<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>澹菴文集巻一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>澹菴文集巻一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>胡銓<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>制䇿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>御試策一道<pc n="lb"/>
蓋聞治道本天天道本民故視聴從違不急於算數占<pc n="lb"/>
候而惟民是察持以至誠無逺弗届古先哲王罔不由<pc n="lb"/>
斯道也朕承宗廟社稷之託於俶擾阽危之後懐父母<pc n="lb"/>
兄弟之憂於攜貳單微之時念必撫民以格天庶或悔<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
過以靖亂踰年於兹寢興在是故府庫單匱軍費倍滋<pc n="lb"/>
而賦斂加薄外患未弭盜賊尚多而追胥有程擇守令<pc n="lb"/>
以厚收養責按亷以戢貪暴命令為民而下者十常六<pc n="lb"/>
七凡曰聚所欲去所惡者朕未有聞而不恤恤而不行<pc n="lb"/>
也然而迎親之使接武在道而敵情未孚保國之謀刻<pc n="lb"/>
意在兵而軍勢未張躬純儉以敦本而奢侈之習未悛<pc n="lb"/>
擴大公以示訓而私罔之俗尚勝刑賞不足以振偷惰<pc n="lb"/>
之氣播告不足以革狂悖之心田畆未安旱蝗害嵗豈<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
朕不徳無以動天聴抑政令失宜而民以為病乎何精<pc n="lb"/>
神之弗效而禍亂之難戡也伊欲復親族奠疆塲清冦<pc n="lb"/>
攘善風俗使百姓樂業而亹亹迓衡何修而可以臻此<pc n="lb"/>
子大夫涉艱險以副詳延誠亦勤矣其必有至言欲為<pc n="lb"/>
朕陳者其悉言之無隠若乃矜空文而無補於實咎既<pc n="lb"/>
往而無益於今者非朕之所欲聞也其以朕之未聞而<pc n="lb"/>
切於時者言之朕將親覽焉<pc n="lb"/>
臣聞國將興聴於民國將亡聴於天湯武聴於民其興<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
也勃焉桀紂聴於天其亡也忽焉方桀紂之未亡也謂<pc n="lb"/>
已有天命曰我生不有命在天彼以天命為真可恃偃<pc n="lb"/>
然自謂子孫帝王萬世之業也及其亡也諸侯歸商者<pc n="lb"/>
三千兹以勝夏則成湯以興諸侯歸周者八百兹以勝<pc n="lb"/>
商則武王以興湯武聴於民而反以興非民興之也修<pc n="lb"/>
人事以應天是以興桀紂聴於天而反以亡非天亡之<pc n="lb"/>
也恃天命而虐於人是以亡興亡之端厥監在民而不<pc n="lb"/>
在天甚易曉也而中材庸主每反之此忠臣義士所以<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
深悲天下之亂亡相尋而世主不悟也陛下起干戈鋒<pc n="lb"/>
鏑之間適值天下倥<graphic n="KR1555" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1555.png" mimeType="image/png"/>不暇給之秋外亂内訌憸人秉<pc n="lb"/>
朝邊方有風塵之虞中原有新羈之馬赤子入無知之<pc n="lb"/>
俗民愁盜起禍稔蕭牆王室揺揺然幾如一髮引千鈞<pc n="lb"/>
當此之時可謂亂甚矣臣愚謂陛下宜焦心嘗膽聴于<pc n="lb"/>
民之時也而陛下䇿臣等數十條大概質之於天首曰<pc n="lb"/>
盖聞治道本天天道本民又曰豈朕不徳無以動天又<pc n="lb"/>
曰何精神弗效而禍亂之難戡也似皆聴於天者此臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
所以深疑而願為陛下直言無諱也伏讀聖䇿曰盖聞<pc n="lb"/>
治道本天天道本民故視聴從違不急於算數占候而<pc n="lb"/>
惟民是察持以至誠無逺弗届古先哲王罔不由斯道<pc n="lb"/>
也臣有以見陛下聴於天而不聴於民之弊也臣銓按<pc n="lb"/>
春秋禍亂之由與祖宗已然之故事為陛下陳之為春<pc n="lb"/>
秋之説者曰春次天王次春王者上承天之所為而下<pc n="lb"/>
以正其所為此漢儒傅㑹之論臣謂不然臣聞聖人作<pc n="lb"/>
春秋尊一王之法為萬代之訓未嘗有明言天者盖天<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
道難測若深言之則遂以為茫昧莫究而忽於天若淺<pc n="lb"/>
言之則天下後世遂溺於隂陽灾異而蔽於天聖人推<pc n="lb"/>
其變於天常與人事雜而書之至其變見禍敗或應於<pc n="lb"/>
數十年之後甚則或不旋踵而應國家將有失道之敗<pc n="lb"/>
天乃出灾異以譴告之不知自省又出怪異以警懼之<pc n="lb"/>
尚不改悔覆敗乃至茍無其事變不虚生若痛自惕懼<pc n="lb"/>
側身修行則禍灾滅塞禍可轉福此春秋之大凡也以<pc n="lb"/>
是知天心之愛人君而欲止其亂也自非大亡道之世<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
天盡欲扶持全安之此古先哲王所以持其至誠而不<pc n="lb"/>
急於算數占候誠知夫天人相與之際甚可畏也我國<pc n="lb"/>
家自江南平定太祖感宇縣分割生民受弊涕下惻然<pc n="lb"/>
思布徳以撫養之是時識者知天命固已牢不可解矣<pc n="lb"/>
且如擇一法官細事也而太祖擇王濟則曰無或有寃<pc n="lb"/>
濫以致天灾任一憲臺細事也而真宗選諸道提典刑<pc n="lb"/>
獄則曰一夫受寃即有灾沴夫一夫受寃宜未害也而<pc n="lb"/>
祖宗惕然動念懼致天罰則民之不可忽而造物之不<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
可欺也明矣陛下龍飛之初傳檄四走天下莫不翕然<pc n="lb"/>
響應臣愚雖不識天以人事驗之知天意固已有在比<pc n="lb"/>
來聖慮漸解浸不克終國勢委靡而不振生民愁苦而<pc n="lb"/>
無聊天意向背殆有不測可勝寒心臣願陛下持以至<pc n="lb"/>
誠以春秋為戒而謹持之以祖宗為監而力行之毋以<pc n="lb"/>
草茅之言而罷之則天下幸甚聖䇿曰朕承宗廟社稷<pc n="lb"/>
之託於俶擾阽危之後懐父母兄弟之憂於攜貳單微<pc n="lb"/>
之時念必撫民以格天庶或悔過以靖亂踰年於兹寢<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
興在是兹又陛下聴於天而不聴於民之弊也嗚呼陛<pc n="lb"/>
下興言及此亦知有宗廟社稷之託乎亦知有父母兄<pc n="lb"/>
弟之憂乎知有宗廟社稷之託則所與任其託者為誰<pc n="lb"/>
知有父母兄弟之憂則所與分其憂者為誰任其托分<pc n="lb"/>
其憂一非其人則天下之大勢無復救矣臣聞天下大<pc n="lb"/>
器得之甚難敗之甚易莫不由夫祖宗辛苦艱難以成<pc n="lb"/>
立之莫不由夫子孫頑率奢傲以覆墜之成立於百年<pc n="lb"/>
而覆墜於一日遂使祖宗艱難之業并與祖宗社稷之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
業一旦成墟是以聖人作春秋於亂君亡國痛以王法<pc n="lb"/>
繩之謹按昭公二十二年書王室亂劉子單子以王猛<pc n="lb"/>
居於皇是時新有景王之難王猛以幼沖而嗣大位劉<pc n="lb"/>
單以庸材而相幼君社稷危如贅疣則王室安得不亂<pc n="lb"/>
夫王室天下根本根本一亂而播遷於皇則俶擾阽危<pc n="lb"/>
亦甚矣卒之天王播遷避子朝之難終昭公之世僅復<pc n="lb"/>
成周至黄池之㑹天下奔潰而聖人獨反覆書之重社<pc n="lb"/>
稷也陛下單微幼沖之資獨戡多難則危如王猛左右<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
大臣以憸佞之才而佐大計則庸如劉單臣恐王室之<pc n="lb"/>
難又甚於子朝之難矣安知江都之幸不變為狄泉之<pc n="lb"/>
脇迫乎是陛下知承宗廟社稷之託於俶擾阽危之後<pc n="lb"/>
而未知荆卿何乃竊發於肘腋之間願陛下思太祖得<pc n="lb"/>
天下之難而早圖之監春秋王室之禍而慎守之毋謂<pc n="lb"/>
懐父母兄弟之憂於攜貳單微之時而遂解體也謹按<pc n="lb"/>
襄公二十八年書曰公如楚二十九年書曰公在楚又<pc n="lb"/>
曰公至自楚竊原公如晉如齊如京師皆未嘗書在獨<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
於楚書在何也曰楚虎狼之國也襄公如楚既非常而<pc n="lb"/>
逾年不返禍且不測書曰在楚者盖臣子痛君之失所<pc n="lb"/>
在也以今兩宫有沙漠之狩孰與如楚之危哉且襄公<pc n="lb"/>
二十八年如楚至二十九年而歸春秋深危之况兩宫<pc n="lb"/>
暴露於穹廬三年於此矣則陛下懐父母兄弟之憂臣<pc n="lb"/>
愚不知何以處之為陛下計者獨不念在楚之事乎臣<pc n="lb"/>
願慎擇賢佐惟斷惟果側身憂慮如宣王勵精綜核如<pc n="lb"/>
孝宣鋤去亂畧如光武剛明果斷如憲宗復讎刷恥如<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
勾踐以春秋為戒而謹持之以祖宗為監而力行之毋<pc n="lb"/>
以草茅之言而罷之則天下幸甚陛下首䇿以此中則<pc n="lb"/>
曰府庫單匱軍費倍滋而賦斂加薄外患未弭盜冦尚<pc n="lb"/>
多而追胥有程擇守令以厚牧養責按亷以戢貪暴命<pc n="lb"/>
令為民而下者十常六七凡曰聚所欲去所惡者朕未<pc n="lb"/>
有聞而不恤恤而不行也此又陛下聴於天而不聴於<pc n="lb"/>
民之弊也臣聞治天下者正如療疾方天下之未受病<pc n="lb"/>
也府庫單匱軍費倍滋則病在血脉矣外患未弭盜冦<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
尚多則病在腸胃矣客邪干正矣擇守令以厚牧養猶<pc n="lb"/>
導之以湯液醪醴而助真氣也責按亷以戢貪暴猶投<pc n="lb"/>
之以砭劑而攻强陽也如使人血脉受病腸胃又受病<pc n="lb"/>
而導之以湯液醪醴者或失節焉則疾益甚疾既甚而<pc n="lb"/>
投之以砭劑者又非良焉祗速其死耳醫國者亦然故<pc n="lb"/>
方天下受病之際府庫竭矣外患熾矣冦盜多矣乃牧<pc n="lb"/>
之以不賢之守令擾之以不才之按亷是猶疾已深而<pc n="lb"/>
投之野葛豈不殆哉臣請厯言其弊臣聞府庫單匱軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
費倍滋者以兵冗而坐食也以師老而費財也以生寡<pc n="lb"/>
而食衆也三者今之大弊也自古兵無事則不可使聚<pc n="lb"/>
聚則不可使無事而食其勢然也昔漢之兵制有踐更<pc n="lb"/>
之卒而無營田之兵京師亦不過南北期門羽林之兵<pc n="lb"/>
而止邊境有事諸侯有變則皆以虎符調發郡縣之兵<pc n="lb"/>
事已輒罷是以其兵雖不知農而天下不困兵甲未嘗<pc n="lb"/>
聚也唐制十六衛無事則力耕而積粟非但自贍且以<pc n="lb"/>
廣縣官之儲是以其兵雖聚於京師而天下亦不困者<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
未嘗無事而食也我朝沿近代養兵之法中外一兵衣<pc n="lb"/>
糧給與嵗約五六十緍太祖得周代之兵中外止有二<pc n="lb"/>
萬而已至乾徳間中外止有十萬兵耳太宗盡有天下<pc n="lb"/>
添兵至多亦止三十餘萬真宗當全盛之時乃始五十<pc n="lb"/>
餘萬而已當時軍數非多尚慮耗蠧調度命汰疲冗周<pc n="lb"/>
瑩不奉減兵之詔則怒而罷之向敏中奏軍額漸多則<pc n="lb"/>
反覆詰難之誠知夫兵無事則不可使聚聚則不可使<pc n="lb"/>
無事而食也臣故曰兵冗而坐食今之最大弊也按兵<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
法興師十萬日費千金以日計之費已如此况今曠日<pc n="lb"/>
彌年兵連不解百人仰食縣官則挾千夫之名大槩雖<pc n="lb"/>
數百為輩要歸則無異於數十萬之兵而坐食連年無<pc n="lb"/>
毫髮功則農之力安得不乏餽餉之卒安得不疲謹按<pc n="lb"/>
莊公八年春師次于郎夏師及齊師圍郕秋師還春秋<pc n="lb"/>
書用兵未有厯三時而復返者獨於此書春書夏書秋<pc n="lb"/>
惡莊公無故勞師興圍郕之役卒之郕降於齊而魯師<pc n="lb"/>
無功比秋乃還故書曰師還者惡夏已無功秋始班師<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
暴露滯留之甚也是後二十八年有告糴之舉其禍正<pc n="lb"/>
基於圍郕之役以今征役之乆動至累年較之春秋三<pc n="lb"/>
時返者不已太甚乎則府庫竭而軍費滋自不足怪臣<pc n="lb"/>
故曰師老而費財者今之最大弊也兵冗而坐食師老<pc n="lb"/>
而費財加以生寡食衆入少出多陛下雖賦斂加薄而<pc n="lb"/>
州縣之追科實厚何則用度既匱則其勢不得不取於<pc n="lb"/>
民矣臣前所謂追胥有程而外患未弭冦盜尚多者其<pc n="lb"/>
弊在朝廷多過生靈多怨使朝廷無過生靈無怨則外<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
患冦盜亦何名而動哉盖古姦雄如陳涉吳廣之起於<pc n="lb"/>
秦赤眉黄巾之起於漢蘇峻之亂晉安史之亂唐本皆<pc n="lb"/>
巨盜兇渠伺朝廷之過執以為辭幸生靈之怨倡而稱<pc n="lb"/>
義遂至迭起郡縣刼令殺守相挺為亂今明盛之朝豈<pc n="lb"/>
有大過竊聞長老之嘆或謂近戚撓權奸臣竊柄刑賞<pc n="lb"/>
不必行小人不盡除綱紀不勝張此豈過之漸耶何則<pc n="lb"/>
自古亂天下國家多自近戚撓權始如漢之諸呂竇霍<pc n="lb"/>
唐之諸武韋張竊弄朝柄一敗赤族國家俱破今乃肺<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
腑領樞柄戚屬將衛兵漢南北軍之禍其監不逺倘不<pc n="lb"/>
少戢是増朝廷之過而起姦雄之膽大亂之後豈宜復<pc n="lb"/>
然晉趙王倫石勒之徒心窺人主口責宰相實奸雄伺<pc n="lb"/>
過而後動不幸因之以飢饉加之以灾荒生民愁苦而<pc n="lb"/>
無聊則奸人乗隙奮飛血流千里此外患所以未弭冦<pc n="lb"/>
盜所以尚多是雖追胥有程何以救其亂謹按昭公十<pc n="lb"/>
一年楚子䖍誘蔡侯般殺之於申蔡般弑逆之賊王誅<pc n="lb"/>
之所必加春秋反惡楚靈何也曰討蔡般可矣誘而討<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
之此匹夫之賤行春秋所甚惡也前日下詔招納叛亡<pc n="lb"/>
許以不死此輩皆投戈請命謂陛下示以大信也然而<pc n="lb"/>
陽示以信隂加以刑是誘討也陛下為人父母奈何以<pc n="lb"/>
天子詔書為誘人之餌臣恐大信一失則後來以招降<pc n="lb"/>
為悔自今上下相忌如寇讎聚處得間則更相魚肉惟<pc n="lb"/>
先發者為雄耳何怪乎冦盜之未弭乎臣前所謂擇守<pc n="lb"/>
令以厚牧養而守令多不賢者朝廷輕守令也責按亷<pc n="lb"/>
以戢貪暴而按亷多不才者朝廷輕按亷也守令一不<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
賢則郡縣受禍按亷一不才則守令敢於為姦故擇守<pc n="lb"/>
令在擇按亷此祖宗之成法太祖太宗注意守令尤切<pc n="lb"/>
太宗嘗親選諸州長吏又親書其厯戒曰公務刑政惠<pc n="lb"/>
愛小民奉法除奸方可書為勞績因顧謂錢若水曰朕<pc n="lb"/>
暑中書豈不勞乎盖謂任官擇人以安百姓耳嗚呼太<pc n="lb"/>
宗不憚盛暑而親札賜行令守令則未有召對者太宗<pc n="lb"/>
躬自選擇而延見便殿今乃有赴吏部而注擬者是朝<pc n="lb"/>
廷輕守令也朝廷輕守令則守令輕郡縣郡縣之職一<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
輕則牧養之方盡廢使要近州縣或非其人彼畏朝廷<pc n="lb"/>
耳目之近尚憚不敢逞若逺方細民雖使盜跖為之守<pc n="lb"/>
檮杌饕餮為之令斯民雖千百為輩號呼聚罵朝廷不<pc n="lb"/>
知其為害豈不大哉臣聞太祖以錢文敏知瀘州戒之<pc n="lb"/>
曰比聞郭思濟掊斂不法恃其遐逺謂朝廷不知耳至<pc n="lb"/>
則為朕鞫之夫瀘州去京師四千餘里而郭思濟不法<pc n="lb"/>
朝廷已盡知之今州縣稍逺者其守令過失朝廷乃不<pc n="lb"/>
聞則逺如瀘州者陛下必不能知也彼何憚而不為盜<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
耶然則所賴以糾察其弊者尚賴按亷耳如按亷又非<pc n="lb"/>
其人則其禍可勝言哉臣聞太祖以按亷之職出為朝<pc n="lb"/>
廷耳目或由聖選或由舉充選之既艱則任之亦重凡<pc n="lb"/>
寛一按亷是壊一路之事一路不治是使數百萬軍民<pc n="lb"/>
受殃自太宗即位勵精求治詔轉運使考覈職任之廢<pc n="lb"/>
舉又遣使亷察官吏之汙潔如劉文質察舉部内官吏<pc n="lb"/>
則有選移之寵如王徳裔部内不治則有黜削之罰賞<pc n="lb"/>
罰如此其嚴則按亷振威按亷振威則守令振職厥今<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
守令不職是按亷未得其人也往者遣使撫諭諸道天<pc n="lb"/>
下想望風采以為行被大惠卒之廚傳騷然賄賂公行<pc n="lb"/>
甚者責子女於郡縣輦家屬以偕行雖官以撫諭為名<pc n="lb"/>
而民有供役之苦守令之外復増一蠧夫逺方細民不<pc n="lb"/>
幸遭不賢守宰終嵗抱寃引領輶軒之出以雪其憤而<pc n="lb"/>
按亷又不才是使終身懐寃而莫之控愬也則民安得<pc n="lb"/>
不多怨而易動此奸雄所以竊發也謹按春秋閔公元<pc n="lb"/>
年齊仲孫來聖人佳而字之重其將命從宜以安鄰國<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
之難方閔之初叔牙慶父媒孽魯禍閔公始立國人危<pc n="lb"/>
如贅疣齊人可折箠而取之當是時魯之輕重在齊仲<pc n="lb"/>
孫乃能説其君務寧魯難卒使閔不失國而魯人以安<pc n="lb"/>
秋毫皆其力也經書仲孫之來喜其出而安民存魯也<pc n="lb"/>
以今兩河淮甸兵革之餘豈不甚於魯國之難而按亷<pc n="lb"/>
之出未聞如仲孫以務寧魯難為意者以春秋之法責<pc n="lb"/>
之則罪人矣臣故曰守令不職是按亷未得人夫以守<pc n="lb"/>
令既不職按亷又失職如此則陛下命令為民而下雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
十常六七而壅遏詔書十常八九矣是陛下有恤民之<pc n="lb"/>
詔無及民之惠州縣知有守牧之令不聞有天子之詔<pc n="lb"/>
三數年來邊防用兵凡百科斂不問四方有無物之地<pc n="lb"/>
但嚴令督責之近海州軍例科鎗榦居山州縣例買鵝<pc n="lb"/>
翎有司既不辨有無州縣或罕能條奏官取一物而民<pc n="lb"/>
費數倍且如前日勸誘一事監司責辦於郡郡責辦於<pc n="lb"/>
縣縣移文於鄉假軍用急迫為名迫若星火小有不至<pc n="lb"/>
械繫苦楚人皆畏死其敢有辭是名為勸誘而實暴斂<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
之監司郡守但務上供以悦朝廷則忽而不知省宰相<pc n="lb"/>
大臣但務足用以悦陛下則知而不敢言上下相䝉民<pc n="lb"/>
窮無訴是陛下恤民之詔雖多於孝文而天下乾耗乃<pc n="lb"/>
甚於孝武傷和召怨咎將誰歸臣聞咸平中議改元赦<pc n="lb"/>
書頗多蠲免或謂三司必以惠澤太廣為言真宗責曰<pc n="lb"/>
非理害民之事朝廷所不可行若赦令既行必使良人<pc n="lb"/>
受賜矣時方午雷震帝惻然曰豈赦令少及民之惠上<pc n="lb"/>
天以雷震朕耶嗚呼祖宗以赦令未遍懼速天罰則陛<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
下命令多壅實悖天心其害殆不為細願陛下以春秋<pc n="lb"/>
為戒而謹持之以祖宗為監而力行之毋以草茅之言<pc n="lb"/>
而罷之則天下幸甚陛下中䇿以此又念迎親之使接<pc n="lb"/>
武在道而敵情未孚保國之謀刻意在兵而軍勢未張<pc n="lb"/>
躬純儉以敦本而奢侈之習未悛擴大公以示訓而私<pc n="lb"/>
罔之俗尚勝刑罰不足以振偷惰之氣布告不足以革<pc n="lb"/>
狂悖之心田畆未安蝗旱害嵗豈朕不徳無以動天抑<pc n="lb"/>
政令失宜而民以為病乎何精神之弗效而禍亂之難<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
戡也此又見陛下聴於天而不聴於民之弊也臣謂陛<pc n="lb"/>
下躬純儉而驕奢未悛者是陛下未必純儉也擴大公<pc n="lb"/>
而私罔尚勝者是大公未必能擴也賞罰不足以振偷<pc n="lb"/>
惰是大柄下移也播告不足以革狂悖是危亂之兆也<pc n="lb"/>
田畆未安而旱蝗害嵗則生民失職而怨沴並作也乃<pc n="lb"/>
若遣迎親之使而敵情未孚則臣竊有説焉臣聞慶厯<pc n="lb"/>
中契丹聚兵境上遣其使蕭英劉六符來聘是時使來<pc n="lb"/>
非時而兵既壓境中外忿怨仁宗皇帝命宰相擇所以<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
報聘者得左正言富弼片言折六符之謀卒挫敵主自<pc n="lb"/>
景徳以來北方無事八十餘年於此矣豈惟弼之力哉<pc n="lb"/>
是時宰相則晏殊參政則范仲淹樞密則杜衍韓琦諫<pc n="lb"/>
官則余靖歐陽脩皆天下所仰望而北國之所畏憚也<pc n="lb"/>
彼知朝廷有人故弼之計得行而敵計不得逞以今廟<pc n="lb"/>
堂之上宰相有如晏殊者乎參政有如范仲淹者乎樞<pc n="lb"/>
密有如韓琦杜衍者乎諫官有如余靖歐陽脩者乎臣<pc n="lb"/>
知陛下必無此等人物矣而欲求敵情之孚此臣大惑<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
也臣聞猛虎所以為百獸畏者為爪牙也使棄其爪牙<pc n="lb"/>
則孤豚特犢皆得摶噬之譬之國無勁兵則蕞爾之冦<pc n="lb"/>
皆為勍敵故春秋雖惡窮兵之禍至於兵不素養而取<pc n="lb"/>
具臨時又深惡之謹按僖公二十六年齊人伐我北鄙<pc n="lb"/>
公子遂如楚乞師公以楚師伐齊取榖説者曰乞重辭<pc n="lb"/>
也重師也臣謂聖人非惟意在於重師盖惡魯之無備<pc n="lb"/>
也夫齊為魯難乆已自獻之役齊敗於宋而魯不救是<pc n="lb"/>
時孝公有切骨之恨至二十六年春侵我西鄙怨已結<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
矣為魯計者正宜蚤夜預防常若冦至乃恬然熟卧養<pc n="lb"/>
成腹脇之疽報不旋踵而齊人伐我北鄙矣乃至乞師<pc n="lb"/>
於楚以取榖焉假荆蠻而伐中國不可之最大者也以<pc n="lb"/>
今金勢大張害甚於齊而兵不素養乃甚於魯議者乃<pc n="lb"/>
欲借助兵於髙麗何異乞師於楚以伐榖者哉是陛下<pc n="lb"/>
徒知軍勢之未張而不知兵將之未練也可為陛下痛<pc n="lb"/>
哭流涕者此也國初劍南交廣各僣大號荆南江廣不<pc n="lb"/>
通貢奉西戎北狄未盡賔服太祖埀意將帥命李漢超<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
等守關南命郭進禦并冦命姚内斌守慶州以為既得<pc n="lb"/>
名將非厚通其意無以得其死力故許收逐郡關征酒<pc n="lb"/>
𣙜之利不惟養犒士卒兼使豐富其家又慮所費不足<pc n="lb"/>
仍許圖回其家屬在京師者并厚撫之則將帥之心更<pc n="lb"/>
無私慮但專力於邊事而已又慮奏陳之事未盡機要<pc n="lb"/>
特許入朝自陳至升殿賜坐又復厚賜遣之以故邊臣<pc n="lb"/>
多富於財得以養募死力使為間諜盡知蕃夷情狀多<pc n="lb"/>
致克㨗三十年間無西北之憂平西蜀復湖湘下嶺表<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
克江南盡得東南之地雖諸將之功實太祖馭將之力<pc n="lb"/>
也以今將士偏裨其雄挺孰與李漢超其才略孰與姚<pc n="lb"/>
内斌其鎮重孰與馬仁瑀其運籌決敵孰與韓令坤以<pc n="lb"/>
今陛下駕馭諸將孰與太祖然而借之重權禄之顯秩<pc n="lb"/>
賜之重賞其恩已過先朝數等矣是陛下擇將不如太<pc n="lb"/>
祖而恩禮則過之適足以啟諸將之驕心而長姦臣之<pc n="lb"/>
觖望假令恢復兩河迎還二聖陛下何以加之夫戰勝<pc n="lb"/>
之兵勇智百倍敗亡之卒没世不復盖所以戰勝者氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
也今之士不戰而氣已索此天下之憂也昔者六國之<pc n="lb"/>
際秦人出兵於山東開關延敵六國之師皆逡巡不敢<pc n="lb"/>
進然長平之敗亷頗猶能收拾餘燼北摧栗腹西抗强<pc n="lb"/>
秦振刷磨淬不自屈服是時秦圍邯鄲梁王使新將軍<pc n="lb"/>
如趙遂欲帝秦而魯仲連慷慨涕泣以為不可非惜帝<pc n="lb"/>
秦之虚名也惜天下之大勢有所不可也而議者乃謂<pc n="lb"/>
宜尊奉仇敵不可一觸其意陛下何不以魯仲連抗秦<pc n="lb"/>
之事諭之然則何怪乎軍勢之未張也夫春秋何為而<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
作也為天下無王而作也周衰天下不知有王陪臣執<pc n="lb"/>
國命家臣僣大夫聖人有憂之作春秋以代王之賞罰<pc n="lb"/>
書天子書王書天王則至大之稱天王與周官司服所<pc n="lb"/>
稱天王皆以嗣君之初君道未著人心未寕正危疑之<pc n="lb"/>
機大姦之所伺非常之時故大威武以防之稱天王者<pc n="lb"/>
大威武以防天下之時故曰非常也然則又書天子書<pc n="lb"/>
王何也曰春秋作王者威權喪矣大政大法諸侯擅而<pc n="lb"/>
行之怙强恃衆迭相吞據是本末大弱之世名分大亂<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
之時非剛健大過人之才若九四焉不足以震其弱非<pc n="lb"/>
毒衆窮討之役若唐太宗焉不足以戢其亂故仲尼於<pc n="lb"/>
春秋凡有出於王為之者皆書天王言於斯世王之所<pc n="lb"/>
為當大誅賞不可循常道冀後世興王知變也是時吳<pc n="lb"/>
楚之君皆鴟視虎踞僣號稱王諸蠻羣酋薦據中土如<pc n="lb"/>
此則文辭之告猶可治之也歟霸侯暴國迭相吞噬伯<pc n="lb"/>
子之存不能十數如此則誅賞之令猶可治之也歟故<pc n="lb"/>
曰如有用我者吾其為東周乎東周僅存禮文而已非<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
撥亂反正之道也故春秋書天王者正賞罰於大亂之<pc n="lb"/>
後也若事非王為但從諸侯之稱只書王者禮之常也<pc n="lb"/>
其曰天子者所謂至貴以親諸侯也莊王不稱天王以<pc n="lb"/>
其寵弑逆之人不足以當至大之稱故去天字以重其<pc n="lb"/>
譏重莊王之譏則魯桓之罪彰矣春秋大逆外始於州<pc n="lb"/>
吁内始於魯桓聖人著其惡如此若曰世亂則從惡者<pc n="lb"/>
多趨善者鮮善若不予則是賞不足以有勸大奸大惡<pc n="lb"/>
不加誅則是罰不足以有懲賞罰不行而能興衰撥亂<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
者無有矣陛下臨御之初正春秋危疑之機書天王以<pc n="lb"/>
臨下之時大柄大權乃悉竊弄權臣之手太阿倒持救<pc n="lb"/>
之良難是陛下有春秋之亂而無春秋之賞罰何以駕<pc n="lb"/>
馭羣雄而平大亂也竊觀太祖太宗所以取天下其大<pc n="lb"/>
要在賞罰二事而已當時賞則甚薄刑則甚嚴方澶淵<pc n="lb"/>
之役李繼隆有疾戰破敵之功但加開府階耳臣嘗怪<pc n="lb"/>
真宗何賞如是之薄也其深意以謂既殺敵將而不能<pc n="lb"/>
破其衆此將之可責也有將帥之寄而獨賞内臣不可<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
以為後世法此所以薄其賞一也又以自古宦者領兵<pc n="lb"/>
未嘗不為亂如太宗朝内侍王繼恩出平蜀亂有大功<pc n="lb"/>
止受宣政使爾謹守先帝之法而不敢違此所以薄其<pc n="lb"/>
賞二也至馭之以刑則未嘗不嚴且如主將戰没則降<pc n="lb"/>
黜别將如王繼勲者誅戮親兵如荆罕儒者威令如此<pc n="lb"/>
嚴則人皆死力求賞故太祖兵法罪在不赦春秋兵法<pc n="lb"/>
尤嚴於馭軍城濮之役楚師敗績則得臣死之書曰殺<pc n="lb"/>
其大夫得臣罪在得臣也鄢陵之役楚又敗績則子反<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
死之書曰殺其大夫公子反罪在子反也二子皆以失<pc n="lb"/>
律喪師不逃重戮則見夷狄用兵其刑賞常嚴而中國<pc n="lb"/>
常寛此夷狄所以常得志於成襄之後中國累累受制<pc n="lb"/>
於吳楚者抑有由矣厥今軍勢未張而動見敗衂是有<pc n="lb"/>
春秋之亂而無春秋之賞罰臣故曰賞罰不足以振偷<pc n="lb"/>
惰則是大柄下移也如使大柄一移則陛下徒擁虛器<pc n="lb"/>
而已何怪乎播告不足以革狂悖也然臣愚不識狂悖<pc n="lb"/>
者為誰謂前日詆忤權臣者為狂悖乎謂左右便嬖為<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
狂悖乎則陛下豈不能斷然而去之哉竊料陛下所以<pc n="lb"/>
不能去之者則是推委權臣之弊也自古以推委臣下<pc n="lb"/>
為盛美然亦或以治或以亂漢髙祖委任羣傑則治至<pc n="lb"/>
其後推委王鳳王音至於王莽則亂光武推委二十八<pc n="lb"/>
將而取天下則治至其推委后族至于董呂二袁則亂<pc n="lb"/>
魏委荀彧則治至委司馬懿則亂唐文皇駕馭英豪而<pc n="lb"/>
取天下則治至明皇推委李林甫楊國忠則亂初以推<pc n="lb"/>
委而天下治終以推委而天下亂何弊之然哉當推委<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
之際超擢十人上從其九是九分之恩出乎下矣如此<pc n="lb"/>
則數年間左右前後皆權臣之黨也若黜削十人上從<pc n="lb"/>
其九是九分之威出乎下矣如此則數年間中外逺近<pc n="lb"/>
無敢忤權臣者以故忠義解體而上下之勢孤也前日<pc n="lb"/>
將相大臣放意誅戮寃及無辜陛下不得一舉手此豈<pc n="lb"/>
推委之弊耶明皇天寶之禍未大逺也此可不為寒心<pc n="lb"/>
哉厥今天下大體皆壊獨祖宗徳澤未泯人心未厭譬<pc n="lb"/>
如病羸之人厭厭殆盡獨血氣尚在爾如使人心一離<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
則是血氣又將絶天下無復可言矣而陛下以田畆未<pc n="lb"/>
安旱蝗害嵗為患則是生民失職人心將離血氣將絶<pc n="lb"/>
之時也謹按春秋灾異變見常與人事相符灾異見於<pc n="lb"/>
上則禍變罹於下猶鐵炭之低昻見效可信也凡春秋<pc n="lb"/>
書蟲者傷旱蝗之害稼也然書蟲凡九而哀公十數月<pc n="lb"/>
之間凡三書之甚之也甚之者疾其害民之甚也按是<pc n="lb"/>
時十三年之間而帥師伐某侵某取某戰於某地比他<pc n="lb"/>
公為特甚干戈至此而糜爛其民矣生民至此而為血<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
肉矣黄池之㑹夷狄主盟中國天下日趨於亡矣乃復<pc n="lb"/>
暴興田賦民怨禍稔嵗大旱蝗人有艱食之苦聖人於<pc n="lb"/>
此不一年而三書蟲傷之也是知旱蝗之患實兵戈怨<pc n="lb"/>
毒之餘所由作也比年以來北冦横行干戈爛熳而不<pc n="lb"/>
息未嘗一年不戰生民日委頓四夷日熾盛天下不知<pc n="lb"/>
有生之樂幾年於此矣瘡痍之日肝腦塗地丘隴發掘<pc n="lb"/>
辜及枯骨此肉腐血流者不知㡬億萬生靈之命陛下<pc n="lb"/>
不得而見也士卒死邊野之外婦哭其夫母哭其子寡<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
婦弱子抱負輀車望寃哀於千里之外途悲巷泣怨痛<pc n="lb"/>
徹天陛下不得而聞也陛下不見其所不見不聞其所<pc n="lb"/>
不聞驅民萬死之地而卒無一毫之利積毁銷骨積寃<pc n="lb"/>
傷和隂沴作而灾禍興何怪乎田畆之未安旱蝗之害<pc n="lb"/>
嵗也今者兩河淮甸赤地千里飛蝗蔽天公卿大臣熟<pc n="lb"/>
視無計而請為遣蝗之舉嗚呼正使蝗而可遣是移腹<pc n="lb"/>
心之疾而置諸股肱不知他境之民何苦而加之哉臣<pc n="lb"/>
聞天禧中真宗以再嵗旱蝗秋稼不稔慨然動念寔慮<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
政令闕失有爽天意因詔削鹽茶條禁之峻刻者以懲<pc n="lb"/>
旱蝗之變以今政令闕違豈惟鹽茶一二事而已臣知<pc n="lb"/>
旱蝗為害實天意大警陛下也而議者尚謂天灾流行<pc n="lb"/>
由厯數運㑹非政令失宜之咎嗚呼天下有善則歸諸<pc n="lb"/>
已天下有禍則歸之天此非聖賢之用心也願陛下少<pc n="lb"/>
戢誅討少息調發練兵實粟養吾鋭氣而全中國之力<pc n="lb"/>
以消蝗旱之灾毋以精神弗效而怠荒毋畏禍亂難戡<pc n="lb"/>
而息志以春秋為戒而謹持之以祖宗為監而力行之<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
毋以草茅之言而罷之則天下幸甚陛下中䇿臣以此<pc n="lb"/>
又念伊欲復親族奠疆場清冦攘善風俗使百姓樂業<pc n="lb"/>
而亹亹迓衡何修可以臻此臣於是有以見陛下真欲<pc n="lb"/>
興衰撥亂以起天下之病也竊覩陛下首懐父母兄弟<pc n="lb"/>
之憂中念迎親之使至此又以復親族為言是陛下痛<pc n="lb"/>
念二聖鑾輿暴露而未有迎復兩宫之䇿也夫漢髙祖<pc n="lb"/>
所以還太公於楚軍豈獨侯生力哉臣嘗料髙帝有勝<pc n="lb"/>
項王者五以兵强力壯則楚不如漢以三傑為用則楚<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
不如漢以駕馭諸將則楚不如漢以關中廩粟之多則<pc n="lb"/>
楚不如漢以關中形勝之重則楚不如漢五者皆項王<pc n="lb"/>
所不如則何若而拘太公哉以今凋疲之餘無漢之兵<pc n="lb"/>
力無漢之駕馭無漢之三傑無漢之廩粟而又棄違上<pc n="lb"/>
都棄去兩河則又無關中之形勢而欲求親族之復雖<pc n="lb"/>
使如侯生等千百輩往焉臣知其無能為也故臣嘗謂<pc n="lb"/>
欲復親族莫如復兩河不得兩河則親族不可復今陛<pc n="lb"/>
下以奠疆場為念是欲復兩河也兩河既失係天下輕<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
重唐神堯起晉陽以一旅取天下子孫不能以天下取<pc n="lb"/>
河北其難如此晉於春秋為大嘗驅役諸侯至秦萃鋭<pc n="lb"/>
兵加晉乃得韓遂折天下及韓信聨齊有之故蒯通知<pc n="lb"/>
漢楚之輕重在信宋武號英雄得蜀關中盡有故疆十<pc n="lb"/>
分之八然不能使一人渡河以窺邊是兩河之地王者<pc n="lb"/>
不得則不王霸者不得則不霸賊得之則天下不安臣<pc n="lb"/>
故曰不得兩河則親族不可得而復也咸平中真宗與<pc n="lb"/>
王濟極論邊事濟言此時敵人敢爾憑陵盖謨謀當位<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
之臣未有昔人之比且國家所恃特一河耳此誠急賢<pc n="lb"/>
之秋不然臣懼北戎飲馬於河渚矣嗚呼濟之言誠切<pc n="lb"/>
中今日之病臣謂欲復親族而收兩河亦誠陛下急賢<pc n="lb"/>
之秋當以濟言為鑒也然當今最大患者親族之未復<pc n="lb"/>
疆場之未奠冦攘之未清而臣所最大患者風俗之壊<pc n="lb"/>
敗也風俗天下之筋絡也譬之人身所恃以維持血氣<pc n="lb"/>
者惟筋絡耳風俗一敗則筋絡又絶矣漢唐之亡其弊<pc n="lb"/>
皆風俗之大壊也故臣嘗論東漢之亡與李唐大畧相<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
似東漢之季閹童亂政毒被生靈豪傑據郡而起天下<pc n="lb"/>
遂裂為三國唐末宦者蠧於内藩鎮潰於外天下遂磔<pc n="lb"/>
為五代然三國之士其好惡去就尚有可觀天厭漢徳<pc n="lb"/>
而劉氏猶擁虚器亦卒以禪代終五季之亂其臣皆兇<pc n="lb"/>
狠頑鄙戕賊君親專為梟雄豈天於東漢之季獨多君<pc n="lb"/>
子而唐末專為小人哉誠風俗漸染然也中原亂亡自<pc n="lb"/>
古更迭亦天下常事盖未有不亡之國也然當其時有<pc n="lb"/>
推變於天而言者有以人事前知而言者有握節而死<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
者有衛社稷而死者有憤國破亡奮不顧身并家族破<pc n="lb"/>
滅者亦有知幾之士挂冠而去之不蹈其禍者我國家<pc n="lb"/>
涵養天下之乆士大夫受君父之賜亦甚乆一朝國家<pc n="lb"/>
有難自公卿劍履間以及天子之百執事凡幾人自王<pc n="lb"/>
畿以達郡邑有位者凡幾人前知而言者為誰死名節<pc n="lb"/>
者為誰死社稷者為誰推變於天而知其將亡者又復<pc n="lb"/>
為誰狥國者為誰知幾而掛冠者為誰方晉南渡士流<pc n="lb"/>
尚有聚於新亭傷國之衰對山河而下泣者周之東遷<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
尚有不恤其緯而憂宗周之殞者今兩宫播越則非直<pc n="lb"/>
東遷之辱也而陛下倉皇逺狩則非直南渡之迫誰復<pc n="lb"/>
有泣對江山而憂宗周之殞者哉自晉風俗之壊而海<pc n="lb"/>
内横潰生靈魚肉幾二百餘載以晉監今其禍可勝言<pc n="lb"/>
哉昔田横齊之豪士恥北面臣漢遂自殺五百餘人皆<pc n="lb"/>
死之無一人降漢者諸葛誕魏室之一叛臣及其既敗<pc n="lb"/>
所養死士三百人就戮皆曰為諸葛公死無憾今之士<pc n="lb"/>
大夫䝉國厚恩何啻齊卒之受恩於田横死士之就養<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
於諸葛哉而忍恥含垢視君父之僇辱甘心焉嗚呼縱<pc n="lb"/>
不愧田横之客又獨不愧諸葛之奴耶臣故曰今之最<pc n="lb"/>
大患者風俗之敗壊也風俗一敗則筋絡又將絶矣願<pc n="lb"/>
陛下以春秋為戒而謹持之以祖宗為監而力行之無<pc n="lb"/>
以草茅之言而罷之則天下幸甚雖然陛下䇿臣等數<pc n="lb"/>
十條皆當今之大弊也臣已極言之矣而聖䇿尚謂子<pc n="lb"/>
大夫涉艱險以副詳延誠亦勤矣其必有至言欲為朕<pc n="lb"/>
陳者其悉言之無隠若乃矜空文而無補於實咎既往<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
而無益於今者非朕之所欲聞也其以朕所未聞而切<pc n="lb"/>
於時者言之朕將親覽焉臣又有以見陛下真有意求<pc n="lb"/>
苦口之言以救天下之弊也然臣觀陛下求苦口之言<pc n="lb"/>
雖若甚切而在廷之士必不敢盡言無諱何哉臣聞鵲<pc n="lb"/>
巢覆而鳳不至直士受禍則忠臣杜口往者從東南來<pc n="lb"/>
道路藉藉皆謂陛下即位以來旬月之間戮直言者凡<pc n="lb"/>
三有是乎豈道路之妄議乎倘如所言則傷威損徳為<pc n="lb"/>
害不淺謹按春秋陳殺其大夫洩冶説者謂洩冶以直<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
諫被誅國之大惡時盖宣公九年也而十年有徴舒之<pc n="lb"/>
禍十一年楚子入陳不一年而陳國大亂嗚呼戮直言<pc n="lb"/>
之士而禍至于此然而洩冶被誅權不在陳靈而在徴<pc n="lb"/>
舒前日義士被誅權不在陛下而在左右專殺之禍春<pc n="lb"/>
秋大惡而况專殺直言之士惡又甚焉此楚子入陳所<pc n="lb"/>
以得藉口而誅徴舒也北國乘隙將假討惡之名而躡<pc n="lb"/>
入陳之軌矣臣是以卜在朝之士不敢盡言無諱也然<pc n="lb"/>
而臣猶敢區區竭愚者竊自惟念陛下詔臣等無矜空<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
言而陳實務則陛下知前日濫誅為過而改之是陛下<pc n="lb"/>
樂聞其過矣臣而不言是負陛下言而不聴是陛下負<pc n="lb"/>
臣抑臣嘗聞太平興國中有布衣皁囊獻書者其辭狂<pc n="lb"/>
妄太宗覧之弗罪因謂宰相曰比降詔書許言事故雖<pc n="lb"/>
狂悖弗加罪至淳化中武程上疏狂瞽李昉請加黜削<pc n="lb"/>
以懲之太宗因責曰曷常以言罪人哉嗚呼太宗樂聞<pc n="lb"/>
直言如此而大臣尚請黜直言之士幸而太宗不從如<pc n="lb"/>
使太宗不樂直言而李昉之請得入焉則武程者俎上<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
肉矣今臣累千萬言則其罪過於皁囊之書以臣疎賤<pc n="lb"/>
則甚於武程而有狂瞽之論使陛下樂聞直讜尚患見<pc n="lb"/>
忌借使人主一惡直言大臣如李昉者又從而媒孽之<pc n="lb"/>
則臣言亦危矣幸陛下以祖宗為監而擴太宗納諫之<pc n="lb"/>
量大臣體陛下之意而無李昉惡直言之心則畏避而<pc n="lb"/>
不敢言者亦臣之所竊恥也臣故曰願陛下以春秋為<pc n="lb"/>
戒而謹持之以祖宗為監而力行之無以草茅之言而<pc n="lb"/>
罷之則天下幸甚臣謹對<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>澹菴文集巻一<pc n="lb"/>
<pb n="31b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>澹菴文集巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>澹菴文集巻二<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>胡銓<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奏疏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上髙宗封事<pc n="lb"/>
紹興八年十一月日右通直郎樞密院編脩官臣胡銓<pc n="lb"/>
謹齋沐裁書昧死百拜獻於皇帝陛下臣謹按王倫本<pc n="lb"/>
一狎邪小人市井無賴縁宰相無識遂舉以使敵專務<pc n="lb"/>
詐誕欺罔天聴驟得美官天下之人切齒唾罵今者無<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
故誘致敵使以詔諭江南為名是欲臣妾我也是欲劉<pc n="lb"/>
豫我也劉豫臣事北狄南面稱王自以為子孫帝王萬<pc n="lb"/>
世不拔之業一旦敵人改慮捽而縛之父子為囚商鑒<pc n="lb"/>
不逺而倫又欲陛下效之夫天下者祖宗之天下也陛<pc n="lb"/>
下所居之位祖宗之位也奈何以祖宗之天下為仇敵<pc n="lb"/>
之天下以祖宗之位為仇敵藩臣之位陛下一屈膝則<pc n="lb"/>
祖宗廟社之靈盡汙草莽祖宗數百年之赤子盡為左<pc n="lb"/>
衽朝廷宰執盡為陪臣天下士大夫皆當裂冠毁冕變<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
為異服異時敵人無厭之求安知不加我以無禮如劉<pc n="lb"/>
豫者哉夫三尺童子至無知也指所仇而使之拜則怫<pc n="lb"/>
然怒今敵國則仇讐也堂堂天朝相率而拜仇讐曽童<pc n="lb"/>
穉之所羞而陛下忍為之耶倫之議乃曰我一屈膝則<pc n="lb"/>
梓宫可還太后可復淵聖可歸中原可得嗚呼自變故<pc n="lb"/>
以來主和議者誰不以此説啗陛下哉而卒無一驗是<pc n="lb"/>
敵之情偽已可知矣陛下尚不覺悟竭民膏血而不恤<pc n="lb"/>
忘國大讎而不報含垢忍恥舉天下而臣之甘心焉就<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
令彼決可和盡如倫議天下後世謂陛下何如主况北<pc n="lb"/>
人變詐百出而倫又以奸邪濟之梓宫決不可還太后<pc n="lb"/>
決不可復淵聖決不可歸中原決不可得而此膝一屈<pc n="lb"/>
不可復伸國勢陵夷不可復振可為痛哭流涕長太息<pc n="lb"/>
也向者陛下間關海道危如累卵當時尚不肯北面臣<pc n="lb"/>
敵况今國勢稍張諸將盡鋭士卒思奮只如頃者北狄<pc n="lb"/>
陸梁偽豫入寇固甞敗之於襄陽敗之於淮上敗之於<pc n="lb"/>
渦口敗之於淮隂較之前日蹈海之危已萬萬矣倘不<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
得已而遂至於用兵則我豈遽出敵人下哉今無故而<pc n="lb"/>
反臣之欲屈萬乘之尊下穹廬之拜三軍之士不戰而<pc n="lb"/>
氣已索此魯仲連所以義不帝秦非惜夫帝秦之虚名<pc n="lb"/>
惜天下大勢有所不可也今内而百官外而軍民萬口<pc n="lb"/>
一談皆欲食倫之肉謗議洶洶陛下不聞正恐一旦變<pc n="lb"/>
作禍且不測臣竊謂不斬王倫國之存亡未可知也雖<pc n="lb"/>
然倫不足道也秦檜以腹心大臣而亦為之陛下有堯<pc n="lb"/>
舜之資檜不能致陛下如唐虞而欲導陛下如石晉近<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
者禮部侍郎曽開等引古誼以折之檜乃厲聲曰侍郎<pc n="lb"/>
知故事我獨不知則檜之遂非狠愎已自可見而乃建<pc n="lb"/>
白令臺諫從臣僉議可否是明畏天下議已而令臺諫<pc n="lb"/>
從臣共分謗耳有識之士皆以為朝廷無人吁可惜哉<pc n="lb"/>
孔子曰微管仲吾其被髮左衽矣夫管仲霸者之佐耳<pc n="lb"/>
尚能變左衽之區為衣冠之㑹秦檜大國之相也反驅<pc n="lb"/>
衣冠之俗歸左衽之鄉則檜也不惟陛下之罪人實管<pc n="lb"/>
仲之罪人矣孫近附㑹檜議遂得參知政事天下望治<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
有如饑渇而近伴食中書漫不可否事檜曰敵可講和<pc n="lb"/>
近亦曰可和檜曰天子當拜近亦曰當拜臣嘗至政事<pc n="lb"/>
堂三發問近不答但曰已令臺諫侍從議矣嗚呼參贊<pc n="lb"/>
大政徒取充位如此有如敵騎長驅尚能折衝禦侮耶<pc n="lb"/>
臣竊謂秦檜孫近亦可斬也臣備員樞屬義不與檜等<pc n="lb"/>
共戴天區區之心願斬三人頭竿之藁街然後羈留敵<pc n="lb"/>
使責以無禮徐興問罪之師則三軍之士不戰而氣自<pc n="lb"/>
倍不然臣有赴東海而死耳寧能處小朝廷求活耶<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上孝宗封事<pc n="lb"/>
隆興二年八月日右奉議試起居郎兼權中書舍人兼<pc n="lb"/>
國史院編脩官國子祭酒侍讀兵部侍郎充淮南東路<pc n="lb"/>
淮南西路巡邊制置使措置控扼海道㸃檢人船節制<pc n="lb"/>
兵馬大使臣胡銓奉詔言闕政急務自靖康始迄今四<pc n="lb"/>
十一年三遭大變皆在和議則敵人之不可與和彰彰<pc n="lb"/>
矣肉食鄙夫萬口一談牢不可破非不知和議之害而<pc n="lb"/>
争言為和者是有三説焉曰偷懦曰茍安曰附㑹偷懦<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
則不知立國茍安則不戒酖毒附㑹則覬得美官小人<pc n="lb"/>
之情狀具在此矣今日之議若成則有可弔者十若不<pc n="lb"/>
成則有可賀者亦十請為陛下極言之何謂可弔者十<pc n="lb"/>
真宗皇帝時宰相李沆謂王旦曰我死公必為相勿與<pc n="lb"/>
敵講和吾聞出則無敵國外患如是者國常亡若與敵<pc n="lb"/>
和自此中國必多事旦殊不以為然既而遂和海内乾<pc n="lb"/>
耗旦始悔不用文靖之言此可弔者一也中原謳吟思<pc n="lb"/>
歸之人日夜引領望陛下拯溺救焚不啻赤子之望慈<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
父母一與彼和則中原絶望後悔何及此可弔者二也<pc n="lb"/>
海泗今日之藩籬咽喉也彼得海泗且決吾藩籬以瞰<pc n="lb"/>
吾室扼吾咽喉以制吾命則兩淮決不可保兩淮不可<pc n="lb"/>
保則大江決不可守大江不可守則江浙決不可安此<pc n="lb"/>
可弔者三也紹興戊午和議既成秦檜建議遣二三大<pc n="lb"/>
臣如路允迪等分往南京等州交割歸地一旦叛盟刼<pc n="lb"/>
執允迪等遂下親征之詔彼復請和其反覆變詐如此<pc n="lb"/>
檜猶不悟奉之如初事之愈謹賂之愈厚卒有金亮之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
變驚動輦轂太上謀欲入海行朝居民一空覆轍不逺<pc n="lb"/>
忽而不戒臣恐後車又將覆也此可弔者四也紹興之<pc n="lb"/>
和首議決不與歸正人口血未乾盡變前議凡歸正之<pc n="lb"/>
人一切遣還如程師回趙良嗣等聚族數百幾為蕭牆<pc n="lb"/>
憂今必盡索歸正之人與之則反側生變不與則敵決<pc n="lb"/>
不肯但已夫反側則肘腋之變深敵決不肯但已則必<pc n="lb"/>
别起釁端卒有金亮之謀不知何以待之此可弔者五<pc n="lb"/>
也自檜當國二十年間竭民膏血以餌冦讐迄今府庫<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
無旬月之儲千村萬落生理蕭然重以蝗蟲水潦自此<pc n="lb"/>
復和則蠧國害民殆有甚焉者矣此可弔者六也今日<pc n="lb"/>
之患兵費已廣養兵之外又増嵗幣且少以十年計之<pc n="lb"/>
其費亡慮數千億而嵗幣之外又有私覿之費私覿之<pc n="lb"/>
外又有賀正生辰之使賀正生辰之外又有泛使一使<pc n="lb"/>
未去一使復來生民疲於奔命帑廩涸於將迎瘠中國<pc n="lb"/>
以肥敵陛下何憚而為之此可弔者七也側聞敵人嫚<pc n="lb"/>
書欲書御名欲去國號大字欲用再拜議者以為繁文<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
小節不必計較臣竊以為議者可斬也夫四郊多壘卿<pc n="lb"/>
大夫之辱楚子問鼎義士之所深恥獻納二字富弼以<pc n="lb"/>
死争之今北冦横行與多壘孰辱國號大小與鼎輕重<pc n="lb"/>
孰多獻納二字與再拜孰重臣子欲君父屈己以從之<pc n="lb"/>
則是多壘不足辱問鼎不必恥獻納不必争此可弔者<pc n="lb"/>
八也臣恐再拜不已必至稱臣稱臣不已必至請降請<pc n="lb"/>
降不已必至納土納土不已必至銜璧銜璧不已必至<pc n="lb"/>
輿櫬輿櫬不已必至如晉帝青衣行酒然後為快此可<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
弔者九也事至於此求為匹夫尚可得乎此可弔者十<pc n="lb"/>
也竊觀今日之勢和決不成倘乾綱獨斷追回使者魏<pc n="lb"/>
杞康湑等絶請和之議以鼓戰士下哀痛之詔以收民<pc n="lb"/>
心天下庶乎其可為矣如此則有可賀者亦十省數千<pc n="lb"/>
億之嵗幣一也專意武備足食足兵二也無書名之恥<pc n="lb"/>
三也無去大之辱四也無再拜之屈五也無稱臣之忿<pc n="lb"/>
六也無請降之禍七也無納土之悲八也無銜璧輿櫬<pc n="lb"/>
之酷九也無青衣行酒之寃十也去十弔而就十賀利<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
害較然雖三尺童穉亦知之而陛下不悟春秋左氏謂<pc n="lb"/>
無勇者為婦人今日舉朝之士皆婦人也如以臣言為<pc n="lb"/>
不然乞賜流放竄殛以為臣子出位犯分之戒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上孝宗論撰賀金國啟<pc n="lb"/>
隆興二年七月日臣胡銓奉詔撰大金國賀冬至啟内<pc n="lb"/>
中用再拜用獻納書御名此三大事也已經二十餘年<pc n="lb"/>
臣下皆不能正其非今臣年過六十官逾三品收嶺嶠<pc n="lb"/>
海島之遺骸為陛下侍從之尊職復因循而書不正救<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
之恐天下後世謂陛下何如主謂臣何如人三王之臣<pc n="lb"/>
主俱賢迄今史臣稱為美談昨宰相湯思退集議中書<pc n="lb"/>
堂臣終坐以三事為説而思退罔然不答臣竊以為思<pc n="lb"/>
退又一秦檜也思退不去國體弱矣臣手可斷臣筆不<pc n="lb"/>
可揺臣頭可去臣筆不可去而臣字不可寫庶使逺夷<pc n="lb"/>
知中國之有人是亦彊國之一端謹具奏聞乞外而宣<pc n="lb"/>
示臣章於朝堂使奸夫佞子不敢肆其惡内而宣示臣<pc n="lb"/>
章於史館使天下後世有所知然後竄臣於海島以為<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
臣子敢言之戒干瀆天威不勝戰慄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上孝宗論兵法書<pc n="lb"/>
起居郎胡銓進故事曰隋文受周禪令賀若弼平江南<pc n="lb"/>
擒陳叔寳先是弼請沿江防人交代必集厯陽大列旗<pc n="lb"/>
幟陳人以為大兵至既知防人交代其衆復散後不復<pc n="lb"/>
備及是弼以大兵濟江陳人弗覺遂平陳臣聞兵法曰<pc n="lb"/>
兵出詭道又曰兵以竒勝何謂詭變詐百出以計取敵<pc n="lb"/>
曰詭弼請沿江防人交代必集厯陽是也何謂竒出其<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
不意使人莫測曰竒弼以大兵濟江陳人弗覺是也中<pc n="lb"/>
國由正道夷狄由詭道中國以正勝夷狄以竒勝由正<pc n="lb"/>
道者常不得志由詭道者常得志以正勝者常少以竒<pc n="lb"/>
勝者常多此自古及今中國所以見陵於夷狄也建炎<pc n="lb"/>
戊申敵人請和聲言提兵百萬有事河北初無窺維揚<pc n="lb"/>
意宰相黄潛善汪伯彦真以為不吾襲也既而以精兵<pc n="lb"/>
萬人直𢷬揚州而汪黄安坐中書猶不知敵兵之至也<pc n="lb"/>
一旦六飛䝉塵倉皇出奔幾不免虎口自靖康迄今凡<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
四十年敵人未嘗不由詭道未嘗不以竒勝而我終不<pc n="lb"/>
悟也前車覆後車戒前事之失後事之師竊聞道路之<pc n="lb"/>
言敵人欵我以和潜師窺伺或言多造戰艦由海道以<pc n="lb"/>
進或言實粟塞下由間道以來雖未必可信然弼之沿<pc n="lb"/>
江防人必集厯陽前事之驗也彼國之計安知不出於<pc n="lb"/>
此而陛下前日奮然詔下謂和決不可成有識咸鼓舞<pc n="lb"/>
以謂聖神逺慮洞見夷狄之情有如蓍蔡近日邊臣遣<pc n="lb"/>
兵官孫造徃返境上疲於奔命竟不能得敵人要領其<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
愆期爽約亦可見矣臣願陛下堅守前日和不可成之<pc n="lb"/>
詔力修政事十年生聚十年教訓如越之圖吳則社稷<pc n="lb"/>
幸甚生靈幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免寳文閣待制狀<pc n="lb"/>
右臣伏准三月二十二日尚書省劄子三省同奉聖㫖<pc n="lb"/>
除臣寳文閣待制提舉江州太平興國宫臣聞命震驚<pc n="lb"/>
罔知所措臣受杖駕下人不比數太上全之於萬死一<pc n="lb"/>
生之中陛下擢之於千官百僚之上獲依日月之末光<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
十年於此矣臣非木石豈無犬馬戀主之情而驟乞身<pc n="lb"/>
者實以年迫桑榆難以勉强遂至屢瀆天聴伏䝉特賜<pc n="lb"/>
俞允臣得此生以為厚幸而又寵以美職優以祠廩既<pc n="lb"/>
以光其行又以華其老所以待遇老臣度越常人千萬<pc n="lb"/>
臣之榮幸足矣尚復何望然臣災患埀三十年人不堪<pc n="lb"/>
其憂聖慈特達力加親擢全家飽煖盡出天地父母之<pc n="lb"/>
恩常恐福過灾生瀝誠懇乞欲全晚節而又有此叨冒<pc n="lb"/>
臣懼必速顛躋伏望皇帝陛下察臣曲衷之欵憐臣孤<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
立之蹤收還成命只守本官致仕庶安愚分所有恩命<pc n="lb"/>
臣不敢祗受謹録奏聞伏候勅㫖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免兵部侍郎狀<pc n="lb"/>
右臣准尚書省劄子六月二十六日三省同奉聖㫖除<pc n="lb"/>
臣兵部侍郎日下供職者臣聞命震驚罔知所措伏念<pc n="lb"/>
臣資品妄庸性識魯鈍猥叨卿列復長成均每深非據<pc n="lb"/>
之慙未免首濡之誚雖屢䝉聖訓有直諒之褒然自愧<pc n="lb"/>
迂疎無絲毫之補居懐怵惕慮積愆尤驟膺躐等之除<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
益有踰涯之懼陛下勵精為治側席求賢惟文思之明<pc n="lb"/>
亶上齊於堯舜而武部之選要暗合於孫吳如臣何人<pc n="lb"/>
濫膺職擢伏望收還成命改畀時髦庶利師貞少安愚<pc n="lb"/>
分謹録奏聞伏候勅㫖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免宗正少卿乞賜罷黜狀<pc n="lb"/>
右臣竄逐嶺海埀三十年太上脱臣於鯨波百艱千險<pc n="lb"/>
之中陛下起臣於虎口萬死一生之際官九遷於一嵗<pc n="lb"/>
任六押於七旬方敵騎横肆之時為我國生靈之患九<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
重有不安枕之慮萬姓銜共戴天之寃臺諫痛哭以陳<pc n="lb"/>
辭忠鯁撫膺而飲恨事至於此臣亦何顔是敢輒貢狂<pc n="lb"/>
言屢攖鱗逆身寧瀕於九死心實愧於三閭方伏鑕以<pc n="lb"/>
待斧鉞之誅敢自意得逭雷霆之怒尚叨厚禄猶竊美<pc n="lb"/>
官雖聖神曲賜於保全在臣子難安於愚分欲望天慈<pc n="lb"/>
特賜復竄嶺海以為人臣不忠之戒謹録奏聞伏候勅<pc n="lb"/>
㫖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>表<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遺表<pc n="lb"/>
有生必死何足動心無路報恩實不瞑目興言氣鬰戀<pc n="lb"/>
闕神馳竊念銓奮自孤生早陟膴仕不識忌諱自取顛<pc n="lb"/>
躋太上赦臣於萬死一生之中陛下擢臣於九卿六官<pc n="lb"/>
之列曽何補報徒積罪尤乆違闕廷待盡田野屢昇真<pc n="lb"/>
祠之逸復叨秘殿之崇收召節以遂其愚許挂冠以優<pc n="lb"/>
其老身塗草野雖自誓於平生命在膏肓恨不獲其死<pc n="lb"/>
所强支㣲喘更畢餘忠伏願皇帝陛下舍己從人安民<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
和衆大秦襄復讎之義監周公無逸之書任忠直之士<pc n="lb"/>
而勿親便佞之人守祖宗之法而勿聴紛更之説益堅<pc n="lb"/>
初志懋建豐功混胡越於一家壯基圖於萬世臣莫瞻<pc n="lb"/>
九陛行即三泉相如草封禪以貢諛切所不敢張巡為<pc n="lb"/>
厲鬼以殺賊死亦不忘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>經筵玉音問答<pc n="lb"/>
隆興元年癸未嵗五月三日晚侍上於後殿之内閣䝉<pc n="lb"/>
出示答金人書藁上謂予曰内中有未善處卿宜仔細<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
説出予答曰出於天筆小臣何敢有所妄議䝉賜金鳳<pc n="lb"/>
箋就所御玉管筆并龍腦墨鳳咮硯又賜以花藤席命<pc n="lb"/>
予坐於側草換書上謂予曰朕以此禮待卿者恩至渥<pc n="lb"/>
也金人無禮書中務要得體當不諛不僣頃予以草換<pc n="lb"/>
書藁進呈上自讀數次又親改數字上曰卿之才識學<pc n="lb"/>
問可謂過朕又曰當封呈太上皇時將日暮上喚内侍<pc n="lb"/>
蘭香燃金花燭二炬又喚玉梅取扇上謂予曰今夕熱<pc n="lb"/>
寢宫逼窄不若中書卿所卧處涼予答曰中書固多涼<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
處然臣老病之軀必擇煖處方可睡幸所寢處有兩槐<pc n="lb"/>
樹終夕可以不扇但恐砌蛩聒耳可惡㫖喚内侍廚司<pc n="lb"/>
滿頭花辦酒上坐於中御七寳交椅繡龍曲屏風旨以<pc n="lb"/>
青玉團椅兀賜予坐於東向之側㫖謂宦子王隆曰胡<pc n="lb"/>
侍讀年老豈可無椅坐者乃入内取通硃螺鈿屏風至<pc n="lb"/>
㫖謂予曰此乃朕向來普安邸太上所賜物也上御玉<pc n="lb"/>
荷杯予用金鴨杯初盞上自取酒令潘妃唱賀新郎㫖<pc n="lb"/>
令蘭香執上所飲玉荷杯上注酒顧予曰賀新郎者朕<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
自賀得卿也酌以玉荷杯者示朕飲食與卿同器也此<pc n="lb"/>
酒當滿飲予乃拜謝上自以手扶謂予曰朕與卿老君<pc n="lb"/>
臣一家人也切不必事虚禮賀新郎有所謂相見了又<pc n="lb"/>
重午㫖謂予曰不數日矣又有所謂荆江舊俗今如故<pc n="lb"/>
之説上親手拍予背曰卿流落海島二十餘年得不為<pc n="lb"/>
屈原之葬魚腹者寔祖宗天地留卿以輔朕也予忽流<pc n="lb"/>
涕答曰小臣三遷嶺海命出虎口豈期今日再見天日<pc n="lb"/>
上亦抆淚曰卿被罪許乆可謂無辜天下知之不在多<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
説乃就坐食兩味八寶羮上謂予曰此味極佳内有蚌<pc n="lb"/>
肉猶可喫飯予答曰臣向在新州日食海味但於此則<pc n="lb"/>
間嘗上謂予曰此乃前日瓊守張英臣所進者予奏曰<pc n="lb"/>
酒行食遍恩浹意洽且暑熱不敢久侍清光上答曰今<pc n="lb"/>
夕之㑹正朕與卿聚㑹之便幸無多辭上謂予曰熱甚<pc n="lb"/>
朕已去繡紗<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>子訖卿亦可便服予乃更青紗夾深衣<pc n="lb"/>
以侍㫖言書字予答曰前輩謂凡人書字象其為人今<pc n="lb"/>
知信然上謂予曰朕在東宫時只習徽祖字更習太上<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
字予答曰此兩字格夐絶前聖上問予曰卿所寫字宛<pc n="lb"/>
如卿之為人予答曰臣幼習唐朝顔真卿字今自成一<pc n="lb"/>
家豈應上挂齒頰上曰朕前日侍太上皇於德夀宫閣<pc n="lb"/>
上治疊書畫因得卿紹興戊午所上封事真本太上與<pc n="lb"/>
朕玩味久之喜卿辭意精切筆法老成英風義氣凛凛<pc n="lb"/>
飛動太上自藏之曰可為後代式但其後為秦檜之所<pc n="lb"/>
批抹汚者朕啟太上令工匠逐行裁去裝褙予乃答曰<pc n="lb"/>
小臣平生習字多類此豈謂此奏至今塵於聖賢篋笥<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
中且三遭謫逐生不能保獨賴太上及陛下二天之力<pc n="lb"/>
俾晚復得入侍為幸多矣頃上謂予曰朕無事時思卿<pc n="lb"/>
赴貶之時心思如何予答曰只是辦著一片至誠心去<pc n="lb"/>
自有許多好處次琖予執尊立於上前曰臣嶺海殘生<pc n="lb"/>
誤䝉知遇天詔俾之還鄉足矣復賜之録用寵矣今乃<pc n="lb"/>
賜之以百世之恩真小臣萬載之幸前杯已誤天手賜<pc n="lb"/>
之酒矣但禮有施報小臣固不當以草莽之語上瀆神<pc n="lb"/>
聰適面奉玉音有君臣相聚一堂之説用敢不避萬死<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
輒捧玉巵一則以上陛下萬嵗之夀二則以謝陛下賜<pc n="lb"/>
酌百世之恩三則以見小臣犬馬之報乃執罇再拜酌<pc n="lb"/>
酒上再三令免拜亦且微揖潘妃執玉荷杯唱萬年歡<pc n="lb"/>
此詞乃仁宗親製上飲訖自執罇坐謂予曰禮有報施<pc n="lb"/>
乃卿所言余再三辭避䝉㫖再三勸勉上乃親唱一曲<pc n="lb"/>
名喜遷鶯以酌酒且謂予曰梅霖初歇惜乎無雨予乃<pc n="lb"/>
恭揖飲訖各就坐上謂予曰朕昨苦嗽聲音稍澁朕每<pc n="lb"/>
在宫不妄作此只是侍太上宴間被上㫖令唱今夕與<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
卿相㑹朕意甚歡故作此樂卿幸勿嫌予答曰方今太<pc n="lb"/>
上退閒陛下御宇政當勉志恢復然此樂亦當有時上<pc n="lb"/>
答曰卿頃霎不忘君真忠臣也雖漢之董汲唐之房魏<pc n="lb"/>
不過是也食兩味鼎煮羊羔胡椒醋子魚上謂予曰子<pc n="lb"/>
魚甚佳朕每日調和一尾可以喫兩日飯盖此味若以<pc n="lb"/>
佳料和之可以數日無餒腐之患予答曰陛下貴極天<pc n="lb"/>
子而節儉如此真堯舜再生上謂予曰朕所為非强乃<pc n="lb"/>
天性然因舉所服澹黄鋪茸繡鳳汗衫謂予曰朕此領<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
汗衫已著兩年今計尚可得數年又舉所著皁羅鞋謂<pc n="lb"/>
予曰朕此鞋原是皇后做與太上皇著者覺稍短朕著<pc n="lb"/>
得及則今已三箇月矣向侍太上時見太上喫飯不過<pc n="lb"/>
喫得一二百錢物朕於此時固已有節儉之志矣此時<pc n="lb"/>
秦檜方專權其家人一二百千錢物方過得一日太上每<pc n="lb"/>
次排㑹内宴止用得一二十千檜家一次乃反用數百<pc n="lb"/>
千太上與朕一領汗衫著一兩年檜家人一領汗衫止<pc n="lb"/>
著得數日即棄去朕所以日夜切齒嘆息也又謂予曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
太上近日賜朕真紅羅銷金團龍汗衫一領太上親書<pc n="lb"/>
一批與朕曰此領汗衫乃吾著者已十八年矣但色佳<pc n="lb"/>
今吾賜兒汝當念之朕藏此領汗衫甚謹朕不輕著只<pc n="lb"/>
往徳夀宫及朔望臨朝與大祭祀則用此襯衮衣乃太<pc n="lb"/>
上生平所愛著者是太上所賜朕者遂令貴妃取此領<pc n="lb"/>
汗衫以示予予進奏曰陛下天性恭儉真太上之賢子<pc n="lb"/>
小臣之賢君也次盞䝉㫖潘妃取玉龍盞至又令蘭香<pc n="lb"/>
取明州鰕鯆至特㫖令妃勸予酒予再辭不獲上㫖謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
妃曰胡侍讀能飲可滿酌歌聚明良一曲上撫掌大笑<pc n="lb"/>
曰此詞甚佳正愜朕意上又謂予曰此妃甚賢雖待之<pc n="lb"/>
以恩然不至如他婦人即唱勸酒事便可見矣上又令<pc n="lb"/>
妃酌酒上飲訖謂予曰卿可酌一杯以回妃酒予曰内<pc n="lb"/>
外事殊小臣今夕䝉恩如此使臣殺身以報陛下則所<pc n="lb"/>
當然欲使臣酌酒以回妃則不可臣恐明日朝臣議臣<pc n="lb"/>
之非上乃拱手答曰朕知卿此心忠直通於神明此朕<pc n="lb"/>
之誤言也予遂又取酒再拜勸上躍然滿飲之又自取<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
酒親酌賜予上曰酒後不可不喫龍次予答曰臣向在<pc n="lb"/>
海外渇甚惟以鷓鴣沈香小片嚼數片却以清茶嚥下<pc n="lb"/>
非惟齒頰香辣且酒渇頓醒乃以玉匣貯掲龍次數片<pc n="lb"/>
至上謂予曰此香乃太上去冬自合者上自嚼一片餘<pc n="lb"/>
悉以賜予凡七餅予乃嚼其一上又喚蘭香取茶以進<pc n="lb"/>
予亦被賜一杯食兩味胡椒醋羊頭真珠粉及炕羊炮<pc n="lb"/>
飯上謂予曰炕羊甚美食畢上乃移歩至明逺亭上坐<pc n="lb"/>
於東向坐板上予立侍䝉㫖令坐就西向坐板上側坐<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
又索茶乃以龍涎香盞遞兩盞至予拜賜一盞訖余乃<pc n="lb"/>
辭曰夜已三鼓恐聖躬疲倦上曰尚可餘時上㫖喚王<pc n="lb"/>
先入池取藕蓮實剥去取玳瑁盤以水泛而進上又索<pc n="lb"/>
酒再酌滿飲予亦滿飲上謂予曰卿向在海南時為詩<pc n="lb"/>
必多予答曰臣向居嶺海時日率作詩十數首初任福<pc n="lb"/>
州僉判以詩詞唱和得罪故遷新州及居新州又以此<pc n="lb"/>
獲譴復徙吉陽軍甚矣詩詞能禍人也如此今既䝉録<pc n="lb"/>
用静思二十年前為之墮淚上答曰桑田變為大海大<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
海變為桑田古宇今宙多少更易此事非特卿墮淚朕<pc n="lb"/>
亦不知幾抆淚矣世事殊異無可奈何予又奏曰臣向<pc n="lb"/>
者謫新州時兄鋒在家生母曽氏在堂臣只攜妻劉氏<pc n="lb"/>
在任所臣長男泳乃紹興戊午冬生於姑蘇次男澥乃<pc n="lb"/>
戊辰夏生於新州次男浹乃甲戌生於吉陽軍甲戌春<pc n="lb"/>
正月八日臣生母曽氏喪於家而臣不知於五月四日<pc n="lb"/>
方收家問臣惟有朝夕躃踊痛哭恨此身不即死與母<pc n="lb"/>
相見於黄泉予言之不覺淚下上亦愀然揮淚曰朕向<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
侍太上時聞徽宗訃太上為之不飯食者數日生離死<pc n="lb"/>
别上下同一懐抱予又奏曰夜已四鼓玉體疲倦上曰<pc n="lb"/>
未王先復奏曰雞已唱矣上曰朕若與宦官女子酣飲<pc n="lb"/>
徹旦則不可朕與胡侍讀相聚雖夜以繼日何害焉又<pc n="lb"/>
與予同凭欄杆曰月白風清河明雲淡這様樂處惟朕<pc n="lb"/>
與卿同享之頃聞天竺鐘聲池畔栁中鵶噪矣上曰果<pc n="lb"/>
然天明予乃再拜謝恩上握手謂予曰昨夕之樂願卿<pc n="lb"/>
勿忘予答曰小臣當圖報陛下且尚有侍宴之日於是<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
侍上入内至候春門予揖退至中書逺望正門已啟百<pc n="lb"/>
官畢聚候朝梅谿王十朋問曰何來予乃大笑握其手<pc n="lb"/>
曰老夫夜來終夕不寢今歸自天上此段奇事兄豈容<pc n="lb"/>
不知於是即盥洗更朝服而見<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>後跋<pc n="lb"/>
予半生嶺海晚遇聖天子擢用一嵗之間凡九遷其職<pc n="lb"/>
一月之間凡三拜二千石之命十拜遷秩之㫖至於隆<pc n="lb"/>
興癸未夏侍宴之恩古今無比予老矣風燭可虞謹親<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
書於後以為後人之徴嗚呼天語諄勤後之子孫當永<pc n="lb"/>
保之以無墮予志<pc n="lb"/>
淳熈丁酉七夕澹菴老人胡銓跋之以示男泳澥浹瀳<pc n="lb"/>
姪孫壻周鐸又云經筵玉音問答乃予隆興癸未侍宴<pc n="lb"/>
所記也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又跋<pc n="lb"/>
原有予當時親札藁一小册為瀟姪取去日後切不可<pc n="lb"/>
落付他姓之手又有正本一巻乃吏札也視予親札者<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
反無失天語諄勤後人可以憑信故又以吏札之本精<pc n="lb"/>
加删潤親手録藏於家使後覽者有所訂焉昔司馬文<pc n="lb"/>
正公不喜後人寶其祖宗之畫像但喜後人寶其祖宗<pc n="lb"/>
之字蹟以為心畫也手法也見其字蹟即見其人之手<pc n="lb"/>
予之後能以文正公之心為心其亦賢矣<pc n="lb"/>
中元日胡銓又跋時祀先分胙罷喜雨涼而書也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>澹菴文集巻二<pc n="lb"/>
<pb n="22b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>澹菴文集巻三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>澹菴文集巻三<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>胡銓<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題崖州洗兵亭<pc n="lb"/>
一帶清波六月涼洗兵安用挽天塘哥舒自愧血貫箭<pc n="lb"/>
子美宜歌苔卧鎗玉壘塵清閒擂鼓玳筵人好細流觴<pc n="lb"/>
澹菴臨水空惆悵洛水凌波見未嘗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次雷州和朱彧秀才韻時欲渡海<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
何人著眼覷征驂賴有新詩作指南螺髻層層明晚照<pc n="lb"/>
蜃樓隠隠倚晴嵐仲連蹈海徒虚語魯叟乘桴亦謾談<pc n="lb"/>
争似澹菴乘興往銀山千疊酒微酣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和林和靖先生梅韻<pc n="lb"/>
感時濺淚幾時乾顧影伶俜獨立難自恐迹孤無與對<pc n="lb"/>
誰憐族冷不勝寒未應一世供愁斷長願三更秉燭看<pc n="lb"/>
雨過花邊行更好猶嫌子美借銀鞍<pc n="lb"/>
風亭小立夢初殘步步凌空對廣寒照眼雙明清可掬<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
閒情一味淡相看曉縈瑞霧黏初潤晴映髙雲暴未乾<pc n="lb"/>
三嗅臨風思無限蘂宫遙夜酒初䦨<pc n="lb"/>
瘦吟幽玩有餘妍更向髙人獨樂園無垢未應經露沐<pc n="lb"/>
不淄寧信受塵昏春風自識明妃面夜雨能清吏部魂<pc n="lb"/>
挿向膽瓶看更好凜如明水薦靁樽<pc n="lb"/>
一年佳處早梅時鈎引清風巧釣詩未分霜凌禁瘦朶<pc n="lb"/>
漸看春入奈愁枝晚尤奇特憐無伴夜更分明不可私<pc n="lb"/>
冷落便須憑酒暖從今鄒律未消吹<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
紛紛紅紫勿相猜自古騷人酷嗜梅皁盖折花憐老杜<pc n="lb"/>
黄梅時雨憶方回一生耐凍天憐惜滿世趨炎我獨來<pc n="lb"/>
桃李争春身老大急須吟醉莫停杯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和張慶符題余作清江引圖<pc n="lb"/>
痛飲從來别有腸酒酣落筆掃滄浪如今却怕風波惡<pc n="lb"/>
莫畫清江畫醉鄉<pc n="lb"/>
何人半醉眼花昏畫出江南烟雨村滿世庾塵遮不得<pc n="lb"/>
聊將醉墨洗乾坤<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次張伯麟慶符<pc n="lb"/>
回首渾如一夢中每思吳越意清通雲間别嶺千層碧<pc n="lb"/>
日落西湖一抹紅上竺留題陳迹在孤山遊賞故人空<pc n="lb"/>
莫將句攬幽人思我輩縁詩正坐窮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答友人<pc n="lb"/>
竹間野服情意淡細爇沈水開黄庭秋風忽作世情冷<pc n="lb"/>
山色似慙君眼青<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除夜次慶符<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
白髮無端苦見尋十年孤負醉花隂可憐獨鶴逺浮海<pc n="lb"/>
未羡昏鴉長伴林醉眠天末烟雨夜夢遶江南風雪襟<pc n="lb"/>
一杯遙祝夀慈母清風不改舊時心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>余戯作水墨四紙張慶符有詩因用其韻<pc n="lb"/>
姑熟先生方遣化饑食饞涎飡餅畫信知詩必窮乃工<pc n="lb"/>
忍窮誰復如公者﨑嶇我已羇江湖僂肩如我世恐無<pc n="lb"/>
從來畫亦窮乃妙兩窮相值真堪吁平生笑坡誇四板<pc n="lb"/>
只愛丹青非道眼豈如淡墨出天然雪欲來時水雲晚<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
先生一見輒傾倒回觀濁世秋毫小不須更羨釣魚翁<pc n="lb"/>
已自超然遊漢表<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乾道三年九月宴罷<pc n="lb"/>
晚年種徳聴和鸞零落恩深滿菊團金鳳花殘秋欲半<pc n="lb"/>
木樨香逺晚初寒擬將艾製候朝紱愧把蘆芽易釣竿<pc n="lb"/>
早與君王乞歸去北途方險戰于鞍<pc n="lb"/>
萬古雲霄一鳳鸞歸來蓬島月光團平生忠義心中許<pc n="lb"/>
要使奸雄膽上寒玉露鳴鑾隨儀仗金雞銜赦下長竿<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
天顔催賜黄花酒笑指是翁能據鞍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>哭趙公鼎<pc n="lb"/>
以身去國故求死抗疏犯顔今獨艱閣下特書三姓在<pc n="lb"/>
海南惟見兩翁還一抔孤塚寄瓊島千古髙名屹太山<pc n="lb"/>
天地只因慳一老中原何日復三關<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭朝<pc n="lb"/>
不踏金堤新築沙却尋寂寞紫雲家一春弦管花間鳥<pc n="lb"/>
半夜笙歌水底蛙榮瘁安時猶竹柏行藏有待豈匏瓜<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
獨醒正渇杯中物薄薄茅柴亦勝茶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>家訓<hi>有序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>淳熈庚子四月日詔加資政殿學士致仕是月之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>望告之祖考㑹諸姻親暮景至此不亦樂乎頃年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>經筵䝉玉音曰祖宗創門戸之艱難未有不自子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孫不肖破之朕今保太祖之國家亦猶卿子孫他<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>日保卿家門戸也有感於兹斐然縱成古律一通<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>以訓予之子孫者願世世子孫努力云<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
悲哉為儒者力學不知疲觀書眼欲暗秉筆手生胝無<pc n="lb"/>
衣兒號寒絶糧妻啼飢文思苦冥搜形容長枯羸俯仰<pc n="lb"/>
多迍邅多受胯下欺十舉方一第雙鬢已如絲丈夫老<pc n="lb"/>
且篤焉用富貴為可憐少壯日適在貧賤時沈沈朱門<pc n="lb"/>
宅中有乳臭兒狀貌如婦人光瑩膏粱肌襁褓襲世爵<pc n="lb"/>
門承勲戚資前庭列嬖僕出入相追隨千金辦月廩萬<pc n="lb"/>
錢供賞支後堂擁姝姬早夜同笑嬉錯落開珠翠艶輝<pc n="lb"/>
沃膏脂粧飾及鷹犬繪綵至薔微青春付盃酒白日消<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
枰棋守俸還酒債堆金選蛾眉朝從博徒飲暮赴娼樓<pc n="lb"/>
期逢人説門閥樂性惟珍奇絃歌恣娱燕繒綺飾容儀<pc n="lb"/>
田園日朘削戸門日傾隳聲色游戲外無餘亦無知帝<pc n="lb"/>
王是何物孔孟果為誰咄哉驕矜子於世奚所裨不思<pc n="lb"/>
厥祖父亦曽寒士悲辛苦擢官仕錙銖積家基期汝長<pc n="lb"/>
富貴豈意遽相衰儒生反堅耐貴游多流離興亡等一<pc n="lb"/>
瞬焉須嗟而悲吾宗二百年相承惟禮詩吾蚤仕天京<pc n="lb"/>
聲聞已四馳樞庭皁囊封琅玕肝膽披但知尊天王焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
能臣戎夷新州席未暖珠崖早窮羇輒作賈生哭謾興<pc n="lb"/>
梁士噫仗節擬蘇武𢋫騷師楚纍龍飛覩大人忽詔衡<pc n="lb"/>
陽移帝曰爾胡銓無事久棲遲生還天所相直諒時所<pc n="lb"/>
推更當勉初志用為朕倚毗一月便十遷取官如摘髭<pc n="lb"/>
記言立螭㘭講幄座龍帷草麻賜蓮炬陟爵銜金巵巡<pc n="lb"/>
邊輒開府御筆親標旗精兵三十萬指顧勞呵麾聞名<pc n="lb"/>
已宵遁奏功靖方陲歸來笳鼓競虎拜登龍墀詔加端<pc n="lb"/>
明職賜第江之湄自喜可佚老主上復勤思專禮逮白<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
屋悲非吾之宜四子還上殿擁笏腰帶埀父子拜前後<pc n="lb"/>
兄弟融怡愉誠由積善致玉音重奬咨資政尊職隆授<pc n="lb"/>
官非由私吾位等公相吾年將耆頤立身忠孝門傳家<pc n="lb"/>
清白規但願後世賢努力勤撐持把琖吸明月披襟招<pc n="lb"/>
涼颸醉墨雖欹斜是為子孫貽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>澹菴文集巻三<pc n="lb"/>
<pb n="7b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>澹菴文集巻四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>澹菴文集巻四<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>胡銓<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廬陵先師孔子廟記<pc n="lb"/>
吉州廬陵古稱大縣唐貞元時有地三百餘里戸餘二<pc n="lb"/>
萬至熈豐間戸籍號<hi>闕</hi>萬迨今不啻倍蓰縣當刺史理<pc n="lb"/>
所凡事難専煩言易生又適兹興法蠭午百姓創罷爬<pc n="lb"/>
梳不可以夜繼旦為吏牘埋没至皤頭不得出氣政且<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
不舉何暇及敎縣故有先聖廟嵗上丁釋菜府史執事<pc n="lb"/>
趨如令則正視貌像如土木偶然官之設豈端使然哉<pc n="lb"/>
今令君老於政事其為治鍵之以勤强練密異時桀黠<pc n="lb"/>
吏縛不能展手不期月煩言寖聞則笑曰夫其口衆我<pc n="lb"/>
寡吾知行吾政爾益痛掃溉辦乃公家事小人斬斬逮<pc n="lb"/>
鰥廩饑以為未至則喟然治黌舍一新廟庭凡宫室不<pc n="lb"/>
能蔽風雨者自我彫鏤像圖巍然突兀煦映於是廬陵<pc n="lb"/>
有學可以責士之不來賈生有云移風易俗使天下回<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
心而鄉道類非俗吏之所能為誠有味其言也夫俗吏<pc n="lb"/>
云者不過曰獄城不得其情刀篋不次於骨箕斂口率<pc n="lb"/>
不登其時遮迣干掫不中其程吾所汲汲也勸學養士<pc n="lb"/>
二千石之職也令於何有哉因謂可以無學無學不害<pc n="lb"/>
則茍而可嗚呼是盖不知教學政之源養其源則末治<pc n="lb"/>
徴訟誅斂末也夫民性非本惡彼其强有力者嚚暴悍<pc n="lb"/>
者盜豈專民之罪哉長上不勸學也父母我民不知勸<pc n="lb"/>
學至其寡亷鮮恥一落檻穽驟以三尺糾繩之可謂大<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
不仁矣誠能隆師尚賢使民知方彼有恥則可以無訟<pc n="lb"/>
彼知自愛則可使畫地不入彼知愛上則錢可使不趨<pc n="lb"/>
而辦我無欲而民興亷則可使雖賞不竊如是則前所<pc n="lb"/>
謂獄城刀篋口率箕斂遮迣干掫雖寢可也反是雖日<pc n="lb"/>
撻以求治不可也郡太尹李公鋭於養士得梅池萬鍔<pc n="lb"/>
為之師令君聞其揮鞞尺建鼓而和之於是市井田野<pc n="lb"/>
往往樵夫談王道將聞絃歌意丁寧俎豆厭戎馬簿書<pc n="lb"/>
箠楚且其室若荒涼然則使民回心鄉道不在俗吏矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
鍔余同年進士也嘉其意不茍屬余記之書賈生之語<pc n="lb"/>
以諗焉令君成都王昌故祖岐公之世其家盖申鮮虞<pc n="lb"/>
之傳縶焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周濓溪先生祠堂記<pc n="lb"/>
舂陵太守直閤向公抵書某曰紹興之初予甞涖兹土<pc n="lb"/>
壬子春坐諸司誣鑠罷寓豐城僧舍是秋文定胡公自<pc n="lb"/>
給事中免歸亦館焉得朝夕請益一日謂予濓溪先生<pc n="lb"/>
舂陵人也有遺事乎對以未聞後讀河南語録見程氏<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
淵源自濓溪出乃知先生學極髙明因傳通書誠説味<pc n="lb"/>
於其所不知兹幸復假守視事三日謁先聖畢語儒官<pc n="lb"/>
生徒先生天下後世標望誠説具在後學獨不知尊仰<pc n="lb"/>
是大漏典請建祠講堂後三元閣上皆應曰諾夏四月<pc n="lb"/>
辛夘繪事僝工闔郡鄉化翕然子其記之某謂自頃興<pc n="lb"/>
法搶攘刺郡者悉為吏牘埋没至有難如素王之嘆奚<pc n="lb"/>
暇教化公下車首尊賢崇雅且懇以誠為言此盛徳事<pc n="lb"/>
某敢以固為辭况伯氏辱知為舊其又奚辭竊聞韓子<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
曰誠者不欺之名程子曰誠者理之實不誠無物言無<pc n="lb"/>
實也其説始於易成於禮考之曲禮鬼神以誠考之檀<pc n="lb"/>
弓慎終以誠考之特牲婚禮以誠考之月令工師以誠<pc n="lb"/>
考之學記教學以誠考之樂記禮經以誠考之祭統祀<pc n="lb"/>
享以誠考之中庸事親以誠考之大學治天下國家以<pc n="lb"/>
誠九者一不誠其至也雖堯舜之誠荀卿猶以為偽堯<pc n="lb"/>
舜豈偽也哉故曰至誠之誠難也禮至誠有五能盡性<pc n="lb"/>
也能化也前知如神也無息也知天地之化育也是皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
實理之極不欺於人故能盡性不欺於物故能化物不<pc n="lb"/>
欺於神故能如神不欺於已故能無息不欺於天地故<pc n="lb"/>
能知天地之化育通書之作盖期學者至於是焉爾其<pc n="lb"/>
云性者剛柔善惡中而已盡性也云動則變變則化者<pc n="lb"/>
能化也云寂然不動誠也感而遂通者誠也如神也云<pc n="lb"/>
君子乾乾於誠者無息也云乾坤交感化生萬物者知<pc n="lb"/>
天地之化育也知此五者則知禮之所謂誠矣易禮通<pc n="lb"/>
書其致一也或曰通書叙乾損益動云不息於誠叙家<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
人暌復无妄云无妄則誠是卦皆誠也而漢書又以為<pc n="lb"/>
易唯乾言誠誠者天之道也然則通書非乎曰否子獨<pc n="lb"/>
不見夫一六之説乎天以一生水地以六成之一六合<pc n="lb"/>
而水可見誠則明明則誠誠明合而道可見古之人盖<pc n="lb"/>
以誠配一也言誠而止於天猶知一而不知六也按誠<pc n="lb"/>
説乾元誠之源元亨誠之通利貞誠之復夫乾四德為<pc n="lb"/>
誠坤屯臨隨无妄革亦四徳也不得為誠乎元亨誠之<pc n="lb"/>
通大有蠱升鼎非誠之通乎利貞誠之復䝉同人大畜<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
離咸遯大壯明夷家人蹇解漸兑渙中孚小過既濟非<pc n="lb"/>
誠之復乎推此則易非止乾為誠也明矣獨乾言誠者<pc n="lb"/>
端本之道耳故曰乾元誠之源其㫖微哉公往嵗司風<pc n="lb"/>
憲湖湘戢吏字民民至今思之以不屈權勢落三十年<pc n="lb"/>
而所養亦剛大今復觀象濓溪務實去偽豈徒爾空言<pc n="lb"/>
而已必其由先生之書以明易以合乎曲禮之誠以嚴<pc n="lb"/>
屏攝合乎檀弓之誠使民送死無憾合乎特牲之誠使<pc n="lb"/>
民婚姻以禮合乎月令之誠使民器不苦窳合乎學記<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
之誠使民風移俗易合乎樂記之誠使民禮經無偽合<pc n="lb"/>
乎祭統之誠使民祭則思敬合乎中庸之誠使民養思<pc n="lb"/>
孝合乎大學之誠使吾政術無頗欺無所不用其誠矣<pc n="lb"/>
由是而充焉吾知公後日登壇贊元致君堯舜上則盡<pc n="lb"/>
性也能化也前知如神也無息則久也知天地之化育<pc n="lb"/>
也宜皆脗合通書之㫖視濓溪其無愧焉濓溪諱敦頤<pc n="lb"/>
姓周氏紹興二十九年五月日記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二友堂記<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
上方側席髙人起左史福唐李公彌遜於釣築間將大<pc n="lb"/>
用㑹告饑而廬陵特甚詔公作牧以字罷瘵既至櫛垢<pc n="lb"/>
爬痒民獲甦郡以大理則求所以慰憊懣者於是視廬<pc n="lb"/>
之偏得古松蔚然對植以竹開軒其下榜曰二友且為<pc n="lb"/>
松竹主人命郡人胡銓志之僕曰公山林十有三年窮<pc n="lb"/>
厓怪壑家猿狖而宫魚龍宜於林木飽聞而厭觀者豈<pc n="lb"/>
少此二物哉是盖有説焉孔子曰巧言令色鮮矣仁夫<pc n="lb"/>
能牧養小民惠鮮鰥寡必剛毅不回之士盖剛則不奪<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
於慾故曰棖也慾焉得剛而書則曰剛而無虐惟無虐<pc n="lb"/>
為無慾惟不慾可以言剛惟剛故能行仁公獨有取於<pc n="lb"/>
松竹焉者非以其德全於剛耶方公閒於簿書日哦其<pc n="lb"/>
中見夫檀欒膠轕泠風薄人清隂澡慮則思所以大庇<pc n="lb"/>
我民以澣以濯見夫落落髙標陵轢霜雪有不可犯之<pc n="lb"/>
色則思所以上列利病與當途要人争可否而不折見<pc n="lb"/>
夫幽姿勁質鸞鵠對峙而不受鷃雀則思所以擊奸尚<pc n="lb"/>
賢使君子有所恃而小人有所畏卒之雨暘以時物物<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
得職威令神行惠澤以流仁周乎骫桑義髙乎偃柏曽<pc n="lb"/>
不旬嵗而民和年豐是豈巧言令色四體若無骨者所<pc n="lb"/>
能乎至若心逺地偏境與意㑹萬事不到胸次聴號鍾<pc n="lb"/>
之松風挹寒塘之竹露道歴物表便有濠濮間趣回視<pc n="lb"/>
軒冕所謂九萬則風斯在下矣是故可友而不可屈雖<pc n="lb"/>
然公將羽儀天朝固不能屈之使卑卓然特立臨大節<pc n="lb"/>
而不可奪以措天下於泰山之安則豈惟無愧二友實<pc n="lb"/>
丘壑䕫龍之友<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>獲麟記<pc n="lb"/>
説公羊者以為簫韶作而鳳至春秋成而致麟而王沿<pc n="lb"/>
亦云王道之成乃致天瑞意鳳凰來儀自然而至也西<pc n="lb"/>
狩獲麟因狩而獲也麟果為瑞而來則當如鳳之儀於<pc n="lb"/>
庭不應獲而致也獲者得也不曰麟來而曰麟獲以見<pc n="lb"/>
窮蒐逺討搜原滌藪暴殄天物雖若麟者且不免焉則<pc n="lb"/>
時可知矣鳳之來儀亦豈如是而見獲耶豈春秋之時<pc n="lb"/>
亦如舜之時耶使如舜之時則簫韶雖不作而鳳自至<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
如春秋之時雖日奏韶濩而鳳亦逺矣麟自出耶自鳳<pc n="lb"/>
儀之後舜政日隆自獲麟之後孔子遂卒宗周遂亡然<pc n="lb"/>
則麟之不為春秋之瑞應彰彰明矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>永興觀記<pc n="lb"/>
銓少時則聞大臯渡所謂永興觀者瀟洒有道山之趣<pc n="lb"/>
每適城闉過其門則必遊焉住山者王君道貴也與之<pc n="lb"/>
語類知道者自是相往來為方外友紹興壬戌銓斥嶺<pc n="lb"/>
表竄海上閲十有三年始内徙合江又五年乃獲自便<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
歸田遊宜春道安成抵螺川涉大臯渡首至永興觀謁<pc n="lb"/>
王君把酒道舊粲然一笑則謂銓曰自頃一别不知幾<pc n="lb"/>
寒暑世事如浮雲變滅不可勝紀而吾二人白髮相看<pc n="lb"/>
如故豈偶然哉請書其事且併記觀之興毁始末以托<pc n="lb"/>
不腐銓感其言三嘆而遂為之記今夫觀之始自胡君<pc n="lb"/>
紫槩開山而劉君居明繼之瓦礫之墟變為壇宇百餘<pc n="lb"/>
年間鐘鼓殷然己酉冬金人長驅江左邑屋一空觀亦<pc n="lb"/>
煨燼有陳君中陵者披榛剃莽一新土木百廢具舉不<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
十年而陳羽化於是王君奮然大作勝事如里中好事<pc n="lb"/>
者劉遷吳鑑吳昌劉通出力佐之遂成玉清之居突兀<pc n="lb"/>
創見而同郡曽仁剰者又出力鳩工揑塑為像既又建<pc n="lb"/>
三門門側立虎賁之士甚偉逺近聚觀歎息若其殿宇<pc n="lb"/>
之盛則勢隆崛以崔崒峻峨峨以岋嶪亘修楣之宛紅<pc n="lb"/>
結枌橑以合沓何其偉也樓觀之盛則隆崇𢎞敷飛櫩<pc n="lb"/>
䡾䡾望<graphic n="KR0772" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0772.png" mimeType="image/png"/>窱以徑庭眇莫窮其所極何其詭也廊廡之<pc n="lb"/>
盛則途閣雲蔓隠轔鬱嵂隘百版之側陋嫓殊裁於八<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
都何其壯也彫鏤之盛則髮檻文㮰繡栭藻棁叛赫戲<pc n="lb"/>
以煇煌蔕倒茄之狎獵何其麗也若夫三階重戺琱齒<pc n="lb"/>
斵墄坻崿嶙峋棧齴巉嶮雖古馺娑駘盪燾奡桔桀枍<pc n="lb"/>
栺承光暌罛庨豁不足儗其靡僝拱梓於林鬱憲紫宫<pc n="lb"/>
而摹儗嗃寒暑於邃館矗螮霓而聳峙雖疏龍首以抗<pc n="lb"/>
殿竦造天之危闕不足放其奇朱栱雲浮雕鑾霧飛對<pc n="lb"/>
若峻嶽崛起以崨嶫宛若春風舒蜺以埀天雖表嶤闕<pc n="lb"/>
於鼎門軼太清以上征不足儗其峻雲爵踶甍而矯首<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
綵羽摛鏤於西清雖束廂蚴蟉之龍圜闕欲翔之鳳不<pc n="lb"/>
足逾其逸蚩尤呵廬虎旅森㦸靈圉暴於前榮耕甫偃<pc n="lb"/>
於楯軒雖巨靈贔屭髙掌逺蹠如西京之譎河靈矍踢<pc n="lb"/>
掌華蹈衰如河東之誕不足逞其怪此觀之大凡也雖<pc n="lb"/>
然予聞道家者流泊乎無為澹乎自持清浄虚無乃其<pc n="lb"/>
本也今顧為是紛華盛麗之觀無乃非廣成之道乎王<pc n="lb"/>
君曰然此真董梧之鋤也敢不聞而藥之紹興壬戌七<pc n="lb"/>
月朔記<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遯齋集序<pc n="lb"/>
余里人周召挾其有走行在疏朝廷得失號一時强直<pc n="lb"/>
他日語余將買書歸築齋以遯且以遯名人其謂何余<pc n="lb"/>
曰易有遯在象為大過春秋不書盖遯非聖賢之得已<pc n="lb"/>
也殆如詩考槃考槃賢者不得志退而處窮者作也子<pc n="lb"/>
以一介草茅一言而善廟堂擇焉使待試禮部則與衛<pc n="lb"/>
之賢者不得志於時者異矣而欲遯焉左也雖然是固<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
在已衆方炙轂以味進已獨脱屣塵軫作沐猴禪正自<pc n="lb"/>
不惡請因考槃之義以鍵子之訣考槃賢者處澗阿能<pc n="lb"/>
成其樂者也其章言永矢弗諼永矢弗過永矢弗告鄭<pc n="lb"/>
子云弗諼不忘君之意弗過不入君朝弗告不告君以<pc n="lb"/>
善道也歐陽子云弗諼不忘隠處之樂弗過獨樂不他<pc n="lb"/>
適也弗告不告人以此樂也伊川子云弗諼不忘君弗<pc n="lb"/>
過傷不得過君之朝弗告不得告以善也從鄭説則流<pc n="lb"/>
而為行吟塗笑鬱而獨嗔者之為也從歐陽説則流而<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
為槁木凍炭往而不返者之為也從伊川説則流而為<pc n="lb"/>
假隠釣名是巖壑而志城闕者之為也是三樂者將安<pc n="lb"/>
從子歸闡繹優游異不及非怨不及誹有合於吾易嘉<pc n="lb"/>
好之吉則善矣反是君子或所不取<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋鄭亨仲樞密送邢晦詩<pc n="lb"/>
紹興丁巳公與銓同為編脩官密院戊午夏又同考較<pc n="lb"/>
省闈訖事攝都司除殿中侍御史遷中執法冬金人以<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
偽詔授我欲屈無隄之輿下拜以受從之公與銓力争<pc n="lb"/>
不可言頗訐上震怒詔褫銓爵投昭州公奮然曰吾嘗<pc n="lb"/>
同僚決不使邦衡獨斥夜半與諫議大夫李誼宜言吏<pc n="lb"/>
部尚書晏敦復景初戸部侍郎李彌遜似之向子諲伯<pc n="lb"/>
恭禮部侍郎曽開大猷張九成子韶對便坐引救上稍<pc n="lb"/>
稍霽威右相秦檜參知政事孫近激公義亦即時入對<pc n="lb"/>
乞從公等臺諫侍從請上賜可銓得釋謫廣州監鹽倉<pc n="lb"/>
公又引大義折檜遂有量與録用之請除銓僉書福唐<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
幕辛酉到官壬戌秋閩帥程邁中銓以飛語復投嶺表<pc n="lb"/>
己巳春新州張棣承廣帥王鈇風㫖劾奏銓移海外未<pc n="lb"/>
㡬公自泗州宣撫被遣徙桂陽又徙封州亦坐鈇之譛<pc n="lb"/>
也乙亥夏病不起銓方居海島愧不能效欒布與敞脂<pc n="lb"/>
之收葬以報公恩抱恨千古丙子夏銓䝉恩徙衡戊寅<pc n="lb"/>
冬公之壻郴司戸邢晦德昭罷官過鴈峰出示公遺墨<pc n="lb"/>
讀之澘然出涕屬有悼亡之戚不克繼韻輒書舊所作<pc n="lb"/>
楚詞於後盖上以為天下慟而下以哭其私也<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
山峩兮水深懐髙風兮涕漸我襟無復若人兮青規黄<pc n="lb"/>
閣康瓠登庸兮黄鍾攘却死者不可作兮云誰與歸謂<pc n="lb"/>
斯文之不遭兮莫如我悲恭覽遺墨風雅具體彼羊質<pc n="lb"/>
䝉臯比兮其顙有泚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋醉鄉圖<pc n="lb"/>
余既作醉鄉圖或云醉鄉不可名狀圖何有哉余笑答<pc n="lb"/>
曰子非無功安知無功鄉也吉州僧契崇謁余於澹菴<pc n="lb"/>
乞一言為别以是遺之可持歸作衣鉢一笑崇師雖浮<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
屠人專以詩律作佛事似亦有意醉鄉卜鄰紹興<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
五月癸巳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>澹菴文集巻四<pc n="lb"/>
<pb n="14b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>澹菴文集巻五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>澹菴文集巻五<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>胡銓<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>墓誌銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清節蕭先生墓誌銘<pc n="lb"/>
江左有隠君子曰蕭子荆諱楚號三顧隠客父仲舒死<pc n="lb"/>
以甥從羅公括學攻苦二十年仕意不汲汲紹興間以<pc n="lb"/>
母夫人命預螺川賢書不中禮部程留太學時方較聲<pc n="lb"/>
律已獨窮經於春秋尤深秘淮海孫氏伊川程氏皆以<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
三傳聞授業者常千人先生往質疑焉歸嘆曰政未免<pc n="lb"/>
著文字相作經辨衆高之謂是將名家乃更北面㑹母<pc n="lb"/>
老且蔡氏方君圖遂慨然引還入林下其與馮澥書謂<pc n="lb"/>
蔡氏欺國將為宋王莽誓不復仕澥得之驚今始證其<pc n="lb"/>
不狂嘗游巴峽甌粤氣愈豪放其寓於詩文者鈎章棘<pc n="lb"/>
句及閒談清苦然種種譏切不茍作自漢唐迄今家春<pc n="lb"/>
秋者且千概癖于傳而先生漸以經弟子餘百人傳春<pc n="lb"/>
秋大義者纔三四如賢良方正趙暘與澥其人也澥以<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
忠鯁名天下初王氏出新學廢麟書士媚進無大畧靖<pc n="lb"/>
康改元澥驟見與丞相吳公敏白上詔可之復置學官<pc n="lb"/>
議盖先生出晚以其餘授銓幾十稔偶登甲科為春秋<pc n="lb"/>
第一歸拜床下先生曰學者非但格一第止耳身可殺<pc n="lb"/>
學不可辱無禍吾春秋乃佳異時有友坐誣繫大理獄<pc n="lb"/>
先生冒盛暑往救終得不寃人皆道其義先生性嫉惡<pc n="lb"/>
至亢聲色數不少卹及見善談不釋口暮年依明徳江<pc n="lb"/>
陳公及與先君伯仲為方外友以累免應得官不屑就<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
大臣約薦之朝度不可强亦已建炎四年十月二十四<pc n="lb"/>
日以疾終清風滿床文字枕履茶數串横斜而已享年<pc n="lb"/>
六十七卜十一月庚申葬於永樂赤岡之原吉門人縗<pc n="lb"/>
臨且挽因以清節易先生名嗚呼士窮義乃見不幸不<pc n="lb"/>
生孔子前與叔肸同卒可嘆也初先生壯未有室或以<pc n="lb"/>
無後為勸先生曰咄舜雖聖不能掩瞽瞍之惡顔淵孟<pc n="lb"/>
軻無胄嗣而祀典百世益肅如司馬遷揚雄班孟堅輩<pc n="lb"/>
豈以有後故顯也耶終不娶先生文集百餘巻多發明<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
易春秋與隂陽卜筮占相醫方氏族星經地志字書圖<pc n="lb"/>
畫九流百家及駁王氏逺至浮圖老子外國之説後宜<pc n="lb"/>
大行先生前不諱日謂所親江君預凶事曰銓以吾銘<pc n="lb"/>
僕敢以不佞辭泣銘曰<pc n="lb"/>
繄古立言不以子傳過者肅之埀千萬年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>監察御史蕭公墓誌銘<pc n="lb"/>
崇寧間有疑故宰相張氏私鑄者獄姑蘇連數十百族<pc n="lb"/>
繫更冬不決死者填狴戸大觀改元則詔監察御史復<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
往正於理引對便無撓公拜手受訓陛辭或諷以用事<pc n="lb"/>
者意指違且及禍作而言曰宰相富貴可指取吾獨忍<pc n="lb"/>
肓於心當是時人情危駭重足一迹往往咎繇為不得<pc n="lb"/>
盡其直公至一日得寃狀以聞既獄以清而張氏得不<pc n="lb"/>
死流海上公坐鞫案故不實除名竄逺惡則笑曰縁此<pc n="lb"/>
遣斥死且不朽故公没至今㡬許時猶凜然有生氣嗚<pc n="lb"/>
呼豈不真能有守大丈夫哉公姓蕭氏字宗甫故長沙<pc n="lb"/>
人上世逮五季亂家廬陵曽大父良輔贈尚書工部員<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
外郎大父定基故任侍御史贈刑部侍郎考汝奭故任<pc n="lb"/>
通直郎致仕公始冠學大學凡六年聲壓一時中元豐<pc n="lb"/>
五年進士第主越州山隂簿移舒州望江令改宣義郎<pc n="lb"/>
知筠州高安縣乆之覃恩賜五品服知康州未行充燕<pc n="lb"/>
越楚昭成四宫教授就差撥發江西嵗貢累遷承議郎<pc n="lb"/>
提舉淮南西路常平等事召為將作少監赴闕下以使<pc n="lb"/>
事對極諫巧言讒説之害於時人方以言為諱公發其<pc n="lb"/>
端天子大感悟即其日拜監察御史謇然有直聲臺僚<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
常缺不補自是三院而上凡十人皆備奉詔作崇寧備<pc n="lb"/>
官記碑於臺以紀得人之盛被放踰年自便又二年召<pc n="lb"/>
還復籍參軍開封府尹戸曹再閲月除吏部副郎六曹<pc n="lb"/>
嵗鈎較三人為上等公居髙第㑹北使正旦來賀以少<pc n="lb"/>
奉常館伴至磁移疾請老疾已朝廷復以郎起公公以<pc n="lb"/>
通直君髙春秋力求外以便養遂刺蘄州頃之貶秩為<pc n="lb"/>
宣徳郎公典選時曹吏或過差不究切之及是當國者<pc n="lb"/>
尚銜前敢異已發公見知故縱故貶秩年五十有六政<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
和二年四月甲子以其官終其年十月己酉葬於郡之<pc n="lb"/>
吉水縣石牛潭之原始娶何氏女贈蓬樂縣君再娶王<pc n="lb"/>
氏女封孺人四男子曰宏宥宗寅皆嗜學女一適陳氏<pc n="lb"/>
壻曰達行鄉貢進士公葬時墓不敢碑上即位累詔追<pc n="lb"/>
録他日以言獲罪者其孤泣曰先君齎恨九京三十年<pc n="lb"/>
矣今可以逞紹興戊午以門人左中大夫辛炳狀走行<pc n="lb"/>
在謁予銘某辭不可則刪取其辭俾刻之墓銘曰<pc n="lb"/>
執法之官權重主相咎繇平刑堯無以枉腐夫撓權與<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
世蹇産減宣阿洪殺主父偃允義蕭公國之司直淑問<pc n="lb"/>
不倚寧我竄殛姑成吾是得仁捐軀篆此銘詩以愧非<pc n="lb"/>
夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋大理寺丞補授河南參議弟從周墓誌<pc n="lb"/>
君姓胡諱鎬號文岡字從周銓從父弟也靖康丙午以<pc n="lb"/>
春秋中國學通榜第十七名擢紹興乙丑劉牽榜進士<pc n="lb"/>
第調新淦尉令素貪鄙不孫多厲鎬鎬不與較及終更<pc n="lb"/>
部使者劾其過檄尉羈留之鎬曰雖公禁奈何謂我快<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
意宿望也乃趣之行以前出境反命學士向子諲聞之<pc n="lb"/>
嘆曰胡尉乃能長者銓上封事高宗不當事北冦言甚<pc n="lb"/>
切直謫海外由是退居二十年後以張忠獻浚薦當路<pc n="lb"/>
亦始交章矣既改秩除諸王宫教授樞密劉珙嘉其静<pc n="lb"/>
退謂當以中祕處之㑹珙出鎮不果遷大理寺簿閲嵗<pc n="lb"/>
丐外補授湖南參議官終朝列大夫賜緋魚袋銓與鎬<pc n="lb"/>
同祖諱愷贈承務郎父諱汝明贈宣教郎母任氏羅氏<pc n="lb"/>
俱贈安人生鎬兄弟有四鎬居二配陳氏封宜人繼劉<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
氏封孺人生子五汲濤泗沔澣孫男十一棫杜汲出栩<pc n="lb"/>
櫄橒濤出杬桂梗樻沔出棨檵澣出諸孤卜今月十七<pc n="lb"/>
奉鎬柩葬白蓮堂祖塋右銓記大畧方以為誌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>先兄民師配安人陳氏墓誌銘<pc n="lb"/>
安人姓陳氏先兄處士府君諱宗古字民師之配也考<pc n="lb"/>
世系陳氏自媯姓夏禹封商均於虞城三十二世孫閼<pc n="lb"/>
父為周陶正武王妻以元女大姬生滿封之於陳賜姓<pc n="lb"/>
媯以奉舜祀十一世孫敬仲奔齊以國為姓既食邑於<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
田又為田氏十五世孫齊王建三子昇桓軫桓稱王氏<pc n="lb"/>
軫封頴川侯稱陳氏至嬰凡十八世自嬰至霸先凡二<pc n="lb"/>
十五世是為武帝厥後子孫散軼曰暉者自金陵徙江<pc n="lb"/>
西遂為吉之泰和人二子曰承進承逸世未有聞逮國<pc n="lb"/>
朝建炎戊申曰千齡者始中進士第距承逸世凡七以<pc n="lb"/>
武帝廟為始祖安人其後也父諱時彦字周輔政宣間<pc n="lb"/>
三舍法行為二戴禮有聲庠校時府君亦從事舍選公髙<pc n="lb"/>
其才以安人歸焉安人母邑中曽氏提舉公安强南之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
族敦厚賢淑故安人鍾母徳事父母孝既笄歸夫家胡<pc n="lb"/>
氏族大少長率禮法已能移其所以事父母者事姑時舅<pc n="lb"/>
已不逮事獨姑歐陽夫人在夫人文忠族静順慈惠既日<pc n="lb"/>
侍側謂婦當孝姑其所趨向目濡耳染以熟嵗時伏臘冠<pc n="lb"/>
婚喪祭及其所行一切以夫人為準故安人為婦孝夫人<pc n="lb"/>
凡八男子教戒有法度元豐貢士府君夀不及中夫人訓<pc n="lb"/>
督朝夕不分賢愚訓子婦亦然嘗語府君兄弟汝輩少孤<pc n="lb"/>
我家文忠亦如是克自成立為之難豈必父訓當時稱賢<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
安人習聞話言淬礪子姓使就器業曰吾姑如是是故<pc n="lb"/>
廬陵多賢母豈可不勉府君已下世籍一出脱白丁然<pc n="lb"/>
後曽祖而降三人中科第少伸夫人之志亦安人教子<pc n="lb"/>
之效箕入太學餘三十年間嵗一歸省安人每謂箕修<pc n="lb"/>
身謹行是亦為孝初不以利禄望汝何栖栖為故箕乆<pc n="lb"/>
而監舉且升舍嵗丁酉孫楷模聫薦書父子將俱試南<pc n="lb"/>
宫而安人已下世矣及見二孫薦人皆歸之賢祖母故<pc n="lb"/>
安人為母義而慈安人妯娌七而次居六與叔姒蕭尤<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
睦叔壯年遭亂避地蕭氏病革府君往訪存没至則道<pc n="lb"/>
梗因留視醫叔竟不起既辦喪而緑林跳梁府君間道<pc n="lb"/>
歸蕭與二子留乆之而二幼來安人視猶已子蕭亦來<pc n="lb"/>
歸相與不異平日自爾同居四十年無纎芥失暨其子<pc n="lb"/>
若女成立就婚嫁生理益饒築室為鄰比而情意依依<pc n="lb"/>
不一日相捨去族黨義之故安人於妯娌乆而益敬安<pc n="lb"/>
人以子在仕版該郊恩封太孺人太上皇慶夀七十加<pc n="lb"/>
封太安人子男五人箕公武符籍篆籍今為宣教郎新<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
知龍興府新建縣女二人長適孟處約次適倪求已中<pc n="lb"/>
進士第今為迪功郎新永州司戸參軍孫男十二人楷<pc n="lb"/>
模格椐槔楀槮標柅榛欀棁孫女十四人長適劉徳行<pc n="lb"/>
次許倪升卿次適鄧執圭皆士族餘尚幼安人嵗時坐<pc n="lb"/>
堂上子若孫子婦孫婦若女以次為夀拜堂下睟容愉<pc n="lb"/>
色人稱為夀母初籍中科戒以脱身簿尉乃吾意時陳<pc n="lb"/>
福公當國除章貢教授秩滿關陞又除教授宜春悉迎<pc n="lb"/>
侍以行皆安人精誠所致安人之終實淳熈四年十有<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
一月己酉也安人居家極和易馭童僕未嘗大聲色不<pc n="lb"/>
事鞭朴而家事益理子姓或戾慈訓則移日不食以致<pc n="lb"/>
家人為之弛鞭朴奴婢既去復來待之如初有老死不<pc n="lb"/>
忍去者自亂離凡八徙居所至有恩意鄉閭敬其徳至<pc n="lb"/>
於恤孤保嫠始終不替銓頃聞猶子昌齡云府君仁恕<pc n="lb"/>
田夫輸租米多濕持概者難之府君曰米雖濕猶可食<pc n="lb"/>
人推為長者中饋之助為多焉銓甞謂吾宗同堂同薦<pc n="lb"/>
者有之矣未有同胞同薦如楷模者此又見積善之報<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
云戊戌夏四月箕率諸弟以安人行實來請銘且曰先<pc n="lb"/>
親平日仁孝慈祥皆可以率世勵俗俱湮没不聞顧今<pc n="lb"/>
非實不言言必信後果如吾叔願丐一言為不朽託銓<pc n="lb"/>
泣曰吾受吾兄之教多矣義其可辭銘曰<pc n="lb"/>
㢲徳惟順婦道之能坤徳惟厚母道之亨懿矣安人既<pc n="lb"/>
順既厚姑曰孝婦子曰慈母賓祭必躬牢醴黍稷洽比<pc n="lb"/>
婚姻畏我在側胡不偕夫先其歸堋胡不同藏吁其可<pc n="lb"/>
悲<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋故迪功郎權知袁州分宜縣事李公夫人胡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>氏墓誌銘<pc n="lb"/>
孺人廬陵胡氏銓從父處士諱登臣之女嫁李氏為曲<pc n="lb"/>
江别駕公諱蕡之冢婦前權袁州分宜縣尚仁之孺人<pc n="lb"/>
從父兩室歐陽文忠公之族孺人與羅氏姊今衡州教<pc n="lb"/>
授兄份皆歐陽甥也異母而甚相友愛踰笄歸分宜既<pc n="lb"/>
饋而舅姑皆曰賢大家嚴婢視子舍獨以恬謹見許糜<pc n="lb"/>
藥非我嘗不御天資慈祥静柔家雌黄不入分宜之耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
率亷貞以清畏嘗之官封陽興寧魚鹽沃衍之地分宜<pc n="lb"/>
無撲滿聲長叔遊天庠孺人鍵其戸使得卒業尋舉進<pc n="lb"/>
士第歸拜家慶曰嫂氏於我有恩季姊死於嶺表力為<pc n="lb"/>
庇葬如其舅姑歸及再受室則孺人之姪也姑乏再出<pc n="lb"/>
力資之以鬻髢飾不靳其姑在興寧時分宜偶以檄出<pc n="lb"/>
而孺人聞姑疾即日挈其子冒霧先歸姑喜而愈坐是<pc n="lb"/>
得羸疾者連年紹興辛亥秋哭其姑哀疾益侵俄以毁<pc n="lb"/>
卒是時姑死纔五月實次年正月二十九日也享年三<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
十有九卜以癸丑十二月甲申葬白茅坑之原二子曰<pc n="lb"/>
説謨皆讀書初李有族家子幼無依孺人母之劬勞及<pc n="lb"/>
是喪孺人如己出孺人銓伯姬也分宜以狀來速銘銓<pc n="lb"/>
聞兄教授言然其銘曰<pc n="lb"/>
末俗澆漓姑慈婦傲自我來嬪姑嚴婦孝醜彼卿夫視<pc n="lb"/>
以静好母非巳子亦服厥教尚賁黄壤天可責報<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭張魏公文<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
建炎戊申駐驆維揚公為春官二卿文昌詳定殿廬多<pc n="lb"/>
士在庭得銓大對謂如劉蕡擢置第一執政不平遂降<pc n="lb"/>
在五公驚待罪人為公危公曰何害苗劉變作上皇䝉<pc n="lb"/>
塵微公捍艱國步實屯復辟之功千祀一人富平之役<pc n="lb"/>
如鴈門踦日月之更人皆仰之賜環于閩百辟是師時<pc n="lb"/>
維紹興改元之始有盜在夏曰楊么子羣偷相梴號百<pc n="lb"/>
萬人湖北搶攘比屋紅巾憂見天顔岳飛授鉞公出視<pc n="lb"/>
師纔三彀月一鼓賊平妖氛廓清凱旋建康握砥迓衡<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
辨賢不肖黒白大分羣小抵巇飛語上聞當宁致疑蓄<pc n="lb"/>
怒未發㑹酈瓊叛淮南臲卼白簡交攻中以深文獨公<pc n="lb"/>
竟坐出帥七閩席不暇温危機復蹈竄徙流離半生嶺<pc n="lb"/>
嶠飲冰食蘗以身狥道辛巳秋髙敵騎長驅恣意横行<pc n="lb"/>
飲馬長江埀頭中原謂必無宋百僚竄身轂下洶洶舉<pc n="lb"/>
朝失色急詔起公遂自長沙拜命總戎膽落敵人不戰<pc n="lb"/>
而僨逆亮被戕一夕師遁額額淮城萬井相望知幾萬<pc n="lb"/>
家微公幾亡嗣皇龍飛首請恢復都督諸軍勢如破竹<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
符離之役喑嗚蟾戎遏潰争功師雖崩潰公獨堅卧父<pc n="lb"/>
子泣違觀者淚墮敵不敢動復全淮南帝命公歸正位<pc n="lb"/>
具瞻再登鼎司纔四彀朔百不一施讒口頜頜一跌不<pc n="lb"/>
復羣飛刺天曷不憗遺一朝溘然上嘗語銓朕憂魏公<pc n="lb"/>
旦旦籲天期公夀隆一離謗鑠卒以癈死謂上不懐言<pc n="lb"/>
猶在耳民之無禄國喪元龜為天下慟非哭其私公嘗<pc n="lb"/>
謂人平生相知邦衡子韶始末不移子韶已矣銓獨<pc n="lb"/>
在此懐禄不去其顙有泚敬遣家奴往致生芻矯首望<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
雲涕泗霑裾嗚呼尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭呂尚書文<pc n="lb"/>
嗚呼天乎何助桀為虐而不與堯為善乎姦鈇逆鼎逞<pc n="lb"/>
桀之驁天胡不降之罸忠臣義士助堯為善天胡必殞<pc n="lb"/>
其元是為善未必福為惡未必禍為造物之茫然嗟嗟<pc n="lb"/>
我公亦可為大不幸此吾所以疾痛而呼天也天乎痛<pc n="lb"/>
哉嵗在豕韋有盜在夏脱周鼎之含牛盻長江而飲馬<pc n="lb"/>
繁冠養威而桀驁旄鉞貪天而竊假額額淮城實襄據<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
者公氣沸膺謂大不可亟往蒞師天子命我是何異以<pc n="lb"/>
麟將狼而以一簣之區區回狂瀾於既瀉機潰而發變<pc n="lb"/>
生肘下氣弗壓於岱嵩身遂膏於原野雖引鈎斷舌莫<pc n="lb"/>
伸橋柱之寃而嚼齒穿齦益厲睢陽之罵天乎痛哉僕<pc n="lb"/>
在山林公獨我知來赴闕下首加品題致康瓠䝉黄鍾<pc n="lb"/>
之賞而千金享補履之錐賢人君子方翕然恃以為司<pc n="lb"/>
命而山崩海竭將魚鳥之何依天乎痛哉公之幼孤墮<pc n="lb"/>
地纔臘呱呱弗子邊事方割拂劒出門義不還顧㓙訃<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
每至一旦千古誰不碌碌保妻子公獨不暇字其孤誰<pc n="lb"/>
不保寵死家簀公獨不得全其軀何蘭桂玉折而蕭艾<pc n="lb"/>
榮敷何姦回軟熟富貴夀考而剛方正直反天厄以﨑<pc n="lb"/>
嶇信顔跖不相勘而蒼蒼者固不可以曉歟天乎痛哉<pc n="lb"/>
嗟嗟我公復何為耶行耶止耶昧耶明耶豈形忘生死<pc n="lb"/>
不忘君些將魂魄不死奄淮上以為家些豈塊然冥漠<pc n="lb"/>
鬱千古之憤些將上訴天帝泄不平之寃些豈烜赫威<pc n="lb"/>
靈血食萬世些將裒兵驅鬼以磔反冦些豈變為長虹<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
以吞此鯨鯢些將奮為烈缺霹靂以震蕩敵人之窟穴<pc n="lb"/>
些不然長雄八公山使草木皆神破苻堅百萬之師些<pc n="lb"/>
幽冥茫然聞不聞些天乎痛哉哭聲如疾雷破山淚如<pc n="lb"/>
注海而傾河復何為耶復何為耶痛哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭蕭清節先生文<pc n="lb"/>
漢罹莽禍鮑宣死忠蔡將君圖先生道窮火不玉侵隂<pc n="lb"/>
無日䝉元祐以還新學汶溺嫓花儷葉聖道以熄天未<pc n="lb"/>
喪文繄啟先生如唐得韓正論以興莊騷班馬郊島籍<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
湜採掇無遺芻狗篇袠百八十年剝華就實粤若崇觀<pc n="lb"/>
衆恬以嬉覺微孤騫秦鑑宋龜軒組償來脱屣如遺城<pc n="lb"/>
下之盟中原蹀血彼婉孌者腰頸決裂落落髙標嵗寒<pc n="lb"/>
見節為彼不清廩作玉屑顧惟馬走昔依洙牆北面遺<pc n="lb"/>
經箴膏剝肓食實溉根報賜敢忘天不憖遺麟獲鉏商<pc n="lb"/>
有藁茂陵雷電取將其誰與歸屑涕黄壤嗚呼哀哉尚<pc n="lb"/>
享<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭顔知叙文<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
嗚呼公乎實惟兖國公之苗裔淵也簞瓢公身三圭淵<pc n="lb"/>
也短命公夀七十淵也無尺寸之地以行其志公嘗參<pc n="lb"/>
大政事業暴天下較公所得亦已多矣復何所憾凡今<pc n="lb"/>
為公戚戚者萬里旅櫬無家以歸也將死之言無子以<pc n="lb"/>
託也以是為可悲耳雖然是處青山可埋骨旅櫬非所<pc n="lb"/>
悲有兄弟有孫以承家無子非所悲則凡今為戚戚者<pc n="lb"/>
皆非銓之所悲也銓同里閈嘗同朝有一日之雅膺命<pc n="lb"/>
來蒞兹土又獲朝夕承顔接辭平生相知如公盖少一<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
日不見而亡吁可悲也尚何言哉尚何言哉百繞黄腸<pc n="lb"/>
屑涕沾衣盖上以為天下慟而下以哭其私<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>羅孝逸先生傳<pc n="lb"/>
羅無競字謙中其先長沙人也遭馬氏亂家廬陵曽祖<pc n="lb"/>
晟祖亮父允以好善聞州里謙中晳頥豐姿幼穎悟游<pc n="lb"/>
學南昌且數嵗有塲屋聲三舍法行嵗時鈎較行藝出<pc n="lb"/>
諸生上疾士風日薄歸杜門㑹有熈河之役上書條利<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
害特㫖褒美授迪功郎親交强之行始為建寧主簿愛<pc n="lb"/>
民如恐傷御史束濕令魯人黷貨無藝謙中連注其過<pc n="lb"/>
銜之思有所中傷無毛髮釁罅令卒以貪敗先謙中嘗<pc n="lb"/>
攝尉鄉民為觳觝令意為盜檄尉縛既得移縣以實則<pc n="lb"/>
使喻以風指此可超某官笑曰殺人以為梯忍耶遂白<pc n="lb"/>
郡數十人得不死汀有劇賊衆數千聲讋建寧欲亡者<pc n="lb"/>
與謀自全謙中曰邑無小召吏民鍵以禍福為守備盜<pc n="lb"/>
不入境去官百姓遮道歸踰年丁外艱毁甚母不勝悲<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
不得已强食免喪不復仕號遯翁畜書萬巻大蒐其間<pc n="lb"/>
故人清風觴咏終日家無他贏建炎間金人渡江聚洛<pc n="lb"/>
府謙中太息吾獨如墨莊何冦過其廬曰儒先家也戒<pc n="lb"/>
無犯自是避地以歸咸以方義成保一日忽得疾侍母<pc n="lb"/>
不解憂棘泣數行下謂家人曰吾不得終養矣遂卒年<pc n="lb"/>
五十三門下私謚曰孝逸先生娶朱氏子良弼良佐謙<pc n="lb"/>
中喜作詩髙處切風雅平處往往鮑謝性天静易未嘗<pc n="lb"/>
為汲引而薦者交章待人以和泛然應而終不易其介<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
父事兄友其弟弟義死其孤方襁褓養視數年而夭則<pc n="lb"/>
以良佐為之後且嫁其女姑若妹窘而窶者給其膳終<pc n="lb"/>
身死則具禮以葬子姓皆興於學紹興初取士復詩賦<pc n="lb"/>
良弼為鄉舉首無何上大享合宫恩耄期母年九十封<pc n="lb"/>
太孺人人謂謙中仰親俯子皆無可恨有集數巻經解<pc n="lb"/>
數巻注青衿集三巻行於家先君宣教雅與公厚嘗謂<pc n="lb"/>
某兄弟謙中有佳兒予之師清節先生蕭子荆謙中友<pc n="lb"/>
也亦云故予兄弟樂與良弼游予登第後讀書山中十<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
年良弼未嘗不來來未嘗不論文終日後某被召大臣<pc n="lb"/>
舉予應直言極諫等科朋友有助焉良弼為多予其敢<pc n="lb"/>
忘之頃得給事中李仲謙所為公墓誌又以所聞補之<pc n="lb"/>
為公傳而竊評其大槩曰為親而仕近毛義詼諧以詭<pc n="lb"/>
時近東方朔遯以求志近淵明云<pc n="lb"/>
太史公曰在易之蠱曰幹父之蠱意承考也又曰不事<pc n="lb"/>
王侯髙尚其事一卦而二戒具聖人之意深矣崇觀以<pc n="lb"/>
來迄於政宣之間童蔡方君圖門如沸羹人争趨之朝<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
輿臺而暮門兩柱者肩摩於朝而不知其害及靖康之<pc n="lb"/>
變凡其黨與耄嬰頸血不死刀鋸則死以兵骨相枕於<pc n="lb"/>
道頭顱有行萬里者謙中是時方白水捲簾而青山隠<pc n="lb"/>
几也夫然後知公之為高然猶絆名縣掾者天命不可<pc n="lb"/>
違也進不違義命則合乎承考之義知時不可為而止<pc n="lb"/>
則合乎高尚之戒謂之孝逸不予欺云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>澹菴文集巻五<pc n="lb"/>
<pb n="19b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>澹菴文集巻六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>澹菴文集巻六<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>胡銓<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答譚思順書<pc n="lb"/>
向者辱牋教扳援河伯海若問答及引孟子觀海難為<pc n="lb"/>
水遊聖人難為言之論以至正人心之説反覆數百言<pc n="lb"/>
三復感歎知足下之望於僕也至矣鄉以方有私家戚<pc n="lb"/>
不即裁答因循至今夫言辭之不酬雖孔子不得行於<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
互鄉况如足下之學識非互鄉之比而又於僕懇懇耶<pc n="lb"/>
又安得黙黙而但已哉夫自古論聖人之道以江海為<pc n="lb"/>
喻者多矣而皆未能盡江海之極致何者以其未嘗識<pc n="lb"/>
海也銓嘗浮於海矣初自謂世之知海之極致者宜莫<pc n="lb"/>
如銓今夫海之為器也南灔炎荒北洒璇極東演濛汜<pc n="lb"/>
西薄月<graphic n="KR1208" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1208.png" mimeType="image/png"/>渺滄溟與渤澥波黏天以漭沆浟湙㶑灔浮<pc n="lb"/>
空迷岸襄陵廣漠寫膠漫汗彯沙礐石蕩穹沃日頹雲<pc n="lb"/>
屑雨崩濤捲雪狀如天轂膠戾而激轉倐若坤輿挺定<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
而輻裂飛流濺沫決背股栗其蟲千怪萬狀而不可悉<pc n="lb"/>
數其鳥獸詭態殊形而不可致詰其舟如凌空之山其帆<pc n="lb"/>
如埀天之雲千尋之艬萬斛之<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>巨艦廣<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>若般若䑽<pc n="lb"/>
若吴之艅艎艂艭若楚之艨艟飛鶻千艘萬舵舳艫相<pc n="lb"/>
銜翩若鴻驚瞥若鷗没飄風一日踔數千里湧不見畔<pc n="lb"/>
岸決檣摧撞冏然鳥逝吁可畏哉水怪則有海童邀路<pc n="lb"/>
馬銜當蹊河伯罔象出没隠見蜃樓忽起突兀萬仭摩<pc n="lb"/>
雲排空天地黯黯斗變異色則有吞舟之鱷峌<graphic n="KR1160" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1160.png" mimeType="image/png"/>孤遊<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
長鬐梢雲巨鬛刺天哆口脩牙劍㦸嵯嵯崇島巨鰲延<pc n="lb"/>
袤千里擘洪濤榰北斗五岳鼔舞窮世間萬彚舉不足<pc n="lb"/>
以盡其變態雖極班彪之覽木華之賦酈元之經盧肇<pc n="lb"/>
之説韓愈之碑雄辭傑識曽莫能詰其髣髴信乎觀於<pc n="lb"/>
海者難為水乎知海之難為水則知聖門之難為言亦<pc n="lb"/>
猶是矣今夫源深者流必洪必至之理也有徳者必有<pc n="lb"/>
言必至之理也難為水者非水之難也其淵源之大為<pc n="lb"/>
難難為言者非言之難也其徳之盛為難徳水也言浮<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
物也水之大而物之浮者大小必浮徳盛則其言也㫖<pc n="lb"/>
必逺亦其理也昔者孔子道大而徳博其埀世立教非<pc n="lb"/>
有心於言也而能言之類莫能加焉門弟子能得其微<pc n="lb"/>
辭奧㫖者寡矣惟許顔回於吾言無所不説至於商也<pc n="lb"/>
賜也可與言詩雍也然偃也是於漆雕開則説之曽晳<pc n="lb"/>
則與之亦庶幾矣然子夏之學流而為田子方田子方<pc n="lb"/>
流而為莊周莊周之書喜稱子方之為人則商雖可與<pc n="lb"/>
言詩其失也誕子貢之辯多為聖人之所詘至答原憲<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
之問終身恥之則賜雖可與言詩而其失也躁子游習<pc n="lb"/>
於禮至論本末而子夏以為過則偃雖言是而其失也<pc n="lb"/>
誣若夫宰予善為説辭而聖人且有失之子我之譏顓<pc n="lb"/>
孫師論至恩義善矣而偃也參也皆詆其不仁聖人亦<pc n="lb"/>
疑其忠信不足有若强識好古能明孝弟善也而於羣<pc n="lb"/>
弟子之問懵不能對夫數子者皆號升堂入室而不及<pc n="lb"/>
回也得聖人之所以言其不謂之難乎哉善哉齊太史<pc n="lb"/>
子與之言曰乃今而後知太山之為高滄海之為大惜<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
乎夫子之道徳不加於民也信乎其知聖人之道也銓<pc n="lb"/>
也學苦而身益窮何足與論聖人之道而足下不以為<pc n="lb"/>
可鄙乃至扳援古者以發固陋辭義高逺殆非區區者<pc n="lb"/>
所宜得此也然僕竊有疑焉惜足下不期至於海而自<pc n="lb"/>
比於河伯而止也夫沿河而下茍不止雖有疾遲必至<pc n="lb"/>
於海故學者必慎其所道道於曲學異端而欲究聖人<pc n="lb"/>
之言誠韓愈所謂航斷港絶潢以望至於海也故欲究<pc n="lb"/>
聖人之言必自韓子始士固伸於知己足下其母謂嘵<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
嘵不一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答陳漢臣書<pc n="lb"/>
銓白解元陳君昨日䝉惠長書齋戒伏誦覺氣格不類<pc n="lb"/>
海外人文章因請問師友淵源所自而吾子答以常從<pc n="lb"/>
張慶符學於是知吾子盖有師承而非若庸庸無模範<pc n="lb"/>
者僕前在吉陽與伯麟慶符交得慶符詩若文凡百許<pc n="lb"/>
篇慶符辛未之春自吉陽脱罪罟北歸滯留于瓊者累<pc n="lb"/>
嵗甲戌春正月忽沿贑復至吉陽相從累月歡甚既别<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
三年而僕䝉恩徙衡意謂到瓊當握手道舊寫三年之<pc n="lb"/>
悲纔弛擔即訪問慶符安否聞寓村落距城三四十里<pc n="lb"/>
病不能出為之悵然者乆之兩日前偶於直殿李侯處<pc n="lb"/>
得書啟兩紙而繼得吾子之書重思慶符而不得見見<pc n="lb"/>
慶符之所往來者則如慶符焉况吾子親炙其人而其<pc n="lb"/>
文又有似吾慶符者乎退之見李師錫如見李元賓殆<pc n="lb"/>
此比也觀吾子之姓名慶符之聲譽恍若夢寐誦吾子<pc n="lb"/>
之書見慶符之範知師友之不茍也子之言以銓為知<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
命守道不違孔孟者銓豈敢當此盖庶幾焉而未云有<pc n="lb"/>
得萬分之一徒喜吾子之學慶符而其文有似於吾慶<pc n="lb"/>
符也故言之吾子其勉焉將復有深於是者歟銓將南<pc n="lb"/>
鄉酌酒以賀慶符之席得人也吾子其勉之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遺從子維寧書<pc n="lb"/>
古之君子學欲其日益善欲其日加徳欲其日起體欲<pc n="lb"/>
其日强行欲其日勉心欲其日休道欲其日章以為未<pc n="lb"/>
也又日知其所亡見其所不見一日不使其躬怠焉其<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
愛日如是足矣猶以為未也必時習焉無一時不習也<pc n="lb"/>
必時敏焉無一時不敏也必時中焉無一時不中也其<pc n="lb"/>
競時如是可以已矣猶以為未也則曰夜者日之餘也<pc n="lb"/>
吾必繼晷焉燈必親薪必燃膏必焚燭必秉蠟必濡螢<pc n="lb"/>
必照月必帶雪必映光必隙明必借暗則記嗚呼如此<pc n="lb"/>
極矣然而君子又曰終夜不寢必如孔子雞鳴而起必<pc n="lb"/>
如大舜坐以待且必如周公然則何時而已耶范甯曰<pc n="lb"/>
君子之為學也没身而已矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答温彦姪書<pc n="lb"/>
叔銓告秋爽想與諸幼康健領字甚慰老抱昨辱贈别<pc n="lb"/>
佳句如南朝欲相身方上北國聞風骨已寒不敢當謹<pc n="lb"/>
藏十萃以無忘蓼蕭數日前傳姪婦違和未的殊在慮<pc n="lb"/>
叔此粗常唯侍立脩史無暇奉訊脱然馳想不若是恝<pc n="lb"/>
未間力職愛厚<pc n="lb"/>
叔銓告寵寄佳篇如已聴恩波生茗椀更看皇澤下雞<pc n="lb"/>
竿意味皆妙難甘不是唐工部竊效猶堪艶繡鞍似覺<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
慊然何也近上庠諸俊有見訪者談吾姪不容口董子<pc n="lb"/>
羽參入亦稱道不置一第直溷子耳何慊乎哉著鞍一<pc n="lb"/>
來是望是望<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>頌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>後薌山頌<pc n="lb"/>
猗歟薌城層霄可摩視彼喬岳亦云峨峨徳則降神不<pc n="lb"/>
知其他刻此頌焉與山不磨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>月中桂頌<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
月中桂美曽君將折桂也桂枝髙髙曄曄其華紅蕊披<pc n="lb"/>
離少陵詩葩桂枝髙高有蕡其實鷲峰子落秋半之夕<pc n="lb"/>
桂枝髙髙其影亭亭仰天而攀我思少陵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>疏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蓮花寺脩造疏<pc n="lb"/>
如來燒亦盡只有一羣僧嘗聞其言今覩斯事誰剗堂<pc n="lb"/>
前一丈草動是荆榛風捲屋上三重茅難安燕雀要見<pc n="lb"/>
烟生碧瓦除非血染青蚨且莫笑火裏蓮花也須念雨<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
中泥佛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蓮花寺重修造疏<pc n="lb"/>
清涼寶山眷屬萬人之常在金色世界龍天八部之同<pc n="lb"/>
居正如月住虚空謾道佛須塔廟然而真智無方則一<pc n="lb"/>
塵滅幻縁有在則三界瞻况如來適當盡焚在衆僧故<pc n="lb"/>
應作禮我是以收之煨燼加以莊嚴焚其廬而火其書<pc n="lb"/>
已是遭他毒手歸依佛而歸依法更願拯我頹風一切<pc n="lb"/>
見聞大家回向<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>修值夏街疏<pc n="lb"/>
修心莫如修路路若平即是心平安居須念安行行者<pc n="lb"/>
穏自然居穏願資衆力共闢坦途<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>泰霄觀修殿疏<pc n="lb"/>
父析薪其子弗克負荷魯史所誅考坐室厥子乃不肯<pc n="lb"/>
堂周書攸戒每慟卑室乆瀆髙真况前代之規模其來<pc n="lb"/>
甚逺宜後昆之率履可不欽承要識箇木作天何必玉<pc n="lb"/>
真公主如欲見錢流地豈假銀衣道人自有當仁能辦<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
兹事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>青原山抄題買田疏<pc n="lb"/>
㕑乏芳飡多誤食時持鉢生有菜色率當齋後聞鐘何<pc n="lb"/>
曽螺化為炊動輒魚生於釜敢埀涎於白粲徒夢寐於<pc n="lb"/>
黄粱念一飽之無時遍十方而請命要託心地廣開福<pc n="lb"/>
田倘種徳之弗深則為仁而不熟惟諸檀越發大慈悲<pc n="lb"/>
少不嫌貧女一錢多勿吝給孤廣布我欲深耕易耨令<pc n="lb"/>
居者有積倉剃莽披蓁使世間無寸草一視青原界盡<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
為白望莊稻有麞牙黍多燕頷飽少陵翻匙之雪飡涪<pc n="lb"/>
翁亂眼之雲必有當仁能辦兹事一犂春雨且剩買埧<pc n="lb"/>
裏黒牡丹萬頃良田不易喫飯中鐵菱角<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>附長短句<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>浣溪紗<pc n="lb"/>
忽忽春歸没計遮百年都似散餘霞持盃聊听浣溪沙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>但覺暗添双髩雪不知落盡一番花東風寒似夜來<pc n="lb"/>
些<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>轉調定風波<hi>和荅海南統領陳康時</hi>
                    <pc n="lb"/>
從古將軍自有真引盃看劍坐生春擾擾介鱗何足掃<pc n="lb"/>
談笑綸巾羽扇典型新<pc n="　"/>試問天山何日定佇聽雅歌<pc n="lb"/>
長嘯静胡塵解道汾陽是人傑見説如今也有謫仙人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>菩薩蠻<hi>辛未七夕戯荅張慶符</hi>
                    <pc n="lb"/>
銀河牛女年年渡相逢未款還憂去珠斗欲䦨干盈盈<pc n="lb"/>
一水間<pc n="　"/>玉人偷拜月苦恨匆匆别此意願天憐今宵<pc n="lb"/>
長似年<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>减字木蘭花<hi>慶符引赦自便已脱去至東界又遭郡中勾回遂有弄璋之喜慶符</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>云嘗夢舅氏知夢吉也予嘗占慶符當弄瓦賭主人慶符來督故詞中具之</hi>
                    <pc n="lb"/>
渭陽佳夢瓦變成璋真妙弄不是勾囘湯餅寃家喚得<pc n="lb"/>
來<pc n="　"/>不分利市要我開尊真倒置試問坡翁此事如何<pc n="lb"/>
着得儂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>醉落魄<hi>辛未九月望和荅慶符</hi>
                    <pc n="lb"/>
百年強半高秋猶在天南畔幽懐已被黄花亂更恨銀<pc n="lb"/>
蟾故向愁人滿<pc n="　"/>招呼詩酒顛狂伴羽觴到手判無筭<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
浩歌箕踞巾聊岸酒欲醒時興在盧仝盌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>醉落魄<hi>和荅陳景衛望湖樓見憶</hi>
                    <pc n="lb"/>
千巖競秀西湖好是春時候誰知梅雪飄零乆藏白收<pc n="lb"/>
香空䄂和羔手<pc n="　"/>天涯萬里情難逗眉峰豈為傷春皺<pc n="lb"/>
片愁未信花能繡若説相思只恐天應瘦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鷓鴣天<hi>癸酉吉陽用山谷韵</hi>
                    <pc n="lb"/>
夢遶松江屬玉飛秋風蒓美更鱸肥不因入海求詩句<pc n="lb"/>
萬里投荒亦豈宜<pc n="　"/>青箬笠緑荷衣斜風細雨也須歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
崖州險似風波海海裡風波有定時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鷓鴣天<hi>和陳景衛憶西湖</hi>
                    <pc n="lb"/>
一憶西湖太瘦生十年不到夢曾行空濛山色烟霏晚<pc n="lb"/>
淡沲湖光霧瀫䡖<pc n="　"/>芳草逺暮雲平雨餘空翠入簾明<pc n="lb"/>
夢囘一餉難存濟這錯都因自打成<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朝中措<hi>黄守座上用六一先生韵</hi>
                    <pc n="lb"/>
崖州何有水連空人在浪花中月嶼一聲横竹雲帆萬<pc n="lb"/>
里雄風<pc n="　"/>多情太守三千珠履二肆歌鐘日下即歸黄<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
覇海南長想文翁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>採桑子<hi>甲戌和陳景衛韵</hi>
                    <pc n="lb"/>
山浮海上青螺逺决眥歸鴻間倚東風叠叠層雲欲蕩<pc n="lb"/>
胸<pc n="　"/>弄琴細冩清江引一洗愁容木杪黄封賢聖都堪<pc n="lb"/>
日日中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>臨江僲<hi>和陳景衛憶梅</hi>
                    <pc n="lb"/>
我與梅花真莫逆别來長恐因循幾年不見嶺頭青栩<pc n="lb"/>
然蝴蝶夢魂夢竟非真<pc n="　"/>浪蘂浮花空滿眼愁眉不展<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
長顰此君還似不羈人月邉風伴千里淡相親<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>如夢令<pc n="lb"/>
誰念新州人老幾度斜陽芳草伏雨欲晴時梅雨故來<pc n="lb"/>
相惱休惱体惱幾個荔支能好<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>玉樓青<hi>贈李都監侍児是夕歌六么</hi>
                    <pc n="lb"/>
十年目斷鯨波濶萬里相逢歌怨咽髻鬟春霧翠微重<pc n="lb"/>
眉黛秋山烟雨抹<pc n="　"/>小槽旋滴真珠滑斷送一生花十八<pc n="lb"/>
醉中扶上木牀兒酒醒夢迴空對月<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清平樂<hi>和曾檢法海棠</hi>
                    <pc n="lb"/>
深深花院雨虐風饕遍只欠畫洞簫羽扇誰領畧春風靣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>愁須詩酒相禁少陵底事慵吟不是為梅牽興怕渠惱<pc n="lb"/>
亂春心<hi>王介甫梅詩云少陵為爾牽詩興可是無心賦海棠故云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>青玉案<hi>乙酉重九日葛守座上作</hi>
                    <pc n="lb"/>
冝霜開盡秋光老感莭物愁多少塵世難逢開口笑滿<pc n="lb"/>
林風雨一江烟水颯爽驚吹㡌<pc n="　"/>玉堂金馬何須道且<pc n="lb"/>
鬪取尊前玉山倒燕寝香清官事了紫茰黄菊皂羅紅<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
袖花與人俱好<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>澹菴文集巻六<pc n="lb"/>
<pb n="13b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>