<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>梅巖文集巻一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>梅巖文集巻一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>胡次焱<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雪梅賦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>草遭雪而萎木遇雪而折雪其酷哉梅挺然立雪貎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>澤香烈雪雖酷不能加于梅也孟子曰威武不能屈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>于梅有焉庚申冬十二月對雪觀梅有慨于衷嗚呼<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>人不能卓然特立至横逆之來作兒女態其視梅得<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無恧乎乃為之賦<pc n="lb"/>
孔子曰嵗寒然後知松栢之後凋也豈獨松栢歟羗對<pc n="lb"/>
雪天之牢落益知梅花之崛竒且夫太陽遵晦老隂竊<pc n="lb"/>
機凛氣候之慘慄黯繁雲其四垂冷雨雰雰而氷木酸<pc n="lb"/>
風刺刺而裂膚俄而馮夷剪水兮初瓊瑰之盈裾天女<pc n="lb"/>
散花兮紛玖瑶之載塗意者戰罷玉龍敗鱗鋪耶逰殘<pc n="lb"/>
粉蝶墮翅吹耶風約栁絮髙復低耶雨落梨花密以疎<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
耶皚皚練練幾麻衣耶浮浮湙湙萬玉妃耶糝瓊糜于<pc n="lb"/>
九垓爛銀屑于萬廬拂拭糞土之墻掩葢腥穢之渠瓦<pc n="lb"/>
礫飾而圭璧塊壤覆而璠璵混天地髙卑之分失晝夜<pc n="lb"/>
晦明之宜禽鳥噤其無聲澹木槁而草腓于時有梅毅<pc n="lb"/>
然丈夫香愈冷而有韻貌愈澤而不枯枝彌壓而彌彊<pc n="lb"/>
花彌勁而彌舒葢西山伯夷之清而陋巷顔子之癯故<pc n="lb"/>
曰嵗寒然後知松栢之後凋豈獨松栢歟思昔者春陽<pc n="lb"/>
之載熙也崇桃媚臉纎李膩肌日烘麗質露浥華滋公<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
子王孫挈榼提壺輪蹄雜遝絃歌咽嗚此一時也瞠老<pc n="lb"/>
梅之在側繄幹蘚而枝麤過者不顧遊者回車迨夫錦<pc n="lb"/>
棚逃暑薫風透絺桃堆盤而脂潤李沈水而珠纍此一<pc n="lb"/>
時也雖梅實之可取奈衆口之參差競喜甘而樂脆以<pc n="lb"/>
㣲酸而見嗤乃若商聲入律萬物披離向之崇桃纎李<pc n="lb"/>
固已華落色衰矣而山巔水涯之孤根亦復葉禿而枝<pc n="lb"/>
羸梅亦何以自别于桃李兮譬顔跖同堯服而舜趨孰<pc n="lb"/>
辯其為賢為愚今者沍寒積雪桃弊李疲惟梅花巋其<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
彊項夐突兀于園池巽二不能狎其健骨滕六不敢侮<pc n="lb"/>
其幽姿視前日之艷色穠華何止灰滅煙飛也哉然則<pc n="lb"/>
非梅無以當雪之凌厲非雪無以見梅之貞清其信也<pc n="lb"/>
夫吾聞雪隂沴也隂則為寒為凍為慘為威有條者憔<pc n="lb"/>
悴有葉者薾萎有實者摧剥有莖者陵遲葢天地之殺<pc n="lb"/>
氣為品彚之入機而梅陽物也黄鍾初動梅聖得知陽<pc n="lb"/>
和其所先得陽剛其所素持能獨立萬物之表挺不為<pc n="lb"/>
殺氣所敺惟陽足以制隂羲易夫豈我誣是故天下皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
寒不能寒梅之枝天下皆凍不能凍梅之㽔爾慘自慘<pc n="lb"/>
梅獨愉愉爾威自威梅獨怡怡瞻言雪霰之酷烈匪于<pc n="lb"/>
梅花而獨私故物亦視其所以自立者如何耳豈在外<pc n="lb"/>
者所得而轉移若脆草之與弱木一遇雪則枯骨而爛<pc n="lb"/>
皮曽不求其在我者將移咎于孰誰嗟乎俘六國吞天<pc n="lb"/>
下其暴也何如而相如一匹夫爾乃睨視大庭叱咤而<pc n="lb"/>
睢旴秦亦無得而加諸蹙秦滅楚其烈也何其蕞爾一<pc n="lb"/>
魯不敵秦楚明矣而守節不屈漢為之斂師卒亦不敢<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
肆其屠李陵蘓武同遇匈奴李將兵而驍勇蘇奉使而<pc n="lb"/>
羇孤勇者卒降羇者卒歸何匈奴能脅甚壯之李而不<pc n="lb"/>
能脅惸然之蘓漢庭三傑比肩髙祖仕同主而生同時<pc n="lb"/>
何蕭何下獄韓信誅夷而張良以功名終始獨無瑕疵<pc n="lb"/>
不寧惟是莊公管蔡皆人兄也叔段姬旦皆人弟也莊<pc n="lb"/>
公欲害叔段卒相為瘉管蔡欲害姬旦莫肆詆諆王莽<pc n="lb"/>
之勢足以挾子雲之美新諛辭而郭蔣好遯不汚雖莽<pc n="lb"/>
之勢亦何施桓温之勢足以致坦之之流汗沾衣而謝<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
安從容就席雖温之勢亦奚為禄山僭横甄濟處之自<pc n="lb"/>
如黄巢殘酷表聖藐之若無方册所載此類孔多大抵<pc n="lb"/>
于顛沛之際可觀所立而自立既固雖行乎患難而有<pc n="lb"/>
餘彼不能自立也至摧敗挫折有兒女色可憐而可悲<pc n="lb"/>
是皆自取之也豈獨人之非此吾對雪觀梅起敬起慕<pc n="lb"/>
酹以元酒申以孔詞再拜而曰昔知梅于暇豫結以為<pc n="lb"/>
友今知梅于患難請以為師然彼雪者挾重隂之氣肆<pc n="lb"/>
轥轢于根株雖孤標之不挫而雪則乗時逞霸何用心<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
兮嶮巇願上請于帝以迄天誅梅巖曰貧賤憂戚乃玉<pc n="lb"/>
女之良規商鼎和羮有所屈者有所期請釋楚以為外<pc n="lb"/>
懼不亦可乎對曰諾犯而不較者徳之盛疾之已甚者<pc n="lb"/>
亂之基降大任者先空乏全性命者忍須臾先生之言<pc n="lb"/>
我維行之既而蒼狗罷曀金烏騰輝枝上之雪倐已銷<pc n="lb"/>
鑠而流澌矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嗟乎賦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>恭惟皇宋科目之設得人為盛今天子即位三十七<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>年改元景定辛酉春二月下詔賔興歸之精擇主司<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>大哉王言士咸舉手加額秋九月既撤棘取舍殊鬱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公論次焱病卧斗室口占嗟乎賦一首子曰知我者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其惟春秋乎罪我者其惟春秋乎吾于此亦云詞曰<pc n="lb"/>
嗟乎場屋為困賢能之地科舉為老英雄之術亶哉斯<pc n="lb"/>
言未嘗不書空而咄咄也且夫士者毓海岳之清淑孕<pc n="lb"/>
斗牛之靈光駕青蛇而驂白螭被明月而佩寶璜金湯<pc n="lb"/>
邊陲有表餌以縛首虜鼎鉉廊廟有仁義以禪皇王此<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
其雄傑之志魁壘之行視餘子真瑣瑣耳又豈肯低首<pc n="lb"/>
下心與之較一日之長奈何鄉里舉選之法壞公卿下<pc n="lb"/>
士之禮亡朝廷以時文取士士舍文則無進用之方嗟<pc n="lb"/>
乎豈料夫莞芎棄于洲澤瓠㼖登于簏筐衡鑑失實取<pc n="lb"/>
舍不當也耶爾乃庭槐染黄詔泥頒紫三年螢牕不辭<pc n="lb"/>
繼晷之勞一旦鴻毛所冀順風之遇乃裹糧而趨乃擔<pc n="lb"/>
簦而至巋浙山之崔嵬僅去天兮一咫蒺藜横道兮鈎<pc n="lb"/>
衣怪石嶄巖兮嚙屨虎豹伺人兮落日猿猩啼月兮嘯<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
雨五步一囘頭十步一捫趾望僕夫兮木末憩吾杖兮<pc n="lb"/>
山之尾葢功名之迫人則亦不敢憚征行之羈旅也嗟<pc n="lb"/>
乎吾挾吾胷中之耿耿者以往誠自以為拾芥之不難<pc n="lb"/>
摘髭之甚易詎擬一跌之如此若乃爭先入棘氣吞萬<pc n="lb"/>
夫得題入手若解牛中其肯綮揮毫落楮驅駿馬而馳<pc n="lb"/>
之有如湯武仁義之兵堂堂整整間出韓信背水之陣<pc n="lb"/>
怪怪竒竒力刋陳腐獨造精㣲視彼碌碌何能為僕而<pc n="lb"/>
燕石有襲巾之遇明珠多按劍之疑志士為之扼腕羣<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
小至于揶揄嗟乎貴魚目賤珠璣蓻馬蘭芟江蘺逐鸞<pc n="lb"/>
鳯于空谷畜鶩鵞于庭墀斥騏驥為緩步謂駑駘為善<pc n="lb"/>
馳瑚璉擯逺兮登甂甌于清廟黄鐘毁棄兮挾秦箏以<pc n="lb"/>
彈之孟娵媞媞而見逐<graphic n="KR1653" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1653.png" mimeType="image/png"/>母勃屑而侍幃紛亂妍醜顛<pc n="lb"/>
倒是非鼓瑟雖工兮其如齊王之好竽屠龍無用兮不<pc n="lb"/>
若市人之履狶事固有可怪者何獨功名之如斯或曰<pc n="lb"/>
科舉之取人闗國家之氣數祖宗盛時可觀其故賦金<pc n="lb"/>
在鎔可知王佐才賦有物混成可占將相器本註䟽則<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
出師衆之鑿尚典雅則黜軋茁之語用能得卓犖之才<pc n="lb"/>
致雍煕之治故漢之方興也晁董對策而髙科唐人之<pc n="lb"/>
不競也劉蕡直言而斥去子曰不然我皇大比之詔歸<pc n="lb"/>
之精擇主司大哉王言其知本歟故有陳恕而後王曽<pc n="lb"/>
之獲進有王旦而後李迪之不遺而不然者則撾鼔以<pc n="lb"/>
伸其說詣府以訟其私今者漕臺之差次只據脚色之<pc n="lb"/>
崇卑彼以真材擢髙第者半已昏于簿書之期㑹而以<pc n="lb"/>
假手入仕塗者又烏識文字之妍媸糊眼之輩冬烘之夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
紛流傳于繆種朝廷亦安得而考諸遂使兒輩談笑登<pc n="lb"/>
名或析薪之手未洗或荷蕢之肩尚頳或口猶乳臭或<pc n="lb"/>
字僅識丁或黄金買貴而不恥或葫蘆依本以飜騰兎<pc n="lb"/>
園册入其素習羊我氏豈伊所能繆偕計吏迥乎可憎<pc n="lb"/>
而吾徒者抱周程之問學馳韓栁之文聲乃爾寂寂鄧<pc n="lb"/>
禹笑人嗟乎場屋為困賢能之地科舉為老英雄之術<pc n="lb"/>
亶哉斯言葢未嘗不書空而咄咄也或者又曰既不闗<pc n="lb"/>
國家之氣數即當係一身之窮通今以子文之美其如<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
子命之窮命也不淑文亦徒工予笑曰苟如子言吾其<pc n="lb"/>
賣書買牛賣硯買犢學樊遲之稼耕子真之谷少糊叔<pc n="lb"/>
段之口不負將軍之腹温飽可期菽麥粗足亦何至為<pc n="lb"/>
詩書所誤自取挫辱雖然天下所賴者士古今所重者<pc n="lb"/>
儒君待之而堯舜民賴之而唐虞山林兮長往羌麋鹿<pc n="lb"/>
其與居此遺世獨善之士豈得時行道之徒且吾聞之<pc n="lb"/>
玉一玉也屈于厲武而伸于成王驥一驥也困于鹽車<pc n="lb"/>
而甦于孫陽爨桐以焦而遭蔡太阿久閟而逢張時有<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
利鈍順之者昌盍亦親筆硯之几啟圖書之箱左經兮<pc n="lb"/>
右史夜燭兮曉窻豁着道眼硬着脊梁氣不可索志當<pc n="lb"/>
益彊昔者孟明焚濟河之舟馮異奮澠池之翼皆愈挫<pc n="lb"/>
而愈銳故前失而後得視吾囊而鐵硯固無恙也則亦<pc n="lb"/>
可以一笑而自釋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>步瀛橋賦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>步瀛橋者槃川中市橋也先是畧彴規模可以徒不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>可以輿夏四月洪水嚙岸橋遂奔溪往來者有褰<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>裳之嘆伯父樵叟慨然出獨力新之有椽泥之木有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>中流之柱有架穴之梁又構屋三間于其上長五丈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>許東西廣九尺中間廣丈有四曲欄坐凳如其長而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>兩之塗以丹艧黻以青黄視舊規増百倍不啻且扁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以今名曰吾以望吾鄉之俊彦也始于開慶元年五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>月越七日落成妷次焱喜而為之賦其詞曰<pc n="lb"/>
客有登步瀛之橋賦步瀛之景者率爾而歌曰槃川之<pc n="lb"/>
山兮蒼蒼槃川之水兮泱泱嗟惟槃川之人兮深厲淺<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
揭孰為槃川之津兮徒杠輿梁猗與樵叟慨然心目知<pc n="lb"/>
濡尾之無利閔滅頂之非福迺掄材而畫楮迺鳩工而<pc n="lb"/>
戒僕迺鞭下海之石迺架石鹽之木迺下杙兮椽泥迺<pc n="lb"/>
植楹兮構屋財吾囊中之財粟吾廩中之粟寧朴其屋<pc n="lb"/>
而華其橋葢侈于衆而儉于獨東坡之犀帶無所受金<pc n="lb"/>
閨之寶錢無所取儻不能篤拯溺之心未有能為中流<pc n="lb"/>
之砥者也觀夫玉鯨長脊兮隠隠金鰲巨背兮隆隆浮<pc n="lb"/>
波心兮百丈之龜卧水面兮千尺之虹簷牙兮挿漢閣<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
道兮行空直欄横檻兮迺左迺右朱甍碧瓦兮自西自<pc n="lb"/>
東初疑為百尺樓兮則靡梯靡磴又疑為萬斛舡兮不<pc n="lb"/>
㠶不蓬長嘯兮可制嘷獺于西向之穴拂劍兮可斃蒼<pc n="lb"/>
蛟于馮夷之宫宜琴兮宜棊宜酒兮宜詩宜錦鞍兮躍<pc n="lb"/>
馬宜雅歌兮投壺使晉武見之兮杜預不得為巧使秦<pc n="lb"/>
皇尚在兮神人不得為竒若乃鴨緑水兮鱗鱗鵞黄花<pc n="lb"/>
兮妍妍岸芷芬芬兮汀蘭郁郁荇帶長長兮栁眉娟娟<pc n="lb"/>
步斯橋也可以挹杜若之洲可以遡桃花之源龜魚兮<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
䕃瓦蟬蜩兮鳴槐篔簹解籜芙蓉試花步斯橋也可以<pc n="lb"/>
沉朱仲之李可以浮東陵之𤓰淵貯玉鑑波印金鈎月<pc n="lb"/>
兮此橋何必庾亮之樓漁簑入畫鶴氅明眸雪兮此橋<pc n="lb"/>
何必子猷之舟若乃煙雨空濛雲霞出没海上之鷗不<pc n="lb"/>
驚濠中之魚自適萃四時之佳趣供一橋之景物然則<pc n="lb"/>
琴髙之乗魚采仁之石迹儻逰此橋當為踧踖此所以<pc n="lb"/>
登步瀛之橋如登步瀛之洲泠泠乎跨鯨汗漫飄飄乎<pc n="lb"/>
騎鶴揚州樵叟兀然而坐逌然而笑曰噫客賦步瀛之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
景則善矣客述步瀛之義則未也昔唐太宗立文館兮<pc n="lb"/>
登瀛洲之名始立自張大魁首多士兮步瀛之詩始傳<pc n="lb"/>
今吾之扁橋也匪為神仙之荒唐葢為功名之軒豁慨<pc n="lb"/>
惟槃川夙號儒林藹文風于三市兮夜檠朝牗普教雨<pc n="lb"/>
于四方兮佩劔㩦琴將後來之頴秀挹前哲之清芬一<pc n="lb"/>
步兮奏棘闈之凱再步兮策蘭省之勲穏步兮臚唱楓<pc n="lb"/>
宸髙步兮玉堂金門葢自山林布衣而一旦紆紫懐金<pc n="lb"/>
有似乎肉身凡骨而一旦駕鶴驂雲故吾即步瀛以名<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
吾鄉之橋實揭步瀛以望吾鄉之人吾老矣袖利涉之<pc n="lb"/>
手巻宏濟之心爰詔枌榆之朋友及爾階庭之郎君因<pc n="lb"/>
吾扁題之意知吾期待之深也嗟夫相如題柱志于駟<pc n="lb"/>
馬車子房取履志于王者師將為好官兮名相非夫步<pc n="lb"/>
瀛兮其孰致之且烏知今日之橋非蜀之曲星橋而橋<pc n="lb"/>
上之書無漢之黄石書客于是斂足避席頓首趨隅曰<pc n="lb"/>
昔子産為鄭國之相兮無博濟之術有婦寺之仁伊樵<pc n="lb"/>
叟為山中之相兮有溱洧之濟無乗輿之恩彼有其勢<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
而仁則狹此無其位而恩則深請移此柱石廊廟津梁<pc n="lb"/>
吾民且以領袖我步瀛之人也于是主賔抵掌一飲一<pc n="lb"/>
石行道之人三歎三息<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山園賦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>景定元年春二月鳯山查亭叔以書抵梅巖曰近築<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>山園為逰息之地思欲得巨筆鋪張之敢以為請夏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>四月一再不懈家惟奔走于貧不暇抒思秋八月養<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>痾彌旬少間氣力未裕未可與塵埃酬酢于是始克<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>運筆効班固兩都賦體離為前後篇所謂極昔之眩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>耀而折以今之法度者也<pc n="lb"/>
子胡子一日延四友而語之曰繄霜臺之冑裔啟山園<pc n="lb"/>
之秀麗累徵予以品題將何辭而模寫毛穎輩欣然應<pc n="lb"/>
曰媪神奠位坤維隤然髙者為山坦者為園求其具美<pc n="lb"/>
戞乎難兼故山而不園者有矣若司空之中條龎公之<pc n="lb"/>
鹿門雖崔巍而乏平曠何以騁騕褭而展輻輪園而不<pc n="lb"/>
山者有矣若李氏之仁豐牛相之歸仁雖坦夷而之碕<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
礒何以排閶闔而摘星辰羗山園之風物真東南之鮮<pc n="lb"/>
麗唐有工部之詩近有博士之記未獲登臨實勞夢寐<pc n="lb"/>
誰驅鰲首而來移在鳯山之里玉壘嶄嶄青螺簇簇突<pc n="lb"/>
龍蟠而虎踞稍鳯翥而鸞伏磵戸欹林而嵽嶻石徑封<pc n="lb"/>
苔而屈曲中有百弓之園是為碩人之軸譬猶義夫節<pc n="lb"/>
士巖巖不可犯而即之坦然中有容卿百人之腹土平<pc n="lb"/>
以衍地曠而沃可臺可榭可亭可屋可畹可蘭可畦可<pc n="lb"/>
菊窈而深障千章之古木繚而曲森萬箇之修竹南崖<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
青精北岫黄獨東丘菘韮西崦豆菽芋栗滿坡蘭桂漫<pc n="lb"/>
谷申椒盈阿荔薜披麓拳蕨正肥角笋如束橘柚秋香<pc n="lb"/>
𤓰李夏熟亦有甘薺亦有㫖蓄盼繚白而縈青絢紛紅<pc n="lb"/>
而駭緑異芬徹骨灧色眩目可帶經而鋤可叩角而牧<pc n="lb"/>
楗尺枳以為籬滿杜蘅之豐縟希晉宫之蒲萄陋城東<pc n="lb"/>
之苜蓿疑兩間之貢巧與五丁之獻伎不然則斯山在<pc n="lb"/>
簷楹間舊矣何今出而昔閟也不然則山神之命有時<pc n="lb"/>
而塞亦有時而遇也言未既陳𤣥勦說進曰穎知其一<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
未知其二澹風日之明媚紛蜂蝶之逰戯竹影瑣碎而<pc n="lb"/>
侵堦花隂扶踈而卧砌是則山園宜霽滃雲氣于山椒<pc n="lb"/>
棲煙靄于木末㸃芭蕉而滴瀝喧敗荷之瀟颯是則山<pc n="lb"/>
園宜雨朔風嘷而枯聲萷橚慘而離披或隴梅破白或<pc n="lb"/>
霜葉賜緋是則山園宜寒蒸火雲于肉山俯佳木之繁<pc n="lb"/>
隂或曲<graphic n="KR1293" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1293.png" mimeType="image/png"/>送風或髙嶺輸雲是則山園宜暑河低玉繩<pc n="lb"/>
桑浴銅鐺赫明暾之熹㣲林霏烱其廓清是則山園宜<pc n="lb"/>
曉暝色蒼茫返照依稀牧笛怨而羊牛下來樵路閴而<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
禽鳥哢枝是則山園宜暮鹿隨笻杖鶴認茶煙蔑紅塵<pc n="lb"/>
之汚人對清嶂以忘言是則山園宜閒虎嘯風烈猿啼<pc n="lb"/>
月髙飛羽觴之㶑灧頹玉山于林臯是則山園宜醉羣<pc n="lb"/>
嶂供題列卉獻科是則山園宜唱而宜和俗客不來柴<pc n="lb"/>
扉晝掩是則山園宜圖而宜史至于可喜可愕可遊可<pc n="lb"/>
戯者葢不能一二而悉數也楮先生在旁捧腹不已笑<pc n="lb"/>
定而曰𤣥知其淺未知其深吾嘗隨至人以舒巻洞主<pc n="lb"/>
人之胷襟曰山間之妙處不獨在乎園林前輩謂絲不<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
如竹竹不如肉葢又有海棠睡起之姝荷花解語之嬪<pc n="lb"/>
故穠李韶華者山園之竒卉歌鶯飛燕者山園之名禽<pc n="lb"/>
絳桃花貌碧杏珠唇裊娜乎章臺青青之栁縹緲乎石<pc n="lb"/>
榴醋醋之神别有閒花野草邏列左右惱公子而怨王<pc n="lb"/>
孫故夫是山也迫而睨之似東山之偕妓遥而望之如<pc n="lb"/>
巫山之行雲良時美景挈榼遊賞試捲簾而通盼灧娉<pc n="lb"/>
婷之繽紛斷刺史之腸絶坐客之纓歡聲沸山園之鼎<pc n="lb"/>
和氣盎山園之春后土瓊花羞顔而却走洛陽牡丹失<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
色而逡巡熙乎爽哉此山園之小天台也吾言誇矣不<pc n="lb"/>
知所裁陶泓起而評曰韓愈稱穎為人强記而便敏又<pc n="lb"/>
通當世之務故能援引古昔敷陳名義陳𤣥之先世生<pc n="lb"/>
長山間故極詫林泉之風味楮乃白面書生也故目恍<pc n="lb"/>
紛華口出麗語之二三子之言言各有為我石心人也<pc n="lb"/>
難乎去取聴主人之自擇以何說之為是主人傾耳以<pc n="lb"/>
聴開口而笑曰詩云他人有心予忖度之其楮先生之<pc n="lb"/>
謂乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山園後賦<pc n="lb"/>
子胡子喟然歎曰文房四友惟兹四子卑之無甚髙論<pc n="lb"/>
又何足與議山之岧嶤以其能興雲雨也園之平衍以<pc n="lb"/>
其能毓花卉也雲出于山而雨于園所以滋本根而大<pc n="lb"/>
豐美也推而廣之則甦大旱澤蒼生厥施斯普也否則<pc n="lb"/>
山人之薪擔園丁之菜把世不乏此輩主人又何是之<pc n="lb"/>
取也或曰不然士之大節非出則處許由掛一瓢于樹<pc n="lb"/>
枝猶嫌其為煩蘓秦佩六國之相印尚奔波而不止故<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
窮居達行人各有志士最惡夫以恬退為占牌以希進<pc n="lb"/>
為行李昔盧藏用隠南山抱捷徑之羞周彦倫隠北山<pc n="lb"/>
負移文之愧惟山園之美人饜膏粱而不嗜笑管窺之<pc n="lb"/>
腐儒希日涉之髙侣付功名于儻來視富貴以無意又<pc n="lb"/>
豈肯使山園之叢譏而獻箴騰笑而竊議故其剏山園<pc n="lb"/>
也提壺而來倒屐而去擊筑長歌圍棊短具有客則談<pc n="lb"/>
無客則睡不佛亦不仙不名亦不利斯亦可謂蟬蛻人<pc n="lb"/>
慾超然無慮者也胡子曰若爾之言髙則髙矣然而不<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
可以不仕而不學寧學優而不仕古之林居谷耕者但<pc n="lb"/>
不着脚于形勢之途未始不潜心于理義之趣若但嗅<pc n="lb"/>
蘂拈香朝遊暮戲此禽鳥之所樂蜂蝶之故志人所以<pc n="lb"/>
與天地並立為三者果如是而已乎或曰如之何願聞<pc n="lb"/>
其㫖胡子曰萬彚葳㽔一理攸寓所貴善學在觸其類<pc n="lb"/>
故觀松蘿而知夫婦之道觀棣華而知兄弟之誼觀向<pc n="lb"/>
陽之葵而知所以為人臣觀南山之喬而知所以為人<pc n="lb"/>
父觀葛藟而知睦親族觀桑梓而知洽鄰里觀伐木而<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
知朋友之當親觀葭莩而知親戚之當比觀于竹而知<pc n="lb"/>
堅剛之節觀于梅而知髙孤之味觀蘭茝而知幽閒之<pc n="lb"/>
雅韻觀松栢而知炎涼之一致觀籬菊不飄而知逸約<pc n="lb"/>
之得計觀萌蘖復生而知良心之當䕶觀采苓而知所<pc n="lb"/>
以逺䜛譛觀伐檀而知所以去貪鄙觀芄蘭而知所以<pc n="lb"/>
鋤驕矜觀木𤓰而知所以隆報施觀梧檟樲棘而知貴<pc n="lb"/>
賤去取之難觀蓬茅槐芷而知善惡漸染之易觀射干<pc n="lb"/>
生于髙山而知植立貴于超人觀蒹葭老于白露而知<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
貧賤所以玉汝觀小草有逺志而知廣狹在人所趨觀<pc n="lb"/>
紅杏與芙蓉而知榮枯在時所遇觀于碩果而知造化<pc n="lb"/>
之剥復觀于茅茹而知吾道之泰否清潔則讀濓溪愛<pc n="lb"/>
蓮說取舍則讀日休桃花賦御下則讀子厚種樹傳好<pc n="lb"/>
客則讀樂天養竹記至于樂意闗禽生香交樹是又可<pc n="lb"/>
以觀浩然之氣舉凡山園之内一草一木一花一卉皆<pc n="lb"/>
吾講學之機括進脩之實地顯而日用常行之道賾而<pc n="lb"/>
盡性至命之事一坐山園而盡在于此此大學所以有<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
致知格物之章夫子所以有多識草木之語豈但吳歈<pc n="lb"/>
蔡謳姑樂其繁華漿酒臛肉徒恱其綺靡也哉吾欲着<pc n="lb"/>
遊山之屐而登抱灌園之甕而至朝拄笏而眺臨夕飛<pc n="lb"/>
葢而迤邐諒主人一見欣然下榻倒屐曰吾創山園自<pc n="lb"/>
以為得遊息之策子賦山園乃示我以修藏之矩向㣲<pc n="lb"/>
子言吾之志荒矣君子之愛人以徳敬拜受賜以終吾<pc n="lb"/>
身而傳吾子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>梅巖文集巻一<pc n="lb"/>
<pb n="19b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>梅巖文集巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>梅巖文集巻二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>胡次焱<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>樂章<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>步瀛橋樂章<pc n="lb"/>
伏以地雄槃谷偉哉源之深而流之長橋侈步瀛免爾<pc n="lb"/>
深則厲而淺則揭落日青龍低卧水秋風烏鵲起填河<pc n="lb"/>
不愁平地風波賴有擎天柱石一鄉之利百賈所棲恭<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
惟材大棟梁望隆椿桂稽諸家世葢文定之有寅宏論<pc n="lb"/>
其文章則老泉之與軾轍謹取予于一介能毁譽之兩<pc n="lb"/>
忘義重軫饑仁形拯溺慨中市之畧彴已逐奔溪將下<pc n="lb"/>
流之盤渦寧免病涉自捐鵞眼一力鳩工鯨鯢背螮蝀<pc n="lb"/>
腰直通南北東西路黄金壁丹砂柱好賞風花雪月天<pc n="lb"/>
榱桷如飛楯檻似畫盤旋十頃玻瓈水約束兩行楊桺<pc n="lb"/>
堤望而見者誦昌黎之詩非舡非閣遊乎上者哦坡翁<pc n="lb"/>
之句若堂若閨行者歌負者休不怕淋頭之雨徃者過<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
來者續聿多人迹之霜且取前輩步瀛之名爰勵後生<pc n="lb"/>
拾芥之志是知津矣可謂仁乎載惟合席之賢亶是濟<pc n="lb"/>
川之彦十八學士行從文館之遊三百英雄即豫瓊林<pc n="lb"/>
之宴羣賢至少長集未饒曲水流觴太守醉賔客歡自<pc n="lb"/>
有釀泉為酒今之日紅蓼蒼洲飛白鷺緑槐髙栁呌𤣥<pc n="lb"/>
蟬水可濯纓風乎振袂喚取琉璃簟卧吞琥珀鍾待聴<pc n="lb"/>
襄陽小兒爭唱銅堤之曲却請茂林賦客濃題駟馬之<pc n="lb"/>
書共誇文鷁清遊可吝綵虹佳句詩曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>跨海虹霓浸不收植楹鯢背聳于樓直通兩岸東西<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>路横截一溪上下流網羅學士唐天子管領英雄張<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>狀頭醉墨淋漓題柱上與君從此步瀛洲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題觀壁詩<pc n="lb"/>
仙子王僚上九天山中遺跡尚依然藥爐雲冷灰無火<pc n="lb"/>
丹井松隂地有衆䖝篆碑文傳萬古鶴鳴華表近千年<pc n="lb"/>
我來弔古空惆悵塵世茫茫幾變遷<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋日早行<pc n="lb"/>
草衣路室夜偏長起問征途趂早涼藜杖對星占曙色<pc n="lb"/>
芒鞋踏月涴秋光櫟隂羃砌疑澆墨桂露滴人如餽漿<pc n="lb"/>
山鬼似嫌天欲曉故嘘嵐氣扼朝暘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>媒問嫠<pc n="lb"/>
媒問嫠汝何傷汝為閨秀時辛苦事蠶桑僴瑟順為正<pc n="lb"/>
婉娩禮自將笥中有練裙衣上無明璫貧女古難嫁賣<pc n="lb"/>
犬辦資裝中年得夫壻憧憧拜姑嫜肅容采蘋藻洗手<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
供羹湯良人正少年相期家道昌良縁天所妬夫壻奄<pc n="lb"/>
云亡自從夫壻亡十年守空房素帷代錦幬苫席易牙<pc n="lb"/>
牀孤眠耿夜半單立黯昏黃煢煢影徘徊鞅鞅情彷徨<pc n="lb"/>
皓月照枕衾暴雨頹垣墻獨寤誰呼喚獨語誰交相如<pc n="lb"/>
凌空失翼如涉川無梁嫠來吾語汝琴瑟貴更張汝篋<pc n="lb"/>
既單薄汝門復淒涼汝寒何以衣汝饑何以糧紡績終<pc n="lb"/>
難給舂汲勞欲僵死者不復起生者宜自詳隣有美丈<pc n="lb"/>
夫顒顒更昂昂牛羊量用穀金玉堆滿堂畫梁青𤨏闥<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
珠簾毺氍箱琱戸金彈丸寶鞍青絲韁旌旗明晩霞劔<pc n="lb"/>
㦸磨秋霜奴𨽻厭綺紈犬猫棄餦餭門下粲珠履庭前<pc n="lb"/>
沸笙簧出則專城居入則侍明光一呼千夫諾一指萬<pc n="lb"/>
夫張一笑生羽翼一怒起鋒芒吾慕昔蹇脩與汝解佩<pc n="lb"/>
纕以此窈窕婦配彼組繪郎花樹戲蛺蝶蓮浦浴鴛鴦<pc n="lb"/>
無煩賦藕花且喜華枯楊何妨鸞舞鏡應彼鳯求凰人<pc n="lb"/>
無百嵗人倐忽如風狂莫將泡影身徒置冰炭場死後<pc n="lb"/>
留名節身朽魂茫茫生前受富貴志得意洋洋人生行<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
樂耳二者試裁量蔬食不日給孰與飫膏粱荆釵不自<pc n="lb"/>
謀孰與雲霞裳年滔滔不反貌駸駸已蒼敗棋須換局<pc n="lb"/>
作戯且逢場文君慕相如恢女喚江郎有髪可重結有<pc n="lb"/>
耳何自戕試問東夷子何如聲伯孃信書不如無未必<pc n="lb"/>
有共姜鬼妻變人婦毋作老死孀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嫠答媒<pc n="lb"/>
婺答媒妾自憐妾家貧如洗妾貌粧不妍中年方擇配<pc n="lb"/>
幸逢夫婿賢藍橋疑仙㑹紅葉開良縁俯以奉箕箒仰<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
焉供豆籩粤從定六禮穏圖偕百年詎疑有家願倐罹<pc n="lb"/>
中道捐城崩哭呦呦竹斑淚濺濺空房照明月幽隴淒<pc n="lb"/>
寒煙禽鳥喧墓門魄降魂翩翩蛜蝛滿窻戸心結目涓<pc n="lb"/>
涓寮室昔華屋埋玉今荒阡恨不即同穴何忍續斷絃<pc n="lb"/>
翻思合巹初㕘透老婆禪如魚水遊泳如蔦蘿纒綿奈<pc n="lb"/>
何生死濶泛泛水中船綢繆為夫婦反覆如市廛徒貽<pc n="lb"/>
楊華醜寧免栁絮顛妾頗親筆硯亦嘗閱簡編女不踐<pc n="lb"/>
二庭婦不再移天陶嬰寡鵠吟衛妻孤燕篇或刑耳自<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
誓或斷髪自全或劓鼻偃蹇或毁面迍邅吾足幸可則<pc n="lb"/>
吾臂不可牽卓卓節操立表表鳯孤鶱藐兹未亡人有<pc n="lb"/>
意奉周全媒雖憫妾寡媒適重妾愆妾命春葉薄妾心<pc n="lb"/>
頑石堅栖栖謀尺布豈不羨罽氊皇皇圖斗粟豈不思<pc n="lb"/>
葷羶胝手任舂汲孰與奴婢千鞠躬跧衡茅孰與疏綺<pc n="lb"/>
便枯荄欣回春缺月喜再圓世誰不樂此妾意獨不然<pc n="lb"/>
理義自有閑物欲常無厭三少穢難洗五嫁醜莫鐫浮<pc n="lb"/>
榮瞥似電遺臭流如川媒言頗喋喋媒意遽拳拳之死<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
矢靡他斯言當真詮文姬殊妖媚易安亦嬋娟失身再<pc n="lb"/>
事人彤管無取焉節義日以頹文章何足詮王母有差<pc n="lb"/>
事青鳥信頻傳毋乃墮人慾反以汙天仙嫦娥豈不嫁<pc n="lb"/>
空抱老金蟾所以廣寒宫萬古清鑒懸寧貧任勞鹿寧<pc n="lb"/>
賤受磨研寧凍如寒蠅寧餓如饑鳶終不以快樂而易<pc n="lb"/>
此憂煎井底水不波山頭石不遷再拜謝媒妁歸來雙<pc n="lb"/>
淚漣什襲藏破鏡他年㑹黄泉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>梅巖文集巻二<pc n="lb"/>
<pb n="6b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>梅巖文集巻三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>梅巖文集巻三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>胡次焱<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明經先世省墓序<pc n="lb"/>
次焱宦寓秋浦時每鄉僕至必敬問長老起居狀輩行<pc n="lb"/>
生計饒乏子弟賢不肖大抵深矉太息者大半獨聞七<pc n="lb"/>
世祖直下嵗展省墓之禮令人意滿恨肉之不羽也值<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
乙亥秋九月自池來歸桑梓墳墓恍如隔世脫身叢棘<pc n="lb"/>
亶籍燕謀明年春正月哉生明隨例省墓宗可兄㩦籍<pc n="lb"/>
來告曰虚序以俟若之歸寧無說乎次焱曰人之所以<pc n="lb"/>
别于物者為其知有祖也春雨秋霜悽愴怵惕此民彛<pc n="lb"/>
之不可泯也奈何嵗月悠邈埏𡑞漫滅牛羊之所陵轢<pc n="lb"/>
狐兎之所窟穴僻者或樵或蘓坦者或畦或圃子孫有<pc n="lb"/>
過之而不顧者夫墟墓興哀不必吾祖塋也而若此恝<pc n="lb"/>
然何以别于物而為人是宜以時展省者一宋朝名臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
如文富韓范輩後明經且百年而蒿里淪于異區迄今<pc n="lb"/>
存者無幾吾鼻祖自唐末而五代而宋朝次焱以上一<pc n="lb"/>
十三世而塚域厯厯可識非祖徳延長則陵谷且有變<pc n="lb"/>
遷抔土何以塊然獨存是宜以時展省者二它族松楸<pc n="lb"/>
或逺在千里數百里者掃拜良艱先明經以迄于今其<pc n="lb"/>
宅兆多不出半舍苟非禍患變故癃老篤疾及商宦于<pc n="lb"/>
逺方者則朞三百有六旬獨不可輟一二日之暫而少<pc n="lb"/>
知有祖乎是宜以時展省者三且夫人無賢愚靡有不<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
願其子孫蕃衍而世守其丘隴者吾今日以此心而望<pc n="lb"/>
吾之子孫當思吾先世嘗以此心望于吾吾為先世之<pc n="lb"/>
子孫而不能時省先墓何以責吾之子孫它日能時省<pc n="lb"/>
吾之墓哉梗莽纍纍藐焉視之不但天道報施捷于影<pc n="lb"/>
響亦非所以習子孫之聞見而教之孝也是宜以時展<pc n="lb"/>
省者四吾聞族大以蕃子孫不能無貧富智愚之異往<pc n="lb"/>
往富者奴視其貧者智者訐弄其愚者彼惟不知根源<pc n="lb"/>
本同是以秦越共視無怪也自斯禮之行嵗謹彛典有<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
尊卑少長之序無貧富智愚之分其羅拜某墓也必惕<pc n="lb"/>
然曰某與某貧富雖殊皆根斯墓而枝分耳則其尊而<pc n="lb"/>
貧者胡可以不敬其羣拜某墓也必惕然曰某與某智<pc n="lb"/>
愚雖異皆源斯墓而派别耳則其卑而愚者胡可以不<pc n="lb"/>
恤今之視如路人者其初一人之身老泉謂忠厚之心<pc n="lb"/>
可以油然而生者此也是宜以時展省者五君子曰是<pc n="lb"/>
舉也有二善焉一以追逺一以睦族曽孫篤之俾勿壊<pc n="lb"/>
乃若故家上塚丕闡幽光存乎其人毋徒責之隂陽流<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
泉之說可也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明經先世省墓序<pc n="lb"/>
熊持登詩曰拜掃無過骨肉親一年惟有兩三辰白香<pc n="lb"/>
山詩曰風吹曠野紙錢飛瀟瀟暮雨人歸去此皆省墓<pc n="lb"/>
而作也昔襄陽有選人劉其姓者入京師逢一舉人語<pc n="lb"/>
言相得藉草同飲舉人因賦詩曰荒村無人作寒食殯<pc n="lb"/>
宫空對棠梨花明年劉歸襄陽尋訪舉人惟殯宫存焉<pc n="lb"/>
乃知墓無子孫省拜故九京有靈而其詩如此借此觀<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
之省墓之禮非特子孫之所當行而亦祖宗之所深望<pc n="lb"/>
也子孫立志不堅持登香山之句不作則祖宗魂靈如<pc n="lb"/>
在寧不動空對梨花之句乎此句一作為子孫者何若<pc n="lb"/>
吾門其勉之謹序<pc n="lb"/>
省墓之行展孝敬也葢墓者祖宗體魄所藏魂靈所居<pc n="lb"/>
古人去家必上塚四時必登墓今惟正首相率省墓已<pc n="lb"/>
從簡矣冠者皆行冠則成人成人則知祖之當尊墓之<pc n="lb"/>
當省也今圓冠方屨人則人矣嵗首省墓大欠整齊是<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
人也豈獨無孝敬之天哉夫鄉鄰者出入相友者也嵗<pc n="lb"/>
首必冠帶而沿其門親戚者骨肉相闗者也嵗首必涉<pc n="lb"/>
逺而踵其門神祠佛宇者禍福之不爽也嵗首必執香<pc n="lb"/>
信而俯伏其門至于祖宗乃吾身之所自出吾受其肢<pc n="lb"/>
體之遺吾藉其衣冠之䕃有堂構者承其堂構有箕裘<pc n="lb"/>
者習其箕裘其待子孫嘗欲福之而未始禍之也窮未<pc n="lb"/>
達貧未裕豈祖宗之咎哉今嵗首樂去者三之一勉彊<pc n="lb"/>
不容不去者半之養安不去吝費不去奔香逐臭而不<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
去者間亦有之是何待祖宗反不若待鄉鄰待親戚待<pc n="lb"/>
神廟之厚哉省墓亦有不可拘者年逾六十者不可拘<pc n="lb"/>
有不測之禍者不可拘有不時之疾者不可拘宦遊于<pc n="lb"/>
外者不可拘外此決所當去荒塚纍纍殯宫戚戚棄置<pc n="lb"/>
不顧其與睨視而顙不泚者何異哉東萊云今日之為<pc n="lb"/>
人子異日之為人父後乎兄者為弟而前乎弟者為兄<pc n="lb"/>
吾不肯為兄父之拜則吾亦不得夫子弟之拜然則今<pc n="lb"/>
日不拜祖宗墳墓者恐他日子孫亦如之於戲此固理<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
之必至者况乎人知尊祖然後知敬宗惟同拜某墓也<pc n="lb"/>
則知某為叔某為姪皆與某同出某墓者也又同拜某<pc n="lb"/>
墓也則知某與兄某與弟又與某同出某墓者也然則<pc n="lb"/>
拜掃無非骨肉親也非泛然同族比也尊卑之分悠然<pc n="lb"/>
不渝縱有少嫌風休氷釋豈忍下詈上卑犯尊相欺相<pc n="lb"/>
凌相戕相賊相窺相弄也哉吾故謂省墓者孝敬之天<pc n="lb"/>
所由寓而亦名分所賴以綱維者也同門者試想之已<pc n="lb"/>
夘正月上元日因整簿而書幸毋以次焱之言為贅<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>省墓後序<pc n="lb"/>
官司期㑹不必吏卒及門也冨者不俟車貧者不俟屨<pc n="lb"/>
衝風沐雨破霧戴星倉遽赴限惟恐時刻差池何則懼<pc n="lb"/>
于刑也經商逐什一之贏暑焉漿汗寒焉栗膚或月店<pc n="lb"/>
聴鷄而山谷間闗虎狼噬嚙或風竿俟馬而波濤澎湃<pc n="lb"/>
蛟龍出没生死一瞬息爾方汲汲焉不為憚何則競于<pc n="lb"/>
利也山鬼水怪土偶人木居士恍然象罔妄一巫覡云<pc n="lb"/>
某祟宜禳某廟宜禱矍然齋戒袖香奔走為父母妻子<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
者又交口從臾之何則畏灾而邀福也春王正月羣行<pc n="lb"/>
省墓東風解凍遲日融怡岸容山意梅栁漏春非有疾<pc n="lb"/>
風甚雨之弗便非有大寒劇暑之當避非有虎狼蛟龍<pc n="lb"/>
吞噬之可憂車屨從容亦足行樂且吾祖宗之靈非土<pc n="lb"/>
木象罔者而諄勤邀勒養安托故曽不若巫覡之片言<pc n="lb"/>
何則無灾可畏無福可徼也然而序所謂非所以習子<pc n="lb"/>
孫之聞見而教之孝者則固有不斧鉞之刑非錐刀之<pc n="lb"/>
利而隠然他日之禍福存焉何則習其聞見而教之孝<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
彼固以尊祖敬宗為當然而他日還以施諸我亦不敢<pc n="lb"/>
不肖也福與利孰大于此習其聞見而教之不孝彼固<pc n="lb"/>
以養安托故為當然而他日還以施諸我亦不敢不肖<pc n="lb"/>
也灾與刑孰大于此蘓子有言達者知之衆人昩焉可<pc n="lb"/>
不凛然哉十三世孫次焱謹序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈從弟東宇東行序<pc n="lb"/>
詩能窮人亦能達人世率謂詩人多窮一偏之論也陳<pc n="lb"/>
后山序王平甫集雖言窮中有達止就平甫一身言之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
予請推廣而論世第見郊寒島瘦卒困厄以死指為詩<pc n="lb"/>
人多窮之證夫以詩窮者固多矣以詩達者亦不少也<pc n="lb"/>
孟賓于賦雨後聞蟬詩禇載賦無地可耕詩任濤賦人<pc n="lb"/>
卧船流詩徐凝賦白練青山詩此以詩擢科第者詩果<pc n="lb"/>
窮人乎魏瓘賦霜雪滿頭之詩遂升龍圖燕果賦鬢白<pc n="lb"/>
詩腰黃詩遂綰黄金帶伍喬因夢達帝王州之詩遂以<pc n="lb"/>
館伴遷考功姚嗣宗因掃開四海塵之詩遂以布衣試<pc n="lb"/>
廷評范文正公因樓臺得月詩薦蘓巡檢王荆公因杖<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
藜㩦酒詩進戴監酒此以詩轉官職者詩果窮人乎姚<pc n="lb"/>
鉉白金之賜以賞花釣魚詩也牛希濟膺綵段之賜以<pc n="lb"/>
蜀主降唐詩也楊大年皆得與宴以蓬萊咫尺詩及戴<pc n="lb"/>
了宫花詩也此以詩䝉寵賚者詩果窮人乎徐徳言賦<pc n="lb"/>
破鏡詩趙嘏賦青娥屬使君詩崔郊賦侯門深似海詩<pc n="lb"/>
或去妻復合或去妾復還則詩可完眷屬也詩果窮人<pc n="lb"/>
乎張宗尹為長安令失陳相意賦别業詩以解之鮑當<pc n="lb"/>
時為法曹失薛尚書意賦孤鴈詩以解之則詩可以蠲<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
忿恚也詩果窮人乎唐介渡淮遇風投野水孤舟詩而<pc n="lb"/>
濟王榮老渡江阻風吟平生忠信詩而濟則詩可以行<pc n="lb"/>
患難也詩果窮人乎乃若王維以詩免偽署之罪韓翊<pc n="lb"/>
以詩得制誥之除載在唐史尤為焯焯者古人藉詩融<pc n="lb"/>
顯此類殆不勝數而世謂詩能窮人豈公論哉吾家東<pc n="lb"/>
宇嗜詩而窮凡一再謁予序未厭也今槖所作詩媒館<pc n="lb"/>
于四方庶有延之吟壇者乎求予言張之予曰人生窮<pc n="lb"/>
達在命不在詩命窮則詩與窮命達則詩與達窮而歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
咎于詩達而歸功于詩非知命者乃援館事典故告之<pc n="lb"/>
昔廖融以詩教授生徒宋太宗厭五代之習用詞賦論<pc n="lb"/>
策取士生徒引去融遂有大市賣平天冠之歎今論策<pc n="lb"/>
倚閣士惟以詩鳴詩道不日昌乎東宇詩窮不久矣于<pc n="lb"/>
化茂依蔡中丞門館一日告去賦燕離巢詩而出蔡復<pc n="lb"/>
留之今世安知無中丞乎東宇詩窮不久矣王竒為李<pc n="lb"/>
文正館客賦鴈聲秋色詩真宗見而喜之召對稱㫖免<pc n="lb"/>
省到殿定陵將不復出乎東宇詩窮不乆矣詩以志為<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
主以氣為輔謹勿以窮故而沮其志餒其氣縱賖孟賓<pc n="lb"/>
于以下諸人之達必不失后山所論王平甫之達行矣<pc n="lb"/>
勉旃丙申春季上澣從兄次焱序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>啟䝉通釋序<pc n="lb"/>
世之為圖書說者何紛紛乎彼惟于十數中求所謂八<pc n="lb"/>
卦者而見其夐不相干于是創說以强通之幸有一節<pc n="lb"/>
偶合矜以自喜而于他節不合者輒變例易辭牽挽傅<pc n="lb"/>
㑹抑勒之俯就其說雖穿鑿支離不恤也余嘗以平易<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
之說求之竊謂圖者竒耦數而已天一為竒地二為耦<pc n="lb"/>
三五七九竒之積四六八十耦之積故一二為竒耦之<pc n="lb"/>
始五六為竒耦之中九十為竒耦之成一與二三與四<pc n="lb"/>
以至九與十竒偶之相得也一與六二與七以至五與<pc n="lb"/>
十竒偶之有合也天下之數不出乎竒偶兩者聖人于<pc n="lb"/>
極儀象卦之理黙㑹于心久矣于是仰觀俯察近取逺<pc n="lb"/>
取而有見于圖之竒偶與吾心極儀象卦之理犂然有<pc n="lb"/>
合遂則其天一畫竒是為陽儀而陽卦竒出焉則其地<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
二畫偶是為隂儀而隂卦偶出焉斯兩儀也于兩儀上<pc n="lb"/>
各加一竒一偶而為畫者四斯四象也又于四象上各<pc n="lb"/>
加一竒一偶而為畫者八斯八卦也由是衍之為十六<pc n="lb"/>
為三十二為六十四以至萬有一千五百二十及四千<pc n="lb"/>
九十六以至無有終窮皆自一竒一偶衍之所謂則圖<pc n="lb"/>
畫卦者如此而已矣不特此也七八九六易所謂四象<pc n="lb"/>
内之一二三四者四象之位外之六七八九者四象之<pc n="lb"/>
數圖之外七南八東九西六北此成數之四象圖之内<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
一合五為六居北三合五為八居東二合五為七居南<pc n="lb"/>
四合五為九居西此生數之四象筮用其全故七八常<pc n="lb"/>
多易取其變故七八不用積生數之一三五為成數之<pc n="lb"/>
九乾用之積生數之二四為成數之六坤用之所謂則<pc n="lb"/>
圖畫卦者如此而已矣何必執泥四方强配八卦而規<pc n="lb"/>
規然曰此屬乾坤坎離彼屬震巽艮兊至其窒礙牴牾<pc n="lb"/>
則嘔心斷腸巧辭牽合棄坦途行荆棘何乃自苦如此<pc n="lb"/>
宗老玉齋先生于衆言殽亂中尊信啟䝉為之訓釋纂<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
註明白正大具有淵源隠然足以折近說之謬于余葢<pc n="lb"/>
老友也余嘗舉前說質之玉齋曰此所謂言近指逺者<pc n="lb"/>
而吾註偶未及之請書為序予曰玉齋此註足以闡明<pc n="lb"/>
朱子之書次焱此說足以翼輔玉齋之註遂書之不辭<pc n="lb"/>
宗生胡次焱濟鼎謹序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>笑玉詩序<pc n="lb"/>
懼蒙塵于叩缶顧取笑乎鳴玉陸士衡文賦中語也回<pc n="lb"/>
峯汪君摘笑玉二字目其吟巻謁予序甚勤且曰將挾<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
此遊江湖庶幾有知音而一笑者余曰笑玉名藁得非<pc n="lb"/>
以叩缶自喻乎按史秦趙㑹澠池藺相如請秦王擊缶<pc n="lb"/>
又按李斯書擊甕扣缶真秦聲也又按楊惲書家本秦<pc n="lb"/>
也能為秦聲酒後耳熱拊缶而歌嗚嗚應劭遂為之說<pc n="lb"/>
曰缶者秦人擊以節歌然則缶秦音也鳴玉者如之何<pc n="lb"/>
不笑也抑嘗考之古人擊缶尚矣豈至秦始為此聲哉<pc n="lb"/>
易不云乎鼓缶而歌此周公語也秦之得封以周孝王<pc n="lb"/>
十年上距周公二百餘年擊缶節歌何必秦人往往秦<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
俗尚此而巳然則缶古音也鳴玉者何得而笑之也程<pc n="lb"/>
子曰缶者常用之器是器也家藏而戸蓄之卒然忽然<pc n="lb"/>
之頃興有所感情有所觸擊以節歌非若玉之不可猝<pc n="lb"/>
得也此與缶鼔同其朴與擊壤同其趣人見其不得與<pc n="lb"/>
笙鏞琴瑟鳴球輩並列韶濩因易而侮之以為取笑鳴<pc n="lb"/>
玉其實玉即貴重缶則真率各有攸長難相非笑也前<pc n="lb"/>
輩謂文有兩種有山林之文有臺閣之文鳴玉者臺閣<pc n="lb"/>
之文也其聲温潤而和平扣缶者山林之文也其聲瀏<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
漂而激烈居使然也士窮則扣缶達則鳴玉夫何笑之<pc n="lb"/>
有獻玉者有時而遭刖何暇如扣缶者之笑哉盈缶者<pc n="lb"/>
有時而他吉何懼乎鳴玉之笑哉囘峯所作大抵困悴<pc n="lb"/>
而刻苦政山林之文自謂扣缶則宜然則今日扣缶于<pc n="lb"/>
山林安知異日不鳴玉于臺閣昔寗戚扣角而歌齊桓<pc n="lb"/>
拔諸賃車而大用之扣缶而歌與扣角而歌何以大相<pc n="lb"/>
逺豈必鳴玉而後遇知音哉運乖則玉或為缶時至則<pc n="lb"/>
缶或為玉謹無以扣缶自慚以笑玉自沮而流于狄成<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
滌濫之音以獻笑大方之家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贅箋唐詩絶句序<pc n="lb"/>
疊翁註章澗二泉先生選唐絶句次焱不自黯陋復為<pc n="lb"/>
贅箋客或謂曰疊翁所註博洽正大真足以淑人心扶<pc n="lb"/>
世教雖然作者初意未必盡出于此也子復贅箋不愈<pc n="lb"/>
支離乎次焱曰何傷乎于以見義理之無窮也試嘗髙<pc n="lb"/>
一等論之夫子繫易翼羲文周公之易也彖辭翼卦辭<pc n="lb"/>
而或與文王之說異趣小象翼爻辭而未必盡與周公<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
之㫖同歸先儒有言有伏羲易有文王易有孔子易而程<pc n="lb"/>
傳又自為伊川易不可便以孔子之說為文王之說豈<pc n="lb"/>
必屑屑然放規畫圓依矩畫方者故曰何傷乎于以見<pc n="lb"/>
義理之無窮也又降一等論之郢人有與燕相書者夜<pc n="lb"/>
書火暗謂持燭者舉燭遂誤書焉舉燭非書意也燕相<pc n="lb"/>
得書而說曰舉燭者尚明也尚明者舉賢而任之國因<pc n="lb"/>
以治韓子有云先王有郢書後世有燕說其収功反在<pc n="lb"/>
舉賢也故曰何傷乎于以見義理之無窮也客謂予贅<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
箋為愈支離無所逃罪若疊翁註訓固未敢確然以為<pc n="lb"/>
盡得作者初意亦未敢確然以為盡非作者初意其大<pc n="lb"/>
要主于淑人心扶世教云耳客無以詰遂題巻末已丑<pc n="lb"/>
中秋紫陽後學胡次焱濟鼎書于家塾五休堂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>梅巖文集巻三<pc n="lb"/>
<pb n="14b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>梅巖文集巻四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>梅巖文集巻四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>胡次焱<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明經書堂記<pc n="lb"/>
明經書堂者我明經先生讀書所也先生本大唐昭宗<pc n="lb"/>
子天佑間朱全忠構禍逃難齊民依安定三公卜宅于<pc n="lb"/>
婺源之考水因用胡姓古老相傳指方二塢為書堂遺<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
址十四世孫安國浚池築亭為遊憩之地扁以方塢予<pc n="lb"/>
嘗記之矣其郎罷士盈曰此足以樂賔娛親非所以淑<pc n="lb"/>
子孫也易以明經書堂再以記請予嘉其能尊祖尊經<pc n="lb"/>
奮筆弗辭謹按明經一科肇于漢盛于周因仍于六朝<pc n="lb"/>
五季宋初亦沿以取士先生在五季時嘗中是科鄉人<pc n="lb"/>
即以表其族以别于安定之胡尊之也或曰唐人謡曰<pc n="lb"/>
三十老明經五十少進士宋人詩曰焚香禮進士撤棘<pc n="lb"/>
待明經是謂明經下于進士也何得謂尊之邪應之曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
唐制詔三家傳禮儀出身者不任散官優之也仁廟試<pc n="lb"/>
明經舉人至煩御筆親選試官重之也重之優之尊之<pc n="lb"/>
至矣是宜鴻儒碩學多出此途唐時則王允鄭欽夫許<pc n="lb"/>
孟容徐文達以至陸徳明之徒皆以明經擢第乃若孔<pc n="lb"/>
穎達之博洽狄仁傑之公忠此明經中尤挺挺者宋初<pc n="lb"/>
以明經進士則崔頤正以九經及第則孔維辨析經疑<pc n="lb"/>
講明易卦有若馮元先列注疏斷以已意有若劉恕至<pc n="lb"/>
若經義名齋有若胡安定經術傳授有若蔡端明此明<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
經中尤表表者夏侯勝志在青紫祝欽明五經掃地何<pc n="lb"/>
足與我明經同日語哉吾固于先朝經明行修一語有<pc n="lb"/>
感焉夫經明以學問言行修以踐履言必修行而後經<pc n="lb"/>
明有實用非行修則經明徒虚文祝欽明輩有學無行<pc n="lb"/>
姑舍是質諸家乗明經以孝友處家以謙遜處鄉徳量<pc n="lb"/>
寛洪人不見喜怒之色葢先生有得于經素矣惟明書<pc n="lb"/>
經之敦叙故修而為孝友之行惟明易經之謙恭故修<pc n="lb"/>
而為謙遜之行惟明禮經好惡之辟故修而為喜愠不<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
形之行不特此也經不云乎君子以儉徳避難是以有<pc n="lb"/>
家住鄉莊深僻處任是湖邊屬漢秦之句經不云乎獨<pc n="lb"/>
寐寤宿永矢弗告是以有但向閒中消日月豈知世上<pc n="lb"/>
有興亡之句經不云乎吾不如老圃老農是以有園林<pc n="lb"/>
滿目丘隴當門之句經又不云乎飲酒燕樂向晦入燕<pc n="lb"/>
息是以有醉鄉眠芳草歸路送夕陽之句經又不云乎<pc n="lb"/>
藏焉修焉息焉遊焉是以有繹思齋中暢情池上之句<pc n="lb"/>
經明而行修豈獨科第而已揭明經以顔其書堂則逺<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
而六藝芳瀾近而燕翼貽謀具在是矣祖宗以行修為<pc n="lb"/>
明經之實子孫亦以行修副明經之名春誦夏絃必思<pc n="lb"/>
瞬存而息養朝吟暮誦必思晝為而宵得否則明經徒<pc n="lb"/>
紙上語耳何闗于吾身哉猿驚山人之去鶴嘆城郭之<pc n="lb"/>
非壁中之科斗文字猶存堂上之金石絲竹未咏繹思<pc n="lb"/>
以求諸心法論義以稽諸家法經明行修者初不以投<pc n="lb"/>
簮閣筆為作輟祖孫百世一日也黄巻中有聖賢方册<pc n="lb"/>
中有文武雲仍詵蟄可不率乃祖攸行壬寅正月十三<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
世孫次焱記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明經橋記<pc n="lb"/>
孔叢子曰吾于考槃見賢者遯世而無悶我明經先生<pc n="lb"/>
以大唐世系韜隠荒郊取考槃在澗之義字故里曰考<pc n="lb"/>
水殆五百年椒聊蕃衍方興而未艾也安國得繹思齋<pc n="lb"/>
故基栽花蒔魚扁曰芳塢既遵過庭之訓易為明經書<pc n="lb"/>
堂卜占上流人或病涉安國既立書堂使明經雲仍有<pc n="lb"/>
考徳問業之樂復建輿梁使明經里閈無深厲淺揭之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
憂意甚勤也橋成諗于衆而問名讙以明經橋為請予<pc n="lb"/>
聞而韙之曰吾郡有紫陽書院旁有紫陽門今吾里有<pc n="lb"/>
明經書堂旁有明經橋此近例也行者凭欄縱目負者<pc n="lb"/>
倚柱息肩下免波濤洶湧上免風雨震凌商賈謳吟樵<pc n="lb"/>
蘓謡詠日夕與書堂吾伊相為唱應入而藏修堂中訂<pc n="lb"/>
正豕魚此明經也出而遊息橋上俯仰鳶魚亦此明經<pc n="lb"/>
也孔門浴沂孟門觀瀾無適非學豈徒呻呫而已遊吾<pc n="lb"/>
里者不知有溱洧之乗輿唯知有洙泗之絃誦殆六鄉<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
中小鄒魯也有童子問曰堂明經宜也橋明經何也曰<pc n="lb"/>
山夾水為澗木架水為橋地必有水猶經必有義也水<pc n="lb"/>
之淵深未易測猶義之淵深亦未易測也水必有所資<pc n="lb"/>
以通不通之阻義必有所資以通不通之疑居吾語汝<pc n="lb"/>
潔浄精㣲易教也不節則易失于賊疏通知逺書教也<pc n="lb"/>
不節則易失于誣温柔敦厚詩教也不節則易失于愚<pc n="lb"/>
恭儉莊敬禮教也不節則易失于煩屬辭比事春秋教<pc n="lb"/>
也不節則易失于亂教者不節其失乃爾豈不淪胥于<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
陷溺乎濟易教之溺當以不逺復為橋然後駸駸造乾<pc n="lb"/>
坤之奥境溺于賊者善達矣濟書教之溺者當以秦誓<pc n="lb"/>
悔過為橋然後徐徐造堯舜之域溺于誣者利涉矣濟<pc n="lb"/>
詩教之溺者當以思無邪為橋然後洋洋乎動天地感<pc n="lb"/>
鬼神溺于愚者誕登矣濟禮教之溺者當以毋不敬為<pc n="lb"/>
橋然後駸駸乎三千三百之盛溺于煩者坦途矣濟春<pc n="lb"/>
秋之溺者當以正名辨分為橋然後煕煕乎西周之美<pc n="lb"/>
可尋文武之迹不墜溺于亂者康莊矣地理資橋以達<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
險阻即經義資橋以拯墊溺無二理也不特此也楊子<pc n="lb"/>
謂天下有三門由情欲為禽門由義禮為人門由獨智<pc n="lb"/>
為聖門必由道明經之橋方可詣人門登聖門而超乎<pc n="lb"/>
禽門先儒謂吾道有兩闗以知之致為夢覺闗以意之<pc n="lb"/>
誠為人鬼闗必問津乎明經之橋方可喚醒夢闗為覺<pc n="lb"/>
闗擺脫鬼闗為人闗人門聖門人闗覺闗皆當秣馬脂<pc n="lb"/>
車于明經橋上將見平平義路巍巍仁宅終吾生徜徉<pc n="lb"/>
外又可遺子孫以安駟馬髙車抑其細者乎然則行者<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
非橋無以造九通八達之衢學者非橋無以造六經諸<pc n="lb"/>
子之閫里有橋東西南北殊途而同歸經有橋刪定繫<pc n="lb"/>
作殊體而同歸山梁雌雉三嗅而作華表化鶴千載來<pc n="lb"/>
歸吾夫子㑹明經先生必賀曰公之後題柱有人矣積<pc n="lb"/>
善餘慶繫易豈誣公哉是橋也經始于辛丑冬十一月<pc n="lb"/>
竣事于壬寅正月深一丈廣五尺復屋三間剏之者十<pc n="lb"/>
四世孫安國記之者十三世孫次焱上巳日書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>碧松亭記<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
碧松亭者君玉吳君奉其母夫人燕居之亭也名人勝<pc n="lb"/>
引頌歌詳矣君玉復徵予記辭不可乃謄所賦松二十<pc n="lb"/>
五篇塞命君玉必不可徵益切余觀諸公傑作蒐獵松<pc n="lb"/>
事描畫松景殆盡獨留恱親一意以屬于予或曰碧松<pc n="lb"/>
喻丈夫男固宜幹母之蠱不可貞于松奚取余曰士君<pc n="lb"/>
子材如松可任棟梁操如松可貫寒暑以養志則母以<pc n="lb"/>
子貴儻羣如攑栁弱如楊梅生寧馨兒豈聖善所望于<pc n="lb"/>
人子者是故立身揚名如松之盛雖菽水養而親心自<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
順碧松名亭非以松恱親也有子尚松如冠劍大臣廷<pc n="lb"/>
立而議親所以恱也君玉聞予言而韙之且曰齠齔間<pc n="lb"/>
熊丸課詩多取詠松之什今猶記其畧一枚已有餘氣<pc n="lb"/>
壓千仞槐孤根裂山石直幹排風雷蘓詩也風聲一何<pc n="lb"/>
盛松枝一何勁豈不罹凝寒松栢有本性劉詩也青松<pc n="lb"/>
在東園衆草没其姿凝霜殄異類卓然見髙枝陶詩也<pc n="lb"/>
嵗暮滿山雪松色鬱蒼蒼彼如君子心秉操貫氷霜白<pc n="lb"/>
詩也栁詩云孤松挺翠葢托根臨廣路不以險自防遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
為明所誤黄詩云上有百尺絲下有千嵗苓自信得久<pc n="lb"/>
要為人制頹齡凡此皆斷機時所授童習而日紛常恐<pc n="lb"/>
失墜蒔松繞亭葢以今日所見證少時所聞恍如幼學<pc n="lb"/>
之年侍坐母側聴提耳誨也老萊衣嬰兒斑綵以娛其<pc n="lb"/>
親非徒戲也欲親之視兒常如幼則忘其年之老欲兒<pc n="lb"/>
之事親常如幼則奉事之年尚長也取兒時所誦羅植<pc n="lb"/>
眼界庻古人不老其親之意歟余曰此盛心也請隨所<pc n="lb"/>
誦句推廣之蘓詩詠松之植首以氣言此殆塞天地之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
浩氣乎若或餒之山石壓之而攣拳風霜震之而錯愕<pc n="lb"/>
則有靦慈訓縱日汲姜詩之泉親不恱也不可以起居<pc n="lb"/>
此亭劉詩詠松之勁繼以氣言此殆受命于地惟松獨<pc n="lb"/>
也之性乎若不率之風吹草動弱不自立則有靦慈訓<pc n="lb"/>
縱日奉茅容之饌親不恱也不可以遊息此亭哦陶詩<pc n="lb"/>
則得卓卓出羣之行哦白詩則得落落後凋之守其或<pc n="lb"/>
軟熟而困于荆棘庸碌而窘于霜雪非慈訓也縱日投<pc n="lb"/>
杜孝之魚親不恱也不可以登臨此亭哦桞詩則得遵誨<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
之方哦黄詩則得康濟之術其或矜能衒智曽無以濟<pc n="lb"/>
人利物非慈訓也縱日導崔邠之輿親不恱也不可以<pc n="lb"/>
吟嘯此亭然則揺孟宗竹不如此松懐陸績橘不如此<pc n="lb"/>
松進羅威果不如此松異時流芳融結在皮為聚芝在<pc n="lb"/>
根為琥珀以侑<graphic n="KR0949" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0949.png" mimeType="image/png"/>瀡以養耆頤竇家桂王家槐皆仰望<pc n="lb"/>
如在霄漢矣若夫亭之勝境與剏亭嵗月則君玉自有<pc n="lb"/>
述此不贅叙乃庸作歌曰松月鏡瑩兮昏定松露珠凝<pc n="lb"/>
兮晨省松雪糜瓊兮冬温松風度磬兮夏凊碧山兮周<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
遭碧池兮紆濙仰碧雲之繽紛兮俯碧草兮綿亘獨樹<pc n="lb"/>
兮碧油幢之供張連抹兮碧落天之溟涬萬松紺碧一<pc n="lb"/>
亭深迥龜伏松趺鶴巢松頂坤媪蕃釐碧瞳烱烱殷生<pc n="lb"/>
持𤓰進母兮豈曽得碧𤓰之美黃公食蓮而思母兮豈<pc n="lb"/>
曽得碧蓮之勝酒碧筒兮豈羨稱觴之潘羹美芹兮豈<pc n="lb"/>
羡舍肉之潁碧李兮蜜甜碧藕兮氷冷景物叢碧松色<pc n="lb"/>
永稱更西母之碧桃兮伴碧松于永永繄我獨無兮望<pc n="lb"/>
碧霄而起敬想碧梧之若子若孫兮林丘輝映我欲從<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
之兮崇崇五嶺升堂拜母定何時兮儻借穏枝而坐清<pc n="lb"/>
影松吾臭兮應奮蒼髯而笑領丁酉嵗夏四月澣日胡<pc n="lb"/>
次焱濟鼎記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀慶樓記<pc n="lb"/>
海寧吳君玉父一家四代愉愉如也迺于里第北偏鼎<pc n="lb"/>
創岑樓良辰暇日偕其子若孫奉母夫人燕喜其上扁<pc n="lb"/>
掲夀慶曰仰以夀其親俯以衍慶于其後也予同年曹<pc n="lb"/>
𢎞齋先生記之都矣君玉甫近復移書介子季徵予文<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
予謂斯樓可書有三敢以狗續曹碑辭𢎞齋記曰仁者<pc n="lb"/>
夀積善者餘慶有味乎其言哉然嘗思之甲戌乙亥間<pc n="lb"/>
江左厄運父子夫婦不相保當是時一鼎同沸何有于<pc n="lb"/>
仁不仁善不善之分語曰仁者夀易曰積善者餘慶無<pc n="lb"/>
一而驗人直以為吾夫子誣天下後世之言已而天定<pc n="lb"/>
勝人如吳君玉避地生還四代雍穆如未經患難者東<pc n="lb"/>
隣西舍不遑將母君獨板輿奉侍如潘岳家南鄉北里<pc n="lb"/>
我躬不閱君獨子孫燕侍如石奮家火燎原而靈光巋<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
存水滔天而砥柱矻立于是仁善之效猶賴一綫之尚<pc n="lb"/>
在非皇天悔禍特厚吾君玉以寄仁夀善慶之脈于欲<pc n="lb"/>
絶不絶之頃則六經敗矣噫人知澒洞初藺蕭等枯仁<pc n="lb"/>
不仁一途魯論幾妄語恭惟堂萱皤皤遐筭而仁夀之<pc n="lb"/>
說藉君家以有證人知搶攘初玉石俱焚善不善一轍<pc n="lb"/>
周易幾空談恭惟階蘭振振濟美而善慶之說藉君家<pc n="lb"/>
以非誣是夫子所言憑藉君玉得以見信于世君玉獨<pc n="lb"/>
有大造于魯論周易也惟天隂隲非但延陵季子一家<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
之幸實行仁積善者之幸而扶持夫子所言亦魯論周<pc n="lb"/>
易之大幸也文子文孫斑戲于君玉側君玉又牽之以<pc n="lb"/>
斑戲于慈母側在承平時猶不多見况患難餘乎可書<pc n="lb"/>
一閟宫詩魯人所以頌僖公也曰夀則屬之母曰慶則<pc n="lb"/>
屬之孫葢夀莫大于老吾老慶莫長于幼吾幼頌所以<pc n="lb"/>
稱孫雖指僖公然僖公為周公之孫既有此慶則為僖<pc n="lb"/>
公之孫豈不䝉此慶僖公偕聲姜之令妻奉成風之夀<pc n="lb"/>
母而子子孫孫後僖公十四五傳餘四百載流慶固深<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
長也閟宫慶夀之頌良非溢美擬摭魯頌語為壽慶樓頌<pc n="lb"/>
頌曰松桷有舄大啓爾宇令妻夀母既多受祉載色載<pc n="lb"/>
笑俾爾耆而艾<hi>君玉二子一名者一名艾</hi>孝孫有慶醉且舞君子有<pc n="lb"/>
穀貽孫子不騫不崩上帝臨汝頌成既又遐思僖公仰<pc n="lb"/>
有夀母俯有孝孫頌固宜矣第未知僖公以上三代祖<pc n="lb"/>
桓公其母夫人子氏曽親撫僖公申否又未知僖公以<pc n="lb"/>
下三代孫宣公倭曽親侍僖公夫人風氏否猗與君玉<pc n="lb"/>
母子孫曽笑語熙洽耄倪四代檀欒一家斯又魯頌所<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
無者可書二宋元祐間族家創綵衣堂楊次公作記首<pc n="lb"/>
曰婺源胡氏五世一時子養其父逮養其祖之祖父鞠<pc n="lb"/>
其子及鞠其孫之孫政和間從祖司業公侍父太中公<pc n="lb"/>
重侍祖母夀昌縣君中秋家宴賦詩首曰慈親九十弄<pc n="lb"/>
𤣥孫朱紫藍袍萃一門好事者繪以為圖用侈衣冠之<pc n="lb"/>
盛今以五十五之男奉七十七之母自四代衍而為五<pc n="lb"/>
又自五衍之無筭也自曽孫衍而為𤣥又自𤣥衍之無<pc n="lb"/>
筭也夀觴舉慈顔和詵詵蟄蟄方興未艾衣冠盛事<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
不獨在安定家併在延陵家矣可書三函三而論仁為<pc n="lb"/>
夀慶樓柱石善為夀慶樓梁棟為人子者行仁以夀其<pc n="lb"/>
親柱石牢矣為人祖者積善以衍慶于後梁棟隆矣又<pc n="lb"/>
必以魯侯無繹之思藏修遊息其間仁無繹善無繹夀<pc n="lb"/>
慶亦與無繹綵衣記中秋詩風斯下矣君玉名珏圖南<pc n="lb"/>
時登仕試漕共北時䕶戎倚郭魯頌稱允文允武非邪<pc n="lb"/>
若建樓嵗月及溪山勝槩𢎞齋記已書敢畧柔兆涒灘<pc n="lb"/>
壯月望日里人胡次焱濟鼎書為後記<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>菊墅記<pc n="lb"/>
晉處士不仕寄奴蓺菊自老于是世之隠者率有取于<pc n="lb"/>
菊韋表㣲雖為松菊主人天隨子為杞菊作賦皆淵明<pc n="lb"/>
倡之雖然菊非素負隠操淵明果何取焉博觀草木中<pc n="lb"/>
孰有如菊之髙蹈者槐為公屈菊不屑也棘為卿淹菊<pc n="lb"/>
不屑也紫㣲紅藥為中書留菊不屑也監有芸臺有栢<pc n="lb"/>
翰苑有榴泮有芹藻營有細栁菊不屑也上之則魏園<pc n="lb"/>
有芙蓉唐禁有牡丹下之則幕府有蓮縣封有桃李法<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
廨有梅丞㕔有松簿庭有枳御苑官署他草木皆托身<pc n="lb"/>
為榮而菊獨不屑豈非髙蹈者耶周元公指菊為花之<pc n="lb"/>
隠逸有味乎其言哉髙人勝士臭味攸同其愛菊則宜<pc n="lb"/>
碧桃和露紅杏倚雲菊一無所羨而甘心籬落春陽者<pc n="lb"/>
物所競趨也菊為向隅之夫譬周室方隆夷齊餓于首<pc n="lb"/>
陽也秋霜者物所畏讋也菊為守節之士譬秦政方虐<pc n="lb"/>
園綺亨于商巖也淵明之戀晉也猶夷齊于商而其鄙<pc n="lb"/>
劉也猶園綺于秦冝其愛菊為萬世之倡嗚呼士有不<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
幸而類淵明所遭之世者不有籬菊將誰與歸拱辰洪<pc n="lb"/>
君自符山遷寓清港一以廬墓一以辟地蒔菊盈畹而<pc n="lb"/>
以菊墅自號誠有志于淵明輩行者歟科舉停時文歇<pc n="lb"/>
拱辰所挾以糊其口者如賣屨于踊者之門歸餐落英<pc n="lb"/>
無競于世嗟夫服菊得仙付之𣺌茫而瘳風延夀庶幾<pc n="lb"/>
南陽人此拱辰志也其視公槐卿棘下至松枳彼不此<pc n="lb"/>
容此亦不彼屑也抑聞之陶隠居論菊有二種莖紫味<pc n="lb"/>
甘者真菊也莖青味苦者薏也非真菊也菊有真偽借<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
菊以自况者亦有真偽眼底紛紛或園或圃或巖或徑<pc n="lb"/>
非不冒菊之名率名菊而實薏陸龜䝉辭髙士徵自比<pc n="lb"/>
培翁漁父此真菊者耶韋子明雖有松菊主人之約巳<pc n="lb"/>
而為翰林學士進知制誥遷中書舍人擢戸部侍郎卒<pc n="lb"/>
以病痼罷不病不罷也此殆名菊而實薏者耶拱辰藏<pc n="lb"/>
修乎墅中與菊莫逆殆將儕陸而希陶彼哉表㣲何能<pc n="lb"/>
為役噫亦必有識菊如隠君者始能辨之拱辰名斗祥<pc n="lb"/>
龍溪華冑能世其學者菊之品第墅之延袤俟他日升<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
堂賦之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>梅巖文集巻四<pc n="lb"/>
<pb n="15b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>梅巖文集巻五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>梅巖文集巻五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>胡次焱<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論始祖<pc n="lb"/>
按諸本多以明經為始祖而三公附見其上發本先以<pc n="lb"/>
三公為始祖其後改依諸本而以三公為逺祖周本于<pc n="lb"/>
譜前載一條云親奉先公貢元面諭以三公為始祖非<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
是焱恭覩栁湖先生焚黄祝文以明經為始祖又覩積<pc n="lb"/>
善居士熙寧間親録祖墓山水以明經為一代祖而以<pc n="lb"/>
三公為上髙祖則先公之言有自來矣焱切謂始明經<pc n="lb"/>
則于三公為寡恩始三公則于明經為失實通判撰承<pc n="lb"/>
事行狀與自誌其墓皆曰明經遂冒胡姓謂之冒則非<pc n="lb"/>
為父子審矣安得以三公為始祖耶稱逺祖稱上髙祖<pc n="lb"/>
始明經而于三公則未有處也且三公載明經以歸方<pc n="lb"/>
在襁褓鞠育教誨恩均怙恃况又行位排第十七意其<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
鴈行必多明經公單孑一身兄弟終鮮今其行位若此<pc n="lb"/>
葢如今所謂義兄弟云者其于三公當為義父子矣猥<pc n="lb"/>
見欲以明經為始祖三公為義祖往來于懐未敢自信<pc n="lb"/>
一日得太伯祖嘉定四年所作慶源圖跋讀之有義養<pc n="lb"/>
為子之說又一日得時發太伯祖建中靖國元年所作<pc n="lb"/>
積善居士墓銘亦曰義養為子然則明經為三公義子<pc n="lb"/>
則明經子孫的然當以三公為義祖無疑矣五代史因<pc n="lb"/>
養子立義兒傳而李昇先過房徐温遂奉温為義祖<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
亦一證云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論姓氏<pc n="lb"/>
焱謹按明經為大唐裔安定三公載之以歸遂冒胡姓<pc n="lb"/>
五代時中明經科世因以明經表其族焱切謂以胡為<pc n="lb"/>
姓當以明經别其氏何以言之古人有姓有氏後世混<pc n="lb"/>
焉非也吕東萊曰姓者統其祖考所自出百世不變氏<pc n="lb"/>
者别其子孫所自分數世一變項平庵曰姓者諸眷之<pc n="lb"/>
所同氏也一房之所獨書紀堯之嫁女曰釐降二女于<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
媯汭嬪于虞葢媯姓中有虞氏則舜之家所獨稱也故<pc n="lb"/>
言媯以著姓虞以别氏後世别而為氏者久之遂忘其<pc n="lb"/>
本姓嗟夫此史職不修之過也古者奠世繫别昭穆小<pc n="lb"/>
史掌之智果别為輔氏則太史掌之史職廢而宗法壊<pc n="lb"/>
或避難而以疎為束或避仇而以棗為棘或因嘲謔而<pc n="lb"/>
増氏為民或因省文而减邑為朱或因所慕而劉為員<pc n="lb"/>
矣或因所乗而田為車矣或以妨父而喬為陳矣或以<pc n="lb"/>
尊諱而慶為賀矣國轉為郭奚轉為稽步揺轉為慕容<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
則以聲近而訛矣京房推律陸羽筮易老子指李樹則<pc n="lb"/>
以怪誕而稱矣至于拆裂敬字為苟為文殊不知敬左<pc n="lb"/>
從苟非苟也敬右從支非文也夏侯因官改滕而其孫<pc n="lb"/>
又因外家改孫紛紛藉藉惟意之從姓氏遂謾不可究<pc n="lb"/>
史職廢而宗法壊可勝嘆哉胡本舜裔今以明經氏表<pc n="lb"/>
之庶有以自别于陳胡公之後不亦可乎或曰文正公<pc n="lb"/>
嘗自朱還范明經公何不自胡還李曰張孟以幸進之<pc n="lb"/>
恩遂冒灌氏李元亮以養息之恩遂冒駱氏忘恩背義<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
况不為張李者乎夫以帝王子孫而遇搶攘㣲子所謂<pc n="lb"/>
我其發出狂吾家耄遜于荒逃名自全之不遐安敢立<pc n="lb"/>
的以來衆矢與文正公事體殊異也曰今可還復其姓<pc n="lb"/>
否曰明經公不克自改其子孫烏得而改諸身自冒之<pc n="lb"/>
身自改之范文正公是已曽祖父冒之則子孫不得而<pc n="lb"/>
改之文潞公是也故曰姓胡氏明經其庶矣乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論過房<pc n="lb"/>
夫子為政必先正名名不正則言不順其極至于民無<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
所措手足名不可不正如此夫族中過房有以姪孫為<pc n="lb"/>
子者其弊則所生兄呼過房弟為叔又有以姪曽孫為<pc n="lb"/>
子者其弊則所生父呼過房子為叔又有以弟為子者<pc n="lb"/>
其弊則同父弟呼過房兄為姪名之不正莫此為甚元<pc n="lb"/>
發引刑統内一項云元無子許立孫仍以所生父為世<pc n="lb"/>
次以姪孫或曽姪孫為子者可援此例依所生父世次<pc n="lb"/>
降居本行可也但以弟為子未有所處元發引袁氏世<pc n="lb"/>
範云苟不得已則兄撫弟為子弟事兄為父不亂昭穆<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
可也焱竊謂此說可以篤情誼非可以奉祭祀何也謂<pc n="lb"/>
如兄撫弟為子假使弟有兩子將來尚可分繼如只有<pc n="lb"/>
一子則將絶兄之後乎抑自絶其後乎此亦無所措手<pc n="lb"/>
足之驗僖之繼閔春秋不書即位既以正逆倫之罪而<pc n="lb"/>
躋僖公之書又以正逆祀之罪失禮之中又失禮焉春<pc n="lb"/>
秋所以屢譏也降尊為卑與升卑為尊其亂昭穆等耳<pc n="lb"/>
禮莫大于分分莫大于名可不慎哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論稱呼<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
予以上稱公以下稱郎此例不可易澤本自謂一行起<pc n="lb"/>
悉易郎稱哥以謂郎為輕焱竊謂鄉俗雖以郎為輕考<pc n="lb"/>
之右則不然按唐朝以張易之等内寵不名其官呼易<pc n="lb"/>
之五郎昌宗六郎鄭善果謂宋璟曰公奈何謂五郎為<pc n="lb"/>
卿曰以官正當為卿君非其家奴何郎之云則郎者奴<pc n="lb"/>
稱主之辭也尊稱也然韓文公呼姪為十二郎王文正<pc n="lb"/>
公謂兒子二郎必做則郎者父呼子姪之辭也卑稱也<pc n="lb"/>
又按後唐莊宗時三司使孔謙之兄事伶人景進呼為<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
八哥八哥者弟呼兄之辭也尊稱也又莊宗呼其子維<pc n="lb"/>
芨小字語張承業曰和哥之錢可與錢一積則哥又父<pc n="lb"/>
呼者雖在下而以公稱焉亦依所生之尊卑而稱耳族<pc n="lb"/>
中有為僧道者或謂其離俗出家已不拜祖父録之無<pc n="lb"/>
義效文公法遂並黜之予謂彼雖離俗出家無其祖父<pc n="lb"/>
而吾之録之亦欲見祖父之有子孫而不失為忠厚因<pc n="lb"/>
以祔藉家傳所載如貴且顯者有賢徳者有能文者故<pc n="lb"/>
未及盡知盡載非敢取此捨彼方將廣求博採不一書<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
之若為人子孫者亦盍自條陳其祖父之事以附乎中<pc n="lb"/>
毋徒罪編者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>議<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孝善胡先生謚議<pc n="lb"/>
宗老勉齋先生以乙未十月終于正寢其門人俞洪等<pc n="lb"/>
一百五十人援王文中孟貞曜例諡曰孝善以其議徵<pc n="lb"/>
次焱詳覆次焱曰孝非易能也孔門弟子在魯論惟閔<pc n="lb"/>
子騫以孝稱善非易能也孟門弟子在軻書惟樂正子<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
以善稱勉齋殆合二子所長而一之者耶雖然孝善一<pc n="lb"/>
理耳順親有道明善為先善繼善述始謂之孝閔子騫<pc n="lb"/>
豈不善樂正子豈不孝孔孟姑稱其一節以槩其餘耳<pc n="lb"/>
為孝子必非凶人為善人必非逆子吾家勉翁行匑匑<pc n="lb"/>
然若不勝衣言咄咄然若不出口豈有毫髪害物之心<pc n="lb"/>
者葢有終身之慕則亦終身惴惴然修身慎行惟恐少<pc n="lb"/>
有虧欠以貽辱先之議是其善也是其所以為可欲謂<pc n="lb"/>
善施由親始孝則善之本不間其父兄昆弟之言推而<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
與人為善善則孝之擴以繼善言則秉夷降𠂻孝自善<pc n="lb"/>
出以積善言則處已待物善又自孝出固一理也諡以<pc n="lb"/>
孝則聞其風者梟可化為慈烏諡以善則聞其風者虎<pc n="lb"/>
可化為祥麟表其孝善足以愧天下後世之不孝不善<pc n="lb"/>
者匪惟發潜徳之光亦足為風教之助族子次焱覆議<pc n="lb"/>
如前<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>梅巖文集巻五<pc n="lb"/>
<pb n="7b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>梅巖文集巻六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>梅巖文集巻六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>胡次焱<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>說<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三十六宫都是春說<pc n="lb"/>
一說乾一兊二離三震四巽五坎六艮七坤八乾一加<pc n="lb"/>
兊二為三又加離三為六又加震四為十又加巽五為<pc n="lb"/>
十五又加坎六為二十一又加艮七為二十八又加坤<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
八為三十六予謂乾一兊二以下乃卦之次第非謂乾<pc n="lb"/>
果一數兊果二數也此說未當二說乾三連為三坤六<pc n="lb"/>
斷為六震坎艮皆一陽二隂皆為五巽離兊皆一隂二<pc n="lb"/>
陽皆為四乾三坤六震坎艮共十五巽離兊共十二亦<pc n="lb"/>
三十六予謂以八卦分隂陽爻而隂爻占二隂何以得<pc n="lb"/>
一倍于陽也借曰陽卦竒隂卦偶竒則一偶則二然陽<pc n="lb"/>
以一爻為一宫而隂乃分一爻為二宫義將安取此說<pc n="lb"/>
亦疵三說以十二卦配十二月十二卦共七十二爻陽<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
爻三十六隂爻亦三十六或謂天根月窟指復姤也前<pc n="lb"/>
二說無復姤當以此說為優子謂隂陽為三十六爻共<pc n="lb"/>
七十二爻而此但曰三十六宫是指陽爻為言邪指隂<pc n="lb"/>
爻為言邪抑合隂陽為言邪亦含糊不明四說易六十<pc n="lb"/>
四卦分上下經上經三十卦下經三十四卦多少不同<pc n="lb"/>
者以反對論也上經無反對之卦六乾坤頤大過坎離<pc n="lb"/>
是也除此六卦外只二十四卦以反對論則二十四卦<pc n="lb"/>
只十二卦搭起無反對六卦只十八卦耳下經雖三十<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
四卦而無反對只二卦中孚小過是也除此二卦外只<pc n="lb"/>
三十二卦以反對論三十二卦只十六卦搭起無反對<pc n="lb"/>
二卦亦只十八卦而已如此則下經比上經多四卦雖<pc n="lb"/>
若不均而合有無反對禆補論之皆十八卦則極其均<pc n="lb"/>
上下經皆十八卦故曰三十六宫月窟在下經天根在<pc n="lb"/>
上經皆自然之理非人力可以安排也其曰三十六宫<pc n="lb"/>
都是春春只是生生不息之意所謂生生之謂易是也<pc n="lb"/>
管見以第四說為優或曰六十四卦何以有反對者又<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
有無反對者其義安取曰此則七易嘗言之矣得<pc n="lb"/>
隂陽之純者無反對<hi>乾坤是也</hi>而肖乎純者亦無反對<pc n="lb"/>
<hi>頤肖坤大過肖乾</hi>得隂陽而居中者無反對<hi>坎離是也</hi>而肖乎<pc n="lb"/>
中者亦無反對<hi>中孚肖離小過肖坎</hi>此說甚善向見南軒解<pc n="lb"/>
雜卦凡無反對者云只此卦無反對之畫而不言<pc n="lb"/>
其所以無反對之故疑亦未能參透此㫖也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>問愛蓮說<pc n="lb"/>
六合一窰木焦草燖時兮有蓮爛其錦文畏赫曦<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
之鬬艷藹晩風其薦馨予嘗棹舟西湖問訊鷗鷺<pc n="lb"/>
之羣浩吟李白宋之問之歌之賦以驅除祥暑為<pc n="lb"/>
一餉樂也則作而曰我濓溪夫子非流連光景者<pc n="lb"/>
而雅意愛蓮豈若太液池邊若耶溪畔昵昵兒女<pc n="lb"/>
態哉歸取愛蓮說讀之忽若有得乃為之說曰佳<pc n="lb"/>
哉蓮乎有花可以爽人之目而又有實可以清人<pc n="lb"/>
之心花之得名君子有以也楚楚其容儀濟濟其<pc n="lb"/>
風度而究其功用曽不足以濟人利物則不得為<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
君子芳心艷葩徒以供富兒俗子之遊翫清芳麗<pc n="lb"/>
色祗以輸騷人墨客之吟賞而究其成實上不登<pc n="lb"/>
爼豆之列次不入藥籠之需則不得為花之君子<pc n="lb"/>
何則君子者有華有實有徳義有功業相稱水陸<pc n="lb"/>
草木之花其華而不實者何可勝數姑以愛蓮一<pc n="lb"/>
說論之牡丹花之富貴者也而堪嘆牡丹如斗大<pc n="lb"/>
之句于實竟何有哉菊花之隠逸者也而殘菊飄<pc n="lb"/>
零滿地金之句于實竟何有哉隰有荷花則異乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
三子者之撰請先論其花而次論其實可乎八九<pc n="lb"/>
紅芰婉姹晩顔蓮則與霽宜霡霂霏霏滑肌香潤<pc n="lb"/>
蓮則與雨宜南薫其徐檀心清逺蓮則與風宜氷<pc n="lb"/>
輪嬋娟玉簮隠映蓮則與月宜含英咀華幻其肺<pc n="lb"/>
腑冩之十指勃勃生意則蓮與詩宜拈芳掇艷㪺<pc n="lb"/>
入尊罍平生不平散從毛孔則蓮與酒宜炎歊之<pc n="lb"/>
氣惔焚之暑一見此花辟易三舍故曰花可以爽<pc n="lb"/>
人之目乃若麝囊既収蜂房告成緇墨其衣氷雪<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
其肌挹沆瀣其滿腔収絲綸于户牖渇者得之如<pc n="lb"/>
瓊之漿饑者得之如玉之乳不特此也岐伯黄帝<pc n="lb"/>
與夫扁鵲倉公下至陶隠居諸人著書濟世起膏<pc n="lb"/>
肓而生全之必以蓮實為功在人心品在甘草國<pc n="lb"/>
老之右故曰實可以清人之心古今讃蓮者往往<pc n="lb"/>
及其華而不及其實而蓮之得為君子者其成就<pc n="lb"/>
竟不白于天下而後人亦遂以君子為無益于人<pc n="lb"/>
國亦可悲夫天之生君子也甚難而人之自樹也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
尤不易宜有以發執事之歎也執事且曰白露既戒<pc n="lb"/>
百草先零向之天機雲錦収拾何歸且指以為造物者<pc n="lb"/>
之不少借物若有以憫之者愚則謂此正造物者所以<pc n="lb"/>
大蓮之成就而斂其華將食其實者也葢扶輿假天之<pc n="lb"/>
時天所以昌蓮之華其顯然在人目者誰不欣于一遇<pc n="lb"/>
白露既戒之時天所以堅蓮之實其隠然在人心者誰<pc n="lb"/>
其知之此觀蓮法也亦觀君子法也騷經以香草比君<pc n="lb"/>
子庶幾知蓮者而恐鵜鳺之先鳴傷美人之遲暮憂讒<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
悶怨憔悴枯槁自殞其華自剥其實不識此義亦可憐<pc n="lb"/>
矣自有宇宙已有此蓮更幾千百年知之者屈原周子<pc n="lb"/>
而屈原知之尤未悉他何望哉或曰愛蓮說以菊與牡<pc n="lb"/>
丹比而言之若是班乎予曰不然菊與牡丹不足以儕<pc n="lb"/>
蓮而蓮則兼乎菊與牡丹故周子以君子許之君子人<pc n="lb"/>
歟進可同牡丹之富貴而盛行不加退可同菊之隠逸<pc n="lb"/>
而窮居不損故其富貴也小則居王侯之幕進則對令<pc n="lb"/>
狐之炬以至班從橐歌相府而富貴不能淫也其隠逸<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
也則制芰荷以為衣雧芙蓉以為裳以至歌碧筩搴木<pc n="lb"/>
末而貧賤不能移也故夫太液昆明金池玉砌君王一<pc n="lb"/>
顧公侯嗟賞時則與上林之牡丹同一富貴而蓮不以<pc n="lb"/>
為泰自華自實自爾也荒塘汚池菱芡交襲樵夫牧子<pc n="lb"/>
蹂躪鄙薄時則等東籬之菊同一隠逸而蓮不以為辱<pc n="lb"/>
自華自實自爾也嗚呼使屈原知此亦何至不自聊賴<pc n="lb"/>
邪行汨羅𦵏魚腹君其問之水濱而風月襟懐庭草意<pc n="lb"/>
思九京可作吾誰與歸思濯滄浪之清欣對水花之淨<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
願執筆從先生後相與訂離騷經衍愛蓮說以告世之<pc n="lb"/>
名為君子而獨不為蓮也者噫嘻世之名為君子者非<pc n="lb"/>
不何郎其肌也非不荀令其香也而其實竟何益于生<pc n="lb"/>
民之利病謹毋徒翫其華<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書厨銘引<pc n="lb"/>
予所有書陷于池陽逐旋搜索僅得一二貧無篋簏可<pc n="lb"/>
盛煙塵汨没甚矣債穀造麄厨二面戲為之銘<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其左<pc n="lb"/>
麗房髹厨殫巧琱塗匪藏錦綺即藴貝珠庚艮是貯象<pc n="lb"/>
玉是儲鬼瞰其室盜穿其窬積而不散殃咎與俱吾厨<pc n="lb"/>
拙樸而華有餘匪寶珍是華其華以書經史子集圭蓽<pc n="lb"/>
禄渠奎璧委照藜杖分輝用之身則淵騫思輿否則饕<pc n="lb"/>
杌敦竒用之世則三代唐虞否則五季秦隋故吾身以<pc n="lb"/>
之賢愚而吾世以是隆汙雖器小而用大豈貝玉之區<pc n="lb"/>
區然則髙下四層者格致誠正之級而闔闢兩扉者脩<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
齊治平之樞視曹倉信陋矣比孔壁其庶乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其右<pc n="lb"/>
維陸維朱厨書以腹藐予性頑厨之以木木以厨書若<pc n="lb"/>
手未觸何補修身祗取娛目必虚心涵泳義精理熟必<pc n="lb"/>
克已省察辨明行篤蓄而弗讀曷若勿蓄讀而弗行曷<pc n="lb"/>
若勿讀文詞栁篋記問李簏止摭厥艷第熏其馥入耳<pc n="lb"/>
出口乃書之辱近裏工夫其何能淑博我以文厯覽前<pc n="lb"/>
躅約我以禮鞭辟佩服多識既融一唯已足心齋坐忘<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
言語牴瀆躬履心㑹借徑簡牘老斵笑齊桓吾伊徐湯<pc n="lb"/>
譏王夀彳亍斯厨斯書毋乃筌蹄之碌碌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>梅巖文集巻六<pc n="lb"/>
<pb n="8b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>梅巖文集巻七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>梅巖文集巻七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>胡次焱撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋朱伯純程文<pc n="lb"/>
辟雍廿載虀鹽備嘗方欣白苧之抛嗟嗟辰乎何來之<pc n="lb"/>
遲乎侯泮一宫藻芹將采已痛丹墀之换嗟嗟辰乎何<pc n="lb"/>
去之速乎黙軒朱友以其乃翁伯純同舍吳門府博乙<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
亥期集録及所為程文寄示併徵予序予受而讀之浩<pc n="lb"/>
嘆來遲去速之辰泫然屑涕雖然士之所以行世者立<pc n="lb"/>
徳為上立功立言次之科第特借徑耳伯純父厚徳懿<pc n="lb"/>
行雖未得少見于功業亦已大見于文章雖未得横經<pc n="lb"/>
博士席振刷湖學三百年來之墜緒亦已得解褐崇化<pc n="lb"/>
堂結束何蕃二十餘年之公案其不幸中之幸者歟雖<pc n="lb"/>
然幸有大于此者文中子遺書散逸賴福疇搜輯辨類<pc n="lb"/>
分宗傳為素業然後中說世家等始行于世太史公臨<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
終囑其子遷曰爾無忘吾所論次已而遷網羅放失勒<pc n="lb"/>
成史記一部藏之名山大川後世因中說知有文中子<pc n="lb"/>
通因史記知有太史公談福疇遷之力也故曰幸哉有<pc n="lb"/>
子考作室子肯堂父析薪子克荷非幸之大者歟二十<pc n="lb"/>
年前嵗辛巳予跋輶軒唱和詩集十年前嵗壬辰予跋<pc n="lb"/>
胡玉齋啟䝉通釋極言有子之效今于吾伯純父子見<pc n="lb"/>
之嗚呼予老矣憶戊辰春季與伯純飲爐亭觴詠甚適<pc n="lb"/>
兩别倐三十四載縣異而郡同迺契闊死生不相聞予<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
于舍誼恝矣幽㝠之中負此良友自咎奈何自愧奈何<pc n="lb"/>
嗟夫心之聲為言言之精為文圭復此集恍兮如見伯<pc n="lb"/>
純父生前之精神惚兮如聞伯純父没後之謦欬伯純<pc n="lb"/>
父死而不死也問何以不死曰有子黙軒願言勉旃他<pc n="lb"/>
日立揚當有出此集之外者里舍生胡次焱濟鼎敬序<pc n="lb"/>
時大徳辛丑仲秋中澣日書于藏雲閣之五休堂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋輶軒唱和詩集<pc n="lb"/>
六飛南渡使金者幾三十輩其得生渡盧溝而南者番<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
昜洪公皓新安朱公弁厯陽張公邵纔三人耳洪公張<pc n="lb"/>
公十五年朱公十七年其歸皆以紹興癸亥秋八月此<pc n="lb"/>
集葢三公歸途吟巻也今世說氊雪不屈者讙曰忠宣<pc n="lb"/>
公而朱張姓名幾湮没無聞何哉忠宣公八男三為名<pc n="lb"/>
臣是故貴有子也猶記甲寅乙夘間予嘗為朋友言曰<pc n="lb"/>
富如陶石貴如金張未足恃而有子可恃貧如原范賤<pc n="lb"/>
如奚敖未足憂而無子可憂請以天下譬之始皇滅六<pc n="lb"/>
國吞二周混一區宇氣勢何如是時太公特豐沛中一<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
細人耳較始皇于太公何啻泰山與毫毛無何而太公<pc n="lb"/>
為天子父以天下養始皇死肉未寒已為不祀之鬼始<pc n="lb"/>
也太公欲為始皇不可得卒也始皇欲為太公不可得<pc n="lb"/>
何也太公以髙祖為之子始皇以胡亥為之子此有子<pc n="lb"/>
無子之效也大而天下小而一家均此理耳史傳所載<pc n="lb"/>
士大夫家此類不可殫舉姑以近事為証南渡前說詩<pc n="lb"/>
文家必曰蘓黄南渡後說道學家必曰朱張老蘓雄詞<pc n="lb"/>
健筆成一家言雖無坡穎無傷也亞夫若非山谷則康<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
州之名何以顯魏公功在社稷何在南軒之増潤若韋<pc n="lb"/>
齋不得晦庵竊料吏部聲價未必如今日赫赫也是故<pc n="lb"/>
貴有子也此予少年之說因讀輶軒集併識于此使世<pc n="lb"/>
之為人子者知所振拔庶有禆于立身揚名之教云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋董問軒戒子苦吟說<pc n="lb"/>
孔子啟伯魚學詩問軒戒堯叟苦吟然則問軒非詩禮<pc n="lb"/>
庭歟曰問軒非戒吟戒苦吟耳予謂苦吟者情思迸露<pc n="lb"/>
如春江浩淼隄不可閘如露笋怒茁石不可壓戒之不<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
可也亦思所以移之而已移之如何曰羲畫以來聖經<pc n="lb"/>
賢傳義理㣲賾而吾曽不能室授氷融則猶夫人耳盍<pc n="lb"/>
移其苦以研覃科斗書而下十七代史載古今世道升<pc n="lb"/>
降而吾胷中無千百年典故猶夫人耳盍移其苦以考<pc n="lb"/>
索古聖賢立身行已可效可師大者羲娥小者列宿而<pc n="lb"/>
吾曽不能一追逸駕則猶夫人耳盍移其苦以躋攀移<pc n="lb"/>
其苦于子弟職則入孝出悌謹信愛親當如升梯一歩<pc n="lb"/>
峻一步移其苦于大學則格致誠正修齊治平如撑上<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
水船一篙不可緩一念攻苦將食不下咽卧不安席繼<pc n="lb"/>
晷惜隂皇皇汲汲畢世無頃刻暇何暇流連光景較拙<pc n="lb"/>
工于風雲月露禽魚草木唧唧如春鳥秋蟲也邪向也<pc n="lb"/>
所苦縱到聖處不過李杜而止耳今者所苦縱未到聖<pc n="lb"/>
處窮可思軻達可䕫傳于斯二者宜何擇孔門商言詩<pc n="lb"/>
賜言詩參言詩小子皆言詩而顔子獨否或曰顔子苦<pc n="lb"/>
孔門之卓于彼固有所不暇也其然耶顔子亞聖卒非<pc n="lb"/>
商賜可及有自來哉蓼蟲徙葵一轉移耳謂荼如薺吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
且奈何敢問問軒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋胡玉齋啟䝉通釋<pc n="lb"/>
宗家耆英有以玉齋自號者<hi>名方平</hi>于予為老友其子<pc n="lb"/>
雙湖于予為益友此書玉齋所著也嵗已丑雙湖㩦入<pc n="lb"/>
閩鋟梓留滯踰一年辛夘秋再往明年壬辰夏季回留<pc n="lb"/>
滯過一年冒寒暑疲跋涉必成父志乃已允謂孝矣弛<pc n="lb"/>
擔云初首恵此本嘗復其書曰玉齋平生精力寓于此<pc n="lb"/>
書儻非繼志述事不懈益勤未有不墜于冺滅無聞者<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
是故貴有子也十年前嘗跋輶軒唱和詩集極言有子<pc n="lb"/>
無子之效于今益信嗟夫談史以遷顯彪史以固顯故<pc n="lb"/>
曰貴有子也然此史學也非經學也充禮以裒傳曽書<pc n="lb"/>
以祉傳故曰貴有子也然此書禮學也非易學也乃若<pc n="lb"/>
梁丘賀之有臨劉昆之有軼張興之有魴伏曼容之有<pc n="lb"/>
暅易學傳家父作而子述之赫乎相映故曰貴有子也<pc n="lb"/>
夫啟蒙者入易門戸也玉齋既為通釋雙湖又為本義<pc n="lb"/>
附録非惟橋梓相映楂棃兼美且將突過烟樓此又賀<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
臨以來所無者嗟夫箕裘失墜者固不足言矣其或苟<pc n="lb"/>
安憚煩無以張皇先美為不朽計雖讀父書亦無取焉<pc n="lb"/>
古今嗜學著述如玉齋者豈謂盡無其人無雙湖為之<pc n="lb"/>
子遂使潜徳弗耀抱恨幽宫雖謂之不孝可也有是父<pc n="lb"/>
有是子有是子有是父或曠百載纔一遇爾吾于雙湖<pc n="lb"/>
此舉敬歎無射其中大義奥㫖尚遲締玩嘉羡之劇亟<pc n="lb"/>
題此巻端庋置几間俾有目者必觀有識者必羡非徒<pc n="lb"/>
贊揚雙湖亦以勸天下之為人子者併書一本寄雙湖<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
云七月辛巳宗末次焱濟鼎敬跋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書文公感興詩後<pc n="lb"/>
文公賛陳詩以為雖乏世用實物外難得自然之竒寶<pc n="lb"/>
至自言其詩近而易知皆切日用然則陳詩如金膏水<pc n="lb"/>
碧有之固可玩無之亦何損文公詩則布帛之文菽粟<pc n="lb"/>
之味有補饑寒生人不可一日缺者雖然文公自謂近<pc n="lb"/>
而易知愚則謂其近如地其逺如天學者可以易知而<pc n="lb"/>
忽之哉次焱謹識<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>梅巖文集巻七<pc n="lb"/>
<pb n="7b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>梅巖文集巻八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>梅巖文集巻八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>胡次焱<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>啟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上林太守啟<pc n="lb"/>
伏以新天子嗣萬年之厯加重虞庠郭使者拔九郡之<pc n="lb"/>
英首推周易匪藉虎符之庇寧僥鷄口之榮謝則宜然<pc n="lb"/>
愧其緩爾竊惟馬圖闡秘犧畫泄機文衍六爻而分二<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
篇孔際八索而作十翼顯仁藏用精義入神惜秦皇指<pc n="lb"/>
為卜筮之書而漢儒未達乾坤之藴髙丁相為授受不<pc n="lb"/>
離災異之談王何未悟幽明反扇虚浮之說末流浸蕩<pc n="lb"/>
本㫖遂湮自無極太極之說明而頭腦不差自先天後<pc n="lb"/>
天之圖出而毫髪無憾究象中之理則顯㣲無間知理<pc n="lb"/>
中有象則體用一原程叔子僅發明其七分朱太師遂<pc n="lb"/>
折𠂻于百氏室受千古閣束九師政應圭竇之小生寕<pc n="lb"/>
覩韋編之大意如次焱者口吃而心甚辨貌寢而氣自<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
昌雖祖父為鄉儒宗已謝藐孤于襁褓幸聖善比古淑<pc n="lb"/>
女頗嚴諸子之甄陶習舉子所習之時文了秀才未了<pc n="lb"/>
之生活奔波長鋏未酬烏哺之恩寂寞短檠頗笑牛醫<pc n="lb"/>
之困屬先皇頒科舉之詔旅多士為場屋之遊堂堂整<pc n="lb"/>
整而取書題乃迷過眼怪怪竒竒而駕易說謹獲中庸<pc n="lb"/>
不已卑乎為之兆也慨念傳家之簮笏幸喜奮跡于魚<pc n="lb"/>
鹽逺則司業成均者擅二寶之聲稱近則運管潼川者<pc n="lb"/>
甫三年而軒翥青衿自此升矣造物得無意耶雖無鳳<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
翔蛟躍之文賈予餘勇亦敢詣龍蟠虎踞之地與衆先<pc n="lb"/>
登巍然立赤幟于廣場幸爾復青氊之舊物板橋霜茅<pc n="lb"/>
店月行矣爐亭慈母線遊子衣蕭然囊槖明復得文正<pc n="lb"/>
公而始安于學老蘓因雷曲尺而大掘其名昔賢猶假<pc n="lb"/>
于梯媒今我孰與之爐冶茲葢伏遇某官家聲彬鬱光<pc n="lb"/>
昭十徳之門人物挺生富擷三山之秀仁義足以金湯<pc n="lb"/>
國勢文章足以黼黻皇猷曽司模範于賢闗適值縱横<pc n="lb"/>
之姦相士流厄甚當時皆至于吞聲國論謂何明公獨<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
為之揮涕知彼哉彼哉之不足與立則歸歟歸歟以自<pc n="lb"/>
遂其髙公道晦而復明正人去而旋用曽謂黄山白水<pc n="lb"/>
足淹皂葢朱幡潤九里而及京師宜把麾于輔郡先一<pc n="lb"/>
州而後天下即正位于台躔次焱獲仰哲人益鞭末學<pc n="lb"/>
去與生徒億萬計之列來參太守二千石之糧北面執<pc n="lb"/>
經敬納黄堂之拜西雍鼓篋願分丹鼎之餘庶早蜚壁<pc n="lb"/>
水之聲當候謁河堤之路過此以徃未知所裁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與貴池縣郭宰啟<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
伏以抱琴弄月獨㑹心井上之梧桐揺筆望雲漫有意<pc n="lb"/>
庭前之桃李葢謂讀翰林集于暇日有以慨秋浦縣之<pc n="lb"/>
遺風吾甚慚栁少府之賢公何啻崔令君之似敬拈李<pc n="lb"/>
句竦告瓜期恭惟某官判縣軍正院轄郎某先生清哉<pc n="lb"/>
千畝竹之襟懐沛若萬斛泉之筆力勁節昂霄而心則<pc n="lb"/>
空洞餘波及物而源則泓澄萬八千丈台山巋然地望<pc n="lb"/>
二十四考書令赫矣家聲粤從寶劔鋒之陳以至𣙜筦<pc n="lb"/>
務之委政皆可紀民有去思謂宜呌閶闔呈琅玕峻躋<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
鴛序何乃紐金章綰墨綬來試牛刀如絃之直如鏡之<pc n="lb"/>
明乃氷之清乃玉之潤烹鮮有道豈美貴池之魚飛鳬<pc n="lb"/>
而來獨詠涵江之鴈殆造物巧為溧陽尉之地俾掾曹<pc n="lb"/>
獲事彭澤令之賢况集鳯降鸞不吠花村之犬則觀魚<pc n="lb"/>
射鴨免聴茅舍之鷄秪恐騰<graphic n="KR2016" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2016.png" mimeType="image/png"/>室之歌宜即峻蒸臺之<pc n="lb"/>
築直史館寵犀帶則固我朝縣大夫之異除敇行部去<pc n="lb"/>
襜帷是亦君家州刺史之故事竚見讙迎于竹馬未容<pc n="lb"/>
終庇于梅曹次焱家住紫陽世傳黄妳儒而甚腐罔知<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
朝四暮三之術為何如貧不可醫惟有滿七除二之祟<pc n="lb"/>
相從耳菽水取之破硯冠帶遊乎圜橋㸔長安花遂復<pc n="lb"/>
青氊之舊物挿齊山菊敢卑黄綬之小官蓽圭需次者<pc n="lb"/>
五年葵瓜忽香于四月小人有母寧不喜捧檄之榮君<pc n="lb"/>
子愛人幸且𨽻垂簾之治願寛轡策俾邏弓刀分青士<pc n="lb"/>
一葉之隂冀白水餘波之及憩其辛苦洗此酸寒我有<pc n="lb"/>
二天儻獲安于吏隠河潤九里願勿替于祖風式仰陟<pc n="lb"/>
庭未嫌楮札<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與貴池縣于丞啟<pc n="lb"/>
伏以庭有四老槐千挺竹暫淹隂徳之子孫門垂五色<pc n="lb"/>
棒十餘枚行奉教條于長史跪貢鯉魚之尺札用塵雁<pc n="lb"/>
鶩之文書恭惟厚徳鎮浮長才濟劇南龍山北牛渚鍾<pc n="lb"/>
此巨人朝閬風夕崑崙特其餘事再稽氏族允謂世家<pc n="lb"/>
豈無露布之雄文興言廟貌亦有瀛洲之清選見録畫<pc n="lb"/>
圖展也典刑付之坦率桃浪負春風之約菊香㸔晩節<pc n="lb"/>
之濃奏子大夫之篇成功則一猗縣校官之席私淑者<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
多盍翺翔于要津安徘徊于賛府佳節落暉之故在何<pc n="lb"/>
惜登臨晩花髙枝之依然政須嘯詠不妨通判一邑之<pc n="lb"/>
暇而追有唐二賢之蹤世俗雖指為閒官當路已知其<pc n="lb"/>
亷吏松庭借重蔗境漸佳花綬傍腰新僕方欣于執御<pc n="lb"/>
玉勒爭門入上已賜之追鋒雙隆之勢無休尺五之天<pc n="lb"/>
甚近次焱此志頗大其才則疎曽無地以置錐徒有書<pc n="lb"/>
兮滿屋㓜被慈母之教恐為烏哺之罪人長遊賢士之<pc n="lb"/>
闗幸沗龍門之進士不料青衿子之脚色而為黄綬吏<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
之頭顱然三釡貴于逮親而一命皆可及物况遭陳南<pc n="lb"/>
仲之簡静足慰孟東野之酸寒貿然而來恃此無恐讀<pc n="lb"/>
藍田縣丞之記定知破崖岸而吟哦誦秋浦少府之詩<pc n="lb"/>
幸與發芳菲于蕭索心傾罙切辭納奚殫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與貴池縣趙簿啟<pc n="lb"/>
西昌主簿之餐菊花滿松庭秋浦少府之樹桃𤓰香葵<pc n="lb"/>
戍行矣執弓刀而徼邏庶乎禆符檄之勿稽聮事為榮<pc n="lb"/>
通名為謹惟君世綿石葛家住霞城神堯子一十八人<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
時維帝冑天台山萬八千丈鍾此地靈温然白璧之無<pc n="lb"/>
瑕直若朱絃而不撓髙第既同于唐李擢進士科清官<pc n="lb"/>
盍比于漢劉望天禄閣尚煩麟族以重鸞棲簿領有是<pc n="lb"/>
人其願為金瀨徘徊之地貴池壯哉縣恐難留玉林瀟<pc n="lb"/>
灑之賢髙士且不屑之大賢豈久鬱者證以我朝典故<pc n="lb"/>
張商英由通州而擢寺丞㕘之前代姓家趙宗儒去陸<pc n="lb"/>
渾而登宰相况為龍種式傒鳯泥次焱趦趄囁嚅而拙<pc n="lb"/>
有餘牢漉仃儜而貧愈甚熊丸教切粗識一丁烏哺恩<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
深妄謀三釜我固倖牛溲馬勃之見取人或笑獐頭鼠<pc n="lb"/>
目而求封母線兒衣得與圜橋之冠帶君恩御墨遂抛<pc n="lb"/>
利市之襴衫乃以東魯之儒而作南昌之尉將營甘㫖<pc n="lb"/>
豈較酸寒切庇管轄之司庶安巡捕之職詣習鑿齒悔<pc n="lb"/>
三十年之徒勞識韓荆州雖萬戸侯而不願同僚幸甚<pc n="lb"/>
臨楮躍然謹奉啟事専人捧詣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>催裝啟<pc n="lb"/>
芬芳芸閣天啟佳姻馥郁菊坡星言夙駕聲已馳于百<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
兩輪則御于三周催隠芙蓉敢投木李鵲整河邊之翅<pc n="lb"/>
排橋直透于隴西鳯鳴臺上之簫結伴永臨于槃澗區<pc n="lb"/>
區所藴縷縷奚殫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>札<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與貴池縣郭宰札<pc n="lb"/>
竊以琴風清穆簾日舒長恭惟潘縣有春宓堂無暑吏<pc n="lb"/>
民嘉靖元媪翊襄台候動止萬福次焱跪起舄鳬之下<pc n="lb"/>
驅馳桑雉之郊行有日矣通名告至不敢不䖍次焱居<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
嘗誦門前五楊栁井上二梧桐輒以康節詩足之曰月<pc n="lb"/>
到梧桐上風來楊栁邊唐秋浦何如今秋浦伏惟梧月<pc n="lb"/>
栁風絃歌千室雖土潤溽暑何得干光霽之胷襟否則<pc n="lb"/>
心與至境㝠符志與四時消息自有家法在尚何節宣<pc n="lb"/>
之凟次焱妄謂詠緑竹猗猗者見竹未見泉是以起王<pc n="lb"/>
子猷不可無此君之嘆感源泉混混者見泉未見竹是<pc n="lb"/>
以有田游巖膏肓之論乃若森翠竹于醴泉之池其蒼<pc n="lb"/>
筤也猶震而其果育也猶䝉誰其無湘濯之想然俗客<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
不來何也黄綬小吏將得以職事受約束于庭下則自<pc n="lb"/>
公之暇直造竹所且枕且潄以滌其胷次萬斛之塵渠<pc n="lb"/>
肯以萬戸侯易此願哉遡風翹企次焱仰惟天台一山<pc n="lb"/>
上應台星元聖所遊化神仙所窟宅鍾為雄傑班班穹<pc n="lb"/>
壤間者更僕未易數今辨章魏公先生大用之以宰天<pc n="lb"/>
下為古伊周而判縣院轄先生姑用之以宰一邑為古<pc n="lb"/>
卓魯非地靈人傑之效耶宰一邑即宰天下之權輿况<pc n="lb"/>
有二十四考之故事在地望如是世家如是次焱生無<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
佞舌嘗聞之尉為賤官位卑職賤又為𦂳官責重事𦂳<pc n="lb"/>
賤故難于展布𦂳故易于曠敗非大夫寛之轡策何以<pc n="lb"/>
令終次焱家徒四壁粟儋不儲慈親截髪待師斷機課<pc n="lb"/>
學幸而不墜詩書之脈于是取菽水于破硯而硯則枯<pc n="lb"/>
矣旦暮祝于天曰庶幾鍾釜及親有以為節婦賢母之<pc n="lb"/>
勸乎猥由賢闗叨第入仕又幸而𨽻之麾下作而曰竹<pc n="lb"/>
本棲鳯而遶枝之鵲或不拒泉本蟄龍而涸轍之鱗或<pc n="lb"/>
見容此天啟也手提衛城之衣鉢而付之予何敢不力<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
次焱聞李翰林歌崔令君則曰抱琴時弄月而其歌栁<pc n="lb"/>
少府也則曰揺筆望白雲每覽是篇有以想見當時令<pc n="lb"/>
掾之賢寄徳化于風雲月露間無所事乎持擊也然栁<pc n="lb"/>
少府之揺筆望雲與崔令君之抱琴弄月或同時與否<pc n="lb"/>
未可知耳挾筆而來將洗耳絲桐之音庻乎自明矣何<pc n="lb"/>
敢以栁少府自負而崔令君政未足為先生道也事長<pc n="lb"/>
之初牽課儷語敬拈此為詞頭而揺筆抒思意蹇語澁<pc n="lb"/>
彈琴多暇幸一覽而擲之次焱蟣虱吏爾望五城十二<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
樓峻在碧霄之上有問則僣若奔走後先斯其職矣拱<pc n="lb"/>
需風㫖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與貴池縣于丞札<pc n="lb"/>
伏以四槐障日千竹輸風惟君仰佐鳬仙平立鶩吏政<pc n="lb"/>
一簡靜神百撝呵台候動止萬福某惟少府之于賛府<pc n="lb"/>
也分焉有嚴則書焉不敢不敬夭剡藤以為䞇告齊瓜<pc n="lb"/>
之已香照以巖電幸矣次焱嘗學月令矣日長至隂陽<pc n="lb"/>
爭謂陽盛而隂遇也君子扶陽抑隂則何以哉敢再拜<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
告于饔人曰薄滋味所以抑隂又加拜告于御人曰處<pc n="lb"/>
髙明所以扶陽僉書文檄之暇幸留意焉次焱讀曼倩<pc n="lb"/>
傳未嘗不慨想髙門之盛而丞相御史駟馬髙車赫然<pc n="lb"/>
照耀人耳目隂徳之報未艾其子孫雖去之百世宜必<pc n="lb"/>
有興者索之當今蔓衍于湖嘗欲登青山尋謝公宅陟<pc n="lb"/>
白紵窺桓公井退而訪西平侯之故家庶幾文獻之足<pc n="lb"/>
徵也筮仕尉督乃發矞雲匪伊當拜瞻光霽于松㕔下<pc n="lb"/>
矣臨楮精爽飛越次焱仰惟天門龍山鐵甕石頭姑孰<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
一偉觀往往流峙不能秘其竒則必磅礴鬱種鍾為巨<pc n="lb"/>
人而長吏實當其㑹人物九苞鳯問學五總龜十八學<pc n="lb"/>
士登瀛洲祖風故無恙也何蓄之厚而取之亷耶肯為<pc n="lb"/>
花縣作師說復來藍田讀璧記何州縣徒勞而屑屑為<pc n="lb"/>
之耶聖朝収外府皆是九天除四輩趣召幸勿曰子姑<pc n="lb"/>
去子方有公事次焱聞之尉為賤官故位卑而難展布<pc n="lb"/>
又為𦂳官故責重易于曠敗儻非長吏庇之萬間何以<pc n="lb"/>
令始而善後次焱天賦甚拙鬼笑其窮慈親熊丸教育<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
眼粗識丁猥以六舘諸生叨奉常第塵埃捶楚非吾志<pc n="lb"/>
也顧欲為毛義之喜耳然而貴池地大人稠徼巡匪易<pc n="lb"/>
儒腐初筮凛乎負蚉退惟丞貳一邑無所不當問寛轡<pc n="lb"/>
策以來之宏陂量以容之庶乎免矣㕘覿有日此禱其<pc n="lb"/>
真某恭想暇日吟哦與松風除水相清越食煙火語不<pc n="lb"/>
當唐突其間然駢儷通名禮也囁嚅遣荷恵徼寛擲某<pc n="lb"/>
遥望方壺員嶠隔弱水之萬里福英禄萃天畀安愈何<pc n="lb"/>
問之敢借有㳂途驅役敢問其目<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與貴池縣趙簿札<pc n="lb"/>
伏以南薫其徐水花晚靜惟君坐髙士軒對賢人酒炎<pc n="lb"/>
氛辟易神相駢羅台候某惟同官為僚三生縁也已及<pc n="lb"/>
𤓰戍行拜枳庭謹先以賤姓名䞇于典籖氏次焱讀易<pc n="lb"/>
至姤喟然曰穉隂月也金柅有戒止穉隂也推之政事<pc n="lb"/>
則折黏鳥竿所以柅暴取石佛首所以柅妖故我程叔<pc n="lb"/>
子之言曰主簿非通易能如是乎月令所謂薄滋味止<pc n="lb"/>
嗜慾亦金柅之在一身者爾姑舍是次焱厯覽近世郡<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
邑之好様得一二大賢或據胡牀以覔句或揮白羽以<pc n="lb"/>
談兵或落筆奔馬而談論翻河令人起執鞭之想何况<pc n="lb"/>
文昭武穆之英兼是數美而屑棲枳棘間則聮事而為<pc n="lb"/>
尉督者其執鞭之幸宜何如之齊山清溪等處李杜遺<pc n="lb"/>
蹤故在暇日幽尋取其咏歌一一和之敢不捧硯三十<pc n="lb"/>
年㸔儒書不如一詣習鑿齒豫以自矜次焱妄謂麟趾<pc n="lb"/>
之冑龍種之英亦既與齊民異加以天台霞城之所鍾<pc n="lb"/>
孕古霛了翁之所過化其間必有碩大光明者出為時<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
瑞豈以簿領久稽耶甲者頌曰峻擢寺丞願為通川簿<pc n="lb"/>
乙者頌曰由給事中為宰相自有陸渾趙主簿故事在<pc n="lb"/>
次焱謹採以聞非敢為佞次焱竊聞簿尉雖有分職然<pc n="lb"/>
核檢其稽違與徼邏其乖戾脈絡常相串暨僚同心固<pc n="lb"/>
其職也次焱魚釜長飢牛衣不煖浪遊璧水偶復青氊<pc n="lb"/>
筮仕之初卑射鴨酸寒溧陽尉孜孜營甘㫖讀是詩足<pc n="lb"/>
見孟郊以一身之酸寒而易髙堂之甘㫖韓昌黎所以<pc n="lb"/>
憫而薦之僕何人斯敢辭尉寮亦幸枳棘隂中事棲托<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
爾匪伊合併願言提挈次焱聞之楊廷秀為西昌簿賦<pc n="lb"/>
詩有餐秋菊之句李太白為秋浦栁少府賦詩有樹桃<pc n="lb"/>
李之句每誦二詩未嘗不嘆餐菊對樹之清致而復以<pc n="lb"/>
不同時為欠事昔嘆其暌今值其同喜如何耶率課儷<pc n="lb"/>
語摘此詞頭幸而照爛爛之電次焱惟同官猶兄弟也<pc n="lb"/>
其于月地雲階之仙敢不上調興居寅想一堂煕洽百<pc n="lb"/>
禄繽紛有委敢請<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>梅巖文集巻八<pc n="lb"/>
<pb n="13b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>梅巖文集巻九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>梅巖文集巻九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>附録<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次胡濟鼎同年三律<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曹<pc n="　"/>涇<pc n="lb"/>
五經為笥腹便便千佛名髙此作縁貴仕直堪梅和鼎<pc n="lb"/>
貧交猥為酒供錢連章秋月鴈回翅貯袖天香龍吐涎<pc n="lb"/>
舊話新情如覿靣同年真是我同年<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
共是金明衣緑郎梅仙風致壓仇香人如紫鳯儀丹閣<pc n="lb"/>
誰則青蚨涴錦囊洛社菜羮時不禁雪堂斗酒夜宜良<pc n="lb"/>
至尊端肯憐芹曝臣罪當誅自恐惶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
費却長吟復短吟投瓜投李愧何深吾人只記錢留紙<pc n="lb"/>
此老能令戸作金擲地有聲知處處如蘭斯臭見心心<pc n="lb"/>
<hi>來章押兩心字</hi>栢梁體後八仙賦趾美重光未陸沉<hi>被里人排作金戸書</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<hi>來以為□</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次胡餘學同年四首<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曹<pc n="　"/>涇<pc n="lb"/>
對㸔中秋是好天健來欣為子分田只消菽水歡無盡<pc n="lb"/>
况有經書腹可便家事既傳情思穏吟篇謾冩墨痕鮮<pc n="lb"/>
惟餘學課隨年捱共我艱劬知幾員<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
金明池上共揚鞭豪氣寧求許祀田不道福碑轟忒早<pc n="lb"/>
相逢頹景穏為便牙牌刻處謾誇貴藍綬披來難敵鮮<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
千嵗儘長公論在于中定有好官員<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
桃花栁絮及春敷壹是浮輕匪壯圖幸有田耕并井飲<pc n="lb"/>
猶勝身屨與妻纑郎君競爽賢聲起老子尊安道味腴<pc n="lb"/>
便是當年正考父是間饘粥口堪糊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
力田元不怵凶饑瘠者為誰誰是肥但得髙堂翁媪健<pc n="lb"/>
定知奕世子孫宜追風騏驥驟仍蹶覽徳鸞鳯棲或飛<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
有酒急須頻對月桂枝香了到梅枝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代柬濟鼎同年約其早飯<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曹<pc n="　"/>涇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>晨炊奉款餘學先生年丈賢翁壻便乞迂步敢以六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>言四句代柬不敢求屬和涇頓拜<pc n="lb"/>
小人難與作縁惡食不妨志道猶勝杜陵岳陽一飯欲<pc n="lb"/>
從人討<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>劉真長王仲祖共行日旴未食有相識小人貽其餐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>真長辭焉仲祖曰聊以充虚真長曰小人却不可與<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>作縁山谷貧樂齋云我雖貧至骨猶勝杜陵老憶昔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>上岳陽一飯從人討<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋媒嫠問答詩後<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>程以文<pc n="lb"/>
右媒嫠問答詩宋鄉先生胡公次焱濟鼎之所作也先<pc n="lb"/>
生登宋咸淳四年第授迪功郎江州湖口縣主簿以母<pc n="lb"/>
老改授池州貴池尉徳祐乙亥天兵將至池州都統制<pc n="lb"/>
張林潜納款請以城降先生奉母亡歸教授鄉里或勸<pc n="lb"/>
之仕先生賦是詩以見意大徳十年以夀終于家後三<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
十二年復為至元之三年文自黄竹入郡其孫師中適<pc n="lb"/>
在郡中出是詩俾文書之嗚呼讀栁子河間傳知邪之<pc n="lb"/>
得以敗正讀先生是詩知正之所以勝邪天理之在人<pc n="lb"/>
心猶日月之在天也可以缺食而不可以喪其明若先<pc n="lb"/>
生之心孰得而缺蝕之哉雖與日月爭光可也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀梅巖授湖口縣簿啟<pc n="lb"/>
十翼留神屢蜚英于槐市三年選士竟擢秀于楓宸復<pc n="lb"/>
餉管之青氊慰慈帷之皓髪螭頭曳緑湖口勾朱華矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
藏雲根乎映雪蓮塘亦預雀躍梅巖豈久鸞棲素荷熏<pc n="lb"/>
仁輒馳菲禮紅牲溢榼聊資魚水之歡白熟浮樽謾助<pc n="lb"/>
龍山之宴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>梅巖文集巻九<pc n="lb"/>
<pb n="4b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>梅巖文集巻十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>梅巖文集巻十<pc n="lb"/>
附錄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與貴池縣尉胡同年書<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曹<pc n="　"/>涇<pc n="lb"/>
涇去冬拜别後無何亦理歸裝以十一月十九日扺舍<pc n="lb"/>
又以正月三日過相居隨波上下正自可笑濟鼎應憐<pc n="lb"/>
之也去冬鈞翰曽得力否嘗見孫同年朝瑞云自秋浦<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
來曽得㑹面又謂倉使見所投啟事以為上庠人物可<pc n="lb"/>
敬亦果然否朱府教榮上涇見附賀書因併拜此朱丈<pc n="lb"/>
在翹館從容屢誦才美欲其相與扶持渠亦謂願得一<pc n="lb"/>
好朋友求益也今于書中又申言之併乞台意涇身事<pc n="lb"/>
未有涯姑置度外所可喜者與東閣諸君心腹稍孚亦<pc n="lb"/>
頗有心功再意濟鼎近况想佳諸公有相念者否月廪<pc n="lb"/>
足支吾否區區之心以為迎親之署乃第一樂事此外皆<pc n="lb"/>
可為也何日過昌化得吃菜根亦所甘心性急馬遲為<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
之奈何臨風惟有健羨而已人去速拏楮拜此恃至契<pc n="lb"/>
不及縁飾為恭仰告台照<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<hi>三月二十四日</hi>
                    <pc n="lb"/>
某頃繇迅便率拜禀函念心交莫如吾同年故一切浮<pc n="lb"/>
文悉用刋置然亦愧其疎矣來教介來伏領謙答小楷<pc n="lb"/>
何謹件教何詳了不以先施為譏匪至情安得爾字字<pc n="lb"/>
研詠感極無言雖然所謂里年先生云者非所宜䝉也<pc n="lb"/>
執事于某有數年之長當年利見之文某手抄口吟心<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
降氣懾願一北面不可得嘉藉慈思之契許以兄弟之<pc n="lb"/>
好已為望外之榮今為斯言當作何顔拜受夫世之以<pc n="lb"/>
先生二字加于人者為其聞道在先或以年長否則直<pc n="lb"/>
以權勢在焉爾矣三者某無一有而謂之先生先生欺<pc n="lb"/>
予哉記去冬賜翰亦有之失于控謝今敢百拜併懇願<pc n="lb"/>
從兹勿復以云恐傳他日謂執事繆于施某傲于受俱<pc n="lb"/>
非禮也鈞翰委折謹悉嘗以台翰過鈞覽矣<hi>内帖所求格式一節</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>并呈亦笑領盛意矣</hi>然聶守近有回書首曰某去冬恭拜鈞劄謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
以胡尉之才之美敬嘗齋沐囬申云云則是未嘗不仔<pc n="lb"/>
細也老師謂入僉一事潔堂雖嘗移文執事實未供職<pc n="lb"/>
則所謂按堵云者因其已入者也據某思之忱如台諭<pc n="lb"/>
為一皈投劄子只平直叙其卑猥困苦之狀否則宛覔<pc n="lb"/>
朱丈一語某已力于府教書中言之語又為穏貼又托<pc n="lb"/>
兩俗神各書力言之不如求此著為最宻寧可少緩得<pc n="lb"/>
之不可欲速如俱不可則且甘苦忍貧俟之畢竟亦是<pc n="lb"/>
時運所制無如之何少刻卑已求人瑣細已甚縱小有<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
小得所失已多又不如清苦之為浩然也依緑從紅聊<pc n="lb"/>
復爾聞士大夫得時行道有大于此者矣伯詵尉聞有<pc n="lb"/>
便郵専寄一緘見到已就道寄音矣此翁近况甚適但<pc n="lb"/>
頗患細瘡爬搔不禁葢自掌珠發之延于聖善以及頑<pc n="lb"/>
尊謾供一笑盧江之役雪前大爽手自申牘豈邊機耶<pc n="lb"/>
蕪蔞滹沱之事萬乗有之况一尉也逺翔佳况想如來<pc n="lb"/>
教㸔來富者常有餘貧者常不足此一定之理分奈之<pc n="lb"/>
何也濟鼎今所以浩嘆者一以官卑一以俸薄然官卑<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
實自為之不得尤人既為是官合得是俸此亦謂之天<pc n="lb"/>
命今却是稍納青衿薄助<graphic n="KR0949" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0949.png" mimeType="image/png"/>瀡乃為本行生活也士大<pc n="lb"/>
夫聞貧乏不能自存此是好消息學以本政才以任事<pc n="lb"/>
又亷介主脚有不遇遇則南溟天池矣若某之事却是<pc n="lb"/>
可笑前冬之出僉謂向陽一到即得鈞翰過淮不可謂<pc n="lb"/>
之無力去之數月杳不見報而主翁丐歸東果成行矣<pc n="lb"/>
獨非命耶今為此來敢作妄念近在爐<hi>闕</hi>之側固如此<pc n="lb"/>
而止矣其又能甕筭耶僂指戍期以刻為嵗欲一學盧<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
江雪景不可得也先生應重念之意何幸傾倒臨風拳<pc n="lb"/>
拳餘俟裔拜伏千台照<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三<pc n="lb"/>
某幸托同年相視當如兄弟而先生長五嵗文學夐出<pc n="lb"/>
其上則師表也然距今三十餘年驟而講師生禮見謂<pc n="lb"/>
非情正當以記禮兄事之禮為斷然相距數百里兄年<pc n="lb"/>
七十一某六十有六而書問之交一用滑稽既乖平仲<pc n="lb"/>
久敬之義又犯先賢戯謔害事之戒兹謹釐革前例一<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
用竿櫝正式首告尊亮某正月抵館二月東宇來㑹謂<pc n="lb"/>
知有華翰在浩古處至三月十一日始克領教葢浩古<pc n="lb"/>
來極遲也即欲拜狀而東宇言四月初方歸數日前聞<pc n="lb"/>
在月半今初五日忽聞即歸遂亟拜此以叙前書之謝<pc n="lb"/>
來書雖曰諧謔而尊愛之真未嘗不寓于其間以自愉<pc n="lb"/>
玩則忘疲以示他人則絶倒無所不樂而心終以為善<pc n="lb"/>
謔不如純誠變而之道固未嘗不如正聲韶濩之在耳<pc n="lb"/>
也先生才髙學富發而為文實是可敬某向來謂若減<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
得一二十年年紀謹當北面而惜也老矣每見髙作輒<pc n="lb"/>
如武庫乍開劍㦸森然一一銛利又耐檢㸃近又于東<pc n="lb"/>
宇處見所為醉意記復是滂沛竒詭發藥我多敬謝敬<pc n="lb"/>
謝來喻年前頭目之窘備悉使户之為金也決于忠告<pc n="lb"/>
者之一言所謂忙中之錯危途之非聴言之難如此事<pc n="lb"/>
既失手何可追悔忍之而已今日得浩古數字曰表叔<pc n="lb"/>
餘翁家學二䝉老而益進長表弟尤為富人其能謝俗<pc n="lb"/>
躭書嘲弄風月調笑戯謔宜也浩古以所親見為此語<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
當無釀飾幸先生欣領焉醉意之文既髙字畫亦復清<pc n="lb"/>
勁某兩眼如䝉霧作字善欹向去此當日甚一日生年<pc n="lb"/>
少先生五嵗蒲栁不耐乃爾春來賤體却少病能早起<pc n="lb"/>
能晝坐事文墨不打瞌睡然傍人籬落為分文百陌計<pc n="lb"/>
是謂老醜不若歸而以意眠起閒來繙書或弄㓜孫從<pc n="lb"/>
事蔬食待盡山中斯為全是今冬遂當結局所見決矣<pc n="lb"/>
次孫秋後當娶家無贏財嵗為多費此生竟是如此波<pc n="lb"/>
查苦中作樂而止雖然亦天也賜教元日諸詩當摘和<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
専賜一詩當謹和盡數遣歸示舍弟小兒輩以誇所䝉<pc n="lb"/>
元韻不能悉記牢嗣貢東宇在近浩古非逺時時有便<pc n="lb"/>
可寄逺翔令嗣障教者已歸元鎮近不交信弗齋已葬<pc n="lb"/>
程山牕子名昭祖者即世已久皆謾一知總幾尊照不<pc n="lb"/>
備<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四<pc n="lb"/>
某啟五月十一日東宇來領四月晦日書時辛夘生令<pc n="lb"/>
孫因冗賜字差畧然猶能訝吾孫利市之負欠以愚意<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
所欲釐革為遁辭則無所不怡正自可喜謹竢次孫畢<pc n="lb"/>
娶併償先生六孫某少一員有出剰政雖頹景迫我兩<pc n="lb"/>
家子弟能通知二父意安知無餘味耶兹言類于自惑<pc n="lb"/>
屏息竢譴某六月望作暑假巧值亢旱加以老孟光失<pc n="lb"/>
步如受病閱月方能出戸一是無聊二十三日甫抵館<pc n="lb"/>
今日為二十五日東宇意言初一又暫歸急拜此新秋<pc n="lb"/>
尊候康佳使婘均慶辛夘生令孫勿藥久矣某之同年<pc n="lb"/>
孫可以入學而猶嬉厥祖父或教之誦詩若他文能調<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
十字為一連而瀏亮但欲聴人讀而黙記之既乃單聲<pc n="lb"/>
自讀每不肯隨口隨聲讀也乃祖亦㗳然付之一笑諸<pc n="lb"/>
令小孫亦當可教讀岐嶷可人也近公行不以是何投<pc n="lb"/>
充編役之說儒戸似有動揺今而知月山之謂餘學必<pc n="lb"/>
為淘採者范六丈真聖人也前諭衡甫府教恵書意未<pc n="lb"/>
有可以奉承之理東宇知之見答衡甫一書煩授其令<pc n="lb"/>
似併致此意某積欠次韻之作尚容續控東宇之柬忽<pc n="lb"/>
棄盛年乃祖隧碑恐成擔閣賴髙文傳抄已廣亦不假<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
金石而夀也却恨一字三縑之酬不如皇甫幽㝠之間<pc n="lb"/>
其或能結草亢杜回乎悶事悶事某乍到百冗復以暑<pc n="lb"/>
盛且此草草歐公謂杜郎中曰吾徒老大朋遊零落殆<pc n="lb"/>
盡存者無幾又苦乖離就使幸而相容索然數衰弱翁<pc n="lb"/>
豈復昔時情緒徒益可悲爾斯言似為吾二人發尊見<pc n="lb"/>
以為何如東宇來或能賜數字為幸伏乞尊照<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五<pc n="lb"/>
某七月末一書附東宇行計必達必報暨其來則言台<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
斾適入州夫能出則康强可賀念孫久已勿藥則團欒<pc n="lb"/>
之適尤可賀雖不書猶書矣何慰如之先是王浩古將<pc n="lb"/>
歸信來問有無問訊不欲贅瀆近歸矣入十一月必來<pc n="lb"/>
倘可賜書勿遐遺也今拜此者同里地理人程樂山純<pc n="lb"/>
靜老成遊仙里日久古修與之甚熟欽仰大名欲一拜<pc n="lb"/>
識干吹送知某托年契厚特來索書為容某與言胡判<pc n="lb"/>
簿與某是一般貧苦人宜自知之又必古修書乃可往<pc n="lb"/>
設其造門幸與之進而隨宜度事以應之不費錢財而<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
費筆舌諒亦台慈之所不深拒也儒役仍免亦芘之及<pc n="lb"/>
尊斾入州為戸門何事老而傳矣而猶出乎可念也樂<pc n="lb"/>
山立竢書草草伏幾尊照<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>六<pc n="lb"/>
某乃八月初東宇歸上狀越月而來覔答字無之曰尊<pc n="lb"/>
斾如州也十月初同里人談地理者曰程樂山索書求<pc n="lb"/>
見洊拜字戒以必得古修書乃往否則不可未知已至<pc n="lb"/>
否兹遂入臘計自九月後不知尊履自三月後不得尊<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
翰其為尊仰豈任下情東宇歸遂又拜此某之近事領<pc n="lb"/>
累幸安次孫以前月十四辛夘娶姑女成禮前承戲徵<pc n="lb"/>
長孫利市宜併究之然兩家相值亦成畫餅談河耳謹<pc n="lb"/>
不敢以為對最負愧者日坐猥冗積欠和詩遄解明歸<pc n="lb"/>
當奮力併作俟明春附東宇或王浩古之便尊候清佳<pc n="lb"/>
尊婘康共即日又慶尊年七十二嵗某雖晚後亦六十<pc n="lb"/>
有七三十年前之事絶不入夢見諸公哀哀此心亦如<pc n="lb"/>
死灰想見康强有子孫亦是人生一福其貧且賤當安<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
之耳先生與某大率相類但未必如某之極貧而胷中<pc n="lb"/>
筆下飽滿伉壯髙出于某萬萬則某劣也明矣雖然天<pc n="lb"/>
者不可强人者猶可勉也如何如何來年更有新條在<pc n="lb"/>
撓亂春風猝未休冀勿遐遺伏乞尊照<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七<pc n="lb"/>
某去年八月後三拜書意必䝉一答正月二十二日過<pc n="lb"/>
程樂山僅見風水說而止夫猝猝間能為一篇覼縷又<pc n="lb"/>
書之又朱其句不憚煩而不能以一字酬八月之欠耶<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
抵館後知東宇至未見間遇令姪胡東嘗試問令伯有<pc n="lb"/>
答書否曰不知然東宇至已久審有之曷不以貺亦疑<pc n="lb"/>
其遂欲答其為恕我決矣至初九東宇方㩦尊翰至值<pc n="lb"/>
某寓外明曉始克領讀紙極佳為之深感語純謔頗似<pc n="lb"/>
寡味畢竟尊意如此故嘗欣受而謹藏之七十二嵗人<pc n="lb"/>
筆精墨好如許非竒事耶未還謁東宇間忽聞其歸又<pc n="lb"/>
怪東宇不以語我欠上狀兹為二月二十九日東宇伯<pc n="lb"/>
姪忽來領社日所賜尊翰只就元日拙吟内翻騰無數<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
議論意盡止是為一書善哉謔乎比前書稍稍有味矣<pc n="lb"/>
其為真清江劄前後一色堅瑩恐是咸淳徳祐間物某<pc n="lb"/>
窶人安得有此感感又以起敬樂山不併覔古修書而<pc n="lb"/>
見䝉即與之共飯併飯贈之言所得多矣某何愧謝如<pc n="lb"/>
之所欠和詩甚多固是不暇亦以不勝和也望而難之<pc n="lb"/>
厥既聲迹闊疎不相考擊掣以他冗寖成繆悠此真語<pc n="lb"/>
也先生所料近于深文矣丐少寛之元日只當一首二<pc n="lb"/>
首或三四五而極才拙思澁不能以少為多遂以一首<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
狀一意逐旋砌成姑留以為案沓使它日孫息輩見之<pc n="lb"/>
知當時景物况味如此爾不敢以示外人東宇乃于一<pc n="lb"/>
舍姪處見之不惜抄傳至塵尊覽賴得是吾兄見之或<pc n="lb"/>
當行人必當忍笑不住也駟不及舌矣近吟併已入抄<pc n="lb"/>
旦夕一一治報伴食乃宰相事某不敢當俟來世三字<pc n="lb"/>
此前輩著書立言不靳今人知之之意然髙作大篇短<pc n="lb"/>
章每出為汗漫竒詭有一㵼千萬里之勢有爬痒鑒貌<pc n="lb"/>
之快令人駭視退立亦何待來世而後知之哉年髙氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
衰病痛宜多儻未至甚姑以為樂可也某于書味自真<pc n="lb"/>
比來漸覺精神減怯最是兩視花昡常如在雲霧中肢<pc n="lb"/>
節酸疼亦不耐煩苦只飽飯而嬉某又不甘如此姑當<pc n="lb"/>
順其力之所堪勝而為之生老病死時至即行不怛化<pc n="lb"/>
也聞先生飲啖健甚此夀之理方虚谷今年七十四嵗<pc n="lb"/>
亦然更告致重為禱此外勿吝時時交書所謂謔語亦<pc n="lb"/>
難盡絶要好誠謔相半如何要之吾二人至契只說着<pc n="lb"/>
自身及家事及閒談文字亦何嘗不樂何嘗無味而必<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
欲滿幅滑稽何哉前嘗禀似端切矣不吾聴亦惟命即<pc n="lb"/>
日尊年嫂恭人尊懿候多福令子令孫合堂台婘均安<pc n="lb"/>
某謹謹附起居問兼謝東宇言即有人回便急拜此伏<pc n="lb"/>
乞尊照<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>八<pc n="lb"/>
某二月三十日拜答後非無拜書之志而東宇于其令<pc n="lb"/>
嗣之來而即去與其自為納婦而歸也率不令知之某<pc n="lb"/>
又實不及知以是忽忽六閱月無嗣音未始不慊然也<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
秋半涼新尊候康佳尊婘均祉近作必富無從借抄徒<pc n="lb"/>
切跂慕某淺于學弱于才兹事終不能與作者抗衡年<pc n="lb"/>
益髙聲望日益下已矣已矣惟天地父母所以與我之<pc n="lb"/>
本然者兢兢自持毋致玷失甘貧耐辱老當益堅他日<pc n="lb"/>
或可全而歸之此為僅僅者而猶未敢謂之能也所許<pc n="lb"/>
屢和髙作一蹉過後終是鼓舞不起欠負欠負然亦有<pc n="lb"/>
由某自三月後率是易病難愈可笑四月初十起連三<pc n="lb"/>
日吐㵼既小定將理及月而後全安然口飯比常减半<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
至邇日甫覺差勝耳交秋隨例感冒痰癩大作亦㸔㸔<pc n="lb"/>
一月始得復常大率年邁則氣衰氣衰則宜其病之易<pc n="lb"/>
而愈之難也前輩曰安知他日不難于今日乎一笑復<pc n="lb"/>
一笑累輩相扶持苟安如常最小孫甲午十二月生者<pc n="lb"/>
今年三月甫入學頗易教稍慰意先生六孫比某多其<pc n="lb"/>
一近有所増益否當次第授讀此一件闗係老人况味<pc n="lb"/>
逸少公所為絶甘分少以為樂者也穯事大稔庚子遂<pc n="lb"/>
為樂嵗竒遇竒遇方虚谷獨處古杭十年健于飲啖其<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
為文益閎肆研宻當為獨步吴元鎮賀州杜門著書有<pc n="lb"/>
真樂汪逺翔三子皆仕少者尤佳諸孫鼎盛陳弗齋二<pc n="lb"/>
子一仕一求仕生䝉厚三女適人皆得男輒夭二子尚<pc n="lb"/>
未有男也恐欲一知令姪寓老子宫甚適尚不失本來<pc n="lb"/>
面目某似無所措力而不敢不稱美也春中承尊諭欠<pc n="lb"/>
報惶恐某冬歸遂決意跧伏不堪復出矣儘嵗除前尚<pc n="lb"/>
可寄書未間珍重是禱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
某十月初三日東宇以九月二十二日尊翰至真是答<pc n="lb"/>
書雜以諧語每書之末為寄聲累輩同年有情如此感<pc n="lb"/>
喜何限然所謂未卜嗣㑹未卜嗣音者語意欠宻嗣㑹<pc n="lb"/>
誠未易言若東宇在此嗣音易矣縱子不嗣某忘之乎<pc n="lb"/>
前二年是元鎮書來曰相見欲期夫兩地相距可一二<pc n="lb"/>
日程而云爾何恝也元鎮是形容其杜門堅壁之意然<pc n="lb"/>
其語無味姑置之東宇歸謹奉狀輒因示教内所和雲<pc n="lb"/>
峯之作次韻八首更奏二首共為十首因償前欠而第<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
六孫之和亦在其中不揆蕪穢亦不能一一具題併仰<pc n="lb"/>
體尊意稍入滑稽東坡忍笑讀李端叔詩某不敢避笑<pc n="lb"/>
特以是獻笑也忍否一唯尊意某藉庇入秋後穏健<pc n="lb"/>
明年仍未能辭舊館東宇易館仍相近正二月之交乂<pc n="lb"/>
望報書二月以後又可拜書矣未間為斯文珍重是祝<pc n="lb"/>
尊嫂太安人齊眉尊安令嗣二位詩學兩優六令孫聰<pc n="lb"/>
明日發俊茂可人某敢附拜興居問不備<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與餘學胡先生書<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>文敬所<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
某繡水之聚樂莫樂而雲深之離悲莫悲也遯翁月泉<pc n="lb"/>
諸朋友甚以梅巖倐去為慊既而觥籌杖屨儘多樂意<pc n="lb"/>
清風明月恨無𤣥度耳薌溪之餞者二十餘人而磐菴<pc n="lb"/>
鶴丹又别于武溪寒林下嶔﨑厯落之蹟何以得此于<pc n="lb"/>
冠葢里中諸名勝也自念參差槐市而不一識面乃得<pc n="lb"/>
晤言於青山白紵鵠袍蠶葉之場諧歎彌月自以為平<pc n="lb"/>
生朋友樂聚無踰此者别數年來宇宙大變出一生于<pc n="lb"/>
萬死而又得與梅巖結迂叟康節鄉人之好欣幸之餘<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
感慨係之矣鳯山非不可寄者葢以天寒嵗晚不欲煩<pc n="lb"/>
起居亦恐未必能遽為叔夜命駕也顓介貼書詞嚴誼<pc n="lb"/>
宻知體中小不佳春煖則痛鬱之疾當自平寧承教除<pc n="lb"/>
夕雷詩雄健快著玉川月蝕長歌子美地動聮句不能<pc n="lb"/>
過也第恐為鬼者自能念咒作法起雷以怖人未必畏<pc n="lb"/>
雷而雷反為其所役也呵呵栁儀曹文大冊楷字得之<pc n="lb"/>
如至寶感激感激豚肩籠餅之貺何厪如之可與田父<pc n="lb"/>
共作社矣獠奴龍鍾兩茇峻坂以口腹累人滋愧滋愧<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
來訪之約惟日以幾至廬源望報當納屐候迓于衝嶺<pc n="lb"/>
之巔也輒假元日佳韻冩巻巻一嘆幸甚拍塞欲言紙<pc n="lb"/>
竟且止然握手劇談不逺矣伏墨跫喜等幾窮照<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回梅巖胡先生書<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>覺齋<pc n="lb"/>
某夏中致籖人之謝客几塵羈竟不知作何等語半間<pc n="lb"/>
雲外簑笠自娛日若飛梭秋又到菊陶靖節之雅趣千<pc n="lb"/>
載一日也某蹇滯不才莫羞其拙嘗有對菊俚語云敲<pc n="lb"/>
月寒砧聒獨眠西皇又放菊萸天戀頭有帽人應嘆敗<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
興無租詩可圓秋老一簾煙雨外雲間三徑夕陽邊白<pc n="lb"/>
衣到處無聊賴拂拭唐書具酒錢又亂道賡前韻云栁<pc n="lb"/>
堤誰為起三眠半掩柴門豆雨天白酒山中詩未了青<pc n="lb"/>
燈帳外夢初圓欲將心事追陶輩試逐秋光到菊邊莫<pc n="lb"/>
管西風斜破帽吾寒猶幸不租錢第曹墻西壘主天一<pc n="lb"/>
方思公子兮離憂未嘗不一飰五起而斕然封錦歘歘<pc n="lb"/>
層重雪手剥復恍若長虹入室而跨氷懸也幽牕受用<pc n="lb"/>
瞬至周全當如何其喜某癖痼風月分老漁樵修同大<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
堤之氣韻東華九街之塵腴年來夢亦不到子平之債<pc n="lb"/>
咄咄迫人尅以此月十六日去家而飭猿守户戒鶴䕶<pc n="lb"/>
籬髣髴誠齋老仙朝天故事者方整也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慰胡濟鼎喪母書<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳定宇<pc n="lb"/>
某兹者不意慶門凶變夀母太安人奄棄榮養執事孝<pc n="lb"/>
誠天至愛敬兩全考叔之羔將有待而遺孟宗之鮓將<pc n="lb"/>
有待而寄一旦遽遭此變何以堪諸自兹以往返哺而<pc n="lb"/>
烏何在卧氷而魚空肥其為哀慕葢可想見者耳兹問<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
傷悼曷勝即欲一詣繐帷以哭以唁家事如蝟酬應不<pc n="lb"/>
遑外奔内馳日不暇給忽忽嵗虵赴壑矣既躬造之弗<pc n="lb"/>
獲又隻字之復稽縱寛度不督過之愚獨不愧于心乎<pc n="lb"/>
是用拜此以代面慰更望節哀順變勉進饘粥以顯揚<pc n="lb"/>
自期是所願望令昆季翰學至孝不果别狀意不此殊<pc n="lb"/>
統祈親照<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>復潜齋書<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>潘<pc n="　"/>滋<pc n="lb"/>
胡梅巖先生集逓承尊命責滋校訂藏之篋中今三年<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
矣未嘗敢輕讀近因吾舅督之甚切且限以是冬必卒<pc n="lb"/>
業俗冗之隙乃始一開巻讀之累日然後知其為世間<pc n="lb"/>
一等竒文字余何敢容易于邊旁着筆哉朱子所謂不<pc n="lb"/>
讀某的書㸔不得某的文字無梅巖胸中之雲夢殆未<pc n="lb"/>
易遡其筆底之波濤也間亦罄其愚思似亦稍有所得<pc n="lb"/>
惜乎是書承訛太甚須遲以嵗月方可成就近又有叔<pc n="lb"/>
母之戚與筆硯疎者已經旬矣第恐吾舅留意之深故<pc n="lb"/>
亹亹言之尚寛督責幸甚幸甚嘉靖乙酉臘月廿六日<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
愚甥潘滋頓首拜三舅潜齋執事下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
愚甥潘滋頓首拜啟潜齋舅父先生下執事滋既校梅<pc n="lb"/>
巖集為叙文一通以復我舅之命矣仲隨弟至復傳我<pc n="lb"/>
舅之訓曰昔梅巖嘗註易四書又註唐詩感興詩而叙<pc n="lb"/>
不及之何也予曰明隂陽之奥推象數之原豈不謂註<pc n="lb"/>
易與發前賢未備之論開後學難通之㫖豈不謂四子<pc n="lb"/>
與昔雲峯文每篇言易而易未嘗不在梅巖文不必言<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
易而易亦未嘗不在是故本之六經敷為文辭博其文<pc n="lb"/>
辭收功于六經二公之家法予竊好之將字字校之于<pc n="lb"/>
大義遺焉予豈敢乎哉仲隨歸庸再拜謝不敏必能原<pc n="lb"/>
察呵凍拾楮惶懼惶懼辛夘仲冬廿日具<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>先生宋咸淳四年陳文龍榜進士官止貴池縣尉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>于經于四書皆有註國朝采入大全書著媒嫠問<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答則篁墩程學士采入新安文獻志註朱子感興<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩則少尹括蒼葉君嘗刻之縣齋註唐詩則僉憲<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石磷潘君刻之闗中惜天下不見其全書耳璉侍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>先大夫于庠于宦蒐輯遺文勒成此編屬予甥潘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>滋校正寶藏于家有年矣昔揚子雲有言存則人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>亡則書璉為是懼幾欲刋布惜力未逮及是始克<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀諸梓與同志者共之嘉靖十有八年秋七月既<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>望族孫胡璉識<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>梅巖文集巻十<pc n="lb"/>
<pb n="20b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>