<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>文溪集巻一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文溪集巻一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>李昴英<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>肇慶府放生咸若亭記<pc n="lb"/>
人與物林林然宇宙間氣之正偏性之靈㝠物不得同<pc n="lb"/>
於人如其肖形然而同一生意天生聖人所以厚羣生<pc n="lb"/>
使各安其受於天者然後無負於天之付託我者毎歲<pc n="lb"/>
誔彌日郡國臣子既瓣香祝萬夀於佛老氏之宮必籠<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
禽而林之盤魚而溪之端笏如植視其翬翬而高洋洋<pc n="lb"/>
而深乃再拜而退筌者羅者爭前期生致以供官之須<pc n="lb"/>
是猶獄無罪之民徐脱釋以恩之亦稍頓挫困悴矣終<pc n="lb"/>
不若此不放彼不捕之適其性也三代而後以好生之<pc n="lb"/>
德脉其國無如本朝禁翠飾罷蜂貢放洛鯉止庖羔見<pc n="lb"/>
蟲蟻而避卻鶉兎之進列聖之心即天之心今天子聰<pc n="lb"/>
明神武而不殺日月所照霜露所墜皆在聖德包涵中<pc n="lb"/>
翔走蠢蝡之㣲孰有出此心天地之外蓋無一物不得<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
其所初不待一日之間縱舍百千萬億以示小惠然故<pc n="lb"/>
典沿襲久謂不如是非所以歸美報上也故莫之敢改<pc n="lb"/>
世以是爲尊君一事則掲䖍之地崇大爲宜端之放生<pc n="lb"/>
亭舊不専設始即送迎之驛又遷之僧廜㢝僅扁之寄<pc n="lb"/>
州枵然大守臣類窘於支吾姑湫褊簡陋之仍霅章侯<pc n="lb"/>
莅鎭垢刷蠧剔儉其出勤其積再踰年而後有羨力事<pc n="lb"/>
無如此重且急者亟瀕江經營焉七星巖秀鬱倔竒爲<pc n="lb"/>
一郡最勝處若屏幛其後役起重陽而落之臘題曰咸<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
若謂萬物無不䝉被帝澤非止斯亭歲所放者也敞拓<pc n="lb"/>
華壯簪紳雍容旅進退輿隸堵立其旁猝風雨有所庇<pc n="lb"/>
潛龍藩體貌始稱亭雖三間而闗繫大法當得書雖然<pc n="lb"/>
君子仁民而愛物愛出於仁而民又先乎物者也夫子<pc n="lb"/>
恐廐焚傷人而馬不問非恝然於物者齊宣不忍一牛<pc n="lb"/>
而百姓不見保則所厚者薄矣人主履大寳位推行天<pc n="lb"/>
地曰生之大德二千石分土而治所以流布此德也物<pc n="lb"/>
吾與且惻然全護况民吾同胞乎毋寃繫如籠閉毋横<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
歛如竭澤毋暴政逞威怒空其室廬離散其妻子如覆<pc n="lb"/>
巢毁卵饑溺猶已手拊息嘘使仰事俯育熙熙怡怡安<pc n="lb"/>
樂之而不自知環千里皆放生亭詎止一林之棲尺水<pc n="lb"/>
之泳而已哉必如是始無愧於受而爲牧之寄侯於仕<pc n="lb"/>
學優念此已熟其勉潤澤之侯名勵爲端平朝士云淳<pc n="lb"/>
祐九年二月既望<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廣帥方右史行鄉飲酒記<pc n="lb"/>
田復井民必棼戰復車卒必奔古之泥今之弊固也若<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
夫鄉飲酒昔人歲時講之常尚賢而人趨善先齒而人<pc n="lb"/>
興遜俗以懿世道以升此禮更千萬世當如一日人情<pc n="lb"/>
往往樂簡仍陋非有害而憚非小補而忽迂之曰理軍<pc n="lb"/>
市焉用彼苛之曰起伏煩碎將難行力回古風於二千<pc n="lb"/>
餘年之後豈易事耶方公大琮之鎭南服也一年政優<pc n="lb"/>
二年化周將古飲其州命賓佐日在泮與領袖士討論<pc n="lb"/>
之林君公琰出一編曰此某人近歲行於泉者足證也<pc n="lb"/>
余君震洪君天錫取其本參以儀禮頗不合共質之公<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
公曰吾從周於是議始定宏綱細節必攷必據間一二<pc n="lb"/>
從時宜而可以誼起人習之咸説未旬而熟謀賓介得<pc n="lb"/>
顧君梅陳君應辰僎則常平使者王公鐸愚何人斯而<pc n="lb"/>
俾贅僎以德凉齒劣辭不獲廼二月十有二日質明凡<pc n="lb"/>
在位者顒其幅巾粲其深衣大帶垂垂方屨几几以次<pc n="lb"/>
即其席如植羣喙一默惟獻者酢者酬者執其事者交<pc n="lb"/>
際應接翼如襜如莫不舂頌中度罍洗也尊勺也爵觶<pc n="lb"/>
也籩豆爼也様上世而新就歌瑟堂亷笙鐘磬在下間<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
合鏗鍧夫人目盛容耳正音油然心之良驩然情之眞<pc n="lb"/>
自以爲身蒼姬之元而無昌黎不及揖遜其間之恨盛<pc n="lb"/>
矣哉主人拜凡七十有竒爵于上篚焉取于東榮焉洗<pc n="lb"/>
于尊前焉實于席前焉授與其他進退升降無算手獻賓<pc n="lb"/>
主人之黨二百三十人辯又疑立觀二百三十人旅酬<pc n="lb"/>
辯既徹爼始膝席座以燕漏過三十刻强有力者猶不<pc n="lb"/>
勝公静專肅莊以至送於庠門曾不少懈禮儀三百威<pc n="lb"/>
儀三千所以行之者一積誠定力也禮成諸友合詞以請曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
吾鄉鄉飲酒百年幾見乾道間龔莊敏嘗行之惜紀載<pc n="lb"/>
脱遺雖宿輩不可得而聞公一循去聖之儀制非碣其<pc n="lb"/>
大略來者將安稽子與行禮焉此筆宜屬之子因吿之<pc n="lb"/>
曰夫禮者天理之節文學者所以立也平居視聽言動<pc n="lb"/>
一之或非是先失其恭敬之本而物欲得以乘之矣一<pc n="lb"/>
旦動容周旋於廣衆中必周章失措㣲之不可揜於此<pc n="lb"/>
可以觀其人焉原其初心以衆人自恕謂若昔聖人非<pc n="lb"/>
可學而至故自棄至此亦可哀已今師帥蒐講曠典服<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
古器古樂古豈徒崇美名侈美觀要使鄉人士君子秉<pc n="lb"/>
古心行古道不睹不聞之境儼若對大賓時已克而禮<pc n="lb"/>
復自然於其家雍於其里恭於其國也忠無一毫愧於<pc n="lb"/>
古將見暴慢消鬬爭息陶一方之民皆古觀鄉之效易<pc n="lb"/>
易蓋不誣唐人飲禮稍倣古耳贊皇公在常登歌降飲<pc n="lb"/>
人猶知勸裴文獻在宣歌白華等章且有泣者二子亦<pc n="lb"/>
直聲而公所學過之是舉也禮樂猶備人心感發又當<pc n="lb"/>
何如衆曰唯至於度數文爲之詳則有編次在此不書<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
淳祐四年三月朔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東莞縣學經史閣記<pc n="lb"/>
莞號廣聞邑羅浮址之厚海負之鉅産秀民爲多設學<pc n="lb"/>
宜稱是淳熙此焉始基開禧丙寅遷大成殿於西嘉定<pc n="lb"/>
辛巳因移黌舍其前靣勢眂厥初差易位而當勝處至<pc n="lb"/>
紹定已丑而後對闢齋廬重作南門纔具體而微亦艱<pc n="lb"/>
矣世俗吏類急期㑹迂化本鞠蔬積弗治老屋將壓新<pc n="lb"/>
築亦敝何易也溫陵許公以海内大儒來爲宰士相慶<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
曰吾邑其幸乎吾道其㤗乎嘉熙之元元日公始廟謁<pc n="lb"/>
喟庠序圮陋謂第一義不可臯出來槖十萬授監河張<pc n="lb"/>
君樸庀繕其事繇殿而廡而祭器庫而門而庖而湢鼎<pc n="lb"/>
鼎偉觀乃躬程試収其雋尤育之淑之員倍給腆衿佩<pc n="lb"/>
自逺方至于于絃歌洋洋前此未有也邑有沒入之田<pc n="lb"/>
一頃八十三畝有竒金銀爲錢五十萬有竒法當上之<pc n="lb"/>
憲臺公請並歸於學繡衣吳公旂素敬公慨然弗靳繼<pc n="lb"/>
粟益裕以其錢即直廬而閣其上輪奐雄峙博収圖籍<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<graphic n="KR0869" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0869.png" mimeType="image/png"/>之萬籖森架士得讀所未見餫使陳公疇亦捐三十<pc n="lb"/>
萬相厥役又不足則鳩節用之贏資其成成而虞其壊<pc n="lb"/>
儲十萬爲後日補飭費慮周矣學垂百年草剏未完公<pc n="lb"/>
一手營之學田閲幾令漠不問公獨能增益之然皆其<pc n="lb"/>
餘事公之學得伊洛紫陽之心傳所至山斗後進異時<pc n="lb"/>
横經番山規矩嚴條教悉日夜至齋房與諸生講論有<pc n="lb"/>
一藝能極口稱奬不中不才者亦循循善誘卒使爲成<pc n="lb"/>
人一時席間士皆卓然有立廣人德之深共建生祠於<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
泮宮之東至今朔望羅拜其下如初菊坡清獻公自蜀<pc n="lb"/>
歸聞而嘉歎方言狀於朝時未識公也公兹來莞人孚<pc n="lb"/>
其德望民曰吾父也士曰吾師也公亦愛其民而子之<pc n="lb"/>
樂與其士而弟子之縣務雖甚煩劇必時詣學與生徒<pc n="lb"/>
接始月書季攷礪術業始立小學迪童䝉無小無大日<pc n="lb"/>
講論語中庸而誨以㣲㫖凡經子厚指教爲文皆有法<pc n="lb"/>
士習新羙文風丕暢邑人士倣郡庠生祠之先是累大<pc n="lb"/>
比不薦一人復有齒賢書者延錢君益長於學遂登儒<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
科亦教化緒效也蓋公以道爲己任尹一邑則欲行於<pc n="lb"/>
一邑如明道先生扶溝興學故事他日大其用以斯道<pc n="lb"/>
覺斯民使天下皆在道化中即百里規模之充也某弱<pc n="lb"/>
冠游芹泮公期待之獨厚且嘗至是邑撰杖屨行黌舍<pc n="lb"/>
敬識其實公名巨川字東甫嘗中異科云淳祐四年二<pc n="lb"/>
月朔門人朝請郎直秘閣李昴英記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>增城新創貢士庫記<pc n="lb"/>
曲江以文獻重增城以清獻重清獻起陋巷取巍科至<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
於今六十年矣其間踵名第不乏人文風郁乎日以盛<pc n="lb"/>
白屋之貧則今猶昔也縣去行都里以千計者四負笈<pc n="lb"/>
一詣費比中州數倍州勸駕餽錢緡百此天下都國所<pc n="lb"/>
無窶儒道敝猶有失其常産者南冠仕進不如北方之<pc n="lb"/>
多非藝之不敵特病於地逺而發身之難耳淳祐元年<pc n="lb"/>
聖天子頒興賢詔鳳㟵經義詞賦皆預選久欝忽伸明<pc n="lb"/>
府何君喜邑人之所喜禮遇視故例有加以風動百里<pc n="lb"/>
一日升堂語諸生曰愚不敏學製相鄉與衿佩日周旋士習<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
淳古薰然有清獻遺風可敬也漢制習先聖之術與計<pc n="lb"/>
偕縣實給食將久逺利之亟三百千之損而更掌以學<pc n="lb"/>
職聽民持所有抵而出之復入則収其贏什二積三歲<pc n="lb"/>
爲羡錢若干新貢士人五十千合所得於州者可不損<pc n="lb"/>
家藏銖粒但囊書襆被足以優游往返先薦送今還試<pc n="lb"/>
者抑於貢額之狹而激昂璧水試者皆厚給有差策名<pc n="lb"/>
飛捷至又助之犒區條畫目纎悉曲盡士驩然相吿曰<pc n="lb"/>
業患不精何患褁糧之不充自此西笑惟一意温故知<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
新無復向來皇皇焉辦裝之窘將又有清名高節如前<pc n="lb"/>
修者出惠豈細哉凡力振人之匱缺必艱難險阻備嘗<pc n="lb"/>
之人也君雖身詩書之澤未嘗口虀鹽之味而拳拳爲<pc n="lb"/>
寒酸地若深計其子孫於無窮是眞知斯文之爲重發<pc n="lb"/>
於良心善性油然不可禦天資過人逺甚儻益之問學<pc n="lb"/>
充拓其功用將大可觀琴堂主人奮繇布衣屝屨相望<pc n="lb"/>
貢士庫乃自君創始他治狀未暇論只此一事已無沗<pc n="lb"/>
特筆矣余又怪近世士大夫欲蓋其厲民之跡必厚於<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
内交士謂游談聚議足以好醜我濃墨大字足以輕重<pc n="lb"/>
我也則禮貌焉贈遺焉惟恐少失懽蓋蠢且弱之莫予<pc n="lb"/>
毒也則漁獵椎剥茍可以自豐殖無所不至不知一得<pc n="lb"/>
罪於百姓已得罪於名教雖日畀之千金安能遏鄉校<pc n="lb"/>
議政者之喙彼是非之心轉移於小濡沫是賤丈夫簞食<pc n="lb"/>
豆羹見於色者烏得爲士乎增城斗絶一隅學者盡在<pc n="lb"/>
庠序鄉居惟石灘爲士區至於深山窮谷家牛犢人耒<pc n="lb"/>
耜寥寥絃誦聲利於士信美矣必充周於民而後其澤<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
溥君盍推所以膏潤後進者施之田里毋苛取毋曲决<pc n="lb"/>
孰爲之利必興孰爲之害必除則四民均受撫字賜雖<pc n="lb"/>
古魯卓何以加君名籍月湖尚書其祖也月湖在石城<pc n="lb"/>
送人赴省有道在功名小之句此意又超然利禄之表試<pc n="lb"/>
與友朋味之五年上巳日郡人李昴英記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廣州新創備安庫記<pc n="lb"/>
漢以來使粤嶺自陸大夫始携二千金去而人不非入<pc n="lb"/>
南者遂以黷貨爲當然刺史一經城門例四千萬傳聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
可愕千餘年問亷牧率載史牒寥寥晨星中人以上自<pc n="lb"/>
拔於汚俗者豈特近世少哉吾州全盛巨舶銜尾籠江<pc n="lb"/>
望之如蜃樓屭贔殊蠻窮島之珍浪運風督湊於步豪<pc n="lb"/>
賈四方至各以其土所宜貿民以饒侈使家賦額足以<pc n="lb"/>
周兵額而羨故用溢而儲實邇來唐兒罕到獅國編戸<pc n="lb"/>
以財雄惟桀賊頻嘯重屯屢贅多乎戰勞乎戍人人得<pc n="lb"/>
絫資級給倍無藝竭其有共億而州驟貧余三十年所<pc n="lb"/>
目擊公私氣象繇豐美入狹嗇歲甚一歲也江湖猺峒<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
錯落巢險苞蘖出草無時褁鹽嘯羣千百所過尋釁起<pc n="lb"/>
剽<graphic n="KR1025" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1025.png" mimeType="image/png"/>艚寇駛風濤出沒飄忽難孰何水火旱螟不可謂<pc n="lb"/>
無備宜豫萬一大調度諸臺力屈富囷無可指殆哉柱<pc n="lb"/>
史方公十乘來自莆劉公克莊謂公曰日將漕於南帥<pc n="lb"/>
唐公璘毎言郡計歲缺六萬嘗攝事稽其籍大約欠四<pc n="lb"/>
萬然辦未易也公曰州不難則夫人可自見焉用我輩<pc n="lb"/>
爲既至教化焉古其治獄訟焉時其眡餘力焉治其賦<pc n="lb"/>
而垢翫淄蠧迎刃去未嘗嚴趣苛歛民信之租不逋商<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
樂之税不慢財用之充政事之治自衣食其軍外凡不<pc n="lb"/>
急無益費一切省鳩所餘就百役而又有餘比及四年<pc n="lb"/>
得錢以緡計者三十萬别藏之爲甲乙丙庫庫十萬曰<pc n="lb"/>
猝一方警遽甚無他鏹可支取諸此名曰備安所以備<pc n="lb"/>
非常安逺甿也聽民以物抵質而㣲取其息官民相資<pc n="lb"/>
生生無窮異時號健敏手科潤屋賣吏家無虛月猶不<pc n="lb"/>
足公秪據賦常錙銖與公之天家以公宜南人難其代<pc n="lb"/>
許借留又將再考而後得遂所儲安有他謬巧哉士大<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
夫職思其憂已可書公切切焉去職之後之思豈譽之<pc n="lb"/>
沽所至力行好事蓋初心然乙巳夏五晦狂颶怒突遏<pc n="lb"/>
夜潮不得退復駕晝潮沓之西北江滛潦適暴至瀕海<pc n="lb"/>
室廬倐在四五尺湍浸中凡八千餘家災也公充猶已<pc n="lb"/>
溺之之心巡拊賙賑爲錢緡若干臘初大雪三日積盈<pc n="lb"/>
尺銀城瑶林羣犬狺狺炎方昔所未見瑞也公充猶已<pc n="lb"/>
寒之之心城表窶民與諸營健兒給有差爲錢緡若干<pc n="lb"/>
皆庫所獲利毫芒之積效亦速矣慮患之深智也流惠<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
之長仁也所學稍出膚寸已如此清獻崔公晚歲郤奉<pc n="lb"/>
祠之廩帥鄉部亦不受俸鏹踰二萬米斛二千有竒留<pc n="lb"/>
州家無何問之倉庫氏則烏有矣人一身所須幾何貪<pc n="lb"/>
夫滿意囊匱將遺雲仍曾不足以供騃子孫一笑用清<pc n="lb"/>
白留芳厥後必昌穹秩備禄其來莫禦積之於官者其<pc n="lb"/>
家之無盡藏也賢者規來者隨繇三十萬推廣之而百<pc n="lb"/>
萬千萬可坐而至也縱無所增益能愛護俾勿壊尚不<pc n="lb"/>
失爲中人若夫括羨贏輦獻之巧名色羽化之惟已貴<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
富是規使邦人緩急失所憑而受其害則中人以下亦<pc n="lb"/>
不肯爲也直小人不畏天命者耳獨爲君子實公所耻<pc n="lb"/>
淳祐六年正月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文溪集巻一<pc n="lb"/>
<pb n="13b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>文溪集卷二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文溪集卷二<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>李昴英<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元老壯猷之堂記<pc n="lb"/>
唐合四管疆西道而大府部自爲東一當四廣莫可知<pc n="lb"/>
水數千里旁午必趨灕東下清海一大都㑹葢天造地<pc n="lb"/>
設也鎭治雄壓粤連偪後城兩浦臂挾之尤勝者石栁<pc n="lb"/>
子厚饗軍堂記謂治城西北陬泉池如在林壑彌望極<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
顧莫究其往黄髪相傳即此地握穗騎羊之仙幻五石<pc n="lb"/>
其前老夫臣故臺之山闖睥睨送青入巨石竛竮倚池<pc n="lb"/>
立如呀如傴如蹲如舞疑海神揮巨靈擘崑崙鞭驅之<pc n="lb"/>
來狗脚朕强以月峽珠池號石君終傲兀不肯得本朝<pc n="lb"/>
名人題刻其間益重嘉定壬申有堂於池之北扁壯猷<pc n="lb"/>
者架以脆耎成之遳劣怒風雨殘剥之久而莫之葺帥<pc n="lb"/>
方公大琮治一路視其家据案勤文書至於日中昃無<pc n="lb"/>
倦胸次有方壺處浩穰紛綸中益競爽從頌意行偉境<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
之倔竒而陋堂之非敵也命毁撒徙去除榛穢展其狹<pc n="lb"/>
走畚鍤起其卑規模巧出心匠匠伯巧圖位置不敢秋<pc n="lb"/>
毫之差千夫砉其斤風争奮鋭騁拔棟隆崈其鰲立梁<pc n="lb"/>
<graphic n="KR1894" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1894.png" mimeType="image/png"/>蟉其虹跨椽嶟嶟瓦濈濈欲飛動入霄漢綺䟽闓敞<pc n="lb"/>
文甃縝緻躡數級而前楹又進數級始堂亷藩以濬房<pc n="lb"/>
殿以邃閣望之嶽嶽也即之閎閎也遊焉近而息焉閟<pc n="lb"/>
也尺其從百有十而衡八十有四堂之北蒼莨玉立千<pc n="lb"/>
箇風月無盡藏旁築梯城路二幪複屋而上有亭東曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
連天觀閣凭虛引覽則逺峰竦煙霏翠㝠濛濕晴空野<pc n="lb"/>
濶溪長琉璃田渺千頃西曰先月樓臺於圓牖中見層<pc n="lb"/>
樓擁喬木宛其桂影婆娑與廣寒宮隐映堂之南運石<pc n="lb"/>
洲大湖甲品列于前七竒㧞端凝可敬可友修廊翼如<pc n="lb"/>
演迤紆紓以夷繇散屨東凡二十有七間西羡一焉運<pc n="lb"/>
甓齋饗軍堂對敞其上存古也界池矼方橋聫絡之穹<pc n="lb"/>
欄横檻若長龍飲泱漭爪鱗撑拒輪奐四面相繆碧渥<pc n="lb"/>
彤融交煜可鑒偶彩榭爲舫舲艤歩上下水木芙蓉浮<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
游出橋之南登對越亭則橋以北渠渠躭躭之屋盡成<pc n="lb"/>
罨畵堂東北隅又廊遶燕寢之背過東園梅桂蘭菊所<pc n="lb"/>
至而有隨物態着小齋短軒曲折丈室行窩雅有壺翁<pc n="lb"/>
橘叟趣妙巧無以踰之若夫曠垠衍沃登閎曷奕則西<pc n="lb"/>
園專羙倣彿乎秘林木天但未知海上三山玲瓏五雲<pc n="lb"/>
之宇何如爾有大賓客則張具横陳歌樂遞作堵妓圍<pc n="lb"/>
棚優狡縹緲乎幔亭之集<graphic n="KR0726" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0726.png" mimeType="image/png"/>也軍有勞則竿魚旃熊旂<pc n="lb"/>
威㽔垂雲戚柲櫜䩨森肅乎後先元帥戎服中坐諸將<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
俯伏拜庭下跼蹐就位鼓磅硠然士伍鞮鞪鎧扞俛聽<pc n="lb"/>
號令無譁徐觧緑沉黄間席地于廡行以列甚整澠酒<pc n="lb"/>
坻肉滂浪脂腴莫不浹匝屬厭轟騰乎魏博之歡雷也<pc n="lb"/>
花時無禁邦人羣敖争先㡌桐之耋騎竹之稚韶妝縵<pc n="lb"/>
裳之麗遍繡臺館秋千蹴鞠姱嬉老榕髙栁邉雜遝乎<pc n="lb"/>
滁亭之游人也公於財用愛惜錙粒出不妄凡可以新<pc n="lb"/>
羙炎邦被無窮者則傾倒弗靳是役也最鉅且完固可<pc n="lb"/>
堅乆非茍焉欲速成比厥費無算皆撙縮之贏乎出民<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
未嘗勞其勞故樂其樂停杯説軍府者咸曰丕哉鑠乎<pc n="lb"/>
州自漢初以來未有此也于以抗颶毋伏天吳瘴霧蜃<pc n="lb"/>
氣一洗空之豈徒靡曼赫戱駭𣅿南人哉按州志蔣公<pc n="lb"/>
之奇嘗隅城築石屏臺湮沒無復遺迹龔公茂良闢廣<pc n="lb"/>
平堂來者潤色之常如新二公皆十連兩地後之有人<pc n="lb"/>
心者好惡則甚公公天粹其姿渾涵歛圭角立朝特勁<pc n="lb"/>
敢言清名厚德重一世天子久倚公哯嘔葭萌調虞猺<pc n="lb"/>
蠻治聲休其稱最行且入爲明堂一柱是堂也將與潞<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
國之德威韓魏公之畫錦俱不朽額曰元老壯猷之堂<pc n="lb"/>
沿舊名而廣益之也客曰公其以方叔自况乎公曰不<pc n="lb"/>
然夫一之謂元先覺之謂老正大之謂壯而猷道也能<pc n="lb"/>
正而一是聞道先乎人可以爲師帥矣留南垂五年幸<pc n="lb"/>
士民熟信而相親驗之政揆之心粗無愧是道也嘗聞<pc n="lb"/>
之諸老不敢不勉且有望於後之主此堂者進此道以<pc n="lb"/>
福此民也老以齒言膚矣客曰唯淳祐六年正月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>德慶府營造記<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
髙皇帝受命中興億萬載鴻業基於康州得爲府宜與<pc n="lb"/>
國初之應天並官府非壯麗無以重龍藩鎭侏儒菌蠢<pc n="lb"/>
然已非稱欹弗支鏬弗補豈惟風雨之憂抑國之羞邑<pc n="lb"/>
賦例郡家自督庸資吏貪肥已安得餘力及土木雖德<pc n="lb"/>
慶踰百年仍昔之康耳鄞馮侯光裒左魚來駕左朱喜<pc n="lb"/>
其俗醇眞用古循吏法摩以簡静民各安其天而心化<pc n="lb"/>
徐索財計源柢廋斯抉滲斯窒汎斯裁贏斯絫鋭欲起<pc n="lb"/>
百廢而力副其志廼撫廼址廼才廼工故陋撒去盡而<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
新是圖儀門闢棨㦸嚴麗譙巍鼓角壯外爲雄樓縣永<pc n="lb"/>
慶軍扁而雙門其下宣詔頒春之亭翼然東西向犴院<pc n="lb"/>
與敖倉皆二鼎鼎峻整藩屏之體貎隆矣閣焉宸章煥<pc n="lb"/>
殿焉素王儼廡焉從祀序講堂宏宏櫺星崈崈射有圃<pc n="lb"/>
童有校又相攸香山下流泉㶁㶁注其前収攬竒勝著<pc n="lb"/>
貢院數十間由是青衿思樂乎芹泮白袍踴躍乎棘闈<pc n="lb"/>
士氣張百倍矣除地壙百畆如坻閲武榭彈壓之鼓行<pc n="lb"/>
旗舞行陣以疾徐進退軍威暢千里矣廟城隍而飾其像<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
邃嚴殊詭靈赫馮依以福其土人所以敬神也近郊侈<pc n="lb"/>
驛邸來迎往餞高車大駟息焉所以禮賔也城之外西<pc n="lb"/>
北隅限以闗莊逵畫如枰各華表其衝憧憧者知所趨<pc n="lb"/>
所以使民不迷也亭西山之麓碧溪帶環事隙一登眺<pc n="lb"/>
領僚佐舂頌觴詠其間所以與邦人共樂也幾人傳舍<pc n="lb"/>
眡茍秩終去官帑未嘗羡役百興費萬計兹不見其窘<pc n="lb"/>
庸者受欺貪者自欺不能者與不爲者之失均清白守<pc n="lb"/>
秋毫必公家用而財足以自辦顧何事不可爲侯睟然<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
德人望之已可敬䟽通而宻察事大小悉中節葢天姿<pc n="lb"/>
近道者銜右大夫蕭然如韋布生胸中古今流筆下璀<pc n="lb"/>
璨可觀則其緒餘耳若士若民若走卒交頌不容口賢哉<pc n="lb"/>
教授鄭君夢翀書來俾識營繕次第昴英曰東南旺氣<pc n="lb"/>
聚興王地雲龍五色常鬱葱亘天臣子任藩翰寄鋪張<pc n="lb"/>
發揮當極其崇大今輪奐突其干霄雘碧煜其耀日山<pc n="lb"/>
川改觀可以占國祚靈長尊國大節也宜特書淳祐二<pc n="lb"/>
年夏五月朔朝奉大夫直秘閣主管建康府崇禧宫李<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
昴英記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>羅浮飛雲頂開路記<pc n="lb"/>
嶺以南之山長羅浮一島浮海來㳫于羅傳疑昉漢地<pc n="lb"/>
志竅通句曲茅山聞之老隱豈盡誣負抱大標韻高若<pc n="lb"/>
張崔人品以越產重天下偉矣始隱桃稚子又丹稚川<pc n="lb"/>
巢其間日以夥蜕觧枯寂之流不書所至有佳泉怪石<pc n="lb"/>
竒植瑞羽忽如雪片棼員散飛林谷蝶也忽如天孫斷<pc n="lb"/>
織大練下垂瀑也忽如垂雲揜日隂亘數十里喬木也<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
山行者沿人迹所易及已應接弗暇飛雲頂兀四千丈<pc n="lb"/>
十步九折其下陵深壑暗無底足蠒心悸輙尼興中畫<pc n="lb"/>
故至者鮮天子賜趙侯履於惠得䕶名山銜命醮祭已<pc n="lb"/>
亟領客排叢薄陟崒巉或屏軒朱榰曲末仰扳千歲藤<pc n="lb"/>
延縁毅往俄身在山巔飃飃然坐鵬背御長風宇宙茫<pc n="lb"/>
茫八極一眡某州某山髣髴可指㸃雲氣猝起衣袖莫<pc n="lb"/>
認對面侯竦然曰眞靈境也觸石膚寸不崇朝而雨徧<pc n="lb"/>
嘻其是歟路之不治來無以棲爲地主羞之黙識所經<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
行地勢折旋歸而指畫授其屬相險易取便㨗補䧟闕<pc n="lb"/>
隘夷峭曲直設横木櫛比級而上迎轄脂納屐齒乗月<pc n="lb"/>
衝雨俱可詣每歴一峯望之壁立層躡徐以進不覺其<pc n="lb"/>
爲峻遂成通涂亭于衝要五少憇亦占勝概平麓曰屐<pc n="lb"/>
雲峒戸曰僊春鄺僊石之前千玉樹横斜明葩異馥仙<pc n="lb"/>
種非人世有曰梅花村路中分處度短磵小石室砑其<pc n="lb"/>
傍蔚蒼周遭曰横翠過朝眞石石磯砥焉横出俯見大小石<pc n="lb"/>
樓椀盂覆萬阜曰拂松最上峯築庵五間宿好事者俟<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
雞一嗚觀燭海曰見日費於俸材於山工於庸作此山<pc n="lb"/>
千年未有事刻期而成勝士朋來于于綸巾羽服跰躚<pc n="lb"/>
若遨仙山中人謂創見戴白席地飲瓦盆村髫拍手歌<pc n="lb"/>
熙然無懐大庭氏俗太守與衆樂也此路既開闢人人<pc n="lb"/>
有飛雲分無復蓬萊弱水歎彼縣壺叟僅引長房入壺<pc n="lb"/>
中狹矣且計及久逺别菴於見日左延山老王寧素以<pc n="lb"/>
居買田歲得五十緡入食其徒使好看客時時省道路<pc n="lb"/>
壊必葺非若駕箸之梯擲巾之橋神幻頃刻而已今世<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
版圖中名山之大者幾適境内有之而曰無與治殿最<pc n="lb"/>
姑舍是可乎侯了公家事則整寓趣佳山水則暇改觀<pc n="lb"/>
豐湖祠先賢十二晞高趨正眞有古心三踐朱明洞抉<pc n="lb"/>
幽捜隱収之吟篇略盡風骨不凡超然立塵表宜胸中<pc n="lb"/>
丘壑如此昌黎好竒登華山絶峯不能返縣令百計取<pc n="lb"/>
之乃得下使先有令如侯鑿通綫路豈誤翁至此哉余<pc n="lb"/>
半生夢羅浮是歲再遊逍遥乎登臨誰之賜歟侯名汝<pc n="lb"/>
<hi>闕</hi>雪廬其自號云淳祐五年十月南海李昴英記并書<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>義鹿記<pc n="lb"/>
端平之元夏五朔府帥曾公縱鹿二於白雲山昨歲六<pc n="lb"/>
月十日菊坡先生夀公物也始豢之郡圃攸伏既入層<pc n="lb"/>
林薈翳間噳噳得所猶屢顧不忍去逾月邦人爭爐瓣<pc n="lb"/>
薌祝初度頌聲讙雷龢氣熏春方稱觥公堂鹿雄雌追<pc n="lb"/>
隨繇城北隅復遄繞旂幢呦鳴伎躍如舞已去四十日<pc n="lb"/>
詰屈二十里是胡為來若五仙羊導之萬衆詫詡屬某<pc n="lb"/>
筆一叚奇事夫物各性其天惟至誠能盡物之性樂忭<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
百獸信孚豚魚不期然而然公莅廣其政仁眡民物不<pc n="lb"/>
二推俸傾槖廩饑賑窮充是心將使飛潛動植咸若鹿<pc n="lb"/>
嘗侶西歸龜鶴來處已不凡矧圃賢牧德㝢中宜若是<pc n="lb"/>
誼古循吏白鹿隨車豈誕且誣物戀戀不忘人心愛懐<pc n="lb"/>
又可知矣然公非姑息爲仁狌鼯嘯林鯨鯢舞海稍出<pc n="lb"/>
竒略一網成禽鉏姦束猾弗宥毫縷固異夫内欺校人<pc n="lb"/>
惠而不知爲政者云公名治鳳字君輝清源人番禺李<pc n="lb"/>
昴英記<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩隱樓記<pc n="lb"/>
何謂隱自適其安而已廬人境而襟物表奚必蹈高遯<pc n="lb"/>
逺哉吾友昭武黄君希聲工晚唐詩游五羊獲登菊坡<pc n="lb"/>
先生門因築舍其旁前爲重樓俯坡山控越岡萃堵坡<pc n="lb"/>
童童如䨥筆書空樹林逺近罨畵成圖碧瓦差池玻璃<pc n="lb"/>
千頃地據三城正中四靣平逺故宜樓掲李杜寫眞貯<pc n="lb"/>
唐人詩巻至人寄目天末擁鼻風前一景物之歆一興<pc n="lb"/>
趣之味盡入句眼方其㑹心得意且不知身之樓居而<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
何有耳之市聲耶字樓以詩隐其志也或謂昔人之市<pc n="lb"/>
其隐者君平以卜伯休以藥詩則未聞葢紅塵浩蕩中<pc n="lb"/>
未免催租人至非灞橋雪中驢上何處有詩余則曰心<pc n="lb"/>
有動靜地無喧寂阮籍竹林之遊王戎後至籍曰俗子<pc n="lb"/>
來殊敗人意戎謂如卿之意政易敗耳此山林而動者<pc n="lb"/>
賈浪仙鍊敲推二字觸京尹前導而不知此城府而静<pc n="lb"/>
者詩隐主人其浪仙後身乎矧才高志大不止嚬呻痛<pc n="lb"/>
癢屬者頑童呌突菊坡起帥鄉部繡使彭公督師銜宻<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
畫往來其間迄清亂略閑則詩人用則國士潛雖伏矣<pc n="lb"/>
亦孔之昭希聲自此不得隐矣希聲名鏞其詩有樵溪<pc n="lb"/>
初藁云端平丙申元日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀安院記<pc n="lb"/>
天地之大德生而已所以無終窮生意不息而已凡物<pc n="lb"/>
囿形其數之自然慘舒其氣之使然彭殤椿菌固不容<pc n="lb"/>
强齊亦各正性命焉大君位乎中妙贊化育分羣有司<pc n="lb"/>
代天工要使生意流布充滿覆載間無一物不得其所<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
國朝置福田院恤窮疾與天地同一好生常平倉專使<pc n="lb"/>
領爲凶荒疾疫設將以救民病而或者反以政事病民<pc n="lb"/>
今天子軫逺方元元選物望民庸兼者畀右司劉公倉<pc n="lb"/>
氏節公一意推廣皇澤進耆老諏之曰賦過重痏吾民<pc n="lb"/>
歟役不均瘠吾民歟官吏饕朘吾民歟追呼數惱吾民<pc n="lb"/>
歟豪斷椎剝吾民鬱不吐歟聞一事繋戚休亟罷行不<pc n="lb"/>
終日南人如觧沉疴積痼豁然甦快無復愁嗟公猶以<pc n="lb"/>
爲未也廣山寛海鉅嵐霧𣪚泄故無瘴土饒醲鮮細人<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
恣屬厭亦易疾鰥寡孤獨之窮川浮陸負之賈馳書傳<pc n="lb"/>
檄之价纔病於主家旅館則畏其累已廹遣之往往轉<pc n="lb"/>
徙閭巷雖受病本輕而不粒不劑且風且露困頓久必<pc n="lb"/>
僵廂邏又視爲竒貨重誅求於死所爲邦人害最大公<pc n="lb"/>
惻然傚東坡在杭蓄錢糧作病坊故事乃相爽塏址於<pc n="lb"/>
威逺門之内穹堂閎閎嚴禱祠香火幹僧其左醫局其<pc n="lb"/>
右修廊渠渠對闢十室可容十人男東女西界限有别<pc n="lb"/>
病無依者以吿隨得入診必工藥必良食必精烹煎責<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
兩童緇必恪日欲聞所苦重輕課醫之效募夫婦願俱<pc n="lb"/>
庸者共凡役庖斯整湢斯潔百爾器用色色具奄奄無<pc n="lb"/>
聊頼之人忽處廣厦適眠飱所需如意頓使神醒氣伸<pc n="lb"/>
居養所移半藥力既康强則資之歸脱不可療則歛瘞<pc n="lb"/>
如法租収之田贏取之庫所入足以當所出畫爲成規<pc n="lb"/>
可行之悠久外峙崇門曰夀安顔其院因人情所欲也<pc n="lb"/>
扶曳來居無虛日全活甚衆人病之者既能厝之安天<pc n="lb"/>
病之者亦欲拯之生公之心無愧於兩間無負於吾君<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
矣夫人爲三才之一仁人心也與天地心本不二如果<pc n="lb"/>
核中有仁生意在焉惻隱其端不特發見於孺子將入<pc n="lb"/>
井時雖草木禽獸之㣲萎瘁不得寧其生亦憫焉動念<pc n="lb"/>
病栢病橘病馬病鴟杜詩韓筆且不遺而况於民吾同<pc n="lb"/>
胞乎茍其位其力可以利衆庶而呻吟呌呼在吾境若<pc n="lb"/>
不聞良心安在哉公可以爲仁人矣葢元祐相國忠肅<pc n="lb"/>
公其六世祖也家學源流有所自來公名震孫字長翁<pc n="lb"/>
渤海人<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文溪集巻二<pc n="lb"/>
<pb n="14b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>文溪集巻三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文溪集巻三<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>李昴英<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重修南海志序<pc n="lb"/>
志州之土地風氣莫先於表其產之良以矜式生乎後<pc n="lb"/>
之士此一書大綱領也唐賢相起炎方者三曰韶之張<pc n="lb"/>
曰日南之姜最後得劉瞻於湟是時閩聚猶未有此然<pc n="lb"/>
皆竒拔於支郡筦府以廣名甚大山偉海鉅秀靈鳩凝<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
又遲三四百載菊坡翁始名在白麻臥龍蒲澗之阿勤<pc n="lb"/>
天使走半萬里莫能致古未有命之相不屑者髙風全<pc n="lb"/>
節可興百世是邦宜有紀載以俟太史氏而久焉猶缺<pc n="lb"/>
帥方公大琮檄張君雷震曰邱聚不修且四十年矣郡<pc n="lb"/>
文學爾職盍討論潤色之乃視故府延問老成人分授<pc n="lb"/>
以凡例使各以其見聞述然後合而叅訂是正焉壅䟽<pc n="lb"/>
漏袽誕去實存又布之衆使疵瑕咸以爲精當乃已南<pc n="lb"/>
國一大典獲寓目其成何幸余何敢渉筆其間乎惟廣<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
素號富饒年來浸不逮昔而文風彪然日以張雖蕉阜<pc n="lb"/>
桄林之墟蠣田蠏窟之嶼皆渠渠齋廬幣良師以玉其<pc n="lb"/>
子弟弦歌琤相聞挾藝待試上都者數甚嗇每連聨登<pc n="lb"/>
名與中州等惜人士重於簦笈逺遊所以發其身秖鄉<pc n="lb"/>
舉一途故仕進者鮮雖然中天地而立爲世所珍必有<pc n="lb"/>
卓然殊於流俗者窮逹不論也匹夫匹婦以一行稱於<pc n="lb"/>
鄉皆可書或高顯通貴而泯淪無聞幢節來南前後凡<pc n="lb"/>
幾清名媺政照圖牒有幾人使仕此而州志之觀其孰<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
無强爲善之心哉亦扶持世教一助也若曰山川之扁<pc n="lb"/>
兵賦之額鳥獸草木之名而已耳焉用志淳祐七年四<pc n="lb"/>
月朔職方氏李昴英序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>方帥山判序<pc n="lb"/>
吾儒本領在所學而發用在所筆心正則筆正矣平居<pc n="lb"/>
辯經疑破衆史百氏誤以祛天下後世惑此筆也其至<pc n="lb"/>
外服則鋤惡束姦䘏窶伸枉片言分兩造之曲直此筆<pc n="lb"/>
也時有用舍用有内外而所學所志無不行方公藩嶠<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
南晨出㕔事吏擁連牘牛腰然森立庭下次第而進不<pc n="lb"/>
竟不已晏且暮不知也落筆絫千言原情據法必曲必<pc n="lb"/>
盡雖刑之奪之無怨第一義則厚人倫羙風俗故道化<pc n="lb"/>
孚暢所部大治一判出佐屬爭手抄久焉所編鉅廼彚<pc n="lb"/>
分而梓於寄來者稽焉知學校兵防財計之本末與炎<pc n="lb"/>
人之情僞習尚能推行其説流惠益逺矣公治廣之懿<pc n="lb"/>
固不專在此而五年目力心思大槩聚於此泯沒可乎<pc n="lb"/>
判可稱者唐香山我朝武溪然拘牽儷對或未能盡寫<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
其意公之判斡旋頓挫隻字不茍眞可爲吏師世方纎<pc n="lb"/>
巧詩詞新集㨗出在在有眞可醬瓿此刻皆及物實功<pc n="lb"/>
不腐宜哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西疇常言序<pc n="lb"/>
孝以顯親爲大先訓之善而世無傳爲子安乎立言如<pc n="lb"/>
河汾猶不免六籍奴婢之譏有福畤分宗辯類至今膾<pc n="lb"/>
炙人口盱江何公坦憲嶺東折姦洗貪風力凛凛難犯<pc n="lb"/>
余以廛民見則溫其和氣有古君子典刑既一紀過淩<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
江涂之人多談郡糾賢葢其子鑄也捧公所著常言來<pc n="lb"/>
試閲無艱深可怪語誠如所編其書者叅以聖賢儒先<pc n="lb"/>
論議則愈讀愈有味學焉治焉此其紀綱於世教非全<pc n="lb"/>
無禆不但可私藏家淑後而已糾曹睹手澤愴然謹布<pc n="lb"/>
於刻昌其傳繇是心而充其公其㢘其勤必能率父道<pc n="lb"/>
矣或謂韓筆獨歩有唐雖根銀之癡而書不坐是廢也<pc n="lb"/>
噫千載所共師尊如昌黎代能幾士稍出其類平生學<pc n="lb"/>
力豈盡無所得他人且歎雞肋矧必箕必裘而忍髙閣<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
束之耶有是言西疇未必聞有是子西疇將不朽糾曹<pc n="lb"/>
可謂能顯其親矣孝哉孝哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>游忠公鑑虛集序<hi>代</hi>
                    <pc n="lb"/>
君子立言不獨以書傳也茍於世教無闗於人國無禆<pc n="lb"/>
不過組篇鏤句落儒生口耳雖或可託姓名以不朽而<pc n="lb"/>
萎然無復生意矣子雲邃於元不如更生攻外戚一䟽<pc n="lb"/>
子厚雄於文不敵昌黎論佛骨一表葢其言用舍係當<pc n="lb"/>
時安危千載下猶使忠臣誼士聞風而興起尚論古人<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
大節爲先不專在言語文字間也果齋游公年少長負<pc n="lb"/>
竒節在東西州爲名進士官幕府時騰書制總條列戎<pc n="lb"/>
情民病自立已崖然孤高紹熈癸丑以小朝士言五事<pc n="lb"/>
首曰隆孝德反覆推明天理冀感悟上心且謂退宰相<pc n="lb"/>
不以禮給諌論駁不行姜特立不當召入陳源不可親<pc n="lb"/>
信明年夏五籲天乞車駕省重華辭皆激切乞先以身<pc n="lb"/>
膏鈇鉞踰月國有大故上下洶動公折簡忠定趙公趣<pc n="lb"/>
斷大計寧皇以太后㫖履寳位人心始安多公力也然<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
侂胄浸用事公屢諷忠定早爲計不能從朱文公去國<pc n="lb"/>
復抗䟽乞留積爲權姦所忌忠定被逐公即丐郡歸言<pc n="lb"/>
者指爲黨魁至誣以從㬰異圖將䧟竒禍幸秖罷免久<pc n="lb"/>
之以薦得利路節逆曦包禍憚未敢發宻謀代之公聞<pc n="lb"/>
亂髮植眦裂遣子若友約制閫諸人起義藐無有應者<pc n="lb"/>
兵勢披猖人爲惴惴又不肯避吁其瀕於死者幾矣方<pc n="lb"/>
忠定秉國最為雅故僅班六院且閲月十有九日不遷<pc n="lb"/>
嘉定更化異時號僞黨者皆超擢不次公力請掛冠而<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
得祠諸賢言狀纔進一秩夷攷其平生出處未嘗希進<pc n="lb"/>
至於遇大事敢言臨大變不怵死生禍福不入胸次葢<pc n="lb"/>
愛君愛國發於至誠無一毫邀譽之心諒乎其爲忠也<pc n="lb"/>
余昔參滇蜀見公之子景仁期以逺器薦之力歸老海<pc n="lb"/>
濵景仁時時相問如一日比走書來示以公遺文俾序<pc n="lb"/>
其元余耄矣思涸筆枯恐不足以發潛幽張芳潤竊謂<pc n="lb"/>
文以氣爲主猶林茂而影稠鐘巨而聲逈非可强而致<pc n="lb"/>
公從諸老㳺學粹飬洪充之浩然可塞天地筆下流出<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
自無軟腐語詩律尤老勁深詣理妙如世荒耽齊竿士<pc n="lb"/>
弱同楚囚羣枉儻未杜誰正君心非靡靡工雕鏤何益<pc n="lb"/>
眞儒事頑裏訂身三昧得䝉中飬正一心虛等語亦非<pc n="lb"/>
顰呻敲推軰所能到也景仁紹定間以直言不合去再<pc n="lb"/>
入論思愈峭拔不詭随忠公教忠之訓不孤矣王晉公<pc n="lb"/>
謂吾不作兒子必作納君於善者有後豈誣也哉公字<pc n="lb"/>
子正鑑虛其自號也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代李守作栁塘詩序<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
士處沉鬱頓挫之極不能無酸楚憤激之辭三閭大夫<pc n="lb"/>
醉濁一世長沙太傅溷視餘子豈惟貽媢流汙著此胸<pc n="lb"/>
次適自累耳逹人大觀等是非於夢蝶悟禍福於塞馬<pc n="lb"/>
行廢委之命公論付天下後世未始怨天尤人幽圄重<pc n="lb"/>
爻圍厄絃歌浩如也故履患難而安栁塘陵君守興寧<pc n="lb"/>
如子思罵賊如顔杲卿羈窮重困吐不平之氣於詩累<pc n="lb"/>
累成集覔余着語余謂䧟圍中復棄官流落蜀湘間繫<pc n="lb"/>
臺獄貶黄斥惠徙海外氣味略同然感時寫物之章則<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
皆渾涵隐婉襟期軒閎可以遊造化狎宇宙毁譽榮辱<pc n="lb"/>
𣺌不容滓高矣哉余敢以二賢之所飬廣栁塘之見<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代李守作汀郡諸寨圖序<pc n="lb"/>
閩宼根汀蔓邵禍於甿最烈至煩朝廷顓大閫調大兵<pc n="lb"/>
余扈戎環其境則山獰劒鋩戰人睫湍怒㦸聲豗人耳<pc n="lb"/>
雖激釁繇吏不良亦風土致然安平時猶有桀孽藪其<pc n="lb"/>
間兩郡比壤舊各列巖卒籍虛援遥猝遇刼<graphic n="KR1025" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1025.png" mimeType="image/png"/>莫能禦<pc n="lb"/>
招捕陳公以邃猷竒略鏟凶滌穢一道晏澄必欲長杜<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
亂萌廼探狡窟俯梟巢分築營堡而軍其壯悍者度地<pc n="lb"/>
邇逺量屯多寡使氣勢連属相應如常山蛇樓鼓遞鳴<pc n="lb"/>
鎧仗齊出䑕軰將無所容蹟慮亦永矣是役也清漳判<pc n="lb"/>
佐陳君乘之庀其事觸熱履險不畏勞募士必好身手<pc n="lb"/>
剏柵皆竒靣勢月閲三以竣事吿余得其圖觀之喟然<pc n="lb"/>
曰賢者立大規模可利百世亦須强敏人任責乃克辦<pc n="lb"/>
韓魏公招闗陜兵有屬官薛向乘傳料理今元戎傅君<pc n="lb"/>
此行葢不下薛也吾郡䝉成實多喜而筆諸帙首<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送潼川憲胡元琰序<pc n="lb"/>
君所命臣所敬致其身而已矣士見理明而後臨事果<pc n="lb"/>
惟知主恩重而身輕國事重而家輕名節重而禍福利<pc n="lb"/>
害輕故犯可畏辦至難而安蜀之將壊也名家豪族槖<pc n="lb"/>
百珍航千指下瞿唐惟恐臯不幸而蜀果殘親戚墳墓<pc n="lb"/>
便如隔世始而悲漸而怠久而忘結屋訪田姑東南乎<pc n="lb"/>
寓亦其勢然朝廷勤西顧徃徃擇才於其土使就經理<pc n="lb"/>
自是無隻輪敢向難於上青天果然耶胡君景玉蜀於<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
產栁於牧已脫產地久樂郊夫誰不懐其安乃逢人感<pc n="lb"/>
慨有申包胥必復楚意天子壯之命繡衣仗斧使於潼<pc n="lb"/>
即奮然杖而西豈計穴中虎子䝤儂桀横時余襄公帥<pc n="lb"/>
桂奏曰賊在東而徙臣西詔經制廣西東盗賊即疾趨<pc n="lb"/>
南海葢勇於赴鄉國之急者君是役略同而所遭艱余<pc n="lb"/>
嘗一接論議爲人膽略必能負擔問之蜀士謂厥居孔<pc n="lb"/>
道大敵幾過門皆相戒莫敢犯數千里瓦礫突然魯靈<pc n="lb"/>
光德於人又可知西人望之如父母君視之猶子弟忠<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
聲義槩豪傑作興必争出死力救井里折哨騎全蚕叢<pc n="lb"/>
將有吉語聞孔明盛心處在開誠布公臨分特爲同志<pc n="lb"/>
贈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送趙新班崇垓序<pc n="lb"/>
我朝恩公族厚度越古先計偕寛其額科級升其名闕<pc n="lb"/>
簿先其注至於薦狀登格而後易京秩則儕之庶姓何<pc n="lb"/>
哉葢繇此等而上之外則郡守部刺史焉内則爲郎爲<pc n="lb"/>
卿爲公無所不可者任益以重係生民休戚益以大故<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
必嚴其所從入之途使自砥礪職業以求知於其長而<pc n="lb"/>
恩不得施焉祖宗之意何其深長也宗室子落南海僅<pc n="lb"/>
數十其英英者崇垓以唐身言書判選觀其人皆卓然<pc n="lb"/>
優然第進士二十年始通金閨籍積其所至治最以得<pc n="lb"/>
之非若世之假權力脅人以薦已者將西候班見余知<pc n="lb"/>
其可與爲善也勉之曰富貴如浮雲俄頃變滅名節則<pc n="lb"/>
日月也可千萬古光明漢宗盟有爲宰相者人雖齒牙<pc n="lb"/>
之不得更生列九卿而諫䟽鯁鯁至今不朽吾子自此<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
升矣請擇於斯二者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送陳公儲序<hi>名容所齋</hi>
                    <pc n="lb"/>
孟子謂士之豪者異於凡民何謂豪浩然之氣之充也<pc n="lb"/>
餒其中而放於禮法之外若晉之人是反中庸無忌憚<pc n="lb"/>
也焉能豪陳君公儲才氣豪一世百家九流之説無不<pc n="lb"/>
通古今天下事事物物必䆒極所以然長章巨篇傑壯<pc n="lb"/>
竒詭酒酣氣張急取墨汁作千萬丈龍於尺素間雲蒸<pc n="lb"/>
雨飛天垂海立騰驤夭矯幽怪潛見疑前身豢龍氏役<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
風馭霆盡䕶角鱗之族故能逼眞如此所至相追隨多<pc n="lb"/>
可人而學之所到心之所存人未必盡知之葢抱負偉<pc n="lb"/>
而志未信政屈賈沉鬱無聊時方汗漫塵表有軒軒自<pc n="lb"/>
得意胸中定力兹可騐矣詩焉畵焉託焉耳一日我知<pc n="lb"/>
得與朝廷大論議䟽上累百不止即走筆作歌行手也<pc n="lb"/>
其豪爲剛擁百萬重兵止旗鼔分合之鏖隂山之北纓<pc n="lb"/>
單于頸凱還玉門闗即觧衣盤薄寫龍時意思也其豪<pc n="lb"/>
爲勇豪之禆人國不細狂者進取聖人所予或以是歟<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
余於斯人敬之深其將如京師而來别也語之曰君當<pc n="lb"/>
蘧伯玉知非之年而克己功夫過之愛助何言惟勤飯<pc n="lb"/>
以厚氣之豪踈飲以夀氣之豪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送周士元序<pc n="lb"/>
貧無以飬由也傷之菽水盡歡子謂之孝士之身於貧<pc n="lb"/>
甑釜塵簞瓢空安處而無求焉固也若夫半菽不充親<pc n="lb"/>
無歡顔未免皇皇奔走以追斗升豈獲已哉余館清漳<pc n="lb"/>
逆旅邂逅寧德周士元問其來愀然曰雙親耄矣缾無<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
儲粟不遥千里將控諸誼人而未遭也樂歲聞之人仰<pc n="lb"/>
事不足之歎不覺涕下執其手語之曰子處人所未嘗<pc n="lb"/>
之貧而爲人所不能之孝因至貧而至孝著焉使子有<pc n="lb"/>
二頃田侍兩安輿庖猩熊裘狐貉以順適其志則子之<pc n="lb"/>
職盡而孝之名何有是如臨難捐軀而得忠義名非幸<pc n="lb"/>
也夫孝者誠之發誠至則天通地感况人乎世固有擁<pc n="lb"/>
厚資家垂白猶健以備甘㫖之奉者見子之來必忻然<pc n="lb"/>
同志舉千金以賙子身羙官戱綵娛侍以遂禄養之志<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
者見子之來必懽然錫類輟三釡之餘以贈子子姑持<pc n="lb"/>
此誠以往必有誠於孝者應如膠漆如符契矣子其行<pc n="lb"/>
紹定庚寅月正李昴英序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送循州余法掾仲宣之官序<pc n="lb"/>
幼學壯行一命皆可及物三尺法係人死生忍背所學<pc n="lb"/>
惟上官喜怒狥哉余少日游泮與余仲宣爲最宻友淵<pc n="lb"/>
乎其蘊藉精乎其踐履眞可嚴敬短窻孤燈話到夜半<pc n="lb"/>
每謂我輩得行所志必惠利生民爲先余仕媿前君後<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
十年决科乂四年爲循陽法掾天將大其任故厚其飬<pc n="lb"/>
如此余以著局歸班即扁舟送過靈洲臨分曰殘夏當<pc n="lb"/>
之官子盍言余應之曰疇昔所講論仕以行其學當官<pc n="lb"/>
奉法無高下其手有不平必争争不得則去是即他時<pc n="lb"/>
定大議臨大事之推自諉官卑纔一事放過將終身悔<pc n="lb"/>
其何追國朝嶺服人物秖説二公襄自君家好様菊坡<pc n="lb"/>
逺業亦發軔於梅仲宣勉旃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送糾曹吳雍之官序<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
自于公以治獄興其門世遂有故縱以覬覦後福者君<pc n="lb"/>
子不可無辯也夫于公謂未嘗有所寃者曷嘗以有罪<pc n="lb"/>
爲無罪哉特不以無罪爲有罪耳笞其當笞者墨其當<pc n="lb"/>
墨者大辟其當辟者至盡得其情實而無枉雖戮其身<pc n="lb"/>
而無怨事事皆然其爲隂德已不細有後宜哉故罪疑<pc n="lb"/>
惟輕可也事白而出之爲惠姦宥過無大可也故犯而<pc n="lb"/>
釋之爲黨惡存心過於寛固盛德事然殺人者獲免挺<pc n="lb"/>
刃必交於途奪于貨者弗治剽攘必紛於市姑息於一<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
二貽害已千百惡人多幸而善良懼如此而能昌其子<pc n="lb"/>
孫天意殆不其然鄉大夫吳公純臣溫厚有古人風祥<pc n="lb"/>
刑于嶺之西以恕稱子雍是似且甚秀爽來訪于文溪<pc n="lb"/>
之上且别焉問之何官曰新糾曹又問賞之逐瘴之犯<pc n="lb"/>
何也曰初心欲有所平反以成先志耳余嘉其志而贈<pc n="lb"/>
以言曰吳氏父子視于氏父子官崇卑不盡同而再世<pc n="lb"/>
俱典獄子惟清惟明惟平小大之獄本其情無以私意<pc n="lb"/>
有所重輕必身享駟馬髙葢車之榮矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送判縣楊侯汪中入京序<pc n="lb"/>
公論消長與世道俱大道之行也夫人不失其是是非<pc n="lb"/>
非之心之天豈惟大廷賢不肖若白黒閭閻之匹夫匹<pc n="lb"/>
婦好善而惡惡皆斷以理之正不以一毫私意參其間<pc n="lb"/>
汙世反是以大佞爲大忠以至貪爲至亷士窮逹有命<pc n="lb"/>
焉寧以是休戚而闗於人之國大矣菊坡先生老於鄉<pc n="lb"/>
余與楊侯日撰杖屨起居言動必見必聞縋城罵賊同<pc n="lb"/>
部入幕侯清白於氷玉有闗西夫子風天知之先師知<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
之宰廬陵之政若士若民安之平生壁立萬仞不稍下<pc n="lb"/>
賣菜傭飛語蜂起或者竟投杼焉夷而跖之渭而涇之<pc n="lb"/>
他人不能平侯謂官職儻來耳泰然不以蔕胸中所飬<pc n="lb"/>
未易涯也貧驅復入京余送之江皐曰朝廷清明公論<pc n="lb"/>
自定不疑之金必有能辨之者侯笑而已侯名汪中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吳蓽門杜詩九發序<pc n="lb"/>
草堂詩名輩商評盡矣反覆備論爲一書者葢鮮莆田<pc n="lb"/>
吳君涇思覃句中意索言外尋音響泝脉絡舉綱目工<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
部胸襟氣象模寫曲盡皆前人所未到余味之雋永深<pc n="lb"/>
歎其用工之精戸掾余君得藁維桑捐金鋟梓葢深於<pc n="lb"/>
杜詩者謂是編不可無也足未萬里途不讀萬卷書莫<pc n="lb"/>
讀杜詩信哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文溪集巻三<pc n="lb"/>
<pb n="15b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>文溪集巻四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文溪集巻四<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>李昴英<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題䟦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書胡致堂叙古千文後<pc n="lb"/>
文定胡公潛心春秋四十餘年而後徐出其説致堂其<pc n="lb"/>
親傳故筆削皆有法叙古字凡千不重雖飲席間談笑<pc n="lb"/>
成之而上下數千載闗繫大處包撮略盡興君昏主之<pc n="lb"/>
理亂哲佐悖臣之功罪吾道異端之正偏一字森嚴百<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
世確論不但可以習童稚而已古千文偎陋不倫乃盛<pc n="lb"/>
行於世俗葢未知有此作也其書一經朱文公表掲遂<pc n="lb"/>
傳廣帥宋公慈里兩翁之里學兩翁之學既梓之衡陽<pc n="lb"/>
又梓之廣之泮宫自此流布天下人人得諷詠有功於<pc n="lb"/>
人心多矣南嶽之高南海之深不泯不磨致堂之心淳<pc n="lb"/>
祐十年月正元日後學李昴英書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題章公權進論藁<pc n="lb"/>
金珠珍矣饑寒不可衣食則適用莫粟布若也雄深倔<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
竒之文自鳴一家人爭寳之價誠金珠矣使非切於時<pc n="lb"/>
無禆人之國亦徒可玩而已矣讀章衡之進論辭氣平<pc n="lb"/>
暢若不求工於文者然論古成敗商今利害實可見之<pc n="lb"/>
施行其日用之布粟歟世之舍金珠取布粟者幾人耶<pc n="lb"/>
毋怪乎天下之未平治也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題鄭上舍玠大學䇿藁<pc n="lb"/>
士試於有司曰時文志於得而已鄭君對策天子學乃極<pc n="lb"/>
言天下事皆有闗於君德有禆於世道方鯁論崛起與<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
國論爭鋒禍且不避寧得失計耶胸中所存定非尋常<pc n="lb"/>
諸生拔尺寸比是真不負皇朝淑養之意衡文者拔其<pc n="lb"/>
尤則公論猶未泯可爲斯文賀君其堅此志勿渝厚其<pc n="lb"/>
養勿餒大建立於世垂聲名無窮毋使人曰此徒議論<pc n="lb"/>
之士吾黨所望也嘉煕庚子四月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋許廣文一鶚廷對<pc n="lb"/>
士初試大廷多未脱時文氣讀許孟翀對藁體製全似<pc n="lb"/>
奏䟽首排李清臣葉祖洽媒進阿世條陳切時病而言<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
甚直雖屈第七視紹聖初力詆元祐諸老竊榜亞者相<pc n="lb"/>
去霄壤均爲莆産氣禀自不同然歴國初以來三百年<pc n="lb"/>
間名公鉅卿由第七人者絶少若有所待勳業與名節<pc n="lb"/>
俱不朽深有望焉孟翀勉之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋清獻崔公手墨<pc n="lb"/>
嘉熙已亥某在著庭清獻崔公自南海寄書來别紙如<pc n="lb"/>
此公拜集賢相天子遣中使踰嶺趣行且賜金二百兩<pc n="lb"/>
治裝蒲輪日在門而公之病已深矣累䟽力辭始得請<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
以金付武臣鄧祖禹護納内庫葢公帥鄉部時祖禹實<pc n="lb"/>
爲事務官所以委之也此役他人所難而祖禹不憚勞<pc n="lb"/>
費似知慕獨樂園之守園者亦可尚也偶閲公手澤俾<pc n="lb"/>
模刻而藏之淳祐五年元日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題菊坡水調歌頭後<pc n="lb"/>
清獻崔公劒閣賦長短句巻巻愛君憂國遑恤身計此<pc n="lb"/>
意類出師表雅趣欲結茅庾嶺邉一琴一鶴繇湘桂歸<pc n="lb"/>
南海竟不得踐緑隂青子約然幅巾藜杖徜徉老圃寒<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
花間十有六年晏歲之樂不減洛中耆英也好事者掲<pc n="lb"/>
此詞山中惜非公手跡某敬以所藏本授横浦校官頼<pc n="lb"/>
君棟使刻之文獻張公始鑿嶺路而未有祠着公同龕<pc n="lb"/>
爲宜此則地主事非過客所得專也淳祐六年三月既<pc n="lb"/>
望門人李昴英<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>附刻崔菊坡水調歌頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>萬里雲間戍立馬劒門闗亂山極目無際直北是長<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>安人苦百年塗炭鬼泣三邉鋒鏑天道久應還手寫<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>留屯奏烱烱照心丹<pc n="　"/>對青燈掻白髪漏聲殘老來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>勲業未就妨却一身閑蒲澗清泉白石梅嶺緑隂青<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子怪我舊盟寒烽火平安夜歸夢到家山<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋菊坡太學生時書藁<pc n="lb"/>
此清獻公初入太學寄其友林介仲書也吾州去在所<pc n="lb"/>
四千里水浮陸馳大約七十程士以補試雖登名猶未<pc n="lb"/>
脱韋布也故稍有事力者猶勞且費之憚而尼其行寒<pc n="lb"/>
士又可知矣公奮然間闗獨往一試預選隨取高第平<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
生勛業名節實賢闗基之長短句有人世易老之歎必<pc n="lb"/>
期三年成名而歸書所云云立志已卓然不凡至於述<pc n="lb"/>
齋舍之費頗悉聞其入京參齋時皆朋友相資助故書<pc n="lb"/>
報之詳貧者士之常公之貧有人不堪其憂者處之甚<pc n="lb"/>
安所以富貴不能滛而清白照一世也林介仲名介增<pc n="lb"/>
江老儒者生沒在公之前後人不能寳有此紙轉落士<pc n="lb"/>
人之家某近始得之公以歲庚戌入在膠庠庚戌而此<pc n="lb"/>
書出若有數然外姪陳某往試橋門持此授兒子守道<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
守道亦就試且壻菊坡之門公手澤宜歸之淳祐十年<pc n="lb"/>
二月朔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋節愍王公行實<pc n="lb"/>
舍生取義所欲有甚於生者平生講之熟故臨難處之<pc n="lb"/>
雍容非猝然勉强能之敵之犯益也節愍王公翊以議<pc n="lb"/>
官權宜肘制置使印収燼兵支孤城野戰不勝巷戰又<pc n="lb"/>
不勝然後徐結纓而入於井此他人之責而身之不避<pc n="lb"/>
壯矣哉先是菊坡崔公貽之書曰一段冰清萬仞壁立<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
竊意公平生忠義自許惟菊坡深期之其子閶募死士<pc n="lb"/>
赴難道遇兵且鬬且前創甚偶不死今爲東莞丞遂得<pc n="lb"/>
見公行實與守城日記風節凜凜使人慨慕且三歎菊<pc n="lb"/>
坡知人之明淳祐辛亥冬至文溪李昴英書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋鄧運判柞行實<hi>始興人</hi>
                    <pc n="lb"/>
予聞耆老言桂漕鄧公平難事英氣奥謀不在杜杞<pc n="lb"/>
下老檜欲啖以美官使摧殘謫客則崖然正色拒之士<pc n="lb"/>
志於立功少定力公則將之以學故能不爲勢利所移高<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
廣於上書布衣中識㧞南方一傑可謂無遺才矣淳祐<pc n="lb"/>
八年八月二十日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題循陽通守黄必昌大學中庸講義<pc n="lb"/>
吾友黄京甫主濓堂日沃諸生胷次以大學中庸之味<pc n="lb"/>
掲宏舉要闡邃析㣲探聖賢妙㫖於千百載之下取儒<pc n="lb"/>
先緒論蔽之片言間體認真切處如良畫狀人物攷察<pc n="lb"/>
精宻處如厯家步星氣於義理無少差葢淵源乎北溪<pc n="lb"/>
而根柢乎考亭者爲後學之益多矣京甫循循修謹人<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
一語不妄發意其於二書心之身之久不但工誦説而<pc n="lb"/>
已然士之講學豈惟獨善要推以澤民利物與上官相<pc n="lb"/>
可否毋有所恐懼見義必爲行之以勇又持此書判千<pc n="lb"/>
里矣勉之哉淳祐九年六月二十五日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題諸葛珏北溪中庸大學序<pc n="lb"/>
大學中庸之㣲㫖朱夫子發揮備矣北溪翁從之游久<pc n="lb"/>
以所得鳴漳泉間泉之士有志者相帥延之往教翁指<pc n="lb"/>
畫口授不求工於文彩務切當於理義諸生隨所聞筆<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
之成帙韶别駕諸葛君當時席下士之一也廣其傳於<pc n="lb"/>
梓嘉與後學共使之繇北溪之流遡紫陽之源而窺聖<pc n="lb"/>
涯不徒口耳且必用力於實踐則曰希聖希賢功夫可<pc n="lb"/>
循循而詣矣余過曲江得見所未見茅塞豁然尹番禺<pc n="lb"/>
而始創黌舍者此諸葛君也珏其名淳祐五年三月朔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋西山眞先生送李教桂高序<pc n="lb"/>
士生遐陬學無名師誦無全書得於氣禀或秀而文職<pc n="lb"/>
教者復不屑誨士習日䧏而庳豈顓士之咎哉莫逺於<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
蒼梧有陳欽明左氏爲博士眡閩歐陽詹始舉進士且<pc n="lb"/>
先數百年而恩人士至今湮晦其間豈無瑰奇不模不<pc n="lb"/>
範無以玉而成也溫陵李君茂先繇膠庠登雋科以先<pc n="lb"/>
正嘗教授於恩勇踐前志逹尊眞先生有言侈其行勉<pc n="lb"/>
其以實理淑諸人以實學充諸已葢厚於其偏方之士<pc n="lb"/>
而周於望當世之賢皆樂教英才盛心也茂先可爲師<pc n="lb"/>
者而溫知不廢青衿叩請洪鐘應之學者能心契意領<pc n="lb"/>
矩步規趨固無異登西山之堂而親承謦欬也異日卓<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
然以道鳴世淵源葢有自來者番禺子弟逺從胡安定<pc n="lb"/>
游恩之士坐聞長者之餘論幸矣亦可見先生之言之<pc n="lb"/>
教所被者逺矣敬書詔後俟摳趨墻仞而質正焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋陳侯贈曹貢元士圭詩<pc n="lb"/>
儒將雍容氣象與武夫不同孔明七擒孟獲而卒縱之<pc n="lb"/>
非力不能殺不忍耳總管陳侯以文武兼材假右科發<pc n="lb"/>
身䇿勲北垂浩然賦歸澹如也汀甿憑險裒兇天朝起<pc n="lb"/>
侯付以外閫撲屯蜂蹂聚蟻叱咤頃耳尚欲招致而生<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
之涵澄一意宇宙並量筆之詩章布宣盛徳視競病之<pc n="lb"/>
句陋矣安得渤海觧刀張嬰面縳刃不血而功全此詩<pc n="lb"/>
季將軍一諾也曹邱生善游揚之紹定己丑良月朔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋第二首<pc n="lb"/>
手劒要盟曹子也望轍眡旗亦曹子也磜宼阻兵曹君<pc n="lb"/>
士圭請於郡身蹈狡窟曉以逆順禍福此舉甚誼而壯<pc n="lb"/>
陳侯延之玉帳間從容札所爲詩以贈空巢成禽之句<pc n="lb"/>
非戾拊柔之意葢不執安之之説而廢勝之之畫此正<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
元戎高處萬一<graphic n="KR0146" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0146.png" mimeType="image/png"/>鼯怙終罔悛則兵其可已乎夫茍不<pc n="lb"/>
可已也則曹君又將移其前日之憑軾口伐者而櫜鞬<pc n="lb"/>
相從矣此詩㫖也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋魏鶴山贈醫者曾貫詩<pc n="lb"/>
宋清氏以子厚傳之聞姜大中以轉物翁詞之著二醫<pc n="lb"/>
皆工已疾而不祈人之酬者也長洲曾君客五羊大書<pc n="lb"/>
其門曰病且貧者診乎我藥施之是不忝鶴山贈句矣<pc n="lb"/>
淳祐甲辰仲春<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋魏鶴山題尹商卿自信齋詩<pc n="lb"/>
伊川先生曰孔孟之門人不敢信已而信其師之説朱<pc n="lb"/>
文公曰信者眞知其理之如此而無毫髪之疑也尹君<pc n="lb"/>
試思之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書杜去非所藏西山帖<pc n="lb"/>
西山嘉與人士接遺墨落四方最多杜正甫所藏帖則<pc n="lb"/>
許之深勉之力其人葢可想而知也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋錄曹吳雍所藏鄒南谷書墨<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
樞宻南谷鄒先生名徳穹博海内人士所宗垂五十年<pc n="lb"/>
矣平日於一字之褒不輕與人春秋法也曩由夕郎拜<pc n="lb"/>
帥西廣南海呉公純臣古君子人也以憲節同寅其子<pc n="lb"/>
雍寳藏乃翁所得先生書所得褒語則清通仁厚而已<pc n="lb"/>
辭甚不費而曲盡繡衣公平生所爲士大夫作時様書<pc n="lb"/>
尺頌徳或纍百言觀此可少媿矣吳氏子資稟頴特於<pc n="lb"/>
此四字克肖而齒方少里人李昴英爲先生門人輒發<pc n="lb"/>
明言外之㫖曰清也通也厚也皆仁中有也宜益克己<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
使人欲淨盡天理混融以全吾固有之仁所到豈易量<pc n="lb"/>
哉先生聞舊同僚之有子必亦喜淳祐二年五月望<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋陳光庭所藏蔣實齋遺墨<pc n="lb"/>
細數在世繇科級梯貴顯凡幾能全節始終有幾容容<pc n="lb"/>
溫飽固不足算乖初心而謬末路良可憫惜方老奸擅<pc n="lb"/>
權以區區官爵籠天下士鄙夫爭吞炭爲啞以媒進取<pc n="lb"/>
一世習熟謂敢言爲狂實齋蔣公始召忽大聲長鳴於<pc n="lb"/>
仗馬問聵者愕默者愧正論命脉頼以挽回其憂時愛<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
主之忠甚至於病且死不渝也科目得如此士庶亦不<pc n="lb"/>
沗陳君元實布衣時登其門最久而宻貯遺墨盈幅讀<pc n="lb"/>
之凛凛猶有生氣元實今尉增江甚公甚亷甚恕使家<pc n="lb"/>
稍抑之羣邑人叩臺府乞留非術驅利誘使然觀其字<pc n="lb"/>
與公之名齋同益信端人端友平日相資講切皆實理<pc n="lb"/>
也百里人心徳之不忘其實學功用小驗云嘉禧戊戌<pc n="lb"/>
臈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋吳都統所藏菊坡先生帖<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
清獻崔公護坤維晩必自出伺烽火至報稍急輒通夕<pc n="lb"/>
不寐思所以應乃心無頃刻忘邉憂也指縱諸將毎手<pc n="lb"/>
筆驛以授情通如家人而人樂爲之用都統吳侯彦公<pc n="lb"/>
所識擢薦之之詞曰宣力邉防輕財得士卒心介胄之<pc n="lb"/>
士才且亷世不多得公以清勤身帥之驗也是時全蜀<pc n="lb"/>
如金甌無少玷缺續貂以狗而貽禍遂至於不可救藥<pc n="lb"/>
吳侯久已擯去流落天南邂逅共談西事慷慨憤激有<pc n="lb"/>
老馬千里志歸斯人於鄉國使經理殘碎地豈不愈於<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
用新進輩哉同時有李侯紳受知於公後以死節聞公知<pc n="lb"/>
人之明類此故併識之淳祐三年良月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文溪集巻四<pc n="lb"/>
<pb n="12b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>文溪集卷五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文溪集卷五<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>李昴英<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題跋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題潛守黄連傳<pc n="lb"/>
雪巖潛君起傳黄連以其味苦而能愈疾猶言忠而能<pc n="lb"/>
救缺遺也然苦易厭忠易踈古今同一病此佳傳可藥<pc n="lb"/>
天下後世豈但體物游筆力而已哉予嘗謂黄連最甘<pc n="lb"/>
舉世莫曉蓋不適口頃刻耳爲身已安非甘乎物之甜<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
人其害有沉痼不可療者非苦乎日昃不暇食文亦勞<pc n="lb"/>
止終與民皆歡樂元宗末年聲色豈不大快意卒不宴<pc n="lb"/>
於蜀明驗可睹夫君心苦身苦學苦行苦其性黄連其<pc n="lb"/>
氣味黄連寧自苦而欲遺世以至甘故言尤苦必有持<pc n="lb"/>
是言進之上者國脉庶其有瘳乎唐博士嶺南貢蜜菓<pc n="lb"/>
詩曰政恐無禆益所出非和平上林寧少此下箸安可<pc n="lb"/>
輕在惠陽作也其忠愛深矣黄連傳惠陽所著二篇政<pc n="lb"/>
堪作對<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋潛守治獄好生方<pc n="lb"/>
治獄好生方雪巖潛起所製也方所主者一曰仁其用<pc n="lb"/>
有三曰硏之實辨之白决之早余始讀之意其如世醫<pc n="lb"/>
雖能處方未必有眞見定力能察脉投劑也南海値厄<pc n="lb"/>
運漕邱廸嚞攝帥尉陳知章攝倅以殘虐爲能以多殺<pc n="lb"/>
爲功時號大小屠伯虎噬蟒吞俘平民爲宼纍纍血刀<pc n="lb"/>
杌繡衣陳公均久知君檄之詳訊凶人方煽威熖脅制<pc n="lb"/>
同列或勸君引避可以免君奮然曰人命至重但平心<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
睹是己之禍福利害在所不論乃躬審問具得情實頼<pc n="lb"/>
以更生者十九與唐眉山序蕭師顔明興元獄非叛活<pc n="lb"/>
數十人事頗相類人始服君有活人手能用此方矣既<pc n="lb"/>
随試效不得不廣傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書菊坡先生蒲澗生祠記後<pc n="lb"/>
端平二年二月二日廣人奉菊坡先生像生祠之先生<pc n="lb"/>
拒之峻不能止也衆屬參預宏毅齋游公佀秉記筆文<pc n="lb"/>
絶竒偉先生戒毋刻尤力蓋謙不肯當吁先生騎箕尾<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
去矣餫使劉公克莊始入記於石命其客鍾大鳴視工<pc n="lb"/>
以淳祐之元中元後三日立先生所以惠其鄉國人所<pc n="lb"/>
以尊其老來者有稽焉游公之文也抑劉公之力也菊<pc n="lb"/>
坡祠二在蜀仙遊閣劉後溪贊之在南海之蒲澗劉後<pc n="lb"/>
村碣之鋪敡大賢者盛德垂之無盡兩劉氏之意俱豐<pc n="lb"/>
而後村慕前修於既往勤勤焉非利而行之此則過人<pc n="lb"/>
逺甚邦人士謂宜識俾先生之門人李昴英書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書瀧水趙宰汝軏生祠後<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
端平二年二月七日狂卒曾忠嘯衆突南海城余縋出<pc n="lb"/>
行其壘且周曉以逆順禍福羣兇帖聽遁而西又四年<pc n="lb"/>
讀瀧水民立趙令君生祠記而後知賊據古端日康之<pc n="lb"/>
人大恐瀧境内鮀黎獠假防縣爲名鳴刃譟庭下令從<pc n="lb"/>
容折以理即觧散去時菊坡公帥鄉部如此好漢惜郡<pc n="lb"/>
將不以聞余方在幕府實負蔽賢媿趙君有靖百里功<pc n="lb"/>
未嘗口㣲邑人載之碣殆不傳今士大夫幾大樹將軍<pc n="lb"/>
矧宗室子君名汝軏敏才而力學所至有政可稱南海<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
李昴英書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書士友張德明擁書樓<pc n="lb"/>
余友張君諱允廸字德明奇偉士也自言出曲江文獻<pc n="lb"/>
公派嘗都城共邸見其挾册竟晝夜吟不輟心甚敬之<pc n="lb"/>
無何挈入璧流齋房就訪焉則壁横墨本二大字曰擁<pc n="lb"/>
書蓋菊坡筆也謂余曰某不才辱鄉逹尊不鄙夷其敢<pc n="lb"/>
暴棄而戰其藝南宫輙北俛就西廊試入前龜迄不肉<pc n="lb"/>
食余來寳安登其藏書樓二大字宛其舊識而故人隔<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
世久矣爲之愴然且仰歎大老先生樂與後進惜天不<pc n="lb"/>
夀斯人少副所期也其三子斗文翼文光濟皆力學克<pc n="lb"/>
支門戸皆與漕計自此能刻厲以成先志則德明猶不<pc n="lb"/>
死也勉旃嘉熙二年六月二十二日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書胡侯竹巢七思集<pc n="lb"/>
細誦胡侯大學七思之作迎駕謁殿之篇其綱領與君<pc n="lb"/>
之仁所以教育我師之道所以作成我功與天地並蓋<pc n="lb"/>
終身受其賜如之何勿思侯去璧水幾年而巻卷然形<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
之聲詩視世之豢富貴而忘虀鹽者大逕庭矣兹牧千<pc n="lb"/>
里將行夫子之言以澤天子之民推廣其所思則天下<pc n="lb"/>
有溺者饑者皆在吾念慮中侯必勉之寳祐三年七月<pc n="lb"/>
二十三日南海李昴英書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題劉潯州必成三分集<pc n="lb"/>
嘉熈丁酉秋余被命衡文貢闈右科中得一奇士掲之<pc n="lb"/>
觧首則劉君必成也明年君廷對魁其倫又十年以清<pc n="lb"/>
潯使君寓南海始熟其標致論議競爽可人與其所爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
文不異而吟尤工豪逸雅澹兼衆體題所編曰三分取<pc n="lb"/>
東坡戱郭功甫語也謙退不自足如此進未易涯雖然<pc n="lb"/>
世有擅八义之才而他無可書者器識先而文藝後也<pc n="lb"/>
立身行已當如前輩所謂八九分人推以及物必寛之<pc n="lb"/>
一分君所學所志蓋有余所期望者不但進於詩而已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題鄭宅心山居藁<pc n="lb"/>
余乙酉與鄉老進書鄭君宅心由東廣漕闈舉名始聞<pc n="lb"/>
未之靣也嗣歲識之於期集所邸寓又相隣日夜劇談<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
不休蓋博物而多藝者又十年四月邂逅爛柯山喜其<pc n="lb"/>
詩益工相與道舊留三日而别未幾以死聞同榜中如<pc n="lb"/>
斯人豈易得哉君之弟宅仁收遺藁得數千首將板傳<pc n="lb"/>
之可謂篤友于之義矣佳士不可作同年多凋謝拊巻<pc n="lb"/>
悵然淳祐丙午<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題危志仁恕齋詩藁<pc n="lb"/>
四體具而爲人而夫子所謂成人異於是則知杜子美<pc n="lb"/>
詩成泣鬼神之句非成章之謂謂功夫到成處也廬陵<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
危容孫出家尊恕齋吟篇句而琢字而鍊興髙而味長<pc n="lb"/>
一讀知爲老蒼輩庻幾於成者此足以成恕齋名矣奚<pc n="lb"/>
必仕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題三衢陳大經詩巻<pc n="lb"/>
陳君自號岫雲所以寄蕭閑之趣非以是狀其詩也而<pc n="lb"/>
澹乎物表納宇宙之大於胷次吐之成韻自然清絶不<pc n="lb"/>
塵君詩多態度藹藹春空雲必有賞音如昌黎翁者<pc n="lb"/>
淳祐八年八月八日<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題節推張端義荃翁集<pc n="lb"/>
士行乎患難可以驗學力所至深淺茍聞道矣雖瀕於<pc n="lb"/>
死不變有飽雞粥鼾睡以須者羈困旅逆又焉能動其<pc n="lb"/>
心姑蘇張君端義以選人三上書帝閽最後書言最狂<pc n="lb"/>
端平明禋雷雨時也天子戅之僅於韶以置乃得與監<pc n="lb"/>
門俠謫所隣老矣落南依敗屋然破釡竹榻紙衿凄其<pc n="lb"/>
誰堪而顔丹如氣虹如不作顦顇無聊狀其詩累篇骨<pc n="lb"/>
處實眼處活峭奇而非怪含婉而不怒多從胸中書流<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
出他日將與名相久逺而後知數年數千里外所以充<pc n="lb"/>
充然自適而忘秋風蓴鱸之感者心寄於詩也或問離<pc n="lb"/>
騷荃喻其王而君荃翁號何余應之曰荃香草也特寓<pc n="lb"/>
焉以自别於薋葹輩耳周大君在上楚莫非臣是於義<pc n="lb"/>
無嫌淳祐三年重九文溪李昴英書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題鄭南瑞礫銕集<pc n="lb"/>
銕隨取而有人得而凡之然極其至精有天下至寳不<pc n="lb"/>
能當者一劍而敵千金已珍矣一鼎而夀國且千祀誰<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
得而價哉聞鄭君南瑞標所業曰礫銕自謂其文如銕<pc n="lb"/>
藏沙礫中俟淘鍊之工而未遇也意則甚謙矣銕亦豈<pc n="lb"/>
易方耶能堅其志剛其氣學成而器於時則腸焉宋廣<pc n="lb"/>
平靣焉趙清獻可不朽百世彼錐以刺硯以磨徒欲資<pc n="lb"/>
筆舌錚錚旦暮間君子不貴也返其行卷書以厲之若<pc n="lb"/>
曰鑄人則予不敢淳祐三年十一月一十三日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題郭景舒梅埜百詠<pc n="lb"/>
暗香踈影一聨出梅孤山和靖成三高蓋工之難豈多<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
之貴耶郭君蜚卿頗有王謝家子弟風嗜於詩酷詩於<pc n="lb"/>
梅獨富趣尚殊不塵然年盛氣鋭往往成之易出之早<pc n="lb"/>
才性固自佳特未逢好師友砥礪礱磨耳歲月益宿推<pc n="lb"/>
敲宜苦華收實在潦盡石見觀舊作當自知郭功甫自<pc n="lb"/>
謂一世豪東坡於其詩纔許三分蜚卿能勉用力將不<pc n="lb"/>
止此家數淳祐二年七月文溪李昴英俊明父書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題鄭宅仁詩藁<pc n="lb"/>
詩詞雖寄興寫物必有學爲之骨有識爲之眼庻幾鳴<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
當世落後世不然是土其形繪其容望之宛然若人也<pc n="lb"/>
置雨中敗矣余識鄭君宅仁已數年今見其近作如此<pc n="lb"/>
君同年之弟也愛而莫之助可乎淳祐六年三月朔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題趙公玉新昌紀詠<pc n="lb"/>
澹庵謫仙人一䟽請尚方劒前後三十詠始落南荒公<pc n="lb"/>
去新幾年仕宦新幾人傚其數而詩惟一趙公玉蓋勇<pc n="lb"/>
於步趨前修者詩寓焉耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題彭昌詩下車録<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
下車而揖戴笠此布衣交富貴毋相忘之約耳若夫一<pc n="lb"/>
言而善介卿下堂一字之工大尹駐馭前逹之賞識士<pc n="lb"/>
不必舊嘗半靣也士有安窮閻而陋結駟寄飲市而傲<pc n="lb"/>
召輪又曷嘗汲汲焉覬貴顯者之一顧盼哉窮逹不足<pc n="lb"/>
以論士新故不足以論交所以意氣相與惟其人而已<pc n="lb"/>
人如彭君昌詩所至誰不倒屣誰不下榻帙此以謁諸<pc n="lb"/>
公庻幾他日一邂逅雖似乎贅視世俗所謂雲萍錄泛<pc n="lb"/>
泛然紀載則大異矣余方耕釣文溪上效東坡雨笠曳<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
屐則軒渠甚適乘車騖榮途者甚多矣君必欲頺然山<pc n="lb"/>
夫筆其編甚矣其迂之過我也淳祐十年四月既望<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題鄭寧行巻<pc n="lb"/>
雲峯所爲文曾經眞魏宗工指教既數年矣筆力當益<pc n="lb"/>
進必不止是編恨未盡見也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書趙經幹彦捍自鳴錄<pc n="lb"/>
趙君禦賊龍川余方闔戸恤居不得耳顛末逆卒犯城<pc n="lb"/>
以後事則身其間歴歴猶在眼也是時肉食者爭藏深<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
遁逺宼退亟呈身從而論功者亦衆矣君入與毗富道<pc n="lb"/>
兵偕自言泝韶溪趣之來援似權以濟事而心未暴白<pc n="lb"/>
於人竟爲法受惡朝廷徐知其無他過賜之環訪余出<pc n="lb"/>
一編曰將持此鳴其不平請爲我一語以證余生平不<pc n="lb"/>
觧絶物而筆不逐世情君異時督捕誠有跋履之勞今<pc n="lb"/>
自惠來此邦人士相唁問不絶於館亦必有人心未能<pc n="lb"/>
忘者是則可錄嘉熈戊戌臈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書方右史請田知白作濓泉堂賔書後<hi>缺全文</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
是邦老成人無踰田知白者聞其壯即厭科舉專志理<pc n="lb"/>
學使領䄂書生爲宜知白長余三十歲有疑必就質焉<pc n="lb"/>
而不敢友也因從<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文溪集巻五<pc n="lb"/>
<pb n="11b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>文溪集巻六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文溪集巻六<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>李昴英<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奏議<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>端平丙申召除太博賜金奏劄<pc n="lb"/>
臣聞與治同道罔不興與亂同事罔不亡善覘國者惟<pc n="lb"/>
觀諸此人主以其履之身措之天下質之理蔽之心焉<pc n="lb"/>
道侔盛際庶幾同符事襲衰季將至合轍考古驗今斷<pc n="lb"/>
斷不易有天下者宜知所决擇也恭惟皇帝陛下資不<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
世出志大有為五三登閎一蹴可到然欲祈天永命而<pc n="lb"/>
雨血告妖如晉承康識者有劉石之憂欲復恢境土而<pc n="lb"/>
戎馬踐淮如宋元嘉江右凜荷擔之懼襄峴失而江陵<pc n="lb"/>
孤三山潰而䕫門危祖宗區宇將半陸沉億萬生靈重<pc n="lb"/>
罹塗炭大勢日蹙通國懼亡自去冬以来然矣陛下自<pc n="lb"/>
視今為何時反觀行事果皆通治之道否耶夫勢之安<pc n="lb"/>
危反掌易置理之當否亘古不移陛下儻若慨然於興<pc n="lb"/>
王之規模惕然於亡國之龜鑑必蚤夜以思凡是理所<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
安人心所同者皆治之基也則如趨康莊不可趦趄而<pc n="lb"/>
進凡壊常戾正咈衆狥已者皆亂之階也則如避䧟穽<pc n="lb"/>
惟恐詿誤其間聖賢明訓若掲科條設違其言罔不取<pc n="lb"/>
敗臣謹昧死為陛下陳之酣嗜峻雕未或不亡此謹身<pc n="lb"/>
之戒也陛下嘗因明禋之天變而撤樂嘗以誕節之震<pc n="lb"/>
雷而輟宴葢深自警省矣是或抑畏於遇災之時恐易<pc n="lb"/>
怠忽於已私之累縵立望幸之衆易至移人天錫飲量<pc n="lb"/>
之洪寧免過度作無益則玩物䘮志營不急則宴安易<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
懐錫賚之數無涯宫庭之費不㑹此衣布冠帛之時毋<pc n="lb"/>
曰貴為天子不得一舉手足也此坐薪嘗膽之時毋曰<pc n="lb"/>
惟辟福威玊食也陛下儻念三陲之民轉徙無依必不<pc n="lb"/>
忍適一已之安逸儻思多難之際日不暇給必不肯汩<pc n="lb"/>
聖躬之清明媿脱簪之諌周室所以中興堅覆觴之志<pc n="lb"/>
晉元所以再造此豈甚髙難行之事哉無法家拂士者<pc n="lb"/>
國常亡此用人之戒也陛下選拔言官多采直聲或俾<pc n="lb"/>
再入間由外擢其寄耳目也重矣而切於救國者疑其<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
矯激忠於報上者謂其好名絶江而歸無復諭留之虛<pc n="lb"/>
文與郡以出似非優待之美意何以奬犯顔之直氣已<pc n="lb"/>
頓殊導諌之初心年来人物凋謝存者幾何正當愛䕶<pc n="lb"/>
豈堪頓挫不容過闕致抱没身之恨朝野悼嗟皆有殄<pc n="lb"/>
瘁之憂守輔郡者人方喜其名而成命竟寢贊幕府者<pc n="lb"/>
衆皆惜其去而列疏未俞聖主本無厭薄忠良之心中<pc n="lb"/>
外竊有疎忌賢者之惑陛下儻念國所以存僅此一脉<pc n="lb"/>
必使臺諫得以盡其言儻思强本折衝在乎衆正必使<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
莊士得以伸其氣衛多君子國未可量汲黯在朝淮南<pc n="lb"/>
寢謀豈無益於人之國哉亂其紀綱乃底滅亡此守法<pc n="lb"/>
之戒也陛下非不恪遵先朝之成憲而干請為撓非不<pc n="lb"/>
故使臣下之奉命而威令漸輕給舎繳建節之濫而終<pc n="lb"/>
莫回大臣進除擬之目而不盡用近習乗間而宫府非<pc n="lb"/>
一體旁蹊捷出而政事或多門宸札叮嚀鬬虎未分制<pc n="lb"/>
書符移束閣弗顧賞罰無章功罪奚别法制不立軍伍<pc n="lb"/>
豢驕朝廷之政本未清軍國之威權幾䙝自昔陵夷鮮<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
不由此無紀綱而周之祚微有憑藉而唐之命永可不<pc n="lb"/>
監哉四維不張國乃滅亡此厲俗之戒也陛下欲洗濯<pc n="lb"/>
士心而意向未明欲旌崇節義而風厲未至權臣孽息<pc n="lb"/>
褒榮加渥羣憸雖斥簡記弗㤀上之好惡或偏下之趨<pc n="lb"/>
向必異昧進退之義者不恤人言倒善類之戈者勇犯<pc n="lb"/>
不韙挾敵自固欺誕無忌求得欲縱躁競愈滋平居習<pc n="lb"/>
為頑頓無恥之風臨難必無仗節死義之士國何利焉<pc n="lb"/>
尚名節而東都之祚延賤名檢而典午之禍作可不懼<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
哉閱興亡之大無出於四者安危之機當决於一心陛<pc n="lb"/>
下以今之為合古之法跡其所以致治監其所以召亂<pc n="lb"/>
者取舎殊途瞭然而易見也我高宗皇帝間闗六飛基<pc n="lb"/>
圖萬載中興鴻業貽謀具存焦思先吾身之詩放宫嬪<pc n="lb"/>
損服御之詔諌官所言多寡置簿以考靣對不及闕失<pc n="lb"/>
降秩以懲大臣勒令内品責軍令狀而上為改容親筆<pc n="lb"/>
戒以軍法而外閫震恐謟䛕之人不使厠身於班列振<pc n="lb"/>
拔名節以起士氣之委靡宏規懿範最為切近陛下有<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
志中興能循髙宗之治法則亦古之治法矣臣願陛下<pc n="lb"/>
赫然發憤幡然改圖念祖宗土地不可尺寸與人厲披<pc n="lb"/>
輿地圖之志毋使人有幾如是而不及郢之歎當如炎<pc n="lb"/>
紹之初敵至必戰毋悠悠歲月而自誤於不可信之和<pc n="lb"/>
也大臣開誠布公鞠躬盡瘁屏常程之碎務以澄心静<pc n="lb"/>
慮移堂除於吏部而一意籌邉當如李綱以去就争天<pc n="lb"/>
下大計毋徒曰鎮之静也士大夫當如宗澤所謂非臣<pc n="lb"/>
子安居美食之時共攄主憂臣辱之忿各辦趨事赴功<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
之心毋徒覩風景而感慨也邉臣當如劉錡所謂背城<pc n="lb"/>
一戰於死中求生而併力拒敵毋徒靠撒花以為緩圍<pc n="lb"/>
之䇿也君臣上下共惜分隂共商緊着日課其事月計<pc n="lb"/>
其功常若勍敵之在前常若禍至之無日庶幾無秋髙<pc n="lb"/>
塵起之倉皇而取襄葺蜀固淮之規模立矣臣區區憂<pc n="lb"/>
國之心不識忌諱陛下裁赦取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公未奏劄子間上曰前此五羊之寇卿能縋城諭賊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>可見膽略公奏云疎逺小臣辱陛下簡記豈勝感激<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>公奏第一劄讀至愧脫簪之諌周室所以中興上曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>多事之時正當以中興為法讀至贊幕府者人皆惜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其去而列疏未俞上曰日来士大夫多尚虛名而無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>實用公奏云名者衆之所推予也亦宜留之以慰物<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>望與其使之在外不若使之在内讀至臨難必無仗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>節死義之士上曰士大夫全少氣節公奏云亦在上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之激昂耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嘉熙戊戌銜命勉諭崔相囬朝奏劄<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
臣聞儲才宜預捜才宜博雖書生之常談實今日之急<pc n="lb"/>
務也强敵挻禍浸淫累年去冬之變尤可痛心歩騎纔<pc n="lb"/>
二千而潼益不支哨馬或數百而淮郡已震碎我城邑<pc n="lb"/>
糜我赤子其来莫拒其去罔追非彼實强由我自弱國<pc n="lb"/>
之無人甚矣臣嘗妄論洪水懐襄而伯禹能平之虎豹<pc n="lb"/>
犀象而周公能驅之自古無不可為之事荆尸後勁而<pc n="lb"/>
敗於鄢陵鄋瞞長狄而敗於宋魯自古亦未有不可制<pc n="lb"/>
之敵茍得天下之竒才斯能就天下之偉績田單一逃<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
難者耳守區區即墨而復齊七十餘城祖逖一司州主<pc n="lb"/>
簿耳以千人廩募衆鑄兵而自河以南復為晉土非天<pc n="lb"/>
下之竒才孰能辦此陛下近命臣韡兼制淮右布着已<pc n="lb"/>
定機括已回沿邊將士前日之勃鬱者今吐氣諸寨豪<pc n="lb"/>
勇前日之怨怒者今屬心臣韡亦當以單逖之功名自<pc n="lb"/>
期求副陛下專委之隆江淮重寄體統漸有所歸列障<pc n="lb"/>
廣莫分任須令可託代郡邊吏或當科𤨏翰孰可代先<pc n="lb"/>
科其人洞開胷襟容納衆長以為輔車之助此大閫責<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
也廣設網羅收拾羣豪以備重弓之需此朝廷事也淹<pc n="lb"/>
恤百里猶晦鳯棲低回治中未展驥足州縣豈無遺才<pc n="lb"/>
草廬卧龍深識時務褐衣捫虱劇談方略山林豈無遺<pc n="lb"/>
才茍徒采取於目前不思蒐索於度外毋乃示人以狹<pc n="lb"/>
乎臣願陛下明詔大臣於朝薦紳進人才之外申命諸<pc n="lb"/>
路帥守監司各舉堪充沿邊任使者不拘限員明著其<pc n="lb"/>
狀如先儒所謂某人能吏也嘗因某事以知其能之意<pc n="lb"/>
博參公言精加考察或寘之殘破之地以觀其經理或<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
處之風寒之衝以觀其禦防不以資格拘之不以繩束<pc n="lb"/>
待之必有非常之才出建非常之功矣柳開以文士請<pc n="lb"/>
兵果能制契丹之部落虞允文以儒者視師卒能成采<pc n="lb"/>
石之駿勲安知今無若人乎惟陛下與大臣圖之取進<pc n="lb"/>
止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀至非天下之竒才孰能辦此上曰天下事有人才<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>便可為近日更張帥閫卿亦知否公奏云陛下區處<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>得宜切中事機讀奏劄畢上曰右相有來期否朕自<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>更化之初簡在朕心儀圖共治渇欲一見公奏云臣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>崔與之遐方一老辱陛下殊常之遇但高年乆病而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>又道逺恐未能上副陛下延佇之意上曰聞其年事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雖髙體力尚强可勉為朕一出公奏云崔與之居家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>庭之間或可以勉强渉道路之遠恐難以驅馳上曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>卿近得書否公奏云此月初旬得二月十六日書云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>云上曰可作書道朕切望之意勉其亟就道以共圖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>匡濟之功公奏云謹當作書諭以聖意<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嘉熙已亥著作郎奏劄<pc n="lb"/>
臣聞天變狎至所以仁愛人君也人言交進所以忠愛<pc n="lb"/>
人君也天惟不言故告戒寓於灾異臣當盡言故論諌<pc n="lb"/>
出於憂危均為悟聖心之一機均欲扶國脉於一綫人<pc n="lb"/>
主於此大惕懼而進徳不已廣聴受而改過不吝則積<pc n="lb"/>
憂啓聖一言興邦未可量也不然天人方愛助之厪在<pc n="lb"/>
已無畏警之實則上下之望孤而莫之救矣若曰天變<pc n="lb"/>
不足畏人言不足恤此王安石所以誤先朝者在今日<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
可不深戒哉恭惟皇帝陛下聰明生禀厯數躬膺聖學<pc n="lb"/>
精微聖度恢廣將與盛帝顯王而比隆葢非中才庸主<pc n="lb"/>
之可及皇穹眷命乆而彌篤羣下歸戴誰忍負之陛下<pc n="lb"/>
亟思所以仰承天意而俯惬人心可也然自往歲以來<pc n="lb"/>
飛㢘動威回禄扇熖雨雹流沴旱蝗為妖怒濤浸逼於<pc n="lb"/>
都城列緯數愆於舎次一警之不悟而咎證疊見焉屢<pc n="lb"/>
譴之不悟而大變異出焉是仁愛之已極且轉而為震<pc n="lb"/>
怒矣畏天之威于時保之陛下所以應天者當何如哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
敬天之圖未必見於躬行親禱降禮乃及期而遽飭醮<pc n="lb"/>
祭之繁文若為感通竒衺之異教無乃瀆慢古人慮女<pc n="lb"/>
謁之盛而剪爪自責庇勳舊之罪而席藁南郊於嚴恭<pc n="lb"/>
之際未始狥虛文也陛下非無應天之念也然灾至而<pc n="lb"/>
懼既乆而忘能保此念之常堅否乎諫紙来上邇臣直<pc n="lb"/>
前輪班敷陳投匭徑逹上而規切於清躬下而枚列於<pc n="lb"/>
缺政公論以為是則衆論無異詞前日以不用去而来<pc n="lb"/>
者亦不敢嘿是忠愛之所激雖批鱗有所不顧矣人之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
多言亦可畏也陛下所以聴言者當何如哉拔山去佞<pc n="lb"/>
猶或疑其心違如羮之和尚或議其貎厚邊臣輕視於<pc n="lb"/>
朝廷言者凡㡬而玩䙝猶故宫掖不㑹於費用論者非<pc n="lb"/>
一而節約未聞在昔御史條奏則宦寺亟歸於故郡一<pc n="lb"/>
言感悟至謂髙廟神靈使之於聴納之際未始留難也<pc n="lb"/>
陛下非無聴言之明也然顧問雖詳施行實少能保此<pc n="lb"/>
明之常新否乎夫天人之際本無二致人君之心當主<pc n="lb"/>
一忱積此忱以消變推此忱以受言上下感通悉本乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
是今天下之勢亟矣吾國正憂元氣之壊强敵尚稽綏<pc n="lb"/>
服之期兵弱財殫境蹙民散自非陛下發一悔心以感<pc n="lb"/>
動彼蒼奮一勇心以主張公議將恐天下見異而魯以<pc n="lb"/>
衰仗馬俱瘖而唐以亂豈不大可懼哉臣願陛下充此<pc n="lb"/>
悔而持之以敬不容一息之怠荒民天民也念轉壑之<pc n="lb"/>
可憂職天職也毋旁蹊之捷出陟降常在於左右戒懼<pc n="lb"/>
如對於覩聞以吾之心合天之心庶可以轉禍而福矣<pc n="lb"/>
充此勇而行之以公不容一毫之私意言及缺失不憚<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
於改行言及貴近母過於回䕶以伸衆正之氣以杜羣<pc n="lb"/>
枉之門即一人之心合千萬人之心庶可以易亂而治<pc n="lb"/>
矣機括既回精神立起一念之烈旋乾轉坤猶之窮冬<pc n="lb"/>
千林摇落一氣纔復何物不春力量大則功効速天下<pc n="lb"/>
尚烏有不可為之事哉疎賤瞽言觸突睿聰惟陛下察<pc n="lb"/>
而赦之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>第二劄<pc n="lb"/>
臣聞邪正之用舎國家之安危繫焉於君子不可以過<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
疑於小人不可以偏信蓋君子直道以行骯髒難近而<pc n="lb"/>
臨大節不可奪者斯人也小人詭遇求獲柔佞易親而<pc n="lb"/>
誤天下國家者斯人也武帝不悦汲黯而黯能寢淮南<pc n="lb"/>
之謀成帝雅厚張禹而禹竟稔西都之禍人主於用人<pc n="lb"/>
之際可不鑒哉陛下無私如天地至明如日月臣下賢<pc n="lb"/>
否如辨白黑可謂有知人之哲矣然於取舍不暇計也<pc n="lb"/>
不然豈不容嘿之多後福何苦為是强聒哉陛下可以<pc n="lb"/>
察其心矣以得罪公論去以不愜物望去僅一二耳或<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
楥麟周章而穹班非據或城狐依憑而美職如攜竊意<pc n="lb"/>
陛下不過信其無他腸耳信其無顯過耳彼之操心惟<pc n="lb"/>
知貪冐於寵榮而已於人國無益也萬一利害怵乎其<pc n="lb"/>
前安保其不易所守哉陛下亦可以察其心矣今正論<pc n="lb"/>
稍伸正氣漸復政隂陽消長之機也臣願陛下公道宏<pc n="lb"/>
開私意盡克收人望重朝廷以示聖徳之廣大逺庸邪<pc n="lb"/>
清班列以彰聖斷之剛明則衆賢協和同心同徳共壯<pc n="lb"/>
國脉共起治功尚何孤立之慮哉惟陛下留神<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文溪集巻六<pc n="lb"/>
<pb n="13b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>文溪集巻七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文溪集巻七<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>李昴英<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奏議<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>淳祐丙午侍右郎官赴闕奏劄<pc n="lb"/>
臣畎畝五年退居庸陋聖恩不棄叨擢郎闈萬里一来<pc n="lb"/>
豈為滎進清光再望誓竭愚衷臣聞處難為之勢而有<pc n="lb"/>
可為之機此天下之所望也當改為之時而無勇為之<pc n="lb"/>
力此識者之所憂也葢機者矢之發而力者矢之至也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
一發而未數步焉安望其能中哉以英明之君值艱難<pc n="lb"/>
之運幸而諸賢翕集世道挽回人孰不曰此傾否為泰<pc n="lb"/>
之候轉危為安之兆也海内顒顒日望一日規模未立<pc n="lb"/>
效驗良賒一劑起九隂之脉而邪氣尚蠱於膏盲一籌<pc n="lb"/>
活將敗之棋而取勝未工於後着不升不降决於此舉<pc n="lb"/>
𦂳切用力猶足扶持不然則所謂難為者終付之不可<pc n="lb"/>
為是聴其淪胥而已豈不大可懼哉恭惟皇帝陛下鋭<pc n="lb"/>
精欲治二十三年矣天災所警䇿而徳日以進敵患所<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
嬰拂而慮日以深閲天下之義理熟而見日以精充而<pc n="lb"/>
上之盛帝顯王不勞方軌乃者發乾之剛奮夬之决斥<pc n="lb"/>
逐負國之權姦屏棄朋私之醜類正路開闢化絃更張<pc n="lb"/>
此一機也惜乎心術純白者天不愸遺阿匼取容者尸<pc n="lb"/>
如充位以自顧年老子孫弱之心謀吾國以兩吏扶持<pc n="lb"/>
之耄狀而贊萬機摸稜歳餘竟成何事陛下察其昏謬<pc n="lb"/>
亟聴引去此又一機也<hi>此叚論范鍾</hi>君明臣良可謂千<pc n="lb"/>
古之遇合而宏綱機要未見一二之設施夫以太子之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
少漆室婦人猶知隠憂陛下上繼列聖之炎圖親授寧<pc n="lb"/>
王之大寳豈不欲隆萬世丕大之緒臣下進說今幾歴<pc n="lb"/>
年前代明鑒援引略盡竊意陛下往來於心自不能以<pc n="lb"/>
頃刻忘也小學内建茂淑宗英躬督課程日以為常閱<pc n="lb"/>
之多則選必妙教之専則成必速而稱謂未聞少異中<pc n="lb"/>
外豈能無疑事體最重固難草草以易談而大本所在<pc n="lb"/>
詎可悠悠而不决故凡聖意之所向當使外廷之與聞<pc n="lb"/>
胡不謀之二三大臣胡不謀之老成從臣儻盡愜於衆<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
情宜亟定於大計於以繫四方之属望於以杜姦萌之<pc n="lb"/>
窺覦何至遲遲之乆而虛前星之次耶是陛下於正國<pc n="lb"/>
本猶未勇也髙宗皇帝曰朕懐此乆矣卿言適契朕心<pc n="lb"/>
非成憲乎<hi>此叚論建儲</hi>杞鬼雖竄而徳宗念之不衰葢<pc n="lb"/>
不知其為姦邪也陛下大明當天魑魍焉逃遺其親者<pc n="lb"/>
必後其君茍患失之何所不至陛下亦既灼知其凶悖<pc n="lb"/>
矣似聞捐金置局厚結貴近潛伺上意動息必知以一<pc n="lb"/>
人之獨惡恐不能終勝左右之交譽以三數端人之牢<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
拒亦安能盡絶餘黨之交通大抵小人之謀險而君子<pc n="lb"/>
之術疎彼必多方以相誤因得求疵以藉口今出力為<pc n="lb"/>
陛下扞禦外邪者如提重兵對勍敵萬一裏言浸潤淵<pc n="lb"/>
聽動摇是開門納寇也處騎虎之勢者何所置身乎臣<pc n="lb"/>
子事君禍福奚恤而宗社安危闗繫非輕胡不明正其<pc n="lb"/>
罪詔告天下以安善類之心而委曲掩覆養癰䕶疽耶<pc n="lb"/>
是陛下去奸臣未勇也蘇轍曰黨與互進氣勢一合豈<pc n="lb"/>
惟臣等奈何不得亦恐朝廷難奈何矣非後戒乎<hi>此叚</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<hi>論史嵩之</hi>王媼擁寳扇於斜封墨勑之時葢由中宗之<pc n="lb"/>
昏庸仇士良以毬獵悦天子使不觀書乃可以竊柄陛<pc n="lb"/>
下清明在躬緝熙典學豈不知女子小人近之不遜曾<pc n="lb"/>
謂舊邸之使令殿省之灑掃得以容穴䑕之干請恣城<pc n="lb"/>
狐之憑依乎閎築鶴觀而土木之僣奢外設狡窟而踪<pc n="lb"/>
跡之詭秘雖宸衷匪石婦口何施而勢熖熏灼趨者如<pc n="lb"/>
市陛下不得而知也天下所少者忠臣義士耳老練宫<pc n="lb"/>
人諒亦不乏又何必玩視人言而不勇於抑絶耶計臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
莫塞其溪壑之欲而終代去鎻闥聲言其以挺之罪而<pc n="lb"/>
不盡行雖威嚴若神斷無假借而朝夕䙝近巧於逢迎<pc n="lb"/>
日漸月漬恐有時而轉移矣履霜堅氷由來者漸烏可<pc n="lb"/>
謂其未至於大肆而不勇於禁束耶慶厯上東門之押<pc n="lb"/>
出恐見其人祥符重入内髙品之刑而一時忻慶可以<pc n="lb"/>
為法也<hi>此叚論吳知古</hi>事無急於此者充此心之力而<pc n="lb"/>
勇行之則其餘可次第舉矣厥今事㑹之來無涯而事<pc n="lb"/>
力之窮靡底要必如創造之刻苦豈宜襲承平之故常<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
留一弊袴専待有功韓昭侯猶能之獨不能撙裁宫掖<pc n="lb"/>
之費以助戰士之賞乎匹馬毅往周行寇壘晉明帝猶<pc n="lb"/>
能之獨不能振厲用武之志以作六軍之氣乎為宰相<pc n="lb"/>
者當自任棟梁之重毋曰畏避形跡而徒勤細務為執<pc n="lb"/>
政者當助成推車之勢毋曰分聴任責而不相為謀為<pc n="lb"/>
給諫者當各奮鸇逐之忠毋曰宣諭有㫖而言不敢盡<pc n="lb"/>
張浚曰人主一心合天何事不濟所謂天者天下之公<pc n="lb"/>
理而已人主之心一為嗜欲私溺所移則失其公理矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
舉錯無有不當而逺人之服臣願陛下堅定力於上每<pc n="lb"/>
事揆之公理以求合天心諸臣協忠力於下相與持之<pc n="lb"/>
正道以共消厄運庶幾興起大勢漸至小康茍不强為<pc n="lb"/>
善而諉曰時難豈不孤天下生靈之望耶狂戅小臣不<pc n="lb"/>
識忌憚惟陛下裁赦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>第二劄<pc n="lb"/>
臣竊觀今日邊用無藝而民力垂罄時艱未靖而人物<pc n="lb"/>
晨星州縣凛焦熬之憂臨事興乏使之歎豈天地之藏<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
有限而土産不足光岳之氣已分而竒才頓稀耶臣妄<pc n="lb"/>
謂今日欲培飬根本莫先於乆麾節之任欲網羅英俊<pc n="lb"/>
莫先於寛資格之拘雖書生常談而切實救時之䇿無<pc n="lb"/>
以易此輿圖非舊仕版日増循資序者皆可得一州一<pc n="lb"/>
縣之寄執權衡者豈盡知孰臧孰否之眞闕不多而求<pc n="lb"/>
者紛如予不審而奪之亦亟或一嵗而屢易或旬月而<pc n="lb"/>
驟更新舊送迎動費累萬貪夫席捲甚至掃空民之膏<pc n="lb"/>
血吮啜靡遺國之命脉緩急何恃可不亟思所以救其<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
弊乎臣以為宜從臺諫公舉亷能之士可以為監司牧<pc n="lb"/>
守者大臣攷其已試而納之夾袋有闕必以此選補焉<pc n="lb"/>
治績顯著則稍進職名而仍使因仕嵗月寖乆則擢寘<pc n="lb"/>
班行以昭示奬勸數年之後庶幾在在稍有餘蓄民力<pc n="lb"/>
少紓矣千人之羣必有拔乎千人者萬人之聚必有出<pc n="lb"/>
乎萬人者謂天下果乏才是厚誣當世也欲共扶緩弱<pc n="lb"/>
之勢宜大啓功名之門而今日之仕進者苦於遠次而<pc n="lb"/>
觀光難困於舉削而通籍難壯盛之年駸尋而晩暮勁<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
毅之氣銷蝕而巽柔幸而一遇焉而精神筋力已衰矣<pc n="lb"/>
又有抱負竒偉而終身不遇者豈不甚可惜耶臣以為<pc n="lb"/>
宜令帥守監司各舉其屬之賢且才者明著實跡勿徇<pc n="lb"/>
私情大臣叅之物論以取其尤異覈之都堂以觀其人<pc n="lb"/>
品使條陳當世之務以覘其器識如果可采則稍出資<pc n="lb"/>
格之外或委之邊靣風寒之地或置之錢粟浩穰之塲<pc n="lb"/>
真才實能必有以自見他日膺隆委勝重負者於此乎<pc n="lb"/>
出其有益於國家豈小哉高宗皇帝諭宰相擇監司郡<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
守皆使成資以省送迎之費又嘗因臺臣言資格太拘<pc n="lb"/>
有曰使有豪傑之士雖自布衣峻擢可也是皆中興之<pc n="lb"/>
良規惟陛下與二三大臣圖之取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>上曰卿去國幾年奏云臣以嘉熙三年叨福建庾節<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以䑓臣劾去上曰是彭方第一劄讀至猶足扶持上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰此全在大臣輔國讀至以兩吏扶持之耄狀而贊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>萬機上曰范鍾年老廢事亦多奏云范鍾老而且懦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀至以建小學茂淑宗英上曰朕於小學之教極留<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>心讀至大本所在詎可悠悠而不决上曰其年尚未<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀至胡不謀之二三大臣奏云此國家重事湏與大<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>臣叅决不可使宦官女子干預上曰自是讀至捐金<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>置局上曰果有置局之說否奏云臣聞之國人之言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皆然陛下當先絶蹊逕使無以自通讀至以安善類<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之心上曰如何區處奏云如近日臣僚所謂或欲毁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>麻或欲勒令致仕皆可行上曰此則不可已與宫觀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>但不用之足矣奏云如此恐中外之心愈疑望陛下<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>更作區處使聖意明白讀至氣熖薫灼趨者如市上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰朕未嘗容之干政不知外間何以有此説奏云臣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>来自道途已聞人言籍籍若非陛下决意抑絶使内<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>外明知之則人意愈見紛紛異日書之史册亦為聖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>徳之累讀至履霜堅氷由来者漸奏云范曄作東漢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宦官傳贊亦引大易履霜堅氷之戒葢謂漢末宦官<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之禍因漢君不能防微以至於此上曰固當防㣲杜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>漸第二劄讀至貪夫席捲甚至掃空上曰貪吏未戢<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>一至於此未見有亷吏者聞陳愷亦廉是否奏云聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其人亦清約讀至數年之後在在皆有餘蓄奏云如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>方大琮在南海頗與士民相安百廢具舉而清苦自<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>將故能積羨錢近四十萬緡治績為諸鎮之冠其人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>又時望所歸者宜召用之以示激勸上曰如果有竒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>才當不拘資格聞廣中斡腹之傳如何奏云臣本欲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>作一劄敷陳此事然事闗機宻恐播傳於外上曰極<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是極是因奏云云上曰已令徐敏子去體探奏云此<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>事湏是純實可托者方可信若喜功生事者徒知為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一身功名計又恐别生事説則不惟廣西受弊必欲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>通廣東之兵財而兩路俱受其弊矣上曰沿路來如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何奏云沿途蚕麥皆熟雨暘時若更在陛下増修聖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>徳使天意常順又問外間有何所聞奏云臣之所聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>已盡見於奏劄中矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>淳祐丙午十月朔奏劄<pc n="lb"/>
臣聞人君之心必無愧於天人臣之心必無負於君葢<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
人君履大位有四海皆受之於天容一念之私則為有<pc n="lb"/>
愧矣人臣享高爵飽厚禄皆受之於君容一念之私則<pc n="lb"/>
為有負矣厥今之大勢危急為甚蜀碎而淮殘兵單而<pc n="lb"/>
財竭楮輕如毛民流如鴻農扈麤登而星變累形哨騎<pc n="lb"/>
倐退而戎情叵測此正一人敬徳以祈天命之時此正<pc n="lb"/>
羣臣盡瘁以報國恩之時可不各盡其道哉恭惟皇帝<pc n="lb"/>
陛下睿資髙明聖度軒豁日御經筵深研理要躬决機<pc n="lb"/>
務熟知政體可謂不世出之英君矣然察之時機良可<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
隠憂難靠人謀全望天助猶祈能感動何耶陛下試端<pc n="lb"/>
坐而静觀凡平日一念敬忽之殊而上天之應如響斯<pc n="lb"/>
答隐顯無間其不可誣必道心主一而不制於人心陽<pc n="lb"/>
明常存而不滓於隂濁成湯聲色不邇貨利不殖葢恐<pc n="lb"/>
人欲一勝則天理必微陛下神明之舎果皆對越而無<pc n="lb"/>
愧否歟宇宙之大民物之衆所恃以立者公道也臺諫<pc n="lb"/>
所以主國是委曲而宣諭則非所以養直氣名器所以<pc n="lb"/>
待賢才輕䙝於内降則非所以塞倖門黄門之依憑假<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
托或未能峻其防朱邸之非意干請或未能裁以正是<pc n="lb"/>
皆牽於私情而未契乎蒼蒼者也臣願陛下舉動一事<pc n="lb"/>
凜凜然常在帝之左右將見天心悔禍庶可以轉危為<pc n="lb"/>
安矣揆路爰立以其有朔望也政地延登以其乆引恬<pc n="lb"/>
也二臣之䇿孰不以協志併力共濟艱難之期然寛者<pc n="lb"/>
畏縮而欠大事自决之力量狹者躁急而有互失不和<pc n="lb"/>
之氣味周頤以無斷為柔惡以猛隘為剛惡葢事未必<pc n="lb"/>
可為而強為私也事到當為而不為亦私也胡不弦韋<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
其氣質之偏而乃矛盾於議論之異中持兩可者又復<pc n="lb"/>
差池鼎足承君責望謂何貎厚而心不然言甘而情不<pc n="lb"/>
孚是皆未免角立之私豈不孤陛下委寄之隆乎方巨<pc n="lb"/>
姦傍睨要杜其來豈宜同室之操戈邊燧未消盍嚴其<pc n="lb"/>
備烏可同舟而秦越猝有警急人各異議豈國家之利<pc n="lb"/>
哉况不靖之徒交鬬其間嫌隙生於囁嚅躁激起於縱<pc n="lb"/>
臾二三大臣不咸而國不競其負吾君又甚矣臣願陛<pc n="lb"/>
下申諭大臣俾之去私見而徇公家釋小嫌而就大事<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
則扶顚持危庶乎其共濟昔髙宗皇帝曰朕在宫中聲<pc n="lb"/>
色未常經心只是静坐内省求所以答天意者此可為<pc n="lb"/>
陛下法張浚趙鼎本相善如兄弟因二家賔客離散遂<pc n="lb"/>
至失歡此可以為大臣戒臣不勝惓惓取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文溪集巻七<pc n="lb"/>
<pb n="12b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>文溪集巻八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文溪集巻八<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>李昴英<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奏議<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除正言上殿奏疏<pc n="lb"/>
臣生遠迹孤學膚識狹陛下拔之疏散俾綴諫曹聖恩<pc n="lb"/>
如天誓圖報塞臣拜觀國史范鎮擢知諫院即上疏曰<pc n="lb"/>
陛下置諫官者所以為宗廟社稷計也為諫官而不以<pc n="lb"/>
宗廟社稷事陛下是不知諫官之任也拳拳之忠首以<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
正國本為言臣何人斯詎敢望鎮萬一於忠國愛君之<pc n="lb"/>
職分則不敢不盡焉臣聞正天下之大本貴乎豫定天<pc n="lb"/>
下之大計貴乎果三王家天下其初心豈專為子孫地<pc n="lb"/>
所以弭爭端於未萌杜厲階於未形而欲措斯世於乆<pc n="lb"/>
安耳副貳早建所以繫海内之望成謀堅凝所以釋人<pc n="lb"/>
心之疑詎容一日稍緩哉恭惟皇帝陛下誕膺寳厯光<pc n="lb"/>
紹鴻圖惟天惟祖宗豈私於陛下將以垂統無窮為萬<pc n="lb"/>
世開太平者望陛下也春秋寖盛蒼震尚虛羣臣懇切<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
交疏而力陳四方傾耳翹首而聳聴幾年於此矣陛下<pc n="lb"/>
環視而未有定向遲回而不輕一發事大體重於謀始<pc n="lb"/>
宜謹非常情所能測識也邇者謁饗宗廟駁霧劃開惟<pc n="lb"/>
天之眷惟祖宗之靈默贊大計隨灑宸章選納猶子嘉<pc n="lb"/>
名寵錫聖意丕昭朝野鼓舞神祗歡悦然雖有舉棋將<pc n="lb"/>
定之喜不能無羽翼未成之慮臣於此時叨被親擢事<pc n="lb"/>
莫此為大謹以三説上瀆聖聰惟陛下垂聴焉一曰正<pc n="lb"/>
名文帝即位初年有司遽以建太子為請今不可謂早<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
計矣歴觀徃昔當璧而拜之觀惟神之所予有心無聊<pc n="lb"/>
之歡惟人之所付是皆牽纒已私不克㫁制陛下此一<pc n="lb"/>
盛舉蔽自聖衷度越前古出於同氣天屬為最親儲以<pc n="lb"/>
繼體人道為極順倘或猶豫能不動摇名號未正恐無<pc n="lb"/>
以塞從旁之覬覦體統未一恐無以收衆望之歸向謂<pc n="lb"/>
宜亟正青葢車之制佇開日重光之祥侍膳問安自此<pc n="lb"/>
全天性之樂主器承祧足以衍國祚之長天下咸曰吾<pc n="lb"/>
君有子矣則宗廟社稷之福也普安真王之封宰臣請<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
以冠屬籍高宗皇帝曰可便為皇子此陛下所當法也<pc n="lb"/>
二曰保養保其身體列職周官養於掖庭有漢故事挺<pc n="lb"/>
生岐嶷之質猶在髫稚之年必先葆固其天和庶可自<pc n="lb"/>
貽於哲命昔人有嗜鮑之動戒有玉契之嚴惟所闗所<pc n="lb"/>
繫者不細故防㣲杜漸者至悉出入起居寧衛防之過<pc n="lb"/>
密饑飽寒暑必調適之得宜此天下之大器也豈止於<pc n="lb"/>
櫝拱璧培桐梓之譬哉謂宜專屬禁闥之尊曲加撫摩<pc n="lb"/>
之愛宫人之老成謹厚者左右彌縫之竒衺側媚之人<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
不得與乎其間則宗廟社稷之福也髙宗皇帝因大臣<pc n="lb"/>
宫人可託否之問有曰若不先擇宫嬪可慮之事更多<pc n="lb"/>
陛下所當法也三曰教道道之禮義周過其厯傅之刑<pc n="lb"/>
名秦祚遽危葢少成若天性習慣如自然古者有褓教<pc n="lb"/>
有齒學莫不於其初而漸漬入之是必妙選於師儒所<pc n="lb"/>
當涵養其徳性毋徒事章句之末技毋但拘講誦之常<pc n="lb"/>
程俾善言正行日接於見聞非心邪念不萌於方寸則<pc n="lb"/>
凡朝夕宴處之際無非薰陶淑廸之功又當擇臣之有<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
物望者時視其徳業之進因以為内學之重他日恭敬<pc n="lb"/>
温文發達於性資孝友仁愛著聞於中外則宗廟社稷<pc n="lb"/>
之福也陳俊卿每入必傳經啓沃且殫諷諫之益陛下<pc n="lb"/>
必得若人而委之輔導可也厥今時艱未靖國勢未强<pc n="lb"/>
隂邪譸張於肘腋之間敵氣滋煽於邊庭之外消弭奸<pc n="lb"/>
黨鎮壓羣疑全在此着臣願陛下上念祖宗付託之不<pc n="lb"/>
輕下慰生靈徯望之甚切决意建置無墮因循億萬載<pc n="lb"/>
無疆之休實根本乎此惟陛下留神取進止<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論史丞相疏<pc n="lb"/>
臣末學陋聞誤䝉睿知擢聨翠幄獲執麟經日昨進講<pc n="lb"/>
至魯隠公二年鄭人伐衛因考寤生之無主其惡根於<pc n="lb"/>
城頴之寘母以為世之大不忠皆大不孝者為之夫子<pc n="lb"/>
無其位故誅奸臣於直筆陛下操必罰之柄昭懲惡之<pc n="lb"/>
公儻不孝於親且將不利於國者幸免焉此豈聖人作<pc n="lb"/>
經有望於後之明天子之意哉臣曩在嶺海間竦聆陛<pc n="lb"/>
下雷發英斷山拔巨奸至於窮陬僻區之人莫不歡呼<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
鼓舞日以俟謂之渡崖確之徙新也踰年而秪聞二三<pc n="lb"/>
邪黨之貶羽翼雖剪元惡未除天下已共疑而切議矣<pc n="lb"/>
臣今夏造朝首乞明正渠魁之罪聖意尚需遲而欠决<pc n="lb"/>
容徳天涵或以其未終䘮姑有待焉今服闋近在於旬<pc n="lb"/>
日而官刑未舉於司敗人言籍籍通國皇惑臣而隠嘿<pc n="lb"/>
言責謂何臣竊觀昔之所謂四凶者非如後世大奸劇<pc n="lb"/>
惡之甚也投畀魑魅舜豈少恩葢小人衷險裒狡乗間<pc n="lb"/>
輒發一旦得志則君子必被其禍生民必罹其毒有不<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
勝窮者操之已蹙盛古且然嵩之譎詐貪婪狠愎殘忍<pc n="lb"/>
罪浮於四凶前後白簡之所擢數皂囊之所鳴攻既詳<pc n="lb"/>
且悉臣不敢更瀆天聴大抵其挾敵要君如秦檜其嫉<pc n="lb"/>
賢妬能如李林甫其隂害忤已者如盧杞其藉權寵厚<pc n="lb"/>
貲積如鄭注其與近習盤結如元載其穢行醜聲如楊<pc n="lb"/>
國忠其匿喪不持服如李定其懐宰相不足為之心如<pc n="lb"/>
宗楚客人臣有一於此皆宜在誅絶之科况身兼衆惡<pc n="lb"/>
乎去位家居日常囓齒握拳書空擊地憤憤然規復出<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
以快報復私布駛傳於道路多設狡窟於京都賂貴近<pc n="lb"/>
以覘伺人主之言動結浮士以刺探中朝之議論羣不<pc n="lb"/>
逞為之耳目為之爪距者在在布滿也鴟梟乗暗鼷鼯<pc n="lb"/>
睨昏磨虎狼之牙噴蛇蜮之沫意欲何為哉鄙夫患失<pc n="lb"/>
無所不至萬一通神計行回天力到必將懲前日之輕<pc n="lb"/>
失積邪心而動於惡無所不為矣此天下之巨蠧潛伏<pc n="lb"/>
而未發而曰此不復然灰耳可懼哉又况國本漸定正<pc n="lb"/>
要保持堅决為宗社計人望稍聚正要協比聨固為世<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
道計歲事少稔正要涵潤蘇息為生民計小人之根未<pc n="lb"/>
去宗社之危安世道之升降生民之休戚闗焉利害暁<pc n="lb"/>
然而未即加罰或謂陛下外示寛洪之恩意中寓覊縻<pc n="lb"/>
之微權卒有緩急或堪倚仗又臣之所未諭也葢自陛<pc n="lb"/>
下收攬大柄親决萬機以来區畫邊防亦未嘗失事機<pc n="lb"/>
人才陛下之人才兵財陛下之兵財自有而用之若大<pc n="lb"/>
臣降心相從商量恰好天下事豈難辦集彼小人者於<pc n="lb"/>
謀身則周宻於謀國則架漏已試明驗大略可覩矣臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
側聞陛下有對越髙廟神靈之詩有姦邪終擯斥之句<pc n="lb"/>
則知定見不惑定力不移决不至来外邪以壊局靣然<pc n="lb"/>
化絃更張亦既乆矣而大綱領猶未正大機括猶未定<pc n="lb"/>
此一事顚末未備恐無以垂汗青詔後世陛下亦嘗思<pc n="lb"/>
及此乎章惇纔免父喪便提舉洞霄宫俄而得政遂嘯<pc n="lb"/>
兇儔毒善類為國厲階往轍可鑒臣愚欲望陛下俯從<pc n="lb"/>
輿議獨運精剛亟煩宸札寢嵩之服闋與宫觀之命仍<pc n="lb"/>
削官爵遠竄荒裔使羣隂掃跡衆正伸氣於以安人心<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
於以夀國脉天下幸甚取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>貼黄論史丞相<pc n="lb"/>
臣昨論奏史嵩之姦惡罪狀皆國人之公言今既累日<pc n="lb"/>
未䝉付出欲乞陛下决行宗社大計早賜區處恭俟睿<pc n="lb"/>
斷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>列奏史丞相疏<pc n="lb"/>
臣等各有疏論列史嵩之罪惡俯伏俟命未䝉報可遂<pc n="lb"/>
具劄白之二三大臣冀其宻勿開陳近聞陛下宣引宰<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
執必有商㩁在朝莫不懽躍聳聴竄責共驩之命又累<pc n="lb"/>
日矣嵩之得罪宗社得罪綱常通國一辭謂宜誅絶而<pc n="lb"/>
陛下遲回至今罪名未正當明主可為忠言之時而感<pc n="lb"/>
動之難如此豈非臣等敷詞未能真切不足以開悟淵<pc n="lb"/>
聴耶豈非二三大臣無非畏避不肯盡情以告陛下耶<pc n="lb"/>
又豈非諸大臣國人皆曰之公論不足以勝阿諛之口<pc n="lb"/>
耶臣等竊謂臣之事君猶子之事父諫而不止又敬不<pc n="lb"/>
違乃職分當然謹不避鈇鑕聨合以請欲望陛下察臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
等拳拳愚衷出於為國早賜處分以前所奏付外施行<pc n="lb"/>
儻臣等屢言不行而强顔憲地豈不上負陛下之親擢<pc n="lb"/>
下負海内之責望乎謹録奏聞伏候勅㫖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再論史丞相疏<pc n="lb"/>
臣聞蘇軾曰祖宗委任臺諫養其鋭氣借之重權所以<pc n="lb"/>
折姦臣之萌也姦謀未成猶當亟遏絶之既滋蔓矣除<pc n="lb"/>
惡本或不力焉豈祖宗設臺諫初意哉此臣所以早夜<pc n="lb"/>
以思忘寢與食也臣昨疏列史嵩之奸狀將渉兼旬屢<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
入催奏未聞制可聖意淵深外庭未孚始相顧而疑今<pc n="lb"/>
相語以憂矣陛下一則曰保全大臣二則曰保全大臣<pc n="lb"/>
惡盈其貫顯灼昭白天地鬼神所不赦陛下獨委曲包<pc n="lb"/>
容惟恐傷之聖度恢恢前古未有臣何敢不將順然事<pc n="lb"/>
有害大禍深與吾國勢不並立者則寧有犯無隐求不<pc n="lb"/>
負聖門之訓乃所以不負天子也夫君視臣如手足臣<pc n="lb"/>
視君如腹心相須之義然也嵩之包藏禍心竊據相位<pc n="lb"/>
不以事天事陛下而視國家如仇此凶人耳罪人耳復<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
以大臣待之可乎自其漏我師期於是乎有京洛之敗<pc n="lb"/>
假挾北使於是乎有邀索之辱導敵入寇於是乎有淮<pc n="lb"/>
甸之禍是為賣國之賊臣席巻部内之帑藏囊括諸路<pc n="lb"/>
之利源借國用匱乏之名鹺販貨易籠歸私室富且數<pc n="lb"/>
倍於國是為蠧國之盗臣給諫宰掾朋分雜布以障蔽<pc n="lb"/>
人主之耳目以竊弄人主之威柄是為擅國之强臣科<pc n="lb"/>
抑太繁而民怨劵給不均而兵怨扼遏摧沮之過甚而<pc n="lb"/>
士大夫怨是為誤國之姦臣抽移江上之軍入補周廬<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
之額用意殊叵測向非陛下洞燭邪姦力拒不納且將<pc n="lb"/>
為害國之亂臣矣大臣以道事君者也嵩之凶悖姦詐<pc n="lb"/>
隂險忮毒於臣道何有齊豹位司寇作而不義春秋書<pc n="lb"/>
之曰盜嵩之尚得為大臣乎孟子曰無君無父是禽獸<pc n="lb"/>
也以若所為尚不得齒於人類尚可以謂之大臣乎天<pc n="lb"/>
下者祖宗之天下所以植億萬年本根者深且固而嵩<pc n="lb"/>
之日尋斧斤焉雖肆諸兩觀未足以上慰祖宗在天之<pc n="lb"/>
靈踰兩年而罪名未正陛下寧不動心於見宗廟之時<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
乎陛下剛健中正與天同運儻以姑息為至仁以不斷<pc n="lb"/>
為盛徳是有春而無秋有雨露而無霜雪雷霆非天之<pc n="lb"/>
所以為天也臣於嵩之無纎芥之怨發於忠憤不容但<pc n="lb"/>
已茍利社稷一身之禍福所不暇計欲望陛下盡取前<pc n="lb"/>
後臣下所言書疏叅考其不道之本末亟賜睿㫖併臣<pc n="lb"/>
先所奏付外施行使天下臣民明知去邪之真意千載<pc n="lb"/>
而下竦服鋤奸之偉斷臣退而瀆犯天威之誅死無所<pc n="lb"/>
恨區區血忱惟陛下察之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
理宗御筆<pc n="lb"/>
昨史嵩之預乞掛冠今已從請可從所守本官職致仕<pc n="lb"/>
已降宫觀指揮更不施行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論帝屬貴臣不趨早朝奏劄<pc n="lb"/>
臣二十一日綴四叅官起居因俟候奏事竊觀帝屬之<pc n="lb"/>
班稀疎為甚赤墀歩武殆類晨星退而詢問則知邇者<pc n="lb"/>
常叅或秪一二人趨趂夫鳴玉曳組鵷列鷺行以進退<pc n="lb"/>
朝廷之禮貎也冕旒端複威顔咫尺而着定在前尚多<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
曠闕欲門庭之外事事整肅難矣陛下大昕而南靣雖<pc n="lb"/>
隆寒不憚貴臣或連日不望清光理恐未安昔人有盛<pc n="lb"/>
服假寐者有駐車待漏者夙興匪懈自是臣子分内事<pc n="lb"/>
况清晨一覲而退他無職業儻復於此忽略豈一徳尊<pc n="lb"/>
天子之義乎輝輝覩明聖濟濟行俊賢唐人形容早朝<pc n="lb"/>
之盛若此陛下正朝廷百官要以心為本欲其平旦清<pc n="lb"/>
明敬心油然而生非但貴其僕僕拜起以侈容貎采章<pc n="lb"/>
之美也臣以為其間眞有采薪之憂不能造朝者當察<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
其情至於無他故而屢不至焉是則豢安成惰可不略<pc n="lb"/>
加警䇿乎欲望陛下申儆有位使咸造在朝庶幾人心<pc n="lb"/>
不玩主勢益尊所以肅朝儀而振朝綱亦非小節也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文溪集卷八<pc n="lb"/>
<pb n="12b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>文溪集巻九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文溪集巻九<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>李昴英<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奏議<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>淳祐丙午十二月正言奏劄<pc n="lb"/>
臣聞舜戒其臣曰予違汝弼汝無面從孔子論事君之<pc n="lb"/>
道曰勿欺也而犯之人臣納君於道秪當辨事之是非<pc n="lb"/>
據理之可否必其美而後可以將順如其不善則不可<pc n="lb"/>
以逢迎以責難為恭以非道不陳為敬若夫視指意而<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
遷就覘辭色而轉移則是詭隨容説而非忠愛其君者<pc n="lb"/>
也世之砥柱特立者常少桔橰俯仰者常多得喪交戰<pc n="lb"/>
於其中操守易變於其外人主設或喜脂韋而疎骨鯁<pc n="lb"/>
愛迎合而惡拂嬰是導之從諛也孰不俛然惟上意之<pc n="lb"/>
所欲哉原其初心亦不過求以固位而已求以希寵而<pc n="lb"/>
已遂至於誤人國家事有天下者奈何忽安危之大計<pc n="lb"/>
而遂邪臣之私情乎漢之禍成於張禹對成帝之一言<pc n="lb"/>
唐之禍基於李勣對髙宗之一語自欲保其家而忍於<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
負國自欲存其身而忍於欺君此固佞臣之罪亦二君<pc n="lb"/>
素不能容受謇諤固應有此也國朝兵不如漢富不如<pc n="lb"/>
隋土地不如唐而鴻基駿業與天地並恃有直言讜論<pc n="lb"/>
以為元氣耳有為宰相而補綴裂奏以復進者有為執<pc n="lb"/>
政而争事立庭下不去者手詔趣書讀語甚峻而八上<pc n="lb"/>
章竟寢其命者給舎也以彈疏之煩見厭而上前自訟<pc n="lb"/>
求罷去者言官也手引上衣使復就坐决其事者員外<pc n="lb"/>
郎也上不以犯顔逆耳為奸事事付之公論而私意不<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
行下争以披肝瀝膽為忠事事决之正理而身計不恤<pc n="lb"/>
一脉之夀以至于今陛下俯接臣隣威顔天霽樂聞剴<pc n="lb"/>
切徳量海涵人臣遭逢明主而不能致諸三五之登閎<pc n="lb"/>
則為有負然往往多逢迎而少正救工揣摩而畏觸突<pc n="lb"/>
隂摸棱而欠直截以可為忠言之時而猶若此豈非陛<pc n="lb"/>
下於忠佞之間好惡未明自歟臣妄謂今之世不患無<pc n="lb"/>
文墨之士而患無氣節不患無議論之士而患無骨力<pc n="lb"/>
不於平時奬勸招徠激昂砥礪而遇事責其奮不顧身<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
何可得哉故論事無所避則臨大節而不可奪也依阿<pc n="lb"/>
以求媚則臨難而茍免者也至於陽附正論内懐二心<pc n="lb"/>
緩急又烏可保哉陛下静觀而宻察則無不洞見其衷<pc n="lb"/>
藴矣昔汲黯有内多欲而外施仁義之語武帝殆不能<pc n="lb"/>
堪而不冠不見最為嚴憚且期以古社稷臣之事觀人<pc n="lb"/>
如武帝庶乎得其真矣臣願陛下於柔佞者疎之絶之<pc n="lb"/>
忠直者親之信之得如黯數十輩布之朝廷為吾國之<pc n="lb"/>
倚仗他時宗社終必頼之區區愚忠惟陛下留神<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論陳樞宻疏<pc n="lb"/>
臣聞罪莫大於背國惡莫大於庇奸兩地之重職為大<pc n="lb"/>
臣一言之發闗繫不細倘或立異論以沮大計懐私意<pc n="lb"/>
以昧公非羣情為之動摇衆口從而噂㳫良由心術頗<pc n="lb"/>
僻識見猥庸用過其分不覺呈露事既闗於宗社責難<pc n="lb"/>
逭於簡書臣切見通議大夫叅知政事兼同知樞宻院<pc n="lb"/>
事陳韡自負膽畧亦鋭功名江閩討寇雖屢書勞妄殺<pc n="lb"/>
平民頗多枉濫後來調兵過江之輕舉遂至匹馬隻輪<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
之不返志廣才疎前功俱廢且莫當於一靣尚可望其<pc n="lb"/>
遠猷陛下念其乆閑擢之近輔勉思所以上答主恩下<pc n="lb"/>
副人望可也理財專局略無設施褊性狠態時復妄發<pc n="lb"/>
此猶未足深責也國本始定神人所同喜韡獨出語不<pc n="lb"/>
遜識者駭愕奸相負罪神人所同怒韡猶盛稱其孝識<pc n="lb"/>
者忿之陛下决天下之大計去天下之巨蠧斷自聖心<pc n="lb"/>
超越前古身為執政不能從容宻贊乃持論悖謬如此<pc n="lb"/>
心事可知矣夫沮抑普安之事非秦檜之奸不敢為而<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
營救蔡確者雖以范純仁王存之賢不免黜罰臣採之<pc n="lb"/>
公論皆謂韡之叨塵已極矧其猜忮嗜殺使自得恣流<pc n="lb"/>
毒必廣斥去為宜臣舊嘗為之屬不敢以私情廢公法<pc n="lb"/>
欲望陛下察其非忠退之以禮職名藩寄華其暮途爰<pc n="lb"/>
示寛恩之曲全式彰清議之不貸使臣子各厲忠純之<pc n="lb"/>
節天下明知是非之公實世道之幸取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘗閲近世言行録載知院陳公韡行狀一段云先公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>侍郎任汀州推官激軍變陳公時為招捕使嘗欲劾<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>之後居言路遂劾陳公以報怨噫有是哉世所謂行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>狀皆各家子弟自為之辭非信史所載不足證也先<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公侍郎初筮汀推不過一寮屬耳郡政不在手何以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>激變此乃郡守陳公孝嚴實激之為叛卒所執辱幾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>殞厥軀先公挺身為之排難公論在人不可誣也使<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>激變果出公手招捕公縱不見劾郡守豈容不聞於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>朝以自白此理甚明觀其詞曰嘗欲劾之而不果如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是則當徳之不暇又何怨之云且臺諌為天子耳目<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>官朝廷選擢委寄非輕所言皆社稷大計若區區為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>報私憾之地小丈夫尚恥為之先公大節表表而肯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為是耶况先公之於陳公本無纎芥之憾行狀所云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>欲之一字特曲為之詞耳既無是理必無是事私門<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>紀述姑以文過豈可使先公受誣於地下而千萬世<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之人受欺於曲筆故不得不為辨正<hi>孫際明識</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論趙京尹疏<pc n="lb"/>
臣聞國朝舊制不以宗室居宰輔以其有逼近之嫌也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
其為慮遠矣畿府號衆大之區委寄隆重有利權有兵<pc n="lb"/>
柄有狡黠健悍之徒為之分布奔走是雖非宰輔之位<pc n="lb"/>
而權力過之縱使處是職者果宗賢且難乆任葢積威<pc n="lb"/>
積惠之深人心所重在彼非國家之便也今有帥雄繁<pc n="lb"/>
之地渉嫌疑之跡而頑然不知引退者衆情皇惑人言<pc n="lb"/>
權故事優畀職名遣鎮外服不惟國本安固可以一人<pc n="lb"/>
心之趨向乃所以福與□於安全之地亦親親之仁也<pc n="lb"/>
小臣不識忌諱罪當萬死惟陛下赦之取進止<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>繳奏劄子<pc n="lb"/>
臣一介孤遠誤䝉睿簡擢之諫職非由大臣薦進舉朝<pc n="lb"/>
共知臣朝夕自厲惟知報君父惟知衛社稷惟知利國<pc n="lb"/>
家一身禍福且不暇恤雖聖諭亦不敢阿順詎肯俛受<pc n="lb"/>
他人風㫖哉臣今早上殿讀第一劄將畢陛下問臣次<pc n="lb"/>
劄所論何人臣以陳韡趙與□對天語再三止之令不<pc n="lb"/>
須展讀臣辯説移時聖意堅執倍力亦不許納奏劄秪<pc n="lb"/>
得跼蹐而退縁臣所言二臣皆於國本有闗既切宗社<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
皆是國人之公論臣所職者言若置之不聞而捃摭𤨏<pc n="lb"/>
碎以塞諫紙則物議交責臣何顔立於風憲之地乎謹<pc n="lb"/>
不避誅殛連元本繳進欲望聖意察臣愚衷秪是為國<pc n="lb"/>
非出於胷臆之私特垂省覽亟賜付外施行仍乞睿㫖<pc n="lb"/>
放臣歸田里實荷聖恩保全之賜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寳祐甲寅宗正卿上殿奏劄<pc n="lb"/>
臣聞人主之心必有大警悟則天下之勢不患其岌岌<pc n="lb"/>
然甚矣東南輿圖寖非全璧之舊吾國事力何異垂罄<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
之虛外侮内攻之多虞百孔千瘡之畢露如居敗屋東<pc n="lb"/>
撑西柱於疾風苦雨之中如駕漏船左支右吾於汪洋<pc n="lb"/>
驚濤之上此非出一竒所能振起亦非變一法所能維<pc n="lb"/>
持也治亂存亾之基全在人主之心此心雖微而萬世<pc n="lb"/>
基業四海生靈闗繫甚大出理則入慾去私則進公上<pc n="lb"/>
而為三代之隆此心也降而為陳隋之季亦此心也自<pc n="lb"/>
古艱危之世豈無可以挽回之機括其君迷而不復迄<pc n="lb"/>
無幡然改易之良圖遂致圮壊竟難收拾廼若穆王荒<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
於馳騖王業幾殆然一聞祈招之詩其心止焉而周鼎<pc n="lb"/>
重矣武帝毒於征伐海内已虛然一下輪臺之詔厥心<pc n="lb"/>
悔焉而漢祚復矣一念之勇不俟終日力量之决坤轉<pc n="lb"/>
乾旋穆王猶得享國百餘年武帝且不失為七制之賢<pc n="lb"/>
而况不為二君者乎恭惟陛下天錫勇智度越古先日<pc n="lb"/>
就緝熙獨得道要昔人主之退君子也有棄置終身者<pc n="lb"/>
陛下洞察其忠則不旋踵而收用昔人主之惑小人有<pc n="lb"/>
專任而不疑者陛下既知其姦則或斥或貶略無留難<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
明習乆而利害周知宻察精而是非立决和顔樂受於<pc n="lb"/>
苦言每事悉從於羣議此天下臣民所共贊詠以為不<pc n="lb"/>
世出之主也臨政願治餘三十年宜盛而有衰之形宜<pc n="lb"/>
治而有亂之兆災謫頻仍帝怒未息流離愁恨民情寖<pc n="lb"/>
暌强隣窺伺敢據户庭之間鋭旅侵凌近在股肱之郡<pc n="lb"/>
楮不行而錢幣竭物踊貴而兵民貧事事駕漏色色窮<pc n="lb"/>
空症候轉危景象愈蹙陛下深居九重雖聞知而未必<pc n="lb"/>
盡知也人情隔於耳目之所不及者易疎而日親於左<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
右者易入陛下固勤勞於時艱而有可娛之具陳於前<pc n="lb"/>
則有時而縱固焦勞於外懼而無可駭之言接於聴則<pc n="lb"/>
有時而㤀陛下揆之心前乎幾嘗悔艾而復懈幾嘗憤<pc n="lb"/>
發而復沮人欲終能勝天理隂濁終能勝陽明所以為<pc n="lb"/>
此之累者必有由矣故言湯之美者首曰不邇聲色不<pc n="lb"/>
殖貨利而繼之曰改過不吝湯自責之辭曰女謁盛歟<pc n="lb"/>
苞苴行歟湯曷嘗有是而惕然恐其有此其所以為聖<pc n="lb"/>
也西邸厚藏瓊林充積竟成何用秪為亂階孟軻謂國<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
之危由交征利臧孫逹謂官之敗由寵賂章其言至此<pc n="lb"/>
遂騐可為後世戒臣去國八年重違闕下意謂陛下學<pc n="lb"/>
力益深義理益熟聖徳日躋弊事日除而籍籍塗巷之<pc n="lb"/>
切議彰彰封疏之敷陳廼無異於疇昔殆有甚焉此臣<pc n="lb"/>
之所甚駭也陛下非不知普天率土皆吾藏富之所區<pc n="lb"/>
區外物於清躬何補而認為已有哉如聞北司竊弄藉<pc n="lb"/>
勢招權掖庭嬖妮憑寵干請倖門四闢賄徑多蹊前者<pc n="lb"/>
得而後者慕名藩巨鎮視如探囊好官美職争欲染指<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
無恥之頑因應瀾倒嘗自愛者亦復效尤豈所以杜羣<pc n="lb"/>
枉厲四維乎雀䑕之訟亦徹宸聴蟣虱之吏上煩聖决<pc n="lb"/>
至於修内司之獻助取浙東西之上腴所過需求見謂<pc n="lb"/>
騷擾不幾於下行有司之事與民争利乎文昌八座執<pc n="lb"/>
政之儲也以處恩澤侯之瑣庸卿監郎闈侍從之選也<pc n="lb"/>
半是王家之子弟外焉郡國之麾節類多戚屬之膏粱<pc n="lb"/>
政事既非其素閑民物何從而得所進有徳以尊朝廷<pc n="lb"/>
選良吏以安田里其庶乎夫私情勝而後女謁行私愛<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
牽而後恩意䙝一私膠固始猶根蟠旦旦行之明知其<pc n="lb"/>
非而安之以為常事人人言之明知其是而玩之以為<pc n="lb"/>
常談内降多而視中書為奉行文書之官節貼宣諭多<pc n="lb"/>
而待臺諫為奉承風㫖之地世當承平猶不宜有今何<pc n="lb"/>
如時私意感召乖戾應之為兵戈為雨淫為潮决極而<pc n="lb"/>
為開元末年宫中之怪識者隠憂焉陛下不於此時大<pc n="lb"/>
警省大懲剏亟思所以轉移之而待何時乎不使馮野<pc n="lb"/>
王為顯官恐人議其私後宫親屬漢元帝猶能之邵光<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
超以中使受縑而被罪其徒悉棄所獲於山谷唐徳宗<pc n="lb"/>
猶能之詔以别貯錢物以所占陂田歸之有司唐文宗<pc n="lb"/>
猶能之數君皆庸主也曽何足道陛下聰明神聖可以<pc n="lb"/>
為堯舜而不能勇於為善豈不甚可惜哉歐陽修曰枉<pc n="lb"/>
費財物利悉歸衆中外譏議則陛下自受朱熹曰有私<pc n="lb"/>
用而後有私人有私人而後有私財二臣之言明逹的<pc n="lb"/>
切似為今日發臣願陛下思祖宗付託之不輕念國勢<pc n="lb"/>
阽危之已極克已如勝敵窒慾如防川戒謹恐懼無一<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
息之間斷精粹純白無一毫之瑕疵痛懲前失猛剗宿<pc n="lb"/>
弊如人之乆病力救幸而有瘳多方防其復作陛下悔<pc n="lb"/>
過之心既堅上天悔禍之心必速則外患潛消天下事<pc n="lb"/>
可以漸就吾之條理矣不然君臣不悛以樂玩憂將有<pc n="lb"/>
如唐晉季世之歎可不懼哉臣又謂正心以正朝廷百<pc n="lb"/>
官者在人主而格君心之非則大臣責也故都俞而有<pc n="lb"/>
吁咈焉將順而有正救焉縱未能使人主嚴憚正之於<pc n="lb"/>
念慮未萌之先亦當與人主相可否審之於命令將出<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
之頃酌以道義參以人言從容啓沃必求其是庶幾上<pc n="lb"/>
可以感動淵衷下可以愜服羣望倘遵奉之惟謹而規<pc n="lb"/>
正之不聞國何賴焉或告唐憲宗曰徳宗自任聖智不<pc n="lb"/>
信宰相而信他人使奸臣乘間弄威福憲宗曰朕幼在<pc n="lb"/>
徳宗左右見事於得失當時宰相未有再三執奏者皆<pc n="lb"/>
懐利偷安卿輩亦宜用此為戒當力諌不已勿畏朕譴<pc n="lb"/>
怒而遽止此又陛下所當責之大臣者也臣拳拳憂國<pc n="lb"/>
之忠不敢少隠惟陛下留神<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞罷幸西太乙劄子<hi>闕全文</hi>
                    <pc n="lb"/>
其略曰方四郊多壘此正卧薪嘗膽時湖山在目日渉<pc n="lb"/>
游觀道路頗遥駕還必暮意料之外事非一端<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞行御史洪天錫劾閹寺之言疏<hi>闕全文</hi>
                    <pc n="lb"/>
其略曰今歳以来天變頻仍正當修人事以應之倘人<pc n="lb"/>
事又變是以變弭變天怒何從而釋耶臺臣非他官比<pc n="lb"/>
今以劾寺璫而去紀綱紊矣是非易置去留倒施人事<pc n="lb"/>
之變孰大於此<hi>疏入不報</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再疏乞與洪天錫俱貶<hi>闕全文</hi>
                    <pc n="lb"/>
其略曰邇來北司專恣日甚一日他人不敢言察臣天<pc n="lb"/>
錫獨言之俄而觧言職以去中外莫不駭愕始天錫登<pc n="lb"/>
朝臣實薦之如不行其言乞俱貶<hi>公遂與御史俱出國門</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文溪集巻九<pc n="lb"/>
<pb n="13b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>文溪集卷十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文溪集卷十<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>李昴英<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上鄭丞相書<hi>戊申九月乞免知贑州</hi>
                    <pc n="lb"/>
昴英楷題既襞不敢𤨏碎儀式恐貽溷瀆之譴首乞鈞<pc n="lb"/>
照昴英疎遠之踪狂迂之性不識事體沙斥固宜自歸<pc n="lb"/>
三逕杜門掃軌誦習故書求以克去氣質之偏獲逭謫<pc n="lb"/>
徙已為萬幸安敢作榮進夢忽叨誤渥予郡起家聖天<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
子乾坤同量不棄蝼蟻之微廟堂包荒不遺葑菲之賤<pc n="lb"/>
得之如驚感深以愧自合奔走奉職少見寸尺以贖往<pc n="lb"/>
愆實縁一春行役衝雨濕感風邪百疾交攻精力全衰<pc n="lb"/>
偷安泉石間尚可以徐徐療治倘冒焉當繁劇之任必<pc n="lb"/>
至敗缺不惟身計之誤而誤國之罪大矣心之精㣲盡<pc n="lb"/>
在免牘謹録副申呈五羊去天四千里駛輩一往返動<pc n="lb"/>
是三閲月而虎城重地宜亟選長才所以不避誅殛繳<pc n="lb"/>
回省劄者蓋欲一時而遂所請非特為身計實為公爾<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
計也欲望鈞慈為之宻啓於冕旒之前庶幾小臣真切<pc n="lb"/>
之悃獲徹崇高之聴收回成命畀以叢祠使進退稍安<pc n="lb"/>
不得罪於物議其榮過於二千石多矣此身未填溝壑<pc n="lb"/>
他日尚能蹈刀鋸鼎鑊以報國恩干冒鈞嚴不勝戰惕<pc n="lb"/>
之至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與秘書徐霖劄子<hi>戊申</hi>
                    <pc n="lb"/>
某去臘束擔出六和塔朝士送者才四執事其一也相<pc n="lb"/>
與促膝攅眉語至暮而後出别後忽十閱月懐賢耿耿<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
一食息不能㤀也四千里跋渉春晏方抵弊廬杜門掃<pc n="lb"/>
軌一字不敢出門故於畏友亦一例似疎絶邇者聳聞<pc n="lb"/>
大聲疾呼之疏上拂衣徑歸天子灑翰大臣聨札清班<pc n="lb"/>
追挽竟不能回天馬之馳向來首摇冰山已立羅浮四<pc n="lb"/>
千丈之上此舉前無古人又在祝融峯九千丈之巔矣<pc n="lb"/>
卓乎髙哉不可跂而及也已敬歎敬歎某婆娑三逕熟<pc n="lb"/>
復故書麤得静味忽誤渥予郡起家乃與重名同一除<pc n="lb"/>
書厠穢形於玉側頗覺羞愧聖天子天地其量超軼古<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
昔恩寵殊常本不敢控辭私念平日受教菊坡公講明<pc n="lb"/>
出處最不草草深懼得罪清議為先師辱故以真實之<pc n="lb"/>
悃寫之免章切度公朝必見察可以遂所請凡可以開<pc n="lb"/>
發者幸不鄙相去三千餘里無從握手傾倒倚風惘惘<pc n="lb"/>
乞為偉器自愛不宣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與廣帥徐意一薦僧祖中書<pc n="lb"/>
某數年不到羅浮夢寐見之近招寳積僧祖中來出缾<pc n="lb"/>
中卓錫泉烹石樓新茗共談山中事清風忽起坐間飄<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
飄然如行飛雲頂也某歳在甲辰兩遊羅浮至必住旬<pc n="lb"/>
日山廣大深逺不可窮而山中人絶少道人則有王寧<pc n="lb"/>
素年八十餘碧瞳炯然照人頭陀則有祖演年髙過之<pc n="lb"/>
髪色如黄金僧可語者僅僅斯人耳此大夢徳因之子<pc n="lb"/>
而克肖者也將辭歸中閣必欲識意一而後去渠無他<pc n="lb"/>
求必有異乎人之求者風雨如許政齋閣焚香静坐時<pc n="lb"/>
試延之前使呈露所藴必不能謾具眼得聞侍郎一聲<pc n="lb"/>
歸山林作話柄竊度其所求不過如此而已進之退之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
惟所以命<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與廣權帥邱廸嚞治盜書<pc n="lb"/>
某晦藏林谷不敢與聞户外事每荷龐漢陽先候之厪<pc n="lb"/>
且懼杜周甫寒蟬之誚有聞而不以告終愧於心民吾<pc n="lb"/>
同胞也况父母之邦之民乎方此上下疑懼之時某儻<pc n="lb"/>
以利害不切已而不知恤桑梓之人交責以義無以自<pc n="lb"/>
立於父母之邦矣夫治盜固貴於嚴尤貴於審惟非盜<pc n="lb"/>
或遭横戮而真盜未必能獲此賊盜所以滋多也前乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
嘗聞途人之言曰某人以姓名同而捕某人以盜賊之<pc n="lb"/>
親屬而捕幾人善良也亦皆捕未幾則某人臠矣某人<pc n="lb"/>
梟矣某人截手足而死矣心甚悼之而悔不先以此聞<pc n="lb"/>
徹足下伯仁由我而死之念至今不㤀日來所聞又有<pc n="lb"/>
甚焉葢官司捉賊不容不倚辦於隅總而為隅總者類<pc n="lb"/>
皆小人不識道理但知憑威勢為姦利安知人命之為<pc n="lb"/>
重往往半公半私以快其所欲或宿怨之未償或厚需<pc n="lb"/>
之未厭或黨與之所仇隂嗾使之甚其誣揑送於官彼<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
覬厚賞者利於俘數之多略不分别躬自訊鞫窮極慘<pc n="lb"/>
酷誰不承伏雖分麗諸獄然羣有司非卓然自立者未<pc n="lb"/>
有不承望風㫖自為身謀何敢可否於其間足下以疾<pc n="lb"/>
惡之心視已成之牘則皆死有餘罪有非其實情足下<pc n="lb"/>
烏得而知之利歸於小人謗歸於足下使足下知之必<pc n="lb"/>
不肯輕於筆矣自清遠兇徒日就擒獲則足下之功亦<pc n="lb"/>
偉矣必不藉此區區數輩以張功狀非通徭而為通徭<pc n="lb"/>
非賊而誣以賊豈足下之本心哉今士竊議於途什什<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
伍伍顰蹙私語而某於朔旦固嘗面言其略既而聞用<pc n="lb"/>
事者有遂非之意恐足下竟為憸巧轉移草菅斯民虧<pc n="lb"/>
足下之盛徳某連日思之食不下咽寢不安席私念此<pc n="lb"/>
身非僥倖一官家在城市安保此禍之不及也惟視人<pc n="lb"/>
猶已之心噤不一語安乎故盛服焚香籲天而布此札<pc n="lb"/>
稍有一毫私心天地鬼神其誅殛之惟足下是非之間<pc n="lb"/>
審之又審謹之又謹與其殺不辜寧失不經使平民免<pc n="lb"/>
於屠戮于門之隂徳豈易涯邪某狂妄之言至此極矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
不敢復有言矣若足下不以為然而不加之意則是邦<pc n="lb"/>
之民遭此厄㑹某抑末如之何也已惓惓愛助之心惟<pc n="lb"/>
足下其察之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免知贑州狀<pc n="lb"/>
照對某淳祐七年十二月初九日準當年十一月空日<pc n="lb"/>
尚書省劄子備據某狀辭免繳回差知贑州省劄十一<pc n="lb"/>
月三日三省同奉聖㫖不允并元省劄付某者殊渥仍<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
頒微躬無措某切謂榮寵廼人情之同欲威令宜臣子<pc n="lb"/>
之欽承矧閑廢而得州合馳驅而徇國伏念某最凉其<pc n="lb"/>
分不競於才咸謂之迂非剸裁之敏手而有斯病由憂<pc n="lb"/>
懼之熏心字對眼以如遮事轉頭而隨㤀曽是可當於<pc n="lb"/>
劇任冒然繳納於除書雖不加以方命之誅猶例待以<pc n="lb"/>
具文之遜量已莫禆於世用籲天更積於衷忱控告廟<pc n="lb"/>
堂奏徹旒冕憫此栁蒲之脆質許其香火於真祠二千<pc n="lb"/>
石起家之除不為棄物一再傴循墻之避庶附全人所<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
有省劄二道寄留廣州軍資庫未敢祗受須至申聞者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免除福建提刑狀<pc n="lb"/>
照㑹某淳祐八年正月二十二日準淳祐七年十二月<pc n="lb"/>
二日三省同奉聖㫖李某依舊直秘閣除福建提刑劄<pc n="lb"/>
付某者異恩㳫至小已若驚伏念某起自單寒最為綿<pc n="lb"/>
薄樗櫟散材之無用豈適時宜草茅習氣之未除易與<pc n="lb"/>
物忤内徒汙於班綴外何有於民庸僥榮頗越於分涯<pc n="lb"/>
未老已成於衰証怔忡多忘視聴難真一障承流尚慮<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
駑疲之弗稱列城折獄自憐鼯技以奚堪敢貪斧繡之<pc n="lb"/>
榮懍有針氊之懼莫禆國事徒速官刑仰祈宰路之奏<pc n="lb"/>
陳特畀祠庭之閑散倘必待其曠敗而後加汰斥孰若<pc n="lb"/>
察其真切而早賜存全退處山林庶可療采薪之病稍<pc n="lb"/>
遲嵗月不敢辭蹈刃之難所有省劄寄留廣州軍資庫<pc n="lb"/>
未敢祗受須至申聞者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>請諡李韶方大琮狀<pc n="lb"/>
昴英竊惟端平更化當時言官皆上親擢修名直節翕<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
然可稱今其存者悉已顯庸其殁者悉已節恵獨有内<pc n="lb"/>
翰端明殿學士李公韶右史寳謨閣學士方公大琮節<pc n="lb"/>
行立於朝功徳著於民乃聲實彰著人所共知者且其<pc n="lb"/>
官品皆應命諡而既殁數年易名未舉非闕典歟昴英<pc n="lb"/>
待罪奉常不敢自嘿竊見李公韶自為太學愽士已有<pc n="lb"/>
直聲方公大琮早登髙科服勞州縣三十餘載耻及權<pc n="lb"/>
門人知二公卓然有立迨䝉拔擢感激思奮聲猷相繼<pc n="lb"/>
至今若存李公韶為臺諫侍從為詞臣出入數十年間<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
彈擊姦孽呵斥近侍明辨和戎之非乞正首兵之罪權<pc n="lb"/>
姦挾君柄國則援春秋世卿之法以攻之權姦服除予<pc n="lb"/>
祠則帥從官合詞以奪之其辭召命率是經年其居要<pc n="lb"/>
塗無非去日其知道州則葺元公故居録子孫於學提<pc n="lb"/>
泉舶則盡郤兼司非額之宿例治臨漳則極言遣使秤<pc n="lb"/>
楮之弊端其清名勁節終始不衰方公大琮居言路侍<pc n="lb"/>
右螭兼詞掖不一二年首疏明綱常再疏正君心斥舊<pc n="lb"/>
璫之蠱媚抑後宫之濫恩建明國本則乞立内學以重<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
教養愛惜時望則力與給舎争辯是非奴才守邊者禠<pc n="lb"/>
之重名器也揣摩得官者革之息邪説也其將漕福建<pc n="lb"/>
舉行荒政賑糶有方寛弛鹽政與民均利移帥嶺隅首<pc n="lb"/>
尾五載潔白自持恩威並著訂正釋奠禮則取淳熙新<pc n="lb"/>
儀按其服器而一新之舉行鄉飲酒禮則沿中興舊典<pc n="lb"/>
本之以儀禮而屢講之買田入濓溪書堂節用創備安<pc n="lb"/>
四庫増補軍額而盜賊不敢犯境禁買南物而蕃賈至<pc n="lb"/>
為立祠其英聲茂實内外如一嘗觀狀李公之行者曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
忠厚純實平粹簡淡於人物無臧否而遇事敢言無所<pc n="lb"/>
避忌而狀方公之行者亦曰謙和冲澹奉已約薄閒居<pc n="lb"/>
不見喜怒之色至其立殿陛争是非凜不可犯始李公<pc n="lb"/>
在臺端劾内侍女冠方公以言官請故相罪兩疏同時<pc n="lb"/>
聞者聳動謂仁者之勇㑹明禋免相李公除權工部侍<pc n="lb"/>
郎方公亦除起居舎人是其制行同志尚同出處進退<pc n="lb"/>
皆同而其未及盡用也亦同昴英每念人才難得晩節<pc n="lb"/>
難保若二公者生為名臣殁為全人稽之典禮宜得美<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
諡以明公朝勸善之意是用轉聞於上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文溪集巻十<pc n="lb"/>
<pb n="10b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>文溪集巻十一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文溪集巻十一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>李昴英<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>判<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太學果行齋學生蔡順孫等劄子乞差充鷺洲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書院學賔職事判<pc n="lb"/>
太學生蔡君順孫舊識之於南海别去兩年矣忽偕其<pc n="lb"/>
弟源來訪於贑亦太學生也文皆倔竒可觀而丰標灑<pc n="lb"/>
落傾一座如雙璧相照映使人起敬問其衣何以墨則<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
曰有母之喪也問其所以來則曰為貧所驅也昆季方<pc n="lb"/>
淹恤而不憚遠役豈其得已哉且致辭曰鷺洲書院有<pc n="lb"/>
學賔無限員監司帖差前此甚多願得此以餬口庶專<pc n="lb"/>
心學問也昔范文正居憂嘗掌學事今欲為書院泛職<pc n="lb"/>
於理無礙况書院之設政欲儲四方英俊相與講貫以<pc n="lb"/>
上庠之士乃屑預籍其間亦可謂下喬矣不猶愈於其<pc n="lb"/>
他濫吹者乎照所陳帖差充鷺洲書院學賔夫所謂賔<pc n="lb"/>
者當以客禮待之每月錢米宜加優厚少俟服除即參<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
太學亦非乆縻廩稍者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蠲除受納官事例錢判<pc n="lb"/>
朝廷置倉受納苖米所以給諸軍月請計民之産而取<pc n="lb"/>
之甚非得已也民之輸官剜肉補瘡豈其所樂哉官員<pc n="lb"/>
吏卒每石立為定數而誅求之不知作俑於何時沿襲<pc n="lb"/>
既乆目為常例吏卒小人不足責也官員自有俸禄差<pc n="lb"/>
充坐倉董納亦職分中事乃公然取受略無愧怍習以<pc n="lb"/>
成風所在皆然而錢數未有如江西之多也故於未開<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
倉之前争營求為受納官上官或委之私人明言照顧<pc n="lb"/>
之葢有一年在倉而獲數千緡者此錢何從來哉皆民<pc n="lb"/>
之膏血也當職起自閭閻乆知此事思欲一洗陋俗去<pc n="lb"/>
臘承乏攝郡未欲便行改易姑止將苖倉事例錢自官<pc n="lb"/>
員至吏卒痛加裁减雖所減之數若不多然積而計之<pc n="lb"/>
民之䝉恵亦不細今年次第開倉所合先期告諭士自<pc n="lb"/>
一命以上皆當以愛物存心臨財母茍得必義然後取<pc n="lb"/>
士非吏卒比也上件錢既令甲所不載委是違法而諉<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
曰有例受之安乎為士夫不自貴重乃下同於吏卒其<pc n="lb"/>
人品亦可知矣今一時同官亦多端潔好修之士豈甘<pc n="lb"/>
自汙下特前此未有人説破故為受納官者未能自拔<pc n="lb"/>
於流俗之中耳今自開倉日為始監納官並不可接受<pc n="lb"/>
分文事例州家每月自有添支錢㑹一十五貫文儘可<pc n="lb"/>
以供入倉飲食之資若能洗手奉職革弊察欺自當剡<pc n="lb"/>
薦以示旌異其吏卒等人且照去年榜文裁減數目不<pc n="lb"/>
得過取分文仍不得故作邀阻因而索覔如招詞訴定<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
行决配攬户仰照官司除去官員事例一項減價接攬<pc n="lb"/>
不得欺瞞鄉民如違重作施行案只今備榜仍報提刑<pc n="lb"/>
司遍牒本路軍州一體施行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>發妓孫惜回南安軍判<pc n="lb"/>
當官籍妓使終身不得復為良人非盛徳事也本司昨<pc n="lb"/>
見阿鍾之詞葢念婦人無知一犯不韙則妓之是無以<pc n="lb"/>
開自新之路此塗通判之擬未敢以本官施行為是此<pc n="lb"/>
亦忠厚之論也今觀本軍所申則孫姓婦人元是路妓<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
散樂因公吏盜官錢游其家事發係籍則其人先已為<pc n="lb"/>
不籍之妓矣又非可以有專夫者並論籍之似不為過<pc n="lb"/>
本軍以為此事有闗名分在本司何可固必雖然為路<pc n="lb"/>
妓人則其身可以東西南北逐食為妓則老死於其土<pc n="lb"/>
而不得釋如鳥之入樊籠魚之在盆盎見其他鱗羽翔<pc n="lb"/>
泳於天寛海濶之鄉健羨而不可得仁人君子見之亦<pc n="lb"/>
必惻然今從申將孫惜押回本軍留之縱之惟地主所<pc n="lb"/>
命已照施行<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>革㩁酤弊判<pc n="lb"/>
官釀則弊積於吏卒之侵欺難於遽革以漓薄强人飲<pc n="lb"/>
而售其直官之取利奚安民之受害未艾税酒民甚便<pc n="lb"/>
之而所收難以豫計則郡計有不足之慮至於城外拍<pc n="lb"/>
户尤要區處得宜不然則前日之耗於吏卒之蠧者所<pc n="lb"/>
失猶少而税酒之後耗於奸民之隠蔽者所失更多始<pc n="lb"/>
謀要當謹重審詳不宜草草須是商量利害到底為一<pc n="lb"/>
定而不可易之論方可見之施行不然則朝行夕改徒<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
為紛擾觀陳事宜共一十八紙㑹計出入之數闗防内<pc n="lb"/>
外之弊討論裨助之䇿亦可略備今專請塗通判集兩<pc n="lb"/>
司僉廰商議取所陳切當者次苐之詳為規畫立定格<pc n="lb"/>
式庶幾經乆可行而不可變此非止為一時計若行之<pc n="lb"/>
而官民俱便則聞於朝乃百世之利也切望同寅留意<pc n="lb"/>
早有成説<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>行狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崔清獻公行狀<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
崔與之字正子増城人家貧力學自奮先廣士有當試<pc n="lb"/>
成均者率憚遠不行公毅然勇往既中選朝夕肄業足<pc n="lb"/>
跡未嘗至廛市禮部奏名廷䇿極言宫闈皆人所難言<pc n="lb"/>
擢乙科廣人由胄監取第者自公始歴潯州司法淮西<pc n="lb"/>
檢法官皆有守法持正之譽改秩宰建昌新城素號難<pc n="lb"/>
治公始至歳適大歉民有强發廩者公折其手足以狥<pc n="lb"/>
因請自劾守大異之開禧用兵軍需苛急公悉以縣帑<pc n="lb"/>
收市一毫不取於民和糴令下公依時直躬自交受民<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
自㮣不擾而辦為諸邑最趙漕使希懌令諸邑視以為<pc n="lb"/>
法且特薦於朝他司相繼論薦時相欲留中公不就通<pc n="lb"/>
判邕州薦者咸以為訝勉公使留公不可諸公申其請<pc n="lb"/>
有㫖與在内陞擢差遣公抗章控避乞俟滿而後受從<pc n="lb"/>
之邕守武人惟苛刻御禁卒無狀相率為亂公時攝賔<pc n="lb"/>
陽聞變亟歸叛者將擁門拒之公疾馳以入執首亂者<pc n="lb"/>
戮之縱其徒不問闔郡帖然擢守賔陽提點廣西刑獄<pc n="lb"/>
甫建臺徧歴所部二十五州大率皆荒寂之地朱崖隔<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
在海外異時未嘗識使者威儀公至父老駭異諸郡縣<pc n="lb"/>
供帳之類一切不受兵吏不給劵携緡錢自随計日給<pc n="lb"/>
之停車决遣無頃刻暇奬亷劾貪多所刺舉風采震動<pc n="lb"/>
召除金部屬金人南奔邊聲震恐淮東宻邇故汴朝廷<pc n="lb"/>
謀將帥難其人除公直寳謨閣知揚州安撫淮東公言<pc n="lb"/>
邊釁已開相持六年凡所措置大抵虛文從事宜擇守<pc n="lb"/>
將集民兵以固基業除公工部侍郎尋加煥章閣待制<pc n="lb"/>
知成都府本路安撫使公言實邊斯可安邊益州為四<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
路心腹惟恃錢榖厚於他郡軍興帑庾告匱宜厚儲積<pc n="lb"/>
以壯邊陲拜疏即行初安丙檄西夏夾攻金人不克敵<pc n="lb"/>
乗勝數入邊蜀大擾丙薨公便宜度劔以鎮闗表除公<pc n="lb"/>
制置使盡䕶西蜀之師西北二國合從攻鳯翔叩鳯州<pc n="lb"/>
借糧於我公條畫事宜宻授諸將隨宜酬答謄榜諭陜<pc n="lb"/>
西五路遺黎俾築塢自固倚我軍為聲援建言成都灘<pc n="lb"/>
瀬險遠艱於漕運立運米常格奏行之自是兵皆足食<pc n="lb"/>
蜀賴以全五年丐歸除禮部尚書公輕舟出峽徑歸五<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
羊自是不復出矣築室所居之西偏扁菊坡刻韓魏公<pc n="lb"/>
老圃秋容淡黄花晩節香之句於門塾葢雅志也公之<pc n="lb"/>
門無雜賔連帥部使者時候其門歳僅一再見未嘗一<pc n="lb"/>
問外事端平乙未二月摧鋒叛兵自恵陽擁衆扣州城<pc n="lb"/>
郡守曽治鳯宵遁官吏羣造里第請公登城公肩輿至<pc n="lb"/>
開諭禍福又遣門人李昴英楊汪中縋城親諭之其徒<pc n="lb"/>
俯伏聴命咸欲釋甲以歸而倡謀者黠甚以嘗害博羅<pc n="lb"/>
令懼不免相率遁去入據古端州以自固俄有㫖依舊<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
端明殿學士廣東經略安撫使兼知廣州公即家治事<pc n="lb"/>
區處條畫揣摩調度動中事機召兵四集賊一戰不支<pc n="lb"/>
聚其衆於苦竹嶺窮蹙乞降公命分𨽻降卒於諸軍而<pc n="lb"/>
戮其桀黠者俄拜叅知政事八辭不受踰年拜右丞相<pc n="lb"/>
上遣中使促召命守帥彭鉉勸請又命郎官李昴英銜<pc n="lb"/>
命而至遜辭凡十三疏上知公志不可回詔即家條上<pc n="lb"/>
時政公手疏數萬言上皆欣納家藏御札七通有文集<pc n="lb"/>
若干巻其文明白謹嚴家大酉書其端曰東海北海天<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
下老亦有盍歸西伯時白麻不能起南海千載一人非<pc n="lb"/>
公誰公善知人平生薦引惟游侣洪咨䕫林畧魏了翁<pc n="lb"/>
李性傳程公許後皆為公輔公嘗度劔閣留題詞蒲澗<pc n="lb"/>
清泉白石怪我舊盟寒里人采其語立公生祠於其地<pc n="lb"/>
及薨贈太師謚清獻初公持節廣右見於施行者維揚<pc n="lb"/>
倅高惟肖鋟梓曰崔公嶺海便民榜珠崖之人又編次<pc n="lb"/>
其罷行擾民之政曰崔公海外澄清録在蜀人繪公像<pc n="lb"/>
於仙遊閣與張忠定詠趙清獻抃並祠號為三賢淳祐<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
甲辰廣帥方大琮祠公與張文獻九齡於學號為二獻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文溪集巻十一<pc n="lb"/>
<pb n="9b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>文溪集巻十二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文溪集巻十二<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>李昴英<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭許象州文<pc n="lb"/>
維淳祐十年歳次庚戌二月朔越祭日門人朝散大夫<pc n="lb"/>
李某謹以清酌告於近故判府朝議鈍齋許公先生鈍<pc n="lb"/>
齋之學本源一誠文最近古誠之著形政先及物誠之<pc n="lb"/>
流行問無不知惟誠故精事至能應惟誠故明誠則無<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
欲氷蘗自清誠則無營軒冕甚輕師道自任南海横經<pc n="lb"/>
曽入範模一一玉成士徳之深共祠之黌至今朔望羅<pc n="lb"/>
拜於庭絃歌東筦課試始程亦崇厥祠書閣峥嶸菊坡<pc n="lb"/>
西山皆極口稱才可經綸位不公卿既踰七袠乃僅雙<pc n="lb"/>
旌輟俸廪士食續貢英藻飾泮宫百廢並興米入斛減<pc n="lb"/>
鹽出衡増寧捐公家以寛遠氓曽未期月洋乎政聲老<pc n="lb"/>
不廢巻細書如蠅斯文之厄泰山俄傾志未盡伸用未<pc n="lb"/>
及宏夫人惜嗟而况諸生某少撰杖屨早䝉旦評誨猶<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
藥石愛猶父兄猶記厦旃薦公姓名年貎幾何清問親<pc n="lb"/>
聆未幾去國竟負師承靈輀来東酹灑涕凝返築未能<pc n="lb"/>
何敢不銘伏惟尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭鍾子鴻文<pc n="lb"/>
維年月日朝散大夫直秘閣李某敬奠於故友堂長秘<pc n="lb"/>
校子鴻之靈潮號士區君名最早昻藏標度磊磈胷抱<pc n="lb"/>
天文地理瞿曇莊老博識其書妙處精到桂湘閩浙江<pc n="lb"/>
淮蜀道名山古迹窮極幽討文窺先秦詩軋郊島長章<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
鉅篇奮筆一掃小奚蹇驢輕裘短㡌掀髯揮塵廣座傾<pc n="lb"/>
倒所至交其豪傑諸老愛如至寳缾粟屢空充然養浩<pc n="lb"/>
斗酒孤酌絲桐一操不屑意於科舉趣林泉而髙蹈樂<pc n="lb"/>
窩之叟茹芝之皓喜方外之散侣對王公而睨傲逹觀<pc n="lb"/>
大方齊物自號希年少一素無病惱臥纔數日遽以訃<pc n="lb"/>
告幸有諸郎收拾遺藁某三十年間情篤交好日從吾<pc n="lb"/>
游研索理奥益者亾矣可勝悲悼寸心惘惘一奠草草<pc n="lb"/>
尚享<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭廣帥右史方鐡菴大琮公文<pc n="lb"/>
厥今人望若晨星稀公老遠播天復奪之豈惟廣人之<pc n="lb"/>
悲海内善類盖莫不歔欷也鳴呼公之學探聖門之㣲<pc n="lb"/>
公之文根理窟而竒静者其性而敬以持暄日霽風接<pc n="lb"/>
物怡怡見義勇為鐡石不移敢言動天無愧拾遺使部<pc n="lb"/>
其鄉肯故人私葢海旂幢前誰五朞精神筋力畢竭於<pc n="lb"/>
兹器古樂成幅巾深衣鄉飲凡三動中禮儀齋廬閎閎<pc n="lb"/>
書閣巍巍玉女青衿賢哉帥師牘累千言判墨淋漓兩<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
造息争曉之片辭雪軫爾寒荒恤爾饑手拊遐氓父母<pc n="lb"/>
其慈崇堂大榭闢圃東西杖屨婆娑民共敖嬉突兀軍<pc n="lb"/>
門雄視南維庫曰備安貯緡不貲為此州千年計而百<pc n="lb"/>
廢必治子産之仁校人猶欺孝肅之明吏計得施人知<pc n="lb"/>
公心如玉無疵大書連篇幾徳政碑萬人香火在在生<pc n="lb"/>
祠葢信之乆徳之深不待其去而後思詔徙洪都將以<pc n="lb"/>
公歸素無病惱一臥不支語音朗然易簀之時面貎如<pc n="lb"/>
生卒襲之尸所養又可知也某疇昔甞寮今巢一枝肺<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
肝不隔真切相規商評古今竟日塵揮公不可作何所<pc n="lb"/>
質疑酒落涕俱世少子期<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又路祭方右史文<pc n="lb"/>
輀車東浮兮黄水之灣傾城挽送兮積涕回瀾魚龍泣<pc n="lb"/>
䕶海山慘顔惡人多夀兮賢者不使之生還天不可問<pc n="lb"/>
兮時事愈囏十年締交兮相照膽肝色笑若平生兮夢<pc n="lb"/>
寐之間羅浮之約付渺茫兮冷月空山想像蒼蚪於炎<pc n="lb"/>
洲兮一酹招魂<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>墓誌銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>林隠君墓誌銘<pc n="lb"/>
昔之以卓行名不必皆仕者也懿於一念竒於一節太<pc n="lb"/>
史氏筆之則聞滅没無傳亦多矣南海林君鄉曲稱好<pc n="lb"/>
人焉闓其名端甫其字訥然言頽然貎而所存踰人遠<pc n="lb"/>
甚不心乎利名不色乎喜怒不耳乎人之過屋闤闠中<pc n="lb"/>
惡其囂闢隙地於後窠花盆荷觀魚狎鶴寄意塵表或<pc n="lb"/>
窮年不出户妖卒譟城下官委之登陴執戈為里閭先<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
時窶民窘食指囷以給有述前古吉凶人明騐可為世<pc n="lb"/>
勸戒者君模本散布費不貲不靳已樂善且欲夫人皆<pc n="lb"/>
為善己不敢為惡且欲夫人皆不為惡用心類如此安<pc n="lb"/>
然一生七十有一歲而終將以寳祐七年八月甲申窆<pc n="lb"/>
之於番禺縣峩官山子一人名洪娶余女弟者拜且泣<pc n="lb"/>
以銘請可書於其人不於其姻曰<pc n="lb"/>
秉彛之真古之遺民茂其後昆此為種徳之根<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>學士林君墓誌銘<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
君諱植字建之譜系古汴名閱也國朝南渡初乃先世<pc n="lb"/>
著作郎佐郎俛始徙其族浮光絶復規莵裘遂定居於<pc n="lb"/>
閩之長溪厥後簪纓代不乏人如家汴時迨君之曽大<pc n="lb"/>
父坦隨季父宦遊南海遂之番禺家焉坦生君之王父<pc n="lb"/>
清臣清臣生君之皇考申早聲場屋為庠序冠冕儷於<pc n="lb"/>
扶風氏生君甫髫齡夐頴悟暨長娱色養必愉必婉以<pc n="lb"/>
至於失怙恃哀瘠終喪無嘉容且終其身濡露履霜之<pc n="lb"/>
思弗少替噫孝已夫孝為百行原宜乎君之行著於鄉<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
咸曰義人也同胞五人有<graphic n="KR1799" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1799.png" mimeType="image/png"/>原急難君屢蹈死弗顧親<pc n="lb"/>
黨里閈有窶不自賑者有及期不能婚嫁者君罄所蓄<pc n="lb"/>
賑之兹皆厚於事親故推其餘以往所薄者厚也亦宜<pc n="lb"/>
使假君以年則强為善當益充惜也其數七七而止寳<pc n="lb"/>
祐甲寅正月初五日殁於正寢易簀之際作數詩偈皆<pc n="lb"/>
蜕生死語悲夫君室隴西氏子元申弱冠嗜績文婚於<pc n="lb"/>
玉牒時漘之女女二人長適予之長孫亨寳次將笄戊<pc n="lb"/>
午七月辛酉龜筮襲吉其孤泣血托槥竁於郡之永泰<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
里虎欄之原祔先塋也余識其邱隴銘曰<pc n="lb"/>
君義人孝天性世茂閥喜余慶宅大宵悶魂永檟栱兮<pc n="lb"/>
後昆盛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雜著<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韶石説送曲江趙廣文<pc n="lb"/>
韶盡善之樂也以名州嘉矣名之則昉於唐初去舜之<pc n="lb"/>
時如此其遠也山有異狀石耆老相傳嘗於此九成焉<pc n="lb"/>
故石之形肖之其説甚荒唐無稽粤嶺秦始通南廵狩<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
故未必至此然聖人聲教之溥如日月所照霜露所墜<pc n="lb"/>
粤當舜之世獨不在舜之天地中乎甚矣聖人之徳感<pc n="lb"/>
人之深且乆矣後乎舜千有餘歲季札觀樂三歎不已<pc n="lb"/>
夫子聞遺音肉食焉而不味至於今又千有餘歳而石<pc n="lb"/>
其思廟其依常隠然在人心舜何以得此於州之人州<pc n="lb"/>
之人何以不能㤀於舜也孰謂州之人非其遺民乎則<pc n="lb"/>
此石特人心感觸之一機不必致疑可也教授趙君崇<pc n="lb"/>
禋既模南海禮樂器以文丁奠且將樂於有虞氏之祠<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
以實是州之名好古敏以求之者也舜何人也有為者<pc n="lb"/>
亦若是此當求之於金石絲竹之外趙君淑諸生而古<pc n="lb"/>
其心必有道矣淳祐八年二月朔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送邵淑<pc n="lb"/>
肉食者得良客難尚矣象床之諫迹是而心差傾坐之<pc n="lb"/>
琴人高而行穢欲避正堂夫誰能當况治獄官乎館尤<pc n="lb"/>
難於客貧者因以貨愚者為所賣卓然自立之人事决<pc n="lb"/>
之心揆之理得矣彼既無所容其欺假托焉於貨主人<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
之公見偶與彼之私情暗合則人競趨之矣雖身賢而<pc n="lb"/>
奚以白於人為累豈細哉余同年生顧君雲仕於時為<pc n="lb"/>
郡理狴犴事亷平聲孚於吏民三年矣而未聞有客也<pc n="lb"/>
一日邵君淑來訪銜袖有詩問奚自曰顧君館舎也語<pc n="lb"/>
叩其隠其來纚纚心敬之不專章顧君賢究所自樹能<pc n="lb"/>
不以一介輕取與節可尚也他日得其位行其志操守<pc n="lb"/>
可知行窩將出領可無言以分一中造化心上經綸歸<pc n="lb"/>
而求之家有餘師<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈懐集莫貢士<pc n="lb"/>
不見莫君瑞應八年忽叩門訪小隠留之對荷花細酌<pc n="lb"/>
因談懐集産水晶石瑩明特異惜吾邑無能攻治之者<pc n="lb"/>
列之几案供拊玩清寒照人亦天成竒物也余曰君亦<pc n="lb"/>
猶是夫一日遇良工具眼稍加琢磋即成美器矣時有<pc n="lb"/>
龍舟躍至小溪君喜甚舉大白滿引淳祐十年夏五月<pc n="lb"/>
朔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈香山王公<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
先人與香山王公為莫逆交余兒時撰杖屨侍左右見<pc n="lb"/>
其情好親宻如兄弟先人下世今九年執友凋幾盡獨<pc n="lb"/>
翁一箇在扁舟遠遠入城敘契闊余適有季弟之戚不<pc n="lb"/>
能欵曲陪色笑而遽辭歸使人感慨不忍别翁六十有<pc n="lb"/>
九強健不少衰許明年重來必不渝此盟也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈傳神張森<pc n="lb"/>
建張材叔以能模寫晦菴翁名江湖間藝工也而多從<pc n="lb"/>
名公卿游氣象猶士也非若世之庸手但能看人顔面<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
弄粉墨探理義之精微豈不有得於公之心也哉余曩<pc n="lb"/>
使建將繪公像問孰能之者皆首稱材叔後致之果竒<pc n="lb"/>
筆也别十餘年忽來訪山居技益老老益窮南山數千<pc n="lb"/>
里逐食役役無寧歳蜀僧之靄傳神得妙栁仲塗謂其<pc n="lb"/>
至藝天與纖無差忒寫太宗龍顔天為之笑寵榮冠一<pc n="lb"/>
時品題連篇不止一仲塗而材叔至今不遇何耶遇不<pc n="lb"/>
遇有命焉歸尋舊隠集西山數老宿褒字遺子孫足以<pc n="lb"/>
不朽孰謂材叔不遇哉淳祐十年端午日<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送相士朱杞<pc n="lb"/>
士大夫贈相者之言多譽喜其美已也相者對士大夫<pc n="lb"/>
之言多佞望其利已也彼此交相悦遂無是非之心俗<pc n="lb"/>
之不古類如此或薦談相朱翁杞來曰此以其眼得品<pc n="lb"/>
題於諸老者袖出復齋西山遺墨而信意其見必真守<pc n="lb"/>
必固試歴指坐客使鑒别則多臧而少否乃心果無所<pc n="lb"/>
利果無所隠乎忽以將東歸告不贈之覬而言之乞褒<pc n="lb"/>
字之為恵不費吾何斬懼同乎流俗而不自抜也故不<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
敢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>從學者題名疏<pc n="lb"/>
李子先經義知名湖海間尤長於論䇿訓經生固其本<pc n="lb"/>
色賦友欲師其後場之文無不可者先疏來學者姓名<pc n="lb"/>
豈若世之有求於人者哉蓋欲知其為如何人耳<hi>李子先春</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>叟字也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諭鄉飲酒行禮者<pc n="lb"/>
某承乏此邦愧無善狀惟於風教所闗不敢後已涓吉<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
旦迎賔僎介於庠行鄉飲酒將與多士共興禮遜此葢<pc n="lb"/>
以古風相期待也禮云禮云豈虛文之謂揖遜升降進<pc n="lb"/>
退周旋亦可以驗其人平日之所存禮之有儀所主者<pc n="lb"/>
敬儀之不肅斯焉取斯行禮之日執事者各供乃職在<pc n="lb"/>
列者各謹威儀頭容必直手容必恭足容必重毋惰以<pc n="lb"/>
羞於傍觀毋譁以亂我邊豆徳音孔昭視民不恌凡我<pc n="lb"/>
同志敬之毋忽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諭鄉飲酒觀禮者<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
某講行鄉飲率由古禮俾邦人皆得寓目焉政有望於<pc n="lb"/>
相觀而善也動作有法容止可觀執事者固在所謹然<pc n="lb"/>
觀者亦當整襟正視屏氣肅容攝以威儀共成嘉禮倘<pc n="lb"/>
或跛倚謔笑是干大禮以自取輕此豈真好禮之士哉<pc n="lb"/>
觀禮者固欲觀行禮者之敬忽而觀禮者之敬忽行禮<pc n="lb"/>
者亦於是而觀焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諭峒長文<pc n="lb"/>
有子曰其為人也孝弟而好犯上者鮮矣不好犯上而<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
好作亂者未之有也<pc n="lb"/>
善事父母為孝善事兄長為弟犯上是干犯在上之人<pc n="lb"/>
作亂是為争鬬悖逆之事蓋人能孝其父母敬其兄長<pc n="lb"/>
便識道理知名分少有犯其上者既不犯上必不肯作<pc n="lb"/>
亂大凡世間作犯上作亂底事即是不孝順父兄底人<pc n="lb"/>
若是孝順父兄底人便不肯做犯上作亂底事有子之<pc n="lb"/>
言最為親切然人雖至愚未有不可化者監司郡守纔<pc n="lb"/>
見有一二梗化之人便一切待以非類加以刑戮他既<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
㝠頑無知而長民者又無以開諭訓誨之使誤入於惡<pc n="lb"/>
者終無自新之路良可憫也今進爾父老於庭諭以此<pc n="lb"/>
言爾其歸告鄉黨子弟宜細思父母所生我者須當孝<pc n="lb"/>
順兄長同胞而先我者須當敬遜則此心和順自不為<pc n="lb"/>
惡汝等得與父母兄弟妻子同樂官司亦得與田里相<pc n="lb"/>
安豈不甚美其有暴狠不率者則是孟子所謂禽獸而<pc n="lb"/>
非有子所謂人也國有常刑後悔無及<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文溪集巻十二<pc n="lb"/>
<pb n="12b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>文溪集巻十三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文溪集巻十三<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>李昴英<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五言古詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送廣帥趙平齋汝暨觧印趨朝<pc n="lb"/>
海瀕老同年五載依宇下春風舞簔笠愛日曝田舍喜<pc n="lb"/>
無撞搪吏追逐欵段馬劇談許絛褐得趂公餘暇達官<pc n="lb"/>
來三逕小隊隣翁詫明公傑俊人麟族稱大雅典刑様<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
諸老胷次郁醞藉西𣲖溯其源境物入陶寫才高事無<pc n="lb"/>
難隻手擘太華乘軺始踰嶺風采賢使者堂堂開大閫<pc n="lb"/>
部屬肅鞾帕臺端有老蜮闖影含沙射孤忠冕旒知還<pc n="lb"/>
許河内借鈴齋安獨處冷淡閑僧夏例錢推不受金貝<pc n="lb"/>
視土苴首祠酌泉翁坐使饕俗化葭萌細摩拊生意被<pc n="lb"/>
原野循良渤海遂平理潁川霸威風戢偷竊徳意銷詭<pc n="lb"/>
詐能令颶毋伏黙禱雨師灑開倉散窮閭儉歳低粒價<pc n="lb"/>
貢場宏敞拓芘士千間厦厯觀古賢牧美政公其亞䜛<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
夫真枉了有識共唾罵君子竟何傷徽譽愈膾炙詔還<pc n="lb"/>
九棘班明發不俟駕傾城送津亭牽纜不忍捨老夫前<pc n="lb"/>
致辭再拜進離斚立朝要敢言切勿效喑啞此行衆所<pc n="lb"/>
望磐石鞏宗社<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送荆門王廣文之官<pc n="lb"/>
京都士如雲一見知好修未嘗廣文飯已替肉食謀炎<pc n="lb"/>
門恥曵裾漫郎肯從游驚座吐倔奇倚塵覺我羞窮邉<pc n="lb"/>
人憚之長笑驅行舟逺烽亂夕烟戎馬驕高秋淸野空<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
子衿叢棘荒半流此去欲何之幕府應㧞尤吾道豈空<pc n="lb"/>
談取勝在一籌獻馘早歸來平步班瀛洲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>久住白雲呈鎮長老<pc n="lb"/>
桑下戒三宿我此尚留戀曹溪悟一宿我復無知見鎮<pc n="lb"/>
公房遜客所須如執劵園丁曉供茹行者時灌硯飯奴<pc n="lb"/>
更蒭馬紙帳費香篆主人眞好事應答色無倦欲歸興<pc n="lb"/>
未闌欲住面有靦飛錫肯三逕亦有伊蒲饌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遊峽山和東坡韻<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
雙虬挾泓玉奥入百轉灣向無長公詩草木今何顔此<pc n="lb"/>
山二百年偃蹇客往還長風駕余舟老人急開關逢迎<pc n="lb"/>
欠高僧喜有識面山平生癖幽壑便合茅三間君命何<pc n="lb"/>
敢留歸棹隨賜還慚愧和光翁笑指靑童鬟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>酌別張子元二首<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子元已注今年班籍去臈余以言職免歸子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元不待引見毅然相隨南還兹再入京送之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>至鑒空閣下用東坡韻酌別<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
去冬初去國逆旅等順境禍機衆危之沙<graphic n="KR0558" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0558.png" mimeType="image/png"/>伺人影拂<pc n="lb"/>
衣肯同歸荒驛燈夜永幸脱妖蟇口黑月重磨鏡勤君<pc n="lb"/>
再行役我愧心耿耿陛下皇明穹賢聚纖邪屏石渠盛<pc n="lb"/>
此士豈復松㕔冷胷中貯竒策可以靖邊警平生羞轅<pc n="lb"/>
駒看取囊露頴堂堂曲江翁芳躅在梅嶺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
南士如君幾妙處方寸境撑腸五千巻落筆擅三影喜<pc n="lb"/>
談狂朱雲恥作諛谷永憂時㸃髭雪未肯疎鑷鏡摩挲<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
匣中龍起視斗牛耿毎同畫灰語寒夜僮僕屏吾儕期<pc n="lb"/>
歳晏世俗任炎冷江亭揮别酒謔笑鬬機警景文兄弟<pc n="lb"/>
情畝異禾同穎日邉多便驛頻書來越嶺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重九遊鬱孤臺和座客韻<pc n="lb"/>
座上多俊人奇倔角拔犀追風飈館游鼉鳴玉龍嘶夕<pc n="lb"/>
陽催歸鞭更酌樽重携懷開鉤鉤簾語合印印泥似與<pc n="lb"/>
花神期拈出糕字題壯哉千尺臺虎踞譙之西枰中十<pc n="lb"/>
萬家一目城市低乘風巾可橋取月箸可梯豪氣壓崆<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
峒雙月照虹溪響山慨懷古妙句吾家雞邦人趂遨頭<pc n="lb"/>
壺榼山之蹊最喜秋事成千畝黄雲齊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>是日至馬祖巖和前韻<pc n="lb"/>
九秋天地香贛産饒木犀登高詣其巓風健戲馬嘶偷<pc n="lb"/>
得一日閑古錦奚奴携秋陽閣霏雨飛葢換障泥舉揚<pc n="lb"/>
馬祖禪拂摩老坡題菊茰勸人飲猛吞玉東西凭䦨視<pc n="lb"/>
九州莽蒼烟水低如何昌黎翁華嶺須縳梯野性淡無<pc n="lb"/>
嗜所樂惟山溪毎羞名利區得失争蟲雞意行契真趣<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
荒苔踏成蹊嘉辰且盡歡聚散或不齊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>肇慶府倅王庚應平反廣府帥司寃獄詩以紀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其事<pc n="lb"/>
人生天地間本是同胞出貴賤與賢愚分殊而理一上<pc n="lb"/>
帝立君師朝廷設官職凡百有司存各欲盡其責一或<pc n="lb"/>
無人心何以順天則廣南十四州官吏幾滿百公道孰<pc n="lb"/>
扶持田野多菜色大桀作威福小桀肆蟊賊周興而爪<pc n="lb"/>
牙郄超而賔客君禄君忍欺天民天弗恤貪饕事篚苞<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
殘忍尚徽纆可憐田舍翁駢首膏斧鑕可憐富家兒鞭<pc n="lb"/>
背遭黥墨怒氣劇炎火讒言易轉石恩門甘仰面墦間<pc n="lb"/>
爭屈膝喑啞一世人天高雲霧黑豈無賢大夫留此一<pc n="lb"/>
綫脉堂堂西蜀翁憤氣塡胸臆尚友周濓溪拙矣謀身<pc n="lb"/>
策念我同胞人罹此操戈厄苦語為平反片言天可質<pc n="lb"/>
細閲拙録篇事事皆隂隲孟子謂非人由其無隱惻此<pc n="lb"/>
翁仁者勇姦諛誅以筆天道本昭昭彼巧竟何益吾皇<pc n="lb"/>
本好生桁楊西列棘安得百于公落落參邦國<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>苦秋暑引<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>己酉歳廣漕邱迪嚞攝帥苛虐流毒朝廷劄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙倉汝塈兼攝帥漕其人刓忍不授印故作<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>是詩<pc n="lb"/>
商金久得柄老火未退舍甑中着寰宇赫酷甚於夏池<pc n="lb"/>
湯頗殃魚田龜應害稼桃笙亦漿汗水國無凉榭扇揮<pc n="lb"/>
腕欲脱忍渴畏杯斚樹間寂秋聲矩令何時下四序本<pc n="lb"/>
循環寒暑相代謝炎炎推不去誰與詰造化人思濯淸<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
泠風露願一借再拜祈蓐收西陸早命駕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七言古詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>觀入試者<pc n="lb"/>
鐘撼雞鳴萬家起月下紛紛白袍子提壺挈榼春遊閙<pc n="lb"/>
擎箱擐篋誰家徙通衢隘塞行人絶露坐欠伸奴跛倚<pc n="lb"/>
逺聞雷譟轟應答近亦洶洶殊聒耳軋然棘戸破曉色<pc n="lb"/>
陣脚忽移去如蟻壯夫先入䕶几案儒雅雍容行且止<pc n="lb"/>
垂髫趂閧未知苦戴白相持歎衰矣自從明詔到郡國<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
士出深山集城市但能操筆不曳白秋榜人人都準擬<pc n="lb"/>
分明結社戰所兵投合主司誰得髓昨科試人今或亡<pc n="lb"/>
三年場屋能消幾功名信分置勿言身健頻來已堪喜<pc n="lb"/>
槐黄早脱吾僥倖因送兒曹得觀視傍人休笑李秀才<pc n="lb"/>
三十年前亦如此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再用觀入試韻<pc n="lb"/>
涵育累朝士興起薄海絃歌爭教子籯金世守韋一經<pc n="lb"/>
俎豆少成孟三徙盡從科舉梯進取鶴髮望深門日倚<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
藝先徳後己非古心術乖違徒口耳天門髣髴馮為馬<pc n="lb"/>
隂徳却關橋度蟻時來乳臭亦觀光潦倒英雄頻坎止<pc n="lb"/>
棘闈投巻姑應之桂籍題名先定矣可憐數千困眊氉<pc n="lb"/>
僅二十人誇利市近歲詞場尚剽拾文體腐陳難古擬<pc n="lb"/>
倩人者幸耘人貪氣習陋汙淪骨髓主司頭腦易冬烘<pc n="lb"/>
目色不迷世能幾所憂程文悞後學豈但升沉繫悲喜<pc n="lb"/>
他人愛子亦如我何敢庸心秦越視願言通榜皆實才<pc n="lb"/>
如已得之無彼此<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送梁伯隆歸丹谷舊隱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋堂之客自建上來省擕以偕行<pc n="lb"/>
昔人入山訪隱君毎恨見山不見人子持畵圖走踆踆<pc n="lb"/>
人雖可即山非真自言谷中萬修筠泉鳴琮琤石嶙峋<pc n="lb"/>
誰甘混跡麋鹿群雅意逺遊濶見聞飛笻遂過南海瀕<pc n="lb"/>
翻海一洗征衣塵東望絶域天無垠藥洲風月蒲澗雲<pc n="lb"/>
間出奇語頗自珍奚嚢十襲而三熏槿花猩血荔錦紋<pc n="lb"/>
何如故圃桃李春江湖社友杯十分何如族聚情話親<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
行路之難多酸辛還家火急埋車輪拂拭磯苔開徑榛<pc n="lb"/>
畹蘭籬菊庭古椿贈篇滿篋不療貧幾人煉藥能輕身<pc n="lb"/>
本分荷鋤驅犢西疇耘武夷山下擊壤為堯民<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>羅浮何君祐夫相訪惠詩又出所作水墨魚戲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題巻末<pc n="lb"/>
山頭釣引千鈞魚鐵橋曾逢稚川奴風波平地誤㸃額<pc n="lb"/>
戲取墨汁翻糢糊縱觀濠上契妙趣浩浩胷次涵江湖<pc n="lb"/>
墨雲忽從硯池起撥剌跳出形模殊大魚騰驤撼風雨<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
小魚𤨏碎游荇蒲技如元放幾許奇金盤一箇松江鱸<pc n="lb"/>
試張亭前漲波影舂鋤飛下傍睢盱世間畫史少活筆<pc n="lb"/>
描寫終類鮒肆枯文溪一灣浮釣徒欠得龍眠為嚴瀨<pc n="lb"/>
羊裘圖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三山亭<pc n="lb"/>
山中招提鼎足踞路如丁字分頭入逺看港汉紛長繩<pc n="lb"/>
俯見阜邱纔小笠班荆坐僕縱之息爭解緑荷撮紅粒<pc n="lb"/>
羣然飲澗忽喧噪石兀深叢疑虎立我起胡床劃孤嘯<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
前峯響答松風急舉頭雲端尚天半搘竹扳蘿進千級<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題石室木<pc n="lb"/>
似屈纔伸蛇解蟄似斷還連龍蜕骨天河失却古槎橜<pc n="lb"/>
落在人間撑突兀若非胷中磊塊灑澆出老死畫工無<pc n="lb"/>
此筆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題東坡竹<pc n="lb"/>
葉葉枝枝各標致密密疎疎總風味筆為化工壁為地<pc n="lb"/>
頃刻種成此君子雖然月影水影寫眞似安得千年尚<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
生意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>河南掃松訪古勝寺不遇主僧<pc n="lb"/>
主僧走城磨驢兒廊僧閉門縮頭龜長髪行者披鶉衣<pc n="lb"/>
瀹我苦茗行相隨禪床破簟客自展急呼蒼頭揮大扇<pc n="lb"/>
臥到夕陽暑力軟歸趂潮平柁流轉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文溪集巻十三<pc n="lb"/>
<pb n="10b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>文溪集巻十四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文溪集巻十四<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>李昴英<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五言律詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送鄭雪屋歸里<pc n="lb"/>
征衣㸃落紅君去與春同貧到歸時見吟多醉後工不<pc n="lb"/>
應冠尚鶡自許氣如虹急着看山眼飛帆吸快風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送連推黄端簡赴班<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>端簡山谷之後其兄端亮余丙戌同年也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
別我谷之盤今誰似二難西江詩種好南斗劍光寒千<pc n="lb"/>
里依蓮重三年食蘗安頭班人品稱春意暖征鞍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>武夷觀<pc n="lb"/>
閑乘石鏬船又到浙江邊回向初心地皈依古洞天成<pc n="lb"/>
丹呼鶴舞噴酒起龍眠雨意偏留客杯茶定宿縁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>建倉解歸詩復徐意一二首<pc n="lb"/>
恨未澄淸盡孤蹤已不安繆悠臣罪大感激上恩寛鄉<pc n="lb"/>
國三千里人心百八盤夢歸今始騐為我謝言官<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
吏擎雙印出便覺此身輕物我忘恩怨漁樵寄姓名笛<pc n="lb"/>
聲黄犢背詩興白鷗盟故舊休相訝無書到帝城<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題雪峯因大夢頂相<pc n="lb"/>
終朝咬菜根那得許精神自笑形為贅從渠畫不眞閑<pc n="lb"/>
雲留片影活佛化千身大夢何時覺癡人問木人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈始興順首座<pc n="lb"/>
江湖三十載敗笠破袈裟老面阿羅漢全身小釋迦定<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
無牛犯稼不見鳥銜花一笑西湖上相逢且喫茶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>景泰寺<pc n="lb"/>
樹合疑山盡攀縁有路通逺鴉追夕照低鴈壓西風瀑<pc n="lb"/>
勢雷虛壑松聲浪半空凭欄僧指似漲霧是城中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>挽鈍齋先生許象州三首<pc n="lb"/>
家學存齋授淵源自晦菴<hi>存齋公伯祖也晦菴為名齋且為之記</hi>魁文行<pc n="lb"/>
海内師道重天南銜未冰條一州纔刀夢三芳名却千<pc n="lb"/>
載俎豆拜祠龕<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
義重人誰及高風有古人已田分友子<hi>友人林司法初筮西廣終於官</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>妻子貧先生割已田贍之</hi>黎事保羈臣<hi>顔瓊守羈廣西先生以經幹告身保薦顔起廢撫定黎峒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有功朝廷嘉之授瓊筦守</hi>抱負耕莘志依稀陋巷仁丹靑遺像在難<pc n="lb"/>
寫道心眞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其三<pc n="lb"/>
丈席即之温終身佩一言棟樑失安定山斗慘韓門慟<pc n="lb"/>
矣心喪重凄然手澤存江聲助悲些莫返大夫魂<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>白雲山見五色雀<pc n="lb"/>
羅浮禽五色創見此山椒錦羽嬉同墜鐵冠遷最喬疑<pc n="lb"/>
隨仙馭過喜趂白雲招貴客非關我勞渠千里遥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送梁上舍必得大學解試<pc n="lb"/>
南國去天逺行程勿滯留試期催負笈戰决勝焚舟澹<pc n="lb"/>
墨題金榜英聲起璧流旦評期望久着力在毫頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>用前韻送潘上舍<pc n="lb"/>
謙為賢業址取履卜封留筆下千鈞弩胸中萬斛舟椿<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
庭聞誨語米廩友名流連捷歸藍綬鄰翁好話頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>挽如老歸眞<pc n="lb"/>
不見纔三日喧傳已坐亾平生功行到垂絶偈言香縁<pc n="lb"/>
分無高刹禪名却四方開包殘藁在切勿放毫光<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送葉耆卿試太學<pc n="lb"/>
背城嬴一戰璧水是儒林詞賦八义手功名寸鐵心程<pc n="lb"/>
兼馳數驛學苦惜分隂淸獻起庚戌長風送捷音<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>觀穫<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
負郭平田濶秋深穫課勤短鎌行缺月多稼剪黄雲舊<pc n="lb"/>
臘占三白今年稔十分太平村舍裏堕穗飽雞羣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山行<pc n="lb"/>
塵中事日生撥剔且山行襆被欣然出登車趣便淸奴<pc n="lb"/>
收擕蠟屐客請帶棋枰纔過城闉外耳根無市聲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>後峒月溪寺<pc n="lb"/>
寺巧蟠山背池圓印寺前連筒泉落罋如鏡地無磚茗<pc n="lb"/>
苦苛留客僧淳懶説禪使君期不至一宿笑無縁<hi>是日期吳</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<hi>守未至</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>樵者<pc n="lb"/>
近道其樵者勞哉食束薪運斤碎盤錯荷擔下嶙峋恐<pc n="lb"/>
是仙王質何須貴買臣路傍迎一笑笑我絆簪紳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雲泉亭<hi>白雲寺前新築此亭自為作銘</hi>
                    <pc n="lb"/>
絶頂鬱其前寒崖噴玉泉亭成山補闕境勝我攙先樹<pc n="lb"/>
杪江天接榕根石磴懸賞心遂連日合為智仙傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>哭淸逺權宰樓海司法二首<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>樓君宰淸逺峒宼一夕入縣治倉卒告變君<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>挺身出諭賊竟遇害殁於兵<pc n="lb"/>
諭賊散私財𡨕頑不可囘憤然瞋目罵吾已戴頭來一<pc n="lb"/>
死當凶刄千家免刼灰遺孤元未有行路為悲哀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
百里稱亷吏誰歟起釁端州符需賦急軍餉及期難節<pc n="lb"/>
義扶澆俗朝廷贈大官邑人崇廟像猶似髪衝冠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送陳大雷試太學<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
裹糧數千里賈勇萬人場庾嶺琴書去橋門姓字香有<pc n="lb"/>
司應眼具喜氣已睂黄踐履宜天相時文况所長<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>悼花首湛長老二首<pc n="lb"/>
碧眸泓鐵面跣足衲懸鶉數日蒲團定一如泥塑人施<pc n="lb"/>
錢隨散擲忍辱已忘嗔丁字何曾識拈提話轉新<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
別我笑吟吟羅浮願力深空拳餬衆口平地起叢林山<pc n="lb"/>
逈孤雲没溪寒片月沉人今奇坐蜕在日孰知音<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>飲赴解試士友二首<pc n="lb"/>
座滿挺時髦經明亦富豪幾年勤用志三日健揮毫笑<pc n="lb"/>
取刀牛角相逢酒蟹螯有名還有分秋鶚碧雲高<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
少日諳場屋斯文為細論艱深成札闥卑弱又西崑與<pc n="lb"/>
客為佳䜟當年是解元賀詩多辦取盛事屬于門<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山寺夜起看月<pc n="lb"/>
丙夜忽忩白披衣起凭欄山川如晝見松檜照人寒孤<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
鶴欬屋脊群僧鼾紙單燈前呼老佛妙境許同觀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>看僧披剃<pc n="lb"/>
爾教言無相誰教蜕髪毛虛名猶度牒多事更方袍父<pc n="lb"/>
認師傳的年推戒臈高冠巾何不可只要斷塵勞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>挽右史方鐵菴詩三首<pc n="lb"/>
一疏綱常重端平起直聲難磨石宋璟不動鐵元城前<pc n="lb"/>
輩風流在南州箇信誠精神兼學力傾倒為遐氓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
喜怒皆和氣天全一片春眼髙多識士心直不疑人稱<pc n="lb"/>
得深衣古爭傳判筆神恙㣲談笑去忽失玉璘珣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其三<pc n="lb"/>
紙錢森插竹遺像在方橋月暗甘棠宻風嘶韓木喬所<pc n="lb"/>
悲縁瘁國於誼况同朝凄斷黄灣路丹旌些莫招<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五言排律<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>觀定堂<pc n="lb"/>
梵宫凭水建蓬荻費芟除岸破群魚出枝危獨鶴居定<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
鍾僧睡早揮塵客談虛月滿龕燈小風停幡影疎供盤<pc n="lb"/>
多佛菓僧飯飽園蔬惟有開山老清高閉草廬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文溪集卷十四<pc n="lb"/>
<pb n="8b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>文溪集巻十五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文溪集巻十五<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>李昴英<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七言律詩<hi>上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送高禮部不妄知嚴州<pc n="lb"/>
從來直氣勁摩空又吐忠嘉忤九重指斥分明人所忌<pc n="lb"/>
去留諄複上能容淸風慨慕桐江釣異渥新疏竹使筒<pc n="lb"/>
熊軾一行聊復爾羽儀禁路要䕫龍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>別陳霆<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>永福陳霆客鐵菴方公之館見謂淸謹予送<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>公之喪至浴日亭下餞以小詩<pc n="lb"/>
政喜論文子遽歸扶胥之口訪韓碑吟篇佳處南游得<pc n="lb"/>
行李輕如始至時石友秉心終可托鐵翁具眼逺相期<pc n="lb"/>
勉旃辦取蘭闈捷四六供官且放遲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>羙廣帥趙平齋拓貢院<pc n="lb"/>
圍棘千間手拓開帥幢元是箇中來前峰卓卓尖如筆<pc n="lb"/>
正路堂堂穩踏槐自此鵠袍容萬士渾然龍化出倫魁<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
南州盡説明年好依舊科名得上台<hi>癸丑菊坡翁登科</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送循倅黄必昌之官<pc n="lb"/>
好風佳月説龍川人喜新來别乘賢才儘優為千里式<pc n="lb"/>
學今有用四書全黄門祠下揮唫筆丞相嶺頭先着鞭<pc n="lb"/>
莫但俛睂銜紙尾忍教田里苦顚連<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>白雲登閣<pc n="lb"/>
白雲捧擁到危巓傑閣翬飛倚半天谷響頗疑吟木客<pc n="lb"/>
潮囘坐見變桑田幾重山隔幾重海一日身閑一日僊<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
眞樂無如㑹心處林花野鳥亦欣然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雲關觀月<pc n="lb"/>
山間未晚先得月料想城中見較遲海吐銀蟾漸呈露<pc n="lb"/>
林垂翠影早參差孤輪涵澗安禪處明鏡當空沉籟時<pc n="lb"/>
夜半衰翁猶獨坐淸光吸盡入詩脾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登峽山疾風甚雨<pc n="lb"/>
長風吹裂碧雲堆捲取銀河瀉下來雨攪犀潭千尺浪<pc n="lb"/>
煙遮龍窟一聲雷松翁偃蓋巖隈立猿女穿蘿洞裏囘<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
舊事蘭亭好拈出婆娑溪曲共流杯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>峽山飛來殿<pc n="lb"/>
龍門鑿破碧天池呈佛高峯插翠微對岸鐘聲猶隱耳<pc n="lb"/>
御風簷角尚如翬二神擇地非着相雙錫騰空向上機<pc n="lb"/>
此境世間如更有安知古殿不重飛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>峽山全淸閣<pc n="lb"/>
無塵明鏡太玲瓏匣向周遭紫翠中地有仙家雲母石<pc n="lb"/>
天然上界水晶宫通宵如晝溪頭月盛夏囘秋竹罅風<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
萬斛客愁都盪盡一杯聖酒畫欄東<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同劉朔齋游白雲寺二首<pc n="lb"/>
衝暑登高人所憚雲韓龍孟樂相從眼窮溟海九萬里<pc n="lb"/>
身在蓬萊第一峯潮長嶼低帆勢急山廻路曲樹隂重<pc n="lb"/>
日斜移席臨池飲戲掬淸泉解酒容<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
勘破禪家最上關掀髯朗笑響千山海門正湧冰輪出<pc n="lb"/>
昏鼓先催玉節還獨上層巓風浩蕩歸沿小澗石孱顔<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
尋幽本是閑人事聊復分君半日閑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送張子元班見<pc n="lb"/>
笑掇巍科是管君等閑馬上换京官扶摇九萬從今易<pc n="lb"/>
植立千年自古難多辦衣裘禦風雪𦂳操維柂過瀧灘<pc n="lb"/>
中朝知舊如相問試把吟篇舉似看<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和廣帥宋自牧勸駕韻<pc n="lb"/>
天將造榜放秋晴南國新逢運㑹亨障礙洞開來試者<pc n="lb"/>
計偕穩送上華京主人况是梅花宋寓客漸非日色程<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
面見河南已分曉佇聆魁捷響仙城<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西樵巖<pc n="lb"/>
巨石巻阿駕半天樵山風景豈虛傳水簾不捲四時雨<pc n="lb"/>
丹竈空凝萬古烟印石尚存烏利跡問誰曾識紫姑仙<pc n="lb"/>
我來遊遍登雲谷更借山僧半榻眠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送都運陳煒以煩言去<pc n="lb"/>
鐵漢從來去就輕當年烏府樹風聲福星臨分人安樂<pc n="lb"/>
濁世如泥志㓗淸祠命忽傳姦吏賀歸裝絶少擔夫驚<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
退菴本愜家林興父老攀轅却有情<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>碧霄<pc n="lb"/>
未到白雲先碧霄瘦藤支我上山腰煙横逺樹醉眸豁<pc n="lb"/>
竹引淸泉塵慮澆酒滴松根和露飲茶烹石鼎抱茅燒<pc n="lb"/>
平生不被利名鎻半掩柴扉聽晩樵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送李尉興龍之海豐任<pc n="lb"/>
書味無窮得屬厭待𤓰六載不辭淹乃心雅欲親諸老<pc n="lb"/>
初筮惟知守一廉毋縱彎弓獵雞犬謹防暴客起魚鹽<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
同鄉同姓鍾情處酌別中秋吸玉蟾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送舶使孫叔諧東歸<pc n="lb"/>
蓴鱸高興趂新秋帆腹吞風湧去舟萬寳集登天子庫<pc n="lb"/>
諸蠻遮泣海山樓世間顚倒是非夢達者逍遥得失侯<pc n="lb"/>
歸到家林定重九團欒杯酒菊花浮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宴鳴珮亭和趙漕韻<pc n="lb"/>
數尺飛泉漏隔城寒巖㘭處落琮琤懸知勝境無塵到<pc n="lb"/>
却訝晴天作雨聲一歃不容貪者飲兩峰宜着醉翁行<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
此泉千載因人重曾識光風霽月淸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送三舉人<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>已酉鄉貢鄰曲得三士甚為之喜玉帳鹿宴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>有詩已即席和二首歸而別成一首贈三傑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>之行<pc n="lb"/>
銅蟾滴硯不曾晴命到通時文乃亨善射定知楊破的<pc n="lb"/>
力耕必穫稼如京錦旗門巷誇聨薦椽筆春闈又中程<pc n="lb"/>
擢第三人如下問定將四字語元城<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贛學鄉飲禮成二首<pc n="lb"/>
風化之原出泮芹飲循儀禮豆籩陳國中推擇爵齒徳<pc n="lb"/>
堂上獻酧介僎賔主一敬存容自肅歌三樂備意相親<pc n="lb"/>
粲然應接非觀美所望今人様古人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
無譁觀者也深衣古典如迂效頗奇放出曦輪行事日<pc n="lb"/>
飛來捷幟序賔時俎陽便覺春流暢拜爵潛教俗轉移<pc n="lb"/>
此禮重行應易易邦人耳目熟威儀<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送子先賢歸南海<pc n="lb"/>
束書相伴到江西我尚濡留子遽歸輪角難生催別斚<pc n="lb"/>
刀頭欲折為斑衣功名有分須如意學問無窮更造微<pc n="lb"/>
若到家林遇奴輩先教拂拭釣魚磯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄贈竹隱李聘君<pc n="lb"/>
圓沙有此隱君子短褐枯笻自一邱安樂窩中寛宇宙<pc n="lb"/>
逍遥游處眇公侯逢人皆喜一無忤於世何求百不憂<pc n="lb"/>
種徳已深天必報大兒玉立最淸修<hi>翁長子春叟三薦於鄉名士也淸修</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<hi>可敬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>按通志聘君名用字叔大東莞人少孤侍母<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雖盛暑未嘗去巾襪徳器凝重造次必以規<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>矩初業科舉及讀周程諸書即棄之杜門潛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>心理學者將三十年人稱竹隱先生公聞其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賢就見與語出語人曰吾今乃見有道君子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嘗著論語解究明伊洛奥㫖以遡洙泗之源<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>學者傳習之公進其書於朝詔授校書郎不<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>受遷承務郎以旌其高安貧樂道無求於世<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>理宗御書竹隱精舍額賜之祠於邑學<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同劉朔齋游蒲澗謁菊坡祠<pc n="lb"/>
曉隨絲轡飯僧坊丞相祠堂一瓣香試問神仙蒲九節<pc n="lb"/>
何如名德菊孤芳高山仰止堪模楷百世聞之尚激昂<pc n="lb"/>
我輩此來深有意豈專泉石癖膏肓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蒲澗滴水巖觀瀑<pc n="lb"/>
與可人游五四并快風吹面洗炎蒸鹿巡夾道千章木<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
猿掛垂崖百尺藤石室横琴淸振玉壺瓢酌水冷調冰<pc n="lb"/>
瀑簾雨後籠山濶不許塵埃俗耳聽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送鑒師住靈洲寺<pc n="lb"/>
少年芹泮也儒冠底事緇袍染異端孤島一燈開佛屋<pc n="lb"/>
長身七尺占僧單鐘鳴魚叩隨縁過棹舞鷗飛取次看<pc n="lb"/>
亭下聽經黿在否石欄摇影碧波寒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈海珠湛老<pc n="lb"/>
也曾勘破到風幡坐得形枯鬢早斑神子指為眞鐵漢<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
江神幻出小金山華亭浪急翻船入葱嶺雲深挈履還<pc n="lb"/>
香燼未寒行道處蕭森翠竹䕶禪關<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送廣東憲陳均二首<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>邱漕陳知章抑平民為猺且就刀鋸陳公伸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其枉全活甚衆反為所誣遭劾而去<pc n="lb"/>
十五年間再繡衣幡然一出浩然歸囹空但欲全人命<pc n="lb"/>
網打誰能避禍機壬巧交攻邪害正丁錢奏免是成非<pc n="lb"/>
離亭父老遮如堵莫駐春江去棹飛<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
我如越雪致狺狺此事牽連亦到君久矣浮名等蠻觸<pc n="lb"/>
付之公論定蕕薰四知誰不推楊震三已何曾損子文<pc n="lb"/>
甚欲一行陪祖帳萬山遥隔幾重雲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄士奇㳂檄送其雙親歸閩以詩送之<pc n="lb"/>
佳哉茂士頗圓機頻到蕭齋對塵揮官長見知因職業<pc n="lb"/>
人生最樂有庭闈東山至寳身當惜伯玉中年力去非<pc n="lb"/>
一事説來眞可敬來裝罄矣貸金歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈曾士倬用許廣文韻<pc n="lb"/>
里閈如君苦績文幾年良玉困炎崑鶚書快甚催隨計<pc n="lb"/>
鶴髪忻然慰倚門袍緑光華應分有汗青久逺要名存<pc n="lb"/>
江頭目送西行棹驚起驪龍渴睡昏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送演姪三首<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>演姪自建來省侍寧化尉闕到將之官作詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>警之<pc n="lb"/>
少年政要識艱難受國恩深早一官着力莫孤先世望<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
從頭細把四書看金蘭益友眞同志菽水慈親曲盡懽<pc n="lb"/>
學取老夫窮意思免敎人指袴繻紈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
五常百行異其名腔子源頭一箇誠數馬似愚寧過謹<pc n="lb"/>
懸魚雖矯却眞清寛和愛衆衆同愛驕倨輕人人所輕<pc n="lb"/>
詩好何如勳業好旂常元不載詩聲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其三<pc n="lb"/>
一同休戚尉相關肉食那容職曠瘝驗視難眞防木刻<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
追擒易誤戒弓彎千尋樹看萌芽始萬里行從跬步間<pc n="lb"/>
大抵窮通皆定分炎門邪徑莫躋攀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文溪集巻十五<pc n="lb"/>
<pb n="11b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>文溪集巻十六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文溪集巻十六<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>李昴英<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七言律詩<hi>下</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子先宗友試蘭省送以小詩<pc n="lb"/>
毫端五色織成章皎皎淸標月照梁再戰文場推定霸<pc n="lb"/>
一經書法首尊王鞭揚庾嶺梅花早梯上寒宫桂籍香<pc n="lb"/>
師道自居吾豈敢所期竹帛逺流芳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>北山證果寺<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
久聞北寺最淸幽因看花田遂一游近國好山半煙雨<pc n="lb"/>
參天喬木幾春秋香凝永晝添談柄風送長松爽茗甌<pc n="lb"/>
此境今纔逢我輩不留詩去鶴猿羞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>羅浮國醮<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>昔下元日朝廷遣使齎香建醮有五雲呈瑞<pc n="lb"/>
霓氅蹁躚拜玉宸發揮道徳五千文步虛夜半千山月<pc n="lb"/>
朝斗空中五色雲風雨若時昌國運乾坤齊夀祝吾君<pc n="lb"/>
賢侯方寸精誠積散作豐湖叶氣薰<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>羅浮飛雲頂<pc n="lb"/>
山行頗覺思悠然游遍仙家㡬洞天登見日亭風刮面<pc n="lb"/>
立飛雲頂月齊肩稚川翁有燒丹竈景泰師留卓錫泉<pc n="lb"/>
我得眞人金石訣無求自可享長年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>羅浮峒長寳谷王寧素送藥瓢<pc n="lb"/>
久矣深山煉鶴形聞呼峒長又逃名斷崖怪木人稀跡<pc n="lb"/>
亂石奔泉澗有聲劔定通神收古匣棋聊供玩戲紋枰<pc n="lb"/>
藥瓢解贈寧無意重到孤菴論養生<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈雲峰演菴主<pc n="lb"/>
一菴移向白雲堆檜栢參天少日栽頗怪髪如金線様<pc n="lb"/>
想曾眼見鐵橋來佛粘土壁煎茶供客對蒲團取芋煨<pc n="lb"/>
却笑老盧懷鉢走只因説出鏡非臺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題羅浮冲虛觀化緣疏<pc n="lb"/>
仙去千年重此山不禁風雨屋摧殘金能點化空談易<pc n="lb"/>
錢欠通神着力難支厦終非一木了成裘未免衆毛攢<pc n="lb"/>
洞天有分人人到輪奐峩嵯起筆端<hi>寳祐乙卯峒長黎道静住持冲虛觀</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<hi>求詩化緣修造輪奐一新</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送湛師囘羅浮花首山<pc n="lb"/>
翩然拂袖忽然囘帶得羅浮面目來乞食又還雙足蠒<pc n="lb"/>
坐禪豈是寸心灰故依花首從三靖旋摘茶芽供一杯<pc n="lb"/>
蘭若苦空君不厭可能為我掃蒼苔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋試已近用韻勉兒輩<pc n="lb"/>
鄴軸輪囷數世藏乃翁曾讀被龍光詩書有種芥拾紫<pc n="lb"/>
科舉催人槐落黄學到自然名盛大文工更要理深長<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
歲當酉戌吾家旺月府先敎竇桂香<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送黄提幹赴班<pc n="lb"/>
不枉金閨貯一賢唱名重見冕旒前省闈見説第三賦<pc n="lb"/>
選調猶遲十八年據實語人南嶠事無多行李浙江船<pc n="lb"/>
壺山羣彥官今緊直諒如今合茹連<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送恩平潛使君還里二首<pc n="lb"/>
風流太守作春遊到處恩波浩蕩流懷綬故鄉需上日<pc n="lb"/>
移舟別浦趂中秋聲歌洋溢行人口書翰縱横健筆頭<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
識面雖新心頗熟慇勤話別送歸舟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
五載南州屈重名活人一段是歸程兩州曾喚兩蘇起<pc n="lb"/>
孤節要師孤竹淸合有鋒車催赴闕不應畵㦸又專城<pc n="lb"/>
閑身已决深山底千里猶能共月明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀張新班<pc n="lb"/>
喜氣稜稜肖紫巖向來石燕毓竒男九十<hi>平聲音旬</hi>入相今<pc n="lb"/>
纔半七日為人恰後三<hi>正月十日生</hi>籍濕金閨穹地步椒香<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
玉斚盎春酣赤松須待功名遂蒲澗淸泉墨菊潭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送次兒解試<pc n="lb"/>
四度牋名達帝聰<hi>國子監中者一臺諫及者三</hi>布衣便有此遭逢吾<pc n="lb"/>
家積慶為心印一戰收功在筆鋒舉子頭塲關薦鶚時<pc n="lb"/>
文手段要屠龍庭前手植森森桂飛捷今秋好事重<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>紀事保林尉韻<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>保昌尉陳知章權廣倅捕南海平民為猺賊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>凡三十人獄將具余作劄子露香告於天而<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>後達於帥閫不行其言又以公狀達於憲臺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>逺檄循倅潛君審之而後獄得少緩林尉汝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沆有詩用其韻云<pc n="lb"/>
淸晨風日闢群隂一紙三熏上帝臨或者貪功頻滑手<pc n="lb"/>
毅然奮筆特誅心寃辭賴有由言折聖世難施漢法沉<pc n="lb"/>
此舉豈謀身禍福秪憐無罪縶南音<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聞禠閣職免新任之報二首<pc n="lb"/>
逺民寃甚草菅芟抗論公庭出至諴且喜一方全性命<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
何妨三字減頭銜機關平地藏深穽仕宦伶人視戲衫<pc n="lb"/>
五遜州符今免矣幅巾藜杖可松杉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
狂妄孤臣罪有餘三年三度掛丹書群兒過計愁郎罷<pc n="lb"/>
外物浮名總子虛只是儒酸眞面目不題道號混樵漁<pc n="lb"/>
親朋欲語澆敎醉休與時人定毁譽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送族子春叟游西廣<pc n="lb"/>
鳯出丹山定九苞桂林要揀一枝巢久聞巖竇須幽討<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
不是豪人莫汎交鶴髪頻將安問寄螢牕勤把舊書抄<pc n="lb"/>
功名到底還堅志崛起新豐一草茅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>後峒月溪寺<pc n="lb"/>
森森杉檜鬱相繆散策何妨逐勝游梵宇莊嚴傳浙様<pc n="lb"/>
碧池蕩漾納泉流將軍嬴得山林在衲子多因粥飯留<pc n="lb"/>
眼界雖云欠軒豁晚凉宜酒且夷猶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送荃翁張端義之惠陽<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張荃翁太湖人端平雷變上疏直言謫居曲<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江往來韶廣間後又以言忤當路者謫化州<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>終焉<pc n="lb"/>
吹面東風竪緑簔詩翁七十醉婆娑放懷自號天隨子<pc n="lb"/>
知我無如春夢婆吟有小奚磨破硯臥看赤脚踏行窩<pc n="lb"/>
太湖爭似黄灣濶高浪粘天獨笑過<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>即席和人韻送荃翁<pc n="lb"/>
詩似油翁背注油知音世有幾荆州乍寒乍暖方榆火<pc n="lb"/>
無米無錢只葉舟客况可堪今老大人生何必盡封侯<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
津亭且莫匆匆去萬斛春醪任拍浮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送李路鈐萬入京<hi>有序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>路鈐李萬建安人邱漕以梅州辟之不受<pc n="lb"/>
運厄南州暴吏專鶡冠却有好官員捕猺怕損平人命<pc n="lb"/>
製錦盡除常例錢枘鑿一言辭辟郡胷襟三略合籌邉<pc n="lb"/>
景文匹馬長相過我愧才非玉局仙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和心字韻送林尉公琰校文<pc n="lb"/>
鵠袍忙立老槐隂爭望文星早照臨稱物衡無高下手<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
别形鑑有是非心品題豈逐朱衣轉沙汰何妨苦海沉<pc n="lb"/>
將見賢書協輿論眞才到此遇知音<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蒲澗和東坡韻<pc n="lb"/>
四時冰柱濕風前絶頂飛來一泒泉瘦蔓相牽根太古<pc n="lb"/>
蒼崖特立探長天竈荒孤鶴尋遺跡寺老幽禽闖坐禪<pc n="lb"/>
閑日頻游歸復夢結廬曾許躡坡僊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蒲澗山行宿景泰呈諸友人<pc n="lb"/>
蒲根採得汎金船滴水巖前且地僊造物添支閑歳月<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
上恩不與好山川意行芳草迷丹竈旋摘新芽撥澗泉<pc n="lb"/>
欲雨還晴便登覽更消一宿白雲巓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四月十五游僧寺<pc n="lb"/>
今日快逢僧結夏不妨乘興扣禪扉山垂逺瀑溪聲急<pc n="lb"/>
風捲痴雲雨脚稀嚢錦詩成僧借看紋楸棋落鳥驚飛<pc n="lb"/>
此來莫訝凭欄久傑閣新成拂翠㣲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代送邱漕廸嚞<pc n="lb"/>
假帥如公自古無邦人久矣望鋒車政聲難掩諸公説<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
明主周知萬里餘豹尾雞翹那欠此蓴羔鱸鱠且歸歟<pc n="lb"/>
江頭鼓動江船去喜氣歡聲動里閭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>用人韻送梅糾梁現<pc n="lb"/>
征鞍風軟踏香塵又送斯人南海瀕糾郡正資賔畫重<pc n="lb"/>
洗寃須放筆頭春勉期聖處功夫到肯學世間兒女顰<pc n="lb"/>
五瘴由心今一洗笑渠辟瘴嚼人頻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送舶使周申<pc n="lb"/>
堂堂山立舊朝簪久屈清流督獻琛風趕連艘出獅國<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
浪吹殘句到雞林平生不隔同年面中歲難禁惜別心<pc n="lb"/>
歸見耆英定相問只言閉戸萬山深<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈宋省元巍薦經義<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋秉孫廣帥慈之子也治周禮義<pc n="lb"/>
傑作傳來見一班少年筆力老孱顏根源有學皆堪味<pc n="lb"/>
首尾無瑕孰敢刪工要前篇人易取説須兩段意相關<pc n="lb"/>
森森天骨晶光縹去必軒騰十二閑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>八月驟寒<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
秋欲中分暑更袢金風崛起便成寒桃笙夜展猶嫌執<pc n="lb"/>
狐向朝披便怯單翻手炎凉眞可笑循環造化果無端<pc n="lb"/>
老來一任添霜縷寒暑難磨只寸丹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中秋無月<pc n="lb"/>
已孤前度一中秋滿望今宵月下游藥杵放閑靈兎懶<pc n="lb"/>
鏡奩掩却素娥愁知誰有術擎梯取枉費當年弄斧修<pc n="lb"/>
天靳清明毎如此樽前休恨翳雲浮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>示兒用許廣文韻<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
斐然狂簡不知非席㡌何時免誚譏官様詞章惟典雅<pc n="lb"/>
心腔理義要深幾各隨鵬鷃高低適一笑雞蟲得失微<pc n="lb"/>
偶未成名兒勿恨我方追悔蹈文闈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鑒空閣<pc n="lb"/>
鑒空閣上賞僧軒祗樹深開不二門一水横流界平野<pc n="lb"/>
數峯突起補前村舟來舟去人多事潮落潮生岸有痕<pc n="lb"/>
鎭日長閒輸老衲倚笻獨坐古榕根<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文溪集巻十六<pc n="lb"/>
<pb n="10b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>文溪集巻十七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文溪集巻十七<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>李昴英<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七言絶句<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>建寧解歸寄雪峰因大夢<pc n="lb"/>
行脚今朝又起單欣然歸去得安閑從前大夢難忘處<pc n="lb"/>
上白雲山望雪山<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>弋陽鄭氏翠麓亭<pc n="lb"/>
管領寒溪揖怪峰徑穿鉅竹綠隂濃幽人去後無猿鶴<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
冷落亭臺濕蘚封<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>羅浮梁彌僊游爛柯山贈以曲笻方笠<pc n="lb"/>
葛坡龍竹東坡笠合伴山人到洞天柯爛想應留斧在<pc n="lb"/>
憑君試問石橋仙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過嚴子陵釣臺<pc n="lb"/>
船重秪因將利去船輕又恐為名來如今羞見先生面<pc n="lb"/>
夜半撑船過釣臺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勸梁靑霞歸羅浮舊隱<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
逍遙八極片雲浮所過名山不久留依舊片雲歸石峒<pc n="lb"/>
從今休更下山游<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南華寺五首<pc n="lb"/>
誦經聽得入從門壁上偷他四偈言畢竟單傳端的處<pc n="lb"/>
賣薪供母是心源<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
西方骨董南方寳留鎭曹溪幾百年自是後人當不得<pc n="lb"/>
有如翁者亦單傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其三<pc n="lb"/>
從前梵説墮虛空獨有壇經説不同體用圓明皆寳相<pc n="lb"/>
一丁不識却心通<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其四<pc n="lb"/>
未叅五祖已開山合下全身此地安不是香煙忘故里<pc n="lb"/>
衣留孔道要人看<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其五<pc n="lb"/>
淸者何曾飲盜泉僧盂底飯逆巢田此疑欲問師無語<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
風撼長松嘯半天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雨行梅關二首<pc n="lb"/>
濃風四合凍雲癡水墨連屏鬬崛奇衝雨此行風景別<pc n="lb"/>
滿山翠滴水簾垂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
通宵雨滴急催梅枝北枝南曉盡開多謝花神好看客<pc n="lb"/>
隨車十里雪香來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雪封寺二首<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
鑿通危石張文獻勘破禪關盧祖師奇事已堪誇北客<pc n="lb"/>
梅花先暖亦南枝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
征輿六月度梅關大地淸凉樹影班行客不須梅止渴<pc n="lb"/>
流泉到耳冷潺潺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>峽山詩<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壬午仲冬逾至三日羊城進士李昴英西遊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>抵峽山舟距寺而維焉是夕也風壯浪號敺<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聲戰激蛟騰黿湧與舟盪摩垂丙而不寧枕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>翌日既望攝衣登寺覩其靈跡森然昭布不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>我誣也嗟乎是胡為而來哉境奇物勝千態<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>萬狀神愛而兹來則士之假道乎是者亦必<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>不凡矣行將掬山之靑歃水之綠與山水俱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>甲天下以實地靈人傑云於是乎書<pc n="lb"/>
山通一水逕皇都多少英豪出此途傳我飛來元羽翼<pc n="lb"/>
好風吹送過天衢<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>靈洲<pc n="lb"/>
眼前無限往來舟射利干名不肯休少見人心如此寺<pc n="lb"/>
屹然砥柱在中流<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>池州溪橋<pc n="lb"/>
萬里長江吸一盃等閑袖劔九華來溪橋獨坐無人識<pc n="lb"/>
又駕長風跨鶴囘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>迎廣帥徐意一大叅五首<pc n="lb"/>
桂林舊着繡衣來久矣餘波拍越臺自古直臣多牧廣<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
廣平曾賦嶺頭梅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
曉來竹馬躍兒曹次第牙幢壓近郊五老跨羊持色穗<pc n="lb"/>
也應歡喜候前茅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其三<pc n="lb"/>
別去丹山劃七春一[門@里]今日是滕民擬撑釣舸迎前路<pc n="lb"/>
猿鶴從傍冷笑人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其四<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
魚稻之鄉鴈鶩驕鯨鯢噴沬撼江潮明公自是威風手<pc n="lb"/>
南土應無莠害苗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其五<pc n="lb"/>
杜劉二子潁川居出處雖同語嘿殊勿謂寒蟬吾願學<pc n="lb"/>
閉門自辦静工夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送魁星與李子先<pc n="lb"/>
金斗高跳鬼狀獰世傳此像是魁星祥光閃爍開先兆<pc n="lb"/>
助子秋闈筆硯靈<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>司法曾子羙新第榮歸欲得余詩不敢效世俗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諛語二首<pc n="lb"/>
里同淸獻久聞風耿耿胸中便不同一疏呌雲韋布日<pc n="lb"/>
大廷對策想輸忠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
舌似河懸筆水翻春官首疏見忠肝士須卓爾名當世<pc n="lb"/>
好取前修節行看<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>表釋應端住興化寺以其説而勉之二首<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
鉢中滴水也難消切莫貪他寺富饒留取大皮纒大樹<pc n="lb"/>
腹圍緊緊篾三條<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
一般奇怪弄精魂猪蜆皆餐針戲吞未到空通渠地位<pc n="lb"/>
只當齋戒作沙門<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>白雲獅子峰望羅浮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>白雲乃羅浮西麓<pc n="lb"/>
不到羅浮瞥六年後期幾誤鐵橋仙逺雲不隔山眞面<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
西麓原同第七天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>羅浮桃源洞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>在山東北其峒幽邃人跡罕至<pc n="lb"/>
靈符鎻盡穴中蛇深入千巖處士家峒戸隔雲呼不應<pc n="lb"/>
時時流水出桃花<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戲題羅浮梁彌仙寫眞<pc n="lb"/>
八十童顏雙眼明浪游湖海一身輕莫將啖肉先生比<pc n="lb"/>
箇是羅浮老樹精<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和徐意一韻贈寳積中空山<pc n="lb"/>
道是空山却有渠原來有有亦無無若能空到眞空處<pc n="lb"/>
萬斛塵埃着碓夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>採陽軒<pc n="lb"/>
看盡西園十里梅黄昏寒月趂人囘要圎一段淸游事<pc n="lb"/>
更訪仙宫索茗杯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>古成之仙箕<pc n="lb"/>
翁來靈筆舞龍蛇翁去瑤壇鎻暮霞舊事欲談三百載<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
五雲閣上望仙槎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書龍頭義約簿二首<hi>人鳩一千</hi>
                    <pc n="lb"/>
桂菊風香造榜天門標捷幟地流錢筆端快便行年順<pc n="lb"/>
騎鶴纏腰身兩全<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
鵰鶚聨翻二十名看看金榜是同盟河南人面分明見<pc n="lb"/>
盡説龍頭䜟已成<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重九日游南山峽覺海寺<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
恰重陽日到南山小摘黄花供緑樽鐘叩一聲蕭寺晚<pc n="lb"/>
移舟載月過前灣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夜夢漁父求詩覺能記其全書贈梁彌仙<pc n="lb"/>
酒湖無盡春無限一葉江湖萬里天明月滿篷風荻響<pc n="lb"/>
醉眠正在白鷗邉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>衆建蓮社堂求疏語<pc n="lb"/>
逺公鼻孔着蓮香引得喃喃閧幾場供佛建菴人更錯<pc n="lb"/>
参機元不在西方<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贊銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>浄慈釋刺血寫經贊<pc n="lb"/>
浮屠覺新在浄慈針血書楞嚴圓覺法華華嚴經兩年<pc n="lb"/>
而後成錢塘劉植捐金植藏而匭之文溪居士李某為<pc n="lb"/>
一轉語<pc n="lb"/>
此經如筏寫之着相而刺血寫妄中之妄經諸佛説血<pc n="lb"/>
父母生何浄何垢等為前塵末法闍棃沉酣入骨一毫<pc n="lb"/>
且靳而况於血血猶可舍是知身幻大痛一囘直須臂<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
斷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三十五代張天師贊<pc n="lb"/>
冷面皎霜凝電光雙目峥生來元自别不但父書靈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鍾離仙贊<pc n="lb"/>
衣兮木葉髯㦸面鐵所執何書願聞其説<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吕洞賔贊<pc n="lb"/>
碧其風巾皓其雲袍六合飛遨仙中之豪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>維摩贊<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
丈室着不得文殊衆香國裏薰教臭無端詐病却成喑<pc n="lb"/>
只為從前多業口<hi>舊書頭批云文溪眞跡丈室作室中裏作上多業作業多</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自贊<pc n="lb"/>
竛竮山癯搭颯野服煮茗松根煨芋巖曲且農且漁非<pc n="lb"/>
仙非俗淇傍何有秋鶴霜竹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廣州天慶觀衆妙堂東坡井泉銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>方右史取定林寺銕井欄䕶之<pc n="lb"/>
老經云坡記成名非古堂遂輕兩翁像久晦㝠偉方公<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
舊貫仍取彼欄䕶此泓新作葢環以銘遺千年飲淸泠<pc n="lb"/>
續坡誰李昴英<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>行者了寛等題錢買度牒疏四章<pc n="lb"/>
已辦僧心未圎僧相纔得方兄便成和尚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
作佛何曾要裹纏頂門尚欠世間錢舍身者與舍佛者<pc n="lb"/>
選佛場中化有縁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其三<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
作佛本無相為僧却要錢豈無人割捨為結惡因縁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其四<pc n="lb"/>
即心是佛見性成僧無奈世緣要二尺綾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文溪集巻十七<pc n="lb"/>
<pb n="11b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>文溪集巻十八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文溪集巻十八<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>李昴英<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩餘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘭陵王<pc n="lb"/>
燕穿幕春在深深院落單衣試龍沬旋薰又怕東風曉<pc n="lb"/>
寒薄别來情緒惡瘦得腰圍柳弱淸明近正似海棠怯<pc n="lb"/>
雨芳踪任飄泊<pc n="　"/>釵留去年約恨易老嬌鸎多誤靈鵲<pc n="lb"/>
碧雲杳渺天涯各望不斷芳草更迷香絮囘文强寫字<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
屢錯淚欲注還閣<pc n="　"/>孤酌住春脚便彩局誰忺寳軫慵<pc n="lb"/>
學堦除拾取飛花嚼是多少春恨等閑吞却闌干猛拍<pc n="lb"/>
歎命薄悔舊諾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>摸魚兒<pc n="lb"/>
曉風癡繡簾低舞霏霏香碎紅雨燕忙鶯懶春無賴懶<pc n="lb"/>
為好花遮䕶渾不顧費多少工夫做得芳菲聚休顰百<pc n="lb"/>
五却自恨新年游疎醉少光景恁虛度<pc n="　"/>猊㷑瘦困起<pc n="lb"/>
庭隂正午游絲飛絮無據千林濕翠須臾遍難綠鬢根<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
霜縷愁絶處怎忍聽聲聲杜宇深深樹東君寄語道去<pc n="lb"/>
也還來後期長在紫陌歲相遇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>摸魚兒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>用古買陂塘旋栽楊柳韻<pc n="lb"/>
敞茅堂茂林環翠苔磯低蘸烟浦靑簔混入漁家杜斜<pc n="lb"/>
日斷橋船聚眞樂處坐芳草瓦樽滿酒頻頻注臯禽自<pc n="lb"/>
舞慣松逕穿雲梅村踏雪朗笑自來去<pc n="　"/>車乗墜爭似<pc n="lb"/>
修笻穩步前塵囘首俱誤安閑得在中年好抱甕尚堪<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
蔬圃高眼覻算不識人間寵辱除巢許風篁解語應共<pc n="lb"/>
笑羣狙無端喜怒三四計朝暮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>摸魚兒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五羊郡圃築壯猷堂落成<pc n="lb"/>
遶西園粉籠千雉鏡池屏石天造主人意匠工收拾華<pc n="lb"/>
屋落成聞早輪奐巧望縹緲五雲深處移蓬島油幢羽<pc n="lb"/>
葆指貔虎長驅鯨鯤網取電走捷旗報<pc n="　"/>鐃吹發囘廡<pc n="lb"/>
連屯飲犒海山波靜煙掃綸巾蕭散環珠履春滿綠楊<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
芳草人境好是握穗五翁福地無塵到芝書在道便整<pc n="lb"/>
頓乾坤經營萬宇棟國要元老<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>摸魚兒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送王子文知太平州<pc n="lb"/>
怪朝來片紅初瘦半分春事風雨丹山碧水含離恨有<pc n="lb"/>
脚陽春難駐芳草渡似呌住東君滿樹黄鸝語無端杜<pc n="lb"/>
宇報采石磯頭驚濤屋大寒色要春䕶<pc n="　"/>陽闗唱畵鷁<pc n="lb"/>
徘徊東渚相逢知又何處摩娑老劔雄心在對酒細評<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
今古君去此幾萬里東南隻手擎天柱長生夀母更穩<pc n="lb"/>
步安輿三槐堂上好看綵衣舞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀新郎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陪廣帥方右史登越臺<pc n="lb"/>
繡谷流明幟穩飛輿茵柔草碧葢欹松翠遨首意行窮<pc n="lb"/>
絶頂綵榭千年勝地逺峰斷莽蒼烟水䕶日晴雲收午<pc n="lb"/>
暑颯長風振葉生秋思籠霧炷彯霞袂<pc n="　"/>淸明官府歌<pc n="lb"/>
棠芾且蕭閑事外下看玉城珠市山色驕人逢此客麈<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
尾霏霏露碎一笑五羊銜新穗田野歡聲和氣合喚觥<pc n="lb"/>
船猛為魚占喜誰㑹得醉翁意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀新郎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>餞廣帥馬方山赴召<pc n="lb"/>
世羡官高大又誰知幾多卿相身榮名壞我輩相逢無<pc n="lb"/>
愧色彼此蒼顏健在又容易分携越海寫出陽關離別<pc n="lb"/>
恨看一行鴈字斜飛界天下寳願自愛<pc n="　"/>白衣蒼狗須<pc n="lb"/>
臾改久㝠心雞蟲得失鷃鵬遲快君帶貂蟬頭上立老<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
我荷衣草帶肯此膝向人雅拜逺餞元非趨炎者二十<pc n="lb"/>
年相與形骸外義金石更堅耐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀新郎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同年顧君景冲<hi>雲翼</hi>經屬官舍白蓮盛開招<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>飲水亭<pc n="lb"/>
誰種藍田玉碧雲深亭亭月上水明溪曲羞作時妝兒<pc n="lb"/>
女態冷淡冰餐露沐出塵外風標幽獨除了留侯無此<pc n="lb"/>
貌便何郎傅粉終麤俗意凝逺韻淸淑<pc n="　"/>凉臺向晚㣲<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
風馥訝銀杯羽化折取戲浮醽醁安得梅花如許大天<pc n="lb"/>
遣辟除暑溽渾不覺鷺翹鷗浴可恨妖妃汙太液只東<pc n="lb"/>
林社友追遊熟宜夜看燦瑶燭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀新郎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賦菊<pc n="lb"/>
細與黄花説是天教開遇重陽玉裁金屑老行要尋松<pc n="lb"/>
竹伴雅愛山翁鬢雪任滿插追陪節物惟有淵明吾臭<pc n="lb"/>
味傍東籬盤薄芳叢擷便無酒也淸絶<pc n="　"/>芒寒色正孤<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
標㓗慣平生餐霜飲露倚風迎月不比芙蓉偏嫵媚不<pc n="lb"/>
比茱萸太烈似隱者瀟閑巖穴至老枝頭猶健在笑紛<pc n="lb"/>
紛紅紫塵沙汩香耐久看晚節<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀新郎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>餞廣東吳憲燧<hi>時持節憲江西</hi>
                    <pc n="lb"/>
元日除書濕到而今西風老矣駕軺初入自是龍顏深<pc n="lb"/>
注想孤鳯翔而後集久父老攀留原隰庾嶺經行梅亦<pc n="lb"/>
喜小奚奴背底惟詩笈冰雪操又誰及<pc n="　"/>昨來容易風<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
雲翕便三台兩地也只等閑如拾天馬不鳴凡馬喑百<pc n="lb"/>
步何如五十况洶洶波濤方急此去一言囘天力着着<pc n="lb"/>
高百尺竿頭立澆磊磈快鯨吸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀新郎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再用韻餞吳憲<pc n="lb"/>
過雨璇空濕皓秋香光浮桂菊曉風吹入柳繫牙檣應<pc n="lb"/>
小駐草草還成勝集又追趂牡車原隰照座玉人風骨<pc n="lb"/>
聳想胷蟠蘂闕琳瑯笈眞作者世難及<pc n="　"/>逺山雲霧工<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
開翕共朱闌徙倚總好錦嚢收拾老我秪今才思澁知<pc n="lb"/>
二爭如知十戞金縷檀敲休急訪古夷猶行短境憶朝<pc n="lb"/>
陽鳴鳯臺端立筆也醉硯池吸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀新郎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>丙辰自夀游景泰小隱作<pc n="lb"/>
天地中間大縱遨遊登山臨水散人一箇學易已來秋<pc n="lb"/>
又六肯趂名韁利鎻得日日安閑笑過金馬玉堂也曾<pc n="lb"/>
到儘不妨拍手溪頭坐風蒻笠月蘭舸<pc n="　"/>今朝記是初<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
生我近小春黄菊猶葩早梅將朶拔宅危巓窮勝踐指<pc n="lb"/>
點塵寰蟻磨看澗底飛泉珠顆松栢蒼蒼俱夀相更千<pc n="lb"/>
年雪鶴鳴相和安期老舉盃賀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>水龍吟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>癸丑江西持憲自夀<pc n="lb"/>
唱㳟初意如何朅來五十三年矣犂鋤頗熟詩書麤解<pc n="lb"/>
簪紳聊耳自信柴愚眞成汲戅却無劉膩向高秋初度<pc n="lb"/>
同時有菊淡相對風霜裏<pc n="　"/>最癖登山臨水又何心蝸<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
名蠅利俗緣未了强教肉食何曾知味無事微吟會心<pc n="lb"/>
㣲笑逢場㣲醉把日生只恁安排領取百十二歳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>水龍吟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和吳憲韻且堅鬱孤同逰之約<pc n="lb"/>
驛飛穩駕高秋迎人滿目淸新景秋還有色芙蓉照水<pc n="lb"/>
晨妝對鏡雪捲寒蘆字横過鴈渡浮孤艇是騷人行處<pc n="lb"/>
腔風調月香滿袖過梅嶺<pc n="　"/>斷岸烟收人靜雨聲乾桐<pc n="lb"/>
疎楓冷掀髯獨笑仙翁起舞臥龍呼醒近小陽春為梅<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
也合遲遲鞭影更鬱孤一笑追歡料得坡翁首肯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>水龍吟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>觀競渡<pc n="lb"/>
碧潭新漲浮花柳隂稠綠波痕膩一聲雷鼓半空雪浪<pc n="lb"/>
雙龍驚起氣壓鯨鯢怒掀鱗鬛擘開烟水算戰爭蠻觸<pc n="lb"/>
雌雄漢楚總皆一塲如此<pc n="　"/>點額許教借一得頭籌歡<pc n="lb"/>
呼震地翻嗤浮世要津攙進奔波逐利鬬了還休倩渠<pc n="lb"/>
銜寄三閭角黍會風雲快出為霖可但頷明珠睡<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文溪集巻十八<pc n="lb"/>
<pb n="8b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>文溪集巻十九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文溪集巻十九<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>李昴英<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩餘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>水調歌頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題舫齋<pc n="lb"/>
郭外足幽勝潮入漲溪流舫齋小小一葉老子日遨遊<pc n="lb"/>
管領白蘋紅蓼披戴綠蓑靑蒻直釣任沉浮玉縷飽鱸<pc n="lb"/>
鱠雪陣狎沙鷗<pc n="　"/>箇中眠箇中坐箇中謳箇中收拾詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
料觴客箇中留休羡乘槎博望且聽洞簫赤壁樂處是<pc n="lb"/>
瀛洲日月盪雙槳天地一虛舟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>水調歌頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題斗南樓和劉朔齋韻<pc n="lb"/>
萬頃黄灣口千仞白雲頭一亭收拾便覺炎海豁淸秋<pc n="lb"/>
潮候朝昏來去山色雨晴濃淡天末送雙眸絶域逺烟<pc n="lb"/>
外高浪舞連艘<pc n="　"/>風景别勝滕閣壓黄樓胡床老子醉<pc n="lb"/>
揮珠玉落南州穩駕大鵬八極叱起仙羊五石飛珮過<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
丹邱一笑人間世機動早驚鷗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>水調歌頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀叅政徐意一<pc n="lb"/>
地位到公輔耆艾過稀年幾人兼此二美而况是名賢<pc n="lb"/>
松栢蒼然長健薑桂老來愈辣勁氣九秋天鯁鯁嬰鱗<pc n="lb"/>
語不改鐵心堅<pc n="　"/>説武夷同此月瑞三仙公雖居後瓌<pc n="lb"/>
奇偉特却光前續得紫陽脉絡了却西山事業舟楫濟<pc n="lb"/>
商川飲對黄花榭一酌歳三年<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>水調歌頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題登春臺<pc n="lb"/>
野趣在城市崛起此臺高誰侈蓬島馮夷夜半策靈鰲<pc n="lb"/>
十萬人家甃碧四面峯巒湧翠逺峙拍銀濤插漢筆雙<pc n="lb"/>
塔簸兩葉輕舠<pc n="　"/>我乘風時一到共嬉遨江山無復偃<pc n="lb"/>
蹇彈壓有詩豪寳劒孤横星動鐵笛一聲雲裂寒月水<pc n="lb"/>
宫袍滄海一杯酒世界𦕈鴻毛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>念奴嬌<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀王守母<pc n="lb"/>
瑤池髙會見雲香鳳背風柔鶴膝天遣月卿來拜舞新<pc n="lb"/>
拜璽書増秩有母能賢生兒如此總是前身佛孫曾戲<pc n="lb"/>
綵慈顔一笑閒逸<pc n="　"/>曽向渾尺軒中共評今古手寫王<pc n="lb"/>
言綍箇裏廼翁棠䕃在映得梅仙山碧人愛黄堂祝萱<pc n="lb"/>
堂夀拍拍歡聲溢明年宣勸蟠桃大棗庭實<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>念奴嬌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寳祐丁已閏四月偕十友避暑白雲寺<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
麥秋時候薄陰罩炎日山行乘興笻屐追隨多勝侣青<pc n="lb"/>
珮黄冠方領坐石談𤣥聽泉濯暑直上千山頂倚風長<pc n="lb"/>
嘯籟鳴林谷相應<pc n="　"/>忽湧雲氣漫空海吹急雨覺冰練<pc n="lb"/>
微冷洗盡人間名利障便是蓬萊仙境半日偷閑一生<pc n="lb"/>
清福豈在榮鐘鼎青燈深夜陶然獨妙清聖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瑞鶴仙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>甲辰燈夕<pc n="lb"/>
玉城春不夜映月璧寒流燭蕖光射鰲山海雲駕擁遨<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
頭簫鼓錦旗紅亞東風近也趂樂歳良辰多暇想陽和<pc n="lb"/>
早遍南州暖得柳嬌桃冶<pc n="　"/>堪畵紗籠夾道露重花珠<pc n="lb"/>
塵吹蘭麝歌朋舞社玉梅轉閙蛾要且蠒占先探蔗郎<pc n="lb"/>
戲巧又卜紫姑燈下聽歡聲猶自未歸鈿車寳馬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沁園春<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>監司元宵招飲不赴<pc n="lb"/>
纔到中年節物渾閑賞心頓輕據隨分東風瓶簪柳雪<pc n="lb"/>
應時燈夜棚綴蓮星自一家春也三杯酒巧蠒堆香笑<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
語聲又何須聽那西樓絃管南陌簫笙<pc n="　"/>平生黄巻靑<pc n="lb"/>
燈肯珠翠奢華八尺檠欲趂隊閑嬉雕鞍寳馬囘頭猛<pc n="lb"/>
憶破案嚢螢鄰曲漁歌庭除鶴舞塵外冰輪徹骨淸人<pc n="lb"/>
閑處這炯方寸一點長明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>滿江紅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江西持憲節登高作<pc n="lb"/>
薄冷催霜碧空豁飛鴻斜度重九日御風絶頂下看塵<pc n="lb"/>
宇滕閣芳筵牋筆妙龍山勝餞旌旗駐料山靈也要可<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
人遊成佳趣<pc n="　"/>吹㡌墮羞千古題字非吾侣却坐間着<pc n="lb"/>
得煑茶桑苧萬里寒雲迷北斗望逺峰夕照頻西顧且<pc n="lb"/>
滿浮太白送黄花劔休舞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>滿江紅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和劉朔漢節亭韻<pc n="lb"/>
人似梅花峭玉立歳寒風節新圃闢種梅千樹幻成南<pc n="lb"/>
雪池碎瀑聲荷捧雨徑涵秋影篁篩月喚石君錯落坐<pc n="lb"/>
庭前紅塵絶<pc n="　"/>嫌刮耳秦筝戞慵着眼俳優狎但一觴<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
一詠放懷開濶湧地池亭工掩映擎天柱石覘施設待<pc n="lb"/>
枝頭金顆可調羔休輕折<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>菩薩蠻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>別劉朔齋後寄詞時朔齋抵峽山拾遺詞至<pc n="lb"/>
雲山疊疊雙眸短夢魂夜趂行人逺千里共襟期吟風<pc n="lb"/>
飲月時<pc n="　"/>碧溪穿翠峽雪意蓬蕭颯安得翅飛來衝寒<pc n="lb"/>
同訪梅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漁家傲<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
重着夾羅猶怯冷隔簾拜祝團圓鏡取片龍涎安古鼎<pc n="lb"/>
香閤靜横忩寫出梅花影<pc n="　"/>寒鵲鸇枝飛不定囘紋刺<pc n="lb"/>
就更籌永小玉欣眠呼不醒霜氣緊麗譙吹動梅花引<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西江月<pc n="lb"/>
小鷁載池心月長虹跨水中天主人情重客留連便欲<pc n="lb"/>
乘風寒殿<pc n="　"/>霜竹且傳秋信鏡蕖不作春妍夜凉正好<pc n="lb"/>
倒金船朔飲而今再見<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>浣溪沙<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
筍玉纎纎拍扇紈戲拈荷葉起文鴛水亭初試小龍團<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>拜月深深頻祝願花枝低壓髻雲偏倩人解夢語喧<pc n="lb"/>
喧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>城頭月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和廣帥馬方山韻贈斗南樓道士靑霞梁彌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>僊<pc n="lb"/>
工夫作用中宵晝㸃化無中有眞氣長存童顏不改底<pc n="lb"/>
用呵摩皺<pc n="　"/>一身二五之精媾積得嬰兒就試問霞翁<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
二田熟未還解飛冲否<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文溪集巻十九<pc n="lb"/>
<pb n="7b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>文溪集巻二十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文溪集巻二十<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>李昴英<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>家書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>丙戌科過省第一捷書<hi>三月十八日捷子到廣州二十日到石灘</hi>
                    <pc n="lb"/>
某頓首百拜上覆大人朝議亞媽孺人某兹者荷先祖<pc n="lb"/>
餘慶大人隂隲省試叨冒第三名自顧識淺才疎何足<pc n="lb"/>
當此今因捷走報謹寫數字以實其信然鄉間前此無<pc n="lb"/>
報三名前之例必有無厭之求亦宜權其輕重多不過<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
為政首可也恐州縣有禮議大人可謀之親知諳識者<pc n="lb"/>
隨時區處即此報知他冀精衛寢食以迓鴻祉某此來<pc n="lb"/>
合受推官文林郎出身乃廟堂送闕亦候在外待榜者<pc n="lb"/>
畢至方始唱名賜袍笏聖上御便殿以頒之仍舊例入<pc n="lb"/>
局待注受畢日七月初必有歸期謹此拜覆伏乞尊覽<pc n="lb"/>
某百拜上覆某煩一哥覆知大人門徑只宜依舊不必<pc n="lb"/>
加粉飾遇某舊亦煩一哥呼名致謝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>第二家書<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
某頓首百拜上覆大人朝議媽媽恭人即辰季春恭惟<pc n="lb"/>
尊候動止萬福某兹者叨冒正奏第三無非大人平日<pc n="lb"/>
積徳之騐但開榜之後百費叢集租一屋在學前庶得<pc n="lb"/>
王魁張魁亦在左側某所賃之屋一月二十劵捷人與<pc n="lb"/>
諸人來賀亦五十劵受劄之始凡百物件皆是新置如<pc n="lb"/>
買轎皂衫袍帶幞頭朝靴一身衣服轎畨四名毎月二<pc n="lb"/>
十餘千書司㕔子二名毎月亦十五千已至借僕一日<pc n="lb"/>
十餘人况某不諳此間新第事體只得挈張上舍徳明<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
事與之商㩁庶得適宜日間供膳皆是已出出二元信<pc n="lb"/>
費二十千未用一百餘劵自惟窘乏不能措只得轉假<pc n="lb"/>
之鄉人候囘日償之有便可報陳宅必有錢助費但非<pc n="lb"/>
親實人不容付之來也書鋪來呈丙辰科事例到五月<pc n="lb"/>
中方唱名入局以至受闕并其他禮儀亦七月初方畢<pc n="lb"/>
到冬方有拜侍之期所喜二狀元相處甚得有事必日<pc n="lb"/>
來相報出入皆同行大魁台州人三十四歳榜眼亦台<pc n="lb"/>
州人六十餘矣凡見主司及朝士皆與之同及見鄒尚<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
書彼再三丁寧未要相見諸朝士某自此不出諸同年<pc n="lb"/>
及鄉曲相識官員日間相見常一二十人只得奔走報<pc n="lb"/>
謁不容已也某兹者本經出王太傅定房叅詳丁郎中<pc n="lb"/>
黼知舉鄒尚書應龍論在林太博良顯䇿未知在誰房<pc n="lb"/>
三塲未經改削未敢附去恐有人問但以試官所批示<pc n="lb"/>
之某此囘例受推官已令人尋訪江西廣西諸處自揣<pc n="lb"/>
疎於吏事亦須一年以上可也亦但言其槩已至兩處<pc n="lb"/>
店主人書鋪亦須百以上千請兩人作四六亦須百千<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
事體大槩始末非千劵不可鄉間風俗薄惡多言某受<pc n="lb"/>
人繫着不可信某新得一第尚要前程久逺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>第三書<pc n="lb"/>
某伏以春律向盈韶光未減恭惟大人朝奉亞媽孺人<pc n="lb"/>
尊候動止萬福某自得捷當夜即發家書與捷子又附<pc n="lb"/>
一運司走文字人想皆到矣然潮州陳子諒必爭先但<pc n="lb"/>
以家書為實犒捷之資必候潮廣兩處人俱齊方始酌<pc n="lb"/>
其輕重不可作兩項支與某嘗㑹張魁渠云鄉曲捷人<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
必待八九月自歸方始結付乃其鄉例也恐未有錢推<pc n="lb"/>
以待某歸尤佳小人無厭驟多與之彼必求索無已更<pc n="lb"/>
在斟酌輕重合數報人共二百上下可也某自歸榜後<pc n="lb"/>
終日奔走及歸安下處則諸公來訪及同年諸友相見<pc n="lb"/>
求入局者甚衆應酬無暇來見鄒先生丁寧勿出某恪<pc n="lb"/>
守此戒然程中書陳中書皆遣人來請見不容不往以<pc n="lb"/>
至某文字出渠房者皆往一見之然諸公以某逺方人<pc n="lb"/>
忽在前列皆有願見之意凡所造見甚荷温接相見必<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
問堂上及聞某具慶則歆羡不已又問大人之年某乙<pc n="lb"/>
未對尤加羡焉其問娶否則以已綴親對書鋪呈甲辰<pc n="lb"/>
例唱名在五月十二緣其年混補別來試所未閑今歳<pc n="lb"/>
既無混補必須待出局及注差了畢必七月終方有歸<pc n="lb"/>
期前日局中合干人來叅書吏<graphic n="KR0550" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0550.png" mimeType="image/png"/>子虞候上名事官毎<pc n="lb"/>
位三四十某不敢留使且待入局京城桂玉之地日費<pc n="lb"/>
不貲王魁綴其同舍寧國府杜丈之女岳翁為之支遣<pc n="lb"/>
張魁乃宰執侍從撰述文字人故諸公送饋良厚惟某<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
乏素其接待禮數出入儀從只得勉强隨之鄉間義約<pc n="lb"/>
錢一百劵帶來四小鋌梁幹又借去一笏雖鬻之笏猶<pc n="lb"/>
有窘乏之憂不免就施丈假借渠又要歸還七百足更<pc n="lb"/>
與渠商㩁如何勢亦只得就渠借也家亦不必附錢與<pc n="lb"/>
之但龍涎香可買數兩素馨湯茶餅之類可買二三十<pc n="lb"/>
瓶作人事戚家蘇合香丸感應丸亦買數兩來更白拂<pc n="lb"/>
手數條云云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>第四書<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
某百拜上覆即辰清和在候恭惟大人朝奉亞媽宜人<pc n="lb"/>
尊候起居萬福某伏自塵忝之後三附問安之書想已<pc n="lb"/>
俱到後遇鄉間補試諸丈詢及家間動靜三月廿八日<pc n="lb"/>
某人抵京復接家書深用慰浣某自箭橋移居學前非<pc n="lb"/>
報謁官員不敢輕出凡事不敢輕舉張徳明以私試囘<pc n="lb"/>
齋適惠州朱新恩篆至某遂校之同樓復留一房以待<pc n="lb"/>
倫耀卿而四月初彼猶未至也日來諸㕔賀吏已撥剔<pc n="lb"/>
稍定惟是同年之求入局者多挾朝貴或托相知頗為<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
所撓只得隨輕重區處至於潮惠南雄諸同年既是一<pc n="lb"/>
路不容不存之也唱名亦未有日子想只在五月初間<pc n="lb"/>
矣所費浩繁已就施丈借五百劵家間亦不必寄錢來<pc n="lb"/>
用若有所爭不多不必與較若大段相逺某做一道理<pc n="lb"/>
此不足慮某前者已修劄達之陳宅不知彼曾來相賀<pc n="lb"/>
否朱新恩篆文雅且賢與之相處甚得彼遂有續絃之<pc n="lb"/>
意大人便問發與令往説之朱丈乙巳生可與為親邱<pc n="lb"/>
丈亦知其五行若消耗之便中垂示有一劄達之廣平<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
公少叙謝意人旋甚亟漕臺倉舶書未發尚需別進未<pc n="lb"/>
由省侍伏乞倍加調䕶以介鼎來之祉某下情祈祝之<pc n="lb"/>
至某百拜上覆大人朝奉亞媽宜人六叔朝奉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>第五書<pc n="lb"/>
某頓首百拜上覆即辰炎伏在候暑氣方殷恭惟大人<pc n="lb"/>
朝請亞媽安人尊候起居萬福某偕璧英在此如常毋<pc n="lb"/>
在留意念六月初二日陳全付至家書與陳宅書信皆<pc n="lb"/>
到官劵五百貫已如數得訖十三日上御文徳殿移御<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
榻臨軒引見前三甲人三名前作一班相去纔咫尺日<pc n="lb"/>
表龍姿儼然在前餘四甲五甲人只在殿門之外不及<pc n="lb"/>
見也禮畢三名前就幕次各賜食七品羅滿几案精美<pc n="lb"/>
可挹累科所無也中貴快行衞士來索謝恩詩即時就<pc n="lb"/>
換袍笏是時駕已入内但抱勑黄拜殿門而已三名先<pc n="lb"/>
謝而出即重戴乘馬所喝迎導如毎科儀但未過太廟<pc n="lb"/>
不審其儀也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>附菊坡囘劄<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>某惟時初夏氣清而和伏惟新恩朝議鄉兄稽古<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䇿勛有物作助台候動止萬福某屬厭徳聲久其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>日矣自西戍南歸謂有一見之便而抱病簡出披<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>睹猶未見快兹聆擢雋南宫巋乎充選亶為盛事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>用壯老懷枌梓亦為之改色顧如天才甚頴月評<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>所推文章有經世之宏模撫義得尊王之大體再<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鼓而氣益壯一呼而人皆驚因思士以得時而為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>難名者造物之所惜山川清淑之氣蘊蓄幾百年<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鍾此間出之奇况年不可及自守甚堅即其中之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>所存自此而充之逺到豈昜量似聞春風得意之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>初聲容光不露盛名之下謙以將之夫所養益厚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>則所受必大區區贊美正為是也某以疾丐閑幸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>得請屈伏牖下餘息厭厭忽聞捷音不知宿疴方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>圖致慶乃為故人所先三復不勝慰滿錦還諒在<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋中初筮不必擇官擇地榮進素定兹為發軔指<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>怏憊刋此見意膚帥不逮所施而情則眞矣尚希<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孚炤右謹具呈四月日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>煥章閣直學士中奉大夫提舉崇福宫崔某劄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文溪集巻二十<pc n="lb"/>
<pb n="8b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>文溪集巻末</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文溪集巻末<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>附録<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郡城忠簡祖祠堂記<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孫際明撰<pc n="lb"/>
宋咸淳九年紳士請於郡祀先公與菊坡崔先生合祠<pc n="lb"/>
元人因之明興敦勵名教崇尚徳賢祀事益謹嘉靖十<pc n="lb"/>
五年丙申闔郡舉人倫諫梁津李鸞曽貫周懋徳黎民<pc n="lb"/>
表等以合祠湫隘不足儼崇奉肅表章建言於僉憲李<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
公黙曰忠簡公古今師表請特祠會城以示風厲都院<pc n="lb"/>
錢公如京韙之卜基城西官巷付郡守鄒公守愚創之<pc n="lb"/>
郡丞程公鐸成之按院王公徳溢書李忠簡祠扁於門<pc n="lb"/>
學憲吳公鵬重修宋理宗御賜久逺堂南方間氣扁於<pc n="lb"/>
堂有司春秋俱以丁後三日致祭與周濂溪陳白沙二<pc n="lb"/>
先生同日舉行萬厯二十八年庚子中貴李鳳來吾廣<pc n="lb"/>
𣙜税祠築為税廨士論不平布政督學袁公茂英二十<pc n="lb"/>
九年三月備牌行府即喚李氏子孫推擇老成謹厚者<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
親董其役於社學舊基自捐俸與贖鍰修復二十九年<pc n="lb"/>
辛丑四月初三日始至三十年竣事首臺門次儀門兩<pc n="lb"/>
廊由廊而進曰南方間氣堂中八楹左右共十楹背傍<pc n="lb"/>
三面屏以板壁從板壁後入築砌甬道兩傍植柏二株<pc n="lb"/>
為久逺堂先公像妥焉兩廂房為子姓書舍從廂房内<pc n="lb"/>
進過一丹墀為誥書樓上閣下楹藏先公碑刻原像樓<pc n="lb"/>
外餘室為奉祠者所居右傍隙地列構小房為子姓應<pc n="lb"/>
試公館其前面舖屋則祠之香火所從給也祠坐坎向<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
離背枕朝臺面臨珠海左控粤王故宫右引榕寺巍塔<pc n="lb"/>
仙湖九曜隱映簷前穗石坡山輝騰檻外禺峰東峙苛<pc n="lb"/>
苑西開誠足奉妥先靈矣顧自萬厯辛丑至今厯年僅<pc n="lb"/>
五十兵燹之後無屋不摧祠遂無存茂草荒烟可勝歎<pc n="lb"/>
哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋李忠簡公會城祠復賜田記<hi>琯朗採黄衷矩洲文集増入衷</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>南海人宏治進士終官兵部侍郎字子和</hi>
                    <pc n="lb"/>
夫士之道惟徳與功國之報惟爵與禄後世之尊信而<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
崇奉者惟祀事是故士非抗榮望於當時而能永尊信<pc n="lb"/>
於後世者葢寡矣宋侍郎李忠簡公敬義以居其徳忠<pc n="lb"/>
節以昌其氣文藝以發其奇立朝之正儲貳之論憸相<pc n="lb"/>
之斥幸璫劾京尹引裾犯色擯落㒺䘏於汀之靖劇患<pc n="lb"/>
於鄉之縋城弭亂於閩之捐俸以賑於贛之罷官酤置<pc n="lb"/>
常平嚴保伍而民戴其惠峒酋安於導化而天下郡邑<pc n="lb"/>
趨良吏之風親喪雖終猶居墓次累詔而不起為師清<pc n="lb"/>
獻制心喪焉此其功徳之大都耳封番禺開國男凡食<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
七邑賜田如千頃新安大奚山其一也迨我疆場吏政<pc n="lb"/>
龎敝田没於豪右祠翳於海珠有位者若弗聞也嘉靖<pc n="lb"/>
丙申闔郡舉人倫諫梁津李鸞曽貫周懋徳黎民表言<pc n="lb"/>
於李僉憲黙曰忠簡公古今師表今海珠之祠鞠於榛<pc n="lb"/>
莽將母以示憲請祠於會城風教可興矣李曰吾責也<pc n="lb"/>
以付郡守鄒守愚曰吾責也即城西官巷之官地築堂<pc n="lb"/>
三間拜亭閌域稱之督府錢公如京韙其舉郡貳程鐸<pc n="lb"/>
任其成巡院王公徳溢大書揭於閌吳學憲鵬大書揭<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
於堂役昉於丁酉八月迄已亥秋九月而落光儀儼然<pc n="lb"/>
工制顔翰咸極精麗王仍括河南官渡之貲歳閏輸於<pc n="lb"/>
祠預葺也時鄉豪有私大奚田者且自實於官窳吏曰<pc n="lb"/>
官田也盍鬻諸公裔孫潯州太守翺比以禮部郎報政<pc n="lb"/>
及家奉公遺囑暨邑籍可覆案者進白於王先世錫田<pc n="lb"/>
不忍棄也敢固以請王曰義哉其割百畝以歸祠祭餘<pc n="lb"/>
可計値而有耳王以憂去聽於清戎察院即今大巡陳<pc n="lb"/>
公儲秀也業已報允然稍難於鉅値諸鄉大夫按司馬<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
温公計康節遺宅故事寓書於陳舉人黄延年吳允裕<pc n="lb"/>
趙鶴隨拜竟其詞陳曰義哉移於蕭大叅晚陳少叅世<pc n="lb"/>
輔議再上於督府若大巡姚公虞乃汰其原値之半翺<pc n="lb"/>
得罄槖以從事於是斯田悉登前籍之故矣姚復檄新<pc n="lb"/>
安縣卜以兹山形勝特營祠竪坊以彰名跡扁曰錫田<pc n="lb"/>
餘業庻村翁野竪歳時伏臘知䖍事云衷曰屬予服兹<pc n="lb"/>
役也因廣其良知者四焉夫進徳脩業所以鳴世也吾<pc n="lb"/>
是以知文溪髙爵重禄所以勸世也吾是以知宋治祠<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
籌田畫往返累牘而不越乎義吾是以知秉彛翺也竭<pc n="lb"/>
貲戮力纘舊緒以傳先羙盛徳之後必昌且賢吾是以<pc n="lb"/>
知天道是為記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>家廟成通省士夫祭文<pc n="lb"/>
維大明嘉靖七年歳次戊子孟冬己亥朔越十三日辛<pc n="lb"/>
酉同郡後學晚生黄褧區燦黄佐鍾善經梁廷振倫以<pc n="lb"/>
諒方茂夫江宇吳允裕馮徽陳中誠招宗廣趙鶴隨費<pc n="lb"/>
秉等敢昭告于宋龍圖閣待制尚書吏部侍郎兼翰林<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
院學士監修國史番禺開國男食邑三百戸諡忠簡李<pc n="lb"/>
公曰於維先生海邦鍾秀星耀垂祥生也非偶第及鼎<pc n="lb"/>
魁文章之首立朝不隨律已無疚忠孝義勇聲光宇宙<pc n="lb"/>
前修典型後學山斗嗟我秉彛瞻依良厚遺像豐碑子<pc n="lb"/>
孫世守勒之贊詞手澤猶舊祠宇未奉孰執其咎三台<pc n="lb"/>
髙岡奇峰延袤僉曰祠之庶幾妥侑主之者誰斯文領<pc n="lb"/>
袖匪為其私實裨風教卜吉於兹聿新堂構樂奏希音<pc n="lb"/>
禮稱𤣥酒如見精神降陟左右尚饗<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郡城祠有司春秋祭文<pc n="lb"/>
惟公豐功茂徳照耀史册流風餘韻啓我後人名教所<pc n="lb"/>
關實切企仰今兹仲<hi>春秋</hi>謹以牲醴用申常祭公其鑒之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>修復李忠簡公海珠祠像記<pc n="lb"/>
賜進士出身翰林院編修文林郎兼經筵官同修國史<pc n="lb"/>
增城湛若水撰文<pc n="lb"/>
賜同進士出身廣東按察司僉事吳興顧應祥書丹<pc n="lb"/>
賜進士及第翰林院國史編修南海倫以訓篆額<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
正徳十有二年三月之朢庠生甘生劉生陳生拜進其<pc n="lb"/>
言於憲副汪公曰學相朝紀時維小子㒺聞知嘗交於<pc n="lb"/>
李忠簡公文溪之孫庠生達元獲講其世葢公世系在<pc n="lb"/>
譜牒勛業在國史文藝在本集㒺敢有攸述仰惟公之<pc n="lb"/>
懿徳大節發身鼎科立朝以正追斥安石乞正儲貳去<pc n="lb"/>
嵩之奸引裾抗疏劾盧董二宦落職而不悔曰忠喪其<pc n="lb"/>
親築室終制於墓若終其身累詔不起曰孝乞歸制服<pc n="lb"/>
心清獻之喪立師傅之道曰義幕於汀奮身諭賊以其<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
守免贊閫清獻縋城入諭賊壘出白刄下却摧鋒之變<pc n="lb"/>
而逺之廣郊曰勇提舉於閩捐俸賑饑活人之命守贛<pc n="lb"/>
置常平罷官酤嚴保伍以為民安曰恵屢進屢辭蚤能<pc n="lb"/>
以其身退曰廉夫斯六行者君子之所以立身也忠簡<pc n="lb"/>
備焉足為生人之表固宜里置血食焉以彰鄉先生之<pc n="lb"/>
道况海珠公之築也而下帷之地也其寺田公之所置<pc n="lb"/>
守也其祠置洪漕使從邦人之請公也乃反忘本而浮<pc n="lb"/>
屠焉徒據甚非所以繼往而示來也仰惟明公風化是<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
務復菊坡祠於南庠増飾文山祠於五坡學相朝紀等<pc n="lb"/>
誠不揣冐昧以言惟明公其圖之公曰鋐職也何辭乃<pc n="lb"/>
撤其居而新之肖其像而妥靈焉數百載之廢墜一朝<pc n="lb"/>
而復於是陳侍御言扁顔之毛侍御鳳請典祀之黄僉<pc n="lb"/>
憲昭申董之劉憲副伯秀資助之王僉憲大用設門役<pc n="lb"/>
以守之魏太守廷楫先後贊襄之番禺王知縣澄經營<pc n="lb"/>
之祠以地主寺以祠存復舊也汪公曰事已不可無記<pc n="lb"/>
記必於湛子或謂觀吏部霍進士韜亦曰必於湛子若<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
水曰義也吾不可辭郭太保總戎勛曰子其無辭焉吾<pc n="lb"/>
謹有供麗牲之碑督市舶牛大監榮至則曰復舊以明<pc n="lb"/>
義也因為加飾之嗚呼兹非忠簡公六美之實先得乎<pc n="lb"/>
人心之同然而能起人心於百世之下不期同而同然<pc n="lb"/>
者乎祠成公儼然臨之在上於是奸邪之臣觀之將愧<pc n="lb"/>
其忠薄子觀之將愧其孝師友操戈者觀之將愧其義<pc n="lb"/>
懦怯於難者觀之將愧其勇殘剥之吏觀之將愧其恵<pc n="lb"/>
貪進而無恥者觀之將愧其廉而後之忍心於廢興者<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
觀之將愧修復之諸君子也愧之何如修之而已然則<pc n="lb"/>
是祠也其立教之本歟因為迎送神辭三章俾歳祀而<pc n="lb"/>
被之樂歌鼓之舞之以盡神<pc n="lb"/>
悵靈蹇兮多修服六美兮孰儔燦雲漢兮以為章招箕<pc n="lb"/>
尾兮與同遊既容嫻兮多姱永貞則兮服休靈不來兮<pc n="lb"/>
予愁悵獨立兮中洲<hi>右一</hi>
                    <pc n="lb"/>
靈之來兮駕𤣥武乘北風兮下土先朱鳥兮前驅左蒼<pc n="lb"/>
龍兮驂白虎薦溪毛兮𤣥尊明徳馨兮簋簠呼天吳兮<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
總干紛江靈兮起舞<hi>右二</hi>
                    <pc n="lb"/>
日窅窅兮西沉雲㝠㝠兮霾隂四無畔兮莫杭靈胡去<pc n="lb"/>
兮駸駸悵獨立兮容與𦍑神往兮形存猗神往兮𤣥武<pc n="lb"/>
服兩驂兮入寒門瞻雲錦兮怳象將天飛兮莫予遺言<pc n="lb"/>
慨莫聞兮予顧馮夷鼓兮闐闐<hi>右三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右迎送神辭三章二章八句一章章十有二句<pc n="lb"/>
皇明正徳十三年戊寅八月九日立<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>海珠祠像成闔郡大夫祭文<pc n="　"/>王漸逵撰<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
嘗謂古今豪傑之士其名於世也雖其山川瑰奇跌宕<pc n="lb"/>
之氣之所鍾而亦其進修精練藴藉之所至譬之層巒<pc n="lb"/>
列巘峭昂削拔於數百里之區而其中之盤欝儲衍者<pc n="lb"/>
未嘗不易也譬之長江大河湍激洄洑於一瀉百折之<pc n="lb"/>
下而其中之淵澄停蓄者未嘗不止也仰惟先生稟岐<pc n="lb"/>
嶷之資毓間世之氣早師事於菊坡知琢磨之有自其<pc n="lb"/>
養之虛也雖鼎魁天下而不以為高食邑實封而不以<pc n="lb"/>
為意其立之勇也雖四疏劾奸而不以為疑縋城諭賊<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
而不以為異其守之介也雖逍遥於霜鶴秋竹之間而<pc n="lb"/>
不以為孤徘徊於松根巖曲之際而不以為忌此先生<pc n="lb"/>
名徳卓行之見於世而不可議如此而其詩文之發磊<pc n="lb"/>
落竒崛屈詰聱牙而率流於胸次謂非山川跌宕之所<pc n="lb"/>
鍾而學問進修之所深詣者耶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文溪集巻末<pc n="lb"/>
<pb n="10b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>