<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>貞素齋集卷一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>貞素齋集卷一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>舒頔<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大鄣山記<pc n="lb"/>
浙水出大鄣山見諸郡志其山高數百丈石如壁立横<pc n="lb"/>
截溪洞間深邃不可測去邑五十里東接唐昌出天目<pc n="lb"/>
山南逾歙度陸衍遠陂陀會於錢唐其源葢出於兹予<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
生五十有二年因避地歴覽兹山之勝西南由大塘上<pc n="lb"/>
甘桃嶺行數里﨑嶇确硌週百丈岩前曰屏風巖兩巖<pc n="lb"/>
對峙如相爾汝然傍曰雲洞岩之下曰葫蘆潭其狀惟<pc n="lb"/>
肖上曰龍潭皆深不可測中有魚龍居焉復去數里皆<pc n="lb"/>
蒼巖翠壁雲林霧嶠大石如削鑿窮度足架獨木為橋<pc n="lb"/>
名曰險橋匍匐而往臨深跨絶過者股慄莫敢下視稍<pc n="lb"/>
弗謹致殞厥命度四十二灣攀藤蘿跨石磴曲折紆廻<pc n="lb"/>
若斷若續若見若隱高若升雲下若入阱其寛可以容<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
車其窄可以立足前曰隌坑林木蓊鬱石若屋覆行休<pc n="lb"/>
息其下雖盛暑可以衣重褐又度一嶺曰瓦窑上胡子<pc n="lb"/>
坑觀龍門泉噴噀不絶雨暘致洪纎焉山之南曰湖田<pc n="lb"/>
相去五七里廣數百畝皆平衍無石一菴居有髪僧仰<pc n="lb"/>
四方佈施有田出蘆可以為簾田之陰産菅草可以為<pc n="lb"/>
席人皆賴以資生曰白鶴池清泚可愛由胡子坑尋源<pc n="lb"/>
而上又三四里巨石横澗嵌立茶爐藥研丹井其上皆<pc n="lb"/>
天成自然非人力所致旁有弈棋石方平卓立未知劉<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
商軰曾著手否又去數里曰平墓四山開闢一望豁然<pc n="lb"/>
豈料窮谷中坦夷如許墓曰天子世俗相傳藐不可考<pc n="lb"/>
岩曰通判亦不知何代人曰雙峯諸山之最高者地理<pc n="lb"/>
家謂之山祖猶言發骨處曰上邯地稍亢曠居者斷竹<pc n="lb"/>
引泉弗勞汲綆上鄣之外曰爆竹坑松篁間植茅舍棊<pc n="lb"/>
布迤邐五七里自西山出大嶺北通石痕村嶺之長里<pc n="lb"/>
之計十五其地多寒雖盛夏無蚊蠅陰雲則雨民居其<pc n="lb"/>
間無良田美池種茶藝粟採藥椎蕨以遂其生無五味<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
以戕其壽無聲色以賊其性風俗淳樸率皆八九十歲<pc n="lb"/>
人嗟乎昔聞鄣山之勝擬欲一往而不可得兹因避地<pc n="lb"/>
獲遂所懷惜不得暢情縱覽其間搜羅逺代名人仙子<pc n="lb"/>
勝迹以紀其實又不得從容與其父老訴我罹亂之苦<pc n="lb"/>
雖或觀其大概終莫能暢然於懷民之生也天下治無<pc n="lb"/>
獄訟之憂天下亂無干戈之擾樵山引泉煮山中所有<pc n="lb"/>
以全其天以終其年如斯而已迨乎時平兵息尚可擕<pc n="lb"/>
友讀書其間以娛老境山中猿鶴毋曰生客<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遊石照記<pc n="lb"/>
績溪之東涉湍瀨踰陂陀山行五六里巨石嵌立崖<pc n="lb"/>
谷間巉然而高瑩然而明光洞然鑒人毛髪為一邑勝<pc n="lb"/>
槩騷客逸士慕竒尚寂不憚跋涉資以遊觀者必於是<pc n="lb"/>
即焉山廻路轉荆榛翳如﨑嶇硌确苔蘚積如藤蘿交<pc n="lb"/>
絡澗泉涓如真下一亭少憩行客抵北行數十步老屋<pc n="lb"/>
數椽峰巒夾聳午不見日蘭若以石照院得名良有以<pc n="lb"/>
也世傳自李唐來已有之二三衲子居其中逺塵俗處<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
荒僻林木蓊蔚禽語相答如聞鈞天之音非性空悟寂<pc n="lb"/>
超然物外不能一朝居也住持曰悟心原頗聰明事修<pc n="lb"/>
飾不茹葷酒稍稍異衆類恒産雖不多困於征徭時春<pc n="lb"/>
雨稍霽予與客徘徊其上因顧而嘅曰自有天地即有<pc n="lb"/>
此石光明瑩潔妍媸必鑑類性空歟幽深閴絶塵俗不<pc n="lb"/>
染類悟寂歟俾飡粥趺坐存想其所以為石所以光明<pc n="lb"/>
者何一旦豁然了悟澂澈夲源向之積翳亦稍辟矣原<pc n="lb"/>
夫至頑者石猶明明燭物吾心匪石本來之光明未昧<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
奚為而弗若慎思篤行則三乘地位一指㸃可到斯理<pc n="lb"/>
具在豈石能照我吾心亦能照石悟乃弗答俄而天風<pc n="lb"/>
泠然聲振萬壑芒芴若幻化而升寥廓也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>綠照亭記<pc n="lb"/>
忠烈廟既成乃具牲享神人協和以燕以樂酒半唐侯<pc n="lb"/>
彦昭欣然謂衆曰聞昔有亭曰綠照俯臨大溪凡遊觀<pc n="lb"/>
者咸於是憩士大夫之來或燕飲咏歌其上觀山川之<pc n="lb"/>
雄景物之勝亦興起而樂焉兹妙庭適成斯亭不可不<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
構功虧一簣奚以美稱衆曰諾不日而亭告成梁棟榱<pc n="lb"/>
桷樸堅是尚弗侈弗隘於觀遊也始稱於是復置酒其<pc n="lb"/>
上以酬其工惟時東皇謝事節届麥秋時雨乍霽旭日<pc n="lb"/>
曈曈嘉木菀茂翠陰拂簷環流湛深虛潭碧澄羣山隱<pc n="lb"/>
約於几席之外萬緑移照於尊罍之間黄鳥交交遊魚<pc n="lb"/>
隊隊令人意緒翛然心與景會物我兩忘若飛仙之遊<pc n="lb"/>
浮丘也迨其夕陽墜晚烟起漁歌樵唱互答失響丹青<pc n="lb"/>
滿目煥然天成彷彿王維之寓輞川也於是衆復執爵<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
謝曰廟與亭苟完矣非侯之力不如是之壯觀也神其<pc n="lb"/>
貺之侯曰不然非予之助諸公相與扶持之力神明黙<pc n="lb"/>
相惟多今四方息兵革之聲朝廷無事幸得與諸公優<pc n="lb"/>
游而樂於此亭者聖天子之賜也或曰水可以鑒形不<pc n="lb"/>
能鑒人之心侯心如水清澈不撓物至無遁妍媸畢照<pc n="lb"/>
然則治民之暇又能事神以成厥功亦政之善也夫他<pc n="lb"/>
日立大功為國家梁棟以福天下民思慕不忘亦將如<pc n="lb"/>
神之百千世而悠久也侯掀髯一笑曰毋子期子姑去<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
迂老舒頔獲陪斯燕慶其事功之成乃為之歌曰<pc n="lb"/>
登源之東神明之宫溪環清流不激不衝新亭翼翼庇<pc n="lb"/>
於椅桐參天蔽日蒼翠重重昔扁綠照今成厥功我侯<pc n="lb"/>
所創兮靡有他址不可廢兮飛甍峩峩騷人墨客兮來<pc n="lb"/>
遊來歌長篇短調兮若奏雲和魚川泳而鳥雲飛兮清<pc n="lb"/>
陰婆娑前村烟雨兮樵笠漁蓑青黄接畝兮高下麥禾<pc n="lb"/>
政化所及兮於理則那聲諸詩兮紀侯來過勒豐碑兮<pc n="lb"/>
永矢弗磨<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五松亭記<pc n="lb"/>
雲臺觀舊在邑西地陋屋老羽流僅二三人道士王虛<pc n="lb"/>
中憂其居陋其徒與教寖㣲施吾家秀野之隙地而栖<pc n="lb"/>
焉先山門城門之西創亭一間去華就易以除風雨以<pc n="lb"/>
憩遊觀亭之前有松五本亭亭若葢列坐十餘人因以<pc n="lb"/>
五松扁納㟝嶁於几席俯闤□於目睫凡朔望邑僚吏<pc n="lb"/>
祝聖人壽必於是焉至坐五松之下綠陰滿牀凉颸洒<pc n="lb"/>
面心怡神曠若登瀛洲而跨𤣥圃及其清聲□颯毛髪<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
竦立若風雨乍至而起乎無涯俄焉疊韻接響馮凌太<pc n="lb"/>
虛又若遊雲霄而聽鈞天之樂迨夫雨晴雲斂蛟龍蟠<pc n="lb"/>
而鱗甲近鬱鬱蒼蒼可觀可愛或圍棊或煮茗逰乎方<pc n="lb"/>
外而澹乎世味此樂未易與俗人道也夫松非異木也<pc n="lb"/>
林麓山谷巖壑之間樵牧以傷其生牛羊以殘其蘖未<pc n="lb"/>
若兹植日接乎清虛之士時聽乎鐘磬之音豈非松之<pc n="lb"/>
遭與嗟乎向之所謂㣲今則衆且闡矣向之陋與老今<pc n="lb"/>
則勝而奐然矣余嘗慕老氏教而未探其竅以觀其妙<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
孰能服松華咀松苓乘元氣而上升保精氣以延脩齡<pc n="lb"/>
吾將與為徒虛中曰然遂書之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>一清堂記<pc n="lb"/>
太清天地之元氣絪絪縕縕渾渾綸綸周流穹壤間無<pc n="lb"/>
一息停者其惟元氣乎其扶輿絢麗湛然者未始不清<pc n="lb"/>
及其晦冥變化則有時而濁矣績歙唐之華陽鎮鄣水<pc n="lb"/>
出其東入淛江瀦於海其清之元乎前江淮知府理侯<pc n="lb"/>
當艱危之際出處未嘗闗於心來宰吾邑民樸而事不<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
繁官安而吏多暇下車初辟草莽去瓦礫䘏孤閔幼政<pc n="lb"/>
明弊革不數月間百廢具舉明年築堂於寓舍之隙為<pc n="lb"/>
燕息之所扁曰一清將如水之源乎將體天地之自然<pc n="lb"/>
者乎侯高昌人也聰明剛果識見超卓竒勲懋德不可<pc n="lb"/>
指計仕於南國歴年多於世事靡不通曉見世人之汨<pc n="lb"/>
泥揚波者衆懼辱於已乃棄大府而僻壤是依潔身治<pc n="lb"/>
事若甚宜之時方勞鞍馬於矢石疲甲兵於戰爭而侯<pc n="lb"/>
扁堂曰清節而侯之心可見矣居官而守此則身可保<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
矣以之治國則天下可保矣或曰黄河清天下太平予<pc n="lb"/>
耄恐弗及也昔者伯夷耻食周粟死於首陽孔子稱之<pc n="lb"/>
而孟氏僅許以清陳文子潔身去亂然未見其心果見<pc n="lb"/>
義理之當然而無所累夫子亦以清許之然則君子言<pc n="lb"/>
行之際不可不慎及其風晨月夕洞開八牕則乾坤之<pc n="lb"/>
氣清與我為一體青青蒲畦間植花木則眼底之清意<pc n="lb"/>
具物之中又與自家意思何異若夫投壺咏歌賦詩飲<pc n="lb"/>
酒則有賔客之清語存焉侯愕然曰予之所扁意有所<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
在子之所論包天地萬物善則善矣而猶未也復有所<pc n="lb"/>
思乎予矍然曰源清則流清今侯之心清政清惟兾元<pc n="lb"/>
氣之清耳源苟渾渾流將焉救侯笑而不答是為記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>無名齋記<pc n="lb"/>
葢聞老氏之道有物有名有名後天而立無名先天而<pc n="lb"/>
生予生有名之後泝探無名之先不亦難乎然黙而思<pc n="lb"/>
之竟不知無名何物也若以物論之則物於物非無名<pc n="lb"/>
也近於不生不化之説矣若以無物論之則曰虛曰無<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
亦非也近於荒唐不根之論矣葢無名者不可以淺近<pc n="lb"/>
而窺不可以粗俗而度是葢無聲無臭類乎有聲有臭<pc n="lb"/>
矣無象無形超於有象有形矣先於天地而不為久長<pc n="lb"/>
於上古而不為老老氏曰有物混成先天地生佛氏因<pc n="lb"/>
之曰有物先天地無形本寂寥能為萬象主不逐四時<pc n="lb"/>
凋二氏又將無名以物言之可乎吁無名之義大矣哉<pc n="lb"/>
一字以蔽之曰道而已矣今吾友戴公仲德以無名齋<pc n="lb"/>
扁之葢有得於是歟公之生禀山川之秀而鍾一氣之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
妙能存心養性不為物欲所誘不以利祿動心其有得<pc n="lb"/>
於自然之妙與故曰無名者道也予將因是以記之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謙齋記<pc n="lb"/>
晚進之士知學之可以立身識時務不苟進甘澹泊不<pc n="lb"/>
為私欲動非有卓然之見其孰能如是乎市東黄克敬<pc n="lb"/>
氏年富才贍與其兄克明弟克文孜孜矻矻日與講肄<pc n="lb"/>
窺其涯涘將升堂而入室講肄之所以謙齋掲卑以自<pc n="lb"/>
牧之意藹然可見易曰地中有山謙君子以裒多益寡<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
夫易四聖人之全書六十四卦謙六爻俱吉以一陽處<pc n="lb"/>
五陰之中陽㣲陰盛一剛不能制羣柔非謙其何以處<pc n="lb"/>
之雖然君子有是德始雖卑而終益尊始雖晦而終益<pc n="lb"/>
明故曰有終此謙之象也然則謙乃君子之盛德與顔<pc n="lb"/>
閔之侃侃誾誾夫子之申申夭夭其亦謙之意歟漢張<pc n="lb"/>
良遇老人於道履墜圮命進履良進履老人以足受之<pc n="lb"/>
曰孺子可教凡三遇出書一編曰後十三年見我濟北<pc n="lb"/>
榖城下黄石即我也良之謙乃爾所以成漢之大功周<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
之時魏子擊遇田子方於道下車伏謁不為禮子擊曰<pc n="lb"/>
富貴驕人乎貧賤者驕人乎子方曰貧賤者驕人爾富<pc n="lb"/>
貴安敢驕人國君而驕人則失其國大夫而驕人則失<pc n="lb"/>
其家夫士貧賤言不用則行不合則納履而去安往而<pc n="lb"/>
不遇貧賤哉斯言也紿子擊而深讓之惜猶未悟噫寧<pc n="lb"/>
不知子方父執歟師歟倨不為禮理之當歟以師弟子<pc n="lb"/>
言之亦不為過由是論之子擊之問非禮也然則二子<pc n="lb"/>
之遇不遇在謙不謙之間耳克敬宜審之矧於四聖人<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
之書加之以涵泳進之以德業融㑹貫通於進復動靜<pc n="lb"/>
悔吝吉凶機㣲易簡莫不洞然於心胸矣余嘉其識時<pc n="lb"/>
務知進學而不淆於俗故遂記之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蔓青樓記<pc n="lb"/>
昔任昉稱新安大好山水然山水莫勝於婺源予聞鳳<pc n="lb"/>
遊山去婺源八九十里山水為尤勝夙嘗慕焉惜無事<pc n="lb"/>
不得一造其間以償所願邑校方君彦黙謂予曰子知<pc n="lb"/>
夫鳳遊山之勝詎知夫世家因勝而居者曰汪氏端慤<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
達於變好文而守禮人品不凡賔朋過從饋餉餞贐之<pc n="lb"/>
禮日不絶子弟耕讀彬彬然守家法不為綺靡所敓當<pc n="lb"/>
兵戈擾攘之際里中獷狠糾戈叛者蠭起蒼頭殺主惡<pc n="lb"/>
少殺人掠財蓄燬室廬斁綱紀恬不為怪惟汪氏素以<pc n="lb"/>
仁義服人而人亦莫敢以凶暴犯葢平昔以善及人小<pc n="lb"/>
大賴以安卒保守以免禍者汪之力也大軍至主將命<pc n="lb"/>
部領鄉義一時號曰總管附馬子敬王公時領兵鎮婺<pc n="lb"/>
源甚寵愛之兵日以消時日以寧汪退乃處於山之陽<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
擇勝築樓軒牕豁如焚香讀書蔥菁藹如平挹朝紫逺<pc n="lb"/>
分夕翠蔚蔚巗岫浮浮爽氣若造化者攝竒偉排怪特<pc n="lb"/>
獻於兹樓也因題曰蔓菁夫蔓訓滋也延也言山色若<pc n="lb"/>
黛綠然滋蔓延繞綿亘不絶以助兹樓之勝也汪氏世<pc n="lb"/>
居其中子孫歴千百世亦猶此山云耳夫然後仁以居<pc n="lb"/>
之義以行之禮以成之信以守之庶斯樓之勝與山俱<pc n="lb"/>
也任公之稱豈欺我哉彦黙曰然遂書以遺之俾歸而<pc n="lb"/>
鑱諸石汪氏名絅字彦溫叔伯父恭前朝嘗為甘肅柔<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
逺州廵檢云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秀巖雲逸記<pc n="lb"/>
翬山之北有隱君子曰秀巖長身瘦竦雅操厲行昻昻<pc n="lb"/>
若野鶴然年逾七袠如五六十人業神農術藥病疾濟<pc n="lb"/>
夭死貧富不以利賄較抱疾者日踵門相接辨色察脉<pc n="lb"/>
曰某病可治某病不可治越日數一一如其言信乎醫<pc n="lb"/>
之良者與家雖貧汛掃一室異夫厚積者之為至於適<pc n="lb"/>
夫趣者細蒲香草佳菊矮桃攝夫生者黄精白术椒實<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
芎藭葳㽔交加婀娜庭檻以造物者為引年之資翛然<pc n="lb"/>
物外不以得喪累其心見者咸以為神仙之居自號曰<pc n="lb"/>
秀巖雲逸寓物適情表夫隱居之意以自樂耳夫雲動<pc n="lb"/>
也巖靜也合動靜之機以處肥遯何適不可况乃翬山<pc n="lb"/>
峙其陽吳山背其陰峯巒攒列蒼翠萬狀門枕清流雲<pc n="lb"/>
叠逺岫接於耳者潺潺然浮於目者靄靄然林影絢緑<pc n="lb"/>
天光湛碧獻竒納秀飛動几席不可悉名於斯時也爐<pc n="lb"/>
篆騰茶烟息怡神養性黙坐忘慮不知天地之寓我我<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
之寓天地也嗟夫閒居自適者樂天知命者也守志厲<pc n="lb"/>
行者仁人君子之盛德也知疾病死生者醫師之良也<pc n="lb"/>
不為濁世所汨者超世拔俗之士也子嘗敬慕焉後漢<pc n="lb"/>
韓伯休藥不二價恒懼人知忽一女子呼姓名輒遯去<pc n="lb"/>
秀巖翁居翬山之陰不入城市以逸自處遯世以終其<pc n="lb"/>
身抑亦伯休之徒與予故樂道而記之翁姓汪名詢字<pc n="lb"/>
子文先世為儒家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>交山記<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
壬子秋七月余偕弟士謙過旌川拜掃祖隴畢訪呂君<pc n="lb"/>
養中於邑庠假榻西齋挑燈夜話議論古今人物得失<pc n="lb"/>
若燭照數計然情甚歡洽出示交山詩卷甚富一時名<pc n="lb"/>
公卿題詠甚壯麗且曰予世居上涇交山金鰲峙其北<pc n="lb"/>
黄山拱其左巖巒拱揖烟霏吐吞態度萬千若交契有<pc n="lb"/>
情者因掲以自號况某託交於先生且久願丐一語幸<pc n="lb"/>
毋吝予聞上涇吕氏自昔故家族大而支蕃於兹有年<pc n="lb"/>
矣子以交山號寧無意乎將薄世俗之交漓而與山交<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
乎將山交頸接吻而有情愛乎抑謂世居兹山思祖宗<pc n="lb"/>
之德澤而不忘乎將慕兩山若爾汝而嫵媚乎將棄置<pc n="lb"/>
遺俗不與汚濁混乎意子心有所悟趣有所得而然乎<pc n="lb"/>
苟非契合則山自山子自子矣奚斯焉取今曰子非兹<pc n="lb"/>
山不交山非吾子不友然則交山之勝子殆獨擅歟抗<pc n="lb"/>
塵走俗者將不獲容迹於其間矣言未既有客闖門難<pc n="lb"/>
予曰交山隱者之號將非與山為徒殆唾利祿絶事功<pc n="lb"/>
與鹿豕遊與木石為偶者乎予曰不然養中既達主邑<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
頖秀育英才歴有成效亦期大用於世豈膠於文山者<pc n="lb"/>
哉詩不云乎高山仰止景行行止又曰維桑與梓必恭<pc n="lb"/>
敬止養中為近之子之言何其固耶客不答一笑而去<pc n="lb"/>
遂書以為交山記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聚賢亭記<pc n="lb"/>
陳氏之居獨馬村不知其幾世矣村之東西兩水合流<pc n="lb"/>
下注于溪環居左右皆陳姓貧富雖不侔無異姓居好<pc n="lb"/>
事者跨合流構亭一楹渾堅樸素廣丈餘袤如之掲以<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
聚賢亦髙山仰止景行行止之意長至後三日適余過子<pc n="lb"/>
周隱居家羣俊秀或集於亭子周屬予文或者曰以太<pc n="lb"/>
丘擬之余曰未也夫賢者有才德之稱出類拔萃之謂<pc n="lb"/>
顔子孟子大賢也漢之司馬遷相如揚雄班固劉向劉<pc n="lb"/>
歆之屬唐之韓昌黎栁儀曹李觀元結皮日休舒元輿<pc n="lb"/>
之徒宋之盛有周濓溪邵康節張南軒横渠河南二程<pc n="lb"/>
及我鄉文公先生皆以賢稱古之人無大過人者仁義<pc n="lb"/>
存於心道德蘊諸身動靜出處有儀有則此所以為賢<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
今人所不及也若夫遊焉談詩書禮樂孝悌忠信化漓<pc n="lb"/>
為淳斯善矣息焉詠歌情性講明修身齊家以至愛親<pc n="lb"/>
敬長及乎治平之道尤善矣其或雜坐餔餟燕酣是圖<pc n="lb"/>
無稽之談不急之察里巷鄭衞之音縱心悦耳自謂快<pc n="lb"/>
意君子無取焉司馬公云不乘駟馬車不復過此橋厥<pc n="lb"/>
後名譽益著果如其言賢乎哉傳曰君子賢其賢而親<pc n="lb"/>
其親又曰見賢思齊焉登斯亭者其亦不思乎子周與<pc n="lb"/>
予忝姻好敬以是復羣俊秀苟不忘其先志司馬之志<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
心先哲之心黽勉自進超超乎出類拔萃人皆曰獨陳<pc n="lb"/>
多賢乎其庶幾乎迂老目擊盛族五世故不以頌而以<pc n="lb"/>
規<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>適安堂記<pc n="lb"/>
昔任昉稱新安大好山水其巗岫之特異泉石之幽竒<pc n="lb"/>
而吾績為尤最邑之北重岡叠阜逶迤蜿蜒窈窕深䆳<pc n="lb"/>
恍若盤谷支分□螻曰五更嶺依山負郭林木蔚秀絶<pc n="lb"/>
喧囂逺塵俗吾家世有其居壬寅兵戈蠭起室廬刼盡<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
遂寓山北别墅越一十有五年丙辰歳季弟遜構數椽<pc n="lb"/>
於故址以蔽風雨不華不飾名其堂曰適安余未知其<pc n="lb"/>
所以安也將建立事功措諸社稷如磐石乎將同流摸<pc n="lb"/>
棱兾幸免於世位之危乎將棲遲偃仰樂其四體而已<pc n="lb"/>
乎然則堂之名取諸韓贈李愿文則其安可知矣若夫<pc n="lb"/>
拄笏看山開窻邀月足以娛其朝夕耕而穫樵而且牧<pc n="lb"/>
圖史琴磬森羅左右客至觴詠談論今古言不及功利<pc n="lb"/>
其餘勉耕讀之功明靜定之義得之於心則其安又可<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
知矣嗟乎愿之言不遇時者之事也起居無時身則安<pc n="lb"/>
矣苟不遇之則悶鬱抑熱其中心顛危展轉於寤寐雖<pc n="lb"/>
山林逺遁亦惡能目為安是安其身不若安其心也昔<pc n="lb"/>
禹之治水履<graphic n="KR1964" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1964.png" mimeType="image/png"/>於山乘橇於泥手足胼胝過其門不暇<pc n="lb"/>
以入若心法之傳則察之守之復危於安其不安其身<pc n="lb"/>
而有以安其心也較然矣韓子之告愿不及乎此余與<pc n="lb"/>
遜言重天倫也豈敢槩以事功望人哉遇焉不遇焉無<pc n="lb"/>
適而不自安余將以之相期於吾弟也於是乎書<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>野航記<pc n="lb"/>
航之與舟大小殊製其所以濟川致遠則一帆以麗乎<pc n="lb"/>
檣横其御風也柁以轄乎軸制其旋波也釘以附掣所<pc n="lb"/>
以鎮浮也樓以望逺所以防奸也䒁以捍濤篷以覆雨<pc n="lb"/>
欲其堅固而縝密也艣以蕩之䌫以維之進止在我也<pc n="lb"/>
若篙槳師慎擇乃任則在乎子矣於以實萬斛於以浮<pc n="lb"/>
大江風濤洶湧此身安然若坐密室曹從善氏以野航<pc n="lb"/>
號將蓄其具而置諸寛閒之野寂寞之濵乎將翛然遺<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
世獨立將飄然湖海如鴟夷子乎將鄙薄斯世避塵氛<pc n="lb"/>
汚濁乎不然奚夐絶若是亦將友烟波釣徒乎唐杜陵<pc n="lb"/>
客成都依嚴武築草堂浣花潭上題南隣詩云春水纔<pc n="lb"/>
深四五尺野航恰受兩三人遇物適情陶寫一時所見<pc n="lb"/>
爾年華益茂詞辨博洽遊歴南北第恐斯航將乆靡於<pc n="lb"/>
山中矣嗟乎君子者濟世之航盍思而勉之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仁知堂記<pc n="lb"/>
仁知堂者甥馮樞居之堂也祖居馮村臨孔道而脩竹<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
華棟殘於寇兵垂二十年遷於楊村去祖居十餘里新<pc n="lb"/>
構數椽方池嵌前活水㶁㶁流不絶四山環繞林木鬱<pc n="lb"/>
茂居者三二家有似盤谷或曰似王官谷類隱者之所<pc n="lb"/>
居予嘗造其所愛其山水幽僻題曰仁知樞乃請文於<pc n="lb"/>
予若夫麗日遲遲微風扇和嫩緑嬌紅眩耀巖谷雖王<pc n="lb"/>
維韋偃復生不易著筆及其凉炎凄凄天高氣肅萬物<pc n="lb"/>
斂華俗子遠迹黄冠野衲絶交於斯時也臨清池可以<pc n="lb"/>
觀遊魚坐竒石可以對棊奕况膏腴鱗次近接目睫名<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
花佳果第列左右逍遥徜徉足以自樂樞之曽大父曰<pc n="lb"/>
貞卿以醫鳴於時其父仁伯壻予女弟尤精於傷寒前<pc n="lb"/>
朝嘗為郡醫學正今三世矣樞嘗云人生世間若輕塵<pc n="lb"/>
朝露居諸易邁苟不以清致自適將與草木同腐於是<pc n="lb"/>
擇曠處幽臨清卜築將如李愿司空圗輩栖身其間以<pc n="lb"/>
終餘生子聞而喜之然而盤谷託文於昌黎公以傳王<pc n="lb"/>
官構三休而名益著惜余非韓擬而生之堂將如司空<pc n="lb"/>
乎夫志林泉則唾利祿重道義則輕王公難與鄙夫同<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
日而語噫生乎亂世遭乎不祥東征西伐徵斂靡有虛<pc n="lb"/>
日膠膠擾擾弗獲時刻寕厥功乃得竊暇寸陰以樂山<pc n="lb"/>
水以償所愿非幸與易蠱之上九不事王侯高尚其事<pc n="lb"/>
善固善矣第恐時有弗容昔人有善為不龜手者後封<pc n="lb"/>
以士雖然醫之為業療疲癃濟夭死種陰功用之甚溥<pc n="lb"/>
非仁與醫者意也鑒形辨色察夫脉之虛實視其疾之<pc n="lb"/>
可否而藥之非知與夫仁知聖人之事也傳曰仁者樂<pc n="lb"/>
山知者樂水甥歸學聖人之學心岐黄之心日究竟於<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
是躬行實踐非虛斯堂則予名堂之意亦不虚矣甥勉<pc n="lb"/>
乎哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乳溪道院記<pc n="lb"/>
洪富山高數百丈峙立於北原委於東南是為乳溪紆<pc n="lb"/>
廻曲折又二三里曰浣沙溪世傳仙女織其上邑因以<pc n="lb"/>
名乳溪之原實自洪富山郊曰乳村地稍稍平衍羣山<pc n="lb"/>
環拱林木秀鬱龍虎森衞融結之氣鍾焉邑人胡慶雲<pc n="lb"/>
佳城宅其中家業日肥因構屋十餘楹榜曰乳溪道院<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
祀其先世示不忘也刳竹引泉為池為亭清流㶁㶁以<pc n="lb"/>
厨以溉植以佳木名花春和景明邑之人咸於是遊玩<pc n="lb"/>
殆山水之勝者慶雲之傳逮至四世而孫始繁曰彭曰<pc n="lb"/>
有曰鼎曰慶咸克厥家慶生二子長應淳次應祖而彭<pc n="lb"/>
之嗣復以應祖繼比儉而理富而潤居充廣其膏腴生<pc n="lb"/>
意津津焉應淳生仲文次宗文應祖生闗弟次闗壽家<pc n="lb"/>
庭之間怡怡愉愉聫芳並秀若芝蘭然為時所稱道亦<pc n="lb"/>
云盛矣壬辰兵戈道院就燬應祖父子謝世仲文亦長往<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
矣惟宗文嘅然念先世創業艱難一旦丘墟弗忍坐視<pc n="lb"/>
乃與諸姪僉謀薙榛荆畚瓦礫即其故丘募工伐木始<pc n="lb"/>
於十月冬明年七月落成為屋凡若干楹敞而不隘樸<pc n="lb"/>
而不華復其舊而新是圖牕開南山爽氣勃勃襲人杖<pc n="lb"/>
䇿東林鳥聲嚶嚶悦耳榮辱不知黜陟不聞誠隠者之<pc n="lb"/>
居奉先之室也予因歎曰離亂後富貴家子孫衣冠陵<pc n="lb"/>
替丘隴不守甚至易主者有之發其所藏者有之斬斷<pc n="lb"/>
者有之悲夫今胡氏子弟昌而榮睦而義僉謀以克成<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
先志亦可謂善繼者乎夫仁人之心根於天性之固有<pc n="lb"/>
及為物欲所蔽則有時而昏苟充足而罔思先世今之<pc n="lb"/>
罪人也工師給功不有譔述何以勸於將來余同里也<pc n="lb"/>
知其先世也稔故歴叙而書之並以告夫世之嗤嗤者<pc n="lb"/>
俾自厲宗文將復請於當道大手筆以耀其家以永其<pc n="lb"/>
傳云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>埜耕堂記<pc n="lb"/>
大江之濵長淮之濆有名郡曰陽和山陂陀而地平衍<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
蜿蜒磅礴鬱葱之氣融而為雲霞舒而為五采意其間<pc n="lb"/>
必有英勇慷慨文武之士生焉惜未遑一造以償見聞<pc n="lb"/>
鎮撫謝公伯英實生其間秋七月以公事至邑訪予衡<pc n="lb"/>
門衣冠楚楚威儀棣棣謙恭而和緩雍容而禮文不自<pc n="lb"/>
知其為將官也以埜耕號抑功成名遂身退之意與春<pc n="lb"/>
雨一犂玩以自適與將假農桑以謝軍政與非知幾其<pc n="lb"/>
孰能如是耶舜之歴山伊尹有莘之野皆起於耕垂名<pc n="lb"/>
傳記至於今稱道之至正壬辰兵戈蜂起世運徂革今<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
聖天子聰明睿知提孤兵渡長江網羅俊傑十餘年間<pc n="lb"/>
淹有海宇伯英出自將家負文武長才冒弓矢攻城池<pc n="lb"/>
風餐露宿與士卒同衣食分勞苦丁酉戡定禍亂衞國<pc n="lb"/>
公<hi>鄧大夫崇</hi>委以鎮撫新安爵忠顯校尉今二十年餘軍畏<pc n="lb"/>
其威民懷其恵上下穆然可謂得其心得其衆有道矣<pc n="lb"/>
較武之暇凈掃一室為休息之所掲埜耕二字於其楣<pc n="lb"/>
嘉賔萃止或焚香觀畫雅歌投壺弈棊打馬飲酒論詩<pc n="lb"/>
一日之閒盡一日之樂視彼區區於利祿而罔知進退<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
者大不侔矣今天下無事息兵甲以事畎畝善固善矣<pc n="lb"/>
第恐扶摇九萬不容山麓久息也伯英曰不然吾不效<pc n="lb"/>
堅白鳴久矣英之高祖武功大夫趙宋知濠州以才能<pc n="lb"/>
著年逺罔記諱字曾大父天祐巴延丞相下江南以功<pc n="lb"/>
授大中大夫辰州路總管祖文彪善騎射驍勇有才識<pc n="lb"/>
隨侍芒古歹丞相除武德將軍鎮守信揚管軍千戸父<pc n="lb"/>
致遠襲祖爵承仕郎永新州判官兄珵襲武德職事金<pc n="lb"/>
華弈指揮嗟乎一家之内繼繼承承簪笏蟬聯可嘉也<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
夫伯英秉磅礴之氣負英勇之才以矢石汗馬之勞一<pc n="lb"/>
戎衣位在六品列紆銀衣緋不為不重矣由祖宗積德<pc n="lb"/>
百有餘年歴三朝子孫文武衣冠相繼不為不榮矣以<pc n="lb"/>
埜耕號恬淡之意可素書云樂莫樂於知足鎮撫公有<pc n="lb"/>
之昔曹彬征蜀不事殺伐凱旋舟中無他物惟圖畫而<pc n="lb"/>
已後三子皆領旄鉞若夫後之雲來思祖宗積德文武<pc n="lb"/>
忠厚食祿累朝加之以謹慎勉之以問學將見謝氏顯<pc n="lb"/>
榮未易量也鎮撫公與予交非一日好也徵文與予聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
其言而喜之故並及之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晝錦堂記<pc n="lb"/>
瀛川處士章運之重建晝錦堂成處士之世孫寧國路<pc n="lb"/>
同知麒卿予表兄也屬予文記曰按章氏家譜運之宋<pc n="lb"/>
平章事郇國文簡公後錢塘伯之孫也文簡公居浦城<pc n="lb"/>
作晝錦堂於縣南峯刻仁宗賜詩凢子孫登科仕宦者<pc n="lb"/>
鐫名於此南渡時倉部員外郎遷昌化亦多顯者雄主<pc n="lb"/>
徽州婺源簿櫄通議大夫槱主信州玉山簿樵知處州<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
鑑通奉大夫爵錢塘伯鑄福建路轉運使淳淮東幹官<pc n="lb"/>
祖康軍諮祭酒祖邵知浦江縣頎之桐陵縣主簿運之<pc n="lb"/>
從仕郎運之始遷瀛川乃大其闔閭以奉先祀則仍取<pc n="lb"/>
郇國故居之名牓諸㕔事所謂禮不忘其夲示後世猶<pc n="lb"/>
有考焉耳瀛川狀若祥雲捧月七星為案瀛巖北嶻屏<pc n="lb"/>
南嶂峙龍川左遶瀛源右旋東南山水委靈輸秀至是<pc n="lb"/>
而極章氏居之陟降之際上念祖德毋或不䖍史稱文<pc n="lb"/>
簡為人莊重深厚持守法度在中書八年宗黨親戚一<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
切抑而不進建邦啟土今百幾十年運之值兵戈倥偬<pc n="lb"/>
救死不贍之餘乃能表揚之天殆將復興章氏乎寧國<pc n="lb"/>
今以武功顯爵秩葢未艾也消息之機存乎天興廢之<pc n="lb"/>
道存乎人天固未嘗以其消而不息人亦何能以其廢而<pc n="lb"/>
不興苟以其終之不能不廢也遂輟而不興焉是夜不<pc n="lb"/>
不必有晝而天之貞也亦不必復為元矣君子於此亦<pc n="lb"/>
惟順天道之消息以盡力於人事之所當為者耳文簡<pc n="lb"/>
公詩書之傳輔相之業其可復者葢不止於一堂而已運<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
之積而未施施而未竟寧國當詔子孫圖復其大者逺<pc n="lb"/>
者以不忝所生則庶幾於此堂為無負也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重建翠眉亭記<pc n="lb"/>
邑之西兩山如嫵横列左右着眉黛然故名亭翠眉歲<pc n="lb"/>
月邈不可考宋元豐末潁濵蘇文定公宰斯邑登斯亭<pc n="lb"/>
思其故鄉日吟嘯其上甫半載被召留題三十六韻而<pc n="lb"/>
亭之名益彰凡觀遊者即兹以為勝今二百餘載旁有<pc n="lb"/>
觀曰雲臺亭惟觀是依至正壬辰烽火四起邑之室廬<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
皆燬觀與亭雖廢景物猶有可觀者迨甲午道士王椿<pc n="lb"/>
永遷觀於邑之北遺其故基無復議建者丁酉秋事變<pc n="lb"/>
八月江淮知府理侯至肇理邑事會政繁斂擾越明年<pc n="lb"/>
流逋甫歸賦平事簡乃舉墜興廢侯慨然曰昔之翠眉<pc n="lb"/>
不知作於何人潁濵至而名乃彰豈非地以人而勝與<pc n="lb"/>
雖世殊事異昔賢過化登覽之地詎可湮沒耶復議再<pc n="lb"/>
構遂卜幽擇勝得地於觀東山川獻竒闤闠下瞰謂無<pc n="lb"/>
如横列者昔賢登覽之意可以復繼於是乃垣乃墉載<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
塗載塈工既告訖民樂以嬉亭成為堂三楹於其後扁<pc n="lb"/>
曰溪山一覽祠文定公於其間以邑大夫賢者配歲時<pc n="lb"/>
缺祀事遂買田以畝計者二十有竒租之入以石計者<pc n="lb"/>
亦二十有竒命椿永掌之以充其費且俾貯其餘為葺<pc n="lb"/>
亭之餘侯之圖存為悠久計者用心亦厪矣然則亭之<pc n="lb"/>
勝視昔為侈乎梓橦峙其左翬山聳其右烟巒霧岫隱<pc n="lb"/>
見太虚溪流洄洑清徹無底倚闌縱目神馳思爽若與<pc n="lb"/>
造物者同遊乎寥廓或曰亭可遷而景不可移是大不<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
然苟不遷斯亭則名與景俱湮沒無聞矣若乃琴堂事<pc n="lb"/>
畢封篆退署使客不來邊亭罷武與客觴於兹悠然而<pc n="lb"/>
思惕然而憂曰方今兵革未息民懐呻吟愁痛之聲吾<pc n="lb"/>
儕何幸竊半日之樂盍思夫轉呻吟於歡笑化愁苦為<pc n="lb"/>
泰和此侯愛民之意人有弗及者昔栁栁州為零陵令<pc n="lb"/>
薛存義記三亭謂邑有遊觀亦為政之具今遷居構亭<pc n="lb"/>
繼前賢將墜之迹果為政之具與復立屋買田以供祀<pc n="lb"/>
事掲三十六韻於楣殆過於薛矣地以人勝豈專美於<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
前人侯名思明字天章號曰徹恩高昌人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>文會亭記<pc n="lb"/>
文公先生祠成後餘隟地復構小亭一間息焉以資講<pc n="lb"/>
肄遊焉以舒情思不雕不飾去浮靡而儉素是尚瓦代<pc n="lb"/>
以茨示簡樸也岸累以石期弗崩也中窪而為池沼清<pc n="lb"/>
漣也蒔蓮畜魚取濓溪所愛而兼飛躍之義也縣治相<pc n="lb"/>
望政教接也絃歌琅琅羣英集也四牕玲瓏景豁如也<pc n="lb"/>
賢侯至止勵進修也扁曰文會本諸聖經也禮讓進退<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
非所以事遊觀尚燕樂也葢將隆師友博經籍切磋琢<pc n="lb"/>
磨日求乎進益而登斯堂講明斯道仰瞻貌像則思學<pc n="lb"/>
為聖賢者所學何事退而憇斯亭融仁義於方寸視利<pc n="lb"/>
祿於土苴與造化遊與萬物一然後於扁之意得矣苟<pc n="lb"/>
規規於言語文字間而下究夫所以然吾於二三子不<pc n="lb"/>
取雖然其始未有亭也斯亭之構自歐侯始故為文以<pc n="lb"/>
志之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明理軒記<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
理一而已矣貫萬事通萬物根於人心之固有合乎天<pc n="lb"/>
道之自然一本萬殊萬殊一本莫非此理雖然理豈易<pc n="lb"/>
言哉欲明此理非博學審問慎思不可也六經昭如日<pc n="lb"/>
月統此理也聖賢千言萬語明此理也是故曰天曰地<pc n="lb"/>
指形氣而言曰性曰命是得形氣之靈者皆從理中來<pc n="lb"/>
有此理然後有此事與物葢理之初也無始終無内外<pc n="lb"/>
無小大精粗無聲色之可求無形迹之可喻理已具因<pc n="lb"/>
事而後著焉明與不明存乎人耳易之六十四卦書之<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
九疇中庸之莫見乎隱莫顯乎㣲明乎此始可與言理<pc n="lb"/>
矣指一事一物而曰理止於是豈理哉里人許子仁予<pc n="lb"/>
之表弟也性聰明識道理築室於鄣山之陽扁其軒曰<pc n="lb"/>
明理讀書其間又心於地理之術予懼夫泥於術也乃<pc n="lb"/>
為記其軒如此云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小盤谷記<pc n="lb"/>
予嘗謂山水之勝待人而重翬山之陰村曰小谷去邑<pc n="lb"/>
治僅五十里許其山陂陀蜿蜒起伏環繞程氏世居其<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
間為望族履善之伯父曰無方業岐黄術活人惟恐後<pc n="lb"/>
其泉出山下㶁㶁廵庭除鳴清潔可濯慕唐李愿所居<pc n="lb"/>
更名曰小盤谷辱徵予文昌黎公序盤谷之勝狀隱顯<pc n="lb"/>
之迹詳且盡矣歐陽公謂唐無文章惟有昌黎序盤谷<pc n="lb"/>
一篇詎庸其間再一轉語覺我形穢不思之甚與然履<pc n="lb"/>
善請之懃懃焉敢黙然弗以慰所請哉予嘗謂山水之<pc n="lb"/>
勝待人而重小盤谷之記宜屬之何人今夫峯巒聳秀<pc n="lb"/>
峭拔崷崪飛舞若龍鳯馳驟若驥騏曲如弓折如規秋<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
氣含爽夕陰凝碧不可悉名山之勝也至於淵澄潔清<pc n="lb"/>
渟滀洄洑風行而紋縠生月朗而奩鑑掲兹水之勝也<pc n="lb"/>
猶有可狀者焉及乎春雨初霽奔川赴澗如長虹掛空<pc n="lb"/>
如玉龍噴雪如鳴琴如濺珠涓涓不息汨汨不竭兹又<pc n="lb"/>
勝之竒者也迨夫川上之遊與夫必觀其瀾斯道體存<pc n="lb"/>
焉未易概論吾意夫履善處承平之時習紈綺之麗友<pc n="lb"/>
朋相過詩酒殆無虚日山水之慕志恐未堅也嗚呼天<pc n="lb"/>
道無知惜與伯道同一嘅履善笑曰陶潛五子昧文翰<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
而墜休風任昉四男懵經術而替家業有之與無曠達<pc n="lb"/>
之士所不論子與予託姻好知之深何其寫予心事之<pc n="lb"/>
真耶谷之稱非子文其何以名遂記之敢復為之歌曰<pc n="lb"/>
谷之曲子其卜築谷之夷浚以清池谷之曠草木茂暢<pc n="lb"/>
谷之深窈而愔愔盤乎磅礴烟霞漠漠巨石平削列乎<pc n="lb"/>
仙着嗟谷之樂兮親戚故舊日徜徉其間兮曰詩與酒<pc n="lb"/>
醉則譁兮日月扃牖笑且歌兮入無何有何螽斯之不<pc n="lb"/>
平兮森門楣而擢秀意造物之眷眷兮俾金石而為夀<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
峩佳城之伊邇兮龍虎左右俯仰無怍兮視富貴如蒼<pc n="lb"/>
狗亘千百祀兮斯文不朽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>貞素齋集卷一<pc n="lb"/>
<pb n="32b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>貞素齋集卷二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>貞素齋集卷二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>舒頔<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石鏡詩序<pc n="lb"/>
呉元年丁未允升朱先生自翰林致事歸明年改元洪<pc n="lb"/>
武冬十一月先生以他事過邑適通判夏侯偕六安鄭<pc n="lb"/>
士恒邑令歐德淵相與觀石鏡時倉卒未暇賦去寧國<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
以此詩寄頔代書之庚戌十二月先生以疾不起余屢<pc n="lb"/>
欲書而寺僅創茅一間塗塈未完而欲題無處遂命悟<pc n="lb"/>
上人製此帙僭為序其端復搜訪前後名士大夫題詠<pc n="lb"/>
附於帙以便觀覽夫名山水待人而増重若峴山之墮<pc n="lb"/>
淚采石之蛾眉良以是與嚮使主寺者好事則詩不既<pc n="lb"/>
多乎兵燹零落難復記存僅得一二附於後豈惟増重<pc n="lb"/>
於兹山亦不失信於友朋之一端也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送戴山長之清忠書院序<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
清忠書院者不知為何人而設也曰清曰忠表而出之<pc n="lb"/>
概可見其為人矣聖門三千之中未甞以是輕許人今<pc n="lb"/>
書院在松江華亭夫松江為浙右名府其間多名人仙<pc n="lb"/>
子居之若鴻漸令威昭昭在人耳目者也吾友戴君仲<pc n="lb"/>
庸受紫微垣檄俾職山長夫山長職專而事一無牽制<pc n="lb"/>
之患仲庸負跌宕不羈之才蚤歲浪遊湖海間所遇王<pc n="lb"/>
公大人皆朝廷重臣為一時知己交今翰林承㫖埜里<pc n="lb"/>
公其故人也昔居浙東帥閫仲庸過訪公常舉為右職<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
耻而不就又十餘年公復以茂才舉始遂初志仲庸常<pc n="lb"/>
曰短裾窄袖從事於鞍馬間君子不為也嗟夫故人以<pc n="lb"/>
貴顯之重名位之隆猶眷眷不忘於布衣久屈之士其<pc n="lb"/>
交情為何如且今之為教官者其途有二科舉茂才而<pc n="lb"/>
已然而坐明倫堂上與諸生講論斯道周旋禮樂者吾<pc n="lb"/>
未見其人若仲庸之才之德實稱斯舉慶吾道之得人<pc n="lb"/>
也雖然非翰林公之知人莫克斯舉非丞相之知翰林<pc n="lb"/>
公之用人莫遂所願是則二公相須而成吾仲庸也仲<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
庸詎敢怠厥事以負二公之心哉南風其熏綠綺再鼔<pc n="lb"/>
士友喜曰可以出而仕矣於是舒子引觴而告曰君去<pc n="lb"/>
雲間與諸生講暇為我訪諸華表復有昔時學仙者乎<pc n="lb"/>
他日歸也茶經肯惠予否清忠夲末無忘見示仲庸亦<pc n="lb"/>
喜而辭曰敬受命<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石印詩序<pc n="lb"/>
頔嘗謂物之瑞往往時與人相應時之應大而人之應<pc n="lb"/>
專氣之相感類之相符有固然者一日父老告於予曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
邑南七里潭曰油潭石曰石印汨沒沙磧泥潦中有年<pc n="lb"/>
矣春大雨泥沙四淨石乃獻竒斯何祥也頔撫然曰斯<pc n="lb"/>
所謂人之應哉縣令理侯開治之始亷明剛正幾七閲<pc n="lb"/>
月民安於政教則瑞之應殆謂斯也間以語侯侯怪而<pc n="lb"/>
問焉乃率父老集邑之士及載酒饌披荆榛剪蕪穢盤<pc n="lb"/>
旋於途紆廻於溪䇿馬即石而觀焉狀若蹲虎小石錯<pc n="lb"/>
崿若積若累四虚中隙屹立於溪溪水清香環繞洄洑<pc n="lb"/>
林木蓊鬱豐草茸蓐於是坐而觀愕然相顧而歎息曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
郡志載石印令亷乃見否則隱前之見崔正吉為令徵<pc n="lb"/>
黄門舍人其次蘇子由擢侍郎又其次張仲紀拜中書<pc n="lb"/>
右轄今之見於我理侯不尤有徵哉惜出非其時未見<pc n="lb"/>
天下太平耳是日也風日清美二麥告成侯與士友合<pc n="lb"/>
飲罄歡以歸喜其瑞而慶侯之㢘也各賦詩紀其事侯<pc n="lb"/>
名答里麻識理字天章高昌人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>溪山環秀序<pc n="lb"/>
黄氏友仁好修士為弟子師市居性不愛喧閙擇夫幽<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
僻東溪之上築一室以聚其徒扁曰溪山環秀事親樂<pc n="lb"/>
道起居與適一日袖卷過余請文以張之予謂天地之<pc n="lb"/>
秀或胚胎於溪山之間而山川之秀鍾而為人人禀其<pc n="lb"/>
秀為萬物之靈具衆理應萬事溪山之秀固以盡得之<pc n="lb"/>
矣余謂友仁坐一室得溪山之秀朝吟暮誦莫若得人<pc n="lb"/>
之秀為佳拔其尤者而授之以三墳五典道之以禮樂<pc n="lb"/>
刑政幼而學之為一邑之秀壯而行之秀當甲於天下<pc n="lb"/>
豈特一室專夫秀哉然則秀之義亦大矣予之得夫天<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
地之秀者如是所以期夫友仁者亦如是友仁學不厭<pc n="lb"/>
而行有恒必有得也書以勉之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朱萬戸勦宼序<pc n="lb"/>
處大事立大功昭昭於時不屈不撓為生民除禍為國<pc n="lb"/>
家宣力非其謀謨忠義素蘊積於胸中不汨於物欲者<pc n="lb"/>
不可也今守禦績邑克用朱侯文武兼濟優才德而長<pc n="lb"/>
政事為時傑然者至正乙未冬宼復據黟私窺我大藩<pc n="lb"/>
侯總兵嚴陵泝淳安駐札於威平常窺宼多寡時兵不<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
滿千計乃出竒待士卒以信其進也以詐兵書云兵不<pc n="lb"/>
厭詐侯得是法故屢出屢中丙申四月新安克之冦大<pc n="lb"/>
敗直抵休陽及黟斬首數千級其用武也不在周魯下<pc n="lb"/>
丞相嘉之陞萬夫長守績鄉有章清者險惡販夫集冦<pc n="lb"/>
黨未潰侯黙察狀並其從厠六人即擒而戮諸市民不<pc n="lb"/>
驚而餘惡皆潰民乃歌曰侯來守邑咸蒙其德率衆歸<pc n="lb"/>
寧首為殺賊先總兵威平民有姚壽四者一園丁耳有<pc n="lb"/>
膂力因捕宼獲微功府設建德簿乃陰與宼通侯覺鞫<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
訊情實戮其黨二十一人由是兵大進雖然侯平昔立<pc n="lb"/>
心處事往往若是嗟夫忠義可以貫日月可以動天地<pc n="lb"/>
可以破山岳可以感鬼神彼區區販夫園丁欺心罔上<pc n="lb"/>
務虐民以肥其家忠義詎可欺耶予嘗讀唐史見處存<pc n="lb"/>
義遷武義節度使每病國難未夷語輒流涕軍中多處<pc n="lb"/>
存義愈為之用素善李克用遣使諭士共平京師王鐸<pc n="lb"/>
差興復功以勤王舉義處存義為第一收城破賊李克<pc n="lb"/>
用為第一今觀侯之功業兼二子誠有為於當時者初<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
侯侍今上皇帝出入禁闥十有餘年忠義之氣凛不可<pc n="lb"/>
犯授金符爵土錫翼徽泰千夫長當四方無事則横槊<pc n="lb"/>
賦詩雅歌投壺有古名將風其進兵也隊伍棊布乘其<pc n="lb"/>
虚出其不測計其必勝則勝也果是皆忠義所至不汨<pc n="lb"/>
於物欲故也噫我國家得如侯百軰分布天下何宼之<pc n="lb"/>
不可去何禍之不可除耶吾儕小子目擊乃事庸是緝<pc n="lb"/>
為菲辭俾民誦之無忘他日必有史官書之以昭侯忠<pc n="lb"/>
義對揚天子休命<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>胡氏族譜序<pc n="lb"/>
予過龍山之陽岸幘臨風而歎曰昔之彬彬衣冠故老<pc n="lb"/>
今無一人焉昔之渠渠華屋甲第今皆荆棘焉昔之朗<pc n="lb"/>
朗絃誦聲振林木今何寥闃焉感慨疇昔恍然一夢忽<pc n="lb"/>
内弟之姪燫手執家譜一通甚鉅懇欵甚勤禮貌甚荘<pc n="lb"/>
進而告曰先生讀書著文名聲昭昭湖海間敢請一言<pc n="lb"/>
以華吾宗予辭不敏按譜胡氏始自青州濮陽縣板橋<pc n="lb"/>
村意其東晉渡江時也常侍公不書名爵亦當時侍從<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
之官嵗久而湮沒與遷於績之龍山為始祖為著姓子<pc n="lb"/>
孫蕃衍充實迨今二十二世矣宋之興衣冠之士登仕<pc n="lb"/>
版者班班可考元之盛耕讀不輟見稱於時而家益豐<pc n="lb"/>
至正壬辰天下大亂詩書之澤蕩然幾無遺類矣嗚呼<pc n="lb"/>
豈謂吾内姓尚存斯譜耶得見諸老於譜系間斯幸矣<pc n="lb"/>
衣冠之族禮儀之風後之子孫苟能振起繼其先世斯<pc n="lb"/>
可矣予觀潯陽陳氏自唐迄宋至於元朝累旌表其家<pc n="lb"/>
凡二十餘世猶同居共㸑及聞浦江鄭氏今亦十五六<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
世未嘗分異讀書嚴謹有家法昔人云就其如舜者去<pc n="lb"/>
其不如舜者余老矣於胡氏尚有望焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>羣英詩會序<pc n="lb"/>
詩之不興也久矣自三百篇以下漢魏李唐諸大家各<pc n="lb"/>
以詩鳴時迨夫宋其聲寖微及我元之興也其音大而<pc n="lb"/>
跨乎漢而超乎魏軼乎李唐之上猗歟盛哉傳曰詩言<pc n="lb"/>
志又云詩可以興鯉趨而過庭則曰學詩乎然則詩其<pc n="lb"/>
可不興乎興於詩禮斯立矣吾鄉諸友遭羣凶攘竊之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
餘而復形諸咏歌發其鏗鏘之音宣其湮鬱之氣和其<pc n="lb"/>
性情之美或登高臨深或良辰美景或悲憂愉逸一於<pc n="lb"/>
詩是寄詩其將興乎然而詩之義有六比興賦風雅頌<pc n="lb"/>
是已詩之格有四清竒古怪是已此舉其大畧耳予謂<pc n="lb"/>
詩之病亦有六澁晦俗陋淺腐是已而詩之要有二圓<pc n="lb"/>
活工緻是已噫詩豈易言哉舍是數者而欲組織為工<pc n="lb"/>
雕琢為竒吾未見其可也自今厥後凡詠物工於律他無<pc n="lb"/>
所拘詩成繕寫成編請延先達以考其工拙諸友當勇<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
進一頭地雖未敢與漢唐李魏齊驅並駕亦不在衆人<pc n="lb"/>
下矣因目其編曰羣英詩會夫誰曰不可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夏守謙詩集序<pc n="lb"/>
詩始於三百十一篇孔子刪而正之所以示政教觀民<pc n="lb"/>
風世降俗偷去古益遠而詩之義不明世之學詩者以<pc n="lb"/>
組織為工以綺麗為美相矜竒尚異而詩之意益昧夫<pc n="lb"/>
詩豈易言哉晉魏以降音律猶有可觀迨李唐家體有<pc n="lb"/>
盛晚之殊舍杜陵奚取焉近代有所謂臺閣山林江湖<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
之詩然臺閣諸老有非唐人所可及者如予所識金陵<pc n="lb"/>
夏君守謙溫然有容蔚然有文遭亂之世挈家西東如<pc n="lb"/>
風木之翼燕山李君彦高相友善出處與俱會予山中<pc n="lb"/>
出示平昔倡和詩一帙有和平冲澹之意無組織綺麗<pc n="lb"/>
之弊處流離顛沛之中凡窮愁哀怨艱難險阻一於詩<pc n="lb"/>
是寄其勤於用心亦杜陵之意與後之觀民風務政教<pc n="lb"/>
者必有采於兹三復是編敬書以復<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>松桂山房序<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
夫松産於穹巖幽壑上干雲霄下蔽巨澗凌風霜虐雪<pc n="lb"/>
雹不以肥瘠而易其色不以寒暑而剉其節類士之有<pc n="lb"/>
守與古桂託根蟾窟影拂列宿雪霜不得侵雨露不藉<pc n="lb"/>
潤婆娑低昻與夫太陰者相為明晦類士之高邁與二<pc n="lb"/>
者物之堅貞勁直故有道之士於斯有取焉星源方君<pc n="lb"/>
彦黙介乃行厲乃操飄飄然有凌雲之志結屋於棠谷<pc n="lb"/>
先府君之别墅扁曰松桂山房耕讀自適志存養母蓋<pc n="lb"/>
敦尚古道寄松桂以逃名者今太守閻公儀以隱士薦<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
申於禮部出故山汎大江遊乎舊都觀鍾陵王氣覽天<pc n="lb"/>
下豪傑士區區升斗焉能為君凂哉昔太史公周遊四<pc n="lb"/>
方歴覧山川風士人物不如是不足以發其隱幽洩其<pc n="lb"/>
情思則向所謂堅貞勁直終閟而不揚唐韋微表為御<pc n="lb"/>
史嘗云一班一級不見滋味將為菊松主人無愧元亮<pc n="lb"/>
君往哉歸而孝養之志不移余亦曰無愧松桂也進退<pc n="lb"/>
之際惟君審處<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>時賢詠物詩序<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
作詩固難詠物為尤難意貴乎含蓄事貴乎櫽括妥貼<pc n="lb"/>
迨乎不蹈襲不塵俗不堆積斯為善矣而又欲句圓而<pc n="lb"/>
意新格高而語壯如斯數者可與言詩矣然非才兼識<pc n="lb"/>
備氣局過人者莫能造此友人遯齋余君暇日選名公<pc n="lb"/>
大夫士善於狀物櫽括妥貼者凡三百餘首題曰時賢<pc n="lb"/>
詠物皆縝密而工緻且無半㸃塵俗搜羅裒集芟蕪剔<pc n="lb"/>
蠧其用心勤且公矣似非老手安能如是矧後生晚進<pc n="lb"/>
螢牕雪案之餘誠能用心於此櫽括含蓄發鏗鏘於金<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
石變塵腐為清新將不在人後矣若夫寛閒寂寞更倡<pc n="lb"/>
迭和或洩其竒怪或吐其精嚴謂非是編之功吾不信<pc n="lb"/>
也予愛其選之精集之廣故序其端為詩家楷式<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>林泉歸隱後序<pc n="lb"/>
悦中王君與余同年月先於予亦以肩隨之蚤歳同筆<pc n="lb"/>
硯比長悦中試吏於宣予以菲才去南紀結知公卿大<pc n="lb"/>
夫校士職冷上秋浦之南徐遊天台不相見者輒一二<pc n="lb"/>
十年壬辰世變後十有三年邂逅郡城一見予薄德以<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
氣自負時悦中典休陽邑幕又十年會於萬山堂年各<pc n="lb"/>
七十矣髭鬢皓然恍若隔世且悲且喜不圖為世用世<pc n="lb"/>
亦非我用矣握手出肺肝語未竟復示以詩卷乃休陽<pc n="lb"/>
秩滿時士友繪林泉歸隠圖賦詩以贈以筆其旋也序<pc n="lb"/>
與詩皆能道其實而辭益壯予曰噫夫士而隱見稱於<pc n="lb"/>
後世淵明是也乃知時者隱而仕見誚北山周顒是也<pc n="lb"/>
此乃不知時者隱而仕名亦不起若李勃魏野之徒今<pc n="lb"/>
未見其人雖然典幕㣲職也掌六曹案牘其輕重出入<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
可否當書决從典幕始其職不為不重予與悦中出處<pc n="lb"/>
雖不同蒼顔白髪與夫心事未始少異兹退處林泉日<pc n="lb"/>
抱孫娛嬉以琴書自適以玩夫世之攘攘其樂殆過於<pc n="lb"/>
予子曰克禮辟府吏予雖未覿面聞其人溫然有儀知<pc n="lb"/>
其為善君子也嗟夫世之享厚祿居大官貿貿焉據高<pc n="lb"/>
位而不知退罔知民恤辱身喪家豈不大有惡於我悦<pc n="lb"/>
中哉悦中居有司以清素自持家無餘貲人多賢之先<pc n="lb"/>
大父曰本脩先生世居嚴陵嘗典教郡庠因家焉然則<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
一丘一壑予他日叩山靈豈容專美悦中一笑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漫遊子序<pc n="lb"/>
淛江之東有聞人焉蘊籍如王右軍吟咏若謝靈運文<pc n="lb"/>
章似陸士衡幼讀書有大智嘗語人曰大丈夫生斯世<pc n="lb"/>
當週遊天下歴覽山川人物與夫靈異古迹遐壤幽怪<pc n="lb"/>
驚心悅目莫不悉觀畢覩然後貫穿事物之理融會天<pc n="lb"/>
人之趣不如是不足以有為也是故不登泰華不知夫<pc n="lb"/>
高且尊焉不涉江海不知夫深且險焉不跡夫通都大<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
邑不知華侈而繁盛焉不履夫燕趙齊魯楚魏之郊不<pc n="lb"/>
知夫土之廣生殖之繁焉夫如是生斯世也奚負所謂<pc n="lb"/>
聞人吾郡通判劉侯昭父其人也號漫遊子讀書三十<pc n="lb"/>
年天子即位之明年邦國以理干羽以陳於是朝廷以明<pc n="lb"/>
經選士侯首膺是選擢忻州同知夫仕祿在行其道爾<pc n="lb"/>
行其道所以行其志也今居一官守一職幾敗乃事者<pc n="lb"/>
何可勝數若侯之蘊藉吟咏可肩王謝而文章政事殆<pc n="lb"/>
過之况居鄰禹穴一舉而歴覽燕趙之墟涉黄河觀泰<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
華以攄其素志亦大矣夫漫遊殆非虚語侯為人抗直<pc n="lb"/>
而不阿政明而能斷有詩數十卷清潤可掬將行於世<pc n="lb"/>
云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雲臺觀燕集序<pc n="lb"/>
昔人稱良辰美景賞心樂事是謂四美余謂景之美者<pc n="lb"/>
莫如秋花之美者莫如菊夫秋氣最清花得氣之清所<pc n="lb"/>
以為尤美也春夏之花衆人所愛淵明愛菊亦愛其氣<pc n="lb"/>
之清者與予家舊藏菊譜凡三百餘種今所見者百中<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
一二耳世經離亂人家所植雖一二亦罕有况好事者<pc n="lb"/>
不多見重予一嘅雲臺道士王虛中植菊二十餘本誠<pc n="lb"/>
罕有僅見者至九日菊次第開風僝雨僽弗獲往觀邑<pc n="lb"/>
大夫許君由衷嘗慕觀焉屬以事亦弗果越十又六日<pc n="lb"/>
天氣晴朗道士過予曰花既開不可不一觀許君造焉<pc n="lb"/>
予與之俱花之大而竒者曰醉楊妃猩猩紅曰錦雲紅<pc n="lb"/>
御袍黄玉版白之類繽紛錯雜亭亭挺立若午天之雲<pc n="lb"/>
若宫機之錦炫燿絢目不可悉名狀少焉肴核既陳醆<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
斚序行流而驩驩而賦則一時清興似不减於龍山予<pc n="lb"/>
曰噫花之愛豈淵明所獨哉淵明遭叔世知晉室之不<pc n="lb"/>
可支知祿仕之不可久在官八十二日假督郵而去賦<pc n="lb"/>
歸去来以自况其高蹈清絶千載之下一人而已觀其<pc n="lb"/>
詩冲澹雅潔夐出塵表固自成一家雖沈劉鮑謝未易<pc n="lb"/>
窺其籓籬嗟夫花非異於昔也時有遷變而人品獨殊<pc n="lb"/>
耳今有人焉雅潔如之冲澹如之唾視利祿亦如之何<pc n="lb"/>
古人之不若耶然則所謂四美百年之内幾度相逢如<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
淵明者又幾何人今辰獲陪邑大夫與諸公會燕而樂<pc n="lb"/>
樂而能賦兹非幸與預燕者邑校方彦黙府史何仲明<pc n="lb"/>
序之者邑人舒頔也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈星者房景星序<pc n="lb"/>
天地閉固霜風慘悽有客竦肩揚袂謁余衡門長揖而<pc n="lb"/>
進曰某家淮南崇明郡房姓景星字乃陰陽家者流祖<pc n="lb"/>
父自來今流數世於星也發躔度之妙於數也闡河洛<pc n="lb"/>
之祕於五行也而徐子平之𤣥㫖尤究心焉凡來問吉<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
凶禍福一皆竒中以是名湖海間士大夫以是加敬焉<pc n="lb"/>
予聞而偉之進而告之曰夫自伏羲畫八卦而吉凶生<pc n="lb"/>
焉大撓造甲子而五行著焉𨽻首作算數而禍福生焉<pc n="lb"/>
厥後紛紜雜説不可勝數漢司馬季主卜於長安宋忠<pc n="lb"/>
賈誼遊於肆辨論天地日月之運陰陽吉凶之本武帝<pc n="lb"/>
聚㑹占家問之某月日可取婦乎五行家曰可堪輿家<pc n="lb"/>
曰不可建除家曰不吉叢辰家曰大凶厯家曰小凶天<pc n="lb"/>
人家曰小吉太乙家曰大吉辯論不决帝令避死忌以<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
五行為主今總而名曰五行五行之説自此始景星妙<pc n="lb"/>
年家傳有自矧慕季主之論參諸家之祕究河洛之㫖<pc n="lb"/>
於術也奚但若斯而已耶太史志而著之故非淺能小<pc n="lb"/>
數之可及也抑不知今之辯論者有如宋忠賈誼者乎<pc n="lb"/>
祖父之術抑嘗造其㣲乎俟予暇日相與講明之姑以<pc n="lb"/>
是復之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送旌德縣達嚕噶齊赫斯公秩滿序<pc n="lb"/>
旌德屬宣古邑也居萬山中去郡幾二百里土饒民殷<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
昔稱易治凡監兹邑者率皆國族與夫色目亷慎有才<pc n="lb"/>
之人至正癸巳秋令西夏赫斯公來為邑長下車初遭<pc n="lb"/>
時多難甲胄未嘗去體一食之頃戰兢是持日思夫靖<pc n="lb"/>
安之道而未得迨甲午冬欽承詔㫖差税更免三年恵<pc n="lb"/>
至渥也而四方未寧兵革不息供給之繁科斂之重尤<pc n="lb"/>
甚於昔明年和買軍需公惻然念民之窮困乃杜姦倖<pc n="lb"/>
縮浮費俾富實之家蓄䇢幹筋角皮革之屬供給其用<pc n="lb"/>
而貧者不與焉守禦闗隘則召募好義之士招集壯丁<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
若沙城若上涇動以萬計府委督是役秋毫無犯由是<pc n="lb"/>
冦不入境民賴以安凡訟於庭者辨其曲直審其是非<pc n="lb"/>
彼欺於心誑於官者辭窮色厲則責以罪而戒夫衆以<pc n="lb"/>
警夫將來彼或當罪限信符以攝之吏胥弗獲肆其奸<pc n="lb"/>
於是庭無留訟民亦莫敢輕犯乙未秋八月郡失守公<pc n="lb"/>
獨守縣治與民約曰宼至誓死戰背順者誅民咸畏之<pc n="lb"/>
總兵者聞公宣力遂陞為本路治中夫治中古之别駕<pc n="lb"/>
也職居佐貳與太守可否行事其職亦不為不重以監<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
邑而陞别駕民社之寄何如耶漢龔遂為渤海太守宣<pc n="lb"/>
帝召見謂遂曰渤海廢亂卿何以息盜遂曰海瀕遐逺<pc n="lb"/>
民困於饑寒而吏不恤故使陛下赤子弄兵於潢池中<pc n="lb"/>
公之治邑愛民如子去而民思之不忘郡失守而公堅<pc n="lb"/>
志不退彼聞風而遁者寧不少愧今秩滿比旋行將羽<pc n="lb"/>
儀於天朝也其盜賊之未息生民之窮困上召見之將<pc n="lb"/>
如遂對乎民日望之相期於乂安也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈江真卿遷調序<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
霜風沍寒萬木帚立予方憂時多艱幽思退處友人江<pc n="lb"/>
君真卿翩翩而來飄飄其裾濯濯其神過予衡門之下<pc n="lb"/>
為之言曰某吏兹邑遭時多事凡軍需供給訟牒追會<pc n="lb"/>
與夫工役之繁科斂之重出於民奉於官官不知勞民<pc n="lb"/>
無愁嘆之聲則吏之責殆盡然而猶復兢業自持惟恐<pc n="lb"/>
怠厥事以辱厥志今將逾考而告遷愿請一言以壯之<pc n="lb"/>
予進而語之曰今之位郎官祿二千石皆吏也豈特夫<pc n="lb"/>
司縣而已哉視其循酷何如爾然績溪小邑也真卿才<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
用磊落挾簿書佐邑長令剸繁理劇若庖丁解牛遇肯<pc n="lb"/>
綮而後止耳予昔浪遊金陵錢唐諸大邑友夫名公鉅<pc n="lb"/>
卿究其所歴或門閥或以貴胄或起身司縣間求平公<pc n="lb"/>
無私惟法是守者千百中一二人焉以貨敗繢迺事毒<pc n="lb"/>
於民以矯一時者何可勝紀今聖天子大一統而以御<pc n="lb"/>
天下若臺若省靡間南北登俊傑於樞要擢賢良於顯<pc n="lb"/>
途可謂盛矣然而人才未盡見設施法度未盡見公正<pc n="lb"/>
豈守職奉法者未盡致理與抑人才未盡舉用與何時<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
事之多艱也貞卿年妙而質美多才而風流自縣而州<pc n="lb"/>
由州而郡上而臺省何適而不可貞卿慎之勉之以副<pc n="lb"/>
予相期之意系以詩曰車書混一垂百年東南人物還<pc n="lb"/>
翩翩邇來臺省體聖意置諸清要能多賢大才或遺小<pc n="lb"/>
才棄公道一出靡後先勿謂州縣徒勞爾由階而升孰<pc n="lb"/>
非然公亷慎慤勤佩服雲路萬里蚤着鞭人生適意在<pc n="lb"/>
富貴名譽留與身後傳寒風刮面雪滿天有術安得寧<pc n="lb"/>
戈鋌相期德業宜勉㫋丈夫立志當彌堅<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈卜筮畢斗南序<pc n="lb"/>
海寧畢斗南性質直尚友誼以卜筮鳴於時凡占吉凶<pc n="lb"/>
禍福者踵其門如市騐人休咎如執左券毫髪不差抑<pc n="lb"/>
何神耶晉隗炤善卜易臨終語其妻曰五年後有詔使<pc n="lb"/>
姓龔者至俾蓍而得金後果如其言斗南之卜將如炤<pc n="lb"/>
乎抑亦通易之𤣥而預知吉凶乎又能通變使人不犯<pc n="lb"/>
其凶乎門如市談者夸焉宜哉由是家益饒有雙溪讀<pc n="lb"/>
易齋予為作篆時焚香黙坐玩其辭窺陰陽消長之理<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
斷其占知吉凶禍福之機亦善矣夫予聞嚴君平賣卜<pc n="lb"/>
成都日止百錢自足下簾讀老子將無同乎斗南發一<pc n="lb"/>
笑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送楊子成歸錢塘序<pc n="lb"/>
錢塘為東南大都會湖山之勝槪闤闠之靡侈島嶼外<pc n="lb"/>
國珍竒詭異之物莫不於是焉集可謂甲於天下矣然<pc n="lb"/>
而習俗之巧而儇亦非他處所可及者予昔謁選薇垣<pc n="lb"/>
客開元宫與客泛舟湖上過南高峯訪前朝遺跡俯江<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
樓觀海門潮勢亦天下一竒見齊衰者未嘗不傷悼而<pc n="lb"/>
嗟嘆之及歸復睹其盛飾庖饌嬉笑如尋常人噫習俗<pc n="lb"/>
之儇抑至斯耶五代之風尚流於今耶晉阮籍負才放<pc n="lb"/>
曠居重哀廢禮何曾責之雖然干戈擾攘後足跡不至<pc n="lb"/>
者今亦廿載餘不有變而復於古者乎余耄杜門謝世<pc n="lb"/>
事忽沈良卿告予曰吾友楊迪丁父艱將歸錢塘予因<pc n="lb"/>
有感而道焉不知錢塘習俗猶如昔乎侈靡之猶如昔<pc n="lb"/>
乎予不得而知也子成丰姿爽澤吏績邑不幸以父憂<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
去將不蹈陋俗襲頽風混於衆耶今聖主方以孝治天<pc n="lb"/>
下歸而訪諸父老其以余言為然否遂書以為送行序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送胡兼善之南京聽調序<pc n="lb"/>
郭山為乳水之雄諸山之宗見於郡志其山聳拔崚嶮<pc n="lb"/>
支分天目源匯於錢塘其扶輿清淑之氣又皆蜿蜒融<pc n="lb"/>
結鍾而為人由是英俊整潔之才多出其間乃自世經<pc n="lb"/>
喪亂陵谷變遷向之喬木故家詩書遺澤悉陵替荒落<pc n="lb"/>
至子孫無遺類者有之嗚呼扶輿清淑之氣理自可恒<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
孰知夫世運之變有時而息者與若吾鄉胡生兼善禀<pc n="lb"/>
清淑之氣英偉整潔况為人磊落不羈自幼好學美資<pc n="lb"/>
質聰敏有度量俾其得良師友相與琢磨洗滌以薰其<pc n="lb"/>
善其進未易量也由此觀之生息之理殆未可窮詰矣<pc n="lb"/>
予觀其人豈久汨沉於司縣者哉五年吏部符下凡歴<pc n="lb"/>
郡邑俸日月滿悉以名上聽調於四方明年春時雨乍<pc n="lb"/>
霽寒風轉和於是同列者咸戒行李出乎北門昔同遊<pc n="lb"/>
者觴以餞之予乃酌以酒而祝之曰生去京師其尚書<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
侍郎皆負才德著聞望為天子所推重言貌之際惟謹<pc n="lb"/>
再祝曰處朋友卑以自牧毋倨容毋狂以恣其非毋以<pc n="lb"/>
便安為身謀三祝曰處公事如家勿私於其人以汙其<pc n="lb"/>
身以辱其親勿以卑而喪厥志是行也予知其必有合<pc n="lb"/>
矣生復奉觴謝曰願從先生是訓朝夕服膺以毋忘是<pc n="lb"/>
戒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戴氏族譜序<pc n="lb"/>
余讀孔子世家知聖人出於宋其祖弗父何及正考父<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
佐戴武宣公知戴氏自宋出時與聖人同夫聖人以仁<pc n="lb"/>
義道德之説遊齊魯楚衞之郊時君不能用退而修詩<pc n="lb"/>
書禮樂天下後世則之戴之族或顯或隱散處四方而<pc n="lb"/>
名彰彰在人耳目夫豈偶然哉今以績溪言之自前山<pc n="lb"/>
忠公而來有曰愷者宋紹興三年授承信郎監壽春府<pc n="lb"/>
酒税六年除保義郎權僉書忠正軍節度七年調成忠<pc n="lb"/>
節度權通判夀春府兼管内勸農營田事九年遷武略<pc n="lb"/>
大夫轉武顯大夫有曰泳者登嘉定十六年進士第同<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
蔣重珍榜授修職郎主饒州浮梁簿厥後支分𣲖衍子<pc n="lb"/>
姓日繁徙於饒於婺於旌德於涇縣於休寧於婺源者<pc n="lb"/>
皆是也或因時而變遷或隨寓而占籍其源葢於績溪<pc n="lb"/>
之新榮郷前山里猗歟盛哉曰六一公諱璚字玉甫頔<pc n="lb"/>
之外祖父也頔髫稚時聞外祖云吾族居績溪清白相<pc n="lb"/>
承詩禮之聲弗墜時家雖甚殷外祖守儒素厭紛華而<pc n="lb"/>
博學尚友好接賔客喜談論凡聞望重於時者過自鄉<pc n="lb"/>
里未嘗不延接贐以禮壽八十有三譜之首序平章鄉<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
林亷公榮祿所作次德建錄事俞晫元明所述其他則<pc n="lb"/>
未暇記也壬辰世變舊譜不存而所抄亦為丙丁所奪<pc n="lb"/>
尚能記憶大畧嗚呼外祖用心於譜系可謂謹矣夫譜<pc n="lb"/>
者不過記宗𣲖之親疎别支流之逺近然自吾祖以來<pc n="lb"/>
至於吾身推之一氣相傳則何親疎逺近之有讀蘇老<pc n="lb"/>
泉族譜序可以感發興起後之子孫思先世之貽謀繼<pc n="lb"/>
古人之芳䠱比其富且貴焉無媿也貧且賤焉無愧也<pc n="lb"/>
亢宗保族豈以自外至者為榮辱哉十五世孫曰元達<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
㩦譜徵予文予於戴為外家禮有緦麻之親重其族繁<pc n="lb"/>
衍而昌大因述所聞於昔者緝而為序尚蘄勉諸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>章氏族譜序<pc n="lb"/>
君子修身必本於孝孝莫大於敬親自吾親推而至於<pc n="lb"/>
高曾同此一氣下而及乎曾𤣥傳此一氣也傳曰身也<pc n="lb"/>
者親之枝也敢不敬乎自高曾至於吾身幾世矣由吾<pc n="lb"/>
身而及乎曾𤣥又不知幾世矣傳愈久支愈逺厥宗紀<pc n="lb"/>
系此家譜所由作也爰自壬辰兵戈騷擾譜之存者有<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
幾予每思至此太息不已適表姪章子明袖出家譜一<pc n="lb"/>
編丐予弁首簡其容貌甚恭其禮意甚勤其懇請甚確<pc n="lb"/>
顧予耄且悖筆硯廢已久然子明之祖母予從姑也義<pc n="lb"/>
不容辭案章之先齊太公支孫封鄣其後以國為氏云<pc n="lb"/>
去邑為章子孫因之唐季康州刺史及居浦城五代間<pc n="lb"/>
枝葉繁盛太傅仔鈞洎夫人練氏陰功碩德載培載植<pc n="lb"/>
用昌厥後故慶厯名相嘉佑元魁彬彬輩出南渡時倉<pc n="lb"/>
部員外郎遷昌化亦多顯者翃之子槱樵詡之孫鑄鑑<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
皆相繼登第翃主徽州婺源簿槱主信州玉山簿樵知<pc n="lb"/>
處州櫄通議大夫鑑通奉大夫爵錢塘縣開國伯鑄福<pc n="lb"/>
建轉運使淳淮東總領所幹辦官祖康平江府軍諮祭<pc n="lb"/>
酒祖邵知浦江縣頎之桐陵縣主簿運之從仕郎運之<pc n="lb"/>
徃來父兄宦邸道過瀛愛其山水清勝因置田莊謂昌<pc n="lb"/>
化為浙東最僻靜處有勢則易以興無人則難於守鋭<pc n="lb"/>
志遷瀛川奠家焉且以信義結鄉人鄉人無老幼貴賤<pc n="lb"/>
咸仰其為丞相苖裔指其居則曰丞相之第也指其墓<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
則曰此丞相家之墓也最為鄉人所尊重今幾世矣流<pc n="lb"/>
風遺韻猶有存者豈非祖宗之積德有漸而致然歟傳<pc n="lb"/>
曰積善之家必有餘慶今觀之章氏詎不信然耶雖然<pc n="lb"/>
人禀天地之中以生賢不肖異類雖聖人亦未如何子<pc n="lb"/>
明之父寧國路同知父麟公兄旌德尉子良皆學博行<pc n="lb"/>
醇有古循吏風方將斂其為郡邑者施於家然則兹譜<pc n="lb"/>
也豈徒作哉記曰霜露既降有悽愴之心雨露既濡有<pc n="lb"/>
怵惕之心子明於家譜拳拳不忘迨知孝之本歟若<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
夫家世之興隆雲仍之顯達又在後之人所積何如勉<pc n="lb"/>
爾子孫以副所期敬之哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>北門張氏族譜序<pc n="lb"/>
夫祖宗之為孫子計者有官爵則思榮其身而昌其家<pc n="lb"/>
有恒産則思厚其積而豪其鄉此人心之所同無足怪<pc n="lb"/>
者及其世代綿邈子孫蕃衍然後有賢愚貧賤富貴之<pc n="lb"/>
殊萬有不齊此理之常亦無足怪者今有人焉思其祖<pc n="lb"/>
宗之勤儉幸其家世之不墜纂其譜系續其支𣲖以符<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
祖宗之心者曾幾何人一日婣友德成告余曰張先世<pc n="lb"/>
由歙之左汊徙績今九世在目幾二百年矣至正壬辰<pc n="lb"/>
大綱不振兵戈四起棄我室廬遯於巖谷詩書之澤幾<pc n="lb"/>
廢先世譜系逸遺靡存兹欲重修則失其本末不能悉<pc n="lb"/>
記欲他尋外宗則非夲支的𣲖不敢妄為丘隴之所存<pc n="lb"/>
𤓰瓞之所繫年逺而支益蕃屢欲過左汊諸族是訪以<pc n="lb"/>
徵所從來屬以事不果姑自九世祖始由所知者輯而<pc n="lb"/>
為譜雖云闕略暫俾子孫知其大概竢足其全某與先<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
生忝姻婭敢以序請辭弗獲按張氏黄帝第五青陽生<pc n="lb"/>
揮為弓正觀弧星始制弓矢立祀弧星遂以為氏後世<pc n="lb"/>
散處四方或榮或悴皆不可考一世祖和隱居讀書三<pc n="lb"/>
世祖諱寘號拙翁宋授江東提刑韓寀宋登仕郎秘書<pc n="lb"/>
省㸃教官四世祖恢魁漕貢進士恬字安道元有天下<pc n="lb"/>
版圖歸職方氏率民來歸攝本邑令轉鉛山建德二縣<pc n="lb"/>
尹曰旂號方山習書廣徳路文學五世祖騰光宋補太<pc n="lb"/>
學生鑅字孟洪授江陰州文學教弟錝字孟堅内則頔<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
之從姑也質而文皆深衣大帶表表為鄉里矜式德成<pc n="lb"/>
之伯父諱滄字彦清叔父諱潤字彦溫棣萼聯芳魁梧<pc n="lb"/>
有容儀皆厚積為鄉里仰諱濬字彦深德成之先君子<pc n="lb"/>
也磊落不羈里有不平事輒往從是焉然則余於諸伯<pc n="lb"/>
仲間忝異姓兄弟之好寧無言乎况為邑望族自先世<pc n="lb"/>
來以儒業進者前後相望綿綿延延不絶如縷豈天降<pc n="lb"/>
善於儒門如是其久且逺乎抑儒之業可以袤延後嗣<pc n="lb"/>
衍而蕃耶及余所見亦四五世矣由喪亂後今又二十<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
餘年尚擾擾靡寧成德迺嘅然思念祖宗餘緒恐久而<pc n="lb"/>
失其傳也自一世祖始至於八九世凢墳墓之在某鄉<pc n="lb"/>
某原某山某嚮及生沒之年月與夫或隱或仕悉書之<pc n="lb"/>
若子若孫娶某氏聘某氏亦書之區分𣲖别裒於一集<pc n="lb"/>
俾後之雲仍粲然可觀德成之用心亦謹矣由左汊家<pc n="lb"/>
乳水聚族一門屈指九世不為不遠詵詵繩繩不為不<pc n="lb"/>
蕃張氏之族可謂盛矣嗟乎詩書一脉雖百世不可廢<pc n="lb"/>
後之子孫思夫祖宗創業思貽祖宗令名秋霜春雨焄<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
蒿悽愴之心寧不勃然有感思繼先世者乎斯可謂孝<pc n="lb"/>
矣老泉云觀吾祖宗之譜孝敬之心油然而生韓魏公<pc n="lb"/>
云謹家牒而不忘乎先塋者孝之大也唐張公藝同居<pc n="lb"/>
合㸑亦九世千載之下高其義宗家之事宜致思焉余<pc n="lb"/>
耄矣張氏之門昌其家而榮其後天假之年容或見之<pc n="lb"/>
讀余之序亦必有感發而興起者矣尚其勉旃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>貞素齋集卷二<pc n="lb"/>
<pb n="29b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>貞素齋集卷三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>貞素齋集卷三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>舒頔<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>辨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石印辨<pc n="lb"/>
郡志載油潭石印方平有文其出沒係縣令亷否宋蘇<pc n="lb"/>
潁濵崔正言宰邑時嘗一見後沉於沙世竒其説而傳<pc n="lb"/>
之予嘗怪而疑之戊戌春三月縣令理君天章亦喜其<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
事拉予往觀以究其實比至目其狀癡焉頑精横臥溪<pc n="lb"/>
滸長五六尺許高如其半其色若鐵皆積小石以成磊<pc n="lb"/>
磈錯崿無甚竒者則郡志與傳皆誣甚矣人之好怪也<pc n="lb"/>
嗟夫自天地即有此石有是縣然後有令令之貪亷者<pc n="lb"/>
不知其幾無乃蘇崔亷而起石之靈耶抑石素靈知令<pc n="lb"/>
之貪亷而為之出沒耶石其有靈繼蘇崔者果無其人<pc n="lb"/>
乎世有石知貪亷而時其出沒則人不若甚矣寧不愧<pc n="lb"/>
乎其好怪而昧夫理又復符其説而筆之於志識者詎<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
庸信唐桞桞州記零陵石鍾乳刺史貪戾邦人病且紿<pc n="lb"/>
刺史明潔穴人以乳復告彼以紿而此以誣偶合一機<pc n="lb"/>
耳今有人聲譽洋洋在上海内稱頌不置口洎見不副<pc n="lb"/>
於實者往往若是豈惟石哉且豐其祿巍巍在位去兹<pc n="lb"/>
不遠矣予將火圖經燬其石絶其誣使後之人無復疑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>碑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘇文定公祠碑<pc n="lb"/>
吾邑之西隅有亭曰翠眉不知其何人作也前則二小<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
山對出自亭而望嫵然如眉地勢平衍林木蓊蔚元豐<pc n="lb"/>
末蘇文定公為縣愛其幽清時往遊焉賦詩其上公去<pc n="lb"/>
而邑人思之即亭為祠中更黨籍禁錮之餘重以冦攘<pc n="lb"/>
之厄井邑蕩然公之遺翰了無在者紹興中飾縣廨一<pc n="lb"/>
堂名曰景蘇後令曹訓核刋公在績溪所為詩三十六<pc n="lb"/>
篇於石而摹公像於亭嵗月寖久棟宇弗支淳熙十年<pc n="lb"/>
公曾孫秘閣修撰諤為江東路轉運副使按行邑中來<pc n="lb"/>
拜祠下出俸錢付縣吏修之經久亦頽矣至前江淮太<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
守高昌達理瑪實哩侯天章當艱危之際出處未嘗闗<pc n="lb"/>
於心來宰吾邑下車初詢父老曰吏斯土者孰賢僉曰<pc n="lb"/>
眉山蘇公子由為吾邑之賢令也次日謁於祠嘆感其<pc n="lb"/>
剥落輒出俸泉固將及之召頔作文以為之記又明年<pc n="lb"/>
厥土告曰祠已成矣闢亭為四楹得家廟本别繪公像<pc n="lb"/>
於中前為軒楹以靣兩山後為舍以待遊者以公之愛<pc n="lb"/>
其處規制仍舊不敢侈也夫公之名滿天下而文章誦<pc n="lb"/>
於四夷功烈論議具載信史豈須記而後傳葢績谿在<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
岩邑間公之為令僅以半載而邑人至今乃不能忘則<pc n="lb"/>
其道德所加必有樂施而民信者矣雖然公之對制策<pc n="lb"/>
當仁宗朝已有敢言之氣而幾見黜於有司驅馳州縣<pc n="lb"/>
不得用於臺閣者踰二十年迨東坡先生以詩得罪公<pc n="lb"/>
亦坐貶於筠州起而來績谿則既五十矣自是始還曽<pc n="lb"/>
不數年任言責司翰墨以翼政路而登門下者則向之<pc n="lb"/>
忌嫉於公而蹭蹬不偶者未足為公嘆也昔公自蜀入<pc n="lb"/>
京師縱觀河山之雄宫闕之壯上書韓太尉實自比司<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
焉遷欲求天下之竒聞壯觀以激發其志氣顧以一縣<pc n="lb"/>
之微一亭之小耳目所寓未厭而樂之何哉公嘗有言<pc n="lb"/>
曰天下之樂無窮而以適意為悦方其得意萬物無以<pc n="lb"/>
易之其斯之謂歟今理侯之政惓惓慕公詢民之思以<pc n="lb"/>
志於公所遊之地則績谿者殆公之桐鄉也故頔摭民<pc n="lb"/>
之謡以為祠神之章俾歳時酬公而歌焉其辭曰公之<pc n="lb"/>
居兮岷峨西懷欒城兮家貝茨翠眉之山兮何足以嬉<pc n="lb"/>
公之來兮崑崙丘大江注兮九河流翠眉之水兮何足<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
以遊嗟公遊於天壤兮等於浮漚擾擾萬類兮是惟蜉<pc n="lb"/>
蝣撫兹百里兮曽何異於九州剖折獄訟兮亦吾廟謀<pc n="lb"/>
不為此棄兮詎為彼留金閨兮玉堂調神鼎兮輔巖廊<pc n="lb"/>
朝臨乳水兮暮栖海康榮枯貴賤兮公以為常藐祠庭<pc n="lb"/>
兮山之左杉千章兮竹萬箇公之去來兮世莫可期慘<pc n="lb"/>
雲車兮斯人是思元至正戊戌冬十月癸酉日記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三賢堂碑<pc n="lb"/>
大明洪武紀元四夷卒服中夏來貢遠邇咸期於治然<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
匪教莫輔於是禮宣聖廟如常禮始創太史徽國文公<pc n="lb"/>
朱先生祠公生時婺源居有井白氣上騰者數日故生<pc n="lb"/>
而神靈頴悟聰敏特異能言時韋齋先生指上曰天也<pc n="lb"/>
復問在上何物先生竒之幼從羣兒戲畫八卦沙上以<pc n="lb"/>
指示之少長厲志聖賢之學年十九中進士第主泉州<pc n="lb"/>
同安簿累遷知靜江潭州轉兵部拜直寳煥文閣侍講<pc n="lb"/>
致仕華文閣待制明年七十有一卒贈中大夫自登第<pc n="lb"/>
仕外九任立朝僅四十日嗚呼道其難行也夫理宗寳<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
慶三年贈太師追封信國公紹定改今封諡曰文外氏<pc n="lb"/>
祝居紫陽故得專祠杞績獨闕祀前令兹邑者欲作復<pc n="lb"/>
輟弗克而就厥志人事不齊士氣<graphic n="KR1727" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1727.png" mimeType="image/png"/>黙適湘中歐囦來<pc n="lb"/>
蒞政嘅言興舉乃摭舊學遺址去縣踰百步許以是年<pc n="lb"/>
四月治建堂立像惟肖以門弟子黄公幹蔡公元定配<pc n="lb"/>
經營齋廡及門甃石於墀級堦於庭垣墉庖湢丹艧塗<pc n="lb"/>
堊外内完美禮飽於經術者為弟子師復構文會亭於<pc n="lb"/>
後為師友講肄游息之所面陽位亢牕牖明豁山光雲<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
影飛動欄楹間為一邑壯觀諸士躍然曰文教興乎令<pc n="lb"/>
知所本乎嗟乎道之在天下如水之在地中斯道無乎<pc n="lb"/>
不在日用動靜語黙之間無非道也三代已降周公孔<pc n="lb"/>
子出斯道始著秦燔詩書道幾於熄漢興董仲舒云道<pc n="lb"/>
之大原出於天當時倡為似是近世儒先方回以為天<pc n="lb"/>
出於道學者善之先生繼周程張邵諸君子擴聖賢未<pc n="lb"/>
發之蘊奥纘百世之絶學六經四書仁義道德之説子<pc n="lb"/>
史百家傳志譔述之言莫不竭其心殫其慮剔抉刮劘<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
窮天地事物之理測鬼神造化之機判古今得失之由<pc n="lb"/>
論議卓然為百世師所謂衣被生靈羽翊斯道扶持世<pc n="lb"/>
教先生之功為多大有闗於風化也且夫邑有闕典而<pc n="lb"/>
令不知舉責民鄙夷而不可化是大不然苟不教而責<pc n="lb"/>
其不化夫豈民之罪也哉祠成蠲以秋仲舍菜諸生感<pc n="lb"/>
令之興舉咸願刻石以頌余亦嘉令從道尚賢於法宜<pc n="lb"/>
書然則為忠為孝以之相期於諸生也同寅縣丞邢惓<pc n="lb"/>
典史蔣原禮贊其成功云<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重建登源廟碑<pc n="lb"/>
登源廟者越國汪公之神之祠也公生而岐嶷美髭髯<pc n="lb"/>
好武事以勇俠聞叔父寶觀為隋將深器之當隋之季<pc n="lb"/>
也天下大亂高祖起太原受命有唐公秉山川之雄提<pc n="lb"/>
三尺奮不顧身柄六郡屈萬衆旂道旄指悉聽號令武<pc n="lb"/>
德三年庚辰濳遺其弟宣城長吏鐵佛走長安申欵誠<pc n="lb"/>
明年九月甲子奉表歸唐高祖以制褒之曰汪華往因<pc n="lb"/>
離亂保處州鄉鎮安靜一隅以待寧晏識機慕化逺送<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
欵誠宜從褒寵授以方牧可使持節總管歙宣杭陸婺<pc n="lb"/>
饒六州諸軍士歙州刺史上柱國越國公食邑三千戸<pc n="lb"/>
貞觀二年入覲授左衞白渠府總軍十七年改忠將軍<pc n="lb"/>
行右衞積福庫折衝都尉明年太宗征遼遷九成宫留<pc n="lb"/>
守駕還偉其功二十三年薨於長安享年六十有四永<pc n="lb"/>
徽三年歸葬歙之雲郎山按是實公四世祖叔舉字鵬<pc n="lb"/>
逺宋武帝大明間為軍司馬年九十八卒葬登嶺白楊<pc n="lb"/>
坑鵬逺生泰泰生勲明勲明生僧瑩陳文帝天祐初為<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
海寧令遷郡長史而公生焉嗚呼公負忠勇之氣保塗<pc n="lb"/>
炭之民識天命之歸達君臣之義仁知兼該威惠並至<pc n="lb"/>
宜其沒而為神廟食百世以祛疾癘以福我民可謂靈<pc n="lb"/>
也矣宋累追封至昭忠廣神仁武神英聖王廟錫忠烈<pc n="lb"/>
改封昭忠廣仁武烈靈顯王廟之廢興不知其幾復燬<pc n="lb"/>
於至正壬辰之亂我朝龍興奄有海隅凡名山大川忠<pc n="lb"/>
臣烈士祀典實嚴神乃復唐舊封洪武八年許之長葛<pc n="lb"/>
唐侯由𢎞州來令吾邑甫期政修民化邑以善治稱越<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
明年夏秋之交績歙俱旱侯即䖍告祠下甘澍輒應是<pc n="lb"/>
年獨境内大稔民咸曰耿耿神之賜也侯所以致哉未<pc n="lb"/>
幾奉㫖凡祀典神祗廟宇或敝廢咸一新之侯乃蠲潔<pc n="lb"/>
謁祠下致敬環視高下莽焉丘墟遂惻然審諸耆老曰<pc n="lb"/>
廟燬久不治則甿祈日慢禎祥弗降為神羞於是無遠<pc n="lb"/>
邇咸相與剪榛翳畚瓦礫度材惟竒命工惟良卜日惟<pc n="lb"/>
吉衆手並作殿視舊規宏敞壯麗翬飛翼然丹堊煥然<pc n="lb"/>
像貌巍然羣峯拱於前一水環其下林木蓊鬱閟幽獻<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
竒真神明之居也庶可掲䖍妥靈况水旱疾疫有禱必<pc n="lb"/>
應生養休息皆蒙廕庥歴唐迄今七百餘歲綿綿蒸嘗<pc n="lb"/>
是孰使之然耶保障六郡民不知兵功孰大焉奉籍受<pc n="lb"/>
命埽除姦凶忠孰大焉經曰仁者必有勇又曰未有義<pc n="lb"/>
而後其君者神兼有之昔周穆王得八駿西廵樂而忘<pc n="lb"/>
歸徐偃王有朱弓赤矢之瑞四方諸侯賔貢者三十六<pc n="lb"/>
國其後偃王不忍鬬其民北走彭城武原山百姓從之<pc n="lb"/>
者萬餘家偃王卒鑿石為室以祀至今香火不絶漢祖<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
之興吳王芮以功封長沙光武之起公孫隗囂矜已飾<pc n="lb"/>
知卒至土崩南越尉陀奉詔稱臣黄屋左纛俱廟食百<pc n="lb"/>
世與公之於唐功烈同其赫弈當時之民祠而祀之者<pc n="lb"/>
惟恐弗及况我績邑實神明桑梓之邦而登源又丘陵<pc n="lb"/>
之勝者乎宜其邦人思之愈久而愈不忘也綠照亭在<pc n="lb"/>
廟之東俯瞰潭洞虛敞高明修藤古木遊鱗可觀適足<pc n="lb"/>
以滌煩慮絶塵想侯皆新之創始於是十一月辛巳明<pc n="lb"/>
年四月工既訖士民大享於庭欣然曰穹哉惟休乃相<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
與請文以勒諸石唐侯名昊字彦昭主簿高彦誠北平<pc n="lb"/>
人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雲臺遷地重建碑<pc n="lb"/>
雲臺觀者方外之士所創之居也肇於唐永泰初其故<pc n="lb"/>
址在縣南七里每旦望邑大夫必至憚往返之勞也宋<pc n="lb"/>
寳慶三年改遷于邑之西翠眉亭之左葢取便於近也<pc n="lb"/>
朝廷錫額今百餘年羽流二三徒而其教寖微相地者<pc n="lb"/>
以為龍山無氣八風不停而致若是作興之士再欲改<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
創而卒無其所嘗以為恨皇帝即位十有一年當至正<pc n="lb"/>
辛卯河南宼變明年三月渡江四月突入徽境燬予邑<pc n="lb"/>
而斯觀巋然獨存梁棟崢嶸牕戸零落四顧蕭然觀者<pc n="lb"/>
一嘅而已又明年春二月克復縣治道士王虛中端愿<pc n="lb"/>
而嚮道絶茹飲律守是恪予嘗嘉之一日稽首於予曰<pc n="lb"/>
觀之不興則其道幾絶即欲遷創擇艱吉良願檀越以<pc n="lb"/>
秀野之地布施之予歎而應曰夫秀野則頔之太祖母<pc n="lb"/>
與太伯祖宋授忠義檢法千乙公之墓在焉又豈敢棄<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
而為子方外之居清虚之道場乎虚中請不已迹其心<pc n="lb"/>
亦拳拳然於是以西偏之隙地充之廣凡若干丈袤如<pc n="lb"/>
廣甲午五月乃辟其地剪其荆榛撤其舊而遷之三清<pc n="lb"/>
居正中為屋凡三楹北居真武殿亦為屋三楹工之計<pc n="lb"/>
凡三千九百二十緡之費凡三千八百有竒外為山門<pc n="lb"/>
三楹若垣墉若廊若方丈庖湢將次為之嗟夫以方外<pc n="lb"/>
之士廩無儋石之積囊乏分銖之資一旦成就若此豈<pc n="lb"/>
易易哉予孔子徒也以仁義道德之説淑諸人老氏之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
所謂道德者云非吾所謂道德也憫其教之將湮乃施<pc n="lb"/>
以是而俾輯之非求福田利益也求福田利益而施之<pc n="lb"/>
其如仁義何後之為其徒者思其創之艱能繼其業而<pc n="lb"/>
興則予家之地亦相傳於無窮也虛中法名椿永授集<pc n="lb"/>
賢院檄云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曹溪菴碑<pc n="lb"/>
凡山水勝概幽寂不與俗混而得名者一切為佛刹菴<pc n="lb"/>
宇所有予年壯浪跡東南凡竒絶勝概幽寂深窈佳山<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
水莫不注意登覽寄情其問北歸老田里追憶舊遊殆<pc n="lb"/>
不可復若曹溪菴雖不甚宏敞亦山之小勝者歟曩嵗<pc n="lb"/>
老屋數掾不蔽風日壬辰燬於兵榛莽不治荒穢尤甚<pc n="lb"/>
舒太湖<hi>今安慶路</hi>善知識程善因辟地處據住持辟草萊薙<pc n="lb"/>
荆棘為門為堂凡十數楹左泡右湢整然不紊若有為<pc n="lb"/>
者之為額曰曹溪蘭若修清凈身作如來供日趺坐一<pc n="lb"/>
榻誦華嚴數卷究竟身心航濟彼岸較絶内騖外視規<pc n="lb"/>
戒若虚語者不侔初曹氏族盛曰南坡厚積而薄施名<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
所居之村曰曹村菴曰曹溪立祖禰木主其中歲時祭<pc n="lb"/>
祀奉先思孝禮也因其姓而演其教宇焉而彰其功德<pc n="lb"/>
人德而祀其香火世殊事異夢幻泡影殆不我誣今曰<pc n="lb"/>
蘭若釋氏以為閒靜處世有託閒靜而混汚濁絶葷酒<pc n="lb"/>
而不㤀嗜慾者於善知識匪若也雖然太湖為淮西名<pc n="lb"/>
邑司空二山祖道場在是故人多慕嚮佛氏峩巾大袖<pc n="lb"/>
頂包手錫走名山師焉而不髠善也孑然渡江由宣之<pc n="lb"/>
績處患而擇幽勝搆故址而新是圖聳觀瞻於一鄉異<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
乎近世學者之為也梁天監初僧智樂之韶之曹溪聞<pc n="lb"/>
其水香掬嘗其味云此水上流有勝地去此百七十年<pc n="lb"/>
當有無上法寶演教六祖禪師出果如其言雖然地分<pc n="lb"/>
遠邇而曹溪之名則一後之人念其勤儉嗣而葺之俾<pc n="lb"/>
燈燈相續亦將如智樂所云則善之勤也庶無負<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>跋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋相溪圖後<pc n="lb"/>
歸附初省臺缺吏用取諸有司吾鄉以三人貢子原胡<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
氏其一焉初吏御史臺凡三載發建寧典興化幕律身<pc n="lb"/>
處事以平易聞閲三十月閩省理問所缺從事聞有守<pc n="lb"/>
俾攝焉屬邑簿贓敗鞫實罷復眯其文匿其過而復其<pc n="lb"/>
任事覺御史以失錯黜何其幸耶昔三人同貢其二或<pc n="lb"/>
僇或屯俱以惡受禍子原平昔以善著厥聲以小失黜<pc n="lb"/>
豈非天相善人哉然贊畫興化予雖不獲見今觀贈行<pc n="lb"/>
詩及相溪圖其友誼交情概可見矣雖然子原遊歴東<pc n="lb"/>
西十餘稔言辭之不遷禮貌之不易恂恂然平易人也<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
嗟乎今之登仕版者官無崇卑一或小失非僇則屯極<pc n="lb"/>
而不分賢愚一致可哀也夫子原處邑末寮復攝理司<pc n="lb"/>
從事能保厥身而歸囊橐蕭然覘其所守可見較之他<pc n="lb"/>
人榮幸多矣暇日提披是圖如見相溪之友然則相溪<pc n="lb"/>
之民寧不為子原思乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋汪杏山北遊詩集<pc n="lb"/>
詩豈易言哉古人於詩凡憂思愉逸悲傷愁嘆怨憤鬱<pc n="lb"/>
悒懷感恐懼不平於中必形諸歌咏所以宣其和洩其<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
思成其音者也暇日仁齋汪君攜其三世叔祖杏山先<pc n="lb"/>
生北遊集出示繇大江之東渡淮濟入黄河歴青兖達<pc n="lb"/>
於燕冀其城郭之華侈江山之壯麗宫闕之雄竒人物<pc n="lb"/>
之都㑹遍觀歴覽士君子一出偉矣哉然予味其詩皆<pc n="lb"/>
鬱悒不平語嗟乎先生林泉丘壑之意深而風雲湖海<pc n="lb"/>
之志澹如也授郡文學歸以將仕終僅存此集惜其無<pc n="lb"/>
傳焉仁齋志之示諸雲仍於以見一代之文物也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋白雲文集後<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
作文固難古文尤難不效古雖工無益於道文所以載<pc n="lb"/>
道志於斯道斯其所以為難漢之時司馬遷揚雄班固<pc n="lb"/>
劉向皆擅古文體製高辭氣益充然者也至唐韓桞文<pc n="lb"/>
體三變以去古未逺故其氣渾然迨夫宋理學而明文<pc n="lb"/>
不逮古多矣此又闗乎氣數然也吾友仲實唐君實學<pc n="lb"/>
懿行自南校官歸罹世變故隱居於城南文有白雲集<pc n="lb"/>
闗鍵理志雄偉雅健飄飄然有凌雲之風至其論議浩<pc n="lb"/>
渙若長江大河滔滔汨汨莫知所止葢熟於文然也先<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
府君長孺先生嘗昇南軒書院時頔嘗資講習歸老以<pc n="lb"/>
鄉校致事文章學問為時所宗仲實葢得其家傳云所<pc n="lb"/>
謂充然渾然者當不在漢唐下詩尤高華縟清潤有臺<pc n="lb"/>
閣風度昔仲實嘗賔烏古遜左丞館訓其子弟左丞公<pc n="lb"/>
好賢下士時公卿士出其門者甚多所居所見迥與人<pc n="lb"/>
異文非難由其昧所見不得所傳斯為難也予與仲實<pc n="lb"/>
世忝斯文好年稍長而學不及惜不得朝夕求益徒兀<pc n="lb"/>
兀老山林下辱示文集情不能忘敬書以歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋百馬圖内三牛<pc n="lb"/>
勇於戰者必以馬力於田者必以牛今馬百而牛僅三<pc n="lb"/>
豈以戰居多而力田者嘗少與亦知世將用戰而然與<pc n="lb"/>
抑畫師當時吮毫運意殆以是與抑所謂風馬牛不相<pc n="lb"/>
及者與非予所知也俟夫知者予將叩兩端而問焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋竹洲胡君行述後<pc n="lb"/>
夫士之立身行道期無愧而已前廬州路儒學教授鄉<pc n="lb"/>
先生竹洲胡君粹德碩行建事便人曩教鄉邑相地創<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
學擇師訓生徒後師浮梁教充廩稍之不給構黌宇之<pc n="lb"/>
將墜葺敝補罅歸民田之久訟者餘百畝教有方而養<pc n="lb"/>
不輟先生可謂急先務矣至於施藥濟衆辟途築堤惠<pc n="lb"/>
於人者尤博當羣凶擾擾險難中而彼不為害也意造<pc n="lb"/>
物者陰相之天假之年其事業又有可觀者惜廬州之<pc n="lb"/>
命下而遽已焉可悲也夫先生沒垂三十年當大定丙<pc n="lb"/>
寅邑士坤翁汪君哀其德之泯而無聞也始述行實櫝<pc n="lb"/>
於家至正辛卯先生之孫樟得行述於坤翁之從姪疇<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
書篋中嗚呼先生之出處昭於前晦於後而後明於今<pc n="lb"/>
日葢天之未喪斯文也抑其立身行道無愧而至然也<pc n="lb"/>
先生葬富龍山之杉木塢樟為鑿池聚流以蓄其氣術<pc n="lb"/>
家所謂風水者昔杜羔失其先隴詢諸父老罔知者館<pc n="lb"/>
浮屠氏悲泣追慕忽覩柱烟煤中彷彿有字拂視之乃<pc n="lb"/>
父遺書云吾子孫欲求吾墓當於梁家問之遂訊梁果<pc n="lb"/>
得其處予觀子茂訪遺書而得其祖之行述豈偶然哉<pc n="lb"/>
館於巨室資筆耕以營其祖隴事雖與羔異而孝敬追<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
慕之心亦可謂厪矣予與子茂世忝姻好稔知其詳故<pc n="lb"/>
歴叙其始末俾乞銘於當道立言之君子以賁其幽而<pc n="lb"/>
垂無窮焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>績溪縣上梁文<hi>辛亥八月十日庚寅</hi>
                    <pc n="lb"/>
伏以新安乃文公講學之地乳水亦潁濱過化之鄉道<pc n="lb"/>
徳可尊才名尤重矧絃歌之聲藹百里况政教之惠留<pc n="lb"/>
一方顧梁棟之摧頽奈訟獄之繁劇爰因舊址復構良<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
材共惟令尹仲良鄭侯視篆之初謀以易蠧朽治民之<pc n="lb"/>
道務以施循良適當豐稔之秋又值太平之日堅剛取<pc n="lb"/>
夫大木經之營之簡樸合夫古規完矣美矣非壯麗無<pc n="lb"/>
以敵山川之勝非宏敞無以表子男之邦西挹翠眉時<pc n="lb"/>
覽羣峯之秀拔東瞻石鏡常懷黎庶之窮愁羨武城小<pc n="lb"/>
試於牛刀效單父雅彈於琴操用度廣而不煩民力工<pc n="lb"/>
役重而匪奪農時革故鼎新協和僚佐截長續短補答<pc n="lb"/>
編甿爰架脩梁輒伸善頌<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
梁之東搏桑旭日照曈曈乆聞兵革三邊靜共喜車書<pc n="lb"/>
四海同<pc n="lb"/>
梁之西禾黍秋風眼界迷小邑絃歌風俗美賢臣法令<pc n="lb"/>
古難齊<pc n="lb"/>
梁之南琴堂深靜坐潭潭事簡吏閒民樂業小停僚佐<pc n="lb"/>
共清談<pc n="lb"/>
梁之北從今願展飛騰翼年登豐稔樂四方人慶昇平<pc n="lb"/>
歌萬國<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
梁之上高挹雲山數萬丈反風吹滅虎渡河又見雙鳬<pc n="lb"/>
逺相訪<pc n="lb"/>
梁之下山川一帶堪圖畫文風日振俗風淳士類彬彬<pc n="lb"/>
詫游夏<pc n="lb"/>
伏願上梁之後天地清寧人材俊傑風調雨順家家鼓<pc n="lb"/>
腹含飴海宴河清處處修文偃武賴一人而有慶祝萬<pc n="lb"/>
壽以無疆普降禎祥咸霑吉福<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>虎入市文<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
適有客過予曰近虎入市何耶夫虎狼陰類也晝則隱<pc n="lb"/>
山林遁巖壑惟恐人之為己害暮則處幽僻惟村落是<pc n="lb"/>
窺求飫其餒亦其性然曩歲村落間或有之市井未聞<pc n="lb"/>
也苟一至焉莫不異而怪且驚也世俗變移虎狼白晝<pc n="lb"/>
入市若虚焉攫犬豕牛羊復為人傷亦時耶奚其怪噫<pc n="lb"/>
子所言者獸怪也抑知夫人怪有甚於斯者乎罔矜窮<pc n="lb"/>
困虐斂荼毒教弛禮廢斯文其將喪乎斯其有甚於虎<pc n="lb"/>
狼者乎客不答感而哀之遂退<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南山虎文<pc n="lb"/>
南山之虎黄質黒章白額與彪豹伍巡深山大澤中惟<pc n="lb"/>
獸是食冬夏之交草木黄落得以肆志從欲猛莫斯盛<pc n="lb"/>
藏深林伏衰草飽則眠饑乃出磨牙鼔唇掉尾而奮威<pc n="lb"/>
咆哮嘯風於廣莫之野噫可畏也哉然樵夫豎子或於<pc n="lb"/>
山蹊谷澗之際忽爾見之則胆落心喪莫知所以而虎<pc n="lb"/>
欲伺而食之幸而免者乃潛踪間道以歸諸父兄相與<pc n="lb"/>
聚謀計張機畫阱去猛獸而為人除害是心亦良矣彼<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
虎何知也怛然如平昔時一日諸父集鄉里之壯者強<pc n="lb"/>
者有技藝者又羣聚而告之曰南山之虎與彪豹食獸<pc n="lb"/>
殆盡必伺人而食之里之童稚朝暮而牧樵得不為彼<pc n="lb"/>
見見必被牙爪寧復有全軀耶於是鄉里善其説謀為<pc n="lb"/>
機阱伏矢石於幽僻執鎗刀以尋其窟穴四合以圍之<pc n="lb"/>
羣虎豹皆驚起莫能遁有中矢石者有墜機落阱者皆<pc n="lb"/>
殺之迨無遺類矣且食其肉寢其皮而鄉里寧矣悲夫<pc n="lb"/>
物以類聚物之情也今之人深謀而懷毒有甚於斯始<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
於害人而終為人害理之必然者由其見之不明悟之<pc n="lb"/>
不蚤悟也因覩其事述為文以戒夫殘暴者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代作祭鄭知縣文<hi>公名仲良代其子永夀作</hi>
                    <pc n="lb"/>
追念先考自干戈擾攘出軍旅中涉獵艱險凡二十餘<pc n="lb"/>
年遂丞武寧閲二考有聲復移宰績邑循循治民無疾<pc n="lb"/>
言遽色及苛虐用刑遭時事之紛紜託形氣於杳冥嗚<pc n="lb"/>
呼哀哉去家千里孤苦零丁上有伯氏白髪鬅鬙下有<pc n="lb"/>
女兄皆髫齓而娗娗孰知夫祿可以得名而不足以保<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
身孰知夫勢可以及人而天不假以脩齡嗚呼哀哉<pc n="lb"/>
痛裂肝腸兮老幼不寧舉目無親兮風霜慘人望下蔡<pc n="lb"/>
兮雲凴凴𣺌大江兮揚舲刲肥牲兮薦芳馨子女羅列<pc n="lb"/>
兮哭前庭雲車霧駕兮來魂靈嗚呼尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭表兄戴仲德歸壙文<pc n="lb"/>
我母汝姑汝父我舅中表弟兄如足如手幼同筆硯兄<pc n="lb"/>
獨挺秀比長異途兄獨守舅田園是娛日酣醇酒親友<pc n="lb"/>
過從禮意彌厚天不假年踰五十壽嫂氏克勤家業益<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
就遭時亂離殁於兄後雙厝北莊十餘年久兹當歸藏<pc n="lb"/>
山明水秀有子有孫貲産日茂頔等異姓兄弟親誼實<pc n="lb"/>
厚聊陳薄奠辭愧鄙陋魂其有知鶴駕雲岫嗚呼尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭方道夫文<hi>代吳祐作</hi>
                    <pc n="lb"/>
某不幸早歲喪父孤苦零丁内無兄弟孑然獨處若無<pc n="lb"/>
所依况家貧無期功之親相為引援所幸者賴外舅念<pc n="lb"/>
某出自儒素以衣冠㣲族見稱於時於是招贅于門年<pc n="lb"/>
未及冠朝夕與外姑撫育訓誨樹立門戸至於成人比<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
長俾遂室家骨肉之親半子之分迨癸卯生繼宗在襁<pc n="lb"/>
抱中外舅指此兒曰汝舅臥病在牀對姊氏云倘生男<pc n="lb"/>
可與我為後不幸汝舅卒汝果生男遂名繼宗立為後<pc n="lb"/>
庶無違我兒前言無使汝舅無後也言之嗚咽動心又<pc n="lb"/>
云吾族應繼者無其人縱有之族遠不吾肖也田圜物<pc n="lb"/>
業付汝夫婦掌管繼宗長大敦師教誨俾其有成立即<pc n="lb"/>
吾孫也汝無忘我言我老矣僅有一弟賢夫顧自有田<pc n="lb"/>
廬諒不為我師汝母與外姑可同居朝夕奉養惟孝吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
暝目可無憾矣其言凛凛在耳兢兢不敢忘今年春外<pc n="lb"/>
甥嬰疾旬餘戚戚憂念設不諱將如之何幸而無恙私<pc n="lb"/>
竊自喜所慮者門戸之大税糧之重科差之繁非外舅<pc n="lb"/>
隻力莫能支嗚呼天其祐善人乎其不祐善人乎四月<pc n="lb"/>
八日疾復遘視以為常亦未嘗服藥飲食之奉淡如也<pc n="lb"/>
翼日吐㵼並作家人亦不經意俄頃長逝矣嗚呼哀哉<pc n="lb"/>
追念外舅自幼以辟薦董府事歴歴倉庾筦庫中經喪<pc n="lb"/>
亂幾墮惡少手幸而得脱嘗云世事甫定老於田園無<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
復他求矣憂於心者惟女與外孫繼後一事耳嗚呼天<pc n="lb"/>
其果從人願乎外舅辛勤起家至於豐裕平生涉獵世<pc n="lb"/>
故甚繁奉於身者甚薄交於人者寡儔謀於世故者未<pc n="lb"/>
嘗不為之用意年踰耳順鄉里稱之曰善人亦善矣嗚<pc n="lb"/>
呼外舅之料於前者莫鑒其脱計於後者天其從之乎<pc n="lb"/>
祐與外姑均抱無涯之恨者此也佳城已遷術者以為<pc n="lb"/>
未吉暫菆乎後圃庸俟卜吉再遷窀穸兹陳薄薦少罄<pc n="lb"/>
㣲忱躃踊哀送以奠安夜壑云爾<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭先妣安人戴氏文<pc n="lb"/>
壽而没於太平之世衣衾棺槨之備也必矣適遭亂離<pc n="lb"/>
之時雖有踰七望八之壽而衣衾與棺槨之粗備而不<pc n="lb"/>
華為人子者得不為之極哀而深痛耶吾母之生也以<pc n="lb"/>
儉勤起家以和睦處衆不矜不耀畏威保守故家恒給<pc n="lb"/>
而事無遺也壬辰夏四月冦至邑挈家上坑口依親弟<pc n="lb"/>
故瑞卿未幾接踵而來罄所有而攘之吾母憂且驚寅<pc n="lb"/>
夜去三十都泊外舅許氏以諸表弟之可托寄又慮頑<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
獷勢未靖安遂如十四都栖梧桐坑迤邐上竺岑之金<pc n="lb"/>
洲止周榮甫家山深地險將謂難可逃而禍可避彼時<pc n="lb"/>
吾母挈諸媳諸孫及吾兄弟凡二十餘人登崇涉險不<pc n="lb"/>
杖不扶徒步而趨筋力尚强健愁鬱患難忘身心之為<pc n="lb"/>
勞也頔雖私喜日夕兢兢於懷况四方蜂起人心煌惶<pc n="lb"/>
身將無所依焉如此者半載事勢稍寧回四小都莊暫<pc n="lb"/>
息風翼而憩萍踪明年羣宼如初避地人四散逃走吾<pc n="lb"/>
母一如平常時未嘗以乏肩輿而告勞嗚呼痛哉迨至<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
丙申二月洞猺卒至時冦據吾郡猖獗猺怯捕屯駐水<pc n="lb"/>
渦僅七八千餘人恣殺人擄牛羊婦女絲帛之物時俱<pc n="lb"/>
苧干莫之避衆驚懼以貨通於猺老幼間道出頔與弟<pc n="lb"/>
逺遜以牛及家之所有賂五七惡少得脱負母至葉山<pc n="lb"/>
時雨雪未止泥濘且畏怯步進復却顧潛高山小松樹<pc n="lb"/>
下衣濕天寒戰慄不已又無深林巨壑為之掩蔽覆幬<pc n="lb"/>
遂為冦所獲吾兄弟皆被縶吾母哀以告得免頔與弟<pc n="lb"/>
遠遜裸而洗身中鎗者六七幾至殞命賴天地神明祖<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
宗陰靈之庇免墮危難復縛至小莊以撿括未盡發而<pc n="lb"/>
遺之苟全殘喘當此之時母哭不見子子哭不見母哀<pc n="lb"/>
痛籲天奈何奈何誰謂吾母子復存而活耶度不可居<pc n="lb"/>
也頃如十三都抵上塘胡家勢又未寧入大鄣山宿胡<pc n="lb"/>
子坑幾三月未嘗知鹽與肉味風飡露宿飽常少而饑<pc n="lb"/>
常多暮竄而朝奔憂有餘而喜不足天之相吾母者與<pc n="lb"/>
之以壽而不與之以福及其老也與之以勞而不與之<pc n="lb"/>
以逸傷哉痛哉丁酉秋七月澒洞復如初壬辰多事避<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
楊溪坑半月雖免勞驚之患澹泊之况戰兢之懷何曾<pc n="lb"/>
朝夕安也談星者云吾母壽望八袠之上私竊自喜意<pc n="lb"/>
吾母復見太平而遂一日之樂是天不負吾兄弟也夫<pc n="lb"/>
何不耄而衰不疾而萎使吾兄弟失望苦痛至於此極<pc n="lb"/>
耶今年七月廿三日頔以事出邑母倚門而祝曰汝宜<pc n="lb"/>
早歸恒目送之言猶在耳二十七日訊來報母伏枕而<pc n="lb"/>
粥食少進不知感何疾亟歸以奉湯藥卧而未起見曰<pc n="lb"/>
吾兒來矣縣中事靜否對曰無事即喜憂門内之媳與<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
孫也憂往來車馬之擾攘也情緒不閒每每若是時則<pc n="lb"/>
精神恍惚語言不如常時計將安施遂禱於神告於天<pc n="lb"/>
則如談星者所云吾妹自楊村來視疾感熱證僅兩旬<pc n="lb"/>
旅櫬而歸其痛䀌為何如八月十三日也又七日吾母<pc n="lb"/>
亦長逝矣豈期天下相數止於斯而奪吾母吾妹之速<pc n="lb"/>
耶痛哉痛哉嗚呼棺雖具而無槨衣衾備而不華吾知<pc n="lb"/>
其不悦於心也必矣連城甲兵頻年不息憂思勞苦萬<pc n="lb"/>
緒千端甘㫖之奉未嘗一日適口吾知其不樂於懷也<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
審矣哀哀父母生我劬勞鞠育之恩昊天罔極生也何<pc n="lb"/>
酬沒也何報九泉之下永隔音容杳杳𡨕㝠莫聞莫覩<pc n="lb"/>
兹當七七設祭如儀䰟其有知耶其無知耶尚享<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭張仲敬入壙文<hi>仲敬諱慎𦵏松塘代其子英才作</hi>
                    <pc n="lb"/>
維洪武二年十二月二十一日壬午孝男張梓謹以牲<pc n="lb"/>
殽庶羞之奠百拜祭致於先考文宣教張公之柩嗚呼<pc n="lb"/>
哀哉兮遭時不祥痛父之不幸兮倐焉告亡嘆家業之<pc n="lb"/>
陵替兮父伯先喪㷀攘孑立兮干戈擾□何詩書之澤<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
兮遽罹此殃哀皇天之不仁兮中情孔傷奉母兮北堂<pc n="lb"/>
澹疏食兮韜光籌䇿莫措兮安貧守常浮菆淺土兮寸<pc n="lb"/>
心皇皇歲月荏苒兮幾星霜兹卜吉兮崇塘青山盤盤<pc n="lb"/>
兮龍驤生氣結兮鸞鳳廻翔水流子癸兮環抱明堂月<pc n="lb"/>
吉兮時良魂魄安厝兮千秋永藏養生送死兮子道克<pc n="lb"/>
襄百靈呵䕶兮川流源長陰福子孫兮百世其昌肴核<pc n="lb"/>
雜陳兮奠椒漿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>貞素齋集卷三<pc n="lb"/>
<pb n="27b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>貞素齋集卷四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>貞素齋集卷四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>舒頔<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三害傳<pc n="lb"/>
蛟蠅䑕三者皆物之為人害者也較其害䑕為甚蛟蠅<pc n="lb"/>
次之當炎暑時蚊與蠅黨結而得志駢集而陣屯尋臭<pc n="lb"/>
逐香沾其餘瀝晝之為害者蠅也伺隙巡罅紛聚如轟<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
雷吮人之膏血宵之為害者蚊也䑕之害過斯二者翻<pc n="lb"/>
盆甕嚙器皿跳梁穿牖莫分美惡雖貧亦惡之予謂蚊<pc n="lb"/>
與蠅趨炎附勢而已䑕則靈於二者晝迺伏宵迺出物<pc n="lb"/>
無妍媸羣壞而莫知顧忌害尤甚者焉嗟夫世之害者<pc n="lb"/>
豈斯二而已哉微而害物私而害公大害天下國家豈<pc n="lb"/>
非斯類耶而予因有感作三害傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二節婦傳<pc n="lb"/>
華陽在新安郡北當孔道山多聳拔連匝民生其間率<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
多峭直至於婦人亦皆守貞不二志其一朱氏適宣政<pc n="lb"/>
卿汪仲英年二十喪所天事舅姑以孝稱鄉里間生子<pc n="lb"/>
一同文撫育至於成人延師訓誨綽有父風葺舊田廬<pc n="lb"/>
給以衣食躬歴辛苦克成厥家至正間嘗以節孝聞於<pc n="lb"/>
朝同文破産竭孝道因世革不果就迨洪武來復舉於<pc n="lb"/>
御史亦不報年七十有餘矣其一胡氏適汪龍年二十<pc n="lb"/>
四子芝孫年二歲而龍喪家㣲其先𨽻於邑辛勤鞠子<pc n="lb"/>
比長置身伺縣中年三十以疾卒僅有一媳同甘苦育<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
諸孫壬辰兵戈後室廬既燬家無餘資亦守志不二今<pc n="lb"/>
年七旬有三凄凄然毿毿然常著短布襦治家為活云<pc n="lb"/>
貞素子曰自兵戈離亂後婦人守節者葢不多見曩余<pc n="lb"/>
客金陵時姑蘇破軍卒虜一女子云其父嘗為吳郡吏<pc n="lb"/>
貌甚都善作軟語媚其卒同過維揚會親戚乃與合卺<pc n="lb"/>
舟渡江半輒自沉終不為所汚此女子之守節者然華<pc n="lb"/>
陽居萬山中二婦生長其間非有聰慧之資識見之異<pc n="lb"/>
其卓卓自守不為溷亂移易可尚也夫魏曹文叔妻令<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
女夏侯文寧之女文叔早死無子恐家必嫁已乃斷髪<pc n="lb"/>
為信後家果欲嫁之以刀截兩耳曹氏誅文寧為梁相<pc n="lb"/>
㣲使人風之又以刀斷鼻令女曰仁者不以盛衰改節<pc n="lb"/>
義者不以存亡易心予觀之令女無子不嫁毅然氣節<pc n="lb"/>
千古之下直欲與日月同光今二婦有子不嫁理固然<pc n="lb"/>
也而較之優劣雖殊然皆有烈丈夫志嗚呼世有食祿<pc n="lb"/>
享榮臨難遽易所守甚至賣降恐後反婦人女子之不<pc n="lb"/>
若何哉世道不古民風日媮觀於此寧無愧色况事闗<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
綱常風化有非汎汎細故者比予故牽聯書之以警夫<pc n="lb"/>
世之背媱並失所守者少自省云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>賦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瑞蓮賦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>理侯天章治唐昌之明年移植白蓮於治旁又明年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>花乃變為紅而雙頭並開邑之民咸以為瑞形於歌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詩末幾除新安别駕乃瑞之徵也為之賦<pc n="lb"/>
繄草木之殊花兮氣鍾陰陽孕竒毓秀而生兮異夫尋<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
常託根何所兮來泰華之高岡處淤泥而不染兮心涵<pc n="lb"/>
雪霜湛七竅之玲瓏兮纎絲中藏忽駢首而並蒂兮花<pc n="lb"/>
於唐昌伉同莖而交頸兮恍若水上之鴛鴦始縞素兮<pc n="lb"/>
幻紅粧訝美人兮雙低昻窈窕綽約兮馮夷中央儼亭<pc n="lb"/>
亭兮類直方慨鮮葩之殊特兮為人降祥自李侯而致<pc n="lb"/>
之兮孰云匪臧爰宰百里兮乃推恩光澤及品彚兮惟<pc n="lb"/>
德是將意造化之陰符兮瑞應循良昔異畝而同穎兮<pc n="lb"/>
惟周之彊矧麰麥兆瑞兮曰絳之鄉嘉禾連理兮載諸<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
典章和氣致祥兮羣生蒼蒼侯之聲聞兮逺邇洋洋宜<pc n="lb"/>
超昇兮位列黄堂朅來新安兮先聲播揚先此邦兮何<pc n="lb"/>
酷何戕倒施顛錯兮苛虐為殃侯之來兮埽粃糠六邑<pc n="lb"/>
熈熈兮父母是望小大煦兮歌擬龔黄志澂清兮突過<pc n="lb"/>
范滂秉鈞廟廊兮作柱石黼黻皇猷兮為君棟梁致吾<pc n="lb"/>
君兮超軼乎陶唐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蕈賦<hi>並引</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蕈非一種有松花蕈蛤蕈肉蕈香蕈竹姑之屬松林<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>茅地間二八月有之樵夫豎子知其名采鬻於市不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知名者食則殺人因作賦曰<pc n="lb"/>
彼松林之翳翳兮土恒潤而處卑當秋季與春仲兮紛<pc n="lb"/>
異色乎離離霑雨露之殊恩兮迺成形而産兹謂童子<pc n="lb"/>
之奔競兮攜籃籠而去之何黑色之燦爛兮茁無根與<pc n="lb"/>
士皮名可異而可食兮宜供羮而帶靡膾微辣而細縷<pc n="lb"/>
兮肉稍腯而薄披友玉版與紫蕨兮味甘美而益竒積<pc n="lb"/>
磊磊於盤飣兮恍有類乎玉芝名不識而遽飡兮遂殞<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
命於一時憶蓴絲而去官兮惜季膺之未知慨商山之<pc n="lb"/>
莫逢兮嘆首陽之甘饑啖苦笋與彫胡兮何孺子之可<pc n="lb"/>
悲獻我君於九重兮嗤曝背之龎眉意溪毛磵渣之可<pc n="lb"/>
潄兮吾焉舍此去含飴辭曰菶菶萬物陰陽乃和惟木<pc n="lb"/>
有耳惟葉有莪氣同質異蕈其孔多靡根靡蒂匪華匪<pc n="lb"/>
柯薦之宗廟頌聲有那商周或遺是用作歌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>説<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>貓不捕䑕説<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
予家罹壬辰冦刼後居無恒居城北曹氏寓廨僅存予<pc n="lb"/>
往來假寓焉草眠缶食苟爾延息迨至乙未時事猶未<pc n="lb"/>
靖朝夕惕惕暮則羣䑕跳躍叫嘯甚至不假寐鄰媼畜<pc n="lb"/>
狸奴甚馴假而歸之時而食焉將俾捕而寧寢乃貍奴<pc n="lb"/>
者饞於食而不饞於䑕䑕得以自恣嚙而無忌作勞而<pc n="lb"/>
無畏憚貍奴若懵然乃呼貍奴而告諸汝食我食同我<pc n="lb"/>
居寓羣䑕跳躍叫嘯而無畏憚亦莫汝捕殆如無某氏<pc n="lb"/>
食汝何耶吾將再於他氏假貍奴俛首欲答而不能乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
因嘆曰吾懼夫鼠竊為貍奴是託兹不捕而恣鼠虐豈<pc n="lb"/>
惟負所託亦竊耳彼利其利而不利於物與汝竊吾食<pc n="lb"/>
而莫吾捕奚其異乃即攜貍奴歸於鄰媼鄰媼笑而受<pc n="lb"/>
之予亦發一笑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瑞瓜説<pc n="lb"/>
莊畔小圃地靡盈十丈命童稚治畦雜蔬及瓜夏六月<pc n="lb"/>
長繚枯篠袤五六尺許蔓駢如掌生首若雞冠蟺蜒若<pc n="lb"/>
青虯一蒂十花並開而實者七亭亭菶菶可愛可愕人<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
竒之以為瑞予亦異之嗟乎禾之異畝同穎周以嘉稱<pc n="lb"/>
麥之一莖數穟絳以瑞應迨夫田中之麻九野之禾凡<pc n="lb"/>
一花一草為時瑞者種種載方冊兹瓜之異於常詎非<pc n="lb"/>
瑞乎雖然時乃不祥瓜之瑞為時而出則其謂之瑞也<pc n="lb"/>
宜哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祛邪説<pc n="lb"/>
鬼神之事聖賢之所不論非不論也理不可經詰也不<pc n="lb"/>
語怪亂神是也由是觀之杳冥茫昧千變萬化聖人且<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
不可詰而况常人乎張子曰鬼神二氣之良能程子曰<pc n="lb"/>
造化之迹斯説最妙但未易窺測耳能窺鬼神者其惟<pc n="lb"/>
知人乎姻高仲汪氏家世儒者受父師之訓讀書達時<pc n="lb"/>
務於性命禍福之説亦嘗討論而推究之吁鬼神之情<pc n="lb"/>
狀抑知之乎抑究其所以然乎抑其中亦有所感而篤<pc n="lb"/>
信之乎説者謂施符水祛邪魔捷如影響斯道家者流<pc n="lb"/>
予孔子徒也於鬼神之事未嘗究心夫學所以明理杳<pc n="lb"/>
冥茫昧豈敢信言之暇日仲江攜是卷過予予嘉其聰<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
敏而多能也懼其惑而誣也復憂其泥於誕而致沈也<pc n="lb"/>
作是説以貽之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>退思軒説<pc n="lb"/>
夫人之立大功建大業必夲於思思則明明則不惑凡<pc n="lb"/>
發心施於作為者皆思也傳曰二五事思曰睿睿者何<pc n="lb"/>
通其㣲也又曰慎思此誠之之目也學而知也曰近思<pc n="lb"/>
則心不外馳而所存自熟仁之道具焉曰思無邪統三<pc n="lb"/>
百篇之義而言均思也特所指異耳原夫心之所發萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
慮萬變其要歸於正而已思云乎哉昇施君孟文昔從<pc n="lb"/>
事都督耿公幕訓練士卒發謀出慮時號竒兵性度溫<pc n="lb"/>
粹質美而德懋望之皎如玉樹然識與不識咸稱為寛<pc n="lb"/>
厚長者又喜為詩文日觴七友相與倡和鏗然有聲僑<pc n="lb"/>
寓紫陽山署其軒曰退思德之養也予曰君退而思將<pc n="lb"/>
一日三省如曽子乎將謀猷畫計如孔明乎將鎮國家<pc n="lb"/>
撫百姓如蕭何乎不然退而奚思經曰退思補過無乃<pc n="lb"/>
思其所不及與抑優遊而思進與君曰不然子言過矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
大丈夫生斯世進則思竭誠以報國退則思脩身以行<pc n="lb"/>
其道古者堯舜之治天下思以仁民無怨桀紂之治天<pc n="lb"/>
下思以暴民多議就其如堯舜者去其不如堯舜者如<pc n="lb"/>
斯而已子所謂大功大業奚出於是哉予退而思君之<pc n="lb"/>
言悉矣敢述其意書而掲諸軒楣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>墓誌銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故處士張君吉甫墓誌銘<hi>代旌德縣劉性撰</hi>
                    <pc n="lb"/>
至元丙子夏五月績溪有布衣張吉甫以疾卒於是鄰<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
邑與其邑之往來者交齎咨痛相弔曰急誼豪俊之君<pc n="lb"/>
子死矣不可復見矣余未始識吉甫也而其氏名徃徃<pc n="lb"/>
熟吾耳則必非庸衆者比是年冬吉甫之孤憲廣以其<pc n="lb"/>
里儒胡相所述事狀來謁銘曰吉甫諱有常幼名重五<pc n="lb"/>
姓張氏曾大父寊號拙翁宋授江東提刑官大父恢魁<pc n="lb"/>
漕貢進士父騰光宋太學生吉甫年十二志趣超卓氣<pc n="lb"/>
貌沉沉提刑君見而竒之曰是宜為吾曾孫必大吾門<pc n="lb"/>
故吉甫自少讀經史洞悟𤣥貫夲末粲然反已篤踐不<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
專見聞然亦未嘗以自多也既壯去遊四方益究覈人<pc n="lb"/>
情物理善趨時識變而終不與人苟同故無所遇合而<pc n="lb"/>
歸居鄉里崇睦婣之行赴人之急以唯諾聞善䇿事之<pc n="lb"/>
是非成敗云後當然已而果於卹孤養老尤極隱惻周<pc n="lb"/>
盡每鄉校闕官必攝事葺舊起廢達禮平氣士興其義<pc n="lb"/>
題其居曰恒齋門無雜賔惟邑大夫之問政暨秀民之<pc n="lb"/>
講學者造焉初娶胡氏無子後娶章氏子四人憲廣懋<pc n="lb"/>
慎女四人孫男七人享年七十有三墓在邑之西九都<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
曰葉里憲廣之來謁也禮甚莊容甚戚辭甚恭予既辭<pc n="lb"/>
謝不獲則謂之曰予未始識而父也而今子之志不可<pc n="lb"/>
以未之遂也矧曩者余相識也向老人言庶幾可徵余<pc n="lb"/>
觀古昔盛時取賢斂材於其不能文辭者徃徃張其事<pc n="lb"/>
以激靡敝之習求之於古亡有是也而父既没子能頎<pc n="lb"/>
頎致孝容稱其服知名其先人之行兹非道之行於家<pc n="lb"/>
乎鄉校者公論之所出不可壓以勢力而父攝事而長<pc n="lb"/>
老子弟咸推服無異言兹非德之孚於鄉乎且號其讀<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
書之所曰恒則吉甫之學有見於此恒也者德之平常<pc n="lb"/>
而可久者也世或稱吉甫為急誼豪雋此其夲矣銘以<pc n="lb"/>
是庻其傳哉憲廣皆再拜稽顙曰子誠為知吾親者銘<pc n="lb"/>
曰<pc n="lb"/>
古風愔愔以有恒心世媮孔壬浚之求深展也張君以<pc n="lb"/>
恒不憯於家於鄉式昭德音績溪之陰墓門有林勿剪<pc n="lb"/>
勿侵嗣人之欽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>銘<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謙益齋銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>歙鮑尚文氏積學好古扁其齋曰謙益乃為銘曰<pc n="lb"/>
六十四卦惟謙為吉内止外順虚中以立高而能下卑<pc n="lb"/>
而能屈處卑而自尊取退而自佚屈己待物恭已作則<pc n="lb"/>
有歙鮑氏沉潛六籍且讀且脩齋曰謙益精進不已聖<pc n="lb"/>
賢可及我銘斯齋朂爾令德<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>循善堂銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>循善堂者邑南余宗益之堂也予嘗記之矣復為之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>銘以致相期之意銘曰<pc n="lb"/>
肇初厥祖家蕃銀峯<hi>德興也</hi>學貫經史臚傳公宫子作孫<pc n="lb"/>
述繼承可及燁然令聞式昭厥德迨十一世綿邈亨頁<pc n="lb"/>
有學有述乃遷祖塋楊溪秘閣山水衍廓遭世亂離辛<pc n="lb"/>
勤厝槨徽饒異邦同此東江吁丕休哉碩大且厖植以<pc n="lb"/>
厚德雲仍蟄蟄三槐可徵五桂可必以啟其後以光其<pc n="lb"/>
先小子作頌以永其傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>惟善堂銘<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>郡守魏侯璋築室退處於城東扁其燕寢曰惟善乃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為銘曰<pc n="lb"/>
楚國無寶惟善為寶著之於經允矣為好昭烈將終遺<pc n="lb"/>
言戒之毋以善小而弗爾為苟能善善克己無倦人欲<pc n="lb"/>
既消天理乃見厥初降衷至理渾然所性一鑿狂悖生<pc n="lb"/>
焉善乃天性靡生厚薄孟氏道善荀卿道惡善惡之際<pc n="lb"/>
處貴適中荀也小疵軻言至公嗟嗟後學罔知所履柔<pc n="lb"/>
則不立剛則無禮頎頎魏侯以善名齋朝夕仰瞻動作<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
與偕善行是果善處在我守此恂恂戒彼不可雞鳴而<pc n="lb"/>
起乃聖之徒中心勿遷為後之模小子作銘僭竊是告<pc n="lb"/>
敢告雲仍善繼芳躅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>松崖銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>董建中氏通儒術論星數學以松崖自號徵予銘銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰<pc n="lb"/>
形臞而清質堅而貞傲霜雪操結歲寒盟巉石坤厚不<pc n="lb"/>
騫不崩屹立萬仭載瞻載登伊誰之好託以高蹈番昜<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
董生松崖自號談子平術觀初菴星參皇極奥玩巫咸<pc n="lb"/>
經氣凌雲霄根蟠大地一朝良工材用可致彼炎我覘<pc n="lb"/>
彼紛我恬進退用舍時乎我占嗟嗟小子安其所適敬<pc n="lb"/>
慎厥德永保貞吉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>呂婦贊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>巖鎮呂竹坡左史之孫女諱嘉貞年十七適吳氏子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>壬辰避冦黄山桃花潭為冦所殺徵予文為之贊曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
閨門四德柔順居先臨難不屈出乎性天羣盜旁午巖<pc n="lb"/>
遯穴宿逢彼惡少至死不辱年未及笄聘於吳氏志節<pc n="lb"/>
凛凛風化是矢左史裔孫亞竇氏女納欵受降寧不愧<pc n="lb"/>
汝桃花潭上聞者嘆嗟我贊高風貞烈永嘉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>箴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>復齋箴<hi>為林彦和作</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>客有號復齋者學陰陽家余未面晤友王生彦高徵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>予文箴曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
陰陽至理悉寓乎易筮决吉凶兆始於一龍馬負圖象<pc n="lb"/>
數互立六四乃陳迭運駸駸陰極於子一陽來臨於卦<pc n="lb"/>
為復見天地心務學深智有林氏子研羲文奥賾旋璣<pc n="lb"/>
理以復命齋聖域可企汲汲孜孜無利於時造化之妙<pc n="lb"/>
兹焉是推朝夕黽勉敬慎爾思<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雜著<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>普慧居士偈<pc n="lb"/>
有學佛氏者普慧張其姓短褐而峩巾望之知其為善<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
知識也慕空尚寂於究竟殆未超脱欲俾人人解悟性<pc n="lb"/>
根通徹夲源見如來法身徧河沙世界是心普矣俾慧<pc n="lb"/>
亦普恐未也夫人為萬物之靈禀賦有清濁之異清者<pc n="lb"/>
慧而濁者否焉烏乎而普是故普慧者佛氏之心也予<pc n="lb"/>
懼夫迷於近而遺乎夲乃作偈以解之<pc n="lb"/>
厥初形始賦慧性已云具朗然萬光明照耀靡内外混<pc n="lb"/>
混物欲中昧目唯見佛至人性不移不為彼所汨心有<pc n="lb"/>
普慧心了了長如是每於靜處觀皎若大明鏡脱彼汚<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
濁途超入清凈境竟作如是觀皈依悉解悟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沈谷華休官入道葢菴疏<pc n="lb"/>
處士沈谷華久厭塵勞將依清淨天官告老道妙求真<pc n="lb"/>
茆屋中三教俱全蒲團内一心無染出家兒豈有卓錐<pc n="lb"/>
之地平道人兼無㸃鐵之金短疏恭持高賢樂助<pc n="lb"/>
伏以五栁先生為折腰而棄職三閭公子因新沐而彈<pc n="lb"/>
冠民生之至樂曰閒鄉論之咸尊曰老笑指白雲歸去<pc n="lb"/>
還他外物高人醉邀明月同行輸與詩中樂聖一壺酒<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
一枝花儘教慢舞狂歌數株松數椽屋贏得早眠晏起<pc n="lb"/>
生於士歸於土百年空自經營貧在天富在天一世何<pc n="lb"/>
妨落魄衞國蘧夫子知四十九年之非西天善財童解<pc n="lb"/>
百千三昧之智學有蚤莫道無聖凡悟則四病四相皆<pc n="lb"/>
空迷則八識八風俱起葢棺事始定古今那一箇抽頭<pc n="lb"/>
臨死淚方流瞬目使衆人彈指既知如此即合處分且<pc n="lb"/>
如老去做道人大似急來抱佛脚有證有脩絶類盲人<pc n="lb"/>
模像求解求脱還同巴客驚蛇福田罪性夲來空地獄<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
天堂皆是幻包天包地無過一㸃真心通鬼通神只是<pc n="lb"/>
一箇誠字照鏡迷頭演若達多狂走割皮憫世刪陀羅<pc n="lb"/>
樹能醫白老䑕黑老䑕嚙斷藤根好寃家惡寃家合成<pc n="lb"/>
煩惱昔歲漂沉丘井今朝跳出樊籠解放癡絛潑殺悶<pc n="lb"/>
火便是人間快活漢真成蓬島地行仙黄金鑄鼎要烹<pc n="lb"/>
天地之根黒水煎鉛將錬兔烏之髓半斤八兩多是一<pc n="lb"/>
内生成萬彚千名盡向三中變化秦樓楚館天涯芳草<pc n="lb"/>
王孫蘿屋松牕紙帳梅花獨自雲筒息氣一聲高一聲<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
低聲聲透徹虛中拄杖麻鞋幾步險幾步穏步步踏着<pc n="lb"/>
實地老先生醒了也衆徒弟去來兮回首見麽能幾日<pc n="lb"/>
桃李春風屈指數咱自連夜梧桐秋雨且道目今何處<pc n="lb"/>
安身立命便休推調這裏弛擔息肩㧃擻舊精神安排<pc n="lb"/>
新格範貧道人於紅塵中閙市裏不寛不窄非正非偏<pc n="lb"/>
平地上安閒處葢一座小小茅菴富長者於歡喜内慈<pc n="lb"/>
悲中或重或輕隨緣隨施福田邉塵俗外做一件大大<pc n="lb"/>
好事謹疏<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登源祖廟疏<pc n="lb"/>
伏以英䧺定亂拔劔輔翼於李唐威武靈顯錫號寵光<pc n="lb"/>
於趙宋赫王封之八字巍廟食於六州惟我乳水登源<pc n="lb"/>
實齊司馬陵寢為藏祖之故地建奉主之專祠既殿庭<pc n="lb"/>
久燬於刼兵賴明良再謀乎棟宇雲車鐵馬神光烜赫<pc n="lb"/>
於前朝虎畧龍韜功績播揚於令典民有水旱疾疫禱<pc n="lb"/>
之黙然國無凶荒札瘥護之惟謹兹聖主欲重新建造<pc n="lb"/>
而賢令擬復舊完成正殿聳雲霄大杗小桷之攸用粧<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
樓鎖烟霧深閨邃閣之適宜前後亭䑓要使行人喝采<pc n="lb"/>
西東廊廡須教觀者㸃頭小道人不免抄題大夫士慨<pc n="lb"/>
然樂助况朝廷下捐免之詔貧富饒優而廟宇及成就<pc n="lb"/>
之年公私吉慶五風十雨兆嘉榖之攘攘百子千孫祝<pc n="lb"/>
民家之世世福緣有自功德無邉謹疏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>贊<hi>附</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題許公仲三小像<pc n="lb"/>
長身玉立奮威武於亂離迨乎成平恢廣大之鎡基夭<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
我徐卿固天命之所係壽擬孔氏亦世道之所希<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>貞素齋集卷四<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>貞素齋集卷五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>貞素齋集卷五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>舒頔<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>古體詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>為苗民所苦歌<hi>六十韻</hi>
                    <pc n="lb"/>
二月初七日壓天風雨急僕夫問訊回苗民水渦集倉<pc n="lb"/>
卒戒行李二三競奔入天寒泥塗滑出尸出不得或牽<pc n="lb"/>
牛數頭或縛鷄數隻長鎗插簷高短劔耀白日動輒便<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
殺人相遇焉敢敵雜以無藉徒孰與分南北老母驚且<pc n="lb"/>
憂扶持間道出彼來以此遁囊槖罄收拾急度墓頭嶺<pc n="lb"/>
復恐見雪跡行行葉山凹手足俱戰慄兒云母疾行母<pc n="lb"/>
説疲無力坐憩長松下蔽身草不密又逢惡少來見罵<pc n="lb"/>
作强賊刀鎗羅我前性命在咫尺母云我兩兒懼怕避<pc n="lb"/>
横逆再拜致哀告慟哭並二姪衣衫盡剝脱裸身肉見<pc n="lb"/>
赤長繩與弟連縛手黑如墨嗔叱行步遲遽以大刀擊<pc n="lb"/>
血流未得止苦痛便走疾漸圍至田中鎗立哨齊吸拔<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
刀斫弟項乞免幸弗及母憂失兩兒兒復憂母泣艱險<pc n="lb"/>
萬狀生憂危勞苦役内懐五臟饑外被一身濕箠楚卒<pc n="lb"/>
未休死生安可必山中亦何有所蓄僅米粒檢括殆無<pc n="lb"/>
遺忽忽日將夕留連至宋村心緒茫若失倏遲逢一卒<pc n="lb"/>
相見似相識懇懇甚心慈衆皆被呵叱但云解其縛外<pc n="lb"/>
懼心悦懌兄弟相依回泣母何處覓哀矜復自憐舉目<pc n="lb"/>
百無一頃刻子見母哀號叙痛䀌斫松代膏明拾草當<pc n="lb"/>
菅席主僕皆畏寒相忘共薰炙憂懼不待明雞鳴咸盥<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
櫛又復去喜坑晨星尚未沒山家避舍去老母獨匐匍<pc n="lb"/>
逐隊躋山椒冒雨倚松立頭上水淋面足下寒徹骨明<pc n="lb"/>
日古唐山盤折猶嵂崒亂石如蹲虎狹徑跨其脊呼號<pc n="lb"/>
風泠泠掩映雲羃羃初疑茫昧中天地始開闢往來不<pc n="lb"/>
暫停昏黑亦忘食當時已狼狽寕復問家室幼女猶可<pc n="lb"/>
憐含啼抱嗚悒不憂行路難但恐棄溝洫朝廷夲除禍<pc n="lb"/>
仁道立民極假威及蠻猺所至皆戲劇殺掠果何辜曷<pc n="lb"/>
嘗分玉石披蘿遍山林蕩掃空郡邑不幸生斯時處處<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
值荆棘皇天逺不聞愁悶填胸臆殘喘倘久延今亦匪<pc n="lb"/>
疇昔渠魁未殄除黙坐長太息<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>欲雨不雨歌<pc n="lb"/>
四方突兀雲峯起一聲霹靂震天地畎畝欣欣望不來<pc n="lb"/>
須臾耆老翻憔悴風聲蕭颯雁横塞掃却雲霓無㸃翳<pc n="lb"/>
天生萬物出至公底事生民不蒙惠西方有雨東方晴<pc n="lb"/>
無乃天帝私意萌天下有道人不議雨暘不均安不評<pc n="lb"/>
莫不是東海殺孝婦又恐是囹圄多寃甿彼有罪兮彼<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
當罰此無辜者施恩榮墨雲閣雨不肯下為問歲功何<pc n="lb"/>
由成君不見田疇坼裂焦黍稌桔橰忍渇卧溪滸於<pc n="lb"/>
是鞭雷公叱電母謫惰龍叫天母神祠血食貪膻腥真<pc n="lb"/>
宰萬靈亦何補嗚呼我為蒼生賦税憂食祿大官焉知<pc n="lb"/>
民間暵乾苦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戲楊桓子威歌<pc n="lb"/>
僻居陋巷無車馬綠樹清陰對瀟洒皂卒敲門耀武來<pc n="lb"/>
將軍元是風流者名家陜右赫前朝小試弓刀亦閒雅<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
自言離亂步艱難磊落情懐輒輕寫飄飄仙珮逺自汴<pc n="lb"/>
洛來鶯鶯燕燕何事雙飛回情深豈料翻成怨恩重自<pc n="lb"/>
古多狐猜江山迢遞夣魂裏風雨淒涼思慮起悲歡離<pc n="lb"/>
合各有時共明月兮隔千里君思妾兮含怨疑妾憶君<pc n="lb"/>
兮傷遠離願將顔色託鸞鏡長照此心無少虧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>月灣釣者歌<pc n="lb"/>
月灣釣者天與閒<hi>吳月灣山長樂平人</hi>長日釣魚明月灣黄昏坐<pc n="lb"/>
到月上山天低月高人未還月圓在天半在水明月灣<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
頭人所喜先生月灣家密邇坐釣明月那可已波神起<pc n="lb"/>
笑弄明月月滿波心魚撥刺黄昏摇尾寒餌沒爛月錦<pc n="lb"/>
鱗魚上出得魚叩月喚隣家煮魚和月吞香霞舉杯月<pc n="lb"/>
來金滿花酒光蕩月天無涯杯痕倒瀉月入腹月興惱<pc n="lb"/>
人清不足杯天仰空月照目顧影翻憐月孤獨夜深月<pc n="lb"/>
冷霜雨天勸月不飲月乃賢置杯愧月坐月前月謂汝<pc n="lb"/>
飲天之泉呼童就月即更酌月故憐人月不落月在憂<pc n="lb"/>
來無處著但恐樽空月相却我不知曹老瞞明月可掇<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
憂無端豈不聞嚴家漢灘月不滿羊裘寒非熊辭月就<pc n="lb"/>
西伯夜夜渭川空月白未如明月灣頭客酌月取魚賖<pc n="lb"/>
酒吃忽自笑把酒問月者何如古人今人月在諸金尊<pc n="lb"/>
照月常不虚胡為捉月騎鯨魚青溪好月連江湖廻環<pc n="lb"/>
九曲月若鋪我今亦願為月灣釣者磯頭徒展席為月<pc n="lb"/>
沽酒後耳熱醉舞明月歌嗚嗚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>洞簫歌<hi>為朱士元作</hi>
                    <pc n="lb"/>
我昔遨遊敬亭山飛仙月底鳴珮環二十四管列鳳翼<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
宫商迭奏縹緲之雲間紫姑吸玉液爛醉眠天闗不知<pc n="lb"/>
星移斗柄轉但見池上桃熟垂紅殷又聞悠揚清韻起<pc n="lb"/>
復止嗚咽彷彿啼小蠻當時蕭郎鳳樓教弄玉騎鸞海<pc n="lb"/>
上一去不復還後來新製祿山獻梨園子弟意在娛妖<pc n="lb"/>
環雙溪叠嶂别我久物華亦換我亦兩鬢斑謁來金陵<pc n="lb"/>
董大築忽聞朱郎學弄玉蕭史去已逺誰能授新曲雅<pc n="lb"/>
音久隳廢舉世滛哇續秋風泠泠欺茅屋歸去來兮早<pc n="lb"/>
田熟何時攜此四尺竹為我倒吹一洗世間之塵俗<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>落梅歌<pc n="lb"/>
一枝兩枝横水濵千片萬片飛早春殘香滿地鋪白茵<pc n="lb"/>
貪結青子枝頭新含章簷下肌理勻春夢未醒香醪醇<pc n="lb"/>
君王寵愛恩情申何况㸃綴額與唇託根巖谷遭時屯<pc n="lb"/>
莓苔剥落湮紅塵碧玉柯榦供樵薪更復擾擾來棘榛<pc n="lb"/>
疇昔開伴粉署賔東風輕㸃泓池銀歸來天上迹已陳<pc n="lb"/>
心腸鐵石見無因惜華長歎華下廵見仁頓覺添酸辛<pc n="lb"/>
角聲吹月雙眉顰不知誰是調羮人<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大木為雪所偃歌<pc n="lb"/>
前山夜寒雪三尺大木盡偃僵且直疑是帝謫蒼龍精<pc n="lb"/>
潛形岩壑事脩飾天公責物何無情至重屈折出至輕<pc n="lb"/>
卧如鋪瓊瑶豎若立甲兵只愁漏朝旭照耀形與精嗟<pc n="lb"/>
哉復嗟哉徒爾懐大材良工不見遇斤斧行相催君不<pc n="lb"/>
見今古忠臣與烈士負志屈節皆如此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>百牛圖歌<pc n="lb"/>
繄誰畫此百牛圖絹素淋漓懸兩壁摩挲細認角頭竒<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
無奈戴嵩留宦墨牧童騎策過前村春樹陰陰春草碧<pc n="lb"/>
雲收霧斂山花明逺近顛崖翠光濕平湖斷岸水淺深<pc n="lb"/>
皺縠粼粼展如席犢眠草間牛不乳饑嚙青芻礪蒼石<pc n="lb"/>
或飲或浴雲滿身物我相忘祗自得横斜體態百頭殊<pc n="lb"/>
牧豎籠雛戲阡陌有時背上顛倒騎細雨斜陽横吹笛<pc n="lb"/>
時平放爾桃林中布谷催耕苦相迫嗚呼比年兵革彌<pc n="lb"/>
天下千畦萬隴生荆棘只今農父把鋤犂處處開耕皆<pc n="lb"/>
爾力斗米三錢戸不扃四海蒼生無菜色<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋風行<pc n="lb"/>
凉風起空濶即漸吹寒聲路遠衣裳单良人久從征妾<pc n="lb"/>
身勤機杼唯恐衣未成短裁便鞍馬密縫憂遠行君昔<pc n="lb"/>
辭家去王事迫期程守邊十餘載殺氣猶崢嶸夫亦身<pc n="lb"/>
徇國妾亦死誓盟志同心不改庶保身後名<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趦趄行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二月晦日擬出邑中雨阻不果因賦之<pc n="lb"/>
今朝欲出還不出何况四山風雨急帶水拖泥我所嫌<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
息肩弛擔心方佚既無汗馬功又乏耕鑿力暮史朝經<pc n="lb"/>
聊自怡春塲秋選從遷秩天命付已定所得今已多任<pc n="lb"/>
人笑我成蹉跎洗眼看破走奔波萬千事計意謂何百<pc n="lb"/>
年一夢歸南柯漢祖麥粥滹沱河不如商嶺四皓歌烏<pc n="lb"/>
江項羽揮長戈不如採薇陽山阿君不見王霸功業殊<pc n="lb"/>
總是一抔土英雄爭戰到頭誰自悟君今洗耳聽我歌<pc n="lb"/>
趂取青春樂尊爼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次張德政觀瀾行<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
墨雲壓天殷其雷白雲如注西南來於時我方高枕卧<pc n="lb"/>
池上菡萏花初開從渠雷昏與霧暗推起篷牕時一看<pc n="lb"/>
頃刻陰霾盡掃除但見衝堤仍破岸黄流渾渾能幾時<pc n="lb"/>
陰陽氣忒何須悲風平浪靜有妙處綠漪招我枯籐支<pc n="lb"/>
我本人間無用叟瀾兮瀾兮觀汝久蛾眉亭下如斯夫焦光<pc n="lb"/>
寺前亦非偶縠紋細細萬頃寛鱗甲簇簇生瀰漫容光<pc n="lb"/>
照灼上下千萬態馮夷仙子往來乎其間天風不來如<pc n="lb"/>
鏡平一輪明月海底生兩眼長向江湖看詩成落筆魚<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
龍驚山溪一篙足梅雨波濤不浸中流柱靜觀莫怪當<pc n="lb"/>
時人南北滔滔皆要津<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>繅絲行<pc n="lb"/>
小麥褪綠大麥黄吳姬踏車繅繭香尖鋭入沸高下忙<pc n="lb"/>
雪雹萬斛浮瀟湘千絲萬縷雪炯光五色期補帝舜裳<pc n="lb"/>
縣吏夜打戸租税無可措猶豫欲輸官又恐奉上誤躊<pc n="lb"/>
蹰展轉無奈何東方漸明事更多<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蒼鷹行<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
蒼鷹擊煩觜爪困無力城狐社䑕白晝縱横出天高日<pc n="lb"/>
逺維不張湖海茫茫漏餘迹君不見楚歌四靣驚老奴<pc n="lb"/>
不聞天子聞亞夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>織婦吟五首次知縣許由衷<pc n="lb"/>
妾家住西河家貧守清素年方二八初學織常恐暮父<pc n="lb"/>
母生我時不識當門戸夫君良家子安肯受辛苦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
機織不畏多但畏官府促去年布未輸今歲糧未足阿<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
姑八旬餘縮首日下曝君戍憂邉庭妾心念機軸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三<pc n="lb"/>
妾憂機杼空惆悵時停梭機空且勿憂戌逺當如何烏<pc n="lb"/>
鵲噪簷樹紅葉翻庭柯夫君萬里外妾織愁愈多<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四<pc n="lb"/>
亂絲入手中上機十數疋細花間鸞鳳精巧俗莫測朝<pc n="lb"/>
餐釜底焦夜靜壺下滴君心自明月願照勤苦力<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
天邉比翼鳥庭下連理枝高枝接伉偶孤鳥鳴何悲妾<pc n="lb"/>
織還自製逺寄良人衣君心諒匪石歲久當自知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>絡緯吟<pc n="lb"/>
夕雲淒以清凉颷颯然至籬根繼續聲長繭繰絡緯雙<pc n="lb"/>
股依草荄兩翼鼔元氣月明更漏遲似訴無限意㣲物<pc n="lb"/>
尚知時難彼非物類我懐素瀟酒聞汝澹心慮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題子猷訪戴圖<pc n="lb"/>
雪霏霏雲羃羃一色乾坤無四壁乘興移舟半醉醒故<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
交剡曲真莫逆古人情今人心色取行違何侵尋管鮑<pc n="lb"/>
去後俗風降披圖感歎懐山陰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>百馬圖<pc n="lb"/>
一馬百馬等馬爾百馬一馬勢態異龍眠老李意脱神<pc n="lb"/>
代北大宛無不至樓蘭失國龜兹墟玉門無闗但空址<pc n="lb"/>
葡萄逐月入中華苜蓿如雲覆平地始皇長城一萬里<pc n="lb"/>
漠雨平添窟中水將軍昔有李二師尺箠長驅萬騏驥<pc n="lb"/>
當時無乃或爾遺齕飲翻沙縱眼戲就中驍黠囓與踶<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
或示仁柔奔且逝循坎屹立意度閒下首當膺若多智<pc n="lb"/>
昻頭振鬛彼者雄似恐世閒無猛士輪䑓詔下不再求<pc n="lb"/>
蕃使徃來知禮義不徒嫁女事烏孫祗以金繒相贈遺<pc n="lb"/>
茫然圉牧不知誰牝牡驪黄交乳字世有伯樂不願逢<pc n="lb"/>
御若王良空善技汗血溝珠胡爾為無能安並駑駘視<pc n="lb"/>
唐家太平有天子開元天寶周四紀是時天下政無事<pc n="lb"/>
深宫每欲妃子喜教之舞數政如此漁陽<graphic n="KR0911" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0911.png" mimeType="image/png"/>鼓動地起<pc n="lb"/>
祿山見慣亦有似可憐零落四十疋後來值得田承嗣<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>竹溪書室圖<hi>為黄克文題</hi>
                    <pc n="lb"/>
清溪溪上竹無數愛竹移家竹林住階前老竹鏗玉聲<pc n="lb"/>
秋夜讀書霑竹露書聲繞屋雜竹聲竹色侵書助書趣<pc n="lb"/>
竹根箇箇長龍孫竹上鳳凰亦來聚有時攜琴陪竹彈<pc n="lb"/>
兩袖清陰分竹翠雲梢月榦竹弄影杖竹尋詩過橋去<pc n="lb"/>
平生性癖亦愛竹不問主人造竹所君不見一笻投陂<pc n="lb"/>
忽變化萬卷蟠胸勝插架<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>六人蹴踘圖<hi>趙太祖趙太宗石楚昭輔党進    普    守信</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
青巾白袍虎龍姿紫袍也是天日竒風雲之會此一時<pc n="lb"/>
太平無事不敢知君臣更作軍中嬉紫薇小星燕尾眉<pc n="lb"/>
雪爐熾肉寒語遲大嫂婦人殊不癡一榻之外他有之<pc n="lb"/>
江南來臣河北遺開封大弟汝自為此意誰與同襟期<pc n="lb"/>
蹴踘對戲兩不疑攬衣政發羣雄嗤党家麗人蓬鬢垂<pc n="lb"/>
羊羔金帳趂婢兒頭巾半脱背後窺彼楚與石聊相隨當<pc n="lb"/>
時總恨弱子欺亦愛三百開洪基禮樂文物如諸姬吳<pc n="lb"/>
興錢選操兔錐落紙或有無窮悲周人彷徨歌黍離<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐十八學士登瀛洲圖<hi>王宏正白描</hi>
                    <pc n="lb"/>
天策將軍龍鳳姿十八人者皆英竒乾坤施轉豈無意<pc n="lb"/>
風雲會合固有時唐虞盛際九官爾而此乃復一倍之<pc n="lb"/>
神物在淵衆鱗集五采下德百羽隨後來可惜貴才俊<pc n="lb"/>
祗遣上古歌雍熈河汾夫子講孔道弟子僅以功名期<pc n="lb"/>
當時房杜亦可喜管仲器小寧無譏儒冠一着道士服<pc n="lb"/>
豈為老氏談無為頴達祖漢疏經義宜於聖奥初未知<pc n="lb"/>
歐虞褚薛尚筆翰一戈何足窮毫釐魏徵王珪差觧事<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
亦足以格君心非𤣥武門前起倉卒手足之血親淋漓<pc n="lb"/>
此時此獠可撲殺敓昏仆碑竟何其斗米三錢户不閉<pc n="lb"/>
小康不補大義虧瀛洲一登老生願丈夫須作真男兒<pc n="lb"/>
護龍河頭生紫氣鬱鬱葱葱天宇彌金陵豈無此學士<pc n="lb"/>
醫官酒保登天墀奎章開閣亦太甚天厯詔書無乃危<pc n="lb"/>
布衣無能坐長夜獨搔短髪頻歔欷老妻笑人小女起<pc n="lb"/>
走把青鏡臨鬚眉西家好酒賖來喫無用勞煩閻畵師<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西湖曲<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
儂家生長西湖住晝舫紅牕日來去不識干戈戰四夷<pc n="lb"/>
良辰歌舞酣朝暮越王懐憤攻城來士卒失守城門開<pc n="lb"/>
嬌容如花惜不得一旦零落同蒿萊百年氣運如過電<pc n="lb"/>
頭白眼昏那忍見商山路杳雲霧深桃源不假漁郎便<pc n="lb"/>
錢王宫闕草樹荒景靈臺榭風雨凉孤山梅花幸無恙<pc n="lb"/>
父老含悲辭故鄉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江南曲<pc n="lb"/>
庭院深沉日正長綠牕紅几繡鴛鴦落花風起停針看<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
蝴蜨雙雙過粉墻<pc n="lb"/>
悶倚西牕月上時月將花影弄花枝欲將心事託明月<pc n="lb"/>
花有殘時月有虧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寶鴨曲<pc n="lb"/>
銅池織風翠波躍睡足暖烟饑不唼重簾未厭雲水姿<pc n="lb"/>
華屋清深寄閒絶生硃剥花紅錦翅枯咽半濕薔薇水<pc n="lb"/>
寶燈夜懸琉璃光恍若淡在滄浪裏當筵慢舞得嬌嬈<pc n="lb"/>
指痕膩染羅紋細就中空有絶纓人誤織韓<hi>韓夀事</hi>郎衣<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
上氣古聞舄花之言豈虚語願學飛仙作雙去<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>湘中曲<hi>并引</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>湘中徐姓官淳原偶以事逼沉於井其妻妾仍寓官<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>所隣邑令故人也為同鄉昔同仕徐交甚稔知其新<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>寡遣人邀之遂至往來數數懽甚浹置酒食出肺肝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>語求其妾其妻諾之將卜日締好忽松蘿人求媒不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>允隱前議託詞歸湘中故人鬱鬱不樂明日告行攜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>酒饌送南門外泣下各不忍别去若留情者至中途<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>通松蘿人以妾從黟令故人聞之悵悵若失不兩月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>事覺坐金陵獄噫大丈夫居官若此者豈斯人耶墮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>婦人計者徃徃有之大抵好財與色者皆是彼以貪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>敗此以色謀相去逺哉俱謂之不仁可也矧區區一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>婦人藏機設計若此匪妖則禍為丈夫者才識可見<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>矣黟令月餘徒袁死江寧鎮婦乃伶者閔其事作湘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>中曲非欲傳於世也抑亦厲風俗並為居官者戒<pc n="lb"/>
妾家湘中曲十五事所天二十從夫君出戍守塞邊食<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
祿徐陳間奔走不記年轉官入宣邑朝夕尤拳拳不幸<pc n="lb"/>
夫君亡中道成棄捐故人宰隣邑仰望應周旋念昔交<pc n="lb"/>
契深將謂心如前挈家來相依此意未易宣入室拜丹<pc n="lb"/>
旐遺思及九泉遂託通家好往來無姻聯私情中忽動<pc n="lb"/>
外議殊未然託辭歸故鄉擬買番江船番江路綿邈情<pc n="lb"/>
亦中道牽黟山亦在望乳水徒涓涓昨朝與君别芳草<pc n="lb"/>
蔚萋芊妾意君不知因知非因縁鸞飛求其凰鴛鴦不<pc n="lb"/>
獨宿妾身如楊花君心如明燭燭明不照羅襦闇花飛<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
東風恣飄逐古來儇薄無男女何况時情易翻覆嗟哉<pc n="lb"/>
時情易翻覆可憐彼此為身辱嗚呼世無栁下恵罕見<pc n="lb"/>
盧氏妻近代賢郎亦如此不獨斯事令人悲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋雨歎<pc n="lb"/>
我行郊原積雨霽禾黍高下秋離離老翁拾薪焙晚濕<pc n="lb"/>
羸婦拉穗充晨饑材鄉啼號砦麥苦老幼奔走城墻疲<pc n="lb"/>
自從四月天雨雹至今老樹枝離披羣鳥雜處隘道路<pc n="lb"/>
庶姓僻壤栖茅茨下土銜怨天降禍天為除禍民為悲<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
遂令四海若鼎沸荼毒綿亙無盡期安得旄頭鬼與死<pc n="lb"/>
坐看雲起來遲遲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>繅絲歎<pc n="lb"/>
東家繅絲如蠟黄西家繅絲白如霜黄白絲出蠶口長<pc n="lb"/>
短繅出婦手大姑停車愁解官小姑剥繭愁冬寒向來<pc n="lb"/>
苦留二月賣去年宿債今未還手足疲瘃事亦小官府<pc n="lb"/>
鞭笞何日了吏胥夜打門稚耋生煩惱君不見江南人<pc n="lb"/>
家種麻勝種田臘月忍凍衣無邊却過廬州換木緜<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漁父歎<pc n="lb"/>
溪淺每愁魚鼈少澤深又慮蛟龍居移舟猶豫生涯拙<pc n="lb"/>
舉網徘徊作計疎山水清幽亡足迹江湖寛濶足庖厨<pc n="lb"/>
古來疎罟今猶密輸與陶朱得自如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>續無家别<pc n="lb"/>
一生辛苦杜陵老白髪被垂常不飽夔州同安經亂離<pc n="lb"/>
才畧謀猷蘊懐抱我生不辰時偶同挈妻扶母西復東<pc n="lb"/>
風餐露宿萬艱險一已之外物物空富者相積今何有<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
不如貧賤餘升斗我今漂泊居無家妻子相看俱掣肘<pc n="lb"/>
事業赫赫歸英雄遺臭風烈將無同掀髯一笑入山去<pc n="lb"/>
萬壑蒼翠啼天風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>續新婚别<pc n="lb"/>
妾生二九顔如花父母許嫁歸君家錦衾香融情脉脉<pc n="lb"/>
君戍别妾天之涯君去日益遠妾身何所依持贈古明<pc n="lb"/>
鏡背負雙鸞飛鸞飛雙雙意和協君心如鏡光皎潔願<pc n="lb"/>
分光潔照妾懐莫遣孤鸞泣離别泣離别嗟新婚人生<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
誓莫生閨門祗恐容顔易零落妾心願早承君恩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>湘妃怨<pc n="lb"/>
湘江清湘月明月明不照湘妃心水清翻汚湘妃裙九<pc n="lb"/>
疑雲深蒼梧死萬古千秋只如此含雙淚竹上彈至今<pc n="lb"/>
湘竹留斑斑空令後世人長歎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春日謡<pc n="lb"/>
春雨昨日長綠苔春風昨夜吹殘梅花殘尚覺春未老<pc n="lb"/>
頭白怪殺春相催天上春光法天道人間春色貽人哀<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
天時代謝人事變變極依舊春風來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祀事<hi>五章章六句</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>祀事國家崇敬也離亂後不覩兹典久矣迺今山川<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>社稷風雷肇置壇壝齋庭庖湢列以位次春秋祭拜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>非昇平之幸與華陽山人舒頔欣見盛典聲諸詩歌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰<pc n="lb"/>
嚴我祀事牲醪潔馨升降揖拜於山川后靈壇壝肇置<pc n="lb"/>
有齋有庭<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
惟后稷氏播種百榖食我活我壇而不屋萬世民生永<pc n="lb"/>
賴是育<pc n="lb"/>
曰風曰雷曰雨曰暘弗忒於時嘉榖穰穰迺積迺倉惟<pc n="lb"/>
邦家之祥<pc n="lb"/>
冠服整肅沐浴外宿昧爽禮行弗諂弗瀆幣實於篚鞠<pc n="lb"/>
躬致告<pc n="lb"/>
伐鼓彭彭撞鐘鍧鍧神人以和鼔瑟吹笙法古用今祀<pc n="lb"/>
事孔明<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雙檜<hi>七章三章章六句四章章八句</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>昔宣聖手植雙檜今五十五世孫謙夫之父再植於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東魯齋復為圖為文豈惟昭厥美所以示不忘也華<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>陽舒頔聲諸詩曰<pc n="lb"/>
巍巍雙檜植自東魯既培其根亦沃其土伊誰之功實<pc n="lb"/>
自厥祖<pc n="lb"/>
雨露所濡童童車葢蔽覆萬夫聖德之大爰洎子孫綿<pc n="lb"/>
千百代<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
宣尼所植千有餘年氣運所鍾於兹係焉枝茂繁華以<pc n="lb"/>
衍以延<pc n="lb"/>
曰惟厥考讞獄澧水詳慎恤刑卒於官所母挈孤子寄<pc n="lb"/>
食秋浦中經亂離誰其念險阻<pc n="lb"/>
天相厥子丞於休陽思檜斯植思考斯揚東魯東齋惟<pc n="lb"/>
耿有光承迺祖迺父示子孫毋忘<pc n="lb"/>
於皇厥祖纘周文武仰高鑽堅亦孰敢予侮雙檜蒼蒼<pc n="lb"/>
與日月同光東齋煌煌垂萬世無彊<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
豈弟君子民之父母召公甘棠蔽芾其後惟其思之是<pc n="lb"/>
以似之小子聲詩相期似之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>芙蓉花盛開可愛<pc n="lb"/>
亭亭芙蓉花開向疎籬邉妖姿如美人不與春争妍又<pc n="lb"/>
如漢宫粧窈窕嬌三千斯花不解語一笑何嫣然我家<pc n="lb"/>
舊池館秋日鳴管絃賞花紛如織深夜醉花前愛花如<pc n="lb"/>
愛人美惡人自偏但見人如花不如花年年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>看書<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
一日不看書此心若有失看書心未巳細字費目力六<pc n="lb"/>
經皆糟粕中有味如蜜古來聖與賢孜孜復汲汲流傳<pc n="lb"/>
百世下相見不相識今人不如古古人豈今日時還看<pc n="lb"/>
我書撫卷三歎息<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賦詩<pc n="lb"/>
一日不作詩此心成渇想非闗賤性癖只為薄伎癢六<pc n="lb"/>
義起商周漢魏相傚倣下迨唐宋交聲韻迭清響於焉<pc n="lb"/>
觀治亂豈直事標榜窮幽與廣達俱屬浩氣養何當搜<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
神竒後世知音賞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>節飲詩<hi>并引</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫酒適興而已名曰歡取其樂也詩興眉壽之歌書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>載沈酗之戒皆不欲其過於飲也故大禹之所惡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>靖節之所止莫非此意雖然宣其湮鬱陶其和氣非<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此生其誰歟於是賦節飲一章惟諸公其斟酌之幸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>毋曰寡情<pc n="lb"/>
麯生乃狂藥大禹惡其㫖古人慕𤣥味其中有至理我<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
觀栗里翁不醉日不已悟世若大癡兹焉名譽起後來<pc n="lb"/>
效酺醩顛倒世間子予生無大量沉酗非所喜蛙腸與<pc n="lb"/>
龜腹能容幾何爾青州號從事真人呼白水騎鯨仙可<pc n="lb"/>
期荷鍤死不耻適興與追懽豈在昏昏裏揖謝糟丘生<pc n="lb"/>
逺汝幸勿鄙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>古松<pc n="lb"/>
偃蹇歲寒姿盤屈當虚<graphic n="KR0905" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0905.png" mimeType="image/png"/>蒼皮絡紫蘚翠色摇青冥中<pc n="lb"/>
藏六月雪下伏千載苓酷暑亦何畏隆冬愈加青老骨<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
存蛟龍繁枝庇林坰不幸失所依流禍延丙丁恩深感<pc n="lb"/>
雨露猶足揚王庭天風西南來慎勿驚山靈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄胡季和姪<pc n="lb"/>
龍鬚高挿天石壁削蒼玉中有偉人居琴書樂幽獨昔<pc n="lb"/>
經喪亂餘俯仰幾不足先君儒者師教食玉山祿之子<pc n="lb"/>
溫温姿以道訓家塾散慮臨清溪陶情玩脩竹常懐老<pc n="lb"/>
杜憂復效長沙哭客至輒開尊脱略外邉幅舊物遺青<pc n="lb"/>
氊願言繼芳躅<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>木槿<pc n="lb"/>
愛花朝朝開憐花暮即落顔色雖可人賦質無乃薄亭<pc n="lb"/>
亭映清池風動亦綽約彷彿芙蓉花依稀木芍藥炎天<pc n="lb"/>
衆芳凋而此獨凌鑠慰目聊娛情蒼松在巖壑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>白槿花<pc n="lb"/>
素質不自媚開花向秋前澹然超羣芳不與春爭妍凉<pc n="lb"/>
夜弄清影縞衣照嬋娟佳人分寂寞零落祗自憐鮮鮮<pc n="lb"/>
碧雲樹皎皎萬玉懸朝開暮還落物理乃自然嗤彼壅<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
腫木徒爾全天年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>綠照亭<pc n="lb"/>
亭亭登源山上有綠照亭下瑩百尺潭樹木冬夏青官<pc n="lb"/>
僚時登眺毛髪亦洞照不用投以膠肝膽自同調許侯<pc n="lb"/>
登科人胸次藏經綸又似亭下水清徹無與論<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晚節亭<pc n="lb"/>
結亭山之阿而以晚節扁相期歲寒心松菊託深巘老<pc n="lb"/>
翠鬱嚴冬寒香䕶蒼蘚不競桃李華日乃荆棘剪幽人<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
壽而康營窩巧如繭有詩時復吟有酒聊自遣願言百<pc n="lb"/>
世孫努力各黽勉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七佛菴三十韻<pc n="lb"/>
春色如多情陰雲貸遊矚登臨不憚勞𨁝踤轉山谷石<pc n="lb"/>
磴危欲敧梯身進恐復松風響簫笙花露滴巾幅鑿鑿<pc n="lb"/>
石齒連盤盤山脊伏初疑路不通似覺地可縮小憩林<pc n="lb"/>
木深大觀天地育曠胸陵八荒舉手决四瀆歲暮歴險<pc n="lb"/>
艱時危事幽獨情深山水佳興遣杖屨復七佛菴先登<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
一人泉可掬誓將寂滅心受此清淨福塵世徒喧啾山<pc n="lb"/>
門逺榮辱艱難慨諸僧落莫栖老屋江水清入懐淮山<pc n="lb"/>
翠凝目花陰覆層簷鳥語隔幽竹稽首幡幢翻升階路<pc n="lb"/>
徑熟禪心絮沾泥世味䗶煮粥軍政期嚴明民風慕清<pc n="lb"/>
穆既興楊朱悲復動賈生哭再上講經臺仍摳御風服<pc n="lb"/>
慿高氣層層眺遠山矗矗石眼松落根崖腰樹飛瀑一<pc n="lb"/>
泓照鬚眉兩地映蘭菊骨蜕超塵寰悟空信機軸無心<pc n="lb"/>
雲自飛得趣景何倐綠樹啼白猿青莎卧黄犢川原豁<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
而開麻麥蔚以蓼遊辰風日和行徑花草馥㝠㝠鶴歸<pc n="lb"/>
來長笑下山麓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送何子舟征官秩滿<pc n="lb"/>
友朋情若何最苦是離别親愛不忍舍臨岐語嗚咽宦<pc n="lb"/>
遊南北州江海多隔越為官不必高飲酒不必冽寛厚<pc n="lb"/>
長者心剛强見中輟所以甘棠陰千載稱召伯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>懐秋浦<pc n="lb"/>
我昔客秋浦竊食居芹宫朝遊望京門莫宿齊山東看<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
花拂曉露騎馬踏春風稽首昭明祠香火千古崇釣魚<pc n="lb"/>
池尚在讀書臺已空當時不知幾亦墮元惡中辛勤注<pc n="lb"/>
文選休名照蒼穹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>暮秋彌月陰雨薪米甚艱晚霽至夜復雨<pc n="lb"/>
黄昏天開霽夜黑雨後作天公亦侮人稔歲變凶惡濕<pc n="lb"/>
薪炊午庖生稻炒晨鑊十日九陰雨何處散吾脚况味<pc n="lb"/>
固不佳光景亦蕭索孰云歲功成尚乃滯耕穫倩誰開<pc n="lb"/>
扶桑四海照一爍<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子恭凌君仲冬回冷校居講下醵杯以慰岑寂杯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>餘偶成<pc n="lb"/>
有客美髯子飄飄雙溪來手持青芙蓉笑索梅花開語<pc n="lb"/>
寄宣城謝句詠都官梅日南見子月征途雪皚皚一官<pc n="lb"/>
勿謂冷官熱非其才吾道欣有託願言且徘徊將何慰<pc n="lb"/>
岑寂時共陳尊罍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>用前韻<pc n="lb"/>
俗子推不去可人期不來芹宫有佳士豁達襟懐開緬<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
想客秋浦醉弄清溪梅相别十餘載鬢邉白皓皚雲霄<pc n="lb"/>
走俊彦山澤遺英才韞櫝諒有待因時暫徘徊雖無細<pc n="lb"/>
腰舞何妨酌金罍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>耕隱堂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>張生梓嘗從遊乃祖重五氏有堂扁耕隱索題咏遂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>賦之<pc n="lb"/>
扶犂出東郊適值春雨足布種宜及時日至皆自熟村<pc n="lb"/>
後數畝田村前三間屋賦税早了輸勉勵兒孫讀從渠<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
食萬錢任彼學干祿官守言責無睡覺日晒腹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雜興<pc n="lb"/>
種秫無一頃誅茅擬三間詠歌衡門下心與孤雲間投<pc n="lb"/>
竿傍逺水採藥歸名山忽見雙白鳥飛去時飛還南澗<pc n="lb"/>
水泠泠東村月灣灣豈無一樽酒獨酌開歡顔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>述事<pc n="lb"/>
鷹鸇務擊搏鸞鳳尚文采鳳子久不來鷹鸇抱饑餒狐<pc n="lb"/>
兔滿郊原觜爪今安在朝廷急賢才彼乃富於賄田里<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
聲嗷嗷朝夕不可待况彼亦罹難兹焉尚不悔斯理將<pc n="lb"/>
奈何吾將扣真宰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>立春<pc n="lb"/>
三陽肇開泰一氣回新和百卉已萌茁光風扇晴波田<pc n="lb"/>
疇入鋤犂城郭仍干戈而我抱鬱鬱居焉萬山阿忘言<pc n="lb"/>
今古事叩角時悲歌治亂闗氣化世情今如何悠然出<pc n="lb"/>
山去天濶浮雲多<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春陰<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
昏昏霧隱山羃羃雲弄水造化如妬春又釀明日雨尋<pc n="lb"/>
芳未可期息戰乃所喜花淚愁闌干栁眼眠未起昔日<pc n="lb"/>
繁華衢兹焉變荒址將何測陰陽黙黙數甲子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夏夜<pc n="lb"/>
飛螢委露草宿鳥驚風枝河漢耿玉宇東星忽西馳幽<pc n="lb"/>
人澹無寐起問夜何其桂樹影婆娑照我鬚與眉人生<pc n="lb"/>
無百歲歡樂幾何時有酒且盡醉長歌歸來兮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次王和夫避世八都<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
生平性放曠處世常淡然但恐學未至讀書究其𤣥時<pc n="lb"/>
經喪亂際嚮慕心益堅仰睇高飛鴻翺翔入雲烟云何<pc n="lb"/>
雜燕雀下與雞鶩連避謗去城市尋幽適林泉枕流夜<pc n="lb"/>
雨歇坐石春風顛徒抱心耿耿復憂腹便便王君我畏<pc n="lb"/>
友時寄五色鮮神鬼泣老筆風雪走長篇文章古所貴<pc n="lb"/>
道義今誰傳將謂禮樂盛遽罹干戈年六經既掃地一<pc n="lb"/>
物安得全藉甚右軍裔榮讓諸郎先依山更帶水問舍<pc n="lb"/>
仍求田花下鹿濯濯雲間鶴翩翩情懐𣺌何許風月渾<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
無邉尊酒何時㑹醉賡雲錦箋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中秋對月無酒悵然孤吟<pc n="lb"/>
對月惜無酒悵然負良宵而我鬱此居時世居無聊舉<pc n="lb"/>
頭問明月桂影東林高南箕粲黄道北斗横青霄澹泊<pc n="lb"/>
固常事佳辰何寥寥貰酒賞明月盤中乏羶臊何如待<pc n="lb"/>
九日醉約柴桑陶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代喻景初送王仲才秩滿升廬州府史<pc n="lb"/>
亭亭九華山燁燁青芙蓉鬱鬱鍾間氣挺挺生材雄王<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
君為時彦置身簿書藂分祿來淮西逢人説江東無為<pc n="lb"/>
富魚米頻年屢興戎奸貪互殺伐來往青與紅想當官<pc n="lb"/>
府初十室九已空税賦且缺畧况乃軍需供龎然雜羣<pc n="lb"/>
處憒憒如盲聾承王奉王命御下悲下窮亂離慎所處<pc n="lb"/>
襟懐自舂容一朝書上考行李何匆匆櫂發秀溪月帆<pc n="lb"/>
掛巢湖風廬州古名郡地衍當要衝似聞太守賢才美<pc n="lb"/>
皆升庸况復薇垣臨恐是夔與龍會當騰踏去仰羨孤<pc n="lb"/>
飛鴻<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>草堂文遠長老<pc n="lb"/>
草堂爾何靈占此清净境緬想齊梁間談空效甲丙迄<pc n="lb"/>
今七百載愚谷昧究省晚結文遠交參悟若脱頴燈燈<pc n="lb"/>
續長明院院慨清景粤自兵革興林泉息孤影源澄江<pc n="lb"/>
湛波眼凈雪冒嶺幽幽居其常擾擾觀以靜澹然方寸<pc n="lb"/>
間一切事俱屏願開了了心下界洞光同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈幾上人<pc n="lb"/>
上人夲忘機機鋒觸處有寂然不動時天地懼掣肘𤣥<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
機近如何無語對蒼狗機心不可忘用機成矯揉不停<pc n="lb"/>
惟天機烏兔迭飛走有時機忽萌光芒射牛斗慮恐不<pc n="lb"/>
見幾枯坐如木偶誰能參我機直把命根剖我機未易<pc n="lb"/>
參請看三緘口九年靣壁坐解得此機否談空未是空<pc n="lb"/>
類朽元不朽機闗識得破自家才放手笑輓北山雲是<pc n="lb"/>
我無心友<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>頭陀廢寺<pc n="lb"/>
微雲漏疎雨春事將結束小徑敷落紅長條已栖綠行<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
行叩禪闗寂寂敧老屋犬吠知來客巖栖見僧獨漣漪<pc n="lb"/>
漾方池菁葱鬱佳木立教雖尚空存心未脱俗於世竟<pc n="lb"/>
何裨零落歸山谷極樂迷羣生無生惑三竺風光慰羈<pc n="lb"/>
人聊此寓遊目<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>暑夜<pc n="lb"/>
火雲夜不卷老汗如流漿展轉復展轉披衣趂風凉仰<pc n="lb"/>
觀紫微垣列宿森四傍分布各有位中天垂光芒如何<pc n="lb"/>
久離間使我獨徬徨紛紛熱惱者跨海無津梁<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春曉<pc n="lb"/>
月落牕未曙隣雞再三啼攬衣起徘徊傍水鳴鸊鵜水<pc n="lb"/>
末霧氣薄花梢露華低晨光一開豁照耀東與西隔屋<pc n="lb"/>
鳥語碎叫雲鶴聲齊治生不可緩童僕勤鋤犂春曉最<pc n="lb"/>
清淑竟作春曉題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宿興福寺<pc n="lb"/>
金仙𣺌何許老樹䕶法堂臺殿月正高風鈴語丁當自<pc n="lb"/>
從入中國妄誕驚愚狂咸謂極樂國遥遥在西方血氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
人所鍾有生必有亡胡乃不自覺於焉慕荒唐頂禮三<pc n="lb"/>
世尊我心多妙香三千世界中物物被德芳忽然稻花<pc n="lb"/>
雨散作先秋凉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雜興<pc n="lb"/>
颯颯風已動霏霏雨將來溝塍水溢滿晚稻花齊開黄<pc n="lb"/>
鵠邈雲漢青蠅集蒿萊流光倐云邁瑞氣何當回寓目<pc n="lb"/>
且如此長吁上高臺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
火流母金伏凉颷迎蓐收斗柄指西南銀河界天浮鴻<pc n="lb"/>
鴈沙溪來稻粱豈身謀尺書繫其足闗塞當高秋上言<pc n="lb"/>
安邦策為解倒懸憂寸心抱耿耿羣飛日啾啾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三<pc n="lb"/>
五雲宫闕高萬里不可到振羽欲奮飛剛風蔽前道草<pc n="lb"/>
蔓日已滋邦國日益耗爕理者何人調和夫深造堂堂<pc n="lb"/>
賈長沙虛負夜半召時世今何如吾將問商皓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>微雪喜晴<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
愁雲起層層大雪落板板北朔號枯桑須臾眩吟眼阜<pc n="lb"/>
凸恍若堆地凹忽疑剗紅圍麒麟爐綠汎琉璃琖朋友<pc n="lb"/>
各遠居相邀愧書簡九天卷層陰八極開微暕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>憶邉<pc n="lb"/>
良人久從征闗河音書絶莫念閨中情所貴保貞節妾<pc n="lb"/>
心明如鏡君心皎如月明月照萬里青鸞惜離别綠牕<pc n="lb"/>
起遲遲惆悵櫛短髪願將明月心長夜照天闕慎勿生<pc n="lb"/>
遠愁從渠自圓缺<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈星者吳子椿齡<pc n="lb"/>
偶來翬山陰數日雨不止出門送春去香泥濺雙履峩<pc n="lb"/>
巾者何人云是儒家子手持十二曜開口斷生死我今<pc n="lb"/>
已白頭亦是湖海士王門曳長裾相府掛名字不辰逢<pc n="lb"/>
搶攘林下且如此問兹復何如嗒然笑不已死生固有<pc n="lb"/>
命修短順天理顔蹠不同途壽夭未可擬臨風叫君平<pc n="lb"/>
成都幾千里<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>俞舜欽遷居城西<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
闤闠結華構軒牕豁虛敞山光映層甍雲影互來往攜<pc n="lb"/>
書敎子讀坐待明月上英風慕謝𤣥習氣類任昉種菊<pc n="lb"/>
依雲根掩闗謝塵鞅青囊秘奥竒白屋多景仰平生湖<pc n="lb"/>
海心慷慨惡寸枉彼此愛桐鄉今古意相倣賸栽竹滿<pc n="lb"/>
林恐是三徑蔣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>苧干<pc n="lb"/>
樹老泣寒雨巖空號暮風豈無一尊酒為我澆曠胸夜<pc n="lb"/>
夢生羽翼孤飛廣寒宫玉皇香案側窈窕雙女童再拜<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
辭懇切俯伏陳愚衷飄然跨白鶴言笑超鴻濛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈黟縣丞臧起潛赴京十二韻<pc n="lb"/>
魯山好家世累葉孫枝賢潛也甚俊逸詩思如湧泉去<pc n="lb"/>
歲道吾邑之官上黟川今年大府委押運百萬錢會稽<pc n="lb"/>
古多士山水尤清妍君才如繭絲抽繹不斷牽酣歌發<pc n="lb"/>
天葩落筆數十篇字畫倐變化縱横類張顛為政尚文<pc n="lb"/>
質不負朝廷銓安得數十輩郡邑熈熈然驅車南京道<pc n="lb"/>
木脱霜滿天寵渥列近侍願託冥鴻傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>前山寺<hi>並引</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>予自上田回山莊過前山寺訪秀山主因登後隴時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雪初霽見前村一帯人家蒼松翠竹殘白掩映宛如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>畵圖中惜不能呼起顧虎頭為予着筆乃為之詩<pc n="lb"/>
登眺見殘雪璀璨東西家㸃綴松與竹又如三春花摳<pc n="lb"/>
衣陟崔嵬一日窮天涯霽色豁林麓新歲宜桑麻於時<pc n="lb"/>
冬告闌天地寒彌加氷沍山下泉漸泊溪中沙老僧撥<pc n="lb"/>
寒爐旋煮雪水茶澹泊生智慧蕭條勿咨嗟我生星失<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
躔負此兩鬢華勲業上竹鮎歲月赴壑虵萬事付一嘅<pc n="lb"/>
仰羨投林鴉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>齒脱<pc n="lb"/>
今朝一齒脱恍若孤城破動摇許多時被我獨捱過一<pc n="lb"/>
邉無窒碍五臟恐饑餓雖免咀嚼勞入口愛軟和空洞<pc n="lb"/>
亦自好堅剛乃招禍舌劍如尋常匪才直欲吐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送歐宰入武陵<pc n="lb"/>
秋雨昨日足秋田再生綠送君入武林高下半成熟錢<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
塘大都會奢麗眩人目百工競浮華衢苑紛馳逐毋惑<pc n="lb"/>
於彼夸毋憾於此辱折腰賦歸來强項仍食禄竒哉八<pc n="lb"/>
月潮天下惟此獨南朝百餘年故址烟草覆混瘞鎮浮<pc n="lb"/>
圖何物太慘酷潮頭子胥怒嶺上岳飛哭縱觀無古今<pc n="lb"/>
長歎有倚伏君還定何時桂月奉<graphic n="KR2837" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2837.png" mimeType="image/png"/>醁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>閒步<pc n="lb"/>
和風漾晴雲約我散芒屩步出東南郊情景欣有託好<pc n="lb"/>
鳥鳴嚶嚶幽花澹漠漠平生江海交亂後半淪落惟餘<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
白髪翁林下甘寂寞眼前兒與孫懶惰不好學緬想栗<pc n="lb"/>
里人取醉聊自樂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石山菖蒲可愛因賦之<pc n="lb"/>
崚峋一拳石含蓄千丈勢蒼松封莓苔清泠貯華第婆<pc n="lb"/>
娑叢叢蒲籠絡根夲細朝汲井底泉慨焉結交契青青<pc n="lb"/>
几席間勿遣塵紛翳小結山水緣娯情以卒歲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>塞上歸<pc n="lb"/>
昨聞邉庭將斬首西北還笳鼔隘城郭愁雲暗闗山白<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
馬載輜重側挂雕弧彎妻子迎入户告訴衣食慳夫亦<pc n="lb"/>
久戰伐靣黑肌肉孱有兒莫從軍至死受苦艱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朱士良紫陽讀書詩卷二十韻<pc n="lb"/>
昔遊紫陽山載拜紫陽翁六籍賴得註百家悉研窮四<pc n="lb"/>
方共推仰千載知尊崇孫枝繼芳躅結屋山之中讀誦<pc n="lb"/>
夜不輟吾伊聲渢渢常懐惻隱心學術軒岐攻推五運<pc n="lb"/>
六氣為時起疲癃乘閒輟歌咏呼鶴攜琴童軒牕豁明<pc n="lb"/>
凈松竹鬱青葱移笻拂花露解䌫衝溪風采藥南山北<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
尋詩漁梁東歸來對聖賢㫖意務貫通思欲出佐理何<pc n="lb"/>
如裨世功思欲竭智巧何如濟羣蒙二者足名世安用<pc n="lb"/>
心冲冲趣與物理㑹景與心神融如覿考亭靣如接元<pc n="lb"/>
理公嘯傲穹壤間斯樂將無終願授養生術復假明與<pc n="lb"/>
聰招邀聶許輩攜手超鴻濛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>田家<pc n="lb"/>
龎眉老翁抱孫嬉人驚犬吠雞過籬曲屈枝懸樹架豆<pc n="lb"/>
榾柮火熟瓶煮糜深慚相見乏治具所憂辛苦遭亂離<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
我語阿翁勿内懼他年會見清平時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清明雨<pc n="lb"/>
雪蓧花開百五日荒阡雨暗松楸泣道途隨處白骨多<pc n="lb"/>
紙陌誰標酒誰瀝我家祖隴旌川南六載離亂淚空含<pc n="lb"/>
明朝載酒挂錢去一路海棠紅正酣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>琴溪隱者<hi>過琴溪汪胡二家相與欵予知賢而隠者乃為賦此</hi>
                    <pc n="lb"/>
琴溪兩家氣誼一風俗淳龎無今昔松蘿猶有朱陳風<pc n="lb"/>
泉石烟霞成痼癖桃華洞口秋復春恐有漁郎來問津<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
轉首不知桑海變眼昏錯認商山人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舟行見漁者<pc n="lb"/>
河邉得魚河水煮老嫗行觴翁作主風篷轉灣舟自行<pc n="lb"/>
篷底兒孫笑爾汝廟堂任重煩謀謨安得此樂與汝俱<pc n="lb"/>
蕭蕭白髪秋江上悔不當時早學漁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>貞素齋集卷五<pc n="lb"/>
<pb n="39b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>貞素齋集卷六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>貞素齋集卷六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>舒頔<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
古體詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>懷京陵故舊<pc n="lb"/>
憶昔族食王謝鄉友朋濟濟相頡頏烏臺突兀老柏蒼<pc n="lb"/>
繡衣驄馬諸豸郎把手夜醉秋天長玉簫明月吹鳳凰<pc n="lb"/>
轉頭别我餘十霜歲月流水何茫茫故人星散各四方<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
或居天上旒冕傍或處湖海道自將一隱一顯逢時昌<pc n="lb"/>
山林鐘鼎同休光愛親愛國不可忘懐友細讀停雲章<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>平林烟雨<pc n="lb"/>
時人賣畫千金傳一片好景真天然四時不用舒展看<pc n="lb"/>
翠嬌綠潤當牕前春三漠漠護暖雨秋九慘慘啼蒼烟<pc n="lb"/>
槎牙古怪雲霧暗屈蟠偃蹇蛟龍纒初見疑是李將軍<pc n="lb"/>
又似水墨王輞川米家無根與艨艟安得活動金吾天<pc n="lb"/>
明朝雨晴烟就斂便欲設榻林間眠請廻谷口俗士駕<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
幸勿驚我雙胎仙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送彭如山主簿今上皇帝潛邸時如山偕朱克用<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>隨侍廣西及即位克用除徽泰唐州保甲上副<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>千戸如山除太平縣尉轉武岡路寧綏簿因訪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>克用囘賦詩志别<pc n="lb"/>
十年天上隨飛龍錦衣出入明光宫一官榮調來江東<pc n="lb"/>
鐵靣少府神仙風萬乘豈獨嚴陵翁千古氣味將無同<pc n="lb"/>
綏寧作簿行匆匆風塵澒洞途路中故人賴有朱元戎<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
雲霄高誼低穹窿相逢莫計官卑崇至尊豈不思我公<pc n="lb"/>
羨公磊落氣如虹五色相期帝衮縫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>適耕堂為吳琴汪壽甫扁而賦之<pc n="lb"/>
萌坑嶺下吳琴村中有汪氏居其源威烈遺風千載聞<pc n="lb"/>
積善好禮枝葉蕃衣冠濟楚信行惇築室亢燥依山根<pc n="lb"/>
適耕大篆楣扁存挂經扶耒窮朝昏以適為樂遺子孫<pc n="lb"/>
浮雲富貴安足論荒烟衰草金谷園雲闗霧谷截來轅<pc n="lb"/>
烟蓑雨笠逺市諠肯堂有子班箎壎山川瑞氣藏渾淪<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
文光五采朝吐吞月明清夜啼黄猨不羨變化南冥鯤<pc n="lb"/>
不貪爵祿何負恩春蘭秋菊芬幽軒客至談笑開清尊<pc n="lb"/>
任彼輕薄手覆翻退處寧學渠觸藩女及笄嫁男已昏<pc n="lb"/>
俯仰無愧乾與坤醉眠老腹摩朝暾至樂百世垂後昆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>休寧汪彦材訥翁山房四趣<hi>蘿墩憩松聽太和問道  羅川  泉  西</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>山耕釣</hi>
                    <pc n="lb"/>
松蘿有客號訥翁山房書聲夜渢渢堆案經史蟠心胸<pc n="lb"/>
吐玉霏屑氣吐虹驚世駭俗無雷同黙坐如愚復如聾<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
參破𤣥道並真空了達今古靡不通棟梁樸素牕玲瓏<pc n="lb"/>
竒花映竹紛青紅方池漾碧春融融魴鯉遊泳春喁喁<pc n="lb"/>
客來置酒樂意濃忘形取醉肴核豐蘿墩朗詠憩古松<pc n="lb"/>
為幢為葢陰重重太和問道搘短笻道在何處將何從<pc n="lb"/>
康莊坦途無不逢川流㶁㶁聲淙淙洗滌煩熱兩耳聰<pc n="lb"/>
有時扶來西山東要似鹿門龎德公長竿獨釣鯽與鱅<pc n="lb"/>
草塘水長青茸茸消摇散誕穹壤隆有生不愿王侯封<pc n="lb"/>
有足不踏月光宫兒孫滿眼短鬢蓬嘉禾盈疇菊成叢<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
山房之樂樂無窮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>胡子坑<hi>屬大彰</hi>
                    <pc n="lb"/>
兩儀未判路不平凹凸突兀潛幽靈毓秀孕竒挺峭拔<pc n="lb"/>
攢峰列壑爭伶俜枯槎著蘚半身碧老石迸土千螺青<pc n="lb"/>
天淨森鋩列畫㦸雲開大彰横青屏臨深架木側足度<pc n="lb"/>
飛瀑洒靣洗耳聽已有仙人浴丹室寧無烈士磨厓銘<pc n="lb"/>
𤣥猨不驚籟寂寂白鶴下舞花冥冥便欲臨風蜕凡骨<pc n="lb"/>
來兹絶粒餐仙苓尚聞好事薙荒穢直上絶頂峩新亭<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
茗盌先春煮碧澗蓬牕釀臈釃銀瓶素衣何必待三聘<pc n="lb"/>
白首尚可窮一經空谷時聞尚書履疎林夜仰處士星<pc n="lb"/>
時乖狼虎集妖孽地濶魑魅行真行避世何煩慕清致<pc n="lb"/>
憂時且復逃膻腥鄙哉時俗自汚濁喜甚潤谷長清泠<pc n="lb"/>
祗恐遇公易輕徙玉皇敇命守六丁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>汪同甫見賜柱杖<pc n="lb"/>
吳王不朝賜以柱九節飛騰異人語葛陂化龍飛上天<pc n="lb"/>
入手鏗然亦輕舉圓頂乾象挺正直八卦倒垂靡燥濕<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
從兹筋力賴扶持九萬天池六月息感子慷慨來高情<pc n="lb"/>
植立牀頭神鬼驚祗恐空山沐雨露䇿杖老子朝玉京<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>立秋<pc n="lb"/>
西風吹秋七月朔何曾一葉梧桐落六合如窑老火作<pc n="lb"/>
炎光裂石金流鑠透衣苦汗揮不却赤日行天無處泊<pc n="lb"/>
山林近時迹難託祝融酷把朱方鑿蓐收為我清焱約<pc n="lb"/>
洗淨熱惱凉如昨萬里東西縱行脚風雲變化無拘縛<pc n="lb"/>
騎鶴鈞天超廣莫<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送丘克明歸袁州苹鄉<pc n="lb"/>
宜春太守推賢良丘東首薦中書堂謀猷或者擬李廣<pc n="lb"/>
命運爭奈猶馮唐銓衡俾職五色線相期補衮朝明光<pc n="lb"/>
長絲擬繫烏兔足短絲織就龍鳳章彌縫海鶴健帝德<pc n="lb"/>
黼黻宇宙開皇綱功成豈料負薪戚陰雨兩月不下牀<pc n="lb"/>
遂告太守辭厥職主司猶豫心遑遑今朝西河理歸棹<pc n="lb"/>
月明羞澁浮行裝大孤小孤浴秋色廬阜五老含青蒼<pc n="lb"/>
楊瀾左蠡鄉國近鄰里載酒仍刲羊家山松竹久無恙<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
留待晚節同幽香黄山白雲不堪贈詩成遠送還苹鄉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題海寧吳筠軒山水窠手卷<pc n="lb"/>
世間名士多愛竹為愛扶疎伴幽獨虚心直節傲雪霜<pc n="lb"/>
盡日相看看不足松蘿山下延陵裔自號筠軒詠淇澳<pc n="lb"/>
明牕凈几泚霜毫暖日晴風弄蒼玉有時乘興寫山水<pc n="lb"/>
復貌時人真靣目一丘一壑胸次竒萬貌萬形心匠蓄<pc n="lb"/>
瀟瀟洒洒聲秋軒瑟瑟琅琅撼昬屋我家昔遇湘江濵<pc n="lb"/>
此君與我情最親别來廿載世離亂踪跡萍梗無音塵<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
適與筠軒偶相見一笑袖拂松蘿昏怡然贈我一幅畫<pc n="lb"/>
滄江萬頃波粼粼遠岫雲開虎嘯月疎林霜落鴻來賔<pc n="lb"/>
抱琴疑是林和靖谷口又類鄭子真扁舟蕩漾空濶際<pc n="lb"/>
蘆華兩岸紛繽繽感子高情寫幽趣世無管鮑行踆踆<pc n="lb"/>
明朝漁翁約我度溪曲彷彿又似桃源人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>許子仁相招山中叙話<pc n="lb"/>
許君邀我來山中我來但見堂戸空主人送客過溪去<pc n="lb"/>
風吹兩岸花蒙蒙屋後萬叠金芙蓉紫氣夜吐仙人宫<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
澗泉流香過白鹿林木挂雨拖青虹羨君築室讀其下<pc n="lb"/>
超遥不與世俗通一聲黄鳥破幽夢四顧空牖俱玲瓏<pc n="lb"/>
我愛此地無暑氣重來飽飯談仙蹤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陪邑長諸公集燕雲臺<pc n="lb"/>
琳宫陪燕集秋暮芙蓉花開色如故郎官騎馬青松林<pc n="lb"/>
儒士䇿笻紅葉路四方玉帛車航來民物次第登春臺<pc n="lb"/>
廷臣骨鯁扶日月御史豸聳飛風雷白頭擬獻元和頌<pc n="lb"/>
青眼誰識英雄才天風蕭蕭霜欲落巵深酒深同衆樂<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
桑麻百里藉春溫未信河陽只潘岳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>予生之辰留水村風雪中偕戴仲本飲賦此自况<pc n="lb"/>
桑弧蓬矢負初志竹泉勲業期晚年擾擾無情萬觸目<pc n="lb"/>
蕭蕭短鬢雙垂肩文章慙儕司馬氏清致合友林逋仙<pc n="lb"/>
貴重何須六國印富餘只用二頃田種花蒔竹酌芳醑<pc n="lb"/>
打馬圍棊和長篇底事今年醉親友亂離重會非偶然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄葉郭二郡守十六韻<pc n="lb"/>
番江千石皎玉樹嚴瀨五馬拳蒼顔武士鎮邊衆或忌<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
文臣制節民具瞻侯藩布令謹出内相府馳譽無涼炎<pc n="lb"/>
奮迅鶚書昔並薦飛騰驥足時暫淹呼童朝耕引暮汐<pc n="lb"/>
攜子夜讀分秋蟾富貴逼人被波波功名到手猶謙謙<pc n="lb"/>
江陵委付詰讒佞將牧予决存公亷水驛七千速旌斾<pc n="lb"/>
官船一月諳虀鹽曠懷逺寄漢江曲雅調清絶廬山尖<pc n="lb"/>
晚泊九江駭雪浪寒生五老懸氷簾囘頭大小姑遠望<pc n="lb"/>
舉手東西梁可拈寂寞蛾眉卧采石淒涼蓬鬢啼青帘<pc n="lb"/>
山中猿鶴未必怨天上雨露何當霑幾欲作詩慰行館<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
二公發笑時廵簷行藏勿與大官道窮達安用太史占<pc n="lb"/>
却憶徘徊泮池上輕衫短帽春風嚴<hi>大小姑在江州下東西梁在大信時</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>酒禁甚嚴</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詠高景樓<hi>蜀川陳氏</hi>
                    <pc n="lb"/>
蜀山岧嶤蜀水長中有偉士鬚眉蒼築樓百尺聳竒觀<pc n="lb"/>
追昔豪氣相頡頏眼空林麓隘宇宙手抉雲漢分天章<pc n="lb"/>
仰觀衆星何歴歴下視濁世何茫茫畫棟朱簾杳掩靄<pc n="lb"/>
丹霞翠壁森相忘我來著脚試登眺主人置酒仍刲羊<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
琉璃盤凝玉酥滑瑪瑙杯泛金液香是時天氣頗蒸溽<pc n="lb"/>
木末風颯生微涼楣間大扁高景字墨汁光潤如珪璋<pc n="lb"/>
高山景行有深意暇日對此宜端詳心融理會與道一<pc n="lb"/>
境界萬物皆春陽心自心兮理自理富貴過眼雲飛揚<pc n="lb"/>
醉酣擲筆霹靂響共子一笑歌時康<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>長短句<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>懷京口<pc n="lb"/>
我昔遊北固飄飄紫霞裾手招雲中君嘯傲驚天衢一<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
别回塵寰於今五載餘緬懷城中朱紫客朝臺暮省相<pc n="lb"/>
催迫東華馹使傳宣來喜動諸公藹春色偶遭禍亂居<pc n="lb"/>
山中衣冠靣目塵土蒙儒坑選冷難得調兀兀且作經<pc n="lb"/>
年窮不知故人念我否詩成逺寄南飛鴻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>對雪<pc n="lb"/>
晚來陣陣風作威不知青山添却幾尺圍但見竹枝如<pc n="lb"/>
罄折上天下天仍復片片飛出門如此凍何人攜酒送<pc n="lb"/>
烟村八九家未若自開甕乘興泛舟頗自竒人生但貴<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
心相知牡丹開時已預報誰知愁遇藍闗道羊羔太俗<pc n="lb"/>
茶太清我竒我謌君細評<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陪知縣理天章遊石照<pc n="lb"/>
度東溪上東嶺亂石絆健足修羅拂衣領曲蹊窄徑勞<pc n="lb"/>
攀躋上如升天下入井霜風嚴肅寒景寒氷照壑映林<pc n="lb"/>
影一彎一抱山盤紆萬壑萬松聲濜溳知縣來閲清境<pc n="lb"/>
山花含笑山勾引青銅出匣懸空崖照我鬚眉光炯炯<pc n="lb"/>
不知誰鑿復誰磨肝胆私耶豈容隱山僧來進紫霞杯<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
一聲長嘯山雲開百年塵世幾更變臺殿突兀今却灰<pc n="lb"/>
世幻物幻我亦幻英雄豪傑何為哉二三老類四皓就<pc n="lb"/>
中可惜無才調扶王抑霸今何人老天想已安排了歸<pc n="lb"/>
去路我已悟半醒半醉日將暮青天萬里淨無雲鸛鶴<pc n="lb"/>
横空叫烟霧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同弟仲修訪胡亨甫病中<pc n="lb"/>
拂開紅塵路直上青雲闗手弄碧芙蓉倒騎白采鸞飄<pc n="lb"/>
飄乘風逺相訪萬里無雲春駘蕩笑問久病老維摩肯<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
教獨占梅花帳隻雞斗酒情何懽咫尺如隔弱水寛祝<pc n="lb"/>
君但願厪加餐春山處處堪盤桓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七姑峰<pc n="lb"/>
大姑雲髻青披膚小姑霧鬢青模糊三姑窈窕新沐梳<pc n="lb"/>
不知山靈許嫁無婷娉侍側第四姑五姑六姑醉欲扶<pc n="lb"/>
惟有七姑低小隱復見疑是當年化石望厥夫風拭雨<pc n="lb"/>
磨幾千載挺立天地靣目麤山頂日日望霧暗山腰年<pc n="lb"/>
年草不枯精靈魍魎時出沒下有猿猱掛樹長號呼大<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
椿老桂枝扶疎石室照夜丹砂爐乘鸞跨鶴來往環珮<pc n="lb"/>
響彷彿蓬瀛閬苑仙人之清都佳致便合寫作圖時乎<pc n="lb"/>
時乎歸來乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送苹鄉丘克明<pc n="lb"/>
楊栁磯燕子飛江南倦客江東歸蘆芽出水鰣魚肥君<pc n="lb"/>
亦歸去是耶非聞君疾未相識漫浪贈言恐無益新豐<pc n="lb"/>
斗酒何日逢人生意氣無南北喜津津去宜春鶯花滿<pc n="lb"/>
路娛歸人君不見都門冠葢都憂惱拄杖故園風日好<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄王和夫效騷體<pc n="lb"/>
我思美人兮山之北一别悵望兮年逾六七世事紛擾<pc n="lb"/>
兮不得息朔風慘慘兮横戈飛㦸睇寒雲兮日將夕隔<pc n="lb"/>
遥岑兮隔我話疇昔仰天長嘆兮空相憶<pc n="lb"/>
我思美人兮山之陰來便郵兮寄佳音錦箋雲字兮長<pc n="lb"/>
短吟升沉榮悴兮君知我心路迢迢兮白雲深思夫君<pc n="lb"/>
兮憂心愔愔何時握手兮因盍簪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過伏牛嶺<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
伏牛嶺高高且遠﨑嶇羊腸路百轉仲冬跋涉汗流漿<pc n="lb"/>
每歎時危歴艱險陰厓慘慘生悲風極目四顧山巃嵸<pc n="lb"/>
人生能着幾兩屐踪跡不異無根蓬我家居山南别業<pc n="lb"/>
寄山北羣兇勢縱横往返苦行役山中天氣溫如春絶<pc n="lb"/>
壁遥見梅花新梅華年年見春色不見多少行路人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>玉虚中道士見惠紫竹杖詩以答之<pc n="lb"/>
仙翁遺我紫膚笻九節入手生霜風霜枝露葉脱凡庸<pc n="lb"/>
長身恐出嶰谷中七尺炯照蒲柳容苔班荆棘交户封<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
精神氣骨元化通扶䇿已喜慰老翁顔色無復驚疎慵<pc n="lb"/>
拄訪王母瑶池東桃華千樹如錦紅金童玉女雲間逢<pc n="lb"/>
倒拖笑入蓬萊宫留向牀頭祗恐蚤晚化作龍飛上天<pc n="lb"/>
去開九重扶重瞳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>貞素齋集卷六<pc n="lb"/>
<pb n="13b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>貞素齋集卷七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>貞素齋集卷七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>舒頔<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五言絶句<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春日雜言<pc n="lb"/>
日暖苔衣軟谿行荇帶長化工無限意袖手立斜陽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
梅片㸃蒼蘚松花糝翠厓年年春自好奈此世情乖<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三<pc n="lb"/>
賈誼思明主華元歸故都張良辭北闕范蠡泛東湖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四<pc n="lb"/>
湖海半生客乾坤一布衣義哉周伯叔飽食首陽薇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題墨菊<pc n="lb"/>
寂寞東籬下花開幾度秋相看有佳趣歲晚共綢繆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>度翬嶺<pc n="lb"/>
岑頭雲霧暗不見﨑嶇路寄語來去人黄昏慎行露<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
樹隱猿猱形雪印虎狼迹天寒日苦短閉戸莫出入<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夢遊三絶<pc n="lb"/>
霜月炯虛寂雲霞燦縹緲玉府朝真回鞭鸞過蓬島<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
天壇吹玉笙洞府騎白鶴綠鬢雙仙娥乘風下寥廓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三<pc n="lb"/>
琤琤白玉珮燦燦紫雲裘海上幾千里雲間十二樓<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>翠眉<pc n="lb"/>
西嶺横翠眉讀書舍其下諦觀無聲詩寫我有聲畫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>閔堂菴<pc n="lb"/>
山川藏勝地竹樹隱孤菴泉冽出龍窟燈清明佛龕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五言律詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>甲寅正月二日雪<pc n="lb"/>
元日喜開霽晚來雲翳生園林春淡淡天地雪盈盈寒<pc n="lb"/>
色砭肌骨晴光待燕鶯繁華何處是人在鳳凰城<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>野興<pc n="lb"/>
日落山逾碧霞明水透紅物華離亂際人事寂寥中園<pc n="lb"/>
棗經時熟田禾失歲豐悲哉秋漸老天濶叫征鴻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宿田家<pc n="lb"/>
茅屋編踈葦童奴卧與俱僧來尨吠竇人靜雀行厨未<pc n="lb"/>
擬揚雄宅難招葉令鳬霜風正高潔有酒且須㪺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過洪富嶺<pc n="lb"/>
野鳥聲如鬼溪藤曲似蛇升高愁步履歴險怯敧斜天<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
近身疑蜕雲飛手可拏振衣千仭頂蒼翠渺無涯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次夏守謙遊石照韻<pc n="lb"/>
空厓隱光怪一片倚林阿石古元非鑿奩開底用磨月<pc n="lb"/>
寒光欲吐露曉色逾多山鬼形難遁騷人費咏歌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次俞舜欽寫懐<pc n="lb"/>
花落隨流水枝空掛女蘿位卑心獨赤世亂鬢先皤僻<pc n="lb"/>
處賔朋少康衢狐兔多邉庭威武備數誦大風歌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九月晦日宿清福寺<hi>即清塘寺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
一徑通幽寂脩廊碧霧融禪僧坐黙黙山鳥語空空花<pc n="lb"/>
竹蕭疎際林泉嗚咽中日高人未起紅葉下秋風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七夕<pc n="lb"/>
佳節秋無幾歡娛在此宵雲間兔搗藥天上鵲成橋巧<pc n="lb"/>
處從人乞拙來還我招兒童覓𤓰果踏月慰無聊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>幽事<pc n="lb"/>
毿毿垂鬢白惟怕事縈心汎海憂無計栖山恨不深早<pc n="lb"/>
梅將破玉衰栁又含金造化無停轍幽懐那可禁<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除夕<pc n="lb"/>
茅茨雖偪側兄弟喜團欒酒灔玻璃琖魚蒸翡翠盤百<pc n="lb"/>
年從落魄再拜乞平安門外霏微雪頗饒今夕寒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除夜寓飲雲臺觀微雨<pc n="lb"/>
天壇凈寒雨殘歲夕已除燈火澹城市寥寥類村墟民<pc n="lb"/>
人各離散何日寧此居抱恨待明旦欲獻軍前書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>病退<pc n="lb"/>
清閒無病惱即是老神仙臨水簪花飲開牕枕月眠坐<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
吟松下石渇飲澗中泉此樂無人解玉簫吹洞天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>人日晴<pc n="lb"/>
元日至人日今年却喜晴四方民樂業千里卒休兵春<pc n="lb"/>
麗山河壯風清草木榮老天賜强健拭目看昇平<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雨中適興<pc n="lb"/>
天濶雲横野春深水遶村折花攒粉蜨投果喚青猿潤<pc n="lb"/>
物絲絲雨傷春片片雲時危朋友少終日掩衡門<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山莊雪霽<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
山莊倍岑寂沽酒出前村聲怪風號樹光清雪擁門莊<pc n="lb"/>
嚴天地老約束虎狼蹲偶遇負苓者前知與細論<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聞鐘嶺<pc n="lb"/>
春雨聞鐘嶺亂山啼杜鵑因思離亂日復見太平年步<pc n="lb"/>
月栖巖穴凌霜度嶺巔古松曾識我深省復潸然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>績溪嶺<pc n="lb"/>
縣以績溪治嶺何占此名四時聞澗語終日少人行有<pc n="lb"/>
石虎豹臥無巢鳥雀爭凄然情思淡倚杖聽松聲<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>無題<pc n="lb"/>
身歴兩朝日眼空七十年文章難並世貧富總由天學<pc n="lb"/>
草夸張旭能詩説鄭䖍老夫渾不解醉後祗貪眠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郊行<pc n="lb"/>
人老詩難老人窮道不窮宦情流水外野興夕陽中窻<pc n="lb"/>
泊千峯翠簷飛一葉紅夢中加帝腹千古有誰同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題方仲章莊居<pc n="lb"/>
松竹覆苔徑開牕對翠屏林花紅窕窈瀑布玉俜伶畢<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
卓抱高甕常林挂舊經山莊有清意大藥養脩齡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>幽居<pc n="lb"/>
自愛幽居好門無俗子來朝廷常選士巖穴有遺材垂<pc n="lb"/>
桞拂蓬戸飛花㸃砌苔棲遲林壑態補報乏涓埃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
自愛幽居好簟瓢陋巷如時評王霸業日讀聖賢書數<pc n="lb"/>
竹驚棲鳥敲針學釣魚酒爐並藥灶鎮日伴茅廬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
自愛幽居好衡門鳥雀馴筆牀香帯墨書几翠分筠詩<pc n="lb"/>
禮家聲舊兒孫學業堙論文求益友斗酒聚比隣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四<pc n="lb"/>
自愛幽居好園池物物新碧桃飛粉翅翠藻穿金鱗久<pc n="lb"/>
謝江湖友長懷翰苑人德星何處聚昨夜夢荀陳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遣懐<pc n="lb"/>
母老能强飲兒慵不讀書生逢離亂世遷傍隱幽居野<pc n="lb"/>
水通荒徑松林接逺墟尋梅蹋雙屐適興雪晴初<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歸來<pc n="lb"/>
潛迹鄣山側歸來六月初耕園遲種豆斸地旋栽蔬世<pc n="lb"/>
迫詩書廢心憂禮義疎臨風三歎息倚樹獨躊蹰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>角鷹<pc n="lb"/>
頂毛森獨角喂肉常恐餒觜爪思攫拏羽毛耀文采一<pc n="lb"/>
飛冲九霄兩目窺四海志非燕雀知㣲物焉足凂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>避俗<pc n="lb"/>
閉門避塵俗悶來還杖藜㣲風時動竹久雨不衝堤林<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
濕朝生靄山明晚挂霓可憐龎老子耕耨共山妻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山中居<pc n="lb"/>
自得山中趣晨炊採藥苗養真期骨蜕息氣御神飈花<pc n="lb"/>
襯王喬舄泉香許子瓢已疎城市迹安用小山招<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
世事且如此何煩苦用心罕逢青眼客細誦白頭吟川<pc n="lb"/>
上波常逝山中雲更深製荷仍佩蕙不受一塵侵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>坐石<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
趺坐蒼苔石斜披白接䍦行人隨處説羣盜出村遲避<pc n="lb"/>
地山嫌淺憂時事怕知近來難粒食枵腹且吟詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>來鴈<pc n="lb"/>
嗈嗈起沙漠肅肅度瀟湘到處隨寒暑謀身豈稻粱不<pc n="lb"/>
鳴常得罪傳信又何傷明月蘆花夜歸來兩翅霜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雨窻雜詠<pc n="lb"/>
萬里雲烟暗一天風雨愁無書上北闕有雁過南樓禮<pc n="lb"/>
簡陳蕃榻寒荒季子裘名聲江漢濶何日放吾舟<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
依山開竹戸負郭葺茅齋每嘆時難得何愁事未諧追<pc n="lb"/>
隨詩作侶消遣酒為懐陋巷貧而樂憐渠死便埋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>新竹<pc n="lb"/>
當牕色清潤入戸影扶疎直節臨風瘦新梢過雨虚密<pc n="lb"/>
留棲采鳳長取釣鰲魚若欲逃塵俗且看君子居<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天河<pc n="lb"/>
迢迢亘南北不見起風波明月紫微近氣吞滄海多星<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
辰不敢度雲霧有時過便欲乘槎去高深知幾何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>對雨<pc n="lb"/>
挈家避山下濕氣襲衣襟絶壑風雲壯空林烟霧深人<pc n="lb"/>
驚時洶洶猿叫夜沉沉未見歸寧日懐憂隨處吟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過旌德<pc n="lb"/>
寂寞旌川道川雲暝不收張騫西域使范蠡五湖舟豆<pc n="lb"/>
子雨開霽蘋花風弄秋驅馳王事迫今日莫淹留<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>生辰<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
行年五十五於世慚無補勢離鴛鴦班意豈鷄鶩伍脚<pc n="lb"/>
跟摩層霄心力窮萬古是身寄乾坤夢寐憶鄒魯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>獨步<pc n="lb"/>
獨步誰為侶溪邉有白雲情親鷗共狎機動鹿分羣細<pc n="lb"/>
草沿厓出幽花隔岸馨歸鴉背秋色飛過夕陽林<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>度翬嶺<pc n="lb"/>
下嶺日已暝四山烟霧深世情不爽意家事頗闗心今<pc n="lb"/>
夜月生暈明朝天恐陰人家虎狼懼列炬出疎林<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山家<pc n="lb"/>
凉風吹積雨獨樹對山家村落孤流漫兵戈老屋斜牛<pc n="lb"/>
羊歸晚路場圃見秋花萬寶告成日蕭條良可嗟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>花朝雨<pc n="lb"/>
細細花朝雨問花何日開尋芳幽徑去拾翠曲堤回屐<pc n="lb"/>
齒沾香草籬根臥落梅因思去年事愁苦遁山隈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答高復九秀才<pc n="lb"/>
斯文寓宇宙無古亦無今在我樂聞道從渠乏賞音兵<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
戈常洶湧禮樂未銷沉賴子時來過庭花轉午陰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過西坑次劉昭父通判壁間韻<pc n="lb"/>
我来河陽砦無復見斯人霧罩松間石雨沾頭上巾感<pc n="lb"/>
時空説劍憫世罕埋輪一笑出門去葉間啼鳥頻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次方彦黙雨中韻<pc n="lb"/>
故園無限好春雨長蒿萊冠葢底須羨詩書良可哀百<pc n="lb"/>
年難自料兩鬢苦相催寂寞山林下無由去上臺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小園<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
𤓰已抽長蔓槐將試早花人忙時雨稼邊急暮雲笳白<pc n="lb"/>
莧生紅葉黄葱長翠芽小園生意足盤飣不須賖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>平原<pc n="lb"/>
眺遊縱逺目平原試一登村村來俗物寺寺長蠻僧跨<pc n="lb"/>
澗長松樹懸崖老葛藤﨑嶇山下路來往記曾經<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上莊山家<pc n="lb"/>
萬疊山如晝高岡結數椽種茶依白石接竹引清泉住<pc n="lb"/>
久民風樸身潛世俗牽時乖易觸諱黙坐意悠然<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次俞舜欽韻<pc n="lb"/>
雲氣騰三島春光隘九天低枝花雨泣夾岸栁風顛吟<pc n="lb"/>
苦幾成癖看來自可憐脱巾松下卧高詠白雲篇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
閉門春又暮遊子去何之世事忽顛倒人心太險危從<pc n="lb"/>
敎狼虎閙莫遣燕鶯知古誼今誰尚蕭條歌扊扅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三<pc n="lb"/>
觀水非云釣登山豈為樵日邊書欲至雲外隱難招問<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
姓題蕉葉尋幽採藥苗商山雖可樂恐負聖明朝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四<pc n="lb"/>
山中春欲暮春服未曾成細細巖花落茸茸牕草生栖<pc n="lb"/>
遲悲世事牽落嘆人情微祿慚無補終身荷聖恩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寫懐<pc n="lb"/>
羈縻隨世俗陶寫任天真夜雨似留客春寒偏着人消<pc n="lb"/>
磨三尺劍㧃擻一襟塵幽憤終難遏行歌江水濵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雨窻遣興<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
靄靄林間雨涓涓石上泉水從幽澗出河與大江連雲<pc n="lb"/>
重鳥無語天寒花未然悠然清興在何用更逃禪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
淪落桑榆景蕭條向草堂時情宜澹泊詩思或茫洋天<pc n="lb"/>
上冥鴻逺臺端采鳳翔慚無五色線為補衮衣裳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山居<hi>次寧川汪子亨氏伯父武卿憲使韻</hi>
                    <pc n="lb"/>
我慕山居僻幽深好避時解愁澆濁酒消困釣清池欲<pc n="lb"/>
作竹君説恐令梅友知興亡百年事翻覆幾枰棋<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
我慕山居客知時悟昨非饑餐藜藿飯行著芰荷衣未<pc n="lb"/>
雪梅先瘦經霜芋自肥幽居真有趣祗恐未忘機<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三<pc n="lb"/>
我慕山居友閒中意思長秋風籬下菊春雨屋頭霜煉<pc n="lb"/>
藥類𢎞景逃名效子房紛紛朱紫貴朝夕任渠忙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>風雨瀟瀟微醉秉燭復賦<pc n="lb"/>
阻却登高興泥深懶出門免教穿䗶屐聊復倒甆尊籬<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
菊枝底壓山雲氣自昏誰云秋圃澹老子惱吟魂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
緬想陶彭澤斯人未必貧偶然無酒飲尚爾看花頻江<pc n="lb"/>
海雲垂地川源水拍津杯盤雖澹泊吟咏莫因循<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上田<pc n="lb"/>
登眺有餘意豁然心目間過橋梅蘸水傍屋竹連山隔<pc n="lb"/>
嶺閒雲度投林倦鳥還從來丘壑意頗與幼輿闗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春雨<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
霡霂囘枯意霏微潤物初翠眉催岸桞紅甲長畦蔬泉<pc n="lb"/>
動溪流活春浮土脉虚生生功用博何物為吹噓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雨後<pc n="lb"/>
寒雨滴深夜寒衣未著綿百年心事在萬種俗情牽野<pc n="lb"/>
濶雲垂地江空浪泊天揚州城下路來往憶當年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山居<pc n="lb"/>
支笻雲出岫開院鼎沉烟惆悵人千里涵容自一天懶<pc n="lb"/>
從丹井問醉傍白雲眠久悟浮生幻歸耕隴上田<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
披襟坐林下清露滴衣裳饑采松花服行穿槲葉香利<pc n="lb"/>
名心共逺山水意何長休引時人訪恐驚雙鶴翔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>病後<pc n="lb"/>
老矣筋骸弱病餘脾胃衰已無裨世術更欠入時詩舊<pc n="lb"/>
水歸新港殘花戀故枝同眠不同夢此意老天知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>出邑書所見<hi>時居山莊</hi>
                    <pc n="lb"/>
路路迷荆棘田田沒草萊佇看心已慘更覺眼難開運<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
蹇青雲隔時危白髪催縣官移檄至珍重再三來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>司諫黄克敬尊翁申甫獲榮封克敬便歸稱觴膝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>下詩以慶之<pc n="lb"/>
真龍飛甸服三鳳起河東忠孝源流逺兒孫際遇同錦<pc n="lb"/>
衣來膝下丹詔出雲中白髪如君少痴兒愧老儂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>索畫<pc n="lb"/>
西江好山水畫者至今傳高古闗潼氏清竒羅稚川流<pc n="lb"/>
水疏林外夕陽芳草邉何時茅屋底松樹起雲烟<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>日薄<pc n="lb"/>
日薄霜華重天寒雲氣低市廛烏復集闗塞馬頻嘶請<pc n="lb"/>
老聞風退嬌兒背父啼休論當世事我已醉如泥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>述懐<pc n="lb"/>
暮年不再春歉歲且安平脱齒愁堅物眼昏猜逺人氊<pc n="lb"/>
廬嗟却薊戎馬喜歸秦白髪江東客無心謁紫宸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山居次二弟韻<pc n="lb"/>
南山爛白石東谷産青芝顛倒萬般事翻騰幾局棋鳶<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
飛天澹澹魚戲水漪漪又赴東華燕旗翻王母池<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
消摇物外人衣上怕緇塵商嶺猶辭漢天台尚避秦隔<pc n="lb"/>
花紅雨亂泊栁翠風頻午谷烟霞迥相過問子真<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>村口晚眺<pc n="lb"/>
暮烟横逺埭宿靄卷疎林豁達乾坤眼消磨湖海心引<pc n="lb"/>
杯成略醉得句且微吟晚景多佳趣誰能意外尋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山莊雜詠<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
繞屋陰陰樹通池細細流寄書來故舊飛夢上神州百<pc n="lb"/>
兩歸朝士千金買墜樓知幾誰氏子一笑過林丘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春雪<pc n="lb"/>
片片沾芳草紛紛雜落花籬寒春雀陣簷凍午蜂衙雲<pc n="lb"/>
密深藏樹溪渾不見沙小牕風力惡呼婢莫烹茶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>日暮<pc n="lb"/>
日暮睇寥廓天空雲自閒四圍都是竹三靣更無山春<pc n="lb"/>
盡花纔放林昏鳥獨還故園桃李夜此意頗相闗<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晴<pc n="lb"/>
雲氣扶紅日江光漾翠濤烟籠淮樹逺天凈楚山高慕<pc n="lb"/>
道心誠渇憂時鬢獨搔明朝鍾阜去渡口買輕舠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>白土嶺<pc n="lb"/>
拾松供煮茗掃石坐談詩湖水連天逺山雲雜霧遲川<pc n="lb"/>
原森壯麗宫闕鬱參差日夕下山去姮娥淡掃眉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
野水孤城迥風行浪積沙一方龍虎國六代帝王家玉<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
樹歌仍在新亭恨轉加凝情正寥落漁唱答邉笳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茅岡鋪阻雨<pc n="lb"/>
巖谷幽棲士江湖懶散身思鄉荆楚客憂國杜陵人年<pc n="lb"/>
老常防病時乖不厭貧滔滔浸北陸何處是通津<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過靈鷲次少陵龍門寺韻<pc n="lb"/>
以兹放曠身閒適清靜境殘雪生夕光老蟬弄寒影但<pc n="lb"/>
知泉石幽不覺毛骨冷老矣時一鳴朂哉日三省<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晚興<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
枕簟凉如水飛蚊晚不禁空懸三寸舌難訴百年心鷗<pc n="lb"/>
狎機先息狐疑計愈深臥聽黄鳥弄醉和白頭吟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>程氏幽居次唐仲實韻<pc n="lb"/>
自得山中樂田園近屋廬池清魚可釣林密鳥相呼剪<pc n="lb"/>
燭窻前讀敲門月下沽鍾陵多貴氣此意有還無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
青山秀可掬似與主翁便釀秫為留客採芝常遇仙花<pc n="lb"/>
香雲滿洞鶴唳月流天願棄人間事同盟海上緣<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嶠源<pc n="lb"/>
溪回石欲動山斷路還通嵌石蘚花白颭林楓葉紅野<pc n="lb"/>
雞啄寒澗塞鴈下晴空莫怪楊朱泣於今路更窮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>責子<pc n="lb"/>
有子如無子承家恐墜家白頭憂憤積綵服婉愉賖孝<pc n="lb"/>
養天應庇公勤衆所夸丁寧猶不省貧困莫咨嗟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題方行可教授講堂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>時制世業儒得編儒戸吾績以儒為戸者凡若干而<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>行可氏世為諸儒所宗因作講堂以會講焉故咏之<pc n="lb"/>
隱隱松林下瀟然屋數椽五星光滿座六籍煥中天道<pc n="lb"/>
脉來西浙心傳㑹百川圖書家學在<hi>行可夲周姓故云然</hi>講論自<pc n="lb"/>
便便<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清明祭祖墓便過旌德栢齋宗家兼懐黟歙祁諸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宗人<pc n="lb"/>
水木尋源夲宗情自一般春風助酬酢夜話儘盤桓黟<pc n="lb"/>
歙時親近旌祁路渺漫韋家花樹會幸勿作虛談<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<hi>孫何孫勤兄弟馳名人呼為大小狀元先世雄雅二公以雄才及第故云</hi>
                    <pc n="lb"/>
杜陵清騎出騎馬覔從孫埽墓空增感懐宗亦斷魂二<pc n="lb"/>
孫名更遠諸阮譜猶存獨喜儒冠繼寒氊漫自溫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五言長律<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄工部主事許由衷十五韻<pc n="lb"/>
杜老登先籍韓公踵後塵古來清要地多是讀書人才<pc n="lb"/>
德真堪羨天姿禀賦醇論思勞主畫獻納善敷陳乳水<pc n="lb"/>
懷潘岳潁川思冦恂歸朝班鷺羽入奏近龍鱗臺閣名<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
聲著風雲事業新宫庭扶日月陵寢䕶松筠萬國車書<pc n="lb"/>
混三軍甲胄廵皇猷期黼黻洪業擬經綸冠冕崇清廟<pc n="lb"/>
車輿擁紫宸近聞搜䜟禍無怪受誅頻汲黯誠匡主顔<pc n="lb"/>
公不顧身棠思千古召翰寄五雲郇遺愛銘諸子謳歌<pc n="lb"/>
藹四民<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈元善蔡君理官銅陵<pc n="lb"/>
白靣皇華客朱衣紫府仙儀容過雅典進退合周旋奉<pc n="lb"/>
檄長臨闕宣威每到邊風塵雙鬢底江漢一㠶前上相<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
推多藝諸公念獨賢銅陵開舊治玉案受新遷拜命兼<pc n="lb"/>
恩寵躬行在勉㫋好攀潘岳駕莫後祖生鞭敝槖無他<pc n="lb"/>
送將詩自我先永期懐補報常為抑雕鐫旦日催鳴珮<pc n="lb"/>
春風簇小筵從來荆棘地鸞鳳豈留連<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>七言絶句<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過石金<pc n="lb"/>
東風著意扇㣲和紅白花開亞薜蘿榮辱不闗心已逺<pc n="lb"/>
閒看童稚拾溪螺<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瀑布泉<pc n="lb"/>
雨餘嵐翠撲吟懐秀巘竒峰似筍排帝謫玉龍飛不去<pc n="lb"/>
怒泉百尺噴蒼厓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題石鏡<pc n="lb"/>
非琢非磨亦非鑄陰精凝秀掲光明熒熒長照巖阿底<pc n="lb"/>
不照人間事不平<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
混沌初分鍾秀氣山靈呵䕶到如今寒光閃閃窺今古<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
照破姦貪詭佞心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次朱克用萬户韻<pc n="lb"/>
和風駘蕩栁腰斜茅屋溪邊賣酒家馬首翩翩旗脚轉<pc n="lb"/>
如何偏惹帽簷華<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>采石<pc n="lb"/>
江聲似欲欺文士月色曽經照錦袍八百仙人騎白鶴<pc n="lb"/>
紫簫吹徹碧雲高<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九日無酒<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
龍山㑹上不曾飲栗里門前無處賖望斷白衣人不至<pc n="lb"/>
教人羞煞見黄花<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>維揚七詠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明月樓<pc n="lb"/>
昔年明月照盈盈今日樓空月自明銀甲錦筝歌舞地<pc n="lb"/>
寒鴉落日淡孤城<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皆春樓<pc n="lb"/>
樓前景物逐時新樓上笙歌日日春華麗已隨時節換<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
東風吹恨栁眉顰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>騎鶴樓<pc n="lb"/>
遼海胎禽去不歸人民城郭是耶非腰纒休作揚州客<pc n="lb"/>
設使相逢起禍機<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嘉會樓<pc n="lb"/>
壯年登覽醉歌日况是太平全盛時燕子銜將春色去<pc n="lb"/>
畫欄寛處樹旌旗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>平山堂<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
平山山上構高堂堂下青蕪接大荒堂廢山空人不見<pc n="lb"/>
冷雲秋草臥横岡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蕃釐觀<hi>即瓊花觀</hi>
                    <pc n="lb"/>
天上竒花玉色浮祗留一種在揚州如今后土無根蒂<pc n="lb"/>
蜂蜨紛紛各自愁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太平橋<pc n="lb"/>
青樓翠幕舞纎腰金屋銀屏貯阿嬌二十年前豪俠客<pc n="lb"/>
相逢猶自説前朝<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雷塘<hi>隋煬帝所葬之地</hi>
                    <pc n="lb"/>
帝德當思萬世圖牙檣錦纜下江都盤遊未竟天兵到<pc n="lb"/>
占得雷塘地一區<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鼓樓岡<pc n="lb"/>
殷殷雷聲雨未收鼓樓岡上滑如油昔年禾黍離離地<pc n="lb"/>
誰把蓬萊換却秋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>青山之旁曰眉山喬木儼如昔時因其事而賦之<pc n="lb"/>
稻滿圩田水滿陂石橋松徑槿花籬雞鳴犬吠日將夕<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
一帶人家似舊時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>金陵懷古<pc n="lb"/>
龍蟠虎踞石頭城今古英雄幾戰爭遺恨六朝何處是<pc n="lb"/>
江聲猶抱不平鳴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太白墓<hi>唐翰林李太白之墓郡守馮景夫篆書</hi>
                    <pc n="lb"/>
太白墳前秋草黄葦蘆高捲紫藤長文章從古不傳後<pc n="lb"/>
笑煞沉香貶夜郎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>生孫<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
吾年五十始生孫天相儒家積德門但願賢材為世用<pc n="lb"/>
何妨錯節與盤根<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
無難無灾便可嘉公卿由命不須誇他年月窟相期汝<pc n="lb"/>
莫忘龍山安定家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四皓圖<pc n="lb"/>
局面何曾肯放閒看來著著是機闗當時汨沒知何限<pc n="lb"/>
幸爾圍棋不出山<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>白葵<pc n="lb"/>
好似巫山窈窕孃氷肌玉骨雪為裳自從月下輕離别<pc n="lb"/>
幾度薰風欲斷腸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石竹為胡伯善題<pc n="lb"/>
一枝洒洒出風塵婀娜高標足可人莫近葛陂風浪濶<pc n="lb"/>
怕渠變化起蒼鱗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
西臺石刻王摩詰南土墨妙文湖州後來好事多彷彿<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
不道斯人一出頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三<pc n="lb"/>
一竿兩竿晚颼颼拄杖敲門六月秋為愛此君貞節在<pc n="lb"/>
何人更向渭川謀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四<pc n="lb"/>
為愛山陰王子猷幾回停棹越溪頭萬竿碧玉森如洗<pc n="lb"/>
聊寫一枝風滿秋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
酷暑人間不受降根移直節自湘江長梢結實留栖鳳<pc n="lb"/>
先借清陰拂短牕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>病中問内弟戴仲夲<pc n="lb"/>
我病雖遲病已多不知仲夲近如何少年詩酒磨風月<pc n="lb"/>
老去焉知疾病磨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
此日功名願已疎溪山隨處樂樵漁如何二老同時病<pc n="lb"/>
彼此相遺問起居<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題蔣夲仁巢木竹石<pc n="lb"/>
瀟洒疎篁曾雨露槎牙古木慣風霜東風不詧忠貞節<pc n="lb"/>
羞與當時作棟梁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題石照蘭若<pc n="lb"/>
無名無利亦無能我是人間有髪僧靜坐㝠思愛幽寂<pc n="lb"/>
何須向我説掀騰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
白雲深處一間茅門對長松老鶴巢客至煮茶延淡話<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
任他虎豹自咆哮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題水墨葡萄<pc n="lb"/>
老龍騰淵雲氣濕萬斛驪珠夜光泣秋風吹滿西凉州<pc n="lb"/>
釀就清香浮玉腋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>翬嶺<pc n="lb"/>
<graphic n="KR2374" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2374.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR2374" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2374.png" mimeType="image/png"/>肩輿石徑斜亂山高下暮雲遮南風吹散九天雨<pc n="lb"/>
西嶠開殘百合花<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>由績坑出乳溪聞鵑<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
細草幽花二月天暖風晴日弄春妍孤村路僻行人少<pc n="lb"/>
忽聽深林叫杜鵑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
雲樹蒼蒼鵑亂啼炊烟澹澹日沉西尋幽獨向山中路<pc n="lb"/>
吟得詩成何處題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送楊子威廵檢<pc n="lb"/>
傳家清白負通才高築黄金孰與媒騎馬莫辭龍虎國<pc n="lb"/>
題詩須上鳳凰臺<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過西坑次劉昭父壁間韻<pc n="lb"/>
兵後公庭又一新眼前物物見天真青山不管興亡事<pc n="lb"/>
幽鳥數聲啼破春<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>獨感<pc n="lb"/>
翻雲覆雨須臾間轉喉觸諱生波瀾淳風已散不可復<pc n="lb"/>
九疑翠冷湘江乾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>暮春<pc n="lb"/>
黄鳥穿花語自柔清風吹竹綠修修道人懶散江湖客<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
不道於今遽白頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>偶成<pc n="lb"/>
燕子穿花帶雨飛杜鵑聲苦勸人歸靜觀世事何時了<pc n="lb"/>
小吏敲門逼戰衣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>閒居<pc n="lb"/>
齋前一樹瑞香桃綠葉蓁蓁僅尺高待渠紅熟邀王母<pc n="lb"/>
祇恐東方暗裏搯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
凉雨初收放晚晴尋詩池上句難成槐陰布地鶯聲滑<pc n="lb"/>
山上白雲無限情<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題清湘秋景<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>昔人云詩是有聲畫畫是無聲詩善模寫詩與畫者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之辭然一丘一壑出自肺腑肆於筆端不自知其神<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也矧瀟瀟洒洒竒竒怪怪非深得意趣之妙不可及<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>友人汪允中以清湘圖寄示予觀滄江白石茂林脩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>竹彷彿昔客湘中時景江滸小艇坐紫衣横玉簫嗚<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
<pc n="　"/>嗚怨訴又不知誰氏子豈意離亂後覩此佳致有聲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二首敬書以歸<pc n="lb"/>
木落三湘雨後天細泉飛瀑掛晴川疎篁影裏簫聲過<pc n="lb"/>
借問誰家上水船<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又六言<pc n="lb"/>
日暮九疑矗矗清湘萬竹修修不管掀天風浪孤鸞引<pc n="lb"/>
鳳船頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>偶題<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
生平不識大鄣山歴井捫參四十彎誰道仙家隔蓬島<pc n="lb"/>
桃花流出在人間<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過程氏莊<pc n="lb"/>
昨夜東風吹栁條石痕橋上玩梅梢百年蓄積隨流水<pc n="lb"/>
新燕還知定舊巢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周村<pc n="lb"/>
一溪流水碧潺潺萬壑松風舞翠鸞老客石盆巖下憩<pc n="lb"/>
興來題字付誰看<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書西坑楊子威廵檢官舍<pc n="lb"/>
詰曲溪山窄復斜溪流淺碧漾寒沙山村亂後蕭條甚<pc n="lb"/>
隱約疎林一兩家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小陳村題竹<pc n="lb"/>
數竿修竹翠交加一曲清溪浸白沙喚雨錦鳩林木外<pc n="lb"/>
晚烟飛起那人家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
霜林慘慘帶蒼烟䆉稏連雲慶有年囘首峴山烟路隔<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
莫教羊子淚潸然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題田家壁<pc n="lb"/>
屋上青山屋下池松杉蓊鬱映清漪兒孫耕種歸來晚<pc n="lb"/>
臥聽流鶯啼竹枝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
料得時光不是秦野花啼鳥又青春行人相見莫相問<pc n="lb"/>
曾是當年避冦人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>百舌<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
漠漠輕雲淡淡陰門前楊栁萬黄金誰教巧語調春色<pc n="lb"/>
飛向高枝學百禽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>出山中<pc n="lb"/>
下山容易上山難上到山頭足力酸待得易時難已歴<pc n="lb"/>
常將容易轉頭看<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
偶隨流水到天台無數桃花夾岸開箇裏夲非人世界<pc n="lb"/>
如今悔煞出山來<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>出汪家村<pc n="lb"/>
轟雷將雨驚孤枕急電摇光閃暗牕風勢不須如此急<pc n="lb"/>
生平肝膽未甘降<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
四簷如注雨垂垂頃刻山河盡蔽虧皎日中天行白晝<pc n="lb"/>
縱然昏暗不多時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雪<pc n="lb"/>
乾坤清氣屬陶家太尉元來不煮茶老子無茶亦無酒<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
拄藤踏雪看梅花<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題汪良后唐馬圖<pc n="lb"/>
桃花亂落春不收片片飛上紫驊騮見說天閑求駿骨<pc n="lb"/>
莫將顔色為君謀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張氏耕隱堂復次韻以足其卷<pc n="lb"/>
獨向南莊臥白雲逺山㸃㸃入簾青半犂新雨孤村外<pc n="lb"/>
始聽春禽第一聲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>暮春之夕雷雨交作<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
一聲雷震天闗動半夜雨欺茅屋疎推枕披衣忙檢㸃<pc n="lb"/>
牀頭惟恐濕詩書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次俞舜欽述懷<pc n="lb"/>
化行俗美説吾鄉鳳不來兮走虎狼棋局翻騰何日了<pc n="lb"/>
未聞諸葛起南陽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>度新岑晴日可喜俄而復雨<pc n="lb"/>
汗漬羅衣春晝長山茶花謝水流香東園紅紫無多了<pc n="lb"/>
説與蜂兒莫恁狂<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>高郵破<pc n="lb"/>
海水歸洋不上來江湖到岸又空回白衣蒼狗隨時變<pc n="lb"/>
日莫空聞猿嘯哀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>至泰州書徐千戸壁<pc n="lb"/>
海天無際接扶桑此地曾經幾戰塲怨恨不隨流水去<pc n="lb"/>
空階夜雨泣寒螿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
圖書整整堆蓬蓽劍㦸森森擁桞營留客茶𤓰話平昔<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
隨緣糚㸃泰州城<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送人之濠梁<pc n="lb"/>
萍梗無根任所之休將身世計安危槿花滿地紅於錦<pc n="lb"/>
怪煞狂風昨夜吹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>風雨墨竹<pc n="lb"/>
一枝瀟洒暮颼颼散作江南六月秋休棄散才看弈化<pc n="lb"/>
葛陂深處是龍湫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贄書李廷獻<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
書生亦是避世人江海何日寧風塵孫吳不生伏波死<pc n="lb"/>
山谷且復潛閒身<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小谷菴<pc n="lb"/>
白晝不聞雞犬聲黄昏畏避虎狼行時光即漸消磨盡<pc n="lb"/>
為問𤣥通作麽生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過魯子昭山人<pc n="lb"/>
竹樹深幽三兩家𤓰蔬塲外種綿花平田趂水耕鉏辦<pc n="lb"/>
醉倚柴門看落霞<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
<pc n="　"/>七言律詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>至正十五年乙未歳元日居山中<pc n="lb"/>
霽雪收寒放曉晴遥瞻北極慶長生杯浮淡柏茅柴酒<pc n="lb"/>
盌入酸<graphic n="KR1085" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1085.png" mimeType="image/png"/>骨董羹白髪隨時居古里丹梯何日上神京<pc n="lb"/>
新正戊午好天色人與梅花一様清<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>燈花<pc n="lb"/>
焚膏為燄草為根檠上光摇夜氣存金粟何曾嫌陋室<pc n="lb"/>
銀缸長是照閒門幾番報喜期盟約數伴傷春揾淚痕<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
暗倩佳人纎手剔榮枯不藉化工恩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自嘆<pc n="lb"/>
半紙虛名屢失機六年憔悴北山薇雲霄路近行囊澁<pc n="lb"/>
湖海塵揚故舊稀官冷位卑思補報禄高責重慕輕肥<pc n="lb"/>
閉門風雨春多少鴻鴈雝雝又北歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清明<pc n="lb"/>
空濛細雨濕松楸亂後人家哭未休幾處燒錢飛蛺蜨<pc n="lb"/>
三叉無主祭骷髏精魂作祟狂魂語新鬼銜寃舊鬼愁<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
可是禁烟兵燹際荒城寥落水東流<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送春<pc n="lb"/>
蒼龍御駕送東君閃閃旌旗暗别魂花謝水流孤白日<pc n="lb"/>
鶯啼燕語又黄昏光風雖好容顔老世事難齊歲月奔<pc n="lb"/>
見説祝融交代了空教殘綠對芳樽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詠石鏡<pc n="lb"/>
屹立空山照不平鬚眉一見更分明神呵鬼䕶光尤炯<pc n="lb"/>
雨洗風磨色愈清净瑩無瑕秋鶴妬虛涵洞徹曉猨驚<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
騷人逸士多遊玩説與山僧為啟扃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過小谷村程履善留酌<pc n="lb"/>
松風出谷響颼颼滿地松花夜不收危路駕橋連石磴<pc n="lb"/>
高田接梘引溪流空開林麓天光近汗濕衣衫暑氣浮<pc n="lb"/>
芒屩竹枝今倦矣故人雞黍為遲留<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋蟬<pc n="lb"/>
老樹西風黄葉飛栖枝泣露晚凉㣲短長吟處雨初歇<pc n="lb"/>
斷續聲中秋又歸化去尚留遺蜕在看來誰悟幻形非<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
澹烟衰草郵亭路多少行人愁夕暉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>胡仲敏訪予石門<pc n="lb"/>
敲門風竹報平安知有何人為解環歲冉冉兮如撚指<pc n="lb"/>
事紛紛處且開顔醉酣山水清幽際思入雲烟慘澹間<pc n="lb"/>
聞説淮南狼虎鬭闗山征戍幾時還<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正月八日上母壽同表弟戴仲仁飲於山莊<pc n="lb"/>
榖日清明春漸長白頭慈母壽而康延儒未見開東閣<pc n="lb"/>
稱壽何妨燕北堂住世久經離亂惱慰情還喜子孫昌<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
希年希有今逾五笑著斑衣拜捧觴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
愛日難忘盡子情一罇親黨慶歡榮雖云兩姓為姑舅<pc n="lb"/>
同是一家佳弟兄菜切青絲時雨滑魚披玉膾曉氷清<pc n="lb"/>
不須絲竹並歌舞壽祝長庚歲歲明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>獨坐<pc n="lb"/>
花栁横陳兩月春山行盡日絶行人傳聞建業烏臺舊<pc n="lb"/>
見説姑蘇絳幘新學術何緣題閬苑詩書作計獻楓宸<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
春風滿目江湖濶無處乘槎問要津<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清明<pc n="lb"/>
尊中無酒空對花上塚挂紙今誰家舊火荒村已零落<pc n="lb"/>
新煙破屋多咨嗟晴風暖日笑桃李高田曠野悲桑麻<pc n="lb"/>
時節自好世俗惡荒阡古木啼烏鴉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七姑峯<pc n="lb"/>
七峯嵳峩翠模糊七峯之嶺隱麻姑林深霧暗走糜鹿<pc n="lb"/>
月落風起號於菟塵世百年日變幻青山萬仭無榮枯<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
殘春細雨我熟睡門外烏雀從喧呼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山居書事<pc n="lb"/>
萬翠堆中結數楹出門漫作隴頭行侵衣山色宿酲解<pc n="lb"/>
撼屋溪聲曉夢驚文采照林禽異羽靈根醫病藥多名<pc n="lb"/>
老翁只道山居好旋摘金芽活火烹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題山中所有<pc n="lb"/>
石芥蘇麻紫蕨薇破頭巾罥山梔垂火流金鑠錦袄子<pc n="lb"/>
霜降木落玉靣狸猪耳蕈供黄粟飯貓頭筍煮紅豆糜<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
泉聲鳥語和音樂山翁樂處無人知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寓雲臺觀<pc n="lb"/>
琳宫遷建恰三年時值艱危未了縁白鶴不來華表幻<pc n="lb"/>
赤城欲去采鸞騫擬招𤣥圃孤雲隱且借仙家一榻眠<pc n="lb"/>
今夜山牕聽秋雨松聲將夢上瑶天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夜聞機聲<pc n="lb"/>
鄰屋機聲斷復連素絲深夜織婵娟嚘嘐疑是冲霄鶴<pc n="lb"/>
咿<graphic n="KR2374" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2374.png" mimeType="image/png"/>渾如下水船雙鳳絞梭抛玉筍五花綾桁履金蓮<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
經天緯地男兒漢未必年來屬婦權<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九日風雨作惡因記滿城風雨近重陽之句輒易<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二字足成二章<pc n="lb"/>
雲低霧暗澹秋光籬落蕭條菊未黄元亮貰尊嫌滑滑<pc n="lb"/>
孟嘉岸幘惡浪浪百年難遇風光好九日仍愁節序荒<pc n="lb"/>
幕下參軍呼不起滿山風雨作重陽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
霏霏霡霡潤林塘佳節令人暗感傷水溢難邀朱履客<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
雲深空望白衣郎香芋已帶十分紫㫖酒休孤半殻黄<pc n="lb"/>
敧帽龍山獨惆悵滿山風雨作重陽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雨牕偶成<pc n="lb"/>
雨壓中天雲霧低華陽郭外草萋萋江湖夢遠紅塵隔<pc n="lb"/>
閶闔門高紫氣齊紅拂杏花沾翠帽綠拖楊栁憶金閨<pc n="lb"/>
故人騰踏雲霄上何日相從信馬蹄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>棃花<pc n="lb"/>
慿闌幾見物華新淑氣香催粉膩匀淡淡園林千樹雪<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
溶溶庭院一枝春仙肌綽約能超俗玉骨玲瓏不染塵<pc n="lb"/>
休進西園諸子弟如今佳調久無人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李花<pc n="lb"/>
老君指樹因為姓太白相傳是一家晴雨半春難見葉<pc n="lb"/>
暖風三月始開花整冠憩客生疑似鑽核乞人虚歎嗟<pc n="lb"/>
底事道傍多苦味纍纍此去不須誇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>杏花<pc n="lb"/>
羣芳一様受春風偏向枯枝㸃綴紅種樹仙居雲氣表賣<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
花人在雨聲中無香蜂蜨何須閙有色容莊不在工遊<pc n="lb"/>
子尋芳莫輕折存仁方見積陰功<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>桃花<pc n="lb"/>
漫山麤俗軟輕堆雨露無私處處開道士曾移種仙館<pc n="lb"/>
漁翁相引到天台色隨歌扇輕翻覆紋織香羅巧剪裁<pc n="lb"/>
非是芳心貪結子祗因造化育胚胎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>碧桃<pc n="lb"/>
移得仙家異種歸綠葩素質淡芳菲春風不結青枝子<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
暖雨曽沾紺色衣皮子賦工花特異𤣥都觀古樹應非<pc n="lb"/>
月明酒盡瓊枝落疑是西園粉蜨飛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>海棠<pc n="lb"/>
司花神女勒韶光催放東家蜀海棠艷冶半開紅粉靣<pc n="lb"/>
嬌嬈軟襯碧羅裳高高銀燭何煩照淺淺金杯底用忙<pc n="lb"/>
孤負錦江千樹錦少陵無語為花狂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>睡遲<pc n="lb"/>
剪燭吟詩睡較遲破牕漏月笑相窺時聞蛙吹鳴荒坎<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
忽見鶴巢翻故枝花落水流鸞鏡晚夢回酒醒鳳簫吹<pc n="lb"/>
王功霸業皆塵土不博柯山一着棊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楊溪道中<pc n="lb"/>
春來頗覺無情思忽見野梅開樹花闗上紅頭仍有脚<pc n="lb"/>
道傍白髪久無家南國衣冠汙塵土中天樓觀絢雲霞<pc n="lb"/>
相逢猶説築城苦饑立東風生怨嗟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蜀水道中<pc n="lb"/>
迢遞春山春日遲老天無事使人悲時危漢苑花含笑<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
風急隋堤栁蹙眉村落無烟幾千里麥麻何處兩三岐<pc n="lb"/>
年來無限傷春意獨倚長松聽子規<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次王和夫見寄韻<pc n="lb"/>
俯仰無慚一不驚寒香晚節頗闗心九天雨露恩常溥<pc n="lb"/>
萬里山河恨未平老景肯輸詩筆健曠懐寕讓酒杯清<pc n="lb"/>
紛紛利祿爭先步誰似淵明去就輕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
世事翻騰莫浪驚且將詩酒漫陶情不期富厚如元載<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
擬把窮通問子平睡足蓬牕松雨落醉歌陶枕竹風清<pc n="lb"/>
纍纍肘後黄金重不博高談玉塵輕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>月下白蓮詩會<pc n="lb"/>
廣寒宫對若耶溪縞袂佳人照綠漪萬里寶奩開玉鑒<pc n="lb"/>
三千粉靣會瑶池明光素魄凝香處綽約仙姿弄影時<pc n="lb"/>
説與姮娥休負約香山社裏久相期<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>復入大鄣<pc n="lb"/>
山頂飛泉綠樹齊彎彎相見倦攀躋龍眠溪洞涎流石<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
鹿過林皋麝脱臍日落空巖山鬼嘯風生古木野猿啼<pc n="lb"/>
兩經冦刼山中避歴徧人間萬險蹊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同弟士謙登覽鄣山之勝賦此<pc n="lb"/>
披榛拾磴事幽尋造化生成嵌碧岑丹灶無烟鉛汞冷<pc n="lb"/>
棊盤有石蘚苔深飛泉下注龍池淨香木空遺藥研沈<pc n="lb"/>
一片蒼頑具形器惜無珍賞蔽嶔崟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>誕日<pc n="lb"/>
虚負光陰五十三遭時屯蹇却難堪潛藏形影秋前燕<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
零落繭絲春後蠶林外孤鸞飛翽翽寰間羣虎視耽耽<pc n="lb"/>
年來不見商霖手祗恐諸公醉夢酣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雨牕偶成<pc n="lb"/>
門無車馬凈蒼苔讀倦高眠午夢回一鳥哀鳴衝雨去<pc n="lb"/>
兩僧諷誦蹋雲來天横黑氣心常恐道隘紅塵眼倦開<pc n="lb"/>
安得祥風甘露降長歌歌上鳳凰臺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>對雨<pc n="lb"/>
茅屋經年長薜蘿故人久雨不來過山川慘慘光華少<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
天地昏昏煞氣多階草宿螢藏細葉庭梧巢鳳覆長柯<pc n="lb"/>
細看柱礎饒蒸潤奈此雲雷未已何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吳琴道中有感<pc n="lb"/>
人生氣運有窮通生遇明時命不逢千里江山紛擾際<pc n="lb"/>
七年踪跡隱淪中栁偏陽地先摇綠桃恰春寒未放紅<pc n="lb"/>
遙憶故人江海上飄零書劍各西東<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吳琴忠烈廟<pc n="lb"/>
古祠摧敗獨孤村老衲龍鐘倚廟門半畝寒氷栖臘意<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
一川晴日借春溫松林慘澹猿猱嘯山徑﨑嶇狼虎奔<pc n="lb"/>
説與行人慎囘顧歸時切莫近黄昏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>度萠坃嶺<pc n="lb"/>
雨過郊原綠倍添竹輿行處倦厭厭翠垂松葉沾衣袖<pc n="lb"/>
紅綻花枝映帽簷石澗水香麋麝過林梢露重蜨蜂黏<pc n="lb"/>
軟晴天氣催農務麥飯新甞似蜜甜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雨牕述事<pc n="lb"/>
世事落落將奈何四溟鼎沸紛天戈青山過雨十分色<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
黄潦得風千丈波我方高枕北牕下君亦藏器東山阿<pc n="lb"/>
靜觀萬物待時動日華依舊高嵳峩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過大石門<pc n="lb"/>
一溪流水漾晴沙行出孤村日未斜在世由來多是客<pc n="lb"/>
此身何必更尋家向人報喜枝頭鵲與衆爭嫌屋角鴉<pc n="lb"/>
眼底休論凶吉事且看田叟種桑麻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>平郊晚眺<pc n="lb"/>
垂天陣陣壓山雨傍水汎汎獨木橋松徑縈紆少蹤跡<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
荆扉掩映無塵囂燈明茅店客閣榻路轉野寺僧歸巢<pc n="lb"/>
青帘高捲酒已罷獨鶴歸晚聲寥寥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大雪<pc n="lb"/>
惻惻東風毳褐单銀河剪水雨天□初疑金縷飛揚絮<pc n="lb"/>
却妬朱門賞牡丹粧㸃春光琪樹老迷漫曙色玉山寒<pc n="lb"/>
閉門欲學袁安臥祇恐隣家笑冷官<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雨中出北門<pc n="lb"/>
白雨茫茫山下溪青秧匝匝水平堤小姑洗足忙朝餉<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
老叟科頭趂早犂魚上釣來供客飲鶯飛樹立向人啼<pc n="lb"/>
扊扅歌斷交情見漫説當年百里奚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>哭胡師中<pc n="lb"/>
大易推明先後天更將圖卦究㣲𤣥文從韓子經三變<pc n="lb"/>
學接文公第八傳只道斯文天未喪豈期後進淚潸然<pc n="lb"/>
凄凄旅櫬薰風道黯黯愁雲落日邉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>平林煙雨<pc n="lb"/>
楩楠杞梓鬰修林沐雨磨烟紫翠深數縷早春籠秀挺<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
幾番清夜嚮蕭森橫枝覆地不見日直榦參天都是隂<pc n="lb"/>
材大從來難世用風雲氣節歲寒心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈孔學教克煥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>克煥乃宣聖之後其八世祖端朝常為黟縣尹遂家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於歙後遷邑之八都克煥有司以才行舉為儒官家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>藏端朝誥勑猶存<pc n="lb"/>
聞説君家好山水至今猶是魯儒風春時練帶魚初上<pc n="lb"/>
霜後花屏葉更紅不是新安來孔氏如何闕里有文公<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
聖賢道統相傳妙自北而南意已通<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>余生六十有五伏覩先君靈鷲壁間詠不覺泫然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>敬用嚴韻又為之恧然期於後者尚其然乎<pc n="lb"/>
罔極恩深仰昊天時思追遠薦寒泉出門宦海波濤險<pc n="lb"/>
借榻禪房風雨眠深夜談鋒夸咄咄平時講道覈𤣥𤣥<pc n="lb"/>
白頭追和先君韻倚柱沉吟涕泫然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戴氏樓居次韻<pc n="lb"/>
山環水繞居之安圖畫森列宜晚看翠幕低垂爽氣肅<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
銀燈高照書聲寒世情頗覺眼界窄酒量不博詩腸寛<pc n="lb"/>
湖海半生今白髪掀髯一笑倚朱闌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
遙對東山憶謝安百年塵世靜中看時危寳匣神光吐<pc n="lb"/>
人阨金城煞氣寒傍舍田園欣有託過庭詩禮素來寛<pc n="lb"/>
等閒名利無心嚮白鳥飛飛人倚闌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>避亂蘭坑題喻氏池亭<pc n="lb"/>
暇日閒登池上亭池荷斂雨散餘馨時迎秋近稻花白<pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>
水汎凉生蓮子青竹下杯盤休酩酊眼前兵甲願清寧<pc n="lb"/>
我來未了公家事老幼相逢涕淚零<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題義堂<pc n="lb"/>
溪上種蘭堂扁義相傳喻姓起伊周子孫蕃衍皆純樸<pc n="lb"/>
池館荒凉付謬悠教子讀書忘請謁勸人耕稼絶干求<pc n="lb"/>
從來積善還餘慶多少收成在後頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>喻氏堂義可以為訓矣記之且賦之登斯堂者庶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其有興乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋日郊行<pc n="lb"/>
西風吹老萬年枝黄鶴飛來不肯棲鴈過楚天秋日薄<pc n="lb"/>
蟬鳴溪樹暮雲低儒衣誤我祿違養野興可人詩易題<pc n="lb"/>
怪雨乍收妖未息山中漫爾憶金閨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次戴仲庸有懐<pc n="lb"/>
多君氣突董宣强藉甚名聲四海揚北上燕臺宫闕壯<pc n="lb"/>
南窺禹穴海天長毎思濟世人難濟翻笑狂夫老更狂<pc n="lb"/>
冷眼看渠翻覆勢冲霄孤鶴素昻昻<pc n="lb"/>
                    <pb n="49b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>揚州<pc n="lb"/>
仙人已騎白鶴去倦客漫逐紅塵來人間又見梧葉落<pc n="lb"/>
觀裏無復瓊花開明月皆春罷歌舞王宫相府俱塵埃<pc n="lb"/>
江山如此豪華歇千古豈不令人哀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>泥<pc n="lb"/>
九陌香塵濕不飛融融隨步襲荆扉玉驄行疾濺春雨<pc n="lb"/>
紫燕銜遲帶夕暉蚓竅吐淤黏屐齒鳳書封漬汚朝衣<pc n="lb"/>
夜來滿地沾飛絮指㸃行人石徑歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蒼龍洞<pc n="lb"/>
擇勝尋幽度逺岑雨晴快我一登臨山腰白鹿銜花過<pc n="lb"/>
洞口蒼龍隱霧深石室生春僧兀坐氷簾掛曉客來吟<pc n="lb"/>
浮生閲世心如水山鳥何煩説古今<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>失恃<pc n="lb"/>
凶年阨運禍非常慈愛翻成失北堂青鬢為官冷亦樂<pc n="lb"/>
白頭䘮母痛何長銘旌外閃兒孫哭衰絰中涵肺腑傷<pc n="lb"/>
養老奉終成大事山南窀穸北山莊<pc n="lb"/>
                    <pb n="50b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九日哭母見菊感而賦之<pc n="lb"/>
時序何曾改物華風塵極目遍天涯歎東籬雨花難放<pc n="lb"/>
哭北堂親節不嘉落落情懷猶遯世蕭蕭門户尚浮家<pc n="lb"/>
龍山勝事空追憶酒熟比鄰懶去賖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>失意<pc n="lb"/>
失意深潛懶入城坐愁懐恨老時情征鴻叫月帶秋色<pc n="lb"/>
落木隨風送雨聲憂國赤心慚未報思親白首歎無成<pc n="lb"/>
傷心莫問人間事淚洒空山烟霧橫<pc n="lb"/>
                    <pb n="51a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>涇川道中<pc n="lb"/>
青山雨後白雲生雲氣參差樹草清明月出山雲弄影<pc n="lb"/>
清風吹水樹含聲人家屋角驚尨吠官路橋頭去馬鳴<pc n="lb"/>
天地之間我亦客還將老眼望昇平<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>訪戴仲夲<pc n="lb"/>
四年兩度過君家一笑相看感鬢華老去不堪光景薄<pc n="lb"/>
春來依舊物情嘉圍爐佳醞四五盞傍舍早梅三兩花<pc n="lb"/>
世事浮雲易更變石金巖上好烟霞<pc n="lb"/>
                    <pb n="51b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送内兄戴仲德入藏<pc n="lb"/>
百歲光陰只恁麽英雄能幾占山阿尋龍難辨金精秘<pc n="lb"/>
歸鶴仍悲<graphic n="KR1085" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1085.png" mimeType="image/png"/>露歌七十送兄情惻怛一巵奠墓淚滂沱<pc n="lb"/>
男兒至此事方了後世賢愚奈若何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題萬山堂<pc n="lb"/>
虚皇閣外是黄山許躡浮丘日往還廟食武安三國始<pc n="lb"/>
王封渙號累朝頒已知白鶴曾題柱休説青牛不度闗<pc n="lb"/>
地縮山林近城市人遊蓬島出塵寰<pc n="lb"/>
                    <pb n="52a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
萬山頂上數間屋竹樹雲烟鬱翠蒼鐘鼓樓頭飛日月<pc n="lb"/>
風雷壇上送宫商灘聲迎枕春雨足嵐氣入户秋風長<pc n="lb"/>
得似仙翁無箇事蓬萊宫裏醉壺觴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈真人張虚冲<pc n="lb"/>
家住蓬萊頂上山暫將形跡寄塵寰代傳西漢遺千禩<pc n="lb"/>
名列東華第一班寳劍光摇祛海怪朱文夜奏發神奸<pc n="lb"/>
拜章上與天人語曽把陰功動聖顔<pc n="lb"/>
                    <pb n="52b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
漢家譜系久無傳惟有留侯世世仙百代冠裳齊日月<pc n="lb"/>
千年龍虎衞山川道尊𤣥教大宗主人仰名山古洞天<pc n="lb"/>
朝罷虚皇近丹闕翠雲裘惹御爐烟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄旌德趙用章<pc n="lb"/>
再讀停雲憶故人别來四見梓山春功名不讓文章伯<pc n="lb"/>
寵辱多輸自在身三徑我聞彭澤令百年誰是葛天民<pc n="lb"/>
斯文如線真堪歎好句毋煩寄我頻<pc n="lb"/>
                    <pb n="53a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題休寧陳氏聽泉樓<pc n="lb"/>
何人山下起高樓樓下泉聲繞故丘滴滴鳴琴堪洗耳<pc n="lb"/>
泠泠瀉石試凝眸支笻獨立天將晚掩卷似聞風作秋<pc n="lb"/>
到海終當浴日月安知巖壑不同流<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石鏡<pc n="lb"/>
一片寒光嵌碧巖天開地闢孕岏巉四時長照匪銅鑄<pc n="lb"/>
萬古不磨容蘚緘拂試毎驚鬚髪改摩挲疑有鬼神監<pc n="lb"/>
氷奩不卷照幽寂萬壑清風舞翠杉<pc n="lb"/>
                    <pb n="53b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>擬上御史<pc n="lb"/>
文星昨夜照江東萬丈光芒上貫虹赫赫世驚冠聳豸<pc n="lb"/>
行行人避馬乘驄咨詢政在求民瘼幽隱何緣達帝聰<pc n="lb"/>
歸覲清光應顧問江山寥落困窮中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈孔希文歸淛<pc n="lb"/>
我愧為儒事筆田君來往顧辱佳篇半生騰踏江湖日<pc n="lb"/>
孤館蕭條風雨天青眼故人能有幾白頭詞客更誰憐<pc n="lb"/>
江東遊遍浙西去風撓蘆花月滿船<pc n="lb"/>
                    <pb n="54a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄氏敦睦堂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>風俗之薄久矣敦睦之風我獨見於克敬兄弟焉乃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為篆書其額贈之詩文<pc n="lb"/>
黄氏庭前棣萼新乳溪溪上樂天真水分兩𣲖川源逺<pc n="lb"/>
花發連枝天地春風急雁行吹不斷波清魚隊見相親<pc n="lb"/>
紫荊樹色榮枯易笑殺田家俗未淳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仲修弟誕日<pc n="lb"/>
兩年誕日客山莊厭見諸孫奉壽觴百歲幾回同暢飲<pc n="lb"/>
                    <pb n="54b"/>
半生多是負韶光西池桃過千年熟南極星迎一線長<pc n="lb"/>
富貴年逾頭漸白青鸞何事背孤凰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代人作送毆陽知縣秩滿<pc n="lb"/>
金井蕭蕭落翠梧郎官匹馬出長途琴書小束盈車兩<pc n="lb"/>
稚耋追攀載酒壺任滿不妨留一犢身閒便合跨雙鳬<pc n="lb"/>
鳳城故舊青雲上連茹而今定不孤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次孤岳上人韻<pc n="lb"/>
相逢偶似虎溪橋借榻仙房春十朝無補但思遼海去<pc n="lb"/>
                    <pb n="55a"/>
投閒安用小山招吹嘘暖雨披紅萼攛掇春風上翠條<pc n="lb"/>
塵世浮雲隨處變且容花鳥伴凄寥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題和心齋道友藥室<pc n="lb"/>
一室如舟久煉真青芝赤箭襍新陳松花釀酒昔留客<pc n="lb"/>
槲葉燒丹今養身藥籠出入成都市風符上下揚子津<pc n="lb"/>
三千童女鳴簫鳳吹出𤣥都樹樹春<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄黄克敬謫歸<pc n="lb"/>
力叩青都虎豹闗危言鯁直動天顔一生涕淚常憂國<pc n="lb"/>
                    <pb n="55b"/>
萬里風塵已賜環共惜賈生成逺謫遥知唐介得生還<pc n="lb"/>
馬蹄又踏歸來路應笑奸諛媿鷺班<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郡庠鄉飲酒賦唐仲實<pc n="lb"/>
青衿濟濟集黌宫坫爵升堂典則同歴代相傳鄉飲酒<pc n="lb"/>
清朝復繼古人風衣冠禮樂從先進齒序耆髦喜再逢<pc n="lb"/>
立懦厲頑敦薄俗斯文矜式藉羣公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東白軒<pc n="lb"/>
晨光初動搏桑國素色旋彌宇宙中萬里氣浮天晃朗<pc n="lb"/>
                    <pb n="56a"/>
五更人訝月朦朧遂令天下昏昏者要與人間皎皎同<pc n="lb"/>
虚室縱生能幾許酒酣欲問野航翁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送客偶作<pc n="lb"/>
滿目雲翻稻半黄化工成就答秋光漸看草木離披色<pc n="lb"/>
惟愛蓀蘭旖旎香故國音書天渺渺舊家松栢翠蒼蒼<pc n="lb"/>
偶因送客叢山道又得田家棗栗嘗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中秋<pc n="lb"/>
年年古桂散清香夜夜寒光照草堂高樹依然飄馥郁<pc n="lb"/>
                    <pb n="56b"/>
老蟾從此照凄凉婆娑影動拂三島徙倚花陰醉幾塲<pc n="lb"/>
休笑南樓狂老子昔年東府更疎狂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九日飲姪女家<pc n="lb"/>
菊花杯泛茱萸酒楊柳村沿石境山門掩黄雲千百頃<pc n="lb"/>
溪藏紅葉兩三灣懽然自覺情難盡醉矣都㤀夜易闌<pc n="lb"/>
細雨斜風休作惡歲寒心事正相闗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>高諸山<pc n="lb"/>
避地曾經遇虜俘挈親攜弟費支吾世將禍亂謀臣拙<pc n="lb"/>
                    <pb n="57a"/>
天遣英雄大業圖江革行傭身畢備陳遺焦釡復充餔<pc n="lb"/>
白頭又見昇平象朝夕<graphic n="KR1085" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1085.png" mimeType="image/png"/>鹽粥一盂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>榖日乃先妣忌辰感而賦之<pc n="lb"/>
榖日行歌悲草堂追思鞠育感情傷園林無恙且故里<pc n="lb"/>
松楸却怪猶殊方慈訓入夢月皎皎羈懐滯雲此茫茫<pc n="lb"/>
百年但乞身强健一任滄海塵飛揚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄施孟文兼柬魏璋知府<pc n="lb"/>
聯鑣共話過山中翬嶺雲深阻往從風雨滿川題醉墨<pc n="lb"/>
                    <pb n="57b"/>
乾坤隨處著行踪九霄沆<graphic n="KR1197" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1197.png" mimeType="image/png"/>和雲嚥萬斛珠璣帶月舂<pc n="lb"/>
二老風流合典則文星夜夜照芙蓉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過旌德下莊省先墓山長公墓因訪方朝陽<pc n="lb"/>
幽勝何年號隱龍光風霽月四時同族綿百世雲仍盛<pc n="lb"/>
秀萃一門山水雄古木修藤時雨露良田嘉榖自秋風<pc n="lb"/>
我來苒苒歲云暮恍若桃源邂逅逢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同仲修士謙弟山莊夜話<pc n="lb"/>
煮茶燒栗共清談開酒尋蔬樂且耽産業多年存嶺北<pc n="lb"/>
                    <pb n="58a"/>
兒孫百世享江南軒昻昔比冲霄鶴退縮今如上箔蠶<pc n="lb"/>
廊廟棄才猶犬彘由來榮寵底須貪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仲仁見邀雲臺小酌席間次韻<pc n="lb"/>
風偃花枝亞石闌春餘情緒頗相闗蹉跎雙鬢千莖白<pc n="lb"/>
孤負中心一寸丹對景忘懐聊酩酊感時憂國暗辛酸<pc n="lb"/>
狂蜂痴蜨從撩亂輸與幽人冷眼看<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晚晴復雨<pc n="lb"/>
三更雨後天開霽一霎晴蒸雲作堆茅屋似縁留我住<pc n="lb"/>
                    <pb n="58b"/>
柴門肯許俗人來池塘夢斷無新句隣舍情多出舊醅<pc n="lb"/>
明日陰晴猶未定南山殷殷忽聞雷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄京口俞判府用中<hi>年八十九嵗</hi>
                    <pc n="lb"/>
白髪紅顔照綠尊黄花青蕋映朱門城中人慶百歲壽<pc n="lb"/>
堂上翁攜五世孫理性發明周孔學文章超邁馬班言<pc n="lb"/>
四方學者如星布咸仰先生道義源<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>暮秋即景<pc n="lb"/>
天氣將寒即漸加東籬猶有傲霜花羣漚汎汎下芳渚<pc n="lb"/>
                    <pb n="59a"/>
孤鶩飛飛送落霞山僻樹高巢鸛鶴江晴水落網魚蝦<pc n="lb"/>
城頭夜月泣嫠婦征戍何時得到家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仲修士謙二弟亦感冒作此以代問安<pc n="lb"/>
命乖兄有負薪憂二弟風寒日减不手足親情思彼此<pc n="lb"/>
星辰度數有遲留干戈邊鄙軍師苦風雪山川薪米愁<pc n="lb"/>
枕上脊令詩再讀何時樽酒共春遊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二弟和韻復韻之<pc n="lb"/>
白首長年為國憂時人曾悟此心不世情惡薄共誰語<pc n="lb"/>
                    <pb n="59b"/>
春事闌殘不我留栗里莊前陶令醉浣花溪上杜陵愁<pc n="lb"/>
有錢難買身强健載酒尋芳作勝遊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄郡幕李叔易兼東靳寛甫知事<pc n="lb"/>
半紙虚名鮎上竿毎嗟孤負寸心丹濟時有術補天易<pc n="lb"/>
學道無緣縮地難酒熟牀頭巾可漉魚縣門外鋏空弹<pc n="lb"/>
榮枯遲疾皆由命白首當年起釣磻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次汪仁齋百丈巖韻<pc n="lb"/>
斷壁懸厓獨木橋雲林烟樹影蕭蕭巑岏上聳參天石<pc n="lb"/>
                    <pb n="60a"/>
噴噀中翻巨海濤冥晦疑從三峽度崢嶸真絶衆山高<pc n="lb"/>
我來避地非登覽怕煞征塵染布袍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過平墓<pc n="lb"/>
飛泉百尺噴龍門界破青山玉一痕萬壑松聲清病骨<pc n="lb"/>
半川花影惱詩魂茶爐藥鼎封雲窟棋局盤池隱木根<pc n="lb"/>
從古名山多勝景何妨載酒共談論<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小疾<pc n="lb"/>
日抱㣲疴費誦吟等閒風月不闗心病魔便合避三舍<pc n="lb"/>
                    <pb n="60b"/>
詩價何曾直百金泉石烟霞從性僻市朝塵土任渠深<pc n="lb"/>
祗今四海瘡痍甚安得秦人為砭鍼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩謝朱克用萬户<hi>崇天京都門名</hi>
                    <pc n="lb"/>
驕馬京城記昔年侯曾侍輦出崇天御街寛處春容澹<pc n="lb"/>
金殿横頭日影穿側帽王孫歌窈窕隔花仙子話因縁<pc n="lb"/>
歸來江右紅塵際天上風雲只自然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>懐姑熟<pc n="lb"/>
蘆葦蕭蕭青山巔故人悠悠别經年李家兄弟擢雙桂<pc n="lb"/>
                    <pb n="61a"/>
張氏門庭出孝蓮右轄簪纓今有幾監司冠葢豈無傳<pc n="lb"/>
感嘅翻思成一夢令人却憶錦袍仙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>李青山二子長伯羽次曰仲羽皆中鄉貢其里名雙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>桂坊長孝後知閩憲幕完顔右丞呼納監司皆寓居<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>城中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和曹志行寄弟可菴<pc n="lb"/>
幾年無計見長眉春半詩來惱我脾遯世入山深始好<pc n="lb"/>
憂時撫劍醉方宜不聞彭澤人裁竹翻笑商巖老却芝<pc n="lb"/>
                    <pb n="61b"/>
情話雖親悵疎闊寄書仍怪鶴歸遲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次王和夫見寄<pc n="lb"/>
旌旗摇曳栁營前邑賴元戎守禦堅林藪漫如秦地日<pc n="lb"/>
山河依舊漢家天剛風萬里掃妖祲甘雨四方清瘴烟<pc n="lb"/>
堪羨山中萃清致醉歌人訝老詩仙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和俞舜欽韻<pc n="lb"/>
康衢陋巷乏紅塵湖海交情孰與親旭日依然升海島<pc n="lb"/>
妖風久矣渡江濵市橋細栁惱清曉官路孤梅愁早春<pc n="lb"/>
                    <pb n="62a"/>
甚喜地仙俞博士知幾自不與時均<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聞闗上日戰<pc n="lb"/>
邊闗虎狼日格鬭村落雞犬皆哀鳴壯士奔騰兾進取<pc n="lb"/>
老夫懶拙期昇平九天星象乖異見千里闗山魂夢驚<pc n="lb"/>
起舞中宵誰氏子好將時事為予評<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>飲程氏莊<pc n="lb"/>
小閣紅爐暖似春白甆瓶矮瀉香醇平時恬退非無益<pc n="lb"/>
此日英雄恐未真虎陣從教分地界鵑聲未必叫天津<pc n="lb"/>
                    <pb n="62b"/>
夜來醉裏慿高望萬里紅雲覆紫宸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>有客自北固來者留宿茅齋<pc n="lb"/>
湖海交遊老弟兄十年不見困從征干戈江上猶思鬭<pc n="lb"/>
詩酒燈前且叙情世事看來棋局變功名識破釣絲輕<pc n="lb"/>
到家風月知無恙相見諸公煩寄聲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>金陵懐古<pc n="lb"/>
六代繁華古又今鍾山王氣拂雲岑玉驄聲斷烏臺寂<pc n="lb"/>
赤幟陰移畫省深月照觚稜風淅淅霜清甬道夜沉沉<pc n="lb"/>
                    <pb n="63a"/>
白頭原是觀光客手弄梅花感慨吟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈宣城朱士元善吹簫<pc n="lb"/>
玉樓明月紫鸞管秦女曾吹引鳳凰一氣抑揚調律吕<pc n="lb"/>
五音清濁按宫商嗚嗚如隔落花遠嫋嫋更聞流水長<pc n="lb"/>
鄭衞滛聲悦凡俗吾將洗耳聽朱郎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雨中呈豐彦輝<pc n="lb"/>
十年塞北干戈擾二月江南雪雨深時異世情難逆料<pc n="lb"/>
天寒老客不能禁江山明秀動歸興花栁横陳驚壯心<pc n="lb"/>
                    <pb n="63b"/>
休上賈生流涕䇿且賡梁父白頭吟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寓居牕外葵花盛開可愛<pc n="lb"/>
牕外花開一丈紅數枝穠淡倚牆東寸心也學傾朝日<pc n="lb"/>
二色相依競晚風猶記昔年栽館地又看佳節走兒童<pc n="lb"/>
蒲葵在眼龍舟歇不道飄零尚梗蓬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>高村吳仲文有約<pc n="lb"/>
共道延陵好弟昆嚮來簪笏藹高門故家喬木今非昔<pc n="lb"/>
流水孤村朝復昏松塢樹交猨抱子花園草合鶴生孫<pc n="lb"/>
                    <pb n="64a"/>
繁華自古如春夢相對悲歌酒一尊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春雨彌旬下民艱食即事<pc n="lb"/>
白雨跳珠瀉嬾荷墨雲堆騎轉庭柯牡丹花好醉能幾<pc n="lb"/>
杜宇聲悲春不多樂事毎為塵俗誤韶光也被老天磨<pc n="lb"/>
惜春歸去留無計買酒溪頭長短歌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>縣丞那彦權考績賦詩贈行<pc n="lb"/>
春風驛路馬蹄輕載酒河橋酌遠行官向滿時知政績<pc n="lb"/>
人於别處見交情十年帶劍裨王業二月看花上帝京<pc n="lb"/>
                    <pb n="64b"/>
聞道青雲多故舊長才祗合輔台衡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻葉實夫西山園飲<pc n="lb"/>
西山蒼翠誰家園竹樹遶屋何森然置酒邀我坐林下<pc n="lb"/>
高歌握手行花前偶然得句不在巧相勸爛醉仍烹鮮<pc n="lb"/>
世事人情多莫問百年過去知誰賢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次宋耕夫經歴梅木杖韻<pc n="lb"/>
羅浮山下碧柯長入手摩挲色古蒼顛躓暫添身畔力<pc n="lb"/>
䇿扶曾嗅水邉香狂吟毎喜對雪月倚立更憶傳青黄<pc n="lb"/>
                    <pb n="65a"/>
止渇將軍不攜去留與詩翁訪草堂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南山秋色樓<pc n="lb"/>
秋色横空眼界寛玲瓏八面見峯巒稻花香滿雨初足<pc n="lb"/>
梧葉聲清風正寒百尺不教餘子臥四時那許俗人看<pc n="lb"/>
課孫教子無他事笑拍闌干解醉顔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宿蜀川覺乘寺<pc n="lb"/>
遊宿招提記去年重來春暮雨餘天豐碑甚愧留名姓<pc n="lb"/>
玩世何由脱俗縁未了此身還是累已參前定不為禪<pc n="lb"/>
                    <pb n="65b"/>
春花秋月無窮意一笑空山聽杜鵑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="66a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>貞素齋集卷七<pc n="lb"/>
<pb n="66b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>貞素齋集卷八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>貞素齋集卷八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>舒頔<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>七言長律<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>閒居遣懷<pc n="lb"/>
手弄閒雲只自怡樂門真味少人知溪邉觀水栁風細<pc n="lb"/>
竹上題詩花日遲醉裏焚香評古畫醒餘煮茗著殘棊<pc n="lb"/>
文章不入翰林眼形貌宛如岩壑姿王衍清談時拂塵<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
楊脩用智夜捫碑寄言馳騁京華客我正高吟岸接䍦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送葉宗茂之京陵<pc n="lb"/>
羣公政爾論歸田又上鍾陵順水船薇省檄來徵俊彦<pc n="lb"/>
黄金臺築聘時賢文章氣骨凌三傳議論波瀾動百川<pc n="lb"/>
誼重金蘭增繾綣居同桑梓益周旋已聞天上風雲曾<pc n="lb"/>
未信人間雨露偏霄漢故人如問訊江東老客雪盈顛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>有懐諸公<pc n="lb"/>
黿鼉出沒黄田蕩龍虎盤蹲白下城才俊滿前勞顧問<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
愚蒙在下冀昇平波濤江漢暫時險烟霧乾坤有日清<pc n="lb"/>
文士負才徒倚馬武夫挾勇祗談兵朝廷安用生疑慮<pc n="lb"/>
田野何由覩聖明薇露每愁東日上桞雲猶帶北風横<pc n="lb"/>
羣公退食方云喜數子馳心尚慕榮澤國暮春觀撲滿<pc n="lb"/>
江湖深夜炯攙搶鄉村落落真堪歎冠冕峩峩未足驚<pc n="lb"/>
黄犬東門憐往事白頭南土憶歸耕<hi>撲滿土器攙搶彗星</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詩餘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>滿江紅<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>時雪快晴苗民攻宣未克往來郡邑間擾攘尤甚憲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>府移司於徽視而不問歎時事之靡寧哀生民之塗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>炭因賦此曲兼柬邑令郭文質<pc n="lb"/>
天也多情巧幻出天河寒水多態度悠悠颺颺輕粘牕<pc n="lb"/>
紙萬里豈無祥瑞應四方已在饑寒裏把溪山好處縱<pc n="lb"/>
横摹須臾耳<pc n="　"/>江海濶風塵起狐兔狡鷹鸇耻假蠻<pc n="lb"/>
夷威柄侵漁而已諸老忠良皆石柱九重仁聖真天子<pc n="lb"/>
待明朝晴霽看青山清如洗<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>酹江月<pc n="lb"/>
三槐氏胄早榮陞大府展施才調應歎濡須兵革後幾<pc n="lb"/>
度愁紆懷抱剪燭寒更催科春晚諸事安排了簿書藂<pc n="lb"/>
裏辛勤説與誰道<pc n="　"/>遙想淝水西邊三賢堂古孝肅名<pc n="lb"/>
偏好為我瓣香先致敬耿耿寸心相照贊畫侯藩趨丞<pc n="lb"/>
相府指日登樞要不堪離别一尊聊為傾倒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蝶戀花<hi>送胡一之上襄陽</hi>
                    <pc n="lb"/>
鍾阜相催何汲汲猿鶴休驚却上襄陽驛袖拂峴山碑<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
蘚碧淒涼淚眼今猶昔<pc n="　"/>勲業正須年少日楚雨湘雲<pc n="lb"/>
囊錦都收拾祗恐綠閨春寂寂孤鸞背月鮫綃濕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>酹江月<hi>送指揮司王仁卿知事代廣陵郡官作</hi>
                    <pc n="lb"/>
人生交誼篤金蘭氣味不堪離别綠水紅蓮聲價舊又<pc n="lb"/>
向高郵施設幕底清風樓前明月此意<graphic n="KR1088" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1088.png" mimeType="image/png"/>誰説美哉魚<pc n="lb"/>
米此行足可怡悦<pc n="　"/>聞道細栁營中三軍整肅訓練真<pc n="lb"/>
竒絶贊畫公餘閒拭目午夜劔光明滅料想明年榮膺<pc n="lb"/>
薇省高步登天闕片雲相隔人來應問華髪<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謁金門<pc n="lb"/>
人磊落移贊高郵蓉幕采筆生春和氣作軍民同此樂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>休説邊陲蕭索米白魚肥如昨别後情懷何處托寒<pc n="lb"/>
光倚山閣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>水龍吟<hi>慶陳仲洪家慶樓</hi>
                    <pc n="lb"/>
人間何處無樓算來積善應難得操持一念應乎萬事<pc n="lb"/>
盡皆陰德伯仲怡怡親朋濟濟雲仍蟄蟄任才高王燦<pc n="lb"/>
興同庾亮誰敢與元龍敵<pc n="　"/>珍重劉郎好事好浮山為<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
君拈出眼前標致壁間圖畫屏間松竹春晚<graphic n="KR1088" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1088.png" mimeType="image/png"/>高秋睛<pc n="lb"/>
眺逺翠紅如織待他年看取飛來五鳳記如椽筆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>折桂令<hi>夀張德中時三月三日</hi>
                    <pc n="lb"/>
問仙娥何處稱觴帕逓香羅壽祝張郎整整杯盤低低<pc n="lb"/>
歌舞澹澹韶光想無愧乾坤俯仰且隨緣詩酒徜徉樂<pc n="lb"/>
意何長人醉西池月上東牆<pc n="　"/>過今朝三月初三昨夜<pc n="lb"/>
長庚書幌光含狂客追懽歌姬索笑餘子醺酣且莫説<pc n="lb"/>
鶯兒睆睆試聽他燕子喃喃此樂何堪喜君暢飲容我<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
高談<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>風入松<pc n="lb"/>
故人情况近如何應被酒消磨醉來笑倚娉婷卧傷心<pc n="lb"/>
處暗濕香羅肱曲紅生玉笋鬢偏翠捲新荷<pc n="　"/>薰風枕<pc n="lb"/>
簟届時和着我醉歌襄陽舊事今安在風流客屈指無<pc n="lb"/>
多休説玉堂金馬爭如雨笠煙蓑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沁園春<hi>閒適</hi>
                    <pc n="lb"/>
閒處如何也堪吟詩也堪弈棊想白衣送酒誰如元亮<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
白鵝換字誰似羲之濠上觀魚雲間呼鶴此樂人間未<pc n="lb"/>
易知平生性喜不惟酒困常帶書癡儘教步武天池<pc n="lb"/>
且間得閒身一會嬉便朝登金馬何裨世教暮趨玉殿<pc n="lb"/>
安救時危赫赫功名堂堂事業不傅先生這肚皮休瞞<pc n="lb"/>
我任官高祿厚也要些兒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小重山<hi>端午</hi>
                    <pc n="lb"/>
碧艾香蒲處處忙誰家兒共女慶端陽細纒五色臂絲<pc n="lb"/>
長空惆悵誰復弔沅湘<pc n="　"/>往事莫論量千年忠義氣日<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
星光離騷讀罷總堪傷無人解樹轉午陰凉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>前調<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>時有武陵之行值時變故弗果因賦之<pc n="lb"/>
笑問西風一葉舟阿誰招我武陵遊豈知身世兩悠悠<pc n="lb"/>
西湖好孤負桂花秋<pc n="　"/>應笑樂平侯無端千百計一塲<pc n="lb"/>
休愿將功烈闡皇猷南飛鴈莫為稲粱謀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朝天子<pc n="lb"/>
學騃粧癡誰解其中意子規叫道不如歸勸不醒當朝<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
貴閒是非於心無愧儘教他事爭甚底不如他瞌睡不<pc n="lb"/>
如咱沉醉都不管天和地<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江城子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>歌者張氏戴仲德本時以茶謁之家戲書以貽之<pc n="lb"/>
戴郎昆仲太風流翠娥愁解貂裘醉中摸索玉搔頭繡<pc n="lb"/>
被搵香肌粉滑雲作帳月為鈎<pc n="　"/>茅菴權當小秦樓意<pc n="lb"/>
綢繆話揚州瓊花騎鶴兩悠悠薄倖薄倖生今老矣無<pc n="lb"/>
夢到那溫柔<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>前調<hi>代人送行</hi>
                    <pc n="lb"/>
積雨坡塘五月秋送還留且停舟聽我驪駒歌徹上廬<pc n="lb"/>
州無奈綠牕眉鎖恨情脉脉思悠悠<pc n="　"/>同鄉翻作異鄉<pc n="lb"/>
愁善謀猷儘優遊不見閭閻談笑覔封侯勲業此時都<pc n="lb"/>
莫問書有便寄來否<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>水龍吟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>端午日寓苧干作時四方洶洶民思太平而未寧也<pc n="lb"/>
輕雲閣雨還晴蒼黄又負端陽節去年今日大彰深處<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
寸腸千結好事多無良辰難再猶傳遺孽看連城澒洞<pc n="lb"/>
大家愁惱這光景何時歇<pc n="　"/>因想金陵佳麗閙秦淮龍<pc n="lb"/>
舟稱絶牙檣錦䌫翠冠珠髻畫蘭羅列回首丘墟滿襟<pc n="lb"/>
塵土向人空説且停杯容我離騷細讀弔羅江月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沁園春<pc n="lb"/>
多少閒情桃源問蹊柯山看棊把杏花春雨從頭吟了<pc n="lb"/>
木樨秋月開户邀之氣捲風雲眼空江海萬古從前我<pc n="lb"/>
已知君休笑任陳摶假睡豫讓佯癡<pc n="　"/>風回太液清池<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
欲留住東皇共笑嬉想乾坤浩浩誰曾整頓干戈擾擾<pc n="lb"/>
孰問安危籠絡人才登崇祿秩赤箭青芝敗鼔皮都休<pc n="lb"/>
問看營巢燕子哺乳鶯兒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>水調歌頭<hi>時楊溪避兵</hi>
                    <pc n="lb"/>
飽來石上卧醉向溪頭吟山靈不管閒事容我儘登臨<pc n="lb"/>
山外猿啼鶴唳世上虎爭狼鬭此地白雲深古今一抔<pc n="lb"/>
土天地亦何心<pc n="　"/>隔茅廬塵萬丈不相侵林泉自有佳<pc n="lb"/>
處石溜似鳴琴漢室煌煌大業唐代昭昭正統此理細<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
推尋高詠出山去草木亦知音<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太常引<pc n="lb"/>
山色共承宣君秩滿我遲延幾度醉花前曾怪殺春山<pc n="lb"/>
杜鵑<pc n="　"/>菱花再照鸞膠再續應笑雪盈顛深夜話婢娟<pc n="lb"/>
也曾是都門少年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>風入松<hi>雨後偶成</hi>
                    <pc n="lb"/>
紗厨過雨晚凉生枕簟不勝清氷肌玉骨元無汗香風<pc n="lb"/>
過深院語流鶯翠幌光摇絳蠟畫堂暖瀉銀瓶<pc n="　"/>玉筝<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
牙板接新聲雲髻寶釵横銀絲膾細江瑶脆揚州月照<pc n="lb"/>
我醉吹笙舊事十年猶記壯懷此日堪驚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀新郎<hi>為張德正續絃之慶</hi>
                    <pc n="lb"/>
繡隱芙蓉褥更屏間雙雙孔雀間金盤綠鶴别鸞離深<pc n="lb"/>
閨悄帳冷梅花夜獨空夣繞巫山千矗雨意雲情紅顔<pc n="lb"/>
霜鬢合懽再把鸞膠續事諧矣意方足<pc n="　"/>洞房春暖人<pc n="lb"/>
如玉怕的是雞聲逓曉無情催促笑拂菱花相依照取<pc n="lb"/>
次畫成眉曲伊也道臨邛何辱吉叶熊羆應入夢看這<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
番桂子紛追逐為君喜醉紅燭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>虞美人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聞邑雲臺烟火花燈老倦不復往觀<pc n="lb"/>
紛紛兒女看燈去千㸃摇紅樹翠鼇山倚紫雲堆記得<pc n="lb"/>
年時老子也曾來<pc n="　"/>硫硝結縛通仙伎光燄千般異今<pc n="lb"/>
年老子懶來看手弄梅花和月倚闌干<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>貞素齋集卷八<pc n="lb"/>
<pb n="9b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>貞素齋集附錄卷一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>貞素齋集附錄卷一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>貞素齋銘<pc n="lb"/>
新安舒君道原以貞素銘齋京口俞希魯為之銘曰心<pc n="lb"/>
有懿徳貞為之則素位而行厥徳用迪徳貴於貞維體<pc n="lb"/>
之成行安乎素斯用之行匪體而用奚貞以素素本乎<pc n="lb"/>
貞徳行斯具貞以幹事事由是立素以履道何往弗吉<pc n="lb"/>
維忠維信無畔無援正固居易貞素斯踐朂爾舒子敬<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
慎終始忠告輔仁述此銘只<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>貞素齋記<pc n="lb"/>
洪荒之世遐乎邈哉上古伏羲氏作有畫而無書中古<pc n="lb"/>
羣聖迭興然後六經傳焉何以謂四徳元亨利貞由是<pc n="lb"/>
而四時順序四方定位焉何以謂五行金木水火土由<pc n="lb"/>
是而五常均賦五采彰明五音五味相資而生焉績邑<pc n="lb"/>
隱君子舒公道原焚香盥手卜易遇乾曰乾天也貞為<pc n="lb"/>
乾徳支卦得兑曰兌西方也素為兌邑於是𨽻古額其<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
齋貞素屢來謁記初道原當海内隆平尊先公尚無恙<pc n="lb"/>
左右侍養烝烝孝謹乃鼓篋使之逺遊舉茂才陞校官<pc n="lb"/>
於金陵治書王公繼學侍御張公夢臣韓公伯髙一見<pc n="lb"/>
器識要出自我門下京口侍御秦公元之左丞裕之吟<pc n="lb"/>
詩論文買舟徘徊金焦兩山間奈秉性剛特於是非可<pc n="lb"/>
否不得其平則拊髀用泄憤懣自視汲黯不翅於囁嚅<pc n="lb"/>
齷齪為何如人也壬辰之變生意日蹙又念平生知己<pc n="lb"/>
無托知者出入磵谷殘雪乍消凍禽棲樹落梅㸃染知<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
者以為髙士長裾破笠嗜飲輒醉不知者以為狂客云<pc n="lb"/>
嗚呼大道無名强之以名道四徳終於貞貞者正而固<pc n="lb"/>
也𤣥武蟠屈以靜為體也五采始於素素者潔而白也<pc n="lb"/>
粉地蕭瑟以文為用也一靜一動而復歸於靜天地已<pc n="lb"/>
生之氣也一質一文文而復本於質天地已成之象也<pc n="lb"/>
嗚呼㣲矣道原今年七袠有二耳聰目明老學不倦拳<pc n="lb"/>
拳以貞素為務几杖有銘盤盂有戒佩韋弦皆以藥其<pc n="lb"/>
性之偏求其志之篤驗其學之有成也異時經其里指<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
其齋遺風餘烈有不可及之歎以老成之難遇也典刑<pc n="lb"/>
在焉洪武八年冬十月既望同郡盲者唐仲實記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>貞素齋記<pc n="lb"/>
績溪舒先生道原疇昔升平時解后城闉懽然文字間<pc n="lb"/>
至酒酣氣張逸氣舒發慨然論天下事曰當然不當然<pc n="lb"/>
指顧區畫擬議犁然當於人心予有以知夫先進之士<pc n="lb"/>
意氣之真識度之逺徳義之審也遂相與訂交遊幾二<pc n="lb"/>
十年握手懽甚契合益深而各蒼顔白髮矣迺曰吾讀<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
書之所扁曰貞素昔諸大老為詩文盈軸兹蔑尺紙能<pc n="lb"/>
無情乎予惟貞素之道以儒説推厥義為大先生之取<pc n="lb"/>
之也何居乾之四徳貞下起元元之運極天地亘萬古<pc n="lb"/>
配四時生生不窮而貞之徳為本故先天圖六十四卦<pc n="lb"/>
三百八十四爻與天為運而變剥之間貞之徳消息著<pc n="lb"/>
焉辟則人心之酬酢萬事萬變施無不當莫非仁徳之<pc n="lb"/>
流行而本然之善其本也素為采色之本故曰繪事後<pc n="lb"/>
素又曰易有太素真素也者其諸指夫貞之徳為本然<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
之善而思所以用力者歟學問之道莫大乎涵養本原<pc n="lb"/>
能用力於此即程子教人靜坐之功李延平授受子朱<pc n="lb"/>
子涵養喜怒哀樂未發之中之謂也抑貞之訓曰正而<pc n="lb"/>
固以貞素而謂天本善之善固也而子朱子又以素猶<pc n="lb"/>
見在釋之何耶竊謂即其見在之位而為其當為固其<pc n="lb"/>
本然之善也故曰君子思不出其位又曰素富貴行乎<pc n="lb"/>
富貴素貧賤行乎貧賤素夷狄行乎夷狄素患難行乎<pc n="lb"/>
患難是則貞素也者又所以謂夫心身之間事為之際<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
當益固其本然之善而思所以用力致其警省者歟君<pc n="lb"/>
子之學莫大乎因夫時措之宜而本然之善存此聖人<pc n="lb"/>
安土敦仁樂天知命之事也若然則君子由前之為其<pc n="lb"/>
植乎内也深由後之為其培乎外也厚内外涵養挾持<pc n="lb"/>
上達天徳而内聖外王之道具矣聖賢之學其有大諸<pc n="lb"/>
此者乎故曰貞素以儒說推厥義為大此吾儒心法也<pc n="lb"/>
又豈老莊樸素質素純素之謂者哉先生升平時研聖<pc n="lb"/>
學筮膴仕浩然思有所為洎遭亂離涉艱險毅然無所<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
屈撓其有得於真素之道多矣斯其所以眷眷思繹其<pc n="lb"/>
義以貽後之人者歟惜予之不足以發之也兹姑撰述<pc n="lb"/>
所聞以為復先生尚其憶夫諸大老之說為有合與否<pc n="lb"/>
以告我而無以為固也是為記洪武辛亥五月望日歙<pc n="lb"/>
周澹如書於鶴止閑軒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>貞素齋後記<pc n="lb"/>
文者物之成章者也道者文之所載者也道固無時而<pc n="lb"/>
不在文亦無所往而不有也日月星辰山川草木天地<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
之文也風雨霜露煙雲雷電陰陽之文也圖書八卦伏<pc n="lb"/>
羲氏之文也易書詩春秋禮樂周公孔子之文也顔曾<pc n="lb"/>
之學由之政求之藝皆文也其所載之道發於自然垂<pc n="lb"/>
於永久盛大昭著輝光日新窮天地亘萬古而不冺者<pc n="lb"/>
道之體也是君子得之於心施之於事身脩家齊篤恭<pc n="lb"/>
而天下平者道之用也孟子所謂窮則獨善其身達則<pc n="lb"/>
兼善天下道之效也是以或出或處或用或舍居易而<pc n="lb"/>
行夷險一節莫不各適其當然之道於是乎有貞素之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
義焉夫貞者正也常也素猶見在也易曰天地之道貞<pc n="lb"/>
觀者也日月之道貞明者也天下之道貞夫一者也君<pc n="lb"/>
子藏器於内觀變於外察盛衰消長之理識進退存亡<pc n="lb"/>
之機守乎一而不二主乎中而不移直有富貴貧賤威<pc n="lb"/>
武所不能奪者吉凶榮辱禍福利害一信於已而非所<pc n="lb"/>
可計固有確然而不動於心者其知貞常之道見在之<pc n="lb"/>
義也歟非盛徳君子孰能然乎華陽道原舒君卓犖瑰<pc n="lb"/>
偉之士也少負奇氣壯遊於大人君子之門當時縉紳<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
莫不折節敬禮爭相辟薦三歴校官既而丁時艱難遂<pc n="lb"/>
杜門為逸老計以貞素扁其齋前鑿方池周植竹木竒<pc n="lb"/>
蔬異果春華秋實粲然而敷榮森然而行列教授生徒<pc n="lb"/>
日接賔客談詩文論古今得失或危坐忘飡或陶然一<pc n="lb"/>
酌興有所寄則長歌短章舂容激越浙風江雨喚醒舊<pc n="lb"/>
夢不自知其年嵗之馳而山林之樂也是皆守正以為<pc n="lb"/>
常素其位而行合乎居易俟命之㫖而無行險儌幸之<pc n="lb"/>
心真有契於貞素之義矣鄉先生題詠成帙發其全徳<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
不亦盛乎復徴余言夫以雅行文章巋然範俗耆年碩<pc n="lb"/>
徳著於鄉里小子後生何敢措辭於其間哉然吾郡文<pc n="lb"/>
公桑梓之邦禮義之俗日靡故家典獻霜木晨星走也<pc n="lb"/>
不肖栖遲名邑七年於兹承下風親教誨不可不謂之<pc n="lb"/>
知己也况詩書之澤既深且逺他日賢子若孫必有以<pc n="lb"/>
英俊奮發大其家聲則先生之文傳於無窮而道亦相<pc n="lb"/>
與不朽矣是則今日之記亦不可無也洪武九年龍集<pc n="lb"/>
丙辰夏六月朔甲申契生婺源方元成識於邑庠慎獨<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
齋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>貞素先生花萼圖記<pc n="lb"/>
真人馭極四海九州罔有内外悉靡然臣服葢天威也<pc n="lb"/>
天威窮日所出入矧華陽密邇畿輔耶是故林臯遺逸<pc n="lb"/>
坐享昇平為世歆幸予内弟貞素先生積學勵行延譽<pc n="lb"/>
朝著典台州路教授致政歸謂華陽溪山竒秀甲新安<pc n="lb"/>
日移伯仲逺遜杖履所及或登髙或聽泉或掇幽芳或<pc n="lb"/>
䕃喬木春有北野縣花夏有梓橦山雲秋有映潭月冬<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
有蒼洞雪千態萬狀不可殫紀嘉時令節雅歌投壺賡<pc n="lb"/>
唱迭和皆理道政事非徒博奕飲酒溺於閨門之懽而<pc n="lb"/>
已好事者繪為花萼圖以傳之予往省諸舅氏過從未<pc n="lb"/>
嘗不三擊節歎賞乃語貞素曰憶紅巾之亂南北郡縣<pc n="lb"/>
且陷沒髙薨巨桷鞠為丘墟榛葦所生鳥獸所聚霜露<pc n="lb"/>
蒙翳四顧蒼莽欲尋殘山剰水之樂漫不可得則凡富<pc n="lb"/>
貴功名人生待之以為榮待之以自託於天壤間者果<pc n="lb"/>
何如哉君子之道不以天下之重易所性之貴吾貞素<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
伯仲良有以也雖然啖鼎食之寸臠味滄溟之一滴敢<pc n="lb"/>
不敬念我天威吾儕耄矣當詔諸後人圖所以為報開<pc n="lb"/>
門而仕務砥礪名節致君澤民不為苟且肥身潤家之<pc n="lb"/>
謀當大艱難大變故從容處之閉門而隱安土敦仁樂<pc n="lb"/>
天知命以節士㢘退之行自勉則今日花萼永永無斁<pc n="lb"/>
若夫輿馬赫奕蕩惑里巷官爵貨力摇動官府率為花<pc n="lb"/>
萼之累所不忍聞也予葢親戚乃致情愛之私規切云<pc n="lb"/>
云貞素毋以予為迂龍鳯十二年二月前奉政大夫同<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
知寧國路總管府事瀛州章文麟書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故貞素先生舒公行狀<pc n="lb"/>
禮記云事師無犯無隱左右就養無方服勤至死心喪<pc n="lb"/>
三年貞素先生舒公梓之師也生事之死喪之則所以<pc n="lb"/>
狀其行而使之不冺者禮不在吾弟子耶先生生於元<pc n="lb"/>
大徳甲辰十二月二十又四日諱頔字道原貞素其號<pc n="lb"/>
也先生之先居舒村有曰雅公雄公者為宋文武狀元<pc n="lb"/>
官至宣使尚書科第相繩至九世孫恕四公覩績之山<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
水明秀因家居城之北焉代多聞人至髙祖六九公諱<pc n="lb"/>
珣以明經補國學上舍時天下多故遂不仕著有鶴林<pc n="lb"/>
手稿曾大父諱夢旂字武仲宋補國學上舍仕登仕郎<pc n="lb"/>
大父諱正大字直方號梅埜元初以肄業積分授饒州<pc n="lb"/>
路長薌書院山長轉廣徳路儒學正父諱𢎞字彦洪號<pc n="lb"/>
白雲先生以文學薦授杭州路昌化縣教諭又轉教錢<pc n="lb"/>
塘皆儒官也先生幼有操志嗜學好義不與羣兒伍外<pc n="lb"/>
祖玉甫戴公嘗竒之曰余將見文明之外孫異日必昌<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
其家年十二三經書成誦十五六淹貫諸史工詩文鄉<pc n="lb"/>
先輩皆奇之與同郡允升朱先生子美鄭先生以文程<pc n="lb"/>
先生相與講明比壯遊江湖尋師問道受業於姑孰青<pc n="lb"/>
山李先生與其子伯羽仲羽及翰林主敬陶先生博士<pc n="lb"/>
元叔潘先生皆為同舍生時中丞伯庸馬公祭酒伯髙<pc n="lb"/>
韓公洎諸南豸冠皆雅善深器之後至元丁丑江東憲<pc n="lb"/>
使雅克巴哈辟為池陽教諭大興文教貴招來多士時<pc n="lb"/>
萬户侯棗陽仲賢萬公庫楚巴哈公延於家塾訓子孫<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
皆襲侯爵秩滿調京口丹徒校官遂館於平章元之秦<pc n="lb"/>
公之門先是邑學無恒産廩禄仰給郡學黌舍僅三楹<pc n="lb"/>
卑隘弗稱門廡悉缺先生瞻顧嘆曰何足以闡斯道遂<pc n="lb"/>
白郡守士則王公出已帑率士類鳩度財用辟建禮殿<pc n="lb"/>
如制創齋廡及櫺星門不日落成士民嘆美生徒從遊<pc n="lb"/>
者日益衆江淛考試官松江府判用中俞先生為文刻<pc n="lb"/>
石以記其事至正庚寅轉陞台州路儒學正遭時多艱<pc n="lb"/>
不仕歸覲親闈定省未温兵戈擾攘遂奉親攜書歸遁<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
山中嘗與其弟逺遜輿親避寇巖谷被擄執先生正色<pc n="lb"/>
叱賊言甚厲欲殺害之弟兄執手抵爭代死且曰若輩<pc n="lb"/>
罄我囊槖酷毒吾家但存弱孫以奉吾母死無憾焉由<pc n="lb"/>
是賊衆皆感泣俱釋以全丙申二月初七日也嵗丁酉<pc n="lb"/>
天下猶未寧今衞國鄧公戡定吾郡江淮知府天章理<pc n="lb"/>
公開治吾邑交章薦剡厚禮卑辭聘先生於北山之陽<pc n="lb"/>
先生志不果出矣遂以疾辭未幾慈闈失養閉門終喪<pc n="lb"/>
禮晚年誅茅結廬為讀書所扁曰貞素齋訓課子孫講<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
解不倦長於詩文有古澹稿華陽貞素諸集藏於家而<pc n="lb"/>
稿之不存者尚多尤工於篆𨽻筆力精健人多慕求之<pc n="lb"/>
先生操行堅正不屈不阿甘貧樂道不及功利故能今<pc n="lb"/>
終天命洪武丁巳秋九月十又五日終於家享年七十<pc n="lb"/>
有四先生娶胡氏子一孫男二嗟夫人之有死逝如夜<pc n="lb"/>
旦豈有超然而獨存者哉書曰朝聞道夕死可矣舒由<pc n="lb"/>
上舍至于先生五世相傳皆以儒顯豈非源深流長之<pc n="lb"/>
效歟然則舒氏之澤将未艾若先生者可謂生順而沒<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
寧者矣嗚呼哲人云亡予將疇依相嚮而哭為之失聲<pc n="lb"/>
昔人有痛其師之死而私為之諡者而今則未敢也敬<pc n="lb"/>
為述其行實丐求當世名公一言庶幾可以傳不朽云<pc n="lb"/>
時洪武十二年春正月吉日邑東門生張梓頓首拜譔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>梓字英材號無欲齋後以學行舉任本縣儒學訓導<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>轉授遼陽學諭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>華陽貞素舒先生墓誌銘<pc n="lb"/>
余先人嘗與績溪先輩王伯經胡相之舒彦洪三先生<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
為友古義稱篤惟彦洪先生子道原公與予又友愛特<pc n="lb"/>
深己酉奉檄齎詔㫖抵績溪與道原盡記登源洞題詠<pc n="lb"/>
韓退之有曰兩家子弟材智不相下不能通知二父志<pc n="lb"/>
若道原者可謂善繼其志矣丁巳秋道原疾逝予瞽未<pc n="lb"/>
遑弔哭己未春其弟遜與其子詢袖銜行實踵門告曰<pc n="lb"/>
余家與先生忝交載世先生必能道吾先兄意中事願<pc n="lb"/>
丐一言以賁幽壤嗚呼予忍誌道原之墓乎按公諱迪<pc n="lb"/>
字道原貞素其號也先生之先居舒村有曰雅公雄公<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
者宋以雄才及第科甲蟬聨迨其孫恕四公遷家績之<pc n="lb"/>
城北雲仍相繼代不乏人髙祖珣公以明經補國學上<pc n="lb"/>
舍時天下多故遂不仕著有鶴林稿曾祖夢旂公字武<pc n="lb"/>
仲宋補國學上舍階登仕郎祖正大公字直方號梅埜<pc n="lb"/>
元初以學行舉授饒州路長薌書院山長轉廣徳路學<pc n="lb"/>
正父彦洪公號白雲先生兩任杭州昌化臨安教諭其<pc n="lb"/>
淵源所漸者逺矣公秉性豪邁羞與市兒伍年十三黙<pc n="lb"/>
誦經籍十五六淹貫史策外祖戴公玉甫曰不特黄太<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
史之有洪鈞父矣寖長頗尋訪在鄉里集賢朱公允升<pc n="lb"/>
翰林鄭公子美御史程公以文答問反復孳孳不厭在<pc n="lb"/>
姑孰師禮李公青山一時父子不減三蘇參政陶公主<pc n="lb"/>
敬博士潘公原叔同舍生也在金陵中丞馬公伯庸祭<pc n="lb"/>
酒韓公伯髙極口借譽南院諸豸分庭抗禮凛凛不屈<pc n="lb"/>
其除貴池教諭明正學申教條俾江淮之人累累接踵<pc n="lb"/>
莫不嚮慕其調丹徒傾已帑召羣工曰廟曰學丹堊翔<pc n="lb"/>
煥内外一新記之者松江府判官俞公用中侍御秦公<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
元之設親主客以嚴講貫其陞台州路學正時方劻勷<pc n="lb"/>
不果出矣壬辰丙申遁伏巖穴有利其貲者公曰但存<pc n="lb"/>
稚孫足以供老親足矣未幾親沒肉消骨立白頭衰盡<pc n="lb"/>
公之為詩盤桓蒼古不貴纎巧織紝之習字尤喜樸拙<pc n="lb"/>
有識之者曰宗漢𨽻匪八法也家藏古澹貞素諸集若<pc n="lb"/>
干卷春秋七十有四娶胡氏子男一人名詢孫男二人<pc n="lb"/>
將以是年五月十日竁於縣治之北秀野嗚呼士不以<pc n="lb"/>
道自重久矣倘遇人之孱懦則愚弄之稍振拔者輒畏<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
縮吐舌公常太息曰士生天地間浩然正氣金石可磨<pc n="lb"/>
也膠漆可解也吾之正氣不可撓也孟賁失其勇也陳<pc n="lb"/>
平失其智也吾之正氣不可奪也石介字守道當慶厯<pc n="lb"/>
中獻聖徳褒貶忠邪先是衆怒不可犯遂以竒禍中介<pc n="lb"/>
欲鑿棺而騐其死生賴天子仁慈而不忍也公之浩然<pc n="lb"/>
正氣平日於死生禍福是非毁譽無避忌故忤時觸諱<pc n="lb"/>
而恱之者少而不樂者滋多古之烈丈夫微公其誰耶<pc n="lb"/>
余不腆於文夙辱友愛姑掇其梗概掲於墓上銘曰山<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
髙則頽水深則洄不渝不泐過者必式曰㫖矣時洪武<pc n="lb"/>
十二年四月望日同郡友人白雲唐仲實拜手撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>貞素齋集附録卷一<pc n="lb"/>
<pb n="15b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>貞素齋集附錄卷二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>貞素齋集附錄卷二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>北莊遺稿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>北莊先生諱逺字仲脩可菴先生諱遜字士謙我<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祖貞素先生之弟也先生以詩聞名家二公嘗從<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>之論議得其源流一時倡和花萼相輝貞素先生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嘗為之圖其樂可知已可菴先生雖得入府縣志<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>列之隱逸然皆未有傳也復採一二附之錄後庶<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>幾一時盛事可以並傳不朽云八世孫孔昭謹誌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>北莊遺稿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贊兄貞素小像<pc n="lb"/>
偉哉貞素金玉遐心言根理致學自天成屢濟時艱三<pc n="lb"/>
闡文教忠孝遺模古今人表<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次貞素兄逰石照韻<pc n="lb"/>
青碧石如削妍媸鑑靡阿光浮春雨洗昏動暮雲磨髙<pc n="lb"/>
尚人難見分明世不多山靈謹呵護遥睇為長歌<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>幽居次唐仲實韻<pc n="lb"/>
杏樹髙於屋榴花矮近簷疎簾風細細開户月纎纎機<pc n="lb"/>
息鷗常狎朋來鵲屢占忘懐無爾汝瓶内酒須添<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輓旌徳元真觀道士王雲友<pc n="lb"/>
嶺上雲為友牕前水是心遽遊方外去安用世間尋閬<pc n="lb"/>
苑清風迥函闗紫氣深只如酣醉夢長是夜沉沉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>莊居述懐二絶<pc n="lb"/>
花如鋪錦柳如綿落日空山哭杜鵑癡客不知塵世事<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
顛厓長伴白雲眠<pc n="lb"/>
春山青潑雨初收人倚衡門獨自愁路上相逢荆棘<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
酸風吹袂淚交流<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聞鶯<pc n="lb"/>
鶯語如簧囀清曉飛来飛去青林繞舌端便巧似訴人<pc n="lb"/>
巧語世間曾不少<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>早行和弟可庵<pc n="lb"/>
月落霜林烏乍啼風生驛路馬頻嘶柴門犬吠天将曙<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
知有人家住隔溪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
雞鳴野店整雕鞍路漸分明出亂山記得少年因中酒<pc n="lb"/>
一竿紅日倚歌鬟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上母壽<pc n="lb"/>
願祝堂上老慈親八百甲子如其人王正降誕值榖日<pc n="lb"/>
孫子稱賀當新春白髮垂垂照盞斚紅顔粲粲輝庭筠<pc n="lb"/>
冰魚寒筍愧奉養五色斒斕如鳯麟<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>貞素兄以龎公傳示讀感而賦此<pc n="lb"/>
龎公伉儷隴頭耕爵禄由來敝屣輕秦相范雎寧免辱<pc n="lb"/>
漢臣疏廣已辭榮門栽五柳諸郎懶手植三槐二子成<pc n="lb"/>
富貴從知天已定願培隂徳任餘生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>幽事<pc n="lb"/>
樹繞重門盡日隂倚風時聴蛻蟬吟采松釀酒開除事<pc n="lb"/>
畫紙圍棊消遣心親舊殊方音邈邈兵戈滿地夜沈沈<pc n="lb"/>
眼前得失君休問家住雲窩深復深<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>兄建小園草堂落成次韻<pc n="lb"/>
卜築南園喜落成種花移竹傍檐楹方池水暖魚遊藻<pc n="lb"/>
髙棟泥香燕䕶營佳客過門陪杜酒諸孫執業對韓檠<pc n="lb"/>
居貧未可思熊掌樂道何妨咀菜羮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋日郊行<pc n="lb"/>
陰霾掃淨山歴歴晴谷迴轉泉涓涓羣雀噪風世欲幻<pc n="lb"/>
一狐嘯日天為旋祥光垂情閔下土秋色着意開平川<pc n="lb"/>
我老英雄一掬淚夜深洒向虚窗前<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雨後一律呈貞素老兄<pc n="lb"/>
吾兄寫字似寫畫大筆如椽不厭提六法妙知前古意<pc n="lb"/>
八分時為上人題雨餘盈池出日落山靈隔樹科斗啼<pc n="lb"/>
最喜髙年更康健笻枝不用采霜藜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>可菴搜枯集<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自贊<pc n="lb"/>
可菴可菴處世夐别勢利不趨棲遲守拙雖無善可稱<pc n="lb"/>
亦無惡可說愧何補於事功誠有忝於前烈<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>五言詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>交山圖<pc n="lb"/>
岸巾褦襶子舉世罕知心却與山為友抱琴時一尋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題畫馬<pc n="lb"/>
冀北風霜肅江南烟雨肥騰驤盡龍種豈肯受金羈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和許知縣織婦吟<pc n="lb"/>
錦織並蒂花花成漫停梭停梭復細看人與花如何明<pc n="lb"/>
月照中天敗葉鳴寒柯誰知恩愛心翻成離恨多<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
雙星照短牖孤月懸髙枝仰睇星月明對此令人悲手<pc n="lb"/>
持并州刀為君裁寒衣不忍密密縫此心君應知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山中<pc n="lb"/>
我愛山中好翛然樂有餘荒徑從不掃溪淺足堪漁汲<pc n="lb"/>
井旋烹茗閉門還讀書雖云市朝好吾亦愛吾廬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和黄友仁見寄<pc n="lb"/>
珍重淳原客新詩寄故人交情多繾綣時倦一酸辛西<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
嶺山如畫南樓月似銀何時一尊酒同醉岸烏巾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>誕日和貞素兄韻<pc n="lb"/>
陽和回地底春信到枝南𤣥酒味方淡羲文義細參青<pc n="lb"/>
燈空自照白髮漫盈簪寸草春暉意年年此日慙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李謫仙<pc n="lb"/>
召對金鑾殿榮膺白玉堂氣吞髙力士眼識郭汾王醉<pc n="lb"/>
骨生疑蛻詩名死更香何由見顔色落月照空梁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和蔡原英暮春雜詠<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
處處鵑聲急春光大半非緑扶官柳暗紅㸃岸花飛竹<pc n="lb"/>
塢消殘靄柴門掩落暉髙人尋友罷獨抱一琴歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
十日九風雨春來有許陰氣騰三島瞑緑漲一江深苔<pc n="lb"/>
匝痕猶濕花垂力不禁遥憐杜陵老麻麥正闗心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和人韻<pc n="lb"/>
山水有真趣琴書得自由歌詩哦字眼沽酒過牆頭南<pc n="lb"/>
國黄花景西風白雁秋何人發幽興吹笛倚江樓<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題度洪富嶺道中<pc n="lb"/>
踏破瓊瑶路行穿翡翠岑光摇鰲背穩跡印獸蹄深冰<pc n="lb"/>
瑩奩開鏡泉凝玉墜簪野梅香徹骨三嗅動微吟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>七言詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題百馬圖<pc n="lb"/>
詔許平戎罷戰還征鞍初卸汗初乾從今歸牧華山後<pc n="lb"/>
只許丹青畫裏看<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和曹從善見寄<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
雨餘山霽草痕青徹夜灘聲作雨聲起坐東軒清不寐<pc n="lb"/>
開窗邀月傍雲聽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
一年好景半隂晴欲向東風訴不平幸有青青門外柳<pc n="lb"/>
牽縈詩思自多情<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題副使蔣仁本索烏巾紗<pc n="lb"/>
一幅依稀暎白頭黄花見我不須羞憑誰巧製抹眉様<pc n="lb"/>
收拾吟翁兩鬢秋<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題虚中王君紙扇所畫竹石<pc n="lb"/>
珊珊挺立兩三竿為愛清風不厭看只恐乗鸞仙子下<pc n="lb"/>
夜深吹斷玉簫寒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>道中<pc n="lb"/>
雨來雲裏山頭低雨收雲束山腰齊眼前好景吟不得<pc n="lb"/>
天風泠泠馬頻嘶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>髙尚書春曉圖<pc n="lb"/>
萬壑青涵春逺近千秋曉濕翠模糊尚書胸次何瀟洒<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
寫出匡廬一段圖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>餞博士朱大同赴京就試<pc n="lb"/>
峩峩萬仞紫陽山仰止彌髙不可攀孔席未能三月暖<pc n="lb"/>
祖鞭又覲五雲間八珍分錫瓊林宴羣珮趨陪玉筍班<pc n="lb"/>
敷奏九重承顧問定應家學動龍顔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戊戌立秋夜紀夢<pc n="lb"/>
戊戌七月立秋夜清夢忽然到江濵儒冠只有攀鱗士<pc n="lb"/>
戎服尤多射虎臣分題依稀蟾窟曉侍宴彷彿龍樓春<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
覺來展轉耿不寐涼月照窗懷故人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和方彦黙教諭思親憶鄉<pc n="lb"/>
誰家搗練鳴秋砧偏感春暉寸草心白髮倚閭日又暮<pc n="lb"/>
青衫受業更將深城頭烏啼月照樹天外鴻歸霜滿林<pc n="lb"/>
寒齋獨坐誰是伴青燈相對空長吟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送丘克明副使休官歸湖南<pc n="lb"/>
二孤髙枕大江流天入蒼茫日夜浮帆影逺連巴蜀曉<pc n="lb"/>
櫓聲清入洞庭秋菊松雅興同元亮泉石幽盟慕許由<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
别後相思梅正發月明千里倚江樓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>偶成有感<pc n="lb"/>
少年一笑拚千金騎馬看花遊上林飄飄兩袖香風發<pc n="lb"/>
鈞天彷彿聞仙音回頭往事清夢裏滚滚年光付流水<pc n="lb"/>
安得壯士挽銀河愿言為把紅塵洗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>余舊藏朱大同侍郎墨菊友仁黄兄展玩之餘感<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歎哀悼不已遂賦詩以挽敬步韻以復情見乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭<hi>朱擢禮部侍郎遭厄惜哉</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
根本東籬不用培霜葩幻向筆端來藝林遊戲遺香墨<pc n="lb"/>
宦海聲名等燼灰風韻尚憐存晚節韶華空憶占秋魁<pc n="lb"/>
披圖細玩仍珍襲獨對西風倍感哀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>心逺軒為郡城汪仲逺賦<pc n="lb"/>
結屋城東地自偏南山日見意悠然籬邊採菊仍賖酒<pc n="lb"/>
壁上懸琴不用絃滿地荒苔童不掃一庭落葉客猶眠<pc n="lb"/>
有時倒屣迎髙士却怪山林在市㕓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題戴叔珮碧霞軒<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
占得翬山一片雲卜居自愛逺塵氛一天曉絢千機錦<pc n="lb"/>
半席晴摛五采文菽水娛親春正永篝燈課子夜將分<pc n="lb"/>
箇中好景難描處孤鶩齊飛帶夕曛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江亭秋霽圖為黄友仁題<pc n="lb"/>
萬頃波光煙飄緲風䬃秋聲生木杪隔江彷彿是江南<pc n="lb"/>
一帶逺山青未了何人獨引小溪僮來訪幽亭玩易翁<pc n="lb"/>
亭下扁舟纜莫解磯頭昨夜多顛風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和謝宗可霜華花霧塵詩韻<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
宿酒禁持夢乍醒隂隂芳樹鳥無聲輕籠翠色溶溶曉<pc n="lb"/>
漸復紅香淡淡晴誤避茶烟跧老鶴慣藏栁影咽嬌鶯<pc n="lb"/>
東風却怕花神怪卷起霏微幕不成<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>餞許知縣秩滿赴省<hi>時有復三考之文至</hi>
                    <pc n="lb"/>
珍重三年月旦評今朝解組覲宸京政書上考推公論<pc n="lb"/>
詔許重來荷聖恩春滿皇都鶯囀早風清官路馬蹄輕<pc n="lb"/>
東門别酒不須醉指日兒童竹馬迎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題翬嶺<hi>分題許宰解任赴京</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
金削芙蓉傍五雲躋攀手可摘星辰風霜威肅峯巒曉<pc n="lb"/>
雨露恩深草木春百折縈紆通鳥道一泓澄澈瞰龍津<pc n="lb"/>
從今濶步最髙處身近蓬萊天上人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和曹從善見寄<pc n="lb"/>
壯志凌雲憶少年幾多髙木看鶯遷君能操守冰霜潔<pc n="lb"/>
我老心徒鐵石堅世態炎涼無古道人生會合有良縁<pc n="lb"/>
誰知病起山中客白髮瀟瀟只自憐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
暖日暄風散晦㝠園花巷柳媚新晴蹇予潦倒心猶赤<pc n="lb"/>
感子殷勤俗眼青短髮豈因衝怒竪枯腸時作不平鳴<pc n="lb"/>
夜來雨過空山後翠撲嵐光入户明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三<pc n="lb"/>
一曲歌殘樂未終韶華何事苦匆匆雲來雲去元無定<pc n="lb"/>
花落花開總是空詩夢已歸牕草翠酒痕猶借臉文紅<pc n="lb"/>
華陽山下遺衰草却喜斯文道未窮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過旌徳華陽寺文天闗上人留飲貞素兄賦詩遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次韻<pc n="lb"/>
星辰落落無多士頭雪班班有幾僧逺水霞明紅片片<pc n="lb"/>
亂山雲䕶碧層層幽懐止許琴三操勝景時容屐一登<pc n="lb"/>
寄語山鄰莫驚怪題詩刻竹記來曾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九日辱邑令歐本泉見招登髙靈山<pc n="lb"/>
絶頂行行莫厭遲酒情詩思兩相宜百年行樂可無酒<pc n="lb"/>
九日醉餘還賦詩楓嶺霜乾紅冉冉苔磯水漾緑差差<pc n="lb"/>
風流不減龍山興賸插黄花帽半敧<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再過鎮江有感<pc n="lb"/>
京口重來二十年江山景物自依然烟横鐵甕城千疊<pc n="lb"/>
潮落金山石一拳昔借青燈分講席今慚白髪泛征船<pc n="lb"/>
腰纒曾跨揚州鶴醉壓吳姬舞袖偏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題溪山環秀手卷為黄友仁賦<pc n="lb"/>
卜築城東孰與儔八牕面面擅清幽穿花流水夕陽亂<pc n="lb"/>
出岫閒雲爽氣浮坐石醉呼天外鶴凭闌閒對渡頭鷗<pc n="lb"/>
知君揭攬多清致空羨人間有五侯<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>餞黄克敬應賢良舉賦<pc n="lb"/>
祖澤汪汪陂量宏聞孫襟度玉壺清閉門自樂甘顔巷<pc n="lb"/>
徵檄行催覲帝京朝雨浥塵闗樹暗春風迎棹浪花輕<pc n="lb"/>
九重慶際風雲會萬國光瞻日月明㡌插宫花香泥泥<pc n="lb"/>
班陪玉筍珮琤琤京都故舊如相問為說年來老力耕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子周倡和貞素兄佳什見寄因次其韻<pc n="lb"/>
澗谷深深圖畫開依稀潭第等蓬萊雨餘逺岫青凝黛<pc n="lb"/>
水漲平池綠潑醅語舊西牕燒絳蠟吟情東閣動寒梅<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
杜陵已喜千間庇司馬應憐四壁頽下榻每應髙士至<pc n="lb"/>
抱琴時有故人來采芝不獨商山老亦有韜光輔世材<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>八駿圖<pc n="lb"/>
君不見鎬京周穆王馳騁八駿遊八荒瑶池宴罷歸來<pc n="lb"/>
晚脱羈縱逸交騰驤又不見燕昭千金求駿馬朽骨售<pc n="lb"/>
之亦償價方今歸牧華山陽却把丹青作圖畫戴公妙<pc n="lb"/>
筆絶世竒功與造化爭錙銖披圖三歎無人識只有當<pc n="lb"/>
年伯樂王良知<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重九日<pc n="lb"/>
去年登髙靈山顛新詩醉寫秋風前金杯酒泛紫萸滑<pc n="lb"/>
烏紗帽插黄花側今年瀟瀟坐風雨回首往事心茫然<pc n="lb"/>
青山當户為故友白髮兄弟羅酒筵丹楓染霜明秋色<pc n="lb"/>
白雁叫雲横暮天醉窮老眼浩無際賸欲乗風遊八埏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題秋江圖為黄友仁賦<pc n="lb"/>
老樹槎牙石巃嵸隔岸人家紫烟重長江蒼茫日夜浮<pc n="lb"/>
天塹西來雲影動駕風上水誰家船片帆髙颺孤雲邊<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
林下伊誰褦襶子抱琴應訪草堂仙毫端逺勢莫能比<pc n="lb"/>
巴陵洞庭秋水裏莫是當年顧虎頭寫出滄洲千萬里<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>感皇恩述懐<pc n="lb"/>
疎雨滴清秋洗殘流火爽動涼颷透簾幙寒蛩吟徹誰<pc n="lb"/>
道小鳥蕭索青鐙相伴我<pc n="　"/>情依約螢照更殘烏啼月<pc n="lb"/>
落悲壯山城數聲角漫漫長夜扣角長歌方覺人生能<pc n="lb"/>
有幾須行樂<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>臨江仙<hi>偶成</hi>
                    <pc n="lb"/>
銀燭光摇秋夜永一天涼浸詩脾鳴蟲唧唧漏遲遲半<pc n="lb"/>
生春夢裏彷彿是耶非<pc n="　"/>萬事破除惟有酒當歌不飲<pc n="lb"/>
何如人生七十古來稀休爭强與弱行樂是便宜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>滿江紅<hi>小莊有感</hi>
                    <pc n="lb"/>
嵗晚江空更風雪連朝情惡門緊閉清寒奰屭重重簾<pc n="lb"/>
幙老屋數椽聊掩庇山田幾畆多磽角嘆前村喬木碧<pc n="lb"/>
參天今凋落<pc n="　"/>三杯酒還堪樂一局棋尤難着任功名<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
葢世到頭都錯世事宛如春夢短人情恰似秋雲薄對<pc n="lb"/>
青燈感慨話興亡今猶昨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>水調歌頭壽貞素兄<pc n="lb"/>
稀年古來少何况又逾三雙瞳炯炯凝碧白髮更盈簪<pc n="lb"/>
剛把殘冬留住先借新春四日拚醉倚晴酣榮悴付定<pc n="lb"/>
命艱險任經諳<pc n="　"/>舞斑衣沽臘醖典春衫觥籌兄弟交<pc n="lb"/>
錯同是鬢鬖鬖自喜衣冠奕世未墜詩書如線此外更<pc n="lb"/>
何慚笑問梅花信春已到枝南<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>木蘭花慢壽貞素兄<pc n="lb"/>
怪夜來南極祥光炯炯中天恰先借新春暫留殘臘為<pc n="lb"/>
度稀年弟兄垂垂白髮願年年輝暎漾樓前尊酒光摇<pc n="lb"/>
旭日爐燻細裊輕烟<pc n="　"/>詩書一脈繼青氊五世喜家傳<pc n="lb"/>
憶京口横經天台振鐸往事悠然回頭十年如夢看園<pc n="lb"/>
花灼灼幾春妍爭似蒼蒼松柏嵗寒同保貞堅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭貞素兄終七文<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
嗚呼痛哉吾兄之生禀性梗植砥節礪行慷慨樸質皓<pc n="lb"/>
首窮經挑燈繼日密遊江湖縉紳器識振鐸池陽文聲<pc n="lb"/>
赫奕再教京口黌舍陋窄學無恒産齋無講席薄禄養<pc n="lb"/>
㢘郡庠仰給禮殿卑隘載新是闢文教大興名譽藉藉<pc n="lb"/>
咫尺天台雲深霧隔嗚呼痛哉我昔與兄累遭兵革扶<pc n="lb"/>
母逃避被冦縛執母遺山中子遭擄搤兄弟累累厲言<pc n="lb"/>
罵賊白刃加頸畧無憂色母憂子亡子憂母失兩地憂<pc n="lb"/>
懸天意憐格賊乃解縳遂免鋒鏑子母相見且喜且泣<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
不墮惡少吾家隂徳嗚呼痛哉嗟嗟吾兄簡淡尚古和<pc n="lb"/>
而不流安貧樂處誅茅結廬聊蔽風雨扁曰貞素為讀<pc n="lb"/>
書所講明道義探賾經史兄弟怡愉詩酒容與開門授<pc n="lb"/>
徒程通章梓嗚呼痛哉嵗在丁巳時維九月羣編誌書<pc n="lb"/>
兄嬰微疾兄弗果行弟往編集書未成編病報危急函<pc n="lb"/>
歸省問相見悦懌從容顧問講論紬繹迨其厥明翛然<pc n="lb"/>
簀易嗚呼痛哉兄之壽享七旬四齡一子一女孫男二<pc n="lb"/>
人孫聰匪魯筆硯時親吾家文脈將見黽黽興言至此<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
暗傷我神嗚呼寒雪兮依依隂風兮慘悽義重手足兮<pc n="lb"/>
同氣連枝痛裂肝腸兮涕泗漣洏薄陳素奠兮聊表孝<pc n="lb"/>
思哀有盡兮思無窮時尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>貞素齋集附錄卷二<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>