<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>克齋集巻一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>克齋集巻一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳文蔚<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答徐崇甫人心道心并性理說<pc n="lb"/>
人心道心固無二以其或生於形氣之私或原於性<pc n="lb"/>
命之正生於血氣之私豈非人欲原於性命之正豈<pc n="lb"/>
非天理况舜禹相詔之語已有危㣲之别則一邪一<pc n="lb"/>
正固無疑矣繼之以惟精惟一則欲人於致察之力<pc n="lb"/>
細密而無不盡持守之志堅固而無或雜葢察之不<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
密則二者交互於胸中而天理人欲不能致謹於<pc n="lb"/>
毫釐之辨雖欲於持守之際純乎天理而不雜於<pc n="lb"/>
人欲之私不可得矣惟精惟一則兩下工夫並進<pc n="lb"/>
而中可得矣中即所謂道也來諭援孟子仁也者<pc n="lb"/>
人也合而言之道也為證而謂道即人人即道聖<pc n="lb"/>
賢語言意各不同兩處各看令融液透徹庻幾不<pc n="lb"/>
相病耳性善之說以水清為喻非不善第以清濁<pc n="lb"/>
為言則雜乎氣質矣其後謂氣有不齊而其質則<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
一意欲言性無不善如水無不清不知旣以氣質言則<pc n="lb"/>
水不能皆清性不能皆善矣當如孟子言人無有不善<pc n="lb"/>
水無有不下則無病耳此乃講學之本原當取孟子與<pc n="lb"/>
告子辨論處熟看仍以程氏遺書論性之語叅酌求之<pc n="lb"/>
知本然之性與雜乎氣質而言者不同則議論方有的<pc n="lb"/>
當非臆想料度之可及也來諭以天命比君命此固然<pc n="lb"/>
矣但分心性情處亦恐未然葢心統性情性即心之靜<pc n="lb"/>
而情即心之動心不能不靜而亦不能不動豈有惡於<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
情哉今曰人之本心即性也其不善者情也心性旣無<pc n="lb"/>
毫釐之别又直以情為不善則與滅情之見何異孟子<pc n="lb"/>
謂乃若其情則可以為善矣乃所謂善也豈以情為不<pc n="lb"/>
善哉心性情之界限惟孟子之書具其條理無吝熟咀<pc n="lb"/>
味也吾軰相去之逺不得羣居講學苟書問中又不能<pc n="lb"/>
盡情無隱而同聲相和即為同門之罪人是以不敢茍<pc n="lb"/>
相阿狥而傾倒鄙見如此幸詳之復以見告<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一邪一正之說傷於刻畫人心未必便邪第生於血<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>氣之私不知簡柅則易流於邪此所以惟危也當如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>敘中語人莫不有是形雖聖人不能無人心必使道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>心常為一身之主而人心每聼命焉則危者安㣲者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>著而動靜云為自無過不及之差矣因暇日抄録舊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>編將因書復以告崇父嘉定辛巳十二月二十六日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又答徐崇甫說<pc n="lb"/>
前書見教人心道心之說謂惟危惟㣲者俱未可以言<pc n="lb"/>
中曰惟精惟一者必如是所以為中若便指人心為人<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
欲之私其意義無乃太踈淺某再三詳之極感開發愚<pc n="lb"/>
意竊謂貴乎精一者正欲察其㣲而安其危如是乃可<pc n="lb"/>
以得中非謂精一便為中也為字似未穩人心固不可<pc n="lb"/>
便指為人欲畢竟生於血氣易流於人欲此所以為危<pc n="lb"/>
中庸序於此辨析甚精尊兄謂平心定氣味之又騐之<pc n="lb"/>
於心其㫖自可見此言甚善但當實用其功則舊見庻<pc n="lb"/>
可濯去而新知當自得也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答崇甫所辯講義二條<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
䝉見教懲忿窒慾二事較之鄙見尤覺條暢足以補其<pc n="lb"/>
缺漏甚感甚幸但謂忿害淺故懲之慾害深故窒之愚<pc n="lb"/>
意恐忿慾之為害不可以分淺深葢忿之來也暴不知<pc n="lb"/>
不覺之間已致於肆横而不可制故必懲之懲則尤欲<pc n="lb"/>
其用力也程子謂治怒難治懼亦難明理可以治懼克<pc n="lb"/>
已可以治怒正謂此耳慾心發於隱㣲之中其來也以<pc n="lb"/>
漸只要早覺纔覺便可制然非恬於世味者不能也以<pc n="lb"/>
此觀之忿慾之為害不可以分淺深尊兄以為如何儻<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
有未然更俟開曉<pc n="lb"/>
仕學二端謂理無窮學寧有窮援漆雕開事以證可謂<pc n="lb"/>
名言良用敬嘆但引周公事恐孔子只說凡人雖有周<pc n="lb"/>
公之才之美使驕且吝其餘不足觀也矣驕吝二字非<pc n="lb"/>
指周公而言也來教以為聖人尚爾况其未至者乎似<pc n="lb"/>
便以周公為驕吝也未免語病更幸思之詳以見教<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉靜春寄示太極要㫖答其說<hi>名黼浦城人</hi>
                    <pc n="lb"/>
太極一篇之㫖渾融條暢深得濂溪之意如曰理存乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
物之中物非出乎理之外聖賢教人即物以窮理大學<pc n="lb"/>
之書不曰窮理而曰格物援程子體用一原顯㣲無間<pc n="lb"/>
之說且謂通書之作不過發明是圖之意是皆至當之<pc n="lb"/>
論不可移易第文蔚猶有一二所疑不敢不求質於左<pc n="lb"/>
右洪範初一曰五行葢當時箕子次叙九疇謂當自五<pc n="lb"/>
行而始耳故有初一次二之目以至於次三次四以下<pc n="lb"/>
莫不皆然然來教謂初一云者五行中有太極恐求之<pc n="lb"/>
太過而非箕子敘疇之本意一隂一陽之謂道隂陽非<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
道所為一隂一陽則謂之道故曰形而上者謂之道形<pc n="lb"/>
而下者謂之器如隂陽之運行往來者有二氣焉是形<pc n="lb"/>
而下者故曰形而下者謂之器固是器亦道道亦器須<pc n="lb"/>
著如此分别則語無病耳來教謂是後天之學也是一<pc n="lb"/>
隂一陽之謂道也未免語病是雖白玉之一瑕恐垂訓<pc n="lb"/>
立言要當使無瑕可指為佳耳鄙見如此未審然否幸<pc n="lb"/>
反復之以求眞是之歸是望是望<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答傅子澄<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>朱先生所引程子格物之說於大學或問中其問作<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>三截中一截所引工夫次第以潚觀之豈非在莫若<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>察之於身上着工夫所以朱子自講格物一叚亦只<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>在心性情上然後却及於身之所具與身之所接極<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其大盡其小者循序用工先生以為然否<pc n="lb"/>
格物工夫朱子多就心性情說者葢為察之於身尤為<pc n="lb"/>
親切吾身萬物之理皆備自一身推之萬物之理莫不<pc n="lb"/>
皆然非謂只察之於身而不復推之於物也<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>朱先生說持敬之方歴舉程子尹謝之言固切矣然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以潚觀之只自主一上着功夫若能主一便可整齊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嚴肅此所謂繇乎中而應乎外也<pc n="lb"/>
持敬工夫只在主一便自整齊嚴肅固是如此但聖賢<pc n="lb"/>
教人不令一處放過隨事簡察無時不然無處不然所<pc n="lb"/>
謂内外交相飬也若只說主一便了則起居出入之間<pc n="lb"/>
或細㣲不謹則於主一功夫未免有間斷也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>前日西溪觀水抑之因舉道體二字先生曰與道為<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>體抑之又謂與道為一體先生以為不然次早抑之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>又問以謂無物不體無時不然為道之體以其難見<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>故指川流而言先生以謂皆是枝葉之說須要識如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何是與道為體潚愚意謂程子所謂天運而不已日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>往則月來寒往則暑來水流而不息物生而不窮皆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>與道為體運乎晝夜未嘗已也此即朱子所謂天地<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之化往者過來者續無一息之停之謂然道固是純<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亦不已亦只把這天地之化來與道做箇體指川流<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>而言者以其著見而易察也不知是否<pc n="lb"/>
道體之說其間亦有近似處終是未釋然且子細玩索<pc n="lb"/>
他日面見言之未晩也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答王仰之<pc n="lb"/>
論語莫我知也夫此一條文理亦不難曉向年文蔚曾<pc n="lb"/>
隨文解義質於先生皆不以為然竟不曾剖判後來文<pc n="lb"/>
蔚因别看文字意先生之意或出於此未及質正先生<pc n="lb"/>
已棄諸生矣至今為恨先生曰此却是個有思量底事<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
却要在不思量處得<pc n="lb"/>
國君夫人父母終無歸寧之禮使大夫以寧於兄弟非<pc n="lb"/>
國君夫人則無此制然嚴於禮法者父母終亦以不歸<pc n="lb"/>
為美姑姊妹女子子已嫁而反兄弟弗與同席而坐弗<pc n="lb"/>
與同器而食觀此則可知矣今世俗不能行也<pc n="lb"/>
上爻為主專以此爻而占吉凶亦須以下爻叅騐但所<pc n="lb"/>
重不在下爻耳<pc n="lb"/>
以一卦言之則内卦為貞外卦為悔三爻皆變則以本<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
卦為貞之卦為悔是用本卦彖辭占然所謂彖辭卦下<pc n="lb"/>
之辭便是所謂系辭也非彖曰以下之辭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答周希顔問浴沂<pc n="lb"/>
聖人之心虛明瑩徹無所繫累如懸鑑當空過者必炤<pc n="lb"/>
而虛明自若不逐物以往故物各付物而各得其所也<pc n="lb"/>
曾㸃識之故於言志之際託興於風乎舞雩而胸中了<pc n="lb"/>
無一事聖人喜其與已志合喟然與㸃集註謂天理渾<pc n="lb"/>
然隨處發見不過即其所居之位適其所履之常而天<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
下之樂無以加焉用之而行則雖堯舜事業亦不外此<pc n="lb"/>
不待更有所作為也可謂得形容之妙矣但其所見至<pc n="lb"/>
此而行不揜焉所以為狂也三子各拘拘於一事所見<pc n="lb"/>
者小然却皆其實事故聖人亦許之子路不逹為國以<pc n="lb"/>
禮道理雖是已之所能然未免有意若隨事順應而不<pc n="lb"/>
見形迹則氣象又不同也葢禮者天理之節文也一循<pc n="lb"/>
天理之節文而我無意焉聖人之心不過如此子路之<pc n="lb"/>
才固是有餘觀其言志皆是才之所可及而子路未免<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
以此横在胸中而不知人之所為皆是天理之當然故<pc n="lb"/>
程子謂只為不達為國以禮道理若達便是此意只爭<pc n="lb"/>
些子其見地便不同也舜有天下而不與是不以位為<pc n="lb"/>
樂與此又别<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答夏自明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>自明竊見費隱一章以為及其至也雖聖人有所不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>能不知而文公章句則曰舉全體而言聖人固有所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不能盡如此則不知費者聖人固有所不能盡而隱<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>者聖人還能盡之否章句又曰其所以然者則非見<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聞所及不審所謂所以然者果何所指<pc n="lb"/>
費者舉道之全體而言葢天下萬物無非道大而天地<pc n="lb"/>
細而毫毛無非道也舉全體而言聖人固有所不知不<pc n="lb"/>
能如孔子問禮於老子問樂於萇𢎞是有所不知也如<pc n="lb"/>
堯舜之病愽施濟衆是有所不能也隱者乃事物中之<pc n="lb"/>
理事物之所以為事物必有所以然者理是也事雖聖<pc n="lb"/>
人有所不知不能而理則聖人無不明矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>自明嘗讀克已一章謝上蔡之言曰克已須從性偏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>處克將去如此則是兼變化氣質而言不止克去己<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>私而文公章句止言為仁者必有以勝私欲不知何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>故<pc n="lb"/>
已者私欲也克已是欲勝其私欲上蔡云從性偏難克<pc n="lb"/>
處克將去是做克已工夫此言最切當<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>性近習逺一章文公集註曰此所謂性兼氣質而言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>氣質之性固有善惡之不同然以其初而言則皆不<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>甚相逺不知還是本然底相近抑是氣質底相似初<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之一字於二者何所指<pc n="lb"/>
有本然之性有氣質之性本然之性知愚均禀孟子言<pc n="lb"/>
性善者是矣雜乎氣質則有善有惡有清有濁雖善惡<pc n="lb"/>
清濁之不同然有生之初大抵相近自其習之不同則<pc n="lb"/>
又逺矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>克齋集巻一<pc n="lb"/>
<pb n="11b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>克齋集巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>克齋集巻二<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳文蔚<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答徐子融師堯說<pc n="lb"/>
文蔚於儕軰中早聞子融徐兄篤志力行有意於古<pc n="lb"/>
人為已之學不與世俗浮沉於冨貴貧賤得䘮禍福<pc n="lb"/>
之中恨未一見以洗其凡俗之陋比者率然趨造几<pc n="lb"/>
席愧不以禮方欲修刺以謝過遽沐左顧且示師堯<pc n="lb"/>
說一篇於足下謙光何損其如重不敏之咎何孟子<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
論鄉愿之亂德以謂同乎流俗合乎汙世居之似<pc n="lb"/>
忠信行之似亷潔衆皆悅之自以為是而不可與<pc n="lb"/>
入堯舜之道則知世俗儒者外堯舜以為學則不<pc n="lb"/>
可以入道矣今足下啓學者以師堯雖有作者不<pc n="lb"/>
易其言也然竊有說焉道之在天下葢出一本所<pc n="lb"/>
謂旁出者果是根耶雖森然日長於本乎何害非<pc n="lb"/>
其所出耶則此榮而彼瘁彼榮而此瘁勢不俱長<pc n="lb"/>
也孔子曰惡莠恐其亂苗也葢似是而非使人眩<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
於名實而不之察聖人則深懼其隂中之害甚於顯行<pc n="lb"/>
故嘗加戒謹恐懼觀孟子答公孫丑好辯一章其意可<pc n="lb"/>
見大抵歸於楊墨之道不息孔子之道不著亦猶韓愈<pc n="lb"/>
氏曰不塞不流不止不行彼不息此烏乎流彼不止此<pc n="lb"/>
烏乎行然則奈何亦曰剪其形滅其影翳之者去則明<pc n="lb"/>
期至矣必以為本同而末異是教之使附㑹豈儒者之<pc n="lb"/>
言哉排之而或勝或不勝則繫乎力量之大小必曰去<pc n="lb"/>
本之有逺近則此道所在不為堯存不為桀亡行堯之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
道是堯而已可以古今論者時也不可以古今論者理<pc n="lb"/>
也不識髙明以為如何文蔚適在憂制不暇他及姑因<pc n="lb"/>
來教以畢其說如此儻有未然願因是而反覆之幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又答徐子融書<pc n="lb"/>
儒者之道正不必窮髙極逺以為異中庸之道始於夫<pc n="lb"/>
婦之愚不肖可與知行及其至也雖聖人有所不能知<pc n="lb"/>
不能行所謂聖人不能知行者非杳㝠芒昧如異端之<pc n="lb"/>
談空說妙葢極其全體大用而言之而聖人容有不能<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
知不能行耳若夫婦之能知能行者則饑食渇飲冬裘<pc n="lb"/>
夏葛莫非此道非索是道於民生日用之外今學者但<pc n="lb"/>
能窮理以為先躬行以為急動靜語黙皆適其宜而不<pc n="lb"/>
馳騖於荒唐謬悠之域即子思所謂中庸之道也文蔚<pc n="lb"/>
綿薄無似志有餘而力不足每以言不顧行行不顧言<pc n="lb"/>
為懼來諭謂不能𢎞聖道而徒言闢異端為學者之病<pc n="lb"/>
是固然矣但異端似是之非易以惑人儻不深排而力<pc n="lb"/>
詆則為害非淺豈但千里之謬起於毫釐之差而已正<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
程先生所謂逺之當如滛聲美色豈姑待其能𢎞聖道<pc n="lb"/>
而後闢之哉闢異端即所以𢎞聖道也果如來諭則是<pc n="lb"/>
黨邪庇偽反為異端之地矣於𢎞聖道乎何望又謂釋<pc n="lb"/>
老不能兼吾道之所有而吾道備釋老之所無竊謂本<pc n="lb"/>
領有所不同吾儒將此身放在萬物中一例看大小大<pc n="lb"/>
快活釋氏乃厭苦根塵瞑目靣壁就此身起見豈知性<pc n="lb"/>
無内外儒者成已便要成物故子思曰合内外之道今<pc n="lb"/>
曰不務成物惟務成已豈知成已者耶異端之學正為<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
理窒故大學之道以格物致知為先聖賢明理故辯異<pc n="lb"/>
端似是之非實以憂世為心學者一有不察則陷於其<pc n="lb"/>
中而不自覺今欲使之鼎立並行是欲薰蕕同器苗莠<pc n="lb"/>
並生聖道何繇而明人心何自而正儒先長者所以每<pc n="lb"/>
為學者苦口也然此道旣有當世大人以任其責吾軰<pc n="lb"/>
惟當留意切已功夫精察明辯一毫稍渉異教深扄固<pc n="lb"/>
鐍如拒盗然庻幾不至陷於其域此道信者極希稍有<pc n="lb"/>
信者未必粹然一出於正反務窮髙極逺以為異宜乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
千載寥寥而道之不明不行也文蔚學雖未至實不敢<pc n="lb"/>
外用其心少冀他日有成願與同志共臻斯境明者以<pc n="lb"/>
為如何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又答徐子融書<pc n="lb"/>
文蔚䝉以王畿千里圖見教開示曉然如指諸掌始信<pc n="lb"/>
朋友切磋不為無補甚喜甚幸但君子懷德小人懷土<pc n="lb"/>
君子懷刑小人懐惠之說思玩久之竊有未喻此為兄<pc n="lb"/>
先入之言為主顧於此體認有所未精耳葢此章正見<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
君子小人公私之心往往學者多因懷刑二字壞却一<pc n="lb"/>
章全意以謂刑不可懷耳殊不知此君子小人非指在<pc n="lb"/>
上在下而言正如君子喻於義小人喻於利之類刑又<pc n="lb"/>
非鞭笞之屬乃典刑之刑謂法制耳君子之心不敢自<pc n="lb"/>
肆動欲循守禮法故心每念之而不忘小人則喜縱惡<pc n="lb"/>
拘顧利忘善與君子所懷正相反也尊兄錯認其意凡<pc n="lb"/>
言君子者必欲以為在上之君子又以謂懷刑者好用<pc n="lb"/>
刑以威天下其意與本文甚相逺殊覺穿鑿也可將論<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
語反覆熟讀庻得其㫖集註所引和靖語尤可玩味大<pc n="lb"/>
學悖字恐不可依韻讀須用陸德明釋音為證耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文蔚答子融此說後余正叔見之云懷刑者即世俗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>所謂懼法朝朝樂是也非動欲循守禮法之謂文蔚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亦自覺其言之失未暇為子融言之暇日因閱故稿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>偶見之遂附其說於後用不忘朋友講習之益所恨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>正叔已亡為之黯然者久之紹興庚戌三月二十四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>日<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>通晦菴先生書問大學誠意章<pc n="lb"/>
文蔚近於邸報中得知先生復有召命可見聖眷獶隆<pc n="lb"/>
仕止久速惟其所遇萬一雲龍㑹合蒼生有莫大之幸<pc n="lb"/>
不知先生於出處之計如何非淺陋所及文蔚於九月<pc n="lb"/>
二十一日夜夢中偶得一詩覺來尚能記省其詩云二<pc n="lb"/>
更月已上詔書來藉甚巖穴被褒旌海内必安枕文蔚<pc n="lb"/>
初以為適然今觀再有召命恐其所感在先生之遇合<pc n="lb"/>
也敢乞量宜進退徐子融罷學到五夫其志甚銳文蔚<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
偶有牽制不得偕行徒切悵怏前書曾以大學誠意章<pc n="lb"/>
請問䝉尊諭已失其書謹再録拜呈乞賜明以見教文<pc n="lb"/>
蔚向來未得章句看於此章嘗以意通之謂自欺者即<pc n="lb"/>
無誠心於為善内實不肯為善而外竊為善之名如色<pc n="lb"/>
莊者是好好色惡惡臭乃中心實然之好惡使吾好善<pc n="lb"/>
惡不善如此眞實則何適而非誠為善不出於中心之<pc n="lb"/>
實而外以偽為此所謂自欺謹獨者無隱顯無内外若<pc n="lb"/>
有隱顯内外之間烏得為謹獨所以小人閑居為不善<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
無所不至見君子而後厭然揜其不善而著其善是以<pc n="lb"/>
隱顯二其心也然則自欺者明知其不善而故為之即<pc n="lb"/>
偷心之所致鄙見鄉來如此及觀章句解自欺之說乃<pc n="lb"/>
有不欲其本心之明知之之說初以為疑反覆諦玩乃<pc n="lb"/>
知先生承上文物格知至而言葢謂凡自欺者皆不先<pc n="lb"/>
格物致知而知有所不至故本心之全體不明而私意<pc n="lb"/>
容或竊發不欲其本心之明知之即自蔽其心之謂經<pc n="lb"/>
文所謂知至而后意誠者於此見得益親而又說得自<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
欺意出誠非學者所及然文蔚於欲字猶不能無疑以<pc n="lb"/>
謂小人之為不善若非昧然有所不知即是肆然有所<pc n="lb"/>
不恤肆然有所不恤乃明知其不善而為之也昧然有<pc n="lb"/>
所不知乃不知其不善而為之自欺者意其不能格物<pc n="lb"/>
致知故心之全體不明當其為不善之時不自知其為<pc n="lb"/>
不善非不欲其知也若謂隂為蔽匿不欲使其本心之<pc n="lb"/>
靈得以知之畢竟先已知其不善矣即肆然有所不恤<pc n="lb"/>
者欲不欲不足以言之也文蔚前書所疑如此近來再<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
讀大學見得此章所主多在謹獨上故君子必謹其獨<pc n="lb"/>
一句凡兩言之至引曾子曰十目所視十手所指又依<pc n="lb"/>
舊說歸謹獨上其意乃不承上文致知之說文蔚恐當<pc n="lb"/>
時立言之意只宜據誠意一章自說謂誠其意者乃毋<pc n="lb"/>
自欺也毋自欺便是謹獨人或自欺則内裏是一般外<pc n="lb"/>
靣又是一般即小人閒居為不善見君子而后厭然揜<pc n="lb"/>
其不善而著其善者是十目所視十手所指其嚴乎言<pc n="lb"/>
雖幽獨隱㣲之中顯著如此不可不謹也傳文只以謹<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
獨為誠意功夫而經文知至而后意誠之㫖自在其中<pc n="lb"/>
如此看庻得一章之意渾全不識先生以為如何幸併<pc n="lb"/>
前說明賜開曉不勝至望<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>答書某衰晚幸甚復安外祠之禄深以自慶但使賢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者為亂夢不無愧耳所諭誠意之說只舊來所見為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是昨來章句却是思索過當反失本㫖今已改之矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>或問此復畧修大㫖不殊稍加精約耳中庸亦更欲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>刪訂大抵舊書大冗也<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與余正叔書<pc n="lb"/>
切已工夫日來必有新益光隂難得吾軰不可不念文<pc n="lb"/>
蔚每日於體察外尤着意克已工夫縁有性偏難克處<pc n="lb"/>
殊以為撓正上蔡所謂病根在此者是若不克去終是<pc n="lb"/>
為累文蔚又以不合時俗之學孤立如此若非已排人<pc n="lb"/>
即人拂已亦戞戞乎其難矣然亦得就上靣做工夫雖<pc n="lb"/>
曰難處未必不為益當時時提督使不間斷耳大抵吾<pc n="lb"/>
人工夫不進只縁間斷處多若頻頻警䇿無頃刻間斷<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
如此三兩年豈有不進昨在城因說去私意覺得長者<pc n="lb"/>
其言稍寛據拙見以為其害不細今人固有自見為私<pc n="lb"/>
意更欲䕶占不肯放脫如此氣象只是依舊又不見有<pc n="lb"/>
日新處彼此各欲進步不敢不盡誠更望見報<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>請問晦菴先生書<pc n="lb"/>
文蔚嘗因讀易至恒雜而不厭偶有所感以謂人之厭<pc n="lb"/>
紛雜者繇無恒一之德也茍有恒一之德則所守者定<pc n="lb"/>
雖處紛雜而不厭自是每於應接之間隨事區處遂見<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
此道無時不在惟是近來接應頗多未免厭憚豈有心<pc n="lb"/>
力未洪尚有打不過處以至如此文蔚究其病根皆生<pc n="lb"/>
於固縁文蔚每事動守常程事出來於不意必拂亂常<pc n="lb"/>
度一二事尚可支吾至於十百則厭棄之矣今欲放令<pc n="lb"/>
此心䟽豁無所執滯當有悠然自適之處不識先生以<pc n="lb"/>
為如何更乞提誨明道先生引石曼卿詩樂意相關禽<pc n="lb"/>
對語生香不斷樹交花以謂形容得浩然之氣文蔚雖<pc n="lb"/>
想像見得意思終不瑩徹近見子融舉先生所答語竊<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
有所悟莫是天理自在流行而萬物各遂發生和樂之<pc n="lb"/>
意否此等固不可求之言語要當自得但欲先生知鄙<pc n="lb"/>
見大槩如此耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>答書遇事固不當有所厭然欲放令此心疏豁無所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>執滯此却恐硬差排不得着意放開却成病痛但且<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>動守常程久之純熟自然疏豁乃佳耳子融說得樂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>意生香處甚痛快但恐又轉入舊腔裏去也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又書節文<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
文蔚因看大學或問見於誠意正心修身章有防㣲謹<pc n="lb"/>
獨持志守氣勝私去蔽之說文蔚私竊喜之以為數語<pc n="lb"/>
尤極簡要不可斯須忘今歳多廢讀書於此三者隨所<pc n="lb"/>
發見省察鋤治嘗欲置之牎牖以示警省<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>答書來書所諭大率少寛裕之氣有勁急之心如此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不已恐轉入棒喝禪宗矣切宜省覺不可一向如此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答徐子融書<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
伊川識量之說葢謂能明事物之理則天下事舉無足<pc n="lb"/>
以動其心但味一物字自有眼目若如來諭謂識者為<pc n="lb"/>
知仁體而識西銘之義則專說入愛上去恐非伊川之<pc n="lb"/>
意如舜之飯糗茹草若將終身及其為天子被袗衣鼓<pc n="lb"/>
琴二女果若固有之知此則知鄧艾謝安醉後貴公子<pc n="lb"/>
皆為物所動若明理則窮達貴賤得䘮自無與於已何<pc n="lb"/>
動之有且如今人以勢位自髙皆是將勢位做已分事<pc n="lb"/>
便見我大彼小若是識得則做天子只是要了天下事<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
做諸侯只是要了一國事㡬曾教我以天子諸侯之位<pc n="lb"/>
去驕人又幾曾以此為我榮勢位自勢位我自我如舜<pc n="lb"/>
飯糗茹草是此舜被袗衣鼓琴亦是此舜舜何嘗有加<pc n="lb"/>
損所謂大行不加窮居不損是也若如此處儘有儘着<pc n="lb"/>
得何物可動議論出已亦是如此大凡議論只是要求<pc n="lb"/>
是當天下之理如此吾之議論亦如此方得一箇是何<pc n="lb"/>
足為已得天下之理如此吾之議論不如此乃是己見<pc n="lb"/>
不到有見得到者方且求益之不暇敢屈人乎所謂識<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
者只是識得事物當然之理識得此理則此心超然於<pc n="lb"/>
事物之外無物足以動之其量豈不洪哉若見不破則<pc n="lb"/>
視外物為輕重隨物而盈隨物而減淺陋不可言也來<pc n="lb"/>
教引入西銘其次引入孟子可欲之謂善其次又引入<pc n="lb"/>
中庸致曲只是枝蔓了不干事荷愛之厚不敢隱情直<pc n="lb"/>
述鄙見如此不識髙明以為如何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再答徐子融書<pc n="lb"/>
再䝉警誨足見謹思明辨不為苟同所諭伊川此論之<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
眼目却恐在惟知道三字上動之一字止是指出病痛<pc n="lb"/>
耳愚竊謂病痛不在動字上不知道乃是病根所以前<pc n="lb"/>
書答兄謂能明事物之理則天下事舉無足以動其心<pc n="lb"/>
然則動之一字伊川豈是輕說過學者尤不可不着意<pc n="lb"/>
看豈謂源頭不從明理上來也兄更宜細詳鄙意又謂<pc n="lb"/>
西銘所以謂之言仁之體者如曰言聖道之全體也葢<pc n="lb"/>
窮理盡性至命之要莫不在是未可謂專說入愛上去<pc n="lb"/>
恐愛之一字未足以盡西銘之義此則固然鄙意非以<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
西銘為專說愛實恐尊兄看西銘因民同胞物吾與與<pc n="lb"/>
夫尊髙年慈孤弱等語遂以西銘為說愛故因伊川識<pc n="lb"/>
量之說為識仁體而知西銘之義若如此非惟失伊川<pc n="lb"/>
之意併為西銘之義失之矣區區之意正恐尊兄錯認<pc n="lb"/>
西銘之意非以西銘為專說愛也當初伊川只說一箇<pc n="lb"/>
識量甚明白平易又何消如此引證只是大率人旣有<pc n="lb"/>
識見自是有量尊兄不知鄙意却引西銘後叚<hi>自惡㫖酒以下</hi>
                    <pc n="lb"/>
謂此等語非止乎愛而已此與舉子牽合文義作䇿問<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
何異來教以知道為識仁體而知西銘之義豈有不善<pc n="lb"/>
又曰聖人之道莫大乎仁說得仁體分明者莫如西銘<pc n="lb"/>
此則至當之論專論西銘則可施於伊川識量之說實<pc n="lb"/>
似枝蔓又轉入孟子可欲之謂善有諸已之謂信與中<pc n="lb"/>
庸致曲愈難曉矣吾軰講學惟欲求是不可阿狥雷同<pc n="lb"/>
文蔚心所未安不敢以自誣而且誣朋友有便更質之<pc n="lb"/>
先生得報併乞示教所答先生書有子路有聞未之能<pc n="lb"/>
行之論甚善且䝉轉以寵贈深荷警䇿如兄果毅有聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
不患於不行所望讀書窮理更加子細葢知之旣深行<pc n="lb"/>
愈不難遺書所載覷着堯學他行事無堯許多聰明睿<pc n="lb"/>
智怎生得如他動容周旋中禮此言有味尤當玩之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再答徐子融書<pc n="lb"/>
昨舟中數詩因筆録呈又䝉寵和且深有警發非愛厚<pc n="lb"/>
何以及此諸兄和章併領立之宗兄濯纓便是此時心<pc n="lb"/>
之句尤極精明再用元<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>以謝諸人寵貽之意别紙見<pc n="lb"/>
教之詩亦皆和韻但精一危㣲共一心之句文蔚未曉<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
所謂後訊更望詳教鄙句兄謂㣲有悅紛華之意極荷<pc n="lb"/>
箴誨敢不佩服前來兩書又䝉申說甚善但以謂欲要<pc n="lb"/>
人道見到精約處而不費辭若如此安排則害理甚矣<pc n="lb"/>
人苦不自覺不謂文蔚尚有此不因良友何以得之引<pc n="lb"/>
證固不妨若如前書引證則不可葢謂引中庸孟子之<pc n="lb"/>
類又云識量有淺深大小及楚王亡弓孔門言志等事<pc n="lb"/>
文蔚方且泛論葢未及此義理愈講愈宻所謂如切如<pc n="lb"/>
磋如琢如磨也近因讀孟子觀其語意後人不曾見到<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
接續處往往有之如取一二幸相與評論<hi>餘見答子融詩及語録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又答徐子融論誠書<pc n="lb"/>
文蔚頃承示教誠說涵泳久之方敢作答又以不滿意<pc n="lb"/>
不欲呈浼今請言之來教云有所謂誠之理有所謂誠<pc n="lb"/>
之德有所謂誠之事不知誠之理誠之德誠之事就當<pc n="lb"/>
體而言耶有所指而言耶先生曰以自然之理言之則<pc n="lb"/>
天地之間惟天理為至實而無妄故天理得誠之名以<pc n="lb"/>
德言之則有生之類惟聖人之心為至實而無妄故聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
人得誠之名至於隨事而言則一念之實亦誠也一言<pc n="lb"/>
之實亦誠也一行之實亦誠也不曰誠之理誠之德誠<pc n="lb"/>
之事但曰以理言以德言隨事而言今乃曰誠之理誠<pc n="lb"/>
之德誠之事其言似近而實逺也借曰理指天理而言<pc n="lb"/>
德指聖人之德而言固為天之理非誠之理為聖人之<pc n="lb"/>
德非誠之德葢先生以天理眞實無妄非誠不足以明<pc n="lb"/>
之故名之曰誠聖人之德又不過全此天理而已而無<pc n="lb"/>
一毫人為之偽故聖人之德謂之誠德先生以誠之一<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
字名天之理聖人之德兄反而言之曰誠之理誠之德<pc n="lb"/>
一轉語之間殊不相似也至於隨事則亦隨人念慮言<pc n="lb"/>
行之實而以誠歸之非誠之事也來教又引明道先生<pc n="lb"/>
語文蔚頃年一見先生便獲聞此論云修辭立其誠其<pc n="lb"/>
字當細玩忠信所以進德修辭立其誠所以居業誠即<pc n="lb"/>
指忠信故曰立其誠當時議論甚長不暇悉舉明道先<pc n="lb"/>
生言修省言辭便是要立誠若只是修飾言辭為心只<pc n="lb"/>
是為偽其言亦甚分明今來教旣引其言乃謂非法不<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
言其修辭之謂乎非道不行其立誠之謂乎如此行之<pc n="lb"/>
亦不錯但恐非經意復非明道之意耳頃聞先生曰此<pc n="lb"/>
是聖人事未有着力處學者須是敬以直内為可持守<pc n="lb"/>
文蔚因問忠信還如程氏說盡已之謂忠以實之謂信<pc n="lb"/>
否曰非也此是實理葢以此謂聖人之事非學者所及<pc n="lb"/>
今吾軰工夫無如擇善而固執之之為要中庸分明曰<pc n="lb"/>
誠之者擇善而固執之者也葢擇善而後能明善知之<pc n="lb"/>
事也固執而後能不失行之事也要之必先知而後能<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
行今尊兄止欲非法不言非道不行或有非法非道處<pc n="lb"/>
自家不曾識得反以為合法合道而言之行之不疑則<pc n="lb"/>
何以為誠也是以子思孟子言誠皆以明善為先而先<pc n="lb"/>
生或問亦曰於天下之事皆有以知其如是為善而不<pc n="lb"/>
能不為知其如是為惡而不能不去則其言亦以知為<pc n="lb"/>
先也夫誠之義訓先生旣以實字為言葢無所不包非<pc n="lb"/>
凡言專慤者可以盡之有如來諭前面雖雜引許多誠<pc n="lb"/>
說究其到底只是將一箇謹慤看了非惟失却易意恐<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
亦小却誠先生言近世儒者知誠之為實理而不可以<pc n="lb"/>
專慤盡如是凡言誠者遂廢其心之實而一於理之實<pc n="lb"/>
是以為說太髙而或失經文之本意正猶知愛之不足<pc n="lb"/>
以盡仁而凡言仁者遂至於無事之可訓其亦誤矣此<pc n="lb"/>
言葢救過髙者之失今若就一事言之而不求其理之<pc n="lb"/>
全則彼固為髙而此反為不及矣大抵先生文字須是<pc n="lb"/>
浹洽貫通與看將聖賢言誠處類聚求之則頭頭項項<pc n="lb"/>
無適非實雖或以理言或以德言或以事言葢皆不外<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
乎實也吾軰先須識得天理之無妄而一言一行之間<pc n="lb"/>
又積累而至則庻幾乎誠矣鄙見如此不識髙明以為<pc n="lb"/>
如何或有未然更乞詳諭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>克齋集巻二<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>克齋集巻三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>克齋集巻三<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳文蔚<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答吳伯豐司户簡<pc n="lb"/>
昨者誠説極荷詳諭謂既得良方便當修合服餌文蔚<pc n="lb"/>
敬當書紳誓終此身不忘也但類聚聖賢言誠處觀之<pc n="lb"/>
止答徐兄誠字名義未見歸一非謂明善工夫止是如<pc n="lb"/>
此草草也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又答吳伯豐書<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
所評存存齋銘謂立之之語與聖門不相似德輝多贊<pc n="lb"/>
詠之辭少進修之功誠如髙明之見但子融之銘自人<pc n="lb"/>
物之生至允懐勿去都好可見有用力之實只是自率<pc n="lb"/>
性謂道至新而又新此四句斷却意脉非止精義入神<pc n="lb"/>
一語與存之之義不相切近渠意到此蓋欲説入成功<pc n="lb"/>
處不知前軰言語直是親切不走作雖靜虚動直一語<pc n="lb"/>
説著至新而又新又依前説做工夫上去殊覺無序尊<pc n="lb"/>
兄謂程子之説有二義就易本文求之只如遺書之意<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
耳若子融銘齋則取經解之義也尊兄以銘齋之義論<pc n="lb"/>
之謂畢竟所存者何物豈非吾所具於稟受之初者乎<pc n="lb"/>
然是物也既具於我矣因何而亡之知其所以亡則存<pc n="lb"/>
之之功始有所措矣大抵尊兄意思不茍凡事必欲尋<pc n="lb"/>
箇下手處以此為學何患不進但所引下三語謂此存<pc n="lb"/>
之之法似更有可啇量蓋人之所得於天者渾然完具<pc n="lb"/>
本無喪失所以亡者固是為物所誘將欲勝此物誠必<pc n="lb"/>
有其道勝得物欲之誘則天理存矣未能勝得物欲之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
誘雖欲存之不可得也觀所論欲閑邪以存誠寡欲以<pc n="lb"/>
養心然邪豈易閑欲豈易寡閑得其道則欲將寡矣不<pc n="lb"/>
得其道但見滅於東而生於西欲未易寡也此未為用<pc n="lb"/>
功得力處文蔚記去年侍先生於精舍一夕坐間舉一<pc n="lb"/>
學者問象山先生以為學之道象山曰某只是先立其<pc n="lb"/>
大者因曰看此説他之學亦自得其要遂稱贊孟子之<pc n="lb"/>
説曰此語最有力且看他下一箇立字卓然竪起此心<pc n="lb"/>
便是立所謂敬以直内也又言只是要常惺惺上蔡云<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
敬是常惺惺法今學者只爭一個不常惺惺孟子言求<pc n="lb"/>
放心非是心放出去又討一箇心去求他如人睡著覺<pc n="lb"/>
來睡是他自睡覺是他自覺覺即是惺若此心常惺羣<pc n="lb"/>
妄自然退聽文蔚用此言下功果如所教今吾軰且將<pc n="lb"/>
孟子先立乎其大者一章細玩便是先生示人端的處<pc n="lb"/>
若但言閑邪寡欲而不得其要法則誠未易存欲未易<pc n="lb"/>
寡也惟中間操則存一語却是喫𦂳子融勿忘勿助之<pc n="lb"/>
語乃是存之之法當如此不然則有急廹悠悠之病下<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
兩句云終始念茲允懐勿去未見其不力鄙見如此不<pc n="lb"/>
審髙明以為如何或有未能更乞警誨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又答吳伯豐書<pc n="lb"/>
前日答簡服餌之説亦只是泛言之施於論誠則無所<pc n="lb"/>
發明文蔚竊謂此語雖非論誠然學者果踐其言即為<pc n="lb"/>
誠矣言而不行近世學者之通患先生長者之言只將<pc n="lb"/>
做口頭説話徃徃得其書亦但知抄録而已不知書將<pc n="lb"/>
何用此文蔚所以書紳尊兄之言蓋欲即此便用功於<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
至不至對塔説相輪而陷於自欺之域耳但其中一語<pc n="lb"/>
云止於聖賢言誠處以求誠則何善之可擇哉此語文<pc n="lb"/>
蔚竊所未安伊川先生曰得於辭不達其意者有之未<pc n="lb"/>
有不得其辭而能通其意者也且聖賢言誠無非發明<pc n="lb"/>
天理而人之一心莫非天理之純全自其蔽於人欲故<pc n="lb"/>
天理不明隱而為念慮形而為言行無非矯餙欺偽而<pc n="lb"/>
向之誠者今皆妄矣聖賢言誠無非所以發明人心之<pc n="lb"/>
天理即其言而體認玩索便可識本心之實體而是非<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
真偽天理人欲瞭然不誣即此便是擇善也顧云何善<pc n="lb"/>
之可擇何哉若如尊兄之説只成泛言擇善工夫無下<pc n="lb"/>
手處中庸言擇善工夫節目甚詳各是下手處且如吾<pc n="lb"/>
輩今日論誠誠字未易識必須博學之類聚聖賢言誠<pc n="lb"/>
處求之即博學之謂也學之未明質之師友即問之謂<pc n="lb"/>
也問而有所未安又經心自思即思之謂也思而有所<pc n="lb"/>
未得又從而反覆辨論即辨之謂也是四者皆擇善之<pc n="lb"/>
目而後繼之以力行至於他事莫不皆然今既類聚聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
賢言誠處以求誠又豈無善之可擇也且聖賢所言便<pc n="lb"/>
是此心之理豈但訓義而已只要識得此心真妄眞者<pc n="lb"/>
為誠妄者非誠即須取真而舍妄若<hi>闕</hi>識得後便能如<pc n="lb"/>
聖人渾然天理無一毫人欲之私文蔚未敢道此須是<pc n="lb"/>
一言一行每致其實則乆之純熟誠庶幾可得耳文蔚<pc n="lb"/>
答徐兄之意本如此既䝉不外敢再以請幸折衷之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又答吳伯豐書<pc n="lb"/>
昨者鄙説得䝉過目至於反覆詳辨所以警發愚陋不<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
少甚善甚幸徐兄議論雖有未的當處大槩却穩實如<pc n="lb"/>
來教首舉數條可見渠以天理聖德與誠滚作一片蓋<pc n="lb"/>
嫌其稱名而不踐履不知議論道理須是還他色目分<pc n="lb"/>
曉豈可混然無别也尊兄論之甚悉文蔚不復縷縷退<pc n="lb"/>
之虚位之説文蔚雖不聞先生之言初亦意其如此今<pc n="lb"/>
得來教始可釋然但來教引大學之説有曰彼乃以是<pc n="lb"/>
而賊其性之天理語似未瑩蓋性即天理之具於心者<pc n="lb"/>
性之天理則性是何物天理又是何物言人心之天理<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
則可言性之天理則不可尊兄誠思之當知四字有病<pc n="lb"/>
如鄙説未然却幸明以見教所評存存齋銘文蔚以閑<pc n="lb"/>
邪寡欲未為用功得力處者正以中無所主則人欲紛<pc n="lb"/>
挐念慮雜起如程子言破屋中禦冦東面一人來未逐<pc n="lb"/>
得西面一人又至矣左右前後驅逐不暇故須得一箇<pc n="lb"/>
主宰又言中有主則實實則外邪不能入自然無事此<pc n="lb"/>
正與孟子先立其大者則其小者不能奪也同意今尊<pc n="lb"/>
兄既曰欲敬以閑邪寡欲則固得其意矣夫復何言如<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
論致知一條有曰欲致其知者要以寡欲為先文蔚亦<pc n="lb"/>
謂欲寡欲者要以敬為本程子曰未有致知而不在敬者<pc n="lb"/>
正尊兄言心靜不雜者其致思必專其索理必精而古<pc n="lb"/>
人自其幼時涵養之術已具蓋皆以敬為夲也其論甚<pc n="lb"/>
善其他諸説皆精詳縝密真有發於或問歎服歎服鳶<pc n="lb"/>
飛魚躍自升沉之句文蔚蓋狀天理自然流行之意中<pc n="lb"/>
庸言上下察也蓋言此理無所不在人之一心泛應酬<pc n="lb"/>
酢無非天理彼不能存者固無有主宰而外物用事其<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
或存得不把持過當失之急迫則茍且歳月而墮於悠<pc n="lb"/>
悠故明道先生謂鳶飛魚躍與必有事焉而勿正意同<pc n="lb"/>
文蔚頃荷先生教誨謂茍能存得氣象自别羣妄自然<pc n="lb"/>
退聽文蔚騐之果然真見其有森然不可誣者故鄙句<pc n="lb"/>
云然亦不自知其果如此否果有得於先生之意否正<pc n="lb"/>
賴朋友相與討論以求至當不鄙而惠教之乃幸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答徐子融書<pc n="lb"/>
大抵來教多覺詞繁而意裂且如鄙説謂誠之一字昔<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
人以名天之理聖人之德及云理固天之理非誠之理<pc n="lb"/>
德固聖人之德非誠之德正以尊兄不當言誠之理誠<pc n="lb"/>
之德故以此語釋之尊兄既然前説此復何疑今日吾<pc n="lb"/>
輩正是講學之事若乃實用則在踐履工夫且如誠説<pc n="lb"/>
討論講究<hi>闕</hi>當得一箇是處既見得誠之體叚却求入<pc n="lb"/>
之之路迤邐實踐將去乆而純熟誠在我矣如中庸曰<pc n="lb"/>
誠者天之道是誠之體叚也必繼之曰誠之者人之道<pc n="lb"/>
是教人以求誠也誠之者人之道此一句未足以盡其<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
曲折故下文又有擇善固執之説而求其所以擇善固<pc n="lb"/>
執者則在博學審問慎思明辨篤行五者若云未有直<pc n="lb"/>
以為天理聖德之名而必欲約歸於已則中庸亦不當<pc n="lb"/>
言誠者天之道只消曰誠之者人之道足矣道理豈有<pc n="lb"/>
不可名者循名以求實可也縱如尊兄曰誠即天理天<pc n="lb"/>
理即誠聖德即誠誠即聖德亦未干自己事惟是擇善<pc n="lb"/>
而固執乃學者所當務耳此語併退之虚位之説伯豐<pc n="lb"/>
辨之詳矣兹不縷縷修辭立其誠既知不可分開説便<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
自分曉誠字更須究易之意則修辭而立之功始有所<pc n="lb"/>
措向來所示誠説鄙意謂只収煞在一謹恪上者正縁<pc n="lb"/>
尊兄所援引者可見文蔚雖以來教始終次第求之終<pc n="lb"/>
見名義不曽分曉後面雖有數句判斷只釋得明道先<pc n="lb"/>
生語前面已自隔截了非得後書安能灼知雅意所在<pc n="lb"/>
尊兄議論大率傷於援引多而剖析少所以不能使人<pc n="lb"/>
釋然願更虛心平氣自取前後議論反復味之當自見<pc n="lb"/>
得但言行相顧等語施之論誠雖是擇善固執工夫未<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
為親切然於日用之間所助深至文蔚中夜思之殊有<pc n="lb"/>
警省佩服切磋之賜不少也方叔書謂不當於德外言<pc n="lb"/>
事兄辨之甚當精一危微之句文蔚有數語欲質之先<pc n="lb"/>
生未暇寫出容别求教舉似曽南豐對神宗語及二先<pc n="lb"/>
生南嶽唱酬後序以見警尤見愛我之深併用銘篆存<pc n="lb"/>
存齋銘伯豐有斷語并文蔚所答别紙録呈不審髙明<pc n="lb"/>
以為如何或有未然更乞詳諭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答陳周佐縣丞書<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
序文加遯隂息影四字可見有去病根之意良羡勇決<pc n="lb"/>
但是遯隂方息得影却恐又打日頭不過也更幸加省<pc n="lb"/>
李監塲一序意甚渾粹若易無心字作隨時字乃佳無<pc n="lb"/>
心非吾儒所當言也觀伊川同舟事可見不審明者以<pc n="lb"/>
為如何更商㩁之鄙文輒易二字别紙奉呈孚字别有<pc n="lb"/>
意義諸葛孔明更索商量下一雖字却恐淺近此可為<pc n="lb"/>
知者道難與俗人言也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答徐子顔書<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
來書見問論語所入處尤荷警策頃年訪德修丈因論<pc n="lb"/>
易以謂三百八十四爻爻爻可入大抵聖賢之書固有<pc n="lb"/>
歸趣惟學者潛心既乆一旦悠然有㑹心處則可以觸<pc n="lb"/>
類而通矣如張思叔讀孟子至志士不忘在溝壑勇士<pc n="lb"/>
不忘喪其元因有所悟意此乃思叔所自得者他人不<pc n="lb"/>
與也文蔚於論語讀之未熟未能脱然有得惟於出門<pc n="lb"/>
如見大賔使民如承大祭已所不欲勿施於人之語方<pc n="lb"/>
將從事於此以收放心而克私意他則未之有得長者<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
之見如何有以教之為幸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與徐子融書<pc n="lb"/>
此間雖無事粗可讀書但恨師友俱逺去歳番陽却得<pc n="lb"/>
吳伯豐相與講切今歳缺此只得自勉力耳近來功用<pc n="lb"/>
如何想益増進文蔚皆因讀書愈覺不可麄率縁先入<pc n="lb"/>
者為主草草讀過舊見未易濯去熟復義理忽然自見<pc n="lb"/>
殊使人有悦意也所答吳介甫仁義體用説屢得玩味<pc n="lb"/>
大意甚好然未及究竟圖意未敢答去姑俟後便<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>通晦菴先生書<pc n="lb"/>
文蔚每日隨分工夫不敢弛廢看孟子以至盡心上諸<pc n="lb"/>
有可疑處皆且録出俟侍見之日請問但所出愈逺經<pc n="lb"/>
厯愈多縈拂於心者復不少以此見學力未至心力未<pc n="lb"/>
洪今但隨事省察每與克下亦止能剪除枝葉未去病<pc n="lb"/>
根細思之只為有性偏難克處其他旁出竊發者只是<pc n="lb"/>
因此去得此根方可進步昨在番昜諸兄論誠有書問<pc n="lb"/>
徃復吳伯豐録至先生答書知己逹尊聽徃徃論説之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
多遂至纒蔓要當熟加玩味真實見得即諸説不難判<pc n="lb"/>
也前録去數詩拜呈皆文蔚隨所見而作語意有差當<pc n="lb"/>
隨筆呈露切幸警誨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與余方叔書<pc n="lb"/>
吾人不得羣居深覺寡陋書中所言又不盡意然時得<pc n="lb"/>
一語不翅如獲至寳前書道聽塗説色厲内荏之戒甚<pc n="lb"/>
善甚善非惟尊兄書之几案文蔚亦銘心不敢忘矣文<pc n="lb"/>
蔚近來亦思造次顛沛必於是之言為有深味願與尊<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
兄共之文蔚逺客千里誠有白雲之念忽思孝子愛日<pc n="lb"/>
則一朝不能處也欲遽歸又無以為菽水之養正躊躇<pc n="lb"/>
未有所處不知何以見教<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答韓仲止書<pc n="lb"/>
文蔚旅寓諸況如昨無足介念但師友俱逺每興孤陋<pc n="lb"/>
之嘆讀書存養工夫日不敢廢未見有卓然可恃處此<pc n="lb"/>
所以惕懼不寧也前書䝉諭顔淵仲繇為孔門善學甚<pc n="lb"/>
當今世學者大率言語勝而踐履不足致知力行此正<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
聖賢所望於後學逺䝉警策敢不銘佩閫政聞已安厝<pc n="lb"/>
甚慰甚慰息心涵養正有望於契兄但事無非學要當<pc n="lb"/>
隨處省覺為佳恃愛僣及亮之乃幸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>請問朱先生書<pc n="lb"/>
文蔚寓此<hi>時在嘉禾郡齋</hi>亦無甚事每日不廢讀書窮究至於<pc n="lb"/>
放心之求惟是造次顛沛於是雖思慮之橫出未能頓<pc n="lb"/>
去但孳孳不敢自己亦自覺住不得也所恨無切磋之<pc n="lb"/>
益日有寡陋之懼昨在番昜日與萬正淳論大學二條不<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
合正淳書來再有論辨適值文蔚治歸不果再答今别<pc n="lb"/>
紙拜呈乞賜采目以文蔚觀之能慮能得一條渠雖易<pc n="lb"/>
其辭大槩不過前意前叚以謂聖人之治天下故欲夫<pc n="lb"/>
人皆為聖為賢然而林林蠢蠢之衆未必皆能如聖人<pc n="lb"/>
之願但秀異之才則長養成就以收格物致知之功其<pc n="lb"/>
他存神過化日遷善而不自知者固多矣文蔚謂天下<pc n="lb"/>
雖不能皆如聖人之願聖人立法以教人豈復有異同<pc n="lb"/>
固欲各致其知各誠其意各修其身而後為天下平若<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
夫能不能則存乎人焉非聖人所能强伊川答或者人<pc n="lb"/>
皆可為堯舜之問可見又謂若人人而教之使格物致<pc n="lb"/>
知不亦勞乎蓋聖人但示其法於天下使繇此可以自<pc n="lb"/>
明豈必人人提耳而教之也文蔚鄙意如此不識先生<pc n="lb"/>
以為如何有以折衷之乃幸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與吳伯豐書<pc n="lb"/>
近日功用如何想見日新文蔚讀書窮究之外惟務存<pc n="lb"/>
養雖私意雜出未能去根然未有不知知之未嘗不克<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
但孜孜於此不敢自怠或深夜誦康節先生詩便覺外<pc n="lb"/>
務無一毫足以介意所助良多有新得便中一賜警策<pc n="lb"/>
乃所深望<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與徐子融書<pc n="lb"/>
文蔚今歳頗為子弟課試所撓雖隨即驅遣終廢時日<pc n="lb"/>
細思之寸隂誠可惜也過却一時一時不再來過却一<pc n="lb"/>
日一日不再來可警可懼近觀陳安卿警惰警滯二詩<pc n="lb"/>
深有省發此兄可想其勇猛精進其他議論亦煞得工<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
夫可喜可敬先生誠不妄許予也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>通朱先生書<pc n="lb"/>
文蔚竊自惟念綿力弱質每荷不棄曲賜鐫誨恨以迫<pc n="lb"/>
於親養匏繫書館不得時詣函丈日夕親炙以融化氣<pc n="lb"/>
質然此意未嘗頃刻暫忘今從者又有千里之適便回<pc n="lb"/>
髙隱亦須在年歳後見聞益孤陋未能就有道而正焉<pc n="lb"/>
臨風徒切悵怏但每日隨分事業亦不敢廢看中庸已<pc n="lb"/>
終篇子思之學廣大精微固未能窺其萬一乃得於章<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
句或問間竊見先生指示學者功夫切要處且戒謹恐<pc n="lb"/>
懼與謹獨二條近世儒者多滚作一片説不知其間該<pc n="lb"/>
動靜體用之全而先生剖析發明最為精密文蔚於此<pc n="lb"/>
涵泳乆之若有所見至卒章子思撮一篇之要言之凢<pc n="lb"/>
八引詩至濳雖伏矣亦孔之昭繼之以内省不疚無惡<pc n="lb"/>
於志君子所不可及者其惟人之所不見乎相在爾室<pc n="lb"/>
尚不愧於屋漏繼之以君子不動而敬不言而信申明<pc n="lb"/>
首章之意其丁寧之㫖至深切矣而學者鹵莾滅裂至<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
於條理錯繆界限不明則亦何以知古人為學之功繇<pc n="lb"/>
淺而深自疎而密而日用動靜之間操存省察之機有不<pc n="lb"/>
可須臾離者文蔚愚陋以謂為學之功無切於此誓當<pc n="lb"/>
力行以終此身庶不負先生之大賜未審尊意以為如<pc n="lb"/>
何便中更賜警誨乃所願望<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答余方叔書<pc n="lb"/>
前時别紙之論尤荷諄復詳誨但鄙見終有未合文蔚<pc n="lb"/>
近看太極圖通書稍覺見得親切却恐尊兄尋常於文<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
字間少玩索工夫粗得而遽止又却自信太過而於朋<pc n="lb"/>
友之言多不能盡其意是以卒未得合子融兄初焉雖<pc n="lb"/>
有狂率自是之過却能勇於自改如鄉者所論始亦不<pc n="lb"/>
能無疑乆乃自定蓋理之所在不容異也先生之言文<pc n="lb"/>
蔚非敢茍同每遇看文字必先紬繹詳味俟其稍見意<pc n="lb"/>
趣却以師言證之但見其細極毫毛不容少異此非空<pc n="lb"/>
言可爭願尊兄亦取其書而讀之句句而考字字而索<pc n="lb"/>
當知孔孟之學自二程發明以來至於今日始極精備<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
然後為得也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>克齋集巻三<pc n="lb"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>克齋集巻四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>克齋集巻四<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳文蔚<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答李守約書<pc n="lb"/>
逺荷不鄙開示進修之方最是十二時中不得放過使<pc n="lb"/>
講究思索之功浸漬入於日用之中為切要語文蔚雖<pc n="lb"/>
每日從事於此以思慮尚雜未能純一無間今得來教<pc n="lb"/>
書之牎牖使時時在目庶足懲偷警惰賴所助不少甚<pc n="lb"/>
感甚幸文蔚竊謂此理自周程啓其祕至先生始極精<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
密然而未嘗不發於論孟大學中庸之書各在學者看<pc n="lb"/>
得如何耳其間指示工夫要約處畧無滲漏茍得實下<pc n="lb"/>
手信有得力處想尊兄體之熟矣不俟喋喋文蔚謂學<pc n="lb"/>
者之病徃徃在於心麄不知尊德性而道問學致廣大<pc n="lb"/>
而盡精微極髙明而道中庸未始無次第大抵自疎而<pc n="lb"/>
密自淺而深吾輩不可不盡心也要當取其書沉潛諷<pc n="lb"/>
詠勿惰勿迫乆之有所契合自然支分節解如庖丁鼓<pc n="lb"/>
刄無全牛矣文蔚有志如此未能真踐其境願與良朋<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
共之讀濓溪遺文詩文蔚間嘗有作今不記所録呈者<pc n="lb"/>
䝉諭太極無極之理有的實見否竊謂只就此一句論<pc n="lb"/>
之則先生之與陸氏辨之悉矣以周子一圖統體論之<pc n="lb"/>
則精粗本末一貫而已蓋即隂陽二氣之流行而此理<pc n="lb"/>
無不具於其中此理雖無聲臭而未始不具於形氣之<pc n="lb"/>
内固非先有此而旋有彼亦非因有彼而後有此蓋合<pc n="lb"/>
下如此是以自其理而言之則無極而太極自其氣而<pc n="lb"/>
言之則一動一靜而隂陽分隂陽變合而五行具合而<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
言之則氣理不相離析而言之則氣理不相雜自其得<pc n="lb"/>
周子之言而不得其所以言則知其合者不知其離精<pc n="lb"/>
粗遂至於無分知其離者不知其合本末遂有於先後<pc n="lb"/>
是二者皆謂之不知太極圖可也故程子曰形而上為<pc n="lb"/>
道形而下為器須着如此説器亦道道亦器但得道在<pc n="lb"/>
不係今與後已與人又曰沖漠無朕萬象森然已具未<pc n="lb"/>
應不是先已應不是後如百尋之木自本根至枝葉皆<pc n="lb"/>
是一貫斯言最有功於周子如學者工夫則莫如主靜<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
工夫到處自完全矣然易而言之亦可懼也既承下諭<pc n="lb"/>
不敢不傾倒未知是否便來詳以見教為幸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乙卯三月廿五日拜朱先生書<pc n="lb"/>
文蔚伏自違去几席跧伏鄉野無繇訪便修書非敢懈<pc n="lb"/>
怠也今歳已辭趙館上饒徐簿相招教一二子弟已從<pc n="lb"/>
其約周提幹彦安趙司户皆遣子弟來學共有三四人<pc n="lb"/>
所幸事簡可以讀書兼文蔚自覺有褊急之病徐簿却<pc n="lb"/>
甚寛緩日夕相聚不無所助但渠目今有部餫之役相<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
别動是數月使人悵怏耳先生還山間尊體想甚怡適<pc n="lb"/>
學者徃來絡繹當有進道精勇者文蔚近誦詩乃平日<pc n="lb"/>
所未講今且理㑹訓詁將正文優㳺諷詠不能得其意<pc n="lb"/>
却騐之諸家之説而折𠂻以先生集傳方此下功他日<pc n="lb"/>
當請益也近畧見玉山縣庠所録答問語覺見皆是平日<pc n="lb"/>
所聞者似無可疑此間士友多疑非先生言謂其出於<pc n="lb"/>
學者附㑹有雖知其非附㑹而亦疑其離析太過者文<pc n="lb"/>
蔚再欲詳觀竟未得其本此間却有子顔徐丈持守頗<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
嚴時復相聚亦能使人向前但於先生此説亦未能釋然<pc n="lb"/>
耳文蔚去歳所答李守約書<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>敬之收去不審曽再<pc n="lb"/>
呈否慮有未穏切望開示<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>答書子顔一室蕭然有以自樂令人敬嘆看詩且如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此亦佳大凡讀書須且虚心參驗乆當自見切忌便<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>作見解主張也玉山所説當已見之若嫌離析却教<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>他揑作一團也所答守約書大槩得之更當虚心玩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>味當更純熟也<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四月十八日拜朱先生書<pc n="lb"/>
文蔚竊自惟念荷先生教誨已十餘年所恨資質凡陋<pc n="lb"/>
不能勇於進學以變化氣質有負提耳者甚多惟自近<pc n="lb"/>
日以來操存省察之意不能自己自朝至夕無他用功<pc n="lb"/>
凡讀書應接以至閒居獨處存省底意思未嘗不在念<pc n="lb"/>
慮所發雖未能一於善但一念之微若善若惡隨即覺<pc n="lb"/>
知較之頃時雖曰操存記得之時常少昬忘之時常多<pc n="lb"/>
雖曰省察多是邪心妄念至於昌熾方始覺悟今兹幸<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
免此患亦微有效騐如向來苦於甚難者今若稍易向<pc n="lb"/>
來病於窘束急迫者今若稍從容順適自此以後或可<pc n="lb"/>
冀其少進更望先生終教之文蔚誓當力行以不負大惠<pc n="lb"/>
嘗誦康節先生詩至丹誠未貫日白髪已華顛之句深<pc n="lb"/>
以自警竊謂世之學者多縁其誠不至於幽獨隱微之<pc n="lb"/>
中一毫不慊便做出無限阻障況表裏二其心乎惟當<pc n="lb"/>
積其誠意使至於貫日之地方可以進學也區區之志<pc n="lb"/>
如此先生以為如何讀詩方到衛風未有積累工夫但<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
見言語不必求之艱險意味惟當玩其深長如斯而已<pc n="lb"/>
其他疑處皆且録出俟諷詠之乆當别有所見前書虚<pc n="lb"/>
心參騐之訓敢不遵守<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>答書詳來示知日用工夫精進如此尤以為喜若知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此心此理端的在我則參前倚衡自有不容捨者亦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不待求而得不待操而存矣格物致知亦是因其所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>已知者推之以及其所未知只是一本元無兩様工<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九月十一日拜朱先生書<pc n="lb"/>
文蔚氣質薄弱不獲日夕摳衣坐隅雖循循不敢自已<pc n="lb"/>
終恐識見局於淺陋近於讀書之暇或吟哦諷誦康節<pc n="lb"/>
詩見得此老雖若疎放至其用功處未嘗不密抑能使<pc n="lb"/>
人於人情物理間練之漸熟處之漸安文蔚謂閒時暇<pc n="lb"/>
日優㳺於此是亦去物累養性情之一助也不識尊意<pc n="lb"/>
以為如何偶子融寄詩文蔚輒用此意和之别紙録呈<pc n="lb"/>
語疵意病當隨筆呈露便中賜教為幸<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>答書新詩甚佳康節胸懐未易窺測須更於實地用<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>功若只就之乎者也上學他恐無交涉也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答徐子融書<pc n="lb"/>
以龍德為誠此言却有意脉細玩經文閑邪存其誠其<pc n="lb"/>
字可見但以庸言之信庸行之謹為存誠之方恐非本<pc n="lb"/>
爻之㫖且以文勢觀之自有條理蓋謂以龍德而處中<pc n="lb"/>
正之地是得中正者也庸言之信庸行之謹謂須臾不<pc n="lb"/>
離耳所以伊川云造次必於是非謂學者庸言必信庸<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
行必謹以致其力也聖人既不離於中則無過不及矣<pc n="lb"/>
他有甚事惟在閑邪而已邪閑則誠自存或曰既已庸<pc n="lb"/>
信庸謹謂非致力猶有待於閑邪乎曰聖人未嘗忘戒<pc n="lb"/>
懼也堯舜兢業正謂此耳使聖人自謂已處無過不及<pc n="lb"/>
之地而無事乎戒懼非所以為聖人故下文有學聚問<pc n="lb"/>
辨寛居仁行之目程傳謂聖人自下雖已顯而未得位<pc n="lb"/>
則進德修業而已觀此言可見善世而不伐德博而化<pc n="lb"/>
極其著見功效以言之也然誠之一字固足以盡龍德<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
之實矣須更將中字表裏參驗尤覺細密鄙見如此未<pc n="lb"/>
識當否更望詳酌反復辨論以求至當<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>丁巳六月拜朱先生書<pc n="lb"/>
文蔚每日隨分工夫不敢廢間嘗温誦大學於自欺自<pc n="lb"/>
慊兩言深有所契竊謂學者惟欲真知真知則於惡不<pc n="lb"/>
善真如惡惡臭好善真如好好色無一毫不足之意固<pc n="lb"/>
不容虚假於其間然亦豈容虚假自欺者正與此相反<pc n="lb"/>
聖人以欺字對慊字形容情偽極盡精切所以大學首<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
篇無他語止曰在明明德明德既明則知之必真而於<pc n="lb"/>
好惡之間無有不實矣文蔚每於日用間驗之深信聖<pc n="lb"/>
賢之言不我欺也誦詩必先求正文亦得大意但其中<pc n="lb"/>
名物訓釋與夫精微曲折必質諸詩傳及注疏尚未終<pc n="lb"/>
巻未敢請問前書所論中庸併求是正<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十月廿一日拜先生書<hi>己未</hi>
                    <pc n="lb"/>
文蔚以迂愚之性未有親養可歸棲處人館亦煞多事<pc n="lb"/>
以義理自處未免拂情又不敢狥俗坐是亦覺費力已<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
年齒到此只得自立但覺有時氣少充今當益務培養<pc n="lb"/>
以配義與道耳儀禮方借得一疏參究有少文義疑惑<pc n="lb"/>
謹具别紙求教文蔚於儀禮外復取禮記兼讀見得聖<pc n="lb"/>
人不是杜撰皆是於天理流行處分别許多節目次序<pc n="lb"/>
隆殺等級具有條理但衣服器用古今異宜好禮者依<pc n="lb"/>
放而行之不失古人之意可也未審尊意以為如何併<pc n="lb"/>
乞示教<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>答書知看儀禮有緒甚善此書雖難讀然却多是重<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>複倫類若通則其先後彼此展轉參炤足以互相發<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>明乆之自通貫也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答徐子融書<pc n="lb"/>
示還子顔丈書且䝉諄誨所見甚善但謂三子者出曽<pc n="lb"/>
晳後顔子必不後孔子亦無云云之答此未免以世俗<pc n="lb"/>
之心窺聖賢也蓋三子者出曽晳偶自未出安知顔子<pc n="lb"/>
不然曽晳之學雖未到顔子地位此箇意思即與顔子<pc n="lb"/>
無異觀舍瑟氣象無些私意世人之所輕重者豈足道<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
哉以其有德色獨後三子出今世學者粗有識者且恥<pc n="lb"/>
之況夫曽晳乎自以為髙見而議其後恐與曽晳所見<pc n="lb"/>
無交涉矣顔子固未敢道只曽晳之肩亦未易遽齊也<pc n="lb"/>
又謂百尺竿頭更須進步克伐怨欲不行謂未是百尺<pc n="lb"/>
竿頭則可若於百尺竿頭又欲進步即脚不踏實地矣<pc n="lb"/>
持論甚髙過於中庸但恐無下脚手處也鄙拙之見不<pc n="lb"/>
敢不盡以傾倒儻有未然幸不我吝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再答徐子融書<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
再䝉見教曽㸃之説甚荷不外但曽㸃胸懐極是灑落<pc n="lb"/>
恐不如所料儻如所料孔子必不與㸃矣此是論語中<pc n="lb"/>
一節目須更商量百尺竿頭進步文蔚非不㑹意謂雖<pc n="lb"/>
是孔子亦只得在百尺竿頭立地他人蓋未到百尺竿<pc n="lb"/>
頭也百尺竿頭進步殊非聖門語言氣象是以𤨏𤨏忘<pc n="lb"/>
其愚直更幸思之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與李敬子教授書<hi>甲子冬</hi>
                    <pc n="lb"/>
文蔚徃來閩中於師友間稔聞令望第恨去留參辰不<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
得承博約之誨唐石雖幸一見恨匆匆而别不及交一<pc n="lb"/>
語深以為恨即目冬寒漸力伏惟進道之勇神物森相<pc n="lb"/>
尊候萬福文蔚稟資遲鈍涉世多艱荷先生教育之乆<pc n="lb"/>
而學不加進深以自懼也近訪朋友徐司法為廬阜之<pc n="lb"/>
㳺一日拜白鹿洞先生祠下遂得與升之杜兄相欵升<pc n="lb"/>
之具道此日獲親講論之益且敬嘆其痛快勇决文蔚<pc n="lb"/>
因得以詢問起處之詳竊知讀書山間深有契合且以<pc n="lb"/>
誘掖後生之秀者其趨操如此令人敬嘆文蔚竊嘗自<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
謂為學之道義理難精己私難克今吾輩未嘗不從事<pc n="lb"/>
於格物致知讀書亦曉解大義應事接物之間蓋亦審<pc n="lb"/>
訂是非權衡輕重但毫釐之間察之少有未盡則道不<pc n="lb"/>
明矣至於克己未論到顔子天下歸仁處如原憲克伐<pc n="lb"/>
怨欲不行亦自是一難事自非隨事撿察痛自鋤治則<pc n="lb"/>
不知不覺之頃私意已竊發矣尚何望其道之能行哉<pc n="lb"/>
此中庸所以論道之不明不行而歸咎於知愚不肖之<pc n="lb"/>
過不及況今老師云亡學者星散無羣居講切之益或<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
解體自肆或狂率自是深懼此道無傳尊兄乃能用力<pc n="lb"/>
如此誠為可敬但疇昔朋友間多謂尊兄稟氣太剛勁<pc n="lb"/>
急太甚少寛裕和平之氣大抵進道不可不勇任道不<pc n="lb"/>
可不毅若欲從容之中理而無過不及之偏則須察理<pc n="lb"/>
之精克己之盡以變化其氣質可也此中庸所謂天下<pc n="lb"/>
國家可均爵禄可辭白刄可蹈而中庸不可能若論難<pc n="lb"/>
易疑莫難於前三者而莫易於中庸然前三者資稟之<pc n="lb"/>
近似者皆可慷慨感激而為之至於中庸則直須義精<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
理明而非血氣智勇之所能及矣近聞尊兄以𢎞名齋<pc n="lb"/>
伏計每日用功文蔚深喜斯道之將有傳敢寓片紙布<pc n="lb"/>
此區區自念與兄交淺而輒言欲冩而復輟者屢矣又<pc n="lb"/>
自咎曰此即不能先施於朋友之過是以忘其狂僭因<pc n="lb"/>
此或可以來其警教之益前此過番昜㑹姜叔權亦得<pc n="lb"/>
少欵渠恐吾人邂逅相見託致問意叔權自三數年來<pc n="lb"/>
苦於多病不甚看文字但氣象却自好也徐司法誠恪<pc n="lb"/>
有守頗恨此間少講論耳他日須得與兄相見文蔚今<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
以歳晩思親亟歸上饒深恨不得一造髙居少奉從容<pc n="lb"/>
有可箴藥便中切幸勿外<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再答李敬子書<pc n="lb"/>
文蔚駑鈍之質年邁而學不進家貧親老未免假館讀<pc n="lb"/>
書工夫多分於應接良以為撓今見理歸計次第年歳<pc n="lb"/>
間可遂誓當畢力鑽研以無負先師期望之意頃聞有<pc n="lb"/>
司直之命繼㑹直卿黄兄竊知授江西運屬茍有志於為<pc n="lb"/>
民隨處皆可自效有朋友徃來相與講學否文蔚切謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
日用工夫靜中不能不動却欲於發處察之惟動中之<pc n="lb"/>
靜一節最難須是於此用力見功庶幾天理流行不至<pc n="lb"/>
間斷也文蔚雖日以此自提終未得力因來有以教之<pc n="lb"/>
是望<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>番陽辭趙得勤知郡書<pc n="lb"/>
文蔚疎謬無取誤䝉見知收寘郡齋自愧冒處非據寅<pc n="lb"/>
夕不寧方圖引退忽承易鎮嘉禾喜而不寐意謂因此<pc n="lb"/>
可以告歸乃䝉不鄙復有顧遇之意自惟無狀何以得<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
此豈足下憐其寒陋而不忍棄之歟然文蔚竊有愚誠<pc n="lb"/>
不敢不吐文蔚堂有垂白之親菽水缺養使文蔚温飽<pc n="lb"/>
於外而不顧其親之飢凍是乃名教所棄豈可冒居師<pc n="lb"/>
席以表範人之子弟用是所以難其逺出徑當自此請<pc n="lb"/>
違少留番江為有一二同門欲相聚數日旌麾既還文<pc n="lb"/>
蔚無復拘礙後日杖屨而歸猶得攀縁於鵞湖道上然<pc n="lb"/>
抑猶有説文蔚以迂闊之學不合時好徃徃厭棄之者<pc n="lb"/>
十常八九足下非惟招延之而假借之甚厚則足下之<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
於文蔚亦異於常人矣使遽别而無一言則是足下無<pc n="lb"/>
負於文蔚而文蔚負足下竊謂賔客之賢否寔係主人<pc n="lb"/>
之重輕今世士大夫多喜佞而士多失守以失守之士<pc n="lb"/>
而遇喜佞之士夫則卑汚茍賤之態何所不至為主者<pc n="lb"/>
見其甘悦之言日進而迎合之意日投遂以為得士旁<pc n="lb"/>
者觀之則何有以折衷之乃幸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答江㑹之書<pc n="lb"/>
文蔚自惟蹇鈍科舉豈敢有望但以親老在堂不得不<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
勉應之耳每䝉奬予過當深愧有負期待蓋士生於世<pc n="lb"/>
用之則行舍之則藏自今人志於利禄於是榮勝恥負<pc n="lb"/>
而視得失甚重然以義理觀之則易地皆然逹則為逹<pc n="lb"/>
之事窮則修窮之業初無加損持此説以語人不翅齊<pc n="lb"/>
門鼓瑟惟㑹之能知我心故輒言之㑹之經涉世故已<pc n="lb"/>
深窮逹得喪自當無疑得暇能與子融相過以講究聖<pc n="lb"/>
賢用心處他日文蔚結茅山間相與徃來以畢此生所<pc n="lb"/>
得不猶愈於彼乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答周希顔書<pc n="lb"/>
書疑數條已隨所見答去更幸思之復以見告書直是<pc n="lb"/>
有難讀處某每讀一篇必欲先自通然後㑹諸説而析<pc n="lb"/>
之縁此遂覺遲鈍未能得條暢誓當畢力鑽研亦苦性<pc n="lb"/>
不機敏也此學甚孤滿前無可告語終日塊坐令人昏<pc n="lb"/>
滯識趨向後生但得一人朝夕相聚亦當有啓發處希<pc n="lb"/>
顔志向不易得當决取舍之幾真知外物為輕吾身為<pc n="lb"/>
重庶有可以着力者若徒悠悠歳月無補於事也某深<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
以此自警徃者不可救矣來者猶可追望希顔莫言語<pc n="lb"/>
聽也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>克齋集巻四<pc n="lb"/>
<pb n="15b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>克齋集巻五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>克齋集巻五<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳文蔚<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與李守約書<pc n="lb"/>
文蔚親老家貧未免負米四方雖此道不擇地而行然<pc n="lb"/>
亦困於酬應不得專心讀書良以為苦雖不敢逺去親<pc n="lb"/>
庭歸省有時當此喜懼之年不得娛侍膝下望雲興思<pc n="lb"/>
時時有之此雖莫之為而為之者亦自嘆其分薄如此<pc n="lb"/>
也但操存省察之功不敢自廢去嵗見教之語謂自外<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
觀之若無甚過失然而義理雖精氣質難變物欲之萌<pc n="lb"/>
少不自覺徃徃滲漏而不自知此則學者通患尊兄之<pc n="lb"/>
言可謂確實吾人要當力救此弊得提撕警策之意嘗<pc n="lb"/>
存不令間斷久而純熟庶幾心與理契文蔚實所惕懼<pc n="lb"/>
日有勉焉而不敢自巳也甲寅嵗承惠書有及於太極<pc n="lb"/>
圖文蔚即年報書後先生歸自講筵文蔚送至分水嶺<pc n="lb"/>
以書草呈而附敬之<hi>闕</hi>逹兄不知渠附何處竟爾浮沉<pc n="lb"/>
但恨不得報教耳今再片紙録去竊幸過目有未然處<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
痛賜開曉為幸文蔚讀儀禮漸畢兄謂非䟽不能通信<pc n="lb"/>
然頃因䘮長子亦因䟽而得乃知古禮參之今法無不<pc n="lb"/>
合者但老師去世朋友星散疑無與質湥起索居之嘆<pc n="lb"/>
不知近日看何文字有新得因書不靳乃所願望<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答范益之書<pc n="lb"/>
師亡友散無從講切吾黨之通患然只得各自努力頃<pc n="lb"/>
年侍坐諄切之誨歴歴在耳今日惟有勇决力行以變<pc n="lb"/>
化其氣質不守舊窠穴可也學必要其有成萬一無成<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
所謂掘井不及泉與不學等耳近讀孟子湥有感於若<pc n="lb"/>
藥不瞑眩厥疾不瘳之語便中有可警策實賴推輔仁<pc n="lb"/>
之益相望數百里同心之言如在几席凡有新知悉賜<pc n="lb"/>
開諭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答趙必升書<pc n="lb"/>
來諭謂泛觀中庸大學語孟諸經只如此做工夫便不<pc n="lb"/>
可矣果欲從事此學雖有次第莫若先讀大學之書古<pc n="lb"/>
人所以十五入大學便是做此事業自聖賢不作成法<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
廢墜學者溺於口耳之末所幸遺書尚存近世又得諸<pc n="lb"/>
先生正其訛舛從而章分句析指示親切之功惠幸後<pc n="lb"/>
學多矣可熟讀湥玩以求其意日用工夫庻可循序而<pc n="lb"/>
進即他書可以漸讀矣若曰泛讀諸經而畧無統紀則<pc n="lb"/>
雖終日譊譊亦無益也心之存亡只在操舎之頃嘗操<pc n="lb"/>
而存便是持敬方此下功如何得他便無間㫁須是把<pc n="lb"/>
將做事數數提起莫令昬㤀心纔有主便能剪截浮泛<pc n="lb"/>
思慮中扄無分擾之患寛閒容與皆繇此出豈若來諭<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
所謂勉强禁制反成不安其亂尤甚也蓋人之一心纔<pc n="lb"/>
操卽存初不費力但患學者不肯實用功耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答姜叔權書<pc n="lb"/>
文蔚今嵗已離趙氏之舘舘於鉛山之東洋子弟十餘<pc n="lb"/>
人課程冗擾未免廢光隂稍得一日半日之閑又隨分<pc n="lb"/>
看文字終是舎已芸人不為稳便切已工夫只得就應<pc n="lb"/>
接中着力吾人嵗齒已如許豈敢悠悠以負師訓所恨<pc n="lb"/>
孤陋全無朋友之助殊覺此道之孤細讀來諭彼中乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
間有朋友過從還有着實進歩者否董君亦不易得當<pc n="lb"/>
力勉之琴書尚留郡庠否近世以來大抵學舎難處未<pc n="lb"/>
知番陽如何計賢者必有以處之人心道心所見如何<pc n="lb"/>
既云有省日用間着力必有實下手處便來無吝示教<pc n="lb"/>
詩疑甚荷博約之誨其間尚有四條再具别紙請益得<pc n="lb"/>
無憚煩為幸銘文荷見教但惟質有異若亡若存惟情<pc n="lb"/>
有引愈窒愈昬四句未免小病若亾若存乃工夫之不<pc n="lb"/>
勇猛者與質字不甚相應情乃性之所發自是不可無<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
者若發皆中節正是天理流行豈可無也欲下此字須<pc n="lb"/>
着一字㸃化庶得分曉耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與馮祥翁書<pc n="lb"/>
文蔚竊有區區愚𠂻欲納於左右伏幸垂聼文蔚謂大<pc n="lb"/>
抵處世湏逺嫌疑茅齋得賢者潜齋之後不落莫矣但<pc n="lb"/>
一童一鶴挹湖光而餐山色妙無加此而左右與公逺<pc n="lb"/>
同處乃不避世俗之嫌宜其有以召紛紛不能乆安也<pc n="lb"/>
况長生久視世間决無此理果有則秦皇漢武號召方<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
外之士豈不足以盡得其人盡傳其術終皆不免欺罔<pc n="lb"/>
事可知矣鄉來潜齋倡此文蔚深所不喜欲相傳授文<pc n="lb"/>
蔚以正理謝之頗悟其意况渠用功甚久訖有何補後<pc n="lb"/>
人又欲拾其餘可知也矣左右毎珍其術謂渠不得盡<pc n="lb"/>
用夫世之學仙者正欲枯槁山林絶嗜欲錬形氣又何<pc n="lb"/>
假於外求哉借使枯槁山林絶嗜欲鍊形氣因此延嵗<pc n="lb"/>
數容或有之果能仙而不死有是理哉文蔚毎喜左右<pc n="lb"/>
有清逸之趣出語無塵俗氣得一二同志徜徉山水間<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
嘯歌吟詠自有足樂者不猶愈於馳心𣺌茫哉何日再<pc n="lb"/>
為此來得以面論為佳文蔚愚直狂瞽有以裁之幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答白鹿洞杜升之書<pc n="lb"/>
細觀來諭深有啓發如謂靜存動察各致其力及識認<pc n="lb"/>
人心道心而提撕省察常常加謹放去收來皆使繇已<pc n="lb"/>
此論甚佳但謂日後多事隨物變遷存少亡多不勝㫁<pc n="lb"/>
續與夫若欲存飬者惟待静時恐應接不暇者多難得<pc n="lb"/>
静此恐未然所謂静者静亦静動亦静方其静時固是<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
鑑明水止不去尋事而為此心之累及其動時則隨事<pc n="lb"/>
酬應各中倫理南軒所謂事至理形其應若響而實卓<pc n="lb"/>
然不與俱往者是也必如此而後有以盡此心之用今<pc n="lb"/>
如來諭静時固不可得至其動時此心又茫茫都無主<pc n="lb"/>
宰不知何以為應事接物之本耶固無以見静存動察<pc n="lb"/>
之實雖欲放去收來皆使繇已亦不可得矣竊望更宜<pc n="lb"/>
審訂仍求之日用之間當自得力既承不棄敢不傾倒<pc n="lb"/>
或有未安更須反覆昨歸自番陽再晤姜叔權渠觀諸<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
兄議論正亦未能無疑師亡友散難得㑹合可勝慨嘆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再荅杜升之書<pc n="lb"/>
竊知琴劍尚處白鹿非特老師規模愈増𢎞廣而此氣<pc n="lb"/>
脉賴以不絶何其幸也體用動静之說深荷反覆開諭<pc n="lb"/>
鄙意非是以冥坐合眼為静此心未有所感寂然不動<pc n="lb"/>
固静矣及其感物而動亦只是物各付物事雖萬變而<pc n="lb"/>
此心虛明自若初不與之遷轉流徙所謂知止有定而<pc n="lb"/>
能慮能得也故周子書有聖人定之以中正仁義而主<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
静之說而先生因謂茍非此心寂然無欲而静則何以<pc n="lb"/>
酬應事物之變而一天下之動哉今學者固未能到聖<pc n="lb"/>
人地位亦只當主一故敬齋銘有當事而存惟心惟一<pc n="lb"/>
等語皆謂此心專静方能應物不錯蒙舉寫字為喻然<pc n="lb"/>
寫字時亦只得專心寫字今固有手寫字而心思别事<pc n="lb"/>
者至有一事未了而他事叢然又生者若欲以此心應<pc n="lb"/>
物鮮有能中節而不錯者文蔚所謂動亦静者亦只欲<pc n="lb"/>
主一無適而為應物之本根耳豈以㝠坐合眼為静哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
質之先訓反之吾身事理甚明一時用功即一時見效<pc n="lb"/>
一日用功即一日見效未見於道有害也静存動察此<pc n="lb"/>
論自是不可易提撕警䇿工夫通貫動静十字鄉來先<pc n="lb"/>
生嘗荅一朋友書託其以此見寄且云才卿可便依此<pc n="lb"/>
作日用工夫不湏更生疑慮空費談說過却光隂也文<pc n="lb"/>
蔚自此佩服不忘深恨至今猶且㫁續滲漏未能副其<pc n="lb"/>
丁寧告戒之意契兄但着實用功更多讀書參驗則將<pc n="lb"/>
自見得矣别紙戒謹恐懼之說此即静時操存之法自<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
不容悠悠亦不容急迫因其已發而遂明之工夫當如<pc n="lb"/>
晦叔李兄之言而國秀余兄之論文義亦切近浩然之<pc n="lb"/>
氣伊川之說甚明諸兄辨之已詳終恐伯亮胡兄一向<pc n="lb"/>
執已見耳大率講論理到處湏服文蔚逺承見示不敢<pc n="lb"/>
阿狥更望與諸兄商訂復以見教<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與姜叔權論深衣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>叔權頃年得書云考得深衣衽因制深衣今以所疑於注䟽者質之</hi>
                    <pc n="lb"/>
文蔚按深衣續衽鉤邉鄭注云續猶屬也衽在裳傍者<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
也屬連之不殊裳前後者也䟽乃云凡深衣之裳十二<pc n="lb"/>
幅皆寛頭在下狹頭在上皆似小腰之衽<hi>小腰之衽指何而言䘮大</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>記三衽三束注衽小腰也恐指此</hi>前後左右皆有衽也今之衽當旁者<pc n="lb"/>
謂所續之衽當身之一旁非謂餘衽悉當旁也詳䟽衽<pc n="lb"/>
即裳也當旁之衽欲連屬裳使不殊前後故亦得衽名<pc n="lb"/>
耳又云䘮服裳前三幅後四幅各自為之不相連深衣<pc n="lb"/>
裳一旁連之相着一旁有曲裾掩之與相連無異如是<pc n="lb"/>
則深衣一邉有掩裳之衽䘮服則兩邉有衽無疑矣及<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
考玉藻說深衣止云衽當旁無一旁有及兩旁皆有之<pc n="lb"/>
文然以情理求之䟽謂當身之一旁者似不可破玉藻<pc n="lb"/>
衽當旁之文甚明白鄭注乃專作裳解全不見掩裳之<pc n="lb"/>
衽如曰衽謂裳幅所交裂也或殺而下或殺而上是以<pc n="lb"/>
小腰取名焉衽當衣則垂而放之屬裳則縫之以合前<pc n="lb"/>
後上下相變䟽不過廣注之義但以欲殺而下為䘮服<pc n="lb"/>
及朝祭之服之衽為異若然則䘮服朝祭之服裳皆寛<pc n="lb"/>
頭在上狹頭在下既是狹頭在下則不可縫合任其散<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
埀注所謂衽屬衣則垂而放之是也<hi>古之為裳其制如此亦甚異先生晚</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>年所服只是如裙然皆縫合亦不見下狭而㪚埀也豈不全用古制歟</hi>又謂屬裳則縫之<pc n="lb"/>
以合前後蓋為深衣生文然謂之屬衣則裳與衣交際<pc n="lb"/>
之處為屬屬裳則縫合者即裳矣又豈有裳之可屬哉<pc n="lb"/>
注於此下云上下變䟽釋之曰上體是陽陽體舒散故<pc n="lb"/>
垂而下下體是隂隂主收歛故縫而合之若以上下分<pc n="lb"/>
隂陽則深衣與喪服朝祭之服皆有上下豈喪服朝祭<pc n="lb"/>
之服獨垂而散之得為陽深衣之裳獨為隂得縫而合<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
之乎䟽又云今删定深衣之上獨得衽名不應假他餘<pc n="lb"/>
服相應為衽何以知之深衣衣上屬幅而下裳下屬幅<pc n="lb"/>
而上相對為衽鄭注深衣鉤邊今之曲裾則宜兩邊而<pc n="lb"/>
有也但此等無明文言之且從先儒之論如䟽之說又<pc n="lb"/>
似深衣兩旁有衽縁自先儒以來皆以為掩裳一旁無<pc n="lb"/>
文可證故䟽姑從之又未知此等果何如也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與徐崇甫校書<hi>庚辰二月</hi>
                    <pc n="lb"/>
語録刋行者文蔚偶有所見并昌甫所報凡二條與别<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
録所疑悉見與葉味道書中得暇能相與折衷為佳有<pc n="lb"/>
如校書尊兄所守所行誠不可及文蔚數與朋友言之<pc n="lb"/>
但吾人所學要在擇乎中庸往往工夫亦未易到故子<pc n="lb"/>
思親切示人以為天下國家可均爵禄可辭白刃可蹈<pc n="lb"/>
而中庸不可能以事情論之疑莫難於前三者而莫易<pc n="lb"/>
於中庸今子思以前三者為可均可辭可蹈而以中庸<pc n="lb"/>
為不可能盖前三者資禀之相近者皆可以智能慷慨<pc n="lb"/>
為之而中庸非義精仁熟則不能以從容而中而智力<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
果敢有所不與矣不能非狂即狷不得為中庸也尊兄<pc n="lb"/>
試深思之愚者一得或有可採<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再荅徐崇甫書<hi>辛巳三月</hi>
                    <pc n="lb"/>
髙居無事温尋舊學其樂無涯世間升沉安足論哉紙<pc n="lb"/>
尾見教良感不鄙文蔚謂以水之清論性之善非不當<pc n="lb"/>
但水論到清濁則渉乎氣質矣所以水不能皆清就其<pc n="lb"/>
清之中亦有不同有清之甚者有雖清而不能瑩徹者<pc n="lb"/>
葢水之清濁繇地氣之美惡人之氣質之性何以異此<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
惡者氣質之不羙即水之濁者善者氣質之羙即水之<pc n="lb"/>
清者然氣質雖羙而淳漓亦有不同如水雖清而等級<pc n="lb"/>
亦有不一若乃就下則水之本然之性而洪範論五行<pc n="lb"/>
亦曰水曰潤下故孟子有人無有不善水無有不下之<pc n="lb"/>
說斯則極本窮源之論程子謂性即理是也理豈有不<pc n="lb"/>
善者哉是乃萬物之一源非若氣禀之有不同矣人心<pc n="lb"/>
道心中庸序論之備矣謂或生於形氣之私或原於性<pc n="lb"/>
命之正繼之以人莫不有是形雖聖人不能無人心亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
莫不有是性雖下愚不能無道心必使道心常為一身<pc n="lb"/>
之主而人心毎聼命焉則危者安㣲者著而動静云為<pc n="lb"/>
之間自無過不及之差矣文蔚竊謂古今之論未若此<pc n="lb"/>
數語之明且正者尊兄葢未之深考謂其所論之皆不<pc n="lb"/>
然固不可但毫釐之間更少分别遂不覺其意之偏耳<pc n="lb"/>
文蔚既荷有講切之益不敢不盡誠或有未然便來更<pc n="lb"/>
賜䥴曉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荅清江張元德書<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
下諭所録師訓毎恨智識短淺無以盡先生之意但於<pc n="lb"/>
聼教之際或未了了即不敢録庻幾不失所傳以為後<pc n="lb"/>
來之惑頃嘗遍閱諸録其他雖非文蔚所敢知間有曽<pc n="lb"/>
是當時同侍教之人録文蔚所問荅者或牽引數事作<pc n="lb"/>
一事說或以數日話頭各是一事者作一日說首尾乖<pc n="lb"/>
剌殊覺可怪文蔚擬欲再拾其遺别作一録庻見本來<pc n="lb"/>
問荅之目目今未就俟脫稿當訪便請益所教論孟二<pc n="lb"/>
條足知非草草看過推此言之一書之中必多有所得<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
併賜警䇿尤所願望吾黨甚孤欲專意内修有如尊兄<pc n="lb"/>
所言豈易多得恨相距差逺未縁合并何當盍簮以究<pc n="lb"/>
此懐文蔚年非不<hi>缺</hi>但老人新年九十三嵗頼庇幸安<pc n="lb"/>
迫於菽水之飬未免營營為可愧耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荅祝行甫書<pc n="lb"/>
文蔚聞之道之大原出於天而傳之者人傳之者非謂<pc n="lb"/>
有物親相畀付葢有見而知之者有聞而知之者見聞<pc n="lb"/>
雖不同其為知道則一何者道在天地間古今之所公<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
共非人之所得以私患人不能求之耳茍能一日用其<pc n="lb"/>
力六經之書皆聖人之所垂訓訓釋指歸皆儒先之所<pc n="lb"/>
發明平居暇日端莊静一游心玩意不惑於異說不逐<pc n="lb"/>
於外誘則湛然虚明聖賢之心即我之心儒先之見即<pc n="lb"/>
我之見而亦何有見聞之異哉如文蔚者魯鈍人也惟<pc n="lb"/>
少頗知學雖親先生長者日多講論而未之有得毎切<pc n="lb"/>
自訟其不敏吾兄鄉之老成學<hi>缺</hi>行篤衆所推許惟日<pc n="lb"/>
加勉焉使聞所未聞得所未得孜孜焉不知老之將至<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
則道在我矣雖聞而知之與見而知之何以異哉洪範<pc n="lb"/>
說良感枉教大概多有所得足以啓發蒙陋甚善甚幸<pc n="lb"/>
但皇極以皇訓大以極訓中先儒雖有此說似未通暢<pc n="lb"/>
文蔚聞之師訓謂皇即君也極有至極之義如屋極之<pc n="lb"/>
極四面合凑來到此已無去處自然是中謂極在中則<pc n="lb"/>
可以極訓中則不可乃人君建立標凖於上使天下之<pc n="lb"/>
人取則於是故謂之皇極如云皇建其有極則文義曉<pc n="lb"/>
然不待訓釋而明矣潤下炎上從革以例類推之皆合<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
作兩意解釋詳之可見其他非靣莫究姑摭兩條以謝<pc n="lb"/>
來辱儻有未然更相與講之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荅三山李惟寅書<pc n="lb"/>
自昔聖賢相傳以至儒先逹者其教人之法莫不以致<pc n="lb"/>
知力行為序於是後學誦習以為修身之要者莫不從<pc n="lb"/>
事於是然近世流弊誦說勝而踐履踈體驗者希而揣<pc n="lb"/>
摩者徃徃皆是有致知力行之名而無致知力行之實<pc n="lb"/>
文蔚私竊嘆之嘗謂聖賢言致知致之一字已極其精<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
而無餘藴矣茍不深潜縝宻而致察實下窮格之功則<pc n="lb"/>
名為致知而非眞知矣聖賢以力行為言力之一字已<pc n="lb"/>
作其氣而决其機矣茍無果敢奮發之意而猶溺於空<pc n="lb"/>
言則名為力行而非實行矣誦致知之言而有真知之<pc n="lb"/>
得講力行之學而收實行之效則聖賢之域庻幾可以<pc n="lb"/>
循序而進矣文蔚兢兢焉日以自懼恐墮言語之末而<pc n="lb"/>
無反身之實有負平昔之師訓則為名教中罪人毎思<pc n="lb"/>
朋友輔仁之益不謂於此得遇異邦之賢者且謂游勉<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
齋之門得見是人如見勉齋喜可知也但書䞇之禮褒<pc n="lb"/>
借過當非所敢承姑誦所聞以謝先辱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荅野谷方君書<pc n="lb"/>
文蔚與足下生同州里相距數舎之遥未降既見之心<pc n="lb"/>
比因友人周幾道稱賢德之羙談野谷之盛且傳雅意<pc n="lb"/>
求記序文蔚以未歴其地難乎其記姑叙人生出處大<pc n="lb"/>
概意足下不眈泉石之膏肓出可以仕則亦無所固必<pc n="lb"/>
而已矣故序文及之兹蒙惠書情文腆縟反復諦玩足<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
以見其領畧之意然大抵近世之弊談說勝而踐履踈<pc n="lb"/>
外華侈而内省畧訖於無所成立而後已如無源之水<pc n="lb"/>
難以望其波瀾無膏之燈不可冀其煒煜子張所謂焉<pc n="lb"/>
能為有焉能為無者也葢吾儒之學隠居以求其志行<pc n="lb"/>
義以逹其道所求之志即所逹之道所逹之道即所求<pc n="lb"/>
之志體用一源顯㣲無間足下無志於吾道則已有志<pc n="lb"/>
於吾道須於寛地用功則他日成就未可遽量但謂王<pc n="lb"/>
通韓愈足以承孔孟正統恐其言太過二人謂後世豪<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
傑則可正統之承須更商摧草草姑謝來辱未究所懐<pc n="lb"/>
幸察<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荅玉山汪君書<pc n="lb"/>
道在天下無古今之異智愚賢不肖之間人皆可以為<pc n="lb"/>
堯舜然而世之人與聖賢相近者何其鮮去聖賢甚逺<pc n="lb"/>
者何其衆也是無他視其所志而已矣孔子曰士志於<pc n="lb"/>
道又曰匹夫不可奪志志茍不立則委靡頺惰雖常人<pc n="lb"/>
所能為者猶不能果敢以為之况望其超群出類以聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
賢之事自許哉故冠員冠而履方履者比比皆是心周<pc n="lb"/>
孔而行夷齊者百無一二也此道自孟軻既沒其傳幾<pc n="lb"/>
泯寥寥二千載而天開景運宋德隆盛於是有濓溪先<pc n="lb"/>
生者倡之於其先而二程先生闡之於其後其道遂大<pc n="lb"/>
光明相去百年又得文公朱先生紹周程之業窮探力<pc n="lb"/>
考尤極精詳凡聖賢所示剖析辨駁殆無餘藴今其奥<pc n="lb"/>
㫖㣲言具載諸書人患不能一日用其力耳茍能一日<pc n="lb"/>
用力取其書而反復潜玩因其書而得其心從而反之<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
吾身體認参驗知其無一毫之不契則聖賢之道皆吾<pc n="lb"/>
分内事耳固非吾心本無是理而必待求之於外也今<pc n="lb"/>
賢者雖有四方之志適居憂制然古人居䘮未葬讀䘮<pc n="lb"/>
禮既葬讀祭禮葢患難行乎患難道無徃而不在也仙<pc n="lb"/>
隠距此百里而近姑俟外除枉顧山間併得靣言以盡<pc n="lb"/>
曲折為佳先此以謝來辱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荅團溪黄鵬飛<pc n="lb"/>
過辱書䞇之禮其陳誼立論所存甚正展誦再三老眼<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
為之増明敬嘆敬嘆竊謂士之生於世也雖繫乎上之<pc n="lb"/>
教飬亦在乎人之所自植立孔門髙弟如季路原憲桑<pc n="lb"/>
樞負米非不困窮不失其為君子之歸而聖人深嘉屢<pc n="lb"/>
嘆之者葢雖無恒産而有常心故也今世之士未遇之<pc n="lb"/>
日雖未免耘人但隨其所處而安於分義想亦未至於<pc n="lb"/>
饑餓不能出門户在其操守如何耳若必待其温飽而<pc n="lb"/>
後為善是終無為善之日也文蔚生平困亦甚矣實皆<pc n="lb"/>
勉强以為之不敢自棄於凡民之域也今尚老矣無聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
儻稍不知自奮其摧頺又當如何既承下問不敢不告<pc n="lb"/>
且以謝先辱髙明以為然否<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荅蘭溪張伯誠<pc n="lb"/>
某再拜復書於張君足下相距之逺無從聞問便郵辱<pc n="lb"/>
惠書始知名鄉之有賢士孜孜為學有志於聖賢之域<pc n="lb"/>
恨前此未得承晤以講究其一二豈勝嘆羡承諭為學<pc n="lb"/>
數條甚善但始學必先致知致知必先格物物必有理<pc n="lb"/>
於物物之中窮䆒其理是謂格物至於日用應接遇事<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
皆然事接於已處之必得其當與人議論就其中審訂<pc n="lb"/>
是非亦格物也况聖賢垂訓立言莫非示人以天理之<pc n="lb"/>
正讀書之際尤欲精熟必得於心與聖賢相契然後為<pc n="lb"/>
至草草讀過貪多務廣而中無所得雖曰讀書亦如不<pc n="lb"/>
讀然致知存飬非有二事其讀書也與人議論也處事<pc n="lb"/>
接物也心無不存心存則飬心莫大於此葢存飬莫如<pc n="lb"/>
敬敬者主一之謂也文公先生於敬齋銘謂不貳於二<pc n="lb"/>
不参以三惟心惟一萬變是監以是觀之心豈有一時<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
不存乎豈有一事不存乎格物存飬既盡其功所謂力<pc n="lb"/>
行者尤不可不加勉强之力故大學謂正心在誠其意<pc n="lb"/>
誠意以正其心疑無餘事矣然正心之功又不可廢修<pc n="lb"/>
身在正其心正心以修其身疑無餘事矣然修身之功<pc n="lb"/>
又不可廢以至於齊家治國平天下也莫不皆然葢道<pc n="lb"/>
不可湏臾離也學者無徃而不用其力則心無間斷雖<pc n="lb"/>
不羙之質可變而羙矣後所謂雖强加操存則有急迫<pc n="lb"/>
不舒之態心雖解悟欲出諸口則有囁嚅之患是無他<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
特未純熟耳惟隨事省察無令少間久之純熟則樂在<pc n="lb"/>
其中豈有急廹不舒之患哉勉之勉之滄洲鉛山某未<pc n="lb"/>
識其人後便示及未即良㑹願言益厚逺業以光吾道<pc n="lb"/>
區區至禱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>克齋集巻五<pc n="lb"/>
<pb n="20b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>克齋集巻六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>克齋集巻六<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳文蔚<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荅劉南叔縣尉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>劉傳令尹葉叔嘉命以縣庠新成欲文蔚來率士友</hi>
                    <pc n="lb"/>
伏蒙不鄙之諭仰荷記存自惟猥陋何以得此文蔚雖<pc n="lb"/>
粗知讀書然稟資愚鈍識見卑近年邁而道無成日方<pc n="lb"/>
救過之不暇竊聞邑大夫鼎新黌舎作成士類興墜起<pc n="lb"/>
廢於寥寥曠絶之中百十年來所未之見甚盛甚美文<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
蔚雖未獲從諸生後以觀盛典未嘗不挹文風於百里<pc n="lb"/>
之外載惟當作成之始必得有道之士日與諸友講貫<pc n="lb"/>
琢磨庶幾聞見一新風氣寖厚以上副賢大夫期望之<pc n="lb"/>
意如文蔚孱陋自治罔功焉能律人若勉強承命必至<pc n="lb"/>
貽笑多士適足為善政之累以是不敢冒昧敢借重言<pc n="lb"/>
於令君無枉辱書教則不勝幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答史守<pc n="lb"/>
某竊聞昔李元禮尹河南以簡重不妄接士非當世名<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
人及通家不得白見被容接者號為登龍門而孔文舉<pc n="lb"/>
乃假孔子李老君相與師友為詞因得以見文蔚竊謂<pc n="lb"/>
居是邦事大夫之賢禮當然也而况有如李河南之風<pc n="lb"/>
裁則願先覩為快者詎敢自後於衆人乎閣下不鄙上<pc n="lb"/>
饒屈臨旌騎文蔚實係受㕓一氓之數既失事賢之禮<pc n="lb"/>
反辱忘勢親貽藻緘曲賜招致公卿大夫不下士乆矣<pc n="lb"/>
而閣下舉曠墜之典誠創見也甚盛甚休但施之么麽<pc n="lb"/>
則非其人耳禮合承命不宿戒途適有採薪之憂四體<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
支離舉趾未能委折已見於尹兄書備言之委其轉致<pc n="lb"/>
忱恂窃幸矜體<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>進書編表<pc n="lb"/>
臣文蔚言七月十五日伏準本州送到七月五日尚書<pc n="lb"/>
省劄子取索臣所著尚書編類者臣一介庸愚識見膚<pc n="lb"/>
淺不自揆度妄意纂輯得罪聖門方竊自訟豈謂聖朝<pc n="lb"/>
不棄涓埃兼收並取下及纎微臣文蔚惶懼惶懼頓首<pc n="lb"/>
頓首臣竊聞帝王出治稽古為先聖哲貽謀修身是急<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
必探頥於精微之地乃收功於土苴之餘自昔講求具<pc n="lb"/>
有本末伏惟皇帝陛下英資天縱聖敬日躋道得堯禹<pc n="lb"/>
湯文之傳書究虞夏商周之藴微言奥㫖黙契於宸衷<pc n="lb"/>
大義宏綱悉闗於天理非如經生學士窮年既日苦志<pc n="lb"/>
疲精溺情傳注之間玩意篇章之末葢將以彌綸天地<pc n="lb"/>
酬酢古今無非帝學之淵源豈但雲章之黼黻然且下採<pc n="lb"/>
芻蕘之論上裨旒冕之聰如太華之微塵不遺若日月<pc n="lb"/>
之容光必照聖而益聖新以又新幸若愚臣生逢明盛<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
且如臣者老於草澤㓜玩簡編久䝉教育之恩得盡鑽<pc n="lb"/>
研之力竊謂書者精一之㫖首傳於三聖彛倫之叙備<pc n="lb"/>
闡於九疇天文稽七政之齊地理載九州之貢揖遜征<pc n="lb"/>
誅心同而迹異侯甸男衛理一而分殊拔伊尹於耕野<pc n="lb"/>
之微相傅説於築岩之賤官制刑以儆有位徳好生以<pc n="lb"/>
洽民心無逸俾知於艱難酒誥深懲於沈湎鼎耳雉鳴<pc n="lb"/>
則祖已之訓入西旅獒獻則召公之戒陳以至用人建<pc n="lb"/>
官大則公孤師傅惟其人微則侍御僕從㒺匪正非其<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
人何以經邦而論道不以正未免親佞而狎邪所繫非<pc n="lb"/>
輕誠宜㒺忽凡此皆理國安民之要亦豈無統宗會元<pc n="lb"/>
之方要之典學之一言是乃尊經之明法伏願皇帝<pc n="lb"/>
陛下加日就月將之志進日升川至之功用舜之中建<pc n="lb"/>
武之極以是陶成萬化鼓舞羣生還風俗於粹古之淳<pc n="lb"/>
示法則於將來之永則臣得與漁樵同樂鉛槧自娱雖<pc n="lb"/>
居曠野之遐若對清光之近書編凡一十三巻謹隨表<pc n="lb"/>
投進以聞臣無任瞻天望聖激切屏營之至<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免恩命劄子<pc n="lb"/>
文蔚自㓜讀書已知忠孝為立身之本居家則以事親立<pc n="lb"/>
朝則以事君捨此二者無以自立於天地之間年寖長<pc n="lb"/>
承父母之命應進士之科求為禄養終以不能趨媚時<pc n="lb"/>
好輒見擯於有司繇是一意古學讀大學中庸之書講<pc n="lb"/>
正心誠意之學親師取友進徳修業亦欲得尺寸之權<pc n="lb"/>
以展布四體固非無意於斯世者然賦分蹇薄徒送日<pc n="lb"/>
月命不易得時不再來強壯之年既邁桑榆之景日侵<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
今已八旬有餘精神昏瞶血氣凋耗志雖存而力不逮<pc n="lb"/>
矣不意聖朝過聽誤加收用意謂尚可使令豈知不任<pc n="lb"/>
驅策自揆衰殘不敢僥冒以誤明時期待之意輒露繇<pc n="lb"/>
衷之情冀蒙從欲之仁使之終老山林以諧素願况今<pc n="lb"/>
日聖主當陽繼離之明欲夬之决垂意人才正人耆徳<pc n="lb"/>
搜羅殆盡咸願正色立朝悉心竭慮以共興太平之治<pc n="lb"/>
如臣者不翅泰山之微塵滄海之一漚豈足為明時輕<pc n="lb"/>
重欲望敷奏冕旒察臣之愚憐臣之耄收還成命以遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
一夫之欲干犯鈞嚴無任惶懼戰汗之至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>克齋集巻六<pc n="lb"/>
<pb n="5b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>克齋集巻七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>克齋集巻七<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳文蔚<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朱先生叙述<pc n="lb"/>
先生氣質剛毅進道勇决涵泳克飬純熟深固文蔚嘗<pc n="lb"/>
竊窺之雖夙興夜寐終日應接條理益精明未嘗有厭<pc n="lb"/>
棄事物之意雖曰禀賦之異實亦繇學力之充也以成<pc n="lb"/>
就後進為己任登門之士甚衆稍有意趣百端誘掖惟<pc n="lb"/>
恐不至各隨所長以成德逹材庻幾善類寖多斯道有<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
託嘗以江西憲趨朝道經上饒文蔚侍行止宿驛舎有<pc n="lb"/>
士人懐書䞇抵暮求見已而自悟非進謁之時逡廵退<pc n="lb"/>
去先生適自外至<hi>時自早報謁入夜方歸</hi>望見其人即車中呼典<pc n="lb"/>
謁者令與上謁其人遂得見投書洎其辭去室中已燭<pc n="lb"/>
矣先生即廡下明處閲其書其急於後進之意如此先<pc n="lb"/>
生持天下之正其間不能無趨嚮背馳者或以私意妄<pc n="lb"/>
生詆毁至其心平氣定則莫不愧屈以當代之宗師歸<pc n="lb"/>
之是雖秉彛之固然亦理義足以服人也先生造理精<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
㣲見於處事權衡輕重錙銖必較是以於進退辭受之<pc n="lb"/>
間一處以義理之正茍理所當然雖聖人所行不為茍<pc n="lb"/>
異理所不然雖舉世趨之不為茍同見其異者徒議其<pc n="lb"/>
激見其同者或疑其茍先生之所為衆人固不識也先<pc n="lb"/>
生於聖人之學真有所得謂不知聖人之言無以知聖<pc n="lb"/>
人之心不知聖人之心無以知聖人之道故於六經諸<pc n="lb"/>
書句句而求字字而考留心之乆玩索之深不知年數<pc n="lb"/>
于兹融釋脫落有所黙契故見於訓釋諸經則提綱挈<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
領以㑹於一原縷析毫分而各當其分凡先儒所以開<pc n="lb"/>
端啓秘而未及究竟者至此無餘藴矣是以於易則驗<pc n="lb"/>
隂陽之端妙契於伏羲畫卦之初於詩則去小序之亂<pc n="lb"/>
經而得詩人吟咏情性之意於中庸之書大要欲學者<pc n="lb"/>
於體要處正而不偏於事物之分處之各得其當體用<pc n="lb"/>
兼該精粗一貫真得子思心傳之妙其指示學者功用<pc n="lb"/>
於戒懼謹獨二者則尤為精約也其教人則欲其於六<pc n="lb"/>
經諸書無所不讀古今事變無所不講天文地理禮樂<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
刑政鬼神變化無所不通謂始雖即此以為學終不離<pc n="lb"/>
此以為道大懼學者屛棄事物馳心空妙入於異端之<pc n="lb"/>
域而不自知於戲先生之意可謂勤矣可謂至矣學者<pc n="lb"/>
期無負於先生可矣文蔚雖獲侍教不能窺道德之大<pc n="lb"/>
全學問之體要先生嘗語文蔚某今都無說處豈先生<pc n="lb"/>
所獨到者舉世不足以知之乎後有如先生者作必有以<pc n="lb"/>
知之矣文蔚之所見如飲河之鼠何足以形容髙明之<pc n="lb"/>
萬一然亦不敢以淺陋之固而自隱纂輯見聞姑俟采<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
擇庻幾㣲塵之於泰山云耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書徐子融遺事寄趙昌甫趙許誌銘<pc n="lb"/>
潜齋為人志氣剛决始游方外為佛老之學歸而閉門<pc n="lb"/>
斆學聞晦菴朱先生講道於建之五夫欲從而就正未<pc n="lb"/>
果行一日先生有朝命道過鉛山因見於永平驛語不<pc n="lb"/>
合拂衣而去人謂其不復來矣先生辭免俟㫖宿留玉<pc n="lb"/>
山道中忽散其生徒毅然而至文蔚時侍先生側先生<pc n="lb"/>
喜其徙義之勇挈之偕至玉山留止餘月教詔甚詳自<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
此凡一再登門聞先生之緒論為多自未見先生有静<pc n="lb"/>
坐之課既見先生聞主一之論益加粹宻繇是神凝志<pc n="lb"/>
定容止可觀酬酢多中其於交朋友也重信義謹然諾<pc n="lb"/>
如隂陽寒暑之不移尤不屈於物稠人廣坐中議論必<pc n="lb"/>
惟其是雖貴人以勢臨之語有未正必辨其為非而折<pc n="lb"/>
之以理詞色畧不少沮後生晚軰行於道路不循長㓜<pc n="lb"/>
之次者雖非其生徒亦必毅然正之其剛果正大皆此<pc n="lb"/>
類初為髙行既從先生學始知非儒者中庸之道晚方<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
欲就平實而流俗反非之矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雙溪書院掲示<pc n="lb"/>
文蔚聞之為學之道無如收放心以講明義理端莊專<pc n="lb"/>
一整齊嚴肅所以收放心親師取友切磋琢磨所以講<pc n="lb"/>
明義理茍身居一室之内心馳萬里之外雖日親方册<pc n="lb"/>
口誦聖言亦欺人耳於已實何益哉朋友相聚識性昏<pc n="lb"/>
明固有不同雖曰不同其間豈無一得講明義理互出<pc n="lb"/>
已見終有一個是底既曰是雖聖賢復生亦不能外安<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
得而違之日夕相聚講說愈多聞見愈博未說到貫通<pc n="lb"/>
處亦足以為㑹文之益也為諸友計切須收歛身心務<pc n="lb"/>
在端静以放縱四支馳騖紛華為戒則放心自然可收<pc n="lb"/>
施之讀書為文義理自明工程自進况又得師友之益<pc n="lb"/>
有講論之助相觀而善相資而成繇此以進古人事業<pc n="lb"/>
不難也况課試之餘乎惟自近世以來朋友道弊群居<pc n="lb"/>
之時笑侮戱譃面䛕背毁善不相告失不相正甚者以<pc n="lb"/>
氣相陵以能相矜無朋友相愛之意一旦分袂便同路<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
人音問不通慶弔不講利患不共是無他故方其同堂<pc n="lb"/>
合席之際已無情義莫非茍且况已離群其藐然不相<pc n="lb"/>
恤也宜矣豈知朋友之道在人倫五者之列而與君臣<pc n="lb"/>
父子兄弟夫婦並行於天地之間朋友可廢則四者亦<pc n="lb"/>
可廢矣有是理哉文蔚平居念此毎竊憂之是以願與<pc n="lb"/>
諸君共篤此義諸君茍能念此則郷之所設學規者葢<pc n="lb"/>
亦大為之防似不足以相凂然出此則入彼矣諸君其<pc n="lb"/>
體之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>克齋掲示<pc n="lb"/>
入則孝出則弟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人之立身莫先於孝弟葢孝弟為人之本人之所以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>戴天履地而異於物者以其親親長長而有是良心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>故也茍失其良心而不孝不弟則無以為人矣<pc n="lb"/>
事父孝故忠可移於君事兄弟故順可移於長居家理<pc n="lb"/>
故治可移於官<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有父子然後有君臣父子君臣人倫之首故為人臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>子者事父必以孝事君必以忠然不孝則不能忠忠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孝雖二事事君之忠實自事父之孝移之耳為僚而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>順其長居官而治其事又非自外得即事兄居家者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而推之也葢長官者君命之使長我者也官事者君<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>付之使我任其責者也為僚而不順其長居官而不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>理其事皆事君不忠也事君不忠皆原於事父不孝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也忠孝立身之大節於此二者一有缺焉則不足以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>立身<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
居處恭執事敬與人忠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是三者修身應事接物之要人之處世忠孝固其大<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>節然不能不應事不能不接物臨事貴乎不忽待人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>貴乎盡已應事接物各得其道則於事無失於物無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>忤要之二者又自修身以始葢人能修身則大而忠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孝皆繇此出而應事接物特其餘耳故居處恭是所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>當先而聖人謂是三者雖之夷狄不可棄也學者其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>可以斯須不念哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
博學之審問之謹思之明辨之篤行之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是五者窮理力行之目學問思辨乃窮理之事為其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>窮理故能力行修身之道工夫實在於此葢不窮理<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則無以知其事之當然不力行則無以遂其志之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>决然雖欲修身不可得矣然力行又以窮理為先窮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>理之目有四而力行則一語而足葢修身窮理之功<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為多而力行則行其所知而已故修身非窮理力行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有所不能忠孝非修身有所不能以是而應事接物<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>未有不盡其情矣大學修身齊家治國平天下必本<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於致知格物其以是歟<pc n="lb"/>
近世學規<pc n="　"/>朱先生掲之於白鹿書院者已盡之矣今<pc n="lb"/>
掇其緒餘以告來學之朋友使知立身之大節修為之<pc n="lb"/>
次第若乃立為條約以從事於防閑簡柅則非所以待<pc n="lb"/>
同志之士而同志者亦無所事於此如右數條當相與<pc n="lb"/>
共守之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>讀詩雜記<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
頍弁一篇疑是所燕之兄弟親戚所賦爾與君子皆指<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王也今傳則謂君子兄弟為賔者也如此則爾酒爾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>餚乃賔之酒餚非王所以燕兄弟矣惜當時不及面<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>叩以釋其疑兼以鄙意推之首章言有頍者弁實維<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>伊何二章言有頍者弁實維何期是皆未見而期望<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之辭三章言有頍者弁實維在首至此則已宴矣故<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>前二章言君子皆有未見既見及庻幾之辭至三章<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則直曰樂酒今夕君子維宴其情詞可想矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
谷風誰謂荼苦其甘如薺恐以比新昬自他人視之如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>荼之苦而其夫溺之如薺之甘故繼之以宴爾新昬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如兄弟集傳以見棄之妻自比荼苦恐與下文不貫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>未知如何<pc n="lb"/>
白華幽王嬖褒姒而黜申后申后怨而作是詩二章言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>英英白雲露彼菅茒天歩艱難之子不猶幽王嬖寵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>妾而廢正嫡無恩之甚申后方謂王以天歩艱難之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>故不能如白雲之露菅茅不怨王之無恩而歸咎於<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>天歩之艱難厚之至也至三章言彪池之浸稲田四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>章言桑薪之烘于煁一章峻於一章而其意漸迫此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>所謂敦厚温柔詩之教也<pc n="lb"/>
苕之華竊謂此亦興詩謂苕之華則芸其黄矣我今不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>得其時則維其傷矣自嘆不如苕之華也二章苕之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>華其葉菁菁知我如此不如無生亦以其葉菁菁而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>興我之不如無生也<pc n="lb"/>
巻阿篇末以上章興下章愚意謂以菶菶萋萋而興君<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>子之車庻且多以雝雝喈喈而興君子之馬閑且馳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詩傳於下章云承上章之興至言其所以興則曰菶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>菶萋萋則雝雝喈喈矣君子之車馬則既衆多而閑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>習矣有似界限不明無甚意味未知是如何<pc n="lb"/>
常武四章截彼淮浦王師之所竊詳詩意似謂王師止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>伐淮浦截然有所止限不旁侵他境乃與下文王師<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之所相應未知果得詩意否<pc n="lb"/>
時邁首尾兩條始言昊天其子之實右序有周結之曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>允王維后末言明昭有周式序在位結之曰允王保<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之當周之未得天下也天右序之及周之既得天下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也又能式序在位之諸侯有周之式序諸侯猶天之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右序有周也故始則信其足以君天下終則信其足<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以保天下兩叚首皆有序字末皆有允王字意甚明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>白前軰不曽提醒臆説偶如此未知是否<pc n="lb"/>
豊年集傳本篇以為春秋報賽之樂歌至小序注則以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為序誤豈始為此說而不及改歟<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
我將維天其右之傳云右尊也神座東鄉在饌之右所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以尊之也又曰伊嘏文王既右享之傳云則此能錫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>福之文王既降而在此之右則是以右為左右之右<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>當作上聲葢言鬼神尚右今在其右是尊之也正如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右序有周之右雝詩既右烈考亦右文母傳音又亦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰尊也周禮所謂享右祭祀是也按周禮太祝九曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>肅以享右祭祀注右讀為侑侑勸尸食而拜則右當<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>作去聲乃勸侑之侑與尊訓不同二詩之義音訓既<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>異詩傳既引周禮為證而從其音乃不用勸侑之說<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而亦曰尊也何哉豈不及詳考歟抑有異議歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>師訓拾遺<pc n="lb"/>
伏羲當時畫卦只如質珓相似初無容心易只是隂<graphic n="KR0306" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0306.png" mimeType="image/png"/>
<pc n="　"/>陽<graphic n="KR0320" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0320.png" mimeType="image/png"/>其始一隂一陽而已有陽中陽陽中隂有隂中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>陽隂中隂陽中陽□看上靣所得如何再得陽即是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>☰故乾一或得隂即是☱故兊二陽中隂□亦看上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>所得如何或是陽即是☲所以離三或得隂即是☳<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>所以震四隂中陽□看上靣所得如何或得陽即是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>☴所以巽五或得隂即是☵所以坎六隂中隂□看<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>上靣所得如何若得陽即是☶所以艮七再得隂即<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是☷所以坤八看他當時畫卦之意妙不可言<pc n="lb"/>
余正叔論志士仁人無求生以害仁有殺身以成仁謂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>殺身者只是要成這箇仁先生曰若說要成這箇仁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>却不是只是行所當行而已<pc n="lb"/>
因說工夫不可間㫁曰某苦臂痛嘗以手擦之其痛遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>止若是或時擦或時不擦無縁見效即此便是做工<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫之法余正叔退謂文蔚曰擦臂之喻最有味<pc n="lb"/>
余正叔問子路問成人孔子對以臧武仲之智公綽之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不欲卞莊子之勇冉求之藝只此四者如何便做得<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>成人先生曰備此四者文之以禮樂豈不是成人<pc n="lb"/>
忠恕是學者事故子思言忠恕違道不逺曽子借學者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以形容聖人若論聖人只可謂之誠與仁<pc n="lb"/>
正叔有支蔓之病先生毎救其偏正叔因習静坐後復<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>有請謂因此遂有厭書册之意先生曰豈可一向如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此只放令稍稍虛閑依舊自要讀書<pc n="lb"/>
或問物與無妄衆説不同文蔚曰是各正性命之意先<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>生曰然一物與他一箇無妄<pc n="lb"/>
介甫毎得新文字窮日夜閱之喜食羊饅頭家人供至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>或正值看文字信手撮入口不暇用筯過食亦不覺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>至於生患且道將此心應事安得㑹不錯不讀書時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>常入書院有外甥懶學怕他入書院多方求新文字<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>得之只顧看文字不暇入書院矣<pc n="lb"/>
學者工夫且去剪截那浮泛底思慮<pc n="lb"/>
學者説文字或支離泛濫先生曰看教切已<pc n="lb"/>
只是頻頻提起久之自熟<pc n="lb"/>
學者讀書多縁心不在故不見道理聖賢言語本自分<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曉只畧畧加意便自見得若是專心豈有不見<pc n="lb"/>
先生以召命過信州一士人見於舘驛請問為學之道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>先生曰道二仁與不仁而已聖人千言萬語只是要<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>教人做人<pc n="lb"/>
漢文帝曉事景帝不曉事<pc n="lb"/>
或言今人作詩多要有出處荅曰闗闗雎鳩在河之洲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>出在何處<pc n="lb"/>
孟子文章妙不可言文蔚曰他毎叚自有一二句綱領<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其後只是解此一二句曰此猶是淺者其他自有妙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>處惟老蘇文深得其妙<pc n="lb"/>
文蔚毎日侍坐説詩不曽説白駒後數日忽有曰公毎<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>日説詩白駒一篇如此却好不説文蔚因言當時賢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者雖縶維之竟長往不來逃於空谷上之人拳拳不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>置至謂毋金玉爾音而有遐心其自重不屈如此曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>據如此説亦好却不説上之人勤懇好賢之意<pc n="lb"/>
文蔚一日説太極圖不言格物致知工夫先生甚訝之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>後數日文蔚拈起中間一二語先生曰趯翻了船通<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>身下水裏去文蔚始有所悟<hi>今池陽語録却將文蔚别話頭合作一段記者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <hi>誤矣邊又録云文蔚問通書只説主静一邉窮理致知一  却不曽説先生云何故如此説文蔚退思次</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>
                    <hi>日又請問夜來所説通書如引書曰思曰睿及厥彰厥㣲匪靈弗瑩䓁語亦是致知事先生不荅正色曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <hi>趯翻了船通身下水裏去文蔚遂悟通書發明太極隂陽之㫖已從道理原頭理㑹來圖則剖析精㣲以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <hi>示人而通書無非發明此意顧以為不及窮理深悔所見之謬也次日復以為問先生遂無語</hi>
                    <pc n="lb"/>
文蔚問人心道心如飲食男女之欲出於其正則道心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>矣又如何分别先生曰這箇畢竟是生於血氣<pc n="lb"/>
文蔚問生時男女異席祭祝亦合異席今夫婦同席如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何曰夫婦同牢而食<pc n="lb"/>
學者難得都不肯自去着力讀書某登科後要讀書被<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>人横欄直截某只是不管一面自讀顧文蔚曰且如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公誰鞭逼畢竟是自要讀書又云難得難得<pc n="lb"/>
一日説某訪謝昌國問艮齋安在謝指㕔事曰即此便<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是其㕔事亦弊陋因言妙<pc n="lb"/>
彭世昌守象山書院盛言山上有田可耕有圃可蔬池<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>塘碓磑色色皆備先生曰既是如此下山來則甚彭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰陸先生曰有書院却不曽蔵得書某此來為欲求<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書先生曰緊要書寧消幾巻某向來亦愛如此後思<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>之這般物事聚久必散何必役於物也世昌臨别贈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之詩曰象山聞説是君開雲木參天瀑響雷好去山<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>頭且堅坐等閑莫要下山來<pc n="lb"/>
世昌問先生教人有何宗㫖荅曰某無宗㫖尋常只是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>教學者隨分讀書<pc n="lb"/>
作文何必苦留意又不可大放頺塌只畧教整齊足矣<pc n="lb"/>
寫字不要好時却好<pc n="lb"/>
文蔚初泛看諸家詩説質於先生曰某有集傳曽看否<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>文蔚荅以未見後來只看集傳一日因說詩先生曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曽參看諸家文蔚曰不曽曰又却不可<pc n="lb"/>
武夷精舎侍坐趙昌甫言學者工夫間㫁先生曰聖賢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>教人只是要救一箇間斷<pc n="lb"/>
記得時存得一<hi>缺</hi>時濟得甚事<pc n="lb"/>
周家初興時周原膴膴堇荼如飴苦底物事亦甜及其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>衰也牂羊羵首三星在<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>人可以食鮮可以飽直恁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>地蕭索<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
因言舜禹揖遜事云本是箇不好底事被他一轉轉作<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一大好事<pc n="lb"/>
先生毎得未見之書必窮日夜讀之嘗云向時得徽宗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>實録連夜看看得眼睛都疼一日得韓南澗集一夜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>與文蔚同看倦時令文蔚讀坐聼讀至五更盡巻曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一生做詩只有許多<pc n="lb"/>
毎遇學者問有未荅處即令讀上下文<pc n="lb"/>
因說林擇之曰此人曉事非其他學者之比徐又曰到<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>他已分上又却暗<pc n="lb"/>
黄直卿㑹看文字只是氣象小或有看得不好處<pc n="lb"/>
客有問趙昌甫徐斯逺韓仲止曰昌父較懇惻又曰三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>兄詩文曰斯逺詩文清雖小畢竟清<pc n="lb"/>
劉叔通江文卿二人皆能詩叔通放體不拘束底詩如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文卿有格律入規矩底詩好游子蒙和劉叔通詩昨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夜劉郎扣角歌朔雲寒雪滿山阿文章無用乃如此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>富貴不來當柰何此詩若遇蘇黄須提掇他<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
謂文蔚曰公却是見得一箇物事只是不光彩一日呈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文蔚所送徐崇甫序曰前日說公不光彩且如這般<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文字亦不光彩<pc n="lb"/>
或問徐子顔曰其人有守但未知所見如何<pc n="lb"/>
孔子天地間甚事不理㑹過若非許大精神亦吞許多<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不得一日因話次又說今覺見朋友間都無大精神<pc n="lb"/>
文蔚曰先生毎嘗念慮之萌或生於非正随即剪除只<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是未能去根因事又發仍舊要剪除先生曰只得如<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>此<pc n="lb"/>
或問大學脩身章之其所傲惰而辟焉君子之於人安<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>得有傲惰先生曰非如常人傲忽惰慢只是使人見<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>得他懶些<pc n="lb"/>
三山蘇龜年且久説中庸費隠章謂始於夫婦之可與<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知與行極於聖人之所不能知不能行以至於語大<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天下莫能載語小天下莫能破㣲而至於鳶飛魚躍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無不包舉先生曰才卿説看還有不同否文蔚曰此<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
<pc n="　"/>章説道之費說到語大語小處已盡矣引詩者所以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>咏嘆滛泆形容其不盡之意耳先生黙然<pc n="lb"/>
因論近思録先生曰不當編易傳所載文蔚問如何曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公須自見得意謂易傳已自成書<pc n="lb"/>
程門諸髙弟晚節有背其師説者縁他自説得去覺見<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>師説有如不快意<pc n="lb"/>
因謂陸子静謂江南未有人如他八字着脚<pc n="lb"/>
一日説論語集註云亦尚有硬説處<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
問二禮制度如何可了曰只注䟽自了得<pc n="lb"/>
問胡氏春秋傳如何曰亦有過當處<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>字浩説<pc n="lb"/>
始吾命爾為浩者取孟子所言浩然之氣也浩然之氣<pc n="lb"/>
至大至剛而已名而不字未成人也今爾冠而成人矣<pc n="lb"/>
可復為童子之態乎當思其成人之道且浩然之氣誰<pc n="lb"/>
獨無之往往為氣禀所拘物欲所累而不知飬則浩然<pc n="lb"/>
者索然矣然則飬之之道當如何亦曰存之也孟子曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
庶民去之君子存之飬之之道不是過也教汝以飬汝<pc n="lb"/>
復不知飬之之方茍能存之則飬得矣故名曰浩字曰<pc n="lb"/>
存之汝不知存則不止為衆人而已孟子之言可不畏<pc n="lb"/>
哉紹熈改元嵗次庚戌四月既望示浩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書浩字說後<pc n="lb"/>
既作此説以示浩因自反曰茍吾日用之間自不知操<pc n="lb"/>
而勿失所謂傳而不習也其罪又有浮於浩矣因書以<pc n="lb"/>
當盤盂之戒十六日<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>克齋集巻七<pc n="lb"/>
<pb n="20b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>克齋集巻八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>克齋集巻八<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳文蔚<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>克齋講義<pc n="lb"/>
孟子曰待文王而後興者凡民也若夫豪傑之士雖無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文王猶興夫待文王而後興何以為凡民葢天生烝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>民有物有則民之秉彛好是懿德秉彛之性無智愚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>賢不肖莫不與聖人同也聖人先得我心之所同然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>耳文王聖人也雖湯猶曰反之若乃文王則性與天<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>合文王作而在上則能以其所同然者感發斯民之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>同然是以當時之人中林武夫猶知好德江漢㳺女<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無思犯禮是皆有所待而興者也然謂之凡民則以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其氣質昏隔待聖人感發而後興起若乃豪傑之士<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則資禀清明良心善性自然昭著其好徳也如好好<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>色其惡惡也如惡惡臭無所勉慕不待文王而自能<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>興起此超羣出衆非凡人可以同日而語非豪傑之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>士而何今吾儕生遇明王運逢真主崇尚正學褒表<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>儒先將以一新士氣可不知所以興起而自處於凡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>民之後乎<pc n="lb"/>
又曰欲貴者人之同心也人人有貴於己者弗思耳人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之所貴非良貴也趙孟之所貴趙孟能賤之葢天下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有貴賤有善惡凡人莫不欲貴而惡賤乃不知好善<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而惡惡是以平居暇日惟思做貴人不思爲善人未<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>能讀書為文便萌欲貴之心不知天之與我者自有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>至貴之實孟子所謂天爵者是舎其在我之至貴而<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>思在外之不足貴是惑也在外者曷謂不足貴葢所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>貴者外物也非我之良貴也一時得之若足以驕妻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子而耀鄉里然予奪在人終朝三褫則昔之榮者今<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>辱矣昔之貴者今賤矣此所謂趙孟能貴能賤者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>豈若在我之貴道德自足以尊髙令聞自足以黼藻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>在人不能予奪在我無所増損此所謂至貴也今之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為士者徃徃昧此而馳騖於其外然徒自馳騖未必<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>得貴而反取賤焉此可謂不知義命冥迷顛錯而終<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>此身者也可不哀哉<pc n="lb"/>
又曰求則得之舍則失之是求有益於得也求在我者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也求之有道得之有命是求無益於得也求在外者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也夫求在我者即是良貴求在外者即是外榮然在<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>我者天之所予無聖愚之間患人不求之耳自求則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>自得自舎則自失初不繫於人也在外者則冨貴貧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>賤分皆前定求之雖有道而得之則有命可求而不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>可必得也今之為士者不知有命謂冨貴利逹求之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>必可得卒之求者紛紛而得者幾何人哉孟子謂無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>益於得豈欺我者以目前事實驗之瞭然可見不待<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>告語而自可知也凡此三者雖異章各出而實相表<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>裏葢豪傑之士器識髙明視一世所貴不足以為貴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人之欲貴者固不足論次於此者知求之有道得之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有命雖未㤀欲求之心而無必得之念下焉則終身<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>冥迷於得失之途死而後已分内之事初無補於絲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>毫孟子告人可謂深切著明能深體而詳察之者一<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>何鮮哉諸君方有事於進取之學未暇究義理之精<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>微姑掇此三者為諸君言之必先審乎此而定其志<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鄉則進於此者將與諸君共講焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>信州州學講義<pc n="lb"/>
大易損之象曰山下有澤損君子以懲忿窒慾益之象<pc n="lb"/>
曰風雷益君子以見善則遷有過則改山下有澤深下<pc n="lb"/>
以増髙損之象也君子觀象而反之於身懲忿窒欲而<pc n="lb"/>
已風以雷而勢愈烈雷以風而聲益震交相益焉益之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
象也君子觀象用之以進德遷善改過而已人之一身<pc n="lb"/>
可損者多矣而止曰懲忿窒欲何哉葢為身之累者不<pc n="lb"/>
過忿慾二端不能懲忿窒慾不足以為君子懲忿如救<pc n="lb"/>
火然方其勢之將熾有以懲之則忿然之氣平平心定<pc n="lb"/>
志觀理之是非而不逞其怒懲忿之方也窒慾如防水<pc n="lb"/>
然方其慾之將萌有以窒之則私心邪念自然退聼防<pc n="lb"/>
微杜漸而謹之於獨窒慾之要也益於人者若不止於<pc n="lb"/>
遷善改過今止曰見善則遷有過則改何哉葢世人以<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
利於身者為益君子以脩身為事則為益者孰大於遷<pc n="lb"/>
善改過善不遷則無以盡天下之善過不改則招損者<pc n="lb"/>
多矣固無望其益也聖人於二卦深致其意學者可不<pc n="lb"/>
深體之哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>六月朔旦講義<pc n="lb"/>
孔子曰興於詩葢詩者所以吟咏情性出於天機之自<pc n="lb"/>
動學者於吟哦諷誦之間可以興起其善心故古人於<pc n="lb"/>
成童之時已學樂誦詩教者必以此為先而學者必自<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
兹始也詩之言進德成德之序無若淇澳一篇最為明<pc n="lb"/>
白請得而講之葢淇澳美武公之德也首章以緑竹猗<pc n="lb"/>
猗興其如切如磋如琢如磨者學問自脩之功進而不<pc n="lb"/>
已精而又精之意二章以緑竹青青興其充耳琇瑩㑹<pc n="lb"/>
弁如星葢德之盛者服飾必尊嚴中庸言脩身之道亦<pc n="lb"/>
以齋明盛服為言三章以緑竹如簀興其如金如錫如<pc n="lb"/>
圭如璧如金如錫者鍜鍊之精如圭如璧者生質之粹<pc n="lb"/>
至成為成德之君子矣葢竹之猗猗者始生而柔弱青<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
青則寖長而剛勁矣至其如簀則宻比而盛之至也武<pc n="lb"/>
公之進德自粗而精自微而著亦若是焉故一章二章<pc n="lb"/>
皆言瑟兮僴兮赫兮喧兮瑟僴者矜莊嚴毅之意葢矜<pc n="lb"/>
持而不敢少肆也是以赫兮喧兮宣著盛大而不可掩<pc n="lb"/>
遏三章則積乆而德盛仁熟矣故寬綽戲謔而不為虐<pc n="lb"/>
葢寬裕自得和平樂易雖不事防簡而自然中節雖未<pc n="lb"/>
至於孔子從心所欲不踰矩葢已近之矣雖然學者茍<pc n="lb"/>
未能如一章二章進學之精深操持之嚴密而遽欲如<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
末章之寬綽戲謔則流而不知節矣君子所深懼也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>庚寅四月廿一日講義<pc n="lb"/>
商書說命之篇曰惟學遜志務時敏厥脩乃來允懐於<pc n="lb"/>
兹道積於厥躬惟斆學半念終始典於學厥德脩罔覺<pc n="lb"/>
大抵為學必先遜志遜志則卑謙以求益降心以玩理<pc n="lb"/>
既無自髙之志且無自足之心一或反是則不肯下氣<pc n="lb"/>
以資益於人亦將輕視道理而不肯濳玩細索深入其<pc n="lb"/>
中所見率皆膚淺矣既能遜志又湏時敏時敏者及時<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
而勇於進功則無悠悠之患為學大忌悠悠悠悠害道<pc n="lb"/>
之最者故遜志必濟之以時敏二者相須若首尾然不<pc n="lb"/>
可缺一兼是二者厥脩乃來言德業自至也允懷於兹<pc n="lb"/>
允信也懐常在念也兹指遜敏二者而言信能念此二<pc n="lb"/>
者則道積于厥躬葢所得愈多不止厥脩乃來而已惟<pc n="lb"/>
斆學半斆者教也學者非特成已又將成物為學之時<pc n="lb"/>
讀書窮理探微索隠固有所得教人之日因其問難辨<pc n="lb"/>
折磨礲切磋有温故知新之益又有所得雖曰教人亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
半是學所謂斆學相長者是矣然則學也教也無非學<pc n="lb"/>
焉終始嘗於學而無湏臾之離則德脩罔覺葢不知不<pc n="lb"/>
覺而入於聖賢之域罔覺云者初無計效課得之心功<pc n="lb"/>
深力到不期至而自至耳愚嘗因是說而推之終始典<pc n="lb"/>
學非惟學者為然仕者亦然學有餘用則將以仕仕有<pc n="lb"/>
餘力不可不學葢學而仕則學為有用而非溺於記誦<pc n="lb"/>
詞章之末仕而學則見理益明而臨政不至於面墻故<pc n="lb"/>
曰學而優則仕仕而優則學聖賢之訓厥有深㫖學之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
一字從前未有人分明說破傅說始初拈出而示人精<pc n="lb"/>
切乃如此雖為髙宗言之實萬世為學之通法有志於<pc n="lb"/>
當世者不可以不講也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>龍山書院講義<hi>甲午正月十五日</hi>
                    <pc n="lb"/>
古人為學期於有用非事乎記誦詞章之末其次第節<pc n="lb"/>
目悉具於大學之書要之則以明善為法大抵學者所<pc n="lb"/>
以不為君子儒而甘心於卑汚淺陋之域者正以善惡<pc n="lb"/>
是非之理不明有如大路不繇而趨委曲之邪徑卒於<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
冥昧雖有康莊之衢而終身不知所適矣可哀也哉所<pc n="lb"/>
以大學之書極其功效而言必至於齊家治國平天下<pc n="lb"/>
而至精至要不外乎致知格物而已葢天下之物莫不<pc n="lb"/>
有理而吾心之靈蔽於私欲繇其物之不格故理不能<pc n="lb"/>
窮心雖至靈蔽於私欲而知有所不至矣雖脩身當然<pc n="lb"/>
之事亦不能反觀而洞炤故身不能脩身不能脩則家<pc n="lb"/>
不能齊而况於治國平天下乎自後世以科目取士所<pc n="lb"/>
尚者經學詞章雖曰經學惟務記誦而不明聖經之㫖<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
雖曰詞章不足以潤色皇猷而徒事乎藻繪下以是而<pc n="lb"/>
媒利䘵上以是而失真材欲望其致君澤民以開太平<pc n="lb"/>
之路萬無是也龍山主人捐私帑開黌舎買田以為糧<pc n="lb"/>
延師以授業招徠四方之英雋以成就人才為己任真<pc n="lb"/>
美意也今日之集不獨以文㑹友正欲以友輔仁諸君<pc n="lb"/>
不辭擔簦負笈之勞羣然來集亦既賢矣幸從事於古<pc n="lb"/>
人為己之學格物致知正心脩身志在天下而不私於<pc n="lb"/>
一已光明煒煜將有見於後日非特為龍山賀抑以為<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
明時賀諸君其勉之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>袁州州學講義<hi>乙未八月十五日</hi>
                    <pc n="lb"/>
大學之書古先聖賢之所以教人者莫先於此其規模<pc n="lb"/>
廣大節目詳備葢古人八嵗入小學十五入大學大學<pc n="lb"/>
之理未明則無以為士而終身之事業亦可窺矣故始<pc n="lb"/>
於一身而終於國家天下皆吾身分内事也孔門傳授<pc n="lb"/>
無非此理曽子傳之子思子思傳之孟子孟子之後不<pc n="lb"/>
得其傳湮晦幾二千年至於我宋二程夫子始出而表<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
章之至文公朱先生又加之精密且補其缺漏書始渾<pc n="lb"/>
備吾軰因是而竊有聞焉豈不幸哉但世之儒者所見<pc n="lb"/>
卑陋平居暇日畧無天下國家之志相與㳺談聚議自<pc n="lb"/>
榮身肥家之外無他説也繇是大學之書古人所以期<pc n="lb"/>
望於後世者不幾於無用矣哉雖然大學之道其用甚<pc n="lb"/>
博其功甚約不過始於格物致知而終可以治國平天<pc n="lb"/>
下葢天生蒸民有物有則民之秉彛好是懿德夫秉彛<pc n="lb"/>
好德無智愚賢不肖皆然也繇其不能格物致知雖天<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
之所以予我者未嘗不清明純粹而拘於氣禀之偏䘮<pc n="lb"/>
於物欲之累遂不知善之當為惡之當去而聖賢之生<pc n="lb"/>
本與我同類乃甘心與草木俱腐而自以為當然嗚呼<pc n="lb"/>
使其皆若人則天下國家何頼焉然天下之本在國國<pc n="lb"/>
之本在家家之本在身前所謂格物致知者乃脩身之<pc n="lb"/>
要葢天下之物莫不有理人心之靈莫不有知格物則<pc n="lb"/>
窮事物之理而無不到致知則極吾心之知而無不盡<pc n="lb"/>
惟物格知致然後意乃可誠傳於誠意一條示人以入<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
德之門必嚴於謹獨二字葢非謹獨雖欲誠意意不可<pc n="lb"/>
得而誠矣故傳文於此丁寧而再言之也於正心一條<pc n="lb"/>
欲人之正其心必使之存其心心茍不存則視聼無所<pc n="lb"/>
聞見飲食且不知味心其能正乎修身將以接物也身<pc n="lb"/>
與物接不能無厚薄之間好惡之異情一狥於所偏則<pc n="lb"/>
有不得其平矣接物而不得其平則家不能齊而况於<pc n="lb"/>
治國平天下乎葢自天子至於庶人壹是以脩身為本<pc n="lb"/>
其本既立推之於國家天下特舉而措之耳然則學者<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
於誠意正心脩身其可不加之意乎然此三者乃學者<pc n="lb"/>
所當為之事而能為之者何寥寥如是葢根於性識之<pc n="lb"/>
不明而内無所知問有知之而知之不真必其如惡惡<pc n="lb"/>
臭如好好色求以自快足於其心則豈有不為聖賢之<pc n="lb"/>
事哉或曰修身固士子之所當為治國平天下乃逹而<pc n="lb"/>
在上之事為士者豈能皆有天下國家哉殊不知士之<pc n="lb"/>
為學正以天下國家為志<hi>伊尹居畎畆之中已冇堯舜其君民之志</hi>豈平日<pc n="lb"/>
素無此志不為此學而能以一日為之也孔子曰隠居<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
以求其志行義以逹其道葢行義所逹之道即隠居所<pc n="lb"/>
求之志也豈有志外之道哉孟子曰得志與民繇之不<pc n="lb"/>
得志脩身見於世士之為學豈以窮逹而異其心哉士<pc n="lb"/>
君子無志於天下國家則已有志於天下國家則講明<pc n="lb"/>
誠意正心之學其可已乎某老矣不足進於是也惟諸<pc n="lb"/>
君勉之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南軒書院講義<pc n="lb"/>
中庸一書約而精㣲之理泛而日用之事無所不備然<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
其切要者不越乎人倫之常故曰天下之逹道五夫所<pc n="lb"/>
謂逹道者乃古今通行之理故堯之命舜曰謹徽五典<pc n="lb"/>
舜之命契曰敬敷五教夫所謂五典五教者即此書之<pc n="lb"/>
逹道君臣父子夫婦兄弟朋友之交是也自古聖賢心<pc n="lb"/>
相授受垂訓立教如出一轍世之學者其可外是而他<pc n="lb"/>
求哉然逹道之行必在乎逹德逹德者三知仁勇是也<pc n="lb"/>
知足以知之仁足以守之勇足以决之無是三者雖有<pc n="lb"/>
逹道不能行也是三者人之所同得茍非誠則三者之<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
行無其實矣所謂一者誠是也誠者實此三者而已非<pc n="lb"/>
三者之外别有誠也然德雖人之所同得而資禀則有<pc n="lb"/>
異矣或生而知之或學而知之或困而知之或安而行<pc n="lb"/>
之或利而行之或勉强而行之三知三行雖不同及其<pc n="lb"/>
知之成功則一也茍以生知安行為不可及而甘於自<pc n="lb"/>
暴自棄則終於為愚為不肖而已可勝惜哉在乎人十<pc n="lb"/>
已百人百已千卓然自立以變化其氣質則愚可使明<pc n="lb"/>
柔可使强而聖賢之域可至也故聖人不以資禀而絶<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
人葢謂降衷秉彛天之所以賦與人者未嘗不一人不<pc n="lb"/>
可以負天之所賦與而自暴自棄可也聖人至此其仁<pc n="lb"/>
天下亦深矣繼此又曰好學近乎知力行近乎仁知恥<pc n="lb"/>
近乎勇葢謂雖未能知而好學則近乎知矣好學足以<pc n="lb"/>
破愚故也雖未能仁而力行則近乎仁矣力行足以克<pc n="lb"/>
己故也雖未能勇知恥則近乎勇矣知恥足以起懦故<pc n="lb"/>
也知斯三者則知所以脩身知所以脩身則知所以治<pc n="lb"/>
人知所以治人則知所以治天下國家矣成效至此亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
庶幾於知之成功一也然必先知之而後行之如大學<pc n="lb"/>
之道亦必自格物致知始葢不知之則義理不能明物<pc n="lb"/>
欲不能去雖萬善皆僃於吾身而亦不能為己有故中<pc n="lb"/>
庸又曰不明乎善不誠其身矣大學中庸其義一也學<pc n="lb"/>
者誠能以致知為力行之本以力行盡致知之實交用<pc n="lb"/>
其力無敢偏廢則逹德以全逹道以行中庸在我矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>饒州州學講義<pc n="lb"/>
滕文公為世子將之楚過宋而見孟子孟子道性善言<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
必稱堯舜世子自楚反復見孟子孟子曰世子疑吾言<pc n="lb"/>
乎夫道一而已矣成覸謂齊景公曰彼丈夫也我丈夫<pc n="lb"/>
也吾何畏彼哉顔淵曰舜何人也予何人也有為者亦<pc n="lb"/>
若是公明儀曰文王我師也周公豈欺我哉今滕絶長<pc n="lb"/>
補短將五十里也猶可以為善國書曰若藥不瞑眩厥<pc n="lb"/>
疾不瘳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孟子之在當時齊梁之君非不知其為賢也未嘗委<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>國以聼其教滕雖小國文公方為世子因之楚過宋<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>而見孟子見之之意必不苟而又受教之誠故孟子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>道性善言必稱堯舜夫人之為不善者以不知性之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>本善故也性善之説孟子七篇之綱領孔子固不甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>言性雖或言之而亦未嘗直指其善性善之説自孟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子發之葢人之為性實天之所命其理則為仁義禮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>智其情則為惻隠羞惡辭遜是非以之事親從兄以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之忠君弟長以之應事接物無徃而不得其當則性<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之本善可知也然天命之性固無不善而氣禀之質<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>不能皆齊故或清而或濁或厚而或薄或者徒見清<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>濁厚薄之不齊遂以為性不能皆善殊不知本然之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>性未嘗不善而有清濁厚薄之不齊者雜於氣質而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>然也荀子言性惡固不識性揚子謂善惡混韓子謂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>性有三品是皆以氣質言或以其才言而非性之本<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也故孟子既道性善而言必稱堯舜觀堯舜則性善<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>可知此孟子道性善所以言必稱堯舜也葢道無古<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>今人無智愚為之則是性善故也文公方以為疑孟<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>子遂援成覸之言顔子之論公明儀之説謂彼丈夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也我丈夫也舜何人也予何人也文王我師也皆不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以彼為髙而已為卑謂聖賢與我同類茍為聖賢之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>事是亦聖賢而已雖然果如是也何後世聖賢之不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>多得哉葢資禀既不同而用力有勇怯茍以鹵莽滅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>裂之功而欲以變卑汚不美之質謂質之不可變也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則亦自誣甚矣故中庸於學問思辨篤行之五者必<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>欲加弗措之功則雖愚必明雖柔必强而孟子亦有<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>若藥不瞑眩厥疾不瘳之語葢賦性雖出於天而成<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>功則在乎人可為而不為與為之而不勇其為自棄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一也然自本然氣質之辨不明而世之言性者不知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有毫釐之差遂不知所以為善我朝濓溪先生以無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>極太極明性之體以隂陽五行萬物化生言性之氣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其説固己明矣至程先生發為論性不論氣不備論<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>氣不論性不明之論尤為深切於是孟子之言始大<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>彰明於天下而諸儒之惑可不攻而自破矣學者於<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>此必知講論切磋以明其理勇决果斷以行其事變<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>化其氣質以復其本然之善可也奈何志趣卑陋者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則視性理之説為迂濶而求勝於言語者又不能真<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>體而實踐之以可為堯舜之性反甘心與禽獸無别<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亦可哀也已判府侍郎識為政之本以建學立師為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>重以尊賢育材為急廣七賢之祠以示表範葢將使<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>士之學於此者推七先生之學以續孔孟之傳因孔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孟之傳而得堯舜之心意至厚也文蔚衰晚無聞誤<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>蒙進之講席辭不獲已敢摭孟子道性善一章以求<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>教於先逹及諸同志其當其否未能自信因其不及<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而有以釐正之竊有望焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>白鹿洞講義<pc n="lb"/>
孟子之書惟辨義利首見梁惠王王曰不逺千里而來<pc n="lb"/>
亦將有以利吾國乎即曰王何必曰利亦有仁義而已<pc n="lb"/>
矣㧞本塞源正在於此葢當時之人惟知有利而不知<pc n="lb"/>
有義故一見孟子便以利吾國為問孟子之對即黜其<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
利而以仁義為對使當時之人知有仁義則不復言利<pc n="lb"/>
矣異時宋牼將之楚欲説秦楚之王而使之罷兵孟子<pc n="lb"/>
遇於石邱問之曰説之將何如曰我將言其不利也曰<pc n="lb"/>
先生之志則大矣先生之號則不可先生以利説秦楚<pc n="lb"/>
之王秦楚之王悦於利而罷三軍之師是三軍之士樂<pc n="lb"/>
罷而悦於利也為人臣者懐利以事其君為人子者懐<pc n="lb"/>
利以事其父為人弟者懐利以事其兄是君臣父子兄<pc n="lb"/>
弟終去仁義懐利以相接然而不亡者未之有也先生<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
以仁義説秦楚之王秦楚之王悦於仁義而罷三軍之<pc n="lb"/>
師是三軍之士樂罷而悦於仁義也為人臣者懐仁義<pc n="lb"/>
以事其君為人子者懐仁義以事其父為人弟者懐仁<pc n="lb"/>
義以事其兄是君臣父子兄弟去利懐仁義以相接也<pc n="lb"/>
然而不王者未之有也夫休兵息民而以利言疑若未<pc n="lb"/>
為過者孟子則深論其心術之殊而極言其興亡之異<pc n="lb"/>
以為勸戒然則後之君天下者可不明義利以示天下<pc n="lb"/>
乎天下之人可不惟義是趨惟利是黜乎又曰魚我所<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
欲也熊掌亦我所欲也二者不可得兼捨魚而取熊掌<pc n="lb"/>
者也生亦我所欲也義亦我所欲也二者不可得兼捨<pc n="lb"/>
生而取義者也夫生死相去亦逺矣義之所在寧舎生<pc n="lb"/>
而取義則義之為義豈可須㬰離哉孟子凡與人言無<pc n="lb"/>
非援仁義以黜利義利之説不明自孟子而明今世之<pc n="lb"/>
人非不知義利之辨惟私心之勝則義不暇計有國則<pc n="lb"/>
曰何以利吾國有家則曰何以利吾家有身則曰何以<pc n="lb"/>
利吾身凡有所事無非為利一事之成敗一物之得䘮<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
惟利是計止知利己遑恤害物天下國家何以不至於<pc n="lb"/>
雕弊士夫風俗何以不至於薄惡而仁義之道不明於<pc n="lb"/>
斯世者職此之繇也况學者學為仁義乃不知自别而<pc n="lb"/>
與流俗混同而無間豈不得罪於名教哉白鹿書院文<pc n="lb"/>
公先生舊所興復羣吏多士以教育之規矩所示非不<pc n="lb"/>
明甚學於此者讀其書淬其心切磋講論無非天理人<pc n="lb"/>
欲之辨何者為天理何者為人欲毫釐之間必有區别<pc n="lb"/>
如是則無非在先生規矩之中不失先生教育之意義<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
利之分不辨而明矣文蔚粗知為學氣質昬暗未能造<pc n="lb"/>
理部使者以久處先生之門採取虛譽誤令暫入書院<pc n="lb"/>
以與諸友㳺深愧無以為諸友告誦義利之説使先知<pc n="lb"/>
所趨向然後積習其功程講明其閫奥以造聖賢之域<pc n="lb"/>
庶無負先生之初意諸友其無忽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>某去臘入洞嘗以義利之説為諸君子告今將别<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>去復有一説為諸君言之葢孔門之所講者仁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>而已矣不知仁而為學是為學而不知本也終<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>日講學而不知其本是猶水之無源也其可乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孟子曰仁人心也不知為學之本是失其本心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>人有一心而已失其本心何以為人故樂與諸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>君評之幸毋忽<pc n="lb"/>
孔門之教無非以仁羣弟子之學於孔門無非求仁然<pc n="lb"/>
仁道至大未易輕許故孔子罕言仁而凡有所問止教<pc n="lb"/>
之以為仁之方也仁之全體未嘗輕許葢仁者天理之<pc n="lb"/>
渾然而此心之全徳在人則欲其無一毫人欲之私而<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
一息尚存與生俱生非聖人生知安行而純亦不已者<pc n="lb"/>
不能也故孟武伯問仲繇冉求公西赤之仁則各稱其<pc n="lb"/>
才之所長而皆曰不知其仁子張問令尹子文陳文子<pc n="lb"/>
之仁則各舉其一節曰忠矣曰清矣至於仁則曰未知<pc n="lb"/>
焉得仁夫仁者當理而無私心令尹子文孔子知其為<pc n="lb"/>
忠陳文子孔子知其為清至二人之心事則孔子有所<pc n="lb"/>
不知以其事而觀之知其為忠為清耳心之公私未知<pc n="lb"/>
其果何如也故曰未知焉得仁仲由冉求公西赤三子<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
之心孔子葢深知之如父之知子瞭然無疑故直曰不<pc n="lb"/>
知其仁一曰不知一曰未知一字之間葢有深意羣弟<pc n="lb"/>
子之中止顔子告之以克己復禮至如仲弓亦告之以<pc n="lb"/>
為仁之方而已其他凡有所荅皆非仁之全體告子貢<pc n="lb"/>
直曰能近取譬可謂仁之方也已曰仁之方則仁之全<pc n="lb"/>
體果何在焉學者當黙而識之然微子去之箕子為之<pc n="lb"/>
奴比干諌而死則曰殷有三仁焉伯夷叔齊則曰求仁<pc n="lb"/>
而得仁又何怨觀殷之三仁與夷齊之事則可以識仁<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
矣文公先生興白鹿書院於廢弛榛莾之餘立正大規<pc n="lb"/>
模於羣居講學之際諸君日㳺其間相與切磋葢將以<pc n="lb"/>
進德廣業而同為聖賢之歸其可不知孔門之所講求<pc n="lb"/>
者乎某老矣求之而未有得惟日從事於克己之學孜<pc n="lb"/>
孜焉死而後已諸君幸用力於斯毋徒曰力之不足<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>克齋集巻八<pc n="lb"/>
<pb n="22b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>克齋集巻九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>克齋集巻九<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳文蔚<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送傅子澄游浙西序<pc n="lb"/>
傅君潚從予游窮鄉晚出知有吾道者絶少傅君方妙<pc n="lb"/>
齡毅然與一二同志披蓬藋登吾門予方離群索居非<pc n="lb"/>
惟無所切磋抑亦無所告語得之喜甚繇是嵗時徃來<pc n="lb"/>
自問學之外無贅語志向既堅而資禀頗茂予毎告之<pc n="lb"/>
曰聖賢之學無他用心窮理以為先而操存以為急二<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
者相須無少間㫁則愚可明而柔可强矣傅君深領之<pc n="lb"/>
方將從事於此偶有横逆相加將求白於有司遽舎予<pc n="lb"/>
而去予深惜之因諭之曰横逆之來必有能明公道以<pc n="lb"/>
直之者無足深慮君今逺游豈無四方之名宿與予同<pc n="lb"/>
臭味者因就有道以求正則塞翁失馬未必不為福也<pc n="lb"/>
傅君其勉之紹定庚寅臘朔某序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送章牧叔歸霅川序<pc n="lb"/>
章令君牧叔宰鉛山其始至也承凋瘵之餘一意撫摩<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
專事惠飬仁聞雖未孚而仁心則已形其終更也庠序<pc n="lb"/>
歌功田里樂業依依然有去思之懐仁心則既孚而仁<pc n="lb"/>
聞益昭著葢有是仁心則有是仁聞未有有諸中而不<pc n="lb"/>
形諸外者也雖然仁之為道大矣不可以一節取不可<pc n="lb"/>
以一事盡孔門之所講講此而已故雖忠清之大夫不<pc n="lb"/>
以輕許果逹之髙弟不知其仁豈聖人靳於許予哉葢<pc n="lb"/>
是心頃刻不存則不足以為仁孟子曰仁人心也指惻<pc n="lb"/>
隠之端以示人其端甚㣲充之則足以保四海不充則<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
無以保妻子齊王不忍一牛之觳觫則曰是心足以王<pc n="lb"/>
矣不忍一牛之觳觫則仁之端也非指此心謂足以盡<pc n="lb"/>
王道之大推愛牛之心以往而至於無所不愛則王政<pc n="lb"/>
豈外是哉牧叔父母斯民惕然如傷所謂惻隠之端也<pc n="lb"/>
茍因是心而充之則豈一邑之民可私其惠四海之内<pc n="lb"/>
皆吾民也一視而同則仁不可勝用矣然公心易蔽已<pc n="lb"/>
私難克日與物接害吾仁者非一端必學問以致知克<pc n="lb"/>
己以復禮則此心豁然大公無一物不在吾仁之内則<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
仁之全體庻乎其可識矣牧叔既察其端願進其功以<pc n="lb"/>
大其所施自此翺翔天朝霖雨海内即舉斯心加諸彼<pc n="lb"/>
而已豈於此心之外别求仁哉予察牧叔存心近厚為<pc n="lb"/>
政有體興學表賢尊儒重道是皆儒者之政非俗吏所<pc n="lb"/>
能識予老矣無聞辱知甚厚因其解組東歸也將扶曵<pc n="lb"/>
以叙違離適不以筋力為禮之時姑叙此以效古人贈<pc n="lb"/>
言之意葢非敢以世俗相期其言若陋察其心或有取<pc n="lb"/>
焉紹定辛酉正月戊申上饒陳文蔚序<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>程子清雲萍録序<pc n="lb"/>
人生宇宙間父乾母坤而民為同胞况臭味之同號為<pc n="lb"/>
吾黨雖異邦絶域散處千萬里外語其聲迹則初不相<pc n="lb"/>
接論其交際則未始有素一時邂逅或道途或旅遇或<pc n="lb"/>
適然相值於稠人廣座間夙無期約而暫相㑹聚故謂<pc n="lb"/>
若雲萍然雲萍云者謂無心也雖然去來無定度合散<pc n="lb"/>
無常期喻以雲萍言亦味矣然迹雖雲萍而心亦雲萍<pc n="lb"/>
則非人之情所以録其相遇之時與地且詳其姓名世<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
裔郷里者冀久而不忘也雲萍者迹久而不忘者情比<pc n="lb"/>
年交友道喪人情紙薄雖今日同堂合席他時見之或<pc n="lb"/>
反眼不相顧况漂如水上萍浮若空中雲暫聚而忽散<pc n="lb"/>
者乎世道愈薄予所隠憂世人以為如何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送徐仁伯之官序<pc n="lb"/>
三代取士之法鄉舉里選以觀其徳行道藝自六德六<pc n="lb"/>
行之外而禮樂射御書數即其藝也是六者乃日用常<pc n="lb"/>
行之間不可缺一皆實用矣然猶曰德成而上藝成而<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
下未始無等級之殊是則三代人材安得不極其盛而<pc n="lb"/>
在位者又豈容有虚誕之流也後世科目之設則自鄉<pc n="lb"/>
舉里選之法壊始有所謂明經進士雖曰明經漢儒則<pc n="lb"/>
專訓詁唐人則記帖括不求聖人所以作經之意進士<pc n="lb"/>
雖以文章議論取然文章不足以經國議論無補於濟<pc n="lb"/>
時徒事黼藻言詞膾炙人口以追媚時好而已宜乎人<pc n="lb"/>
心日漓世變日下使斯民不得蒙至治之澤以復三代<pc n="lb"/>
之隆也我朝雖仍唐舊以進士之科取士然教飬有素<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
徃徃繇是科而進者多為名臣有如射䇿彤庭天子親<pc n="lb"/>
擢而膺首選者又皆挺㧞之士至有不數年而登宰輔<pc n="lb"/>
者功名事業書之史冊足以耀今而垂後前後葢歴歴<pc n="lb"/>
可攷矣然始第之時人則榮其科甲既仕之後人將觀<pc n="lb"/>
其操履考其學術窺其噐識而要諸其所成就則膺是<pc n="lb"/>
選者榮矣哉亦難矣哉吾友徐君仁伯㓜負雋聲長抱<pc n="lb"/>
壯志人固知一第不足以為凂今明天子即位之十年<pc n="lb"/>
果以忠言直氣聳動旒冕大魁天下自世人觀之亦足<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
以少酬其志矣予視仁伯猶謙謙然若有所未滿是其<pc n="lb"/>
志必將大有所為也豈以科目自多者所可同日語哉<pc n="lb"/>
因將之官惠然來訪聼其言議風㫖有非常人所知者<pc n="lb"/>
予既嘉之又從而從㬰之勉厲之仁伯與予宿有講學<pc n="lb"/>
之盟恨予言之不盡必不以為僣紹定癸巳七月癸夘<pc n="lb"/>
朔頴川陳文蔚序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送趙聯卿之官武林序<pc n="lb"/>
功業多成於年少少年又在於立志志之所向燕越異<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
趨或志在古人或志在當世或志在一身志在一身無<pc n="lb"/>
足言矣然方當青陽掉臂榮途富於嵗月上班周行下<pc n="lb"/>
職州縣危言鯁論以肅朝綱者是志也興滯起廢以蘇<pc n="lb"/>
民瘼者亦是志也顧其所遇如何耳予友趙君聫卿妙<pc n="lb"/>
齡秀發一戰禮闈即收上第今將筮仕平日之志固以<pc n="lb"/>
素定於胸中予復何言然培是志者詩書也堅是志者<pc n="lb"/>
師友也予與聫卿交游舊矣可無一語以效古人贈言<pc n="lb"/>
之意况聫卿西賔得士偕之以行自公之暇從容講切<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
厚詩書之澤以培其根奮激昻之操以厲其志他時功<pc n="lb"/>
業所就殆如王良策駿過都歴塊一日千里無難也聫<pc n="lb"/>
卿其勉之紹定癸巳九月丁亥上饒陳文蔚序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送周希顔序<pc n="lb"/>
衞公孫朝問於子貢曰仲尼焉學子貢對以夫子焉不<pc n="lb"/>
學而亦何常師之有此聖人事也學者所冝取法葢徳<pc n="lb"/>
無常師主善為師善之所在師之所在也求師固當爾<pc n="lb"/>
取友亦然孟子曰一郷之善士斯友一郷之善士一國<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
之善士斯友一國之善士天下之善士斯友天下之善<pc n="lb"/>
士葢所期者大則所取者廣所取者廣則終之所成就<pc n="lb"/>
者亦不凡理勢然耳希顔周君復久從予游志之確而<pc n="lb"/>
力之勤予深望焉今將去郷邦而游帝里帝里人才所<pc n="lb"/>
萃之地宗諭葉兄師門髙弟方官於彼希顔之至也當<pc n="lb"/>
首見之處之既久當日近之然葉之門豈無從游之士<pc n="lb"/>
又豈無交游之友又當從而薫炙之庻幾見聞益廣講<pc n="lb"/>
切益精噐業益充而有以夀師門之脉豈細事哉予方<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
離羣索居無所開益幸有以觀其光大云耳希顔其無<pc n="lb"/>
忽紹定癸巳重九前二日上饒陳文蔚序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈日者任君序<pc n="lb"/>
人之生也禀五行之氣而五行之氣實隂陽之流行然<pc n="lb"/>
隂陽之運有偏有正正則中偏則過不及矣得五行之<pc n="lb"/>
中斯為冲和之氣二氣冲和而人生禀之在九疇則為<pc n="lb"/>
五福反此不失之過則失之不及過不及未免偏勝而<pc n="lb"/>
人生禀之在九疇則為六極此理之必然者任君論五<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
行而以冲和為貴葢得之矣又能因常而推變謂隂陽<pc n="lb"/>
有流行有對待以二者參錯而取之亦盡之矣雖然氣<pc n="lb"/>
數定矣又當驗諸人事前人有大噐㐫人之戒其在氣<pc n="lb"/>
數之外乎適聞所論亦既知之予復何言年月日上饒<pc n="lb"/>
陳文蔚序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>克齋集巻九<pc n="lb"/>
<pb n="8b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>克齋集巻十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>克齋集巻十<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳文蔚<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>游吳江行記<pc n="lb"/>
始予聞長橋之勝將遂一游而無因辛亥孟夏文安趙<pc n="lb"/>
侯徳勤守嘉興拉予行自嘉興取吳江一夕舟至岸下<pc n="lb"/>
予曰兹游可以遂矣越七月戊申朏告侯假舟侯忻然<pc n="lb"/>
從之一僧約偕行侯令子侄俱既而僧敗盟子侄不克<pc n="lb"/>
徃予曰僧非吾徒兒曹真累人耶不若獨徃獨往不若<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
勇往告侯趨具舟侯許諾舟具予擕康節詩集從以樽<pc n="lb"/>
酒翩然登舟是日晡出望吳門禾與舘下小泊次經杉<pc n="lb"/>
青閘過堰六里到黄土橋舖又九里秋戍舖酌酒三盃<pc n="lb"/>
隠几誦詩江風大作舟不可進宿峽路三更下雨五更<pc n="lb"/>
風特甚平明望市早炊市尾一湖名鶯鬬篙師云通霅<pc n="lb"/>
川先是友人徐子融書報入閩而僕適有是役於是始<pc n="lb"/>
賦懐逺之詩知君定泛武夷溪我亦吳江一棹随閩浙<pc n="lb"/>
緬懐千里别吾人同是一襟期又十八里八尺聚落十<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
數家西北崛起二山云蘇湖界也晩過四橋旁連震澤<pc n="lb"/>
𣺌<graphic n="KR1071" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1071.png" mimeType="image/png"/>瀰茫無復畔岸但見㠶檣掀舞於其中真偉觀也<pc n="lb"/>
嘉其壯則又賦詩而過之第四橋東風浪顛吾生信命<pc n="lb"/>
獨安然身輕有似舟飛葉心逺還同水際天已學在山<pc n="lb"/>
擒虎豹更圖於此釣鯨鱣須㬰險過平如掌萬丈垂虹<pc n="lb"/>
跨碧川抵縣市登垂虹望太湖水濶天低風急濤怒縱<pc n="lb"/>
觀移時真有盪空之勢逼暮不可乆遂厯井邑復登舟<pc n="lb"/>
獨酌三盃賦登垂虹詩雄據垂虹望太湖始知竒觀屬<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
東吳舟横似岸遮不㫁浪起如山認却無<hi>缺</hi>尾坐看千<pc n="lb"/>
艦過倚空時見一㠶孤松江釣客休相問我到松江不<pc n="lb"/>
為鱸晨興登華嚴寺佛閣閣正面湖石枕垂虹僧頗能<pc n="lb"/>
詩指垂虹曰橋之羙閣能盡之所謂不識廬山真靣目<pc n="lb"/>
只縁身在此山中喜其言之予契也為之賦詩傑閣凭<pc n="lb"/>
欄眼界寛天將震澤壯吳門乾坤髙下相連接日月朝<pc n="lb"/>
昏見吐吞巨浪聲翻鼉起鬬危檣風急駿來奔定知從<pc n="lb"/>
此難為水更欲乘槎問本源侯臨行語以游癯庵庵王<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
氏别墅也訪諸邑人得其徑於是徃新二亭一宜芳一<pc n="lb"/>
未名餘若烟雨觀玻璃沼僅存敗屋遺址荒穢不治無<pc n="lb"/>
足題詠始予登舟風日暄甚半夜雨聲敲篷陡變寒是<pc n="lb"/>
游念可已矣不知王子猷何為不必見戴也搔首不寐<pc n="lb"/>
起而賦詩况有從前鷗鷺約可無十幅順風蒲政湏着<pc n="lb"/>
我扁舟裏畵作松江烟雨圖遂决策艤舟至明日天開<pc n="lb"/>
雲净霽色千里如初解䌫因自幸曰吾願濟矣世間事<pc n="lb"/>
類此者多人誠有意天將從之豈但是哉歸棹月明順<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
風揚舲酌酒誦詩因嘆世之得於名利者能幾也於是<pc n="lb"/>
作游吳江行記後二日庚戌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>游山記<pc n="lb"/>
嘉定己巳秋九月傅巖叟拉予與周伯輝踐傅岩之約<pc n="lb"/>
癸巳巖叟伯輝發鉛山之東洋予自水北徃㑹於千田<pc n="lb"/>
原歸福庵因止宿焉庵則巖叟先塋山水環合秀潤迫<pc n="lb"/>
人裴徊顧望日薄暮矣舉酒數酌對青燈夜話久之各<pc n="lb"/>
就枕五更睡覺聞小雨敲葉聲纎以俗語知必無霖潦<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
以阻吾三人游興明發小霽登筍輿度崧嶺則乍明乍<pc n="lb"/>
晦如春二三月時至冢頂小盤礴賦詩飲酒以自壯下<pc n="lb"/>
嶺十里所小原午炊命杖屨欲覽山川之勝則雨<hi>缺</hi>
                    <pc n="lb"/>
作矣遂登車又五里至於竹林之隠居具鷄黍話疇昔<pc n="lb"/>
深夜猶不寐乙未朝雨不止且驟二人者趨傅巖之意<pc n="lb"/>
甚急予以詩留之巖叟和荅復有詩恵贈日且午豁然<pc n="lb"/>
開霽飯僕不及二人亟命駕不可遏矣予遂趨而從之<pc n="lb"/>
度北岸橋過黄沙辛稼軒之書堂感物懐人凝然以悲<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
入隠將峽峽長三四里許兩山奔迫相抱凡數曲小溪<pc n="lb"/>
介其中因山之勢以流亦清駛環帯峽盡行山蹊數里<pc n="lb"/>
皆樵牧之徑至佛母嶺下清池秀石已有可玩伯輝謂<pc n="lb"/>
傅岩之苖脉理或然也度嶺自野鴨塘而右趨傅塢前<pc n="lb"/>
望有亭列於山椒即傅巖絶頂吾三人者捨車策杖循<pc n="lb"/>
山澗以出澗之側古木盤屈藤蘿蔓延怪石隠見不可<pc n="lb"/>
名狀澗或流石底或穿石腹姿態横生殊可玩葢自山<pc n="lb"/>
之隂繞山之陽而一竇涓涓不絶即其源巖踞山陽之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
左麓其口可容坐十餘人内漸狹繇峽口入數歩間有<pc n="lb"/>
井焉其深莫測自井而徃暗昧不辨人物嘗有持炬入<pc n="lb"/>
者以不可窮極而返出巖自右登山往往皆怪石或窪<pc n="lb"/>
然而下或隆然而髙或洞然而空或窅然而深或群然<pc n="lb"/>
而齊或特然而孤峽可通身崖可側足若窒而通如徃<pc n="lb"/>
而復不得其徑游者輙迷向背時有古梅桂樹藂生其<pc n="lb"/>
間有若種而實非人力至山之巔所謂群玉堂者最其<pc n="lb"/>
佳處一峯巍然獨髙群峯環列兩傍有如天造地設因<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
觴酒羅豆以領畧之夜宿巖前之樂軒岩叟玩之不足<pc n="lb"/>
命燭至石上桂影蒙籠羣峯錯落清絶可賞丙申將下<pc n="lb"/>
山又登髙據勝處舉酒早炊罷出傅岩道報恩寺前不<pc n="lb"/>
果入行數里至裊橋泝流直上東坑衆山髙鎻如封閉<pc n="lb"/>
然鎻外竒峯㧞出最隂陽家所愛又十里飯龍華寺讀<pc n="lb"/>
予兒時所題詩既赧然而愧又感焉以傷前邁登高洲<pc n="lb"/>
嶺出三膽原至髙州假榻伯輝之竹軒謁傅岩主人周<pc n="lb"/>
徳量德量是夕同飲伯輝家語笑諧謔如平生驩丁酉<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
朝將出髙州徳量折簡招飯辭不獲已而留是日早雨<pc n="lb"/>
午霽伯輝誠卿偕子姪同訪其兄升之遂往葛山觀先<pc n="lb"/>
隴塟已三百年矣形勢蟠踞數里山川秀濯靣對一峯<pc n="lb"/>
端然云峯外潭山侵雲漢偶霧雨不可見前軰言地理<pc n="lb"/>
之勝者推先焉往時太傅正識諸公皆其所孕而周族<pc n="lb"/>
至今繁衍不替意者有所自云晚歸飲徳量家各盡醉<pc n="lb"/>
再宿伯輝舘戊戌登髙洲晨炊慈誓院出慈誓行十里<pc n="lb"/>
許皆深林中襟山帯溪時有佳處道多論情話舊吟咏<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
有所不暇度溪登石龜嶺嶺下溪名大奥兩山如來水<pc n="lb"/>
去而復彷彿武夷氣象水靣處石壁峭立其下滙為寒<pc n="lb"/>
潭潭中石可坐數人予三人坐其上各舉酒一杯巖叟<pc n="lb"/>
賦詩予與伯輝皆和而予亦自賦焉自此泛溪抵予竹<pc n="lb"/>
林所居岸下無十里予深有結廬之興過峽至白水憇<pc n="lb"/>
於石壁巖道者庵因飯焉庵僧出紙筆督詩甚亟聊以<pc n="lb"/>
數語戯之初欲自石壁巖取百丈際觀瀑水或謂秋冬<pc n="lb"/>
水涸或謂路險不可進遂罷興游西塢登山宿章法院<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
巖叟舊游作詩問訊舊題無恙謂三十年有竒矣同游<pc n="lb"/>
存殁者半為之嘆息寺僧作湯餅留連夜話甚欵己亥<pc n="lb"/>
自章法過洪都觀山行七八里登髙懐逺間見於賦詠<pc n="lb"/>
凡再踰嶺漸入山谷間望林麓樓觀丹碧即觀之所在<pc n="lb"/>
小溪帯其前人烟數家牛羊鷄犬桑麻竹樹若自為一<pc n="lb"/>
乾坤葢去平地約十里讀惠主簿之詩可知也時前重<pc n="lb"/>
陽一日芙蓉爛開道流出酒對花興甚不惡酒行既止<pc n="lb"/>
人復酌一巨觥岩叟與伯輝下嶺西歸鉛山予復登山<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
東歸上饒問靈泉路則鳥道僅能容足山勢騰踊水多<pc n="lb"/>
自髙瀉下路旁若澗中率多怪石出沒各獻狀可觀予<pc n="lb"/>
又為之賦詩惜巖叟伯輝未之見自癸巳至己亥凡七<pc n="lb"/>
日所歴凡三百里有所感觸時見於詩雖應口而成不<pc n="lb"/>
能盡工亦足以寫一時所見與其所懐覽者取意焉大<pc n="lb"/>
抵事無巨細遇合誠不偶然癸巳之朝岩叟伯輝約予<pc n="lb"/>
晚㑹於千田庵或先或後亦未定及予至揚航渡甫登<pc n="lb"/>
舟則二人忽已在津頭矣遂同舟而濟三人相顧而笑<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
謂初不期至此後連日在道止宿人家若僧舎則雨而<pc n="lb"/>
登覽游玩必霽遂得以從容盡興然則是游雖欲已有<pc n="lb"/>
不容自己者十月乙丑陳文蔚記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>傅講書生祠堂記<pc n="lb"/>
事有出於一時感觸之真者要非智力所能强葢人生<pc n="lb"/>
天地間與萬物為一體痒疴疾痛未始不相闗自其已<pc n="lb"/>
私一勝隔形骸而分爾汝一膜之外皆非吾身矣嗟夫<pc n="lb"/>
仁也者人也其初豈若是哉况人情相距不逺以物視<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
物則忤以身體物則仁人有凍餒若已不飫温人有困<pc n="lb"/>
苦若已不安適是不以已為已而以物為己此以誠動<pc n="lb"/>
彼以誠應一時感觸之真可以言語形容哉鉛山傅岩<pc n="lb"/>
叟㓜親師學肄儒業抱負不凡壯而欲行愛人利物之<pc n="lb"/>
志命與時違抑而弗信則曰士有窮逹道無顯晦乃以<pc n="lb"/>
是理施之家而達之鄉遇嵗歉若霖潦鄰里艱食則捐<pc n="lb"/>
金粟以賑之易凍而温變餒而充繇是歡聲和氣周浹<pc n="lb"/>
閭井嵗己未榖頻年不熟民間嗸嗸州家以為憂檄永<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
豊丞林君汝臯至邑勸分父老相率詣林自言謂公不<pc n="lb"/>
待勸分先已捐直發廪且能遍諭鄉之諸豪謂閉糶非<pc n="lb"/>
所以恤災林以是深相歸重㑹先是邑之多士亦以白<pc n="lb"/>
令尹父老之言益信即以事聞之郡郡聞之臺既覈得<pc n="lb"/>
其實則轉以申省時稼軒辛公有時望欲諷廟堂奏官<pc n="lb"/>
之巖叟以非其志辭辛不能奪議遂寢節目具存尚可<pc n="lb"/>
覆也江左民貧生子多不舉習以為俗或不忍呱呱則<pc n="lb"/>
委而棄之塗然收者不二三則資給之使之飬視多所<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
全活近世風俗偷薄勢力加人則慿恃以凌物一鄉有<pc n="lb"/>
豪民則旁皆貧弱矣甚者鬬其民而坐視今自縣郭以<pc n="lb"/>
東數十里人有忿争則譬以利害而平其曲直邑既簡<pc n="lb"/>
訟而民間無擾以是居鄉深得古人友助扶持之意雖<pc n="lb"/>
巖叟之志未究於用而愛人利物之端已見於此使得<pc n="lb"/>
為時用以展布其欲為則霑其惠與得其平者豈止鄉<pc n="lb"/>
隣而已哉人感之深即其所居之側玉虛道宫闢室肖<pc n="lb"/>
容而表敬焉是舉也葢出於人情不能自己之機固强<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
之不可得亦謝之所不能祠既立里人合辭來請予文<pc n="lb"/>
以記且將以興起後人顧予與巖叟為平生交熟識其<pc n="lb"/>
用心無得而遜然嘗因是而論之世之縉紳大夫任父<pc n="lb"/>
母斯民之寄既不能宣布上德以逹於下反噬膚噆血<pc n="lb"/>
以為榮身肥家計坐堂上聼兩詞一任私意以變亂其<pc n="lb"/>
是非訖無所赴告抱抑屈終其身聞巖叟之風得無愧<pc n="lb"/>
乎雖然巖叟所及又不止此士之不得志而流離道路<pc n="lb"/>
者多望風歸之莫不隨豊約以遂所請往往南閩東浙<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
人知有巖叟是亦人所難能也巖叟雖無軒冕之榮開<pc n="lb"/>
徑延賔竹深荷浄暇時勝日飲酒賦詩自適其適不知<pc n="lb"/>
有王公之貴豈非憂人之憂故能樂已之樂是不可以<pc n="lb"/>
不書因亦附見云巖叟名為棟嘗為鄂州州學講書嘉<pc n="lb"/>
定四年嵗重光恊洽閠月戊子上饒陳某記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鉛山西湖群賢堂記<pc n="lb"/>
為政有大體逹幽枉雪寃滯使民有所赴愬者次之而<pc n="lb"/>
汲汲於催科抑末矣國家張官置吏星羅碁布徧滿州<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
縣非茍然也葢將使之布宣德意推明教化正人心厚<pc n="lb"/>
風俗以夀國脉於億萬年之永豈欲其營私殖貨剥下<pc n="lb"/>
媚上顧為基本蠧哉欲正人心則莫若崇儒重道教學<pc n="lb"/>
明倫使為士者知所趨向而明禮義欲厚風俗則莫若<pc n="lb"/>
崇尚節誼褒表仁賢使闗節脉理上下相通而利患無<pc n="lb"/>
所擇如是則為政之大體得矣雖屑屑細故莫或毛舉<pc n="lb"/>
未損也况大綱既正衆目畢張豈有得其大而遺其小<pc n="lb"/>
哉苕溪章侯來宰鉛山慈祥惻怛寛大樂易民之歸之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
如嬰兒之慕慈母至家具其衘焚香以祝之然則侯之<pc n="lb"/>
為政可知矣未幾一新縣庠植僵起仆縮地費以飬生<pc n="lb"/>
員春秋二補及毎月課試躬率僚佐精加考覈陞黜必<pc n="lb"/>
當繇是弦誦之聲不絶寂寥湮廢之餘而劍佩鏘鏘矣<pc n="lb"/>
然侯之心猶以為是特故事之常未足以償吾素乃於<pc n="lb"/>
西湖之傍買屋一區取是邑前後名賢之所經歴邦人<pc n="lb"/>
之有行義寓客之為時望者不以爵秩崇卑姓名顯晦<pc n="lb"/>
凡有善可書莫不傳之以著其始末贊之以揚其徳羙<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
祠之以表其敬其大者則取其講學之功道綂之繼辨<pc n="lb"/>
異端似是之非發前聖未明之藴扶人極立世教有功<pc n="lb"/>
於萬世者其次則志氣之激昻風烈之峻㧞忠君孝父<pc n="lb"/>
捨生取義有如秋霜烈日足以激貪而起懦其下則居<pc n="lb"/>
官可紀處鄉以義厲金石不移之操剖藩籬爾汝之私<pc n="lb"/>
以至履行之修餙文章之典雅足以傳世而行逺者莫<pc n="lb"/>
不取之凡一十有六人堂以群賢扁之倣錢塘湖上之<pc n="lb"/>
意然則是舉也其於人心風俗豈小補哉儻是邑之士<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
體侯之意自是以徃厲志聖賢之學而耻為章句小儒<pc n="lb"/>
則侯之功及於是邑者詎止一時而已寓公若邦人㤀<pc n="lb"/>
身狥國推已及物修身以見於世則風俗豈不大有可<pc n="lb"/>
觀者予於是既嘉侯之用心抑有望於邦人雖然風俗<pc n="lb"/>
自人心始也近世以來人心偷惰亷耻不立其為風俗<pc n="lb"/>
累也大矣侯既於講學留意以正人心為本則風俗之<pc n="lb"/>
變不難矣邦人其朞月以俟規畫既定走書上饒諉文<pc n="lb"/>
蔚誌其顛末文蔚不敢以不文辭遂為之書侯名謙亨<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
字牧叔其先政貳卿嘗歴言路議論風采有足尚者宜<pc n="lb"/>
侯克世其家云紹定庚寅二月既望頴川陳文蔚記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘇坡記<pc n="lb"/>
山川之與人物可以相有不可以相無而以相值之為<pc n="lb"/>
羙有是山川而人物不足以發揮則通者窒明者晦天<pc n="lb"/>
地之閟蔵亦訖於榛翳無自以呈露胸中有邱壑而適<pc n="lb"/>
在荒郊逈野之所崇岡秀嶺之<graphic n="KR0886" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0886.png" mimeType="image/png"/>崒清泉白石之竒怪<pc n="lb"/>
雖欲登髙舒嘯臨流賦詠而興寄無所托以是知山川<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
之與人物嘗相須以相成不可以偏廢也運屬南陽葉<pc n="lb"/>
公卜宅得郊居之勝青山屋上而流水屋下五畆之寛<pc n="lb"/>
山徑之幽足以徜徉此生而無慕乎其外然公之志猶<pc n="lb"/>
未愜去家一里而近又得所謂蘇坡者其地閒曠而清<pc n="lb"/>
淑紆徐而深窈雖鷄犬之聲外聞鄰巷入其中則邈與<pc n="lb"/>
世塵不相接有若非人間者公遂結庵其間而亭其上<pc n="lb"/>
亭扁以愛山而庵即蘇坡也自是杖屨徃來無間朝夕<pc n="lb"/>
剪剔繁穢風來而月去䟽理竹樹春華而夏隂佳時勝<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
日領客來游杯酒流行語笑懽洽徘徊盤礴竟日忘倦<pc n="lb"/>
此公所謂愛山者也然公賦性䟽逹受材勁敏雖早謝<pc n="lb"/>
塲屋家政具有方畧植僵起仆興滯舉廢視昔愈有光<pc n="lb"/>
焉見於小試如此使得一命以自效必有可觀者惜其<pc n="lb"/>
不見於用㑹朝家以優老恩授初品繼而浙漕陳公宗<pc n="lb"/>
仁檄為幕椽公寧優游山林不以此而易彼子若孫以<pc n="lb"/>
公之樂於斯丘者因請為繭窠計公笑而從之然公實<pc n="lb"/>
未<hi>缺</hi>也昔昌黎韓文公送李愿歸盤谷序而歌之曰飲<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
且食兮夀而康無不足兮奚所望文蔚於公亦云庵既<pc n="lb"/>
成走書山間求識其顛末文蔚視公為母黨尊行義不<pc n="lb"/>
可辭故為之書公名堯咨字叔羲紹定庚寅十二月朔<pc n="lb"/>
西溪陳文蔚記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>求仁齋記<pc n="lb"/>
聖門講學無非求仁羣弟子之所叩請聖人之所告語<pc n="lb"/>
皆以是也然所問者不一而聖人告之者亦不同茍知<pc n="lb"/>
其所以然無非仁也如雒居天地中其至之之路雖千<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
蹊萬徑及其至雒則一耳世之學者不明乎此見聖人<pc n="lb"/>
之言随人而告之各異其指將以何者為定説抑不知<pc n="lb"/>
識仁則所以告之者無非仁不識仁則如人靣之不同<pc n="lb"/>
雖盈尺之地舉天下莫能一而仁之為道竟不可得而<pc n="lb"/>
識矣葢仁者渾然天理在人則本心之德不可以一毫<pc n="lb"/>
人偽參之也且天理渾然何所不該豈可以一事名而<pc n="lb"/>
人得其本心則無非至誠惻怛非自外而至也此仁之<pc n="lb"/>
全體所以難名而孔子之於門人與夫當世賢士大夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
未嘗輕許於一人不曰未知焉得仁則曰不知其仁也<pc n="lb"/>
止顔子以仁許之亦曰其心三月不違仁則三月以往<pc n="lb"/>
未免少間第不逺而復耳如克己復禮之告視羣弟子<pc n="lb"/>
最為切要及請問其目則直戒以非禮勿視聽言動顔<pc n="lb"/>
子固以仁為己任夫子誨之之意亦深切矣其後孟子<pc n="lb"/>
最善言仁曰仁人心也又曰仁也者人也合而言之道<pc n="lb"/>
也其所以狀仁之全體亦已明矣至四端之説則又以<pc n="lb"/>
仁為體統而義禮智皆繇此出如乾之四徳嵗之四時<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
四徳實以元為善之長而亨利貞則統之四時實以春<pc n="lb"/>
為生之始而夏秋冬則貫之仁者其四德之元四時之<pc n="lb"/>
春乎自聖學失傳此理湮晦至我宋伊川程子得不傳<pc n="lb"/>
之妙於韋編斷簡中發明仁道於易曰四徳之元猶五<pc n="lb"/>
常之仁偏言則一事專言則包四者至哉斯言雖孔孟<pc n="lb"/>
復生無以易此學者泝流而窮源則仁之全體可得而<pc n="lb"/>
見矣三山趙君賢宗子也有志於道以仁者聖門所素<pc n="lb"/>
講外是非所以為學無他嗜好一意讀書窮理於所居<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
之側以求仁名齋為蔵修游息之地謂先識仁而後可<pc n="lb"/>
以求仁講切於四方者不一而足志亦勤矣一日書來<pc n="lb"/>
求予文以識其顛末顧予不敏何足以遂所請雖然可<pc n="lb"/>
無一語以為進徳助仁者心之理也心存則仁存矣將<pc n="lb"/>
以存心豈有他哉敬而已矣敬者主一之謂也主一而<pc n="lb"/>
弗貳于二則求仁而得仁矣趙君其勉之趙君名崇栗<pc n="lb"/>
字<hi>缺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>嘗宰信之鉛山政績亦可紀云端平丙申正月<pc n="lb"/>
己未朔上饒陳文蔚撰<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>起堂記<pc n="lb"/>
孫卿子書有云相形不如論心論心不如擇術葢仁人<pc n="lb"/>
心也心之體根於仁而心之用存乎術心茍仁矣而術<pc n="lb"/>
不之擇則不足以逹吾仁故孟軻氏亦曰矢人豈不仁<pc n="lb"/>
於函人哉矢人惟恐不傷人函人惟恐傷人故術不可<pc n="lb"/>
不謹也大抵儒者存心惟在於愛人利物㓜而學之壯<pc n="lb"/>
而欲行之凡親師取友朝夕講究者莫非成已成物之<pc n="lb"/>
事故自一命以上以至坐廟堂為卿相隨其所處皆足<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
以行志雖惠有廣狹而心之所存則一也然有是心而<pc n="lb"/>
無其位則不足以逹其用有是心無其位而能逹其用<pc n="lb"/>
者其惟良醫乎先朝鉅公有言逹則願為卿相窮則願<pc n="lb"/>
為良醫於戱仁哉是心也葢卿相生民之休戚所繫良<pc n="lb"/>
醫人命之死生所繫卿相能拯民於塗炭良醫能起死<pc n="lb"/>
於膏肓窮逹雖不同而濟物之心及物之仁則随寓而<pc n="lb"/>
見無加損也身良醫而道卿相術之不可不擇葢如此<pc n="lb"/>
永豊黄懋子昭讀書為儒應舉覔官屢不偶於有司於<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
是嘅然發嘆曰命已夫吾非茍為利禄計將階一命以<pc n="lb"/>
行吾志今乖於時者如此則吾之志竟不可遂耶乃歴<pc n="lb"/>
覽方書究心診視且周游四方參驗精博以證已之所<pc n="lb"/>
詣既足以自信矣則坦然行之而不疑所活亦衆至遇<pc n="lb"/>
人亦告之以良方秘訣俾得以備急難其用心仁而擇<pc n="lb"/>
術謹子昭於是賢於人逺矣一日以所居之堂請名於<pc n="lb"/>
予予遡其意而以起名之誠望其如昔人之起朽也章<pc n="lb"/>
泉趙公亦嘉其志為之特書繼又請予言以述其事予<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
不得而辭也故叙其大槩如右云年月日上饒陳某記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>浩然齋記<pc n="lb"/>
浩然之氣乃天地之正氣而人得之以生者也飬而無<pc n="lb"/>
害則塞乎天地之間而無間一失所飬則餒矣然飬之<pc n="lb"/>
必有道孔門之學得其傳者曽子也曽子傳之子思子<pc n="lb"/>
思傳之孟軻曽子曰吾嘗聞大勇於夫子矣自反而不<pc n="lb"/>
縮雖褐寛博吾不惴焉自反而縮雖千萬人吾徃矣縮<pc n="lb"/>
者直也孟子之學其源葢出於此論浩然之氣而惟以<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
集義為先謂氣是集義所生者非義襲而取之也集義<pc n="lb"/>
則無徃而不直矣人能集義而無徃不直則仰不愧於<pc n="lb"/>
天俯不怍於人其氣豈不浩然矣哉集義以飬氣如藥<pc n="lb"/>
之有方也必有煆煉炮製之術温涼補瀉之節而後方<pc n="lb"/>
之良者可驗而伐病之功可得而收矣孟子既授人以<pc n="lb"/>
飬氣之方而日用之間必有功程可以持守必有事焉<pc n="lb"/>
而勿正心勿忘勿助長也此日用之功程也氣固欲得<pc n="lb"/>
其所飬茍無事焉則心不存而何以持其志必欲正焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
則急於計效而近於助長勿㤀必有事者也勿助長乃<pc n="lb"/>
勿正者也優游涵泳不㤀不亟則是氣也將自浩然充<pc n="lb"/>
塞天地而不知其所以然矣是殆煆煉炮製温凉補瀉<pc n="lb"/>
之術乎建昌吕君受業於文公先生為古人為己之學<pc n="lb"/>
建昌南康屬邑也號稱多士而吕君實其翹楚聽文公<pc n="lb"/>
之言為甚冨知文公之心為甚深時以得其所得者而<pc n="lb"/>
發其胷中之藴於所居之側築齋於松竹間以為修身<pc n="lb"/>
窮理之地名之曰浩取孟子浩然之氣之義中有集義<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
之軒有謹獨之室居其中玩其理無非所以為飬氣之<pc n="lb"/>
資其用心亦逺矣然孟子荅公孫丑之問必曰我知言<pc n="lb"/>
我善飬吾浩然之氣孟子將論飬氣必先之以知言葢<pc n="lb"/>
於天下之理不能瞭然於胷中而得其操存涵飬之要<pc n="lb"/>
則將彊制其心有告子不得於言勿求於心之病豈能<pc n="lb"/>
從容自得造於至大至剛之域自然流行而無間者哉<pc n="lb"/>
是理也吕君已知之予又何言葢不如是無以發孟子<pc n="lb"/>
示人之㫖予與吕君同門又於白鹿得切磋之益吕君<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
不知予之淺陋而不予棄也俾記其名齋之意辭不獲<pc n="lb"/>
已用叙其大槩如此併以求質云吕君名煥字徳逺嘉<pc n="lb"/>
熈二年嵗戊戍三月癸酉上饒陳文蔚記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>克齋集巻十<pc n="lb"/>
<pb n="20b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>克齋集巻十一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>克齋集巻十一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳文蔚<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭余正叔<pc n="lb"/>
嗚呼甚矣傳學之難也道晦千五百年世之儒者鮮克<pc n="lb"/>
有志有志而業不終豈不痛可恨哉始予與公其生同<pc n="lb"/>
鄉予自為兒已聞公譽苐未知其有為學之志暨其壯<pc n="lb"/>
嵗聲氣既同不期自合遂相與同遊於朱夫子之門甲<pc n="lb"/>
辰之秋同往同歸在道一月切磋講究剖心露誠纎悉<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
無隠嗣後或離或合音書絡繹殆無虛日類皆至誠惻<pc n="lb"/>
怛非不情無味之語今嵗之夏公復入閩九月之初我<pc n="lb"/>
徃公歸適相邂逅於武夷道上躊躇言别不忍遽捨豈<pc n="lb"/>
謂分袂而遽成永訣耶嗚呼公性和粹公量宏遠孶孶<pc n="lb"/>
講學未見其止方幸紫陽之業有嗣而後學之望有歸<pc n="lb"/>
孰謂遽止於此耶使予惸惸獨處将誰是賴是以欷歔<pc n="lb"/>
流涕不能自己豈尋常交游之情而已哉始予聞訃偶<pc n="lb"/>
客異縣不克慟於寢門之外今兹臨穴寓一哀於茶奠<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
尚幸英靈鑒此誠意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭朱先生<pc n="lb"/>
於戱先生天喪斯文以身任道名教所存海内學者孰<pc n="lb"/>
不推尊梁木正頼奠楹遽聞載惟孔孟道喪千嵗周程<pc n="lb"/>
勃興始克有繼既舉宏綱亦闡奥義滌昬啓瞶以詔來<pc n="lb"/>
裔未及百年寖訛厥傳㣲言既絶所見各偏墜緒雖在<pc n="lb"/>
莫窺其全先生病之遺書手編先生之學淵源有自乃<pc n="lb"/>
於其中克自振厲窮討幽探曲盡㣲細有發其端今極<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
其備風霆雨露草木山川鬼神幽明古今後先即事即<pc n="lb"/>
物理無不然一以貫之周流渾圓出入六經貫穿百代<pc n="lb"/>
小道曲藝搜羅罔外事有是非理或向背咸能折衷各<pc n="lb"/>
當其㑹中和之氣備於厥躬得之既全養之既充事極<pc n="lb"/>
萬變莫攖其鋒全體大用高明中庸推以教人無所偏<pc n="lb"/>
倚致知力行曰無二理章分句析其歸切已誰謂博文<pc n="lb"/>
而不約禮嗟我小子性實顓愚屑屑往來空空鄙夫先<pc n="lb"/>
生憐之許令趍隅謂敏不足而朴有餘坐厄饑寒復阻<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
長道引睇門牆弗克頻造緘書遠貽毎約其到心動形<pc n="lb"/>
留則以實告於戱先生天地之仁丁巳之冬戊午之春<pc n="lb"/>
招之使來授業諸孫因獲終嵗侍教諄諄冬暮告歸拜<pc n="lb"/>
於席下期以已未復到精舎暨其及家老父病卧此意<pc n="lb"/>
雖厚不容不謝尚期再見欵侍誨音一再報書疾病已<pc n="lb"/>
侵徃省未果訃告忽臨仰天長號涕泗滿襟嗟我小子<pc n="lb"/>
業猶未卒天奪老師云胡甚疾有信無徴有疑無質既<pc n="lb"/>
失依歸莫明統一所幸諸書訓釋已詳率非空言道學<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
之綱雖極昬懦敢不激昂有負明訓即負彼蒼嗚呼先<pc n="lb"/>
生儀刑永别念昔暫違今焉永訣歴歴在耳言猶未絶<pc n="lb"/>
薄奠訴情豈知予切<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭趙敷文<pc n="lb"/>
公之受才疏通敏疾及其為政詳明縝宻公之稟氣和<pc n="lb"/>
平樂易及其厲行正直剛毅人之有善如自己出靡矜<pc n="lb"/>
所長聞義則屈自初筮仕以至通顯始終一節未嘗少<pc n="lb"/>
變辭榮就閒戒滿知足徜徉丘園惟欲所欲有時巾車<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
或命杖屨氣飄飄然如欲輕舉胡為一朝不聞嬰疾遽<pc n="lb"/>
然長逝理不可詰某等螢雪寒衣久依牆仭恩沐涵濡<pc n="lb"/>
奚止河潤載惟平時言契席促豈無分際不見邉幅士<pc n="lb"/>
高其風民樂其誼自聞公訃無不隕涕某等於中尤劇<pc n="lb"/>
悲切痛如之何㡬欲腸折升公之堂舉酒一酹號訴此<pc n="lb"/>
情魂兮如對<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭外舅周司書<pc n="lb"/>
自昔丱角獲親師模晨夕請業摳衣趨隅荷翁諄諄誘<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
掖開導子弟視之父兄其詔首尾三載性竇寖明屬辭<pc n="lb"/>
比事協韻諧聲十三能文以愈為比用是相期許妻以<pc n="lb"/>
子自歸門闌愛篤於初提挈困躓鞭䇿庸駑匪如常人<pc n="lb"/>
徒曰翁壻離合萬端夷險一致翁當晚嵗適意丘園我<pc n="lb"/>
方負米東西其奔歸侍有期來省以暇促席従容無匪<pc n="lb"/>
情話丙辰之夏翁病卧床咸謂不起我心憂傷雖幸更<pc n="lb"/>
生血氣非昨毎來視之悄然靡樂去秋拜違叮寜再來<pc n="lb"/>
使不忍去出門徘徊今嵗之春首謂翁女暫置家事歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
省汝父喜聞起居日勝且康尚冀來見期於新涼豈知<pc n="lb"/>
時逢事與願戾老父抱疾旁無兼侍過此復出以饑所<pc n="lb"/>
驅折簡道意得翁手書曽未踰旬已聞翁病時以兒曹<pc n="lb"/>
秋闈小勝自是應接日無少閒㡬欲徃省出門復還此<pc n="lb"/>
情未伸翁訃已至涕泗縱横慟哭無地痛念相親㡬四<pc n="lb"/>
十年情義無間如一日然何期永訣有此艱阻深自引<pc n="lb"/>
咎不勇如許欲致薄奠以寫寸衷仍奪於事因循末冬<pc n="lb"/>
言雖不文意寔繾綣冀翁精爽來鑒非遠<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭徐子顔<pc n="lb"/>
自二程夫子倡鳴絶學於河雒之間至是百有餘年人<pc n="lb"/>
知正道然深信而篤行者盖寡惟公稟資純固用志不<pc n="lb"/>
分凡夫子所言手抄心記以終其身毫釐不敢易置然<pc n="lb"/>
則為學之士求其篤信如公者誠未易多得也故於斯<pc n="lb"/>
道患有不知知之未嘗不行也世味如飴人皆嗜之公<pc n="lb"/>
則蕭然一室甘心於寂寞之濱榮利可炙人皆趨之公<pc n="lb"/>
則介然一操獨知其性分之重與朋友交則然諾無不<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
謹泛與物接則癢疴無不通望之者知其為有德而即<pc n="lb"/>
之者服之為長者惜乎無用於世而老死於山林公雖<pc n="lb"/>
釋然無憾而吾黨之士所共嘆悲者也文蔚其在鄉里<pc n="lb"/>
視公為父行辱知遇最厚秋仲拜公嘉其氣象清彊尚<pc n="lb"/>
謂未艾自是遠役歸已冬暮則公已長逝矣嗚呼痛哉<pc n="lb"/>
屬方弛擔不克拊棺一慟惟以茶果緘辭致奠臨風悵<pc n="lb"/>
然悲涕無窮敢冀英靈來鑒斯意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭鄭悦夫主簿<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
嗚呼悦夫天何降罸之酷耶堂有病親旁無兼侍子乃<pc n="lb"/>
死於二千里外而歸焉無家其始聞之不忍言之言之<pc n="lb"/>
則行道之人為之流涕况疇昔交游之舊何止太息而<pc n="lb"/>
咨嗟子之家世烜赫巍峩喬木百年重芳襲華入則判<pc n="lb"/>
花視草出則植纛建牙至南渡以來林下老人尚猶持<pc n="lb"/>
槖而佩荷何子之仕方脂車發軔而乃折軸於平坡豈<pc n="lb"/>
天道循環盛極必反是有定數而不可如何予所以為<pc n="lb"/>
子惜者惜乎有錦繡之肺腸有雲烟之筆端獨無膏粱<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
之氣習而退然以謙薰然以和平日期子以遠到謂復<pc n="lb"/>
大其門者不屬之子豈屬之他子無他好惟喜賦詩毎<pc n="lb"/>
得一篇無不見寄今予之所藏者聮篇累牘不知其幾<pc n="lb"/>
發而視之不覺涕泗之滂沱迨靈輿之反屬予還侍未<pc n="lb"/>
能伸一哭之慟獨緘辭致奠延頸凝睇於西山之阿以<pc n="lb"/>
子之穎悟洞達雖其既死諒英靈之不没來鑒格以非<pc n="lb"/>
遐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭徐子融<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
慨人生於兩間多鮮克以有志兄獨負其瑰特稟風霜<pc n="lb"/>
而勁厲為丈夫之自立匪窮達之或異達致志而澤民<pc n="lb"/>
以功業而名世窮一瓢而自樂獨守道以行義是以心<pc n="lb"/>
優游而自得身貧賤而無愧年自幼以及壯常艱苦而<pc n="lb"/>
窮瘁雖不繇於學力自長趍而濶視豈志氣之過人諒<pc n="lb"/>
資稟之天畀晚乃扣於師門始講究其未至知古人之<pc n="lb"/>
剛大葢統養於浩氣因日鍛而月磨庶金精而玉粹顧<pc n="lb"/>
予資之淺陋以同門而交契凡有疑而必講各口陳而<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
面議或千里以相望亦附書於郵置雖異同之未免寔<pc n="lb"/>
各殫其心肺尚欲進其切磋俾終歸於一揆天奪兄之<pc n="lb"/>
何速遽捨我而永棄使我有懷未畢攄而有言未得既<pc n="lb"/>
也自兄嬰疾荏苒半年毎候起居以望日痊見之必憂<pc n="lb"/>
為其癯然氣寖就微志則愈堅雖極困憊亦正衣冠非<pc n="lb"/>
學有得曷歸其全我今索居孰扶其顛朝山慘雲秋湖<pc n="lb"/>
暝烟凝睇引首非復徃焉興言及此涕泗如泉非止為<pc n="lb"/>
平昔交游之故葢道逺莫予助而驢蹇莫予鞭也寓一<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
哀於清奠庶來格於英魂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭江陵府糧料院傅材甫<pc n="lb"/>
嗚呼材甫遽棄我而死耶相期林下定嵗寒之交曽未<pc n="lb"/>
踐言兄乃止於此耶兄家膏粱我素簞瓢自勢言之豈<pc n="lb"/>
不相遼兄毎降屈以齒相高時一登門倒屣忘勞亦數<pc n="lb"/>
命駕來慰寂寥旬日不見則誦后山之詩謂可人而難<pc n="lb"/>
招以至勤拳恤我家事謂吾親老菽水不繼常欲買田<pc n="lb"/>
於郭外俾得盡歡而養志甚者分百嵗之憂捐青山五<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
畆之地僅一緘而致書即千里而授契非相知之深相<pc n="lb"/>
愛之至詎至是耶兄亦多艱坎壈一官再領簿書公亷<pc n="lb"/>
憂勤十年不調憂太夫人崇仁滿歸親病牽纒兄侍藥<pc n="lb"/>
石惕兢朝昬荏苒數載竟罹艱屯黽勉大事歴原之墳<pc n="lb"/>
訴我孤露涕泗酸辛慨日月之易流忽祥琴之已御冀<pc n="lb"/>
榮親於身後趍今春之選部既授闕以遄歸厭京塵之<pc n="lb"/>
久汚始遲囘以需次偶迫臨於𤓰戍期秋風之浩蕩指<pc n="lb"/>
荆州而西赴夫何不淑一病彌留長夏卧床百療不瘳<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
年未半百竟成一丘諺語有之事不如意十常八九兄<pc n="lb"/>
於斯世亦云不偶賞心欲共無從把酒有懷欲傾無從<pc n="lb"/>
握手酹此一觴哭我良友魂兮有靈知此情否<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭姨母葉氏<pc n="lb"/>
昔文蔚童䝉之嵗兮託外家而棲處承學於伯舅兮開<pc n="lb"/>
通其愚魯拜姨母之膝下兮恍然如見於吾母方癡頑<pc n="lb"/>
而無知兮賴姨母之摩撫時饑飽而飲食兮衣穿弊而<pc n="lb"/>
紉補豈一朝夕之故兮寔終年而寓旅下違離之拜兮<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
倐四周於寒暑暨再侍於音容兮痛䘮臨於外祖時文<pc n="lb"/>
蔚角猶丱兮亦悲憂而悽楚屬外家之禍慘兮匆匆而<pc n="lb"/>
散聚已拘牽於世故兮迹東西而無所汲汲負米之不<pc n="lb"/>
暇兮彌嵗年而莫覩邈音問以無聞兮豈江山之遼阻<pc n="lb"/>
靡報德於涓埃兮但銘恩於肺腑至乙亥之孟春兮僅<pc n="lb"/>
再拜而俯僂心尚冀於再見兮動出門而齟齬以今秋<pc n="lb"/>
而為期兮將肅趍於堂廡何長鬚夜扣門兮訃以不祥<pc n="lb"/>
之語值文蔚抱疾而呻吟兮苐涕零而如雨竟未洩一<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
慟之哀兮常藴結於心縷酒徒盈樽兮殽徒載俎嗟宿<pc n="lb"/>
願之莫償兮梗衷情而荼苦庶靈魂其來鑒兮痛永隔<pc n="lb"/>
於今古<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭國維趙通判<pc n="lb"/>
出於神明之胄兮寔熈陵八世之孫少傅間闗而南渡<pc n="lb"/>
兮諸父幸大其門内焉郎曹而次對兮外焉玉節而朱<pc n="lb"/>
轓公生而素冨貴兮歉然不自以為安質直以為尚兮<pc n="lb"/>
無事於繁文禮雖㣲而必謹兮不卑人而自尊尤然諾<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
以為重兮弗須臾而踐言直情而無隠兮洞見於肺肝<pc n="lb"/>
當官而蒞事兮奉法以為先焦勞於百里之寄兮陡鬢<pc n="lb"/>
雪而蒼顔莆田之風月兮方將以平分何一疾而不起<pc n="lb"/>
兮竟齎志於九泉文蔚猥以凢庸久荷知遇定交壯年<pc n="lb"/>
以至遲暮豈無異同卒莫牴牾昨冬告違公已病楚力<pc n="lb"/>
疾相陪杯酒勞苦爰以嵗月為予歴數因嘆人生交處<pc n="lb"/>
如許寔今所無感念至屢别去未㡬心不敢㤀再拜致<pc n="lb"/>
書候問温涼亦幸手札告我甚詳意謂自此永康以彊<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
忽有便風吹來不祥憂心如酲怛然内傷亟走哭之淚<pc n="lb"/>
傾兩行即逺告期禮宜臨穴方此辦行如有所奪河魚<pc n="lb"/>
為患顛頓疲薾西望靈輀竟阻牽紼遣桂代行緘詞哽<pc n="lb"/>
咽事與願違心縷千結寄衷情於一酹慨古今之永訣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭趙章泉<hi>并誄</hi>
                    <pc n="lb"/>
嗚呼人生何其離别之易濶而後㑹之難期耶豈人事<pc n="lb"/>
固多乖而聚散抑有時耶甲戌之秋營𦵏天錫於大明<pc n="lb"/>
之山兄來留止予亦往㑹朝夕綢繆論心話舊囘首以<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
思恍然夢寐之不可追耶自是以來兄屢有上瀘之約<pc n="lb"/>
予亦有章泉之思何跂予望之而室是逺而耶然相與<pc n="lb"/>
之情不以疏數而厚薄問勞之書倡酬之詩頻來狎至<pc n="lb"/>
豈以嵗月之久而情義遽虧耶予聞兄病念當一省姑<pc n="lb"/>
有待於涼秋夫何未遂而成永訣之悲耶兄之德性渾<pc n="lb"/>
厚長者兄之詩文簡嚴典雅誦其詩者口之而不置玩<pc n="lb"/>
其文者手之而不舎少日之詩工於摹冩晚年天成斧<pc n="lb"/>
鑿不假造其境者既希故識其真者亦寡時移事徃文<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
喪詩亡孰知予悲豈止友朋之傷飯不及含酒不及觴<pc n="lb"/>
緘詞寓哀隕涕淋浪魂兮不昧鑒予衷腸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>章泉初得貼職身後當路者共欲奏聞於上以官<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其子冢嗣遂深所不願以詩謝之寄予以示其意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>適予在憂患不暇同賦以數語誄章泉<pc n="lb"/>
不知章泉者知擅一世之詩豪心知章泉者嘆風節之<pc n="lb"/>
孤高生輕利達如鴻毛繼其志者又榮名之逺逃清議<pc n="lb"/>
所歸寔踰華衮之褒<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭葉殿講<pc n="lb"/>
學而同門固宜同道心茍不同未免異好猗嗟葉兄登<pc n="lb"/>
門最早同學語我謂其深造徃來參辰初未之識先師<pc n="lb"/>
棄背㑹𦵏唐石暫遇忽散未遂親炙及來江東講切晨<pc n="lb"/>
夕談餘論隙毎得從容豁達無我洞然素胸自此再去<pc n="lb"/>
無繇再逢雖不㑹面音書屢通有得必告道同氣合我<pc n="lb"/>
亦<hi>缺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>靡有庬雜尚期再見倡酬問答庶㡬師訓彼此<pc n="lb"/>
浹洽兄乃自此遇主遭時宻勿講筵格心自期宸眷亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
厚聽信不疑千載一旦㑹遇亦奇悉推所得禆益聖學<pc n="lb"/>
海内望治謂在旬朔扶持紀綱修飭禮樂衆正在朝事<pc n="lb"/>
毎啇㩁主聖臣賢路開太平天不憖遺末患遽嬰風從<pc n="lb"/>
東來遽聞惡聲事屬疑信惕然以驚友朋馳書報我以<pc n="lb"/>
實備言終始無不纎悉恨不拊柩涕淚交出欲作九原<pc n="lb"/>
傷其無術情不自己緘詞寓哀嘆學無傳傷時失材餚<pc n="lb"/>
不載俎酒不盈杯魂如有知庶其鑒哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>克齋集卷十一<pc n="lb"/>
<pb n="13b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>克齋集巻十二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>克齋集巻十二<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳文蔚<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周迪功墓誌銘<pc n="lb"/>
自先王之教不明世禄之家習尚滛侈以蕩滅禮法者<pc n="lb"/>
固不足論徃徃號為儒者亦不知律身齊家之義豈非<pc n="lb"/>
三代明倫之教不講而人心之不正以至是歟今有不<pc n="lb"/>
繇問學無所染習自能以禮法齊其家者周公其人也<pc n="lb"/>
公諱安夀其字未聞世家上饒父祖世為民事農桑公<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
敦厚儉約克紹其業至今不替享年九十有奇子孫繁<pc n="lb"/>
衍以世訃者至見五葉以口計者至盈百數公御之始<pc n="lb"/>
卒一本於嚴晨昬定省不違其節小大尊幼不躐其次<pc n="lb"/>
禮法少有過差詰之無恕用是公年彌高而奉之彌謹<pc n="lb"/>
其子雖當不提㩦之年共子職與少壯不異江左輕義<pc n="lb"/>
重財之俗頻年尤甚父母在析居别業者習以成風恬<pc n="lb"/>
不為怪公謝家事幾二十年子孫一意營幹無敢有異<pc n="lb"/>
言者亦足為薄俗之厲公生長田間無榮寵望先是二<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
年以太母慶七十恩授迪功郎可謂希濶之遇徐氏先<pc n="lb"/>
公九年卒子三人曰某曰發曰全某早世餘克繼公志<pc n="lb"/>
孫八人曾孫若干人女二人女孫一人俱已出適公生<pc n="lb"/>
於紹聖丁丑七月十六日卒於淳熈丁未十一月卄二<pc n="lb"/>
日凢歴五百四十二甲子越三日塟於所居之左黄岡<pc n="lb"/>
之原從治命也世俗論公者未有不以冨夀康寕為羙<pc n="lb"/>
稱予獨掇其關於風教者表而出之庻㡬有補云銘曰<pc n="lb"/>
禮法之弊猶水之東靡然共趍孰還其風公性素樸初<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
匪繇學自身齊家可以敦薄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西軒居士誌銘<pc n="lb"/>
上饒游氏大觀間有諱覺民者以八行舉積階至員外<pc n="lb"/>
郎自是族望表表吾郡儒風文氣醖釀沈浸薰澤不替<pc n="lb"/>
至今八行弟表民以優老恩補保義郎保義生某某生<pc n="lb"/>
<hi>缺</hi>夫<hi>缺</hi>夫生二子次曰元英字俊卿即西軒居士也居<pc n="lb"/>
士幼孤少長刻意肄舉子業游鄉校錚錚然衆人中時<pc n="lb"/>
為郡文學者名有塲屋聲别識士類特相器重月書屢<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
冠倫魁一時輩行莫不禮敬且期以逺到居士亦自謂<pc n="lb"/>
取科第當如摘頷髭耳及三嵗大比輙不利累應詔但<pc n="lb"/>
為國子待補生因嘆曰命矣夫遂浩然賦歸耕延師課<pc n="lb"/>
子弟業期以刷恥戊午貢籍有名勉者即其子掇儒科<pc n="lb"/>
齒仕版行發軔矣惜其有風木之悲也居士警悟機敏<pc n="lb"/>
勁挺不阿徇才實有用自坎壈於時無以自見姑即其<pc n="lb"/>
家而經理之居無何荒者治湮者通缺者備觸事皆有<pc n="lb"/>
端緒俾得一階自試豈為不能辦者亨塞既有命矣於<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
是自適其適蒔花植竹飲酒賦詩臺<hi>缺</hi>月波園繞緑水<pc n="lb"/>
遇佳天氣勝時日與賔友相羊其間無復身世之憂一<pc n="lb"/>
日忽嬰㣲疾即命二子前畀付家事且屬以言令各務<pc n="lb"/>
整飭有起無廢二子咸應曰唯則益自放曠不以纎芥<pc n="lb"/>
累其心如是者又三載疾再作而卒實開禧改元歲乙<pc n="lb"/>
丑三月卄三日也屬纊之際獨惓惓於八十四嵗之母<pc n="lb"/>
視二子知可托則瞑目矣享年六十有二娶周氏柔淑<pc n="lb"/>
有婦道二子曰勤曰勉孫男三人珪璋方就師學玠尚<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
幼孫女三人皆在室予與居士為文墨交相知甚深饑<pc n="lb"/>
寒驅予奔走無寜歲别去之日乆而一㑹莫遂屢辱要<pc n="lb"/>
約書予亦將登堂拜母夫人不謂天奪居士之速也於<pc n="lb"/>
戲痛哉越再時予始得哭其柩二子泣拜杖而起則告<pc n="lb"/>
曰将以二年正月丁酉𦵏於本縣石橋鄉丘原之湯家<pc n="lb"/>
塘知吾父者莫若子請銘幽宫予不得而辭銘曰視其<pc n="lb"/>
已為未為者可知其母垂白非子終身之悲惟後人是<pc n="lb"/>
依故死生亦無疑<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>向夫人墓誌銘<pc n="lb"/>
咸平祥符間文簡公以厚德重望再相定陵後五十年<pc n="lb"/>
欽聖憲肅皇后復以坤厚之載母儀天下繇是向氏之<pc n="lb"/>
德澤在生民冝其族系衍迤慶流無窮子誼文簡之伷<pc n="lb"/>
而欽聖憲肅皇后之族是生夫人歸太宗皇帝下漢王<pc n="lb"/>
東位孫知西外宗正贈少傅士礽第八子不䢝少傅南<pc n="lb"/>
渡家信州之鉛山兵火後生理蕩析一無所㩦輟捐俸<pc n="lb"/>
藏書籍延師儒使諸子遊從誦習日漸詩禮訓諸子皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
刻厲自奮六人先後登進士第不䢝其一也敏於吏事<pc n="lb"/>
且有文飛灑盡翰以儒林郎掌保寜軍節度書記生四<pc n="lb"/>
子長善<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>幼負凌厲才能世其科以文林郎授廣西經<pc n="lb"/>
屬不赴而卒善䢿善鄣皆以閩漕貢用上登極恩補官<pc n="lb"/>
善䢿今為迪功郎任泉州晉江縣丞所至有能聲在泉<pc n="lb"/>
為郡守鄒公夕郎所知使入幕參決知可任以事畀以<pc n="lb"/>
斤削善鄣成忠郎前監泉州舶司門亦以亷謹整辦稱<pc n="lb"/>
善鄖方肄國子業明爽有餘夫人相家女及歸少傅家<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
一門科甲相繼顯仕麾節熒煌夫人内視歉然畧無貴<pc n="lb"/>
驕意自書記公捐館惟一意教子日夕訓厲期以不墜<pc n="lb"/>
箕裘寜捐已所奉以爲延師資諸子用是克紹夫人之<pc n="lb"/>
教也國家渡江㡬百年故家遺俗相望寖逺閨門儀範<pc n="lb"/>
不可得見夫人温然醖藉有中朝贒淑風爲母慈為婦<pc n="lb"/>
順奉舅姑謹御妾媵寛里巷婣戚皆稱其贒孀居三十<pc n="lb"/>
年未嘗輙出善䢿善鄣適同官温陵温陵樂土齊啓夫<pc n="lb"/>
人願迎侍夫人欣從之客南二載二子更相娱侍心安<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
體舒無羇旅戚一日歘起歸意値善鄣官滿得承其志<pc n="lb"/>
及家僅月餘嬰疾遂不起實嘉定辛未十二月一日也<pc n="lb"/>
夫人生紹興丙辰十月四日享年七十有六平日處心<pc n="lb"/>
憫惻無忮刻意自以享上夀無憾所願終正寢於戱天<pc n="lb"/>
之佑善使自千里得家悠然順逝黙若有符合者善䢿<pc n="lb"/>
去替數月承計匍匐來奔追盡哭踊卜宅得吉於縣北<pc n="lb"/>
五里之惠泉風氣佳甚於隂陽家適冝以次年九月庚<pc n="lb"/>
申終大事孫男二人汝浡汝洞汝<hi>缺</hi>在貢籍孫女二人<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
長適進士傅煒餘在室曾孫男女二人男崇枚善䢿以<pc n="lb"/>
𦵏有日請銘於上饒陳文蔚謂文蔚不得而辭銘曰婦<pc n="lb"/>
貞於潔傾於哲也母成於戒敗於愛也於戱夫人有婦<pc n="lb"/>
之貞無婦之傾有母之愛無母之敗也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>監江陵府糧料院傅君墓誌銘<pc n="lb"/>
鈆山傅氏派自金陵辟五季亂來信州族寖大二百年<pc n="lb"/>
間聨仕版者相望為邑甲姓有諱緽者家豐而喜施得<pc n="lb"/>
長者稱緽生欽明為登仕郎辟江淮總屬欽明生一飛<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
好古學游象山陸氏門不得夀齎志以歿才甫諱杰一<pc n="lb"/>
飛之嗣子淳熈庚子嵗大歉朝家憂之誘民出粟賑饑<pc n="lb"/>
補以官緫幹捐粟五千石助州家信之六邑賴以濟事<pc n="lb"/>
聞於朝命官其子一飛未被受客死建康時參政范公<pc n="lb"/>
成大畱守憫勞之奏貤其後才甫用是補吉州文學中<pc n="lb"/>
銓程授迪功郎主南劒州順昌縣簿該慈福皇太后慶<pc n="lb"/>
夀恩循修職郎將赴順昌道建陽首謁晦菴朱夫子夫<pc n="lb"/>
子舊嘗㑹東萊象山諸老先生於鵞湖僧舎識伯濟問<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
所從來喜曰伯濟有子伯濟一飛字也臨别厲以官業<pc n="lb"/>
秩滿調常州比較務以迎侍不便換撫州崇仁簿終考<pc n="lb"/>
代者未至㑹母夫人病思歸倉使陳公鞏檄稟議户部<pc n="lb"/>
屯田事因奉親還鄉里自是留侍醫藥數年不調親疾<pc n="lb"/>
竟不起黽勉終喪既畢大事始參選得監江陵府糧料<pc n="lb"/>
院還自任所則已病矣卒於是年八月廿五日實嘉定<pc n="lb"/>
壬申也才甫居官亷遇事謹初任順昌漕使有挾先憾<pc n="lb"/>
者委賣増鹽寔困之増鹽與縣計不兩立増鹽行則縣<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
計虧縣計辦則増鹽不售號難處才甫務盡道理既逭<pc n="lb"/>
責漕使而長官亦不忤後得憲使趙公解之以脱常攝<pc n="lb"/>
邑民用不擾攝尉值小冦為梗防禦得䇿境内以寧趙<pc n="lb"/>
公薦之曰克謹其身服勤乃職太守范公節亦許備薦<pc n="lb"/>
員章未剡而卒勾稽崇仁適傅公伯召守臨川篤同姓<pc n="lb"/>
之好分畧僚屬先是崇仁旱邑官分禱經月不應才甫<pc n="lb"/>
視龜甫數日承是命宿齋登仙境之巴山黙致誠禱車<pc n="lb"/>
旋而雨霶霈彌日枯生涸澤民大喜恱擁香火來謝者<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
數百人曰此新官所感也未㡬檄至安樂團領不督而<pc n="lb"/>
辦以久出曠職力丐還任又團領本邑財賦不事笞箠<pc n="lb"/>
人自樂輸癸亥秋視旱金谿身歴疆畆多所蠲放明年<pc n="lb"/>
春夏之交崇仁艱食邑長趙君彦紓連衘申諸司得米<pc n="lb"/>
數百石貸民遂為賑濟所提督官凡欲使民被寔惠非<pc n="lb"/>
敢具文以塞責於東西館頭僧寺中䰞糜粥待羸瘠之<pc n="lb"/>
甚者存活頗衆推此才甫之志可知已近代風俗鍥薄<pc n="lb"/>
同僚多不相能且相擠才甫在順昌令君葛逄時老儒<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
也特相信愛今右司郎中趙君汝述時為尉相待如家<pc n="lb"/>
人在崇仁趙君彦紓尤厚善民訟分日而決催科分日<pc n="lb"/>
而較事有闗利害者相謀而後行非才甫牧已謙事長<pc n="lb"/>
順寜足得此於人崇仁滿歸市井小民及里長相率出<pc n="lb"/>
五里外仙游觀送之是豈彊而致也才甫尊賢慕義所<pc n="lb"/>
至有道之士傾心愛敬不敢待以稠人廖公德明居順<pc n="lb"/>
昌老成而聞道才甫日得親炙聞其緒論及官崇仁何<pc n="lb"/>
公異賢而有文葺山莊為燕息地才甫多從之遊以職<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
事至金谿則訪陸先生遺址與其先人平日交舊自著<pc n="lb"/>
數語識顛末雖一官隨牒不希聲利恬於榮進閒居諷<pc n="lb"/>
淵明康節詩多能成誦黄陳詩文投心處亦時時見於<pc n="lb"/>
吟諷燕坐之室榜曰静勝晨夕于此罕與世俗交雖若<pc n="lb"/>
涇渭太分未免忤物視湛浮斯世惟知世利而不知道<pc n="lb"/>
義者逕庭矣喜道家修養書及釋氏語自謂有據無據如<pc n="lb"/>
藤倚樹平日所得於釋氏者在此朱夫子挽以吾儒問<pc n="lb"/>
學嘗因答書令小作課程專讀一書久自得力才甫將<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
有事斯語今則已矣可悲也已才甫生乾道丁亥十一<pc n="lb"/>
月十八日年四十六娶鄭氏武經郎主管台州崇道觀<pc n="lb"/>
嵓堅長女生三子謙之誠之誼之誠之出繼弟熹謙之<pc n="lb"/>
中補選誼之方就外傅女一人在室謙之既得卜於縣<pc n="lb"/>
三十里東山之原以次年十二月壬申奉㐮事謂文蔚<pc n="lb"/>
知乃翁平生為詳泣血請銘其墓文蔚遜之其誰銘銘<pc n="lb"/>
曰錦尚絅兮日章蘭無人兮自芳既與世以殊趣夫孰<pc n="lb"/>
知其所長勒銘詩以詔後俾茲丘焉有光<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>余正叔墓碣<pc n="lb"/>
鉛山傅啇弼一日來訪文蔚蹙然而言曰正叔余先生<pc n="lb"/>
予師也殁㡬三十年嗣人湮㣲不能發其先德使有善<pc n="lb"/>
弗彰吾子合爲論著予將以碣諸石使來者有考焉文<pc n="lb"/>
蔚聞其言而悲曰正叔予同門友也知其平生甚悉顧<pc n="lb"/>
力未足以振之幸吾子欲發其有餘既死文蔚雖不文<pc n="lb"/>
其敢辭因叙次如左正叔諱大雅余其姓也世居上饒<pc n="lb"/>
曾祖大約祖安節父思永皆應舉為儒而未有顯者正<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
叔自肄舉子業已見許於鄉之儒先未㡬預薦送然志<pc n="lb"/>
不在是聞晦翁朱先生講道閩中毅然登門窮鄉晚出<pc n="lb"/>
外科舉未省他有所謂學正叔獨倡而先之豈孟子所<pc n="lb"/>
謂豪傑之士也與弟大猷從其所帥相繼而往文蔚亦<pc n="lb"/>
因正叔拜先生於紫陽書堂正叔志道懇惻問難叩擊<pc n="lb"/>
亹亹不倦揆諸心一毫有未得雖往返十數不置期於<pc n="lb"/>
釋然而後已先生嘉其勤竭两端以告嘗因書論敬義<pc n="lb"/>
工夫先生指示日用之親切者謂提撕警䇿通貫動静<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
正叔得其語表裏用功非惟自勉不暇見同志亦以相<pc n="lb"/>
厲常恐心外用日誦中庸不願乎外之言以自克可知<pc n="lb"/>
爲學之務本也先生嘗從容與之言而喜曰且為君立<pc n="lb"/>
得一基址今當有着力處正叔将以是而終身焉不幸<pc n="lb"/>
天嗇之矣於戱正叔而止此夫正叔力於為善初罹外<pc n="lb"/>
難以禮自䋲不御酒肉後嵗登師門度閩嶺或犯霜露<pc n="lb"/>
冒炎暑不以為憚稟氣既薄且多病竟以不夀己酉秋<pc n="lb"/>
九月予往省先生值正叔將歸語别武夷溪上未両月<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
而訃聞矣寔十一月乙丑也年五十二娶王氏生四子德<pc n="lb"/>
深德淵德存德晦德晦出繼弟大寜德淵業儒亦早<pc n="lb"/>
世正叔餘慶其後必有能繼之者平日與先生問答<pc n="lb"/>
書非一厄於煨燼無一存者人皆惜之語録一巻刻<pc n="lb"/>
於江東庾臺死之年𦵏所居之右裴原後廿六嵗刻<pc n="lb"/>
茲銘有決其疑将以得正有闓其端將以絃續日焉<pc n="lb"/>
不足何斯人之不淑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭孺人墓誌銘<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
婦德以貞順為常外此雖美弗取也丈夫之立於世其<pc n="lb"/>
行顯顯在人善惡不可誣婦人深居閨閫内行修否在<pc n="lb"/>
乎疑信非深知熟察冒然書之何以信逺秉筆寔為難<pc n="lb"/>
鄭氏諱如玊字德潤五世祖太初仁宗朝禮部進士嘗奏<pc n="lb"/>
賦金門時鉛山汭口張有偕計客京都者邂逅邸舎杯<pc n="lb"/>
酒叙鄉里因為世婚盟至於今不寒鄭氏用是以歸張<pc n="lb"/>
君友仁彦輔彦輔倜儻好客軒騎過從靡不延納鄭氏<pc n="lb"/>
主中饋惟意是順毎盡賓主懽無維罍之恥近世師道<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
不立教者率輕售主禮因不肅彦輔不為薄俗移務盡<pc n="lb"/>
道理以至從學生供饋亦不憚徃徃出其門者有所成<pc n="lb"/>
立皆内助之力鄭氏孝於事姑友於娣姒得其懽心不<pc n="lb"/>
聞有間言雅性恬澹不事游觀鄰里罕識其面貞静之<pc n="lb"/>
志如此與彦輔偕老家事付諸子娱嬉自適幾二十年<pc n="lb"/>
亦足以安死矣未病前一月一日徘徊顧瞻指所居之<pc n="lb"/>
西偏語孫次參曰斯丘吾所樂百嵗後當歸於此無違<pc n="lb"/>
吾言翼日疾作竟不起人以為異文蔚少日主彦輔家<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
知母儀婦德為詳珙以𦵏有期作書抵予且以岳陽軍<pc n="lb"/>
節度判官鄭必滲狀來請銘其墓予以行有可書故承<pc n="lb"/>
命不辭鄭為上饒著姓王父驥預宣和貢籍解褐分教<pc n="lb"/>
歴陽大王父積中父可久俱潛德不耀生五子一女珙<pc n="lb"/>
璵珏璨琰女適鄭伯俊少師修敏公僅之四世孫也先<pc n="lb"/>
卒男女孫各八人亦繁衍矣後當有興者生紹興丙寅十<pc n="lb"/>
二月辛亥卒嘉定辛巳四月戊辰用是冬閏甲申訖襄<pc n="lb"/>
事銘曰知子之來結絲雜佩知子之與陳觴列爼是為<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
閫内之助飬必盡懽無人間言教欲知義嚴師之禮是<pc n="lb"/>
爲閫範之羙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>傅縣丞墓誌銘<pc n="lb"/>
設科以羅英雋而材者多漏網用人以興事功而能者<pc n="lb"/>
沉下僚世事大抵如此余因是有感於藍田君而重為<pc n="lb"/>
之悲君諱瑾字君玊其先金陵人五季徙家信之鉛山<pc n="lb"/>
君自幼敏悟弱冠揖鄉書一第不勞收命不時偶輙與<pc n="lb"/>
有司牾用五到省例以恩補官初授廣西經畧犒賞庫<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
未赴間董長沙餉運於襄陽迄事無曠敗亡何攝建寧<pc n="lb"/>
府政和縣瑞應銀塲亦以辦集稱暨官桂林侍郎王公<pc n="lb"/>
容季公訦郎中王公景説相繼作帥君贊畫為多以漏<pc n="lb"/>
賞循從事郎再調舂陵判官攝倅事者數月官滿廣信<pc n="lb"/>
漕使曾公㬇將以邕管機冝辟君年事侵憚入瘴鄉控<pc n="lb"/>
辭以免調温州永嘉丞迓吏踵門而君已病矣終於正<pc n="lb"/>
寝實嵗壬午五月十八日也君為人倜儻好為義事鄉<pc n="lb"/>
鄰鬬訟開釋以理不忍坐視里有困病而貧者捐金醫<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
療務在存活不幸而死則給周身之具隆寒無覆施以<pc n="lb"/>
楮衾尤篤於親族不能自振業則經紀其家女之孤遺<pc n="lb"/>
給嫁貲以遣其急義往往類此初鋭意科第所居之旁<pc n="lb"/>
書院扁曰築隠集士友㑹文其中將為進取計且以厲<pc n="lb"/>
其後進惜不遂厥志近世肄舉子業者多局一藝而乏<pc n="lb"/>
通暢之識君平居抵掌論世事州縣利病民間休戚靡<pc n="lb"/>
不諳練與專事綴緝而不濟實用者有間矣故雖晚得<pc n="lb"/>
官隨所至皆有設施廣西犒賞庫鬻粉寔𨽻焉先是<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
利入無稽君究其間蠧弊為之經畫請於帥座侍郎李<pc n="lb"/>
公置局專賣李如其請繇是職掌既專出納以明至今<pc n="lb"/>
府資以佐用度漕司張公斗南以材薦於朝舂陵群計<pc n="lb"/>
悉倚僉幕公不急不縦而辦獄訟繁夥尤難剸決凡經<pc n="lb"/>
剖晰皆當事情太守董公與㡬覽其牘喜曰非老練何<pc n="lb"/>
以至此於郡有功多矣憲使趙公亦以政績舉歸之日<pc n="lb"/>
董公至不忍捨其去君之才幹畧見施行者已如此使<pc n="lb"/>
得究其用必有可觀者君精力老而不衰需次永嘉親<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
知過從時貴臨别酬應不倦舊同僚有至自逺方來留<pc n="lb"/>
止經旬酌酒論文圍棋賦詩以盡其歡已涓剛戒嚴將<pc n="lb"/>
東上病偶作然臥起猶如常時一日若有悟敕諸子遣<pc n="lb"/>
還迓者不信宿而逝可悲也已年七十五曽祖約不仕<pc n="lb"/>
祖銓故將仕郎父源服儒業早世娶王氏先三十四年<pc n="lb"/>
卒生四子黙㸃黯黝俱肄舉子業黯出繼族人更名煜<pc n="lb"/>
二女長適周子謙㳄適胡文伯黙将以其年八月甲申<pc n="lb"/>
𦵏邑之南五十五里湯原王氏墓側泣血致書且以其<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
状來謂先君於吾子忝交舊願為銘文蔚義不得辭銘<pc n="lb"/>
曰文足以第網漏不收仕足以達陸沈下僚與其榮外<pc n="lb"/>
而包羞含章不衒其奚尤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>先君竹林居士壙記<pc n="lb"/>
先君諱邦獻字叔舉信州上饒人父安夀母周氏先君<pc n="lb"/>
以紹興三年嵗癸丑九月廿五日生以寶慶二年嵗丙<pc n="lb"/>
戌正月廿八日終享年九十四先妣葉氏先卒四十年<pc n="lb"/>
子文蔚文明女適程廷俊孫浩淵曽孫栻模楷浩貢補<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
淵薦送栻亦貢補文明程女浩先卒先君賦性坦直不<pc n="lb"/>
識世人謀譎尤體物雖厮役之賤處之有未盡介然於<pc n="lb"/>
懷朴素冲淡文蔚負米四方僅供水菽懽若甘㫖文蔚<pc n="lb"/>
每有傷哉之嘆而幸免督過之憂少親師訓肄舉子業<pc n="lb"/>
中年謝場屋專課子孫讀書居後植竹數千箇自號竹<pc n="lb"/>
林居士婆娑丘園無世間念終之日初無疾苦氣寖㣲<pc n="lb"/>
以至於盡於戱痛哉以是年八月甲申朔𦵏所居之背<pc n="lb"/>
隠将之原從龜筮也隠約無見於世姑叙其始終性行<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
以詔後之子孫云不肖孤文蔚泣血書雙溪傅為棟篆<pc n="lb"/>
葢并書諱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>克齋集卷十二<pc n="lb"/>
<pb n="17b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>克齋集巻十三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>克齋集巻十三<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳文蔚<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>致遂賦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>余生多艱勞筋苦志顛頓萬狀少不知學意謂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>約可使豐窮可使通未免有出分之想既登師<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>門日夕講貫浸灌之乆始悟昨非且得動心忍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>性之力紬繹大易致命遂志之㫖謂命者一定<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>而不可易一以委之而從吾所好因作賦以自<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>述其辭曰<pc n="lb"/>
猗惟皇之降𠂻曾靡間於賢愚既均賦於四端又何别<pc n="lb"/>
於錙銖乃天命之流行凡有生而與俱苦禀氣之不齊<pc n="lb"/>
未免乎分量之拘匪亨塞之為異則厚薄之有殊亨匪出<pc n="lb"/>
於人謀塞亦根乎厥初薄豈使人不足厚豈欲其有餘<pc n="lb"/>
繇分定之故爾人力詎能加損諸偉哲人之秉靈合天<pc n="lb"/>
人而爲一順造物之自然於吾心而罔窒雖有通而有<pc n="lb"/>
否與或得而或失葢先定於冥黙豈變遷於此日逹則<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
行於當世窮則安於一室知在天之靡常恃修為之可<pc n="lb"/>
必不以寛而舒徐不以窘而迫怵雖素乎貧賤患難嘗<pc n="lb"/>
日怵而心逸不可倖者一以付之所當盡者未嘗或失<pc n="lb"/>
苐従吾之所好匪避勞而趨佚既無入而不得動毎見<pc n="lb"/>
於逢吉彼昏庸之弗明常隕穫於所疑凡一定之天命<pc n="lb"/>
謂可勝以人為動欲任乎智力謂禍福之可移曷於理<pc n="lb"/>
以弗察根厥命之不知既行險以僥倖遂倒行而逆施<pc n="lb"/>
稽有命之前訓豈聖賢之我欺羌醉生而夢死奚止乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
小黠大癡慨吾生之多艱自青陽而已困意利達之可<pc n="lb"/>
營冀鵬圖之一奮何所向以背馳既中途之顛頓當利<pc n="lb"/>
害之相形尚胸中之交戰幸天誘其懦衷就師門而學<pc n="lb"/>
問承教戒以非一希遯世而無悶雖志苦以筋勞敢人<pc n="lb"/>
尤而天怨中既有以自信外雖榮而不願誓将以此而<pc n="lb"/>
終吾生又何有乎遺恨辭曰富貴浮雲吾何求兮従吾<pc n="lb"/>
所好聖門游兮瓶儲不繼亦㤀憂兮處困而亨樂林丘<pc n="lb"/>
兮彼窘室廬山為囚兮此順天命心休休兮<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>克齋集巻十三<pc n="lb"/>
<pb n="3b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>克齋集卷十四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>克齋集卷十四<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳文蔚<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>老人生旦<pc n="lb"/>
人生富貴多繁華毎遇誕日張綺羅髙堂賓從擁朱紫<pc n="lb"/>
金尊捧歡傾流霞青春未暮神仙醉舞腰囘雪皓齒歌<pc n="lb"/>
難逢樂事買歡笑千金不惜如泥沙貧家相去一何逺<pc n="lb"/>
自嘆居里非鳴珂平時只甘陋巷味啜菽飲水之日多<pc n="lb"/>
不知今朝是生旦東隣旋問酒可賖烹鮮擊肥非不願<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
一室懸磬将如何阿爹従容呼兒語我有至樂非繇他<pc n="lb"/>
立身亦足顯父母聲名不必登髙科顔色茍能奉親懽<pc n="lb"/>
悅口不存㫖與嘉滿堂雖無金玊富六籍諸子幸滿家<pc n="lb"/>
日率兒曹勤誦讀行慕顔閔心孔軻但得門庭無外事<pc n="lb"/>
竹林足以長婆娑子順親慈有餘樂自然福至繇家和<pc n="lb"/>
籬邉晚菊知人意嵗嵗來薦黄金花<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和余方叔題傅材甫筠谷韻<pc n="lb"/>
一區投老将焉卜揚雄草𤣥那可續何似山中種修竹<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
白駒皎皎人如玉山深九夏無炎溽往來不着市㕓足<pc n="lb"/>
主人心地一泓渌調髙和寡陽春曲時聞樵歌起林麓<pc n="lb"/>
趺坐道人方閉目讀書萬里歸妙矚等閒莫躡巢繇躅<pc n="lb"/>
何妨春酒甕頭熟便約幽人來卜築伯夷清風千載肅<pc n="lb"/>
堪笑荒涼舊金谷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>火田鄭㳄山貧士也家有燕坐之處五為賦之<pc n="lb"/>
山水可吾情對酒不必醉及其不以酒何繇得翁意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右寓意軒<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
一息萬里馳白日天無光歸來固吾圉宇泰生吉祥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右觀省齋<pc n="lb"/>
夜半一陽動萬木縂皆春當觀向榮意從此識吾仁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右槁木寮<pc n="lb"/>
中獨抱孤清外示聊以朴不結桃李交風味良不惡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右嵗寒谷<pc n="lb"/>
築室在澗阿種木清成隂中有聖人書可以樂吾心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右隐窝<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和賈元永醉楊妃<hi>牡丹</hi>
                    <pc n="lb"/>
當年開元主得失鑒前迹圖治極焦勞自謂吾雖瘠自<pc n="lb"/>
從嬖在妾乾坤輕一擲妖花恐其魂宜逺數百驛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題鄭好古松圖和趙國興韻<pc n="lb"/>
筆端老木千嵗心一見洗我塵土襟坐久令人㤀愠喜<pc n="lb"/>
古今碧澗落寒氷乍濃乍淡陰復晴晦明變化天所成<pc n="lb"/>
相畫之法如相士骨奇肉瘦神必清烟淡雲疎天冪幙<pc n="lb"/>
頃刻風雷暗塵壁畫工羞看手如神十日一水五日石<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>觀物二首<pc n="lb"/>
初見種汝時㣲荄極枯槁今既長枝葉日復一日好儀<pc n="lb"/>
刑静獨秀精神雨中澡嗟我費耘治<hi>平聲</hi>尚媿忩前草<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
牆東一㣲物妙意包藏深人皆看枝葉我獨觀其心萌<pc n="lb"/>
蘖既綿綿茂盛亦駸駸從此識天地生生無古今<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賈元永寄詩有窮愁之嘆和韻寛之<pc n="lb"/>
我生抱孤貞有似牕前竹却笑日用功采緑不盈掬詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
書負宿願發憤處幽獨古人刮目處論道不隔宿吾計決<pc n="lb"/>
已久不疑何待卜一書訊安否雙魚勤往復丈夫氣相許<pc n="lb"/>
雲雨詎翻覆窮通付一醉東隣酒方熟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同彭漫者寄鉛山諸友韻送彭歸武夷<pc n="lb"/>
兀坐誰與隣院古槐隂静美人東南來共此炎夏永危<pc n="lb"/>
衷慰孤清羇迹不待屛十載懷願見一日良獨幸開樽<pc n="lb"/>
共有酌當月免對影所講根理致坦然見心境詮評寖<pc n="lb"/>
及詩語我挈裘領云何方浩浩遽爾中耿耿歸理武夷<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
棹夢寐江南景吾曹貴晚節莫辭霜露冷世事如予何<pc n="lb"/>
遺編且重整<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辛亥春與陳周佐縣丞㑹於汭川旅邸從容三日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>臨别呈周佐<pc n="lb"/>
雪夜訪戴時未至已先返潘魏一夜話興味良亦短三<pc n="lb"/>
日聆妙語逺勝十年欵嗜欲排喧囂議論反根本酒罷<pc n="lb"/>
放懷歌超然心更逺古人不難到學力貴自勉花栁况<pc n="lb"/>
欣欣游哉春未晚<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再過桃花臺<pc n="lb"/>
去年過桃花心情亂飛絮今年重來時烟水已成趣川<pc n="lb"/>
華動春緑漁艇自來去况復江上山玉立美無度徘徊<pc n="lb"/>
欲吟詩日暮不成賦但見飛鳥歸暝色帶雲樹我生亦<pc n="lb"/>
何求行止隨所寓悠然此時心但覺狎鷗鷺風定波自<pc n="lb"/>
平可玩不可怖堪嗟世間人險阻起平路茲焉得所圖<pc n="lb"/>
萬事不闗慮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄題吴伯豐所居二首<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
書閣高㡬尋其髙不可知但見讀書人心與千古期藉<pc n="lb"/>
此閒曠地端坐窮軒羲世塵飛不到月霽光風吹况復<pc n="lb"/>
掲扁榜字畫天下奇妙有指南處世人那易窺昔聞堂<pc n="lb"/>
上聲斵輪嘗笑之而子得深省不覺糟粕遺終日几案<pc n="lb"/>
樂捨此歸其誰<hi>晦翁為作字</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右讀書閣<pc n="lb"/>
心兮如太虛何惡亦何愛吾廬寄吾興妙處端有在於<pc n="lb"/>
中忘嵗時疇覺屢遷代但知曲肱眠居然樂其内無事<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
户不出此意誰能㑹更約素心交㩦書静相對<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右亦愛軒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石井偶書呈同來者<hi>趙國興書堂</hi>
                    <pc n="lb"/>
為君半日留得與諸賢集人生貴逺游何苦自維縶好<pc n="lb"/>
鳥鳴更幽逺山青欲濕時有午邊風吹從木隂入<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>甲寅寒食日訪徐子融子融同出游晚歸誌所歴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二十六韻<pc n="lb"/>
至後一百五春光正韶華往往天氣少多與人事差今<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
年特清朗川原爛紅霞埋頭巻書冊訪友况不賖盡日<pc n="lb"/>
俱襄陽滿城同看花百種鬬紅紫意氣各雄夸忽焉有<pc n="lb"/>
招呼徑醉碧桃家主人意厚甚更約觀金沙而我方與<pc n="lb"/>
子浩蕩興無涯但恐催日馭所幸未西斜行行復行行<pc n="lb"/>
小築逢異葩雜然不知名品品亦自嘉園翁旋相問酌<pc n="lb"/>
酒仍烹茶珍重頗深簡市井避喧譁子乃若有告未語<pc n="lb"/>
先咨嗟願言更出郭前林路非遐㑹當有奇遇始信我<pc n="lb"/>
不訛果見山下䝉一泓瑩無瑕淵然蟠蛟龍不為藏黽<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
鼃稍稍出奇怪羅列如髻丫須臾聳嶄絶煉不經女媧<pc n="lb"/>
特立如丈夫匪可干以邪相與發浩歎題品乃未加因<pc n="lb"/>
念世沈晦豈但如爾耶乗風且歸歟投林有昏鴉聊為<pc n="lb"/>
賦此詩醉筆歌龍蛇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寒食後一日趙國興㩦具拉游清風峡登一覽亭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>分韻賦詩以塵埃已逐雙溪去為韻得已字<pc n="lb"/>
家家趂寒食看花雒城裏孰知我輩人屐去登山齒千<pc n="lb"/>
峯據其高一覽無餘美小溪山下來青烟林末起俯瞰<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
闤闠居總在塵埃底酒樽遽移下詩興良未已因念讀<pc n="lb"/>
書人故事為重紀<hi>峽劉之道讀書之所用其詩句分韻</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>囘鄭家橋小酌復以臨清流而賦詩為韻得流字<pc n="lb"/>
愧我困塵冗因君得清游脱身桃李場慰彼林壑幽水<pc n="lb"/>
光晚更碧山色翠欲流詩情天萬里浩蕩不可收<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中秋後二夕陪趙連州飲荷香亭次連州韻<pc n="lb"/>
使君今宵有髙㑹天為好事收滂沱厭将歌舞競時好<pc n="lb"/>
只有風月為詩魔此際主勸客盡醉何日弟和兄且歌<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<hi>連州昆季皆在官</hi>臺髙林影散滿地不飲奈此清光何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>以花枝好處安詳折酒盞滿時撋就持為韻贈徐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子融<pc n="lb"/>
春來凡草木開處總成花東皇本無心世人徒爾夸我<pc n="lb"/>
愛花中王矯矯出羣姿非不愛桃李桃李多繁枝寄語<pc n="lb"/>
折花人半開花正好折到離披時翻成被花惱花不在<pc n="lb"/>
色香全在精神處不慣識花人未肯輕分付一夜無風<pc n="lb"/>
雨花枝報平安折花須惜枝容易莫傷殘蘭薰可以佩<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
幽人擷其芳紅紫時所競安得細推詳白面誰家郎逢<pc n="lb"/>
花便攀折言㑹折花枝折花人更别麯蘖有工夫氣味<pc n="lb"/>
獨醇厚欲釀胷中春豈可樽無酒座上嘗春風客來同<pc n="lb"/>
把盞妙處我獨知醺然面生暖淺深存斟酌杯行不須<pc n="lb"/>
滿既滿須持之不持愳招損香液噴甕面紅光浮滿巵<pc n="lb"/>
此為最佳處亦是極難時杯深不可把俯身為渠撋淋<pc n="lb"/>
浪莫沾衣操縦得其權有客太詩狂斗酒約相就那識<pc n="lb"/>
半醺時春風滿懷袖我有酒一壺醖醸頗得宜飲之痊<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
沈痾贈子聊以持<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送趙進臣持閩憲節<pc n="lb"/>
任官自古惟賢材天子耳目寄外臺祥刑所繫切民命<pc n="lb"/>
可不於此欽恤哉猗嗟東南俗脆弱獨有閩嶺髙崔嵬<pc n="lb"/>
山川風氣頗相等挾剛負險不可摧自來巖谷多嘯聚<pc n="lb"/>
屢遣使者殱渠魁今幸田里各安業畢竟習俗懷隂猜<pc n="lb"/>
侵陵矯䖍或未免獄訟不平良善災民强官弱亦已久<pc n="lb"/>
往往州縣翻低囘政須繡斧肅風采坐使一方公道開<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
秋霜凜烈懲其姦撲滅不復然死灰陽和寬大布德意<pc n="lb"/>
撫摩窮困如嬰孩湘江之水碧悠悠使君昔日曽徘徊<pc n="lb"/>
于今八州復延頸洗寃澤物須公來澄清本是平生志<pc n="lb"/>
從此四境無氛埃勿謂故園有松菊長憶三徑荒莓苔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>先生䟦所藏湯君墨梅約諸人賦詩俾文蔚亦題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其後<pc n="lb"/>
皎皎氷雪姿黯淡宜水墨却恐施丹素翻令涴顔色孤<pc n="lb"/>
山水雲深庾嶺林月黒晴牕一揮染想像意俱得<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄題呉子似所居二首<pc n="lb"/>
古人不可見千巻留遺編要非紙上語至理寔㕘前列<pc n="lb"/>
聖精㣲心舎此將何傳根本㑹於一枝葉數萬千博文<pc n="lb"/>
可約禮掘井志得泉茲乃讀書㫖涵泳當忘年勿以急<pc n="lb"/>
迫求留神嘗静專亦勿事悠悠嵗月空推遷久而竟純<pc n="lb"/>
熟脱落不知然衆理斯旁通如海㑹百川又如庖丁刃<pc n="lb"/>
體解牛無全超然得我心枘鑿非方圎書在言語後用<pc n="lb"/>
起言語先唐人資綴緝漢儒拘訓箋記誦日益博疇知<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
心鑑昏秪足騁馳鶩與道寔天淵瑱山名亭意難與世<pc n="lb"/>
人言方將屏俗慮日夕親聖賢見聞豈足道孰是入德<pc n="lb"/>
門隠几無别事真趣在窮研一旦忽冰釋花栁春無邉<pc n="lb"/>
此時案上書始可付蹄筌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右讀書亭<pc n="lb"/>
上帝降斯民厥初存秉彛古昔世教明大道行坦夷裘<pc n="lb"/>
葛順冬夏飲食充渇飢非有慕于外夫婦皆與知嶽瀆<pc n="lb"/>
氣既分民風日澆漓仁義既榛塞教化悲陵遲隠然善<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
端著不勝姦偽滋甚至藉吾道紛紛取世資陽尊若示<pc n="lb"/>
公隂叛寔濟私孟氏極雄辯剖晰精毫釐言言七篇在<pc n="lb"/>
炳如日星垂千載嗟晦蝕大義誰復提延陵有佳孫好學<pc n="lb"/>
謹操持傳授有所自源派分江西<hi>子似象山學者</hi>若為日用功<pc n="lb"/>
義利早辨之細讀象山記妙意良在茲願言不為穫努<pc n="lb"/>
力但耘耔堂前有松桂年年長柯枝生意不自已何心<pc n="lb"/>
論報施請子對佳木長哦經德詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右經德堂<hi>陸象山作記</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送呉子似歸番陽<pc n="lb"/>
憶昔舟泊雲錦溪溪上故人知為誰讀書亭中不草草<pc n="lb"/>
永平人物入深討<hi>子似著永平志</hi>生平藉甚梅子真我乃晚遇<pc n="lb"/>
情相親古人事業貴悠久歸歟訪我同門友<hi>謂姜叔權也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和葉仲洽喜雨<pc n="lb"/>
一旱不問下與髙風吹日炙同煎熬悲鳴鴻雁不飲啄<pc n="lb"/>
向人終日聲嗷嗷千里赤地天不管毫髪㣲功矜桔槔<pc n="lb"/>
乗除自古有成說霖潦一春多發洩渇苗欲死俟沾溉<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
到此翻令成澤竭不眠耿耿抱幽恨離畢中宵起占月<pc n="lb"/>
仰天浩嘆如何理引手欲挽天河水鵞湖作鎮縣東隅<pc n="lb"/>
山巔忽有雲峯起朝隮何事故要勒雨未崇朝還又止<pc n="lb"/>
農家與苗相為命情不願蘇惟願死愁腸欲㫁成寸寸<pc n="lb"/>
頃刻風雷驚動散為霖三日澤已均發墨千山雲不㫁<pc n="lb"/>
騷人賦詩喜欲狂自寫長牋㡬脱腕東西倒懸今少解<pc n="lb"/>
懽情隨雨亦滂沛秖愁西北望雲霓虎狼久矣為民害<pc n="lb"/>
請看麟史書伐邢一日興師當問罪詩成聊冩閔雨志<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
畎畝拳拳有深愛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題傅巖叟悠然閣三章章八句<pc n="lb"/>
悠然君之見不與凢見同正似東籬下山忽在眼中誰<pc n="lb"/>
昔夜登閣歌罷飲亦終恍若有真契可知不可窮<pc n="lb"/>
悠然閣之名名從見中起長哦好仁詩髙山勤仰止意<pc n="lb"/>
與口俱到握井真得水嗟哉世間人穿鑿求義理<pc n="lb"/>
悠然君之心非古亦非今忘言猶有詩無弦安用琴淵<pc n="lb"/>
明此時意千載無知音但見登閣時山髙白雲深<hi>巖叟命名</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<hi>時予適同登閣故首章及之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廬山雜咏<pc n="lb"/>
我來未試烹茶水且讀石上涪翁詩上臥百尺晴蝃蝀<pc n="lb"/>
下貯一匣青玻瓈淵深知是蛟龍宅風怒似挾熊虎威<pc n="lb"/>
自古賢栖知㡬許今有精藍藏翠㣲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右栖賢三峽橋<pc n="lb"/>
朝登天池峰暮酌天池水一枕僧榻清鍾磬半空裏平<pc n="lb"/>
生此名山籍籍滿吾耳乗興作逺游杖䇿自不已行行<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
到絶頂塵世知隔㡬雲烟出其下渺視猶萬里山川與<pc n="lb"/>
人物往往盡䝉被始疑翻雪濤混同一彭蠡頃刻開一<pc n="lb"/>
罅初見山邐迤仿彿人世界未可詳目指山中為予言<pc n="lb"/>
此地去天咫風雨晦㝠候與世殊不似霖潦方下作山<pc n="lb"/>
頭旋磨蟻雲深此埋屋山下乃不爾歴驗予所言其言<pc n="lb"/>
亦非詭未必隔仙凡髙深寔殊軌初夜現佛燈數星林<pc n="lb"/>
末起如螢復如炬或明亦或止昔聞頗甚怪今見乃如<pc n="lb"/>
此寄語登山人仍須細窮理<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右天池<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>白鹿洞謁先生祠堂呈李夢開教授是日李入洞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>講書<pc n="lb"/>
先師紫陽翁雅愛窮幽㣲前賢有遺跡所至皆發揮千<pc n="lb"/>
古廬山髙白鹿遇亦希何人寔經始閟藏啟天機臨流<pc n="lb"/>
勘書臺隠然釣魚磯聖朝始加賁泉石生光輝榛莽百<pc n="lb"/>
年中潛長虎豹威衣冠固不論樵牧亦寥稀今昔有顯<pc n="lb"/>
晦山川無是非先生適剖竹按圖重歔欷斬荆得遺址<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
澗遶山合圍買田敞堂塾豈將終遯肥學子共栖集相<pc n="lb"/>
與詠而歸繼聖講絶學咳唾落珠璣此理忽森著魚鳶<pc n="lb"/>
真躍飛小子恨晚遇講席弗及依升堂拜遺像泫然涕<pc n="lb"/>
沾衣幸今主盟人髙識可與㡬光風霽月意端欲賢聖<pc n="lb"/>
希<hi>李作光風霽月亭</hi>時來一講訂諸生佩弦韋超然此㑹意規<pc n="lb"/>
範喜無違徘徊不忍去暮宿留山扉因極昔游處恍如<pc n="lb"/>
身泗沂矧復洞中友進步方騑騑永矢㤀世味來食此<pc n="lb"/>
山薇<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>臥龍瀑布<pc n="lb"/>
登陟百險艱來看雲間瀑飛從千仞峯㵼作一條玊冬<pc n="lb"/>
夏有盈縮古今無㫁續當日武夷翁翩然來結屋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>武侯像<pc n="lb"/>
堂堂千載人遺像凜如生趨舎同一操豈無當代英欲<pc n="lb"/>
唤臥龍起四海盲聾驚此意無今昨未應歸杳冥<hi>先生作起</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>亭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>新居六詠<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
無才濟蒼生竹林遠棲遯中有聖人書飯疏自無悶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右竹林隠居<pc n="lb"/>
築堤環碧沼種花仍滿堤幽人日往來非闗桃李蹊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右花堤<pc n="lb"/>
池東如月弦池西如月弓池北千丈屏倒影碧波中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右半月池<pc n="lb"/>
清溝知㡬曲花落流紅錦何須浮羽觴自可供杯飲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右曲水<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
燕坐焚清香日永裊烟篆妙處良獨知功收物欲戰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右克齋<pc n="lb"/>
緑隂初散地今有入簷枝開牕對瀟洒嵗寒惟獨知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右梅忩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五月十二日閒中偶作<pc n="lb"/>
黄巻與晤對日日有新聞青山不世情時時有佳賓不<pc n="lb"/>
動利害心且無將迎勤自得村童樂何須市朝紛種菊<pc n="lb"/>
遶庭砌黄花俟秋芬琴書便當歸免使思白雲犂鋤理<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
荒穢菽水娱朝昬此外何所慕甘作耕桑民<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徐天錫歸自玉山昌甫以三詩送之後二篇有及<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>予與徐子融傅巖叟之意且托其轉寄答其意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>以謝之<pc n="lb"/>
我聞章泉清有客日洗耳而况坦腹眠滿意得佳士相<pc n="lb"/>
期忘嵗月飽飯讀書史祇恐翁獨吟黄鵠舉千里静言<pc n="lb"/>
同門友吾郡差若多相望數舎隔便如千里賖惟有湖<pc n="lb"/>
上翁<hi>子融</hi>時時許相過比縁迹萍梗亦已廢琢磨<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
曽共傅巖孫同坐傅巖石紀游未抄寄雙梅解相憶天<pc n="lb"/>
涯思美人折花陡岑寂所幸柱上題如新未陳迹<hi>雙梅在巖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>叟家香月堂清古可愛昌甫毎與稼軒同領畧之柱為稼軒題</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄題徽州李君博文閣<pc n="lb"/>
曽參一唯外相顧了無言顔淵但如愚永謝枝葉繁後<pc n="lb"/>
人謂二子獨得道之原脱落章句卑統宗而㑹元誰知<pc n="lb"/>
聖門教入道固有門非博奚反約㴑流乃求源顔曽日<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
用功如海衆水吞及其成功後木落歸本根固非求捷<pc n="lb"/>
徑大學廢講論李君敞髙閣駕言避俗喧藏書比鄴侯<pc n="lb"/>
日夕手自翻百家期貫穿目撃萬里存上下洞今古髙<pc n="lb"/>
深察乾坤一旦忽融㑹豁然破籬籓笑彼習忘子讀書<pc n="lb"/>
嘗憚煩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和胡應祥游石井韻<pc n="lb"/>
世間潢潦水可嘆無根源盈滿涸可待驟雨空翻盆鵞<pc n="lb"/>
峯此邦鎮秀潤草木繁洩為石井泉永與天地存平湖<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
十頃開<hi>峯頂有湖</hi>風漪緑荷翻意共一脈落髙下相吐吞清<pc n="lb"/>
游二三丈歸途月黄昏咫尺阻同集笑我真憚煩相期<pc n="lb"/>
一朝去雷電當飛奔鞭龍起為雨㣲功不須論<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壬申老人生旦<pc n="lb"/>
兩嵗霜風吹客袍親庭禮闕捧香醪今日升堂祝親夀<pc n="lb"/>
親夀願比南山高古來人生七十稀吾親八十臉如桃<pc n="lb"/>
但得嵗月無窮極從教兩鬢添霜毛閒中花竹自娱戱<pc n="lb"/>
日課詩禮勉兒曹隨分家風嘗禮法何心與世争雄豪<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
自古作善天所佑賦與龎眉并夀絛不須神仙授秘訣<pc n="lb"/>
已保柱石常堅牢年年新釀此時熟真珠滴紅聽小槽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙忠州有苦寒懶起之句和其韻<pc n="lb"/>
生息同宇宙形骸通物我天寒雪盈尺竈冷爐無火酒<pc n="lb"/>
面生紅光花枝嬌婀娜雖然太守樂亦要民安妥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>去草棘<pc n="lb"/>
草雖至㣲物稟氣何不同瑞者為靈芝大抵和所鍾薰<pc n="lb"/>
者為蘭蓀芬香播春風人知外秀異胡不原諸中奈何<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
一種類亦費造化工沾濡足雨露山川徒茂豐畏冗無<pc n="lb"/>
地着無足比蒿蓬成熟不堪食但逞毫芒鋒除却刺人<pc n="lb"/>
衣此外無餘功慘雖未荆棘包藏固難容因行為芟除<pc n="lb"/>
當路靡留踪害物亦害己去汝如去㓙安得天地間榛<pc n="lb"/>
翳亨衢通<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和余方叔病中見寄<pc n="lb"/>
我亦病閉門機閒了無觸故人送詩來綢繆寫心曲胡<pc n="lb"/>
乃稽報章悼往牽服屬天理循自然非敢故羇束人生<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
夀天定心要無愧恧逞欲千乗危安分一瓢足范雎傾<pc n="lb"/>
穰侯酈寄賣吕祿何如北牕臥酒熟巾自漉况有聖賢<pc n="lb"/>
書可洗昬花目一任嵗月駛流徙驚轉矚安知疾疢餘<pc n="lb"/>
非以石攻玊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>克齋集巻十四<pc n="lb"/>
<pb n="19b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>克齋集巻十五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>克齋集巻十五<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳文蔚<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>用門牌日有好花迎客笑歲篘新酒奉親懽為韻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>為老人夀<pc n="lb"/>
地僻廣乾坤身閒多月日耕鑿太古民天然自淳質未<pc n="lb"/>
始泥神仙閱世自長久日用飲食餘帝力我何有脩竹<pc n="lb"/>
三徑幽青山四時好何須萬間厦一㕓可娯老園柑結<pc n="lb"/>
新實籬菊開晩花旋篘甕頭酒不負老年華田夫與野<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
老一笑相逢迎只說桑麻事安知市朝争年年願今日<pc n="lb"/>
有酒可留客雖是無珍饈隨宜具餚核人言鶴髪翁翻<pc n="lb"/>
作朱顔少把酒更何辭一對西風笑環堵一畆宫中有<pc n="lb"/>
長生計秋月與春花今年又明歲年高親可慶家貧兒<pc n="lb"/>
包羞今年勝去年粗有酒新篘嵗月綿綿永福禄日日<pc n="lb"/>
新天開九齡數眼見四世人共樂堂上親旋約山中友<pc n="lb"/>
雖是盤無饌未至樽無酒積善雖人為康寧荷天寵但<pc n="lb"/>
愧儒素風日乏甘㫖奉子孫雖未賢粗肯詩禮親願言<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
各努力忠孝以立身人間無事日簞瓢亦清歡但願從<pc n="lb"/>
今日時時報平安<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夏夜露坐偶書且勉同學子<pc n="lb"/>
人生邂逅如岐路南北東西忽離聚淵明本賦歸去來<pc n="lb"/>
保社乃今隨所寓讀書不雜囂塵聲好在園林最幽處<pc n="lb"/>
朱橋跨出林隂外一水遶庭將緑䕶有時小立凭危欄<pc n="lb"/>
臨風不忍空歸去矧逢暑夕遠燈火杖䇿月林時散步<pc n="lb"/>
更深毎與二三子輟寐毎為清景駐山高望望北斗低<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
花香拂拂南薰度擬將胷次滌河漢不管衣巾濕風露<pc n="lb"/>
清談未必真廢事言下應當有㣲悟不妨俯仰更觀察<pc n="lb"/>
此意直須起訓詁郊墟次第新涼入自可燈窓窮入暮<pc n="lb"/>
凡人努力在年少老大悲傷欲何訴嗟予學古雖有志<pc n="lb"/>
蹭蹬獨為一生誤鳶魚性分信機淺風月情懷乃天賦<pc n="lb"/>
歸哉要結園綺徒清夜團欒遶庭樹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>予始生日巖叟㩦酒見過且有夀語賦此以謝之<pc n="lb"/>
自笑山澤為癯儒儕之富貴非其徒他人誕日讌歌酒<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
貧家簞瓢屢空虚昨朝不記生年月靣前忽見樽罍列<pc n="lb"/>
感君祝我還祝君兩翁相對頭如雪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乙亥老人生旦<pc n="lb"/>
兒願嵗歲登斯堂再拜為親扶夀觴近思去歲生日時<pc n="lb"/>
膝下羅列兒孫行更願明年似今日酒靣菊花如意黄<pc n="lb"/>
人間富貴誰不願兒只願夀長且康田園薄有可衣食<pc n="lb"/>
但要作善思無疆生涯淡淡隨分過不逐勢利常奔忙<pc n="lb"/>
初非熊經慕仙術自是日月閒中長天賦清奇古容貌<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
精神矍鑠筋骨彊今朝捧酒祝親意不知何者堪比方<pc n="lb"/>
欲將吾親比松栢松栢老不禁風霜欲將吾親比龜鶴<pc n="lb"/>
龜齡鶴筭終可量溪北柱石山峩峩蟠根結據繇洪荒<pc n="lb"/>
家居山下不記年永與山石同蒼蒼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>責己<pc n="lb"/>
聖人當耳順吾年已逾再日覬有新功邇來如稍怠嗟<pc n="lb"/>
爾性雖駑敢不鞭其退須教十二時此心無不在書此<pc n="lb"/>
當盤銘終身以服佩<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>丁丑老人生旦<pc n="lb"/>
箕疇五福孰居一惟有年高無等匹皆縁作善天䧏康<pc n="lb"/>
視履知當獲元吉貧居衣食雖屢之牆下有桑園芋栗<pc n="lb"/>
乗肥衣輕豈不快徃徃久長難可必矍鑠吾翁八十五<pc n="lb"/>
骨勁雙瞳如㸃漆安貧毎甘菽水養雖是形癯心則逸<pc n="lb"/>
菊花開晚似有意不為重陽為今日成行兒女羅酒漿<pc n="lb"/>
拜祝願天從所乞不願分外樂事多只願親安體無疾<pc n="lb"/>
不願官書汾陽考只願親年増秩秩兒孫倘或有生意<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
此去買田多種秫直須釀酒如春紅嵗嵗稱觴無了畢<pc n="lb"/>
况當風物一年好盤薦黄橙并緑橘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戊寅老人生旦<pc n="lb"/>
吾家本是田家子其先世世居田里兒因逐食浪飄蓬<pc n="lb"/>
欲歸無以供甘㫖吾翁亦能甘淡薄日夕飯疏而飲水<pc n="lb"/>
渾然質朴古人風固應自有長生理筋骸雖老自康健<pc n="lb"/>
聰明少壯猶難比了無機械足怡神不生嗜好彊精髓<pc n="lb"/>
人間可慕是榮華人間可羨為豪侈榮華有似庭下花<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
芳菲之日知能幾豪侈真如草頭露不能頃刻朝陽裏<pc n="lb"/>
誰知貧賤自安分年年如此只如此吾鄉自來丙山高<pc n="lb"/>
位當南極崔嵬起吾家門門對此山筭高欲與山同紀<pc n="lb"/>
加之西鄰與東舍徃徃黄髪皆兒齒酒熟長願相招呼<pc n="lb"/>
一笑忘形相汝爾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自鉛山歸上饒途中感興<pc n="lb"/>
來時積雪歸途熟暗中流換驚時節所幸康寜九十親<pc n="lb"/>
依然堂上垂華髪隨意何當足甘㫖斑衣日戱慈顔悅<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
丈夫事業有用舍窮通不必生分别直須用力隨處處<pc n="lb"/>
無徒瀟洒送日月嗟嗟世人泣岐路東鄉乆哉吾計決<pc n="lb"/>
終當緤馬扶桑樹車行萬里誰能遏慷慨自奮歌此章<pc n="lb"/>
老去不知情激烈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送周希顔游章貢<pc n="lb"/>
憶昔吾先師慷慨歌逺游超忽凌八荒咫尺視九州東<pc n="lb"/>
將征暘谷挂衣扶桑頭西不畏羊腸而以摧其輈南轅<pc n="lb"/>
有遐眺直指百粤陬北駕何所之亦欲窮燕幽墮地弧<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
矢志壯嵗無不酬肯學鄙丈夫拘剪守一丘今日因送<pc n="lb"/>
子歌此臨清流江深不可極負重萬斛舟慨然動高興<pc n="lb"/>
不作賈胡畱發足真自此行矣萬里脩儻或跨疲蹇路<pc n="lb"/>
長殊可憂願言自努力嵗晚當遂謀江山有㑹意寄書<pc n="lb"/>
傳置郵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>己卯老人生旦<pc n="lb"/>
今朝酒熟吾翁喜又見生朝㑹隣里雖無盤饌羅羶葷<pc n="lb"/>
情話從容自嘉㫖人生富貴固足樂惟有長年難得似<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
恬於世味心自閒贏得龎睂更兒齒晨興再拜啟阿爹<pc n="lb"/>
從古昭昭是天理不因為善天降祐何以康寜膺夀祉<pc n="lb"/>
稱觴膝下列兒孫雖説居貧良亦美從今都不記春冬<pc n="lb"/>
只消嵗月將時紀束書但願早還家年年祝頌秋風裏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>窮冬積雪閔織紡婦<pc n="lb"/>
長哦豳人詩九月欲授衣方當流火辰先已戒其期當<pc n="lb"/>
春非不蠶入夏非不絲一寸不上身止為憂啼饑蠶畢<pc n="lb"/>
起功績關心聽鳴鵙豈不念人生所急在衣食衣單寒<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
不禦鶉結百千縷輕裘那得知凄其良自苦窮冬嵗將<pc n="lb"/>
徃雪片大如掌憐他昨日織安知今日紡嬌癡貴家女<pc n="lb"/>
未始識機杼紈綺厭不華繒帛何曽數貧富固有分茫<pc n="lb"/>
茫何足論感觸此時心寧不哀窮困馮誰歌七月俾汝<pc n="lb"/>
知時節塞墐聊補紉團欒圍榾柮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>建德道中六言<pc n="lb"/>
有底可人情意盡是酒村魚市行人忘却家鄉沽酒買<pc n="lb"/>
魚供醉<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徐敬甫出示所居之别墅南巖圖并諸公題詠欲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>予同作為賦長韻<hi>庚辰正月十二日</hi>
                    <pc n="lb"/>
憶昔同作康山游杖屨歴徧千巖幽知君已具看山眼<pc n="lb"/>
毎遇勝處嘗淹畱從兹一去間何濶倒指殆欲忘春秋<pc n="lb"/>
不知此地復何地但見大江東去流相逢恍然如隔世<pc n="lb"/>
盡洗積年離别愁首為袖出南巖圖着鞭先我占一丘<pc n="lb"/>
南巖之高不可攀俗駕欲到何縁繇君乃結屋於其巔<pc n="lb"/>
避世擬追園綺儔雪飛霜瀑自天落㦸列萬竹干雲修<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
客來煮茗話疇昔酒熟春禽相勸酬自言得此已足老<pc n="lb"/>
豈復更懷身世憂無心偶作雲出岫良念棣蕚情綢繆<pc n="lb"/>
對床聽雨有真意肯放拂衣歸去休登高一日展遐眺<pc n="lb"/>
洗眼九華雲漬收語我南巖卜築地只放五老高一頭<pc n="lb"/>
丹梯萬丈徑可躡獨恨未遂曽往謀我生亦有山水癖<pc n="lb"/>
欲見未見心先投長哦南山白石爛夢寐滄江飛白鷗<pc n="lb"/>
歸與亟辨買山計甘與世好相盾矛采蕨可以忘朝饑<pc n="lb"/>
種橘自當千户侯眷言志事在畎畆適我願兮遑他求<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
此時作書報同志知肯遠為題詩不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石潭道中追賦大江<hi>此後回途所作</hi>
                    <pc n="lb"/>
我生大江東與江不相識一日作遠遊江頭因目極桃<pc n="lb"/>
花春未漲水落略見石望斷淮山青隔岸纔咫尺恃此<pc n="lb"/>
一葦航焉能恨南極雲屯十萬衆守衞以人力撫御有<pc n="lb"/>
良將成城衆心得江淮唇齒勢如家䕶牆壁守淮即守<pc n="lb"/>
江淮民須愛惜我朝聖澤深不在險在德慈儉今天子<pc n="lb"/>
邇遐無間隔大臣百執事根本共培植<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>追賦九華<pc n="lb"/>
我聞九華名未登九華峯睨視百里外烟翳嘗㝠濛快<pc n="lb"/>
意一披抉幾欲挾長風庻識真面目高下俱迎逢飛雪<pc n="lb"/>
如有意未積先消融凌晨展清眺萬里開晴空炯然明<pc n="lb"/>
吾眸洗出青芙蓉未暇窺杳𦕈固已領其宗憶昔訪廬<pc n="lb"/>
阜妙處嘗支笻景遇可題品一一歸詩筒九華名此邦<pc n="lb"/>
挺挺諸山雄若欲於五老優劣定其中竊比之孔門等<pc n="lb"/>
級回與雍未敢謂覈論折衷章泉翁<hi>臨行章泉令論五老九華優劣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>追賦秋浦<pc n="lb"/>
我為秋浦遊欲訪秋浦跡及已到此邦秋浦無處覔或<pc n="lb"/>
云百里間始見江祖石或云江祖石止在齊山側地形<pc n="lb"/>
著山川記載具文籍父兄世流傳論且不可覈况出形<pc n="lb"/>
器表理可俄而測所以聖人心貴在於黙識不然差毫<pc n="lb"/>
釐千里成舛忒想今錦鷤鳥欲見已不得試聴白猿吟<pc n="lb"/>
儻能喧夜寂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>入郭回度黄沙嶺息木隂下口占古意<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
孰驅我去孰驅我歸息䕃喬木清風吹衣火日炎空聊<pc n="lb"/>
此徘徊夷險自若怨尤誰哉世間萬事付酒一杯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辛巳老人生旦<pc n="lb"/>
陶陶太古民風淳詐偽不萌情意真何嘗吐納事屈伸<pc n="lb"/>
徃徃皆為百嵗人中古便似秋冬辰和氣無復如陽春<pc n="lb"/>
機巧百出妄喜嗔七十者稀以為珍我翁逍遥常幅巾<pc n="lb"/>
朴素幾與太古隣飲食淡泊厭羶葷衣裘不擇敝與新<pc n="lb"/>
日日娯嬉寂寞濱甘與聖世為遺民天鍚遐齡登九旬<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
回視同庚皆土塵炯然雙眸且精神堅彊直可齊松椿<pc n="lb"/>
兒孫雖不側朝紳家庭禮法粗克遵白酒年年造逡廵<pc n="lb"/>
膝下戱綵娯慈親<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周道人求詩書贈<pc n="lb"/>
道人妙推筭未知誰賞音章泉謹許可贈之五字吟老<pc n="lb"/>
我已無用窮通總無心但思結茒地訪君白雲深<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荷湖行為趙忠州夀<pc n="lb"/>
青山屋上名荷湖故知下有神仙居全似太華峰頭玉<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
井様花開十丈世所無自有天地此山有誰人種得如<pc n="lb"/>
船藕造物不肯輕畀付付與湛溪雲隠手雲隱濟人隂<pc n="lb"/>
德多有如此藕痊沉痾自煉還丹成九轉方曈㸃漆顔<pc n="lb"/>
長酡甚不愛飛霞千樹結蟠桃甚不愛湛溪千頃漲葡<pc n="lb"/>
萄蟠桃入口那能甘比蜜湛溪不抵酒滴真珠槽愛蓮<pc n="lb"/>
徃徃縁青壁俯笑凡人無路覔不知身世若為高但見<pc n="lb"/>
照人雙眼碧寄語峰頭十丈花年年來伴棗如𤓰不須<pc n="lb"/>
更記嵗與月只記山前雲隱家<hi>忠州别墅種桃名飛霞湛溪即其所居</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>癸未老人生旦<pc n="lb"/>
昔人端為祈黄耉再拜慇懃扶大斗吾翁今年九十一<pc n="lb"/>
兒從兩嵗貧無酒趨庭何以祝彌誕盈把菊花空在手<pc n="lb"/>
嗅香嚼蘂當甘㫖翁亦怡然如適口人生貧富在分定<pc n="lb"/>
獨是期頥世稀有翁餘九十兒七十膝下龎眉仍皓首<pc n="lb"/>
若將此事較人間豈非造物意愈厚因兹歴歴詔兒孫<pc n="lb"/>
自古悅親惟孝友上惇下睦無間言一門和氣薰蒸久<pc n="lb"/>
雖無㫖酒奉杯酌意樂心寬親自夀更於大節保終始<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
立身揚名以垂後世上榮親無若此何必金章并紫綬<pc n="lb"/>
南隣白酒况可賖豐儉隨家惟用缶年年此舉諒不難<pc n="lb"/>
甲子無窮環癸丑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄題俞伯南所居<pc n="lb"/>
毋為陵學山當為川學海尹重貴自任顔樂誓不改<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右希賢<pc n="lb"/>
巖築無外求莘耕有餘樂既為堯舜民自抱羲農朴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右野處<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
器重或可勝道逺疇能至勉效既竭回羞稱願息賜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右毅齋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石溪道中偶作<pc n="lb"/>
自從天地開闢來溪水清駛山崔嵬山高水清亦奇觀<pc n="lb"/>
怪問胡不生人材人材本作世間用朴仆支傾作梁棟<pc n="lb"/>
不然空冒一時名過眼空花已如夢人生出處不可期<pc n="lb"/>
伊周亦偶遭明時顔閔何嘗有科目德尊百代帝王師<pc n="lb"/>
自古相傳惟此道一派源流端可考道存不係窮與通<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
經濟業窮耕釣老風埃鼎鼎百年中世事興廢何終窮<pc n="lb"/>
只有詩書傳聖學堯舜授受同高風唤醒此原山與水<pc n="lb"/>
孕秀發祥從此始立朝有道佐明君抱璞山林亦奇偉<pc n="lb"/>
吾家家此不計年未知起者誰其先丈夫才業貴自負<pc n="lb"/>
不必美惡歸山川久欲題詩磨翠壁要使後來聞義激<pc n="lb"/>
乾坤造化豈無人細與摩挲觀此石<hi>此詩將以鑱諸石溪</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諸君用東坡玊堂觀郭熈畫詩韻題江山王君平<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遠樓黄子京㩦至求同作<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
有客有客心地閒樓外青林林外山風烟出沒美無度<pc n="lb"/>
依約圖畫有無間眼隨白鳥去邉遠一聲漁唱江村晚<pc n="lb"/>
此時誰㑹倚欄心雲出不知何處巘嵗寒松栢飽風霜<pc n="lb"/>
肯逐桃李争春陽安得共卧百尺樓為挹江瀨吞山光<pc n="lb"/>
當年影過八塼日坡仙想像頻搔髪無言細玩郭熈畫<pc n="lb"/>
應思老去尋泉石<hi>坡詞我方老去尋泉石</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄題玊山周晦叔家似賢齋<pc n="lb"/>
人心殊嗜好黒白互相形逐臭不自悟熒熒飛青蠅一<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
日對此君炯然雙眼明子猷雖借宅緑隂仍滿庭雅净<pc n="lb"/>
兩龔㓗高寒伯夷清可近不可狎勁挺干青冥世人景<pc n="lb"/>
先哲繪畫勞丹青想像不覿面孔孟何繇傾安知君子<pc n="lb"/>
交日日與相迎手種萬蒼玊君家有典刑清風流至今<pc n="lb"/>
修好無渝盟<hi>晦叔名自輝似賢其先人所名</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題周幾道桂軒<hi>桂在隣家軒對之</hi>
                    <pc n="lb"/>
軒前一樹桂手種知為誰但見青如葢團圓障朝曦西<pc n="lb"/>
風入庭户吹香浮酒巵相與一浩歌渙焉剖藩籬<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>玉山朱文龍有遺經林野二處趙昌甫程德夫皆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>有詩朱求予同作<pc n="lb"/>
漢人一經訓籯金云不如君家遺經意不與漢人俱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右遺經<pc n="lb"/>
有人抱幽真偏適林野趣要之等喧寂乃是安心處<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右林野<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>薛玠兩投詩以古風謝之<pc n="lb"/>
知君家住象山麓日有見聞新耳目自憐各在天一涯<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
休譽惟能採鄉曲却來一見玉溪頭已知標致非凡俗<pc n="lb"/>
等閑揮翰墨淋浪惠我新詩不金玉細將學問說根源<pc n="lb"/>
異同更與明朱陸吾道工夫有端緒要是義精仁乃熟<pc n="lb"/>
博文約禮是真傳收拾奇功歸謹獨參前倚衡勿間斷<pc n="lb"/>
千載斷絃端可續手披詩巻荷情真聊以斯言報諄復<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>永邑楊君鑑子明闢齋讀書將從事於古人為己<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>之學求齋名於予并欲得一語以示為學之方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>予謂學雖多端而其要莫先於明善所以子思<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孟子俱以此開道後學大學格物之訓寔同出<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>一源故因楊君之請扁以明善且詩以演其義<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>幸毋忽其言之陋云<pc n="lb"/>
人性靡不善因物始有遷本體遭剥蝕如鑑塵所昬疇<pc n="lb"/>
昔均秉彛善端本綿綿既茂閑邪功誠心所繇存若為<pc n="lb"/>
用力地格物居其先萬殊一理貫洞然見本根表裏俱<pc n="lb"/>
澄澈斷斷義理分言動中倫慮狂愚詎同論彼哉迷復<pc n="lb"/>
子一息萬里奔認贅以為嫡未嘗知反觀君子審取舎<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
不容涇渭渾中扄瞭如燭肯蔽耳目官中庸示明訓一<pc n="lb"/>
言㑹其元<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>汪元思遺詩和意以謝<pc n="lb"/>
吾道本公平何嘗分彼此總只在人心渾然皆天理推<pc n="lb"/>
原賦予初所鍾均粹美賢愚同一轍所行無意軌繇其<pc n="lb"/>
氣禀異於焉有臧否清者洞然明泓澄如止水濁者性<pc n="lb"/>
天䝉蕩然惟縱弛末雖有善惡反之即其始變化在乎<pc n="lb"/>
人雖愚必明矣日用無餘功自修惟克己近代朱文公<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
此道賴綱紀居嘗語學者虚名以為恥必先繇博學然<pc n="lb"/>
後能約禮顔淵躬四勿曾參悟一唯吁嗟今世人非不<pc n="lb"/>
究經㫖議論徒紛紜反躬乖踐履好惡徇私情是非隨<pc n="lb"/>
愠喜體既雜真妄用斯殊表裏要在無間斷善端勤積<pc n="lb"/>
累須臾不可忘顛沛必如是堅持敬一字方知道在邇<pc n="lb"/>
我輩無他求直須安汝止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>克齋集巻十五<pc n="lb"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>克齋集巻十六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>克齋集巻十六<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳文蔚<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辛酉春遊金華出東郊<pc n="lb"/>
青山雙夾小溪流綠篠人家古渡頭雖是溪山不相識<pc n="lb"/>
勸人啼鳥却相留<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>常山道中<pc n="lb"/>
路勢弓腰轉湖光鑑面開稻田春事給村碓晚舂催問<pc n="lb"/>
宿尚十里與誰同一杯自憐今日首頻作望鄉回<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>甲辰九月初訪晦菴先生大安道中和余正叔韻<pc n="lb"/>
瀟瀟風露菊花秋人在甌閩第一州少日已嘗懷壯志<pc n="lb"/>
今朝端不負清遊陪君數日從容語洗我平生散亂愁<pc n="lb"/>
從此歸來復何事風濤雖險奈虚舟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歸鉛山正叔復用前韻和答之<pc n="lb"/>
歛藏先用肅如秋次第陽和徧九州嵗月正緣閑裏度<pc n="lb"/>
紛囂那得静中遊明知與㸃有真樂未足希顔却自愁<pc n="lb"/>
諷詠棹歌思九曲與君重約泛扁舟<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和正叔詠梅一絶<pc n="lb"/>
兒童剪伐未須施竹外横斜一兩枝冷艶更開深雪裏<pc n="lb"/>
此花應不兾人知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和李監税<pc n="lb"/>
一縷彤霞晚炤晴眼隨白鳥去邉明踈踈烟樹有無際<pc n="lb"/>
激激灘流髙下聲歸思楚雲連日暮新詩邉月帶霜清<pc n="lb"/>
前村儻有梅花約草草相逢葢亦傾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和徐子融見寄<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
學問分明有本根一編魯論幸今存奈何至理難窮究<pc n="lb"/>
願與良朋細討論欲探聖傳千古祕莫令心鑑一毫昬<pc n="lb"/>
吾儕總在生成内要識無私造化恩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>記夢<pc n="lb"/>
夢裏分明記本根覺來無語正心君隂陽却把量消長<pc n="lb"/>
且喜新來勝一分<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>示浩<pc n="lb"/>
持身端的在兢兢謹獨方無愧作情莫道隠微人不見<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
暗中臨我有神明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雨中即事<pc n="lb"/>
客身常恨春多雨遥想吾廬長緑苔毎作家書問無恙<pc n="lb"/>
故園梅竹為新栽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送趙國開赴崇安丞<pc n="lb"/>
十載交遊一日如髙情多謝不相疎分㩦幸不隔江海<pc n="lb"/>
得便常須訪起居折柳正當三月暮汎舟深約九秋餘<pc n="lb"/>
相期暇日吟哦外只有公勤是薦書<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和徐子融韻<pc n="lb"/>
遜敏工夫不可偏兩端相濟若韋弦允懷固是常存飬<pc n="lb"/>
明善誰知合在先<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
讀書端的在研窮洞貫精粗與始終卓爾顔淵有真見<pc n="lb"/>
分明來自博文中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其三<pc n="lb"/>
雨餘雲静太虚澄月在今宵分外清喜得佳篇來諷詠<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
世間榮辱一毫輕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其四<pc n="lb"/>
自憐涉世毎多艱事到縈心或厭煩近日工夫何所似<pc n="lb"/>
有時慙愧夢中閑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>庚戌春下鄱陽舟中諸作<pc n="lb"/>
浩蕩春江洗客愁歌聲欸乃發中流溪齋却憶凭欄日<pc n="lb"/>
數盡來舟與去舟<hi>予頃年館寓汭口書齋正瞰江上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右解舟汭口<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
船篷推起不教低為放山光水色歸客子離家已三日<pc n="lb"/>
赭亭山下欲斜暉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右過赭亭<pc n="lb"/>
櫓聲終日聽咿啞碧浪紅旌動彩霞獨我船中無一事<pc n="lb"/>
安排詩句過桃花<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右過桃花臺<pc n="lb"/>
遠山淡淡水茫茫知是江湖何處鄉娘子提㩦青裹布<pc n="lb"/>
始知風土近鄱陽<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右過安仁界<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書窓碧桃<pc n="lb"/>
銅瓶只挿碧桃花日對幽人静不譁為爾細觀氷雪艶<pc n="lb"/>
就中便覺牡丹夸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>病中對竹<pc n="lb"/>
窓外修篁僅百竿相看不待報平安何時得我身彊健<pc n="lb"/>
共爾青青到嵗寒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和子融韻<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
為把新詩子細尋時移不覺日西沉固知妙㫖存精一<pc n="lb"/>
須察人心與道心<hi>子融詩有精一危微共一心之句故答之如此曽舉似先生先生易兩字</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云正為人心與道心</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又和清明日兀坐用前韻<pc n="lb"/>
天理流行不用尋鳶飛魚躍自升沉細觀自有昭然處<pc n="lb"/>
始信嚴師是此心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和子融聞琴<pc n="lb"/>
古曲誰彈起千年無此音尚憐惟韻在端欲後人尋指<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
上雖傳操聲中要識心半生孤此志絃續自而今<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙守禱雨有感枕上得句足成五十六字呈趙守<pc n="lb"/>
雨意隨人自及時使君一念寔通㣲不知沛澤人間遍<pc n="lb"/>
但覺炎蒸夢裏非苗稼頓回枯欲死桑林又喜綠添肥<pc n="lb"/>
從今飽喫鄱陽飯細紀賢侯德政歸<hi>二句枕上得</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七月廿六日豋四望亭小酌和趙守韻二絶<pc n="lb"/>
為愛黄雲到晚晴一樽髙興寄危亭風荷捲水髙低緑<pc n="lb"/>
烟樹連山逺近青<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
極目風煙盡一城身閑無日不豋亭雙明逺與孤鴻沒<pc n="lb"/>
繞郭一江羅帶青<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和趙守木犀<pc n="lb"/>
花開時節趂柔金冷露繁霜未許侵况是天香無俗韻<pc n="lb"/>
一樽清賞有知音<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送歐陽國瑞歸鉛山<pc n="lb"/>
交遊無數竟誰同雅羨夫君氣似虹吾道久隨流俗弊<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
義居今見古人風端能縱目秦淮上邂逅論文楚水東<pc n="lb"/>
歸去梅花開也未江頭葉葉剪霜風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄題吳伯豐同榮堂<pc n="lb"/>
一氣同流舉切身胡然於此限比隣直須静處工夫到<pc n="lb"/>
便覺閑中意思真心逺獨游千載上客來共醉一樽醇<pc n="lb"/>
寓形㝢内皆生意何但名園草木春<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舟行望龜峯<pc n="lb"/>
靣對靈龜㝡上峯舟中活計不為窮半春臺下桃花水<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
一霎岸邉楊桞風天巧此時窮險怪淵泉終日悟流通<pc n="lb"/>
一生堪笑漁翁拙卧聽瀟瀟雨打篷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舟次蘭溪和歐陽國瑞韻<pc n="lb"/>
客子經行處吴江萬頃秋風煙曉濃淡雲樹逺稀稠緩<pc n="lb"/>
去花相送重來鳥勸留與君無楚粤一笑况同舟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈陳敬甫<pc n="lb"/>
鄱水相逢亦偶然吴中邂逅復掀髯細思話别秋風日<pc n="lb"/>
已是浮生一嵗添<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>月臺觀月<pc n="lb"/>
秋來無日不登臨獨喜今宵月滿襟仰靣青天思把酒<pc n="lb"/>
寄情古調欲㩦琴涼風舞袂身將舉白露沾衣夜向深<pc n="lb"/>
要看一臺清影滿儘教移轉碧梧隂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又和歐陽國瑞韻<pc n="lb"/>
臺髙無奈月明何豈憚攀緣上岌峩萬壑秋聲歸草木<pc n="lb"/>
百年鄉思動關河遥知素影千家共不獨秋光此地多<pc n="lb"/>
中夜酒酣狂欲舞停杯且復聽吴歌<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和趙工部臨安見寄韻<pc n="lb"/>
節物驚人故欲催天涯倦客㡬時回坐傾濁酒醒還醉<pc n="lb"/>
手把新詩捲又開逺想含香當奏事近緣無月不登臺<pc n="lb"/>
烟波見說西湖好要趂秋風把釣来<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十一月十四夜誦康節詩至憶弟三首潸然有感<pc n="lb"/>
人生雖是有愚賢到底天倫只一般惆悵同安何䖏所<pc n="lb"/>
不堪嵗暮更天寒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自呉中歸過釣臺<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
倦游偶得賦歸来我亦何心世莫猜水綠山青從所好<pc n="lb"/>
一㠶風過釣魚臺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過趙清獻墓居<pc n="lb"/>
為讀忠臣孝子碑欲行回首重依依紛紛車馬門前過<pc n="lb"/>
知有幾人琴鶴歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>見梅<pc n="lb"/>
曉鷄殘月更離程只見梅花不忍行水郭山村誰是伴<pc n="lb"/>
惟伊與我共孤清<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>望靈山喜而又作<pc n="lb"/>
白雲深處認靈山喜氣津津眉宇間别去庭闈今八月<pc n="lb"/>
且欣明日慰親顔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>程子雲欲還鄉阻雨聊戯之<pc n="lb"/>
霏霏小雨醸梅黄結束琴書底用忙已幸一春鄰綘帳<pc n="lb"/>
秖今十日是端陽榴花炤眼新篁翠盧橘盈盤煮酒香<pc n="lb"/>
天識主人留客意故教歸路滑羊腸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>探梅不遇豋祈雨峯<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
人生何處不從容旋向僧家借短笻那為孤芳窮僻逺<pc n="lb"/>
要留脚力上髙峯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送彭應期下鄱陽<pc n="lb"/>
當年心事㡬綢繆長記天西玉一鉤<hi>應期頃年同寓鄱陽有天西玉一鉤</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之句</hi>客裏近來嗟我倦江邉重得送君游讀書會有新功<pc n="lb"/>
用把酒聊尋舊倡酬自愧不能追往事但勞清夢遶螺<pc n="lb"/>
州<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>湛溪納涼<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
是處皆炎熱澄江消客憂相邀讀書罷同作浴沂遊自<pc n="lb"/>
喜坐茂樹誰能唤小舟月華如有待先在栁梢頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夜坐有感年四十<pc n="lb"/>
仲尼切戒取人惡孟子真能不動心嗟我癡頑何所得<pc n="lb"/>
但能於此惜分陰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徐子融八月四夜見訪值予有出寄詩三絶和韻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>以謝<pc n="lb"/>
雲開日脚漏㣲明無奈秋風掠靣清因作西鄰閒縱歩<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
不知乗興有髙情<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
小齋雖不奉名譚此理要須見倚參料得歸懷明月滿<pc n="lb"/>
不應對影祇成三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其三<pc n="lb"/>
夜涼燈火掩柴扉詩誦城南憶退之更把新詩細紬繹<pc n="lb"/>
無言誰㑹㸃頭時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>予酷愛桂香置兩枝於蕭寺之寓室日出不得對<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>花夜歸月影在窓撒燈清坐為賦二十八字<pc n="lb"/>
惜香故剪碧雲枝却負花香花有辭為輟清眠陪永夜<pc n="lb"/>
月窓相對恰相宜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十月三夜省愆二絶<pc n="lb"/>
親為父子須還愛分屬君臣合用欽細筭天心無負我<pc n="lb"/>
我生猶有負天心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
孔子九思頻㸃檢曽參三省重綢繆事來若也能思省<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
事過何因有悔尤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和徐子融見寄<pc n="lb"/>
清時何故有遺材酒膽如虹亦壯哉多謝論交比金石<pc n="lb"/>
自慚進德未涓埃政須尊酒風前共莫作扁舟月下回<pc n="lb"/>
風雪當門須有夜要觀四物一時來<hi>子融夜相訪必以杖笠燈劍自隨燈</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>名訪賢劍名斬姦風雪當門見康節詩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>用趙國興梅韻自賦<pc n="lb"/>
西郊有客枕溪居特為孤芳小結廬窓外横枝踈帶竹<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
花邉流水暗通渠伊方傲矣百花上我亦翛然三徑餘<pc n="lb"/>
此外不闗茅屋事為誰煙雨自粧梳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>國興招飲後圃即席賦<hi>甲寅以後</hi>
                    <pc n="lb"/>
主人命酒嫌杯淺狂客催詩恨句遲此夜直須詩酒領<pc n="lb"/>
十分春色在花枝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上巳遊惠泉和趙國興韻<pc n="lb"/>
閒倚欄杆覔句時此身如在浣花溪草迷芳徑王孫醉<pc n="lb"/>
花滿春山杜宇啼酒罷啜茶留石井興餘隨月歩江堤<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
清泉白石平生約未有工夫為品題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徐子融以詩送余方叔吳介甫二書見示和韻以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝<pc n="lb"/>
借得緘書巻又開喜同千里故人來切磋正為求真益<pc n="lb"/>
肯使鱗鴻泛往回<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
簪去良朋未有期無邪端欲正吾思近來自服無他藥<pc n="lb"/>
一巻中庸對證醫<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送趙德勤將漕淮東<pc n="lb"/>
逼人富貴固駸駸體國憂時一寸心符印逓遷無曠歳<pc n="lb"/>
廟堂誰謂少知音民間利病搜求久財計源流講究深<pc n="lb"/>
飛輓恢恢有餘地要知罷困極于今<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
才難嘆息古猶今使節雙持委寄深眞主厲精思吏治<pc n="lb"/>
累朝忠孝結人心激揚正賴扶風憲欽恤惟存布德音<pc n="lb"/>
吏稱民安兩無事不妨丹扆獻規箴<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其三<pc n="lb"/>
豋亭每憶楚東時把酒吟詩對落暉拭目正看黄鵠舉<pc n="lb"/>
回頭不奈白雲飛未應失計荒茅屋正坐無錢買釣磯<pc n="lb"/>
畎畆有懐常抱膝論思惟日望公歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送彭應期遊淮東<pc n="lb"/>
昔日淮西今又東為文怪似史遷公遠遊要是丈夫志<pc n="lb"/>
自足一枝眞計窮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
論心有約未能遂兩載江頭再語離縱乏青銅沽一醉<pc n="lb"/>
臨風分袂可無詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>六月十四夜獨坐無喧閣<pc n="lb"/>
凭欄無事此時情一闋欣聞欸乃聲歸去夜䦨誰管領<pc n="lb"/>
付他風月自清明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七月四夜雨過差凉閒坐和徐子融晦日所寄四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>絶<pc n="lb"/>
昏花病眼已經年世味甘酸總澹然堆案文書渾不讀<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
一燈危坐晚凉天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
珍重羲黄書一編昔經秦火不能然君今於此得消息<pc n="lb"/>
豈外吾身更覔天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其三<pc n="lb"/>
毎向清宵自省愆滔滔無奈世皆然盈虧消息因而悟<pc n="lb"/>
萬事支頥一聽天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其四<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
此理分明見各偏何時講習到同然寄書好與隨菴道<pc n="lb"/>
千里元來共一天<hi>随菴謂余方叔</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送趙國晉隨侍之江西<pc n="lb"/>
如今無復酒腸寬十五年同一夢間<hi>國晉常舉十五年前話</hi>歳月<pc n="lb"/>
易從愁裏換鬢毛多向别時斑諸公臺閣總皆着獨我<pc n="lb"/>
山林自愛閒見説西風欲回首樽前重得話間闗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七月廿六日趙國興招飲山堂有詩和韻<pc n="lb"/>
滿地秋隂日欲殘故人相約過松闗風煙雨後呈姿態<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
杖屨秋來起廢閒喜有詩情濃似酒從渠日歴積如山<pc n="lb"/>
清溪况解知人意為遶山堂綠一灣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和韻呈徐子融聊寓規諌時子融同㑹<pc n="lb"/>
儒黨凋零類月殘興言及此㝡情闗杯觴固可隨宜醉<pc n="lb"/>
主宰何嘗有暫閒行健要將乾作馬登髙須識艮為山<pc n="lb"/>
莫教盡日勞舟楫只在當初相見灣<hi>近衢城有溪名相見灣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和趙連州雨中宿䝉軒韻<pc n="lb"/>
千巖萬壑暮雲歸不但晴冝雨亦冝妙處已將詩句寫<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
吟餘惟有夢魂知對床誰共三更聽擊節難名一叚奇<pc n="lb"/>
安得山間伴清宿擁衾推枕和公詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和傅國開縣丞竹澗韻<pc n="lb"/>
隨宜適意小軒亭傍竹臨流取次成地接園池山逕近<pc n="lb"/>
<hi>竹澗去所居欣欣園近</hi>畦分花木四時平秋風日有酒杯樂徑石<pc n="lb"/>
時敲拄杖聲既有清灣堪釣月可無一葉小舟横<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又和載酒過竹澗韻<pc n="lb"/>
名園一水緑瀠洄消得風流太守來把酒哦詩眞不惡<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
此時懷抱十分開<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>連州再招飲䝉軒次其韻<pc n="lb"/>
把酒䝉軒喜屢同笑談終日坐生風但知此意無欣厭<pc n="lb"/>
一任時人自介通醉裏直愁逢李白<hi>連州遇酒必賦詩</hi>席間何<pc n="lb"/>
幸有車公南枝趂取梅花未賢聖時時為一中<hi>連州臘月之官</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>時坐間亦有狂客</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十一月望後同徐子融黄子功送先生歸閩是夕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宿分水嶺頭遇雪次早别先生二兄北歸約聯<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩不成自賦一絶<pc n="lb"/>
先生風節本髙寒千仞峯頭雪正漫一夕諸生聆妙論<pc n="lb"/>
時人莫作剡溪看<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>後一日和徐子融韻<pc n="lb"/>
未省千林變作瑶祇知尊酒侍清宵大將臣子明忠孝<pc n="lb"/>
妙在陰陽驗息消憶此老仙衝雪去歸歟兩袂喜風飄<pc n="lb"/>
嶺頭故事詩能紀<hi>先生云此嶺頭故事也</hi>今古相逢總不饒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乙卯正月別子融<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
相逢便欲作歸謀為子慇懃一日留山好不妨和雨看<pc n="lb"/>
水平重得遶湖逰酒須更放㣲醺飲詩亦無勞着意求<pc n="lb"/>
别去不愁山水隔興來徑理雪中舟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三月望訪徐子顔<pc n="lb"/>
近有平林逺有山先生無日不開顔杜門有味心千古<pc n="lb"/>
何用浮名落世間<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九月十一日挈浩同省先隴早起四山昬翳衝霧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>露渉水登山至山顛則日已東上澄空朗然下<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>視村中霧猶䝉罩人烟桑柘皆不可辨戯成一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>絶<pc n="lb"/>
拄上高峯近日輪四山端的見來親此身已在煙霾上<pc n="lb"/>
可惜煙霾底下人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子融觀木犀懷趙連州有别後吟情渾冷落不知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>花卉若為開之句録以見寄予報云近讀書之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>暇多哦康節詩時有自適處忽奉佳章輙用此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>意繼韻後錄呈先生有報書<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
詩哦擊壤興悠哉一任光隂頭上催味好花間飲醇酎<pc n="lb"/>
風清竹外見踈梅孤鴻忽自雲間至好意驚從天外来<pc n="lb"/>
人有合離花一也不應人去不花開<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晚步傅氏小園<pc n="lb"/>
溪園信步晚徘徊白白紅紅夾徑開漫折一枝㩦在手<pc n="lb"/>
也教人道看花來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙湖州東園雜詠和人韻<pc n="lb"/>
芳園十畆靣東開春色知從此地來門外風光渾未覺<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
堂前早已發桃梅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右先春臺<pc n="lb"/>
遠樂數聲聞玉簫酒酣起舞月中宵謫仙當日真豪放<pc n="lb"/>
明鏡飛空許見邀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右邀月<pc n="lb"/>
着眼高時四海空何須服日臉霞紅清朝坐對升暘谷<pc n="lb"/>
萬里雲煙在古風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右賓日<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
吞夢胷襟納九江等閒領客醉壺觴愛將萬事尋源委<pc n="lb"/>
鋤到雲間得祕藏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右一勺<pc n="lb"/>
亭據高峯上上頭登臨人世一漚浮囂塵到此都遺盡<pc n="lb"/>
直欲乗風跨鶴遊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右雋遊<pc n="lb"/>
剔攘取予見經綸中的工夫又日新一醉使君豪氣發<pc n="lb"/>
頗思三箭定邊人<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右矍圃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和傅巖叟病中見寄<pc n="lb"/>
平時安樂病中知多少人間未發機若把此身常似病<pc n="lb"/>
分明四十九年非<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雨不止和族叔韻<pc n="lb"/>
小齋容膝足遲回世路羊腸不用猜久矣此心㝠進取<pc n="lb"/>
翩然何日賦歸來新篘半熟甕頭酒小摘㣲黄葉底梅<pc n="lb"/>
盡日北窓聽雨卧任他門巷長蒿萊<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戊午正月送趙工部赴江東參謀<pc n="lb"/>
設門大字題嘉遯買宅浩然歸去來十畆清溪千箇竹<pc n="lb"/>
一庭春意半窓梅漁樵正伴詩翁樂鷗鷺俄驚詔墨催<pc n="lb"/>
底事此中留不住釣磻知有濟時才<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>許世卿考亭邂逅為予修琴臨别求詩為賦長句<pc n="lb"/>
邂逅相逢不記春未知此際得情親一溪雲月閒中計<pc n="lb"/>
三尺絲桐物外身未有清尊酬痛飲已驚明日是行人<pc n="lb"/>
抱琴歸去無餘恨大吕黄鍾一味醇<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雪中約嘉言叔<pc n="lb"/>
沒曉園林玉萬株㝡宜梅竹與茅廬高人想見詩肩聳<pc n="lb"/>
乗興還能訪戴無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送傅君玉赴廷對<pc n="lb"/>
自嘆忠腸皎日星致身無地老巖坰君今有䇿奏天子<pc n="lb"/>
要使讒邪縮項聽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>讀書傅氏揖桂林外一山恍如徐子融書閣所見<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書閣見山之隂揖桂見山之陽戯成一絶呈子<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>融<pc n="lb"/>
自昔桂陽名此山登樓恍若見<hi>音現</hi>林端山中固有誅茅<pc n="lb"/>
地却許吾人背靣看<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子融和答三首再用韻賦一絶以謝<pc n="lb"/>
登樓觸目皆詩料難寫風煙盡筆端不但綠隂晴後好<pc n="lb"/>
亦便山色雨中看<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>傅材甫窓前白月桂開材甫索詩戯作<pc n="lb"/>
天然容貌本施朱喜異羞同世不趨化得丹砂成玉雪<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
也知人着半工夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
氷姿冷淡不求知却有同心為賦詩更約東君同管領<pc n="lb"/>
一尊相對晚凉時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中秋雨作中夜月明余方叔留寓齋宿酒闌隨水<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>縱步方叔有詩用韻同賦<pc n="lb"/>
瓊樓玉宇不勝秋把酒臨風味轉優雲雨自為朝暮變<pc n="lb"/>
歌詩不盡古今愁誰知明月天心到却有佳賓水際留<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
無限醉眠呼不醒歩隨清影只搔頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>方叔再用前韻約同賦<pc n="lb"/>
坐談氷雪滿懷秋珍重余君學素優毎有詩情并酒興<pc n="lb"/>
為平月恨與花愁支頥萬事從渠變拂榻今宵為我留<pc n="lb"/>
何處青山堪卜築約君歸種菊千頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同余方叔龔南才納凉於筠谷竹問題五十六字<pc n="lb"/>
躡險捫蘿䇿短藜翠㣲深處有幽棲風常拂靣炎凉變<pc n="lb"/>
事不闗心得䘮齊白酒㩦來雲外飲新詩留向竹間題<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
相陪盡日餘清興猶自徜徉玩碧溪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>侍嘉言叔溪行和其韻<pc n="lb"/>
山下江清水見沙杖頭沽醉酒旗家多情黄菊知人意<pc n="lb"/>
故放籬邉三四花<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和趙國興訪蕭氏草堂<pc n="lb"/>
四野山圍靣靣屏何人結屋趣方成好風吹過半湖碧<pc n="lb"/>
白鳥飛邉一㸃明乗興半春㩦酒約隔山遥夜讀書聲<pc n="lb"/>
買鄰為愛茅齋近試倩詩人狀此情<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>庚申清明日子融出遊寄示紀遊十絶以長句謝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>之<pc n="lb"/>
浴沂天氣出郊坰所至題詩取次成花塢風煙俱入詠<pc n="lb"/>
雲巖泉石屢增名摩挲硤石舊題字展轉東山未盡情<pc n="lb"/>
不出秖尋窓下計春光隨處亦清明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晚步清暉不見主人題竹間<pc n="lb"/>
飽食無餘事逍遥散歩行清暉人不見鷗鷺自相迎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送趙國宜赴筠州户掾<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
苦無多路旅程寛正是江南緑打團欲濕征衫梅雨細<pc n="lb"/>
不成客夢麥秋寒官閒詩可頻搜句親近書冝月問安<pc n="lb"/>
自笑無才愧之子明時君祿詎能干<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送趙國開赴湘隂<pc n="lb"/>
聽取閩山父老謡屢曽游戯試牛刀雙鳬澤國翩翩去<pc n="lb"/>
一鶚秋風漸漸高書至未忘千樹橘政成須種滿城桃<pc n="lb"/>
早歸宣室膺前席莫漫江頭賦廣騷<hi>國開種橘自號橘隱</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和茂嘉郎中催梅韻<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
快讀新詩似見梅昬昬醉眼為君開枝頭未見粉苞露<pc n="lb"/>
句裏先傳春信來試問花神縁底晚政須羯鼓為渠催<pc n="lb"/>
前枝見説南枝早合取彭溪溪上栽<hi>時在彭溪席上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二月廿一日遊藏勝有感<pc n="lb"/>
柴門終日掩荒苔記得年時把酒杯幸有春風到桃李<pc n="lb"/>
一年一度看花來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和趙國宜轉寄傅巖叟詩韻時歲歉人艱食聞國<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宜有發粟意因有以勸相之國宜華文郎中子<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郎中以兼得濟閣職<pc n="lb"/>
雲章華閣照明時朝野如今尚採詩紫府秪因通夕夢<pc n="lb"/>
永平從此失朝飢似聞令子心傳印便有行人口似碑<pc n="lb"/>
還許秫田分靖節黄花重九醉東籬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和趙忠州見寄<pc n="lb"/>
道義雖同趣窮通奈兩途蜀閩歌召杜莘野樂唐虞世<pc n="lb"/>
上風波惡胷中矛盾無交情嵗寒見故我即今吾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙河源幼子種蓮於盆池一幹開雙葉戯作小詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>時河源二幼子一受命矣<pc n="lb"/>
穉子堂前戯綵時種蓮積水作盆池間聞並蕚窺紅影<pc n="lb"/>
誰識雙柯媚緑漪莫謂㣲荄無妙意也知造物等兒嬉<pc n="lb"/>
看看膝下成雙緑為應君家此叚竒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀趙及卿黄定甫主賓聮名登第<pc n="lb"/>
人傑須知本地靈鵞峯挺㧞湛溪清新添九桂叢芳茂<pc n="lb"/>
<hi>叢桂登科至及郷九人</hi>旁發一枝花更榮<hi>定甫主叢桂師席</hi>文社只今傳<pc n="lb"/>
盛事宦途從此展修程歸耕媿我猶無地僅有青山一<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
笑迎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送趙局之官<pc n="lb"/>
琴書結束定何時折贈新年梅一枝詩過釣臺天欲雪<pc n="lb"/>
春歸湖岸柳成絲交遊文社頓成濶富貴帝鄉今可期<pc n="lb"/>
小試活民醫國手眼明諸老㑹相知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十二月十二日踏雪度崧嶺<pc n="lb"/>
何事隆冬震地雷天公補過令方回<hi>前數夕大雷</hi>玉裝庭樹<pc n="lb"/>
三番白花間江梅六出開豈止為民除瘴癘且欣無地<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
不瓊瑰到家未説豐年事喜奉慈親酒一杯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
雪行崧嶺嵗華新又作殘年踏雪人茅屋畫簷俱富貴<pc n="lb"/>
稺松枯木總精神哦詩未怕寒生粟舉酒惟知暖欲春<pc n="lb"/>
自説到家貧亦好兩峯門外玉璘珣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十二月廿三日舉故事訪黄岡梅<pc n="lb"/>
嵗披草棘訪槎牙為愛凌霜傲雪花不學春花嬌女靣<pc n="lb"/>
朱簾翠幙幾重遮<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壬申春社前一日晚步欣欣園<pc n="lb"/>
何必遊園問主人只尋花柳閙中春都無揀擇行隨意<pc n="lb"/>
不費思量句有神是處林園明紫翠晚晴樓閣倚嶙峋<pc n="lb"/>
村村鷄酒相招唤安得便為同社鄰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和趙忠州歸耕之賦<pc n="lb"/>
壯年學易計非疎晚讀人間種樹書不向雲霄羨鴻鵠<pc n="lb"/>
却來江海伴舂鉏感君綠野成歸計令我青山思故居<pc n="lb"/>
只恐奇謀未施設折秦強趙要相如<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三月八日晩歩溪上二絶<pc n="lb"/>
緑楊芳草兩邊洲不礙晴川日夜流我到忘機毎終日<pc n="lb"/>
為誰飛去怪沙鷗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
畫筆難描蘋渚意詩情難狀柳堤風若令妙處人皆㑹<pc n="lb"/>
甘把漁竿伴釣翁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天王寺佛塔燈隔林見之竒絶因成口占<pc n="lb"/>
上元燈火九衢中何似金蓮下半空要識隔林奇絶處<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
星毬帶葉荔枝紅<hi>荔枝有星毬紅</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賦葉茂卿泉石軒<pc n="lb"/>
郭外多佳士溪南好結廬<hi>借韻</hi>因君愛泉石令我想風雩<pc n="lb"/>
既有琴書樂應無世俗拘誰能厭朝市來此共須臾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>行崧嶺將半下瞰山中一人家似不與世接者凝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>佇乆之因成一絶<pc n="lb"/>
幾曲青山一畆宫前村惟有小溪通鷄鳴鳥宿知昬旦<pc n="lb"/>
水碓無人自在舂<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄題張正國斗齋<pc n="lb"/>
幾人大厦室廬窘之子數椽天地寬醉裏揮毫詩膽大<pc n="lb"/>
不懸金印老江干<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
蒲團竹几炷熏爐賸讀平生未見書酌古量今㑹文夜<pc n="lb"/>
清風明月四窓虗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其三<pc n="lb"/>
數年約我過温溪好趂雞黄秋黍炊添子江湖千頃意<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
勸於窓外作盆池<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送㑹稽王君東歸<pc n="lb"/>
人生相遇若雲萍聽唱陽闗酒暫停夜雨挑燈今昨恨<pc n="lb"/>
秋風吹夢短長亭笑予衰鬢霜侵緑喜子新功刃發硎<pc n="lb"/>
欲當馬檛何以贈江邉猶有柳條青<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>視新買徐七塢田<pc n="lb"/>
人説山田薄有收不如平壤水交流深耕早種將勤補<pc n="lb"/>
亦勝當初無寸疇<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和周次公韻送鄭恭叔歸城南并簡次公<pc n="lb"/>
三十年前識雅容蹉跎人事各成翁而今頭白燈明裏<pc n="lb"/>
有酒何妨一醉紅<hi>予與恭叔同庚</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
春山曽記别匆匆多少傳言詩句中逺目不窮天萬里<pc n="lb"/>
幾隨西日送征鴻<hi>春山次公自號</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>癸酉立春衝雪觀梅<pc n="lb"/>
吾翁當日手親栽今見芳英幾度開把酒未能娯一醉<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
衝寒犯雪日須來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>老人及兒輩皆和再用前韻<pc n="lb"/>
不厠繁桃俗杏栽詩懷端為此花開自縁秪結氷霜侣<pc n="lb"/>
花底渾無俗駕來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題趙守飛霞亭<pc n="lb"/>
問津早似武陵溪屋上鵞峯有遯肥醉臉丹時歌雪白<pc n="lb"/>
碧山深處染桃緋林亭縹緲仙翁樂酒盞交酬花片飛<pc n="lb"/>
消遣箇中閒日月賦詩應不送春歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再用韻呈趙守<pc n="lb"/>
不待漁舠唤隔溪種桃千樹正紅肥山圍曉障新圖畫<pc n="lb"/>
花押春班簇紫緋池净白鷗相對浴客來青鳥故雙飛<pc n="lb"/>
寄詩為問花前醉何似天香滿袖歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和趙忠州園亭落成宴客三首<pc n="lb"/>
雙旌未逐詔書還放適何妨且謝安地㧞鵞峯長突兀<pc n="lb"/>
天教老子得蹣跚病瘳不必維摩問客醉誰知太守懽<pc n="lb"/>
更乞為時推此意要令宵旰九重寬<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右自為堂<pc n="lb"/>
水香流出洞中花曽閱秦朝與漢家咫尺不知塵世隔<pc n="lb"/>
漁郎回首鎖烟霞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右飛霞亭<pc n="lb"/>
自來名教屬吾曹立極何須説斷鼇聊把經綸寄魚釣<pc n="lb"/>
豈無裴楷試仙濤<hi>趙侯時以諸司薦</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右釣鼇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廬陵趙令君宅後有蓮濠月夕相拉觀蓮戲廬陵<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
朱橋緑水夜深遊滿載荷花萬斛舟多病近來常止酒<pc n="lb"/>
及無尊爼欠風流<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廬陵呼酒再用韻<pc n="lb"/>
令君領客作清遊蕭散仙人蓮葉舟唤得酒來詩興發<pc n="lb"/>
浩歌和月吸黄流<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廬陵於兩池中作舡亭名卧蘆取山谷滿舡明月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>卧蘆花之句落成為賦小詩<pc n="lb"/>
路入芳池柳岸行宛然野渡一舟横秪縁胷次規模别<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
便有江湖氣象生雲影恍疑㠶影度嘯歌中有棹歌聲<pc n="lb"/>
天書恐逐銜蘆鴈未許花邉卧月明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晩坐卧廬復與廬陵同用前韻<pc n="lb"/>
待得廵簷有月行梅仙無惜為琴横<hi>廬陵子思安尉善琴</hi>頻招野<pc n="lb"/>
客耽詩興秪恐東君費麯生拄笏静看山擁翠凭欄閒<pc n="lb"/>
聽水流聲人生聚散無勞較萬里青天白鳥鳴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>八月十日過松水<pc n="lb"/>
拂石臨流幾嵗秋未嘗歴險究源頭今朝拄上雲烟去<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
為吸清泠冣上流<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>以夀山石絛環寄趙昌甫將以廿八字<pc n="lb"/>
連城價重雖非玉千古名存夀此山野服閒居頗相稱<pc n="lb"/>
無端因得玩如環<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>甲戌正月從君用弟覔月桂栽<pc n="lb"/>
花發枝頭月月新不妨分種過西鄰琴書結束歸來日<pc n="lb"/>
要使門庭長有春<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>克齋集巻十六<pc n="lb"/>
<pb n="33b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>克齋集巻十七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>克齋集巻十七<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳文蔚<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送葉味道赴南宫<pc n="lb"/>
聖世宗儒重設科名公碩德總搜羅近年底事摧頺甚<pc n="lb"/>
士氣都緣斵喪多憂世情詞常懇惻喜君事業久研磨<pc n="lb"/>
不才但有山林興洗耳專聽奏凱歌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>呈倉使覔官書<pc n="lb"/>
嵗月蹉跎髪已絲埋頭自笑有書癡故人儻解憐清好<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
歸去山房補缺遺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>池陽地寒梅開甚晚上元後始見踈花一夕春雪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曉起觀梅為梅解嘲<pc n="lb"/>
千林一夜散瓊瑰莫誚亭前春後梅未入紛紛紅紫隊<pc n="lb"/>
不妨曽是雪中開<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>倉使亦為梅着句適與予意相合和其韻<pc n="lb"/>
六花如覺厭春遲桃未敷紅柳未垂只有紅梅太孤寂<pc n="lb"/>
裁氷綴玉助清奇<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>别倉使二首<pc n="lb"/>
千里江頭訪故人事雖論舊道彌新懸知一味憂勤意<pc n="lb"/>
要活九州窮困民秋月洞明波底影祥風潜有雪中春<pc n="lb"/>
荒山僻嶠雲深處無惜遄驅六轡均<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
服膺師訓毅名齋觀省無妨動與偕只向此中窺所守<pc n="lb"/>
已知平日謹諸懷器充宏博乾坤大理析精㣲律吕諧<pc n="lb"/>
吾道古今窮不盡一尊深夜講朋儕<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歸途喜晴<pc n="lb"/>
來時風雪亂紛紛歸日川原處處春因識發生真意思<pc n="lb"/>
雨餘花柳更精神<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>追賦齊山<pc n="lb"/>
興動齊山杖屨飛可人遲日嫩晴暉一堤烟柳連秋浦<pc n="lb"/>
萬里江山入翠㣲泉石怪奇難盡究古今題品待㩦歸<pc n="lb"/>
春來歌酒雖無禁不與紅塵染是非<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>追賦臺治諸景有懷倉使<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
日日花光展翠遊芙蓉高樹壓城頭招邀風月新添竹<pc n="lb"/>
管領湖山數上樓欲伴清琴庭舞鶴不驚使節浦眠鷗<pc n="lb"/>
花開紅藕薰風細恨不同撑柳外舟<hi>花光展翠皆亭名城隅有九芙蓉正</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>面九華湖山樓面秋浦</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>追賦西廟廣覺寺<pc n="lb"/>
精藍同占一青山遊子紛紛春自閒要福乞靈從爾輩<pc n="lb"/>
獨㩦笻杖欵松間<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晨興<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
書窓欲曙夢初還起坐披衣百慮間誰識斯時㑹心處<pc n="lb"/>
静聼鳥語樂相闗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送趙國呈赴金壇<hi>乃兄忠州舊為金壇簿</hi>
                    <pc n="lb"/>
未成花柳種成堤早有先聲到浙西待得已書馴雉績<pc n="lb"/>
不妨聊訪舊鸞棲堂前風入琴三弄江上春歸雨一犂<pc n="lb"/>
莫道催科能様急也分一念到羣黎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與周希顔遊靈泉歸途偶作<pc n="lb"/>
花日遲遲暖似烘杖藜飛舞趂東風野橋傍水柳先緑<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
山寺留春桃正紅信步哦詩忘日晚因言契理覺春融<pc n="lb"/>
莆田逺在千山外長使靈泉信息通<hi>希顔将有莆中之遊</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和昌甫見寄韻<pc n="lb"/>
每日相親一巻書席門猶是昔年如似公長者今時少<pc n="lb"/>
花外何時見小車<hi>昌甫屢未見訪</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清明上冡見杜鵑花<pc n="lb"/>
春來未聽杜鵑啼但見青山花滿枝俗禮不違聊上冡<pc n="lb"/>
他鄉寒食嘆年時<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>希顔見寄二絶和韻<pc n="lb"/>
海棠帶雨淺深紅共憇閒亭拂面風識得春光隨處樂<pc n="lb"/>
鬢絲誰管已成翁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
乳燕將雛看學飛絶勝對客麈頻揮綠陰翠幄閒中好<pc n="lb"/>
誰道春隨紅紫歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周公美載酒見過以長句見謝意<pc n="lb"/>
門前題鳯風何薄雪夜回舟意未真誰似松溪弄明月<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
興來載酒訪幽人扣舷牛渚盟當踐落帽龍山約又新<pc n="lb"/>
况有梅花涼玉雪暑窓容我日為隣<hi>頃嵗公美約造小舟泛溪徃來竟未</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>酬此願是夕又約重陽游靈泉為登高之㑹公美家梅花秋來爛開䝉折贈數枝故詩中及之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中秋後一夕正望浮橋觀月<pc n="lb"/>
省賦山間明月章好風吹我上河梁氷輪不帶一分缺<pc n="lb"/>
玉鑑無如今夕光正自凭欄觀水静不妨倚杖看人忙<pc n="lb"/>
有誰㑹得遲歸意籟息天高午夜涼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重九後一日同公美遊靈泉公美舉示蓮塘納涼<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>之句後公美和予浮橋觀月之韻紀靈泉之遊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>予以老人不快不暇即賦老人既安用渠納涼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韻為謝<pc n="lb"/>
寺訪靈泉山路長賦詩因得話蓮塘林間度竹風無暑<pc n="lb"/>
澗裏流花水帶香静勝㩦笻終日欵閑來坐石滿襟涼<pc n="lb"/>
紀遊未暇牽人事題品輸君第一章<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>昌甫寄徐崇甫書并崇甫寄渠詩及渠兄弟和章<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>因次其韻呈昌甫<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
念作章泉去川流日夜東一身長是客雙鬢已成翁霽<pc n="lb"/>
想濓溪月和思柳下風平安毅齋信多謝為流通<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十月九日同公美踐上林之約回途紀實<pc n="lb"/>
景入小春方嫩寒緩行不覺烏間闗倚空叠嶂何崷崒<pc n="lb"/>
帶石清溪屢遶環政擬徘徊檀木嶺且先㸃檢上林山<pc n="lb"/>
杖藜未作忙歸計又喜臨清得釣灣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壬午三月廿三日偕諸生㩦酒過公美家公美宅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>前山花爛開極可愛為賦一絶<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
青春深處毎徘徊為愛花城錦繡堆誰似君家奇絶處<pc n="lb"/>
坐迎春色入門來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>公美約同遊龍安寺僧畱小飲歸途一絶<pc n="lb"/>
幾年無便到招提沙路徐行趂碧溪花竹禪房成小欵<pc n="lb"/>
笑談不覺到斜西<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十一日同諸友登南臺二絶<pc n="lb"/>
萬里秋風約我曹俯觀闤闠總塵勞躋攀不藉登山屐<pc n="lb"/>
身世從知本自高<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
脚底雲山叠叠低面前一帶繞清溪秋光總可供吟筆<pc n="lb"/>
寫作登髙第一題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登山却立俯視一村風物殊可人意二絶<pc n="lb"/>
桑柘隂中日日行只聞犬吠與鷄鳴此時身在煙雲上<pc n="lb"/>
眼界不知如許明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
竹樹誰家跨小橋清溪一帶抱山腰不須更倩王摩詰<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
水墨平鋪百尺綃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重陽侍老人飲<pc n="lb"/>
九十慈親鬢髪皤今年菊早去年花一尊細説重陽事<pc n="lb"/>
似此清懽有幾家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>節後赴傅巖叟之招望日同遊栖隱菴華嚴寺呈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>巖叟及同游者<pc n="lb"/>
乗興聯翩渡小溪輕車不怕日斜西擬來古寺觀新扁<pc n="lb"/>
且向山齋讀舊題茆屋起烟歸路暝秋雲閣雨暮天低<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
人生適意惟行樂不較毫芒寵辱齊<hi>華嚴寺有巖叟新篆山齋舊題乃文</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>蔚和巖叟詞尚留壁間屈指十年矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>巖叟用前韻相留踐雲巖之約和韻以謝<pc n="lb"/>
屢陪軒騎過横溪<hi>横溪往雲巖路</hi>毎想雲巖望眼西酬約再尋<pc n="lb"/>
山下路賦詩畱與石間題吟風弄月計為上競利争名<pc n="lb"/>
着總低明日杖藜歸故隱人生離合信難齊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贈說相道人<pc n="lb"/>
我生本是山澤癯只愛竹林癡讀書道人相遇說心相<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
我亦無心更問渠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>齋前梅開<pc n="lb"/>
毎嵗衝寒出探梅如今花向屋簷開玉顔相見無朝晚<pc n="lb"/>
遶樹須拚日百回<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>癸未二月廿五日訪周道人西菴戯題<pc n="lb"/>
道人邀我飯胡麻半日清閒得逺家多少欲來無路問<pc n="lb"/>
空於洞口覔桃花<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清明前二日同周公美黄子京郊行和子京韻<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
武夷雲㑹總儒衣今似晨星漸覺稀晚節喜君同臭味<pc n="lb"/>
不嫌枯淡肯來歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
尋春杖屨偶乗閒多謝詩嚢肯破慳坐石有言盟白石<pc n="lb"/>
愛山隨意買青山<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其三<pc n="lb"/>
大道公行居廣居敢將仁義作蘧廬直須至理超然㑹<pc n="lb"/>
不在陳編細字書<hi>子京多愛抄録末章故及之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>後一日因展省歸途口占<pc n="lb"/>
千丈摳衣記武夷家山今日屢攀躋春風拍拍滿懷處<pc n="lb"/>
况是花開更鳥啼<hi>先生荅陳同父書謂武夷春月花開鳥啼亦自不惡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
春光休道屬誰家造化平鋪無等差不問世間凡草木<pc n="lb"/>
得春隨意總皆花<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄題黄子京貧樂齋<pc n="lb"/>
羞逐紛紛世所趨東溪風月未嘗孤閉門蒿籊從渠長<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
堆案簡編聊自娯機括要須明活法簞瓢非但守枯株<pc n="lb"/>
不觀㸃也風雩意灑落胷中一累無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又謝子京惠贄見<pc n="lb"/>
少日深期造孔門于今老矣嘆無聞自憐大業乖傳授<pc n="lb"/>
賴有遺編可討論君贈名章多過譽我慚衰朽不勝文<pc n="lb"/>
誓言願畢餘生力細與窮源探本根<hi>進退韻</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>集著尚書偶成<pc n="lb"/>
水飲已忘三月味嚢空真乏一錢儲屢空本是吾家事<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
贏得閒身且著書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>灌圃<pc n="lb"/>
少日嘗嗤稼圃非近來閒聽老農知世間機械從來耻<pc n="lb"/>
不憚晨昏抱甕疲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賦決明<pc n="lb"/>
毎薦盤飱自覺清嘗於雨後擷其英未言服餌收奇效<pc n="lb"/>
翠葉黄花眼早明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>永豐祝子益和予詩見寄許見訪以長句謝之且<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>堅其約<pc n="lb"/>
反闗甘與世情暌緑遍閒庭草欲齊何處客來談列岫<pc n="lb"/>
有人雪踏自東溪坐低流俗幾千輩已見新詩第一題<pc n="lb"/>
他日竹林如肯過聖門相與探端倪<hi>列岫子益燕坐之齋東溪子京所居</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄題列岫<pc n="lb"/>
面面青山不記名想知宜雨亦宜晴去來自在雲千叠<pc n="lb"/>
高下無多屋數楹晨誦晝絃俱樂事春光秋月總詩情<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
箇中真樂誰能識不問人間枯與榮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>葉茂卿寄詩巻賦此以謝之<pc n="lb"/>
正念交情舊忽來詩巻新既能賖酒飲寧作賣書貧計<pc n="lb"/>
想尋窓下間須過澗濱為言田舎樂花鳥亦情真<hi>賖酒賣書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>用渠詩巻中話</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送趙國宜之官武林<pc n="lb"/>
自從栖隱入山深間濶真同金玉音已謂清光依日月<pc n="lb"/>
不知幽趣尚園林暫違陶徑菊松面喜動蘇堤梅柳心<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
聞道專留薦賢牘知音當在伯牙琴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送趙惠卿赴玉沙法曹<pc n="lb"/>
不辭艱險渉江湖素志惟期欲展舒平允外應無别法<pc n="lb"/>
坦夷中自有亨衢雖云天遠雁行近未至風高魚素踈<pc n="lb"/>
見説民淳須事簡不妨宦學進工夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>昌甫前詩見簡方和去未逹間再於巖叟處見後<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩和韻以謝<pc n="lb"/>
章泉相去毎相思多謝交情不見遺繾綣方賡前日句<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
聮翩又讀後來詩梅方迎臘多投好菊已凌霜不入時<pc n="lb"/>
大抵世情皆若此吾儕真結嵗寒知<hi>趙詩首及梅菊</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>一夕夢中得絶句覺時惟記後二句㝡真因潤色<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>足成之<pc n="lb"/>
嵗月苦為身口累風霜無奈鬢毛侵<hi>夢中彷彿如此</hi>中間一事<pc n="lb"/>
却奇特存得當時一片心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>甲申正月答昌甫見寄韻代書<pc n="lb"/>
負米嘗漂迹闗心為倚門盡歡惟啜菽奉㫖屢空尊温<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
劑勞分給新詩且記存開緘細吟諷小立近黄昏<hi>昌甫寄鍾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>乳問勞老人之意甚厚</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周公美嘗年有紅梅之約今花時雨雪公美以詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遣花酒和韻以謝<pc n="lb"/>
紅梅高賞趂春晴不記年華幾甲庚花酒一時雙遣至<pc n="lb"/>
却愁不似對梅清<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清明資福僧遣詩賦此以答之<pc n="lb"/>
清明恰值雨晴時賸喜隣僧福有詩十里懶尋沽酒斾<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
一編深下讀書帷放懷是處青春好無事於中白日遲<pc n="lb"/>
况是精藍去家近興來何惜瘦藤支<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和公美一絶<pc n="lb"/>
欺人一任雪堆頭豈復長懷身外愁渉世自知今已慣<pc n="lb"/>
風波應不覆虚舟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四月二日往檀林登車遇雨度鵞湖嶺漸覺開霽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>一路晴快野花滿山賦二絶<pc n="lb"/>
出門正爾值淋漓決䇿登車不自疑一路新晴天借與<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
花香鳥語却撩詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
塊坐蕭齋廢短笻一春長在雨聲中野花留得春光在<pc n="lb"/>
無數青山玉雪叢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>問塵清坐久之歸途偶得絶句<pc n="lb"/>
問塵清坐興悠哉小立朱橋未忍回好景吟情忽相契<pc n="lb"/>
小溪流出柳隂來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崧嶺石泉<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
高城石井下成池對自初分混沌時雖小古今無涸溢<pc n="lb"/>
却憐江海有盈虧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>家園偶聞野花香<pc n="lb"/>
杖藜曽是為春忙紫陌青山到處芳不謂竹林栖隱地<pc n="lb"/>
好風時逓野花香<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>六月十二日喜雨<pc n="lb"/>
麟經書雨意何如可喜非常故可書膏澤未觀南畆遍<pc n="lb"/>
嫩涼且覺北窓虚採詩好入豐年頌把酒聊娯化日舒<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
懷抱一時寬畎畆微痾勿藥頓消除<hi>時臟腑作楚</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賤生諸友有祝頌語以五十六字謝之<pc n="lb"/>
庸庸不作世間奇空負生成造化機嵗月漫驚多髪積<pc n="lb"/>
功程殊未進毫微不貪腰下懸金印且自尊前戱綵衣<pc n="lb"/>
多謝諸君借輝潤一朝盈篋盡珠璣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>縱步過資福寺僧畱飲出示净度文三教一理論<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戯書時寺門桂花爛開<pc n="lb"/>
一編净度出𤣥文因憇書窓醉酒尊儒釋未須談一二<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
且於花下立黄昏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九月十八日自雙溪還寺車中偶得<pc n="lb"/>
太初元有此山川徃古來今幾許年合是地靈神降嶽<pc n="lb"/>
為生人傑柱驚天遺民但抱羲農朴正學誰知孔孟傳<pc n="lb"/>
要識碧溪流不斷後人須看石崖䥴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>隱將峽口占二絶<pc n="lb"/>
小似武夷深更幽地盤九曲一溪流誅茒結屋雖成左<pc n="lb"/>
贏得青山自在遊<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
四顧青山數畆餘豈無閑地可耕鋤有人肯辦入山苦<pc n="lb"/>
滿谷桑麻繞舎𬞞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝昌甫以詩惠藥牋<pc n="lb"/>
藥裹屢䝉扶病親一番書至一情真人言莫急晨昏奉<pc n="lb"/>
我嘆尚為萍梗身栖隠重曽定要約章泉一見話悲辛<pc n="lb"/>
呉牋况拜慇懃賜且續新詩為縷陳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和張元德寄昌甫末章見及之韻<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
江南目㫁短長亭㑹面無繇見德星所及交情無皂白<pc n="lb"/>
且欣師訓炳丹青君將偃室春鳴瑟我但萊衣日過庭<pc n="lb"/>
多謝新詩相勉進敢忘圭復識中扄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>用前韻寄昌甫<pc n="lb"/>
幾欲來觀魚計亭<hi>昌甫家亭名</hi>未酬此約已星星自從蕭寺<pc n="lb"/>
一回别不記春山幾度青尚友古人長閉户喜聞新命<pc n="lb"/>
忽揚庭興來㑹作扁舟去剥啄應勞為啟扄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和周公美韻<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
風光報答可無詩漸喜春風熟燕泥客至甚思留竹隠<pc n="lb"/>
書來無奈趣巖栖<hi>謂巖叟也</hi>幸同故國雲雖暮朗誦新吟日<pc n="lb"/>
未西自愧續貂才不敏徘徊月已在榱題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙忠州雨中賞海棠<pc n="lb"/>
問春何事苦晴慳春意惜花留嫩寒共到花前細商畧<pc n="lb"/>
精神最好雨中看<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賦蕭爽薝蔔戯巖叟<pc n="lb"/>
且喜花時雨不妨凭闌閒與細平章一池交映月添白<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
六出同妍雪遜香素有書癡縁病懶不知詩興為渠忙<pc n="lb"/>
道人雅好惟清供却恐花神索酒觴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>月夜觀花<pc n="lb"/>
底事更深睡不成惜花愛月兩闗情黒甜一枕雖云美<pc n="lb"/>
未省人間有此清<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>巖叟約觀栖隠薝蔔雨阻和前韻送酒再用韻答<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>之<pc n="lb"/>
暫輟書程業未妨倚欄高誦杜陵章不知雨意將詩意<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
但覺花香帶酒香散破苦嫌饑雀下争喧閒看蜜蜂忙<pc n="lb"/>
也知栖隠如蕭爽恨不花前共舉觴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>六月十七夜待月<pc n="lb"/>
凝佇虚亭未惬心清光隠隠隔踈林欲觀玉鑑呈全體<pc n="lb"/>
獨倚朱欄到夜深<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄子京見訪值予未還留詩和韻以謝<pc n="lb"/>
自從别去竹林居暇日尋詩毎念渠疾讀新編慰牢落<pc n="lb"/>
清風習習滿襟裾<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其二<pc n="lb"/>
此去圑溪百里餘不須蹤跡嘆差殊平鋪此理元無間<pc n="lb"/>
曽驗工程進也無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子京又以長篇告别值予欲出一絶謝之<pc n="lb"/>
二年不作上方游一日重尋舊話頭却恨嬋娟成兩處<pc n="lb"/>
清尊無分共中秋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>克齋集卷十七<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>