<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>定齋集巻一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>定齋集巻一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>蔡戡<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奏議<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>進貞觀諫錄劄子<pc n="lb"/>
臣聞人君以納諌為聖人臣以進諫為忠三代以還善<pc n="lb"/>
納諫之君無若唐太宗善諫之臣無若魏徵太宗以英<pc n="lb"/>
武不世出之資取孤隋攘羣盜平定天下皆其餘事然<pc n="lb"/>
而貞觀之治庶幾成康似非太宗所能自致所以致此<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
者徵進諫之力也徵所以敢諫者太宗導之使諫也故<pc n="lb"/>
太宗嘗曰魏徵勸我偃武修文中國既安四夷自服朕<pc n="lb"/>
用其言徵之力也徵亦曰陛下開臣使言故臣得盡其<pc n="lb"/>
愚若拒而不受臣何敢數犯顔色乎盖君能納諫故臣<pc n="lb"/>
能進諫君臣相須從古已然恭惟陛下聰明冠倫上參<pc n="lb"/>
堯舜勤勞稽古下慕太宗有以見陛下求治之切臣聞<pc n="lb"/>
木從繩則正后從諫則聖太宗所以成貞觀之治者一<pc n="lb"/>
本於納諫而已陛下欲還太宗致治之隆必求當時政<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
治之本欲知太宗納諫之效必觀當時進諫之言臣嘗<pc n="lb"/>
夷考其人魏徴固善諫而在廷之臣有若王珪馬周劉<pc n="lb"/>
洎禇遂良虞世南岑文本輩以諫名者又不可一二計<pc n="lb"/>
内則閨門至親乗間進說外則蕃夷武將因事納忠想<pc n="lb"/>
其當時瞽為詩工誦箴諫士傳言大夫規誨駸駸乎有<pc n="lb"/>
治古之風自非太宗導之何以至此臣念羣臣諫語散<pc n="lb"/>
在史冊不可類舉謹用裒集切於治道者凡百事聚成<pc n="lb"/>
一書釐為二巻名曰貞觀諫錄繕寫進呈如䝉陛下萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
幾之餘特賜一覽不惟忠言嘉論有禆聖學之明而日<pc n="lb"/>
就月將可成貞觀之治臣不勝惓惓之誠取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞備邊劄子<pc n="lb"/>
臣恭惟陛下即位以來宵衣旰食思中興之治於兹一<pc n="lb"/>
紀建議之臣莫不以恢復為已任玩嵗愒日未聞成功<pc n="lb"/>
陛下固已厭之故外堅和好以休士卒内修政事以待<pc n="lb"/>
機會可謂得上策矣臣聞之書曰惟事事乃其有備有<pc n="lb"/>
備無患傳曰不備不虞不可以師是故於無事之時必<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
先為有事之備事至而備正猶已雨而徹桑土大寒而<pc n="lb"/>
索衣裳不亦晚乎向者秦檜當國十餘年間幣聘交馳<pc n="lb"/>
邊烽不警南北之民得以休息乃制禮作樂粉飾太平<pc n="lb"/>
示天下不復用兵及其金亮敗盟長驅而來如入無人<pc n="lb"/>
之境踐蹂淮甸睥睨長江人心驚惶國勢迫蹙幸而上<pc n="lb"/>
天垂佑金亮中殞師徒亦潰棄甲而歸自非九廟威靈<pc n="lb"/>
兩宫神聖徳動天地恩結人心則安危之機未可知也<pc n="lb"/>
然而天幸不可以為常和好不可以為安貪婪變詐之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
敵不可以為誠不思所以先備而預防之萬一北人出<pc n="lb"/>
吾不意掩吾不備然後徐為之圖將有後時之悔臣所<pc n="lb"/>
領州縣宻邇敵境憂邊思職是亦臣所當言也臣愚以<pc n="lb"/>
為防秋在即欲望陛下戒諭大臣申飭邊郡凡常嵗所<pc n="lb"/>
以為備者悉舉而行又當講求其所以未至者陰為之<pc n="lb"/>
防或有緩急則吾有所恃而不恐矣如是則以守則固<pc n="lb"/>
以和則久惟陛下留神幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>薦鄂州通判劉清之狀<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
照對臣等待罪本路職任雖不同其於薦賢報國臣子<pc n="lb"/>
之心則一部内有賢知而不舉當得蔽賢之罪臣等不<pc n="lb"/>
敢隠嘿竊見承議郎通判鄂州軍州事劉清之學行醇<pc n="lb"/>
篤議論平正不為矯激以盜虚名不肯詭隨以追時好<pc n="lb"/>
其憂國愛民之心趨事赴功之意出於懇惻居官首以<pc n="lb"/>
風化為務留意學校廣延生徒又率介胄子弟欲習兵<pc n="lb"/>
書者肄業其中荆楚之俗尚鬼病者不藥而巫死者不<pc n="lb"/>
𦵏而火清之力禁止之而又斥淫昏之祠表烈女之墓<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
抑告訐之風使民知嚮屢攝郡事邦人宜之頃任太常<pc n="lb"/>
寺主簿以憂去官今任垂滿其人静重恥於自媒臣等<pc n="lb"/>
不言終恐湮没欲望睿慈特賜旌擢或且試以一郡必<pc n="lb"/>
能撫字疲民假以一節必能澄清屬部儻不如所舉臣<pc n="lb"/>
等甘坐謬舉之罰須至奏聞者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>議治贓吏法狀<pc n="lb"/>
臣聞法貴於行不貴於重太重則不可常行法重而必<pc n="lb"/>
行非先王之法也王者之政盖有不忍之心存焉一有<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
不忍之心則法雖重而未必常行不過救一時之弊而<pc n="lb"/>
已今夫蠧國害民莫甚贓吏雖肆諸市朝有不足恤伏<pc n="lb"/>
見陛下初政以來舉行决配之法所以嚴戢此徒而惠<pc n="lb"/>
愛斯民者可謂至矣然十五六年之間抵觸重憲者數<pc n="lb"/>
人耳豈州縣之吏人人精白謹㢘或畏法逺罪而不犯<pc n="lb"/>
有司乎然贓吏固自若也國家忠厚與周匹休風俗習<pc n="lb"/>
為醇美監司守臣務行寛大坐視笞辱黥涅與徒𨽻等<pc n="lb"/>
惡傷士類故不忍為甚則持釋氏因果之説寧鐫秩罷<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
官不肯劾吏必不得已使之尋醫而去贓汚狼籍所不<pc n="lb"/>
可掩姑求一二微罪應課塞責或經年參選或遇赦叙<pc n="lb"/>
用復使臨民其害滋甚臣愚欲望聖慈特賜詳酌凡贓<pc n="lb"/>
吏罪至决配者姑免其罪編置海外州軍雖遇大赦永<pc n="lb"/>
不量移或情理巨蠧非常法所可治者取自聖裁時一<pc n="lb"/>
用之仍乞睿㫖嚴飭監司守臣悉以刺舉部内有犯失<pc n="lb"/>
于覺察或他司按劾或朝廷訪聞考驗得實者併坐之<pc n="lb"/>
庶得贓吏必達不至漏網重為民害<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞代納上供銀奏狀<pc n="lb"/>
臣一介么麽誤䝉陛下使令猥當一路之寄臣于去年<pc n="lb"/>
八月十四日陛辭面奉玉音令臣到官興利除害不得<pc n="lb"/>
循常守故臣佩服聖訓夙夜以之臣自去年十二月入<pc n="lb"/>
境初見寮吏與夫士庶首詢民間疾苦異口一詞莫不<pc n="lb"/>
以科買上供銀一事為擾臣深求其故葢縁本路諸州<pc n="lb"/>
每年所發上供銀除减放外總計錢一十五萬二千一<pc n="lb"/>
百六十九貫文省自來均下一十四州府於嵗入係省<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
等錢内置場買銀起發後縁諸州累經盜賊人户逃移<pc n="lb"/>
賦入無幾諸州遂將所買上供銀科敷人户買納每年<pc n="lb"/>
轉運司雖䝉朝廷于廣州賣鈔錢内支撥五萬貫文省<pc n="lb"/>
貼助充本往往實惠初不及民並依舊例盡行科買甚<pc n="lb"/>
者藉此為名過數抑斂以供州縣他用官吏並縁為姦<pc n="lb"/>
催科輸納之際其擾有不可勝言坐是富者日貧貧者<pc n="lb"/>
日困或轉徙他州或相聚為盜所在户口稀少盜賊公<pc n="lb"/>
行職由此也前後監司守臣陳請不一朝廷雖送户部<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
勘當户部往往難于施行近因知英州葛霖奏請見䝉<pc n="lb"/>
行下本路諸司指定逐司遂陳請乞除廣州每發上供<pc n="lb"/>
金銀等及十三州府進奏天申節并大禮銀並依數起<pc n="lb"/>
發外又不願支請廣州賣鈔庫逐年撥降錢數欲將十<pc n="lb"/>
三州府上供銀三萬四千三百餘兩盡數放免已具狀<pc n="lb"/>
供申朝省未奉回降指揮臣深慮户部必以蠲除上件<pc n="lb"/>
銀兩有虧經費未肯施行臣向嘗面奏昨來本司前提<pc n="lb"/>
舉官葛世顯曾于存留鹽本錢外獻錢二十九萬文省<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
陛下却而不受此錢見今樁管在都鹽倉臣欲到官契<pc n="lb"/>
勘常平米數或有移用欠折即將上件錢收糴補足或<pc n="lb"/>
與本路貧民下户代納積欠苖税伏䝉陛下宣諭卿如<pc n="lb"/>
此用心甚好臣自交割已後一面委官盤量常平米斛<pc n="lb"/>
已有近地數州申到往往逐年兑換必無陳腐欠折借<pc n="lb"/>
使移用到收成日自可補足兼本路州縣追催税賦急<pc n="lb"/>
于星火不容更有積欠所以前項都鹽倉錢二十九萬<pc n="lb"/>
貫未有支遣積而不散亦恐啓小人覬覦之心臣愚欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
望聖慈斷自宸衷將此錢數并廣州賣鈔庫每年應副<pc n="lb"/>
轉運司作買銀本錢五萬貫截自今年更不支撥付轉<pc n="lb"/>
運司並從本司措置自淳熙六年為始均作三年買銀<pc n="lb"/>
起發所有諸州逐年買撥上供銀欲乞權罷三年雖未<pc n="lb"/>
能便行放免亦足以少寛民力又于户部經費初不相<pc n="lb"/>
妨如䝉聖慈特從所請即乞行下庶幾十三州數十萬<pc n="lb"/>
户室家相保安于田里而無科敷抑勒之擾流離凍餓<pc n="lb"/>
之苦咸知聖澤所及不間逺邇甚大惠也臣不勝萬幸<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>割屬宜章臨武兩縣奏狀<pc n="lb"/>
臣所據廣州通判陸俱狀申備錄在前外逐司詢訪審<pc n="lb"/>
究郴州宜章縣太平宜章二鄉有莽山諸峒隣接連英<pc n="lb"/>
韶州之境桂陽軍臨武縣有烏峒等處又接于莽山之<pc n="lb"/>
傍其間山嶺峻險民多兇悍素為盜賊淵藪嵗有小歉<pc n="lb"/>
則百十為羣出没劫掠大則千數金鼓旗幟衝突廣東<pc n="lb"/>
連州首被其害自建炎以來有李冬至李夀有鄧莊有<pc n="lb"/>
李鬼七有唐黄六有駱科曹雄有歐念五李十五近年<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
則有李金黄谷去嵗又有李念九陳峒鄺深皆是猖獗<pc n="lb"/>
之甚者必合廣東湖南兩路兵力然後可以𠞰戮如去<pc n="lb"/>
春陳峒竊發連州接界去處朝聞結集暮已衝突肆為<pc n="lb"/>
剽掠居民雖有山寨逃避不及多被擄刼其陳峒則取<pc n="lb"/>
桂陽縣境徑往道州江華縣鄺深則取連州陽山縣以<pc n="lb"/>
趨廣州懐集縣經畧安撫司撥摧鋒軍將官劉安巫遷<pc n="lb"/>
等領兵掩擊敗之於懐集縣界郭湴村又敗之於連州<pc n="lb"/>
界大鑊村捕逐至地名盧田摧鋒軍統制官張喜又復<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
掩殺遂竄歸宜章本峒兼陳峒自江華縣復回太平鄉<pc n="lb"/>
意欲衝突連州而經畧司調發本路鈐轄黄進統制官<pc n="lb"/>
張喜并統領劉安等軍并節次調發諸州屯駐摧鋒軍<pc n="lb"/>
廣州將兵共二千餘人分布於連州夾界逼近賊巢把<pc n="lb"/>
截後來湖南節制進討而廣東摧鋒軍與湖南諸軍相<pc n="lb"/>
望賊勢窮迫無所逃死遂入地名十二渡繼即就擒若<pc n="lb"/>
廣東把截不嚴致陳峒竄逸入廣東界四散奔衝湖南<pc n="lb"/>
雖有重兵亦不能追捕擒獲故湖南節制辭免恩命奏<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
狀内云得廣東把截之助以此可見湖南非賴廣東摧<pc n="lb"/>
鋒軍把截則不能成功廣東非得湖南諸軍深入亦未<pc n="lb"/>
必能滅賊故合兩路兵力乃可擒制此近事之明效也<pc n="lb"/>
向來李金竊發乃盡結太平長樂二鄉之人以出近日<pc n="lb"/>
陳峒之發止是太平一鄉之人耳曾未及李金三分之<pc n="lb"/>
一而湖南調發潭鄂衡全之兵為未足又招敢死一軍<pc n="lb"/>
及郴桂等州弓兵土豪諸溪峒猺人總計幾二萬人方<pc n="lb"/>
能討捕今若割宜章臨武屬連州或有盜賊竊發廣東<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
雖盡起一路摧鋒軍將兵巡尉弓兵土豪尚不及萬人<pc n="lb"/>
設有多於陳峒之衆則又無以為䇿兼廣東郡邑平時<pc n="lb"/>
自有汀贑等盜賊往來出没常須留兵彈壓非若湖南<pc n="lb"/>
可盡起一路兵甲専事宜章也故自來宜章臨武盜發<pc n="lb"/>
湖南任討捕之責廣東任把截之責今若割屬連州則<pc n="lb"/>
廣州兼任討捕之責而湖南但截本路而已在湖南兵<pc n="lb"/>
力把截本路則有餘在廣東兵力兼任討捕則不足葢<pc n="lb"/>
連英韶與賊巢連接去處路徑通徹非一既悉力以入<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
賊巢無兵把截則必衝突而來不惟廣東被其蹂踐必<pc n="lb"/>
又衝突廣西三路皆被其害矣兼湖南近日調發所費<pc n="lb"/>
錢糧以十餘萬計其運糧之夫亦起於諸郡僅可支吾<pc n="lb"/>
廣東州縣財賦人民不敵衡潭之一邑若割賊巢以屬<pc n="lb"/>
連州倘有復如陳峒者則廣東事力人夫必不能供億<pc n="lb"/>
餽餉假有朝命令湖南助給則官吏必分彼此不肯協<pc n="lb"/>
力辦集如湖南討捕之時况今來廣州通判陸俱體訪<pc n="lb"/>
得宜章臨武之人往來連州比之郴州桂陽軍其路程<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
既已遥逺兼宜章在連州之東北有斛嶺限之臨武在<pc n="lb"/>
連之正北有小桂嶺限之皆﨑嶇荒迥不毛之地三十<pc n="lb"/>
餘里亡命之徒藏伏其間商旅被害無時無之行者必<pc n="lb"/>
結徒侶挾兵刄而後敢行今二縣若屬連州則文移往<pc n="lb"/>
來民輸納緩急般運錢糧皆為不便兼連州桂陽縣奉<pc n="lb"/>
化鄉與宜章臨武鄰接漸染日久亦間有不從州縣追<pc n="lb"/>
呼者奉化鄉又有漓水等峒猺人數百家亦皆兇悍每<pc n="lb"/>
遇宜章臨武人竊發或相連結去嵗陳峒之擾其漓水<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
等處人亦聲言為盗偶得鈐轄黄進領重兵在界首把<pc n="lb"/>
截得以彈壓又且勸諭使之趁時耕種方知畏憚不敢<pc n="lb"/>
妄動今若與宜章臨武併為一郡鄰里相接婚姻相通<pc n="lb"/>
萬一相嘯聚其徒益衆其勢益張竊恐猖獗湖南亦難<pc n="lb"/>
制矣是將為廣東湖南無窮之苦兼桂陽舊為監近陛<pc n="lb"/>
而為軍其民方竊欣幸今乃一旦而為縣宜章臨武久<pc n="lb"/>
𨽻湖南素輕廣東屢來蹂踐連州被害尤甚今乃一旦<pc n="lb"/>
改而屬連則人情必不安帖今者所准省劄備坐湖南<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
奏請内稱廢併州縣割𨽻地界人情安於故常多所不<pc n="lb"/>
樂况宜章弓手諸鄉彈壓與夫山谷强梁之徒常時意<pc n="lb"/>
輕廣東郡縣出没剽奪畧無忌憚今乃一旦割𨽻心所<pc n="lb"/>
包藏或未可測若官府先事張皇遣官行視旱荒之際<pc n="lb"/>
脱有意外為害不細是湖南已自深見利害之大割屬<pc n="lb"/>
之難誠為至當之論兼又稱廣東摧鋒軍屯駐黄沙然<pc n="lb"/>
後可以相視摺嶺寨柵鄂州屯駐軍暫留桂陽然後可<pc n="lb"/>
以廢併桂陽軍庶幾備預不虞有利無害又以見湖南<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
重於割併不敢輕易至於如此兼又奏乞先次劄下廣<pc n="lb"/>
東帥漕憲司相度葢欲本路諸司盡究利害今逐司詢<pc n="lb"/>
訪審究得宜章臨武二縣利害逐一開具在前委是不<pc n="lb"/>
可割屬連州况宜章臨武兩縣管下有黄沙龍回等寨<pc n="lb"/>
屯鄂州大軍幾及千人若抽回鄂州大軍易以廣東摧<pc n="lb"/>
鋒軍其摧鋒軍近雖凖指揮以三千為領縁廣東郡邑<pc n="lb"/>
地廣人稀隣接江西福建湖南其汀贑之人每嵗春時<pc n="lb"/>
動是三二百人為羣以商販為名縱横於廣東循梅惠<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
新南恩州及廣州外邑之境以往廣西雷化等州掠取<pc n="lb"/>
牛畜而歸稍失備禦即縱剽奪兼宜章臨武之人平時<pc n="lb"/>
結集其徒三二十輩直入連州界甚則取道廣州懐集<pc n="lb"/>
以往廣西封賀等州所過刼畧婦女牛馬率以為常稍<pc n="lb"/>
有荒歉則千百為羣因致猖獗故連英韶廣潮惠循梅<pc n="lb"/>
肇南雄共二十一處皆屯摧鋒軍以備之兼前者撥二<pc n="lb"/>
百人往静江府屯駐其廣東屯駐諸處除廣韶州外其<pc n="lb"/>
餘人數不多若更撥千人以往宜章臨武屯駐則諸處<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
兵勢單弱緩急不能禦盜却恐誤事又如去年陳峒之<pc n="lb"/>
擾摧鋒諸軍大半集於連州把截五月方得平定諸軍<pc n="lb"/>
次第回歸未得休息又有李接之報六月復調發往南<pc n="lb"/>
恩徳慶新封州把截又差往容化等州㑹合討捕向使<pc n="lb"/>
陳峒未平而李接竊發則廣東兵力不能支吾若更添<pc n="lb"/>
招摧鋒軍縁新刺到人未可倚仗近帥司新招四百人<pc n="lb"/>
他日調發必以十人為率新舊雜用若多用新人不習<pc n="lb"/>
行陣或有竄逸之患兼帥司招刺已多若更添招則舊<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
人分布不足無以相制委是難以那撥軍兵往宜章臨<pc n="lb"/>
武屯駐事屬利害欲望聖慈特降指揮行下湖南帥漕<pc n="lb"/>
憲司照應免撥宜章臨武二縣屬連州只令仍舊實為<pc n="lb"/>
長久之便<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禦盜十事劄子<pc n="lb"/>
臣近凖尚書省劄子備坐湖南轉運副使辛棄疾劄子<pc n="lb"/>
奏官吏貪求民去為盜事恭奉聖㫖指揮劄下諸路監<pc n="lb"/>
司帥臣遵守施行臣猥以非才亦預陛下臨遣一人之<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
數臣祗役三時尸素無補不能布宣徳意勤求民瘼屏<pc n="lb"/>
斥貪吏撫循逺人少寛陛下南顧之憂至勤戒勅如此<pc n="lb"/>
臣聞命震恐無所逃死臣敢不精白一心上體聖意遵<pc n="lb"/>
守施行外臣有禦賊事宜冒昧聞奏臣所部封恩州徳<pc n="lb"/>
慶肇慶府與廣西髙容藤梧接境諸州探報日至大抵<pc n="lb"/>
妖賊李接深入山林擁衆自衞驅迫平民以抗官軍凡<pc n="lb"/>
所殺獲無非脅從之人終未得其首領容化鬱林等州<pc n="lb"/>
大半為盜其餘或禦冦或運糧戰亦死遁亦死數州之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
民墜於塗炭深可痛傷臣聞李接本一弓手奮臂而起<pc n="lb"/>
嘯聚數千人刼掠州縣迫殺官吏勢便猖獗又陳子明<pc n="lb"/>
陳南容徐鐵條楊夀彭四十蘇生陳方寄謝寧周國生<pc n="lb"/>
等各以衆應之自五月至今首尾半年未就翦撲臣竊<pc n="lb"/>
謂向來陳峒憑據險阻結集姻黨急之則入巢穴緩之<pc n="lb"/>
則出抄掠似未易圖一旦朝廷専委帥臣分撥大軍出<pc n="lb"/>
其不意直擣巢穴曾未旬月賊徒授首今李接乃偶起<pc n="lb"/>
之賊其徒亦烏合之衆非陳峒比勢亦易於平殄積日<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
累月未聞成功蓋陳峒志在抄掠不敢徑犯城邑力抗<pc n="lb"/>
官軍尚有招降之望李接狂僭萬死有餘自知不復生<pc n="lb"/>
全在朝廷亦無招降之理所以誑誘其徒致死拒捕僥<pc n="lb"/>
倖一勝計窮勢蹙必須奔竄入海借使李接就戮其餘<pc n="lb"/>
首領尚多陳南容有衆數千亦非小盜若不速為之所<pc n="lb"/>
不惟此賊得以假息深慮生靈苦於荼毒軍士疲於征<pc n="lb"/>
戍州縣困於供億縁邊溪洞瀕海蠻蜑萬一扇動豈不<pc n="lb"/>
可憂臣身在逺外不當言事念盜發鄰境宻邇封部先<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
事而言亦臣之職竊惟廟謨自有長算廷臣豈無忠言<pc n="lb"/>
何取疎逖小臣千慮之微然廣西去朝廷五千里臣置<pc n="lb"/>
司處去廣西不過數百里所得探報為甚詳傳聞為甚<pc n="lb"/>
審臣久辱陛下教養又膺陛下委寄憂國之心不能自<pc n="lb"/>
已臣有管見十事備列如後<pc n="lb"/>
一李接竊發以來所至州縣不専殺戮往往開發倉廩<pc n="lb"/>
賑施貧乏招納亡命偽補官資愚民翕然從之臣恐有<pc n="lb"/>
無賴士人為之謀主蓋賊衆雖多亦不足慮使一稍有<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
智慮者教以計策卒未可圖臣愚欲乞朝廷行下給榜<pc n="lb"/>
招募本處下第舉人負罪官吏及流落無聊之人有能<pc n="lb"/>
身入賊營誘殺首領或設計誤賊陷於敗亡者優加旌<pc n="lb"/>
賞或但獻策可采者亦量給錢米以羇縻之庶幾賊黨<pc n="lb"/>
疑貳不肯招納無賴之人人亦不為賊用<pc n="lb"/>
一臣近據探報廣西招到脅從之人例皆文手遣之此<pc n="lb"/>
曹室廬焚蕩田業荒蕪妻子離散已無所歸勢必再入<pc n="lb"/>
賊黨後所禽獲即係前日文手之人不得不誅臣恐自<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
此難以招降臣愚欲望朝廷行下凡招到人擇其强壯<pc n="lb"/>
者刺充將兵月給糧食弱者支常平錢米權贍養之候<pc n="lb"/>
事平日或分𨽻諸軍或放歸田里庶幾招降之人不至<pc n="lb"/>
再入賊黨<pc n="lb"/>
一臣竊見宜邕等處連接諸蠻髙化等州瀕近海道深<pc n="lb"/>
恐賊勢窮蹙必為遁計若竄諸蠻則誘引為冦若入海<pc n="lb"/>
道則無所不通卒難收捕害未有涯臣愚欲望朝廷行<pc n="lb"/>
下廣西把截要路及謹備海道不得艤泊舟船無使走<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
透賊徒致貽後患<pc n="lb"/>
一臣竊謂自古盜賊之起皆縁守令貪殘巡尉怯懦民<pc n="lb"/>
已困而不加恤盜將作而不知禁馴致猖獗若守令得<pc n="lb"/>
人巡尉盡職則民自樂生盜亦知畏然則澄汰守令與<pc n="lb"/>
巡尉者監司帥臣之責也比年士風習為寛大不肯按<pc n="lb"/>
吏間有劾奏聞見必駭怨謗並興甚則以為生事邀功<pc n="lb"/>
人情避怨逺嫌遂至失職雖陛下督責切至終恐不能仰<pc n="lb"/>
體聖懐不過指摘一二小吏塞責而已臣愚欲望朝廷遴<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
選朝臣或只於各路監司中差强幹㢘明者巡行州縣<pc n="lb"/>
徧察守令巡尉貪殘者奏劾之庸謬者斥逐之老病者<pc n="lb"/>
與之嶽祠怯懦者易以他任使州縣之間近民之官稍<pc n="lb"/>
稍澄肅則朞月之間民悉受賜臣伏見慶厯中從歐陽<pc n="lb"/>
修之請分遣朝臣按察使官吏本朝自有故事可舉而<pc n="lb"/>
行<pc n="lb"/>
一臣聞辟以止辟刑期無刑古先哲王無不好生而惡殺<pc n="lb"/>
乃不可不殺者聖人亦豈為是姑息也况盜以害人為<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
事不殺之則人被其害矣祖宗舊法强盜持仗五貫者<pc n="lb"/>
死今州縣勘鞫務為姑息多出其罪以圖陰報或有為<pc n="lb"/>
之囊橐宻行賄賂以求末减凡所供欵先申不曾殺人<pc n="lb"/>
放火姦汙等事獄成又以情輕或刑名疑慮奏裁遂得<pc n="lb"/>
免死不過流配行不數驛破枷去械奔竄他所又復為<pc n="lb"/>
盜數十為羣所在剽畧若有大盜則相率從之此皆累<pc n="lb"/>
犯劇賊非若愚戇村民百人之中有此數人則難禽制<pc n="lb"/>
臣愚欲望聖慈嚴切行下諸州應犯强盜罪至死者並<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
依見行條法處斷不得以情輕或疑慮奏裁庶幾盜賊<pc n="lb"/>
即漸衰息<pc n="lb"/>
一為首作過惟李接一人陳子明等皆是後來相應李<pc n="lb"/>
接之罪滔天萬無招降之理其他首領尚在可赦之列<pc n="lb"/>
臣愚欲乞朝廷行下重立賞格應次首領能殺李接以<pc n="lb"/>
衆降者赦其罪犯補以官資賜以賞給應係賊黨能殺<pc n="lb"/>
次首領者亦如之離間其徒使之互相殺害庶幾不勞<pc n="lb"/>
甲兵此賊自潰<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
一臣聞廣西賊黨雖多然首惡與同起之人有數其餘<pc n="lb"/>
無非脅從又况皆是陛下赤子愚戇無知迫於飢寒信<pc n="lb"/>
其誑誘遂陷賊黨竊慮枉遭殺害有傷和氣臣愚欲望<pc n="lb"/>
朝廷申諭督捕官司若能全活人命其功尤多不必専<pc n="lb"/>
事屠戮招降之人全在處之得宜不可已降而殺其出<pc n="lb"/>
戰軍士運糧人夫或有避事愆期亦宜分首從量輕重<pc n="lb"/>
處分庶幾仰稱陛下好生之意<pc n="lb"/>
一臣竊見祖宗舊法諸賞應减磨勘三年者承直郎以<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
下循一資因軍功捕盜者改次等合入官近嵗臣寮奏<pc n="lb"/>
請若非親獲止許循資夫縣尉捕盜多是遣人親身擒<pc n="lb"/>
獲者未必有之故僥倖者十八九大抵如臣寮所陳然<pc n="lb"/>
祖宗之時亦非不知酬賞太厚僥倖必多所以不吝此<pc n="lb"/>
賞者蓋欲止盜也凡選人改官必待七考五章又無過<pc n="lb"/>
犯方能合格若一日間獲盜七人便得改秩人情慕賞<pc n="lb"/>
莫不盡力求盜以覬恩典况兇惡强盜多處極刑亦人<pc n="lb"/>
情之所甚惡以所惡易所慕誰不樂為今薄其賞人心<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
自怠何肯殺人以就循資儻監司州郡督責不嚴不過<pc n="lb"/>
坐視而已甚者盜發所臨蔽不以聞小盜既多浸成大<pc n="lb"/>
盜理之必然臣愚欲望聖慈特賜詳酌應選人捕盜賞<pc n="lb"/>
格並依祖宗舊法仍令吏部不得故作阻難庶幾激勸<pc n="lb"/>
使之盡力<pc n="lb"/>
一臣竊見二廣縣尉多是恩科出身巡檢亦有揀汰離<pc n="lb"/>
軍使臣或老或病或頑鈍無恥或貪黷無厭初為此類<pc n="lb"/>
志在苟得但知减剋弓兵錢糧誅求保正常例或收接<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
詞狀公受賄賂或判申文引縱容乞覔所謂本職漫不<pc n="lb"/>
加省遇有盜發怯懦畏避不即追捕先往定驗追呼鄰<pc n="lb"/>
保需索百端責立賞錢使大小保甲與被盜之家均備<pc n="lb"/>
樁管盜不可得錢已乾没往往鄉村有盜鄰保其倍所<pc n="lb"/>
失償之不敢聞官正恐徒擾而無益如此盜安得而不<pc n="lb"/>
熾臣愚欲望朝廷行下吏部及二廣轉司注擬捕盜官<pc n="lb"/>
並先銓量年五十以上或老病者或恩科出身或揀汰<pc n="lb"/>
離軍使臣不得差注庶幾無事之時不甚擾民緩急之<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
際可以倚仗<pc n="lb"/>
一恭惟祖宗創立兵制最為詳宻州郡之兵悉名禁軍<pc n="lb"/>
守土曰知州軍通判州軍幕職官以諸使為號曹掾官<pc n="lb"/>
以參軍為名凡所以設官置吏為軍民而已豈為是虚<pc n="lb"/>
名哉名立而實存故階級甚嚴紀律甚明教閲有法犒<pc n="lb"/>
賞有格逃亡者有律私役者有刑莫不纎悉備具閲嵗<pc n="lb"/>
滋久名存實亡州郡之兵有如兒戲祖宗之制徒為虚<pc n="lb"/>
文階級紊亂紀律縱弛教閲廢而不舉犒賞闕而不支<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
逃亡者自若私役者皆是狃於聞見以為當然一旦緩<pc n="lb"/>
急驅使之戰何異市人故盜賊侵犯州郡無以禦之為<pc n="lb"/>
守臣者或棄城以逃或納賂而免養兵如此國家何賴<pc n="lb"/>
焉臣愚欲望朝廷戒勅守臣申嚴法令於諸州廂禁軍<pc n="lb"/>
内遴選强壯勇力之人以充禁軍帥府千人大郡七百<pc n="lb"/>
人中郡五百人小郡三百人不及額者增募置營壘以<pc n="lb"/>
别處之益廩給以優異之而又嚴階級明紀律逃亡者<pc n="lb"/>
必誅私役者必刑一日二教每旬守臣親閲角其優劣<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
而第其賞罰每嵗集于帥府較其臧否而為守臣兵官<pc n="lb"/>
之黜陟月具教閲日辰人數申安撫司嵗具姓名年甲<pc n="lb"/>
藝能申樞宻院奉行不䖍者以違制論庶幾州郡兵備<pc n="lb"/>
不至單弱禦賊之要莫急於此<pc n="lb"/>
<pb n="23a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>定齋集巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>定齋集巻二<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>蔡戡<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奏議<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>臧否守臣奏狀<pc n="lb"/>
臣前任本路提舉常平茶鹽公事自淳熙五年十二月<pc n="lb"/>
二十八日于南雄州界首交割職事入境以來詢究民<pc n="lb"/>
間利害與夫守令臧否迄今二年粗知一二伏凖今降<pc n="lb"/>
指揮臣猶恐其間所聞未實不敢輕信臣于九月内躬<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
親巡歴至肇慶徳慶府封州等處訪問民士參酌向來<pc n="lb"/>
所聞具列如後所有諸州府見任官請給臣即行下從<pc n="lb"/>
實開具已未支數目除廣惠潮梅循韶南雄等州肇慶<pc n="lb"/>
府從來按月支給外徳慶府封新英州已據報到積下<pc n="lb"/>
錢數不等臣亦已將合解本司錢那撥凑數並已支至<pc n="lb"/>
六月自後措置逐月帶支其餘諸州續據報到依此施<pc n="lb"/>
行謹具本路臧否守臣下項須至奏聞者本路一十四<pc n="lb"/>
州除廣州係帥臣英連新封見闕守臣外見任知州府<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
九人<pc n="lb"/>
知潮州奉議郎黄定所學不為空言諳練民情通達世<pc n="lb"/>
務施之政事皆有可觀而又勞心撫字務欲實惠其民<pc n="lb"/>
如减丁産錢罷竹木税禁止公人下鄉放免元夕敷錢<pc n="lb"/>
嵗捐公帑二千緡支揭陽弓兵請給撥官田五百斛充<pc n="lb"/>
郡庠養士學糧獄無停囚庭無留訟潮陽瀕海盜賊出<pc n="lb"/>
没不常民旅被害今春水軍赴教明示賞格訓諭激勵<pc n="lb"/>
遣統轄黄徳淮備將林神烈深入海洋擒獲賊首陳聰<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
林益等五十八名斬首四級自是盜賊逺遁海道肅清<pc n="lb"/>
其人早中髙科留任館職已經朝廷擢用不待監司薦<pc n="lb"/>
論然循良之政為一路最臣不敢避嫌隠善不以實聞<pc n="lb"/>
知惠州承議郎吳褒性識疎通吏能詳敏亦有愛民之<pc n="lb"/>
心前任寧國府宣城知縣魏玉保奏治狀遂蒙朝廷擢<pc n="lb"/>
知惠州到官以來究心職事百廢具舉近者撙節公使<pc n="lb"/>
等錢一萬七千餘貫為百姓代納上供銀為永逺之利<pc n="lb"/>
臣自入境詢究本路利害莫不以上供銀為擾而惠英<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
韶連南雄五州偏重尤為民害褒乃能節用度捐公帑<pc n="lb"/>
以代其輸只此一事已居臧最其他治迹不敢縷陳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右二人臧之最<pc n="lb"/>
知肇慶府朝散郎朱自求禀資疎豁用心慈祥接物以<pc n="lb"/>
誠傾倒無隠臣近巡厯至本府據士民鄺沛然等列狀<pc n="lb"/>
稱本府髙要縣舊造甲簿分差户長催科鄉民被擾自<pc n="lb"/>
求即行罷去出榜立限勸誘輸納又撥備宅物充貢院<pc n="lb"/>
使用輟公庫錢支外縣供給唯恐科擾于民兼㸃檢本<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
府倉庫簿厯收支分明財賦僅足不求贏餘官兵俸料<pc n="lb"/>
按月支給但其人舉措稍輕然亦無過<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右一人臧之次<pc n="lb"/>
知韶州朝散大夫吳彦䕫到官年餘郡無廢事財賦不<pc n="lb"/>
闕去年郴冦侵擾彦䕫保䕶一方安静無虞但决事多<pc n="lb"/>
出胷臆不甚詳審<pc n="lb"/>
知南恩州奉議郎趙伯逷居官頗謹為政不苛稍罷無<pc n="lb"/>
名之斂邦人稱之秋試士子喧鬨伯逷捕治一二終場<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
帖然但到官未久治效未著<pc n="lb"/>
知南雄州朝散大夫韋能千所至有㢘稱郡事亦理但<pc n="lb"/>
賦性狷急不能容物以故毁譽不齊<pc n="lb"/>
知梅州朝請郎孟鎛素號能吏所至輒辦梅本潮之一<pc n="lb"/>
邑户口稀少民訟簡省財賦自足鎛無施設以見其才<pc n="lb"/>
知循州朝請郎廖過粗有吏能但用刑太深理財稍急<pc n="lb"/>
才雖足以集事恐無愷悌愛民之心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右五人趙伯逷孟鎛廖過到官未及書考吳彦<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䕫韋能千為政平平無卓然治行可書亦無顯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>然過惡可錄未敢輕加臧否謹摭其實一二奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聞<pc n="lb"/>
知徳慶府承議郎陳燾所為疎謬郡事不理内不能教<pc n="lb"/>
子外不能戢吏縱令子弟通衢躍馬出入無度人吏譚<pc n="lb"/>
頴盜用官錢三千餘貫財賦虧陷用度窘急官兵俸給<pc n="lb"/>
累月不支傳聞籍籍臣不敢盡信兼無百姓詞訴未敢<pc n="lb"/>
輕發臣遂親往巡厯採之寮屬與夫士民委有上項疎<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
謬不職事件難以存留在任欲望朝廷特賜詳酌施行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右一人否之最<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論臧否守令劄子<pc n="lb"/>
臣嘗讀西漢循吏傳竊怪漢二百年間班固所載循吏<pc n="lb"/>
六人而止耳孝宣之吏居其五焉何天之降才獨盛於<pc n="lb"/>
此時也及觀班固贊孝宣曰信賞必罰綜核名實然後<pc n="lb"/>
知孝宣馭得其道宜其循吏之多也蓋賞罰者治天下<pc n="lb"/>
之具名實者行賞罰之要人有為善之名必迹其為善<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
之實從而賞之人有為惡之名必窮其為惡之實從而<pc n="lb"/>
罰之人知為善而賞不踰時賞一人而千萬人勸人知<pc n="lb"/>
為惡而罰不旋踵罰一人而千萬人沮所以勵世磨鈍<pc n="lb"/>
作其好善之心絶其稔惡之路率天下為君子之歸自<pc n="lb"/>
古堯舜之治天下不過如此孝宣之時吏稱其職民安<pc n="lb"/>
其業蓋其由也恭惟陛下勵精為治逺邁漢宣於賞罰<pc n="lb"/>
名實之際尤所加意天下之吏固當澡心滌慮殫智竭<pc n="lb"/>
力以承休徳然未聞一人治行卓然可書如龔黄者以<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
臣觀之名實未盡綜核賞罰未盡信必故百吏未盡稱<pc n="lb"/>
職也今朝廷欲知守令優劣俾監司第其臧否以聞於<pc n="lb"/>
朝甚盛典也夫臧者天下之善名也律身以㢘莅事以<pc n="lb"/>
公與夫勤謹無過者皆謂之善也否者天下之不善名<pc n="lb"/>
也貪而徇利暴而虐民與夫弛慢不職者皆謂之不善<pc n="lb"/>
也彼善與不善在天下不啻如氷炭黑白之殊朝廷惟<pc n="lb"/>
不知其實故賞罰無自而加焉監司既已第其優劣而<pc n="lb"/>
為臧否朝廷是宜核其名實而為賞罰臧否之令行之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
十六年矣以臧之最而超擢者誰歟以否之最而黜責<pc n="lb"/>
者誰歟二者皆臣所未聞也朝廷不過為虚文監司不<pc n="lb"/>
過應故事而已謂之臧者無所勸謂之否者無所沮臣<pc n="lb"/>
所謂名實未盡綜核賞罰未盡信必者此也何以起勸<pc n="lb"/>
慕之心振媮惰之氣乎臣愚欲望陛下每嵗申勅監司<pc n="lb"/>
按所部守令第其臧否以聞臧之最者命大臣審察核<pc n="lb"/>
其臧之實誠如所舉隨其才而用之否之最者委他路<pc n="lb"/>
監司體究核其否之實誠如所言則因其罪而罰之如<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
是則君子有所激而勇為善小人有所憚而不為惡昔<pc n="lb"/>
之貪殘者變而為㢘平昔之弛慢者變而為勤謹人人<pc n="lb"/>
奮勵以趨事功孝宣之治將復見於今日取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>臧否守臣奏狀<pc n="lb"/>
近凖行在尚書吏部符淳熙八年閏三月五日三省同<pc n="lb"/>
奉聖㫖今後諸路帥臣監司每嵗各以所部郡守分為<pc n="lb"/>
三等治效顯著者為臧貪刻庸繆者為否無功無過者<pc n="lb"/>
為平詳加考察具名來上<hi>内臧否仍各著事實</hi>如考察不公令御<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
史臺彈劾付本司施行今來已係淳熙八年嵗終臣照<pc n="lb"/>
得本路管九州軍内潭州係帥臣外知衡州趙彦恂知<pc n="lb"/>
道州趙善言已蒙朝廷罷黜新任守臣未到其餘六州<pc n="lb"/>
軍守臣謹具下項須至奏聞者<pc n="lb"/>
全州朝請大夫管鑑淳熙八年十二月到任前官朝奉<pc n="lb"/>
大夫趙公晰平易近民無毁無譽已遂善罷鑑綿厯州<pc n="lb"/>
縣頗以才稱全亦小郡易于治辦遲以嵗月必有可觀<pc n="lb"/>
桂陽軍奉議郎趙俁夫天資粹明飾以儒雅曾知潭州<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
衡山縣邑人至今稱之淳熙八年六月到任財賦粗足<pc n="lb"/>
民獠俱安事無過舉人無異論<pc n="lb"/>
武岡軍朝奉郎盧䆳淳熙八年八月到任本軍介于溪<pc n="lb"/>
峒之間難以調御前守承議郎鄭汝諧畏愛兼著頗得<pc n="lb"/>
民猺之心䆳循其政跡加之以寛今境内安靜亦䆳撫<pc n="lb"/>
綏之力<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右四人近方到官未有治績可紀亦無顯過可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>錄不敢輕議臧否<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
知興國軍曾㬇存心忠厚臨事精詳明而不苛寛而有<pc n="lb"/>
制愛民惻怛出于至誠到官之初適值嵗歉穀價騰踴<pc n="lb"/>
田里艱食㬇晨夕疚心勸分廣糶以濟乏絶經畫有方<pc n="lb"/>
纎悉備具家至户到人受實惠去夏霖潦居民被浸㬇<pc n="lb"/>
日給錢米擇髙燥之地以安集之繼而亢旱人情嗷嗷<pc n="lb"/>
㬇不避隆暑徧走羣望精意祈禱遂獲感通本軍財計<pc n="lb"/>
素匱㬇撙節浮費疏剔弊源上供綱運以時起發官兵<pc n="lb"/>
請給按月支散不致闕乏本軍簡中團結三百人㬇留<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
意教閲部伍整肅軍器齊備郡政皆有條理其人乃名<pc n="lb"/>
臣肇之曾孫文學政事皆有家法永興小壘不足以展<pc n="lb"/>
盡其才<pc n="lb"/>
知撫州陳研禀姿愷悌莅事詳明到官年餘人無異論<pc n="lb"/>
臨川為劇郡研儒者之政平易近民不事表暴凡有民<pc n="lb"/>
訟躬自剖决皆得其平不聞横斂而財計自足不事嚴<pc n="lb"/>
刑而郡事具舉雖無赫赫之名而民皆安之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右二人皆起書生以儒雅飾吏事頗有循良之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>譽兼其人修謹可保無過<pc n="lb"/>
知贑州趙彦繩受材膚敏為政精明所至皆有能聲前<pc n="lb"/>
知撫州治績頗佳以此擢知贑州贑為江西大都户口<pc n="lb"/>
繁夥獄訟浩穰彦繩應時剖决庭無留滯本州連接閩<pc n="lb"/>
廣盜賊出没之地彦繩静以鎮之境内安帖<pc n="lb"/>
知筠州湯濤其政尚嚴每事整肅郡政修舉境内晏然<pc n="lb"/>
但臨民乏愷悌之稱接物無和易之象<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右二人皆有能稱必無不及之患若求全責備<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>未免疵纇<pc n="lb"/>
知吉州楊芳律已以㢘莅事以公用心雖善或失之偏<pc n="lb"/>
凡所設施不無少咈人情故毁譽不一<pc n="lb"/>
知南安軍趙伯鉞去年七月方到任其人老成練達必<pc n="lb"/>
無過舉南安小壘治辦有餘到官未久治行未聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右二人近方到任假以嵗月或有成效<pc n="lb"/>
知江州王寅年踰七十筋力弗彊事多廢忘子弟預政<pc n="lb"/>
吏乘間作弊郡事不理<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
知袁州江自任前知建昌頗有政績今年老抱病治事<pc n="lb"/>
接客用人扶掖郡事不無廢弛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右二人實年皆及七十難以治郡欲望朝廷照<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>近降指揮特令自陳與宫觀差遣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>薦衡州通判宗嗣良狀<pc n="lb"/>
照對諸州通判亦號按察官郡守或闕必以次攝事如<pc n="lb"/>
得其人則郡政賴以修舉所補不細臣等近遵聖㫖考<pc n="lb"/>
察一路郡守臧否具名聞奏去訖惟是通判攝行郡事<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
顯有勞效者臣等職在㢘察其敢蔽而不言竊見通直<pc n="lb"/>
郎權通判衡州軍州事宗嗣良故觀文殿學士京城留<pc n="lb"/>
守澤之孫澤以忠義著聞而嗣良天資敏明濟以勤恪<pc n="lb"/>
自到官之初適值知州趙彦恂因言章放罷嗣良實權<pc n="lb"/>
州事衡為湖南劇郡嗣良不以時暫權攝而懐苟且之<pc n="lb"/>
心决遣滯訟曉夕不懈蠲除苛斂務寛民力稽察欺隠<pc n="lb"/>
財賦自足首尾半年之間起發上供錢物應副官兵請<pc n="lb"/>
給並無違闕而不聞秋毫之擾安撫轉運兩司委嗣良<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
和糴米二萬餘石未嘗遏糴而應期了辦其他處事多<pc n="lb"/>
合人情一郡士民翕然稱之近已得守臣張緯到任交<pc n="lb"/>
割訖緯嘗知南康軍嗣良為建昌知縣累政皆以罪去<pc n="lb"/>
而嗣良獨以治辦稱緯亦素知其能到郡之初賴以協<pc n="lb"/>
濟兼詢訪得嗣良初任汀州長汀縣主簿郡守以廉吏<pc n="lb"/>
薦嘗䝉中書省籍記姓名次任靜江府靈川縣令亦為<pc n="lb"/>
漕臣所薦今觀其人稟資强敏足以辦事存心忠厚不<pc n="lb"/>
肯擾民如䝉朝廷付以劇任必有可觀欲望聖慈特賜<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
旌擢使之展盡其才亦為能吏之勸不勝幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論備盜劄子<pc n="lb"/>
臣於去年十一月二十六日至郴州宜章縣界首交割<pc n="lb"/>
本司職事自到任以來凡一路刑獄寃濫禁繫淹延事<pc n="lb"/>
在目前可以决遣者敢不盡心畢力仰稱陛下欽恤之<pc n="lb"/>
意惟是事雖未形而慮不可不早者盜賊是也臣聞盜<pc n="lb"/>
賊之端未有不起於微方其微則易以討捕及其多則<pc n="lb"/>
難於翦撲今州縣之間所恃以制盜賊者土軍弓手耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
所謂土軍弓手往往名存實亡其初招填也未必擇强<pc n="lb"/>
壯之人其已應募也未必知教閲之事鄉閭之間小小<pc n="lb"/>
盜竊猶有遷延嵗月不盡獲者况於劇賊巨冦嘯聚山<pc n="lb"/>
谷動以千百計而責土軍弓手以擒滅之效亦已難矣<pc n="lb"/>
提刑素以督捕盜賊為職近降指揮今後如有盜賊竊<pc n="lb"/>
發稍甚去處提刑躬親起發前去措置收捕毋致滋長<pc n="lb"/>
則督捕之責自此愈重然所督者不過于土軍弓手又<pc n="lb"/>
不足恃以破賊以甚重之責而用不足恃之人緩急豈<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
不悞事臣自到本路刷具一路弓手見管二千六百五<pc n="lb"/>
十人土軍見管二千四百二十九人總其大數不為不<pc n="lb"/>
多然散在九郡三十八縣其間又有連接溪峒去處如<pc n="lb"/>
有緩急不可盡發兼照本路向來李金陳峒作過當時<pc n="lb"/>
調發止是比近數縣弓手土軍人數不多又皆烏合未<pc n="lb"/>
必可用故招募土豪義丁峒丁等人又不能制必待起<pc n="lb"/>
發鄂州大軍然後擒滅則弓手土軍不足恃以破賊明<pc n="lb"/>
甚臣竊見廣西提刑徐詡奏請乞撥本路摧鋒軍效用<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
等兵五百人𨽻提刑司及帥司選差不係將兵只令本<pc n="lb"/>
將部轄亦𨽻提刑司督捕朝廷悉從其請併劄付廣東<pc n="lb"/>
帥司遵守兼訪聞廣東提刑司當李金賴文政陳峒侵<pc n="lb"/>
犯之時亦循例於諸州差撥禁軍各五十人十四州軍<pc n="lb"/>
共七百人隨行督捕惟本路提刑司既無舊例差撥禁<pc n="lb"/>
軍兼前任提刑詹儀之於去年八月内奏請乞將帥司<pc n="lb"/>
調發到將兵在軍前者權令提刑制其進退亦未䝉朝<pc n="lb"/>
廷施行臣竊謂廣西妖賊蓋不常有廣東本無盜乃湖<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
南之盜侵擾之唯本路郴州之宜章桂陽之臨武兩縣<pc n="lb"/>
莽山烏峒之間地險而民悍素為盜賊淵藪嵗有小歉<pc n="lb"/>
則百十為羣出没剽掠大則千數侵犯州縣自建炎以<pc n="lb"/>
來有李冬至李夀有鄧莊有李鬼七有唐廣六有駱科<pc n="lb"/>
有曹雄有歐二十五有李十五近年則有李金有陳峒<pc n="lb"/>
皆猖獗之甚者本路利害尤非二廣之比臣職思其憂<pc n="lb"/>
不容隠嘿必待事至然後有請預計往復之程坐待可<pc n="lb"/>
否之命勢須兩月豈不有失事機臣今不敢如廣西提<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
刑司撥兵自𨽻但乞遇有盜賊警急非弓手土軍所能<pc n="lb"/>
制禦者許令於潭邵全永武岡軍將兵内量行分撥五<pc n="lb"/>
百人與弓手土軍併力討捕或乞如詹儀之請帥臣未<pc n="lb"/>
親臨之間帥司調發將兵許令提刑制其進退如帥臣<pc n="lb"/>
親出則専聽帥司節制庶幾盜賊易於擒滅不至猖獗<pc n="lb"/>
重煩朝廷區處臣亦免虚負督捕之責所有廣西提刑<pc n="lb"/>
徐詡及本路前提刑詹儀之奏劄除已備錄申三省樞<pc n="lb"/>
宻院欲望睿斷特賜詳酌施行<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論和戰疏<pc n="lb"/>
臣聞國之大事和與戰而已好媮者必曰和可安也而<pc n="lb"/>
不知和不可久恃好進者必曰戰可勝也而不知戰不<pc n="lb"/>
可輕舉是故人無一定之謀國無至當之策以和則苟<pc n="lb"/>
安以戰則幸勝二者國之大事而漫浪如此宜其陛下<pc n="lb"/>
宵衣旰食羣臣朝思夕惟而不置也且以前事言之若<pc n="lb"/>
和可久安耶既盟之後自宜息兵偃革講信修睦為中<pc n="lb"/>
外無疆之休雖卑辭厚幣有所不惜然而金亮之來侵<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
擾淮甸睥睨長江人心憂惶國勢危蹙幸而上天垂祐<pc n="lb"/>
金亮中殞不然安危之機未可知也若戰可必勝耶王<pc n="lb"/>
師所指自當長驅中原恢復土宇以舒祖宗在天之憤<pc n="lb"/>
雖勞師費財在所不顧然而符離之役大臣不審事機<pc n="lb"/>
諸將多違節制成師以出棄甲而來幸而敵勢自弱師<pc n="lb"/>
徒亦潰不然成敗之勢亦未可知也戰也和也率漫浪<pc n="lb"/>
而為之自非九廟之威靈兩宫之神聖徳動天地恩結<pc n="lb"/>
人心寧有今日乎臣竊為今日之計當以戰為實務以<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
和為權宜和非誠和也必陰為可戰之備戰不徒戰也<pc n="lb"/>
宜先為必勝之資戰固不可速亦不可緩以中原人心<pc n="lb"/>
觀之太緩則恐失可乗之機以今日事勢言之欲速則<pc n="lb"/>
未有必勝之道臣區區管見如此不得不為陛下盡言<pc n="lb"/>
也臣在輩流中最䝉陛下親擢臣感慨發憤思有以報<pc n="lb"/>
萬一伏自分閫荆南號為重寄然事權則歸宣司兵馬<pc n="lb"/>
則𨽻諸將雖有二千里方面之責實不得有為于其間<pc n="lb"/>
臣聽理民事之餘亦不敢仰辜陛下使令之意唯是多<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
捐金帛宻詢敵情凡能言敵人之虚實中原之向背與<pc n="lb"/>
夫曩日出師之得失者莫不委曲誘之使言博采審聽<pc n="lb"/>
頗得其要臣所謂以中原人心觀之戰不可緩者蓋女<pc n="lb"/>
真本一小國并有契丹中原之地類多契丹中原之人<pc n="lb"/>
契丹之人怨女真至骨則契丹非我敵矣而况中原赤<pc n="lb"/>
子苦于苛政上下睽離日懐聖化至云朝廷豈不念我<pc n="lb"/>
輩國家二百年之民而使之久陷至於此極也凡有此<pc n="lb"/>
中間探往往相與隠蔽通情告之每恨王師之不出雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
前此出師失律干紀無所不至亦未嘗怨及朝廷唯俟<pc n="lb"/>
王師再舉人自為戰誓報仇讎言之及此人心可知矣<pc n="lb"/>
若不因中原愛戴之誠乘機制勝萬一草間豪傑崛起<pc n="lb"/>
恐不復為我有臣所謂戰不可緩者此也臣前所謂以<pc n="lb"/>
今日事勢言之戰不可速者盖戰之所恃者將也將之<pc n="lb"/>
所恃者兵也將之能否三軍之存亡係焉兵之强弱一<pc n="lb"/>
國之利害係焉故將帥不可不擇而軍士不可不精也<pc n="lb"/>
今之所謂將者或拔於伍行而驟用或取其家世而因<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
任或以積日累月次第而遷或以片言一長偶合而得<pc n="lb"/>
未聞有尺寸之效積素之威可以服人心而協衆論甚<pc n="lb"/>
者懵不曉兵機漫不治軍政惟知刻剥軍人聚斂財賄<pc n="lb"/>
内以供庖傳之費外以充苞苴之資凡可以久兵權便<pc n="lb"/>
私計者無不為也尺籍伍符虚實相半老弱居其一俳<pc n="lb"/>
優居其一輿𨽻胥吏居其一詭名冒籍者無所不有則<pc n="lb"/>
是朝廷養兵萬人所可用者數千人而止耳至於軍籍<pc n="lb"/>
刓缺往往掠市人而刺之非其本心唯去是計其間不<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
逞無賴之徒利于所得朝應募而夕逃遁為主將者無<pc n="lb"/>
以誰何姑任其去來而已治兵如此將何所用之他日<pc n="lb"/>
豈不悞陛下大事臣所謂戰不可速者此也臣願陛下<pc n="lb"/>
甘言厚禮外示和親選將厲兵内修武備凡自治之道<pc n="lb"/>
汲汲而為之唯恐其不速出師之期徐徐而計之不嫌<pc n="lb"/>
其少緩分遣二三大臣盡䕶諸將擇久經事任洞逹兵機<pc n="lb"/>
者付之閫外之寄綜核軍實無使老弱無用之人竄名<pc n="lb"/>
其間將帥既擇軍士既精紀律既明教閲既熟度可用<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
而用之更宜宻遣間諜諭中原之民以朝廷未嘗一日<pc n="lb"/>
忘之之意攜貳其心分散其衆使内外相疑上下相咎<pc n="lb"/>
許之城邑以堅其志察其好惡以順其心彼勢既暌我<pc n="lb"/>
衆可用王師一舉固當所向無前譬之破竹之勢數節<pc n="lb"/>
之後迎刄自解若更如前日輕付之閫外之寄不謀而<pc n="lb"/>
用之不知事機漫浪之人臣未見其可也兵法曰先為<pc n="lb"/>
不可勝以待敵之可勝今敵人有可勝之機而我未有<pc n="lb"/>
必勝之理日月難得機㑹易失惟陛下亟圖之<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞選擇監司奏狀<pc n="lb"/>
臣聞范仲淹執政患諸路監司不才取班簿視之每見<pc n="lb"/>
一人姓名以筆勾去以次更易富弼曰公是一筆焉知<pc n="lb"/>
一家哭仲淹曰一家哭何如一路哭耶遂悉罷之韓琦<pc n="lb"/>
當國用監司或非其人者崔公儒曰公居陶鎔之地宜<pc n="lb"/>
以造化為心造化以蛇虎者害人之物故置蛇於藪澤<pc n="lb"/>
置虎於山林今公乃置之通衢使為民害可乎夫監司<pc n="lb"/>
者號為外臺耳目之寄其權任亦重矣苟得其人百姓<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
知所畏苟非其人一路受其害可不遴選耶國初始置<pc n="lb"/>
轉運使淳化中遣官提㸃諸路刑獄天聖中置轉運判<pc n="lb"/>
官煕寧中置提㸃常平其後又有坑冶茶馬市舶俱號<pc n="lb"/>
監司一路之間多至五六人使有風節才力者為之一<pc n="lb"/>
二人足矣何以多為如其不然重為民害凡除一監司<pc n="lb"/>
槩以中數嵗費三萬緡公幣萬緡迎送萬緡俸給五千<pc n="lb"/>
緡賢者居之所費止此不才者抑又甚焉多取頭子錢<pc n="lb"/>
者有之抑賣公庫酒者有之科買土産物者有之巡厯<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
之饋遺宴設吏卒之取乞批支蓋非一端州縣之擾可<pc n="lb"/>
知也而又遷易不常費用不貲且以湖北漕言之淳熙<pc n="lb"/>
三年迨今五六年間凡送迎三十餘次如此漕計安得<pc n="lb"/>
不匱民力安得不困乎以臣愚見不若省其員而擇其<pc n="lb"/>
人夫畿甸之内最為浩穰向來獨員亦未有不辦之事<pc n="lb"/>
今江東西湖南北福建並置兩漕其一似可省矣淮浙<pc n="lb"/>
閩廣産鹽之地置提舉可也湖南北江東西似可併矣<pc n="lb"/>
茶馬坑冶職兼數路遣使可也閩廣舶市職務至簡似<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
亦可併矣員省則可以减費員少則易於擇人費减則<pc n="lb"/>
用度足人擇則職務舉此必至之效也臣愚欲望聖慈<pc n="lb"/>
明詔大臣應諸路漕臣止除一員江湖提舉茶鹽閩廣<pc n="lb"/>
提舉市舶並議所以省併之然後遴選有風力資望者<pc n="lb"/>
分使諸路監司得其人必能激濁揚清而守令稱職守<pc n="lb"/>
令得其人必能奉法循理而田里安業為治之要莫先<pc n="lb"/>
於此取進止<pc n="lb"/>
<pb n="20b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>定齋集卷三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>定齋集卷三<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>蔡戡<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奏議<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞禁止沿邊作過人劄子<pc n="lb"/>
臣聞昔晉羊祜與吳陸抗對境祜務修徳信以懐吳人<pc n="lb"/>
出軍行吳境刈榖為糧計所侵送絹償之每獵江沔嘗<pc n="lb"/>
止晉地禽獸先為吳人所傷而為晉兵所得者皆送還<pc n="lb"/>
之於是吳邊人悅服抗告其邊戍曰彼専為徳我専為<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
暴是不戰自服也各保分界無求細利且一鄉一邑不<pc n="lb"/>
可以無信義况大國乎夫鄰女争桑吳楚為之交兵遂<pc n="lb"/>
破兩邑蓋事有發於至微禍有成於至大者不可不察<pc n="lb"/>
也國家雖以盟好為權宜以攻守為實務然必待可為<pc n="lb"/>
之時可乗之幾一舉而成恢復之功自再議和以來垂<pc n="lb"/>
二十年陛下每戒邊臣無生邊隙務以徳信懐之彼雖<pc n="lb"/>
多疑少信亦知悅服比年以來文禁漸弛法令稍寛沿<pc n="lb"/>
邊惡少與夫亡命不逞之人十百為羣深入北界公肆<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
剽畧殺其人民奪其牛馬刼其貲財甚至執縳其官吏<pc n="lb"/>
既為北軍追襲計窮勢迫又復南歸縱使移文對境官<pc n="lb"/>
吏未必窮捕僅有獲者亦不過杖而遣之再歸故鄉别<pc n="lb"/>
無他業見利必趨乘便必往視為常産不復寧為良民<pc n="lb"/>
積習不已在彼不能無忿在我豈不虧大信而妨逺圖<pc n="lb"/>
要當有以深懲而痛絶之臣前任京西漕臣日據隨州<pc n="lb"/>
狀稱鄂州斷訖結集入北界賊人鄭成等回鄉宣言當<pc n="lb"/>
來地分人不合捕捉必欲復讎又執兵器往來鼓唱欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
依舊作過使邊人不能安居臣尋會問鄂州元斷承鄂<pc n="lb"/>
州報内再犯人二名决配十名隣州編管其餘鄭成等<pc n="lb"/>
三十三人徒罪决放訖臣檢照紹興十三年指揮捕獲<pc n="lb"/>
沿邊私擅渡淮及招納叛亡之人每名賞錢一千貫有<pc n="lb"/>
官人轉兩官犯人依軍法議者恐所獲人數稍多難以<pc n="lb"/>
累賞已行减半蓋法嚴則人知畏賞重則人樂捕故無<pc n="lb"/>
犯禁者乾道六年大理正胡仰申請私渡淮至中流或<pc n="lb"/>
叛亡復還元居之所乞並减二等乾道七年再降指揮<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
私已渡淮能復歸元居之所亦比附叛亡還歸减等當<pc n="lb"/>
時不曾明言有私渡博易者有過淮行刼者分别輕重<pc n="lb"/>
指定刑名是致州郡將深入北界殺人縱火刼掠財物<pc n="lb"/>
執縛官吏之人亦引用復還元居之例從徒罪斷放官<pc n="lb"/>
司既見犯人已該輕典所立賞格亦不支給閭里之人<pc n="lb"/>
明知其然坐視不捕殊不知既在北界作過必為北軍<pc n="lb"/>
追襲其勢不得不復歸元居之所自不應用此援例况<pc n="lb"/>
持仗强盜贓滿五貫不分首從並當奏裁如犯殺人六<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
項即處以死刑竊盜雖微贓滿四十貫亦配本城今來<pc n="lb"/>
結集徒黨深入北界兇惡盜因追襲而歸所斷之罪猶<pc n="lb"/>
减於竊盜情重法輕莫此為甚遂使小人玩法而不畏<pc n="lb"/>
長惡而不悛不惟有損國體亦恐别生邊釁故北界五<pc n="lb"/>
州巡檢闗會棗陽縣尉唐州同知闗會怇忻巡檢究問<pc n="lb"/>
刼盜之因臣已嘗具申三省樞密院乞將沿邊作過之<pc n="lb"/>
人送所司根勘得實從條斷遣訖分配荆鄂屯駐軍外<pc n="lb"/>
欲望睿㫖檢會前奏詳酌施行仍乞行下勅令所參照<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
新舊賞格條法立為中制分明指定使沿邊州郡常切<pc n="lb"/>
遵守小人知所畏憚邊境得以清肅仰稱陛下兼愛南<pc n="lb"/>
北之意取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞移運襄陽府樁管米劄子<pc n="lb"/>
臣前任京西漕臣竊見襄陽據荆楚之㑹臨闗陜之衝<pc n="lb"/>
最為重地今城壁堅兵甲利士馬衆以守則固然而諸<pc n="lb"/>
司帑廪無一月之儲何以能久臣實憂之故每節省錢<pc n="lb"/>
一萬五千貫欲為糴本所積甚微勢須十數年間方有<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
成效然亦可見臣區區憂國之心臣今總計六路職在<pc n="lb"/>
轉輸不於此時積粟實邊為朝廷久逺計臣則有罪臣<pc n="lb"/>
近凖省劄備坐臣寮申請乞聚糧荆門以為襄陽之備<pc n="lb"/>
其意固善其説難行臣已别具奏聞外臣竊謂今日上<pc n="lb"/>
策不過屯田以省餽運屯田之利又當遲以嵗月不可<pc n="lb"/>
旦暮取效其次莫若廣漕運縱未能多辦若得十萬斛<pc n="lb"/>
亦可為一年之儲今者見䝉朝廷行下和糴樁管米四<pc n="lb"/>
十萬石臣乞於内且撥十萬石前去襄陽軍前令其樁<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
管所有水脚縻費錢每石約四百文計四萬貫臣不敢<pc n="lb"/>
申乞朝廷科降唯是今嵗蠲免廣西錢一十二萬四千<pc n="lb"/>
餘貫係逐年經常之數欲乞睿㫖特賜貼科若經常不<pc n="lb"/>
至急闕臣當稽考姦弊節省用度廣行措置移運前去<pc n="lb"/>
萬一有餘亦當收糴米斛湊發蓋一金以上並係朝廷<pc n="lb"/>
錢物臣不敢非禮妄用陛下既不以臣為不肖付以六<pc n="lb"/>
路財計伏望聖慈寛假而責成之展布四體以效涓埃<pc n="lb"/>
之報惟陛下裁幸<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞免增糴二十萬石樁管米劄子<pc n="lb"/>
臣先凖尚書省劄子同奉聖㫖令本所糴樁管米三十<pc n="lb"/>
萬石限嵗終了足臣即時恭稟指揮就鄂州委官置場<pc n="lb"/>
及照年例分委官於産米地頭措置收糴仍嚴切戒約<pc n="lb"/>
不得科擾於民續據湖北路常徳府澧州江西路贑州<pc n="lb"/>
吉州申各處旱傷最甚湖南路潭州衡州亦稱災傷乞<pc n="lb"/>
免和糴臣照得數州正係産米去處逓年每處收糴不<pc n="lb"/>
下三五萬石其常徳府潭衡澧州客旅興販米斛前來<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
鄂州糴場中糶在岸常有萬石今年諸處旱傷客販絶<pc n="lb"/>
少近地間有得熟去處所産甚微僅足民間食用又縁<pc n="lb"/>
水涸港汊絶流不通舟楫故鄂州江岸現到米斛比之<pc n="lb"/>
常年十無一二近取辦目前以竊能名或稍措置臣亦<pc n="lb"/>
不敢避事臣區區之愚欲望睿慈特賜蠲免前項增糴<pc n="lb"/>
米二十萬石所有先降指揮和糴三十萬石容臣盡力<pc n="lb"/>
措置據數收糴如䝉允從不惟小臣獲逃誅責民間不<pc n="lb"/>
至艱食實被天地再生之賜冒犯天威死有餘罪惟陛<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
下財赦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論襄陽形勢劄子<pc n="lb"/>
臣竊惟襄陽據荆楚之㑹可以控扼上流捍蔽吳蜀臨<pc n="lb"/>
宛洛之衝可以長驅中原恢復闗陜欲進取則利欲退<pc n="lb"/>
守則固自古號為重地故楚莊王以此臨上雒霸諸侯<pc n="lb"/>
漢世祖以此破尋邑復天下桓温自此而入闗柳元景<pc n="lb"/>
自此而克陜齊桓公以諸侯之師伐楚屈完對以楚國<pc n="lb"/>
方城以為城漢水以為池雖衆無所用之齊師乃盟而<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
還魏孝文以十萬衆圍樊城經月不下魏主臨沔水望<pc n="lb"/>
襄陽岸乃云豈非形勝之地以戰則利以守則固自古<pc n="lb"/>
所重歟宋文帝經營中原首謂襄陽外接闗河欲廣其<pc n="lb"/>
資力以江州之文武配雍州湘州之租賦給襄陽蓋欲<pc n="lb"/>
用之必先有以重之也晉永和初朝議欲以庾爰之代<pc n="lb"/>
庾翼鎮襄陽何充曰荆楚國之西門户口百萬地勢險<pc n="lb"/>
阻周旋萬里得人則中原可定失人則社稷可憂陸抗<pc n="lb"/>
所謂存則吳存亡則吳亡者也豈可以白面少年當之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
哉蓋欲重之必先得人以為重也今有其地而不以為<pc n="lb"/>
重重其地而不擇其人臣竊惜之蓋朝廷除授既重内<pc n="lb"/>
地士大夫宦游又欲便鄉逺塞窮邊人所不樂往往付<pc n="lb"/>
之資淺望輕非所當得之人故帥臣監司多不勝任以<pc n="lb"/>
至吏部注擬有舉將恩例者必得内地老耄庸繆過犯<pc n="lb"/>
之人不得已而就焉故州縣官吏多不稱職用人如此<pc n="lb"/>
恐非所以重邊一旦有警責其趨事赴功仗節死義難<pc n="lb"/>
矣臣愚欲望陛下遴選本路帥守監司仍詔吏部凡注<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
授沿邊職官縣令兵官巡尉銓量人材以畀能者庶幾<pc n="lb"/>
形勝之地得人以重緩急賴以為重所補不細取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奏場務虧額狀<pc n="lb"/>
臣契勘淮西總領所餉軍十萬比之他所供億最繁全<pc n="lb"/>
仰建康務場入納應副支遣稍有不敷即見闕乏臣到<pc n="lb"/>
任將逐年收趁數目比照得每嵗合趁額錢一千二百<pc n="lb"/>
萬貫文省淳熙八年分虧額最多計虧錢四百五十二<pc n="lb"/>
萬餘貫是時總領葉宏兩次申奏朝廷借撥到樁管錢<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
一百七十萬貫補助支遣僅免闕誤臣於七月十八日<pc n="lb"/>
交割職事二十日到所計十年正月初四日至七月十<pc n="lb"/>
九日終合趁額錢六百五十三萬三千三百三十三貫<pc n="lb"/>
三百三十三文却止收趁到錢四百三十七萬五百六<pc n="lb"/>
十四貫一百九十三文比額計虧錢二百一十六萬二<pc n="lb"/>
千七百六十九貫一百四十文見在錢數止可給十日<pc n="lb"/>
支遣况目今已是入秋係自來入納稀少月分若將來<pc n="lb"/>
至嵗終以一全年計之所虧定不下淳熙八年之數臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
已具奏乞將行在務場優潤客人金會錢數寢罷或建<pc n="lb"/>
康務場亦乞量行優潤外臣更竊講求利病多方措置<pc n="lb"/>
招誘商旅收趁課額如是支遣粗足不致闕誤亦不敢<pc n="lb"/>
紊煩朝廷臣私憂過計竊慮區區措畫未見目前之效<pc n="lb"/>
而大軍支遣不可一日闕自此向冬河道淺澁舟楫不<pc n="lb"/>
利商人入納愈見稀少不免控告朝廷乞賜應副若不<pc n="lb"/>
預有奏陳深慮臨時難以申訴萬一乏用臣雖誅責不<pc n="lb"/>
辭然有誤國事利害非輕伏望聖慈特賜詳酌施行所<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
有三年截日比較増虧錢數粘連在前<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞依行在場務優潤狀<pc n="lb"/>
臣昨於陛辭之日嘗具奏陳以建康屯駐大軍支遣萬<pc n="lb"/>
數浩瀚别無朝廷科降錢物全藉務場入納茶鹽等錢<pc n="lb"/>
應副每嵗立定額錢一千二百萬貫較之行在及鎮江<pc n="lb"/>
兩務所趁嵗額共止及此數其客人算請茶鹽鈔引自<pc n="lb"/>
有立定錢銀會子分數猶有行在務場申明朝廷入納<pc n="lb"/>
金子每兩優潤錢一貫文會子每貫優潤錢三十文商<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
賈惟利是趨所以盡赴行在務場算請致使建康入納<pc n="lb"/>
稀少有妨支遣乞將行在務場見今入納金㑹住罷優<pc n="lb"/>
潤並依已立定錢銀㑹子分數三務場一體入納庶無<pc n="lb"/>
相傾之患又免暗失朝廷錢物委實兩便未䝉施行臣<pc n="lb"/>
今到任照得建康務場自今年正月初四日至七月十<pc n="lb"/>
九日終比額已虧下錢二百一十六萬二千七百六十<pc n="lb"/>
九貫一百四十文臣尋行詢究虧額因依止縁行在務<pc n="lb"/>
場金㑹優潤數多客人趨利多往算請是致建康務場<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
入納稀少虧算課額臣竊惟國家𣙜貨之入為養兵之<pc n="lb"/>
資初無别於内外而商賈之往來聚散相為乘除錐刀<pc n="lb"/>
之利衆所必争而况優饒之多勢必競往故臣前者輒<pc n="lb"/>
陳愚見乞除罷優潤一體入納至今未有處分竊慮議<pc n="lb"/>
者以優潤之法行之已久一旦寢罷却致疑誤商賈於行在<pc n="lb"/>
務場未便然而此法不革則建康入納之數决然不敷<pc n="lb"/>
數年以來無嵗不虧元額總餉之臣非不知此但商人<pc n="lb"/>
為利所誘既不可禁其往又無以邀其來坐視虧耗日<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
甚一日况目今已是秋月自來入納稀少之際深恐向<pc n="lb"/>
去愈見虧額妨闕支遣事繫重害臣輒不避煩凟之誅<pc n="lb"/>
再干天聽伏望睿慈檢㑹臣前奏特賜詳酌施行或未<pc n="lb"/>
可全然住罷且乞减半優潤庶使客人稍稍較計道路<pc n="lb"/>
之費肯就建康入納如其不然即乞容建康務場略倣<pc n="lb"/>
行在體例量行優潤招致商賈其所優潤之數仍乞朝<pc n="lb"/>
廷許於係省錢内正項銷豁所貴入納漸敷不致有誤<pc n="lb"/>
大軍支遣<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論屯田劄子<pc n="lb"/>
臣聞守城以兵養兵以食有城而無兵與無城同有兵<pc n="lb"/>
而無食與無兵同三者不可闕一今襄陽樁積米不過<pc n="lb"/>
三萬石借貸侵移陳腐之餘所存不多緩急何以為備<pc n="lb"/>
况總領所嵗計支米十萬石自湖南諸州移運應副鄂<pc n="lb"/>
州至襄陽泝流而上二千一百里灘淺水急非兩月不<pc n="lb"/>
可到且有損失折欠之患水脚縻費蓋亦不貲臣謂與<pc n="lb"/>
其仰給於餽運不若取之於土産與其責辦於民力不<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
若官自為之今荆襄間沃壤千里古人屯田遺跡具在<pc n="lb"/>
羊祜墾田八百頃即此地也故臣先言水利之當修次<pc n="lb"/>
言屯田之可廣况漢淮之俗淺種薄收殊不勞費一嵗<pc n="lb"/>
之間用力不過三次春耕夏種秋收而已兵帥得人於<pc n="lb"/>
此留意每嵗春時差撥官兵廣行耕種事竟即歸收穫<pc n="lb"/>
亦然及其登場以四分入官六分給耕種收穫之人無<pc n="lb"/>
官軍兵請給甚微得此望外之物云胡不喜将見不待<pc n="lb"/>
驅迫争欲服田官兵既已樂為然後寓以教閲之法使<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
之角射藝之精者得往比其反也則復使之角射藝之<pc n="lb"/>
不廢者再遣之且耕且教兵食俱足積以嵗月可省湖<pc n="lb"/>
南餽運之勞而邊備有餘矣襄陽見今屯田官兵五百<pc n="lb"/>
人嵗收榖麥幾三萬斛官取其半惜乎未廣也今既鑿<pc n="lb"/>
木渠渠之左右無非良田以漸耕墾其利十倍伏望聖<pc n="lb"/>
慈詳酌行下荆鄂都副統制司相度施行取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>條具屯田事宜狀<pc n="lb"/>
臣等凖淳熙十年八月十四日尚書省劄子節文福州<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
觀察使建康諸軍都統制郭剛劄子奏六月三日凖逓<pc n="lb"/>
到御前金字牌御寳封降下御筆朕聞屯田内有無費<pc n="lb"/>
之利外有守禦之備趙充國陳便宜十有二事其説曉<pc n="lb"/>
然久欲推而行之患無其人闕而不講卿宿將虎臣通<pc n="lb"/>
於兵事可以倚仗其計度田畝與夫人數器用之屬凡<pc n="lb"/>
所以施行之策詳悉條具聞奏副朕意焉付臣謹已仰<pc n="lb"/>
體聖訓恭稟施行竊惟屯田之法因田致穀以便軍食<pc n="lb"/>
為利甚博陛下留神農務明問下及臣雖愚闇敢不罄<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
竭萬一惟是經始之初不無少費既定之後可與圖成<pc n="lb"/>
以守則堅以戰則克實為經久無窮之利臣區區愚見<pc n="lb"/>
條具陳奏八月十四日三省同奉聖㫖令總領與郭剛<pc n="lb"/>
同共條具臣等恭稟前項聖㫖指揮措置條具下項須<pc n="lb"/>
至奏聞者<pc n="lb"/>
一臣等契勘淮西州軍邊面濶逺若於沿淮處一槩措<pc n="lb"/>
置屯田竊慮擾動邊民兼有不通水次去處難以轉輸<pc n="lb"/>
惟是和州烏江含山厯陽縣無為軍巢縣廬江縣至東<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
闗焦湖一帶地瀕江湖可以通行舟楫昨來措置屯田<pc n="lb"/>
之時軍旅方息人户少有歸業亦止根括到和州三縣<pc n="lb"/>
及無為軍巢縣荒田共五百頃及廬州三十六圍開墾<pc n="lb"/>
自廢罷之後州縣據憑人户契據識認其間不無侵耕<pc n="lb"/>
嵗月既久遂同已業若欲泛行根括竊慮州縣因而擾<pc n="lb"/>
民今相度欲乞從朝廷劄下淮西帥漕司先次行下諸<pc n="lb"/>
縣見人户請佃舊管屯田數目然後於瀕江臨湖一帶<pc n="lb"/>
近裏州縣根括可以開耕無主荒田開具坐落地段四<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
至田畝數目供申朝廷候到降下以憑摽撥措置開耕<pc n="lb"/>
仍令逐司嚴切約束州縣不得因而擾民<pc n="lb"/>
一今來創開荒閒田土全藉工力不比熟田用工省易<pc n="lb"/>
須令人有餘力方可使之競勸臣等今相度欲每田一<pc n="lb"/>
頃令四人分耕每人當二十五畝每六人為一甲於内<pc n="lb"/>
差甲頭一名十甲為一保計六十人差使臣一員管押<pc n="lb"/>
今且以五百頃為率合用二千三十三人每千人差將<pc n="lb"/>
官一員部轄措置將司白直等一十五人共用二千六<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
十五人照得自乾道六年以後不曾差撥官兵前去沿<pc n="lb"/>
淮出戍今來所差屯田官欲且于和州防城一千人内<pc n="lb"/>
分撥前去候淮西帥漕司根括田段見得多少或有不<pc n="lb"/>
足人數即從都統制司照數貼差亦作防城名目將來<pc n="lb"/>
田土成熟耕墾省力有可减人數從宜施行<pc n="lb"/>
一合用耕牛農具寨屋種糧之屬若令淮西漕司應辦<pc n="lb"/>
不免行下州縣科擾百姓若令軍中自行辦集又縁建<pc n="lb"/>
康都統制司自廢罷回易之後止有逐月撥到酒息錢<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
按月支給諸軍統制統領將佐供給又有打造戰船教<pc n="lb"/>
閱犒賞百色支用别無寛剰竊見淮西漕司所管錢物<pc n="lb"/>
浩瀚欲乞朝廷指揮於淮西漕司見管錢内先撥十萬<pc n="lb"/>
貫支付建康都統制司拘收據合用耕牛農具寨屋物<pc n="lb"/>
料種子並依郭剛已奏請之數先且减半收買製造使<pc n="lb"/>
用淮西漕司除根括田段之外其餘事件並無干預既<pc n="lb"/>
免擾民事亦易集<pc n="lb"/>
一今來開墾之初所收子利未廣兼起荒勞苦合行優<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
潤臣等今相度欲將第一年所收物斛除存留種子外<pc n="lb"/>
盡行給與力耕官兵第二年除種子外以十分為率官<pc n="lb"/>
收二分其餘八分給與力耕官兵第三年除種子外以<pc n="lb"/>
十分為率官收三分其餘七分給與力耕官兵第四年<pc n="lb"/>
所收物斛除種子外以十分為率官收四分其餘六分<pc n="lb"/>
給與力耕官兵已後年分並止以四六分收給庶幾官<pc n="lb"/>
兵樂於勸耕不致廢墮<pc n="lb"/>
一部轄將官使臣合千人白直等人往來管幹亦合量<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
行支犒縁官中所收不多臣等今相度欲於力耕官兵<pc n="lb"/>
所得分數内酌量取撥從都統制司照等第徑自均給<pc n="lb"/>
候支散畢具數供申朝廷照㑹<pc n="lb"/>
一今來淮西漕司先撥到錢數及將來收成官中合拘<pc n="lb"/>
收物斛臣等相度欲委都統制司收支候年終造賑開<pc n="lb"/>
具奏聞<pc n="lb"/>
一如有條具未盡事件續具奏聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論屯田利害狀<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
臣昨任京西漕臣親見荆襄之間沃野千里古人屯田<pc n="lb"/>
遺跡具在戍兵全仰縣官請給微薄餽運艱險誠宜因<pc n="lb"/>
其所利耕墾可實邊儲亦因以寓教閲之法今春召還<pc n="lb"/>
嘗具劄子面奏特䝉玉音稱善近者伏凖尚書劄子備<pc n="lb"/>
奉聖㫖令臣與都統郭剛同條具屯田事宜臣竊揣聖<pc n="lb"/>
意豈非採嚮者愚慮之一得不但可行於荆襄欲廣其<pc n="lb"/>
策於被邊之地乎况臣所領職實兼措置屯田因當竭<pc n="lb"/>
智殫慮以禆萬一已與郭剛同條具奏聞外然臣有愚<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
見不敢隠嘿臣伏見漢淮事體大槩不同襄陽地廣人<pc n="lb"/>
稀自城之外彌望皆黄茅白葦既疏水渠溉田數千頃<pc n="lb"/>
無民田間斷兵耕其中聚而不散號令進退不失部伍<pc n="lb"/>
淮西州軍去邊稍逺耕者日衆雖有荒閒之田不免與<pc n="lb"/>
民田接畛軍民雜種豈能無擾屯兵散處廬舍隔逺亦<pc n="lb"/>
難鈐束此事體不同者一也襄陽去邊不百里自修好<pc n="lb"/>
以來五六十年流民未復曠土未闢見今可田去處皆<pc n="lb"/>
是百姓棄而不耕之地軍民不相侵奪坐得良田故其<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
為利也安淮西則不然富民大家及歸正人經官請佃<pc n="lb"/>
廣作四至包占在户嵗月既久遂為永業官司非不知<pc n="lb"/>
之若一切根括則必大為邊民之擾若止收其所棄而<pc n="lb"/>
為屯田則所得無幾此事體不同者二也襄陽屯田近<pc n="lb"/>
者負郭逺者數十里主帥可以親臨朝出暮歸察其農<pc n="lb"/>
事之勤惰閲其武藝之精粗而賞罰之戍兵往來耕者<pc n="lb"/>
饁者相望於道營寨不逺可以更休故於事為便今大<pc n="lb"/>
軍屯駐建康淮西異路近者猶有一江之隔主帥絶江<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
而北人所創見委之偏禆未必盡力况事當一一咨稟<pc n="lb"/>
主帥而後行遥度於數百里之外非身履目擊之豈能<pc n="lb"/>
盡合事宜其於農事武藝亦不能盡察戍兵往來動是<pc n="lb"/>
旬日營寨相逺必家屬偕行此事體不同三也自修好<pc n="lb"/>
以來兩淮未嘗宿重兵諸州防城不過千百人而已襄<pc n="lb"/>
陽之兵雖號鄂渚分戍然自來留屯萬人以副帥臨之<pc n="lb"/>
敵人習熟不以為疑今若一旦廣行屯田於淮西沿邊<pc n="lb"/>
州郡必駭聽聞或啓釁隙要當以漸於近裏州郡為之<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
此事體不同四也有是四者故屯田之法行之荆襄則<pc n="lb"/>
易行之淮右則難然則屯田决不可行之淮西乎大抵<pc n="lb"/>
事無難易在所以處之耳臣聞善立事者戒張皇而惡<pc n="lb"/>
煩擾夫興大衆開屯田於和好既定之後不無駭聽而<pc n="lb"/>
不安者向來和州屯田五百餘頃廬州有三十六圍廢<pc n="lb"/>
罷未久其間多是熟田見係人户請佃不若先遣官吏<pc n="lb"/>
案行籍其舊數自來嵗措置開耕規模既成以漸増廣<pc n="lb"/>
今和州防城者千人廬州亦有三百人春去秋還若根<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
刷向来屯田官兵増益而併遣之則不至張皇矣所謂<pc n="lb"/>
惡煩擾者凡州縣之間興一役辦一事無非擾民監司<pc n="lb"/>
行下諸州諸州行下諸縣諸縣不免取辦於百姓官吏<pc n="lb"/>
並縁為姦其擾數倍縱使量給價錢糜費减尅所餘無<pc n="lb"/>
幾往往白著今也買耕牛造農具蓋寨屋一切委之漕<pc n="lb"/>
司漕司靳費勢必科擾未見屯田之利已為邊民之害<pc n="lb"/>
臣謂不若令軍中辦其事漕司給其費要使屯田開而<pc n="lb"/>
民不知則不致煩擾矣軍獲其利民不知擾人心既安<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
地利亦盡屯田之法孰謂不可行之淮西乎臣識慮闇<pc n="lb"/>
淺計策迂緩不敢避雷霆之誅惟冀天地日月容覆而<pc n="lb"/>
照燭之臣不勝大願取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>薦諸軍統制官狀<pc n="lb"/>
臣六月二十七日凖樞密院劄子備奉聖㫖指揮令諸<pc n="lb"/>
路總領各密舉偏禆佐校可為將帥者臣頃任京西漕<pc n="lb"/>
臣前任淮西總領今任上件差遣每因職事與諸軍統<pc n="lb"/>
制統領相見察其人物叩其議論或因集射以觀其藝<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
能又詢其律已治軍之詳頗得一二久欲具錄奏聞反<pc n="lb"/>
覆思維不敢越職犯分仰干天誅今既遵奉聖㫖輒舉<pc n="lb"/>
所知以應明詔謹察得鄂州駐劄御前選鋒軍統制武<pc n="lb"/>
經大夫李思考蚤服戎行備諳軍務老成詳練處事和<pc n="lb"/>
平治軍嚴而不苛為人通而有守向者於衆論郭剛每<pc n="lb"/>
稱其人可任將帥嘗與臣言欲舉為代難以自陳臣亦<pc n="lb"/>
不敢越職論薦侍衞馬軍後軍統制敦武郎吉肇生長<pc n="lb"/>
軍中自行伍間積日累勞以至偏禆習知軍戎之情甚<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
得士卒之譽為人精明處事不苟使之管軍必能簡練<pc n="lb"/>
訓齊以稱厥職<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論守邊劄子<pc n="lb"/>
臣恭惟藝祖皇帝以聖謨神略掃除僭亂平定四方北<pc n="lb"/>
國西畨不敢犯塞雖非後世所能管窺蠡測然而制置<pc n="lb"/>
邊事最為得宜駕馭諸將最為得體載在方册班班可<pc n="lb"/>
考其大要則遴選名將猛士以守二邊假以事權優以<pc n="lb"/>
帑廩久其任責其效當是時郭進控西山何繼筠領棣<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
州前後二十年李漢超守闗南十七年董遵誨屯通逺<pc n="lb"/>
十四年賀守忠在易州李謙溥在隰州姚内斌在慶州<pc n="lb"/>
王彦昇在原州皆十餘年不易其任一郡管𣙜之利悉<pc n="lb"/>
以與之又縱其回圖貿易以佐軍費許其召募驕勇以<pc n="lb"/>
為爪牙凡軍中事得從便宜只帶沿邊巡檢之名不立<pc n="lb"/>
行營部置之號有邊功者厚加錫賚位或不過觀察使<pc n="lb"/>
位不髙則朝廷易制久不易則邊事盡知帑有餘財得<pc n="lb"/>
以養死力使為間諜二敵動息必能先知預為之備設<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
伏掩擊所向皆捷二十年中邊塞肅清兵力强盛武功<pc n="lb"/>
蓋世近古未有伏自國家罷兵講和以來縁邊守臣非<pc n="lb"/>
書生文法吏則右選子弟不二年而易之國家閒暇之<pc n="lb"/>
時使之撫摩凋瘵安集流亡或其所長責以禦侮折衝<pc n="lb"/>
安邊固圉則不勝任矣往往來者僥倖無事以苟延嵗<pc n="lb"/>
月冦至則倉皇奔竄以逃一旦之命間有忠義之士不<pc n="lb"/>
過一死而已於國家何補哉臣愚欲望陛下仰遵藝祖<pc n="lb"/>
皇帝故事行下總領都統制司薦曉文墨識義理可以<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
親民統制統領分守本地界極邊州郡賜對便殿察其<pc n="lb"/>
能否然後除授諭以久任無苟且一時之計使量帶本<pc n="lb"/>
軍人馬隨行仍許召募勇敢以益軍伍經理財賦以備<pc n="lb"/>
犒勞又擇通判為之佐少寛文禁厚給廩禄無事之時<pc n="lb"/>
責之儲芻粟繕甲兵修城壁明斥堠以為有事之備出<pc n="lb"/>
則擊冦入則自保緩急之際不待調發而兵四集可以<pc n="lb"/>
互相應援以戰以守必能成功惟陛下財幸<pc n="lb"/>
<pb n="22b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>定齋集巻四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>定齋集巻四<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>蔡戡<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奏議<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞宫觀劄子<pc n="lb"/>
臣竊謂臣之事君如子事父不當遺餘力亦不當有隐<pc n="lb"/>
情臣雖至愚粗知事君之義故受任不敢辭難居官不<pc n="lb"/>
敢避怨職事不敢苟且奏請不敢欺隐唯有樸忠以事<pc n="lb"/>
陛下伏念臣自戊戌之秋䝉恩臨遣首尾七年六更使<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
指踰嶺浮湘渉湖泝漢濕蒸熱爍雪虐風饕在臣職分<pc n="lb"/>
當然惟是垂白之母不勝疲憊去嵗方幸東歸董餉淮<pc n="lb"/>
西去家稍便未幾遽有易地之命臣亦不敢以親為觧<pc n="lb"/>
即日西上到官兩月同産只有一弟不意䘮亡臣母觸<pc n="lb"/>
緒感傷痛悼無已念歸真切日夕為言兼臣母自經災<pc n="lb"/>
患頓覺衰悴起居飲食未能如常人子之心不遑安處<pc n="lb"/>
廹不得已敢以情實控告君父如䝉睿慈改畀祠禄以<pc n="lb"/>
便私養臣母子俱受天地再生之賜誓當糜捐圖報萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
一臣除已具申尚書省乞為敷奏施行外冒犯天威罪<pc n="lb"/>
當萬死惟陛下裁赦取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞修江陵府城劄子<pc n="lb"/>
臣竊謂南北既分荆州最為重鎮自古必争之地北得<pc n="lb"/>
之則據呉楚上流以制南土南得之則據襄漢要地以<pc n="lb"/>
圖北方故曹操平荆州於是乎有睥睨長江之心乃多<pc n="lb"/>
修船舫遺書孫權曰今置水軍八十萬衆方與將軍獵<pc n="lb"/>
㑹於呉及周瑜鎮江陵於是乎有長驅中原之志乃說<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
權取蜀得蜀固守其地北與馬超結援瑜與將軍還據<pc n="lb"/>
襄陽以䠞曹操北方可圖也權嘗以荆州資劉備而周<pc n="lb"/>
瑜力争操聞大懼為之墜筆備果藉以取蜀遂成鼎峙<pc n="lb"/>
之勢其地自古不輕而重明矣粤自鑾輿南渡以來號<pc n="lb"/>
為襟喉之地陛下聖謨神略經理淮漢規圖中原餘二<pc n="lb"/>
十年朝廷之上帷幄之中朝講夕論左計右數慮之熟<pc n="lb"/>
矣向者城襄陽而戍之所以為江陵之蔽譬之人焉襄<pc n="lb"/>
陽手足也江陵襟喉也京師腹心也手足所以為一身<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
之衛若執其手足則襟喉何恃扼其襟喉則腹心危矣<pc n="lb"/>
今襄陽有城可守有糧可資有噐甲可用然戍兵不過<pc n="lb"/>
萬人况自隨郢間道可以直趨江陵彼以一軍牽制襄<pc n="lb"/>
陽而輕兵取江陵襄陽之戍既不能分兵而為之援又<pc n="lb"/>
不得乗間而擣其虛僅足嬰城自保而已江陵城壁頽<pc n="lb"/>
圮戍兵寡弱將何以禦之是不戰而自屈不攻而自破<pc n="lb"/>
也江陵失利呉蜀斷而為二長江與我共之順流而下<pc n="lb"/>
如髙堂之建瓴水豈不殆哉蓋自辛巳北人敗盟金主<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
自将視長江猶襟帯之水直欲長驅而來但遣偏師劉<pc n="lb"/>
萼以十萬衆耀兵江漢以疑我師初無意於荆襄荆襄<pc n="lb"/>
逺於兩淮輦運難於轉漕故敵人去難而即易舍逺而<pc n="lb"/>
就近今既不利於兩淮矣豈無謀臣䇿士為之畫計而<pc n="lb"/>
改圖此不可不憂者也故善守者恃我有以待之無恃<pc n="lb"/>
其不來恃我有所不可攻無恃其不攻為今日之計莫<pc n="lb"/>
若修江陵之城增襄陽之戍扼隨郢之險增戍扼險不<pc n="lb"/>
過移東實西裒多益寡在陛下一頥指之頃耳惟江陵<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
之城非一朝夕所能辦要當早圖之蓋略修則無益守<pc n="lb"/>
禦大修則不免勞費天下之事當計其利害之輕重無<pc n="lb"/>
問其工役之多寡苟有利於國有補於民雖傾國帑竭<pc n="lb"/>
民力可也如其不然雖役十夫費百金亦有所不可今<pc n="lb"/>
也城要害之地為悠久之圖小費而大利暫勞而永逸<pc n="lb"/>
亦何憚而不為乎臣嘗計之竹木取於山磚灰取於陶<pc n="lb"/>
工役取於軍費可省半不過糜三十萬緡耳萬二千人<pc n="lb"/>
更休日役六千人用工不過百萬半年可成臣區區之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
愚欲望聖慈斷自宸𠂻給降行在㑹子三十萬道擇將<pc n="lb"/>
帥之材者委之工役材料則責之戎司錢榖出入則付<pc n="lb"/>
之總司事干州縣者則屬之帥司使之互察而協濟自<pc n="lb"/>
今以始預辦竹木磚灰應用之物一一備足來嵗十月<pc n="lb"/>
鳩工次年三月可以訖事凡樓櫓雉堞髙下濶狹與夫<pc n="lb"/>
防守之具悉如襄陽之制庻㡬可以堅久荆襄二城巋<pc n="lb"/>
然相望足以壯上游形勝之地絶敵人窺伺之心不特<pc n="lb"/>
陛下髙枕而無西顧之憂抑亦國家萬世之利也若夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
玩嵗愒日循常守故憚勞惜費因陋就簡以圖目前之<pc n="lb"/>
安事至而圖之何嗟及矣臣冒貢狂言罪當萬死惟陛<pc n="lb"/>
下留神省察不以人廢言天下幸甚臣無任惓惓憂國<pc n="lb"/>
之至取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論唐鄧間道劄子<pc n="lb"/>
臣恭惟陛下一視同仁兼愛南北外修和好以待可乗<pc n="lb"/>
之機内固吾圉以為不虞之備故禦守之䇿尤關聖慮<pc n="lb"/>
且如分江陵之戍葺襄陽之城凡所以備敵者纎悉具<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
備仰見聖謨雄略折衝萬里之外然臣猶有愚見敢為<pc n="lb"/>
陛下言之夫朝廷之所以城守襄陽者豈特為襄陽計<pc n="lb"/>
蓋欲以捍荆鄂而保呉蜀也今襄陽環以堅城戍以重<pc n="lb"/>
兵樊城以為阻漢水以為限自可奠枕其如自唐至郢<pc n="lb"/>
自鄧至荆皆有間道相去不五六百里騎兵馳疾三日<pc n="lb"/>
可到緩急之際不唯襄陽戍兵應援不及亦恐牽制欲<pc n="lb"/>
進不能郢有城不固荆無城可守豈不殆哉臣愚欲乞<pc n="lb"/>
東修蔡陽古城西修光化舊城各戍兵千人以扼唐鄧<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
要路或只於棗陽榖城戍兵千人亦足以守禦仍乞分<pc n="lb"/>
委荆鄂都統司徐議修築荆郢城壁以漸為之期以數<pc n="lb"/>
年之後一如襄陽之制既有城可恃有兵可守庻免敵<pc n="lb"/>
人窺伺之患陛下可以寛西顧之憂矣伏望聖慈特賜<pc n="lb"/>
詳酌密切行下京西安撫荆鄂都統司公共相度利害<pc n="lb"/>
保明奏聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞平糴劄子<pc n="lb"/>
臣聞榖貴傷民榖賤傷農古今通患也是故有平糴之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
法李悝行之於魏耿壽昌行之於漢彭果行之於唐皆<pc n="lb"/>
因榖賤增其價而糴榖貴損其價而糶亦古今良法也<pc n="lb"/>
粤自去嵗江浙大稔斗米之直百五六十錢今浙西雨<pc n="lb"/>
暘時若髙下之田皆有豐登之望新榖既升其直愈賤<pc n="lb"/>
老農咸謂數十年來所未嘗有古者榖賤傷農今者農<pc n="lb"/>
末俱傷公私皆病之田家作苦十得一稔欲以輸租償<pc n="lb"/>
債今也負擔適市人莫之顧不得已而委之僅得千錢<pc n="lb"/>
而去一嵗所入不足以紓目前之急何暇為後日計所<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
以粒米狼戾而不免於凍餓也米價既賤錢帛益重人<pc n="lb"/>
所艱得何敢輕費所在客旅稀少市井蕭條工商游手<pc n="lb"/>
之徒莫不坐困民間錢既艱得冬租縻費夏稅物帛無<pc n="lb"/>
所從出州縣催科所以勞擾倍於常年此皆榖賤之患<pc n="lb"/>
也夫欲利農民不若行平糴之法今秋成在即臣愚欲<pc n="lb"/>
望睿㫖行下戸部委官於蘇常湖秀四州踏逐空閒寺<pc n="lb"/>
宇置場収糴隨市價低昂而少增之吏胥乞覔者坐以<pc n="lb"/>
重罰米價既增又無他費利之所在不憚逺近自當連<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
檣而至所糴既多可以代江湖上供之數却截留綱運<pc n="lb"/>
於沿江州軍樁管以為邊備不唯民力裕邊備足他日<pc n="lb"/>
萬一有歉嵗損價而糶亦可以濟饑民禆國用也取進<pc n="lb"/>
止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論用人劄子<pc n="lb"/>
臣聞為治莫如求賢求賢莫如變俗俗所趨向視上之<pc n="lb"/>
好惡而已自古人君未嘗借材於異代所用者不過當<pc n="lb"/>
世之人在人君作而成之祖宗盛時韓范文富余尹歐<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
蔡比肩於朝故能成四十二年太平之治固萬世不㧞<pc n="lb"/>
之基元祐初載司馬光吕公著范純仁吕大防劉摯蘓<pc n="lb"/>
轍輩相繼用事一時侍從臺諫之臣皆天下選故後世<pc n="lb"/>
謂元祐之治有嘉祐風非天之降才獨萃於此時蓋祖<pc n="lb"/>
宗所以作成之者固有道也祖宗之制莫重制科其次<pc n="lb"/>
則進士髙第制科第三等進士第一人初授職官或知<pc n="lb"/>
縣代還陞通判再任滿方試館職制科第四等進士第<pc n="lb"/>
二人以下及諸科任子從可知矣祖宗以文學取之故<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
以州縣試之欲其諳練民事而適於用也今則不然進<pc n="lb"/>
士髙第雖授外任闕期未及召命已下詞科出身今日<pc n="lb"/>
拜命明日升朝又有初非異科不歴外任夤縁交結徑<pc n="lb"/>
登朝籍曽不數年持節擁麾而去州縣之事懵然不曉<pc n="lb"/>
材者猶不免付之胥吏經年累月習而後知不材者終<pc n="lb"/>
身憒憒惟吏是從民被其害不可勝言甚非祖宗立法<pc n="lb"/>
之意祖宗之制凡執政侍從未有不歴省府而後大用<pc n="lb"/>
蔡齊進士第一亦先為三司使歐陽修一代名儒亦先<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
知開封府然後為執政蘇軾制科異等亦先為開封府<pc n="lb"/>
推官吕公著素有時名亦先除戸部判官然後為侍從<pc n="lb"/>
其他名公鉅卿莫不如此祖宗求之以名用之以實故<pc n="lb"/>
人皆可用而事無不立也今則不然凡中詞科舉進士<pc n="lb"/>
者蓋有不離闕廷不歴繁劇自館閣陞左右史入禁近<pc n="lb"/>
大率十年可致卿相下視六部七寺號曰冗局簿書獄<pc n="lb"/>
訟目為鄙事不屑為之往往不通世務不逹吏道天下<pc n="lb"/>
無事尚可充員萬一緩急鮮不敗事甚非祖宗用人之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
意臣謂今日卿士大夫屬袂於下不為無人陛下當饋<pc n="lb"/>
每有才難之歎蓋非乏材也作成人材未得其道也臣<pc n="lb"/>
願陛下特賜睿㫖討論祖宗舊制因時斟酌之凡制科<pc n="lb"/>
詞科及進士三人用近日李垕例特與添差職官任滿<pc n="lb"/>
方許収召其餘進士任子必歴州縣差遣六考以上仍<pc n="lb"/>
有宰執侍從監司郡守舉薦召對而後除職事官凡館<pc n="lb"/>
職學官太常宗正寺将作軍器監官必兼劇曹其間才<pc n="lb"/>
學之士可以大用者必歴省府邊藩次第而至卿相舍<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
是則守一官効一職終身無榮進之望天下之士既知<pc n="lb"/>
聖意所在莫不洗滌磨礪各奮所長以附功名之㑹祖<pc n="lb"/>
宗得人之盛將復見於今日取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論委官差人侵擾州縣劄子<pc n="lb"/>
臣恭惟國家設官分職上下相繩小大相維如臂之使<pc n="lb"/>
指故内則省部外則諸司州縣凡有文移次第而下符<pc n="lb"/>
檄所至敢不聽從比年以來文移既繁期㑹無信前後<pc n="lb"/>
相牾新故相仍州縣疲於應酬不無違制於是委官差<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
人相望絡繹公私煩擾不可勝言所委之官慿藉權勢<pc n="lb"/>
妄作威福陵轢守宰鞭箠吏胥州縣奉承惟恐不至公<pc n="lb"/>
庫非時宴餉驛劵計日批支凡所干求唯命是應少不<pc n="lb"/>
如意謗罵隨之甚者搜摘隱㣲造作言語還司之後公<pc n="lb"/>
肆詆誣譛愬既行隂被其害前者未去後人復來旁午<pc n="lb"/>
道塗充滿驛舍又有使臣承局計囑文移託追索之名<pc n="lb"/>
為取給之具所在州縣常有數人此曹無知惟利是視<pc n="lb"/>
苟不厭其所欲迫脅吏輩慢侮官曹踰月累旬坐待不<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
去州縣之擾莫甚於斯臣愚欲望睿㫖嚴飭有司凡省<pc n="lb"/>
部追索州縣金榖以次移之諸司諸司移之屬郡屬郡<pc n="lb"/>
移之屬縣凡有慢令者亦以次而劾之大者罷黜小者<pc n="lb"/>
鐫秩諸司有追索於屬郡屬郡有追索於屬縣亦如之<pc n="lb"/>
輙委官差人侵擾部内者必寘諸罰庻幾此弊頓革州<pc n="lb"/>
縣之吏得以展布四體趨事赴功仰副陛下願治之意<pc n="lb"/>
取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞優容言者疏<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
臣聞國之士氣如人之元氣元氣猶存必康寜而壽考<pc n="lb"/>
及其已耗則顛仆隨之古之人君愛惜士氣如䕶元氣<pc n="lb"/>
涵養作成使天下之士激昻奮勵人人懐不能自已之<pc n="lb"/>
意故無事之時則有犯顔敢諫之士多難之世則為仗<pc n="lb"/>
節死義之臣治亂安危實係於此我祖宗保養士氣二<pc n="lb"/>
百餘年未嘗深罪言者一事過舉議論蜂起章奏交上<pc n="lb"/>
往往以死争之縱有忤㫖不過薄責旋即超陞仁宗皇<pc n="lb"/>
帝蓋嘗斥逐臺諫究其端由皆出於當時大臣之意帝<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
反嘉其忠直後多大用之如范仲淹歐陽修唐介之類<pc n="lb"/>
是也蓋人主一時雷霆之怒譴責言者雖明君有所不<pc n="lb"/>
免儻能幡然而寤改過不吝適所以成聖徳也近者給<pc n="lb"/>
舍臺諫相繼罷去搢紳之士莫不為朝廷惜而臣猶有<pc n="lb"/>
所喜者以元氣尚存故也夫諫行言聽膏澤下於民此<pc n="lb"/>
固人臣之所願欲也髙爵厚禄以榮其親以育其妻子<pc n="lb"/>
亦人臣之所願欲也大則竄逐小則罷斥艱難困苦流<pc n="lb"/>
離凍餓上累其親下累其妻子如此而得區區之虛名<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
飢不可食寒不可衣將焉用之蓋忠義所激不得不然<pc n="lb"/>
舍實利而求虛名甚非人情之所得已此魏徴所以不<pc n="lb"/>
願為忠臣者也又况人臣之進言言之而是君能聽之<pc n="lb"/>
則君有諌納之名人臣何自而得名哉言之而非君不<pc n="lb"/>
之聽臣有妄言之過亦何自而得名哉惟其諫不行言<pc n="lb"/>
不聽天下之人惜其不見用於世於是以名歸之然實<pc n="lb"/>
非人臣之所欲也為人君者要當不憚屈己以來忠諫<pc n="lb"/>
不愛厚賞以旌直臣則君全顯名臣獲實利兩得所欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
豈不美歟臣願陛下深察臣下之情非樂於求名愛惜<pc n="lb"/>
士氣優容言者力振委靡之風作成忠義之節則天下<pc n="lb"/>
之士感慨發憤以圖報効實惟宗社無疆之休天下幸<pc n="lb"/>
甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論擾民四事劄子<pc n="lb"/>
臣聞昔者趙簡子使尹鐸為晉陽請曰以為繭絲乎抑<pc n="lb"/>
為保鄣乎簡子曰保鄣哉尹鐸損其戸數若鐸者可謂<pc n="lb"/>
知所本矣蓋邦以民為本本固則邦寜善治之君不求<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
所以保邦之術而盡吾所以恤民之道未有民不寜而<pc n="lb"/>
邦寜者也横賦重斂剥其肌膚殫其膏血民利敝矣其<pc n="lb"/>
如邦何况陛下欲恢圖中原東南根本之地尤當愛恤<pc n="lb"/>
民力常賦之外不宜以毫髪擾之比年以來擾民之事<pc n="lb"/>
蓋非一端夫造甲所以修戎器也要當優給其費少寛<pc n="lb"/>
其期不惟工役暇裕自然製作堅好今也日課一甲何<pc n="lb"/>
乃急迫如是况一甲之貴大約五十千而縣官所給止<pc n="lb"/>
十五千則州郡日費三十五千以嵗計之為錢一萬二<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
千六百緡大郡事力尚可支持兩淮彫弊之郡淺陋之<pc n="lb"/>
邦何所從出不過州責之縣縣科之民又况程限督促<pc n="lb"/>
急於星火或有愆期追逮纍繫捶掠繼之民安得不困<pc n="lb"/>
乎此造甲之擾一也夫和糴所以備先具也要當官自<pc n="lb"/>
為場視時值之髙下而稍增之痛戢吏胥侵漁之奸則<pc n="lb"/>
人將負擔而至矣今也量立價值半以楮幣州郡知其<pc n="lb"/>
不相若也於是並縁為奸次第而敷之民中人之家輸<pc n="lb"/>
賦償逋之餘蓋亦無幾欲為卒嵗之費乃盡取之貧者<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
剔屋償債轉糴以輸不酬其值不恤其有無名曰和糴<pc n="lb"/>
其實强取民安得不困乎此和糴之擾二也瀕江沙田<pc n="lb"/>
所産㣲細自來人戸以為己業輸納税錢一昨朝廷委<pc n="lb"/>
官根括盡行起租比之曏者之數不啻數倍富家破壊<pc n="lb"/>
他産不足以償貧者唯有流徙而已陛下灼知其弊嘗<pc n="lb"/>
因肆赦俾民自陳如其已業即以還之州縣觀望建議<pc n="lb"/>
之臣徃徃沮格不行民無所訴此沙田之擾三也沿江<pc n="lb"/>
十郡拘籍鄉民教閲逺者來自數百里近者百里留滯<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
數月妨廢農務而人置軍装造兵器房賃扉屨之貲動<pc n="lb"/>
費百千類多少年不逞之軰乗時詐取父兄財物嬉遊<pc n="lb"/>
玩愒數月而去一旦緩急必不為用無補於事徒傷民<pc n="lb"/>
力此鄉兵之擾四也以至州縣不時之須無名之斂不<pc n="lb"/>
可悉數水旱流離之際何堪以此重擾乎今堯舜在上<pc n="lb"/>
而恩澤不得下流民情不得上逹由功利之臣誅求不<pc n="lb"/>
已偷惰之吏奉行不䖍故也欲望陛下愛惜民力以固<pc n="lb"/>
根本發徳音下明詔戒飭州縣之吏使之上體陛下徳<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
音以愛養斯民為先造甲未辦者少寛其期和糴未足<pc n="lb"/>
者多與之值沙田則漸行起租鄉兵則權罷教閲凡有<pc n="lb"/>
擾民之事日求而去之東南之民得以息肩根本既固<pc n="lb"/>
陛下一意外禦庻幾無内顧之慮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞戒諭守令恤民劄子<pc n="lb"/>
臣觀周官大司徒之職以保息六養萬民曰恤貧曰安<pc n="lb"/>
富夫單産貧民固在矜恤富家大室猶欲安全之者蓋<pc n="lb"/>
君民相通富藏於民故也今州縣之間一嵗所入可自<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
供一嵗之費苟能吝出納謹閉藏察奸弊何至匱闕庸<pc n="lb"/>
繆者既失於理財能者又急於生財理財之政不修則<pc n="lb"/>
用度乏生財之說一行則民力敝故大則搏噬富家小<pc n="lb"/>
則漁獵細民以此為能更相傳授恬不為恠富家大室<pc n="lb"/>
一麗於法喜動顔色如得竒貨詞所連染追逮係纍搜<pc n="lb"/>
摘隱㣲强伏其罪輕者出金以贖動輒千緡重者詆以<pc n="lb"/>
深文籍其貲産或幸免於戾不復興詞或已破其家無<pc n="lb"/>
力控訴為守令者方且自謂得計比年以來所在富家<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
大室衰替無幾職此之由縣令又以催科為名侵擾下<pc n="lb"/>
戸常賦既足猶以為逋一吏持片紙列戸數十皆斗升<pc n="lb"/>
尺寸之餘比屋誅求殆無遺者蓋一履公門其費數倍<pc n="lb"/>
罪責且及人以所取㣲細惟命是承一嵗之中或至於<pc n="lb"/>
再積其所入蓋亦不貲以至受納加耗率二石而可足<pc n="lb"/>
一石科買物色直千金而僅支百金阻格詔書催理已<pc n="lb"/>
蠲之租違戾法令預借將來之賦日朘月削富者反貧<pc n="lb"/>
貧者愈困斯民愁恨歎息有不忍聞夫聚財斂怨以供<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
公上之求以給縣官之費猶且不可而况飾厨傳事苞<pc n="lb"/>
苴興無益之工縱無厭之慾貪者或席巻而歸郡守縣<pc n="lb"/>
令所望於承流宣化愛養元元乃反為民害如此而謂<pc n="lb"/>
之能得乎夫所貴於能者以其有非常之用而賦不益<pc n="lb"/>
辦難能之事而人不知儻以聚斂為能人孰不能哉今之<pc n="lb"/>
所謂能吏古之所謂民賊也可不痛戒而深懲之乎欲<pc n="lb"/>
望聖慈因郡守陛辭丁寜訓諭使之布宣徳意以恤民<pc n="lb"/>
為先仍詔諸路監司常切體察苟有違戾許之越訴重<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
寘憲典如是則陛下赤子得安田里而家給人足之風<pc n="lb"/>
可以馴致矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論用人不當疏<pc n="lb"/>
臣聞自古人君立事用人未有違衆自任而能成功者<pc n="lb"/>
也未問事之是非人之賢否先觀衆心之向背如何書<pc n="lb"/>
曰謀及乃心謀及卿士謀及庻人謀及卜筮夫謀而至<pc n="lb"/>
於庻人可以已矣又且質諸鬼神不聞逆多從少而其<pc n="lb"/>
事可立也孟子曰左右皆曰賢未可也諸大夫皆曰賢<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
未可也國人皆曰賢然後察之見賢焉然後用之夫國<pc n="lb"/>
人皆曰賢可以已矣又且察其人焉不聞國人皆曰不<pc n="lb"/>
可而其人可用也故人心之所不欲雖有良法聖人不<pc n="lb"/>
能必行人心之所不與雖有典故聖人不敢必用蓋違<pc n="lb"/>
衆而立事事雖可立亦必不濟違衆而用人人雖可用<pc n="lb"/>
亦必無功而况事未必是人未必賢詎可輕咈人心乎<pc n="lb"/>
古之稱堯者曰稽於衆舍己從人稱舜者曰舍己從人<pc n="lb"/>
樂取諸人以為善堯舜之盛徳天下後世不可及矣宜<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
其任已而自用也方且舍己從人蓋謂一己之聰明或<pc n="lb"/>
有所偏不若天下之聰明為公也恭惟陛下體堯蹈舜<pc n="lb"/>
徳冠百王方欲規恢逺圖紹復大業人心向背不可不<pc n="lb"/>
察夫立一事而人心不欲必其事之不可立也用一人<pc n="lb"/>
而人心不與必其人之不可用也强人心而為之非徒<pc n="lb"/>
無功臣恐適所以害之也臣願陛下法堯舜舍己從人<pc n="lb"/>
之美稽箕子謀及庻人之言詳孟軻國人皆賢之説於<pc n="lb"/>
立事用人之際博採公議俯徇人心人心之所同即天<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
意之所在能順人心則合天意以此立事何事不立以<pc n="lb"/>
此圖功何功不成惟陛下所欲為耳<pc n="lb"/>
<pb n="19a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>定齋集巻五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>定齋集巻五<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>蔡戡<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奏議<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論州縣科擾之弊劄子<pc n="lb"/>
臣聞民為邦本本固邦寜自古為國者欲固邦本先結<pc n="lb"/>
人心欲結人心先寛民力欲寛民力先擇守令守令非<pc n="lb"/>
其人則主澤不能下流人情無由上逹民力困則人心<pc n="lb"/>
離人心離則邦本危矣臣少歴州縣洊䝉朝廷任使六<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
持使節再總軍儲足跡所歴幾遍東南求守令之循良<pc n="lb"/>
者不可多得能者以一切之政趣辦目前賢者不得行<pc n="lb"/>
其志救過逃戾而已推原厥自蓋由版曹督責漕司漕<pc n="lb"/>
司督責州郡州郡不恤縣道縣道不恤百姓上下相迫<pc n="lb"/>
前後相仍習以為常恬不為怪民力之困至此極矣可<pc n="lb"/>
不改弦易轍而拯救之耶臣請詳言其故且二稅古也<pc n="lb"/>
今二稅之内有所謂暗耗有所謂漕計有所謂州用有<pc n="lb"/>
所謂斛面二稅之外有所謂和買有所謂折帛有所謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
義倉有所謂役錢有所謂身丁布子錢此上下之通知<pc n="lb"/>
也於二者之中又有折變又有水脚又有糜費有隔年<pc n="lb"/>
而預借者有重價而折錢者其賦斂煩重可謂數倍於<pc n="lb"/>
古矣然猶未也有所謂月樁有所謂鹽産有所謂茶租<pc n="lb"/>
有所謂上供銀有所謂乾酒錢有所謂醋息錢又有所<pc n="lb"/>
謂科罰錢其色不一其名不同各隨所在有之不能盡<pc n="lb"/>
舉為保正者科買土産科買竹木巡尉下鄉則預備酒食<pc n="lb"/>
若居民被盜則先納賞錢應期限則有繳引錢違期限<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
則有罰醋錢以至修造公廨巡捕橋梁驛舍一切取辦<pc n="lb"/>
故中人之家無不剔屋破産以充役為稅長者逃絶稅<pc n="lb"/>
則令代納坍江稅則令代納産去稅存無所從出者又<pc n="lb"/>
令代納異縣他鄉不能追逮者又令代納已納在官者<pc n="lb"/>
不可復得見欠人戸則不為理還故單産之民無不典<pc n="lb"/>
妻賣子以免罪如此民力安得不重困乎又有催科之<pc n="lb"/>
擾州差典級下縣甚則差州官縣差縣尉下鄉甚則知<pc n="lb"/>
縣親往吏卒所至需索百出鞭笞纍繫動輙數十人所<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
欠多係升合尺寸之餘未納者不免於倍輸已納者又<pc n="lb"/>
從而再納往往無有獲免為守令者但知以催科為急<pc n="lb"/>
無復有一分愛民之心所以堯舜在上而恩澤不得以<pc n="lb"/>
下流者正以此爾恭惟陛下嗣守大寶遵奉慈訓凡發<pc n="lb"/>
政施仁無非以愛民為先真堯舜之用心也陛下裁損<pc n="lb"/>
經總制錢而所損者無額耳每嵗常數則未嘗虧少陛<pc n="lb"/>
下蠲放身丁錢而所放者見欠耳先納在官者無由理<pc n="lb"/>
折陛下裁減和買恩至渥也而鄉胥作弊減免不均陛<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
下倚閣逋負徳至普也而豪戸恃强催索自若陛下愛<pc n="lb"/>
民之心不能盡布陛下䘏民之政不得盡行此無他守<pc n="lb"/>
令非其人耳縣令既不可盡擇當擇郡守郡守不能盡<pc n="lb"/>
得人每路當擇一賢監司而委任之陛下臨遣諭以德意<pc n="lb"/>
使之徧行郡邑親見守令講求民間休戚可罷者罷之<pc n="lb"/>
可行者行之計州縣一嵗之出入可蠲者蠲之可減者<pc n="lb"/>
減之使上下相通内外相應無為文具以復命庻幾實<pc n="lb"/>
恵可以及民民力可以少蘇矣民力既蘇邦本自固天<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
下幸甚取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>繳進貞觀諫録劄子<pc n="lb"/>
臣聞人臣之進言有一言之得而屢告其君者有摭古<pc n="lb"/>
人之言復以告其君者司馬光言人君修身之要曰仁<pc n="lb"/>
曰明曰武治國之道曰任官曰信賞曰必罰且云昔嘗<pc n="lb"/>
以獻仁宗英宗今以獻陛下平生所學所得盡於此矣<pc n="lb"/>
蘇軾進陸贄奏議云竊謂人臣之納忠正猶醫者之用<pc n="lb"/>
藥藥雖進於醫手方多傳於古人若已經效於世間不<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
必皆從於己出蓋天下有至言萬世不可易初無古今<pc n="lb"/>
新舊之間左人君力行之耳淳熈改元臣䝉恩假守漢<pc n="lb"/>
東陛辭之日恭進貞觀諫録二巻面奉至尊壽皇聖帝<pc n="lb"/>
玉音謂當置之座隅永為規鑒臣不勝榮懼臣屏居田<pc n="lb"/>
里因取此書深惟其義輒以管見臆說附於每事之後<pc n="lb"/>
事以類從義以槩舉合六十篇伏念臣學識膚淺詞語<pc n="lb"/>
蕪纇何足以仰希前哲然惓惓愛君之誠其心一也謹<pc n="lb"/>
用繕冩進呈伏望聖慈置諸左右朝夕省覽庻幾少助<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
聖學之萬一取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞以壽皇聖帝為法劄子<pc n="lb"/>
臣聞堯傳之舜舜傳之禹皆曰允執厥中書賛舜曰重<pc n="lb"/>
華協於帝賛禹亦曰祗承於帝堯舜之所傳舜禹之所<pc n="lb"/>
承莫非一道故堯舜為五帝之盛帝大禹為三王之顯<pc n="lb"/>
王後聖有作不可企及恭惟髙宗皇帝茂建中興勤勞<pc n="lb"/>
三紀親以天下授之壽皇聖帝壽皇嗣守丕基勵精二<pc n="lb"/>
十有七年親以天下傳之陛下陛下父子相繼揖遜相<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
承又非堯舜禹所能比擬亘古未有可謂盛矣三聖授<pc n="lb"/>
受之際心傳之妙愚臣不可得而聞竊讀隆興詔書有<pc n="lb"/>
曰凡今日發政施仁之目皆得之問安視膳之餘乃知<pc n="lb"/>
壽皇動以髙宗為法然則壽皇之治又陛下之所當取<pc n="lb"/>
法也壽皇誠心愛民出於懇惻凡有水旱尤軫聖懐如<pc n="lb"/>
捄焚極溺惟恐或後不吝倉廪府庫以賑濟之勤恤民<pc n="lb"/>
隱視之如傷此壽皇之仁也壽皇奉事北宫孝敬曲盡<pc n="lb"/>
朝以五日嵗時躬率百僚親奉玉巵上千萬壽以侈大<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
慶自奉甚薄極天下以為養猶懼不至此壽皇之孝也<pc n="lb"/>
壽皇勵精為治每日視朝未嘗暫廢親覽章牘朝奏夕<pc n="lb"/>
報不時宣召儒臣講論經理詢訪治道此壽皇之勤也<pc n="lb"/>
壽皇以儉約先天下在位日久宫室苑囿無所增益飲<pc n="lb"/>
膳服御悉從裁損知天下之賦租乃生民之膏血未嘗<pc n="lb"/>
妄費濫予此壽皇之儉也壽皇遴選將帥分任邊閫講<pc n="lb"/>
明軍政簡練師徒蜀道地最重去朝廷最逺尤切西顧<pc n="lb"/>
曩嘗闕帥亟命大臣鎮撫之責以近期星馳而徃所以<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
修武備重邊寄者如此壽皇侍遇臣鄰黜陟有序進退<pc n="lb"/>
有禮縱有顯惡必待人言洊至然後譴斥與衆共之示<pc n="lb"/>
天下以至公所以勸臣下勵風節者如此壽皇奨借言<pc n="lb"/>
者導之使諫其人未必皆賢所言未必皆是壽皇不憚<pc n="lb"/>
舍己而從之所以廣言路振紀綱者如此壽皇愛惜名<pc n="lb"/>
器不以假人凡有除授未合公論給舍繳駮無不聽從<pc n="lb"/>
所以吝爵賞抑僥倖者如此壽皇聖政載之簡牘播之<pc n="lb"/>
天下不可具舉此數者其大要也臣願陛下深念壽皇<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
付託之重凡事親修身立政用人一以壽皇為法則三<pc n="lb"/>
聖之治如出一轍傳之無窮施之罔極於舜禹有光矣<pc n="lb"/>
實惟宗社無疆之休天下幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論治道劄子<pc n="lb"/>
臣竊見後唐明宗時康澄上書言事史臣載其略曰為<pc n="lb"/>
國家者有不足懼者五深可畏者六三辰失行不足懼<pc n="lb"/>
天象變見不足懼山摧川竭不足懼水旱蟲蝗不足懼<pc n="lb"/>
小人訛言不足懼賢士藏匿深可畏四民遷業深可畏<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
上下相徇深可畏廉耻道消深可畏毁譽亂真深可畏<pc n="lb"/>
直言不聞深可畏史臣歐陽修謂澄之言非止中一時<pc n="lb"/>
之病凡為君者可不深戒臣嘗疑之夫深可畏者固所<pc n="lb"/>
當畏不足懼者豈真不足懼耶信斯言也是使人君不<pc n="lb"/>
畏天戒不恤人言又烏為至論已而細繹其故乃得其<pc n="lb"/>
說蓋人君唯恐政事之不修不患天人之不相應政事<pc n="lb"/>
修矣雖九年之水七年之旱不害於治政事不修雖西<pc n="lb"/>
狩獲麟越裳獻雉無補於亂而况祁寒暑雨小人寜免<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
於怨咨在我者既至在彼者有所不必懼也故任用憸<pc n="lb"/>
人則賢士藏匿而朝廷空崇尚末作則四民遷業而農<pc n="lb"/>
務廢容恱者進則上下相徇而治道乖僥倖者多則廉<pc n="lb"/>
耻道消而風俗壊偏聽左右則毁譽亂真而賞罰僣差<pc n="lb"/>
疎斥忠良則直言不聞而耳目壅蔽有一於此皆足以<pc n="lb"/>
召亂宜其人君所以深畏人臣所以極言而後世史臣<pc n="lb"/>
所以嘉歎也臣智識淺闇雖殫千慮之㣲無以仰禆聖<pc n="lb"/>
徳之萬一因讀古人之書誦古人之言竊有所取敢為<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
陛下獻臣願陛下清閒之燕深思黙慮味澄之言究澄<pc n="lb"/>
之意去其所以害治者求其所以致治者則聖政日新<pc n="lb"/>
天下幸甚臣不勝拳拳之誠取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞以兵法賜諸將劄子<pc n="lb"/>
臣聞有大將有禆將走及奔馬射中飛鳥敵敢前攻壘<pc n="lb"/>
敢先乗禆將也戰必勝攻必取無窮如天地不竭如江<pc n="lb"/>
河大將也蓋禆將以勇力為先大將以智謀為主世之<pc n="lb"/>
論將者必曰勇力不知勇力者禆將之所長為大將役<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
者也今之所謂大將㧞於行伍之中加諸士卒之上其<pc n="lb"/>
才智碌碌無以異於偏禆蓋有懵不曉兵機漫不治軍<pc n="lb"/>
政者一旦邊鄙有急以數萬之衆付一庸人悍夫之手<pc n="lb"/>
不知竒正之術攻守之䇿或可乗而不乗或當斷而不<pc n="lb"/>
斷勇者輕敵而進怯者望風而奔豈不失機㑹而誤大<pc n="lb"/>
事其不敗者蓋天幸也夫孫吳之書竒權要機密謀秘<pc n="lb"/>
計出入神鬼自古用兵者舉以為師雖臨機應變出竒<pc n="lb"/>
制勝存乎其人然未有不祖其遺法者也凡今之將問<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
之以孫呉則不知為何人叩之以孫呉之書則不知為<pc n="lb"/>
何書如此者十人而九夫用兵詭道也智往神來一日<pc n="lb"/>
萬變差之毫釐失之千里而吾欲専以勇力勝之勇有<pc n="lb"/>
時而怯力有時而殫自非運無窮之智何以應無窮之<pc n="lb"/>
變乎此孫呉之書不可廢也雖按譜而奕非善奕據方<pc n="lb"/>
而醫非神醫然亦未聞舍譜而學奕棄方而學醫者是<pc n="lb"/>
則學用兵者非兵法何以哉孫呉逺矣時君世主有志<pc n="lb"/>
於四夷者莫不拊髀而思恨不與之同時今其餘智故<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
論載之方冊者尚有可用也冠帯之儒慷慨談兵纚纚<pc n="lb"/>
可聽然不習行陣未必能將介胄之士勇力絶人赳赳<pc n="lb"/>
可喜然不知兵法未必能勝是孫呉之書終不見於世<pc n="lb"/>
或者又曰霍去病不學古兵法顧方略如何夫去病用<pc n="lb"/>
兵與孫呉合者多矣豈真不學兵法耶其言大而夸特<pc n="lb"/>
以激武帝耳後之為將者往往以此藉口曰我善為戰<pc n="lb"/>
我善為陣孫呉之法紙上空言不足觀也然則儒者必<pc n="lb"/>
曰吾能正心修身詩書禮樂可束之髙閣也詩書禮樂<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
正心修身之具自非聖人未有不學而得者也况大將<pc n="lb"/>
者三軍之司命一國之存亡係焉可不重哉不教而戰<pc n="lb"/>
聖人以為棄民不學而將其害將如何臣愚欲望聖慈<pc n="lb"/>
命武學官知兵法者直觧七書不必過為文言使人人<pc n="lb"/>
可曉仍取古名將用兵出師馭衆行已大略著為一書<pc n="lb"/>
徧賜諸將他日或因奏對或至廟堂設問以觀其言議<pc n="lb"/>
論可采則旌異之如此則人知兵法之可學名將之可<pc n="lb"/>
師心志益明識慮益精馭衆當有法行已當有方自然<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
名將軰出而國勢無敵矣豈曰小補之哉取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論苟且之弊劄子<pc n="lb"/>
臣竊見漢宣帝為西漢中興之主侔徳商周求其所以<pc n="lb"/>
致治之迹不過信賞必罰綜核名實樞機周宻品式備<pc n="lb"/>
具上下相安無有苟且之意而已考其成效至於威信<pc n="lb"/>
夷狄功光祖宗業垂後裔何其盛哉恭惟陛下其仁如<pc n="lb"/>
堯其孝如舜如禹之勤儉如湯之勇智又有文王之容<pc n="lb"/>
徳武王之義徳兼二帝三王之美可謂盛徳之君孝宣<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
雜霸不足陳於前然今日之治未底孝宣之盛者臣竊<pc n="lb"/>
惑之豈賞罰未盡信必名實未盡綜核耶樞機未盡周<pc n="lb"/>
宻品式未盡備具耶何其上下未免有苟且之意也凡<pc n="lb"/>
今之仕者無非苟且内而百執事志在爵位多方以圖<pc n="lb"/>
進計日以待遷不復以職業介意循常守故因陋就簡<pc n="lb"/>
避嫌畏譏之不暇何暇為國家逺大之圖外而監司令<pc n="lb"/>
守志在利禄唯恐所入之不豐所求之不廣至於職業<pc n="lb"/>
能者不過趣辦目前規求近效以逭責免戾而已何暇<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
為國家經久之計又况任之不久責之不専人知其任<pc n="lb"/>
之不久也唯脫去是期幸其責之不専也唯退避是務<pc n="lb"/>
間有志事功者經營規畫未及就緒不以遷去即以罪<pc n="lb"/>
罷矣烏能取效於旬月之間此所以苟且之俗尚熾而<pc n="lb"/>
中興之功未立也今縱未能一一久任而責成至如主<pc n="lb"/>
計之臣掌兵之官與夫監司帥守似不可以屢遷數易<pc n="lb"/>
使之尸素而逃責也要當以三年為任凡朝廷所欲為<pc n="lb"/>
者如屯田牧馬修城壁備噐械課農桑興水利之類除<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
授之初臨遣而面命之責成效於三年三年之中有過<pc n="lb"/>
則削爵奪俸有功則增秩賜金無易其任三年之後然<pc n="lb"/>
後核實之不愆於素則進用之因任之不如所言罪之<pc n="lb"/>
可也竄之可也如此任之既久責之既専既不容苟且<pc n="lb"/>
偷安以幸免亦不敢苟且欲速以應命三年之間何事<pc n="lb"/>
不立何功不成孝宣之治亦不足道惟陛下留神省察<pc n="lb"/>
取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論時事劄子<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
臣聞人主以天下為憂樂天下以人主為休戚天下無<pc n="lb"/>
事則人主享其樂人主萬壽則天下同其休上下相闗<pc n="lb"/>
理之必然今日邊鄙無虞盜賊不作亦可謂寜謐矣無<pc n="lb"/>
强臣擅權無奸邪亂政朝廷亦可謂清明矣然而廟堂<pc n="lb"/>
之上惴惴然常若有不測之憂百執事之間皇皇然不<pc n="lb"/>
安厥職下而士民亦無和平之象陛下貴為天子富有<pc n="lb"/>
天下當享天下之至樂臣竊料陛下亦未知所以為萬<pc n="lb"/>
乗之樂此中外休戚之關也宰執之敷陳侍從之獻納<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
給舍之封駮臺諫之論列不無煩瀆聖聽皆其職分之<pc n="lb"/>
所當然不能自已以臣觀之今日之事不過數端而已<pc n="lb"/>
非有甚難特陛下一頥指之勞耳陛下何惜不於談笑<pc n="lb"/>
之間畢此數事使中外之人皆知陛下之心頌陛下之<pc n="lb"/>
徳以釋天下之疑以召天下之和上恬下熈共臻康㤗<pc n="lb"/>
陛下端拱巖廊之上優游無為享天下之樂天下頼陛<pc n="lb"/>
下一人之慶豈不韙歟臣不勝大願取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論選用宗室劄子<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
臣聞周有天下封國七十而同姓之國五十有三文昭<pc n="lb"/>
武穆皆為顯諸侯周召毛原皆為名卿才大夫大者制<pc n="lb"/>
禮作樂躋時太平小者勲在王室藏之盟府周之卜年<pc n="lb"/>
八百卜世三十良有以也在漢則有朱虛之忠河間之<pc n="lb"/>
賢沛獻之謹節東平之好善在唐則有孝恭却敵之功<pc n="lb"/>
道宗方靣之略勉石之事業白賀之文章顯顯為世豪<pc n="lb"/>
英者不可悉數由周以來漢唐㝡為長久豈非得周家<pc n="lb"/>
强本支之道而然歟暨我國家源深流長子孫蕃衍盛<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
大乃建睦親廣親二宅聚之京師其惇叙之道教育之<pc n="lb"/>
法莫不備至然而不過髙爵重禄以養其身而已雖有<pc n="lb"/>
懐才抱藝卓爾不羣者不得施用終亦汨沒而無聞熈<pc n="lb"/>
寜二年始詔易以外官許之應舉故人人自奮爭效所<pc n="lb"/>
長百年之間外而為監司守臣内而為侍從卿監蓋不<pc n="lb"/>
乏人然亦未聞傑然立事建功垂於不朽追配古人者<pc n="lb"/>
其故何也夫宗室之進身有三曰進士曰任子曰特恩<pc n="lb"/>
特恩補官授以右選之職處以員外之任已置之不用之<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
域矣任子之法既與庻姓同進士之科特與庻姓異蓋<pc n="lb"/>
由進士而進者取之太優用之有限故也取之太優則<pc n="lb"/>
無能者或濫進用之有限則有才者或見遺雖朝廷所<pc n="lb"/>
以優異宗室亦所當然而於搜羅人才有所未盡也今<pc n="lb"/>
之宗室與祖宗之時異當熈寜法行之初宗室子弟去<pc n="lb"/>
宫掖而親州縣之勞舍膏梁而為文墨之習蓋有非所<pc n="lb"/>
願者欲誘而進之則取之不得不優取之既優則用之<pc n="lb"/>
不得不限其所到之地亦其宜也自衣冠南渡以來流<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
落異方攻苦食淡與寒士角其間種學績文砥節礪行<pc n="lb"/>
者不為無人然而人情易怠曰如是而可以應舉得官<pc n="lb"/>
蓋亦足矣故所學者不過如是雖有文章足以代王言<pc n="lb"/>
終不得一登詞掖雖有才學足以斷國論終不能一履<pc n="lb"/>
政塗不惟人懐自棄之心蓋有必棄之理存焉臣竊謂<pc n="lb"/>
祖宗之成法宗室之異恩固不可革不若設為兩科而<pc n="lb"/>
並行之願與庻姓混考者許其自陳試賦於漕司則遵<pc n="lb"/>
任子之例春試於禮闈則用庻姓之法在選中者以師<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
儒之職優之取之既與庻姓同用之不可與進士異有<pc n="lb"/>
華國之文則使居臺閣之職有經世之才則使膺廟堂<pc n="lb"/>
之選不必限其所到之地庻幾真賢實能不致棄遺中<pc n="lb"/>
人常材不失仕進豈特親親用賢之道一舉而兩得抑<pc n="lb"/>
亦成周强本支崇屏翰之意也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞皇帝過宫劄子<pc n="lb"/>
臣聞孝者百行冠冕孝行一虧他美莫贖夫孝出於人<pc n="lb"/>
心之所同然可以動天地感鬼神閭里無知之人莫不<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
知有父母孝誠所格天為之降甘露地為之産芝草人<pc n="lb"/>
君為之旌表門閭里巷相傳咨嗟歎息以為美事儻不<pc n="lb"/>
順於父母天地之所不佑震之以雷霆王法之所不赦<pc n="lb"/>
加之以誅殛人倫之所不齒幾無所容於覆載之間蓋<pc n="lb"/>
父母子之天地父母生育之天地覆載之父母之恩天<pc n="lb"/>
地等耳中人之家父母遺之以百金之産猶且飲食不<pc n="lb"/>
忘窶人之子父母無一金之遺亦思此身之所從來身<pc n="lb"/>
體髪膚皆父母所授其敢一日忘乎矧貴為天子富有<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
天下所得何啻百金人主一嚬一笑九州四海之所觀<pc n="lb"/>
瞻一言一動天地鬼神之所降鑒治亂之分禍福之應<pc n="lb"/>
有不期然而然者又况徳莫大於孝罪莫大於不孝其<pc n="lb"/>
所感召疾於影響吁可不畏哉去嵗災異屢見人情詾<pc n="lb"/>
詾朝不謀夕陛下一枉法駕親朝北宫天意頓囘瑞雪<pc n="lb"/>
隨降人心遂定舊觀復還自春以來不躬定省又復四<pc n="lb"/>
閱月矣所在闕雨種不入土早禾無及旱勢已成至若<pc n="lb"/>
芒種雨澤愆期必有赤地千里之憂萬姓惶惶口語籍<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
籍咸謂陛下孝行有虧所以致此孝經曰事父孝故事<pc n="lb"/>
天明事母孝故事地察傳曰仁人事親如事天事天如<pc n="lb"/>
事親未有不能事親而能事天者也今郊祀不逺陛下<pc n="lb"/>
事親如此何以望上天之感格乎陛下臨御初載郊禋<pc n="lb"/>
之夕風雨暴至不能成禮聖心震驚因而違豫累月方<pc n="lb"/>
愈是時陛下未有失徳竊料父子之間疑貳之心已萌<pc n="lb"/>
上天所以不享今孝行既虧大非昔比人心已失天意<pc n="lb"/>
可知萬一有風雨之變千乗萬騎百司六軍倉皇俶擾<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
呼吸之間何所不有人無愚智私竊寒心臣區區之愚<pc n="lb"/>
欲望陛下囘心易慮思念壽皇鞠育聖躬傳受之重莫<pc n="lb"/>
重於天位付與之大莫大於天下此恩此徳比隆天地<pc n="lb"/>
雖盡萬物不足以為毫髪之報陛下當推孝敬之誠心<pc n="lb"/>
釋疑似之小憾幡然而改趣駕過宫二聖重懽融融洩<pc n="lb"/>
洩少盡人子事親之道積此誠意以之事天必獲自天<pc n="lb"/>
之祐以之示人必得百姓之歡上以弭災異下以銷禍<pc n="lb"/>
變在陛下一頥指一舉足之勞耳陛下少屈於壽皇一<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
人而天下億兆之人盡屈於陛下此非特為陛下計為<pc n="lb"/>
宗廟社稷無窮之計臣位卑言髙觸犯忌諱罪在不赦<pc n="lb"/>
惟陛下裁幸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論時事劄子<pc n="lb"/>
臣聞天人之勢雖若遼邈而休咎之徴如符節之合君<pc n="lb"/>
民之分雖若隔絶而交感之理如影響之隨天至髙而<pc n="lb"/>
卑民至愚而神人君一嚬一笑一言一話皆足以動天<pc n="lb"/>
聽感人心故一念之善則為祥風慶雲一念之差則為<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
迅雷激電一政令之美則民在春風和氣之中一政令<pc n="lb"/>
之失則民立烈焰層氷之上上下相應脉絡相貫有不<pc n="lb"/>
期然而然者為天之子為民之父母其可忽諸粤自今<pc n="lb"/>
夏以來災異屢見星變地震山摧川竭黒子貫日赤氛<pc n="lb"/>
亘天上天之所示戒者不一而足近則都邑逺則畿甸<pc n="lb"/>
閭閻無知之人興訛造訕公肆謗讟幸災樂禍倡言變<pc n="lb"/>
亂無所忌憚人情詾詾朝不謀夕其勢甚危乃十一月<pc n="lb"/>
十有五日車駕過宫親講問安視膳之禮都人忻快天<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
意頓囘和氣致祥瑞雪時降徧及淮浙罔不霑濡是月<pc n="lb"/>
二十日皇太后冊寶禮成流傳四方舉同慶抃化悍戾<pc n="lb"/>
為柔順變愁嘆為懽謡氣象霍然盡還舊觀天下耄艾<pc n="lb"/>
萬口一詞歌詠聖徳易危而安反災為祥在陛下一頥<pc n="lb"/>
指一舉足之易孰謂天道之難感乎臣濫將王命迓客<pc n="lb"/>
淮壖得之見聞歸美報上臣之職也臣所歴淮浙八郡<pc n="lb"/>
蘇秀中熟常潤所収僅六七分自江而北截長補短大<pc n="lb"/>
率不減六分斗米不過二百五六十錢錢㑹流通民旅<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
安便盜賊不興邊鄙帖然此正陛下垂衣拱手優游無<pc n="lb"/>
為兩宫交懽朝野多娯之日臣復何言臣區區愚衷竊<pc n="lb"/>
謂陛下既鑒徃事之明驗必思將來之永圖無以天幸<pc n="lb"/>
為可常無以愚民為可忽曲盡事親之道示儀刑於有<pc n="lb"/>
衆深究保邦本之術消變亂于未萌戒諭執政大臣條舉<pc n="lb"/>
天下滯務重地之闕帥者以時除授逺方之待報者以<pc n="lb"/>
次施行聽任臺諫以振紀綱保全臣下以勵名節朝廷<pc n="lb"/>
既正天下自化逺人自賔中外廓然無事兩宫萬壽備<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
天下之養享天下之樂足以夸當年而髙後世書之史<pc n="lb"/>
冊傳之無窮豈不韙歟臣不勝大願取進止<pc n="lb"/>
<pb n="20b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>定齋集巻六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>定齋集巻六<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>蔡戡<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奏議<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論謹始八事疏<pc n="lb"/>
臣聞自古人君臨御之初必謹其始為人臣者亦必以<pc n="lb"/>
謹始之説告於其君蓋國家安危之幾天下治亂之原<pc n="lb"/>
生民休戚之本君子小人消長之際實係於此可不謹<pc n="lb"/>
諸春秋書元年春王正月公羊曰元年者何君之始也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
糓梁曰雖無事必書正月謹始也故伊尹告其君曰今<pc n="lb"/>
王嗣厥徳罔不在初召公告其君曰王乃初服若生子<pc n="lb"/>
罔不在厥初生古之君臣相與警戒莫不以謹始為先<pc n="lb"/>
蓋人君體元居正南面以聽天下龍飛之初萬物之所<pc n="lb"/>
爭睹四海之所具瞻一命令之發一政事之施必有以<pc n="lb"/>
竦動天下悦服人心則天下之人翕然向風從化不令<pc n="lb"/>
而行無為而治始之不謹其後雖有仁心善政良法美<pc n="lb"/>
意人不信也仰惟陛下嗣膺大寶躬臨初政海隅蒼生<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
傾耳屬目以觀徳化而徯太平是以陛下宵衣旰食不<pc n="lb"/>
遑康寜於謹始之道尤加聖慮伏覩求言之詔既詢訪<pc n="lb"/>
於舊弼又咨諏於近臣既俾中外之臣咸得條奏又俾<pc n="lb"/>
在廷之臣每日輪對此正初政之當急天下之臣莫不<pc n="lb"/>
披肝膽布腹心輸忠竭誠以副陛下懇惻之意况臣世<pc n="lb"/>
受國恩身為宰士若隱情惜已不為陛下極言臣則有<pc n="lb"/>
罪臣謹採掇自古人君謹始之道人臣謹始之説槩舉<pc n="lb"/>
八事為陛下獻一曰正心術二曰辨邪正三曰廣聖學<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
四曰來直言五曰戒遊逸六曰崇節儉七曰恤刑罰八<pc n="lb"/>
曰重名器皆隨事解釋援古為證不敢飾為浮詞以瀆<pc n="lb"/>
聖聽伏望陛下清閒之燕垂精留神特賜省覧或於初<pc n="lb"/>
政可禆萬一謹列如右<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正心術<pc n="lb"/>
臣聞堯之傳舜舜之傳禹見於書也天之厯數在汝躬<pc n="lb"/>
汝終陟元后人心惟危道心惟微惟精惟一允執厥中<pc n="lb"/>
見於論語也堯曰咨爾舜天之厯數在爾躬允執其中<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
舜亦以命禹夫三聖相傳心術之妙不過曰中而已漢<pc n="lb"/>
武即位之初親䇿多士董仲舒告以正心以正朝廷正<pc n="lb"/>
朝廷以正百官正百官以正萬民蓋上天之災祥下民<pc n="lb"/>
之休戚人才之邪正天下之治亂係於人君之心一念<pc n="lb"/>
慮之發雖若甚微幽顯之間其應如響惟人君者當宅<pc n="lb"/>
心於正道之中非正勿視非正勿聽非正勿言非正勿<pc n="lb"/>
動一心既正則邪佞䜛諂不得而入聲色貨利不得而<pc n="lb"/>
摇以視則明以聽則聰言可為則動可為法舉而措之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
則朝廷萬事無不歸於正四方逺邇無不一於正天下<pc n="lb"/>
不足為矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辨邪正<pc n="lb"/>
臣聞舜初即位首舉十六相去四㐫而天下咸服傳以<pc n="lb"/>
為有大功至禹臯都俞之際亦以知人為先臯陶又陳<pc n="lb"/>
九徳謂人君能知九徳之人考察其真偽而信任之上<pc n="lb"/>
可以撫五辰下可以凝庶績蓋知人人君之盛徳人君<pc n="lb"/>
無職事惟辨君子小人而進退之耳君子小人之難辨<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
也久矣䜛諂面諛似忠乗機投合似智脅肩諂笑似恭<pc n="lb"/>
小廉曲謹似賢排斥小人者似乎䜛汲引善類者似乎<pc n="lb"/>
黨面折廷爭者似乎訐難進易退者似乎矯人君智不<pc n="lb"/>
足以燭之則君子小人並用而雜處交爭而互勝終必<pc n="lb"/>
至於小人進而君子退此治亂之所由分也惟人君者<pc n="lb"/>
要當精鑒詳察審其賢者聽任而勿貳知其不肖者廢<pc n="lb"/>
斥之而勿疑内君子而外小人使之各安其分則人君<pc n="lb"/>
之能事畢矣天下豈有不治乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廣聖學<pc n="lb"/>
臣聞商髙宗嗣位之初傅説告之曰王人求多聞時惟<pc n="lb"/>
建事學於古訓乃有獲又曰惟學遜志務時敏厥修乃<pc n="lb"/>
來又曰惟斆學半念終始典於學厥徳修罔覺詩人進<pc n="lb"/>
戒嗣王曰日就月將學有緝熈於光明佛時仔肩示我<pc n="lb"/>
顯徳行詩書所載臣之告其君必以學為先蓋人君不<pc n="lb"/>
可不學者學治天下王者之事堯舜禹湯汲汲仲尼<pc n="lb"/>
皇皇此所以聖益聖明益明也昔唐太宗貞觀之初引<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
十八學士於禁中論古今成敗諷誦詩書講求典禮咨<pc n="lb"/>
詢忘倦以至夜分嘗謂虞世南曰使我稽古臨事不惑<pc n="lb"/>
者公等力也臣願陛下於廷臣中遴選忠信端良博雅<pc n="lb"/>
多聞之士使備勸講無限員數無拘資格更畨逓直退<pc n="lb"/>
朝之暇引之便坐講求經術咨詢治道因訪民間疾苦<pc n="lb"/>
吏治得失假以温顔接以誠意俾盡其情如是則聖學<pc n="lb"/>
日益聖政日新雖深居九重而周知四海豈小補哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>來直言<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
臣聞舜受禪之初咨於四岳闢四門明四目逹四聰傅<pc n="lb"/>
説復於王曰惟木從繩則正后從諫則聖故元稹上書<pc n="lb"/>
於憲宗初元謂自古人君即位之初必有敢諫之士君<pc n="lb"/>
受而賞之則競為忠讜苟拒而罪之則巻懐括囊又引<pc n="lb"/>
太宗賞孫伏伽事以告之蓋古者史為書瞽誦詩三百<pc n="lb"/>
工獻藝庶人謗於道商旅議於市人得以盡其言况以<pc n="lb"/>
諫為官有言責者乎陛下自即位以來求言之詔屢下<pc n="lb"/>
納諫之誠未孚未聞賞一敢言之士而已輕去言事之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
臣此天下識者所以竊窺初政而重為之惜也臣願陛<pc n="lb"/>
下廣開言路增置諫官言之是則賞之言之非則置之<pc n="lb"/>
狂妄者優容之詆訐者寛宥之懐奸罔上朋邪害正者<pc n="lb"/>
黜之如是則天下之士莫不樂告陛下庶幾直言日聞<pc n="lb"/>
下情畢通而無壅蔽之患矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戒遊逸<pc n="lb"/>
臣聞成王即政周公恐其逸豫作書戒之先曰君子所<pc n="lb"/>
其無逸先知稼穡之艱難乃逸又曰商中宗髙宗之不<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
敢荒寜祖甲之不敢侮鰥寡文王之自朝至於日中昃<pc n="lb"/>
不遑暇食茲四君所以享國久長又戒以繼自今嗣王<pc n="lb"/>
則其無淫於觀於逸於遊於田以萬民惟正之供無逸<pc n="lb"/>
一篇反覆數百言始終以逸豫為戒故古人以晏安為<pc n="lb"/>
鴆毒以無逸為元龜仁宗皇帝建邇英閣書無逸於屏<pc n="lb"/>
間朝夕觀覽以示警戒夫昧爽丕顯後世猶怠始而不<pc n="lb"/>
勤後將若何古之人君朝以聽政晝以訪問夕以修令<pc n="lb"/>
未明求衣夜分乃寐者非欲焦心勞形以自苦也蓋恐<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
怠心一生則便佞之説乗間而入躭樂之事有時而為<pc n="lb"/>
流而不返不惟荒政損徳亦非所以養壽命惟人君者<pc n="lb"/>
要當清心寡慾克己復禮終始惟一無荒無淫如此則<pc n="lb"/>
壽齊堯舜享國百年豈不韙歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崇節儉<pc n="lb"/>
臣聞舜命禹總朕師懋乃徳嘉乃丕績不過克勤於邦<pc n="lb"/>
克儉於家不自滿假惟汝賢孔子亦曰禹吾無間然矣菲<pc n="lb"/>
飲食而致孝乎鬼神惡衣服而致美乎黻冕舜之所以<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
傳禹禹之所以繼舜者莫不以儉為先故唐𤣥宗開元<pc n="lb"/>
之初焚珠玉錦繡於庭以示儉徳及其末年猶以窮奢<pc n="lb"/>
極侈亂天下其始可不謹乎唐太宗問禇遂良曰舜造<pc n="lb"/>
漆器諫者十餘人何也遂良對曰漆器不已必以金為<pc n="lb"/>
之金器不已必以玉為之古之人必諫其漸若事已横<pc n="lb"/>
流則無及矣蓋天子者合天下之力而奉之凡宫室車<pc n="lb"/>
馬服食器用無非生民之膏血其為之甚勞其成之甚<pc n="lb"/>
難安而享之必思其所自來則不忍輕費民財必當重<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
惜民力如此則子孫萬世長享天下之奉矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>恤刑罰<pc n="lb"/>
臣聞舜初嗣位首陳典刑之義以勅天下曰欽哉欽哉<pc n="lb"/>
惟刑之恤哉又命臯陶作士戒以惟明克允故能好生<pc n="lb"/>
之徳洽於民心茲用不犯於有司卹刑之效於此可見<pc n="lb"/>
漢景帝之元年减笞法定箠令唐太宗貞觀之初觀明<pc n="lb"/>
堂圖而除鞭背自古聖賢之君莫不以人命為重不敢<pc n="lb"/>
輕於用刑故能享國長久慶流後裔恭惟祖宗二百四<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
十餘年之間深仁厚澤漸被四表誅戮之刑内不施於<pc n="lb"/>
骨肉外不施於士大夫麗於法者一付有司雖天子不<pc n="lb"/>
得輕重於其間故卜年卜世與周匹休又非漢唐之所<pc n="lb"/>
能及陛下遵守祖宗成憲謹於用刑寜失之寛不可失<pc n="lb"/>
之急寜失之略不可失之詳寜有佚罰不可及無辜庶<pc n="lb"/>
幾初政有以深結人心而為萬世無窮之福天下幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重名器<pc n="lb"/>
臣聞商髙宗即位傅説進於王曰惟治亂在庶官官不<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
及私昵惟其人爵罔及惡徳惟其賢夫爵賞天下之公<pc n="lb"/>
器當與天下共之非人君所得而私昔韓昭侯愛一敝<pc n="lb"/>
袴不以賜左右必欲待有功者且曰明主愛一嚬一笑<pc n="lb"/>
袴豈特嚬笑哉唐宣宗重惜章服有司嘗具緋紫衣數<pc n="lb"/>
襲以備賞賜或半嵗不用其一夫敝袴㣲物也章服虛<pc n="lb"/>
文也二君吝惜如此蓋物以寓意文以副實上之人愛<pc n="lb"/>
之重之不以輕畀則得之者榮苟惟人人而與之則不<pc n="lb"/>
足以為重矣而况一命以上人君所以勵世磨鈍無功<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
者賞則有功者怠不肖者進則賢者退予奪廢置可不<pc n="lb"/>
謹諸為人君者要當以天下為公凡髙爵厚禄擇天下<pc n="lb"/>
之賢而有功者共之惟其人勿以疎逺而廢非其人勿<pc n="lb"/>
以親昵而用威權不可移於下名器不可假於人如此<pc n="lb"/>
則上無濫賞下無辜人而天下烏有不治者哉<pc n="lb"/>
右臣所言八事凡陛下之所優為者臣申言之所以堅<pc n="lb"/>
陛下有為之心陛下之所未為者臣預言之所以防陛<pc n="lb"/>
下欲為之漸此皆初政之急務若夫示好惡公毁譽以<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
作人才尚名節黜貪鄙以厚風俗薄賦斂戒掊克以寛<pc n="lb"/>
民力擇將帥明賞罰以肅軍政所當講求次第而施行<pc n="lb"/>
者不敢躐等以進位卑言髙罪當萬死惟陛下裁赦取<pc n="lb"/>
進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞法太上皇帝馭下納諫二事劄子<pc n="lb"/>
臣聞事有見於載籍者不若傳聞之詳得於傳聞者不<pc n="lb"/>
若親見之審祖宗之政布在國史班班可考然未若孝<pc n="lb"/>
宗之治陛下之所親見孝宗聖政天下能誦之難以悉<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
舉凡事親修身立政用人皆可為萬世子孫家法陛下<pc n="lb"/>
嗣守丕基遵奉成憲罔敢墜失孝宗所以貽厥孫謀陛<pc n="lb"/>
下所以繩其祖武者可謂兩得之矣太上皇帝在位未<pc n="lb"/>
久率循舊章然髙世之行有二自古盛徳之主鮮能及<pc n="lb"/>
之太上馭下以嚴未嘗假以詞色凡有小過必加譴逐<pc n="lb"/>
人人重足而立不敢撓法干政紀綱整肅中外清明此<pc n="lb"/>
太上之義徳也太上聖度包荒容受直諫雖犯顔逆指<pc n="lb"/>
自敵已以下不能堪者太上怡然受之不以為忤未嘗<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
罪一言者此太上之容徳也二者可為法於萬世抑又<pc n="lb"/>
陛下之所親見臣願陛下動法孝宗至如太上皇帝馭<pc n="lb"/>
下納諫之美尤當守而勿失則三聖之治如出一轍傳<pc n="lb"/>
之無窮施之罔極於祖宗有光矣實維宗社無疆之休<pc n="lb"/>
取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論邪正劄子<pc n="lb"/>
臣聞知人者人君之盛徳人君無職事惟辨君子小人<pc n="lb"/>
而進退之耳君子小人如白黒如薫蕕天下皆知之初<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
不待辨也但人君不知之耳蓋䜛諂面諛者似乎忠乗<pc n="lb"/>
機投合者似乎智脅肩諂笑者似乎恭小廉曲謹者似<pc n="lb"/>
乎賢排斥小人者或以為䜛汲引善類者或以為黨面<pc n="lb"/>
折廷爭者或以為訐難進易退者或以為矯人君智不<pc n="lb"/>
足以燭之則君子小人始混淆而莫辨此安危治亂之<pc n="lb"/>
所由分也昔唐徳宗謂李泌曰人言盧杞姦邪朕殊不<pc n="lb"/>
覺泌曰人言杞姦邪而陛下不覺此杞所以為姦邪甚<pc n="lb"/>
矣徳宗之闇也信任一盧杞至於禍敗而不悟誠可為<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
萬世人主之戒也方今朝廷清明正人端士布滿朝列<pc n="lb"/>
大者忠誠而許國小者靖共而在位初無小人厠於其<pc n="lb"/>
間此皆壽皇涵養多士之功太上網羅人材之力比來<pc n="lb"/>
國家多事若非大臣極力扶持衆賢相與協賛天下事<pc n="lb"/>
未可知也臣謂陛下既得羣材而用之要當信任而不<pc n="lb"/>
疑無使小人相叅庶幾君子得以展布四體圖立治功<pc n="lb"/>
用一小人必將引類而升邪正雜揉忠佞並處交爭而<pc n="lb"/>
互勝終必至於小人進而君子退此古今之常理也今<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
君子在内小人在外各當其分臣尚何言哉恭惟陛下<pc n="lb"/>
臨御之初所當謹始國家安危之機天下治亂之原實<pc n="lb"/>
係於君子小人消長之際此臣之愚忠所以拳拳而不<pc n="lb"/>
能自已也惟陛下財幸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>薦臨安通判王補之狀<pc n="lb"/>
臣猥以踈庸承乏京邑適值多事加以歉嵗應辦百出<pc n="lb"/>
惴惴然惟曠敗是憂所頼寮佐同心協濟僅無遺闕臣<pc n="lb"/>
嘗具奏乞將趨事赴功之人稍加旌擢激厲其餘得㫖<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
依奏臣竊見臨安府通判王補之天資敏明濟以勤恪<pc n="lb"/>
精通法令兼曉義理臨事不苟處事適中而又行之以<pc n="lb"/>
公持之以恕每有滯訟疑獄多委參訂必加詳審於人<pc n="lb"/>
情法意無不曲當昨來禁中修造阜陵發引與夫舉行<pc n="lb"/>
荒政悉以委之一皆趣辦臣賴其禆賛為多考其治行<pc n="lb"/>
實為一府僚屬之最兼其人試中法科曾任大理寺丞<pc n="lb"/>
例當得郡而乃俯就倅貳之職其廉於進取可知欲望<pc n="lb"/>
聖慈特賜旌擢他日或有繁難任使必能了辦儻不如<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
言甘坐謬舉之罰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論治道疏<pc n="lb"/>
臣聞治道貴清静此先哲之格言也天下無事猶當以<pc n="lb"/>
清静理之而况多事乎多事之時而處以無事則事自<pc n="lb"/>
定苟其不然徒為膠膠擾擾事日益繁去治愈逺今天<pc n="lb"/>
下可謂多事矣吉凶之禮迭舉宫室之役並興與夫使<pc n="lb"/>
命往來之交馳諸軍犒賞之頻併是皆不得已者適丁<pc n="lb"/>
歉嵗生民艱食陛下發倉廪府庫以賑救之此又大不<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
得已者今太倉之粟左帑之金所餘無幾京府積鏹漕<pc n="lb"/>
司羡緡耗用略盡州縣之間上下煎熬殆無生意人勞<pc n="lb"/>
財匱莫甚於此時自今已往日幸無事猶懼不給萬一<pc n="lb"/>
饑饉洊臻盜賊竊發或有意外之費將何以支為今日<pc n="lb"/>
之計要當於不得已之中求其可已者己之可緩者緩<pc n="lb"/>
之朝廷之上鎮之以静重百執事之間守之以靖共州<pc n="lb"/>
縣先於撫摩邊鄙貴於寜輯休息生聚年嵗之間國用<pc n="lb"/>
稍裕民力稍蘇然後興滯補弊建利除害亦未為晚此<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
國家根本之計惟陛下留神幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論聖孝劄子<pc n="lb"/>
臣聞人主之孝莫大於安社稷非若衆人之孝區區致<pc n="lb"/>
養而已蓋人主貴為天子富有天下不患無以為養使<pc n="lb"/>
親安於至養乃為孝之大者唐之太宗明皇掃除禍亂<pc n="lb"/>
身致太平治定功成尊歸於父髙祖睿宗猶及見之二<pc n="lb"/>
君之孝亘古莫及故為三宗之冠近者太上皇帝聖躬<pc n="lb"/>
違豫有虧典禮人情詾詾社稷幾殆陛下上迫太皇之<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
命下徇臣民之情光履帝位君臨萬邦詔令一頒中外<pc n="lb"/>
忻戴軍民帖然頓還舊觀不動聲色而宗社再安慈闈<pc n="lb"/>
萬年永享天下之養陛下之孝如何當是時太皇猶豫<pc n="lb"/>
而不决大臣逡巡而不發陛下退托而不敢當禍變不<pc n="lb"/>
測宗社得以安乎三宫得以安乎陛下得以髙枕而卧<pc n="lb"/>
乎以是知陛下功在社稷孝備三宫過於唐二宗逺矣<pc n="lb"/>
陛下天性仁孝兢兢業業猶以不得朝夕奉親深軫聖<pc n="lb"/>
念陛下既能盡其大者其小者在陛下不足為也臣竊<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
謂外庭之禮五日之朝不可廢闕萬一聖父尚未康復<pc n="lb"/>
雖不獲瞻望慈顔然陛下子職盡矣都人見之逺方聞<pc n="lb"/>
之豈不仰載陛下聖徳以至泰安供奉之物不可不厚<pc n="lb"/>
奉承之禮不可不至給待之人不可不擇䕶衛之人不<pc n="lb"/>
可不嚴庶幾人子之間不生疑間曲盡孝道終始如一<pc n="lb"/>
如此則可以格天地通神明加於百姓刑於四海上天<pc n="lb"/>
祐之下民歸之聖子神孫享億萬斯年之祚天下幸甚<pc n="lb"/>
取進止<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞賑濟劄子<pc n="lb"/>
臣竊見八月十日以後連夕大雨本府管下天目諸山<pc n="lb"/>
洪水暴發餘杭臨安新城被害最酷富陽於潜錢塘次<pc n="lb"/>
之餘波及於鹽官仁和小則淹浸田畆大則漂蕩廬舍<pc n="lb"/>
甚則䘮失軀命且以六縣言之溺死者千人被害者五<pc n="lb"/>
萬餘家旬日之後水勢方退禾稻淹沒根株腐爛秋成<pc n="lb"/>
既已失望饑民無所得食雖䝉聖慈特遣使者捐金發<pc n="lb"/>
廩徧行賑濟恩澤至渥然但可紓目前之急耳此去夏<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
熟尚有七月若人人而給則廪粟有限饑民無窮臣竊<pc n="lb"/>
計五萬餘家約三十萬人大人小兒各居其半大人日<pc n="lb"/>
給一升小兒日給半升日支米二千二百五十石月支<pc n="lb"/>
米六萬七千五百石半年為期約用米四十萬五千石<pc n="lb"/>
以臨安六邑費粟已四十萬石今嵗淮浙諸郡悉以旱<pc n="lb"/>
告朝廷恐難徧給臣區區管見不若行賑糶之法計口<pc n="lb"/>
給厯减價與之庶幾所費不多所利甚博可以接續不<pc n="lb"/>
至中輟反悞饑民臣伏見朝廷樁管米見在一百七十<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
萬石每嵗収糴正欲為水旱凶荒之備其間亦有積年<pc n="lb"/>
陳粟自當易之以新臣妄意擬於樁管米内且借三十<pc n="lb"/>
萬石减價賑糶照得元價每石二貫三百文省量减三<pc n="lb"/>
百每升只作二十文省出糶庶使饑民易於収糶以三<pc n="lb"/>
十萬石計之縣官所損不過九萬貫而活饑民至三十<pc n="lb"/>
萬其利豈勝言哉欲望聖慈特賜詳酌行下省倉下界<pc n="lb"/>
或豐儲西倉水次近便處支撥所有水脚縻費本府自<pc n="lb"/>
行出備官吏添給本府自行措置賑糶之後収到錢數<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
逐旋觧還司農寺一面収糴新米補足原數公私實為<pc n="lb"/>
兩便取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免除寶謨閣直學士劄子<pc n="lb"/>
臣先凖省劄召赴行在再具辭免續准省劄十一月二<pc n="lb"/>
十三日三省同奉聖㫖除寶謨閣直學士依所乞仍舊<pc n="lb"/>
致仕一節以趨久稽嚴召再命而僂遽冐殊恩撫已何<pc n="lb"/>
功捫心有愧敢忘煩凟自取誅夷臣猥以凡庸濫膺収<pc n="lb"/>
召自顧衰羸之質不能趨造於朝引疾力辭䝉恩賜可<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
荷皇朝之委照徇私欲而曲從尚寛方命之誅更竊無<pc n="lb"/>
功之賞况學士之峻職實儒者之至榮豈容待盡之軀<pc n="lb"/>
復玷非常之寵臣粗知止足深懼滿盈苟貪冐於恩榮<pc n="lb"/>
必横生於災咎人言可畏天譴莫逃伏望聖慈收還誤<pc n="lb"/>
恩令臣仍舊職致仕庶全晚節少續殘齡不勝大幸伏<pc n="lb"/>
候指揮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>薦胡槻万俟似狀<pc n="lb"/>
照對臣等所部二十四州去朝廷最逺仕者不憚數千<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
里深入瘴鄉無非為利媮惰苟且浸以成風鮮有不溺<pc n="lb"/>
其習者其間廉平之吏僅或有之求其材術優異治績<pc n="lb"/>
昭著者得二人焉臣等隱黙不言不惟獲蔽賢之罪淑<pc n="lb"/>
慝不分亦無以示勸臣敢冐死奏聞竊見奉議郎知邕<pc n="lb"/>
州胡槻名臣銓之孫家學自有源流其人性資明爽風<pc n="lb"/>
力敏强有志事功究心職業前任静江府通判差權貴<pc n="lb"/>
融象三州所至輒最諸司交薦之邕管極邊控禦溪峒<pc n="lb"/>
彈壓盜賊最為要地管下武縁宣化二縣羣盜淵藪豪<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
猾巨冦根株嚢槖盤固累年吏不能制槻到官未久廣<pc n="lb"/>
設方略遣人擒捕戮其渠魁蕩其巢穴餘黨䑕竄境内<pc n="lb"/>
帖然比年以來沿邊官吏多為州峒所啗恣其侵盜不<pc n="lb"/>
敢訶問槻正已律人無一毫與之交私示以威信蠻猺<pc n="lb"/>
知畏姦民販鬻生口賣出外界槻力行禁止此患少息<pc n="lb"/>
蠻人互市吏卒姦弊百出槻痛革之又能節損用度修<pc n="lb"/>
葺城壁建樓屋千餘間除治軍器訓練士卒以備不虞<pc n="lb"/>
勸誘州峒士人入學聽讀使知忠義職務具舉課其治<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
效實為一道之最又朝奉大夫通判静江府万俟似故<pc n="lb"/>
相卨之孫其才具風力不在槻下雖兩佐郡未究所長<pc n="lb"/>
前任潭州通判帥臣王藺余端禮相繼力薦於朝似適<pc n="lb"/>
以憂去今任到官累月協賛郡政非一其人明而能恕<pc n="lb"/>
敏而加審凡定奪公事躬覽案牘剖决是非平允詳盡<pc n="lb"/>
合於法意當於人心委之以事不擇劇易不避嫌怨毅<pc n="lb"/>
然有守不可干以私動遵繩檢恪守廉隅不為流俗所<pc n="lb"/>
移寮吏之中未易多得實為一府之望臣等與二人素<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
無雅故亦非請託既知其才不敢隱蔽欲望聖慈特賜<pc n="lb"/>
旌擢以為逺方官吏之勸儻不如所言臣等甘坐謬舉<pc n="lb"/>
之罰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>薦万俟似張忠恕狀<pc n="lb"/>
照對臣等濫膺委寄刺舉列城五嶺之西封域至廣薦<pc n="lb"/>
賢揚善職所宜先雖在僻逺猶當識拔况居臺府之下<pc n="lb"/>
夐出流輩之中若不公共奏聞何以明示表勸伏見朝<pc n="lb"/>
奉大夫通判静江府万俟似好學自修不墜祖烈涖官<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
行已皆有可觀廉介自持公正不撓遇事明審而持心<pc n="lb"/>
近厚材優治劇而不為煩苛入仕已及六任前後兩丞<pc n="lb"/>
㑹府皆有聲績自倅靜江逾一考詳定案牘剖决精當考<pc n="lb"/>
覈簿書姦弊洗空吏不能欺事至立辦動遵繩檢不可<pc n="lb"/>
干以私頃在長沙時帥臣王藺余端禮相繼力薦於朝<pc n="lb"/>
比來諸司亦嘗剡上雖已報聞未䝉甄録又通直郎充<pc n="lb"/>
廣南西路轉運司主管文字張忠恕生長名門耳濡目<pc n="lb"/>
染不學而能服勤儒素而無貴介之習妙齡秀發而有<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
老成之風試吏之初人已誇奨逮為賔幕尤見其材運<pc n="lb"/>
司財計至為浩繁分典南銓尤難平允加以漕臣連年<pc n="lb"/>
數易中間鹽筴逋滯為多忠恕迺能一意禆賛檢柅吏<pc n="lb"/>
姦區處得宜事皆修舉頃為臨安府樓店務時帥漕各<pc n="lb"/>
舉以所知比來漕臣亦嘗論薦前此以其方始到官故<pc n="lb"/>
諸司未敢列薦臣等竊詳二人雖中州僚佐之盛恐亦<pc n="lb"/>
未易多得而使之淹囘逺方實所共惜敢望聖慈特加<pc n="lb"/>
擢用庶使臣子歆羡知嶺海之間無異畿甸有善必録<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
無逺不聞人皆樂於遊宦以興起事功實一路幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>薦胡槻万俟似奏狀<pc n="lb"/>
二人治績顯著臣所深知亦嘗以姓名薦聞未䝉甄擢<pc n="lb"/>
今胡槻尚待闕次万俟似居憂外除不逺如䝉朝廷畀<pc n="lb"/>
以兩淮邊郡必能宣布徳意訓兵字民固圉實邊緩急<pc n="lb"/>
可以倚仗儻或不如所舉臣甘坐謬舉之罰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>薦趙時侃方信孺奏狀<pc n="lb"/>
照對臣今月二十六日承常州公文凖吏部符七月初<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
二日三省同奉聖㫖在内令侍從臺諫兩省卿監郎官<pc n="lb"/>
在外令監司郡守前宰執侍從不拘文武臣各舉人材<pc n="lb"/>
三兩人限三日具奏者臣伏覩奉議郎通判常州軍州<pc n="lb"/>
事趙時侃性資闓爽吏事精明濟之以中和飾之以儒<pc n="lb"/>
雅初調武進縣尉已有能稱適值嵗饑盜賊旁午時侃<pc n="lb"/>
廣布耳目多設方略尋即捕獲用賞改官及宰句容剖决<pc n="lb"/>
民訟皆得其平經理財賦不擾而辦興利除害愛民戢吏<pc n="lb"/>
邑人至今思之今任毗陵郡丞究心職業有志事功處<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
心和平不尚苛刻涖事勤恪不為苟且佐理郡政治績<pc n="lb"/>
為多諸司所委看定案牘平讞獄訟咸謂允當列銜論<pc n="lb"/>
薦者至再前後舉者二十餘人其人老成詳審練逹疏<pc n="lb"/>
通凡所施為無不中節事方叢委時侃處之綽有餘裕<pc n="lb"/>
付以一路必能澄按所部畀以一郡必能恵養小民委<pc n="lb"/>
之繁劇必能治辦今已書兩考旦夕受代唯朝廷所用<pc n="lb"/>
又承務郎知紹興府蕭山縣丞淮東隨軍轉運司幹辦<pc n="lb"/>
公事方信孺才猷雋明風力强敏文采吏事皆有可觀<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
粤自弱嵗下筆出語固已驚人出於天資非由學力及<pc n="lb"/>
其入仕慷慨敢為事不辭難所治輙辦初調番禺縣尉<pc n="lb"/>
承累政廢壊之後創立廨宇蓋造營房置辦軍器教閱<pc n="lb"/>
弓手境内肅然番禺新㑹闕令府檄攝事剗剔蠧弊百<pc n="lb"/>
廢一新朝廷行下勸諭納粟本府委令信孺措置到三<pc n="lb"/>
萬餘石諸司知其才同銜奏辟知增城縣上章列薦者<pc n="lb"/>
無慮十數今任以獲盜賞改秩知蕭山縣丞到官未幾<pc n="lb"/>
姓名聞於朝廷選差充淮東隨軍轉運司幹辦官見在<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
軍前應辦其人年壯氣盛有意功名奮勵激昂不擇劇<pc n="lb"/>
易少加涵養必為成材内而繁難職事外而沿邊任使<pc n="lb"/>
皆可試用此二人者臣或目擊其治行或熟知其才業<pc n="lb"/>
舉以應詔將來朝廷擢用後不如所舉甘俟朝典<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>薦蔣來叟狀<pc n="lb"/>
臣守藩行且再朞自念初無毫分可以稱塞惟有薦賢<pc n="lb"/>
報國之心不能自已竊見静江府雖邈在嶠南然國家<pc n="lb"/>
二百餘年聲教所被風化所漸為日滋久比來文物寖<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
盛人材間出過於疇曩往往困於僻逺無路自逹終老<pc n="lb"/>
炎荒今有卓然傑立而為郡適在巡管之内者不敢隱<pc n="lb"/>
黙謹以薦聞竊見知賔州蔣來叟天資敏明抱負瓌偉<pc n="lb"/>
績文種學夐出輩流莅官臨民動輒可紀早中甲科繼<pc n="lb"/>
登朝列其人材可與中州之士頡頏實為二廣人物之<pc n="lb"/>
秀今守荒逺小郡規模施設如古循吏治行藹聞為一<pc n="lb"/>
路最特處之未得其地用之不盡其材使之浮沉瘴鄉<pc n="lb"/>
誠為可惜若假以内地麾節漸加擢用必有可觀臣愚<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
欲望聖慈特賜甄録以為逺方表勸庶使嶺外士子仰<pc n="lb"/>
知聖主不忘逺之意後來人材出者皆知激厲以備國<pc n="lb"/>
家器使不為無補臣不勝區區至願謹録奏聞伏候勅<pc n="lb"/>
㫖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>薦髙商老周熺劉董狀<pc n="lb"/>
照對臣等俱䝉誤恩臨涖劇部思欲推廣徳意惟藉郡<pc n="lb"/>
守得人凡二十四州之廣其有治績顯著者敢不相繼<pc n="lb"/>
奏聞向者諸司嘗以知邕州胡槻為一路之最首先剡<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
上未䝉朝廷施行續加考察復得其人不避煩凟輒敢<pc n="lb"/>
論薦伏見朝請郎權知象州髙商老行義著聞鄉閭才<pc n="lb"/>
術見推流輩文學吏事皆有過人頃宰劇邑已著能稱<pc n="lb"/>
前後守臣以其政績上聞嘗降四轄指揮今為象臺行<pc n="lb"/>
將兩考為政平易民懐吏畏檢柅姦弊郡計自然有餘<pc n="lb"/>
撫摩凋殘田野為之加闢以至興修學校繕治城池鼎<pc n="lb"/>
新軍營易茆以瓦區處有方人不知役繼累政窘匱之<pc n="lb"/>
餘而能百廢具舉稽之列城未易多得又朝散大夫知<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
潯州周熺問學深醇操履堅正秉心静退恬於勢利士<pc n="lb"/>
論鄉評莫不歸重繼宰兩邑吏民至今去思逮為總所<pc n="lb"/>
幹官分務池陽革去弊蠧號為稱職諸司亦嘗交章論<pc n="lb"/>
薦今兹試郡清潯愷悌宜民恪意牧養流亡復業獄訟<pc n="lb"/>
清簡人皆安之在一路中獨無訟牒至於諸司又能持<pc n="lb"/>
身廉介以律寮吏乆例以魚稅錢幾千緡充郡守月給<pc n="lb"/>
熺皆却而不取人所難能考其治行近古循吏又朝奉<pc n="lb"/>
大夫知宜州劉董元祐故相摯之後動遵家法嚴正有<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
守吏不能欺試郡西融諸司已嘗論薦宜陽控扼羣蠻<pc n="lb"/>
最為衝要而郡計窘匱事多廢弛自董到官數月之間<pc n="lb"/>
興滯補弊井井有條理諸猺奉賜官兵廩禄率皆按月<pc n="lb"/>
支給無復異時逋滯之苦奉行鹽筴尤得其宜調度頼<pc n="lb"/>
以豐裕民猺安堵不相侵擾實為邊最臣等參訂共議<pc n="lb"/>
得此三人不敢隐黙自貽蔽賢之罪亦不敢私徇以干<pc n="lb"/>
謬舉之罰欲望聖慈特加甄擢庶幾可為逺方牧守之<pc n="lb"/>
勸<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞致仕劄子<pc n="lb"/>
臣輒瀝血誠仰干天聽伏念臣㓜承門䕃繼竊儒科勅<pc n="lb"/>
局書林早塵清選郎曹卿寺寖歴要塗七擁使軺三分<pc n="lb"/>
帥閫晚䝉睿眷猥玷從班入仕垂五十年實歴踰二十<pc n="lb"/>
任冒寵榮而滋甚念報効之無聞每懼滿盈果膺疾疚<pc n="lb"/>
累年沉痼屢致顛危長子伶仃忽罹夭折拊心痛悼弔<pc n="lb"/>
影自憐不如無生所欠惟死再念臣官簿之年已及禮<pc n="lb"/>
經所載甚明若非納禄以辭榮必至延災而益禍敢控<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
由𠂻之請仰祈從欲之仁伏望聖慈俯垂鑒照憐臣孤<pc n="lb"/>
苦念臣衰羸許令臣守本官職致仕臣生雖無補恨莫<pc n="lb"/>
遂於捐軀死或有知誓不忘於結草<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再乞致仕劄子<pc n="lb"/>
臣比以病衰加之憂患輒露乞骸之請仰祈從欲之仁<pc n="lb"/>
尚閟俞音雖未忍棄捐之意再輸誠悃蓋不勝迫切之<pc n="lb"/>
情伏念臣孤老餘生愁苦萬狀禍患逼逐而不赦疾疹<pc n="lb"/>
纒綿而益深來日無多大期將迫恐即填於溝壑願早<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
謝於冠裳庶弭災殃少延喘息伏望聖慈特賜俞允許<pc n="lb"/>
令致仕以保餘生<pc n="lb"/>
<pb n="27b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>定齋集巻七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>定齋集巻七<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>蔡戡<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>表<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太上皇后壽七十賀太上皇帝表<pc n="lb"/>
皇矣上帝克開有永之年至哉坤元允合無疆之徳甲<pc n="lb"/>
子並踰於四百春秋逺過於八千盛典迭興歡聲遐暨<pc n="lb"/>
恭惟尊號太上皇帝陛下功成不宰道體自然周之興<pc n="lb"/>
有姜嫄以賢妃而開國堯以是傳虞舜為天下而得人永<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
膺至養之隆俱享長生之樂天立厥配同壽考於萬年<pc n="lb"/>
邦孚于休祚本支於百世臣濫將使指阻簉班行北闕<pc n="lb"/>
馳誠徒想鈞天之奏殊宫入賀莫陪嵩岳之呼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太上皇后壽七十賀皇帝表<pc n="lb"/>
光履至尊兼父母俱存之樂迭行慶典實古今創見之<pc n="lb"/>
儀事殊長樂之朝禮盛未央之舉孝先宫壼歡動寰區<pc n="lb"/>
㳟惟皇帝陛下嗣守丕圖欽承慈訓髙揖堯舜於千古<pc n="lb"/>
躬行曾閔於九重聖徳冠乎羣倫廣愛刑於四海玉巵<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
親奉想傳萬嵗之聲金筴同膺何假九齡之夢臣久陶<pc n="lb"/>
孝治誤玷使華去國三千莫預觀光之盛有親七十普<pc n="lb"/>
霑錫類之恩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀正表<pc n="lb"/>
上下志交慶三陽之開泰朔南聲暨見四海之㑹同儼<pc n="lb"/>
睟穆以天臨藹讙呼而雷動中賀恭惟皇帝陛下循堯<pc n="lb"/>
之道行夏之時運獨化於鴻鈞惟皇作極躋八荒於壽<pc n="lb"/>
域與物為春肇迎六氣之和永迪一人之慶臣肅將明<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
命逖在遐陬鳴玉千官夢想雍容之鵷鷺稱觴萬壽心<pc n="lb"/>
馳飛動之龍鸞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明堂大禮賀表<pc n="lb"/>
合宫蕆事聿新一代之儀宣室受釐彌介兩宫之壽三<pc n="lb"/>
靈同慶萬國交歡恭惟皇帝陛下徳發馨香誠參化育<pc n="lb"/>
舜業業以致孝益𢡟重華文翼翼而小心克勤昭事考<pc n="lb"/>
成周之備禮舉皇祐之彞章天清地寜既取合禋之義<pc n="lb"/>
祖功宗徳式昭並侑之文熈事告成景貺交至臣濫叨<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
持節莫預奉璋仰覿天文光動房心之宿共祈國祚壽<pc n="lb"/>
齊箕翼之躔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀明堂大禮慶成表<pc n="lb"/>
天地並禋特講九筵之制祖宗合侑肇新一代之儀萬<pc n="lb"/>
國均讙三靈共慶伏以諸儒異同之論莫甚於明堂累<pc n="lb"/>
朝因革之宜浸乖於古制惟皇祐舉行於大慶而紹興<pc n="lb"/>
遵奉於前規蔚為今日之彞章是謂我宋之家法恭惟<pc n="lb"/>
皇帝陛下心潜精粹徳發馨香念屢即於郊祠獨未躬<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
於秋饗稽月令之典豈惟正位而朝諸侯誦我將之詩<pc n="lb"/>
蓋欲宗祀以配上帝曠儀具舉釐事告成臣幸際昌期<pc n="lb"/>
欣聞嘉薦落南將命莫窺路寢之餘光拱北馳誠第覺<pc n="lb"/>
房星之改色<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝復職表<pc n="lb"/>
合宫大饗方誕布於湛恩延閣清班乃盡還於舊職竊<pc n="lb"/>
省循而非據迫辭避之無文愧溢心顔感深肌骨中謝<pc n="lb"/>
伏以爵禄所以厲世名器不可假人苟無其功奪伯氏<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
駢邑三百而不怨或踰其分與晏子邶殿六十而必辭<pc n="lb"/>
上焉示賞罰之至公下焉守義命之大戒官無濫及受<pc n="lb"/>
必有名臣雖戅愚粗識廉恥㓗已以進於出處本末之<pc n="lb"/>
甚明直道而行故毁譽是非之相半但知一心而體國<pc n="lb"/>
不能曲意以徇人積有罪諐上辜任使單車奏計徒馳<pc n="lb"/>
魏闕之心便道趣行忽作揚州之夢知煩言之必至頼<pc n="lb"/>
皇度之曲全俾從珍館之遊仍寓寶儲之直王言出綍<pc n="lb"/>
顧董餉以何勞衆口鑠金由叨榮之已甚帯果從於三<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
褫珠何意於再還忽傳丹詔之新遽復青氊之舊顧始<pc n="lb"/>
望之不及念前痛而未忘得失若驚進退惟谷茲蓋恭<pc n="lb"/>
遇皇帝陛下明堂布政衢室訪言天日委臨罔間覆盆<pc n="lb"/>
之隱雷雨作解頓囘寒谷之春察其非辜賁以舊職臣<pc n="lb"/>
多難憂傷之後數竒流落之餘槁形灰心已過寵榮之<pc n="lb"/>
望碎身粉骨敢忘報効之圖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝頒降御筆手詔碑表<pc n="lb"/>
天語温淳蓋重農桑之本雲章燦發益增嶺海之華祗<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
賜為榮奉行惟謹中謝竊聞精祲之感隂陽以和致兹<pc n="lb"/>
蠶榖之屢登悉出天人之協應上以彰神化之效下以<pc n="lb"/>
厚烝民之生惟什一之征是謂立經常之法苟倍蓰其<pc n="lb"/>
直豈為知取予之宜恭惟皇帝陛下嚴責吏姦深求民<pc n="lb"/>
瘼戒漁蠧之害廣衣食之塗軫淵慮以彌勤灑宸毫而<pc n="lb"/>
徧及臣繆將使指預拜寵光敢不仰體訓辭推大成繭<pc n="lb"/>
旅生之治精加督察庶臻附枝兩岐之祥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廣東轉運判官謝表<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
觀風遐嶠方懼空餐改命漕臺復膺重寄戴恩隆厚撫<pc n="lb"/>
已凌兢中謝伏念臣猥以庸才適遭盛旦念煌煌之祖<pc n="lb"/>
烈忍墜厥聲慕蹇蹇之王臣欲行其義中罹憂患自分<pc n="lb"/>
沉冥誤䝉神聖特逹之知恭被禮樂光華之選黄茅瘴<pc n="lb"/>
嶺仗漢節以驅馳白髮慈親乗潘輿而喜懼粗究民情<pc n="lb"/>
之休戚無禆國用之盈虚正期私計以言歸敢謂恩思<pc n="lb"/>
之洊及事權雖重憂責愈深眷兹廣莫之區尤甚凋殘<pc n="lb"/>
之俗民貧地瘠賦重役繁供輸已困於諸州調度不支<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
於一嵗雲屯萬旅皆張頥待哺之人日費千金無束手<pc n="lb"/>
旁觀之理欲足用則未免加斂務恤民則深慮乏興矧惟<pc n="lb"/>
上下之相須要在公私之兼濟必有碩徳以民為心知<pc n="lb"/>
臣粗識廉隅或可律貪殘之吏俾臣就將使指庶少蘇<pc n="lb"/>
疲瘵之氓不忍棄捐特加任使臣敢不俯殫駑鈍仰稱<pc n="lb"/>
鴻慈激濁揚清願廣酌泉之志剥下益上忍萌竭澤之<pc n="lb"/>
心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廣東提舉到任謝表<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
久從家食自安流落之蹤分畀使權忽玷光華之選逺<pc n="lb"/>
去闕庭之下深行嶺海之濵初見吏民具頒詔令中謝<pc n="lb"/>
伏念臣仕知行已智昧適時蚤竊儒科不過平平之䇿<pc n="lb"/>
居懐祖烈敢忘挺挺之風暫從三館之遊遽忝一麾之<pc n="lb"/>
寄頃罹艱棘偶獲生全憂患之餘志氣衰落饑寒所迫<pc n="lb"/>
學業荒蕪自知無補於明時已分退蔵於先壟念主恩<pc n="lb"/>
未報何敢愛身母老無依不能忘禄七年去國每馳魏<pc n="lb"/>
闕之心一旦臨軒猶憶鈞天之夢望威顔於咫尺被聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
訓之丁寜私自省循若為稱塞兹蓋恭遇皇帝陛下焦<pc n="lb"/>
勞求治惻怛愛民謂臣嘗厠班聨自可布宣於徳意知<pc n="lb"/>
臣少更州縣庶幾練逹於人情不忍棄遺亦加任使臣<pc n="lb"/>
敢不力求民瘼痛戢吏姦廣倉廪之儲務熟籌其出納<pc n="lb"/>
籠山澤之利當深究於源流願竭丹誠少酬洪造<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>湖南提刑到任謝表<pc n="lb"/>
將漕嶠南曽微善最按刑湖右復冐恩除拜命馳驅撫<pc n="lb"/>
躬踧踖中謝伏念臣賦資樸直際運休明一去闕庭洊<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
更嵗律兩持使節不出炎荒敢擇地以求安念将母而<pc n="lb"/>
來諗未控由衷之悃已䝉從欲之仁方天下無寃之時<pc n="lb"/>
寜分逺邇處君子盡心之職所貴平反昔人即是以悦<pc n="lb"/>
親今臣殆逾於素望兹蓋伏遇皇帝陛下乾坤覆載日<pc n="lb"/>
月照臨矜庶獄之不辜尤重詳刑之寄謂小人之有母<pc n="lb"/>
廣推錫類之恩使之居澤國而遂甘㫖之求脱瘴鄉而<pc n="lb"/>
適清温之奉在私計無便於此雖自謀何以過之退自<pc n="lb"/>
省循若為報塞臣敢不審觀師聽明啟刑章罪疑惟輕<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
仰體天地好生之徳民用不犯助成帝王極致之功誓<pc n="lb"/>
畢微生力酬洪造<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>京西運判到任謝表<pc n="lb"/>
熊湘陳臬曷禆欽恤之仁江漢將輸尚玷光華之選戴<pc n="lb"/>
宸恩而祗懼迫威命以疾驅徑造屬城具頒温詔中謝<pc n="lb"/>
伏念臣禀資固陋逢世休明偶竊儒科勉追祖烈分甘<pc n="lb"/>
州縣簿書之冗濫陪館閣英俊之遊仕雖為貧志不止<pc n="lb"/>
於温飽學未見道心竊慕於功名嘗自勵以治民終無<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
因而奏課忽冐臨軒之遣敢辭叱馭之勤二年深犯於<pc n="lb"/>
烟嵐再命不踰於瘴嶺荷皇慈之錫類易内地以便親<pc n="lb"/>
幸脱炎荒復分英簜為委吏㑹計而已矣當服官箴問<pc n="lb"/>
斷獄錢榖之幾何敢為文具一遵法守僅免愆尤第惟<pc n="lb"/>
將母之行每切懐鄉之意所願投閒於故里不圖改畀<pc n="lb"/>
於上游况地重責深要當思職雖民淳事簡其敢偷安<pc n="lb"/>
私自省循未知報稱兹蓋伏遇皇帝陛下皇靈逺憺聖<pc n="lb"/>
徳兼容謂臣粗逹吏方故每加於煩使俾臣稍習邊事<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
或有用於明時不忍棄捐益隆委寄臣敢不問民疾苦<pc n="lb"/>
察吏貪殘乗軺傳以載馳姑承人乏奉板輿而歸養終<pc n="lb"/>
覬天從<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>淮西總領到任謝表<pc n="lb"/>
為郎何自方有愧於時流給餉非才復驟升於卿列戴<pc n="lb"/>
異恩之不次懼隆委之難勝將命疾驅㳙辰祗役中謝<pc n="lb"/>
臣惟總領分督諸道之賦而淮西獨任兩軍之儲千舟<pc n="lb"/>
銜尾而來猶慮餱糧之不繼萬旅張頥以待寜容廪稍<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
之少愆自搉酤壊於撥并而害日深况鹽法誘於入納<pc n="lb"/>
而課益削寖損經常之數仍當供億之繁類非戅書生<pc n="lb"/>
所能為豈曰見大夫無可使如臣固陋為學荒踈心竊<pc n="lb"/>
慕於祖風才不周於世用抗塵容而走俗狀素所甘心<pc n="lb"/>
踐華轍而揚清塗初非始望濫厠圖書之府獲陪英雋<pc n="lb"/>
之游三剖守符無由奏課四持使節幸免曠官二年瘴<pc n="lb"/>
癘之鄉偶存餘息萬里舟車之跡幾徧遐方竊愧愚頑<pc n="lb"/>
尚䝉收召奉清閒之對敢殚千慮之愚條守禦之宜偶<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
動九重之聽方服勤於省戸曽何補於朝家未容坐席<pc n="lb"/>
之温已拜出綸之渥峻棘班而疏寵董糧道以飽師矧<pc n="lb"/>
是江淮在今日兵多而地重令當儲峙如異時貫朽而<pc n="lb"/>
粟陳苟足食之乖方即乏興之立見不圖簡記猥及妄<pc n="lb"/>
庸兹蓋恭遇皇帝陛下視逺惟明知人則哲察臣材力<pc n="lb"/>
緜薄實駑駘欵段之資念臣蹤跡孤危無蟻子蚍蜉之<pc n="lb"/>
援試之劇任許以曲全臣敢不上體眷知勉思報稱問<pc n="lb"/>
錢榖之入究源流本末之歸辨毁譽之真冀終始生成<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
之賜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>湖北總領到任謝表<pc n="lb"/>
給江淮之餉曽未踰時總湖廣之儲遽叨易地雖道里<pc n="lb"/>
有逺近之異而任事無輕重之殊祗拜恩綸惟深感涕<pc n="lb"/>
中謝伏念臣謬傳家學偶玷世科並館閣英雋之遊自<pc n="lb"/>
慚固陋窮州縣簿書之冗僅免曠瘝首尾六年間關萬<pc n="lb"/>
里俄趨召節濫綴郎闈一言誤簡於上心再命遂躋於<pc n="lb"/>
卿列適承人乏俾董軍儲學道愛人乃平日之素志計<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
功謀利非書生之所長但知畢力以奉公不敢辭難而<pc n="lb"/>
避事心勞效寡方拱俟於譴訶任重人㣲已不勝於憂<pc n="lb"/>
責况今官次實在武昌當川峽之上流控荆襄之重鎮<pc n="lb"/>
舳艫相望轉輸直抵於漢江符檄交馳供億逺踰於嶺<pc n="lb"/>
嶠竭六路百城之力餉三軍萬幕之屯既無促辦之才<pc n="lb"/>
曷逭乏興之罪兹蓋恭遇皇帝陛下篤近而舉逺居安<pc n="lb"/>
而慮危謂臣嘗在日邊竊聞廟算知臣頃臨漢上粗識<pc n="lb"/>
邊防略其已試而罔功將以益觀其後效雖親年適當<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
於喜懼而王事敢惮於驅馳孰云湖海之遥如處闕廷<pc n="lb"/>
之下臣敢不仰承睿意俯罄愚𠂻詭辭以白大人庶扶<pc n="lb"/>
輿而就養焦心以報明主當荷鍤以先趨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廣西經略到任表<pc n="lb"/>
抱病投閒久竊祠庭之禄䝉恩起廢遽分帥閫之權寵<pc n="lb"/>
陞論譔之班増壯蕃維之寄地雄責重天大命輕中謝<pc n="lb"/>
伏念臣學術荒疎性資迂拙莅官行已勉追挺挺之風<pc n="lb"/>
憂國愛君期盡惓惓之義蚤承門䕃濫竊世科偹嘗州<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
縣之勞迭更中外之任四汚朝蹟五玷使華再總軍儲<pc n="lb"/>
洊膺閫寄惟遭逄之最早故忝冐之滋多福過災生年<pc n="lb"/>
侵衰至久抱負薪之疾每懐填壑之憂身雖卧於漳濵<pc n="lb"/>
心不忘於魏闕自㫁此生之永已不圖成命之忽頒擢<pc n="lb"/>
於病廢之餘畀以承宣之任惟桂林之重鎮實嶺海之<pc n="lb"/>
奥區外控諸蠻内兼五筦馬政不無於欺弊猺人正頼<pc n="lb"/>
於撫綏欲令士民之舉安要在官吏之不擾必得廉平<pc n="lb"/>
之士一新貪鄙之風如其衰陋之資曷稱循良之選預<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
憂曠敗自速譴訶兹蓋恭遇皇帝陛下子育羣生天臨<pc n="lb"/>
萬宇不泄邇而忘逺在知人而安民以臣少習吏方粗<pc n="lb"/>
能奉法而循理謂臣老諳世故不敢生事以邀功未忍<pc n="lb"/>
棄捐復加任使臣惟當廣求民瘼深戢吏饕不求赫赫<pc n="lb"/>
之名妄希榮進第守平平之策仰答洪恩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除寶謨閣待制謝表<pc n="lb"/>
桂海承流蔑著蕃宣之效松階次對遽聨禁近之班顧<pc n="lb"/>
如待盡之軀冐此殊常之渥感深而泣慚甚於榮中謝<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
竊以御府圖書莫邃西清之直先朝謨訓實參東壁之<pc n="lb"/>
輝偉寶閣之鼎新揭鴻名而昭示必以處一時碩學之<pc n="lb"/>
彦或以優四方宣力之臣苟非其人曷稱兹選伏念臣<pc n="lb"/>
禀質固陋逄辰休明學僅續於家傳才不周於世用㓜<pc n="lb"/>
霑一命歴事四朝筮仕於紹興之季年擢第於乾道之<pc n="lb"/>
初載蚤陪羣彦猥厠周行敕局書林濫塵清選郎曹宰<pc n="lb"/>
掾寖歴亨塗由卿寺而領神京兼民部而總軍餉凡七<pc n="lb"/>
叨於使節亦再典於帥藩積此倖邀蔑然稱塞年侵氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
索嗟壯志之莫酬疾至身衰念大恩之未報甘與草木<pc n="lb"/>
以俱腐敢冀桑榆之或収屬謀帥於藩垣乃起家於田<pc n="lb"/>
里控辭不獲冐昧而來扶持衰殘鞭䇿駑鈍考已書於<pc n="lb"/>
下下䇿第守於平平龔遂本心固欲安於渤海汲黯多<pc n="lb"/>
病非敢薄於淮陽仰賴朝廷之威靈坐致邊鄙之寜謐僅<pc n="lb"/>
逃曠敗少逭誅刑而臣已迫衰年久留瘴嶺舊疾轉加<pc n="lb"/>
於沉痼孱軀難保於生全深懐填壑之憂彌切首丘之<pc n="lb"/>
念嘗投誠於魏闕期歸卧於漳濵位已極於庶僚敢萌<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
他覬班遽參於法從誤玷明恩撫初心而若驚顧始望<pc n="lb"/>
之不及兹蓋恭遇皇帝陛下天地覆載日月照臨念慶<pc n="lb"/>
厯之故家今其餘幾數正元之朝士蓋亦無多特軫記<pc n="lb"/>
於陳人俾光華於晚節何其遲暮有此遭逢臣敢不仰<pc n="lb"/>
體恩憐益謹侯度久抱負薪之疾所願投閒尚懐結草<pc n="lb"/>
之忠庶幾圖報<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝賜衣帯表<pc n="lb"/>
伏準省劄勘㑹蔡某已降指揮除寶謨閣直學士所有<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
依格合賜衣帶十二月二十三日奉聖㫖特與依格給<pc n="lb"/>
賜臣伏以西清寓直濫叨進律之褒内府分珍更冐章<pc n="lb"/>
身之寵恩光狎至佩服為榮伏念臣久掛冠裳退安田<pc n="lb"/>
里幅巾藜杖姑盡殘年安車蒲輪敢汚嚴召荷皇慈之<pc n="lb"/>
下逮辱異數之洊加病骨支離幾不勝於寶帶衰容枯<pc n="lb"/>
瘁殊弗稱於華衣豈期既老之餘乃獲非常之賜兹蓋<pc n="lb"/>
恭遇皇帝陛下鼎新百度賁飾羣工特捐在笥之珍<pc n="lb"/>
庸示觧衣之恵華其晚景服以終身臣敢忘衣被之仁<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
深負曳婁之愧束帶而對賔客已絶望於清朝懸車以<pc n="lb"/>
傳子孫庶誇榮於故里<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀正表<pc n="lb"/>
珠躔迭運驗一氣以囘生玉律更新慶三陽之開泰瑞<pc n="lb"/>
陳圖牒喜動幅員中賀恭惟皇帝陛下統繼離明道符<pc n="lb"/>
乾健正析因夷隩之序盡裁成輔相之宜與萬物以為<pc n="lb"/>
春奄八荒而開域臣養疴田里竊廩祠庭漢殿懽呼莫<pc n="lb"/>
預稱觴之烈堯天廣覆願為擊壤之民<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瑞慶節賀表<pc n="lb"/>
十月為良應繞電流虹之瑞四方來賀傾就雲望日之<pc n="lb"/>
心慶溢層霄懽騰率土中賀恭惟皇帝陛下慈儉為寶<pc n="lb"/>
安樂延年誕揚清静之風益廣和平之福雖天人交感<pc n="lb"/>
之際無俟於禱祠而臣子歸美之誠自形於歌詠必得<pc n="lb"/>
其壽無疆惟休臣簉迹從班祝釐真館卜年卜世逺踰<pc n="lb"/>
郟鄏之期多壽多男更效華封之祝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
月受瑶光實啟明昌之運日臨析木載逢震夙之辰慶<pc n="lb"/>
溢九重懽均四海恭惟皇帝陛下法禹勤儉體湯寛仁<pc n="lb"/>
耀神武以折衝坐致蠻夷之格修文徳以來逺行觀土<pc n="lb"/>
宇之歸當天開地闢之期應電繞虹流之瑞茂建中興<pc n="lb"/>
之業永保太平之基無疆惟休必得其壽臣猥叅禁路<pc n="lb"/>
寅奉真祠望北極以馳誠不忘星拱指南山而獻祝敢<pc n="lb"/>
效嵩呼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代辭免簽書樞密院表<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
宸恩下逮遽叨不次之除愚悃上陳莫動蓋髙之聽重<pc n="lb"/>
煩奬勵彌切凌兢敢干再瀆之誅願獲終辭之志中謝<pc n="lb"/>
竊以事關國體任重樞廷欲建立於治功必延登於哲<pc n="lb"/>
輔豈容虛授以玷明揚伏念臣朴學傳家孤忠許國沒<pc n="lb"/>
而不朽徒藉先臣之資壯也無聞莫預有司之選誤䝉<pc n="lb"/>
睿眷擢寘從班選部典銓曷振人才之淹滯經筵勸講<pc n="lb"/>
何禆聖學之髙明方慙無補於絲毫豈意復頒於綸綍<pc n="lb"/>
不由科第特越等倫雖寵遇之有加顧滿盈之可懼伏<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
願皇帝陛下俯從危悃曲保㣲蹤収還已誤之恩俾仍<pc n="lb"/>
舊職博選非常之彦共濟休功<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代淮東安撫使謝表<pc n="lb"/>
忝貳機衡每慙非據出臨藩屏自揣何堪恩重命輕憂<pc n="lb"/>
深責備中謝伏念臣謬傳家學偶踐世官荷聖神特逹<pc n="lb"/>
之知無左右游談之助昨從省闥進陟禁塗日月緝熈<pc n="lb"/>
光明莫窺聖學夙夜基命宥宻無補訏謨屬謀帥於邊<pc n="lb"/>
陲乃掄材於廊廟班超建䇿亦不過於平平毛遂請行<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
蓋自慚於碌碌念再世䝉恩而未報故一身任責而不<pc n="lb"/>
辭惟昔廣陵蓋今巨屏控長江數千里下臨襟帶之衝<pc n="lb"/>
鎮全淮十六城内固藩維之勢歸附之人莫先於安集<pc n="lb"/>
疲瘵之俗正賴於撫綏曠土游民未盡勸懲之術崇墉<pc n="lb"/>
浚洫尤資保障之功以至閲練師鈐繕治戎器要在聿<pc n="lb"/>
修於軍政豈宜暫弛於邊防當得真才允膺重寄兹蓋<pc n="lb"/>
恭遇皇帝陛下循名責實任賢使能察臣公爾忘私必<pc n="lb"/>
能報國謂臣老而更事可使守邊私自省循若為稱塞<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
臣敢不廣宣徳意少釋顧憂當盡行於前言期不負於<pc n="lb"/>
聖主擊祖生之楫雖嘗有志於四方請終軍之纓何敢<pc n="lb"/>
徼功於一日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代淮東安撫使謝太上皇帝表<pc n="lb"/>
寵陞祕殿誤玷清華出鎮邊藩遽膺要劇恩深莫報責<pc n="lb"/>
重何堪中謝伏念臣學術空疎材能譾薄一經教子徒<pc n="lb"/>
得先臣之緒餘再世䝉恩實出兩朝之眷遇昨從外服<pc n="lb"/>
擢寘周行濫登禁近之班驟陟樞機之地愛君憂國雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
殫千一之愚固圉安邊敢獻二三之䇿屬當謀帥因遂<pc n="lb"/>
請行睠此全淮夙稱要地控長江之襟帶為今日之藩<pc n="lb"/>
籬係國安危以人輕重深究綏懐之術莫先經理之方<pc n="lb"/>
是宜勤課農桑繕修城壁撫摩彫瘵之俗安集歸附之<pc n="lb"/>
民雖鄰好之交修豈邊防之可弛允膺是任必得其人<pc n="lb"/>
兹蓋恭遇尊號太上皇帝陛下親授聖謨聿修武備謂<pc n="lb"/>
臣愚且戅雖無尺寸之長而父教以忠當有㳙埃之報<pc n="lb"/>
臣敢不力行初志勉企前修拊循士民要當生聚十年<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
之久申固封域何敢僥倖一旦之功<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>牋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀太上皇后牋<pc n="lb"/>
式逢榖旦再舉盛儀慶人生七十之稀卜壽考萬年之<pc n="lb"/>
永况堯齡獨髙五帝克諧偕老之祥而舜孝卓冠百王<pc n="lb"/>
兼有俱存之樂於斯為盛亘古未聞恭惟太上皇后殿<pc n="lb"/>
下位正母儀徳符坤載儷尊慈極夙隆逮下之風稱壽<pc n="lb"/>
殊宫同享歸尊之奉臣生逢聖世濫綴卿聨如日月相<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
須而成幸出照臨之下惟天地能長且久永依覆載之<pc n="lb"/>
仁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太后慶壽賀皇后牋<pc n="lb"/>
思齊太任方享從心之樂爰及姜女聿修稱壽之儀喜<pc n="lb"/>
溢六宫歡均四海恭惟皇后殿下憂勤在念警戒相成<pc n="lb"/>
惟子職資婦道之明故坤徳配乾元之大堯父舜子茂<pc n="lb"/>
昭孝養之誠文母姒妃允篤徽音之嗣臣偶將外指阻<pc n="lb"/>
覿盛儀遥想帝尊共上玉巵之壽助成孝治益彰彤管<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
之華<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀太皇太后牋<pc n="lb"/>
恭承慈訓茂建天支施帝祉於子孫慶源有自受介福<pc n="lb"/>
於王母景命無疆喜溢殊宫歡均率土中賀恭惟尊號<pc n="lb"/>
太皇太后殿下坤載萬物母儀三朝助成文祖之功克<pc n="lb"/>
篤曾孫之慶本支百世實由風化之基壽考萬年坐享<pc n="lb"/>
雲礽之養臣生逢聖旦叨預從班屬寅奉於真祠阻趨<pc n="lb"/>
陪於在列出綸丹禁欣聞盛典之頒戯綵重闈想見慈<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
顔之喜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀皇后牋<pc n="lb"/>
儷尊宸極有光彤管之華毓秀天支庸示青車之寵慶<pc n="lb"/>
綿宫閫喜動寰區中賀恭惟皇后殿下警戒相成憂勤<pc n="lb"/>
在念乃睠神明之胄以開孫子之祥曲盡母慈心每勤<pc n="lb"/>
於拊育益隆邦本祚永保於延長臣叨預近班莫陪在<pc n="lb"/>
列華封獻祝敢陳多子之辭太姒嗣音當有百男之報<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
定齋集巻七考證<pc n="lb"/>
第九頁前四行<pc n="　"/>案戡奏塲務虧額状云臣于七月二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十日到所蓋在淳熙十年此表當即其時所上<pc n="lb"/>
十一頁後四行<pc n="　"/>案戡詩題有淳熙戊戌將命廣東後<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二十三年分閫桂林云云此表當是嘉泰元年所上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>謹識于此<pc n="lb"/>
十六頁前八行<pc n="　"/>案此表以下共三篇俱係代王之竒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>作今彚録于後又案宋史宰輔表乾道八年二月王<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<pc n="　"/>之竒自吏部侍郎權尚書賜同進士出身除端明殿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>大學士簽書樞密院事孝宗本紀並同<pc n="lb"/>
十七頁前三行<pc n="　"/>案宋史宰輔表乾道九年正月王之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>竒罷簽書以資政殿學士知揚州淮南安撫使孝宗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>本紀並同此云淮東者蓋正月尚合兩路為一道有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>戡作之竒行状可證考地理志淮南舊為一路熙寧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五年分為東西兩路元祐元年西路東路並為淮南<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>路孝宗本紀乾道九年三月復分淮南路安撫司為<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
<pc n="　"/>東西路之竒到任應在三月以後故題作淮東也<pc n="lb"/>
<pb n="22a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>定齋集卷八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>定齋集卷八<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>蔡戡<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上汪制置書<pc n="lb"/>
某不佞結髪學問留閲前史見古之名世鉅公與夫忠<pc n="lb"/>
義豪傑之士莫不斂袂正色遐想而景慕之及觀蘇東<pc n="lb"/>
坡論司馬温公之徳至於感人心動天地巍巍如此而<pc n="lb"/>
蔽以二言曰誠曰一某廢卷太息恨不與公同時端拜<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
而師之晚從儒林文人逰因論誠一之學皆曰得温公<pc n="lb"/>
之傳者丞相趙公而已趙公以是傳之閣下某方在齠<pc n="lb"/>
齓而趙公亡矣不可復見矣吾道所寄者閣下也某願<pc n="lb"/>
見閣下垂二十年閣下道徳日彰名聞日流又為天子<pc n="lb"/>
侍從之臣一介之士仰之如神人某也自度愚魯無用<pc n="lb"/>
之軀不足以進於大君子之門退而學焉幸其有成以<pc n="lb"/>
求一言之質不謂閣下出典方面自閩而蜀某為貧所<pc n="lb"/>
驅隨牒遷徙願見閣下又不可得夫以二十年欽慕願<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
見之切一旦償所志焉事有不可遇而卒遇殆天有以<pc n="lb"/>
啟之也恭惟閣下挾天人之資躡聖賢之躅少時雋聲<pc n="lb"/>
洋溢老師先生無與對衡者射䇿宸廷一筆萬言敷陳<pc n="lb"/>
治道天子擢為第一天下之士比閣下以賈誼方持權<pc n="lb"/>
者用事屈伸肘足以榮辱人稍稍附㑹立登青雲閣下<pc n="lb"/>
未嘗目逆而心動閉門却掃澹然無營視鐘鼎富貴屑<pc n="lb"/>
焉而唾去唯恐不速心如山嶽積金至斗莫能移之天<pc n="lb"/>
下之士比閣下以黄憲逮閣下受知兩宫㳺壁水登瀛<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
洲厯天官貳卿文昌八座為君藥石為國蓍龜為學者<pc n="lb"/>
宗師天下之士比閣下以韓愈殊不知閣下之道得於<pc n="lb"/>
二公之傳惟誠惟一窮天地亘古今而不渝天下之士<pc n="lb"/>
因其所見而言之閲三十年而變其説是未知閣下者<pc n="lb"/>
也方今聖天子勵精圖治寤寐仄席以待閣下行將柄<pc n="lb"/>
用矣二公相於元祐紹興之初經綸之業用而未既傳<pc n="lb"/>
之閣下閣下涵養滋乆隠而未施當朝廷艱難豈容釋<pc n="lb"/>
然於斯時哉不有施於今日萬世惜之伏念某莆陽人<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
齒少且賤無他技能惟知讀古聖賢之書以筆舌鳴其<pc n="lb"/>
窮雅尚風節不肯與世浮沉嵗丁丙戌隨諸生試有司<pc n="lb"/>
偶在選中天子親䇿於廷問以當今之弊某縱口所言<pc n="lb"/>
抵冐忌諱罪在不赦天子哀其狂愚置之異等某感慨<pc n="lb"/>
奮發誓有以報萬一中夜屢起輟食興歎鰓鰓然憂在<pc n="lb"/>
宗社每念材智駑下議論淺短無以自効兹幸閣下召<pc n="lb"/>
節東來某負弩道傍仰瞻儀刑側聆謦欬厭快夙昔欽<pc n="lb"/>
慕之志私竊自省某所願學者二公也閣下之道二公<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
之道也今某親見大君子而師之其可自暴自棄嘿嘿<pc n="lb"/>
而無所言哉某秉牘為贄以勤館人者非敢私也如蒙<pc n="lb"/>
閣下呼置坐隅設問以觀所存儻或可教憐其區區之<pc n="lb"/>
誠告以一二某當與學者共之固某所願也非所敢望<pc n="lb"/>
也冐犯威嚴震慴俟命<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上虞樞宻書<pc n="lb"/>
某嘗聞言有切于事衆人以為迂而君子以為必然不<pc n="lb"/>
可不察也世之言治者不過曰富國也強兵也言之則<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
羙而可聽聽之則樂而忘倦為是説者追時好取世資<pc n="lb"/>
而已求以富國國未必富而民且貧求以強兵兵未必<pc n="lb"/>
強而國愈弱利不一二害將十百不知究其本而從事<pc n="lb"/>
于其末去治逾逺矣有人焉以仁義之説而告其君非<pc n="lb"/>
唯君之不信衆必相聚而笑之曰是書生之常談也是<pc n="lb"/>
迂儒之髙論也幸其君之不信而得以申巳之説此言<pc n="lb"/>
之所以不行而王政之所以不可復見也漢之文景五<pc n="lb"/>
六十載之間移風易俗黎民醇厚唐之貞觀之治外户<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
不閉行旅不齎糧非仁義之效而何是三君者固未純<pc n="lb"/>
于王道而其治已彰彰如此孰謂仁義不可以致治乎<pc n="lb"/>
議者必曰漢唐之時海内為一天下無事日引月長庶<pc n="lb"/>
㡬有成今日之勢似非昔比疆土未復也陵寢未修也<pc n="lb"/>
九重之上禹菲舜癯皇皇焉思中興之治旦暮而冀之<pc n="lb"/>
今欲責成效于數十年之後是猶指來嵗之粟以療飢<pc n="lb"/>
亦已晚矣夫國之强弱不在于地之廣狹而在于民之<pc n="lb"/>
安危湯以七十里興文王以百里起徐偃王不足道也<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
一行仁義而歸之者三十六國而况今日乎今日之地<pc n="lb"/>
方數千里中原之土皆吾境也中原之民皆吾赤子也<pc n="lb"/>
其思宋之心未艾也苟行王政則將于于然襁負其子<pc n="lb"/>
而至矣不此之務必欲持富國强兵之説曰如是而國<pc n="lb"/>
可富如是而兵可強如是而中原可復如是而敵人可<pc n="lb"/>
賔此説一行未見其效而民已告斃矣借如其説是欲<pc n="lb"/>
舉天下之大而决于一戰以僥倖萬一豈不殆哉今人<pc n="lb"/>
有千金之産為有力者攘其半必將奮袂而與之争争<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
必不勝而力愈困矣曷若保其所有日積月累貲用既<pc n="lb"/>
饒坐待敵人之弱而取之不唯已失復得敵人之貲庸<pc n="lb"/>
詎知其不為我有乎噫此萬全之䇿也昧者不知而汲<pc n="lb"/>
汲于目前之利此某所痛惜者也為今日之計莫若節<pc n="lb"/>
浮費省冗官減無名之征以結民心汰無用之卒而練<pc n="lb"/>
軍實勸農桑而抑末作示敦樸以振頽風凡立政用人<pc n="lb"/>
發號施令一本于仁義廟堂之上勤勤而行之守之以<pc n="lb"/>
專持之以乆不數年間當有成效雖不求以富國而天<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
下有餘不求以強兵而天下無敵矣此必然之理必至<pc n="lb"/>
之勢也恭惟閣下以王佐之才為聖人之學所以輔相<pc n="lb"/>
吾君者皆仁義之道尚何待於言哉某也莆陽一鄙夫<pc n="lb"/>
曏者天子親䇿于廷蓋嘗以是説而獻之天子矣今復<pc n="lb"/>
以告閣下雖其言近迂而區區之心實欲以禹湯文武<pc n="lb"/>
望吾君以伊傅周召而期于閣下閣下不以為迂而忽<pc n="lb"/>
之某將有深于此者次第而進之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞更運京西樁管米書<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
某近具奏聞乞於和糴米内移運十萬石前去襄陽府<pc n="lb"/>
軍前樁積以為邉備已蒙睿㫖行下某除節次差官運<pc n="lb"/>
米十五萬一百餘石起發去訖照得淳熈元年襄陽府<pc n="lb"/>
樁積米二十五萬七十餘石自後每嵗朘削至七年尚<pc n="lb"/>
餘八萬石八年九年終止有四萬石餘借支過二萬石<pc n="lb"/>
及撥五千石付襄陽府賑糶外實存米一萬八百餘石<pc n="lb"/>
通計今來所運米止及十六萬九百餘石若是平居無<pc n="lb"/>
事以備水旱則為有餘萬一緩急為城守之計則不足<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
某所運米十五萬一百餘石已費水脚縻費等錢五萬<pc n="lb"/>
九百餘貫夫米一千九百餘石係某於出納之際拒絶<pc n="lb"/>
人情收簇到上件錢數即不敢侵用經常錢物及不曽<pc n="lb"/>
分科另項樁管外某深慮一旦罷斥之後來者見此儲<pc n="lb"/>
蓄不復加意財賦每遇闕乏循例支借以苟免目前之<pc n="lb"/>
急不為永逺之計其於一路利害甚重謹具申尚書省<pc n="lb"/>
伏乞鈞慈特賜劄下本府令其樁管不得輒擅妄用遇<pc n="lb"/>
有緩急具申朝廷方許支撥仍令帥臣到彼分明交割<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
庶㡬不致失陷可以永逺為水旱盜賊之備伏候鈞㫖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免乞宫觀書<pc n="lb"/>
某至愚極陋猥蒙朝廷使令南北東西惟其所命不敢<pc n="lb"/>
辭難七年之間奔走萬里誤恩董餉近在陪都方幸便<pc n="lb"/>
家遽有易地之命即日就塗不敢以親老道逺為觧到<pc n="lb"/>
此數月財計粗足不至急闕可以偷安養拙無何舎弟<pc n="lb"/>
道中感寒一病荏苒遂至喪亡某同産只此一弟老母<pc n="lb"/>
最為鍾愛母子三人相依為命一旦夭折老母觸緒傷<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
感頓覺衰悴重念某去嵗盛夏觸熱登程隆冬冲寒渉<pc n="lb"/>
險良賤死亡五人舉室憂疑凛凛然人不自保絶無生<pc n="lb"/>
意㡬不可一日居此今聚指五百去家二千餘里水陸<pc n="lb"/>
艱危若更貪戀禄仕而不知止深慮災患之來有甚於<pc n="lb"/>
此者愈更狼狽欲望鈞慈察其危迫之悃憐其奔走之<pc n="lb"/>
勞特賜敷奏改畀祠禄庶㡬稍便親養少弭災咎異時<pc n="lb"/>
朝廷有煩難任使死且不辭伏候鈞㫖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免除檢正書<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
某伏準尚書省劄子三省同奉聖㫖蔡某除中書門下<pc n="lb"/>
省檢正諸房公事某聞命震懼無地措躬某一介妄庸<pc n="lb"/>
誤蒙朝廷器使出入中外踰二十年雖殫竭疲駑勉圖<pc n="lb"/>
報效然終無絲髮之補徒積罪戾上貽譴訶昨者奉祠<pc n="lb"/>
還家方便親養曽無滿嵗畀節近畿今兹到官甫及三<pc n="lb"/>
月又蒙誤恩召還宰屬顧某何人乃辱朝廷紀録如此<pc n="lb"/>
伏念某受材至陋賦分數竒叨竊既多滿盈是懼丁年<pc n="lb"/>
以後災患頻仍積憂薫心老形悉具去夏為寒濕所薄<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
右臂不仁手指拘攣執筆顫掉書判大字固已欹斜兩<pc n="lb"/>
省細務浩繁必難書擬矧惟省闥絲綸之任其選不輕<pc n="lb"/>
某已試㒺功豈宜冐處自揣不稱公議謂何若不控辭<pc n="lb"/>
必致顛踣欲望鈞慈特賜敷奏且令在外以備驅䇿某<pc n="lb"/>
敢不勉行所學仰答上恩所有省劄不敢祇受見寄紹<pc n="lb"/>
興府軍資庫伏乞處分<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再辭免除檢正書<pc n="lb"/>
某伏準尚書省劄子三省同奉聖㫖蔡某除中書門下<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
省檢正諸房公事尋具辭免某官卑人㣲不應控避冐<pc n="lb"/>
犯法禁輕凟朝廷罪當萬死某情實迫切勢不容已反<pc n="lb"/>
覆思念槩之私計則非便揆之愚分則未安不免再有<pc n="lb"/>
陳請伏念某一介么麽自幼叨竊一命讀書應舉力取<pc n="lb"/>
科第豈無功名富貴之心長從師友獲聞緒論粗知命<pc n="lb"/>
義大戒不敢僥倖以求進阿附以取容比年以來多難<pc n="lb"/>
早衰分甘退屏唯恐禍患不測每以滿盈為懼去嵗宰<pc n="lb"/>
掾之命從天而下恭值聖主龍飛萬物爭睹臣子之義<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
所不當辭黽勉供職甫及八旬將母就養僅四十日未<pc n="lb"/>
遑弛擔匆匆去國老母適以感冐力疾登舟㡬至委頓<pc n="lb"/>
還家旬日調理方安母子是時指天為誓自此躬耕緜<pc n="lb"/>
上以畢餘生不復作仕進之念但年未及老不敢納禄<pc n="lb"/>
以取矯亷之譏近者蒙恩畀以一節又出意表朝廷在<pc n="lb"/>
外任使亦難力辭冐昧此來方三閲月老幼幸粗安居<pc n="lb"/>
忽叨召還舉室驚悸夢寐不安某自揣菲才不應復玷<pc n="lb"/>
朝列必招物議上貽親憂若乃不知止足貪戀寵榮自<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
取顛危累及老母為子如此朝廷何所用之况老母年<pc n="lb"/>
垂八十稽之禮經八十者一子不從政某兄弟終鮮旁<pc n="lb"/>
無兼侍自合謝事歸養田里朝廷或未忍捐棄且令在<pc n="lb"/>
外以供煩使某亦可以展布四體少報國恩兼某以臂<pc n="lb"/>
指拘急運筆甚艱委實有妨書擬不敢冐居要職欲望<pc n="lb"/>
鈞慈察其本心初非虛偽力賜敷奏追寢前命俾仍外<pc n="lb"/>
任庶於私計稍便愚分少安某已將本司職事牒提舉<pc n="lb"/>
常平官鄭湜兼管某現居家聽候勅㫖伏乞早賜處分<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免應辦孝宗皇帝梓宫渡江轉官書<pc n="lb"/>
照對某準尚書省劄子孝宗皇帝梓宫渡江掩攅了畢<pc n="lb"/>
應辦事務官知臨安府蔡某特與轉行一官某么麽書<pc n="lb"/>
生遭際孝宗皇帝龍飛擢登上第入為卿士出持使節<pc n="lb"/>
全家飽暖盡出隆天厚地之施自念孱庸無以効涓埃<pc n="lb"/>
之報孝宗皇帝梓宫發引某適待罪天府盡瘁畢力職<pc n="lb"/>
分之所當然何敢因此倖覬賞典所有轉官恩命義難<pc n="lb"/>
祇受欲望朝廷特為敷奏寢罷前項指揮謹具申尚書<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
省伏候指揮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>修福寧殿了畢轉官辭免書<pc n="lb"/>
某伏準尚書省劄子三省同奉聖㫖為修葢大内福寧<pc n="lb"/>
殿應限了畢特與轉行一官仍減三年磨勘某不才待<pc n="lb"/>
罪京邑繕治宫室職所當為某以府事浩繁不得朝夕<pc n="lb"/>
董役不過旬日一再省視即與其他專一監造官司事<pc n="lb"/>
體不同自揣無功不敢輒當懋賞冐昧祇受清議不容<pc n="lb"/>
欲望朝廷特賜敷奏將某轉官減磨勘指揮寢罷庶㡬<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
少安愚分所有省劄見寄臨安府軍資庫未敢拜命伏<pc n="lb"/>
候指揮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免召赴行在書<pc n="lb"/>
某伏準尚書省劄子奉聖㫖令赴行在奏事某聞命震<pc n="lb"/>
驚措躬無地伏念某艱棘餘生分甘填委溝壑豈復有<pc n="lb"/>
榮進之望甫遵吉制未敢輒控祠請忽叨奏事之命雖<pc n="lb"/>
天地父母生成之恩不忍遐棄然某一介孤逺何以辱<pc n="lb"/>
此異數某禄不逮親唯有移孝為忠盡瘁報國少盡臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
子之義君父之命所不當辭重念某多難早衰心志凋<pc n="lb"/>
耗精力疲憊尤素苦足疾間或發動自揣孱陋不堪朝<pc n="lb"/>
廷任使竊慮鞭䇿不前自速罪戾欲望鈞慈特賜敷奏<pc n="lb"/>
收還成渙改畀祠禄庶安微分獲保餘齡伏候指揮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上論邉事書<pc n="lb"/>
某入境之初咨訪民間休戚邉防利害莫不首以安平<pc n="lb"/>
州李宻為言到官詢究詣實檢㸃案牘見得李宻在溪<pc n="lb"/>
洞中最為傑黠平時侵犯鄰洞刼掠省民外通交趾内<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
結官吏凡有所欲無不遂意慶元四年知古甑洞趙迪<pc n="lb"/>
簡事故别無子弟承襲李宻乃偽作趙迪簡生前文字<pc n="lb"/>
以李宻第三子過房改姓名作趙民懐出繼趙迪簡之<pc n="lb"/>
後重賂邕州溪洞司及太平寨官吏出給文帖以趙民<pc n="lb"/>
懐知古甑洞李宻兼權知古甑洞事李宻乗機强奪殺<pc n="lb"/>
死趙濟擄掠洞民盗開化外交趾山路意在吞併鄰洞<pc n="lb"/>
包藏叵測本司累據古甑洞官典及籠州等州洞官典<pc n="lb"/>
陳訴前政不過行下邕州及差官委曲戒諭追到官吏<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
送獄根勘贓證甚明止從杖罪繼放其溪洞司幾宜韓<pc n="lb"/>
榘押下邕州照勘某到官即行檢舉已將經略司副吏<pc n="lb"/>
徐熈効用李昇從條决配及坐條下邕州將見勘人員<pc n="lb"/>
結照得韓榘見係溪洞司屬官輒敢取受李宻金銀出<pc n="lb"/>
給文帖以成李宻吞併之計情理重害不敢隠蔽除已<pc n="lb"/>
具申朝省外伏望鈞慈特賜詳酌施行庶使溪洞姦黠<pc n="lb"/>
知所畏憚不至强横侵犯鄰洞害及邊民<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又書<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
某猥以菲材濫膺委寄所部二十五郡三靣並邉蠻猺<pc n="lb"/>
黎蜑紛錯雜處跳梁負固無時無之責重憂深日有淵<pc n="lb"/>
氷之懼向者冐昧奏辟本路鈐轄耿明伏蒙朝廷不以<pc n="lb"/>
人廢言曲從所請耿明拜命之次日適聞昌化軍士人<pc n="lb"/>
李彬等糾率壯丁抗拒官軍殺傷將校竄入黎洞某亟<pc n="lb"/>
遣耿明前去招諭耿明到軍即撤去寨柵罷遣戍兵示<pc n="lb"/>
以不疑然後委部將宋執忠深入巢穴多方招諭李彬<pc n="lb"/>
等相繼出參前後招到一千七百餘人不勞兵力撫定<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
一方觧到李彬李噩二人送獄根勘未㡬又聞瓊州黥<pc n="lb"/>
卒呉四弟等嘯聚兇徒結納黎洞出没作過侵犯省地<pc n="lb"/>
剽掠居民前後累年為害非一近者迫近郡城公肆焚<pc n="lb"/>
刼破文昌縣無復畏憚官兵不敢誰何適值知瓊州陳<pc n="lb"/>
顯公報罷某就差耿明暫攝州事措置收捕耿明到州<pc n="lb"/>
即招集七十二洞主出參與之㰱血為盟厚加賞犒示<pc n="lb"/>
以恩信勉以忠義使之歸順朝廷不為賊援唯西浮洞<pc n="lb"/>
主王安政叛盟居停賊黨為之囊槖故吳四弟等不服<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
招降勢不容已耿明親率士卒夜造賊營掩其不備搗<pc n="lb"/>
其巢穴盡擒渠魁居民獲安黎洞知畏舊有王居伶者<pc n="lb"/>
侵占官地誘掠省民其徒實繁其勢滋熾屢與官軍抵<pc n="lb"/>
敵官軍失利殺傷非一前後守臣唯務姑息以苟延嵗<pc n="lb"/>
月耿明壓以兵威諭令出參王居伶俛首聽命退還鹽<pc n="lb"/>
竈十三所海外並已安帖竊詳耿明膽略過人識慮精<pc n="lb"/>
審所向輙克又能仰體朝廷好生之徳不務殺戮以全<pc n="lb"/>
取勝一舉而三事俱辦不為無功兼宋執中首尾隨逐<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
耿明出軍㡬年奮不顧身最為宣力功在諸將校之右<pc n="lb"/>
兼一行士卒當此炎暑暴露日乆皆一時立功之人若<pc n="lb"/>
不優加旌賞無以激勸後人今據耿明等第開具立功<pc n="lb"/>
人數三司審實並無泛濫同銜具奏伏望鈞慈特賜敷<pc n="lb"/>
陳詳酌施行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小貼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>照得今來招諭李彬李噩及收捕吳四弟等皆頼朝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>廷威靈及耿明與士卒之力某獲蒙成教僅逃誅責<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>已為萬幸况比叨進律濫厠近列無功受賞深懼滿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>盈衰病之軀惟恐顛踣不得生還故廬天實臨之絶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無一毫覬望區區之愚特為將士冐昧有請伏祈鈞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>照<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>僭易申禀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>李彬李噩及吳四弟等招集徒黨動以千數而又結<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>納黎洞抗拒官軍亦非小盜若不乗時掃蕩必致猖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>獗為害非細某身任憂責不敢張皇事勢驚動朝廷<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>故略具申禀今既為將士奏功不容不以實告非是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>前後異同伏乞鈞察<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代人上宰執書<pc n="lb"/>
某聞自古君相之用人有所謂一定之法有所謂一時<pc n="lb"/>
之權受一命者當為此官歴再任者當授此職先後小<pc n="lb"/>
大因其資格而不容毫髮之私此法也才足以辦此事<pc n="lb"/>
則與以是官功足以當此賞則加以是秩進退予奪因<pc n="lb"/>
其能否而初無繩墨之拘此權也蓋法者所以處常才<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
而權者所以待非常之才一於任法則賢愚同滯真才<pc n="lb"/>
實能之人或有遐遺一於從權則能否雜遝僥倖奔競<pc n="lb"/>
之徒得以濫進是故聖君賢相兼此二柄以網羅天下<pc n="lb"/>
之士立一定之法付之有司操一時之權歸之宰相進<pc n="lb"/>
退百官惟人才是用豈若有司規規然循守三尺為哉<pc n="lb"/>
况君相所行即為一代之法若曰甲也不當為此官未<pc n="lb"/>
可以驟進乙也未嘗為此職不可以躐等較其考任循<pc n="lb"/>
其流品次第而用之亦不過一大有司耳宰相進退百<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
官之權不已輕乎唐之常衮懲元載之弊杜絶請謁一<pc n="lb"/>
切格以公議故無賢不肖之辨當時以為濌伯而不以<pc n="lb"/>
為能崔祐甫懲常衮之弊薦舉惟人不自疑畏未踰年<pc n="lb"/>
除吏八百多其親舊當時以為諧允而不以為私蓋宰<pc n="lb"/>
相以至公取士為天子得人苟避嫌畏譏不敢一毫輕<pc n="lb"/>
重於其間而曰有法存焉豈不失天下士乎恭惟某官<pc n="lb"/>
致君澤民存伊尹之心禮賢下士行周公之道朝則服<pc n="lb"/>
台衮坐廟堂以圖謀天下之治暮則歸私第開東閤以<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
招延天下之士士有髙才絶識或沉於下相公必越次<pc n="lb"/>
而進用之寸長片善或適於用相公必兼收而並蓄之<pc n="lb"/>
故天下之士莫不激昂奮勵奔走讙呼争赴功名之㑹<pc n="lb"/>
顧如某者椎魯無用之軀亦且踴躍自喜願歸造物之<pc n="lb"/>
鑪伏念某宗室子也先人南渡以來僑寓江浙家徒四<pc n="lb"/>
壁立某自弱嵗誦詩讀書為進取計螢窗雪牖朝虀暮<pc n="lb"/>
鹽蓋飽歴而備嘗之膏梁之習夢寐所無也嵗在辛未<pc n="lb"/>
兄弟同登儒科叨竊一官垂二十年矣向來改秩得邑<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
江之徳化仰惟吾君吾相愛養元元為縣令者固當宣<pc n="lb"/>
上意而承休徳三年之間疲精竭力於簿書獄訟之際<pc n="lb"/>
不敢怠忽以至催科常入之賦應辦不時之需亦無廢<pc n="lb"/>
事當路者誤以為能薦之於朝廷某敢自以為能哉相<pc n="lb"/>
公之心如止水明鏡某之能否固不逃知人之鑒也某<pc n="lb"/>
雖無髙才絶識仰禆山海亦豈無寸長片善備竹頭木<pc n="lb"/>
屑之用乎相公方以權用人故持是説以進若曰某之<pc n="lb"/>
才能不及於中賢格又拘於定制不足以膺非常之選<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
俾退而從有司之法某尚何言哉進之退之惟相公命<pc n="lb"/>
<pb n="19a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>定齋集卷九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>定齋集卷九<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>蔡戡<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>啓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>迎汪制置啓<pc n="lb"/>
召還萬里入覲九重蜀道誠難昔有登天之喻長安不<pc n="lb"/>
逺今興見日之嗟一劄流傳萬口交慶恭惟某官朝廷<pc n="lb"/>
舊徳宇宙真儒學探㳺夏之淵源文擅卿雲之黼黻千<pc n="lb"/>
年間氣獨開龍虎之祥七日超羣大過駃騠之勇蚤擢<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
平津之第適當賈傅之年一人深簡於忠嘉四海必期<pc n="lb"/>
於公輔由璧水師儒之選列甘泉侍從之班獻納中宸<pc n="lb"/>
乆識尚書之履藩宣外屏屢分刺史之符常衮一變於<pc n="lb"/>
閩風文翁大化於蜀郡累年去國何日興邦乆虛巖石<pc n="lb"/>
之瞻果趣介圭之覲歌吉父蒸民之什式喜遄歸作髙<pc n="lb"/>
宗説命之書佇期爰立某依歸有日瞻望無階披雲霧<pc n="lb"/>
而覩青天方幸旌麾之屆同燕雀而賀大厦敢先竿牘<pc n="lb"/>
之修<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀梁樞宻啓<pc n="lb"/>
寵陞端殿擢貳樞廷朝夕論思既乆承於睿眷夙夜宥<pc n="lb"/>
宻正有賴於謨明廟社尊榮人民震慴恭惟某官道直<pc n="lb"/>
方大徳純粹精學有以見天地之心識足以明國家之<pc n="lb"/>
體文章爾雅諧黄鍾大吕之音器用難名抱璞玉渾金<pc n="lb"/>
之質早冠在廷之士親承當宁之知周旋清切之班宻<pc n="lb"/>
邇邃嚴之地螭坳載筆視君舉而必書鳳閣演綸代王<pc n="lb"/>
言而作命䟽榮東掖寓直北門乆厯禁塗身不離於漢<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
闕直司文柄士咸仰於韓門果妙簡於淵𠂻俄躐登於<pc n="lb"/>
樞筦方天下嚮無事然智者防未形雖甲兵之問不至<pc n="lb"/>
廟堂豈容苟且一時之計而柱石之臣宜居輔弼必能<pc n="lb"/>
維持萬世之基佇膺爰立之求以慰具瞻之望某幸逢<pc n="lb"/>
盛際喜聽除音屬拘綴於守符阻進趨於賔館大厦成<pc n="lb"/>
而燕雀賀方賴帡幪仙鼎就而鷄犬升願終覆育<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀王叅政啓<pc n="lb"/>
光奉廷揚進叅國秉運籌而合上意有嘉底績之言共<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
政而圖舊人果拜為真之命傳聞四達讙抃一詞恭惟<pc n="lb"/>
某官簡重裕和䟽通博達氣有所養而剛大學無不通<pc n="lb"/>
而髙明貫穿百家初不專於紙上酬酢萬變了無碍於<pc n="lb"/>
胷中抱縱横適用之才負慷慨敢為之志洊更中外備<pc n="lb"/>
厯險夷天府浩穰懋著尹釐之效禁塗清切允殫獻納<pc n="lb"/>
之忠出守邉藩入司武部所居之名赫赫具瞻之節巖<pc n="lb"/>
巖以此結兩宫之知卓然在羣公之右樞廷獨歩方承<pc n="lb"/>
晝日三接之榮政路同寅巳動泰階六符之色豈止折<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
衝於萬里更資夾輔於一人尹湯一徳享天心式契千<pc n="lb"/>
齡之運蕭曹同心安海内共成萬世之功爰立之期可<pc n="lb"/>
徯而俟某幸逢盛世喜聽除音屬拘綴於守符阻進趨<pc n="lb"/>
於賔館大厦成而燕雀賀方賴帲幪仙鼎就而鷄犬升<pc n="lb"/>
願終覆育<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀王叅政啓<pc n="lb"/>
受命兩宫視師萬里人主之論將相意兼注於安危大<pc n="lb"/>
臣之慮國家任何分於中外社稷之衞遐邇所瞻恭惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
某官間世偉人為時雋老智浹萬物猶晦其光氣凌三<pc n="lb"/>
軍莫名其勇際㑹千齡之運協同一徳之謀親結聖人<pc n="lb"/>
之知顧得君如彼其專也自任天下之重謂非予覺民<pc n="lb"/>
而誰哉乆貳樞廷進叅宰路已見精神折衝於千里更<pc n="lb"/>
資股肱宣力於四方乃睠坤維是為天險宿師百萬衆<pc n="lb"/>
下臨闗陜之衝列郡五十餘内控荆揚之勢盡䕶諸將<pc n="lb"/>
總統六師自非左右之元臣曷任西南之重寄欲壯劍<pc n="lb"/>
門之險不辭蜀道之難叱馭請行頓釋冕旒之顧賜環<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
伊邇竚迎衮繡之歸某正託洪鈞欣聞渙號幸揚旌而<pc n="lb"/>
在望當負弩以前趨仲山甫之徂齊方咏蒸民之什裴<pc n="lb"/>
晉公之平蔡願賡皇武之詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀虞樞使啓<pc n="lb"/>
鋒車入覲制冊疇庸領使樞廷増重五兵之寄視儀宰<pc n="lb"/>
路聿新四海之瞻一劄流傳萬口交慶恭惟某官廟堂<pc n="lb"/>
舊徳社稷元勲識造㡬先豈常情耳目之可到才周事<pc n="lb"/>
變顧他人智力之已窮親結九重之知夐出羣公之右<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
表裏忠亮險夷踐更任兼中外之隆身係安危之重破<pc n="lb"/>
强金百萬衆夙髙淝水之功鎮全蜀五十城益壯劔門<pc n="lb"/>
之險號令明肅紀律設張講求宏逺之謨盡革因仍之<pc n="lb"/>
弊士氣百倍軍容一新坐凝禦侮之勲足見用儒之效<pc n="lb"/>
提封萬里釋冕旒西顧之憂去國三年積衮繡東歸之<pc n="lb"/>
望果被賜環之寵旋膺出綍之恩就正使名獨專兵柄<pc n="lb"/>
絶搢紳之體貌聳簮笏之聽聞眷注非常用累朝之曠<pc n="lb"/>
典精神及逺知吾國之有人某乆托洪鈞欣聞盛事用<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
作霖雨行見相髙宗而中興穆如清風尚能繼吉甫而<pc n="lb"/>
作頌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀虞樞使啓<pc n="lb"/>
孚號中宸正位西府惟樞廷置使任專總於五兵與相<pc n="lb"/>
國等尊禮獨超於百辟傳聞四達懽抃一詞恭惟某官<pc n="lb"/>
徳純粹精道直方大學窮今古豈徒誦説之云乎身係<pc n="lb"/>
安危可謂社稷之臣矣出處一致勤勞百為乆陪帷幄<pc n="lb"/>
之謀未正鈞衡之位肅將帝命出鎮坤維不辭蜀道之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
難欲固劔門之險隱若敵國賢於長城泰山巖巖益隆<pc n="lb"/>
師尹之望赤舄几几咸徯我公之歸方勤宸扆之思果<pc n="lb"/>
趣介圭之覲肆頒顯冊進長鴻樞由於歴試之詳正此<pc n="lb"/>
乆虛之選用昭異數以表元勲天子之守在四夷暫倚<pc n="lb"/>
樞機之重人主之職論一相佇膺鼎鼐之調某仰托洪<pc n="lb"/>
鈞喜聞成命屬守符之拘綴阻賔閣之進趨鷦鷯之巢<pc n="lb"/>
一枝粗安愚分燕雀之賀大厦敢效㣲誠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀史發運啓<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
寵錫宸綸擢居民部掌九貢而制財用允資兼足之謀<pc n="lb"/>
總諸道而正使名式副乆虛之選音郵四達風采一新<pc n="lb"/>
恭惟某官奥學造㣲懿猷經逺才裕糾紛之際蓋他人<pc n="lb"/>
智力之已窮識該胎兆之先豈常情耳目之可到謀畧<pc n="lb"/>
輻輳功名鼎夾忠嘉深結于凝旒訪問曲加于前席所<pc n="lb"/>
居之名赫赫具瞻之節巖巖持槖懐鉛通金馬承明之<pc n="lb"/>
直建牙植纛分玉麟居守之權上方茂建中興時則莫<pc n="lb"/>
如自治爰念兵民之所急要當食貨之為先有餘力有<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
餘財貴公私之並濟知所予知所取宜斂散之有方乃<pc n="lb"/>
命寳臣俾膺重任内則總司于邦計外焉増畀于使華<pc n="lb"/>
權九貨之低昻專百城之刺舉不特轉闗中之粟蓋將<pc n="lb"/>
流地上之錢操贏貨以佐軍暫勞鞭算圖舊人而共政<pc n="lb"/>
行見廷揚某正托餘輝欽聞成命揚旌在望將有幸于<pc n="lb"/>
登龍秉牘寓誠敢自同于賀燕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀史發運啓<pc n="lb"/>
擢司邦計就畀使名以三十年之通坐制經常之費雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
數千里之逺盡持飛輓之權竊以周建六卿首命司徒<pc n="lb"/>
之職唐置諸使或兼宰相之官惟食貨之重自古如兹<pc n="lb"/>
而兵民所須于今尤急又况主大農之調度總諸道之<pc n="lb"/>
轉輸必有非常之人乃副乆虛之選如蕭何諸葛亮獨<pc n="lb"/>
髙轉漕之功若劉晏第五琦深究理財之術蓋得心計<pc n="lb"/>
之妙故知利源之歸人不加賦而國用饒民有餘力而<pc n="lb"/>
頌聲作幸追前哲允屬真材恭惟某官四海儒宗一時<pc n="lb"/>
人傑縱横應變了事理于胷中慷慨論兵運經綸於掌<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
上親承睿眷徧厯亨塗握蘭獨望于郎曹持橐浸儀于<pc n="lb"/>
禁路守别都之筦鑰擁制閫之旌麾表裏江淮允籍籌<pc n="lb"/>
邉之畧牢籠山澤素韜富貴之謀上方茂建于宏規公<pc n="lb"/>
乃進膺于大任自非蠲制而改令何以阜財而裕民深<pc n="lb"/>
惟衆弊之原亦非一日之積其本自朝廷之上其流及<pc n="lb"/>
郡縣之間兵籍乆刓况吹竽之濫進吏員浸廣㡬毁瓦<pc n="lb"/>
以空餐度緇黄而利少害多崇工商而本輕末重生者<pc n="lb"/>
寡而食者衆取之盡而用之煩剜肉補瘡每憂于不給<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
剥膚槌髓或出于無名不聞上下之相通安得軍民之<pc n="lb"/>
兼足甚者楮弊流行于中國銅錢轉徙于他方片紙而<pc n="lb"/>
直千金故不難于偽造一物而立二價宜必致于交争<pc n="lb"/>
農末俱傷公私兩病蓋本權宜之制豈為經乆之圖不<pc n="lb"/>
有更張坐見困敝莫重計臣之任正需王佐之才方將<pc n="lb"/>
日運千艘給餽餉不絶糧道風行萬里奉教令如在目<pc n="lb"/>
前必權母權子而制得其宜可足食足兵而事無不濟<pc n="lb"/>
既盡行于儒術斯大慰于民心豈特貫朽粟陳頓還文<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
景之治將見家給人足當如成康之時竚收萬世之功<pc n="lb"/>
必正三公之位某効官屬部𨽻迹使封披雲霧而覩青<pc n="lb"/>
天方幸揚䑤之屆如燕雀之賀大厦敢忘秉牘之誠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>改官後謝福州陳丞相啓<pc n="lb"/>
考績銓曹幸脱身於選調修書勅局復簉迹於名流雖<pc n="lb"/>
錫命之自天蓋歸恩之有地竊以築層臺者必基於累<pc n="lb"/>
土為浮屠者尤重於合尖或資經始之功或藉成終之<pc n="lb"/>
力物固有遇事非偶然亦猶冗瑣之蹤屢費埏鎔之賜<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
左提右挈前挽後推再三論而不忘千百中而未見伏<pc n="lb"/>
念某門墻下士閭里晚生素乏鄉評雖平平而無取居<pc n="lb"/>
懐祖烈顧挺挺之未忘竊嘗妄意於古人思少立功於<pc n="lb"/>
當世固欲學焉而後仕蓋亦時乎而為貧十年讀書恨<pc n="lb"/>
未酬於素志一行作吏嗟已負於初心頃由試尉之卑<pc n="lb"/>
遂得托身之所偶䇿名於桂籍獲備數於蓮池自憐碌<pc n="lb"/>
碌以隨羣何敢錚錚而示異方真宰持衡而在上故諸<pc n="lb"/>
公推轂以争先皆由門下之知安得幕中之辯文章甚<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
寵誤形一字之褒終更亟還預下十行之詔逮已書於<pc n="lb"/>
六考奈尚闕於一章深慙末俗之倖求已分前功之俱<pc n="lb"/>
廢豈期特達不憚提携曲軫念於遺簮俾増光於敝帚<pc n="lb"/>
昔年定價一經韓子之品題此日垂成再辱狄公之論<pc n="lb"/>
薦既叨塵於京秩因濫綴於朝行始終受賜而不貲反<pc n="lb"/>
覆捫心而何事遭逢若此報稱闕然兹蓋恭遇某官道<pc n="lb"/>
大難名功成不處用汝作霖雨見彌綸輔相之神於我<pc n="lb"/>
如浮雲尚消息盈虛之理或出或處朝廷之輕重一語<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
一言人物之依歸雖云釋位以偃藩猶欲得賢而報國<pc n="lb"/>
何物小子亦玷大鈞顧忝冐之實多知夤縁之有自某<pc n="lb"/>
敢不力行㓜學勉企前修臣所知者鄉人乃洊䝉於公<pc n="lb"/>
舉我必報以國士當益誓於私心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀龔運使啓<pc n="lb"/>
對揚睿藻寵畀使華欽奉聖謨峻内閣邃嚴之直肅將<pc n="lb"/>
王命總外臺飛輓之權一札流聞百城交慶恭惟某官<pc n="lb"/>
氣塞宇宙學窮天人道誠意而正心徳庇民而尊主深<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
謀逺慮禀蓍龜先見之明特立獨行挺松栢後彫之操<pc n="lb"/>
蚤翺翔于言路深啓沃於宸𠂻忠義本於至誠文章蓋<pc n="lb"/>
其餘事引裾切諫嬰神龍而批其鱗執筆直繩詘虓虎<pc n="lb"/>
而奪之氣蹇蹇匪躬之節拳拳造膝之言圓鑿方枘勢<pc n="lb"/>
不容於一時曲突徙薪效乃見於他日方快陽城之極<pc n="lb"/>
論何期蕭傅之左遷擢居卿寺之聨出領憲臺之寄漢<pc n="lb"/>
遣八使威名先肅於京師唐有四人清徳獨傳於廣府<pc n="lb"/>
俄頒召節入對嚴旒再勤攬轡之行姑重乗軺之任公<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
豈乆商於財利上方詳試於施為操贏貨而佐軍暫勞<pc n="lb"/>
鞭算圖舊人而共政即見廷揚某自憐樗櫟之資獲藉<pc n="lb"/>
枌榆之䕃及𤓰而代勞徒三載之間全璧以歸幸有二<pc n="lb"/>
天之託<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀任運使啓<pc n="lb"/>
膺受宸綸就更使節常衮觀風閩粤坐令習俗之移劉<pc n="lb"/>
晏轉漕江淮行見贏資之入先聲所暨輿頌交馳恭惟<pc n="lb"/>
某官簡重而裕和髙明而博達淵源有自本東魯之名<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
儒悃愊無華近西京之循吏親逢熈運坦陟亨塗乆從<pc n="lb"/>
省户之逰彌積朝廷之譽御史肅紀綱之地奉常專禮<pc n="lb"/>
樂之司卿月有光望夙髙於九寺使星所舎徳兼被於<pc n="lb"/>
百城陞華内閣之班借重外臺之寄治最獨優於他路<pc n="lb"/>
政聲上徹於行都特増畀於使華俾改臨於鄰部益著<pc n="lb"/>
冕旒之眷一新斧繡之威上將詳試於施為公豈乆商<pc n="lb"/>
於財利飛芻輓粟方有賴於斡旋持橐懐鉛當即還於<pc n="lb"/>
禁近<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀王樞宻啓<pc n="lb"/>
賜第奉常本兵宥府文事有武備威聲坐慴於四方聖<pc n="lb"/>
主得賢臣嘉㑹適逢於千載光生帷幄喜動搢紳竊以<pc n="lb"/>
君之取人材也必以數塗士之應科目者止於小技韓<pc n="lb"/>
愈無成於吏部亦號儒宗衛公不試於有司終為名相<pc n="lb"/>
蓋非常之才豈拘於程度而不次之舉以待於賢能亘<pc n="lb"/>
古如兹得人為盛恭惟某官學開百聖智雄萬夫名山<pc n="lb"/>
大川盡攬英靈之氣凝霜烈日揭為忠義之心挾縱横<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
應變之才負慷慨敢為之志議論允符於上意誠忱深<pc n="lb"/>
結於主知身備厯於險夷任每當於煩劇尹釐天府實<pc n="lb"/>
資彈壓之功控禦邉陲乆藉綏懐之畧輟於武部賜以<pc n="lb"/>
賢科躐登秘殿之華擢貳樞廷之貴蓋近代絶無而僅<pc n="lb"/>
有耳豈諸生嘗試而幸得之君為元首臣作股肱克盡<pc n="lb"/>
相須之義内修天徳外行王道莫先自治之方蓋將上<pc n="lb"/>
格君心堅持國論廣攬英才而列庶位遴選良將而振<pc n="lb"/>
六軍明賞罰以為立武之基蓄財用以待趨時之舉皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
平居之素定宜今日之力行自然廊廟之尊坐致蠻夷<pc n="lb"/>
之服俾吾聖主可並駕於三皇疇是元勲必奮庸於百<pc n="lb"/>
揆某効官有守趨慶無階大厦帡幪既不虞於風雨頑<pc n="lb"/>
金踴躍幸勿棄於鑪錘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除正字謝宰執啓<pc n="lb"/>
給札尚方何補治安之䇿讐書秘府濫從英俊之㳺錫<pc n="lb"/>
命過優撫躬増悸國家列四庫以藏典籍開三館以育<pc n="lb"/>
人才非惟誇文物之盛于一時將欲廣將相之儲于異<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
日旣寵遇之甚至故選掄之必艱爰命執政大臣各舉<pc n="lb"/>
所知雖曰名世鉅儒亦試而任自端拱以來寖成典故<pc n="lb"/>
而治平之後始罷詞章竊觀發䇿之由深有求言之意<pc n="lb"/>
蓋必資于實用豈徒取于空文宜得其人乃稱兹舉顧<pc n="lb"/>
如不肖自揣甚明為文僅習于雕蟲讀書不過于渉獵<pc n="lb"/>
䇿名偶爾望道茫然忠義激昻妄意古人之事塵埃鞅<pc n="lb"/>
掌甘心俗吏之為學將落而思已枯志有餘而力不逮<pc n="lb"/>
况此北門之奉對寧容東郭之濫吹欲辭避以無文徒<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
省循而有愧屬詞骯骳尚餘舉子之陳言持論濶疏不<pc n="lb"/>
改狂奴之故態分從罷黜望絶清華奏篇甫逹於嚴宸<pc n="lb"/>
詔墨已頒于中禁例䝉試可誤玷恩榮豈獨見未見之<pc n="lb"/>
書仍抱槧懐鉛之習又將正不正之字逃畫墁毁瓦之<pc n="lb"/>
譏兹蓋恭遇某官吾道主盟斯文宗匠轉鴻鈞之一氣<pc n="lb"/>
坱圠無垠闢廣厦之萬間帡幪罔外略春秋責備之法<pc n="lb"/>
推菁莪樂育之心至若妄庸亦蒙料理某敢不夙夜益<pc n="lb"/>
思立身之難庶㡬始終不為知己之辱<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除刪定官謝宰執啓<pc n="lb"/>
招俊乂而列庶位敢玷明揚審法度而修廢官誤塵公<pc n="lb"/>
選仰大鈞之所播知小器之易盈錫命自天歸恩有地<pc n="lb"/>
竊以國家自有制度法令必本人情以聖斷聖以明斷<pc n="lb"/>
明雖百世可知也可因則因可革則革顧三尺安出哉<pc n="lb"/>
况嵗月之屢遷致科條之寖冗人或循習而玩法吏有<pc n="lb"/>
因縁而為姦自非立為一定之規何以盡削兩端之弊<pc n="lb"/>
是用㑹集累朝之丕式編摩一代之新書爰命宗工大<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
臣以提其綱必得通才敏識而為之屬不圖推擇猥及<pc n="lb"/>
凡庸伏念某鈆槧晚生衣冠墜緒蚤習弓冶箕裘之業<pc n="lb"/>
不知干戈未耜之勤幸脱身丁事因成於碌碌偶叨科<pc n="lb"/>
甲䇿不過於平平竊嘗妄意於古人思有少立於當世<pc n="lb"/>
固欲學焉而後仕蓋亦時乎而為貧十年讀書恨未酬<pc n="lb"/>
於素願一行作吏嗟已負於初心縱苟得於後生終有<pc n="lb"/>
慙於前輩累累隨羣役役逐隊漫何補於事功洋洋動<pc n="lb"/>
心峩峩纓冠輒妄干於造化方覲修門而竢命適逢勅<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
局之建官豈期特達之知俾預選掄之數濫簉簮紳之<pc n="lb"/>
末為幸固多宻親衮繡之光其榮益甚遭逢若此報稱<pc n="lb"/>
謂何兹蓋恭遇平章僕射相公社稷元勲廟堂雋老重<pc n="lb"/>
華協帝已致主於唐虞衆美効君欲收功於房杜廣開<pc n="lb"/>
至公之路盡窒羣枉之門小成小以無遺才不才而兼<pc n="lb"/>
取介七尺干將之利焉用鉛刀求驊騮千里之姿或先<pc n="lb"/>
駿骨遂令頑礦冐處甄陶某敢不増益所未能敬修其<pc n="lb"/>
可願誓永堅於素守兾仰答於深知吮墨濡毫願少加<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
於筆削畫墁毁瓦庶或免於曠瘝過此以還未知所措<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀龔叅政啓<pc n="lb"/>
寵颺宸綍叅秉國鈞天地交而萬物通道迭為於消長<pc n="lb"/>
股肱喜而元首起運適契於明良凡有識知舉深欣忭<pc n="lb"/>
竊以汲黯在漢淮南寢謀裴度相唐河北聽命蓋直臣<pc n="lb"/>
進則姦邪為之屏息本朝彊則精神可以折衝如石韜<pc n="lb"/>
玉而草木自輝若山有虎而藜藿不採廊廟増重邦家<pc n="lb"/>
有光恭惟某官心契乾坤名垂日月才足以開物成務<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
學足以尊主庇民剛大之氣浩然威武不屈中庸之徳<pc n="lb"/>
至矣爵禄可辭徧厯要津擢居言路公心直道深結主<pc n="lb"/>
知讜論嘉謀屢回天意引裾切諫嬰神龍而批其鱗執<pc n="lb"/>
筆直繩詘虓虎而奪之氣周旋無失進退可觀以慷慨<pc n="lb"/>
憂時之心行豈弟宜民之政左饘右粥惠㡬徧於百城<pc n="lb"/>
今袴昔襦歌自騰於千里大舉陟明之典峻躋次對之<pc n="lb"/>
聨雖爰絲數諌不得居中而蕭傅名儒豈宜乆外十年<pc n="lb"/>
去國望彌積於搢紳一言興邦眷益隆於旒扆擢在六<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
卿之要列躐登二府之崇班遷除不出於累旬藴蓄蓋<pc n="lb"/>
非於一日姦人落膽失匕箸而自驚善類歸心引壺觴<pc n="lb"/>
而相慶夫名盛者責備爵髙者憂深上方委任而不疑<pc n="lb"/>
下亦具瞻而甚切願以陳善閉邪之説推為救焚拯溺<pc n="lb"/>
之方先上格於君心次堅明於國論廣開衆正之路盡<pc n="lb"/>
窒羣枉之門力振頽綱愛䕶元氣勵亷隅以抑奔競之<pc n="lb"/>
俗重名器以塞僥倖之塗無偏無黨而皇極是遵不愆<pc n="lb"/>
不忘而舊章是式幸斯文之未喪也則吾國其庶㡬乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
方將盡行平日之言有以大慰蒼生之望某禀資捐介<pc n="lb"/>
賦分嶔﨑一為瀛館之逰已落滄洲之上直鈎雖拙曲<pc n="lb"/>
突何功把江海之一麾誠為過分去庭闈之千里徒切<pc n="lb"/>
私情幸依桑梓之餘猥託葭莩之末欽聞登用倍切懽<pc n="lb"/>
愉阻修斂板之恭竊效彈冠之喜大厦成而燕雀賀既<pc n="lb"/>
叨庇覆之私仙鼎就而雞犬升不覺飛鳴之勇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀建康留守陳少保啓<pc n="lb"/>
敷告昕朝顯揚褒冊屬大事當一面允推復古之功立<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
少保曰三孤峻陟貳公之位麟符増重龜鼎永安恭惟<pc n="lb"/>
某官社稷元臣廟堂舊徳表儀鎮物瞻泰山之巖巖襟<pc n="lb"/>
度包荒吞雲夢之小小早登端揆卓冠羣公精神宻運<pc n="lb"/>
于一堂風采聳聞于四海彌縫輔賛藏諸用而世莫知<pc n="lb"/>
拱揖指麾無所為而人自服召和氣于陶鈞之上納羣<pc n="lb"/>
生于仁夀之中厭機務之乆煩委功名而不處髙牙大<pc n="lb"/>
纛再均逸于鄉邦燠館凉䑓方燕居于里閈爰念陪都<pc n="lb"/>
之寄暫勤分陜之行樽爼可以折衝鋤耰為之罷警雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
告歸之彌切顧尊賢之愈勤誕布制麻特升孤棘舉名<pc n="lb"/>
位之異數示體貌之宗臣民所具瞻人宜求舊上方注<pc n="lb"/>
想以待元老公豈偃息而乆外藩即再正於首台遂峻<pc n="lb"/>
躋于極品願扶皇祚永作公師晉公之徳業威名用舎<pc n="lb"/>
常闗乎輕重郭令之富貴夀考始終備極于光榮某將<pc n="lb"/>
命遐陬馳誠崇仭逖聞渙號慶皇家柱石之不衰大啓<pc n="lb"/>
懽顔喜廣厦帡幪之有賴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀周知院啓<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
疏恩宸陛擢長樞廷賛一日萬㡬之繁有嘉偉績總三<pc n="lb"/>
軍五兵之要盡屬真儒朝廷益尊遐邇交慶恭惟某官<pc n="lb"/>
神清玉粹器重海涵所學不為空言其文蓋出餘力繼<pc n="lb"/>
孟軻氏而作獨得洙泗之淵源自歐陽公以來再見東<pc n="lb"/>
南之人物以忠言嘉謀屢囬天意以公心直道深結主<pc n="lb"/>
知徧儀簮橐之班乆積鈞衡之望翰林之逼華蓋傑出<pc n="lb"/>
詞臣左轄之得舊儒寖聞國政盡輔賛彌縫之效展經<pc n="lb"/>
綸康濟之才朝無頽綱國有元氣君子喜得時而相慶<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
斯民隂受賜而不知允殫夾輔之勤峻陟本兵之地方<pc n="lb"/>
天下嚮無事然智者防未形雖甲兵之問不至廟堂豈<pc n="lb"/>
容苟且一時之計而柱石之臣宜居輔弼必能維持萬<pc n="lb"/>
世之基治道不在多言上䇿莫如自治黙運精神之妙<pc n="lb"/>
坐收道徳之威此非潞公可見遐方之仰徳已相司馬<pc n="lb"/>
方知中國之有人某將母窮邉棲蹤大厦千秋奉明主<pc n="lb"/>
欣逢有道之朝一氣轉洪鈞願遂便親之請<pc n="lb"/>
<pb n="20a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>定齋集巻十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>定齋集巻十<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>蔡戡<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>啓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀李叅政啓<pc n="lb"/>
寵揚新渥圗任舊人自上臨御以来更用輔臣無慮數<pc n="lb"/>
十如公釋位而去再執政柄不過二三盖上焉帝眷之<pc n="lb"/>
方隆而下亦民瞻之甚切屬當勇退國人望其来歸及<pc n="lb"/>
今召還天子倚以為相盡攄經綸之業益隆久大之基<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
時即可為事故有待恭惟某官才優王佐學造儒先誠<pc n="lb"/>
其意先致其知所操至約正其義不謀其利厥效彌彰<pc n="lb"/>
偏儀禁路之華峻陟政途之重雍容議論非堯舜之道<pc n="lb"/>
不敢陳究觀規模雖蕭曹之勛不足進憫煩機務均逸<pc n="lb"/>
輔藩方䝉福於京師俄奉祠於真館受釐宣室帝久不<pc n="lb"/>
見賈生賜對延英人知復用裴度心腹具殫於猷告股<pc n="lb"/>
肱允賴於弼諧竊惟饑饉薦臻災異屢見觀天人甚可<pc n="lb"/>
畏也深思董生之言為國家不足懼焉再味康澄之說<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
上方候雲漢而銷天變感霖雨以思賢臣惟有徳進則<pc n="lb"/>
朝廷尊故人心悦而天意解善人引類力追慶厯元祐<pc n="lb"/>
之風和氣致祥坐格淳化雍熈之治爰立之拜可倚以<pc n="lb"/>
須某素沐鴻慈輒修燕賀屬乗軺於邉徼阻望履於堦<pc n="lb"/>
庭遄山甫之歸久詠蒸民之什美武公之徳碩𢋫淇澳<pc n="lb"/>
之詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除湖廣總領謝宰執啓<pc n="lb"/>
襆被即行方有供軍之役坐席未煖又叨易地之除幸<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
少寛湯火之煎熬何敢憚山川之跋渉曲全至此圗報<pc n="lb"/>
若何伏念某外雖甚愚中粗有守罔覬容容之福每懐<pc n="lb"/>
挺挺之風以狗續貂濫簉英游之末問牛知馬遂為俗<pc n="lb"/>
吏之歸首尾六年間關萬里入虵蠱無人之境冐魚龍<pc n="lb"/>
不測之淵心屢折于波濤身已疲于道路濕蒸熱爍僅<pc n="lb"/>
存不肖之軀雪虐風饕不堪垂白之老召從絶塞入覲<pc n="lb"/>
脩門暫為華省之游恍若鈞天之夢偶承人乏出縂軍<pc n="lb"/>
儲雖躐陞惟月之班然漸覺去天之逺寖失邯鄲之步<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
又回弱水之舟嗟舊學之就荒撫初心而若失乗下澤<pc n="lb"/>
車御欵叚馬豈不懷歸飲建業水食武昌魚靡遑寜處<pc n="lb"/>
况親年適當于喜懼而王事碩効于馳驅欲辭避以無<pc n="lb"/>
由幾進退之不可捧檄而動喜色雖曰至情詭辭以白<pc n="lb"/>
大人盖非始碩厯三千里江湖之險携四百指老㓜而<pc n="lb"/>
行率以盛寒為此逺役凡五載而七徙甫一歳以重經<pc n="lb"/>
親舊憐其往来之頻吏卒困于將迎之苦浮家單舸真<pc n="lb"/>
同幕燕之巢寄命驚濤幾葬江魚之腹雖不顧室人之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
謫奈何貽老母之憂悔涉險以俱来屢合辭而相咎及<pc n="lb"/>
今入境乃幸息肩不意自全有如痛定稍收召于魂魄<pc n="lb"/>
輒布露于腹心自惟驚憂之餘何堪繁劇之寄深虞曠<pc n="lb"/>
敗仰玷使令兹盖恭遇某官茂業格天精忠許國謂上<pc n="lb"/>
策莫如自治期逺邇之舉安惟大賢何所不容兼短長<pc n="lb"/>
而並用俯憐流落倍費生成某敢不思稱所䝉勉修厥<pc n="lb"/>
職米鹽細故或小補于公家母子私情碩復還于故里<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>知隆興府到任謝宰執啓<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
引疾丐閒幸脱浩穰之寄䝉恩分閫復陞論選之華荷<pc n="lb"/>
大造之曲成凛孤蹤而幾殆叨榮已甚揣已何堪伏念<pc n="lb"/>
某賦分數竒謀身甚拙多以直情而忤物不能枉道以<pc n="lb"/>
徇時登瀛州者十八人嘆舊游之鼎貴隔弱水之三萬<pc n="lb"/>
里嗟故歩之久忘念壯志之莫酬撫初心而若失一為<pc n="lb"/>
俗吏見謂通才驅馳殆遍於東南出入迭更於中外五<pc n="lb"/>
持使節再總軍儲四入修門恍若夢游之所重来卿寺<pc n="lb"/>
依然著定之班㑹上聖之英圗偶神臯之謀帥豈期推<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
擇猥及凡庸適丁多事之時不敢一毫之擾合宫之禮<pc n="lb"/>
甫畢福寜之役洊興屬邑饑饉莫急於勸分阜陵發引<pc n="lb"/>
尤資於趣辦僅無乏事少逭嚴誅然精力盡於應酬而<pc n="lb"/>
心志熏於憂厲一身屢殆百疾交侵輒披真切之情仰<pc n="lb"/>
叩髙明之聽適議臣有重外之請而當揆欲嘗試其言<pc n="lb"/>
贅以虚名驅之逺役據于蒺藜而困株木自嗟卼臲之<pc n="lb"/>
蹤收之桑榆以救東隅倍費生成之力俯憐劬瘁終賜<pc n="lb"/>
存全寵升書殿之清班改畀潜藩之重寄盖欲力扶於<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
公道不惟曲遂於私情懼小器之易盈感大恩而莫報<pc n="lb"/>
自違離於魏闕即卧病於漳濱念已及於戍期難久稽<pc n="lb"/>
於朝命扶羸就道力疾臨民兹盖伏遇某官盛徳格天<pc n="lb"/>
至公宰物守文應變道皆合於時宜較短論長人悉歸<pc n="lb"/>
於器使豈謂鈞陶之末不遺簮履之微自顧衰殘未知<pc n="lb"/>
稱塞某敢不力鞭疲懦仰答恩憐小需報政之期尚存<pc n="lb"/>
殘喘即上投閒之請庶保餘齡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>知靜江府到任謝宰執啓<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
引疾奉祠久遂便安之適起家分閫遽陞論選之班顧<pc n="lb"/>
責任之非輕冐寵榮而已甚大恩莫報小器曷勝伏念<pc n="lb"/>
某濫中世科勉追祖烈至愚極陋初無尺寸之長直情<pc n="lb"/>
徑行蔑有毫釐之偽出入迭更於中外馳驅㡬徧於東<pc n="lb"/>
南勅局書林宻塵清選郎曹卿寺寖歴亨塗七玷使華<pc n="lb"/>
再膺閫寄惟叨逾之非據故疾疢之交侵蒲栁之質易<pc n="lb"/>
衰老形悉具桑榆之景已迫来日無多抱病累年脱身<pc n="lb"/>
九死豈杜門之得已欲報國以無從不圗公朝靡遺舊<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
物特畀帥垣之重復陞書殿之華擢於病廢之餘假以<pc n="lb"/>
便蕃之寵睠惟八桂實控諸蠻提封二十五州去闕三<pc n="lb"/>
千餘里地稱廣莫俗苦凋殘来者懷為利之心仕者持<pc n="lb"/>
守公之節身自罹於五瘴心不畏於四知法禁濶疎官<pc n="lb"/>
曹紊亂况為政莫先於修舉徭人尤賴於撫綏因所利<pc n="lb"/>
而利之則安不可擾而擾之則怨必得亷平端重之士<pc n="lb"/>
一新頽靡貪鄙之風有如庸愚亦䝉推擇既不敢因疾<pc n="lb"/>
而避事又不當憚逺以辭難傴僂拜恩扶持就道風饕<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
雪虐何堪癯悴之軀露宿水居不勝跋渉之恐一身幾<pc n="lb"/>
殆百病轉増仰藉洪鈞尚存餘息竊顧衰羸之質預懷<pc n="lb"/>
瘝曠之憂兹盖恭遇特進大丞相華國公一代貞儒三<pc n="lb"/>
朝元老謀能决勝世期淝水之功名坐以鎮浮人服東<pc n="lb"/>
山之度量主盟公道愛惜人材俯憐濩落之蹤倍費生<pc n="lb"/>
成之賜某敢不力鞭衰鈍上答恩私少需報政之期或<pc n="lb"/>
收成效斷上投閒之請庶保餘齡感戴之私敷陳罔既<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀林少卿啓<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
疏恩中闕議禮曲臺適當堯舜之朝必先稽古兼掌夷<pc n="lb"/>
䕫之任尤在得人除音布聞士論歆艶恭惟某官英才<pc n="lb"/>
邁性奥學造微議論正平不屈浩然之氣文章典雅聿<pc n="lb"/>
追作者之風親承神聖之知徧歴清華之選横經泮水<pc n="lb"/>
校籍道山珥筆三臺上應郎官之宿分符千里宏開刺<pc n="lb"/>
史之天久為省闥之遊遄易樞庭之屬况此奉常之職<pc n="lb"/>
獨髙列寺之聯雖籩豆存于有司而禮樂俟乎君子講<pc n="lb"/>
求制作尚淹卿月之班輔賛彌縫行正公台之位某屬<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
拘郡紱阻造賔閎逖聞成命之頒倍切常情之喜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀刑部汪侍郎啓<pc n="lb"/>
寵颺睿藻擢寘從班聖人之徳洽民心務先欽恤司冦<pc n="lb"/>
之職掌邦禁有賴平反除目初傳僉言允屬某官氣頥<pc n="lb"/>
剛大學造精㣲鄞水鄮山攬千古英靈之氣黄鍾大吕<pc n="lb"/>
諧一時雅頌之音簡在上心踐揚華貫望久儀於省戸<pc n="lb"/>
名夙重於朝廷秘府校讎為儒流之倡率露門勸講増<pc n="lb"/>
帝學之光明進貳秋官獨持天憲期底無刑之治助成<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
幾措之風貫索騰輝用表帝王之盛泰堦動色竚登公<pc n="lb"/>
輔之崇某逺托餘庥欣聞新命屬守符之拘綴阻賔閣<pc n="lb"/>
之進趨彌切葵傾曷勝雀躍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀汪舎人啓<pc n="lb"/>
顯膺帝命擢代王言持槖近班陪甘泉之侍從演綸詞<pc n="lb"/>
禁司内史之賛書除音布聞士論歆艶竊以北門視草<pc n="lb"/>
西掖判花號為文章翰墨之官分掌制詔誥命之事妙<pc n="lb"/>
極詞臣之選允惟儒者之榮况如兄弟之並居盖亦古<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
今之罕見萃一門之盛事貽千載之美談恭惟某官學<pc n="lb"/>
造精微氣頥剛大履忠蹈信而躬行君子抗志厲行而<pc n="lb"/>
尚友古人掇取儒科踐揚華貫蚤冠七人之列出分八<pc n="lb"/>
使之權輟自計臺召還禁路左史記言右史記動秉直<pc n="lb"/>
筆而必書伯氏吹壎仲氏吹箎合至音而罔間韡韡棣<pc n="lb"/>
華之秀煌煌花蕚之輝對掌命書豈特並榮于二趙繼<pc n="lb"/>
登相位又將儷美于八蕭某肅仰髙風欣聞異數承流<pc n="lb"/>
封域悵趨慶之無階引領門墻喜依歸之有地<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀徐殿院啓<pc n="lb"/>
顯膺中制榮踐副端旒扆傾心有正臣之在列搢紳動<pc n="lb"/>
色喜君子之得時恭惟某官學備中庸器涵方大執徳<pc n="lb"/>
洪而信道篤見善明而用心剛出際聖時首躋要路自<pc n="lb"/>
翺翔於六察已聳動於百僚徧揚耳目之官益注腹心<pc n="lb"/>
之眷有功受職逺近為之欣然孔緯入朝中外聞而肅<pc n="lb"/>
若暫兹彈擊行即登庸某假守偏城棲蹤大厦欲行且<pc n="lb"/>
止阻瞻馳道之乗驄極論不回喜聽朝陽之鳴鳳<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀范右史啓<pc n="lb"/>
鼇頭頒詔螭首記言宻綴從班朝夕論思而獻納親承<pc n="lb"/>
帝學日月緝熈而光明綸綍流傳搢紳歆艶恭惟某官<pc n="lb"/>
斗間瑞氣天上謫仙虎卧龍跳王右軍之字畫蛟翔鳳<pc n="lb"/>
躍韓吏部之文章掇取巍科踐揚要路校圗書于東觀<pc n="lb"/>
掌章奏于南宫輟自省郎擢升柱史編摩紬繹豈惟比<pc n="lb"/>
遷董之良勸講雍容盖將論唐虞之盛兼近侍進言之<pc n="lb"/>
責極儒生稽古之榮陪甘泉禁宻之游奉便坐清閒之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
燕受釐宣室方寵膺前席之咨視草鑾坡當嗣有出綸<pc n="lb"/>
之命某欽聞成命實慰鄙悰大厦告成喜自同于燕賀<pc n="lb"/>
偏城假守恨莫遂於鳬趨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答樂教授啓<pc n="lb"/>
輟自國庠改臨侯泮漢出博士於外欲召置於生徒唐<pc n="lb"/>
増廣文之官盖特居於賢者儒流爭慕吾道有光恭惟<pc n="lb"/>
某官經明而行修年髙而徳邵風月三千首競傳黄絹<pc n="lb"/>
之詞才名四十年屢中青錢之選蚤聯華於桂籍暫分<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
教於芹宫擢從賢士之關増重諸侯之學無氊獨冷儒<pc n="lb"/>
術於我何哉坐席未温先生自此升矣某夙塵末契久<pc n="lb"/>
服英猷喜聞畫鷁之來敬拜䨇魚之貺兹焉聯事幸承<pc n="lb"/>
珠玉之姿率爾占辭愧乏瓊瑶之報<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答朱省幹啓<pc n="lb"/>
鄰邑相望未諧既見之心同官為寮獲遂焉依之幸夤<pc n="lb"/>
緣有自欣忭何多恭惟某官經明而行修年髙而徳邵<pc n="lb"/>
雞窓苦學不堪燈火之勞雁塔退飛久詘雲霄之歩豈<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
謂髙才而小試須知大器之晚成舉筦庫之士七十家<pc n="lb"/>
佇聞簡㧞摶扶摇而上九萬里行見騰驤某未果馳書<pc n="lb"/>
先䝉枉問髙軒在望宻承珠玉之姿尺牘寓誠殊乏瓊<pc n="lb"/>
瑶之報<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代賀汪尚書啓<pc n="lb"/>
親承主眷擢冠從班綸綍一頒搢紳交慶竊以周建太<pc n="lb"/>
宰之職實長六官漢重尚書之權號為八座望獨隆於<pc n="lb"/>
常伯位正次於疑丞况今極治之朝膺此久虚之選宜<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
得人望允叶士心恭惟某官學博而器周文髙而行粹<pc n="lb"/>
千年間氣獨開龍虎之祥七日超羣大過駃騠之勇蚤<pc n="lb"/>
冠平津之第適當賈傅之年一人深簡於忠嘉四海必<pc n="lb"/>
期於公輔久厭承明之直屢分方靣之憂常衮一變於<pc n="lb"/>
閩風文翁大化於蜀郡趣介圭之覲聳觀一節之趨聞<pc n="lb"/>
革履之聲想動九重之喜惟時喉舌之任宻邇股肱之<pc n="lb"/>
聯晝三接以方勤嵗九遷而未巳某辱知有素聞命尤<pc n="lb"/>
欣假守逺方莫遂登龍之便棲蹤大厦徒深燕賀之私<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代賀黄尚書啓<pc n="lb"/>
位冠臣僚躬膺帝簡文昌之聯八座夙號清通武部之<pc n="lb"/>
掌五兵尤為要劇傳聞四逹風采一新恭惟某官徳履<pc n="lb"/>
粹明道心冲漠才推江夏譽獨擅於無雙治若潁川課<pc n="lb"/>
每聞於第一蚤有公輔之望卓為帝王之師際㑹潜藩<pc n="lb"/>
翺翔要路望久儀於省户名雅重於朝廷持槖甘泉謀<pc n="lb"/>
猷則告于后掛冠神武明哲以保其身雖出處進退雍<pc n="lb"/>
容而可觀然富貴功名迫逐而不舎果趣鋒車之召俄<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
聞革履之聲於我如浮雲顧儻來之何有用汝作霖雨<pc n="lb"/>
知爰立之可期某幸托餘庥欣聞異數偏城假守恨莫<pc n="lb"/>
遂於登龍大厦告成喜自同於賀燕其如懽抃罔罄敷<pc n="lb"/>
宣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代上安撫啓<pc n="lb"/>
謬尸劇邑初無一日之長仰𨽻崇麾正托二天之庇敢<pc n="lb"/>
拜記曹之問以修屬吏之恭事上為榮拊躬増悸伏念<pc n="lb"/>
某受材甚陋賦分多竒幼藉門資僅續箕裘之業長從<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
吏役姑為升斗之謀久不徙於初官偶濫霑於懋賞雖<pc n="lb"/>
幸脱七階之厄乃猥當百里之憂惟親民之選自古不<pc n="lb"/>
輕而作邑之難於今尤甚豈特期㑹簿書之為冗要先<pc n="lb"/>
催科撫字之兼長刻剥奉上則怨必有歸姑息愛人則<pc n="lb"/>
事愈不辦抑强扶弱而强者怒於色發奸摘伏而奸民<pc n="lb"/>
忿於心動多掣肘之虞顧豈庇身之地獲免於戾幸矣<pc n="lb"/>
欲行所學難哉况若庸才曷勝繁使儻或少寛於轡策<pc n="lb"/>
庶㡬可效於涓埃兹盖恭遇某官奥學造微懿猷經逺<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
才裕糾紛之際盖他人智力之已窮識參胎兆之先豈<pc n="lb"/>
常情耳目之可到謀畧輻輳功名鼎來忠嘉深結於凝<pc n="lb"/>
旒議論曲加於前席厭金馬承明之直分玉麟居守之<pc n="lb"/>
權帥藩坐擁於旌旄制閫獨專夫鈇鉞吾知冦子翼可<pc n="lb"/>
任上方切於倚毗向見管夷吾何憂士每勤於嚮慕已<pc n="lb"/>
壮長城之勢益隆巖石之瞻爰立之期可徯而待不圗<pc n="lb"/>
孱陋尚在使令某敢不竭力從公悉心秉職塵埃鞅掌<pc n="lb"/>
誓殫夙夜之勞風雨帡幪更賴始終之賜<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代賀吳安撫啓<pc n="lb"/>
疏恩中陛易鎮巨藩寵以隆名進直西清之邃畀之重<pc n="lb"/>
寄出分南國之憂田里交歡山河改觀恭惟某官髙明<pc n="lb"/>
而博逹簡重而裕和正色立朝柔不茹而剛不吐清規<pc n="lb"/>
勵世直無前而運無旁親結眷知寖更華要周旋庻務<pc n="lb"/>
之紛委出入四方之險夷紅藥翻堦望夙隆於兩禁甘棠<pc n="lb"/>
蔽舍徳幾徧於百城惟古洪都盖今潜邸姑借淮陽之<pc n="lb"/>
重欲令渤海之安大纛髙牙已壯長城之勢洪鈞元鼎<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
益隆巖石之瞻某猥以餘生竊依巨庇一麾出守已深<pc n="lb"/>
愧於承宣十國為連行遂趨於約束<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代賀吳安撫啓<pc n="lb"/>
疏恩殿陛易鎮㑹藩十國為連當東南一靣之寄八命<pc n="lb"/>
作牧分宵旰九重之憂喜動旌旗歡騰𥜗袴恭惟某官<pc n="lb"/>
學窮道妙識造幾先其氣浩然柔亦不茹剛亦不吐所<pc n="lb"/>
立卓爾仰之彌髙鑚之彌堅出入兩朝險夷一致親結<pc n="lb"/>
腹心之眷徧更耳目之官列甘泉侍從之聯躋𤨏闥夕<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
郎之拜制三十年之國用式殫經畫之勞方一千里曰<pc n="lb"/>
王畿備著尹釐之效所居之名赫赫具瞻之節巖巖幾<pc n="lb"/>
年留臺閣之班四海鬰鈞衡之望久厭承明之直出分<pc n="lb"/>
方靣之權内閣陞華荷槖獨髙於兩禁大邦作屏棠陰<pc n="lb"/>
㡬徧於百城惟古洪都盖今潜邸王氣夙符於上聖禎<pc n="lb"/>
祥允屬於中興必圗耆舊之臣以重藩宣之任清風滿<pc n="lb"/>
榻延孺子之髙談暮雨一簾動滕王之逸興坐對江山<pc n="lb"/>
之壯麗卧聽鼓角之清閒新耡耰萬里之民坐令休息<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
極黼冕三公之服行聽褒庸某黄卷晚生青衫下吏方<pc n="lb"/>
効官於屬郡幸𨽻迹於价藩鷦鷯之巢一枝粗安微分燕<pc n="lb"/>
雀之賀大厦敢布寸誠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代賀陳大諫啓<pc n="lb"/>
祗荷宸恩擢司言責方聖天子在上大開衆正之門而<pc n="lb"/>
諌大夫得人獨立敢言之地髙風所激公論攸歸恭惟<pc n="lb"/>
某官學窮天人氣塞宇宙執徳宏而信道篤見善明而<pc n="lb"/>
用心剛願為良臣適際亨嘉之會是用大諫無非仁義之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
言出入兩朝險夷一節終始腹心之眷踐揚耳目之官<pc n="lb"/>
乗使者之車不負澄清之志持從臣之槖尤多獻納之<pc n="lb"/>
忠久儀兩禁之班卓冠七人之列仰惟主聖而臣直是<pc n="lb"/>
宜言聽而計從風采聳聞共想陽城之極論謀謨契合<pc n="lb"/>
行觀貢禹之屢遷爰立之期可徯而俟某欽聞成命實<pc n="lb"/>
慰鄙悰大厦告成喜自同於燕賀偏城假守恨莫遂於<pc n="lb"/>
鳬趨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代賀施司諫啓<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
對揚宸綍進陟諫垣旒纊虚心竚太平之基立搢紳動<pc n="lb"/>
色喜衆正之路開恭惟某官博厚有容直方不倚文章<pc n="lb"/>
典雅聿追作者之風議論和平不屈浩然之氣晝宻承<pc n="lb"/>
於三接嵗幾至於九遷自列屬於樞廷即讐書於秘府<pc n="lb"/>
身為國史方嚴載筆之誅職在諫曹宜罄伏蒲之益惟<pc n="lb"/>
主聖而臣直當志合而議從觀瞻聳動於朝端風采想<pc n="lb"/>
聞於天下韋挺之用獨朕意深簡眷知魏徴之言當帝<pc n="lb"/>
心行膺進用某欽聞成命倍激懦衷大厦告成喜自同<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
於賀燕偏城假守恨莫遂於登龍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代賀侍御啓<pc n="lb"/>
寵錫明綸進躋顯秩執法為一臺之長位既久虚端公<pc n="lb"/>
冠三院之班任為甚重不特觸邪而指佞盖將糾繆以<pc n="lb"/>
繩愆遇事不辨其是非用人實闗於理亂言苟獲用國<pc n="lb"/>
其庶㡬恭惟某官學造精微氣頥剛大公心直道凛然<pc n="lb"/>
松柏之後凋逺慮深謀炳若蓍龜之先見親結腹心之<pc n="lb"/>
眷徧更耳目之官紀綱肅正於臺端風采想聞於天下<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
匪躬蹇蹇有愛君憂國之誠造膝拳拳皆尊主庇民之<pc n="lb"/>
要晝且三接嵗當九遷肆頒北闕之恩果正南床之選<pc n="lb"/>
聲名自此而愈峻禮貌於焉而一新豺狼當道而安問<pc n="lb"/>
狐貍固已聳百僚之聽虎豹在山而不採藜藿自然折<pc n="lb"/>
千里之衝上方鋭於恢圗公豈淹於彈擊佇觀顯拜光<pc n="lb"/>
輔中興某正托餘庥側聞休命偏城假守恨莫避於乗<pc n="lb"/>
驄大厦告成喜自同於賀燕<pc n="lb"/>
<pb n="17b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>定齋集巻十一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>定齋集巻十一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>蔡戡<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>策<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廷對策<pc n="lb"/>
臣對臣聞有為之君汲汲而求治敢言之臣拳拳而納<pc n="lb"/>
忠古之人君有求治之心必有求治之實古之人臣有<pc n="lb"/>
納忠之志必有納忠之誠慕其名無其實雖政令百變<pc n="lb"/>
何益於治有其言無其誠雖奏牘萬紙何有於忠君而<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
有求治之實臣而有納忠之誠言聽計從志同道合此<pc n="lb"/>
堯舜所以為聖帝稷契所以為忠臣也恭惟陛下以有<pc n="lb"/>
為之資居得致之位臨御之初勵精求治召用耆舊斥<pc n="lb"/>
去宦官出宫人節浮費凡此數事聳動觀聽海隅蒼生<pc n="lb"/>
相與議而言曰聖天子出矣中興太平日月可冀數年<pc n="lb"/>
于今治效未著無以大慰天下願治之望亦有由矣臣<pc n="lb"/>
一介書生幸遇陛下龍飛親策多士盖欲求讜言直論<pc n="lb"/>
上禆日月之光豈惟應故事而已臣竊謂餙固陋之説<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
獻佞諛之辭形容聖徳鋪張太平非特臣有所不能恐<pc n="lb"/>
亦非陛下之所樂聞也臣狂愚不識忌諱獨有區區之<pc n="lb"/>
誠以獻陛下惟陛下留神臣伏讀聖策上慕唐虞之盛<pc n="lb"/>
治下及周漢之中興條舉當今八者之弊俯詢草茅臣<pc n="lb"/>
有以見陛下求治之切也夫有求治之心者必有求治<pc n="lb"/>
之實有求治之實者必有致治之效陛下求治之心如<pc n="lb"/>
此其切致治之效寂然無聞故臣得以妄議陛下求治<pc n="lb"/>
之實有所未至也盖天下之事有本有末其本既正其<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
末不足治矣陛下欲知所以求治之實先求所以為治<pc n="lb"/>
之本其本無他正心而已臣請推其本而言之然後答<pc n="lb"/>
聖策所問陛下能正其本則唐虞不難致周漢不足為<pc n="lb"/>
八者之弊可以類舉矣夫天下之本在國國之本在家<pc n="lb"/>
家之本在身心者又一身之本也大學曰古之欲明明<pc n="lb"/>
徳於天下者先治其國欲治其國先齊其家欲齊其家<pc n="lb"/>
先修其身欲修其身先正其心故漢董仲舒以此告武<pc n="lb"/>
帝曰正心以正朝廷正朝廷以正百官正百官以正萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
民正萬民以正四方唐劉蕡亦以此告文宗曰人君所<pc n="lb"/>
發必正言所履必正道所居必正位所近必正人蓋人<pc n="lb"/>
君惟有一心而攻之者衆或以勇力或以巧侫或以貨<pc n="lb"/>
利或以聲色各求自售以取寵禄人君心不正則乗間<pc n="lb"/>
而入故心志眊亂耳目壅蔽是非溷殽黒白紛錯靡所<pc n="lb"/>
不有小足以害其身大足以壞天下惟人君者當宅心<pc n="lb"/>
於正道之中非正勿視非正勿聽非正勿言非正勿動<pc n="lb"/>
吾不好馳逐則孟賁烏獲無所施其勇吾不樂謟諛雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
宏恭石顯無所用其巧不殖貨利也桑羊孔僅不能亂<pc n="lb"/>
其志不邇聲色也鄭聲越女不能動其心夫如是所視<pc n="lb"/>
無非正以視則明所聽無非正以聽則聰所言無非正<pc n="lb"/>
言而為天下法所動無非正動而為天下則以之齊家<pc n="lb"/>
則宗族化之以之治國則國人化之以之平天下則天<pc n="lb"/>
下化之無所施而不可側聞太宗皇帝嘗有言曰人君<pc n="lb"/>
當淡然無欲不使嗜慾形見於外則姦侫無所自入朕<pc n="lb"/>
年長無他欲但喜讀書用監古今成敗爾大哉聖人之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
言誠萬世子孫之謨訓也又聞仁宗皇帝嘗有言曰朕<pc n="lb"/>
於聲伎之間未嘗留意常於禁中閲奏之暇恬然黙坐<pc n="lb"/>
不以外物動心也大哉聖人之徳誠萬世子孫之標凖<pc n="lb"/>
也陛下不居其聖動法祖宗正心之道所素行者固不<pc n="lb"/>
待臣喋喋之言然愛君之誠不能自已也臣不敢逺引<pc n="lb"/>
前代姑以祖宗近事為對伏讀聖策曰朕以不敏嗣承<pc n="lb"/>
大寳循堯之道于兹五載寤寐俊秀始得親策于廷子<pc n="lb"/>
大夫褎然待問必有崇謀逺慮副朕詳延此有以見陛<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
下求言之切也臣草茅之士智慮短淺不知朝廷之大<pc n="lb"/>
體陛下策之於廷者豈以其言為真足聽歟且廟堂之<pc n="lb"/>
上至于百執事之臣有大臣以陳善閉邪有侍臣以獻<pc n="lb"/>
可替否有臺官所以繩愆糾繆有諫官所以補闕拾遺<pc n="lb"/>
在内又有輪對之制在外間有召對之命凡可以言者<pc n="lb"/>
非一人也天下之事豈無可言者耶豈内外之臣黙黙<pc n="lb"/>
而無所言耶抑亦言之而陛下不能行之耶何八者之<pc n="lb"/>
弊如聖策所問者尚勞宵旰之憂乎盖人君其大如天<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
其尊如神其威如雷霆君巍然而在上臣渺然而在下<pc n="lb"/>
温顔以接之軟言以慰之猶且畏而不言又况臨之以<pc n="lb"/>
勢厲之以威自非忠義之士奮不顧身者孰肯抗天觸<pc n="lb"/>
神忤雷霆哉不言固然也縱有所言非搜摘微纇則指<pc n="lb"/>
陳細務天下有大弊人君有過舉櫻逆鱗者誰歟在廷<pc n="lb"/>
之臣畏而未必言言而未必聽聽而未必行孰謂草茅<pc n="lb"/>
之言為真足聽歟昔太宗嘗謂大臣曰在昔帝王多以<pc n="lb"/>
尊極自髙顔色嚴毅左右無敢言者朕與卿等周旋欵<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
曲商𣙜時事蓋欲通上下之情無有壅蔽臣願陛下以<pc n="lb"/>
太宗為法先正其心容受直言然後審其是非邪正擇<pc n="lb"/>
其善者而從之如是則天下之人樂告以善崇論逺慮<pc n="lb"/>
日陳於前矣聖策曰蓋聞唐虞之世法度彰禮樂著不<pc n="lb"/>
賞而民勸畫象而刑措都俞賡歌不下堂而天下治朕<pc n="lb"/>
甚慕之此有以見陛下求治之切而逺慕唐虞也臣聞<pc n="lb"/>
堯之所以傳舜舜之所以受堯者不過曰正心而已當<pc n="lb"/>
時都俞之言曰人心惟危道心惟㣲惟精惟一允執厥<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
中惟其正心於一堂之上故天下化之法度彰禮樂著<pc n="lb"/>
賞刑不用一正心而天下定也昔漢武帝上嘉唐虞汲<pc n="lb"/>
黯面數之曰陛下内多慾而外行仁義奈何欲效堯舜<pc n="lb"/>
之舉蓋堯舜之道自正心始不能正其心而欲效堯舜<pc n="lb"/>
是猶立曲木而求其影之正也臣願陛下仰稽堯舜之<pc n="lb"/>
道正其心以治天下國家則前聖後聖異世同符不然<pc n="lb"/>
徒慕其名無益也聖策曰今朕夙興昃食兢兢業業懼<pc n="lb"/>
無以恊帝華而繩祖武若渉淵冰未知攸濟此有以見<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
陛下求治之切念祖宗太上皇帝畀付之重也臣謂祖<pc n="lb"/>
宗所以貽厥孫謀太上皇帝所以傳之陛下者亦不過<pc n="lb"/>
曰正心而已昔仁宗御書三十五事以為儆戒其大要<pc n="lb"/>
則曰戒喜怒防滿盈懼貴驕求中正斥謟侫守信義此<pc n="lb"/>
祖宗正心之要也太上皇帝正心之道得於祖宗之傳<pc n="lb"/>
雖非愚臣所得而知然而三紀之間上無失徳下無廢<pc n="lb"/>
事天下庻幾於治非正心之功疇克臻此臣願陛下仰<pc n="lb"/>
稽祖宗之道次守太上皇帝之訓先正其心以治天下<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
國家則可以増帝華光祖武不然求之於他無益也聖<pc n="lb"/>
策曰設薦舉之科下聘召之命而實材猶未出此陛下<pc n="lb"/>
委任羣臣而羣臣挾私之過也臣聞堂上逺於百里君<pc n="lb"/>
門逺於千里人君以一身處於九重之内聰明智慮有<pc n="lb"/>
所不周賢否並進忠侫雜遝豈一人所能盡知况外而<pc n="lb"/>
州縣逺而山林非羣臣薦舉人君何自而知之乎陛下<pc n="lb"/>
以公道而付羣臣羣臣徇私情而負陛下所薦之人皆<pc n="lb"/>
有所挾或以權勢而薦或以賄賂而薦或以親舊而薦<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
甚者身為大臣移書而求薦其親屬侍從臺諌監司郡<pc n="lb"/>
守更相薦其親屬有不知其人者有不識其靣者其能<pc n="lb"/>
與否固不暇問也陛下因其所薦而用之又無可否於<pc n="lb"/>
其間薦舉之事收為私恩聘召之命及於不才寒畯之<pc n="lb"/>
士何因而前如此欲實才之得難矣天聖間有漕臣任<pc n="lb"/>
臯薦縣令向昱者仁宗謂輔臣曰昱之薦者才一人未<pc n="lb"/>
可遽進又有帥臣陳升之薦衛尉司丞丘濬者仁宗曰<pc n="lb"/>
濬雅無能稱惟以口舌動人今升之薦其才無乃長薄<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
否臣願陛下以仁宗為法先正其心以察其薦者與其<pc n="lb"/>
所薦之人其人賢耶則所薦之人可知矣果賢焉用之<pc n="lb"/>
又從而賞之其人非賢耶則所薦之人亦可知矣果不<pc n="lb"/>
肖焉去之又從而責之其間挾私以為黨者罪之而不<pc n="lb"/>
赦無信於一人之言無惑於左右之譽實才庻㡬可得<pc n="lb"/>
也聖策曰塞僥倖之門申奔競之禁而公道猶未行此<pc n="lb"/>
陛下寵嬖近臣而近臣招權之過也臣聞天無私覆地<pc n="lb"/>
無私載日月無私照王者奉三無私以勞天下其爵賞<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
刑罰廢置予奪一歸至公與天下共之未聞有親疎逺<pc n="lb"/>
近之間也陛下即位以來藩邸舊臣寵任太過初無竒<pc n="lb"/>
才異識殊勲茂烈躐次而驟用之庸人腐夫何所知識<pc n="lb"/>
怙勢矜寵招權納賄有所不免鮮亷寡恥之徒倖求躁<pc n="lb"/>
進宰相執政出其門侍從臺諫出其門監司郡守出其<pc n="lb"/>
門四方之士奔走輻凑舉袂成雲揮汗成雨其勢炎炎<pc n="lb"/>
炙手可熱陛下塞僥倖之門而僥倖之徒日多申奔競<pc n="lb"/>
之禁而奔競之風日長如此而欲公道之行難矣昔真<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
宗時藩邸之人頗怨留滯真宗曰此等苟求僥倖本以<pc n="lb"/>
因緣際㑹儻加陞擢何以塞輿議盖國家爵位不可輕<pc n="lb"/>
也仁宗時以王舉正為參知政事謂之曰卿恬於進取<pc n="lb"/>
故不次用卿又以彭乗修起居注指之曰此老儒也雅<pc n="lb"/>
有恬退名無以易之臣願陛下以二祖為法先正其心<pc n="lb"/>
以察羣臣勁正而亷退者則用之邪侫而浮躁者則屏<pc n="lb"/>
之其間招權以亂政者又斥之而不疑威福生殺之柄<pc n="lb"/>
攬之一已進賢退不肖之任責之宰相無以爵賞任私<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
意無以名器假小人如此則公道庶幾可行也聖策曰<pc n="lb"/>
廣言路恢治具而紀綱不立者未之聞也方今臺諫雖<pc n="lb"/>
號數人位卑而在下者又有言事之禁言事之官一二<pc n="lb"/>
人而止耳或有累月而虚席或以庸才而備位間得慷<pc n="lb"/>
慨敢言之士往往朝奏暮斥非特不能用其言併其人<pc n="lb"/>
而去之是故委靡闒冗之流碌碌以苟延嵗月日復一<pc n="lb"/>
日浸以成風忠言至計陛下何自而聞之陛下恢治具<pc n="lb"/>
以立紀綱而言路如此無怪乎紀綱之未立也昔仁宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
時増置諌官四員以歐陽修等為之所以遇之甚寵嘗<pc n="lb"/>
曰自歐陽修等為諫官皆言事直亮無所顧忌其第賜<pc n="lb"/>
章服以寵之此祖宗賞諌者也英宗時侍御史龔鼎臣<pc n="lb"/>
居職少所建白英宗曰近嵗諫官多不職如鼎臣未嘗<pc n="lb"/>
言事因命出之此祖宗罪不諫者也臣願陛下取法二<pc n="lb"/>
祖正心以正臺諫導之使言言之必聽則言路漸廣而<pc n="lb"/>
紀綱立矣聖策曰擇守令務寛恤而民俗猶未裕臣聞<pc n="lb"/>
擇守令欲以裕民俗守令既賢而民俗未裕者未之聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
也方今郡守不啻百數縣令又數倍之陛下豈能人人<pc n="lb"/>
而親擇又豈能盡得賢者而用之乎在陛下馭之如何<pc n="lb"/>
耳凡今之人聚斂以獻羡餘者謂之善生財拷掠以督<pc n="lb"/>
租賦者謂之能辦事吹毛之察人以為明刺骨之暴人<pc n="lb"/>
以為健或飾厨傳待過客以要名譽或置苞苴賂權貴<pc n="lb"/>
以求薦逹如此等人朝廷方且増秩改命以為之寵不<pc n="lb"/>
可干以私者謂之僻律已以亷者謂之矯撫字心勞催<pc n="lb"/>
科政拙者又以為無能相率成風恬不為怪守令既無<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
愛民之心斯民也有賦斂之不均有獄訟之不平間有<pc n="lb"/>
水旱盜賊之變流離困躓之苦將何所赴訴乎陛下務<pc n="lb"/>
寛恤以裕民俗守令如此無惑乎民俗之未裕也昔太<pc n="lb"/>
宗親書厯予以賜守令曰惠愛臨民可書為勞績此太<pc n="lb"/>
宗以惠民為先也仁宗嘗詔監司曰凡有牧宰貪殘自<pc n="lb"/>
恣不務恤民者悉以名聞此仁宗以愛民為本也臣願<pc n="lb"/>
陛下取法二祖正心以正守令推愛民之心行䘏民之<pc n="lb"/>
政則守令皆化而民俗裕矣聖䇿曰贓墨之刑非不嚴<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
未能使人皆君子之行臣以為刑以齊小人徳以化君<pc n="lb"/>
子秦人尚刑名而風俗愈薄陛下嚴刑罰而欲人皆君<pc n="lb"/>
子不可得也士之仕也所以為貧使其稍廪少優可以<pc n="lb"/>
事父母育妻子自非性貪而好利者誰肯自䧟於刑辟<pc n="lb"/>
今也奪其圭田削其資給為吏者何以養亷吏責甚至<pc n="lb"/>
俸入甚微有田可耕孰願從仕貧悴之人不得已而仕<pc n="lb"/>
者禄既不足以餬口則不憚於受賂不幸者敗幸而可<pc n="lb"/>
以逃戾又况化逺自近始朝廷逹官享禄千鍾或且受<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
金有司不敢問刑責不能加而欲嚴刑以禁州縣之小<pc n="lb"/>
吏難矣昔仁宗時有議减百官俸賜者仁宗曰朕所欲<pc n="lb"/>
去乗輿服御宫掖奢侈竒巧之費國家擇人以任職至<pc n="lb"/>
於俸賜自有定例何用紛紛裁减以駭中外乎又有議<pc n="lb"/>
廢職田者仁宗曰執事之吏禄薄不足以自養不肖者<pc n="lb"/>
卒以賄敗朕甚愍焉其命三司裒公田之數而均給之<pc n="lb"/>
祖宗所以厚官吏如此臣願陛下正心以馭吏歸其圭<pc n="lb"/>
租復其資給使之有餘則人皆修飾矣如此而尚有贓<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
墨之吏嚴刑以治之不為過也聖䇿曰錢榖之問非不<pc n="lb"/>
勤而國無積年之儲臣以為生財無術節財為先漢武<pc n="lb"/>
好聚斂而海内虚耗陛下問錢榖而欲國有儲蓄不可<pc n="lb"/>
得也人君之於天下仰人以援已則難為功俯已以就<pc n="lb"/>
人則易為力廣取以給用不如節用以亷取以天下而<pc n="lb"/>
奉一人不如以一人而化天下今朝廷之間宫掖之内<pc n="lb"/>
無名之費不急之務可省者未盡省可罷者未盡罷陛<pc n="lb"/>
下不此之務而與司㑹之臣朝講夕論求所以生財之<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
計難矣昔仁宗謂輔臣曰朕惟先王不寳逺物身先以<pc n="lb"/>
儉故天下化之今府藏珠玉犀象皆長物藏之何益其<pc n="lb"/>
悉付之有司貿易以佐財用又嘗出内帑金帛計直數<pc n="lb"/>
百萬緡以佐三司支費且曰朕以為藏之内府不若付<pc n="lb"/>
之有司以寛財賦也祖宗之制財用如此臣願陛下正<pc n="lb"/>
心以節用無名之費不急之務日求而去之則國用足<pc n="lb"/>
矣如此而尚有匱乏之憂臣不信也聖策曰屯田以實<pc n="lb"/>
塞下或謂兵不如農臣以為屯田古之良法也不可遽<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
行於今今未可遽行不若行力田之制庶幾無遺利之<pc n="lb"/>
患矣仁宗嘗曰唐鄧汝等州曠野甚多其募民耕之且<pc n="lb"/>
寛為賦税之期庶使民樂於趨業此祖宗重農之意也<pc n="lb"/>
為當今之計兩淮荆湖之間沃壤千里募民以耕之立<pc n="lb"/>
爵以誘之假其種糧略其租賦及其隙也教以武事行<pc n="lb"/>
之嵗月可以獲利聖策曰改幣以贍邦用或謂鐵不如<pc n="lb"/>
楮臣以為楮幣今之權宜不可行之於久久而可行不<pc n="lb"/>
若蜀交子之制庶幾無偽造之弊矣仁宗時益州冦瑊<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
欲禁民為交子仁宗曰蜀民貿易有無用交子久矣一<pc n="lb"/>
旦罷之可乎下使者議以為官置務可以利民而止其<pc n="lb"/>
爭欺此祖宗用幣之意也為當今之計用蜀之制必治<pc n="lb"/>
其欺偽之罪使猾吏不能欺而姦人不敢偽又以今之<pc n="lb"/>
錢幣兼而用之申冶人銷毁之禁嚴邊鄙遺棄之制行<pc n="lb"/>
之於久可以無弊聖策曰豈為之未得其要歟抑文勝<pc n="lb"/>
而弊難革歟何視古之弗及也夫天下未嘗無弊亦未<pc n="lb"/>
嘗有不可革之弊得其要則弊日革無其要則弊日滋<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
今日之弊文勝也陛下知其文勝何不求其實陛下知<pc n="lb"/>
求治之實天下之事不勞而治何弊之有聖策曰内修<pc n="lb"/>
政事宣王所以興周綜覈名實中宗所以隆漢考之方<pc n="lb"/>
冊其施行之迹何如陛下始䇿臣以唐虞之治終問臣<pc n="lb"/>
以周漢之興此有以見陛下求治之切無所不用其至<pc n="lb"/>
也臣聞堯舜之徳冠絶百王唐虞之治超越萬代豈二<pc n="lb"/>
宣可同年而語哉陛下既有志於堯舜二宣不足道也<pc n="lb"/>
宣王之所以興周者其要曰謹㣲接下側身修行而已<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
故詩人稱之宣帝之所以隆漢者承昭帝因循之後用<pc n="lb"/>
嚴以救弊而已其他無取焉史臣美其信賞必罰綜覈<pc n="lb"/>
名實樞機周宻以臣觀之宣帝無是也王成之賞趙蓋<pc n="lb"/>
楊韓之誅賞罰為如何有偽増戸口者有妄指鶡雀者<pc n="lb"/>
名實為如何甚者恭顯小人職典樞機樞機果周宻乎<pc n="lb"/>
後世謂元帝優游不斷漢家之業衰焉臣謂漢業之衰<pc n="lb"/>
兆於宣帝元帝之用恭顯以亂天下宣帝有以啓之也<pc n="lb"/>
又况宣帝專以刑名繩下雖能起一時委靡之俗無仁<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
恩以結之人心亦自此去矣臣故曰漢業之衰兆於宣<pc n="lb"/>
帝聖䇿曰子大夫通逹古今明於當世之務凢可以移<pc n="lb"/>
風易俗富國强兵者悉陳毋隠此有以見陛下求言之<pc n="lb"/>
切慮臣隱而不言誘之使言也陛下誘之使言而臣不<pc n="lb"/>
言臣則有罪矣是以畢其猖狂之説惟陛下赦之臣謂<pc n="lb"/>
移風易俗在陛下正心修身先天下為風俗天下之人<pc n="lb"/>
視陛下為風俗陛下之所好惡下必有甚焉者矣至於<pc n="lb"/>
富國强兵之術此戰國之君切切以咨其臣戰國之臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
嘵嘵而告其君者也臣未之學焉陛下能先正其心以<pc n="lb"/>
治天下國家雖不求以富國而天下有餘不求以强兵<pc n="lb"/>
而天下無敵矣臣又聞之居安慮危者人君保治之道<pc n="lb"/>
私憂過計者人臣愛君之心古之君臣思患而預防之<pc n="lb"/>
未嘗一日自安也方今故疆之侵未歸敵人之患未釋<pc n="lb"/>
盜賊竊發饑饉薦臻生民苟安而非誠安百度粗舉而<pc n="lb"/>
未盡舉是皆今日大計陛下於蠖濩之中燕閒之際以<pc n="lb"/>
為可憂乎可無憂乎陛下當枕戈嘗膽烏能忘憂㣲臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
當瀝血披肝烏能忘言哉臣謂今日罷兵講和少蘇彫<pc n="lb"/>
瘵之民不可恃以為安也且反覆變詐之敵其情未易<pc n="lb"/>
測陛下謂已安已治敵人不足畏故疆不必復雖可為<pc n="lb"/>
旬月計為患將來可勝道哉仁宗時元昊請和范仲淹<pc n="lb"/>
韓琦言曰元昊屢勝而求通順實圗休息國家以生靈<pc n="lb"/>
為念不可不納陛下當隆禮敦信以盟好為權宜選將<pc n="lb"/>
練兵以攻守為實務彼不背盟我則撫賜無倦彼有負<pc n="lb"/>
徳我則攻守有宜此策之得也若夫今日之舉復讎之<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
師也與仁宗之時大異矣仁宗猶不忘於備敵况於陛<pc n="lb"/>
下其可一日自安乎萬一邊場有警陛下所與運籌策<pc n="lb"/>
者誰歟給餽餉者誰歟凡所以備敵者臣皆未之聞焉<pc n="lb"/>
如此而陛下自以為安臣所以寒心也臣聞之道路曰<pc n="lb"/>
陛下自近嵗以來倦於萬幾日以馳逐為樂臣始未之<pc n="lb"/>
信及久客輦下一日見武夫數輩躍騎而馳將命者傳<pc n="lb"/>
呼絡繹於道臣問之行路之人皆曰此侍陛下擊毬者<pc n="lb"/>
也臣雖未之盡信亦不能無疑夫千金之子坐不垂堂<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
百金之子立不倚衡何則彼知所以自愛也貴為天子<pc n="lb"/>
富有天下其所愛者當有重於此昔張建封好擊毬其<pc n="lb"/>
門下士昌黎韓愈上書極言毬之為害以為五臓之繫<pc n="lb"/>
絡甚㣲垂於胸臆之間而顛沛馳騁似非所以養壽命<pc n="lb"/>
其言懇切極至夫士之憂其主也如此况臣之愛君乎<pc n="lb"/>
雖然道路之言未可盡信也陛下生知之性洞逹禍福<pc n="lb"/>
之機固不應有此萬一有之改過不吝從諫如流亦帝<pc n="lb"/>
王之盛徳也深有望於陛下焉臣既辱大問不敢有隱<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
終始以正心為陛下獻於其末也又及於此臣非不知<pc n="lb"/>
狂妄之言上凟天威下犯衆怒罪在不赦然區區之誠<pc n="lb"/>
深慮在廷之士志於取甲科得美仕而已不復為陛下<pc n="lb"/>
盡言者臣既言之退膏鈇鉞其甘如薺陛下矜其愚而<pc n="lb"/>
赦之幸甚臣昧死臣謹對<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>館職策<hi>辛夘九月十四日</hi>
                    <pc n="lb"/>
問自古進言之臣竭誠畢議莫不欲其言之行也求言<pc n="lb"/>
之君廣覧兼聽莫不願其言之可行也如漢之賈誼號<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
通逹國體者其上疏陳政事可為痛哭流涕長太息者<pc n="lb"/>
凢九條史略其三前人謂古之伊管未能逺過蓋其言<pc n="lb"/>
固可行也唐之姚崇知明皇鋭意於治欲命之相乃設<pc n="lb"/>
為目要説天子者凢十事至曰陛下度不能行臣敢辭<pc n="lb"/>
而其言固亦可行者也然史之言誼也則曰追觀孝文<pc n="lb"/>
元黙躬行以移風俗誼之所陳略施行矣言崇也則曰<pc n="lb"/>
舊史所傳開元初皆已施行信不誣矣今以二臣之所<pc n="lb"/>
言參二帝之所行於一代中可考者多矣願悉舉以告<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
可乎於誼言略施行豈當時偶行之之略耶抑其果不<pc n="lb"/>
可盡行耶於崇言皆已施行不誣豈行之者盡而無遺<pc n="lb"/>
耶抑真不可遺耶又豈崇之説尤中時病實有優於誼<pc n="lb"/>
耶抑豈誼自信直道而崇要君或有術耶夫行於古而<pc n="lb"/>
有騐亦必可施於今試於𣙜略二子之際摭其在今可<pc n="lb"/>
行者果何事乎有司承詔策館閣之彦於斯其易知矣<pc n="lb"/>
願敷陳之以聞于上<pc n="lb"/>
對愚聞人臣之進言正猶醫者之用藥醫於未病之前<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
易於取效而常患於不聽醫於已危之後易於見信而<pc n="lb"/>
常患於不及有人焉言語飲食起居動作無以異於平<pc n="lb"/>
時善醫者察其形色案其脉理而告之曰子有膏肓之<pc n="lb"/>
疾人必唾罵以為不祥雖扁鵲倉公之術亦無所施及<pc n="lb"/>
一旦疾作遑遽窮迫無醫不求靡藥不試以僥倖於或<pc n="lb"/>
中雖一妄男子授以不騐之方投以無名之劑且喜且<pc n="lb"/>
謝以為得之之晚夫事未然而言雖有識之士亦必躊<pc n="lb"/>
躇已然而言雖無知之人莫不懲創非言有淺深事有<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
驗否勢使之然也蓋天下安閒無事之時不有近憂必<pc n="lb"/>
有逺慮人之常情畏近而忽逺畏之則急於改焉惟恐<pc n="lb"/>
其不逮忽之則樂於因循不足以有為是故覆車在前<pc n="lb"/>
來者必戒猛虎在後智者不憂人之所忽大言以懼之<pc n="lb"/>
彼且不信故其聽之也為甚難人之所畏乗間以投之<pc n="lb"/>
彼必易動故其聽之也為甚易齊威之於管仲苻堅之<pc n="lb"/>
於王猛君臣相得之歡不啻魚水及其將死垂别握手<pc n="lb"/>
丁寜不遑他事仲以為䜿刁開方易牙不可親猛以為<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
慕容垂姚萇宜漸除之夫䜿刁開方易牙刑徒耳慕容<pc n="lb"/>
垂姚萇降臣耳似不足為齊秦大患而二臣首以為言<pc n="lb"/>
君不之聽終以三人專權五公子爭立而齊亂垂萇繼<pc n="lb"/>
叛苻堅囚死而秦亡夫二臣者先見逺慮察禍變於將<pc n="lb"/>
來未然而言宜其二君忽而不信也代宗之於程元振<pc n="lb"/>
徳宗之於盧杞其信任之篤可謂膠漆及其吐蕃冦武<pc n="lb"/>
功李光弼等忌元振而調兵不至代宗用小臣之言不<pc n="lb"/>
終朝而元振竄朱泚圍奉天李懷光憤盧杞而頓兵不<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
進徳宗聽羣臣之諫不旋踵而盧杞貶夫代宗之庸懦<pc n="lb"/>
徳宗之剛愎非樂於從諫者時方艱難勢甚危迫已然<pc n="lb"/>
而言宜其二君畏之而不敢不聽也自古人臣所遇之<pc n="lb"/>
主所遭之時或有不同故其言有聽否行有詳略不可<pc n="lb"/>
一概而論也漢文帝承髙惠之後天下尚安洛陽少年<pc n="lb"/>
上書言事痛哭流涕當是時匈奴嘗侵邊矣固未若平<pc n="lb"/>
城之危諸侯蓋踰制矣固未有七國之變而生以為寢<pc n="lb"/>
積薪之上而火其下惴然常若有不測之憂近在朝夕<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
此固帝之所難信也又况帝以寛仁之資務在涵養斯<pc n="lb"/>
民稽古禮文之事且有所不遑生欲制匈奴之命分諸<pc n="lb"/>
侯之地此又帝之所難行也夫生之所陳者九史遺其<pc n="lb"/>
三而帝所行者四耳生欲尚禮義而帝以徳化民生欲<pc n="lb"/>
厚風俗而帝以敦朴示天下生欲教太子而帝訓太子<pc n="lb"/>
以恭儉生欲敬大臣而帝養臣下以禮節生力言之帝<pc n="lb"/>
躬行之史臣所謂略施行者此也唐明皇懲武后中宗<pc n="lb"/>
之亂思欲痛革之廣成獵師乗時投合乃先設事以堅<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
帝意當是時獄吏深文邊臣倖功閹人與政事戚屬任<pc n="lb"/>
臺省䙝狎大臣摧沮諫者以至貢獻無度營造無節壬<pc n="lb"/>
侫冐憲而不誅后家擅權而不抑此數者帝之所親見<pc n="lb"/>
也而况帝以英敏之資鋭於圗治掃除積習之弊興起<pc n="lb"/>
太平之功此又帝之所樂行也夫崇之所陳者十事而<pc n="lb"/>
帝皆行之帝鍳女禍逺后族放周利正之酷吏抑郝靈<pc n="lb"/>
荃之邊功長孫昕犯法則誅之張廷珪善諫則賞之宋<pc n="lb"/>
廣平之正則敬之楊思勉之訴則沮之焚珠玉錦繡示<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
却内外貢獻也汰天下僧尼示罷寺觀營造也崇歴歴<pc n="lb"/>
而言帝一一而行史臣所謂皆施行者此也蓋其所以<pc n="lb"/>
行者鍳已然之失𤣥宗之所欲行也其所不行者皆未<pc n="lb"/>
然之患文帝所不能行也是豈言者之過哉雖然已然<pc n="lb"/>
之事有所據而言言之者易聽之者亦易未然之事因所<pc n="lb"/>
見而言聽之者難言之者亦難甚矣言之難也行之尤<pc n="lb"/>
難也言於今而驗於將來非空言也行於暫而怠於悠<pc n="lb"/>
久非能行也誼之言雖不盡行於文帝之時而行於武<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
帝之世崇之言雖能行之於開元之初而不能行於天<pc n="lb"/>
寳之末武帝攘却夷狄則誼所以制諸侯之術也當時<pc n="lb"/>
雖畧施行而後世盡行之不足以為深恨明皇天寳以<pc n="lb"/>
後惑女寵任宦官相楊國忠殺周子諒好大喜功窮奢<pc n="lb"/>
極侈與崇之所陳前後相反始雖行而不能終行之不<pc n="lb"/>
足以為深喜或曰賈生非有公卿之位一旦慨然言天<pc n="lb"/>
下事為人痛哭流涕豈不失之輕售乎是不然蓋詞不<pc n="lb"/>
切志不激則不能動萬乗之主而回九重之聽生之言<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
自有所見而深言之者將以感文帝耳嗚呼生固天下<pc n="lb"/>
之竒才所言亦萬世之長策帝略行之其效已如此使<pc n="lb"/>
天假之年帝盡用其説則帝之治不止於成康生之功<pc n="lb"/>
亦不下於伊管百未一施不幸早世可為痛惜後之人<pc n="lb"/>
疵而議之亦已甚矣若夫崇之所言與其所行則有可<pc n="lb"/>
議者崇之始見帝也帝獵渭濱因以獵進知帝之欲相<pc n="lb"/>
已又以十事要之其始進固不正矣及居相位挾智任<pc n="lb"/>
術而不由正道天下大蝗崇請捕之羣臣以為不可崇<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
行之愈力不勸帝修政以弭災乃專以捕除為事帝將<pc n="lb"/>
幸東都太廟屋壞他相以為不可行崇居之不疑不勸<pc n="lb"/>
帝修徳以答譴乃謂木蠧而折適與行㑹從崇之議是<pc n="lb"/>
使人君不畏天戒不敬宗廟不恤人言明皇晚年之失<pc n="lb"/>
類崇有以啟之議者謂開元之治雖出於崇而天寳之<pc n="lb"/>
亂亦崇之所自致以是推之則其所施行者用崇之言<pc n="lb"/>
而其所以相反者職崇之由也崇以不正進而又以不<pc n="lb"/>
正繼之烏能正君乎若崇者豈得逃後世之議噫賈生<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
先見逺識言人之所難言宜其落落不合文帝略行之<pc n="lb"/>
幸也姚崇挾智任術乗人主之所欲為明皇盡行之者<pc n="lb"/>
固宜也故善觀人者不觀其人而觀其言不觀其言而<pc n="lb"/>
觀其時自古君明臣良言聽計從謂之千載一時者誠<pc n="lb"/>
不可以多得也愚不肖幸得遭遇明時聖天子詔執事<pc n="lb"/>
者策之玉堂遵故事也夫祖宗之制必試之以言者非<pc n="lb"/>
為程其無用之文盖欲訪天下之大計諏當世之要務<pc n="lb"/>
而已今日之事豈無可言者耶廟堂之上豈無可行者<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
耶亦内外之臣未嘗言之耶抑言之而不行耶皆非愚<pc n="lb"/>
所知也方今外患未除内憂未弭孰與文帝之時使賈<pc n="lb"/>
誼復生亦必為之痛哭流涕顧愚何人萬萬不及賈誼<pc n="lb"/>
而人臣愛君其心一也詎能隱黙於此乎且故疆之侵<pc n="lb"/>
未歸陵寢之祀未修二帝在天之憤未雪主上未明求<pc n="lb"/>
衣日昃不食遑遑焉思中興之治于今十年矣主上之<pc n="lb"/>
心未嘗一日不在中原也然而主上有恢復之心而無<pc n="lb"/>
恢復之實羣臣有恢復之言而無恢復之志羣臣之心<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
觀望迎合入對便殿慷慨敷陳莫不有萬全之䇿出見<pc n="lb"/>
儕輩從容議論莫不持兩端之言乗機抵巇以要權利<pc n="lb"/>
聽其説則侈大而可樂要其歸則汗漫而無成主上欲<pc n="lb"/>
豐財而羣臣無心計聚斂者剥下益上以為長䇿誕謾<pc n="lb"/>
者移東就西以為羡餘徒失人心無補國計故財終不<pc n="lb"/>
豐主上欲彊兵而諸將無逺略貪者掊克以事苞苴懦<pc n="lb"/>
者姑息而廢紀律兵籍虚實之相半士卒老弱之相并<pc n="lb"/>
故兵終不彊主上欲裕民而郡守縣令專尚刻剥略無<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
恤民之心民生益以無聊主上欲求才而卿士大夫習<pc n="lb"/>
成苟且殊無體國之意人才益以不振主上用心如此<pc n="lb"/>
羣臣用心如彼故愚得以妄議無恢復之實也恢復之<pc n="lb"/>
實寂然無聞恢復之期邈乎無日務為美談而不究成<pc n="lb"/>
效徒張虚聲而或招實禍此愚所謂外患者是也且連<pc n="lb"/>
年災旱饑饉薦臻江湖十數州赤地千里米價騰踴日<pc n="lb"/>
甚一日列肆為之晝閉行旅至於絶糧茹草食葛流離<pc n="lb"/>
顛仆相屬於塗縣官方且急於催科必欲足其常數饑<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
民饘粥不給租税何從出乎甚者度所惡聞不以實奏<pc n="lb"/>
或恐支費常平米斛或恐减放上供租税俗吏所見至<pc n="lb"/>
㣲不知所失甚大流離不已盜賊必興饑殍既多疾疫<pc n="lb"/>
將作徐為之計不亦晚乎又况江湖之間地多藪澤境<pc n="lb"/>
接溪洞其民剽悍好亂喜爭天下無事之時法禁嚴宻<pc n="lb"/>
猶且十百為羣椎牛發冡縱火殺人白晝顯行吏不能<pc n="lb"/>
制因之以饑饉勢必縁間而起略而不治恐不止於相<pc n="lb"/>
率剽奪而已豪俠巨冦未必不出於此此愚所謂内憂<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
者是也夫欲除外患莫若盡自治之策欲弭内憂莫若<pc n="lb"/>
行救災之政自治之策曰選將帥練軍實節財用裕民<pc n="lb"/>
俗廣求竒才崇尚名節救災之政曰遣使者擇守臣蠲<pc n="lb"/>
田租發官廪嚴治盗賊安集流亡其大要則孜孜而求<pc n="lb"/>
之勤勤而行之謀之以審守之以堅持之以久無鋭進<pc n="lb"/>
而易退無速成而輒毁磨以歳月何事不立何功不成<pc n="lb"/>
哉凡此數者是皆已然之事今日之所當行故愚言其<pc n="lb"/>
略執事復于上而行之可乎若夫二臣已試之言二帝<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
已陳之迹雖有可施於今者要非今日急務愚不敢以<pc n="lb"/>
告謹對<pc n="lb"/>
<pb n="27b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>定齋集卷十二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>定齋集卷十二<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>蔡戡<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>髙帝論<pc n="lb"/>
甚矣疑之為害也自昔父子兄弟天屬之親積疑而成<pc n="lb"/>
釁者多矣况君臣以勢合者乎蓋示人以疑人亦疑之<pc n="lb"/>
内則損徳外則招怨不唯人懐反側之心亦非所以為<pc n="lb"/>
自安計也髙帝之五年天下甫定六年楚王信反七年<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
韓王信反十年代相陳豨反十一年梁王彭越反淮南<pc n="lb"/>
王英布又反十二年燕王盧綰反大抵終帝之世東征<pc n="lb"/>
西討殆無寧嵗蓋亦幸而屢勝漢之為漢岌岌乎殆哉<pc n="lb"/>
以愚觀之諸將反心生於自疑其所以自疑起於帝之<pc n="lb"/>
疑韓信也楚漢相持權在於信信東歸楚則漢敗西屬<pc n="lb"/>
漢則楚亡兩無所附則可以三分天下鼎足而立信方<pc n="lb"/>
懐推食解衣之恩力拒武涉蒯通之計信之心豈有意<pc n="lb"/>
背漢哉信下魏代滅齊趙立數大功而無尺寸之土必<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
待其自請不得已而王之帝固疑信矣固陵之會信又<pc n="lb"/>
不至帝始有誅信之心所以未釋垓下之甲巳襲齊壁<pc n="lb"/>
之軍奪齊王楚忌隙遂開信乃疑帝矣淮陰之貶又與<pc n="lb"/>
噲等為伍信始有不軌之謀當其據七十餘城勢傾楚<pc n="lb"/>
漢不以此時自利纍纍一夫在人掌握乃欲圖天下事<pc n="lb"/>
此其計出於無聊可知矣由是言之信之反心蓋帝有<pc n="lb"/>
以啓之也夫固陵失期信越之罪均故族信而越疑異<pc n="lb"/>
姓封王三人之體一故誅越而布恐又况醢其同類之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
肉而徧賜之則人人不能自保親愛如綰信幸如豨亦<pc n="lb"/>
且狼顧而起前年殺彭越往年殺韓信所以藉亂臣賊<pc n="lb"/>
子之口嗟乎帝一念之疑人皆疑之楚之未滅也帝所<pc n="lb"/>
與敵者羽一人耳楚滅而敵國日滋帝曾不得安枕而<pc n="lb"/>
卧帝之心何如哉或謂豁達大度愚不信也若夫是數<pc n="lb"/>
人者南面稱王據有甲兵士民之衆其勢至偪帝之疑<pc n="lb"/>
猶有説也蕭相國謹畏人耳固可置慮何之守闗中用<pc n="lb"/>
召平鮑生之計僅得安迹終亦不免於繫獄於何且爾<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
况信越輩乎故田横知其必不見容徒自取辱所以殺<pc n="lb"/>
身而恥為之臣也噫張子房棄人間事從赤松子遊世<pc n="lb"/>
以為學仙欲輕舉子房豈不知神仙之説荒唐哉亦以<pc n="lb"/>
長頸烏喙之君不可與共樂假此而去耳既明且哲以<pc n="lb"/>
保其身此所以為子房之智<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>文帝論<pc n="lb"/>
知人不能用用人不能盡其才自昔人主之通患也賈<pc n="lb"/>
誼李廣皆天下竒士生逢文帝非不遇時然卒不至大<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
用迨今為憾愚嘗求其故帝之於誼自以為不及於廣<pc n="lb"/>
亦曰令當髙祖世萬户侯何足道哉蓋帝非不知其才<pc n="lb"/>
特不盡用其才耳非不能盡用不敢盡用耳甚矣人才<pc n="lb"/>
之難也用之不難自用為難有才而不能自用其未用<pc n="lb"/>
必輕售既用必輕發人君又從而輕信之鮮有不敗事<pc n="lb"/>
者譬如洞庭之橘大谷之梨豈不適口而快意善養生<pc n="lb"/>
者睥睨終日而不敢啗非不欲也懼其有以傷吾生不<pc n="lb"/>
若粱肉之可以養生而無害也天下之事求以自適而<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
快於一時者終必為患文帝之不敢盡用誼廣殆類是<pc n="lb"/>
歟故廣結髮與匈奴戰往往輕敵取敗幾不免者屢矣<pc n="lb"/>
然竟以此破亡誼之三表五餌術固已疎矣帝若盡用<pc n="lb"/>
之其禍豈止於殺身而已耶誼也廣也不善自用文帝<pc n="lb"/>
不盡用之者乃所以深知之也觀帝所置相則申屠嘉<pc n="lb"/>
命將則周亞夫嘉之守節亞夫之持重其視賈李初若<pc n="lb"/>
遲鈍樸拙有所不逮至言漢賢相良將必予之帝之所<pc n="lb"/>
用相命將如此則誼廣之不用固其宜也且文帝非特<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
能用將相耳又能假其權尊其禮行其志使得以自盡<pc n="lb"/>
其才嘉責辱鄧通帝則遣使致謝亞夫以軍禮見帝則<pc n="lb"/>
稱善不已自常情觀之二公悻悻自大不肯少屈幾於<pc n="lb"/>
専權犯上者帝方且優容寛假委曲奬借又留以遺後<pc n="lb"/>
人帝於人才可謂無負矣惜乎至景帝時晁錯變更法<pc n="lb"/>
令嘉欲誅之而帝不可王信以無功侯亞夫力争之而<pc n="lb"/>
帝不然二公俱以是死其後晁錯既用吳楚七國之變<pc n="lb"/>
起王信既封王氏五侯之隙開文帝以之致治景帝以<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
之召亂治亂之間在乎人才之用舍耳嗚呼文帝能用<pc n="lb"/>
人如此誰謂不能用誼廣乎然則誼廣之不用可無憾<pc n="lb"/>
矣馮唐謂文帝雖有頗牧不能用彼蓋有激而云非公<pc n="lb"/>
論也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又論<pc n="lb"/>
文帝寛仁恭儉為漢賢君惜乎君人之量不洪未免為<pc n="lb"/>
盛徳之累諸吕既誅惠帝無子所當立者髙帝子耳髙<pc n="lb"/>
帝見在子唯帝與淮南王帝長而賢天命人心不約而<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
合故平勃定策迎帝者豈私也哉順天命因人心也且<pc n="lb"/>
楚漢相攻平勃身履目擊之髙亡屢矣卒并天下韓彭<pc n="lb"/>
英盧一有非覬相繼葅醢髙后擅朝諸吕用事尋亦誅<pc n="lb"/>
滅天命歸漢殆不容釋平勃尚何望耶帝可以判然而<pc n="lb"/>
猶豫不决者盖髙后殺趙王齊王幾及於難燕王早世<pc n="lb"/>
又殺其子後欲徙帝王趙患將及矣帝遜辭以謝之僅<pc n="lb"/>
乃得免帝懲諸王之禍惴惴然朝不謀夕一旦人以天<pc n="lb"/>
下與之非意所及且喜且驚故謀及羣臣謀及卜筮遲<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
疑而不敢進先之以薄昭以察其情繼之以宋昌以觀<pc n="lb"/>
其變當是時帝之心何如哉即位之夕夜拜宋昌為衞將<pc n="lb"/>
軍張武為郎中令何乃匆匆如此數月之間又封昌為<pc n="lb"/>
壯武侯朱虚東牟嘗有立齊王之意帝追恨而黜其功<pc n="lb"/>
章以失職怏怏而死興居遂有不軌之謀夫昌以勸進<pc n="lb"/>
而得封章興居以欲立齊王而被黜帝之所存亦可見<pc n="lb"/>
矣昔晉侯賞從亡之功介之推曰天未絶晉必將有主<pc n="lb"/>
主晉祀者非君而誰天實置之二三子以為已力不亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
誣乎蓋天之所命非人力所能為豈以昌一言之勸章<pc n="lb"/>
興居一言之異而為得喪乎帝於此切切焉是不知有<pc n="lb"/>
天道也或謂夜拜昌武非遽欲貴之帝自代有天下疑<pc n="lb"/>
漢大臣皆不附已故以親信代處要任蓋所以慮患於<pc n="lb"/>
未然此文帝私憂過計耳絳灌始誅諸吕握璽將兵呼<pc n="lb"/>
吸之間有闗存亡不以此時圖危社稷帝已正位君臣<pc n="lb"/>
之分定矣欲何為哉夫君人者當以天下為量漢臣即<pc n="lb"/>
代臣也帝乃畏忌大臣寵任親信而預防之自分畛域<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
示人以疑使人有危懼之心亦非自全計也唐魏徵嘗<pc n="lb"/>
勸建成早除秦王薛萬徹嘗帥東宫兵以攻秦府二人<pc n="lb"/>
者罪不容誅太宗不惟赦之又復用之位極將相不以<pc n="lb"/>
為疑至於秦府舊人遷官反出東宫齊府之後惟才是<pc n="lb"/>
擇不以新舊為間如太宗可謂有君人之量也若夫文<pc n="lb"/>
帝恭儉愛民有非太宗所能及者儻以大體責之視太<pc n="lb"/>
宗有間矣故曰君人者當以天下為量<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>武帝論<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
愚觀漢武帝殘忍少恩殺戮臣下如刈草菅雖素所愛<pc n="lb"/>
信小有犯法輒按誅之無所寛假公卿大臣惟公孫宏<pc n="lb"/>
以多智石慶以醇謹而得免其餘繼踵伏誅當是時立<pc n="lb"/>
於其朝者重足一迹朝暮之不保往往如脂如韋偷合<pc n="lb"/>
取容以苟延嵗月汲黯乃以骨鯁之資犯顔逆耳屢嬰<pc n="lb"/>
武帝之怒帝每優容之愚嘗疑焉且黯面折廷争蓋非<pc n="lb"/>
一事帝或以為戇或以為愚或以為姦或以為妄發甚<pc n="lb"/>
則怒而罷朝又質責公孫宏張湯於上前二人嫉黯欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
因事誅之帝終始涵容委曲覆䕶不加以刑雖未大用<pc n="lb"/>
而位九卿出入禁闥至以社稷臣許之在黯不為不遇<pc n="lb"/>
也夫以武安侯大將軍之親公孫宏張湯之寵或始不<pc n="lb"/>
以禮或終不以恩待遇之厚無黯若者以愚觀之帝有<pc n="lb"/>
深意存焉蓋衞青功髙而偪田蚡負貴而驕宏湯挾詐<pc n="lb"/>
懐姦専阿主意外則又有諸侯之踰制内則又有貴幸<pc n="lb"/>
之撓法若無直臣則何以消邪佞之心沮姦賊之計耶<pc n="lb"/>
傳曰山有猛獸藜藿為之不採國有直臣姦邪為之不<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
起夫一人正色抗詞於一堂之上而折衝禦侮於千萬<pc n="lb"/>
里之逺國勢自尊士氣自振宗社自安豈不偉歟故淮<pc n="lb"/>
南王陰謀欲以死士刺大將軍以辨士説公孫𢎞舉無<pc n="lb"/>
難者獨憚黯守節死義而不敢發其效可見也帝之所<pc n="lb"/>
以矯情屈已而敬禮者蓋出於此不然帝之窮兵黷武<pc n="lb"/>
侵伐四夷繁刑重斂殘害百姓極宫室之侈靡溺神仙<pc n="lb"/>
之虚無去始皇亦一間耳始皇以之亂而帝以之治何<pc n="lb"/>
哉甚矣國不可以無直臣也直臣在廷則忠讜之言日<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
進欺蔽之竇不開小人有所憚而不為君子有所恃而<pc n="lb"/>
無恐紀綱以正朝廷以治雖欲亂不可得也秦相趙髙<pc n="lb"/>
指鹿為馬左右莫敢言上下相䝉循習至是以此可以<pc n="lb"/>
見秦之無人彼唐武后以一女子不出房闥屠戮士夫<pc n="lb"/>
不可勝紀獨狄仁傑徐有功抗顔正論無所畏忌不但<pc n="lb"/>
免禍亦多信用其言武后所以終其身不及於難唐室<pc n="lb"/>
未至大亂者職此之由故曰國不可以無直臣無直臣<pc n="lb"/>
則國非其國矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又論<pc n="lb"/>
論相自古其難論之不審而遽用既用而後疑二者皆<pc n="lb"/>
足以害治古之人君其未得也求之甚切選之甚難其<pc n="lb"/>
既得也任之甚専責之甚備罪惡彰著則竄殛流放之<pc n="lb"/>
未聞非其人而使居是位居其位而不任以事者也漢<pc n="lb"/>
武帝雄才大畧號為知人一時名卿於斯為盛獨於論<pc n="lb"/>
相之際畧不加意所用之人如公孫宏之多詐車千秋<pc n="lb"/>
之無能石慶之庸闇以至田蚡李蔡趙周公孫賀劉屈<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
氂之徒或以戚里進或以宗室用或拔於行伍或起於<pc n="lb"/>
卒吏非糾糾武士則硜硜鄙夫徒取充位備數而已帝<pc n="lb"/>
既不任宰相乃與左右親幸之臣嚴助朱買臣吾丘夀<pc n="lb"/>
王司馬相如相與論天下事帝又陰右之務使詘其大<pc n="lb"/>
臣東甌之請田蚡不可助詰之而蚡沮朔方之議公孫<pc n="lb"/>
宏不可買臣難之而宏服二公平時蓋已見輕於助輩<pc n="lb"/>
議論之間又不能力争固執卒困於捷給之口大臣之<pc n="lb"/>
言既詘則左右之言日用大臣之迹既疎則左右之迹<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
日親大臣之權既輕則左右之權日重為大臣者服台<pc n="lb"/>
衮坐廟堂號為天子宰相漫不與天下事其勢力反出<pc n="lb"/>
左右近習下豪傑之士肯為之乎故必得齷齪無似如<pc n="lb"/>
前數公然後為稱職也若夫天子左右之臣朝夕之所<pc n="lb"/>
狎昵必求有以順適其意而陰中其欲故助誅閩粤買<pc n="lb"/>
臣伐東越而啓武帝之争心夀王議周鼎相如請封禪<pc n="lb"/>
而啓武帝之侈心凡帝之好大喜功窮兵黷武實數子<pc n="lb"/>
啓之彼數子者奮自諸生幸得備天子左右固當拾遺<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
補闕繩愆糾繆而乃開其不善之端置之有過之地殆<pc n="lb"/>
與近習小人無異以此要權利固禄位豈不悖哉蓋不<pc n="lb"/>
如是則其情易間其寵易衰其黜可立而待勢使之然<pc n="lb"/>
也助輩尚爾而况近習小人乎由是言之人主以論相<pc n="lb"/>
為職以任相為正宰相不才内外之臣皆得言之近習<pc n="lb"/>
朋姦上下䝉蔽則人主何縁而覺借使盡得賢者亦不<pc n="lb"/>
足以為後世法苟非其人為害豈小哉雖然帝之信任<pc n="lb"/>
左右其失固也猶得駕馭之術焉小有犯法忤意誅責<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
隨之甚至赤族故左右之臣不敢肆其姦蓋亦有所憚<pc n="lb"/>
也元帝用一閹者使亂天下終身不寤此尤可悲也已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宣帝論<pc n="lb"/>
天下之勢有以抑之則可以悠久而常存縱而不收則<pc n="lb"/>
横潰四溢必致於一敗塗地而不可遏故縱之者非所<pc n="lb"/>
以愛之適所以禍之抑之者非所以苦之乃所以全之<pc n="lb"/>
也淮南王擅殺大臣文帝置而不問王以此驕恣卒抵<pc n="lb"/>
於敗絳侯無辜逮繫廷尉侵奪頓挫幾死而幸免卒能<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
保有爵土傳之子孫何文帝忍於絳侯而不忍於淮南<pc n="lb"/>
也蓋忍而裁之所以存之不忍而驕之所以殺之其勢<pc n="lb"/>
然也故人之愛子必自其提孩之時示之以成人之事<pc n="lb"/>
一有乖争陵犯之心則從而痛抑之不使滋長不善愛<pc n="lb"/>
子者夸炫其能覆䕶其短不遜犯上亦曰姑恕之而已<pc n="lb"/>
及其長也習于性成頑不可訓則暴戾摧折之怙終不<pc n="lb"/>
悛則屏之斥之殺之而後已父母之愛其子豈欲殺之<pc n="lb"/>
哉幼之不圖長而無及勢必至此史臣謂霍氏之禍由<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
光不學無術闇於大理之所致噫此固光自取也而宣<pc n="lb"/>
帝亦有以使之帝即位年十九矣民之情偽吏之得失<pc n="lb"/>
盡知之矣方且謙冲退托舉國而聽於光莫敢一摇手<pc n="lb"/>
凡尊寵而委任之者皆所以報光也光薨帝宜攬威福<pc n="lb"/>
之權正君臣之分以張帝室所以待霍氏者亦宜優以<pc n="lb"/>
禄秩厚以賞賜稍奪其重任陰散其邪謀庶幾全終始<pc n="lb"/>
之恩而不負於光矣帝乃不然大封諸霍並據要地又<pc n="lb"/>
以兵柄分授諸壻酖其心稔其惡聽其自潰一舉而滅<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
之靡有遺種略無分毫顧惜之心以愚觀之意固有在<pc n="lb"/>
也傳曰將欲翕之必固張之將欲廢之必固興之將欲<pc n="lb"/>
奪之必固丁之此宣帝待霍氏之術也帝在民間聞霍<pc n="lb"/>
氏尊盛心已不喜光也居不賞之功握非據之權挾震<pc n="lb"/>
主之威以臨之帝積不平固非一日驂乗之際禍已胚<pc n="lb"/>
胎帝不憚虚心斂容而禮下之者皆非本心蓋帝無霍<pc n="lb"/>
氏久矣隠忍而不發者不欲負光也又以光専政日久<pc n="lb"/>
子壻秉樞機操權勢傾動中外亦不敢以輕發及聞許<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
后之死帝有詞矣猶且堅忍若有所待蓋光之功徳當<pc n="lb"/>
十世宥而毒殺許后之罪不過霍顯一人以功凖過未<pc n="lb"/>
可以赤族帝祕而不言待以舊恩委以要職誘之使亂<pc n="lb"/>
至於誅滅帝之心以為我之報光者盡矣霍氏之所以<pc n="lb"/>
誅滅者蓋自取也是何異以錦繡䝉陷穽而使人由之<pc n="lb"/>
乃曰非我也彼自取之也且霍氏之盛許廣漢言之蕭<pc n="lb"/>
望之又言之張敞徐生又言之帝畧不介意以是知帝<pc n="lb"/>
之意固有在也噫帝真少恩哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又論<pc n="lb"/>
天下之禍其發有端其漸非一朝一夕之故古之明君<pc n="lb"/>
憂深思逺於念慮言動之微必謹其始不敢輕作妄舉<pc n="lb"/>
蓋恐毫釐之差基後世無窮之禍也夫漢之亡也以外<pc n="lb"/>
戚外戚之禍不起於哀平而萌芽於武帝田竇衞霍繼<pc n="lb"/>
踵將相武帝實啓之唐之亡也以宦官宦官之禍不生<pc n="lb"/>
於僖眧而胚胎於明皇楊思勉髙力士持節監軍明皇<pc n="lb"/>
實啓之故創業垂統之君所以貽厥孫謀者預為之防<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
曲為之制遏絶禍亂之原莫不備具傳之嗣君猶以喜<pc n="lb"/>
怒愛慾變更法度至於敗亡况吾開其隙而誘之哉漢<pc n="lb"/>
元帝任用恭顯幾亂天下世以為元帝不明之過以愚<pc n="lb"/>
觀之宣帝有以啓之也當宣帝時恭顯已為中書令僕<pc n="lb"/>
射任事久矣其親信貴幸雖不若元帝之世然用恭顯<pc n="lb"/>
者自宣帝始宣帝用之如此之久其人精専可任無疑<pc n="lb"/>
矣况恭顯之巧慧邪僻能得人主微指固有以當元帝<pc n="lb"/>
之心故其迫殺師傅廢錮忠賢誅戮言者愚弄元帝於<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
掌握如保母之玩嬰兒終帝之世専權怙勢公肆姦欺<pc n="lb"/>
無所畏憚雖曰元帝不明之故非宣帝啓之何以至此<pc n="lb"/>
或謂恭顯明習法令故事善為請奏其才亦可用也在<pc n="lb"/>
用之何如耳宣帝在上勵精為治人人自奮其能故恭<pc n="lb"/>
顯無所用其姦元帝優柔不斷小人得以乗間而入雖<pc n="lb"/>
知其姦亦不能制借使元帝有宣帝之明雖百恭顯何<pc n="lb"/>
患焉夫元帝之仁柔宣帝知之熟矣嘗有亂我家之語<pc n="lb"/>
宣帝知其仁柔宜選剛正之士以輔導之反令刑餘之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
人久典樞機留以遺元帝可乎况中人用事非盛時所<pc n="lb"/>
宜有宣帝之時賢公卿在下比肩帝五日一聽政丞相<pc n="lb"/>
以下奉職而已不能朝夕與賢者圖治於廟堂之上乃<pc n="lb"/>
與宫掖掃除之𨽻謀事於帷幄之中豈所以貽厥孫謀<pc n="lb"/>
者哉夫堂下百里君門千里天下之事九重不能盡知<pc n="lb"/>
故以腹心之寄付之大臣又置耳目之官以糾察之强<pc n="lb"/>
明自任之君惟恐大臣之負已大臣見疑勢不免詢謀<pc n="lb"/>
於左右左右之臣窺其罅乗其機必有以中人主之欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
陰取威福之柄而竊弄之人主蔽於朝夕之所親狎疎<pc n="lb"/>
逺之言無自而入蒙蔽之姦無自而知所以馴致於亂<pc n="lb"/>
亡强明且爾况其下者乎故宣帝一用恭顯而元帝竟<pc n="lb"/>
以恭顯亂勢使之然若夫敗徳亂常之事出於庸君闇<pc n="lb"/>
主後世猶以為戒不敢蹈覆車之轍惜乎宣帝漢之明<pc n="lb"/>
主而乃有此後嗣何觀焉噫元帝不足道也春秋責備<pc n="lb"/>
賢者愚為宣帝惜之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳平論<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
論曰陳平智有餘難以獨任此髙祖顧命之言也平天<pc n="lb"/>
資詭譎動輒任數帝雖賴其智以取天下然至死猶疑<pc n="lb"/>
之愚考其平生誠可疑者捐金以間范增偽遊以禽韓<pc n="lb"/>
信賂閼氏以解平城之危凡所謂奇計祕策無非出於<pc n="lb"/>
變詐君子或恕之者以其謀國則忠也天下已定智無<pc n="lb"/>
所用一於謀身而已其保富貴固權寵謀身之巧又有<pc n="lb"/>
甚於謀國故懼吕后之不安也用張辟之言請拜吕産<pc n="lb"/>
為將將兵居南北軍於是起吕氏之權畏吕后之不悦<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
也背髙皇帝之約立諸吕為王於是産吕氏之變平之<pc n="lb"/>
阿意順㫖求媚於后唯恐不至者乃所以自為身謀也<pc n="lb"/>
至使諸吕作難幾危社稷皆平有以召之平之難於獨<pc n="lb"/>
任至此可見然非特此耳方其大臣共誅諸吕平不任<pc n="lb"/>
其事乃令周勃先入北軍是以勃嘗試諸吕也及其迎<pc n="lb"/>
立文帝平不有其功以位授勃而甘處其下是又以勃<pc n="lb"/>
嘗試文帝也蓋人臣而専誅危事也成敗固未可知事<pc n="lb"/>
成則平同其功不同則勃任其咎所以讓勃先入者此<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
耳人臣而廢立大事也禍福亦未可知帝疑之則勃為<pc n="lb"/>
禍首徳之則平不失為定策功臣所以讓勃居上者此<pc n="lb"/>
耳夫平之雍容退託主謀而不主事類夫謙謙君子殊<pc n="lb"/>
不知平之心又為身謀者也蓋平詭譎無所不用其智<pc n="lb"/>
在髙帝時則免於蕭何之囚繫在吕后時則免於王陵<pc n="lb"/>
之廢出在文帝時則免於周勃之侵辱平厯事四朝皆<pc n="lb"/>
以智免其謀身之巧又可知矣由是言之平不止可疑<pc n="lb"/>
亦可畏人也世之言謀臣必曰良平夫平豈良之儔匹<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
哉良之學出於黄老平之學出於縱横黄老則近道縱<pc n="lb"/>
横則尚詐黄老則有不必為縱横則無所不為觀其行<pc n="lb"/>
事察其存心良平之賢否不待較而明矣故平之言曰<pc n="lb"/>
我多陰謀道家所禁吾世即廢不能復起以吾多陰禍<pc n="lb"/>
也蓋亦有所慊而云耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王陵論<pc n="lb"/>
論者多曰處天下之事者貴於濟不貴於速危言極諫<pc n="lb"/>
直攖其鋒則事敗而身危蒙垢忍辱待時而發則事成<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
而身安噫此一說也後世患得患失之士往往藉此説<pc n="lb"/>
以文其姦平居暇日持祿養交渾然不見圭角世亦莫<pc n="lb"/>
測其故及其臨事伈伈俔俔俯首强顔偷合苟安以固<pc n="lb"/>
爵位慷慨敢言者反以輕慮淺謀嗤之愚俗無知之人<pc n="lb"/>
競信其説曰彼固有所待也其人幸而死且斥不預於<pc n="lb"/>
成敗之際又以為不幸而痛惜之若人者外竊君子長<pc n="lb"/>
者之名内規市井屠沽之利一唱百和自以為是而人<pc n="lb"/>
莫能破其説此孟子所謂徳之賊也昔者髙后欲王諸<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
吕王陵面折廷争平勃唯務順從卒能誅諸吕安劉氏<pc n="lb"/>
者平勃也以成敗而論陵可謂之無謀夫白馬之盟當<pc n="lb"/>
時大臣皆預焉傳不一再遽欲背約陵安得黙黙哉平<pc n="lb"/>
勃阿意承㫖隠之於心有愧於陵多矣平詭辭自解乃<pc n="lb"/>
曰全社稷定劉氏後君不如臣且諸吕之王髙后稱制<pc n="lb"/>
之初年禄産蓋未用事當是時劉氏固自安也平何以<pc n="lb"/>
知其必危平固多智或能逆料其然身為大臣要當為<pc n="lb"/>
國逺慮絶其萌芽遏其源流無使滋甚今也坐視不問<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
養而成之激而溢之徐起而緩圖豈不殆哉况以有限<pc n="lb"/>
之年求難必之事邂逅不如意二公或廢或死遺之後<pc n="lb"/>
人烏能保其必濟乎愚是以知平勃之功適有天幸也<pc n="lb"/>
方其廷議之時陵已白發其端平勃從容一言以繼之<pc n="lb"/>
若曰髙帝盟血未乾天下共擊之語諸侯王所知也諸<pc n="lb"/>
吕之王恐非所以愛之持是説以進為有詞矣后雖强<pc n="lb"/>
悍或可以利害動不然以死争之可也后内畏人言外<pc n="lb"/>
懼禍變其謀必沮諸吕之王亦因以少抑矣不知出此<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
反逡巡畏避莫敢忤其㫖委曲承順唯恐或後至使吕<pc n="lb"/>
氏四人分王大國幾半天下放肆縱弛無所忌憚幸而<pc n="lb"/>
不數年間髙后死吕氏子弟材智下不足以為大患故<pc n="lb"/>
偶成平勃之功借使産禄輩一人傑立挺出髙后百嵗<pc n="lb"/>
為之宗主成其羽翼王莽之禍未必不起於此時平之<pc n="lb"/>
權譎勃之庸鄙亦不敢保其為漢純臣也善乎爰盎之<pc n="lb"/>
言曰絳侯所謂功臣非社稷臣方諸吕用事擅相王太<pc n="lb"/>
尉本兵柄弗能正吕后崩大臣共誅諸吕太尉適㑹成<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
功此當時目擊者之言也夫所謂社稷臣者可以託六<pc n="lb"/>
尺之孤可以寄百里之命臨大節而不可奪如陵不負<pc n="lb"/>
髙帝之約堅守固執有去而已近於社稷臣也世以成<pc n="lb"/>
敗論人者退陵而進勃果公論乎孟子曰聖人之行不<pc n="lb"/>
同也或逺或近或去或不去歸潔其身而已又曰君子<pc n="lb"/>
創業垂統為可繼也若夫成功則天也故為人臣當以<pc n="lb"/>
王陵為法詎可優柔委靡閹然媚於當世以僥倖一旦<pc n="lb"/>
不可必之功乎又况有平勃之功則可以贖過無平勃<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
之功徒竊名以規利迹其本心不容於春秋之誅愚恐<pc n="lb"/>
患得患失之士以平勃藉口後之學者靡然從之士風<pc n="lb"/>
日以衰壊天下不復有節義之士其流禍豈淺鮮哉故<pc n="lb"/>
愚不得不辨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>申屠嘉論<pc n="lb"/>
古之所謂大臣者勵節行正詞色謹法度垂紳端笏於<pc n="lb"/>
廟堂之上風采所及足以折姦回之氣弭陰邪之謀故<pc n="lb"/>
人君専其任厚其禮重其權者所以尊朝廷衞宗社也<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
愚歴觀漢相申屠嘉近之嘉剛毅方正凛然有大臣之<pc n="lb"/>
風故愚每歎慕而不已夫鄧通文帝寵臣也通方貴幸<pc n="lb"/>
傾動一時宜其負寵恃貴不為嘉屈嘉乃移檄而召之<pc n="lb"/>
如取囚𨽻廷責而辱之如待僮僕坐府中通免冠徒跣<pc n="lb"/>
頓首而謝其傲慢之容驕悍之心固已消鑠殆盡而况<pc n="lb"/>
白刄及頸魂飛膽落豈復有生全之望蓋幾死而幸免<pc n="lb"/>
且嘉之召通帝可以固執而不遣通可偃蹇而不來帝<pc n="lb"/>
不能庇通而使之前通不敢拒嘉而就之辱嘉非有陳<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
平絶人之智周勃震主之威然而當時君臣皆嚴憚之<pc n="lb"/>
者其故何哉必其平居秉義守節毅然不可奪素有以<pc n="lb"/>
服人之心也夫嘉所立如此意其學問有大過人者故<pc n="lb"/>
能振厲英發盪人耳目夷考其傳初以材官蹶張從髙<pc n="lb"/>
帝征伐特一力士耳班固亦以無學術貶之無學之人<pc n="lb"/>
所為乃能若是耶蓋其天資之美見義必為無所顧忌<pc n="lb"/>
雖力學者有所不逮也彼貢禹孔光為時儒宗禹交結<pc n="lb"/>
石顯以取爵位光卑事董賢以固寵禄服儒衣冠傳先<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
王語髙談極論人莫能屈一旦臨事反不若一無學術<pc n="lb"/>
之人是豈學術之過哉蓋氣質之美者雖不知學術而<pc n="lb"/>
立朝大節多與古人暗合氣質之卑者雖以學術矯揉<pc n="lb"/>
之終不能自立於世其所禀者異也故君子學以成其<pc n="lb"/>
材小人學以濟其偽嘉也氣質之美輔以學術其成就<pc n="lb"/>
當不止此禹也光也氣質之卑假學術以文姦言耳世<pc n="lb"/>
之議者每以學術之工而輕恕小人以學術之陋而責<pc n="lb"/>
備君子風節如嘉雖不學固未害班固以為嘉無學術<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
與蕭曹陳平異固號名儒附麗權要身陷大戮所學果<pc n="lb"/>
何事耶乃反以無學貶嘉多見其不知量也若夫後乎<pc n="lb"/>
嘉者一汲黯吾有取焉而武帝亦以無學鄙之噫時君<pc n="lb"/>
世主既已狥其名而不求其實世之好為一切之論者<pc n="lb"/>
又從而責備之為君子者難矣哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>定齋記<pc n="lb"/>
愚以定名齋隨所寓而牓之朝夕從事于斯所謂有一<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
言而終身行之者凡人初生一性湛然及其少長六根<pc n="lb"/>
誘于外七情汨于内日與物接膠膠擾擾方寸始亂矣<pc n="lb"/>
譬猶水之體本清風撓之則濁鏡之體本明塵翳之則<pc n="lb"/>
昏風止而水自清塵去而鏡自明人欲静而心自定心<pc n="lb"/>
既定如止水明鏡表裏昭徹大可以鑒天地細可以燭<pc n="lb"/>
鬚眉物物現前如空中花歘去歘來于我何有故死生<pc n="lb"/>
禍福得失榮辱不足以動吾念吾之所謂定者常自若<pc n="lb"/>
也以此燭理何理不明以此臨事何事不理以此處富<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
貴貧賤患難無所往而不自得愚幼而讀書長而學道<pc n="lb"/>
粗達此理一嬰世故汨没于利害是非之塗定力不固<pc n="lb"/>
未免為外物所遷今年踰知命閲義理多矣念念純熟<pc n="lb"/>
心境兩融于此道亦庶幾焉苟進而不已確乎不拔雖<pc n="lb"/>
聖賢閫域亦不難到易曰無思也無為也寂然而不動<pc n="lb"/>
感而遂通天下之故噫此聖人之事也愚不敢不自勉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>静觀亭記<pc n="lb"/>
余居草堂日溷人事賓客遝至書疏紛積應接靡暇甚<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
者俗物猥務常敗人意神疲體倦思欲燕息而不可得<pc n="lb"/>
乃為亭于堂之後取明道先生詩名曰静觀亭前植花<pc n="lb"/>
藥十數本亭中了無一物氛埃不及人迹罕至時休其<pc n="lb"/>
中齋心滌慮隠几而坐一日有客直造斯亭卒然問曰<pc n="lb"/>
子所謂静觀者端然黙坐而已耶余曰子所見者外也<pc n="lb"/>
余所觀者内也余方縱觀天地之大萬物之夥盈虚消<pc n="lb"/>
長榮悴生滅皆在吾目中返觀諸身天地萬物皆在吾<pc n="lb"/>
分内物我為一渾融無迹已而淡然忘物嗒然忘我物<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
我兩忘頽然于無何有之鄉凡余目之所見與夫心之<pc n="lb"/>
所得余且不自知而况子乎子亟去無擾我客俯而出<pc n="lb"/>
因書諸壁以為記<pc n="lb"/>
<pb n="25a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>定齋集卷十三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>定齋集卷十三<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>蔡戡<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送陳侍郎序<pc n="lb"/>
古之君子以道自任其出處大節卓然不類于常特立<pc n="lb"/>
獨行有我而已道行于時雖抱闗擊柝不以為辱非其<pc n="lb"/>
道禄之以萬鍾若將凂焉不一日留也生死禍福貧富<pc n="lb"/>
貴賤無以動其心况其餘哉天官貳卿陳公信道篤而<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
自知明古君子也出入禁掖有年矣為君藥石為國蓍<pc n="lb"/>
龜為善類所依為小人所憚天下翕然尊仰之冀公大<pc n="lb"/>
用一旦引疾丐外上可其奏乃詔公入内閣出刺大藩<pc n="lb"/>
朝之賢大夫與夫四方有識之士咸以為不當去或有<pc n="lb"/>
請于上强公少留公歸志浩然挽之不可得一辭而退<pc n="lb"/>
行之日車轂相擊祖于都門之外道路悚觀咨嗟嘆息<pc n="lb"/>
共言公之賢而惜其去門下士蔡某獨嘻笑而長歌客<pc n="lb"/>
怪而問曰公行矣吾曹將疇依衆皆戚戚敢問何樂豈<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
非嘻笑之怒甚于裂眦長歌之哀過于慟哭者歟某曰<pc n="lb"/>
不然衆皆戚戚惜朝廷真賢之去某之樂樂公出處大<pc n="lb"/>
節合于道也非真樂耶方今聖天子在上皇皇焉思中<pc n="lb"/>
興之治寸長片善悉羅而用之如公之賢在朝能幾人<pc n="lb"/>
天子豈棄賢也哉㑹公請甚力姑勉從之他日納君唐<pc n="lb"/>
虞收地河隍當在公也行有詔矣衆客更懽忻舉酒囑<pc n="lb"/>
公曰蔡子之言然公當為蒼生而起<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送岳大用序<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
士有挾負才氣而反為累者非才氣之過也用其才養<pc n="lb"/>
其氣之為難也學以養其氣氣以用其才有是三者然<pc n="lb"/>
後可以謂之成人嗟乎搢紳士大夫恃才使氣傲上凌<pc n="lb"/>
下衝口逆突動輒忤物自謂天下莫已若世俗無知之<pc n="lb"/>
人方且指以為介為直為賢及其臨事而敗蹈禍患而<pc n="lb"/>
不悟又以為不幸而痛惜之吁亦惑之甚矣有人焉韜<pc n="lb"/>
光晦迹自處於無用之地循循然似不能言莫不相聚<pc n="lb"/>
竊笑以為無能一旦遇事奮發處之以倉卒擾攘而不<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
亂臨之以利害禍福而不移立大事業收大功名者往<pc n="lb"/>
往多異時無能之人於是驚愕震竦畏慕之不暇又以<pc n="lb"/>
為出於不意是皆求其才而不知論其氣也論其氣而<pc n="lb"/>
不知觀其所學也世嘗悼禰正平之不幸而危杜子美<pc n="lb"/>
之僅免正平既傲曹公又傲劉表終不免於黄祖死公<pc n="lb"/>
云等道此何語耶子美乗醉踞牀斥人父名嚴挺之乃<pc n="lb"/>
有此兒此何語耶敵已以下受之不能堪况其上者乎<pc n="lb"/>
正平之死蓋自取之非不幸也子美僅脱虎口岌岌乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
殆哉噫有才而不能用負氣而無所養反不若庸人儒<pc n="lb"/>
夫碌碌以保其身之為愈也岳君大用挺超卓之才禀<pc n="lb"/>
剛鋭之氣患難窮困愈挫而愈不衰發而為文清逸曠<pc n="lb"/>
快亦如其人士類翕然稱之今將官于湖南索余言以<pc n="lb"/>
别余謂有是才也有是氣也必待學而後成所學既至<pc n="lb"/>
所養益深進而愈退髙而愈下不以已長矜於人不以<pc n="lb"/>
所有暴於外權輕重而後發不發則已發之必驚世駭<pc n="lb"/>
俗萬鍾之禄不能加當如吾孟子威信敵國當如藺相<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
如臨大節而不可奪當如顔真卿庶幾不負所學無愧<pc n="lb"/>
於古人矣下視禰正平杜子美以此較彼孰得孰失雖<pc n="lb"/>
然大用天資髙明積學深至其自處固不倫矣何待余<pc n="lb"/>
言哉切磋琢磨朋友之義軟言以相悅又非大用之所<pc n="lb"/>
望於余也故序以告之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘆川居士詞序<pc n="lb"/>
少監張公早嵗問道於了齋先生學詩於東湖居士凡<pc n="lb"/>
所游從皆名公勝流年未强仕掛神武冠徜徉泉石浮<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
湛詩酒又喜作長短句其憂國愛君之心憤世嫉邪之<pc n="lb"/>
氣間寓於歌詩紹興議和今端明胡公銓志在復仇上<pc n="lb"/>
書請劔欲斬議者得罪權臣竄謫嶺海平生親黨避嫌<pc n="lb"/>
畏禍唯恐去之不速公作長短句送之微而顯哀而不<pc n="lb"/>
傷深得三百篇諷刺之義非若後世靡麗之詞狎邪之<pc n="lb"/>
語適足勸淫不可以訓公博覽羣書尤好韓集杜詩手<pc n="lb"/>
之不釋故文詞雅健氣格豪邁有唐人風公之子靖裒<pc n="lb"/>
公長短句篇屬余為序某晚出恨不及見前輩然誦公<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
詩文久矣竊喜載名于右因請以送别之詞冠諸篇首<pc n="lb"/>
庶幾後之人嘗鼎一臠知公此詞不為無補於世又豈<pc n="lb"/>
與柳晏輩争衡哉公諱元幹字仲宗自號蘆川居士云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋張大資政奏議<pc n="lb"/>
右故大資政張公全真奏議二十五卷公仁人也其言<pc n="lb"/>
仁而不肆切而不迫當於事情達於國體而不離於道<pc n="lb"/>
徳賈誼陸贄之學未能逺過聞之當時公在人主前論<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
議反復曲折著明心平氣定期以寤移上聽而後已故<pc n="lb"/>
其知無不言言無不從嗚呼盛哉吾以是知光堯之興<pc n="lb"/>
也方是時披榛莽立朝廷而庶尹允諧百工維時以躋<pc n="lb"/>
登再造之業左右調一繄公之力焉紹興間諸老相繼<pc n="lb"/>
困踣嶺海公優游里居身名俱泰了無敢睨公者吾益<pc n="lb"/>
以信公之仁天且相之矣夫急言竭論犯言未信之前<pc n="lb"/>
以幸必不可成之功掠名釣位而去國於何有哉故願<pc n="lb"/>
出公之書以與世之憂時愛君之士共之而非以私於<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
已知也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋東坡先生墨蹟帖<pc n="lb"/>
鍾王無文稱韓柳無書名惟東坡先生詞翰俱妙卓冠<pc n="lb"/>
今古岳大用家藏此帖蓋先生夢中所為詩文而醉後<pc n="lb"/>
所書也常人醉夢時顛倒錯亂何所不有先生乃超絶<pc n="lb"/>
如此真天人耶乾道己丑八月二十有一日觀于二樂<pc n="lb"/>
堂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋尚丈鄰祖與知已書<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
古人重知已之義以死報曷若以言哉尚公忠於知已<pc n="lb"/>
如此使其立朝事君决非持禄固位者某將漕嶺表公<pc n="lb"/>
之曾孫中庸適在幕中遇事不肯詭隨今觀此帖乃知<pc n="lb"/>
家學之有自也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋周昉雙陸圖<pc n="lb"/>
凡書畫以氣韻為先形似備具而氣韻索然不得為名<pc n="lb"/>
筆唐徐彦逺畫記云周長史畫人物初年太肥晚乃稍<pc n="lb"/>
减此疑初年筆也然眉目生動意態閒逺當於形似之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
外求之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>定齋自贊<pc n="lb"/>
其才疎其學迂其形拘其貌愚既無富貴食肉之相又<pc n="lb"/>
非山澤列仙之癯若人者横陳鼎鍾而志不泰流落山<pc n="lb"/>
澤而容不枯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孟光贊<pc n="lb"/>
猗歟孟光古之賢婦屏棄綺縞布衣麻履閨門之中事<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
夫有禮舉案齊眉不敢仰視凡今之人多乘厥夫以陰<pc n="lb"/>
制陽甘心傭奴誰謂伯鸞彼凡人耳能使其妻致敬如<pc n="lb"/>
此女徳無極養之固難反躬自責當無愧於伯鸞<hi>余得齊眉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>圖或傳李龍眠筆按本傳孟光肥黒而醜力舉石臼不應娬媚如此豈伯時失于考據耶或非伯時筆而傳者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>過也然伯鸞徳耀之賢今亡矣故余三嘆息而為之贊</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祝文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謁廟祝文<pc n="lb"/>
喬嶽配天在東作鎮廟像之所乃徧四方某以誤恩來<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
守此土謹遵舊典祇謁靈宫惟帝仁民導和却沴吏苟<pc n="lb"/>
逃責亦帝之休<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>告城隍祝文<pc n="lb"/>
某恭承嘉惠假守此邦與神分職幽明共庇千里莅事<pc n="lb"/>
之始敢以䖍告宣布徳意勤恤民隠惟吏之責雨暘時<pc n="lb"/>
若疾癘不作亦神之休<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勾芒神祝文<pc n="lb"/>
盛徳在木獻嵗發春爰出土牛以戒農事為酒為醴敢<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
敬請于有神如茨如梁庶終期于無害<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諸廟祈晴祝文<pc n="lb"/>
舊榖已殫新榖未穟望此夏田引日為嵗芃芃其麥淫<pc n="lb"/>
雨害之穡夫告病刈穫失時民既怨咨吏忍坐視用瀝<pc n="lb"/>
丹誠徧走羣祀惟神善應曰暘則暘呼吸之間反災為<pc n="lb"/>
祥民免阻飢吏逃罪戾神食此方庶亦無愧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝諸廟祝文<pc n="lb"/>
多稼如雲秋成在望失時不雨穡夫告窮惟暨乃僚並<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
走羣祀神不緩聽膏澤應祈百榖用成千里胥慶敬陳<pc n="lb"/>
薄薦少答神休神其鑒兹以永靈賜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春祭祝文<pc n="lb"/>
春祈秋報從古已然東作惟時民用舉趾率遵舊典咸<pc n="lb"/>
秩百神祇謁靈祠恭陳菲薦惟神降鑒佑我穡夫曰雨<pc n="lb"/>
曰暘三時不害庶臻景貺以格有年惟吏與民敢忘報<pc n="lb"/>
答<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雜著<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>永嘉勸農文<pc n="lb"/>
國家聖聖相繼政在養民故於稼穡之間尤急先務仲<pc n="lb"/>
春之月申命守令躬即田疇勉以農事遵舊典也聖天<pc n="lb"/>
子猶慮空言不足以示勸迺者詔减今年租税之半以<pc n="lb"/>
寛民力所以愛民之心養民之實過漢文景爾等何修<pc n="lb"/>
何營以答上賜是宜更相率勸樂善就功無失天時無<pc n="lb"/>
違地利無游手以趨末無惰農以自安人力既至則稼<pc n="lb"/>
穡必豐租入既輕則輸納必易廩有餘粟家有餘財鬭<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
訟寖稀盜賊不足駸駸乎趨禮義之間庶幾助成文景<pc n="lb"/>
之治豈不美哉爾等其以是言歸而告諸子弟使人知<pc n="lb"/>
聖天子愛養之意不為虚文爾等所以報効之誠可不<pc n="lb"/>
自勉故兹勸諭各宜知悉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
太守來莅是邦于今年餘矣雖無善政殊績為他日邦<pc n="lb"/>
人去思然而明天子徳意志慮敢不奉承而宣布之固<pc n="lb"/>
未嘗横賦斂以傷農力興工役以妨農時縱姦慝而害<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
及良民峻刑罰而濫及無罪凡太守孜孜汲汲以爾百<pc n="lb"/>
姓為念者蓋亦仰體聖天子愛養爾等之意唯恐不至<pc n="lb"/>
也去年二月太守躬即田疇延爾父老勉以農事爾父<pc n="lb"/>
老惟吾言是聽胥訓告胥勸誘謹乃時力乃事故天報<pc n="lb"/>
以豐年爾等今日衣食粗足輸納無欠安居樂業吏不<pc n="lb"/>
及門者皆前日勤勞之效也今年太守復來舉酒相慶<pc n="lb"/>
惟爾等雅知天子之意稔聞太守之言又見勤勞稼穡<pc n="lb"/>
其效如此固無待於勸太守二年終更行且去矣太守<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
雖數遷易而天子愛養爾等旦旦不忘爾等服田力穡<pc n="lb"/>
所以答聖天子之賜者故當嵗嵗如一爾等其勉諸故<pc n="lb"/>
兹勸諭各宜知悉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>隆興府勸農文<pc n="lb"/>
太守奉詔來牧是邦幾一年矣仲春之月躬即近郊延<pc n="lb"/>
見父老勉以農事遵舊典也爾等其聽吾言豫章之田<pc n="lb"/>
瀕江依山髙下相半常有旱乾水溢之憂土瘠民貧故<pc n="lb"/>
雖豐年僅能卒嵗一遇小歉民以乏食告矣蓋地利不<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
可兼天時不可必所可恃者人事耳今兹土膏脉起農<pc n="lb"/>
事方興出入田疇浚治溝洫盡力耕耘相與勉人事順<pc n="lb"/>
地利以應天時此吾民之責也吾聞病農者非一莫甚<pc n="lb"/>
於為盜每閲訟牒未嘗不惻然念爾民之拙於謀身而<pc n="lb"/>
輕於犯法也夫田各有禾争者已非義况豪奪他人之<pc n="lb"/>
禾乎耕必用牛屠者且有禁况盜殺他人之牛乎是皆<pc n="lb"/>
游手偷惰之徒不事農業肆其强暴縱其口腹冒觸憲<pc n="lb"/>
網禍及乃身恬不知悔良可悲夫爾等誨而子弟勸而<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
鄉閭彼此相安各食其力無失天時無遺地利無游手<pc n="lb"/>
以廢本業人力至而田野闢田野闢而衣食足衣食足<pc n="lb"/>
而盜賊消盜賊消而訟獄息訟獄息而風俗歸於醇厚<pc n="lb"/>
迨至秋成禾黍登場雞豚社酒以歌豐年飽食煖衣以<pc n="lb"/>
適終嵗爾乃自享其樂雖若無預於太守太守亦將坐<pc n="lb"/>
嘯黄堂以樂爾民之樂也爾等其勉之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>青奴傳<pc n="lb"/>
青奴姓竹氏其先封於孤竹君後以為氏父干渭川人<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
有直節義不仕秦二世聞之怒徵至咸陽二世曰此君<pc n="lb"/>
欲為孤竹二子耶吾聞賢人之心有七竅剖而視之遂<pc n="lb"/>
夷三族兩女輸織室長曰桃笙次即青奴也秦亂為人<pc n="lb"/>
所畧賣漢寢中郎夏侯嬰得之以獻漢王有詔納後宫<pc n="lb"/>
乆不得幸一日上避暑未央殿愠甚顧謂左右曰何以<pc n="lb"/>
解吾愠左右進桃笙上一見灑然桃笙曰妾無寸長蒙<pc n="lb"/>
陛下慰藉光輝如此妾敢不展布四體以奉陛下妾女<pc n="lb"/>
弟青奴頗有節操妾所不及陛下誠得此内助付以股<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
肱之寄可安枕卧矣上亟召之翹足以待既至曰昨夕<pc n="lb"/>
夢龍據妾胷妾不才得備枕席之末豈非天耶上拊之<pc n="lb"/>
曰吾聞姑射神人肌膚若冰雪世乃有此人乎昔秦始<pc n="lb"/>
皇求白雲鄉朕得此清凉鄉足矣於是寵傾後宫封凉<pc n="lb"/>
國夫人追封父干為渭川侯食邑千户以族孫筠為嗣<pc n="lb"/>
改𦵏淇園置園邑二百家上每燕寢二人必俱侍他姬<pc n="lb"/>
莫得進戚夫人之屬相與譖於上上始不信曰朕非姬<pc n="lb"/>
氏寢不安若等不復言㑹淮陰侯韓信亦間之諸幸姬<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
因言曰青奴有刺骨之暴將不利於陛下上乃疑卒召<pc n="lb"/>
二人至青奴若芒刺在背畏避不前曰妾有寒疾不可<pc n="lb"/>
以風上見之毛髮為灑淅怒以足抵於地自是不復進<pc n="lb"/>
御青奴既失愛鬱鬱無聊塵垢滿體乃作團扇詩以自<pc n="lb"/>
况上以觖望幽之永巷以憂毁卒青奴貌雖不揚而肌理<pc n="lb"/>
玉雪爽氣逼人性巧慧多口中無他腸以是寵幸然淡<pc n="lb"/>
泊無嗜嘗勸上清静寡慾上曰吳姬越女伐性之斧愛<pc n="lb"/>
我者青奴也桃笙月餘亦卒筠傳子至孫篠不肖以罪<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
廢國除其族散在天下東南尤盛世有隠徳幽人逸士<pc n="lb"/>
多從之遊<pc n="lb"/>
贊曰夫人之賢近古淑女豈非有夷齊之遺風耶士無<pc n="lb"/>
賢不肖入朝見嫉女無美惡入宫見妬夫人淡然無慾<pc n="lb"/>
蓋非争妍而取憐者不幸為諸姬所讒竟以幽死悲夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭胡端約文<pc n="lb"/>
惟公祖風烜赫族望髙華典刑具存袁揚世家揮麈清<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
談柱笏遥睇風流自命王謝子弟公方燕居杖履幅巾<pc n="lb"/>
寄傲南牕羲皇上人公方宦遊政先愷悌撫字勞心召<pc n="lb"/>
杜循吏戲弄翰墨一時珍藏温潤秀美規摹鍾張欬唾<pc n="lb"/>
成珠萬口膾炙清新閒逺睥睨陶謝㝠搜怪石環列坐<pc n="lb"/>
傍嗜此成癖竒章贊皇胸中丘壑萬里咫尺以此自娛<pc n="lb"/>
志和摩詰如公令徳謂當百年豈其微疾遽隔九泉如<pc n="lb"/>
公美才宜在髙位如何不達任止半刺天理難詰人事<pc n="lb"/>
好乖善人已矣云胡不哀惟我與公辱親且契交游忘<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
年姻婭奕世把酒對菊哦詩詠風有唱必和無言不同<pc n="lb"/>
人生幾何聚散兒戲追惟疇昔恍如夢寐河梁之别嵗<pc n="lb"/>
辰一周哀我先君逝川莫留况復與公同生辛丑淪謝<pc n="lb"/>
相繼禍變希有初聞公訃闔門震驚悼親念舊涕泗交<pc n="lb"/>
零昔登公門公必倒屣握手話言式燕且喜今登公堂<pc n="lb"/>
徒聞哭聲入拜公像不見其人片文寫哀斗酒為酹想<pc n="lb"/>
公如生尚能一醉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭丁待制文<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
惟公孝友之行與古追配英特之材於今鮮儷頭角嶄<pc n="lb"/>
然見於弱嵗揮翰如飛老生退避雋譽四馳俯拾上第<pc n="lb"/>
賈生少年志大氣銳一書萬言三表五餌天子前席仇<pc n="lb"/>
方褫氣自此結知中外歴試擁麾乗軺所至輒最蜀道<pc n="lb"/>
來歸入儀卿寺輦轂彈壓豪强斂畏禁路政塗跬步可<pc n="lb"/>
致性直多忤才髙見忌不容何傷奉身而退東陽調守<pc n="lb"/>
合淝謀帥詔特起公再膺劇寄謂當政成趣歸近侍云<pc n="lb"/>
胡不淑中道而逝九重興嗟寵以次對聞者䀌傷况于<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
朋類惟我與公總角事契同門友生同升進士相期功<pc n="lb"/>
名相勉道義夫何小嫌間言三至公雖髙明未免疑貳<pc n="lb"/>
我心炯炯質諸天地公亦晚悟昨非今是握手傾心不<pc n="lb"/>
我終棄共保嵗寒没齒毋替忽聞訃音駭愕隕涕職守<pc n="lb"/>
拘縻𦵏不臨隧千里緘詞寓此誠意幽明之間了無所<pc n="lb"/>
愧尚饗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭亡弟允夫文<pc n="lb"/>
嗚呼哀哉吾弟允夫生稟令資言不妄發行無小疵種<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
學良苦緝文甚工一命不霑萬事已空嗚呼哀哉死生<pc n="lb"/>
常理人孰不然惟子不夀遽棄盛年修短有數古今不<pc n="lb"/>
齊惟子無後誰其嗣之老母哭子少婦哭夫何所歸咎<pc n="lb"/>
天乎人乎况我同産惟子二人子從我學我為子婚我<pc n="lb"/>
仕我已莫不我隨踰嶺以南泝江而西水浮陸走雪虐<pc n="lb"/>
風饕如子羸瘠豈堪其勞我不知止乃以累人子之屬<pc n="lb"/>
疾得非我因病不我告懼貽親憂養成此疾百藥弗瘳<pc n="lb"/>
棄我而死嗟我之屯奪我賢弟天胡不仁臨絶語我以<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
柩東還居官有守欲去孔艱我亦何心忍為此留露章<pc n="lb"/>
丐祠行矣歸休先護子喪權厝毘陵他日改卜必求佳<pc n="lb"/>
城顧我終鮮影隻形單念子長往魂孤骨寒安流以濟<pc n="lb"/>
忽恐忽驚瀝酒吿哀有淚如傾嗚呼哀哉尚饗<pc n="lb"/>
<pb n="17a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>定齋集巻十四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>定齋集巻十四<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>蔡戡<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>行狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故端明殿學士王公行狀<pc n="lb"/>
公之先華州人唐末巢冦挻亂避地慶州家焉公生於<pc n="lb"/>
涇州姿禀粹美丰度凝逺少師嘗曰此吾家黄叔度也<pc n="lb"/>
蚤嘗從和靖先生尹焞學探窮理盡性之妙講貫經㫖<pc n="lb"/>
周知物情尹深器之紹興元年以少師任補京秩八年<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
奉祠以便親養明年丁瑯瑘夫人憂又明年丁少師憂<pc n="lb"/>
少師盖以不主和議忤時相出知潭州再貶道州以卒<pc n="lb"/>
公兄弟䕶䘮居南康之都昌乃相謂曰家難至此睚眦<pc n="lb"/>
猶未已懼不免禍盍謀逺徙以避之巫山吾先少師之<pc n="lb"/>
所舍也因居焉二十年九月果中飛語逮捕峻迫人為<pc n="lb"/>
公危之公平生學力臨難不苟舒徐區處居者行者之<pc n="lb"/>
計意甚暇豫比至大獄告者自相抵訐不辯而直迎附<pc n="lb"/>
者猶欲傅致深文公以家世忠孝寧死不當受誣衊語<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
侵時相竟坐謗訕謫梅州築樊圃藝蔬茹暇日從諸生<pc n="lb"/>
講學相娛悦了不見遷態以南方無醫手劑數藥求者<pc n="lb"/>
輙予之所活不可計道逺不能以書隨乃次録所記命<pc n="lb"/>
曰羣兒故事以誨飭諸子聞者競傳州人家有其書二<pc n="lb"/>
十五年十二月拜自便之命尋甄叙元官時三兄皆已<pc n="lb"/>
物故公自廣之蜀間關萬里訪求孤惸有流落不振者<pc n="lb"/>
各經紀其生業遂返巫山故廬杖屨林泉有終焉之志<pc n="lb"/>
會朝廷盡復少師故官公亟展墓都昌感上恩之湔雪<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
幡然改曰君臣之義不可廢也調瀘南鈐司幹官時年<pc n="lb"/>
踰四十矣實初試吏而政事諳練憲章明習若素宦然<pc n="lb"/>
婉畫之當出人意表剛毅有守不為勢力摇沮瀘川闕<pc n="lb"/>
令帥難其選檄公攝事公即日請徃戴星出入省斷寃<pc n="lb"/>
菑抉剔荒蠧瀘邊夷獠民風愿樸多西游民占數岡利<pc n="lb"/>
根株蟠結自為長雄専事武斷官吏不敢誰何民無所<pc n="lb"/>
訴及是懾公嚴明迭相規飭一事不至公庭善類吐氣<pc n="lb"/>
真令及境皆願借留譽處甚休在瀘三載凡三易帥俱<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
薦公以四科隆興改元十一月虞公允文以尚書制荆<pc n="lb"/>
襄尺書造公廬辭㫖鄭重邀公以鄧倅且貽書䕫帥暨<pc n="lb"/>
諸司委曲敦遣既至則倒屣迎勞恨相見之晚語寮屬<pc n="lb"/>
曰王公當今第一等人半刺豈足以觀設施檄守光化<pc n="lb"/>
軍光化經劉萼蹂躪之後民力刓敝加於他州重以異<pc n="lb"/>
時守土率行一切之政號令不常民聽滋惑公既盡力<pc n="lb"/>
以摩撫瘡痍又悉意以奉行法令倡率其下剛柔緩急<pc n="lb"/>
因事制宜百姓皆以為便已有陂湖𨽻公帑前是嵗一<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
竭澤以為常公謂曷若廣上好生之徳施為生池刻石<pc n="lb"/>
以識居數月郡計既充則葺城池飭邊備百廢具舉虞<pc n="lb"/>
公允文聞之遺公以書曰真得良二千石為之喜而不<pc n="lb"/>
寐未幾制司罷局公以辟命亦解綬去時新割唐鄧大<pc n="lb"/>
江以北唯光化與襄陽相為脣齒公涖事踰半載敵無<pc n="lb"/>
飛塵之警及行百姓遮道乞留諸司交章欲挽終任公<pc n="lb"/>
曰辟官從所辟罷法也况宸翰丁寧切至豈有身為長<pc n="lb"/>
吏而自為違君命耶士大夫進退惟義竟歸巫山二年<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
汪公應辰制置四川辟守永康沈公介制置荆襄辟置<pc n="lb"/>
幕府沈檄備朝㫖不許辭公遂東下乾道元年二月到<pc n="lb"/>
官四月赴都堂禀議結局引見内殿極論名實之辨乞<pc n="lb"/>
精選部使者賢守令考别實效以赴事功用激偷惰上<pc n="lb"/>
深然之且曰卿名父之子行將大用盡行所言不數日<pc n="lb"/>
除大府寺誥詞畧云來對便殿儼有遺風行乎患難而<pc n="lb"/>
志不渝客於諸侯而名愈立有㫖㕘政虞公允文宣諭<pc n="lb"/>
令條具京西湖北民間疾苦事公八事應詔皆人情所<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
願行無矯拂語上尤器重之居亡幾何兼權户部左曹<pc n="lb"/>
郎官公以初官中都嫌於驟進力辭旋將㫖措置兩淮<pc n="lb"/>
官莊公按行所至開諭重本之意州縣樂於趨赴增種<pc n="lb"/>
宿麥一倍其冬復請重力田之科詳定賞格以信率天<pc n="lb"/>
下上嘉其請是年公陳乞給還少師恩數子姪補官者<pc n="lb"/>
五人二年力丐外補差權閬州續除淮南轉運判官三<pc n="lb"/>
年虞允文以同知宻院宣撫四川陛辭乞公偕行曰王<pc n="lb"/>
某深知西邊利害改利路漕兼四川宣撫司㕘議官蜀<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
承積弊之後百度廢弛人情偷惰一旦虞公以本兵臨<pc n="lb"/>
之逺民拭目以觀新政公從容開説條畫事宜如覈軍<pc n="lb"/>
籍團義士量總計以裁費不嗇不耗舉歸於中規摹經<pc n="lb"/>
畫先後次第井井有逺圗公之力居多四年春以直秘<pc n="lb"/>
閣安撫利州兩路兼知興元府興元少師舊治威望猶<pc n="lb"/>
存且公任宣幕日嚴著聞蜀士以是似美之洎之鎮耄<pc n="lb"/>
倪夾道聳觀嗟異之聲相屬既至嚴義士保伍之令勉<pc n="lb"/>
其農時訓於暇隙有皇甫倜善御衆拔自偏禆中奏為<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
利州總管以激厲其徒軍聲大振是時疆場多事往者<pc n="lb"/>
死事之家其子若弟多流落邊州雖抱負材畧無以自<pc n="lb"/>
展白丁者不免飢寒有官者或未得禄公乃廣募良家<pc n="lb"/>
子弟朘浮費以廩之嵗餘願從者幾二百人齊之紀律<pc n="lb"/>
給之器仗使之各習其所能而訓其未至知書者則授<pc n="lb"/>
之百將傳以導其智識又拔其尤者二人為長貳以總<pc n="lb"/>
之由是皆知自愛公每語人曰若於此中養得三四軰<pc n="lb"/>
人物異時堪為將帥乃區區報國之微願也漢中控扼<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
西邊形勝險固往少師寨米倉山不但阻絶要害且置<pc n="lb"/>
阱於腹中殱侵軼之騎敵覘知之不敢南盼其後寢以<pc n="lb"/>
曠弛公毅然欲城之議役於宣司將丐度牒於朝廷以<pc n="lb"/>
給工費屬召還不竟其役公居官庶務截日整辦既被<pc n="lb"/>
命代者吳拱即趣之交龜帑庾錢糓簿書文厯信宿畢<pc n="lb"/>
具人服公之素治去之日軍民父老依依不忍别有涕<pc n="lb"/>
泣者用私直僦舟東下槖無蜀裝惟俸給緡二千所過<pc n="lb"/>
鎮務畢輸税無慮費三百緡在道促命再至除樞宻院<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
檢詳有大臣出判荆南語人曰舟楫經從不可勝數唯<pc n="lb"/>
王檢詳乃清白之舟公到闕首陳正心誠意之學儻能<pc n="lb"/>
力行其效日致非虚文也上嘉納之及進陜西河北地<pc n="lb"/>
圗尋除左司員外郎有㫖遣使北界公以先臣不主和<pc n="lb"/>
議固辭不行優詔褒允有志節可尚之語權兵部侍郎<pc n="lb"/>
尋兼侍講講筵故事舊講官開端然後新講官繼之盖<pc n="lb"/>
聖朝優儒恐未習進止前講一日曹吏白故事公遽問<pc n="lb"/>
大畧曰若止此何必舊講官耶首講需卦至九五爻言<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
人君歴險以立國詎容存意於飲食間必於日昃不遑<pc n="lb"/>
之際興民情難保之思或疑非先儒舊説公笑而已既<pc n="lb"/>
講上歎賞之次訟卦言是卦諸爻不永所事不克訟復<pc n="lb"/>
即命渝之類由九五體中正之道為聽訟之主故能已<pc n="lb"/>
訟若此皆語含規諷意出訓詁他皆類是權吏部侍郎<pc n="lb"/>
封安化縣開國男兼權吏部尚書未幾試吏部侍郎兼<pc n="lb"/>
權尚書如故銓曹積弊已久綱紀頽廢法令紛糾官不<pc n="lb"/>
知所守吏因縁為姦公命創置官簿取前後著令及申<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
明續降以類相從而編次之吏毫髪不得隠由是宿弊<pc n="lb"/>
頓革綱目既定流品肅清無能欺者人服其智七年江<pc n="lb"/>
西湖北告饑義廩不能以賙公提舉左藏南庫具知儲<pc n="lb"/>
蓄之數勸上盍捐此以活民有民則有財從之兩路之<pc n="lb"/>
民戴上恩施脱於溝中之瘠一日上覽貞觀政要慕太<pc n="lb"/>
宗之治得㫖與二三大臣入對選徳殿上親灑宸翰問<pc n="lb"/>
徳仁功利之説公對畢退復以其意奏疏大畧謂道有<pc n="lb"/>
體用治有本末徳仁體也本也功利用也末也徳修而<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
功自立仁施而利自周又謂功有未成者將帥未得其<pc n="lb"/>
人也利有未至者監司郡守未盡得人也願精擇而久<pc n="lb"/>
任八年二月賜進士第除端明殿學士簽書樞宻院事<pc n="lb"/>
進封開國伯與張説並命公上章懇辭且謂臣去年嘗<pc n="lb"/>
論張説不協人望為承㫖為知閣尚且朝論不一今一<pc n="lb"/>
旦在政路與之同列若或緘黙苟容是臣前日迫於公<pc n="lb"/>
論今日利於榮進始終自叛其説凡三上章至拜於榻<pc n="lb"/>
前數四皆慰諭不允是時諸軍連年揀汰人心不安公<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
言老弱不勝兵者誠難在軍然齒壯力勝之時披堅執<pc n="lb"/>
鋭常効微勞一旦揀汰遂有溝壑之憂雖陛下憐之使<pc n="lb"/>
就食州縣而財賦逼迫無所從出不免取之齊民因以<pc n="lb"/>
不安况諸軍之少壯者無不動念乞行下諸路檢照一<pc n="lb"/>
郡之内揀汰幾人添差養老所費之數窠名來歴足以<pc n="lb"/>
支撑如有闕數必朝廷别行措置俟可盡給然後立為<pc n="lb"/>
定制按閲差撥議者韙之公初入朝實丞相虞公薦一<pc n="lb"/>
進對遂結主知公自謂再世受恩誓以孤忠報國且天<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
資峭直不肯折節權貴公繼室李氏文定之曾孫有要<pc n="lb"/>
人自謂李氏出子首叙姻好公峻詞以拒之為屬右府<pc n="lb"/>
時都承㫖用事久勢傾中外莫不影附公視之藐然一<pc n="lb"/>
日抵掌論兵公曰談何容易如是者三坐客皆失色而<pc n="lb"/>
罷由是銜公張説並命公深鄙之力辭不獲對客每以<pc n="lb"/>
為言張雖與公面交而心實惡公虞公既出撫蜀道公<pc n="lb"/>
自知孤危不能自立淮南謀帥公固請行諸要人亦陰<pc n="lb"/>
排之得㫖令條具備邊之策奏十有七事九年正月遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
解機政除資政殿學士安撫淮南印從中錫合兩路為<pc n="lb"/>
一道且命公以嚮所奏力田之議併推行之公陛辭從<pc n="lb"/>
容奏言臣曩嵗承乏監司奔走淮壖誠見列城守令人<pc n="lb"/>
自為政勸耕備禦舉無一定之規亦嘗畧有奏陳至於<pc n="lb"/>
施行有待今日聞諸古人一日不朝其間容刀如臣此<pc n="lb"/>
行怯懦者未必不謂臣識闇慮淺導陛下以開邊雖陛<pc n="lb"/>
下洞照本末豈無三至之疑惟聖志先定確然不移則<pc n="lb"/>
衆譖自銷功業可就上皆聽納慰勉之至曰卿肯為朕<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
出撫淮南社稷之福也公恃以無恐開府之日首揭榜<pc n="lb"/>
於通衢及移檄邊州毋得徼功生事時兩淮監司守臣<pc n="lb"/>
皆權貴姻黨苞苴公行賄賂成市公至首劾盱眙守元<pc n="lb"/>
居實淮陰守趙磻老淮西漕馮忠嘉皆不報趙尋除太<pc n="lb"/>
府丞於是盡忤諸要人内外協謀擠公甚力在鎮未閲<pc n="lb"/>
三月臺評遂及之上深知公不欲拒言者乃詔公以外<pc n="lb"/>
祠舊職罷即日理舟西歸或勸少留九江公曰罪大責<pc n="lb"/>
輕豈敢處此然故山三徑未葺亦欲息陰休影省諐念<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
咎以畢餘生慨然指巫峽而西過都昌先塋燎黄道遇<pc n="lb"/>
大雨得脚弱之疾尋復痊愈而心氣頓耗飲膳不復如<pc n="lb"/>
初舟次黄岡薨於臨臯亭先啓手足一日驟呼家人輩<pc n="lb"/>
席户外令酌酒語諸子似生平且戒之力學訓以忠孝<pc n="lb"/>
人人隨其才分而啓迪之聞者固已驚疑果以是夕逝<pc n="lb"/>
公平日未嘗學佛而洞見死生之理得䘮休戚視若一<pc n="lb"/>
致盖淵源有所自來在梅州大慧禪師宗杲以佛學重<pc n="lb"/>
天下亦以罪至雅聞公名知公之來亟治館以須逮至<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
惟深相勞苦初無一語酬酢杲以是益加尊敬平生宦<pc n="lb"/>
達不過十年餘皆憂患之日雖功業不竟而道學日進<pc n="lb"/>
履忠蹈信必於躬行不為空言以眩俗取譽望之凛然<pc n="lb"/>
有不可犯之色道同志合則開心見誠傾豁底藴了無<pc n="lb"/>
畦町在朝知無不言言無不盡事有當為盡心力而赴<pc n="lb"/>
之不顧讒毁不計劇易大抵欲力行其志不負所學性<pc n="lb"/>
尤惇睦始官瀘南亡兄通判嫠婦弱子義不忍委之而<pc n="lb"/>
去挈與之偕廪薄口衆痛自節約有無同之閨門之内<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
雝如也雅喜賔客至則設醴在譴籍或質衣治具在官<pc n="lb"/>
如俸外增給諸司互送悉儲之公帑以須過客義不為<pc n="lb"/>
已私故薨之日家無餘貲所居猶蓬門茅屋卒不能易<pc n="lb"/>
也又分遣俸給致數千里外親舊之貧乏者所娶彭原<pc n="lb"/>
君家門户益衰落公鼎貴乃以其子妻其姪而歸其女<pc n="lb"/>
姪為之子婦鎮維揚搢紳孤女為人妾者公亟令歸之<pc n="lb"/>
割俸百緡以資嫁送其勇於義類若此自少師遭世多<pc n="lb"/>
故又嘗位樞近不敢忘武公復遇異人指授韜鈐洞曉<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
諸葛孔明八陣遺法在興元日鄉兵數萬既以時訓習<pc n="lb"/>
將罷遣公語皇甫倜且將教以五大陣乃散之倜謝不<pc n="lb"/>
能且疑費重公曰吾撙節公帑費已先具爾其訓之射<pc n="lb"/>
御擊刺若陣法吾自臨之一日涖教場徧閲士卒擇其<pc n="lb"/>
勍者數百人以為隊長公親按法以授曰如是坐作進<pc n="lb"/>
退如是疾徐疏數未數四禆校禀從已而隊伍亦樂從<pc n="lb"/>
事舉旂一麾節以金鼓鳥散雲合觀者駭服第見其整<pc n="lb"/>
而不知其自也大閲日興元駐劄都統有世將家者欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
往覘焉公已登壇下漏戒誓將畢軍門呵止不容入欲<pc n="lb"/>
覘者怒閽人曰觀此公平日所為斬我不為怪為稟而<pc n="lb"/>
后入其嚴若此公於六經無不究心而尤䆳於易有易<pc n="lb"/>
傳若干巻奏議若干巻先娶孫氏封彭原郡夫人節度<pc n="lb"/>
使某之女再娶李氏封隴西郡夫人男六人曰復文林<pc n="lb"/>
郎四川茶馬司幹官曰中孚承務郎曰觀曰臨曰大過<pc n="lb"/>
用公身後恩澤並承務郎曰渙未命女三人長適承信<pc n="lb"/>
郎孫成次適登仕郎任渙季尚㓜公既薨諸子䕶䘮入峽<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
因公所卜某所某鄉隴西夫人之兆合𦵏兼祔彭原夫<pc n="lb"/>
人大過今監平江府糧料院乃迹公之實將請銘於天<pc n="lb"/>
下之能文者而揜諸幽大過曰狀先君請以諉子某既<pc n="lb"/>
辱公知且知公行事為詳因次其顛末敬竢采擇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大父行狀<pc n="lb"/>
公諱伸字申道興化軍仙遊人曾祖琇贈刑部侍郎隱<pc n="lb"/>
徳不耀祖襄端明殿學士贈吏部侍郎諡忠惠端明以<pc n="lb"/>
忠言直道受知仁宗與歐陽公修等同知諫院時號四<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
諫遷修起居注掌内外制歴省府出為福建路轉運使<pc n="lb"/>
知泉福杭州其惠政在民其遺事在國史皇考旻終宣<pc n="lb"/>
義郎開封府工曹累贈少傅先娶吳國夫人賈氏御史<pc n="lb"/>
中丞黯之女生直龍圗閣佃徽猷閣侍制伷繼室越國<pc n="lb"/>
夫人文氏太師潞國公彦博之女生公少傅早世公三<pc n="lb"/>
嵗鞠於外氏少長與待制俱受業於龍圗及從元祐諸<pc n="lb"/>
公游議論文章有家法不肯追逐時好兄弟相繼蜚聲<pc n="lb"/>
太學多中異等時號三蔡族相京初用事恥於附麗未<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
嘗一踵其門龍圖中崇寧二年進士第一族相故抑之<pc n="lb"/>
降第二人待制以上舍中大觀三年丙科政和五年公<pc n="lb"/>
復以上舍及第其後族相鼎盛氣燄傾一時士游其門<pc n="lb"/>
者無疏戚立致通顯公兄弟少負雋名族相雅愛重百<pc n="lb"/>
計羅絡竟莫能屈㑹星異龍圗上疏極論宰相非其人<pc n="lb"/>
宜舉漢故事黜之以應天變責監温州酒税公自釋褐<pc n="lb"/>
為辟雍正改太學遷兩學博士凡四任皆以例授用舉<pc n="lb"/>
者改秩復不堂白徑就吏銓知濰州北海縣移京東學<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
司屬官秩滿通判徐州時郡守不治事多取决於公裁<pc n="lb"/>
剖無留㑹營卒謀以中夜舉火為變或告公公宻遣諭<pc n="lb"/>
他營仍戒緩擊三鼓至五鼓則趣之營卒舉火無應者<pc n="lb"/>
聞五鼓急計窮奔竄公勒諸部軍校親徃追捕盡獲之<pc n="lb"/>
一郡賴以無虞未幾金人大入京城失守太上皇帝以<pc n="lb"/>
康王開大元帥幕府公間道謁軍門王一見留幕下同<pc n="lb"/>
議軍事王即皇帝位車駕南渡方倉皇中道路艱梗公<pc n="lb"/>
為頓遞官所至無闕需上每稱其能尋為神武右軍㕘<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
贊官戚方張守忠跳梁江浙間公以尺書招之二人素<pc n="lb"/>
服公威名即解甲就降知楚州趙立本徐州軍校公舊<pc n="lb"/>
部曲也自以武夫不嫻民事乞公為守而已専總戎朝<pc n="lb"/>
廷以立有守禦之功重於易置乃命公貳之力辭不就<pc n="lb"/>
除通判真州嵗大寒郡火延千餘家民方露處而繼以<pc n="lb"/>
雪老㓜號呼滿道公乃闢寺宇官廨分處之發常平帑<pc n="lb"/>
廩賑給之守不可公曰此國家所以備非常也必得咎<pc n="lb"/>
請獨當事已自劾朝廷賢而釋之移知滁州去之日郡<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
人擁遏不得前有横卧道上以當車轍者曰公吾父也<pc n="lb"/>
微公吾死久矣在滁幾年秦丞相當國公與趙丞相鼎<pc n="lb"/>
王副樞庶有舊疑以為黨乃罷郡得祠紹興己未金人<pc n="lb"/>
歸我河南地其情叵測即以公直秘閣知徐州兼管内<pc n="lb"/>
安撫公受命遽行及淮聞金人再陷中原有詔止公改<pc n="lb"/>
知徳安府又改知和州初公與秦丞相在上庠同舍甚<pc n="lb"/>
厚又同年登進士第公一時聲名出秦右秦頗忌之且<pc n="lb"/>
以細故忤秦意繼又指為趙黨公不自安因丐祠去久<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
之秦丞相訪公出處於同舎生慨然有念舊語同舍以<pc n="lb"/>
告公但一通問不及其他秦竟不樂及除浙東安撫㕘<pc n="lb"/>
謀官秩滿又奉祠秦薨公亦屬疾侍郎榮公薿尹應天<pc n="lb"/>
府陛對從容上歴數潛邸舊人問公安在榮以疾對上<pc n="lb"/>
歎息良久是嵗卒於毗陵時紹興丙子十月二十二日<pc n="lb"/>
也享年六十有九公倜儻有大志少以文名壯嵗從軍<pc n="lb"/>
洞貫韜畧長於騎射力挽二石弓武夫悍將自以為莫<pc n="lb"/>
及屢撫劇賊親造其壘示以恩信出竒應變智畧縱横<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
張循王俊所立戰功多公籌畫為政嚴明吏憚而民親<pc n="lb"/>
所去見思晚嵗四奉祠浮湛里社幾二十年不以窮通<pc n="lb"/>
介意胷次豁達開心見誠無少長貴賤盡得其驩心尤<pc n="lb"/>
重信義不汲汲於財利隨有輙散親舊之貧者悉力賙<pc n="lb"/>
給久閒益落莫居之晏如捐舍之日囊無餘貲鬻田以<pc n="lb"/>
𦵏字畫遒正得端明用筆意喜為詩詞通音律遇酒慷<pc n="lb"/>
慷浩歌長嘯時以自娛議者以公抱負文武才有經世<pc n="lb"/>
志使入掌樞機出典方面折衝禦侮於樽爼固其宜也<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
乃不得志於當路用不盡其才每寓意於歌酒不知公<pc n="lb"/>
所藴蓄與世殊調自政和以來至紹興末四五十年之<pc n="lb"/>
間士大夫朝辭窮閻暮登禁地非蔡黨即秦客公前以<pc n="lb"/>
通譜之親後以同舎之舊少貶以濟道其誰不然公獨<pc n="lb"/>
抱節窮而益堅老而彌壯卒以不偶自今視之其一時<pc n="lb"/>
附麗之徒煙滅灰冷視公何如也官至左中大夫賜三<pc n="lb"/>
品服爵建寧縣開國男食邑三百戸以仲子貴累贈特<pc n="lb"/>
進娶商氏刑部侍郎守拙之女贈濟南郡夫人四子長<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
曰湍承事郎通判鎮江府後公二十年卒次曰洸中法<pc n="lb"/>
科歴户部侍郎户部吏部尚書出為徽猷閣學士中大<pc n="lb"/>
夫提舉隆興府玉隆萬夀宫又後四年薨次曰流從事<pc n="lb"/>
郎監潭州南嶽廟㓜子潩通仕郎長孫戡登進士甲科<pc n="lb"/>
歴館職今為朝奉郎荆湖南路提㸃刑獄公事曰戩宣<pc n="lb"/>
教郎知婺州浦江縣曰幾從事郎嚴州桐廬縣主簿曰<pc n="lb"/>
武未命曰蕆將仕郎早卒曰蒧曰戢皆承務郎曰□曰<pc n="lb"/>
戎尚幼女六人長適武翼郎知楚州辛堅之次適通直<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
郎知明州奉化縣向士邁次適朝奉大夫知潮州潘淵<pc n="lb"/>
明次適文林郎筠州推官張克成次適劉澂曾孫五人<pc n="lb"/>
公自正郎七經郊恩及致仕遺澤任子孫七人又官龍<pc n="lb"/>
圗二孫載咸以報兒時教育之徳其篤於友愛如此公<pc n="lb"/>
以丁丑正月二十日𦵏於常州武進縣懐徳南鄉譚墅<pc n="lb"/>
距今二十五年矣銘誌未立何以昭先功詔後裔公勲<pc n="lb"/>
名事業見於蚤嵗一時輩行凋零殆盡門生故吏亦無<pc n="lb"/>
一存者公之行事莫得其詳某大懼嵗久湮没無以傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
逺謹摭所聞一二以告名世之士求為之銘<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>定齋集巻十五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>定齋集巻十五<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>蔡戡<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>墓誌銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故朝議大夫直寶文閣學士胡公墓誌銘<pc n="lb"/>
公諱堅常字秉彞姓胡氏其先家豫章今為常之晉陵<pc n="lb"/>
人曾大父諱宿觀文殿學士太子少師贈太師秦國公<pc n="lb"/>
諡文恭大父諱宗堯都官員外郎贈金紫光禄大夫父<pc n="lb"/>
諱越修朝請大夫贈通議大夫自文恭公以文學徳行<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
為嘉祐名臣逮修簡公宗愈敏節公某定愍公某繼踵<pc n="lb"/>
貴顯俱有風烈益昌其傳由是胡氏為天下甲族公生<pc n="lb"/>
長徳門父兄之教不習而成少以蔭補官初尉建昌之<pc n="lb"/>
南城有㫖調禁卒行在所卒憚逺役留剽近郊譁且變<pc n="lb"/>
公挺身赴之譬以禍福卒悔沮願益資糧公亟以郡守<pc n="lb"/>
命捐所職營田錢賦之卒喜請行公曰夕毋往旦將送<pc n="lb"/>
汝於境因寢卒所黎明乃去是日微公建昌幾亂縣多<pc n="lb"/>
盜每發輙得尸應賞格公曰求盜職也豈為巳利哉竟<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
不自言徙丹徒丞用薦者改秩知臨安之鹽官縣畿甸<pc n="lb"/>
號阜劇訟牒日以千數異時官據案列箠械民鉗口一<pc n="lb"/>
語不得吐公削去牙枿前民致詰情偽立見吏不得一<pc n="lb"/>
摇手畏之如神民相與目為佛奸豪重足訟以衰息日<pc n="lb"/>
晝下簾未晡即休吏以為常府嵗賦税諸邑而取其直<pc n="lb"/>
公謂捐民所有而揠其所無非是争不得欲投劾去後<pc n="lb"/>
帥卒從公請縣故比民財力相習為欺㑹比公乃豫畫<pc n="lb"/>
井邑疆域一日盡召胥長閉他室令各疏户之髙下吏<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
奸一無所售具以實對户長督租吏並縁差法為奸利<pc n="lb"/>
而責償逃亡有破産者公悉罷之出片紙示期於民賦<pc n="lb"/>
以先辦帥趙公子潚嘉歎不已曰此古循吏未為也下<pc n="lb"/>
諸邑使為法太上更化詔舉縣令部使者以公應詔璽<pc n="lb"/>
書褒勵增其秩通判臨安府帥雅相器重事悉關决能<pc n="lb"/>
聲益白擢直秘閣知盱眙軍盱眙扼南北之衝時講信<pc n="lb"/>
初定連易三守莫當上意益命精其選大臣以公對公<pc n="lb"/>
夷翦荆棘規創官守招徠流亡經理財賦不數月稱治<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
北人嘗遊騎境上覘者以聞下公詗實否公言敵情易<pc n="lb"/>
測不過外張聲勢敢以合門保無他已而果然前是北<pc n="lb"/>
人戍在泗毎夕必鳴鼓角以相震至是悉徹警有乗風<pc n="lb"/>
絶淮為北人候得致諸泗守守怙敵威素暴及是悉歸<pc n="lb"/>
之曰毋啓釁也二守益歡至需酒藥不疑徙滁州值增<pc n="lb"/>
築維揚古城調瓴甋傍郡騷然獨滁賦不加民先期而<pc n="lb"/>
集有請調夫真滁和築六合瓦梁堰以備敵朝廷下其<pc n="lb"/>
議公抗論以為非策且作未必即成成未必能久久未<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
必可用而何以勞民殫財為事寢不行提舉江西常平<pc n="lb"/>
核義廩虚籍得米為石九十萬曰是將有大饑公既去<pc n="lb"/>
果旱飢民仰活甚衆知秀衢二州不赴提舉浙江常平<pc n="lb"/>
嵗適歉公力講荒政捐官粟以濟不足則勸分富民人<pc n="lb"/>
皆樂輸價不翔踴遷兩浙轉運判官陞副使有㫖下轉<pc n="lb"/>
運常平司議濬運河由永樂以南抵長安閘提舉官恡<pc n="lb"/>
費摇以未可公曰一役不勞二司請獨徃亟徃調夫以<pc n="lb"/>
身督役未再旬訖事役簡功倍至今賴之知揚州再除<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
兩浙轉運副使未幾章罷除江東轉運判官陞副使淳<pc n="lb"/>
熈四年冬召還為户部郎中明年遷將作監太府少卿<pc n="lb"/>
丐外直寶文閣浙西提㸃刑獄未赴以疾免尋得祠八<pc n="lb"/>
月四日戊午終於里第享年六十有四官朝議大夫公<pc n="lb"/>
姿稟嚴重動有典刑赴義若渇惟恐居後在建昌守倅<pc n="lb"/>
不相能倅已受代有訟者守檄尉留之將以逞憾公宻<pc n="lb"/>
導其行而復以無及在臨安有制置沿海者辟公以屬<pc n="lb"/>
公策其必敗力辭不獲後果被黜左右攘袂莫顧公極<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
力調䕶返諸故里涖官奉法不可干以私雖達官要人<pc n="lb"/>
亦莫能屈將詣行部從者僅十數計日給廩郡邑無毫<pc n="lb"/>
髪擾軺車所届訟者雲集假以色詞延問反覆人人得<pc n="lb"/>
盡其情雅意人物嘗謂薦削寧不在我既徐觀深察以<pc n="lb"/>
拔其所知又因其所知以拔其所未知有未嘗識面者<pc n="lb"/>
推賢揚善自其天性所汲引多寒畯後皆知名折獄務<pc n="lb"/>
寛通判臨安有不逞千輩謬言不敬府吏希㫖將抵重<pc n="lb"/>
辟公曰酒誤安至是竟以輕論盱眙有坐越境羣繫者<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
公閲其容止病悴非真有他計原情奏貸之江右嵗歉<pc n="lb"/>
居民曹伍攘粟逮繫充斥將論以强盜㑹攝憲觸熱行<pc n="lb"/>
郡慮從末减所平反非一其臨民率風厲以教化而縁<pc n="lb"/>
飾以儒雅利興害除弱扶强抑毅然以身任責及其遇<pc n="lb"/>
事隨見隨决破奸發伏吏不敢欺在淛右兼攝姑蘓嘉<pc n="lb"/>
禾在江左兼當塗臺府之事交至並酬恢恢益有餘地<pc n="lb"/>
尤長於治賦知取予慎出納視官物如其家視公費如<pc n="lb"/>
其私不事苞苴不飾厨傳以譁世干譽所至府庫充衍<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
後人利之在官市物厚酬其值公堂供張去輒按舊籍<pc n="lb"/>
還之俸外增給嵗時互餽却而不受有不可却者歸之<pc n="lb"/>
公帑其亷潔盖公餘事覲辭凡八對便廷所言皆剴切<pc n="lb"/>
時病如論宣司當復發運可罷計臣宜久任尤深達國<pc n="lb"/>
體召自淮東上且將用公未至而不樂者遂相排抵公<pc n="lb"/>
閲其章則皆浮言喜曰如是吾無大過矣遲次家居言<pc n="lb"/>
者復疏其疾公曰吾丐閒已决及期且露章得免吾志<pc n="lb"/>
也初通議以勤儉累貲公克承先志自奉甚約又以戒<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
子弟而化其家人不知者直以為嗇至人有急推財赴<pc n="lb"/>
之無一分顧惜意友愛同産二妹靳擇所適厚為資送<pc n="lb"/>
歸焉外親之貧若病者悉力振起使不乏絶如廣義莊<pc n="lb"/>
發私積施及宗族生養死𦵏賴公以濟者不可勝紀前<pc n="lb"/>
配賈氏顯謨閣直學士諲之孫女再配榮氏敷文閣待<pc n="lb"/>
制薿之女子男五人大成宣教郎知金壇縣大任迪功<pc n="lb"/>
郎主袁萬載簿大年安豐縣尉大椿大鈞早卒一女尚<pc n="lb"/>
幼孫男五人游將仕郎餘未就傅以某年某月某日歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
窆於平江府某縣某鄉某山先塋之右方祔二夫人其<pc n="lb"/>
孤大成以公之甥曾㬇之狀來請銘惟某與公世姻且<pc n="lb"/>
辱知最厚其敢以固陋辭乃銘曰<pc n="lb"/>
胡遷晉陵大自文恭其後孔昌有卿有公維時名卿克<pc n="lb"/>
肖乃祖出入踐揚蔚有譽處我剸我乂孰錯孰盤我廪<pc n="lb"/>
我衣孰飢孰寒胡不髙位以稱厥徳胡豐於才而夀則<pc n="lb"/>
嗇其發涓滴其儲淵泉愈積益蕃百世之傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朝奉郎提㸃江南東路刑獄趙公墓誌銘<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
乾道二年孝宗皇帝龍飛親策多士於廷臚傳第三三<pc n="lb"/>
山趙公某徐步而出氣貌粹然進止詳雅在廷之士莫<pc n="lb"/>
不傾矚或以公輔期之一日之間聲譽暴白天下之人<pc n="lb"/>
始聞公名已而入幕府仕王朝據義守正不為權勢屈<pc n="lb"/>
天下之人乃服公氣節出擁州麾將使指所治可紀風<pc n="lb"/>
采凛然天下之人又知公才可大用惟恐用之不早而<pc n="lb"/>
不盡其才也及其駸駸嚮進中道而殞莫不咨嗟太息<pc n="lb"/>
為公痛惜又為朝廷惜之公字景明其先開封太原人<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
曾王父懐王父信皆隠徳弗耀父格始以儒學逰上庠<pc n="lb"/>
籍籍有聲建炎間避地於閩因家焉遂不求仕以公恩<pc n="lb"/>
贈朝奉郎公天資岐嶷不類常兒少孤自立勵志力學<pc n="lb"/>
問為文章不肯碌碌慨然有四方志束書走二浙親良<pc n="lb"/>
師益友磨礱漸漬沉浸融液益昌其文挾所有與天下<pc n="lb"/>
之士争衡一舉而登上第授左承事郎僉書奉國軍節<pc n="lb"/>
度判官㕔公事郡將為苛政人情不堪屬吏無敢白事<pc n="lb"/>
公平氣直辭與之争可否將初亦竦受久而怒其咈已<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
也輒攟摭之公即日投檄去兩易寧國軍未赴改差監<pc n="lb"/>
潭州南嶽廟尋差充詳定一司勅令所刪定官時復置<pc n="lb"/>
勅局遴選名士為之首以畀公朝士皆以得人為慶公<pc n="lb"/>
雖在下位朝政有大闕失必危言極論時當國者以恢<pc n="lb"/>
復為己任功利之説蠭起如造甲葉蒐土兵團民保招<pc n="lb"/>
良家檢括蘆場增税廢畝新政異令紛然不一公因輪<pc n="lb"/>
對條陳三事大要以寛民力結人心治軍旅理財賦為<pc n="lb"/>
急又嘗面詰時相辭氣憤激無所畏忌相雖不樂而矯<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
情謝之㑹西府除拜非才物論沸騰公帥同列貽書言<pc n="lb"/>
路以激怒之繼而䑓諌接踵斥逐又貽書廟堂以譏切<pc n="lb"/>
之竟不一登其門力丐外補出知撫州撫俗獷險公明<pc n="lb"/>
教條嚴約束破姦發伏豪民猾吏消縮推沮屬邑有大<pc n="lb"/>
姓武斷鄉閭恣為暴横㑹有告者具得其姦狀捕而寘<pc n="lb"/>
之法闔郡稱快湖南狂冦衝突旁郡官吏並縁為擾民<pc n="lb"/>
不奠居至有奔竄者公乃移文屬邑嚴保伍之法重科<pc n="lb"/>
配之禁民恃以不恐而吏亦不敢侵漁既而調禁卒輦<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
餽餉訖事無譁一方按堵如故以致損租耗以利民捐<pc n="lb"/>
公田以養士約郡費以葺浮梁凡可以裕民而媺俗者<pc n="lb"/>
莫不具舉治行為天下守之最部使者以聞方且召用<pc n="lb"/>
適江西新罹冦攘人心易摇朝廷擇良吏以安之謂無<pc n="lb"/>
以易公就除本路提㸃刑獄江鄉素號健訟有珥筆之<pc n="lb"/>
風鐀吭貫足者無日無之公曰天下詎有㝠頑之俗哉<pc n="lb"/>
顧教化不明耳於是訓飭告戒丁寧懇到揭之通衢有<pc n="lb"/>
不悛者然後繩以法俗為少變公留意庶獄所在先造<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
囹圄呼繫囚親詰之積牘盈几一矚無遁情凡所平决<pc n="lb"/>
悉當於罪靡有異詞久之移節江東平反讞議如在江<pc n="lb"/>
右時嵗饑番陽流殍盈野公乃檄郡發倉實以與民或<pc n="lb"/>
曰此常平職也盍以聞君曰若爾則吾民填壑矣亟命<pc n="lb"/>
發之且自劾尋有㫖諉公經度公具為區處整整有叙<pc n="lb"/>
闢浮屠之宫候置之館公私之邸舎分處之凡釡錡薪<pc n="lb"/>
蒸之具衣衾醫藥之費纎悉畢備計日給廪大小有差<pc n="lb"/>
在官之山林藪澤縱其樵漁陵隰原野聽其種植流人<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
至者如歸自冬徂春所全活數萬人饒民賴以更生總<pc n="lb"/>
餉者方以宿逋責償諸郡覈其數皆名存實亡無一可<pc n="lb"/>
償者公請於朝蠲其逋以鉅萬計秩滿知寧國府未行<pc n="lb"/>
改湖北轉運副使以親嫌自列又改江東提㸃刑獄公<pc n="lb"/>
遺愛在民去思方切聞公復來懽忭交慶既至興利除<pc n="lb"/>
弊不煩設施郡邑相安吏民信服獄訟衰息盜賊消弭<pc n="lb"/>
坐以無事期年卒於官時淳熙十二年二月三日也享<pc n="lb"/>
年四十有八公端靖簡黙内剛而外和與人交淡而久<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
見義必為介然有守不可以勢力回奪其政知寛猛開<pc n="lb"/>
闔弛張以時出之必使吏畏而民愛尤以教化為先至<pc n="lb"/>
臨川日未遑他務首葺顔魯公祠使人知所敬嚮待寮<pc n="lb"/>
吏以禮不責其全有一善必誘掖而薦進之唯恐不及<pc n="lb"/>
貪冐苟得與夫罷軟不任事者亦劾之不貸謹畏清約<pc n="lb"/>
不妄取予罷鄰道之交賄却屬郡之例餽於勢利之際<pc n="lb"/>
人所競逐公方隤然迹與衆逺徊翔逺外十有餘年識<pc n="lb"/>
者莫不歎其滯留公處之宴如也公之兄焯登乾道壬<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
辰進士第仕至國子監主簿兄弟皆以文學知名公事<pc n="lb"/>
之如父家務悉咨稟而後行所之官必迎侍以俱終始<pc n="lb"/>
無間言監簿先公二年卒公哀毁過甚自是怏怏不樂<pc n="lb"/>
因以得疾其友愛如此平生淡泊無他嗜常以書自娛<pc n="lb"/>
手不釋巻其為文辭約而理豐長於序事有文集藏於<pc n="lb"/>
家積官至朝奉郎娶鄭氏封安人二子宣伯迪功郎湖<pc n="lb"/>
州歸安縣主簿慈仲應進士舉女二人長適文林郎嘉<pc n="lb"/>
興府嘉興縣丞蔡康次適迪功郎潭州益陽縣主簿韓<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
同諸孤奉公䘮以次年二月二十四日𦵏於平江府吳<pc n="lb"/>
縣穹窿山長連塢之原嗚呼公之才識足以經逺氣節<pc n="lb"/>
足以立事謂宜不次而用然年不踰五十而用止於此<pc n="lb"/>
非命也夫所以死之日士君子識與不識莫不咨嗟而<pc n="lb"/>
痛惜之况余與公同年進士又嘗同寮且有姻連此情<pc n="lb"/>
如何哉諸孤以銘屬余余將奚辭銘曰<pc n="lb"/>
天之生才疑非虚嗇不使年寧若無公志萬里方權輿<pc n="lb"/>
如馭良馬駕輕車振策發軔康莊衢衆人皆驟我弗驅<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
鳴鑾按轡行徐徐一朝變故非所圗軸折輪柅馬卒瘏<pc n="lb"/>
胡不逺到廢半塗止或尼之其天乎用雖不究慶有餘<pc n="lb"/>
造物或者相乗除<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中大夫致仕朱公墓誌銘<pc n="lb"/>
某莆人先大父始寓毗陵某自弱冠宦遊四方後十年<pc n="lb"/>
由三館出守暨陽歸待戍期至則訪士大夫之賢者時<pc n="lb"/>
三山朱公朝宗亦居是邦一見傾蓋如平生歡某少公<pc n="lb"/>
二十四嵗公不鄙夷遂為忘年交自是日從公游稔其<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
為人胷中灑落如光風霽月無一㸃凝滯承上接下一<pc n="lb"/>
以誠意與人交耐久終始如一不以齒爵加人無少長<pc n="lb"/>
貴賤皆得其讙心薫然君子長者也某使嶠南公守潮<pc n="lb"/>
潮與循梅汀贑壤地相接彌望千里蔚為盗區有沈師<pc n="lb"/>
者聚衆山谷間稍侵郡境郡人震恐公謂盜賊依山負<pc n="lb"/>
險時出為害發兵深入正墮其計中乃召募山砦土豪<pc n="lb"/>
嚴稹丘浩等授以方畧阨其衝要以坐困之已而計窮<pc n="lb"/>
出鬭勦戮六十餘人生擒三十餘輩唯沈師捧頭鼠竄<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
官軍無遺鏃之費餘黨悉平於是又知公為能吏諸司<pc n="lb"/>
以公治最第一合辭交薦未及剡上而公遭誣論罷廣<pc n="lb"/>
帥周公自彊猶以公捕盜功聞於朝竟不報士論惜之<pc n="lb"/>
公諱某朝宗其字也曾王父義王父中皆不仕父信有<pc n="lb"/>
潛徳以公恩贈中奉大夫公幼失怙恃王母林氏撫養<pc n="lb"/>
之自力學問親師友少長慨然有四方志鼓篋游上庠<pc n="lb"/>
登紹興十八年進士第授左迪功郎台州臨海縣尉公<pc n="lb"/>
不以小官而苟於其職盡力求盜盜發輒得州上其功<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
改左迪功郎知臨安府於潛縣為政精明遇事能斷鈎<pc n="lb"/>
深索隠發姦摘伏吏不敢欺舊用户長催科多以代輸<pc n="lb"/>
破産公分三十人為一甲以甲内最髙者一人催理本<pc n="lb"/>
户先足即以甲帖授其次由是不勞程督人人樂輸公<pc n="lb"/>
私俱便行之至今鄉豪徐衡父子以貲得官武斷一邑<pc n="lb"/>
為良民害官吏畏其凶焰莫敢誰何且曲意奉承之否<pc n="lb"/>
則獲禍公按治其罪不䘏也京尹趙公子潚韙之特為<pc n="lb"/>
奏褫徐所居官徐又訴于朝詆公甚力尹方欲窮治尋<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
以内降移大理獄尹即堂白訟言徐之誣㒺徐乃伏辜<pc n="lb"/>
卒以法逺徙一邑稱快治聲徹聞三十二年擢主管城<pc n="lb"/>
北右廂公事隆興元年除監都進奏院未赴改除幹辦<pc n="lb"/>
諸軍審計司乾道二年除司農寺丞四年改除宗正寺<pc n="lb"/>
丞奏乞選文臣宗室知外宗正事以革南班驕恣之弊<pc n="lb"/>
孝宗稱賞自此宗室不用南班從公請也五年權金部<pc n="lb"/>
郎官未幾移考功因奏對上備邊六策又乞以州兵分<pc n="lb"/>
番更戍於帥府以時簡閲上皆嘉納㑹有更迭之制是<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
嵗差知台州台素匱乏官兵衣廪皆不時給削煩去弊<pc n="lb"/>
儉出薄入用度自足郡無貢院每大比則闢寺宇為之<pc n="lb"/>
科需煩擾士民皆不便公乃以官田易佛寺之蔬圃四<pc n="lb"/>
十畆捐公帑募匠石凡瓦木工役之費悉給其直約令<pc n="lb"/>
自辦閲月落成民不知役士子咸賴其庇先是陛辭之<pc n="lb"/>
日上有他日召用之意甫及七月召命果下新制必候<pc n="lb"/>
代者合符故公復留乃坐論免八年差主管台州崇道<pc n="lb"/>
觀明年差知潮州淳熙四年到郡溪南一鄉鬻鹽為生<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
禁之則為盜一日禁卒蘓寶者率其徒百餘人張旗幟<pc n="lb"/>
羅兵刃拏舟鼓噪順流而下聲言捕盜一郡皆駭謂必<pc n="lb"/>
生變公不為動徐以檄召之治其首惡餘悉罷遣公臨<pc n="lb"/>
事有謀類此公去之明年沈師復出為惡其勢張甚騷<pc n="lb"/>
動閩廣至勞朝廷興師重費僅而平定乃知公前日曲<pc n="lb"/>
突徙薪之功多也公自潮陽歸即有倦遊之意奉祠家<pc n="lb"/>
食於寓舎之東偏闢地治圃窪者為池髙者為山松軒<pc n="lb"/>
竹徑蔬畦花塢皆手自葺創屋數楹名曰安鄉角巾藜<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
杖徜徉其中若將終身焉公初尉臨海丞相王公居其<pc n="lb"/>
前繼宰於潛丞相葉公踵其後二公當國左推右挽不<pc n="lb"/>
遺餘力終亦不偶公自念晚節蹭蹬慨然有掛冠之請<pc n="lb"/>
親故以年未耄諸子多白丁力諫止之公誦山谷之語<pc n="lb"/>
曰子孫墮地自有分齊豈能為百草憂春雨乎竟納禄<pc n="lb"/>
謝事時年方六十七公於書無所不覽口誦手抄至老<pc n="lb"/>
不倦為文若不經意睥睨立成粲然可觀嘗因陛辭進<pc n="lb"/>
國朝名相龜鑑大略叙述名相言行事實斷以已見玉<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
音稱奬又嘗掇拾前人野史雜説之訛舛者以正史他<pc n="lb"/>
書折衷之名曰遮眼録丞相周益公歎服以為竒書公<pc n="lb"/>
好善樂施周人之急嵗寒以衣衾薪米散給貧者行之<pc n="lb"/>
累年人受實惠有二從弟淵津幼孤無所歸撫鞠訓導<pc n="lb"/>
過於已子淵中淳熙年進士科公娶毗陵姚氏因家焉<pc n="lb"/>
子孫蕃衍婚姻蔓延勢不容歸乃命津復還祖居畀以<pc n="lb"/>
舊業使之掃墳墓奉蒸嘗嵗時又捐金帛資給之其孝<pc n="lb"/>
友如此自得謝之後絶口不及時事家事不問有無又<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
創小廬於後圃之東牓曰見菴焚香誦書或燕坐終日<pc n="lb"/>
尤喜賓客客至則具杯酒笑語從容唯恐其去里社燕<pc n="lb"/>
集必先至後歸强之飲必釂未嘗臧否人物評議是非<pc n="lb"/>
每曰今夕可止談風月耳晚年氣體清健精神悦澤食<pc n="lb"/>
生飲冷不减壯者屬纊之日猶取佛書誦之合掌而逝<pc n="lb"/>
時慶元四年四月二十九日也享年八十有二積官至<pc n="lb"/>
中大夫爵侯官縣開國男賜三品服妻封令人先公卒<pc n="lb"/>
一年令人賢而明治家有法米鹽瑣屑必躬親之祭享<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
賓客服食器用務極精潔公得内助為多男五人室<hi>案此</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>下原本缺二字</hi>郎提領犒賞酒庫所幹辦公事堂文林郎知慶<pc n="lb"/>
元府慈溪縣皆讀書應舉嘗與計偕壁垕基俱業進士<pc n="lb"/>
室先公卒女二人故從事郎台州軍事判官魯可舉鄉<pc n="lb"/>
貢進士王楷其壻也孫男女六人曾孫男一人公官五<pc n="lb"/>
品夀八秩夫婦偕老子孫滿前自起家至告休四十年<pc n="lb"/>
無期功之戚仕雖齟齬亦至二千石笑傲林泉享有清<pc n="lb"/>
閒之福者十五年如公亦鮮儷矣洪範所謂五福公兼<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
有焉諸孤以是年八月七日合𦵏於晉陵縣安定西鄉<pc n="lb"/>
丘墅村令人姚氏之塋將𦵏以陳昭州昕所撰行實來<pc n="lb"/>
請銘某念從公遊最久知之尤詳不當以蕪纇辭銘曰<pc n="lb"/>
公以孤童感慨奮厲來游賢關遂收名第踐揚中外垂<pc n="lb"/>
四十年所至底績治聲翕然周旋險夷雍容出處未老<pc n="lb"/>
抗章掛冠神武貪榮冐寵所得幾何康寧夀考所享孰<pc n="lb"/>
多寧此有餘而彼不足造物乘除詎知非福積善餘慶<pc n="lb"/>
未艾方興百世蟬聨子嗣孫承丘墅之原公所卜室於<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
兹歸藏其固其密<pc n="lb"/>
<pb n="18a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>定齋集巻十六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>定齋集巻十六<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>蔡戡<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蚤賦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>余毎夕困於蚤寝不獲安心竊憤之嘗觀南<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>齊卞彬著蚤蝨賦史逸其辭余乃作賦補亡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>因述其見虐之状云<pc n="lb"/>
先生閒居讀書自適毎夜分而乃寐幸身安而形佚目<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
欲瞑而輒警夢屢驚而欲失有物擾之不遑燕息或齧<pc n="lb"/>
吾臂或噬吾膝倐去歘來更跳互出其毒也如懐袖之<pc n="lb"/>
蜂蠆其虐也甚褌中之蟣蝨探索揣摩手不容釋空展<pc n="lb"/>
轉而無寐苦爬搔而通夕先生體瘙而神疲曽不少安<pc n="lb"/>
於袵席於是心憤悶氣怫欝自念此七尺之軀而見困<pc n="lb"/>
於纎芥之物呼童秉燭大搜㝠索熾爐炭以交攻燎衾<pc n="lb"/>
禂而再易大者緣隙以深藏小者跳梁而散逸驚巧㨗<pc n="lb"/>
以如神雖敏手而莫及童子時獻獲而奏功聊快吾之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
胸臆顧族類之甚博想未能禽其十一也已而平心定<pc n="lb"/>
氣泛觀黙識因念天地之間何物不殖蠕動肖翹胎卵<pc n="lb"/>
化濕蚊䖟蜂蝎螟蝗蝥螣在物雖㣲為人之賊窮人力<pc n="lb"/>
以𠞰除恐天理之舛逆又况暑往寒來四時不忒消息<pc n="lb"/>
盈虚循環靡極背秋涉冬霜風瑟瑟萬物斂藏百蟲閉<pc n="lb"/>
蟄是物也黨散羣離滅影掃迹又何必取快于一時而<pc n="lb"/>
較力于纎悉姑少忍于須臾盖乘除之可必先生乃安<pc n="lb"/>
斯寝乃夢逰華胥之國既寝而興但見三竿之紅日<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五言古詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>餞張平甫折海棠贈之<pc n="lb"/>
天公作晚晴得得送行客海棠新過雨染就胭脂色醉<pc n="lb"/>
臉嬌未勻啼粧紅欲滴勸君白玉巵一醉不足惜我生<pc n="lb"/>
酷愛花為君須小摘後夜月滿船持此伴幽寂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同張叔囦顧致堯逰金山受之憚於涉險爽約<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>不行因以詩簡之<pc n="lb"/>
我昔逰天都策足蓬萊山風日不到處意謂非人寰一<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
涉勢利塗未免塵埃間了知此身累痛自鐫㝠頑浩然<pc n="lb"/>
動歸志暫得浮心閒金焦勝絶地自古名東南兩峯欝<pc n="lb"/>
相望宛若雙雲鬟我欲事幽討不憚涉險艱同行二三<pc n="lb"/>
子壮氣不可干欣然從我逰竟日勞躋攀江神亦可人<pc n="lb"/>
為我風少慳要知仗忠信可以行百蠻阿連有童心平<pc n="lb"/>
生怯波瀾欲去足先澁未語膽已寒謂有性命憂力勉<pc n="lb"/>
終辭難我行自不惡盡得竒絶觀匆匆理回棹此興殊<pc n="lb"/>
未䦨阿連驚我歸喜氣形眉端殷勤為我賀不意能生<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
還索酒共一醉相對俱歡顔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>憶小兒<pc n="lb"/>
中年再舉子可喜亦可憐半晬已知父舉手拊我肩欲<pc n="lb"/>
别不忍去離懐重悽然兒生苦多病此念有拳拳江聲<pc n="lb"/>
鏖旅枕展轉不得眠恍若聞兒聲常如在目前我思不<pc n="lb"/>
能已汝病何當痊王事相促迫平明又加鞭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙季若染髭走筆簡之<pc n="lb"/>
趙子方五十鬚鬢何斑斑身老心未伏攬鏡嗟哀殘染<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
髭學年少整容向雲鬟世間有仙訣坐使壮嵗還霜華<pc n="lb"/>
喜頓改霞脚驚先斕乃知人力窮欲奪造化難黒白變<pc n="lb"/>
朝暮相對真面謾眉目且作偽而况方寸間勸君循天<pc n="lb"/>
理頽然任蒼顔漢廷方貴老白首尚握蘭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瓊花<pc n="lb"/>
平生湖海氣浪自青雲期一為蓬萊遊時動泉石思徒<pc n="lb"/>
糜太倉粟飽食終日嬉尸素亦已甚勇退夫何疑直道<pc n="lb"/>
無所愧願學栁士師歸來食不足三歎汝墳詩親老尚<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
擇禄富貴當何時捧檄强自喜安敢辭驅馳顧我性蕭<pc n="lb"/>
散軒裳縛伊尼何當出幕府還把江海麾思親匪懐土<pc n="lb"/>
此意惟君知君抱四方志扁舟羡䲭夷要先句踐霸乃<pc n="lb"/>
以西子隨不妨食肉相兼有絶俗姿暫淹芙蓉幕亟歸<pc n="lb"/>
鳯凰池<hi>案下次韻詩此處當再有二句原本闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>姚幹舜陟約觀瓊花因循未能往以詩相促因<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次前韻<pc n="lb"/>
少年逐春心作意酬花期壮大頗更事舉足先三思况<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
有簡書畏本非倦游嬉姚子磊落人自信了不疑應變<pc n="lb"/>
似乃祖未肯為獵師婉畫多暇日餘事長于詩秀句摹<pc n="lb"/>
勝景清尊樂芳時對花不忍去唯恐光景馳愧我但局<pc n="lb"/>
促潔心似毗尼門墻可羅雀敢作揚雄麾高軒時過我<pc n="lb"/>
不遣俗客知幕中向無事世路方坦夷要當休沐日飛<pc n="lb"/>
盖還相隨靈祠花藥麗皎皎方含姿何妨修禊事流杯<pc n="lb"/>
宴瑶池我欲為親夀憑君折繁枝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>新居用韓昌黎詩辛勤三十年以有此屋廬為<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韻作十詩<pc n="lb"/>
我家本儒素為吏亷而貧所仰斗升禄役役常苦辛無<pc n="lb"/>
地可置錐有釡多生塵空餘清白操以此遺後人<pc n="lb"/>
憶昔少年日抗志期青雲宦遊三十載所歴多艱勤四<pc n="lb"/>
持湖海節再餉江淮軍全家得飽煖何以報吾君<pc n="lb"/>
獨醒衆所忌尸素心懐慚既有不堪七豈止宜休三再<pc n="lb"/>
刖皆自取百謫其猶甘歸歟一邱壑卜築蘭陵南<pc n="lb"/>
晏子近囂塵蕭何處窮僻我居城市間而有山林適一<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
水帯清泚萬竹環翠宻亦足了此生人夀稀七十<pc n="lb"/>
南軒欵佳客北堂奉高年兩廡闢數舍幼累聊伏跧未<pc n="lb"/>
能大門閭豈暇週墻垣求足何時足萬事姑隨緣<pc n="lb"/>
我居本寛餘湫隘良有以子舍雖不多聚族五百指月<pc n="lb"/>
俸均薄少晨炊共甘羙憂責叢一身㝠行不知止<pc n="lb"/>
庭前植三桂門外栽五栁有禽號仙客愛蓮呼静友隣<pc n="lb"/>
墻竹千挺晚色落杯酒終日對此君烏知非我有<pc n="lb"/>
旁有十畆園荒穢乆不理荷鋤薙蓁蕪連筒灌桃李因<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
高築小坡就下鑿深沚杖屨日往來居閒頼有此<pc n="lb"/>
我亦大癡人勸者多不足抖擻嚢中金傾倒囷内粟雖<pc n="lb"/>
云壁徒立尚有田可鬻百口勿啼飢張頥仰㸔屋<pc n="lb"/>
平生湖海氣志廣更才疎致君初無術許身一何愚慨<pc n="lb"/>
念天下士四海無家居但願庇廣厦不唯愛吾廬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朱丈朝宗索壺村落成之集次韻簡之<pc n="lb"/>
我本嵓壑姿浪謂蓬瀛客下惠猶三黜孟公甘百謫况<pc n="lb"/>
如腹背毛敢意青雲翮一麾江海去自分仙凡隔税駕<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
荆溪東屏居在幽穴雖無二頃田頼有一區宅壺村咫<pc n="lb"/>
尺地聊以適其適公家百畆園下視雲夢窄風雲滿襟<pc n="lb"/>
袖煙霞拂巾幘清溪一𣲖流端疑巨靈擘桃李自成蹊<pc n="lb"/>
皆公手封植顧我鄶無譏敢比齊楚國大厦未落成何<pc n="lb"/>
事先促迫一笑真莫逆兩賢豈相厄我貧釡生魚傳家<pc n="lb"/>
尚清白八珍絶肥甘一枕但甜黒抹月批清風客至聊<pc n="lb"/>
具食乃知造物公獨此毎無擇書生耳目寒得之即聲<pc n="lb"/>
色公若肯一來與公分所得<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>病中紀事<pc n="lb"/>
我生天地間甲子倐一周嵗與命相迫災釁非人謀抱<pc n="lb"/>
病卧漳浦荏苒乆不瘳傴僂腰欲折偃仰筋如抽痛楚<pc n="lb"/>
徹心膂呻吟損咽㗋浹背汗淋瀝環膝寒颼飀晨興服<pc n="lb"/>
絺綌夜卧重衾裯垢膩生蟣蝨爬搔變瘡疣寝食殆俱<pc n="lb"/>
廢起處寧自由跬步逺千里僒局如拘囚艾火既妄灼<pc n="lb"/>
藥劑還輕投以此千金軀寄命庸醫流展轉幾十旬初<pc n="lb"/>
夏俄清秋去死一間耳自歎如浮漚有身即有患無生<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
乃無憂彭殤齊夀夭螻蟻同王侯四大非我有外物何<pc n="lb"/>
勞求委心以待盡死生任浮休<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>效白樂天體自詠二十韻<pc n="lb"/>
人生七十稀我今六十六幼小承門資長大竊科目平<pc n="lb"/>
步登瀛洲超遷應郎宿省寺乆徊翔京華厭馳逐七持<pc n="lb"/>
使者節三剖刺史竹晚玷兩禁班濫紆三品服游宦四<pc n="lb"/>
十年徒糜太倉粟君恩無以報捫心自慙恧吾聞老氏<pc n="lb"/>
言知足乃不辱力辭㑹稽組願賦祠庭禄舉首謝鵷鴻<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
甘心友麋鹿家有十頃田居多數椽屋長子通朝籍二<pc n="lb"/>
女歸仕族貤恩沾弟姪餘俸贍親屬始望豈及此平生<pc n="lb"/>
不啻足無奈百病侵齒豁頭已秃指攣足蹣跚背駞腰<pc n="lb"/>
屈曲消長自乘除禍福多倚伏枚數親舊間十九登鬼<pc n="lb"/>
録自憐衰病翁詎知不為福<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又自詠效樂天體<pc n="lb"/>
我家曽高來享年稀六十吾祖逾九齡屈指十之一嗟<pc n="lb"/>
予蒲栁姿不覺開七秩雖幸延殘年其奈嬰末疾人生<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
一世間無異駒過隙孔跖俱塵埃彭殤漫欣戚苟免饑<pc n="lb"/>
寒憂况又婚嫁畢生亦何可戀死固不足惜棺槨已素<pc n="lb"/>
具墳壠漸加葺委順以待時臘月三十日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七言古詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題端約喜神詩<pc n="lb"/>
高樓結蜃橋埀虹人間夢幻色即空何勞愚智徒相攻<pc n="lb"/>
無異蠻觸戰蝸蟲先生學道尤温恭皎然明月來窻櫳<pc n="lb"/>
幅巾宛有林下風身雖隠約聲如鏞何人為寫氷雪容<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
屹若山立凝神鋒長松詰曲盤虯龍朱藤緩步行松中<pc n="lb"/>
治世乃有商山翁青鞋不踏京塵紅宦遊已悟禽入籠<pc n="lb"/>
誰能薄禄仰釡鍾百年駒隙成匆匆一廛可老荆谿東<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>家父約端約飯端約以疾辭乃作古風併送臘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梅數枝因次前韻<pc n="lb"/>
詩仙逸氣舒長虹一洗萬古凡馬空五車蠧字勤且攻<pc n="lb"/>
不肯區區辨魚蟲雪中鶴氅如王恭誰能低唱深簾櫳<pc n="lb"/>
年來何事怯霜風閉門索句鳴笙鏞新詩為我開愁客<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
退避豈敢争詞鋒君不可屈真卧龍小窻獨坐時一中<pc n="lb"/>
故折金蓓贈我翁絶勝桃杏漫山紅君詩當得碧紗籠<pc n="lb"/>
此花宜侑琉璃鍾走筆寄謝仍匆匆昬暮叩户驚隣東<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再用前韻酬端約<pc n="lb"/>
君才千文騰彩虹揮毫落紙萬象空我猶頑石不可攻<pc n="lb"/>
愁吟嘈雜鳴寒蟲典刑况有先文恭短檠終夜臨書櫳<pc n="lb"/>
騷雅不减陶謝風簫韶迭奏鼓與鏞顧我羞澁難為容<pc n="lb"/>
鉛刀一割無餘鋒古人相遇如雲龍交情自得氣槩中<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
翛然坐對兩臞翁一笑莫逆醉臉紅世間萬事空牢籠<pc n="lb"/>
信知我輩情所鍾舉杯屬君無匆匆人生聚散西復東<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送張安國舍人<pc n="lb"/>
若有人兮下天陬乗雲戯作人間遊飄飄逸氣横九州<pc n="lb"/>
明光射策動冕旒一揮坐遣千人休老生瑟縮徒包羞<pc n="lb"/>
餘子走僵汗且流自顧跛鼈驚驊騮大兒文舉小兒脩<pc n="lb"/>
眼高四海非吾儔堂堂人物傾曹劉氷壺玉尺懸清秋<pc n="lb"/>
胸次二十八宿周筆力乃與造化侔揮毫落紙蟠龍虯<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
殘篇醉墨人争收蚤年嬉笑登瀛洲螭坳鳯閣増皇猷<pc n="lb"/>
出典方面分顧憂昔襦今袴歡成謳六州父老思故侯<pc n="lb"/>
往往在處甘棠留祠庭均逸心夷猶秖恐富貴來相求<pc n="lb"/>
公今起自曲江頭蒲㠶十幅風颼颼微官拘縛如楚囚<pc n="lb"/>
雖欲從公嗟無由君王仄席勤咨諏姓字當已覆金甌<pc n="lb"/>
入登廊廟參籌謀勲庸併使書銀鈎他時東閣羅枚鄒<pc n="lb"/>
賤子還許登門不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送莫子漳還朝<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
長安車馬聲隆隆千官朝入明光宫我時迹通金閨籍<pc n="lb"/>
猥以麋鹿參鵷鴻魏闕聫鑣競趨走漢殿屬袂陪肅雍<pc n="lb"/>
銀章朱紱赤縣令一見傾盖稠人中搢紳交口譽盛美<pc n="lb"/>
政有三異如魯恭不勞烹鮮撫赤子不憚拔薤鋤强宗<pc n="lb"/>
二年惠澤洽百里一日治行聞九重帝曰卿才當大用<pc n="lb"/>
乃使驥騄試蟻封毗陵今日股肱郡往來水陸當其衝<pc n="lb"/>
比年積蠧寖不治公私赤立帑廪空與我共理二千石<pc n="lb"/>
無以踰此强項公割鷄焉用庖丁手斲鼻乃見匠石工<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
公初下車問疾苦萬家和氣生春風政平訟理百廢舉<pc n="lb"/>
昔襦今袴喧兒童鈴齋宴坐未煖席宣室趣召還追鋒<pc n="lb"/>
公來邦人歎何暮不謂公去仍匆匆依劉多士願莫遂<pc n="lb"/>
借冦千里嗟無從聖朝籲俊方重内此行自與登仙同<pc n="lb"/>
高士不妨為主簿先儒盖亦嘗司農功名富貴儻來物<pc n="lb"/>
寧論小釡與大鍾古人立朝有始末出處進退常雍容<pc n="lb"/>
君家伯氏典刑在願君勉力追前蹤贈言敢竊仁者號<pc n="lb"/>
聊以寫我磊磈胸方今天子堯舜上安得稷契輸誠衷<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
士氣委靡思苟得民力彫弊屢告窮聞君欲草三千牘<pc n="lb"/>
宜以此語禆宸聰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>長風沙<pc n="lb"/>
舟人指㸃長風沙寂寞煙村三數家寒日熒熒照楓葉<pc n="lb"/>
霜風槭槭飛蘆花江頭景物自不惡買魚沽酒時獨酌<pc n="lb"/>
扁舟日日弄煙波此生空羡漁家樂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和楊廷秀游蒲澗之什<pc n="lb"/>
我來戯作南海游兩驚落葉鳴新秋文書暇日得勝侣<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
登臨清賞追遨頭萬壑争流如爪裂天公幻出神仙窟<pc n="lb"/>
巖前滴水七月寒巖下飛濤四時雪要當躡履携枯藤<pc n="lb"/>
躋攀石磴褰裳行勿令俗物敗人意暫止喝道聴松聲<pc n="lb"/>
安期已去寧復見井竈漫傳丹九轉尚餘玉舄在人間<pc n="lb"/>
特特追㝷不辭逺脚力已盡病莫興好山無窮相送迎<pc n="lb"/>
山林鐘鼎雖異趣<graphic n="KR0706" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0706.png" mimeType="image/png"/>﨑犖确皆勞生更上危樓臨峭壁<pc n="lb"/>
時見疎林鳥飛白一峯突兀欝相望萬頃滄波湛空碧<pc n="lb"/>
此身疑是在蓬壺下瞰城郭如盤盂恨無詩才可八斗<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
領畧羣山但巵酒人生上夀不百年白雲駕我我即仙<pc n="lb"/>
從此去天只尺五俯仰人間自今古<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>笻竹杖歌<pc n="lb"/>
我有一枝笻夭矯如游龍由來博望使西域萬里持寄<pc n="lb"/>
衰病翁自蜀歴楚入呉越名山勝地多留蹤先排衡山<pc n="lb"/>
雲直上南臺升祝融次登峴山首北望京洛浮塵中白<pc n="lb"/>
鷺洲前弄明月黄鶴樓上迎清風東遊秦望探禹穴天<pc n="lb"/>
台鴈蕩觀竒峯孤根端有嵗寒操勁節肯染京塵紅飄<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
然飛去不可執西山南浦聊從容放行天地無障礙倚<pc n="lb"/>
觀宇宙皆虚空横挑斜曳任所適去來無定如飛鴻提<pc n="lb"/>
攜九節常在手四方上下俱相從我常病足不能履頼<pc n="lb"/>
汝左右扶持功老形已具身傴僂詎可一日無此公杖<pc n="lb"/>
兮切勿化龍去留取百嵗扶衰慵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉和子真學士詠雪之什<pc n="lb"/>
千里同雲欲曛黒風掠寒郊聲摵摵初疑窻外忽増明<pc n="lb"/>
俄見堦前已紛積曉來戯作漫天飛臘後喜占平地尺<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
囘飊凌亂競穿簾作態横斜巧投隙乾坤浩蕩迷俯仰<pc n="lb"/>
唯有寒江湛空碧扁舟逺訪漫乘興敗履徐行間留跡<pc n="lb"/>
向晚漁簑入畫圖清夜雞窻映文籍從教高卧野人廬<pc n="lb"/>
未饒低謁王侯宅㶚橋才子更清絶强把枯腸苦搜索<pc n="lb"/>
最憐擾擾雪中人晨突無煙有饑色何當三白兆豐年<pc n="lb"/>
盡挽八荒歸樂國不但新春壓災瘴且喜明年飫麩麥<pc n="lb"/>
我家頼有二頃田老去功名慵轉劇人生一飽復何求<pc n="lb"/>
卒嵗優㳺聊自得<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再次前韻上呈<pc n="lb"/>
雲幙四埀頭上黒微霰飛霙初摵摵衾裯不煖夜更寒<pc n="lb"/>
庭户無聲曉仍集漫空龍鳯落萬家入地螟蝗想千尺<pc n="lb"/>
因風作響急敲窻得月交光先透隙園林巧綴鬬新竒<pc n="lb"/>
樓觀匀鋪失金碧今朝知是謫仙來門前踏作瓊瑶迹<pc n="lb"/>
雪車句好憶劉义縞帯詩成走張籍但得同傾北海尊<pc n="lb"/>
不妨屢過揚雄宅須知里社樂有餘正恐太倉米徒索<pc n="lb"/>
愁吟時作郊島寒飽食幸無陳蔡色破賊空慙李常侍<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
仗節未許蘇屬國秪今力穡學老農剰喜流膏滋宿麥<pc n="lb"/>
杜陵一飯不忘君憂國丹心老彌劇願言玉燭常均調<pc n="lb"/>
萬物忻忻俱自得<hi>昌黎有詠雪贈張籍詩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大雪不止再次前韻<pc n="lb"/>
元㝠一怒天地黒巽二前驅聲摵摵須臾白帝振軒裳<pc n="lb"/>
龍鳯幡旂交委積舊傳洛邑深丈餘今比常山纔數尺<pc n="lb"/>
天公作意逞隂機翦水裁霜巧無隙雲濤萬頃俱浩蕩<pc n="lb"/>
海風吹散琉璃碧坤軸摧壓幾欲頽日輪埋沒渾無跡<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
定知謫墮萬玉妃紫府清都削名籍可惜飛瓊天不管<pc n="lb"/>
等閒幻作神仙宅詩人嘲㺯困萬象苦思不妨閉門索<pc n="lb"/>
攅眉呵手撚凍髯得意忻然見顔色英詞逸氣吞江湖<pc n="lb"/>
竊比君才如楚國㸔花君子待新晴又見春風摇燕麥<pc n="lb"/>
我方疊石築小坡人笑老翁似兒劇何當躡履共登臨<pc n="lb"/>
一覽山川皆盡得<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子真新篇愈出愈工壓倒元白三歎不已勉强<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再次前韻<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
獨守寒牕坐昏黒怪底打門聲摵摵呼童秉燭誦新詩<pc n="lb"/>
篋笥珠璣喜盈積君家文焰萬丈長愧我才慳真退尺<pc n="lb"/>
往來政自足風流唱酬聊可供閒隙劇談快飲坐生春<pc n="lb"/>
一笑相㸔眼俱碧曉來百鳥報新晴漸喜門前多轍迹<pc n="lb"/>
眼明頓覺有春意耳冷况聞開樂籍何勞空泛剡溪舟<pc n="lb"/>
不如沉醉高陽宅樓迴吹殘玉笛寒杯乾笑指銀鉼索<pc n="lb"/>
遥知塞上積雪深千里闗山同一色夕烽罷警鐡衣閒<pc n="lb"/>
聘幣星馳交兩國使華不用吞旃毛邊吏何憂取温麥<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
秪憐魚貫挽舟人墮指裂膚聲苦劇東風吹作一尺泥<pc n="lb"/>
山鳥却愁行不得<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朱朝宗割愛嫁遣侍兒忘情如此是可尚也因<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>作忘情吟以道哀怨之意<pc n="lb"/>
風流漢署尚書郎蛾眉列屋呈新粧中有一人十四五<pc n="lb"/>
雪膚花艶傾後房妬寵負恃亦常理何乃棄置行路傍<pc n="lb"/>
妾如桃李眩顔色君如鐡石為心腸憶昔贈君緑綺琴<pc n="lb"/>
佳期宻意寓琴心白雪陽春世寡和高山流水誰知音<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
燕子樓中空寂寞鳯凰臺上忍登臨缾沉簪斷不堪説<pc n="lb"/>
釵分鏡破何由㝷君不見韓退之綘桃栁枝二侍兒别<pc n="lb"/>
來栁枝已飛去故作鎮州初歸詩又不見白樂天小蠻<pc n="lb"/>
樊素争取憐晚年樊素欲謝遣因賦不能忘情篇從來<pc n="lb"/>
我輩情所鍾綿綿此恨今古同世間尤物最為累須信<pc n="lb"/>
萬事浮雲空二公號為知道者未免愛慾纒胸中果能<pc n="lb"/>
脱去如敝屣自古未有賢於公料得文君對長卿小牕<pc n="lb"/>
時鼓一再行幽愁暗恨欲備寫離鸞别鶴難成聲知君<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
手種堂前栁春風披拂還輕盈憐新棄舊似淺薄如君<pc n="lb"/>
未必真忘情<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>有感<pc n="lb"/>
人生一世間常苦不自足冬寒但重裘日食唯一肉所<pc n="lb"/>
須能幾何甘心事馳逐何郎費萬錢徒令厭僮僕長卿<pc n="lb"/>
乗駟馬秪欲誇世俗于我何有哉浮榮不償辱回思五<pc n="lb"/>
鼎烹焉用萬鍾禄朱紫䝉陷穽簪笏如桎梏勿為觳觫<pc n="lb"/>
牛寧作擁腫木君㸔白玉堂未比黄茅屋卧聴元戎報<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
五更何如日高三丈春睡熟<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>定齋集巻十七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>定齋集巻十七<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>蔡戡<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五言律詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晚泊江臯<pc n="lb"/>
日暮西江逺停橈傍水村葉舟横野渡茅店掩柴門牧<pc n="lb"/>
笛隨風逺漁燈帶雨昏一枝梅照水行客總消魂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送介卿之官金臺<pc n="lb"/>
四海皆兄弟情親能幾人相看青眼舊摠作白頭新直<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
道何妨拙㣲官秪為貧老来仍惜別把酒話酸辛<pc n="lb"/>
淵眀去彭澤斯立佐藍田家近真良便官閒任左遷相<pc n="lb"/>
望雖百里此別又三年擬辦登山屐從君訪洞天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夢介卿感而有作<pc n="lb"/>
湖海三年別闗山萬里程故人頻入夢游子若為情家<pc n="lb"/>
近吴王苑身居義帝城平生雞黍約何日更尋盟<pc n="lb"/>
憶昔兒童日光陰急鳥飛舊遊渾似夢倦客只思歸青<pc n="lb"/>
眼還如昨朱顔漸覺非郴陽縱無雁音問未應稀<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孝宗皇帝靈駕發引詩<pc n="lb"/>
厯數承堯禪謳歌戴舜仁規模自宏逺法度謹持循儉<pc n="lb"/>
約身先下憂勤志在民萬方無以報雨泣但霑巾<pc n="lb"/>
舜禹相傳日元非倦萬幾慈闈躬至養別殿奉遺衣易<pc n="lb"/>
月心何忍通䘮禮不違煌煌新廟號萬古播音徽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嵓仲八兄有苕溪之行草酌話別而次何叔養<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正十二兄爽約不至坐客唯三人因以詩紀之<pc n="lb"/>
自古推同姓相從弟與兄已占東井聚誰謂泰階平龍<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
友當為首鵷行近有聲同堅嵗寒操終始勿渝盟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>即席和端約韻<pc n="lb"/>
竹溪追勝槩得侣最為多自覺功名懶空嗟嵗月磨夢<pc n="lb"/>
驚風落葉心破雨鳴荷無此杯中物其如良夜何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舟行有感<pc n="lb"/>
仕路多艱棘人生更轉篷浮雲偏蔽日駭浪不因風世<pc n="lb"/>
事愁眉外人情醉眼中老来齊得䘮方寸等虚空<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>予頃嵗持節湖湘今二十四年白首重来親舊<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十無二三感而有作<pc n="lb"/>
落日放扁舟瀟湘生暮愁故人疑不見離思𣺌難收鼓<pc n="lb"/>
瑟空遺恨吹簫憶舊游劉郎今老矣霜鬢不禁秋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋日書懐<pc n="lb"/>
逰宦輕千里閒愁度一秋衰顔慵攬鏡病足怯登樓事<pc n="lb"/>
業因循廢功名取次休人生聊復爾一飽更何求<pc n="lb"/>
刻意搜詩句清心玩易爻几塵留鼠迹窻影印梅梢泉<pc n="lb"/>
石頻招隠壺觴已絶交横挑一楖栗在處寄僧包<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送九兄僉書歸二首<pc n="lb"/>
離別一何久漂流不記年昔君猶壮嵗今我亦華鬋隔<pc n="lb"/>
濶疑如夢從容喜欲顛弟兄能有㡬及此對床眠<pc n="lb"/>
中年仍再別歸意苦難留風雨傷心夜江山滿目秋西<pc n="lb"/>
堂詩入夢東閣酒添愁他日荆溪上無違具一舟<hi>西堂東閣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>二謝二蘓事</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>先人嘗宰貴池今二十五年矣舟行經此不勝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黯然<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
夜泊貴池口此情殊黯然思親空有泪感舊不成眠棠<pc n="lb"/>
舍清陰在桐鄉舊政傳終天成永感忍聽蓼莪篇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>至日書懐<pc n="lb"/>
病起逢佳節羇懐只自傷老来衰自至身與世相忘髪<pc n="lb"/>
引千絲亂愁添一綫長功名真已矣此意付滄浪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乙夘春病中書<pc n="lb"/>
老去那堪病春来總自愁闗心惟藥物寄命向醫流世<pc n="lb"/>
事多翻覆吾生任去留一㕓真可老此外更何求<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遣興<pc n="lb"/>
世味只如許人情亦可憐禪心甘寂寞病體覺輕便夢<pc n="lb"/>
裡身非我閒中日似年還家真復樂此去若登仙<pc n="lb"/>
醉裏乾坤大閒中日月長静觀佛理妙頓與世縁忘晚<pc n="lb"/>
景無多日浮生有底忙漁翁真得趣一葉寄滄浪<pc n="lb"/>
江海倦逰客乾坤老病身儻来皆外物自在作閒人睡<pc n="lb"/>
足從吾懶歡来任我真治生且耕鑿無愧葛天民<pc n="lb"/>
衰病人應棄窮愁孰與親同行木上座並卧竹夫人習<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
定調千息談空外一身轍環天下半送老楚江濵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>獨立<pc n="lb"/>
獨立寒江上蕭然一秃翁夢魂驚雪浪病骨怯霜風逺<pc n="lb"/>
樹斜陽外荒村暮靄中閒身無一事樽酒與誰同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>丐祠得請喜而有作示介卿<pc n="lb"/>
多病身先懶閒居樂有餘山林真可老故事未應䟱性<pc n="lb"/>
與禽魚適身便水竹居非無軒冕志吾亦愛吾廬<pc n="lb"/>
人心輕萬仭吾志在兼山知止今真止求閒復得閒天<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
應念衰病人免笑癡頑二老風流在何妨日往還<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>丙辰罷郡得祠<pc n="lb"/>
世論可憐哉無心任去来狙公徒自喜鷗鳥浪相猜塞<pc n="lb"/>
馬寜非福池魚枉見災扁舟從此去回首謝氛埃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>水閣偶成二首<pc n="lb"/>
小閣枕横塘荷花渡晚香月華秋更白水氣夜偏凉地<pc n="lb"/>
僻人稀到心閒夢亦長北窻聊寄傲身世兩相忘<pc n="lb"/>
徙倚危樓久無言對夕暉野花隨處發水鳥傍人飛自<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
覺身無累那知世有機何勞戰蝸角萬事轉頭非<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書懐<pc n="lb"/>
消息觀天道炎凉閲世情禪心了生死病骨識陰晴杜<pc n="lb"/>
宇傷心切梅花照眼清焚香讀周易頓覺此身輕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>淳熈戊戌将命廣東侍親携帑十一月至安仁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>留雲錦驛一宿而去時晉卿姪偕行後二十三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>年分閫桂林晉卿主餘干簿復以是月来㑹于<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>此把琖道舊為之愴然因成一詩示晉卿<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
憶昨南遊日今餘二十年扶輿潘母健舉桉孟光賢逺<pc n="lb"/>
宦徒勞耳重来倍愴然若非吾小阮隻影更誰憐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>胡端約挽詩<pc n="lb"/>
一代風流盡如公能幾人病来猶筆健老去更詩新握<pc n="lb"/>
手言無間傷心迹已陳墨君時一玩感慨淚霑巾<pc n="lb"/>
長卿多酒病子美太詩癯談笑隨時樂風標絶代無遺<pc n="lb"/>
編應百巻怪石漫千株頼此青氊物傳家有鳯雛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>顔魯子挽詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
耆舊三朝望亷平百吏師愛民先節用直道靡容私自<pc n="lb"/>
視一無愧真成三不欺遺民應罷市淚墮峴山碑<pc n="lb"/>
昔年顔氏子當代魯公孫徳行端能繼典刑今尚存平<pc n="lb"/>
生窺聖閫晚嵗踏空門歸即歸兠率雲堂第幾尊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代趙儀可挽劉叔丙<pc n="lb"/>
此士不可得鄉人今始思迎賔多事日教子廢科時望<pc n="lb"/>
屋訟自止弄丸争者誰京華携手處憶著最傷悲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王季立安撫挽詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
世襲樞庭貴仍専帥府權公忠由性禀清白自家傳剖<pc n="lb"/>
决神眀速安懐畏愛全功名方迫逐天不假長年<pc n="lb"/>
相門叨下客帥幕得佳賔玉樹連堦砌芙渠泛水濵通<pc n="lb"/>
家仍有契論世豈無人埋玉空遺恨澘然淚滿襟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>康素居士邵君挽詩<pc n="lb"/>
當代求遺逸斯人尚典刑雲愁富春渚月掩少㣲星易<pc n="lb"/>
簀無多語空籯但一經遺休宜有後蘭玉滿階庭<pc n="lb"/>
世儒多戸牖家學自淵源處士名兼美先王道益尊黄<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
金散閭里白玉揜丘原猿鶴空凄怨清江遶故園<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>提舉中奉程公挽詩<pc n="lb"/>
典午源流逺安鄉世胄隆亷平儒者政樸素古人風五<pc n="lb"/>
福身兼備三尊徳最崇善人無復見忍㸔一旌紅<pc n="lb"/>
静退身無累安閒意有餘一麾真漫爾三徑盍歸與肯<pc n="lb"/>
酌貪泉水<hi>公以嫌不赴閩舶</hi>甘乗下澤車後生知敬慕遺行藹<pc n="lb"/>
鄉閭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張有年提舉挽詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
天上張公子家聲四海知晚方持使節聊復擁州麾嶺<pc n="lb"/>
嶠多遺愛蕃人亦去思逺民應罷市泪壓峴山碑<pc n="lb"/>
挺出英雄後居多長者稱祖風知未冺世徳自相承口<pc n="lb"/>
不談臧否人應寡怨憎善人宜有後衮衮㸔鶱騰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>丁收仲寺丞挽詩<pc n="lb"/>
元祐名卿後甘盤舊學臣肯堂真有子論世豈無人仕<pc n="lb"/>
至二千石年垂八十春哀榮子母憾全福更誰倫<pc n="lb"/>
耆舊凋零盡吾猶及此公典刑前輩近氣概古人同抵<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
掌談如在掀髯笑已空堂堂寧復見蕭瑟九原中<pc n="lb"/>
華屋平生處傷心事已非綵衣方共樂寶劍忽雙飛漫<pc n="lb"/>
說乗鸞去終期化鶴歸長年知有淚感慨一沾衣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沈朝儀之淵挽詩<pc n="lb"/>
早擅雲間譽唯公伯仲賢諫篇餘祖烈經學自家傳出<pc n="lb"/>
處無餘恨哀榮得兩全善人今已矣埋玉向新阡<pc n="lb"/>
仕至二千石年餘七十秋長生應有訣勇退復何求耆<pc n="lb"/>
舊凋零盡功名取次休莫陪蒿里餞東望隴雲愁<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故廬陵府君葛公挽詩<pc n="lb"/>
家風惟孝友世系本神僊丹藥能延夀衣冠不乏賢享<pc n="lb"/>
齡餘七十積行滿三千存歿無遺恨青氊有子傳<pc n="lb"/>
耆舊如公少眀時豈棄材一麾聊出守三徑即歸来白<pc n="lb"/>
璧人何在黄梁夢已回秋風正摇落楚挽不勝哀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張晉英侍郎挽詩<pc n="lb"/>
當代推耆舊如公能幾人典刑唐閣老風采漢廷臣直<pc n="lb"/>
筆書青史巍冠侍紫宸壺公非不遇猶未究經綸<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
賈傳年方少詞場屢策勲賢闗馳雋譽仕路藹清芬徳<pc n="lb"/>
望三朝重聲名四海聞僊遊向何許地下亦修文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韓子温母秦國太夫人挽詩<pc n="lb"/>
際㑹中興日来歸異姓王艱危從戰陳淑謹自閨房眼<pc n="lb"/>
看兒孫盛身膺福夀長平生修净業一念即西方<pc n="lb"/>
八座太夫人疏封大國秦鄼侯仍有子陶母不憂貧四<pc n="lb"/>
紀恩光渥三朝錫賚頻哀榮極終始當代更誰倫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>齊子餘母太夫人王氏挽詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
江左推門地華陽接洞天嬪夫成宅相教子作時賢富<pc n="lb"/>
貴三從備衰榮五福全平生勤事佛兠率是良縁<pc n="lb"/>
向来小宗伯日侍太夫人地占梁溪勝風流峴首春版<pc n="lb"/>
輿隨處樂綵服逐時新歘斷萱堂夢居然迹已陳<pc n="lb"/>
石窌恩雖渥蘭陔事已非升堂人不見執紼淚頻揮樹<pc n="lb"/>
競晚風急草眀朝露晞他年黄閤宴不及奉慈闈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙從善母吉國夫人劉氏挽詩<pc n="lb"/>
鍾英推后族擇配得王孫兩大夫仍貴三從母益尊版<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
輿欣就養鈿軸屢承恩尚想平反日慈顔一笑温<pc n="lb"/>
令子方通顯神京更浩穰珍羞供鼎食綵服賁金章大<pc n="lb"/>
國初封吉佳城忽𦵏防貳卿哀慕切老淚浥千行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉公實母夫人董氏挽詩<pc n="lb"/>
杏圃僊遊逺桃源往事虧名髙孝婦傳詞掞外孫碑孟<pc n="lb"/>
鼎方知貴莱衣不復嬉生男有如此天道豈無知<pc n="lb"/>
列寺名卿重慈闈壽母尊眼中㸔五世膝下擁重孫九<pc n="lb"/>
九登遐算三三達妙門哀榮極終始全福更何言<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五言排律<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>感事<pc n="lb"/>
親舊頻凋䘮于今能幾人光陰雙轉轂富貴一㣲塵自<pc n="lb"/>
歎癡頑老人憐衰病身直饒心似鐡未免鬢如銀安樂<pc n="lb"/>
能延夀憂勞漫損神平生齊得䘮六十六年春<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
定齋集巻十七考證<pc n="lb"/>
第七頁前五行<pc n="　"/>案宋末趙儀可名文著有青山集與<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>戡時代不相及疑别一人同姓名者或他人詩誤入<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>戡集今無别本可校姑仍其舊録之<pc n="lb"/>
<pb n="12a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>定齋集巻十八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>定齋集巻十八<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>蔡戡<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七言律詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送張子儀尚書起鎮東陽<pc n="lb"/>
自古雙溪山水鄉風流仍繼沈東陽禁庭久曵尚書履<pc n="lb"/>
輔郡方懐太守章再世甘棠留勿翦百年喬木鬱相望<pc n="lb"/>
公家况有青氊在㑹見登庸坐廟堂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送蒋子立赴河南試<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
槐花拂拂弄輕黄白紵雲趨翰墨場魯國儒冠能有幾<pc n="lb"/>
長沙舞袖頗相妨英材自是千人敵小試猶爭一日長<pc n="lb"/>
来嵗皇都春色好馬蹄應帶百花香<pc n="lb"/>
平生天上張公子一旦翻從地下游不特文章傳籍湜<pc n="lb"/>
定知禮樂付程仇髙山流水無真賞白璧眀珠勿暗投<pc n="lb"/>
他日大廷承顧問好将忠讜薦宸旒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>觀雪<pc n="lb"/>
天公一笑喜生春坐見丘原物物新素色連空迷俯仰<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
寒光借月作精神千金子宴無虚日萬玉妃来不動塵<pc n="lb"/>
斗米如珠薪比桂可憐擾擾雪中人<pc n="lb"/>
乾坤浩蕩𣺌無涯龍鳯縱横落萬家似與宓妃矜態度<pc n="lb"/>
未應姑射並容華排簷巧綴纎纎玉著樹齊開種種花<pc n="lb"/>
料得瓊瑶天不惜等閒狼籍委泥沙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>用前韻<pc n="lb"/>
裁霜翦水戲成春瓊蘂瑶華巧鬬新驢㡌清寒詩得助<pc n="lb"/>
漁蓑幽絶畫通神峯巒幻出千尋玉宇宙空無一㸃塵<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
我欲乗風入閶闔不知飛珮更何人<pc n="lb"/>
江梅欺壓任横斜愁殺西湖處士家頼有凍醪供熟醉<pc n="lb"/>
斷無傑句寫芳華玉樓不夜家家月瓊樹先春處處花<pc n="lb"/>
想見寒江最竒絶扁舟蓑笠釣雲沙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再用前韻<pc n="lb"/>
東君作意欲先春故放千林火速新風急亂飄初眩眼<pc n="lb"/>
地空逺望忽迷神簷楹不動垂氷柱庭戸無聲糝玉塵<pc n="lb"/>
留取寒光待元夕一時燈月付遊人<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
不用扁舟尋故友但穿敗履訪鄰家雪堂歸去東坡老<pc n="lb"/>
雲馭飛来萼緑華稚子歡呼驚栁絮佳人疑悮認梅花<pc n="lb"/>
出門天地俱無礙却意江空月在沙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雪中端約相招因以詩簡之<pc n="lb"/>
纎纎暮雨變飛霙夜聴敲窓㵼竹聲栁絮因風誠可擬<pc n="lb"/>
梅花帶月有餘清梁園公子方開宴姑射神人最賦情<pc n="lb"/>
可笑寒儒無秀句一詩聊欲問前盟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>易地湖外喜而有作<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
平生何意作南遊直為飢驅不自由天外飛鳶驚昨夢<pc n="lb"/>
峯前回雁喚離愁再賡漢節君恩重一笑潘輿喜氣浮<pc n="lb"/>
慚愧向来三百指團欒歸去更何求<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>為趙氏題三桂堂<pc n="lb"/>
千佛聨名未足多書生榮遇已如何鍾英况出神眀胄<pc n="lb"/>
接武仍登甲乙科郗氏一枝猶可貴燕山五桂未能過<pc n="lb"/>
矧君四世推良吏信史垂芳永不磨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>觀雪<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
卧聽跳珠落瓦溝曉来飛雪凍雲稠晃觀佛國三千界<pc n="lb"/>
幻出僊家十二樓公子休誇梁苑宴髙人空泛剡溪舟<pc n="lb"/>
何如縛取吳元濟夜半銜枚入蔡州<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再用觀雪韻<pc n="lb"/>
幽居窮僻傍䢴溝晚嵗天寒雪意稠髙卧但知深閉戸<pc n="lb"/>
縱觀何敢共登樓寒驚逺塞孤飛雁重壓清江獨釣舟<pc n="lb"/>
遥想千官馳入賀葱葱和氣滿皇州<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>憶故園梅花<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
遥憶家山千樹梅幾年心力費栽培雪中最喜登樓望<pc n="lb"/>
月下偏宜傍水開東閣自憐詩興懶平泉不見信音来<pc n="lb"/>
庄人行矣休官去怨鶴驚猿勿浪猜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鴈蕩<pc n="lb"/>
又持一節向東州自怪平生欠此逰勝地百年開鴈蕩<pc n="lb"/>
漏天千古瀉龍湫雲生半岫輕隨足泉落空巖急打頭<pc n="lb"/>
却恨昔賢無轍迹謝公嶺上更遲留<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>道中述懐<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
分閫南来兩見秋不才多病合歸休奔馳水陸三千里<pc n="lb"/>
經厯江湖十四洲鱸鱠蓴絲懐古里梅花雪片送行舟<pc n="lb"/>
自慚尸素終無補只為憂邉白盡頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送胡季玉還毗陵<pc n="lb"/>
瘴雨蠻烟晝不開問君底事亦南来外臺總計慙無術<pc n="lb"/>
内府輸珍信有才我去鴈峯同北鄉子行梅嶺帶春回<pc n="lb"/>
故園花竹平安否何日從容共一杯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元夕出遊<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
九衢燈火萬家春嶺外風光自可人剰喜豐登好時節<pc n="lb"/>
㑹湏打撲困精神嬉逰要屬風流帥衰懶何堪老病身<pc n="lb"/>
勉意追陪非得已由来憂樂本吾民<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>思歸<pc n="lb"/>
世事端如一局碁光陰還若擲梭飛亡弓休問人得失<pc n="lb"/>
佩劍那知孰是非毎對西山看不厭何當南浦送将歸<pc n="lb"/>
不如從此扁舟去江上秋髙蟹正肥<pc n="lb"/>
久留瘴嶺苦思歸安得身如越鳥飛老去宦情真是薄<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
年来樂事覺全稀衰顔得酒還如少病骨添衣却似肥<pc n="lb"/>
只為蓴鱸動歸思非闗勇退早知幾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登榕溪閣<pc n="lb"/>
公餘贏得暫時休歸騎匆匆更少留古木千章環美蔭<pc n="lb"/>
危亭百尺枕清流詩翁僊去留遺跡病守重来訪昔逰<pc n="lb"/>
坐久西山銜落照一行鷗鷺起汀洲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陪憲使登榕溪閣<pc n="lb"/>
歸途重約使軺臨為愛榕溪十畝陰俯瞰江流青一帶<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
坐看山色碧千㝷共拚沉醉酬佳節暫駐斜暉縱賞心<pc n="lb"/>
因念玉闗人已老不堪摇落又秋深<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>用前韻成二首一以謝憲使和章一以述懐<pc n="lb"/>
五嶺何煩漢節臨暫来南國種棠陰詩親老杜真無敵<pc n="lb"/>
迹訪涪翁尚可尋登覽漫窮千里目衰遲唯有五湖心<pc n="lb"/>
江山彈壓歸詩伯詩賦梅花雪片深<hi>榕溪有涪翁留題</hi>
                    <pc n="lb"/>
老去重陽又再臨等閒駒隙度光陰虛名何苦勞方寸<pc n="lb"/>
直道焉能枉尺尋夜雨梧桐驚客夢秋風鱸鱠動歸心<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
詔恩若許休官去笑指山林逺更深<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再用前韻<pc n="lb"/>
當代名流共一臨勝游應不減山陰寸莛詎可撞千石<pc n="lb"/>
短綆徒勞汲百尋松竹要堅三友操金蘭黙契二人心<pc n="lb"/>
時平嵗稔文書省緩引清觴莫厭深<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>丁未立春日讀白樂天浩歌行不覺身年四十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七之句時方悼亡有感而作<pc n="lb"/>
不覺身年四十七此身雖在鬢如霜平生意氣空摧索<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
老去功名付渺茫愁裏不知佳節至尊前那復少年狂<pc n="lb"/>
梅花紙帳焚香坐感舊傷懐淚兩行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>芍藥<pc n="lb"/>
自古維揚厥草夭露紅煙紫不勝嬌鄭風已久名溱洧<pc n="lb"/>
洛品猶堪壓魏姚痛飲莫辭金鑿落清標偏愛玉逍遥<pc n="lb"/>
楚狂小子嗟多病坐對珍叢不自聊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過鄱陽湖適遇便風喜而有作<pc n="lb"/>
多謝江神不世情為憐逐客送歸程一帆風力如飛疾<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
千里湖光似掌平要自吾生仗忠信自然此意格神眀<pc n="lb"/>
反思宦路風波惡屢觸危機夢亦驚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十月十六日發南昌下半月過建康便風順流<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>日行二百里舟人云未有如此速者<pc n="lb"/>
鍾陵一水下金陵輕舸何勞半月程千里快風衝雪浪<pc n="lb"/>
一天寒日弄霜晴天公有意如相念川后安流自不驚<pc n="lb"/>
料得還家時節近買羊沽酒互逢迎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南昌大閲<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
自昔洪都地望雄劔光直與斗牛通角聲悲壮秋風裏<pc n="lb"/>
旗影横斜晚照中簾幕萬家觀小隊弓刀千騎擁元戎<pc n="lb"/>
此身雖老心猶壮自笑憑鞍矍鑠翁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>滕王閣<pc n="lb"/>
傑閣峥嶸枕古城公餘扶病一登臨西山拄笏増詩興<pc n="lb"/>
南浦飛帆動客心白鳥去邉迎落日青林斷處認遥岑<pc n="lb"/>
摩挲石刻空三嘆吏部文章絶古今<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>至日書懐<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
自笑癡兒得許忙閉門便覺日舒長作詩擬學江西𣲖<pc n="lb"/>
起疾多求海上方老去光陰空嘆息病逢時節轉凄凉<pc n="lb"/>
可憐隻影無聊頼兒女三人各一方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詠雪和介卿韻<pc n="lb"/>
詩翁咳唾自成珠畵筆新傳粉墨圖大白賡酬金㶑灔<pc n="lb"/>
小紅團坐錦糢糊縱觀佛界成銀色疑入僊家醉玉壺<pc n="lb"/>
應笑陰何用心苦愁吟終夜撥寒爐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再和前韻<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
郢客清歌若貫珠迴風妙舞巧難圖漫空片片勻如翦<pc n="lb"/>
投隙紛紛密似糊溪月一鈎窺玉鏡江梅千樹挿氷壺<pc n="lb"/>
何人乞我僊家帽共傲禪床與藥爐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>浙東憲司㑹同年八人以詩記之<pc n="lb"/>
乾道龍飛二紀前一時再㑹八同年諸公誰念廣文冷<pc n="lb"/>
三已方知令尹賢別乗逹尊人共敬軺車並駕我叨先<pc n="lb"/>
蘭亭又見羣賢集盛事宜将琬琰鐫<hi>二教二令二倅二使者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重九日陪諸公逰花田<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
天遣竒花擇地生為憐體素更輕盈一天秋色風光好<pc n="lb"/>
十頃寒香露氣清不特爐熏資賸馥最宜寶髻綴繁英<pc n="lb"/>
慿誰移向瓊林去乞與江梅作弟兄<pc n="lb"/>
此花亦是可憐生刻玉融酥萬數盈素質更兼秋色静<pc n="lb"/>
幽香暗逐曉風清不湏籬菊浮纎蘂好學官梅綴落英<pc n="lb"/>
来嵗龍山髙㑹在又呼張丈喚殷兄<hi>白樂天内宴詩呈張侍御二十三丈</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>殷判官二十八兄猶有誇張少年處笑呼張丈喚殷兄</hi>
                    <pc n="lb"/>
作意登臨快此生愛花莫惜酒杯盈水沉風味香仍逺<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
冰雪肌膚韻更清名字不湏聨十友<hi>曽端伯十友不及素馨茉莉</hi>品<pc n="lb"/>
題猶頼有三英<hi>謂三丈</hi>定知茉莉真瓜葛連璧誰家弟與<pc n="lb"/>
兄<pc n="lb"/>
瑞叶嘉禾亦旅生瓊田十頃足豐盈<hi>土人賣花所得不减力耕</hi>色侵<pc n="lb"/>
粉面人争羡香入竒熏心自清寶盖緝成雙縞帶筠籠<pc n="lb"/>
采盡萬瓊英<hi>皆一時事</hi>若逢靖節為佳妃<hi>去聲</hi>肯讓黄花作女<pc n="lb"/>
兄<hi>坐間趙文舉韓叔夏菊詩云願為靖節妃故有女兄之稱</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再成二詩錄呈諸公<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
漸老尋花學後生瓊玫折得我懐盈<hi>左氏瓊瑰盈懐</hi>纎枝瘦葉<pc n="lb"/>
還相稱道骨僊風得許清懶共山樊對春色攙先籬菊<pc n="lb"/>
薦秋英由来玉樹堦庭秀不减風流謝氏兄<pc n="lb"/>
為嫌桃李太麤生晚殿羣芳不自盈冷艶坐消三伏暑<pc n="lb"/>
<hi>此花四五月已開</hi>髙標獨占九秋清簮花擬欲酬佳節落帽從<pc n="lb"/>
教笑衆英最有詩翁被花惱從今喚作友于兄<hi>老杜詩山鳥山</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>花吾友于注與之同處若兄弟也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再用韻呈薛士昭提舉<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
天公作戲為誰生不數芳蘭九畹盈<hi>韓詩樹蘭盈九畹</hi>美景良<pc n="lb"/>
辰無限好竒花妙句有餘清一枝瀟洒閨中秀百卉紛<pc n="lb"/>
華糞上英聞道河東有三鳯詩名還是屬難兄<hi>士隆文學名世</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>某獲從之逰今又竊窺佳作</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>撥置吏牘再作一詩以酬相惱之什<pc n="lb"/>
朝来衙集事還生不覺文書几上盈頋我塵埃敗佳思<pc n="lb"/>
羡君心迹得雙清也知静色撩詩興無奈蕪辭愧俊英<pc n="lb"/>
得句已推三昧手論交當拜十年兄<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>偶得兄字再成一詩<pc n="lb"/>
年来習氣尚書生喜得珠璣箧笥盈不羡竒葩争嫵媚<pc n="lb"/>
且看麗藻鬬新清禪心欲向花前定佳句難酬座上英<pc n="lb"/>
知是詩人故相惱只愁無處問家兄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再用前韻<pc n="lb"/>
秋著寒花取次生千叢向曉露珠盈根靈不止芝房秀<pc n="lb"/>
香逺仍分桂子清弄雪飄颻疑玉女<hi>唐昌玉蘂花事見劉禹錫詩</hi>迎<pc n="lb"/>
風綽約認瑶英<hi>元載寵姬薛瑶英啗香故肌香見蘓氏演義</hi>品題自是推詞<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
伯誰道詩中只庶兄<hi>湯恵休謂吴邁云吾詩可為汝詩父謝光禄云只可為庶兄見詩品</hi>
                    <pc n="lb"/>
梅花料得是前生楚些招䰟魄已盈却笑横枝太消瘦<pc n="lb"/>
不堪淡月助凄清風流有客傳花譜火速無人集韻英<pc n="lb"/>
<hi>唐陳友元有韻英十巻</hi>江左詩僧渾壓倒毎慚得句犯師兄<hi>恵崇詩多</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>犯古或譏之曰不道師兄多犯古古人詩句犯師兄見温公詩話</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>用前韻簡趙薛二丈<pc n="lb"/>
誰遣閒愁百種生消除惟有酒尊盈自知老去風流盡<pc n="lb"/>
暫得官閒氣味清香閣寂寥謾隣女<hi>杜秘書竊鄰女酥香後作永遇樂訣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<hi>別今所傳香閣寂寥是也見麗情集</hi>羅幃調䕶想宗英<hi>山谷戲馬中王詩羅幃綉幕深調䕶</hi>
                    <pc n="lb"/>
二君此舉宜先罰大白先浮伯雅兄<hi>劉表子弟好飲為三爵如兄弟曰伯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>雅仲雅季雅出廣人物志</hi>
                    <pc n="lb"/>
滿目凄凉秋思生寒香萬本綠疇盈風回蘭蕙由来逺<pc n="lb"/>
露浥薔薇分外清取次梳妝呈素面等閒流落惜芳英<pc n="lb"/>
鳯樓大手須公等好把蠻箋寄老兄<hi>韓浦以蠻箋遺弟泊詩老兄得此全</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>無用助爾添修五鳯樓</hi>
                    <pc n="lb"/>
𤓰時正值一陽生已見眉間喜氣盈詔下鰲頭恩數寵<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
香含雞舌省曹清西湖好去窮清賞南國無從戀蕣英<pc n="lb"/>
自此達尊兼徳爵不唯年事合推兄<pc n="lb"/>
<pb n="13b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>定齋集巻十九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>定齋集巻十九<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>蔡戡<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七言律詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遊歸來園追想主人髙風恨不及見因賦二詩<pc n="lb"/>
相門戚畹昔無鄰今代衣冠不乏人怪底山林成獨往<pc n="lb"/>
從渠鐘鼎漫横陳居官政自風流在教子空餘翰墨新<pc n="lb"/>
蕙帳寂寥人不見㡬多花鳥怨青春<pc n="lb"/>
㡬年奔走困塵埃愧仰髙風得得來喬木參天應手種<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
好花夾路為誰開芳辰不惜終朝醉晚色何堪惡雨催<pc n="lb"/>
極目青林無限意歸鞍欲去更徘徊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嵗暮有感<pc n="lb"/>
久困京塵厭劇煩一麾江海養衰殘簿書叢裏身空老<pc n="lb"/>
鼓角聲中嵗又䦨贏得星星雙鬢白空餘耿耿寸心丹<pc n="lb"/>
自憐憔悴今如許盍向眀時早掛冠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同顧廣文遊西湖<pc n="lb"/>
老來多病盍歸休祗為江山得少留萬頃澄波環勝境<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
千峯倒影漾中流十年兩作西湖長一日同為北牖遊<pc n="lb"/>
預約他時官事了與君重醉百花洲<hi>東坡知潁州謝表兩作西湖之長</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登岸山觀用前韻<pc n="lb"/>
病足蹣跚好罷休又登絶頂故遲留霜眀楓葉紅如染<pc n="lb"/>
露挹嵐光翠欲流逺目無窮休更望賞心未足卜重遊<pc n="lb"/>
超然勝絶非人世疑是身居麟鳯洲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>水梔<pc n="lb"/>
誰移花本瓦盆中怪底幽香度曉風白石清泉助瀟洒<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
疎枝瘦葉綴玲瓏晴窓坐對情無那午枕清眠夢亦通<pc n="lb"/>
小品紛敷生意足信知人力奪天工<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>不寐<pc n="lb"/>
獨卧虚齋百念衰枕邊猶有數枝梅青燈看盡愁腸斷<pc n="lb"/>
畵角吹殘旅夢回髪為憂時渾欲雪心存報國未全灰<pc n="lb"/>
功名蹭蹬身先老那更駸駸急景催<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>有感<pc n="lb"/>
宦塗慾海久沉冥自念虚為一世人不向精㣲窮性理<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
多于蹇淺敝精神休論今古無窮事且乞江湖自在身<pc n="lb"/>
富貴功名付兒軰一邱一壑任吾真<pc n="lb"/>
仕路驅馳老不堪自憐蹤跡徧東南人間失意常八九<pc n="lb"/>
海内同心無二三蝴蝶夢中心自適蝸牛角上戰方酣<pc n="lb"/>
要知世事皆虚幻且向禪林更飽參<pc n="lb"/>
老來觸目總堪悲㸃檢尊前事已非方歎嬌嬈隨月落<pc n="lb"/>
何堪樊素與春歸梨花著雨還空委柳絮因風只欲飛<pc n="lb"/>
唯有庭前栢子樹嵗寒相對兩依依<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
蚤嵗登瀛浪自期一為俗吏困驅馳平生不得文章力<pc n="lb"/>
老去寜求世俗知到底麤官是男子從渠了事笑癡兒<pc n="lb"/>
全家飽煖還知否欲報君恩力已疲<pc n="lb"/>
我本胡山一老僧業縁未斷尚貪榮重來且了前生債<pc n="lb"/>
死去寜須後世名已絶塵嗔心不競那堪衰老病相縈<pc n="lb"/>
散花天女今何用為問維摩作麽生<pc n="lb"/>
百年光景急如梭攬鏡登樓奈若何嵗月不堪供把玩<pc n="lb"/>
親朋已覺漸消磨功名自是身心懶憂懼端由患難多<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
富貴儻來非我有恍如一枕夢南柯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自詠<pc n="lb"/>
自憐衰病力難勝豈不懐歸畏友朋隨牒偶來真漫士<pc n="lb"/>
打包即去類孤僧頭顱種種何勞問面目稜稜自取憎<pc n="lb"/>
頼有一㕓今可老不妨飲水曲吾肱<pc n="lb"/>
浮生一夢疾南柯白髪人間所閲多土木形骸齊物我<pc n="lb"/>
萍蓬蹤跡慣風波可憐造化小兒耳其奈癡頑老子何<pc n="lb"/>
毁譽是非何足較百年顏跖共山阿<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉祠東歸<pc n="lb"/>
老來不復歎飄零游宦真如水上萍緜力何堪分閫寄<pc n="lb"/>
寛恩猶許奉祠庭休誇仙去騎<graphic n="KR1706" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1706.png" mimeType="image/png"/>李剰喜歸來化鶴丁<pc n="lb"/>
料得親朋相慰藉還驚雙鬢失青青<pc n="lb"/>
書生賤分動多竒浪得聲名毁亦隨絶口不須談世事<pc n="lb"/>
捫心唯有仗天知人間變態渾如戯眼底風光總是詩<pc n="lb"/>
白石青泉無限好掛冠神武未為遲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書懐<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
扁舟東下自夷猶胸次渾無一物留世味横陳如嚼蠟<pc n="lb"/>
人生變滅似浮漚休休且畢山林願去去空懐畎畆憂<pc n="lb"/>
自念秋毫皆帝力銜環結草若為酬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江行阻風<pc n="lb"/>
鴈峯飄泊又經年却憶槎頭縮項鯿三伏炎光真爍石<pc n="lb"/>
重湖駭浪逺連天快風坐閲千帆過上水徒勞百丈牽<pc n="lb"/>
坎止流行隨所遇便當歸去訪林泉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舟過池陽許倉蔡守留飲不果赴以詩謝之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
小泊池陽暮靄中故人留我一尊同歸心已逐東流水<pc n="lb"/>
快意仍逢下水風自念相逢非草草也知别去太匆匆<pc n="lb"/>
歸來獨酌寒江上空想賔筵蠟炬紅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夜宿交石峽凌晨舟行適遇便風俄頃至小孤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山<pc n="lb"/>
好風特特送征帆百里俄驚指顧間薄暮暫留交石峽<pc n="lb"/>
遲眀已到小孤山峯巒過目非吾有鷗鷺無心似我閒<pc n="lb"/>
幸得年豐歸去好長腰玉粒未應慳<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>金陵道中<pc n="lb"/>
蚤年遊歴徧諸方觸處無心是道場三已不須形喜愠<pc n="lb"/>
兩來寜肯異炎凉落霞孤鶩仍秋水衰草殘雲又夕陽<pc n="lb"/>
天假一帆風力便回頭五日到家鄉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東歸喜而有作<pc n="lb"/>
投老何堪再落南病軀寜敢望生還空慙馬援標銅柱<pc n="lb"/>
自分班超老玉闗萬里梅花愁思外五湖煙水夢魂間<pc n="lb"/>
詔恩幸喜歸田里旋築新堂牓愛閒<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荆溪即事<pc n="lb"/>
我愛荆溪擬卜居萬家人物在蓬壺湖光瀲灔新磨鏡<pc n="lb"/>
山色葱籠罨畵圖顧渚茶甘風袂爽石亭梅老月輪孤<pc n="lb"/>
功名已矣君休問一舸從教寄五湖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>新居偶成二詩示鄰人李子真<pc n="lb"/>
薄宦歸來卜數椽慳嚢倍費買山錢地幽不減林泉盛<pc n="lb"/>
天濶渾疑風月偏事與心違方問舍客将老至合歸田<pc n="lb"/>
平生豪氣今如此百尺樓髙空自憐<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
我得秖園十畆間清溝一帶巧縈環芟夷叢竹通幽徑<pc n="lb"/>
指㸃荒城當逺山欹枕清宵聞鶴唳凭欄終日伴鷗閒<pc n="lb"/>
西鄰頼有詩人在二老風流任往還<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>愛閒堂<pc n="lb"/>
歸來築室傍城隂旋揭新名雅意深因病愛閒多得趣<pc n="lb"/>
逢埸作戯亦何心鳥魚飛泳全真性水石風流有至音<pc n="lb"/>
衰朽自知無所用量才秪合在山林<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉公實以淮白為餉喜而作詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
食指朝來應吉占淮魚逺寄喜開奩肥鮮正自資糟粕<pc n="lb"/>
甘美何勞佐酪鹽未信鹿頭堪並進定知熊掌不能兼<pc n="lb"/>
慈闈一笑嘗珍味留與兒童例屬饜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>以淮白南京山藥為子真太夫人壽即用前韻<pc n="lb"/>
鵲噪虚簷喜可占竒薫得得出珍奩山<graphic n="KR1538" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1538.png" mimeType="image/png"/>尚帶中原土<pc n="lb"/>
淮白仍餘東海鹽北物逺來難再致南烹久飫喜相兼<pc n="lb"/>
分甘擬作親庭壽料想齊眉亦共饜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和李子真八月十四日夜賞月之什<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
西園清夜喜追隨唯恐氷輪出海遲不但曠懐皆我軰<pc n="lb"/>
要知痛飲是吾師十分未放蟾盈魄三匝先驚鵲遶枝<pc n="lb"/>
此夕清歡那復有世間能得㡬人知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詠橘<pc n="lb"/>
江上霜眀十月寒枝頭顆顆綴金丸王孫抛却黄金弹<pc n="lb"/>
酒伴收歸白玉槃乍見渾疑盧橘熟初嘗猶帶越梅酸<pc n="lb"/>
洞庭風味真相似試與尊前比並肩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>以蓮實餉李子真作詩為謝因用其韻<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
窮巷深居擺俗縁幽芳偏愛小池蓮戯将净色供齋鉢<pc n="lb"/>
走送新房薦酒船懐橘孰無慈母念覓梨應有小兒憐<pc n="lb"/>
行看緑水芙蕖麗漫遣登臨憶仲宣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>金壇燈市甚盛介卿見招不能往以詩謝之<pc n="lb"/>
可堪回首少年强燈夕追遊得許忙老去情懐甘寂寞<pc n="lb"/>
年來節物轉凄凉出門有礙身如絆異縣相望道且長<pc n="lb"/>
漫想故人行樂處水晶宫裏醉霞觴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>燈夕不出偶成<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
晚嵗光隂只自驚眼中樂事歎何曽雕鞍繡幰多游子<pc n="lb"/>
紙帳蒲龕一病僧塵翳掃除方寸地光眀散作百千燈<pc n="lb"/>
維摩文室跏趺坐千息調勻喚不譍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉酬介卿惜春之什<pc n="lb"/>
屈指駸駸向六旬每於春事尚闗情病逢時節還虚度<pc n="lb"/>
老去光隂只暗驚剰喜清新詩句好休辭瀲灔酒盃盈<pc n="lb"/>
榮枯代謝年年事怪底鶯聲訴不平<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>介卿送方竹杖以詩謝之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
何必窮搜到大宛仰山龍種出天然直方自得坤爻動<pc n="lb"/>
堅瘦宜居靈壽先剰喜登山扶病足不妨倚壁伴清眠<pc n="lb"/>
故人若問今無恙不似山僧故削圓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遊金山<pc n="lb"/>
襆被歸來萬事輕此行得得為登臨蒼崖斗絶山浮玉<pc n="lb"/>
碧瓦鱗差地布金千里江淮窮逺目十年塵土愧初心<pc n="lb"/>
何人為擊中流楫北望神州淚滿襟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題東臯<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
歸來相望築東臯千載風流獨慕陶兩地林泉俱勝絶<pc n="lb"/>
二難人物捴孤髙地連衡嶽浮空翠天與湘江隔世鏖<pc n="lb"/>
秪恐山靈回俗駕可容暇日再遊遨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>燕坐小閣<pc n="lb"/>
丈室翛然一物無平生習氣痛消除藥爐經巻常為伴<pc n="lb"/>
酒盞茶缾自作疎老去頭顱□更問本來面目竟何如<pc n="lb"/>
泛觀博覧渾無用且讀西方貝葉書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雪中用王使君韻招介卿<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
江南雪片一冬深欺壓梅花瘦不禁入地遺蝗應掃迹<pc n="lb"/>
連阡宿麥始抽心幻成玉界清無滓踏碎瑶堦迹可尋<pc n="lb"/>
剰喜扁舟來訪我何妨乗興共清斟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雪中用前韻示汝咨汝功二姪<pc n="lb"/>
䇿試中庭雪已深玉樓凍合冷難禁哦成風絮頻呵手<pc n="lb"/>
撥盡寒灰苦用心梁苑巧粧花滿樹藍田幻出玉千尋<pc n="lb"/>
吾家二謝多才思莫惜髙吟更淺斟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次蔡介卿雪中見寄<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
元𡨕作意逞雄豪陵壓東君慘不驕一氣回春何太晚<pc n="lb"/>
羣隂見晛未全消漫誇呈瑞宜新麥那似為霖捄旱苗<pc n="lb"/>
造物深機雖莫測願言六氣自均調<pc n="lb"/>
等閒栽遍小園花賸擬春來賞物華不覺瓊英先滿樹<pc n="lb"/>
更看縞帶暗隨車光摇玉鏡氷初泮凍屈金鈎草未芽<pc n="lb"/>
料得小橋人不到江梅欺壓任横斜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>病中書<pc n="lb"/>
短褐頽然一病僧支離瘦骨伴枯藤掃除習氣嗟猶在<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
擺脱塵縁愧未能案上縱横堆藥裹篋中顛倒貯書縢<pc n="lb"/>
青鞋布襪從兹始試叩如來大小乗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>挽胡通判<pc n="lb"/>
胡公家學本中庸挺挺雲來有祖風但得年皆餘八十<pc n="lb"/>
何妨位不至三公方期束帛迎申老忽舉空衣𦵏葛洪<pc n="lb"/>
江左祗今推甲族慶源衮衮自無窮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>齊子餘侍郎挽詩<pc n="lb"/>
玉筍班中第一人堂堂風采照公卿箕裘四世儒科貴<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
簮橐三朝法從榮廣厦細旃多啓沃黄扉青瑣罄忠誠<pc n="lb"/>
經綸未了猶遺恨信史空留後世名<pc n="lb"/>
哀榮終始冠當時何况人生七十稀峴首正思羊叔子<pc n="lb"/>
宣城還憶謝元暉松階方俟甘泉對蒿里俄驚朝露晞<pc n="lb"/>
他日西州忍重過為公回首一霑衣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李粹伯侍御挽詩<pc n="lb"/>
妙齡才氣已無雙軍陣飛揚翰墨場白簡空餘遺藁在<pc n="lb"/>
錦嚢應有近詩藏生前且盡杯中物死去猶堪地下郎<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
逸氣不應埋宿草㑹看千文吐光芒<pc n="lb"/>
猶記當年玉筍班凛然風采動朝端壮懐漫擬麒麟閣<pc n="lb"/>
直氣曽纓獬豸冠太白風姿圖像見衛公英爽夢魂寒<pc n="lb"/>
四州巷哭多遺愛留取甘棠勿翦殘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>胡長文給事挽詩<pc n="lb"/>
中庸天下有胡公儒者端宜給事中華國髙文推大手<pc n="lb"/>
回天讜論罄孤忠晨班玉筍人何在夜賜金蓮事已空<pc n="lb"/>
惆悵故園招隐地唯餘猿鶴怨西風<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
大才深結九重知親灑宸章出禁闈壼遂暮年非不遇<pc n="lb"/>
謝公雅志或相違虎龍倍覺鍾山重龜鶴還從蜀道歸<pc n="lb"/>
故吏門生半天下空垂老淚一霑衣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>錢大受挽詩<pc n="lb"/>
少年豪氣已如虹抵掌論兵一世雄智略獨超倫軰上<pc n="lb"/>
功名只在笑談中㺯兵坐掃潢池盜賣劒潜回渤海風<pc n="lb"/>
恢復未酬人奄忽佳城那忍𦵏滕公<pc n="lb"/>
淝水功名取次休空令遺恨滿滄洲禁中新賜黄金帶<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
天上俄成白玉樓京峴兒童應墮淚江淮草木亦生愁<pc n="lb"/>
一朝雙劒齊飛去㑹見光芒射斗牛<pc n="lb"/>
<pb n="13b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>定齋集巻二十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>定齋集巻二十<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>蔡戡<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七言絶句<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和胡秉彛敷文巖桂四首<pc n="lb"/>
翠葆金英天與竒清香十里已先知春光不似秋光好<pc n="lb"/>
桃李紛紛何所施<pc n="lb"/>
移根月窟最珍竒料得姮娥誰不知挽住西風拚一醉<pc n="lb"/>
玉杯從此不徒施<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
獨占秋光自一竒深藏巖壑少人知招還茉莉同為伴<pc n="lb"/>
欺壓黄花不得施<pc n="lb"/>
秋入東山景物竒花開亦遣野人知二難佳句真連璧<pc n="lb"/>
顧我深慙嫫與施<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王侍中智興武略英竒敕授徐州節制雄才磊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>落幕府既開所辟皆儒者一旦從事于使院㑹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宴從容賦詩曰前某以韜略發迹未曽留心章<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>句遂乃引紙援毫頃刻而就余因作此以記其<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>事云<pc n="lb"/>
平生弓劒自相隨剛被郎官遣作詩江南花柳從君詠<pc n="lb"/>
塞北烟塵我自知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>端約遺墨梅以詩謝之<pc n="lb"/>
先生出語已驚人戯作梅花又逼真眼底江山詩有助<pc n="lb"/>
胸中丘壑畫稱神<pc n="lb"/>
清香素質惱詩情更倩揮毫為冩真共挽東風拚一醉<pc n="lb"/>
不須摹倣費精神<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>龔彦則送水梔小盆口占為謝<pc n="lb"/>
動人春色不須多一㸃幽香叵奈何薝蔔林中誰折得<pc n="lb"/>
故令相惱病維摩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王東卿恵墨戯副之以詩因次韻謝之<pc n="lb"/>
戯拈秃筆聊復爾一翦呉淞半江水歸心已逐水東流<pc n="lb"/>
夢到家山四千里<pc n="lb"/>
枯槎怪石出天然筆力挽回三百年但見毫端侔造化<pc n="lb"/>
不知胸次藴天淵<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
揮翰等閒遊戯爾誰能十日畫一水煙雲杳靄咫尺間<pc n="lb"/>
逺勢應須論萬里<pc n="lb"/>
玉篸羅帶故依然吏部文章二百年畫筆詩篇兩竒絶<pc n="lb"/>
正須妙手冩龍淵<pc n="lb"/>
軒冕儻來真漫爾稳泛瀟湘弄煙水憑君收入畫圗中<pc n="lb"/>
一抺雲山數千里<hi>東卿已有行色</hi>
                    <pc n="lb"/>
近時畫手説超然小景仍推趙大年誰識當家老摩詰<pc n="lb"/>
有如珠玉韞深淵<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和胡端約巖桂六首<pc n="lb"/>
萬妃蕊珮影珊珊沉水薫肌栗玉顔曽記廣寒宫裏見<pc n="lb"/>
誰移仙種下人間<pc n="lb"/>
薔薇清露染衣裳綽約仙姿淡淡粧碧玉參差張翠幄<pc n="lb"/>
黄金錯落綴珠璫<pc n="lb"/>
羞澁東籬九日黄拒霜麤俗不宜霜此花底事小如許<pc n="lb"/>
無那惱人風味長<pc n="lb"/>
幽香拂拂影珊珊宜在江梅伯仲間懶對春風争嫵媚<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
從他桃李自漫山<pc n="lb"/>
勿愁金蕋墮秋風自是靈犀一㸃通醉魄薫成寳篝細<pc n="lb"/>
香脂勻就玉肌豐<pc n="lb"/>
一枝小摘間簮冠酌酒酬花莫作難唯有詩情被花惱<pc n="lb"/>
𡨕搜應作孟郊寒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題墨梅<pc n="lb"/>
誰作横枝太逼真枝頭的皪眼俱眀也知筆力窺天巧<pc n="lb"/>
無奈清香畫不成<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>道中見梅<pc n="lb"/>
籃輿兀兀夢初回怪底幽香觸鼻來日暮天寒正愁絶<pc n="lb"/>
誰家籬落數枝開<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二孤山<pc n="lb"/>
小孤相去大孤山一望烟波百里間風日晴和江似鏡<pc n="lb"/>
兩峰對峙擁青鬟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>剡溪<pc n="lb"/>
六月衝炎出問囚歸途因泛剡溪舟短篷塊坐如深甑<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
却羡清寒王子猷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春郊即事<pc n="lb"/>
一犂春雨欲平塍預卜今年穡事成天意却愁人意懶<pc n="lb"/>
故令布榖苦催耕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>提壺<pc n="lb"/>
斗酒千金未易沽聲聲何事勸提壺山禽豈解知人意<pc n="lb"/>
不道思家飯也無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鷓鴣<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
年來隨牒走駸駸險阻誰知客子心盡日只憂行不得<pc n="lb"/>
愛人猶頼有斯禽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>竹鷄<pc n="lb"/>
積雨霖淫四月寒春泥一尺未曽乾勃姑猶自相呼喚<pc n="lb"/>
不念征人行路難<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天柱峯<pc n="lb"/>
壁立千峯紫翠浮一峯直上更孤遒世間有此擎天柱<pc n="lb"/>
何用人懐把國憂<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>日者鄭生謂余晚遇至人享上壽其詞多誕以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩簡之<pc n="lb"/>
鐘鼎山林不兩全未聞富貴出神仙萬釘寳帶何須此<pc n="lb"/>
九轉金丹未可憐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄陵廟<pc n="lb"/>
千載追崇古帝祠不知世代㡬推移未須回首叫虞舜<pc n="lb"/>
今日親逢虞舜時<pc n="lb"/>
蒼梧杳靄暮雲隂尚記南巡嵗月深不但邦人嚴祀事<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
至今千古想韶音<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九宫壇齋居<pc n="lb"/>
齋居獨卧小禪房暫得心閒氣味長一炷爐熏春睡足<pc n="lb"/>
此身疑是在家鄉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>六十<pc n="lb"/>
六十不歸何日歸人生七十古來稀憂愁疾病常相半<pc n="lb"/>
十載光隂轉瞩非<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>登三髙亭<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
我為蓴鱸得得來三髙亭上且徘徊老來心事無機械<pc n="lb"/>
寄語羣鷗勿浪猜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>平山堂<pc n="lb"/>
平山堂上略從容笑拍欄干萬事空因念醉翁行樂地<pc n="lb"/>
不知還又㡬春風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>于公叅政舊居<pc n="lb"/>
勇退方名大丈夫中興人物更誰如傳家不獨青氊在<pc n="lb"/>
况有南陽舊隐廬<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>次張伯信韻題呉園畫軸<pc n="lb"/>
誰把呉園較輞川畫圖猶復想當年要知故國非喬木<pc n="lb"/>
文采風流尚宛然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>紅菊<pc n="lb"/>
為愛東籬九日黄孤標正色占秋光如何却被臙脂汚<pc n="lb"/>
也學人間時世妝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送葛謙問<pc n="lb"/>
風流人物曹劉上俊逸詩章鮑謝間好似騎鯨天上去<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
不應著脚向塵寰<pc n="lb"/>
禪心久已絶貪嗔劇飲狂歌總是真世態紛紛翻覆手<pc n="lb"/>
不圖復見葛天民<pc n="lb"/>
有酒盈尊客滿門陳卿百謫不須聞癡兒官事何時了<pc n="lb"/>
我本無心出岫雲<pc n="lb"/>
杯酒從容相勸酬須臾墮幘自搔頭玉山傾倒從人笑<pc n="lb"/>
我醉欲眠君罷休<pc n="lb"/>
功名固有更何疑平歩青雲不用梯他日玉堂風雨夜<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
略移清夢到荆溪<pc n="lb"/>
江上霜楓葉葉紅不堪摇落又西風只愁疊鼓催船去<pc n="lb"/>
千里相思月滿空<pc n="lb"/>
從來鐘鼎不闗心此去溪山更可人儻有新詩摹勝槩<pc n="lb"/>
好憑尺素寄雙鱗<pc n="lb"/>
垂虹亭上少遲留卧看冰輪萬里秋正是蓴絲鱸鱠美<pc n="lb"/>
不妨乗興五湖舟<pc n="lb"/>
莫唱陽闗墮淚聲一杯相屬已酸辛丈夫感慨猶如此<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
應有偷弹玉筯人<pc n="lb"/>
顧我窮途醉未醒年來不復歎飄零道山朋舊如相問<pc n="lb"/>
為説生涯一草亭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乍寒<pc n="lb"/>
秀色芳心曉露叢翩翩凉葉舞西風虚簷四面摇翬扇<pc n="lb"/>
更遣清隂滿座中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩餘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>㸃綘唇<hi>百索</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
纎手工夫綵絲五色交相映同心端正上有雙鴛並<pc n="lb"/>
皓腕輕纒結就相思病憑誰信玉肌寛盡却繫心兒𦂳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>水調歌頭<hi>南徐秋閲宴諸将代老人作</hi>
                    <pc n="lb"/>
肅霜靡衰草涼雨洗寒空刀弓斗力増勁萬馬驟西風<pc n="lb"/>
細看外圍合陣忽變横斜曲直妙在指麾中號令肅諸<pc n="lb"/>
将談笑聴元戎<pc n="　"/>坐中客休笑我已衰翁十年重到今<pc n="lb"/>
日此㑹與誰同差把龍鍾鶴髪來對虎頭燕額年少總<pc n="lb"/>
英雄飛鏃落金盌酣醉吸長虹<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>前調<hi>送趙帥鎮成都</hi>
                    <pc n="lb"/>
擁節出閩嶠易鎮上岷山東西嶮岨分陜初不在榮觀<pc n="lb"/>
痛念兩河未復獨作中流砥柱屹若障狂瀾極目神京<pc n="lb"/>
逺百萬虎貔閒<pc n="　"/>趁良時攄豹略勇聲讙風飛雷厲威<pc n="lb"/>
令敵國膽生寒漢寢周原如舊一掃邊城烽火談笑定<pc n="lb"/>
三闗識取投機㑹莫作等閒看<pc n="lb"/>
<pb n="10a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>