<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>内簡尺牘巻一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>内簡尺牘巻一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>孫<pc n="　"/>覿<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李祖堯<pc n="　"/>註<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與信安郡王孟少傅<hi>名忠厚字仁仲</hi>
                    <pc n="lb"/>
伏聞制除出殿京口長城隱然<hi>潤州城孫權築號曰鐡甕又南徐州記云城西</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有别嶺入江三面臨水髙數丈號曰北固</hi>與大江為襟帶而劉𤣥德孫仲謀<pc n="lb"/>
之遺跡猶在也<hi>蜀先主名備字𤣥德吳大帝名權字仲謀按東坡先生甘露寺詩序云有石如</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<hi>卧羊人謂之很石諸葛孔明坐其上與孫仲謀論曹公之奸遂相與并力敗操於赤壁詩云很石卧庭下穹窿</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>如伏羱緬懐卧龍公挾策事琱鑚一談收猘子再説走老瞞名髙有餘想事往無留觀又青瑣集潤州甘露寺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有三賢像蓋劉備孫權曹操㣲時嘗㑹此羅隠詩云漢鼎未分聊把手楚醪雖美肯同心是也</hi>緩帶之<pc n="lb"/>
餘<hi>晉史羊祜在軍輕裘緩帶身不被甲鈴閣之下侍衛不過十人</hi>持一觴以酹江月<hi>東坡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>先生赤壁懐古念奴嬌詞云人生如夢一樽還酹江月</hi>無愧於古人矣<pc n="lb"/>
側聆齋艦次里門所冀一望屨絇<hi>周禮屨人為赤舄黒舄赤繶青絇</hi>而<pc n="lb"/>
髙牙大纛<hi>兵書牙旗將軍之精竪旗必以剛日纛徙到反毛羽幢也</hi>刺史縣令負弩<pc n="lb"/>
前驅<hi>韓文公集送鄭權尚書序云太府帥或過四府府帥必左握刀右屬弓矢帕首袴鞾迎于郊前漢史</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<hi>司馬相如使蜀縣令負弩前驅史記平原君自負弩矢前驅迎信陵君</hi>不敢以野服見<hi>禮記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>郊特牲篇云野夫黃冠黃冠草服也</hi>區區此心必䝉貸詧<pc n="lb"/>
公以肺附之親<hi>前漢史劉向曰臣幸託肺腑注云言國親如肺腑之附息</hi>出當藩翰<pc n="lb"/>
<hi>詩板篇云价人維藩大師維垣大邦維屏大宗維翰注云藩屏也翰幹也</hi>蕭望之出試馮翊<pc n="lb"/>
以示大用之權輿<hi>前漢史宣帝察望之經明持重論議有餘材任宰相欲詳試其政事復以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為左馮翊望之從少府出為左遷恐有不合意即移病上聞之使侍中成都侯金安上諭意曰所用皆更治民</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以考功君前為平原太守日淺故復試之於三輔非有所聞也望之即視事權輿見詩夲篇注云始也</hi>謂<pc n="lb"/>
當卧䕶而已<hi>前漢史汲黯傳會更立五銖錢民多盜鑄錢者楚地尤甚上以為淮陽楚地之郊也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<hi>召黯拜為淮陽太守黯伏謝不受印綬上數强予然後奉詔召上殿黯泣曰臣自以為填溝壑不復見陛下不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>意陛下復收之臣常有狗馬之心今病力不能任郡事臣願為中郎出入禁闥補過拾遺臣之願也上曰君薄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>淮陽邪吾今召君矣淮陽吏民不相得吾徒得君重卧而治之黯既辭治淮陽政清</hi>而治蹟藹然已<pc n="lb"/>
隨舟車而東日竚詔追亟正台司以福天下<pc n="lb"/>
蒙索小詩豈敢自間外容抒思也<hi>葛立方韻語陽秋云詩之有思卒然遇之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而莫遏有物敗之則失之矣故昔人言覃思垂思抒思之類皆欲其思之來而所謂亂思蕩思者言敗之易也</hi>
                    <pc n="lb"/>
公一世名臣當有翰墨之士道古今而譽盛德<hi>唐韓文公集送</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>李愿歸盤谷序云才後滿前道古今而譽盛德入耳而不煩</hi>安用蒼蠅之聲出於蚯<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
蚓竅中乎<hi>唐韓文公集石鼎聨句云時於蚯蚓竅㣲作蒼蠅鳴</hi>
                    <pc n="lb"/>
伏蒙眷記存録故交小團齋釀<hi>歐陽文忠公歸田録云茶之品莫貴乎龍鳯謂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之團茶凡八餅重一斤慶厯中蔡君謨為福建轉運使始造小片龍茶以進其品精絶謂之小團凡二十餅重</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>一斤其價直金一兩然金可有而茶不可得毎因南郊致齋中書樞密使各賜二餅四人分之宫人往往覆金</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>花於上蓋其貴重如此</hi>遣騎馳貺謹已下拜便欲牽課小詩占謝<pc n="lb"/>
而衰老廢學須小閒作撚鬚之態也<hi>古詩曰吟安一箇字撚斷數莖鬚</hi>
                    <pc n="lb"/>
即日春序尚寒共惟鈞候萬福某自聞弭節里門小邦<pc n="lb"/>
窮陋王公大人辱居之如某者藉令無一日之素猶當<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
犇走爭先以快一睹<hi>唐史李渤傳渤字濬之少室山人元和中詔以右拾遺召於是河南</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>少尹杜亷遣吏持詔幣即山敦促渤上書不拜洛陽令遺渤以書曰有詔河南敦喻拾遺公朝廷士引頸東望</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>若景星慶雲始見爭先睹之為快云</hi>而廢痼之餘懲艾既往見月而喘<hi>世說</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>新語晉滿奮畏風在晉武帝坐北窓作瑠璃扇屏風實密似疎奮有難色帝笑之奮荅云臣猶吳牛見月而喘</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>注云今之水牛唯生江淮間故謂之吳牛也南土多暑而此牛畏熱見月疑是日所以見月而喘</hi>故獨<pc n="lb"/>
在衆人之後尚冀寛貸未賜訶詰<pc n="lb"/>
某辭去十五六年曳裾王門者衆矣<hi>前漢史鄒陽傳陽與嚴忌枚乗等俱</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>事吴吴王濞以太子事怨望稱疾不朝隂有邪謀陽奏書諫云今臣盡智畢議易精極慮則無國不可奸飾固</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<hi>陋之心則何王之門不可曳長裾乎</hi>衰老獨無一跡今兹暫愒里中尤欲<pc n="lb"/>
及公未還政路汲汲圗一見而類有物錮留之竊自歎<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
某抱痾久而後復齒髪變化頺然一翁固不能以筋力<pc n="lb"/>
為禮<hi>禮曰老者不以筋力為禮</hi>而尺書亦不數至前甚愧即日祁寒<pc n="lb"/>
共惟鈞候萬福某已迫衰殘氷雪之辰正宜杜門塞向<pc n="lb"/>
<hi>詩七月篇塞向墐戸註塞向如宇北出牖也</hi>以度窮臘終欲一詣屏著如約<pc n="lb"/>
<hi>前漢史項籍傳初懐王與諸将約先入關者王其地羽既背約使人致命於懐王懐王曰如約</hi>不敢復<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
避矍鑠之嘲也<hi>後漢史馬援傳武威將軍劉尚擊武陵五溪蠻夷深入軍沒援因復請行時年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>六十二帝愍其老未許援自請曰臣尚能披甲上馬帝令試之援據鞍顧盼以示可用帝笑曰矍鑠哉是翁也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>註矍鑠輕健貌</hi>
                    <pc n="lb"/>
寒令方嚴冰霜交至而陽復其中實三微交泰之祥<hi>易傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰一陽為復二陽為臨三陽為奉也</hi>共惟履兹榖旦入秉化鈞以福天下<pc n="lb"/>
慰僉屬也某投畀荒僻亡繇陪賀之後<hi>宋書魏晉冬至日百僚稱賀因</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>大㑹其儀亞於嵗朝</hi>馳頌而已<pc n="lb"/>
羊麵輒馳獻為公踐長之壽<hi>玉燭寳典曰十一月建子周之正月冬至日極南影</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<hi>長隂陽日月萬物之始當黄鍾律其琯最長故有履長之賀冬至影長一丈三尺夏至影長尺有五寸</hi>溪<pc n="lb"/>
毛潢潦可羞於王公<hi>左隠二年澗溪沼沚之毛蘋蘩蕰藻之菜筐筥錡釡之器潢汙行潦</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之水可薦於鬼神可羞於王公</hi>殆謂此耶尚冀一笑領此意也<pc n="lb"/>
方遣狀未徹牙兵傳教具審大雪鈞候萬福寒冽如許<pc n="lb"/>
研冰筆凍重以衰憊起酬<hi>韓文公集雙鳥詩更起鳴相酬</hi>累紙重問之<pc n="lb"/>
貺當以疎慢獲譴也<pc n="lb"/>
黄封名酒寵綏流落為林下之光俚俗經此時序問餉<pc n="lb"/>
紛然占報不盡銘藏之意<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
某去嵗迎拜梓宫於城東三十里外執事舟楫在焉望<pc n="lb"/>
見前驅冀得伏謁道左<hi>前漢史韓嫣傳江都王入朝從上獵上林中天子車駕蹕道未</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>行先使嫣乗副車從數十百騎馳視獸江都王望見以為天子辟從者伏謁道旁</hi>而弓戈塞路<pc n="lb"/>
泥潦沒馬勢不能前退坐叢祠中又欲具一書而上雨<pc n="lb"/>
旁風亦不復果瞻佇太息而已<pc n="lb"/>
向聞秉樞筦日佇廷告遂正宰席雖不如所料然鍾山<pc n="lb"/>
故國<hi>徐援彩間畧曰建康東北十里有鍾山舊名金山侯漢末金陵尉蔣子文討賊戰亡靈發於山因立蔣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>祠故號蒋山又輿地圗鍾山元皇渡江之年有紫雲晨見又王謙之丹陽記蒋山其形象龍云</hi>六朝陳<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
跡尚斑然<hi>金陵六朝記云呉四主起黃武終天紀凡五十九年東晉十一帝起大興終元熙一百四</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>年宋八主起永初終昇明六十年齊七主起建元終中興二十四年梁四主起天監終太平五十六年陳五主起</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>永定終禎明三十二年自前魏文帝黄初元年已後天下一統二年已後至晉武太康元年中間六十二年終</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>吳蜀與魏三分天下魏興四十五年滅蜀晉興十七年滅呉天下一統得二十年已後至隋文開皇九年已前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>中間三百二年僣國號者三十二隋文開皇八年滅後梁九年滅陳二十年禪于唐</hi>南北解仇江<pc n="lb"/>
臯徹警皂蓋領客<hi>續漢志曰中二千石二千石皂蓋朱兩幡</hi>酒酣援筆賦潮<pc n="lb"/>
打空城之句<hi>唐劉賔客集題石頭城詩山圍故國周遭在潮打空城寂寞回淮水東邊舊時月夜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>深還過女牆來</hi>亦一快也距門牆咫尺而聲問不接者兩時衰<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
病之狀想已厭聞不復汙簡牘也即日冬序晏温共惟<pc n="lb"/>
鈞候萬福某病餘亦復支離<hi>南華真經云夫支離其形者猶足以養其身終其天</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>年又况支離其徳者乎司馬注云形體支離不全貌</hi>猶未堪造請之役嵗晏當伏<pc n="lb"/>
謁門下<pc n="lb"/>
久苦瘡痏百藥盡試如抱薪湯沸非徒亡益也<hi>前漢史志以湯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>止沸沸愈甚而無益</hi>衰病惡寒不敢附火老饕<hi>東坡先生嘗著老饕賦</hi>嗜蝦<pc n="lb"/>
蟹不敢下筯對酒不敢濡唇危坐塊然殆不知有身世<pc n="lb"/>
病起出省書硯凝塵滿席正如房次律遇故物於破甕<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
中也<hi>唐明皇雜録云開元中房琯之宰桐廬也邢真人和璞自太山來琯虛心禮敬因以㩦手閒步行十</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>數里至夏口林過一廢佛寺松竹森映和璞坐於松下徳以杖叩地令侍者掘數尺得一瓶子瓶子中皆是婁師</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>與永公書和璞謂房曰省在此乎遂洗然方記其為僧時永公即房之前身也唐史傳琯字次律東坡詩云夏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>口甕中藏畫像孤山月下認歌聲故云甕中也</hi>
                    <pc n="lb"/>
蒙寵示秦國夫人行狀令誌其墓<hi>按公文集載秦國夫人墓誌銘云秦國夫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>人王氏故三司鹽鐡判官秘閣校理贈太師中書令兼尚書令漢國公諱凖之曾孫故金紫光禄大夫尚書左</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>僕射兼門下侍郎岐國公贈太師諱珪之孫故左正議大夫顯謨閣待制特進諱仲薿之女年十九嵗適孟氏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>實昭慈聖獻皇后之母弟中散大夫贈太師吴興郡王諱彦弼之婦今少傅保寜軍節度使醴泉觀使信安郡</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<hi>王忠厚之妻少傅公繇顯謨閣直學士秉旄節典大州擢樞要進位保傅王信安郡夫人用公貴自碩人進加</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>國夫人加號衛國再徙楚國更五命而得今封云</hi>某罪廢已來銘姻舊十數家<pc n="lb"/>
而已夫人身封大國本朝巨室家世如此而樞相郡王<pc n="lb"/>
與之治喪<hi>按墓誌王氏先世家于蜀之華陽後徙舒至特進公塟于平江之長洲縣今又為平江人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>熙寕元豐間岐公被遇神宗仕至宰相鴻名碩實具載國史迨今六十餘年子孫以文學政事世其家踐臺省</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>登侍從奉使典州前後相望率常數十人而女公子之貴尤稱於天下故相太宰華原王鄭公之夫人封越國</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>今太師平章僕射秦公之夫人封某國隆貴蓋如此而夫人之以碩媛作配侯王賜號秦國福禄始終於是為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>盛</hi>當屬一時顯者大書深刻以表見於無窮迺屬於不<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
腆之辭此公愛念之過未之思也<pc n="lb"/>
秦國夫人幽堂之銘在門下之舊不敢辭以今世俗之<pc n="lb"/>
所尚則不當重勤誨飭姑勉副所須<hi>墓志云夫人將塟信安王以書抵故</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>人孫覿徴銘覿辭不能凡三反則以書復曰吴興王與公同朝有好而特進公以文章知名少許可獨喜誦公</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之文則銘其女宜也乃叙而銘之云</hi>第衰老廢學筆力減退徒兩失之也<pc n="lb"/>
秦國誌文非某所堪任藉令大手筆<hi>晉史王珣夢人以大筆如椽與之人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>説曰君當有大手筆後孝武哀策諡文皆珣所草</hi>如四門助教<hi>歐陽詹</hi>永州司馬<pc n="lb"/>
<hi>栁宗元</hi>在世亦非今人所尚况如某者執事矯羣庸猥以<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
見屬遂龜勉塞命又不知能副重意否但學佛不宜詳<pc n="lb"/>
說<hi>墓志云夫人自少喜誦佛書晨香夜燈不避寒暑晚益精練感通佛祖至神交於寢寐之間一夕夢胡僧</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>叩門求飯榖翌旦有鬻十六羅漢相者視所畫肖馬售之不計其直以至廩恤貧乏供施佛僧捐棄金繒殆無</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>虛日持戒律嚴甚未嘗殺生物供一饌又嘗夢青衣十數軰祈哀甚急既寤有餉蚌蛤者嘖嘖然亟命縱之水</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>中自是終身不御鮮食疾益侵區處後事與家人訣無惘惘可憐之色知佛者以謂夫人自金僊梵諦中來其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>眎世諦空幻殆猶吹一吷而云也</hi>恐涉酸餡氣<hi>東坡先生贈道通師詩云語帶煙霞從古少氣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>含蔬筍到公無語人曰頗解蔬筍語否謂酸餡氣也</hi>害於文體更望省詧<pc n="lb"/>
聲問不通已復彌月即日雨凉鈞候萬福傳聞秦國夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
人喪舟已次惠山<hi>墓誌云以其年八月庚申塟夫人於常州無錫縣富安鄉許峴村越國夫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>人之次若干步惠山屬常州之無錫</hi>比及反虞<hi>禮曰既封主人贈而祝宿虞尸既反哭主人與有司</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>視虞牲有司以几筵合奠于墓左反日中而虞注云塟曰虞不忍一日離也</hi>諒復過旬所兾<pc n="lb"/>
抑情自廣勿過戚戚幸甚<pc n="lb"/>
比奉報音伏審即日大暑鈞候萬福秦國夫人屢經七<pc n="lb"/>
供悼念之情固未易排遣然逝者已超然在人天之上<pc n="lb"/>
若戀戀不置則與擊風躡影之流<hi>前漢史郊祀志谷永上疏曰姦人惑衆挾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>左道懐詐偽以欺罔世主聽其言洋洋滿耳若將可遇求之盪盪如擊風捕影終不可得</hi>大不相逺<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
矣敢兾尊生自廣<pc n="lb"/>
自聞問便當馳慰顧以老生常談之言未必能開釋左<pc n="lb"/>
右而脩途觸熱又非衰謝所能堪計公必以此推照其<pc n="lb"/>
非慢也<pc n="lb"/>
連被誨存具審秋暑鈞候萬福年來旱澇不常謁晴之<pc n="lb"/>
墨未乾而禱雨之詞復出投老為農閔閔望嵗又復不<pc n="lb"/>
諧可以發公一大笑也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與汪左丞<hi>伯彦</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
鉅德元勲社稷所恃手洗虞淵之日<hi>唐史狄仁傑賛曰武后乗唐中衰操</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>殺生柄刼制天下而攘神器仁傑䝉恥奮忠以權大謀張柬之等卒復唐室功蓋一時人不及知故唐吕温頌</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之曰取日虞淵洗光咸池潜授五龍夾日以飛世以為名言又楚詞浴靈光於虞淵注云虞淵日所入也淮南</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子云日薄於虞淵是謂黄昏</hi>力扶杞國之天<hi>沖虛至徳真經曰杞國有人憂天地崩墜身亡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>所寄廢寢食者又有憂彼之所憂者因往曉之曰天積氣耳亡處亡氣若屈伸呼吸終日在天中行止奈何憂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>崩墜乎其人曰天果積氣日月星辰不當墜邪曉之者曰日月星宿亦積氣中之有光耀者只使墜亦不能有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>中傷其人曰奈地壊何曉之者曰地積塊爾充塞四虛亡處亡塊若躇步跐蹈終日在地上行止奈何憂其壊</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其人舍然大喜</hi>中興之烈上所親見而衆娟不容十年去國屬<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
者大廷作命進位師保臨授旄鉞坐鎮一方天下嗸然<pc n="lb"/>
傒公歸非區區之私也<hi>詩九罭篇是以有衮衣兮無以我公歸兮</hi>不宣<pc n="lb"/>
去違門下俯仰十年而愚暗自用仕不知止遂觸嚴譴<hi>唐杜甫集</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>送鄭䖍貶台州詩云萬里傷心嚴譴日</hi>除籍為民投荒萬里首領㡬不保<pc n="lb"/>
焉比反故廬老妻<hi>公娶章氏綡之女也</hi>幼女<hi>名小師公集有祭文存焉</hi>遇疾已<pc n="lb"/>
亡但見兩塜寸心摧折<hi>杜集水宿遣興奉呈羣公云寸心老夫折時訪武陵溪</hi>追<pc n="lb"/>
咎無所竊觀漢唐魏晉之間士大夫無明哲保身之智<pc n="lb"/>
<hi>詩烝民篇云既明且哲以保其身</hi>不量彼己以犯世故之鋒而相隨入<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
於刀鋸鼎鑊之内者何可勝數如某猶得假餘息<hi>杜集喜聞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>官軍已臨賊境詩鼎魚猶假息穴蟻欲何逃</hi>於蓋茅一把之下復何恨但有媿<pc n="lb"/>
於左右而已<pc n="lb"/>
蒙垢自屏不交賔客不談世事一紙之書不至於舊交<pc n="lb"/>
新貴之門五年矣側聆少傳蹔愒宣城便欲飾固陋之<pc n="lb"/>
詞占叙萬一既成復毁至于再三重惟恩舊不敢自取<pc n="lb"/>
踈絶之罪輒復薦區區于下執事也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與葉左丞<hi>名夢得字少藴自號石林先生</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
承以䝉頭<hi>永嘉禪師證道歌云衲被䝉頭萬事休此時山僧都不㑹</hi>面壁為日用<hi>易繫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>辭云百姓日用而不知</hi>固所望於公也某客江左始讀其書顧雖<pc n="lb"/>
昏憒不識其趣而一切世間蜂窠蟻垤之隘<hi>唐楊敬之華山賦云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>見若蟻垤臺九層矣醯雞往來周東西矣蠛蠓紛紛秦速亡矣蜂窠聮聮起阿房矣俄而復然立建章矣故豫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>章先生詩亦有蜂房各自開户牖蟻穴或夢封侯王之句焉</hi>已可笑也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與張右丞<hi>字逹明</hi>
                    <pc n="lb"/>
某塊處閒寂事大之禮<hi>孟子惟智者為能以小事大</hi>廢缺為愧即日<pc n="lb"/>
共惟鈞候萬福故嵗鄉縣經時不雨田翁鑿井深數丈<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
而不得水今夏雨彌月大浸稽天<hi>莊子逍遙篇云之人也物莫之傷大浸稽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>天而不溺音義云浸音子鵕反稽音鷄徐李音啟司馬云至也</hi>霖霪猶未已杜子美云<pc n="lb"/>
<hi>唐杜甫字子美</hi>疇能補天漏<hi>唐杜甫集九月寄岑參詩云出門復入門雨脚但仍舊所向泥活活</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>思君令人瘦沉吟坐秋軒飯食錯昏晝寸步曲江頭難為一相就吁嗟乎蒼生稼穡不可救安得誅雲手疇能</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>補天漏</hi>議者已屬公錬石之手也<hi>淮南子曰往古之時四極廢九州裂天不兼覆</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>地不周載猛獸噬顓民鷙鳥攫老弱於是女媧鍊五色石以補蒼天㫁鼇足以立四極蒼天補四極正淫水涸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>兾州平狡䖝死顓民生背方州抱員天列子曰天亦物也物有不足故昔者女媧氏鍊五色石以補其缺</hi>
                    <pc n="lb"/>
臨川<hi>九域志撫州臨川郡古跡有臨川水</hi>山水佳絶别墅又領其要<hi>唐杜甫集</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<hi>漢使西南臺詩云懐新目似繫接要心已領</hi>髙情超然<hi>老子曰燕處超然</hi>獨擅一壑<pc n="lb"/>
<hi>晉明帝問謝鯤曰論者以君方庾亮自謂如何荅曰端委廟堂使百僚凖則鯤不如庾亮一丘一壑自謂過之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>又名畫記曰顧愷之畫謝幼輿於石岩裏人問所以云一丘一壑自謂過之此子宜居岩壑中</hi>每讀九<pc n="lb"/>
章想見其處而已不得從杖屨<hi>東坡先生與列宜翁帖云小子當奉杖屨以從</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>又與荆公帖云庶㡬下得陪杖屨於鍾山之</hi>一快洞心駭目之觀<hi>東坡先生順濟王廟新獲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>石弩記曰當藏諸廟中為往來者駭心洞目詭異之觀前漢書子虛賦曰洞心駭目甘泉賦曰事物變化目駭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>耳回東坡先生與程懐立帖云子明傳神别本願得二軸使觀者洞心駭目</hi>以為恨也索詩<pc n="lb"/>
輒牽諸上呈幸一讀置之<hi>先生文集載其詩云右丞張公達明營別墅於汝川記可</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<hi>逰者九處繪而為圗詒書屬晉陵縣某賦之其一澹岩書堂松根絡㫁崖石脚泫細泉書堂何代有故物尚依</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>然右丞今摩詰尚友千年前神交夢仙舟地勝真輞川散策麈外躅脫屐區中縁杯尊酌花鳥一醉藉草眠其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>二泊湖潭藹藹竹樹交一潭䕃寒清已無蛙龜汙尚有蛟龍腥林踈泛水彩灔灔一鏡平我心亦如此炯炯珠</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>夜明意行魚自樂坐穏鷗不驚更欲漱吾齒不推功與名其三蝦蟆石天公磔蛙死墜地化為石魁然此江郊</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>面帶蒼煙色葱蘢一拳青凝湛半篙碧猶疑老蟾窟尚吐月中液我來蹈其背坐睨倚天壁皷吹不復鳴煙雨</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>空寂歴其四多寶院穿雲訪幽伴倚杖蒼崖根𡨕㝠篁竹中古寺松為門野僧營一飽乞食下山村擁鼻且獨</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>謠莫覺釣石温世事風雨過嵗隂波浪奔飄然得逺逰寄此五石尊其五梅仙潭潭潭雲幕垂樹杪秋聲發飛</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>仙駕青鸞通籍在金闕遙見切雲冠尚想凌波襪殷勤小梅花獨照黄昏月生綃濕香霧翠袖巻煙雪忽然東</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<hi>風惡一夜吹石裂其六黄金臺層臺接重霄東西欝相望地靈鍾神秀人物擅一方相君踐台斗爭雄兩巍卬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>倚薄雲雨近蔽虧星月光陳迹恍如接尊名綴前芳獨有真男子平生盛孝章其七懐賢庵佳人去何之嵗月</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>忽已逝懐人昔孟光問道今發喜百年草頭露一夢穴中蟻見此兩足尊感動淚如洗區區記刻舟兒戲亦漫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>爾永㫁三生縁付此一彈指其八積翠樓層稜倚髙寒突凹擅空濶江横碧羅帶山㫁青玉玦湛湛清不搖霏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>霏翠如潑松溪奮蒼鬛苔石换緑髪隂森柔肌粟舊絢亂眼纈凭欄送落景一鳥煙中沒其九甘陂莊院張公</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>卧江海戢羽如鵬蹲平生廊廟具投老三家村一壑身所寄萬里心自存買花紅間坐種竹青鋪門似聞橘生</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>奴漸見桐有孫提壺峕見廣一笑空罍尊讀是亦可以彷彿其處故具載于此</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與胡樞密<hi>名松年字茂老</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
自長至<hi>玉燭寳典曰冬至日南景極長律中黄鍾琯最長故有履長之賀</hi>族黨姻舊俱<pc n="lb"/>
集比小間已復嵗盡又從數十田客疏舍旁一故溝欲<pc n="lb"/>
速之意至與之同起卧也跂望門牆晨夕西嚮忽䝉墮<pc n="lb"/>
教讀之凜然若負冰雪<hi>唐史李密傳密持軍嚴肅盛夏號令士皆若負冰雪</hi>具審<pc n="lb"/>
即日春寒鈞候萬福某去違已見火令<hi>魏武帝時明罰令曰聞太原至</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鴈門冬至後一百有五日皆絶火食云為介子推且北方沍寒之地老少羸弱將有不堪之患令不得作寒食</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>若犯者家長半嵗刑主吏百刑令長奪一月俸</hi>及是當有侍見之日矣<pc n="lb"/>
某規並舎之田為小圃因累土為一堆阜<hi>唐史志埀拱二年九月雍</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<hi>州有山壅出髙二十丈武后以為休徴名曰慶山俞文俊上言地氣不和而堆阜出</hi>凡費廩粟百<pc n="lb"/>
斛僅若蟻垤耳雖有愚公移山之意而齒髪缺壊筋力<pc n="lb"/>
索然其如魁父之丘何<hi>沖虛至徳真經云太行王屋二山方七百里髙萬仞本在冀州</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之南河陽之北北山愚公者年且九十面山而居愍山北之塞出入之迂也聚室而謀曰吾與汝畢力平險指</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>通豫南達於漢隂可乎雜然相許其妻獻疑曰以君之力曾不能損魁父之丘如太行王屋何注云魁父小山</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>在陳留界且焉置土石雜曰投諸渤海之尾隠土之北遂率子孫荷擔者三夫叩石墾壌箕畚運於渤海之尾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鄰人京城氏之孀妻有遺男始齓跳往助之寒暑易節始一反焉河曲智叟笑而止之曰甚矣汝之不慧以殘</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>年餘力曾不能毁山之一毛其如土石何北山愚公長息曰汝心之固固不可徹曽不若孀妻弱子雖我之死</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<hi>有子存焉子又生孫孫又生子子又生子子又有孫子子孫孫無窮匱也而山不加増何若而不平河曲智叟</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>亡以應操蛇之神聞之懼其不已也告之於帝帝感其誠命夸娥氏二子負二山一厝朔東一厝雍南自此冀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之南漢之隂無龍㫁焉</hi>可以發公一大笑也<pc n="lb"/>
連日侍樂飲已復薾然謂當熟寢數夕而親舊遺書十<pc n="lb"/>
數輩闖<hi>欶䕃切何休云闖出頭貌或作覘</hi>門待報者猶在也至是亦已<pc n="lb"/>
矣即日暑溽<hi>記月令曰土潤溽暑</hi>恭惟鈞候萬福隆暑<hi>釋名曰暑煮也言如</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>煮物也</hi>方自兹始未卜踵見之日敢兾眠食厚自持以須<pc n="lb"/>
告廷<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
某塊處閒寂以書自娯亡與晤語者每獲侍坐一聽驚世<pc n="lb"/>
絶俗之譚則紙上語直古人之糟粕耳第以禮遇厚重<pc n="lb"/>
為公費不敢數造以為恨也<hi>南華真經云桓公讀書於堂上輪扁斵輪於堂下釋</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>槌鑿而上問桓公曰敢問公之所讀者何言邪公曰聖人之言也曰聖人在乎公曰已死矣曰然則公之所讀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者古人之糟粕已夫桓公曰寡人讀書輪人安得議乎有説則可無説則死輪扁曰臣也以臣之事觀之斵輪</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>徐則甘而不固疾則苦而不入不徐不疾得之於手而應於心口不能言有數存焉於其間臣不能以喻臣之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子臣之子亦不能受之於臣是以行年七十而老斵輪古之人與其不可傳也死矣然則君之所讀者古人之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>糟粕已夫粕一作魄</hi>公子後堂必已塗塈<hi>書梓材篇若作室家既勤垣墉唯其塗塈茨</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
稍從事於門庭想益潭潭然也<hi>韓文公勸學文不見公與相潭潭府中居</hi>九<pc n="lb"/>
仞之崇所欠一簣耳<hi>書旅獒篇為山九仞功虧一簣</hi>某舎下出新竹數<pc n="lb"/>
十竿亦解籜矣不過短籬尋丈之間已作横山萬竹之<pc n="lb"/>
想也<pc n="lb"/>
重午後拜書饋便屬隆暑不果上狀即日履兹新凉共<pc n="lb"/>
惟鈞候萬福某比去嵗雖無恙而積雨浸淫筋骸如束<pc n="lb"/>
終日嗜睡意謂暑退尚復憒憒如故也欲送一僧守牛<pc n="lb"/>
山之冡坐此未果瞻遡門下企踵而已<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
䛕墓之文以嘗塗竄不可汙省覽方别寫録更數日當<pc n="lb"/>
馳介也<hi>唐李商隠作五紀云劉义聞韓愈善接天下士步行歸之既至賦氷柱雪車二詩一旦居盧仝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>孟郊之上樊宗師以文自任見义拜之後以爭語不能下諸公因持愈金數斤去曰此䛕墓中人所得耳不若</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>與劉君為壽</hi>横山圗必已下筆千巖萬壑<hi>晉史顧愷之為殷仲堪參軍自㑹稽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>還而至荆人問山水之狀曰千岩競秀萬壑争流</hi>頃刻百態而寫之短幅之上<pc n="lb"/>
所謂咫尺應須論萬里也<hi>杜甫戲題王宰畫山水圗歌云尤工逺勢古莫比咫尺應</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>須論萬里南史齊王室蕭賁於扇上圖山水咫尺之内便同萬里</hi>
                    <pc n="lb"/>
令升<hi>董待制字令升</hi>來過喜聞動止共審履兹冬序鈞候萬福<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
向來卜日侍宴爼歡呼縱飲容此下客龍山把菊尚欲<pc n="lb"/>
託後車從一笑之樂<hi>晉史孟嘉為桓温參軍既和而正温甚重之九月九日温逰龍山參</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>僚畢集風吹嘉㡌落不覺如厠孫盛時在坐温授紙筆命嘲之著嘉坐處嘉歸見之笑而請紙即答了不容思</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>文辭超卓四坐嘆之</hi>屬方弛擔追歡筋力老罷不能自彊但遺恨<pc n="lb"/>
於無窮也<pc n="lb"/>
數日前具一書舍弟遂留與令叔書同遣度今日方至<pc n="lb"/>
前而騎吏亦踵門矣省教慰薦良厚具審即日鈞候萬<pc n="lb"/>
福陽復而積隂連雨浹日不休又繼之雪翕而後張固<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
其所也<hi>老子㣲明篇云將欲翕之必固張之</hi>無從展慶但有瞻頌<pc n="lb"/>
某自九江便有命舟之意竟不果比令升約詣郡徑入<pc n="lb"/>
西徐聞彦章寓南禪便移舟趍無錫泛宅飄然<hi>唐史張志和傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>顔真卿為湖州刺史志和來謁真卿以舟敝漏請更之志和曰願為浮家泛宅往來苕霅間辯捷類此</hi>初<pc n="lb"/>
無留碍如某類有物錮留而不能去也衰病惡寒方負<pc n="lb"/>
日向隅而坐横山春到當執鞭弭以從<pc n="lb"/>
邵公玉一去不返遂以喪歸便有曲池既平之嘆也<hi>雍門</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>周見孟嘗君曰君百嵗之後髙臺既傾曲池又平</hi>某嘗謂軒冕之樂造物者視<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
之不甚惜每於一丘一壑之間<hi>名畫記顧愷之畫謝幼輿於石岩裏人問所以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云一丘一壑自謂過之此子宜置岩壑也</hi>未嘗輒以予人至公玉然後益信<pc n="lb"/>
此言為不謬也<pc n="lb"/>
區區欲見之意如痿人之念起<hi>前漢史韓王信傳信報柴將軍書㒒之思歸如</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>痿人不忘起盲者不忘視思古曰痿風痺病也音人佳反</hi>既獲所願連日脩具為公<pc n="lb"/>
費又不安席俯仰愧怍䝉貶誨札具審初暑鈞候萬福<pc n="lb"/>
溽暑養痾宜即爽塏<hi>春秋左傳曰齊景公欲更晏子之宅公曰子之宅近市湫隘囂塵請</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>更諸爽塏</hi>以迎藥喜<hi>易无妄九五无妄之疾勿藥有善</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <graphic n="KR0548" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0548.png" mimeType="image/png"/>禱之至<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
今升坐中又拜朱櫻之餽亟遣一介持歸小兒輩皆鼔<pc n="lb"/>
舞拜賜也梅餉奇甚一枝僅盈尺而著百子有把玩不<pc n="lb"/>
能釋去者某歸視圃中已出筍百餘竿梅杏有著子者<pc n="lb"/>
繞樹三匝<hi>魏武帝短歌行曰月明星稀烏鵲南飛繞樹三匝無枝可依</hi>加䕶其雛特<pc n="lb"/>
未可折贈也聊發公一笑<pc n="lb"/>
張莘欲求薦狀為成資改官之計其勢雖迫切如某豈<pc n="lb"/>
敢喋喋溷聽忽得書云韓侯已為補叔詣兄<hi>孫内翰字叔詣</hi>所<pc n="lb"/>
失一狀而成資在六月道盡塗窮更無他畫度樞密所<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
薦五士必不盡用於今嵗儻蒙改薦於埀成豈惟莘蒙<pc n="lb"/>
惠某亦預被賜也尚兾眷存之舊不以屢瀆譴過<pc n="lb"/>
即日共惟鈞候萬福辭去便屬長夏<hi>梁元帝纂要云夏曰朱明亦曰長贏</hi>
                    <pc n="lb"/>
今跧伏田舎如被熏灼兩腕疲於扇箑不復近筆硯矣<pc n="lb"/>
竿牘之問缺然彌時莫抒下情第極愧恐<pc n="lb"/>
向見公膝痛已失所在比涉大暑偃仰自如想益勝健<pc n="lb"/>
秋序戒寒公防秋<hi>杜甫西山詩辛苦三城戍長防萬里秋</hi>當在茵鼎之間<pc n="lb"/>
也<hi>此折衝樽爼之意</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
伏領誨飭具聞起居狀為慰顧此衰晩惟公獨見收䘏<pc n="lb"/>
每獲教寵三復之後櫝而藏之殆盈箧矣十部從事不<pc n="lb"/>
足云也<hi>晉劉𢎞為荆州督每有興廢手書守相丁寧欵密所以人皆感恱爭赴之咸曰得劉公一紙書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>賢於十部從事</hi>朱丞相薨背<hi>丞相名勝非</hi>雖以福禄終始而善類失<pc n="lb"/>
依仰可為哀痛鄉州自己茂下世而胡承公葛魯卿又<pc n="lb"/>
繼往日者張全真<hi>張參政名守</hi>訃音亦至某自還農圃不齒<pc n="lb"/>
於諸公造物乗除獨為後死巋然如魯靈光也<hi>文選王延壽字</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>文考魯靈光殿賦序云魯靈光殿蓋景帝程姬之子恭王餘之所立也初恭王始都下國好治宫室遂因魯僖</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<hi>基兆而營焉遭漢中㣲盜賊奔突自西京未央建章之殿皆見隳壊而靈光巋然獨存意者豈非神明依憑支</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>持以保漢室者也注云巋然髙大堅固之貌</hi>
                    <pc n="lb"/>
向來伏拜戲下<hi>顔師古注漢史曰戲大將之旗也音許宜反又音詐為反漢書通以戲為旌麾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>及指麾字</hi>重勤省顧館之新室連日治酒食接慇勤道舊故<pc n="lb"/>
又過於曩遇愧荷莫知所言即日履兹徂暑共惟鈞候萬<pc n="lb"/>
福炎威暴發如坐甑中横山<hi>呉郡圗經續紀云在呉縣西南十里道經云山四面</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>皆横蓋以此得名也又石據湖山之中有陸雲墓觀是山鎮此邦之西南臨湖控越實呉中要地隋開皇中嘗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>遷郡於横山東亦以是山為屏蔽也山周圍甚廣環以佛刹如薦福楞伽寳華堯峯之類皆在焉</hi>奇勝<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
一壑翛然計公一適在北忩之下也<hi>晉陶潜文集與子儼等疏云常言五</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>六月中北忩下卧遇凉風暫至自謂是羲皇上人意淺識罕謂斯言可保</hi>
                    <pc n="lb"/>
辭去之夕戴星而南質明僅次臺李忽遇快風抵湖洑<pc n="lb"/>
辰炊尚未熟也兒輩方治上冡之具以待徑趨龜潭牛<pc n="lb"/>
山兩塋侵曉罷歸越日先遣舟絶太湖遂已擔輿入黃<pc n="lb"/>
川少留循湖入長興路以去行役怱怱不獲寓一紙馳<pc n="lb"/>
布區區至今尚懐愧也<pc n="lb"/>
自領報問便屬昏㑹雖倥偬怵迫中無時不在門下伏<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
奉誨存稽首拜貺愧不可言具審履兹嵗端<hi>史記律書履端於始</hi>
                    <pc n="lb"/>
鈞候萬福連雪竟此嵗及時開霽横山春色已在先生<pc n="lb"/>
杖屨之中矣<hi>歸叟詩文發源云東坡作藏春塢詩有云年抛造化甄陶外春在先生杖屨中而秦</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>少游作俞充衮詞有云風生使者旌旄上春在將軍爼豆中余以為依倣太甚</hi>
                    <pc n="lb"/>
敵騎頓兵境上使驛已三反所望折衝口舌之間<hi>唐姚疇口</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>伐我汗</hi>少貸一方肝腦之禍也比得劉鎮江陳景淵<hi>陳漕名充</hi>
                    <pc n="lb"/>
書皆可喜之言庶㡬安堵<hi>文選魏鍾㑹檄蜀文百姓士民安堵樂業注云堵牆也</hi>
                    <pc n="lb"/>
遂卒嵗如某所策也某只俟徹警趍伏門下<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
即日薄寒共惟鈞候萬福某十日侍坐區區懐戀未敢<pc n="lb"/>
言旋屬親翁强酒體中不平遂復辭去歸舎甫定邊警<pc n="lb"/>
遽聞晨夕疑懼久不省候寒温冀䝉詧此意也<pc n="lb"/>
别去纔宿昔已悵然賦三秋之句<hi>詩采葛篇彼采蕭兮一日不見如三秋兮</hi>
                    <pc n="lb"/>
即日寒燠不常共惟鈞候萬福某比次山中氷雪皓然<pc n="lb"/>
破屋支風㡬不能夕伏䝉招唤生薪豆粥已足以解饑<pc n="lb"/>
寒<hi>後漢史馮異傳王郎起光武自薊東南馳晨夜草舍至饒陽蕪蔞亭時天寒冽衆皆飢疲異上豆粥明旦</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>光武謂諸將曰昨得公孫豆粥飢寒俱解及至南宫遇大風雨光武引車入道傍空舍異抱薪鄧禹爇火光武</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
<hi>對竈燎衣異復進麥飯兔肩因復渡滹沱河至信都又東坡先生在黄州大寒贈巢谷詩亦云破竈鬰生薪</hi>
                    <pc n="lb"/>
而酒肉如山極一時之盛<hi>杜工部詩集醉為馬墮諸公㩦酒相看詩云酒肉如山又</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>一時初筵哀絲動豪竹蓋用左傳有酒如澠有肉如陵語也</hi>區區感著未易具陳也<pc n="lb"/>
美梨分餉富矣哉比侍杖屨繁花猶在目俯仰之間遂<pc n="lb"/>
供飣坐家釀<hi>晉史何充字次道能飲酒雅為劉恢所貴云見次道飲令人欲傾家釀言其温克</hi>
                    <pc n="lb"/>
海錯<hi>尚書禹貢海物惟錯</hi>併已祗拜記存之厚品物<hi>周易乾卦品物流形</hi>繁<pc n="lb"/>
夥<hi>前漢史陳勝傳楚人謂多為夥注云音禍</hi>衰老之光也<pc n="lb"/>
涉秋便為趍侍函丈<hi>禮記曰凡講問席問函丈注云函容也容杖足以指畫</hi>之計<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
而水涸不可舟比得雨又屬女子從其夫造官少留與<pc n="lb"/>
之别及此秋殘竟未遂款門之意區區瞻悵尚何言<pc n="lb"/>
大旱之後村農方以得雨為喜數日來秋稼皆爛死水<pc n="lb"/>
中某生長田間今老矣未嘗有也議者謂久旱之禾得<pc n="lb"/>
雨正如饑人得食一飽過度遂至僵仆來嵗饑疫恐不<pc n="lb"/>
免也似聞慶賜將行盜賊亦稍出矣所憂殊未艾耳<pc n="lb"/>
陽復於隂川池凝沍雪之交巨人長德善類所恃所冀<pc n="lb"/>
面致頌言以抒下情而衰瘵不堪趍走第頓顙南向而<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
已<pc n="lb"/>
某自湖洑由徑入善權祖送處便道過潼渚省族兄留<pc n="lb"/>
一夕飯竟趍北門就舟日已曛矣詰旦奠成叔别<hi>胡令</hi>回<pc n="lb"/>
詣朋溪<hi>董令升自號所居之溪曰朋溪謂與溪為朋也公文集有記存焉</hi>以還久客歸<pc n="lb"/>
心如飛不果重詣必䝉貸詧<pc n="lb"/>
審聞已涓日徙横山新第吞舟<hi>南華真經云庚桑子曰夫函車之獸介而離山</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不免于網罟之患吞舟之魚碭而失水則蟻能苦之</hi>久困於泥蟠<hi>揚子云龍蟠于泥蚖其肆矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
地大天寛一洗耳目之隘而足膝尤利髙爽及是當不<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
藥而愈也<pc n="lb"/>
某陪横山杖屨以來見公手植今參天矣<hi>曹子建詩云荆棘上參天</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故杜工部古栢行亦有黛色參天二千尺之句</hi>杜子美細看茱茰猶未卜明年<pc n="lb"/>
健否<hi>杜工部集九日藍田崔氏莊詩云明年此㑹知誰健醉把茱茰仔細看蓋用西京雜記武帝宫人賈</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>佩蘭佩茱茰食蓬餌飲菊花酒令人長壽事也</hi>而公少留異縣為谿山風月主<pc n="lb"/>
門下老賔客奉周旋坐閲十春未有如某者區區欣幸<pc n="lb"/>
不知所云也<pc n="lb"/>
某陪几杖六七年久勤館人未有過於前日者臨分又<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
䝉酒醪果醢送將之厚區區欣戴莫喻此心即日初暑<pc n="lb"/>
共惟鈞候萬福某歸途水涸推舟而進凡四日僅抵村<pc n="lb"/>
舍並河之民以錢酒餉吏卒乞升斗之水<hi>南華真經云莊周家貧故</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>往貸粟於監河侯監河侯曰諾我將得邑金將貸子三百金可乎莊周忿然作色曰周昨來有中道而呼者周</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>顧視車轍中有鮒魚焉周問之曰鮒魚來子何為者耶對曰我東海之波臣也而豈有升斗之水能活我哉周</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰諾我且南游呉越之土激西江之水而迎子可乎鮒魚忿然作色曰吾失我常與我無所處吾得升斗之水</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>可活耳君乃言此曾不如早索我於枯魚之肆</hi>如救頭然之急<hi>出藥師文第八願云靜思我佛</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>正真源如救頭然無懈怠又文殊云誓求佛法度羣生如救頭然無退轉又梁武懴第一巻云况佛之教人向</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
<hi>道窮究本心尚乃如是濟人者何不急也</hi>樞密雖家居諒不廢憫雨意也<hi>東坡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>與錢濟明帖家有黄筌畫龍能起雨山間隂威凜然舊作郡旹常以祈雨有應今夕具香燈試禱之濟明雖家</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>居必不廢憫雨意可求燔一炷香否</hi>
                    <pc n="lb"/>
某買田舍旁欲畦而為圃<hi>語子路篇樊遲請學為圃</hi>偶隣翁猶有未<pc n="lb"/>
穫之禾收刈甫畢又須屬一日者<hi>史記有日者列傳</hi>占相一堂<pc n="lb"/>
之地然後乞所分花木種之人還馳告輟賜甚夥小舟<pc n="lb"/>
不能容則又大過所望今别謀一大船自錫邑徑趍横<pc n="lb"/>
山之下矣日佇拜貺手自封殖當賦角弓之詩以無忘<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
盛德<hi>春秋左傳昭公八年傳晉侯使韓宣子來聘公享之韓子賦角弓既享宴於季氏有嘉樹韓宣子譽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之武子曰宿敢不封殖此樹以無忘角弓遂賦甘棠宣子曰起不堪也無以及召公</hi>
                    <pc n="lb"/>
比一再上記<hi>前漢史司馬相如傳臨卭令前奏琴相如辭謝為鼓一再行</hi>伏䝉遣騎<pc n="lb"/>
馳報非所敢望也即日冬序薄寒共惟鈞候萬福某病<pc n="lb"/>
體已無恙<hi>風俗通恙草䖝也喜噬人古人多草宿相勞必曰無恙否</hi>猶未堪作勞一<pc n="lb"/>
出而從事則頺然就卧然校之他日則有間矣書詞拊<pc n="lb"/>
慰祗荷眷憐度可去家即詣門下<pc n="lb"/>
分錫花木比從無錫挽一空鋼至而小港又不能容拙<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
於用大<hi>南華真經惠子謂莊子曰魏王貽我大瓠之種我樹之成而實五石以盛水漿其堅不能自舉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也剖之以為瓢則瓠落無所容非不呺然大也吾為其無用而掊之莊子曰夫子固拙於用大</hi>可以一<pc n="lb"/>
笑也今以書抵縣尹僦兩空舟領賜它日甘棠之憇自<pc n="lb"/>
今始也<hi>毛詩甘棠美召伯也召伯之教明於南國蔽芾甘棠勿剪勿伐召伯所憇蔽芾甘棠勿剪勿敗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>召伯所說箋云國人被其徳恱其化思其人敬其樹</hi>
                    <pc n="lb"/>
伏自改轅便欲追逐後騎而去竟以事違瞻望絶塵<hi>南華</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>真經顔淵問於仲尼曰夫子步亦步夫子趍亦趍夫子馳亦馳夫子奔逸絶塵而回瞠若乎後矣</hi>悵然<pc n="lb"/>
有不可及之歎辭去又復逾月連雨共惟鈞候復何如<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
踐長光亨之始<hi>曹植曰冬至獻履所以迎福踐長</hi>當彊起以慰天下蒼<pc n="lb"/>
生之望也<hi>晉史謝安傳謝萬廢黜安始有仕進志時年已四十餘矣征西大將軍桓温辟為司馬將</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>發新亭朝士咸送中丞髙崧戲之曰卿屢違朝㫖髙卧東山諸人毎相與言安石不肯出將如蒼生何蒼生今</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>亦將如卿何安甚有慙色</hi>
                    <pc n="lb"/>
新第落成市聲不入耳俗軌不至門<hi>文選孔德璋北山移文云請回俗士</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>駕為君謝逋客</hi>客至命坐青山當户流水在左<hi>歸叟詩文發源云東坡為温公</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>作獨樂園詩只從頭四句便已都說盡云青山在屋上流水在屋下中有五畆園花竹秀而野此便可以圗畫</hi>
                    <pc n="lb"/>
輒談世事便當以大白浮之使不得言也<hi>説苑云魏文侯與大夫飲</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
<hi>使公乗不仁為觴政曰飲不盡者浮以大白文侯飲不盡不仁舉白浮君又東坡贈孫莘老詩云若對青山談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>世事當須舉白便浮君</hi>如某當晨夕奉杖屨亦復掃迹<hi>文選兆山移文云竹</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>低枝以掃迹</hi>瞻悵不可以言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>内簡尺牘巻一<pc n="lb"/>
<pb n="26b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>内簡尺牘巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>内簡尺牘巻二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>孫<pc n="　"/>覿<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李祖堯<pc n="　"/>註<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與胡樞宻<pc n="lb"/>
自承尊幼徙寓大府日欲面致頌言<hi>禮記檀弓晉獻文子成室晉大夫發</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>焉張老曰美哉輪焉美哉奐焉歌於斯哭於斯聚國族於斯文子曰武也得歌於斯哭於斯聚國族於斯是全</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>要領以從先大夫於九原也北面再拜稽首君子謂之善頌善禱</hi>遂不復遣問即日溽<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
暑共惟鈞候萬福霪雨連日晝夜不止敝廬所占地最<pc n="lb"/>
髙仰<hi>禮記檀弓齊莊公襲莒杞梁死焉其妻迎其柩於路而哭之哀莊公使人弔之對曰君之臣不免於</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>罪則將肆諸市朝而妻妾執君之臣免於罪則有先人之敝廬在君無所辱命</hi>一夕漫而為壑<pc n="lb"/>
荆谿汙下可以想見獨横山之址下瞰四鄰先物之㡬<pc n="lb"/>
<hi>易繫辭㡬者動之㣲吉之先見者也後漢史云沉㡬先物</hi>非庸衆之所能及也<pc n="lb"/>
遷徙一畨紛紛及是必已安堵<hi>注見前巻</hi>僑居隘陋一旦决<pc n="lb"/>
然舍去千巖萬壑<hi>注見前巻</hi>左右照映卧北忩之好風<hi>注見前巻</hi>
                    <pc n="lb"/>
望西山之佳氣<hi>晉史王徽之傳桓沖嘗謂徽之曰卿在府日久比當相料理徽之初不酬答直</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<hi>髙視以手板拄頰云西山朝來致有爽氣</hi>人生亦有一適如此時乎緬想神<pc n="lb"/>
宇翛然百體堅壯過藥石之功逺矣<pc n="lb"/>
酷暑彌時意謂不復有清凉之日矣一雨翛然粗有生<pc n="lb"/>
意方欲遣狀已拜誨函之辱病眼豁然如侍珠玉之側<pc n="lb"/>
<hi>衞玠别傳王武子玠之舅也語人曰昨與吾外甥並坐爛然若明珠在我之側朗然采映人目</hi>欣荷之<pc n="lb"/>
私尚須登門以謝萬一<pc n="lb"/>
老罷之餘遣狀草草方領報問又枉手誨開闔數反欣<pc n="lb"/>
玩亡窮具審履兹凉秋鈞候萬福梓宫過郡樞密望哭<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
於城南數里外如西徐當詣横林屬者製中宫之服嘗<pc n="lb"/>
往從之以所被㫖惟所過州縣寄居官吏當迎拜凡舍<pc n="lb"/>
於郊者不預焉某欲隨衆一往而廢錮中有强聒之嫌<pc n="lb"/>
借合當往必在城東横林道上比及竣事回詣東橋行<pc n="lb"/>
李當有兩日之淹欲少竢秋晩拜伏門下<pc n="lb"/>
某請違未久又枉誨函貺若侍坐聞欬唾之音也即日<pc n="lb"/>
薄寒共惟鈞候萬福郡檄報中宫之訃地逺奔赴不逮<pc n="lb"/>
遂戴星從横林官吏發哀製服三日竣事而還方此解<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
装上狀極草草<pc n="lb"/>
郡中報梓宫渡京口持書者見報云張參趍丹陽道上<pc n="lb"/>
五馬餞于郊而樞密館於鄉校赴早集矣繼領誨答始<pc n="lb"/>
悟傳者之妄誕謾成俗數十里之外便不可信可以一<pc n="lb"/>
歎也即日秋髙共惟鈞候萬福某風雨中野茨八日蔀<pc n="lb"/>
屋之下<hi>周易豐卦六三九四豐其蔀又上六豐其屋蔀其家注云蔀覆障光明物也</hi>衣衾沾<pc n="lb"/>
濕體中益不佳矣調䕶稍復小舟馳造<pc n="lb"/>
某投老作蠒伏䝉樞密邀致諸公俯臨窮陋一時歆艶<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
以為寵偶屬遷徙不即伏拜門下占叙感悰尚恃眷恤<pc n="lb"/>
察知愚鈍許司馬著㡌進也<hi>晉史桓温詣謝安值其理髪安性遲緩久而方罷使</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>取幘温見畱之曰令司馬著㡌進其見重如此見謝安傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
某辱顧之厚當是賀厦一人之數<hi>淮南子大厦成而燕雀相賀湯沐具而蟣虱相</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>弔</hi>初議繫舟大聖堂假一榻之地而大浸如此<hi>南華真經云大</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>浸稽天</hi>魚龍入室<hi>東坡先生秋陽賦云舟行城郭魚龍入室</hi>必不見容少須當<pc n="lb"/>
具装矣<pc n="lb"/>
即日秋暑其惟鈞候萬福某比辱誨答審聞體胖<hi>禮記大學</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<hi>云心廣體胖</hi>意適盡復其舊此天意不待占也白鷗令築今<pc n="lb"/>
復何如公微痾已去體矣如煙霞痼疾<hi>唐史田㳺岩傳髙宗幸嵩山幸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>至其門㳺岩野服出拜儀止謹樸帝謂曰先生比佳否答曰臣所謂泉石膏肓煙霞痼疾者</hi>未易以<pc n="lb"/>
砭藥除也一笑<pc n="lb"/>
秋氣益髙<hi>唐杜牧之詩云南山與秋色氣勢兩相髙蓋用杜少陵千崖秋氣髙語也</hi>横山之<pc n="lb"/>
下谿光接天以目力之盡為界而以拘繫<hi>周易隨卦上六拘係之上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>窮也</hi>不得從公一日之適梁仲謀<hi>梁尚書名凌嘉</hi>約同載詣門下<pc n="lb"/>
比得書云當在展墓後尚恐遷延即扁舟獨往矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
某念當造門不復遣狀使臨貶教具審春和鈞候萬福<pc n="lb"/>
䝉諭以足膝尚未紓論者謂甲辰丙寅嵗運有情此言<pc n="lb"/>
是也體中日勝當自今始公杜門養恬存神守氣萬頃<pc n="lb"/>
之量不可澄撓<hi>後漢史黄憲傳郭林宗少㳺汝南先過袁閎不宿而退進往從憲累日方還或</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以問林宗林宗曰奉髙之器譬諸汎濫雖清而易挹叔度汪汪若千頃陂澄之不清淆之不濁不可量也</hi>
                    <pc n="lb"/>
造物者將以予為此拘拘耶<hi>南華真經云子祀子輿子犂子來四人相與語曰孰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>能以無為首以生為脊以死為尻孰知死生存亡之一體者吾與之友矣四人相視而笑莫逆於心遂相與為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>友俄而子輿有病子祀往問之曰偉哉夫造物者將以予為此拘拘也曲僂發皆上有五管頤隠於齊肩髙于</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<hi>項句贅指天隂陽之氣有沴其心間而無事跰<graphic n="KR1271" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1271.png" mimeType="image/png"/>而鑑于井曰嗟乎夫造物者又將以予為此拘拘也</hi>
                    <pc n="lb"/>
一去門下寒暑易節猶當以數致書為恭而多事心迹<pc n="lb"/>
不相關矣尚冀公索之於形骸之外也<hi>南華真經云今子與我逰於形</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>骸之内而子索我於形骸之外不亦過乎</hi>忽拜使者於門函教寵存慰薦加<pc n="lb"/>
厚但以踈慢自訟而已<hi>語公冶長吾未見能見其過而内自訟者也</hi>
                    <pc n="lb"/>
即日薄寒共惟鈞候萬福某䝉一顧之重光賁衰老席<pc n="lb"/>
門之下長者車轍盡於一時<hi>前漢史陳平傳家迺負郭窮巷以席為門然門外多</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>長者車轍</hi>足以追聚星之盛<hi>陳仲弓從諸子姪造苟季和父子于時德星聚太史奏五百里</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<hi>内有賢人聚</hi>新築甫就獲此榮耀匆匆啟報莫叙感藏之意<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
自車騎改轅稚女從其夫逺官老懐自不釋然而舍弟<pc n="lb"/>
疾痛大作呻呼徹旦方召醫而服仲謀所遺藥遂良已<pc n="lb"/>
曲䝉存省録示秘方拜貺銘荷為肘後之藏也<hi>梁貞白陶先生</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>肘後百方序云余宅身幽嶺迄將十載雖每植徳施功多止一時之設可以傳芳逺裔者莫過於撰述見葛氏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>肘後細碎殊足申一隅之思輒更採集補闕凡一百一首以朱書甄别為肘後百一方於雜病單治畧為周徧</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
舍弟䝉别紙存記病餘未果具書占謝小兒獲侍公側<pc n="lb"/>
所謂凡此坐中人十九持鈞樞獨無韓公示兒之句<hi>韓愈</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>字退之文集載示兒詩略云開門問誰来無非卿大夫不知官髙卑玉帶懸金魚問客之所為巍冠講唐虞酒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>食罷無為棊槊以相娯几此坐中人十九持鈞樞洪慶善辨證云謂李綘崔羣之徒也</hi>以紀新堂<pc n="lb"/>
賔客之盛<hi>示兒詩云中堂髙且新</hi>領書又沐題品衰老感歎而已<pc n="lb"/>
即日履兹新春共惟鈞候萬福某中冬冀一望後塵俯<pc n="lb"/>
仰忽見嵗换逋慢廢禮遂無以藉口第頓首南向而已<pc n="lb"/>
<hi>晉史潘岳石崇謟事賈謐望塵而拜</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
前日遣舟還麾下併致餽謝之意度已冐聞即日雨寒<pc n="lb"/>
鈞候復何如樞密久於異縣屬此時序未能免俗<hi>竹林七賢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>傳曰七月七日北阮庭中鋪陳莫非錦繡阮咸時總角乃竪長竿標大布犢鼻裩於庭曰未能免俗耳</hi>想<pc n="lb"/>
亦紛然區區竿牘之私<hi>南華真經曰小夫之智不離苞苴竿牘敝精神乎蹇淺</hi>又<pc n="lb"/>
勤省覽尚冀詧恕<pc n="lb"/>
某以暑中苦瘡痏而苛痒不可耐爬搔次骨<hi>爬搔次骨見舒王詩</hi>
                    <pc n="lb"/>
久乃作痛意緒無聊坐此不時具問恐愧何言某築室<pc n="lb"/>
正紛然本為營生歸宿之地而慮之無素費出十倍遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
不償此勞也<pc n="lb"/>
分貺龍焙絶品<hi>龍焙屬北苑東坡先生詞云龍焙今年絶品谷簾自古珍泉</hi>謹已拜<pc n="lb"/>
辱今年茶餉未至以公所賜為第一義也<hi>益州保寜寺無住禪師杜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鴻漸問何名第一義第一義者從何次第得入師曰第一義者無有次第亦無出入詰諦問有第一義即無諸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>法無性説名第一義佛言有法名俗諦無性第一義公曰䝉師開示實不可思議</hi>未敢烹試詰<pc n="lb"/>
朝薦先而後飲其餘矣<pc n="lb"/>
親舊書信斗水直百錢渇欲死矣<hi>杜工部集引水詩云白帝城西萬竹蟠接</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>筒引水喉不亁人生留滯生理難斗水何直百憂乾蓋用莊子斗升之水語也</hi>安知横山主人<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
吞雲夢八九而不蔕芥於胸中乎<hi>前漢史司馬相如傳載子虛賦云秋田乎</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>青邱彷徨乎海外吞若雲夢八九於胸中曾不蔕芥張楫注云蔕芥刺鯁也顔師古注云蔕音雙介反胸本作</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>匈</hi>路公弼尹應天犯大暑犇命而去某以為不如据南<pc n="lb"/>
柯之枕猶有一餉之榮也<hi>唐陳翰異聞集載淳于棼夢入蟻穴曰大槐安國拜為南</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>柯太守而寤</hi>
                    <pc n="lb"/>
横山稍有郡人㩦客造觀者前日狐狸之宅<hi>春秋左傳襄公十四</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>年傳南鄙之田狐狸所居豺狼所嘷</hi>一經㸃化遂為冠世絶境三絶句上<pc n="lb"/>
呈<hi>詩曰波間指㸃見青紅雪脊崚嶒倚半空幻出生綃三百幅遊人渾在畫圗中  蒼雲十畆䕃平寛露葉</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<hi>風枝繞舍寒莫遣先生賦歸去且令小吏報平安客溜雨蒼皮四十圍年來又見子孫枝龍鍾白首門前  待</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>看成隂合抱時</hi>當公一笑吾詩無傑句萬景驕莫隨正謂此也<pc n="lb"/>
輒以横山小詩繼衆作之後以發一笑<hi>按公文集刋行者已載二詩而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>古風一篇不載今録于此横山堂詩古縣山水國萬室蟠其中環城千嶂合並舍百泉通我公擅一壑層雲生</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>盪胷彷彿八極外坐驚兩腋風峩峩十二鬟半坐簾幙重脩眉新畫就一抺翠掃空欣對愜平生似為恱己容</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>百金置酒地牕户浮青紅髙稜拄笏見採菊籬下逄陂陀經千丈横絶垂天雄日麗鶯谷曉沙暄燕泥融悠然</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>命巾車往往載客從太白琢天功朱絃奏三終溪山久寂寥髙辭擅無窮天王駕羣英長轡係九戎焉知横山</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>下一榻卧老龍功名方鼎來龜祥兆飛熊勒石頌中興澹臺兩穹崇西州歸謝傅東海表太公千年丁令威騎</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<hi>鶴還故宫</hi>然公豈山中之人為蒼生彊起光輔中興功遂身<pc n="lb"/>
退然後歸西州<hi>晉書謝安傳有聞當與入西州門之句又外甥羊曇為安所愛重安薨後輟樂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>彌年行不由西州路嘗大醉不覺至州門左右白曰此西州門遂悲感而去</hi>表東海<hi>左傳襄公二十</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>九年云表東海者其太公乎注云太公封齊為東海之表式</hi>亦未晩耳<hi>功成名遂身退者天之道</hi>
                    <pc n="lb"/>
别紙論陶淵明<hi>晉史陶潜字淵明</hi>陳元龍<hi>三國志陳登字元龍</hi>出處大致<pc n="lb"/>
非世論所及也某藿食者也而肝腦實繫肉食者休戚<pc n="lb"/>
<hi>春秋左傳肉食者鄙未能逺謀國語云晉董褐觀呉王之色類有大憂注云肉食者無墨今呉王有墨墨黒氣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>故嘗撫案而起有秦無人之歎<hi>春秋左傳文公十三年秦使士㑹行繞朝</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<hi>贈之以策曰子無謂秦無人吾謀適不用也注云策馬撾臨别授之馬撾欲示已所策以展情繞朝秦大夫也</hi>
                    <pc n="lb"/>
一從接待聞議論之餘然後知張公之在江海也<hi>杜工部集洗兵馬云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>張公一生江海客身長九尺鬚眉蒼徴起適遇風雲㑹扶顛始知籌策良東坡先生云謂張鎬也用之為帝王</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>師不則窮谷一叟耳按唐史列傳鎬字從周傳州人儀狀瓌偉有大志元宗西狩鎬從扈從俄遣詣肅宗所數</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>論事擢諫議大夫尋拜中書侍郎門下平章事帝還京師封南陽郡公以本軍鎮汴州後召拜太子賔客卒鎬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>起布衣二朞至宰相在位雖淺天下之人推為舊德云</hi>
                    <pc n="lb"/>
龜潭冢舍猥勤騎從存歿之寵而以不獲迎望車馬之<pc n="lb"/>
塵為愧某自陪杖屨一覽楚山然後起猶龍之歎<hi>史記老子</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<hi>傳孔子適周問禮於老子去謂弟子曰鳥吾知其能飛魚吾知其能游獸吾知其能走走者可以為網游者可</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以為綸飛者可以為矰至於龍吾不知其乗風雲而上天今日見老子其猶龍邪</hi>而已往之悔<pc n="lb"/>
不可追也䝉示六秀書雖未能盡讀叙引所載一二信<pc n="lb"/>
天下之竒書也<pc n="lb"/>
某自去違牆屏念欲啟問動止久不果一僧還山就令<pc n="lb"/>
持書詣門下而不敢勤報貺伏䝉遣介馳賜翰墨共承<pc n="lb"/>
嘉惠何喜如之某具審即日鈞候萬福某䝉招唤幸甚<pc n="lb"/>
得具小舟從公於谿上真入紅蓮幕矣<hi>南史王儉以庾杲之為衛將軍</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<hi>長史蕭緬曰庾景行汎緑水依芙蓉何其䴡也時人以入儉府為蓮花也</hi>第方暑豈當勤攬<pc n="lb"/>
衣故未敢前也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與楊樞宻<pc n="lb"/>
某去違二紀之餘用舍殊致固已形隔而區區祈向又<pc n="lb"/>
不得見於咫尺之書<hi>前漢史韓信傳李左車曰發一乗之使奉咫尺之書顔師古云八寸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰咫咫尺者言其簡牘或長咫或長尺喻輕率也今俗言尺書或言尺牘蓋其遺語</hi>馳心而已即<pc n="lb"/>
日春寒共惟鈞候萬福某遭時多故數蹈危機憂懼萬<pc n="lb"/>
端險阻百態屬有天幸<hi>前漢史霍去病傳亦有天幸未嘗困絶也</hi>得遂首邱<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<hi>晉史載燕王慕容暐出鄴為苻堅所執堅詰其不降而走之狀暐對曰狐死首邱欲歸死於先人之墓爾説文</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云狐有三德其色中和小前大後死則首邱白虎通云狐死首邱不忘本也</hi>獨有門牆相望<pc n="lb"/>
千里無從接奉臨書太息<hi>前漢史賈誼傳可為長太息者六</hi>不悉<pc n="lb"/>
執事宦成名立暫愒神館一時生民休戚人品髙下百<pc n="lb"/>
聞不如一見審矣他日宰天下<hi>前漢史陳平傳平曰嗟乎使平得宰天下</hi>次<pc n="lb"/>
第施行當以功名為一代宗臣<hi>前漢史賛曰蕭何曹參擅功名位冠羣后聲施</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>後世為一代之宗臣慶流苗裔盛矣哉顔師古云言為後世之所尊仰故曰宗臣</hi>所冀加䕶茵<pc n="lb"/>
鼎以佇廷告<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
某自歸田<hi>陶潜歸去來辭云田園將蕪胡不歸又杜甫詩云比興展歸田是也</hi>不復居城<pc n="lb"/>
府結屋數椽於三家之市<hi>公始居馬迹後遷西徐</hi>以安餘命而老<pc n="lb"/>
境日侵死亡無日尚及見公台鼎之拜否也四明<hi>洞天記四</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>明山二百八十峯洞周回一百八十里名丹山赤水之天山有四門通日月星辰之光故名四明在明州</hi>淛<pc n="lb"/>
東佳處年來士大夫避地多在温明間有與晤語者否<pc n="lb"/>
某幸而不死他日猶欲乗牛車造公東閣一觀天下之<pc n="lb"/>
士也<hi>前漢史朱雲傳薛宣為丞相雲往見之宣備賔主禮因留雲宿從容問雲曰在田野亡事且留我東</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>閣可以觀四方奇士雲曰小生乃欲相吏耶宣不敢復言</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
某罪垢所向累人不敢數以姓名聞於執事向貶誨飭<pc n="lb"/>
慰藉陳人<hi>南華真經云人而無以先人無人道也人而無人道是之謂陳人注云陳久之人耳</hi>䝉<pc n="lb"/>
賜已厚比唐益裕一再過具言公已登政路而訪問死<pc n="lb"/>
生存錄衰老又過於前幸甚過望不可言也即日履兹<pc n="lb"/>
凉秋共惟鈞候動止萬福某築室三間門以兩版面壁<pc n="lb"/>
趺坐<hi>傳燈録第二十八祖菩提達摩寓止嵩山少林寺面壁而坐終日黙然人莫之測謂之壁觀婆羅門</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>别記云師居少林九年</hi>以觀六十年之非樞密在廊廟餘光所照<pc n="lb"/>
<hi>史記蘇代使於齊甘茂謂曰貧人女與富人女㑹績貧人女曰我無錢買燭而子之燭幸有餘光</hi>卑栖<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
俯啄無復仰而四顧之懼日佇廷告亟躋宰福天下慰<pc n="lb"/>
此區區<hi>唐韓愈送浮屠文暢師序云夫烏俛而啄仰而四顧夫獸深居而簡出懼物之為害己也且猶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不脱焉弱之肉強之食今吾與文暢安居而暇食優㳺以生死與禽獸異者可不知其所自耶</hi>今世俗<pc n="lb"/>
所尚以數造門為恭否則以數致書為勤某伐樹削跡<pc n="lb"/>
不齒於縉紳<hi>南華真經天運云云孔子西遊於衞顔淵問師金曰以夫子之行為奚如師金曰惜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>乎而夫子其窮哉顔淵曰何也師金曰夫芻狗之未陳也盛以篋衍巾以文綉尸祝齋戒以將之及其已陳也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>行者踐其首脊蘓者取而爨之而已將復取而盛以篋衍巾以文綉逰居寢卧其下彼不得夢必且數眯今而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>夫子亦取先王已陳芻狗聚弟子逰居寢卧其下故伐樹於宋削跡於衞窮於商周是非其夢邪圍於陳蔡之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<hi>間七日不火食死生相與鄰是非其眯邪眯莫禮反物入目中莊子曰播糠眯目焉</hi>固不容輒登<pc n="lb"/>
一時貴人之門而寒温之問不出於東阡西陌<hi>應劭風俗通云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>南北為阡東西為陌</hi>豈敢飾固陋之辭譊譊强聒以觸犯嚴之罪<pc n="lb"/>
然區區系心門下如抱饑渴與夫晨夕躬埽除<hi>前漢史魏勃少</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>時欲求見齊相曹參家貧無以自通乃常獨早埽齊相舍人門外舍人恠之以為物而伺之得勃勃曰欲見相</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>君無因故為子埽欲以求見於是舍人見勃曹參因以為舍人</hi>進竿牘<hi>見前與胡樞密帖注</hi>如世<pc n="lb"/>
俗所謂文具者固有間矣髙明所照必諒此心<pc n="lb"/>
猖狂妄行<hi>南華真經云猖狂妄行蹈乎大方</hi>自陷於大譴大呵之域尚<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
復何言而哀窮悼屈<hi>唐韓愈上兵部李異書云夫以閣下内仁外義行髙而徳鉅尚賢而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>與能哀窮而悼屈</hi>不忍辱在泥塗<hi>唐杜甫長沙送李十一詩云久存膠漆應難並一辱泥塗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>遂晩收又贈韋左丞云田子混泥塗又春秋傳趙孟曰武不才任君之大事以晉國之多虞不能用吾子使吾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子辱在泥塗久矣</hi>必欲援而出之獨執事有惓惓不已之意某<pc n="lb"/>
去公門牆二十年矣設有舊惡<hi>論語云不念舊惡</hi>亦將隨數化<pc n="lb"/>
而改况初無纎芥但某年㡬七十殆將何為某讀書見<pc n="lb"/>
栁子厚不堪謫辱<hi>唐史栁宗元字子厚其先蓋河東人少精敏絶倫為文章卓偉精緻一時輩行</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>推仰第進士愽學宏辭科貞元十九年為監察御史裏行善王叔文韋執誼櫂禮部員外郎叔文敗貶邵州刺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<hi>史不半道貶永州司馬元和十年又徙栁州刺吏十四年卒年四十九</hi>至欲自比於躄浮<pc n="lb"/>
屠病顙之駒而怨懟不已<hi>唐栁宗元起廢答云今兹是州起廢者二焉先生其聞而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>知之歟答曰誰也曰東祠躄浮屠中廐病顙之駒曰若是何哉曰凡為浮屠道者都邑之㑹有師師善為律以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>敕戒始學者與女釋者甚尊嚴且優游躄浮屠有師道少而病躄日愈以劇居東祠十年今年他有師道者悉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以故去始學者與女釋者遂相與出躄浮屠以為師凡師數百人日饋飲食時獻巾<graphic n="KR0868" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0868.png" mimeType="image/png"/>舉莫敢踰其制中廐病</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>顙之駒顙之病亦且十年色𤣥不龎無異枝硿然大耳以其病不得齒他馬食斥棄異皂恒少食屏立擯辱凡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>廐之馬無肯為伍㑹今刺史舟以泝江至無以為乗廐人咸曰病顙駒大而不龎可秣飾他馬巴僰卑狹無可</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>當吾刺史者於是衆牽駒上燥土大廡下薦之席縻之絲御夫盡飾然後敢持千夫翼衞當道上馳抗首出臆</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<hi>震奮遨嬉若有知也豈不曰宜乎全文見栁集八巻</hi>遂指天為癰痔草木果蓏不<pc n="lb"/>
足置存亡得喪於其間<hi>栁宗元天說云彼上而𤣥者世謂之天下而黄者世謂之地混</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>然而中處者世謂之元氣寒而暑者世謂之隂陽是雖大無異果蓏癰痔草木也假而有能去其攻穴者是物</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也其能有報乎蕃而息之者其能有怒乎天地大果蓏也元氣大癰痔也隂陽大草木也其烏能賞功而罰禍</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>乎功者自功禍者自禍欲望其賞罰者大謬矣呼而怨欲望其哀且仁者亦大謬矣子而信子之仁義以遊其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>内生而死爾烏置存亡得喪於果蓏癰痔草木邪全文見栁集第九巻</hi>譊譊至老死其於<pc n="lb"/>
定命初無一毫之加某以故益不敢以身之進退榮辱<pc n="lb"/>
有望於當世之君子也<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與路樞密<hi>公弼</hi>
                    <pc n="lb"/>
即日秋序乍凉共惟鈞候萬福某歸田五年追懲往謬<pc n="lb"/>
遂掃跡滅影<hi>唐韓文公集上李實書云老奸宿賊喪影滅迹</hi>於人間矣敢圗恩<pc n="lb"/>
舊存録衰老貶賜誨飭開讀恍然鉅人長德宜在朝廷<pc n="lb"/>
出司留鑰未快僉屬然鎮撫之餘掃除邱墓存省遺老<pc n="lb"/>
遂及我私<hi>詩曰雨我公田遂及我私</hi>不亦善乎不宣<pc n="lb"/>
即日秋髙乍凉共惟鈞候萬福北轅遂彌月矣徒銜所<pc n="lb"/>
次皆異時游宦經行之地濁河千里<hi>公羊傳河出崑崙千里一曲九曲入</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<hi>海</hi>忽已揚塵<hi>神仙傳王方平過蔡經家因遣人與麻姑相聞麻姑至自言接侍已來見東海三為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>桑田向聞蓬莱水乃淺於往者㑹旹畧半也豈將復還為陵陸乎方平笑曰聖人皆言海中行復揚塵也</hi>摩<pc n="lb"/>
挲銅狄想復一嘆也<hi>後漢史薊子訓者不知所由來也有百嵗翁自説童旹見子訓賣藥</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於㑹稽市顔色不異於今後人復於長安東霸城見之與一老翁共摩挲銅人相謂曰適見鑄此而已近五百</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>嵗矣史記秦始皇二十六年咸陽鑄金人十二各重千斤水經注云魏黄初元年徙金狄重不可致因留於城</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>南</hi>
                    <pc n="lb"/>
陪京重寄方屬老成雖兵亂之餘未容卧䕶而一方遺<pc n="lb"/>
黎喜見漢官威儀<hi>後漢史光武紀云更始將北都洛陽以光武行司𨽻校尉使前整脩宫府</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<hi>於是置僚屬作文移從事司察一如舊章三輔吏士見司𨽻僚屬皆歡喜不自勝老叟或垂涕曰不圗今日復</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>見漢官威儀</hi>當有出涕者所冀尊生養福以卒功名<pc n="lb"/>
大斾首余又貶教寵髙情凜然收録陳人<hi>注見前巻</hi>孰如公<pc n="lb"/>
者便欲馳一介追路以謝屏居乏使令竟不果想公置<pc n="lb"/>
之度外也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與何樞宻<pc n="lb"/>
溪上分違便欲遣狀省問寒温而公已登烏府<hi>前漢史朱博傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>御史府吏舍百餘區井水皆竭又其府中列栢樹嘗有野烏數千棲宿其上晨去暮來號曰朝夕烏烏去不來</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<hi>數月長老異之顔師古注云史言此者著御史大夫之職當休廢也</hi>旋領樞要區區之喜<pc n="lb"/>
固異於常人而不敢恃一日之雅輒以罪戾姓名徹聞<pc n="lb"/>
於廊廟所冀髙明必諭此意即日冬序晴寒共惟鈞候<pc n="lb"/>
動止萬福某竄迹一涯無從瞻近臨書太息<pc n="lb"/>
投老殘年衰病交攻齒髪缺壊更閲三四寒暑遂年七<pc n="lb"/>
十矣况未可必也顧以死灰不復然<hi>前漢史韓安國傳安國坐法抵罪䝉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>獄吏田甲辱安國安國曰死灰獨不復然乎甲曰然即溺之居無㡬梁内史缺漢使使者拜安國為梁内史起</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>徒中為二千石田甲亡安國曰甲不就官我滅而宗甲肉袒謝安國笑曰公等足與治乎卒善遇之</hi>無復<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
他望尚冀因來訪問生死亦足以為衰老之榮<pc n="lb"/>
向公持一節使萬里外忠信之效乆而見思<hi>論語云言忠信行篤</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>敬雖蠻貊之邦行矣</hi>故今復有此命屬此隆冬乗單車<hi>後漢史張綱為廣陵</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>刺史單車之職</hi>犯祁寒<hi>書君牙云/冬祁寒</hi>絶大漠<hi>前漢史霍去病傳上曰驃騎將軍去病率</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>師躬將所獲葷允之士約輕齎絶大漠</hi>折衝口舌之間<hi>文選九錫文折衝注云挫摧姦惡衝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>
                        <graphic n="KR0691" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0691.png" mimeType="image/png"/>强敵</hi>必有神物護持之助某雖老矣猶及見功名之盛<pc n="lb"/>
<hi>白樂天謂張燕公詩在在處處有神物䕶持</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與莫内翰<hi>名夀字夀朋</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
資政書言公近有冡嗣之戚<hi>冡嗣長子也</hi>共惟情鍾<hi>晉王衍喪幼子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>山簡弔之衍悲不自勝簡曰孩抱中物何至於此衍曰夫聖人忘情最下不及於情然則情之所鍾正在我輩</hi>
                    <pc n="lb"/>
悲慟奈何某猶記公在冊府時<hi>穆天子傳曰天子西登崑崙見西王母癸巳至</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>于羣玉之山先王之所䇿府注云西王母所居者言往古帝王以為藏書䇿之府所謂藏之名山也故秘書亦</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>謂之為策府云</hi>已勝衣矣享夀今年四十許而遽棄盛年何痛<pc n="lb"/>
如之且當抱孫<hi>禮記抱孫不抱子此言孫可以為王父尸子不可以為王父尸</hi>以慰目<pc n="lb"/>
前勿過戚戚也<hi>韓文公集載為潮州刺史謝上表云戚戚嗟嗟日與死迫</hi>
                    <pc n="lb"/>
董德又傳送問遺方欲馳謝謙仲又出手教具審春和<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
台候萬福某老來厭事屬舍弟被疾時時代庖<hi>南華真經云庖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>人雖不治庖尸祝不越樽爼而代之矣</hi>益復多事以故竿牘不獲時至燕<pc n="lb"/>
几及是遣報亦復匆匆不宣<pc n="lb"/>
比聞盡闢<hi>印本作復</hi>舎旁<hi>印本/作前</hi>地手種花竹<hi>印本作木</hi>遂移春入<pc n="lb"/>
壺中矣<hi>後漢史費長房為市掾有老翁懸一壺於肆頭及市罷輒跳入壺中市人莫見唯長房於樓上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>見之異焉因往再拜奉酒脯翁知長房之意其神也謂之曰子明日可更來長房明日復詣翁翁乃與俱入壺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>中唯見玉堂嚴麗旨酒甘肴盈衍其中云</hi>又聞過崑山少留從德象虎邱之<pc n="lb"/>
逰<hi>呉郡圖經續記云虎邱山在呉縣西北九里呉越春秋越絶書皆以為闔閭所𦵏有金精之異故名虎邱</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<hi>晉王珣山銘云虎邱先名海涌山又云山大勢四面周嶺南則是山徑西面壁立交林山今丱降窈窕亦不卒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>至盖得其實云</hi>不克陪燕爼一歡之適甚恨謙仲逺臨留三日<pc n="lb"/>
而别村市蕭然無以治具至今為負也書言令女合卺<pc n="lb"/>
<hi>禮曰共牢而食合卺而醑所以合體同尊卑以親之</hi>謂已獲麟<hi>左傳西狩大野叔孫氏之車子鉏商</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>獲麟以為不祥賜虞人仲尼觀之曰麟也然後取之注云麟者仁獸王者之嘉瑞也時無明王出而遇獲仲尼</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>傷周道之不興感嘉瑞之無應故因魯春秋而修中興之教絶筆於獲麟之一句云</hi>謙仲云尚擇<pc n="lb"/>
婿也岱宗夫如何齊魯青未了<hi>唐杜工部集望嶽詩云岱宗夫如何齊魯青未</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>了造化鍾神秀隂陽割昏曉盪胸生層雲决眥入飛鳥㑹當臨絶頂一覽衆山小</hi>殆謂此耶一<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
笑<hi>五經通義云泰山一名岱宗王者受命易姓報功告代於岱宗者代也東方萬物之始交代之處又羣岳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之長摭遺云歐陽永叔嘗曰今人呼妻父為岳公以泰山有丈人觀亦有丈人峯又呼丈母為泰水不知出何</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>書也</hi>
                    <pc n="lb"/>
别去夜泊泖<hi>音卯</hi>口<hi>呉郡圗經云三泖在華亭境陸魯望詩云三泖凉波魚蕝動五茸春草雉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>媒驕</hi>迨曉乗便風推㠶絶湖而西薄晩次大姚闔閭城已<pc n="lb"/>
在望中矣<hi>呉郡圗經云呉王闔閭委計於伍子胥使之相圡嘗水象天法地築大城周四十里小城</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>周十里開八門以象八風是時周敬王之六年也</hi>孤舟獨行大澤葭葦中竟日<pc n="lb"/>
不逢一人萬一雲雺晝晦風雨作於半涉真呌皇天之<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
所也嘗寓一書屬海鹽便介已登几案否即日大暑共<pc n="lb"/>
惟台候萬福某次閶門<hi>呉郡圗經曰呉王闔閭建城之始立陸門八以象八風其西曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>閶門者象天門之有閶闔也</hi>日正中暑甚遂移舟虎邱少愒劒池上<pc n="lb"/>
<hi>呉郡圖經曰舊傳秦皇求劒地裂為池太平寰宇記云山澗是孫權所發以求闔閭寳器澗側有平石可容千</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>人故謂之千人坐因生公講法得名</hi>需一夕之凉而諸瓢坌至袖中出紙<pc n="lb"/>
求字者數十輩殆欲腕脫<hi>唐史蘇頲傳云元宗平内難書詔填委獨頲在太極後閣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>口所占授功狀百緒輕重無所差書史曰丐公徐之不然手腕脫矣</hi>長老從旁勞勉良苦<pc n="lb"/>
某答曰所謂纒倒藤矣<hi>俗諺有倒被葫蘆纒倒藤之説故東坡先生贈杜介詩云問禪</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<hi>不歸舎屢為瓠壺繞可謂㣲婉矣</hi>一笑遂别還舍未㡬瘡痏大作遣狀<pc n="lb"/>
草草不宣<pc n="lb"/>
内外制序引去秋病後所作雖不工而平日向慕之誠<pc n="lb"/>
意具載於此矣<hi>公文集載翰林莫公内外制序云政和二年春徽宗策進士於廷今翰林學士</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>莫公擢第一年二十有二矣居亡㡬公之皇考少卿公以兵部外郎從卿貳奏殿上公是日亦以除官入謝父</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子在廷徽宗望見公顧謂少卿曰某朕所親擢條奏數千言俊邁過人老於文學者所不逮而人物秀整亦可</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>喜卿可謂能教子矣嘉嘆久之少卿頓首謝公既自以布衣發策魁天下視天子為知己挺立搢紳間益自重</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>澹然無所諧已乃登冊府尚符璽為柱下史且大用矣宰相終以不附已斥公于外而少卿亦下世更六七年</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<hi>召還為國子司業試中書舍人入翰林為學士詔令坦明一時巨公以文章自名如王履道翟公孫者皆嘆異</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之余一日過公公出内外制凡若干篇屬予為之序孔子曰辭達而已矣世固有心能知之而不能傳之以言</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>口能傳之而不能應之以手心能知之口能傳之而手又能應之夫是之謂辭達自唐以來常楊燕許之倫號</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>稱大手筆者固不乏人若夫得於心應於手朝出九重暮行萬里風動草偃山鳴谷應人人曉然如推赤心置</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於其腹中帷陸宣公一人為然公學力雄贍思致逸發落筆千言坌然溢出若有所相自宣和訖靖康大典冊</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>多出公手四方傳誦號為稱職余嘗見宣和間詞臣草後宫書命莫有當上意者制詞往往多自中出徽宗進</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>二婕妤㑹公當制是夕御札趣進告甚急翌日對輔臣稱善有詞垣得人之語已而選用從臣押皇子生日賜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>物上曰無踰某矣遂命公翰林故事以學士二員分直朝廷有大除拜過三制而上則併召二員者謂之䨇宣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<hi>公嘗以中書舍人直學士院一夕召公獨草六制宰相呉敏欲因是以危公公解衣据案一揮而就宣制之日</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>公適入對淵聖嘉嘆久之纔數日宸筆下中書命公為翰林學士敏初欲抑公而更進於是慙沮失色某之仕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>與公並時而公為先達去國二十年每讀公書兩朝文物之盛炳然在目叙事詳實不侈不浮蓋孔子所謂辭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>達者遂論次以為公書首云</hi>
                    <pc n="lb"/>
之藏累辱戒論遂不敢留今併納上<hi>按公與叔詣兄内翰帖云制詞索序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>引無乃非其人乎然例當得一副本只乞門狀紙百番戒一吏真書大字見賜是也</hi>某自余郎罷<pc n="lb"/>
官後屬德父屢矣至是方能遣送不敏愧恐<pc n="lb"/>
留寓館置遂渉旬時喜過所望而叨溷多矣吾顔其厚<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
耶<hi>開元天寳遺事進士楊光逺干謁不知恥時人以為慙顔厚如十重鐵甲也</hi>方俟暑退稍<pc n="lb"/>
就筆専馳一介看候又貶誨亟省顧之厚喜慰當如何<pc n="lb"/>
制草得觀一時侯王將相出處之故至於區區歎慕之<pc n="lb"/>
意已見於序引所陳不復云云更望少留於此他日持<pc n="lb"/>
送<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>内簡尺牘巻二<pc n="lb"/>
<pb n="21b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>内簡尺牘巻三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>内簡尺牘巻三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>孫<pc n="　"/>覿<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李祖堯<pc n="　"/>注<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與宫使李尚書<hi>名擢字德升</hi>
                    <pc n="lb"/>
公辭郡甚善龔遂治渤海奏言無令丞相御史拘臣以<pc n="lb"/>
文法宣帝許之<hi>前漢史循吏傳龔遂字少卿山陽南平陽人宣帝即位渤海左右郡嵗饑盜賊</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>並起二千石不能禽制上選能治者丞相御史舉遂可用上以為渤海太守謂遂曰渤海廢亂朕甚憂之君欲</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<hi>何以息其盜賊以稱朕意遂對曰海瀕遐逺不霑聖化其民困於饑寒而吏不恤故使陛下赤子盜弄陛下之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>兵於潢池中耳今欲使臣勝之耶將安之也上聞遂對甚恱答曰選用賢良固欲安之也遂曰臣聞治亂民猶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>治亂繩不可急也唯緩之然後可治臣願丞相御史且無拘臣以文法得一切便宜從事上許焉乗傳至渤海</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>界郡聞新太守至發兵以迎遂皆遣還移書勅屬縣悉罷逐捕盜賊吏諸持鉏鉤田器者皆為良民吏毋得問</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>持兵者迺為盜賊遂單車獨行至府郡中翕然盜賊亦皆罷</hi>今日從臣守彫郡必度<pc n="lb"/>
外有所為而待以嵗月可冀尺寸之功也若一人守之<pc n="lb"/>
數十人伺之一搖手舉足便嗷嗷為祟固不若明哲保<pc n="lb"/>
身之愈也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
向來驛使致問遺便趍宜興鎮江矣比歸次城中與之<pc n="lb"/>
遇㩦與俱還疲曵之餘信筆作謝至今負簡慢之愧復<pc n="lb"/>
被誨存具審春序寒燠未調台候萬福吾儕皆老矣日<pc n="lb"/>
望公把一麾南來<hi>詩話云守郡謂之建麾盖用顔延年一麾乃出守之句不知其誤也延年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>謂一麾之麾如武王右秉白旄以麾之麾耳延年詠阮始平詩云屢薦不入官一麾乃出守謂山濤薦咸為吏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>部三上而武帝不用其後一擠遂出始平故有此句延年被擯以此自託耳後杜牧之為登樂遊原詩云擬把</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>一麾江海去樂遊原上望昭陵遂為故事</hi>邂逅一見而不能得但時想見風<pc n="lb"/>
神於落月照屋梁之時也<hi>杜工部詩落月滿屋梁猶疑照顔色</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
曽宏父<hi>名惇時為台守</hi>寄近詩可見賔客之盛<hi>詳見天台所刻曾使君詩集</hi>
                    <pc n="lb"/>
然德齒之尊<hi>孟子朝廷莫如爵鄉黨莫如齒輔世長民莫如德</hi>則莫有出公右<pc n="lb"/>
者又示長短句一軸樽爼風流追繼前修想寓公不復<pc n="lb"/>
賦式㣲矣<hi>毛詩式微篇序云式㣲黎侯寓於衛其臣勸以歸也式微式微胡不歸微君之故胡為乎</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>中露式微式微胡不歸微君之躬胡為乎泥中</hi>某嘗謂天下之樂無窮而意適<pc n="lb"/>
則為樂何必据虎背而坐<hi>闕</hi>使道傍人指以為仙者而<pc n="lb"/>
謂之樂乎聊發千里一笑<hi>東坡先生答范景仁書云聊爾信筆以發千里一笑</hi>
                    <pc n="lb"/>
某初欲倚公為東道主<hi>後漢史光武謂耿弇此是我北道主人</hi>從後騎一<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
覽赤城之勝<hi>洞天福地記云天台赤城山髙一萬八千丈其周回五百里名上清玉平之天即桐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>栢真人所理葛仙翁煉丹得道之處上應台星故名天台在台州天台縣又禮靈符會稽記云赤城山色皆赤</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>狀似晨霞故孫綽天台賦云赤城霞起以建標</hi>顧以世議迫隘連牆不相請謁<pc n="lb"/>
尚恐不免千里命駕<hi>晉嵇康與吕安友善每一相思千里命駕</hi>駴世驚愚必<pc n="lb"/>
不見赦<hi>南華真經云聖人之所以駴天下神人未嘗過而問焉賢人所以駴世聖人未嘗過而問焉君</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子所以駴國賢人未嘗過而問焉</hi>坐此阻濶十五年相望一涯但有企<pc n="lb"/>
竦奉手誨具審春暄台候勝常目𤯝小間否<hi>𤯝音所景反説文云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>目病生翳一曰災𤯝</hi>鍾乳丹砂固貴人所餌公燕居如齋無聲伎<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
之奉以陽攻陽秪益病耳非徒無益也<hi>本草石鍾乳味甘温無毒陶隠</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>居云出始興名山石洞唯通中輕薄如鵝翎管碎之爪甲中無鴈齒光明者善又云丹砂味甘微寒益氣明目</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>生符陵山谷孟子曰非徒無益而又害之</hi>
                    <pc n="lb"/>
呉守報罷曾宏父必已詣郡學問文采守賢喜事家風<pc n="lb"/>
凛然遂有與晤言者章掾䝉推奨<hi>掾屬官也漢史云蕭何為史書掾</hi>渠<pc n="lb"/>
依青龍婦家富人陳氏<hi>呉郡圗經續記云滬瀆旁有青龍鎮人莫知其得名之由或云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>因船得名庾信哀江南賦云排青龍之戰艦南史楊素伐陳以舟師至三峽陳將戚欣以青龍百餘艘屯兵守</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>狼尾灘楊素親率黄龍十艘銜枚而下撃敗之則青龍者乃戰艦之名或曰青龍舟孫權所造也蓋昔時曾置</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<hi>船於此地因名之耳</hi>趍台時其婦懐妊陳媪<hi>前漢史髙祖母媪文頴注曰幽州及漢中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>皆謂老嫗為媪孟康注曰媪音烏老反顔師古注云媪女老稱也孟音是也</hi>留之不遣聞此<pc n="lb"/>
月免乳<hi>前漢史外戚傳霍光妻顯曰婦人免乳大故十死一生顔師古曰免乳産子也</hi>度當至<pc n="lb"/>
官下王孫不能自食固應爾耶<hi>前漢史韓信傳云信至城下釣有一漂母哀之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>飯信竟漂數十日信謂漂母曰吾必重報母母怒曰大丈夫不能自食吾哀王孫而進食豈望報乎</hi>更望<pc n="lb"/>
終賜游揚諸公間<hi>前漢史季布傳曹丘生曰使僕游揚足下名於尺寸顧不美乎</hi>遂<pc n="lb"/>
寸進區區之叩<pc n="lb"/>
奉誨存大慰瞻仰即日嵗晏寒令浸嚴共惟台候萬福<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
某老境衰殘夏秋感疾在膚革間雖不至卧病而塊然<pc n="lb"/>
危坐一榻之上奄奄彌時殆不知有身世也一女弟新<pc n="lb"/>
寡<hi>前漢史司馬相如傳云卓王孫有女文君新寡</hi>諸孤呱呱<hi>書益稷篇云啓呱呱而泣予弗子注</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云啟禹子也聞泣聲不暇以子名之</hi>不能赴捄冬至後方往視之遂由徑<pc n="lb"/>
入荆溪<hi>論語行不由徑</hi>奠横山公<hi>胡樞密居横山</hi>舟回詣城府親舊挽<pc n="lb"/>
留涉旬而後返方嵗窮<hi>禮記月令云季冬之月日窮于次月窮于紀星回于天</hi>塞<pc n="lb"/>
向之時<hi>毛詩國風云塞向瑾户注云向者北牖也為此者備寒也</hi>扶憊衝寒<hi>杜工部詩云山</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>意衝寒欲放梅</hi>弔死問疾殊不獲已耳比日方能具報草草不宣<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
省書喜聞眠宿大佳某已遂首丘<hi>注同前</hi>而公亦安於<pc n="lb"/>
閒寂相望耿耿如太白之配殘月也<hi>唐韓文公集東方未明篇云東方半</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>明大星沒獨有太白配殘月嗟爾殘月勿相疑同光共影須㬰期殘月暉暉太白耿耿雞三號更五㸃王直方</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>詩文發源云東坡送李公擇云有如長庚星到曉爛不收贈道潜云故人各在天一角相望落落如晨星任師</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>中挽辭云相看半作晨星沒可憐太白與殘月而黄門送退翁守懐安亦云我懐同門友勢如曉天星學者尤</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>多用此</hi>
                    <pc n="lb"/>
大雅醖藉尊賢貴老自有家風寓公諒無泥中之嘆<hi>式微</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>篇已見前注</hi>相之猶未造官殆是閩盜未靖之故福唐大府<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
置家其中度無可慮者舉之詩語益竒乃翁一部皷吹<pc n="lb"/>
也<hi>南史孔稚珪字德璋居宅盛營山水憑几獨酌門庭之内草萊不剪中有蛙鳴或問之曰欲為陳蕃乎珪</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰我以此當兩部皷吹何必效蕃王晏嘗鳴皷吹候之聞羣蛙鳴曰此殊聒人耳珪曰我聽皷吹不及此晏有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>慙色</hi>
                    <pc n="lb"/>
分違十七年心衰貌改可以想見而區區念德烱如皦<pc n="lb"/>
日也<hi>毛詩云謂予不信有如皦日</hi>即日春寒台候復何如某聞公苦<pc n="lb"/>
赤目相之示書亦云方藥率用菊花芎辛之屬<hi>本草云菊花味</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>苦甘平無毒去風眩腫痛目欲脱淚出又云芎藭味辛温無毒主風入腦目淚出其葉名蘼蕪又云細辛味辛</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<hi>温無毒去風明目通九竅</hi>此等公未嘗入口唯有瞑目趺坐存神守<pc n="lb"/>
氣<hi>楚辭逺遊云一氣孔神兮於中夜存</hi>可不藥而愈也冬温如春令<hi>禮記月令</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云季冬行春令則胎夭多傷國多固疾</hi>村氓無逺慮質賣裘褐一空而層<pc n="lb"/>
冰積雪過於窮臘<hi>楚辭招䰟云層冰峩峩飛雪千里</hi>饑疫相仍更有可<pc n="lb"/>
慮者所冀慎疾<hi>論語云子之所慎齋戰疾</hi>以益壽福<hi>東坡先生與陳師仲書云其餘</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>慎疾自重</hi>
                    <pc n="lb"/>
相之録近詩見遺讀之竦然詞句温麗<hi>東坡先生云栁子厚詩在陶淵</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>明下韋蘇州上退之豪放竒險則過之温麗靖深不及也</hi>不見圭角<hi>唐韓昌黎文石鼎聮句云磨礲</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<hi>去圭角</hi>正似其為人一門之内連枝秀傑<hi>兄弟為連枝也</hi>可為公<pc n="lb"/>
賀也舉之謂當一過婦翁<hi>晉史衛玠字叔寳時號玉人故時語曰婦翁氷清女婿玉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>潤</hi>可冀邂逅竟不如所料似聞欲試科目髙文碩學已<pc n="lb"/>
藉藉在搢紳間又何必决得失於一夫之目也<pc n="lb"/>
使臨枉誨飭具審履兹冬序台候勝常某聞公苦赤目<pc n="lb"/>
固不如别紙之詳大抵肝受熱則目病故醫療率用寒<pc n="lb"/>
藥久之則害於脾不能食雖少壯者亦難之公年㡬七<pc n="lb"/>
十寒藥豈可輒近以熱攻熱必作障翳如書所云也近<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
見一醫療王剛中刮膜如神<hi>涅槃經云如目盲人為治目故造詣良醫即以金篦刮</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其眼膜又唐杜甫秋日䕫府詠懐云金篦方刮眼鏡象未離銓</hi>知公訪兩醫亦妙手日<pc n="lb"/>
佇藥喜<hi>注見前</hi>慰此區區晨夕念望之心<pc n="lb"/>
又知天台水潦之厄徙避猶未復也鄉州上田已槁死<pc n="lb"/>
下田亦敗於秋潦宜興山間與杭湖相接連處往往漂<pc n="lb"/>
沒比省妻母之喪至餘杭道中猶有浮查在髙樹如栁<pc n="lb"/>
儀曹所云也<hi>唐栁宗元集雨晴至江渡詩云江雨初晴思逺步日西獨向愚溪渡江頭水落村徑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>成撩亂浮槎在髙樹槎查二字通用</hi>天台並海亦復爾耶<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
海錯豐餉方移家拯溺之初又為公此費拜貺殆不皇<pc n="lb"/>
也筆三十枚并小牋三百謾馳上微贄可當一笑耳女<pc n="lb"/>
子初苦痰飲初不料至此方夕痺厥竟不能出一言而<pc n="lb"/>
去設有宿誡不過託其夫與子耳李郎尚待逺次必占<pc n="lb"/>
去就於酒醴之間敢忘設也<hi>前漢史楚元王交傳元王以穆生白生申公為中大</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>夫髙后旹浮丘伯在長安元王遣子郢客與申公俱卒業文帝時聞申公為詩最精以為博士元王好詩諸子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>皆讀詩申公始為詩傳號魯詩元王亦次之詩傳號曰元王詩世或有之髙后時以元王子郢客為宗正封上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>邳侯元王薨太子辟非先卒文帝乃以郢客嗣是為夷王申公為博士失官隨郢客歸復以為中大夫立四年</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<hi>薨子戊嗣初元王敬禮申公等穆生不嗜酒元王每置酒常為設醴及戊即位常設後忘設焉穆生退曰可以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>逝矣醴酒不設王之意怠不去楚人將鉗我於市稱疾卧申公白生强起之曰獨不念先王之德與今王一旦</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>失小禮何足至此穆生曰先王之所禮吾三人者為道之存故也今而忽之是忘道也忘道之人胡可與久處</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>豈謂區區之禮哉遂謝病去</hi>䝉問逮遂私布之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與張尚書<hi>名登字瑩如</hi>
                    <pc n="lb"/>
茂嘉遣騎至所遺誨帖把玩三復具見存寵衰晩之意<pc n="lb"/>
即日履兹嵗端共惟台候萬福某久在泥塗<hi>見二巻楊樞密帖注</hi>
                    <pc n="lb"/>
故人方居天上雖榮悴了不相關而聲氣之求<hi>易乾卦同聲相</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<hi>應同氣相求</hi>不間喧寂幸甚過望不可言不宣<pc n="lb"/>
别紙開諭重悉今日之急兵與賦而已屬者南北解仇<pc n="lb"/>
上下厭兵姑為息肩之計<hi>趙臺卿云嘗息肩弛擔</hi>唯髙才獨當天<pc n="lb"/>
下之急務某頃嘗居此官為國用之大蠧如三省吏禄<pc n="lb"/>
有一輩請十七色錢者諸將之兵或淪於異域或去為<pc n="lb"/>
盜賊或死於兵火無慮數萬而名籍不除駞坊車營務<pc n="lb"/>
無一車馬而廩於官者千餘輩如學官書局禮樂之司<pc n="lb"/>
尤為不急版曹坐視太息莫敢誰何故於謝表具言其<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
事<hi>公謝户部尚書表云備數選曹分掌三銓之法掄材計者參榮八座之聮中謝竊以舉天下版圗之繁治</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>邦内經常之費任土納四方之貢持衡居五貨之平輕重相權上下均足承平嵗久奢泰曰滋好大喜功喜新厭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故遂底魴魚頳尾之害馴致䍧羊羵首之妖萬乗蒙塵不備純駟羣氓擠壑不撡羮藜當屬能臣共圖國計顧夷傷</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之未起念均節之宜先六軍之名籍第挂空文三省之司存猶仍舊貫吏部毁法添差之冗公車上書特補之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>恩學校儒官尚崇文具圗書冊府當俟太平畫餅空餐畫墁浮食在宣和固已如此至建炎益又甚焉自非蠲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>令改制一清流弊之原何以富國裕民復見中興之盛顧如臣者自視缺然智力以窮憂責彌重若為報稱不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>負使令固嘗欲奮體上副君父責成之意恐不勝側目必致小人妄作之凶兹蓋伏遇皇帝陛下親臨諸將征</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>伐之師盡得斯民利病之實除苛解嬈黜聚歛之臣捄弊扶傷塞僥倖之路閔兹邦用深軫聖情夫何么麽之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<hi>姿亦預棟木之數茍操刀而立㫁初無畏首畏尾之虞則解絃而更張庻有足食足兵之望</hi>庶㡬朝<pc n="lb"/>
廷解絃更張<hi>前漢史董仲舒傳仲舒對策稱孔子曰腐朽之木不可彫也糞土之牆不可圬也今</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>漢繼秦之後如朽木糞牆雖欲善治之亡可柰何法出而姦生令下而詐起如以湯止沸抱薪救火愈甚亡益</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也竊譬之琴瑟不調甚者必解而更張之乃可皷也為政而不行甚者必變而更化之乃可理也當更張而不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>更張雖有良工不能善調也當更化而不更化雖有大賢不能善治也</hi>少寛徵歛之急省<pc n="lb"/>
書有不自專之語唯某能識公此意也<pc n="lb"/>
某久安窮陋雖不相聞而一時名德中外所向固不必<pc n="lb"/>
尺書啟問而後察也即日冬序早寒共惟台候萬福某<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
妻母年㡬八十得疾卧山間不獲已扶憊一詣而寓舎<pc n="lb"/>
在境中小舟由徑若販夫賈豎逃免征輸不敢踐冠蓋<pc n="lb"/>
舟車四達之路東道主乃平生握手之舊望之若霄漢<pc n="lb"/>
然匿形避影浹日而反可以發公一大笑也<pc n="lb"/>
向傳進端殿踐樞省豈唯區區喜可為天下賀也久之<pc n="lb"/>
乃聞尚留京兆侍從久次僉論所屬固自應爾况如白<pc n="lb"/>
首故人尤有望於綈袍之舊<hi>史記范雎傳雎既相秦秦號曰張禄而魏不知以為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>范雎已死乆矣魏聞秦且東伐韓魏魏使須賈於秦范雎聞之為微服敝衣間步之邸見須賈見之而驚曰范</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<hi>叔固無恙乎范雎曰然須賈笑曰范叔有説於秦邪曰不也雎前日得過於魏相固亡逃至此安敢説乎湏賈</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰今叔何事范叔曰臣為人庸賃湏賈哀之留與坐飲食曰范叔一寒如此哉乃取其一綈袍以賜之為湏賈</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>御入秦相府至相舍門謂須賈曰待我我為君先入通於相君賈問門下范叔不出何也門下曰乃吾相張君</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也湏賈大驚謝罪雎曰公之所以得無死者以綈袍戀戀有故人之意故釋公</hi>然沖天之羽必<pc n="lb"/>
在三年不飛之後也<hi>史記滑稽列傳云淳于髠者齊之贅壻也威王之時喜隠好為淫樂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>諸侯並侵國且危亡左右莫敢諫淳于髠説之以隠曰國中有大鳥止王之庭三年不蜚又不鳴王知此鳥何</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也王曰此鳥不飛則已一飛沖天不鳴則已一鳴驚人</hi>
                    <pc n="lb"/>
親情桐廬簿惠曄常州宜興縣人其家卜以十一月塟<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
其祖曄欲一歸視其塟輒告端明乞一催軍器差檄至<pc n="lb"/>
常旬月間復還官次養生送死人道之常而拘於官簿<pc n="lb"/>
不得輒去有望於門下故不復避千僣之罪也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與胡尚書<hi>名交修字已茂</hi>
                    <pc n="lb"/>
方見周惇義云公行有北門之召已聞詔追殊慰僉屬<pc n="lb"/>
<hi>公文集載行狀云已茂常州晉陵人建炎南渡公與從子世將者相繼起更掌内外制同侍講讀俱為端明殿</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>學士搢紳歆艶為江左衣冠之冠何其盛也</hi>暑溽共惟台候萬福某方伺馬<pc n="lb"/>
首之東遣書横林道中被誨勤懇益見記存之厚樞省<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
虛位佇聞超拜别行展慶不宣<pc n="lb"/>
某用新舊麤細雜木築一室嵗前當入居之聞公大木<pc n="lb"/>
數千章<hi>前漢史貨殖傳云木千章竹竿萬箇</hi>方自儀真來而召節已行矣<pc n="lb"/>
昔白公丹竈敗之明日忠州刺史除書至殆此類也<hi>白氏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>長慶集同㣲之贈郭虛舟詩云簡寂觀鐘後紫霄峯曉時心塵未蠲潔火候遂參差萬壽覬刀圭干功失毫釐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>先生彈指起姹女隨煙飛始知縁㑹間隂隙不可移藥竈今日敗詔書明日追</hi>
                    <pc n="lb"/>
玉堂視草<hi>金鑾遺事云太宗御飛白書玉堂之署四字素縑二幅每字徑二尺餘淳化二年十月賜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>學士承㫖蘇易簡時上謂宰相曰他日為翰林中美事也今龕在玉堂前楣之上劉元城先生語録云且如玉</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<hi>堂兩字人多不解太宗皇帝常飛白題翰林學士院曰玉堂之署盖此四字出李尋傳且玉堂殿名而待詔者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有直署在其側李尋時待詔黄門故云乆汚玉堂之署至英廟嗣位乃命徹去元封中有學士上言乞摘上二</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>字復牓院門云沈存中筆談云故事玉堂中設視草臺每草制則具衣冠㨿而坐今不復如此但存空臺而已</hi>
                    <pc n="lb"/>
金華進讀<hi>金華殿名也前漢史翼奉傳曰孝文時未有甘泉建章及上林中離宫又無髙門武臺麒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>麟鳯凰白虎玉堂金華之殿是也</hi>極儒者之榮樞庭黄閣<hi>漢舊儀曰丞相聽事曰黄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>閣</hi>自是超進且佇非常之聞也<pc n="lb"/>
别去屢見除書造外不即賛喜新政蒐㧞淹滯如已茂<pc n="lb"/>
老成持重擢居要津<hi>唐杜工部集上韋左丞詩云立登要路津</hi>可為朝廷慶<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
也即日秋髙恭惟台候萬福某䝉恩收召已解郡紱更<pc n="lb"/>
旬可至國門即遂扣謁<pc n="lb"/>
錢塘報聞亟解去更聞委書勞苦嘗草草具答矣比還<pc n="lb"/>
山中親客相過將迎彌月及是方小定不嗣音非敢懈<pc n="lb"/>
也即日共惟台候萬福聞㑹稽回禄<hi>左傳鄭子産禳灾於𤣥𡨕回禄𤣥𡨕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>水神也回禄火神也</hi>居第不至驚擾否北扉代直<hi>注見五巻錢舍人帖</hi>行且<pc n="lb"/>
即真<hi>注見四巻向侍郎帖</hi>遂登政路庸慰延望<hi>公行狀云兩除詞掖三侍經幄亦入</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>翰林為學士云</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
比聞榮躡八座<hi>公行狀云紹興三年召為給事中進刑部侍郎翰林學士知制誥兼侍講兼兵</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>部尚書</hi>意謂記室豈少一紙之書故不果進賀秋暑不審<pc n="lb"/>
台候何如少意德發<hi>孫朝請字德發</hi>學博而行髙久安閒散去<pc n="lb"/>
年全真<hi>張參政名守字全真</hi>薦比叔詣<hi>孫翰林名近字叔詣</hi>又薦之德發云<pc n="lb"/>
與公布衣之舊特未也故不能無望豈非一鳴驚人必<pc n="lb"/>
在三年之後耶<hi>史記淳于髠説威王以隠曰國中有大鳥止王之庭三年不蜚又不鳴王知此</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鳥何也王曰此鳥不飛則已一飛沖天不鳴則已一鳴驚人</hi>今因其行輒草草上狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與致政楊尚書<hi>中修</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
别去彌月時奉誨飭喜聞殘暑台候勝常序引納上衰<pc n="lb"/>
老廢學技止此耳<hi>唐栁宗元集三戒黔之驢虎見之以為神他日驢一鳴虎大駭逺遁然往</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>來視之覺無異能者益習其聲又近出前後終不敢搏稍近益狎蕩倚衝冐驢不勝怒蹄之虎因喜計之曰技</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>止此耳因跳踉大噉斷其喉盡其肉乃去云</hi>大意言類篇集韻數巨公更兩<pc n="lb"/>
朝而能成功因之作類例啟悟後學又以公平生大節<pc n="lb"/>
附見一二致夙昔向慕之意<hi>公集載切韻𩔖例序云余少時讀司馬相如上林賦</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>間遇古字讀之不通始得顔師古音義從老先生問焉累數十日而後能終一賦於是喟然嘆曰儒者之學自</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>六藝百家史氏之籍箋䟽之書無不學也河圖洛書山鑱冡刻方言地志浮屠老子之言無不記也相如奏賦</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<hi>夸苑囿之大固無鬼冡神林萬里海外荒恠誕幻不經之説尚書給札受一日之作固無二京三都覃思十年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>雕琢肝腎之計賦奏天子見大說固無金華露門諸儒進讀摘句分章之助而流傳數百嵗後班孟堅刪取其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>要顔師古為之訓解學者讀之往往不通此六書韻學之廢而士大夫不識古字之過也韓吏部云凡為文辭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>宜畧識古字而世溺於所習履常蹈故讀書綴文趣了目前不求其解至有伏獵侍郎弄麞宰相貴為公卿遺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>臭千載可為太息宋沈約慨然閔古學之壊力振起之思與天下共識龜圗鳥跡之遺趍髙領妙自謂入神旁</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>通曲暢律度精密難字過目無復含糊囁嚅之狀時有王筠誦郊居賦而撃節稱善獨在雌霓一語文乆字順</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>各識其職髙下抑揚自中律度如流水髙山慶賞音之一遇也𢎞農楊公博極羣書尤精韻學古篇竒字一覽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>如素習崇寧中嘗召試中書進換史階擢三衞且顯用矣㑹大臣當國欲用為臺諫排恨所不快者公笑謝不</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<hi>願也明日有㫖還復東頭供奉官進閣門祇候始見䟽斥天下至今稱之今老矣强記洽聞劇談世事如精練</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>少年葢未衰也於是出平生所著切韻樂與學者共之昔宋仁宗朝詔翰林學士丁公度李公淑増崇韻學自</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>許慎而降凡數十家總為類篇集韻而以賈魏公王公洙為之屬治平四年司馬温公繼纂其職書成上之有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>詔頒焉今楊公又即其書科别户分著為十條為圗四十四推四聲子母相生之法正五方言語不合之訛清</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>濁重輕形聲開合梵學興而有華竺之殊呉音用而有南北之辨解名釋象纎悉備具離為上下篇名曰切韻</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>類例云</hi>
                    <pc n="lb"/>
新書聞季髙<hi>劉侍郎名岑字季髙</hi>已為鏤版序引容少抒思納上<pc n="lb"/>
第留一兩版見待不嫌少緩也小兒䝉期待之過衰老<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
追懲往詣但欲教咸耳一笑<hi>前漢史陳萬年子咸年十八以萬年任為郎有異材</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>抗直數言事刺譏近臣書數十上遷為左曹萬年嘗病召咸教戒於牀下語至夜咸睡頭觸屏風萬年大怒欲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>杖之曰乃公教戒汝汝反睡不聽吾言何也咸叩頭謝曰具曉所言大要教咸讇也萬年乃不復言注云讇古</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>謟字</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與張侍郎<hi>名九成字子韶自號無垢居士</hi>
                    <pc n="lb"/>
異時窺見一斑<hi>晉史管中窺豹時見一斑</hi>因知公不在餘子之後<hi>後漢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>史禰衡傳衡唯善魯國孔融及𢎞農楊修常稱曰大兒孔文舉小兒楊德祖餘子碌碌不足數也</hi>分别<pc n="lb"/>
俯仰二十年恍如隔世而貴名暴白又如青天白日在<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
十目之上也<hi>唐韓愈與崔羣書云鳯凰芝草賢愚皆以為美瑞青天白日奴𨽻亦知其清明又禮</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云十目所視</hi>即日冬序晏温<hi>前漢史郊祀志云汾隂得鼎以禮迎祠至中山晏温如淳注曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>三輔謂日出清濟為晏晏而温乃有黄雲故為異也</hi>台候何如某潜深伏奥姓名<pc n="lb"/>
不復至公卿之門如聞存記流落每玷議論之餘遂遣<pc n="lb"/>
一紙而不能以累幅為禮也<pc n="lb"/>
自公冠殊科旋躋禁路而某已除籍為民<hi>前漢史魏其侯竇嬰不好</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>黄老太后怒除嬰門籍不得入朝請</hi>遂不相聞屬者就閒雖大鬱羣望而<pc n="lb"/>
進道益德盡閲天下人物於無適莫之中<hi>語里仁云無適也無莫也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<hi>義之與比</hi>他日進服大寮如梓人之用羣材<hi>唐栁宗元梓人傳云裴封叔之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>第在光德里有梓人欵其門願傭隟宇而處焉所職尋引規矩繩墨家不居礱斵之器問其能曰吾善度材視</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>棟宇之制髙深方圓短長之宜吾指使而羣工役焉捨我衆莫能就一宇其後京兆尹飾官署余往過焉委羣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>材㑹衆工工執斧斤刀鋸皆環立向之梓人左執引右持杖而中處焉量棟宇之任視木之能舉揮其杖曰斧</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>彼執斧者奔而右顧而指曰鋸彼執鋸者趋而左俄而斤者斵刀者削皆視其色俟其言莫敢自㫁者其不勝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>任者怒而退之亦莫敢愠焉畫宫於堵盈尺而曲盡其制計其毫釐而搆大厦無進退焉既成書于上棟曰某</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>年某月某日某建則其姓字也凡執用之工不在列余圜視大駭然後知其術之工大矣繼而嘆曰彼將捨其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>手藝専其心智而能知體用者歟吾聞勞心者役人勞力者役於人彼其勞心者歟能者用而智者謀彼其智</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<hi>者歟是足為佐天子相天下法矣物莫近此也全文見本集二十巻</hi>豈復僥倖於一試顧<pc n="lb"/>
以餘年向盡恐不及見功名之盛也<pc n="lb"/>
每得參政兄書<hi>張參政名守字全真</hi>未嘗不嘆服髙致也賢者或<pc n="lb"/>
仕或已自繫公道通塞喜愠固不在我也<hi>語公冶篇令尹子文三仕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為令尹無喜色三已之無慍色</hi>江表氣候不齊所冀為斯文尊主自厚<pc n="lb"/>
以佇亨復<pc n="lb"/>
南北阻絶瞻遡莫喻此心伏奉誨函具審春寒台候萬<pc n="lb"/>
福盛名之下<hi>唐史房琯賛云然盛名之下為難居矣夫名盛則責望備實不副則訾咎深</hi>四<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
海所瞻翕而後張<hi>老子㣲明篇云將欲翕之必固張之</hi>一飛九萬其孰禦<pc n="lb"/>
焉<hi>南華真經云北溟有魚其名為鯤鯤之大不知其㡬千里也化而為鳥其名為鵬鵬之背不知其㡬千里</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也怒而飛其翼若垂天之雲是鳥也海運則將徙於南溟南溟者天池也齊諧者志恠者也諧之言曰鵬之徙</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於南溟也水擊三千里摶扶搖而上者九萬里去以六月息者也</hi>馳頌之私朝夕以冀<pc n="lb"/>
參政兄諸郎晨夕侍談燕子韶存記衰老每挂齒牙之<pc n="lb"/>
論<hi>宋史謝眺好奬予人才士子聲名未立宜其奬成無惜齒牙餘論</hi>區區愧謝遂草一<pc n="lb"/>
書占叙感悰重厪賜報疊緘累幅髙辭偉麗健論英發<pc n="lb"/>
無左官戚嗟<hi>易離卦六五出涕沱若戚嗟若吉</hi>不偶之嘆讀之竦然汗<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
出别後學力乃至此耶拜貺彌月開闔百過字欲漫矣<pc n="lb"/>
猶未忍藏之什襲中也某愧處窮陋追訟昨非<hi>陶潜云覺今是</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而昔非</hi>凡平生一言一動皆招尤速累之根本年來稍從<pc n="lb"/>
事佛書拊巻悵然如見舊國故都至于感涕<hi>沖虛真經云燕人生</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於燕長於楚及老而還本國過晉國同行者誑之指城曰此燕國之城其人愀然改容指社曰此若里之社乃</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>喟然而嘆指舍曰此若先人之廬乃涓然而泣指壠曰此若先人之冡其人哭不自禁同行者啞然大笑曰予</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>昔紿若此晉國耳其人大慙及至燕真見燕國之城社真見先人之廬冡悲心更㣲</hi>意謂向上一<pc n="lb"/>
路不在文句中<hi>唐裴休黄蘖禪師傳心法要序云獨佩最上乗離文字之印唯傳一心更無别</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<hi>法又幽州盤山寳積禪師示衆云向上一路千聖不傳學者勞形如猿捉影</hi>而所閱桑門<hi>僧之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>稱也</hi>千百輩無可晤語者子韶當是箇中人又相望數千<pc n="lb"/>
里無從摳衣一望下風<hi>傳燈録益州保唐寺無在禪師得法於無相大師杜鴻漸問師</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>頃嘗駐錫于此而復何往耶曰無住聞老師居貴封大慈寺逺來摳衣忝預函丈云</hi>第笑此佛堂<pc n="lb"/>
空空其無有也<hi>傳燈録福州古靈神讃禪師本州大中寺受業遇百丈間悟却回本寺受業師</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>一日澡身命師去垢師乃拊背曰好所佛殿而佛不聖師回首視之師曰佛雖不聖且能放光乂語子罕篇云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有鄙夫問於我空空如也我叩其兩端而竭焉汾州無業禪師聞馬祖禪門最盛特往瞻禮馬祖覩其狀貎瓌</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>瑋語音如鐘乃曰巍巍佛堂其中無佛</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與周侍郎<hi>字表卿</hi>
                    <pc n="lb"/>
歸宿田里<hi>東坡先生與陳輔之帖曰萬里海表不死歸宿田里得疾遂有不起之憂前漢書循吏傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>序曰庶民所以安其田里</hi>榮悴殊塗<hi>易繫辭下曰天下同歸而殊塗一致而百慮</hi>只有望<pc n="lb"/>
塵之嘆<hi>晉書曰潘岳與石崇謟事賈謐每候其出與崇等輒望塵而拜</hi>即日冬寒台候<pc n="lb"/>
萬福某餘年向盡志節衰落皆非故我<hi>東坡先生答李端叔書云足下</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>所見皆故我非今我也</hi>獨有衰暮思故友此心炯炯<hi>杜工部集偪仄行徒步翻</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>愁官長怒此心炯炯君相識又奉贈李八丈判官詩云炯炯更持久</hi>不宣<pc n="lb"/>
異時廷唱公與沈元用相先後耳沈已登侍從而公佐<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
小邑於宜黄<hi>先生文集載撫州宜黄縣丞㕔記曰宣和六年春太上皇御集英殿唱進士第覿時</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以尚書員外郎參詳貢舉待罪廷中見周君執羔表卿中甲科第二人臚傳一出自天子至於公卿左右侍從</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之臣閹寺宫伯持楯執戈宿衞之士皆指目歆艶以為寵明年太學選建師儒表卿以髙第入為傅士行且用</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>矣㑹乗輿幸江淮區内俶擾百官奔走失職頓仆道路表卿曰方寸亂矣吾不能逺去吾親遂調宜黄丞以歸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云</hi>孜孜奉職澹然無㡬微見於顔靣及從公議稍申入踐<pc n="lb"/>
禁塗進小宗伯<hi>先生文集載右朝奉大夫致仕周公廷俊墓銘云廷俊生子曰執羔宣和末徽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>宗御便殿策以當世之務奏篇上擢為第二除太學博士歴踐臺省進禮部侍郎待制敷文閣典五大州為方</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>伯</hi>行且大用而雅量渾渾<hi>晉史謝安嘗與孫綽等泛海風起浪湧諸人並懼安吟嘯</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<hi>自若舟人以安為恱猶去不止安徐曰如此將何歸耶舟人以言即回衆咸服其雅量</hi>不見小異<pc n="lb"/>
大不榮小不辱來不拒去不追真一世之標表也<hi>東坡先生</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>趙清獻公神道碑云宰相韓琦嘗稱趙公真人世標表葢以為不可及也</hi>
                    <pc n="lb"/>
辱餉蜀牋奇甚謹以下拜<hi>左傳曰王賜齊侯胙對曰敢不下拜</hi>豈應怱怱<pc n="lb"/>
㸃汚也<hi>王介甫次韻酬王徽之贈池紙詩云怱怱㸃汚亦何忍嘉賜但覺難為辭</hi>遣介時初<pc n="lb"/>
欲薦微贄<hi>玉篇云贄肢利反執玉帛也亦作摯</hi>而公鼎貴<hi>前漢書匡衡傳匡鼎來注服䖍</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰鼎猶言當也應劭曰鼎方也顔師古曰服應二說是也賈誼傳鼎盛義亦同</hi>不敢恃平素觸<pc n="lb"/>
冐及是拜賜滋見存省之厚他日亦不復自間外也<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
比上狀旋領報音具審即日殘暑台候萬福公方處顯<pc n="lb"/>
分領劇曹<hi>前漢書食貨志曰外遣御史廷尉正監分曹顔師古注曰曹輩也分輩而出使也</hi>四<pc n="lb"/>
方之使持書闖門者踵相屬矣風義之篤不忘雅故<hi>前漢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>書劉澤傳曰今吕氏雅故</hi>占詞累紙輸冩腑臟秪如在宜黄時何其<pc n="lb"/>
大耐官職如此也反復厚貺但極嘆仰不宣<pc n="lb"/>
自公領三銓<hi>唐制選部例三銓尚書掌其一侍郎分其一尚書所掌謂之尚書銓侍郎所掌其一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為中銓其一為東銓銓各有印</hi>洗手奉職<hi>韓文公集少府監胡公珦神道碑云公為監察御史主餽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>給渭橋以東軍洗手奉職不以一錢假人</hi>如在宜黄時<hi>先生文集載撫州宜黄縣丞㕔記曰表卿</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<hi>發䇿殿中擢在第二以太學師儒之官屈佐一縣於瘡痍塗炭之餘無屋廬以禦寒暑無吏卒以給使令無四</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>方之物以供朝夕之奉日治簿書於塵埃箠楚間且代去矣乂增治垣屋繕器用以遺後之人益勤不懈宏毅</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>深博不見慍喜殆未可以世俗趣舍量其心也</hi>治跡藹然人人䝉頼矣某頃常<pc n="lb"/>
居此官<hi>先生文集載謝吏部侍郎兼權直學士院表承流支郡方叨在省之除擢貳選曹更代北扉之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>直龎恩深厚省已凌兢臣聞虞書三載黜陟之文周官羣吏誅賞之法歴峕千載分總四銓圖籍浩繁官曹猥</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>衆諸郎寄坐老吏専家是也</hi>條格<hi>前漢書循吏傳曰以興化條顔師古注曰凡言條者一一而䟽舉之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>若木條然也</hi>只在羣胥佩囊中意所予奪郎吏不能措一辭<pc n="lb"/>
於其間<hi>史記孔子世家曰筆則筆削則削子夏之徒不能賛一辭</hi>但仰屋嘆唶而已<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
<hi>玉篇唶子夜反廣雅云唶唶鳴也</hi>
                    <pc n="lb"/>
日竚南轅具小舟郊見屬聞嚴召倍道馳去欲寓一書<pc n="lb"/>
亦不及殆是交一臂而失之也大暑共惟台候萬福某<pc n="lb"/>
歸田<hi>晉陶淵明歸去來辭云田園將蕪胡不歸</hi>十五年安於所習杜門面壁<pc n="lb"/>
<hi>注見二巻楊樞密帖</hi>以盡餘齒第未有見之日秪益惘惘不宣<pc n="lb"/>
傳車獨行萬里辭親而去想見倚閭之望<hi>戰國策齊王孫賈之母謂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>賈曰汝朝出而晩來吾倚門而望汝暮出而不還則吾倚閭而望</hi>神明擁衞按節<hi>前漢書子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>虚賦曰按節未舒顔師古注曰按節猶弭節也</hi>來還朝登禁門持槖入侍<hi>前漢書趙</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<hi>充國傳曰安世本持槖簮筆張晏注曰槖契囊也近臣負囊簮筆從備顧問或有所紀也顔師古注曰囊所以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>盛書也有底曰囊無底曰槖簮筆插筆於首也</hi>暮歸田舍<hi>前漢書原陟傳曰入其里宅</hi>綵服<pc n="lb"/>
而趍<hi>藝文類聚載列女傳曰老萊子孝養二親行年七十嬰兒自娯著五色采衣嘗取漿堂上跌仆困卧</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>地為小兒啼或弄烏鳥於親側</hi>儒者之榮有過此者乎尚冀厚自持以<pc n="lb"/>
佇參樞之拜<pc n="lb"/>
比上問審已關聽<hi>前漢書佞幸傳關説顔師古注曰關説者言由之而納説亦如行者之有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>關津</hi>春序寒燠不常台候復何如傳聞典貢舉亦儒學之<pc n="lb"/>
至榮但南渡已還<hi>晉方士戴洋曰洛中當敗人人自南渡</hi>人物凋謝文詞<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
骫骳<hi>見臨安王宰帖</hi>非公在場屋時比也然一經題評便為世<pc n="lb"/>
凖<hi>後漢許劭好覈論人物毎月更其品題故汝南俗有月旦評</hi>當復少變乎瞻見未<pc n="lb"/>
期為斯文自重<hi>語子罕篇子畏於匡曰文王既沒文不在兹乎天之將喪斯文也後死者不得</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>與於斯文也天之未喪斯文也匡人其如予何</hi>
                    <pc n="lb"/>
胡令受代從妹將雛先歸云林憲罷去已絶榮望矣公<pc n="lb"/>
為力取漕臺一章比趍銓曹<hi>注見五帖</hi>更䝉主張<hi>莊子曰孰主張是</hi>
                    <pc n="lb"/>
無復留難之吝小官孤寒有一時遭逄之異他日當銜<pc n="lb"/>
環<hi>續齊諧記曰𢎞農楊寳嘗見一黄雀為鴟梟所摶墜於樹下又為螻蟻所困寳愍之取置巾箱中養之唯</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
<hi>食黄花百餘日毛羽成放之朝去暮還後怱與羣雀俱來哀鳴遶室數日乃去一夕三更寳讀書未卧有黄衣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>童子向寳再拜曰我王母使臣為䲭梟所摶䝉君拯濟今當使南下不得復往且以悲傷以白環四枚與寳曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>令君子孫潔白位登三公扵此遂絶寳生震震生秉秉生賜賜生彪四世為三公焉</hi>吐珠以報<hi>搜神</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>記曰隋侯行見大蛇傷救而治之其後蛇銜珠以報之徑盈寸純白而夜光可以燭室故歴世寳焉</hi>區區<pc n="lb"/>
空言何足論詶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>内簡尺牘巻三<pc n="lb"/>
<pb n="22b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>内簡尺牘巻四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>内簡尺牘巻四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>孫<pc n="　"/>覿<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李祖堯<pc n="　"/>註<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與宋侍郎<hi>字德謙</hi>
                    <pc n="lb"/>
向來頃蕭寺<hi>唐李肇國史補曰梁武帝造寺令蕭子雲飛白大書蕭字故僧舍皆呼為蕭寺云</hi>
                    <pc n="lb"/>
伏䝉臨門墮刺情誼之重存賁先及而馬首遂東<hi>見與一姪</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>刪定帖注</hi>不克追路必炤其非慢也分違十年榮悴殊致不<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
敢以姓名納於左右<hi>見與常守莊右司帖注中</hi>即日大暑伏帷台候<pc n="lb"/>
萬福某心衰貌改非復故吾<hi>見與周表卿侍郎帖注中</hi>接奉何時但<pc n="lb"/>
極瞻佇<pc n="lb"/>
髙才雅望榮踐禁途輿論欣愜豈特故人之情尊公抱<pc n="lb"/>
經濟之學塪壈於時<hi>宋鮑照結客少年場行曰今我獨何為塪壈生百憂</hi>遂先朝<pc n="lb"/>
露天定勝人<hi>史記申包胥曰天定亦能勝人人定亦能勝天</hi>固知有在也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與張侍郎<hi>字養正</hi>
                    <pc n="lb"/>
某投畀<hi>見與常州吳守帖注中</hi>荒僻謂當進一紙之書而身外無<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
窮初不計喧寂徒有區區<hi>見與錢朝議帖注中</hi>朝夕念望之勤聲<pc n="lb"/>
聞缺然<hi>見與虎邱達老帖注中</hi>遂成逋慢不敏之咎即日薄寒共<pc n="lb"/>
惟台候萬福某衰老作病緜延兩時今則有間矣猶未<pc n="lb"/>
堪作勞<hi>書盤庚篇曰不昬作勞注曰昬强也不强作勞於田畆晉石勒傳作勞耳鳴</hi>歳晩當<pc n="lb"/>
卜一見不宣<pc n="lb"/>
去冬江上紛然人人具舟楫而旱乾之餘<hi>孟子曰旱乾水溢</hi>途<pc n="lb"/>
窮無所向今冬遂晏然無疾呼急步之警而歳饑又可<pc n="lb"/>
憂者赦文念挽舟之勞許免科糴而挽舟者率無田皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
不被賜向來田氓之冐儒冠<hi>史記酈食其欲見沛公騎士曰沛公不好儒諸客冠</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>儒冠來者沛公輒解其冠溲溺其中</hi>迎拜於西郊者何不挽一繂<hi>玉篇音力出反</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>井索也</hi>從何易于其後或有補也<pc n="lb"/>
比造門屬公養疴謝客延之卧内<hi>史記魏公子列傳曰侯嬴曰晉鄙之兵符</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>常在王卧内而如姬最幸出入王卧内力能一竊之又盧綰傳曰以太尉常從出入卧内</hi>一望履絇<pc n="lb"/>
<hi>莊子盜跖篇曰願望履幕下司馬彪本云幕作綦言視不敢望其面望履絇而還也</hi>實慰區區<hi>見與</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>錢朝議帖注中</hi>伏承令嗣攜書臨寵偶出不獲拜辱甚恨春寒<pc n="lb"/>
台候復何如某歸舟已次田間方釋肩遣狀草草<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
之美通判奄終壽禄手足之痛<hi>前漢書田儋傳曰田假於楚趙非手足戚臣瓉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>注曰非手足之親</hi>哀慟何及然衆醫侍疾<hi>前漢書宣帝許后傳曰告諸醫侍疾無狀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者</hi>二鉅公治喪<hi>全真資政洎養政侍郎也注前漢郊祀志曰欲見鉅公鄭氏注曰天子也今借</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>用之</hi>哀榮終始<hi>論語曰其生也榮其死也哀如之何其可及也</hi>亦復何恨所冀自<pc n="lb"/>
廣<hi>先生集載慰大資帖公遽聞之美通判嬰疾不捄手足隳墜何痛如之然養生送死人道之常至於哀榮</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>則忘憾矣之吳家累千金壽登七紀屬纊之日二貴侍喪可謂哀榮云</hi>
                    <pc n="lb"/>
大資公薨謝奄終七供泰山梁木之壞<hi>禮記檀弓篇曰孔子蚤作負手</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曵杖逍遙於門歌曰太山其頽乎梁木其壊乎哲人其萎乎既歌而入當户而坐子貢聞之曰太山其頽則吾</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<hi>將安仰梁木其壊則吾將安放夫子殆將病也遂趍而入夫子曰賜爾來何遲也夏后氏殯於東階之上則猶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>在阼也殷人殯於兩楹之間則與賔主夾之也周人殯於西階之上則猶賔之也而丘殷人也予疇昔之夜夢奠</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於兩楹之間夫明王不興而天下其孰能宗予予殆將死也蓋寢疾七日而没</hi>士大夫相痛吊<pc n="lb"/>
失仰非獨公兄弟之情也大資屬纊時所謂坐脱立化<pc n="lb"/>
者雖大善知識<hi>圓覺經曰末世衆生欲修行者應當盡命供養善交事善知識彼善知識欲來</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>親近應斷嗔恨現逆順境猶如虛空</hi>不能過也及夢中拊緒孫歸見公辭<pc n="lb"/>
訣而去精爽不昧正如仙佛所之也<pc n="lb"/>
醫者言公宿恙已去體但調護<hi>見與常守秦直閣帖中</hi>食飲進所<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
嗜則復其故矣况逝者<hi>論語子在川上曰逝者如斯夫</hi>已在仙山<hi>茅君内傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰大海之中崑崙蓬萊方丈瀛洲滄浪白山八淳皆神仙山皆有洞宫或方千里或五百里又東坡和淵明神</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>釋詩曰仙山與佛國終恐無是處</hi>佛國中<hi>唐栁宗元集巽上人修淨土院記曰中國之西數萬里有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>國曰身毒釋迦如來示現之地彼佛言曰西方過十萬億佛上有世界曰極樂佛號無量夀如來其國無有三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>惡八難衆寳以爲飾其人無十纒九惱羣聖以為友有能誠心大願歸心是土者苟念力具足則往生彼國然</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>後出三界之外其於佛道無退轉者其言無所欺也史記秦始皇紀曰齊人徐市上書言海中有神山名曰蓬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>萊方丈瀛洲仙人居之</hi>區區<hi>見與錢朝/議帖注中</hi>刻舟<hi>見與湖守趙中大帖注中</hi>亦何補<pc n="lb"/>
於前日告行適聞寐<hi>春秋左氏傳曰趙盾將朝尚早坐而假寐鉏麑曰不忘恭敬民之主</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<hi>也</hi>亦不敢求通俟公痛定<hi>韓文集答李翺書曰今而思之如痛定之人當痛之時不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>知何能自處</hi>别卜一見<pc n="lb"/>
某頓首上啓衰慵習懶老人遭患難不計書問之數疏<pc n="lb"/>
也<hi>語里仁篇事君數斯辱矣朋友數斯疏矣</hi>即日薄寒不審台候勝否伏惟<pc n="lb"/>
萬福比過呉中姻舊苛留<hi>前漢書成帝紀曰流民欲入函谷天井壺口五阮關者勿</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>苛留顔師古注曰苛細刻也</hi>遂至投轄<hi>前漢書陳遵傳曰遵飲酒賔客滿座取客車轄投井中雖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有急不得出</hi>既得脫去戴星倍道<hi>説苑曰宓子賤治單父鳴琴身不下堂單父治巫馬期</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>亦治單父以星出以星入日夜不處以身親之而單父亦治巫馬期問其故宓子曰我之謂在人子之謂在力</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<hi>任力者勞任人者佚</hi>馳而還鄙事<hi>語子罕篇曰吾少也賤故多能鄙事</hi>滿前撥遣猶<pc n="lb"/>
未去殆不如客路之翛然也<hi>見與常守王司諫帖注中</hi>怱怱且通一<pc n="lb"/>
問不宣<pc n="lb"/>
某再拜伏承宿恙<hi>見李主簿帖注中</hi>痊除體力尊安寢飯宜適<pc n="lb"/>
正當怡神養夀之時而令人啟殯必深感動所冀抑情<pc n="lb"/>
勿過戚戚幸甚<pc n="lb"/>
某再拜令人出就菆塗固非永訣寒令方嚴非公暴露<pc n="lb"/>
<hi>前漢書項籍傳曰暴露於野</hi>野次之時且飭諸郎䕶送他日襄奉<hi>左氏</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<hi>傳曰定公十五年葬定公雨不克襄事禮也杜氏注曰襄成也</hi>拊棺一慟而别固未晩<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
某皇恐本欲一訪親席第已次城闕<hi>詩子衿篇云在城闕兮</hi>必有造<pc n="lb"/>
請<hi>見與臨安王宰帖注中</hi>非一日不能辦當俟大葬<hi>論語曰且子縱不得大葬</hi>
                    <pc n="lb"/>
具舟詣冡舍<hi>見與常州宜興洞靈知觀帖注中</hi>瞻送矣悚汗悚汗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與向侍郎<hi>名子諲字伯㳟</hi>
                    <pc n="lb"/>
屢聞顯擢深以賢者得路為喜而老懶不果遣狀爲愧<pc n="lb"/>
即日溽暑共惟台候萬福薌林草木無恙否<hi>公文有薌林銘其序</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<hi>云兩浙轉運使奉朝請大夫秘閣修撰向子諲博極羣書尚友千載治一室植衆香草環之而讀離騷經其中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>自號薌林居士建炎末崎嶇兵亂轉徙江漢間年四十餘上書謝事徘徊玉笥之下淦水之湄登髙擇勝築室</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>居焉蓺蘭九畹采芝三秀千葩萬卉羅生堂户葢真得所謂薌林者則欣然笑曰孫興公賦遂初韓吏部賦復</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>志皆謂此耶紹興五年詔起爲江東轉運使明年徙兩浙召見奏事勞賜甚寵因從容自言終老薌林之意上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>嘉歎良乆親書薌林二大字賜之龍文龜畫妙絶一時羣公在廷驚顧動色於虖盛哉未曾有也子諲侈上之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>賜移書屬孫某為之銘云</hi>當用衞公故事日報平安耳<hi>酉陽雜爼云李衞公言北</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>都唯童子寺有竹一窠纔長數尺相傳其寺綱維毎日報竹平安</hi>一笑不宣<pc n="lb"/>
李郎得官湖外以稚女逺去為念嘉興酒局今聞增羡<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
已應僻法而公領版曹早令即真為幸<hi>前漢史王莽傳衆庶知其奉符</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>命指議羣臣傳議别奏以示即真之漸</hi>家書一水可通無萬金之難<hi>唐杜工部</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>集春望詩云烽火連三月家書抵萬金</hi>衰老受賜也伏䝉遣介貶賜誨帖<pc n="lb"/>
喜聆餘寒台候萬福聞公辭禄何其果也貴為天子之<pc n="lb"/>
宰而匹夫獻言輒請尚方之劒<hi>前漢史朱雲傳成帝時丞相故安昌侯張禹以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>帝師位特進甚尊重雲上書求見公卿在前雲曰今朝廷大臣上不能正主下亡以益民皆尸位素餐孔子所</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>謂鄙夫不可與事君茍患失之亡所不至也臣願賜尚方斬馬劒㫁佞臣一人以厲其餘上問誰也對曰安昌</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>侯張禹上大怒云注曰尚方少府之屬官也作供御器物故有斬馬劔劒利可以斬馬也</hi>公獨視之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
如敝屣<hi>孟子曰舜視棄天下猶棄敝屣也又前漢史郊祀志公孫卿上鼎書言黄帝鼎成上天於是天</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子曰嗟乎誠得如黄帝吾視去妻子如脫屣耳注云屣小屣脱屣言其便易無所顧</hi>足爲吾道光<pc n="lb"/>
也新詩偉麗<hi>東坡先生云新詩尤偉麗</hi>三復嘆仰不謂窮老復聞韶<pc n="lb"/>
濩之餘音也<hi>舜作韶韶紹也謂繼堯也湯作大濩濩救也又東坡先生與毛滂澤民書云獲新書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>一篇及公素寄示雙石記居夷久矣不意復聞韶濩之餘音</hi>輒復和答當一笑<hi>詩本集不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>載</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與五九兄提舉<pc n="lb"/>
新粟崖蜜<hi>本草載石蜜陶隠居注云即崖蜜也髙山岩石間作之色青赤味小酸食之心煩其蜂黒</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<hi>色似䖟又掌禹錫曰崖蜜如陶所説出南方岩嶺間生𤣥崖上蜂大如䖟房著岩窟以長竿刺令蜜出承取之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>多至三四石入藥功勝凡蜜又杜工部發秦州詩崖蜜亦易求</hi>亟拜重餉<hi>孟子曰子思以為鼎肉使</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>已僕僕爾亟拜也</hi>病餘遂有食新之喜<hi>左氏傳桑田巫言晉侯不食新矣注云公不得</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>及食新麥</hi>幸甚百梨甚美方悟唐人所謂飣座者其中未必<pc n="lb"/>
然也<hi>唐崔逺有文而風致峻整世慕其爲人目曰飣座棃言座所珍也</hi>單德成蜀牋未<pc n="lb"/>
甞見之<hi>王剛中成都古今續記曰易以西南為坤位而蜀居西南敦重不浮坤之性也故物之生於蜀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者視他方為重厚凡紙亦然故竹紙徽紙池紙之在蜀蜀人愛其輕細而蜀牋南出峽西出關士大夫亦爭得</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之此皆未可以精粗言也人情貴其難得者耳紙所自出前記論之甚詳所未詳者今具載之府城之南有浣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<hi>花江支流為二皆有橋焉其一玉溪其一薛濤以紙為業者不下百餘家此造紙之地也紙有大小連二貢餘</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有大小連二夌光有大小連二經屑此紙之所以得名也玉版貢餘雜以舊布破履亂麻不用此造紙之材也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>江之傍有玉溪澗鑿臼為碓上下相接凡造紙之物必杵使爛滌之使潔然後隨其廣狹長短之制造之此造</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>紙之法也砑則為布文為綾綺為人物為花木為蟲鳥為鼎彛染則為深紅粉紅杏紅明黄淺青深青淺緑紺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>碧此紙之有華飾者也貢餘夌光經屑玉版各有三品其上者幅五十錢其次者三十錢其次者二十錢最下</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者謂之玲金又謂之小麻紙但供麤使而已故於四者之内別為此名此紙價所以不齊也蔡倫廟在大東門</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>雪峯院雖不甚壯麗然毎遇歳時祭祀香火纍纍不絶此又足以見造紙者之不忘本也</hi>既無左太<pc n="lb"/>
沖之文安得輒增十倍之價<hi>晉史左思字太沖貌寢口訥而辭藻壯麗欲造三都</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<hi>賦㑹妹芬入宫移家京師乃詣著作郎張載訪岷卭之事遂精思十年門庭藩溷皆著紙筆遇得一句即便疏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之及賦成張華陸機見之皆嘆伏人競傳寫洛陽為之紙貴戰國策蘇代説淳于髠曰客有謂伯樂曰臣有駿</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>馬欲賣之比二旦而立於市人莫與言願子還而視之去而顧之臣請獻一朝之費伯樂乃旋而視之去而顧</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之一旦而馬價十倍</hi>併䝉馳貺莫喻感戢<pc n="lb"/>
聲問不相聞忽復徂暑<hi>見與錢朝議帖注中</hi>使臨枉誨具審台候<pc n="lb"/>
萬福傳聞得新第<hi>前漢髙祖紀曰賜大第孟康注曰有甲乙次第故曰第也又司馬相如傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰列居東第顔師古注曰東第甲宅也居帝城之東故曰東第也</hi>在八兄之旁羣從還<pc n="lb"/>
往遂可追烏衣故事<hi>先生文集載孫公墓志云朝議公生三男子曰畸曰畛與公公諱畋</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<hi>云九域志江寧府有烏衣巷晉書曰紀瞻卜宅烏衣巷屋宇崇麗地志晉王導自卜烏衣宅宋時諸謝有烏衣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之聚並此巷也</hi>又聞貴將飭數輩<hi>前漢劉敬傳曰使者十輩來</hi>挾厚資并兼<pc n="lb"/>
此一方不免有近膩之嘆也<pc n="lb"/>
自歸耕穰田<hi>史記滑稽傳淳于髠曰今者臣從東方來見道傍有穰田者操一豚蹄酒一盂祝曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>甌窶滿篝汙邪滿車五榖蕃熟穰穰滿家</hi>望歳<hi>春秋左氏傳曰閔/閔焉如農夫望歳</hi>與老農<hi>語子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>路篇樊遲請學稼子曰吾不如老農</hi>共為休戚春夏旱溢<hi>孟子曰旱乾水溢</hi>兩岸<pc n="lb"/>
車聲如雷河底拆為十字<hi>借用晉史何曾蒸餅不拆作十字不食</hi>廩廩可<pc n="lb"/>
畏<hi>前漢循吏傳曰廩廩庶㡬德讓君子之遺風顔師古注曰廩廩言有風采也</hi>七夕一雨<hi>崔寔</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<hi>四民月令曰七月七日曝經書設酒脯時果散香粉於筵上祈請於河鼔織女言此二星神當㑹守夜者咸懐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>私願或云見天漢中有奕奕正白氣如池河之波輝輝有光耀五色以此為徴應見者便拜乞願三年乃得言</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>吳均續齊諧記曰桂陽城武丁有仙道謂其弟曰七月七日織女當渡河諸仙悉還宫弟問曰織女何事渡河</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>答曰織女暫詣牽牛世人至今云織女嫁牛郎也張文潜作七夕詩云空將淚作雨滂沱淚痕有盡愁無歇呉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>俗毎遇七夕後必有雨名曰織女洗車故于湖張舍人為七夕詩盈盈牛女期不著雨洗車</hi>接踵而<pc n="lb"/>
來得與田夫田婦<hi>杜工部秋雨嘆農夫田婦無消息</hi>共此一飽遂復優<pc n="lb"/>
游卒歳矣<hi>家語曰孔子相魯齊人歸女樂孔子遂行師乙送孔子曰吾欲歌可乎歌曰彼婦之口可</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以出走彼婦之謁可以死歇優哉游哉聊以卒嵗</hi>兄方即榮路而勇退於急流<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
中<hi>湘山野錄曰錢若水謁陳希夷欲分華山居之白閣道者謂希夷曰無此骨法當為貴公卿能於急流中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>勇退爾東坡先生次孫巨源五絶句云髙林晚嵗終難進勇退當年正急流又贈程傑云火色上勝雖有數急</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>流勇退豈無人</hi>獨擅一壑<hi>已見與張右丞/達明帖注中</hi>想同此適也<hi>先生文集載故</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>左朝散大夫致仕孫公墓誌銘云公諱畋字無逸紹興元年以承議郎知臨安府錢塘縣以讒謗免所居官公</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>議訟公非罪差建寧府糧料院未赴改湖州安吉縣丁母夫人憂卒喪簽書鎮江軍節度判官就除提舉江南</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>東路茶鹽事代還請宫祠嵗滿上書納禄守本官致仕是嵗紹興十八年也</hi>
                    <pc n="lb"/>
自兄江右代還便爲終焉之計此孔子所謂剛者<hi>語公冶篇</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子曰棖也慾馬得剛</hi>大抵久立爭地如某戇疎固宜得咎雖叔詣<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
兄<hi>孫内翰近之字</hi>亦復不免惟㝠鴻之在寥廓<hi>揚子云鴻飛㝠㝠弋人何慕焉</hi>
                    <pc n="lb"/>
下視百千蚊蚋聚一器中啾啾狂閙可付之一笑也<hi>賾禪</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>師韋沔集市㕓佛事篇云凡夫造業之地譬若小器聚蚊啾啾狂閙微羶鬬蟻擾擾紛爭</hi>某甞見世<pc n="lb"/>
人學佛者皆願生極樂世界<hi>經言西方淨土以七寳莊嚴無地獄餓鬼禽畜以至</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>蜎飛蠕動之類常清淨自然無一切穢雜故名淨土其人皆蓮花中生長生不老衣食宅宇隨意成化其景象</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>常春無復寒暑大受快樂無一切苦惱故名極樂世界</hi>極樂世界安在哉如兄清<pc n="lb"/>
心寡慾澹然無求一出火宅<hi>妙法蓮華經云有出火宅之喻</hi>便是清凉<pc n="lb"/>
山<hi>傳燈錄五臺鄧隠峯禪師冬居衡岳夏止清凉</hi>一離苦海便是極樂國<hi>淨上文云</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<hi>佛菩薩乗大願船泛生死海就此世界呼引衆生上大願船送至西方如肯往者無不得生也</hi>辱貶敎<pc n="lb"/>
具審寒雨萬福某以妻母訃至亟往省其喪已卜逺日<pc n="lb"/>
矣留視封窆而還去家彌月百爲未集又屬時序詶獻<pc n="lb"/>
之冗亡女葬送已改用十二月庚午重䝉存省第極感<pc n="lb"/>
咽<hi>公文集載祭女二孺人文云與汝為父子二十有一年不謂衰老棄我而先又云先墓之次卜此新宮祖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>禰相望我祭其衰季冬之月吉日庚午汝其顧歆以封以植</hi>
                    <pc n="lb"/>
吾兄多男子<hi>南華真經華封人之祝曰願多男子</hi>頭角嶢然<hi>唐李賀集唐兒歌頭玉嶢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>嶢眉刷翠侍郎生得真男子</hi>皆足以寄門户投老就閒不交世事可<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
謂盛福某少兄一歳年來多故喪祭醫藥種種關心殆<pc n="lb"/>
無虛月勞生<hi>已見前注</hi>可厭比因醮謝作一青詞末後數句<pc n="lb"/>
如貴賤貧富夀夭之數固有定命不敢妄祈而水火盜<pc n="lb"/>
賊疾癘之虞出於非常尚冀加䕶<hi>公集載戊辰年醮謝青詞云伏以雲天溥</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>博大庇羣生螻蟻麽㣲上干洪造伏念某紹興辛亥嵗出守臨安府㝠行妄發觸罪南遷仇怨滿前竒禍不測</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>投荒萬里未知税駕老幼百口狼狽無歸僑寓馬迹一島之上而村舍庖烟上薄焬突久燥欲焚天誘其衷夜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>中驚爆應時救䕶得免燔爇弟婦胡氏猶子强宗三被危疾救藥靡效賴天之佑得保餘息嬰兒夀老免乳之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>夕母子阽危亦獲亡恙皆臣弟峴齊心啟許前後七筵敢用昭告孀嫂劉氏頃縁幼女早逝願追福於後身侍</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<hi>妾鍾氏又以老臣行年權止災於惡曜逮茲穀旦祗奉靈科䖍誦秘文熏修菲薦誕惟仙聖靡隔塵凡哀閔手</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>足急難之情保全駒犢孤危之命或伉儷之除若幽顯之間蠲除囘禄之灾消弭歳星之厄仰憑帝力式副𢎞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>願俯輸危懇用伸報禮雖巍巍之天莫可管窺而區區之誠庶㡬芹獻洗心歸命稽首投誠誓畢餘生永依至</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>道如貧賤富貴夀夭之數固有定命不敢妄祈而水火盜賊癘疾之虞出於非常尚兾加䕶</hi>區區本<pc n="lb"/>
志可見於此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與石提舉<pc n="lb"/>
久安田里<hi>已見前注</hi>浸忘事大之恭薦䝉遣騎貶賜誨飭慰<pc n="lb"/>
藉深厚<hi>已見前注</hi>啟讀三過踧踖殆不皇也具審履茲餘寒<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
台候萬福某屏逺卧痾<hi>前漢史五行志貌之不恭時則有下體生上之痾注云若牛足</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>反出背上下欲伐上之禍也痾音阿言之不從時則有口舌之痾視之不明時則有目痾聽之不聰時則有耳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>痾思心之不睿是謂不聖時則有心腹之痾</hi>莫償一見之願臨書惘然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與鎮守劉侍郎<hi>字季高</hi>
                    <pc n="lb"/>
仲脩<hi>字仲脩楊尚書</hi>詣大府<hi>見與平江守王申道帖注中</hi>欲寓一紙坐對彌<pc n="lb"/>
月忽忽就别遂復不果伏䝉損誨具審台候勝常京口<pc n="lb"/>
重鎮<hi>水經云江東北至南徐州名為北江凡長江有别名京江在南徐今潤州丹徒縣也建康實録注云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>按地志呉大帝初自呉遷朱方築京城南面四面各開一門即今潤州城也因京峴立名號為京鎮在建鄴之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<hi>北固門呼為京口或云漢時已有京口未詳按史記秦始皇三十七年東渡江使赭衣三千鑿朱方京峴山東</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>南隴因名丹徒今潤州見有徒貌浦即始皇時徒人過此浦因名焉</hi>自呉大帝築壘號鐵<pc n="lb"/>
甕<hi>建康實錄呉太祖大皇帝姓孫氏諱權字仲謀呉郡富春人也建安十三年自呉遷於京口而鎮之</hi>六<pc n="lb"/>
朝<hi>金陵六朝記曰呉四主大帝廢帝景帝後主起黄武終天紀五十九年東晉十一帝元帝明帝成帝康帝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>穆帝哀帝廢帝簡文帝武帝安帝恭帝起大興終永熙一百四年宋八主武皇帝少帝文帝武帝廢帝明帝後</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>廢帝順帝起永初終昇明六十年齊七主髙祖武帝前廢帝後廢帝明帝東昏侯和帝起建元終中興二十四</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>年梁四主髙祖廢帝元帝敬帝起天監終太平五十六三年陳五主武皇帝文帝廢帝宣帝後主起永定終禎明</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>十三年自前魏文帝黃初元年已前天下一統二年已後至晉武太康元年中間六十二年矣呉蜀與魏三分</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<hi>天下魏興四十五年滅蜀晉興十七年滅呉天下一統得二十年已後至隋文開皇九年已前中間三百二年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>僣號者三十二國隋文開皇八年滅後梁九年滅陳三十年禪於唐云又髙陽許嵩建康實錄序云自呉起漢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>興平元年終於陳末禎明三年而呉黄龍已前雖引漢厯二十餘年其實呉之首事及晉平吳太康之後三十</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>餘年復涉西晉六年洎瑯琊東遷太興即位元年始為東晉首年東晉一十一帝一百二年而禪於宋宋八帝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>六十年而禪於齊齊七帝二十四年而禪於梁梁五帝五十六年而入於陳陳五帝三十三年止隋開皇元年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>陳建首號梁之末年梁稱元年齊之季年齊初即位宋之餘年則四家終始共用三年而呉四帝五十九年南</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>朝六代四十帝三百三十一年通西晉并呉之年并呉首事之年終四百年云又曰呉大帝在武昌七年梁元</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>帝都江陵三年其實數止有三百二十一年</hi>南北之限<hi>孫權黄武三年曹丕出廣陵臨大江兵十</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<hi>餘萬臨江不敢渡久之嘆曰天固隔我呉魏東坡先生送小本赴法雲詩是身如浮雲安可限南北</hi>尤荷<pc n="lb"/>
北固為重<hi>京口記曰北固山囘嶺入江懸水峻壁北望海口實為壯觀因曰北固九域志曰甘露寺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>前對北固山後枕大江唐李德裕所建也</hi>今日兵火凋殘之後正當尊寵守<pc n="lb"/>
牧付之便宜<hi>前漢書蕭何傳曰輒以便宜施行又周亞夫傳曰守便宜不往又張釋之傳曰言便</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>宜事云</hi>不從中制數年間勝兵可使足當一面<hi>史記張良曰漢王之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>將韓信可屬大事當一面</hi>若但令奉法循理不及度外<hi>後漢公孫述傳云漢帝釋</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>關隴之憂注云隗囂居西無東之意故置之度外而不為憂</hi>季髙求去之果固其所<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
茂老樞密坐上<hi>胡樞密也</hi>聞伯髙少卿逝去驚呼失聲<hi>唐杜工部</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>集贈衛八處士詩云訪舊半為鬼驚呼熱中腸</hi>方欲奉記省又承仲髙亦遇疾<pc n="lb"/>
不救手足至情<hi>傳曰兄弟手足之愛後漢袁譚欲攻弟尚王修諫曰兄弟左右手譬之將鬬㫁</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>右手曰我勝乎</hi>變故薦至何痛如之某杜門<hi>見與建康清凉交老帖注</hi>待盡<pc n="lb"/>
無由一詣少紓朋友之哀<hi>禮記哭朋友於寢門外之右南面</hi>所冀抑情<pc n="lb"/>
自廣勿戚戚於既往幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與平江守王侍郎<hi>名煥字顯道</hi>
                    <pc n="lb"/>
某投老復還農圃謂不復見公矣越國冡舍<hi>公集載秦國夫人墓</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<hi>誌云太華華原王鄭公之夫人封越國又云葬夫人於常州無錫縣富安鄉許峴村越國夫人之次</hi>一望<pc n="lb"/>
車馬之塵<hi>已見前注</hi>實慰區區冬序早寒共惟台候萬福藩<pc n="lb"/>
翰小駐輿議缺然<hi>南華真經云堯譲天下於許由由言自視缺然疏云缺然不足也</hi>日<pc n="lb"/>
竚詔追别行展慶<pc n="lb"/>
外臺羣胥軒輊州縣<hi>詩六月篇云戎車既安如輊如軒注云輊墊也從後視之如墊從前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>視之如軒然後調適也後漢馬援上疏云夫居前不能令人輊居後不能為人軒與人惡不能為人患臣所恥</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>守宰事之如部使者押綱使臣盜米十萬通為囊槖<pc n="lb"/>
<hi>白氏六帖云有底曰囊無底曰槖</hi>莫敢誰何比公按治盡得其主名馳<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
一檄追之狼狽<hi>酉陽雜爼云臨濟郭西有狼塚近世有人曾獨行於野遇狼數十頭其人窘急</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>遂登草積上有兩狼乃入穴中負出一老狼老狼至以口㧞數莖草羣狼遂競㧞之積將崩遇獵者救之而免其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>人乃相率掘此冡得狼百餘頭殺之疑老狼即狽也</hi>奔走漕舍一空毎與客言無<pc n="lb"/>
不抵掌<hi>戰國策曰蘇秦説趙王華屋之下抵掌而言張載注曰談説之客也又史記優孟為孫叔敖衣冠抵</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>掌談語</hi>慶快也<pc n="lb"/>
傳聞姑蘓館<hi>呉都賦云造姑蘇之髙臺臨四逺而特建館以是取名云</hi>宏麗雄深為<pc n="lb"/>
三呉之冠如西樓齊雲之屬<hi>呉郡圖經云白樂天於西樓命宴齊雲樓晚望皆有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>篇什西樓葢今之觀風樓也齊雲樓者葢今之飛雲樓也</hi>又復告成矣呉門兵火更<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
二十年閲十數守凋殘如故至今始復舊觀<hi>晉庾翼言王羲之書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云煥若神明頓還舊觀</hi>萬口稱頌非區區之私也<pc n="lb"/>
某歸宿田里惟公存照如一也辭去彌年望燕寢<hi>古之諸侯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有三寢曰路寢一曰燕寢唐韋蘓州詩云兵衞森畫㦸燕寢凝清香</hi>於一水之間而區區<pc n="lb"/>
竿牘小禮<hi>已見前注</hi>又不足以抒下情第有馳心念德之意<pc n="lb"/>
忽枉敎音發函拜貺愧汗洗然具審初暑台候萬福某<pc n="lb"/>
不以秋凉一詣府舎第恐公已著鞭矣<hi>已見前注</hi>
                    <pc n="lb"/>
異時<hi>見與湖守趙中六帖注中</hi>丞相府<hi>前漢書杜周傳曰常與兩府及廷尉分章如淳注曰兩府</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<hi>丞相御史府也</hi>奉周旋風流醖藉<hi>前漢書薛廣德傳曰為人温雅有醖藉顔師古注曰醖言</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>如醖釀也藉有所薦藉也醖於問反藉才夜反乂匡張孔馬賛曰其醖藉可也顔師古注曰謂如醖釀及薦藉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>道其寛博重厚也</hi>但知公為公子也<hi>前漢書貨殖傳曰宛孔氏有㳺閒公子之名顔師古</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>注曰公子者公侯貴人之子也言其舉動性行有似之也若今言諸郎矣</hi>南渡之後數聞進<pc n="lb"/>
擢奉使典州入持從槖<hi>見與周侍郎帖注中</hi>遂以功名聞於天下<pc n="lb"/>
如呉門<hi>建康實錄曰漢末興平中童謠曰黃金車班蘭耳開閶門見天子閶門即呉西郭門也夫差所</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>造</hi>公視之如雞肋耳何足以汙牛刀也<hi>語楊貨篇子之武城聞弦歌之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>聲夫子莞爾而笑曰割雞焉用牛刀子游對曰昔者偃也聞諸夫子曰君子學道則愛人小人學道則易使也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<hi>子曰二三子偃之言是也前言戲之耳又曹操西征出斜谷望漢中劉備因險拒守操欲還出令曰雞肋官屬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不知所謂主簿揚脩使急嚴装人問何以知之曰雞肋棄之如可惜食之無所得以比漢中知其欲還也劉伶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰雞肋不足以當尊拳物理論曰長鋏刈薺牛刀割雞</hi>
                    <pc n="lb"/>
某自除籍為民<hi>前漢書魏其侯竇嬰不好黃老太后怒除嬰門籍不得入朝</hi>日與漁<pc n="lb"/>
樵爭席<hi>東坡與李端叔書曰放浪山水間與漁樵雜處又王司空贈太傅制曰屢爭席於漁樵不亂羣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於麋鹿</hi>而一時公卿猶以故侯見遇<hi>前漢書蕭何傳曰邵平者故秦東陵侯秦</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>破為布衣貧種瓜長安城東</hi>故不敢輒詣城府<hi>後漢書龎公者南郡襄陽人也居峴山之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>南未嘗入城府</hi>屬者<hi>見與平江守王/申道帖注中</hi>資殿坐中<hi>鄭大資長卿</hi>䝉公敦<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
尚一日之雅<hi>見與楊州榮守帖注</hi>不容避席雖盛德有光<hi>易上繫曰德言</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>盛禮言恭謙也者致恭以存其位者也下繫曰謙尊而光</hi>而衰老殆踧踖<hi>見與常州莊有司帖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>注中</hi>不遑矣更䝉燕勞送將之厚尤非所敢望者愧謝莫<pc n="lb"/>
知所言也<pc n="lb"/>
比詣大府<hi>見與平江守王申道帖注中</hi>連夕䝉館置燕勞甚寵<hi>前漢書杜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>陵王仲翁出入蒼頭廬兒傳呼甚寵</hi>而名蹟偉然一洗耳目之陋駭嘆而<pc n="lb"/>
已辭去兩月不敢以竿牘常禮<hi>莊子曰小夫之智不離乎苞苴竿牘敝精神於</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>蹇淺</hi>致於下執事<hi>前漢書晁錯傳曰無枉執事</hi>即日秋暑共惟台候勝<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
常公名聲籍甚<hi>前漢陸賈傳曰名聲籍甚孟康注曰言狼籍甚盛</hi>中外一詞非<pc n="lb"/>
呉門一藩所能留也日佇徴拜<pc n="lb"/>
某宦游半天下<hi>前漢司馬相如傳曰長卿久宦游不遂而困東坡先生吕惠卿制云黨與交攻</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>㡬半天下</hi>如姑蘇二館北園一亭承平時亦未嘗見髙甍巨<pc n="lb"/>
棟<hi>義訓曰屋棟謂之甍注曰今謂之傳亦謂之檩又謂之櫋釋名曰屋脊曰甍甍䝉也在上䝉覆屋也</hi>咄<pc n="lb"/>
嗟而辦<hi>東坡先生豆粥詩云萍韲豆粥不傳法咄嗟而辦石季倫</hi>規模宏大<hi>前漢髙帝紀曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>雖日不暇給規摹宏逺矣韋昭注曰正員之器曰規摹者如畫工未施采事摹之矣</hi>可支十世<hi>東坡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>先生寳月大師塔銘云凡欲為事趨成之更新其精舍之在成都者凡一百七十二間其堅緻可支十世</hi>呉<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
門經亂十六七年閲十二政比公領州而官寺<hi>前漢元帝紀日</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>敗壊官寺及民室屋顔師古注曰凡府庭所在皆謂之寺</hi>府庫公堂客館始復舊觀<pc n="lb"/>
<hi>晉王羲之嘗以章草答庾亮庾翼深嘆伏因與羲之書云吾昔有伯英章過江亡失常歎妙迹永絶忽見足下</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>答家兄書煥若神明頓還舊觀</hi>而壯麗又過昔所有者<hi>前漢蕭何曰天下方未定因以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>就官室非令壯麗無以示威</hi>浙西諸郡守將所更何啻數十百人<hi>前漢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>項籍傳曰擊殺數十百人顔師古注曰數十百人者八九十乃至百也又灌夫傳曰食客口數十百人顔師古</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>注曰或八九十或百人也</hi>而殘敗如故然後知功名之士千萬人不<pc n="lb"/>
一遇也<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
比聞姑蘇臺西樓<hi>呉地紀曰呉王闔閭十一年起臺於姑蘇山因山為名西南去國三十五</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>里春夏遊焉後夫差復髙而飾之越伐呉遂見焚太史公云余登姑蘇望五湖五湖去臺二十餘里九域志曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>姑蘇臺闔閭起又呉都賦曰作姑蘓之髙臺臨四逺而特建今平江姑蘓館即城為臺極壯麗以待使客之經</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>過呉郡圖經云白樂天於西樓命宴齊雲樓晩望皆有篇什西樓葢今觀風樓也齊雲樓者葢今之飛雲樓也</hi>
                    <pc n="lb"/>
巋然下臨城中<hi>文選王延夀靈光殿賦序曰自西京未央建章之殿皆見隳壊而靈光巋然獨</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>存注曰巋然髙大堅固貎也</hi>與吾公兩爭雄矣<hi>前漢酈食其傳兩雄不俱立</hi>諭以<pc n="lb"/>
齊雲畫像<hi>齊雲樓今在平江子城北墉之上樓下有厯政太守畫像存焉葢古飛雲閣也</hi>追復<pc n="lb"/>
舊觀<hi>已見第四帖注</hi>欲令衰容厠諸公間聞命愧慄某以罪戾<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
擯棄不蓄幘十五年<hi>東坡先生贈李季常詩曰樂哉無一事十年不蓄幘閉門弄添丁哇</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>笑雜呱泣</hi>豈應强聒貽續貂之誚<hi>晉書趙王倫傳倫既簒位雖奴卒厮役亦加以爵位</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>每朝㑹貂蟬盈坐時人為之語貂不足狗尾續説文貂䑕屬似䑕而大廣黒胡廣説曰趙武靈王效胡服以璫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>飾首前搖貂尾秦滅趙以其君冠賜近臣漢官儀曰侍中左蟬右貂</hi>理宜丐免又承飭所<pc n="lb"/>
遣騎不令空回進退不知所裁也某嘗讀國史錢惟演<pc n="lb"/>
作樞密直學士題名記黜萊公為逆凖不書時有蔡齊<pc n="lb"/>
斥其妄<hi>仁宗朝故相㓂凖自雷州司戸參軍徙衡州司馬命下卒上對輔臣稱凖以忠貶死許歸葬河</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>南府贈中書令萊國公又哀凖無子復其壻屯田員外郎張子皋為直史館使齎詔就其家祭酹之又下詔賜</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<hi>凖諡忠愍諡法曰危身奉上曰忠佐國遭憂曰愍錢惟演素忌凖又附丁謂凖之逐也惟演作樞密院直學士</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>題名記輒去凖名氏云逆凖不書樞密使蔡齊言於上曰㓂凖社稷之臣忠正義勇聞於天下豈可以為姦黨</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>所誣哉上命刋去之見三朝寳訓</hi>如某無狀<hi>先生文集載知平江府謝表一首又載龍圖閣直學</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>士再知平江府謝一首凡兩臨是州故有畫像存焉</hi>公乃肯收之耶<pc n="lb"/>
二三親客自呉門還適見大宫室落成<hi>左氏傳曰楚子成章華臺與諸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>侯落之杜預注曰宮室始成祭之為落傳曰宫室云畢落以成斯千之詩</hi>又得與遊人縱觀<pc n="lb"/>
其上<hi>前漢髙帝紀曰縱觀秦皇帝顔師古注云縱放也天子出行放人令觀觀古喚反</hi>奇聞壯<pc n="lb"/>
觀<hi>魏呉質答陳思王曹植書曰信公子之壯觀非鄙人所庶㡬也</hi>恍然如遊華胥<hi>列子曰黄</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<hi>帝喜天下之戴已也養正命娯耳目乃喟然歎曰養一已治萬物其患如此於是放萬機舍宫寢退而閒居大</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>庭之館齊心服形三月不親政事晝寢而夢逰於華胥華胥氏國不知距國㡬千里葢非舟車足力之所及神</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>遊而已其國入水不溺入火不熱乗空如履實寢虚如處床黄帝既寤怡然自得又一十八年天下大治㡬若</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>華胥之國矣</hi>化人之國<hi>列子周穆王時西胡國有化人來王執化人之袪騰而上天既上化人之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>宫搆以金銀絡以珠玉出雲霄之上實為清都紫微也</hi>於夢寐之間也中秋對月<pc n="lb"/>
使君<hi>見與湖守趙中大帖注中</hi>領客必在姑蘇臺西樓之上想見一<pc n="lb"/>
時冠蓋之盛<hi>襄陽耆舊傳曰襄陽有冠葢里又任彦叔涿令詩行春反冠蓋冠葢溢川底</hi>千<pc n="lb"/>
載同風當與龍山峴首<hi>晉書孟嘉為桓溫參軍既和而正溫甚重之九月九日溫遊龍</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
<hi>山參僚畢集風吹嘉㡌落不覺如厠孫盛時在坐温授紙筆命嘲之著嘉坐處嘉歸見之笑而請紙即不容思</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>文辭超卓四坐嘆之九域志太平州古跡有龍山晉大司馬桓温嘗於九月九日登此山孟嘉為風吹落㡌即</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>此山也唐棲閑子呉從政襄沔記曰峴山髙五百步周回四百一十步東臨漢水又南雍州記曰峴山名阿頭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>山上有驛道漢武秩祭漢水山上有壇壇西有羊祜碑祜字叔子平生遊憇之地建碑立廟嵗時祭享焉望其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>碑者莫不流涕杜預因名墮涙碑又曰杜預好為後世名刻石為二碑一沉萬山之下一立峴山之上</hi>共<pc n="lb"/>
為不朽矣<hi>左傳襄公二十四年穆叔如晉范宣子逆之問曰死而不朽何謂也穆叔曰豹聞之太上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有立德次有立功其次有立言雖乆不廢此之謂不朽</hi>
                    <pc n="lb"/>
風俗之壞士大夫視官府如傳舍<hi>前漢書宣帝詔曰飾厨傳注曰傳傳舍</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
遇吏民如塗人<hi>荀子曰塗之人可為禹</hi>坐席未煖<hi>淮南子務修訓曰孔子無黔突</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>墨子無煖席</hi>已屈指計去矣自公臨州屬有三年之淹<hi>孟子曰孔</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子先簿正祭器不以四方之食供簿正曰奚不去也曰為之兆也兆足以行矣而不行而後去是以未嘗有所</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>終三年淹也</hi>功烈偉然間見層出若有鬼神<hi>韓文公集貞矅孟先生墓志云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>神施鬼設間見層出</hi>雖一時忌前好勝者亦歛衽<hi>前漢張良傳曰楚必歛衽而朝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>顔師古注曰衽衣襟也</hi>嘆息以為不可及他日進拜廟堂<hi>晉傳咸弔秦始</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>皇賦曰屯麞麋於廟堂</hi>扶顛持危<hi>語季氏篇云危而不持顛而不扶則將焉用彼相矣</hi>埀名<pc n="lb"/>
竹帛為如<hi>闕</hi>興第一非公其誰<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
不望棨㦸<hi>呉志曰孫權拜諸葛恪撫越將軍領丹陽太守授棨㦸武騎三百拜畢令恪備威儀作鼔</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>吹導引歸家荆州先賢傳羅獻以太始三年進位冠軍假節給大車增鼔吹棨㦸</hi>載彌寒暑雖<pc n="lb"/>
在僻陋而公起居狀固自聞之髙情大度不以書問數<pc n="lb"/>
疏相求於未度荐勤敎寵存省陳人<hi>莊子寓言篇人而無以先人無人道</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也人而無人道是之謂陳人郭氏註曰陳久之人耳</hi>可謂欣榮即日履兹凉秋台<pc n="lb"/>
候萬福某夏秋被病已止作纒繞一時<hi>東坡先生答李琮書曰若更反</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>覆尋繹便纒繞人矣又與滕達道帖曰衆生流浪火宅纒繞愛賊</hi>比方小間<hi>東坡先生與鄭伯固</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>帖曰清暉記亦以忙未暇作少閒即作也</hi>而眠食猶未復扶憊上狀<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>内簡尺牘巻四<pc n="lb"/>
<pb n="22b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>内簡尺牘巻五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>内簡尺牘巻五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>孫<pc n="　"/>覿<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李祖堯<pc n="　"/>註<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與平江王守<hi>字申道</hi>
                    <pc n="lb"/>
比詣大府<hi>前漢杜周傳曰郡吏大府舉之廷尉顔師古注曰大府丞相御史之府也</hi>一望儀<pc n="lb"/>
刑喜過始願馮軾之寵<hi>前漢酈食其傳曰馮軾下齊七十餘城顔師古注曰馮據也軾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>車前横板隆起者也云馮軾者言但安坐乗車而遊説不用兵也</hi>大亨之饗<hi>易鼎卦彖曰聖人亨</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<hi>以饗上帝大亨以養聖賢</hi>皆非某當得者念欲告行恐勤出餞遂約<pc n="lb"/>
夀朋<hi>莫内翰也</hi>以按兵日分路而旋㑹公移告<hi>前漢髙帝紀髙祖常告之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>日李斐注曰休謁之名吉曰告凶曰寧孟康注曰古者名吏休假曰告漢律吏二千石有予告有賜告予告</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者在官有功最法所當得也賜告者病滿三月當免天子優賜其告使得帶印綬將官屬歸家治病至成帝時</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>郡國二千石賜告不得歸家至和帝時予賜皆絶顔師古注曰告者請謁之言謂請休耳或謂之謝謝亦告也</hi>
                    <pc n="lb"/>
不辭而去又扺疎慢之咎窮秋薄寒伏惟台候萬福某<pc n="lb"/>
去家時稻未秀今已登場<hi>東坡先生五禽言麥飯熟即快活詩曰今年麥上場柯山</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>先生輸麥行云場頭雨乾場地白老稚喧呼打新麥</hi>麥未種今已覆塊<hi>東坡先生集徐君猷</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<hi>攜酒見過坐上作浣溪沙詞云覆塊青青麥未蘇</hi>更復宿留<hi>前漢郊祀志曰宿畱海上顔師古注</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰謂有所須待也宿音先就反畱音力就反又李尋傳曰棄須臾之間宿畱瞽言</hi>則栁生肘矣<pc n="lb"/>
一笑<hi>莊子曰支離叔與滑介叔觀於𡨕伯之丘崑崙之墟黄帝之所俄而栁生其左肘</hi>
                    <pc n="lb"/>
某去郡二十年城郭人民皆非矣<hi>藝文類苑載續搜神記曰遼東城門有華</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>表柱忽有一白鶴集徘徊空中言曰有鳥有鳥丁令威去家千嵗今來歸城郭如故人民非何不學仙塜纍纍</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>遂上沖天又列仙傳曰蘇耽去後忽有白鶴數十隻夜集郡東門樓上一隻以爪攫板作篆書云城郭是人民</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>非三百甲子當復歸咸謂是耶</hi>屬者<hi>前漢李尋傳曰屬者頗有變改顔師古注曰謂近時也屬之欲反</hi>
                    <pc n="lb"/>
陪後騎聽鼔角之雄觀輪奐之華<hi>見與錢朝議帖注中</hi>一快新矚<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
而使君<hi>前漢王訢傳曰使君顓殺生之柄顔師古注曰為使者故謂之使君</hi>雍容尊爼譚<pc n="lb"/>
笑多聞又為一時風流<hi>晉書樂廣與王衍宅心事外見重於天下言風流者王樂為首</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>又庾亮傳陶侃稱歎云非唯風流兼有為政之實</hi>之冠不圖衰莫獲此勝特區<pc n="lb"/>
區<hi>前漢禮樂志曰河間區區小國藩臣顔師古注曰小貌也又楚元王傳曰豈為區區之禮哉</hi>慶幸<pc n="lb"/>
何可勝陳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與湖守趙中大<pc n="lb"/>
辱兩帖喜聞起居狀寒温不接又復浹辰嵗晏霜嚴台<pc n="lb"/>
候勝否某亡女葬送種種關心大類刻舟矣<hi>吕氏春秋楚人有涉</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<hi>江者其劒自舟中墜於水遂刻其舟曰是吾劒之所從墜也舟止從其所契刻者入水求之舟已行矣而劒不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>行求劒若此不亦惑乎</hi>履端不獲展賀即慶新拜不宣<pc n="lb"/>
呉興<hi>九域志湖州古呉興郡城也</hi>山水之國<hi>東坡先生将之湖州戲贈孫莘老詩云餘杭自</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>是山水窟側聞呉興更清絶東坡先生妙墨亭記曰呉興自東晉為善地號為山水清逺其民足於魚稻蒲蓮</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之利寡求而不爭賔客非特有事於其地者不至焉故凡守郡者率以風流嘯詠投壺飲酒為事</hi>向來<pc n="lb"/>
牧守坐則閉閤出則領客於風樓月榭<hi>爾雅曰狹而脩曲曰樓說文曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>樓重屋也玉篇臺有木曰榭前漢五行志曰飾臺榭顔師古注曰臺有室曰榭</hi>之上日飲無何<pc n="lb"/>
<hi>莊子逍遙篇今子有大樹何不樹之無何有之鄉廣莫之野又應帝王篇曰乗夫莽眇之鳥以出六極之外而逰</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<hi>無何有之鄉以處壙埌之野</hi>以至終更自紹興以還遂屬保釐之託<pc n="lb"/>
<hi>書畢命以成周之衆命畢公保釐東郊孔安國注曰周成周之民衆命畢公使安理治正成周東郊令得所</hi>
                    <pc n="lb"/>
寓公寄客迎餞紛然酸鹹異嗜<hi>唐韓愈集酬盧四兄雲夫院長秋望作云雲夫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>吾兄有狂氣嗜好與俗酸鹹殊又東坡與元長老詩云莫言欲學栁下恵嗜好酸鹹不相入又送參寥師詩醎</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>酸雜衆好中有至味永</hi>朝慍暮喜<hi>莊子齊物論篇曰狙公賦栗曰朝三而暮四衆狙皆怒曰然則</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>朝四而暮三衆狙皆説名實未虧而喜怒為用亦因是也</hi>日虞悔咎豈復異時<hi>前漢食貨</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>志異時算商車顔師古註曰異時言往時也</hi>詩酒臨賦<hi>晉陶潜歸去来詞云臨清流而賦詩</hi>之<pc n="lb"/>
適比公領州餘刃恢然<hi>莊子養生主庖丁為文恵君解牛曰今臣之刀十九年矣所解</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<hi>數千牛矣而刀刃若新發於硎彼節者有間而刀刃者無厚以無厚入有間恢恢乎其於逰刃必有餘地矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
士民按堵<hi>前漢髙帝入關悉除去秦法吏民皆按堵如故注曰按者按次第堵牆堵猶言不遷動也</hi>
                    <pc n="lb"/>
嘆譽一詞固知名下無虛士也<hi>國史纂異云閻立本家世善畫至荆州視張僧</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>繇舊迹曰定虛得名爾明日又往曰猶是近世佳手明日又往曰名下定無虛士坐卧觀之留宿其下十日不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>能去</hi>彌時不聞安否即日大暑伏惟台候勝常湖常接境<pc n="lb"/>
諸商以絲纊<hi>書禹貢曰厥篚纎纊孔安國注曰纊細綿</hi>博換米麥者相屬於<pc n="lb"/>
道使君<hi>前漢王訢傳曰使君専殺生之柄顔師古注曰為使者故謂之使君</hi>謠頌雜然<hi>東坡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>先生與廖明略帖云毘陵異政謠頌藹</hi>如出一口此公德政碑也<hi>唐楊㻛在官清</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<hi>白吏請立石紀德瑒曰無益於人書名史氏足矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
白蘋洲渚蒲蓮如海<hi>東坡詩蒲蓮浩如海</hi>彌望<hi>前漢元浩傳曰閤道連屬彌望顔師</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>古注曰彌竟也言望之極目</hi>渺然<hi>前漢王褒傳曰渺然絶俗顔師古注曰髙逺之意也</hi>以目力<pc n="lb"/>
之盡為界<hi>前漢校獵賦曰東瞰目盡</hi>使君領客出遨如碧落仙翁<hi>道經</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云碧落空歌大浮黎土</hi>之在芙蓉城也<hi>東坡先生芙蓉城詩序云世傳王逈子髙與仙人周</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>瑤英遊芙蓉城元豐三年余始識子髙問之信然乃作此詩云芙蓉城中花㝠㝠誰其主者石與丁又和蔡景</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>繁石室詩云芙蓉仙人舊逰處</hi>何由追躡後塵<hi>莊子田子方篇云顔淵問於仲尼曰夫子步亦</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>歩趍亦趍馳亦馳夫子奔逸絶塵而囘瞠若乎其後矣</hi>以快一睹<hi>唐韓愈外集與李渤書曰伏承</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<hi>天恩詔河南教諭拾遺公朝廷之士引頸東望若景星鳯凰之始見也爭先睹之為快</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與常州呉守<hi>字介之</hi>
                    <pc n="lb"/>
某投畀天涯<hi>詩巷伯篇取彼譛人投畀豺虎豺虎不食投畀有比有比不受投畀有昊箋曰付與</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>昊天制其罪也</hi>跂踵門牆但有執鞭之慕<hi>語述而篇云富而可求也雖執鞭之士吾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>亦為之史記太史公曰假令晏子而在余雖為之執鞭所忻慕焉</hi>而衰暮日就灰槁<hi>莊子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰南郭子綦隱几而坐仰天而嘘㗳焉似䘮其耦顔成子游立視乎前曰何拘乎形固可使如槁木心固可使</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>如死灰乎東坡先生與雷守張朝請帖云久逃空谷日就灰槁</hi>謂不復償此願矣屬聞<pc n="lb"/>
弭節鄉州<hi>前漢李廣傳曰彌節白檀李奇注曰彌節少安之貎顔師古注曰彌音忘俾反又司馬相</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<hi>如傳曰弭節徘徊</hi>遂分餘庇於棠隂之下<hi>詩甘棠篇甘棠美召伯也箋曰召伯舍於</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>甘棠之下而聽㫁焉</hi>不圖晚遇過願之始可謂欣榮即日溽暑<hi>記月</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>令土潤溽暑</hi>共惟台候萬福某雖未即趨拜而二天所臨<hi>後漢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>蘇章傳章順帝時遷冀州刺史故人為清河太守章行部按其姦贓乃請太守為設酒肴陳平生之好甚歡太</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>守喜曰人皆有一天我獨有二天章曰今夕蘇孺文與故人飲者私恩也明日冀州刺史按事者公法也遂舉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>正其罪州縣知章無私望風畏肅</hi>聲光恍如接矣<hi>韓愈集答侯繼書云雖足下之思我無所</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>窺尋其聲光</hi>
                    <pc n="lb"/>
晉陵<hi>屬常州望邑也</hi>自大盜焚剽之後如上供軍興<hi>晉書石鑒奏杜預為</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<hi>校尉稽乏軍興檻車徵以俟贖</hi>與寓公過客廩稍之費<hi>周禮太宰凡朝覲㑹同賔客以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>牢禮之法掌其牢禮委積膳數獻飲食賔賜之飱牽與其陳</hi>初不乏比年<hi>前漢宣帝紀曰比年豐顔</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>師古注曰比頻也</hi>水旱遂費料理春来驕亢益甚境内魚鱉之<pc n="lb"/>
聚亦已揚塵<hi>葛洪神仙傳王方平過蔡經因遣人與麻姑相聞麻始至自言接待已來東海三為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>桑田向聞蓬萊水乃淺於往者㑹時畧半也豈将復還為陵陸乎方平笑曰聖人皆言海中行復揚塵也</hi>比<pc n="lb"/>
得一雨少紓目前而邦人延頸<hi>前漢張良傳曰天下莫不延頸</hi>猶望隨<pc n="lb"/>
車而來也<hi>謝承後漢書曰百里嵩為徐州刺史州境遭旱嵩行部傳車所經甘雨輒注東海金鄉祝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其兩縣僻在山間嵩傳駟不往二縣獨不雨父老千請嵩曲路到二縣入界即雨事載藝文類聚</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
郡學舊有季子廟貌<hi>呉記呉王壽夢卒壽夢有子四人長曰諸樊次曰餘祭次曰餘昧次</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰季札季札賢而壽夢欲立之季札譲不可於是乃立長子諸樊攝行事當國王按史記太史公曰延陵季子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之仁心慕義無乃見微而知清濁嗚呼又何其閑覽博物君子也注皇覽冡墓紀延陵季子冡在毘陵縣暨陽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鄉至今吏民皆祀事</hi>廢於兵火二十年矣父老追歎宋興以來呉<pc n="lb"/>
氏臨州方自公始祠屋起廢<hi>前漢司馬遷傳曰補弊起廢又東坡先生四望亭詩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰敢請使君重起廢落霞孤鶩換新名</hi>當有日矣昔韓文公記三衢偃王<pc n="lb"/>
廟實州刺史徐達夫所營<hi>韓文公集衢州徐偃王廟碑曰衢州故㑹稽大縣也民多</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>姓徐支縣龍邱有偃王遺廟開元初徐姓一人相屬為刺史帥其部之同姓改作廟屋載事於碑後九十年當</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<hi>元和九年徐氏放復為刺史放字達夫前碑所謂今户部侍郎其大父也春行視農至於龍邱有事於廟乃命</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>因故為新衆工齊事惟月若日工告訖功大祠於廟乃請辭鑱之于石云</hi>此故事也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與常守莊右司<pc n="lb"/>
墨榜同升<hi>賈魏公談録云賈公常問放貢人榜右語及貢院字用墨氈書何也對曰聞李紵侍郎将</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>放舉人命筆吏勒紙書榜未及填名語貢院字吏得疾禮部令史王昶亦善書召令終其事值昶醉染筆不能</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>加墨迨明方覺字體濃淡相間反致其妍自後法之遂成故事又語曰與文子同升諸公</hi>更四十年<pc n="lb"/>
公領鄉州始獲奉周旋<hi>春秋左氏傳曰奉以周旋弗敢失墜</hi>而存省<hi>前漢東方</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>朔傳曰未得省見顔師古注曰不被省納也</hi>流落<hi>前漢書霍去病傳曰諸宿將常流落不偶顔師古注</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<hi>曰流謂遲流落謂墜落</hi>最厚方此欣賴遽復解去秖惘然自失也<pc n="lb"/>
即日大暑台候何如相望只阻一水而不果趨拜尚得<pc n="lb"/>
以尺書<hi>見二巻楊樞密帖注</hi>啓問寒溫<pc n="lb"/>
比自湖洑展墓歸<hi>按九域志常州宜興縣在州西南一百二十里湖洑張緒二鎮𨽻焉</hi>舟<pc n="lb"/>
過沙子五百里望見一大艦<hi>廣雅曰艦大船也</hi>南来而河流如<pc n="lb"/>
帶<hi>前漢書表曰河流如帶應卲注曰帶衣帶也</hi>不敢爭道<hi>杜甫集清明詩爭道朱蹄驕嚙膝又</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>如洞庭詩洪波怱爭道</hi>暫艤河壖<hi>前漢書食貨志云用其官壖地顔師古注曰壖餘也音而縁反</hi>
                    <pc n="lb"/>
須其過既至迺使君<hi>見與湖守趙中大帖注</hi>所乘舟也野次<hi>唐史史思</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<hi>明曰李光弼長於憑城今出野次</hi>既不可通謁<hi>前漢書翟義傳曰内謁徑入顔師古注曰内謁</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>猶今之通名也</hi>便欲尋索紙札<hi>前郊祀志曰有札書顔師古曰札木簡之薄小者也</hi>具一<pc n="lb"/>
書比及緘題度已過沙子不可追路矣第<hi>前漢書陳勝傳曰藉第令</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>無斬服䖍曰第使也應劭曰第次也蘇林曰第且也顔師古注曰漢書諸言第者甚衆第但也</hi>䝉德已<pc n="lb"/>
厚殊非意料所及者迨今惋悵<pc n="lb"/>
側聞先驅<hi>前漢書周亞夫傳曰天子先驅不得入顔師古注曰先驅導駕者也若今之武侯隊也又</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>司馬相如傳曰縣令負弩先驅又霍光傳曰河東太守郊迎負弩矢先驅</hi>已次封内<hi>前漢書刑法志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰提封萬井李奇注曰舉四封之内</hi>秋陽方熾<hi>孟子曰秋陽以暴之又東坡先生集載秋陽賦其序</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<hi>云吾心皎然如秋陽之明吾氣肅然如秋陽之清是也</hi>伏惟台候萬福邦君據鞍<pc n="lb"/>
州人皆快一睹<hi>見一巻信安郡王帖注</hi>如衰老筋力尚堪爭先<hi>禮記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰老者不以筋力為禮又韓文公書爭先睹之為快</hi>而不敢以野服<hi>注見信安郡王帖中</hi>造<pc n="lb"/>
賔客下塵諒䝉詧恕<pc n="lb"/>
衰老廢學日與田夫野老<hi>杜甫集謾興絶句云野老牆低還是家</hi>談鄙事<pc n="lb"/>
耳旌棨在道<hi>前漢書子盧賦曰施蜺旌張楫注曰折羽毛染以五采綴以縷為旌又韓延壽傳曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>建幢棨顔師古注曰棨有衣之㦸也其衣以赤黒繒為之</hi>固欲占詞為禮<hi>前漢書陳遵召善書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>吏十人於前治私書謝京師故人遵憑凡口占數百封親疎各如其意又蜀志王平占授作書皆有意</hi>不<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
惟文思衰落而擯棄餘生復有强聒之嫌遂以咨目謝<pc n="lb"/>
不敏猶未聞徹猥䝉髙義<hi>莊子曰陳義甚髙又杜甫詩云髙義薄雲天</hi>收錄<pc n="lb"/>
陳人<hi>莊子寓言篇曰人而無以先人無人道也人而無人道是之謂陳人郭象注曰陳久之人耳</hi>雄<pc n="lb"/>
文寵賁<hi>開元天寳遺事明皇稱張九齡為文陣雄師</hi>拜貺莫喻欣榮<pc n="lb"/>
自經擯斥濳深伏奥<hi>韓愈集答侯繼書云自念方將逺去潜深伏奥與時世不相聞</hi>不<pc n="lb"/>
與世相聞矣獨有事鄉大夫桑梓之恭<hi>注見六巻常守錢舍人帖</hi>又<pc n="lb"/>
常出於衆人之後比次城闉<hi>前漢書校獵賦曰攙搶為闉孟康注曰闉鬬戰自障</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>蔽如城門外女垣也</hi>不敢告閽者只俟姻戚借遣肩輿<hi>杜甫集遣興呈蘇渙</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<hi>詩曰市北肩輿毎聮使</hi>便趍鈴下<hi>晉史羊祜在襄陽常輕裘緩帶身不被甲鈴閤之下侍衞不過</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>數人</hi>已為左右所先<hi>前漢書子虛賦曰以娱左右顔師古注曰謙不斥言使者故指斥其左右</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>踧踖起迎<hi>語鄉黨篇君在踧踖如也又曰復其位踧踖如也</hi>如芒刺之在背<pc n="lb"/>
也<hi>前漢書霍光驂乗宣帝若芒刺在背</hi>辭奉尚新伏惟台候萬福某適有<pc n="lb"/>
行役<hi>詩陟岵孝子行役思念父母也</hi>尚稽踵門<hi>孟子曰許行自楚之滕踵門而告文公</hi>臨<pc n="lb"/>
書惓惓<hi>前漢書劉向傳曰淃惓之義顔師古注曰惓惓忠謹之意也惓讀與拳同禮記曰得一善則拳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>拳服膺弗失之矣司馬遷傳曰拳拳之忠</hi>
                    <pc n="lb"/>
一再接侍側<hi>前漢書司馬相如傳臨卭令奏琴相如辭謝為鼔一再行</hi>聆名論大慰<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
區區<hi>見前注</hi>而燕勞送將之厚此當世顯者所宜得於左<pc n="lb"/>
右<hi>見前注</hi>乃獨加於流落踐踏之餘<hi>宋明帝詔答王景文其畧曰有心於避禍</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不若無心於任運千仞之木既摧於斧斤一寸之草亦卒於踐踏云</hi>風誼凜然三復感嘆<pc n="lb"/>
<hi>語先進篇云南容三復白圭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與常守陳檢詳<hi>字應之</hi>
                    <pc n="lb"/>
自公下車四境晏然<hi>前漢書表海内晏如顔師古注曰晏如安然也</hi>不聞疾呼<pc n="lb"/>
急步<hi>一帖作疾步急呼</hi>真古良二千石也<hi>前漢書宣帝紀曰昔黄霸以治行尤異秩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>中二千石顔師古注曰漢制秩二千石者一嵗一千一百四十石實不滿二千石其云中二千石者一嵗得二</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<hi>千一百六十石舉成數言之故曰中二千石者言滿也</hi>鄉參<hi>張參政全真常州人</hi>以靜治名<pc n="lb"/>
公堂<hi>先生文集載靜治堂記曰昔曹參以百戰百勝之功佐髙祖定天下相悼恵王治齊七十城舍葢公</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>問焉而得所以治齊者後九年代蕭何為相又以所治齊者治天下畫一之歌至於今誦之方參𧺫沛中小吏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>仗一劒征伐四方定諸侯為一時功臣之最其相齊也是宜舉賢尚功變法定令以鐫磨鍛鍊其民如素所治</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>軍者參始幡然因齊人厭亂之心絀諸老生異同之論專用道家清靜之説一切反其故順民之欲與之休息</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而無作焉齊以大治蓋治軍如御猛獸也擾龍伐蛟絡馬牽牛要使不能為暴而虎豹噬人則殺之養民如牧</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>羊也去其敗羣者耳若堯牽而舜驅之則羊之死者過半矣參為將相一弛一張文武異用達乎居重馭輕之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>權而不膠於所蔽故大儒之效炳然為漢開基之冠而高后恵帝時民務稼穯衣食滋殖參之功為多也今夫</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<hi>接於人而推徙無常者天下有無窮之事循於道而泛應無方者天下有不易之理揆天下之事而以一理貫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之則居簡可以臨民正容可以悟物儲精蠖濩之中可以逆釐三辰譚笑樽爼之間可以折衝萬里而世之君</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子好奇喜事不安於其所始為獨言異行以駴天下簡髪數米問羊知馬先事候情機張楗閉設為鉤距以示</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>神明民之視其上赫然如雷霆鬼神莫測也求其大治必至於大亂常古毘陵郡也並楚之衝濵呉之要為東</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>南舟車走集之地素號樂土自建炎被兵之後伏尸流血者十五年屬者痛心悔禍屈已消兵南北解仇江皋</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>徹警及是創夷呻呼疲瘵之餘始一愒然而檢詳陳公適臨是邦乃直守居之北墉闢而為堂名之曰靜治取</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>葢公所謂治道貴清靜而民自定者所以宣布上之仁禁暴戢兵與民息肩之意公為吏守家法遇吏民有愛</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>利未嘗輒笞辱邦人安樂之無失職之嘆今猶未盡知也去後乃見思耳余觀西漢文景武宣之世最稱得士</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<hi>而班固傳循吏不過六七人渤海盜起宣帝詔龔遂為太守而問以屏盜之方遂曰欲臣勝之邪將安之也帝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰選用賢良固欲安之耳夫治盜賊猶欲安之况吾赤子安用柱後恵文彈治之乎今公以寛厚清靜為一州</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之率民不見吏吠犬生氂其得公循吏之遺乃書而刻之堂中以俟後之君子庶㡬相循如古之召杜為民父</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>母云公諱正同字應之故靖國名臣諫議大夫了翁之子也</hi>固非私言矣盛德之後<pc n="lb"/>
典刑具存<hi>詩大雅篇云雖無老成人尚有典刑</hi>尤極欽慕日竚新拜慰善<pc n="lb"/>
類之望<pc n="lb"/>
某輒薦區區<hi>注見前帖</hi>亦執事之所欲聞也<hi>前漢書晁錯傳曰無枉執事</hi>
                    <pc n="lb"/>
旱勢如此雖沙子<hi>先生文集載荆溪行記云登舟入荆溪泊塘口夜宿沙子渰</hi>大浸<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<hi>注見第一巻張右丞帖注</hi>如一帶耳<hi>隋文帝謂髙熲曰我為百姓父母豈可阻於衣帶之水不拯蒼</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>生塗炭乃命大作戰船見許嵩建康實録</hi>比還村舍見瀕河之民<hi>前漢書成帝紀曰行</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>舉瀕河之郡顔師古注曰瀕水涯也瀕河言傍河也瀕音頻又音濵</hi>以錢酒賂巡河吏卒<pc n="lb"/>
乞斗碩之水<hi>莊子曰周昨來有中道而呼者周顧視車轍中有鮒魚焉周問之曰鮒魚來子何為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者邪對曰我東海之波臣也君豈有升斗之水而活我哉</hi>夜半車聲如雷勢不可禁<pc n="lb"/>
而不得錢者毁車具遭鞭撻又可閔者<hi>東坡先生集載無錫道中賦水</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>車詩云翻翻聮聮銜尾鴉犖犖确确脱骨蛇分畦翠浪走雷陣刺水綠鍼抽稻芽洞庭五月欲飛沙鼉鳴窟中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>如打衙天公不念老農泣喚取阿香推雷車讀是亦可以彷彿其制也</hi>父老言武進有隔<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
湖<hi>九域志常州毘陵郡領縣五望武進一十五鄉奔牛青城萬嵗三鎮晉陵武進治所也呉郡圖經云隔湖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>五湖之一也</hi>而晉陵<hi>九域志常州毘陵郡領縣五/望晉陵二十鄉横村一鎮</hi>有太湖<hi>周禮</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>揚州其浸五湖注曰太湖方五百里故曰五湖</hi>若引而注之漕渠并灌兩岸之<pc n="lb"/>
田州縣出片紙可辦也隔湖在塘口去西門二十里晉<pc n="lb"/>
陵自薛堰湖口出南戚野無錫自直湖港出絡社皆商<pc n="lb"/>
旅舟楫走集之地如薛堰則征稅所在比見田家鑿井<pc n="lb"/>
救旱廣深數丈四野殆徧而沙土崩摧中傷腰足比比<pc n="lb"/>
<hi>前漢書哀帝紀曰郡國比比地動顔師古注曰比比猶言頻頻也</hi>皆是今集衆力開撩<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
泥淤不過數尺可代鑿井<hi>莊子曰鑿井而飲</hi>十倍之勞亦無賂<pc n="lb"/>
吏沽水之費<hi>杜工部詩雲安沽水奴僕悲</hi>想見欣然奔走聽命更兾<pc n="lb"/>
財處<hi>前漢書晁錯傳唯陛下財擇顔師古注曰財與裁同又曰唯陛下財察</hi>使臨枉敎具<pc n="lb"/>
審殘暑台候勝常伏承已解印組<hi>前漢表曰凡史秩比二千石以上皆銀印</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>青綬又楊僕曰銀黄垂三組</hi>邦人繫戀固不待占他日宦成名立擁<pc n="lb"/>
節<hi>梁元帝遷荆州輸江州節表曰臣自擁旄鶴塞執兹龍節又東坡先生賀蔣發運啓云擁節東南上寄一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>方之休戚</hi>重臨某雖老矣當驅兒童以竹馬迎也<hi>司馬彪續漢書曰郭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>伋拜并州刺史行部至西河美稷百小兒各騎竹馬迎伋拜伋問兒何自逺來對曰聞使君到喜故来迎伋曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<hi>苦諸兒復送到郭外問使君何日當還伋謂從事計日告之行部還入美稷先期一日伋念負諸兒即止野須</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>期乃往</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與常守秦直閣<hi>字楚材</hi>
                    <pc n="lb"/>
即日初暑共惟台候萬福自聞開藩與州人同有二天<pc n="lb"/>
之喜<hi>注見五卷常州呉守帖中</hi>而不敢恃宿昔<hi>廣韻曰一昔之期</hi>輒以幅巾<pc n="lb"/>
<hi>東坡先生過李野夫公擇故居詩曰遙想他年歸解組巾一幅</hi>參衣冠之集方俟請間<pc n="lb"/>
<hi>前漢書文帝紀曰願請間顔師古注曰間容也猶今言中間也請容□之須有所陳不欲於衆顯論也又袁盎</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>傳曰願請間顔師古注曰欲因間隙私有所白也</hi>已聞移牧之命區區<hi>注見七卷與湖</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<hi>守趙中大帖</hi>欲攬使君之鬚不及也<hi>晉桓伊字叔夏時上嗜酒司馬導子専政昏亂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>謝安女壻王國寳諂媚於導子安惡其為人每抑制之國寳讒諛稍行於王相之間以安功名盛極而構㑹之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>嫌隙遂成帝時召伊飲宴安侍坐帝命伊吹笛即為一弄乃放笛曰臣於箏外乃不及笛然自足以韻合歌管</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>請以笙歌并請一笛吹人帝善其調達乃勑御妓奏笛伊又云御府人於臣必自不合臣有一奴善相便串帝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>彌賞其放率乃許召之奴既吹笛伊便撫筝而歌怨詩曰為君既不易為臣良獨難忠信事不顯乃有見疑患</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>周旦佐文武金縢功不刋推心輔王政三叔反流言聲節慷慨俯仰可觀安泣下沾巾乃越席而就之捋其鬚</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰使君於此不凡帝甚有愧色見建康實錄</hi>不宣<pc n="lb"/>
解印之初冠蓋雲集<hi>前漢書蒯通傳曰天下之事雲合霧㑹</hi>士民懷戀截<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
鐙<hi>唐開元天寳遺事曰姚崇牧荆州受代日闔境民號泣擁馬首截鐙留鞭以為遺愛新牧奏之朝廷加奨</hi>
                    <pc n="lb"/>
卧轍<hi>後漢書侯霸傳曰霸字君房為臨淮太守被徴百姓攀轅卧轍不許去</hi>想見祖席之<pc n="lb"/>
盛<hi>緗素記曰周禮大馭掌馭玉輅以祀及犯軷注云軷祀者封土象山於路側以芻棘栢為神主祭之以車</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>轢軷而去詩云取羝以軷行道之禮盖封土為軷壇也漢疏廣傳曰公卿大夫故人邑子設祖道供張東都門</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>外注云祖道餞行也供居其反張行亮反劉屈氂傳云丞相為祖道送至渭橋又景十三王傳㑹榮行祖於江</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>陵北門注云祖者送行之祭因設燕飲焉顔師古注曰祖者送行之祭因饗飲也昔黄帝之子纍祖好逺逰而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>死於道故後人以為行神也又後漢荀彧傳云彧死帝哭之祖日為之廢燕樂注云祖日謂祭祖神之日因為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>燕樂也應劭風俗通曰按禮傳云共工氏之子曰脩好逺遊舟車所至足迹所逮靡不窮賞故祀以為祖神漢</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<hi>以午日祖又按字説祖從示從且後所神事方來有繼行神謂之祖者祭於行始方來有繼之意余按左氏傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云五行之官謂是五官實列授氏姓封為上公祀為貴神重為勾芒該為蓐收脩及熈為𤣥㝠犁為祝融勾龍為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>后土葢祭必有神以主之故祭祖必用一神以為始祖也所謂方來有繼者特善其意義如此耳然梁寵傳注</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云昔共工之子好逺遊嵗終死為祖神荀彧傳注云共工氏之子曰脩好逺遊故祀以為祖神而顔氏又云昔</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>黄帝之子纍祖好逺遊而死於道故後人以為行神三家之論不同若此</hi>而衰老又不得容<pc n="lb"/>
一跡於其間暑候漸近尚冀調䕶<hi>前漢書張湯傳曰貧昆弟調護之尤厚顔</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>師古注曰調和適之令得其所也䕶謂保佑也張良傳曰煩公幸卒調䕶太子顔師古曰調謂和平也䕶謂保</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>安之</hi>自厚<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與常守王司諫<hi>字子雲</hi>
                    <pc n="lb"/>
公在諫垣叔詣兄婁言左右<hi>婁音屢</hi>存省流落之意<hi>注見本巻</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>莊右司帖</hi>而不敢以姓名徹門下<hi>前漢書司馬相如傳曰臨卭諸公皆因門下獻牛酒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>交驩</hi>比聆去國欲寓一紙而竄跡窮陋莫或致之頑鈍廢<pc n="lb"/>
禮不為亡負也<hi>東坡先生答李端叔書曰子由先至䝉恵書又復懶不即答頑鈍廢禮一至於</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>此</hi>
                    <pc n="lb"/>
涼秋緬想體力益勝某築室<hi>詩斯干篇築室百堵西南其户</hi>久未成而<pc n="lb"/>
隂陽家<hi>史記太史公六家指要曰甞竊觀隂陽之術大祥而衆忌諱使人拘而多畏然其序四時之大</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<hi>順不可失也夫隂陽四時八位十二度二十四節各有敎令順之者昌逆之者不死則亡未必然也故曰使人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>拘而多畏夫春生夏長秋收冬藏此天道之大經也弗順則無以為天下之紀綱故曰四時之順不可逆也</hi>
                    <pc n="lb"/>
以度嵗不可遷矣方悉力從事於此<hi>論語曰好從事而亟失時</hi>而水<pc n="lb"/>
涸膠舟<hi>莊子逍遙游曰覆杯水於坳堂之上則芥為之舟置杯焉則膠</hi>種種不集比又<pc n="lb"/>
從人輟買杉椽二百枚由城府至田間一牒乞判執他<pc n="lb"/>
日蓋茅一把<hi>傳燈錄曰洪州雲居道膺禪師問洞山良价禪師曰如何是祖師意洞山曰闍黎地</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>後有一把茅盖頭忽有人問闍黎如何對曰道膺罪過</hi>皆公之賜也<hi>東坡先生與徐得之帖云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>宗人過望皆公之賜也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
辱手敎具審涼秋台候勝常傳聞召歸之命方俟出郊<pc n="lb"/>
具一小舟償一見之願<hi>唐李翰林集上韓朝宗書曰白聞天下談士相聚而言曰生不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>願封萬户侯但願一識韓荆州</hi>省書乃不及此當是筆端之蠅<hi>崔鴻十六國春</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>秋曰前秦符堅為赦與王猛符融密議為赦文有二大蒼蠅入牖間集筆端去而復來俄長安市相告云有赦</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有司以聞敕内外推之咸言有二小人墨衣大呼云官今大赦堅嘆曰其向蒼蠅乎今晉載記亦載此事而文</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>小異云有一小兒青衣於市呼之須臾不見又異苑曰晉明帝甞欲肆𤯝乃屏内室去左右下帷作詔有大蒼</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>蠅穿帳而入萃於筆端有頃皆出帝竊異焉令人尋之即蠅所集處輒傳有赦喧然畢徧</hi>以先聲馳<pc n="lb"/>
告否邪<hi>漢書韓信傳廣武君曰兵有先聲而後實者</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
使臨領誨飭具審秋暑台候萬福苦熱彌旬<hi>栁公權詩人皆苦炎</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>熱</hi>引領<hi>孟子皆引領/而望之矣</hi>素秋<hi>爾雅秋為白藏梁元帝纂要曰秋收成亦曰三秋素秋是</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>以日為嵗<hi>東坡先生與程全及帖云此間海氣蒸溽不可言引領素秋以日為嵗也</hi>一雨<pc n="lb"/>
遂翛然<hi>莊子庚桑楚篇曰能翛然乎能洞然乎翛音蕭又音育</hi>此邦君與民共者<pc n="lb"/>
耶<hi>楚宋玉風賦曰楚襄王遊蘭臺之宫宋玉景差侍有風颯然而至王乃披襟而當之曰快哉此風寡人與</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>庶民共者耶</hi>
                    <pc n="lb"/>
彌月不遣狀新涼台候何如一雨沛然苗稿復興<hi>孟梁惠上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>七八月之間旱則苗稿矣天油然作雲沛然下雨則苗浡然興之矣</hi>公私之慶聞公已治<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
倉庾<hi>前漢書文帝紀曰發倉庾應劭注曰水漕倉曰庾胡公曰在邑曰倉在野曰庾</hi>行見肩足<pc n="lb"/>
所任四面而至矣<pc n="lb"/>
逾月不具記雨後乍涼台候何如時事反覆懸知如此<pc n="lb"/>
方州人洶洶<hi>前漢史髙帝紀曰天下洶洶顔師古注曰洶洶喧擾之意古字不從水假借洶字用</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之</hi>不為之驚大暑度非長驅之時<hi>韓文公集元和聖徳詩曰長驅洋洋無有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>齟齬</hi>故不敢拜問秋防<hi>唐杜工部集西山詩曰辛苦三城戍長防萬里秋</hi>有所聞<pc n="lb"/>
望警誨也暑雨沛然不惟一洗炎溽而秋稼如茨<hi>詩甫田篇</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云曾孫之稼如茨如梁</hi>一飽已可占矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
某頓首再拜投老百罹<hi>毛詩兎爰篇云我生之初尚無為我生之後逢此百罹注云罹</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>憂也東坡先生答廖明略書云俯仰十年更此百罹</hi>不知旌旗所止去違二紀區<pc n="lb"/>
區跂望徒有此心即日履茲春寒伏惟台候萬福某歸<pc n="lb"/>
田五年<hi>注見二巻與楊樞密帖中</hi>故人臨州不敢獨見必諒此心<pc n="lb"/>
跧藏農圃未嘗一拜鈴下<hi>注見六巻與吉守王舍人帖</hi>而公達觀一<pc n="lb"/>
視<hi>前漢史賈誼鵩賦云小智自私賤彼貴我達人大觀物亡不可又韓文公集原人云聖人一視而同仁</hi>
                    <pc n="lb"/>
問遺之勤不間荒逺婁拜重餉<hi>婁音屢字谷永傳婁省無怠</hi>愧感之<pc n="lb"/>
深<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
暄冷未定共惟台候萬福自公領州兩見春序所以存<pc n="lb"/>
錄故交慰藉<hi>後漢史隗囂傳曰光武素聞其風聲報以殊禮言稱字用敵國之儀所以慰藉之良</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>厚注云慰安也藉薦也言安慰而薦藉之</hi>流落皆非所敢望於左右者獨以<pc n="lb"/>
多懼多畏未獲一拜鈴下<hi>注見六巻與吉守王舍人帖</hi>日俟召歸具<pc n="lb"/>
小舟郊見少叙區區感藏之意<pc n="lb"/>
比枉重問已嘗報謝即日台候復何如寒食佳節大雷<pc n="lb"/>
雨暴發紅紫紛然<hi>唐韓文公集號州池序詩云丁寕紅與紫葢指花而言也</hi>一掃而<pc n="lb"/>
盡殊可惜也寒暄未調所冀尊生自厚牙兵傳檄適以<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
體中小不佳頭目眩然舉體汗下意是久雨中寒濕之<pc n="lb"/>
故盛禮臨貺輒口占授兒輩占謝他日别當具記<hi>後漢史陳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>遵為河南太守召善書吏十人於前治書謝京師故人遵憑几口占數百封親踈各如意</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>内簡尺牘巻五<pc n="lb"/>
<pb n="19b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>内簡尺牘巻六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>内簡尺牘巻六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>孫<pc n="　"/>覿<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李祖堯<pc n="　"/>註<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與常守錢舎人<pc n="lb"/>
自公繇西省<hi>唐志武徳元年改内書省曰中書省内史令曰中書令龍朔元年改中書省曰西臺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>中書令曰内史</hi>進領北扉<hi>唐志唐制文書詔令則中書舎人掌之自太宗時名儒學士時時召以草</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>制猶未有名號乾封以後始號北門學士</hi>貴名暴白雖在窮陋固已懷堅髙<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
之慕<hi>語子罕篇鑽之彌堅仰之彌高</hi>屬者臨州適在桑梓<hi>詩小弁篇惟桑與梓必恭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>敬止</hi>區區欣賴過所望焉即日嵗晏沍寒伏惟台候萬福<pc n="lb"/>
謹上狀不宣<pc n="lb"/>
某昨夢已空非復故我猶有見賢之願在<hi>語里仁篇見賢思齊焉</hi>
                    <pc n="lb"/>
盛徳雅望宿昔所慕而開府之初簪紳坌集不敢以野<pc n="lb"/>
服進盍在衆人之後也<pc n="lb"/>
使君下車適此嵗換百蟄皆奮<hi>記月令孟春之月蟄䖝始振仲春之月蟄䖝咸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>動</hi>萬彚向榮皁蓋班春<hi>後漢志列侯熊軾皁蓋</hi>當自兹始某退耕<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
一㕓<hi>孟子願受一㕓而為氓又周禮一夫田一㕓注云百畝曰㕓</hi>今老矣猶是部中<pc n="lb"/>
受賜一人之數也幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與常守虞龍圖<hi>季澤</hi>
                    <pc n="lb"/>
二天之下<hi>後漢書蘇章傳曰章順帝時遷冀州刺史故人為清河太守章行部按其奸贓及請太守</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為設酒肴陳平生之好甚懽太守喜曰人皆有一天我獨有二天章曰今夕蘇孺文與故人飲者私恩也明日</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>冀州刺史案事者公法也遂舉正其罪州境知章無私望風畏肅</hi>使君起居狀固自剽<pc n="lb"/>
聞而不數啓問頑鈍廢禮不為亡負也伏奉手誨具審<pc n="lb"/>
即日春和台候勝常側聆召見膝席對休<hi>書曰對揚王休前漢史賈</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<hi>誼傳誼為長沙王太傅後嵗餘文帝思誼徴之至入見上方受釐宣室上因感鬼神事而問鬼神之體誼具道</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>所以然之故至夜半帝前席註曰漸促近誼聽其言也</hi>鋒車趣還可拱而俟矣<hi>晉史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>追鋒車日行五百里</hi>
                    <pc n="lb"/>
投畀于此<hi>詩巷伯篇投畀有北有北不受</hi>遂削迹於門下豈應重勤省<pc n="lb"/>
錄煩費公帑伏枉厚餉禮意兼重適以上冡少留山中<pc n="lb"/>
不即占謝區區愧荷之深<pc n="lb"/>
彌時上狀區區瞻遡莫抒下情溽暑不審台候何如麰<pc n="lb"/>
麥<hi>廣雅曰大麥麰也小麥來也説文曰麰周頌所謂來麰也</hi>登而雨白水青秧彌望<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
一州豐年之祥也某臨安之役本為妻母作湯餅偶舎<pc n="lb"/>
弟追送女甥赴㤗興姻期田間無壯子弟守舎遂過期<pc n="lb"/>
而止當俟凉秋一行也<pc n="lb"/>
即日秋髙共惟台候萬福某比過餘杭婦家至荆溪又<pc n="lb"/>
少留還次村舎聞公受代矣衰老寓一㕓<hi>見巻首注中</hi>恩顧<pc n="lb"/>
獨厚豈減卧轍之氓也<hi>後漢書侯霸傳霸字君房為臨淮太守被徴百姓攀轅卧轍不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>許去</hi>
                    <pc n="lb"/>
投老欲營一巢近買松杉百餘枚江上以待農隙一牒<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
乞判執欲藉餘庇旬月致之尚可及茂老樞密<hi>胡松年字茂老</hi>
                    <pc n="lb"/>
中子讀書過目輙成誦賦詩立就出語驚人真公宅相<pc n="lb"/>
也<hi>晉史魏舒少孤為外家寗氏所養寗氏起宅相者曰當出貴甥外祖母以魏氏甥小而慧意謂應之舒曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>當為外氏成此宅相唐杜甫集有夏夜李尚書筵送宇文石首赴縣聨句云愛爾尚書重之官宅相賢又唐杜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>甫詩云為人性僻耽佳句語不驚人死不休</hi>
                    <pc n="lb"/>
即日秋晴伏惟台候萬福側聆造朝已戒徒御<hi>詩車攻篇蕭蕭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>馬鳴悠悠斾旌徒御不驚大庖不盈</hi>竟不獲一拜下風<hi>南華真經在宥篇云黄帝聞廣成子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>在於空同之上故往見之退捐天下築特室席白茅間居三月復往邀之廣成子南首而卧黄帝順下風膝行</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<hi>而進再拜稽首而問曰聞吾子達於至道敢問治身奈何而可以長生云</hi>少展維桑之歌<hi>注見</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>巻首錢常州帖</hi>髙情凛然未加督過逺厪誨問衰病増光怱怱<pc n="lb"/>
占叙豈盡感悰自公領此州教條寛簡闔境晏然無疾<pc n="lb"/>
呼怱步之警及此代歸邦人度不可借留<hi>後漢史寇恂傳建武二年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>拜潁川太守三年即拜為汝南太守車駕南征恂從至潁川盗賊悉降而竟不拜郡百姓遮道曰願從陛下復</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>借寇君一年註云恂前為潁川太守故曰復借也</hi>徒有截鐙之戀<hi>開元天寳遺事姚崇牧荆</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>州受代日闔境民吏泣擁馬首截鐙留鞭以為遺愛新牧奏之朝廷嘉奨</hi>况此衰老感悵尚<pc n="lb"/>
何言<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
即日履兹冬序共惟台候萬福伏承已解印章不果一<pc n="lb"/>
陪賀客之後賢者久留凋郡乍釋重負鳬鶩之行<hi>注見同巻</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曾郎中帖</hi>掃迹<hi>唐杜甫集游龍門寺詩云山林迹如掃</hi>亦自翛然即聽除書還<pc n="lb"/>
禁近慰此僉屬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與常守直閣湯舎人<pc n="lb"/>
某衰病日侵憒憒然<hi>晉史志庾翼與兄氷書曰嵗星犯天闗占云闗梁當分野來江東無</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>他故江道亦不艱難為石季龍頻年再閉闗不通信使此復是天公憒憒周庾信詩云憒憒天公曉精神殊乏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>少</hi>非故我也如公名徳世論所属亦復剽聞而寒溫之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
問未嘗一至顯貴之門及是方得占叙萬一<pc n="lb"/>
分違十六七年俛仰如昨比聆旌騎已次里門<hi>前漢書萬石君</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>傳石慶醉歸里門不下車</hi>即日秋髙共惟台候萬福某除籍為民不<pc n="lb"/>
當以姓名聞於下執事属有一日之雅敢布區區不宣<pc n="lb"/>
使君開藩一時搢紳士大夫寓公寄客逺者迎於境上近<pc n="lb"/>
者亦至鈴下<hi>見同巻王舎人帖注</hi>所以致桑梓之恭<hi>注見巻首錢舎人帖</hi>獨<pc n="lb"/>
某廢錮之餘不敢以野服見高明所炤必無譴過幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與台守曾郎中<hi>名<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>字宏父</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
南北相望聲問缺然徳升遣介<hi>李尚書字徳升</hi>草草寓一書審<pc n="lb"/>
已省察奉函敎喜聆即日春和台候勝常公把一麾<hi>見李</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>尚書帖注</hi>為千里師帥而發興在玉霄之上<hi>唐杜甫集鄭縣亭子詩云户牖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>憑髙發興新又東樓詩云勝絶驚身老情忘發興竒玉霄峯名在天台山乃司馬子微所居也</hi>醉著宫<pc n="lb"/>
袍<hi>唐史李白傳自采石至金陵著宫錦袍坐舟中旁若無人</hi>望三山銀闕於雲濤煙<pc n="lb"/>
靄之間<hi>史記封禪書云蓬萊方丈瀛洲此三神山在渤海中去人不逺嘗有至者諸仙人及不死藥在</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>焉其物禽獸皆白而黄金銀為宫闕望之如雲及至三山反居水下臨之風輒引去終莫能至</hi>世固有<pc n="lb"/>
揚州鶴也<hi>按懶真子韻語陽秋云俗言腰纒十萬貫騎鶴上揚州言揚州天下之樂國如韋應物詩</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<hi>云雄藩鎮楚郊地勢鬰岧嶤嚴城動寒角曉騎踏雲橋杜牧詩云青山隠隠路迢迢秋盡江南草木凋二十四</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>橋明夜月玉人何處教吹簫等句猶未足以盡揚州之美至張祐詩云十里長街市井連月明橋上看神仙人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>生只合揚州死禪智山光好墓田則是戀嫪此境生死以之者也隋煬帝不顧天下之重千乘萬騎錦纜牙檣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>來遊此都竟藏骨於雷塘之下所謂禪智山光好墓田者耶又東坡先生題於潛僧緑筠軒詩云可使食無肉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不可居無竹無肉令人瘦無竹令人俗人瘦尚可肥人俗不可醫傍人笑此言似髙還似癡若對此君仍大嚼</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>世間那有揚州鶴説者謂有客相從各言所志或願為揚州刺史或願多貲財或願騎鶴上昇其一人曰腰纒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>十萬貫騎鶴上揚州蓋欲兼三人者之所欲也亦不著所出書傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
自公守齊安<hi>今黄州也</hi>栖霞雪堂遂起廢<hi>栖霞樓在黄州及東坡雪堂皆曾守</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<hi>重建</hi>名章俊語藉藉滿淮吳士大夫之口<hi>按黄州曾使君近詩有棲霞㑹</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>飲諸僚一篇云月近中秋好風因小雨清山眉烟外逺江練夜深横我病自不飲君詩俱有聲放歌能取醉不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>必喚嘉榮棲霞偶作一篇云蔬飯已忘肉清心已是僧春華空婉娩衰病苦侵凌風颺孤舟急江明逺浦澄邵</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>樓來逺念實怯醉時登重九飲棲霞㸃絳唇一闋云九日樽罍要擕諸客棲霞去滿城風雨記得潘郎句紫菊</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>紅萸何意留儂住愁如許暮烟一縷正在歸時路又和何麒子應雪堂一篇云坐想誅茅日山川走百靈重來</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>尋舊宅幾至泣新亭何意投天禄猶傳是嵗星花磚知底物只老合沉㝠皆膾炙人口其建雪堂也何頡之作</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>上梁文云嵗在辛酉蔚成鸞鳯之栖堂毁崇寧淹作鼪鼯之野雖賢者視成毁為戲事而邦人曷憑藉以追休</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云</hi>天台詩詞皆以王事從方外之樂<hi>東坡先生送楊傑次公詩序云無為</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<hi>子常奉使登泰山絶頂雞一鳴見日出又嘗以事過登華山重九日飲酒蓮花峰上今乃奉詔與髙麗僧統㳺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>錢塘皆以王事而從方外之樂善哉未曽有也作是詩以送之云</hi>詞句髙雅不自鳬鶩<pc n="lb"/>
行中來<hi>後魏道武皇帝制官皆擬古雲鳥之義諸曹走使謂之鳬鴨取其飛之迅速也又韓文公集藍</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>田縣丞㕔壁記云吏抱成案詣丞巻其前鉗以左手右手摘紙尾鳬鶩行以進邪立睨丞曰當署云</hi>持玩<pc n="lb"/>
三嘆<hi>記曰一唱三嘆</hi>豈敢獨享當與識者共之<pc n="lb"/>
台眷喜聞萬福大令嗣承奉貌類翁想今又如我長也<pc n="lb"/>
省書知有哭幼子之戚計今悼念已衰不復薦區區之<pc n="lb"/>
説也<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
向來董太夫人㑹葬得所道書客中占謝不盡勤懇近<pc n="lb"/>
日有客過言吳守罷去宏父已臨州矣窮陋寡聞久不<pc n="lb"/>
上記但有愧慄即日春暄體力何如比見棲霞樓上梁<pc n="lb"/>
文烏鵲南飛大江東去之語天設此竒對待公拈出也<pc n="lb"/>
<hi>按許端夫齊安集載此文云蕞然邾邑舊資魯柝之間巋爾黄岡今据楚波之滙頃自寇戎之叛亟為盗<graphic n="KR1025" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1025.png" mimeType="image/png"/>之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>區殘害劇於虎狼殺戮至於雞狗荆榛荒穢豈但千家唯百家之存風雨晦㝠時聞新鬼和舊鬼之哭山川不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>改圗籍可稽念異時郡國共理之賢多鳳閣鸞臺之舊顧前日燕寢凝香之地為兎葵燕麥之場訪臨臯之故</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>基獨棲霞之最勝風雨所薄僅能覆三重之茆梁柱俱傾正可戒千金之子兹因遺址盡復前䂓取帑蔵賦入</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<hi>之餘無田里追胥之擾洪濤濺雪覽三江於几席之間疊嶂排雲揖五老於藤蘿之外孫仲謀之圎壇對峙元</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>次山之窳樽在傍况兹卧皷滅烽之時固多緩帯輕裘之暇味王粲登樓之作寄子牟存闕之心何用横槊賦</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>詩繼烏鵲南飛之句但當舉酒属客歌大江東去之辭爰架脩梁用伸善頌云烏鵲南飛魏武帝樂府詞見前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>注大江東去東坡先生赤壁懐古念奴嬌詞也亦見前一巻注<graphic n="KR1025" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1025.png" mimeType="image/png"/>徒活反強取也</hi>近藁願一觀<pc n="lb"/>
讀至雌霓當為公擊節<hi>沈約作郊居賦乃要筠示其章筠讀至雌蜺連踡約撫掌欣忭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰僕常恐人呼為霓霓平聲</hi>
                    <pc n="lb"/>
天台仙佛所廬<hi>孫綽天台山賦王喬控鶴以冲天應真飛錫以躡虚按仙經桐栢山金庭宫一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>名天臺山髙萬八千丈其山八百里四面視之如一金庭不死之鄉在桐栢之中方圎四十里上有黄雲覆之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<hi>經丹水南行有洞交㑹從中過待行四十里則得也樹則蘇玕琳碧泉則石髓金精其山盡五色金也桐栢真</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>人右弼王領五岳司侍帝晨周靈王太子也游於伊洛好吹笙為鳳鳴學道於緱氏山道成昇天為真人治桐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>栢金庭宫云又名山畧記云天台是衆聖所降葛仙翁山也又幽𡨕録載劉阮遇仙於此山又傳燈録天台山</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>脩禪寺智者禪師太康七年隠天台山佛瓏峰有定光禪師曰此處金地吾已居之此峯銀地汝宜居焉往來</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>居山二十二年建造大道塲一十二所云其後豐干禪師寒山子拾得咸著異迹又五百羅漢所居具載山記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云</hi>嘗欲乗輕車一詣館於徳升十日而後别今宏父為<pc n="lb"/>
東道主<hi>古詩云東道主人心匠巧</hi>當為我置醴<hi>穆生事/見三巻</hi>無轑<hi>漢史音洛又音</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>歴</hi>釜之嫌矣<hi>前漢史楚元王傳云髙祖兄弟四人長兄伯次仲蚤卒漢六年廢楚王信分其地為</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<hi>二國立從父兄賈為荆王同父少弟交為楚王後分次兄仲為代王長子肥為齊王初髙祖微時嘗避事時時</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>與賔客過其丘嫂食嫂厭叔與客來陽為羮盡轑釡客以故去已而視釡中有羮繇是怨嫂及立齊代王而伯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子獨不得侯太上皇以為言髙祖曰非敢忘之為其母不長者七年十月封其子為羮頡侯注云丘嫂大嫂也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以杓轢釡令為聲也頡音戛言其母戛羮釡也</hi>顧以頭方命薄所向累人不如<pc n="lb"/>
其已也李舉之<hi>李主管字舉之</hi>筆力雄贍可畏<hi>韓文公集病中贈張十八詩云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>龍文百斛鼎筆力可獨扛</hi>如公築詩壇<hi>唐杜牧集詩云今代風騷将誰登李杜壇</hi>當使之<pc n="lb"/>
致師也<hi>詩文發源云東坡在潁時陳無己趙徳麟軰適亦守官於彼而歐陽叔弼與季黙亦閒居日相</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>唱和而二歐頗不作詩東坡以句挑之云君家文律冠西京旋築詩壇按酒兵袖手莫欺真将種致師須得老</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<hi>門生按周禮環人掌致師注云致師者致其必死之志古者将戰先使勇力之士犯敵焉又春秋傳楚許伯吾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>聞致師者御靡旌靡壘而還</hi>
                    <pc n="lb"/>
屏迹一涯昇沉異路聲聞缺然旌騎入里門又屬省妻<pc n="lb"/>
母之䘮於臨安山中<hi>章氏居臨安之塘頭村公集載送妻母章碩人之葬道過紫藤詩</hi>
                    <pc n="lb"/>
亦不獲寓一紙第極瞻悵即日春序晏溫<hi>注見四巻張侍郎帖</hi>伏<pc n="lb"/>
惟台候勝常某殘年投老復見故人旋即榮路黄堂在<pc n="lb"/>
百里之近<hi>郡國志云吳郡太守所居室即春申君之子為假君之館也因數失火塗以雌黄故曰黄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>堂又云吳宫至秦時猶存宫吏以火視燕窟遂火焉其遺迹雖無存者其地則未聞或改也</hi>或有一<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
見之日也<pc n="lb"/>
某年幾七十日就灰槁<hi>南華真經云南郭子綦隠几而坐仰天而嘘嗒焉似䘮其耦顔</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>成子游立侍乎前曰何居乎形固可使如槁木心固可使如死灰乎</hi>而門内多故李氏女<pc n="lb"/>
子得疾不治繼哭妻母又哭一從弟而亡女葬送方在<pc n="lb"/>
經營之中年當佚老勞生如此<hi>南華真經云夫大塊載我以形勞我以生佚我</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以老息我以死故善吾生者乃所以善吾死也</hi>心衰貌改非復故吾秖自憐耳<pc n="lb"/>
向寓狀後丘璋父云有司倉之命久之聞臨州去矣徳<pc n="lb"/>
升書來喜聞動止即日嵗晏雪寒伏惟台候勝常昔時<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
嚴瀨乃子陵隠處<hi>後漢史嚴光傳云光字子陵㑹稽餘姚人也少有髙名與光武同遊學及</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>即位光乃變名姓隠身不見帝思其賢乃令物色以訪之後齊國上言有一男子披羊裘釣澤中帝疑其光乃</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>備安車𤣥纁遣使聘之三反而後至除為諫議大夫不屈乃耕於富春山後人名其釣處為嚴陵瀨焉輿地志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云七里瀨在東陽江不與嚴陵相接有嚴山桐廬縣南有子陵釣魚處今山邊有石上平可坐十人臨水名為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>嚴陵釣壇也</hi>而天台亦鄭䖍謫官之地<hi>唐史鄭䖍傳云䖍鄭州滎陽人天寳初為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>廣文館博士時號鄭廣文禄山反汙偽官肅宗反正貶台州掾云</hi>世殊事異嚴睦為東<pc n="lb"/>
藩<hi>嚴州集序云自東漢之末孫氏據有吳越之墟始分歙縣之地建為新安郡逮隋而更名新定大業改為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>睦州唐初改桐廬縣别置嚴州尋廢州以縣來𨽻至國朝宣和中始復今名盖以子陵釣臺為是邦之重云</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
天台為内郡朝廷専用一時之望吾宏父又以文章翰<pc n="lb"/>
墨首被甄擢日佇寵嘉别膺新命<pc n="lb"/>
朱方大府公家父祖舊所臨金山丞相<hi>南豐先生也</hi>祠屋與<pc n="lb"/>
尊公所營西樓建炎兵火燔滅殆盡<hi>公集載曽紆公衮墓誌云宣和初公</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>倅京口攝府事郡有西樓公撤而新之為文記其成雄辭傑句殆與樓稱余與韓駒子蒼張㦛處文舎人三讀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>稱嘆</hi>而甘棠遺誦<hi>見前注</hi>猶在邦人之口公以盛年追繼兩<pc n="lb"/>
世舊物<hi>傳曰祀夏配天不失舊物又晉史王子敬卧齋中偷人取物卧不動偷復登廚子敬曰偷兒青</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>氈我家舊物羣盗驚走</hi>過家上冡訪尋遺老黄童白叟<hi>唐韓文公集元和聖</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<hi>徳詩云黄童白叟踴躍歎呀</hi>空巷歡迎想今閉閣坐嘯<hi>後漢史黨錮傳云汝南太</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>守宗資任功曹范滂南陽太守成瑨亦委功曹岑晊二郡為謡曰汝南太守范孟博南陽宗資主畫諾南陽太</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>守岑公孝𢎞農成瑨但坐嘯</hi>雖蒲鞭亦不用也<hi>後漢史劉寛字文饒溫仁多恕雖在倉卒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>未嘗疾言遽色常以為齊之以刑民免而無耻吏有過但用蒲鞭罰之示辱而已終不加苦</hi>
                    <pc n="lb"/>
公居官未嘗廢書新著猶未辱枉敎也向守黄岡棲霞<pc n="lb"/>
雪堂遺址自公起廢千載風流遂與東坡共為不朽<hi>蘇内</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>翰謫黄州築雪堂以居躬耕於東坡之下自號東坡居士云</hi>司馬子微名書絳闕身<pc n="lb"/>
居赤城髙風絶塵尚可想見否乎<hi>續仙傳司馬承正字子微隠於天台山玉</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<hi>霄峰自號白雲子有服餌之術睿宗𤣥宗召至京尊禮之蜀女真謝自然泛海将詣蓬萊求仙船為風飄到一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>山見道人指言天台山司馬承正名在丹臺身居赤城此真良師也蓬萊隔弱水三千萬里非舟楫可往非飛</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>仙不到自然囘來承正受度後白日上昇唐史亦有傳在隠逸篇</hi>孫興公之賦<hi>晉史孫綽字興</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>公太原人也為永嘉太守意将解印以尚幽寂聞此山神秀可以長往因使圗其狀遥為之賦賦成示友人范</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>榮期問曰此賦擲地必為金聲也賦載于文選</hi>韓公送恵師<hi>韓文公集送恵師詩云恵師浮屠者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>乃是不覊人十五愛山水超然别朋親脱冠剪頭髪飛步遺蹤塵發迹入四明梯空上秋旻遂登天台望萬壑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>皆嶙峋夜宿最髙頂舉頭看星辰光芒相照燭南北争羅陳兹地絶翔走自然嚴且神微風吹水石澎湃聞韶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鈞夜半起下視溟波銜日輪魚龍驚踴躍呻嘯成悲辛恠氣或紫赤敲磨共輪囷金鴉既騰翥六合俄清新常</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<hi>聞禹穴竒東去窺甌閩云</hi>東坡送杜介詩<hi>東坡先生送杜介詩序云元豐八年七月二十五日</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>杜幾先自浙東還與余相遇於金山話天台之異以詩贈之我夢遊天台横空石橋小秋風吹菵露翠濕香嫋</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>嫋應真飛錫過絶澗度雲鳥舉意欲從之翛然已松杪微言燦珠玉未説意已了覺來如墮空耿耿窗戸曉群</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>生陷迷網獨逹從古少杜叟本何人長嘯萬物表妻孥空四壁振策念輕矯遂為赤城遊飛步凌縹緲問禪不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>歸舎屢為瓠壺繞何人識此志佛眼自然燎我夢若見之卓爾非魔嬈仙葩發茗盌剪刻分葵蓼從今更不出</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>閉戸閑腰裊時從佛頂岩馳下雙蓮沼</hi>高詞妙語至今與此山争雄宏父<pc n="lb"/>
官閒無事援筆一揮追配前作幸勿多讓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與吉守王舎人<hi>名洋字元渤</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
某謫居九年矣未嘗戚戚於此<hi>唐劉禹錫集謫九年賦云古稱思婦已歴九秋</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>未必有是舉為深愁莫髙者天莫濬者泉惟以極數無踰九焉伊我之謫至於數極長沙之悲三倍其時云</hi>
                    <pc n="lb"/>
而竒窮<hi>前漢史李廣傳云大将軍隂受上誡以為李廣數竒顔師古注曰言命隻不耦合也</hi>所向<pc n="lb"/>
累人<hi>東坡先生與濠州陳章朝請書曰罪廢窮竒動輙累人故往還杜絶也又與陳原祕校書云衰病竒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>窮所向累人</hi>不復以姓名徹於鈴下<hi>晉羊祜出鎮南夏鈴閣之下侍衛不過數十人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>閣簷下綴之以鈴所以防警也故謂之鈴閣</hi>故人存録屈賜書問喜愧不可<pc n="lb"/>
言具審春和台候萬福某屏迹田野相望二千里之逺<pc n="lb"/>
接奉何時臨紙悵然不宣<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
髙文見寵奨予過情<hi>孟子聲聞過情君子耻之</hi>雖非所當得於門下<pc n="lb"/>
而精深華妙又過前作<hi>潁濵先生作東坡先生和陶詩序云獨喜為詩精深華妙不見</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>老人衰憊之氣</hi>緬想邇日探道著書與年俱老可嘆可賀也<hi>東坡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>先生與錢濟明書云想見謫官以來探道著書雲升川増可慕可畏可嘆可賀也</hi>某衰老廢學<pc n="lb"/>
輙作數語占謝<hi>四啟見公文集</hi>非所以報珍投也<pc n="lb"/>
伏䝉遣騎馳賜歐公岐公二集<hi>廬陵所刋歐陽文忠公文集及王岐公文集也</hi>
                    <pc n="lb"/>
某衰病交侵百念灰冷<hi>南華真經云心若死灰</hi>獨嗜詩一事習氣<pc n="lb"/>
未除<hi>傳燈録云僧問溈山頓悟云人更有修否師云如今初心雖從縁得一念頓悟自理猶有無始曠劫</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<hi>習氣未能頓除</hi>忽領珍遺鼓舞拜貺然歐文舊版尚復訛缺公<pc n="lb"/>
如少留要當一新乃已耳<pc n="lb"/>
某淪棄山林故人連兩年遣騎問安否髙風絶塵<hi>見一巻胡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>樞宻帖注</hi>非今世君子所能望也衰老何以得此窮嵗凝寒<pc n="lb"/>
共惟台候勝常偃藩久矣日佇詔追以日為嵗也<pc n="lb"/>
廬陵吏民方安條教忽聞移牧又勤綏御之方開藩已<pc n="lb"/>
久比復何如方遺珥筆之氓又徙懐研之境必也使無<pc n="lb"/>
訟乎<hi>珥簪也筆挿腦後如簪為人作訟牒故曰珥筆之民</hi>一笑<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
公文勝前作非諛言也别去十年筆力雅健<hi>唐韓文公集柳宗元</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>墓誌云雄深雅健似司馬子長崔蔡不足言也</hi>如老驥伏櫪<hi>魏武帝樂府云老驥伏櫪志在千里</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>烈士暮年壮心不已</hi>它日當大典冊天厩四十萬<hi>唐史志開元初姜誨以空名告</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>身市馬於六胡州率三十匹讎一遊擊将軍命土毛仲領内外閑厩馬始二十四萬至十三年乃四十三萬云</hi>
                    <pc n="lb"/>
可以一洗而空矣<hi>唐杜甫集天育驃騎歌云當時四十萬匹馬張公嘆其才盡下又丹青引</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云先帝天馬五花驄畫工如山貌不同是日牽來赤墀下逈立閶闔生長風詔謂将軍拂絹素意匠慘淡經營</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>中斯須九重真龍出一洗萬古凡馬空</hi>某衰老獨嗜書一病為深痼何日<pc n="lb"/>
瞻迎傾倒所懷<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與衢守汪少卿<hi>名思温字汝直</hi>
                    <pc n="lb"/>
某頃罹重譴行次吳興故人臨州望望然如避垢汚炊<pc n="lb"/>
不及熟遂棄去<hi>孟子伯夷思與鄉人立其冠不正望望然去之若将凂焉</hi>既次封門<pc n="lb"/>
與門下無一日之素而舘留彌旬調䕶逐客種種加厚<pc n="lb"/>
雖自為謀不過此矣如傳送十卒特為減半五輩自衢<pc n="lb"/>
至臨川人人如使君臨視其旁客路泰然皆非意望之<pc n="lb"/>
所及也<hi>按公所著左朝議大夫直顯謨閣致仕汪公墓誌云給使初余被䜛斥徙象郡舟次三衢頓郊</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>寺治遵陸之裝公間遣别乘移具存省而果茗藥餌肴醴之餉亡虚日蓋過旬而後云有㫖所過州發卒䕶送</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<hi>公擇五人之謹厚者戒曰歸日視某官書有無為殿最於是五人者在道途代負荷備使令如使君坐視其旁</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>行次臨川授書而返嗚呼余方抵重譴旅遊萬里日懷内溝下石之虞公亦以忤宰相出守已又觸諫大夫之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>怒而獨於放臣逐客哀窮悼屈矜䕶纎悉尚䝉賜於數百里外距今二十七年得公行事論次少紓懷恵不報</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之責云</hi>䝉恩北還公方主漕計旋領臨安<hi>按墓誌云公知衢日有諌議大</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>夫被召過郡或請公致豐餉公曰諫官御史當如部使者禮不敢過也既去又緒言謂公薄己公曰諫大夫辭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>受天下所瞻而子敖以我為簡乎嵗餘嚴睦盗起公聚兵境上塞其隘秋毫不犯盗平而諫議公適在樞省劾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>公玩冦降秩二等罷歸未幾御史中丞辛炳道三衢得公寃狀䟽辨其誣詔復故官再除吏部轉朝散大夫進</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>司農少卿吳興擇守有言公三衢治狀者除直徽猷閣知湖州六年詔歸太府為少卿擢知臨安府遷左朝議</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<hi>大夫直顯謨閣兩浙路計度轉運副使八年復還太府云</hi>時衆慍尚斷斷<hi>楚辭邑犬群吠吠所</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>怪也又古詩云斷斷國多狗</hi>不敢以竿牘之私累左右而小人懷恵<pc n="lb"/>
<hi>語里仁篇君子懷刑小人懐恵</hi>沒齒<hi>論語憲問篇飯疏/食没齒無怨言</hi>尚當結草也<hi>左傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云魏顆用父治命嫁嬖妾及輔氏之戰顆見老人結草以抗杜回杜囘躓而顛遂獲杜囘夜夢老人曰予所嫁</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>婦人之父也爾用先人治命予是以報</hi>
                    <pc n="lb"/>
荆谿遇伯言<hi>公尺牘又有與汪簿伯言二書</hi>知其為少卿之子也傾蓋<pc n="lb"/>
歡然如宿昔<hi>家語孔子遇程子傾蓋而語終日甚相悦顧語子路曰程先生天下賢士取束帛以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>贈之又前漢史鄒陽傳云語曰有白頭如新傾盖如故文頴注曰傾盖猶交盖駐車也</hi>又得寓一紙<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
馳問安否重䝉省答開讀喜不勝言即日履兹春序共<pc n="lb"/>
惟台候萬福林尉來還妻黨二吳亦踵至具言徳齒之<pc n="lb"/>
尊為一世儀刑可敬可慕也<pc n="lb"/>
某自抵大訶朝市已削迹公亦倦遊<hi>前漢史司馬相如傳云長卿故倦遊</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>文頴注曰倦疲也言疲厭遊學博物多能也</hi>湖海就間<hi>三國志云陳元龍湖海之士豪氣不除</hi>
                    <pc n="lb"/>
東西遥相望<hi>唐盧玉川月蝕詩云日色遥相望</hi>殆若參辰然<hi>蘇武詩云昔為夗與</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>央今為參與辰上王長雅詩云王事離我老殊隔過參商又陸機詩形聲參商乖春秋左氏傳云子産曰昔高</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>辛氏有二子伯曰閼伯季曰實沉日尋干戈以相征討帝遷閼伯於商丘主辰商人是因故辰為商星遷實沉</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<hi>於大夏主參唐人是因以服事夏商故為參星云</hi>區區念徳之心猶欲面陳萬<pc n="lb"/>
分恐遂賫恨而沒也<pc n="lb"/>
四明二湖之勝而所築領其要頃見曽南豐記廣徳湖<pc n="lb"/>
<hi>記具南豐曽先生集</hi>所謂鸎脰者已墾而為田矣今第舎所臨殆<pc n="lb"/>
是錢湖非耶名利之場跬步如漆公翛然獨往一絲不<pc n="lb"/>
挂<hi>傳燈録云南泉禪師問陸旦大夫十二時中作麽生陸云寸絲不挂師云猶是階下漢</hi>顧恨不<pc n="lb"/>
得奉杖屨以從也<pc n="lb"/>
某䝉徳如丘山而未嘗一拜下風<hi>見八巻與虞守帖注</hi>此心烱烱<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<hi>古詩此心烱烱君應識</hi>如觀河之見猶在也即日大暑共惟台候<pc n="lb"/>
萬福兩地相望<hi>雲齋録二宋以文童齊名天下子京守蜀日作詩二首名曰猥藁有碧雲漫有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>三年信明月空為兩地愁後卒不久兩地人以為詩䜟</hi>有三江七堰之阻接奉無<pc n="lb"/>
期臨書太息不宣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與秀守方學士<hi>務德</hi>
                    <pc n="lb"/>
某歸舎未幾連雨彌月下田皆成巨浸已而復旱省書<pc n="lb"/>
知封内亦闕雨奈何嵗事正可憂而邊聲益急念之凛<pc n="lb"/>
然淮南近起夫二萬増築山陽城壘安得猛士守之如<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
歌風者所云也<hi>前漢史髙祖紀云十年冬十月上過沛留置酒沛宮悉召故人父老子弟佐酒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>發沛中兒得百二十人敎之歌酒酣上擊筑自歌曰大風起兮雲飛揚威加海内兮歸故鄉安得猛士兮守四</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>方令小兒皆和唱之上乃起舞慷慨傷懷泣數行下云</hi>堇有毒殺人而見録於方<pc n="lb"/>
書善醫者使之治疾而不至於殺人可也<hi>本草云烏喙天雄味辛丼</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有大毒唐本注云天雄附子烏頭等並以蜀首出者佳按國語寘堇于肉注云烏頭也爾雅云芨堇音釿注云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>烏頭苗也此物本出蜀漢其本名堇今訛為建云</hi>今疾病未去體疑其有毒舉<pc n="lb"/>
而棄之則深痼不可為矣無毒而可口如甘草者烏足<pc n="lb"/>
賴<hi>本草云丼草國老味丼平無毒一名宻甘一名美草一名宻草一名蕗草生囘西川谷積沙山及上郡云</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
不敢為他人道也<pc n="lb"/>
某嘗從西山<hi>洞庭有東西二山</hi>訪一窟<hi>戰國策曰馮諼謂孟嘗君曰狡兎所以免死者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有三窟今為君一窟矣又晉史王衍居宰輔不以國為念而思自全之計乃以弟澄為荆州族弟敦為青州因</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>謂曰荆州有江漢之固青州有負海之險卿二人在外而吾留此足以為三窟矣</hi>比聞鄭長卿<pc n="lb"/>
<hi>鄭大資億年之字</hi>語唐子明<hi>唐侍郎揮之字</hi>云北帥嘗言過吳門無所<pc n="lb"/>
得方知蘇人盡隠於太湖洞庭山也<hi>吳郡圖經云包山在震澤中山有林</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>屋洞水經注云山有洞室入地潛行北通瑯琊東武俗謂之洞庭魯哀公元年夫差敗越于夫椒蓋此山也或</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰太湖中别有夫椒山舊傳震澤七十二山唯洞庭最巨耳</hi>既而悔之而未有所向<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
重䝉啓諭尤切感銘嘉禾<hi>秀州地名</hi>水村與吳興<hi>湖州地名</hi>接境<pc n="lb"/>
可匿舎處必有親舊以此屬使君者為占留數間以託<pc n="lb"/>
餘命如何<pc n="lb"/>
蝤蛑珎烹出於暑中未嘗至晉陵境内<hi>常州地名</hi>逺䝉分餉<pc n="lb"/>
小舟晨夜兼馳<hi>後漢史光武紀晨夜兼行䝉犯霜露</hi>二十枚皆無恙拜貺<pc n="lb"/>
荷顧存之厚東坡詩云一詩換得兩團尖公所餉十倍<pc n="lb"/>
而無一語之酬又以為怍也<hi>東坡先生謝丁公黙送蝤蛑詩云溪邊石蟹小如錢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>喜見輪囷赤玉盤半殻含黄宜㸃酒兩螯斫雪勸加飡蠻珍海錯聞來久恠雨腥風入坐寒堪笑吳興饞太守</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<hi>一詩換得兩團尖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>内簡尺牘巻六<pc n="lb"/>
<pb n="19b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>内簡尺牘巻七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>内簡尺牘巻七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>孫<pc n="　"/>覿<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李祖堯<pc n="　"/>註<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與蘇守季文<pc n="lb"/>
東坡先生道徳文章師表百世雖山頺木壞不可復見<pc n="lb"/>
<hi>禮記檀弓孔子蚤作負手曳杖逍遥於門歌曰太山其頺乎梁木其壞乎哲人其萎乎既歌而入當戸而坐子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>貢聞之曰太山其頺則吾将安仰梁木其壞哲人其萎則吾将安放夫子殆将病也遂趨而入夫子曰賜爾來</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<hi>何遲也夏后氏殯於東階之上則猶在阼也殷人殯於兩楹之間則與賔主夾之也周人殯於西階之上則猶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>賔之也而丘殷人也予疇昔之夜夢奠於兩楹之間夫明王不興而天下其孰能宗予予殆将死也盖寝疾十</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>日而沒</hi>而遺言翰墨典刑具存<hi>詩大雅云雖無老成人尚有典刑</hi>某誦其<pc n="lb"/>
書想見平生於今四十年矣至言妙道固非淺陋所能<pc n="lb"/>
彷彿而登門庭望堂奥自謂可以少分萬一於其間<hi>公集</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有答季文書云某讀東坡先生之文竟一篇則心目開通秋陽賦所謂如醉而醒如瘖而鳴如萎而起行如還</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故鄉初見父兄其樂盖如此也先生以和陶詩属黄門云吾将集而録之以遺後之君子某致力於斯文五十</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>年矣至是得一言一句輒識其竒趣亦庶幾後之君子之一耶</hi>大全百斛明珠既出紀<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
次雜亂真贗相半某亦自謂獨識真者黄門之文固竒<pc n="lb"/>
矣亦不能亂也<hi>欒城集黄門之文也公集有大全跋尾云大全集紀次無倫真贗相叅亦有前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>後集所不載如老蘇水官九日上魏公送僧智能三詩叔黨颶風思子臺二賦亦附見此集余故兩存之東坡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>詩文雖黄門之作猶不敢亂况餘子乎但此書改本多誤後人耳目為可惜耳按東坡先生答張文潛書云子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>由之文實勝僕而世俗不知乃以為不如其為人深不願人知之其文如其人故汪洋淡泊有一唱三嘆之聲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而其秀傑之氣終不可沒作黄樓賦乃稍自振厲若欲以警發憒憒者而或者便謂僕代作此尤可笑是殆見</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>吾善者機也故唯室先生云東坡辨黄樓賦非代子由此所謂欲盖而彰之也</hi>不圗衰晚乃得<pc n="lb"/>
見公幸甚過望方竢重詣扣所未喻又属大暑不能出<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
昔孔北海寘虎賁<hi>漢官典職儀曰虎賁中郎将主虎賁千五百人</hi>於座右尚謂<pc n="lb"/>
蔡中郎之不亡<hi>後漢史孔融傳融性寛容少忌好士喜誘益後進及退閒職賔客日盈其門常</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>嘆曰座上客常滿樽中酒不空吾無憂矣與蔡邕素善卒後有虎賁士貌類於邕融每酒酣引與同坐曰雖無</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>老成人尚有典刑</hi>而况傳家衣鉢之所在乎<hi>傳燈録𢎞忍大師以法寳及所傳袈</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>裟付六祖能居士跪受法衣曰法則既受衣付何人師曰昔達摩初至人未之信故傳衣以明得法今信心已</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>熟衣乃争端止於汝身不復傳也至先天二年八月跏趺而化以十二月十三日入塔有達摩信衣中宗賜摩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>衲寳鉢方辯塑真道具等主塔侍者尸之云又古今詩話范魯公質舉進士和相凝愛其程文以自登第舊在</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>十三人謂魯公曰公之詞華合在甲選蹔屈十三人傳老夫衣鉢可乎魯公謝之後果至宰相人以為美門生</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<hi>有獻詩者云從此廟堂添故事登庸衣鉢亦相傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
欒城三集黄門手自編次固無遺矣東坡後集或云即<pc n="lb"/>
劉元忠所集二十巻則容有未盡也奏議制誥世間所<pc n="lb"/>
傳初無定本公家集可以一見乎<hi>公集别載與季文一書云䝉賜書一篋初</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>謂先生遺文之未刻者揭篋乃西臺閣上之文也拜貺欣感雖未能疾讀異時窺見一斑矣以是推之先生遺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>文蓋未嘗至公所也</hi>比臨川刻荆公詩文<hi>王荆公文刻於臨川</hi>贗本居十之<pc n="lb"/>
一而錯謬不可讀江左諸人紀次豫章<hi>黄太史文也學者號曰豫章先</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>生</hi>欲與一時文宗方駕並馳而文多於詩三倍皆可惜也<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
杜子美李太白白樂天之文為庸俗所亂先生嘗太息<pc n="lb"/>
於此<hi>東坡先生答劉沔書云李太白韓退之白樂天詩文皆為庸俗所亂可為太息</hi>如制誥奏<pc n="lb"/>
議及二集所不載者願季文速出與天下共之不惟一<pc n="lb"/>
新學者耳目庻幾不為庸俗所亂亦先生之志也<hi>東坡先生</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>答劉沔書云世之畜某詩文者多矣率真偽相半又多為俗子所改竄讀之使人不平然亦不足怪識真者少</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>蓋從古所病也</hi>
                    <pc n="lb"/>
向來屢獲接奉殊慰宿昔别去公有桐江之役而某亦<pc n="lb"/>
省妻母於臨安山中所過輒留秪重午方次村舎大暑<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
中瘡瘍作厲爬搔次骨<hi>見王荆公詩集</hi>意緖無聊酬答書疏自不<pc n="lb"/>
給故於左右之問缺然伏䝉遺書累紙開讀汗下<hi>東坡先生</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>初登第時以書見梅聖俞論貴賤貧富之樂聖俞持示文忠公文忠公答云讀蘇某書不覺汗下</hi>具審<pc n="lb"/>
秋暑動止勝常某度暑當卜一欵尚冀靣陳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與常守强朝議<pc n="lb"/>
某尚未瞻拜遽陳猥懇廹切之扣殊不獲已耳某有沙<pc n="lb"/>
田數頃屬晉陵今夏納大麥二十九石而縣引忽科糴<pc n="lb"/>
二百三十石驚問其故幹人云十數豪戸計嘱縣胥欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
改屯田為税田與之分受於是六沙人戸閧然訴於縣<pc n="lb"/>
庭以為科糴大麥十年矣六沙係屯田故不預今忽承<pc n="lb"/>
縣引改作税田不知承受甚處指揮如此知縣無以答<pc n="lb"/>
第云此是通判意待新知府來與汝免却比聞乃不然<pc n="lb"/>
竊恐又呈禀誤左右之聽所以須至馳告大率縣道徵<pc n="lb"/>
歛設有緩急一時之須邑人固當樂輸而不敢後今為<pc n="lb"/>
縣三年矣無故作俑<hi>孟子仲尼曰始作俑者其無後乎為其象人而用之也趙䑓卿曰俑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>偶人也用之送死仲尼重人類謂秦穆時以三良狥本由作俑者也大惡其始造故曰此其人無後嗣</hi>為<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
六沙無窮之害且以某一戸止納大麥二十九石而科<pc n="lb"/>
糴二百三十石乃至八倍如此則所用鞭扑<hi>前漢書刑法志曰薄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>刑用鞭扑注云扑杖也</hi>可勝計哉若䝉朝議為六沙人尸膏血折<pc n="lb"/>
其萌芽無令暴吏産禍於一方則公之甘棠也<pc n="lb"/>
属者欵門䝉宴勞送将之禮<hi>毛詩鹿鳴篇既飲食之又實幣帛筐篚以将其厚意</hi>
                    <pc n="lb"/>
甚寵舟還便當占叙感悰而書債滿前倚門待報詶遣<pc n="lb"/>
遂竟此嵗辱枉誨存秪益愧恐即日履兹嵗元<hi>嵗旦古謂之三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>元者以為嵗之元日之元時之元也</hi>台候動止萬福某已返故棲尚冀他<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
日重詣不宣自接餘論前言往行<hi>易大畜卦云君子以多識前言往行以畜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其徳</hi>亹亹然如噉蔗<hi>晉顧凱之食甘蔗從尾至本曰漸入佳境</hi>已到佳處唯恐<pc n="lb"/>
盡也第以閒劇異宜不敢久勤顧接何時從公數日之<pc n="lb"/>
間陪侍玉麈<hi>麈鹿属也其尾可為拂子晉王衍玉柄麈尾又王導長柄麈尾短轅犢車又酉陽雜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>爼麈尾能留紅色置衣帛中經年不退以掃氊不蠧</hi>傾囷倒廪盡發其秘慰此區<pc n="lb"/>
區<hi>唐韓文公集答竇有亮書云雖使古之君子積道而藏徳遁其光而不耀膠其口而不傳遇足下之請懇</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>懇猶倒廩傾囷羅列而進也又東坡先生與劉宜翁書云伏料先生知之有素今猶哀之想見聞此欣然拊掌</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>盡發其秘也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
履端不獲靣致頌言<hi>春秋傳云履端於始晉劉臻妻元日獻椒花頌</hi>重䝉髙文<pc n="lb"/>
寵賁<hi>易序卦云賁者飾也音閉</hi>啓讀三返不惟精深華妙獨守家法<pc n="lb"/>
而文從字順皆中律呂非近世之時文也<hi>唐韓文公集南陽樊紹述</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>墓誌銘云惟古於詞必已出降而不能乃剽賊後皆指前公相襲從漢迄今用一律寥寥文哉莫覺属神徂聖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>伏道絶塞既極乃通發紹述文從字順各識職有欲求之此其躅</hi>輙復課數語以報珎<pc n="lb"/>
投<hi>囘啓具本集</hi>伹有刻畫無鹽之愧<hi>晉庾亮謂周顗曰人盛以君方樂廣顗曰何乃</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>刻畫無鹽唐突西施</hi>
                    <pc n="lb"/>
某皇恐馳賜齋醸連日為左右費某飲屠蘇於老幼<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
之後二十年矣<hi>韻語陽秋云嵗時有袚除不祥之具而元日尤多如桃版葦索磔鷄之類是也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>飲屠蘇酒亦所以祓瘟禳惡而法必自幼飲何耶顧况嵗日口號云還丹寂寞羞明鏡手把屠蘇先少年白樂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>天元日贈劉夢得詩云與君同甲子嵗酒合誰先元日飲酒則先卑而後尊自唐以來已如此矣四時月令云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>進椒酒次第當從小起而董勛告晉海西令云小者得嵗故先酒賀之老者失嵗故後與酒亦不為無理</hi>更<pc n="lb"/>
辱大貺輔以善頌其為欣荷莫喻萬分<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與常守徐計議<pc n="lb"/>
衰老不堪兒女之債比客去已恍如醉夢中矣雪餘台<pc n="lb"/>
候萬福勝否比客過都迎餞良苦第當脂轄送将<hi>淳于髠曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<hi>稀膏棘軸所以為滑也又韓文公詩云僕夫起餐車載脂詩弼風泉水篇載脂載牽  朱註轄車軸也以脂膏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>塗其轄使滑澤也</hi>無庸祝之使生四角也<hi>唐陸龜䝉詩云安得雙車輪一夜生四角</hi>
                    <pc n="lb"/>
一笑不宣<pc n="lb"/>
連日苦河魚之厄<hi>左傳申叔展語還無社曰有麥麴乎曰無有山鞠窮乎曰無曰河魚腹疾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>奈何註曰麥麴鞠窮所以禦溼欲使無社逃泥水中軍中不敢正言故作隠語</hi>既止復作尚未<pc n="lb"/>
脱然久不遣記辱誨問喜愧具審秋暑台候勝常七夕<pc n="lb"/>
祈巧於天孫剖𤓰挿竹兒女紛然<hi>唐柳先生集乞巧文云柳子夜歸自外庭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有設祠者<graphic n="KR0673" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0673.png" mimeType="image/png"/>餌馨香蔬果交羅挿竹垂緌剖𤓰犬牙且拜且祈怪而問焉女𨽻進曰今兹孟秋七夕天女之孫</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<hi>将嬪于河皷邀而祠者幸而與之巧驅去蹇拙手目開利組紝縫製将無滯於心焉為是禱也</hi>以某視<pc n="lb"/>
之殆求福於木居士之類邪<hi>唐韓文公集題木居士詩云火透波穿不計春根如</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>頭面幹如身偶然題作木居士便有無窮求福人</hi>不宣<pc n="lb"/>
連夕大風雨木拔禾偃<hi>書金縢篇秋大熟未穫天大雷電以風禾盡偃大木斯拔邦人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>大恐</hi>屋瓦飛發<hi>後漢史光武紀㑹大雷雨屋瓦皆飛</hi>是何祥也某有薄田在<pc n="lb"/>
江上饘粥於是<hi>注見揚州榮守帖中</hi>適此潮漲聞已潰圍而入始<pc n="lb"/>
有卒嵗之憂也謾私布之<pc n="lb"/>
奉告喜聆連雨台候勝常四姬酒竟欲遣風雨作祟遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
少留然竟不免踏雨而去田舎荒陋春色所不到而連<pc n="lb"/>
夕有一笑之適使君班春之所及也<pc n="lb"/>
長老彦端者住湖洑金沙已十年精練有行業日持鉢<pc n="lb"/>
歛飯以給諸瓢<hi>公與莫内翰云諸瓢坌至而此帖復云以給諸瓢盖以僧童頂為葫蘆耳</hi>補<pc n="lb"/>
苴一壞刹<hi>韓文公集進學解補苴鏬漏十證云苴守餘反所以藉履</hi>亦埀就近又營<pc n="lb"/>
一大藏一方翕然捐金錢如響應鳩材陶瓦且涓日上<pc n="lb"/>
梁矣聞州帖以疾病遣代此必有誤左右之聽者公封<pc n="lb"/>
内百餘刹奉佛齊衆不營一毫之私惟此公與資聖老<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
尼耳<hi>公集載常州資聖禪院興造記云按圗經唐咸通中所營也距今二百餘年頺垣敗宇旁穿上漏數</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>㞑舎其中以刺綉織紝為衣食業清智大師普璿既至始改號資聖云</hi>如光孝而下皆可<pc n="lb"/>
取而代也<hi>前漢史項羽傳秦始皇東遊梁與籍觀籍曰彼可取而代也梁掩口曰無妄言族矣</hi>湖<pc n="lb"/>
洑士大夫以某墳墓所在熟識其人一狀屬以馳告上<pc n="lb"/>
丐俯從少慰輿望<pc n="lb"/>
道義流聞服膺<hi>記中庸篇子曰囘之為人也擇乎中庸得一善則拳拳服膺而弗失之矣</hi>已<pc n="lb"/>
久公方踐髙華而某以廢錮待盡於丘園趣舎異路無<pc n="lb"/>
從一詣望絶塵而瞠若<hi>注見一巻胡樞宻帖</hi>莫喻此心小雨遂凉<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
共惟台候萬福審已開藩吏民胥慶獨有衰老不獲踵<pc n="lb"/>
下客之後必詧此意<pc n="lb"/>
某宣和癸卯兩過南都獨被大丞相禮遇之渥具飯置<pc n="lb"/>
酒每居客右建炎初又嘗一再見於里第<hi>公集載與丞相徐公帖云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>道出維揚嘗獲一再見接待音誨便䝉知遇云</hi>追懷曩遇俯仰十五年遂隔幽<pc n="lb"/>
顯而公適臨此州盛徳之後風烈故存區區欲見之心<pc n="lb"/>
固已坐馳矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與揚州榮守<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
淮海連帥之重控引百城<hi>秦觀揚州集序曰按禹貢曰淮海惟揚州彭蠡既瀦三江</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>既入震澤底定而周禮職方氏亦稱東南曰揚州其山鎮曰㑹稽其澤藪曰具區川曰三江浸曰五湖則三代</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以前所謂揚州者北距淮東南距海江湖之間盡其地自漢以來既置刺史州於是稱揚州者往往推其刺史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>所治而已毛詩旄丘衛伯不能修方伯連率之職又前漢志曰十國為連連有率</hi>異時<hi>注見五巻湖守</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>趙中大帖</hi>謀帥故事<hi>春秋僖二十七年冬楚圍宋宋如晉告急于是乎蒐于被廬作三軍謀元帥趙</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>衰曰郤縠可云</hi>當有秘殿延閣之寵<hi>前漢劉歆匕畧曰武帝廣獻書之路百年之間書積</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>如丘山故外有大中博士之藏内則延閣廣秘室</hi>為一時兵民瞻望之華除書<pc n="lb"/>
想已在途朝夕以冀也<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
某䝉垢自屏名迹湮淪故聲問不接於𨽻人之聽<hi>春秋左氏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>傳曰大夫臣士士臣皁皁臣輿輿臣𨽻也前漢武五子傳曰𨽻臣耳顔師古注曰𨽻賤也</hi>屬者<hi>注見四巻</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>平江王守帖</hi>寓書<hi>左傳子産寓書於子西使告范宣子</hi>率意冐陳方極慚懼重<pc n="lb"/>
厪報貺敦尚一日之雅<hi>前漢書谷永傳曰無一日之雅左右之介顔師古注曰雅素也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>言非素夙之交</hi>詞義卓然三復感嘆沙頭薄田饘粥於是<hi>春秋左氏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>傳第一十正考父鼎銘曰饘於是粥於是以糊予口</hi>三數逋客<hi>前漢武帝紀諸侯逋貸顔師古注曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>逋亡也久負官物亡匿不還者皆謂之逋今先生借用逋客二字見北山移文云為君謝逋客是也</hi>席巻<pc n="lb"/>
而去<hi>詩栢舟篇曰我心匪席不可巻也又前漢書過秦論曰席巻天下又朱買臣傳曰席巻南裔</hi>人<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
牛俱亡<hi>東坡先生雪齋詩曰開門不見人與牛唯見空庭滿山雪</hi>曲䝉眷恤申飭吏<pc n="lb"/>
卒盡執以歸一方為之竦動自今一飽皆出大恵區區<pc n="lb"/>
<hi>注見四巻王平江帖</hi>空言豈勝占叙萬分<hi>前漢書谷永傳曰不能褒揚萬分顔師古注曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>言萬分之一又曰報塞萬一又張釋之傳曰如有萬分一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與無為趙守<hi>按揚無為集序名士彩字端質</hi>
                    <pc n="lb"/>
碁客胡源詣鈴下<hi>注見十巻茌右司帖</hi>嘗寓一書已省察否也忽<pc n="lb"/>
枉墜敎伏審初暑台候萬福鄉大夫行春<hi>後漢書崔篆為建新大尹</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>到官不行縣門下掾倪敞諫乃強起班春</hi>飛蓋紛然<hi>文選魏曹植公宴詩曰清夜遊西園飛蓋相追</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<hi>隨紛然字借用孟子何為紛紛然</hi>託後車者十數<hi>毛詩黄鳥篇曰命彼後車孟子曰後車數</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>十乘</hi>秉燭而後返濡須過客稀少<hi>九域志曰衍廬州無為軍太平興國三年以廬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>州巢縣為鎮建軍治無為縣属淮南路又吳志云建安十六年吳大帝孫權始自京口徙治秣陵十七年初作</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>濡須塢於河西以拒曹操時操以歩兵號四十萬列營出濡須口權以七萬當之十八年權與操相持於濡須</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>行五六里四作鼓吹而旋云</hi>無迎餞之勞必専此一適也不宣<pc n="lb"/>
鈴齋吏退交親慶弔之書部刺史錢榖甲兵之問酬應<pc n="lb"/>
無餘日矣而存録之厚髙情妙語<hi>支遁詢綽君何如許詢答曰髙情逺致弟</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子早已伏膺漢書君房言語妙天下</hi>拊慰三復<hi>注見五巻莊石同帖</hi>非寒溫之常談<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
區區愧謝不能喻也<pc n="lb"/>
春晩繫舟津亭便趨舎下<hi>杜詩云舎下笋穿壁</hi>審已造朝旋聞按<pc n="lb"/>
節江左<hi>前漢書子虚賦曰按節未舒顔師古注曰按節猶弭節也世以江南西路為江右以江南東路</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為江左也</hi>為公拊髀而喜<hi>前漢書馮唐傳云廼拊髀曰嗟乎又賈誼傳注髀股骨也音陛</hi>而<pc n="lb"/>
不果寓一書衰遲廢禮迨今惕然寒令侵嚴伏惟台候<pc n="lb"/>
萬福踐長<hi>玉燭寳典曰冬至日南景極長律中黄鐘琯最長故有履長之賀又魏曹植曰冬至獻履</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>所以迎福踐長也</hi>宜介朋來之福<hi>周易復卦出入無疾朋來無咎反復其道七日來復</hi>相<pc n="lb"/>
望一涯第切馳頌不宣<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
鍾陵<hi>按吳志孫權葬蔣陵今縣東北十五里鍾山之陽又徐援釋問畧曰建康東北十里鍾山舊名金山</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>漢末金陵尉蔣子文討賊戰亡靈發於山因立蔣使君祠故號蔣山又輿地圗曰鍾山元皇渡江之年有紫雲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>晨見又王謙之丹陽記曰蔣山其形象龍云</hi>舊國<hi>注見四巻劉侍郎帖</hi>故都江山雄竒<pc n="lb"/>
天下絶境<hi>東坡先生與佛印禪師書云冠世絶境大士所廬又九域志曰齊州靈巖荆州玉泉潤州</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>栖霞台州國清為四絶今栖霞在建康之攝山不隸南徐矣</hi>部使者風采震疊百城<pc n="lb"/>
<hi>毛詩時邁篇曰薄言震之莫不震疊注云震動疊懼也箋云莫不動懼而服</hi>而有方外之樂<pc n="lb"/>
<hi>東坡先生送楊傑次公詩序云無為子嘗奉使登泰山絶頂鷄一鳴見日出又嘗以事過登華山重九日飲酒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>蓮花峰上今乃赴詔與髙麗僧統過錢塘皆以王事而從方外之樂善哉未曽有也作是詩以送之云</hi>一<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
行作吏<hi>晉嵇康與山濤絶交書曰遊山澤觀魚鳥心甚樂之一行作吏此事便廢</hi>豈復有一<pc n="lb"/>
適如公者乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與鄭大資<hi>名億中字長卿</hi>
                    <pc n="lb"/>
某自亡女逝去老幼更病舎弟尤劇幾至委頓比幸小<pc n="lb"/>
間又省妻母之喪於餘杭境内兩過姑蘇䑓下<hi>注見四巻平江</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>王守帖</hi>壯麗冠絶一時而顯道亦下世<hi>王侍郎煥之字也</hi>望之黯<pc n="lb"/>
然<hi>江淹别賦云黯然消䰟</hi>真羊曇西州之路也<hi>晉史謝安與謝𤣥賭墅顧謂甥羊曇</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰以墅乞汝安葬曇輟樂彌年行不由西門路嘗因醉不覺至州門左右曰此西門曇悲感以馬策叩扉詠子</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<hi>建詩云生存華屋處零落歸山丘</hi>亡女葬送種種不集逺日屢改擾擾<pc n="lb"/>
遂竟此嵗春中當有瞻拜之望<hi>詳見公集中祭女二孺人文</hi>
                    <pc n="lb"/>
分賜表勲思春名酒固非田舎翁所宜有<hi>南史宋髙祖紀大明中壞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>上所居隂堂於其處起玉燭殿與羣臣觀之牀頭有土障壁上掛葛燈籠麻繩拂侍中袁顗盛稱上儉素之徳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>孝武不答獨曰田舎翁得此已為過矣</hi>又領海錯五十缶皆水陸之品属<pc n="lb"/>
此時序親客來過樽爼暴富<hi>東坡先生與程全父推官啓云兒子到此抄得唐書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>一部又借得前漢一部欲抄若了此二書便是窮兒暴富也呵呵</hi>豈但一夫區區欣荷<pc n="lb"/>
之私<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
輟賜二漢紀所未見之書也<hi>後漢史荀悦字仲豫獻帝好典籍常以班固漢書文</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>繁難省乃令悦依左氏傳體以為漢紀三十篇</hi>病中無所為日讀一編旬日遂<pc n="lb"/>
竟此書文辭議論有可取誠如所喻者但方之溫公通<pc n="lb"/>
鑑則不逮矣何如<hi>司馬溫公約戰國至秦二世如左氏體為通志八巻以進英宗悦之命公</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>續其書置局秘閣凡十九年而成起周威烈王至五代上下一千二百六十二載凡二百九十四巻神宗尤重</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其書以為賢於荀悦漢紀親為製序賜名資治通鑑</hi>
                    <pc n="lb"/>
冬序已過半司寒者猶未用事而陽已復矣<hi>冬至一陽來復</hi>偶<pc n="lb"/>
記今夏暑雨彌月三伏淒然已而復張可以鑠金石<hi>楚詞</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<hi>招䰟云十日代出流金鑠石</hi>用此占之必不但已便當塞向<hi>注見一巻信安</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>郡王帖</hi>以竢也傳聞山陵園寢卜地於㑹稽百神朝禹葬<pc n="lb"/>
遂復見於今日<hi>墨子曰禹葬於㑹稽之山既葬收餘壤其上壠若參耕之畝</hi>公奉詔<pc n="lb"/>
臨按若進一言用霸陵故事則不必錮南山之石以為<pc n="lb"/>
固也<hi>前漢史文帝崩遺詔霸陵山川因其故無有所改以乙巳葬霸陵注云霸陵在長安南地張釋之傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云從上至霸陵上臨厠時慎夫人從上指視慎夫人新豐道曰此走邯鄲道也使夫人鼔瑟上自倚瑟而歌意</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>悽愴悲懷乃顧謂群臣曰嗟乎以北山石為椁用紵絮陳漆其間豈可動哉左右皆曰善釋之前曰使其中有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>可欲雖錮南山猶有隙使其中亡可欲雖亡石椁又何戚焉文帝稱善又劉向上疏諫延陵制度奢泰亦引此</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<hi>事</hi>
                    <pc n="lb"/>
時序如流嵗星更始初欲具一書馳慰顧以寒溫之常<pc n="lb"/>
談何補於左右及是拜賜疏慢廢禮不能自文也<hi>論語云小</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>人之過也必文</hi>
                    <pc n="lb"/>
某不侍坐嵗一周矣企踵門墻實勞鑒察即日秋暑氣<pc n="lb"/>
候不齊共惟鈞候萬福某衰病日侵百念灰槁<hi>注見六巻與台</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>守曽郎中帖</hi>尚能乗牛車造東閣一觀天下竒士<hi>注見二巻楊樞宻帖</hi>
                    <pc n="lb"/>
晨夕以冀<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
某為農十年今復為圃比從舎旁闢地數十畝疏一溝<pc n="lb"/>
累土為培塿<hi>左傳曰培塿無松栢説文曰培塿小土山虢言曰冡秦晉之間謂培塿風俗通曰培</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>塿者即阜之類也今齊魯之間謂山之小高者曰培塿</hi>種竹樹環之以玩物之變<pc n="lb"/>
秦故候召平<hi>漢書召音邵</hi>種𤓰東陵漢興不肯仕遂客於蕭<pc n="lb"/>
候而先物之幾獨見於置衛之寵<hi>前漢史蕭何傳陳狶反上自将至邯鄲而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>韓信謀反闗中呂后用蕭何計誅信上已聞信誅使使拜丞相為相國益封五千戸令卒五百人一都尉為相</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>國衛諸君皆賀召平獨弔召平者故秦東陵侯秦破為布衣貧種𤓰長安城東𤓰美故世謂東陵𤓰從召平始</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也平謂何曰禍自此始矣上暴露於外而君守於内非被矢石之難而益君封置衛者以今淮隂新反於中有</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<hi>疑君心夫置衛衛君非以寵君願君譲封勿受悉以家私財佐軍何從其計上説</hi>某他日尚得<pc n="lb"/>
以蒼顔白髮綴東閣之下陳也<pc n="lb"/>
伏䝉存録之厚貶賜誨飭許臨豈敢望也某歸田五年<pc n="lb"/>
未嘗一詣城府<hi>後漢史龎公者南郡㐮陽人也居峴山之南未嘗入城府</hi>公他日少<pc n="lb"/>
留吳門里第扁舟出境伏謁門下固無嫌也<pc n="lb"/>
某乗衰作病忽得浮腫於面目手足之間而踈率少思<pc n="lb"/>
不計後患輙進瞑眩<hi>孟子曰若藥弗瞑眩厥疾不瘳</hi>以取一快病去體<pc n="lb"/>
而氣索然如憑虛履空不知身世之所在調䕶<hi>注見五巻秦直</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<hi>閣帖</hi>逾兩月猶未復其故孫子告别扶憊占叙一二尚有<pc n="lb"/>
欲言者更竢一信<pc n="lb"/>
某識暗才下仕不知止遂觸嚴譴䝉垢累年其甘如薺<pc n="lb"/>
<hi>詩谷風篇誰謂荼苦其甘如薺</hi>無可悔者側聆召節行次里門拊髀<hi>注見</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>本巻趙守帖</hi>欲起而衰老多畏屏迹田間竟不獲一望前塵<pc n="lb"/>
於道路之側區區此心必䝉照亮<pc n="lb"/>
不侍燕几嵗行兩周懼涉疎慢殆卜一詣而暑中屢厪<pc n="lb"/>
巾履更䝉殊遇可謂欣榮舟還瘡瘍作於下體遇暑益<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
甚塊坐一榻久不上狀即日鈞候復何如三伏之暑敗<pc n="lb"/>
於苦雨終日淒淒已而復張如被焚灼彌月猶未衰止<pc n="lb"/>
所冀慎疾<hi>語述而篇子之所慎齋戰疾</hi>以荷徵拜<pc n="lb"/>
某日佇徵召如望嵗矣然一榻危坐門以兩版叢其間<pc n="lb"/>
有與晤語者其自為計則善矣當如蒼生何某度暑欲<pc n="lb"/>
候門不知尚及一見否也<pc n="lb"/>
辭去之明日入吳門見五馬<hi>韓文辨證云禮天子六馬左右驂三公九卿駟馬右</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>騑漢制九卿則中二千石亦右騑太守有功徳者加秩中二千石王成乃有右騑故以五馬為太守美稱又東</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<hi>方朔外傳郡守駟馬駕車一馬行春又衛宏輿服志曰諸侯駟馬附以一馬又南史柳景元兄弟五人並為太</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>守時人語曰柳氏門庭五馬逶迤又謝靈運為永嘉太守常以五馬自隨立五馬坊五馬亭云</hi>縱觀宫<pc n="lb"/>
室府庫之盛焚蕩之餘追復舊觀十已七八而姑蘇兩<pc n="lb"/>
館宏麗絶一時北客處之當識郡太守體上之人待與<pc n="lb"/>
國之意亦一助也<hi>前漢史張良傳顧上有所不能致者四人固請必來來以為客時從入朝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>令上見之則一助也</hi>
                    <pc n="lb"/>
去門牆未久寒暑一變又復嵗窮區區感戀寸隂可惜<pc n="lb"/>
<hi>晉陶侃曰民生在勤大禹聖人猶惜寸隂至於凡俗當惜分隂</hi>即日冬序晏温<hi>注見上巻張侍</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<hi>郎帖</hi>共惟台候萬福某病瘡瘍久而後復雖云疾病在膚<pc n="lb"/>
革之間而面牆塊坐憒憒兩時<hi>注並見前</hi>書郵不繼又以愧<pc n="lb"/>
恐<pc n="lb"/>
䝉示晁文允法藏碎金<hi>正奉大夫守禮部尚書充集賢院學士判西京留司御史臺柱</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>國賜紫金魚袋翰林學士晁逈後終於少傅四明退朝録云諡曰文允</hi>亦未見之書也文<pc n="lb"/>
允宦成名立宗向佛乘<hi>佛氏之經有大小二乗</hi>又以莊老<hi>莊周著書號曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>莊子凡三十三篇老子周柱下史著書八十一篇名道徳</hi>儒書㑹而為一尤喜向子<pc n="lb"/>
平富不如貧貴不如賤之説<hi>後漢史向晨字子平河内朝歌人也讀易至損卦喟</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<hi>然嘆曰吾已知富不如貧貴不如賤但未知死生何如耳</hi>一巻之中三復其言信乎<pc n="lb"/>
有得於其間也某讀之終篇稍識歸宿之處别具禀叩<pc n="lb"/>
子虛言如夫人得疾不可救療執事以嘗䕶衣篝之故<pc n="lb"/>
<hi>韓文辨證云郎官漢置女侍二人執香䕶衣</hi>殊不釋然計今悼念當少衰否<pc n="lb"/>
若猶未也不若推一念於佛僧升濟幽㝠以資前路若<pc n="lb"/>
區區刻舟記遺<hi>吕氏春秋古人劍墜水刻舟以求</hi>非徒亡益也僭易皇<pc n="lb"/>
恐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>内簡尺牘巻七<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>内簡尺牘巻八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>内簡尺牘巻八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>孫<pc n="　"/>覿<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李祖堯<pc n="　"/>註<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與范大卿<hi>一作直閣字師厚</hi>
                    <pc n="lb"/>
舟次吳門見别乗問安否云師厚昨晩出山中矣方拊<pc n="lb"/>
髀悵然<hi>前漢馮唐傳廼拊髀註髀音陛</hi>不圖車騎之臨是日使君置酒<pc n="lb"/>
夜分而罷晨起對客猶在醉夢中飯已就卧奴輩不以<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
告<hi>晉書石崇曰奴輩利餘財</hi>遂不獲拜亟起同壽朋詣行次而舟楫<pc n="lb"/>
已東至今以為負也即日伏惟台候萬福某久闊念欲<pc n="lb"/>
一望光塵終當具小舟泊靈巖<hi>吳郡圗經云秀峰寺在靈巖山寺占故宫之境</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>景物清絶</hi>乗檐輿趨謁追叅杖履入天平方丈<hi>吳郡圗經云天平寺在吳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>縣西南天平山下寺建於寳厯二年白樂天為蘇州刺史之嵗</hi>求一日之欵而去<hi>吳郡圗經</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云范文正公之先葬天平山寺之旁賜額曰白雲寺中有文正祠堂云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與朱直閣<hi>字師寳自號機山閒人</hi>
                    <pc n="lb"/>
邊虞小定念欲嗣音<hi>毛詩子衿篇云縱我不往子寜不嗣音注嗣習也箋云嗣續也女曽</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<hi>不傳聲問戚以恩責其忘也</hi>又不果忽拜使者於門具審春和壽體<pc n="lb"/>
萬福燕超春事可以想見<hi>先生文集載燕超堂紀云中奉大夫直秘閣華亭朱公著</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>名籍於仕版者五十年四持使者節官至上大夫尊顯三朝而被遇於太上皇召見賜帶服進職中秘恩賚光</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>寵一時歆豔以為榮年七十上書納禄築堂圃中將朝夕游歇於此堂成肅賔客置酒落之名曰燕超乃貽書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>徵余文為記又曰公家居海上築室舎旁疏池沼蒔花竹幅巾杖藜徜徉其中夫婦偕老嵗時坐堂上華髪相</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>映子孫滿前腰綬擁笏奉巵酒為壽吹竹彈絲極歡而罷得老氏所謂燕處超然者</hi>然拄杖穿花<pc n="lb"/>
攜壺藉草誰與共此樂也<hi>唐杜甫集中丞嚴公雨中埀寄見憶奉答絶句云只須伐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>竹開荒徑拄杖穿花聽馬嘶又東坡先生浣溪沙云羅韈空飛洛浦塵錦袍不見謫仙人攜壺藉草亦天真先</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<hi>生拈出此對殆若天成</hi>
                    <pc n="lb"/>
痰咳審已痊除海邦<hi>詩閟宫遂荒徐宅至於海邦箋云近海之國也</hi>百賈<hi>前漢書王</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>褒傳曰百賈震動顔師古注曰賈謂賈賣之人也言百賈者非一之稱也</hi>走集之地水陸之<pc n="lb"/>
品日薦匕筯而後堂鐘鼔之樂<hi>前漢書田蚡傳曰前堂羅鐘鼔</hi>又足以<pc n="lb"/>
供耳目之娛<hi>先生文集載燕超堂一詩云海隅納萬艘市區沸百賈黄塵翳白日千騎騰一鼓蚊</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>巢十字路四頭盡曠土蝸角兩大國一怒有漂杵争名眩多盧聚訟紛衆楚昬昬氣成霧濯濯汗浹雨朱公誤</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>涉世吏隠倚珪組俗縁墮人境心大接天㝢搴芳採蓮舟擷秀藝藥圃山寒石稜秀樹老松髯古風牽碧蘿巻</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>雨壓翠纛舞寜須鳥催酤自有花解語觀魚樂洋洋夢蝶飛栩栩坐令遊俠窟化作仙佛土髙卧水國秋静憩</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<hi>月庭午不假壺公龍上天有官府按先生超然堂記云某公夫人之再從子也憂患乖離不獲見十年矣其山</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>林之勝輪奐之華今不能述也他日造公之堂尚能援筆賦之故僕載之於此俾讀是者亦足以想見其處也</hi>
                    <pc n="lb"/>
心胖體舒<hi>記大學篇曰心廣體胖又趙飛燕外傳曰體溫舒無軫粟</hi>微恙自無安立<pc n="lb"/>
處<hi>東坡先生答子由聞黄蘖長老疾贊云五蘊皆非四大空身心河岳盡圎融病根何處容他住日夜還将</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>藥石攻先生云微恙自無安立處則語簡而意盡殆勝前矣</hi>來年慶八十當奉一觴<pc n="lb"/>
於賀客之後也<pc n="lb"/>
比䝉貶誨謹如所戒不敢留來使草草占報必已聞即<pc n="lb"/>
日春寒台候萬福嵗月可驚亡姑令人奄終七供悲慟<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
奈何<hi>先生集載中奉大夫直秘閣致仕朱公墓誌云公娶孫氏吳國夫人弟彦卿之女尚書職方員外郎</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>夷甫之孫以公貴封令人有賢行年七十一紹興八年十一月辛丑以疾卒葬于華亭縣之脩竹鄉福全村官</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>山原上又曰某視吳國為祖姑公令人之從子也</hi>所冀髙明照了諸妄勿過戚<pc n="lb"/>
戚重貽諸郎之憂也<hi>先生集載公墓誌曰三子曰寛右事從政郎曰宰右廸功郎曰棠右從</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>郎</hi>追助之法不必専供佛僧但振捄貧窮洞貫幽顯如<pc n="lb"/>
響應矣不宣<hi>按洪舎人夷堅志湯致逺樞密鎮江金壇人其子庭直先卒有兩孫隆興二年湯公</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>薨數月後見夢于長孫曰狄生時無大過死後不落惡趣不須營功果但邑人多苦饑能發癝賑之逺勝作佛</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>事於吾亦有賴也是夕里人多夢湯至言皆同長孫以米五百斛與金壇宰使極饑者米盡又以三百斛繼之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<hi>以是推之先生之言信有徴矣又前漢史過秦論曰天下雲合響應顔師古注響讀曰響言如響之應聲</hi>
                    <pc n="lb"/>
使臨枉敎具審秋髙<hi>杜少陵詩秋高馬肥健又唐杜牧之樊川集詩云南山與秋色氣勢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>兩相髙</hi>台候萬福審聞抗章<hi>前漢書揚雄傳曰獨可抗章疏顔師古注曰抗舉也謂上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之也</hi>得謝何去之果<hi>按先生文集載公墓誌云宣和六年公提㸃南京鳴慶宫靖康以還天下</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>多故凡三請祠觀遂告老紹興五年七月守本官致仕</hi>世亂多故畏途如漆<hi>荘子達生</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>篇云夫畏途者十殺一人則父子兄弟相戒也必盛卒從而後敢出焉</hi>一蹈危機<hi>南史晉諸葛長</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>民曰貧賤常思富貴富貴必履危機今日欲為丹徒布衣豈可得也又東坡先生題韓子華石淙莊云功名意不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>已數與危機㑹</hi>便同机上肉<hi>東坡先生曰平勃未嘗日忘漢漢陸賈為之謀至矣彼視禄産猶机</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<hi>上肉</hi>獨執事<hi>左傳曰以犒執事注云言執事不敢斥尊者</hi>乞身於強健之時避<pc n="lb"/>
世於亂兵之後<hi>按先生超然堂記云惟公聰明敏達見微知著方靖康建炎之亂積六十年兵</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>火被四海衣冠僵仆交迹公家居海上不出閭巷不去墳墓不見一夫疾步急呼之警而又才智絶人自縣令</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>州佐奉使一路名迹偉然常最其列至是潛深伏奥縮手袖間不任一事云</hi>髙風雅望追配<pc n="lb"/>
古人而以衰病不得從賀客贊喜為歉也<hi>書君牙篇云對揚文武之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>光命追配于前人孔氏注曰言當答揚文武光明之命君臣各追配于前人之令名東坡先生答舒煥書云足</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>下文章之美固已超軼世俗而追配古人矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與莫刪定<hi>字謙仲</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
某久欲至崑山<hi>九域志日秀州有崑山吳地記曰華亭谷水東西二里有崑山陸氏之祖葬於</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>此因機雲皆負辭學時人以玉出崑崗因而名之吳郡圗經云崑山在本縣西北或曰華亭蓋割崑山之境以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>縣華亭故也晉陸機與其弟雲以文為世所貴時人比之為崑崗出玉故此山得名</hi>不免觸熱一<pc n="lb"/>
行<hi>杜工部集送髙三十五書記詩云借問今何官觸熱向武威</hi>留三日乗潮入雲間<pc n="lb"/>
<hi>地名属秀之華亭晉史陸雲稱雲間陸士龍即此地也</hi>繫舟西樓下<hi>先生文集載寄題莫謙仲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>西樓詩云層梯倚半空百尺卧元龍偃蹇一榻上峥嶸兩争雄暮捲珠簾雨夜鎮犀帷風吾公安在哉雲中指</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>青紅俯視大千界一器蚋滿中巢蚊幸有餘國蝸遂相攻湛湛天一碧萬里磨青銅不落牛背上悠然送飛鴻</hi>
                    <pc n="lb"/>
一快洞心駭目之觀<hi>注見一巻張右丞帖</hi>與公晤語一夕而後别<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
但大暑中欵門<hi>韓文公集游青龍寺贈崔補闕詩云誰家多竹門可欵</hi>有褦襶之<pc n="lb"/>
嫌<hi>藝文類聚及初學記載晉程曉伏日詩云平生三伏時道路無行車閉門避暑卧出入不相過今世褦襶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子觸熱到人家主人聞客來顰蹙奈此何揺扇膊中疼流汗正滂沱傳戒諸高明熱行宜見訶集韻曰褦襶不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曉事之名</hi>恃公知照相處於形骸之外<hi>莊子云今子與我遊於形骸之内而子索</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>我於形骸之外不亦過乎</hi>固無嫌也<pc n="lb"/>
越國逝去<hi>先生文集載秦國夫人王氏墓誌云故相太宰華原王鄭公之夫人封越國又與鄭大資</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>帖云共惟越國太夫人故左相岐公之女太宰華原王之配今資政殿大學士之母子孫簪笏滿門内外姻族</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>位將相登侍從者亦不可勝數南北解仇太母還御東朝大資發論造功為國元勲國太於此時感㣲疾而終</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<hi>極天下之哀榮方册所載殆無倫擬</hi>泛小舟過崑山致一奠門牆在望一<pc n="lb"/>
葦而杭<hi>詩河廣篇云誰謂河廣一葦杭之注云杭渡也誰謂河水廣歟一葦加之則可以渡</hi>可至<pc n="lb"/>
也顧以觸熱造門褦襶之嘲不可解也<hi>前漢書揚雄作解嘲</hi>遂解<pc n="lb"/>
而西<hi>史記項羽本紀曰項王引兵解而東歸漢欲西歸</hi>第有悵惘<pc n="lb"/>
松江對月<hi>吳郡圗經松江出太湖入于海酈善長云松江自湖東北逕七十里江水分流謂之三江</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>口庾仲初揚都賦云太湖東注為松江下七十里有水口分流東北入海為婁江東南入海為東江與松江而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>三此非禹貢之三江也松江一名笠澤云</hi>固已技癢<hi>顔氏家訓云應劭風俗通云太史公記髙漸離</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>變名姓為人庸保匿作於宋子久之作苦聞其家堂上有客擊筑技癢不能無出言按技癢者懷久伎而腹癢</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<hi>也是以潘岳射雉賦亦云徒心煩而伎癢今史記並作徘徊或作徬徨不能無出言是為薄俗傳冩誤也</hi>但<pc n="lb"/>
老人無疾恙當馳小舟一追躅與子成二老來往亦風<pc n="lb"/>
流杜子美詩云爾<hi>唐杜工部集寄贊上人詩云徘徊虎穴上面勢龍巖頭渠荆具茶茗逕路</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>通林丘與子成二老來往亦風流</hi>
                    <pc n="lb"/>
去冬余即持書來乃公秋初所遺既逾時矣長至後奠<pc n="lb"/>
横山過荆谿少駐歸路入郭又領問餽而不獲拜使者<pc n="lb"/>
之辱度嵗日具崑山之舟謂當馳一介上狀又不果行<pc n="lb"/>
度已在譴訶之域久矣即日初暑共惟體力勝常厚意<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
久不報<hi>後漢馮異傳使中黄門賜以珍寳衣服錢帛詔曰倉卒蕪蔞亭豆粥滹沱河麥飯厚意久不報</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>異頓首謝</hi>如負背芒<hi>注見五巻莊右司帖</hi>今以書属徳父致謝又未知<pc n="lb"/>
幾日登几案也<pc n="lb"/>
比得資殿書言髙郎逝去想極悲惱謙仲以孝友為一<pc n="lb"/>
時標表送往事居固無餘恨而破甑<hi>後漢史郭林宗傳孟敏客居太原荷</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>甑墜地不顧而去林宗見而問其意對曰甑已破矣視之何益林宗以此異之</hi>弊帚<hi>文選魏文帝論文千</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>金弊帚</hi>尚復置戚戚於胸中耶所冀厚自持以慰存歿之<pc n="lb"/>
望<hi>東坡先生在黄州日上文潞公書云使破甑弊帚復増九鼎之重</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
崑山致茶餉書言謙仲属疾方愈便欲遣問忽見徂暑<pc n="lb"/>
<hi>毛詩四月篇云四月維夏六月徂暑注云徂往也六月火星中暑盛而往矣</hi>衰慵抵此只自<pc n="lb"/>
責也連雨遂凉伏想尊體萬福某暑退欲詣吳門乗青<pc n="lb"/>
龍潮趨髙隠又復不果先馳一介上狀不宣<pc n="lb"/>
春夏之交鄉縣嘗禱旱矣既得雨旋謁時抵秋復旱已<pc n="lb"/>
而大㴻連數夕下田遂厭雨矣所望開霽旬日藝麥穫<pc n="lb"/>
稻庶兩獲也吾曹欲安於田里<hi>前漢史循吏傳序曰民庶所以安其田里而無</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>歎息愁恨之聲者政平訟理也</hi>須田夫野婦共此一飽乃可奠枕聞雲<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
間<hi>華亭地名見前</hi>亦得嵗想見拄笏西樓之上也<hi>拄笏注見二巻楊樞密帖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>西樓謙仲所居之樓也詳見前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與紹興倅一姪刪定<hi>字大雅</hi>
                    <pc n="lb"/>
向來營從歸次鄉孫兩辱顧存<hi>前漢史淮陽王欽傳曰乃幸左顧存恤</hi>晤<pc n="lb"/>
語連日<hi>毛詩東門之池篇曰可以晤語</hi>喜過所望一别嵗餘意謂馬首<pc n="lb"/>
已南矣<hi>春秋左氏傳曰荀偃令曰惟予馬首是瞻</hi>専介遣書審聞按田四明<pc n="lb"/>
<hi>注見前巻楊樞密帖</hi>復還永嘉<hi>永嘉志曰本朝分天下為十九路以溫州𨽻兩浙東路治永嘉</hi>衝<pc n="lb"/>
涉之餘寢飯宜適某行年七十多病早衰不自意抵此<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<hi>前漢史高祖紀云不自意先入闗又吳王傳云不自意全</hi>燈下猶能讀書筋力亦只<pc n="lb"/>
如故恐尚見吾姪昻霄一鳴也<hi>淳于髠說齊王以隠曰國中有大鳥止王之庭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>三年不蜚又不鳴王知此鳥何也王曰此鳥不飛則已一飛冲天不鳴則已一鳴驚人</hi>溫台道中<pc n="lb"/>
山水佳絶<hi>永嘉志曰樂清縣鴈蕩山在山門鄉芙蓉村巖壑怪偉峯巒崒嵂蓋自皇朝始發幽秘按</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>西域書阿羅漢諾詎羅居震旦東南大海際鴈蕩山龍湫太平興國改元有僧全了遊荆南玉泉山遇西天竺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>國僧言永嘉有諾詎羅尊者道塲數適當興師宜往訪焉力成兹事了問其畧答曰地以花名山以鳥名中有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>龍湫宴坐此尊者棲錫之地也越明年丁丑至山下問其村曰芙蓉山曰鴈蕩了因感悟入山結廬以居曰芙</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>蓉庵又芟薙棘荆深入其阻増剏庵宇今古塔能仁等寺皆其故基至己卯嵗僧行亮又深入是山居之以相</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<hi>了今靈巖寺安禪谷是也天聖九年辛未又有僧文古者居山之東盡鴈山之東属焉曰碧霄庵今靈峯院是</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也後復益置梵刹至一十有八而鴈山之竒巒恠岫搜抉幾盡矣自鴈山既顯而乗軺把麾有事東南者往往</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>枉道游焉形於篇什不可勝紀浙東之佳山水惟永嘉永嘉之佳山水惟鴈蕩云又按仙經稱桐栢山金庭宮</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>一名天台山髙萬八千丈其山八百里四面視之如一金庭不死之鄉在桐栢之中方圓四十里上有黄雲覆</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之經丹水南行有洞交㑹從中過待行四十里則得也樹則蘇玕琳碧泉則石髓金精其山盡五色金也名山</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>畧記曰天台是衆聖所降葛仙翁山也時以齊州靈巖荆州玉泉潤州棲霞台州國清為四絶見九域志</hi>想<pc n="lb"/>
已紀述如已就編次他日寄録一本幸甚<hi>先生文集載送刪定姪倅</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>越序曰刪定大雅姪余愛其詩語最工邇來作箋啓他文亦稱是比赴㑹稽别駕攜文過别辭句溫麗不類舊</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<hi>常大抵能道意之所欲言而無艱難辛苦之態音拍華暢自中律呂蓋進于技矣先生帖中稱按田四明永嘉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>蓋倅越時也</hi>一畫巻作六言二章繼和向伯恭之後<hi>先生文集載題</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>刪定姪畫巻二首云筆下鑿開混沌眼中見此崔嵬海上神鰲負出天邊靈鷲飛來水邊兩鵠語時山下一牛</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鳴地蒼梧翠竹森然長與閒雲卧起薌林居士向子諲字伯恭先生文集有薌林銘存焉</hi>米元章五<pc n="lb"/>
詩亦跋數語於紙尾<hi>文集不載</hi>但老來筆力衰减<hi>注見同巻張郎中帖</hi>
                    <pc n="lb"/>
無以副吾姪喜事好竒之意耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與常州趙倅<hi>字粹甫</hi>
                    <pc n="lb"/>
某自接英游<hi>前漢書枚乗傳日與英俊並游</hi>十六七年及是始獲奉周<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
旋<hi>春秋左氏傳曰奉以周旋不敢失墜</hi>而以帝胄天枝之貴<hi>唐杜甫贈李判官詩云宗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>枝神堯後</hi>謙恭好禮賢稱一時可嘆可慕也即日恭惟尊履<pc n="lb"/>
勝常某昨日理舟<hi>唐杜甫集水㑹渡詩云篙師暗理楫</hi>遲明<hi>前漢書髙帝紀曰遲明圍</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>宛城三匝顔師古注曰言圍城事畢然後天明故曰遲明變為去聲音丈二反漢書諸言遲某事者義皆類此</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>史記遲字作邌亦緩之義也邌音黎</hi>已次舎下<hi>前漢書吳王傳曰治次舎須大王顔師古注曰次舎</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>止息之處又杜甫集絶句云舎下筍穿壁</hi>雖去違門牆而附託餘芘在帡幪<pc n="lb"/>
之中也<hi>揚子法言吾子篇曰震風凌雨然後知夏屋之為帡幪也注曰帡幪蓋覆也</hi>
                    <pc n="lb"/>
䝉輟遣齋艦攜兒婦六七輩以俱道途所次<hi>前漢史陳勝傳曰令</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<hi>廣之次所顔師古注曰廣所次舎處也</hi>風雨之夕皆獲奠枕<hi>揚子法言寡見篇曰奠枕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>于京注曰安枕而卧也又曰奠定也定枕猶言安也</hi>區區愧佩如何可言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與孫節推<pc n="lb"/>
乖離契濶<hi>詩擊鼓篇曰死生契濶又東坡先生答陳師仲書曰負罪逺竄流離契澗</hi>垂二十<pc n="lb"/>
年始獲一見寒溫粗接又復舎去無復異時<hi>注見五巻湖守趙中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>大帖</hi>劇談拊掌之樂<hi>前漢史揚雄傳曰口吃不能劇談顔師古注曰劇雜也</hi>念之惘<pc n="lb"/>
然<hi>杜工部集陪四使君登慧義寺詩云登臨意惘然</hi>髙秋寢興勝否某久不踏<pc n="lb"/>
城市<hi>韓文公集病中贈張十八詩云不踏曉鼔朝</hi>既至則老罷<hi>音疲</hi>不任造請<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<hi>前漢書張湯傳曰造請諸公顔師古注曰造至也詣也請謁見也造土到反</hi>少留則有轑釡<pc n="lb"/>
之憂<hi>注見六巻台守曾郎中帖</hi>故常勿勿<hi>湘素記曰顔氏家訓云世中書翰多稱勿勿相承如</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>此不知所由或有妄言此忽忽之殘缺耳按許慎説文勿者州里所建之旗也象其柄有三斿雜帛幅半異所</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以趍民故忽遽者稱為勿勿故杜樊川詩云浮生長勿勿兒小且嗚嗚宋景文公云軍中勿勿所慮百端皆此</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>義也</hi>不償所望念欲從公接慇懃之懽<hi>前漢書司馬遷傳曰未嘗銜盃酒接</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>慇懃之懽</hi>固未可以隃度也<pc n="lb"/>
某向來上冡<hi>後漢史韓稜遷南陽太守特聴過家上冡</hi>過郡小留欲事造請<pc n="lb"/>
<hi>見前帖注</hi>属舎弟具湯餅<hi>湘素記曰煮餅其來舊矣按後漢梁冀傳云進鴆加煮餅世説載何</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<hi>平叔美姿容面至白魏文帝疑其傳粉夏月令食湯餅汗出以巾拭之轉皎白也又梁吳均稱餅徳曰湯餅為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>最又荆楚嵗時記云六月伏日並作湯餅名為辟惡又齊髙帝好食水引餅又唐書王皇后傳云獨不念阿忠</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>脱紫半臂易斗麫為生日湯餅耶倦游録乃謂今人呼煮麫為湯餅誤矣余謂凡以麫為食具者皆謂之餅故</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>火燒而食者呼燒餅水瀹而食者呼為湯餅籠蒸而食者謂之蒸餅而饅頭謂之籠餅宜矣</hi>蹔還方<pc n="lb"/>
議迴舟徧詣姻族一望光塵<hi>注見三巻周侍郎帖</hi>已具裝而李氏<pc n="lb"/>
女子得疾不可治<hi>注見七巻鄭大資帖又祭女二孺人文云與汝為父子三十有一年不謂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>衰老棄我而先天乎何辜不畀汝壽一夕遇疾奄忽不救</hi>秋中黄林卜地<hi>先生文集載黄林先</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>墓記曰曽祖葬武進縣懷徳南鄉黄林之後原又云自五世父祖至叔祖諸父諸母亡弟縣丞亡女安人凡十</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<hi>八位云又祭女二孺人文先墓之次卜此新宫祖禰相望我祭其從</hi>又欲省妻母之喪<hi>先生</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>文集載龍閣童公綡字子上墓誌云公再娶皆王氏文康公之曾孫元配河南縣君今配大碩人四子男曰蕘</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰荷曰菜女嫁晉陵縣某云</hi>未敢與州郡相聞而閹者<hi>前漢書叙傳曰閹尹乏髭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>顔師古注曰謂宦人為閹者言其精氣奄閉不泄也一曰主奄閉門户者</hi>馳告僅留兩夕客<pc n="lb"/>
至相属不克造門歸見爵里<hi>魏志夏侯淵傳曰文旁賔客百餘人人奏一刺悉書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其郡邑名氏所謂爵里刺</hi>三復悵然又重以不報之責為負區區愧<pc n="lb"/>
謝尚冀靣陳<pc n="lb"/>
傳聞有閨門之變<hi>東坡先生與錢濟明帖云忽聞公有閨門之戚</hi>恩義至重追<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
慟奈何然伉儷<hi>左氏傳施氏之婦曰已不能芘其伉儷杜預曰伉敵也儷偶也又世説曰孫楚</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>妻亡除服仍為詩以悼之王武子見其文曰未知文生于情情生于文見此使人増伉儷之重</hi>偕老<hi>毛詩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰君子偕老注云能與君子俱老</hi>子孫滿前如林<hi>東坡先生寳月大師塔銘云子孫如林蔽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>芾如隂</hi>在世諦中無一不如意者存沒皆可以無恨所冀<pc n="lb"/>
有以自廣勿戚戚於既往<pc n="lb"/>
伏承太夫人<hi>前漢史髙帝紀曰列侯妻稱夫人列侯死子復為列侯乃得稱太夫人子不為列侯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>亦不得稱</hi>偶属微恙奄棄壽禄<hi>後漢趙岐傳云自慮奄忽</hi>共惟至孝節推<pc n="lb"/>
昆仲<hi>爾雅曰晜兄也晜音昆</hi>不虞<hi>左傳曰不虞君之涉吾境也</hi>大變遽失母慈<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
肝肺摧折慟絶忘生孝思奈何某属有行役不即馳赴<pc n="lb"/>
朝夕詣喪次奉慰不宣<pc n="lb"/>
太夫人考終<hi>尚書洪範云九五福五曰考終命孔安國注曰各成其短長之命以自斃不横夭也</hi>
                    <pc n="lb"/>
大耄<hi>禮曰八十九十曰耄雖有罪不加刑説文曰老考也七十曰耆八十曰耋九十曰耄</hi>坐閱五<pc n="lb"/>
世殆是仙聖中來非生死之流也<hi>東坡先生與范元長帖曰豈世間混混生</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>死之流哉</hi>世之君子稱孤於童丱中<hi>孟子幼而無父曰孤毛詩甫田篇曰總角丱兮</hi>
                    <pc n="lb"/>
者往往<hi>前漢史甘泉賦曰<graphic n="KR0616" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0616.png" mimeType="image/png"/>
                        <graphic n="KR0616" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0616.png" mimeType="image/png"/>離宫般以相燭兮顔師/古注曰<graphic n="KR0616" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0616.png" mimeType="image/png"/>古往字往往言所往之處則有之</hi>
                    <pc n="lb"/>
皆是昆仲白首罹此大故<hi>孟子曰今也不幸至於大故</hi>創鉅痛深<hi>禮記</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<hi>三年問曰創鉅者其日久痛甚者其愈遲</hi>懼不克任喪制自五十至六七十<pc n="lb"/>
皆著於經<hi>禮曰五十居喪不致毁又曰送喪不散麻始衰不備又曰五十不成䘮又曰六十居喪不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>毁又曰七十居喪雖衰麻在身飲酒食肉處于内又曰七十致政惟縗麻為喪</hi>終身之慕<hi>孟子大孝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>終身慕父母</hi>固不在號天拍地之間所冀抑哀從禮幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>内簡尺牘巻八<pc n="lb"/>
<pb n="13b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>内簡尺牘巻九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>内簡尺牘巻九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>孫<pc n="　"/>覿<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李祖堯<pc n="　"/>註<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與李推官<pc n="lb"/>
洶洶遂竟此嵗<hi>前漢史髙帝紀曰天下匈匈顔師古注曰匈匈喧擾之意古字不從水假借匈</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>字用之</hi>信吾生之無聊也<hi>前漢史吳王濞傳曰計乃無聊又張耳傳曰天下父子不相聊</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>顔師古注曰言無聊賴以相保養也</hi>公方坐穩處<hi>東坡先生與曹司勲書曰恵州風土差厚山水</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<hi>秀䆳食物粗有但少藥耳近報有永不叙復指揮正坐穏處亦且任運也</hi>而以懷土<hi>語里仁篇君子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>懷徳小人懷土</hi>不能附託巨芘為恨爾示書喜聆春秋動止勝<pc n="lb"/>
常淛東帥止有兩狀皆為當路者刼取而去<hi>孟子公孫丑問曰夫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子當路於齊又後漢張網曰豺狼當路</hi>自顧綿力<hi>前漢史嚴助傳曰綿力薄材顔師古注曰緜弱</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也言其柔弱如緜</hi>不能折春螽之股<hi>列子云云</hi>况欲捩烏犍之鼻知<pc n="lb"/>
公讀此可以捧腹一笑也<hi>先生集與王壽基帖云示别紙必遭捩鼻之厄也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與常州張司理<hi>字子賜</hi>
                    <pc n="lb"/>
别去經宿<hi>爾雅曰有客宿宿言再宿也</hi>佳否公過舊所臨<hi>東坡先生集有文之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<hi>出小鬟詩云學語雛鶯在柳隂臨行呼出翠帷深通家不隔同年面得路方知異日心趂著春衫遊上苑要尋</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>國手敎新音嶺梅不用催歸騎截鐙須防舊所臨</hi>想復少留劉郎鬢未衰而桃<pc n="lb"/>
花顔色已不如故也一笑<hi>先生自注此帖後云是時莊守撻二隊長之後唐孟棨本</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>事詩云劉禹錫召還作贈看花君子詩云紫陌紅塵拂面來無人不道看花回𤣥都觀裏桃千樹盡是劉郎去</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>後栽有言其怨憤者引此詩為證復出為連州再召還又題云貞元二十一年春余為屯田員外郎時此觀未</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有花後貶潮州居十年召至京師人言有道士手植仙桃盛如霞遂有前篇旋又出牧於今十四年始為主客</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>重訪舊遊無復一株惟兎葵燕麥動揺春風耳因再題云百畝庭中半是苔桃花净盡菜花開種桃道士歸何</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>處前度劉郎今又來又史記曰孫子試兵以王寵姬二人為軍隊長二鼔宫女皆掩口而笑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與八十姪司户<pc n="lb"/>
承以中暍伏枕<hi>暍暑病也詩曰展轉伏枕</hi>比及剽聞已遂藥喜<hi>注見二巻</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>胡樞密帖</hi>不復遣問示書欣審體力益勝西徐得雨數寸聞<pc n="lb"/>
洛社已北<hi>西徐公所居也與洛社皆在常州</hi>不破塊<hi>西京雜記董仲舒曰太平之時雨不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>破塊津莖潤葉而已</hi>州檄諸縣出郊勸農農不待勸盍走群望而<pc n="lb"/>
禱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與祝宰得之<hi>名求仁</hi>
                    <pc n="lb"/>
馳心故人之側千里相望無以自見兩辱恵問何啻跫<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
然之音<hi>南華真經徐無鬼曰越人去國數日見其所知而喜去國旬月見所嘗見於國中者喜及期年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也見似人者而喜矣不亦去人滋久思人滋深乎夫迯虛空者藜藋柱乎鼪鼬之徑踉位其空聞人足音跫然</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而喜矣何况乎昆弟親戚之謦欬其側者乎</hi>得之據案之初去一大猾老吏<pc n="lb"/>
憚驚便合擁黄紬放衙也<hi>詩史云文潞公初登第以大理評事知榆次縣新鞔衙鼔</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>來呈公戲書其上曰置向譙樓一任撾撾多撾少不知他如今幸有黄紬被努出頭來道放衙</hi>
                    <pc n="lb"/>
老病相乗比苦瘡痏癡坐兀然如被囚縶尫殘惡寒尚<pc n="lb"/>
未挾纊<hi>春秋左傳師人多寒王撫而勉之三軍之士如挾纊</hi>老饕嗜食<hi>左傳饕于飲食</hi>大<pc n="lb"/>
半不敢下筯<hi>晉何曽日食萬錢猶言無下筯處</hi>及是方間而書債盈几<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
次第酬之故於報問尚有欲陳於左右者不能盡更竢<pc n="lb"/>
一信也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與朱宰<hi>守道</hi>
                    <pc n="lb"/>
比苦瘡痏侵尋兩時親舊交致方藥以百數無一騐者<pc n="lb"/>
延蔓兩手遂致閣筆<hi>魏王粲才髙鍾繇王朗等閣筆不敢下手</hi>念公疾有間<pc n="lb"/>
矣尚欲問安否而莫克薦區區伏䝉遣騎傳教以愧以<pc n="lb"/>
喜具審早寒尊履益勝某宿恙雖未盡除已去十九矣<pc n="lb"/>
方近筆硯啓報不復縷陳不宣<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
雲間並海地汚下而足疾利高燥守道當治一室以版<pc n="lb"/>
籍地避逺蒸濕當自勿藥矣大率年過五十在世諦中<pc n="lb"/>
所當衛生經<hi>南華真經曰南榮趎曰里人有疾里人問之病者能言其病然其病病者猶未病也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>若趎之聞大道譬猶飲藥以加病也趎願聞衛生之經而已矣老子曰衛生之經能抱一乎能勿失乎能無卜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>筮而知吉凶乎能止乎能已乎能舎諸人而求諸已乎能翛然乎能侗然乎能兒子乎兒子終日噑而嗌不嗄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>和之至也終日握而手不掜共其徳也終日視而目不瞚偏不在外也行不知所之居不知所為與物委虵而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>同其波是衛生之經而已</hi>益壽命者留意毋忽<pc n="lb"/>
某病餘食禁已放行而領蝤蛑糖蟹<hi>筆談云宋明帝好食蜜漬鱁鮧一食</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<hi>數升鱁鮧乃今之烏賊魚腸也如何以蜜漬而食之大業中吳都貢蜜蟹二千頭蜜擁劒四罋又何嗣嗜糖蟹</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>大抵南人嗜鹹北人嗜甘魚蟹加糖蜜者蓋便於北俗也</hi>鮓醽之貺拜嘉欣荷舟還<pc n="lb"/>
輙以酒酢十㪷將區區酒調停未盡善不敢多致氣候<pc n="lb"/>
稍寒别遣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與章宰<hi>元力</hi>
                    <pc n="lb"/>
久於懶放不果遣問示誨感悦喜聆動止尊安溧水官<pc n="lb"/>
期<hi>溧水縣属建鄴</hi>尚有嵗餘諸公袞袞登臺省<hi>唐杜甫集醉時歌云諸公袞袞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>登臺省廣文先生官獨冷甲第紛紛厭梁肉廣文先生飯不足廣文先生鄭䖍也説者謂袞袞言相繼而登賢</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<hi>不肖無所辨也裴逸民序前言鵾行袞袞可知云</hi>賢者獨安枳棘之棲<hi>後漢史循吏傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>仇覽字季智一名香陳留考城人年四十縣召補吏選為蒲亭長考城令王渙署為主簿謂覽曰主簿聞陳元</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之過不罰而化得無少鷹鸇之志耶覽曰以為鷹鸇不若鸞鳳渙謝遣曰枳棘非鸞鳳所棲百里豈大賢之路</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>今日太學曳長裾飛名譽皆主簿後耳以一月奉為資勉卒景行</hi>可為太息也不宣<pc n="lb"/>
某歸老五年粗了塟送婚嫁之責遂營一區以老<hi>前漢史揚</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>雄傳云有宅一區</hi>詒書贊喜愧荷之深某頭方命薄所向輙值<pc n="lb"/>
牆屋而九萬扶揺<hi>南華真經曰窮髮之北有㝠海者天池也有魚焉其廣數千里未有知其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>脩者其名鯤有鳥焉名為鵬背若泰山翼若垂天之雲摶扶摇羊角而上者九萬里絶雲氣負青天然後圗南</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<hi>且適南溟也斥鷃笑之曰彼且奚適也我騰躍而上不過數仭而下翺翔蓬蒿此亦飛之至也而彼且奚適也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>此小大之辨也</hi>决起蒿艾<hi>南華真經曰蜩與鷽鳩笑之曰我决起而飛搶榆枋云</hi>均為一<pc n="lb"/>
適也<pc n="lb"/>
䝉餉滁陽二集啓讀數過一洗耳目之陋幸甚不可言<pc n="lb"/>
也滁陽自李庶子著名天下<hi>公集有滁州重建醉翁亭記云文忠歐陽公慶厯中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>守滁陽得瑯琊谷幽築亭與滁人游登衛公懷髙樓酌庶子泉觀李陽氷小篆徙置谷中云</hi>本朝王<pc n="lb"/>
黄州<hi>東坡先生跋韓魏公詩後云元之自黄遷蘄州沒于蘄然世之稱元之者必曰王黄州而黄人亦曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>吾元之也</hi>歐陽公以道徳文章師表一世州人號二賢置屋<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
以祠<hi>重建醉翁亭記云邦人畫歐公像偕王元之號二賢置屋以祠云</hi>爾後曽南豐記<pc n="lb"/>
醒心亭<hi>記具南豐先生文集重建醉翁亭記云南豐記醒心亭以姓名列於公文之次以為榮</hi>荆<pc n="lb"/>
公東坡醉翁吟<hi>重建醉翁亭記云當是時公名震天下流風餘韻藹然被于淮壖楚甸間一時</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>巨儒宗公髙人勝士聲氣相求大篇傑句發于遐想如富鄭公韓康公王荆公皆賦醉翁吟東陽沈遵為醉翁</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>操而東坡為之辭云</hi>李邦直記游<hi>重建醉翁亭記云李邦直來臨州周視府舎凡歐公朝衙夕坐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>燕休之所與夫釣遊之處為瑯琊記龕于㕔事之壁記具淇水集中</hi>曾子開序慶厯諸公<pc n="lb"/>
詩文<hi>重建醉翁亭記云曾子開増治祠屋具牲醴為文以祭率州之賔属拜焉所以示邦人尚徳也</hi>而<pc n="lb"/>
瑯琊山水<hi>重建醉翁亭記云滁為小州在淮海窮絶晉琅琊王嘗國於此遂名其山云云</hi>遂與<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
峴山俱傳矣<hi>襄沔記云峴山髙五百步周回四百一十步東臨漢水又南雍州記峴山名阿頭山</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>上有驛道漢武秩祭漢水山上有壇壇西有羊祐碑祜字叔子平生遊憇之地建碑立廟嵗時饗祭焉望其碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者莫不流涕杜預因名為墮淚碑又云杜預好為後世名刻石為二碑一沉萬山之下一立峴山之上也</hi>黄<pc n="lb"/>
州傳五伯馬進著為世戒<hi>傳見王黄州小畜集今載于滁陽集中</hi>通經學<pc n="lb"/>
古之士固不竢此而不知書者又不知祖拊巻三嘆而<pc n="lb"/>
已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與楊宰<hi>名煒字元光</hi>
                    <pc n="lb"/>
謂公從事去矣不果馳問被誨喜聞前驅<hi>詩伯兮篇云伯也執殳為</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<hi>王前驅</hi>已反故里嵗晏餘寒㐲惟侍奉均勝元光壯年當<pc n="lb"/>
立功名之地而投閒自棄竊為宰天下者惜也<hi>注見二巻楊樞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>密帖</hi>
                    <pc n="lb"/>
某老矣受一㕓以託餘命<hi>注見六巻錢舍人帖</hi>坐席未煖而邊告<pc n="lb"/>
至復治舟楫舟中五十口如匏繫<hi>論語云吾豈匏𤓰也哉焉能繫而不食</hi>
                    <pc n="lb"/>
不能去殊羡公翛然也忽聞飭使報謝南北講解少紓<pc n="lb"/>
卒嵗之憂矣<hi>詩七月篇何以卒嵗注云卒終也</hi>
                    <pc n="lb"/>
某與元光不惟婚姻之好<hi>按公集載右從政郎台州黄巖縣令楊元光墓表云煒常</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<hi>州晉陵人也祖晦贈大中大夫父植朝㪚大夫母宜人孫氏又云大夫公之次母宜人余族姑也垂老矣哭二</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>壯子云</hi>而聲氣之求<hi>易乾卦同聲相應同氣相求</hi>豈應自外疎投老多<pc n="lb"/>
病隅坐棄日寒温不接婁<hi>音屢</hi>深年所嬾慢之罪尚復何<pc n="lb"/>
道被誨勤懇具審履兹嵗元<hi>前漢史王裒傳注云</hi>侍奉多慶某謂<pc n="lb"/>
公臨黄巖久矣曾守<hi>名<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>字宏父</hi>詩文能傳父祖之學<hi>注見七巻</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>與蘇守帖</hi>如吾元光必已据客右省書猶待二年之次尚冀<pc n="lb"/>
詔徵少貸州縣之勞也<hi>後漢史梁竦曰大丈夫居世生當封侯死當廟食如其不然閒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>居可以養志詩書足以自娱州縣之職徒勞人耳</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
某自北轅始見元光詩文秀出一時餘子莫及也<hi>按墓表云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>元光少時英爽有大志讀書一過目已通念属文辭敏妙駿發頃刻數百千言云</hi>衰老待盡塊<pc n="lb"/>
坐一隅而寓舎在淛江之東寤寐懷想於今十年而莫<pc n="lb"/>
見其面比辱示問究觀一紙之間不過數十語而文義<pc n="lb"/>
錯綜<hi>易繫辭曰錯綜其數</hi>如李營邱山水短屏團扇之上<hi>郭若虚圖畫見</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>聞志云李成字咸熈其先本唐宗室避地營邱因家焉成志尚冲寂髙謝榮進博涉經史外尤善畫山水寒林</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>神化精虚超人逺甚云</hi>沛然有長江萬里之勢<hi>世説袁彦伯為謝安南司馬都下諸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>人送至賴鄉將别既自悽惘嘆曰江山遼落居然有萬里之勢</hi>可喜可嘆也<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
向大雅姪来過見尊公哀詞石刻<hi>公集載楊公大夫哀詞序云左朝散大夫主管江州</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>太平觀晉陵楊公以紹興五年六月壬戌遇疾卒于嵊縣之寓舎家貧喪不能歸諸孤以遺令葬于縣之清化</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鄉福泉山之原上某為兒童時嘗從公授章句公妻宜人又某之諸姑也念無以致其哀者乃哀之以辭公諱</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>佑字彦安中元祐九年進士第慷慨有大節素貧賤晏如也左丞蔡某貴震時欲以女妻公辭不就故相蘇公</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>讀公文而嘆曰非近世之時文也以館職薦于朝雖不果用而名號隠然為東南之望矣太上皇帝即位詔中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>外實封言事公慨然上書請解元祐黨錮以崇寛大之恩反復開説有人所難言者久之有司第其書入邪等</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>坐是斥不用流落州縣三十年建炎初政稍追録舊人之在籍者而公已老矣生三男子曰炬曰焌曰煒皆属</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>仕籍能力學世其家炬舉紹興二年進士第焌煒尤長於文辭追述公平生大節以俟當世能文章名卿大夫</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<hi>功徳識其墓詞曰有美一人兮貌豐頥而頎頎佩芝蘭而服明月兮冠切雲之巍巍呑雲夢之八九兮吐千丈</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之虹霓横四海而髙逝兮背一世而獨馳繄受才之雄騖兮挺巨木之百圍萬牛回首而莫致兮森溜雨之蒼</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>皮嗟黨論之方興兮千夫聚而挽推哀古人之離患兮一紛白首之纍纍舒忠悃之憤悱兮排帝閽之九扉嘉言</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>發而逢怒兮亦坐鉤黨而錮之孤雄束咮而不鳴兮蚋薨薨而聚醯九牢棄而不御兮羞堇喙而療饑悟驚俗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而來患兮終老乎枳棘之卑栖剡山之叢叢兮剡之水清且漣漪杖藜葛屨往來其間兮挾簞瓢而佩鋤犂遂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>奄忽而不反兮飛上天而騎箕風厲厲而造哀兮宿草變而春菲山川欝其如故兮淚疾下而淋衣遣巫陽使</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>下招兮鬼之來兮是非度中流之兩旗兮猶想像於庻幾</hi>指公名曰嘗移書論刺貴<pc n="lb"/>
臣而諸公及其翁某初不知也久之已楙<hi>胡尚書交脩字也</hi>訪<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
别稱公文如哀詞所云而墓銘已下筆属嘗大忤權貴<pc n="lb"/>
人未敢出也省書知己入石他日乞一本幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與臨安王宰<hi>傳字慶長臨安府臨安縣古衣錦軍也</hi>
                    <pc n="lb"/>
示書伏審寒令浸嚴體中益勝比寓封境<hi>前漢書刑法志曰提封萬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>井又地理志曰開地斥境</hi>政聲籍甚<hi>前漢書陸賈傳曰名聲籍甚孟康注曰言狼籍甚盛蘇鶚演義</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰狼籍者物雜亂之稱狼豺狼也籍者藉言狼起卧遊戲多籍其草而草皆雜亂遂成狼籍之名藉為籍者逐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其語順</hi>已極驚嘆别紙属令記新學之成<hi>先生文集載臨安三府臨安縣學記曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>代之學尚矣自京師至于黨庠遂序皆有學自㓜壯至于老自天子至于公卿大夫士皆不可一日而失于學養</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<hi>老勞農鄉射飲酒論獄受成獻馘之事一皆出於學而賢能之書攷言選藝之政又皆興於學當是時也王道</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>大治人文化成士有常心家無殊俗自朝廷之上以至四方萬里閨門側陋之隠君子宿道向方小人脩慝徙</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>義武夫好徳賤妾知命牛羊之牧不踐行葦有一不善如見恠焉固已不容於其間而絃誦之音洋洋然所謂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>比屋可封者周道衰學校廢時君世主惟錢榖甲兵之問而不及於爼豆於是謀夫説客擊劍扛鼎雞鳴狗盗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之徒皆得以靡衣玉食館于上而王者之迹熄矣間有豪傑特起之士雖無文王猶興而卓然自立於世者道</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>雖不明乎天下必明乎已道雖不行乎天下必行乎妻子孝悌者人子事親之常道也卿大夫得一人焉以為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>獨行而表其閭忠義者人臣事君之大誼也太史氏得一人焉以為竒節而列于傳唐有陽城隠于中條山而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>逺近化其徳争訟者不於有司而赴於其門太宗以一旅定天下而房杜王魏之勲獨出於王通之弟子嗟夫</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<hi>三代之王同四海於一堂之上人人有士君子之行而世衰道微僅得一二於千萬人之中可悲也已臨安府</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>臨安縣舊有學在今治所東南隅自三舎罷廢再更方臘之亂掃地盡矣而縣以春秋釋菜著於令蓋嘗改寓</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>西即佛舎之保錦院為學帥其属以祀孔子紹興十四年詔天下州縣皆立學左朝請郎知縣事王侯傳字慶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>長相其宫湫隘破露上無蓋障旁無生師之廬不足以稱天子隆儒重道敎養多士之意乃議徙故地少西屋</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而垣之一邑之豪欲進子弟於學者相與圗之如不及於是門闥靖深殿寢崇邃講藝之堂栖止之舎庖湢庫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>庾皆具又命工更塑先聖先師之像與凡從祀者十人巍冠盛服配食侑坐凛然如生侯乃㳙日齋戒属邑民</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之秀者陳牲幣三獻之禮禮成父老聚觀太息以為未嘗有也乃為書抵故人孫某曰縣之新學成為我記之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>臨安東南一大縣在長山大谷中桑麻絲枲之富自足而無貧民惟侯好學知方不務出竒以立聲威而以敎</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<hi>化禮義為世標表有古循吏之風俗恬殺牛吏數十令峻笞扑嚴賞捕莫能禁侯至遂徙業人死則習用浮屠</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>法舉而燔之侯告以喪死葬埋之制其俗大變及是奉詔修起學宫士民向化興於行誼彬彬然比齊魯焉凡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為屋若干楹經始于下詔之十二月而落成於明年九月之望余聞之士非懷居也而環堵之不庇士非謀食</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也而藜藿之不充於以求道豈不難哉故自一畝之宫進居廟堂論道之地自一簞之食起從九鼎大烹之享</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>皆上之人所以養賢之具夫食焉而怠其事雖圬者不敢一日舎墁而嬉况承學之士䝉被敎養之澤而忽焉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不省哉居相群出相友鑴磨攷練以充其材窮為匹夫化一鄉達為公卿善天下無愧於中而已</hi>固願<pc n="lb"/>
以所聞揭之金石<hi>文中子銘于金石</hi>而文辭骫骳<hi>前漢書枚乗傳曰其文骫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>骳顔師古注曰骫古委字骳音被骫骳猶言屈曲也</hi>不稱為懼更辱褒予之過愧<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
汗而已不宣<pc n="lb"/>
十綾重餉不當丐免属此北歸親舊委属凡致餽謝皆<pc n="lb"/>
不受止拜由拳之貺<hi>由拳聚落名也在臨安縣治之西數十里村氓往往業紙以自給其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>質勻細而重厚為江浙冠目曰由拳紙也</hi>亦足以當領重意也諸生亦致厚<pc n="lb"/>
遺<hi>前漢書叔孫通傳曰為高祖起朝儀召魯諸生三十餘人</hi>皆不敢啓封掩亦望致<pc n="lb"/>
此區區<pc n="lb"/>
比自荆溪上䝉還得所遺書属使人已返訪便未獲又<pc n="lb"/>
領手敎具審動止萬福某山林投老日從漁樵於寂寞<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
之濵<hi>韓文公集答崔立之書猶將耕於寛閒之境釣於寂寞之濵</hi>惟公髙誼<hi>莊子楚昭王謂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>司馬子綦曰屠羊説居處卑賤而陳誼甚髙</hi>時枉尺書<hi>注見七巻莊右司帖</hi>訪問存沒<pc n="lb"/>
嘗恨古人不可復見<hi>清逸潘延之贈郭公父詩曰休恨古人不見我尤喜江東獨有卿</hi>
                    <pc n="lb"/>
不圗晩遇得慶長於姻戚之中<hi>爾雅曰婿之父為姻又曰兄弟婿之黨為姻兄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>弟也</hi>幸甚過望不可言去秋妻母㑹塟邑人談公不去口<pc n="lb"/>
<hi>韓文公集答楊子書曰東野吃吃説足下不離口又東坡先生與秦太虚書曰公擇近過此相聚説太虚不離</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>口</hi>新令尹<hi>語公冶長篇子張問曰令尹子文三仕為令尹無喜色三已之無慍色舊令尹之政必以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>告新令尹何如子曰忠矣</hi>忽揭一榜民户不得還私債初亦欣然已<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
乃扣緩急所向<hi>前漢史孝宣帝許后傳曰緩急相䕶又刑法志曰緩急足以相死又曰緩急非</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有益</hi>婦人剪髪入市持男易斗粟鬻賣農桑之具流逋<hi>注見</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>七巻揚州榮守帖</hi>紛然遂復揭榜令上户放債試觀此一事如<pc n="lb"/>
公安得不去思乎<hi>前漢書王成黄霸朱邑龔遂召信臣所居人留所去見思生有美號死見</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>奉祀又何武傳武字君公蜀郡人其所居亦無赫赫名去後常見思</hi>聞封内雨暘兩適蠶<pc n="lb"/>
麥豐登兹固善政所感也<pc n="lb"/>
某頓首比領誨答已復月餘即日連雨尊履復何如伏<pc n="lb"/>
惟動止萬福某復有吳門<hi>注見平江王守帖中</hi>之役拘縻未果儻<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
遂此行過境又得欵見<hi>慶長為無錫宰故云</hi>
                    <pc n="lb"/>
某頓首新宜興宰陳徳振<hi>九域志常州毘陵郡軍亊望宜興縣在州西南一百二十</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>里二十六鄉胡洑張野二鎮</hi>其兄坐累拘籍田産後得㫖給還獨有<pc n="lb"/>
屬無錫者<hi>九域志曰常州毘陵郡軍事望無錫縣在州東九十一里三十三鄉一鎮</hi>猶未盡<pc n="lb"/>
得一劄馳扣望特達之賜追幹人佃客等盡數給還幸<pc n="lb"/>
甚此物自降指揮後不屬官又未歸陳氏而為小人乾<pc n="lb"/>
沒<hi>顔師古曰乾音干又魏志傅嘏傳曰豈敢傾根竭本寄命洪流自激於乾沒乎晉潘岳與賈謐為二十四</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>友其母數誚之曰爾當知足而乾沒不已乎裴松之注魏志曰服䖍直以乾沒為射成敗而不説乾沒之義如</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<hi>淳以得利為乾失利為沒又不可曉愚謂乾讀為乾燥之乾盖謂有所激射不計乾燥與沉沒而為之也蘇鶚</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>演義曰乾沒之義如陸沉之義陸地而沉不待在于水中也大率乾沒猶俗云尅落也言為左右所匿也</hi>殊<pc n="lb"/>
可惜也想辱矜詧<pc n="lb"/>
某頓首上啓側聆移疾<hi>前漢書公孫𢎞傳曰乃移疾免歸顔師古注曰移病謂移書言</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>病也某一日以病移告</hi>亦緣衰病不克具一紙省問但極愧仰初<pc n="lb"/>
暑共惟動止萬福某自春盡痰欬暴作鼻嚏出涕不已<pc n="lb"/>
夜卧則熟寢至明旦興則涕唾如初及是方小間猶未<pc n="lb"/>
盡除上狀草草<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
某再拜昨聞權守移婺女<hi>先生文集載賀權守提梁啓一首九域志云婺州東陽郡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>保寧軍節度治金華縣古東陽郡也隋曰婺州以其地當婺女之分野以名之</hi>渠稱道慶長不<pc n="lb"/>
去口<hi>注見前第三帖</hi>想惜其去也某嘗為邦基于合肥曽守<hi>九域</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>志云淮南西路廬州廬江郡保信軍節度治合肥縣</hi>報云書來稍晩已為人所先<pc n="lb"/>
遂詒書<hi>左傳鄭鑄刑書叔向詒書子産</hi>樓漕和守求之又云何不少忍<pc n="lb"/>
須臾<hi>前漢書賈山傳曰願少須臾無死</hi>其意欲自薦也恐欲一知<pc n="lb"/>
某頓首上啓比聞進秩<hi>前漢史宣帝紀吏有政績者不即移易就増秩賜金欲使人安</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其化也</hi>不獲贊喜春序寒燠未調共惟動止萬福某繫舟<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<hi>莊子曰泛若不繫之舟</hi>開利<hi>先生文集載常州無錫縣之北少西三十里有大佛刹曰開利寺寺之興</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>自蕭梁時距今六百餘年事具職方郎中林成徳所為記至和中有大富長者即寺之西南除佛地撤敗屋數</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>楹故改築焉廣宇穹堂極一時巨麗招選名僧開演敎乘為衆説法已乃籍田利之又嵗廩米數百斛俾日有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>餼以待四方學者别號藏院建炎之亂官舎其中不戒于火一夕而燼積六七年有僧普能等募衆力一新之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云</hi>趨南徐省參政兄之喪門牆在望不果造謁<hi>注見八巻孫節</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>推帖</hi>第極瞻悵<pc n="lb"/>
某每過開利見占據僧舎者多不至但取賂而免<hi>玉篇賂力</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故反遺也</hi>又有已占一居又干縣指占以一人而占二室其<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
意可見冀公察之<pc n="lb"/>
某頓首再拜别去彌月入境喜聞起居狀為慰冬溫伏<pc n="lb"/>
惟尊候萬福某䝉遣騎<hi>古樂府云遣騎問所須</hi>詒書<hi>注見前帖</hi>逆於道<pc n="lb"/>
上為禮過矣舟次津亭伏謁門下<hi>前漢書司馬相如傳臨卭諸公皆因門下</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>獻牛酒交懽</hi>
                    <pc n="lb"/>
某皇恐投閒<hi>韓文公進學解曰投閒置散</hi>無筆吏<hi>前漢書曹參傳曰起秦刀筆吏</hi>輙<pc n="lb"/>
具手狀言謝某欲借五夫能負轎者并小吏供造請之<pc n="lb"/>
役<hi>注見第八帖</hi>幸望輟遣<hi>東坡先生和陶淵明移居云誰令遷近市日有造請役</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與張朝奉<hi>字墨卿</hi>
                    <pc n="lb"/>
辱敎喜聞尊履安穏窮僻如坐井<hi>東坡先生與司馬溫公帖云謫居窮僻如</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>在井底杳不知京洛之耗先生今又借坐井觀天字也</hi>省書方知拜宫僚之命身<pc n="lb"/>
在日邊<hi>晉書明帝諱紹字道幾中宗長子母豫章君幼而聰哲年數嵗常置中宗膝上㑹長安使來中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>宗因問曰汝謂日與長安孰逺對曰日逺中宗問其故答曰不聞人從日邊來居然可知爾中宗異之明日會</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>群臣又問之對曰日近中宗失色曰何異昨日之言對曰舉目見日不見長安由是益竒之唐太白詩曰縂為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>浮雲能蔽日長安不見使人愁後世遂以日邊為帝鄉也</hi>而有退食委蛇之樂<hi>詩羔羊篇</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰委蛇委蛇退食自公</hi>足慰髙懷尚冀保練别應休命<hi>尚書説命篇曰疇敢</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<hi>不祇若王之休命注休命美命也又説命下篇曰敢對揚天子休命注受美命也</hi>不宣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與王朝議<hi>字升明</hi>
                    <pc n="lb"/>
向傳尊公待制<hi>王待制字豐甫</hi>欲寓慧山<hi>先生文集陸子泉記曰慧山距無錫縣治</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之西五里又南徐州記慧山南北數十里山嶺東西各有泉皆合溪西南入太湖餘見與慧山長老帖注中</hi>
                    <pc n="lb"/>
日日以冀<hi>前漢史賈山傳曰直與之日日射獵又鄧通傳曰尊幸之日日異</hi>如望嵗焉<pc n="lb"/>
<hi>注見四巻五九兄提舉帖</hi>越國南轅<hi>先生文集載慰鄭長卿大資帖云共惟越國太夫人故左相岐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>公之女太宰華元王之配資政殿大學士之母子孫簪笏滿目内外姻族位將相登侍從者亦不可勝數云</hi>
                    <pc n="lb"/>
又聞具吳門之裝謂得一見久之遂傳訃音<hi>玉篇訃芳付切告喪</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<hi>也又至也</hi>追懷平昔推奬之厚獨異於衆人俛仰之間<hi>莊子頫仰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之間再撫四海</hi>遂隔幽顯<hi>東坡先生與范元長帖云翰林公獨隔幽顯言之痛裂忘生</hi>不覺<pc n="lb"/>
涕淚之横臆也<hi>杜工部集苦戰行云别時孤雲合不飛時獨看雲淚横臆</hi>卜地吳門<pc n="lb"/>
與越國相望十里間耳<hi>先生文集載慰鄭長卿帖云𦵏師極難得人而吳中山水不若</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>東西之深且厚也恐須就蘇湖杭三州訪求之固有山靈秘藏有待而出者又二帖云審聞卜地霅東吳興士</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>大夫家塋相望葬師遊歴不啻百千人今國太所卜廣袤千畝固知有待而後出哀疚中想少慰也</hi>宜春<pc n="lb"/>
<hi>九域志江南西道上袁州宜興郡事治宜春縣古跡有宜春臺又圗經云袁山昔有髙士袁京居之又有漢宜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>春侯成冡云</hi>所活何止千人<hi>前漢史王翁孺為繡衣御史逐捕群盗及吏當坐者翁孺皆縱</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<hi>不誅歎曰吾聞活千人封子孫吾所活萬餘人後世其興乎後孫女為元皇后又後漢鄧后傳曰初后叔父陔</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>言嘗聞活千人者子孫必有封兄訓為謁者修石臼河嵗活數千人天道可信家必䝉福後世遂為良家子入</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>掖庭未幾為皇后云</hi>家家畫像祠之<hi>東坡先生司馬溫公神道碑云畫像以祠公者天下皆是</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>王氏之興殆未艾也<hi>先生文集載與豐甫待制帖云南遷兩過宜春州人追懷舊徳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>畫像祠公比屋皆是何止活千人矣天定勝人世世子孫用之唯恐不盡云又東坡先生三槐堂銘序云由此</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>觀之王氏之福殆未艾也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與蘇朝議<hi>字仁仲</hi>
                    <pc n="lb"/>
楓橋遣狀<hi>先生文集普明禪院記曰楓橋寺趾距州西南六十里枕漕河俯官道按圗經實妙利普</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<hi>明禪院而不著經始嵗月唐人張繼張祜嘗即其處作詩語遊唫誦至今楓橋寺遂知名於天下太平興國初</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>節度使孫承祜重建浮圗既成至乾祐中改賜普明禪院云</hi>度已省覽薄寒<hi>楚辭曰聊慄兮</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>薄寒之中人</hi>體力何如過郡幸遇故人一笑之適轉首已墮<pc n="lb"/>
渺茫<hi>唐韓文公集盧中郎雲夫寄示盤谷子詩一章歌以和之云歸來辛苦欲誰為坐令再往之計墮渺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>茫</hi>臨書惋悵<pc n="lb"/>
使君<hi>注見五巻趙中大帖</hi>臨州不専用大馮故事<hi>前漢史曰馮立為西河上郡在</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>職公亷與野王相代治行相似而多恩吏民乃歌曰大馮君小馮君兄弟繼踵相因循聰明聖智恵吏民政如</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>魯衛徳化均周公康叔猶二君</hi>而文雅縁飾<hi>前漢史公孫𢎞傳曰吏民緣飾以儒術顔師古曰緣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<hi>飾者譬之於衣加純緣者又翟方進傳以儒雅緣飾法律</hi>自成一家又得别乘之賢<pc n="lb"/>
如今岑范可以閉閣坐嘯也<hi>後漢史曰汝南太守宗資以范滂為功曹南陽太守</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>成瑨以岑晊為功曹皆委心聽任于是兩部為謡曰汝南太守范孟博南陽宗資主畫諾南陽太守岑公孝𢎞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>農成瑨但坐嘯</hi>一書致謝去人生踈望指似<hi>東坡先生次黄魯直古風韻曰閬風</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>安在哉要君相指似</hi>亦書抵崑丘<hi>即平江府崑山縣也已見莫剛定帖注中借用崑崙丘字</hi>木<pc n="lb"/>
瀆<hi>地名屬吴郡去太湖甚近</hi>為附送也細故煩溷皇恐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與錢朝議<hi>字文仲</hi>
                    <pc n="lb"/>
衰老久安懶放不復飾固陋之詞於舊交新貴之門矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
公必識此意也履兹徂暑共惟台候萬福大暑如燔<hi>釋名</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰暑煮也畫如煮物也</hi>病夫喘汗而已遣狀草草不宣<pc n="lb"/>
學省追從<hi>文選沈休文有學省愁卧詩注云學省國學也</hi>俯仰一世<hi>東坡先生與吳秀才</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>帖云少時在開府尚及接見先侍講下風死生契闊俯仰一世與君相遇</hi>故人擁千騎<hi>古樂府陌</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>上桑羅敷行曰使君自有婦羅敷自有夫東方千餘騎夫婿居上頭何用識夫婿白馬從驪駒</hi>過家<hi>後漢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>韓稜遷南陽太守特聽稜得過家上塚鄉里以為榮</hi>而某以廢錮<hi>左傳曰㑹于商任錮樂氏也前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>漢史息夫躬傳曰躬同族屬皆廢錮</hi>待盡田里趨舎異路不敢相聞投老<pc n="lb"/>
營巢方獲一枝之託<hi>莊子逍遥篇曰鷦鷯巢于深林不過一枝偃䑕飲河不過滿腹郭象</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
<hi>注曰性各有極茍足其極則餘天下之財也音義云鷦鷯小鳥也</hi>交親贊喜遂枉重問<pc n="lb"/>
慰籍累紙<hi>後漢史隗囂傳曰光武所以慰籍之良厚章懷太子注曰慰安也籍薦也言安慰之薦籍</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之</hi>足以追配張公之善頌矣<hi>禮記檀弓晉獻文子成室晉大夫發焉張老曰美哉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>輪焉美哉奐焉歌于斯哭于斯聚國族于斯文子曰武也得歌于斯哭于斯聚國族于斯是全要領以從先大</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>夫于九原也北面再拜稽首君子謂之善頌善禱</hi>
                    <pc n="lb"/>
齋醸出境不到權門獨賁衰老髙情重義固自超然拜<pc n="lb"/>
貺非所宜䝉區區<hi>前漢史禮樂志曰河間區區小國藩臣顔師古注曰小貌也又楚王傳曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>豈為區區之禮哉</hi>莫喻感藏之意<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與吳江曾丞<pc n="lb"/>
别去彌年雖系心不置而書問廢缺為怍連獲兩書喜<pc n="lb"/>
聆萬福秋氣日佳埀虹對月<hi>吳郡圗經云吳江利往橋慶厯八年縣尉黄庭堅所</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>建東西千餘尺用木萬計縈以修欄甃以浄甃前臨巨區横截松陵湖光海氣蕩漾一色乃三湖之絶境橋有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>亭曰埀虹蘇子瞻嘗有詩云長橋跨空古未有大亭壓浪勢亦豪非虚語也</hi>舉杯屬影便作<pc n="lb"/>
三人<hi>唐李太白獨酌詩云舉杯邀明月對影成三人又賈島翫月詩云但愛杉倚月我倚杉為三</hi>固<pc n="lb"/>
不落寞也<pc n="lb"/>
向來幼安朝議每誦佳句<hi>唐杜工部上韋左丞詩云每於百僚上猥誦佳句新</hi>想<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
見風采<hi>前漢史霍光傳初輔幼主政自己出天下想聞其風采注云采文采也</hi>比過所臨<pc n="lb"/>
僅得一面已約莫壽朋董令升以中秋共集於松江接<pc n="lb"/>
奉俊逰慰此區區<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與李主簿<hi>字信可</hi>
                    <pc n="lb"/>
比苦瘡疹涉兩時<hi>韓文公集人日城南登髙詩曰涉七氣已弄</hi>而後復面牆<pc n="lb"/>
<hi>論語曰人而不為周南召南其猶正牆面而立也與</hi>隅坐<hi>前漢史刑法志曰古人有言滿堂而飲酒有一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>人嚮隅而泣則一堂皆為之不樂</hi>書研<hi>東坡先生集鳳咮石研銘曰治為書研羡無有</hi>紙奩棄<pc n="lb"/>
置<hi>青箱雜記載孟東野下第詩曰棄置復棄置情如刀劒傷</hi>不省久不相聞忽枉手<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
敎喜聆即日動止萬福圗南之翮<hi>莊子逍遥游篇曰北溟有魚其名為鯤鯤</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之大不知其幾千里也化而為鳥其名為鵬鵬之背不知其幾千里也怒而飛其翼若埀天之雲是鳥也海運</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>將徙於南溟南溟者天池也齊諧者志恠者也諧之言曰鵬之徙於南溟也水擊三千里摶扶揺而上者九萬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>里去以六月息者也野馬也塵埃也生物以息相吹也天之蒼蒼其正色耶其逺而無所至極耶其下視也亦若</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>是而已矣且夫水之積也不厚則負大舟也無力覆杯也水於坳堂之上則芥為之舟置杯焉則膠水淺而舟大</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>風之積也不厚則其負大翼也無力故九萬里則風斯在下矣而後乃今培風背負青天而莫之夭閼者而後乃</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>今將圗南云</hi>非枳棘所能留<hi>後漢史王渙辟仇香為主簿謂曰主簿不討陳元之罪得無少</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鷹鸇之志乎香曰以為鷹鸇不如鸞鳳渙乃謝曰枳棘非鸞鳳所棲也</hi>更佇一飛<hi>注見三巻胡尚</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
<hi>書帖</hi>為洞心駭目之觀也<hi>注見一巻/張右丞帖</hi>重九後晉陵<hi>常之邑名</hi>胥<pc n="lb"/>
輩言公與唐丞試諸生<hi>注見上臨安王宰帖</hi>窮其所不知<hi>東坡先生上梅</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>龍圖書曰親較多士存其大體詩賦將以觀其志而非以窮其所不能䇿論將以觀其才非以掩其所不知使</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>士大夫皆得寛然以盡其心而無有一日之間倉皇擾亂偶得偶失之嘆君子以為近古</hi>衆狙皆怒<pc n="lb"/>
<hi>注見五巻趙中大帖</hi>奮起群噪狙擊<hi>史記留侯世家良與客狙擊秦皇帝服䖍曰狙伺候也狙</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>七預反徐廣音千恕反</hi>敗面方疑駭間而小姪自安吉<hi>九域志湖之外邑名</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>距州一百七十一里十六鄉一鎮在州西南也</hi>歸見公改轅固無恙<hi>風俗通曰無恙俗説</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>疾也凡人相見及書問者曰無恙取上古之時草居露宿恙噬䖝也食人心凡相勞問者曰無恙乎非為有疾</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<hi>也又前漢史賈誼傳云六七公者皆亡恙顔師古注曰無恙無憂疾也</hi>日來毁譽皆類此<pc n="lb"/>
可以發一笑也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與汪簿<hi>名大雅字伯言</hi>
                    <pc n="lb"/>
服膺之久<hi>禮記中庸篇子曰回之為人也擇乎中庸得一善則拳拳服膺而弗失之矣</hi>比獲<pc n="lb"/>
瞻近而以尊公嘗顧存於流離竄逐之中一見欣對如<pc n="lb"/>
舊識也别去彌月暑雨眠食勝否罣誤想已髙脱衰老<pc n="lb"/>
塊坐一涯無繇踵門日佇新寵展慶<pc n="lb"/>
紹興初抵罪投荒交親解散相視如涂人行至三衢尊<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
公未嘗識面而哀窮悼屈見遇如骨肉舘置郊寺聚餱<pc n="lb"/>
糧<hi>詩公劉篇云乃裹餱糧説者以為乾食之糧也</hi>具車乘留寓彌旬酒醴肴果<pc n="lb"/>
藥物之餉無虛日坑穽中正懷下石之懼<hi>唐韓文公集柳子厚墓誌</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>銘云士窮乃見節義今夫平居里巷相慕悦酒食遊戲相徵逐詡詡強笑語以相取下握手出肺肝相示指天</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>日涕泣誓生死不相背負真若可信一旦臨小利害僅如毛髪比反眼若不相識落陷穽不一引手救反擠之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>又下石焉者皆是也</hi>而天幸乃如此北歸之初少卿方即榮路固<pc n="lb"/>
不敢相聞後七八年吳信叟為郎妻黨中最見厚者每<pc n="lb"/>
通書但命門人代書一二紙見答以此占之罪垢猶為<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
親戚之累故不復強聒少卿聰明必諒此意一書乞置<pc n="lb"/>
家問中更冀一言道此曲折<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與平江呉江林尉<hi>字山甫</hi>
                    <pc n="lb"/>
北上記審已聞徹顓使示報喜聆大暑佳健炎歊如燔<pc n="lb"/>
無迎來送往之勞而有長橋弄月對水之適<hi>注見此巻吳江曾丞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>帖</hi>第以不獲陪一笑之樂甚恨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與張提幹<hi>師是</hi>
                    <pc n="lb"/>
分别已復徂暑<hi>詩六月徂暑</hi>大斾造官不獲追餞亦不克寓<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
一紙占叙離索之情<hi>子貢曰離羣索居</hi>奉告開讀惕然具審新<pc n="lb"/>
凉眠食安佳某日益老矣兩地<hi>注見六巻汪少卿帖</hi>相望接奉無<pc n="lb"/>
期臨書悵惘不宣<pc n="lb"/>
一行作吏著身鳬鶩行中<hi>注見六巻台守魯郎中帖</hi>俗狀紛然可厭<pc n="lb"/>
也山隂有千巖萬壑之勝<hi>注見一巻胡樞密帖</hi>機幕素號無事輕<pc n="lb"/>
裘緩帶<hi>注見一巻孟少傅帖</hi>扣歴泉石<hi>東坡先生子翼哀詞鍾覽觀江山扣歴云泉石步犖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>确</hi>訪古人之遺便可優游卒嵗矣所冀厚自持以須新<pc n="lb"/>
拜<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與新恩孫學士<hi>少超</hi>
                    <pc n="lb"/>
舟還未幾忽苦痰欬眠食大減未果馳問示誨喜承墨<pc n="lb"/>
榜奏名<hi>賈魏公譚録賈君常問放貢人榜右語及貢院字用墨淡書何也對曰聞李絳侍郎将放舉人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>命筆吏勒紙書榜未及填右語貢院字吏得疾禮部令史王昶亦善書召令終其事值昶醉染筆不能加墨迨</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>明方覺字體濃淡相間反致其妍自後法之遂成故事</hi>屬方卧病聞之欲拊髀而<pc n="lb"/>
起也發䇿必不在第二矣别行展慶<pc n="lb"/>
䝉馳貺生日之餉幸甚春風得意之時當賦走馬看花<pc n="lb"/>
之句<hi>青箱記云孟東野下第詩曰棄置復棄置情如刀劒傷再下第詩曰兩度長安陌空将淚看花其後</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
<hi>登第詩曰昔日齷齪不足誇今朝放蕩思無涯春風得意馬蹄疾一日看盡長安花進取得失蓋亦常事而東</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>野氣宇不宏偶不第則情隕穫如傷刀劒以至下淚既登第則志意充溢一日之間花看盡何其速耶後授溧</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>陽尉卒</hi>而髙辭寵借存記衰莫<hi>音暮</hi>開闔數過愧謝不可言<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與李主管<hi>舉之</hi>
                    <pc n="lb"/>
使還具報審已浼聞復枉誨帖喜承侍奉佳健某比年<pc n="lb"/>
姻舊弔問無虛月方解裝而獲所賜敎釋擔就几案作<pc n="lb"/>
謝不復謹好不宣<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
䝉録賜諸公唱酬之什而使君<hi>注見六巻曽郎中帖</hi>亦以玉霄和<pc n="lb"/>
篇見遺<hi>詩具台守曽使君近詩集中</hi>幸甚天台自孫興公一賦之後<pc n="lb"/>
<hi>孫綽著天台賦</hi>寂寥無聞詩人已來獨有杜子美<hi>杜甫集中有懷台州鄭司</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>戸詩云天台隔三江風浪無晨暮鄭公縱得歸老病不識路又壯遊詩云東下姑蘇䑓已具浮海航到今有餘</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>恨不得窮扶桑王謝風流逺闔廬丘墓荒劍池石壁仄長洲芰荷香嵯峨閶門北清廟映回塘每趍吳太伯撫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>事淚浪浪枕戈憶句踐渡浙想秦皇蒸魚聞匕首除道哂要章越女天下白鑑湖五月凉剡溪藴秀異欲罷不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>能忘歸帆拂天姆中嵗貢舊鄉云</hi>蘇東坡<hi>注見六巻台守曾郎中帖</hi>數章妙絶今古<pc n="lb"/>
而子美﨑嶇兵亂轍迹半天下獨未嘗至其處而東坡<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
亦述夢中語耳建炎南渡遂為名城寓公覊客騷人勝<pc n="lb"/>
士登髙逺望<hi>唐韓文公集送李愿歸盤谷序云窮居而野處升高而望逺</hi>援筆臨賦<pc n="lb"/>
<hi>晉陶靖節歸去來辭云臨清流而賦詩</hi>殆盡一山之勝而吾舉之超然獨<pc n="lb"/>
出於其間遂與北山俱為不朽也<pc n="lb"/>
向聞欲省婦翁於南徐<hi>東晉置南徐州治京口今潤州也</hi>過鄉州枉十<pc n="lb"/>
里之駕想欣然為著鞭也<hi>晉史劉琨曰祖生先吾著鞭</hi>今遂移牧吳<pc n="lb"/>
門相望二百里一見之喜又墮渺茫中矣<hi>唐韓文公集盧郎中雲夫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>寄示送盤谷子詩二章歌以和之云歸來辛苦欲誰為坐令再往之計墮渺茫</hi>萬一屬鄭翁具<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
一舟飭數卒挽而西朝發而夕至也<pc n="lb"/>
尚未識面而櫝藏詩文<hi>論語云韞櫝而蔵諸</hi>已累數萬言矣東坡<pc n="lb"/>
云新詩尤偉麗夫子計魁梧<hi>前漢史張良傳贊曰聞張良之智勇以為其貌魁梧</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>竒偉應劭曰魁梧邱墟壯大之意也蘇林曰梧音悟師古曰魁大貌也悟者言其可驚悟今人讀為吾非也</hi>
                    <pc n="lb"/>
拊巻三復<hi>語先進篇南容三復白圭</hi>想見超然拔脚風塵之外也<hi>晉庾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>翼報庾氷書曰兄弟不幸横陷此中自不能拔足於風塵之外</hi>奉敎累紙喜聞即日侍<pc n="lb"/>
奉勝常傳聞來春過婦家於南徐儻辱枉道臨之論詩<pc n="lb"/>
説劍<hi>南華真經雜篇有説劍一篇</hi>一樽共盡無復江東暮雲渭北春<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
樹之嘆<hi>唐杜甫集春日憶李白詩云渭北春天樹江東日暮雲何時一尊酒重與細論文</hi>實慰<pc n="lb"/>
區區不宣<pc n="lb"/>
某異時藏録李邦直雜文數篇秘愛如金玉晚讀淇水<pc n="lb"/>
集百巻而以蛟螭雜螻蚓為可惜<hi>唐韓文公贈崔評事詩云才豪氣猛易語</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>言往往蛟螭雜螻蚓</hi>嘗與客對匕筯稱相臺志序之工<hi>淇水集相臺志序云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>左朝奉大夫李君憲守相之二年政修民和暇登休逸臺以望四境曰美哉兹土也蓋自商王河亶甲曹魏元</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>魏髙齊皆嘗以為國都有羑里之域蓋文王之所厄窮演易而興周者也有忠臣義士西門豹嵇紹宋景之祠</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有李固杜喬之墓其山有遯世之民孫登之徒之所廬而居也舊鄴廢矣而金鳯銅雀之臺遺址在焉有魏武</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
<hi>之西陵昔曹氏故宫遺老所望而悲也有韓忠獻之碑公既尊祖宗安社稷任兼將相以終以尚書令塟于此</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>神宗皇帝製銘以著其功與徳邦人之所睇瞻而敬愛之也徙倚西望則太行林麓天下之秀如植屏如立掌</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>或<graphic n="KR0886" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0886.png" mimeType="image/png"/>崒如屯雲或嵥立如駭獸其瑰恠突兀可以儕終南友太華而兒童視閩蜀之山漳洹淇淦由山趍平地</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>屈曲隠見行岡阜間可渠以田可舟以漕或以為城邑之潤槩言之則其地平廣濶大挾上黨撫襄國蹠澶掖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>衛常為天下要君既覽觀其迹傷其興亡得失起伏之變而且歎息賢人君子或血食以忠義或死而不沒以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>功名欲以傳之於亡窮以為善惡之監也而君有學世于家有才見于用州事之餘能究遺䇿通往古乃絣以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為相臺志若夫水經地記正史别録士大夫之傳釋氏道流與野人之語靡不該採至于硯評藥目獨附著于</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其后蓋亦備矣其纂述者君之子回其校考者州之學官陳忠之誌成鏤于版凡十二巻而以書抵長安守李</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
<hi>某曰請為序以冠其首某之祖考葬安陽而志有褒語逮不肖遂報而不克亟就令真定君又馳使督取某乃</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>移書于州求刋滅裂語而為之序以敬承君所命焉</hi>客云乃徳州風土記耳謂中<pc n="lb"/>
有兒童視蜀山之語為之失笑噴飯<pc n="lb"/>
辱示新篇適有行役舟中啓讀數過駭嘆不已昔人琢<pc n="lb"/>
肝腎<hi>韓文公集贈崔立之詩曰勸君韜養待徵詔不用琱琢愁肝腎</hi>撚鬚鬛<hi>東坡先生集載梅聖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>俞客歐陽晦使人畫茅菴已居其東一琴横牀而已曹子作詩四韻僕和之末句云應調折絃琴自和撚鬚句</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>蓋用唐人吟安一箇字撚斷數莖鬚語也</hi>求一字之工而不免寒儉有僧態<pc n="lb"/>
<hi>鑑誡録云賈島初赴名塲忽一日驢上吟得鳥宿池邊樹僧敲月下門初欲著推字又欲著敲字鍊之未定遂</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
<hi>於驢上以手作推敲勢不覺行半坊觀者訝之時韓公愈權京尹意氣清嚴威振紫陌經第三對呵唱島猶手</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>勢未已俄為呵者推下驢擁至馬前島方覺悟顧問欲責之島具對偶得一聨吟安一字未定神遊詩府致衝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>大官公立馬良久思之謂島曰作敲字佳矣遂與島同入府署後為僧改名無本又東坡先生曰司空表聖自</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>論其詩以其得味外之味緑樹連村暗黄花入麥稀此句最善又云恭聲花院閉幡影石壇高吾嘗獨遊五老</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>峯入白鶴觀松隂滿地不見一人唯聞棊聲然後知此句之工也但恨其寒儉有僧態</hi>公詩語豐<pc n="lb"/>
融贍麗皆談笑而成者固當命島可為詩奴矣<hi>東坡先生贈廬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>山宣秘大師詩曰雄豪而妙苦而腴只有琴聰與蜜殊語帯烟霞從古少氣含蔬笋到君無香林乍喜聞薝蔔</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>古井惟愁斷轆轤為報韓公莫輕許從今島可是詩奴東坡自注曰賈島事見長江集</hi>每誦佳句<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
<hi>杜工部集奉贈韋左丞文詩云每於百寮上猥誦佳句新</hi>與識者共之未嘗獨享也<pc n="lb"/>
<hi>東坡先生答毛澤民書欽佩厚賜不敢獨享當出示知者</hi>念欲牽課數句致嘆仰之<pc n="lb"/>
意舟還來介索去又不果老謬之罪奉告具審即日侍<pc n="lb"/>
奉萬福尊公目眚<hi>眚音所景反説文曰目病生翳一曰災眚先生文集載與李尚書帖云公</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>苦赤目相之示書亦云方藥率用菊花芎萃之屬此等燕公未嘗入口又云𤯝小間否鍾乳丹砂固貴人所餌公</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>居如齋無聲伎之奉以陽攻陽祇益病耳</hi>雖作障翳王剛中<hi>樞宻王公也</hi>嘗用一<pc n="lb"/>
醫應手豁然但此公多怒非養疴之宜尊公深沉之度<pc n="lb"/>
又有萬金産如公者<hi>韓文公集贈張籍詩云有兒雖甚憐敎示不免簡君求好呼出踉蹡</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
<hi>越門限懼其無所知見則先愧報昨因有縁事上馬揷手板留君住㕔食使立侍盤<graphic n="KR0678" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0678.png" mimeType="image/png"/>薄暮歸見君迎我笑而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>筦指渠相賀言渠是萬金産</hi>足慰目前砭劑之後<hi>砭悲亷反以石刺病也亦作砈</hi>便<pc n="lb"/>
當脱然去體也<pc n="lb"/>
辱示試藁讀之如所聞也<hi>前漢書淮南王傳曰召司馬相如等視草乃遺顔師古注</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰草謂為文之藁草</hi>應卒然之問<hi>孟子見梁襄王出語人曰望之不似人君就之而不見所畏焉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>卒然問曰天下惡乎定</hi>而博覽強記<hi>後漢王充傳曰博覽百家之書晉張華傳強記黙識四海</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之内若指諸掌云</hi>筆力<hi>注見八巻一姪刪定帖</hi>雄贍如此衰老亦自歛衽<pc n="lb"/>
<hi>注見四巻平江守王顯道帖</hi>政和初張樸試馬式銘有司以滅沒二<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
字不敢收而滕康中選名聲出其下逺甚今舉之大類<pc n="lb"/>
此也比睹爵里<hi>注見八巻與孫節推帖</hi>所臨幾盡一國士或乗扁<pc n="lb"/>
舟一日千里或遇勝景終年不移<hi>按唐尚書膳部貟外郎劉金白所撰故翰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>林學士李君碣紀不著此語而曽南豐先生李白集序云劉金白為白墓誌稱白偶乘扁舟一日千里或遇勝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>景終年不移</hi>此故事可追也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>内簡尺牘巻九<pc n="lb"/>
<pb n="29b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>内簡尺牘巻十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>内簡尺牘巻十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>孫<pc n="　"/>覿<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李祖堯<pc n="　"/>註<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與朱提宫<hi>字守中</hi>
                    <pc n="lb"/>
桑榆晼晚<hi>淮南子曰日西垂景在樹端謂之桑榆也後漢史馮異傳曰失之東隅收之桑榆江淹集</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有曽是近桑榆之句</hi>百疾交攻生意索然<hi>世説晉殷仲文為東陽太守常忽忽不樂顧庭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>槐而嘆曰此木婆娑生意盡矣</hi>逺墜誨音加恵衰老何貺如之具審即<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
日燕居多慶<hi>語述而篇子之燕居申申如也夭夭如也</hi>鄉州水潦之後彌望<pc n="lb"/>
<hi>注見五巻湖守趙中大帖</hi>蕭然如聞<hi>前漢史食貨志曰江淮之間蕭然煩費矣顔師古注曰蕭然猶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>騷焉勞動之貌</hi>華亭<hi>邑名属秀州九域志曰在州東北二百二十里一十三鄉三鹽塲一鎮古跡有陸士</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>衡宅井</hi>獨得嵗但欲賦適彼樂郊之詩也<hi>毛詩碩䑕篇曰碩䑕碩䑕無食</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>我苗三嵗貫女莫我肯勞逝将去女適彼樂郊樂郊樂郊誰之永號</hi>不宣<pc n="lb"/>
向來燕超<hi>注見五巻宋直閣帖注</hi>置酒<hi>史記高祖大朝群臣置酒未央宮又過沛置酒酒酣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>上擊筑自歌</hi>蓮風<hi>東坡先生賦注大尹白墨為詩/云蓮風盡傾倒杏雨半披殘</hi>竹雨<hi>杜工部集</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>宿大雲寺贊公房詩云雨瀉暮簷竹又嚴鄭公宅同詠竹有雨洗涓涓浄之句</hi>終日翛然<hi>注見五巻</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<hi>王司諫帖</hi>屬公多事之時不遂繫柳之興<hi>東坡先生乘舟過賈收水閣詩云曳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>杖青苔岸繫船枯柳根</hi>以為恨尚欲尋盟<hi>左傳昭公八年遂㑹于虢尋宋之盟也</hi>而<pc n="lb"/>
衰憊不給於筋力可為太息<hi>前漢書賈誼傳曰可為長太息者六</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與廵檢李修武<hi>顯道</hi>
                    <pc n="lb"/>
某啓經月不通好霜冷比佳否某屬李元卿買羊魚為<pc n="lb"/>
嵗時問餽之用欲從公假一舟載至西徐也方自賈山<pc n="lb"/>
歸遣狀草草不及以累紙上扣不宣<pc n="lb"/>
某啓昨日不敢折簡<hi>晉史宣帝紀王凌面縛水次遥謂司馬宣王曰卿直以折簡召我我</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<hi>何敢不至而乃引軍來乎宣王曰以卿非折簡可呼故也又唐史高祖曰李密非折簡所能辱</hi>辱書得<pc n="lb"/>
聆興居為慰二匠蒙以舟載之以來荷公終賜而以屢<pc n="lb"/>
瀆為怍也秉燭作謝不盡感悰不宣<pc n="lb"/>
門内均慶某更有少懇薛彦者欲假月餘可輟否如䝉<pc n="lb"/>
遣送極副所望也<pc n="lb"/>
某啓専介示答欣承晴寒官居安穏種種煩溷但知慙<pc n="lb"/>
謝舟楫未須遣續馳扣也薛彦不可失此時且望輙假<pc n="lb"/>
䝉曲折開諭亦不復自外也怱怱具記不果重幅皇恐<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
不宣<pc n="lb"/>
某欲趨湖洑上冡戚野已斷流輙借一小舟載酒百餘<pc n="lb"/>
尊由竹山循横塘蜀山徑趍冡舎旱涸私居種種費力<pc n="lb"/>
遂至叨溷知辱貸啓<pc n="lb"/>
眷集均勝某欲寄書并紙札數篋於山中須仗左右為<pc n="lb"/>
分寄深僻處所以干扣者公所付則他日無乾沒<hi>按唐蘇氏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>演義云漢書注此二字云得利曰乾失利曰沒非也此與陸沉之義同又張湯傳湯為人多詐舞智以御人始</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為小吏乾沒</hi>之患也竢區處纔畢即别以書上扣并假一舟<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
也<pc n="lb"/>
某啓䝉遣騎貽書喜聆溽暑佳適旱乾彌年方有饑饉<pc n="lb"/>
<hi>榖梁傳曰一榖不升曰嗛二榖不升曰饑三榖不升曰饉四榖不升曰康五榖不升曰大侵毛詩雨無正注云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>榖不熟曰饑菜不熟曰饉</hi>盗賊之憂一雨遂沾足想同此慶也不宣<pc n="lb"/>
某再啓䝉以湖白馳貺<hi>湖白魚也吳郡圗經續記曰大苑業中吳郡送太湖白魚種子勅</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>内海中以草把别遷著水邉十餘日即生小魚其取魚子以夏至前三五日白魚之大者晚集湖邊淺水中有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>菰蔣處著子綴著草上是時漁人以網罟取魚然纔至二更則産竟散歸深水乃刈取菰蔣草有魚子者曝乾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為把運送東都至唐時東都猶有白魚</hi>眷存之及祇領欣荷未敢具報别<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
馳介也<pc n="lb"/>
某比遣所假諸兵還麾下嘗具問計已聞於左右也即<pc n="lb"/>
日伏惟動止萬福相望一水之隔未果造謁齋艦<hi>音檻版屋</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>舟也</hi>詣郡枉道一臨為幸也不宣<pc n="lb"/>
某皇恐比致薄酒遂達空函<hi>晉史殷浩傳浩少與桓溫齊名而每心競後溫將以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>浩為尚書令遺書告之浩欣然許之將答書慮有謬誤開閉者數十竟達空函大忤溫意由是遂絶交</hi>愧<pc n="lb"/>
不可言又附來介持上伏望恕留<pc n="lb"/>
某啓比過荆谿少留遂不相聞秋髙體力佳否䝉假船<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
匠等極濟所須第久妨使令感怍不可言也某畧至賈<pc n="lb"/>
山弔王壽基左司<hi>左司名崗</hi>而諸卒索去遣狀不盡區區不<pc n="lb"/>
宣<pc n="lb"/>
某皇恐向許假舟望如約已備數篋書籍紙札候公津<pc n="lb"/>
遣也得兩舟則滿所望矣<pc n="lb"/>
門内萬福酒五尊謾持送幸檢留<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與李廵檢<hi>師淵</hi>
                    <pc n="lb"/>
少留荆谿歸領所遺誨帖喜承尊履勝常西村杏花之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
約扁舟獨往當屬閒人而鄙事牽留<hi>語泰伯篇吾少也賤故多能鄙事</hi>
                    <pc n="lb"/>
竟不果世事無不然可為太息不宣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與張省幹<hi>字子為先生文集荆溪行記曰張彦深中大之子子為</hi>
                    <pc n="lb"/>
屬有慶弔之役自梁谿移舟過吳門境上姻舊挽留彌<pc n="lb"/>
月方還墜教不獲迎拜使者但極感怍冬序薄寒伏惟<pc n="lb"/>
萬福子為詩語妙絶一時<hi>前漢書賈捐之傳曰君房下筆言語妙天下顔師古注曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於天下最為精妙耳</hi>湯沐少休<hi>前漢書楊惲傳曰移病盡一日輙償一沐注曰五日一洗沐也顔師</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>古注曰言出財用者雖非沐休當得在外也貧者實病皆以沐假償之也</hi>想見撚鬚風度<hi>注見</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<hi>九巻與李主管帖</hi>在西湖水石之間<hi>東坡先生奏議曰杭州之有西湖猶人之有眉目西</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>湖復唐之舊環三十里際山為岸</hi>因來發藥幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與張宣幹<hi>字季野</hi>
                    <pc n="lb"/>
田間遇暑如被燔灼<hi>東坡先生帖云自夏歴秋毒熱不衰炰灼理極意謂不復有清凉</hi>
                    <pc n="lb"/>
埀虹對月<hi>注見九巻平江吳江林尉帖</hi>一笑之樂<hi>前漢書薛宣傳曰一笑相樂斯亦可</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>矣應劭注曰以壺矢相樂也晉灼曰書篆形壹笑字象壺矢因曰壺矢此説非也顔師古注曰壹笑謂一為歡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>笑耳</hi>豈復夢見<hi>東坡先生帖云疲曳之餘即困睡耳對酒尋菊豈復夢見</hi>新凉不審體<pc n="lb"/>
力勝否小詩送牧之<hi>張宣教字牧之先生文集載送牧之詩序曰四月十五牧之赴南昌</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<hi>辟某與季野從周餞於松江佛舎竟洒步月至埀虹亭乆之遂别戲作數句送牧之宛宛白虹貫層梯出天半</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>乘雲來帝旁立侍玉皇案銀河徑千里水接天漫漫一盃属明月俯見人影亂張公江海客坐嘯白鷗伴寥寥</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>如清風一笑亦可喚明朝駕戎軒揷羽流白汗行矣且勿驅未恠安石緩神光射南斗絢若金碧爛出門問何</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>祥銅章付雷煥</hi>恐喜事者醞醸以為罪未敢遣<hi>東坡先生與陳濠州帖云自竄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>逐已來不復作詩文其中雖無所云而好事者巧以醖釀便生出無窮事也又辭免翰林狀云搆造飛語醞釀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>百端</hi>并以道中數詩録呈當一笑不宣<hi>東坡先生與維瞻帖云得少佳趣無</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>由持獻獨享為愧但當一笑也又與金山寳覺禪師帖後把菊賦一首寫寄以當一笑</hi>
                    <pc n="lb"/>
大暑不復近筆研而河流斷絶門無行跡亦不聆起居<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
狀有客過言季野得疾不輕喜聞無恙<hi>注見九巻與李主簿帖中</hi>而<pc n="lb"/>
不即遣問為愧新凉體力當益勝吾儕老境駸駸<hi>東坡先生</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>滕縣時同年西園詩云盛衰自駸駸毛詩四牡篇曰載驟駸駸注云駸駸驟貌</hi>粉白黛緑乃疾<pc n="lb"/>
病之根<hi>楚辭招魂曰粉白黛黑施芳澤些戰國䇿曰張儀曰周鄭之女粉白黛黒非知而見之者以為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>神漢武故事曰上起明光宫發燕趙美女二千充之皆自然美麗不施粉白黛黒以上三書皆載粉白黛黒至</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>唐韓文公作送李愿歸盤谷序乃云粉白黛緑者列屋而閒居又東坡先生與王定國書云粉白黛緑者俱是</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>火宅中狐狸射手之流願以道眼㸃破始以緑字變之也</hi>一刀兩段不可復疑也<hi>慈覺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>頥禪師戒酒肉文云若欲改往修來便請一刀兩段</hi>僭易皇恐<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
疎懶<hi>杜工部集佐還山後寄詩云舊諳疎懶叔釋者以謂又以嵇康自處嵇康性復疎懶</hi>久不上<pc n="lb"/>
記暑雨不審體力何如張道人以相游士大夫之間藝<pc n="lb"/>
甚工而身益困<hi>東坡先生答處守俞括書曰都下見一醫工頗藝而窮</hi>欲望薦口<pc n="lb"/>
為一飽之圖也<hi>東坡先生詩曰一飽未敢期</hi>怱怱遣狀不及其他<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與胡制幹<hi>字季和</hi>
                    <pc n="lb"/>
辱誨存喜承新凉體中欣豫端明行狀<hi>先生文集載端明殿學士左朝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>散大夫致仕安定郡開國侯食邑一千戸賜紫金魚袋贈左中大夫胡公行狀云公胡氏諱交修字已懋常州</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>晉陵縣人紹興十一年正月丁未以疾不起享年六十五公兩除詞掖三侍經幃再入翰林為學士經術通明</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<hi>誦説有法詔令簡嚴天下誦之胡氏自文恭脩簡相繼掌内外制一時以為盛事及是世將又踵公入贊書命</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>直學士院父祖子孫四世公悉裒次為書號四世經綸集以侈一門感遇之榮云</hi>投老多病文<pc n="lb"/>
思衰落方以不稱為懼忽拜厚餽愧謝不知所言金鑿<pc n="lb"/>
落<hi>酒器也白樂天詩云銀含鑿落杯</hi>已茂<hi>行狀作已楙茂字通用</hi>置酒新第嘗出<pc n="lb"/>
臨勸犀圍亦所佩服者<hi>東坡先生用過韻冬至諸生飲酒詩云鶴髮驚全白犀圍尚半</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>紅</hi>故物依然重以感塞<hi>東坡先生曰曇秀畜龍尾研是蒋希魯舊物余在廣陵嘗從曇</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>秀識此研今復見之海嶺間依然如故人也</hi>某歸田十年<hi>後漢張平子作歸田賦晉陶淵明歸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>去來辭云田園將蕪胡不歸</hi>銘親舊十數家凡致金幣皆不受端明<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
雅游之故<hi>前漢書張耳傳曰耳雅游多為人所稱顔師古注曰雅故也言其故倦游交結豪傑是以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>多為人所稱譽也</hi>輙欲因文字薦區區若復責賂則負愧幽明<pc n="lb"/>
矣二合嘗啟封一觀具識厚意之所在今同良幣對來<pc n="lb"/>
使封識回納幸勿再三徒費筆札<hi>前漢書司馬相如傳曰上令尚書給筆札</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>顔師古注曰時上多用紙故給札以書</hi>
                    <pc n="lb"/>
薦枉手帖伏審信宿<hi>爾雅曰有客宿宿言再宿也有客信信言四宿也郭璞注曰再宿為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>信重言之故知四信唐杜工部秋興詩曰信宿漁人還泛泛</hi>勝常又勤遣騎曲折已<pc n="lb"/>
冐聞矣决不敢以十年之戒隳壞於一日望公眷存䕶<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
此一節不果祇拜必辱深詧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與何排岸<hi>次彭</hi>
                    <pc n="lb"/>
衰老歸田追懷故交藐然在萬里之外不果寓一書<hi>子産</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>寓書使告范宣子</hi>問安否即日春和不審體力何如䖍盗猖狂<pc n="lb"/>
尚未伏誅官署在城府故自按堵所冀彊食不宣<pc n="lb"/>
向來客居江外䝉一顧之重<hi>昔有賣駿馬者比三日於市人莫市乃見伯樂還而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>視之去而顧之一日價増十倍</hi>别去又辱貽書存勞滋見久要<hi>論語曰久要不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>忘平生之言亦可以為成人矣</hi>窮僻無便以不即占報為怍知代期不<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
逺候伺造朝當遣介問所須<hi>古詩云遣騎問所須</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與劉機宜<hi>元興</hi>
                    <pc n="lb"/>
騎從入里門衰老久安閒放無從一詣辱書喜愧之深<pc n="lb"/>
具審即日勝健尊公守彭門東人厭亂喜見二天<hi>注見五巻</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>吳常州帖</hi>第觸熱以適千里無疾而驅<hi>載驅詩序疾驅於通道大都</hi>以適<pc n="lb"/>
溫凊之宜也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與孫宣教<hi>字國器</hi>
                    <pc n="lb"/>
春首造門而都其出矣<hi>前漢書司馬相如傳曰時從車騎雍容閒雅甚都顔師古注曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<hi>都大美之稱也</hi>從大阮語<hi>晉書阮咸字仲容任達不拘與叔籍為竹林之遊諸阮居道北籍咸居道</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>南南阮貧北阮富</hi>移時尚懷欣對不足之意而以不見公為大<pc n="lb"/>
恨也舟還欲寓一紙病懶復不果履兹凉秋體中勝否<pc n="lb"/>
某去學校四十年追數几案之舊獨有公家父子而屏<pc n="lb"/>
竄一隅又不時見可為太息不宣<pc n="lb"/>
伏承令弟國華屬疾不救手足<hi>注見四巻張侍郎帖</hi>虧壞何痛如<pc n="lb"/>
之某入夏苦瘡痬苛癢不能耐涉秋方小間猶未盡去<pc n="lb"/>
體治療之方百藥盡試<hi>禮記月令曰仲夏之月聚畜百藥周易无妄之藥不可試也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
以硫黄為主<hi>本草神農經石硫黄殺疥蟲日華子曰治惡瘡疥癬</hi>敝衣破履<hi>史記東郭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>先生衣敝履不完行雪中履有上無下足盡踐地</hi>擁鼻而坐<hi>懼聞硫黄氣故也亦借用謝安能為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>洛下諸生詠有鼻疾其音濁不流或以手掩鼻以效之</hi>不敢對一客舎弟自婦家<pc n="lb"/>
歸聞仲逺有閨中之戚方知國華下世久矣窮陋寡聞<pc n="lb"/>
不及致奠餽以為負也<pc n="lb"/>
國華頃者數相見於清白堂相闊殆三紀之餘矣度其<pc n="lb"/>
年與某相上下而不能記也某頃罹亡兄之喪一聞諸<pc n="lb"/>
幼呱呱<hi>書益稷篇曰啓呱呱而泣注云泣聲也</hi>則心肺間如有湯火<hi>東坡先生</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<hi>與王定國書云每念至此覺心肺間便有湯火芒刺</hi>國華諸郎皆已授室<hi>禮記婚禮婦降</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>自阼階授之室明婦為家主</hi>自足以慰目前也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與莊宣教<hi>字子平</hi>
                    <pc n="lb"/>
里門<hi>前漢書酈食其傳曰為里監門又石慶醉歸入里門不下車萬石君怒之對案不食</hi>少留連<pc n="lb"/>
日晤對亦足以慰區區又勤置醴<hi>注見三巻宫使李尚書帖</hi>此意厚<pc n="lb"/>
矣<hi>後漢書馮異傳帝使中黄門賜以珍寳衣服錢帛詔曰倉卒蕪蔞亭豆粥滹沱河麥飯厚意久不報</hi>獨<pc n="lb"/>
念主人翁<hi>藝文類聚曰武帝長夜至栢谷投逆旅宿主人翁疑帝為奸盗聚少年乃欲殺之</hi>喜<pc n="lb"/>
事重客一費千金<hi>前漢書袁盎傳曰千金之子不垂堂又恵帝紀曰二千石錢二萬将軍四</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<hi>十金晉灼注曰近上二千石賜錢二萬此言四十金實金也下凡言黄金真也不言黄謂錢也食貨志曰黄金</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>一斤直錢萬顔師古注曰諸賜言黄金者皆與之金不言黄者一金與萬錢也</hi>又出侍姬持觴<pc n="lb"/>
臨勸纍珠妙曲<hi>禮記善歌者使人繼其聲上如抗下如墜曲如折止如藁木倨中矩句中鉤纍</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>纍乎端如貫珠歌之為言也長言之也東坡先生老饕賦曰忽纍珠之妙唱抽獨繭之長繰</hi>聞所未<pc n="lb"/>
聞至今感悦也即日暑雨體中勝否衰老憚暑且復杜<pc n="lb"/>
門<hi>國語楚靈王虐白公子張驟諫不聽趍而退杜門又前漢書王陵傳曰謝病免杜門顔師古注曰杜塞也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>閉塞其門也杜字亦作殷音同</hi>未有尋盟之日<hi>左傳昭八年遂㑹于虢尋宋之盟也</hi>臨書<pc n="lb"/>
悵惘<hi>東坡先生與徐得之帖云臨然書悵然又臨企邈然臨書惘</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
别來便欲馳問而以連夕不寐意象憒憒然<hi>注見六巻湯直閣帖</hi>
                    <pc n="lb"/>
去家既久鄙事<hi>論語曰吾少也賤故多能鄙事</hi>亦滋出以故不即遣書<pc n="lb"/>
省問無恙<hi>注見九巻與李主簿帖</hi>麰麥<hi>廣雅曰大麥麰也小麥來也説文云麰同所受來麰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>登塲時雨<hi>孟子有如時/雨化之者</hi>正去嵗鑿井灌畦之時也<hi>注見</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>一巻張右丞文注見五巻帖與常州帖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與胡承務<hi>名宙</hi>
                    <pc n="lb"/>
向來繫舟津亭一再屈過英姿秀發<hi>楚辭逺遊章序云文采秀發</hi>清<pc n="lb"/>
言超詣<hi>唐杜工部詩紫燕自超詣翠駮誰剪剔</hi>坐客皆属目但苦紛紛不<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
數奉周旋為恨别去復此隆暑侍奉何如某老憊畏暑<pc n="lb"/>
喘卧一榻之上凉秋可幾解也<pc n="lb"/>
髙文辱貺亹亹千言如行雲流水姿態横出<hi>東坡先生與謝師民</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>書云所云書教及詩賦雜文觀之熟矣大畧如行雲流水初無定質但常行於所當行常止於所可止文理自</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>然姿態横出</hi>反復究觀不謂投老復見竒作隋珠彈雀<hi>吕氏春秋</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰以隋侯之珠彈千仭之雀必笑之何也所用重而所作輕傳曰隋侯見蛇傷以藥封之蛇銜明珠徑幾寸純</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>白夜光燭室以報隋侯</hi>愧不克堪輙課數語占叙仰歎不足之意<pc n="lb"/>
<hi>回啓見本集</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
舟還便屬亡女祥練<hi>記曰練而慨然祥而廓然又曰祥之日鼓琴瑟示人有終也</hi>齋<pc n="lb"/>
祭甫畢即具裝展南興墓重以旱暵盪舟於絶潢斷港<pc n="lb"/>
之中疲曳彌月方竟此一役厚意久不報<hi>注見本巻莊宣教帖</hi>簡<pc n="lb"/>
慢之咎尚冀闊畧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與沈承務<hi>字德茂</hi>
                    <pc n="lb"/>
被誨累紙伏審燕處超然<hi>老子曰燕處超然注見八巻朱直閣帖</hi>秋陽<hi>注見</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>五巻莊右司帖</hi>過於三伏<hi>隂陽書曰夏至後第三庚為初伏第四庚為中伏立秋後初庚為末伏厯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>忌釋曰立秋以金代火也金畏火故至庚日必伏庚者金也故曰伏日</hi>可欵脩竹千竿<hi>韓文</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<hi>公集游青龍寺贈崔羣補闕詩惟君與我同懐抱鉏去陵谷置平坦年少得途未要忙時清諫疏尤宜罕何人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有酒身無事誰家多竹門可欵又白樂天池上吟云有竹千竿</hi>獨不受暑<hi>杜工部集陪李北海晏歴</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>下亭詩脩竹不受暑交流空湧波</hi>偃仰自適也不宣<pc n="lb"/>
須二檐輙持挽南軒巨竹千挺<hi>韓文公集藍田縣丞㕔記云博陵崔斯立元和</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>初以前大理評事言得失黜官再轉而為丞兹邑丞㕔舊有老槐四行南牆巨竹千挺儼若相持水㶁㶁循除</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鳴斯立痛掃溉對樹二松日哦其間云</hi>其凉可藉但惡札不稱耳别有委<pc n="lb"/>
屬不外<pc n="lb"/>
老境日益頺憊方俟暑退遣一問已枉誨音愧荷之極<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
具審秋暑佳勝比得二庵書大祲之餘<hi>注見一巻張右丞帖</hi>繼之<pc n="lb"/>
旱暵如西徐舎傍兩岸車聲水欲乾矣惡嵗如此奈何<pc n="lb"/>
<hi>史記曰凡候嵗美惡謹候嵗始正月旦决八風東南民有疾疫嵗惡東坡先生次劉貢父登黄州樓見寄韻云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>數竒逢惡嵗計拙集枯梧</hi>新粟分遺粥縻所須<hi>説文曰粟嘉榖實也粟之為言續也爾雅</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>注曰江東呼粟為粢</hi>存録所逮拜貺銘藏<pc n="lb"/>
聲問久不通而兩菴人來每聆興居亦足以慰山中連<pc n="lb"/>
雪龜潭之寒<hi>先生文集載荆谿行記曰余嘗卜烏龜潭池於湖洑之北又文集有龜潭詩曰繞舎</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>蒔薗孫褰簾望竹君移床棲越䕃脱屐䕶苔紋釣影埀潭月樵歌出嶺雲慇懃一瓢水侑此并中芹又曰風漣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<hi>細娟娟月影光瀰瀰庭空韻琴筑故入幽人耳皓白有真色淡泊非世味誰能聽蠅蛙喚汝為鼔吹</hi>又過<pc n="lb"/>
於山中今一鞭春<hi>王充論衡曰立春東耕為蛙象人男女各各執采鉏錢或立春牛象人土</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>牛未畢而耕也從氣應時示師下也</hi>更旬日風日清好老人可以具舟接<pc n="lb"/>
晤不晚矣<pc n="lb"/>
山蕷珍饋<hi>本草薯蕷一名山芋秦楚名玉延鄭越名土藷圖經曰生嵩髙山山谷今到處有之倦游</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>録曰薯蕷二字上一字犯本朝廟諱下一字犯唐朝廟諱舊名薯藥蓋避唐諱今曰山蕷亦避國朝諱也雷公</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>炮製方曰見使勿用平田生二三紀内者要經十紀者山中為上皮亦四面有髭生者妙故先生云此物惟出</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於山中也</hi>極副所須此物惟出於山中每鬻於市<hi>禮記曰不鬻于市</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
不逮左右所遺者<hi>左右注見八巻莊右司帖</hi>又輔之崖蜜<hi>注見四巻五九兄提</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>舉帖</hi>益見存省周旋之矣頃時某人致此饋亦佳年來已<pc n="lb"/>
罷絶有徳茂如故尤極欣荷也<pc n="lb"/>
某嵗市薪炭於湖洑<hi>注見五巻莊右司帖</hi>而牛山一瓢<hi>先生文集載牛山菴</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>請疏元不著其名又載請僧了義住牛山菴一疏</hi>不得力遂至冐凂重辱留意<pc n="lb"/>
所得薪炭極佳又復干扣但有愧荷今遣一舟趍前伺<pc n="lb"/>
候頥令<hi>前漢書賈誼傳曰頥指如意如淳注曰但動頥指麾則取</hi>臨書莫喻感悰<pc n="lb"/>
寳眷萬福令嗣昆仲<hi>先生文集載文有讀沈徳潤詩巻一詩殆徳茂昆仲</hi>不别書<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
某輙有新醞二十尊持送冀檢領<pc n="lb"/>
日念具裝入山一望聲光<hi>注見五巻常州吳守帖</hi>竟以事違但劇<pc n="lb"/>
瞻向雪餘伏想休勝兩僧還山輙寓一紙問安否不宣<pc n="lb"/>
烏薪雖䝉頥㫖<hi>注見前</hi>不敢遽遣舟促迫僧又云欲辦矣<pc n="lb"/>
乃敢以聞望賜飭遣書愧恐<pc n="lb"/>
門内萬福某人不别問某輙有紫微泉兩斗持獻冀檢<pc n="lb"/>
領<hi>吕元中紫微泉記曰歐陽文忠公以右正言知制誥寮謫守滁上明年得釀泉於醉翁亭之東南隅一日㑹</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>屬於州廨有以新茶獻者公敕吏汲泉未至而汲者仆出水且慮後期遽酌它泉以進而公已知其非釀泉也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<hi>窮問之得紫微泉於幽谷山下文忠博學見精而又好竒既得是泉乃作亭以臨泉上名之曰豐樂堂時名公</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>宿儒皆為賦詩以紀其事由是紫微泉始盛聞於天下今帖中所稱酒名豈非滁泉官醖耶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與鄒承務<hi>陶字志新</hi>
                    <pc n="lb"/>
某自立秋欲馳一介<hi>春秋左氏傳襄公八年知武子使行人子貟對曰君有楚命亦不使</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>一介行李告于寡君</hi>擾擾至嵗盡竟不果今春席侔仲<hi>席畤字侔仲</hi>附<pc n="lb"/>
送公所遺發函乃次魏之訃也<hi>次魏名宗謩志新子也玉篇訃芳付反告喪也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>又至也</hi>省書三復舉室驚呼<hi>唐杜工部集贈衛八處士詩云訪舊半為鬼驚呼熱中腸</hi>
                    <pc n="lb"/>
天之喪予一至此也<hi>語先進篇顔淵死子曰噫天喪予天喪予</hi>次魏髙才秀<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
出一時<hi>按公集載鄒次魏誌文云臨川郡人鄒君次魏者始從余游自六經百氏諸子之書與太史公</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>所記無不讀文詞古雅深厚有典則笑語不妄進止可識未嘗狎遊燕惰以棄一日蓋先君子之澤也比余䝉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>恩北歸積六七年相望二千里次魏恵然過予而學益博行益高文益竒云</hi>謂當起家繼先<pc n="lb"/>
公侍御之後<hi>次魏墓誌云曾大父齊宣義郎大父餘建中靖國間歴三院為侍御史與鄒志完陳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>瑩中江表民同時仕言職其言専以消朋比開公道為急崇寧初新將相用事得罪貶死父陶字志新云</hi>何<pc n="lb"/>
奄至大故<hi>孟子今也不幸至於大故</hi>親老子幼賫恨而沒恭惟至情<pc n="lb"/>
所鍾悲慟奈何<hi>晉史王衍嘗喪幼子山簡弔之衍悲不自勝簡曰懐抱中物何至如此衍曰聖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>自忘情最下不及情然則情之所鍾正在我輩</hi>侔仲貶官還里中遣書勞其歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
猶未見告旬日後致餉以别紙悼次魏之亡始與志新<pc n="lb"/>
報問偕至重念公老矣不當以無益之事耗傷血氣為<pc n="lb"/>
諸郎之憂也不宣<pc n="lb"/>
某頃者流落江外次魏顧存特厚俯仰十五年遂隔存<pc n="lb"/>
沒而相望二千里不獲致一哀今飭僧顯清者具薄祭<pc n="lb"/>
區區悲悼已見於奠文中矣<hi>公集載文云嗚呼嗟我蠢愚云云</hi>向在宜<pc n="lb"/>
黄<hi>縣名属撫州</hi>次魏已有子今授室否善人宜有後天定勝<pc n="lb"/>
人<hi>史記申包胥曰天定能勝人人定亦能勝天</hi>此可必也向置二席在此去<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
人僅能持信掩不可復將已干扣差一夫隨二僕至鄉<pc n="lb"/>
縣歸時附納也<pc n="lb"/>
累得書欲售陳極田幸甚某去七十無幾如次魏盛年<pc n="lb"/>
已先朝露<hi>傳曰溘先朝露</hi>不謂衰老猶在世間所以汲汲欲舎<pc n="lb"/>
之為負郭二頃之計<hi>史記蘇秦曰使我有負郭二頃田豈能佩六國相印乎又漢史陳平</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>傳家廼負郭窮巷注云負謂倚也</hi>頃得報以懐寳為懼<hi>傳曰匹夫無罪懐璧其罪</hi>今<pc n="lb"/>
因遣二夫致次魏薄薦更委差一田客得力者盡付所<pc n="lb"/>
得嵗租文足以濟目前所需也田直自不必次賈親攜<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<hi>鄒宗嘉字次賈志新第二子也</hi>只顯清或姚山一來某便以元得公據<pc n="lb"/>
并合要文字盡齎納嵗租斷自丁卯年歸左右<hi>書序斷自唐虞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以下</hi>且欲此一種斷手<hi>杜工部詩云斷手寳應年</hi>慰此懸懸十二年溷<pc n="lb"/>
志新不為不久矣萬一田直未盡如數他日固可待也<pc n="lb"/>
二僕還奉報音伏審暑退燕居萬福群盗出沒官軍不<pc n="lb"/>
能奈儻令大家富室盡徙城郭亦清野之遺意庻幾少<pc n="lb"/>
弭矣公門内百口萬一竊發於夜半倉卒之中悔將何<pc n="lb"/>
及孰如城居奠枕<hi>揚子曰奠枕于京</hi>髙卧以竢泰平區區至祝<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
幸毋忽<pc n="lb"/>
次魏除喪矣悼念至今猶未去心所幸四男子<hi>按次魏墓誌云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>娶甘氏生四男子叔卿子卿春卿夏卿</hi>已能讀父之書乃翁為不亡矣想<pc n="lb"/>
志新用此亦少慰也某三月中適李氏女子得疾不可<pc n="lb"/>
治衰老䑛犢<hi>後漢楊彪子修為曹操所殺操見彪問曰公何衰之甚對曰愧無日磾先見之明猶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>懐老牛䑛犢之愛操為之改容</hi>無以為心而妻母訃音踵來舎弟亦感<pc n="lb"/>
危疾今幸小間而舘二醫彌月猶未遣投老殘年多故<pc n="lb"/>
如此遣謝忽忽<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與趙觧元<hi>名不拙字若拙</hi>
                    <pc n="lb"/>
少别便欲啓問無恙<hi>前漢史李陵曰霍與上官無恙乎史記須賈曰范叔固無恙乎</hi>而<pc n="lb"/>
姻舊以銘誌見屬老懶不如約及是數輩持書坌集<pc n="lb"/>
終日伏几上如作書生時每遣一价如償重債以故雖<pc n="lb"/>
欲作記徒有區區此心耳示誨喜聆大暑燕居欣豫承<pc n="lb"/>
俛就秋賦高文當屬具眼而識真者少<hi>傳燈録云如來以正法眼藏傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>付後人又云南泉拈起毬子問僧那箇何似這箇對曰不似師云什麽處見那箇便道不似僧云若問某甲見</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>處放下手中物師云許徐具一隻眼又云鎮州普化和尚云臨濟小厮兒只具一隻眼</hi>勿示之未<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
始出無宗遂使之驚而走也<hi>冲虚至徳真經云有神巫自齊來處於鄭命曰季咸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>知人死生禍福壽夭期以嵗月旬日如神鄭人見之皆避而走列子見之而心醉而歸以告壺丘子曰始吾以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>夫子之道為至矣則又有至焉者矣壺丘子曰吾與汝既其文未既其實而固得道與衆雌而無雄而又奚卵</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>焉而以道與世抗必信矣夫故使人得而相汝嘗試與來以予示之明日列子與之見壺子出而謂列子曰嘻</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子之先生死矣弗活矣不可以旬數矣吾見怪焉見濕灰焉列子入涕泣沾襟以告壺子壺子曰向吾示之以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>地文萌乎不震不止是殆見吾杜徳機也嘗又與來明日又與之見壺子出而謂列子曰幸矣子之先生遇我</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也有瘳矣全然有生矣吾見杜權矣列子入告壺子壺子曰向吾示之以天壤名實不入而機發於踵此為杜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>權是殆見吾善者機也嘗又與來明日又與之見壺子出而謂列子曰子之先生坐不齋吾無得而相焉試齋</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<hi>將且復相之列子入告壺子壺子曰向吾示之以大冲淵莫朕是殆見吾衡氣機也鯢旋之潘為淵止水之潘為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>流水之潘為淵濫水之潘為淵沃水之潘為淵汎水之潘為淵雍水之潘為淵汧水之潘為淵肥水之潘為淵</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>是為九淵焉嘗又與來明日又與之見壺丘子立未定曰自失而走壺子曰追之列子追之而不及反以報壺子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>已㓕矣已失矣吾不及也壺子曰向吾示之以未始出吾宗吾與之虛而委蛇不知其誰何因以為弟靡因以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為波流故逃也</hi>不宣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與撫州疎山白雲如老<hi>了如</hi>
                    <pc n="lb"/>
奉告喜承戒體清安某門内多故衰老筋力殆盡於喪<pc n="lb"/>
祭醫藥之間<hi>先生集載與五九兄提舉帖云某少兄一嵗年來多故喪祭醫藥種種闗心殆無虛</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<hi>月勞生可厭比因醮謝作一青詞末後數句云如貧賤富貴壽夭之數固有定命不敢仰祈而水火盗賊疾厲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之虞出於非常尚冀加䕶區區本志可見於此</hi>初欲馳告而道眼所照<hi>東坡先生謝怡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>然茶詩聊將試道眼莫作兩般看又與王定國書曰願公以道眼照破</hi>如東風射馬耳<hi>東坡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>先生文集載跋晁氏考牧圗詩云烟簔雨笠長林下老去而今空見畫世間馬耳射東風悔不長作多牛翁又</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>和何長官詩云向説市朝公子何殊馬耳東風又唐李翰林答王十二寒食獨酌有懐詩世人聞此皆掉頭有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>如東風射馬耳</hi>故不復云云也<hi>前漢史汲黯傳曰吾欲云云顔師古注曰云云猶言如此如此</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也史畧其辭耳</hi>不宣<pc n="lb"/>
藏記久不馳遣遂无藉口<hi>東坡先生孫武論曰立毫髮之功以藉其口</hi>向來<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
清老館置方丈凡八日使令四五輩連夕驚魘不能著<pc n="lb"/>
寢唯某大齁<hi>火侯切字書云䶎齁鼻息也東坡先生琴枕詩云鼻息齁齁自成曲</hi>達曉方<pc n="lb"/>
寤疎拙寡與伐樹削迹不容於世<hi>莊子天運篇曰孔子西游於衛顔回問師</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>金曰以夫子之行為奚如師金曰惜乎夫子其窮哉顔淵曰何也師金曰夫芻狗之未陳也盛以篋衍巾以文</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>綉尸祝齋戒以將之及其已陳也行者踐其首脊蘇者取而㸑之而已將復取而盛以篋衍巾以文綉遊居寝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>卧其下彼不得夢必且數眯焉物入目中播糠眯目莊子曰今日夫子亦取先王已陳芻狗取弟子游居寢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>卧其下故伐樹於宋削跡於衛窮於商周是非其夢耶圍於陳蔡之間七日不火食死生相與鄰是非其眯耶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>又盗跖篇曰再逐於魯削跡於衛窮於齊圍於陳蔡不容身於天下</hi>而山靈却無勒迴俗<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
駕之意<hi>文選孔徳璋北山移文云請回俗士駕為君謝逋客又東坡先生與佛印禪師書云昔人一涉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>世事便為山靈勒回俗駕</hi>念欲以文字言語刻留山中結此勝因而<pc n="lb"/>
公屬令記所營大藏豈非榮願<hi>先生文集載撫州疎山白雲禪院大藏記曰撫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>州疎山白雲禪院長老了如以書抵故人孫某了如領疎山之衆十六年矣江左大叢林甲天下隆樓傑閣相</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>望以百數疎山蓋其一也了如又以旃檀衆香黄金百寳創二大輪藏聚書五千四十八巻充入之縹帶牙籖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>琅函鈿軸有大神龍背負之以出于海諸化菩薩莊嚴相好之妙蠻君鬼伯地行空飛之衆穹堂奥殿丹漆輪</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>奐之飾洞心駭目極一時之巨麗父老縱觀涕泣作禮以為未始見也請為我記之余以書復曰諸佛所説微</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>妙第一真實了義祖祖相授以心為法故大千拊几一鳴而説法竟老宿下牀一匝而轉藏畢譬之良馬示之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<hi>千影而躡雲追風一日萬里諸佛子以出世間法提引未悟而區區事紙上語連篇累牘又將何為也了如曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不然學道無自虛空入者曷覩祕宻予曰然遂記之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>原闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>今夏遣僕<pc n="lb"/>
入宜黄當持送鬼神在旁不食言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與建康清凉交老<pc n="lb"/>
向䝉錫杖逺臨殊慰久濶示書喜聆安穏某囊中偶有<pc n="lb"/>
餘資恐犯借汝閒看之戒遂築數楹以寄衰老而百役<pc n="lb"/>
紛然心力俱憊既而悔之何時奉接臨書惘然<hi>釋氏要覽云西</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>天比丘持錫杖有二十五儀凡至室中不得着地必挂於壁出則持以行故釋氏稱游行僧為游錫子安住僧為挂</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
<hi>錫子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>内簡尺牘巻十<pc n="lb"/>
<pb n="22b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>