<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>海陵集巻一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集巻一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>周麟之<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>賦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>檻泉賦<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陽羨祖塋之左有泉正出蓋詩所謂觱沸檻泉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>者也暇日往觀感而賦之<pc n="lb"/>
君山之陽大城之阜松楸城乎其中有泉出焉于蒼龍<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
之首隠若靈湫豁若眢井吹波若魚目沸潏若湯鼎吁<pc n="lb"/>
此何水也若是其異乎山人吿予曰維山之顛峩峩巍<pc n="lb"/>
巍三峯環峙中窪如巵萬斛之水瀦而為池蛟龍之所<pc n="lb"/>
蟠神物之所司水滔天兮不溢旱竭澤兮不虧下灌注<pc n="lb"/>
乎山隴之脉上潛通乎天潢之湄淼若陂浸之在望常<pc n="lb"/>
未雨而生雲霓泓泓兮淵淵行地中兮冥然值冲秀之<pc n="lb"/>
所萃乃奮迅而出焉稽之古詩是名檻泉其正出也萬<pc n="lb"/>
竅互發蘊淪洄漩迸澄沙之金碎激浮漚之珠圓吹嘘<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
乎管灰之飛眩轉乎風蓬之旋其洩流也澗道委蛇如<pc n="lb"/>
𤣥雲之觸石遏流不平而鳴鏗鏘乎佩玉之音悠揚乎<pc n="lb"/>
宫徵之聲擁山川之秀潤朝欝欝之佳城若乃隂伏陽<pc n="lb"/>
亢害於有秋萬壑源斷千畦壒浮火雲晝燎燭龍夜游<pc n="lb"/>
山岳焦金石流則是泉也其澤涓涓其聲濺濺走缾綆<pc n="lb"/>
於百里溉稻秫於平田其羨流餘浸猶足以已道渴而<pc n="lb"/>
灌蔬園也出山隈踰南阡斯前抵于大澗之濵而下㑹<pc n="lb"/>
乎東瀉之川則其澤物之功豈淺淺哉予乃撫然曰夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
天下之水殊源異族注川曰谿注谿曰谷仄出而泛則<pc n="lb"/>
為汍懸出而溜則為沃湧輪口而凌空則為汾隂之瀵<pc n="lb"/>
下萬仞而曳練則為匡廬之瀑弱水則鴻毛莫載湯泉<pc n="lb"/>
則不火而燠或止或行或見或洑各隨物以賦形紛莫<pc n="lb"/>
數乎衆目兹檻泉之觱沸不槩見于編牘豈先徳之涵<pc n="lb"/>
潤故於此發長源而兆吉卜也因相與植杖而坐挹泉<pc n="lb"/>
而飲之且歌曰泉之流兮流祖之徳肆其後兮沐靈澤<pc n="lb"/>
泉之清兮為文英泉之涌兮騰仁聲世世兮承休與兹<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
水兮同流<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郊祀慶成<pc n="lb"/>
紫極三階正黄宫一氣旋迎陽周吉土練日漢甘泉考<pc n="lb"/>
典陳商輅占祥察舜璿朝冠紛璀璨齋幄湛蟺蜎荔席<pc n="lb"/>
方顒若油雲已廓然瑶源尊始祖絳節從羣仙碧瓦霏<pc n="lb"/>
煙外雕梁麗日邊大音諧美樂芳薦列嘉籩黙喜雲孫<pc n="lb"/>
燕深期鼎祚延六虬紆制蹕九廟闢崇筵欝鬯香稃熟<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
芝楹瑞葉連醇犧登碩俎肅倡被朱絃孝奏靈咸格誠<pc n="lb"/>
存禮不愆清晨登玉[車*犬]綵仗揭龍旃虎旅羅三衞蜺旌<pc n="lb"/>
亘百㕓展容趨泰畤裒福對蒼圜扆坐張皇邸帷宫駕<pc n="lb"/>
采椽鼔鐘傳禁漏星月粲髙躔蠖畧車迴斗熒煌衮象<pc n="lb"/>
天華支金擢秀雅奏玉鳴鋗虚次停埀佩登壇儼奉瑄<pc n="lb"/>
蘭生芬獻斚電燎欝升煙氣晏樵蒸焜天澄境落褰涓<pc n="lb"/>
成均拜胙抃慶趣摩肩鳳蓋端闈敞蠅書惠澤宣自欣<pc n="lb"/>
千載遇叨貳六卿聨簪筆琱輿上扶圭繡黼前獨多親<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
日表敢後贊雲篇帝徳惟天大臣心匪石堅願言陪虎<pc n="lb"/>
拜寶厯萬斯年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太廟觀芝草<pc n="lb"/>
九廟寜神藹徳馨煌煌又見産芝英香凝薦斚椒蘭潤<pc n="lb"/>
色映雕梁日月明紹復祖宗全達孝感通天地契精誠<pc n="lb"/>
試披瑞牒占休應看取皇家萬葉榮<pc n="lb"/>
曉開疏屏望榮光仰見威靈燭下方二本同楹真盛事<pc n="lb"/>
三年疊秀是殊祥好圗瑞采増旗幟<hi>二十五年太廟芝草生是嵗郊祀臣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<hi>乞依乾徳中太祖親郊作三瑞旗故事特製靈芝旗有旨從之</hi>更誦靈華續樂章<hi>頃嵗臣寮</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>嘗請以太廟瑞芝播之樂章</hi>拜舞共陳歸美頌喜浮春殿九霞觴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>苦熱行<pc n="lb"/>
君不見浣花老翁初作掾觸熱簿書塵滿案坐曹束帶<pc n="lb"/>
緫不能但欲赤腳踏層冰又不見青蓮居士金門客懶<pc n="lb"/>
揺白羽巾挂壁有時裸袒青林中只知露頂洒松風二<pc n="lb"/>
子英規凛千古筆奪造化驅風雨如何避暑如避仇叫<pc n="lb"/>
呼競作驚人語是身本與天地同要當捫腹無弗容世<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
間冷煖翻覆手焉用夷隘惠不恭我方窮居度炎熱火<pc n="lb"/>
雲爍山金石裂一讀清詩百念空炯若冰壺浸明月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>憂旱<pc n="lb"/>
老農病旱如膏肓汲井灌秧秧巳黄湖田半作龜兆坼<pc n="lb"/>
河渠斷道不可航救旱不必焚巫尫當去民害烹𢎞羊<pc n="lb"/>
嗟哉銷變此不務龍川佛舍徒祈禳中興天子食不遑<pc n="lb"/>
側身感天天與祥霈然坐待三尺雨擬賦雲漢歌宣王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>讀戰國策<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
從人為從六國强横人為横六國亡悲夫不用擯秦計<pc n="lb"/>
徒以委肉强虎狼一朝秦甲下函谷指揮韓魏如羣羊<pc n="lb"/>
坐令不費一隻矢山東千里無金湯我窺塵編三太息<pc n="lb"/>
諸侯自覆非秦力紛紛二百四十年說士遊談空滿籍<pc n="lb"/>
我將西上弔興亡南山自有能言石<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秋日坐寐覺而有作<pc n="lb"/>
南國逢秋色西風擾客心久閒安飲啄多病廢登臨壁<pc n="lb"/>
倚青藜杖窓横綠綺琴無魚甘糲食有酒任孤斟地僻<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
千山瘠人稀萬籟瘖懶同牛卧壠倦劇鳥歸林紙閣居<pc n="lb"/>
容膝繩牀坐整襟縮頭須爾伴便腹莫吾箴俛仰三眠<pc n="lb"/>
柳徘徊五戲禽忘形初隠几得趣漸欹簪不假仙遊枕<pc n="lb"/>
寜須女抱衾乍疑身栩栩已覺息深深白鳳才難繼黄<pc n="lb"/>
粱事可尋有人呼晝漏何處起寒砧短夢蘧然覺斜暉<pc n="lb"/>
慘欲隂桂開香吐粟菊認蘂攢金磨熟雙旗茗爐殘小<pc n="lb"/>
瓣沈感時思别墅開戸見遥岑自别堯庭邃俄驚墨突<pc n="lb"/>
黔背無三甲起頭有二毛侵咎往眉難炙言歸足尚肣<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
静忘波洶洶老諳嵗駸駸幸得安心法聊為擁鼻吟黒<pc n="lb"/>
甜誇勝味黄落寄餘音猿鶴休相怨萍蓬自不禁却愁<pc n="lb"/>
宵寐少卧聽竹蕭森<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雙投酒<pc n="lb"/>
君不見白玉壺中瓊液白避暑一盃冰雪敵只今名冠<pc n="lb"/>
萬錢厨此法妙絶天下無又不見九重春色薔薇露君<pc n="lb"/>
王自酌觴金母味涵椒桂光耀泉御方弗許人間傳向<pc n="lb"/>
來我作金門客不假釀花并漬核日日公堂給上尊時<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
時帝所分餘瀝一朝釋珮投江村卻訪田家老瓦盆道<pc n="lb"/>
院丹泉灰腳重官爐玉友糟頭渾有酒如此寜不飲但<pc n="lb"/>
賦獨醒招楚魂錦谿昨夜秋風入梧葉雨殘溪水急呼<pc n="lb"/>
奴為我挽飛流滌瓮燎薪炊玉粒奴言新釀良未宜此<pc n="lb"/>
間寒燠來無時雙投舊法酒經載今焉可試君無疑初<pc n="lb"/>
觀白醑寒漿溜再加麴米成重酎色如竹葉照人明香<pc n="lb"/>
似蘭英和露透妻孥一笑醆斚空所恨無多纔數斗嗟<pc n="lb"/>
予性與禮法疏況此掃軌甘窮居肯學鴟夷隨後車不<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
煩騎驢驥子扶焉用拊缶歌烏烏一觴一詠聊自娛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>飛來峯<pc n="lb"/>
西域嶄崱羣玉峯懸崖萬丈穿玲瓏世人不識真鬼工<pc n="lb"/>
夜半躍起隨雷風天與西湖作竒觀嶷然飛墮羣山中<pc n="lb"/>
海風吹雨萬壑暝往往密有雲相通遥望煙鬟出林塢<pc n="lb"/>
重巒面面青蓮宇孤雲起石風生泉游人六月不知暑<pc n="lb"/>
世傳飛來我亦疑摩挲蒼璧心更悲當年禁囿山水逺<pc n="lb"/>
艮岑一石須人挽無人把酒酹山靈飛入君王上林苑<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賦張參政四老堂<pc n="lb"/>
散策相從倚玉鳩不須更伴赤松遊林塘在眼供舒嘯<pc n="lb"/>
花鳥催詩好勸酬一座幾盈三百嵗<hi>公四兄弟年皆六十餘</hi>四翁<pc n="lb"/>
宜夀八千秋堂前風物如伊洛尚欠香山與石樓<pc n="lb"/>
西望斜川烟靄低荆溪東下泛清漪夜來風雨秋懐共<pc n="lb"/>
春草池塘晝夢遲江左便傳花萼集曲中休奏紫芝詞<pc n="lb"/>
安車不日聨鑣至銀角桃枝上玉墀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>呈郫人李簽判<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
錦江煙水春茫茫錦城遊宴歌舞狂酒酣緩轡踏花去<pc n="lb"/>
尚説當年先侍郎<hi>吾家本郫人先侍郎仕蜀日芙蓉堂詩有踏花歸去馬蹄香之句</hi>後<pc n="lb"/>
來游宦家因徙子孫不復歸桑梓世居淮海二百年路<pc n="lb"/>
隔關山七千里兵戈南下風塵昏衣冠渡江黄屋奔淮<pc n="lb"/>
鄉幾作邊戍地叢桂舊第無一存<hi>海陵舊居名叢桂坊</hi>我從避亂<pc n="lb"/>
梅花塢釣月眠雲拉巢許爾來又卜南郭居自笑飄萍<pc n="lb"/>
無定所見君襟韻真謫仙從來遊戲壺中天眷言我祖<pc n="lb"/>
舊同閈邂逅笑語心豁然平生行李遍方外南逾五嶺<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
入蒼翠脫靴未屈力士手探囊巳壓髯奴背為歎干戈<pc n="lb"/>
何日休浮家泛宅江海遊丹砂鍊就葛洪鼎茶竈行隨<pc n="lb"/>
魯望舟天涯一見傾蓋舊青城猿鶴知存否㑹當叱馭<pc n="lb"/>
過卭郲相從却飲郫筒酒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>呈伯父元仲二首<pc n="lb"/>
我伯氣吐虹貫日干文光胷中有和璞發揮見文章筆<pc n="lb"/>
追羲獻風句壓曹劉牆平生太古心孰得窺行藏人間<pc n="lb"/>
富貴味掩口不一嘗方朔飢卻死次公醒而狂方寸不<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
受折養此百鍊剛江湖五十年飄飄曳征裳晚嵗一區<pc n="lb"/>
宅欲並幽林塘浙東山水窟選勝方徜徉蘭溪得佳致<pc n="lb"/>
行築鍾山堂自顧世路險機穽寜易防俛首吾不能髙<pc n="lb"/>
卧庸何傷貧賤茍自得麪糗皆膏粱願言守此志鵬鷃<pc n="lb"/>
聊相忘<pc n="lb"/>
干戈十年餘荏苒百憂至誰憐齒未壯遽失綵衣戲捫<pc n="lb"/>
心天不聞空下千斛淚藐然一星孤未忍隨以逝雨濕<pc n="lb"/>
新松楸塵生舊鞶<graphic n="KR0868" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0868.png" mimeType="image/png"/>奈此愁絶何況復形夢寐蕭蕭風<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
樹悲此恨豈有既念昔齠齓中從公識竒字一從江淮<pc n="lb"/>
别嵗月不復記公尋武夷春我友頤山桂此來忽相見<pc n="lb"/>
再拜只流涕忽忽恱情話恍若巳隔世先人有遺經夙<pc n="lb"/>
夜焉敢墜餘生倘未殞肯負平日志但恨不及親臨風<pc n="lb"/>
一歔欷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寄伯父元舉<pc n="lb"/>
我家百笏門族望甲鄉國堂堂六世祖名在碧落籍人<pc n="lb"/>
曰吾故侯善政光古昔後裔聨簪纓北原䕃榆柏里居<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
百餘年世出二千石當時叢桂中鳴珂動城陌變故忽<pc n="lb"/>
相仍流蕩兵火厄一經焚劫餘故里半荆棘奔騰豺虎<pc n="lb"/>
羣逃避天地窄十年湖山游幸不死鋒鏑朝穿雲麓青<pc n="lb"/>
夜釣月溪白間關度陽九闔室僅安適遽嬰風樹悲呼<pc n="lb"/>
天淚横臆坡陁東龍岡悵望隔窀穸<hi>先塋在陽羨東龍山</hi>故鄉渺<pc n="lb"/>
歸期異縣悲久客北轅吾未能遼絶江海隔思我伯父<pc n="lb"/>
賢一别幾更厯寇至獨不去巍坐空四壁髙標揖夷齊<pc n="lb"/>
九死出焚溺居為一鄉望後學所矜式泮水修復初儒<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
盟首開席我獨隨風蓬孤陋阻規益明年秋鴻飛槐花<pc n="lb"/>
動行色庶遂升堂拜情話輸悃愊詩成喜不寐興逐飛<pc n="lb"/>
天翼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>答宋子閑<pc n="lb"/>
冀北百馬一駃騠沅江之鼈九肋稀海邑千室士半之<pc n="lb"/>
異材傑出今其誰有客有客氣吐霓行年五十縫掖衣<pc n="lb"/>
青鞋白帽鬢未摧筆下妙絶黄絹碑句中㕘徹後山詩<pc n="lb"/>
邂逅一見秋雲披立談展盡胸中竒如刮眼膜如起痿<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
便許握手論交期看君有蘊未一施杜門却掃甘幽棲<pc n="lb"/>
草樹薿薿含竒姿兩堂對啟白板扉我時剝啄叩扊扅<pc n="lb"/>
君出迎笑喜見眉晴窓坐隠花影移茗椀未盡爐香遲<pc n="lb"/>
手弄麈尾風颸颸主人得意客忘歸嗟予懵學安所師<pc n="lb"/>
矧復少也逢百罹尚賴先徳流餘滋遺編爛爛星斗埀<pc n="lb"/>
墨猶未乾吾忍窺梅花一詠偶弗遺君能鑒賞了不疑<pc n="lb"/>
惜哉不與君同時生前未免俗子嗤身後有此名流知<pc n="lb"/>
嗚呼吾意其何悲<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上王吏部<pc n="lb"/>
人物南州望風流一代英夙傳天上譽早夢月中名車<pc n="lb"/>
載三千牘鵬飛九萬程向來辭泮水端合上仙瀛接武<pc n="lb"/>
虞廷邃含香漢殿清漸看丹極近首冠列星明準擬陪<pc n="lb"/>
三接周旋位六卿鑑分金背重橐並紫荷輕未見恩綸<pc n="lb"/>
出那知謗篋盈去朝雲路杳歸侍綵衣榮地借徽之竹<pc n="lb"/>
樓吹子晉笙赤心何所負白眼不須驚自顧銜恩厚親<pc n="lb"/>
逢較藝精妍媸歸藻鑑髙下見文衡夢絶懐蛟異詞非<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
吐鳳成賦能窺小小經漫説鏗鏗誤玷春官籍終慙月<pc n="lb"/>
旦評搶榆幾類鷃出谷僅同鶯志慕青錢士名參玉筍<pc n="lb"/>
生别深秋鶴怨歸問海鷗盟未作河西尉聊為江上行<pc n="lb"/>
夜沈灘月釣曉壓隴雲耕嵗暮人初返天寒雨未晴久<pc n="lb"/>
稽從杖履且復卧柴荆後見含深恧㣲吟寫至情佇聽<pc n="lb"/>
宣室召鳳閣繼家聲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>見張運使郎中<pc n="lb"/>
風度顒顒白首郎清朝趨奏久含香東南徳望龍津闊<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
甲乙科名鴈序長使節不辭驪駕逺卿家重見㦸門光<pc n="lb"/>
願公早入承明去一試囊中活國方<pc n="lb"/>
野鶴摩雲萬里心一枝聊復寄髙林愁邊舉目江山異<pc n="lb"/>
客裏登樓嵗月深長鋏誓為知已用短檠空伴讀書吟<pc n="lb"/>
龍門不拒通家子應許來聽正始音<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送王時亨舍人帥蜀詩二首<pc n="lb"/>
煌煌大筆照坤維忽見文星下紫㣲萬里江山渾改觀<pc n="lb"/>
九重紳笏更争輝占松不假刀形夢換馬端期鵠趂飛<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
試問郫筒故鄉酒路人應唱踏花歸<pc n="lb"/>
一從鴈塔綴英游又見功名得志秋丹闕萬人窺榜眼<pc n="lb"/>
碧幢千騎擁遨頭錦城日暖惸鰥舞玉壘煙深鎧仗收<pc n="lb"/>
它日中和聞善政一琴寜復久淹留<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和陳大監<pc n="lb"/>
君不見漢業巳定猶勁兵白登坐困師無名席門先生<pc n="lb"/>
計無誤黠虜不得窺平城論功自合班人傑蓋世拔山<pc n="lb"/>
威盡折漫誇勲業是韓彭我出六竒秦項滅後來漢道<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
如衰周徳尊一代陳太丘二方相繼厲名節不顧羔鴈<pc n="lb"/>
真善謀雪霜貿貿年芳改凛凛松筠見風采豺狼當路<pc n="lb"/>
狐狸號獨有孤鴻横四海至今逸韻傳清商雲和之瑟<pc n="lb"/>
絃髙張耳孫磊落天下士大才有出皆其長胸中萬巻<pc n="lb"/>
饒丘壑鮮取遺音叩寂寞一朝解組又彈冠出處無心<pc n="lb"/>
付天樂我輩等是風月人昔也同閈今為鄰不妨對語<pc n="lb"/>
味如蠟擾擾萬事從横陳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再次韻為謝<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
公詩律嚴如用兵江淮草木先知名少當千人掃文陣<pc n="lb"/>
晚策百勝攻愁城詩壇老將天下傑筆倒三江流萬折<pc n="lb"/>
時將妙句吐長虹李杜文章光不滅由來事業師伊周<pc n="lb"/>
詎止博識窮九丘星列丹墀藹華望月昇金掌陳嘉謀<pc n="lb"/>
脫冠歸來雙鬢改任爾功名争好采揮絃月下奏髙山<pc n="lb"/>
擊楫波間哦小海方今祝網仁如商聖賢相逢治具張<pc n="lb"/>
鶴書旁午詔多士不以椳闑遺寸長如公豈得栖林壑<pc n="lb"/>
焉問曉猿驚索寞嵗晚方諧魏闕心官閒不減商山樂<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
湖上春來花惱人我不憂貧依富鄰朋友膠漆古來事<pc n="lb"/>
願言握臂追雷陳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙見獨示所業并詩次韻謝之<pc n="lb"/>
沅江九肋稀端問學不學向來屠沽輩過眼褐寛博如<pc n="lb"/>
公負竒才尚隔雲津躍昔吾先隠君早識麟一角聫翩<pc n="lb"/>
錦囊句紆餘仍卓犖千載埋玉悲孤芳竟誰擢别來二<pc n="lb"/>
十年歴歴記前作賤子更百罹素業守彌恪餘輝忽振<pc n="lb"/>
耀如獲西山藥清夢到鈞天求音叩寂寞中宵對蓮炬<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
何以稱光渥辱君瓊瑶篇重愧鼠呼璞大軸闚洪源洶<pc n="lb"/>
湧千澗落一洗胸中塵豁若春雲廓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>以珠子香建茶寄皖公山馬先生<pc n="lb"/>
筠谷珠璣北苑春寸誠千里託靈芬為投白鹿岩前客<pc n="lb"/>
何日容分半席雲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送台道人<pc n="lb"/>
我祖來從錦江曲尚憶郫筒醉春淥輕衫拂石踏花歸<pc n="lb"/>
近傍青城結茅屋<hi>余家本郫人先侍郎仕孟蜀王為翰林學士有拂石坐來衫袖冷踏花歸</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<hi>去馬蹄香之句傳于世嘗隠居青城山</hi>子孫散作淮海居奕葉英風凛相<pc n="lb"/>
續不惟叢桂競傳芳時有髙人更趨俗<hi>余家登科者二十餘人海陵號</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>所居為叢桂坊</hi>或隨羽化附青蛇<hi>伯父遇吕公年未冠尸解</hi>或避詔徵稱赤<pc n="lb"/>
局<hi>伯祖得道宣和間累詔不起封守静處士自稱上天赤局左僕射</hi>我生本是林泉人<pc n="lb"/>
失腳塵中困羈束每逢蜀士話維桑便欲攜笻訪前躅<pc n="lb"/>
道人家世出巴西萬里江山見眉目笑施砭石起膏肓<pc n="lb"/>
坐察形神窮倚伏我席為門君荷旃相見㤀情謝榮辱<pc n="lb"/>
幽香小鼎暮烟横濁酒一盃春蟻綠此身多病經百罹<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
只合紉蘭與餐菊休論燕頷覓封侯莫說鳶肩騰火速<pc n="lb"/>
我有風懐就問君何時一飽顔公粥今日君行跨奔鹿<pc n="lb"/>
欲下鵝洲穿柳谷他年願結白雲期與君同看金峰鵠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>送僧大通還山一首<pc n="lb"/>
三年虎卧白雲關誰念窮猿失故山野客巳拚花自落<pc n="lb"/>
道人全與鶴俱還龎眉皓首雙松老白㲲青絲一室閒<pc n="lb"/>
何日得追塵外趣聽君擊鉢翠㣲間<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戲呈珉禪師<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
我來何幸識支郎百丈峯頭寶月光質薄自憐非燕頷<pc n="lb"/>
途窮誰信是龜腸漸看鬢底千絲白敢說眉間一㸃黄<pc n="lb"/>
坐見錦溪秋水闊不知何日理歸艎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集巻一<pc n="lb"/>
<pb n="17b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>海陵集巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集巻二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>周麟之<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>終風行<pc n="lb"/>
北風駕寒萬竅號聲如八月江上濤又疑大鵬上青霄<pc n="lb"/>
南溟水擊摶扶揺昆陽陣敗虎豹嘷撼城飛瓦千兵逃<pc n="lb"/>
焚輪夜起狂終朝直憂巻屋掀重茅我居門巷如荒郊<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
衾無繢罽裘無羔苦寒獵獵吹縕袍笑引藤樽漱濁醪<pc n="lb"/>
不妨髙卧醉陶陶夢騎天馬騰長飇睥睨玉臺閶闔髙<pc n="lb"/>
風聲詩興兩鬭豪醉中一掃白雲謡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>望秦川歌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明皇幸蜀一日登髙山望秦川謂髙力士曰吾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聽張九齡言不至此馬上吹笛為曲號謫仙怨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>今亡焉因為八章以申其念舊之意<pc n="lb"/>
長安回首戰塵中馬背行吹一笛風寄恨翻成謫仙怨<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
始知深負曲江公<pc n="lb"/>
錦囊留得玉環香不見佳人空斷腸北望秦川烟草滿<pc n="lb"/>
尚疑飛燕舞昭陽<pc n="lb"/>
向來花萼弄春輝曽把寜王玉笛吹樂事巳隨風燭過<pc n="lb"/>
如今横笛不勝悲<pc n="lb"/>
蜀山春動錦江流水綠山青總是愁愁絶不堪山上望<pc n="lb"/>
無人解與月宫遊<pc n="lb"/>
雨聲鳴棧不堪聽盡日穿雲上杳冥羯鼓催花渾不記<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
曲中空唱雨霖鈴<pc n="lb"/>
漁陽千幟掃空來滿目妖氛鬭不開為問玉京何日復<pc n="lb"/>
傷心黄屋幾時回<pc n="lb"/>
煙霞縹緲認驪山逺想樓臺紫翠間尚欲神遊太真院<pc n="lb"/>
不知身過鬼門關<pc n="lb"/>
阿瞞按舞長生殿妃子洗粧端正樓此去恰如巫峽夢<pc n="lb"/>
相望千里事悠悠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>愁懐三首<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
雨沐秋容浄雲横天宇髙溪流走城塹木葉下亭臯興<pc n="lb"/>
引淵明酒寒侵范叔袍清愁不能巳髙枕誦離騷<pc n="lb"/>
燕去簾帷静蛩鳴機杼忙淒風萬籟息夜月一奩光自<pc n="lb"/>
喜襟懐豁寜為景物傷幽窗有佳致坐挹桂花香<pc n="lb"/>
江逺蓴鱸晚逕荒松菊寒近知秋信好更覺旅懐寛逺<pc n="lb"/>
杵風催急横琴夜向闌飄零莫惆悵吾道久艱難<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>觀梅<pc n="lb"/>
春來物物未關情只與寒梅有舊盟芳信巳催詩興動<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
幽香還釀客懐清月摹瘦影横窗淡雨浴疎花照水明<pc n="lb"/>
却憶去年花下飲共持盃酒泛飛英<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和元革叔無悶齋<pc n="lb"/>
家在濤江欲盡頭結茅寜為樂休休達人自得一經趣<pc n="lb"/>
游子空懐千嵗憂坐對聖賢唯酒適身憑形影以詩酬<pc n="lb"/>
公今非遯元無悶要把韋編續聖丘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>初除西掖士華兄以詩贊喜次韻為謝<pc n="lb"/>
向來歸卧白雲邊忽拜君王詔墨鮮誰借羽翰超弱水<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
又隨簪橐過甘泉酒同今夕兄酬弟詩比當年聖得賢<pc n="lb"/>
潤色正須燕許手小儒那有筆如椽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西園堂榭落成種植畢工偶成口號十首呈㕘政<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張公<pc n="lb"/>
遯叟髙眠石磴雲鴟夷長泛五湖春争如晝錦延華萼<pc n="lb"/>
同作商山四老人<hi>公以四老名堂</hi>
                    <pc n="lb"/>
華堂迥出複城髙更買鄰園徹古壕要展渭川千畝竹<pc n="lb"/>
賸栽錦里百根桃<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
鈎簾待燕春風裏把酒酬花夜月前更啟西窗納清景<pc n="lb"/>
煙光如畫擁斜川<pc n="lb"/>
城外青林可當山横雲翠靄欝孱顔虚堂一枕林泉夢<pc n="lb"/>
如在煙霞縹緲間<pc n="lb"/>
林花倒影落清池池面春波泛綠漪更築小橋亭上去<pc n="lb"/>
便成家世授書圯<pc n="lb"/>
小谿深樹鹿呦呦野鶴無聲蕙帳幽風月滿亭供笑語<pc n="lb"/>
依然不減醉翁游<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
草木青歸二月天川原明媚發春妍臨流忽見寒梅影<pc n="lb"/>
皎若凌波洛浦仙<pc n="lb"/>
花梢日上雨痕乾冉冉香風破嫩寒眼底便知紅紫近<pc n="lb"/>
山茶先放鶴頭丹<pc n="lb"/>
幽叢灌木便成林準擬炎天百歩隂應許春禽樂餘䕃<pc n="lb"/>
鷦鷯穏寄一枝深<pc n="lb"/>
水流映帶清漳宅野望遲迴半月臺只恐宫鶯阻陪賞<pc n="lb"/>
日邊便有鶴書來<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>與蘇州守十詩以兵衞森畫㦸燕寢凝清香為韻<pc n="lb"/>
吳山濯濯烟鬟青湖水練練光遶城城中主人目如電<pc n="lb"/>
爽氣坐納山水清千門鳴絃夜月静四野埀穎秋雲平<pc n="lb"/>
試占古語詠侯徳一賢可當百萬兵<pc n="lb"/>
蘇臺屹立層霄裏環望水雲三百里十年草綠春城荒<pc n="lb"/>
麋鹿肆游歌舞地公來一顧風物新華屋下蟠烟靄翠<pc n="lb"/>
正須滿意事登臨早晚中臺拜英衞<pc n="lb"/>
館娃宫院秋沈沈採香芳逕花委金吳王舊事久寂寞<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
此地猶懐千古心黄堂髙興動罇俎三百畫橋絲管音<pc n="lb"/>
吳儂但識宴㑹樂那知遶屋棠隂森<pc n="lb"/>
城西連柂楓橋夜城東接舳閶門下細聽來往棹謳聲<pc n="lb"/>
一一歌呼頌仁化爾知徳政並龔黄我慕風流到王謝<pc n="lb"/>
㑹當臨景賦新詩寫得吳中有聲畫<pc n="lb"/>
洞庭雨斷兼天碧松江月明波動色剪橘霜包照座黄<pc n="lb"/>
鱠鱸雪縷堆盤白秋到湖山最佳處此景付公天不惜<pc n="lb"/>
英名自是龍驤家更待髙閎立幡㦸<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
相門舊列名臣傳挺挺遺風眼中見逺覽初褰賈父帷<pc n="lb"/>
仁風巳滿袁宏扇坐看詔璽天邊來袖章入對金鑾殿<pc n="lb"/>
好追樂事醉昇平日奉宸游玉津宴<pc n="lb"/>
一方静治民安枕天子英明用人審慈厚薰然布帛溫<pc n="lb"/>
威明皎若冰霜凛斡旋妙手經畫餘貫朽如山粟填廪<pc n="lb"/>
禁闥還容汲直歸淮南定報姦謀寢<pc n="lb"/>
六飛南駐開陪京朝廷恃此為金城元侯卧䕶股肱郡<pc n="lb"/>
去天尺五日月明誰憐游子歳一過欲往不得如流萍<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
今日西風要留客好山横道煙光凝<pc n="lb"/>
青衫飄泊江海生十年篷底載我行每逢勝地一長望<pc n="lb"/>
江山舉目難為情登樓幾作仲宣賦在野猶帶倪寛經<pc n="lb"/>
邇來困甚幾執熱願焉一濯秋風清<pc n="lb"/>
蓋公論治齊相堂穆生酌醴元王觴古人好士乃如此<pc n="lb"/>
名重千載尊而光我公風度冠今昔龍門冠蓋春雲翔<pc n="lb"/>
微才詎敢充旨味藥籠庶容芝桂香<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辛酉大雪戲成十詩以千山鳥飛絶萬逕人蹤滅<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>為韻<pc n="lb"/>
北風夜捲地凍雲曉黏天黄竹歌未終飛霰集我前森<pc n="lb"/>
羅崑山璧零亂淮夷蠙縛賊懸瓠城安得兵三千<pc n="lb"/>
跨驢遊灞橋策馬阻藍關詩人自清苦逐客何當還我<pc n="lb"/>
獨擁敝<graphic n="KR1472" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1472.png" mimeType="image/png"/>髙卧環堵間黄精已無苗斸雪思舊山<pc n="lb"/>
松桂亦華顛瓦石背玉表造物不作難夜半月出皎書<pc n="lb"/>
窗互照映甕牖驚易曉舉頭忽彌望萬里絶飛鳥<pc n="lb"/>
複帳㽔香篝綺席羅妓圍焉知蓽門子清哦袖鶉衣臘<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
白三日寒遽使晝掩扉愁思已如許共作風絮飛<pc n="lb"/>
舊聞沙漠寒磧鹵一丈雪誰憐牧羝人白首持漢節朝<pc n="lb"/>
廷北顧憂嵗晚不忍說寄言上林鴈何事音信絶<pc n="lb"/>
堆盤水精鹽翻匙雲子飯年年六出花不必以瑞獻浪<pc n="lb"/>
言平地尺貧亦非所願愁無儋石儲安敢擲百萬<pc n="lb"/>
林梢宿鴉翻未覺烟樹暝瀟瀟打窗聲慣向雲屋聽冰<pc n="lb"/>
結積已深風收舞初定凌晨出門喜折屐印樵逕<pc n="lb"/>
吾無千金裘為博麴米春牀頭臘甕熟漉以淵明巾飲<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
少輒至醉醉眼迷天垠衝寒望南巷不見披氅人<pc n="lb"/>
千騎射獵軍一簑埀釣翁寒江與曠野得意應無窮顧<pc n="lb"/>
我俱未暇緩步聊倚笻惜此連璐白涴以雞犬蹤<pc n="lb"/>
佛衣珠唾飛撼樹縞裙裂巡簷索梅笑敧枕聽竹折念<pc n="lb"/>
此積雪寒憂世心愈切夜分耿不寐風燈半明滅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自南山歸口占上王閣老<pc n="lb"/>
湖上清遊樂有餘玉山未倒不須扶後堂深處無人到<pc n="lb"/>
尚許鴟夷託後車<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
日髙風軟不生塵十月湖山暖似春綠綺抱來人不至<pc n="lb"/>
幾時容我喚真真<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>㕘政大資毗陵張公輓詩十首<pc n="lb"/>
淝上英遊逺江南慶系長二卿雙㦸貴七葉一門光早<pc n="lb"/>
負鵬天闊先分桂籍香中興誰第一勲烈在旌常<pc n="lb"/>
徳望三朝老才華一代宗偉名髙附鳳餘事富雕龍異<pc n="lb"/>
刻驚黄玉仙遊問赤松忽騎箕尾去雲路杳無蹤<pc n="lb"/>
一馬龍驤後中朝草創初秉樞登政路扈蹕擁宸裾像<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
入雲臺畫名標玉府書太平資舊徳不及駕安車<pc n="lb"/>
出入紆宸眷龍光溢帝閽賜書奎畫爛分劑寶奩存尚<pc n="lb"/>
擬陪三接俄悲築九原遺忠當厚報豈但輟瓜恩<pc n="lb"/>
自領一麾出旋更五鎮雄政追棲鳳迹民戢帶牛風鑑<pc n="lb"/>
水恩波外西山爽氣中棠隂隨處是繞屋自蘢葱<pc n="lb"/>
晚嵗游真館分符蒞别京九關留管鑰千騎按屯營天<pc n="lb"/>
上金甌覆江邊玉節明傷心遊宴地悵望北山横<pc n="lb"/>
四老延清㑹連年樂故鄉譽騰花萼集光動徳星堂今<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
獨三荆茂居然一鑑亡慶流知有在蘭玉藹遺芳<pc n="lb"/>
綠野裴公趣東山謝傅心林泉幽夢斷花柳舊谿深瀹<pc n="lb"/>
茗風生腋飛觴月滿襟向來親几杖猶想聽髙吟<pc n="lb"/>
久玷平漳館叨陪北海尊軒騰期逺到刻苦記前言穉<pc n="lb"/>
榻恩難報韋經業自存孤蹤初筮仕此志與誰論<pc n="lb"/>
憶昔春官試唯公季子俱别來成永訣返哭慟諸孤忍<pc n="lb"/>
預吹簫列空懐解劒趨新阡閟長夜雪涕墮平蕪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>致政大夫胡公輓詩五首<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
赫奕三公胄髙華百笏門義風傾里社名徳老丘園不<pc n="lb"/>
起東山卧空餘北海尊已隨飛劒逝猶記刻舟痕<pc n="lb"/>
西帥乘遲日趨庭正妙年飛書騰白羽曳綵汎紅蓮晚<pc n="lb"/>
伏追風驥長嗟墮水鳶巻舒安義命何恨及重泉<pc n="lb"/>
燕寢追遺事沈痾歎積年未扶鳩杖起已報鹿車懸顯<pc n="lb"/>
服登三品榮名謝九遷英姿寜復見歸伴玉臺仙<pc n="lb"/>
碧落承先訓青冥屈壯圗珠懸三樹秀鑑舞一鸞孤逝<pc n="lb"/>
水嗟何及佳城讖不誣江山蟠秀氣此地卜青烏<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
末緒慚非偶孤蹤託契深委禽申舊好奉屨負初心已<pc n="lb"/>
矣升堂拜潸焉雪涕吟四郊烟樹惨引紼墮哀音<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夫人孫氏輓詩<pc n="lb"/>
嬪風合冠女圗中禮法能兼郝與鍾自許夫知黄鵠志<pc n="lb"/>
曽看女拜紫鸞封髙堂把酒同婣睦燕坐繙經樂始終<pc n="lb"/>
千載管彤書盛事只今門有壻如龍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>胡夫人輓詩<pc n="lb"/>
閫範三從正家聲兩大餘義髙黄鵠操恩疊紫鸞書澗<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
沼登蘋藻園林映板輿忽乘飛鳳去應傍素臺居<pc n="lb"/>
晚嵗根塵浄端由志節隆斂身遵七誡彈指悟三空此<pc n="lb"/>
日傷朝露何人賦凱風我方司汗簡盍載女師中<pc n="lb"/>
舊倚韓康伯髙堂坐累茵曩先歸厚夜今又失靈椿族<pc n="lb"/>
黨千車㑹階庭五鼎陳季能當大事無負玉堂人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>表兄知府郎中張公輓詩三首<pc n="lb"/>
自昔三珠樹如兄最早成握蘭霑賸馥搴桂阻髙程健<pc n="lb"/>
筆三江瀉英標一鶚横崦嵫驚電謝坐失劒峥嶸<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
淼淼沅江路猶遲皂蓋臨但疑三甲起那識二毛侵北<pc n="lb"/>
海樽罍在南園草木深水亭風月夜八詠想遺音<pc n="lb"/>
自是吾宗出金蘭臭味同彯纓聫北闕抱槧踵南宫去<pc n="lb"/>
國郵書密還鄉巷轍通詎知生死隔囘首一彈中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楊國夫人趙氏輓章<pc n="lb"/>
猗蘭奕葉神明胄四徳宜家綽有餘盛事可稽彤筆史<pc n="lb"/>
當年曽夢紫函書子登虎榜朝輝弁夫握龍韜拱殿廬<pc n="lb"/>
長樂宫中稱萬夀猶思翟茀擁軿車<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集巻二<pc n="lb"/>
<pb n="12b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>海陵集巻三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集巻三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>周麟之<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>奏議<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論乞修神宗以後寶訓<pc n="lb"/>
臣聞書曰監于先王成憲其永無愆詩亦言酌先祖之<pc n="lb"/>
道以義養天下然則前聖典謨布在方册後代纂之寳<pc n="lb"/>
為大訓顧可後哉昔唐史臣吳競嘗採太宗與羣臣對<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
問之語為貞觀政要三百年治亂之龜鑑舉不出乎此<pc n="lb"/>
洪惟國朝以聖繼聖傳襲一道故亦有寳訓之書追倣<pc n="lb"/>
前制發揚光烈陛下紹隆丕緒祗遹燕謀立政立事未<pc n="lb"/>
嘗不以祖宗為法臣職在東觀脩纂日厯之暇竊覩祖<pc n="lb"/>
宗寳訓自太祖皇帝至英宗皇帝五朝並已成書惟神<pc n="lb"/>
宗皇帝以後修纂未備喪亂以來舊本不存將何以昭<pc n="lb"/>
示萬世自陛下中興屢降睿旨委官纂次因循迄今未<pc n="lb"/>
應明詔憲章祖述庸有闕焉臣愚欲望聖慈申命史館<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
速加研考以次條類續而成書庶以彰累朝重規疊矩<pc n="lb"/>
之懿明陛下繼志述事之美取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論乞製造靈芝旗<pc n="lb"/>
某伏覩國朝㑹要乾徳六年太祖親郊有司請以國初<pc n="lb"/>
以來祥異著之旗章遂作金鸚玉兔馴象三旗今天子<pc n="lb"/>
受命中興功光創業化致昇平諸福之物莫不應期紹<pc n="lb"/>
至近者太廟生美芝九莖連葉此尤瑞應之大卓絶而<pc n="lb"/>
創見者仰惟清朝潤飾百度當郊禋之嵗而帝祖昭鑒<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
預賜嘉祥其顯赫如此宜令有司考故事特製華旗繪<pc n="lb"/>
靈芝之形於其上以彰一代之偉蹟新四海之觀聽昭<pc n="lb"/>
示萬世實宗社大慶伏望朝廷特賜施行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論禁小報<pc n="lb"/>
臣聞國之有號令猶天之有雷風雷不一風不再號令<pc n="lb"/>
如此然後可以鼔舞萬民動則丕應無有逺邇罔不是<pc n="lb"/>
孚仰惟皇帝陛下自更化以來蠱飭百度鼎新庶政登<pc n="lb"/>
用賢儁屏除姦回凡積年弊事固已一切剗革而釐正<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
之矣方陛下頒詔㫖布命令雷厲風飛之時不無小人<pc n="lb"/>
譸張之説眩惑羣聽如前日所謂召用舊臣者浮言胥<pc n="lb"/>
動莫知從來臣嘗究其然矣此皆私得之小報小報者<pc n="lb"/>
出于進奏院蓋邸吏輩為之也比年事有疑似中外未<pc n="lb"/>
知邸吏必競以小紙書之飛報逺近謂之小報如曰今<pc n="lb"/>
日某人被召某人被召罷去某人遷除往往以虚為實<pc n="lb"/>
以無為有朝士聞之則曰已有小報矣州都間得之則<pc n="lb"/>
曰小報已到矣他日驗之其説或然或不然使其然耶<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
則事涉不密其不然耶則何以取信此于害治雖若甚<pc n="lb"/>
㣲其實不可不察臣愚欲望陛下深詔有司嚴立罪賞<pc n="lb"/>
痛行禁止使朝廷命令播之天下天下可得而聞不可<pc n="lb"/>
得而測可得而信不可得而詐則國體尊而民聽一臣<pc n="lb"/>
不勝至願取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論戒守令遵守成法<pc n="lb"/>
臣伏見陛下勵精為治勤求民瘼芻辭輿誦博采兼聽<pc n="lb"/>
孳孳如不及四方利病至悉庶人得言之士大夫得言<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
之監司郡守近民之吏得言之此誠有虞闢四門明四<pc n="lb"/>
目達四聦之時也陛下求言之意聞之唯恐不盡而天<pc n="lb"/>
下之所望者亦如此故邇者士庶上書陳獻利害及守<pc n="lb"/>
臣到任條具裕民事進降者甚多看詳者不一然以臣<pc n="lb"/>
觀之大要有三或施之於民而民利槩之以法而法通<pc n="lb"/>
若此類者固無所疑朝廷皆以次施行矣有行之可以<pc n="lb"/>
利民而於舊法及一時指揮或大相牴牾或小有不合<pc n="lb"/>
言既不可盡廢法亦不可輕議若此類者臣亦各權其<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
事之輕重乞從朝廷隨宜㕘酌可否矣其或自有見行<pc n="lb"/>
成法州縣所當奉行而猶申請不已言者猥多覽者易<pc n="lb"/>
厭臣毎看詳至此謂之無可施行則實有其弊設或一<pc n="lb"/>
一申嚴則不勝其繁凡若此者臣今欲並行類聚緫其<pc n="lb"/>
條目取自聖裁特降明詔戒諭郡縣之吏使之明習條<pc n="lb"/>
令罔或容私遵守成憲毋致違戾究心夙夜悉意奉行<pc n="lb"/>
庶幾使陛下愛養元元廣謀從衆之惠徧及寰宇無一<pc n="lb"/>
夫不被其澤天下幸甚取進止<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論臣僚奏對令備錄聖訓詳盡<pc n="lb"/>
臣仰惟皇帝陛下以天徳地業再造區宇見獨明徹聖<pc n="lb"/>
敬日躋雖古之所謂盛帝顯王無以加此臣頃在東觀<pc n="lb"/>
以修纂日厯為職因得歴覽陛下臨御以來三十餘年<pc n="lb"/>
間事業之富謀斷之偉謨訓之大布在方策赫然與日<pc n="lb"/>
月争光臣闚天之智狹而戴上之情切嘗考其間所載<pc n="lb"/>
聖語大抵詳於前而略於後臣深求其故蓋由頃嵗左<pc n="lb"/>
右史多缺起居注不修三省樞密院時政記於聖語亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
或闕略而不致其詳近者陛下總攬權綱修廢振弊更<pc n="lb"/>
化之道粲然一新睿謨明訓發於九重密勿之間而風<pc n="lb"/>
動乎天下贊襄之輔獻納之臣内外進對之官所得多<pc n="lb"/>
矣臣區區之愚欲乞申嚴舊制自今凡與奏對備錄所<pc n="lb"/>
聞毋致漏逸使史官皆得以具載功令記時政者尤務<pc n="lb"/>
其加詳以此授之國史著之日厯作宋一經襲舊六為<pc n="lb"/>
七用傳信千億萬世臣不勝至願取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論命令必經兩省<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
臣恭惟國朝稽古建官分三省以釐天下之務凡有命<pc n="lb"/>
令則中書省取㫖門下省審駁尚書省頒行三者相參<pc n="lb"/>
而後百度正綱紀舉所以致其慎示不専也然自累朝<pc n="lb"/>
以來號東西二省為維持政本之地尤重其選或政令<pc n="lb"/>
之罷行失當人才之進退非宜其在中書則舍人得以<pc n="lb"/>
封繳其在門下則給事中得以論駁皆於命令未行之<pc n="lb"/>
前而彌縫正救之則朝廷不至有反汗之嫌天下不見<pc n="lb"/>
其過舉之迹爰自近嵗事與舊違當軍興之時則有事<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
于機速不可以少緩及休兵之後因仍不改用事者又<pc n="lb"/>
以私意自任廢棄成法故有所謂報者有所謂中入報<pc n="lb"/>
者有所謂尚先行者有所謂火急者往往皆成定例自<pc n="lb"/>
陛下鋭意更化登用正人前日數者之弊固已十去八<pc n="lb"/>
九然以沿襲之久狃于故常習熟見聞或未暇一一釐<pc n="lb"/>
正若便詔㫖一頒勅劄隨降所謂給舍者但書押已行<pc n="lb"/>
之事而已設或事當論奏則成命已付於有司除目已<pc n="lb"/>
布於中外使士大夫進退失據在朝廷亦為難處甚非<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
祖宗所以分三省建官之意臣愚欲望聖慈申明舊制<pc n="lb"/>
凡命令之出如委非急速不可待時者並經兩省或無<pc n="lb"/>
封繳即皆畫時行下庶幾盡蠲宿弊昭示至公復祖宗<pc n="lb"/>
之成憲取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論禁傳寫先朝實錄<pc n="lb"/>
臣伏見國朝㑹要嘉祐四年史館修撰歐陽修言史之<pc n="lb"/>
為書以紀朝廷政事得失及臣下善惡功過宜藏之有<pc n="lb"/>
司往時史官書成進入則焚其藁又詔龍圗閣别寫一<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
本下編修院以備討閱從之然則史事在祖宗朝其嚴<pc n="lb"/>
如此豈容輕示人也今者徽宗皇帝實錄成書奏篇疏<pc n="lb"/>
上儲於内閣中外士大夫欣聞盛事咸思以先覩為快<pc n="lb"/>
臣竊惟先帝之盛徳休烈良法美意布在方册固當廣<pc n="lb"/>
其傳以昭示天下後世然其間所載多涉國體與今日<pc n="lb"/>
致論有相闗者臣愚望聖慈申嚴舊制令副本之在有<pc n="lb"/>
司者必謹其藏仍不許諸官司關借謄寫及臣僚之家<pc n="lb"/>
私自傳誦庶可以嚴宗廟尊朝廷遵祖宗之成憲取進<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論變文格<pc n="lb"/>
臣聞文章經國之大業體尚不一從古而然故論世者<pc n="lb"/>
以是識風俗之盛衰觀人者以此别材智之逺近猶所<pc n="lb"/>
謂見禮聞樂而知徳政不可不察也西漢二百年名儒<pc n="lb"/>
鴻生蜂起間作雍容揄揚著錄于後則炳然與三代同<pc n="lb"/>
風唐有天下文亦三變至於美才輩出嚅嚌道奥反刓<pc n="lb"/>
剗偽薫醲涵浸然後天下化之粹然一出于正何其盛<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
哉我國家恢儒右文列聖一揆取士之制不過曰經義<pc n="lb"/>
詩賦然或偏廢而獨舉或兩存而並行或兼用而通試<pc n="lb"/>
三者所向雖異及夫得人則奏賦擅場者無不精其能<pc n="lb"/>
談經析理者靡不臻于奥累朝名臣悉由此出致治之<pc n="lb"/>
美固已逺邁前世仰惟皇帝陛下躬天縱之資恢復古<pc n="lb"/>
道優入聖域猶且博覽經史左右藝文孜孜不倦至其<pc n="lb"/>
躬御翰墨發為宸章雲漢昭囘光被萬物古帝王莫能<pc n="lb"/>
跂及裁詩樂以侑禋祀則十三篇極風雅之妙記損齋<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
以明鑒戒則數百言皆道徳之辭若此之類殆不可殫<pc n="lb"/>
舉士生斯時親得聖王為之師此千載一逢也臣伏見<pc n="lb"/>
昨降明詔用經義兼詩賦合二者之長以作成多士永<pc n="lb"/>
為定制可謂善矣今肄業之士服勤有年秋試不逺臣<pc n="lb"/>
愚欲望聖慈申飭儒臣慎勸士類戒志尚之不一革文<pc n="lb"/>
體之未純毋好髙以異論相矜毋因陋以陳言自蔽毋<pc n="lb"/>
泥迂僻之習而失其正毋縱浮靡之說而溺于夸坯冶<pc n="lb"/>
一陶聖風雲靡將見四方俊茂試于有司者無不丕應<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
徯志咸知以體要為宗文弊既除而文格益勝用之以<pc n="lb"/>
黼黻一代羽翼六經實斯文之幸取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論乞進讀本注音切<pc n="lb"/>
臣聞曽子曰尊其所聞則髙明矣行其所知則光大矣<pc n="lb"/>
髙明光大不在于他在乎加之意而已斯言初止為學<pc n="lb"/>
者設也至董仲舒舉此以吿漢武帝然後知帝王之學<pc n="lb"/>
亦當如是仰惟皇帝陛下聖質天粹自誠而明敏脩之<pc n="lb"/>
功純亦不已至於博覽經史固已識其大者舉而措之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
天下國家日臻於嘉靖矣而猶不忘講學之益退朝清<pc n="lb"/>
燕躬御邇英博延儒流敷繹古藝方且以西漢一代之<pc n="lb"/>
史命官進讀是將以因事立教鑒往知今參求化源恢<pc n="lb"/>
張國紀固不在於考文藝辨音訓為書生章句之習也<pc n="lb"/>
然臣竊謂三代而下惟西漢為近古諸史之作惟班固<pc n="lb"/>
為名家讀之者考文義而後見紀事之本原辨音訓而<pc n="lb"/>
後知立言之法則然文義或有難見非註解無以發明<pc n="lb"/>
音訓或有難知非翻切無以辨證多聞之助或有取于<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
此也臣不佞叨以讀誦為職茍不能盡心於此或迷金<pc n="lb"/>
根之義或誤雌霓之呼以上昧天聽臣則有罪敢陳一<pc n="lb"/>
二願從聖訓而訂正之夫服膺曩説疎紊既多蘇晉衆<pc n="lb"/>
家剖斷亦尠蔡氏纂集尤為牴牾顔師古激揚欝滯釐<pc n="lb"/>
正暌違援據精詳有補學者然則註解不同臣欲以師<pc n="lb"/>
古之説為正漢書舊文多用古字間從假借其類實繁<pc n="lb"/>
古今異言方俗殊語本音他切互見其中顔師古備著<pc n="lb"/>
科條剖析無滯字涉稍異隨即翻音字協音諧舉當乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
理然則音訓不一臣欲以師古所立為定仍乞於進讀<pc n="lb"/>
本内間注音切臣非不知帝王之學志於治道初不問<pc n="lb"/>
此區區之言可謂矜小節而闇大體矣然而列職禁近<pc n="lb"/>
獻納論思事無巨細皆欲詳審不可茍況執經史以備<pc n="lb"/>
顧問乎今兹所陳庶幾下以見愚臣盡心率職之誠上<pc n="lb"/>
以副陛下加意典學之美取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論乞與四川進士父母年髙者先次補官續行照<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>驗<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
臣恭覩詔書應得解進士父母年八十以上與初品官<pc n="lb"/>
封徳至渥也自降詔以來凡諸州奏到封毋者並經司<pc n="lb"/>
封關㑹禮部考驗貢籍俱以施行唯是四川得解進士<pc n="lb"/>
其貢籍不在禮部而在制置司毎得關㑹禮部必稱無<pc n="lb"/>
貢籍可照不見得解因依致不放行經今年餘積壓留<pc n="lb"/>
滯臣今耿見數目有資州得解進士史堯仁等七十四<pc n="lb"/>
人例未曽上鈔若待取㑹道途往返愈見淹延欲乞且<pc n="lb"/>
據逐州保奏文字並與先次放行具鈔給降誥命續下<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
四川制置司照驗貢籍如有偽冒即行改正庶幾逺方<pc n="lb"/>
髙年早得均被上賜取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論守應之策<pc n="lb"/>
臣聞為國者必有一定之計大計已定斷然無疑非徇<pc n="lb"/>
一已之見也而千萬人之説莫能揺非茍一時之利也<pc n="lb"/>
而數百世之議莫能易此其為利害亦豈必賢知神略<pc n="lb"/>
而後知之惟所見者審而通乎事機所持者要而當乎<pc n="lb"/>
人情所言者順而合乎天道所操執者彌固則成就者<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
愈大古所謂聦明賢聖大有為之君建功立事類如此<pc n="lb"/>
仰惟皇帝陛下察問如虞舜憂勤如文王緫攬權綱綜<pc n="lb"/>
核名實則又與漢之宣光比立國於此固自有一定之<pc n="lb"/>
計而近之言時事者乃紛紛而不一軍旅之言厲閭巷<pc n="lb"/>
之言戚士大夫之言惑厲有所憤戚有所憂此其常態<pc n="lb"/>
耳未至於大害治也惟惑之為害蓋有不可勝言者此<pc n="lb"/>
無他鋭與怠之謂也鋭者言兵而欲用怠者諱兵而不<pc n="lb"/>
言言兵而欲用是喜功也諱兵而不言是偷安也自講<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
和以來九廟寜矣東朝安矣赤子休息矣成功著見昭<pc n="lb"/>
昭可知陛下方且惇遣重臣厚將信幣以堅永好以釋<pc n="lb"/>
羣疑而汩之以喜功之説其可乎渝盟棄好陛下之所<pc n="lb"/>
不為也當朝廷閒暇修明政刑振舉綱紀簡練將士此<pc n="lb"/>
不可一日㤀者陛下方且頒明詔飭庶工懲緘黙之風<pc n="lb"/>
革驕怠之弊欲人人相與協濟國事而委之於偷安之<pc n="lb"/>
説又可乎視陋忽傾陛下之所不取也如臣所見粗有<pc n="lb"/>
確論曰守曰應兩言而盡之耳當無事則思所以守有<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
不虞則思所以應思所以守自治之謂也思所以應不<pc n="lb"/>
得已之謂也守之者在我應之者在彼在我者有常者<pc n="lb"/>
也惟其有常則雖信睦交通不能廢吾之所以守在彼<pc n="lb"/>
者不測者也惟其不測則雖事變猝至不能逃吾之所<pc n="lb"/>
以應今夫千金之家固其垣墉常人之所及也若曰吾<pc n="lb"/>
與親黨為鄰不吾害也至慢易其固守之具而弗之理<pc n="lb"/>
豈不備他盜哉所謂自治者如此詩曰迨天之未隂雨<pc n="lb"/>
徹彼桑土綢繆牖户今此下民或敢侮予孔子曰為此<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
詩者其知道乎能治其國家誰敢侮之此言自治之為<pc n="lb"/>
可畏也獸蹂于田荷戈而逐孺子之所知也若曰吾將<pc n="lb"/>
委肉而飼之不汝驅也而獸且噬人矣雖欲不逐其能<pc n="lb"/>
安乎所謂不得已者如此漢元康中乘匈奴之衰議欲<pc n="lb"/>
擊之魏相不可曰救亂誅暴謂之義兵兵義者王敵加<pc n="lb"/>
於已不得已而起謂之應兵兵應者勝争恨小故不忍<pc n="lb"/>
憤怒謂之忿兵兵忿者敗非但人事乃天道也亦言應<pc n="lb"/>
敵之不得已也蓋能守者能應之道也守之無不同則<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
應之無不勝矣守之既固則銷萌折衝人莫予侮且將<pc n="lb"/>
無敵之可應焉昔人所謂善之善者理固如此臣願陛<pc n="lb"/>
下増修徳政厚施於民蓄材俊廣儲偫敦本而抑未去<pc n="lb"/>
華而務實明賞罰而一於信振威令以致其嚴考將帥<pc n="lb"/>
之能否而為摩勵之方察士卒之勤惰而求養用之實<pc n="lb"/>
凡可以為守國之具者靡不恢張而徧舉如此守無不<pc n="lb"/>
固矣度山川之逺近視道途之險易孰當其阻孰當其<pc n="lb"/>
衝孰為之聲援孰為之犄角孰為之統一凡可以為應<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
敵之機者靡不素定而黙諭如此應無不勝矣守國之<pc n="lb"/>
具皆可以熟議而應敵之機不可以豫言惟在陛下力<pc n="lb"/>
行之心識之執中自信而已矣書曰人心惟危道心惟<pc n="lb"/>
㣲惟精惟一允執厥中夫人心危而易動易動者浮言<pc n="lb"/>
之所以興道心㣲而難知難知者至理之所以隠君人<pc n="lb"/>
者不過屏衆多之慮致精一之思執中自信則聖人之<pc n="lb"/>
能事畢矣堯舜禹之治天下相傳以一道不外乎此數<pc n="lb"/>
語者伏望陛下睿斷不移操一定之計圗守應之策以<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
為執中自信之道而毋惑於喜功偷安之説則千萬人<pc n="lb"/>
之衆莫能揺數百世之逺莫能易證諸人事質諸神明<pc n="lb"/>
臣之斯言庶或無愧惟陛下留神省察天下幸甚取進<pc n="lb"/>
止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集巻三<pc n="lb"/>
<pb n="15b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>海陵集巻四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集巻四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>周麟之<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>奏議<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論革續降之弊<pc n="lb"/>
臣聞傳曰非天子不制度不議禮不考文是一命令之<pc n="lb"/>
行一制度之立皆當出於天子外乎此者不可以為萬<pc n="lb"/>
世法也臣竊見吏部諸選引用續降指揮前後不一或<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
臣僚建明或有司申請皆經取㫖然後施行尚慮牴牾<pc n="lb"/>
之多承用者駁舞文之吏並緣為姦不可稽考今以續<pc n="lb"/>
降申明條册觀之乃有頃年都省批狀指揮㕘列於其<pc n="lb"/>
間見今引用亦謂之續降向之修法者有所諱忌至與<pc n="lb"/>
成法並立今之奉法者但知遵守遂與成法並行應令<pc n="lb"/>
諸軍使臣到選將佐以上方理戰功而帳前使喚之類<pc n="lb"/>
皆當時帶甲入隊之人並不許班此用紹興十一年批<pc n="lb"/>
狀指揮也遂使親冒矢石者反不䝉超異之恩今官吏<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
陳乞任滿賞則不以限年釐革惟到任賞則不然此因<pc n="lb"/>
紹興十二年批狀指揮也遂使勤勞王事者或不在褒<pc n="lb"/>
錄之數以理推之誠未為允欲望聖慈申詔有司推本<pc n="lb"/>
至公革去前弊使履軍蹈陣者並得理為戰功到任推<pc n="lb"/>
賞者不必限以嵗月仍令諸選其紹興二十五年以前<pc n="lb"/>
批狀指揮如有類此者關勅令所司一一看詳可削則<pc n="lb"/>
削毋使與三尺混淆資姦吏為舞文之具天下幸甚取<pc n="lb"/>
進止<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論定歸正人補官之法<pc n="lb"/>
臣聞銓曹素號大有司比年以來各選尤為繁雜若指<pc n="lb"/>
揮不一承用多疑則吏姦日滋人無所訴其弊有不可<pc n="lb"/>
勝言者試以歸正官兵一事論之前後有三指揮至今<pc n="lb"/>
莫能相一據紹興二十八年二月田師中申請指揮應<pc n="lb"/>
歸正人不曽齎到付身並與減五官補正吏部方且遵<pc n="lb"/>
用續承紹興二十九年閏六月指揮並令止用歸本朝<pc n="lb"/>
日所給付身照使其有不曽齎到偽命文字者特與放<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
行仍出牓曉示吏部已放行又承當年八月指揮令遵<pc n="lb"/>
依今降指揮只用歸朝日所給付身照使并照應田師<pc n="lb"/>
中申請指揮放行臣竊詳前件指揮若曰特與放行則<pc n="lb"/>
不須遞減補正若曰遞減補正則難以一例放行二者<pc n="lb"/>
自相牴牾而不可並用明矣今乃兼存之使奸吏得以<pc n="lb"/>
出入有司無所適從實為弊之大者若于二者之中舉<pc n="lb"/>
其一而行之則又不容無弊蓋一于放行則不問其功<pc n="lb"/>
閱不計其久近而例得升進必至于汎濫一於遞減則<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
久在軍中者其間有立功官資類從毁抹將何以激勸<pc n="lb"/>
臣愚欲望聖慈特降睿旨令省部别行看詳著為定令<pc n="lb"/>
毋輒更易使士知激勸而不至於汎濫庶幾可以救弊<pc n="lb"/>
取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論放行從軍人磨勘<pc n="lb"/>
臣契勘四川諸軍從軍大小使臣自紹興九年正月三<pc n="lb"/>
十日指揮今後許理為資任昨來宣撫司未承上件指<pc n="lb"/>
揮已前係奉使宜將從軍大小使臣依格並與放行磨<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
勘出給便宜付身今來節次陳乞換給考功以當時未<pc n="lb"/>
有理任指揮即係侵用宣司月日不該磨勘例行改正<pc n="lb"/>
臣竊詳宣撫司隨軍人當時雖未有理任指揮其本司<pc n="lb"/>
既以便宜放行若行改正其隨軍人委是在軍供職歴<pc n="lb"/>
過月日實非僥冒伏見本選昨准紹興十一年正月二<pc n="lb"/>
十五日指揮凡不係大儀鎮等五處立功之人或已作<pc n="lb"/>
戰功超轉官資並免追改今欲乞將前項便宜磨勘侵<pc n="lb"/>
用宣司月日者依紹興十一年正月二十五日指揮今<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
後特免追改並與放行換給取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論乞置巡綽私渡軍<pc n="lb"/>
臣伏見國家自講和以來凡疆埸之事専務慎重冀其<pc n="lb"/>
警聳近年兩淮罷榷場之後禁止私渡尤為嚴切昨聞<pc n="lb"/>
北界屢形於言欲得彼此巡綽陛下敦信睦之好埀宵<pc n="lb"/>
旰之慮累降詔旨戒飭邊郡丁寜切至臣頃以使事附<pc n="lb"/>
奏于彼有語及此臣嘗吿之以本朝約束甚嚴立賞已<pc n="lb"/>
増千緡守臣失覺察者同其罪又令提刑司旬具結罪<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
狀申彼亦樂聞朝廷之能順承其令也比者兩淮雖團<pc n="lb"/>
結山水社亦欲鳩集保伍互相覺察尚慮封圻曠逺愚<pc n="lb"/>
民趣利冒法越禁死不知避監司守臣按行有時巡尉<pc n="lb"/>
出入徒為文具如山陽一郡瀕淮界分延亘三百里安<pc n="lb"/>
豐濠夀之間地廣人稀豈能一一巡捕禁防少弛或啟<pc n="lb"/>
釁端不可不預為之計臣謂不若於兩淮要地各置巡<pc n="lb"/>
綽私渡軍専董其事淮東委之劉寳淮西委之王權分<pc n="lb"/>
撥屬將之有方略善撫循者各率數千人以往命之曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
巡綽私渡軍兵其營寨旗幟皆以巡綽私渡為號文移<pc n="lb"/>
則曰巡綽司將佐繫銜則曰専切巡綽私渡事名順理<pc n="lb"/>
得了無可疑徐于嵗月之間漸増人數亦復無害小可<pc n="lb"/>
以謹邊防大可以固國勢久而習熟又可以安南北之<pc n="lb"/>
心如臣瞽言粗合時論願下臣章付三省樞密院熟議<pc n="lb"/>
而行之取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論華泉司弊劄子<pc n="lb"/>
臣伏見朝廷復置提㸃坑冶鑄錢司既已㕘酌舊制條<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
其事宜措置施行纖悉備具惟是户部提領所見有吏<pc n="lb"/>
人十四名發赴本司復置之初不可不察蓋泉司職事<pc n="lb"/>
散在諸路舊例分遣官屬催督採鑄置局他郡往往有<pc n="lb"/>
終任不識官長面者毎有申請必為吏輩所格舞文弄<pc n="lb"/>
法為害非輕鑪户鑄工刋剝殆盡百端規取必至充其<pc n="lb"/>
所欲然後為之行移官司遞筒積而不拆或盜發以窺<pc n="lb"/>
事宜或隨意以生沮抑屬官俛首唯唯聽命至以書問<pc n="lb"/>
與之往來者比比皆是後專命户部置所提領又以此<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
輩為諳曉取充吏役事權在内逺近畏之奸計得行動<pc n="lb"/>
作威福屬官既多差出其弊益甚於前至有一吏用白<pc n="lb"/>
狀就信州借請數百千則鉛山一場課利置而不問贑<pc n="lb"/>
州錢院供需不如意則并通判㕔例送取勘玩習恣横<pc n="lb"/>
略無忌憚若此之類其害甚多今來朝廷復置此司臣<pc n="lb"/>
竊謂諸路利害士大夫舊嘗更歴此事者不為無人但<pc n="lb"/>
當精選屬官不必多求舊吏欲望聖慈以臣所奏行下<pc n="lb"/>
提㸃司稍汰猾胥矯革前弊以弭吏彊之害庶幾貨泉<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
流布不至于蠧國害民其利甚溥取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論乞給吿降下諸州就付老人<pc n="lb"/>
臣恭覩元日詔書皇太后仁徳天祐聖夀無疆新嵗八<pc n="lb"/>
十應士庶男子婦人年九十以上與初品官婦人與封<pc n="lb"/>
號並經所屬自陳勘㑹詣實保明聞奏臣於此仰見陛<pc n="lb"/>
下極事親之仁崇貴老之化不止為士大夫光榮而已<pc n="lb"/>
龎恩布濩浹于編氓古未有也今庶民薫陶美化安於<pc n="lb"/>
田里保有夀命年多及格聞州縣間相繼陳乞者甚衆<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
然其人或多貧民下户亦有僻處逺鄉終身未嘗識官<pc n="lb"/>
府者如此類若使依士大夫敘封計㑹所屬保明遣人<pc n="lb"/>
齎赴行在于左藏庫送納綾紙錢有省於部伺候上鈔<pc n="lb"/>
祗請吿命不惟無其資而小民亦安知有此道途遼逺<pc n="lb"/>
往返經營則年老之人霑恩後時矣如臣管見欲望睿<pc n="lb"/>
慈深憐庶老乞令諸州軍檢坐詔命委官保明于所部<pc n="lb"/>
根刷應年格該恩之人限指揮到日兩月類聚聞奏其<pc n="lb"/>
合受吿命亦乞降下逐州分送屬縣就行給付仍與免<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
納綾紙錢則天下老人雖㣲且賤無不實霑恩惠如詔<pc n="lb"/>
旨矣取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論賞罰名實<pc n="lb"/>
臣聞自古中興之君惟漢宣帝為得治道之要史臣稱<pc n="lb"/>
之曰孝宣之治信賞必罰綜核名實嗚呼斯言盡之矣<pc n="lb"/>
仰惟皇帝陛下以英睿之姿系隆景祚躬履多難式遏<pc n="lb"/>
宼虐事同乎創業整飭百度躋登丕平功兼乎守成盛<pc n="lb"/>
徳丕烈固已超出百王上矣而臣猶區區以宣帝為言<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
者以陛下方勵精聽斷剗除宿弊用更化于四方施之<pc n="lb"/>
於今莫此為急信賞必罰則公道舉綜核名實則真賢<pc n="lb"/>
興二者國家之先務雖堯舜三代之治不外是而宣帝<pc n="lb"/>
能用之以救弊願陛下取法焉若夫雜伯術尚刑名此<pc n="lb"/>
則宣帝之失臣不敢為陛下道取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>封事<pc n="lb"/>
隆興元年十月日具位臣周某謹昧死再拜上封事於<pc n="lb"/>
皇帝陛下臣聞為天下立事要當順天下之心明天下<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
之勢然後能易亂為治轉敗為功古聖王所以安中夏<pc n="lb"/>
御夷狄也莫不皆然舜之格有苗禹之敘西戎髙宗之<pc n="lb"/>
伐鬼方文王之事昆夷宣王之平玁狁率用斯道也下<pc n="lb"/>
至漢唐其跡異其理同在髙文則結和親在武皇則事<pc n="lb"/>
攻討在宣帝則受朝賀在武徳之初則詭臣突厥在正<pc n="lb"/>
觀之盛則生擒頡利夫豈樂為是異同哉視人心之所<pc n="lb"/>
向度國勢之所宜有不得不然者耳由是言之聖人應<pc n="lb"/>
世初無私心也立國本無定勢也因人心之所喜為之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
喜故樂民之樂而天下不以為驕因人心之所怒為之<pc n="lb"/>
怒故一怒而安天下不以為暴因國勢之强有以成吾<pc n="lb"/>
强故日闢百里而天下不以為貪因國勢之弱有以處<pc n="lb"/>
吾弱故以大事小而天下不以為怯拱揖指麾之間衆<pc n="lb"/>
心樂歸大勢堅定而國家計成矣世之懐偏見執異議<pc n="lb"/>
者又烏能伸其喙以撼吾之所守哉紓一時之急收百<pc n="lb"/>
世之利凡以此也金人之為中國患數十年矣自阿固<pc n="lb"/>
達之起繼之以武竒邁又繼之以東昏王亶又繼之以<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
岐國王亮迨今葛王蓋五世矣時異事變勢亦隨之阿<pc n="lb"/>
固達一舉而吞遼人武竒邁再舉而蹙中原當是時也<pc n="lb"/>
掩中國之無備乘民心之乆安長驅𢷬虚所至輒下猝<pc n="lb"/>
然有迴山倒海之勢其孰能當之亶之立也命將興師<pc n="lb"/>
南牧屢矣踰江南瞰海上而終不得志于我烏珠之歸<pc n="lb"/>
師徒耗傷僅以身免士馬物故者大半用兵連嵗所失<pc n="lb"/>
益多敵知事力之屈可以圗休息也亶與烏珠等謀則<pc n="lb"/>
曰吾國天下大讐也使吾子孫一不振宋必報焉則吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
國覆矣不若以恩解之此和好之所以通也和好既通<pc n="lb"/>
則許我納幣屈我稱藩畫淮為界然後慈寜就養永祐<pc n="lb"/>
復土南北生靈各安其業聘問往來情文周密自締好<pc n="lb"/>
以來講信修睦無若此時之歡者使亶不被禍凡我有<pc n="lb"/>
求無不見聽雖列聖諸陵白溝故地皆可以次第而得<pc n="lb"/>
之惜乎不十年間肺腑之禍起而亶戕矣至今北人類<pc n="lb"/>
能言之是則和好之通豈非勢使然乎亮之立也大惡<pc n="lb"/>
昭著内懐危疑握兵重臣多不受詔朝夕惴惴焉惟恐<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
討伐之師四面而至我方遣朝賀之使以安之於是遂<pc n="lb"/>
偃然南面號令諸國而侈心肆矣狂愎自用以殺為嬉<pc n="lb"/>
勲戚諸王翦滅殆盡彼之汰虐日甚我之順事日嚴休<pc n="lb"/>
兵嵗深生齒蕃息敵知事力之全可以肆大志也亮與<pc n="lb"/>
馬欽等謀則曰吾國天下大仇也使吾子孫一不振宋<pc n="lb"/>
必報焉則吾國覆矣不若以力取之此和議之所以變<pc n="lb"/>
也和議將變則罷榷塲詰私渡邊釁横生敵謀遽發遂<pc n="lb"/>
欲割我兩淮要我近輔而又拒我行人一不如意掃境<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
南下王室震蕩危若贅疣自交兵以來生民被害無若<pc n="lb"/>
此時之慘者使亮不見殺則投箠濟江益無難焉顧其<pc n="lb"/>
積惡天地之所不容神人之所共憤變生肘腋腹敗支<pc n="lb"/>
披師徒奔竄惟恐王師之躡其後也是則和議之變亦<pc n="lb"/>
豈非勢使然乎太上皇帝神靈天亶臨御三十六年躬<pc n="lb"/>
履多難洞照事幾其于禦戎之道固嘗深思熟計歴試<pc n="lb"/>
而兼行之矣陛下以大有為之資光奉慈訓嗣守天位<pc n="lb"/>
治民事神恭儉遜慤徳無不周明無不燭惟疆埸未靖<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
上貽宵旰之憂抑嘗有以天下之心天下之勢吿陛下<pc n="lb"/>
者乎自踐阼以來建議之臣有為陛下言戰者矣必曰<pc n="lb"/>
金鼓一動雷厲風飛則兵不血刃可以收疆土復陵廟<pc n="lb"/>
活萬姓然王師所至城邑一空破蔡州則殺蔡州之民<pc n="lb"/>
入海州則殺海州之民奪宿州則殺宿州之民京西陜<pc n="lb"/>
右往往皆然非所謂拯民于水火之中也繼之以士無<pc n="lb"/>
鬭志棄甲來歸中原寸地了不可得烏在其為戰有為<pc n="lb"/>
陛下言和者矣以厚禮將幣以卑屬寓書休兵息民庶<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
乎兩得然使命數遣有延至于國中而不得伸其志者<pc n="lb"/>
矣有見止于境上而不得通其辭者矣以此欲和不啻<pc n="lb"/>
如方枘圓鑿之不相入也烏能必其和有為陛下言守<pc n="lb"/>
者矣以増陴浚隍遏其衝以積粟聚兵固其本來則勿<pc n="lb"/>
與角去則勿與追然長淮東西延袤千里兵少則戍不<pc n="lb"/>
周民貧則用不給比者築城壁修堰壩皆取辦于兩淮<pc n="lb"/>
之人凋郡遺黎不堪其擾而守未必能固也設欲固守<pc n="lb"/>
非經營數年不能就緒大敵忽至其何以支守雖長策<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
亦未易以一朝集也故欲戰者以和為姦謀為辱國之<pc n="lb"/>
舉欲和者以戰為危道為殘民之徒而欲守者又以戰<pc n="lb"/>
為邀功和為怯敵謂和戰皆非萬全之策三說紛然互<pc n="lb"/>
相矛盾得此則失彼舉一則廢二國論未定主聽未専<pc n="lb"/>
斯民盻盻然不能自保嗚呼胡不觀天下之心審天下<pc n="lb"/>
之勢㕘三説而用之乎昔亶之請盟也太上皇決策講<pc n="lb"/>
和遣使以先之而邊鄙遂定知其勢可與通也非用兵<pc n="lb"/>
之時也及亮之敗盟也太上皇出不得已發兵以應之<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
而敵酋自斃知其勢不可與通也非遣使之時也以此<pc n="lb"/>
論之和戰守三策善用之皆足以收功不善用之皆足<pc n="lb"/>
以敗事使勢可戰也雖樊噲以十萬横行李靖以三千<pc n="lb"/>
蹀血吾亦為之無不勝者勢可和也如魏絳之五利可<pc n="lb"/>
致賈誼之三表可施吾必為之無不諧者勢可守也如<pc n="lb"/>
宣帝之罷兵留田光武之閉關謝質吾必為之無不濟<pc n="lb"/>
者又胡可外天下之心忽天下之勢區區焉操一説而<pc n="lb"/>
自以為得乎臣頃嵗出疆至河朔見所過州縣全盛如<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
故入則人物繁夥閈㕓充溢出則耕桑彌望牛馬被野<pc n="lb"/>
然後知二十年息兵之效不為無益于斯民一旦敵人<pc n="lb"/>
叛盟赤子又復塗炭前冬敵退淮甸白骨如山迹其殺<pc n="lb"/>
人之禍皆起於海陵一念慮之間而流毒至于如此豈<pc n="lb"/>
不甚可戒哉今敵勢虧矣敵計窮矣兩軍相角而所喪<pc n="lb"/>
均兩國相持而其患等欲戰者少不欲戰者多蓋兩軍<pc n="lb"/>
之心也欲和者衆不欲和者寡蓋兩國之勢也臣聞之<pc n="lb"/>
北人則曰敵中簽發人丁其下莫肯聽命又聞之士大<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
夫則又曰近敵帥移書于督府致問于廟堂甚有通和<pc n="lb"/>
之意陛下視人心之所向度國勢之所宜不知所以應<pc n="lb"/>
之何如哉臣願陛下因天下之心乘天下之勢特遣信<pc n="lb"/>
使諭以至理吿以誠心與委曲評議使知和好之不可<pc n="lb"/>
以虚詞合又知和好之不可以舊例拘則吾事濟矣或<pc n="lb"/>
曰比嵗而遣使矣其如不諧何其如不見納何臣應之<pc n="lb"/>
曰使之不諧非使者之過也使之不見納非使者之願<pc n="lb"/>
也顧當時所以遣使者失其序耳何謂遣使失其序曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
遣使一也而所以遣使則不一也有和議未定而遣者<pc n="lb"/>
有和議已成而遣者和議未定則以未定之辭與之通<pc n="lb"/>
慶賀有所未修也報諭有所未及也如紹興之初遣韓<pc n="lb"/>
肖胄孫近之類是也和議已成則以已成之禮與之接<pc n="lb"/>
名分有定論也書辭有定式也如講和之後遣何鑄之<pc n="lb"/>
類是也自海陵渝盟和好絶矣和好既絶今始通焉故<pc n="lb"/>
遣使以議之則是和議未定之時也我方有所議而損<pc n="lb"/>
益之未可必又安可遽為賀慶報諭而遣乎其曰賀登<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
寳位則是和議已成矣往年以賀為使者有舊例焉彼<pc n="lb"/>
復以舊例取必于我又焉得而見納哉今臣之所謂遣<pc n="lb"/>
使則不然當以審議為名以韓肖胄孫近為例審也者<pc n="lb"/>
欲審而後交議也者欲議而後定和其本于誠心乎在<pc n="lb"/>
所審也其出于詭謀乎在所審也名數有未定者乎在<pc n="lb"/>
所議也疆界有未正者乎在所議也禮幣之厚薄有未<pc n="lb"/>
齊者乎在所議也為此遣使彼安得不納舉此詳議彼<pc n="lb"/>
安得不諧和議成矣然後有所賀則賀之有所報則報<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
之此之謂遣使得其序或曰遣使得其序遂可去兵乎<pc n="lb"/>
撤備乎臣應之曰遣使所以議和也和雖可必亦當待<pc n="lb"/>
之以不可必使者出境朝廷申命諸將各整其師淬礪<pc n="lb"/>
鋒刃振飾旗鎧蓄鋭待敵常若兩陣相當者則是使者<pc n="lb"/>
之行自不妨治戰具也大軍列屯分據要地修障隧正<pc n="lb"/>
營部逺斥堠力控江淮之險則是使者之行自不妨繕<pc n="lb"/>
守備也夫戰和守固相須而並用者也善為國者可戰<pc n="lb"/>
則戰不為戰而廢和也可和則和不因和而㤀戰可守<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
則守不膠于守而絶和戰之利合而論之則一析而言<pc n="lb"/>
之則三胡可忽哉昔唐之平賀魯也駱宏義獻計曰安<pc n="lb"/>
中國以信馭夷狄以權理有變通也噫斯言豈為一時<pc n="lb"/>
設哉惟陛下博覽兼聽詳究利害觀人心審國勢與時<pc n="lb"/>
變通權以濟事允執厥中而行之天下幸甚干冒宸扆<pc n="lb"/>
臣無任戰懼隕越之至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集巻四<pc n="lb"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>海陵集巻五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集巻五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>周麟之<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>奏劄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除起居舍人辭免劄子<pc n="lb"/>
臣今月二十六日准尚書省劄子奉聖㫖除臣起居舎<pc n="lb"/>
人日下供職者臣聞命震驚㒺知所措臣竊惟左右史<pc n="lb"/>
分掌記注密侍殿坳君舉必書當以才選臣器資甚窳<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
學識非長與纂信書方叨序進擢司載筆實懼超踰仰<pc n="lb"/>
丐睿明俯矜誠悃亟追還於成命用改畀於雋能庶協<pc n="lb"/>
師言少安愚分<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免差兼實録院同修撰劄子<pc n="lb"/>
臣仰惟徽宗皇帝以天徳地業丕闡鴻化埀衣在御二<pc n="lb"/>
十六年聖功巍巍雖非簡策之所能盡而傳信萬世必<pc n="lb"/>
有成書纂修之工正在今日然自非一時大雅宏逹之<pc n="lb"/>
士兼才學識三長者焉得論次於其間如臣以章句小<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
儒叨贊書命既無潤色討論之效何有研摩編削之能<pc n="lb"/>
重惟不才其敢共二仰祈淵聽亟寢誤恩别選耆儒助<pc n="lb"/>
成大典非特使事辭之稱亦惟昭名器之公所有恩命<pc n="lb"/>
未敢祗受<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免同修國史劄子<pc n="lb"/>
臣今月十四日准勑差臣兼同修國史臣聞命震驚㒺<pc n="lb"/>
知所措臣聞治史有三長惟其才學識兼之故能綜序<pc n="lb"/>
事理勒成信書今者皇運系隆時文載郁肇開史院選<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
置官僚通修三朝正史事大體重豈臣末學所可與聞<pc n="lb"/>
陛下網羅羣才片善必錄以臣近編纂先朝實録猥嘗<pc n="lb"/>
以僭踰然臣口耳謏聞已試無狀若又濫吹于其間則<pc n="lb"/>
不惟虚縻廪稍抑亦清議弗容伏望天慈察臣愚悃收<pc n="lb"/>
還成命改畀耆英則載筆之間事辭俱稱將見三聖人<pc n="lb"/>
之盛徳大業布在方册炳然與日月争光庶以仰副陛<pc n="lb"/>
下揚鴻烈章緝熙之意所有恩命臣未祗受<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免除兵部侍郎直學士院劄子<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
臣今月十九日准尚書省劄子三省同奉聖㫖除臣兵<pc n="lb"/>
部侍郎依舊直學士院日下供職臣聞命震驚罔知所<pc n="lb"/>
措臣嘗謂詞臣不當以翰墨言功臣濫竽西垣日贊書<pc n="lb"/>
命曽不能敷宣聖意潤色皇猷坐閱嵗時絲毫無補恭<pc n="lb"/>
遇陛下恢天縱之學以作興斯文如臣瑣才苐慚不稱<pc n="lb"/>
早獲以史事進對忽䝉天慈褒諭謂臣久掌内外制宣<pc n="lb"/>
力為多中外士大夫咸稱得代言之體今武部清簡當<pc n="lb"/>
除貳卿仍兼玉堂之直臣仰聆玉音感懼交至既退跼<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
蹐不旋踵而成命已頒欽惟聖造恢洪與天同大而於<pc n="lb"/>
臣下尺寸之勞委曲存記如此固當體眷知之殊遇思<pc n="lb"/>
親擢之異恩亟踐厥官勉圗報効然臣竊自念典戎華<pc n="lb"/>
省實峻班聨視草禁林匪同寓攝併叨寵渥益重僥逾<pc n="lb"/>
伏望皇帝陛下囘旁燭之明寢已行之令俯矜愚悃改<pc n="lb"/>
授真賢不惟安小已之私抑亦示大公之舉所有恩命<pc n="lb"/>
臣未敢祗受<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免除給事中劄子<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
臣竊以鸞臺要地朝政所關瑣闥舊儀夕郎為重必得<pc n="lb"/>
老成知治道之要庶幾審駁合人言之公如臣者蕞爾<pc n="lb"/>
小才闇於大體鑾坡入直既潤色以非工武部升班亦<pc n="lb"/>
素餐而何補更荷中宸之眷復叨左省之除是不獨取<pc n="lb"/>
其空言將使之於此詳試顧柬求之意甚美懼緜薄之<pc n="lb"/>
質難勝伏望睿慈亟收成渙惟君子見得思義故敢效<pc n="lb"/>
于循牆若朝廷為官擇人亦何嫌于反汗所有恩命未<pc n="lb"/>
敢祗受<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞宸翰劄子<pc n="lb"/>
臣伏覩國朝典故淳化二年十月太宗皇帝以飛白書<pc n="lb"/>
玉堂等四字賜翰林學士蘇易簡謂宰臣曰易簡告朕求此數字<pc n="lb"/>
卿可召至中書授之它日為翰林中美事字徑二尺餘<pc n="lb"/>
以素繒二幅書之龍鵠之勢曲盡神妙曩經變故石本<pc n="lb"/>
亦不可復得恭惟皇帝陛下聖筆天縱超冠百王萬幾<pc n="lb"/>
燕閒染翰弗輟龍文龜畫刋在翠琰布列中外焜耀羣<pc n="lb"/>
目學宫儒館賁飾尤多惟是玉堂密邇清禁而臣愚猥<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
以末技誤膺簡擢典司内命私心拳拳深有望於奎壁<pc n="lb"/>
之光今者輒控丹誠仰干睿聽援淳化故事以為請方<pc n="lb"/>
明天子典學崇儒潤色鴻業儻于肆筆之際使得與被<pc n="lb"/>
大賜則是中興以來復見禁林盛事儷美淳化埀休無<pc n="lb"/>
疆一時詞臣永有榮耀實千載之遇取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞以御書上石劄子<pc n="lb"/>
臣近䝉聖恩降到玉堂宸翰臣既拜賜士林歆豔爭先<pc n="lb"/>
覩之為快臣伏見淳化中太宗皇帝玉堂御書嘗付宰<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
臣李昉以下皆得觀瞻學士承㫖蘇易簡又㑹侍從館<pc n="lb"/>
閣官觀于本院臣欲以今來御書就都堂宣示宰執依<pc n="lb"/>
本院故事摹勒上石所有侍從館閣官緣近來燕設例<pc n="lb"/>
罷止乞俟石刻成日於秘書省暴書㑹宣示并以石本<pc n="lb"/>
分賜取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免除同知樞密院事劄子<pc n="lb"/>
臣伏䝉聖慈除臣同知樞密院事特降中使宣押臣赴<pc n="lb"/>
院治事者臣竊惟右府本兵為國樞鍵叅贊基命通號<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
籌帷之臣非徳望素優不能厭服中外非才識兼裕不<pc n="lb"/>
能洞照幾㣲若時詢求當慎厥與如臣一介器質吝䝉<pc n="lb"/>
了無寸長濫竊名器叨塵簪槖貿歴嵗時殊未能少効<pc n="lb"/>
涓埃上禆海嶽而受禄過量顛覆是憂敢謂聖度并容<pc n="lb"/>
宸聦過聽驟加甄拔登贊事樞内循惷冥莫敢遑處伏<pc n="lb"/>
望皇帝陛下駑蹇之乘不足以議逺途畀矜悃誠許辭<pc n="lb"/>
重任仰惟聖天子埀衣御治四方黎獻雲集在廷一時<pc n="lb"/>
名流底績者衆簡能而授殆不乏人倘囘渙恩改賁耆<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
彦使天下享任賢之福而朝廷由進徳而尊則反汗雖<pc n="lb"/>
若有嫌在盛時不為無補臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>初除乞減支賜銀絹劄子<pc n="lb"/>
竊以君賜甚豐必施於有徳臣勞未著曷稱於隆恩伏<pc n="lb"/>
念臣質薄無堪食浮有素以福基之庳淺當機地之䆳<pc n="lb"/>
嚴併加爵禄之崇舉為逾分復賜金繒之厚祗益靦顔<pc n="lb"/>
方大君抑損以澄化原宜羣下精白以承休徳儻乖辭<pc n="lb"/>
富之義必蹈傷廉之譏矧如至愚尤戒多取所有臣初<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
除銀絹欲望聖慈特與依例減半支給庶遵近制允協<pc n="lb"/>
公言臣不勝幸願取進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞在外宫觀劄子<pc n="lb"/>
臣輒瀝危誠仰干睿聽伏念臣才窳質薄曾無寸長䝉<pc n="lb"/>
陛下覆育生成之恩擢自小官遍歴華省近登密命亦<pc n="lb"/>
已嵗周殊未能少効涓埃上禆海嶽而受禄過量災危<pc n="lb"/>
乘之夏秋已來數苦脾疾心力隨耗薾然不支雖欲强<pc n="lb"/>
勉班行深恐有誤委寄夙夜慙懼實不自安欲望聖慈<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
許臣解罷機政除一在外宫觀差遣儻或未填溝壑獲<pc n="lb"/>
保餘生終當頂踵糜隕上報乾坤之造冒犯天威臣無<pc n="lb"/>
任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>第二<pc n="lb"/>
臣昨日嘗具劄子仰干天聽乞解機政除一在外宫觀<pc n="lb"/>
差遣伏䝉宣押未賜俯從夙夕凌兢措躬無所今不免<pc n="lb"/>
再伸前懇薦瀆宸聽伏念臣受才甚㣲叨寵過厚踐更<pc n="lb"/>
筆槖登翊樞機惟蔓滋之是憂曽涓塵之無補深虞尸<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
素自速顛隮伏望聖慈早降處分冐犯宸極臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>第三<pc n="lb"/>
臣比嘗兩具奏劄僭陳危悃乞解罷機政除臣一在外<pc n="lb"/>
宫觀差遣天聽髙邈寸誠未孚退而省愆夙夜震懼伏<pc n="lb"/>
念某濫陪機政無補事功期年之間積有瘝曠内之不<pc n="lb"/>
能彊本折衝以收薄效外之不能承命諭志以展㣲勞<pc n="lb"/>
憂愧相乘病疾交至若不亟求間退深恐上誤眷知伏<pc n="lb"/>
望聖慈俯埀矜憫洞照誠懇特畀曲從瀝血叩閽期於<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
得請疊冒宸衷臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>第四<pc n="lb"/>
臣近具奏劄累申迫切之懇乞解罷機政除臣在外宫<pc n="lb"/>
觀差遣伏䝉聖慈特降詔書不允臣恭讀睿訓感懼交<pc n="lb"/>
懐伏念臣稟資冥頑慮事闇淺自塵機地蔑著㣲勞無<pc n="lb"/>
制勝之籌何以助幄中之畫無解紛之略至於輟疆外<pc n="lb"/>
之行既衆誚其非才亦自知其獲罪已干清議難冒邇<pc n="lb"/>
聫伏望天慈俯從人欲使得就閒于外闔户省愆庶幾<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
未死以前捐軀論報屡黷宸聦臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>奏狀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輪當轉對奏狀<pc n="lb"/>
右臣恭惟皇帝陛下駿惠先猷丕昭孝治近以實錄院<pc n="lb"/>
修進徽宗皇帝實錄慶大典之崇成第史官之勞効凡<pc n="lb"/>
譔次編摩之士下逮掌故例霑醲賞恩至渥也繼又以<pc n="lb"/>
故翰林學士汪藻嘗修元符以來詔㫖等書八百餘巻<pc n="lb"/>
於實録最為有力特加褒贈優䘏其子陛下此舉可謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
深合公論明燭幽隠矣然臣伏見紹興初嘗降指揮搜<pc n="lb"/>
訪先朝文字投獻之家與斟酌髙下推恩今來實錄成<pc n="lb"/>
書竊慮二十餘年間臣僚子弟有以其父祖逮事先朝<pc n="lb"/>
所得聖語等來獻事繫國體可以為萬世法者不可不<pc n="lb"/>
少加甄錄伏望聖慈申詔有司檢㑹元降指揮令實錄<pc n="lb"/>
院開具人數考覈事實擇其顯著者量與推恩以示勸<pc n="lb"/>
奬是亦信賞不遺之義也謹錄奏聞俟候勅㫖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>繳進郊祀慶成詩狀<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
臣某等伏覩郊祀大禮慶成者恭惟皇帝陛下躬執百<pc n="lb"/>
禮逆釐三神曰雨曰暘天地明察以旦復旦日月光華<pc n="lb"/>
迄熙事之備成見聖人之能享臣等幸逢享㑹獲預駿<pc n="lb"/>
奔奏技非工莫繼甘泉之頌詠仁以報庶同嵩嶽之呼<pc n="lb"/>
謹各齋沐撰成詩隨狀上進臣等無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免翰林學士知制誥奏狀<pc n="lb"/>
今月二十一日准尚書省劄子三省同奉聖㫖除臣翰<pc n="lb"/>
林學士知制誥日下供職臣聞命震驚㒺知所措竊以<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
翰林逼華蓋言其密直禁廷學士號私人得以與聞大<pc n="lb"/>
議此累朝甚盛之選在今日尤難其才恭惟皇帝陛下<pc n="lb"/>
煥文在躬典學成徳間出命令親形詔書四方流傳萬<pc n="lb"/>
口詠歎咸謂觀天地之蘊不足喻其大真若處堯舜之<pc n="lb"/>
世而躬聆其言老師宿儒無能及者雅誥奥義實自得<pc n="lb"/>
之豈繄小臣可奏薄技儻冒承於天奬必速致於人言<pc n="lb"/>
仰祈睿慈洞照忠欵念其掌制之久已試而㒺功察其<pc n="lb"/>
代言之踈不能則當止收還成命改授傑材庶在清朝<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
不至汙玉堂之位若安愚分是為酬黼扆之知所有恩<pc n="lb"/>
命臣未敢祗受<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免修國史奏狀<pc n="lb"/>
今月二十五日准敕以臣新除翰林學士知制誥兼修<pc n="lb"/>
國史者臣聞命悚然益深戰懼臣竊惟史職有序皇朝<pc n="lb"/>
率多以從臣兼之因其官遷亦俾類進兹為故事實待<pc n="lb"/>
異能有如㣲臣器劣材謭寘之鼇禁既未能昭一代之<pc n="lb"/>
文章授之麟毫豈足以訂三朝之筆削若叨疊組之命<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
愈負素餐之譏敢列悃誠薦祈淵聽亟鐫踰分之寵别<pc n="lb"/>
選兼人之才不惟於授受協公亦可使器名增重所有<pc n="lb"/>
恩命臣未敢祗受<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝宣召入學士院奏狀<pc n="lb"/>
今月初四日武功大夫翰林待詔錢奕至臣所居奉宣<pc n="lb"/>
聖㫖召臣入院充學士者忽奉除書首紆瑶札遄膺召<pc n="lb"/>
節趣直玉堂側聆温詔之傳蹴就清班之入光榮過分<pc n="lb"/>
感懼交顔臣竊觀歴代聖仁之朝深慕當時翰墨之選<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
承明之廬敞於漢並萃軼材供奉之日更於唐始專内<pc n="lb"/>
命惟其出入侍從得以雍容揄揚故金馬之文炳同於<pc n="lb"/>
三代而黄麻之作深似于六經雖云所遇之殊時頗著<pc n="lb"/>
能言之實效相如不以俳優畜人懐來于喻蜀之辭陸<pc n="lb"/>
贄與有戡定功士感泣於奉天之詔迨本朝之稽古亦<pc n="lb"/>
公選之得人況值熙辰尤資碩望如臣末學於道寡聞<pc n="lb"/>
誦先人之清芬第拘口耳奏從官之薄技何補涓埃姓<pc n="lb"/>
名誤簡于九重職業徧揚于二代省言寖久罕有發明<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
論事雖疎必蒙開納方懐未報之歉復冐非常之遷此<pc n="lb"/>
蓋伏遇皇帝陛下學統聖真道經天地斡獨化于釣陶<pc n="lb"/>
之上器羣才于槖籥之間既灼見于愚心遂曲埀于聖<pc n="lb"/>
奬禮優詞苑光動禁涂雖知稱職之難敢負酬恩之素<pc n="lb"/>
一心自誓九殞為期臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免兼侍讀奏狀<pc n="lb"/>
今月十五日准尚書省劄子三省同奉聖㫖差臣兼侍<pc n="lb"/>
讀者臣聞命震悸莫知所從竊以儒學之臣侍言帝幕<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
咨詢所逮實藉多聞用能揚𣙜古今敷陳治道究觀成<pc n="lb"/>
敗上贊宸猷自非惇老名流豈得奉承清燕顧臣何有<pc n="lb"/>
輒預選掄詞苑史闈已竭殊寵識迂辭拙不能發明舊<pc n="lb"/>
章材朽業荒不能博曉奇字使之進讀懼弗克堪仰惟<pc n="lb"/>
皇帝陛下天縱聰明日勤聚辨昕朝之暇經史是親講<pc n="lb"/>
劘既多萬巻冰釋而猶不㤀紬繹之助則所謂聖而益<pc n="lb"/>
聖新而又新如臣至愚何以効塵露之補敢祈淵鑒追<pc n="lb"/>
寢誤恩别簡耆英用符衆論所有㤙命臣未敢祗受<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝賜御書奏狀<pc n="lb"/>
臣今月二十六日伏䝉聖恩賜臣御書玉堂二大字臣<pc n="lb"/>
拜賜兢營感抃交至仰惟皇帝陛下聰明淵懿藝與道<pc n="lb"/>
兼肆筆成書八法該備古帝王莫能跂及凡宸翰所賜<pc n="lb"/>
赫然如大明委照卿藹騰輝四維廓氛千古流耀臣猥<pc n="lb"/>
以翰墨待罪叨直禁林比於經幃因侍閒燕輒㤀昧冐<pc n="lb"/>
援淳化故事以為請退省凟尊之咎跼蹐無以自容乃<pc n="lb"/>
䝉天慈特賜俞允未踰信宿亟有寵頒盥熏捧觀寶墨<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
煥爛拭目詠歎莫知所云臣敢不勉勵㣲才答揚大賜<pc n="lb"/>
襲藏寶秘侈億萬年琬琰之傳遂為中興以來玉堂盛<pc n="lb"/>
事臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>繳進封事奏狀<pc n="lb"/>
臣伏見皇帝陛下自踐阼之初首降詔㫖開廣言路以<pc n="lb"/>
通下情四方聞之丕應如響雖芻牧之賤皆得指陳利<pc n="lb"/>
害謄奏無壅聖徳寛大兼聽博觀單言暫謀靡不延納<pc n="lb"/>
甚盛舉也臣智識淺陋罪廢滋久每自揆度不宜妄議<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
時事重惟頃嵗服在朝列與聞機政憂國之心實不敢<pc n="lb"/>
以出處為間竊謂今日之事惟邊患未弭為朝廷深憂<pc n="lb"/>
捨此皆非當務之急輒有已見利便不避犯分之誅具<pc n="lb"/>
封事上進伏望聖慈俯埀乙覽察其誠款貸其狂瞽儻<pc n="lb"/>
有可采乞賜施行庶幾小効涓埃之補所有封事一實<pc n="lb"/>
封謹隨狀繳進以聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集巻五<pc n="lb"/>
<pb n="14b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>海陵集巻六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集巻六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>周麟之<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>表<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>進茶鹽法表<pc n="lb"/>
貨均於殖孰先山海之饒法存乎人爰定帝王之制夲<pc n="lb"/>
一成而不變雖百世而可行承詔繤修奏篇趣備臣等<pc n="lb"/>
<hi>中謝</hi>竊以給軍頒之巨費仰惟貨之盈貲彌谷敷春但<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
資於天産熬波積雪亦分於地征措已合于時宜令固<pc n="lb"/>
當於夕改不有成憲將何靖民恭惟皇帝陛下知天之<pc n="lb"/>
為因民所利舜埀拱而坐視湯寛仁而信彰謂法猶江<pc n="lb"/>
河欲難犯而易避而政如金石果陳範以為程休兹一<pc n="lb"/>
代之倫講若九功之叙臣等佩服隆旨聫緝成篇莫殫<pc n="lb"/>
鉛槧之勞徒冒冕旒之鑒綱提領振儻少冀于萬分國<pc n="lb"/>
富刑清庶共遵于三尺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>請皇帝御正殿第一表<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
星文示變歘臨東井之躔聖慮省躬久避太㣲之座顧<pc n="lb"/>
已澄於象緯猶未正於昕朝爰暨有僚莫遑寜處恭惟<pc n="lb"/>
皇帝陛下道同天大聖以日躋雖堯舜性仁靡恃欽明<pc n="lb"/>
之徳而禹湯罪已每懐抑畏之心睹乾曜之異常念天<pc n="lb"/>
明之可戒乃不責股肱之惰至自窮宵旰之勞宣布細<pc n="lb"/>
書退臨便坐貶玉食之大奉詢芻言而廣謀應天之實<pc n="lb"/>
既孚徇古之文盍已伏望皇帝陛下丕釐帝命俯察民<pc n="lb"/>
情詔司士以正儀御總章而布政清蹕而朝萬宇咸仰<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
睟容斂福以錫庶民率歸皇極<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>第二表<pc n="lb"/>
清臺觀象喜妖祲之廓然路寢避朝尚宸衷之惕若敢<pc n="lb"/>
肩戴后之悃輒冐憲天之聦淵鑒未囘輿情胥徯臣等<pc n="lb"/>
<hi>中謝</hi>竊以聖人非見異而修徳未占有孚天道每虧盈<pc n="lb"/>
而益謙其應如響比仰瞻於乾曜或稍拂於經躔睿王<pc n="lb"/>
側躬彌軫淵臨之懼下臣當政乃寛䇿免之誅靡移宣<pc n="lb"/>
夜之辰俄驗保章之吉蓋為仁由已莫非此道之素充<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
故以實應天遂致彼蒼之昭假未復寢饔之舊靡寜臣<pc n="lb"/>
庶之情伏望皇帝陛下夤念帝忱曲從民欲惟巖廊恭<pc n="lb"/>
已儼當南面之尊則海㝢傾心長拱北辰之所願矜衆<pc n="lb"/>
志俯畀俞音<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>第三表<pc n="lb"/>
五緯宣符既攝在躔之慝一人負扆盍臨當宁之朝迨<pc n="lb"/>
此造庭期於得請臣等<hi>中謝</hi>恭惟皇帝陛下大徳敦化<pc n="lb"/>
至諴感神清明在躬久矣意誠而心正寅畏自度居然<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
害去而福來顧謫見之何憂恃身修之有素不移於民<pc n="lb"/>
不移於相懋昭責已之誠必得其夀必得其名丕享保<pc n="lb"/>
邦之慶已收塞變之效猶屈當陽之尊然蕃國貢琛將<pc n="lb"/>
展紫宸之覲而清宫獻斚佇厪黄道之行與其固執於<pc n="lb"/>
謙虚曷若順從於愛戴敢祈睿聽曲徇愚衷稱詔蹕以<pc n="lb"/>
出房正埀衣而御極惟治定制禮靡諐百辟之彛儀則<pc n="lb"/>
徳隆晷星永見三辰之順度<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀表<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
舜璿齊政初占常次之愆湯徳享天俄致異星之伏一<pc n="lb"/>
人席慶萬㝢騰歡臣等<hi>中賀</hi>恭惟皇帝陛下至誠如神<pc n="lb"/>
大徳必夀兢兢行堯帝之道巍乎有功翼翼秉文王之<pc n="lb"/>
心純亦不已兹復加於警懼曾何損於照臨言天者必<pc n="lb"/>
有驗于人惟知省已在君者固可移于相不忍加誅顧<pc n="lb"/>
盛羙之難名宜妖芒之自殄臣等叨聨邇服與覿休占<pc n="lb"/>
愧柱石之弗勝何隂陽之能理熒惑徙心而退舎福實<pc n="lb"/>
有歸輔星佐斗以成功義當自竭願首四方之賀益申<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
萬夀之期<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀正表<pc n="lb"/>
寶厯推元肇啟陽闓之旦璇杓布令允當物覩之辰宜<pc n="lb"/>
頌康年以綏介福恭惟皇帝陛下至仁天覆大化春敷<pc n="lb"/>
受命穆清永膺千嵗之統協神醇樸坐陟三皇之閎御<pc n="lb"/>
人正以更新擁春祺而錫羡臣等幸逢端月叨贊盛朝<pc n="lb"/>
行夏之時獲共循於天紀祝嘉之夀願益固於邦圗臣<pc n="lb"/>
等無任<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝除中書舍人表<pc n="lb"/>
臣某言俯結絲絇方竊禁庭之侍進持荷槖遂叨詞掖<pc n="lb"/>
之除成命莫囘大恩曷報臣<hi>中謝</hi>伏念臣藐焉一介少<pc n="lb"/>
也百罹技斷斷以無他志卑卑而自勉蠧漫舊簡空懐<pc n="lb"/>
闚管之心草鞠先疇坐縮扶犂之手頃陪後進濫齒周<pc n="lb"/>
行鷁過都而退飛風為之祟馬立仗而斥去人惡其鳴<pc n="lb"/>
幸逢公道之興祗拜召書之寵叨纂修於東觀愒日何<pc n="lb"/>
功司記注於西垣兼官更渥愧攝承之已冐省蕪纇之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
良多久懐不稱之憂忽玷為真之命此蓋伏遇皇帝陛<pc n="lb"/>
下網羅衆俊摩礪庶工煥乎其有堯文如天之大粲然<pc n="lb"/>
而興周道得士以昌顧雖椳闑之材與被冕旒之眷臣<pc n="lb"/>
敢不懋明聖意思大王言才華雖近愧于長楊體要欲<pc n="lb"/>
上規于姚姒更期文學之士咸精其能庶㡬播告之修<pc n="lb"/>
不匿厥指臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝除兵部侍郎表<pc n="lb"/>
黼座對敭方圗於猷告玊音宣諭忽冐於恩除感榮遇<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
之非常慚謭才之曷稱臣<hi>中謝</hi>竊以六卿置貳並髙豹<pc n="lb"/>
尾之聫兩禁用人尤邃鑾坡之直任而得一寵已云殊<pc n="lb"/>
矧二命之同頒更九重之親擢必惟鴻碩之彦允副聖<pc n="lb"/>
神之知如臣者樸學無聞窾言何用雕蟲小技皆揚子<pc n="lb"/>
之不為腊鼠虚名亦鄭人之過聽濅叨華貫誤簡淵衷<pc n="lb"/>
自賜環而來歸獲持槖以入侍螭坳濡墨但知臨陛之<pc n="lb"/>
恭鳳閣演綸初乏湧泉之思至若紬書金匱視草玊堂<pc n="lb"/>
才學識靡効其一長渾灝噩莫追於三代惟日負素餐<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
之愧迺面承華衮之襃改畀清曹仍司内命顧始望未<pc n="lb"/>
嘗及此使自謀何以過之兹蓋伏遇皇帝陛下至誠與<pc n="lb"/>
賢常徳立武威械藏而俎豆布永觀二柄之歸元首明<pc n="lb"/>
而股肱良坐致百工之飭治道既弛張之各當人材亦<pc n="lb"/>
長短之兼收姑令翰墨之臣預知軍旅之事臣敢不力<pc n="lb"/>
鞭駑鈍誓竭涓埃雖馬上之與詩書粗明當務謂禁中<pc n="lb"/>
之有頗牧終恐非才臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>進徽宗實錄表<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
伏以燕謀啟後仰萬世之閎謨嗣徳昭先輯一朝之鉅<pc n="lb"/>
典惟興王克紹聖統致太史訖成全書恭陳簡册之嚴<pc n="lb"/>
冒徹冕旒之邃臣某等<hi>中謝</hi>臣聞聖明潤色洪業有光<pc n="lb"/>
謨烈之承典籍埀法將來式謹事辭之載歴考繼文之<pc n="lb"/>
代具存傳信之書述作相因古今共貫恭惟徽宗體神<pc n="lb"/>
合道駿烈遜功聖文仁徳憲慈顯孝皇帝孝繩祖武仁<pc n="lb"/>
體乾元其智如神昭徹天人之表以身為度裁成禮樂<pc n="lb"/>
之中御圖籙二十六年受符瑞數千百所極治之風炳<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
同於三代髙世之徳逺比於九皇黄屋非心自能為脫<pc n="lb"/>
屣之舉白雲賓帝詎止寶遺弓之傳惟於廣記而備言<pc n="lb"/>
可以覲光而揚烈皇帝陛下行髙繼志功極格天見堯<pc n="lb"/>
於羮居毎勤乎孝慕纘禹之緒時載郁乎文明爰庀攸<pc n="lb"/>
司具嚴直筆覽奏篇之半尚博采於三長念愒日之多<pc n="lb"/>
至夐逾於七閏臣等粗殫忠赤甫及汗青補藝以成一<pc n="lb"/>
家庶可追於徃作廣愛而刑四海端有賴於斯文所有<pc n="lb"/>
徽宗皇帝實錄一部謹繕寫隨表上進以聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝除給事中表<pc n="lb"/>
臣某言伏奉告命授臣試給事中仍賜紫衣金帶者夏<pc n="lb"/>
官升貳曽煖席之未遑夕瑣改除顧循牆之莫避恩由<pc n="lb"/>
聖造感極愚衷臣<hi>中謝</hi>伏念臣奏技無堪登朝最晩性<pc n="lb"/>
惟駑緩常有意於佩弦迹本賤庸亦何勝於簪筆徒以<pc n="lb"/>
久陪於法從屢荷密拱於清光坐閱三年遍歴兩禁悉<pc n="lb"/>
自九重之簡記無非一札之親除方戴恩私未知報所<pc n="lb"/>
復易論思之地俾聫封駁之司望黄散之清班所居彌<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
要考塗歸之故事厥責匪輕敢圗巽懦之資亦玷髙華<pc n="lb"/>
之列此蓋伏遇皇帝陛下鼎新大化器使羣才獨優棫<pc n="lb"/>
樸之能官更懋菁莪之樂育謂用人猶制木雖椳闑在<pc n="lb"/>
所兼收儻從善如轉圜則涓塵不無小補欲張吾道尤<pc n="lb"/>
重此官故凡選任之賢孰非自擢每有封還之詔無不<pc n="lb"/>
曲從惟其言聽而計行是以體嚴而望峻豈容尸䘵負<pc n="lb"/>
此隆知又忌好名率然妄發臣敢不求之公論濟以慎<pc n="lb"/>
思誦揚子之解嘲已自知其過分效李藩之批勅庶或<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
繼於前芳臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝賜對衣金帶鞍馬表<pc n="lb"/>
臣某言伏䝉聖恩以臣入院特賜衣一對金腰帶一條<pc n="lb"/>
金鍍銀鞍轡馬一匹者身章襲紫爛若兼金廏乘飛黄<pc n="lb"/>
飾之釦轡望嚴宸而拜貺顧朽質以懐慙臣<hi>中謝</hi>伏念<pc n="lb"/>
臣起於布韋叨與簪槖荷聖明之簡拔致爵禄之僥踰<pc n="lb"/>
然其骨相酸寒僅如魯國之一逢掖性資駑下豈識唐<pc n="lb"/>
公之兩驌驦幸際炳文之朝獲陳稽古之力便蕃所逮<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
俯僂奚勝此盖伏遇皇帝陛下三接禮賢五章命徳推<pc n="lb"/>
解衣之大惠示賜馬之明恩束帶使言既増華於著定<pc n="lb"/>
著鞭自勵當盡瘁於馳驅臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝除翰林學士表<pc n="lb"/>
臣某言伏䝉聖恩除臣翰林學士知制誥者三年禁路<pc n="lb"/>
久塵豹尾之班一札優恩驟玷鼇頭之直揣才非稱受<pc n="lb"/>
寵若驚臣<hi>中謝</hi>伏念臣地望素寒天資甚窳半生䑕技<pc n="lb"/>
固巳類於五窮萬里鵬程敢自期於一息濫綴彯纓之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
末猥從結綬之初周旋毎近於清光盼睞獨多於從列<pc n="lb"/>
凡叨甄擢盡出簡知屢形華衮之褒仰識大明之照忽<pc n="lb"/>
肦隆指遂陟禁林竊考中興以來尤嚴内制之選未嘗<pc n="lb"/>
官備足見才難故金鑾之庭正員纔逾二十輩而翠琰<pc n="lb"/>
所紀虚席盖巳三數年豈容賤疵輒冒清切念干戈之<pc n="lb"/>
載戢覺翰墨之無功書詔甚稀晝樂鈴絛之寂諮詢愈<pc n="lb"/>
密夜慚跋燭之光夫何晚生有此亨㑹兹盖伏遇皇帝<pc n="lb"/>
陛下憲章六學綱紀四方雲漢昭囘揭儀刑以見天則<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
雷風鼔舞孚號令以悦民心欲令承學之臣助起烈文<pc n="lb"/>
之治臣敢不少圗實用上副詳延煥乎堯帝之有文章<pc n="lb"/>
本不資于潤色責以燕公之大手筆徒自愧于濡毫唯<pc n="lb"/>
夙宵而盡忠以頂踵而歸報臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝兼侍讀表<pc n="lb"/>
臣某言伏奉告命授臣兼侍讀者大筆篾聞猥玷承明<pc n="lb"/>
之直細旃垂聽復叨勸誦之官奉詔知榮捫襟失措臣<pc n="lb"/>
<hi>中謝</hi>伏念臣草茅賤士鉛槧迂儒智不逮人顧何知於<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
亥豕才非適用徒自困於蟲魚雖云居翰墨之司豈足<pc n="lb"/>
語帝王之學幸廟朝之多暇當書詔之絶稀毎闚一札<pc n="lb"/>
之下頒悉由宸訓至效八甎之晚入深愧素餐忽紆命<pc n="lb"/>
綍之優俾侍經帷之邃鳳泉賜啜日溉君恩玉案繙書<pc n="lb"/>
躬承聖問夫何光渥併及妄庸此盖伏遇皇帝陛下其<pc n="lb"/>
仁如天以古為鑑躬聖人之能事莫匪生而知之覽載<pc n="lb"/>
籍之備陳固巳識其大者猶兼収於小善用益廣於多<pc n="lb"/>
聞拔此孤蹤登于近綴臣敢不溫燖舊業展竭愚衷誦<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
班史之文章雖莫追于述作陳漢家之治道庶有沃于<pc n="lb"/>
咨詢臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭免除同知樞密院事表<pc n="lb"/>
臣某言伏䝉聖慈以臣辭免新除同知樞密院事恩命<pc n="lb"/>
特降詔書不允者異恩簡畀理有必辭優詔申褒令惟<pc n="lb"/>
弗反敢冒崇髙之聽復殫懇惻之誠臣<hi>中謝</hi>伏念臣蕞<pc n="lb"/>
爾小儒陶于鴻化枯荄巳撥俄遂底于再生小器易盈<pc n="lb"/>
亦豈容于多受猥荷聖神之眷遍塵清切之班文章不<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
足以潤飾皇猷識畧不足以裨贊國論方虞幽黜忽被<pc n="lb"/>
峻遷升兩地之官聫翊萬㣲之事任當英主操天下之<pc n="lb"/>
柄立武有常非傑臣助幄中之籌折衝何頼豈繄愚惷<pc n="lb"/>
可副柬求伏望皇帝陛下大智獨觀至明旁燭察臣樗<pc n="lb"/>
材甚陋力有弗勝憐臣䑕技既窮用之無補特改巳行<pc n="lb"/>
之命少紓不稱之訶瀝此由衷期於得請臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除同知樞密院事謝表<pc n="lb"/>
臣某言伏奉告命除授臣同知樞密院事尋具辭免伏<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
䝉聖慈特降中使賜臣不允批答仍斷來章者昭囘降<pc n="lb"/>
札驟登列於紫樞俯僂循牆累具陳於丹悃洊拜如絲<pc n="lb"/>
之旨難停巳霔之恩冒寵不貲措躬無所臣<hi>中謝</hi>竊以<pc n="lb"/>
文武並用之道祖宗相傳之規觀其于右府擇人莫匪<pc n="lb"/>
與真儒共事如醫治國以砭劑而拯庶民如斗在天以<pc n="lb"/>
樞機而斡元氣自非通於道而知本末之序邃於識而<pc n="lb"/>
逹弛張之宜則安能應酬萬㣲該輔七徳必求名世之<pc n="lb"/>
彦以起憲邦之功如臣者天與隘疎地由寒逺智挈瓶<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
而甚小學浚井以弗深抱槧懐鉛空言何補持槖簪筆<pc n="lb"/>
歴試㒺功居然日月之虚縻積有器名之濫假自躋禁<pc n="lb"/>
路毎嵗一遷旋蹈複門兼官四所皆以蠅而附驥殆不<pc n="lb"/>
稼而取禾初乏才稱聫聽履于星辰之上忽叨柄任贊<pc n="lb"/>
運籌于帷幄之中方此謹邦患以戒不虞欲其佐廟謨<pc n="lb"/>
以恢至治豈容末學妄測沉幾兹盖伏遇皇帝陛下受<pc n="lb"/>
命于天用人惟巳堯仁廣被不戰而屈人兵周道復興<pc n="lb"/>
有常以立武事収擥四方之豪俊輔成億世之基圖藐<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
是孤蹤甄於大造臣敢不對揚丕訓摩厲謭材詭一割<pc n="lb"/>
以効愚展四體而率職庶幾夙夜基命少裨宥密之謀<pc n="lb"/>
當使精神折衝共固安疆之業臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集卷六<pc n="lb"/>
<pb n="13b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>海陵集巻七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集巻七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>周麟之<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>表<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝賜生餼表<pc n="lb"/>
臣某言伏奉詔書以臣生日特降中使賜臣羊酒米麫<pc n="lb"/>
者載育生辰愴永懐於風木匪頒䟽寵叨厚施於雲天<pc n="lb"/>
祗荷慈榮益深感悸臣<hi>中謝</hi>伏念臣晚生蓬蓽舊業虀<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
鹽適逢千載之期誤沭九重之眷禁涂入侍徒自愧於<pc n="lb"/>
吹竽宥席延登曽蔑聞於借箸敢謂埀<graphic n="KR0707" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0707.png" mimeType="image/png"/>之旦更霑出<pc n="lb"/>
綍之恩勅使傳音私庭益耀併有廪庖之繼竊無塵露<pc n="lb"/>
之裨此蓋伏遇皇帝陛下儀篤股肱寵優帷幄養賢而<pc n="lb"/>
厚其禮兼侑大烹接下以通其情毎推蕃錫俯旌初度<pc n="lb"/>
内賁多儀頂踵甚㣲曷稱乾坤之造夙宵自厲但堅犬<pc n="lb"/>
馬之忠臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>到筠州謝表<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
罪辜山積當伏嚴誅恩量海涵獲從寛憲祗戴乾坤之<pc n="lb"/>
造曷勝犬馬之心臣<hi>中謝</hi>伏念臣禀資冥頑慮事闇淺<pc n="lb"/>
蚤以書生之末技誤䝉聖主之深知遍歴從班薦登幾<pc n="lb"/>
地揣才非稱冒寵實多無制勝之籌何以助幄中之畫<pc n="lb"/>
無解紛之略至於輟疆外之行不知國爾以忘家是謂<pc n="lb"/>
食焉而怠事坐致煩言之嘖亟宜顯戮之加敢冀睿慈<pc n="lb"/>
曲憐孤蹟以嘗預萬機之論久接清光不忍為四裔之<pc n="lb"/>
投俾諸善地此蓋伏遇皇帝陛下如天覆幬若日照臨<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
五教弼刑本躬行於舜徳三風具訓終誕布於湯仁憫<pc n="lb"/>
此㣲生與之末減臣敢不仰承善貸内滌非心杜門省<pc n="lb"/>
愆儻識自新之路撫臆論報終捐不肖之身臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀殺獲敵主完顔亮表<pc n="lb"/>
天戈所指大敵摧鋒敵帳自隳渠魁授首共快邦讐之<pc n="lb"/>
雪仰繄廟略之神捷奏九重歡騰四表臣<hi>中賀</hi>竊以北<pc n="lb"/>
敵之難逾三十年南來之師號五百萬其貪殘固中國<pc n="lb"/>
之所未有其暴戾有仁心之所不為豈期投箠以臨江<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
妄意揮戈而卻日一夕瓦解腹敗支披羣敵逃奔魄褫<pc n="lb"/>
膽喪雖曰皇天之黙鑒實由上聖之成謨方徐動於和<pc n="lb"/>
鑾即坐収於疆土歴稽往諜度越前聞漢斬郅支苐乘<pc n="lb"/>
其無備唐擒頡利盖得於巳降猶足以揚昆山之威遂<pc n="lb"/>
至於澡渭水之恥若今丕績亘古絶倫恭惟皇帝陛下<pc n="lb"/>
天徳清明聖圗廣大視民如子天下之所共知應敵以<pc n="lb"/>
兵聖人之不得已膺信順之多助協修攘之本謀孟子<pc n="lb"/>
言不嗜殺人齊焉能一髙皇謂吾寜鬬智項豈終強偉<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
此帝王之極功昭然仁義之明效臣自嬰大戾久闊清<pc n="lb"/>
光幸存困躓之餘生得覩殊尤之慶事遥望天顔之喜<pc n="lb"/>
阻拜舞以稱觴夙䝉帝力之深但謳歌而擊壤臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>車駕巡幸視師起居表<pc n="lb"/>
萬旅飈馳率連衡而逺討六飛雷動徐按轡以親行警<pc n="lb"/>
蹕所臨輿情胥抃臣<hi>中謝</hi>臣聞天將以啟興邦之主世<pc n="lb"/>
不能無多難之時必躬小勞斯辦大事然而文帝勞軍<pc n="lb"/>
細栁終莫成功太宗立馬便橋又幾輕敵既動符于機<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
㑹宜功冠於古初恭惟皇帝陛下至徳順民沈幾先物<pc n="lb"/>
世祖身濟大業道本於柔憲皇能用忠謀斷歸於獨夙<pc n="lb"/>
整時巡之馭大収恢復之勲百神恭扶萬福降輯臣方<pc n="lb"/>
縻罪罟莫奉宸騶望屬車之清塵徒坐馳於禁路釐上<pc n="lb"/>
帝之景命佇歸宅於神京臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀車駕巡幸視師回鑾表<pc n="lb"/>
天仗巡師茂鬯止戈之烈帝車復路式弛行闕之居凡<pc n="lb"/>
預見聞率同呼舞臣<hi>中賀</hi>恭惟皇帝陛下徳配天地功<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
光祖宗仁覆下以無私雲行雨施武通神而不殺雷厲<pc n="lb"/>
風飛比陳應敵之兵亟𠞰渝盟之詐出車命將方進討<pc n="lb"/>
於中原按轡勞軍乃肅移於清蹕迨此還衡之始偉兹<pc n="lb"/>
獻馘之多亂甚有苗不待七旬之格勇如徂莒真成一<pc n="lb"/>
怒之安華夏均歡神人底豫臣戴盆自咎拱極彌勤獨<pc n="lb"/>
效堯封祝我聖人之夀共歌周雅喜於王化之行臣無<pc n="lb"/>
任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天中節賀表<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
五月為皋協應薰風之候一人有慶丕昭大電之符諸<pc n="lb"/>
福川增衆心鼇忭臣<hi>中賀</hi>恭惟皇帝陛下功髙復古道<pc n="lb"/>
大兼天舜舞兩階自致逺人之格湯羅一面率惟寛徳<pc n="lb"/>
之歸好生溥洽於民心得夀永膺於帝祉當誕彌之紀<pc n="lb"/>
節宜錫羨之儲休自天申之受命長矣臣坐拘黜典逖<pc n="lb"/>
仰清光漢殿稱觴雖阻九賓之㑹堯雲在望但傾三祝<pc n="lb"/>
之私臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀立皇太子表<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
臣某言恭覩五月二十八日手詔立皇太子者皇天輔<pc n="lb"/>
徳衍赤制之昌圖聖子承休履青宫之正位涓辰授册<pc n="lb"/>
浹㝢騰歡臣<hi>中賀</hi>竊以聖人無私心至公而神器定天<pc n="lb"/>
下有大本豫建則羣心歸必九重躬獨斷之明斯萬國<pc n="lb"/>
仰元良之正肇稱茂典凡屬熙朝恭惟皇帝陛下其仁<pc n="lb"/>
如天以古為鑑受奉元之神筴以莫不增詒翼子之燕<pc n="lb"/>
謀其寧惟永丕闡垂裳之治聿嚴主鬯之求出自淵衷<pc n="lb"/>
立兹儲極撫軍監國豈惟分宵旰之憂繼體守文將使<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
荷宗祧之託仰窺宸慮上合天心臣久在黜科側聆温<pc n="lb"/>
詔聖盡倫王盡制莫窮盛徳之光海重潤星重輝徒効<pc n="lb"/>
輿人之頌臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀皇帝登極表<pc n="lb"/>
臣某言恭覩六月十一日太上皇帝詔書皇帝陛下登<pc n="lb"/>
寳位者王假有家決大謀而内禪帝出乎震嗣洪業以<pc n="lb"/>
丕承三靈扶不拔之基億載荷無疆之壯臣<hi>中賀</hi>臣聞<pc n="lb"/>
藝祖膺圖肇造卜年過於成周上皇撥亂中興受命同<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
乎光武屬久勤於幾務思退養於夀康乃睠元良肆登<pc n="lb"/>
大寳傳歸於子而尊歸於父兩全授受之光順助者天<pc n="lb"/>
而信助者人交贊纂承之慶本宸謀之素定占鼎祚之<pc n="lb"/>
彌昌恭惟皇帝陛下資稟聖神行全仁孝言底可績邁<pc n="lb"/>
虞舜之聰明道得其傳體文王之淵懿自敦臨於國本<pc n="lb"/>
知久繫於民心親承帝咨亟踐天位堯言誕布已明黄<pc n="lb"/>
屋之非心漢厯重開人見赤符之有記豈止奉燕詒之<pc n="lb"/>
本志遂將収恢復之成功臣屛伏遐方欣聞曠舉六龍<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
在御雖莫効於雲從八表同歡但率先於獸舞臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀太上皇帝傳位表<pc n="lb"/>
臣某言恭覩六月十一日詔書皇太子即皇帝位皇帝<pc n="lb"/>
陛下稱太上皇帝退處徳夀宮者授位儲闈躬發非常<pc n="lb"/>
之斷頤神廣内坐膺難老之符千古有光萬邦無斁臣<pc n="lb"/>
<hi>中賀</hi>恭惟太上皇帝陛下功深育物道極昭天攬權綱<pc n="lb"/>
者三十六年自濟艱難之業上符瑞者數千百所毎懐<pc n="lb"/>
損抑之心具聖人之成能斯大徳之得夀舉此神器授<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
之皇儲咨舜帝之四聦詎煩師錫陋唐家之三遜獨出<pc n="lb"/>
誠心超然為脫屣之圗了不待持龜之決臣退于荒裔<pc n="lb"/>
逢此盛明黄屋非心尚託堯天之庇玉巵上壽莫瞻漢<pc n="lb"/>
殿之儀徒逖仰於清光願永膺於介福臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀今上皇帝上太上皇帝尊號表<pc n="lb"/>
臣某言伏覩六月二十九日詔書恭上太上皇帝尊號<pc n="lb"/>
曰光堯夀聖太上皇帝者席慶膺圗嚴一人之大養歸<pc n="lb"/>
尊報徳建萬世之丕稱聲教所加旄倪胥抃臣<hi>中賀</hi>臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
聞聖人何加於孝惟純孝斯能篤於親大徳必得其名<pc n="lb"/>
非隆名無以稱其實考百王之甚盛具二美之為難赫<pc n="lb"/>
若熙朝光于曠古恭惟皇帝陛下道繩祖武化輯人文<pc n="lb"/>
受上帝之命而作君師家齊國治推哲王之心以事父<pc n="lb"/>
母地察天明眷言踐阼之初宜示承顔之恪舉五日一<pc n="lb"/>
朝之故事既肅展于誠心因九州四海之歡聲復丕揚<pc n="lb"/>
於顯號蕆儀榖旦奉册殊庭發揮傳聖之休功昭假後<pc n="lb"/>
天之睿算臣屬嬰宿負阻覿彌文雖蕩蕩無能名莫贊<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
譽堯之美然欣欣有喜色但知歌舜之深臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀太上皇帝冊尊號表<pc n="lb"/>
皇綱帝紀聿彰授聖之功天號人稱茂正歸尊之典禮<pc n="lb"/>
行中禁歡浹外區臣<hi>中賀</hi>臣聞自古以來惟堯為大位<pc n="lb"/>
傳于聖初非徇一人之私仁稟于天獨能髙五帝之夀<pc n="lb"/>
仰闚上哲卓冠前徽宜闡繹於閎休遂丕膺於顯冊恭<pc n="lb"/>
惟光堯夀聖太上皇帝陛下道公無我功大難名雖撫<pc n="lb"/>
運中興創業實同乎藝祖而戢兵盛治歴年幾及于仁<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
宗惟聖盡倫謂天與子灝噩布十行之札雍容辭萬乘<pc n="lb"/>
之尊趨澹泊以頤神保康寜而介夀誕受鴻名之赫彌<pc n="lb"/>
占鼎筴之長臣以辠戾之餘生當光華之復旦雖弗能<pc n="lb"/>
鋪張盛徳與二典以争輝但相與請祝聖齡從三光而<pc n="lb"/>
不老臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>㑹慶節賀表<pc n="lb"/>
負扆當陽方仰龍飛之聖觀璿吿瑞適逢電繞之辰慶<pc n="lb"/>
叶千齡歡均萬㝢恭惟皇帝陛下重華協帝大徳庇民<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
乘乾膺物覩之期受祖得世修之業統承邦慶大横應<pc n="lb"/>
兆以庚庚瑞紀聖生佳氣靄空而欝欝自廓繼明之照<pc n="lb"/>
有光初度之祥四海傾心戴聦明之時乂三靈錫祚占<pc n="lb"/>
福禄之日來臣頓冒清班常瞻睟表舜庭輯瑞雖阻覲<pc n="lb"/>
於重瞳周雅揚休但深祈於萬夀臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天中節賀表<pc n="lb"/>
握圗授聖有光揖遜之朝鳴社發祥復屇誕彌之月照<pc n="lb"/>
臨所暨呼舞惟均臣<hi>中賀</hi>恭惟光堯夀聖太上皇帝陛<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
下道以損修福由謙受功成而不自處與世作程徳大<pc n="lb"/>
而無能名如天在上屬電繞虹流之紀旦宜日升川至<pc n="lb"/>
之叢休廣成子授以長生燕頥自得華封人介之眉夀<pc n="lb"/>
永保無疆臣屏跡衡門馳神魏闕奉玉巵而稱萬嵗未<pc n="lb"/>
簉周行上金鑑以祝千秋徒深善頌臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>㑹慶節賀表<pc n="lb"/>
十月為陽迓天宗之降嘏一人有慶肇帝武之開祥運<pc n="lb"/>
際勲華歡均普率臣<hi>中賀</hi>恭惟皇帝陛下位尊明兩徳<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
峻登三地平天成行見復禹之迹父作子述固巳廣文<pc n="lb"/>
之聲當載震之熙辰洽維祺之善頌烽沈柝静坐清北<pc n="lb"/>
徼之塵松茂竹苞永保南山之夀既修徳錫符之有素<pc n="lb"/>
矧宜民受禄之方増臣偃伏巖阿傾瞻象魏仰太㣲之<pc n="lb"/>
座稱觴莫綴於在廷詠天保之詩拜手但期於報上臣<pc n="lb"/>
無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歸常州謝任使居住表<pc n="lb"/>
羇臣負辜久逃司敗之誅睿主膺圗首沭蕩瑕之澤恩<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
光俯被感涕交流臣<hi>中謝</hi>伏念臣奮自諸生猗無他技<pc n="lb"/>
偶遭逢於盛旦獲振拔於洿塗臺閣十年濅冒近臣之<pc n="lb"/>
顯列雲天一札悉由太上之親除方贊幄中之籌適逢<pc n="lb"/>
疆外之變既不能肅将使命排難解紛又不能力奮兵<pc n="lb"/>
威誅暴除亂旋嬰大戾斥處彌年忽䝉曠蕩之恩返即<pc n="lb"/>
便安之地夫何幸㑹有此叨逾兹盖伏遇皇帝陛下業<pc n="lb"/>
紹埀裳仁深弛罟天穹窿而在上廣覆無私日華曜以<pc n="lb"/>
宣明重光有赫方且棄瑕而用善未曽記過以㤀功有<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
如玷缺之餘亦與龎鴻之渥臣敢不仰承休徳益勵壯<pc n="lb"/>
圗萬宇歸仁方戴龍飛之九五一心報上但同虎旅之<pc n="lb"/>
三千臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太上皇帝賀表<pc n="lb"/>
三綱正始燕嗣聖以詒謀四徳修明登柔賢而儷極慶<pc n="lb"/>
叢中壼歡浹外區臣<hi>中賀</hi>伏以唯聖盡倫道全則大自<pc n="lb"/>
天惇典福備為難有如二帝之重輝亶謂千齡之永盛<pc n="lb"/>
恭惟光堯夀聖太上皇帝陛下化由身率道與世隆髙<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
徳比於九皇超乎萬物廣愛刑于四海驩若一家縟儀<pc n="lb"/>
交絢於褘褕大養益嚴於寢膳衍宫闈之介福固廟祏<pc n="lb"/>
之洪基臣久矣違顏邈焉在野幸逢舜旦仰日月之光<pc n="lb"/>
華但賦周詩祝子孫之千億臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>今上皇帝賀表<pc n="lb"/>
皇明嗣服由五典之功昭婦順宜家見六宫之位正昕<pc n="lb"/>
朝誕告薄海祗歡臣<hi>中賀</hi>臣聞堯以舜承尚觀嬪則任惟<pc n="lb"/>
姒嗣益播徽音昔皆曠千載以垂芳今乃萃一時而協<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
慶恭惟皇帝陛下徳優治内孝篤寧親知天子之必有<pc n="lb"/>
尊上遵嚴訓察家人之無攸遂旁叶吉占揆穀旦以裁<pc n="lb"/>
儀啟椒風而迪化益煥權星之象永緜瓜瓞之休臣屛<pc n="lb"/>
處窮閻欣聞渙號天髙地厚方荷戴於隆恩國治家齊<pc n="lb"/>
願揄揚於美化臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上尊號表<pc n="lb"/>
天相丕圖一徳撫興王之運君都顯號四方推戴上之<pc n="lb"/>
誠兹冠代之鴻休實累朝之鉅典敢效叩閽之請輒㤀<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
席藁之誅竊惟有道之君必得斯民之譽三代之王先<pc n="lb"/>
令問備載於經七制之主有大功首稱其孝厥惟盛際<pc n="lb"/>
尤屬熙辰恭惟皇帝陛下受命穆清躋民仁夀出震御<pc n="lb"/>
千齡之旦乗離恢九聖之基奠禹鼎以再安戢周戈而<pc n="lb"/>
不戰二星抗節歳通北國之驩六騩旋輿日侍東朝之<pc n="lb"/>
養煟然文治揭在民謡厚澤浸乎八區太平登于二紀<pc n="lb"/>
多儀且舉精意潛交黛耜三推奉盛於清廟景鐘九奏<pc n="lb"/>
颺燎于圜壇膺上帝之溥臨卜兆人之允賴仰占乾象<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
璿璣運而七政齊俯協坤靈玉燭調而百嘉茂凡兹著<pc n="lb"/>
效不可殫論豈駿烈之彌崇尚丕稱之未建宜涓穀旦<pc n="lb"/>
式舉舊章雖蕩蕩乎無能名莫贊譽堯之美然欣欣然<pc n="lb"/>
有喜色但知歌舜之深臣等肄業儒宫觀光帝闕竊懐<pc n="lb"/>
大願薦布需章不量草芥之㣲冀協冕旒之聽整皇輿<pc n="lb"/>
而告廟行望翠華之旗受玉册而臨朝即刊白玉之寳<pc n="lb"/>
庶符輿論拱俟俞音臣等無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>牋<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太上皇后賀牋<pc n="lb"/>
發號楓宸式嚴嘉禮騰芳椒極茂鬯重輝道化合乎兩<pc n="lb"/>
儀懽聲翔乎八表臣<hi>中賀</hi>恭惟夀聖太上皇后殿下恩<pc n="lb"/>
深母育徳厚坤承躬岐下之勤勞共成王業廣周南之<pc n="lb"/>
教化首穆邦風休功既底於家齊備福更資於婦事光<pc n="lb"/>
昭發册喜動鳴環臣身在寒鄉耳兹盛事仰唐虞之華<pc n="lb"/>
旦彌切望雲歌任姒之徽音第同擊壤臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>今上皇后賀牋<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
入從龍樓乆嚴婦道進登椒掖肇正坤元天作合以同<pc n="lb"/>
休下聞風而率舞臣<hi>中賀</hi>恭惟皇后殿下藝該圖史徳<pc n="lb"/>
稱翬珩孌彼令儀早承恩於魚貫傃兹昌運實附翼於<pc n="lb"/>
龍飛果符夢月之殊祥式舉俔天之異禮助承顏於兩<pc n="lb"/>
殿資聽治於六宫臣屛跡巖坰係心觀闕青規考制雖<pc n="lb"/>
莫預於討論彤管流芳第竊形於歌詠臣無任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集卷七<pc n="lb"/>
<pb n="14b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>海陵集卷八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集卷八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>周麟之<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>啟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>見孫尚書啟<pc n="lb"/>
連年避地久鍾慕藺之情昔日譍門巳遂識韓之願與<pc n="lb"/>
聞末論大慰夙心有稽奉雉之趨猶覬登龍之列挽車<pc n="lb"/>
而見永歎無欺懐刺而投復慚不敏恭惟某官南州望<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
重北斗名尊流道徳之淵源蔚言談之林藪勁氣沮金<pc n="lb"/>
石髙義薄雲天智能海内無雙風華江左第一蚤嵗掇<pc n="lb"/>
兩科之選雄文起百代之衰飜汗簡於蘭臺四部之書<pc n="lb"/>
畢讀演綸言於鳳閣五王之册分占薦登喉舌之司屢<pc n="lb"/>
鎮股肱之郡搢紳聳聞其風采草木知畏其威名不虞<pc n="lb"/>
盈篋之書未即覆甌之拜燕居自適清譽益髙詠白傅<pc n="lb"/>
之詩偃息香山之第舉晉公之酒優游緑野之堂佇膺<pc n="lb"/>
宸命以趣歸當為蒼生而復起某斗筲小器樗櫟散材<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
収殘編於煨燼之餘勵素志於飄零之後質非幼敏誤<pc n="lb"/>
稱天上之麟名不速成孰謂人中之驥勉趨庭而學禮<pc n="lb"/>
蘄發策以決科時喜帶經而鋤豈效棄觚而歎不克終<pc n="lb"/>
養遽興銜恤之哀僅存餘生恐墜傳家之訓永惟先徳<pc n="lb"/>
實荷深知固無千斛之求敢期作傳不受萬縑之獻尚<pc n="lb"/>
冀請銘雖懐荼毒之悲毎起巖瞻之念輒繼窺於數仞<pc n="lb"/>
或沾丐於餘波牧豕而辱先君願佩澤中之戒取履而<pc n="lb"/>
教孺子庶披圯上之書<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>見張侍郎啟<pc n="lb"/>
館鳴珂之里屢瞻軒蓋之光望列㦸之門敢簉簪裾之<pc n="lb"/>
後失百川於向若輕萬户於識韓雖無蟠木之先游輒<pc n="lb"/>
就景星之快覩恭惟某官文章司命吾道主盟氣儲海<pc n="lb"/>
嶽之精學探天人之藴詞鋒警鋭字挾風霜志節孤髙<pc n="lb"/>
忠貫日月徳望著東卿之後才華傾北斗之南棣萼聨<pc n="lb"/>
輝桂林擢秀一門何盛七業俱興三虎之中人推其最<pc n="lb"/>
怒八龍之列獨擅於無雙擴先覺以及人障末流而反<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
樸青藜下照早膺司典之華白首回翔久奉含香之奏<pc n="lb"/>
逮分符于郡寄留執憲于臺綱權豪避御史之驄威譽<pc n="lb"/>
落將軍之膽進持禮典擢在禁塗方期入贊於洪鈞遽<pc n="lb"/>
乞就閒於真館石樓詩酒暫追居易之遊竹塢林泉毋<pc n="lb"/>
傚希聲之隠允惟國器簡在帝衷屬寜親靖難之初必<pc n="lb"/>
思耆徳顧立政任人之本無越老成竚通帝夢之祥亟<pc n="lb"/>
拜璽書之寵片言悟主行展盡於忠謀一字拔人冀奬<pc n="lb"/>
成於士類某量幾夷隘性近柴愚和熊膽以助勤幼雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
有訓賣牛衣而自給長亦無聞空存希驥之心妄究獲<pc n="lb"/>
麟之旨作賦漫窺於小小説經徒聽其䃘䃘效兒曹刻<pc n="lb"/>
鵠之工深虞類鶩授童子雕蟲之技或許升堂恥進足<pc n="lb"/>
以趦趄獨倚門而骯髒惟是東南之望士願見下風愧<pc n="lb"/>
非淮海之俊人敢陪髙論幸借吹嘘之末俾承謦欬之<pc n="lb"/>
餘雖栝柏豫章未有棟梁之器而桂芝參术庶充藥物<pc n="lb"/>
之資<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代回福建提舉杜朝請到任啟<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
伏審光膺命綍逺服使軺攬轡登車褰帷視事恭惟某<pc n="lb"/>
官憲章明習風績藹聞以彊敏之才更繁難之任卧琴<pc n="lb"/>
堂而撫字簉蓮幕以優游擢從展驥之勞畀以筦山之<pc n="lb"/>
寄立三等之資而定估悉掃弊源遵十二之法以便民<pc n="lb"/>
即登課最行拜璽書之寵進陪夜席之前某卧疾里門<pc n="lb"/>
坐馳旌節未遑修於慶牘先辱賁於珍題愧荷之深占<pc n="lb"/>
言奚盡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代回賀臨安張待制啟<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
伏審拜命宸章陞華次對顯膺帝簡歡浹師言恭惟某<pc n="lb"/>
官譽冠時髦智周物表以儒術飾史事以才業結主知<pc n="lb"/>
出分轉漕之權輦車不絶入著尹京之效桴鼔稀鳴擿<pc n="lb"/>
姦伏以如神典浩穰而為最兼師臣之重鎮並藹風猷<pc n="lb"/>
登内閣之近班茂隆寵數即膺眷倚大展經綸顧惟衰<pc n="lb"/>
朽之餘敢謂記存之厚尚稽修慶遽辱飛緘感頌之私<pc n="lb"/>
敷陳㒺既<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代回舒守張朝奉啟<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
三年養疢屏伏田廬千里懐賢坐傾旌棨敢謂眷存之<pc n="lb"/>
厚過形緘問之光荷逺賁於衰殘實内増於榮佩恭惟<pc n="lb"/>
某官天資恬粹吏道循良世傳召父之謡人樂張君之<pc n="lb"/>
政化移姦盜訟缿晝虚福被邊氓烽亭夜静大才久試<pc n="lb"/>
尚淹一鄣之乘溫詔俯頒行拜十行之寵某久嬰衰疾<pc n="lb"/>
正闊風猷竚觀旌召之來即展慶書之禮其為瞻頌㒺<pc n="lb"/>
罄敷宣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上徽州胡提舉啟<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
締好髙閎忝在乘龍之列叨恩别乘慙非展驥之材幸<pc n="lb"/>
徳䕃之可承庶官瘝之知免某官襟懐日月智略蓍龜<pc n="lb"/>
才游刃以恢恢志凌霜而凛凛乘軺近服初褰賈父之<pc n="lb"/>
帷剖竹藩方屢引買臣之綬宣布暫同於佩犢去思猶<pc n="lb"/>
戒於翦棠乃眷近邦復煩舊徳凝香森㦸固治理之有<pc n="lb"/>
餘増秩賜金諒詔音之匪晚某轍鱗乍奮牆面何知將<pc n="lb"/>
竊庇以自存仍造官之相踵始佐黄堂之善治以樂溪<pc n="lb"/>
山終依皂蓋之餘隂獲安屏軾清和在候嘯諾云初祈<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
妙葆於天倪益寵綏於帝簡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徽州鄭通判啟同官<pc n="lb"/>
大邑鳴琴嘗竊依於餘庇長途展驥乃獲佐於下風静<pc n="lb"/>
言締好之深冞切詠仁之素某官望髙邦獻識達政經<pc n="lb"/>
磊落多才續由求之果藝周旋盛徳貫夷恵之清和累<pc n="lb"/>
種河陽之花初乘仲舉之座雍容嘯諾巳藹著於懽謡<pc n="lb"/>
馳騁事功佇立登於要路某久違徳宇幸綴官聫河漢<pc n="lb"/>
巳遥望星槎而阻闊蒹葭甚陋倚玉樹以増輝暑籥既<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
升薰風初屇冀眷調於公餗即茂對於寵光<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>囘祁門知縣<pc n="lb"/>
乘仲舉之座深愧非才望河陽之花久聞善政居自慚<pc n="lb"/>
於鷁退行喜覿於鳬飛某官藝了十人才兼數器擴髙<pc n="lb"/>
才於製錦觀小試於鳴絃百里將雛尚屈大賢之用一<pc n="lb"/>
鳴展驥佇登要路之津某猥以沉蹤濫分别乗陪嘯諾<pc n="lb"/>
之餘暇祗懼素餐稽撫字之良勞敢忘善助未遑修問<pc n="lb"/>
先辱墜音<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除著作佐郎謝啟<pc n="lb"/>
鳴騶問政吏則不閒載筆承明讀吾未見因知小己之<pc n="lb"/>
得失亦係大公之廢興竊惟著作之庭邃在圖書之府<pc n="lb"/>
舊文所次有嚴石室之藏大雅為羣實貯金閨之彦自<pc n="lb"/>
官制肇興於晉魏顧史才孰繼於班張閣筆無成歎條<pc n="lb"/>
章之未見上車不落嘲選任之式輕自非兼有三長之<pc n="lb"/>
資何以與聞一代之典如某者蓬茅弱植巖穴窮栖兎<pc n="lb"/>
園漫守於家傳狗曲苐慙於師授多聞匪約但同愚賈<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
之操金逆旅無依更類窮猿之失木曩陳末技濫簉周<pc n="lb"/>
行糾敎成均亦屢更於嵗月讐書天禄徒坐費於丹鉛<pc n="lb"/>
猥緣四户之攝承遂以一鳴而斥去拙於謀食釜中徒<pc n="lb"/>
怪其生魚素不凟交門外何嫌於羅雀方虞委壑忽冐<pc n="lb"/>
題輿曽坐席之未溫辱賜環之遽及大昕入對再瞻玉<pc n="lb"/>
座之清光中袐延登復睹蓬山之舊觀此盖伏遇某官<pc n="lb"/>
才全國棟道正民彞已闢異端倡諸儒以六經之説方<pc n="lb"/>
陳長策舉明主於三代之隆乃昭示於大公用旁招乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
衆俊遂令困躓亦預甄収東人可占已見壁才之聚大<pc n="lb"/>
鈞所播敢忘國士之知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代七兄監酒謝湯漕啟<pc n="lb"/>
元禮通家風軫門䦨之舊趙文舉士誤推筦庫之材念<pc n="lb"/>
器使之不遺實恩憐之有素愛忘若此報稱謂何伏念<pc n="lb"/>
某樸<graphic n="KR0554" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0554.png" mimeType="image/png"/>凡資羇窮末緒詩禮誦過庭之訓箕裘承奕世<pc n="lb"/>
之傳早逐宦遊繼參時難安能久事慕投筆之班超要<pc n="lb"/>
當立功想棄<graphic n="KR1152" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1152.png" mimeType="image/png"/>之介子屯邅戎旅綿歴嵗時不能食肉<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
而飛焉能裹尸而死毎効搴旗之力寜㤀緩帶之風壯<pc n="lb"/>
節未酬視飛鳶之欲堕初心巳負歎畫虎之不成晚克<pc n="lb"/>
志於儒規復冒恩於世賞自兜鍪而出益愧操修以鉛<pc n="lb"/>
刀為銛尚圖淬勵妄冀雲津之躍遽纒風木之悲三釜<pc n="lb"/>
及親巳乖於素願一行作吏永効于㣲勞甘從俗以浮<pc n="lb"/>
沉笑為官而拓落棲遲旅館殆同涸轍之鱗悵望舊山<pc n="lb"/>
巳作焚巢之鳥方大斾甫臨于近鎮顧孤蹤久困於窮<pc n="lb"/>
途就拜車塵勉圖更攝思綈袍而戀戀曲荷記存御駟<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
馬以揚揚樂從驅策為貧而仕雖賤不辭舞醯甕之天<pc n="lb"/>
方漸期於奮翼走麯車之道初敢意於流涎謬當𣙜酤<pc n="lb"/>
之司實係斡旋之計醉兵㕑之百斛難繼髙風給門下<pc n="lb"/>
之三升濫霑㣲禄過將奚補恩實有歸此蓋伏遇某官<pc n="lb"/>
履道廉平持心愷悌卓犖時材之冠嚴明世吏之師暴<pc n="lb"/>
公子之威名素聞江海尹扶風之政譽久著朝廷兹惠<pc n="lb"/>
一州甫逾半嵗果膺褒璽復就使軺二千石之良能巳<pc n="lb"/>
觀往效十五城之重寄均被深仁致令猥瑣之資亦預<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
使令之列某敢不居勤職課静察吏姦追楚客之獨醒<pc n="lb"/>
戒宋人之不售永託帡幪之庇庶獲便安誓捐溝壑之<pc n="lb"/>
身少酬知遇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>代年節賀州府啟<pc n="lb"/>
千載一隆甲子起上元之運羣生咸遂青陽乘太蔟之<pc n="lb"/>
和恭惟某官廉徳表民英風秀世御兩轓而作屏聽千<pc n="lb"/>
室之鳴絃屬三陽肇嵗之初迎百福順時之吉即膺宸<pc n="lb"/>
命前對寵靈某也乆卧病痾阻修慶禮感璿璣之運益<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
歎衰慵望麾㦸之光徒深馳頌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>囘常州周守啟<pc n="lb"/>
伏審光奉細書起臨近郡兩轓入境争飜來暮之歌千<pc n="lb"/>
室鳴絃已樂吿新之政歡聲所暨譽望稱休恭惟某官<pc n="lb"/>
徳具將明才髙牧御含香奏事嘗參重於民曹足食成<pc n="lb"/>
軍亦屢将於使指仕無喜而巳無慍淆不濁而澄不清<pc n="lb"/>
惟夙負於實能故卒歸於公選凛然森㦸暫分劒井之<pc n="lb"/>
寒光行矣賜環即泛畫溪之春色某披雲尚邈借潤非<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
遥惟公卧治之邦昔我羇栖之地言念松楸之壟獲託<pc n="lb"/>
庇庥但同襦袴之民播為謡詠荷詔書之甚寵愧慶牘<pc n="lb"/>
之何稽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>囘蔣龍圖啟<pc n="lb"/>
祗奉贊書濫司記注秉直筆於螭頭之下從屬車於豹<pc n="lb"/>
尾之中方睿選之加嚴乃庸才之躐進濫吹已甚借潤<pc n="lb"/>
為多恭惟某官閎辨洽聞老成重望五千卷撐腸之富<pc n="lb"/>
無問不知三十年攬轡之英雖多益辦復屈臨于舊部<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
将歸踐於華涂李白不願萬户侯歎未諧于識面郇公<pc n="lb"/>
能為五雲體荷先辱於詔書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>初除中書舍人囘趙提官啟<pc n="lb"/>
祗奉睿除濫升詞掖三年假寵毎慚潤色之非工一札<pc n="lb"/>
疏恩誤謂代言之得體仰聆天奨欽荷主知亦惟載縱<pc n="lb"/>
之英與有遊談之助恭惟某官心如冰鑑口有雌黄取<pc n="lb"/>
友必端徳自全於三益待人以約已蓋具於百能賁兹<pc n="lb"/>
黄絹之辭勉以丹霄之價高情邁俗好稱篤於金蘭妙<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
語嘘枯報實慚于瓊玖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>囘張通判啟<pc n="lb"/>
華轍屈臨幸快景星之覩大編埀賁恍驚明月之投念<pc n="lb"/>
晚學之何知䝉髙情之過予伏惟某官望傾時輩才配<pc n="lb"/>
古人淵生珠而崖不枯殆英靈之天賦鶴在隂而子其<pc n="lb"/>
和宜聲譽之日聞況能自以詩鳴所得不為俗絆有如<pc n="lb"/>
妙作正足名家試窺筆下之波瀾可見胸中之丘壑陽<pc n="lb"/>
春白雪和彌寡髙山流水知亦希命奚奴而背錦囊計<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
篇章之甚富呼驥子而吟玉案喜格律之争新某早識<pc n="lb"/>
芝蘭舊鄰桑梓雖承顔之已後實託契之尤深聽遺音<pc n="lb"/>
於三嘆之餘自慙俚耳誦佳句於百僚之上徒效游談<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>囘淮西張運使啟<pc n="lb"/>
伏審光奉宸綸肅將使指行軒所過殆同衣繡以還鄉<pc n="lb"/>
習俗相諳不假褰帷而問事飛郵逺暨屬部歡呼恭惟<pc n="lb"/>
某官妙手撥煩英姿拔俗才堪排難素韜武庫之甲兵<pc n="lb"/>
志欲惠民方探藥囊之芝术念淮右據川涂之要於江<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
南為屏蔽之區自當澄汰冗員少寛民力亦必撫寜他<pc n="lb"/>
盜預戒邊虞況兹告后之嘉猷莫匪保邦之長策更期<pc n="lb"/>
戮力倚俟成功慙慶牘之未遑辱謙光之遽及一書借<pc n="lb"/>
寵巳逾十部之賢千里馳情莫効雙瓊之報<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集卷八<pc n="lb"/>
<pb n="12b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>海陵集巻九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集巻九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>周麟之<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>啟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀左相啟<pc n="lb"/>
伏審奉詔中宸舊庸上宰維能補衮久思山甫之歸若<pc n="lb"/>
作和羮爰正傅巖之立㳙辰誕告率土祗歡竊以選賢<pc n="lb"/>
雖以道觀命相莫非天啟大風著兆由帝夢以前知中<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
夜閱章豈人謀而後寤偉千載一隆之運煥三台齊色<pc n="lb"/>
之符龜筮其從股肱有喜用真儒無敵於天下效固宜<pc n="lb"/>
然惟吉士勱相我國家政繇此立恭惟某官道公毋我<pc n="lb"/>
量逺莫涯重任在躬伊尹先天民之覺博通當世仲舒<pc n="lb"/>
有王佐之方更中外之顯勞際明良之亨㑹召從藩牧<pc n="lb"/>
來翊政涂方一人總攬於權綱掃除宿弊欲二相彌綸<pc n="lb"/>
於機務協贊豐功簡是傑材授之魁柄巖廊髙拱豈惟<pc n="lb"/>
天子之仰成沙路仰觀將見單于之却立某聳聞孚號<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
欣覩曠儀一氣之轉洪鈞已歸大造千秋而奉明主佇<pc n="lb"/>
讚殊勲抃詠之私敷宣罔既<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀右相<pc n="lb"/>
伏審茂膺帝制峻陟台衡謝傅之量休休靡容髙卧周<pc n="lb"/>
公之舄几几復喜遄歸大號渙行輿情孚説竊以抱道<pc n="lb"/>
之大逢辰者難賈誼傷吞舟之魚莫能容已王褒美齧<pc n="lb"/>
膝之駕要在得時惟安恬於命義而不顧其他則感㑹<pc n="lb"/>
以精神而必見於用宜兹華旦有此舊臣恭惟某官上<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
所倚平人之彦聖義形于色凛然松栢之後凋徳裕乃<pc n="lb"/>
身粹若珪璋之特達頃㕘大政未究逺猷十年湖海之<pc n="lb"/>
心已之無愠千載風雲之㑹至此乃亨遂符霖雨之思<pc n="lb"/>
亟正衮衣之拜望風從化已聞御史之減騶同日登庸<pc n="lb"/>
復見開元之設饌某濫陪鵷鷺竦聴絲綸元首明而股<pc n="lb"/>
肱良方歌盛事大厦成而燕雀賀共贊歡聲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀知院<pc n="lb"/>
伏審肅膺中詔榮總上樞聖主之得賢臣允當盛旦文<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
事之有武備卓見全才寵播絲綸歡騰搢胄竊以本朝<pc n="lb"/>
分二柄之重宥府筦七兵之嚴宰路旁兼久矣事權之<pc n="lb"/>
少損儒臣獨領今焉體貌之稱崇厥有憲邦之姿能專<pc n="lb"/>
基命之寄恭惟某官道侔先覺學藴壯猷當風雲千載<pc n="lb"/>
之期有臺閣十年之望回翔天路翼乎威鳯之沖霄入<pc n="lb"/>
贊廟謨沛若巨魚之縱壑兹踐機庭之長實為鼎席之<pc n="lb"/>
階姑借重於本兵示有嚴於常武當周室戢干戈之後<pc n="lb"/>
懿徳是資得子房在帷幄之中成謀益固某與觀鼎貴<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
益竦巖瞻窺東壁之圖書舊叨殊遇望北辰之樞極方<pc n="lb"/>
託餘暉抃詠之私敷宣罔既<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回洪帥折樞密啟<pc n="lb"/>
伏審光膺睿札易鎮雄藩洗南海之瘴氛旌旗動色挹<pc n="lb"/>
西山之爽氣簪笏生輝條教一頒頌聲四洽恭惟某官<pc n="lb"/>
忠謀衛社壯節雄邊家傳圯上之書力奮隆中之畧聴<pc n="lb"/>
履星辰之上早分職於六卿運籌帷幄之中獨拆衝於<pc n="lb"/>
千里當雪霜之大摯凛松柏之後凋浩氣不衰老猶彌<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
勵晩遭逢乎公道聊偃息於上游巻雨飛雲坐嘯臨江<pc n="lb"/>
之閣攀龍附鳯竚歸論道之庭夙仰英風與霑餘潤未<pc n="lb"/>
諧望履徒欽北斗之一人首辱詔書若獲明珠之兼乘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
祗膺睿札濫正綸闈方書笏以珥貂遂拜庭而壓角一<pc n="lb"/>
人自擢知忠實之無他三嵗為真示器名之不假顧此<pc n="lb"/>
叨榮之甚厥因借潤之多恭帷某官徳具元龜望髙喬<pc n="lb"/>
木聲名赫奕稱一代之龍門問學淵源渺千尋之玉海<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
以扶世導民為巳任以推賢揚善得士心事業不減古<pc n="lb"/>
人品題便為佳士退惟孤陋幸及老成雖夐阻於拜塵<pc n="lb"/>
諒隂䝉於推轂荆州未識固知萬户之輕郇翰遽來徒<pc n="lb"/>
仰五雲之妙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回孫尚書啟<pc n="lb"/>
伏審光奉温緡寵還祕殿彌年奥渫不㡬乎寳康瓠棄<pc n="lb"/>
周鼎之嗟復旦昭明乃復有游閶闔觀玉壺之意華纓<pc n="lb"/>
所萃緩帶交歡恭惟某官百代宗儒三朝夀俊學能必<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
至水萬折而東之問靡不知龜千年而一聚當衆口鑠<pc n="lb"/>
金而可畏顧匹夫懷璧以何辜大節不緇孤忠自白幽<pc n="lb"/>
居無累超然藐姑射之山晩嵗獨存巋若魯靈光之殿<pc n="lb"/>
既上公車之奏果興宣室之思亟疏寵於寶符遂通班<pc n="lb"/>
於清貫遥瞻漢閣何當曳太乙之青藜佇入秦闗亦粗<pc n="lb"/>
識真人之紫氣豈止聴履於星辰之上蓋將運籌於帷<pc n="lb"/>
幄之中怪召節之未頒想髙懷之頗欝謝公不起顧其<pc n="lb"/>
如蒼生何漢将有謀諒無踰老臣者大才當用清議所<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
歸某頃自膺門屢嘗奉屨甚愧登龍之舊乃稽賀燕之<pc n="lb"/>
恭執古禮以事公當下袁松之拜為先君而厚我忽垂<pc n="lb"/>
荀朂之書仰服髙情永懷善誘明珠照座莫酬兼乘之<pc n="lb"/>
珍妙筆驚人益壯五雲之體<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回狀元啟<pc n="lb"/>
伏審親承聖問卓冠儒科方明主表章六經詳延天下<pc n="lb"/>
之士以匹夫動寤萬乘灼見仁人之言臚唱傳呼俊躔<pc n="lb"/>
竦慕伏惟狀元先輩器博用逺學成行尊以海涵地負<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
之才兼玉潔日光之操窮年待問手不停百家之編盛<pc n="lb"/>
旦決科筆獨掃千人之陣當明聖修潤色之業謂春秋<pc n="lb"/>
為攬權之書誦語于庭豈止論天人之際正辭以對誠<pc n="lb"/>
能明禮義之宗黙契上心擢居前列在時論以為龍虎<pc n="lb"/>
榜不愧盛名如道家所謂蓬萊山固宜平步某濫司史<pc n="lb"/>
筆叨贊文衡仰睿鑒之天臨眩英辭之綺合鱣堂糾教<pc n="lb"/>
素知國士之無雙桂殿呈書復見仙宗之第一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回第二人啟<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
伏審奉對楓宸策名鼎甲危言不顧遂痛革於秦拘大<pc n="lb"/>
器難量詎恥居於王後直臣増氣公道有光伏惟某官<pc n="lb"/>
六館舊人四川名士多文是富豈惟食雞跖之數千廣<pc n="lb"/>
業不荒固已吞雲夢者八九以三冬積學之彦為萬里<pc n="lb"/>
觀光之行奮揚孤忠入奉大對盡言無隠當宁為之改<pc n="lb"/>
容下筆有神旁觀莫不縮手遂以朝陽之鳯亞於前列<pc n="lb"/>
之龜行展髙程立登要路某叨司載筆備數程書白袍<pc n="lb"/>
紛紛坐閲人材之盛一士諤諤獨知王室之昌<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回陳先輩啟<pc n="lb"/>
伏審獻藝龍墀蜚聲虎榜蓋魯史為經國之制能以心<pc n="lb"/>
通而太丘有興門之孫詎非徳報祖風不墜士論咸孚<pc n="lb"/>
伏惟某人識抱龜長器韜玉潔軼材天賦素髙吐鳯之<pc n="lb"/>
辭奥學家傳備究獲麟之㫖惟三冬以足用遂一鳴而<pc n="lb"/>
驚人定價文塲毋慙王勃之後著鞭仕路勉效祖生之<pc n="lb"/>
先某夙仰大門幸瞻英範較舉子踏槐之技巳見絶塵<pc n="lb"/>
閲飛仙折桂之游復觀妙手投珍甚寵溢美為慙<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回荆南劉太尉啟<pc n="lb"/>
伏審渙寵三墀兼華二組升班尉府肇開鵲印之祥移<pc n="lb"/>
牧通都益重虎符之寄絲綸誕布搢胄交歡恭惟某官<pc n="lb"/>
將畧無雙邊功第一藴青萍之壯氣洞黄石之祕謀郤<pc n="lb"/>
穀説禮敦詩真可作三軍之帥羊祜輕裘緩帶坐能折<pc n="lb"/>
千里之衝惟盛徳之能謙故竒勲之莫掩果膺中詔復<pc n="lb"/>
鎮上游草木知名固威聲之舊矣旌旗動色想號令之<pc n="lb"/>
凛然某夙仰英風與霑餘潤未諧望履徒欽北斗之一<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
人首辱詔書若獲明珠之兼乘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回越帥王尚書<pc n="lb"/>
拜命赤墀叨官青瑣閲過門之命令益懼無堪慕批勅<pc n="lb"/>
之風流惟知自勉濫吹已甚推轂為誰恭惟某官徳備<pc n="lb"/>
韋弦器優盤錯有猷告后嘗陪夜席之深謀所至惠民<pc n="lb"/>
屢飲春江之遺愛雖已引買臣之綬猶能揚季布之聲<pc n="lb"/>
遂致輪囷猥加刻畫伐柯取則幸亦繼於芳塵剖鯉得<pc n="lb"/>
書愧難酬於厚意<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回狀元梁先輩<pc n="lb"/>
伏審奉楓宸之大對誦語數千題鴈塔之髙名收科第<pc n="lb"/>
一拾地芥得明經之效破天荒為平海之光賔臚宣傳<pc n="lb"/>
士論交慶伏惟某人造道自得下筆有神俊氣横秋見<pc n="lb"/>
一鶚之直上辭源柱石障百川而東之兹陳乙夜之篇<pc n="lb"/>
旋擢甲科之冠星槎可問雲路非遥某謬直禁林叨程<pc n="lb"/>
儒藝拔茅連茹方觀多士之朋來志目中眉又見英才<pc n="lb"/>
之角立<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回狀元許先輩<pc n="lb"/>
伏審光奉宸諮顯膺魁擢自中興以來十策士皆至尊<pc n="lb"/>
親拔其尤而首列之選三有官用故事屈居其次名雖<pc n="lb"/>
少抑道則彌光伏惟某人問學海涵才華雲肆大門奏<pc n="lb"/>
賦猶傳白雪之遺音再世騰芳復得青氊之舊物雖俯<pc n="lb"/>
就詞人之目實同霑舉首之恩某備數鑾坡程材桂殿<pc n="lb"/>
品題髙下豈能盡合於衆心議論正平此獨親聞於天<pc n="lb"/>
語<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回第三人丁先輩<pc n="lb"/>
伏審發策九重聨名三<graphic n="KR1471" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1471.png" mimeType="image/png"/>能落筆論士大夫之氣信不<pc n="lb"/>
雷同非著鞭追古作者之文何由穎出盛年得志同閈<pc n="lb"/>
増輝伏惟某人篤學起家清才邁俗文如江漢流萬折<pc n="lb"/>
而赴於東俊若駃騠生十日而超其母果發揮於鴻藻<pc n="lb"/>
遂參列於上游坐令故鄉頓起頽俗某程書邃殿拭目<pc n="lb"/>
英辭三人必有師為歎老成之㡬及一第猶溷子彌知<pc n="lb"/>
大器之難量<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回前宰執啟<pc n="lb"/>
玉堂賜札方被昭回之光丹扆疏恩遽陪宥密之命顧<pc n="lb"/>
晩生之僥冒由先覺之奬成恭以某官英望素髙老猷<pc n="lb"/>
彌壯扶持邦祚紀麟閣之勲名振拔人才負龍門之鑒<pc n="lb"/>
賞致使迂儒之蹟亦叨右府之聨猥荷謙光先貽明問<pc n="lb"/>
望五雲之多處竊仰餘光荷雙鯉之逺臨難酬厚意蕭<pc n="lb"/>
辰向肅良覿未期冀妙葆於沖襟用仰符于睿眷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀宰執<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
勍敵叛盟致隳王畧大軍乘勝訖奮天誅坐收蓋世之<pc n="lb"/>
勲仰見經邦之畧捷音逺暨輿誦歡呼嘗聞兵貪者敗<pc n="lb"/>
義者王師直為壯曲為老惟戰守之無定致反覆以不<pc n="lb"/>
常忘二十年玉帛之歡遽生仇釁越數千里河山之阻<pc n="lb"/>
致動干戈當敵騎之長驅賴廟謀之素定天子欲勞軍<pc n="lb"/>
細栁聲震遐荒諸將皆擊楫中流氣吞大敵既我師之<pc n="lb"/>
屢勝知彼衆之多離方兹虎視於藩籬兩淮震蕩忽爾<pc n="lb"/>
刃交於胸腹一夕殲夷斯上天悔禍之延示中國有仁<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
之至郅支傳首乃揚大漢之威頡利就擒足澡太宗之<pc n="lb"/>
恥若稽往諜允謂殊休恭惟某官識照元龜身扶大厦<pc n="lb"/>
仲尼有文事有武備將復侵疆子房無智名無勇功自<pc n="lb"/>
操勝算宜鈎衡之黙運致烽柝之潛消上方樂得賢以<pc n="lb"/>
立邦家之基公實善應變以成天下之務坐戡不制之<pc n="lb"/>
敵行策非常之功某僻處偏州欣聞盛事竊仰風雲之<pc n="lb"/>
㑹不勝燕雀之情一舉振先猷復見太平之代千秋奉<pc n="lb"/>
明主但歌眉夀之詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀汪參政<pc n="lb"/>
伏審歸覲嚴宸入㕘大政晉公討賊巳光賜節之行汲<pc n="lb"/>
黯在朝夫豈發䝉之比寵疏綸綍歡動縉紳恭惟某官<pc n="lb"/>
名世上材憲邦全業孤髙不倚屹若砥柱之立中流純<pc n="lb"/>
白自將炯如清氷之出大壑惟弗茍隨於時好故能自<pc n="lb"/>
結於主知昨借重於臺綱暫宣明於王畧絳騶清道咸<pc n="lb"/>
瞻憲簡之威玉帳臨戎屢奏師干之捷既期月而趣見<pc n="lb"/>
不崇朝而峻遷僚舊聞風豈止百人之緩帶廟朝増勢<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
行觀千里之折衝某雖斥逺方尚叨餘庇託金蘭之末<pc n="lb"/>
契實自登瀛懷燕雀之懽悰敢忘賀厦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回莫子中謝中詞科<pc n="lb"/>
芝聨三秀毎慕髙門芥拾兩科復觀妙手人第窺其小<pc n="lb"/>
小君益辦於多多豈惟吾道之有光益見後生之可畏<pc n="lb"/>
伏惟某官器資玉潔學問海涵稽古二萬言本窮經而<pc n="lb"/>
自得拄腹五千巻驚下筆之有神矧在名家夙稱盛事<pc n="lb"/>
義方教子龍淵並躍於雲津綵服拜親瓊樹相望於桂<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
苑偉矣詞林之冠蔚為文社之光終日而獲十禽士素<pc n="lb"/>
推其絶藝一舉而得雙虎已獨擅其竒功某濫厠儒宫<pc n="lb"/>
猥㕘文鑑觀瀾於水難窮渤澥之洪流索馬以圖遂識<pc n="lb"/>
渥洼之駿足<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集巻九<pc n="lb"/>
<pb n="12b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>海陵集巻十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集巻十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>周麟之<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>啟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝除正字<pc n="lb"/>
借明東壁常通問漢之津假翼南溟遂躐登瀛之步冐<pc n="lb"/>
恩彌渥揣分奚堪竊以道原自天文炳于世漢收篇籍<pc n="lb"/>
條奏者六百家唐聚圖書部分為八萬巻倡斯文之大<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
備俟有道之昌期或發自壁藏哦酒誥之脫簡或收於<pc n="lb"/>
蠧朽得蘭臺之舊書然非歆向論其是非禇虞為之潤<pc n="lb"/>
色則七略之富詎存於篇録而四庫之盛曷著於開元<pc n="lb"/>
鴻惟聖朝坐斡文柄公師論道翊神化之兩儀帝保亮<pc n="lb"/>
天冠仙宗於三島雲開祕府海聚羣書汲冢補亡紛來<pc n="lb"/>
異本羽陵暴蠧復見古文新章舊録之兼收私楮官幐<pc n="lb"/>
之博采雖浩繁而有統亦訛謬以滋多亥豕馬焉因而<pc n="lb"/>
愈誤魯魚帝虎久則失真儻未洽於見聞實毎難乎是<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
正幼婦外孫之義豈孟徳之能知女郎世子之名信鮑<pc n="lb"/>
昭之弗悉知二首六身者僅明乎甲子讀三墳五典者<pc n="lb"/>
未觀乎祈招矧後人之弗如誠下筆之多纇自匪識該<pc n="lb"/>
竒字義了奧篇誦三篋之亡書寫五行之逸志雲屏疏<pc n="lb"/>
列女之傳烟閣補侍臣之圖則胊邑鼎銘孰知周刻嵩<pc n="lb"/>
山竹策焉問漢儀興此校讐厥今遴選如某者質惟䃉<pc n="lb"/>
賤技等金昬習賦漫勞雖若屯毛而莫辨受才匪夙豈<pc n="lb"/>
於之無而不差賴素業之未冺冀遺經之是究兩登科<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
目幸脱窮涂三入陶鎔遂超選調自糾成均之教即聨<pc n="lb"/>
中秘之華竊粟甚優援毫奚補金根義著徒妄易於舊<pc n="lb"/>
文石鼓年深豈盡明於缺劃每虞曠敗或玷寵光乃加<pc n="lb"/>
重於品題俾就升於刋正雖性資魯鈍未詳雌霓之呼<pc n="lb"/>
而嵗月漸䃺恐失秦山之篆夫何淺陋獲此僥踰此葢<pc n="lb"/>
伏遇某官經緯人文股肱帝室房謀杜斷持衆美効之<pc n="lb"/>
君孔思周情以六經為之倡一徳鎮廟堂之上八荒歸<pc n="lb"/>
鑪錘之間曽是才凡亦叨器使某敢不讀其未見増所<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
不能觀道法於後先戴生成於終始青藜資照幸亟拜<pc n="lb"/>
於餘光白虎論經喜親承於妙㫖永惟恩紀誓以身酬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀宰相轉官<pc n="lb"/>
伏審楓宸發册鉉府旌庸方六龍御天首布風霆之大<pc n="lb"/>
號而一相處内獨惟社稷之元勲帝命維新邦瞻益峻<pc n="lb"/>
恭惟某官道先民覺言合帝謨堂堂一代之宗臣表表<pc n="lb"/>
四朝之舊徳眷深當宁嘗目之曰君子人名動殊方亦<pc n="lb"/>
知其為真宰相葢器兼於文武能身任於安危折遐衝<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
於罇俎之間定大議於笑談之頃自太上之恢帝業用<pc n="lb"/>
為霖雨而濟蒼生宜聖皇之握乾符待以元龜而咨庶<pc n="lb"/>
政初席纂承之慶亟頒優賚之恩萬七百户平陽侯豈<pc n="lb"/>
止陪敦於異數二十四考中書令自將永保於全名某<pc n="lb"/>
久託大鈞欣聞休命屬杜門而擯處阻賀厦於趨承自<pc n="lb"/>
憐轅下之駒昔叨陪於後乘尚冀轍中之鮒今獲轉於<pc n="lb"/>
清波素籥在辰巖廊多暇願適鼎茵之節式閎宗社之<pc n="lb"/>
休<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上張魏公<pc n="lb"/>
九重入侍舊窺彛鼎之勲一斥來歸行近麾幢之䕃故<pc n="lb"/>
修竿牘用布腹心伏念某蕞爾寒生愚無逺慮困躓皆<pc n="lb"/>
其自取流離夫復何言尚思以小子之斐辭試凂于大<pc n="lb"/>
人之靜聴嘗謂邊方無常盛之理惟知彼可以度宜朝<pc n="lb"/>
廷有自彊之資不偷安乃能立事向溺講和之弊久忘<pc n="lb"/>
應變之方軍政壞於休兵邦財耗於餽敵靡虞後患從<pc n="lb"/>
徇卑詞使事頻煩適足以媒蘖邊釁敵情譎詐遂至於<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
包藏禍心罷互市固巳渝盟禁私渡從而生事洎覺姦<pc n="lb"/>
鋒之露猶膠舊轍之循獨念庚辰之春嘗行朔漠之壤<pc n="lb"/>
抗一時之詭辯知其將虎視以鴟張聆故老之謳吟附<pc n="lb"/>
我必雲從而風靡鋭然歸報初若駭聞旋預幄中之籌<pc n="lb"/>
適逢疆外之變既責以整軍經武當効所長若使之奉<pc n="lb"/>
幣乞憐雖勞奚補祗荷本兵之寄力陳制敵之謀詆之<pc n="lb"/>
者謂弗能犯難以捐軀固知獲罪察之者謂不肯阿時<pc n="lb"/>
而誤國或可原情大戾所攖孤忠莫白兹幸真儒之復<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
用定成算以董六師是宜異域之聞風折遐衝而清萬<pc n="lb"/>
里賴此心之未冺際吾道之將興恭惟某官徳邁元龜<pc n="lb"/>
望髙喬木勲名暴燿埀竹帛已三十年知畧縱横當貔<pc n="lb"/>
貅之百萬衆以身用捨為國安危自承赤舄之還歸實<pc n="lb"/>
慰蒼生之徯望況今以輔弼之舊復總洪樞於此以精<pc n="lb"/>
神之彊盡䕶諸將必有長䇿共圖大功比聞降附之衆<pc n="lb"/>
多已見規模之閎逺然而勍敵好鬬故疆未歸正隆用<pc n="lb"/>
事之臣各阻兵而相拒逆亮連衡之國或揺毒以自防<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
負秦雍之山河競欲抗蜀中之甲積青徐之糧械專圖<pc n="lb"/>
遏淮上之師卒徒雖創艾於南侵王旅尚稽留於北伐<pc n="lb"/>
西師屢捷如陜西諸道猶困於力爭東海既隳若山東<pc n="lb"/>
列城未聞於響應當得京兆而後建瓴之勢順取淮陽<pc n="lb"/>
而後破竹之計成庶能包舉於中原頗勝浪攻於他路<pc n="lb"/>
茍非據要恐易於進而退則難更在謀長使取於初而<pc n="lb"/>
終可保若議大舉須勞熟圖倘觀變以非宜姑待時而<pc n="lb"/>
自治涵養士力俾各盡其知能審覘敵情務實得其要<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
領任將帥勿嫌於擢校廣貲儲無忽於憂民通内外以<pc n="lb"/>
相須使巻舒而各當三時以講武事豈徒自固於本根<pc n="lb"/>
一舉而奏竒勲端俟可乘之機㑹葢本根立乃所以為<pc n="lb"/>
進攻之漸若機㑹至又不當惟退守之拘願擇壯猷訖<pc n="lb"/>
收洪烈某纍然罪廢偶此生還欣竊庇以安身阻望塵<pc n="lb"/>
而趨拜方晉公討賊不能㕘彰義之行若漢將平戎猶<pc n="lb"/>
可效燕然之勒輒伸管見少贊廟謨暖律正中機廷多<pc n="lb"/>
暇願嗇天倪之粹永扶帝業之興<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀史㕘政<pc n="lb"/>
伏審光奉宸綸進㕘國柄方聖人有作乘六龍以御天<pc n="lb"/>
宜君子得時見一鶚之直上郵傳沓至士論同歸恭惟<pc n="lb"/>
某官道極資深識優致逺心如止水筆頭倒瀉於三江<pc n="lb"/>
貌不勝衣胸次綽容於萬斛久結潛藩之眷蔚為舊學<pc n="lb"/>
之師曽不累旬洊更兩禁豈獨擅湧泉之思屢入告於<pc n="lb"/>
嘉猷固嘗承跋燭之咨已與聞於大議亟躋三事協贊<pc n="lb"/>
萬幾絶足追風千里僅同於歴塊亨衢附鳯一飛遂至<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
於沖天葢聖賢合符而興故中外歆豔其寵佇日新於<pc n="lb"/>
大化廓雲施於函生某頃嵗聨科在朝接武佩金蘭之<pc n="lb"/>
永好悵霄壤之殊涂自顧傷弓尚糾纒於罪罟今知涸<pc n="lb"/>
轍將沐浴於恩波<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀左相除特進<pc n="lb"/>
伏審堯庭奉册資上相之總儀漢札褒勲錫中宸之孚<pc n="lb"/>
號進陟文階之冠益隆揆路之瞻凡在埏鎔舉深抃詠<pc n="lb"/>
恭惟某官功熙帝載道暢人謀嶽立清朝身作明堂之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
一柱斗斟元氣坐應泰階之六符外恢闢國之圖中懋<pc n="lb"/>
致君之業太上皇脱屣萬乘助成付託之公今天子承<pc n="lb"/>
顔兩宫協濟顯揚之美肇稱濶典丕建鴻名獨髙秉禮<pc n="lb"/>
之勤首賁懋官之渥因之曰使聖人夀有光鏤玉之文<pc n="lb"/>
繇是而為帝者師即正面槐之位某銜恩有素望屨彌<pc n="lb"/>
賖欣聞大厦之成同於賀燕尚冀餘波之被活此涸鱗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀右相<pc n="lb"/>
伏審賜環趣覲歸衮延登周公東征三年復佐興王之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
業召伯日闢百里久懷舊徳之臣坯冶一陶頌聲四合<pc n="lb"/>
竊以當今之大患莫若有北之彊鄰其并吞兩國則甚<pc n="lb"/>
於漢之匈奴其蹂躪中原則過於唐之突厥雖三尺之<pc n="lb"/>
屢試訖萬全之罕聞定信好於亶存之時由取予一如<pc n="lb"/>
其約懷疑謀於亮斃之後致進退兩失其機追咎前年<pc n="lb"/>
之冬反貽今日之害既不能席可乘之勢命偏師以躡<pc n="lb"/>
卒徒之奔又不能明弗殺之恩示大體以延使客之至<pc n="lb"/>
汩於羣議成此近憂尚敦睦者徒徇乎卑詞厚幣而遑<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
䘏其它專進取者惟志乎畧地攻城而靡圖其後稱藩<pc n="lb"/>
或憚於屈已𢷬壘或訾其貪功頃雖通紇石之書兹又<pc n="lb"/>
狃符離之役欲議和則權不在我恐方枘之愈難諧欲<pc n="lb"/>
言戰則力不能支念覆車之深可戒顧秋防之甚迫知<pc n="lb"/>
旰食之靡寧徒重吾九重之憂未聞有一定之計語呫<pc n="lb"/>
囁而事不決類同轅下之局駒制搶攘而跡愈多何異<pc n="lb"/>
圏中之鬬獸盍恢逺畧預遏遐衝惟堅於守險以自持<pc n="lb"/>
必急若救焚而乃可奈此賁軍之後纍然棄甲之餘糧<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
儲煨燼於極邊器械散亡於中野淮上之藩籬多缺江<pc n="lb"/>
南之根本益虚民拊摩之不暇而又困於輸財士招徠<pc n="lb"/>
之巳窮而恐難於禦敵於此欲内修外攘之並舉真可<pc n="lb"/>
謂戛戛乎其難哉每相與夙興夜寐而深思未嘗不規<pc n="lb"/>
規然自失也賴有濟時之相來施治國之方恭惟某官<pc n="lb"/>
氣粹函三道該絶四國有人而外夷服賢於秦之長城<pc n="lb"/>
心無事而羣下安智若禹之行水葢聖君方乘運而奮<pc n="lb"/>
知良佐乃為時而生況頃服於冡司巳備陳於長算人<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
咸嗟去國之久我獨念得君之深且駕追鋒就膺闕衮<pc n="lb"/>
太叔能斷大事夙有契於淵衷丙吉不道前功今益彰<pc n="lb"/>
於盛徳煥若景星之復見廓焉沴氣之潛消惟揆路之<pc n="lb"/>
迭居若髙才之少屈豈其兼文武之兩器不害乎左為<pc n="lb"/>
虺右為伊自非秉忠嘉之一心盖難乎前相堯後相舜行<pc n="lb"/>
究經綸之業茂凝久大之勲某嬰此宿愆昧乎當務念<pc n="lb"/>
忠臣之在畝畝不敢忘君矧弟子之於門牆有如知已<pc n="lb"/>
輒露管蠡之見少裨帷幄之籌願啟迪於宸心力主張<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
於國是定規模期於不變審命令戒其多遷謂中興當<pc n="lb"/>
用實才我則棄瑕而録善謂上䇿莫如自治我則固本<pc n="lb"/>
以圖全惟處謀於不和不戰之間必收效于可戰可和<pc n="lb"/>
之際能研㡬以成務庶轉敗而為功毋忽焉以腐儒之<pc n="lb"/>
常談視之誠為此而天下之能事畢矣芻言甚陋燕賀<pc n="lb"/>
彌深<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀洪周樞<pc n="lb"/>
伏審晉膺寶札升貳鴻樞方宣王興六月之師念飭戎<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
之是急以吉甫為萬邦之憲資處内之惟賢右府得人<pc n="lb"/>
中華増勢恭惟某官業傳忠孝學洞經權摛文如韓信<pc n="lb"/>
之用兵多多益辦論事若馬周之切理纚纚可聴蚤㕘<pc n="lb"/>
豹尾之聨再上鼇頭之直髙文大册久矣播敷悍卒武<pc n="lb"/>
夫聞之感涕力贊修攘之議延登宥密之司造膝一言<pc n="lb"/>
折衝萬里謀猷胥契始知頗牧之在禁林方畧自明焉<pc n="lb"/>
問孫吳之有兵法將坐恢於疆土即正席於鈞衡某夙<pc n="lb"/>
荷知音忻聞出綍昔聨簪槖契久佩於斷金今隔壤霄<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
喜何勝於緩帶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀周㕘政<pc n="lb"/>
伏審光奉宸綸進㕘國柄方周宣復古資處内之惟賢<pc n="lb"/>
而汲黯在朝豈發䝉之可比正人獲用輿論知歸恭惟<pc n="lb"/>
某官六館舊人四科全哲襟懷甚廓有同萬頃之汪汪<pc n="lb"/>
議論不阿自勝千人之唯唯雖踐揚于中外不罣礙於<pc n="lb"/>
去來屬此六龍之御天俄然一鶚之直上入陪邦政協<pc n="lb"/>
贊廟謨定知不期月之間將立在鈞衡之右某内慙破<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
甑久困飄萍所幸居鄭公之鄉密依鉅庇庻㡬入和氏<pc n="lb"/>
之肆永託餘輝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>任使居住謝宰相<pc n="lb"/>
辠斥無堪已甘沒齒恩容自便獲返故棲蠢惟枯枿之<pc n="lb"/>
萌實自大鈞之播伏念某才疎少與命蹇數竒鉛槧發<pc n="lb"/>
身每愧吹竽之濫軒裳冒寵不知據蒺之危竟以罪行<pc n="lb"/>
累兹嵗易十年臺閣恍驚昨夢之非千里江山兀抱羇<pc n="lb"/>
人之慼百罹所絆九死為鄰忽䝉曠蕩之恩返即便安<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
之地訪故園之松菊復得鉏荒裹舊服之衣冠尚期刮<pc n="lb"/>
垢此葢伏遇某官天材山嶷公道砥平感㑹風雲扶黄<pc n="lb"/>
屋九天之上調和鼎鼐活蒼生四海之中致使陸沈亦<pc n="lb"/>
叨春施某敢不内懲玷缺仰託陶鎔倘使愚使過之弗<pc n="lb"/>
遺則成始成終之可待白圭有訓詎忘三復之心黄雀<pc n="lb"/>
何知尚報再生之徳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀湯左相<pc n="lb"/>
伏審光踐泰階寵還魁柄仲虺嘗為湯左相名髙作誥<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
之初蕭何復以漢宗臣位冠論功之首郵傳所暨爵躍<pc n="lb"/>
惟均竊謂負異材者因天佑而生圖大勲者非衆謀所<pc n="lb"/>
及觀自古君臣之㑹遇考當時事業之規模得賢立邦<pc n="lb"/>
基至或形於夢卜運籌合上意了不待於蓍龜迨末俗<pc n="lb"/>
之横流致淳風之掃地公道安在用一人則毁譽交興<pc n="lb"/>
謀夫孔多詢衆口則酸鹹異嗜羽沈舟而可懼道築室<pc n="lb"/>
以何尤非聖人躬獨斷之神忠邪曷辨況天下有自然<pc n="lb"/>
之理利害甚明由來一徳之沖融安取衆言之殽亂若<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
光武之復炎祚但推赤心若憲宗之成蔡功靡惑羣議<pc n="lb"/>
然後識正臣之表表於焉致忠烈之嶤嶤孰能寤萬乘<pc n="lb"/>
而轉大謀斯可綏四方而惠中國恭惟某官器涵七澤<pc n="lb"/>
材挽萬牛徳量汪然人知其澄不清淆不濁才猷卓爾<pc n="lb"/>
我歎其鑽彌堅仰彌髙自從結綬以登畿直至秉鈞而<pc n="lb"/>
當軸凡朝廷之禮樂法度問靡不知在侍從之獻納論<pc n="lb"/>
思言皆可復力啟勲華之運身更旦奭之官出處何嫌<pc n="lb"/>
徒笑蚍蜉之撼樹飛潛自得不妨鸞鳯之沖霄果大慰<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
於羣心遂再居於上宰歴考本朝之故事備觀當世之<pc n="lb"/>
偉人曽未有七閱嵗華四登揆路兩宫眷注如應龍之<pc n="lb"/>
結卿雲萬宇傾瞻如大厦之倚文梓宜確持於國是致<pc n="lb"/>
坐弭於邊衝金石不渝風波自息願恢萬世之長策更<pc n="lb"/>
起一王之新功念人材之衰少則務愛養以成其能究<pc n="lb"/>
國用之耗虚則審取予以革其弊惟忠厚可以變士風<pc n="lb"/>
之媮薄惟安詳可以正法令之紛更尚當選吏䘏民戒<pc n="lb"/>
州縣之掊克自此實邊固圉息兵農之破傷永綏南北<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
之含生共享邦家之盛福某迹淪老圃心係師門素荷<pc n="lb"/>
賞音每慙呼鼠以為璞近䝉報札復愧抵鼃而用金聞<pc n="lb"/>
廷册之洊頒仰巖瞻之益峻頡頏自喜莫陪賀燕之趨<pc n="lb"/>
觳觫何辜尚冀喘牛之問<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀張右相<pc n="lb"/>
伏審白麻申命黄髮奮庸湯非伊尹不能興爰嘉秉鉞<pc n="lb"/>
之助魯用仲尼安得削復喜侵疆之歸綸綍誕敷胄紳<pc n="lb"/>
交抃竊以辦天下之事必須求天下之才當聖人之興<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
固自有聖人之耦念作楫為霖之夢斷悵耕野釣渭之<pc n="lb"/>
風衰何君臣相遇之甚難葢文武兼資者實鮮如周吉<pc n="lb"/>
甫維以此而憲萬邦若魯僖公允能之而屈羣醜自兵<pc n="lb"/>
農之業異致將相之途分山東山西之才固已别其自<pc n="lb"/>
出閫内閫外之事從而了不相闗孰知七徳之原俱繫<pc n="lb"/>
萬民之命張子房身在帷幄決勝無前諸葛亮起於草<pc n="lb"/>
廬成謀已具或臨敵而有投壺之暇或善兵而無跨馬<pc n="lb"/>
之勞謀元帥者僅得之説禮敦詩號丞相者間使之率<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
師討賊有如盛旦卓見全材恭惟某官學有壯猷忠無<pc n="lb"/>
貳慮夙負平戎之志誓不與此賊俱生久操活國之方<pc n="lb"/>
顧豈肯因人成事頃位秉鈞之次嘗分督戰之權號令<pc n="lb"/>
肅將軍之營威名落邊鄙之膽三十年安於靜退公其<pc n="lb"/>
如蒼生何百萬衆自我巻舒今無踰老臣者果副軍民<pc n="lb"/>
之望復兼衮鉞之司造膝一言天子為之動色折衝千<pc n="lb"/>
里鄰國不敢加兵兹就拜於台階實寵還於舊物廷中<pc n="lb"/>
鵷鷺孰為曩日之翹材帳下虎貔尚有當年之壯士願<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
蒐羅穎異之傑更選練驍雄之兵收一代之賢豪毋使<pc n="lb"/>
埋光而鏟采蓄三年之義勇以須保大而定功比聞敵<pc n="lb"/>
勢之漸衰深痛民財之已屈設若定通和之議尤宜思<pc n="lb"/>
固圉之謀謂江淮之田莱多荒當從趙充國留屯之便<pc n="lb"/>
謂宣潤之弩手可募當舉李衞公戍守之宜勿云機㑹<pc n="lb"/>
之不來要是功名之終在觀賢人可大之業卜宗社無<pc n="lb"/>
疆之休某邈在巖栖勤於斗仰謂孺子可教也累伸跪<pc n="lb"/>
履之恭見長者何後乎每恨登門之晩兹竦聞於渙號<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
方仰託於洪鈞一舉復土疆佇俟竒勲之立千秋奉明<pc n="lb"/>
主益祈純嘏之熙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集巻十<pc n="lb"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>海陵集巻十一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集巻十一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>周麟之<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>内制<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>立皇子詔<pc n="lb"/>
朕荷天右序承列聖之丕業思所以埀裕於後夙夜不<pc n="lb"/>
敢康寧永惟本支之重强固王室親親尚賢厥有古義<pc n="lb"/>
普安郡王藝祖皇帝七世孫也自幼鞠于宫闈嶷然不<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
羣聰哲端重閲義有立克于宗藩歴年滋多厥徳用茂<pc n="lb"/>
望實之懿中外所聞朕將考禮正名昭示天下立愛之<pc n="lb"/>
道始于家邦自古帝王以此明人倫而厚風俗者也稽<pc n="lb"/>
考前憲非朕敢私其以夀皇為皇子改賜名夀皇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皇太后慶夀詔<pc n="lb"/>
朕恢崇孝治棐迪民彛考立教之經親其親而為大推<pc n="lb"/>
廣恩之道老吾老以及人方奉東朝之尊以光南面之<pc n="lb"/>
履躬循至行日對慈顔侍膳問安靡違以温凊備物博<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
施期展于愛欽當嵗籥之肇新欣鴻算之方永就諏元<pc n="lb"/>
吉祗闡曠儀介夀稱觴侈萬年之景貺示民錫類洽四<pc n="lb"/>
表之歡心爰酌邦條式敷恵澤皇太后仁徳天祐聖夀<pc n="lb"/>
無疆新嵗八十朕於宫中行慶賀之禮當與普天同慶<pc n="lb"/>
使為子者同樂以致其養居鄉者尚齒而達於尊文母<pc n="lb"/>
思齊遂及古人之無斁魯君燕喜亦惟庶士之咸宜咨<pc n="lb"/>
爾多方體予至意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賢良詔<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
昔漢設賢科欲聞大道之要唐闓制舉以得非常之才<pc n="lb"/>
沿及本朝㕘用前憲故所得多天下豪傑之士而所言<pc n="lb"/>
皆國家治亂之端其在當時豈云小補朕自紹履休運<pc n="lb"/>
旁招俊能圖治功者逾三十年猶懼有闕下郡國者已<pc n="lb"/>
八九詔未見其人屬當大比之期敢廢詳延之舉凡兹<pc n="lb"/>
邇列各為明揚俾裦然而造廷將諏爾以當務必有崇<pc n="lb"/>
論竑議可行於今庶㡬博問遐觀無愧於古<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郊祀赦文<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
朕欽紹慶基肅遵昭式謂因天事天而因地事地有丘<pc n="lb"/>
澤之合祠惟以聖繼聖而以明繼明宜祖宗之並侑每<pc n="lb"/>
躬三嵗之祀茂輯百神之釐兹益勵精更思圖乂體覆<pc n="lb"/>
載無私之徳廓示大公奉燕詒有永之謀丕釐庶政中<pc n="lb"/>
外闓懌顯幽統和靈臺申偃伯之占砥路息鳴桴之警<pc n="lb"/>
象載昭察甫田登成既膺眷佑之休當極齊明之報是<pc n="lb"/>
用肸飾鸞路涓熙紫壇斂帝籍以供粢盛裁天歌以序<pc n="lb"/>
金石祗見恭館裸將太宫遂迎景至之長載蕆郊禋之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
吉大宗祈而燕饗嚴陟配以延釐實俎膳膏旅令芳之<pc n="lb"/>
嘉薦展詩應律鏘皦繹之和聲精意洞乎九垓祥光襲<pc n="lb"/>
乎五瑞清明鬯矣事既底於備成福履綏之美敢矜於<pc n="lb"/>
専鄉誕受函䝉之祉溥施曠蕩之恩可大赦天下於戲<pc n="lb"/>
馨香感于神明裒對一純之祐恩膏洽乎黎庶丕轃四<pc n="lb"/>
極之熙尚賴輔弼同寅官師率職協亮有邦之采永恢<pc n="lb"/>
長世之圖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>御札<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
朕宅天休命纂國丕圖永惟燕翼之謀允重欽柴之祭<pc n="lb"/>
自紹開于景運累謁款于熙壇祗荷博臨益恢隆施五<pc n="lb"/>
兵不試既茂迪于民康百穀用成亦屢書于嵗有宜候<pc n="lb"/>
迎陽之旦載躬類帝之禋合鏘玉之和聲備潔粢之令<pc n="lb"/>
薦庶申吉報仰達精誠資肸飾于上儀覬函䝉于多祉<pc n="lb"/>
特敷大號明戒先期朕以今年十一月二十三日有事<pc n="lb"/>
于南郊咨爾攸司各揚厥職相予肆祀㒺或不恭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜崇慶軍官吏軍民僧道耆夀等勑書<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
朕以士衎席慶皇支庀司宗事久賴董齊之力率歸振<pc n="lb"/>
厚之風爰録顯勞遂陞齊鉞以彼樂土為之价藩既大<pc n="lb"/>
號之播敷諒羣情之交慰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜南平王李天祚厯日勑書<pc n="lb"/>
朕協用五紀底綏四方當嵗事之嗣興必人時之欽授<pc n="lb"/>
爰頒新厯式寵外藩其恪守於世封以懋經於邦務今<pc n="lb"/>
賜卿厯日一巻至可領也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜安慶軍官吏軍民僧道耆夀等勑書<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
朕以士籛皇屬近支戚藩英望典司宗事更閲嵗勞爰<pc n="lb"/>
錫命于齊壇俾建旄于鉅鎮諒聞廷渙式慰民瞻今特<pc n="lb"/>
授士籛安慶軍節度使<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賜南平王李天祚加恩制詔<pc n="lb"/>
朕寅承帝饗翕受神釐禮有脤膰恩均遐邇眷時藩服<pc n="lb"/>
為我世臣特頒綸渙之章用致篚將之實宜祗眷渥益<pc n="lb"/>
懋忠勤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>内制<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除楊存中少師制<pc n="lb"/>
門下總千廬而為衞式隆上將之元班九棘以在朝允<pc n="lb"/>
重孤卿之冠睠時宿望祗扈巖除爰稽崇徳之儀用畀<pc n="lb"/>
疇庸之典誕敡褒册孚告治廷少傅楊存中義槩傳家<pc n="lb"/>
忠謀許國自簉迹風雲之㑹嘗策勲帶礪之盟晉臣萃<pc n="lb"/>
美於一門葢本戎昭之緒漢將聨華於三組亦惟世載<pc n="lb"/>
之承夙提徼道之師内壯宸居之衞紀綱七萃不違李<pc n="lb"/>
法之嚴錯綜五權自得姜韜之祕賴握兵而寖久嘉積<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
閲以彌深念當偃革之期思謹勸功之式惟邊陲徹警<pc n="lb"/>
閭閻無萬户之封故嵗月序勞將帥有十年之賞矧重<pc n="lb"/>
臣之兼領宜徽數之申頒夏篆建壇進陟維師之亞騂<pc n="lb"/>
旄導節益彰制閫之雄増采户以陪敦疊恩章而寵拜<pc n="lb"/>
於戲修和有夏文王資禦侮之臣肇敏戎公召虎佐興<pc n="lb"/>
衰之畧能助迪於彛教斯對揚於王休彌勵壯猶永綏<pc n="lb"/>
多祉可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除沈該特進制<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
門下朕欽承景祚紹闡彌文敘奕世之璇源昭若慶圖<pc n="lb"/>
之掲述詒孫之寶範坦然明訓之埀繄鉅典之交修賴<pc n="lb"/>
元臣之董正誕<graphic n="KR0993" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0993.png" mimeType="image/png"/>制綍孚告廷紳銀青光禄大夫守尚<pc n="lb"/>
書左僕射沈該才髙而智周器博而用逺推十翼以研<pc n="lb"/>
道妙深窮理物之㡬陳五利以鬯人和首贊休兵之策<pc n="lb"/>
迨敷求於時望旋進秉以國成𤣥齡持美効之君雖善<pc n="lb"/>
謀而靡恃魏相總職稱其上非故事而不行圖回大政<pc n="lb"/>
之餘典領羣儒之作自藝祖恢拓天統嘗㕘著於本支<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
及裕陵丕顯聖謨亦具存於疊矩併加裒次汔用備成<pc n="lb"/>
上憲赤文彪列星潢之派旁搜金匱彚分雲漢之章並<pc n="lb"/>
躬覽於昕筵各安寧於禁宇允協三靈之喜重宣一代<pc n="lb"/>
之光惟祖宗積累之休幸發揮於盛旦皆輔相經綸之<pc n="lb"/>
助當褒顯於成勞沓進崇階用申特禮載衍爰田之賦<pc n="lb"/>
益増揆路之華於戲披皇圖而稽帝文若睹龜龍之祕<pc n="lb"/>
穆天縡而經國體尚資鼎鼐之和勉迪令猷共彰洪業<pc n="lb"/>
可<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除皇叔士衎特授崇慶軍節度使<pc n="lb"/>
門下立愛而始家邦莫尚敦宗之懿同姓以鎮天下尤<pc n="lb"/>
嚴制閫之雄睠我近支久司屬籍宜序勞而進律用敷<pc n="lb"/>
號以揚廷皇叔保寧軍承宣使知西外宗正事士衎體<pc n="lb"/>
備中和才髙肅乂作善而心最樂挺有祖風好文而識<pc n="lb"/>
不羣鬱為宗傑洊被展親之渥分提糾族之權躬承内<pc n="lb"/>
睦之恩宣猷於外累閲終更之秩率職如初穆然信厚<pc n="lb"/>
之咸孚嘉爾訓齊之甚力迺疇俊望遂峻徽章六纛多<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
儀趣領少府之節十連寵寄畀總元戎之麾加爵邑之<pc n="lb"/>
新封示親賢之異數於戲周以大宗維翰兼彼价藩漢<pc n="lb"/>
雖支庶畢侯矧予族老圗壯本根之輔助成形勢之彊<pc n="lb"/>
勉服令猷益綏蕃祉可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除湯思退特授左正奉大夫制<pc n="lb"/>
門下丕后繼前人之志篤成烈而作孚先大臣倡當代<pc n="lb"/>
之文闡舊章而裁義類考百王之懿範嚴萬世之信書<pc n="lb"/>
爰嘉次輔之英茂輯先猷之懿既助揚於達孝宜褒答<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
於殊勞咨爾在廷聴予敷號左通奉大夫尚書右僕射<pc n="lb"/>
湯思退材全而能鉅量逺而器閎髙明道乎中庸發為<pc n="lb"/>
經世之學徳業志乎久大僉曰立邦之賢迨進秉於國<pc n="lb"/>
均彌燮和於天縡同心以輔予政職有領而咸修善斷<pc n="lb"/>
以濟其謀功不言而自著凡經國贊元之用惟重規疊<pc n="lb"/>
矩之循朕仰徽考之烈光紹累朝之熙洽深仁厚澤結<pc n="lb"/>
四表之歡心醲化懿綱邁三皇之遐武纂斯大典繄我<pc n="lb"/>
鴻儒馬遷放失舊聞遂致科條之備韓愈増修前錄又<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
加詮次之精鑑奏篇而愴思襲延閣以寅奉允協羮牆<pc n="lb"/>
之念繼序不忘載稽筆削之勤懋功惟賞進崇階之二<pc n="lb"/>
等陪采户之多畬兹為至公併示優寵於戲文謨丕顯<pc n="lb"/>
若日月之光四方周道復明似春秋之大一統成予遵<pc n="lb"/>
制之美賴爾襲經之傳益勵交修永毗燕翼可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沈該加食邑制<pc n="lb"/>
門下萬物本乎天義尚精禋之報五經重於祭恩先惠<pc n="lb"/>
餞之敷朕祗適燕謀肅稱嚴祀登大糦於寧神之宇致<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
髙煙於類帝之丘觀熙事之涓成賴元臣之秉禮迨錫<pc n="lb"/>
饗承之祐首稽商賚之章誕告羣工丕敭顯册特進尚<pc n="lb"/>
書左僕射沈該贍智周物全材憲邦讀易陳謨頤義曉<pc n="lb"/>
天人之際定議固好仁風孚南北之民自晉接於台衡<pc n="lb"/>
能鼎新於政紀百度惟正普陶簫韶之和三年有成復<pc n="lb"/>
見豆籩之飭方秩文於大祭實領使於先期崇壇八觚<pc n="lb"/>
儼陪陟降之序美樂六變具奏翕純之音柴燎升而雲<pc n="lb"/>
杳冥靈斿位而星錯落惟顯相有肅雝之助致休嘉多<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
砰隠之符享洽誠陳事昭福舉乃増封於采户仍衍食<pc n="lb"/>
於菑畬式彰邦教之隆併示神釐之貺於戲聖人為能<pc n="lb"/>
饗帝敢忘奉若之誠宰相所以代天共謹時㡬之戒益<pc n="lb"/>
恢茂烈永佐昌圖可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除楊存中加食邑制<pc n="lb"/>
門下朕穆卜天正具嚴帝禋參周典之一純二精昭饗<pc n="lb"/>
承於上象倣漢儀之千乘萬騎肅屯衞於中營惟時首<pc n="lb"/>
棘之臣扈我屬車之蹕靈祠拜貺渙號疏恩少師寧逺<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
軍節度使楊存中識洞五權義循七徳智能自奮屢陳<pc n="lb"/>
頗牧之功方畧如神匪泥孫吳之學被以三孤之黻冕<pc n="lb"/>
總吾七萃之紀綱比協康年恭修毖祀倚虓師以禦侮<pc n="lb"/>
助寢威而展容路寢齋居之初董千廬而密䕶甘泉法<pc n="lb"/>
駕之内按五仗以齊驅汔熙典之備成與福疇之敷錫<pc n="lb"/>
載陪多邑之賦式廣大封之仁於戲多績紀于太常備<pc n="lb"/>
見勲勞之著惠術行於餕俎益彰政事之均服我寵光<pc n="lb"/>
共兹純嘏可<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>呉益加食邑制<pc n="lb"/>
門下祝嘏以降上神事莫嚴於帝饗賀慶以親異姓禮<pc n="lb"/>
具著於邦彛朕習卜嵗祥欽修郊類嘉時協贊之懿與<pc n="lb"/>
有趨承之勞爰告治廷誕揚褒律保康軍節度使開府<pc n="lb"/>
儀同三司充萬夀觀使呉益器範閎凝材猷膚敏飭已<pc n="lb"/>
以謙居靡椒房之恃奉朝惟恪每聯槐位之趨善慶光<pc n="lb"/>
乎一門英風表於四姓㑹兹景至對越天儀供元純以<pc n="lb"/>
効功方資予内徳之茂握齋旄而陪祀有若爾同支之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
良矧兼領於祕祠復從行於靈畤欽柴已事徹俎均釐<pc n="lb"/>
載敦井賦之腴申衍户租之實式光乃服用溥吾恩於<pc n="lb"/>
戲上帝惟下土之臨朕敢專於祉福興王有外戚之助<pc n="lb"/>
汝毋替於寅恭共對靈休往圖慶譽可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>普安郡王加食邑制<pc n="lb"/>
門下朕潔粢酌之具嚴郊宗之祠象載埀光仰日星之<pc n="lb"/>
明朗神祗安坐聴鐘石之昭融惟歆馨顧徳之潛交乃<pc n="lb"/>
降嘏産祥之並貺念宗藩之有相宜祭福之爰轃具諗<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
朝倫式敭贊册檢校少保常徳軍節度使普安郡王器<pc n="lb"/>
資凝重襟量粹夷學舉六經每篤藝文之好才追二獻<pc n="lb"/>
更勤禮樂之修自啟宇以疏封能奉朝而率履閫制導<pc n="lb"/>
騂旄之節官儀聨夏篆之車屬天元之上辰助帝饗之<pc n="lb"/>
能事葱珩有度恪陪鳴玉之趨桂酒其芬參侑薦匏之<pc n="lb"/>
酌儼若卯階之登降訖兹辰牡之備陳嘉爾賢勞序之<pc n="lb"/>
慶典斥爰田而衍賦示惠餕以均釐於戲神嘉虞而申<pc n="lb"/>
貳觴允有肅雝之賴澤汪濊而輯萬國敢遺敦睦之恩<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
共對靈休永綏吉禄可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除皇叔士衎加食邑制<pc n="lb"/>
門下朕鳴玉鸞于郊被龍巻以祭大音融洽嘉廣樂之<pc n="lb"/>
四陳休氣晏温邁神光之三燭裒對髙靈之祐沛施羣<pc n="lb"/>
辟之恩矧在懿親宜加褒律皇叔崇慶軍節度使知西<pc n="lb"/>
外宗正事天水郡開國侯食邑一千三百户食實封二<pc n="lb"/>
百户士衎賦資穎悟植徳温恭伯仲承芳韡有棣華之<pc n="lb"/>
慶親賢著望信多麟趾之風自分糾于宗盟旋進膺于<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
閫制追敷禋賚祗協典彛雖清廟執籩莫預六旄之列<pc n="lb"/>
而大廷輯瑞當從五玉之封載衍腴租式彰惠術於戲<pc n="lb"/>
堯親九族徳葢自於克明漢秩百神福靡矜於専鄉往<pc n="lb"/>
祗猷訓益迓寵靈可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除皇叔士籛安慶軍節度使加食邑制<pc n="lb"/>
門下修徳固宗允賴价藩之助勵賢予祿式嚴帥節之<pc n="lb"/>
頒粵有近支久分隆寄爰加制閫之命誕布告廷之章<pc n="lb"/>
皇叔定江軍承宣使同知大宗正事士籛令徳韜和英<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
姿禀粹身得用彛之善識推閲理之多父祖積仁世享<pc n="lb"/>
真王之履弟昆聨事㕘釐屬籍之司豈惟増華萼之輝<pc n="lb"/>
固巳厚本根之庇自糾宗於京輔迨今八年嘗典祀於<pc n="lb"/>
濮園亦既再嵗宜考屢書之績遂膺明陟之科井鉞參<pc n="lb"/>
旗庸峻十連之授金枝玉葉益隆九罭之瞻仍舊爵於<pc n="lb"/>
通侯衍新畬於多邑斯顯訓齊之效並申敦敘之恩於<pc n="lb"/>
戲周建懿親倚作干城之重漢封同姓輔成磐石之安<pc n="lb"/>
尚懋汝猷以承予奬可<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除劉錡加食邑制<pc n="lb"/>
門下朕就陽而兆於郊作樂以薦之帝觀干戚之舞而<pc n="lb"/>
知武事道固備於弛張聴鼓鼙之聲而思將臣恩豈殊<pc n="lb"/>
於中外爰均祭恵式渙褒綸太尉武泰軍節度使知荆<pc n="lb"/>
南軍府事劉錡身蹈儒規學探世畧臨戎之機好整暇<pc n="lb"/>
多算無遺為將之道能柔剛有功不伐屢䇿勲於盟府<pc n="lb"/>
久席寵于齋壇鵲印本兵尚倚威名之壯虎符作鎮益<pc n="lb"/>
嘉信義之孚比展祲容肆敷鴻祐乃陪敦於井賦俾増<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
重於戎弢於戲寧神得四表之心朕不忘于固圉歸脤<pc n="lb"/>
交諸侯之福爾毋怠于尊王思勉壯猷對揚休命可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除李顯忠加食邑制<pc n="lb"/>
門下朕闓俟景之門而躬祀事集禮神之囿而擁靈休<pc n="lb"/>
髦士奉璋莫匪秉文之懿虎臣持節葢多承徳之恭爰<pc n="lb"/>
舉豐章用疇壯畧寧國軍節度使充殿前司選鋒軍統<pc n="lb"/>
制李顯忠智優排難勇擅冠軍衽革顔行素號萬人之<pc n="lb"/>
敵韜弦徼道分提七萃之師方一純祗薦於壇陔以六<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
引備陳於仗衞軍裝有肅既安黄道之行蹕路無譁遂<pc n="lb"/>
訖紫營之享洎均釐而恵下乃進律以旌勞復舊聨於<pc n="lb"/>
廂部之華衍新渥於爰田之賦式遵彞矩併示優恩於<pc n="lb"/>
戲歌大吕而舞雲門已備升禋之奏帶干將而秉玉戚<pc n="lb"/>
實嘉禦侮之勞服我寵光勉而忠槩可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除鄭藻加食邑制<pc n="lb"/>
門下朕擥道徳之精敦典禮以秩元祀䝉天地之貺思<pc n="lb"/>
斂福而錫庶民矧時左墄之良克相上儀之備誕敭制<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
綍孚告廷紳保信軍節度使領閣門事鄭藻詳練有材<pc n="lb"/>
敏通多識抗壇于外身兼五善之能秉鉞在廷職總九<pc n="lb"/>
賔之禮雖承榮乎鐘鼎之胄毎勵志於夙宵之勞當大<pc n="lb"/>
蕆於宗祈實首參於奉引鳴玊祗導既靡忒於令儀執<pc n="lb"/>
膰寵頒宜遂膺於徽數爰加采户併衍真租共服靈釐<pc n="lb"/>
式彰慶典於戲明昭上帝具拜康年之休錫予善人均<pc n="lb"/>
承大賚之渥往欽予命益懋爾猷可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除張子蓋加食邑制<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
門下朕卜豐犧之上辰具華玉之嘉薦熙紫壇之路用<pc n="lb"/>
逆釐于三神御丹闕之門敷大賚于四海乃眷价藩之<pc n="lb"/>
舊肆頒恩綍之新安徳軍節度使龍神衛四廂都指揮<pc n="lb"/>
使提舉佑神觀張子葢體負趫材識明善志建旄受任<pc n="lb"/>
是為帥閫之臣束髮從戎葢本勲家之子方聨華於廂<pc n="lb"/>
衞仍均佚於内祠迨舉嚴禋式覃慶澤載衍圭畬之賦<pc n="lb"/>
膺増節鉞之光於戲天子祭天既被執膰之錫將門有<pc n="lb"/>
將毋㤀濟美之圖益懋忠勞欽承渙渥可<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除韓公裔加食邑制<pc n="lb"/>
門下朕丕蕆帝禋顯承天祐觚壇奠璧之次光穆穆而<pc n="lb"/>
月升黼席畢觴之餘瑞穰穰而山委均時嘉祉賁我舊<pc n="lb"/>
人華容軍節度使提舉佑聖觀韓公裔迪徳有常秉心<pc n="lb"/>
無貳依光潛邸素同七姓之盟受命价藩晩建十連之<pc n="lb"/>
節雖奉祠而處内能謹度以班朝眷言欽燎之成允賴<pc n="lb"/>
忠勞之助併加爵邑具協典彞於戲蘋蘩蕰藻之可羞<pc n="lb"/>
矧備展牲之禮煇胞翟閽之有畀豈遺執靮之臣其對<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
恩煇以綏福履可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除劉寶加食邑制<pc n="lb"/>
門下朕揆吉天元之旦承禋帝畤之陽三靈嘉虞並舉<pc n="lb"/>
瘞燔之禮萬福降輯俯同軍國之休念列將之撫師錫<pc n="lb"/>
大廷之孚號安慶軍節度觀察使天武四廂都指揮使<pc n="lb"/>
鎮江府駐劄御前諸軍都統制劉寶忠謀自奮勇畧無<pc n="lb"/>
前任總戎弢擁十連之㦸纛威行軍市肅萬竈之貔貅<pc n="lb"/>
干戈既戢於邊陲部曲自安於次舍屬修郊報阻持節<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
以侍祠載考國章宜徹疆而均恵用賁陪敦之數式彰<pc n="lb"/>
曠蕩之恩於戲受脤執膰既等祀戎之事敦詩説禮無<pc n="lb"/>
㤀徳義之經茂對榮懷益圖整暇可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除南平王李天祚加食邑制<pc n="lb"/>
門下朕明徳恤祀欽柴宗祈承靈億以賔八鄉既備宣<pc n="lb"/>
延之禮轃孝熙而撫四極爰加布䕶之恩乃發號於明<pc n="lb"/>
廷用賦釐于藩服推誠順化崇義懷忠保信嚮徳安逺<pc n="lb"/>
承和秉禮歸仁功臣靜海軍節度觀察處置等使特進<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
檢校太師兼御史大夫安南都䕶上柱國南平王李天<pc n="lb"/>
祚誠心蹈義令徳思恭襲帶要裳克紹世封之履航琛<pc n="lb"/>
贊賮毎勤時事之歸奠國壤於南交炳官儀於外服方<pc n="lb"/>
紫壇錯事茂承主日之祠想丹徼聞風彌洽望雲之喜<pc n="lb"/>
宜趣朌於恵餕式増衍於圭畬併加功號之崇均示慶<pc n="lb"/>
餘之渥於戲震來致福夙嘉享上之誠雲施咸亨誕受<pc n="lb"/>
昭天之澤益圖忠順懋對寵靈可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除闍婆國王悉里地荼蘭固野加食邑制<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
門下朕承天之序享帝于郊潔普淖以薦芳丕擁下臨<pc n="lb"/>
之貺舉洪頤而升燎聿瞻南煬之光宜渙渥恩用旌遐<pc n="lb"/>
服懷逺軍節度琳州管内觀察處置等使金紫光禄大<pc n="lb"/>
夫檢校司徒使持節琳州諸軍事琳州刺史兼御史大<pc n="lb"/>
夫上柱國闍婆國王悉里地茶蘭固野䝉承世徳志慕<pc n="lb"/>
華風撫兹丹徼之邦知方自守占彼青雲之吕嚮化惟<pc n="lb"/>
勤舊秉節旄仍分茅社矧在熙成之旦當加慶賚之章<pc n="lb"/>
申衍户封式洪郊霈於戲昊天有成命敢㤀昭受之休<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
中國有至仁斯被函䝉之祉欽承明訓益懋永圖可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除沈該觀文殿大學士宫觀制<pc n="lb"/>
門下輔相彌綸庶務實闗治忽之宜帝王體貌大臣當<pc n="lb"/>
極始終之遇睠時魁望久服冡司俄釋秉鈞之勞趣頒<pc n="lb"/>
上印之寵其敷予命以告在廷特進尚書左僕射沈該<pc n="lb"/>
蚤負通才寖膺劇寄謂天之將降大任嘗拂亂其所為<pc n="lb"/>
而古亦惟求舊人可共圖於有政屬予更化召自典藩<pc n="lb"/>
首能副當宁思賢之心亟使居奮庸熙載之地宅我百<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
揆迨今三年試之以股肱康庶事之能毎克勤於小物<pc n="lb"/>
責之以夙夜事一人之道正當惜於分隂何懿績之未<pc n="lb"/>
凝致煩言之有嘖既洊披於彈疏亦頻緘於遜封内循<pc n="lb"/>
補衮之疎力丐懸車之佚平津謝病位髙自以為無功<pc n="lb"/>
石慶告歸年老不能與於議姑遂便私之志特推均逸<pc n="lb"/>
之恩錫袐殿之隆名俾真祠之顯禄葢遵彞矩庸示眷<pc n="lb"/>
懷於戲慮天下之安危本欲任賢而注意全人臣之進<pc n="lb"/>
退敢㤀加禮以勸忠往即里居尚勤猷告可<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集巻十一<pc n="lb"/>
<pb n="20b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>海陵集巻十二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集巻十二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>周麟之<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>内制<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郊祀册文三首<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聖祖<pc n="lb"/>
伏以先天之符肇自聖祖配極流曜是興炎圖迎陽稱<pc n="lb"/>
禋夙夜熙事右序我宋永孚于休<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>昊天上帝<pc n="lb"/>
伏以明明上天錫宋成命世用饗帝維翼厥心初陽協<pc n="lb"/>
辰秩祀昭報永祈孚佑降福無疆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皇地祇<pc n="lb"/>
伏以於皇柔祇母育萬物順承天道協佑我民至景迎<pc n="lb"/>
長合祛毖化欽事以察申錫蕃釐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>永祐陵<graphic n="KR1238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1238.png" mimeType="image/png"/>官修換神帳表文<pc n="lb"/>
仙寢安靈將繕修於熉幄吉辰興事蹔遷寓於睟容敢<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
申圭薦之誠尚迪鑒臨之祉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郊祀禮成奏謝諸陵表文<pc n="lb"/>
寅保丕圖恪遵舊典候黄宫之協氣秩紫畤之明禋假<pc n="lb"/>
廟薦芳就陽升燎帝祖嘉饗神人具依實繄保佑之休<pc n="lb"/>
克就齋明之事敢申䖍謝益迓洪禧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天申節茅山崇禧觀開建祝聖夀道塲青詞<pc n="lb"/>
燕禖令序適屆於炎輝鶴嶺真宫載延於景馭爰舉嵗<pc n="lb"/>
祈之典茂迎天錫之休仰覬鑒臨黙垂孚佑<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太一宫開啟天申節道塲青詞<pc n="lb"/>
火行標序電夢告符獲光紹于昌圖兹載臨于誕月預<pc n="lb"/>
敞十神之幄欽迎八景之輿伏願帝鑒埀光天休申命<pc n="lb"/>
丕鞏延洪之祚永儲錫羨之祥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太一宫介福殿開啟皇帝本命道塲青詞<pc n="lb"/>
天心埀佑方贊于寶圖日紀運行載臨于元命爰祓珍<pc n="lb"/>
臺之邃具陳熏席之嚴庶格真游式閎妙䕃保丕平之<pc n="lb"/>
永祚綏萬夀之休祺<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郊祀大禮太一宫青詞<pc n="lb"/>
祓泰壇而稱祀將舉上儀款熉幄以告期預祈靈鑒仰<pc n="lb"/>
貴神之協祐相熙事之涓休敢露潔誠冀埀昭應<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郊祀大禮宫觀青詞<pc n="lb"/>
嘉壇展事將修三嵗之禋靖館告䖍庶格九清之鑒仰<pc n="lb"/>
祈善應克相休成敢竭齋精預迎貺施<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郊祀大禮元天大聖后青詞<pc n="lb"/>
伏以宗祈上圜祗見真祖琳宫斯閟蘂御所臨爰飭侍<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
祠之臣往申報本之義冀埀沖鑒用迪孚休<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太一宫開啓皇太后生辰道塲青詞<pc n="lb"/>
伏以毋闈鍾愛方奉於徽音冬籥戒寒聿臨於誕序載<pc n="lb"/>
祓殊庭之幄䖍敷祕洞之科用輯真祺仰増慈算躬受<pc n="lb"/>
泰𤣥之筴永承長樂之顔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天慶諸觀恭謝道塲青詞<pc n="lb"/>
伏以清顥儲休獲欽承於寶命嘉壇展采爰肅奉於嚴<pc n="lb"/>
禋迨此涓成實繇助順祗按薫修之式用伸禮答之誠<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
仰覬赫臨永埀孚佑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郊祀大禮前三日寧夀觀祈晴青詞<pc n="lb"/>
伏以靈承帝事謁欵陽丘冀上象之昭埀俾時暘之載<pc n="lb"/>
若仰祈監佑汔相休成<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太一宫介福殿開啟皇帝本命道塲青詞<pc n="lb"/>
六子循環紀命元之復旦九清降鑒佑邦統之當天載<pc n="lb"/>
祓殊庭恭延列御按中科而演袐導景貺以迎休願顧<pc n="lb"/>
精衷黙埀善應<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郊祀大禮奏告祝文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天地<pc n="lb"/>
伏以荷乾坤之施思答洪休合丘澤之祠恪循舊典迺<pc n="lb"/>
卜陽來之旦式陳郊見之儀敢列至忱預申䖍告<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宗廟<pc n="lb"/>
伏以祗率燕謀肅稱元祀將蕆郊柴之禮必先廟祼之<pc n="lb"/>
恭兹惟故常敢以前告<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>别廟<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
伏以穆卜天正將郊上圜假廟薦芳肅若舊典諒兹遺<pc n="lb"/>
懿監我涓修<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>社稷<pc n="lb"/>
伏以土榖大神功施萬世今將以天統上正祗事郊廟<pc n="lb"/>
亦當飭有司修血祭于社稷以申報本之義吉蠲兹始<pc n="lb"/>
敢不告䖍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郊祀天大禮前二日奏告太祖皇帝太宗皇帝配<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>侑祝文<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
伏以國有大報禮行於郊欽惟祖宗陟配天地肆兹景<pc n="lb"/>
至誕舉彌文先事告䖍仰祈靈監<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朝獻景靈宫侍從官分詣祖宗帝后前行禮祝文<pc n="lb"/>
伏以欽修上祀夙款閟庭仰惟列聖之靈並宅棲真之<pc n="lb"/>
宇方飭恭而朝獻爰分命以侍祠敢覬昭明黙埀監佑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郊祀大禮前一日朝饗太廟七祀祝文<pc n="lb"/>
三嵗大報靡神不賔矧惟廟庭舊有七祀各迪令薦相<pc n="lb"/>
予休成<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>軷祭祀文<pc n="lb"/>
大輅鳴鑾親祠陽畤展軨在御犯軷而驅兹惟舊章光<pc n="lb"/>
事命祭六虬按節繄爾神休<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天申節内中祝皇太后聖夀道塲齋文<pc n="lb"/>
伏以節紀誕彌方紹休於聖緒恩深載育宜歸福於慈<pc n="lb"/>
闈䖍依不二之門仰祝無疆之算上乘孚佑感四表之<pc n="lb"/>
歡心長樂燕寧増萬年之夀祉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>景靈宫樂章<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皇帝還位乾安之曲<pc n="lb"/>
帝臨閟庭逆釐上靈神保安坐肅若有承嘉觴既申徳<pc n="lb"/>
聞惟馨靈光留俞祚我億齡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>尚書徹饌吉安之曲<pc n="lb"/>
普淖既薦苾芬孔時神嗜而顧有來宴娛饗矣將徹載<pc n="lb"/>
欽載祗展詩以侑益輳厥熙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皇帝降殿乾安之曲<pc n="lb"/>
我秩元祀上推鴻源展事有侐祲威肅然升墄既降秉<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
心益䖍荷天之休于千萬年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皇帝還大次乾安之曲<pc n="lb"/>
帝將于郊昭事上祀爰兹畢觴復即于次飇斿載旋容<pc n="lb"/>
旌沓騎維皇嘉承錫祚昌熾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太廟樂章<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皇帝盥洗乾安之曲<pc n="lb"/>
維皇齋精鬷假于廟觀盥之初惟以潔告衎承祖宗恤<pc n="lb"/>
祀昭孝誠心有孚介福斯報<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皇帝還位乾安之曲<pc n="lb"/>
於穆清廟明禋是躬卿士駿奔助我肅雝灌鬯已事精<pc n="lb"/>
誠交通卻立以思僾然其恭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉俎豐安之曲<pc n="lb"/>
有碩其牲登于大房肅展以饗庶㡬迪嘗匪腯是告我<pc n="lb"/>
民其康保艾爾後埀休無疆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皇帝再盥洗乾安之曲<pc n="lb"/>
盥至于再潔誠俞孚帝用祗薦靈咸嘉虞騰歌臚驩㑹<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
于軒朱觀厥顒若受福之符<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皇后賀皇帝郊祀禮成表<pc n="lb"/>
至景臨圭紀迎長之令序圜丘奠璧躬報本之明禋三<pc n="lb"/>
神宴娛萬福降輯恭惟皇帝陛下聖圖廣大休徳昭清<pc n="lb"/>
蕆三嵗之上儀迪一純之嘉薦靈承帝事備慶齋明之<pc n="lb"/>
衷克享天心永膺昌熾之祚叨陳壼則幸際邦榮聞紫<pc n="lb"/>
畤之竣祠望翠華而胥慶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天申節集英殿大宴樂語<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>教坊致語<pc n="lb"/>
臣聞澄河一色乃璿霄誕聖之期喬嶽三呼當寶殿稱<pc n="lb"/>
觴之㑹信使拭圭而來賀羣工委佩以在廷祗仰睟容<pc n="lb"/>
具張兹宴恭惟皇帝陛下懋昭大徳統輯羣元睿澤無<pc n="lb"/>
私雲行而雨施宸文有煥漢倬以星輝乾坤扶再造之<pc n="lb"/>
基禮樂洽三登之化適屆生商之序肆均在鎬之歡琬<pc n="lb"/>
液浮樽同上萬年之夀琅璈度曲翕宣九奏之和臣等<pc n="lb"/>
幸際昌辰叨塵法部願采輿人之誦載颺治世之音上<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
奉宸嚴敢進口號<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>口號<pc n="lb"/>
曉開閶闔黼帷張五色凝雲捧玉皇風入舜絃聲蕩漾<pc n="lb"/>
日浮堯莢景舒長猗蘭殿上霞飛棟華萼樓前露滿囊<pc n="lb"/>
共指南山申善頌太平天子萬年觴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
天臨黼座日轉繒峯觴汎九霞式侑宫桃之醉樂陳三<pc n="lb"/>
夏宜參嶰竹之鳴上奉皇歡教坊合曲<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勾小兒隊<pc n="lb"/>
萬玉充庭五英備奏盍詔埀髫之侣來陳秉翟之儀緩<pc n="lb"/>
奏宫商教坊小兒入隊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>隊名<pc n="lb"/>
帝扆開金鑑埀裳舞玊梢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>問小兒隊<pc n="lb"/>
禁殿風來光動槐龍之影童觴霧集歡同竹馬之遊必<pc n="lb"/>
有敘陳分明敷奏<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小兒致語<pc n="lb"/>
臣聞祥開甲觀丕昭大電之符宴啟鈞臺誕布需雲之<pc n="lb"/>
澤一人示惠萬㝢同歡恭惟皇帝陛下道貫堪輿仁孚<pc n="lb"/>
動植聖圖天廣大葢本無私王度日清夷率歸有極饗<pc n="lb"/>
帝受萬年之筴寧親得四表之心當聖旦之叢休仰皇<pc n="lb"/>
慈之逮下雲開宫扇同瞻北極之尊露滿帝觴恭上南<pc n="lb"/>
山之夀臣等冒趨禁所竊忭童心沛水酣歌與習飛雲<pc n="lb"/>
之吹周庭合奏欲陪舞鳯之翔未敢自專伏候進止<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勾雜劇<pc n="lb"/>
帝樂九成已觀於舜舞天容一笑或取於齊優宜陳平<pc n="lb"/>
樂之嬉更效華封之祝緩調雲吕雜劇來歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>放小兒隊<pc n="lb"/>
鈞天廣樂畢陳萬舞之容沂水游童久曳兩髦之采其<pc n="lb"/>
湛曰樂復詠而歸再拜天階相將好去<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勾女童隊<pc n="lb"/>
千官㑹弁初覆於宫花九陛鳴鞘再臨於禁扆宜度結<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
風之曲更呈回雪之姿徐韻金絲女童入隊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>隊名<pc n="lb"/>
寶露霑堯醴流風入楚腰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>問女童隊<pc n="lb"/>
玉琯含風下丹山之采鳯文茵薦地飜洛浦之驚鴻必<pc n="lb"/>
有芳詞即宜敷奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>女童致語<pc n="lb"/>
妾聞太微五府輯聖瑞以題期南極一星炳天符而介<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
夀兆啟流虹之旦均霑湛露之恩恭惟皇帝陛下大徳<pc n="lb"/>
好生重明麗正東朝視膳刑孝愛於四方乙夜觀書洞<pc n="lb"/>
憲章於六學庶事列日星之紀羣情同金石之和雖<pc n="lb"/>
輿議稱太平猶思慎徳以豐年為上瑞靡務多祥當菖<pc n="lb"/>
花照灼之期講栢殿亨嘉之㑹三千年之上果色映仙<pc n="lb"/>
觴十六拍之新聲歡騰夀曲妾等幸聨翠袂獲簉彤墀<pc n="lb"/>
自顧微蹤比露葵之嚮日敢陳薄技効秋葯之披風未<pc n="lb"/>
敢自專伏候進止<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勾雜劇<pc n="lb"/>
星弁無譁方嘉賔之式燕天顔有喜謂小道之可觀暫<pc n="lb"/>
停兆綴之容更獻詼諧之戲再賡妙引雜劇來歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>放女童隊<pc n="lb"/>
皇情普浹巳具釂於榴盃晝景舒遲亦屢移於蓮漏宜<pc n="lb"/>
縱凌波之步却為行雨之歸再拜天階相將好去<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春貼子詞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皇太后閣六首<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
北極璿杓轉東朝繡户開吾皇宴長樂親捧萬年杯<pc n="lb"/>
遶殿猗蘭紫浮觴夀柏青瑶池演春算倍受八千齡<pc n="lb"/>
曉箭催蓮漏君王問寢時光風浮玉琯瑞靄映雲旗<pc n="lb"/>
笑看宫額試梅粧樓角千絲御栁黄盡道九重春色早<pc n="lb"/>
太平天子是東皇<pc n="lb"/>
日照蟠桃萬㸃丹花前仙佩響珊珊他年採實供金母<pc n="lb"/>
㑹見飛瓊捧玉盤<pc n="lb"/>
不用神丹嚥蘂瓊年登八十自身輕試臨玉案繙金籙<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
更覺春來眼倍明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皇帝閣六首<pc n="lb"/>
木鐸揚寛詔雲翹舞化風埀衣金殿裏聖徳與天通<pc n="lb"/>
紅日升陽谷青輝應嶰筩萬方陶美化渾在泰和中<pc n="lb"/>
翠水冰融盡雕櫳日上遲東風報花信先拂萬年枝<pc n="lb"/>
巳過人日迎春馭直待階蓂十葉開應是九門燈夕近<pc n="lb"/>
東皇欲駕六鼇來<pc n="lb"/>
鳯葢龍車玉作輪北臨紫畤謁三神已將福酒添眉夀<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
更祝椒觴一萬春<pc n="lb"/>
聖主清心仍寡欲惟於筆硯未㤀懷彤廷仗下春朝散<pc n="lb"/>
獨擁圖書坐損齋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皇后閣五首<pc n="lb"/>
沼荇微生綠宫梅暗度香五雲凝紫禁一氣轉青陽<pc n="lb"/>
露沐千門栁風縈九畹蘭㑹聴鶯出谷行傍采桑壇<pc n="lb"/>
勝裏金葩喜占新紅酥細字㸃宜春内庭也作人間戲<pc n="lb"/>
自是時康樂事頻<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
銀鈎慣學君王帖寶軫頻聴淑女琴更與六宫循節儉<pc n="lb"/>
釵頭不綴辟寒金<pc n="lb"/>
椒塗日暖燕差池又見瑶箱受福時欲使後宫歌徳化<pc n="lb"/>
試將彤管作春詞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>端午貼子詞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皇太后閣六首<pc n="lb"/>
臯月乘天數慈闈奉母儀靈芝三萬嵗樂府有新詞<pc n="lb"/>
栁映金鋪麗菰黏玉俎香六宫隨鳯輦來獻九霞觴<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
覆户雙人艾浮樽九節蒲更聞天子孝瑞箑扇堯㕑<pc n="lb"/>
凉生浴殿藹蘭芳玉宇深沈晝漏長試誦瓊章開蘂笈<pc n="lb"/>
御爐風裊辟邪香<pc n="lb"/>
慈歡不為植萱叢聖子晨昏孝養隆況是九重當夏凊<pc n="lb"/>
偏于扇枕得清風<pc n="lb"/>
方開八袠慶修齡又捧榴盃拜紫庭一嵗一添長命縷<pc n="lb"/>
擬將萬縷獻慈寧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皇帝閣六首<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
赤伏題皇運朱明敞帝宸休符知有相此月是天申<pc n="lb"/>
祝網湯仁布埀裳舜徳敷五兵渾不用安事赤靈符<pc n="lb"/>
日永三星正風薰萬宇凉要知埀艾意期與庶民康<pc n="lb"/>
槐綠乍迷青羽葢櫻紅已薦赤瑛盤太平節物年年好<pc n="lb"/>
又見浮菖與浴蘭<pc n="lb"/>
西湖雨歇鑑奩開江面銀濤一線來自有雲山供四座<pc n="lb"/>
聖君元不事池臺<pc n="lb"/>
碧琳宫殿晝翻書時見龍鸞落寶跗一念清非能却暑<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
不須更展北風圖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皇后閣五首<pc n="lb"/>
瑞靄浮龍鑑凉颸拂燕釵瑶鍾獻冰醴暑殿雪盈懷<pc n="lb"/>
繞臂長生縷無非柘館絲還因袗絺綌深念葛覃詩<pc n="lb"/>
甘霔今年應禱祈屏除葷茹與君齊化行自是恩波逺<pc n="lb"/>
何止春郊雨一犂<pc n="lb"/>
不貪鬭草事詩書漫採香芸辟蠧魚永日揮毫自㤀暑<pc n="lb"/>
滴殘宫硯玉蟾蜍<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
剪就冰綃月影團不須多羨女乘鸞君王瑶札親題處<pc n="lb"/>
一樣蟾花㸃㸃丹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集巻十二<pc n="lb"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>海陵集巻十三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集巻十三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>周麟之<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>外制<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>林大鼐兼侍講<pc n="lb"/>
王人求多聞惟師古以建事儒者學古訓貴陳善以告<pc n="lb"/>
君朕臨大昕之朝處㡬政之暇毎延鴻博用廣緝熙具<pc n="lb"/>
官某窮經造微論事據正擢陞憲府美公議之有歸入<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
侍諫垣信直臣之無隠既位諍臣之首宜㕘講席之華<pc n="lb"/>
陪予燕閒賴爾宏益尚究淵源之蘊毋㤀紬繹之勤可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又除吏部尚書<pc n="lb"/>
天官六職之尊周總以建邦之典吏部三銓之首唐兼<pc n="lb"/>
於議政之臣自非詳練之才曷稱久虚之選具官某蘊<pc n="lb"/>
雅亮之職持清恪之心風采素聞乎搢紳羽儀備見於<pc n="lb"/>
臺省紀綱是任嘗深嫉乎官邪議論不阿方力陳乎治<pc n="lb"/>
要今寘之於喉舌出納之地且觀汝以權衡銓綜之公<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
諒夙負於逺猷固不嫌乎詳試然流品具乎法而鑒裁<pc n="lb"/>
存乎人爾惟明何事劇之難精爾惟正何吏姦之弗戢<pc n="lb"/>
往率厥屬尚其懋哉可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳相除權吏部侍郎<pc n="lb"/>
中臺之設六官允釐庶務小宰之敘羣吏實號貳卿必<pc n="lb"/>
求才諝之優用付銓衡之重具官某器能精博襟度粹<pc n="lb"/>
夷省户為郎已著清華之望樞廷列屬益髙慎密之風<pc n="lb"/>
迨釋轡于使騑旋服寮于宰士彌綸左右辨治雍容宜<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
升禁槖之聨往贊天官之治爾其盡鑒裁之妙使吏畏<pc n="lb"/>
而不欺致流品之清使法行而無壅勉助而長益觀汝<pc n="lb"/>
能可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋樸除御史中丞<pc n="lb"/>
風憲之司體嚴望峻在漢侍書之任或周歴於三臺有<pc n="lb"/>
唐執法之臣至踐更於五院葢賢者能勝其任故用之<pc n="lb"/>
必盡其才具官某寡慾而得剛在約而彌厲詘處于下<pc n="lb"/>
位而無滯淹之嘆立登乎要路而無躐進之嫌嵗中超<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
遷尚念相見之何晩仗下執奏灼知所蘊之素深俾以<pc n="lb"/>
廌冠徧儀烏府惟昔賢之踐横榻不累月而必升矧今<pc n="lb"/>
日之缺中司在長材其何忝往振紀綱之治副予推擇<pc n="lb"/>
之公可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>史才除右正言<pc n="lb"/>
朕闓廣言路延登正人冀聞讜辭裨我治道一士諤諤<pc n="lb"/>
庶今見之以爾清才粹文雅有紀行學古從政士林仰<pc n="lb"/>
焉年之彌髙位則未稱應臺端之辟司柱後之書固巳<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
小進之矣然在朕意終不欲以法吏之責煩老成也來<pc n="lb"/>
居諫省補過拾遺搢紳之有忠邪政事之有得失言之<pc n="lb"/>
毋隠朕所樂從可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魏師遜除殿中侍御史<pc n="lb"/>
御史耳目官也自六察而上皆吾遴選而入殿内糾非<pc n="lb"/>
法肅百寮于交㦸之下者職益近望益崇固不可以非<pc n="lb"/>
其人也爾局量渾厚風槩嚴慤踐更中外端操有聞服<pc n="lb"/>
于臺寮有察必舉是真得吾御史之職矣今横榻既已<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
敘進而副端不可久虚汝以次升實為因任一賢用而<pc n="lb"/>
紀綱舉一言進而朝廷尊是所望焉毋隳爾守可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祕閣修撰致仕劉一止除敷文閣待制<pc n="lb"/>
朕閲清風之頌喜周道之復興采鹿鳴之歌思漢儒之<pc n="lb"/>
間作念獲成于大業敢自眩于成功有嘉侍從之臣能<pc n="lb"/>
繼聲詩之體具官某學而筮仕老不廢文雖久伏於林<pc n="lb"/>
丘實舊聨于簪槖脫冠謝朝列方自樂於餘年摛藻掞<pc n="lb"/>
天庭猶未㤀于夙習比覽奏篇之善益知歸美之誠此<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
盛徳之事其何足以當之庶一代之文有可傳于來者<pc n="lb"/>
爰升次對用賁褒章尚保令名以光晩節可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋樸除端明殿學士簽書樞密院事<pc n="lb"/>
朕以本兵之地實闗大政之原秉國元樞既有賴於一<pc n="lb"/>
徳之輔贊吾密命亦當求不貳心之臣思得其人與之<pc n="lb"/>
共治具官某年髙而徳劭見博而智明樂道固窮嘗寄<pc n="lb"/>
懷於丘壑得時則駕遂接武於䕫龍惟平居之所養者<pc n="lb"/>
厚而不為茍求故今日之所用者優而猶恐弗及宜釋<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
紀綱之寄與參帷幄之機壹乃志毋或蹈于二三慎乃<pc n="lb"/>
猷毋或隳其終始往祗朕命益懋汝為可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>莫濛再任大理評事<pc n="lb"/>
今之廷尉平其員省其事劇其秩滿而遷者葢勞閲之<pc n="lb"/>
深者也不則補外者多矣如爾之才敏而無滯不自用<pc n="lb"/>
於吏牘之繁宜其願留再踐厥次因能而用何異於遷<pc n="lb"/>
尚殫爾能以俟褒陟可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>施鉅除監察御史<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
朝廷綱紀屬在憲臺六察之官皆吾耳目考擇惟慎毎<pc n="lb"/>
歎才難以爾嘗膺選掄入踐烏府局量方雅朕固器之<pc n="lb"/>
兹擁州麾渴見風矩爰畀賜環之命復歸峩廌之班望<pc n="lb"/>
實素孚中外自肅尚殫所蘊以稱簡知可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>知常州錢周材除集英殿修撰<pc n="lb"/>
朕迹漢家之治觀樂府之歌崇禮官考文章時則有從<pc n="lb"/>
臣之頌宣上徳盡忠孝時則有刺史之詩於今求之見<pc n="lb"/>
此作者以爾文兼麗則學造精深四户聨榮嘗髙潤色<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
之譽一麾出守久著承流之功能於畫諾之餘述是形<pc n="lb"/>
容之美謄章來上嘉歎不㤀進升祕殿之班増重專城<pc n="lb"/>
之寄往祗予渙益懋爾猷可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太府卿徐宗説除權户部侍郎<pc n="lb"/>
中臺六職分庶務之宏綱民部貳卿㕘從臣之髙選爰<pc n="lb"/>
稽巳試葢得其人具官某以敏識達事經以通才了邦<pc n="lb"/>
計長于貨府謹頒受之惟時攝是版曹嘉斡旋之有素<pc n="lb"/>
凡嚴三嵗之祀實董一司之繁迨此涓成允宜褒陟夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
禹疇用政足食為之先周典建官理財居其半惟得裕<pc n="lb"/>
民之要是誠富國之方其悉乃心以稱朕意可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曽慥知廬州<pc n="lb"/>
朕惟兵休以來淮西數千里之地脱於戰衝拊摩嵗深<pc n="lb"/>
民亦用乂今廬江雖號方面然事簡而官最逸俗淳而<pc n="lb"/>
教易孚典藩之臣可卧而治以爾學廣器裕優於牧民<pc n="lb"/>
自荆易䕫卓見才刃深惟制閫之舊久矣祠庭之閒老<pc n="lb"/>
而撥煩尚有餘地矧是肥水豈勞剸裁爾恵下則流移<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
復而户口増爾敦本則耕稼興而田野治勉集斯效竚<pc n="lb"/>
觀厥成可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朱斐除大理少卿<pc n="lb"/>
臯陶以刑教祗徳用不犯于有司文王之法立準人㒺<pc n="lb"/>
攸兼于庶獄朕深惟民命繫在理官安得直寛之流副<pc n="lb"/>
予欽恤之意以爾徳優而毅心和而平以古義決獄疑<pc n="lb"/>
久踐揚于棘路以儒術飾吏事嘗趨走于丹墀遂由星<pc n="lb"/>
省之華升處月卿之次念持平之有素豈閒退之可安<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
趣下贊書俾還舊服庶革舞文之弊益觀請讞之精務<pc n="lb"/>
究乃猷往祗厥敘可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳夔除太常少卿<pc n="lb"/>
朕修禮樂以交三神之歡酌情文而成一代之典奉常<pc n="lb"/>
實掌斯事少列必惟其人以爾風規粹清問學淵奥早<pc n="lb"/>
揭儒範嘗㕘憲綱以十翼之辭論辨乎經幄以二省之<pc n="lb"/>
要審閲乎宰司言績並優見于詳試進貳卿寺僉曰汝<pc n="lb"/>
宜朕將祗卜靈辰展采于層陛爾其講明熙事治儀于<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
曲臺濟予休成明其褒寵可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>湯思退除權禮部侍郎<pc n="lb"/>
朕惟周之禮樂庻事備而治神人和上下莫重于春官<pc n="lb"/>
維時貳卿司是容臺當郊之嵗尤慎擇人爾詞華邃精徳<pc n="lb"/>
蘊深茂學殖之富見推士林曩由石渠載筆入侍朕閲<pc n="lb"/>
圖書之整而知其有典章練達之識嘉記注之嚴而知<pc n="lb"/>
其有夙夜直清之資肆朌命書升亞宗伯噫一陽大報<pc n="lb"/>
已戒涓休三嵗上儀毋㤀肸飾懋乃攸績往哉惟寅可<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>林機除起居舍人<pc n="lb"/>
朕觀古之帝王言而為命令動而為法則布在方册粲<pc n="lb"/>
然可觀非夫載筆之臣密侍左右從而紀之則何以埀<pc n="lb"/>
勸戒詔萬世哉以爾儒林之英沈靜寡欲寘在東觀有<pc n="lb"/>
太史氏之長才升之南宮有尚書郎之清望記注之任<pc n="lb"/>
命汝司焉有舉必書入直螭頭之下在法當從出聨豹<pc n="lb"/>
尾之中纂修所聞毋替厥守可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孫汝翼除成都府路運副<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
朕審處羣材遞更劇寄乘軺之吏或剖符而臨帥藩顓<pc n="lb"/>
閫之臣或分道而將使指所用雖異均為得人以爾學<pc n="lb"/>
富才通志操廉亮頃由奎府三易外臺蒞事剛明累著<pc n="lb"/>
風績擁麾南夏報政有成惟石門劒閣之名區距荆非<pc n="lb"/>
逺有流馬木牛之舊制於蜀可稽趣駕星車往其䕶漕<pc n="lb"/>
祗予成命毋憚逺勞可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>史才除右諫議大夫<pc n="lb"/>
朕稽古乂政臨朝聴忠念侍從之臣惟諫大夫實專於<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
論議而治安之世雖明天子不廢於箴規我得其人登<pc n="lb"/>
于近列具官某學篤自信行髙弗渝譽素聞乎膠庠身<pc n="lb"/>
㡬老于州縣比直諫省屢陳讜言宜陞禁路之華俾服<pc n="lb"/>
爭臣之首隆寛廣直朕方推延納之誠糾謬繩愆爾尚<pc n="lb"/>
罄切劘之義懋迪予訓益殫厥心可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魏師遜除侍御史<pc n="lb"/>
朝廷類羣才而升處憲臺者必端方之士御史分三院<pc n="lb"/>
而治位横榻者稱雄劇之官既遴簡之匪輕亦褒遷之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
有序爾論必据正氣能養剛頃繇六察之聨共持乎邦<pc n="lb"/>
法今以副端之望獨糾於官邪踐歴有聞深嘉乃績宜<pc n="lb"/>
進司於柱下益増重於朝端國之紀綱繫爾正而中外<pc n="lb"/>
肅予之耳目繄爾明而賢佞分往惟勉哉毋替厥守可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王珏除湖北運判<pc n="lb"/>
部使者之設或總漕計或按祥刑或經理財貨第其能<pc n="lb"/>
者各以次升用人之方朕心庶㡬矣爾名臣之胄家學<pc n="lb"/>
未淪自勵其才志乎興利及按淛右吏姦慴焉徙之湖<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
湘能以靜治輸將之寄命汝恪守詔條毋為民擾可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>丘礪除福建運判<pc n="lb"/>
閩粤之地東南奥區物夥俗蕃號為劇部其有素官于<pc n="lb"/>
彼而周知民之利病吏之良否者朕以漕臺之節付之<pc n="lb"/>
爾儒雅之才由郎歴郡建安之政迨今誦之朕常屬汝<pc n="lb"/>
以刺舉之權就按一路以財則阜以刑則清命之將輸<pc n="lb"/>
因其能也官望益重宜思所以裕吾民焉可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>湯允恭除都大提舉四川茶馬<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
衞之騋牝魯之驈皇作詩者美之以其國富而用足也<pc n="lb"/>
國家以茶市馬成憲具在刺舉之任亦繫乎得人朕以<pc n="lb"/>
爾方叱馭遵塗平反一路長才逺用固宜以全蜀之權<pc n="lb"/>
畀之惟鬻于外者無號噭之耗爾之職也其尚勉哉可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張澄知福州<pc n="lb"/>
建旄顓閫夙稱可帥之才分虎牧民更懋惟良之績宜<pc n="lb"/>
頒譽命易畀名藩具官某識瑩事㡬材周世用總地官<pc n="lb"/>
而濟劇邦有餘財莅天府以擿姦廷無留牒暨膺龍水<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
之節旋擁洪都之麾五袴之詠已騰三年之計斯最俾<pc n="lb"/>
以六纛鎮于七閩惠愛黎元朕方埀寛大之詔廣宣風<pc n="lb"/>
化爾尚播中和之詩益勵乃勤以承予訓可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張宗元知洪州<pc n="lb"/>
朕觀漢時號良二千石者必曰所居民富所去見思葢<pc n="lb"/>
居者閲累年以因能而職治去者更數郡以易地而惠<pc n="lb"/>
均朕之於帥臣用斯道也具官某厖艾之徳久矣簪槖<pc n="lb"/>
典藩試之吳門其政清徙之桂林其治靜用之閩粤其<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
民安今斂此三鎮之惠使致於大江之西俗雖剽輕孰<pc n="lb"/>
不從化尚務綏撫體吾愛民之心可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李琳除吏部郎官齊旦除駕部郎官劉澉除都官郎官<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李泳除比部郎官<pc n="lb"/>
勑具官李琳等文昌總庶務列宿分諸曹事任雖殊均<pc n="lb"/>
為華選朕慎寘郎吏考覈羣才欲觀其長預使之攝得<pc n="lb"/>
於巳試然後用之以爾琳心醇行夷明允有守以爾旦<pc n="lb"/>
風規粹整謹畏自將以爾澉年耆而處己清以爾泳識<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
邃而慮事審並揚休問假罷中臺久則為真因爾能也<pc n="lb"/>
欽哉敘流品以公飭駕乘以備恪司都𨽻慎總比計職<pc n="lb"/>
仍其舊命則惟新毋廢成勞以祗茂奬可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>程厚除直徽猷閣<pc n="lb"/>
樂史采詩第從臣之嘉頌禁庭𨽻職嚴列聖之寶儲非<pc n="lb"/>
擅美才曷膺優奬以爾心精辭綺學廣聞多頃㕘鷺羽<pc n="lb"/>
之行嘗典螭坳之記言語妙乎天下智畧湊于朕前自<pc n="lb"/>
違載筆之司益富掞庭之藻奏篇來上雅致可觀爰陞<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
内閣之華用作名儒之寵勉思端操茂服渙恩可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張子顔子正子仁並除直顯謨閣<pc n="lb"/>
朕惟宿將重望以功名自全眷禮不㤀往幸其第諸子<pc n="lb"/>
儼列誾誾焉有嚮儒之風朕甚嘉之西清謨訓之藏中<pc n="lb"/>
袐圗書之府爾固嘗寓直乎其間矣六閣之設名器有<pc n="lb"/>
差顧雖時髦必以序進今兹超授式表異恩勉其操修<pc n="lb"/>
服我褒寵可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>髙百之除浙東提舉<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
兼督兩司外臺所重分使諸道近旬為優自非開敏之<pc n="lb"/>
才曷副柬求之意以爾吏能强濟戚畹之良早以㢘稱<pc n="lb"/>
總兹賈舶載録斡旋之效改陞刺舉之權惟食足貨通<pc n="lb"/>
則民賴其利惟令行禁止則官修其方恪守彞章往祗<pc n="lb"/>
寵寄可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楊愿知建康府<pc n="lb"/>
瀕江要地金陵標虎踞之雄作屏陪都帥守握麟符之<pc n="lb"/>
重疇咨宿望允屬時英用煥綸章俾分閫寄具官某職<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
閎而靜粹材劭而疏通賢路蜚聲蚤踐清華之貫樞廷<pc n="lb"/>
接武久㕘宥密之謀自均逸於真祠旋鎮麾於近服承<pc n="lb"/>
流千里治行巳孚斂惠一州逺猷未究肆頒書命徙鎮<pc n="lb"/>
鄰藩境列屯營式資於綏附任嚴管鑰仍畀於居留尚<pc n="lb"/>
懋汝為趣承予訓可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>章夏除端明殿學士簽書樞密院事<pc n="lb"/>
朕惟常徳立武事既恢偃革之功守成責儒臣益賴本<pc n="lb"/>
兵之助疇惟邦獻登與政機具官某志端而量夷行潔<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
而才茂蚤潛心乎大業致策足於要津考之以言責則<pc n="lb"/>
議論諤諤有古諍臣之風付之以憲綱則威聲稜稜得<pc n="lb"/>
中執法之體朕方收天下之兵柄敷七徳以靖邦範斗<pc n="lb"/>
中之樞躔斡萬微而齊政輒自南司之峻進陪西府之<pc n="lb"/>
崇簡在朕心式孚衆論雖方隅底定靡勞罇俎之折衝<pc n="lb"/>
而夙夜惟㡬當叶廟堂之成算其懋乃徳永孚于休<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>林大鼐除諫議大夫<pc n="lb"/>
朕勵精而求治道虚己以聴讜言諫大夫掌議論之官<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
能為朕别白忠邪指陳得失毅然以言責自任者葢未<pc n="lb"/>
嘗不親信而樂從之具官某禀資粹清有匪石之操履<pc n="lb"/>
位正直有羔羊之風頃由曲臺入踐烏府論事侃侃開<pc n="lb"/>
吾聰明立三院之中既善持乎綱憲進七人之首將近<pc n="lb"/>
取於箴規其思盡忠輔予不逮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吳秉信除右文殿修撰知常州<pc n="lb"/>
朕以公恕之道待臣下思其始則必欲全於終罹於咎<pc n="lb"/>
者猶或錫之福自一命以上予奪不敢輕也況吾侍從<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
之列乎具官某以儒學之舊致身近班載筆演綸皆所<pc n="lb"/>
更踐兹又進天官之貳亦云寵矣贊書未下巳投佩而<pc n="lb"/>
去之質於人言朕所深惜然人之才知亦各有長茍適<pc n="lb"/>
於用其可以請廢哉俾聨書殿之華付以專城之寄往<pc n="lb"/>
思自効益勉後圖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>凌景夏除直龍圖閣知信州<pc n="lb"/>
事君者不擇事而安聨簪槖於中則有論思之責擁轓<pc n="lb"/>
葢於外則為師帥之官出處雖殊其任一也爾以儒業<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
自奮踐揚清華固嘗繇郎曹紆郡紱矣肆兹召還洊致<pc n="lb"/>
法從今又以被劾補外尚思有以勉之峻直龍圖用為<pc n="lb"/>
爾寵往祗朕命毋貳乃心可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集巻十三<pc n="lb"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>海陵集巻十四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集巻十四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>周麟之<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>外制<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>湯鵬舉兼侍讀<pc n="lb"/>
朕仰三朝之大訓實萬世之宏規我祖詒厥子孫㒺敢<pc n="lb"/>
失墜其政布在方册皆可舉行爰命耆儒以時進讀具<pc n="lb"/>
官某以直道扶世以正色立朝多聞極乎髙明浩養全<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
乎剛大既踐烏府振紀綱於頹弊之餘宜登清華抗議<pc n="lb"/>
論於顧問之際將從容而諮訪益啟迪於聰明爾固嘗<pc n="lb"/>
告乃后之嘉猷更期有補朕因得鑒先王之成憲庶㡬<pc n="lb"/>
無愆尚罄忠言以裨治道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楊椿兼侍講<pc n="lb"/>
朕聴朝之暇玩意羣經尊聖道以表章斯文咨儒臣以<pc n="lb"/>
折中其義邇英密侍尤慎選掄具官某早以粹文傑出<pc n="lb"/>
乎萬人之上通經博古籍甚英聲今由蓬山進位持櫜<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
夫以投戈息馬之時而任武部以崇化厲賢之地而兼<pc n="lb"/>
師儒勸講經帷無以易汝爾其探索六義之㫖發明三<pc n="lb"/>
百篇之辭以助成溫柔敦厚之教朕所望也爾惟懋哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楊偰除袐書少監<pc n="lb"/>
朕蒐輯遺文紹聞袐府念圖書既備豈惟號羣玉之山<pc n="lb"/>
而英俊所儲又以比蓻林之圃惟能啟發篇章而充其<pc n="lb"/>
所未見以是涵養器業而用之無不宜顧方多士之朋<pc n="lb"/>
來孰非一時之遴選以爾志學無勌業儒有聞凡所踐<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
揚莫匪清望昔已寓石渠之直今猶分星省之光宜即<pc n="lb"/>
仙蓬遂陞少令爾其廣聞見以藝文之富究淵源於宏<pc n="lb"/>
達之羣使仕學之兼優則聲實之彌茂往欽是訓期稱<pc n="lb"/>
所䝉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>霍蠡除直寶文閣知潭州<pc n="lb"/>
潭為南國一都㑹介長江上游水陸輻凑素號鉅鎮近<pc n="lb"/>
時置帥尤慎地望益雄如秉旄鉞㕘樞機之臣皆嘗相<pc n="lb"/>
繼在此選今也久缺甚難其人以爾有閎辨通敏兼人<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
之才為當世撥煩吏游刃所至目無全牛頃由郎曹踐<pc n="lb"/>
歴卿寺將使指於外類能勸功樂進不避劇不容奸今<pc n="lb"/>
畿右之政猶爾也凡所條奏切於為民授之虎符才望<pc n="lb"/>
咸允夫長沙距所部為近而延閣比曩職益髙朕故併<pc n="lb"/>
以是命之毋乏兵農毋擾獄市明不在於苛察嚴不在<pc n="lb"/>
於峻文介不在於崖行三者爾所長也尚當慎之以抑<pc n="lb"/>
其過典聴朕訓往即撫綏之功<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>熊彦詩除西京運判<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
朕以畿右諸郡創殘嵗深民雖息肩未洽於澤今欲復<pc n="lb"/>
户口闢田野使守令各盡心悉力拊摩之亦必賴部刺<pc n="lb"/>
史班宣六條省察治狀然其所𨽻不過數城時方省員<pc n="lb"/>
一漕臺足辦吾事以爾儒學吏治號為兼通才刃恢然<pc n="lb"/>
見於江夏洗手奉職規模一新剔其纇紛補弊苴漏郡<pc n="lb"/>
事既飭民情亦紓宜改命於臺使觀風於鄰部爾當戒<pc n="lb"/>
疆埸之吏毋生事諭師帥之官毋擾民惟招徠逋亡惟<pc n="lb"/>
存問疾苦斯乃計最往其懋功<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>金安節除大理少卿<pc n="lb"/>
刑所以弼五教之敷獄所以司萬民之命要其效則如<pc n="lb"/>
臯陶之淑問期于無刑得其情則雖子路之片言可以<pc n="lb"/>
折獄念此久矣非古之所謂賢大理者孰能副朕意哉<pc n="lb"/>
爾鯁亮廉明夙有清操頃嘗執御史之簡立仗下糾非<pc n="lb"/>
法朕固已識其人矣久去軒陛安於山林比分左符復<pc n="lb"/>
攬轡于畿右廷尉之任汝誠其人夫吏端則刑清法立<pc n="lb"/>
則民慤益慎乃辟往哉惟欽可<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張綱除資政殿學士知婺州<pc n="lb"/>
舊徳為元龜時乃格王之丕訓故國非喬木視吾當世之<pc n="lb"/>
老臣雖或去而莫留亦所臨而増重宜極股肱之遇<pc n="lb"/>
式昭體䫉之隆具官某持身安和立徳敦大學皆本乎<pc n="lb"/>
六藝疏通知逺而深於書文自成乎一家左右逢原而<pc n="lb"/>
造於道早魁俊造之選徧歴清華之塗服兩禁論思之<pc n="lb"/>
勞久㕘聨於簪槖行二疏止足之計當息駕於林丘屬<pc n="lb"/>
當更化之初惟務招賢之廣特起夀雋以尊公朝昔投<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
佩而去甘泉已髙風之可仰及鳴騶而出幽谷斯衆望<pc n="lb"/>
之咸歸擢自從班入陪機政以妙用彌縫之密知期年<pc n="lb"/>
協贊之多俄洊貢於奏章至力辭於著位溫言加勞雅<pc n="lb"/>
志莫回既俯徇於懇祈仍曲加於眷禮是用通籍祕殿<pc n="lb"/>
剖符近藩尚冀聞君陳之嘉猷入告于内亦徒得汲黯<pc n="lb"/>
之重望卧治斯民示予有志於貪賢想爾未㤀於報國<pc n="lb"/>
儻能共理何異在廷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳康伯除㕘知政事<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
朕延登弼諧協贊治道謂天下本無事莫如有徳之能<pc n="lb"/>
安惟國人皆曰賢斯見真材之可用槩其僉論得於在<pc n="lb"/>
廷具官某負博達之材蘊深湛之量心平不競毎休焉<pc n="lb"/>
如有容宇定而光葢淵乎其似道早陪鵷鷺之武已識<pc n="lb"/>
棟梁之姿去國十年以復來而望重効官六列以素宦<pc n="lb"/>
而識明洊升喉舌之司益懋經綸之業覽條綱之備舉<pc n="lb"/>
嘉品覈之咸精施設有方靡不合中和之度剸裁多事<pc n="lb"/>
未嘗見喜溫之容矧惟大官實冠卿位周總以建邦之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
典唐兼於議政之臣宜副邦瞻遂躋政路噫朕欲以更<pc n="lb"/>
化善治正猶琴瑟之張爾尚其協恭和衷毋替股肱之<pc n="lb"/>
喜往祗譽命共即康功<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王師心除吏部尚書<pc n="lb"/>
中臺總庶務之綱選部据羣材之㑹尚鑒裁則人為重<pc n="lb"/>
故晉人以一字被才論資格而法益繁故唐法以三銓<pc n="lb"/>
分注朕襲用前制疇咨列卿必欲任賢而使能庶㡬興<pc n="lb"/>
滯而補弊具官某恭寛容物敏辨過人美矣器資雖錮<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
玉䝉金而莫掩恢然才刃當盤根錯節而有餘比以甘<pc n="lb"/>
泉之舊人起於荆水之遐服訪論議則樂聞其侃侃考<pc n="lb"/>
事功則詳試於多多委以版曹不逐利於理財之末升<pc n="lb"/>
于瑣闥不邀名於批勑之間惟宿望之甚髙故數遷而<pc n="lb"/>
靡吝宜付天官之治遂登常伯之尊夫七司之繁條章<pc n="lb"/>
莫不備具四選之㑹流品欲無混淆惟疏通可以振滯<pc n="lb"/>
淹惟詳審可以察姦弊朕不多訓汝其懋功<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀允中除給事中<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
惟時論駁之司實闗政事之本漢開青瑣有夕拜之舊<pc n="lb"/>
儀唐𨽻鸞臺有塗歸之故事屬此虚位艱於用人自非<pc n="lb"/>
得直諒剛明之才何以為論思獻納之助具官某好古<pc n="lb"/>
博雅奉身清髙卓爾多聞葢先朝館閣之士浩然逺引<pc n="lb"/>
為累嵗山林之遊知否泰之有時故巻舒而自得遂以<pc n="lb"/>
拔茅之卜副予仄席之求既回翔乎侍從之班講摩是<pc n="lb"/>
賴能祓飾我禮文之事清直無渝兹有望於老成顧豈<pc n="lb"/>
容於久次宜峻甘泉之秩遂升左省之聨朕方樂受藎<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
言具修廢事凡詔勑之不便能勿憚于封還則朝廷之<pc n="lb"/>
所行舉皆協于公議朕所期者爾忱念哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>羅孝芬除袐書丞<pc n="lb"/>
學所以為忠孝善事其親者必善事其君人雖難知行<pc n="lb"/>
實可考頃爾之居州里也有毋眉夀過於期頤躬營甘<pc n="lb"/>
㫖左右就養不肯一日屑屑從吏役而違膝下之奉終<pc n="lb"/>
始弗懈逾二十年風槩凛然一方畏慕是其素志豈茍<pc n="lb"/>
為髙者朕固知其為忠孝人也今朝廷蒐聘賢雋乃得<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
爾于薦士之章義當移忠可以仕矣然則舉者謂爾氣<pc n="lb"/>
節剛正學術深醇其皆本諸此乎召見之初丞于中祕<pc n="lb"/>
矯薄厲俗予將汝觀可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉卓除起居郎<pc n="lb"/>
古者左右史分記言動若書之與春秋莫得而一也今<pc n="lb"/>
其官次雖各𨽻兩省然入侍禁廷則遞為之直退操汗<pc n="lb"/>
簡則迭為之書與古少異矣至于從容造前時得以論<pc n="lb"/>
天下之事則其為職親望重又豈止記注而已也以爾<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
學識淵源士之掄魁言揚于朝累踐華貫比以才望貳<pc n="lb"/>
于蓬山一時大雅之羣無不浩然歸重夫以石渠之領<pc n="lb"/>
袖視螭陛之班聨其序列固不等也然而秉筆赤墀下<pc n="lb"/>
實綴吾侍從之臣朕親拔老成期以自近而仍使資髙<pc n="lb"/>
者居此選其意顧不厚哉勿替論思將觀所守<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王晞亮除左司郎官黄祖舜除右司郎官<pc n="lb"/>
文昌天府庶務之淵分之以六宫而總之於宰士凡自<pc n="lb"/>
部而上之省者無不闗焉葢所以佐丞轄而理曹事自<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
昔多以周材之敏識望實俱稱者為之今吾尚書郎如<pc n="lb"/>
晞亮之精詳審明祖舜之爽達彊濟皆宿儒也或久與<pc n="lb"/>
典選或屈于司儲爰嘉巳試之能並正彌綸之任夫省<pc n="lb"/>
闥乃要地都官為劇司惟得其要在於提綱之間則居<pc n="lb"/>
其劇無不迎刃而解往承厥敘益究汝心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>康執權落致仕知泉州<pc n="lb"/>
國莫先於貴老治尤急於綏民念八十者常珍當具髙<pc n="lb"/>
年之禮而二千石共理必圖舊徳之人雖巳投簪尚堪<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
懷綬具官某材全肅乂學造精微早魁上舍之羣英晩<pc n="lb"/>
作西清之故老宣勞兩禁歴更吾道之艱難謝事十年<pc n="lb"/>
猶想是翁之矍鑠朕固不㤀於黄髮爾寧無意於蒼生<pc n="lb"/>
宜趣駕於安車姑就頤於燕寢昔散金娛老欲終廣受<pc n="lb"/>
之髙今分虎牧民佇上龔黄之最往攄素蘊益懋來勤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳正同權刑部侍郎<pc n="lb"/>
昔臧哀伯以徳諫君聞之者固知其有後孫叔敖盡忠<pc n="lb"/>
為上思之者猶幸其復生惟效見於仁人之言故寵加<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
乎賢者之嗣朕慨然遺直詢求老成得此典刑之英用<pc n="lb"/>
為名節之勸具官某器質端亮材猷粹清父教之忠恪<pc n="lb"/>
守詩書之遺訓世濟其美多通臺閣之舊章昔爾先人<pc n="lb"/>
時惟正士攘袂抗議極治亂之本原著書立言辨君臣<pc n="lb"/>
之名分毎有犯而無隠今雖死而不㤀幽光既發於九<pc n="lb"/>
原公論不移於千載賞里革而藏斷罟方見其心愛召<pc n="lb"/>
公而及甘棠矧惟其子兹久勞於省屬宜進貳於卿聨<pc n="lb"/>
惟能持公平於三尺之間斯可盡忠孝於一門之内往<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
祗厥敘勿隕其聲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朱倬除右正言<pc n="lb"/>
朕挈天下之賢雋而材諸位未有不由推轂進者曽何<pc n="lb"/>
疎逺之間哉公也惟一時諫官御史居耳目之寄必朕<pc n="lb"/>
所親擢此無非祖宗之意亦公也觀本朝故事自雍熙<pc n="lb"/>
改拾遺舊稱而明道有宸選之諭踐斯職者或自山林<pc n="lb"/>
起或以下次升舉出于人主自擇葢不如是不足以聳<pc n="lb"/>
動四方之觀聴而託之以至公焉如爾之鯁亮純誠不<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
茍求于世人罕知者而朕實知之故昔之分守符而行<pc n="lb"/>
則留汝為成均之助今之将使指於外則命汝以言責<pc n="lb"/>
之官皆於陛辭聞爾讜論深惜其去不旋踵而改除惟<pc n="lb"/>
古諍臣厥蹟可考爾尚無隠禆予聰明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周綰除國子祭酒<pc n="lb"/>
朕衅甲敦儒崇建黌舍勸學以為天下先十數年于兹<pc n="lb"/>
矣今圜冠峩如大裾襜如誾誾乎其中者日益衆欲使<pc n="lb"/>
之業不荒于嬉行不毁于隨則必有諸老先生相與倡<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
率而作成之此所謂四海淵源者也以爾學贍文蔚今<pc n="lb"/>
之耆儒自初効官卓爾有立雖事功之所閲歴不過於<pc n="lb"/>
恵一州肅一路而辭華之敏妙行實之方嚴見稱於士<pc n="lb"/>
大夫久矣比自外臺入對朕始識之喟然有見晩之歎<pc n="lb"/>
肆予命爾掌教成均為師儒之長朕方兼兩科以造士<pc n="lb"/>
談經者戒其迂體物者尚其則爾惟正訓誘之無不迪<pc n="lb"/>
爾惟明考閲之無不精往其念哉以稱朕意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>葉義問除殿中侍御史<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
憲府紀綱之地自昔居殿内糾非法者必以二御史為<pc n="lb"/>
之葢欲廣視聴尊朝廷也朕自厲精政事延見羣材開<pc n="lb"/>
納讜論得其人久矣奈何使其詘于外乎爾以髙明挺<pc n="lb"/>
拔之資頴出士類持論据正直聲隠然自其奮身固巳<pc n="lb"/>
有敢言之氣而頡頏州縣義不茍求召對之初一見嘉<pc n="lb"/>
歎朕以其容臺之席未溫而星軺巳駕也今召歸而用<pc n="lb"/>
之貳于臺端蔽自朕志夫當正色之地而處盡言之朝<pc n="lb"/>
遇其時如鵰鶚之在秋天見無禮如鷹鸇之逐鳥雀古<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
有明訓爾惟懋哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曽㡬除祕書少監<pc n="lb"/>
東壁主天下圖書古之典星者又以是為國家多君子<pc n="lb"/>
之應今吾中祕篇籍畧備棟宇之麗同於木天真所謂<pc n="lb"/>
道家蓬萊山也而比年四方秀文之士接武於其中瀛<pc n="lb"/>
州之目㡬充焉必得耆儒為之領袖埀象之著明於此<pc n="lb"/>
占之以爾齒臷行尊心精辭綺名在館閣埀四十年識<pc n="lb"/>
竹簡之舊文習麟臺之故事昔雖久勞於外人皆謂之<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
行祕書再召而來聲猷愈偉俾以少令儀於英躔朕欲<pc n="lb"/>
裒遺編於五厄之餘追勝觀於三閣之富訂魯魚之譌<pc n="lb"/>
謬别朱紫之混淆爾其繼安世而誦亡書效世南而寫<pc n="lb"/>
逸傳助我文治而惟汝能可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>凌哲除權吏部侍郎<pc n="lb"/>
能官人之道其要本於知人善論事之臣不如措諸行<pc n="lb"/>
事朕循名而責實納言以試功得兹通務之才屬以典<pc n="lb"/>
銓之寄具官某直方有守誾侃自將人即而溫渾然不<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
見圭角躬行所學叩之皆有淵源比由憲府之聨旋歴<pc n="lb"/>
爭臣之列去邪指佞坐肅百僚之師師陳善納忠喜聞<pc n="lb"/>
一士之諤諤毎於議論之際得爾鑒裁之公念言責不<pc n="lb"/>
可以久勞況材能當見于實用宜進升于禁路俾分治<pc n="lb"/>
於天官夫貳卿之華左選惟劇然姦吏巧舞足以致有<pc n="lb"/>
司之疑則繁文多拘或至為仕者之病兹乃前弊爾嘗<pc n="lb"/>
具陳其殫汝心以辨邦治可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辛次膺除給事中<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
朕載整頹綱茂凝庶績念東臺之要地開萬務以尤嚴<pc n="lb"/>
如黄闥之從臣殆十年而不置必得直方之彦冀聞封<pc n="lb"/>
駁之公具官某業履粹夷器資端亮昔焚諫草論事有<pc n="lb"/>
爭臣之風晩卧隠廬持身得君子之守尚想心存乎魏<pc n="lb"/>
闕亦知名震于京師為爾特招副予虚佇屈從近郡之<pc n="lb"/>
師帥來作清朝之羽儀雖春官見已試之才未攄素蘊<pc n="lb"/>
而夕瑣乃久虚之席其遂延登惟故事之有塗歸惟前<pc n="lb"/>
人之有批勑往振斯職用殫爾心<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳康伯兼侍讀<pc n="lb"/>
朕順考古道率由舊章深惟政化之原具載祖宗之訓<pc n="lb"/>
迄今二百載更列聖以遵承凡此三十篇賴純儒而闡<pc n="lb"/>
繹具官某才兼數器識洞羣書允矣典銓之公聿為持<pc n="lb"/>
槖之舊力行所學豈惟世務之博通徳裕乃身葢亦前<pc n="lb"/>
言之多識方與修於寶牒宜入侍於金華念唐宗讀政<pc n="lb"/>
要之書朕靡㤀於慨慕而賈誼達國家之體爾實副于<pc n="lb"/>
疇咨尚告謀猷庶揚光烈<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀允中兼侍講<pc n="lb"/>
朕儲精萬務之餘玩意六經之奥謂春秋乃天子事既<pc n="lb"/>
深窮乎約史之辭惟好惡與聖人同又旁考於素臣之<pc n="lb"/>
傳孰通大義兹得名儒具官某抱淵英之才躬卓約之<pc n="lb"/>
守燁有華望儀于禁涂以春官貳卿方總理文之事於<pc n="lb"/>
太史實録備觀學識之長宜與詳延俾參勸講朕欲識<pc n="lb"/>
其大者簡二傳以絀異端爾尚曲而暢之推五體以㝷<pc n="lb"/>
新意勉兹紬繹助我緝熙<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>姚仲除龍神衞四廂都指揮使御前諸軍都統制<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>知興元府<pc n="lb"/>
安邊而擇良將葢惟務於戢戈承徳以撫成師兹莫嚴<pc n="lb"/>
於謀帥乃睠藩宣之舊夙髙牧御之能用趣賁於恩緡<pc n="lb"/>
俾進顓于閫制具官某忠謀自奮勇略無前屹然飛將<pc n="lb"/>
之才兼有藎臣之節搴旗數矣身更矢石之勞結眊先<pc n="lb"/>
之氣壓虎貔之旅自師干之偃息勤疆瑣之填臨賦政<pc n="lb"/>
累年已袴𥜗之可詠總戎數郡亦桴鼓之不鳴求念長<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
才宜膺重寄亟拜華於廂部肆改命於轅門皂葢朱旙<pc n="lb"/>
易鎮漢中之㑹伍符尺籍分提蜀道之屯萃此寵光寛<pc n="lb"/>
吾憂顧噫萬福之威聲久著諒草木之知名臨淮之號<pc n="lb"/>
令一新想旌旗之動色惟綏懷可以惠一路惟慎重可<pc n="lb"/>
以律三軍若時壯猷奚俟多訓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集巻十四<pc n="lb"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>海陵集巻十五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集巻十五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>周麟之<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>外制<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>凌哲除敷文閣待制知台州<pc n="lb"/>
備西清之訪問華閣萃乎先猷列東輔之蕃宣赤城號<pc n="lb"/>
為嘉郡非賢勞之茂著曷寵數之兼隆具官某奮自膠<pc n="lb"/>
庠任更臺諫論事亹亹無非仁者之用心在朝誾誾可<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
見吉人之為善自畀典銓之劇仍嘉勸講之勤遽此引<pc n="lb"/>
痾祈於補外念素懷之莫奪宜眷禮之彌優乃寓之於<pc n="lb"/>
次對之清班而付之以承流之重寄得陳力就列之義<pc n="lb"/>
宜有令名當治民考功之時勉為善政其體朕意益殫<pc n="lb"/>
女為可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王師心除顯謨閣直學士知紹興府<pc n="lb"/>
天下之事無内外設官皆所以為民人臣之心無去留<pc n="lb"/>
立義不㤀於體國肆兹謀帥首及從班具官某善積諸<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
身識明於内舊聨持槖葢去朝者十餘年累易藩符能<pc n="lb"/>
敷恵於數千里洎復還於近署毎入告於嘉猷率屬天<pc n="lb"/>
官事悉從於寛厚侍言帝幙學有助於緝熙念夫勞逸<pc n="lb"/>
均則出入俱榮表裏一則重輕各得爰遵近制式勸羣<pc n="lb"/>
工矧六閣之在西清此新儲於祖訓而七州之連東輔<pc n="lb"/>
兹密邇於行都加寓直之崇名表殿邦之重寄益孚靜<pc n="lb"/>
治以對優恩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀允中除權吏部尚書<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
銓曹之設其始以鑒裁用人近世相沿葢專以法令從<pc n="lb"/>
事雖品覈具存於成憲而推行實繫於得賢要須敏健<pc n="lb"/>
之才痛革依違之弊具官某持論公正禀資清通壯嵗<pc n="lb"/>
埀車久遂山林之志暮年結綬亟陪簪槖之游自擢寘<pc n="lb"/>
於瑣闈數封還於詔令毎觀勑尾之議曽不吐剛而茹<pc n="lb"/>
柔少露胸中之竒必能揚清而激濁惟是六官之長實<pc n="lb"/>
兼兩選之繁命汝以遷庶乎其稱爾既明而通法意固<pc n="lb"/>
無患於拘牽爾能直而杜吏欺必不容其巧舞益殫所<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
蘊用副予知可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沈介除祕書少監<pc n="lb"/>
石渠典籍之府東觀道家之山兩漢名儒未見不由此<pc n="lb"/>
而進者矧今少令領袖羣英優游木天馳騁文囿得人<pc n="lb"/>
之盛奎壁有光以爾策名兩科學贍辭蔚序于中祕今<pc n="lb"/>
十五年雖久在外以枉其才然器識之所以涵養者日<pc n="lb"/>
益富監貳既闕莫如汝宜其釋左符遂還清貫況惟兹<pc n="lb"/>
職舊所攝承與修當代之信書兼纂前朝之大訓史家<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
凡例無不習知益恢逺圖副予褒擢之寵可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王剛中除中書舍人<pc n="lb"/>
中書為政事之原西掖極儒臣之選豈惟敷文華以藻<pc n="lb"/>
飾一代葢欲明號令以鼓舞萬民正須潤色之才共服<pc n="lb"/>
演綸之地具官某富有用之學挺不羣之姿發䇿而取<pc n="lb"/>
文科固已應唐詞人之號讀書而通雅誥是又兼楚左<pc n="lb"/>
史之能既踐歴於螭階久攝承於鳯閣念已權者不試<pc n="lb"/>
而命有故事之具存惟並建則各伸所長俾贊書之分<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
掌矧此國體繫於王言要當追三代之風使文章煥焉<pc n="lb"/>
可述斯能聳四方之聴若卜筮㒺不是孚往輯爾辭庶<pc n="lb"/>
裨予治可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄中除國子司業<pc n="lb"/>
三代之學皆本於明人倫漢唐右文惟以飾治具本朝<pc n="lb"/>
教養之法甚備賢能接武出其中奕世用之逮今不匱<pc n="lb"/>
作成之效如此豈有它哉一師儒茍得其人可以首四<pc n="lb"/>
方而善風化爾學問淵粹端莊有常曩魁俊科屈處第<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
二綴英游於館閣之上人莫得而親疎自遷郎闈久攝<pc n="lb"/>
成均之貳善誘不倦成模可觀今命即真是為因任爾<pc n="lb"/>
能明義訓之學如穎達勸忠孝之道如陽城使諸生業<pc n="lb"/>
精行成爾則與有無窮之聞可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周必大試中詞學循一資<pc n="lb"/>
國家自紹聖以來設詞學一科蒐取異能之士行之既<pc n="lb"/>
久所得為多肆朕中興斯文益振今試于春官者數十<pc n="lb"/>
輩而爾以粹文獨與斯選拔尤若此陞秩匪褒姑游泮<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
宫以竢甄擢可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>洪遵除起居郎<pc n="lb"/>
昔楚左史倚相能讀三墳五典八索九丘見取於當時<pc n="lb"/>
著名於後世然則載筆之任固不止於書言動昭法誡<pc n="lb"/>
亦貴乎博識而多聞也爾頃以詞學之茂稱首殊科兩<pc n="lb"/>
登蓬山衆謂淹久自承宣室之召即入直乎第二螭之<pc n="lb"/>
傍持論造前多所宏益兹命序進𨽻于東臺夫記言之<pc n="lb"/>
司是將專以古帝王之書為法也典謨訓誥厥則具存<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
纂修所聞毋易而守可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張孝祥除起居舍人<pc n="lb"/>
唐人有言左右史當用第一流葢以其濡筆螭坳出入<pc n="lb"/>
侍從羣才識拔之始必以是為要塗茍非其人不在兹<pc n="lb"/>
選爾才業識度秀於妙齡頃魁詞科朕所親擢加之以<pc n="lb"/>
老成解事名未試而實已孚渟涵道山内益汪肆遂由南<pc n="lb"/>
宫牋奏之任躐陞西掖記註之司夫用士者欲各隨其<pc n="lb"/>
材而懷材者貴有適於用朕今命汝庶兩得之往迪訓<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
辭毋懈于位可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>葉義問除侍御史<pc n="lb"/>
柏府分三院而柱下史為雄劇之官故簪筆以别其儀<pc n="lb"/>
横榻以異其位給騶以嚴其體歴考前代不輕授人在<pc n="lb"/>
於公朝推擇尤慎以爾鯁亮清恪國之勁臣峩冠赤墀<pc n="lb"/>
中外咸肅凡正衙之所論與造膝之所陳毎有以糾逖<pc n="lb"/>
官邪扶持國是行矣閱嵗納忠為多今陞臺端用増重<pc n="lb"/>
于風憲之地昔有功授職而聞之者相賀温造執奏而<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
遇之者膽落爾其毋避彊禦毋畏髙明毋有隠而不告<pc n="lb"/>
朕所望者往殫厥心可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙令報除權户部侍郎<pc n="lb"/>
漢九卿之髙位缺則選諸循良唐三省之從臣間亦求<pc n="lb"/>
之督刺朕㕘用前制作興庶工今得人於輔藩俾貳事<pc n="lb"/>
于計部具官某材力彊濟器資銳明以帝王之本支而<pc n="lb"/>
躬寒素之風以公子之信厚而藴疏通之畧累官于外<pc n="lb"/>
厥績有聞五駕軺車毎應條而輒舉再分符竹兹游刃<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
以無勞與其借洪河之潤於近封孰若觀利器之施於<pc n="lb"/>
繁委乃召從於帥閫俾入掌於民曹況嘗通延閣之班<pc n="lb"/>
可使蹈禁途之轍若夫總國家之大計究財貨之本原<pc n="lb"/>
倉儲斂散之權錢幣重輕之制朕不深告爾皆習知往<pc n="lb"/>
其善謀副我虚佇可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>何溥除左正言<pc n="lb"/>
臺諫皆吾耳目所寄也然御史糾官邪助風憲為肅政<pc n="lb"/>
之司諫官裨主失盡箴規有責難之義兩塗雖異任用<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
則均以爾器資髙明問學醇正擢在臺察嵗將再周端<pc n="lb"/>
慎自居恬於榮進望實之懿久而益孚今升之於七人<pc n="lb"/>
之聨屬汝以諫爭之事夫君臣之際言合惟艱下焉欲<pc n="lb"/>
竭智而盡公上焉貴博觀而虚受漢文帝稱毋甚髙論<pc n="lb"/>
朕則無所不容魏鄭公謂願為良臣爾其以此自勉可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝芷除國子録程大昌除太學正<pc n="lb"/>
國家興膠庠以造天下之士三年大比決科者毎不下<pc n="lb"/>
數十人㡬馬羣之遂空葢錐末之立見朕方尊尚經術<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
衆建師儒固當求學校之舊行藝之優者為之亦庶乎<pc n="lb"/>
多士之率服也知爾芷之明於禮爾大昌之深於書久<pc n="lb"/>
游賢闗聲實俱劭糾正之任莫如汝宜夫治人者以身<pc n="lb"/>
先得道者以心授作成在此惟明惟公可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐堯封史浩並除太學博士<pc n="lb"/>
朕勸學勵賢恢張文教令四方肄業之士合經術詞賦<pc n="lb"/>
為一科惟時膠庠實號首善師儒之選尤慎擇人以爾<pc n="lb"/>
堯封抱藝不羣累更侯泮以爾浩績文甚力舊服賢闗<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
是能兼二者之長可以課諸生之習夫經為至治之法<pc n="lb"/>
賦亦古詩之流通經者欲中道而從容能賦者貴體物<pc n="lb"/>
而瀏亮士之器識於此可觀往其究心訓迪毋倦可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>任古除監察御史<pc n="lb"/>
公道之在天下譬若權衡然必得正人相須焉柏臺之<pc n="lb"/>
設繫此匪輕惟衆正之咸歸則大公之克舉爾之志操<pc n="lb"/>
朕嘗於公論得之自為小官弗憚大吏其宰百里以身<pc n="lb"/>
為民終不肯枉道而事人可與居今而行古頃時召對<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
朕固器之憲僚缺員無以易汝惟庶事之一於正惟羣<pc n="lb"/>
言之槩以公助我紀綱勿隳其守可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辛次膺差知泉州<pc n="lb"/>
國之從臣中外一體入則告嘉猷于后為百辟之羽儀<pc n="lb"/>
出則下膏澤於民作四方之藩翰委任之意其重惟均<pc n="lb"/>
具官某贍智達材施於有政輔之以廉隅而志不詘持<pc n="lb"/>
之以學問而論不阿頃自隠廬召還禁路進退之際不<pc n="lb"/>
欺于心今起之於閒館之居授爾以專城之寄念彼閩<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
粤泉為大州獄市浩繁正須善治茇棠以辨民訟酌水<pc n="lb"/>
以澄吏姦爾皆優為朕不多告可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吕廣問除江東提舉<pc n="lb"/>
士君子懷材抱藝則必自有所守顧豈以仕己貳其心<pc n="lb"/>
哉質之公言朕不終弃爾之為郎也以才諝用其去也<pc n="lb"/>
以無罪行再登于朝前後一轍此時論之所未喻固宜<pc n="lb"/>
有以詳試之大江之東往將使指凡邦儲之斂散與貨<pc n="lb"/>
政之懋遷爾能究心亦足自見可<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徐林除權户部侍郎<pc n="lb"/>
禹疇用政足食為之先周典建官理財居其半矧是版<pc n="lb"/>
曹之設實惟邦計之專非深知乎本末源流必自困于<pc n="lb"/>
簿書期㑹不有能者孰堪付之具官某敏健兼人精明<pc n="lb"/>
博物以儒選而有適時之用以經通而得富國之方昔<pc n="lb"/>
同琬琰之就煨塵重嗟中廢今若驊騮之開道路益見<pc n="lb"/>
老成與其跼逺用於他司孰若試實才於劇部宜頒新<pc n="lb"/>
命俾易貳卿大夫不能貧在乎彊本而節用惟國無妄<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
費則不傷財而害民朕方深信於仁賢汝尚均齊於調<pc n="lb"/>
度益思善後務究嘉猷可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄章除國子監簿<pc n="lb"/>
今之占一善名一藝者茍有位于朝皆足以自見惟在<pc n="lb"/>
乎隨所用而安之耳憲府之屬爾嘗為之服勞簿書毎<pc n="lb"/>
克自力今又以庠序之舊改命于成均周旋師儒之間<pc n="lb"/>
典掌行藝之籍爾處于此必能安焉往其勉之益慎厥<pc n="lb"/>
止可<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沈樞除御史臺簿<pc n="lb"/>
國之紀綱屬在憲府官無小大皆欲以兼亮有守之士<pc n="lb"/>
為之儲才於兹其用固有序也爾以學業之茂安於所<pc n="lb"/>
守而達於所知延見昕朝首告朕以君子小人之説夫<pc n="lb"/>
二者治道之要也爾能知之足以為臺屬矣鈎稽之任<pc n="lb"/>
其尚勉哉可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳良翰除江東提刑<pc n="lb"/>
凡抱功修職之吏必善用其所長如扁之斵輪良之執<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
靶非智專者不能精也況乎典庶獄于外觀五刑之中<pc n="lb"/>
敷求吉人意固有在爾之為吾理官也練習文法決疑<pc n="lb"/>
以審請讞以明踐更職司貳于廷尉是嘗處天下平矣<pc n="lb"/>
今付汝以攬轡之任責汝以平反之功葢因其能敷惠<pc n="lb"/>
一路當使彤幃問俗之意不減丹筆泣囚之時往哉惟<pc n="lb"/>
欽咸庶中正可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>施鉅除知洪州<pc n="lb"/>
江山作鎮有如翼軫之區岳牧用人無若股肱之舊葢<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
事權之所寄必資望之兼崇疇厥帥才命之書贊具官<pc n="lb"/>
某風猷㢘勁識度粹夷由清路以奮飛登政塗而勵翼<pc n="lb"/>
自安常操如松竹之貫四時汔保令圖如鴻鵠之舉千<pc n="lb"/>
里旋授虎符之寄往勤桂管之行海道肅清邊隅綏靖<pc n="lb"/>
念賢人之在逺亦既久勞嘉善政之有成宜從近徙眷<pc n="lb"/>
惟大府實控雄藩自非長才豈能兼濟臨之以賈父之威<pc n="lb"/>
吏焉敢飯濟之以廉君之惠民孰無襦往輯爾庸用承<pc n="lb"/>
詔訓可<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蔣璨除敷文閣待制<pc n="lb"/>
爵禄天下之砥石王者所以厲世磨鈍朕未嘗輕予人<pc n="lb"/>
也況内閣之邃先猷所藏寵職髙華列於從槖今將以<pc n="lb"/>
為二千石共理之勸且見朕愛民之心因此序升庶乎<pc n="lb"/>
其可具官某儒胄之懿藝兼於人乘軺効官閱歴二紀<pc n="lb"/>
頃固嘗領轉輸於近甸典浩穰於行都游刃之餘老而<pc n="lb"/>
彌壯顧蘇臺吾股肱郡方倚汝以治之燕衞森凝事能<pc n="lb"/>
趣辨吏最之賞夫豈汝遺由祕殿纂修之聨陟西清次<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
對之選兹為異數益懋而承可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>凌景夏就差知襄陽府<pc n="lb"/>
自列郡而升帥府非二千石之有風績者朕不以虎符<pc n="lb"/>
畀之爾頃自綸闈分麾出守清才雅望卓然與俗吏不<pc n="lb"/>
同民謡流聞政績登最宜有以襃表治效用勸師帥之<pc n="lb"/>
官眷惟襄陽實號方面跨對楚沔今為邊衝非信義不<pc n="lb"/>
足以安逺人非寛仁不足以振疲俗命爾移牧為予干<pc n="lb"/>
城往頒詔條克荷優寄可<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周操都絜並除吏部郎官季南夀除考功郎官張<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孝祥除禮部郎官<pc n="lb"/>
中臺號政本六屬分郎闈吏禮二曹尤為髙選朕厲精<pc n="lb"/>
庻務思有實才官人之方先視其攝及此試可從而類<pc n="lb"/>
升葢操也以積學師賢闗絜也以通材貳工監南夀辭<pc n="lb"/>
林之秀孝祥舉首之英久在石渠校讐祕籍今並以兼<pc n="lb"/>
官之舊錫命而為真典銓者當兩選之繁考績者据七<pc n="lb"/>
司之㑹𨽻南宫者有舍人之目各踐厥次毋墮爾成可<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楊椿除給事中<pc n="lb"/>
東省之為要地尤重設官夕郎之在從班葢專論事念<pc n="lb"/>
庶政之方飭猶舊貟之靡充今當並建於老成使得相<pc n="lb"/>
參而平奏具官某蘊識端亮持身直温故郡多賢繼西<pc n="lb"/>
蜀之諸老先朝取士冠南宫之萬人自再歴於英躔亦<pc n="lb"/>
久儀於禁路雖武部掌七兵之事能濟以文而經帷陳<pc n="lb"/>
六義之辭必歸於正籍此論思之力揚于封駁之司惟<pc n="lb"/>
朝廷治亂之端在命令罷行之際知體者志其大善謀<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
者圖于初往能慎思庶有忠益可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周執羔復祕閣修撰改差知池州<pc n="lb"/>
今之士大夫以帥守入蜀者朕未嘗不念其道塗之邈<pc n="lb"/>
等其嵗月之勞或因任以數遷或曲從而近徙皆有恩<pc n="lb"/>
意勸趨事功安其止而榮其歸庶㡬乎待下之道盡也<pc n="lb"/>
以爾儒學之懿長於治民羽儀中朝嘗列從槖起自閒<pc n="lb"/>
退分予左符轍環四川綿歴三郡兹既以便親之請改<pc n="lb"/>
命而言旋寵之以石渠譔次之名優之以枌社鄰邦之<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
寄亟承褒渥益盡乃心可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>華顒除司農寺丞余良弼除將作監丞<pc n="lb"/>
寺監設丞㕘釐衆務況九扈之為農正五工之屬匠卿<pc n="lb"/>
必得其人相須乃濟今爾顒以序而進厥位由才業之<pc n="lb"/>
可稱爾良弼自外而登于朝亦器能之堪用夫堯以稷<pc n="lb"/>
官為重而周惟事典至繁先王立政之規非吾儒不能<pc n="lb"/>
知也朕所望者爾毋不祗可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張燾除端明殿學士依舊知建康府<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
漢褒循吏之治或拜爵於通侯唐寵守藩之臣至疏恩<pc n="lb"/>
於便殿矧兹留鑰之重地粤有禁塗之舊人既治績之<pc n="lb"/>
彰聞宜徽章之特賁具官某精忠自信敏識多通才猷<pc n="lb"/>
久著於從班事任累更於方面二十年持橐之望雖寖<pc n="lb"/>
逺於本朝數千里叱馭而驅嘗有功於全蜀洎投閒而<pc n="lb"/>
抗志能秉哲以全身迨予庶政之更付以陪都之寄澄<pc n="lb"/>
清獄市本齊相之無為鎮撫軍民亦蕭公之是將謂牧<pc n="lb"/>
人御衆效有以善其職則増秩賜金不足以疇其庸爰<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
加祕殿之新班式表西清之故老噫朕誠倚注不忘曳<pc n="lb"/>
履之聲民願借留毎有攀轅之志姑安舊服庶協羣情<pc n="lb"/>
尚深體於予衷益懋楊於乃績可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳誠之除知樞密院事<pc n="lb"/>
國家有常徳之輔可與立武而保邦君子有先見之明<pc n="lb"/>
故能研㡬以成務用人惟其若是當世莫不安之諏厥<pc n="lb"/>
在廷得於巳試具官某風度凝逺器資靖深當大廷發<pc n="lb"/>
策之初首講明於長算在禁路服勞之久毎涵養於壯<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
猷顒然進退之間綽有中和之度時方更化再持槖以<pc n="lb"/>
還朝事不辭難三抗旌而出使遂自禁林之邃入陪機<pc n="lb"/>
筦之崇按疆外之清夷協幄中之慎密當同寅而心不<pc n="lb"/>
貳處獨任而才有餘爰稽衆論之公式畀元樞之命噫<pc n="lb"/>
仲尼有文事武備葢此道之本同子房無智名勇功宜<pc n="lb"/>
斯人之是繼往祗予訓益盡乃心可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>程臨知夔州<pc n="lb"/>
雲安控三峽之險蜀孔道也九郡四軍監皆總於帥臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
惟望實之素孚則事權之増重求之最籍今得其人以<pc n="lb"/>
爾果達之才老於吏事剖符乘傳往來乎楚漢之郊領<pc n="lb"/>
利路之轉輸鎮益州之都㑹夔之屬部舊亦按臨閫制<pc n="lb"/>
既虚無以易汝朕欲使内外均重如權衡之平小大相<pc n="lb"/>
維致藩屏之固爾其謹視民卒宏宣詔條予訓是承往<pc n="lb"/>
勤綏馭可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王綸除同知樞密院事<pc n="lb"/>
朕惟天下無事尤宜致慎於萬幾賢人在朝固可折衝<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
於千里乃眷本兵之地仍當偃武之時方用徳以為先<pc n="lb"/>
必同寅而有助具官某懿文行逺沈識造微雖蚤以辭<pc n="lb"/>
華結朕知而實以器業負時望學有所守自期君子之<pc n="lb"/>
躬行知無不言葢得古人之遺直嘗獨掌禁林之大册<pc n="lb"/>
且備聞經幄之嘉猷念初服於從班即兼承於密㫖以<pc n="lb"/>
周慎固弭兵之定議以嚴明整經武之舊規僉曰老成<pc n="lb"/>
久兹詳試俾自冬卿之貳進陪右府之嚴精神所加中<pc n="lb"/>
外咸屬噫夙夜基宥密之命朕不敢康道徳成安强之<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
威爾其無懈益懋憲邦之畧共圖康世之功可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集巻十五<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>海陵集巻十六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集巻十六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>周麟之<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>外制<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孫道夫除權禮部侍郎<pc n="lb"/>
虞舜命九官葢急賢之為務伯夷典三禮惟熙績之是<pc n="lb"/>
圖朕為官而擇人本禮以成政思得貳卿之俊率循往<pc n="lb"/>
古之規具官某挺拔不羣疏通無滯辭華服衆本兩學<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
之舊儒議論過人實四川之名士久矣蓬山之引去復<pc n="lb"/>
兹省户之來歸寘在月卿不愧容臺之陟出為星使有<pc n="lb"/>
嘉沃轡之還既具著於顯勞宜亟膺于褒擢載念當郊<pc n="lb"/>
之嵗尤資掌禮之臣維春官修頌祗之書必有以肸飾<pc n="lb"/>
舊典維司樂序雲門之舞必有以燕娛靈心勉蒐閱於<pc n="lb"/>
上儀助涓成於熙事往祗予訓惟既厥心可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魏良臣知宣州<pc n="lb"/>
朝廷待執政之舊猶吾股肱牧守視諸侯之雄為國藩<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
輔兹圗雋望用畀名城既僉論之咸孚宜贊書之是錫<pc n="lb"/>
具官某才資果達志尚方嚴操修不變於險夷出處屢<pc n="lb"/>
更於閒劇頃持槖以居外首賜環而造朝擢在政塗整<pc n="lb"/>
頹綱而甚力恢然才刃掃宿弊以無留方須善治之興<pc n="lb"/>
遽有均勞之請居是邦而聞政事屬此剖符之虚起於<pc n="lb"/>
家而見吏民不殊懷綬之寵徒得君重亦便爾私噫汲<pc n="lb"/>
黯在朝昔固多獻納之助召公維翰今必有蕃宣之勞<pc n="lb"/>
往俟政成毋㤀猷告可<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王師心除給事中<pc n="lb"/>
臺閣從臣尤重瑣闈之拜朝廷庶務必闗書牘之嚴自<pc n="lb"/>
非平奏之才曷允至公之論爰咨在位今得其人具官<pc n="lb"/>
某雅亮不羣清純有守早以俊林之譽揚于禁路之華<pc n="lb"/>
祗若予工曽逺圗之未究久淹于外宜舊徳之遄歸斡<pc n="lb"/>
旋雖頼於長材封駁正資於重望朕方考昔賢之餘烈<pc n="lb"/>
悵斯道之久衰觀元素納忠至擅回天之譽若李藩挺<pc n="lb"/>
節尚存批勑之風葢脂韋者必致於瘝官而矯訐者又<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
嫌於邀譽往伸汝志用協予衷可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王綸除工部侍郎兼直學士院<pc n="lb"/>
朕考擇羣材分遷從列惟久於劇任必使之居清簡之<pc n="lb"/>
曹惟長於代言故因以卑嚴凝之直孰膺妙選兹屬名<pc n="lb"/>
儒具官某藝了十人身兼數器由待問有殫見洽聞之<pc n="lb"/>
業故結知於髙文大册之間自歸踐於朝班繼獨兼於<pc n="lb"/>
詞禁追歴代坦明之作思若涌泉當大庭播告之修言<pc n="lb"/>
皆破的雖應酬之甚裕亦勤瘁之良多朕今省繕營之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
工此則職閒而無事圗翰墨之舊此則禮厚而益親進<pc n="lb"/>
陞荷槖之華仍視玉堂之草往承優眷益懋逺猷可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙逵除中書舍人<pc n="lb"/>
司内史之贊書綴甘泉之法從觀昔治朝之盛嘗率用<pc n="lb"/>
於數員念今詞制之繁亦固難於專掌兹得多聞之士<pc n="lb"/>
盍從並建之規具官某禀資粹清植操夷澹早魁多士<pc n="lb"/>
得大名而匪虚平視要塗能中立而不倚自紬書於金<pc n="lb"/>
匱旋載筆於螭階有嘉記注之嚴不替論思之益豈惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
勵遂良之志職在守官咸謂有仲舒之文雅宜為誥矧<pc n="lb"/>
嘗攝事備著能稱俾從瑣闥之聨遂正綸闈之直益思<pc n="lb"/>
廣業用副隆知可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徐林除刑部侍郎<pc n="lb"/>
刑名本乎禮義法律出于詩書故憲部貳卿之聨雖實<pc n="lb"/>
總乎刑辟然累朝圗任之制亦不專於法家安得通儒<pc n="lb"/>
之才用為祗徳之教具官某器資敏辨識慮精明少陪<pc n="lb"/>
三館之游既時親乎求見晚踐九卿之次嘗中廢於非<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
辜念逺業之素優宜公朝之復用就司府計出領軍儲<pc n="lb"/>
暨兹歸覲之初嘉爾奏陳之悉宜延登於禁路遂入佐<pc n="lb"/>
於秋官庶㡬忠信慈惠之師復陳於臬事將使頗纇放<pc n="lb"/>
紛之弊盡變於文風往哉惟欽服我攸訓可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐文若除起居郎王剛中除起居舍人<pc n="lb"/>
左右史雖以記言動為職而論思獻納實視從臣地近<pc n="lb"/>
秩清毎加遴選故本朝用士多取於蘭臺之英茍非其<pc n="lb"/>
人斷不輕授以爾文若學贍而詞蔚足以先人以爾剛<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
中行峻而才清嘗與前列或於石渠有博覽之譽或於<pc n="lb"/>
蓬觀有佐譔之勤肆兹同陞載筆入侍惟守官以据正<pc n="lb"/>
惟臨陛以盡恭朕於此除觀汝逺器可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>葛立方除吏部侍郎<pc n="lb"/>
天官之有大小宰首冠六卿吏部之有文武銓同分兩<pc n="lb"/>
選思得清通之彦助予綜覈之公具官某學世其家器<pc n="lb"/>
優於用早儲喬松之令望嘗歴握蘭之顯曹昨去周行<pc n="lb"/>
久紆雋望迨闢至公之路盡收遺野之賢召以名郎登<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
于宰士糾違省闥實多詳整之稱結好鄰邦不負光華<pc n="lb"/>
之遣肆圗嘉績亟寘從班爾能使法行而無阻格之私<pc n="lb"/>
吏畏而絶姦欺之弊斯乃稱職往其懋功可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘇簡除直祕閣知廣州<pc n="lb"/>
嶺海之陬去朝廷逺矣夫欲究王澤於下達民情於上<pc n="lb"/>
非吾制閫之臣何望焉然其帥節所臨於南方事無所<pc n="lb"/>
不統地大體重必求如昔之人所謂正直方嚴中心樂<pc n="lb"/>
易祗慎所職者為之庶㡬乎神人之致喜也今朕選用<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
有得於世臣之家爾祖在朝以忠讜著聞傳家以端靜<pc n="lb"/>
為法克濟厥美皆曰汝賢賁之寵名用殿南服爾能内<pc n="lb"/>
肅清所部外鎮撫諸蠻使山行海宿不擇所而安公藏<pc n="lb"/>
私蓄不勞力而裕既有得於邊陲之效將無愧于前人<pc n="lb"/>
之光可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>榮薿除權户部侍郎<pc n="lb"/>
樂言利者病於不知義善足國者貴乎能富民若時邦<pc n="lb"/>
用之耗登繫爾版曹之濟否具官某老於吏事舊有能<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
名以三十年附翼之臣久焉留滯凡二千石承流之地<pc n="lb"/>
多所踐揚幸存緜上之善人猶是貞元之朝士徙從輔<pc n="lb"/>
郡入守行都謂下車之可觀意餘刃之未頓是用擢升<pc n="lb"/>
計部㕘貳列卿朕方歌南風阜民之詩下西漢敦本之<pc n="lb"/>
詔念經常之有制宜取予之惟時毋規小利而較錐刀<pc n="lb"/>
之微毋事虚文而㤀雀鼠之耗當體朕意益殫汝為可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張偁除知臨安府<pc n="lb"/>
漢以千石髙第入守長安一時名流類著風績朕於輦<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
轂之下亦欲㕘前制而任人故比年或以循吏得遷或<pc n="lb"/>
以漕臣就徙能者必用不矜于同爾開敏有材深明乎<pc n="lb"/>
吏道之要頃分郡寄治行卓然來班六條率職唯謹凡<pc n="lb"/>
屬部有不平之訟及中都有一切之須皆能審決適中<pc n="lb"/>
趣辦無缺今置之於浩穰之地而責爾以彈壓之功若<pc n="lb"/>
廣漢之發姦如神若翁歸之絜巳自守惟滯囚之亟去<pc n="lb"/>
惟宿蠧之深懲政或有成朕不汝弃可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>季文㑹除四川安撫制置使兼知成都府<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
朕求實徳以順民心簡重臣而鎮方面念坤維所繫𨽻<pc n="lb"/>
帥封者五十四城而魏闕相望經郵置者六千餘里遽<pc n="lb"/>
聞牧御之缺亟選撫綏之良彼有人焉朕無憂矣具官<pc n="lb"/>
某疏通知逺端重鎮浮剛柔有以相須文武惟其所用<pc n="lb"/>
早由要路㕘密畫於斗樞之廷晚以舊勞領藩符於井<pc n="lb"/>
絡之野洊從東路再典大州治貴靜而邊瑣寧政報成<pc n="lb"/>
而民譽藹雖長沙在近令内徙以誠宜然益部匪輕顧<pc n="lb"/>
暫虚而不可眷言瀘水之效素得蜀人之心爰就卑於<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
重權庶俯從於衆望噫叱馭過卭郲之坂想忠臣無憚<pc n="lb"/>
於遄驅好文追齊魯之風念循吏尚存於遺化朕屢下<pc n="lb"/>
寛詔深懷逺氓減科調之繁繄爾宣吾徳教列屯戍之<pc n="lb"/>
衆賴爾審其韜鈐往須善最之成克繼前模之美可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙子潚除直祕閣兩浙運副<pc n="lb"/>
國家分道置使職均地殊如浙之東西實不可以諸路<pc n="lb"/>
比護漕於此則久與其它按部者不同葢以總兩畿之<pc n="lb"/>
轉輸臨萬乘之都㑹兼是劇寄委於一司自非彊敏之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
才未見其能濟也以爾警辨嚴恪為時名節豈惟吾宗<pc n="lb"/>
之良是亦士大夫之有操守者比由計部出領兵儲有<pc n="lb"/>
如長材焉得在外今使爾乘軺近甸宣布詔條於行闕<pc n="lb"/>
有共官給御之須於屬城有察吏觀民之責凡是數者<pc n="lb"/>
當率其先進聨中祕之華來作外臺之表可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>㕘知政事湯鵬舉除知樞密院事<pc n="lb"/>
朕復祖宗之舊章分文武之大柄以宰臣當代王之事<pc n="lb"/>
任不兼於本兵惟右府得折衝之臣權實亞乎端揆我<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
有明命播于多方具官某才堪憲邦仕不枉道以人望<pc n="lb"/>
則素有大臣之風采以政績則類非俗吏之能為自振<pc n="lb"/>
淹於總攬之初即借重於紀綱之地放淫距詖障百川<pc n="lb"/>
而東之激濁揚清見一鶚之直上言皆本十翼之義是<pc n="lb"/>
能讀三墳之書爰度師虞用登政路雖可否相濟方觀<pc n="lb"/>
鬷假而靡争然弛張異宜必賴研㡬以成務非我壯猷<pc n="lb"/>
之老孰專基命之司噫斗為天之樞機葢取乎斟酌元<pc n="lb"/>
氣之用武乃世之砭劑當教於膏肓未病之時除戎器<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
所以戒不虞用真儒所以為無敵往其慎密共此㡬康<pc n="lb"/>
可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳誠之除權禮部侍郎<pc n="lb"/>
朕當治定之初新一代之制固巳質前聖而無疑交神<pc n="lb"/>
人而咸格惟其庶事之備則有司存至於兼總情文非<pc n="lb"/>
時通儒孰能與此具官某以淵源之學濟沈粹之資頃<pc n="lb"/>
者為郎祠曹掌教學省皆春官事也而俱以稱職聞兹<pc n="lb"/>
居貳卿其誰曰不可昔舜以典禮命伯夷戒之以夙夜<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
惟寅直哉惟清何其簡而大也厥今法此以為訓爾其<pc n="lb"/>
法此以守官無俾秩宗專美前古可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韓仲通除權刑部侍郎<pc n="lb"/>
朕矜民愚自罹于罪雖不得已而用刑未嘗不為之疚<pc n="lb"/>
懷故屢下欽恤之詔慎擇明允之士示以易避開其自<pc n="lb"/>
新庶㡬民協于中刑措不試具官某持心近厚議法以<pc n="lb"/>
情久踐棘司見謂稱職逮為廷尉時無寃民兹擢貳於<pc n="lb"/>
秋官葢得之於已試昔虞舜有好生之徳而臯陶有無<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
刑之心民用不犯朕甚慕焉爾其徃盡乃心益體朕意<pc n="lb"/>
無以古人為不可及可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>余堯弼除端明殿學士簽書樞密院事<pc n="lb"/>
朕總七徳以經武務隆悠久之規飭右符以本兵實贊<pc n="lb"/>
恢宏之治非時俊偉曷副簡求具官某性資端良學力<pc n="lb"/>
超詣中徳外見粹然真仁義之人逺業深涵久矣播縉<pc n="lb"/>
紳之譽屬進專于言責果大著于風猷睠惟樞筦之崇<pc n="lb"/>
實亞台衡之重顧今文修武偃雖邊隅無事于折衝然<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
必徳選言揚斯廊廟不歎于莫助用掄才于衆俊俾叶<pc n="lb"/>
志于上公兹誠輔弼之聨豈獨兵戎之務惟誠一可以<pc n="lb"/>
參萬化惟忠藎可以究逺猷其䖍乃心以為予訓可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張杞除祕書少監<pc n="lb"/>
圗書府葢國家儲才之地曩者屹然崇成朕既親為觀<pc n="lb"/>
焉而又命近臣以專綱領之任然得𨽻職其間者多不<pc n="lb"/>
踰數人而監不置少亦已累嵗此有以知其選矣以爾<pc n="lb"/>
文行之美表于縉紳比加識擢益有賢譽兹用輟爾于<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
風憲之地卑爾以文字之樂爾能祗率厥屬使皆有以<pc n="lb"/>
副朕遴選之意則朕豈惟于爾嘉爾屬當亦有以尊顯<pc n="lb"/>
之其往欽哉無斁可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>巫伋兼侍講<pc n="lb"/>
昔𫝊説謂事不師古以克永世匪説攸聞至哉斯言夫<pc n="lb"/>
古事逺矣欲究觀治忽之所以然捨經何以哉具官某<pc n="lb"/>
識趣髙逺議論純正比以掌諫𠫭與勸講葢嘗以虞夏<pc n="lb"/>
商周之書為朕言之爾位諫大夫以經術入侍為乆朕<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
將取爾説之有補于今者舉而措之天下將以逮古治<pc n="lb"/>
之盛爾於斯其益勉之可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>葛立方除考功員外郎孫仲鼇除司勲員外郎<pc n="lb"/>
稽嵗閱之淺深覈芳閥之虚實銓曹所以弊吏治明賞<pc n="lb"/>
典兹者為尤嚴非練達之才不輕卑也以爾立方智識<pc n="lb"/>
明敏業世其家以爾仲鼇器局宏深譽聞于時頃者召<pc n="lb"/>
試列于蘭臺積有刋正校讐之勤況兹兼攝既久綽著<pc n="lb"/>
能名申命即真僉言惟允宜圗報塞嗣有褒嘉可<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>湯鵬舉除直顯謨閣差知婺州<pc n="lb"/>
九列之重延閣之華委之要邦付之共理凡以重吾民<pc n="lb"/>
也今宇内無事根柢是先綏之則安擾之則懼過懦則<pc n="lb"/>
無立過剛則不親爾之公直强明吾有取焉歴劇部更<pc n="lb"/>
方州典輦轂其勤亦共聞矣寶婺之分地近俗龎卑付<pc n="lb"/>
不輕也陟之近職以寵爾行爾其勉究所長益務惠養<pc n="lb"/>
以荷吾寄可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>段拂除給事中<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
政事之出本根實自於西臺審覆之詳營轄常資於左<pc n="lb"/>
省用才惟一平奏尤難必求端良之人以付論駁之事<pc n="lb"/>
具官某早登舍選屢掌泮宫晚貳宗司寖躋法從史筆<pc n="lb"/>
秩宗之久直經帷翰苑之兼華凡所踐揚莫非清要效<pc n="lb"/>
見已試官宜次遷輟自綸闈陞于瑣闥俾出納以之多<pc n="lb"/>
益則教令靡不是孚惟既乃心同歸于治可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>敷文閣直學士晁謙之磨勘<pc n="lb"/>
考績之法自大夫而上至于朝議員則有定數矣庶官<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
泥于格而不得進侍從因其最而與之陞兹舊制也具<pc n="lb"/>
官某粹文雅量能世其家頃游禁除葢嘗以儒學入侍<pc n="lb"/>
屢典藩郡丐閒自頥有司校年當以序進秩冠六品亦<pc n="lb"/>
足以増延閣之重而彰官閱之優焉尚樂燕休毋㤀明<pc n="lb"/>
陟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>知臨安府榮薿職事修舉轉行一官<pc n="lb"/>
今之行闕實視上都繫諸夏之本根劇長安之浩穰治<pc n="lb"/>
之急則致烹魚之碎應之緩則失御捍之方二者罔中<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
鮮能有濟惟爾以幹方之舊詳練而通事㡬精明而有<pc n="lb"/>
風采自二千石髙第入守于兹不數月間鋤弊剔蠧舉<pc n="lb"/>
有可觀者廂有官而都市肅夜無警而比閭安浚湖而<pc n="lb"/>
水利修除道而徑塗坦凡此實惠吾民願之匪棘匪舒<pc n="lb"/>
不勞而辦焉得不舉増秩之科示勸功之意選諸所表<pc n="lb"/>
俟以汝遷可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>康執權落致仕與郡<pc n="lb"/>
朕敷求黎獻用乂我民亦惟有若商之老成人周之耆<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
夀俊雖或得以自休于厥家若時詢猷則必復即我御<pc n="lb"/>
事踐厥服具官某抱道淳篤迪于多聞克逺省于古人<pc n="lb"/>
之徳在朕初載命之曰汝惟奮于膠庠首兹多士時惟<pc n="lb"/>
汝式用陟汝于禁路祗乃比事厥職修顯㒺有内外兹<pc n="lb"/>
三十年越其告歸用嘉汝之丕治肆朕今立政惟屏憸<pc n="lb"/>
朋惟圗舊人㒺敢播棄我黎老矧有遺于大耋之用汝<pc n="lb"/>
心未厭亦尚克堪往綏有邦俾民訓于爾徳可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭望之落致仕召赴行在<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
朕蒐賢簡能穆布在位猶懼其有遺才也訪故老于菟<pc n="lb"/>
裘之營得所謂守善純固黄髮不怠可以表儀當世者<pc n="lb"/>
則又將裹輪以招之具官某一代耆英安于静夀簪槖<pc n="lb"/>
之望今三十年散金丘園固無愧乎止足之義矣然昔<pc n="lb"/>
之謝事者或以陋巷與政議或以嵗時為朝臣葢年彌<pc n="lb"/>
髙而徳彌劭者世所尊身之老而才之壯者謀必審朕<pc n="lb"/>
意所屬卿宜未㤀盍亦膏已埀之車紆既解之紱而來<pc n="lb"/>
歸也佇觀逺用入告嘉猷可<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蕭振職事修舉轉四官<pc n="lb"/>
漢代以承流宣化責成師帥之臣宣皇以贈秩賜金用<pc n="lb"/>
奬循良之吏念中興之嵗久思外治之時修選建仁賢<pc n="lb"/>
輯寧方夏將使邇遐之共貫莫先勸沮之兼明爰錄顯<pc n="lb"/>
庸遂申褒典具官某材資卓傑智慮光明憲邦全文武<pc n="lb"/>
之能臨下合寛嚴之度楚令尹三已無愠色何歉於心<pc n="lb"/>
杜延年再用有治名實堪其事比雪池陽之屈復勤蜀<pc n="lb"/>
部之臨策竹歡迎豈止一方之風動茇棠聴訟不煩三<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
令而化孚䕶列城以相安綏逺氓而用裕㢘平不擾逺<pc n="lb"/>
追建校之風審固多謀坐得籌邊之略爰稽最績允謂<pc n="lb"/>
殊勞内閣陞華特陟通班之峻崇階錫寵更加寓祿之<pc n="lb"/>
優集此寵章用為醲賞噫五十城之重寄予復何憂二<pc n="lb"/>
千石之名流爾最為冠往其勵志共此榮懷可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>汪勃知湖州職事修舉特轉三官<pc n="lb"/>
天下本無事庸人或至於擾民俗吏多虚名顯賞莫先<pc n="lb"/>
於貴實朕清心以理庶務褒徳以懷萬方有嘉慈惠之<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
師茂著循良之迹欲彰厥善何愛於恩具官某以静粹<pc n="lb"/>
持身以寛和服物浮沈州縣久安平進之塗佐佑樞機<pc n="lb"/>
晚契老成之望當急流而去位能掃軌以全名比從岩<pc n="lb"/>
壑之居起鎮股肱之郡避堂而咨治道簡易為先酌水<pc n="lb"/>
以振清風㢘平可法惟無心求赫赫之譽故不伐有謙<pc n="lb"/>
謙之光比再露于需章期退全于晚節累詔加勞為民<pc n="lb"/>
借留眷言苕霅之邦久闕龔黄之政有如静治宜被褒<pc n="lb"/>
揚夫吏數易則下不安美成在久我無為而民自化政<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
貴有常往膺増秩之榮益懋承流之績可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>洪遵除起居舍人<pc n="lb"/>
朕惟盛徳之後必有達人雖天之報施理固如此亦教<pc n="lb"/>
忠有所自也昔爾父㤀身犯難能盡節于我國家而爾<pc n="lb"/>
弟昆一門競秀以詞學中選者三人焉爾居伯仲間又<pc n="lb"/>
有最良之譽再登館閣未究汝長困于閔囏朕所渇見<pc n="lb"/>
今既召對思所以處爾者其可使之逺于朕乎豹尾之<pc n="lb"/>
中螭頭之下出入侍從爾宜與焉其勉厥修尚無愧於<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
前人之績<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>洪邁除祕書省校書郎<pc n="lb"/>
士之有懷材抱藝雖其未遇世固以逺大期之及乎得<pc n="lb"/>
時惟上所用人皆不以為過何者公道立則賢能興有<pc n="lb"/>
蘊於内不可揜於外也爾以宏博舉十餘年矣久坐困<pc n="lb"/>
躓不得列于英躔今也召歸校讎天祿顧爾兄方載筆<pc n="lb"/>
螭陛而爾又有登瀛之榮棣萼聫輝薦紳盛事益厚所<pc n="lb"/>
養為邦之光<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王剛中除起居郎<pc n="lb"/>
左右史密侍殿坳六司記注職雖一也然其位序則以<pc n="lb"/>
東西二省為之别焉朕得雋才不嫌詳試以爾器閎用<pc n="lb"/>
逺有守不阿頃自著廷列之螭陛造前論事纚纚可聴<pc n="lb"/>
夫古之史官各有所記言與事莫得而相入也言為尚<pc n="lb"/>
書事為春秋今之設員亦本前制命爾更踐豈無素哉<pc n="lb"/>
爾其兼舉而茂明之以稱朕褒遷之寵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集巻十六<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>海陵集巻十七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集巻十七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>周麟之<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>外制<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王彦差知金州<pc n="lb"/>
朕惟蜀漢諸郡控連山南介於邊衝襟帶深阻二千石<pc n="lb"/>
以共理之寄兼禦侮之事非它州比也必其威重可以<pc n="lb"/>
彈壓屯戍加之静治有以拊摩瘡痍自非名將之儔兹<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
未易以輕卑具官某膽畧忠壯望雄于邊周旋戎弢夙<pc n="lb"/>
有多績武都之治威譽隠然惟兹西城實號方面分虎<pc n="lb"/>
剖符莫如汝宜萬旅連營賴壯猷以為之節制四州接<pc n="lb"/>
壤須善政以為之撫綏尚勵爾能以承予訓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉章除權工部侍郎<pc n="lb"/>
朕簡任儒臣左司起部雖云技巧器械之事不足以煩<pc n="lb"/>
老成至於論思獻納之官兹所以為髙選非取充位蓋<pc n="lb"/>
期得人具官某慎重自將純明有守精於史學洞歴載<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
之數千頃以文科居大廷之第一策名三館去國累年<pc n="lb"/>
須召對於公朝復徧儀於清路守官載筆退唯謹於必<pc n="lb"/>
書銜命抗旌歸更嘉其不辱甄此多績卑之貳卿夫舜<pc n="lb"/>
命共工序乃先於降典而周分事典制皆備於考工爾<pc n="lb"/>
為多聞必達古意往祗予命尚逺乃猷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>路彬除刑部郎官<pc n="lb"/>
朕擇吉人以觀于五刑之中惟時秋官實掌邦禁郎吏<pc n="lb"/>
之選非才莫居以爾法理詳明輔之文雅擢在棘路逾<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
三十年自評而丞一再為正又嘗五易憲車于外轍環<pc n="lb"/>
於湖廣江漢之郊兹圗老成入踐省户使汝持議之際<pc n="lb"/>
不減平反之時斯為祥刑朕不多吿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>胡棣除兵部郎官<pc n="lb"/>
朕耀徳以為威安民以為武任賢以為折衝之具戎部<pc n="lb"/>
雖設殆同清曹握蘭者優游乎其間非老成謹厚之士<pc n="lb"/>
不卑也以爾業履純茂多所踐更自蜀趨朝贊事外府<pc n="lb"/>
久攝承于夏官之屬爰嘉乃績就命為真惟立武之常<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
規與除戎之大戒載在古訓其儒者不能知之往思悉<pc n="lb"/>
心以助而長<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周綰除吏部侍郎<pc n="lb"/>
諸老並用足為在位之光貳卿分曹無若兼銓之劇疇<pc n="lb"/>
膺寵命允屬耆英具官某局度方嚴性資敏達素官于<pc n="lb"/>
外踐更帥守之官晚躋于朝躐寘師儒之長多士得所<pc n="lb"/>
矜式斯文賴其作成念齒及於彌髙豈官遷之可後朕<pc n="lb"/>
觀其有考藝之識而知鑒裁之密取其有厲賢之效而<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
見品覈之精協彼僉言升于選部爾其痛懲姦吏之弊<pc n="lb"/>
使吏畏而不欺恪遵成法之嚴使法行而無壅往熙乃<pc n="lb"/>
績毋易吾言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳正同除敷文閣待制樞密院都承旨<pc n="lb"/>
右府本兵之地惟長貳總秉諸事為朕腹心若時屬僚<pc n="lb"/>
寄委咸重奉承密命必用從臣闕而不除十數年于兹<pc n="lb"/>
矣朕今得世濟之彦拔其才而用之具官某直亮多聞<pc n="lb"/>
得於家學持論据正亦克似之賜環來歸既陟汝于禁<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
路兼寓幾直㒺不惟職業之思朕方櫜弓戢戈以常徳<pc n="lb"/>
立武事如爾明愼允宜在廷内閣陞華鴻樞禀務併以<pc n="lb"/>
授汝往其欽哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楊揆除權刑部侍郎<pc n="lb"/>
朕以大中之法輔常教惟四方典獄懼弗簡孚司寇詰<pc n="lb"/>
姦實緫斯事故自昔貳卿之選多以練習文法久于廷<pc n="lb"/>
尉者為之此所謂因能而任官者也具官某朴茂有守<pc n="lb"/>
㒺拘攣于法家之科停疑決平不失古義久在棘路精<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
明多通憲曹既虚無以易汝朕欲剔決滯訟申理寃民<pc n="lb"/>
痛懲鍛鍊之吏爾能深體朕意恪修厥官期于無刑斯<pc n="lb"/>
曰稱職<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>湯允恭除權兵部侍郎<pc n="lb"/>
今東南士大夫仕于蜀者或受命而往或述職而歸朕<pc n="lb"/>
未嘗不别其才能而盡器使之方旌其勞閱而制序遷<pc n="lb"/>
之等凡所寵勵同于勸功具官某㢘慤自將不為表襮<pc n="lb"/>
約已厚下所臨有聲自抗旌於井絡之郊固巳三易軺<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
傳七更嵗華猛吏興而爾政平貪人敗而爾節見成效<pc n="lb"/>
卓著亟賜之環延見昕朝軫其勤瘁授以簪槖列之司<pc n="lb"/>
戎夫成周之隆兵寢不用然猶命大司馬以九伐之法<pc n="lb"/>
正邦國是則經武之備固不可以無事而廢也其體朕<pc n="lb"/>
意益殫乃心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>林安宅除廣東運判李植除湖北運判<pc n="lb"/>
凡觀風察俗之吏軺車所至通號外臺惟時寄委尤重<pc n="lb"/>
況番禺當百粤之㑹荆楚據重湖之封地逺寄深所當<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
遴選今爾安宅儒科之舊而優於吏能爾植吏道之良<pc n="lb"/>
而本以儒術有此二者付之六條庶幾乎孚惠于列城<pc n="lb"/>
用稱朕愛民之意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李琳除敷文閣待制知湖州<pc n="lb"/>
天下之勢猶持衡善為治者扶其偏而已惟中外一體<pc n="lb"/>
重輕適中故漢選守相之良入備公卿之缺而當時廷<pc n="lb"/>
臣亦兼使治郡如汲黯以九卿補外蕭望之繇諫大夫<pc n="lb"/>
出守平原用斯道也朕比下明詔固欲踵前轍而行之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
具官某豈弟愛人得于天性與物無忤中實敢為至其<pc n="lb"/>
遇事激昂每思有以自見典銓嵗久士論稱之以身為<pc n="lb"/>
民蓋汝本志雖朝廷重於失老成之彦而郡邑急於得<pc n="lb"/>
慈惠之師矧是霅川今為近輔寛政之後弊亦良多爾<pc n="lb"/>
其深懲吏姦勿使滋蔓首知民害毋令敗羣列職西清<pc n="lb"/>
仍班從槖帝城不逺治績易聞宣布之餘尚厪猷吿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>許尹李莫並除直祕閣<pc n="lb"/>
石渠天閣之祕今使司外臺制邊閫者亦得寓直於其<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
間非功著而職修未易以斯寵卑也朕惟尹之按蜀部<pc n="lb"/>
荼課辦而馬式明莫之帥瀘川疆事靖而封守固此兩<pc n="lb"/>
人在萬里外而政事之美藹然有聞士大夫自西南來<pc n="lb"/>
皆可訪而得也故予並命以職使偷分吾東壁之光雖<pc n="lb"/>
然朕深軫遐方亦嘗究其利病蜀中諸郡地陿民貧榷<pc n="lb"/>
茗者額屢増而園户不能支爾尹當圗其裕瀘南劇邊<pc n="lb"/>
地控夷落興寨者事煩擾則蠻人何所賴爾莫必謹其<pc n="lb"/>
防各勉來勤以綏後渥<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>胡彦國除直秘閣知潼川府<pc n="lb"/>
蜀郡五十四而㑹府為雄藩考近時師帥之賢朕猶能<pc n="lb"/>
志其一二昔爾兄以達材贍智屏蔽西南保全一方卧<pc n="lb"/>
䕶諸將功大名顯其民卒皆有甘棠之思餘烈未泯厥<pc n="lb"/>
心慨想今梓潼關守尚當求其類而用之以爾敏辨兼<pc n="lb"/>
人世名不隕政事方畧似其哲兄三歴專城所居民富<pc n="lb"/>
徙帥淮右瘡痍日蘇迹其所臨静治弗擾愛民則甚寛<pc n="lb"/>
而不弛奉法則雖嚴而不苛與其跼近地而累事功莫<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
若付逺民而分憂顧劒東重地命汝往焉内閣髙華更<pc n="lb"/>
加寓直旄麾所嚮誠可以慰蜀父老之心少須政成嗣<pc n="lb"/>
有褒寵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王之望除直祕閣成都府運副<pc n="lb"/>
蜀漕重寄也而成都一路地尤逺於本朝事最叢於諸<pc n="lb"/>
部以言乎財賦則列城千數利入浩繁大計斡旋所關<pc n="lb"/>
者版曹之務以言乎差注則人物之淵調官輻輳名籍<pc n="lb"/>
升降又兼乎銓部之權自非器識卓然過人未易以稱<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
斯選也爾學富才贍號為通儒見于吏能每有可紀攬<pc n="lb"/>
轡䕫梓教條具孚今徙劒西朕不它吿惟是均節調度<pc n="lb"/>
之過痛懲選授之私則軍儲贍而民氣紓官簿正而吏<pc n="lb"/>
姦戢爾尚悉力副予丁寜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄧祚除廣西運判<pc n="lb"/>
張官寘吏凡以為民雖内外逺近有不同要皆欲相為<pc n="lb"/>
表裏惟朝廷無外輕之弊則士大夫㤀逺官之勞勢蓋然<pc n="lb"/>
也爾以才諝茂揚于仕途惟其久在州縣間故能練達<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
民事今既召見而遽以使指授之豈不思與賢者相近<pc n="lb"/>
哉知爾有使者之才適應朕詔耳矧惟廣右僻在海陬<pc n="lb"/>
頃嘗貳于桂林固巳稔其風俗將漕一路實惟汝宜勿<pc n="lb"/>
徐其驅往諭徳意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>林栗除太學正<pc n="lb"/>
養天下之士而作成其行藝藝非訓導不精行非糾率<pc n="lb"/>
不成二者固有别也以爾聞譽之美在頖有聞種學績<pc n="lb"/>
文用意近古兹命召對陞之膠庠惟學規之是司乃士<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
行之所繫往帥以正則予汝嘉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>榮薿除權兵部侍郎<pc n="lb"/>
貳卿分治蓋同於為禁從之華六職異宜當有以寛老<pc n="lb"/>
成之責爰更譽命曲示優恩具官某蚤以才稱周于世<pc n="lb"/>
用自先朝擢之列監已席顯融及往嵗事朕潛藩益加<pc n="lb"/>
親信既久勤於外寄方進𨽻於中臺念版曹之浩繁必<pc n="lb"/>
財豐乃能裕于用雖心計之精敏當病間豈可躬其勞<pc n="lb"/>
惟時司戎俾爾易地事斯清簡庶幾剖決之無難身或<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
便安豈較班行之少屈往祗厥敘用副予衷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>湯允恭除權户部侍郎<pc n="lb"/>
朕用人之長蓋將以式序在位分職而治亦幾乎各安<pc n="lb"/>
所施惟時詳練之才宜服浩繁之寄具官某抱能膚敏<pc n="lb"/>
秉志篤誠嘗于學古之餘達是理財之要緫賦全蜀深<pc n="lb"/>
得逺民之心司鈞大農博知當世之利洎賜環而入覲<pc n="lb"/>
即持槖以外班念當櫜弓矢而戢干戈豈武部可施于<pc n="lb"/>
方畧欲使實倉廪而充府庫惟版曹正賴于斡旋雖邦<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
用之耗登靡常然民財之取予有制若其兼足上下在<pc n="lb"/>
爾審調盈虚往懋宿官之勞益攄富國之策<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>向伯奮除湖北提刑<pc n="lb"/>
人異于器惟舊是求吏能其官以久而習先王之任羣<pc n="lb"/>
才用斯道也爾之為部使者幾三十年矣六條問事每<pc n="lb"/>
形于議論之餘行部精明駐車決遣平日閱歴數路風<pc n="lb"/>
采凛然可觀比自臺郎出為郡守謂斂惠千里誠不足<pc n="lb"/>
以展其長重湖奧區庶獄重寄兹予命爾攬轡遄驅往<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
思澄清毋損而譽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>余時言除國子監簿<pc n="lb"/>
國家闓設賢關作成士類錄其行藝嵗有籍焉而簿書<pc n="lb"/>
之官與典斯事是亦清選也以爾儒蘊之茂見推士林<pc n="lb"/>
召對之初陞于監屬益思自厲往祗厥官<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>莫伯虚除刑部郎官<pc n="lb"/>
朕忱念庶獄敉寜嘉師其斷治既屬之理官侀成又聽<pc n="lb"/>
于司寇郎曹所領責任匪輕爾以明允之資通法理之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
事周旋棘寺踐歴三官是必能習察獄之麗知播刑之<pc n="lb"/>
迪者俾升憲部用展爾長決讞則詳審其重輕理寃則<pc n="lb"/>
深求其情偽爾無俟訓尚愼之哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楊邦弼陳俊卿並除著作郎<pc n="lb"/>
史有三長才學識世罕兼之昔人嘗以是為篤論矣才<pc n="lb"/>
不勝則僿學不充則殆識不卓則膠三者具而用之無<pc n="lb"/>
不宜焉豈唯史哉今東觀司當代之簡策史也纂祖宗<pc n="lb"/>
之謨訓亦史也而爾邦弼以閎爽之度見于用爾俊卿<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
以清約之守形于文參訂編摩皆已逾嵗觀其所蘊可<pc n="lb"/>
以推其長兹命序升俾專譔著雖所仍者凡例之舊而<pc n="lb"/>
所謹者筆削之公益盡乃心以恢逺業<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曽幾除權禮部侍郎<pc n="lb"/>
人求其舊貴老所以敦士風禮教之中得賢可以正王<pc n="lb"/>
度孰贊神人之治咸推徳齒之尊具官某早以時髦策<pc n="lb"/>
偉名晚以夀俊儀清路弟兄騰翥昔多持槖之聫中外<pc n="lb"/>
踐揚今作登瀛之冠圗籍皆其舊見典章無不周知朕<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
念老者安之固難以筋力為禮而賢才若此亦欲其身<pc n="lb"/>
名俱榮乃擢貳卿用陪宗伯顧欽柴之甚邇資掌禮之<pc n="lb"/>
惟寅廣所學足以究上儀清其心足以相熙事勉哉無<pc n="lb"/>
懈時乃之休<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李莊除兩浙運判樓璹除淮南運判<pc n="lb"/>
朕惟東南諸路號財賦之淵淮浙近區當轉輸之要矧<pc n="lb"/>
若吳㑹行都在焉調度浩繁欲助邦計必濟之以彊敏<pc n="lb"/>
之才自江以北土曠人稀嵗租未復欲紓民力必處之<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
以寛和之政蓋不止薦劾郡吏觀納風謡以六條察州<pc n="lb"/>
而已也今莊以才選領二浙之權璹以政稱漕兩淮之<pc n="lb"/>
票庶乎其適朕意矣各思舉職以稱奬知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>知潼川府沈該差知䕫州<pc n="lb"/>
寜江巨鎮地控三巴分閫之臣顓制一道朕觀兩蜀二<pc n="lb"/>
千石有治理效者因以虎符畀之從民望也具官某以<pc n="lb"/>
西清之舊出典藩維梓潼之民實受其惠三年報政命<pc n="lb"/>
徙于䕫地近則教自孚俗同則政不易利之所及者廣<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
才之所試者周究爾逺圗荷吾劇寄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>御史中丞宋樸兼侍講<pc n="lb"/>
朕昕朝之暇躬御邇英樂延名儒敷繹古藝預斯選者<pc n="lb"/>
名實欲其稱也故職在侍從則當以勸講之官待之具<pc n="lb"/>
官某造道自得尤邃于經頃居殿中即以三聖精微之<pc n="lb"/>
義為予誦說爻辭彖旨有發予衷今由臺端位中執法<pc n="lb"/>
則是吾持橐之臣也宜陞講席用正班聫益殫所聞成<pc n="lb"/>
予典學之美<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王珏除湖南提舉<pc n="lb"/>
國家以倉儲之利斂散邦財以林鹽之饒阜通貨政立<pc n="lb"/>
為成憲具在有司外臺緫之非才莫濟爾之使浙右也<pc n="lb"/>
銳於集事備著能聲今按湖湘詎勞餘刃地無逺近也<pc n="lb"/>
事無劇易也一路之寄其重則均毋過於立威毋慢於<pc n="lb"/>
奉法政成民聽朕不汝忘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙子厚依舊直祕閣知饒州<pc n="lb"/>
寓祕府之直秉専城之麾非才具之素優難寵名之兼<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
畀以爾吏資彊敏儒蘊邃深外擁使軺能恪司於庶獄<pc n="lb"/>
入峩朝弁當克壯於宗盟其仍内閣之華往服左符之<pc n="lb"/>
寄尚圗勉勵以究蕃宣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賈直清除江西提刑吳傳除江東提刑<pc n="lb"/>
朕以大中之法輔常教四方司政懼弗簡孚分道置臺<pc n="lb"/>
屬之綱領我有成命非明刺史孰能將之以爾直清雅<pc n="lb"/>
吏之才長于折獄以爾傳望郎之俊亦屢按刑爰稽厥<pc n="lb"/>
勞更授使指惟爾所部介于大江東西連城攬轡在望<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
使歡謡美政相聞乎二境之間不其休哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳相除左司郎官<pc n="lb"/>
中臺本天下之政六職治其繁而都司緫其要典領至<pc n="lb"/>
重在乎得人以爾邃雅而文達于世用司我輿駕舊為<pc n="lb"/>
望郎贊謀樞廷再踐厥屬識慮精審備見于斯肆以汝<pc n="lb"/>
遷升于宰掾惟慎密足以彌綸省闥惟詳整足以糾正<pc n="lb"/>
諸曹爾所優為奚俟予訓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>齊旦除樞密院檢詳文字<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
朕以樞機之地實筦萬㣲簡任屬僚參裨密畫非素以<pc n="lb"/>
詳慎自處者烏能稱斯選哉爾沈邃之資操尚端慤周<pc n="lb"/>
旋省户蒞事有數馬之恭俾以才陞列之右府惟審固<pc n="lb"/>
足以協運籌之餘議惟精勤足以考經武之舊規兹爾<pc n="lb"/>
所長往哉毋懈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江西運判盧奎利州路提刑路彬潼川府路提刑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉瓌並令再任<pc n="lb"/>
漢名臣嘗以數易長吏為戒一許丞猶善助之矧奏詔<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
條行郡國察二千石之治狀而才效卓著者乎今奎以<pc n="lb"/>
心計漕邦儲江右之民其用裕彬以儒術飾吏事漢中<pc n="lb"/>
諸郡其刑清瓌以明恕按獄成劒南以東其訟理秩滿<pc n="lb"/>
而去人斯難之美以久而成善必累而進再蒞所部毋<pc n="lb"/>
墮厥勤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集巻十七<pc n="lb"/>
<pb n="15b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>海陵集巻十八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集巻十八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>周麟之<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>外制<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋棐除太府少卿<pc n="lb"/>
漢以二千石髙第入備九卿之缺是不惟旌賢勸功而<pc n="lb"/>
巳亦所以均壹内外廣用人之路也朕率此道訓迪厥<pc n="lb"/>
官以爾孚敏有才裕于心計比由使指往布藩條淮海<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
之民服習其政今也襃表治效賜環而歸惟外府貨財<pc n="lb"/>
之劇司而少列朝廷之顯位頃嘗攝事因任則宜往其<pc n="lb"/>
欽承益懋來績可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李庚除兵部郎官<pc n="lb"/>
文昌列曹雖受察于御史府然郎官著位實居六察之<pc n="lb"/>
右或自臺而升省或由省以入臺二者均謂之遷惟才<pc n="lb"/>
無所不可矣爾器範清穎士之譽髦敏於事為果達而<pc n="lb"/>
濟頃以公薦序于憲僚既升三院之聫彌聳一時之望<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
輟自峩豸畀之握蘭時方弭兵戎政簡矣若夫正邦之<pc n="lb"/>
大法立武之常經職在司存有不可廢昔之所察今之<pc n="lb"/>
所為委任不殊往其懋勉可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禇籍除工部郎官<pc n="lb"/>
朕用人之方惟器是適謂賢者不可以職拘也茍才有<pc n="lb"/>
餘地必使之踐更于臺省之間以爾質直而文心貌俱<pc n="lb"/>
古蓋一鄉之所謂善士在時論亦以為通儒回翔臺僚<pc n="lb"/>
既已久矣序于郎吏孰曰不宜夫三院之聫六曹之屬<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
皆華選也惟前日之察人與今日之察于人為少異耳其<pc n="lb"/>
事雖異其理則同毋謂次遷不厪于績可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙沂除䕫路運判<pc n="lb"/>
蜀道有四䕫當其衝雖飛輓粟芻不至輦下然九郡四<pc n="lb"/>
軍監皆緫于外臺其任固不輕也爾能以儒術施之于<pc n="lb"/>
政事之間劒南以東蓋其鄉國剖符之地適在鄰邦宜<pc n="lb"/>
付軺車起臨近部凡六條之所問不三令而自孚爾皆<pc n="lb"/>
習知奚俟予訓可<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋之才除知衢州<pc n="lb"/>
朕惠綏元元若保赤子每思得忠信慈惠之吏相與悉<pc n="lb"/>
力拊摩之庶使斯民安于田里求諸侍從之舊莫如巳<pc n="lb"/>
試之良具官某學醇行方聲中其實潔已蒞政風猷可<pc n="lb"/>
觀頃嘗為成均之師貳宗伯之事迨分符于閩粤俄引<pc n="lb"/>
疾而丐閒今其有瘳可以共理三衢劇郡物夥俗繁政<pc n="lb"/>
中和而化乃成治清浄而民自定往勤宣布益懋汝能<pc n="lb"/>
可<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭知剛除太府寺丞歐陽當世除軍器監簿<pc n="lb"/>
寺監設官無非公選外府緫領貨貝監飭五材屬僚得<pc n="lb"/>
人亦克有濟今知剛以老儒而練世務序之宗正則不<pc n="lb"/>
足以展其能當世以名閥而有典刑委之糧儲亦未足<pc n="lb"/>
以見諸用揆于列位爰俾次升夫出内邦財頒受之惟<pc n="lb"/>
謹繕修武備鉤稽之必精各思悉心往助而長可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄應南差江西提刑<pc n="lb"/>
修潔之士以行誼見信于人果若白璧之不能汚也惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
毁譽得其真則忠邪為之判公論所在較然可知爾以<pc n="lb"/>
清恪㢘介之資蓋嘗為吾御史矣剖符江右風槩不衰<pc n="lb"/>
乃傷於讒坐免而去今焉暴白清望益髙復卑軺車按<pc n="lb"/>
刑舊部是必能使獄訟衰息鑄頑成仁六條素孚奚俟<pc n="lb"/>
予訓可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李若川除江西運判<pc n="lb"/>
部刺史按行一路通號外臺惟時轉輸寄委尤重是必<pc n="lb"/>
識朝廷之徳意知財賦之本源使于四方乃克有濟以<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
爾材具通敏見于踐更頃固嘗鉤稽大農贊治外府以<pc n="lb"/>
司金為版曹之屬今也乘軺江右實緫貲儲爰因其能<pc n="lb"/>
就畀漕節兹所謂識徳意而知本源者豈不曰得人乎<pc n="lb"/>
哉益究乃心以孚大惠可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王揚英除成都府路運判<pc n="lb"/>
吾甚愛民而憂其憂徳之所施遐邇一也矧如蜀道邈<pc n="lb"/>
在西南而益之奥區距朝廷尤為逺甚朕屢下寛令以<pc n="lb"/>
紓其民念風謡無以周知恐疾苦不能自達當此重寄<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
實惟漕司今爾以臺閣之良承流支郡静治弗擾人咸<pc n="lb"/>
安之就升軺車蓋無若汝之便者夫繁于科調則民力<pc n="lb"/>
屈過為蠲復則官用虧上下之間要能兼足蜀之大計<pc n="lb"/>
莫急于斯往圗爾功庶或有濟可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李如岡差知襄陽府<pc n="lb"/>
襄州古重鎮也山川帶<graphic n="KR1210" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1210.png" mimeType="image/png"/>直接宛洛跨對南夏號鄢郢<pc n="lb"/>
北門當承平時為畿右之一都㑹迨兹近嵗疆瑣繫焉<pc n="lb"/>
創殘之餘田閭耗矣若時命帥固當以寛厚為之先爾<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
頃居從班見謂長者賦政于外未嘗求赫赫之名朕以<pc n="lb"/>
其習知民情多歴吏事持重可倚今更以峴首之符畀<pc n="lb"/>
之夫民安則復歸事簡則易治封守固而邊不聳農桑<pc n="lb"/>
勸而利自興往須政成朕不遐棄可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徐康除浙西提刑<pc n="lb"/>
部刺史奉詔條于外論其職則不一較其才則不同然<pc n="lb"/>
職之不一一於修才之不同同於用夫欲一其所不一<pc n="lb"/>
莫若衆職之踐更同其所不同莫若通材之兼濟朕之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
所以命康者由此豈無意哉康相家也嗜學而多聞宿<pc n="lb"/>
官而可績將輸湖外厥職既修今以憲車徙于近甸蓋<pc n="lb"/>
將試之于不一之地而考其職處之于不同之間而觀<pc n="lb"/>
其材汝往欽哉惟刑之恤可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>羅孝芬除直祕閣湖北運判<pc n="lb"/>
今賢人在上引其類而聚于朝豈徒取充位而已哉以<pc n="lb"/>
徳進者觀其行以事舉者考其能以言揚者究其藴皆<pc n="lb"/>
將有所試也爾之孝行著于鄉閭稱于士大夫達于朝<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
廷之上求之此三者為之冠矣丞于中祕觀其行也命<pc n="lb"/>
之察州尊其徳也賁之華閣寵其行也夫有徳者必惠<pc n="lb"/>
惠可以阜俗有徳者必威威可以戢姦中外不殊貴乎<pc n="lb"/>
行志邦國若否尚其明之可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>續觱除潼川府路運判<pc n="lb"/>
國家分道置臺俾司邦賦惟時䕶漕之任雖以給饋餉<pc n="lb"/>
為功然而一路之民休戚攸繫布朝廷之徳意觀郡邑<pc n="lb"/>
之風謡若職之先尤在于此爾頃以才諝薦用于朝為<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
吾名郎出入省户則徳意之所在無不周知剖符蜀中<pc n="lb"/>
舊號能吏則風謡之所聞必嘗熟究有此二者付之軺<pc n="lb"/>
車是將以銓曹之鑒裁甄别羣吏以治郡之風采按臨<pc n="lb"/>
列城往圗爾功庶寛予顧可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李如岡改差知静江府<pc n="lb"/>
聖人之愛民莫大乎同仁一視臣子之事上豈辭乎宣<pc n="lb"/>
力四方均曰帥藩何嫌改命以爾持槖之舊剖符之良<pc n="lb"/>
於獻納論思之時知徳意敷宣之本再歴鉅鎮撫吾嘉<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
師雖延年不進于治功未能逃責而嚴助願圗于計最<pc n="lb"/>
不可廢才分頒峴首之符復易桂林之節邈彼都㑹介<pc n="lb"/>
于海陬惟静慎足以寜爾邦惟綏懷足以固吾圉往懋<pc n="lb"/>
厥績式孚于休可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徐度除江東運判<pc n="lb"/>
漢制部刺史以六條問事二千石有不奉詔書侵漁百<pc n="lb"/>
姓蔽賢寵頑皆得以按治今朕選用則必擇二千石之<pc n="lb"/>
良者為之蓋以其自治然後能治人焉耳爾之在滁也<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
勞農勸穡拊摩創夷里閭晏然民狎于野可謂治矣今<pc n="lb"/>
付之以一路之寄使推所以自治者而治人則列城向<pc n="lb"/>
風靡然胥效庸有不治者乎往其勸功毋怠而守可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭知剛除浙東提舉吳巘除淮東提舉<pc n="lb"/>
朕勵精圗治思所以裕民足國未嘗不謹貲儲均力役<pc n="lb"/>
修貨政合是三者付之于刺舉之臣責任顧不重哉況<pc n="lb"/>
夫浙江以東物産饒富而知剛司府之官也敏達可以<pc n="lb"/>
堪其事淮服之左利入浩繁而巘屬城之守也疏通可<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
以効其能或趣駕於中都或就升於所部惟民情之是<pc n="lb"/>
究惟國計之是圗各思悉心往諭朕指可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳機復直祕閣知衢州<pc n="lb"/>
賞勉罰偷而吏治舉記功㤀過而君恩孚既共理之得<pc n="lb"/>
人宜疏榮之有典以爾賦資敏劭為政寛明向領藩符<pc n="lb"/>
嘗顯褒於善狀近分漕節亦具著於成勞眷三衢之衝<pc n="lb"/>
實為二浙之劇以盤錯之難治致蕃宣之久虚兹煩屢<pc n="lb"/>
試之才併復已鐫之職雖使車少駐欽大惠于一州然<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
郡紱増華綴榮名于三館往祗茂渥益奮嘉庸可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孟處義除淮南運判<pc n="lb"/>
兩淮之地自休兵以來嵗寛田租屢下優詔蓋深欲拊<pc n="lb"/>
摩凋郡墾闢曠土招徠失業之民迨今十餘年猶懼實<pc n="lb"/>
惠之未孚也故每命部刺史必求諸二千石之良爾以<pc n="lb"/>
通儒長于吏治軺傳相繼再臨乎淮壖之東兹分守符<pc n="lb"/>
實舊所𨽻今付漕臺之節俾易部以察州既徳意之周<pc n="lb"/>
知亦教條之習熟尚懋乃績副予褒遷可<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘇欽除利州路運判<pc n="lb"/>
朕惠顧全蜀欲紓其民故每擇帥守漕臣必用東南士<pc n="lb"/>
大夫之賢者然四路財賦條目至繁非深知其本末源<pc n="lb"/>
流未易以外臺處也以爾詳練精敏久分符于巴漢之<pc n="lb"/>
間凡刺部之規條屬城之㑹計民之利病吏之惰勤稔<pc n="lb"/>
于見聞蓋無不迎刃而解就畀軺傳莫如汝宜夫裕民<pc n="lb"/>
之方非所以示虚文也往圗實惠用副予衷可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭知剛除宗正寺簿<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
君子求為可知而不求於必知則其知之也孰禦夫已<pc n="lb"/>
有可知則鳴臯之鶴雖在隂而子和必人之知則夜光<pc n="lb"/>
之璧或投暗而人疑理蓋然也爾以成徳之彦白首于<pc n="lb"/>
州縣間所行所為無非可知者而未嘗求人之必知也<pc n="lb"/>
今薦者以聞于朕特召見而褒進之序于司宗列在寺<pc n="lb"/>
屬其品髙矣朕將以是為甄耀之階可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>湯圻除江西運判<pc n="lb"/>
朕愛民必求實惠立法不為虚文謂民財未豐必先圗<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
裕民之政而法令雖具不若得奉法之臣凡曰計臺每<pc n="lb"/>
加遴選以爾持介潔於莅事之地孰若責近效於鑄頑<pc n="lb"/>
之區若乃檢柅吏姦耘鋤邦蠧害民者必去撓法者必<pc n="lb"/>
繩爾所優為朕不多吿可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐堯封除軍器監簿<pc n="lb"/>
君子學所以為已仕所以行義已欲不輕售義欲不茍<pc n="lb"/>
求知此二者而能介然守之不移焉信乎其為君子儒<pc n="lb"/>
也朕開薦賢之路因欲得斯人者而甄用之今舉者稱<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
爾志操㢘静為郡學官二十餘年未嘗干進也有守如<pc n="lb"/>
此無愧乎仕學之道矣肆命召對寘之周行戎監鉤稽<pc n="lb"/>
姑為之兆益充所養以副吾考擇之詳可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>路彬除直祕閣利路提刑<pc n="lb"/>
朕夙興夜寐勤勞天下惟懼民力有困乏而上無由知<pc n="lb"/>
也故深詔執事俾部使者若郡守結軌歸報必以民事<pc n="lb"/>
為言庶幾有輔不逮今爾彬還自廣部首以二州所病<pc n="lb"/>
開吾聦明且逺民何知久困悉索而矯䖍吏又或乘勢<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
以侵之非爾之言吾不得亟下寛令也寓直祕府按刑<pc n="lb"/>
山西兹為奬知益勵欽恤可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>符行中除太府少卿四川緫領<pc n="lb"/>
三十年而制用有國之所先一千里而餽糧昔人以為<pc n="lb"/>
病眷惟巴蜀地錯夷民黎元阜而吏絶征求屯戍閒而<pc n="lb"/>
人無飛輓欲安靖而不擾宜緫領之得宜爾器識並髙<pc n="lb"/>
文才兼贍屢拜繡衣之膚使嘗為粉闈之望郎往副司<pc n="lb"/>
府之卿聨俾𨽻外臺之軍賦服我休命益務逺圗可<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正任承宣使士洪士嵰諳各轉官<pc n="lb"/>
周道中興歌棠棣而憫族親之缺漢圗紹復詔尚書而<pc n="lb"/>
加宗室之封朕寅御昌期載披屬籍念近支之在列者<pc n="lb"/>
有幾而寵數或曠年而不加爰詔司宗大明陟典其官<pc n="lb"/>
某樂于為善慶亦有餘侃然信厚之風實我神明之胄<pc n="lb"/>
肆兹敦敘俾以次陞其進位于承流式増隆于磐石益<pc n="lb"/>
圗令聞用稱殊恩可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘇曄奉使囘轉官<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
朕惟民不見兵實係兩朝之好臣能承命有嘉四牡之<pc n="lb"/>
歸矧以署行異于嵗聘念久稽乎信賞兹何靳於褒遷<pc n="lb"/>
具官某以慎密持身以恭勤奉上夙揚令問服在宸闈<pc n="lb"/>
鳴佩肅然致九儀之有辨抗旃屢矣㤀六轡之為勞比<pc n="lb"/>
專飭於使騑復與修于鄰睦既還舊著宜賁新榮服我<pc n="lb"/>
光華之恩益肩志節之守可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楊偰進韻畧補特轉一官<pc n="lb"/>
士大夫能力學不倦游心乎藝文之間則隨所得之淺<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
深必有可觀者自國朝以詩賦取士而審音用字有司<pc n="lb"/>
之律為尤嚴爾能博覽羣書補綴漏逸參訂習傳之誤<pc n="lb"/>
奏篇來上論者美之以其稽考精而援據詳也升秩示<pc n="lb"/>
勸賁之身章尚尊所聞勉為致逺之器可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>安定郡王令矜轉承宣使<pc n="lb"/>
紹封儋爵既承率祖之休稽閲序年具載司宗之法念<pc n="lb"/>
陟明之有典矧立愛之自親宜舉遷科用頒寵數具官<pc n="lb"/>
某望髙族老徳協宗英志自篤於清修身不渝其素履<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
服僚官寺嘗更貳事之勞賦政侯方累上牧民之最晚<pc n="lb"/>
膺世襲洊易朝班在髙帝之子孫齒獨尊於祭酒為漢<pc n="lb"/>
家之藩輔位克繼於苴茅比參考課之公難廢懋官之<pc n="lb"/>
渥俾増榮於使範遂陞亞於節旄尚慎乃猷毋㤀予睠<pc n="lb"/>
可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>權禮部侍郎賀允中磨勘轉官<pc n="lb"/>
三載考績古制也夫以舜之命九官臯陶稷契之勵翼<pc n="lb"/>
其上猶不廢陟明之典此國家所率前憲優從臣其法<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
不與庶僚等者豈非以亮天工之意待之歟具官某學<pc n="lb"/>
成行尊夙有髙致籲俊之始幡然來歸凡所居官皆夷<pc n="lb"/>
䕫禮樂之事而能夙夜祗慎惟寅與和比稽嵗勞實應<pc n="lb"/>
功令夫閥閱自爾積而名器非吾私姑以序升往俟殊<pc n="lb"/>
寵可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王俁轉一官<hi>修進貢舉條法推恩</hi>
                    <pc n="lb"/>
國家取人以三嵗之科定令為一王之法比嚴公選釐<pc n="lb"/>
正弊端纂成新書昭示丕則惟時侍從之雋實典編摩<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
之司具官某年耆學明器博用逺兹迪簡于舊徳復延<pc n="lb"/>
登于禁涂職在民曹得古人之心計官兼敕省習當代<pc n="lb"/>
之憲章屬大比興賢之年奏中興試藝之法昭若甲令<pc n="lb"/>
無非合古以便今達予乙觀遂可陳經而立紀爰加茂<pc n="lb"/>
實以答成勞往祗寵章益懋熙績可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>喬昌時等轉一官<hi>同前推恩</hi>
                    <pc n="lb"/>
取才斂賢上聖之先務創法埀世太平之懿綱惟予國<pc n="lb"/>
家遵用科目沿襲嵗久弊因以滋屬大比以登材髦詔<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
有司而定憲令爾等皆以充職之舊與兹成書之勞既<pc n="lb"/>
頒賞以有程俾進階而用勸益思忠藎用稱優恩可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>知泉州宋之才磨勘轉官<pc n="lb"/>
三載考績舜申命于亮工八柄馭臣周首嚴于頒爵朕<pc n="lb"/>
率是道用訓厥官顧雖侍從之優不廢典彞之舊具官<pc n="lb"/>
某器周于用學邃乎經早以藝文之英洊更儒學之選<pc n="lb"/>
典朕三禮列在貳卿惠兹一州號為良吏比稽㑹課之<pc n="lb"/>
法實應陟明之科往服序遷毋㤀猷吿可<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李琳奉使回轉一官<pc n="lb"/>
朕弭甲兵之事將永締于鄰歡咨忠信之臣俾再啣于<pc n="lb"/>
王命乃渙出綸之寵用増濡轡之光具官某樂易不流<pc n="lb"/>
純明自得儒者以義為干櫓操尚弗渝君子之性守宫<pc n="lb"/>
庭周旋無懈向簉羽于在位嘗抗旃而出疆侃然専對<pc n="lb"/>
之辭輯是既盟之好兹圗舊徳復賁皇華洎四牡之遄<pc n="lb"/>
歸獲五善而重拜亟升禁路既崇奬于積勞序進文階<pc n="lb"/>
又率循于彝制往哉無斁朕則汝嘉可<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>葛立方奉使回轉一官<pc n="lb"/>
朕興五利以冀戢兵之福稽六徳以觀出使之能雖聘<pc n="lb"/>
事之有常豈褒恩之可後爾以通才周當世之務以廣<pc n="lb"/>
業濟前人之休自歴清涂寖颺令聞彌綸省闥每能糾<pc n="lb"/>
庶事以㕘稽明習憲章可以使四方而專對授彼如絲<pc n="lb"/>
之轡煥乎于隰之華展幣旋歸既馳驅之靡憚釋驂加<pc n="lb"/>
勞宜禮樂之未㤀爰賁陟科用遵彞矩往祗予渙益懋<pc n="lb"/>
厥勞可<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梁份奉使回轉一官<pc n="lb"/>
琬圭結好義早重於睦鄰沃轡揚華禮宜優于遣使恩<pc n="lb"/>
光所被使介惟均爾蚤以令儀服于華綴職在上閤辨<pc n="lb"/>
朝儀而有倫使于四方承君命而不辱比副行人之出<pc n="lb"/>
汔臻聘事之成載念賢勞亟加寵命特升榮於使範俾<pc n="lb"/>
進領於兵團其思恪恭以稱褒渥可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>髙公海於横行上轉行一官<pc n="lb"/>
朕惟負羈絏之臣依風雲之士既隨才而錄用復考閱<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
以襃升或畀異恩蓋超常格具官某幹用之裕忠勤不<pc n="lb"/>
渝頃自潛藩𨽻于武帳赴事功而無缺更嵗月以彌深<pc n="lb"/>
忽披奏牘之陳願解贊賔之職載嘉勞閲用錫寵章躐<pc n="lb"/>
升横列之崇増重武階之舊體吾眷意益懋勤勞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋鈞奉使回轉官<pc n="lb"/>
古之使四方者或取其誦詩三百或貴其行已有恥誦<pc n="lb"/>
詩三百通乎經也是以多專對之能行已有恥謂之士<pc n="lb"/>
也是以有不辱之節朕選使介以修鄰好亦必參于是<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
而求之爾博雅有文翺翔乎篇籍之囿蓋所謂士之知<pc n="lb"/>
經者均轡而行既以禮遣復命之始可無恩襃一進厥<pc n="lb"/>
官是為彞制益殫才諝以俟甄擢之榮可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集巻十八<pc n="lb"/>
<pb n="17b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>海陵集巻十九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集巻十九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>周麟之<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>外制<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王循友知建康府<pc n="lb"/>
控江山之都㑹望莫重于陪京撫民卒之浩繁治必資<pc n="lb"/>
於良牧非聲猷之素楙曷寵寄之兼隆以爾雅亮不羣<pc n="lb"/>
威寛並濟夙播儒紳之譽洊更省闥之華司列東銓嘗<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
羽儀于禁路承流北固方屛翰於名邦嘉善政之流聞<pc n="lb"/>
宜雄藩之就陟任兼留鑰爾典其嚴地有宿兵爾為之<pc n="lb"/>
重懋乃藩宣之績體予眷倚之優<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙不羣除兩浙運副<pc n="lb"/>
朕惟漢制以刺史班六條以司隸察三輔今漕臺置使<pc n="lb"/>
實按列城而浙部觀風兼臨近甸任重于古久難其人<pc n="lb"/>
以爾儒術該通吏才敏劭累有郡最蔚為宗英擢從牧<pc n="lb"/>
守之良入授轉輸之寄爾其斡貲儲以裕邦計導徳意<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
而廣上恩使寛不至於吏嫚而事隳嚴不至於政苛而<pc n="lb"/>
民擾時乃稱職則予汝嘉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>章夏除御史中丞<pc n="lb"/>
朝廷紀綱之地御史府必得其人天子耳目之官中執<pc n="lb"/>
法實為之長地嚴則望峻才稱則職修朕考擇于朝幾<pc n="lb"/>
同弄印久虚乃位蓋俟登賢具官某氣深以醇善不外<pc n="lb"/>
見行毅而正志乎中庸擢自豸冠列之諫省兹日聆其<pc n="lb"/>
讜論既序冠于争臣専席南司無以易汝頃朝夕陳善<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
固巳誠而可觀今中外聞風當不繩而自肅往治厥屬<pc n="lb"/>
朕有望焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋樸除殿中侍御史<pc n="lb"/>
臺綱正則朝廷理今三院御史皆風憲所繫而官望雄<pc n="lb"/>
峻均也朕急賢而用故中司不浹旬而遷慎選其人故<pc n="lb"/>
横榻亦逾嵗未補綱舉臺事屬之副端其任固不重哉<pc n="lb"/>
以爾聞譽之廣施于身仁義之睟見于面端静弗競朕<pc n="lb"/>
所簡知分察六曹直繩無撓肆予命爾正班序于殿中<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
簪筆赤墀亦云寵矣爾其思所以糾官邪而肅中外稱<pc n="lb"/>
朕意焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭璵章岵並除大理寺丞<pc n="lb"/>
獄人之大命王者欲以是棐彞于民不可以威貨為也<pc n="lb"/>
朕嫉鍛鍊之吏懲五過之疵惟時理官靡不慎簡以爾<pc n="lb"/>
璵名閥之彦素明憲章以爾岵儒科之良深達古義皆<pc n="lb"/>
嘗累佐名郡為中都官處煩決疑必有餘裕今予命爾<pc n="lb"/>
丞于廷尉之司聽辭欲其簡孚閱罪欲其審克惟察惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
法時乃之休<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>都絜除將作少監<pc n="lb"/>
朕招徠四方之英襃采一介之善列布在位魚魚盈庭<pc n="lb"/>
而猶且博問遐觀夙夜以求賢為先者豈有它哉思人<pc n="lb"/>
材之衆多以熙治功也爾志行馴雅學術淹貫安于州<pc n="lb"/>
縣義不茍求自分左符緜歴數郡亦未嘗為赫赫名也<pc n="lb"/>
邈在遐服知之者希邇臣薦聞亟命召見占奏詳審朕<pc n="lb"/>
甚嘉之念其資髙不可以庶僚詘也用徑躋于列監而<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
屬之以少匠之事焉肆觀爾能尚有旌擢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>喻橒除工部郎官陳祖言除比部郎官<pc n="lb"/>
文昌設六屬以待天下之才朕未嘗不原省衆能詳試<pc n="lb"/>
而用雖事之繁簡或小異至其為握蘭之選則均也如<pc n="lb"/>
橒識度夷粹嘗勇於挂車如祖言器資端清久詘于銓<pc n="lb"/>
調是皆二十年館閣之舊而復用為公朝之光夫起曹<pc n="lb"/>
董繕營比計主鉤覆攝承既久並命為眞朕之所期亦<pc n="lb"/>
豈在于工師繩墨之間財賦出納之㑹哉各懋逺猷毋<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
㤀所學<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳山除祕書省正字<pc n="lb"/>
蓬山俊躔昔人號為羣玉府豈徒取典籍之富哉凡殫<pc n="lb"/>
見洽聞大雅宏達之士曳裾于其間者是皆吾琮璜圭<pc n="lb"/>
璧也世固有懷寶未售朕求諸和氏之肆而得之以爾<pc n="lb"/>
有溫純密緻之資韜養以學問而發見于文章召對昕<pc n="lb"/>
朝嘉爾逺器升之天祿是正袐文尚思琢磨以俟特達<pc n="lb"/>
之選<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>潘莘除樞密院檢詳<pc n="lb"/>
凡天下之機務總在右府司于柄臣而檢柅于詳覈之<pc n="lb"/>
官兹其為僚實視宰掾非端静敏達之士未易居此選<pc n="lb"/>
也以爾器尚沈邃長于撥煩曽不以才刃自髙每孜孜<pc n="lb"/>
于厥職自歴樞屬克勤編摩雖為臺郎亦㕘關于基命<pc n="lb"/>
之地練習多矣允宜即真時方弭兵國有成算非恪慎<pc n="lb"/>
何以與軍政之嚴密非精審何以察吏文之浩繁往其<pc n="lb"/>
靖恭毋忽幾事<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄧根除江東運判<pc n="lb"/>
朕固不欲數易吏令有不待終更而遷者豈樂為是紛<pc n="lb"/>
紛哉才者必用勞者必陟亦視公論何如耳爾之為吾<pc n="lb"/>
股肱羣議者謂有健決彊濟之資可付之以一路剸繁<pc n="lb"/>
折滯皆所優為今江東奥區帥守與部刺史多儒者爾<pc n="lb"/>
乘軺于其間相與究民之利病察吏之惰勤而臨事有<pc n="lb"/>
以緣飾之則其設施無非可觀者往䕶而漕毋或不祗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>范如圭除直祕閣江西提舉<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
士大夫重内而輕外蓋仕宦之常情也惟篤于道義者<pc n="lb"/>
不然在朝廷有志乎為民處遐外不㤀乎愛主而朕之<pc n="lb"/>
待下亦豈有厚薄于其間哉爾二十年蘭臺之英也議<pc n="lb"/>
論挺挺介然不阿久于投閒在約彌勵今以從臣之薦<pc n="lb"/>
入對于昕朝而首吿朕以惠養斯民之說朕思得一膚<pc n="lb"/>
使往按江右汝之來也實契朕心寓直石渠其行寵矣<pc n="lb"/>
外得以紓攬轡之志内不失為登瀛之仙輕重惟均汝<pc n="lb"/>
心毋貳<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙善繼除直秘閣<pc n="lb"/>
二千石能惠養百姓勸課農桑使其民賣刀買犢斯治<pc n="lb"/>
之上也若夫繕城壁程土功此雖非循吏之本然能者<pc n="lb"/>
為之亦可以觀政爾之于贑也是欲營守土之職耳原<pc n="lb"/>
爾心豈計賞而為之朕以其工築之費未嘗一毫取于<pc n="lb"/>
民役不吿勞事無愆素此非才敏者不能辦可嘉也已<pc n="lb"/>
不然芸閣髙華朕豈以是為賞功之具哉傳曰衆志成<pc n="lb"/>
城又曰保民以徳不以城爾其思所以敷徳惠固民心<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
斯無負于専城之寄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>盧奎除湖北運判<pc n="lb"/>
朕用人考其素分職因其能凡吏之近民皆不敢忽也<pc n="lb"/>
況持漕節者乎爾歴官于鼎澧荆湖之間有年矣自為<pc n="lb"/>
郡掾為儒官為諸司屬僚以至于刺部典藩往來乎數<pc n="lb"/>
州習熟乎一路幾若居鄉國而長子孫者則其于户口<pc n="lb"/>
之耗登財賦之廣狹官府之事里閭之情聞之詳得之<pc n="lb"/>
審矣今付汝以舊治屬汝以輸將考閥閱之素則知民<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
之必安因按澄之能則知吏之必畏朕命惟允往其觀<pc n="lb"/>
功<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>湖南運判楊邦弼除祕書丞<pc n="lb"/>
册府有丞號為髙選與奉常司屬俱不以寺繫之其品<pc n="lb"/>
清也非才望稱是顧可以輕畀哉今天下之英畢集矣<pc n="lb"/>
蘭臺校文石室紬書非一時之魁彦則多士之上游宏<pc n="lb"/>
科之異舉也爾頃以對策預前列而詳試于外曽不得<pc n="lb"/>
窺東壁之光今釋軺車序之中祕尚懋逺業以為超遷<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
之階<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張晟除將作監<pc n="lb"/>
朕頃者籲衆俊而躬前席之問得耄髦而興見晚之嗟<pc n="lb"/>
當振滯之云初或襃賢之未至今爾以舊徳居省户以<pc n="lb"/>
通才掌勲書試之兼官綽有餘裕蒞事精審久而益厪<pc n="lb"/>
兹皆劇司豈以優老使其應酢于七司之㑹孰若雍容<pc n="lb"/>
乎九列之聫朕方斥土木之工省繕營之事時此大匠<pc n="lb"/>
亦為清曹往紓爾勞以備吾用<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吳武陵除司封郎官劉嶸除司勲郎官楊倓除都<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>官郎官<pc n="lb"/>
尚書郎懐香握蘭趨走丹陛事任雖殊莫非華選比年<pc n="lb"/>
雖闕員之多而每以他官兼領者慎所與也朕今簡百<pc n="lb"/>
僚之俊拔其尤而用之以爾武陵才粹而清士所矜式<pc n="lb"/>
以爾嶸行峻而茂學有典刑以爾倓器敏而通志乎文<pc n="lb"/>
藝並以績用見于踐揚宜類以升置之省户朕欲屬銓<pc n="lb"/>
曹者無阻格之弊緫都隸者有詳整之稱往惟懋哉各<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
修厥職<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉嶸除福建提舉<pc n="lb"/>
斂散倉儲國之善政法令明備諸路同之而摘山之贏<pc n="lb"/>
惟閩粤為盛部刺史之節付之非人其可乎以爾穎悟<pc n="lb"/>
之資早以才奮再踐朝著洊登郎闈其于臺閣典章儒<pc n="lb"/>
者之事固習矣至若商功利治貨財抑知有所謂本末<pc n="lb"/>
源流者乎今因其請外而試之以刺舉之官汝毋忽焉<pc n="lb"/>
思所以稱<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王珪除太常少卿<pc n="lb"/>
御史掌風憲太常司禮文風憲所以正朝廷而糾官邪<pc n="lb"/>
禮文所以辨上下而定民志二者未嘗不相為表裏也<pc n="lb"/>
爾在栢寺號稱嚴明察祀事之弗䖍劾朝儀之弗謹凡<pc n="lb"/>
所論疏欲人尊君可不謂之知禮者乎惟時曲臺禮所<pc n="lb"/>
自出因使往貳且觀汝于躬行之間不愆于儀爾職斯<pc n="lb"/>
舉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>都民望除監察御史<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
風憲之官皆吾遴選是必由正臣之所薦為公論之所<pc n="lb"/>
歸然後召見以觀其人親擢以定其位詳試以考其能<pc n="lb"/>
授受之間庶乎惟允以爾問學醇正濟之通才義不茍<pc n="lb"/>
求介然有守至其聲實俱懋則雖邈在數千里外朕得<pc n="lb"/>
而知之入對大庭嘉汝逺器今寘之正色之地必能為<pc n="lb"/>
朕明目張膽助振于臺綱此其權輿惟慎以俟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張宗元除將作監<pc n="lb"/>
朕奬拔寒素登明選公而又于功臣之後占善能自修<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
者長育成就惟恐不及焉待用無遺之義也爾世載厥<pc n="lb"/>
問閑于藝文握蘭司輿率職匪懈升之大匠益試汝能<pc n="lb"/>
朕方斥土木之役而省繕營崇朴厚之風而抑淫末惟<pc n="lb"/>
工監事簡官清優游其間足以自養朕命惟允爾毋不<pc n="lb"/>
祗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉度除太學博士<pc n="lb"/>
朕崇建膠庠作成士類首善于此必得博雅君子為之<pc n="lb"/>
師庶幾卓然可觀有以尊道徳而厲風化爾南州望士<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
嘗有志于晁董之科揆厥所聞欝而彌耀是所謂明古<pc n="lb"/>
今通國體者可使充博士位矣召自侯泮列之儒宫予<pc n="lb"/>
方汝知毋倦于訓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>逄汝霖除太府少卿依舊湖廣緫領<pc n="lb"/>
朝廷設緫賦之官貫朝序于中而筦利權于外堪其事<pc n="lb"/>
者可無褒陟之恩哉爾賦才敏明練達財計累治劇郡<pc n="lb"/>
所臨有聲向起於閒列在星省念握蘭之巳晚旋出領<pc n="lb"/>
於軍儲輸輓以時辦集無缺升貳外府庸旌其勞尚殫<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
乃心以副褒用<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李邦獻除直敷文閣江西運副<pc n="lb"/>
朝廷美意寓于人才抑揚之間而行乎賞罰勸沮之外<pc n="lb"/>
使居之者無怠去之者有光待人以周吾復何媿爾之<pc n="lb"/>
漕于浙也嵗已再更處煩恢然才未克究朕方圗裕民<pc n="lb"/>
之政俾均惠于下不重内而輕外不泄邇而㤀逺兹用<pc n="lb"/>
命爾易部而使將輸于大江之西序勞而升寓直于六<pc n="lb"/>
閣之次夫易部所以詳試而序勞所以寵行毋薄此除<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
益觀來效<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王正臣該第一賞轉一官特與轉遥郡刺史<pc n="lb"/>
國家類能而授之位信賞以勸其勞各有等差用程庶<pc n="lb"/>
績凡所為天下公也爾以謹孚之資𨽻職彤閣夙夜祗<pc n="lb"/>
慎踐更有年朕方興周室之典禮以文太平復漢官之<pc n="lb"/>
威儀以訓著位繄爾軒墀之舊備諳典故之詳實掌賔<pc n="lb"/>
臚克贊朝事揆于優數當得褒遷升之刺符衆論惟允<pc n="lb"/>
服此明命往其丕欽<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>知樞密院王綸前任經修仙源積慶圗特轉一官<pc n="lb"/>
朕紹休聖緒膺厯御圗至于議禮考文未嘗不以祖宗<pc n="lb"/>
之法為法矧是寶牒職于司宗叙述仙源昭示萬世吿<pc n="lb"/>
成入奏頒賞第功凡所舉行蓋無非本于舊章者朕固<pc n="lb"/>
不得而私也具官某學識純茂優有史才頃儀禁涂與<pc n="lb"/>
典兹事今雖位在樞筦為予股肱前功具存實不可廢<pc n="lb"/>
顧朕方屬汝以本兵之寄倚汝為立武之經惟能審定<pc n="lb"/>
規模務明綱紀如疇昔之精且密則雖一日萬幾亦復<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
何慮往祗寵命益懋多庸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>起居郎王剛中經修神宗寶訓轉一官<pc n="lb"/>
仰惟神宗皇帝盛徳大業冠冕百王孫謀燕詒萬世是<pc n="lb"/>
式朕欽繩祖武弗敢愆㤀爰命輔臣躬率承學之彦相<pc n="lb"/>
與正列其義祓飾厥文著為一代之典奏篇來上歡成<pc n="lb"/>
無疆凡與編摩必加甄賞以爾發策之始為朕所知蓋<pc n="lb"/>
雖起于寒畯之中而能練達國朝典故議論亹亹發明<pc n="lb"/>
為多頃游著庭昉纂丕訓今雖陟在螭陛而恩典不可<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
有遺膺此序遷益昌所學<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楊椿磨勘轉左朝奉郎<pc n="lb"/>
任官惟賢效每彰於詳試積日曰閱法蓋許其序遷迺<pc n="lb"/>
眷銓衡之司來登侍從之最宜遵彞制用錫寵章具官<pc n="lb"/>
某早負軼材寖更華貫雍容在位幸若相如之周時静<pc n="lb"/>
黙為心自期揚子之樂道久儀禁路具著賢勞武部聫<pc n="lb"/>
華既資於整暇經帷勸講復賴其論思爰稽㑹課之書<pc n="lb"/>
式賁懋官之渥往祗予渙尚逺乃猷<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李琳磨勘轉左朝議大夫<pc n="lb"/>
朕操名器以為天下公徳盛者位尊功多者賞厚義所<pc n="lb"/>
當予雖一嵗九遷其官人孰以為過哉況在銓曹具存<pc n="lb"/>
考法具官某謙慎淳篤古之吉人服采在廷樂於營職<pc n="lb"/>
擢自少列貳于天官曽未數月間以聘問之勞編摩之<pc n="lb"/>
績兼上侍從之最増秩者凡三焉綸闈恩書相屬而下<pc n="lb"/>
禁路増煥縉紳榮之昔正考父一再受君命至於俯僂<pc n="lb"/>
循牆而不敢安行其共也如是故鼎銘而策書之矧惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
汝心素自謹畏亟拜嘉寵尚無㤀乎滋益恭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王仰心磨勘轉左太中大夫<pc n="lb"/>
四善諸最皆考法之舊規三嵗一遷蓋從臣之優數朕<pc n="lb"/>
大計羣吏允釐百工矧惟持槖之英敢廢懋官之渥具<pc n="lb"/>
官某才猷邃雅識量淵通早敷言而試功能展體以率<pc n="lb"/>
職入居華省朝夕每賴其論思出殿大邦田里不聞於<pc n="lb"/>
愁歎比以甘泉之舊登于瑣闥之嚴屬㑹課以序勞爰<pc n="lb"/>
疏恩而進秩夫左省關萬㣲之㑹而崇階比千石之優<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
惟聲望之兼隆則事功之益振勉扶公道祗答寵光<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>葛立方磨勘轉左朝散大夫<pc n="lb"/>
侍從之臣持槖簪筆在朕左右本不以嵗月為資尚何<pc n="lb"/>
徇考功課吏之法哉然九官亮工舜有陟典四善分最<pc n="lb"/>
唐優選司邦彞至公朕不敢廢具官某學藴淵茂自其<pc n="lb"/>
家傳雕龍之文益振於後而游刃所至皆能以辨治見<pc n="lb"/>
稱入掾宰司出將使事進聫天官之貳底績多矣朕方<pc n="lb"/>
使之銓綜人物則較年序進當以汝先夫為官擇人既<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
因能而授之職積日曰閱又㑹課而升厥階兼工者以<pc n="lb"/>
待天下之才朕固將為士大夫之勸服我褒命益勤以<pc n="lb"/>
祗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韓仲通進茶鹽法轉官<pc n="lb"/>
熬波摘山半天下而可以衣被幅員經制立則弊不滋<pc n="lb"/>
而課益羨顧可後哉具官某明習憲章飾以儒雅理官<pc n="lb"/>
司寇之政得法外意民以不寃則恭訂惠文之書蓋莫<pc n="lb"/>
如汝宜者比師臣奏章以書來上甲乙鱗次井井有倫<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
誠可昭示萬世其陞華級用旌爾勤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梁汝嘉磨勘轉官<pc n="lb"/>
周官馭貴實為八柄之先虞典陟明必限三年之久朕<pc n="lb"/>
若稽往制恪守彞章儻庸歴之無愆豈陞崇而敢後具<pc n="lb"/>
官某受材膚敏賦性疏通彈壓推天府之能斷割藹地<pc n="lb"/>
官之譽粵從均佚傍彭澤以奉崇祠屢沐疏恩裂縉雲<pc n="lb"/>
而賜錫壤㑹兹嵗課已應邦常其升四品之官仍賁八<pc n="lb"/>
命之爵往其祗服嗣有寵褒<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集巻十九<pc n="lb"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>海陵集巻二十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集巻二十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>周麟之<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>外制<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>資政殿學士楊愿以本官職致仕<pc n="lb"/>
典居留之鑰方有徯於政成乘得謝之車乃遽聞於病<pc n="lb"/>
去爰頒從欲之命以示愍煩之恩具官某周慎自將沈<pc n="lb"/>
明有守早以風槩儀于薦紳陳力於朝嘗贊樞機之事<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
剖符于外累書屛翰之勞矧是陪都正須卧治兹以疾<pc n="lb"/>
諗願從里居仍祕殿之榮名守文階之本秩尚務精神<pc n="lb"/>
之嗇往膺福履之將可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>龍圗閣學士程瑀轉一官致仕<pc n="lb"/>
吿猷于内夙陪曳履之聨諗疾于朝俄露挂車之請肆<pc n="lb"/>
兹從欲厥有渙恩具官某以博通經術冠儒科以明習<pc n="lb"/>
憲章歴朝著久於持橐寖登常伯之尊出則擁麾屢上<pc n="lb"/>
藩臣之最望素髙乎延閣居方燕於殊庭遽以抱痾力<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
祈謝事爰錫進階之命式彰歸老之榮勉嗇至和尚綏<pc n="lb"/>
遐福可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>資政殿學士何鑄致仕<pc n="lb"/>
結綬而登王畿嘗致身於樞密脫冠而謝朝列俄引疾<pc n="lb"/>
於燕閒肆頒從欲之恩俾遂養痾之志具官某器度閎<pc n="lb"/>
雅才猷邃明繇華轍之踐揚藹公朝之聞望本兵西府<pc n="lb"/>
恪陪宥密之謀仗節北庭逺稱光華之遣方奉祠而均<pc n="lb"/>
佚忽吿老以辭勞仍兹祕殿之除名守爾王官之舊秩<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
勉親醫砭式介夀臧可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>敷文閣直學士吳表臣轉一官致仕<pc n="lb"/>
稽閱祕遷方渙出綸之寵抱痾寖劇忽騰解組之章念<pc n="lb"/>
終保於令名宜趣加於優禮具官某身老才壯學成行<pc n="lb"/>
尊居朝素識其履聲出守累煩乎卧治甫就閒於祠宇<pc n="lb"/>
俄謝病於里居服我閔勞之恩何恙不已錫兹吿老之<pc n="lb"/>
秩以榮其歸勉頤精神尚迪寵祿可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>資政殿學士程克俊守本官職致仕<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
惟陳力就列之臣不能則止方招賢聘能之世以病而<pc n="lb"/>
歸此當饋之所深嗟況有司之於常典寓此恩意敷于<pc n="lb"/>
贊書具官某器閎以周學博而邃居翰墨之任則文施<pc n="lb"/>
於典册贊樞機之職則知達於謀謨比自燕閒從吾籲<pc n="lb"/>
召服在政路不數月而丐閒攖于痾癏僅逾年而告老<pc n="lb"/>
雖事功之莫著豈寵渥之能㤀惟文階為寓祿之榮名<pc n="lb"/>
而祕殿乃隆儒之美職以此茂命賁之終身尚其夀康<pc n="lb"/>
副我優奬可<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中書舍人趙逵轉一官致仕<pc n="lb"/>
蜀士以文章名天下代不乏人比年以來材俊輩出朕<pc n="lb"/>
嘗親拔尤異首冠儒科深知其人擢在禁近遽以疾去<pc n="lb"/>
寜不憮然具官某清純澹夷雅有特操行不為表襮學<pc n="lb"/>
不務空言東觀石渠備聞所守蓋其静而不競如野鶴<pc n="lb"/>
之在雞羣涅而不緇如清氷之出大壑遂自載筆升之<pc n="lb"/>
綸闈方將大放厥辭逺追灝噩之作而迫於危疾終莫<pc n="lb"/>
可留進陟文階仍班從槖以此謝事庶其或瘳可<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張綱特轉一官致仕<pc n="lb"/>
帝王以爵祿厲世尤褒尚於㢘隅君子以明哲保身貴<pc n="lb"/>
克全其志節眷言夀俊祈謝官榮爰頒上印之恩用賁<pc n="lb"/>
出綸之命具官某才髙一代望貫三朝學得其宗蓋若<pc n="lb"/>
緫龜之聚器全於樸自同彞器之陳早持槖於在廷既<pc n="lb"/>
脫冠而居里爾則曰宦成名立將嘯詠於窮年朕以其<pc n="lb"/>
齒臷行尊可諮詢於大政復自田野致登廟堂既分共<pc n="lb"/>
理之符旋上丐歸之牘亮由衷之懇憫申從欲之褒榮<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
廣徳埀安車宜子孫之永耀君章還舊宇想蘭菊之叢<pc n="lb"/>
生往祗寵光尚保眉夀可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孟忠厚加太保致仕<pc n="lb"/>
人臣盡瘁咸榮解紱之歸國典崇婣或重面槐之拜眷<pc n="lb"/>
惟耆哲舊服邇聫既引疾以乞身宜懋官而進律具官<pc n="lb"/>
某持身淑慎迪徳忱恂業承世胄之華躬習儒風之美<pc n="lb"/>
蚤颺休問預列貴游考其素則中外之備更求於今則<pc n="lb"/>
親賢之莫二運籌而登邃幄嘗㕘宥密之謀露冕以殿<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
名藩専尚中和之政偃革有載櫜之助憇棠多勿翦之<pc n="lb"/>
思比懷綬以過都使弢旌而留闕奉内祠之香火冀相<pc n="lb"/>
親於朝謁之間領中祕之圗書使自佚於事為之外不<pc n="lb"/>
圗抱疾遂丐辭榮諒懇請之由衷宜眷私之從欲王封<pc n="lb"/>
錫胙久兼戟纛之華帝保陞班用賁紘綖之寵兹為異<pc n="lb"/>
數蓋示隆恩噫野王之為三公以行能之可尚樊宏之<pc n="lb"/>
冠四姓惟禮義之能終往焉埀車尚或勿藥可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蕭振轉一官致仕<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
朕以全蜀重寄屬之於哲艾敏達之臣宿望所臨民皆<pc n="lb"/>
信愛得人如是謂自此無西顧憂矣而病亟驛聞忽奏<pc n="lb"/>
乞歸之記朕雖欲不許其去胡可得哉具官某才全器<pc n="lb"/>
周為國之幹老於侍從稱有壯猶不數年間再臨益部<pc n="lb"/>
朕以其信孚惠徧功著職修方頒璽書褒表治效以為<pc n="lb"/>
二千石能共理之勸書贊具矣而諗疾之章遽謄上印<pc n="lb"/>
不留何去之果朕固巳失長城之倚爾豈不念甘棠之<pc n="lb"/>
思増秩賜金更申茂渥尚扶沈痼祗寵以歸可<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>康執權除龍圗閣直學士提舉在外宫觀<pc n="lb"/>
人臣之義雖盡瘁而不辭王者之恩以閔勞而為重眷<pc n="lb"/>
予耆徳典是劇藩念當䘏老之朝宜有賜休之寵具官<pc n="lb"/>
某奮由兩學仕歴三朝齒宿意新未厭韋編之讀宦成<pc n="lb"/>
名立早勞荷槖之歸迨公道之復開惟舊人之圗任雖<pc n="lb"/>
云巳老尚可解蘭縛塵纓孰謂無能方將剖竹守滄海<pc n="lb"/>
念彼既愆之力分予共理之憂使其鞅掌於簿書之間<pc n="lb"/>
孰若優游乎泉石之外兹為得計可以全生内閣崇名<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
爰就加於峻直真臺寵祿亦足助於常珍往祗渙恩尚<pc n="lb"/>
保眉夀可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徽猷閣直學士向子諲贈四官<pc n="lb"/>
乞身於朝早遂挂車之適書訃于策亟頒加襚之恩雖<pc n="lb"/>
舊章之是循亦眷禮之攸著具官某明彊多識淹博有<pc n="lb"/>
文儀于禁涂亞六卿之重位懿彼戚畹邁四姓之顯人<pc n="lb"/>
退不待年勇於謝事雖故林之息駕仍延閣之舊班自<pc n="lb"/>
樂餘齡焉問桑榆之迫奄歸厚夜徒傷蘭菊之存惟命<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
秩之躐陞示寵光之追賁爽靈如在異數其歆可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蕭振上遺表特贈四官<pc n="lb"/>
蜀帥之雄今為天下冠朕深咎往昔委非其人家用不<pc n="lb"/>
寜衆怨且慼既得良二千石之舊民曰蘇矣未再嵗而<pc n="lb"/>
失之朕心惻焉兹有愍典具官某延閣之老備更險夷<pc n="lb"/>
頃在朕前知畧輻輳分虎于外吿猷益嘉卧䕶四川卓<pc n="lb"/>
然有異等之效甫昇褒命而遽革聞于朝卒不可為遺<pc n="lb"/>
表來上慨念風采䀌傷何窮朕惟爾之再入蜀也蜀父<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
老扶杖來迎歡呼之聲數百里不絶今而反斾乃以喪<pc n="lb"/>
行思之者同墮淚於峴首之碑祀之者當侑食於文翁<pc n="lb"/>
之廟追寵有命尚其知歆可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>敷文閣直學士致仕蘇符贈官<pc n="lb"/>
朕望喬木而思世臣覽裳華而念君子偉近代有儒門<pc n="lb"/>
之盛三英粲兮訪諸孫於從槖之聫一鑑亡矣爰朌愍<pc n="lb"/>
襚用寄追褒具官某擅雕龍之文蘊凌雲之氣善繼厥<pc n="lb"/>
祖不隕其聲方延閣升班所冀得朝夕論思之益而便<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
藩圗任庶幾聞中和宣布之詩忽焉挂神武之冠兹又<pc n="lb"/>
奏茂陵之札典刑埀盡不復見於老成議論具存猶可<pc n="lb"/>
想其風烈増秩四等用光九原惟英識之未淪尚寵章<pc n="lb"/>
之斯服可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>洪興祖特贈直敷文閣<pc n="lb"/>
朕寅奉先猷襲藏邃閣揭為寵職以待天下之賢有勞<pc n="lb"/>
者況士之通經博學沈涵斯文餘力及于當代之典而<pc n="lb"/>
太史因之以成書者乎爾閎辯洽聞淹貫今古頃在庠<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
序業精于勤凡先朝之睿文無不手自纂綴汔以奏篇<pc n="lb"/>
之備遂新廣内之儲朕嘗頒賞于朝而爾獨以文致抵<pc n="lb"/>
辠齎志以沒時論寃之爾子有陳朕所深惻追加寓直<pc n="lb"/>
之命實豈不稱哉尚其有知服此休寵可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>万俟卨贈少師<pc n="lb"/>
任耆徳以贊元遽失秉鈞之助考䘏章而歸襚敢㤀加<pc n="lb"/>
紼之封曏者股肱之虧迨兹窀穸之事爰朌異數曲示<pc n="lb"/>
終恩具官某學廣而聞多行髙而能鉅氣全不撓凛如<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
松柏之後凋識達未形綽有蓍龜之先見早疇宿望共<pc n="lb"/>
挈宏綱踐揚風憲之司入贊機衡之地雖枘鑿方圎之<pc n="lb"/>
或異少屈壯圗然棟梁偃植之有時卒歸大用召從遐<pc n="lb"/>
服來陟近司予欲建大中以承天心急命相代工之舉<pc n="lb"/>
爾能總衆職以稱朕意繼同心輔政之聲闡闢至公調<pc n="lb"/>
娛庶務未究經綸之蘊不圗疾疢之餘謂微爽於節宣<pc n="lb"/>
乃奄聞於淪謝罷朝興愴深嗟一鑑之亡錫爵追榮進<pc n="lb"/>
位三槐之亞既全體貌用極哀榮噫涓館而賜韋賢莫<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
遂埀車之樂輟𤓰而奠如晦可量當饋之思尚冀有知<pc n="lb"/>
以光不朽可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孟忠厚贈太傅<pc n="lb"/>
求勲戚於故家有惻鑑亡之念究哀榮於舊典無加衮<pc n="lb"/>
斂之文爰錫贊書式光遺範既以極始終之眷遇又將<pc n="lb"/>
慰中外之懐思具官某徳盛而能謙位髙而率禮溫純<pc n="lb"/>
無玷内全璞玉之資儉約不渝終守素絲之節久以縉<pc n="lb"/>
紳之重望席兹將相之多儀朕優寵戚藩載稽后族於<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
此念昭慈之懿烈豈惟宣永泰之休光扶王室於艱難<pc n="lb"/>
功在十人之右飭私門以法度禮行四姓之先矧是近<pc n="lb"/>
支有如名傑以乂政則為樞衡之舊以偃藩則稱岳牧<pc n="lb"/>
之賢近渴見于儀形甫入趨於表著人所望者將庸建<pc n="lb"/>
於上公天實為之不憖遺於一老未賁埀車之寵已聞<pc n="lb"/>
易簀之言節旄既授於真王黻冕更升於公傅噫富貴<pc n="lb"/>
所以長守由一眚之不聞福祿至於永終諒九原之無<pc n="lb"/>
憾詔幽甚寵逝魄其歆可<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>葉夢得贈官<pc n="lb"/>
朕惟先朝之臣居多碩學之士蓋嘗拔尤而用靡慙求<pc n="lb"/>
舊之言其或得正以終可後追榮之典具官某蚤飛雋<pc n="lb"/>
譽亟踐顯途有詞華以掞王庭有經術以飾吏事曩陪<pc n="lb"/>
朕於經綸之始見勤勞之備宣逮致仕於疲曳之餘復<pc n="lb"/>
探討之稱篤何頃罹於艱棘乃遂底於淪亡緬想儀形<pc n="lb"/>
徒有茂陵之藁顧瞻郡國苐深子産之思兹匪厚於恩<pc n="lb"/>
徽曷以昭於愍飾用即建旄之舊俾偕亞保之儀繄爾<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
有靈尚其克享可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皇太后封贈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故曽祖冀王韋舜臣追封吳王<pc n="lb"/>
伸天下之養孝莫大於寜親舉國南之禋禮蓋嚴於饗<pc n="lb"/>
帝朕仰祗慈訓丕蕆上儀迎日之長用拜甘泉之貺受<pc n="lb"/>
天之祐以承長樂之歡宜崇外氏之恩式賁曽門之寵<pc n="lb"/>
皇太后故曽祖某躬有嘉徳善無近名立身不愧於前<pc n="lb"/>
修筮仕已期乎後大百年茂緒果符沙麓之祥一等真<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
王屢享衮衣之襚徙封大國庸渙新恩尚繄爽靈服我<pc n="lb"/>
追册可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故曽祖母冀國夫人段氏贈魏國夫人<pc n="lb"/>
朕肸飾鸞路紛陳羽林舉三嵗之上儀秩一純之嘉薦<pc n="lb"/>
風馬來下樵蒸配藜神人祗歡中外禔福允頼慈闈之<pc n="lb"/>
慶益隆先世之褒皇太后故曽祖母某氏秉心靚柔率<pc n="lb"/>
禮恭下循二南之化嘗播美於方江卜三世之昌遂發<pc n="lb"/>
祥於在渭爰侈追封之典用昭丕績之休以魏地之新<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
畬易冀方之舊賦泉塗雖閟尚識寵靈可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故祖<pc n="lb"/>
朕執圭幣以事上帝<graphic n="KR0778" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0778.png" mimeType="image/png"/>膋蕭以延四方饗洽誠陳既昭<pc n="lb"/>
假爾徳洋恩普氾布濩之矧若外親之崇率其祖義之<pc n="lb"/>
重爰因慶賚趣賁恩書皇太后故祖某潛徳韜光抱冲<pc n="lb"/>
履素修其天爵雖於時無髙密之勲詒厥孫謀顧乃後<pc n="lb"/>
有和熹之慶爰霈漏泉之澤申加刻琰之章載瞻周原既<pc n="lb"/>
啟爾宇徙宅曲阜用安乃封追命有加承休彌渥可<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故祖母<pc n="lb"/>
大事在祀莫重於郊至諴感神惟馨匪稷朕款泰壇而<pc n="lb"/>
修報坐宣室以受釐嘉與寰區茂迪滂洋之福深惟母<pc n="lb"/>
族素陶仁善之風亟下綸書追崇祖配皇太后故祖母<pc n="lb"/>
某氏徽柔有裕惠順無違飭身為姻黨之師種徳厚子<pc n="lb"/>
孫之䕃嗣有娀㜪之女蔚為馬鄧之門自六騩之旋歸<pc n="lb"/>
日嚴大養方四圭之毖祀天錫鴻禧爰増象服之華載<pc n="lb"/>
侈國田之沃淑靈不昧命數其歆可<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故父<pc n="lb"/>
昔鄧氏荷臼河之澤活民命者數千漢家飾觀津之藏<pc n="lb"/>
置園邑者三百惟積仁而深厚乃䝉福而顯融此天道<pc n="lb"/>
之必然宜國章之有煥皇太后故父某敏徳為行終身<pc n="lb"/>
安仁隂功能大其一門慶系遂髙於四姓是鍾文母以<pc n="lb"/>
佑我家朕方考思齊之詩用欽承於溫凊采長樂之頌<pc n="lb"/>
期永介於夀臧屬元祀慶條之頒念外家禰廟之重金<pc n="lb"/>
印盭綬載更王社之封衮衣繡裳有赫台躔之冠尚期<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
永饗式慰時思可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故母<pc n="lb"/>
朕謹東朝之奉崇外族之恩念太任承京室之徽實鍾<pc n="lb"/>
摯氏之徳而周南著后妃之本必有葛覃之思爰錫龎<pc n="lb"/>
鴻之禧以光聖善之懿皇太后故母某氏抱聦達之識<pc n="lb"/>
執端和之儀早儲夢月之祥茂毓俔天之質兆晉史之<pc n="lb"/>
卜已彰聖女之符飾靈文之園追用小君之禮方朌祭<pc n="lb"/>
澤洊舉褒章兩社疏封式循於舊典六珈備服増煥於<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
雕軒逝魄有知埀休無斁可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>少師錢忱封贈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故曽祖<pc n="lb"/>
朕執犧牲以事宗廟修祝嘏以降上神樂徧禮周卜三<pc n="lb"/>
靈之並貺仁滂施厚嘉四極之爰轃矧予婣戚之門敢<pc n="lb"/>
後襃封之律具官某故曽祖某業光世閥譽振儒英衮<pc n="lb"/>
鉞之貴萃於身枝葉之蕃繼於後屬備成於熙事宜申<pc n="lb"/>
錫于渙恩已賁上公之圭更荒大國之履襚服頒寵尚<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
其饗承可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故曽祖母<pc n="lb"/>
朕絜粢酌之具嚴郊宗之祠黼繡周帷陟紫壇而拜貺<pc n="lb"/>
樵焜蒸上贄青昊以升煙誕敷靈畤之釐普洽漏泉之<pc n="lb"/>
澤具官某故曽祖母某氏柔風有裕令徳是躬能同黽<pc n="lb"/>
勉之心助啟燕詒之慶今予懿近實爾裔孫肆兹欽燎<pc n="lb"/>
之成與被慶條之錫易荒大國増賁䘏章尚惟淑靈歆<pc n="lb"/>
懌徽寵可<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故祖<pc n="lb"/>
朕歴天元之吉旦舉郊類之上儀百辟駿奔展采而錯<pc n="lb"/>
事髙靈下墮降嘏而産祥思與茂婣共膺丕祉爰侈慶<pc n="lb"/>
條之渥用申祖服之襃具官某故祖某早以英材列於<pc n="lb"/>
從槖身既踐乎華轍慶復覃於令門上表疏封已光累<pc n="lb"/>
襚用邦錫履更易舊封英爽何之尚歆寵數可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故祖母<pc n="lb"/>
禮必本于天所以推尊而配祖惠必及于下所以斂福<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
而錫民念建戚之丕彞著襃先之令典自義而率厥恩<pc n="lb"/>
有加具官某故祖母某氏以柔風宜厥家以善訓貽于<pc n="lb"/>
後粵有良嗣為予舊婣嘗㕘九棘之崇兼擁六旄之重<pc n="lb"/>
屬郊釐之誕布宜湯賦之益豐遺靈有知歆我休命可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故父<pc n="lb"/>
朕惟聖人有饗帝之能天降之祐君子有篤親之念民<pc n="lb"/>
興于仁迺揆靈辰親祠陽畤洎涓成而敷慶因教孝以<pc n="lb"/>
廣恩眷惟戚閈之英宜賁禰宫之渥具官某故父某處<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
躬端亮迪徳粹和早以簪纓望髙於華胄兼兹鉞黻位<pc n="lb"/>
重於副車眷乃嗣賢復㕘差棘肆予上祀膺是蕃釐爰<pc n="lb"/>
申先世之褒載錫大邦之胙沒而不朽寵命其承可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>故妻<pc n="lb"/>
朕迎日至以踐長即壇陔而蕆事登侑二后腏延八鄉<pc n="lb"/>
孝奏天儀事昭福舉迺眷茂親之懿宜加故室之褒具<pc n="lb"/>
官某故妻某氏迪四行之芳猷播六婣之惠問善佐君<pc n="lb"/>
子聿興慶門雖早閟於韶華宜申榮於襚服迨布陽郊<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
之慶改疏大國之封尚惟淑靈歆此徽寵可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集巻二十<pc n="lb"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>海陵集巻二十一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集巻二十一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>周麟之<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雜文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乾龍節疏語<pc n="lb"/>
為天下君功已成於授舜使聖人夀志猶效於祝堯式<pc n="lb"/>
臨夢日之祥舉有望雲之喜敢䖍修於浄供庶少盡於<pc n="lb"/>
丹衷密贊皇休仰憑梵力伏願孝慈淵聖皇帝陛下受<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
天百祿夢帝九齡寶仗還南申享萬年之樂玉巵奉上<pc n="lb"/>
重開二聖之歡用叩佛乘永綏帝祉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天申節疏語<pc n="lb"/>
大火中天式届朱明之候神光照室誕開炎徳之符百<pc n="lb"/>
樂斯生四方來賀矧奉祠而均逸宜報上以益嚴迺繙<pc n="lb"/>
海藏之文庸致華封之祝伏願皇帝陛下夀緜箕翼福<pc n="lb"/>
固岡陵慶集東朝永御蟠桃之薦祥生中壼坐臻芣苢<pc n="lb"/>
之和庶仗覺慈密諧至願<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乾龍節疏語<pc n="lb"/>
舜厯已傳宜享萬年之報堯雲雖逺尚傾四海之心當<pc n="lb"/>
虹渚以紀辰詣靈祠而獻福仰憑妙慧密贊鴻休伏願<pc n="lb"/>
孝慈淵聖皇帝陛下運與日昇福侔川至指瑞星於南<pc n="lb"/>
極天仗遄歸授神藥於西山帝齡永錫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天申節進功徳疏文<pc n="lb"/>
瑶光貫月丕昭誕聖之祥鶉火司辰甫近慶陽之旦用<pc n="lb"/>
歸誠於浄室以效祝於華封庶乘十力之因永贊萬年<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
之祐伏願皇帝陛下神開漢筴天畀羲圗松茂引年永<pc n="lb"/>
享寜親之樂椒蕃毓慶洊埀奕世之休<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天中節三省開啟滿散功徳疏文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>開啟<pc n="lb"/>
寶筴迎年載啟中天之運璿樞紀瑞於昭大電之符預<pc n="lb"/>
叩覺乘仰祈純佑皇帝陛下恭願有秩斯祜無疆惟休<pc n="lb"/>
億載萬年永錫金枝之茂五風十雨長瞻玉燭之明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>滿散<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
帝執衡而司夏允協昌期天申命以用休篤生上聖既<pc n="lb"/>
具嚴於法會宜申衍於福疇皇帝陛下恭願埀拱萬年<pc n="lb"/>
緫遒百祿玉關静柝坐操偃革之功金篋賜齡永保埀<pc n="lb"/>
衣之治<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>進疏右語<pc n="lb"/>
夏曰長贏爰肇發祥之旦天其申命式孚介夀之休憑<pc n="lb"/>
梵刹之無邊祝帝齡之難老皇帝陛下恭願維祺錫羨<pc n="lb"/>
伊嘏來崇受筴泰元四三皇而一視承顔長樂萬千嵗<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
以同歡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乾龍節三省開啟滿散文并功徳疏右語<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>開啟<pc n="lb"/>
為天下君已載傳於舜厯使聖人夀兹竊效於堯封爰<pc n="lb"/>
迎震夙之辰預建重修之席孝慈淵聖皇帝伏願克綏<pc n="lb"/>
永祿茂對閎休大輅鳴鑾慶言旋於北國卿雲復旦福<pc n="lb"/>
共固於南山<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>滿散<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
樞躔紀瑞聿當載震之辰梵唄祝釐用介無疆之夀孝<pc n="lb"/>
慈淵聖皇帝伏願緝熙純嘏保合太和坐格三神佑帝<pc n="lb"/>
齡而永錫更憑十力擁天仗以遄歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>功徳疏右語<pc n="lb"/>
六龍以御早題出震之期萬夀無疆遥罄望雲之祝敢<pc n="lb"/>
陳覺品用贊皇釐孝慈淵聖皇帝伏願體固清明徳孚<pc n="lb"/>
信順三靈埀祐永膺難老之符九筮襲祥終協必歸之<pc n="lb"/>
吉<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天申節進功徳疏文<pc n="lb"/>
天其申命用休欣逢聖旦臣能歸美以報敢効愚衷䖍<pc n="lb"/>
依最上之乘仰祝無疆之算恭願皇帝陛下與天齊夀<pc n="lb"/>
如日常明龜鼎億齡永保衣裳之治關河萬里坐觀圗<pc n="lb"/>
籍之歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>㑹慶節功徳進疏<pc n="lb"/>
夢日儲休甫應大横之兆流虹紀節共推華渚之祥敢<pc n="lb"/>
伏闕以馳誠用祝釐而介夀皇帝陛下恭願丕増鼎筴<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
茂保松齡兩殿承顔長拱稱觴之㑹四夷交臂競趨執<pc n="lb"/>
玉之朝於萬斯年永錫難老<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天申節功徳疏<pc n="lb"/>
脫屣堯堦席歸尊之大養奉巵漢殿當誕聖之昌期雖<pc n="lb"/>
違拱極之居逾切望雲之祝光堯夀聖太上皇帝陛下<pc n="lb"/>
恭願帝齡錫羨邦統延休申命自天増衍泰元之筴頥<pc n="lb"/>
神髙世永符上古之椿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>㑹慶節功德進疏<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
慶善發祥夙紀二龍之瑞華封贊夀仰申三祝之誠敢<pc n="lb"/>
憑力於齋熏用繹休于佑命皇帝陛下恭願丕圗鼎固<pc n="lb"/>
介福川増九陛埀衣受單于之朝賀萬年戲綵承太上<pc n="lb"/>
之燕頤俯同有截之區誕保無疆之祜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皇后生辰功徳疏<pc n="lb"/>
伏以桂月澄秋協已中之灝氣椒風紀旦揆載夙之初<pc n="lb"/>
祥恭陳三洞之章仰祝萬年之算皇后殿下伏願擁坤<pc n="lb"/>
元之厚福儷天極之常明金篋賜齡與聖人而齊夀瑶<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
箱獻瑞錫皇祚以彌昌妾無任䖍祈激切之至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天申節三省開啟滿散并進疏右語<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>開啟<pc n="lb"/>
星火御辰當赤帝乘離之序渚虹流慶兆真人出震之<pc n="lb"/>
期率百辟以傾心叩三乘而贊夀皇帝陛下恭願道全<pc n="lb"/>
久照業固丕承埀拱萬年永保後天之算本支百世更<pc n="lb"/>
延錫祚之休<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>滿散<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
華渚發祥爰肇聖生之旦寶坊祈祐用申天錫之休兹<pc n="lb"/>
闡妙因既周彌月皇帝陛下恭願岱嵩儲祉箕翼畀齡<pc n="lb"/>
萬里同文普洽無刑之治百神受職共扶有道之長<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>進疏右語<pc n="lb"/>
電樞虹渚有開聖旦之嘉祥金鑑露囊莫盡人臣之美<pc n="lb"/>
報敢陳梵刹用侈閎休皇帝陛下恭願丕鞏蘿圗茂將<pc n="lb"/>
茀履五兵不試永綏仁夀之民九敘惟歌誕保平成之<pc n="lb"/>
治<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三省提㸃以下疏語<pc n="lb"/>
星虹紀旦茂昭載震之祥葵藿傾心仰祝無疆之算敢<pc n="lb"/>
依歸於十力申抃蹈於三呼皇帝陛下恭願申命用休<pc n="lb"/>
永錫難老萃祥光於南極同我太平協夀紀於東朝受<pc n="lb"/>
兹介福<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>到筠州生日醮謝青詞<pc n="lb"/>
九關投佩驟闊君恩一舸泝江幸依神祐敢露積精之<pc n="lb"/>
悃仰酬洪覆之私伏念臣頃以瑣材濫塵機地力㣲任<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
重已慙轅下之駒福過災生忽覩坐隅之鵩旋嬰大戾<pc n="lb"/>
斥處偏州攜二百指骨肉之親涉三千里波濤之險焱<pc n="lb"/>
馳借便駛若雲飛水宿迷津汔無夜警僅閱再旬之紀<pc n="lb"/>
即安環堵之居皆荷顯休敢稽昭報㑹設<graphic n="KR0707" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0707.png" mimeType="image/png"/>之初旦修<pc n="lb"/>
薦斚之令儀祗演冲科肅延景馭願迪留俞之鑒曲埀<pc n="lb"/>
下濟之光丹筆蕩瑕早脫大呵之域絳霄埀眷永扶世<pc n="lb"/>
徳之門<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夫人生日小醮青詞<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
至神善應常享于克誠諸福難名莫長於無禍輒㤀蕞<pc n="lb"/>
陋敢叩穹隆伏念臣多難餘生逺方擯處惟與閨門之<pc n="lb"/>
聚茍圗嵗月之安載念孤蹤尤資内助迺卜初生之旦<pc n="lb"/>
䖍伸列聖之祈願監由衷曲埀孚佑俯同幼累盡滌宿<pc n="lb"/>
殃早被洪恩遄歸故里<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壬午生朝玉隆宫設醮青詞<pc n="lb"/>
錦帷下覆仰千載之眞庭蓬矢前陳協一陽之令序祗<pc n="lb"/>
拜紫熉之幄具瞻丹悃之辭伏念臣早絆名韁自投罪<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
罟浮家蹈難嘗逺涉於風波闔户省愆已坐彌於嵗月<pc n="lb"/>
猥緣中夏惕軫危憂遥瞻背土之光仰控延真之懇屬<pc n="lb"/>
臨初度恭展夙心翳柏星壇夙企驂鸞之馭承雲蘂笈<pc n="lb"/>
䖍披鏤玉之文庶格髙斿密埀妙䕃長江鼓拽送千里<pc n="lb"/>
之歸艎别墅扶犂保一門之聚指<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>生日醮青詞<pc n="lb"/>
與物飛潛悉由造化在天倚伏或許修禳伏念臣多難<pc n="lb"/>
相仍宿愆未洗自衡廬之小憩苦横事之交侵揆度復<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
初揭䖍申禱願埀有赫之鑒俾祓不祥之氛道鬯時和<pc n="lb"/>
蠲除罪垢庶同生聚獲保夀臧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夫人生日設醮青詞<pc n="lb"/>
浮家蹈難僅獲生還息駕圗寜敢㤀順助伏念臣蚤違<pc n="lb"/>
怙恃内倚妻孥顧憂患之相從期宴安之克享匪憑覆<pc n="lb"/>
燾曷逭灾虞迺涓設帨之辰䖍露叩閽之請馳神三景<pc n="lb"/>
願丐真庥錫祉一門同膺善慶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>神功妙濟真君殿還醮疏文<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
天浮羽蓋莫攀上漢之斿地闢瑶宫舉託棲真之庇敢<pc n="lb"/>
披素臆用叩神扃念困躓之餘生稔流離之多難幼承<pc n="lb"/>
先訓獲聽浄明之篇中坐謫居適鄰冲舉之地揆兹塵<pc n="lb"/>
迹知有夙因圗繪睟容躬毎勤於嚴奉顧瞻寶篆動必<pc n="lb"/>
對以傾祈頃當盛暑之時行力拯幼童之疾苦仰丹青<pc n="lb"/>
惟肖之像控金石不渝之言兹卜令辰特趨恭館祓蘭<pc n="lb"/>
塲於邃殿延飇馭於層霄演祕瓊科薦芳藻奠荷靈休<pc n="lb"/>
之黙相汔醮範之熙成婦綴綺幡映霓旌而杳藹子闚<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
龍藏運雷轂以回旋願鑒由衷益彰助順送長川之歸<pc n="lb"/>
艦護故里之安巢望銅柯手植之青身如柏茂酌錦水<pc n="lb"/>
盃分之綠福比川流<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>神功妙濟真君祝香文<pc n="lb"/>
大道難名故不言而善應髙真在上凡有感而必通爰<pc n="lb"/>
申齋肅之誠用闡赫靈之懿恭惟神功妙濟真君智該<pc n="lb"/>
萬法神合九天積隂功在多刼之前傳孝道為泉真之<pc n="lb"/>
長授經神母寶籥全開置竹蜀源恩波溥暨錬丹祠石<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
室之奧礪劒濯梅山之湍斷蛇母而聚骨成洲協赤烏<pc n="lb"/>
之瑞應叱蜃精而變形伏刃滅黄犢之妖蹤至於鑄鐵<pc n="lb"/>
柱以弭水災化鴿盂而脫人禍種徳周行於當世凝神<pc n="lb"/>
復隠於舊山居數十年夀踰百嵗時惟八月吿朔云初<pc n="lb"/>
俄有二仙乘雲而下宣王皇之詔命授太史之僊階勅<pc n="lb"/>
大力天丁以照耀之光吿仲秋月望為冲舉之節亟陳<pc n="lb"/>
讌飲㑹别鄉鄰休辰俄及於日中廣樂遂來於天際列<pc n="lb"/>
青童之仗建寶節而曳瓊旌服紫綵之袍登龍車而御<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
羽蓋干煙霄而直上與雞犬以同升摳衣三百餘人惟<pc n="lb"/>
七君得執策而驂乘聚族四十二口至一門皆背土以<pc n="lb"/>
凌空徒聞稚耋之悲號已悵仙凡之夐隔游帷雖墮景<pc n="lb"/>
馭難攀但驚卿靄之漫山猶挹異香之經日事具聞於<pc n="lb"/>
前志福埀裕於後人迨至皇朝肇加顯號賁嚴宸之玉<pc n="lb"/>
册新福地之琳宫蓋度世已越千齡其炳靈有如一日<pc n="lb"/>
壇下之枯柯復茂嶺頭之棄木猶生摹天篆以鑱珉尚<pc n="lb"/>
存遺刻禱聖籤而探簡益仰明威臣猥以㣲生夙承妙<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
䕃敢涓清旦就禮眸容願埀降釐之輝俾迪同休之貺<pc n="lb"/>
天清地泰國夀民康及我室家悉除災沴永堅一念不<pc n="lb"/>
回鄉道之心或在五陵願與得仙之數<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嵗旦祠五福太一文<pc n="lb"/>
象著圜穹咸仰十神之貴名分太一首推五福之尊惟<pc n="lb"/>
真馭之所臨有休符之畢至比占神筴行次艮維數之<pc n="lb"/>
以四十五年適協賤生之初度㕘之以二十八舍是為<pc n="lb"/>
元命之本宫敢於嵗旦之初恭俟飇斿之至肅陳菲供<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
䖍露精誠桂酒椒漿聊效楚人之奠雲車風馬願同漢<pc n="lb"/>
畤之留伏念臣夙荷真庥幸逃多難兹尚縻於罪罟尤<pc n="lb"/>
切望於行綦欣逢運數之自然黙冀天人之相應庶幾<pc n="lb"/>
眇質與有多祺紫幄遥開既導迎於景貺青藜下照將<pc n="lb"/>
永託於餘輝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭竈文<pc n="lb"/>
赤精之君維大庭氏運乘火徳功配炎帝紀官立名以<pc n="lb"/>
任民事沒為明神利及後世託祀於竈式從其類周監<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
二代肇建王制始於司命列之七祀上自天子庶人庶<pc n="lb"/>
士曰竈之祀禮得通置考之吕令遇夏則祭其數惟三<pc n="lb"/>
自孟及季席門之奥當陘布位立主迎尸俎實先肺設<pc n="lb"/>
盛于南奉陳黍醴設饌于前裒列鼎餼多儀孔嘉禮經<pc n="lb"/>
所志漢秩百神官有祠吏族人先炊晉巫是繫武皇紹<pc n="lb"/>
休尊尚方熾少君妄陳神物可致丹砂化金為飲食器<pc n="lb"/>
延年訪仙類乖古意夜見其貌事涉妖異自時厥後國<pc n="lb"/>
禮湮廢士民之家間聞一二子嚴在官入舍除治祭竈<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
請鄰世髙其義隂氏之興慶來有自子方仁孝物被恩<pc n="lb"/>
施臘日晨炊徳感神至形象恍然閟室環視乃刲黄羊<pc n="lb"/>
再拜奠跪坐致富盛錢流于地田廬貲財輿馬僕𨽻比<pc n="lb"/>
於邦君繄君之惠三世而昌子孫蕃熾神貺昭昭載諸<pc n="lb"/>
傳記奈今愚氓輒或慢易嬉聚庖舍頑奴悍婢謂神弗<pc n="lb"/>
聞强争善詈謂神弗顧聚汙匿穢舉㸑弗時頑塵弗彗<pc n="lb"/>
踞觚狂坐席薪裸寐上或失察下莫知避宜爾有家十<pc n="lb"/>
窮九匱由爾弗敬觸禁干忌神唾弃之福不汝畀門交<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
毉巫目眩砭劑豈其慢神而獲斯戾自今以始各敬其<pc n="lb"/>
義戒爾廚人告爾主饋㒺不夙夜汛埽嚴侍滌者去滫<pc n="lb"/>
毋遏流漬煬者厝火毋縱飇熾炊者候湯沃焦止沸烹<pc n="lb"/>
者調飪節和五味餕食毋飫或噫而噎怒毋喧號喜毋<pc n="lb"/>
笑戲神斯安之作我藩衞除我疾疢驅我淫厲豐我儲<pc n="lb"/>
廪富我龜幣五窮之鬼引帆夜逝左餐右粥呼吸和氣<pc n="lb"/>
神人咸寜受福不替有殽苾芬吉蠲為饎有酒清泚舉<pc n="lb"/>
觴以醉尚其歆之永叨靈庇<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>初除同知樞密院吿家廟祝文<pc n="lb"/>
曽孫周某䝉恩除同知樞密院事已上謝訖敢昭吿于<pc n="lb"/>
某人烜兮吾門世有膴仕身為從臣自藐孤始簪槖五<pc n="lb"/>
年洊登政地閥閲所無豈敢有覬本大末茂實繇積累<pc n="lb"/>
潛徳之報顯融在此晉拜云初幽明具喜惟靈鑒之永<pc n="lb"/>
錫蕃祉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>初封三代祭吿逺祖祝文<pc n="lb"/>
積徳之深燾後必大吾宗六世既僨而振以不肖身被<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
服天寵追爵曽廟幽泉與榮拜命之初不敢不吿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集巻二十一<pc n="lb"/>
<pb n="14b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>海陵集巻二十二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集巻二十二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>周麟之<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雜文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>焚黄祭吿家廟祝文<pc n="lb"/>
逖惟我祖西蜀之英爰自國初起于清城召登諫垣以<pc n="lb"/>
直著名徳施九江式洪厥聲活民數千闔境既寜掩骼<pc n="lb"/>
倍萬叢冢是銘繼易守符遂家海陵坡陁北原卜云其<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
興三子甲科叔也晚成千餘年間並建雙旌四枝騰芳<pc n="lb"/>
五葉紹榮桂籍相望奕世用宏曩厄變故忽如流萍浮<pc n="lb"/>
江而南伏于巖坰惟不肖孤困苦零丁更此百罹僅存<pc n="lb"/>
餘生幸賴遺業安于筆耕孰隂佑之既塞而亨連叨兩<pc n="lb"/>
科王畿始登迺游儒宫列於仙瀛紫㣲三年遽以罪行<pc n="lb"/>
乙亥之冬主化頓更剗革蠧弊搜聘賢能時自郡貳亦<pc n="lb"/>
䝉弓旌召對褒勞佐譔承明主知既深嵗一甄升載筆<pc n="lb"/>
螭坳入侍紫清演綸鳯閣愈久弗勝俄兼内制正列貳<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
卿帝曰汝嘉予方厲精汝實逺器用其敢輕東臺邃嚴<pc n="lb"/>
大政所經汝往司之論駁必平既踐夕瑣有言帝聽曽<pc n="lb"/>
不期年陞冠鼇扃恩禮具優懼弗克承含毫史闈何裨<pc n="lb"/>
汗青擿句經幄但抱寶馨玉堂之畫大賜濫膺五雲擁<pc n="lb"/>
笥鳳翥龍騰顯寵特厚光于在廷退惟寒儒日戒滿盈<pc n="lb"/>
帝將屬任試之銓衡半嵗區區姦伏是懲帝曰汝嘉屢<pc n="lb"/>
見褒稱旋頒御禮擢貳機庭王人在門被命若驚屢兹<pc n="lb"/>
控辭渙汗莫停豈伊庸譾堪此寵靈舉藉餘廕扶其孤<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
惸實荷先訓發其惷㝠㒺極之報語塞涕零所幸重泉<pc n="lb"/>
追典及曽念我三世皆以文鳴嗟嗟數竒老於儒黌曽<pc n="lb"/>
門詩宗古律鏗鍧太白襄陽與之争衡經明行修擅美<pc n="lb"/>
鄉評授道里門莫振其翎祖也逮事幸識典刑厚徳博<pc n="lb"/>
施汪然淵渟春秋一藝先覺所聆晚發登科獨立無朋<pc n="lb"/>
以黄綬終喪亂相乘惟先隠君實大聲閎氣壓崧岱學<pc n="lb"/>
包滄溟潔已自修如玉壺冰振藻鮮洒協彼咸莖刻意<pc n="lb"/>
㤀倦殆逾雪螢困躓塲屋曽弗中程義方所傳匪以金<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
籝母氏淑慧率禮㒺更粤自緫丱教之準繩口授書傳<pc n="lb"/>
快若建瓴頃值多難僅逃弓矰徳充於身天不與齡尺<pc n="lb"/>
波電謝永痛如酲及親之養三釜莫營既終閔艱隻影<pc n="lb"/>
伶俜人所唾棄怵心勞形豈意自全抗于霄鵬視此鼎<pc n="lb"/>
茵寜不兢兢得君之羮徒列於鉶讀父之書有涕如傾<pc n="lb"/>
遥望丘墓惕焉以驚邈彼海漵孰芟其荆渺渺江滸綠<pc n="lb"/>
野雲平銅官之南有山峻嶒方仕于朝官守所縈川塗<pc n="lb"/>
阻修未獲展聆綸書既降爛若日星備述遺範潛光畢<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
呈鈿軸金葩絲絡錦縢列布在廟耀于兩楹儲宫二品<pc n="lb"/>
有華其纓副笄六珈湯賦且増具繇諸副以吿潔誠徐<pc n="lb"/>
當具儀遍走諸塋諒其監知來顧予烝永錫多祉惠于<pc n="lb"/>
雲仍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭竈文<pc n="lb"/>
具位周某以客舍修竈畢工用伸祈謝者居而借宅敢<pc n="lb"/>
圗黔突之安食以養生難廢治庖之潔既繕修之甫畢<pc n="lb"/>
宜禳祓之惟䖍嘗聞家有主神竈為司命念飲食膳饈<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
之自出當去故以從新故聦明正直之所臨可弭災而<pc n="lb"/>
致福歴觀前志具著顯休託赤帝之靈威尚乘火王備<pc n="lb"/>
黄羊之美薦或致財豐猶獲結比鄰之歡豈惟稱老婦<pc n="lb"/>
之祭某萍流至止匏繫于兹囊槖不充恨未能數米而<pc n="lb"/>
炊稱薪而爨簞瓢自適思欲以晚食當肉安步當車顧<pc n="lb"/>
雖㕑傳之蕭然所幸妻孥之樂爾屬臨嵗暮將迓春祺<pc n="lb"/>
撤觚竇之傾頹新瓦墁之肸飾聊陳不腆之具用冀有<pc n="lb"/>
神之歆俾我一門膺時百順舂種有繼不至于甑中生<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
塵含哺無憂靡患乎矛頭淅米若陶令之瓶儲有繼則<pc n="lb"/>
齊卿之列鼎何求約王大夫之髯奴每滌盃而整案送<pc n="lb"/>
韓吏部之窮鬼毋捩手而覆羮共慶新年即還故里當<pc n="lb"/>
與閨門之聚永嚴伏臘之祠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>先考諱日誦金剛經薦疏文<pc n="lb"/>
佛説第一波羅蜜見聞夙有因緣人居大千世界中持<pc n="lb"/>
誦勝於布施矧效劬勞之報當生净信之誠爰即諱辰<pc n="lb"/>
用資㝠福先考少師伏願離一切相發最上乘種諸佛<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
之善根證如來之法眼歴多刼百千萬億頓超夢幻之<pc n="lb"/>
觀憑是經三十二章永脫輪回之苦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>御書玉堂跋尾<pc n="lb"/>
臣近於經帷奏事因言昨被旨撰皇子賜字上宣諭曰<pc n="lb"/>
此學士院故事不欲廢也臣恭聆玉音竊仰聖主深略<pc n="lb"/>
緯文逺猷繩武事無鉅細允迪前徽一出言不㤀典故<pc n="lb"/>
而禁林自祖宗以來優寵詞臣賚貺非一昔有巨麗今<pc n="lb"/>
獨闕焉睿訓及之不可嘿已即具奏國朝淳化初太宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
皇帝嘗以飛白書玉堂等四字賜翰林學士蘇易簡謂<pc n="lb"/>
宰臣曰易簡吿朕求此數字卿可召至中書授之他日<pc n="lb"/>
為翰林中美事字徑二尺餘龍鵠之勢曲盡神妙曩更<pc n="lb"/>
變故石本亦罕有存者恭惟皇帝陛下聖筆天縱超冠<pc n="lb"/>
百王萬幾燕閒染翰弗輟龍文龜畫刋在翠琰布列中<pc n="lb"/>
外焜耀羣目學宫儒館賁飾尤多惟是玉堂直廬密邇<pc n="lb"/>
清禁臣愚猥以末技誤膺簡擢典司内命丁辰晏清書<pc n="lb"/>
詔甚稀鈴縧不鳴愒日無補曽弗能考援故事禆緝閎<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
典以為萬年無窮之休臣則有罪敢昧死以請制曰可<pc n="lb"/>
越翼日内出玉堂二大字以賜奎壁煥爛自天而下寶<pc n="lb"/>
氣昭倬發蔀燭幽啟緘竦瞻爵躍詠歎視前世所謂龍<pc n="lb"/>
跳天門虎卧鳯闕者不足以進於此顧臣譾陋大懼弗<pc n="lb"/>
稱及入謝復得請於都省宣示宰執俟中祕暴書俾侍<pc n="lb"/>
從館閣官咸得觀仰仍以石本分賜士林歆豔皇乎哉<pc n="lb"/>
中興之偉觀一代之彌文也臣謹按玉堂本漢别殿名<pc n="lb"/>
未央宫與清凉宫溫神仙長年金華白虎麒麟列峙相<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
望更不詳著而畧見於李尋翼奉傳然則玉堂蓋殿名<pc n="lb"/>
也待詔者有直廬在焉故尋自謂久汚玉堂之直易簡<pc n="lb"/>
所乞太宗所賜實取諸此後避英廟諱至紹聖中始掇<pc n="lb"/>
取二字榜于院而識者非之謂不當以前代殿名皇朝<pc n="lb"/>
寶札牓之於臣下止息之所今臣建請則所不敢惟是<pc n="lb"/>
仰承徳意勒石旌事以永億載之傳廣四方之藏侈儒<pc n="lb"/>
生千一之遇使天下後世咸知皇帝陛下典學稽古迪<pc n="lb"/>
文右賢藝并於道能潤色鴻業不廢故事如此則渥恩<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
出於非常舊典振於已墜皆不失太宗皇帝本意豐功<pc n="lb"/>
盛烈醲化懿綱巍乎與淳化比隆矣輒舉大槩書于下<pc n="lb"/>
方用對揚明天子丕顯休命<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋先君講春秋序後<pc n="lb"/>
先君潛心春秋二十年得成説於郵上孫先生莘老其<pc n="lb"/>
書家傳三世矣兵火焚蕩遂為煨燼及寓居江浙嘗誦<pc n="lb"/>
其說以授學者予每得竊聽之一日先君為予言初王<pc n="lb"/>
荆公欲釋春秋以行於天下而莘老之書已出一見而<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
有惎心自知不復能出其右遂詆聖經而廢之曰此斷<pc n="lb"/>
爛朝報也不列於學官不用於貢舉儲積有年爰自近<pc n="lb"/>
世是經復行而學士大夫亦罕知有莘老說也已而歎<pc n="lb"/>
曰吁孫先生之書其遂湮沒已乎何其久而未顯也某<pc n="lb"/>
應之曰此書豐城寶也隠顯亦各有時不幸而埋光鏟<pc n="lb"/>
采於今之世然而龍泉太阿之氣自當夜動牛斗復有<pc n="lb"/>
達識之士如張茂先輩表而出之以為天下後世發䝉<pc n="lb"/>
之器亦必有日矣後數年有文定胡公著春秋傳以進<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
于上學者皆傳之而先君不及見也予近得之嘗反復<pc n="lb"/>
其義蓋與莘老之說合者十常六七然莘老發明聖人<pc n="lb"/>
之奥舉三傳以斷得失反復折中著為通論其旨詳而<pc n="lb"/>
明深而當異說不得而破此其邃處文定似不及也因<pc n="lb"/>
暇閱講序併述于後<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋徳友兄所藏後湖帖<pc n="lb"/>
頃嵗先隠君見養直於鵞洲之南山谷間以詩酒相從<pc n="lb"/>
甚久予時尚幼亦熟其風度如遊張公壇及醉中失冠<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
之作皆有和篇别數年客有以真止軒詩來者亦繼其<pc n="lb"/>
韻予竊笑曰是非欲醉烟波弄明月者烏能之自此不<pc n="lb"/>
復相聞矣舊亦有數十帖今不知何在而吾兄乃能寶<pc n="lb"/>
藏如此真好事之尤者先隠君嘗謂兄曰聞子之賢久<pc n="lb"/>
矣子能與養直游賢乎哉此吾家月旦評也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋李侍郎青龍詩後<pc n="lb"/>
張子房運籌决勝貌若婦人女子予與侍郎游十餘年<pc n="lb"/>
矣但見其謹厚謙畏而臨事乃能犯難不懼如此以是<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
知侍郎亦帷幄中人云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋張㕘政墨跡<pc n="lb"/>
毗陵公筆法妙絶一世今子弟皆刻意文藝嶷然有諸<pc n="lb"/>
父風子年蓋升其堂嚌其胾者也知寶此帖必知所以<pc n="lb"/>
繼之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋張㕘政兄弟唱和詩<pc n="lb"/>
余頃游毗陵公之門聞其論詩詳矣而公之詩恨不多<pc n="lb"/>
見晚年作四老堂詩句格超詣髙壓唐律今觀此數篇<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
雖游戲皆造乎妙三復歎仰不已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仁宗皇帝賜楚建中御飛白記<pc n="lb"/>
臣仰惟仁宗皇帝在位四十二年治蹟之懿與天池同<pc n="lb"/>
功原其本治不過以徳為元氣然後揭故令而日月之<pc n="lb"/>
霈利澤而雨露之萃人材而淵嶽之至其心術之妙形<pc n="lb"/>
於筆墨者則又星斗爛而雲漢倬也今奎畫埀耀後世<pc n="lb"/>
金石之刻惟飛白為多此非獨天縱之能蓋胸中之所<pc n="lb"/>
經緯筆下之所巻舒見于治道皆一理爾觀宸札之運<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
也騁而安迅而紓婉而勁揚之者若翔抑之者若墜放<pc n="lb"/>
之欲周乎八極之表斂之靡失於一毫之間則凡所以<pc n="lb"/>
綱紀庶務斡旋至化者實於此乎見之一時在廷多被<pc n="lb"/>
褒賜若龜龍二字晏元獻得之端敏二字王安簡得之<pc n="lb"/>
傳記所聞不可殫舉而諫議楚公所得乃帝字也嗚呼<pc n="lb"/>
帝其有深旨乎豈不曰堯舜之所以帝其弼直也其謨<pc n="lb"/>
明也其嘉言㒺伏也諫議公當是時位在言責論事剴<pc n="lb"/>
切傑然無所避是能陳堯舜之道以帝其君者也賜書<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
之意其在兹與惟楚氏自昭輔事藝祖開國為佐命大<pc n="lb"/>
臣勲在盟府至是公復以名徳進踐歴四朝為時顯人<pc n="lb"/>
以出處之槩考之不惟其直聲著聞也西虜薛老峯以<pc n="lb"/>
三十萬衆納欵詔許之公力疏其詐未幾果刼受降使<pc n="lb"/>
叛去其識慮之精蓋如此將漕者更數路㑹朝廷考諸<pc n="lb"/>
道殿最奏課為天下第一遂除三司鹽鐵副使其才力<pc n="lb"/>
之敏又如此晚年辭樞臣之召歸老于洛與文潞公司<pc n="lb"/>
馬溫公游觴詠髙㑹列于耆英終身樂之則志節之清<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
又如此公之孫興年懼先徳之淟汩又念其家藏書詔<pc n="lb"/>
漂煅殆盡惟存此寶墨思所以昭示於無窮迺磨崖勒<pc n="lb"/>
之且俾為之記因備載顛末以侈休烈庶使公之來裔<pc n="lb"/>
見此者皆知自勉以世其家焉公諱建中景祐初舉進<pc n="lb"/>
士歴官諫議大夫天章閣待制後累贈少保云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>圓通閣瑞光記<pc n="lb"/>
杭之俗尚佛樂施蓋自錢氏始承平時西湖三百寺號<pc n="lb"/>
為東南冠而城中亦名藍相望靈蹟勝槩往往與兩山<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
争雄寇亂以來蕩為飛埃緇徒散亡三十餘年間復振<pc n="lb"/>
起者鮮惟千頃廣化院首能即故基而新之有其人焉<pc n="lb"/>
爾慧覺緫持大師善彬敏辨嚴潔精意佛乘不溺它技<pc n="lb"/>
舍其寺之東偏闢觀音道場脩演教法憑大智力為一<pc n="lb"/>
方䕶念救民諸苦病者已死者超有禱必應逺近嚮之<pc n="lb"/>
善彬以菩薩每示白衣像于夢慨然慕念營求累年因<pc n="lb"/>
得圓通相適與夢合雕繪立成悉如素志懺宇既新靈<pc n="lb"/>
異不可勝紀然其規制尚狹善彬慼焉思所以為壯觀<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
而聳動人耳目者遂發大願别建層閣重簷上加疊屋<pc n="lb"/>
予竊怪之人亦曰善彬素無銖兩也此費無藝惡乎成<pc n="lb"/>
閱再嵗予過之則重簷飛栱已傑出乎樓殿之上矣瑞<pc n="lb"/>
像莊嚴百用具脩蓋糜錢萬餘緡皆士庶欣然助之善<pc n="lb"/>
彬於落成之初期以四十九晝夜修行佛㑹用報恩布<pc n="lb"/>
既逾月矣感通非一夢天竺山烟雲四合中有五色光<pc n="lb"/>
湧出又夢衣白者以寶瓶授舍利三善彬心異之不懈<pc n="lb"/>
益䖍忽於第六七日五鼓初懺禮之次讚歎之間道塲<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
中現大琉璃色放百寶光晃燿燁㷍經數刻不散善彬<pc n="lb"/>
呼其徒瞻禮無不肅然動心焉有僧自外至見是夕閣<pc n="lb"/>
中有光燭天如晝善彬亟以是吿予而求為之記噫日<pc n="lb"/>
月燈皆光也日烜乎晝月昱乎夜日月所不照燈燭揚<pc n="lb"/>
其光故經有日月燈佛是三者不能皆具具之者佛菩<pc n="lb"/>
薩也日過酉則入月遇晦則伏燈無膏則熄而佛菩薩<pc n="lb"/>
之光常在也常在而不常見由人心之有操捨存亡也<pc n="lb"/>
予故以是記之而繫以贊曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
諸佛觀世間光滿十方界衆生弗知覺皆由執迷故人<pc n="lb"/>
能振塵浄諸闇悉朝徹垢盡見明鑑雲開睹白日始知<pc n="lb"/>
諸佛光無來亦無去念彼寶閣成一一精追力乃於脩<pc n="lb"/>
禮次示現大光明諸佛本無疑惟以爾心得是心不退<pc n="lb"/>
轉光乃常在目光本不可名而我尚何贊為一切衆生<pc n="lb"/>
埽除顚倒想同歸一光中永刼不斷滅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集巻二十二<pc n="lb"/>
<pb n="13b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>海陵集巻二十三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集巻二十三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>周麟之<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>碑銘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張循王神道碑<pc n="lb"/>
宋故安民靖難功臣太師静江寜武靖海軍節度使清<pc n="lb"/>
河郡王食邑一萬五千七百户食實封六千六百户致<pc n="lb"/>
仕追封循王諡忠烈張俊神道碑<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
左通直郎試中書舍人兼實錄院同修撰兼權直學士<pc n="lb"/>
院臣周某奉勑撰<pc n="lb"/>
惟循王既𦵏之四年其子子顔泣而言於朝曰先臣幸<pc n="lb"/>
備位三公儋爵析珪勲在盟府今丘木拱矣圗所以較<pc n="lb"/>
徳焯勤者猶未稱懼弗紹以冺前人光請得以碑立于<pc n="lb"/>
隧皇帝曰噫惟爾父有勞于我國家予弗爾㤀惟爾從<pc n="lb"/>
遂詔臣曰汝典内史近命爾直寓于某林改為之銘後<pc n="lb"/>
數日諭宰相曰功臣張某宜賜諡朕念其蚤以忠力屢<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
經委任平敵扞難功勤尤著可取危身奉上安民有功<pc n="lb"/>
之義諡曰忠烈翼日臣進對于埀拱殿上曰張某自元<pc n="lb"/>
帥府提兵從衞備罄心膂至為大將緫戎旅于外獨知<pc n="lb"/>
奉君上尊朝廷及釋師而歸受命惟謹其終始恭順誠<pc n="lb"/>
不與他帥比故報䘏追榮恩禮特異汝其志之朕將有<pc n="lb"/>
勸焉臣仰佩聖訓既退歎息然後知公之明光盛大福<pc n="lb"/>
祿永終蓋一本於恭順以是而著之碑章視來世用為<pc n="lb"/>
天下勸臣不敢辭迺端拜而言曰自古帝王之興所與<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
戡定禍亂菑攘四方捍固丕業必一時人豪感㑹風雲<pc n="lb"/>
翼戴其上助成萬世之功嘗觀漢唐間元勲宿將以異<pc n="lb"/>
姓王顯者彪列簡册代不乏人然求其能以功名克終<pc n="lb"/>
為後世稱慕實無幾在髙祖時惟鄱君不失正道慶流<pc n="lb"/>
支庶申令書其忠至徳以後惟郭尚父全名髙節爛然<pc n="lb"/>
獨著議者莫之貶今聖主中興緫挈英傑克翦多難惟<pc n="lb"/>
故循王張公以忠誠衞上保有成績富貴夀考哀榮無<pc n="lb"/>
窮居一代之冠海内崇仰之而莫知所以致然者此其<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
為恭順之至歟公諱俊字伯英其先鳳翔人五世祖徙<pc n="lb"/>
秦州子孫遂為秦州三陽人曽祖守明贈太師吳國公<pc n="lb"/>
曽祖妣石氏吳國夫人祖慶贈太師韓國公祖妣田氏<pc n="lb"/>
韓國夫人考密贈太師魯國公妣謝氏魯國夫人公少<pc n="lb"/>
孤事母孝謹祖母田氏夫人器之謂其母曰是兒必興<pc n="lb"/>
吾門既壯負氣節善騎射里豪不能詘初從官軍討南<pc n="lb"/>
蠻再攻夏人皆賈勇先登累授保義郎宣和五年邊事<pc n="lb"/>
興郡邑多盜主帥种師道以沈毅有勇使當寇衝遂破<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
鄆賊李太于鹹河子追至洺州擊平之六年破大名賊<pc n="lb"/>
于超化寺追至内黄又破内黄賊數千人七年破沂賊<pc n="lb"/>
三萬人追擊至密州襲密賊于莒縣及南樓山又破之<pc n="lb"/>
還沂破賊張先于礌鼔山又破濰州羣賊于地方村以<pc n="lb"/>
前後戰功遷官至武徳郎八年濟南賊孫列齧據鏵子<pc n="lb"/>
山衆號十萬公討之未陳以一矢斃其挑戰者破之餘<pc n="lb"/>
黨亦平自是河朔山東無劇盜公威名益震靖康元年<pc n="lb"/>
以隊將從种師中救太原次榆次與敵遇公乘便擊之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
奪馬千匹公力請要戰主帥以日不利退保敵諜知之<pc n="lb"/>
悉兵合圍攻且急榆次陷師中死之公與數百騎潰圍<pc n="lb"/>
而出至烏河川敵尾之公大呼斬首五百授武義大夫<pc n="lb"/>
權河北十三將時上為天下兵馬大元帥檄諸道兵入<pc n="lb"/>
援京師公乃勒兵勤王以十二月二十二日至北京見<pc n="lb"/>
上擢元帥府統制每語時事無不當上意日親近待以<pc n="lb"/>
腹心出八帷幄初元帥府兵軍尚寡至是軍勢乃壯進<pc n="lb"/>
武功大夫榮州刺史二年盜李昱據任城公為都統討<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
之公控險伺間與麾下將楊存中數騎馳入賊壁大軍<pc n="lb"/>
繼之賊殲焉轉右武大夫桂州團練使上以公忠實可<pc n="lb"/>
用尋遷貴州防禦使獨倚公為重會左丞張證自京師<pc n="lb"/>
來詔大元帥趣入覲公曰此敵人詭謀爾大王居外此<pc n="lb"/>
乃天授非人力所為慎毋往因請進兵自濟之鄯或吿<pc n="lb"/>
髙才欲為亂公伐其謀才遁去加左武大夫徐州觀察<pc n="lb"/>
使二帝北狩諸軍議勸進公言于上曰大王人心所歸<pc n="lb"/>
願早正位號以慰天下望且又白耿南仲奏之表三上<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
上乃發濟州至應天即皇帝位遣公迎隆祐太后及六<pc n="lb"/>
宫以歸上恱命帶御器械是後平杜用于淮寜又平趙<pc n="lb"/>
萬郭青于鎮江定杭州擒陳通取婺州射殺何三五縛<pc n="lb"/>
秀州賊徐明斬之聞者讋服進寜武軍承宣使建炎三<pc n="lb"/>
年上駐蹕維揚召諸將議事公曰今敵勢方張宜南渡<pc n="lb"/>
據江為險練習兵政撫安民心俟國勢定圗之時相不<pc n="lb"/>
以為然未幾敵人至公亟扈大駕濟江上幸臨安公屯<pc n="lb"/>
吳江入平苗劉之亂拜鎮西軍節度使及敵人犯江浙<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
公率衆軍從上於明州鑾輿御舟師巡永嘉留公禦之<pc n="lb"/>
賜親札曰惟卿忠勇事朕累年朕非卿則倡義誰先卿<pc n="lb"/>
捨朕則前功俱廢卿宜勠力共扞敵兵一戰成功當封<pc n="lb"/>
王爵敵至公乃扼險為陳令將士曰若等于此當以死<pc n="lb"/>
報國家不用命者斬部曲聞之争奮公親鼓之人人殊<pc n="lb"/>
死鬭敵大奔殺獲數萬人四年正月敵悉精銳復至公<pc n="lb"/>
先以輕舟彊弩匿其旁自髙橋縱兵擊之一日數戰敵<pc n="lb"/>
失利而還詔入衞拜檢校少保定江昭慶軍節度使紹<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
興改元李成以江淮湖湘十餘州連兵百萬與羣盜合<pc n="lb"/>
欲内嚮聲勢撼中外孔彦舟因之據武陵張用據湘漢<pc n="lb"/>
朝廷患之議遣將未決公慨然請行乃以公為江淮招<pc n="lb"/>
討使即日就道抵洪州徑濟生采渡遇賊前鋒擊走之<pc n="lb"/>
追及筠州成驍將馬進以數十萬衆決戰公以兩軍分<pc n="lb"/>
道翼之預戒其下秣馬蓐食視旌旗所嚮公冒雨陷陳<pc n="lb"/>
金鼓俱振兩道精騎自山馳下賊駭亂死者數萬人俘<pc n="lb"/>
二萬人逐至奉新敗之于樓子莊又敗之于江州賊怖<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
走號公為張鐵山上以親札賜之曰以李成之狡獪馬<pc n="lb"/>
進之猖狂盤踞已深根連巳固卿奮勵決策頻有克復<pc n="lb"/>
快士民之意釋朝廷之憂且朕待卿最親卿事朕最久<pc n="lb"/>
君臣之際休戚是同宜乘賦勢之已衰當官軍之已振<pc n="lb"/>
驅除𠞰戮連收全功時成在蘄州公亟引兵至黄梅攻<pc n="lb"/>
之賊潰成以匹馬奔偽齊諸郡悉平江淮之民徳公至<pc n="lb"/>
今祠之凱旋拜太尉四年以公為浙西江東安撫使屯<pc n="lb"/>
建康時敵人陳江北公遣將張宗顔潛渡出其後敵窘<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
蹙又遣王進等邀擊之薄諸淮敵大敗獲其二帥以獻<pc n="lb"/>
五年正月拜開府儀同三司江南東路宣撫使六年劉<pc n="lb"/>
豫遣子麟猊以十萬衆寇濠州詔併以淮西兵馬屬公<pc n="lb"/>
駐盱眙公遣將楊存中先擊猊左右軍勝之㑹大兵鏖<pc n="lb"/>
戰終日所殺不可勝計麟猊僅以身免偽齊由是遂亡<pc n="lb"/>
班師拜少保加鎮洮崇信奉寜軍節度使上親賜詔曰<pc n="lb"/>
卿專意報國如此朕復何慮改淮南西路宣撫使九年<pc n="lb"/>
金國通和上眷公忠勞之績拜少傅加安民靖難功臣十<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
年敵人再陷河南圍順昌公被命援劉錡即督軍渡江<pc n="lb"/>
與錡勢合敵引去公又命將收宿亳二州盡復衞真鹿<pc n="lb"/>
邑等地遣其校獻俘闕下明年正月敵將以步騎數十<pc n="lb"/>
萬自合肥取和州將渡采石江浙大恐公先引帳下數<pc n="lb"/>
十騎夜絶采石奪和州衆心始安明日大軍至敵退守<pc n="lb"/>
昭關公又奪關師次柘臯敵人斷石梁面水為壘解鞍<pc n="lb"/>
休馬公謂諸將曰急擊勿失公時有寒疾諸將欲止之<pc n="lb"/>
公不聽乃力疾涉淺流登岸與敵合戰士馬激厲無不<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
一當百獲萬户長千户長數百人牛馬鎧杖以萬計上<pc n="lb"/>
遣中使勞軍公感泣俄而敵將復犯濠州王師乘柘臯<pc n="lb"/>
之銳馳赴之敵以步騎三十萬相持于濠南公麾兵進<pc n="lb"/>
擊敵宵潰横尸數十里敵將逃歸進少師封濟國公兼<pc n="lb"/>
河南北諸路招討使十一年和議成四月詔大將詣行<pc n="lb"/>
在拜公樞密使賜玉帶公聞命而乞納兵自謂不當復<pc n="lb"/>
領宣撫司章再上論者以為得大臣體加太傅廣國公<pc n="lb"/>
方是時朝廷以山陽武昌諸屯不安命公拊循之或曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
彼多反側盍為備公笑曰何自疑如此至則慰勞士卒<pc n="lb"/>
宣布徳意遣人諭武昌軍帖然安堵還次鎮江因調䕶<pc n="lb"/>
南北使之在道者上知其能體國益嘉之明年春還朝<pc n="lb"/>
四上章乞解樞務不許秋梓宫歸祐陵皇太后御慈寜<pc n="lb"/>
宫公復理前章又面懇切至上不能奪乃以太傅鎮洮<pc n="lb"/>
寜武奉寜軍節度使進封清河郡王充醴泉觀使奉朝<pc n="lb"/>
請賜第一區繼以郊恩改靖江寜武靖海軍二十一年<pc n="lb"/>
上幸第存勞甚篤拜太師子孫各進官加等二十四年<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
六月以疾聞上遣中貴人撫問命國醫朝夕診視七月<pc n="lb"/>
二日薨于正寢享年六十有九上震悼輟視朝三日追<pc n="lb"/>
封循王賜一品禮服親奠于賜第勞恤其孤及宗族恩<pc n="lb"/>
各有差命内侍省押班張去為䕶喪事以是年九月十<pc n="lb"/>
一日𦵏于常州無錫縣塘灣山配秦國夫人魏氏先公<pc n="lb"/>
薨繼室榮國夫人章氏五男子琦武義大夫子厚左武<pc n="lb"/>
大夫康州刺史帶御器械皆早世子顔子正右文修撰<pc n="lb"/>
子仁祕閣修撰四女長適武功大夫秦公僅先公卒次<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
適直徽猷閣韓彦朴次適右承務郎程湜次適直敷文<pc n="lb"/>
閣劉堯勛孫宗元尚書駕部郎中曽孫鎡直祕閣公貌<pc n="lb"/>
雄偉性渾厚嚴重家人莫見其喜慍臨敵應變謀無遺<pc n="lb"/>
策大小數百戰未嘗言功征行戍守師律整齊納亡撫<pc n="lb"/>
降至得其死力尤喜任使今之名將多出其門如楊存<pc n="lb"/>
中田師中趙密皆公所識用餘雖偏禆布在諸路分按<pc n="lb"/>
營壘者亦甚衆待同列謙下唯以國事為先不校小嫌<pc n="lb"/>
此公平生大槩顯顯在人耳目者若夫密謀祕畫有以<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
契上心禆廟算公終身固不以語於人人亦莫得而闚<pc n="lb"/>
也初諸大帥各將屯要地一旦歸授以樞筦四方無不<pc n="lb"/>
聳動公恬然就列以身先之安其所處若未始有兵權<pc n="lb"/>
在手者蓋公平日用心惟在於尊奬王室故能忘私徇<pc n="lb"/>
公自始至卒秉節不渝無非恭順之實云嗚呼公之積<pc n="lb"/>
功固多矣天子之報功亦備至於褒表恭順則又當具<pc n="lb"/>
論而顯表之使握兵者知所法焉夫恭順臣子之大節<pc n="lb"/>
也事親非此不能致其孝事君非此不能成其忠況為<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
帥者乎將帥顓閫外之任權盛則勢多陵功髙則志易<pc n="lb"/>
滿其可不以恭順持之彼拔劒擊柱者束之以禮然後<pc n="lb"/>
定背闕譁語者繩之以法然後戢又烏知所謂恭順者<pc n="lb"/>
哉昔之論將者曰富之而觀其無犯貴之而觀其無驕<pc n="lb"/>
使之而觀其無隠誠有取於此也今公之功暴耀當世<pc n="lb"/>
街談巷議之徒識與不識皆得以縷數惟恭順一節有<pc n="lb"/>
諸將之所難能衆人之所弗察者臣故表而出之用對<pc n="lb"/>
揚明天子之休命系以銘曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
多難啟聖維天之仁是生傑才佐佑人民如龍之升滃<pc n="lb"/>
然其雲維皇中興有此虎臣虎臣維何王胙于循矯矯<pc n="lb"/>
維王孔武且洵自帝初載執羈扈巡入衞宸扆出澄寇<pc n="lb"/>
氛大敵之乘虎貔為羣舉麾卻之笑談策勲來歸于朝<pc n="lb"/>
避擢納軍諭我徳意撫安列屯密勿機地委蛇其身身<pc n="lb"/>
則不有所尊者君帝曰恭順時莫與倫人知其功我念<pc n="lb"/>
厥徳惟恭惟順斯徳之則向也諸帥怙衆而愎公居其<pc n="lb"/>
間謹度自抑向也諸帥動曰吾力公居其間載巽載黙<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
晚焉奉朝夙夜祗飭宜夀而富保厥成績何以寵之受<pc n="lb"/>
瑞南國一命賜衮帶裳幅舄三鎮聫麾纛鉞旂㦸匪伊<pc n="lb"/>
寵之用勸羣辟錫山之峩佳城欝欝豐碑在道絢若金<pc n="lb"/>
石埀光無窮過者必式<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>葛文康公神道碑<pc n="lb"/>
文康葛公自元符末以文章名天下登朝歴學校禮樂<pc n="lb"/>
之任至國子長貳爾後二十年數躓終不茍合宣和間<pc n="lb"/>
親黨柄國聲燄震中外人謂公即大用矣公時已久詘<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
為郡繇汝徙湖聞將有燕山之舉亟以書遺之其畧曰<pc n="lb"/>
今東南奠枕西北歡盟公之功莫大于此然天下無事<pc n="lb"/>
則宰相安宰相生事則天下危願公享宰相之安毋使<pc n="lb"/>
天下至于危也是行實過闕例得入覲相省書不説乃<pc n="lb"/>
盡日令便道之官未幾燕山之役興斂民間免夫錢以<pc n="lb"/>
助軍用急若星火比屋駿懼浙西仍嵗水潦公持檄蹙<pc n="lb"/>
然有憂色顧佐吏曰吾民方艱食奈何議欲減其半衆<pc n="lb"/>
争言不可公曰茍利於民死且不辭卒奏減之公平生<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
以氣節自負議論鯁挺未嘗一俯首為貴倨下雖位不<pc n="lb"/>
補徳士大夫深惜之然識者多其有守以是尊仰焉公<pc n="lb"/>
既沒十餘年公子立方以墓隧之刻來請銘于某某生<pc n="lb"/>
也後不獲游公之門然頃以史事與纂修先朝實錄見<pc n="lb"/>
公出處大槩矣又嘗讀公遺集及諸先生長者言所聞<pc n="lb"/>
蓋如此今復得公之壻章倧所為狀而考之益不誣銘<pc n="lb"/>
不可辭則舉以冠其首然後按公之世次官閥行治掇<pc n="lb"/>
其大者追序而顯論之公諱勝仲字魯卿其先嬴姓夏<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
后世封國於葛後因以為氏漢魏之際著籍廣陵唐天<pc n="lb"/>
祐中有諱濤者避孫楊連兵之禍徙江隂家焉其子㣑<pc n="lb"/>
太宗時以髙年有徳賜爵公士㣑生詳公髙祖也隠居<pc n="lb"/>
不仕曽大父惟甫贈吏部尚書配曰陳留郡太君吳氏<pc n="lb"/>
大父密承議郎贈通議大夫配曰胡氏陳氏皆碩人父<pc n="lb"/>
書思以朝奉郎致仕累贈少師母侍其氏秦國夫人自<pc n="lb"/>
尚書而下三世踵登進士科通議早棄官悟性理之學<pc n="lb"/>
自號草堂逸老少師以清徳純孝聞既卒州上其事詔<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
特諡清孝公幼警慧誦書日數千言九嵗能屬文時出<pc n="lb"/>
驚人語少師異之年十六應開封舉中其選紹聖四年<pc n="lb"/>
擢進士第律學方興公游其間纔閱月于法令貫通若<pc n="lb"/>
素習一試即為冠調杭州右司理㕘軍杭為劇郡多訟<pc n="lb"/>
訴岸圄往往充斥吏習為舞文市獄公至痛繩以法而<pc n="lb"/>
於推鞫必委曲詳盡囚感公之哀矜咸吐情無隠旬月<pc n="lb"/>
間留獄一空吏畏慴不敢以儒生易之府帥豐稷知公<pc n="lb"/>
為偉人屢薦於朝文節林公希赴召京師一見公謂曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
君文詞經術宜範模多士獄訟冗職溷君爾因薦試學<pc n="lb"/>
官公以詩書禮三經試于有司乂試宏詞俱第一士林<pc n="lb"/>
歆豔見其文以為不可及公之聲聞自是彌大矣除教<pc n="lb"/>
授兖州學公以兖先聖國益自刻勵朝夕講學訓諸生<pc n="lb"/>
人得所未聞靡不恱服鼓篋踵堂者輻輳至弗能容乃<pc n="lb"/>
移書部使者丐錢増闢而新之且豐其餼廪鄉校之盛<pc n="lb"/>
遂冠諸郡入為太學正少師書謂公曰士積學非獨為<pc n="lb"/>
巳蓋將淑諸人汝其勉旃公既迎養不以官卑禄薄日<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
營滫<graphic n="KR1329" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1329.png" mimeType="image/png"/>之奉極其誠至上幸學四方士獻歌頌者甚衆<pc n="lb"/>
公奏賦數千言祕書省第名上之公居其首巳而丁外<pc n="lb"/>
艱毁慽過制終喪屛酒肉弗御閱浮屠氏大藏經周其<pc n="lb"/>
巻帙服除為提舉議厯所檢討官是嵗行明堂禮官升<pc n="lb"/>
朝者例封贈公居職若半嵗則於格當改奉議郎預計<pc n="lb"/>
之適在秋享後乞減秩一等前期受命朝廷嘉之特改<pc n="lb"/>
通直郎由是恩及泉壤繼知大宗正寺丞事檢討如故<pc n="lb"/>
議厯所初以從臣提舉至是郭天信代之公深嫉其人<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
弗欲與共事力求去天信曰公豈久于此者能暫屈相<pc n="lb"/>
從正字指日可得公曰富貴在天儒者但當顧義耳遂<pc n="lb"/>
罷厯局縉紳稱公為難能除祕書省正字遷尚書考功<pc n="lb"/>
員外郎以親嫌改禮部時郡國上符瑞者遝至公掌南<pc n="lb"/>
宫牋奏或日草數牘無滯思人皆服其敏而工㑹御史<pc n="lb"/>
中丞石公弼上言僖祖原廟増置殿室違元豐之舊詔<pc n="lb"/>
禮官議公謂有其舉之莫敢廢也予而復奪在常人猶<pc n="lb"/>
難況在天之靈乎與時論不合責知歙州休寜縣歙在<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
江東號難治而休寜巖邑也民鬭狠尤甚公視事親決<pc n="lb"/>
疑獄洞見欺隠姦吏不得肆邑中以為神明聽訟先與<pc n="lb"/>
辯曲直徐吿以慈孝禮遜之節民多感泣息所争未踰<pc n="lb"/>
月獄虚課為一路最部刺史交薦之更數嵗復召為禮<pc n="lb"/>
部員外以預議元圭進一官遷吏部擢國子司業公嘗<pc n="lb"/>
患成均之士為文率一律恐其寖入卑陋考試必取卓<pc n="lb"/>
然不羣者置前列由是文格一變諸生習雅樂既成上<pc n="lb"/>
御崇政殿按試大恱謂輔臣曰士成於樂可謂文物之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
盛聲調與工師不同手詔褒諭増秩遷太常少卿國朝<pc n="lb"/>
自歐陽文忠公以建隆訖嘉祐禮儀㳂革纂成一書凡<pc n="lb"/>
百篇號太常因革禮至是命公續之公用前書條目増<pc n="lb"/>
脩為三百巻於是治平以後五十年禮文之事粲然在<pc n="lb"/>
目詔藏于奉常太子府初建以公兼右諭徳公每見太<pc n="lb"/>
子必言治心修身之要為仁孝學三論獻之太子嘉納<pc n="lb"/>
復採春秋戰國以來歴代太子善惡成敗之迹日近數<pc n="lb"/>
事久則成書十巻號承華詔<graphic n="KR0839" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0839.png" mimeType="image/png"/>云徙太府少卿盛章以<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
諂附權貴驟用為開封尹忽遣其子并謂公曰外府左<pc n="lb"/>
遷吾能為公即還舊物許之乎公正色曰進退百官當<pc n="lb"/>
自宰相僕不佞顧肯由他岐進以重速戾哉并歸以吿<pc n="lb"/>
章大慙恨聞者韙之除國子祭酒遷大司成賜對衣金<pc n="lb"/>
帶入謝上曰卿在朝不惟以文字著稱實有靖共之操<pc n="lb"/>
且曰觀每月私試程文髙下甚當其為上所知遇如此<pc n="lb"/>
公退而語家人曰吾自布衣致身侍從當有以報國前<pc n="lb"/>
此不敢越職論事今豈宜黙乃數求對言治亂大計與<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
時政得失貴要咸切齒公自是不安於朝矣俄提舉江<pc n="lb"/>
州太平觀宣和元年朝廷明公非辜復右文殿修撰知<pc n="lb"/>
汝州京西多曠土寳元康定間特輕其賦募民墾闢嵗<pc n="lb"/>
久地無遺利而民益富政和初言利者始議増税民巳<pc n="lb"/>
不能支其後宦官李彦謂京西之民率冒占官地括其<pc n="lb"/>
田而籍之號西城所破産者紛紛或朝為豪姓暮乞丐<pc n="lb"/>
於市公下車數月適彦至大肆苛暴人多逃匿避禍公<pc n="lb"/>
見彦泣曰斯民離散深所不忍願公少寛之且請蠲數<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
千户不當括者彦大怒曰是欲沮壞西城新法邪草奏<pc n="lb"/>
劾公朝廷壯公敢為寢其奏不行大河嵗修埽岸費稍<pc n="lb"/>
草不貲皆取辦旁郡而汝特倍民罷不堪命公喟然上<pc n="lb"/>
疏乞免且令民緩輸待命轉運使以不及期督日峻公<pc n="lb"/>
奏免益急僚屬惶怖莫知所為公慰撫之曰諸君第勿<pc n="lb"/>
書紙尾吾獨任其責頃之免符下民叶讙交賀畫公像<pc n="lb"/>
嵗時率子孫羅拜相語曰㣲葛公吾儕非餓死即流徙<pc n="lb"/>
異鄉能復自保於此乎前太守嘗建言崆峒山實黄帝<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
問道之所宜築宫奉廣成子既得請則竭力以事土木<pc n="lb"/>
工未究公至主觀道士出大言脅公繼前役公叱之曰嵗<pc n="lb"/>
饑民匱可困以不急乎即上疏乞須豐登有旨特從公<pc n="lb"/>
之内剛不畏彊禦類如此復顯謨閣待制徙湖州六年<pc n="lb"/>
又徙鄧州公在湖朱勔嘗求鸂鶒白雀之屬公弗與勔<pc n="lb"/>
銜之由此横加媒糵遂落職提舉江州太平觀靖康之冬<pc n="lb"/>
金人再至闕二帝北狩公時寓平江聞之西嚮號慟白<pc n="lb"/>
郡守曰趣帥師勤王又曰大元帥在濟南以表勸進不<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
可緩因呼左右索紙筆立草數百言俾守即遣官持詣<pc n="lb"/>
元帥府詞旨懇切讀者流涕建炎四年復集英殿脩撰<pc n="lb"/>
再知湖州自金人蹂江浙盜賊蠭起人情恟恟朝不謀<pc n="lb"/>
夕民見公復來懽迎蔽路㑹劇賊邵青欲道江入湖窺<pc n="lb"/>
伺是州公乃大修城郭作戰艦數百分部隊以綵幟别<pc n="lb"/>
之日閱試陳法而加賞罰士卒皆精勇可用民恃以不<pc n="lb"/>
恐賊望風引去有頃孫誠於烏墩鎮殺傷官吏居民散<pc n="lb"/>
走公亟遣單騎齎樞密院旗牓招之曰今日降後自可<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
得美官賊徒相戒曰葛使君至誠不吾紿也即投戈就<pc n="lb"/>
降是嵗大饑斗米踰千錢餓殍相枕籍公既發官廩又<pc n="lb"/>
輸已榖數百斛遣官吏賑給之右姓争出榖為助他郡<pc n="lb"/>
之饑者咸襁負而至公於城内外闢僧舍若亭驛以處<pc n="lb"/>
之薪釜管籍之屬無一不備全活不可勝計建炎初太<pc n="lb"/>
守梁端嘗獲謀叛軍人童照并其黨數十被加職之寵<pc n="lb"/>
吿者皆命以官至是復有效之者公察其誣笑曰吾豈<pc n="lb"/>
肯殺無罪而利已乎遂錄付獄果無迹狀因坐誣吿者<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
徙之闔境肅然公在郡能究心庶事雖甚㣲不輕委其<pc n="lb"/>
屬視民惟恐傷之見利害施罷不俟日適時多艱疲於<pc n="lb"/>
應接慨然有退休之志紹興改元復顯謨閣待制提舉<pc n="lb"/>
亳州明道宫乃築室寶溪之上山水環凑名人魁士杖<pc n="lb"/>
策造門公為之賦詩飲酒樂而不厭去則觀書著文課<pc n="lb"/>
子孫習儒藝商論不暫輟閨門之内絃誦相聞若庠序<pc n="lb"/>
然尤喜釋氏書謂其邃處多與吾儒合有時禪寂宴坐<pc n="lb"/>
凝然終日或夜分不寐如是者十有四年易簀之夕數<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
聞異香索水盥手合爪掌跏趺端坐久之北首右脅而<pc n="lb"/>
卧薨于正寢蓋釋典所謂如來涅槃相者享年七十有<pc n="lb"/>
三實紹興十四年九月八日也爵丹陽郡開國侯虛二<pc n="lb"/>
千户真食一百户階自通直郎以年若賞及致仕十七<pc n="lb"/>
遷為左宣奉大夫遺表上贈特進明年九月壬申𦵏于<pc n="lb"/>
江隂軍由里山之原又明年太常考功以公之行實言<pc n="lb"/>
于朝曰道徳博聞曰文安樂撫民曰康宜賜諡文康詔<pc n="lb"/>
從之以其子立方列於朝累贈少傅配張氏贈魏國夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
人金紫光祿大夫磐之女有賢行先公卒子六人立方<pc n="lb"/>
左朝散大夫前權尚書吏部侍郎立中右迪功郎前河<pc n="lb"/>
北路鹽香司幹辦公事而立器立卓立豫立參皆早卒<pc n="lb"/>
今立方知袁州女三人長適左朝請大夫主管台州崇<pc n="lb"/>
道觀許暘次適右承務郎監登聞鼓院劉封次適左朝<pc n="lb"/>
散郎通判泰州章倧孫男五郛右從政郎臨安府新城<pc n="lb"/>
縣丞郯左宣教郎江東路轉運司幹辦公事邰左宣教<pc n="lb"/>
郎太平州州學教授鄰右承奉郎湖州歸安縣丞邲右<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
承奉郎監潭州南嶽廟郛邲嘗預國子為名儒孫女六<pc n="lb"/>
長適左儒林郎臨安府司法㕘軍沈洵次適右迪功郎<pc n="lb"/>
新饒州安仁縣尉章湜次適左承議郎主管台州崇道<pc n="lb"/>
觀張本餘未行聘曽孫四拚縉皆將仕郎次尚幼公問<pc n="lb"/>
學敏博書無所不讀一過目終身不㤀研窮經旨雖祁<pc n="lb"/>
寒隆暑不廢文雄贍而復精深醇密衆製各操其妙紀<pc n="lb"/>
事尤不茍凡子之𦵏其親非得公文識墓則必歉然詩<pc n="lb"/>
清麗有句法與賔客登臨宴賞即席援筆立成文不加<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
㸃坐者莫不驚異嗟服公在孕時其夫人夢鳳凰集于<pc n="lb"/>
庭既而生公人知其為文字之祥及中兩科歸清孝公<pc n="lb"/>
又夢歐陽文忠公授公以巨硯自兹文益進信非偶然<pc n="lb"/>
也有文集八十巻外集二十巻考古通論六十巻傳於<pc n="lb"/>
世公為人閒蕩樂易遇物盡誠勇於義若嗜欲不靳財<pc n="lb"/>
費賙人之急從弟濟仲貧甚官之先已子族女之孤不<pc n="lb"/>
能自存者則為之辦裝遣擇所歸租入悉推以畀同産<pc n="lb"/>
於竒玩一無所好臨事敢為不畏禍患遭權倖巧中屢<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
致齟齬處之怡然或問其故公曰吾道當如是又何悔<pc n="lb"/>
在太學為師儒之日多禮闈試貢士必與考閱公於數<pc n="lb"/>
句中輟知其學之淺深是以多得竒士誨人則先徳行<pc n="lb"/>
後詞章故諸生皆知自重薦士惟取其器識凡所汲引<pc n="lb"/>
位輔佐禁從臺閣者相望天下咸推公知人四為二千<pc n="lb"/>
石所至有惠政治吳興民愛之尤篤去之日挽車號泣<pc n="lb"/>
祖送數十里不絶及聞其喪雖深山窮谷中無不流涕<pc n="lb"/>
至今言公猶以手加額頌歎不已嗚呼天下無全才久<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
矣綴學之士文豔用寡或劣于任劇至若嫻吏事則類<pc n="lb"/>
多舞智趨勢為幸進計不失節者幾希如公以英儒發<pc n="lb"/>
身以循吏著績而又能以介特之守卓然獨立於當世<pc n="lb"/>
可無憾于銘銘曰<pc n="lb"/>
葛為名門世禪厥文祖也累科雲仍其芬自祖滀之既<pc n="lb"/>
<graphic n="KR1343" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1343.png" mimeType="image/png"/>弗施迨公發之浩乎莫涯匪殖斯學惟得之卓實敏<pc n="lb"/>
實博先民而覺甫登膠庠載<graphic n="KR0974" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0974.png" mimeType="image/png"/>其光勿毁勿荒士式而<pc n="lb"/>
臧既屬既長既究所養終始不爽承帝之奬惟此吏道<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
治則弗擾所試者小吏之師表勇于為仁仁行如春我<pc n="lb"/>
知愛民遑䘏吾身汝鄧之區棠蔽其廬民歌袴襦再騰<pc n="lb"/>
于湖人孰不藝器徇則蔽人孰不吏術勝則詭嶷嶷文<pc n="lb"/>
康通乎大方内全吾剛靡怵於彊彼相囘遹孰砭其失<pc n="lb"/>
公弗與暱曽莫我屈考公平生實大聲閎展如有成見<pc n="lb"/>
道甚明晚卧林壑避囂自樂安禪澹泊心若雲廓瞻彼<pc n="lb"/>
江干有山盤盤豐珉巋然千載之傳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中書趙舍人墓誌銘<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
自中興三十餘年間廷策天下士其卓然號為一時魁<pc n="lb"/>
傑者往往皆出東南嵗在辛未蜀人趙公始以瓌瑋博<pc n="lb"/>
達之文入奉大對首論臣子事君父忠孝之大節言約<pc n="lb"/>
意確洞見胸臆天子竒之親擢為第一授左承事郎簽<pc n="lb"/>
書劒南東川節度判官公事秩滿召為祕書省校書郎<pc n="lb"/>
明年自著作佐郎遷著作郎不數日除起居郎丁丑春<pc n="lb"/>
正月同知貢舉夏六月拜中書舍人冬十月以卒後三<pc n="lb"/>
年其孤謩自蜀以書來請曰先君仕于朝同出處者公<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
也先君不幸死公哭之哀䘏之厚今𦵏有日矣銘先君<pc n="lb"/>
以詔諸幽公為宜予得書曰噫予尚忍銘公哉予與公<pc n="lb"/>
自東觀歴左右史掌外制皆同日並命為僚久且密知<pc n="lb"/>
公實深雖不忍銘銘不可已乃為公敘之公諱逵字莊<pc n="lb"/>
叔姓趙氏家本秦也八世祖銀青光禄大夫處榮徙居<pc n="lb"/>
于蜀遂為資州人曽大父可以季子贈官至大中大夫<pc n="lb"/>
祖宗亮父衍贈右承事郎母馬氏何氏皆太孺人公少<pc n="lb"/>
穎悟一讀書數行俱下甫冠嫻於文章所至求見者如<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
市性廉静不以世事介意居官行已安恬自有所守其<pc n="lb"/>
在潼川簿書獄訟能以身親之符行中緫領四川財賦<pc n="lb"/>
暴横無敢抗者有子與薦意公必為類試考官密以文<pc n="lb"/>
屬公公不啟緘既試符氏子不得奏符怒以他事攟摭<pc n="lb"/>
甚峻終莫能言公亦不少屈也及入館閣未嘗輒以私<pc n="lb"/>
一至時相府時相欲岀白金助公以家來公不答時相<pc n="lb"/>
怒人為公危之未幾時相死上親擥庶事屛姦擢良風<pc n="lb"/>
俗一變忽有旨以兼普安郡王恩平郡王府教授即日<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
引對上曰卿乃朕自擢秦檜日薦士曽無一語及卿以<pc n="lb"/>
此知卿不附權貴真天子門生也又曰兩王方學詩冀<pc n="lb"/>
有以切磋之公因奏言路久壅願陛下廣覽兼聽勿以<pc n="lb"/>
賤㣲為間庶養成敢言之氣上嘉納洎為侍從益以誠<pc n="lb"/>
實見知嘗入謝上曰朕所以用卿卿既知之朝有闕政<pc n="lb"/>
無鉅細直助朕也又諭廷臣曰趙逵純正可用其為上<pc n="lb"/>
所知遇如此一旦公有疾予過之問焉公喟然曰疾其<pc n="lb"/>
不瘳乎昨夢驅車若將入館者或曰此給舍養病坊也<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
汝當為祕書監居無何疾亟力上章請外弗許後數日<pc n="lb"/>
予因進對上首問公得疾狀論方劑甚悉且曰庸醫惡<pc n="lb"/>
知此遣侍醫視之而疾不可為矣享年四十有一訃聞<pc n="lb"/>
上悼惜不已出内府銀絹各三百賻之贈左朝請郎官<pc n="lb"/>
其子壻各一人敕沿路漕臣䕶其喪歸蜀以𦵏是行也<pc n="lb"/>
母老子弱旅櫬數千里浮長江上三峽間關險阻幾再<pc n="lb"/>
嵗始得至鄉邑道路聞者識與不識皆哀之公先娶汝<pc n="lb"/>
氏未歸而卒贈孺人繼室支氏封孺人一子四女謩承<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
務郎監潭州南嶽廟長女適右迪功郎新差監成都府<pc n="lb"/>
商税務支燾餘尚幼以紹興三十年某月日𦵏于普州<pc n="lb"/>
安岳縣永康鄉東北山之原公既沒裒其文得三十巻<pc n="lb"/>
藏于家公平生無他好獨喜收聚古書考歴代治亂興<pc n="lb"/>
衰之迹而𣙜其至要為文根據亦以古為歸内行脩潔<pc n="lb"/>
不見過差嘗語人曰司馬溫公不近非色不取非財吾<pc n="lb"/>
雖不肖庶幾似之上本以大用期公而公亦厚自涵養<pc n="lb"/>
欲有所建明不幸死矣嗚呼士君子必有所不為而後<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
可與有為有所不為知所為也知所為者矜其所不為<pc n="lb"/>
而安於所為也可與有為不必為也不必為者不待其<pc n="lb"/>
有所為而知其必有為也曩者權臣用事附已者卿相<pc n="lb"/>
可以立得公於此時有貴賤死生之變而處之泰然終<pc n="lb"/>
不以彼易此亦不以是自髙是不矜其所不為而安之<pc n="lb"/>
也聖天子秉哲臨下得其才於逺方稠衆之中察其賢<pc n="lb"/>
於羣小競騖之際意其臨大事必將有所謂不可奪者<pc n="lb"/>
而不克見也至今猶思之是不待其有所為而知之也<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
賢乎哉銘曰<pc n="lb"/>
蜀有偉人今之卿雲既珪璧其身亦黼黻其文内抱道<pc n="lb"/>
以全其真而方榮親而方得君胡奄焉以淪詩之幽石<pc n="lb"/>
尚不冺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海陵集巻二十三<pc n="lb"/>
<pb n="27b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>