<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>六經天文編卷上</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>六經天文編卷上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王應麟<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>易<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天行健<pc n="lb"/>
胡氏曰天者乾之形乾者天之用天之形望之其色蒼<pc n="lb"/>
然南樞入地下三十六度北樞出地上三十六度狀如<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
倚杵此天形也言其用則一晝一夜之間凡行九十餘<pc n="lb"/>
萬里夫人一呼一吸謂之一息一息之間天已行八十<pc n="lb"/>
餘里人之一晝一夜有一萬三千六百餘息是故一晝<pc n="lb"/>
一夜而天行九十餘萬里則天之健用可知<pc n="　"/>程氏曰<pc n="lb"/>
傳謂天形如雞子上規之星常見下規之星常隠中規<pc n="lb"/>
日月五星之所由二十八宿布于其間半覆地上半繞<pc n="lb"/>
地下以所行度數知之故觀天之行有以見重乾之象<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>朱氏曰天一而已但言天行則見其一日一周而明<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
日又一周若重複之象非至健不能也或問乎邵子曰<pc n="lb"/>
天何依曰依乎地地何附曰附乎天天地何所依附曰<pc n="lb"/>
自相依附天依形地附氣其形也有涯其氣也無涯但<pc n="lb"/>
天之形員如彈丸朝夜運轉其南北兩端後髙前下乃<pc n="lb"/>
其樞軸不動之處其運轉者亦無形質但如勁風之旋<pc n="lb"/>
當晝則自左旋而向右向夕則自前降而歸後當夜則<pc n="lb"/>
自右轉而復左將旦則自後升而趨前旋轉無窮升降<pc n="lb"/>
不息是為天體而實非有體也地則氣之查滓聚成形<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
質者但以其束於勁風旋轉之中故得以兀然浮空甚<pc n="lb"/>
久而不墜耳黄帝問於岐伯曰地有憑乎岐伯曰大氣<pc n="lb"/>
舉之亦謂此也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天文<pc n="lb"/>
鄭氏曰離為日日天文也艮為石石地文也天文在下<pc n="lb"/>
地文在上天地之文交相飾成賁<pc n="　"/>漢上朱氏曰以天<pc n="lb"/>
文言之無非剛柔交錯陰陽之精在地象物成列光耀<pc n="lb"/>
離合皆剛柔也日陽也而為離月隂也而為坎緯星動<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
者陽也而太白辰星為隂經星不動者陰也而析木鶉<pc n="lb"/>
首為陽北斗振天二極不動故曰天文也聖人觀乎天<pc n="lb"/>
文則知剛柔有常矣故南面而立視昬旦之星日月之<pc n="lb"/>
次以知四時寒暑之變春震秋兑泰之時也夏離冬坎<pc n="lb"/>
賁之時也泰易為賁四時互變時變之象也離有坎日<pc n="lb"/>
降而月升也坎復成離月降而日升也天氣也而成文<pc n="lb"/>
地形也而有理形散為氣明而幽也氣聚成形幽而明<pc n="lb"/>
也仰觀乎天凡地之成形者莫不有是文俯察乎地凡<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
天之成象者莫不具是理故分而為二揲之以四生二<pc n="lb"/>
儀四象八卦成三百八十四爻萬有一千五百二十策<pc n="lb"/>
皆源於太極知此則知幽明之故也鳥獸之文即天文<pc n="lb"/>
太𤣥曰察龍虎之文觀鳥龜之理舉鳥獸則龜見矣仰<pc n="lb"/>
觀龍虎鳥龜之文其形成於地俯觀山川原隰之宜其<pc n="lb"/>
象見於天凡在地者皆法天者也<pc n="　"/>或問天有形乎曰<pc n="lb"/>
天積陽也氣也易曰日月麗乎天百穀草木麗乎土日<pc n="lb"/>
月附麗乎天亦若百穀草木之麗乎土天果有質歟日<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
月之行或遲或速奔星上下前後或卑或髙不得自如莊周<pc n="lb"/>
曰天之蒼蒼其正色耶其視下也亦若是而已列禦冦曰日<pc n="lb"/>
月星辰積氣中之有光耀者郄萌曰天了無質鄭康成曰天<pc n="lb"/>
清明無形或曰星隕石何也曰光耀既散氣凝為石如人<pc n="lb"/>
之精神既散形亦剛彊矣故曰在天成象在地成形成形<pc n="lb"/>
者皆地也坎坤體也坎中之乾二五也乾陽流於坤陰故月<pc n="lb"/>
以速為退月體不明待日而明明者乾也横渠曰日月之精<pc n="lb"/>
互蔵其宅是也乾言日月合其明者坎離互用也豫言<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
日月不過者坎為月伏離為日日月㑹于北方也恒言<pc n="lb"/>
日月得天者乾九四之五變離坎也小畜上九中孚六四歸<pc n="lb"/>
妹六五月幾望者小畜四有伏坎巽有伏震月在東日<pc n="lb"/>
在西望也中孚訟坎變震月在東亦望也歸妹六五月在東<pc n="lb"/>
日在西亦望也然曰幾望者小畜中孚坎在四也歸妹六五爻<pc n="lb"/>
在五也坎在四若五則中矣是故日望月則月食月掩日<pc n="lb"/>
則日食坎離之交勝也離在地為火在天為日乾體也其<pc n="lb"/>
中畫乃坤之二五横渠所謂陰陽之精互蔵其宅歟行<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
遲者陰麗乎陽也晉曰晝者日出地上進而中也豐曰<pc n="lb"/>
宜日中者九四之五也離九三豐彖曰日昃者日中而<pc n="lb"/>
又西也乾九三既濟曰終日者日在下也豫六二曰不<pc n="lb"/>
終日者二動之五成離日在上也夬九二曰暮夜者動<pc n="lb"/>
成離日在西方之下日薄于虞淵之時也或曰夕日入<pc n="lb"/>
為夕大畜曰日新者大壯一變需坎月離日合照也再<pc n="lb"/>
變大畜艮終復始日新也益曰日進者初九自下而進<pc n="lb"/>
也卜丘楚論十日其説源於易之晝夜又為大明者懸<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
象著明莫大於日月而月受明於日陽為大陰為小故<pc n="lb"/>
曰大明乾大明終始晉進而麗乎大明皆日也又為明<pc n="lb"/>
者日月相推而生明屯九五求四四往之五訟初往四<pc n="lb"/>
皆坎月在東月之明也大有九四離動井九五旅上體<pc n="lb"/>
日在上日之明也困初六豐九四曰幽不明者日在西<pc n="lb"/>
而隠伏也大有賁同人明夷曰文明者離居二五也坤<pc n="lb"/>
為文又為光者日月之明無所不及也孟子曰日月有<pc n="lb"/>
明容光必照管輅曰日中為光易九言光者皆明之所<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
及也坤之化光者舍坎離也觀之觀光者四五交也頤<pc n="lb"/>
之光者四施初也夬之光者離自下升也未濟之光者<pc n="lb"/>
二五易也需光亨者大壯四之五日西月東四五得位<pc n="lb"/>
也凡言未光者皆未能行也屯九五未之二也噬嗑九<pc n="lb"/>
四噬六五而後光也晉上九反三自治而後光也夬九<pc n="lb"/>
五中行上決而後光也萃九五之二而後光也凡言光<pc n="lb"/>
明者兼體用也老子曰用其光復歸于明體用合一光<pc n="lb"/>
明無盡履剛中正而不倚故離目下升光明不疚言無<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
私照也謙以剛濟柔故坎自上降萬物化光言皆相見<pc n="lb"/>
也艮行止動静不失其時故坎離下濟其道光明言久<pc n="lb"/>
不息也凡言光大者其象與光明同曰大者指陽爻也<pc n="lb"/>
坤曰光大者初三五也渙六四曰光大者二從四也咸<pc n="lb"/>
九四可以光大者九也四來初往則離坎成四往初來<pc n="lb"/>
則離坎毁未光大也益自否之九四三變離坎而成益<pc n="lb"/>
大者光也言光輝者日月之光揮散也言暉者主離日<pc n="lb"/>
也管輅曰朝日為暉或曰星辰何象也曰艮離也邵雍<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
曰離為星賁艮上離下彖曰柔來文剛又曰分剛上而<pc n="lb"/>
文柔天文也班固曰陰陽之精其本在地張衡曰地有<pc n="lb"/>
山嶽精鍾為星葢星辰者地之精氣上發乎天而有光<pc n="lb"/>
耀者也星日之餘也辰月之餘也月生於日之所照也<pc n="lb"/>
衆星被耀因水轉光三辰同形陰陽相配其體則艮也<pc n="lb"/>
河洛篇曰天中極星崑崙之墟天門明堂太山之精中<pc n="lb"/>
挺三台也五靈諸侯也岍岐荆山壺口雷首太嶽砥柱<pc n="lb"/>
東方之宿也析城王屋太行恒山碣石西傾朱圉北方<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
之宿也鳥䑕太華熊耳外方桐柏嶓冢陪尾西方之宿<pc n="lb"/>
也荆山内方大别岷山衡山九江敷淺原南方之宿也<pc n="lb"/>
九隘之險九河之曲瀁水三危汶江九折上為列星諸<pc n="lb"/>
賢之論不詭於經矣故精斁氣歇坎極離見乃有隕星<pc n="lb"/>
其光燭地者離也隕而成石或為阜堆塵沙者艮也日<pc n="lb"/>
為陽月為陰嵗熒惑鎮為陽太白辰為陰斗魁為陽尾<pc n="lb"/>
為陰天南為陽北為陰東為陽西為陰日月東行天西<pc n="lb"/>
轉日自牽牛至東井分剛上而文柔也月自角至壁柔<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
來而文剛也五星東行有遲有速北斗西行昬明迭建<pc n="lb"/>
二十八宿分配五行各有隂陽四時隠見至於中外之<pc n="lb"/>
宫無名之星河漢之精皆發乎陰陽者也則二氣交錯<pc n="lb"/>
成天之文信矣<pc n="　"/>蘇氏曰天地一物也隂陽一氣也或<pc n="lb"/>
為象或為形所在之不同故在云者明其一也象者形<pc n="lb"/>
之精華發於上者也形者象之體質留於下者也人見<pc n="lb"/>
其上下真以為兩矣豈知其未嘗不一耶由是觀之世<pc n="lb"/>
之所謂變化者未嘗不出於一而兩於所在也自兩以<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
往有不可勝計者矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>八卦納甲<pc n="lb"/>
晦朔㑹為坤象三日朏而出於庚為震象五日上弦而<pc n="lb"/>
見於丁為兊象七日盈於甲壬為乾象既形而生魄退<pc n="lb"/>
於辛為巽象八日下弦消於丙為艮象七日復與日㑹<pc n="lb"/>
于辰次之所而為坤象<pc n="　"/>繫辭縣象著明莫大乎日月<pc n="lb"/>
虞翻曰謂日月懸天成八卦象三日暮震象月出庚八<pc n="lb"/>
日兑象月見丁十五日乾象月盈甲壬十六日旦巽象<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
月退辛二十三日艮象月消丙三十日坤象月滅乙晦<pc n="lb"/>
夕朔旦則坎象水流戊日中則離離象火就巳戊巳土<pc n="lb"/>
位象見於中日月相推而明生焉<pc n="　"/>蠱先甲三日後甲<pc n="lb"/>
三日虞翻曰謂初變成乾乾為甲至二成離離為日謂<pc n="lb"/>
乾三爻在前故先甲三日賁時也變三至四體離至五<pc n="lb"/>
成乾乾三爻在後故後甲三日旡妄時也易出震消息<pc n="lb"/>
厯乾坤象乾為始坤為終故終則有始乾為天震為行<pc n="lb"/>
故天行也<pc n="　"/>巽九五先庚三日後庚三日虞翻曰謂變<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
初至二成離至三成震震主庚離為日震三爻在前故<pc n="lb"/>
先庚三日謂益時也動四至五成離終上成震震爻在<pc n="lb"/>
後故後庚三日也乾成於甲坤成於庚隂陽天地之始<pc n="lb"/>
終故經舉甲庚於蠱彖巽五也<pc n="　"/>革已日乃孚虞翻曰<pc n="lb"/>
離為日孚謂坎四動體離五在坎中故已日乃孚以成<pc n="lb"/>
既濟<pc n="　"/>漢上朱氏曰已日當讀作戊巳之已十日至庚<pc n="lb"/>
而更更革也自庚至己十日浹矣已日者浹日也革自<pc n="lb"/>
遯來无妄變也二變家人三變離四變革无妄之震納<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
庚革之離納已故有此象二應五三應上孚也<pc n="　"/>趙氏<pc n="lb"/>
曰天道左旋日月右轉兩曜行天若彈丸然月受日光<pc n="lb"/>
向為明而背為魄下土視之則有盈闕葢日行一度一<pc n="lb"/>
嵗一周天月行十三度十九分度之七一月一周天合<pc n="lb"/>
離盈速之既異朓朒弦望之攸分魄者月之體坤之純<pc n="lb"/>
陰象焉明者日之光乾之純陽象焉其生明也一陽在<pc n="lb"/>
下震之象其生魄也一隂在下巽之象二陽浸長上弦<pc n="lb"/>
為兑二隂浸長下弦為艮三日明於庚震納庚也十六<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
魄於辛巽納辛也八日弦於丁兑納丁也廿三弦於丙<pc n="lb"/>
艮納丙也日月相望於三五月盈在甲故乾納甲日月<pc n="lb"/>
合符於晦朔月沒於乙故坤納乙明滿於甲而盡乎壬<pc n="lb"/>
壬廿九日也過則晦矣故乾復納壬魄全於乙而止乎<pc n="lb"/>
癸癸二日也過則明矣故坤復納癸望前月行先乎日<pc n="lb"/>
故以昬定望後月行後乎日故以晨定月近於朔故必<pc n="lb"/>
三十度而明始見月逺於望故不待十度而魄已生日<pc n="lb"/>
月相去各九十餘度四分天之一明與魄分謂之弦日<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
月相對各百八十餘度直乎天之半明周乎魄謂之望<pc n="lb"/>
日離也納己巳居陽中月坎也納戊戌居隂中日月合<pc n="lb"/>
徳戊巳无位循環不窮所以為中<pc n="　"/>朱氏參同契説曰<pc n="lb"/>
首言乾坤坎離四卦橐籥之外其次即言屯蒙六十卦<pc n="lb"/>
以見一日用功之早晚又次即言納甲六卦以見一月<pc n="lb"/>
用功之進退又次即言十二辟卦以分納甲六卦而兩<pc n="lb"/>
之葢内以詳理月節而外以兼統嵗功其所取於易以<pc n="lb"/>
為説者如是而已初未嘗及夫三百八十四爻也今世<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
所傳火候之法乃以三百八十四爻為一周天之數以<pc n="lb"/>
一爻直一日而爻多日少則不免去其四卦二十四爻<pc n="lb"/>
以俟二十四氣之至而漸加焉已非出於自然脗合之<pc n="lb"/>
度矣且當日所用之爻或隂或陽初無次第不知功夫<pc n="lb"/>
有何分别又況一日之間已周三百六十之數而其一<pc n="lb"/>
氣所加僅得一爻多少重輕不相權凖又此二十四者<pc n="lb"/>
進增微漸退减暴疾無復往來循環之勢恐亦後人以<pc n="lb"/>
意為之未必魏君之本指也參同之書本不為明易乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
姑借此納甲之法以寓其行持進退之候異時每欲學<pc n="lb"/>
之而不得其傳無下手處不敢輕議然其所言納甲之<pc n="lb"/>
法則今所傳京房占法見於火珠林者是其遺説沈存<pc n="lb"/>
中筆談解釋甚詳亦自有理參同所云甲乙丙丁庚辛<pc n="lb"/>
者乃以月之昬旦出沒言之非以分六卦之方也此雖<pc n="lb"/>
非為明易而設然易中無所不有茍其言自成一説可<pc n="lb"/>
推而通則亦無害於易<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>□</hi>七日來復<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
正義曰案易緯稽覽圖云卦氣起中孚故離坎震兑各<pc n="lb"/>
主其一方其餘六十卦卦有六爻爻别主一日凡主三<pc n="lb"/>
百六十日餘有五日四分日之一者每日分為八十分<pc n="lb"/>
五日分為四百分四分日之一又為二十分是四百二<pc n="lb"/>
十分六十卦分之六七四十二卦别各得七分是每卦<pc n="lb"/>
得六日七分也剥卦陽氣之盡在於九月之末十月當<pc n="lb"/>
純坤用事坤卦有六日七分坤卦之盡則復卦陽來是<pc n="lb"/>
從剥盡至陽氣來復隔坤之一卦六日七分舉成數言<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
之<pc n="　"/>大衍厯議曰十二月卦出於孟氏章句其説易本<pc n="lb"/>
於氣而後以人事明之京氏又以卦爻配朞之日坎離<pc n="lb"/>
震兑其用事自分至之首皆得八十分日之七十三頤<pc n="lb"/>
晉井大畜皆五日十四分餘皆六日七分止於占災眚<pc n="lb"/>
與吉凶善敗之事至於觀隂陽之變則錯亂而不明自<pc n="lb"/>
乾象厯以降皆因京氏惟天保厯依易通統軌圖自八<pc n="lb"/>
十有二節五卦初爻相次用事及上爻而與中氣偕終<pc n="lb"/>
非京氏本㫖及七畧所傳按郎顗所傳卦皆六日七分<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
不以初爻相次用事齊厯謬矣<pc n="　"/>漢上朱氏曰先儒舊<pc n="lb"/>
傳自子夏京房陸績虞翻皆以陽涉六隂極而反初為<pc n="lb"/>
七日至王昭素乃暢其説曰乾有六陽坤有六陰一隂<pc n="lb"/>
自五月而生屬坤陰道始進陽道漸消九月一陽在上<pc n="lb"/>
衆隂剥物至十月則六隂數極十一月一陽復生自剥<pc n="lb"/>
至十一月隔坤之六陰隂數既六過六而七則位屬陽<pc n="lb"/>
以此知過坤六位即六日之象至於復為七日之象是<pc n="lb"/>
以安定曰凡厯七爻以一爻為一日故謂之七日伊川<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
曰七變而為復故云七日蘓子曰坤與初九為七其實<pc n="lb"/>
皆源於子夏夫陽生於子隂生於午自午至子七而必<pc n="lb"/>
復乾坤消息之理也故以一日言之自午時至夜半復<pc n="lb"/>
得子時以一年言之自五月至十一月復得子月以一<pc n="lb"/>
月言之自午日凡七日復得子日以一紀言之自午嵗<pc n="lb"/>
凡七嵗復得子嵗天道運行其數自爾合之為一紀分<pc n="lb"/>
之為一嵗一月一日莫不皆然故六十卦當三百六十<pc n="lb"/>
日而兩卦相去皆以七日且卦有以爻為嵗者有以爻<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
為月者有以爻為日者於復言七日來復者明卦氣也<pc n="lb"/>
陸希聲謂聖人言七日來復為歴數之微明是也以消<pc n="lb"/>
息言之自立冬十月節至大雪十一月節坤至復卦凡<pc n="lb"/>
厯七爻以卦氣言之自冬至十一月中氣卦起中孚至<pc n="lb"/>
復卦凡厯七日聖人觀天道之行反復不過七日故曰<pc n="lb"/>
七日來復彖曰七日來復天行也王輔嗣曰復不可逺<pc n="lb"/>
也夫天道如是復道豈可逺乎豈惟不可逺亦不能逺<pc n="lb"/>
矣中孚十一月之卦也以嵗言之陽始於冬至以厯言<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
之日始於牽牛以日言之晝始於夜半以人言之慮始<pc n="lb"/>
於心思易於復言七日來復冬至也於姤言品物咸章<pc n="lb"/>
夏至也舉二至則律厯見矣<pc n="　"/>陸氏曰臨九二爻體在<pc n="lb"/>
兑兑隂卦也有陽消之象焉故稱八月有凶戒之也復<pc n="lb"/>
卦初爻體震震陽卦有陽息之象焉故稱七日來復喜<pc n="lb"/>
之也兑在西方月生於西兑象得八故曰八月戒在逺<pc n="lb"/>
也震在東方日生於東震象得七故曰七日喜於近也<pc n="lb"/>
七八主静故於彖象言之<pc n="　"/>李氏曰復剛長而以日云<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
者幸其至之速臨陽消而以月云者幸其消之遲<pc n="　"/>朱<pc n="lb"/>
氏曰自五月姤卦一陰始生至此七爻而一陽來復乃<pc n="lb"/>
天運之自然積隂之下一陽復生天地生物之心幾於<pc n="lb"/>
滅息而至此乃復可見在人則為静極而動惡極而善<pc n="lb"/>
本心幾息而復見之端也邵子之詩曰冬至子之半天<pc n="lb"/>
心無改移一陽初動處萬物未生時𤣥酒味方淡大音<pc n="lb"/>
聲正希此言如不信更請問庖犧至哉言也學者冝盡<pc n="lb"/>
心焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>治厯明時<pc n="lb"/>
漢上朱氏曰乾始於坎而終於離坤始於離而終於坎<pc n="lb"/>
乾終而坤革之地革天也陽極生隂乃為寒坤終而乾<pc n="lb"/>
革之天革地也隂極生陽乃為暑天地相革寒暑相成<pc n="lb"/>
是亦水火相息也坎冬離夏震春兑秋四時也故曰天<pc n="lb"/>
地革而四時成君子觀澤中有火則知日月坎離有交<pc n="lb"/>
㑹之道日火也月水也冬至日起牽牛一度右行而周<pc n="lb"/>
十二次盡斗二十六度則復還牽牛之一度而厯更端<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
矣牽牛者星紀也水之位也日月交㑹于此澤中有火<pc n="lb"/>
之象也厯更端者革也昔者黄帝迎日推策始作調厯<pc n="lb"/>
閲世十一厯年五千而更七厯至漢造厯嵗在甲子乃<pc n="lb"/>
十一月冬至甲子朔為入厯之始是時日月如合璧復<pc n="lb"/>
㑹于牽牛距上元太初十四萬三千一百二十七嵗葢<pc n="lb"/>
日月盈縮與天錯行積久閏差君子必修治其厯以明<pc n="lb"/>
四時之正所謂四時之正者冬至日月必㑹于牽牛之<pc n="lb"/>
一度而弦望晦朔分至啟閉皆得其正矣日月不㑹者<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
司厯之過也嘗問厯於郭忠孝曰古厯起於牽牛一度<pc n="lb"/>
沈括謂今宿於斗六度謂之嵗差何也曰久則必差差<pc n="lb"/>
久必復於牽牛牽牛一度者乃上元太初起厯之元也<pc n="lb"/>
天之動始於坎厯艮與震而左行地之動始於離歴坤<pc n="lb"/>
與兑而右行是以日月㑹于牽牛萬物成於艮故曰天<pc n="lb"/>
地以順動故日月不過而四時不忒<pc n="　"/>田氏曰自乾至<pc n="lb"/>
革其卦凡四十有九太衍之用也分而象兩天地革矣<pc n="lb"/>
揲之以四四時成矣是以至革則治厯後世以大衍為<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
厯者豈非得是歟<pc n="　"/>蔡氏曰黄道之差始自春分秋分<pc n="lb"/>
赤道所交月道之差始自交初交中黄道所交日出入<pc n="lb"/>
赤道二十四度月出入黄道六度黄道一周退前所交<pc n="lb"/>
六十分度之一是謂嵗差月道一周退前所交一度八<pc n="lb"/>
萬九千七百七十二分度之四萬三千五百三少半積<pc n="lb"/>
二萬一千九百一十五年而嵗差周積二百二十一月<pc n="lb"/>
及分一千七百五十三而交道周矣赤道紘帶天之中<pc n="lb"/>
日道月道斜交赤道之内外其周圍長短與赤道無差<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
而日月每日行度亦無盈縮進退厯家欲求日月交㑹<pc n="lb"/>
故以赤道為起算之法以赤道度數而揆之黄道則日<pc n="lb"/>
行有盈縮焉以赤道度數而揆之月道則月行有進退<pc n="lb"/>
焉非日月之行真有盈縮進退也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>象閏當期<pc n="lb"/>
沙隨程氏曰分而為二掛一曰象兩象三而不曰兩儀<pc n="lb"/>
三才者此據厯法言之陽為春夏隂為秋冬所謂兩也<pc n="lb"/>
陽為夏隂為冬春秋為隂陽之中所謂三也故揲之以<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
四然後以象四時歸竒於扐以象閏五嵗再閏故再扐<pc n="lb"/>
而後掛此十有八變之一也指問曰扐按厯法十九年<pc n="lb"/>
七閏為一章其間五嵗再閏者二餘亦不滿六嵗故舉<pc n="lb"/>
其大數曰五嵗再閏二十七章為一㑹三㑹為一統三<pc n="lb"/>
統為一元元四千六百一十七嵗冬至甲子朔旦無餘<pc n="lb"/>
分此太元之厯法也是謂天統千五百三十九嵗甲辰<pc n="lb"/>
朔旦冬至無餘分是謂地統又千五百三十九嵗甲申<pc n="lb"/>
朔旦冬至無餘分是謂人統云元二百四十三章也<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
漢上朱氏曰得五與四四則策數三十六四九也是為<pc n="lb"/>
乾之策乾之象老陽也得九與八八則策數二十四四<pc n="lb"/>
六也是為坤之策坤之策老隂也得五與八八得九與<pc n="lb"/>
四八策數皆二十八四七也是為震坎艮之策少陽也<pc n="lb"/>
得九與四四得五與四八策數皆三十二四八也是為<pc n="lb"/>
巽離兑之策少隂也三十六合二十四六十也二十八<pc n="lb"/>
合三十二亦六十也乾之策六爻二百一十有六坤之<pc n="lb"/>
策六爻一百四十有四乾坤之策凡三百有六十當朞<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
之日具四時也震坎艮之策六爻一百六十有八巽離<pc n="lb"/>
兑之策六爻一百九十有二震坎艮巽離兑之策凡三<pc n="lb"/>
百有六十亦當朞之日舉乾坤則六卦舉矣劉牧謂經<pc n="lb"/>
唯舉乾坤老陽老隂三百六十之數當期之日不更别<pc n="lb"/>
舉他卦之爻而疑六日七分之義此不以三隅反也唐<pc n="lb"/>
陸希聲謂易以年統月以嵗統旬以日統時凡言月者<pc n="lb"/>
以一策當一月一九之策三十有六是為三年故曰皆<pc n="lb"/>
一九之策也又曰以年統月一日十二時七日八十四<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
時一九之策三十六二六之策四十八凡八十有四是<pc n="lb"/>
為七日八十四時故曰七日者一九二六之策也又曰<pc n="lb"/>
以日統時一朔之旬三十日七二十八策八三十二策<pc n="lb"/>
凡六十策半之為三十故曰言旬者合七八之策而半<pc n="lb"/>
之以象一朔之旬一閏三十日再閏六十日九三十六<pc n="lb"/>
策六二十四策凡六十策故曰言嵗者全之以象再閏<pc n="lb"/>
之日月有朔虚故半之嵗有中盈故全之一月三旬八<pc n="lb"/>
月二十四旬而老隂之策二十有四故曰八月之旬當<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
極隂之策二十有四三嵗為一閏一嵗三百六十日而<pc n="lb"/>
二篇之爻三百八十有四除三百六十日餘二十四日<pc n="lb"/>
故曰閏之日當二篇之爻八十有四乾坤之策當朞之<pc n="lb"/>
日而少六日故曰虚分包焉二篇之爻三百八十四爻<pc n="lb"/>
多二十四日故曰盈分萃焉其説本於繫辭坤乾之策<pc n="lb"/>
當朞之日然時有牴牾<pc n="　"/>龜山楊氏曰以爻當期其原<pc n="lb"/>
出於繫辭而以星日氣候分布諸爻易未有也其流詳<pc n="lb"/>
於緯書世傳稽覽圖是也楊子草𤣥盖用此耳卦氣起<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
於中孚冬至卦也太𤣥以中凖之其次復卦太𤣥以周<pc n="lb"/>
凖之升大寒卦也太𤣥以干凖之今之厯書亦然而先<pc n="lb"/>
天以復為冬至噬嗑為大寒<pc n="　"/>林氏曰大哉易乎本夫<pc n="lb"/>
道徳性情之妙而放諸隂陽氣數之中如復所謂七日<pc n="lb"/>
臨所謂八月蠱所謂先甲後甲巽所謂先庚後庚又如<pc n="lb"/>
十年三嵗月幾望已日乃孚是皆隂陽氣數當然之變<pc n="lb"/>
又豈浮説遁辭所能得也嘗攷之大傳乾坤之策凡三<pc n="lb"/>
百有六十以當期之日其所以酬酢萬變終終而始始<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
者不出乎四時五行當期之數也孟氏而下有焦贛氏<pc n="lb"/>
以一卦變為六十四積而至於四千九十六凡一卦所<pc n="lb"/>
主六日震離坎兑寄直於分至之日如曰冬至則坎用<pc n="lb"/>
事次未濟次蹇次頤次中孚次復當期之數循環為變<pc n="lb"/>
此正子雲以太𤣥凖易法也然太𤣥以二首統九日自<pc n="lb"/>
中孚起牽牛一度則於焦氏之法微有不合其後孔穎<pc n="lb"/>
達求之易緯又以四正卦各主其一方卦有六爻爻主<pc n="lb"/>
一氣所謂二十四氣也其餘卦六十為爻者三百六十<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
六日七分則以一卦主之較以周天之度無有餘不足<pc n="lb"/>
之分三家之學是皆以卦氣言易者也然當期之數所<pc n="lb"/>
用不同如此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十二月卦圖<pc n="lb"/>
朱氏曰謂温厚之氣盛於東南嚴凝之氣盛於西北者<pc n="lb"/>
禮家之説也謂陽生於子於卦為復隂生於午於卦為<pc n="lb"/>
姤者厯家之説也謂巽位東南乾位西北者説卦之説<pc n="lb"/>
也此三者各為一説而禮家厯家之言猶可相通至於<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
説卦則其卦位自為一説而與彼二者不相謀矣乾於<pc n="lb"/>
文王八卦之位在西北於十二卦之位在東南坤於丈<pc n="lb"/>
王八卦之位在西南於十二卦之位在西北故今圖列<pc n="lb"/>
文王八卦於内而布十二卦於外以見彼此位置迥然<pc n="lb"/>
不同論十二卦則陽始於子而終於已隂始於午而終<pc n="lb"/>
於亥論四時之氣則陽始於寅而終於未隂始於申而<pc n="lb"/>
終於丑此二説者雖若小差而所爭不過二位葢子位<pc n="lb"/>
一陽雖生而未出乎地至寅位泰卦則三陽之生方出<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
地上而温厚之氣從此始焉已位乾卦六陽雖極而温<pc n="lb"/>
厚之氣未終故午位一隂雖生而未害於陽必至未位<pc n="lb"/>
遯卦而後温厚之氣始盡也其午位隂已生而嚴凝之<pc n="lb"/>
氣及申方始亥位六隂雖極而嚴凝之氣至丑方盡義<pc n="lb"/>
亦放此葢地中之氣難見而地上之氣易識故周人以<pc n="lb"/>
建子為正雖得天統而孔子之論為邦乃以夏時為政<pc n="lb"/>
葢取其隂陽始終之著明也坤蹇解卦之彖辭皆以東<pc n="lb"/>
北為陽方西南為隂方然則謂冬春為陽夏秋為隂亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
是一説但説卦又以乾為西北則隂有不盡乎西以巽<pc n="lb"/>
為東南則陽有不盡乎東又與三卦彖辭小不同但此<pc n="lb"/>
自是一説與他説如十二卦之類各不相通爾陽主進<pc n="lb"/>
而隂主退陽主息而隂主消進而息者其氣彊退而<pc n="lb"/>
消者其氣弱此隂陽之所以為柔剛也陽剛温厚居東<pc n="lb"/>
南主春夏而以作長為事隂柔嚴凝居西北主秋冬而<pc n="lb"/>
以斂蔵為事作長為生斂蔵為殺此剛柔之所以為仁<pc n="lb"/>
義也以此觀之則隂陽剛柔仁義之位豈不曉然而彼<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
揚子雲之所謂於仁也柔於義也剛者乃自其用處之<pc n="lb"/>
末流言之葢亦所謂陽中之隂隂中之陽固不妨自為<pc n="lb"/>
一義但不可以雜乎此而論之耳天地之間一氣而已<pc n="lb"/>
分隂分陽便是兩物故陽為仁而隂為義然隂陽又各<pc n="lb"/>
分而為二故陽之初為木為春為仁陽之盛為火為夏<pc n="lb"/>
為禮隂之初為金為秋為義隂之極為水為冬為智葢<pc n="lb"/>
人之惻隠方自中出而禮之恭敬則已盡發於外義之<pc n="lb"/>
羞惡方自外入而智之是非則已全伏於中故其象類<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
如此非是假合附㑹若能黙㑹於心便自可見元亨利<pc n="lb"/>
貞其理亦然文言取類尤為明白五行之中四者既各<pc n="lb"/>
有所屬而土居中宫為四行之地四時之主在人則為<pc n="lb"/>
信為真實之義而為四徳之地衆善之主也葢天人一<pc n="lb"/>
物内外一理流通貫徹初無間隔邵子曰至哉文王之<pc n="lb"/>
作易也其得天地之用乎故乾坤交而為泰坎離交而<pc n="lb"/>
為既濟也乾生於子坤生於午坎終於寅離終於申以<pc n="lb"/>
應天之時也置乾於西北退坤於西南長子用事而長<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
女代母坎離得位而兑艮為耦以應地之方也王者之<pc n="lb"/>
法其盡於是矣此言文王改易伏羲卦圖之意也葢自<pc n="lb"/>
乾南坤北而交則乾北坤南而為泰矣自離東坎西而<pc n="lb"/>
交則離西坎東而為既濟矣乾坤之交者自其所以成<pc n="lb"/>
而反其所由生也故再變則乾退乎西北坤退乎西南<pc n="lb"/>
也坎離之變者東自上而西西自下而東也故乾坤既<pc n="lb"/>
退則離得乾位而坎得坤位也震用事者發生於東方<pc n="lb"/>
巽代母者長養於東南也<pc n="　"/>易通卦騐曰冬至四十五<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
日以次周天三百六十五日復當故卦乾西北也主立<pc n="lb"/>
冬坎北方也主冬至艮東北也主立春震東方也主春<pc n="lb"/>
分巽東南也主立夏離南方也主夏至坤西南也主立<pc n="lb"/>
秋兑西方也主秋分<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乾坤<pc n="lb"/>
朱氏曰乾一而實故以質言而曰大坤一而虚故以量<pc n="lb"/>
言而曰廣葢天之形雖包於地之外而其氣常行乎地<pc n="lb"/>
之中也<pc n="　"/>漢上朱氏曰伏羲畫卦乾上坤下立天地之<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
位歸蔵先坤後乾首萬物之母連山乾始於子坤始於<pc n="lb"/>
午至於周易尊乾卑坤其體乃定闔闢以一嵗言之寒<pc n="lb"/>
暑也以一日言之晝夜也以一身言之出入之息死生<pc n="lb"/>
之變也无闔則无闢无静則无動此歸蔵所以先坤歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>荀爽曰乾起坎而終於離坤起於離而終於坎離坎<pc n="lb"/>
者乾坤之家而隂陽之府故曰大明終始<pc n="　"/>張氏曰乾<pc n="lb"/>
曰行以徳言也坤曰勢以體言也徳大而難名故曰健<pc n="lb"/>
體定而不變故曰坤凡卦之不可以名言者唯乾焉爾<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
<pc n="　"/>吕氏曰天下惟有一理坤之彖止曰乃順承天徳合<pc n="lb"/>
无疆而已葢理未有在乾之外者也故曰效法之謂坤<pc n="lb"/>
泰内健而外順否内柔而外剛何也乾健也坤順也否<pc n="lb"/>
則上下不交有天地之形而無乾坤之用故不言健順<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>魏氏曰乾天也離日也皆為君之象坤地也坎月也<pc n="lb"/>
皆為臣之象未有乾坤不交而能位天地坎離不交而<pc n="lb"/>
能育萬物君臣不交而能躋斯世於泰和也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>六十卦直日<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
四正卦<pc n="　"/>冬至坎用事<pc n="　"/>春分震<pc n="　"/>夏至離<pc n="　"/>秋分兑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十一月未濟蹇頤中孚復<pc n="　"/>十二月屯謙睽升臨<pc n="lb"/>
正月小過蒙益漸泰<pc n="　"/>二月需隨晉解大壯<pc n="　"/>三月豫<pc n="lb"/>
訟蠱革夬<pc n="　"/>四月旅師比小畜乾<pc n="　"/>五月大有家人井<pc n="lb"/>
咸姤<pc n="　"/>六月鼎豐渙履遯<pc n="　"/>七月恒節同人損否<pc n="　"/>八<pc n="lb"/>
月巽萃大畜賁觀<pc n="　"/>九月歸妹无妄明夷困剥<pc n="　"/>十月<pc n="lb"/>
艮既濟噬嗑大過坤<pc n="　"/>四正為方伯中孚為三公復為<pc n="lb"/>
天子屯為諸侯謙為大夫睽為九卿升還從三公周而<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
復始<pc n="　"/>九三應上九清淨微温陽風<pc n="　"/>九三應上六絳<pc n="lb"/>
赤決温隂雨<pc n="　"/>六三應上六白濁微寒隂雨<pc n="　"/>六三應<pc n="lb"/>
上九麴塵決寒陽風<pc n="　"/>諸卦上有陽爻者陽風上有隂<pc n="lb"/>
爻者隂雨<hi>後魏厯志</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十二辟卦<pc n="　"/>復子<pc n="　"/>臨丑<pc n="lb"/>
泰寅<pc n="　"/>大壯卯<pc n="　"/>夬辰<pc n="　"/>乾已<pc n="　"/>姤午<pc n="　"/>遯未<pc n="　"/>否申<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>觀酉<pc n="　"/>剥戌<pc n="　"/>坤亥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>堯厯象圖<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>厯法所起<pc n="lb"/>
古法以紀蔀為宗從伏羲先天甲寅積周一千八百一<pc n="lb"/>
十四紀再入十五紀人元一十有二蔀當癸酉蔀嵗在<pc n="lb"/>
己丑而生帝堯至甲辰嵗十有六即位越二十有一嵗<pc n="lb"/>
得甲子而演紀作厯是年天正冬至日在虚一度按乾<pc n="lb"/>
鑿度皇極經世及漢皇甫謐所載並然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嵗差法<pc n="lb"/>
按紀元厯<pc n="　"/>嵗周三百六十五度二千四百三十六分<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
此一嵗之氣積分也<pc n="　"/>周天三百六十五度二千五百<pc n="lb"/>
六十四分太陽所纒周天之度也<pc n="　"/>嵗差一百二十八<pc n="lb"/>
分注云以嵗周數除周天數即得太陽嵗行不及之分<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>度母一萬注以一度為萬分<pc n="　"/>自演紀至開元甲子<pc n="lb"/>
冬至日在斗十度凡退三十八度四千一百二十八分<pc n="lb"/>
至乾徳甲子冬至日在斗六度凡退四十一度四千八<pc n="lb"/>
百四十八分至慶厯甲申冬至日在斗五度此法通古<pc n="lb"/>
合今故知堯厯日在虚度而鳥火昴虚以仲月昏中合<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
堯典<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>推厯代所入蔀例<pc n="lb"/>
按乾鑿度入天元一千八百一十四紀再十五紀而堯<pc n="lb"/>
生於人元之癸酉蔀己丑嵗至甲辰嵗十有六以唐侯<pc n="lb"/>
升為天子至文王受洛書再入十六紀當天元戊午蔀<pc n="lb"/>
二十四嵗在癸丑又五年戊午受丹書明年己未改元<pc n="lb"/>
越十有二年辛未正月戊午武王伐商故經曰惟十有三<pc n="lb"/>
年春一月戊午師渡孟津由此逆推今古不差<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>積年數<pc n="lb"/>
堯在位七十年<pc n="　"/>舜五十年<pc n="　"/>夏四百三十二年<pc n="　"/>商<pc n="lb"/>
六百二十九年<pc n="　"/>周八百六十七年<pc n="　"/>秦莊襄終二世<pc n="lb"/>
四十三年<pc n="　"/>前後漢合四百二十六年<pc n="　"/>漢至太初一<pc n="lb"/>
百三年<pc n="　"/>太初至唐開元甲子凡八百二十七年<pc n="　"/>開<pc n="lb"/>
元甲子至本朝慶厯甲申凡三百二十一年三統厯七<pc n="lb"/>
十六年為一蔀二十蔀為一紀積一千五百二十嵗凡<pc n="lb"/>
紀首者皆嵗甲寅日甲子即以甲子之日為初蔀名甲<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
子蔀一也滿七十六嵗其後年初日次癸夘即以癸夘<pc n="lb"/>
為蔀首二也從此以後壬午為蔀三也乙酉蔀二十也<pc n="lb"/>
是一紀之數終而復始<pc n="lb"/>
甲寅<hi>天子蔀甲</hi>甲寅<hi>己酉蔀/</hi>甲寅<hi>甲午蔀/</hi>甲寅<hi>己卯蔀</hi>
                    <pc n="lb"/>
庚午<hi>癸卯蔀</hi>庚午<hi>戊子蔀/</hi>庚午<hi>癸酉蔀/</hi>庚午<hi>戊午蔀</hi>
                    <pc n="lb"/>
丙戌<hi>壬午蔀</hi>丙戌<hi>丁卯蔀/</hi>丙戌<hi>壬子蔀/</hi>丙戌<hi>丁酉蔀</hi>
                    <pc n="lb"/>
壬寅<hi>辛酉蔀</hi>壬寅<hi>丙午蔀/</hi>壬寅<hi>辛卯蔀/</hi>壬寅<hi>丙子蔀</hi>
                    <pc n="lb"/>
戊午<hi>庚子蔀</hi>戊午<hi>乙酉蔀/</hi>戊午<hi>庚午蔀/</hi>戊午<hi>乙夘蔀</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
甲戌<hi>己卯蔀</hi>甲戌<hi>地子蔀/甲</hi>甲戌<hi>己酉蔀/</hi>甲戌<hi>甲午蔀</hi>
                    <pc n="lb"/>
庚寅<hi>戊午蔀</hi>庚寅<hi>癸夘蔀/</hi>庚寅<hi>戊子蔀/</hi>庚寅<hi>癸酉蔀</hi>
                    <pc n="lb"/>
丙午<hi>丁酉蔀</hi>丙午<hi>壬午蔀/</hi>丙午<hi>丁夘蔀/</hi>丙午<hi>壬子蔀</hi>
                    <pc n="lb"/>
壬戌<hi>丙子蔀</hi>壬戌<hi>辛酉蔀/</hi>壬戌<hi>丙午蔀/</hi>壬戌<hi>辛夘蔀</hi>
                    <pc n="lb"/>
戊寅<hi>乙夘蔀</hi>戊寅<hi>庚子蔀/</hi>戊寅<hi>乙酉蔀/</hi>戊寅<hi>庚午蔀</hi>
                    <pc n="lb"/>
甲午<hi>甲干蔀</hi>甲午<hi>己夘蔀/</hi>甲午<hi>人子蔀/甲</hi>甲午<hi>己酉蔀</hi>
                    <pc n="lb"/>
庚戌<hi>癸酉蔀</hi>庚戌<hi>戊午蔀/</hi>庚戌<hi>癸夘蔀/</hi>庚戌<hi>戊子蔀</hi>
                    <pc n="lb"/>
丙寅<hi>壬子蔀</hi>丙寅<hi>丁酉蔀/</hi>丙寅<hi>壬午蔀/</hi>丙寅<hi>丁夘蔀</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
壬午<hi>辛夘蔀</hi>壬午<hi>丙子蔀/</hi>壬午<hi>辛酉蔀/</hi>壬午<hi>丙午蔀</hi>
                    <pc n="lb"/>
戊戌<hi>庚午蔀</hi>戊戌<hi>乙夘蔀/</hi>戊戌<hi>庚子蔀/</hi>戊戌<hi>乙酉蔀</hi>
                    <pc n="lb"/>
朱氏曰厯所以紀數之書也象所以觀天之器也日陽<pc n="lb"/>
精一日而繞地一周月隂精一月而與日一㑹星二十<pc n="lb"/>
八宿衆星為經金木水火土五星為緯辰以日月所㑹<pc n="lb"/>
分周天之度為十二次<pc n="　"/>正義曰古時真厯遭戰國及<pc n="lb"/>
秦而亡漢存六厯雖詳於五紀之論皆秦漢之際假託<pc n="lb"/>
為之實不得正<pc n="　"/>大衍厯議曰漢自中興以來圖䜟漏<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
泄而考靈曜命厯序皆有甲寅元其所起在四分厯庚<pc n="lb"/>
申元後百一十四嵗緯所載壬子冬至則其遺術也<pc n="lb"/>
董巴議曰昔伏羲始造八卦作三畫以象二十四氣黄<pc n="lb"/>
帝因之初作調厯厯代十一更年五千凡有七厯顓頊<pc n="lb"/>
以今之孟春正月為元其時正月朔旦立春五星㑹于<pc n="lb"/>
天厯營室也冰凍始泮蟄蟲始發雞始三號天曰作時<pc n="lb"/>
地曰作昌人曰作樂鳥獸萬物莫不應和故顓頊聖人<pc n="lb"/>
為厯宗也湯作殷厯弗復以正月朔旦立春為節更以<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
十一月朔旦冬至為元首下至周魯及漢皆從其節據<pc n="lb"/>
正四時夏為得天以承堯舜從顓頊故也禮記大戴曰<pc n="lb"/>
虞夏之厯建正於孟春此之謂也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>閏<pc n="lb"/>
一年餘十有一日四分日之一二年餘二十有二日四<pc n="lb"/>
分日之二三年餘三十有三日四分日之三四年餘四<pc n="lb"/>
十有五日五年餘五十六日四分日之一<pc n="lb"/>
素問立端於始表正於中推餘於終而天度畢矣注立<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
首氣於初節之日示斗建於月半之辰退餘閏於相望<pc n="lb"/>
之後<pc n="　"/>朱氏曰天體至圓周圍三百六十五度四分度<pc n="lb"/>
之一繞地左旋常一日一周而過一度日麗天而少遲<pc n="lb"/>
一日繞地一周無餘而常不及天一度積三百六十五<pc n="lb"/>
日九百四十分日之二百三十五而與初躔㑹是一嵗<pc n="lb"/>
日行之數也月麗天而尤遲一日常不及天十三度十<pc n="lb"/>
九分度之七積二十九日九百四十分日之四百九十<pc n="lb"/>
九而與日㑹十二㑹得全日三百四十八餘分之積五<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
千九百八十八如日法九百四十而一得六不盡三百<pc n="lb"/>
四十八通計得日三百五十四九百四十分日之三百<pc n="lb"/>
四十八是一嵗月行之數也嵗有十二月月有三十日<pc n="lb"/>
三百六十者嵗之常數也故日行而多五日九百四十<pc n="lb"/>
分日之二百三十五者為氣盈月行而少五日九百四<pc n="lb"/>
十分日之五百九十二者為朔虚合氣盈朔虚而閏生<pc n="lb"/>
焉故一嵗閏率則十日九百四十分日之八百二十七<pc n="lb"/>
三嵗一閏則三十二日九百四十分日之六百一五嵗<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
再閏則五十四日九百四十分日之三百七十五十有<pc n="lb"/>
九嵗七閏則氣朔分齊是為一章也故積之三年而不<pc n="lb"/>
置閏則春之一月入于夏而時漸不定矣子之一月入<pc n="lb"/>
于丑而嵗漸不成矣積之之欠至於三失閏則春皆入<pc n="lb"/>
夏而時全不定矣十二失閏則子皆入丑而嵗全不成<pc n="lb"/>
矣<pc n="　"/>葉氏曰治厯者先求一嵗有餘不足之數以置閏<pc n="lb"/>
則四時久而不差葢日差則月不成月差則時不成時<pc n="lb"/>
差則嵗不成矣<pc n="　"/>吳氏曰三嵗餘三十三日四分日之<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
三三嵗一閏尚餘三日四分日之三五嵗餘五十六日<pc n="lb"/>
四分日之五五嵗再閏則又少三日四分日之五十九<pc n="lb"/>
年七閏謂之一章總十九年而論之餘二百一十三日<pc n="lb"/>
四分日之三閏月又小七閏計二百丹三日尚餘十日<pc n="lb"/>
四分日之三積至八十一章然後盈虚之數盡而復始<pc n="lb"/>
矣今言三百有六旬有六日意其以四分日之一而當<pc n="lb"/>
一日焉<pc n="　"/>胡氏曰迎日推策則有其數轉璣觀衡則有<pc n="lb"/>
其象歸竒於扐以象閏數也斗指兩辰之間象也象數<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
者天理也非人所能為也故以定時成嵗者唐典也以<pc n="lb"/>
詔王居門終月者周制也班告朔於邦國不以是為附<pc n="lb"/>
月之餘而弗之數也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>出日納日<pc n="lb"/>
葉氏曰日之出納以一日言之則東西也以一嵗言之<pc n="lb"/>
則日陽物隨陽以進退南者陽之正位冬至陽始萌日<pc n="lb"/>
自斗而北行則進而離其所至春分而陽功顯萬物於<pc n="lb"/>
是皆作故謂之出夏至隂始萌日自井而南行則退而<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
復其所至秋分而陽功畢萬物於是皆成故謂之納一<pc n="lb"/>
日之出納均於東西惟仲春在奎十四度仲秋在角五<pc n="lb"/>
度景居二至長短之中去極俱九十一度皆以卯出以<pc n="lb"/>
酉入則嵎夷正其所自出也故命曰𤾉谷西正其所自<pc n="lb"/>
入也故命曰昧谷因其一日出納之正使治其一嵗出<pc n="lb"/>
納之事者賓餞也<pc n="　"/>朱氏曰出日方出之日盖以春分<pc n="lb"/>
之旦朝方出之日而識其初出之景也納日方納之日<pc n="lb"/>
葢以秋分之暮夕方納之日而識其景也<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四仲中星<pc n="lb"/>
春則以胃加酉夏則以栁加酉秋則以氐加酉冬則以<pc n="lb"/>
虚加酉中星各見於午位<pc n="　"/>正義曰四方皆有七宿各<pc n="lb"/>
成一形東方成龍形西方成虎形皆南首而北尾南方<pc n="lb"/>
成鳥形北方成龜形皆西首而東尾天道左旋日體右<pc n="lb"/>
行故星見之方與四時相逆春則南方見夏則東方見<pc n="lb"/>
秋則北方見冬則西方見<pc n="　"/>何承天曰堯典日永星火<pc n="lb"/>
以正仲夏今季夏則火中宵中星虚以殷仲秋今季秋<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
則虚中爾來二千七百餘年以中星檢之所差二十七<pc n="lb"/>
八度則堯冬至日在須女十度左右也漢太初厯冬至<pc n="lb"/>
在牽牛初後漢四分及魏景初法同在斗二十一<pc n="　"/>林<pc n="lb"/>
氏曰鳥火虚昴皆是分至之昏見於南方直正午之中<pc n="lb"/>
星而孔氏謂七星畢見不以為中星王肅覺其非遂謂<pc n="lb"/>
宅嵎夷孟月也日中日永宵中仲月也鳥火虚昴季月<pc n="lb"/>
也此説並與天象偶合然分孟仲季非書之意葢不知<pc n="lb"/>
厯家有嵗差之法以月令日在某宿而求之所以不合<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
按厯家自北齊向子信始知嵗差之法故以厯推之凡<pc n="lb"/>
八十餘年差一度月令日在某宿比之堯時則已差矣<pc n="lb"/>
故唐一行云月在虚一則星火星昴皆以仲月昏中而<pc n="lb"/>
沈存中亦云堯典日短星昴今乃日短星東壁<pc n="　"/>朱氏<pc n="lb"/>
曰中星或以象言或以次言或以星言者葢星適當昏<pc n="lb"/>
中則以星言如星虚星昴是也星不當中而適當其次<pc n="lb"/>
者則以次言如尾火是也次不當中而適界於兩次之<pc n="lb"/>
間者則以象言如星鳥是也聖人作厯推攷參驗以識<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
四時中星其立言之法詳密如此又按堯冬至日在虚<pc n="lb"/>
昏中昴今日在斗昏中壁而中星古今不同者葢天有<pc n="lb"/>
三百六十五度四分度之一嵗有三百六十五日四分<pc n="lb"/>
日之一天度四分之一而有餘嵗日四分之一而不足<pc n="lb"/>
故天度常平運而舒日運常内轉而縮天漸差而西嵗<pc n="lb"/>
漸差而東此即嵗差之由唐一行所謂嵗差者日與黄<pc n="lb"/>
道俱差者是也古厯簡易未立差法但隨時占候修改<pc n="lb"/>
以與天合至東晉虞喜始以天為天以嵗為嵗乃立差<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
法以追其變約以五十年而退一度何承天以為太過<pc n="lb"/>
乃倍其年而又反不及至隋劉焯取二家中數為七十<pc n="lb"/>
五年葢為近之而亦未為精密也堯時昏旦星中於午<pc n="lb"/>
月令差於未漢晉以來又差今比堯舜時似差及四分<pc n="lb"/>
之一<pc n="　"/>陳氏曰書之所言皆昏星也書於仲夏舉房心<pc n="lb"/>
<hi>火房心也</hi>而月令舉亢書於仲秋舉虚而月令舉牛書於仲<pc n="lb"/>
冬舉昴而月令舉壁則書之中星常在後而月令中星<pc n="lb"/>
常在前葢月令舉月本書舉月中也<pc n="　"/>鄭氏曰二十八<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
宿環列於四方隨天而西轉四方雖有定星而星無定<pc n="lb"/>
居各以時見於南方天形北傾故北極居天之中而常<pc n="lb"/>
在人北二十八宿常半隠半見日東行厯二十八宿故<pc n="lb"/>
隠見各有時必於南方攷之惟仲春之月四方之星各<pc n="lb"/>
居其位故星火在東星鳥在南星昴在西星虚在北至<pc n="lb"/>
仲夏則鳥轉而西火轉而南虚轉而東昴轉而北至仲<pc n="lb"/>
秋則火轉而西虚轉而南昴轉而東鳥轉而北至仲冬<pc n="lb"/>
則虚轉而西昴轉而南鳥轉而東火轉而北來嵗仲春<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
則鳥又轉而南矣循環無窮堯典考中星以正四時甚<pc n="lb"/>
簡而明異乎呂令之星舉月本也<pc n="　"/>方氏曰書言分至<pc n="lb"/>
之所中月令言昏旦之所中彼以時為主此以月為主<pc n="lb"/>
然見於南方則一也<pc n="lb"/>
堯典日星<pc n="　"/>月令日星<hi>秦厯㫁取近距以乙夘嵗正月</hi>
                    <pc n="lb"/>
唐月令日星<hi>己巳合朔立春為上元七曜俱在營室</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孟春<hi>日在營室昏參中旦</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>正月<hi>節日在虚昏昴中曉心中斗建寅初</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>尾中</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>中氣日在危昬畢中曉尾中斗寅中</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
日中星鳥<pc n="　"/>仲春<hi>日在奎昬弧中旦建</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>二月<hi>節日在營室昬東初井中曉箕中斗卯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>星中</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>中氣日在奎昬東井中曉南斗中斗夘中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>季春<hi>日在胃昬七星中旦</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>三月<hi>節日在婁昬栁中曉南斗中斗辰初</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>牽牛中</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>中氣日在胃昬張中曉南斗中斗辰中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孟夏<hi>日在畢昬翼中旦婺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>四月<hi>節日在昴昬翼中曉牽牛中斗已初</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>女中</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>中氣日在畢昬軫中曉須女中斗已中</hi>
                    <pc n="lb"/>
日永星火<pc n="　"/>仲夏<hi>日在東井昬元中旦</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>五月<hi>節日在參昬角曉危中斗午初</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>危中</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>中氣日在東井昬亢中曉營室中斗午中</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>季夏<hi>日在栁昬火中旦奎</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>六月<hi>節日在東升昬氐中曉東壁中斗未初</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>中</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>中氣日在栁昬尾中曉奎中斗未中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孟秋<hi>日在翼昬建星中旦</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>七月<hi>節日在張昬尾中曉婁中斗申初</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>畢中</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>中氣日在張昬箕中曉昴中斗申中</hi>
                    <pc n="lb"/>
宵中星虚<pc n="　"/>仲秋<hi>日在角昬牽牛中旦</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>八月<hi>節日在翼昬南斗中晚畢中斗酉初</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>觜觽中</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>中氣日在軫昬南斗中曉東井中斗酉中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>季秋<hi>日在房昬虚中旦栁</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>九月<hi>節日在角昬牽牛中曉東井中斗戌初</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>中</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>中氣日在氐昬須女中曉栁中斗戌中</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孟冬<hi>日在尾昬危中旦七</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>十月<hi>節日在房昬虚中曉張中斗亥初</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>星中</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>中氣日在尾昬危中曉翼中斗亥中</hi>
                    <pc n="lb"/>
日短星昴<pc n="　"/>仲冬<hi>日在斗昬東壁中旦</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>十一月<hi>節日在箕昬營空中曉軫中斗子初</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>軫中</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>中氣日在南斗昬東壁中曉角中斗子中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>季冬<hi>日在婺女昬婁中旦</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>十二月<hi>節日在南斗昬奎中曉亢中斗丑初</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>氐中</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>中氣日在須女昬婁中曉氐中斗丑中</hi>
                    <pc n="lb"/>
馬融鄭𤣥以為星鳥星火謂正在南方春分之昬七星<pc n="lb"/>
中仲夏之昬心星中秋分之昬虚星中冬至之昬昴星<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
中皆舉正中之星不為一方盡見<pc n="　"/>夏氏曰仲春之月<pc n="lb"/>
日在昴入於酉地初昬之時鶉火之星見於南方正午<pc n="lb"/>
之位當是時也晝五十刻夜五十刻晝夜相等故曰日<pc n="lb"/>
中又云星鳥者葢是時朱鳥亦見南方不言鶉火而言<pc n="lb"/>
星鳥舉四象也仲夏之月日在星入於酉地初昬之時<pc n="lb"/>
大火見於南方正午之位當是時也晝長夜短晝六十<pc n="lb"/>
刻夜四十刻故謂之日永星火此舉十二次也仲秋之<pc n="lb"/>
月日在心入於酉地初昏之時虚星見於南方正午之<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
位當是時也晝夜分晝五十刻夜五十刻故謂之宵中<pc n="lb"/>
星虚仲冬之月日在虚入於酉地初昏之時昴星見於<pc n="lb"/>
南方正午之位方是時也晝短夜長晝四十刻夜六十<pc n="lb"/>
刻故謂之日短星昴此舉二十八宿也<pc n="　"/>賈逵曰太初<pc n="lb"/>
厯冬至日在牽牛初者牽牛初星也古黄帝夏殷周魯<pc n="lb"/>
冬至日在建星建星即今斗星也<pc n="　"/>蔡邕曰顓帝厯術<pc n="lb"/>
曰天元正月己巳朔旦立春俱以日月起於天廟營室<pc n="lb"/>
五度今月令孟春之月日在營室<pc n="　"/>王孝通詰傅仁均<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
曰日短星昴以正仲冬七宿畢見舉中宿言耳舉中宿<pc n="lb"/>
則餘星可知仁均專守昴中執文害意不亦謬乎又月<pc n="lb"/>
令仲冬昬東壁中明昴中非為常準若堯時星昴昏中<pc n="lb"/>
差至東壁然則堯前七千餘載冬至昬翼中日應在東<pc n="lb"/>
井井極北去人最近故暑斗極南去人最逺故寒寒暑<pc n="lb"/>
易位必不然矣仁均對曰宋祖沖之立嵗差隋張胄𤣥<pc n="lb"/>
等因而修之雖差數不同各明其意孝通未曉乃執南<pc n="lb"/>
斗為冬至常星夫日躔宿度如郵傳之過宿度既差黄<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
道隨而變矣<pc n="　"/>大衍厯議曰夏厯十二次立春日在東<pc n="lb"/>
壁三度於太初星距壁一度太也顓頊厯上元甲寅嵗<pc n="lb"/>
正月甲寅晨初合朔立春七曜皆直艮維之首葢重黎<pc n="lb"/>
受職於顓頊九黎亂徳二官咸廢帝堯復其子孫命掌<pc n="lb"/>
天地四時以及虞夏故本其所由生命曰顓頊其實夏<pc n="lb"/>
厯也湯作殷厯更以十一月甲子合朔冬至為上元周<pc n="lb"/>
人因之距羲和千祀昬明中星率差半次夏時直月節<pc n="lb"/>
者皆當十有二中故因循夏令其後吕不韋得之以為<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
秦法更考中星斷取近距以乙夘嵗正月己巳合朔立<pc n="lb"/>
春為上元洪範傳曰厯記始於顓頊上元太始閼逢攝<pc n="lb"/>
提格之嵗畢<graphic n="KR1101" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1101.png" mimeType="image/png"/>之月朔日己巳立春七曜俱在營室五<pc n="lb"/>
度是也<pc n="　"/>角至箕為蒼龍凡七十五度斗至壁為𤣥武<pc n="lb"/>
凡九十八度四分度之一奎至參為白虎凡八十度井<pc n="lb"/>
至軫為朱雀凡百一十度總為三百六十五度四分度<pc n="lb"/>
之一日日行一度月日行十三度十九分度之七正月<pc n="lb"/>
㑹於亥其辰為<graphic n="KR1101" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1101.png" mimeType="image/png"/>訾二月㑹戌為降婁三月㑹酉為大<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
梁四月㑹申為實沈五月㑹未為鶉首六月㑹午為鶉<pc n="lb"/>
火七月㑹已為鶉尾八月㑹辰為夀星九月㑹夘為大<pc n="lb"/>
火十月㑹寅為析木十一月㑹丑為星紀十二月㑹子<pc n="lb"/>
為𤣥枵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>日永短<pc n="lb"/>
正義曰馬融云古制刻漏晝夜百刻晝長六十刻夜短<pc n="lb"/>
四十刻晝短四十刻夜長六十刻晝中五十刻夜亦五<pc n="lb"/>
十刻融之此言據日出見為説天之晝夜以日出入為<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
分人之晝夜以昬明為限日未出前二刻半為明日入<pc n="lb"/>
後二刻半為昬損夜五刻以禆於晝則晝多於夜復校<pc n="lb"/>
五刻古今厯術與太史所候皆云夏至之晝六十五刻<pc n="lb"/>
夜三十五刻冬至之晝四十五刻夜五十五刻春分秋<pc n="lb"/>
分之晝五十五刻夜四十五刻此其不易之法也然今<pc n="lb"/>
太史細候之法則校常法半刻也從春分至于夏至晝<pc n="lb"/>
漸長增九刻半夏至至于秋分所減亦如之從秋分至<pc n="lb"/>
于冬至晝漸短減十刻半從冬至至于春分其增亦如<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
之又於每氣之間增減刻數有多有少不可通而為率<pc n="lb"/>
漢初未能審知率九日增減一刻和帝時待詔霍融始<pc n="lb"/>
請改之鄭注書緯考靈曜仍云今日増減一刻猶尚未<pc n="lb"/>
覺誤也鄭注此云日長者日見之漏五十五刻日短者<pc n="lb"/>
日見之漏四十五刻與厯不同故王肅難云知日見之<pc n="lb"/>
漏減晝漏五刻不意馬融為傳已減之矣因馬融所減<pc n="lb"/>
而又減之故日長為五十五刻因以冬至反之取其夏<pc n="lb"/>
至夜刻以為冬至晝短此其所以誤<pc n="　"/>陳氏曰日之行<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
也斗建寅則出乙而漸北斗建午則出艮而漸南漸北<pc n="lb"/>
則春既分而晝加長漸南則秋既分而晝加短長短不<pc n="lb"/>
過百刻<pc n="　"/>蔡氏曰天體北高而南下地體平著乎其中<pc n="lb"/>
日近北則去地逺而出早入遲故晝長日近南則去地<pc n="lb"/>
近而出遲入早故晝短日分十二時者嵗月日時之定<pc n="lb"/>
數日分百刻者古厯日分之用數<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>羲和<pc n="lb"/>
蘓氏曰禹貢嵎夷在青州又曰𤾉谷則其地近日而光<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
明當在東方海上以此推之則昧谷當在西極朔方幽<pc n="lb"/>
都當在幽州而南交為交趾明矣春曰宅嵎夷夏曰宅<pc n="lb"/>
南交冬曰宅朔方而秋獨曰宅西徐廣曰西今天水之<pc n="lb"/>
西縣也羲和之任亦重矣堯都於冀而其所重任之臣<pc n="lb"/>
乃在四極萬里之外理必不然當是致日景以定分至<pc n="lb"/>
然後厯可起也故使往驗之於四極非常宅也<pc n="　"/>李氏<pc n="lb"/>
曰作厯之法必先凖定四面方隅以為表識然後地中<pc n="lb"/>
可求即地中然後可以候日月之出沒星辰之轉運故<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
堯所以使四子各宅一方者非謂居是地也特使定其<pc n="lb"/>
方隅耳如土圭之法測日之南北東西知其景之長短<pc n="lb"/>
朝夕亦堯之遺法也<pc n="　"/>朱氏曰羲和主厯象授時而已<pc n="lb"/>
非是各行其方之事葢官在國都而統治之方其極至<pc n="lb"/>
此非往居於彼也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>璣衡<pc n="lb"/>
朱氏曰美珠謂之璿璣機也以璿飾璣所以象天體之<pc n="lb"/>
運轉也衡横也謂衡簫也以玉為管横而設之所以窺<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
璣而察七政之運行猶今之渾天儀也齊猶審也七政<pc n="lb"/>
日月五星也七者運行於天有遲有速有順有逆猶人<pc n="lb"/>
君之有政事也言舜初攝位乃察璣衡以審七政之所<pc n="lb"/>
在以起渾天儀晉天文志云言天體者有三家一曰周<pc n="lb"/>
髀二曰宣夜三曰渾天宣夜絶無師説不知其狀如何<pc n="lb"/>
周髀之術以為天似覆盆葢以斗極為中中髙而四邊<pc n="lb"/>
下日月旁行遶之日近而見之為晝日逺而不見為夜<pc n="lb"/>
蔡邕以為考驗天象多所違失渾天説王蕃曰天之形<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
狀似鳥卵地居其中天包地外猶卵之裹黄圓如彈丸<pc n="lb"/>
故曰渾天言其形體渾渾然也其術以為天半覆地上<pc n="lb"/>
半在地下其天居地上見有一百八十二度半强地下<pc n="lb"/>
亦然北極去地上三十六度南極入地亦三十六度而<pc n="lb"/>
嵩髙正當天之中極南五十五度當嵩髙之上又其南<pc n="lb"/>
十二度為夏至之日道又其南二十四度為春秋分之<pc n="lb"/>
日道又其南二十四度為冬至之日道南下去地三十<pc n="lb"/>
一度而已是夏至日北去極六十七度春秋分去極九<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
十一度冬至去極一百一十五度此其大率也其南北<pc n="lb"/>
極持其兩端其天與日月星宿斜而迴轉此必古有其<pc n="lb"/>
法遭秦而滅至漢武時落下閎始經營之鮮于妄人又<pc n="lb"/>
量度之至宣帝時耿夀昌始鑄銅而為之象衡長八尺<pc n="lb"/>
孔徑一寸璣徑八尺圓周二丈五尺强轉而望之以知<pc n="lb"/>
日月星辰之所在即璿璣玉衡之遺法蔡邕以為近得<pc n="lb"/>
天體之實者也沈括曰舊法規環一面刻周天度一面<pc n="lb"/>
加銀丁葢以夜候之天晦不可目察則以手切之也古<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
人以璿飾璣疑亦為此今按此以漢法逆推古制然厯<pc n="lb"/>
代以來其法漸宻本朝因之為儀三重其在外者曰六<pc n="lb"/>
合儀平置單環上刻十二辰八干四隅在地之位以凖<pc n="lb"/>
地面而定四方側立黒雙環具刻去極度數以中分天<pc n="lb"/>
脊直跨地平使其半出地上半入地下而結於其子午<pc n="lb"/>
以為天經斜倚赤單環具刻赤道度數以平分天腹横<pc n="lb"/>
繞天經亦使半出地上半入地下而結於其卯酉以為<pc n="lb"/>
天緯二環表裏相結不動其天經之環則南北二極皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
為員軸虚中而内向以挈三辰四遊之環以其上下四<pc n="lb"/>
方於是可攷故曰六合次其内曰三辰儀側立黒雙環<pc n="lb"/>
亦刻去極度數外貫天經之軸内挈黄赤二道其赤道<pc n="lb"/>
則為赤單環外依天緯亦刻宿度而結於黑雙環之卯<pc n="lb"/>
酉其黄道則為黄雙環亦刻宿度而又斜倚於赤道之<pc n="lb"/>
腹以交結於卯酉而半入其内以為春分後之日軌半<pc n="lb"/>
出其外以為秋分後之日軌又為白單環以承其交使<pc n="lb"/>
不傾墊下設機輪以水激之使其日夜隨天東西運轉<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
以象天行以其日月星辰於是可攷故曰三辰其最在<pc n="lb"/>
内者曰四遊儀亦為黒雙環如三辰儀之制以貫天經<pc n="lb"/>
之軸其環之内則兩面當中各施直距外趾指兩軸而<pc n="lb"/>
當其要中之内又為小窾以受玉衡要中之小軸使衡<pc n="lb"/>
既得隨環東西運轉又可隨處南北低昂以待占候者<pc n="lb"/>
之仰窺焉以其東西南北無不周徧故曰四遊此其法<pc n="lb"/>
之大畧也厯家之説又以北斗魁四星為機杓三星為<pc n="lb"/>
衡今詳經文簡質不應北斗二字乃用寓名恐未必然<pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>
姑存其説以廣異聞<pc n="　"/>馬融曰渾天儀可旋轉故曰璣<pc n="lb"/>
衡其横簫所以視星宿也以璿為璣以玉為衡葢貴天<pc n="lb"/>
象也<pc n="　"/>張氏曰葢天之法如繪像止得其半渾天之法<pc n="lb"/>
如塑象能得其全堯之厯象日星葢天法也舜之璿璣<pc n="lb"/>
玉衡渾天法也渾法宻於葢天創意者尚畧述作者愈<pc n="lb"/>
詳也<pc n="　"/>夏氏曰七政在天躔度長短多寡不同日行一<pc n="lb"/>
度月行十三度十九分度之七嵗星日行千七百二十<pc n="lb"/>
八分度之百四十五熒惑日行一萬三千八百二十四<pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>
分度之七千三百五十五太白辰星日各行一度鎮星<pc n="lb"/>
日行四千三百八十分度之百四十五七政躔度長短<pc n="lb"/>
多寡不同如此然必謂之齊者曽氏謂步七政之軌度<pc n="lb"/>
時數以轉璣窺衡而不差焉故曰齊其不齊者乃陵厯<pc n="lb"/>
鬭食盈縮犯守者也葢璣衡所見者皆時數軌度之當<pc n="lb"/>
然不如璣衡則為變異此説是也沈存中謂熙寧中受<pc n="lb"/>
詔典領厯官考察星辰以璣衡求極星從窺管候之凡<pc n="lb"/>
三月極星常循窺管之中夜夜不差則窺管即玉衡也<pc n="lb"/>
                    <pb n="49b"/>
<pc n="　"/>陳氏曰舜齊七政不言經星經者緯星所次也言乎<pc n="lb"/>
緯經在其中矣<pc n="　"/>曾氏曰堯之時觀天以厯象至舜又<pc n="lb"/>
察之以璣衡聖人之法至後世益備也曰七者則日月<pc n="lb"/>
五星曰政者則羲和之所治無不任焉其體至大葢一<pc n="lb"/>
言而盡<pc n="　"/>王蕃曰鄭𤣥説動運為璣持正為衡皆以玉<pc n="lb"/>
為之視其行度觀受禪是非也渾儀羲和氏之舊器厯<pc n="lb"/>
代相傳謂之璣衡其所由來有原統矣而斯器設在候<pc n="lb"/>
臺史官禁密學者寡得聞見穿鑿之徒不解璣衡之意<pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>
見有七政之言因以為北斗七星締造虚文託之䜟緯<pc n="lb"/>
史遷班固猶尚惑之鄭𤣥有瞻雅髙逺之才沈静精妙<pc n="lb"/>
之思超然獨闢改正其説聖人復出不易斯言矣<pc n="　"/>蘓<pc n="lb"/>
氏曰古人測候天數其法有二一曰渾天儀規天矩地<pc n="lb"/>
機隠於内上布經躔以攷日星行度寒暑進退如張衡<pc n="lb"/>
渾天開元水運銅渾是也二曰銅候儀今新舊渾儀翰<pc n="lb"/>
林天文院與太史局所有是也又案吳王蕃曰渾天儀<pc n="lb"/>
者羲和之舊器積代相傳謂之璣衡其為用也以察三<pc n="lb"/>
                    <pb n="50b"/>
光以分度宿者也又有渾天象者以著天體以布星辰<pc n="lb"/>
二者以攷於天葢密矣詳此則渾天儀銅候儀之外又<pc n="lb"/>
有渾天象凡三器也渾天象歴代罕傳其制梁武袐<pc n="lb"/>
府有之云是宋元嘉中所造者古人候天具此三器乃<pc n="lb"/>
能盡妙<pc n="　"/>黄氏曰太極未判天地人三才函於其中謂<pc n="lb"/>
之渾沌渾沌云者言天地人渾然而未分也太極既判<pc n="lb"/>
輕清者為天重濁者為地清濁渾者為人輕清者氣也<pc n="lb"/>
重濁者形也形氣合者人也故凡氣之發見於天者皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="51a"/>
太極中自然之理運而為日月分而為五星列而為二<pc n="lb"/>
十八舍㑹而為斗極莫不皆有常理與人道相應可以<pc n="lb"/>
理而知也今畧舉其梗槩列之于下天體圓地體方圓<pc n="lb"/>
者動方者靜天包地地依天天體周圍皆三百六十五<pc n="lb"/>
度四分度之一徑一百二十一度四分度之三凡一度<pc n="lb"/>
為百分四分度之一即百分中二十五分也四分度之<pc n="lb"/>
三即百分中七十五分也天左旋東出地上西入地下<pc n="lb"/>
動而不息一晝一夜行三百六十六度四分度之一<hi>縁日</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="51b"/>
<hi>東行一度故天左旋三百六十六度然後日復出於東方</hi>地體徑二十四度其厚半<pc n="lb"/>
之勢傾東南其西北之髙不過一度邵雍謂水火土石<pc n="lb"/>
合而為地今所謂徑二十四度者乃土石之體爾土石<pc n="lb"/>
之外水接於天皆為地體地之徑亦得一百二十一度<pc n="lb"/>
四分度之三也兩極南北上下樞是也北髙而南下自<pc n="lb"/>
地上觀之北極出地上三十五度有餘南極入地下亦<pc n="lb"/>
三十五度有餘兩極之中皆去九十一度三分度之一<pc n="lb"/>
謂之赤道横絡天腹以紀二十八宿相距之度大抵兩<pc n="lb"/>
                    <pb n="52a"/>
極正居南北之中是為天心中氣存焉其動有常不疾<pc n="lb"/>
不徐晝夜循環斡旋天運自東而西分為四時寒暑所<pc n="lb"/>
以平隂陽所以和此後天之太極也先天之太極造天<pc n="lb"/>
地於無形後天之太極運天地於有形三才妙用盡在<pc n="lb"/>
是矣日太陽之精主生養恩徳人君之象也人君有道<pc n="lb"/>
則日五色失道則日露其慝譴告人主而儆戒之如史<pc n="lb"/>
志所載日有食之日中烏見日中黒子日色赤日無光<pc n="lb"/>
或變為孛星夜見中天光芒四溢之類是也日體徑一<pc n="lb"/>
                    <pb n="52b"/>
度半自西而東一日行一度一嵗一周天所行之路謂<pc n="lb"/>
之黄道與赤道相交半出赤道外半入赤道内冬至之<pc n="lb"/>
日黄道出赤道外二十四度去北極最逺日出辰日入<pc n="lb"/>
申故時寒晝短而夜長夏至之日黄道入赤道内二十<pc n="lb"/>
四度去北極最近日出寅日入戌故時暑晝長而夜短<pc n="lb"/>
春分秋分黄道與赤道相交當兩極之中日出卯日入<pc n="lb"/>
酉故時和而晝夜均焉月太隂之精主刑罰威權大臣<pc n="lb"/>
之象大臣有徳能盡輔相之道則月行常度或大臣擅<pc n="lb"/>
                    <pb n="53a"/>
權貴戚官官用事則月露其慝而變異生焉如史志所<pc n="lb"/>
載月有食之月掩五星五星入月月光晝見或變為彗<pc n="lb"/>
星陵犯紫宫侵掃列舍之類是也月體徑一度半一日<pc n="lb"/>
行十三度百分度之三十七二十七日有餘一周天所<pc n="lb"/>
行之路謂之白道與黄道相交半出黄道外半入黄道<pc n="lb"/>
内出入不過六度如黄道出入赤道二十四度也陽精<pc n="lb"/>
猶火陰精猶水火則有光水則含影故月光生於日之<pc n="lb"/>
所照魄生於日之所不照當日則光明就日則光盡與<pc n="lb"/>
                    <pb n="53b"/>
日同度謂之朔<hi>月行潜於日下與日㑹也</hi>邇一遐三謂之弦<hi>分天體為四分</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>謂初八日及二十三日月行近日一分謂之邇一逺日三分謂之遐三邇日一分受日光之半故半明半魄如</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>弓張弦上弦昬見故光在西下弦旦見故光在東也</hi>衡分天中謂之望<hi>謂十五日之昬日入</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>西月出東東西相望光滿而魄死也</hi>光盡體伏謂之晦<hi>謂三十日月行近於日光體皆不見</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>月行於白道與黄道正交之處在朔則日食在望則<pc n="lb"/>
月食日食者月體掩日光也月食者月入暗虚不受日<pc n="lb"/>
光也<hi>暗虚者日正對照處</hi>經星三垣二十八舍中外官星是也計<pc n="lb"/>
二百八十三官一千五百六十五星其星不動三垣紫<pc n="lb"/>
                    <pb n="54a"/>
微太微天市垣也二十八舍東方七宿角亢氐房心尾<pc n="lb"/>
箕為蒼龍之體北方七宿斗牛女虚危室壁為靈龜之<pc n="lb"/>
體西方七宿奎婁胃昴畢觜參為白虎之體南方七宿<pc n="lb"/>
井鬼栁星張翼軫為朱雀之體中外官星在朝象官如<pc n="lb"/>
三台諸侯九卿騎官羽林之類是也在野象物如雞狗<pc n="lb"/>
狼魚龜鼈之類是也在人象事如離宫閣道華葢五車<pc n="lb"/>
之類是也其餘因義制名觀其名則可知其義也經星<pc n="lb"/>
皆守常位隨天運轉譬如百官萬民各守其職業而聽<pc n="lb"/>
                    <pb n="54b"/>
命於七政七政之行至其所居之次或有進退不常變<pc n="lb"/>
異失序則災祥之應如影響然可占而知也緯星五行<pc n="lb"/>
之精木曰嵗星火曰熒惑土曰填星金曰太白水曰辰<pc n="lb"/>
星併日月而言謂之七政皆麗于天天行速七政行遲<pc n="lb"/>
遲為速所帶故與天俱東出西入也五星輔佐日月斡<pc n="lb"/>
旋五氣如六官分職而治號令天下利害安危由斯而<pc n="lb"/>
出至治之世人事有常則各守其常度而行其或君侵<pc n="lb"/>
臣職臣專君權政令錯繆風教陵遲乖氣所感則變化<pc n="lb"/>
                    <pb n="55a"/>
多端非復常理如史志所載熒惑入於匏𤓰一夕不見<pc n="lb"/>
匏𤓰在黄道北三十餘度或勾已而行光芒震耀如五<pc n="lb"/>
斗器太白忽犯狼星狼星在黄道南四十餘度或晝見<pc n="lb"/>
經天與日爭明甚者變為妖星嵗星之精變為欃槍熒<pc n="lb"/>
惑之精變為蚩尤之旗填星之精變為天賊太白之精<pc n="lb"/>
變為天狗辰星之精變為枉矢之類如日之精變為孛<pc n="lb"/>
月之精變為彗政教失於此變異見於彼故為政者尤<pc n="lb"/>
謹候焉天漢四瀆之精也起於鶉火經西方之宿而過<pc n="lb"/>
                    <pb n="55b"/>
北方至於箕尾而入地下二十四氣本一氣也以一嵗<pc n="lb"/>
言之則一氣耳以四時言之則一氣分而為四氣以十<pc n="lb"/>
二月言之則一氣分而為六氣故六陰六陽為十二氣<pc n="lb"/>
又於六隂六陽之中每一氣分其初終則又裂而為二<pc n="lb"/>
十四氣二十四氣之中每一氣有三應故又分而為三<pc n="lb"/>
候是為七十二候原其本始實一氣耳自一而為四自<pc n="lb"/>
四而為十二自十二而為二十四自二十四而為七十<pc n="lb"/>
二皆一氣之節也十二辰乃十二月斗綱所指之地也<pc n="lb"/>
                    <pb n="56a"/>
斗綱所指之辰即一月元氣所在正月指寅二月指卯<pc n="lb"/>
三月指辰四月指已五月指午六月指未七月指申八<pc n="lb"/>
月指酉九月指戌十月指亥十一月指子十二月指丑<pc n="lb"/>
謂之月建天之元氣無形可見觀斗綱所建之辰即可<pc n="lb"/>
知矣斗有七星第一星曰魁第五星曰衡第七星曰杓<pc n="lb"/>
此三星謂之斗綱假如建寅之月昬則杓指寅夜半衡<pc n="lb"/>
指寅平旦魁指寅他月放此十二次乃日月所㑹之處<pc n="lb"/>
凡日月一嵗十二㑹故有十二次建子之月次名𤣥枵<pc n="lb"/>
                    <pb n="56b"/>
建丑之月次名星紀建寅之月次名析木建卯之月次<pc n="lb"/>
名大火建辰之月次名夀星建巳之月次名鶉尾建午<pc n="lb"/>
之月次名鶉火建未之月次名鶉首建申之月次名實<pc n="lb"/>
沈建酉之月次名大梁建戌之月次名降婁建亥之月<pc n="lb"/>
次名<graphic n="KR1101" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1101.png" mimeType="image/png"/>訾十二分野即辰次所臨之地也在天為十二<pc n="lb"/>
辰十二次在地為十二國十二州凡日月之交食星辰<pc n="lb"/>
之變異以所臨分野占之或吉或凶各有當之者矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五辰<pc n="lb"/>
                    <pb n="57a"/>
天地氣數合而成五行復升為五氣五氣之精為五辰<pc n="lb"/>
聖人正五事修五行調五氣則五辰自然順軌故曰撫<pc n="lb"/>
于五辰亦猶五行之精凝於地而為金銀鉛汞砂也<pc n="lb"/>
黄氏曰五辰緯星凡星皆出辰沒戌故五星為五辰十<pc n="lb"/>
二舍經星亦為十二辰嵗星司肅典致時雨熒惑司哲<pc n="lb"/>
典致時燠太白司乂典致時暘辰星司謀典致時寒填<pc n="lb"/>
星司聖典致時風經星有常不變緯星有伏有息有進<pc n="lb"/>
有退與日相終始變則不可準難齊惟聖人能安之而<pc n="lb"/>
                    <pb n="57b"/>
以日星為紀日成月要嵗㑹由是而出故庶績凝焉<pc n="lb"/>
葉氏曰五行散之在陰以配日者謂之辰别之居方以<pc n="lb"/>
㑹日月者亦謂之辰其實一也<pc n="　"/>王氏運氣論曰五運<pc n="lb"/>
六氣之説不見於儒者之六經而見於醫家之素問夫<pc n="lb"/>
素問乃先秦古書雖未必皆黄帝歧伯之言然秦火以<pc n="lb"/>
前春秋戰國之際有如和緩秦越人輩雖甚精於醫其<pc n="lb"/>
察天地陰陽五行之用未能若是精宻也且夫寒暑燥<pc n="lb"/>
濕風火者天之隂陽三陰三陽上奉之木火土金水五<pc n="lb"/>
                    <pb n="58a"/>
者地之隂陽生長化收蔵下應之而五運行於其間即<pc n="lb"/>
五行之化氣也天數中於五戊居之地數中於六巳居<pc n="lb"/>
之戊巳土也化氣必以五六故甲巳化土而居於其首<pc n="lb"/>
土生金故乙庚次之金生水故丙辛次之水生木故丁<pc n="lb"/>
壬次之木生火故戊巳次之此化氣之序也地之三陰<pc n="lb"/>
三陽亦五行爾而火獨有二五行之妙理也葢木王於<pc n="lb"/>
東火王於南金王於西水王於北而土王於四維戊附<pc n="lb"/>
於戌而在乾已附於辰而在巽而未之對衝在丑故辰<pc n="lb"/>
                    <pb n="58b"/>
戌丑未寄王之位也未在西南其卦為坤其時為長夏<pc n="lb"/>
以其處四時之中吕氏月令謂之中央土此土正王之<pc n="lb"/>
位也春木生火秋金生水冬水生木而夏火制金生氣<pc n="lb"/>
絶矣惟土王於西南然後以火生土以土生金四時之<pc n="lb"/>
序循環不窮然火方王於午土遽王於未則火氣必耗<pc n="lb"/>
故君火以名其氣温而未熱相火以位與太陰同處未<pc n="lb"/>
申之間奉君令以行暑氣於是火不耗於土不屈於金<pc n="lb"/>
故丙盛則庚伏此火所以獨分君相之位也天氣始於<pc n="lb"/>
                    <pb n="59a"/>
甲地氣始於子子甲相合命曰嵗立曰行四周而為二紀<pc n="lb"/>
天以六為節故氣以六朞而為一備地以五為制故運<pc n="lb"/>
以五嵗而為一周運統一嵗於四時之表氣分六位於<pc n="lb"/>
一嵗之中風雨燥濕寒暑其應有候其至有期然用以<pc n="lb"/>
占焉往往不效非素問之無驗用其説者知常而不知<pc n="lb"/>
變故也凡物理有常必有變雖天地之運動往來消息<pc n="lb"/>
盈虚可以逆其必然者常也若其變則無所不至可知<pc n="lb"/>
而不可必也嘗試即其常而言之五太之運是為太過<pc n="lb"/>
                    <pb n="59b"/>
其至先時五少之運是為不及其至後時惟平氣則不<pc n="lb"/>
疾不徐其至以時其大畧如此火運上臨少隂水運上<pc n="lb"/>
臨太陽木運上臨厥隂金運上臨陽明土運上臨太陰<pc n="lb"/>
謂之天符木運臨卯火運臨午金運臨酉水運臨子土<pc n="lb"/>
運臨四維謂之嵗㑹五太與在泉氣同謂之同天符五<pc n="lb"/>
少與在泉氣同謂之同嵗㑹若是者其氣和土運上見<pc n="lb"/>
少陽金運上見厥隂謂之運刑天若是者其氣乖此皆<pc n="lb"/>
五運之常也主氣各居一步厥隂主初少隂少陽次之<pc n="lb"/>
                    <pb n="60a"/>
太陰陽明又次之太陽主終六位不遷客氣與嵗推移<pc n="lb"/>
子嵗太陽之水為初丑嵗厥陰之木為初迭相往來而<pc n="lb"/>
少陽之為初氣乃在太陰之後半嵗已前司天主之半<pc n="lb"/>
嵗已後在泉主之其大畧如此若其情則有相得與不<pc n="lb"/>
相得其位則有順有逆相得者木火相臨火土相臨之<pc n="lb"/>
類也不相得者金木相臨水火相臨之類也父臨子則<pc n="lb"/>
順木居少陽之位是已反此則寒水居金位斯逆矣君<pc n="lb"/>
臨臣則順君火居少陽之位是已反此則相火居君火<pc n="lb"/>
                    <pb n="60b"/>
之位斯逆矣此皆六氣之常也及論其變則有正有邪<pc n="lb"/>
於是有變有勝有復有鬱有發有淫有承當時而行者<pc n="lb"/>
正也非時而行者邪也當時而行其過則為變非時而<pc n="lb"/>
行其至則為勝其救則為復抑而不伸則為鬱鬱而怒<pc n="lb"/>
起則為發陵其所勝則為淫極而必反則為承假如太<pc n="lb"/>
角之化為啟拆而變為摧拉太徴之化為暄燠而變為<pc n="lb"/>
炎烈正化之為變者然也少角木氣不足清勝而熱復<pc n="lb"/>
少徴火氣不足寒勝而兩復邪化之正復然也寒甚而<pc n="lb"/>
                    <pb n="61a"/>
无陽燄是為火鬱熱甚而无淒清是為金鬱抑而不伸<pc n="lb"/>
者然也水鬱而發則為冰雹土鬱而發則為飄驟鬱抑<pc n="lb"/>
而怒起者然也風淫所勝則克太陰熱淫所勝則克陽<pc n="lb"/>
明陵其所勝者也相火之下水氣承之濕土之下風氣<pc n="lb"/>
承之極則有反者然也然摧拉之變不應普天悉皆大<pc n="lb"/>
風炎烈之變不應薄海悉皆燔灼清氣之勝不應宇宙<pc n="lb"/>
无不明潔雨氣之復不應山澤无不蒸溽鬱也發也淫<pc n="lb"/>
也承也其理皆然凡此者其應非有候其至非有期是<pc n="lb"/>
                    <pb n="61b"/>
以可知而不可必也其應非有候則有不時而應者矣<pc n="lb"/>
其至非有時則有卒然而至者矣是故千里之逺其變<pc n="lb"/>
相似者有之百里之近其變不同者亦有之即其時當<pc n="lb"/>
其處隨其變而占焉則吉㓙可知況素問所以論天地<pc n="lb"/>
之氣化者將以觀其變而救民之疾也夫大而天地小<pc n="lb"/>
而人之一身五行之氣皆在焉天地之氣有常无變則<pc n="lb"/>
人亦和平而无災天地之氣變而失常則疾癘之所從<pc n="lb"/>
出也是故木氣勝則肝以實病脾以虚病火氣勝則心<pc n="lb"/>
                    <pb n="62a"/>
以實病肺以虚病此醫者所能致察儒者不得其詳也<pc n="lb"/>
至於官天地理陰陽順五行使冬無愆陽夏無伏陰春<pc n="lb"/>
無淒風秋無苦雨和平之氣行於兩間國無水旱之災<pc n="lb"/>
民無妖孽之病此儒者所當致察醫家未必能知也素<pc n="lb"/>
問亦畧言之矣五行之精是為五緯與運氣相應有嵗<pc n="lb"/>
星有畏星以此察其行之逆順而占其吉㓙然必曰徳<pc n="lb"/>
者福之過者罰之則是運氣之和平而為休祥有徳者<pc n="lb"/>
召之也運氣之乖戾而為災𤯝有過者致之也雖然其<pc n="lb"/>
                    <pb n="62b"/>
説畧而未詳吾儒之經則詳矣洪範九疇始於五行中<pc n="lb"/>
於皇極終於五福六極聖人建極於上以順五行之用<pc n="lb"/>
是以天下之民有五福而無六極有五福皆可以康寧<pc n="lb"/>
矣無六極皆免於疾病此其道固有行乎運氣之外者<pc n="lb"/>
是謂大順成周之時嘗見之由庚之詩作而陰陽得由<pc n="lb"/>
其道華黍之詩作而四時不失其和由儀之詩作而萬<pc n="lb"/>
物各得其宜此建皇極順五行使民有五福而無六極<pc n="lb"/>
之驗也是故素問方伎之書而洪範則聖人經世之大<pc n="lb"/>
                    <pb n="63a"/>
法也知有素問不知有洪範方伎之流也知有洪範不<pc n="lb"/>
知有素問儒者何病焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>月生明生魄<pc n="lb"/>
魄者乃月之無光處也魄生則明死魄死則明生初三<pc n="lb"/>
日明始生謂之哉生明又謂之朏又謂之死魄故初二<pc n="lb"/>
日謂之旁死魄旁近也十六日謂之哉生魄晦則日月<pc n="lb"/>
相㑹于東方望則日月相望葢月本無光借日以為光<pc n="lb"/>
合璧則暗相逺而日燭不及則亦暗<pc n="　"/>薛氏曰哉生明<pc n="lb"/>
                    <pb n="63b"/>
月一日也旁死魄月二日也至望日則明全生而魄全<pc n="lb"/>
死自望後一日則月生魄魄生則明死矣至晦日則明<pc n="lb"/>
全死而魄全生故每月之終謂之晦以其魄全晦故也<pc n="lb"/>
每月之始謂之朔以其明初見故也<pc n="　"/>邵子曰日行陽<pc n="lb"/>
度則盈行隂度則縮賓主之道也月逺日則明生而遲<pc n="lb"/>
近日則魄生而疾君臣之義也陽消則生陰故日下而<pc n="lb"/>
月西出也陰盛敵陽故日望而月東出也天為父日為<pc n="lb"/>
子故天左旋日右行日為夫月為婦故日東出月西生<pc n="lb"/>
                    <pb n="64a"/>
也<pc n="　"/>張氏曰諸厯家説月一日至四日行最疾日夜行<pc n="lb"/>
十四度餘五日至八日行次疾日夜行十三度餘自九<pc n="lb"/>
日至十九日其行遲日夜行十二度餘二十日至二十<pc n="lb"/>
三日行又小疾日夜行十三度餘二十四至晦行又大<pc n="lb"/>
疾日夜行十四度餘以一月均之則日得十三度十九<pc n="lb"/>
分度之七也初三日日初入時月在庚上哉生明見西<pc n="lb"/>
方八日為上弦日初入時月在丁上十五日為望日初<pc n="lb"/>
入時月在甲上盛於東方十六日將出時月在辛上載<pc n="lb"/>
                    <pb n="64b"/>
死魄見平旦二十三下弦日將出時月在丙上三十日<pc n="lb"/>
為晦月與日合在乙上月本無光借日以為光及其盛<pc n="lb"/>
也遂與陽敵<pc n="　"/>朱氏天問注曰厯家舊説月朔則去日<pc n="lb"/>
漸逺故魄死而明生既望則去日漸近故魄生而明死<pc n="lb"/>
至晦而朔則又逺日而明復生所謂死而復育也此説<pc n="lb"/>
誤矣若果如此則未望之前西近東逺而始生之明當<pc n="lb"/>
在月東既望之後東近西逺而未死之明却在月西矣<pc n="lb"/>
安得未望載魄於西既望終魄於東而遡日以為明乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="65a"/>
故唯近世沈括之説乃為得之葢括之言曰月本無光<pc n="lb"/>
猶一銀丸日耀之乃光耳光之初生日在其傍故光側<pc n="lb"/>
而所見纔如鈎日漸逺則斜照而光稍滿大氐如一彈<pc n="lb"/>
丸以粉塗其半側視之則粉處如鈎對視之則正圓也<pc n="lb"/>
近嵗王普又申其説月生明之夕但見其一鈎至日月<pc n="lb"/>
相望而人處其中方得見其全明必有神人能凌到景<pc n="lb"/>
旁日月而往㕘其間則雖弦晦之時亦復見其全明而<pc n="lb"/>
與望夕無異耳以此觀之則知月光常滿但自人所立<pc n="lb"/>
                    <pb n="65b"/>
處視之有偏有正故見其光有盈有虧非既死而復生<pc n="lb"/>
也若顧兔在腹之問則世俗桂樹蛙兔之傳其惑久矣<pc n="lb"/>
或者以為日月在天如兩鏡相照而地居其中四旁皆<pc n="lb"/>
空水也故月中微黒之處乃鏡中大地之影畧有形似<pc n="lb"/>
而非真有是物也斯言有理足破千古之疑矣<pc n="　"/>參同<pc n="lb"/>
注曰三日第一節之中月生明之時也葢始受一陽之<pc n="lb"/>
光而昬見於西方庚地八日第二節之中月上弦之時<pc n="lb"/>
受二陽之光而昬見南方丁地十五日第三節之中月<pc n="lb"/>
                    <pb n="66a"/>
既望之時全受日光盛滿而昬見於東方甲地是為乾<pc n="lb"/>
體十六日第四節之始也始受下一陰為巽而成魄以<pc n="lb"/>
平旦而沒於西方辛地二十三日第五節之中復生中<pc n="lb"/>
一陰為艮而下弦以平旦而沒於南方丙地三十日第<pc n="lb"/>
六節之終全變三陽而光盡體伏於西北一月六節既<pc n="lb"/>
盡而禪於後月復生震卦云震一兑二乾三巽四艮五<pc n="lb"/>
坤六每五日為一節朔旦震始用事為日月陰陽交感<pc n="lb"/>
之初道家象此以為修煉之法<pc n="　"/>鄉飲酒義月者三日<pc n="lb"/>
                    <pb n="66b"/>
則成魄三月則成時魄者月之有體而無光處也故書<pc n="lb"/>
言哉生明旁死魄皆謂月二三日月初生時也凡言既<pc n="lb"/>
生魄即謂月十六日月始闕時也今此篇兩言月三日<pc n="lb"/>
而成魄則是漢儒專門陋學未嘗讀尚書者之言耳<pc n="lb"/>
葉氏曰朔二日而生明其旁為死魄旁死魄哉生明者<pc n="lb"/>
以朔數之也望二日而生魄哉生魄既生魄者以望數<pc n="lb"/>
之也<pc n="　"/>吕氏曰堯史以星正時周史以月正日恐厯久<pc n="lb"/>
必差而星月則明著易見也<pc n="lb"/>
                    <pb n="67a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三正<pc n="lb"/>
怠棄三正馬氏云建子建丑建寅三正也<pc n="　"/>蘓氏曰王<pc n="lb"/>
者各以五行徳之王易服色改正朔孔子曰行夏之時<pc n="lb"/>
自舜以前必有以建子建丑為正者<pc n="　"/>伊訓惟元祀十<pc n="lb"/>
有二月乙丑蔡氏曰夏曰嵗商曰祀周曰年一也元祀<pc n="lb"/>
者太甲即位之元年十二月者商以建丑為正故以十<pc n="lb"/>
二月為正也乙丑日也不繫以朔者非朔日也三代雖<pc n="lb"/>
正朔不同然皆以寅月起數葢朝覲㑹同班厯授時則<pc n="lb"/>
                    <pb n="67b"/>
以正朔行事至於紀月之數則皆以寅為首也改正朔<pc n="lb"/>
而不改月數則於經史尤可考周建子矣而詩言四月<pc n="lb"/>
維夏六月徂暑則寅月起數周未嘗改也秦建亥矣而<pc n="lb"/>
史記始皇三十一年十二月更名臘曰嘉平夫臘必建<pc n="lb"/>
丑月也秦以亥正則臘為三月云十二月者則寅月起<pc n="lb"/>
數秦未嘗改也至三十七年書十月癸丑始皇出游十<pc n="lb"/>
一月行至雲夢繼書七月丙寅始皇崩九月葬酈山先<pc n="lb"/>
書十月十一月而繼書七月九月者知其以十月為正<pc n="lb"/>
                    <pb n="68a"/>
朔而寅月起數未嘗改也且秦史制書謂改年始朝賀<pc n="lb"/>
皆自十月朔夫秦繼周者也若改月數則周之十月為<pc n="lb"/>
建酉月矣安在其為建亥乎漢初史氏所書舊例也漢<pc n="lb"/>
仍秦正亦書曰元年冬十月則正朔改而月數不改亦<pc n="lb"/>
已明矣且經曰元祀十有二月乙丑則以十二月為正<pc n="lb"/>
朔而改元何疑乎惟其以正朔行事也故後乎此者復<pc n="lb"/>
政厥辟亦以十二月朔奉嗣王歸于亳葢祠告復政皆<pc n="lb"/>
重事也故皆以正朔行之<pc n="　"/>朱氏曰三代正朔以元祀<pc n="lb"/>
                    <pb n="68b"/>
十有二月攷之則商人但以建丑之月為嵗首而不改<pc n="lb"/>
月號以孟子七八月十一月十二月之説攷之則周人<pc n="lb"/>
以建子之月為正月而不改時以書一月戊午厥四月<pc n="lb"/>
哉生明之類考之則古史例不書時以程子假天時以<pc n="lb"/>
立義之云考之則是夫子作春秋時特加此四字以繫<pc n="lb"/>
年見行夏時之意天開於子地闢於丑人生於寅故斗<pc n="lb"/>
柄建此三辰之月皆可以為嵗首而三代迭用之夏以<pc n="lb"/>
寅為人正商以丑為地正周以子為天正也然時以作<pc n="lb"/>
                    <pb n="69a"/>
事則嵗月自當以人為紀故孔子嘗曰吾得夏時焉而<pc n="lb"/>
説者以為謂夏小正之屬葢取其時之正與其令之善<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蘇氏曰正月而謂之十二月何也殷之正月則夏之<pc n="lb"/>
十二月也殷雖以建丑為正然猶以夏正數月亦猶周<pc n="lb"/>
公作豳詩於成王之世而云七月流火九月授衣皆夏<pc n="lb"/>
正也史記秦始皇三十一年十二月更名臘曰嘉平夫<pc n="lb"/>
臘必建丑之月也秦以十月為正則臘當在三月而云<pc n="lb"/>
十二月以是知古者雖改正朔然猶以夏正數月也<pc n="lb"/>
                    <pb n="69b"/>
<pc n="　"/>夏氏曰春秋所書乃孔子尊王故以周正數之其實<pc n="lb"/>
周時數月實用夏正今七月四月之詩可見矣兼秦本<pc n="lb"/>
紀亦以十月為嵗首則嵗首但以十月為之而已非改<pc n="lb"/>
十月為正月也<pc n="　"/>爰革夏正林氏曰夏以建寅為正湯<pc n="lb"/>
革之始以建丑為正是革正為用商正也革正之事古<pc n="lb"/>
未嘗有葢始於湯而武王因之遂以建子為正故易之<pc n="lb"/>
革曰湯武革命順乎天而應乎人<pc n="　"/>論語疏曰鄭康成<pc n="lb"/>
之義自古以來皆改正朔孔安國注尚書湯革命創制<pc n="lb"/>
                    <pb n="70a"/>
改正易服是從湯始改正朔也<pc n="　"/>朱氏曰陽氣雖始於<pc n="lb"/>
黄鍾而其月為建子然猶潜於地中而未有以見其生<pc n="lb"/>
物之功也厯丑轉寅而三陽始備於是叶風乃至盛徳<pc n="lb"/>
在木而春氣應焉古之聖人以是為生物之始改嵗之<pc n="lb"/>
端葢以人之所共見者言之未有知其所由始也至商<pc n="lb"/>
周始以征伐有天下於是更其正朔定為一代之制以<pc n="lb"/>
新天下之耳目而有三統之説然以言乎天則生物之<pc n="lb"/>
功未著以言乎地則改嵗之義不明而凡四時五行之<pc n="lb"/>
                    <pb n="70b"/>
序皆不得其中正此孔子所以論考三王之制而必行<pc n="lb"/>
夏之時也<pc n="　"/>泰誓惟十有三年春蔡氏曰漢孔氏以春<pc n="lb"/>
為建子之月葢謂三代改正朔必改月數改月數必以<pc n="lb"/>
其正為四時之首序言一月戊午既以一月為建子之<pc n="lb"/>
月而經又係之以春故遂以建子之月為春夫改正朔<pc n="lb"/>
不改月數於太甲辨之詳矣而四時改易尤為無義冬<pc n="lb"/>
不可以為春寒不可以為暖固不待辨而明也或曰鄭<pc n="lb"/>
氏箋詩維莫之春亦言周之季春於夏為孟春曰此漢<pc n="lb"/>
                    <pb n="71a"/>
儒承襲之誤耳且臣工詩言維莫之春亦又何求如何<pc n="lb"/>
新畬於皇來牟將受厥明葢言莫春則當治其新畬矣<pc n="lb"/>
今如何哉然牟麥將熟可以受上帝之明賜夫牟麥將<pc n="lb"/>
熟則建辰之月夏正季春審矣鄭氏於詩且不得其義<pc n="lb"/>
則其攷之固不審也不然則商以季冬為春周以仲冬<pc n="lb"/>
為春四時反逆皆不得其正豈三代聖人奉天之政乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一月戊午吕氏曰春秋惟定公無正葢昭公之喪未<pc n="lb"/>
歸定公未立故不書正今紂之正朔已絶周之正朔未<pc n="lb"/>
                    <pb n="71b"/>
頒故止書一月見君臣之分毫釐必計所以正天地之<pc n="lb"/>
大義也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辰弗集房<pc n="lb"/>
夏氏曰辰弗集房其説有二漢孔氏謂辰日月所㑹房<pc n="lb"/>
所舍之次集合也不合則日食可知唐孔氏廣其説謂<pc n="lb"/>
日月俱左行於天日行遲月行速日每日行一度月每<pc n="lb"/>
夜行十三度十九分度之七計二十九日過半已行天<pc n="lb"/>
一周又逐及日而與日聚㑹故日月所聚㑹處謂之辰<pc n="lb"/>
                    <pb n="72a"/>
一嵗十二㑹故為十二辰即此子丑寅卯之屬是也房<pc n="lb"/>
如房室之房謂日月所舍止之處計季秋九月之朔日<pc n="lb"/>
月當㑹於大火之次今乃不合於舍則日食可知據二<pc n="lb"/>
孔此説則以辰弗集為日食房為所舍之處非二十八<pc n="lb"/>
宿之房胡舍人則謂日月交㑹之謂辰日行赤道月行<pc n="lb"/>
黄道日行速月行遲一月一㑹必合於黄道赤道之間<pc n="lb"/>
或髙或低或上或下不相掩蔽是謂不食或左或右或<pc n="lb"/>
先或後偶相掩蔽則食之矣是日月交㑹則有蝕今既<pc n="lb"/>
                    <pb n="72b"/>
言不集所舍則不得謂之蝕兼此房乃二十八宿之房<pc n="lb"/>
非是十二次之舍此言辰弗集房葢是秋九月日月當<pc n="lb"/>
合朔於房心之次今也弗集房則是厯之誤非日蝕據<pc n="lb"/>
胡氏此説則以辰弗集為厯誤非日蝕以房為二十八<pc n="lb"/>
宿之房非十二次之舍二説相反如此惟林少穎折中<pc n="lb"/>
之謂胡以辰弗集房為厯誤夫厯誤至於當合朔而不<pc n="lb"/>
合朔此非精於厯者不足以知何至於瞽奏鼓嗇夫馳<pc n="lb"/>
庶人走故當依孔氏為日食但孔氏以集為集合之集<pc n="lb"/>
                    <pb n="73a"/>
則非其義所以起胡氏之疑兼胡氏以房為房心之房<pc n="lb"/>
攷之九月日月雖㑹於大火之次其説頗通但日之所<pc n="lb"/>
在星宿不見止可推算知之非能舉目而見則房又不<pc n="lb"/>
當為房心之房當是日月所㑹之舍即皆可謂之房也<pc n="lb"/>
是所謂房者又當依孔氏説為所次之舍也按唐書厯<pc n="lb"/>
志論辰弗集房之義謂古文集與輯義同日月嘉㑹而<pc n="lb"/>
陰陽輯睦陽常明而陰亦含章若變而相傷則不輯矣<pc n="lb"/>
兼漢書帝紀言東夷北蠻頗未集睦顔師古謂集與輯<pc n="lb"/>
                    <pb n="73b"/>
同以此觀之則辰弗集房為日蝕明矣葢此輯乃輯睦<pc n="lb"/>
之輯謂日月不相輯睦於所㑹之舍則蝕也<pc n="　"/>蔡氏曰<pc n="lb"/>
按唐志日蝕在仲康即位之五年<pc n="　"/>張氏曰日月相望<pc n="lb"/>
謂之望相合謂之朔每至朔則日月當如合璧有一毫<pc n="lb"/>
不合則月與日參差月魄磨蕩上下侵犯此日所以食<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>林氏曰近代善厯者推仲康時九月合朔已過房<pc n="lb"/>
心北矣據左氏傳曰宋大辰之虚陳太皥之虚鄭祝融<pc n="lb"/>
之虚皆火房所謂房者皆所次之舍也<pc n="　"/>王氏曰厯家<pc n="lb"/>
                    <pb n="74a"/>
推步日食於朔月食於望一百七十三日有餘而為交<pc n="lb"/>
交然後食此厯法之常也<hi>沈存中云西天法羅㬋計都皆逆步之乃今之交道也交</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>初謂之羅㬋交中謂之計都</hi>然春秋二百四十二年書日食三十有<pc n="lb"/>
六隠公三年三月己巳日食至威公三年七月壬辰朔<pc n="lb"/>
而又食中間十有二年至莊公十八年又食中間三十<pc n="lb"/>
二年則當交而不食也襄公二十一年九月庚戌朔日<pc n="lb"/>
食十月庚辰朔又食二十四年七月甲子朔日食八月<pc n="lb"/>
癸巳朔又食則不當交而食也夫不當交而食與當交<pc n="lb"/>
                    <pb n="74b"/>
而不食非厯法所能盡推故先王以日食為天災日主<pc n="lb"/>
陽月主陰月食陽勝陰也日食陰勝陽也<pc n="　"/>大衍厯議<pc n="lb"/>
曰仲康五年癸巳嵗九月庚戌朔日蝕在房二度<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>冬夏風雨<pc n="lb"/>
蔡氏曰好風者箕星好雨者畢星漢志言軫星亦好雨<pc n="lb"/>
意者星宿皆有所好也日有中道月有九行中道者黄<pc n="lb"/>
道也北至東井去極近南至牽牛去極逺東至角西至<pc n="lb"/>
婁去極中是也九行者黒道二出黄道北赤道二出黄<pc n="lb"/>
                    <pb n="75a"/>
道南白道二出黄道西青道二出黄道東并黄道為九<pc n="lb"/>
行也日極南至于牽牛則為冬至極北至于東井則為<pc n="lb"/>
夏至南北中東至角西至婁則為春秋分月立春春分<pc n="lb"/>
從青道立秋秋分從白道立冬冬至從黒道立夏夏至<pc n="lb"/>
從赤道所謂日月之行則有冬有夏也月行東北入于<pc n="lb"/>
箕則多風月行西南入于畢則多雨所謂月之從星則<pc n="lb"/>
以風雨也<pc n="　"/>夏氏曰日月之行則有冬有夏葢夏則陽<pc n="lb"/>
用事日當進而北晝則進而長陽勝則為温暑冬則陰<pc n="lb"/>
                    <pb n="75b"/>
用事日當退而南晝則退而短陰勝則為風寒此皆行<pc n="lb"/>
必循軌故所以有冬夏也月之從星則以風雨者月行<pc n="lb"/>
立春東從青道立秋西從白道立冬北從黒道立夏南<pc n="lb"/>
從赤道箕東北宿畢西南宿月若失道妄行東入箕則<pc n="lb"/>
旱風西入畢則陰雨此月從星則以風雨也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>土中<pc n="lb"/>
凡地偏於南多暑偏於北多寒偏於東多風偏於西多<pc n="lb"/>
陰唯中則得天地之正陰陽之和<pc n="　"/>司馬氏曰地中者<pc n="lb"/>
                    <pb n="76a"/>
非地體之中乃其地得寒暑風雨之中鄭康成以為日<pc n="lb"/>
景於地千里而差一寸故王畿千里取其景同唐開元<pc n="lb"/>
中太史測景五百二十六里二百七十步而差二寸五<pc n="lb"/>
釐然則康成之言未可據也冬至漢丈三尺唐丈二尺<pc n="lb"/>
七寸一分夏至漢尺五寸唐尺四寸七分夫日行有逺<pc n="lb"/>
近土深有南北氣應有早晏故其景不能不小有出入<pc n="lb"/>
也日行黄道每嵗有差地中亦當隨而轉移故周在洛<pc n="lb"/>
邑漢在潁川陽城唐在汴州浚儀而唐志猶取陽城日<pc n="lb"/>
                    <pb n="76b"/>
晷以為法與漢志不同<pc n="　"/>范氏曰測景之法見于周官<pc n="lb"/>
與詩所以求地之中以建王國而阜安萬民者也然必<pc n="lb"/>
驗之數術考之中星參之氣朔校之刻漏而後為得故<pc n="lb"/>
其地中之景冬至丈三尺夏至尺有五寸由此而進退<pc n="lb"/>
之則二十四氣皆可推而見之矣若夫當至而不至未<pc n="lb"/>
當至而至則有日月之變水旱之沴人民疾疫之災古<pc n="lb"/>
先哲王必謹視之以修人事而奉天之戒周公卜洛以<pc n="lb"/>
為天地之所合四時之所交風雨之所㑹陰陽之所和<pc n="lb"/>
                    <pb n="77a"/>
世傳陽城是其地而今登封故臺在焉唐開元中擇河<pc n="lb"/>
南平地始于滑州之白馬南至于汴之浚儀得岳臺又<pc n="lb"/>
南至于扶溝又南至于上蔡之武津至岳臺為適中也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五行<pc n="lb"/>
                    <pb n="77b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
正義曰天一生水地二生火天三生木地四生金天五<pc n="lb"/>
生土此其生數也地六成水天七成火地八成木天九<pc n="lb"/>
成金地十成土此其成數也繫辭曰天數五地數五五<pc n="lb"/>
位相得而各有合謂此也<pc n="　"/>葉氏曰夫五行周流於天<pc n="lb"/>
                    <pb n="78a"/>
地之間未之有位也言天之五數地之五數而謂之五<pc n="lb"/>
位必有奠方而正其居者而學者莫能知吾獨以世言<pc n="lb"/>
太一九宫者論之此其説雖出乾鑿度學者所不道然<pc n="lb"/>
而以五居中列其一三七九為四旁二四六八為四隅<pc n="lb"/>
則天地二五之數皆在特虚其十而不見以土無正位<pc n="lb"/>
寄王於四方與月令中央土獨不舉成數者同義十雖<pc n="lb"/>
不見而九宫縱横錯綜數之皆得十五則土之成數葢<pc n="lb"/>
未嘗不具也是在易則謂之五位洪範則謂之九疇兹<pc n="lb"/>
                    <pb n="78b"/>
其為洛書者歟易所先者五位故畧九疇而不見洪範<pc n="lb"/>
所用者九疇故置五位而不言陰陽運而生五行五行<pc n="lb"/>
之大不可以正名但見其周流不息者而已故謂之行<pc n="lb"/>
天之五行為氣雨暘寒燠風是也地之五行為形金木<pc n="lb"/>
水火土是也<pc n="　"/>朱氏曰五行者質具於地而氣行於天<pc n="lb"/>
者也以質而語其生之序則曰水火木金土而水木陽<pc n="lb"/>
也火金陰也以氣而語其行之序則曰木火土金水而<pc n="lb"/>
木火陽也金水陰也又統而言之則氣陽而質陰也又<pc n="lb"/>
                    <pb n="79a"/>
錯而言之則動陽而靜陰也<pc n="　"/>曾氏曰潤下炎上言其<pc n="lb"/>
所性之成於天者然水導之則行瀦之則聚火燃之則<pc n="lb"/>
熾宿之則壯則其所化亦未嘗不因之於人也或曲直<pc n="lb"/>
之或革之或稼穡之言其所化之因於人者然可以曲<pc n="lb"/>
直可以革可以稼穡則其所性亦未嘗不成之於天也<pc n="lb"/>
所謂天不人不因人不天不成者也潤下者水也故水<pc n="lb"/>
曰潤下炎上者火也故火曰炎上木金亦然惟稼穡而<pc n="lb"/>
非土也故言其於之稼穡而已<pc n="　"/>王氏曰自天一至於<pc n="lb"/>
                    <pb n="79b"/>
天五五行之生數也以竒生者成而耦以耦生者成而<pc n="lb"/>
竒其成之者皆五五者天數之中也葢中者所以成物<pc n="lb"/>
也道立於兩成於三變於五而天地之數具其為十也<pc n="lb"/>
耦之而已葢五行之為物其時其位其材其氣其性其<pc n="lb"/>
形其事其情其色其聲其臭其味皆各有耦推而散之<pc n="lb"/>
無所不通一柔一剛一晦一明故有正有邪有美有惡<pc n="lb"/>
有醜有好有凶有吉性命之理道徳之意皆在是矣耦<pc n="lb"/>
之中又有耦焉而萬物之變遂至於无窮其相生也所<pc n="lb"/>
                    <pb n="80a"/>
以相繼也其相克也所以相治也水言潤則火燥土溽<pc n="lb"/>
木敷金歛可知也火言炎則水洌土蒸木温金清可知<pc n="lb"/>
也水言下火言上則木左金右土中央可知也木言曲<pc n="lb"/>
直則土圜金方火鋭水平可知也金言從革則木變土<pc n="lb"/>
化水因火革可知也土言稼穡則水之井洫火之爨冶<pc n="lb"/>
木金之為器械可知也<pc n="　"/>馬氏曰水火木金土天地生<pc n="lb"/>
五行之序也木火土金水五行相生之序也水火金木<pc n="lb"/>
土五行相尅之序也天地之生五行也以數其相生也<pc n="lb"/>
                    <pb n="80b"/>
以氣其相尅也以形<pc n="　"/>吳氏曰土爰稼穡穀在其中自<pc n="lb"/>
其治之有司則謂之府以其通天下用之則謂之行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五紀<pc n="lb"/>
嵗星十二嵗一周天所以紀嵗月一日行天十三度而<pc n="lb"/>
贏二十九日過半而一周天與日㑹所以紀月自夜半<pc n="lb"/>
至明日夜半日一出沒行天一度所以紀日星二十八<pc n="lb"/>
宿辰其次也日百刻二十八宿晝夜迭見而天行周十<pc n="lb"/>
二次故曰十二辰亦曰十二時所以紀星辰積辰而為<pc n="lb"/>
                    <pb n="81a"/>
日積日而為月積月而為嵗嵗日月星辰其行各有盈<pc n="lb"/>
縮進退遲速長短之不同然皆不離於數故以厯而紀<pc n="lb"/>
其數因以是數而推攷其行度以驗其當否<pc n="　"/>朱氏曰<pc n="lb"/>
左傳曰日月所㑹是謂辰注云一嵗日月十二㑹所㑹<pc n="lb"/>
為辰十一月辰在星紀十二月辰在元枵之類是也然<pc n="lb"/>
此特在天之位耳若以地言之則南面而立其前後左<pc n="lb"/>
右亦有四方十二辰之位焉但在地之位一定不易而<pc n="lb"/>
在天之象運轉不停惟天之鶉火加于地之午位乃與<pc n="lb"/>
                    <pb n="81b"/>
地合而得天運之正耳葢周天三百六十五度四分度<pc n="lb"/>
之一周布二十八宿以著天體而定四方之位以天繞<pc n="lb"/>
地則一晝一夜適周一匝而又超一度日月五星亦隨<pc n="lb"/>
天以繞地而唯日之行一日一周無餘無欠其餘則各<pc n="lb"/>
有遲速之差焉然其懸也固非綴屬而居其運也亦非<pc n="lb"/>
推挽而行但當其氣之盛處精神光耀自然發越而又<pc n="lb"/>
各自有次第耳列子曰天積氣耳日月星宿亦積氣中<pc n="lb"/>
之有光曜者張衡靈憲曰星也者體生於地精成於天<pc n="lb"/>
                    <pb n="82a"/>
列居錯跱各有攸屬此言皆得之矣<hi>正義曰從冬至以及明年冬至為一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>嵗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>庶徴<pc n="lb"/>
鄭氏曰雨木氣也春始施生故木氣為雨暘金氣也秋<pc n="lb"/>
物成而堅故金氣為暘燠火氣也寒水氣也風土氣也<pc n="lb"/>
凡氣非風不行猶金木水火非土不處故土氣為風<pc n="lb"/>
吳氏曰按易説坎為雨則雨屬水而為冬離為日則暘<pc n="lb"/>
屬火而為夏詩疏載毛公釋小明日月方奥云二月之<pc n="lb"/>
                    <pb n="82b"/>
初燠暖也則燠之為春為木明矣漢志引狐突金寒之<pc n="lb"/>
言顔師古謂金行在西故謂之寒則寒之為秋為金明<pc n="lb"/>
矣又按稽疑以雨屬水以霽屬火霽暘也則庶徴雨之<pc n="lb"/>
為水暘之為火類例抑又甚明<pc n="　"/>陳氏曰燠熱涼寒四<pc n="lb"/>
時之氣也雨暘風者佐四時之氣以生育萬物者也止<pc n="lb"/>
言寒燠者葢燠者温之始寒者涼之極也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="83a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>六經天文編卷上<pc n="lb"/>
<pb n="83b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>六經天文編卷下</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>六經天文編卷下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王應麟<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三五參昴<pc n="lb"/>
毛氏曰三心五噣參伐昴留<pc n="　"/>正義曰心實三星而列<pc n="lb"/>
宿之尊故元命苞曰心為天王公羊又云心為大辰故<pc n="lb"/>
言三星此及綢繆苕之華皆云心也元命苞云栁五星<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
釋天云咮謂之栁天文志曰栁謂鳥喙則喙者栁星也<pc n="lb"/>
以其為鳥星之口故謂之喙<pc n="　"/>天文志云參白虎宿三<pc n="lb"/>
星直下有三星鋭曰伐其外四星左右肩股也則參實<pc n="lb"/>
三星故綢繆傳曰三星參也以伐與參連體參為列宿<pc n="lb"/>
統名之若同一宿然但伐亦為大星與參互見皆得相<pc n="lb"/>
統故周禮熊旂六旒以象伐注云伐屬白虎宿與參連<pc n="lb"/>
體而六星言六旒以象伐明伐得統參也公羊傳曰伐<pc n="lb"/>
為大辰皆互舉之文故言參伐也元命苞云昴六星昴<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
之為言留言物成就繫留是也<pc n="　"/>解頤新語曰元命包<pc n="lb"/>
以栁為五星天文志星經以栁為八星後之明厯象者<pc n="lb"/>
皆以元命包為非以天文志星經為是又心以三月見<pc n="lb"/>
於東噣以正月見於東詩人言三五在東乃一時所見<pc n="lb"/>
耳心噣見於東方既不同時則五非噣明矣或者又謂<pc n="lb"/>
心之東見其次相連者亢氐房也心三星亢氐房各四<pc n="lb"/>
星合而言之為十有五故曰三五<pc n="　"/>朱氏曰三五言其<pc n="lb"/>
稀葢初昬或將旦時也<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>定之方中<pc n="lb"/>
李氏曰爾雅曰營室謂之定左傳曰凡土功水昬正而<pc n="lb"/>
栽杜氏注云謂今十月定星昬而中於是植板築而興<pc n="lb"/>
作定之方中作于楚宫葢定星昬中之時於是而作宫<pc n="lb"/>
也揆之以日作于楚室者揆度其日之出入以定其東<pc n="lb"/>
西南北也攷周禮匠人云水地以縣置𣙗以縣視以景<pc n="lb"/>
為規識日出之景與日入之景晝參諸日中之景夜攷<pc n="lb"/>
之極星以正朝夕此所謂揆之以日也毛氏云度日出<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
日入以知東西而視定北凖極以正南北毛氏之意則<pc n="lb"/>
以謂定星之昬正四方而中取則視之以正其南因準<pc n="lb"/>
極以正其北作為楚邱之宫也度之以日影度日出之<pc n="lb"/>
影與日入之影以知東西而作為楚邱之室也其説不<pc n="lb"/>
然按詩但言得土功之時制不聞有東西南北之别也<pc n="lb"/>
不如王氏之説曰方其庀徒而作宫則占營室之中及<pc n="lb"/>
辨内外之位而作室則揆之以日占營室之中者序所<pc n="lb"/>
謂得其時揆之以日景者序所謂得其制<pc n="　"/>朱氏曰定<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
北方之宿營室星也此星昬而正中夏正十月也於是<pc n="lb"/>
時可以營制宫室故謂之營室楚宫楚邱之宫也樹八<pc n="lb"/>
尺之臬而度其日出入之景以定東西又參日中之景<pc n="lb"/>
以正南北也楚室猶楚宫<pc n="　"/>正義曰傳言南視定匠人<pc n="lb"/>
云晝參諸日中之景不言以定星參之經傳未有以定<pc n="lb"/>
星正南北者故箋以定為記時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>挈壺漏刻<pc n="lb"/>
朱氏曰夏官挈壺氏下士六人挈縣挈之名壺盛水器<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
葢置壺浮箭以為晝夜之節也<pc n="　"/>易氏曰挈壺之制不<pc n="lb"/>
可攷以唐制推之水海浮箭四匱注水始自夜天池以<pc n="lb"/>
入于日天池自日天池以入于平壺以次相注入于水<pc n="lb"/>
海浮箭而上以浮箭為刻分晝夜計十二時每時八刻<pc n="lb"/>
二十分每刻六十分箭四十八二箭當一氣嵗統二百<pc n="lb"/>
一十九萬一千五百分悉刻於箭上銅烏引水而下注<pc n="lb"/>
浮箭而上登至於晝夜之别分至之候冬夏長短昏曉<pc n="lb"/>
隠見與周官晷影無差<pc n="　"/>王氏曰日月之行有冬有夏<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
而晝夜之晷有短有長先王由是分十有二時於一晝<pc n="lb"/>
一夜之間以漏箭凖十二時而為百刻寅申巳亥子午<pc n="lb"/>
卯酉之八時每時各占八刻則合而為六十四刻辰戌<pc n="lb"/>
丑未之四時每時各占九刻則合而為三十六刻以百<pc n="lb"/>
刻定長短而分晝夜於是立挈壺氏之職以壺盛水而<pc n="lb"/>
為漏水以正十二時之刻早暮之期於此正矣後世挈<pc n="lb"/>
壺氏不能掌其職不能辰夜不夙則莫此詩人所以刺<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>陳氏曰挈壺之法葢為箭四十八以候二十四氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
大率七日大半而易一箭孔穎達謂浮箭壺内以出刻<pc n="lb"/>
為准賈公彦謂漏水壺内以沒刻為度葢各述其所聞<pc n="lb"/>
而已雖浮沒不同大槩一也<pc n="　"/>正義曰挈壺者懸繋之<pc n="lb"/>
名刻謂置箭壺内刻以為節而浮之水上令水漏而刻<pc n="lb"/>
下以記晝夜昬明之度數也案乾象厯及諸厯法與今<pc n="lb"/>
太史所候皆云冬至則晝四十五夜五十五夏至則晝<pc n="lb"/>
六十五夜三十五春秋分則晝五十五半夜四十四半<pc n="lb"/>
從春分至於夏至晝漸長增九刻半從夏至至於秋分<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
所減亦如之從秋分至於冬至晝漸短減十刻半從冬<pc n="lb"/>
至至於春分所加亦如之又於每氣之間加減刻數有<pc n="lb"/>
多有少其事在於厯術以其算數有多有少不可通而<pc n="lb"/>
為率故太史之官立為法定作四十八箭以一年有二<pc n="lb"/>
十四氣每一氣之間又分為二通率七日强半而易一<pc n="lb"/>
箭故周年而用箭四十八也厯言晝夜者以昬明為限<pc n="lb"/>
馬融王肅注尚書以為日永則晝漏六十刻夜漏四十<pc n="lb"/>
刻日短則晝漏四十刻夜漏六十刻日中宵中則晝夜<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
各五十刻者以尚書有日出日入之語遂以日見為限<pc n="lb"/>
尚書緯謂刻為商鄭作士昬禮目録云日入三商為昬<pc n="lb"/>
舉全數以言耳其實日見之前日入之後距昬明各有<pc n="lb"/>
二刻半減晝五刻以禆夜故於厯法皆多校五刻也鄭<pc n="lb"/>
於堯典注云日中宵中者日見之漏與不見者齊也日<pc n="lb"/>
永者日見之漏五十五刻日不見之漏四十五刻又與<pc n="lb"/>
馬王不同者鄭言日中宵中者其漏齊則可矣其言日<pc n="lb"/>
永日短之數則與厯甚錯馬融言晝漏六十夜漏四十<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
減晝以禆夜矣鄭意謂其未減又減晝五刻以增之是<pc n="lb"/>
鄭之妄説耳漏刻之數見在史官古今厯者莫不符合<pc n="lb"/>
鄭獨有此異不可强為之辭<pc n="　"/>史記正義曰馬融以昬<pc n="lb"/>
明為限鄭𤣥以日出入為限故有五刻之差<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三星在天<pc n="lb"/>
毛以為三星者參也首章言在天謂始見東方十月之<pc n="lb"/>
時故王肅述毛云三星在天謂十月也在天既據十月<pc n="lb"/>
二章在隅謂在東南隅又在十月之後也謂十一月十<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
二月也卒章在戸言參星正中直戸謂正月中也故月<pc n="lb"/>
令孟春之月昬參中是參星直戸在正月中也鄭以為<pc n="lb"/>
三星者心也一名火星凡嫁娶者以二月之昬火星未<pc n="lb"/>
見之時為之首章言在天謂昬而火星始見東方三月<pc n="lb"/>
之末四月之中也二章言在隅又晚於在天謂四月之<pc n="lb"/>
末五月之中也卒章言在戸又晚於在隅謂五月之末<pc n="lb"/>
六月之中故月令季夏之月昬火中是六月之中心星<pc n="lb"/>
直戸也<pc n="　"/>朱氏曰三星心也在天昬始見於東方建辰<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
之月也<pc n="　"/>李氏曰仲春之月心星未見至三月四月則<pc n="lb"/>
見而在東方左氏曰火出於夏為三月周官季春出火<pc n="lb"/>
言三月之時已失其時矣況於在隅在户乎在隅則四<pc n="lb"/>
月之末五月之中在戸則五月之末六月之中月令曰<pc n="lb"/>
仲夏之月昬心中是也鄭以三星為心星則可若以心<pc n="lb"/>
為有尊卑夫婦父子之象則其説鑿矣<pc n="　"/>吕氏曰三星<pc n="lb"/>
見則非昬姻之時在天在隅在戸隨所見而互言之不<pc n="lb"/>
必以為時之先後<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七月流火<pc n="lb"/>
左傳張趯曰火星中而寒暑退服䖍云火大火心也季<pc n="lb"/>
冬十二月平旦正中在南方大寒退季夏六月黄昬火<pc n="lb"/>
星中大暑退是火為寒暑之候又曰火猶西流謂火下<pc n="lb"/>
為流<pc n="　"/>朱氏曰火以六月之昬加於地之南方至七月<pc n="lb"/>
之昬則下而西流矣<pc n="　"/>曹氏曰季夏昬正在於南方暑<pc n="lb"/>
已極矣過是而流流則暑退故七月流火也至九月流<pc n="lb"/>
盡而伏於戌寒氣始勝<pc n="　"/>王氏曰七月九月一之日二<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
之日何也陽生矣則言日陰生矣則言月與易臨至于<pc n="lb"/>
八月有㐫復七日來復同意然則四月正陽也秀葽言<pc n="lb"/>
月何也秀葽以言陰生也陰始於四月生於五月而於<pc n="lb"/>
四月言陰生者氣之先至者也<pc n="　"/>胡氏曰星辰之運始<pc n="lb"/>
則見於辰至未然後得其中至於申則流至於戌則伏<pc n="lb"/>
傳言火見於辰又以大火為大辰又以日月星為三辰<pc n="lb"/>
豈非日月星辰至於辰而畢見故邪詩言定之方中左<pc n="lb"/>
傳言火星中而寒暑退及月令所紀昬旦中星非他取<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
也取其中於未耳詩言七月流火豈非至申則流歟傳<pc n="lb"/>
言火伏於戌豈非至戌則伏歟餘星皆類此然堯典特<pc n="lb"/>
取其見於午者何哉葢聖人南面而聽天下以荅陽為<pc n="lb"/>
義也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嵗亦陽止<pc n="lb"/>
正義曰十月為陽者時純坤用事而嫌於無陽君子愛<pc n="lb"/>
陽而惡陰故以陽名之詩緯曰陽生酉仲陰生戌仲是<pc n="lb"/>
十月中兼有陰陽也四月秀葽靡草死豈無陰乎明陰<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
陽常兼有也<pc n="　"/>張氏曰陽雖生於子實兆於亥故十月<pc n="lb"/>
薺麥生陰雖生於午實兆於己故四月靡草死<pc n="　"/>朱氏<pc n="lb"/>
曰復之一陽非頓然便生乃是坤卦中積來一日生一<pc n="lb"/>
分至十一月一陽始成也以此見天地無休息處十月<pc n="lb"/>
未嘗無陽此理分明列莊之徒葢已窺見之矣故有宻<pc n="lb"/>
移之説<pc n="　"/>漢上朱氏曰十月純坤用事而稱龍者天地<pc n="lb"/>
未嘗一日而無陽亦未嘗一日而無君子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正月繁霜<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
曹氏曰霜者陰之凝也正月建巳之月夏之四月周之<pc n="lb"/>
六月也純陽用事不宜有霜陽微而為陰所勝則霜為<pc n="lb"/>
之降是以王者惡之<pc n="　"/>沈氏曰先儒以日食正陽之月<pc n="lb"/>
止謂四月不然也正陽乃兩事正謂四月陽謂十月詩<pc n="lb"/>
有正月繁霜十月之交日有食之二者先王所惡也葢<pc n="lb"/>
四月純陽不欲為陰所侵十月純陰不欲過而干陽也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蔡氏曰陽包陰則為霰<hi>離</hi>陽和陰則為雪<hi>離交坎</hi>陰包<pc n="lb"/>
陽則為雹<hi>坎</hi>陰入陽則為霜<hi>坎交離</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十月之交<pc n="lb"/>
朱氏曰十月以夏正言之建亥之月也交日月交㑹謂<pc n="lb"/>
晦朔之間也厯法周天三百六十五度四分度之一左<pc n="lb"/>
旋於地一晝一夜則其行一周而又過一度日月皆右<pc n="lb"/>
行於天一晝一夜則日行一度月行十三度十九分度<pc n="lb"/>
之七故日一嵗而一周天月二十九日有竒而一周天<pc n="lb"/>
又逐及於日而與之㑹一嵗凡十二㑹方㑹則月光都<pc n="lb"/>
盡而為晦巳㑹則月光復蘇而為朔朔後晦前各十五<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
日日月相對則月光正滿而為望晦朔而日月之合東<pc n="lb"/>
西同度南北同道則月揜日而日為之食望而日月之<pc n="lb"/>
對同度同道則月亢日而月為之食是皆有常度矣然<pc n="lb"/>
王者脩徳行政用賢去姦能使陽盛足以勝陰陰衰不<pc n="lb"/>
能侵陽則日月之行雖或當食而月常避日故其遲速<pc n="lb"/>
髙下必有參差而不正相合不正相對者所以當食而<pc n="lb"/>
不食也若國無政不用善使臣子背君父妾婦乗其夫<pc n="lb"/>
小人陵君子夷狄侵中國則陰盛陽微當食必食雖曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
行有常度而實為非常之變矣蘇氏曰日食天變之大<pc n="lb"/>
者也然正陽之月古尤忌之夏之四月為純陽故謂之<pc n="lb"/>
正月十月純陰疑其無陽故謂之陽月純陽而食陽弱<pc n="lb"/>
之甚也純陰而食陰壯之甚也凡日月之食皆有常度<pc n="lb"/>
矣而以為不用其行者月不避日失其道也然其所以<pc n="lb"/>
然者則以四國無政不用善人故也如此則日月之食<pc n="lb"/>
皆非常矣而以月食為其常日食為不臧者陰亢陽而<pc n="lb"/>
不勝猶可言也陰勝陽而揜之不可言也故春秋日食<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
必書而月食則無紀焉亦以此爾<pc n="　"/>張氏曰詩有夏正<pc n="lb"/>
無周正七月之陳王業六月之北伐十月之交刺純陰<pc n="lb"/>
用事而日食四月維夏六月徂暑言暑之極其至皆夏<pc n="lb"/>
正也漢厯幽王無八月朔食而唐厯則有之議者疑其<pc n="lb"/>
傅㑹而為此也<pc n="　"/>補傳曰詩人於夏正皆以月言於周<pc n="lb"/>
正則以日言故不曰朔日而曰朔月也日月皆右行月<pc n="lb"/>
行天一周追及於日而與之㑹則食杜預曰日月動物<pc n="lb"/>
不能不少有盈縮故有雖交而不食者有頻交而食者<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
孔穎達曰月或在日道表或在日道裏故不食月與日<pc n="lb"/>
同道乃食也又曰若月先在裏依限而食者多若月先<pc n="lb"/>
在表雖依限而食者少此皆據厯而言若然則詩人以<pc n="lb"/>
為孔醜何也唐志日食議曰日君道也月臣道也望而<pc n="lb"/>
至於黄道是謂臣干君明則陽斯蝕之朔而至於黄道<pc n="lb"/>
是謂臣壅君明則陽為之蝕十月之交於厯當蝕君子<pc n="lb"/>
猶以為變詩人悼之然則古之太平日不蝕星不孛葢<pc n="lb"/>
有之矣若過至未分月或變行而避之或五星潜在日<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
下禦侮以救之或涉交數淺或在陽厯陽盛陰微則不<pc n="lb"/>
蝕或徳之休明而有小眚焉則天為之隠雖交而不蝕<pc n="lb"/>
四者皆徳之所由生也故説者謂交而食陽微而陰乗<pc n="lb"/>
之也交而不食陽盛而陰不能掩也此則係乎人事所<pc n="lb"/>
感葢臣子背君父妾婦乗其夫小人陵君子夷狄侵中<pc n="lb"/>
國所感如是則陰盛陽微而日為之食矣曰彼月而微<pc n="lb"/>
此日而微者意當時月食又適與日食相近<pc n="　"/>正義曰<pc n="lb"/>
厯家為交食之法大率以百七十三日有竒為限古之<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
厯書亡矣今世有周厯魯厯者葢漢初為之其交無遲<pc n="lb"/>
速盈縮攷日食之法而其年月往往參差是以漢世通<pc n="lb"/>
儒未有以厯考此辛卯日食者<pc n="　"/>大衍厯議曰虞<graphic n="KR1184" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1184.png" mimeType="image/png"/>以<pc n="lb"/>
厯推之在幽王六年開元厯定交分四萬三千四百二<pc n="lb"/>
十九入蝕限加時在晝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大東衆星<pc n="lb"/>
朱氏曰漢天河也跂隅貌織女星名在漢旁三星跂然<pc n="lb"/>
如隅也七襄未詳傳曰反也箋云駕也駕謂更其肆也<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
葢天有十二次日月所止舍所謂肆也經星一晝一夜<pc n="lb"/>
左旋一周而有餘則終日之間自卯至酉當更七次也<pc n="lb"/>
晥明星貌牽牛星名服駕也箱車箱也啟明長庚皆金<pc n="lb"/>
星也以其先日而出故謂之啟明以其後日而入故謂<pc n="lb"/>
之長庚葢金水二星常附日行而或先或後但金大水<pc n="lb"/>
小故獨以金星為言也天畢畢星也狀如掩兔之畢行<pc n="lb"/>
行列也箕斗二星以夏秋之間見於南方云北斗者以<pc n="lb"/>
其在箕之北也或曰北斗常見不隠者也翕引也舌下<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
二星也南斗柄固指西若北斗而西柄則亦秋時也<pc n="lb"/>
歐陽氏曰譚人仰訴於天言我民困矣天之雲漢有光<pc n="lb"/>
亦能下監我民乎其不言日月之明而言雲漢之光者<pc n="lb"/>
謂不能下監也天雖有織女不能為我織而成章雖有<pc n="lb"/>
牽牛不能為我駕車而輸物雖有啟明長庚不能助日<pc n="lb"/>
為晝俾我營作雖有天畢不能為我掩捕鳥獸雖有箕<pc n="lb"/>
不能為我簸揚糠粃雖有斗不能為我挹酌酒漿箕斗<pc n="lb"/>
非徒不可用而已箕引其舌反若有所噬斗西其柄反<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
若有所挹取於東也<pc n="　"/>李氏曰爾雅曰明星謂之啟明<pc n="lb"/>
孫炎曰明星太白也出東方髙三舍今曰太白觀此則<pc n="lb"/>
啟明即是太白也長庚不知是何星毛氏云只是一星<pc n="lb"/>
故後世亦以長庚為太白鄭漁仲乃謂啟明金星長庚<pc n="lb"/>
水星金在日西故日將出則東見水在日東故日將沒<pc n="lb"/>
則西見又似是二星不得渾而為一也唐盧仝月蝕詩<pc n="lb"/>
厯言星辰不救月蝕之事其體製正類此詩<pc n="　"/>劉氏曰<pc n="lb"/>
金星朝在東所以啟日之明夕在西所以續日之長<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雲漢<pc n="lb"/>
楊泉物理論云漢水之精也氣發而升精華浮上宛轉<pc n="lb"/>
隨流名曰天河一曰雲漢<pc n="　"/>埤雅曰萬物之精上為列<pc n="lb"/>
星河精上為天漢詩曰倬彼雲漢昭回于天言水氣之<pc n="lb"/>
在天為雲水象之在天為漢今皆倬然昭明回轉於上<pc n="lb"/>
則非雨之候也又曰瞻卬昊天有嘒其星言旱久而繁<pc n="lb"/>
星備見則尤非雨之候也且其正言昊天則夏之時也<pc n="lb"/>
以今觀之炎夏旱暵而熱則小星森布如棊星陽之精<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
也陽盛而亢則星稠於上其理然也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周禮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>圭景<pc n="lb"/>
鄭司農曰測土深謂南北東西之深也日南謂立表<pc n="lb"/>
處大南近日也日北謂立表處大北逺日也景夕謂<pc n="lb"/>
日跌景乃中立表處大東近日也景朝謂日未中而<pc n="lb"/>
景中立表處大西逺日也土圭之長尺有五寸以夏<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
至之日立八尺之表其景適與土圭等謂之地中今<pc n="lb"/>
潁川陽城地為然<pc n="　"/>康成曰晝漏半而置土圭表陰<pc n="lb"/>
陽審其南北景短於土圭謂之日南是地於日為近<pc n="lb"/>
南也景長於土圭謂之日北是地於日為近北也東<pc n="lb"/>
於土圭謂之日東是地於日為近東也西於土圭謂<pc n="lb"/>
之日西是地於日為近西也如是則寒暑陰風偏而<pc n="lb"/>
不和是未得其所求凡日景於地千里而差一寸景<pc n="lb"/>
尺有五寸者南戴日下萬五千里地與星辰四遊升<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
降於三萬里之中是以半之得地之中也畿方千里<pc n="lb"/>
取象於日一寸為止<pc n="　"/>疏曰馮相氏云冬夏致日春<pc n="lb"/>
秋致月皆以土圭度之是以冬官考工記云土圭尺<pc n="lb"/>
有五寸以致日三光考靈耀云四遊升降於三萬里<pc n="lb"/>
中下云日至之景尺有五寸謂之地中則是半三萬<pc n="lb"/>
里而萬五千里與土圭等是千里差一寸算法亦然<pc n="lb"/>
言此者欲見經日南日北之等皆去中表千里為術<pc n="lb"/>
景長景短皆差一寸通卦驗云冬日至樹八尺之表<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
日中視其晷是以知用八尺表而以晝漏半度景也<pc n="lb"/>
景一寸差千里故於地中尺五寸景去南戴日下<pc n="lb"/>
萬五千里考靈耀言四游升降者春分之時地與星辰<pc n="lb"/>
復本位至夏至之日地與星辰東南游萬五千里下<pc n="lb"/>
降亦然至秋分還復正至冬至地與星辰西北游亦<pc n="lb"/>
萬五千里上升亦然至春分還復正進退不過三萬<pc n="lb"/>
里故云地與星辰四游升降於三萬里之中是以半<pc n="lb"/>
之得地之中也元命包云日圓望之廣尺以應千里<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
故鄭注王制云象日月之大也考靈耀曰從上臨下<pc n="lb"/>
八萬里天以圓覆地以方載河圖括地象曰天不足<pc n="lb"/>
西北地不足東南西北為天門東南為地户天門無<pc n="lb"/>
上地户無下又云極廣長南北二億三萬一千五百<pc n="lb"/>
里東西二億三萬三千里又云天左動起於牽牛地<pc n="lb"/>
右動起於畢廣雅云天圜南北二億三萬三千五百<pc n="lb"/>
里七十五步東西短減四步周六億十萬七百里二<pc n="lb"/>
十五步從地至天億一萬六千七百八十七里半下<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
度地之厚與天髙等天度云東方七宿七十五度南<pc n="lb"/>
方七宿百一十二度西方七宿八十度北方七宿九<pc n="lb"/>
十八度四分宿之一四方三百六十五度四分度之<pc n="lb"/>
一度二千九百三十二里二十八宿間相距積百七<pc n="lb"/>
萬九百一十三里徑三十五萬六千九百七十里<pc n="　"/>易<pc n="lb"/>
氏曰鄭氏之説本於考靈耀謂土圭之法以一分當<pc n="lb"/>
百里以一寸當千里日景於地凡千里而差一寸故於<pc n="lb"/>
潁川陽城之地置一表為中表又於中表之四面各<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
去千里而置四表晝漏半則各參以土圭之景以驗南<pc n="lb"/>
北東西其景皆有一寸之差其説果可從乎殊不知大<pc n="lb"/>
司徒所謂日南日北日東日西者特四時測景之灋如<pc n="lb"/>
夏至日在南陸躔於東井景長尺有五寸故曰日南則<pc n="lb"/>
景短多暑冬至日在北陸躔於牽牛景長丈有三尺故<pc n="lb"/>
曰日北則景長多寒秋分日在東陸躔於角其景常候<pc n="lb"/>
以夕故曰日東則景夕多風春分日在西陸躔於婁其<pc n="lb"/>
景常候以朝故曰日西則景朝多隂四時之間春秋不<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
可致日故日景不言尺寸之度冬至日景雖言尺寸之<pc n="lb"/>
度而實過於土圭之制惟夏至之日景長尺有五寸正<pc n="lb"/>
與土圭等所以求地中昔堯之敬授人時皆以中星驗<pc n="lb"/>
日景而獨於仲夏言敬致致即致日也致日於尺有五<pc n="lb"/>
寸之景此即求中之法地中既正是以因其日之東南<pc n="lb"/>
西北而知天地於此乎合因其景之長短朝夕而知四<pc n="lb"/>
時於此乎交多風多隂得其序而知風雨於此乎會多<pc n="lb"/>
寒多暑得其序而知隂陽於此乎和以至百物阜安又<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
造化冲和之氣其應然也匠人建國主王國而言也大<pc n="lb"/>
司徒之建國以土圭之灋測土深以正日景日至之景<pc n="lb"/>
尺有五寸謂之地中此則賛大司徒求地中而已水地<pc n="lb"/>
以縣置槷以縣者此二縣字有先後之序先於造城之<pc n="lb"/>
處以水平地於四旁立四柱以繩縣之其繩附柱不偏<pc n="lb"/>
量其四旁適均則其地平矣方於中立八尺之表表即<pc n="lb"/>
𣙗也復以繩縣之其繩附柱不偏而後眡表之景又於<pc n="lb"/>
四旁之地為規圜之勢畫以識之日出於東其景在西<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
則識其出景之端日入於西其景在東則識其入景之<pc n="lb"/>
端景之兩端既定中屈其所量之繩而兩者相合則地<pc n="lb"/>
中可驗又慮其所規之不正也復以出入之景與日中<pc n="lb"/>
之景三者相參故曰參又慮其所參之或偏也復以日<pc n="lb"/>
中之景與極星之度兩者相攷故曰考且極星之度何<pc n="lb"/>
與於日中之景凡以驗日景之中而已蓋夏至日在南<pc n="lb"/>
陸躔於東井去極六十六度有奇而其景尺有五寸冬<pc n="lb"/>
至日在北陸躔於牽牛去極一百一十六度有奇而其<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
景丈有三尺春分日在西陸躔於婁秋分日在東陸躔<pc n="lb"/>
於角去極九十一度有奇而其景均焉觀日躔去極之<pc n="lb"/>
逺近以驗四時攷四時日景之短長以求地中則東西<pc n="lb"/>
可正故曰以正朝夕東西既正然後度日景兩交之間<pc n="lb"/>
屈其繩之半以指𣙗而求合乎規圜之勢則南北亦正<pc n="lb"/>
矣<pc n="　"/>王氏曰以日景正其朝則地之中得矣以極星正<pc n="lb"/>
其夕則天之中得矣書曰自服于土中又曰其自時配<pc n="lb"/>
皇天則洛邑非特地之中亦天之中矣<pc n="　"/>大衍厯議曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
宋元嘉中南征林邑五月立表望之日在表北交州影<pc n="lb"/>
在表南三寸林邑九寸一分交州去洛水陸之路九千<pc n="lb"/>
里蓋山川囘折使之然以表考其弦當五千乎開元十<pc n="lb"/>
二年測交州夏至在表南三寸三分與元嘉所測畧同<pc n="lb"/>
使者大相元太言交州望極纔高二十餘度八月海中<pc n="lb"/>
望老人星下列星粲然明大者甚衆古所未識乃渾天<pc n="lb"/>
家以為常没地中者也大率去南極二十度已上之星<pc n="lb"/>
則見太史監南宫說擇河南平地設水凖繩墨植表而<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
以引度之自滑臺始白馬夏至之晷尺五寸七分又南<pc n="lb"/>
百九十八里百七十九步得浚儀岳臺晷尺五寸三分<pc n="lb"/>
又南百六十七里二百八十一步得扶溝晷尺四寸四<pc n="lb"/>
分又南百六十里百一十步至上蔡武津晷尺三寸六<pc n="lb"/>
分半大率五百二十六里二百七十步晷差二寸餘而<pc n="lb"/>
舊説王畿千里影差一寸妄矣吳王蕃考先儒所傳以<pc n="lb"/>
戴日下萬五千里為句股斜射陽城考周徑之率以揆<pc n="lb"/>
天度當千四百六里二十四步有餘今測日晷距陽城<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
五千里已在戴日之南則一度之廣皆三分減二南北<pc n="lb"/>
極相去八萬里其徑五萬里宇宙之廣豈若是乎然則<pc n="lb"/>
蕃之術以蠡測海者也<pc n="　"/>隋天文志曰先儒皆云夏至<pc n="lb"/>
立八尺表於陽城其影與土圭等案尚書考靈耀稱日<pc n="lb"/>
永景尺五寸日短景尺三寸易通卦驗曰夏至景一尺<pc n="lb"/>
四寸八分冬至一丈三尺周髀云成周土中夏至景一<pc n="lb"/>
尺六寸冬至景一丈三尺五寸劉向鴻範傳曰夏至景<pc n="lb"/>
長一尺五寸八分冬至一丈三尺一寸四分春秋二分<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
景七尺三寸六分後漢四分厯魏景初厯宋元嘉厯大<pc n="lb"/>
明祖冲之厯皆與考靈耀同漢魏及宋所都皆别四家<pc n="lb"/>
厯法候景則齊且緯候所陳恐難依據劉向二分之景<pc n="lb"/>
直以率推非因表候定其長短考靈耀周髀張衡靈憲<pc n="lb"/>
及鄭𤣥注周官並云日影於地千里而差一寸宋元嘉<pc n="lb"/>
十九年壬午使使往交州測影夏至之日影出表南三<pc n="lb"/>
寸二分何承天遙取陽城云夏至一尺五寸計陽城去<pc n="lb"/>
交州路當萬里而影實差一尺八寸二分是六百里而<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
差一寸也又梁大同中二至所測以八尺表率取之夏<pc n="lb"/>
至當一尺一寸七分彊後信都芳注周髀四術稱永平<pc n="lb"/>
元年戊子當梁天監之七年見洛陽測影又見公孫崇<pc n="lb"/>
集諸朝士共觀祕書影同是夏至日其中影皆長一尺<pc n="lb"/>
五寸八分以此推之金陵去洛南北略當千里而影差<pc n="lb"/>
四寸則二百五十里而影差一寸也<pc n="　"/>王朴曰古者植<pc n="lb"/>
圭於陽城以其近洛也蓋尚慊其中乃在洛之東偏開<pc n="lb"/>
元十二年遣使天下候影南距林邑北距横野中得浚<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
儀之岳臺應南北弦居地之中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正月正嵗<pc n="lb"/>
王氏曰元者德也正者政也德欲終始如一故即位之<pc n="lb"/>
一年謂之元年政欲每嵗改易故改嵗之一月謂之正<pc n="lb"/>
月正月之吉則朔月也朔月謂之吉則明生之幾故也<pc n="lb"/>
三代各有正月而周以建子之月為正夏以建寅之月<pc n="lb"/>
為正夏正據人所見故謂之人正授民事則宜據人所<pc n="lb"/>
見故周亦兼用夏時而以夏之正月為正嵗始和布治<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
以周之正月而正嵗又觀象灋則以兼用夏時故也兼<pc n="lb"/>
用夏時而以正月之吉使萬民觀治象則正嵗先王之<pc n="lb"/>
正也正月之吉時王之正也萬民取正於時王而巳若<pc n="lb"/>
夫百官則又當取正於先王也<pc n="　"/>易氏曰夏正建寅謂<pc n="lb"/>
之正嵗周正建子謂之正月建子為時王之正月示萬<pc n="lb"/>
民以更新之意故大宰縣治象於月吉而復歛於挾日<pc n="lb"/>
建寅為民時之正嵗吏治於是乎始故小宰帥治官之<pc n="lb"/>
屬觀治象於已歛之後<pc n="　"/>張氏曰周官於布治言正月<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
之吉此周正也而以夏正為正嵗所謂正嵗十有二月<pc n="lb"/>
令斬氷此其證尤彰明又七月言月皆夏時而以周之<pc n="lb"/>
正為一之日觀此可見兼存之法其兼存之何也周人<pc n="lb"/>
雖以天統改用建子為正月而以夏數得天故未嘗廢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>星辰<pc n="lb"/>
疏云五緯即五星言緯者二十八宿隨天左轉為經五<pc n="lb"/>
星右旋為緯星備云五星初起牽牛此云星明是五緯<pc n="lb"/>
又星備云嵗星一日行十二分度之一十二嵗而周天<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
熒惑日行三十三分度之一三十三嵗而周天鎮星日<pc n="lb"/>
行二十八分度之一二十八嵗而周天太白日行八分<pc n="lb"/>
度之一八嵗而周天辰星日行一度一嵗而周天是五<pc n="lb"/>
緯所行度數之事二十八星面有七不當日月之會直<pc n="lb"/>
謂之星若日月所會則謂之宿謂之辰謂之次亦謂之<pc n="lb"/>
房故書云辰弗集于房<pc n="　"/>朱氏曰緯星隂中之陽經星<pc n="lb"/>
陽中之隂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>司中司命<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
鄭司農云司中三能三階也司命文昌宮星<pc n="　"/>疏云案<pc n="lb"/>
武陵太守星傳云三台一名天柱上台司命為太尉中<pc n="lb"/>
台司中為司徒下台司禄為司空文昌宮第四曰司命<pc n="lb"/>
第五曰司中二文俱有司中司命故兩載之<pc n="　"/>康成云<pc n="lb"/>
司中司命文昌第五第四星或曰中能上能也<pc n="　"/>疏云<pc n="lb"/>
先鄭以為司中是三台司命是文昌星今案三台與文<pc n="lb"/>
昌皆有司中司命何得分之武陵太守星傳云文昌宮<pc n="lb"/>
六星第一曰上將第二曰次將第三曰貴相第四曰司<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
命第五曰司中第六曰司禄是其本次也或曰中能者<pc n="lb"/>
亦據星傳而言<pc n="　"/>洪氏楚辭注曰按史記天官書文昌<pc n="lb"/>
六星四曰司命晉書天文志三台六星兩兩而居西近<pc n="lb"/>
文昌二星曰上台為司命主夀然則有兩司命也祭法<pc n="lb"/>
王立七祀諸侯立五祀皆有司命疏云司命宮中小神<pc n="lb"/>
而漢書郊祀志荆巫有司命說者曰文昌第四星也五<pc n="lb"/>
臣云司命星名主知生死輔天行化誅惡護善也大司<pc n="lb"/>
命云乘清氣兮御隂陽少司命云登九天兮撫彗星其<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
非宮中小神明矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>飌師雨師<pc n="lb"/>
疏云春秋緯云月離於箕風揚沙故知風師箕也詩云<pc n="lb"/>
月離於畢俾滂沱矣是雨師畢也鄭義大陽不變隂為<pc n="lb"/>
金雨為木風為土明為火晦為水若從妻所好言之則<pc n="lb"/>
洪範云星有好風星有好雨鄭注云箕星好風畢星好<pc n="lb"/>
雨是土十為木八妻木八為金九妻故東方箕星好風<pc n="lb"/>
西方畢星好雨<pc n="　"/>洪氏楚辭注曰按豐隆或曰雲師或<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
曰雷師屏翳或曰雲師或曰雨師或曰風師歸藏云豐<pc n="lb"/>
隆筮雲氣而告之則雲師也穆天子傳云天子升崑崙<pc n="lb"/>
封豐隆之葬郭璞云豐隆筮師御雲得大壯卦遂為雷<pc n="lb"/>
師淮南子季春三月豐隆乃出以將其雨張衡思𤣥賦<pc n="lb"/>
云豐隆軯其震霆雲師<graphic n="KR1949" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1949.png" mimeType="image/png"/>以交集則豐隆雷也雲師屏<pc n="lb"/>
翳也天問曰萍號起雨則屏翳雨師也洛神賦云屏翳<pc n="lb"/>
收風則風師也淮南子云雨師灑道風伯掃塵説者以<pc n="lb"/>
為箕畢二星列仙傳云赤松子神農時為雨師風俗通<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
云𤣥冥為雨師其說不同據楚辭則以豐隆為雲師飛<pc n="lb"/>
廉為風伯屏翳為雨師<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十煇<pc n="lb"/>
易氏曰煇者日之光氣也日以光為主是謂太陽隂邪<pc n="lb"/>
侵之則為祲此眡祲占象所以有十煇之法祲謂隂氣<pc n="lb"/>
薄於日而浸淫相侵也象謂隂柔附日而凝結成象也<pc n="lb"/>
䥴謂隂氣刺日如童子所佩之䥴也監謂隂氣抱日如<pc n="lb"/>
冠珥而背璚也闇謂隂氣蔽日方晝而闇者也瞢謂隂<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
氣蒙蔽日光瞢然也彌謂隂氣貫日彌天不竟也敘謂<pc n="lb"/>
隂氣不常以敘而至也隮謂隂氣自下而升於上也想<pc n="lb"/>
謂隂氣無迹形似可想也以洪範五行推之陽為君子<pc n="lb"/>
為中國隂為小人為夷狄妖祥可以類求<pc n="　"/>王氏曰氣<pc n="lb"/>
祥謂之祲以日傍之氣相侵也形本謂之象謂氣在日<pc n="lb"/>
傍未成形也鑴如童子佩鑴之鑴謂傍氣刺日也監如<pc n="lb"/>
王啓監厥亂之監謂雲氣在上而臨日也闇謂晝晦或<pc n="lb"/>
日蝕也瞢謂日無光也彌如彌縫之彌謂氣貫日也敘<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
如時敘之敘謂雲有次敘在日上也隮如朝隮于西之隮<pc n="lb"/>
謂虹氣見日傍也想謂雜氣有似可形想也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嵗年<pc n="lb"/>
注云中數曰嵗朔數曰年中朔大小不齊正之以閏若<pc n="lb"/>
今時作厯日<pc n="　"/>疏云一年有二十四氣皆節氣在前中<pc n="lb"/>
氣在後節氣一名朔氣朔氣在晦則後月閏中氣在朔<pc n="lb"/>
則前月閏節氣有入前月法中氣無入前月法中氣匝<pc n="lb"/>
則為嵗朔氣匝則為年假令十二月中氣在晦則閏十<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
二月十六日得後正月立春節此即朔數曰年至後年<pc n="lb"/>
正月一日得啓蟄中此中氣匝此即中數曰嵗<pc n="　"/>月令<pc n="lb"/>
正義曰十二月中氣一周總三百六十五日四分日之<pc n="lb"/>
一謂之一嵗十二月之朔一周謂三百五十四日謂之<pc n="lb"/>
為年此是嵗年相對故有朔數中數之别若散而言之<pc n="lb"/>
嵗亦年也故爾雅釋天云唐虞曰載夏曰嵗商曰祀周<pc n="lb"/>
曰年是也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十有二嵗<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
注云嵗謂太嵗嵗星與日同次之月斗所建之辰樂說<pc n="lb"/>
嵗星與日常應太嵗月建以見然則今厯太嵗非此也<pc n="lb"/>
嵗星為陽右行於天太嵗為隂左行於地十二嵗而小<pc n="lb"/>
周其妖祥之占甘氏嵗星經其遺象也<pc n="　"/>疏云太嵗在<pc n="lb"/>
地與天上嵗星相應而行嵗星為陽右行於天一嵗移<pc n="lb"/>
一辰又分前辰為一百三十四分而侵一分則一百四<pc n="lb"/>
十四年跳一辰十二辰匝則總有千七百二十八年十<pc n="lb"/>
二跳辰匝以此而計之十二嵗一小周謂一年移一辰<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
故也千七百二十八年一大周十二跳帀故也嵗左行<pc n="lb"/>
於地一與嵗星跳辰年數同此則服䖍注春秋龍度天<pc n="lb"/>
門是也以嵗星本在東方謂之龍以辰為天門故以嵗<pc n="lb"/>
日跳度為龍度天門也嵗星為陽人之所見太嵗為隂<pc n="lb"/>
人所不覩既嵗星與太嵗雖右行左行不同要行度不<pc n="lb"/>
異故舉嵗星以表太嵗言嵗星與日同次之月一年之<pc n="lb"/>
中惟於一辰之上為法若元年甲子朔旦冬至日月五<pc n="lb"/>
星俱赴於牽牛之初是嵗星與日同次之月十一月斗<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
建子子有太嵗至後年嵗星移向子上十二月日月會<pc n="lb"/>
於𤣥枵十二月斗建丑丑有太嵗自此已後皆然<pc n="　"/>大<pc n="lb"/>
衍厯議曰嵗星自商周迄春秋之季率百二十餘年而<pc n="lb"/>
超一次戰國後其行寖急至漢尚微差及哀平間餘勢<pc n="lb"/>
乃盡更八十四年而超一次因以為常此其與餘星異<pc n="lb"/>
也姬氏出自靈威仰之精受木行正氣嵗星主農祥后<pc n="lb"/>
稷憑焉故周人常閱其禨祥而觀善敗其始王也次于<pc n="lb"/>
鶉火以達天黿及其衰也淫于𤣥枵以害鳥帑<pc n="　"/>易氏<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
曰先鄭以嵗為太嵗後鄭謂大嵗所在嵗星所居要之<pc n="lb"/>
二者並行初不相悖然春秋所述妖祥之事則皆嵗星<pc n="lb"/>
也襄二十八年嵗在星紀而淫於𤣥枵是謂蛇乘龍梓<pc n="lb"/>
慎以為宋鄭必饑則言其所屬裨竈以為周楚所惡則<pc n="lb"/>
言其所衝其嵗星乖次之所應乎昭三十二年嵗在星<pc n="lb"/>
紀而吳伐越史墨以為不及四十年越其有吳以嵗星<pc n="lb"/>
十二年而一周存亡之數不過三紀非嵗星順次之所<pc n="lb"/>
應乎此保章氏所以言十有二嵗之相相謂有相可覩<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
者也其相有嬴縮暈角之變而妖祥應焉豈太嵗可以<pc n="lb"/>
並言哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>致日致月<pc n="lb"/>
陳氏曰禮曰大明生於東月生於西詩曰日居月諸出<pc n="lb"/>
自東方又曰東方之日東方之月蓋月之始則生於西<pc n="lb"/>
其盛則生於東揚子曰月未望則載魄于西既望則終<pc n="lb"/>
魄于東漢書謂日有中道月有九行中道黄道也黄道<pc n="lb"/>
北至東井南至牽牛東至角西至婁夏至日在東井而<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
北近極星則晷短故立八尺之表而景尺五寸冬至日<pc n="lb"/>
在牽牛而南逺極星則晷長故立八尺之表而景丈三<pc n="lb"/>
尺春分日在婁秋分日在角而中於極星則景中故立<pc n="lb"/>
八尺之表而景七尺三寸六分日陽也陽用事則日進<pc n="lb"/>
而北晝進而長陽勝故為温為暑隂用事則日退而南<pc n="lb"/>
晝退而短隂勝故為涼為寒若日失節於南則晷過而<pc n="lb"/>
長為常寒失節於北則晷退而短為常燠此四時致日<pc n="lb"/>
之法也月之九行在東西南北有青白赤黑之道各二<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
而出於黄道之旁立春春分月循青道而春分上弦在<pc n="lb"/>
東井圓於角下弦於牽牛立秋秋分循白道秋分上弦<pc n="lb"/>
在牽牛圓於婁下弦於東井立冬冬至北從黑道立夏<pc n="lb"/>
夏至南從赤道古之致月者不在立春立秋而常在二<pc n="lb"/>
分不在二分之望而常在弦者以月入八日與不盡八<pc n="lb"/>
日得隂陽之正平故也考之於經仲夏平秩南訛敬致<pc n="lb"/>
冬夏致日春秋致月則致日不於春秋致月不於冬夏<pc n="lb"/>
而漢書有春秋致日之事蓋兼後世之法也然日之與<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
月其隂陽尊卑之辨若君臣然觀君居中而佚臣旁行<pc n="lb"/>
而勞臣近君則威損逺君則勢盛威損與君異勢盛與<pc n="lb"/>
君同月逺日則其光盈近日則其明闕未望則出西既<pc n="lb"/>
望則出東則日有中道月有九行之説蓋足信也<pc n="　"/>易<pc n="lb"/>
氏曰冬至日在牽牛景長丈有三尺夏至日在東井景<pc n="lb"/>
長尺有五寸此長短之極所以致日春分日在婁月上<pc n="lb"/>
弦於東井下弦於牽牛秋分日在角月上弦於牽牛下<pc n="lb"/>
弦於東井此長短之中所以致月然致日必於冬夏致<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
月必於春秋者何也天度一月易一位一時易一方以<pc n="lb"/>
牽牛東井運於四方者推之日月所經正在分至為天<pc n="lb"/>
度之中<pc n="　"/>天文録曰冬至之日日出辰入申晝行地上<pc n="lb"/>
百四十六度强夜行地下二百一十九度少弱故晝短<pc n="lb"/>
夜長夏至之日日出寅入戌晝行地上二百一十九度<pc n="lb"/>
少弱夜行地下一百四十六度强故晝長夜短春秋分<pc n="lb"/>
之日日出卯入酉晝行地上夜行地下皆一百八十二<pc n="lb"/>
度半强晝夜長短同<pc n="　"/>邵子曰天行所以為晝夜日行<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
所以為寒暑夏淺冬深天地之交也左旋右行天日之<pc n="lb"/>
交也日朝在東夕在西隨天之行也夏在北冬在南隨<pc n="lb"/>
天之交也天一周而超一星應日之行也春酉正夏午<pc n="lb"/>
正秋夘正冬子正應日之交也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二十八星<pc n="lb"/>
北方九十八度四分一斗二十六<hi>四分退二</hi>牛八女十二虚<pc n="lb"/>
十危十六室十六壁十<pc n="　"/>西方八十度奎十六婁十二<pc n="lb"/>
胃十四昴十一畢十六觜二參九<pc n="　"/>南方百十二度井<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
三十三鬼四栁十五星七張十八翼十八軫十七<pc n="　"/>東<pc n="lb"/>
方七十五度角十二亢九氐十五房五心五尾十八箕<pc n="lb"/>
十一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右赤道度周天三百六十五度四分一<hi>後漢志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>漢志斗二十六不載四分度之一危十七壁九一晉志斗二十六分四百五十五  淮南子箕十</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>四分一九五代欽天厯虚十少畢十七觜一參十鬼三北  十八度少西八十一度南一百一十一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>度東七十五度</hi>
                    <pc n="lb"/>
北方九十六度四分一斗二十四<hi>進一</hi>牛七女十一虚<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
十危十六室十八壁十<pc n="　"/>西方八十三度奎十七婁十<pc n="lb"/>
二胃十五昴十二畢十六觜三參八<pc n="　"/>南方百九度井<pc n="lb"/>
二十鬼四栁十四星七張十七翼十九軫十八<pc n="　"/>東方<pc n="lb"/>
七十七度角十三亢十氐十六房五心五尾十八箕十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右黄道度<hi>永元黄道銅儀斗二十四四分度之一  後漢志</hi>
                    <pc n="lb"/>
凡二十八宿分為十二次寅為析木燕之分自尾十度<pc n="lb"/>
至斗十一度夘為大火宋之分自氐五度至尾九度辰<pc n="lb"/>
為夀星鄭之分自軫十二度至氐四度已為鶉尾楚之<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
分自張十七度<hi>漢志十八</hi>至軫十一度午為鶉火周之分自<pc n="lb"/>
栁九度至張十六度<hi>漢志十七</hi>未為鶉首秦之分自井十六<pc n="lb"/>
度至栁八度申為實沈魏之分自畢十二度至井十五<pc n="lb"/>
度酉為大梁晉之分自胃七度至畢十一度戌為降婁<pc n="lb"/>
魯之分自奎五度至胃六度亥為娵訾衛之分自危十<pc n="lb"/>
六度至奎四度子為𤣥枵齊之分自女八度至危十五<pc n="lb"/>
度丑為星紀吳越之分自斗十二度至女七度<hi>唐六典</hi>
                    <pc n="lb"/>
沈氏曰二十八宿為其有二十八星當度故立以為宿<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
前世測候多或改變如唐書測得畢有十七度半觜只<pc n="lb"/>
有半度之類皆謬說也星既不當度自不當用為宿次<pc n="lb"/>
自是渾儀度距疎宻不等耳凡二十八宿度數皆以赤<pc n="lb"/>
道為法唯黄道度有不合度者蓋黄道有斜有直故度<pc n="lb"/>
數與赤道不等即須以當度星為宿唯虚宿未有奇數<pc n="lb"/>
自是日之餘分厯家取以為斗分者也餘宿則不然<pc n="lb"/>
朱氏曰天有黄道有赤道天如一圓匣赤道是相合縫<pc n="lb"/>
處在天之中黄道半在赤道之内半在赤道之外東西<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
與赤道相交度是横分為度數會是日月在黄道赤道<pc n="lb"/>
相交處望是月與日相向如一在子一在午皆同一度<pc n="lb"/>
謂如月在畢十一度日亦在畢十一度雖同此度却南<pc n="lb"/>
北相向日蝕於朔者月常在下日常在上既相會月在下<pc n="lb"/>
遮日故日蝕望時月蝕固是隂敢與陽敵然厯家又謂<pc n="lb"/>
之暗虚蓋火日外影其中實暗望時當其中暗處故月蝕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>星土分星<pc n="lb"/>
注云星紀吳越也𤣥枵齊也娵訾衛也降婁魯也大梁<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
趙也實沈晉也鶉首秦也鶉火周也鶉尾楚也夀星鄭<pc n="lb"/>
也大火宋也析木燕也據鄭注與班固地理志分野合<pc n="lb"/>
<hi>志魏即晉地韓即鄭地</hi>帝王世紀亦用其說考之左傳國語皆合<pc n="lb"/>
但以國為斷則疆土變易不合天文之正<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>呉越<hi>揚州斗牛</hi>齊<hi>青州危/女虚</hi>衛<hi>冀州/室壁</hi>魯<hi>青州/奎婁</hi>趙晉<hi>冀并州觜胃昴畢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <hi>參</hi>秦<hi>雍州/井鬼</hi>周<hi>豫州張/栁星</hi>楚<hi>荆州/翼軫</hi>鄭<hi>豫州/角亢</hi>宋<hi>豫州心/氐房</hi>燕<hi>幽州</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <hi>尾箕</hi>
                    <pc n="lb"/>
六家分星異同之譜<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
<pb n="38a"/>
                </p>
<p>
<pc n="lb"/>
                    
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
春秋緯文耀鈎北斗七星主九州華岐龍門積石至三<pc n="lb"/>
危之野雍州屬魁星大行以東至碣石王屋砥柱冀州<pc n="lb"/>
屬樞星三河雷澤東至海岱以北兖州青州屬機星蒙<pc n="lb"/>
山以東至南江會稽震澤徐揚之州屬權星大别以東<pc n="lb"/>
至雷澤九江荆州屬衡星荆山西南至岷山北嶇鳥鼠<pc n="lb"/>
梁州屬開星外方熊耳以至泗水陪尾豫州屬揺星<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
陳氏曰九州十二域或繫之北斗或繫之二十八宿或<pc n="lb"/>
繫之五星雍主魁冀主樞青兖主機揚徐主權荆主衡<pc n="lb"/>
梁主開陽豫主揺光此繫之北斗者也星紀吳越𤣥枵<pc n="lb"/>
齊娵訾衛降婁魯大梁趙實沈晉鶉首秦鶉火周鶉尾<pc n="lb"/>
楚夀星鄭大火宋析木燕此繫之二十八宿者也嵗星<pc n="lb"/>
主齊吳熒惑主楚越鎮星主王子太白主大臣辰星主<pc n="lb"/>
燕趙代此繫之五星者也然吳越南而星紀在丑齊東<pc n="lb"/>
而𤣥枵在子魯東而降婁在戌東西南北相反而相屬<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
何耶先儒以為古者受封之日嵗星所在之辰其國屬<pc n="lb"/>
焉觀春秋傳凡言占相之術以嵗之所在為福嵗之所<pc n="lb"/>
衝為災故師曠梓慎裨竈之徒以天道在西北而晉不<pc n="lb"/>
害嵗在越而吳不利嵗滛𤣥枵而宋鄭饑嵗弃星紀而<pc n="lb"/>
周楚惡嵗在豕韋而蔡禍嵗及大梁而楚凶則古之言<pc n="lb"/>
星次者未嘗不視嵗之所在也梓慎曰龍宋鄭之星也<pc n="lb"/>
宋大辰之虚也陳太皥之虚也鄭祝融之虗也皆火房<pc n="lb"/>
也衛高陽之虚也其星為大水以陳為火則大皡之木<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
為火母故也以衛為水則高陽水行故也子産曰遷閼<pc n="lb"/>
伯於商丘主辰商人是因故辰為商星遷實沈于大夏<pc n="lb"/>
主參唐人是因故參為晉星然則十二域之所主亦若<pc n="lb"/>
此也<pc n="　"/>易氏曰在諸侯則謂之分星在九州則謂之星<pc n="lb"/>
土九州星土之書亡矣今其可言者十二國之分考之<pc n="lb"/>
傳記烖祥所應亦有可證而不誣者昭十年有星出於<pc n="lb"/>
婺女鄭禆竈曰今兹嵗在顓頊之墟姜氏任氏實守其<pc n="lb"/>
地釋者以顓頊之墟為𤣥枵此𤣥枵為齊之分星而青<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
州之星土也昭三十二年吳伐越晉史墨曰越得嵗而<pc n="lb"/>
吳伐之必受其凶釋者以為嵗在星紀此星紀為越之<pc n="lb"/>
分星而揚州之星土也昭元年鄭子產曰成王滅唐而<pc n="lb"/>
封太叔焉故參為晉星實沈為參神此實沈為晉之分<pc n="lb"/>
星而并州之星土也襄九年晉士弱曰陶唐氏之火正<pc n="lb"/>
閼伯居商丘相土因之故商主大火此大火為宋之分<pc n="lb"/>
星而豫州之星土也昭十七年星孛及漢申須曰漢水<pc n="lb"/>
祥也衛顓頊之墟故為帝丘其星為大水此娵訾為衛<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
之分星而冀州之星土也襄二十八年春無氷梓慎曰<pc n="lb"/>
嵗在星紀而淫于𤣥枵蛇乘龍龍宋鄭之星此夀星為<pc n="lb"/>
鄭之分星而亦豫州之星土也鄭語周史曰楚重黎之<pc n="lb"/>
後也黎為高辛氏火正此鶉尾為楚之分星而荆州之<pc n="lb"/>
星土也爾雅曰析木謂之津釋者謂天漢之津梁為燕<pc n="lb"/>
此析木為燕之分星而幽州之星土也以至周之鶉火<pc n="lb"/>
秦之鶉首趙之大梁魯之降婁無非以其州之星土而<pc n="lb"/>
為其國之分星所占烖祥其應不差然亦有可疑者武<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
王伐殷嵗在鶉火伶州鳩曰嵗之所在我有周之分野<pc n="lb"/>
蓋指鶉火為西周豐岐之地今乃以當洛陽之東周何<pc n="lb"/>
也周平王以豐岐之地賜秦襄公而其分星乃謂之鶉<pc n="lb"/>
首又何也如燕在北而配以東方之析木魯在東而配<pc n="lb"/>
以西方之降婁秦居西北而鶉首次於東南吳越居東<pc n="lb"/>
南而星紀次於東北此皆稽之分野有不合者賈氏以<pc n="lb"/>
為古者受封之月嵗星所在之辰恐不其然若謂受封<pc n="lb"/>
之辰則春秋戰國之諸侯以之占妖祥可也後世占分<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
野而妖祥亦應豈皆古者受封之辰乎此堪輿之書雖<pc n="lb"/>
足攷古而言郡國所入之度則非古之灋<pc n="　"/>一行曰近<pc n="lb"/>
代諸儒言星土者或以州或以國虞夏秦漢郡國廢置<pc n="lb"/>
不同周之興也王畿千里及其衰也僅得河南七縣今<pc n="lb"/>
又天下一統而直以鶉火為周分則疆埸舛矣七國之<pc n="lb"/>
初天下地形雌韓而雄魏魏地西距高陵盡河東河内<pc n="lb"/>
北固漳鄴東分梁宋至於汝南韓據全鄭之地南盡潁<pc n="lb"/>
川南陽西達虢畧距函谷固宜陽北連上黨皆綿亘數<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
州相錯如繡考雲漢山河之象多者或至十餘宿其後<pc n="lb"/>
魏徙大梁則西河合於東井秦㧞宜陽而上黨入於輿<pc n="lb"/>
鬼方戰國未滅時星家之言屢有明效今則同在畿甸<pc n="lb"/>
之中矣而或者猶據漢書地理志推之是守甘石遺術<pc n="lb"/>
而不知變通之數也<pc n="　"/>春秋正義曰星紀在於東北吳<pc n="lb"/>
越實在東南魯衛東方諸侯遙屬戌亥之次又三家分<pc n="lb"/>
晉方始有趙而韓魏無分趙獨有之地理志分郡國以<pc n="lb"/>
配諸次其地分或多或少鶉首極多鶉火甚狹徒以相<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
傳為説其源不可得聞<pc n="　"/>通典曰凡國之分野上配天<pc n="lb"/>
象始於周季<pc n="　"/>呂氏曰十二次蓋戰國言星者以當時<pc n="lb"/>
所有之國分配之星經出於戰國之末故舉當時東西<pc n="lb"/>
周疆界以言之<pc n="　"/>唐氏曰子產言封實沈于大夏主參<pc n="lb"/>
封閼伯於商邱主辰則辰為商邱分參為大夏分其來<pc n="lb"/>
已久非因封國始有分野若以封國嵗星所在即為分<pc n="lb"/>
星則每封國自有分星不因相土因閼伯晉人因實沈<pc n="lb"/>
矣<pc n="　"/>陳氏曰所可據者其惟析木乎其宿尾箕亦艮之<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
維燕可以言東北也十有二次而可言者一<pc n="　"/>魏氏曰<pc n="lb"/>
星不依方而以受封之日為次此傳注之可疑班志始<pc n="lb"/>
著十二國分野所屬然獨秦周韓燕有所入宿度他皆<pc n="lb"/>
無之既言角亢氐為韓矣又自井六度起井乃秦分也<pc n="lb"/>
既言尾箕為燕矣又謂自危四至斗六然危斗乃齊吳<pc n="lb"/>
分也以漢晉二史所載宿度較之劉昭所注則漢志之<pc n="lb"/>
差多至十餘度而晉志不過差一二度而已<pc n="　"/>洪氏曰<pc n="lb"/>
衛本受封於河内商虚後徙楚邱河内乃冀州所部漢<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
屬司𨽻其他邑皆在東郡屬兖州於并州了不相干魏<pc n="lb"/>
分晉地得河内河東數十縣於益州亦不相干<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十二風<pc n="lb"/>
易氏曰三代不推厯而厯未嘗不正以厯起於律而每<pc n="lb"/>
月足以候其氣也昔黄帝得嶰谷之管而神瞽為之制<pc n="lb"/>
十二律以此候十二月之氣無非天地之中氣以此調<pc n="lb"/>
十二月之聲無非天地之和聲是謂十有二風之占何<pc n="lb"/>
謂十有二風艮為條風從大吕大蔟之律震為明庶風<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
從圜鍾之律巽為清明風從姑洗中呂之律離為景風<pc n="lb"/>
從蕤賓之律坤為涼風從函鍾夷則之律兊為閶闔風<pc n="lb"/>
從南吕之律乾為不周風從無射應鍾之律坎為廣莫<pc n="lb"/>
風從黄鍾之律傳所謂八風從律是已然特八風而已<pc n="lb"/>
每風行於兩月之間各得四十五日有奇如八卦之分<pc n="lb"/>
直四時亦然以十二月言之亦曰十有二風其法於緹<pc n="lb"/>
室之中因逐月律管以為入地之淺深月氣至則葭灰<pc n="lb"/>
飛此所以察天地之和然左氏載師曠歌北風又歌南<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
風而知晉楚之勝負妖祥之應可決於此即治厯之道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王氏曰十有二風風之生於十二辰之位者也蓋天<pc n="lb"/>
地之氣合以生風八風本乎八卦四維之風兼於其月<pc n="lb"/>
故艮為條風而立春亦曰條風巽為清明風而立夏亦<pc n="lb"/>
曰清明風坤為涼風而立秋亦曰涼風乾為不周風而<pc n="lb"/>
立冬亦曰不周風故八風變而言之又謂十二風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三辰<pc n="lb"/>
易氏曰三辰日月斗也日合於天統故天神可得而猶<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
其居月合於地統故地示可得而猶其居斗合於人統<pc n="lb"/>
故人鬼可得而猶其居猶即圖也天神位乎上其居為<pc n="lb"/>
陽即日合天統之法而圖之地示位乎下其居為隂即<pc n="lb"/>
月合地統之法而圖之人鬼位乎隂陽之間即斗合人<pc n="lb"/>
統之法而圖之<pc n="　"/>沈氏曰日月星謂之三辰者日月星<pc n="lb"/>
至于辰而畢見星有三類一經星北極為之長二舍星<pc n="lb"/>
大火為之長三行星辰星為之長故皆謂之辰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>司民司禄<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
司民軒轅角也司禄文昌第六星或曰下能也<pc n="　"/>疏云<pc n="lb"/>
武陵太守星傳云軒轅十七星如龍形有兩角角有大<pc n="lb"/>
民小民文昌宮有六星第一為上將第二為次將第三<pc n="lb"/>
為貴相第四為司命第五為司中第六為司禄是司民<pc n="lb"/>
在軒轅角司禄在文昌第六星也石氏星傳曰上能司<pc n="lb"/>
命為太尉中能司中為司徒下能司禄為司冦是司禄<pc n="lb"/>
在下能也以二處並有司祿故舉二文以見義<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>極星<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
朱氏曰北辰之為天樞何也曰天圓而動包乎地外地<pc n="lb"/>
方而靜處乎天中故天之形半覆乎地上半繞乎地下<pc n="lb"/>
而左旋不息其樞紐不動之處則在夫南北之端焉謂<pc n="lb"/>
之極者猶屋脊之謂極也然南極低入地三十六度故<pc n="lb"/>
周囘七十二度常隠不見北極高出地三十六度故周<pc n="lb"/>
囘七十二度常見不隠北極之星正在常見不隠七十<pc n="lb"/>
二度之中常居其所而不動其旁則經星隨天左旋日<pc n="lb"/>
月五緯右轉更迭隱見皆若環繞而歸向之知此則知<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
天樞之説太一如人主北極如帝都帝坐惟在紫微者<pc n="lb"/>
據北極七十二度常見不隠之中故有北辰之號而常<pc n="lb"/>
居其所蓋天形運轉晝夜不息而此為之樞如輪之轂<pc n="lb"/>
如磑之齊雖欲動而不可得非有意於不動也若太微<pc n="lb"/>
之在翼天市之在尾攝提之在亢其南距赤道也皆近<pc n="lb"/>
其北距天極也皆逺則固不容於不動而不免與二十<pc n="lb"/>
八宿同其運行矣故其或東或西或隠或見各有度數<pc n="lb"/>
仰而觀之蓋無晷刻之或停也<pc n="　"/>蔡氏曰日晷有差如<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
千里差一寸極星無差<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>日辰月嵗星之號<pc n="lb"/>
日謂從甲至癸辰謂從子至亥月謂從娵至荼嵗謂從<pc n="lb"/>
攝提格至赤奮若星謂從角至軫<pc n="　"/>爾雅疏曰日為陽<pc n="lb"/>
辰為隂甲寅之嵗曰閼逢攝提格乙夘之嵗曰旃蒙單<pc n="lb"/>
閼丙辰之嵗曰柔兆執徐丁巳之嵗曰强圉大荒落戊<pc n="lb"/>
午之嵗曰著雍敦牂己未之嵗曰屠維恊洽庚申之嵗<pc n="lb"/>
曰上章涒灘辛酉之嵗曰重光作噩壬戌之嵗曰𤣥<graphic n="KR1580" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1580.png" mimeType="image/png"/>
<pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>
閹茂癸亥之嵗曰昭陽大淵獻甲子之嵗曰閼逢困敦<pc n="lb"/>
乙丑之嵗曰旃蒙赤奮若以此推之周而復始以日配<pc n="lb"/>
月之名設若正月得甲則曰畢陬二月得乙則曰橘如<pc n="lb"/>
三月得丙則曰脩寎四月得丁則曰圉余五月得戊則<pc n="lb"/>
曰厲臯六月得己則曰則且七月得庚則曰窒相八月<pc n="lb"/>
得辛則曰塞壯九月得壬則曰終𤣥十月得癸則曰極<pc n="lb"/>
陽十一月得甲則曰畢辜十二月得乙則曰橘涂周而<pc n="lb"/>
復始史記歴書云月名畢聚四方皆有七宿各成一形<pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>
東方龍西方虎皆南首而北尾南方鳥北方龜皆西首<pc n="lb"/>
而東尾<pc n="　"/>詩正義曰二十八宿連四方為名者唯箕斗<pc n="lb"/>
井壁四星而已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禮記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天地日月星辰<pc n="lb"/>
月令正義曰老子云道生一者一則混元之氣與大初<pc n="lb"/>
大始大素同又與易之大極禮之大一其義不殊皆為<pc n="lb"/>
氣形之始也一生二者謂混元之氣分為二二則天地<pc n="lb"/>
                    <pb n="49b"/>
也與易之兩儀又與禮之大一分而為天地同也二生<pc n="lb"/>
三者謂參之以人為三才也三生萬物者謂天地人既<pc n="lb"/>
定萬物備生其間分為天地説有多家狀貌之殊凡有<pc n="lb"/>
六等一曰蓋天文見周髀如蓋在上二曰渾天形如彈<pc n="lb"/>
丸地在其中天包其外猶如鷄卵白之繞黄揚雄桓譚<pc n="lb"/>
張衡蔡邕陸績王肅鄭𤣥之徒並所依用三曰宣夜舊<pc n="lb"/>
說云殷代之制其形體事義無所出以言之四曰昕天<pc n="lb"/>
昕讀為軒言天北高南下若車之軒是吳時姚信所説<pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>
五曰穹天云穹隆在上虞氏所説不知其名也六曰安<pc n="lb"/>
天是晉時虞喜所論注考靈耀用渾天之法案鄭注考<pc n="lb"/>
靈耀云天者純陽清明無形聖人則之制璿璣玊衡以<pc n="lb"/>
度其象如鄭此言則天是太虚本無形體但指諸星運<pc n="lb"/>
轉以為天耳但諸星之轉從東而西必三百六十五日<pc n="lb"/>
四分日之一星復舊處星既左轉日則右行亦三百六<pc n="lb"/>
十五日四分日之一至舊星之處即以一日之行而為<pc n="lb"/>
一度計二十八宿一周天凡三百六十五度四分度之<pc n="lb"/>
                    <pb n="50b"/>
一是天之一周之數也天如彈丸圍圜三百六十五度四<pc n="lb"/>
分度之一案考靈耀云一度二千九百三十二里千四<pc n="lb"/>
百六十一分里之三百四十八周天百七萬一千里者<pc n="lb"/>
是天圓周之里數也以圍三徑一言之則直徑三十五<pc n="lb"/>
萬七千里此為二十八宿周迴直徑之數也然二十八<pc n="lb"/>
宿之外上下東西各有萬五千里是為四遊之極謂之<pc n="lb"/>
四表據四表之内并星宿内總有三十八萬七千里然<pc n="lb"/>
則天之中央上下正半之處則一十九萬三千五百里<pc n="lb"/>
                    <pb n="51a"/>
地在於中是地去天之數也鄭注考靈耀云地蓋厚三<pc n="lb"/>
萬里春分之時地正當中自此地漸漸而下至夏至之<pc n="lb"/>
時地下遊萬五千里地之上畔與天中平夏至之後地<pc n="lb"/>
漸漸向上至秋分地正當天之中央自此地漸漸而上<pc n="lb"/>
至冬至上遊萬五千里地之下畔與天中乎自冬至後<pc n="lb"/>
地漸漸而下此是地之升降於三萬里之中但渾天之<pc n="lb"/>
體雖繞於地地則中央正平天則北高南下北極高於<pc n="lb"/>
地三十六度南極下於地三十六度然則北極之下三<pc n="lb"/>
                    <pb n="51b"/>
十六度常見不没南極之上三十六度常没不見南極<pc n="lb"/>
去北極一百二十一度餘若逐曲計之則一百八十一<pc n="lb"/>
度餘若以南北中半言之謂之赤道去南極九十一度<pc n="lb"/>
餘去北極亦九十一度餘此是春秋分之日道也赤道<pc n="lb"/>
之北二十四度為夏至之日道去北極六十七度也赤<pc n="lb"/>
道之南二十四度為冬至之日道去南極亦六十七度<pc n="lb"/>
地有升降星辰有四遊又鄭注考靈耀云天旁行四表<pc n="lb"/>
之中冬南夏北春西秋東皆薄四表而止地亦升降於<pc n="lb"/>
                    <pb n="52a"/>
天之中冬至而下夏至而上二至上下蓋極地厚也地<pc n="lb"/>
與星辰俱有四遊升降四遊者自立春地與星辰西遊<pc n="lb"/>
春分西遊之極地雖西極升降正中從此漸漸而東至<pc n="lb"/>
春末復正自立夏之後北遊夏至北遊之極地則升降<pc n="lb"/>
極下至夏季復正立秋之後東遊秋分東遊之極地則<pc n="lb"/>
升降正中至秋季復正立冬之後南遊冬至南遊之極<pc n="lb"/>
地則升降極上冬季復正此是地及星辰四遊之義也<pc n="lb"/>
星辰亦隨地升降故鄭注考靈耀云夏日道上與四表<pc n="lb"/>
                    <pb n="52b"/>
平下去東井十二度為三萬里則是夏至之日上極萬<pc n="lb"/>
五千里星辰下極萬五千里故夏至之日下至東井三<pc n="lb"/>
萬里也日有九道故考靈耀云萬世不失九道謀鄭注<pc n="lb"/>
引河圖帝覽嬉云黄道一青道二出黄道東赤道二出<pc n="lb"/>
黄道南白道二出黄道西黑道二出黄道北日春東從<pc n="lb"/>
青道夏南從赤道秋西從白道冬北從黑道立春星辰<pc n="lb"/>
西遊日則東遊春分星辰西遊之極日東遊之極日與<pc n="lb"/>
星辰相去三萬里夏則星辰北遊日則南遊夏至星辰<pc n="lb"/>
                    <pb n="53a"/>
北遊之極日南遊之極日與星辰相去三萬里以此推<pc n="lb"/>
之秋冬放此可知計夏至之日日在井星正當嵩高之<pc n="lb"/>
上以其南遊之極故在嵩高之南萬五千里所以夏至<pc n="lb"/>
有尺五寸之景也於時日又上極星辰下極故日下去<pc n="lb"/>
東井三萬里也然鄭四遊之極元出周髀之文但日與<pc n="lb"/>
星辰四遊相反春分日在婁則婁星極西日體在婁星<pc n="lb"/>
之東去婁三萬里以度言之十二度也則日没之時去<pc n="lb"/>
昏中之星近校十度旦時日極於東去旦中之星逺校<pc n="lb"/>
                    <pb n="53b"/>
十度若秋分日在角則角星極東日體在角星之西去<pc n="lb"/>
角三萬里則日没之時去昏中之星逺校十度旦時日<pc n="lb"/>
極於西去旦中之星近校十度此皆厯乖違於數不合<pc n="lb"/>
但二十八宿從東而左行日從西而右行一度逆㳂二<pc n="lb"/>
十八宿按漢書律歴志云冬至之時日在牽牛初度春<pc n="lb"/>
分之時日在婁四度夏至之時日在東井三十一度秋<pc n="lb"/>
分之時日在角十度若日在東井則極長八尺之表尺<pc n="lb"/>
五寸之景若春分在婁秋分在角晝夜等八尺之表七<pc n="lb"/>
                    <pb n="54a"/>
尺五寸之景冬至日在斗則晝極短八尺之表一丈三<pc n="lb"/>
尺之景一丈三尺之中去其一尺五寸則餘有一丈一<pc n="lb"/>
尺五寸之景是冬夏徃來之景也凡於地千里而差一<pc n="lb"/>
寸則夏至去冬至體漸南漸下相去一十萬五千里又<pc n="lb"/>
考靈耀云正月假上八萬里假下一十萬四千里所以<pc n="lb"/>
有假上假下者鄭注考靈耀之意以天去地十九萬三<pc n="lb"/>
千五百里正月雨水之時日在上假於天八萬里下至<pc n="lb"/>
地一十一萬三千五百里夏至之時日上極與天表平<pc n="lb"/>
                    <pb n="54b"/>
也後日漸向下故鄭注考靈耀之意以天去地十九萬<pc n="lb"/>
三千五百里正月雨水之時日在上假於天八萬里下<pc n="lb"/>
至地一十一萬三千五百里夏至之時日上極與天表<pc n="lb"/>
平也後日漸向下故鄭注考靈耀云夏至日與表平冬<pc n="lb"/>
至之時日下至於地八萬里上至於天十一萬三千五<pc n="lb"/>
百里也委曲俱具考靈耀注凡二十八宿及諸星皆循<pc n="lb"/>
天左行一日一夜一周天一周天之外更行一度計一<pc n="lb"/>
年三百六十五周天四分度之一日月五星則右行日<pc n="lb"/>
                    <pb n="55a"/>
一日一度月一日一十三度十九分度之七此相通之<pc n="lb"/>
數也今厯象之説則月一日至於四日行最疾日行十<pc n="lb"/>
四度餘自五日至八日行次疾日行十三度餘自九日<pc n="lb"/>
至十九日行則遲日行十二度餘自二十日至二十三<pc n="lb"/>
日又小疾日行十三度餘自二十四日至於晦行又最<pc n="lb"/>
疾日行一十四度餘此是月行之大率也二十七日月<pc n="lb"/>
行一周天至二十九日强半月及於日與日相會乃為<pc n="lb"/>
一月故考靈耀云九百四十分為一日一十九日與四<pc n="lb"/>
                    <pb n="55b"/>
百九十九分為月是一月二十九日之外至第三十日<pc n="lb"/>
分至四百九十九分月及於日計九百四十分則四百<pc n="lb"/>
七十為半今四百九十九分是過半二十九分也月是<pc n="lb"/>
隂精日為陽精故周髀云日猶火月猶水火則外光水<pc n="lb"/>
則含景故月光生於日所照魄生於日所蔽當日則光<pc n="lb"/>
盈就日則明盡京房云月與星辰隂者也有形無光日<pc n="lb"/>
照之乃有光先師以為日似彈丸月似鏡體或以為月<pc n="lb"/>
亦似彈丸日照處則明不照處則闇劉熈釋名云日實<pc n="lb"/>
                    <pb n="56a"/>
也大明盛實月闕也滿則缺也說題辭云星精陽之榮<pc n="lb"/>
也陽精為日日分為星故其字日下生也天高地下日<pc n="lb"/>
盈月闕觜星度少井斗度多日月右行星辰左轉四遊<pc n="lb"/>
升降之差二儀運動之法非由人事所作皆是造化自<pc n="lb"/>
然<pc n="　"/>邵子曰天圓而地方天南高而北下是以望之如<pc n="lb"/>
倚蓋然地東南下西北高是以東南多水西北多山天<pc n="lb"/>
覆地地載天天地相函故天下有地地上有天月者日<pc n="lb"/>
之影也月體本黒受日之光而白<pc n="　"/>方氏曰日者循星<pc n="lb"/>
                    <pb n="56b"/>
以進退者也月者應日以死生者也星者日所舎辰者<pc n="lb"/>
星所次以其得陽之精故謂之星以其所次有時故謂<pc n="lb"/>
之辰也日月星辰即堯典所言歴象洪範所言五紀是<pc n="lb"/>
矣宿言宿之於此離言離之於彼<pc n="　"/>劉氏曰隂氣合陽<pc n="lb"/>
於天上則為日星是以其光下垂焉陽氣合隂於地下<pc n="lb"/>
則為山川是以其竅上通焉山川者五行之本也故天<pc n="lb"/>
之氣出入於地中則升為四時地之氣凝結於天上則<pc n="lb"/>
降為五行<pc n="　"/>真氏曰日星麗乎天陽之為也山川麗乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="57a"/>
地隂之為也秉者主持之謂陽主精氣故為日星之光<pc n="lb"/>
日太陽也星少陽也隂主形質故為山川之竅播者布<pc n="lb"/>
也謂隂陽二氣分為五行而布為四時也和猶合也謂<pc n="lb"/>
隂陽和合而月始生也月太隂也本有質而無光其盈<pc n="lb"/>
虧也以受日光之多少月之朔也始與日合越三日而<pc n="lb"/>
明生八日而上弦其光半十五日而望其光滿此謂三<pc n="lb"/>
五而盈也既望而漸虧二十二日而下弦其虧半三十<pc n="lb"/>
日而晦其光盡此所謂三五而闕也方其晦也是為純<pc n="lb"/>
                    <pb n="57b"/>
隂故魄存而光泯至日月合朔而明復生焉和而月生<pc n="lb"/>
蓋取此義<pc n="　"/>朱氏曰天包乎地地特天中之一物耳湯<pc n="lb"/>
谷蒙汜固無其所然日月出水乃昇於天及其西下又<pc n="lb"/>
入于水故其出入似有處所而所行里數厯家以為周<pc n="lb"/>
天赤道一百七萬四千里日一晝夜而一周春秋二分<pc n="lb"/>
晝夜各行其半而夏長冬短一進一退又各以其什之<pc n="lb"/>
一焉日以其光加於月魄而為之明如人登車而載於<pc n="lb"/>
其上也故曰月未望則載魄於西既望則終魄于東其<pc n="lb"/>
                    <pb n="58a"/>
遡於日乎言月之方生則以日之光加被於魄之西而<pc n="lb"/>
漸滿其東以至於望而後圜及既望矣則以日之光終<pc n="lb"/>
守其魄之東而漸虧其西以至於晦而後盡蓋月遡日<pc n="lb"/>
以為明未望則日在其右既望則日在其左故各向其<pc n="lb"/>
所在而受光如民向君之化而成俗也説揚子者皆以<pc n="lb"/>
載為哉固失其指而李軌解魄為光尤為乖謬至宋貫<pc n="lb"/>
之司馬公始覺其非然遂欲改魄為朏則亦未深考此<pc n="lb"/>
載字之義而失之愈逺矣唯近嵗王伯照以為未望則<pc n="lb"/>
                    <pb n="58b"/>
魄為明所載似得其理既而又曰既望則明為魄所終<pc n="lb"/>
則是下句當曰終明而不當為終魄矣星亦受日之光<pc n="lb"/>
凡天地之光皆日也<pc n="　"/>陸氏曰地載萬物天垂象則昭<pc n="lb"/>
布在上皆地之精神也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>月令夏時<pc n="lb"/>
正義曰案呂不韋集諸儒士著為十二月紀合十餘萬<pc n="lb"/>
言名為吕氏春秋篇首皆有月令與此文同是一證也<pc n="lb"/>
又周無太尉唯秦官有太尉而此月令云乃命太尉此<pc n="lb"/>
                    <pb n="59a"/>
是官名不合周法二證也又秦以十月建亥為嵗首而<pc n="lb"/>
月令云為來嵗授朔日即是九月為嵗終十月為授朔<pc n="lb"/>
此是時不合周法三證也又周有六冕郊天迎氣則用<pc n="lb"/>
大裘乘玉路建大常日月之章而月令服飾車旗並依<pc n="lb"/>
時色此是事不合周法四證也然案秦始皇十二年呂<pc n="lb"/>
不韋死十六年并天下然後以十月為嵗首嵗首用十<pc n="lb"/>
月時不韋已死十五年而不韋不得以十月為正不用<pc n="lb"/>
秦正而用夏時者以夏數得天正故用之也周禮雖以<pc n="lb"/>
                    <pb n="59b"/>
建子為正其祭祀田獵亦用夏正也<pc n="　"/>通典曰按月令<pc n="lb"/>
本出於管子即周時人也至秦呂不韋編為呂氏春秋<pc n="lb"/>
漢戴聖又取集成禮記證其根本並周制<pc n="　"/>大衍厯議<pc n="lb"/>
曰夏小正雖頗疎簡失傳乃羲和遺迹何承天循大戴<pc n="lb"/>
之説復用夏時更以正月甲子夜半合朔雨水為上元<pc n="lb"/>
進乖夏厯退非周正故近代推月令小正者皆不與古<pc n="lb"/>
合開元厯推夏時立春日在營室之末昏東井二度中<pc n="lb"/>
古厯以參右肩為距方當南正故小正曰正月初昏斗<pc n="lb"/>
                    <pb n="60a"/>
杓懸在下魁枕參首所以著參中也季春在昴十一度半<pc n="lb"/>
去參距星十八度故曰三月參則伏立夏日在井四度<pc n="lb"/>
昏角中南門右星入角距西五度其左星入角距東六<pc n="lb"/>
度故曰四月初昏南門正昴則見五月節日在輿鬼一<pc n="lb"/>
度半參去日道最逺以渾儀度之參體始見其肩股猶<pc n="lb"/>
在濁中房星正中故曰五月參則見初昏大火中八月<pc n="lb"/>
參中則曙失傳也辰伏則參見非中也十月初昏南門<pc n="lb"/>
見亦失傳也定星方中則南門伏非昏見也<pc n="　"/>林氏曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="60b"/>
小戴氏之書謂孔子於杞得夏時焉鄭氏以為夏后氏<pc n="lb"/>
四時之書也今小戴氏月令則呂不韋所作也其於季<pc n="lb"/>
秋之月合百縣為來嵗受朔蓋秦人以建亥為正故也<pc n="lb"/>
小戴知夏時出於夫子而近取秦人所作為何耶世所<pc n="lb"/>
傳大戴禮而夏小正在焉鄭氏注釋月令引夏小正蓋<pc n="lb"/>
不一而足也欲以夏后氏之遺書發揮後來者耳是夏<pc n="lb"/>
小正之書所為近古不可誣也今其書具存其於春正<pc n="lb"/>
月則魚陟負氷農緯厥耒二月則有鳴倉庚三月則田<pc n="lb"/>
                    <pb n="61a"/>
鼠化為鴽此於月令句讀或小有不合者如所謂昴則<pc n="lb"/>
見初昏參則見浮游又有所謂俊風寒日耰黍蓄蘭剥<pc n="lb"/>
鱓鳴札此其戞戞乎為三代遺篇也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>日度<pc n="lb"/>
陳氏曰陽生於子故日之行也自北而西厯南而東冬<pc n="lb"/>
至在牽牛春分在婁夏至在東井秋分在角月令正月<pc n="lb"/>
在營室二月在奎三月在胃四月在畢五月在東井六<pc n="lb"/>
月在栁七月在翼八月在角九月在房十月在尾十一<pc n="lb"/>
                    <pb n="61b"/>
月在斗十二月在婺女則婁井角以三仲月中言之也<pc n="lb"/>
斗以仲冬月本言之也其餘或舉月本或舉月末不必<pc n="lb"/>
皆月中也<pc n="　"/>方氏曰日月所會謂之辰每一嵗而十二<pc n="lb"/>
會焉日與月會而此獨稱日者蓋陽以成嵗為事而隂<pc n="lb"/>
特從之故以日為主與書言出日納日而不及月同意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>素問注曰日行遲故晝夜行天之一度而三百六十<pc n="lb"/>
五日一周天而猶有度之奇分矣月行速故晝夜行天<pc n="lb"/>
之十三度餘而二十九日一周天也言有竒者謂十三度<pc n="lb"/>
                    <pb n="62a"/>
外復行十九分度之七故曰月行十三度而有奇也禮<pc n="lb"/>
義及漢律厯志云二十八宿及諸星皆從東而循天西<pc n="lb"/>
行日月及五星皆從西而循天東行今太史説云並循<pc n="lb"/>
天而東行從東而西轉也<pc n="　"/>魏氏曰月行十三度餘者<pc n="lb"/>
特約法耳其實則一日至四二十四至晦行十四度餘<pc n="lb"/>
五日至八二十至二十三行十三度餘惟自九日至十<pc n="lb"/>
九僅行十二度餘此猶二至之晷刻最遲<pc n="　"/>正義曰一<pc n="lb"/>
辰有三十度十二辰總有三百六十度餘有五度四分<pc n="lb"/>
                    <pb n="62b"/>
度之一度别為九十六分總五度有四百八十分又四<pc n="lb"/>
分度之一為二十四分并之為五百四分十二辰分之<pc n="lb"/>
各得四十二分則是每辰有三十度九十六分度之四<pc n="lb"/>
十二計之日月實行一會唯二十九分過半若通均一<pc n="lb"/>
嵗會數則每位有三十度九十六分度之四十二<pc n="　"/>大<pc n="lb"/>
衍厯議曰夏厯十二次立春日在東壁三度於太初星<pc n="lb"/>
距壁一度太也顓頊厯上元甲寅嵗正月甲寅晨初合<pc n="lb"/>
朔立春七曜皆直艮維之首蓋重黎受職於顓頊九黎<pc n="lb"/>
                    <pb n="63a"/>
亂德二官咸廢帝堯復其子孫命掌天地四時以及虞<pc n="lb"/>
夏故本其所由生命曰顓頊其實夏厯也湯作殷厯更<pc n="lb"/>
以十一月甲子合朔冬至為上元周人因之距羲和千<pc n="lb"/>
祀昏明中星率差半次夏時直月節者皆當十有二中<pc n="lb"/>
故因循夏令其後呂不韋得之以為秦法更考中星㫁<pc n="lb"/>
取近距以乙夘嵗正月己巳合朔立春為上元洪範傳<pc n="lb"/>
曰厯記始於顓頊上元太始閼逢攝提格之嵗畢陬之<pc n="lb"/>
月朔日己巳立春七曜俱在營室五度是也<pc n="lb"/>
                    <pb n="63b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中星<pc n="lb"/>
方氏曰中謂中於南方也先昏而後旦者順隂陽之義<pc n="lb"/>
也書於春言星鳥夏言星火秋言星虚冬言星昴與此<pc n="lb"/>
不同何也蓋書言分至之所中者此言昏旦之所中者<pc n="lb"/>
彼以時為主此以月為主故詳畧不同然其見於南方<pc n="lb"/>
則一也弧與建星非二十八宿之數而仲春昏旦舉之<pc n="lb"/>
者由弧近井建近斗井三十三度斗二十六度其度最<pc n="lb"/>
寛難以明其星之中故也至於孟秋昏舉建星者亦以<pc n="lb"/>
                    <pb n="64a"/>
是爾考之厯法其間固不能無差經之所言亦要其大<pc n="lb"/>
畧姑以記時而已<pc n="　"/>大衍厯議曰古厯冬至昬明中星<pc n="lb"/>
去日九十二度春分秋分百度夏至百一十八度率一<pc n="lb"/>
氣差三度九日差一刻秦厯十二次立春在營室五度<pc n="lb"/>
於太初星距危十六度少也昬畢八度中月令參中謂<pc n="lb"/>
肩股也晨心八度中月令尾中於太初星距尾也仲春<pc n="lb"/>
昬東井十四度中月令弧中弧星入東井十八度晨南<pc n="lb"/>
斗二度中月令建星中於太初星距西建也甄耀度及<pc n="lb"/>
                    <pb n="64b"/>
魯厯南方有狼弧無東井鬼北方有建星無南斗井斗<pc n="lb"/>
度長弧建度短故以正昏明云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>氣候<pc n="lb"/>
素問曰五日謂之候三候謂之氣六氣謂之時四時謂<pc n="lb"/>
之嵗<pc n="　"/>正義曰漢時以驚蟄為正月中<hi>夏小正正月啟蟄</hi>雨水<pc n="lb"/>
為二月節<hi>月令仲春始雨水</hi>漢末以雨水為正月中驚蟄為二<pc n="lb"/>
月節是劉歆作三統厯時改之也三統厯二月節穀雨<pc n="lb"/>
清明中按通卦驗及今厯唯以清明為三月節穀雨為<pc n="lb"/>
                    <pb n="65a"/>
三月中餘皆同<pc n="　"/>漢上朱氏曰二十四氣七十二候見<pc n="lb"/>
於周公之時訓吕不韋取以為月令焉其上則見於夏<pc n="lb"/>
小正夏小正者夏后氏之書孔子得之於杞者也夏<pc n="lb"/>
建寅故其書始於正月周建子而授民時巡狩烝享皆<pc n="lb"/>
用夏正故其書始於立春夏小正具十二月而無中氣<pc n="lb"/>
有候應而無日數至於時訓乃五日為候三候為氣六<pc n="lb"/>
十日為節二書詳畧雖異其大要則同豈時訓因小正<pc n="lb"/>
而加詳歟左氏傳曰先王之正時也履端於始舉正於<pc n="lb"/>
                    <pb n="65b"/>
中歸餘於終中謂中氣也漢詔曰昔者黄帝合而不死<pc n="lb"/>
名察發斂定清濁起五部建氣物分數氣謂二十四氣<pc n="lb"/>
也則中氣其來尚矣仲尼贊易時已有時訓觀七月一<pc n="lb"/>
篇則有取於時訓可知易通卦驗易家傳先師之言所<pc n="lb"/>
記氣候比之時訓晚者二十有四早者三當以時訓為<pc n="lb"/>
定故子雲太𤣥二十四關子<pc n="　"/>明論七十二候皆以時<pc n="lb"/>
訓<pc n="　"/>太衍厯議曰七十二候原於周公時訓月令雖頗<pc n="lb"/>
有增益然先後之次則同自後魏始載于厯乃依易軌<pc n="lb"/>
                    <pb n="66a"/>
所傳不合經義今改從古<pc n="　"/>春秋正義曰夏小正曰正<pc n="lb"/>
月啓蟄其傳曰言始發蟄也故漢氏之始以啓蟄為正<pc n="lb"/>
月中雨水為二月節及太初以後更改氣名以雨水為<pc n="lb"/>
正月中驚蟄為二月節以迄於今踵而不改<pc n="　"/>呂氏曰<pc n="lb"/>
月令本於呂氏春秋呂氏本於夏小正而小正之文乃<pc n="lb"/>
曰魚陟負氷淮南時則訓亦曰魚上負氷上猶陟也小<pc n="lb"/>
戴去一負字於文為闕夏小正正月雁北向呂氏春秋<pc n="lb"/>
淮南時則訓皆曰孟春之月候鴈北蓋鴈以北方為居<pc n="lb"/>
                    <pb n="66b"/>
自北而南則謂之來自南而北則謂之北正月非來南<pc n="lb"/>
之時也其誤可見當從小正呂覽淮南作鴻雁北為允<pc n="lb"/>
<hi>夏小正正月鴈北鄉九月遰鴻雁記其來以九月歸以正月如是而已呂覽月令時則訓凡四見者按高誘注</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>呂覽云八月少者其父母也九月者其子也推此則知季冬北鄉亦其大者而正月則其小者也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>日至<pc n="lb"/>
方氏曰陽生於子而其氣舒故晝刻多日浸長隂生於<pc n="lb"/>
午而其氣促故晝刻少而日浸短以隂生於午則陽極<pc n="lb"/>
於此故仲夏言日長至陽生於子則隂極於此故仲冬<pc n="lb"/>
                    <pb n="67a"/>
言日短至所謂冬至夏至者其名蓋出於此然而以刻<pc n="lb"/>
數之則如是爾以景量之夏至日極北而在東井其景<pc n="lb"/>
尺有五寸冬至日極南而在牽牛其景丈有三尺以為<pc n="lb"/>
長短之極則與此異矣蓋刻之長短由日出之早晚景<pc n="lb"/>
之長短由日行之南北故也<pc n="　"/>高氏曰一隂生於午一<pc n="lb"/>
陽生於子當此之時正隂陽爭死生分之際也故人君<pc n="lb"/>
合於二至之時盡齋戒之誠躬掩身之德止聲色薄滋<pc n="lb"/>
味節嗜慾定心氣百官靜事無以瀆人主之聴以定晏<pc n="lb"/>
                    <pb n="67b"/>
隂之所成以待隂陽之所定蓋古人養氣必於子午二<pc n="lb"/>
時而推廣之故於子午二月<pc n="　"/>春秋正義曰日之行天<pc n="lb"/>
有南有北常立八尺之表以候景之短長夏至之景尺<pc n="lb"/>
有五寸日最長而景最短是謂日北至也自是以後日<pc n="lb"/>
稍近南冬至之景一丈三尺日最短而景最長是謂日<pc n="lb"/>
南至也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>星囘於天<pc n="lb"/>
正義曰去年季冬日次於𤣥枵從此每月移次他辰至<pc n="lb"/>
                    <pb n="68a"/>
此月窮盡還次𤣥枵故云日窮于次去年季冬月與日<pc n="lb"/>
相會于𤣥枵自此月與日相會於他辰至此窮盡還復<pc n="lb"/>
會於𤣥枵故云月窮於紀二十八宿隨天而行每日雖<pc n="lb"/>
周天一匝早晚不同至此月復於故處與去年季冬早<pc n="lb"/>
晚相似故云星囘于天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>土牛<pc n="lb"/>
陳氏曰土勝水牛善耕勝水故可勝寒氣善耕故可以<pc n="lb"/>
示農耕之早晚後世土牛之法以嵗之幹色為首甲至<pc n="lb"/>
                    <pb n="68b"/>
癸為十幹甲乙木其色青丙丁火其色赤戊己土其色<pc n="lb"/>
黄庚辛金其色白壬癸水其色黒支色為身子至亥為<pc n="lb"/>
十二支寅夘木其色青巳午火其色赤申酉金其色白<pc n="lb"/>
亥子水其色黑辰戌丑未其色黄納音色為腹若甲子<pc n="lb"/>
乙丑金其色白丙寅丁夘火其色赤他皆放此以立春<pc n="lb"/>
日幹色為角耳尾支色為脛納音色為蹄設令甲子嵗<pc n="lb"/>
甲為幹其色青則青為牛首子為支其色黒則黒為身<pc n="lb"/>
納音金其色白則白為腹又若丙寅日立春丙為幹其<pc n="lb"/>
                    <pb n="69a"/>
色赤則赤為角耳尾寅為支其色青則青為脛納音火<pc n="lb"/>
其色赤則赤為蹄其説蓋有所傳然也<pc n="　"/>景祐元年以<pc n="lb"/>
土牛經四篇頒天下丁度為序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三光<pc n="lb"/>
鄉飲酒義注三光三大辰也天之政教出於大辰焉正<pc n="lb"/>
義曰案昭十七年有星孛于大辰公羊云大辰者何大<pc n="lb"/>
火也伐為大辰北辰亦為大辰故爾雅云大辰房心尾<pc n="lb"/>
也大火謂之大辰北極謂之北辰是三大辰也何休曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="69b"/>
大火與伐天所以示民時早晚天下取以為正故謂之<pc n="lb"/>
大辰辰時也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春秋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="lb"/>
胡氏曰即位之一年必稱元年者明人君之用也大哉<pc n="lb"/>
乾元萬物資始天之用也至哉坤元萬物資生地之用<pc n="lb"/>
也成位乎其中則與天地參故體元者人主之職而調<pc n="lb"/>
元者宰相之事元即仁也仁人心也春秋深明其用當<pc n="lb"/>
                    <pb n="70a"/>
自貴者始故治國先正其心以正朝廷與百官而逺近<pc n="lb"/>
莫不壹於正矣春秋立文兼述作按舜典紀元日商訓<pc n="lb"/>
稱元祀此經書元年所謂祖二帝明三王述而不作者<pc n="lb"/>
也正次王王次春乃立法創制裁自聖心無所述於人<pc n="lb"/>
者非史冊之舊文矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春王正月<pc n="lb"/>
程氏曰春天時正月王正書春王正月示人君當上奉<pc n="lb"/>
天時下承王正明此義則知王與天同大而人道正矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="70b"/>
周正月非春也假天時以立義耳<pc n="　"/>胡氏曰按左氏曰<pc n="lb"/>
王周正月周人以建子為嵗首則冬十有一月是也前<pc n="lb"/>
乎周者以丑為正其書始即位曰惟元祀十有二月則<pc n="lb"/>
知月不易也後乎周者以亥為正其書始建國曰元年<pc n="lb"/>
冬十月則知時不易也建子非春亦明矣乃以夏時冠<pc n="lb"/>
周月何哉聖人語顔囘以為邦則曰行夏之時作春秋<pc n="lb"/>
以經世則曰春王正月此見諸行事之驗也或曰非天<pc n="lb"/>
子不議禮仲尼有聖德無其位而改正朔可乎曰有是<pc n="lb"/>
                    <pb n="71a"/>
言也不曰春秋天子之事乎以夏時冠月垂法後世以<pc n="lb"/>
周正紀事示無其位不敢自專也其㫖微矣加王以正<pc n="lb"/>
者公羊言大一統是也<pc n="　"/>春秋史外傳心之要典可得<pc n="lb"/>
聞乎書王正月者心之體也伊尹所謂一哉王心箕子<pc n="lb"/>
所謂無偏無黨是也及儀父宋人盟心之妄也克段于<pc n="lb"/>
鄢心之賊也歸仲子之賵心之邪也祭伯來心之貳也<pc n="lb"/>
益師卒而不日心之慢也按周公作詩以陳王業而其<pc n="lb"/>
詩曰七月流火九月授衣周書作周月以紀王政而其<pc n="lb"/>
                    <pb n="71b"/>
書曰維十一月既南至日短極是周人雖以建子為<pc n="lb"/>
正亦不改夏之月也然則周王之月紀當世之事夫<pc n="lb"/>
子革之明矣周書有周月以紀政而其言曰夏數得<pc n="lb"/>
天百王所同其在商周革命改正示不相沿至于敬<pc n="lb"/>
授民時巡狩承享猶自夏焉<pc n="　"/>朱氏曰春秋書正據<pc n="lb"/>
伊川説則是周正建子之月但非春而書春則夫子<pc n="lb"/>
有行夏時之意而假天時以立義耳文定引商書十<pc n="lb"/>
有二月漢史冬十月為證以明周不改月此固然矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="72a"/>
然以孟子考之則七八月乃建午建未之月暑雨苗<pc n="lb"/>
長之時而十一月十二月乃建戌建亥之月將寒成<pc n="lb"/>
梁之候又似并改月號此又何耶或者當時二者並<pc n="lb"/>
行惟人所用但春秋既是國史則必用時王之正其<pc n="lb"/>
比商書不同者蓋後世之彌文而秦漢直稱十月者<pc n="lb"/>
則其制度之濶畧耳<hi>注謂十月乃後人追改</hi>孟子所謂七八月<pc n="lb"/>
乃今之五六月所謂十一月十二月乃今之九月十<pc n="lb"/>
月是周人固已改月矣但天時則不可改故書云秋<pc n="lb"/>
                    <pb n="72b"/>
大熟未穫此即止是今時之秋蓋非酉戌之月則未<pc n="lb"/>
有以見夫嵗之大熟而未穫也以此考之今春秋月<pc n="lb"/>
數乃魯史之舊文而四時之序則孔子之微意伊川<pc n="lb"/>
所謂假天時以立義者正謂此也若謂周人初不改<pc n="lb"/>
月則未有明據故文定只以商秦二事為證則無他<pc n="lb"/>
可考必矣如胡傳之説則是周亦未嘗改月而孔子特<pc n="lb"/>
以夏正建寅之月為嵗首月下所書之事却是周正建<pc n="lb"/>
子月事自是之後月與事常相差兩月恐聖人制作不<pc n="lb"/>
                    <pb n="73a"/>
如是之錯亂無章也考之劉質夫説亦云先書春王正<pc n="lb"/>
月而後書二百四十二年之事皆天理也似亦以春字<pc n="lb"/>
為夫子所加<hi>王字亦非史策舊文</hi>但魯史本謂之春秋則又似元<pc n="lb"/>
有此字春秋紀春無氷為異則固以周正紀事也石林<pc n="lb"/>
葉氏又考左傳所記祭足取麥穀鄧來朝三事以為經<pc n="lb"/>
傳所記有例差兩月者是經用周正而傳取國史有自<pc n="lb"/>
用夏正者失于更改也<pc n="　"/>陳氏曰魯謂之春秋者其書<pc n="lb"/>
法以四時冠月也西周之史言時皆夏時也言月皆周<pc n="lb"/>
                    <pb n="73b"/>
月也未有以夏時冠周月也以夏時冠周月則魯史也<pc n="lb"/>
夫子之修春秋每孟月書時以見魯史每正月書王以<pc n="lb"/>
存周正蓋尊周而罪魯也<pc n="　"/>李氏曰書泰誓一月戊午<pc n="lb"/>
武成惟一月壬辰一以周正而以晦朔弦望繫其下不<pc n="lb"/>
用春夏秋冬紀事也春秋書春王正月者因魯史之舊<pc n="lb"/>
孔子不刪去春字者因其舊以譏之也<pc n="　"/>呂氏曰堯授<pc n="lb"/>
舜正月上日受終於文祖舜授禹正月朔旦受命于神<pc n="lb"/>
宗書載舜禹受命之始正月之外未嘗復加一辭也春<pc n="lb"/>
                    <pb n="74a"/>
秋樂道堯舜之道而以王冠正月其書法與典謨不類<pc n="lb"/>
是獨何歟天下皆知有帝故虞之正月不冠以帝天下<pc n="lb"/>
皆知有王故夏之正月不冠以王大綱已舉大法已明復<pc n="lb"/>
加一辭則為贅矣春秋之時人欲肆天理滅夫子不得<pc n="lb"/>
已而標王之一字出諸正月之上然後天下知自隠至<pc n="lb"/>
哀二百四十二年之間予奪褒貶無非王道之流行自<pc n="lb"/>
嵗首至嵗窮三百六旬之間視聴食息無非王道之發<pc n="lb"/>
見<pc n="　"/>張氏曰書元年春者魯史舊文也書正月者亦魯<pc n="lb"/>
                    <pb n="74b"/>
史舊文也夫子筆一王字於其間而精神皆變儻止如<pc n="lb"/>
舊史豈不陋哉以王次春春者天之所為也以言王即<pc n="lb"/>
天也故典曰天敘禮曰天秩命曰天命討曰天討天子<pc n="lb"/>
豈得以私意亂之乎以正次王以言禮樂征伐皆自天<pc n="lb"/>
子出也諸侯豈得以私心干之乎於王之一字則知二<pc n="lb"/>
百四十二年之筆削皆王道之所寓也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>閏月<pc n="lb"/>
劉氏曰前閏後閏大約相去三十二月十九年七閏為<pc n="lb"/>
                    <pb n="75a"/>
一章杜預長厯既違五嵗再閏又非歸餘於終但據春<pc n="lb"/>
秋經傳考日辰晦朔前後甲子不合則置一閏非厯也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>大衍厯議曰列國之厯不可以一術齊矣而長厯日<pc n="lb"/>
子不在其月則改易閏餘欲以求合故閏月相距近則<pc n="lb"/>
十餘月逺或七十餘月此杜預所甚謬也夫合朔先天<pc n="lb"/>
則經書日蝕以糾之中氣後天則傳書南至以明之其<pc n="lb"/>
在晦二日則原乎定朔以得之列國之厯或殊則稽於<pc n="lb"/>
六家之術以知之此四者皆治厯之大端而預所未曉也<pc n="lb"/>
                    <pb n="75b"/>
<pc n="　"/>正義曰長厯稱大凡經傳有七百七十九日漢末宋<pc n="lb"/>
仲子集七厯以考春秋魯厯得五百二十九日失二百<pc n="lb"/>
五十日是其不與春秋相符也長厯僖元年閏十一月<pc n="lb"/>
五年閏十二月又閏之相去大率三十二月杜於此閏<pc n="lb"/>
相去凡五十月不與厯數同者杜推春秋日月上下置<pc n="lb"/>
閏或稀或穊自凖春秋時法故不與常厯同<pc n="　"/>程氏曰<pc n="lb"/>
孔子所書加王於春正之間明為周王之正則所用必<pc n="lb"/>
周厯也夫周正皆建子也而今也推之厯法積之氣候<pc n="lb"/>
                    <pb n="76a"/>
驗之日食則春秋所書隠桓之正皆建丑莊閔僖文宣<pc n="lb"/>
之正建子及丑者相半至成襄昭定哀之正而後建子<pc n="lb"/>
間亦有建亥者非一代正朔自異尚也厯亂而不知正<pc n="lb"/>
也其正者偶然也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>日食<pc n="lb"/>
春秋日食三十六穀梁以為朔二十六晦七夜二二日<pc n="lb"/>
一公羊以為朔二十七二日七晦二左氏以為朔十六<pc n="lb"/>
二日十八晦一不書日者二穀梁之例書日食有四隠<pc n="lb"/>
                    <pb n="76b"/>
三年二月己巳傳云言日不言朔食晦日也桓十七年<pc n="lb"/>
冬十月朔傳云言朔不言日食既朔也是二日食莊十<pc n="lb"/>
八年三月傳云不言日不言朔夜食也桓三年七月壬<pc n="lb"/>
辰朔傳云言日言朔食正朔也公羊以為不言朔者是<pc n="lb"/>
二日食也左氏以為不言朔者史失之<pc n="　"/>沈氏曰後世<pc n="lb"/>
厯家推驗精者不過二十六惟唐一行得二十七而本<pc n="lb"/>
朝衛朴得三十五獨莊十八年三月古今筭不入蝕法<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>祖沖之曰春秋書食有日朔者凡二十六其所據厯<pc n="lb"/>
                    <pb n="77a"/>
非周則魯以周厯考之檢其朔日失二十五魯厯校之<pc n="lb"/>
又失十三<pc n="　"/>大衍厯議曰春秋日蝕有甲乙者三十四<pc n="lb"/>
殷厯魯厯先一日者十三後一日者三周厯先一日者<pc n="lb"/>
二十二先二日者九<pc n="　"/>正義曰自隠之元年盡哀二十<pc n="lb"/>
七年積二百五十五年凡三千一百五十四月唯三十<pc n="lb"/>
七食是雖交而不食也襄二十一年九月十月頻食二<pc n="lb"/>
十四年七月八月頻食是頻交而食也漢以來為厯者<pc n="lb"/>
皆一百七十三日有餘而始一交會未有頻月食者<pc n="lb"/>
                    <pb n="77b"/>
許氏曰春秋三書食既桓三年以周桓敗宣八年以楚<pc n="lb"/>
莊興至襄二十四年而中國諸侯皆受盟於楚矣<pc n="　"/>胡<pc n="lb"/>
氏曰經書日食三十六去之千有餘嵗而精厯筭者所<pc n="lb"/>
能攷也其行有常度矣然每食必書示後世治厯明時<pc n="lb"/>
之法也有常度則災而非異矣然每食必書示後世遇<pc n="lb"/>
災而懼之意也日者衆陽之宗人君之表而有食之災<pc n="lb"/>
咎象也克謹天戒則雖有其象而無其應弗克畏天災<pc n="lb"/>
咎之來必矣凡經所書者或妾婦乘其夫或臣子背君<pc n="lb"/>
                    <pb n="78a"/>
父或政權在臣下或夷狄侵中國皆陽微隂盛之證也<pc n="lb"/>
是故十月之交詩人以刺日有食之春秋必書以戒人<pc n="lb"/>
君不可忽天象也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嵗星<pc n="lb"/>
正義曰以古今厯書推步五星金水日行一度土三百<pc n="lb"/>
七十七日行星十二度火七百八十日行星四百一十<pc n="lb"/>
五度四者皆不得十二年而一終唯木二百九十八日<pc n="lb"/>
行星三十三度十二年而彊一周舉其大數十二年而<pc n="lb"/>
                    <pb n="78b"/>
一終服氏以為有事于武宮之嵗龍度天門謂十五年<pc n="lb"/>
嵗星從申越未而至午厯家以周天十二次次别為一<pc n="lb"/>
百四十四分嵗星每年行一百四十五分是嵗星行一<pc n="lb"/>
次外剩行一分積一百四十四年乃剩行一次故昭十<pc n="lb"/>
五年得超一辰<pc n="　"/>周語昔武王伐殷嵗在鶉火月在天<pc n="lb"/>
駟日在析木之津辰在斗柄星在天黿劉歆三統之術<pc n="lb"/>
筭此五位所在武王以殷之十二月二十八日戊午發<pc n="lb"/>
師其年嵗星在鶉火之次也其日月合宿于房五度房<pc n="lb"/>
                    <pb n="79a"/>
即天駟之星也日在箕七度箕于次分在析木之津也<pc n="lb"/>
日月之會謂之辰斗柄斗前也戊午後三日得周二月<pc n="lb"/>
辛酉朔日月合宿於箕十度在斗前一度是謂辰在斗<pc n="lb"/>
柄也星在天黿者星於五星為水星辰星是也天黿即<pc n="lb"/>
𤣥枵次之别名也於是辰星在婺女之宿其分在天黿<pc n="lb"/>
之宿次也鶉是張星也駟是房星也天宿以右旋為次<pc n="lb"/>
張翼軫角亢氐房凡七宿是自鶉火至駟為七列列宿<pc n="lb"/>
有七也鶉火在午天黿在子斗柄所建月移一次是自<pc n="lb"/>
                    <pb n="79b"/>
午至子為南北之揆七月也<pc n="　"/>大衍厯議曰太初三統<pc n="lb"/>
厯嵗星十二周天超一次推商周間事大抵皆合驗開<pc n="lb"/>
元注記差九十餘度蓋不知嵗星後率故也皇極麟德<pc n="lb"/>
厯七周天超一次以推漢魏間事尚未差上驗春秋所<pc n="lb"/>
載亦差九十餘度蓋不知嵗星前率故也天保天和厯<pc n="lb"/>
得二率之中故上合於春秋下猶宻於記注以推永平<pc n="lb"/>
黄初間事逺者或差三十餘度蓋不知戰國後嵗星變<pc n="lb"/>
行故也夫五事感于中而五行之祥應於下五緯之變<pc n="lb"/>
                    <pb n="80a"/>
彰于上若聲發而響和形動而影隨故王者失典刑之<pc n="lb"/>
正則星辰為之亂行汨彜倫之敘則天事為之無象當<pc n="lb"/>
其亂行無象又可以歴紀齊乎故襄公二十八年嵗在<pc n="lb"/>
星紀滛于𤣥枵至三十年八月始及陬訾之口超次而<pc n="lb"/>
前二年守之<pc n="　"/>陳氏曰步五星之法莫難於火莫易於<pc n="lb"/>
木雖見伏留行逆順遲速五者皆然而前後之數惟火<pc n="lb"/>
為多端木謂之嵗者以一朞一次十有二次而周天指<pc n="lb"/>
諸掌而可定也夫以易推之星而見於左氏史記二家<pc n="lb"/>
                    <pb n="80b"/>
之所載則有甚難曉者焉襄二十八年其在年表則丙<pc n="lb"/>
辰也嵗在星紀而淫於𤣥枵非梓氏之云乎辰而在丑<pc n="lb"/>
巳而在子矣越三嵗而戊午也嵗在娵訾之口其明年<pc n="lb"/>
乃及降婁非禆竈之云乎午而在亥未而在戌矣逮昭<pc n="lb"/>
之八年丁夘也今在析木之津非史趙之云乎夘而在<pc n="lb"/>
寅矣故杜預於襄之十八年丙午也釋董叔天道西北<pc n="lb"/>
之語而知其嵗在豕韋豕韋者何亥之謂也攝提格嵗<pc n="lb"/>
嵗隂左行在寅星右轉居丑單閼嵗在夘星居子執徐<pc n="lb"/>
                    <pb n="81a"/>
嵗在辰星居亥大荒落嵗在巳星居戌史記之天官書<pc n="lb"/>
則云乎爾也如左氏之説則寅而在夘午而在亥矣如<pc n="lb"/>
司馬之説則寅而在丑辰而在亥以次推之皆不同焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>三禮義宗曰嵗星為陽太嵗為隂今厯太嵗不與嵗<pc n="lb"/>
星辰合<hi>襄十六年嵗夀星而太嵗在酉</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>鄭氏曰占候之學起於春秋<pc n="lb"/>
戰國其時所謂精於其道者梓慎禆竈之徒耳後世之<pc n="lb"/>
言天者不能及也魯昭公十七年冬有星孛于大辰西<pc n="lb"/>
及漢禆竈言於子産曰若我用瓘斚玉瓚鄭必不火子<pc n="lb"/>
                    <pb n="81b"/>
産弗與明年五月壬午四國皆火竈曰不用吾言鄭又<pc n="lb"/>
將火子産復弗與曰天道逺人道邇竈焉知天道卒弗<pc n="lb"/>
與亦不復火二十四年五月乙未朔日有食之梓慎曰<pc n="lb"/>
將水昭子曰旱也是秋大旱如昭子之言夫災旱易推<pc n="lb"/>
之數也慎竈至精之術也而或中或否後世之愚瞽若<pc n="lb"/>
之何而談吉凶知昭子之言則知隂陽消長之道可以<pc n="lb"/>
理推不可以象求也知子産之言則知言而中者亦不<pc n="lb"/>
可聴况於不中者乎<pc n="　"/>程氏曰按三統厯法嵗星一年<pc n="lb"/>
                    <pb n="82a"/>
而行一次一次分為一百四十四分其實嵗星一年而<pc n="lb"/>
行一百四十五分然則每嵗而剩<hi>一作成</hi>一分一百四十<pc n="lb"/>
四年而滿本數所以每一百四十四年而超一次也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隱元年嵗在豕韋一名陬訾之口<hi>襄十八年天道多在西北</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>桓元年嵗在𤣥枵<hi>昭十年嵗在顓頊之虛</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>莊元年嵗在鶉火二十三年超在實沈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>閔元年嵗在大梁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>僖元年嵗在鶉首<pc n="lb"/>
                    <pb n="82b"/>
<pc n="　"/>文元年嵗在降婁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宣元年嵗在夀星<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>成元年嵗在降婁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>襄元年嵗在夀星<hi>二十八年嵗在星紀淫於𤣥枵及三十年嵗在陬訾之口明年乃</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>降婁</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>昭元年嵗在大梁<hi>八年史趙曰今在析木之津鶉十五年有事於武宫之嵗合在  首</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>而超居鶉火十十三年蔡復楚凶謂大梁也  三  二年越得嵗在星紀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>定元年嵗在𤣥枵<pc n="lb"/>
                    <pb n="83a"/>
<pc n="　"/>哀元年嵗在大梁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>星變<pc n="lb"/>
隕星一莊七年夏四月辛夘夜恒星不見夜中星隕如<pc n="lb"/>
雨<pc n="　"/>胡氏曰恒星者列星也如雨者言衆也人事感於<pc n="lb"/>
下則天變動於上前此者五國連衡旅拒王命後此者<pc n="lb"/>
齊桓晉文更霸中國政歸盟主而王室遂虚其為法度<pc n="lb"/>
廢絶威信陵遲之象著矣<pc n="lb"/>
星孛三文十有四年秋七月有星孛入于北斗昭十七<pc n="lb"/>
                    <pb n="83b"/>
年冬有星孛于大辰哀十三年冬十有一月有星孛于<pc n="lb"/>
東方<pc n="　"/>胡氏曰孛者惡氣所生闇亂不明之貌也入于<pc n="lb"/>
北斗者斗有環域天之三辰綱紀星也宋先代之後齊<pc n="lb"/>
晉天子方伯中國紀綱彗者所以除舊布新也禎祥妖<pc n="lb"/>
孽隨其所感先事而著後三年宋弑昭公又二年齊弑<pc n="lb"/>
懿公又二年晉弑靈公此三君者皆違道失德而死于<pc n="lb"/>
亂符叔服之言大辰心也心為明堂天子之象其前星<pc n="lb"/>
太子後星庶子孛星加心象天子適庶將分爭也後五<pc n="lb"/>
                    <pb n="84a"/>
年景王崩王室亂劉子單子立王猛尹氏召伯立子朝<pc n="lb"/>
歴數載而後定有星孛于東方不言宿名者不加宿也<pc n="lb"/>
當是時吳人僭亂憑陵上國日敝於兵暴骨如莽其戾<pc n="lb"/>
氣所感固將壅吳而降之罰也故氛祲所指在於東方<pc n="lb"/>
假手越人吳國遂滅天之示人顯矣史之有占明矣<pc n="lb"/>
程氏曰孛與彗相似而不同彗如帚而芒直上孛如彗<pc n="lb"/>
而圜其芒四出而氣孛孛然彗與孛固二也傳者一之<pc n="lb"/>
非也<pc n="　"/>髙氏曰晏子曰君若不改孛星將出彗星何懼<pc n="lb"/>
                    <pb n="84b"/>
乎然則孛之為變甚於彗矣<pc n="　"/>昭二十六年齊有彗星<pc n="lb"/>
不書魯不見哀十四年冬有星孛在獲麟後劉歆以為<pc n="lb"/>
不言所在官失之也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>北陸西陸<pc n="lb"/>
爾雅釋天云北陸虚也西陸昴也孫炎云陸中也北方<pc n="lb"/>
之宿虚為中也西方之宿昴為中也<pc n="　"/>詩正義曰日在<pc n="lb"/>
北陸謂日體在北方之中宿是建丑之月夏之十二月<pc n="lb"/>
也劉歆三統厯術十二月小寒節日在女八度大寒中<pc n="lb"/>
                    <pb n="85a"/>
日在危一度是大寒前一日日猶在虚於此之時可藏<pc n="lb"/>
氷也西陸朝覿而出之謂日行已過於昴星在日之後<pc n="lb"/>
早朝出見也三統術四月立夏節日在畢十二度星去<pc n="lb"/>
日半次然後見是立夏之日日去昴星之界已十二度<pc n="lb"/>
昴星得朝見也於此之時可出氷也<pc n="　"/>呂氏曰天道左<pc n="lb"/>
旋日月右行自北而西自南而東<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>六氣<pc n="lb"/>
葉氏曰醫和以隂陽風雨晦明為天之六氣素問以寒<pc n="lb"/>
                    <pb n="85b"/>
暑燥濕風火為隂陽之六氣與洪範小異隂之氣為寒<pc n="lb"/>
陽之氣為燠明之氣為暘暑之氣為燠燥之氣為暘濕<pc n="lb"/>
之氣為雨要不逃乎五行則亦洪範而已<pc n="　"/>呂氏曰五<pc n="lb"/>
六天地之數素問書亦不出五六兩字如六元六氣之<pc n="lb"/>
類皆是雖所用處有不同而五六之數則一蓋隂陽互<pc n="lb"/>
相交也天之數是五而今却是六地之數六而今却是<pc n="lb"/>
五正是天氣下降地氣上騰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>八風<pc n="lb"/>
                    <pb n="86a"/>
正義曰服䖍以為八卦之風乾音石其風不周坎音革<pc n="lb"/>
其風廣莫艮音匏其風融<hi>條風一名融</hi>震音竹其風明庶巽<pc n="lb"/>
音木其風清明離音絲其風景坤音土其風涼兑音金<pc n="lb"/>
其風閶闔<pc n="　"/>沈氏曰案樂緯云坎主冬至樂用管艮主<pc n="lb"/>
立春樂用塤震主春分樂用鼔巽主立夏樂用笙離主<pc n="lb"/>
夏至樂用絃坤主立秋樂用磬兊主秋分樂用鐘乾主<pc n="lb"/>
立冬樂用祝敔此八方之音既有二説未知孰是<pc n="　"/>陳<pc n="lb"/>
氏曰主朔易者坎也故其音革其風廣莫為果蓏者艮<pc n="lb"/>
                    <pb n="86b"/>
也故其音匏其風融震為竹故其音竹其風明庶巽為<pc n="lb"/>
木故其音木其風清明兑為金故其音金其風閶闔乾<pc n="lb"/>
為玉故其音石其風不周瓦土器也故坤音瓦而風涼<pc n="lb"/>
蠺火精也故離音絲其風景<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="87a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>六經天文編卷下<pc n="lb"/>
<pb n="87b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>