<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
唐段少卿酉陽雜爼前集卷之一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>太常少卿臨淄柯古叚成式<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>四川道監察御史内郷李雲鵠<pc n="　"/>校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>忠志<pc n="lb"/>
髙祖少神勇隋末嘗以十二人破草賊號無端兒數萬<pc n="lb"/>
又龍門戰盡一房箭中八十人<pc n="lb"/>
太宗虬鬚嘗戯張弓挂矢好用四羽大笴長常箭一扶<pc n="lb"/>
射洞門闔<pc n="lb"/>
上嘗觀漁於西宫見魚躍焉問其故漁者曰此當乳也<pc n="lb"/>
於是中網而止<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
骨利幹國獻馬百疋十疋猶駿上為製名決波騟者近<pc n="lb"/>
後足有距走歴門三限不躓上猶惜之隋内庫有交臂<pc n="lb"/>
玉猿二臂相貫如連環將表其轡上後嘗騎與侍臣遊<pc n="lb"/>
惡其飾以鞭擊碎之<hi>製十駿名一日文皇御</hi>
                    <pc n="lb"/>
貞觀中忽有白鵲搆巢於寝殿前槐樹上其巢合歡如<pc n="lb"/>
腰皷左右拜舞稱賀上曰我常笑隋煬帝好祥瑞瑞在<pc n="lb"/>
得賢此何足賀乃命毁其巢鵲放於野外<pc n="lb"/>
髙宗初扶牀將戯弄筆左右試置紙於前乃亂畫滿紙<pc n="lb"/>
角邉畫處成草書勑字太宗遽令焚之不許傳外<pc n="lb"/>
則天初誕之夕雌雉皆雊右手中指有黒毫左旋如黒<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
子引之長尺餘<pc n="lb"/>
駱賓王為徐敬業作檄極䟽大周過惡則天覽及蛾眉<pc n="lb"/>
不肯讓人狐媚偏能惑主微笑而已至一坏之土未乾<pc n="lb"/>
六尺之孤安在不恱曰宰相何得失如此人<pc n="lb"/>
中宗景龍中召學士賜獵作吐陪行前方後圓也有二<pc n="lb"/>
大<hi>人一作</hi>鵰上仰望之有放挫啼曰臣能取之乃懸死鼠<pc n="lb"/>
於鳶足聨其目放而釣焉二鵰果擊於鳶盤狡兔起前<pc n="lb"/>
上舉撾撃斃之帝稱那庚從臣皆呼萬嵗<pc n="lb"/>
三月三日賜侍臣細栁圏言帶之免蠆毒<pc n="lb"/>
寒食日賜侍臣帖繰毬繡草宣臺<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
立春日賜侍臣綵花樹<pc n="lb"/>
臘日賜北門學士口脂蠟脂盛以碧鏤牙筩<pc n="lb"/>
上嘗夢日烏飛蝙蝠數十逐而墮地驚覺召萬回僧曰<pc n="lb"/>
大家即是上天時翌日而崩<pc n="lb"/>
睿宗嘗閱内庫見一鞭金色長四尺數節有蟲齧處狀<pc n="lb"/>
如盤龍靶上懸牙牌題象耳皮或言隋宫庫舊物也上<pc n="lb"/>
為冀王時寝齋壁上蝸跡成天字上懼遽掃之經數日<pc n="lb"/>
如初及即位雕玉鑄黄金為蝸形分置於釋道像前<pc n="lb"/>
玄宗禁中嘗稱阿瞞亦稱鴉夀安公主曺野那姬所生<pc n="lb"/>
也以其九月而誕遂不出降常令衣道服主香火小字<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
蟲娘上呼為師娘為太上皇時代宗起居上曰汝在東<pc n="lb"/>
宫甚有令名因指夀安蟲娘為鴉女汝後與一名號及<pc n="lb"/>
代宗在靈武遂令蘇澄尚之封夀安焉<pc n="lb"/>
天寶末交趾貢龍腦如蟬𧖟形波斯言老龍腦樹節方<pc n="lb"/>
有禁中呼為瑞龍腦上唯賜貴妃十枚香氣徹十餘步<pc n="lb"/>
上夏日嘗與親王碁令賀懐智獨彈琵琶貴妃立於局<pc n="lb"/>
前觀之上數枰子將輸貴妃放康國猧子於坐側猧子<pc n="lb"/>
乃上局局子亂上大恱時風吹貴妃領巾於賀懐智巾<pc n="lb"/>
上良久回身方落賀懐智歸覺滿身香氣非常乃卸幞<pc n="lb"/>
頭貯於錦囊中及上皇復宫闕追思貴妃不已懐智乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
進所貯幞頭具奏他日事上皇發囊泣曰此瑞龍腦香<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
安禄山恩寵莫比錫賚無數其所賜品目有<pc n="lb"/>
桑落酒<pc n="　"/>闊尾羊窟利<pc n="　"/>馬酪<pc n="lb"/>
音聲人兩部<pc n="　"/>野猪鮓<pc n="　"/>鯽魚并鱠手刀子<pc n="lb"/>
清酒<pc n="　"/>大錦<pc n="　"/>蘇造真符寶轝<pc n="lb"/>
餘甘煎<pc n="　"/>遼澤野雞<pc n="　"/>五术湯<pc n="lb"/>
金石凌湯一劑及藥童昔賢子就宅煎<pc n="lb"/>
蒸梨<pc n="　"/>金平脫犀頭匙筋<pc n="lb"/>
金銀平脫隔餛飩盤<pc n="　"/>平脫着足疊子<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
金花獅子瓶<pc n="　"/>熟線綾接靿<pc n="　"/>金大腦盤<pc n="lb"/>
銀平脫破觚<pc n="　"/>八角花烏屏風<pc n="　"/>銀鑿鏤鐵鏁<pc n="lb"/>
帖白<hi>花一作</hi>檀香牀<pc n="　"/>緑白平細背席<pc n="　"/>繡鵝毛氊兼令瑶<pc n="lb"/>
令光就宅張設<pc n="　"/>金鸞紫羅緋羅立馬寶<pc n="lb"/>
雞袍<pc n="　"/>龍鬚夾帖<pc n="　"/>八斗金渡銀酒甕<pc n="lb"/>
銀瓶平脫掏魁織錦筐<pc n="　"/>銀笟籬<pc n="lb"/>
銀平脫食臺盤<pc n="　"/>油畫食藏<pc n="　"/>又貴妃賜禄山金<pc n="lb"/>
平脫装具玉合<pc n="　"/>金平脫鐵面椀<pc n="lb"/>
肅宗將至靈武一驛黄昏有婦人長大携雙鯉咤於營<pc n="lb"/>
門曰皇帝何在衆謂風狂遽白上潛視舉止婦人言已<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
止大樹下軍人有逼視見其臂上有鱗俄天黒失所在<pc n="lb"/>
及上即位歸京闕虢州刺史王竒光奏女媧墳云天寶<pc n="lb"/>
十三載大雨晦冥忽沉今月一日夜河上有人覺風雷<pc n="lb"/>
聲曉見其墳湧出上生雙栁樹髙丈餘下有巨石兼畫<pc n="lb"/>
圖進上初克復使祝史就其所祭之至是而見衆疑向<pc n="lb"/>
婦人其神也<pc n="lb"/>
代宗即位日慶雲見黄氣抱日初楚州獻定國寶一十<pc n="lb"/>
二乃詔上監國詔曰上天降寶獻自楚州神明生暦數<pc n="lb"/>
之符合璧定妖災之氣初楚州有尼真如忽有人接去<pc n="lb"/>
天上天帝言下方有災令此寶鎮之其數十二楚州刺<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
史崔侁表獻焉一曰玄黄形如笏長八寸有孔辟人間<pc n="lb"/>
兵疫二曰玉雞毛白玉也王者以孝理天下則見三曰<pc n="lb"/>
穀壁白玉也如粟粒無彫鐫之跡王者得之五穀豐熟<pc n="lb"/>
四曰西王母白環二枚所在處外國歸伏五曰<hi>名闕</hi>六曰<pc n="lb"/>
如意寶珠大如雞卵七曰紅靺鞨大如巨粟八曰琅玕<pc n="lb"/>
珠二枚逾常珠有逾徑一寸三分九曰玉玦形如玉環<pc n="lb"/>
四分缺一十曰玉印大如半手理如鹿形㗖入印中十<pc n="lb"/>
一曰皇后採桑鈎細如箸屈其末十二曰雷公石斧形<pc n="lb"/>
無孔諸寶寘之日中皆白氣連天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禮異<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
西漢帝見丞相謁者賛曰皇帝為丞相起御史大夫見<pc n="lb"/>
皇帝稱謹謝<pc n="lb"/>
漢木主ခ以桔木皮置牖中張綿絮以障外不出時玄<pc n="lb"/>
堂之上以籠為俑人無頭坐起如生時<pc n="lb"/>
凡節守國用玉節守都鄙用角節使山邦用虎節土邦<pc n="lb"/>
用人節澤邦用龍節門闗用符節貨賄用璽節道路用<pc n="lb"/>
旌節古者安平用璧興事用圭成功用璋邉戎用珩戰<pc n="lb"/>
闘用璩城圍用環災亂用雋大旱用龍龍節也大䘮用<pc n="lb"/>
琮<pc n="lb"/>
北齊迎南使太學博士監舍迎使傳詔二人騎馬荷信<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
在前羊車二人捉刀在傳詔後監舍一人典客令一人<pc n="lb"/>
並進賢冠生朱衣騎馬罩繖十餘絳衫一人引從使車<pc n="lb"/>
前又絳衫騎馬平巾幘六人使主副各乗車但馬在車<pc n="lb"/>
後鐵甲者百餘人儀仗百餘人剪綵如衣帶白羽間為<pc n="lb"/>
矟髶髪絳袍帽凡五色袍隨髶色以木為矟刃㦸畫綵<pc n="lb"/>
為蝦蟇幡<pc n="lb"/>
梁正旦使北使乗車至闕下入端門其門上層題曰朱<pc n="lb"/>
明觀次曰應門門下有一大畫鼔次曰太陽門左有髙<pc n="lb"/>
樓懸一大鐘門右有朝堂門闢左右亦有二大畫鼔北<pc n="lb"/>
使入門擊鐘磬至馬道北懸鐘内道西北立引其宣城<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
王等數人後入擊磬道東北面立其鐘懸外東西廂皆<pc n="lb"/>
有陛臣馬道南近道東有茹崑崙客道西近道有髙句<pc n="lb"/>
麗百濟客及其升殿之官三千許人位定梁主從東堂<pc n="lb"/>
中出云齋在外宿故不由上閣来擊鐘皷乗輿警蹕侍<pc n="lb"/>
從升東階南面幄内坐幄是緑油天皂裙甚髙用繩係<pc n="lb"/>
着四柱憑黒漆曲几坐定梁諸臣從西門入着具服博<pc n="lb"/>
山逺遊冠纓末以翠羽真珠為飾雙雙佩帶劍黒舄初<pc n="lb"/>
入二人在前導引次二人並行次一人擎牙箱班劍箱<pc n="lb"/>
别二十人具省服從者百餘人至宣城王前數步北面<pc n="lb"/>
有重席為位再拜便次出引王公登献玉梁主不為興<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
魏使李同軌陸操聘梁入樂遊苑西門内青油幕下梁<pc n="lb"/>
主備三仗乗輿從南門入操等東面再拜梁主北入林<pc n="lb"/>
光殿未幾引臺使入梁主坐皂帳南面諸賓及羣官俱<pc n="lb"/>
坐定遣書舍人殷靈宣㫖慰勞具有辭答其中庭設鐘<pc n="lb"/>
懸及百戲殿上流杯池中行酒具進梁主者題曰御杯<pc n="lb"/>
自餘各題官姓之杯至前者即飲又圖象舊事令隨流<pc n="lb"/>
而轉始至訖於座罷首尾不絶也<pc n="lb"/>
梁主常遣傳詔童賜羣臣嵗旦酒辟惡散却鬼丸三種<pc n="lb"/>
北朝婚禮青布幔為屋在門内外謂之青廬於此交拜<pc n="lb"/>
迎婦夫家領百餘人或十數人隨其奢儉挾車俱呼新<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
婦子催出来至新婦登車乃止壻拜閣日婦家親賓婦<pc n="lb"/>
女畢集各以杖打聓為戯樂至有大委頓者<hi>壻字聓說文</hi>
                    <pc n="lb"/>
律有甲娶乙丙其戯甲旁有櫃比之為獄舉置櫃中復<pc n="lb"/>
之甲因氣絶論當鬼薪<pc n="lb"/>
近代婚禮當迎婦以粟三升填臼席一枚以覆井枲三<pc n="lb"/>
斤以塞窓箭三隻置戸上婦上車聓騎而環車三匝女<pc n="lb"/>
嫁之明日其家作黍臛女將上車以蔽膝覆面婦入門<pc n="lb"/>
舅姑以下悉從便門出更從門入言當<graphic n="KR1011" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1011.png" mimeType="image/png"/>新婦迹又婦<pc n="lb"/>
入門先拜猪樴及竈○娶婦夫婦併拜或共結鏡紐○<pc n="lb"/>
又娶婦之家弄新婦○臘月娶婦不見姑<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
婚禮納綵有<pc n="　"/>合驩嘉木<pc n="　"/>阿膠<pc n="　"/>九子蒲<pc n="lb"/>
朱葦<pc n="　"/>雙石<pc n="　"/>綿絮<pc n="　"/>長命縷<pc n="lb"/>
乾漆九事皆有詞膠漆取其固綿絮取其調柔蒲葦為<pc n="lb"/>
心可屈可伸也嘉禾分福也雙石義在兩固也<pc n="lb"/>
北朝婦人常以冬至日進履韈及鞾正月進箕帚長生<pc n="lb"/>
花立春進春書以青繒為ခ<hi>綌爲幟一作青</hi>刻龍像衘之或為<pc n="lb"/>
蝦蟇五月進五時圖五時花施帳之上是日又進長命<pc n="lb"/>
縷宛轉繩皆結為人像帶之夏至日進扇及粉脂囊皆<pc n="lb"/>
有辭<pc n="lb"/>
秦漢以来於天子言陛下於皇太子言殿下將言麾下<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
使者言節下轂下二千石長史言閤下父母言膝下通<pc n="lb"/>
類相言穪足下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天咫<pc n="lb"/>
舊言月中有桂有蟾蜍故異書言月桂髙五百丈下有<pc n="lb"/>
一人常斫之樹創隨合人姓吳名剛西河人學仙有過<pc n="lb"/>
謫令伐樹<pc n="lb"/>
釋氏書言須彌山南面有閻扶樹月過樹影入月中或<pc n="lb"/>
言月中蟾桂地影也空處水影也此語差近<pc n="lb"/>
僧一行博覽無不知猶善於數鉤深藏往當時學者莫<pc n="lb"/>
能測幼時家貧隣有王姥前後濟之數十萬及一行開<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
元中承上敬遇言無不可常思報之尋王姥兒犯殺人<pc n="lb"/>
罪獄未具姥訪一行求救一行曰姥要金帛當十倍酬<pc n="lb"/>
也明君執法難以請<hi>情一作</hi>求如何王姥㦸手大罵曰何<pc n="lb"/>
用識此僧一行從而謝之終不顧一行心計渾天寺中<pc n="lb"/>
工役數百乃命空其室内徙大甕於中又密選常住奴<pc n="lb"/>
二人授以布囊謂曰某坊某角有廢園汝向中潜伺從<pc n="lb"/>
午至昏當有物入來其數七可盡掩之失一則杖汝奴<pc n="lb"/>
如言而徃至酉後果有群豕至奴悉獲而歸一行大喜<pc n="lb"/>
令寘甕中覆以木盖封於六一泥朱題𣑽字數十其徒<pc n="lb"/>
莫測詰朝中使叩門急召至便殿玄宗迎問曰太史奏<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
昨夜北斗不見是何祥也師有以禳之乎一行曰後魏<pc n="lb"/>
時失熒惑至今帝車不見古所無者天將大警於陛下<pc n="lb"/>
也夫匹婦匹夫不得其所則隕霜赤旱盛徳所感乃能<pc n="lb"/>
退舍感之切者其在葬枯出係乎釋門以瞋心壊一切<pc n="lb"/>
善慈心降一切魔如臣曲見莫若大赦天下玄宗從之<pc n="lb"/>
又其夕太史奏北斗一星見凡七日而復成式以此事<pc n="lb"/>
頗恠然大傳衆口不得不著之<pc n="lb"/>
永貞年東市百姓王布知書藏鏹千萬商旅多賓之有<pc n="lb"/>
女年十四五艷麗聰悟鼻兩孔各垂息肉如皂筴子其<pc n="lb"/>
根如麻線長寸許觸之痛入心髓其父破錢數百萬治<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
之不差忽一日有梵僧乞食因問布知君女有異疾可<pc n="lb"/>
一見吾能止之布被問大喜即見其女僧乃取藥色正<pc n="lb"/>
白吹其鼻中少頃摘去之出少黄水都無所苦布賞之<pc n="lb"/>
百金梵僧曰吾修道之人不受厚施唯乞此息肉遂珎<pc n="lb"/>
重而去行疾如飛布亦意其賢聖也計僧去五六坊復<pc n="lb"/>
有一少年美如冠玉騎白馬遂扣其門曰適有胡僧到<pc n="lb"/>
無布遽延入具述胡僧事其人吁嗟不恱曰馬小踠足<pc n="lb"/>
竟後此僧布驚異詰其故曰上帝失樂神二人近知藏<pc n="lb"/>
於君女鼻中我天人也奉帝命来取不意此僧先取之<pc n="lb"/>
當獲譴矣布方作禮舉首而失<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
長慶中八月十五夜有人翫月見林中光屬天如疋布<pc n="lb"/>
其人尋視之見一金背蝦蟇疑是月中者工部員外郎<pc n="lb"/>
張周封嘗說此事忘人姓名<pc n="lb"/>
太和中鄭仁本表弟不記姓名常與一王秀才遊嵩山<pc n="lb"/>
捫蘿越澗境極幽夐遂迷歸路將暮不知所之徙倚間<pc n="lb"/>
忽覺叢中鼾睡聲披蓁窺之見一人布衣甚潔白枕一<pc n="lb"/>
襆物方眠熟即呼之曰某偶入此徑迷路君知向官道<pc n="lb"/>
否其人舉首畧視不應復寝又再三呼之乃起坐顧曰<pc n="lb"/>
来此二人因就之且問其所自其人笑<hi>言一作</hi>曰君知月<pc n="lb"/>
乃七寶合成乎月勢如丸其影日爍其凸處也常有八<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
萬二千戸修之予即一數因開襆有斤鑿數事玉屑飯<pc n="lb"/>
兩裹授與二人曰分食此雖不足長生可一生無疾耳<pc n="lb"/>
乃起與二人指一支徑但由此自合官道矣言已不見<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
                    <pb n="11b"/>
唐叚少卿酉陽雜爼續集卷之一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>太常少卿臨淄柯古叚成式<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>四川道監察御史内鄉李雲鵠<pc n="　"/>校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>支諾臯上<pc n="lb"/>
新羅國有第一貴族金哥其逺祖名旁㐌有弟一人甚<pc n="lb"/>
有家財其兄旁㐌因分居乞衣食國人有與其隙地一<pc n="lb"/>
畆乃求𧖟榖種於弟弟蒸而與之㐌不知也至𧖟時有<pc n="lb"/>
一𧖟生焉日長寸餘居旬大如牛食數樹葉不足其弟<pc n="lb"/>
知之伺間殺其𧖟經日四方百里内𧖟飛集其家國人<pc n="lb"/>
謂之巨𧖟意其𧖟之王也四鄰共繰之不供榖唯一莖<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
植焉其穗長尺餘旁㐌常守之忽為鳥所折㗸去旁㐌<pc n="lb"/>
逐之上山五六里鳥入一石罅日沒徑黒旁㐌因止石<pc n="lb"/>
側至夜半月明見群小兒赤衣共戲一小兒云爾要何<pc n="lb"/>
物一曰要酒小兒露一金錐子撃石酒及樽悉具一曰<pc n="lb"/>
要食又撃之餅餌羹炙羅於石上良乆飲食而散以金<pc n="lb"/>
錐揷於石罅旁㐌大喜取其錐而還所欲隨撃而辦因<pc n="lb"/>
是冨侔國力常以珠璣贍其弟弟方始悔其前所欺𧖟<pc n="lb"/>
榖事仍謂旁㐌試以𧖟榖欺我我或如兄得金錐也旁<pc n="lb"/>
㐌知其愚諭之不及乃如其言弟𧖟之止得一𧖟如常<pc n="lb"/>
𧖟榖種之復一莖植焉將熟亦為鳥所㗸其弟大悦隨<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
之入山至鳥入處遇群鬼怒曰是竊予金錐者乃執之<pc n="lb"/>
謂曰爾欲為我築糠<hi>搪一作</hi>三版乎欲爾鼻長一丈乎其<pc n="lb"/>
弟請築糠三版三日饑困不成求哀於鬼乃㧞其鼻鼻<pc n="lb"/>
如象而歸國人怪而聚觀之慚恚而卒其後子孫戲撃<pc n="lb"/>
錐求狼糞因雷震錐失所在<pc n="lb"/>
臨瀨<hi>湍一作</hi>西北有寺寺僧智通常持法華經入禪每晏<pc n="lb"/>
坐必求寒林静境殆非人所至經數年忽夜有人環其<pc n="lb"/>
院呼智通至曉聲方息歴三夜聲侵户智通不耐應曰<pc n="lb"/>
汝呼我何事可入來言也有物長六尺餘皂衣青面張<pc n="lb"/>
目巨吻見僧初亦合手智通熟視良乆謂曰爾寒乎就<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
是向火物亦就坐智通但念經至五更物為火所醉因<pc n="lb"/>
閉目開口據爐而鼾智通覩之乃以香匙舉灰火寘其<pc n="lb"/>
口中物大呼𧺫走至閫若蹶聲其寺背山智通及明視<pc n="lb"/>
蹶處得木皮一片登山尋之數里見大青桐樹稍已童<pc n="lb"/>
矣其下凹根若新缺然僧以木皮附之合無蹤隙其半<pc n="lb"/>
有薪者創成一蹬深六寸餘葢魅之口灰火滿其中火<pc n="lb"/>
猶熒熒智通以焚之其恠自絶<pc n="lb"/>
南人相傳秦漢前有洞主呉氏土人呼為吳洞娶兩妻<pc n="lb"/>
一妻卒有女名葉限少惠善陶<hi>鈎一作</hi>金父愛之末嵗父<pc n="lb"/>
卒為後母所苦常令樵險汲深時嘗得一鱗二寸餘頳<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
鬐金目遂潜養於盆水中日長易數器大不能受乃投<pc n="lb"/>
於後池中女所得餘食輙沉以食之女至池魚必露首<pc n="lb"/>
枕岸他人至不復出其母知之每伺之魚未嘗見也因<pc n="lb"/>
詐女曰爾無勞乎吾為爾新其襦乃易其弊衣後令汲<pc n="lb"/>
於他泉計里數百<hi>里一作</hi>也母徐衣其女衣袖利刄行向<pc n="lb"/>
池呼魚魚即出首因斤殺之魚已長丈餘膳其肉味倍<pc n="lb"/>
常魚藏其骨於鬱棲之下逾日女至向池不復見魚矣<pc n="lb"/>
乃哭於野忽有人被髪麄衣自天而降慰女曰爾無哭<pc n="lb"/>
爾母殺爾魚矣骨在糞下爾歸可取魚骨藏於室所須<pc n="lb"/>
第祈之當隨爾也女用其言金璣衣食隨欲而具及洞<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
節母往令女守庭菓女伺母行逺亦徃衣翠紡上衣躡<pc n="lb"/>
金履母所生女認之謂母曰此甚似姊也母亦疑之女覺<pc n="lb"/>
遽反遂遺一隻履為洞人所得母歸但見女抱庭樹眠<pc n="lb"/>
亦不之慮其洞隣海島島中有國名陀汗兵強王數十<pc n="lb"/>
島水界數千里洞人遂貨其履於陀汗國國主得之命<pc n="lb"/>
其左右履之足小者履减一寸乃令一國婦人履之竟<pc n="lb"/>
無一稱者其輕如毛履石無聲陀汗王意其洞人以非<pc n="lb"/>
道得之遂禁錮而栲掠之竟不知所從來乃以是履棄<pc n="lb"/>
之於道旁即遍歴人家捕之若有女履者捕之以告陀<pc n="lb"/>
汗王恠之乃捜其室得葉限令履之而信葉限因衣翠<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
紡衣躡履而進色若天人也始具事於王載魚骨與葉<pc n="lb"/>
限俱還國其母及女即為飛石撃死洞人哀之埋於石<pc n="lb"/>
坑命曰懊女塜洞人以為媒祀求女必應陀汗王至國<pc n="lb"/>
以葉限為上婦一年王貪求祈於魚骨寳玉無限逾年<pc n="lb"/>
不復應王乃葬魚骨於海岸用珠百斛藏之以金為際<pc n="lb"/>
至徴卒叛時將發以贍軍一夕為海潮所淪成式舊家<pc n="lb"/>
人李士元所説士元本邕州洞中人多記得南中恠事<pc n="lb"/>
太和五年復州醫人王超善用鍼病無不差於午忽無<pc n="lb"/>
病死經宿而蘇言始夢至一處城壁臺殿如王者居見<pc n="lb"/>
一人卧召前袒視左髆有腫大如杯令超治之即為鍼<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
出膿升餘顧黄衣吏曰可領畢也超隨入一門門署曰<pc n="lb"/>
畢院庭中有人眼數千聚成山視肉迭瞬明滅黄衣曰<pc n="lb"/>
此即畢也俄有二人形甚竒偉分處左右鼓巨<graphic n="KR1869" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1869.png" mimeType="image/png"/>吹激<pc n="lb"/>
眼聚扇而起或飛或走或為人者頃刻而盡超訪其故黄<pc n="lb"/>
衣吏曰有生之類先死而畢言次忽活<pc n="lb"/>
前秀才李鵠覲於潁川夜至一驛纔卧見物如猪者突<pc n="lb"/>
上㕔階鵠驚走透後門投驛廏潜身草積中屏息且伺<pc n="lb"/>
之恠亦隨至聲遶草積數匝瞪目相視鵠所潜處忽變<pc n="lb"/>
為巨星騰起數道燭天鵠左右取燭索鵠於草積中已<pc n="lb"/>
卒矣半日方蘇因説所見未旬無病而死<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
元和中國子監學生周乙者常夜習業忽見一小鬼鬅<pc n="lb"/>
鬙頭長二尺餘滿頭碎光如星眨眨<hi>熒熒一作</hi>可惡戲燈弄<pc n="lb"/>
硯紛摶不止學生素有膽叱之稍却復傍書案因伺其<pc n="lb"/>
所為漸逼近乙因擒之踞坐求哀辭頗苦切天將曉覺<pc n="lb"/>
如物折聲視之乃弊木杓也其上粘粟百餘粒<pc n="lb"/>
貞元<hi>上元一作</hi>中蜀郡有僧志功<hi>志辯一作</hi>言住寳相寺持經夜<pc n="lb"/>
乆忽有飛蟲五六枚大如蝇金色迭飛起燈焰或蹲於<pc n="lb"/>
炷花上鼓翅與火一色乆乃滅焰中如此數夕童子撃<pc n="lb"/>
堕一枚乃薰陸香也亦無形狀自是不復見<pc n="lb"/>
元和初上都東市惡少李和子父努眼和子性忍常攘<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
狗及貓食之為坊市之患常臂鷂立於衢見二人紫衣<pc n="lb"/>
呼曰公非李努眼子名和子乎和子即遽祗揖又曰有<pc n="lb"/>
故可隙處言也因行數歩止於人外言冥司追公可即<pc n="lb"/>
去和子初不受曰人也何紿言又曰我即鬼因探懷中<pc n="lb"/>
出一牒印窠猶濕見其姓名分明為猫犬四百六十頭<pc n="lb"/>
論訴事和子驚懼乃棄鷂子拜祈之且曰我分死爾必<pc n="lb"/>
為我暫留具少酒鬼固辭不獲已初將入畢羅肆鬼掩<pc n="lb"/>
鼻不肯前乃延於旗亭杜家揖讓獨言人以為狂也遂<pc n="lb"/>
索酒九盌自飲三盌六盌虚設于西座且求其為方便<pc n="lb"/>
以免二鬼相顧我等既受一醉之恩湏為作計因起曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
姑遲我數刻當返未移時至曰君辦錢四十萬為君假三<pc n="lb"/>
年命也和子諾許以翌日及午為期因酬酒直且返其<pc n="lb"/>
酒嘗之味如水矣冷復氷齒和子遽歸貨衣具鑿楮如<pc n="lb"/>
期備酹焚之自見二鬼挈其錢而去及三日和子卒鬼<pc n="lb"/>
言三年葢人間三日也<pc n="lb"/>
貞元末開州軍將冉從長輕財好事而州之儒生道者<pc n="lb"/>
多依之有畫人寗采圖為竹林㑹甚工坐客郭萱栁成<pc n="lb"/>
二秀才每以氣相軋栁忽眄圖謂主人曰此畫巧於體<pc n="lb"/>
勢失於意趣今欲為公設薄技不施五色令其精彩殊<pc n="lb"/>
勝如何冉驚曰素不知秀才藝如此然不假五色其理<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
安在栁笑曰我當入彼畫中治之郭撫掌曰君欲紿三<pc n="lb"/>
尺童子乎栁因邀其賭郭請以五千抵負冉亦為保栁<pc n="lb"/>
乃騰身赴圗而滅坐客大駭圗表於壁衆摸索不獲乆<pc n="lb"/>
之栁忽語曰郭子信來聲若出畵中也食頃瞥自圗上<pc n="lb"/>
墜下指阮籍像曰工夫秪及此衆視之覺阮籍圗像獨<pc n="lb"/>
異吻若方笑寗采覩之不復認冉意其得道者與郭俱<pc n="lb"/>
謝之數日竟他去宋存夀處士在釋時目撃其事<pc n="lb"/>
奉天縣國盛村百姓姓劉者病狂發時亂走不避井壍<pc n="lb"/>
其家為迎禁呪人侯公敏治之公敏纔至劉忽起曰我<pc n="lb"/>
暫出不假爾治因杖薪檐至田中袒而運檐狀若撃物<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
良乆而返笑曰我病已矣適打一鬼頭落埋於田中兄<pc n="lb"/>
弟及呪者猶以為狂不實之遂同徃驗焉劉掘出一髑<pc n="lb"/>
髅戴赤髪十餘莖其病竟愈是㑹昌五年事<pc n="lb"/>
柳璟知舉年有國子監明經失姓名晝寢夢徙倚於監<pc n="lb"/>
門有一人負衣囊衣黄訪明經姓氏明經語之其人笑<pc n="lb"/>
曰君來春及第明經因訪隣房鄉曲五六人或言得者<pc n="lb"/>
明經遂邀入長興里畢羅店常所過處店外有犬競驚<pc n="lb"/>
日蹉矣遽呼隣房數人語其夢忽見長興店子入門曰<pc n="lb"/>
郎君與客食畢羅計二斤何不計直而去也明經大駭<pc n="lb"/>
裭衣質之且隨驗所夢相其榻器皆如夢中乃謂店主<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
曰我與客俱夢中至是客豈食乎店主驚曰初恠客前<pc n="lb"/>
畢羅悉完疑其嫌置蒜也來春明經與隣房三人夢中<pc n="lb"/>
所訪者悉及第<pc n="lb"/>
潞州軍校郭誼先爲邯鄲郡牧使因兄亡遂於鄆州舉<pc n="lb"/>
其先同塋<hi>兄柩一作</hi>葬於礠州滏湯縣之西崗縣界接山土中<pc n="lb"/>
多石有力葬者率皆鑿石爲穴誼之所卜亦鑿焉積日<pc n="lb"/>
倍工忽透一穴穴中有石長可四尺形如守宫支體首<pc n="lb"/>
尾畢具役者誤斷焉誼惡之將别卜地白於劉從諌從<pc n="lb"/>
諌不許因葬焉後月餘誼陷於厠體仆幾死骨肉奴婢<pc n="lb"/>
相繼死者二十餘人自是常恐悸唵囈不安因哀請罷<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
職從諌以都押衙焦長楚之務與誼對換及賊稹<hi>劉積一作</hi>
                    <pc n="lb"/>
阻兵誼為其魁軍破梟首其家無少長悉投井中死塩<pc n="lb"/>
州從事鄭賔于言石守宫見在礠州官庫中<pc n="lb"/>
伊闕縣令李師晦有兄弟任江南官與一僧往還常入<pc n="lb"/>
山採藥遇暴風雨避於欹<hi>榿一作</hi>樹須臾大震有物瞥然<pc n="lb"/>
墜地倐而朗晴僧就視乃一石形如樂器可以懸撃者<pc n="lb"/>
其上平齊如削其中有竅可盛其下漸闊而圎狀若垂<pc n="lb"/>
囊長二尺厚三分其左小缺班如碎錦光澤可鑒叩之<pc n="lb"/>
有聲僧意其異物置於樵中歸櫃而埋於禪牀下為其<pc n="lb"/>
徒所見往往有知者李生懇求一見僧確然言無忽一<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
日僧召李生既至執手曰貧道已力衰弱無常將至君<pc n="lb"/>
前所求物聊用為别乃盡去侍者引李生入卧内撤榻<pc n="lb"/>
掘地捧匣授之而卒<pc n="lb"/>
賊稹阻命之時臨洛市中百姓有推磨盲騾無故死因<pc n="lb"/>
賣之屠者剖腹中得二石大如合拳紫色赤班熒潤可<pc n="lb"/>
愛屠者遂送稹乃留之<pc n="lb"/>
韋溫為宣州病瘡於首因託後事於女壻且曰予年二<pc n="lb"/>
十九為校書郎夢滻水中流見二吏賫牒相召一吏至<pc n="lb"/>
言彼墳至大功須萬日今未也今正萬日予豈逃乎不<pc n="lb"/>
累日而卒<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
醴泉尉崔汾仲兄居長安崇賢里夏月乗凉於庭際踈<pc n="lb"/>
曠月色方午風過覺有異香傾間聞南垣土動簌簌崔<pc n="lb"/>
生意其虵䑕也忽覩一道士大言曰大好月色崔驚懼<pc n="lb"/>
遽走道士緩歩庭中年可四十風儀清古良乆妓女十<pc n="lb"/>
餘排大門而入輕綃翠翹艶冶絶世有從者具香茵列<pc n="lb"/>
坐月中崔生疑其狐媚以枕投門闔警之道士小顧怒<pc n="lb"/>
曰我以此差静復貪月色初無延佇之意敢此麄率復<pc n="lb"/>
厲聲曰此處有地界耶欻有二人長纔三尺巨首儋耳<pc n="lb"/>
唯伏其前道士頥指崔生所止曰此人合有親属入隂<pc n="lb"/>
籍可領來二人趋出一餉間崔生見其父母及兄悉至<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
衛者數十捽曵批之道士叱曰我在此敢縱子無禮乎<pc n="lb"/>
父母叩頭曰幽明隔絶誨責不及道士叱遣之復顧二<pc n="lb"/>
鬼曰捉此癡人來二鬼跳及門以赤物如彈丸遥投崔<pc n="lb"/>
生口中乃細赤綆也遂釣出於庭中又詬辱之崔驚失<pc n="lb"/>
音不得自理崔僕妾號泣其妓羅拜曰彼凢人因訝僊<pc n="lb"/>
官無故而至非有大過怒解乃拂衣由大門而去崔病<pc n="lb"/>
如中惡五六日方差因迎祭酒醮謝亦無他崔生初隔<pc n="lb"/>
𥿄隙見亡兄以帛抹脣如損狀僕使共訝之一婢泣曰<pc n="lb"/>
幾郎就木之時面衣忘開口其時怱怱就剪誤傷下脣<pc n="lb"/>
然傍人無見者不知幽冥中二十餘年猶負此苦<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
辛秘五經擢第後常州赴婚行至陜因息於樹隂傍有乞<pc n="lb"/>
兒箕坐痂面蟣衣訪辛行止辛不耐而去乞兒亦隨之<pc n="lb"/>
辛馬劣不能相遠乞兒強言不已前及一衣綠者辛揖<pc n="lb"/>
而與之語乞兒後應和行里餘綠衣者忽前馬驟去辛<pc n="lb"/>
恠之獨言此人何忽如是乞兒曰彼時至豈自由乎辛<pc n="lb"/>
覺語異始問之曰君言時至何也乞兒曰少傾當自知<pc n="lb"/>
之將及店見數十人擁店問之乃綠衣者卒矣辛大驚<pc n="lb"/>
異遽卑下之因裭衣衣之脱乗乗之乞兒初無謝意語<pc n="lb"/>
言往往有精義至汴謂辛曰某止是矣公所適何事也<pc n="lb"/>
辛以娶約語之乞兒笑曰公士人業不可止此非君妻<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
公婚期甚逺隔一日乃扛一器酒與辛别指相國寺刹<pc n="lb"/>
曰及午而焚可遲此而别如期刹無故火發壞其相輪<pc n="lb"/>
臨去以綾帕複贈辛帶有一結語辛異時有疑當發視<pc n="lb"/>
也積二十餘年辛為渭南尉始婚裴氏泊裴生日㑹親<pc n="lb"/>
賔忽憶乞兒之言解帕複結得楮幅大如手板署曰辛<pc n="lb"/>
秘妻河東裴氏某月日生乃其日也辛計别乞兒之年<pc n="lb"/>
妻尚未生豈蓬瀛籍者謫於人間乎方之蒙袂輯履有<pc n="lb"/>
憤於黔娄擿植索塗見稱於楊子差不同耳<hi>五句不屬方之蒙𬒮</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>缺文當有</hi>
                    <pc n="lb"/>
唐叚少卿酉陽雜爼續集卷之一<pc n="lb"/>
<pb n="10b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
唐叚少卿酉陽雜俎前集卷之二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>太常少卿臨淄柯古叚成式<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>四川道監察御史内鄉李雲鵠<pc n="　"/>校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>玉格<pc n="lb"/>
道列三界諸天數與釋氏同但名别耳○三界外曰四<pc n="lb"/>
人境謂常融玉隆梵度賈奕四天也○四人天外曰三<pc n="lb"/>
清大赤禹餘清微也○三清上曰大羅又有九天波利<pc n="lb"/>
等九名<pc n="lb"/>
天圓十二綱運闗三百六十轉為一周天運三千六百<pc n="lb"/>
周為陽孛地紀推機三百三十轉為一度地轉三千三<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
百度為陽蝕天地相去四十萬九千里四方相去萬萬<pc n="lb"/>
九千里<pc n="lb"/>
名山三百六十福地七十二崑崙為天地之齊○又九<pc n="lb"/>
地四十六土八酒仙宫言㝠謫隂者之所<pc n="lb"/>
有羅酆山在北方癸地周迴三萬里髙二千六百里<pc n="lb"/>
洞天六宫周一萬里髙二千六百里是爲六天鬼神之<pc n="lb"/>
宫<pc n="lb"/>
六天一曰紂絶隂天宫二曰泰煞諒事宫三曰明辰耐<pc n="lb"/>
犯宫四曰怙照罪氣宫五曰宗靈七非宫六曰敢司連<pc n="lb"/>
苑<hi>屍一作</hi>宫人死皆至其中人欲常念六天宫名○空洞<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
之小天三隂所治也○又耐犯宫主生紂絶天主死○<pc n="lb"/>
禍福續命由怙照第四天鬼官北斗君所治即七辰北<pc n="lb"/>
斗之考官也項梁城酆都宫頌曰紂絶標帝晨諒事構<pc n="lb"/>
重阿炎如霄漢烟勃景耀華武陽帶神鋒怙照吞清河<pc n="lb"/>
開闔臨丹井雲門欝嵳峩七非通奇靈連苑亦敷魔六<pc n="lb"/>
天横北道此是鬼神家凢有二萬言此唯天宫名耳夜<pc n="lb"/>
中微讀之辟鬼魅<pc n="lb"/>
酆都稻名重思其米如石榴子粒稍大味如菱杜瓊作<pc n="lb"/>
重思賦曰霏霏春暮翠矣重思雲氣交被嘉穀應時<pc n="lb"/>
夏啓為東明公文王為西明公邵公為南明公季扎為<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
北明公四時主四方鬼至忠至孝之人命終皆為地下<pc n="lb"/>
主者一百四十年乃授下仙之教授以大道有上聖之<pc n="lb"/>
徳命終受三官書為地下主者一千年乃轉三官之五<pc n="lb"/>
帝復一千四百年方得遊行太清為九宫之中仙又有<pc n="lb"/>
為善爽鬼者三官清鬼者或先世有功在三官流逮後<pc n="lb"/>
嗣易世練化改氏更生此七世隂徳根葉相及也命終<pc n="lb"/>
當道遺脚一骨以歸三官餘骨隨身而遷男左女右皆<pc n="lb"/>
受書為地下主者二百八十年乃得進處地仙之道矣<pc n="lb"/>
炎帝甲為北太帝君主天下鬼神三元品式明真科九<pc n="lb"/>
幽章皆律也連苑曲泉泰煞九幽雲夜九都三靈萬掠<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
四極九科皆治所也三十六獄流沙赤等號溟澪獄北<pc n="lb"/>
岳獄也又二十四獄有九平元正女青河北等號人犯<pc n="lb"/>
五千惡爲五獄鬼六千惡爲二十八獄獄囚萬惡乃墮<pc n="lb"/>
薜荔也<pc n="lb"/>
罪簿有黒緑白簿赤丹編簡刑有ခ蒙山石副太山ဂ<pc n="lb"/>
夜山石<pc n="　"/>寒河源<pc n="　"/>及西津水寘<pc n="　"/>東海風刀<pc n="　"/>電<hi>作一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>雷</hi>風<pc n="　"/>積夜河<pc n="lb"/>
鬼官有七十五品仙位有九太帝二十七天君一千二<pc n="lb"/>
百仙官二萬四千靈司三十二司命三品九品七城<hi>作一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>作地域一</hi>九階二十七位七十二萬之次弟也<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
老君西越流沙歴八十一國烏弋身毒為浮屠化被三<pc n="lb"/>
千國有九萬品戒經漢所獲大月支復立經是也孔子<pc n="lb"/>
為元宫仙<pc n="lb"/>
佛為三十三天仙延賓官主所為道在竺乾有古先生<pc n="lb"/>
善入無為<pc n="lb"/>
釋老志亦曰佛於西域得道陶勝力言小方諸國多奉<pc n="lb"/>
佛不死服五笙精讀夏歸藏用之以飛行也<pc n="lb"/>
藏經菩薩戒也<pc n="lb"/>
方諸山在乙地<pc n="lb"/>
太極真仙中荘周為闈編郎八十一戒千二百善入洞<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
天二百三十戒二千善登山上靈官萬善升玉清<pc n="lb"/>
白誌見腹名在瓊簡者目有緑筋名在金赤書者隂有<pc n="lb"/>
伏骨名在琳札青書者胸有偃骨名在星書者眼四規<pc n="lb"/>
名在方諸者掌理迴菌名在緑籍者有前相皆上仙也<pc n="lb"/>
可不學其道自至其次鼻有玄山腹有玄丘亦仙相也<pc n="lb"/>
或口氣不潔性耐穢則壊玄丘之相矣<pc n="lb"/>
五藏九宫十二室四支五體三焦九竅百八十機闗三<pc n="lb"/>
百六十骨節三萬六千神隨其所而居之魂以精為根<pc n="lb"/>
魄以目為戸三魂可拘七魄可制庚申日伏尸言人過<pc n="lb"/>
本命日天曺計人行三尸一日三朝上尸青姑伐人眼<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
中尸白姑伐人五藏下尸血姑伐人胃命亦曰玄靈又<pc n="lb"/>
曰一居人頭中令人多思欲好車馬其色黒一居人腹<pc n="lb"/>
令人好食飲恚怒其色青一居人足令人好色喜煞七<pc n="lb"/>
守庚申三尸滅三守庚申三尸伏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仙藥有<pc n="lb"/>
鍾山白膠<pc n="　"/>閬風石腦<pc n="　"/>黒河蔡瑚<pc n="　"/>太微紫麻<pc n="lb"/>
太極井泉<pc n="　"/>夜津日草<pc n="　"/>青津碧荻<pc n="　"/>圓丘紫柰<pc n="lb"/>
白水靈蛤<pc n="　"/>八天赤薤<pc n="　"/>髙丘餘粮<pc n="　"/>滄浪青錢<pc n="lb"/>
三十六芝<pc n="　"/>龍胎醴<pc n="　"/>九鼎魚<pc n="　"/>火棗交梨<pc n="lb"/>
鳳林鳴醅<pc n="　"/>中央紫蜜<pc n="　"/>崩岳電栁<pc n="　"/>玄郭綺葱<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
夜牛伏骨<pc n="　"/>神吾黄藻<pc n="　"/>炎山夜日<pc n="　"/>玄霜絳雪<pc n="lb"/>
環剛樹子<pc n="　"/>赤樹白子<pc n="　"/>佪水玉精<pc n="　"/>白琅霜<pc n="lb"/>
紫醬<hi>漿一作</hi>月醴<pc n="　"/>虹丹<pc n="　"/>鴻丹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>藥草異號<pc n="lb"/>
丹山魂雄黄<pc n="　"/>青要女空青<pc n="lb"/>
靈華汎腴薫陸香<pc n="　"/>北帝玄珠消石<pc n="lb"/>
東華童子青木香<pc n="　"/>五精金羊起石<pc n="lb"/>
流丹白膏胡粉<pc n="　"/>亭炅獨生雞舌香<pc n="lb"/>
倒行神骨戎塩<pc n="　"/>白虎脫齒金牙石<pc n="lb"/>
靈黄石流黄<pc n="　"/>陸虗遺生龍骨<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
章陽羽玄白附子<pc n="　"/>緑伏石<pc n="　"/>母慈石<pc n="lb"/>
絳晨伏胎<pc n="　"/>茯苓七白靈<pc n="　"/>蔬薤曰華<pc n="lb"/>
一名守宅一名家芝凡二十四名<pc n="　"/>伏龍李<pc n="lb"/>
蘇牙樹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>圖籍有符圖七千章<pc n="lb"/>
雌一王檢<pc n="　"/>四規明鏡<pc n="　"/>五柱中經飛龜帙<pc n="lb"/>
飛黄子經<pc n="　"/>鹿盧蹻經<pc n="　"/>含景圖<pc n="　"/>卧引圖<pc n="lb"/>
園芝圖<pc n="　"/>木芝圖<pc n="　"/>大隗新芝圖<pc n="　"/>牽牛經<pc n="lb"/>
玉珎記<pc n="　"/>臘成記<pc n="　"/>玉案記<pc n="　"/>丹臺經<hi>記一作</hi>
                    <pc n="lb"/>
日月厨食經<pc n="　"/>金樓經<pc n="　"/>三十六水經<pc n="　"/>中黄丈人經<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
協龍子鹿臺經<pc n="　"/>玉胎經<pc n="　"/>官氏經<pc n="lb"/>
鳯綱經<pc n="　"/>六隂玉女經<pc n="　"/>白虎七變經<pc n="　"/>九仙經<pc n="lb"/>
十上化經<pc n="　"/>縢中有首攝提經<pc n="　"/>三綱六紀經<pc n="lb"/>
白子變化經<pc n="　"/>隱首經<pc n="　"/>入軍經<pc n="　"/>泉樞經<pc n="lb"/>
赤甲經<pc n="　"/>金剛八疊録<hi>經一作</hi>
                    <pc n="lb"/>
老君母曰玄妙玉女天降玄黄氣如彈丸入口而孕凝<pc n="lb"/>
神瓊胎宫三千七百年赤明開運嵗在甲子誕於扶刀<pc n="lb"/>
葢天西那王國欝寥山丹玄之阿○又曰老君在胎八<pc n="lb"/>
十一年剖左掖而生生而白首○又曰青帝刼末元氣<pc n="lb"/>
改運託形於洪氏之胞○又曰李母本元君也日精入<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
口吞而有孕三色氣繞身五行獸衞形如此七十二年<pc n="lb"/>
而生陳國苦縣賴鄉渦水之陽九井西李下具三十六<pc n="lb"/>
號七十二名又有九名又千二百老君又曰九大<hi>天一作</hi>
                    <pc n="lb"/>
上皇洞真第一君大千法王九靈老子太上真人天老<pc n="lb"/>
玄中法師上清太極真人上景君等號形長九尺或曰<pc n="lb"/>
二丈九尺耳三門又耳附連環又耳無輪郭眉如北斗<pc n="lb"/>
色緑中有紫毛長五寸目方瞳緑筋貫之有紫光鼻雙<pc n="lb"/>
柱口方齒數六八頥若方丘頰如横壠龍顔金容額三<pc n="lb"/>
理腹三誌頂三約把十蹈五身緑毛白血頂有紫氣<pc n="lb"/>
人死形如生足皮不青惡目光不毁頭髪盡脫皆尸解<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
也白日去曰上解夜半去曰下解向曉向暮謂之地下<pc n="lb"/>
主者太乙守尸三魂營骨七魄衞肉胎靈録氣所謂太<pc n="lb"/>
隂練形也趙成子後五六年肉朽骨在液血於内紫色<pc n="lb"/>
發外又曰若人暫死適太隂權過三官血沉脉散而五<pc n="lb"/>
藏自生白骨如玉三光惟息太神内閉或三年至三十<pc n="lb"/>
年<pc n="lb"/>
又曰白日尸解自是仙非解尸也鹿皮公吞玉華而流<pc n="lb"/>
蟲出尸王西城潄龍胎而死訣飲瓊精而扣棺仇季子<pc n="lb"/>
咽金液而臰徹百里季主服霜散以潛升而頭足異處<pc n="lb"/>
黒狄咽虹丹而投水寗生服石腦而赴火栢成納氣而<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
胃腸三腐<pc n="lb"/>
句曲山五芝求之者投金環二雙於石間勿顧念必得<pc n="lb"/>
矣第一芝名龍仙食之為太極仙第二芝名叅成食之<pc n="lb"/>
為太極大夫第三芝名燕胎食之為正一郎中第四芝<pc n="lb"/>
名夜光洞鼻食之為太清左御史第五芝名料玉食之<pc n="lb"/>
為三官真御史<pc n="lb"/>
真人用寶劍以尸解者蟬化之上品也鍛用七月庚申<pc n="lb"/>
八月辛酉日長三尺九寸廣一寸四分厚三分半杪九<pc n="lb"/>
寸名子干字良非<pc n="lb"/>
青烏公入華山四百七十一嵗十二試三不過<hi>過一作</hi>後<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
服金汋而升太極以為試三不過但仙人而已不得真<pc n="lb"/>
人位<pc n="lb"/>
有傳先生入焦山七年老君與之木鑽使穿一盤石石<pc n="lb"/>
厚五尺曰此石穴當得道積四十七年石穿得神丹<pc n="lb"/>
范零子隨司馬季主入常山石室石室東北角有石匱<pc n="lb"/>
季主戒勿開零子思歸發之見其家父母大小近而不<pc n="lb"/>
逺乃悲思季主遂逐之經數載復令守一銅匱又違戒<pc n="lb"/>
所見如前竟不得道<pc n="lb"/>
衞國縣西南有瓜穴冬夏常出水望之如練時有瓜葉<pc n="lb"/>
出焉相傳苻秦時有李班者頗好道術入穴中行可三<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
百步朗然有宫宇牀榻上有經書見二人對坐鬚髪皓<pc n="lb"/>
白班前拜於牀下一人顧曰卿可還無宜久住班辭出<pc n="lb"/>
至穴口有瓜數箇欲取乃化為石尋故道得還至家家<pc n="lb"/>
人云班去来已經四十年矣<pc n="lb"/>
長白山相傳古肅然<hi>肅慎一作</hi>山也峴南有鐘鳴燕世桑門<pc n="lb"/>
釋恵霄者自廣固至此峴聴鐘聲稍前忽見一寺門宇<pc n="lb"/>
炳煥遂求中食見一沙彌乃摘一桃與霄須臾又與一<pc n="lb"/>
桃語霄曰至此已淹留可去矣霄出迴頭顧失寺至廣<pc n="lb"/>
固見弟子言失和尚已二年矣霄始知二桃兆二年矣<pc n="lb"/>
髙唐縣鳴石山岩髙百餘仞人以物扣岩巖甚清越晉<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
太康中逸士田宣隱於岩下葉風霜月常拊石自娛每<pc n="lb"/>
見一人着白單衣徘徊岩上及曉方去宣於後令人擊<pc n="lb"/>
石乃於岩上潜伺俄然果來因遽執𬒮<hi>玦一作</hi>詰之自言<pc n="lb"/>
姓王字中倫衛人周宣王時入少室山學道比頻適方<pc n="lb"/>
壺去來經此愛此石響故輙留聴宣乃求其養生唯留<pc n="lb"/>
一石如雀卵𥘉則凌空百餘步猶見漸漸烟霧障之宣<pc n="lb"/>
得石含輒百日不饑<pc n="lb"/>
荆州利水間有二石若闕名曰韶石晉永和中有飛仙<pc n="lb"/>
衣冠如雪各憩一石旬日而去人咸見之<pc n="lb"/>
貝丘西有玉女山傳云晉大始中北海蓬球字伯堅入<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
山伐木忽覺異香遂遡風尋之至此山廓然宫殿盤欝<pc n="lb"/>
樓臺博敞球入門窺之見五株玉樹復稍前有四婦人<pc n="lb"/>
端妙絶世自彈碁於堂上見球俱驚起謂球曰蓬君何<pc n="lb"/>
故得来球曰尋香而至遂復還戯一小者便上樓彈琴<pc n="lb"/>
留戯者呼之曰元暉何爲獨升樓球樹下立覺少饑乃<pc n="lb"/>
舌䑛葉上垂露俄然有一女乗鶴而至逆恚曰玉華汝<pc n="lb"/>
等何故有此俗人王母即令王方平行諸仙室球懼而<pc n="lb"/>
出門迴顧忽然不見至家乃是建平中其舊居閭舍皆<pc n="lb"/>
為墟墓矣<pc n="lb"/>
晉許旌陽吳猛弟子也當時江東多虵禍猛將除之選<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
徒百餘人至髙安令具炭百斤乃度尺而斷之寘諸壇<pc n="lb"/>
上一夕悉化為玉女惑其徒至曉吳猛悉命弟子無不<pc n="lb"/>
涅其衣者唯許君獨無乃與許至遼江及遇巨虵吳年<pc n="lb"/>
衰力不能制許遂禹步勑劍登其首斬之<pc n="lb"/>
孫思邈嘗隱終南山與宣律和尚相接每来往互參宗<pc n="lb"/>
㫖時大旱西域僧請於昆明池結壇祈雨詔有司備香<pc n="lb"/>
燈凡七日縮水數尺忽有老人夜詣宣律和尚求救曰<pc n="lb"/>
弟子昆明池龍也無雨久匪由弟子胡僧利弟子腦將<pc n="lb"/>
為藥欺天子言祈雨命在旦夕乞和尚法力加䕶宣公<pc n="lb"/>
辭曰貧道持律而已可求孫先生老人因至思邈石室<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
求救孫謂曰我知昆明龍宫有仙方三千<hi>十一作</hi>首爾傳<pc n="lb"/>
與予予將救汝老人曰此方上帝不許妄傳今急矣固<pc n="lb"/>
無所恡有頃捧方而至孫曰爾第還無慮胡僧也自是<pc n="lb"/>
池水忽漲數日溢岸胡僧羞恚而死孫復著千金方三<pc n="lb"/>
千卷每卷入一方人不得曉及卒後時有人見之<pc n="lb"/>
玄宗幸蜀夢思邈乞武都雄黄乃命中使齎雄黄十斤<pc n="lb"/>
送於峨眉頂上中使上山未半見一人幅巾被褐鬚鬢<pc n="lb"/>
皓白二童青衣丸髻夾侍立屏風側以手指大盤石臼<pc n="lb"/>
可致藥於此上有表録上皇帝中使視石上朱書百餘<pc n="lb"/>
字遂錄之隨寫隨滅寫畢石上無復字矣須臾白氣漫<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
起因忽不見<pc n="lb"/>
同州司馬裴沆常說再從伯自洛中将往鄭州在路數<pc n="lb"/>
日晚程偶下馬覺道左有人呻吟聲因披蒿莱尋之荆<pc n="lb"/>
叢下見一病鶴垂翼俛咮翅闗上瘡壊無毛且異其聲<pc n="lb"/>
忽有老人白衣曳杖數十步而至謂曰郎君年少豈解<pc n="lb"/>
哀此鶴耶若得人血一塗則能飛矣裴頗知道性甚髙<pc n="lb"/>
逸遽曰某請刺此臂血不難老人曰君此志甚勁然須<pc n="lb"/>
三世是人其血方中郎君前生非人唯洛中胡蘆生三<pc n="lb"/>
世是人矣郎君此行非有急切可能却至洛中干胡蘆<pc n="lb"/>
生乎裴欣然而返未信宿至洛乃訪胡蘆生具陳其事<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
且拜祈之胡蘆生初無難色開襆取一石合大若兩指<pc n="lb"/>
援針刺臂滴血下滿其合授裴曰無多言也及至鶴處<pc n="lb"/>
老人已至喜曰固是信士乃令盡其血塗鶴言與之結<pc n="lb"/>
緣復邀裴曰我所居去此不逺可少留也裴覺非常人<pc n="lb"/>
以丈人呼之因隨行纔數里至一莊竹落草舍庭廡狼<pc n="lb"/>
籍裴渇甚求茗老人指一土龕此中有少漿可就取裴<pc n="lb"/>
視龕中有杏核一扇如笠滿中有漿漿色正白乃力舉<pc n="lb"/>
飲之不復饑渇漿味如杏酪裴知隱者拜請為奴僕老<pc n="lb"/>
人曰君有世間微祿縱住亦不終其志賢叔真有所得<pc n="lb"/>
吾久與之遊君自不知今有一信憑君必達因裹一襆<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
物大如羮椀戒無竊開復引裴視鶴鶴所損處毛已生<pc n="lb"/>
矣又謂裴曰君向飲杏漿當哭九族親情且以酒色為<pc n="lb"/>
誡也裴還洛中路閲其附信將發之襆四角各有赤虵<pc n="lb"/>
出頭裴乃止其叔得信即開之有物如乾大麥飯升餘<pc n="lb"/>
其叔後因遊王屋不知其終裴夀至九十七矣<pc n="lb"/>
明經趙業貞元中選授巴州清化縣令失志成疾惡明<pc n="lb"/>
不飲食四十餘日忽覺空中雷鳴頃有赤氣如皷輪轉<pc n="lb"/>
至牀騰上當心而住初覺精神遊散奄如夢中有朱衣<pc n="lb"/>
平幘者引之東行出山斷處有水東西流人甚衆久立<pc n="lb"/>
視又之東行一橋飾以金碧過橋北入一城至曺司中<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
人吏甚衆見妹聓賈奕與已争殺牛事疑是冥司遽逃<pc n="lb"/>
避至一壁間墻如石黑髙數丈聴有呵喝聲朱衣者遂<pc n="lb"/>
領入大院吏通曰司命過人復見賈弈因與辨對弈固<pc n="lb"/>
執之無以自明忽有巨鏡徑丈虗懸空中仰視之宛見<pc n="lb"/>
賈弈皷刀趙負門有不忍之色弈始伏罪朱衣人又引<pc n="lb"/>
至司人院一人被褐帔紫霞冠狀如尊像責曰何故竊<pc n="lb"/>
撥<hi>他一作</hi>幞頭二事在滑州市隱橡子三升因拜之無數<pc n="lb"/>
朱衣者復引出謂曰能遊上清乎乃共登一山下臨流<pc n="lb"/>
水其水懸注騰沫人隨流而入者千萬不覺身亦隨流<pc n="lb"/>
良久住大石上有青白暈道朱衣者變成兩人一道之<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
一促之乃升石崖上立坦然無塵行數里旁有草如紅<pc n="lb"/>
藍莖葉密無刺其花拂拂然飛散空中又有草如苣附<pc n="lb"/>
地亦飛花初出如馬勃破大如疊赤黄色過此見火如<pc n="lb"/>
山横亘天候燄絶乃前至大城城上重譙街列菓樹仙<pc n="lb"/>
子為伍迭謡鼔樂仙姿絶世凡歴三重門丹雘交煥其<pc n="lb"/>
地及壁澄光可鑑上不見天若有絳暈都覆之正殿三<pc n="lb"/>
重悉列尊像見道士一人如舊相識趙求為弟子不許<pc n="lb"/>
諸樂中如琴者長四尺九絃近頭尺餘方廣中有兩道<pc n="lb"/>
横以變聲又如一酒榼三絃長三尺腹面上廣下狹背<pc n="lb"/>
豐隆頃有過録乃引出闕南一院中有絳冠紫霞帔命<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
與二朱衣人坐<graphic n="KR0550" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0550.png" mimeType="image/png"/>事乃命先過戊申録録如人間詞狀<pc n="lb"/>
首冠人生辰次言姓名年紀下注生月日别行横布六<pc n="lb"/>
旬甲子所有功過日下具之如無即書無事趙自窺其<pc n="lb"/>
録姓名生辰日月一無差錯也過録者數盈億兆朱衣<pc n="lb"/>
人言每六十年天下人一過録以考挍善惡增損其算<pc n="lb"/>
也朱衣者引出北門至向路執手别曰遊此是子之魂<pc n="lb"/>
也可尋此行勿返顧當達家矣依其言行稍急蹶倒如<pc n="lb"/>
夢覺死已七日矣趙著魂遊上清記叙事甚詳悉<pc n="lb"/>
史論在齊州時出獵至一縣界憩蘭若中覺桃香異常<pc n="lb"/>
訪其僧僧不及隱言近有人施二桃因從經案下取出<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
獻論大如飯椀時饑盡食之核大如雞卵論因詰其所<pc n="lb"/>
自僧笑向實謬言之此桃去此十餘里道路危險貧道<pc n="lb"/>
偶行脚見之覺異因掇數枚論曰今去騎從與和尚偕<pc n="lb"/>
往僧不得已導論北去荒榛中經五里許抵一水僧曰<pc n="lb"/>
恐中丞不能渡此論志決往乃依僧解衣戴之而浮登<pc n="lb"/>
岸又經西北涉二小水上山越澗數里至一處竒泉恠<pc n="lb"/>
石非人境也有桃數百株幹掃地髙二三尺其香破鼻<pc n="lb"/>
論與僧各食一蔕腹果然矣論解衣将盡力苞之僧曰<pc n="lb"/>
此或靈境不可多取貧道嘗聴長老說昔日有人亦嘗<pc n="lb"/>
至此懐五六枚迷不得出論亦疑僧非常取兩箇而返<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
僧切戒論不得言論至州使招僧僧已逝矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壺史<pc n="lb"/>
武攸緒天后從子年十四潛於長安市中賣卜一處不<pc n="lb"/>
過五六日因徙升中岳遂隱居服赤箭伏苓貴人王公<pc n="lb"/>
所遺鹿裘藤器上積塵蘿弃而不用晚年肌肉殆盡目<pc n="lb"/>
有紫光晝見星月又能辨數里外語安樂公主出降上<pc n="lb"/>
遣璽書召令勉受國命蹔屈髙標至京親貴候謁寒温<pc n="lb"/>
之外不交一言封國公及還山勑學士賦詩送之<pc n="lb"/>
玄宗學隱形於羅公逺或衣帶或巾脚不能隱上詰之<pc n="lb"/>
公逺極言曰陛下未能脫屣天下而以道為戯若盡臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
術必壞<hi>懷一作</hi>璽人家將困於魚腹也玄宗怒慢罵之公<pc n="lb"/>
逺遂走入殿柱中極疏上失上愈怒令易柱破之復大<pc n="lb"/>
言於石磶中乃易磶觀之磶明瑩見公逺形在其中長<pc n="lb"/>
寸餘因碎為十數段悉有公逺形上懼謝焉忽不復見<pc n="lb"/>
後中使於蜀道見之公逺笑曰為我謝陛下<pc n="lb"/>
邢和璞偏得黄老之道善心算作頴陽書疏有叩<hi>印一作</hi>
                    <pc n="lb"/>
竒旋入空或言有草初未嘗覩成式見山人鄭昉說崔<pc n="lb"/>
司馬者寄居荆州與邢有舊崔病積年且死心常恃於<pc n="lb"/>
邢崔一日覺卧室北墻有人斸聲命左右視之都無所<pc n="lb"/>
見卧室之北家人所居也如此七日斸不已墻忽透明<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
如一粟問左右復不見經一日穴大如盤崔窺之墻外<pc n="lb"/>
乃野外耳有數人荷鍬钁立於穴前<hi>側一作</hi>崔問之皆云<pc n="lb"/>
邢真人處分開此司馬厄重倍費功力有頃導騶五六<pc n="lb"/>
悉平幘朱衣辟曰真人至見邢輿中白幍垂綬執五明<pc n="lb"/>
扇侍衛數十去穴數步而止謂崔曰公算盡璞為公再<pc n="lb"/>
三論得延一紀自此無苦也言畢壁如舊旬日病愈○<pc n="lb"/>
又曽居終南好道者多卜築依之崔曙年少亦隨焉伐<pc n="lb"/>
薪汲泉皆是名士邢嘗謂其徒曰三五日有一異客君<pc n="lb"/>
等可為予辦一味也數日備諸水陸遂張筵於一亭戒<pc n="lb"/>
無妄窺衆皆閉戸不敢磬欬邢下山延一客長五尺闊<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
三尺首居其半緋衣寛博横執象笏其睫踈長色若削<pc n="lb"/>
瓜皷髯大笑吻角侵耳與邢劇談多非人間事故也崔<pc n="lb"/>
曙不耐因走而過庭客熟視顧邢曰此非㤗山老師乎<pc n="lb"/>
邢應曰是客復曰更一轉則先<hi>失一作</hi>之千里可惜及暮<pc n="lb"/>
而去邢命崔曙謂曰向客上帝戲臣也言太山老師頗<pc n="lb"/>
記無崔垂泣言某實太山老師後身不復憶㓜常聽先<pc n="lb"/>
人言之○房琯太尉祈邢筭終身之事邢言若来由東<pc n="lb"/>
南止西北禄命卒矣降魄之處非館非寺非途非署病<pc n="lb"/>
起於魚飱休於龜兹板後房自袁州除漢州及罷歸至<pc n="lb"/>
閬州舍紫極宫適雇工治木房怪其木理成形問之道<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
士稱數月前有賈客施數段龜兹板今治為屠蘇也房<pc n="lb"/>
始憶邢之言有頃刺史具鱠邀房房歎曰邢君神人也<pc n="lb"/>
乃具白於刺史且以龜兹板為託其夕病鱠而終<pc n="lb"/>
王皎<hi>畋一作</hi>先生善他術於數未嘗言天寶中偶與客夜<pc n="lb"/>
中露坐指星月曰時將亂矣為鄰人所傳時上春秋髙<pc n="lb"/>
頗拘忌其語為人所奏上令密詔殺之刑者钁其頭數<pc n="lb"/>
十方死因破其腦視之腦骨厚一寸八分皎先與達奚<pc n="lb"/>
侍郎來往及安史平皎忽杖屨至達奚家方知異人也<pc n="lb"/>
翟天師名乾祐峽中人長六尺手大尺餘每揖人手過<pc n="lb"/>
胸前卧嘗虚枕晚年往往言將来事常入夔州市大言<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
曰今夕當有八人過此可善待之人不知悟其夜火焚<pc n="lb"/>
數百家八人乃火字也每入山虎羣隨之曽於江岸與<pc n="lb"/>
弟子數十翫月或曰此中竟何有翟笑曰可隨吾指觀<pc n="lb"/>
弟子中兩人見月䂓半天瓊樓金闕滿焉數息間不復<pc n="lb"/>
見<pc n="lb"/>
蜀有道士陽狂俗號為灰袋翟天師晩年弟子也翟每<pc n="lb"/>
戒其徒勿欺此人吾所不及常大雪中衣布褐入青城<pc n="lb"/>
山暮投蘭若求僧寄宿僧曰貧僧一衲而已天寒如此<pc n="lb"/>
恐不能相活但言容一牀足矣至夜半雪深風起僧慮<pc n="lb"/>
道者已死就視之去牀數尺氣蒸如炊流汗袒寝僧知<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
其異人未明不辭而去多住村落每住不逾信宿曽病<pc n="lb"/>
口瘡不食數月狀若將死人素神之因為設道場齋散<pc n="lb"/>
忽起就謂衆人曰試窺吾口中有何物也乃張口如箕<pc n="lb"/>
五藏悉露同類驚異作禮問之唯曰此足惡此足惡後<pc n="lb"/>
不知所終成式見蜀郡郭采真尊師說也<pc n="lb"/>
秀才權同休友人元和中落第旅遊蘇湖間遇疾貧窘<pc n="lb"/>
走使者本村懋<hi>墅一作</hi>人雇已一年矣疾中思甘豆湯令<pc n="lb"/>
其取甘草雇者久而不去但具火湯水秀才且意其怠<pc n="lb"/>
於祗承復見折樹枝盈握仍再三搓之微近火上忽成<pc n="lb"/>
甘草秀才心大異之且意必有道者良久取麄沙數掊<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
挼捘已成豆矣及湯成與飲無異疾亦漸差秀才謂曰<pc n="lb"/>
余貧迫若此無以寸步因裭垢衣授之可以此辦少酒<pc n="lb"/>
肉予将會村老丐少道路資也雇者微笑此固不足辦<pc n="lb"/>
某當營之乃斫一枯桑樹成數筐札聚於盤上噀之悉<pc n="lb"/>
成牛肉復汲數瓶水頃之乃㫖酒也村老皆醉飽獲束<pc n="lb"/>
縑三千秀才慙謝雇者曰某本驕稚不識道者久今返<pc n="lb"/>
請為僕雇者曰予固異人有少失謫于下賤合役于秀<pc n="lb"/>
才若限未足復須力於他人請秀才勿變常庶卒某事<pc n="lb"/>
也秀才雖諾之每呼指色上面蹙蹙不安雇者乃辭曰<pc n="lb"/>
秀才若此果妨某事也因說秀才修短窮達之數且言<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
萬物無不化者唯淤泥中朱漆筯及髪藥力不能化因<pc n="lb"/>
去不知所之也<pc n="lb"/>
寶曆中荆州有盧山人常販橈朴石灰往来於白湫<hi>洑一作</hi>
                    <pc n="lb"/>
南草市時時微露竒跡人不之測賈人趙元卿好事将<pc n="lb"/>
從之遊乃頻市其所貨設菓茗詐訪其息利之術盧覺<pc n="lb"/>
竟謂曰觀子意似不在所市意有何也趙乃言竊知長<pc n="lb"/>
者埋形隱徳洞過蓍龜願垂一言盧笑曰今且驗君主<pc n="lb"/>
人午時有非常之禍也若是吾言當免君可告之将午<pc n="lb"/>
當有匠餅者負囊而至囊中有錢二千餘而必非意相<pc n="lb"/>
干也可閉闗戒妻孥勿輕應對及午必極罵須盡家臨<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
水避之若爾徒費三千四百錢也時趙停於百姓張家<pc n="lb"/>
即遽歸語之張亦素神盧生乃閉門伺也欲午果有人<pc n="lb"/>
状如盧所言叩門求糴怒其不應因足其戸張重簀捍<pc n="lb"/>
之頃聚人數百張乃自後門率妻孥迴避之差午其人<pc n="lb"/>
乃去行數百步忽蹶倒而死其妻至衆人具告其所為<pc n="lb"/>
妻痛切乃號適張所誣其夫死有因官不能評衆具言<pc n="lb"/>
張閉戸逃避之狀識者謂張曰汝固無罪可為辦其死<pc n="lb"/>
張欣然從斷其妻亦喜及市槥就轝正當三千四百文<pc n="lb"/>
因是人赴之如市盧不耐竟潛逝至復州界維舟於陸<pc n="lb"/>
竒秀才莊門或語陸盧山人非常人也陸乃謁陸時將<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
入京投相知因請決疑盧曰君今年不可動憂旦夕禍<pc n="lb"/>
作君所居堂後有錢一甒覆以板非君有也錢主今始<pc n="lb"/>
三歳君慎勿用一錢用必成禍能從吾戒乎陸矍然謝<pc n="lb"/>
之及盧生去水波未定陸笑謂妻子曰盧生言如是吾<pc n="lb"/>
更何求乎乃命家僮鍬其地未數尺果遇板徹之有巨<pc n="lb"/>
甕散錢滿焉陸喜其妻以裙運紉草貫之将及一萬兒<pc n="lb"/>
女忽暴頭痛不可忍陸曰豈盧生言將徵乎因奔馬追<pc n="lb"/>
及且謝違戒盧生怒曰君用之必禍骨肉骨肉與利輕<pc n="lb"/>
重君自度也棹舟去之不顧陸馳歸醮而瘞焉兒女豁<pc n="lb"/>
愈矣盧生到復州又常與數人閑行途遇六七人盛服<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
俱帶酒氣逆鼻盧生忽叱之曰汝等所為不悛性命無<pc n="lb"/>
幾其人悉羅拜塵中曰不敢不敢其侣訝之盧曰此輩<pc n="lb"/>
盡刼江賊也其異如此趙元和言盧生狀貌老少不常<pc n="lb"/>
亦不常見其飲食嘗語趙生曰世間刺客隱形者不少<pc n="lb"/>
道者得隱形術能不試二十年可易形名曰脫離後二<pc n="lb"/>
十年名籍於地仙矣又言刺客之死屍亦不見所論多<pc n="lb"/>
竒恠葢神仙之流也<pc n="lb"/>
長慶初山人楊隱之在郴州常尋訪道者有唐居士土<pc n="lb"/>
人謂百嵗人楊謁之因留楊止宿及夜呼其女曰可將<pc n="lb"/>
一下弦月子来其女遂帖月於壁上如片紙耳唐即起<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
祝之曰今夕有客可賜光明言訖一室朗若張燭<pc n="lb"/>
南中有百姓行路遇風雨與一老人同庇樹隂其人偏<pc n="lb"/>
坐敬讓之雨止老人遺其丹三丸言有急事即服嵗餘<pc n="lb"/>
妻暴病卒數日方憶老人丹事乃毁齒灌之微有煖氣<pc n="lb"/>
顔色如生今死已四年矣状如沉醉爪甲亦長其人至<pc n="lb"/>
今輿以相隨說者於四明見之矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
唐叚少卿酉陽雜爼續集卷之二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>太常少卿臨淄柯古叚成式<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>四川道監察御史内鄉李雲鵠<pc n="　"/>校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>支諾臯中<pc n="lb"/>
上都渾瑊宅㦸門内一小槐樹樹有穴大如錢每夜月<pc n="lb"/>
霽後有蚓如巨臂長二尺餘白頸紅班領數百條如索<pc n="lb"/>
緣樹枝條及曉悉入穴或時衆鳴往往成曲學士張乗<pc n="lb"/>
言渾令公時堂前忽有一樹從地踊出蚯蚓遍掛其上<pc n="lb"/>
已有出處忘其書名目<pc n="lb"/>
東都尊賢坊田令宅中門内有紫牡丹成樹發花千朶<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
花盛時每月夜有小人五六長尺餘遊於上如此七八<pc n="lb"/>
年人將掩之輙失所在<pc n="lb"/>
太和七年上都青龍寺僧契宗俗家在樊州<hi>川一作</hi>其兄<pc n="lb"/>
樊竟因病熱乃狂言虚笑契宗精神緫持遂焚香勑勒<pc n="lb"/>
兄忽詬罵曰汝是僧苐歸寺住持何横於事我止居在<pc n="lb"/>
南柯愛汝苖碩多獲故暫來耳契宗疑其狐魅復禁桃<pc n="lb"/>
枝撃之其兄但笑曰汝打兄不順神當殛汝可加力勿<pc n="lb"/>
止契宗知其無柰何乃已病者歘起牽其母母遂中惡<pc n="lb"/>
援其妻妻亦卒邇摹其弟婦囘面失明經日悉復舊乃<pc n="lb"/>
語契宗曰爾不去當喚我眷属來言已有䑕數百榖榖<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
作聲大於常䑕與人相觸駈逐不去及明失所在契宗<pc n="lb"/>
恐怖加切其兄又曰慎爾聲氣吾不懼爾今須我大兄<pc n="lb"/>
弟自來因長呼曰寒月寒月可來此至三呼有物大如<pc n="lb"/>
狸赤如火從病者脚起緣衾止於腹上目光四射契宗<pc n="lb"/>
持刀就撃之中物一足遂跳出戸燭其穴蹤至一房見<pc n="lb"/>
其物潜走甕中契宗舉巨盆覆之泥固其隙經三日發<pc n="lb"/>
視其物如鐵不得動因以油煎殺之臭達數里其兄遂<pc n="lb"/>
愈月餘村有一家父子六七人暴卒衆意其興蠱<pc n="lb"/>
貞元中望苑驛西有百姓王申手植榆於路傍成林構<pc n="lb"/>
茅屋數椽夏月常饋漿水於行人官者即延憇具茗有<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
兒年十三每令伺客忽一日白其父路有女子求水因<pc n="lb"/>
令呼入女少年衣碧襦白幅巾自言家在此南十餘里<pc n="lb"/>
夫死無兒今服<graphic n="KR0941" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0941.png" mimeType="image/png"/>矣將適馬嵬訪親情丐衣食言語明<pc n="lb"/>
悟舉止可愛王申乃留飯之謂曰今日暮夜可宿此達<pc n="lb"/>
明去也女亦欣然從之其妻遂納之後堂呼之為妹倩<pc n="lb"/>
其成衣數事自午至戍悉辨鍼綴細宻殆非人工王申<pc n="lb"/>
大驚異妻猶愛之乃戲曰妹既無極親能為我家作新<pc n="lb"/>
婦子乎女笑曰身既無託願執麄井竈王申即日賃衣<pc n="lb"/>
貰禮為新婦其夕暑熱戒其夫近多盗不可闢門即舉<pc n="lb"/>
巨椽捍而寢及夜半王申妻夢其子披髪訴曰被食將<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
盡矣驚欲省其子王申怒之老人得好新婦喜極囈言<pc n="lb"/>
耶妻還睡復夢如初申與妻秉燭呼其子及新婦悉不<pc n="lb"/>
復應啓其戸户牢如鍵乃壞門闔纔開有物圎目鑿齒<pc n="lb"/>
體如藍色衝人而去其子唯餘腦骨及髪而已<pc n="lb"/>
枝江縣令張汀子名省躬汀亡因住枝江有張垂者舉<pc n="lb"/>
秀才下第客於蜀與省躬素未相識太和八年省躬晝<pc n="lb"/>
寢忽夢一人自言姓張名垂因與之接<graphic n="KR0794" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0794.png" mimeType="image/png"/>狎彌日將去<pc n="lb"/>
留贈詩一首曰戚戚復戚戚秋堂百年色而我獨茫茫<pc n="lb"/>
荒郊遇寒食驚覺遽錄其詩數日卒<pc n="lb"/>
江淮有何亞秦彎弓三百斤常解闘牛脱其一角又過<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
蘄州遇一人長六尺餘髯而甚口呼亞秦可負我過橋<pc n="lb"/>
亞秦知其非人因為背覺腦冷如氷即急投至交牛柱<pc n="lb"/>
乃撃之化為杉木瀝血升餘<pc n="lb"/>
長慶初洛陽利俗坊有百姓行車數輛出長夏門有一<pc n="lb"/>
人負布囊求寄囊於車中且戒勿妄開因返入利俗坊<pc n="lb"/>
纔入坊内有哭聲起受寄者發囊視之其口結以生綆<pc n="lb"/>
内有一物狀如牛胞及黒䋲長數尺百姓驚遽歛結之<pc n="lb"/>
有傾其人亦至復曰我足痛欲憇君車中數里可乎百<pc n="lb"/>
姓知其異許之其人登車覽其囊不悦顧曰何無信百<pc n="lb"/>
姓謝之又曰我非人冥司俾予録五百人明歴陜虢晉<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
絳及至此人多蟲唯得二十五人耳今須往徐泗又曰<pc n="lb"/>
君曉予言蟲乎患赤瘡即蟲耳車行二里遂辭有程不<pc n="lb"/>
可乆留君有夀者不復憂矣忽負囊下車失所在其年<pc n="lb"/>
夏天下多患赤瘡少有死者<pc n="lb"/>
元和中光宅坊百姓失名氏其家有病者將困迎僧持<pc n="lb"/>
念妻兒環守之一夕衆髣髴見一人入户衆遂驚逐乃<pc n="lb"/>
投於甕間其家以湯沃之得一袋葢鬼間所謂搐氣袋<pc n="lb"/>
也忽聽空中有聲求其袋甚哀切且言我將别取人以<pc n="lb"/>
代病者其家因擲還之病者即愈<pc n="lb"/>
相傳人將死蝨離身或云取病者蝨於牀前可以卜病<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
將差蝨行向病者背則死<pc n="lb"/>
興州有一處名雷穴水常半穴每雷聲水塞穴流魚隨<pc n="lb"/>
流而出百姓每候雷聲繞樹布網獲魚無限非雷聲漁<pc n="lb"/>
子聚鼓於穴口魚亦輙出所獲半於雷時韋行規為興<pc n="lb"/>
州刺史時與親故書説其事<pc n="lb"/>
上都務本坊貞元中有一家因打墻掘地遇一石凾發<pc n="lb"/>
之見物如絲蒲滿凾飛出於外驚視之次忽有一人起<pc n="lb"/>
於凾被白髮長丈餘振衣而起出門失所在其家亦無<pc n="lb"/>
他前記之中多言此事葢道門太隂錬形日將滿人必<pc n="lb"/>
露之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
于季友為和州刺史時臨江有一寺寺前漁釣所聚有<pc n="lb"/>
漁子下網舉之重壞網視之乃一石如拳因乞寺僧寘<pc n="lb"/>
於佛殿中石遂長不已經年重四十斤張周封員外入<pc n="lb"/>
蜀親覩其事<pc n="lb"/>
進士王惲才藻雅麗猶長體物著送君南浦賦為詞人<pc n="lb"/>
所稱㑹昌二年其友人陸休符忽夢被錄至一處有騶<pc n="lb"/>
卒止之屏外見若胥靡數十王惲在其中陸欲就之惲<pc n="lb"/>
面若愧色陸強牽與語惲垂泣曰近受一職司厭人間<pc n="lb"/>
指其類此悉同職也休符恍惚而覺時惲往楊州有妻<pc n="lb"/>
子居住太平側休符異所夢遲明訪其家信得王至洛<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
書又七日其訃至計其卒日乃陸之夢夕也<pc n="lb"/>
武宗元年金州軍事典鄧儼先死數年其案下書手蔣<pc n="lb"/>
古者忽心痛暴卒如有人捉至一曹司見鄧儼喜曰我<pc n="lb"/>
主張甚重籍爾錄數百幅書也蔣見堆案繞壁皆湼楮<pc n="lb"/>
朱書乃紿曰近損右臂不能搦管有一人謂鄧既不能書<pc n="lb"/>
令可還蔣草草被遣還隕一坑中而覺因病右手遂廢<pc n="lb"/>
姚司馬者寄居汾州宅枕一溪有二小女常戯釣溪中<pc n="lb"/>
未常有獲忽撓竿各得一物若鱣者而毛若鼈者而鰓<pc n="lb"/>
其家異之養以盆池經年二女精神恍惚夜常明燈挫<pc n="lb"/>
箴染藍湼皂未常暫息然莫見其所取也時楊元卿在<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
邠州與姚有舊姚因從事邠州又歴半年女病彌甚其<pc n="lb"/>
家張燈戲錢忽見二小手出燈下大言曰乞一錢家人<pc n="lb"/>
或唾之又曰我是汝家女壻何敢無禮一稱烏郎一稱<pc n="lb"/>
黄郎後常與人家狎熟楊元卿知之因為求上都僧瞻<pc n="lb"/>
瞻善鬼神部持念治魅病者多著效瞻至其家摽扛界<pc n="lb"/>
繩印手敕劒召之後設血食盆酒於界外中夜有物如<pc n="lb"/>
牛鼻于酒上瞻乃匿劒躧歩大言極力刺之其物匣刄<pc n="lb"/>
而走血流如注瞻率左右明炬索之迹其血至後宇角<pc n="lb"/>
中見若烏革囊大可合簣喘若鞴囊葢烏郎也遂燬薪<pc n="lb"/>
焚殺之臭聞十餘里一女即愈自是風雨夜門庭聞啾<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
啾次女猶病瞻因立於前舉伐析羅叱之女恐怖泚額<pc n="lb"/>
瞻偶見其衣帶上有皂袋子因令侍婢解視之乃小籥<pc n="lb"/>
也遂捜其服玩籥得一簣簣中悉是䘮家搭帳衣衣色<pc n="lb"/>
唯黄與皂耳瞻假將滿不能已其魅因歸京逾年姚罷<pc n="lb"/>
職入京先詣瞻為加功治之浹旬其女臂上腫起如漚<pc n="lb"/>
大如瓜瞻禁鍼刺之出血數合竟差<pc n="lb"/>
東都龍門有一處相傳廣成子所居也天寳中北宗雅<pc n="lb"/>
禪師者於此處建蘭若庭中多古桐枝幹拂地一年中<pc n="lb"/>
桐始華有異蜂聲如人吟詠禪師諦視之具體人也但<pc n="lb"/>
有翅長寸餘禪師異之乃以捲竹羃巾網獲一焉寘于紗<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
籠中意嗜桐花採華致其傍經日集於一隅㣲聆吁嗟<pc n="lb"/>
聲忽有數人翔集籠者若相慰狀又一日其類數百有<pc n="lb"/>
乗車輿者其大小相稱積於籠外語聲甚細亦不懼人<pc n="lb"/>
禪師隱於柱聽之有曰孔昇翁爲君筮不祥君頗記無<pc n="lb"/>
有曰君已除死籍又何懼焉有曰叱叱予與青桐君奕<pc n="lb"/>
勝獲琅玕𥿄十幅君出可爲禮星子詞當爲料理語皆<pc n="lb"/>
非世人事終日而去禪師舉籠放之因祝謝之經次日有<pc n="lb"/>
人長三尺黄羅衣歩虚止禪師屠蘇前狀如天女我三<pc n="lb"/>
清使者上仙伯致意多謝指顧間失所在自是遂絶<pc n="lb"/>
倭國僧金剛三昧蜀僧廣昇峨眉縣與邑人約遊峨眉<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
同雇一夫負笈荷糗藥山南頂徑狹俄轉而待負笈忽<pc n="lb"/>
入石鏬僧廣昇先覽即牽之力不勝視石罅甚細若隨<pc n="lb"/>
笈而開也衆因組衣斷蔓厲其腰肋出之笈纔出罅亦<pc n="lb"/>
隨合衆詰之曰我常薪於此有道士住此隙内每假我<pc n="lb"/>
舂藥適亦招我我不覺入時元和十三年<pc n="lb"/>
上都僧太瓊者能講仁王經開元初講於奉化縣京遥<pc n="lb"/>
村遂止村寺經兩夏於一日持鉢將上堂闔門之次有<pc n="lb"/>
物墜簷前時天纔辨色僧就視之乃一初生兒其襁裼<pc n="lb"/>
甚新僧驚異遂袖之將乞村人行五六里覺袖中輕探<pc n="lb"/>
之乃一弊箒也<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
陜州西北白徑嶺上邏村村人田氏常穿井得一根大<pc n="lb"/>
如臂節中麄皮若茯苓氣似术其家奉釋有像設數十<pc n="lb"/>
遂寘於像前田氏女名登娘年十六七有容質父常令<pc n="lb"/>
供香火焉經嵗餘女常見一少年出入佛堂中白衣躡<pc n="lb"/>
履女遂私之精神舉止有異於常矣其物根每嵗至春<pc n="lb"/>
擢芽其女有娠乃以其事白於母母疑其恠常有衲僧<pc n="lb"/>
過門其家因留之供養僧將入佛宇輙為物拒之一日<pc n="lb"/>
女隨母他出僧入佛堂門纔啓有鴿一隻拂僧飛去其<pc n="lb"/>
夕女不復見其恠視其根頓成朽蠧女娠纔七月産物<pc n="lb"/>
三節其形如像前根也田氏併火焚之其恠亦絶成式<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
常見道者論枸杞茯苓人參术形有異服之獲上夀或<pc n="lb"/>
不葷血不色欲遇之必能降真為地仙矣田氏無分見<pc n="lb"/>
恠而去宜乎<pc n="lb"/>
寳曆二年明經范璋居梁山讀書夏中深夜忽聽厨中<pc n="lb"/>
有拉物聲范慵省之至明見束薪長五寸餘齊整可愛<pc n="lb"/>
積於竈上地上危累蒸餅五枚又一夜有物叩門因轉<pc n="lb"/>
堂上笑聲如嬰兒如此經三夕璋素有膽氣乃乗其笑<pc n="lb"/>
曵巨薪逐之其物狀如小犬璋欲撃之變成火滿川乆<pc n="lb"/>
而乃滅<pc n="lb"/>
建中初有人牽馬訪馬醫稱馬患脚以二十鐶求治其<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
馬毛色骨相馬醫未常見笑曰君馬大似韓幹所畫者<pc n="lb"/>
真馬中固無也因請馬主遶市門一匝馬醫隨之忽值<pc n="lb"/>
韓幹幹亦驚曰真是吾設色者乃知隨意所匠必冥㑹<pc n="lb"/>
所肖也遂摩挲馬若蹶因損前足幹心異之至舍視其<pc n="lb"/>
所畫馬本脚有一㸃黒缺方知是畫通靈矣馬醫所獲<pc n="lb"/>
錢用歴數主乃成泥錢<pc n="lb"/>
萊州即墨縣有百姓玉豐兄弟三人豐不信方位所忌<pc n="lb"/>
常於太嵗上掘坑見一肉塊大如斗蠕蠕而動遂填其<pc n="lb"/>
肉隨填而出豐懼棄之經宿長塞於庭豐兄弟奴婢數<pc n="lb"/>
日内悉暴卒唯一女存焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
虢州五城縣黒魚谷貞元中百姓王用業炭於谷中中<pc n="lb"/>
有水方數歩常見二黒魚長尺餘游於水上用伐木饑<pc n="lb"/>
困遂食一魚其弟驚曰此魚或谷中靈物兄柰何殺此<pc n="lb"/>
有頃其妻餉之用運斤不已乆乃轉面妻覺狀貌有異<pc n="lb"/>
呼其弟視之忽裭衣號躍變為虎焉徑入山時時殺麞<pc n="lb"/>
鹿夜擲庭中如此二年一日日昏叩門自名曰我用也<pc n="lb"/>
弟應曰我兄變為虎三年矣何鬼假吾兄姓名又曰我<pc n="lb"/>
徃年殺黒魚冥謫為虎比因殺人冥官笞余一百今免<pc n="lb"/>
放杖傷遍體汝苐視予無疑也弟喜遽開門見一人頭<pc n="lb"/>
猶是虎因怖死舉家呌呼奔避竟為村人格殺之驗其<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
身有黒子信王用也但首未變元和中處士趙齊約常<pc n="lb"/>
至谷中見村人説<pc n="lb"/>
元和初上都義寜坊有婦人風狂俗呼為五娘常止宿<pc n="lb"/>
於永穆墻垣下時中使茹大夫使於金陵有狂者衆名<pc n="lb"/>
之信夫或歌或哭往往驗未來事盛暑擁絮未常沾汗<pc n="lb"/>
沍寒袒露體無拘折中使將返信夫忽呌欄馬曰我有<pc n="lb"/>
妹五娘在城中今有少信必為我達也中使素知其異<pc n="lb"/>
欣然許之乃探懷出一襆内中使靴中仍曰為語五娘<pc n="lb"/>
無事速歸也中使至長樂坡五娘已至欄馬笑曰我兄<pc n="lb"/>
有信大夫可見還中使乆而方悟遽令取信授之五娘<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
因發襆有衣三事乃衣之而舞大笑而歸復至墻下一<pc n="lb"/>
夕而死其坊率錢葬之經年有人自江南來言信夫與<pc n="lb"/>
五娘同日死矣<pc n="lb"/>
元和中有淮西道軍將使於汴州止驛夜乆眠將熟忽<pc n="lb"/>
覺一物壓已軍將素徤驚起與之角力其物遂退因奪<pc n="lb"/>
手中革囊鬼闇中哀祈甚苦軍將謂曰汝語我物名我<pc n="lb"/>
當相還良乆曰此搐氣袋耳軍將乃舉甓撃之語遂絶<pc n="lb"/>
其囊可盛數升無縫色如藕絲携於日中無影<pc n="lb"/>
建中末書生何諷常買得黄𥿄古書一卷讀之卷中得<pc n="lb"/>
髮卷規四寸如環無端何因絶之斷處兩頭滴水升餘<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
燒之作髪氣諷嘗言於道者吁曰君固俗骨遇此不能<pc n="lb"/>
羽化命也據仙經曰蠧魚三食神仙字則化為此物名<pc n="lb"/>
曰脉望夜以規映當天中星星使立降可求還丹取此<pc n="lb"/>
水和而服之即時換骨上賔因取古書閲之數處蠧漏<pc n="lb"/>
尋義讀之皆神仙字諷方哭伏<pc n="lb"/>
華隂縣東七級趙村村路因水齧成谷梁之村人日行<pc n="lb"/>
車過橋橋根壞墜車焉村人不復収積三年村正嘗夜<pc n="lb"/>
度橋見群小兒聚火為戲村正知其魅射之若中木聲<pc n="lb"/>
火即滅啾啾曰射著我阿連頭村正上縣囘尋之見敗<pc n="lb"/>
車輪六七片有血正衘其箭<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
相國李公固言元和六年下第遊蜀遇一老姥言郎君<pc n="lb"/>
明年芙蓉鏡下及第後二紀拜相當鎮蜀土某此時不<pc n="lb"/>
復見郎君出將之榮也明年果然狀頭及第詩賦題有<pc n="lb"/>
人鏡芙蓉之目後二十年李公登庸其姥來謁李公忘<pc n="lb"/>
之姥通曰蜀民老姥嘗嘱季女者李公省前事具公服<pc n="lb"/>
謝之延入中堂見其妻女坐定又曰出將入相定矣李<pc n="lb"/>
公為設盛饌不食唯飲酒數杯即請别李固留不得但<pc n="lb"/>
言乞庇我女贈金帛襦幗並不受唯取其妻牙梳一枚<pc n="lb"/>
題字記之李公從至門不復見及李公鎮蜀日盧氏外<pc n="lb"/>
孫子九齡不語忽弄筆硯李戲曰爾竟不語何用筆硯<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
爲忽曰但庇成都老姥愛女何愁筆硯無用也李公驚<pc n="lb"/>
悟即遣使分詣諸巫巫有董氏者事金天神即姥之女言<pc n="lb"/>
能語此兒請祈華嶽三郎如其言詰旦兒忽能言因是<pc n="lb"/>
蜀人敬董如神祈無不應富積數百金恃勢用事莫敢<pc n="lb"/>
言者洎相國崔鄲來鎮蜀遽毁其廟投土偶於江仍判<pc n="lb"/>
責事金天王董氏杖背逓出西界今在貝州李公壻盧<pc n="lb"/>
生舍之於家其靈歇矣<pc n="lb"/>
登封嘗有士人客遊十餘年歸莊莊在登封縣夜乆士<pc n="lb"/>
人睡未著忽有星火發於墻堵下初爲螢稍稍芒起大<pc n="lb"/>
如彈丸飛燭四隅漸低輪轉來往去士人面纔尺餘細<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
視光中有一女子貫釵紅衫碧裙揺首擺尾具體可愛士人<pc n="lb"/>
因張手掩獲燭之乃䑕糞也大如鷄栖子破視有蟲首<pc n="lb"/>
赤身青殺之<pc n="lb"/>
融州河水有泉半巖將注其下相次九磴每磴下一白<pc n="lb"/>
石浴斛承之如似鐫造嘗有人携一婢趣下浴斛中浣<pc n="lb"/>
巾須㬰風雨忽至其婢震死所浣巾斛碎於山下自别<pc n="lb"/>
安一斛新於向者<pc n="lb"/>
有人遊終南山一乳洞洞深數里乳旋滴瀝成飛仙狀<pc n="lb"/>
洞中已有數十眉目衣服形製精巧一處滴至腰已上<pc n="lb"/>
其人因手承漱之經年再徃見所其承滴像已成矣乳<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
不復滴當手承處衣缺二寸不就<pc n="lb"/>
滕王圖一日紫極宫㑹秀才劉魯封云嘗見滕王蜂蝶<pc n="lb"/>
圗有名江夏班大海眼小海眼村裏來菜花子<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
盟誓重之以昏姻<hi>承音六嵇康力幽切吕靜字韻與飂同字林穆公夫人獻公之女好呼報切下同戮力桐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>遼音</hi>天禍晉國文公如齊惠公如秦<hi>恃大國辟音避麗力知切辟驪姬也不言狄梁舉所</hi>無<pc n="lb"/>
禄獻公即丗穆公不忘舊德俾我惠公用能奉祀于晉<hi>秦納惠僖十年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>爾切下及注同公俾本或作卑必</hi>又不能成大勲而爲韓之師<hi>伐晉獲惠公僖十五年秦</hi>亦<pc n="lb"/>
悔于厥心用集我文公<hi>也集成</hi>是穆之成也<hi>於晉成功</hi>文公躬擐甲胄<pc n="lb"/>
跋履山川<hi>直又切䟦蒲未切草行爲跋擐音患胄</hi>踰越險阻征東之諸侯虞夏商<pc n="lb"/>
周之㣧而朝諸秦則亦旣報舊徳矣鄭人怒君之疆埸我文公<pc n="lb"/>
帥諸侯及秦圍鄭<hi>北誣秦事在僖三十年疆居良切埸音亦晉自以鄭貳於楚故圍之鄭非侵秦也晉以</hi>
                    <pc n="lb"/>
秦大夫不詢于我寡君擅及鄭盟<hi>夫詢思廵切擅巿戰切詢謀也盟者秦伯謙言大</hi>諸<pc n="lb"/>
侯疾之將致命于秦<hi>侯蓋諸侯遥致此意致死命而討秦時無諸</hi>文公恐懼綏靜諸<pc n="lb"/>
侯秦師克還無害則是我有大造于西也<hi>功於秦恐曲勇切造成也言晉有成</hi>無<pc n="lb"/>
禄文公即丗穆爲不弔<hi>弔傷不見</hi>蔑死我君寡我襄公<hi>本或以我字寡弱也死伐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>上非在死</hi>迭我殽地好絶我好伐我保城殄滅我費滑<hi>費滑滑國都伐保城誣之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pb n="13b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
唐叚少卿酉陽雜俎前集卷之三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>太常少卿臨淄柯古段成式<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>四川道監察御史内鄉李雲鵠<pc n="　"/>校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>貝編<pc n="lb"/>
釋門三界二十八天四洲至華嚴藏世界八寒八熱地<pc n="lb"/>
獄等法自三身五位四果七支至十八界三十七道品<pc n="lb"/>
等入釋者率能言之今不復具録其事尤異者<pc n="lb"/>
鬘持天十住處十六分中輪王樂不及其二<pc n="lb"/>
四種樂一無怨二隨念及天女不念餘天等身香百由<pc n="lb"/>
旬迦留波陁天此由象跡有十地也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
目不瞚衆蜂出妙音○六天香風皆入此天○四天王<pc n="lb"/>
十地彩地○質多羅地八林○箜篌天十地金流河○<pc n="lb"/>
無影山○有影遊<hi>隨一作</hi>○烏隨<hi>衆一作</hi>○其行處池同其<pc n="lb"/>
色○衆烏說偈○白身天○身色如拘勿頭花○無足<pc n="lb"/>
柔耎○隨足上下○樂遊戱天○乗鵞殿○寶樹枝葉<pc n="lb"/>
如殿○三十三天九十九那由天女○憶念樹物隨意<pc n="lb"/>
而出○十花池○千柱殿○六時林一日具六時<pc n="lb"/>
千輻輪殿天妃舍友所坐也○衣無經緯○将死者塵<pc n="lb"/>
着身○馬殿千鵞駕○金剛綖帶○行林隨天所至○<pc n="lb"/>
衆烏金臆○大象百頭頭有十牙牙端有百浴池頂有<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
山名曰界荘嚴鼻有河如閻牟那河水散落世界為霧<pc n="lb"/>
脇有二園一名喜林二名樂林象名伊羅婆那○光明<pc n="lb"/>
林四維有意樹帝釋將與修羅戰入此林四樹間自見<pc n="lb"/>
勝敗之相○甲胄林甲胄從樹而生不可破壊<pc n="lb"/>
蓮出摩偷美飲也修一千二百善業者此生天上妙之<pc n="lb"/>
觸如觸迦旃鄰提鳥此鳥輪王出世方見<pc n="lb"/>
開合林開目常見光明<pc n="lb"/>
夜摩天住虗空閻婆風所持也<pc n="lb"/>
積崖山髙三百由旬有七榻七箱<pc n="lb"/>
始生天者五相一光覆身而無衣二見物生希有心三<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
弱顔四疑五怖○又五木一近蓮池花不開<hi>不字一無</hi>二近<pc n="lb"/>
林蜂<hi>絳一作</hi>離樹三聴天女歌而出壓離四近樹花萎五<pc n="lb"/>
殿不行空○又見身光衣觸如金剛及照毘琉璃鏡不<pc n="lb"/>
見其道<pc n="lb"/>
天女九退相一皮緩二頭花散落三赤花在道變為黄<pc n="lb"/>
四風吹無縷衣如人依觸五飛行意倦六觸水而濁七<pc n="lb"/>
取樹花髙不可及八見天子無媚九髪散麄澁○又脣<pc n="lb"/>
動不止瓔珞花鬘皆重<pc n="lb"/>
十二種離垢布施生此天羣鳥青影覆萬由旬<pc n="lb"/>
摩尼珠中有金字偈<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
四天王天有十二失壊常與脩羅闘戰等○三十三天<pc n="lb"/>
八種失壊有劣天不爲帝釋所識等○夜摩天六失壊<pc n="lb"/>
食劣生慚等<pc n="lb"/>
兠率陁天四失壊不樂鵝王說法聲等○化樂天四失<pc n="lb"/>
壊天業将盡其足無影等<pc n="lb"/>
他化自在天四失壊寶翅蜂捨去等<pc n="lb"/>
色界天下石經十方八千三百八十三年方至地<pc n="lb"/>
閻浮提人生三肘半至四肘骨四<hi>五一作</hi>十五脉十三身<pc n="lb"/>
蟲有毛燈瞋血○禪都摩蟲流行血中○善色蟲處糞<pc n="lb"/>
中令人安樂○起根蟲飽則喜○歡喜蟲能見衆夢○<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
又有痶瘓瞢等<pc n="lb"/>
賒婆羅人穿脣○駞面目有諸人二足師子有翼女人<pc n="lb"/>
狗面有林名吱多迦羅刹所住㫬目間行百千由旬洲<pc n="lb"/>
有赤地黒玉銅康白等<pc n="lb"/>
欝單越雞多迦等天河七十<pc n="lb"/>
自在無畏四天王否如鴨音林○麒麟陁樹○迦吱多<pc n="lb"/>
那等○二十五鹿名有山多牛頭<pc n="lb"/>
旃檀天人與阿修羅闘傷者於此塗香<pc n="lb"/>
提羅迦樹花見日光即開○拘尼陁樹花見月光即開<pc n="lb"/>
○無憂樹女人觸之花方開○尸利沙樹足蹈即長○<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
又白龍活鵝旋鼻境界等花<pc n="lb"/>
瞿陁尼女人主乳有十億聚落一萬二城大國○多伽<pc n="lb"/>
多支五大河月力等弗婆提○三大林峪ခ等○三<hi>作一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>王</hi>大城大者三億五十萬三千五百五十六聚落<pc n="lb"/>
南洲耳髪荘嚴○北洲眼荘嚴○西洲頂腹荘嚴○東<pc n="lb"/>
洲肩䏶荘嚴<pc n="lb"/>
生贍部者見白㲲生欝林越見赤㲲見母如鵝生瞿陁<pc n="lb"/>
夷生黄屋見母如牛生弗婆提見青㲲見母如馬<pc n="lb"/>
阿修羅以鬼攝摩及鬼有神通者二畜攝在海地下八<pc n="lb"/>
萬四千由旬<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
酒樹○又有樹羣蜂流蜜其色如金○婆羅婆樹其實<pc n="lb"/>
如甕<pc n="lb"/>
四婇女如影等各有十二億那由他侍女夀五千嵗地<pc n="lb"/>
名月鬘○不見頂山十三處鹿迷蜂旋○赤目魚正走<pc n="lb"/>
氷行住空住山窟○愛池魚口等○黄鬘林<pc n="lb"/>
鋡毘羅城○戰時手足斷而更生半身及道即死<pc n="lb"/>
鬼恠閻浮提下五百由旬有三十六種魔羅令鬘鬼此<pc n="lb"/>
言鬼子魔遮叱迦鳥唯得食魚捨鵞鬼受此身<pc n="lb"/>
畜生有三十四<hi>六一作</hi>億種龍住閻浮提者五十七億龍<pc n="lb"/>
於瞿陁尼不降濁水西洲人食濁水則天單越人惡冷<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
風○龍不發冷於弗婆提洲不作雷聲不起電光東洲<pc n="lb"/>
惡也○其雷聲兜率天作歌唄音閻浮提作海潮音○<pc n="lb"/>
其雨兜率天上雨摩尼護世城雨美膳海中注雨不絶<pc n="lb"/>
如連輪阿修羅中雨兵仗閻浮提中雨清淨水<pc n="lb"/>
地獄一百三十六○三角生死善無記也○團生死諸<pc n="lb"/>
天也○青出死地獄○黄出死餓鬼○赤業<hi>岀一作</hi>畜生<pc n="lb"/>
活地獄十六别處下天五千年此獄一晝夜金剛蟲瓮<pc n="lb"/>
熱黄藍花心彌泥魚○排筒<pc n="lb"/>
黒繩地獄○旃茶<hi>茶一作</hi>劇○畏鷲<pc n="lb"/>
處合地獄上中下䇢銅汁河中身○洋如蘇鷲腹火人<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
割刳處堅<graphic n="KR1836" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1836.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>靳一作</hi>炎口夜于<hi>干一作</hi>朱誅蟲○鐵蟻○淚<pc n="lb"/>
火處以佉佗羅灰致眼中ခ池黿<pc n="lb"/>
號呌地獄○髪流火處○火末蟲處四百四痛火厚二<pc n="lb"/>
百肘<pc n="lb"/>
大號呌地獄○闊廣三居賒口生確<hi>確一作</hi>蟲火鬢<hi>鬚一作</hi>
                    <pc n="lb"/>
處金舒迦色肉泥色也○赤樹魚腹苦<pc n="lb"/>
燋熱地獄○十二炎處○火生十方及饑渇火也○針<pc n="lb"/>
風生龍口中彌泥魚○鑊量五十由旬沸沫髙半由旬<pc n="lb"/>
吹下三十六億由旬鬘塊烏處地盆蟲○置之皷牛皷<pc n="lb"/>
出惡聲○千頭龍<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
阿鼻十六别劇○衣裳健破完而速垢○將生阿鼻之<pc n="lb"/>
相死時見身如八嵗兒面在下空中風吹三千年受苦<pc n="lb"/>
勝如阿迦尼吒天樂獄中臰氣能壊欲界六天有出没<pc n="lb"/>
之二山遮之烏口處黒肚處一角二角處<pc n="lb"/>
八寒地獄多與常說同<pc n="lb"/>
凢生地獄有三種形罪輕作人形其次畜形極苦無形<pc n="lb"/>
如肉軒肉屏等今佛寺中畫地獄變唯子隔獄稍如經<pc n="lb"/>
說其苦具悉圖人間者曽無一據<pc n="lb"/>
舊說地獄中䕃牛頭阿傍無情業所感現<pc n="lb"/>
人漸死時足後最令冷出地獄之相也<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
器世將壊無生地獄者<pc n="lb"/>
阿修羅有一切觀見池戰之勝敗悉見池中<pc n="lb"/>
鬘持天鏡林中天人自見善惡因縁○正行天頗梨樹<pc n="lb"/>
見人行與非法○毗留博天常於此觀之○忉利天及<pc n="lb"/>
人中七生事見於殿壁中○無法第八生波利邪多天<pc n="lb"/>
有波利邪多樹見閻浮提人善不善相行善則照百由<pc n="lb"/>
旬行不善則彫枯半行善則半榮○微細行天寶樹枝<pc n="lb"/>
葉悉見天人影像上中下業亦見其中○閻摩那婆羅<pc n="lb"/>
天娑羅樹中見果報其殿淨如鏡悉見天人所作之業<pc n="lb"/>
果報○又第二樹中有千柱殿有業網諸地獄十六隔<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
劇悉見其中<pc n="lb"/>
夜摩天撫垢鏡池池中見自身額上所見過見業果<pc n="lb"/>
又閻浮那施塔影中見欲界罪福及三惡趣言天象異<pc n="lb"/>
者若有將<hi>所一作</hi>食肥膩沉水鳥下飛日將蝕諸方赤<pc n="lb"/>
二十八宿○昴<hi>角一作</hi>為首一夜行三十<hi>六字一有</hi>時形如剃<pc n="lb"/>
刀姓鞞耶尼祭用乳屬火○畢形如笠又屬木祭用鹿<pc n="lb"/>
肉祭頗羅墮○觜屬日<hi>日字一無</hi>月之子姓毘梨佉耶尼形<pc n="lb"/>
如鹿頭祭用菓○參屬日姓天婆斯失絺形如婦人黶<pc n="lb"/>
祭用醍醐○井屬日姓參形如足跡祭用粳米和蜜○<pc n="lb"/>
鬼屬木姓炮波羅毘形如佛胷祭同井○栁屬姓祭與<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
參同形如虵○星屬火形如何岸姓賓伽耶尼祭用烏<pc n="lb"/>
麻○張屬福徳天姓瞿曇形祭如井○翼屬林天姓憍<pc n="lb"/>
陳如祭用黒豆形同上○軫屬毘沙梨帝形如人手姓<pc n="lb"/>
迦遮延祭用莠稗○角屬喜樂天姓貨多羅形如上祭<pc n="lb"/>
用花○亢姓迦旃延祭用菉荳○氐姓多羅尼以花祭<pc n="lb"/>
○房屬慈天姓阿藍婆形如瓔珞祭用酒肉○心屬忉<pc n="lb"/>
利天姓迦羅延形如大麥祭用粳米○尾屬臘師天姓<pc n="lb"/>
遮耶尼形如蝎尾祭用菓根○箕屬清淨天姓持父迦<pc n="lb"/>
形如牛角○斗姓莫迦還形如人拓石祭如井○牛屬<pc n="lb"/>
梵天姓梵嵐摩形如牛頭祭如參○女屬毘紐天姓帝<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
利迦遮耶尼形如心祭以鳥肉○虗姓同翼形如鳥祭<pc n="lb"/>
用烏豆汁○危姓單羅尼形如參<hi>心一作</hi>祭以粳米○室<pc n="lb"/>
屬蛇頭天蝎天之子姓閻浮都迦祭用血○壁姓陁難<pc n="lb"/>
闍○奎姓阿瑟吒祭用酪○婁屬乾闥婆天姓阿含婆<pc n="lb"/>
形如馬頭祭用大麥○胃姓䭾伽毘形如鼎足<pc n="lb"/>
亢虗參胃四星不得入陣<pc n="lb"/>
軫宿生人七步無虵○角宿生人好嘲戯○女宿生人<pc n="lb"/>
亢參危三宿日作事不成○虗角<hi>事字一有</hi>勝<pc n="lb"/>
一千六百刹那為一迦那倍六十名横呼律多倍三十<pc n="lb"/>
名為一日夜<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
夜义口煙為彗○龍王身光曰憂流迦此言天狗<pc n="lb"/>
魏明帝始造白馬寺寺中懸幡影入内帝恠問左右曰<pc n="lb"/>
佛有何神人敬事之<pc n="lb"/>
烏仗那國有佛跡隨人身福夀量有長短<pc n="lb"/>
那掲羅曷國城東塔中有佛頂骨周二尺欲知善惡者<pc n="lb"/>
以香塗印骨其迹煥然善惡相悉見<pc n="lb"/>
北天健䭾羅國有大窣堵波佛懸記七燒七立佛方城<pc n="lb"/>
玄裝言城壊已三年<pc n="lb"/>
西域佛金剛座有標界銅觀自在像兩軀國人相傳菩<pc n="lb"/>
薩身沒佛法亦盡隋末已沒過胸臆矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
乾陁國頭河岸有繫白象樹花葉似棗季冬方熟相傳<pc n="lb"/>
此樹滅佛法亦滅<pc n="lb"/>
北朝時徐州角城縣之北僧尼著白布法服時有青布<pc n="lb"/>
袈裟者<pc n="lb"/>
波斯屬國有阿軬茶國城北大林中有伽藍音佛於此<pc n="lb"/>
聴比丘著函縛屣函縳此言靴也<pc n="lb"/>
寧王憲寝疾上命中使送醫藥相望於道僧崇一療憲<pc n="lb"/>
稍瘳上恱持賜崇一緋袍魚袋<pc n="lb"/>
梁簡文帝有謝賜欝泥納袈裟表<pc n="lb"/>
魏使陸操至梁梁王座小輿使再拜遣中書舍人殷炅<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
宣㫖勞問至重雲殿引昇殿梁主著菩薩衣北面太子<pc n="lb"/>
已下皆菩薩衣侍衛如法操西向以次立其人悉西廂<pc n="lb"/>
東面一道人贊禮佛詞凡有三卷其贊第三卷中稱為<pc n="lb"/>
魏主魏相髙并南北二境士女禮佛訖臺使與其羣臣<pc n="lb"/>
俱再拜矣<pc n="lb"/>
魏李騫崔劼至梁同泰寺主客王克舍人賀季友及三<pc n="lb"/>
僧迎門引接至浮圖中佛傍有執板筆者僧謂騫曰此<pc n="lb"/>
是尸頭専記人罪騫曰便是僧之董狐復入二堂佛前<pc n="lb"/>
有銅鉢中燃燈劼曰可謂日月出矣爝火不息<pc n="lb"/>
盧縣東有金榆山昔朗法師令弟子至此採榆莢詣瑕<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
丘市易皆化為金錢<pc n="lb"/>
後魏胡后嘗問沙門<hi>法師一作</hi>寶誌國祚且言把棗與雞喚<pc n="lb"/>
朱朱葢爾朱也○有趙法和請占誌公曰大箭不須羽<pc n="lb"/>
東箱屋急手作法和尋喪父<pc n="lb"/>
歴城縣光政寺有磬石形如半月<graphic n="KR1401" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1401.png" mimeType="image/png"/>光若滴扣之聲及<pc n="lb"/>
百里北齊時移於都内使人擊之其聲杳絶却令歸本<pc n="lb"/>
寺扣之聲如故士人語曰磬神聖戀光政<pc n="lb"/>
國初僧玄奘往五印取經西域敬之成式見倭國僧金<pc n="lb"/>
剛三昩言嘗至中天寺中多畫玄奘麻屩及匙筯以綵<pc n="lb"/>
雲乗之葢西域所無者每至齋日輒膜拜焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
又言郍蘭陁寺僧食堂中熱際有巨蠅數萬至僧上堂<pc n="lb"/>
時悉自飛集于庭樹<pc n="lb"/>
僧萬迴年二十餘貌癡不語其兄戍遼陽久絶音問或<pc n="lb"/>
傳其死其家為作齋萬迴忽卷餅茹大言曰兄在我将<pc n="lb"/>
饋之出門如飛馬馳不及及暮而還得其兄書緘封猶<pc n="lb"/>
濕計徃返一日萬里因號焉<pc n="lb"/>
天后任酷吏羅織位稍隆者日别妻子博陵王崔玄暉<pc n="lb"/>
位望俱極其母憂之曰汝可一迎萬迴此僧寶誌之流<pc n="lb"/>
可以觀其舉止禍福也及至母垂泣作禮兼施銀匙筯<pc n="lb"/>
一䨇萬迴忽下堦擲其匙筯於堂屋上掉臂而去一家<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
謂為不祥經日令上屋取之匙筯下得書一卷觀之䜟<pc n="lb"/>
緯書也遽令焚之數日有司忽即其家大索圖䜟不獲<pc n="lb"/>
得雪時酷吏多令盗夜埋蠱遺䜟於人家經月告密籍<pc n="lb"/>
之博陵微萬廻則滅族矣<pc n="lb"/>
梵僧不空得緫持門能役百神玄宗敬之嵗常旱上令<pc n="lb"/>
祈雨不空言可過某日今祈之必暴雨上乃令金剛三<pc n="lb"/>
藏設壇請雨連日暴雨不止坊市有漂溺者遽召不空<pc n="lb"/>
令止之不空遂於寺庭中揑泥龍五六當溜水胡言罵<pc n="lb"/>
之良久復置之乃大笑有頃雨霽<pc n="lb"/>
玄宗又嘗召術士羅公逺與不空同祈雨互校功力上<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
俱召問之不空曰臣昨焚白檀香龍上令左右掬庭水<pc n="lb"/>
嗅之果有檀香氣<pc n="lb"/>
又與羅公逺同在便殿羅時反手搔背不空曰借尊師<pc n="lb"/>
如意殿上花石瑩滑遂激<hi>擊一作</hi>窣至其前羅再三取之<pc n="lb"/>
不得上欲取之不空曰三郎勿起此影耳因舉手示羅<pc n="lb"/>
如意○又邙山有大虵樵者常見頭若丘陵夜常承露<pc n="lb"/>
氣見不空作人語曰弟子惡報和尚何以見度常欲翻<pc n="lb"/>
河水陷洛陽城以快所居也不空為受戒說苦空且曰<pc n="lb"/>
汝以瞋心受此苦復忿恨吾力何及當思吾言此身自<pc n="lb"/>
捨昔而来後旬月樵者見虵死於澗中臭達數十里不<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
空每祈雨無他軌則但設數繡座手簸旋數寸木神念<pc n="lb"/>
呪擲之自立於座上伺木神吻角牙出目瞚則雨至<pc n="lb"/>
僧一行窮數有異術開元中嘗旱玄宗令祈雨一行言<pc n="lb"/>
當得一器上有龍狀者方可致雨上令於内庫中遍視<pc n="lb"/>
之皆言不類數日後指一古鏡鼻盤龍喜曰此有真龍<pc n="lb"/>
矣乃持入道場一夕而雨或云是楊州所進初範模時<pc n="lb"/>
有異人至請閉户入室數日開户模成其人巳失有圖<pc n="lb"/>
并傳于世此鏡五月五日於楊子江心鑄之<pc n="lb"/>
荆州貞元初有狂僧些僧其名者善歌河滿子常遇醉<pc n="lb"/>
五百塗辱之令歌僧即發聲其詞皆五百從前非慝也<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
五百驚而自悔<pc n="lb"/>
蘇州貞元中有義師状如風狂有百姓起店十餘間義<pc n="lb"/>
師忽運斤壊其簷禁之不止其人素知其神禮曰弟子<pc n="lb"/>
活計賴此顧曰爾惜乎乃擲斤於地而去其夜市火唯<pc n="lb"/>
義師所壊簷屋數間存焉常止於廢寺殿中無冬夏常<pc n="lb"/>
積火壊幡木象悉火之好活燒鯉魚不待熟而食垢面<pc n="lb"/>
不洗洗之輒雨吴中以為雨候将死飲灰汁數斛乃念<pc n="lb"/>
佛而坐不復飲食百姓日觀之坐七日而死時盛暑色<pc n="lb"/>
不變支不摧安國寺僧熟地常燒木佛往往與人語頗<pc n="lb"/>
知宗要寺僧亦不之測<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
唐叚少卿酉陽雜爼續集卷之三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>太常少卿臨淄柯古叚成式<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>四川道監察御史内鄉李雲鵠<pc n="　"/>校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>支諾臯下<pc n="lb"/>
開元末蔡州上蔡縣南李村百姓李簡癎疾卒瘞後十<pc n="lb"/>
餘日有汝陽縣百姓張弘義素不與李簡相識所居相<pc n="lb"/>
去十餘舍亦因病死經宿却活不復認父母妻子且言<pc n="lb"/>
我是李簡家住上蔡縣南李村父名亮驚問其故言方<pc n="lb"/>
病時夢有二人着黄賫帖見追行數里至一大城署曰<pc n="lb"/>
王城引入一處如人間六司院留居數日所勘責事悉<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
不能對忽有一人自外來稱錯追李簡可即放還一吏<pc n="lb"/>
曰李簡身壞須令别託生時憶念父母親族不欲别處<pc n="lb"/>
受生因請却復本身少傾見領一人至通曰追到雜職<pc n="lb"/>
汝陽張弘義吏又曰弘義身幸未壞速令李簡託其身<pc n="lb"/>
以盡餘年遂被兩吏扶持却出城但行甚速漸無所知<pc n="lb"/>
忽若夢覺見人環泣及屋宇都不復認亮訪其親族名<pc n="lb"/>
氏及平生細事無不知也先解竹作因自入房索刀具<pc n="lb"/>
破蔑成器語音舉止信李簡也竟不返汝陽時成式三<pc n="lb"/>
從叔父攝蔡州司户親驗其事昔扁鵲易魯公扈趙嬰<pc n="lb"/>
齊之心及寤互返其室二室相諮以是稽之非寓言矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
武宗六年揚州海陵縣還俗僧義本且死託其弟言我<pc n="lb"/>
死必為我剃鬚髪衣僧衣三事弟如其言義本經宿却<pc n="lb"/>
活言見二黄衣吏追至冥司有若王者問曰此何州縣<pc n="lb"/>
吏言楊州海陵縣僧王言奉天符沙汰僧尼海陵無僧<pc n="lb"/>
因何作僧領來令廻還俗了領來僧遽索俗衣衣之而<pc n="lb"/>
卒<pc n="lb"/>
汴州百姓趙懐正住光徳坊太和三年妻阿賀常以女<pc n="lb"/>
工致利一日有人携石枕求售賀一環獲焉趙夜枕之<pc n="lb"/>
覺枕中如風雨聲因令妻子各枕一夕無所覺趙枕輙<pc n="lb"/>
復如舊或喧悸不得眠其姪請碎視之趙言脱碎之無<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
所見棄一百之利也待我死後爾必破之經月餘趙病<pc n="lb"/>
死妻令姪毁視之中有金銀各一鋌如模鑄者所凾鋌<pc n="lb"/>
處無絲隙不知從何而入也鋌各長三寸餘闊如巨臂<pc n="lb"/>
遂貨之辦其殮及償債不餘一錢阿賀今住洛陽㑹節<pc n="lb"/>
坊成式家雇其紉針親見其説<pc n="lb"/>
成式<hi>文昌一作叚</hi>三從房叔父某者貞元末自信安至洛暮<pc n="lb"/>
達瓜洲宿於舟中夜乆彈琴覺舟外有嗟嘆聲止息即<pc n="lb"/>
無如此數四乃緩軫還寢夢一女子年二十餘形悴衣<pc n="lb"/>
敗前拜曰妾姓鄭名瓊羅本居丹徒父母早亡依於孀<pc n="lb"/>
嫂嫂不幸又殁遂來揚子尋姨夜至逆旅市吏子王惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
舉乗醉將逼辱妾知不免因以領巾絞項自殺市吏子<pc n="lb"/>
乃潜埋妾於魚行西渠中其夕再見夢揚子令石義留<pc n="lb"/>
竟不為理復見寃氣於江石上謂非烟之祥圗而表奏<pc n="lb"/>
抱恨四十年無人為雪妾父母俱善琴適聽郎君琴聲<pc n="lb"/>
竒音翕響心感懷嘆不覺來此尋至洛北河清縣溫谷<pc n="lb"/>
訪内弟樊元則元則自少有異術居數日忽曰兄安得<pc n="lb"/>
此一女鬼相隨請為遣之乃張燈焚香作法頃之燈後<pc n="lb"/>
窣窣有聲元則曰是請𥿄筆也即投𥿄筆於燈影中少<pc n="lb"/>
頃旋𥿄疾落燈前視之書盈於幅書雜言七字辭甚悽<pc n="lb"/>
恨元則遽令錄之言鬼書不久輙漫滅及曉𥿄上若煤<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
汚無復字也元則復令具酒脯𥿄錢乗昏焚於道有風<pc n="lb"/>
旋灰直上數丈及聆悲泣聲詩凢二百六十二字率叙<pc n="lb"/>
幽寃之意語不甚曉詞故不載其中二十八字曰痛填<pc n="lb"/>
心兮不能語寸斷腸兮訴何處春生萬物妾不生更恨<pc n="lb"/>
魂香不相遇<pc n="lb"/>
廬州舒城縣蚓成式三從房伯父大和三年任廬州某<pc n="lb"/>
官庭前忽有蚓出大如食指長三尺白項下有兩足足<pc n="lb"/>
正如雀脚歩於垣下經數日方死<pc n="lb"/>
荆州百姓孔謙蚓成式姪女乳母阿史本荆州人嘗言<pc n="lb"/>
小兒時見隣居百姓孔謙籬下有蚓口露雙齒肚下足<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
如蚿長尺五行疾於常蚓謙惡遽殺之其年謙䘮母及<pc n="lb"/>
兄謙亦不得活<pc n="lb"/>
越州有盧冉者時舉秀才家貧未及入京因之顧頭堰<pc n="lb"/>
堰在山隂縣顧頭村與表兄韓確同居自幼嗜鱠在堰<pc n="lb"/>
嘗慿吏求魚韓方窹夢身為魚在潭有相忘之樂見二<pc n="lb"/>
漁人乗艇張網不覺入網中被擲桶中覆之以葦復覩<pc n="lb"/>
所慿吏就潭商價吏即擢鰓貫鯁楚痛殆不可忍及至<pc n="lb"/>
舍歴認妻子婢僕有傾寘碪斮之苦若脱膚首落方覺<pc n="lb"/>
神癡良乆盧驚問之具述所夢遽呼吏訪所市魚處洎<pc n="lb"/>
漁子形狀與夢不差韓後入釋住祗園寺時開元二年<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
成式書吏沈郅家在越州與堰相近目覩其事<pc n="lb"/>
曹州南華縣端相寺時尉李藴至寺廵檢偶見尼房中<pc n="lb"/>
地方丈餘獨髙疑其藏物掘之數尺得一瓦缾覆以木<pc n="lb"/>
槃視之有髗骨大方隅顴下属骨兩片長八寸開罅徹<pc n="lb"/>
上容釵股若合筒瓦下齊如截瑩如白牙藴意所尼産<pc n="lb"/>
因毁之<pc n="lb"/>
中書舍人崔嘏弟崔暇娶李氏爲曹州刺史令兵馬使<pc n="lb"/>
國邵南勾當障車後邵南因睡忽夢崔女在一㕔中女<pc n="lb"/>
立於牀西崔暇在牀東執紅箋題詩一首笑授暇暇因<pc n="lb"/>
朗吟之詩言莫以貞留妾從他理管絃容華難乆駐知<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
得幾多年夢後纔一嵗崔暇妻卒<pc n="lb"/>
李正已本名懷玉侯逸希之内弟也侯鎮淄青署懷玉<pc n="lb"/>
為兵馬使尋搆飛語矦怒囚之將寘於法懷玉抱寃無<pc n="lb"/>
訴於獄中壘石象佛黙期冥報時近臘日心慕同儕嘆<pc n="lb"/>
吒而睡覺有人在頭上語曰李懐玉汝富貴時至即驚<pc n="lb"/>
覺顧不見人天尚黒意甚恠之復睡又聽人謂曰汝看<pc n="lb"/>
墻上有青烏子噪即是富貴時及覺不復見人有傾天<pc n="lb"/>
曙忽有青烏數十如雀飛集墻上俄聞三軍呌喚逐出<pc n="lb"/>
希逸壞鍊取懷玉扶知留後成式見台州喬庶説喬之<pc n="lb"/>
先官於東平目撃其事<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
河南少尹韋絢少時常於䕫州江岸見一異蟲初疑棘<pc n="lb"/>
鍼一枝從者驚曰此蟲有靈不可犯之或致風雷韋試<pc n="lb"/>
令踏地驚之蟲伏地如滅細視地上若石脉焉良乆漸<pc n="lb"/>
起如舊每刺上有一爪忽入草疾走如箭竟不知是何<pc n="lb"/>
物<pc n="lb"/>
永寧王相王涯三恠淅米匠人蘇潤本是王家炊人至<pc n="lb"/>
荆州方知因問王家咎徴言宅南有一井每夜常沸湧<pc n="lb"/>
有聲晝窺之或見銅<hi>叵一作</hi>厮羅或見銀熨斗者水腐不<pc n="lb"/>
可飲○又王相内齋有禪牀柘材絲䋲工極精巧無故<pc n="lb"/>
解散各聚一處王甚惡之命焚於竈下○又長子孟博<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
晨興見堂地上有凝血數滴蹤至大門方絶孟慱遽令<pc n="lb"/>
鏟去王相初不知也未數月及難<pc n="lb"/>
許州有一老僧自四十已後每寐熟即喉聲如鼓簧若成<pc n="lb"/>
韵節許州伶人伺其寢即譜其聲按之絲竹皆合古奏<pc n="lb"/>
僧覺亦不自知二十餘年如此<pc n="lb"/>
荆有魏溪好食白魚日命僕市之或不獲輙笞責一日<pc n="lb"/>
僕不得魚訪之於獵者可漁之處獵者紿之曰某向打<pc n="lb"/>
魚網得一麝因漁而獲不亦異乎僕依其所售具事於<pc n="lb"/>
溪溪喜曰審如是或有靈矣因寘諸榻日夕薦香火歴<pc n="lb"/>
數年不壞頗有吉凶之驗溪友人惡溪所爲伺其出烹<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
而食之亦無其靈<pc n="lb"/>
成都坊正張和蜀郡有豪家子冨擬卓鄭蜀之名姝無<pc n="lb"/>
不畢致每按圗求麗媒盈其門常恨無可意者或言坊<pc n="lb"/>
正張和大俠也幽房閨稚無不知之盍以誠投乎豪家<pc n="lb"/>
子乃具籝金篋錦夜詣其居具告所欲張欣然許之異<pc n="lb"/>
日謁豪家子偕出西郭一舎入廢蘭若有大像巋然與<pc n="lb"/>
豪家子昇像之座坊正引手捫佛乳掲之乳壞成穴如<pc n="lb"/>
盌即挺身入穴因拽豪家子臂不覺同在穴中道行十<pc n="lb"/>
數歩忽覩髙門崇墉狀如州縣坊正叩門五六有丸髻<pc n="lb"/>
婉童啓迎拜曰主人望翁來乆矣有傾主人出紫衣貝<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
帶侍者十餘見坊正甚謹坊正指豪家子曰此少君子<pc n="lb"/>
也汝可善待之予有切事須返不坐而去言已失坊正<pc n="lb"/>
所在豪家子心異之不敢問主人延於堂中珠璣緹繡<pc n="lb"/>
羅列滿目又有瓊杯陸海備陳飲徹命引進妓數四支<pc n="lb"/>
鬟撩鬢縹若神仙其舞杯閃毬之令悉新而多思有金<pc n="lb"/>
器容數升雲擎鯨口鈿以珠粒豪家子不識問之主人<pc n="lb"/>
笑曰此盗<hi>次皿一作</hi>也本擬伯雅豪家子竟不解至三更主<pc n="lb"/>
人忽顧妓曰無廢歡笑予暫有所適揖客而退騎從如<pc n="lb"/>
州牧列燭而出豪家子因私於墻隅妓中年差暮者遽<pc n="lb"/>
就謂曰嗟乎君何以至是我軰早為所掠醉其幻術歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
路永絶君若要歸第取我教授以七尺白練戒曰可執<pc n="lb"/>
此候主人歸詐祈事設拜主人必荅拜因以練蒙其頭<pc n="lb"/>
將曙主人還豪家子如其教主人投地乞命曰死嫗負<pc n="lb"/>
心終敗吾事今不復居此乃馳去所教妓即共豪家子<pc n="lb"/>
居二年忽思歸妓亦不留大設酒樂餞之飲既䦨妓自<pc n="lb"/>
持鍤開東墻一穴亦如佛乳推豪家子於墻外乃長安<pc n="lb"/>
東墻堵下遂乞食方達蜀其家失已多年意其異物道<pc n="lb"/>
其初始信貞元初事<pc n="lb"/>
興元城固縣有韋氏女兩嵗能語自然識字好讀佛經至<pc n="lb"/>
五嵗一縣所有經悉讀遍至八嵗忽清晨薫衣靚粧黙<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
存牖下父母訝移時不出視之已蛻衣而失竟不知何<pc n="lb"/>
之荆州處士許卑得於韋氏鄰人張弘郢<pc n="lb"/>
忠州墊江縣縣吏冉端開成初父死有嚴師者善山崗<pc n="lb"/>
爲卜地云合有生氣群聚之物掘深丈餘遇蟻城方數<pc n="lb"/>
丈外重雉堞皆具子城譙櫓工若雕刻城内分徑街小<pc n="lb"/>
垤相次每垤有蟻數千憧憧不絶徑甚浄滑樓中有二<pc n="lb"/>
蟻一紫色長寸餘足作金色一有羽細腰稍小白翅翅<pc n="lb"/>
有經脉疑是雌者衆蟻約有數斛城隅小壞上以堅土<pc n="lb"/>
爲葢故中樓不損既掘露蟻大擾若求救狀縣吏遽白<pc n="lb"/>
縣令李玄之既覩勸吏改卜嚴師伐其卜驗爲其地吉<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
縣吏請遷蟻於岩側狀其所為仍布石覆之以板經旬<pc n="lb"/>
嚴師忽得病若狂或自批觸穢詈呌呼數日不已玄之<pc n="lb"/>
素厚嚴師因為祝禱療以雄黄丸方愈<pc n="lb"/>
朱道士者太和八年常遊廬山憇於澗石忽見蟠虵如<pc n="lb"/>
堆繒錦俄變為巨龜訪之山叟云是玄武<pc n="lb"/>
朱道士又曽遊青城山丈人觀至龍橋見岩下有枯骨<pc n="lb"/>
背石平坐按手膝上狀如鈎鏁附苔絡蔓色白如雪云<pc n="lb"/>
祖父已嘗見不知年代其或鍊形擢魄之士乎<pc n="lb"/>
武宗之元年戎州水漲浮木塞江刺史趙士宗召水軍<pc n="lb"/>
接木約獲百餘叚公署卑小地窄不復用因併修開元<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
寺後月餘日有夷人逢一人如猴着故青衣亦不辯何<pc n="lb"/>
製云關將軍差來採木今被此州接去不知為計要須<pc n="lb"/>
明年却來取夷人説於州人至二年七月天欲曙忽暴<pc n="lb"/>
水至州城臨江枕山每大水猶去州五十餘丈其時水<pc n="lb"/>
髙百丈水頭漂二千餘人州基地有陷深十丈處大石<pc n="lb"/>
如三間屋者堆積於州基水黑而腥至晩方落知州官<pc n="lb"/>
虞藏玘及官吏纔及船投岸旬月後舊州地方乾除大<pc n="lb"/>
石外更無一物惟開元寺玄宗真容閣去本處十餘歩<pc n="lb"/>
卓立沙上其他鐵石像無一存者<pc n="lb"/>
成都乞兒嚴七師幽陋凡賤塗垢臭穢不可近言語無<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
度往往應於未兆居西市悲田坊常有帖衙俳兒干滿<pc n="lb"/>
川白迦葉珪張美張翶等五人為火七師遇於塗各與<pc n="lb"/>
十五文勤勤若相别為贈之意後數日監軍院晏滿川<pc n="lb"/>
等為戲以求衣粮少師李相怒各杖十五逓出界凢四<pc n="lb"/>
五年間人争施與每得錢帛悉用修觀語人曰寺何足<pc n="lb"/>
修方知折寺之兆也今失所在<pc n="lb"/>
荆州百姓郝惟諒性麄率勇於私闘武宗㑹昌二年寒<pc n="lb"/>
食日與其徒遊於郊外蹴鞠角力因醉於墦間迨宵分<pc n="lb"/>
方始寤將歸歴道在里餘值一人家室絶卑雖張燈而<pc n="lb"/>
頗昏闇遂詣乞漿覩一婦人姿容慘悴服裝羸弊方向<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
燈紉縫延郝以漿授郝良乆謂郝曰知君有膽氣故敢<pc n="lb"/>
陳情妾本秦人姓張氏嫁於府衙徤兒李自歡自歡自<pc n="lb"/>
太和中戍邉不返妾遘疾而殁别無親戚為隣里殯於<pc n="lb"/>
此處已逾一紀遷葬無因凡死者肌骨未復於土魂神<pc n="lb"/>
不為隂司所籍離散恍惚如夢如醉君或留念幽魂亦<pc n="lb"/>
是隂徳使妾遺骸得歸泉壤精爽有託斯願畢矣郝謂<pc n="lb"/>
曰某生業素薄力且不辦如何婦人云某雖為鬼不廢<pc n="lb"/>
女工自安此常造雨衣與胡氏家傭作凢數嵗矣所聚<pc n="lb"/>
十三萬俻掩藏固有餘也郝許諾而歸遅明訪之胡氏<pc n="lb"/>
物色皆符乃具以告即與偕徃殯所毁瘞視之散錢培<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
櫬緡之數如言胡氏與郝哀而異之復率錢與同軰合<pc n="lb"/>
二十萬盛其㐫儀瘞於鹿頂原其夕見夢於胡郝<pc n="lb"/>
衡岳西原近朱陵洞其處絶險多大木猛獸人到者率<pc n="lb"/>
迷路或遇巨虵不得進長慶中有頭陀悟空常褁粮持<pc n="lb"/>
錫夜入山林越兕侵虎初無所懼至朱陵原遊覽累日<pc n="lb"/>
捫蘿垂踵無幽不跡因是跰䟡憇於岩下長吁曰饑渇<pc n="lb"/>
如此不遇主人忽見前岩有道士坐繩牀僧詣之不動<pc n="lb"/>
遂責其無賔主意復告以饑困道士欻起指石地曰此<pc n="lb"/>
有米乃持钁<graphic n="KR1263" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1263.png" mimeType="image/png"/>石深數寸令僧探之得陳米升餘即着<pc n="lb"/>
於釡承瀑敲火煑飯勸僧食一口未盡辭以未熟道士<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
笑曰君飱止此可謂薄分我當畢之遂喫硬飯又曰我<pc n="lb"/>
為客設戲乃處木褭枝投盖危石猿懸鳥跂其揵閃目<pc n="lb"/>
有頃又旋繞繩牀劾歩漸趍以至蓬轉渦急但覩衣色<pc n="lb"/>
成規倐忽失所僧尋路歸寺數日不復饑渇矣<pc n="lb"/>
嚴綬鎮太原市中小兒如水際泅戲忽見物中流流下<pc n="lb"/>
小兒爭接乃一瓦瓶重帛羃之兒就岸破之有嬰兒長<pc n="lb"/>
尺餘遂走群兒逐之頃間足下旋風起嬰兒已蹈空數<pc n="lb"/>
尺近岸舟子遽以篙撃殺之髮朱色目在頂上<pc n="lb"/>
王哲䖍州刺史在平康里治第西偏家人掘地拾得一<pc n="lb"/>
石子朱書其上曰修此不吉家人揩拭轉分明乃呈哲<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
哲意家人惰於畚鍤自磨朱深若石脉哲甚惡之其年<pc n="lb"/>
哲卒<pc n="lb"/>
世有村人供於僧者祈其密言僧紿之曰驢其人遂日<pc n="lb"/>
夕念之經數嵗照水見青毛驢附於背凢有疾病魅鬼<pc n="lb"/>
其人至其所立愈後知其詐呪効亦歇<pc n="lb"/>
秀才田瞫云太和六年秋涼州西縣百姓妻産一子四<pc n="lb"/>
手四足一身分兩面項上髮一穗長至足時朝伯峻為<pc n="lb"/>
縣令<pc n="lb"/>
韋斌雖生于貴門而性頗厚質然其地望素髙冠冕特<pc n="lb"/>
盛雖門風稍奢而斌立朝偘偘容止尊嚴有大臣之體<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
每㑹朝未常與同列笑語舊制群臣立于殿庭既而遇<pc n="lb"/>
雨雪亦不移歩于廊下忽一旦密雪驟降自三事以下<pc n="lb"/>
莫不振其簮裾或更其立位獨斌意色益恭俄雪甚至<pc n="lb"/>
膝朝既罷斌于雪中㧞身而去見之者咸嘆重焉斌兄<pc n="lb"/>
陟早以文學識度著名于時善属文攻草隷書出入清<pc n="lb"/>
顯踐歴崇貴自以門地才華坐取卿相而接物蕳傲未<pc n="lb"/>
常與人欵曲衣服車馬猶尚奢侈侍兒閹竪左右常數<pc n="lb"/>
十人或隠几搘頥竟日懶爲一言其于饌羞猶爲精潔<pc n="lb"/>
仍以鳥羽擇米每食畢視厨中所委棄不啻萬錢之直<pc n="lb"/>
若宴於公卿雖水陸具陳曽不下筯每令侍婢主尺牘<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
往來復章未常自札受意而已詞㫖重輕正合陟意而<pc n="lb"/>
書體遒利皆有楷法陟唯署名嘗自謂所書陟字如五<pc n="lb"/>
朶雲當時人多倣效謂之郇公五雲體嘗以五彩𥿄為緘<pc n="lb"/>
題其侈縱自奉皆此類也然家法整肅其子允課習經<pc n="lb"/>
史日加誨勵夜分猶使人視之若允習讀不輟旦夕問<pc n="lb"/>
安顔色必悅若稍怠惰即遽使人止之令立于堂下或<pc n="lb"/>
彌旬不與語陟雖家僮數千人應門賔客必遣允為之<pc n="lb"/>
寒暑未嘗輟也頗為當時稱之然陟竟以蕳倨恃才常<pc n="lb"/>
為持權者所忌<pc n="lb"/>
天寳中處士崔玄㣲洛東有宅躭道餌术及茯苓三十<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
載因藥盡領童僕軰入嵩山採芝一年方囘宅中無人<pc n="lb"/>
蒿菜滿院時春季夜間風清月朗不睡獨處一院家人<pc n="lb"/>
無故輙不到三更後有一青衣云君在院中也今欲與<pc n="lb"/>
一兩女伴過至上東門表姨處暫借此歇可乎玄㣲許<pc n="lb"/>
之須㬰乃有十餘人青衣引入有綠裳者前曰某姓楊<pc n="lb"/>
氏指一人曰李氏又一人曰陶氏又指一緋衣小女曰<pc n="lb"/>
姓石名阿措各有侍女軰玄㣲相見畢乃坐於月下問<pc n="lb"/>
行出之由對曰欲到封十八姨數日云欲來相看不得<pc n="lb"/>
今夕衆往看之坐未定門外報封家姨來也坐皆驚喜<pc n="lb"/>
出迎楊氏云主人甚賢只此從容不惡諸處亦未勝於<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
此也玄㣲又出見封氏言詞泠泠有林下風氣遂揖入<pc n="lb"/>
坐色皆殊絶滿座芬芳馥馥襲人命酒各歌以送之玄<pc n="lb"/>
㣲誌其一二焉有紅裳人與白衣送酒歌曰皎潔玉顔<pc n="lb"/>
勝白雪况乃青年對芳月沈吟不敢怨春風自歎容華<pc n="lb"/>
暗消歇又白衣人送酒歌曰絳衣披拂露盈盈淡染胭<pc n="lb"/>
脂一朶輕自恨紅顔留不住莫怨春風道薄情至十八<pc n="lb"/>
姨持盞性頗輕佻翻酒汚阿措衣阿措作色曰諸人即<pc n="lb"/>
奉求余不奉畏也拂衣而起十八姨曰小女弄酒皆起<pc n="lb"/>
至門外别十八姨南去諸人西入苑中而别玄㣲亦不<pc n="lb"/>
至異明夜又來欲往十八姨處阿措怒曰何用更去封<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
嫗舎有事只求處士不知可乎諸女皆曰可阿措來言<pc n="lb"/>
曰諸女伴皆住苑中每嵗多被惡風所撓居止不安常<pc n="lb"/>
求十八姨相庇昨阿措不能依囘應難取力處士倘不<pc n="lb"/>
阻見庇亦有㣲報耳玄㣲曰某有何力得及諸女阿措<pc n="lb"/>
曰但求處士每嵗嵗日與作一朱幡上圗日月五星之<pc n="lb"/>
文於苑東立之則免難矣今嵗已過但請至此月二十<pc n="lb"/>
一日平旦㣲有東風即立之庶可免也玄㣲許之乃齊<pc n="lb"/>
聲謝曰不敢忘徳各拜而去玄㣲於月中隨而送之踰<pc n="lb"/>
苑墻乃入苑中各失所在乃依其言至此日立幡是日<pc n="lb"/>
東風振地自洛南折樹飛沙而苑中繁花不動玄㣲乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
悟諸女曰姓楊姓李及顔色衣服之異皆衆花之精也<pc n="lb"/>
緋衣名阿措即安石榴也封十八姨乃風神也後數夜<pc n="lb"/>
楊氏軰復至媿謝各裹桃李花數斗勸崔生服之可延<pc n="lb"/>
年却老願長如此住護衛某等亦可至長生至元和初<pc n="lb"/>
玄微猶在可稱年三十許人<pc n="lb"/>
<pb n="14b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
唐叚少卿酉陽雜爼前集卷之四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>太常少卿臨淄柯古叚成式<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>四川道監察御史内鄉李雲鵠<pc n="　"/>校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>境異<pc n="lb"/>
東方之人鼻大竅通於目筋力属焉南方之人口大竅<pc n="lb"/>
通於耳西方之人面大竅通於鼻北方之人竅通於隂<pc n="lb"/>
短頸中央之人竅通於口<pc n="lb"/>
無啓民居穴食土其人死其心不朽埋之百年化為人<pc n="lb"/>
録民膝不朽埋之百二十年化為人細民肝不朽埋之<pc n="lb"/>
八年化為人<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
息土人美耗土人醜<pc n="lb"/>
帝女子澤性妬有從婢散逐四山無所依託東偶狐狸<pc n="lb"/>
生子曰殃南交猴有子曰溪北通玃猳所育為傖<pc n="lb"/>
突厥之先曰射摩舍利海神神在阿史徳窟西射摩有<pc n="lb"/>
神異海神女每日暮以白鹿迎射摩入海至明送出經<pc n="lb"/>
數十年後部落將大獵至夜中海神謂射摩曰明日獵<pc n="lb"/>
時爾上代所生之窟當有金角白鹿出爾若射中此鹿<pc n="lb"/>
畢形與吾来往或射不中即緣絶矣至明入圍果所生<pc n="lb"/>
窟中有白鹿金角起射摩遣其左右固其圍將跳出圍<pc n="lb"/>
遂煞之射摩怒遂手斬呵ခ首領仍誓之曰自煞此之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
後須人祭天即取阿ဂ部落子孫斬之以祭也至今突<pc n="lb"/>
厥以人祭纛常取阿ဃ部落用之射摩即斬阿င至暮<pc n="lb"/>
還海神女報射摩曰爾手斬人血氣腥穢因縁絶矣<pc n="lb"/>
突厥事祅神無祠廟刻氊為形盛於皮袋行動之處以<pc n="lb"/>
脂酥塗之或繫之竿上四時祀之<pc n="lb"/>
堅昆部落非狼種其先所生之窟在曲漫山北自謂上<pc n="lb"/>
代有神與牸牛交於此窟其人髪黄目緑赤髭髯其髭<pc n="lb"/>
髯俱黒者漢將李陵及其兵衆之胤也<pc n="lb"/>
西屠俗染齒令黒<pc n="lb"/>
獠在䍧牱其婦人七月生子死則竪棺埋之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
木耳夷舊牢西以鹿角為器其死則屈而燒之埋其骨<pc n="lb"/>
木耳夷人黒如漆小寒則掊沙自處但出其面<pc n="lb"/>
木飲州珠崖一州其地無泉民不作井皆仰樹汁為用<pc n="lb"/>
木僕尾若龜長數寸居木上食人<pc n="lb"/>
阿薩部多獵蟲鹿剖其肉重疊之以石壓瀝汁稅波斯<pc n="lb"/>
拂林等國米及草子釀於肉汁之中經數日即變成酒<pc n="lb"/>
飲之可醉<pc n="lb"/>
孝億國界周三千餘里在平川中以木為柵周十餘里<pc n="lb"/>
柵内百姓二千餘家周國大柵五百餘所氣候常煖冬<pc n="lb"/>
不凋落冝羊馬無駞牛俗性質直好客侣軀貌長大褰<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
鼻黄髪緑眼赤髭被髪面如血色戰具唯矟一色宜五<pc n="lb"/>
穀出金鐵衣麻布舉俗事祅不識佛法有祅祠三百<hi>于一作</hi>
                    <pc n="lb"/>
餘所馬步甲兵一萬不尚商販自稱孝億人丈夫婦人<pc n="lb"/>
俱佩帶每一日造食一月食之常喫宿食<pc n="lb"/>
仍建國無井及河澗所有種植待雨而生以紫鑛泥地<pc n="lb"/>
承雨水用之穿井即若海水又鹹土俗俟海潮落之後<pc n="lb"/>
平地為池収魚以作食<pc n="lb"/>
婆彌爛國去京師二萬五千五百五十里此國西有山<pc n="lb"/>
巉巖峻嶮上多猿猿形絶長大常暴田種每年有二三<pc n="lb"/>
十萬國中起春以後屯集甲兵與猿戰雖嵗殺數萬不<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
能盡其巢穴<pc n="lb"/>
撥拔力國在西南海中不食五穀食肉而已常針牛畜<pc n="lb"/>
脉取血和乳生食無衣服唯腰下用羊皮掩之其婦人<pc n="lb"/>
潔白端正國人自掠賣與外國商人其價數倍土地唯<pc n="lb"/>
有象牙及阿末香波斯商人欲入此國團集數千齎<graphic n="KR1303" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1303.png" mimeType="image/png"/>
<hi>綵一作</hi>布没老幼共刺血立誓乃市其物自古不属外國<pc n="lb"/>
戰用象牙排野牛角為矟衣甲弓矢之器步兵二十萬<pc n="lb"/>
大食頻討襲之<pc n="lb"/>
昆吾國累墼為丘象浮屠有三層屍乾居上屍濕居下<pc n="lb"/>
以近葬為至孝集大氊居中懸衣服綵繒哭祀之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
龜兹國元日闘牛馬駞為戱七日觀勝負以占一年羊<pc n="lb"/>
馬減耗蘩息也<pc n="lb"/>
婆羅遮並服狗頭猴面男女無晝夜歌舞八月十五日<pc n="lb"/>
行像及透索為戱<pc n="lb"/>
焉耆國元日二月八日婆摩遮三日野祀四月十五遊<pc n="lb"/>
林五月五日彌勒下生七月七日祀先祖九月九日床<pc n="lb"/>
<hi>麻一作</hi>撒十月十日王為猒法王出酋家酋領騎王馬一<pc n="lb"/>
日一夜處分王事十月十四日作樂至嵗窮<pc n="lb"/>
㧞汗那十二月及元日王及酋領分為兩朋各出一人<pc n="lb"/>
着甲衆人執瓦石棒杖東西互擊甲人先死即止以占<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
當年豐儉<pc n="lb"/>
蘇都識匿國有夜叉城城舊有野义其窟見在人近窟<pc n="lb"/>
住者五百餘家窟口作舍設闗籥一年再祭人有逼窟<pc n="lb"/>
口烟氣出先觸者死因以尸擲窟中其窟不知深淺<pc n="lb"/>
馬伏波有餘兵十家不返居夀洽縣自相婚姻有二百<pc n="lb"/>
戸以其流寓號馬留衣食與華同山川移易銅柱入海<pc n="lb"/>
以此民為識耳亦曰馬留<pc n="lb"/>
峽中俗夷風不改武寧蠻好着芒心接離名曰苧綏嘗<pc n="lb"/>
以稻記年月葬時以笄向天謂之刺北斗相傳盤瓠初<pc n="lb"/>
死置於樹以笄刺之下其後為象臨<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
臨邑縣有鴈翅泊泊傍無樹木土人至春夏常於此澤<pc n="lb"/>
羅鴈鳥取其翅以禦暑<pc n="lb"/>
烏耗西有懸渡國山溪不通引繩而渡朽索相引二千<pc n="lb"/>
里其土人佃于石間壘石為室接手而飲所謂猿飲也<pc n="lb"/>
鄯鄯之東龍城之西南地廣千里皆為塩田行人所經<pc n="lb"/>
牛馬皆布氈卧焉<pc n="lb"/>
嶺南溪洞中往往有飛頭者故有飛頭獠子之號頭將<pc n="lb"/>
飛一日前頸有痕匝項如紅縷妻子遂看守之其人及<pc n="lb"/>
夜状如病頭忽生翼脫身而去乃於岸泥尋蟹蚓之類<pc n="lb"/>
食之將曉飛還如夢覺其腹實矣○梵僧菩薩勝又言<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
闍婆國中有飛頭者其人目無瞳子聚落時有一人據<pc n="lb"/>
于氏志怪南方落民其頭能飛其俗所祠名曰蟲落<pc n="lb"/>
因號落民晉朱桓有一婢其頭夜飛<pc n="lb"/>
王子年拾遺言晉武時因墀國使言東方有解形之民<pc n="lb"/>
能使頭飛南海左手飛東山右手飛西澤至暮頭還<pc n="lb"/>
肩上兩手遇疾風飄於海水外<pc n="lb"/>
近有海客往新羅吹至一島上滿山悉是黒漆匙筯其<pc n="lb"/>
處多大木客仰窺匙筯乃木之花與鬚也因拾百餘雙<pc n="lb"/>
還用之肥不能使後偶取攪茶隨攪而消焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>喜兆<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
集賢張希復學士嘗言李揆相公將拜相前一月日將<pc n="lb"/>
夕有蝦蟇大如牀見於寝堂中俄失所在又言初授新<pc n="lb"/>
州将拜相井忽漲水深尺餘<pc n="lb"/>
鄭絪相公宅在招國坊南門忽有物投瓦礫五六夜不<pc n="lb"/>
絶乃移於安仁西門宅避之瓦礫又隨而至經久復歸<pc n="lb"/>
招國鄭公歸心釋門禪室方丈及歸將入丈室蟢子滿<pc n="lb"/>
室懸絲去地一二尺不知其數其夕瓦礫亦絶翌日拜<pc n="lb"/>
相<pc n="lb"/>
成式見大理丞鄭復說淮西用兵時劉沔為小將軍頭<pc n="lb"/>
頗易之每捉生踏伏沔必在數前後重創將死數四後<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
因月黒風甚又令沔捉生沔憤激深入意必死行十餘<pc n="lb"/>
里因坐將睡忽有人覺之授以雙燭曰君方大貴但心<pc n="lb"/>
存此燭在無憂也沔後拜將常見燭影在雙旌上及不<pc n="lb"/>
復見燭乃詐疾歸宗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禍兆<pc n="lb"/>
楊慎矜兄弟富貴常自不安每詰朝禮佛像黙祈㝠衞<pc n="lb"/>
或一日像前土榻上聚塵三堆如塚状慎矜惡之且盧<pc n="lb"/>
兒戯命掃去一夕如初尋而禍作<pc n="lb"/>
姜楚公皎常遊禪定寺京兆辦局甚盛及飲酒座上一<pc n="lb"/>
妓絶色獻杯整鬟未嘗見手衆恠之有客被酒戱曰勿<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
六指乎乃強牽視妓隨牽而倒乃枯骸也姜竟及禍焉<pc n="lb"/>
蕭澣初至遂州造二幡刹施於寺設齋慶之齋畢作樂<pc n="lb"/>
忽暴雷霹靂刹各成數十片至来年當雷霹日澣死<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>物革<pc n="lb"/>
諮議朱景玄見鮑容說陳司徒在揚州時東市塔影忽<pc n="lb"/>
倒老人言海影翻則如此<pc n="lb"/>
崔玄亮常侍在洛中常步沙岸得一石子大如雞卵黒<pc n="lb"/>
潤可愛翫之行一里餘砉然而破有鳥大如巧婦飛去<pc n="lb"/>
進士叚碩常識南孝亷者善斫鱠縠薄絲縷輕可吹起<pc n="lb"/>
操刀響捷若合節奏因會客衒技先起魚架之忽暴風<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
雨雷震一聲鱠悉化為胡蝶飛去南驚懼遂折刀誓不<pc n="lb"/>
復作<pc n="lb"/>
開成末河陽黄魚池氷作花如纈<pc n="lb"/>
河陽城南百姓王氏莊有小池池邊巨栁數株開成末<pc n="lb"/>
葉落池中旋化為魚大小如葉食之無味至冬其家有<pc n="lb"/>
官事<pc n="lb"/>
婺州僧清簡家園蔓菁忽變為蓮<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
唐叚少卿酉陽雜爼續集卷之四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>太常少卿臨淄柯古叚成式<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>四川道監察御史内鄉李雲鵠<pc n="　"/>校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>貶誤<pc n="lb"/>
小戯中於奕局一枰各布五子角遲速名蹙融予因讀<pc n="lb"/>
坐右方謂之蹙戎又嘗覽王充論衡之言秦穆為繆<hi>音</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>謬</hi>及徃徃見士流遇人促裝必謂之曰車馬有行色直<pc n="lb"/>
臺直省者云寓直實為可笑乃錄賔語甚誤者著之于<pc n="lb"/>
此<pc n="lb"/>
予太和初從事浙西賛皇公幕中嘗因與曲宴中夜公<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
語及國朝詞人優劣云世人言靈芝無根醴泉無源張<pc n="lb"/>
曲江著詞也葢取虞翻與弟求婚書徒以芝草為靈芝<pc n="lb"/>
耳予後偶得虞翻集果如公言開成初予職在集賢頗<pc n="lb"/>
獲所未見書始覽王充論衡自云充細族孤門或啁之<pc n="lb"/>
荅曰鳥無世鳯凰獸無種麒麟人無祖聖賢必當因祖<pc n="lb"/>
有以効賢號則甘泉有故源而嘉禾有舊根也<pc n="lb"/>
范傳正中丞舉進士省試風過竹賦甚麗為詞人所諷<pc n="lb"/>
然為從竹之簫非蕭艾之蕭也荀子云如風過蕭忽然<pc n="lb"/>
已化義同草上之風必偃相傳至今已為誤子讀淮南<pc n="lb"/>
子云夫播棊丸於地圓者趣窐方者止高各從其所安<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
夫人又何上下焉若風之過簫也忽然感之可以清濁<pc n="lb"/>
應矣髙誘註云清商濁宫也<pc n="lb"/>
相傳云釋道欽住徑山有問道者率爾而對皆造宗極<pc n="lb"/>
劉忠州晏嘗乞心偈令執鑪而聽再三稱諸惡莫作諸<pc n="lb"/>
善奉行晏曰此三尺童子皆知之欽曰三尺童子皆知<pc n="lb"/>
之百嵗老人行不得至今以為名理予讀梁元帝雜傳<pc n="lb"/>
云晉惠末洛中沙門耆域葢得道者長安人與域食於<pc n="lb"/>
長安寺流沙人與域食於石人前數萬里同日而見沙<pc n="lb"/>
門竺法行嘗稽首乞言域升高坐曰守口攝意心莫犯<pc n="lb"/>
戒竺語曰得道者當授所未聽今有八歲沙彌亦以誦<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
之域笑曰八歲而致誦百歲不能行嗟乎人皆敬得道者<pc n="lb"/>
不知行即是得<pc n="lb"/>
相傳云韓晉公滉在潤州夜與從事登萬嵗樓方酣置<pc n="lb"/>
杯不說語左右曰汝聽婦人哭乎當近何所對在某街<pc n="lb"/>
詰朝命吏捕哭者訊之信宿獄不具吏懼罪守於屍側<pc n="lb"/>
忽有大青蠅集其首因發䯻驗之果婦私於隣醉其夫<pc n="lb"/>
而釘殺之吏以為神吏問晉公晉公云吾察其哭聲疾<pc n="lb"/>
而不悼若強而懼者王充論衡云鄭子産晨出聞婦人<pc n="lb"/>
之哭拊僕之手而聽有間使吏執而問之即手煞其夫<pc n="lb"/>
異日其僕問曰夫子何以知之子産曰凢人於其所親<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
愛知病而憂臨死而懼已死而哀今哭已死而懼知其<pc n="lb"/>
姦也<pc n="lb"/>
相傳云徳宗幸東宫太子親割羊脾水澤手因以餅潔<pc n="lb"/>
之太子覺上色動乃徐捲而食司空賛皇公著次栁氏<pc n="lb"/>
舊聞又云是肅宗劉餗傳記云太宗使宇文士及割肉<pc n="lb"/>
以餅拭手上屢目之士及佯不寤徐捲而啖<pc n="lb"/>
相傳云張上客藝過十全有果毅因重病虚悸每語腹<pc n="lb"/>
中輙響詣上客請治曰此病古方所無良乆思曰吾得<pc n="lb"/>
之矣乃取本草令讀之凢歴藥名六七不應因據藥療<pc n="lb"/>
之立愈據劉餗傳記有患應病者問醫官蘇澄澄言無<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
此方吾所撰本草網羅天下藥可謂周令試讀之其人<pc n="lb"/>
發聲輙應至某藥再三無聲過至他藥復應如初澄因<pc n="lb"/>
為方以此藥為主其病遂差<pc n="lb"/>
今人云借書還書等為二癡據杜荆州書告貺云知汝<pc n="lb"/>
頗欲念學今因還車致副書可案錄受之當别置一宅<pc n="lb"/>
中勿復以借人古諺云有書借人為嗤借人書送還為<pc n="lb"/>
嗤也<pc n="lb"/>
世呼病痩為崔家疾據北史北齊李庶無鬚時人呼為<pc n="lb"/>
天閹博陵崔諶暹之兄也嘗調之曰何不以錐刺頥作<pc n="lb"/>
數十孔㧞左右好鬚者栽之庶曰特此還施貴族藝眉<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
有驗然後藝鬚崔家時有惡疾故庶以此調之俗呼滹<pc n="lb"/>
沱河為崔家墓田<pc n="lb"/>
俗好於門上畵虎頭書聻字謂隂刀鬼名可息<pc n="　"/>癘也<pc n="lb"/>
予讀漢舊儀說儺逐疫鬼又立桃人葦索滄耳虎等聻<pc n="lb"/>
為合滄耳也<pc n="lb"/>
予在秘丘嘗見同官說俗說樓羅因天寳中進士有東<pc n="lb"/>
西棚各有聲勢稍傖者多㑹於酒樓食畢羅故有此語<pc n="lb"/>
予讀梁元帝風人辭云城頭網雀樓羅人着則知樓羅<pc n="lb"/>
之言起已多時一云城頭網張雀樓羅㑹人着<pc n="lb"/>
世說曹著輕薄才長於題目人常目一達官為熱𨫼上<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
猢猻其實舊語也朝野僉載云魏光乗好題目人姚元<pc n="lb"/>
之長大行急謂之趂蛇鸛鵲侍御史王旭短而黒醜謂<pc n="lb"/>
之烟薫木虵楊仲嗣躁率謂之熱𨫼上猢猻<pc n="lb"/>
蜀石笋街夏中大雨往往得雜色小珠俗謂地當海眼<pc n="lb"/>
莫知其故蜀僧惠嶷曰前史說蜀少城飾以金璧珠翠<pc n="lb"/>
桓溫惡其大侈焚之合在此今拾得小珠時有孔者得<pc n="lb"/>
非是乎予開成初讀三國典畧梁大同中驟雨殿前有<pc n="lb"/>
雜色珠梁武有喜色虞寄因上瑞雨頌梁武謂其兄荔<pc n="lb"/>
曰此頌清㧞卿之士龍也<pc n="lb"/>
俗好劇語者云昔有某氏破産貰酒少有醒時其友題<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
其門闔云今日飲酒醉明日飲酒醉隣人讀之不解曰<pc n="lb"/>
今日飲酒醉是何等語于今青衿之子無不記者談藪<pc n="lb"/>
云北齊髙祖常晏羣臣酒酣各令歌武衛斛律豐樂歌<pc n="lb"/>
曰朝亦飲酒醉暮亦飲酒醉日日飲酒醉國計無取次<pc n="lb"/>
帝曰豐樂不諂是好人也<pc n="lb"/>
相傳玄宗嘗令左右提優人黄翻綽入池水中復出翻<pc n="lb"/>
綽曰向見屈原笑臣爾遭逢聖明何爾至此據朝野僉<pc n="lb"/>
載散樂髙崔嵬善弄癡大帝令沒首水底少頃出而大<pc n="lb"/>
笑上問之云臣見屈原謂臣云我遇楚懷無道汝何事<pc n="lb"/>
亦來耶帝不覺驚起賜物百叚又北齊書顯祖無道内<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
外各懷怨毒曽有典御丞李集面諌比帝甚於桀紂帝<pc n="lb"/>
令縳致水中沉沒乆之後令引出謂曰我何如桀紂集<pc n="lb"/>
曰向來你不及矣如此數四集對如初帝大笑曰天下<pc n="lb"/>
有如此癡漢方知龍逢比干非是俊物遂解放之葢事<pc n="lb"/>
本起於此<pc n="lb"/>
今人每覩棟宇巧麗必強謂魯般竒工也至兩都寺中<pc n="lb"/>
亦往往託為魯般所造其不稽古如此據朝野僉載云<pc n="lb"/>
魯般者肅州燉煌人莫詳年代巧侔造化於凉州造浮<pc n="lb"/>
圗作木鳶每撃楔三下乗之以歸無何其妻有姙父母<pc n="lb"/>
詰之妻具說其故父後伺得鳶撃楔十餘下乗之遂至<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
呉㑹吳人以爲妖遂殺之般又爲木鳶乗之遂獲父屍<pc n="lb"/>
怨呉人殺其父於肅州城南作一木仙人舉手指東南<pc n="lb"/>
呉地大旱三年卜曰般所爲也齎物具千數謝之般爲<pc n="lb"/>
斷一手其日呉中大雨國初土人尚祈禱其木仙六國<pc n="lb"/>
時公輸般亦爲木鳶以窺宋城<pc n="lb"/>
俗說沙門杯渡入梁武帝召之方奕棋呼殺閽者誤聽<pc n="lb"/>
殺之浮休子云梁有榼頭師高行神異武帝敬之常令<pc n="lb"/>
中使召至陛奏榼頭師至帝方棋欲殺子一叚應聲曰<pc n="lb"/>
煞中使人遽出斬之帝棊罷命師入中使曰向者陛下<pc n="lb"/>
令殺已法之矣師臨死云我無罪前生爲沙彌誤鋤殺<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
一蚓帝時為蚓今此報也<pc n="lb"/>
予門吏陸暢江東人語多差誤輕薄者多加諸以為劇<pc n="lb"/>
語予為兒時常聽人說陸暢初娶童溪女每旦羣婢捧<pc n="lb"/>
匜以銀奩盛藻豆陸不識輙沃水服之其友生問君爲<pc n="lb"/>
貴門女壻幾多樂事陸云貴門禮法甚有苦者日俾予<pc n="lb"/>
食辣麨殆不可過近覽世說新書云王敷初尚公主如<pc n="lb"/>
厠見漆箱盛乾棗本以塞鼻王謂厠上下果食至盡旣<pc n="lb"/>
還婢擎金漆盤貯水琉璃椀進藻豆因倒著水中旣飲<pc n="lb"/>
之羣婢莫不掩口<pc n="lb"/>
焦贛易林乾卦云道渉多版胡言迷蹇澤瘖且聾莫使<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
道通據梁元帝易連山每卦引歸藏斗圖立成委化集<pc n="lb"/>
林及焦贛易林乾卦卦辭與贛易林卦辭同葢相傳誤<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
予别著鄭渉好爲查語每云天公映冡染豆削棘不若<pc n="lb"/>
致余冨貴至今以爲竒語釋氏本行經云自穿藏阿邏<pc n="lb"/>
仙言磨棘畫羽爲自然義葢從此出也<pc n="lb"/>
續齊諧記云許彦於綏安山行遇一書生年二十餘卧<pc n="lb"/>
路側云足痛求寄鵝籠中彦戲言許之書生便入籠中<pc n="lb"/>
籠亦不廣書生與雙鵝並坐負之不覺重至一樹下書<pc n="lb"/>
生乃出籠謂彦曰欲薄設饌彦曰甚善乃於口中吐一<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
銅盤盤中海陸珍羞方丈盈前酒數行謂彦曰向將一<pc n="lb"/>
婦人相隨今欲召之彦曰甚善遂吐一女子年十五六<pc n="lb"/>
容貌絶倫接膝而坐俄書生醉卧女謂彦曰向竊一男<pc n="lb"/>
子同來欲暫呼願君勿言又吐一男子年二十餘明恪<pc n="lb"/>
可愛與彦叙寒溫揮觴共飲書生似欲覺女復吐錦行<pc n="lb"/>
障障書生乆而書生將覺女又吞男子獨對彦坐書生<pc n="lb"/>
徐起謂彦曰暫眠遂乆留君日已晚當與君别還復吞<pc n="lb"/>
此女子及諸銅盤悉納口中留大銅盤與彥曰無以籍<pc n="lb"/>
意與君相憶也釋氏譬喻經云昔梵志作術吐出一壺<pc n="lb"/>
中有女與屏處作家室梵志少息女復作術吐出一壺<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
中有男子復與共卧梵志覺次第互吞之柱杖而去余<pc n="lb"/>
以呉均嘗覽此事訝其說以為至恠也<pc n="lb"/>
相傳天寳中中岳道士顧玄績嘗懷金遊市中歴數年<pc n="lb"/>
忽遇一人強登旗亭扛壺盡醉日與之熟一年中輸數<pc n="lb"/>
百金其人疑有為拜請所欲玄績笑曰予燒金丹八轉<pc n="lb"/>
矣要一人相守忍一夕不言則濟吾事予察君神静有<pc n="lb"/>
膽氣將煩君一夕之勞或藥成相與期於太清也其人<pc n="lb"/>
曰死不足酬德何至是也遂隨入中岳上峯險絶岩中<pc n="lb"/>
有丹竈盆乳泉滴瀝亂松閉景玄績取乾飯食之即日<pc n="lb"/>
上章封㓻及暮授其一板云可撃此知更五更當有人<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
來此愼勿與言也其人曰如約至五更忽有數鐵騎呵<pc n="lb"/>
之曰避其人不動有傾若王者儀衛甚盛問汝何不避<pc n="lb"/>
令左右斬之其人如夢遂生於大賈家及長成思玄績<pc n="lb"/>
不言之戒父母為娶有三子忽一日妻泣君竟不言我<pc n="lb"/>
何用男女為遂次第殺其子其人失聲豁然夢覺鼎破<pc n="lb"/>
如震丹已飛矣釋玄奘西域記云中天婆羅厖斯國鹿<pc n="lb"/>
野東有一涸池名救命亦曰烈士昔有隐者於池側結<pc n="lb"/>
庵能令人畜代形瓦礫為金銀未能飛騰諸天遂築壇<pc n="lb"/>
作法求一烈士曠歲不獲後遇一人於城中乃與同遊<pc n="lb"/>
至池側贈以金銀五百謂曰盡當來取如此數返烈士<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
屢求効命隱者曰祈君終夕不言烈士曰死盡不憚豈<pc n="lb"/>
徒一夕屏息乎於是令烈士執刀立於壇側隱者按劒<pc n="lb"/>
念呪將曉烈士忽大呼空中火下隱者疾引此人入池<pc n="lb"/>
良乆出語其違約烈士云夜分後惛然若夢見昔事主<pc n="lb"/>
躬來慰諭忍不交言怒而見害託生南天婆羅門家住<pc n="lb"/>
胎被常艱苦每思恩德未嘗出聲及娶生子䘮父母亦<pc n="lb"/>
不語年六十五妻忽怒手劒提其子若不言殺爾子我<pc n="lb"/>
自念已隔一生年及衰朽唯止此子應遽止妻不覺發<pc n="lb"/>
此聲耳隱者曰此魔所為吾過矣烈士慙忿而死葢傳<pc n="lb"/>
此之誤遂為中岳道士<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
相傳云一公初謁華嚴嚴命坐頃曰爾看吾心在何所<pc n="lb"/>
一公曰師馳白馬過寺門矣又問之一公曰危乎師何<pc n="lb"/>
為處乎刹末也華嚴曰聦明果不虚試復觀我一公良<pc n="lb"/>
久泚顙面洞赤作禮曰師得無入普賢地乎集賢校理<pc n="lb"/>
鄭符云栁中庸善易嘗詣普寂公公曰筮吾心所在也<pc n="lb"/>
栁云和尚心在前簷第七題復問之在某處寂曰萬物<pc n="lb"/>
無逃於數也吾將逃矣嘗試測之栁久之瞿然曰至矣<pc n="lb"/>
寂然不動吾無得而知矣又詵禪師本傳云日照三藏<pc n="lb"/>
詣詵詵不迎接直責之曰僧何爲俗入嚚湫處詵㣲瞚<pc n="lb"/>
亦不荅又云夫立不可過人頭豈容摽身鳥外詵曰吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
前心于市後心刹三藏果聦明者且復我日照乃彈指<pc n="lb"/>
數十曰是境空寂諸佛從自出也予按列子曰有神巫<pc n="lb"/>
自齊而來處於鄭命曰季咸列子見之心醉以告壺丘<pc n="lb"/>
子壺丘子曰嘗試與來以吾示之明日列子與見壺丘<pc n="lb"/>
子壺丘子曰響吾示之以地文殆見吾杜德機也嘗又<pc n="lb"/>
與來列子又與見壺丘子壺丘子曰響吾示之以天壤<pc n="lb"/>
列子明日又與見壺丘子出曰子之先生不齊吾無得<pc n="lb"/>
而相焉吾示之以太沖莫朕嘗又與來明日又與之見<pc n="lb"/>
壺丘子立未定失而走壺丘子曰吾與之虚而猗移因<pc n="lb"/>
以爲方靡因以爲流波故逃也予謂諸說悉互竄是事<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
也如晉時有人百擲百盧王衍曰後擲似前擲矣葢取<pc n="lb"/>
於列子均後於前之義當時人聞以爲名言人之易欺<pc n="lb"/>
多如此類也<pc n="lb"/>
相傳江淮間有驛俗呼露筋嘗有人醉止其處一夕白<pc n="lb"/>
鳥蛄嘬血滴筋露而死據江德藻聘北道記云自邵伯<pc n="lb"/>
棣三十六里至鹿筋梁先有邏此處足白鳥故老云有<pc n="lb"/>
鹿過此一夕爲蚊所食至曉見筋因以爲名<pc n="lb"/>
昆明池中有塜俗號渾子相傳昔居民有子名渾子者<pc n="lb"/>
嘗違父語若東則西若水則火病且死欲葬於陵屯處<pc n="lb"/>
矯謂曰我死必葬於水中及死渾泣曰我今日不可更<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
違父命遂葬於此據盛弘之荆州記云固城臨洱水洱<pc n="lb"/>
水之北岸有五女墩西漢時有人葬洱墓將爲水所壞<pc n="lb"/>
其人有五女共創此墩以防其墓又云一女嫁隂縣佷<pc n="lb"/>
子子家貲萬金自少及長不從父言臨死意欲葬山上<pc n="lb"/>
恐子不從乃言必葬我於渚下磧上佷子曰我由來不<pc n="lb"/>
聽父敎今當從此一語遂盡散家財作石塜以土繞之<pc n="lb"/>
遂成一洲長數歩元康中始爲水所壞今餘石成半榻<pc n="lb"/>
許數百枚聚在水中<pc n="lb"/>
今軍中將射鹿往往射棚上亦畫鹿李績封君義聘梁<pc n="lb"/>
記曰梁主客賀季指馬上立射嗟美其工繪曰養由百<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
中楚恭以爲辱季不能對又有歩從射版版記射的中<pc n="lb"/>
者甚多繪曰那得不射麞季曰上好生行善故不爲麞<pc n="lb"/>
形自麞而鹿亦不差也<pc n="lb"/>
今言梟鏡者往往謂壁間蛛爲鏡見其形規而匾伏子<pc n="lb"/>
必爲子所食也西漢云春祠黄帝用一梟破鏡以梟食<pc n="lb"/>
母故五月五日作梟羹也破鏡食父如貙虎眼黃帝欲<pc n="lb"/>
絶其類故百物皆用之傅玄賦云薦祠破鏡膳用一梟<pc n="lb"/>
朝野僉載云隋末有督君謨善射閉目而射應口而中<pc n="lb"/>
云志其目則中目志其口則中口有王靈智學射於謨<pc n="lb"/>
以爲曲盡其妙欲射殺謨獨擅其美謨執一短刀箭來<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
輙截之唯有一矢謨張口承之遂囓其鏑笑曰學射三<pc n="lb"/>
年未敎汝囓鏃法列子云甘蠅古之善射者弟子名飛<pc n="lb"/>
衛巧過於師紀昌又學射於飛衛以蒸<hi>徵一作</hi>角之弧朔<pc n="lb"/>
蓬之簳射貫蝨心旣盡飛衛之術計天下敵已者一人<pc n="lb"/>
而已乃謀殺飛衛相過於野二人交射矢鋒相觸墜地<pc n="lb"/>
而塵不揚飛衛之矢先窮紀遺一矢旣發飛衛以棘刺<pc n="lb"/>
之端摶之而無差焉於是二子泣而投弓請爲父子刻<pc n="lb"/>
臂以誓不得告術於人孟子曰逢蒙學射於羿盡羿之<pc n="lb"/>
道唯羿爲愈已於是殺羿<pc n="lb"/>
予未虧齒時嘗聞親故說張芬中丞在韋南康臯幕中<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
有一客於晏席上以籌椀中綠豆撃蠅十不失一一坐<pc n="lb"/>
驚笑芬曰無費吾豆遂指起蠅拈其後脚畧無脫者又<pc n="lb"/>
能拳上倒枕<hi>椀一作</hi>走十間地不落朝野僉載云僞周藤<pc n="lb"/>
州錄事參軍袁思中平之子能於刀子鋒杪倒筋揮蠅<pc n="lb"/>
起拈其後脚百不失一<pc n="lb"/>
士林間多呼殿榱桷護雀網爲罘罳其淺誤也如此禮<pc n="lb"/>
記曰䟽屏天子之廟飾鄭注云屏謂之樹今罘罳也列<pc n="lb"/>
之爲雲氣蟲獸如今之闕張揖廣雅曰復罳謂之屏劉<pc n="lb"/>
熈釋名曰罘罳在門外罘復也臣將入請事此復重思<pc n="lb"/>
西漢曰文帝七年未央宫東閣罘罳災罘罳在外諸侯<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
之象後果七國舉兵又王莽性好時日小數遣使壞渭<pc n="lb"/>
陵延陵園門罘罳曰使民無復思漢也魚豢魏畧曰黄<pc n="lb"/>
初三年築諸門闕外罘罳予自筮仕已來凡見搢紳數<pc n="lb"/>
十人皆謬言梟鏡罘罳事<pc n="lb"/>
世說蓐泥爲窠聲多稍小者謂之漢鷰陶勝力注本草<pc n="lb"/>
云紫胸輕小者是越鷰胷斑黑聲大者是胡鷰其作巢<pc n="lb"/>
喜長越巢不入藥用越于漢亦小差耳<pc n="lb"/>
予數見還往說天后時有獻三足烏左右或言一足僞<pc n="lb"/>
耳天后笑曰但史冊書之安用察其眞僞乎唐書云天<pc n="lb"/>
授元年有進三足烏天后以爲周室嘉瑞睿宗云烏前<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
足偽天后不悅須㬰一足墜地<pc n="lb"/>
世說挽歌起於田横爲横死從者不敢大哭爲歌以寄<pc n="lb"/>
哀也摯虞初禮<hi>新禮一曰</hi>議挽歌出於漢武帝役人勞苦歌<pc n="lb"/>
聲哀切遂以送終非古制也工部郎中嚴厚本云挽歌<pc n="lb"/>
其來乆矣據左氏傳公㑹呉子伐齊將戰公孫夏命其<pc n="lb"/>
徒歌虞殯示必死也○予近讀莊子曰紼謳於所生必<pc n="lb"/>
於斥苦司馬彪註云紼讀曰拂引柩索謳挽歌斥䟽緩<pc n="lb"/>
苦急促言引紼謳者爲人用力也<pc n="lb"/>
舊言藏鈎起於鈎弋葢依辛氏三秦記云漢武鈎弋夫<pc n="lb"/>
人手拳時人効之目爲藏鈎也列子云凢摳者巧鈎摳<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<hi>摳一作</hi>者憚黄金樞<hi>摳一云</hi>者昏殷敬順敬訓曰彄與摳同<pc n="lb"/>
衆人分曹手藏物探取之又令藏鈎剰一人則來徃於<pc n="lb"/>
兩朋謂之餓鴟風土記曰藏鈎之戲分二曹以校勝負<pc n="lb"/>
若人耦則敵對若奇則使一人爲遊附或属上曹或属<pc n="lb"/>
下曹名爲飛鳥又今爲此戲必於正月據風土記在臈<pc n="lb"/>
祭後也庾闡藏鈎賦序云予以臈後命中外以行鈎爲<pc n="lb"/>
戲矣<pc n="lb"/>
世說云彈棊起自魏室粧奩戲也典論云予於他戲弄<pc n="lb"/>
之事少所喜唯彈棊畧盡其巧京師有馬合鄉侯東方<pc n="lb"/>
世安張公子恨不與數子對起於魏室明矣今彈棊用<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
棊二十四以色别貴賤棊絶後一豆座石<hi>右一云</hi>方云白<pc n="lb"/>
黑各六棊依六博棊形<hi>大棊形一云依</hi>頗似枕狀又魏戲法先<pc n="lb"/>
立一棊於局中餘者聞<hi>鬪一作</hi>白黒圍繞之十八籌成都<pc n="lb"/>
梁職儀曰八座尚書以紫紗裹手版垂白絲於首如筆<pc n="lb"/>
通志曰今錄僕射尚書手版以紫皮裹之名曰笏梁中<pc n="lb"/>
世已來唯八座尚書執笏者白筆綴頭以紫囊之其餘<pc n="lb"/>
公卿但執手版今人相傳云陳希烈不便税笏騎馬以<pc n="lb"/>
帛裹令左右執之李右座見云便為將來故事甚失之<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
今人謂醜為貌寢誤矣魏志曰劉表以王粲貌侵體通<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
說不甚重之一云貌寢體通說甚重之註云侵貌不足<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
予太和末因弟生日觀雜戲有市人小説呼扁鵲作褊<pc n="lb"/>
鵲字上聲予令座客任道昇字正之市人言二十年前<pc n="lb"/>
嘗於上都齊㑹設此有一秀才甚賞某呼扁字與褊同<pc n="lb"/>
聲云世人皆誤予意其飾非大笑之近讀甄立言本草<pc n="lb"/>
音義引曹憲云扁布典反今歩典非也案扁鵲姓秦字<pc n="lb"/>
越人扁縣郡属渤海<pc n="lb"/>
今六博齒采妓乗乗字去聲呼無齒曰乗據博塞經云<pc n="lb"/>
無齒爲䋲三齒爲雜䋲今樗蒲塞行十一字據晉書劉<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
毅與宋祖諸葛長民等東府聚戲併合大擲制應至數<pc n="lb"/>
百萬餘人並黒犢已還毅後擲得稺<pc n="lb"/>
今閣門有宮人垂帛引百寮或云自則天或言因後魏<pc n="lb"/>
據開元禮䟽曰晉康獻禇后臨朝不坐則宮人傳百寮<pc n="lb"/>
拜有虜中使者見之歸國遂行此禮時禮樂盡在江南<pc n="lb"/>
北方舉動法之周隋相㳂國家承之不改<pc n="lb"/>
侍中西漢秩甚卑若今千牛官舉中者皆禁中言中嚴<pc n="lb"/>
謂天子已被冕服不敢斥故言中也今侍中品秩與漢<pc n="lb"/>
殊絶猶奏中嚴外辦非也<pc n="lb"/>
禮婚禮必用昏以其陽徃而隂來也今行禮於曉祭質<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
明行事今俗祭先又用昏謬之大者矣夫宮中祭邪魅<pc n="lb"/>
及葬窳則用昏又今士大夫家昏禮露施帳謂之入帳<pc n="lb"/>
新婦乗鞍悉北朝餘風也聘北道記云北方婚禮必用<pc n="lb"/>
青布幔爲屋謂之青廬於此交拜迎新婦夫家百餘人<pc n="lb"/>
挾車俱呼曰新婦子催出來其聲不絶登車乃止今之<pc n="lb"/>
催粧是也以竹杖打壻爲戲乃有大委頓者江德藻記<pc n="lb"/>
此爲異明南朝無此禮也至於奠鴈曰鵝稅纓曰合髻<pc n="lb"/>
見燭舉樂鋪母卺童其禮太紊雜求諸野<pc n="lb"/>
今之士大夫䘮妻徃徃杖竹甚長謂之過頭杖據禮父<pc n="lb"/>
在適子妻䘮不杖衆子則杖據禮彼以父服我我以母<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>服報之杖同削杖也<pc n="lb"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
唐叚少卿酉陽雜俎前集卷之五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>太常少卿臨淄柯古叚成式<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>四川道監察御史内鄉李雲鵠<pc n="　"/>校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詭習<pc n="lb"/>
大暦中東都天津橋有乞兒無兩手以右足夾筆寫經<pc n="lb"/>
乞錢欲書時先再三擲筆髙尺餘未曽失落書跡官楷<pc n="lb"/>
手書不如也<pc n="lb"/>
于頔在襄州嘗有山人王固謁見于于性快見其拜伏<pc n="lb"/>
遲緩不甚知書生别日遊讌不復得進王殊怏怏因至<pc n="lb"/>
使院造判官曽叔政頗禮接之王謂曽曰予以相公好<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
竒故不逺而来今實乖望矣予有一藝自古無者今將<pc n="lb"/>
歸且荷公見待之厚今爲一設遂詣曽所居懐中出竹<pc n="lb"/>
一節及小皷規纔運寸良久去竹之塞折枝連擊皷子<pc n="lb"/>
筒中有蠅虎子數十分行而岀爲二隊如對陣勢每擊<pc n="lb"/>
皷或三或五隨皷音變陣天衡地軸魚麗鶴列無不備<pc n="lb"/>
也進退離附人所不及凡變陣數十乃行入筒中曽觀<pc n="lb"/>
之大駭方言於于公王已潜去于悔恨令物色求之不<pc n="lb"/>
獲<pc n="lb"/>
張芬曽爲韋南康親隨行軍曲藝過人力舉七尺碑定<pc n="lb"/>
雙輪水磑常於福感寺趯鞠髙及半塔彈力五斗常揀<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
向陽巨笋織竹籠之隨長旋培常留寸許度竹籠髙四<pc n="lb"/>
尺然後放長秋深方去籠伐之一尺十節其色如金用<pc n="lb"/>
成弓焉<hi>彈弓一作</hi>每塗墻方丈彈成天下太平字字體端嚴<pc n="lb"/>
如人模成焉<pc n="lb"/>
建中初有河北軍將姓夏者彎弓數百斤嘗於毬場中<pc n="lb"/>
累錢十餘走馬以擊鞠杖擊之一擊一錢飛起六七丈<pc n="lb"/>
其妙如此又於新泥墻安棘剌數十取爛豆相去一丈<pc n="lb"/>
一一擲豆貫於剌上百不差一又能走馬書一紙<pc n="lb"/>
元和中江淮術士王瓊嘗在叚君秀家令坐客取一瓦<pc n="lb"/>
子晝作龜甲懷之一食頃取岀乃一龜放於庭中循垣<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
西行經宿却成瓦子又取花含默封於宻器中一夕開<pc n="lb"/>
花<pc n="lb"/>
元和末均州鄖鄉縣有百姓年七十養獺十餘頭捕魚<pc n="lb"/>
為業隔日一放岀放時先閉於深溝斗門内令飢然後<pc n="lb"/>
放之無網罟之勞而獲利相若老人抵掌呼之群獺皆<pc n="lb"/>
至縁衿藉膝馴若守狗戸部郎中李福親觀之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>恠術<pc n="lb"/>
大暦中荆州有術士從南來止於陟屺寺好酒少有醒<pc n="lb"/>
時因寺中大齋會人衆數千術士忽曰余有一伎可代<pc n="lb"/>
抃瓦㕎珠之歡也乃合彩色於一器中驔步<graphic n="KR0946" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0946.png" mimeType="image/png"/>目徐祝<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
數十言方欱<hi>飲一作</hi>水再三噀壁上成維摩問疾變相五<pc n="lb"/>
色相宣如新寫逮半日餘色漸薄至暮都滅唯金粟綸<pc n="lb"/>
巾鶖子衣上一花經兩日猶在成式見寺僧惟肅說忘<pc n="lb"/>
其姓名<pc n="lb"/>
丞相張魏公延賞在蜀時有梵僧難陁得如幻三昩入<pc n="lb"/>
水火貫金石變化無窮初入蜀與三少尼俱行或大醉<pc n="lb"/>
狂歌戍將將斷之及僧至且曰某寄迹桑門别有藥術<pc n="lb"/>
因指三尼此妙於歌管戍將反敬之遂留連為辦酒肉<pc n="lb"/>
夜會客與之劇飲僧假襔襠巾幗市鉛黛伎其三尼及<pc n="lb"/>
坐含睇調笑逸態絶世飲將䦨僧謂尼曰可為押衙踏<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
其曲也因徐對對舞曳緒回雪迅赴摩跌技又絶倫也<pc n="lb"/>
良久曲終而舞不巳僧喝曰婦女風邪忽起取戍將佩<pc n="lb"/>
刀衆謂酒狂各驚走僧乃㧞刀斫之皆踣於地血及數<pc n="lb"/>
丈戍將大懼呼左右縛僧僧笑曰無草草徐舉尼三支<pc n="lb"/>
筇杖也血乃酒耳又嘗在飲會令人斷其頭釘耳於柱<pc n="lb"/>
無血身坐席上酒至瀉入脰瘡中面赤而歌手復抵節<pc n="lb"/>
會罷自起提首安之初無痕也時時預言人凶衰皆謎<pc n="lb"/>
語事過方曉成都有百姓供養數日僧不欲住閉闗留<pc n="lb"/>
之僧因是走入壁角百姓遽牽漸入唯餘袈裟角頃亦<pc n="lb"/>
不見来日壁上有畫僧焉其状形似日日色漸薄積七<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
日空有黒跡至八日跡亦滅僧已在彭州矣後不知所<pc n="lb"/>
之<pc n="lb"/>
虞部郎中陸紹元和中嘗看表兄於定水寺因為院僧<pc n="lb"/>
具蜜餌時菓鄰院僧亦陸所熟也遂令左右邀之良久<pc n="lb"/>
僧與一李秀才偕至乃環坐笑語頗劇院僧顧弟子煮<pc n="lb"/>
新茗巡将匝而不及李秀才陸不平曰茶初未及李秀<pc n="lb"/>
才何也僧笑曰如此秀才亦要知茶味且以餘茶飲之<pc n="lb"/>
鄰院僧曰秀才乃術士座主不可輕言其僧又言不逞<pc n="lb"/>
之子弟何所憚秀才忽怒曰我與上人素未相識焉知<pc n="lb"/>
予不逞徒也僧復大言望酒旗翫變場者豈有佳者乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
李乃白座客某不免對貴客作造次矣因奉手袖中據<pc n="lb"/>
兩膝叱其僧曰麄行阿師爭敢輙無禮柱杖何在可擊<pc n="lb"/>
之其僧房門後有筇杖孑忽跳出連擊其僧時衆亦為<pc n="lb"/>
蔽䕶杖伺人隟捷中若有物執持也李復叱曰捉此僧<pc n="lb"/>
向墻僧乃負墻拱手色青氣短唯言乞命李又曰阿師<pc n="lb"/>
可下堦僧又趨下自投無數衂鼻敗顙不已衆為請之<pc n="lb"/>
李徐曰縁對衣冠不能煞此為累因揖客而去僧半日<pc n="lb"/>
方能言如中惡状竟不之測矣<pc n="lb"/>
元和末鹽城脚力張儼遞牒入京至宋州遇一人因求<pc n="lb"/>
為伴其人朝宿鄭州因謂張曰君受我料理可倍行數<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
百乃掘二小坑深五六寸令張背立垂踵坑口鍼其兩<pc n="lb"/>
足張初不知痛又自膝下至鼾再三捋之黒血滿坑中<pc n="lb"/>
張大覺舉足輕捷纔午至汴復要於陜州宿張辭力不<pc n="lb"/>
能又曰君可暫卸膝葢骨且無所苦當日行八百里張<pc n="lb"/>
懼辭之其人亦不強乃曰我有事須暮及陜遂去行如<pc n="lb"/>
飛頃刻不見<pc n="lb"/>
蜀有費雞師目赤無黒睛本濮人也成式長慶初見之<pc n="lb"/>
已年七十餘或為人解災必用一雞設祭於庭又取江<pc n="lb"/>
石如雞卵令疾者握之乃踏步作氣噓叱雞旋轉而死<pc n="lb"/>
石亦四破成式舊家人永安初不信嘗謂曰爾有大厄<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
因丸符逼令吞之復去其左足鞋及襪符展在足心矣<pc n="lb"/>
又謂奴滄海曰爾將病令袒而負戸以筆再三畫於戸<pc n="lb"/>
外大言曰過過墨遂透背焉<pc n="lb"/>
長夀寺僧䛒言他時在衡山村人爲毒蛇所噬須臾而<pc n="lb"/>
死髪解腫起尺餘其子曰昝老若在何慮遂迎昝至乃<pc n="lb"/>
以灰圍其屍開四門先曰若從足入則不救矣遂踏步<pc n="lb"/>
握固久而虵不至昝大怒乃取飯數升擣虵形詛之忽<pc n="lb"/>
蠕動出門有頃飯蛇引一虵從死者頭入徑吸其瘡屍<pc n="lb"/>
漸仾虵皰縮而死村人乃活<pc n="lb"/>
王潛在荆州百姓張七政善止傷折有軍人損脛求張<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
治之張飲以藥酒破肉去碎骨一片大如兩指塗膏封<pc n="lb"/>
之數日如舊經二年餘脛忽痛復問張張言前為君所<pc n="lb"/>
出骨寒則痛可遽覔也果獲於牀下令以湯洗貯於絮<pc n="lb"/>
中其痛即愈王公子弟與之狎嘗祈其戯術張取馬草<pc n="lb"/>
一掬再三挼之悉成燈蛾飛又畫一婦人於壁酌酒滿<pc n="lb"/>
杯飲之酒無遺滴逡巡畫婦人面赤半日許可盡濕起<pc n="lb"/>
壊落其術終不肯傳人<pc n="lb"/>
韓佽在桂州有妖賊封盈能為數里霧先是常行野外<pc n="lb"/>
見黄蛺蝶數十因逐之至一大樹下忽滅掘之得石函<pc n="lb"/>
素書大如臂遂成左道百姓歸之如市乃聲言某日將<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
攻桂州有紫氣者我必勝至期果紫氣如疋帛自山亘<pc n="lb"/>
于州城白氣直衝之紫氣遂散天忽大霧至午稍開霽<pc n="lb"/>
州宅諸樹滴下小銅佛大如麥不知其數其年韓卒<pc n="lb"/>
海州司馬韋敷曽往嘉興道遇釋子希遁深於繕生之<pc n="lb"/>
術又能用日辰可代藥石見敷鑷白曰貧道為公擇日<pc n="lb"/>
㧞之經五六日僧請鑷其半及生色若黳矣凡三鑷之<pc n="lb"/>
鬢不復變座客有祈鑷者僧言取時稍差别後髭色果<pc n="lb"/>
帶緑其妙如此<pc n="lb"/>
衆言石旻有竒術在揚州成式數年不隔旬與之相見<pc n="lb"/>
言事十不一中家人頭痛嚏咳者服其藥未嘗効也至<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
開成初在城親故間往往說石旻術不可測盛傳寶曆<pc n="lb"/>
中石隨錢徽尚書至湖州嘗在學院子弟皆以文丈呼<pc n="lb"/>
之於錢氏兄弟求兔湯餅時暑月獵師數日方獲因與<pc n="lb"/>
子弟共食笑曰可留兔皮聊志一事遂釘皮於地壘墼<pc n="lb"/>
塗之上朱書一符獨言曰恨校遲恨校遲錢氏兄弟語<pc n="lb"/>
之石曰欲共諸君共記卯年也至太和九年錢可復鳳<pc n="lb"/>
翔遇害嵗在乙卯<pc n="lb"/>
江西人有善展竹數節可成器○又有人熊葫蘆云翻<pc n="lb"/>
葫蘆易於翻鞠<pc n="lb"/>
厭鼠法七日以鼠九枚置籠中埋于地秤九百斤上覆<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
坎深各二尺五寸築之令堅固雜五行書曰亭部地上<pc n="lb"/>
土塗竈水火盗賊不經塗屋四角鼠不食𧖟塗倉鼠不<pc n="lb"/>
食稻以塞塪百鼠種絶<pc n="lb"/>
雍益堅云主夜神呪持之有功徳夜行及寐可已恐怖<pc n="lb"/>
惡夢呪曰婆珊婆演底<pc n="lb"/>
宋居士說擲骰子呪云伊諦彌諦彌掲羅諦念滿萬遍<pc n="lb"/>
彩隨呼而成<pc n="lb"/>
雲安井自大江泝别派凡三十里近井十五里澄清如<pc n="lb"/>
鏡舟檝無虞近江十五里皆灘石險惡難于㳂泝天師<pc n="lb"/>
翟乾祐念商旅之勞於漢城山上結壇攷召追命羣龍<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
凡一十四處皆化為老人應召而止乾祐諭以灘波之<pc n="lb"/>
險害物勞人使皆平之一夕之間風雷震擊一十四里<pc n="lb"/>
盡為平潭矣惟一灘仍舊龍亦不至乾祐復嚴敕神吏<pc n="lb"/>
追之又三日有一女子至焉因責其不伏應召之意女<pc n="lb"/>
子曰某所以不来者欲助天師廣濟物之功耳且富商<pc n="lb"/>
大賈力皆有餘而傭力負運者力皆不足雲安之貧民<pc n="lb"/>
自江口負財貨至近井潭以給衣食者衆矣今若輕舟<pc n="lb"/>
利涉平江無虞即邑之貧民無傭負之所絶衣食之路<pc n="lb"/>
所困者多矣余寧險灘波以贍傭負不可利舟楫以安<pc n="lb"/>
富商所以不至者理在此也乾祐善其言因使諸龍皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
復其故風雷頃刻而長灘如舊天寶中詔赴上京恩遇<pc n="lb"/>
隆厚嵗餘還故山尋得道而去<pc n="lb"/>
玄宗既召見一行謂曰師何能對曰惟善記覽玄宗因<pc n="lb"/>
詔掖庭取宫人籍以示之周覽既畢覆其本記念精熟<pc n="lb"/>
如素所習讀數幅之後玄宗不覺降御榻為之作禮呼<pc n="lb"/>
為聖人先是一行既從釋氏師事普寂於嵩山師嘗設<pc n="lb"/>
食于寺大會羣僧及沙門居數百里者皆如期而至聚<pc n="lb"/>
且千餘人時有盧鴻者道髙學富隱於嵩山因請鴻為<pc n="lb"/>
文讚嘆其會至日鴻持其文至寺其師受之致於几案<pc n="lb"/>
上鐘梵既作鴻請普寂曰某為文數千言况其字僻而<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
言怪盍於羣僧中選其聰悟者鴻當親為傳授乃令召<pc n="lb"/>
一行既至伸紙微笑止於一覽復致於几上鴻輕其疎<pc n="lb"/>
脫而竊怪之俄而羣僧會於堂一行攘袂而進抗音興<pc n="lb"/>
裁一無遺忘鴻驚愕久之謂寂曰非君所能教導也當<pc n="lb"/>
從其遊學一行因窮大衍自此訪求師資不逺數千里<pc n="lb"/>
嘗至天台國清寺見一院古松數十步門有流水一行<pc n="lb"/>
立於門屏間聞院中僧於庭布算其聲<graphic n="KR0609" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0609.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0609" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0609.png" mimeType="image/png"/>既而謂其<pc n="lb"/>
徒曰今日當有弟子求吾算法已合到門豈無人道達<pc n="lb"/>
耶即除一算又謂曰門前水合却西流弟子當至一行<pc n="lb"/>
承言而入稽首請法盡受其術焉而門水舊東流今忽<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
改為西流矣邢和璞嘗謂尹惜曰一行其聖人乎漢之<pc n="lb"/>
洛下閎造大初曆云後八百嵗當差一日則有聖人定<pc n="lb"/>
之今年期畢矣而一行造大衍曆正在差謬則洛下閎<pc n="lb"/>
之言信矣一行又嘗詣道士尹崇借揚雄太玄經數日<pc n="lb"/>
復詣崇還其書崇曰此書意㫖深逺吾尋之數年尚不<pc n="lb"/>
能曉吾子試更研求何遽還也一行曰究其義矣因出<pc n="lb"/>
所撰太衍玄圖及義訣一卷以示崇崇大嗟服曰此後<pc n="lb"/>
生顔子也至開元末裴寛為河南尹深信釋氏師事普<pc n="lb"/>
寂禪師日夕造焉居一日寛詣寂寂云方有小事未暇<pc n="lb"/>
欵語且請遲回休憇也寛乃屏息止於空室見寂潔正<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
堂焚香端坐坐未久忽聞叩門連云天師一行和尚至<pc n="lb"/>
矣一行入詣寂作禮禮訖附耳密語其貌絶恭但額云<pc n="lb"/>
無不可者語訖禮禮訖又語如是者三寂惟云是是無<pc n="lb"/>
不可者一行語訖降階入南室自闔其戸寂乃徐命弟<pc n="lb"/>
子云遣鐘一行和尚滅度矣左右疾走視之一行如其<pc n="lb"/>
言滅度後寛乃服衰經葬之自徒步出城送之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
                    <pb n="10b"/>
                    <pb n="10b"/>
唐叚少卿酉陽雜爼續集卷之五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>太常少卿臨淄柯古叚成式<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>四川道監察御史内鄉李雲鵠<pc n="　"/>校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寺塔記上<pc n="lb"/>
武宗癸亥三年夏予與張君希復善繼同官秘丘<hi>秘書一作</hi>
                    <pc n="lb"/>
鄭君符夢復連職仙署㑹暇日遊大興善寺因問兩京<pc n="lb"/>
新記及遊目記多所遺畧乃約一旬尋兩街寺以街東<pc n="lb"/>
興善為首二記所不具則别録之遊及慈恩初知官將<pc n="lb"/>
併寺僧衆草草乃泛問一二上人及記塔下畫跡遊於<pc n="lb"/>
此遂絶後三年予職于京洛及刺安成至大中七年歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
京在外六甲子所留書籍揃壞居半於故簡中覩與二<pc n="lb"/>
亡友遊寺瀝血淚交當時造適樂事邈不可追復方刋<pc n="lb"/>
整纔足續穿蠧然十亡五六矣次成兩巻傳諸釋子東<pc n="lb"/>
牟人叚成式字柯古<pc n="lb"/>
靖恭坊大興善寺寺取大興兩寺<hi>字一作</hi>坊名一字為名<pc n="lb"/>
新記云優填像㧾章初為火所燒據梁時西域優填在<pc n="lb"/>
荆州言隋自臺城移來此寺非也今又有旃檀像開目<pc n="lb"/>
其工頗拙猶差謬矣<pc n="lb"/>
不空三藏塔前多老松歲旱則官伐其枝為龍骨以祈<pc n="lb"/>
雨蓋三藏役龍意其樹必有靈也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
行香院堂後璧上元和中畫人梁洽畫雙松稍脫俗格<pc n="lb"/>
曼殊堂工塑極精妙外璧有泥金幀不空自西域賫來<pc n="lb"/>
者<pc n="lb"/>
髮塔内有隋朝舍利塔下有記云爰在宫中興居之所<pc n="lb"/>
舍利感應前後非一時仁夀元年十二月八日<pc n="lb"/>
旃檀像堂中有時非時經界朱寫之盛以漆龕僧云隋<pc n="lb"/>
朝舊物<pc n="lb"/>
寺後先有曲池不空臨終時忽時涸竭至惟寛禪師止<pc n="lb"/>
住因潦通泉白蓮藻自生今復成陸矣<pc n="lb"/>
東廊之南素和尚院庭有青桐四株素之手植元和中<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
卿相多遊此院桐至夏有汗汚人衣如輠脂不可浣昭<pc n="lb"/>
國東門鄭相嘗與丞郎數人避暑惡其汗謂素曰弟子<pc n="lb"/>
為和尚伐此樹各植一松也及暮素戯祝樹曰我種汝<pc n="lb"/>
二十餘年汝以汗為人所惡來嵗若復有汗我必薪之<pc n="lb"/>
自是無汗寶歴末予見說已十五餘年無汗矣素公不<pc n="lb"/>
出院轉法華經三萬七千部夜嘗有貉子聽經齋時鳥<pc n="lb"/>
鵲就掌取食長慶初庭前牡丹一朶合歡有僧玄幽題<pc n="lb"/>
此院詩警句曰三萬蓮經三十春半生不踏院門塵今<pc n="lb"/>
有梵僧憍陳如難陁以粉畫壇性狷急我慢未甚通中<pc n="lb"/>
華經<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
左顧蛤像舊傳云隋帝嗜蛤所食必兼蛤味數逾數千<pc n="lb"/>
萬矣忽有一蛤椎擊如舊帝異之寘諸几上一夜有光<pc n="lb"/>
及明肉自脱中有一佛二菩薩像帝悲悔誓不食蛤非<pc n="lb"/>
陳宣帝<pc n="　"/>于闐玉像高一尺七寸闊寸餘一佛四菩薩<pc n="lb"/>
一飛仙一叚玉成截肪無玷膩彩若滴<pc n="lb"/>
天王閣長慶中造本在春明門内與南内連墻其形大<pc n="lb"/>
為天下之最太和二年勑移就此寺折時腹中得布五<pc n="lb"/>
百端漆數十筩今部落鬼神形像隳壞唯天王不損<pc n="lb"/>
辭二十字連絶句<pc n="　"/>乗晴入精舍語黙想東林盡是忘<pc n="lb"/>
機侣誰驚息影禽<hi>善繼</hi>有松堪繫馬遇鉢更投針記得<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
湯師句高禪朗<hi>助一作</hi>朗吟<hi>柯古</hi>一雨㣲塵盡支郎許數<pc n="lb"/>
過方同嗅薝蔔不用筭多羅<hi>夢復</hi>
                    <pc n="lb"/>
蛤像連二十字絶句<pc n="　"/>雖因雀變化不逐月虧盈縱有<pc n="lb"/>
天中匠神工詎可成<hi>柯古</hi>相好全如梵端倪秪為隋寧<pc n="lb"/>
同蚌頑惡但與鷸相持<hi>善繼</hi>
                    <pc n="lb"/>
聖柱連句上有鐵索跡<pc n="　"/>天心助興善聖跡此開陽<hi>柯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>古</hi>載想雷輪重絙疑電索長<hi>善繼</hi>上衝扶螮蝀不動束<pc n="lb"/>
銀鐺<hi>柯古</hi>饑鳥未曾啄乖龍寧敢藏<hi>善繼</hi>
                    <pc n="lb"/>
語各徵象事湏切不得引俗書<pc n="　"/>一寶之數元鈎不可<pc n="lb"/>
<hi>人鼎上</hi>唯猊可伏非駞所堪<hi>柯古</hi>坑中無底跡中無勝<hi>上文</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<hi>人</hi>與馬同渡負猴而行<hi>善繼</hi>色青力劣名香幾重<hi>夢復</hi>
                    <pc n="lb"/>
尾既出牖身可取興<hi>人約上</hi>六牙生花七支拄地<hi>柯古</hi>形<pc n="lb"/>
如珂雪力絶覊瑣<hi>善繼</hi>園開脅上河出鼻中<hi>柯古</hi>一醉<pc n="lb"/>
難調六對曾勝<hi>上人日高</hi>
                    <pc n="lb"/>
長樂坊安國寺<pc n="　"/>紅樓<pc n="　"/>睿宗在藩時舞榭<pc n="lb"/>
東禪院亦曰木塔院院門北西廊五壁呉道玄弟子釋<pc n="lb"/>
思道畫釋梵八部不施彩色尚有典刑禪師法空影堂<pc n="lb"/>
世號吉州空者久養一騾將終鳴走而死有弟子允<hi>作一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>元</hi>嵩患風常於空室埋一柱鏁之僧難輙愈<pc n="lb"/>
佛殿<pc n="　"/>開元初玄宗折寢室施之當陽彌勒像法空自<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
光明寺移來未建都時此像在村蘭若中往往放光因<pc n="lb"/>
號光明寺寺在懷逺坊後為延火所燒唯像獨存法空<pc n="lb"/>
初移像時索大如虎口數十牛曳之索斷不動法空執<pc n="lb"/>
爐依法作禮九拜涕泣發誓像身忽嚗嚗有聲迸分竟<pc n="lb"/>
地為數十叚不終日移至寺焉<pc n="lb"/>
利涉塑堂元和中取其處為聖容院遷像廡下上忽夢<pc n="lb"/>
一僧形容竒偉訴日暴露數日豈聖君意耶及明駕幸<pc n="lb"/>
驗問如夢即令移就堂中側施帷帳安之<pc n="lb"/>
光明寺中鬼子母及文惠太子塑像舉止態度如生工<pc n="lb"/>
名李岫<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
山庭院古木崇阜幽若山谷當時輦上營之<pc n="lb"/>
上座璘公院有穗柏一株衢柯偃覆下坐十餘人<pc n="lb"/>
辭紅樓連句隱侯體<pc n="　"/>重疊碎晴空餘霞更照紅蟾蹤<pc n="lb"/>
近鳷鵲鳥道接相風<hi>桐繼一作善</hi>苔靜金輪路雲輕白日宫<pc n="lb"/>
<hi>幸此處元和中帝</hi>壁詩傳謝客<hi>寒龍跡在紅樓初啟日光通詞人陳至題此院詩云藻井尚</hi>
                    <pc n="lb"/>
門牓占休公<hi>詩名號爲紅樓集廣宣上人住此院有柯古</hi>
                    <pc n="lb"/>
穗栢連句<pc n="　"/>一院暑難侵莓苔可影深標枝爭息鳥餘<pc n="lb"/>
吹正開衿<hi>柯古</hi>宿雨香添色殘陽石在隂乗閑動詩思<pc n="lb"/>
助靜入禪心<hi>善繼</hi>
                    <pc n="lb"/>
題璘公院<hi>毎人占兩題一言至七言</hi>靜虚熱際安居<hi>夢復</hi>龕燈歛<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
印香餘東林賓客西澗圖書簷外垂青豆經中發白蕖<pc n="lb"/>
縱辯宗因衮衮忘言理事<hi>事理一作</hi>如如<hi>竟柯古</hi>泉臺定將入<pc n="lb"/>
流否隣笛足疑青梵餘<hi>新續柯古</hi>
                    <pc n="lb"/>
語徵釋門中僻事<hi>對須</hi>麋字<pc n="　"/>莎燈<pc n="　"/>華綿<pc n="　"/>象薦<hi>上昇</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>人</hi>集鬘地効殿林<hi>續不竟柯古夜</hi>
                    <pc n="lb"/>
常樂坊趙景公寺隋開皇三年置本曰弘善寺十八年<pc n="lb"/>
改焉南中三門裏東壁上呉道玄白畫地獄變筆力勁<pc n="lb"/>
怒變狀隂怪覩之不覺毛戴呉畫中得意處<pc n="lb"/>
三階院西廊下范長夀畫西方變及十六對事寶池池尤<pc n="lb"/>
妙絶諦視之覺水入深壁院門上白畫樹石頗似閻立<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
德予携立德行天詞粉本驗之無異○<hi>作伺詞一</hi>
                    <pc n="lb"/>
西中三門裏門南呉生畫龍及刷天王鬚筆蹟如鐵有<pc n="lb"/>
執爐天女竊眸欲語<pc n="lb"/>
華嚴院中鍮石盧舍立像高六尺古様精巧<pc n="lb"/>
塔下有舍利三斗四升移塔之時僧守行建道塲出舍<pc n="lb"/>
利俾士庻觀之唄讃未畢滿地現舍利士女不敢踐之<pc n="lb"/>
悉出寺外守公乃造小泥塔及木塔近十萬枚葬之今<pc n="lb"/>
尚有數萬存焉<pc n="lb"/>
寺有小銀象六百餘軀金佛一軀長數尺大銀象高六<pc n="lb"/>
尺餘古様精巧又有篏七寶字多心經小屏風盛以寶<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
凾上有雜色珠及白珠駢甃亂目禄山亂宫人藏於此<pc n="lb"/>
寺屏風十五牒三十行經後云發心主司馬恒存願成<pc n="lb"/>
主上柱國索伏寶息上柱國真德為法界衆生造黄金<pc n="lb"/>
牒經善繼疑外國物<pc n="lb"/>
辭呉畫連句<pc n="　"/>慘淡十堵内呉生縱狂跡風雲將逼人<pc n="lb"/>
鬼神如脫壁<hi>柯古</hi>其中龍最恠張甲方汗栗黑夜窸窣<pc n="lb"/>
時安知不霹靂<hi>善繼</hi>此際忽仙子獵獵衣舄奕妙瞬乍<pc n="lb"/>
疑生參差奪人魄<hi>夢復</hi>徃徃乗猛虎衝梁聳竒石<hi>持一作</hi>
                    <pc n="lb"/>
蒼峭束高泉角膝警欹側<hi>柯古</hi>㝠獄不可視毛戴腋流<pc n="lb"/>
液茍能水成刹那更沉火宅<hi>善繼</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
語各録禪師佳語<pc n="　"/>蘭若和尚云家家門有長安道<hi>古柯</hi>
                    <pc n="lb"/>
荆州些些和尚云自看工夫多少<hi>善繼</hi>無名和尚云最<pc n="lb"/>
後一大息須分明<hi>夢復</hi>
                    <pc n="lb"/>
題約公院四言<pc n="　"/>印火熒熒燈續熖青<hi>善繼</hi>七俱那呪<pc n="lb"/>
四阿含經<hi>柯古</hi>各録佳語聊事素屏<hi>夢復</hi>丈室安居延<pc n="lb"/>
賓不扄<hi>人昇上</hi>
                    <pc n="lb"/>
大同坊雲花寺<pc n="　"/>大暦初僧儼講經天雨花至地咫尺<pc n="lb"/>
而滅夜有光燭室勑改為雲華儼即康藏之師也康本<pc n="lb"/>
住靖恭里氊曲忽覩光如輪衆人皆見遂尋光至儼講<pc n="lb"/>
經所滅<pc n="　"/>佛殿西廊立高僧一十六身天寶初自南内<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
移來畫蹟拙俗<pc n="lb"/>
觀音堂在寺西北隅建中末百姓屈儼患瘡且死夢一<pc n="lb"/>
菩薩摩其瘡曰我住雲花寺儼驚覺汗流數日而愈因<pc n="lb"/>
詣寺尋檢至聖畫堂見之菩薩一如其覩傾城百姓瞻<pc n="lb"/>
禮儼遂立社建堂移之<pc n="lb"/>
聖畫堂中構大坊為壁設色煥縟本邵武宗畫不知何<pc n="lb"/>
以稱聖據西域記菩提樹東有精舍昔婆羅門兄弟欲<pc n="lb"/>
圖如來初成佛像曠嵗無人應召忽有一人自言善畫<pc n="lb"/>
如來妙相但要香泥及一燈照室可閉戸六月終怪之<pc n="lb"/>
餘四日未滿遂開戸已無人矣唯右膊上工未畢葢好<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
事僧移此說也堂中有于闐鍮石立像甚古<pc n="lb"/>
遊目記所說刺栢太和中伐為殿材<pc n="lb"/>
辭偶連句<pc n="　"/>共入夕陽寺因窺甘露門<hi>人昇上</hi>清香惹苔<pc n="lb"/>
蘚綛<hi>忍一作</hi>草雜蘭蓀<hi>夢復</hi>揵偈飛箱荅新詩倚杖論<hi>古柯</hi>
                    <pc n="lb"/>
壞幡摽古刹聖像煥崇垣<hi>善繼</hi>豈慕穿籠鳥難防在牖<pc n="lb"/>
猿<hi>柯古</hi>一音唯一性三語更三幡<hi>善繼</hi>
                    <pc n="lb"/>
道政坊寶應寺<pc n="　"/>韓幹藍田人少時常為貰酒家送酒<pc n="lb"/>
王右丞兄弟未遇每一貰酒漫遊幹常徵債於王家戲<pc n="lb"/>
畫地為人馬右丞精思丹青竒其意趣乃嵗與錢二萬<pc n="lb"/>
令學畫十餘年今寺中釋梵天女悉齊公妓小小等寫<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
真也寺有韓幹畫下生幀彌勒衣紫袈裟右邊仰面菩<pc n="lb"/>
薩及二獅子猶入神<pc n="lb"/>
有王家舊鐵石及齊公所䘮一嵗子漆之如羅睺羅每<pc n="lb"/>
盆供日出之寺中彌勒殿齊公寢堂也<pc n="　"/>東廊北面楊<pc n="lb"/>
岫之畫鬼神齊公嫌其筆蹟故工止一堵<pc n="lb"/>
辭僧房連句<pc n="　"/>古畫思匡嶺上方疑傅岩蝶閑移綛<hi>作一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>忍</hi>草蟬曉掲高杉<hi>柯古</hi>香字消芝印金經發茞函月通<pc n="lb"/>
松底脉書折洞中緘<hi>善繼</hi>
                    <pc n="lb"/>
哭小小寫真連句<pc n="　"/>如生小小真猶自未棲塵<hi>夢復</hi>揄<pc n="lb"/>
袂將離壁斜柯欲近人<hi>柯古</hi>昔時知出衆清寵占横陳<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<hi>善繼</hi>不遣遊張巷豈敎窺宋隣<hi>夢復</hi>庾樓吹笛裂弘閣<pc n="lb"/>
賞歌新<hi>柯古</hi>蟬怯折腰步蛾驚半額嚬<hi>善繼</hi>圖形誰有<pc n="lb"/>
術買笑詎辭貧<hi>柯古</hi>複隴迷村徑重泉隔漢津<hi>夢復</hi>同<pc n="lb"/>
心知作羽比目定為鱗<hi>善繼</hi>殘月巫山夕餘霞洛浦晨<pc n="lb"/>
<hi>柯古</hi>
                    <pc n="lb"/>
安邑坊立<hi>玄一作</hi>法寺<pc n="　"/>初居人張頻宅也嘗供養一僧<pc n="lb"/>
僧以念法華經為業積十餘年張門人譛僧通其侍婢<pc n="lb"/>
因以他事殺之僧死後闔宅常聞經聲不絶張尋知其<pc n="lb"/>
寃慙悔不及因捨宅為寺鑄金銅像十萬軀金石龕中<pc n="lb"/>
皆滿猶有數萬軀東廊南觀音院盧奢那堂内槽北面<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
壁畫維摩變屏風上相傳有虞世南書其日善繼令徹<pc n="lb"/>
障登榻讀之有世南獻之白方知不謬矣<pc n="lb"/>
西北角院内有懷素書顔魯公序張渭侍郎錢起郎中<hi>云一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>侍郎</hi>讃<pc n="lb"/>
曼殊院東廊大曆中畫人陳子昻畫廷下象馬人物一<pc n="lb"/>
時之妙也及簷前額上有相觀法法儗韓混同<pc n="　"/>西廊<pc n="lb"/>
壁有劉整畫雙松亦不循常輙<pc n="lb"/>
徵内典中禽事湏切對<pc n="　"/>鷲頭作嶺雞足名山<hi>夢復</hi>孔<pc n="lb"/>
雀為經鸚鵡語偈<hi>善繼</hi>共命是化入數論貪<hi>柯古</hi>未解<pc n="lb"/>
出籠豈能獻菓<hi>人昇上</hi>鵽居其上鴈墮於前<hi>柯古</hi>巢頂既<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
安入影不怖字中疑鶴珠裏認鵝<hi>作疑鶴柯古疑鶴一</hi>
                    <pc n="lb"/>
徵獸中事須切對<pc n="　"/>金翅鳥王銀角犢子<hi>柯古</hi>地名鹿<pc n="lb"/>
苑塔號雀離<hi>善繼</hi>啐啄同時𢤱悷調伏<hi>人昇上</hi>
                    <pc n="lb"/>
徵馬事<pc n="　"/>加諸楚毒<hi>人昇上</hi>乹陟<hi>善繼</hi>馬寶<hi>夢復</hi>䭾經<hi>古柯</hi>
                    <pc n="lb"/>
愛馬<hi>人昇上</hi>紺馬<hi>善繼</hi>馬麥約食粳<hi>柯古</hi>鐵馬<hi>人昇上</hi>先陀<pc n="lb"/>
和<hi>柯古</hi>勝步<hi>人昇上</hi>遊入正路<hi>柯古</hi>
                    <pc n="lb"/>
平康坊菩薩寺<pc n="　"/>佛殿東西障日及諸柱上圖畫是東廊<pc n="lb"/>
跡<pc n="　"/>舊鄭法士畫開元中因屋壞移入大佛殿内槽北<pc n="lb"/>
壁〇食堂東壁上呉道玄畫智度論色偈變偈是呉自<pc n="lb"/>
題筆跡遒勁如磔鬼神毛髮次堵畫禮骨仙人天衣飛<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
揚滿壁風動<pc n="lb"/>
佛殿内槽後壁面呉道玄畫消災經事樹石古嶮元和<pc n="lb"/>
中上欲令移之慮其摧壊乃下詔擇畫手寫進<pc n="　"/>佛殿<pc n="lb"/>
内槽東壁維摩變舍利佛角而轉膝元和末俗講僧文<pc n="lb"/>
淑裝之筆蹟盡矣<pc n="lb"/>
故興元鄭公尚書題北壁僧院詩曰但慮彩色汚無虞<pc n="lb"/>
臂胛肥置寺碑隂雕飾竒巧相傳鄭法士所起様也初<pc n="lb"/>
㑹覺上人以施利起宅十餘畆工畢釀酒百石列缾甕<pc n="lb"/>
於兩廡下引呉道玄觀之因謂曰檀越為我畫以是賞<pc n="lb"/>
之呉生嗜酒且利其多欣然而許予以踪跡似不及景<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
公寺畫中三門内東門塑神善繼云是呉生弟子王耐兒<pc n="lb"/>
之工也其側一鬼有靈往往百姓戲犯之者得病口目<pc n="lb"/>
如之寺之制度鍾樓在東唯此寺縁李右座林甫宅在<pc n="lb"/>
東故建鐘樓於西寺内有郭令玳瑁鞭及郭令王夫人<pc n="lb"/>
七寶帳寺主元竟多識釋門故事云李右座每至生日<pc n="lb"/>
常轉請此寺僧就宅設齋有僧乙嘗嘆佛施鞍一具賣<pc n="lb"/>
之材直七萬又僧廣有聲名口經數年次當嘆佛因極<pc n="lb"/>
祝右座功德兾獲厚襯齋畢簾下出綵篚香羅帕籍一<pc n="lb"/>
物如朽釘長數寸僧歸失望慙惋數日且意大臣不容<pc n="lb"/>
欺已遂携至西市示於商胡商胡見之驚曰上人安得<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
此物必貨此不違價僧試求百千胡人大笑曰未也更<pc n="lb"/>
極意言之加至五百千胡人曰此直一千萬遂與之僧訪<pc n="lb"/>
其名曰此寶骨也<pc n="lb"/>
又寺先有僧不言姓名常負束藳坐卧於寺兩廊下不<pc n="lb"/>
肯住院經數年寺綱維或勸其住房曰爾厭我耶其夕<pc n="lb"/>
遂以束藳焚身至明唯灰燼耳無血膋之臭衆方知異<pc n="lb"/>
人遂塑灰爲像今在佛殿上世號束草師<pc n="lb"/>
辭書事連句<pc n="　"/>悉爲無事者任被俗流憎<hi>夢復</hi>客異千<pc n="lb"/>
時客僧非出院僧<hi>柯古</hi>逺聞踈牖磬曉辨密龕燈<hi>善繼</hi>
                    <pc n="lb"/>
步觸珠幡響吟窺鉢水澄<hi>夢復</hi>句饒方外趣遊愜社中<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
朋<hi>柯古</hi>靜裏已馴鴿齋中亦好鷹<hi>善繼</hi>金塗筆是褧彩<pc n="lb"/>
溜紙非繒<hi>人昇上</hi>錫杖已剋鋟田衣從壞塍<hi>柯古</hi>占牀敷<pc n="lb"/>
一脅巻箔賴長肱<hi>善繼</hi>佛日初開照魔天破幾層<hi>柯古</hi>
                    <pc n="lb"/>
呪中陳秘計論處正先登<hi>善繼</hi>勇帶綻針石危防丘井<pc n="lb"/>
藤<hi>人昇上/作尅鍜尅鋟一</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pb n="12b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
唐叚少卿酉陽雜爼前集卷之六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>太常少卿臨淄柯古段成式<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>四川道監察御史内鄉李雲鵠<pc n="　"/>校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>藝絶<pc n="lb"/>
南朝有姥善作筆蕭子雲常書用筆心用胎髪開元中<pc n="lb"/>
筆匠名鐵頭能瑩管如玉莫傳其法<pc n="lb"/>
成都寶相寺偏院小殿中有菩提像其塵不集如新塑<pc n="lb"/>
者相傳此像初造時匠人依明堂先具五藏次四肢百<pc n="lb"/>
節將百餘年纎塵不凝焉<pc n="lb"/>
李叔簷常識一范陽山人停於私第時語休咎必中兼<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
善推步禁呪上半年忽謂李曰某有一藝將去欲以爲<pc n="lb"/>
别所謂水畫也乃請後<graphic n="KR0550" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0550.png" mimeType="image/png"/>上掘地爲池方丈深尺餘泥<pc n="lb"/>
以麻灰日汲水滿之候水不耗具丹青墨硯先援筆叩<pc n="lb"/>
齒良久乃縱筆毫水上就視但見水色渾渾耳經二日<pc n="lb"/>
搨以䙙<hi>緻一作</hi>絹四幅食傾舉出觀之古松恠石人物屋<pc n="lb"/>
本無不備也李驚異苦詰之惟言善能禁彩色不令沉<pc n="lb"/>
散而已<pc n="lb"/>
天寶末術士錢知㣲嘗至洛遂榜天津橋表柱賣卜一<pc n="lb"/>
卦帛十疋歴旬人皆不詣之一日有貴公子意其必異<pc n="lb"/>
命取帛如數卜焉錢命蓍布卦成日予筮可期一生君<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
何戲焉其人曰卜事甚切先生豈悞乎錢云請爲韻語<pc n="lb"/>
曰兩頭點土中心虗懸人足踏䟦不肯下錢其人本意<pc n="lb"/>
賣天津橋紿之其精如此<pc n="lb"/>
舊記藏彄令人生離或言古語有徵也舉人髙映善意<pc n="lb"/>
彄成式嘗於荆州藏鈎每曹五十餘人十中其九同曹<pc n="lb"/>
鈎亦知其處當時疑有他術訪之映言但意舉止辭色<pc n="lb"/>
若察囚視盗也<pc n="lb"/>
山人石旻猶妙打彄與張又新兄弟善暇夜會客因試<pc n="lb"/>
其意彄注之必中張遂寘鈎於巾襞中旻曰盡張空拳<pc n="lb"/>
左有頃眼鈎在張君幞頭左翅中其妙如此旻後居揚<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
州成式因識之曾祈其術石謂成式曰可先畫人首數<pc n="lb"/>
十遣胡越異辦則相授疑其見欺竟不及畫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>器竒<pc n="lb"/>
開元中河西騎將宋青春驍果暴戾爲衆所忌及西戎<pc n="lb"/>
歳犯邊青春每陣常運矟大呼執馘而旋未嘗中鋒鏑<pc n="lb"/>
西戎憚之一軍始頼焉後吐蕃大地獲生口數千軍帥<pc n="lb"/>
令譯問衣大蟲皮者爾何不能害青春荅曰嘗見龍突<pc n="lb"/>
陣而來兵刃所及若叩銅鐵我爲神助將軍也青春乃<pc n="lb"/>
知劍<hi>鈎一作</hi>之有靈青春死後劍爲瓜州剌史李廣琛所<pc n="lb"/>
得或風雨後迸光出室環燭方丈哥舒鎮西知之求易<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
以他寶廣琛不與因贈詩刻舟尋化去彈鋏未酬恩<pc n="lb"/>
鄭雲逵少時得一劍鱗鋏星鐔有時而吼常在莊居晴<pc n="lb"/>
日藉膝翫之忽有一人從庭樹窣然而下衣朱紫糺髪<pc n="lb"/>
露劍而立黒氣周身狀如重霧鄭素有膽氣佯若不見<pc n="lb"/>
其人因言我上界人知公有異劍願借一觀鄭謂曰此<pc n="lb"/>
凢鐵耳不堪君翫上界豈籍此乎其人求之不已鄭伺<pc n="lb"/>
便良久疾起斫之不中忽墮黒氣着地數日方散<pc n="lb"/>
成式相識温介云大暦中髙郵百姓張存以踏藕爲業<pc n="lb"/>
嘗於陂中見旱藕稍大如臂遂併力掘之深二丈大至<pc n="lb"/>
合抱以不可窮乃斷之中得一劍長二尺色青無刃存<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
不之寶邑人有知者以十束薪獲焉其藕無絲<pc n="lb"/>
元和末海陵夏侯乙庭前生百合花大於常數倍異之<pc n="lb"/>
因發其下得甓匣十三重各匣一鏡第七者光不蝕照<pc n="lb"/>
日光環一丈其餘規銅而已<pc n="lb"/>
髙瑀在蔡州有軍將田知廻易折欠數百萬廻至外縣<pc n="lb"/>
去州三百餘里髙方令錮身勘田憂迫計無所出其類<pc n="lb"/>
因爲設酒食開解之坐客十餘中有稱處士皇甫玄真<pc n="lb"/>
者衣白若鵝羽貌甚都雅衆皆有寛勉之辭皇但㣲笑<pc n="lb"/>
曰此亦小事衆散乃獨留謂田曰予嘗遊海東獲二寶<pc n="lb"/>
物當爲君觧此難田謝之請具車馬悉辭行甚疾其晚<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
至州舍於店中遂晨謁髙髙一見不覺敬之因謂髙曰<pc n="lb"/>
玄真此來特從尚書乞田性命髙遽曰田欠官錢非瑀<pc n="lb"/>
私財如何皇請避左右某於新羅獲一巾子辟塵欲獻<pc n="lb"/>
此贖田於懐内探出授髙髙纔執已覺體中虗涼驚曰<pc n="lb"/>
此非人臣所有且無價矣田之性命恐不足酬也皇甫<pc n="lb"/>
請試之翌日因宴于郭外時久旱埃塵且甚髙顧視馬<pc n="lb"/>
尾鬛及左右騶卒數人並無纎塵監軍使覺問髙何事<pc n="lb"/>
尚書獨不霑塵坌豈遇異人獲至寶乎髙不敢隱監軍<pc n="lb"/>
固求見處士髙乃與俱往監軍戲曰道者獨知有尚書<pc n="lb"/>
乎更有何寶願得一觀皇甫具述救田之意且言藥出<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
海東今餘一針力弱不及巾可令一身無塵監軍拜請<pc n="lb"/>
曰獲此足矣皇即於巾上抽與之針金色大如布針監<pc n="lb"/>
軍乃劄於巾試之驟於塵中塵唯及馬騣尾焉髙與監<pc n="lb"/>
軍日日禮謁將請其道要一夕忽失所在矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>樂<pc n="lb"/>
咸陽宫中有鑄銅人十二枚坐皆三五尺列在一筵上<pc n="lb"/>
琴筑笙竽各有所執皆組綬花彩儼若生人筵下有銅<pc n="lb"/>
管吐口髙數尺其一管空内有繩大如指使一人吹空<pc n="lb"/>
管一人紉䋲則琴瑟竽筑皆作與真樂不異有琴長六<pc n="lb"/>
尺安十三絃二十六徽皆七寶餙之銘曰璵璠之樂玉<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
笛長二尺三寸二十六孔吹之則見車馬出山林隱隱<pc n="lb"/>
相次息亦不見銘曰昭華之管<pc n="lb"/>
魏髙陽王雍美人徐月華能彈卧箜篌爲明妃出塞之<pc n="lb"/>
聲<pc n="lb"/>
有田<hi>由一作</hi>僧超能吹笳爲壯士歌項羽吟將軍崔延伯<pc n="lb"/>
出師每臨敵令僧超爲壯士聲遂單馬入陣<pc n="lb"/>
古琵琶用鵾雞股開元中段師能彈琵琶用皮絃賀懐<pc n="lb"/>
智破撥彈之不能成聲<pc n="lb"/>
蜀將軍皇甫直别音律擊陶器能知時月好彈琵琶元<pc n="lb"/>
和中嘗造一調乗涼臨水池彈之本黄鍾而聲入㽔賔<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
因更絃再三奏之聲猶㽔賔也直甚惑不恱自意爲不<pc n="lb"/>
祥隔日又奏於池上聲如故試彈於他處則黄鍾也直<pc n="lb"/>
因調㽔賔夜復鳴彈於池上覺近岸波動有物激水如<pc n="lb"/>
魚躍及下絃則没矣直遂集客車水竭池窮池索之數<pc n="lb"/>
日泥下丈餘得鐵一片乃方響㽔賔鐵也<pc n="lb"/>
王沂者平生不解絃管忽旦睡至夜乃寤索琵琶絃之<pc n="lb"/>
成數曲一名雀啅蛇一名胡王調一名胡瓜苑人不識<pc n="lb"/>
聞聴之莫不流涕其妹請學之乃教數聲須臾總忘後<pc n="lb"/>
不成曲<pc n="lb"/>
有人以猿臂骨爲笛吹之其聲清圓勝于絲竹<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
琴有氣常識一道者相琴知吉凶<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
                    <pb n="6b"/>
唐叚少卿酉陽雜俎續集卷之六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>太常少卿臨淄柯古叚成式<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>四川道監察御史内鄉李雲鵠<pc n="　"/>校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寺塔記下<pc n="lb"/>
宣陽坊奉慈寺開元中虢國夫人宅安禄山偽署百官<pc n="lb"/>
以田乾真為京兆尹取此宅為府後為郭曖駙馬宅今<pc n="lb"/>
上即位之初太皇太后為昇平公主追福奏置奉慈寺<pc n="lb"/>
賜錢二十萬綉幀三車抽左街十寺僧四十人居之今<pc n="lb"/>
有僧惟則以七寶末摹阿育王舍利塔自明州負米寺<pc n="lb"/>
成後二年司農少卿楊敬之小女年十三以六韻詩題此寺<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
自稱關西孔子二十七代孫字德鄰警句云日月金輪<pc n="lb"/>
動旃檀碧樹秋塔分鴻鴈翅鐘挂鳯皇樓事因見勑賜<pc n="lb"/>
衣<pc n="lb"/>
徵釋門衣事語須對<pc n="　"/>如象鼻投牛<hi>羊一云</hi>耳<hi>柯古</hi>五納<pc n="lb"/>
三衣<hi>善繼</hi>慙愧斗藪<hi>人昇上</hi>壞衣嚴身<hi>人約上</hi>畜長十日應<pc n="lb"/>
作三誌<hi>人入上</hi>雜身四寸掩手兩指<hi>柯古</hi>璅形刀殘<hi>善繼</hi>
                    <pc n="lb"/>
其形如稻其色如蓮<hi>人昇上</hi>赤麻白豆若青若黑<hi>柯古</hi>
                    <pc n="lb"/>
光宅坊光宅寺<pc n="　"/>本官蒲萄園中禪師影堂師號惠中<pc n="lb"/>
肅宗上元二年徵至京師初居此寺徵詔云杖錫而來<pc n="lb"/>
京師非逺齋心已久副朕虚懐<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
建中中有僧竭造曼殊堂將版基於水際慮傷生命及<pc n="lb"/>
建三月道塲祝一足至多足無足令他去及掘地至泉<pc n="lb"/>
不遇蟲蟻又以複素過水有蟲投一井水中號謢圭井<pc n="lb"/>
至今涸又鑄銅蟾為息烟燈天下傳之今曼珠院嘗轉<pc n="lb"/>
經每賜香寶臺甚顯登之四極眼界其上層牎下尉遲<pc n="lb"/>
畫下層牎下呉道玄畫皆非其得意也丞相韋處厚自<pc n="lb"/>
居内廷至相位每歸輙至此塔焚香瞻禮<pc n="lb"/>
普賢堂本天后梳洗堂蒲萄垂實則幸此堂今堂中尉<pc n="lb"/>
遲畫頗有竒處四壁畫像及脱皮白骨匠意極嶮又變<pc n="lb"/>
形三魔女身若出壁又佛圓光均彩相錯亂目成講東<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
壁佛座前錦如斷古標又左右梵僧及諸蕃往竒然不<pc n="lb"/>
及西壁西壁逼之摽摽然<pc n="lb"/>
辭中禪師影堂連句<pc n="　"/>名下固無虚敖曹貌嚴毅洞達<pc n="lb"/>
見空王圓融入佛地<hi>善繼</hi>一言當要害忽忽醒諸醉不<pc n="lb"/>
動須彌山<hi>如須彌一云不動</hi>多方<hi>言一作</hi>辨無匱<hi>夢復</hi>坦率對萬<pc n="lb"/>
乗偈荅無所避爾如毗沙門外形如脱履<hi>柯古</hi>但以理<pc n="lb"/>
為量不語怪力事木石摧貢高慈悲引貪恚<hi>人昇上</hi>當時<pc n="lb"/>
乏支許何人契深致隨宜詎説三直下開不二<hi>柯古</hi>
                    <pc n="lb"/>
翊善坊保夀寺<pc n="　"/>本高力士宅天寶九載捨為寺初鑄<pc n="lb"/>
鐘成力士設齋慶之舉朝畢至一擊百千有規其意連<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
擊二十杵經藏閣規構危巧二塔火珠受十餘斛<pc n="lb"/>
河陽從事李涿性好竒古與僧智增善嘗俱至此寺觀<pc n="lb"/>
庫中舊物忽於破甕中得物如被幅裂汚坌觸而塵起<pc n="lb"/>
涿徐視之乃畫也因以縣圖三及縑三十獲之令家人<pc n="lb"/>
裝治之大十餘幅訪於常侍栁公權公權方知張萱所<pc n="lb"/>
畫石橋圖也玄宗賜高因留寺中後為鬻畫人宗牧言<pc n="lb"/>
於左軍尋有小使領軍卒數十人至宅宣勑取之即日進<pc n="lb"/>
入先帝好古見之大悦命張於盧韶院<pc n="lb"/>
寺有先天菩薩幀<hi>㡠一作</hi>本起成都妙積寺開元初有尼<pc n="lb"/>
魏八師者常念大悲呪雙流縣百姓劉乙名意兒年十<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
一自欲事魏尼尼遣之不去常於奥室立禪嘗白魏云<pc n="lb"/>
先天菩薩見身此地遂篩灰於庭一夕有巨跡數尺輪<pc n="lb"/>
理成就因謁畫工隨意設色悉不如意有僧楊法成自<pc n="lb"/>
言能畫意兒常合掌仰祝然後指授之以近十稔工方<pc n="lb"/>
畢後塑先天菩薩凡二百四十二首首如塔勢分臂如<pc n="lb"/>
意蔓其榜子有一百四十日鳥樹一鳯四翅水肚樹所<pc n="lb"/>
題深恠不可詳悉畫様凡十五卷栁七師者崔寧之甥<pc n="lb"/>
分三卷往上都流行時魏奉古為長史進之後因四月<pc n="lb"/>
八日賜高力士今成都者是其次本<pc n="lb"/>
辭先天幀讃連句<pc n="　"/>觀音化身厥形孔恠胣<pc n="　"/>淫厲衆<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
魔膜拜<hi>善繼</hi>指夢鴻紛牓列區界其事明張何不可解<pc n="lb"/>
<hi>柯古</hi>閻河德川大士先天衆像參羅<graphic n="KR1680" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1680.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR1680" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1680.png" mimeType="image/png"/>田田<hi>夢復</hi>百<pc n="lb"/>
億花發百千燈燃膠如絡繹浩汗連綿<hi>善繼</hi>熖摩界戚<pc n="lb"/>
<hi>减一作</hi>洛迦苦霽正念歸依衆青如篲<hi>柯古</hi>戾滓可汰癡<pc n="lb"/>
膜可蜕稽首如空睟容若睇<hi>善繼</hi>闡提墨尿覩而面之<pc n="lb"/>
寸念不生未遇乎而<hi>作福源墨尿一作黑師柯古胣胣一作胣腦<graphic n="KR1680" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1680.png" mimeType="image/png"/>
                        <graphic n="KR1680" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1680.png" mimeType="image/png"/>一</hi>
                    <pc n="lb"/>
事徵<graphic n="KR0680" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0680.png" mimeType="image/png"/>高力士呼二兄<hi>柯古</hi>呼阿翁<hi>善繼</hi>呼將軍<hi>夢復</hi>
                    <pc n="lb"/>
呼火老<hi>柯古</hi>五輪磑<hi>善繼</hi>初施棨㦸<hi>夢復</hi>常卧麁牀<hi>古柯</hi>
                    <pc n="lb"/>
長六尺五寸<hi>善繼</hi>陪葬泰陵<hi>夢復</hi>詠薺<hi>柯古</hi>齒成印<hi>繼善</hi>
                    <pc n="lb"/>
上國下國<hi>夢復</hi>夢鞭<hi>柯古</hi>吕氏生髭<hi>善繼</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
宣陽坊靜域寺<pc n="　"/>本太穆皇后宅寺僧云三階院門外<pc n="lb"/>
是神堯皇帝射孔雀處禪院門内外游目記云王昭隱<pc n="lb"/>
畫門西裏面和修吉龍王有靈門内之西火目藥叉及<pc n="lb"/>
北方天王甚竒猛門東裏面賢門也野叉部落鬼首上<pc n="lb"/>
蟠虵汗烟可懼東廊樹石嶮怪高僧亦恠西廊萬夀菩<pc n="lb"/>
薩院門裏南壁皇甫軫畫鬼神及雕形勢若脱軫與呉<pc n="lb"/>
道玄同時呉以其藝逼已募人殺之<pc n="lb"/>
萬菩薩堂内有寶塔以小金銅塔數百飾之大暦中將<pc n="lb"/>
作劉監有子合手出胎七歳念法華經及卒焚之得舍<pc n="lb"/>
利數十粒分藏於金銅塔中善繼云合是劉銘<hi>銛一作</hi>佛殿<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
東廊有古佛堂其地本雍村堂中像設悉是石作相傳<pc n="lb"/>
云隋恭帝終此堂<hi>作維村雍村一</hi>
                    <pc n="lb"/>
三門外畫亦皇甫軫跡也金剛舊有靈大寶初駙馬獨<pc n="lb"/>
孤明宅與寺相近獨孤有婢名懷香稚齒俊俏常悦西<pc n="lb"/>
隣一士人因宵期於寺門有巨虵束之俱卒<pc n="lb"/>
佛殿内西座蕃神甚古實貞元已前西蕃兩度盟皆載<pc n="lb"/>
此神立千壇而誓相傳摩時頗有靈<pc n="lb"/>
辭三階院連句<pc n="　"/>宻宻助堂堂隋人歌壓桑雙䯞摧孔<pc n="lb"/>
雀一矢隕貪狼<hi>柯古</hi>百步望雲立九規看月張獲蛟徒<pc n="lb"/>
破浪中無一<hi>作</hi>漫如墻<hi>善繼</hi>還似貫金鼓更疑穿石梁<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
因添挽河力爲滅射天狂<hi>柯古</hi>絶藝却南牧英聲來鬼<pc n="lb"/>
方麗龜何足敵殪豕未爲長<hi>善繼</hi>龍臂勝猿臂星芒起<pc n="lb"/>
箭芒虛誇絶高鳥垂拱議明堂<hi>作䨇弧柯古䨇䯞一</hi>
                    <pc n="lb"/>
崇義坊招福寺<pc n="　"/>本曰正覺國初毁之以其地立第賜<pc n="lb"/>
諸王睿宗在藩居之乾封二年移長寧公主佛堂於此<pc n="lb"/>
重建此寺寺内舊有池下永樂東街數方土填之今地<pc n="lb"/>
底下樹根多露長安二年内出等身金銅像一鋪并九<pc n="lb"/>
部樂南北兩門額上與岐薛二王親送至寺綵乗象輿<pc n="lb"/>
羽衞四合街中餘香數日不歇景龍二年又賜真容坐<pc n="lb"/>
像詔寺中别建聖容院是玄宗在春宫真容也先天二<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
年勑出内庫錢二千萬巧匠一千人重脩之<pc n="lb"/>
睿宗聖容院門外鬼神數壁自内移來畫跡甚異鬼所<pc n="lb"/>
執野雞似覺毛起庫院鬼子母貞元中李真畫往往得<pc n="lb"/>
長史規矩把鏡者猶工<pc n="　"/>寺西南隅僧伽像從來有靈<pc n="lb"/>
至今百姓上幡繖不絶先寺奴朝來者常續明塗地數<pc n="lb"/>
十年不懈李某爲尹時有賊引朝來吏將収捕奴不勝<pc n="lb"/>
其寃乃上鍾樓遙啓僧伽而碎身焉恍惚間見異僧以<pc n="lb"/>
如意擊曰無苦自將治也奴覺奴跳下數尺地一毛不<pc n="lb"/>
損囚聞之悔懊自服奴竟無事<pc n="lb"/>
辭贈諸上人連句<pc n="　"/>翻了西天偈燒餘𣑽宇香撚眉愁<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
俗客支頰背殘陽<hi>柯古</hi>洲號唯思沃山名秪記匡辦中<pc n="lb"/>
摧世智定裏破魔强<hi>善繼</hi>許<pc n="　"/>禪心徹湯休詩思長朗<pc n="lb"/>
吟踈磬斷久語貫珠妨<hi>柯古</hi>乗興書芭葉閒來入豆房<pc n="lb"/>
漫題存古壁恠畫匝長廊<hi>善繼</hi>
                    <pc n="lb"/>
事徵釋門古今謎字<pc n="　"/>爭田書貞字<hi>善繼</hi>焉兜知伯叔<pc n="lb"/>
<hi>柯古</hi>解夢羊負魚<hi>夢復</hi>問入曰下人<hi>善繼</hi>塔上書師子<pc n="lb"/>
<hi>柯古</hi>
                    <pc n="lb"/>
徵前代關釋門佳譜<pc n="　"/>何充志大宇宙<hi>善繼</hi>此子疲於<pc n="lb"/>
津梁<hi>柯古</hi>生天在丈人後<hi>夢復</hi>二何佞於佛<hi>善繼</hi>問年<pc n="lb"/>
荅小如來五嵗<hi>柯古</hi>答四聲云天寶寺刹<hi>夢復</hi>菩薩嚬<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
眉所以慈悲六道<hi>善繼</hi>周妻何肉<hi>柯古</hi>
                    <pc n="lb"/>
招國坊崇濟寺<pc n="　"/>寺内有天后織成蛟龍披襖子及繡<pc n="lb"/>
衣六事<pc n="　"/>東廊從南苐二院有宣律師製袈裟堂曼殊<pc n="lb"/>
堂有松數株甚竒<pc n="lb"/>
辭宣律和尚袈裟絶句<pc n="　"/>共覆三衣中夜寒披時不鎮<pc n="lb"/>
尼師壇無因葢得龍宫地畦裏塵飛業相殘<hi>善繼</hi>
                    <pc n="lb"/>
和前<pc n="　"/>南山杪時寒夜中一角不動毗嵐風何人見此<pc n="lb"/>
生慙愧斷續猶應謢得龍<hi>作披柯古杪一</hi>
                    <pc n="lb"/>
竒松二十字<pc n="　"/>柳桂何相踈榆枷方逈屑無人擅談柄<pc n="lb"/>
一枝不敢折<hi>柯古</hi>半庭苔蘚深吹餘鳴佛禽至於摧拆<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
枝凡草猶避隂<hi>善繼</hi>僻徑根從露閑房枝任侵一株風<pc n="lb"/>
正好來助碧雲吟<hi>夢復</hi>時時掃牎聲重露滴寒砌風颭<pc n="lb"/>
一枝道閑窺别生勢<hi>人昇上</hi>偃蓋入樓妨盤根侵井窄高<pc n="lb"/>
僧獨惆悵為與澄嵐隔<hi>榆柳半庭一作中庭柯古柳桂榆枷一作杉松</hi>
                    <pc n="lb"/>
永安坊永夀寺<pc n="　"/>三門東呉道子畫似不得意佛殿名<pc n="lb"/>
㑹仙本是内中梳洗殿貞元中有証智禪師往往著靈<pc n="lb"/>
驗或時在張櫝蘭若中治田及夜歸寺若在金山界相<pc n="lb"/>
去七百里<pc n="lb"/>
辭閑中好<pc n="　"/>閑中好盡日松為侣此趣人不知輕風度<pc n="lb"/>
僧語<hi>夢復</hi>閑中好塵務不縈心坐對當牎木看移三面<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
隂<hi>柯古</hi>閑中好幽磬度聲遲卷上論題肇畫中僧姓支<pc n="lb"/>
<hi>善繼</hi>
                    <pc n="lb"/>
崇仁<hi>聖一作</hi>坊資聖寺<pc n="　"/>淨土院門外相傳呉生一夕秉<pc n="lb"/>
燭醉畫就中㦸手視之惡駭院門裏盧楞伽常學呉勢<pc n="lb"/>
呉亦授以手訣乃畫㧾持三門寺方半呉大賞之謂人<pc n="lb"/>
曰楞伽不得心訣用思太苦其能久乎畫畢而卒<pc n="lb"/>
中門牎間呉道子畫高僧韋述賛李嚴書中三門外兩<pc n="lb"/>
面上層不知何人畫人物頗類閻令<pc n="　"/>寺西廊北隅楊<pc n="lb"/>
坦畫近塔天女明睇將瞬<hi>舞一作</hi>團<hi>圖一作</hi>塔院北堂有<pc n="lb"/>
鐵觀音高三丈餘觀音院兩廊四十二賢聖韓幹畫元<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
中書載賛東廊北頭散馬不意見者如將嘶蹀<pc n="　"/>聖僧<pc n="lb"/>
中龍樹商那和修絶妙團塔上菩薩李異<hi>眞一作</hi>畫四面<pc n="lb"/>
花鳥邊鸞畫當藥上菩薩頂茙葵猶佳<pc n="　"/>塔中藏千部<pc n="lb"/>
法華經<pc n="lb"/>
辭諸畫連句<pc n="　"/>栢梁體<pc n="　"/>呉生畫勇矛㦸攅<hi>柯古</hi>出竒<pc n="lb"/>
變勢千萬端<hi>變勢萬端善繼一作出竒騁</hi>蒼蒼鬼恠層壁寛<hi>夢復</hi>
                    <pc n="lb"/>
覩之忽忽毛髮寒<hi>柯古</hi>稜伽之力所痑瘢<hi>所痺一作</hi>柯古李<pc n="lb"/>
真周昉優劣難<hi>夢復</hi>活禽生卉推邊鸞<hi>柯古</hi>花房嫩彩<pc n="lb"/>
猶未乾<hi>善繼</hi>韓幹變態如激湍<hi>夢復</hi>惜哉壁畫勢未殫<pc n="lb"/>
<hi>柯古</hi>後人新畫何漫汗<hi>作疲殫善繼痑瘢一</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
楚國寺<pc n="　"/>寺内有楚哀王等金身銅像哀王繡襖半袖<pc n="lb"/>
猶在長慶中賜織成雙鳯夾黄襖子鎮在寺中門内有<pc n="lb"/>
放生池<pc n="　"/>太和中賜白氊黄胯衫<pc n="　"/>寺墻西朱泚宅<pc n="lb"/>
事徵<pc n="　"/>地獄等活<hi>人約上</hi>八抹洛伽<hi>人/義上</hi>波吒<hi>人昇上</hi>壞從<pc n="lb"/>
獄不生<hi>柯古</hi>鈆河<hi>人約上</hi>劎林<hi>人/義上</hi>烊銅<hi>人昇上</hi>
                    <pc n="lb"/>
諸上人以予該悉内典請予獨徵無中䕃五無間黑䋲<pc n="lb"/>
赤樹火厚二百肘風吹二千年阹陁羅炭鉢頭摩赫䕶<pc n="lb"/>
量五十由旬舌長三車賖銅鷲鐵蟻阿鼻十一義九千<pc n="lb"/>
鉢頭摩如一裟訶麻百年除一盡<hi>古並柯</hi>
                    <pc n="lb"/>
慈恩寺<pc n="　"/>寺不淨覺故伽藍因而營建焉凢十餘院㧾<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
一千八百九十七間勑度三百僧初三藏自西域逥詔<pc n="lb"/>
太常卿江夏王道宗設九部樂迎經像入寺綵車凢千<pc n="lb"/>
餘輛上御安福門觀之太宗常賜三藏衲約直百餘金<pc n="lb"/>
其工無鍼綖之迹初三藏翻因明譯經僧栖玄以論示<pc n="lb"/>
尚藥奉御吕才才遂張之廣衢指其長短著破義圖其<pc n="lb"/>
序云豈謂象繫之表猶開八正之門形器之先更弘二<pc n="lb"/>
知之敎立難四十餘條詔才就寺對論三藏謂才云檀<pc n="lb"/>
越平生未見太女詔問湏臾即解由來不窺象戲試造<pc n="lb"/>
旬日即成以此有限之心逢事即欲穿鑿因重申所難<pc n="lb"/>
一一收攝折毫藏耳衮衮不窮凢數千言才屈不能領<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
辭屈禮拜<pc n="　"/>塔西面畫濕耳師子仰摹蟠龍尉遲畫及<pc n="lb"/>
花子鉢曼殊皆一時絶妙<pc n="lb"/>
寺中杮樹白牡丹是法力上人手植上人時常執爐循<pc n="lb"/>
諸屋壁有變相處輒獻䖍祝年無虚月又殿庭大莎羅<pc n="lb"/>
樹大曆中安西所進其木樁賜此寺四橛橛皆灼固其<pc n="lb"/>
木大德行逢自種之一株不活<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pb n="10b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
唐段少卿酉陽雜爼前集卷之七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>太常少卿臨淄柯古段成式<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>四川道監察御史内鄉李雲鵠<pc n="　"/>校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>酒食<pc n="lb"/>
魏賈<graphic n="KR2010" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2010.png" mimeType="image/png"/>家累千金愽學善著作有蒼頭善别水常令乘<pc n="lb"/>
小艇於黄河中以瓠匏接河源水一日不過七八升經<pc n="lb"/>
宿器中色赤如絳以釀酒名崑崙觴酒之芳味世中所<pc n="lb"/>
絶曾以三十斛上魏莊帝<pc n="lb"/>
歴城北有使君林魏正始中鄭公慤<hi>慤一作</hi>三伏之際每<pc n="lb"/>
率賔僚避暑於此取大蓮葉置硯格上盛酒三升以簮<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
剌葉令與柄通屈莖上輪茵如象鼻傳噏之名爲碧筩<pc n="lb"/>
杯以下斆之言酒味雜蓮氣香冷勝於水<pc n="lb"/>
青田核莫知其樹實之形核大如六升瓠注水其中俄<pc n="lb"/>
傾水成酒一名青田壺亦曰青田酒蜀後主有桃核兩<pc n="lb"/>
扇每扇着仁處約盛水五升良久水成酒味醉人更互<pc n="lb"/>
貯水以供其宴即不知得自何處<pc n="lb"/>
武溪夷田强遣長子魯居上城次子玉居中城小子倉<pc n="lb"/>
居下城三壘相次<hi>望一作</hi>以拒王莽光武二十四年遣武<pc n="lb"/>
威將軍劉尚征之尚未至倉獲白鼈爲臛舉烽請兩兄<pc n="lb"/>
兄至無事及尚軍來倉舉火魯等以爲不實倉遂戰而<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
死<pc n="lb"/>
梁劉孝儀食鯖鮓曰五侯九伯令盡征之魏使崔劼李<pc n="lb"/>
騫在坐劼曰中丞之任未應已得分陜騫曰若然中丞<pc n="lb"/>
四履當至穆陵<hi>陸陵一作穆</hi>孝儀曰鄴中鹿尾乃酒殽之最劼<pc n="lb"/>
曰生魚熊掌孟子所稱雞跖猩脣吕氏所尚鹿尾乃有<pc n="lb"/>
竒味竟不載書藉每用爲恠孝儀曰實自如此或是古<pc n="lb"/>
今好尚不同梁賀季白青州蟹黄乃爲鄭氏所記此物<pc n="lb"/>
不書未解所以騫曰鄭亦稱益州鹿尾但未是珎味<pc n="lb"/>
何㣧侈於味食必方丈後稍欲去其甚者猶食白魚䱉<pc n="lb"/>
腊糖蟹使門人議之學士鍾𡵻<hi>岏一作</hi>議曰䱉之就品驟<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
於屈伸而蟹之將糖躁擾彌甚仁人用意深懷如怛至<pc n="lb"/>
於車熬母蠣眉目内闕慙渾沌之竒脣吻外緘非金人<pc n="lb"/>
之愼不榮不悴曾草木之不若無馨無臭與瓦礫而何<pc n="lb"/>
異故宜長充庖厨永爲口實<pc n="lb"/>
後梁韋琳京兆人南遷于襄陽天保中爲舍人渉獵有<pc n="lb"/>
才藻善劇談常爲䱉表以譏刺時人其詞曰臣䱉言伏<pc n="lb"/>
見除書以臣爲粽<hi>糝一作</hi>熬將軍油䒱校尉臛州剌史脯<pc n="lb"/>
腊如故肅承將命含灰屏息憑籠臨鼎載兢載惕臣美<pc n="lb"/>
愧夏鱣味慙冬鯉常懷鮐腹之誚每懼鼈巖之譏是以<pc n="lb"/>
嗽流湖底枕石泥中不意高賞殊私曲蒙鈎㧞遂得超<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
升綺席忝預玉盤逺厠玳筵猥頒象筯澤覃紫䐟<hi>腴一作</hi>
                    <pc n="lb"/>
恩加黄腹方當鳴薑動椒紆蘇佩欓輕瓢纔動則樞盤<pc n="lb"/>
如烟濃汁暫停則蘭殽成列宛轉綠韲之中逍遥朱唇<pc n="lb"/>
之内衘恩噬澤九殞弗辭不任屏營之誠謹到銅鎗門<pc n="lb"/>
奉表以聞詔荅曰省表具知卿池沼搢紳陂池俊乂穿<pc n="lb"/>
蒲入荇肥滑有聞允堪茲選無勞謝也<pc n="lb"/>
伊尹干湯言天子可具三群之蟲謂水居者腥肉玃者<pc n="lb"/>
臊草食者羶也<pc n="lb"/>
五味<pc n="　"/>三材<pc n="　"/>九沸<pc n="　"/>九變<pc n="　"/>三臡<pc n="　"/>七𦵔<pc n="　"/>具酸<pc n="lb"/>
楚酪<pc n="　"/>芍藥之醬<pc n="　"/>秋黄之蘇<pc n="　"/>楚苖<pc n="　"/>山膚太<hi>大一作</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
苦<pc n="　"/>挫槽<pc n="lb"/>
甘而不噮酸而不嚛鹹而不減辛而不䊮淡而不薄肥<pc n="lb"/>
而不腴<pc n="lb"/>
猩脣<pc n="　"/>獲炙<pc n="　"/>觾翠<pc n="　"/>搊腴<pc n="　"/>縻腱<pc n="lb"/>
述蕩之掔<pc n="　"/>旄象之約<pc n="　"/>桂蠧石鰒<pc n="　"/>河隈之蘇<pc n="lb"/>
鞏洛之鱒<pc n="　"/>洞庭之鮒<pc n="　"/>灌水之鯉<hi>鰩一作</hi>珠翠之珎<pc n="lb"/>
萊黄之鮐<pc n="　"/>臑鼈<pc n="　"/>炮羔<pc n="　"/>臇鳬<pc n="　"/>蠙臛<pc n="lb"/>
御宿青祭<hi>粲一作</hi>瓜州紅菱<pc n="　"/>冀野之梁<pc n="lb"/>
芳菰<pc n="　"/>精稗<pc n="　"/>會稽之菰<pc n="　"/>不周之稻<pc n="lb"/>
玄山之禾<pc n="　"/>楊山之穄<pc n="　"/>南海之秬<pc n="　"/>壽木之華<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
玄木之葉<pc n="　"/>夢澤之芹<pc n="　"/>具區之菁<pc n="　"/>楊檏之薑<pc n="lb"/>
招揺之桂<pc n="　"/>越酪之菌<pc n="　"/>長澤之卵<pc n="　"/>三危之露<pc n="lb"/>
崑崙之井<pc n="　"/>黄頷臛<pc n="　"/>醒酒鯖<pc n="　"/>䬾餬餦餭<pc n="lb"/>
粔籹<pc n="　"/>寒具<pc n="　"/>小螄<pc n="　"/>熟蜆<pc n="lb"/>
炙ခ<pc n="　"/>▫子<pc n="　"/>蟹▫<pc n="　"/>葫精<pc n="lb"/>
細烏賊<pc n="　"/>細飄<hi>魚鰾一作</hi>梨<graphic n="KR4199" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR4199.png" mimeType="image/png"/>
                    <pc n="　"/>鱟醬<pc n="lb"/>
乾栗<pc n="　"/>曲阿酒<pc n="　"/>麻酒<pc n="　"/>搌酒<pc n="lb"/>
新鰌子<pc n="　"/>石耳<pc n="　"/>蒲葉崧<pc n="　"/>西捭<pc n="lb"/>
竹根粟<pc n="　"/>菰首<pc n="　"/>鰡子ခ<pc n="　"/>熊蒸<pc n="lb"/>
麻胡麥<pc n="　"/>藏荔支<pc n="　"/>緑施笋<pc n="　"/>紫ဂ<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
千里蓴<pc n="　"/>鱠曰萬丈<pc n="　"/>蟁<hi>蟲一作</hi>足<pc n="　"/>紅綷精細曰萬<pc n="lb"/>
鑿百鍊<pc n="　"/>蠅首如ဃ<pc n="　"/>張掖九蒸豉<pc n="　"/>一丈三節蔗<pc n="lb"/>
一歳二花梨<pc n="　"/>行米<pc n="　"/>丈松<pc n="　"/>缹鰌<pc n="lb"/>
蚶醬<pc n="　"/>蘇膏<pc n="　"/>糖頽䗯子<pc n="　"/>新烏င<pc n="lb"/>
စ釀法<pc n="　"/>樂浪酒法<pc n="　"/>二月二日法酒<pc n="　"/>醬釀法<pc n="lb"/>
緑<graphic n="KR3896" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3896.png" mimeType="image/png"/>法<pc n="　"/>猪骸羮<pc n="　"/>白羔<pc n="　"/>麻羔<pc n="lb"/>
鴿臛<pc n="　"/>隔冐法<pc n="　"/>肚銅法<pc n="　"/>大㹮炙<pc n="lb"/>
蜀檮炙<pc n="　"/>路時腊<pc n="　"/>棊腊<pc n="　"/>攫天腊<pc n="lb"/>
細麵法<pc n="　"/>飛麫法<pc n="　"/>薄演法<pc n="　"/>籠上牢丸<pc n="lb"/>
湯中牢丸<pc n="　"/>櫻桃䭔<pc n="　"/>蝎餅<pc n="　"/>阿韓特餅<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
凡當餅<pc n="　"/>兜猪肉<pc n="　"/>懸熟<pc n="　"/>杏炙<pc n="lb"/>
鼃炙<pc n="　"/>脂血<pc n="　"/>大扁餳<pc n="　"/>馬鞍餳<pc n="lb"/>
黄醜<pc n="　"/>白醜<pc n="　"/>白龍舍<pc n="　"/>黄龍舎<pc n="lb"/>
荆餳<pc n="　"/>竿炙<pc n="　"/>羌煑<hi>炙一作</hi>䟽餅<pc n="lb"/>
䬾餬餅<pc n="　"/>餅謂之托或謂之餦餛<pc n="　"/>飴謂之ဆ<hi>▫一作</hi>
                    <pc n="lb"/>
飽<graphic n="KR2449" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2449.png" mimeType="image/png"/>謂之ဈ<hi>䬼一作</hi>餥飵ဉ<hi>皆從魚▫本二字</hi>茹嘰食也<pc n="lb"/>
膜<hi>餤一作</hi>膎<graphic n="KR4108" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR4108.png" mimeType="image/png"/>脹膰肉也<pc n="　"/>䐼䐞膜也<pc n="　"/>臇ခ<hi>膭一作</hi>䐣臛<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>格糈粰梳饊也<pc n="　"/>䭞<hi>饆一作</hi>䭣<graphic n="KR3000" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3000.png" mimeType="image/png"/>ဂ䬧餌也<pc n="　"/>醦醶<pc n="lb"/>
䣳䤕醋也<pc n="　"/>酪胾醇漿也<pc n="　"/>䴛ဃင<graphic n="KR3380" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3380.png" mimeType="image/png"/>鹽也<pc n="　"/>䤉<graphic n="KR1997" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1997.png" mimeType="image/png"/>䤅<pc n="lb"/>
<graphic n="KR3964" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3964.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR1753" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1753.png" mimeType="image/png"/>醬也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
折粟米法<pc n="　"/>取簡勝粟一石加粟奴五斗舂之粟奴能<pc n="lb"/>
令馨香<pc n="　"/>乳煑羊胯利法<pc n="　"/>㯽榔詹闊一寸長一寸半<pc n="lb"/>
胡飯皮<pc n="　"/>鯉鮒鮓法<pc n="　"/>次第以竹枝賫頭置日中書復<pc n="lb"/>
爲記<pc n="lb"/>
賫字五色餅法<pc n="　"/>刻木蓮花藉禽獸形按成之合中累<pc n="lb"/>
積五色堅作道名爲鬪釘<pc n="　"/>色作一合者皆糖蜜副起<pc n="lb"/>
粄法<pc n="　"/>湯胘法<pc n="　"/>沙碁法<pc n="　"/>甘口法<pc n="lb"/>
蔓菁藾菹法<pc n="　"/>飽霜柄者合眼掘取作樗蒲形<pc n="lb"/>
蒸餅法<pc n="　"/>用大例麫一升練猪膏三合<pc n="　"/>梨漤法<pc n="　"/>䐿<pc n="lb"/>
肉法<pc n="　"/>
                    <graphic n="KR3000" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3000.png" mimeType="image/png"/>肉法<pc n="　"/>[卄/瀹]鮎法<pc n="　"/>治犢頭去月骨舌本近喉<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
有骨如月<pc n="　"/>木耳鱠<pc n="　"/>漢瓜菹切用骨刀<pc n="　"/>豆牙菹<pc n="lb"/>
肺餅法<pc n="　"/>覆肝法<pc n="　"/>起起肝如起魚葙<pc n="　"/>𦵔族並乙去<pc n="lb"/>
法<hi>升一作</hi>
                    <pc n="lb"/>
又鱠法鯉一尺鯽八寸去排泥之羽鯽貟天肉腮後鬐<pc n="lb"/>
前用腹腴拭刀亦用魚腦皆能令鱠縷不着刀<pc n="lb"/>
魚肉凍<graphic n="KR1648" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1648.png" mimeType="image/png"/>法渌肉酸<graphic n="KR1648" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1648.png" mimeType="image/png"/>用鯽魚白鯉魴鯸鱖ခ煑驢馬<pc n="lb"/>
肉用助底欝驢肉驢作鱸貯反<pc n="　"/>炙肉<graphic n="KR3311" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3311.png" mimeType="image/png"/>魚第一白其<pc n="lb"/>
次已前日味<pc n="lb"/>
今衣冠家名食有蕭家餛飩漉去湯肥可以㵸茗庾家<pc n="lb"/>
椶子白瑩如玉韓約能作櫻桃饆饠其色不變又能造<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
冷胡突鱠醴魚臆連蒸詐草草<hi>草草作麞麞一本無蒸字</hi>皮索餅將<pc n="lb"/>
軍曲良翰能爲驢<g n="騣-凶+_鬯-匕">]□</g>駝峯炙<pc n="lb"/>
貞元中有一將軍家出飯食每說物無不堪喫唯在火<pc n="lb"/>
候善均五味嘗取敗障泥胡禄<hi>鹿一作</hi>修理食之其味極<pc n="lb"/>
佳<pc n="lb"/>
道流陳景思說勑使齊日昇養櫻桃至五月中皮皺如<pc n="lb"/>
鴻柿不落其味數倍人不測其法<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>醫<pc n="lb"/>
盧城之東有扁鵲冡云魏時鍼藥之士以巵腊禱之所<pc n="lb"/>
謂盧醫也<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
魏時有句驪客善用鍼取寸髪斬爲十餘段以針貫取<pc n="lb"/>
之言髮中虚也其妙如此<pc n="lb"/>
王玄榮俘中天竺王阿羅郍順以詣闕兼得術士郍羅<pc n="lb"/>
邇<hi>娑字一有</hi>婆言壽二百歳太宗奇之館於金飈門内造延<pc n="lb"/>
年藥令兵部尚書崔敦禮監主之言婆羅門國有藥名<pc n="lb"/>
畔茶佉水出大山中石臼内有七種色或熱或冷能消<pc n="lb"/>
草木金鐵人手入則消爛若欲取水以駱駞髑髏沉於<pc n="lb"/>
石臼取水轉注瓠蘆中每有此水則有石柱似人形守<pc n="lb"/>
之若彼山人傳道此水者則死又有藥名咀頼羅在高<pc n="lb"/>
山石崖下山腹中有石孔孔前有樹狀如桑樹孔中有<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
大毒虵守之取以大方箭枝葉葉下便有烏鳥衘之飛<pc n="lb"/>
去則衆箭射烏而取其葉也後死於長安<pc n="lb"/>
荆人道士王彥伯天性善醫尤别脉斷人生死壽夭百<pc n="lb"/>
不差一裴胄尚書子忽暴中病衆醫拱手或說彥伯遽<pc n="lb"/>
迎使視脉之良久曰都無疾乃煑散數味入口而愈裴<pc n="lb"/>
問其狀彥伯曰中無腮鯉魚毒也其子因鱠得病裴初<pc n="lb"/>
不信乃鱠鯉魚無腮者令左右食之其候悉同始大驚<pc n="lb"/>
異焉<pc n="lb"/>
柳芳爲郎中子登疾重時名醫張方福初除泗州與芳<pc n="lb"/>
故舊芳賀之且言子病唯恃故人一顧也張詰旦候芳<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
芳遽引視登遥見登頂曰有此頂骨何憂也因按脉五<pc n="lb"/>
息復曰不錯壽且逾八十乃留方數十字謂登曰不服<pc n="lb"/>
此亦得登後爲庶子年至九十而卒<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
                    <pb n="8b"/>
唐叚少卿酉陽雜爼續集巻之七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>太常少卿臨淄柯古叚成式<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>四川道監察御史内鄉李雲鵠<pc n="　"/>校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>金剛經鳩異<pc n="lb"/>
貞元十七年先君自荆入蜀應韋南康辟命洎韋之暮<pc n="lb"/>
年為賊闢讒構遂攝尉靈池縣韋尋薨賊闢知留後先<pc n="lb"/>
君舊與闢不合聞之連夜離縣至城東門闢尋有帖不<pc n="lb"/>
令諸縣官離縣其夕隂風及返出郭二里見火兩炬夾<pc n="lb"/>
道百步為導初意縣吏迎候且恠其不前高下逺近不<pc n="lb"/>
差欲及縣郭方滅及問縣吏尚未知府帖也時先君念<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
金剛經已五六年數無虚日信乎至誠必感有感必應<pc n="lb"/>
向之導火乃經所著迹也後闢逆節漸露詔以袁公滋<pc n="lb"/>
爲節度使成式再從叔少從軍知左營事懼及禍與監<pc n="lb"/>
軍定計以蠟丸帛書通謀於袁事旋發悉為魚肉賊謂<pc n="lb"/>
先君知其謀於一時先君念經夜久不覺困寐門戸悉<pc n="lb"/>
閉忽覺聞開戸而入言不畏者再三若物投案嚗然有<pc n="lb"/>
聲驚起之際言猶在耳顧視左右吏僕皆睡俾燭樺四<pc n="lb"/>
索初無所見向之關扄已開闢矣先君受持此經十餘<pc n="lb"/>
萬遍徵應事孔著成式近觀晉宋已來時人咸著傳記<pc n="lb"/>
彰明其事又先命受持講解有唐已來金剛經靈驗記<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
三巻成式當奉先命受持講解太和二年於楊州僧栖<pc n="lb"/>
簡處聽平消御注一遍六年於荆州僧靖奢處聽大雲<pc n="lb"/>
䟽一遍開成元年於上都懐楚法師處聽青龍䟽一遍<pc n="lb"/>
復日念書寫猶希傳照罔極盡形流通摭拾遺逸以備<pc n="lb"/>
闕佛事號金剛經鳩異<hi>作燬懽燭樺一</hi>
                    <pc n="lb"/>
張鎰相公先君齊丘酷信釋氏每旦更新衣執經於像<pc n="lb"/>
前念金剛經十五遍積數十年不懈永泰初為朔方節<pc n="lb"/>
度使衙内有小將負罪懼事露乃扇動軍人數百定謀<pc n="lb"/>
反叛齊丘因衙退於小㕔閑行忽有兵數十露刃走入<pc n="lb"/>
齊丘左右唯奴僕遽奔宅門過小㕔數步迴顧又無人<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
疑是鬼物將及門其妻女奴婢復呌呼出門云有兩甲<pc n="lb"/>
士身出㕔屋上時衙隊軍徤聞變持兵亂入至小㕔前<pc n="lb"/>
見十餘人仡然庭中垂手張口投兵於地衆遂擒縛五<pc n="lb"/>
六人瘖不能言餘者具首云欲上㕔忽見二甲士長數<pc n="lb"/>
丈嗔目叱之初如中惡齊丘聞之因斷酒肉張鳯翔即<pc n="lb"/>
予門吏盧邁親姨夫邁語予云<pc n="lb"/>
劉逸淮在汴時韓弘為右廂虞候王某為左廂虞候與<pc n="lb"/>
弘相善或謂二人取軍情將不利於劉劉大怒俱召詰<pc n="lb"/>
之弘即劉之甥因控地碎首大言劉意稍解王某年老<pc n="lb"/>
股戰不能自辯劉叱令拉坐杖三十時新造赤棒頭徑<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
數寸固以筋漆拉之不仆數五六當死矣韓意其必死<pc n="lb"/>
及昏造其家怪無哭聲又謂其懼不敢哭訪其門卒即<pc n="lb"/>
云大使無恙弘素與熟遂至卧内問之王云我讀金剛<pc n="lb"/>
經四十年矣今方得力言初被坐時見巨手如簸箕翕<pc n="lb"/>
然遮背因袒示韓都無撻痕韓舊不好釋氏由此始與<pc n="lb"/>
僧往來日自寫十𥿄乃積計數百軸矣後在中書盛暑<pc n="lb"/>
有諫官因事謁見韓方洽汗寫經恠問之韓乃具道王<pc n="lb"/>
某事予職在集仙常侍栁公為予説<pc n="lb"/>
梁崇義在襄州未阻兵時有小將孫咸暴卒信宿却蘇<pc n="lb"/>
夢至一處如王者所居儀衞甚嚴有吏引與一僧對事<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
僧法號懐秀亡已經年在生極犯戒及入㝠無善可録<pc n="lb"/>
乃紿云我常囑孫咸寫法華經故咸被追對咸初不省<pc n="lb"/>
僧故執之經時不決忽見沙門曰地藏尊者語云弟子<pc n="lb"/>
若招承亦自獲祐咸乃依言因得無事又説對勘時見<pc n="lb"/>
一戎王衞者數百自外來㝠王降階齊級升殿坐未久<pc n="lb"/>
乃大風捲去又見一人被拷覆罪福此人常持金剛經<pc n="lb"/>
又好食肉左邊有經數千軸右邊積肉成山以肉多將<pc n="lb"/>
入重論俄經堆中有火一星飛向肉山頃刻銷盡此人<pc n="lb"/>
遂履空而去咸問地藏向來外國王風吹何處地藏云<pc n="lb"/>
彼王當入無間向來風即業風也因引咸看地獄及門<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
烟熖扇赫聲若風雷懼不敢視臨囘鑊湯跳沫滴落左<pc n="lb"/>
股痛入心髓地藏乃令一吏送歸不許漏洩㝠事及迴<pc n="lb"/>
如夢妻兒環泣已一日矣遂破家寫經因請出家夢中<pc n="lb"/>
所滴處成瘡終身不差<pc n="lb"/>
貞元中荆州天崇寺僧智燈常持金剛經遇疾死弟子<pc n="lb"/>
啓手足猶熱不即入木經七日却活云初見㝠中若王<pc n="lb"/>
者以念經故合掌降階因問訊言更容上人十年在世<pc n="lb"/>
勉出生死又問人間衆僧中後食薏苡仁及藥食此大<pc n="lb"/>
違本敎燈報云律中有開遮條如何云此後人加之非<pc n="lb"/>
佛意也今荆州僧衆中後無飲藥者<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
公安潺陵林百姓王從貴妺未嫁常持金剛經貞元中<pc n="lb"/>
忽暴疾卒埋已三日其家復墓聞塜中呻吟遂發視之<pc n="lb"/>
果有氣輿歸數日能言云初至㝠間㝠吏以持經功德<pc n="lb"/>
放還王從貴能治木常於公安靈化寺起造其寺禪師<pc n="lb"/>
曙中常見從貴說<pc n="lb"/>
韋南康鎮蜀時有左營伍伯於西山行營與同火卒學<pc n="lb"/>
念金剛經性頑初一日纔得題目其夜堡外拾薪為蕃<pc n="lb"/>
騎縳去行百餘里乃止天未明遂踣之於地以髪繫撅<pc n="lb"/>
覆以駞毯<hi>罽一作</hi>寢其上此人惟念經題忽見金一鋌放<pc n="lb"/>
光止於前試舉首動身所縳悉脱遂潜起逐金鋌走計<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
行未得十餘里遲明不覺已至家家在府東市妻兒初<pc n="lb"/>
疑其鬼具陳來由到家五六日行營將方申其逃初韋<pc n="lb"/>
不信以逃日與至家日不差始免之<pc n="lb"/>
元和初漢州孔目典陳昭因患見一人著黄衣至牀前<pc n="lb"/>
云趙判官喚爾昭問所因云至自㝠間劉闢與竇懸對<pc n="lb"/>
事要君為證昭即留坐逡巡又有一人手持一物如毬<pc n="lb"/>
胞前吏恠其遲荅之曰縁此候屠行開因笑謂昭曰君<pc n="lb"/>
勿懼取生人氣須得猪胞君可面東側卧昭依其言不<pc n="lb"/>
覺已隨二吏行路甚平可十餘里至一城大如府城甲<pc n="lb"/>
士守門焉及入見一人怒容可駭即趙判官也語云劉<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
闢収東川竇懸捕牛四十七頭送梓州稱准闢判殺闢<pc n="lb"/>
又云先無牒君為孔目典合知是實未及對隔壁聞竇<pc n="lb"/>
懸呼陳昭好在及問兄弟妻子存亡昭即欲叅見㝠吏<pc n="lb"/>
云竇使君形容極惡不欲相見昭乃具說殺牛實奉劉<pc n="lb"/>
尚書委曲非牒也紙是麻面見在漢州某司房架即令吏<pc n="lb"/>
領昭至漢州取之門館扄鎻乃於節竅中出入委曲至<pc n="lb"/>
闢乃無言趙語昭爾自有一過知否竇懸所殺牛爾取<pc n="lb"/>
一牛頭昭未及對趙曰此不同人間不可抵假須臾見<pc n="lb"/>
一卒挈牛頭而至昭即恐懼求救趙令撿格合決一百<pc n="lb"/>
考五十日因謂昭曰爾有何功德昭即自陳設若千人<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
齋畫某像趙云此來生縁爾昭又言曾於表兄家轉金<pc n="lb"/>
剛經趙曰可合掌請昭依言有頃見黄幞箱經自天而<pc n="lb"/>
下住昭前昭取視即表兄所借本也有燒處尚在又令<pc n="lb"/>
合掌其經即滅趙曰此足以免便放迴復令昭徃一司<pc n="lb"/>
曰生禄檢其修短吏報云昭本名釗是金傍刀至某年<pc n="lb"/>
改為昭更得十八年昭聞惆悵趙笑曰十八年大得作<pc n="lb"/>
樂事何不悦乎乃令吏送昭至半道見一馬當路吏云<pc n="lb"/>
此爾本屬可乗此即騎乃活死已一日半矣<pc n="lb"/>
荆州法性寺僧惟恭三十餘年念金剛經日五十遍不<pc n="lb"/>
拘僧儀好酒多是非為衆僧所惡後遇疾且死同寺有<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
僧靈巋其迹類惟恭爲一寺二害因他故出去寺一里<pc n="lb"/>
逢五六人年少甚都衣服鮮潔各執樂器如龜茲部問<pc n="lb"/>
靈巋惟恭上人何在靈巋即語其處疑其寺中有供也<pc n="lb"/>
及晚迴入寺聞鍾聲惟恭已死因說向來所見其日合<pc n="lb"/>
寺聞絲竹聲竟無樂人入寺當時名僧云惟恭盖承經<pc n="lb"/>
之力生不動國<hi>罔一作</hi>亦以其跡勉靈巋也靈巋感悟折<pc n="lb"/>
節緇門<pc n="lb"/>
董進朝元和中入軍初在軍時宿直城東樓上一夕月<pc n="lb"/>
明忽見四人著黄從東來聚立城下說已姓名狀若追<pc n="lb"/>
捕因相語曰董進朝常持金剛經以一分功德祝庇冥<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
司我輩久蒙其惠如何殺之須枉命相代若此人他去<pc n="lb"/>
我等無所頼矣其一人云董進朝對門有一人同姓同<pc n="lb"/>
年夀限相埒可以代矣因忽不見進朝驚異之及明已<pc n="lb"/>
聞對門復魂聲問其故死者父母云子昨宵暴卒進朝<pc n="lb"/>
感泣說之因為殯葬供養其父母焉後出家法號慧通<pc n="lb"/>
住興元唐安寺<pc n="lb"/>
元和中嚴司空綬在江陵時涔陽鎮將王沔常持金剛<pc n="lb"/>
經因使歸州勘事迴至咤灘船破五人同溺沔初入水<pc n="lb"/>
若有人授竹一竿隨波出没至下牢鎮着岸不死視手<pc n="lb"/>
中物乃授持金剛經也咤灘至下牢三百餘里<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
長慶初荆州公安僧㑹宗姓蔡常中蠱得病骨立乃發<pc n="lb"/>
願念金剛經以待盡至五十遍晝夢有人令開口喉中<pc n="lb"/>
引出髮十餘莖夜又夢吐大螾長一肘餘因此遂愈荆<pc n="lb"/>
山僧行堅見其事<pc n="lb"/>
江陵開元寺般若院僧法正日持金剛經三七遍長慶<pc n="lb"/>
初得病卒至㝠司見若王者問師生平作何功德荅曰<pc n="lb"/>
常念金剛經乃揖上殿令登綉坐念經七遍侍衞悉合<pc n="lb"/>
掌階下拷掠論對皆停息而聽念畢後遣一吏引還王<pc n="lb"/>
下階送云上人更得三十年在人間勿廢讀誦因隨吏<pc n="lb"/>
行數十里至一大坑吏因臨坑自後推之若隕空焉死<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
已七日唯面不冷法正今尚在年八十餘荆州僧常靖<pc n="lb"/>
親見其事<pc n="lb"/>
石首縣有沙彌道䕃常持念金剛經寶歴初<hi>長慶一云</hi>因他<pc n="lb"/>
出夜歸中路忽遇虎吼擲而前沙彌知不免乃閉目而<pc n="lb"/>
坐但黙念經心期救䕶虎遂伏草守之及曙村人來徃<pc n="lb"/>
虎乃去視其蹲處涎流於地<pc n="lb"/>
元和三年賊李同㨗阻兵滄景帝命劉祐統齊德軍討<pc n="lb"/>
之初圍德州城城堅不拔翌日又攻之自卯至未十傷<pc n="lb"/>
八九竟不能拔時有齊州衙内八將官徤兒王忠幹慱<pc n="lb"/>
野人常念金剛經積二十餘年日數不闕其日忠幹上<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
飛梯將及堞身中箭如蝟為櫑木擊落同火卒曳出羊<pc n="lb"/>
馬城外置之水濠裏岸祐以暮夜命抽軍其時城下矢<pc n="lb"/>
落如雨同火人忩忙忘取忠幹屍忠幹既死夢至荒野<pc n="lb"/>
遇大河欲渡無因仰天大哭忽聞人語聲忠幹見一人<pc n="lb"/>
長丈餘疑其神人因求指營路其人云爾莫怕我令爾<pc n="lb"/>
得渡此河忠幹拜之頭低未舉神人把腰擲之空中久<pc n="lb"/>
方着地忽如夢覺聞賊城上交二更初不記過水亦不<pc n="lb"/>
知瘡擡手捫面血塗眉睫方知傷損乃舉身强行百餘<pc n="lb"/>
步却倒復見向人持刀叱曰起起忠幹驚懼遂走一里<pc n="lb"/>
餘坐歇方聞本軍喝號聲遂及本營訪同火卒方知身<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
死在水濠裏即夢中所過河也忠幹見在齊德軍<pc n="lb"/>
何軫鬻販為業妻劉氏少斷酒肉常持金剛經先焚香<pc n="lb"/>
像前願年止四十五臨終心不亂先知死日至太和四<pc n="lb"/>
年冬四十五矣悉捨資裝供僧欲入嵗假遍别親故何<pc n="lb"/>
軫以為病魅不信至嵗除日請僧受八關沐浴易衣獨<pc n="lb"/>
處一室趺坐高聲念經及辦色悄然兒女排室入看之<pc n="lb"/>
已卒頂熱灼手軫以僧禮葬塔在荆州北郭<pc n="lb"/>
蜀左營卒王殷常讀金剛經不茹葷飲酒為賞設庫子<pc n="lb"/>
前後為人誤累合死者數四皆非意得免至太和四年<pc n="lb"/>
郭釗司空鎮蜀郭性嚴急小不如意皆死王殷因呈錦<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
纈郭嫌其惡弱令袒背將斃之郭有番狗隨郭卧起非<pc n="lb"/>
使宅人逢之輙噬忽吠數聲立抱王殷背駈逐不去郭<pc n="lb"/>
異之怒遂解<pc n="lb"/>
郭司空離蜀之年有百姓趙安常念金剛經因行野外<pc n="lb"/>
見衣一襆遺墓側安以無主遂持還至家言於妻子隣<pc n="lb"/>
人即告官趙盜物捕送縣賊曹怒其不承認以大關挾<pc n="lb"/>
脛折三段後令杖脊杖下輙折吏意其有他術問之唯<pc n="lb"/>
念金剛經及申郭郭亦異之判放及歸其妻云某日聞<pc n="lb"/>
君經函中震裂數聲懼不敢發安乃馳視之帶斷軸折<pc n="lb"/>
紙盡破裂安今見在<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
太和五年漢州什邡縣百姓王翰常在市日逐小利忽<pc n="lb"/>
暴卒經三日却活云㝠中有十六人同被追十五人散<pc n="lb"/>
配他處翰獨至一司見一青衫少年稱是已姪為㝠官<pc n="lb"/>
㕔子遂引見推典又云是已兄貌皆不相類其兄語云<pc n="lb"/>
有寃牛一頭訴爾燒畬枉燒殺之爾又曾賣竹與殺狗<pc n="lb"/>
人作箜篌殺狗兩頭狗亦訴爾爾今名未係死籍猶可<pc n="lb"/>
以免為作何功德翰欲為設齋及寫法華經金光明經<pc n="lb"/>
皆曰不可乃請曰持金剛經日七遍與之其兄喜曰足<pc n="lb"/>
矣及活遂捨業出家今在什邡縣<pc n="lb"/>
太和七年冬給事中李公石為太原行軍司馬孔目官<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
高涉因宿使院至鼕鼕鼓起時詣隣房忽遇一人長六<pc n="lb"/>
尺餘呼曰行軍喚爾涉遂行行稍遲其人自後拓之不<pc n="lb"/>
覺向北約行數十里至野外漸入一谷底後上一山至<pc n="lb"/>
頂四望邑屋盡眼下至一曹司所追者呼云追高涉到<pc n="lb"/>
其中人多衣朱綠當案者似崔行信郎中判云付司對<pc n="lb"/>
復引出至一處數百人露坐與猪羊雜處領至一人前<pc n="lb"/>
乃涉妹婿杜則也逆謂涉曰君初得書手時作新人局<pc n="lb"/>
遣某買羊四口記得否今被相債備嘗苦毒涉遽云爾<pc n="lb"/>
時秪使市肉非羊也則遂無言因見羊人立齧則逡巡<pc n="lb"/>
被領他去倐忽又見一處露架方梁梁上釘大鐵環有<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
數百人皆持刀以䋲繫人頭牽入環中刳剔之涉懼走<pc n="lb"/>
出但念金剛經倐忽逢舊相識楊演云李尚書時杖殺<pc n="lb"/>
賊李英道為刼賊事已於諸處受生三十年今却訴前<pc n="lb"/>
事君常記得無涉辭以年幼不省又遇舊典叚怡先與<pc n="lb"/>
涉為義兄弟逢涉云先念金剛經莫廢忘否向來所見<pc n="lb"/>
未是極苦處勉樹善業今得還乃經之力因送至家如<pc n="lb"/>
夢死已經宿向所拓處數日青腫<pc n="lb"/>
永泰初豐州𤇺子暮出為党項縳入西蕃易馬蕃將令<pc n="lb"/>
穴肩骨貫以皮索以馬數百蹄配之經半嵗馬息一倍<pc n="lb"/>
蕃將賞以羊革數百因轉近牙帳賛普子愛其了事遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
令執纛左右有剰肉餘酪與之又居半年因與酪肉悲<pc n="lb"/>
泣不食賛普問之云有老母頻夜夢見賛普頗仁聞之<pc n="lb"/>
悵然夜召帳中語云蕃法嚴無放還例我與爾馬有力<pc n="lb"/>
者兩疋於某道縱爾歸無言我也烽子得馬極騁俱乏<pc n="lb"/>
死遂晝潜夜走數日後爲刺傷足倒磧中忽有風吹物<pc n="lb"/>
窸窣過其前因攬之褁足有頃不復痛試起步走如故經<pc n="lb"/>
信宿方及豐州界歸家母尚存悲喜曰自失爾我唯念<pc n="lb"/>
金剛經寢食不廢以祈見爾今果其誓因取經拜之縫<pc n="lb"/>
斷亡數幅不知其由子因道磧中傷足事母令觧足視<pc n="lb"/>
之所褁瘡物乃數幅經也其瘡亦愈<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
大曆中太原偷馬賊誣一王孝廉同情拷掠旬日苦極<pc n="lb"/>
强首推吏疑其寃未即具獄其人惟念金剛經其聲哀<pc n="lb"/>
切晝夜不息忽一日有竹兩節墜獄中轉至於前他囚<pc n="lb"/>
爭取之獄卒意藏刃破視内有字兩行云法尚應捨何<pc n="lb"/>
況非法書蹟甚工賊首悲悔具承以匿<hi>舊一曰</hi>嫌誣之<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pb n="12b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
唐段少卿酉陽雜爼前集卷之八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>太常少卿臨淄柯古段成式<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>四川道監察御史内鄉李雲鵠<pc n="　"/>校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黥<pc n="lb"/>
上都街肆惡少率髠而膚劄備衆物形狀恃諸軍張拳<pc n="lb"/>
强劫<hi>弓劍一作</hi>至有以蛇集酒家捉羊胛擊人者今京兆薛<pc n="lb"/>
公元賞上言白令里長潜部約三千<hi>十一作</hi>餘人悉杖煞<pc n="lb"/>
屍于市市人有㸃青者皆炙滅之時大寧坊力者張幹<pc n="lb"/>
劄左膊曰生不怕京兆尹右膊曰死不畏閻羅王又有<pc n="lb"/>
王力奴以錢五千召劄工可匈腹爲山亭院池榭草木<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
鳥獸無不悉具細若設色公悉杖殺之○又賊趙武建<pc n="lb"/>
劄一百六十處畨印盤鵲等左右膊刺言野鴨灘頭宿<pc n="lb"/>
朝朝被鶻梢忽驚飛入水留命到今朝○又高陵縣捉<pc n="lb"/>
得鏤身者宋元素剌七十一處左臂曰昔日已前家未<pc n="lb"/>
貧苦將錢物結交親如今失路尋知己行盡關山無一<pc n="lb"/>
人右臂上剌葫蘆上出人首如傀儡戯郭公者縣吏不<pc n="lb"/>
解問之言葫蘆精也<pc n="lb"/>
李夷簡元和末在蜀蜀市人趙高好闘常入獄滿背鏤<pc n="lb"/>
毘沙門天王吏欲杖背見之輙止恃此轉爲坊市患害<pc n="lb"/>
左右言於李李大怒擒就㕔前索新造筋棒頭徑三寸<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
叱杖子打天王盡則已數三十餘不絶經旬日袒衣而<pc n="lb"/>
歴門呌呼乞修理功徳錢<pc n="lb"/>
蜀小將韋少卿韋表㣲堂兄也少不喜書嗜好劄青其<pc n="lb"/>
季父嘗令觧衣視之匈上剌一樹樹杪集鳥數十其下<pc n="lb"/>
懸鏡鏡鼻繫索有人止於側牽之叔不解問焉少卿笑<pc n="lb"/>
曰叔不曾讀張燕公詩否挽鏡寒鴉集耳<pc n="lb"/>
荆州街子葛清勇不膚撓自頸已下遍剌白居易舎人<pc n="lb"/>
詩成式常與荆客陳至呼觀之令其自觧背上亦能闇<pc n="lb"/>
記反手指其劄處至不是此花偏愛菊則有一人持盃<pc n="lb"/>
臨菊藂又黄夾纈林寒有葉則指一樹樹上挂纈纈窠<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
鏁勝<hi>滕一作</hi>絶細凢刻三十餘處首體無完膚陳至呼爲<pc n="lb"/>
白舎人行詩圖也<pc n="lb"/>
成式門下騶路神通每軍較力能戴石簦靸六百斤石<pc n="lb"/>
齧破石粟數十背剌天王自言得神力入塲人助多則<pc n="lb"/>
力生常至朔望日具乳糜焚香袒坐使妻兒供養其背<pc n="lb"/>
而拜焉<pc n="lb"/>
崔承寵少從軍善驢鞠逗脫杖捷如膠焉後爲黔南觀<pc n="lb"/>
察使少遍身剌一蛇始自右手口張臂食兩指繞腕匝<pc n="lb"/>
頸齟齬在腹拖股而尾及骭焉對賔侣常衣覆其手然<pc n="lb"/>
酒酣輙袒而努臂㦸手捉優伶軰日蛇咬爾優伶等即<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
大呌毁而爲痛狀以此爲戲樂<pc n="lb"/>
寶歷中長樂里門有百姓刺臂數十人環瞩之忽有一<pc n="lb"/>
人白襴屠蘇頃首㣲笑而去未十歩百姓子剌血如衂<pc n="lb"/>
痛苦次骨食頃出血斗餘衆人疑向觀者令其父從而<pc n="lb"/>
求之其人不承其父拜數十乃捻撮土若祝可傅此如<pc n="lb"/>
其言血止<pc n="lb"/>
成式三從兄遘貞元中嘗過黄坑有從者拾髑顱骨數<pc n="lb"/>
片將爲藥一片上有逃走奴字痕如淡墨方知黥蹤入<pc n="lb"/>
骨也從者夜夢一人掩面從其索骨曰我羞甚幸君爲<pc n="lb"/>
我深藏之當福君從者驚覺毛戴遽爲埋之後有事鬼<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
髣髴夢中報之以是獲財欲至十萬而卒<pc n="lb"/>
蜀將尹偃營有卒晩㸃後數刻偃將責之卒被酒自理<pc n="lb"/>
聲高偃怒杖數十幾至死卒弟爲營典性友愛不平偃<pc n="lb"/>
乃以刀𠢐肌作殺尹兩字以墨湼之偃陰知乃以他事<pc n="lb"/>
杖殺典及太和中南蠻入㓂偃領衆數萬保卭崍關偃<pc n="lb"/>
膂力絶人常戯左右以棗節杖擊其脛隨擊筋漲擁腫<pc n="lb"/>
初無痕橽恃其力悉衆出關逐蠻數里蠻伏發夾攻之<pc n="lb"/>
大敗馬倒中數十鎗而死初出關日忽見所殺典擁黄<pc n="lb"/>
案大如轂在前引心惡之問左右咸無見者竟死於陣<pc n="lb"/>
房孺復妻崔氏性忌左右婢不得濃粧高髻月給燕脂<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
一豆粉一錢有一婢新買粧稍佳崔怒謂曰汝好粧耶<pc n="lb"/>
我爲汝粧乃令刻其眉以青塡之燒鏁梁灼其兩眼角<pc n="lb"/>
皮隨手燋卷以朱傳之及痂脫瘢如粧焉<pc n="lb"/>
楊虞卿爲京兆尹時市里有三王子力能揭巨石遍身<pc n="lb"/>
圖剌體無完膚前後合抵死數四皆匿軍以免一日有<pc n="lb"/>
過楊令五百人捕獲閉門杖殺之判云鏨剌四支只稱<pc n="lb"/>
王子何須訊問何合當辜<pc n="lb"/>
蜀人工於剌分明如畫或言以黛則色鮮成式問奴軰<pc n="lb"/>
言但用好墨而已<pc n="lb"/>
荆州貞元中市有鬻剌者有印印上簇針爲衆物狀如<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
蟾蝎杵臼隨人所欲一印之刷以石墨瘡愈後細於隨<pc n="lb"/>
求印<pc n="lb"/>
近代粧尚靨如射月曰黄星<hi>是一作</hi>靨靨鈿之名葢自吳<pc n="lb"/>
孫和鄧夫人也和寵夫人嘗醉舞如意誤傷鄧頰血流<pc n="lb"/>
嬌婉彌苦命大醫合藥醫言得白獺髓雜玉與虎魄屑<pc n="lb"/>
當滅痕和以百金購得白獺乃合膏虎珀太多及痕不<pc n="lb"/>
滅左頰有赤㸃如意視之更益甚妍也諸嬖欲要寵者<pc n="lb"/>
皆以丹㸃頰而後進幸焉<pc n="lb"/>
今婦人面飾用花子起自昭容上官氏所製以掩㸃跡<pc n="lb"/>
大暦已前士大夫妻多妬悍者婢妾小不如意輙印面<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
故有月㸃錢㸃<pc n="lb"/>
百姓間有面戴青誌如黥舊言婦人在草蓐亡者以墨<pc n="lb"/>
㸃其靣不爾則不利後人<pc n="lb"/>
越人習水必鏤身以避蛟龍之患今南中繡面狫子葢<pc n="lb"/>
雕題之遺俗也<pc n="lb"/>
周官墨刑罰三百鄭言先刻面以墨窒之窒墨者使守<pc n="lb"/>
門尚書刑德攷曰涿鹿者鑿人顙也黥人者馬羈笮人<pc n="lb"/>
面也鄭云涿鹿黥世謂之刀墨之民<pc n="lb"/>
尚書大傳虞舜象刑犯墨者皂巾白虎通墨者額也取<pc n="lb"/>
漢法火之勝金<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
漢書除肉刑當黥者髠鉗爲城旦舂<pc n="lb"/>
又漢書使王烏等闚匈奴匈奴法漢使不去節不以墨<pc n="lb"/>
黥面不得入穹廬王烏等去節黥面得入穹廬單于愛<pc n="lb"/>
之<pc n="lb"/>
晉令奴始亡加銅青若墨黥兩眼從再亡黥兩頰上三<pc n="lb"/>
亾橫黥目下皆長一寸五分<pc n="lb"/>
梁朝雜律凢囚未斷先刻面作刼字<pc n="lb"/>
釋僧祗律涅槃印者比丘作梵王法破肉以孔雀膽銅<pc n="lb"/>
青等畫身作字及鳥獸形名爲印黥<pc n="lb"/>
天寶實録云日南廐山連接不知幾千里裸人所居白<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
民之後也剌其胸前作花有物如粉而紫色畫其兩目<pc n="lb"/>
下去前二齒以爲美餙成式以君子耻一物而不知陶<pc n="lb"/>
貞白每云一事不知以爲深耻况相定黥布當王滛著<pc n="lb"/>
紅花欲落刑之墨屬布在典冊乎偶録所記寄同志愁<pc n="lb"/>
者一展眉頭也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雷<pc n="lb"/>
安豐縣尉裴ခ士淹孫也言玄宗嘗冬月召山人包超<pc n="lb"/>
令致雷聲超對曰來日及午有雷遂令高力士監之一<pc n="lb"/>
夕醮式作法及明至已矣天無纎翳力士懼之超曰將<pc n="lb"/>
軍視南山當有黑氣如盤矣力士望之如其言有頃風<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
起黑氣彌漫矣雷數聲明皇又每令隨哥舒翰西征每<pc n="lb"/>
陣常得勝風<pc n="lb"/>
貞元初鄭州百姓王幹有膽勇夏中作田忽暴雨雷因<pc n="lb"/>
入𧖟室中避雨有頃雷電入室中黑氣陡暗幹遂掩戸<pc n="lb"/>
把鋤亂擊聲漸小雲氣亦歛幹大呼擊之不已氣復如<pc n="lb"/>
半牀已至如盤騞然墜地變成熨斗折刀小折脚鐺焉<pc n="lb"/>
李鄘在北都介休縣百姓送解牒夜止晉祠宇下夜半<pc n="lb"/>
有人叩門云介休王暫借霹靂車某日至介休收麥良<pc n="lb"/>
久有人應曰大王傳語霹靂車正忙不及借其人再三<pc n="lb"/>
借之遂見五六人秉燭自廟後出介山使者亦自門騎<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
而入數人共持一物如幢扛上環綴旗幡授與騎者曰<pc n="lb"/>
可㸃領騎者即數其幡凢十八葉每葉有光如電起百<pc n="lb"/>
姓遂遍報隣村令速收麥將有大風雨村人悉不信乃<pc n="lb"/>
自收刈至其日百姓率親情據高阜候天色及午介山<pc n="lb"/>
上有黑雲氣如窑烟斯須蔽天注雨如綆風吼雷震凢<pc n="lb"/>
損麥千餘頃數村以百姓爲妖訟之工部員外郎張周<pc n="lb"/>
封親睹其推案<pc n="lb"/>
成式至徳坊三從伯父少時於陽羡家乃親故也夜遇<pc n="lb"/>
雷雨每電起光中見有人頭數十大如栲栳<pc n="lb"/>
柳公權侍郎嘗見親故說元和未止建州山寺中夜半<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
覺門外喧閙因潜於牎櫺中觀之見數人運斤造雷車<pc n="lb"/>
如圖畫者久之一嚏氣忽陡暗其人兩目遂昏焉<pc n="lb"/>
處士周洪言寶暦中邑客十餘人逃暑會飲忽暴風雨<pc n="lb"/>
有物墜如玃兩目睒睒衆人驚伏牀下倐忽上堦歴視<pc n="lb"/>
衆人俄失所在及雨定稍稍能起相顧耳悉泥矣邑人<pc n="lb"/>
言向來雷震牛戰鳥墮邑客但覺殷殷而已<pc n="lb"/>
元稹在江夏襄州賈塹有庄新起堂上梁纔畢疾風甚<pc n="lb"/>
雨時庄客輸油六七甕忽震一聲油甕悉列於梁上一<pc n="lb"/>
滴不漏其年元卒<pc n="lb"/>
貞元年中宣州忽大雷雨一物墮地猪首手足各兩指<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
執一赤虵囓之俄頃雲暗而失時皆圖而傳之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夢<pc n="lb"/>
魏楊元稹能解夢廣陽王元淵夢着衮衣倚槐樹問元<pc n="lb"/>
稹元稹言當得三公退謂人曰死後得三公耳槐字木<pc n="lb"/>
傍鬼果爲爾朱榮所殺贈司徒<pc n="lb"/>
許超夢盗羊入獄元稹曰當得城陽令後封城陽侯<pc n="lb"/>
補闕楊子孫<hi>又作玉一作干</hi>堇善占夢一人夢松生户前一人<pc n="lb"/>
夢棗生屋上堇言松丘壠間所植棗字重來重來呼魄<pc n="lb"/>
之象二人俱卒<pc n="lb"/>
侯君集與承乾謀通逆意不自安忽夢二甲士録至一<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
處見一人高冠鼓髯叱左右取君集威骨來俄有數人<pc n="lb"/>
操屠刀開其腦上及右臂間各取骨一片狀如魚尾因<pc n="lb"/>
啽囈而覺腦臂猶痛自是心悸力耗至不能引一鈞弓<pc n="lb"/>
欲自首不决而敗<pc n="lb"/>
揚州東陵聖母廟主女道士康紫霞自言少時夢中被<pc n="lb"/>
人録於一處言天符令攝將軍巡南岳遂擐以金鏁甲<pc n="lb"/>
令騎道從千餘人馬蹀虗南去須臾至岳神拜迎馬前<pc n="lb"/>
夢中如有處分岳中峯嶺溪谷無不歴也恍惚而返雞<pc n="lb"/>
鳴驚覺自是生鬚數十根<pc n="lb"/>
司農卿韋正貫應舉時嘗至汝州汝州刺史柳凌留署<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
軍事判官柳嘗夢有一人呈案中言欠柴一千七百束<pc n="lb"/>
因訪韋解之韋曰柴薪木也公將此不久乎月餘柳疾<pc n="lb"/>
卒素貧韋爲部署米麥鏹帛悉前請於官數月矣唯官<pc n="lb"/>
中欠柴一千七百束韋披案方省柳前夢<pc n="lb"/>
道士秦霞霽少勤香火存想不怠嘗夢大樹樹忽穴有<pc n="lb"/>
小兒青摺鬐髮自穴而出語秦曰合土尊師因驚覺自<pc n="lb"/>
是休咎之事小兒髣髴報焉凢五年秦意爲妖偶以事<pc n="lb"/>
訪於師師遽戒勿言此修行有功之證因此遂絶舊說<pc n="lb"/>
夢不欲數占信矣<pc n="lb"/>
蜀醫昝殷言藏氣隂多則數夢陽壯則夢少夢亦不復<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
記周禮有掌三夢又以日月星辰各占六夢謂日有甲<pc n="lb"/>
乙月有建破星辰有居直星有扶<hi>符一作</hi>刻也又曰舍萌于<pc n="lb"/>
四方以贈惡夢謂會民方相氏四面逐送惡夢至四郊<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
漢儀大儺侲子辭有伯奇食夢道門言夢者魄妖或謂<pc n="lb"/>
三尸所爲釋門言有四一善惡種子二四大偏增三賢<pc n="lb"/>
聖加持四善惡徵祥成式嘗見僧首素言之言出藏經<pc n="lb"/>
亦未暇尋討又言夢不可取取則著著則恠入夫瞽者<pc n="lb"/>
無夢則知夢者習也<pc n="lb"/>
成式表兄盧有則夢看擊鼓及覺小弟戲叩門爲街皷<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
也<pc n="lb"/>
又成式姑壻裴元裕言群從中有悅隣女者夢女遺二<pc n="lb"/>
櫻桃食之及覺核墜枕側<pc n="lb"/>
李鉉著李子正辯言至精之夢則夢中身人可見如劉<pc n="lb"/>
幽求見妻夢中身也則知夢不可以一事推矣愚者少<pc n="lb"/>
夢不獨至人問<hi>聞一作</hi>之騶皂百夕無一夢也<pc n="lb"/>
秘書郎韓泉善解夢衛中行爲中書舎人時有故舊子<pc n="lb"/>
弟選投衛論屬衛欣然許之駮牓將出其人忽夢乘驢<pc n="lb"/>
蹶墜水中登岸而靴不濕焉選人與韓有舊訪之韓被<pc n="lb"/>
酒半戲曰公今選事不諧矣據夢衛生相負足下不沾<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
及牓出果駮放韓有學術韓僕射猶子也<pc n="lb"/>
威逺軍小將梅伯成以善占夢近有優人李伯怜遊涇<pc n="lb"/>
州乞錢得米百斛及歸令弟取之過期不至晝夢洗白<pc n="lb"/>
馬訪伯成占之伯成佇思曰凢人好反語洗白馬瀉白<pc n="lb"/>
米也君所憂或有風水之虞乎數日弟至果言渭河中<pc n="lb"/>
覆舟一粒無餘<pc n="lb"/>
卜人徐道昇言江淮有王生者榜言解夢賈客張瞻將<pc n="lb"/>
歸夢炊於臼中問王生生言君歸不見妻矣臼中炊固<pc n="lb"/>
無釜也賈客至家妻果卒已數月方知王生之言不誣<pc n="lb"/>
矣<pc n="　"/>唐段少卿酉陽雜爼卷之八<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
唐叚少卿酉陽雜爼續集卷之八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>太常少卿臨淄柯古叚成式<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>四川道監察御史内鄉李雲鵠<pc n="　"/>校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>支動<pc n="lb"/>
北海有木兔類顦<graphic n="KR4586" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR4586.png" mimeType="image/png"/>
䑕食塩則身輕<pc n="lb"/>
烏賊魚骨如通草可以刻為戲物<pc n="lb"/>
章舉每月三八則多<pc n="lb"/>
蝦姑狀若蜈蚣管蝦<pc n="lb"/>
南海有水族前左脚長前右脚短口在脇傍背上常以<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
左脚捉物寘於右脚右脚中有齒嚼之方内於口大三<pc n="lb"/>
尺餘其聲术术南人呼為海术<pc n="lb"/>
獵者不殺豺以財為同聲<pc n="　"/>又南方惡豺向人作聲<pc n="lb"/>
衞公幼時常於明州見一水族有兩足觜似雞身如魚<pc n="lb"/>
衞公年十一過瞿塘波中覩一物狀如嬰兒有翼翼如<pc n="lb"/>
鸚鵡公知其恠即時不言晚風大起方說<pc n="lb"/>
句容赤沙湖食朱砂鯉帶微紅味極美<pc n="lb"/>
負朱魚亦絶美每鱗一㸃朱<pc n="lb"/>
向北有濮固羊大而美<pc n="lb"/>
丙穴魚食乳水食之甚溫<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
蜃身一半已下鱗盡逆<pc n="lb"/>
太和七年河隂忽有蝇蔽天如蝗止三日河陽界經旬<pc n="lb"/>
方散有李犨時為尉向予三從兄說<pc n="lb"/>
南中瑇瑁斑㸃盡模糊唯振州瑇瑁如舶上者嘗見衞<pc n="lb"/>
公先白書上作此<pc n="　"/>字<pc n="lb"/>
衞公言鵝警鬼鵁鶄厭火孔雀辟惡<pc n="lb"/>
洪州有牛尾貍肉甚美<pc n="lb"/>
威逺軍子將臧平者好闘雞高於常雞數寸無敢敵者<pc n="lb"/>
威逺監軍與物十疋強買之因寒食乃進十宅諸王皆<pc n="lb"/>
好闘雞此雞凢敵十數猶擅場怙氣穆宗大恱因賜威<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
逺監軍帛百疋主雞者想其蹠距奏曰此雞實有弟長<pc n="lb"/>
趾善鳴前歲賣之河北軍將獲錢二百萬<pc n="lb"/>
韋絢云巴州兔作貍班<pc n="lb"/>
凢鷙鳥雄小雌大庶鳥皆雄大雌小<pc n="lb"/>
予同院宇文獻云吉州有異蟲長三寸餘六足見蚓必<pc n="lb"/>
齧為兩叚纔斷各化為異蟲相似無别<pc n="lb"/>
又有赤腰蜂養子於蜘蛛腹下<pc n="lb"/>
鯸鮧魚肝與子俱毒食此魚必食艾艾能已其毒江淮<pc n="lb"/>
人食此魚必和艾<pc n="lb"/>
䕫州刺史李貽孫云嘗見木枝化為蚓<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
道書以鯉魚多為龍故不欲食非縁反藥庶子張文規<pc n="lb"/>
又曰醫方中畏食鯉魚謂若魚中猪肉也<pc n="lb"/>
衞公畫得峽中異蝶翅闊四寸餘深褐色每翅上有二<pc n="lb"/>
金眼<pc n="lb"/>
公又說道書中言麞鹿無魂故可食<pc n="lb"/>
予幼時嘗見說郎巾謂狼之筋也武宗四年官市郎巾<pc n="lb"/>
予夜㑹客悉不知郎巾何物亦有疑是狼筋者坐老僧<pc n="lb"/>
泰賢云涇帥叚祐宅在招國坊嘗失銀器十餘事貧道<pc n="lb"/>
時為沙彌每隨師出入叚公宅叚因令貧道以錢一千<pc n="lb"/>
詣西市賈胡求郎巾出至修竹南街金吾鋪偶問官徤<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
朱秀秀曰甚易得但人不識耳遂於古琣摘出三枚如<pc n="lb"/>
巨虫兩頭光帶黄色祐得即令集奴婢環庭炙之蟲慄<pc n="lb"/>
蠕動有一女奴臉唇瞤動詰之果竊器而欲逃者<pc n="lb"/>
象管環王國野象成群一牡管<pc n="　"/>三十餘<pc n="　"/>牙纔二尺<pc n="lb"/>
迭供牡者水草卧則環守<pc n="　"/>象死共穵地埋之號吼移<pc n="lb"/>
時方散又國人養馴可令代樵<pc n="lb"/>
熊膽春在首夏在腹秋在左足冬在右足<pc n="lb"/>
南安蠻江蛇至五六月有巨虵泛江岸首如張帽萬萬<pc n="lb"/>
蛇隨之入越王城<pc n="lb"/>
野牛高丈餘其頭似鹿其角丫戾長一丈白毛尾似鹿<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
出西域<pc n="lb"/>
潜牛勾漏縣大江中有潜牛形似水牛每上岸闘角軟<pc n="lb"/>
還入江水角堅復出<pc n="lb"/>
猫目睛暮圓及午竪歛如綖其鼻端常冷唯夏至一日<pc n="lb"/>
煖其毛不容蚤虱黑者闇中逆循其毛即若火星俗言<pc n="lb"/>
猫洗面過耳則客至楚州謝陽出猫有褐花者靈武紅<pc n="lb"/>
叱撥及青騘色者猫一名蒙貴一名烏員平陵城古潭<pc n="lb"/>
國也城中有一猫常帶金鎻有錢飛若蛺蝶士人徃徃<pc n="lb"/>
見之<pc n="lb"/>
鼠舊說鼠王其溺精一滴成鼠一說䑕母頭脚似鼠尾<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
蒼口銳大如水中<pc n="　"/>性畏狗溺一滴成一鼠時鼠灾多<pc n="lb"/>
起於䑕母鼠母所至處動成萬萬鼠其肉極美凢鼠食<pc n="lb"/>
死人目睛則為鼠王俗云鼠齧上服有喜凢齧衣欲得<pc n="lb"/>
有葢無葢㐫<pc n="lb"/>
千嵗鷰齊魯之間謂鷰為乙作巢避戊巳玄中記云千<pc n="lb"/>
嵗之鷰戸北向述異要云五百嵗鷰生胡髯<pc n="lb"/>
鷓鴣飛數逐月如正月一飛而止于窠中不復起矣十<pc n="lb"/>
二月十二起最難採南人設網取之<pc n="lb"/>
鵲窠鵲構窠取在樹杪枝不取墮地者又纏枝受卵端<pc n="lb"/>
午日午時焚其窠灸病者疾立愈<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
勾足鸜鵒交時以足相勾促鳴鼓翼如鬭狀徃徃墜地<pc n="lb"/>
俗取其勾足為媚藥<pc n="lb"/>
壁鏡一日江楓亭㑹衆說單方成式記治壁鏡用白礬<pc n="lb"/>
重訪許君用桑柴灰汁三度沸取汁白礬為膏塗瘡口<pc n="lb"/>
即差兼治虵毒自商鄧襄州多壁鏡毒人必死坐客或<pc n="lb"/>
云已年不宜殺虵<pc n="lb"/>
大蝎安邑縣北門縣人云有一蝎如琵琶大每出來不<pc n="lb"/>
毒人人猶是恐其靈積年矣<pc n="lb"/>
紅蝙蝠劉君云南中紅蕉花時有紅蝙蝠集花中南人<pc n="lb"/>
呼為紅蝙蝠<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
青蚨似蟬而狀稍大其味辛可食每生子必依草葉大<pc n="lb"/>
如𧖟子人將子歸其母亦飛來不以近逺其母必知處<pc n="lb"/>
然後各致小<pc n="　"/>子巾埋東行隂墻下三日開之即以母<pc n="lb"/>
血塗之如前每市物先用子即子歸母用母者即母歸<pc n="lb"/>
子如此輪還不知休息若買金銀珍寶即錢不還青蚨<pc n="lb"/>
一名魚伯<pc n="lb"/>
寄居之蟲如螺而有脚形似蜘蛛本無殻入空螺殻中<pc n="lb"/>
載以行觸之縮足如螺閉戶也火炙之乃出走始知其<pc n="lb"/>
寄居也<pc n="lb"/>
蜾羸今謂之蠮螉也其為物純雄無雌不交不産取桑<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
蟲之子祝之則皆化為己子蜂亦如此耳<pc n="lb"/>
鯽魚東南海中有祖州鯽魚出焉長八尺食之宜暑而避<pc n="lb"/>
風此魚狀即與江湖小鯽魚相類耳潯陽有青林湖鯽<pc n="lb"/>
魚大者二尺餘小者滿尺食之肥美亦可止寒熱也<pc n="lb"/>
黄魟魚色黄無鱗頭尖身似大槲葉口在頷下眼後有<pc n="lb"/>
耳竅通於腦尾長一尺末三刺甚毒<hi>烘魟音</hi>
                    <pc n="lb"/>
螃<graphic n="KR3254" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3254.png" mimeType="image/png"/>傍海大魚脊上有石十二時一名籬頭溺一名螃<pc n="lb"/>
<graphic n="KR3254" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3254.png" mimeType="image/png"/>其溺甚毒<pc n="lb"/>
鄲縣侯生者於漚麻池側得鱓魚大可尺圍烹而食之<pc n="lb"/>
髪白復黑齒落更生自此輕徤<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
劍魚海魚千嵗為劍魚一名琵琶魚形似琵琶而喜鳴<pc n="lb"/>
因以為名虎魚老則為蛟江中小魚化為蝗而食五穀<pc n="lb"/>
者百嵗為鼠<pc n="lb"/>
金驢晉僧朗住金榆山及卒所乗驢上山失之時有人<pc n="lb"/>
見者乃金驢矣樵者往往聽其鳴響土人言金驢一鳴<pc n="lb"/>
天下太平<pc n="lb"/>
聖龜福州貞元末有村人賣一籠龜其數十三販藥人<pc n="lb"/>
徐仲以五鍰獲之村人云此聖龜不可殺徐置庭中一<pc n="lb"/>
龜藉龜而行八龜為導悉大六寸徐遂放於乾元寺後<pc n="lb"/>
林中一夕而失<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
運糧驢西域厭達國有寺戸以數頭驢運粮上山無人<pc n="lb"/>
驅逐自能徃返寅發午至不差晷刻<pc n="lb"/>
鄧州卜者有書生住鄧州嘗遊郡南數月不返其家詣<pc n="lb"/>
卜者占之卜者視卦曰甚異吾未能了可重祝祝畢拂<pc n="lb"/>
龜改灼復曰君所卜行人兆中如病非病如死非死逾<pc n="lb"/>
年自至矣果半年書生歸云遊某山深洞入値物蟄如<pc n="lb"/>
中疾四支不能動昏昏若半醉見一物自明入穴中却<pc n="lb"/>
返良久又至直附身引頸臨口鼻細視之乃巨龜也十<pc n="lb"/>
息頃方去書生酌其時日其家卜吉時焉<pc n="lb"/>
五時雞影鵝池北有鳴琴苑伺夜雞鳴隨鼓節而鳴從<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
夜至曉一更為一聲五更為五聲亦曰五時雞<pc n="lb"/>
鷓鴣似雌雉飛但南不向北揚孚交州異物志云鳥像<pc n="lb"/>
雌雉名鷓鴣其志懷南不向北徂<pc n="lb"/>
蝟見虎則跳入虎耳<pc n="lb"/>
鷂子兩翅各有復翎左名撩風右名掠草帶兩翎出獵<pc n="lb"/>
必多獲<pc n="lb"/>
世俗相傳云鴟不飲泉及井水惟遇雨濡翮方得<hi>飲水</hi>
                    <pc n="lb"/>
開元二十一年富平縣産一角神羊肉角當頂白毛上<pc n="lb"/>
捧議者以為獬豸<pc n="lb"/>
獬豸見閗不直者觸之窮竒見閗不直者煦之均是獸<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
也其好惡不同故君子以獬廌為冠小人以窮竒<hi>名爲</hi>
                    <pc n="lb"/>
鼠膽在肝活耴則有<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pb n="8b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
唐段少卿酉陽雜爼卷之九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>太常少卿臨淄柯古段成式<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>四川道監察御史内郷李雲鵠<pc n="　"/>校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>事感<pc n="lb"/>
平原高菀城東有漁津傳云魏末平原潘府君字惠延<pc n="lb"/>
自白馬登舟之部手中筭囊遂墜於水囊中本有鍾乳<pc n="lb"/>
一兩在郡三年濟水泛溢得一魚長三丈廣五尺刳其<pc n="lb"/>
腹中有得一墜水之囊金針尚在鍾乳消盡其魚得脂<pc n="lb"/>
數十斛時人異之<pc n="lb"/>
譙郡有功曹𡼏天統初濟南來府君出除譙郡時功曹<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
清河崔公恕弱冠有令德於時春夏積旱送别者千餘<pc n="lb"/>
人至此𡼏上衆渴甚思水升直萬錢矣來公有思水色<pc n="lb"/>
恕獨見一青烏於𡼏中乍飛乍止恠而就焉烏起見一<pc n="lb"/>
石方五六寸以鞭撥之清泉湧出因盛以銀瓶瓶滿水<pc n="lb"/>
立竭唯來公與恕供療而已議者以爲盛德所感致焉<pc n="lb"/>
時人異之故以爲目<pc n="lb"/>
李彥佐在滄景太和九年有詔詔浮陽兵北渡黄河時<pc n="lb"/>
冬十二月至濟南郡使擊水延舟氷觸舟舟覆詔失李<pc n="lb"/>
公驚懼不寢食六日鬢髮暴白至貌侵膚削從事亦訝<pc n="lb"/>
其儀形也乃令津吏不得詔盡死吏懼且請公一祝沉<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
浮于河吏憑公誠明以死索之李公乃令具爵酒言祝<pc n="lb"/>
傳語詰河伯其㫖曰明天子在上川瀆山岳祝史咸秩<pc n="lb"/>
予境之内祝未嘗匱爾河伯洎鱗之長當衛天子詔何<pc n="lb"/>
返溺之予或不獲予齋告于天天將謫爾吏酹氷辭已<pc n="lb"/>
忽有聲如震河冰中斷可三十丈吏知李公精誠已達<pc n="lb"/>
乃沉鈎索之一釣而出封角如舊唯篆印㣲濕耳李公<pc n="lb"/>
所至令務嚴簡推誠於物著於官下如河水色渾駛流<pc n="lb"/>
大木與纎芥頃而千里矣安有舟覆六日一酹而堅冰<pc n="lb"/>
䧟一釣而沉詔獲得非精誠之至乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>盗俠<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
魏明帝起凌雲臺峻峙數十丈即韋誕白首處有人鈴<pc n="lb"/>
下能着屐登緣不異踐地明帝恠而煞之腋下有兩肉<pc n="lb"/>
翅長數寸<pc n="lb"/>
高堂縣南有鮮卑城舊傳鮮卑聘燕停於此矣城傍有<pc n="lb"/>
盗跖冡冡極高大賊盗嘗私祈焉齊天保初土鼓<hi>無土一本</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>字鼔二</hi>縣令丁永興有群賊刼其部内興乃密令人冡傍<pc n="lb"/>
伺之果有祈祀者乃執諸縣案煞之自後祀者頗絶皇<pc n="lb"/>
覽言盗跖冡在河東按盗跖死於東陵此地古名東平<pc n="lb"/>
陵疑此近之<pc n="lb"/>
或言剌客飛天夜义術也韓晉公在浙西時瓦官寺因<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
商人無遮齋衆中有一年少請弄閤乃投葢而上單練<pc n="lb"/>
<graphic n="KR1806" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1806.png" mimeType="image/png"/>履膜皮猿挂鳥跂捷若神鬼復建甖水於結脊下先<pc n="lb"/>
溜至簷空一足欹身承其溜焉覩者無不毛戴<pc n="lb"/>
馬侍中嘗寶一玉精盌夏蝇不近盛水經月不腐不耗<pc n="lb"/>
或目痛含之立愈嘗匣於卧内有小奴七八歳偷弄墜<pc n="lb"/>
破焉時馬出未歸左右驚懼忽失小奴馬知之大怒鞭<pc n="lb"/>
左右數百將殺小奴三日尋之不獲有婢晨治地見紫<pc n="lb"/>
衣帶垂於寢牀下視之乃小奴蹶張其牀而負焉不食<pc n="lb"/>
三日而力不衰馬覩之大駭曰破吾盌乃細過也即令<pc n="lb"/>
左右㩧殺之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
韋行規自言少時遊京西暮止店中更欲前進店前老<pc n="lb"/>
人方工作謂曰客勿夜行此中多盗韋曰某留心弧矢<pc n="lb"/>
無所患也因進發行數十里天黑有人起草中尾之韋<pc n="lb"/>
叱不應連發矢中之復不退矢盡韋懼奔馬有頃風雷<pc n="lb"/>
總至韋下馬負一樹見空中有電光相逐如鞠杖勢漸<pc n="lb"/>
逼樹杪覺物紛紛墜其前韋視之乃木札也須臾積札<pc n="lb"/>
埋至膝韋驚懼投弓矢仰空乞命拜數十電光漸高而<pc n="lb"/>
滅風雷亦息韋顧大樹枝幹童矣鞍䭾已失遂返前店<pc n="lb"/>
見老人方箛筩韋意其異人拜之且謝有悞也老人笑<pc n="lb"/>
曰客勿恃弓矢須知劍術引韋入院後指鞍䭾言却須<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
取相試耳又出桶板一片昨夜之箭悉中其上韋請役<pc n="lb"/>
力汲湯不許㣲露擊劍事韋亦得其一二焉<pc n="lb"/>
相傳黎幹爲京兆尹時曲江塗龍祈雨觀者數千黎至<pc n="lb"/>
獨有老人植杖不避幹怒杖背二十如擊鞔革掉臂而<pc n="lb"/>
去黎疑其非常人命老坊卒尋之至蘭陵里之内入小<pc n="lb"/>
門大言曰我今日困辱甚可具湯也坊卒遽返白黎黎<pc n="lb"/>
大懼因弊衣懷公服與坊卒至其處時已昏黑坊卒直<pc n="lb"/>
入通黎之官閥黎唯而趋入拜伏曰向迷丈人物色罪<pc n="lb"/>
當十死老人驚起曰誰引君來此即牽上階黎知可以<pc n="lb"/>
理奪徐曰某爲京兆尹威稍損則失官政丈人埋形雜<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
迹非證惠眼不能知也若以此罪人是釣人以賊非義<pc n="lb"/>
士之心也老人笑曰老夫之過乃具酒設席於地招坊<pc n="lb"/>
卒令坐夜深語及養生之術言約理辯黎轉敬懼因曰<pc n="lb"/>
老夫有一伎請爲尹設遂入良久紫衣朱鬕擁劍長短<pc n="lb"/>
七口舞於庭中迭躍揮霍<graphic n="KR1290" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1290.png" mimeType="image/png"/>光電激或横若裂盤旋若<pc n="lb"/>
規尺有短劍二尺餘時時及黎之衽黎叩頭股慄食頃<pc n="lb"/>
擲劍植地如北斗狀顧黎曰向試黎君膽氣黎拜曰今<pc n="lb"/>
日已後性命丈人所賜乞役左右老人曰君骨相無道<pc n="lb"/>
氣非可遽教别日更相顧也揖黎而入黎歸氣色如病<pc n="lb"/>
臨鏡方覺鬚刜落寸餘翌日復往室已空矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
建中初士人韋生移家汝州中路逢一僧因與連鑣言<pc n="lb"/>
論頗洽日將銜山僧指路謂曰此數里是貧道蘭若郎<pc n="lb"/>
君豈不能左顧乎士人許之因令家口先行僧即處分<pc n="lb"/>
歩者先排比行十餘里不至韋生問之即指一處林烟<pc n="lb"/>
曰此是矣又前進日已没韋生疑之素善彈乃宻於靴<pc n="lb"/>
中取弓卸彈懷銅丸十餘方責僧曰弟子有程期適偶<pc n="lb"/>
貪上人清論勉副相邀今已行二十里不至何也僧但<pc n="lb"/>
言且行至是僧前行百餘步韋知其盗也乃彈之正中<pc n="lb"/>
其腦僧初不覺凢五發中之僧始捫中處徐曰郎君莫<pc n="lb"/>
作惡劇韋知無柰何亦不復彈見僧方至一莊數十人<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
列炬出迎僧延韋坐一㕔中喚云郎君勿憂因問左右<pc n="lb"/>
夫人下處如法無復曰郎君且自慰安之即就此也韋<pc n="lb"/>
生見妻女别在一處供帳甚盛相顧涕泣即就僧僧前<pc n="lb"/>
執韋生手曰貧道盗也本無好意不知郎君藝若此非<pc n="lb"/>
貧道亦不及也今日故無他幸不疑也適來貧道所中<pc n="lb"/>
郎君彈悉在乃舉手搦腦後五丸墜地焉葢腦銜彈丸<pc n="lb"/>
而無傷雖列言無痕撻孟稱不膚撓不啻過也有頃布<pc n="lb"/>
筵具蒸犢犢劄刀子十餘以韲餅環之揖韋生就坐復<pc n="lb"/>
曰貧道有義弟數人欲令伏謁言未已朱衣巨帶者五<pc n="lb"/>
六軰列於階下僧呼曰拜郎君汝等向遇郎君則成<graphic n="KR1085" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1085.png" mimeType="image/png"/>
<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
粉矣食畢僧曰貧道久爲此業今向遲暮欲改前非不<pc n="lb"/>
幸有一子伎過老僧欲請郎君爲老僧斷之乃呼飛飛<pc n="lb"/>
出叅郎君飛飛年才十六七碧衣長袖皮肉如腊僧叱<pc n="lb"/>
曰向後堂侍郎君僧乃授韋一劍及五丸且曰乞郎君<pc n="lb"/>
盡藝殺之無爲老僧累也引韋入一堂中乃反鏁之堂<pc n="lb"/>
中四隅明燈而已飛飛當堂執一短馬鞭韋引彈意必<pc n="lb"/>
中丸已𫾣落不覺跳在梁上循壁虚攝捷若猱玃彈丸<pc n="lb"/>
盡不復中韋乃運劍逐之飛飛倐忽逗閃去韋身不尺<pc n="lb"/>
韋斷其鞭節竟不能傷僧久乃開門問韋與老僧除得<pc n="lb"/>
害乎韋具言之僧悵然顧飛飛曰郎君證成汝爲賊也<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
知復如何僧終夕與韋論劍及弧矢之事天將曉僧送<pc n="lb"/>
韋路口贈絹百疋垂泣而别<pc n="lb"/>
元和中江淮中唐山人者涉獵史傳好道常遊名山自<pc n="lb"/>
言善縮錫頗有師之者後於楚州逆旅遇一盧生氣相<pc n="lb"/>
合盧亦語及爐火稱唐族乃外氏遂呼唐爲舅唐不能<pc n="lb"/>
相捨因邀同之南嶽盧亦言親故在陽羡將訪之今且<pc n="lb"/>
貪舅山林之程也中途止一蘭若夜半語笑方酣盧曰<pc n="lb"/>
知舅善縮錫可以梗槩語之唐笑曰某數十年重趼<hi>作一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>跡</hi>從師只得此術豈可輕道耶盧復祈之不巳唐辭以<pc n="lb"/>
師授有時日可逹岳中相傳盧因作色舅今夕須傳勿<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
等閑也唐責之某與公風馬牛耳不意旰▫<hi>盱眙一作</hi>相遇<pc n="lb"/>
實慕君子何至騶卒不若也盧攘臂瞑目眄之良久曰<pc n="lb"/>
某刺客也舅不得將死於此因懷中探烏韋囊出匕首<pc n="lb"/>
刃勢如偃月執火前熨斗削之如札唐恐懼具述盧乃<pc n="lb"/>
笑語唐幾悟殺舅此術十得五六方謝曰某師仙也令<pc n="lb"/>
某等十人索天下妄傳黄白術者殺之至添金縮錫傳<pc n="lb"/>
者亦死某久得乘蹻之道者因拱揖唐忽失所在唐自<pc n="lb"/>
後遇道流輙陳此事戒之<pc n="lb"/>
李廓在頴州獲光火賊七人前後殺人必食其肉獄具<pc n="lb"/>
廓問食人之故其首言某授敎於巨盜食人肉者夜入<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
人家必昏沉或有饜不悟者故不得不食两京逆旅中<pc n="lb"/>
多盡<hi>畫一作</hi>鸜鵒及茶椀賊謂之鸜鵒辣者記嘴所向椀<pc n="lb"/>
子辣者亦示其緩急也<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
唐叚少卿酉陽雜爼續集卷之九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>太常少卿臨淄柯古叚成式<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>四川道監察御史内鄉李雲鵠<pc n="　"/>校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>支植上<pc n="lb"/>
衞公平泉莊有黄辛夷紫丁香<pc n="lb"/>
都勝花紫色兩重心數葉卷上如蘆朶蘂黄葉細<pc n="lb"/>
郍提槿花紫色兩重葉外重葉卷心心中抽莖高寸餘<pc n="lb"/>
葉端分五瓣如蔕瓣中紫蘂莖上黄葉<pc n="lb"/>
月桂葉如桂花淺黄色四瓣青蘂花盛發如杮葉蔕稜出蔣<pc n="lb"/>
山<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
溪蓀如高梁薑生水中出茆山<pc n="lb"/>
山茶似海石榴出桂州蜀地亦有<pc n="lb"/>
貞桐枝端抽赤黄條條復旁對分三層花大如落蘇花<pc n="lb"/>
作黄色一莖上有五六十朶<pc n="lb"/>
俱郍衞葉如竹三莖一層莖端分條如貞桐花小類木<pc n="lb"/>
檞出桂州<pc n="lb"/>
瘴川花差類海榴五朶簇生葉狹長重沓承於花底色<pc n="lb"/>
中第一蜀色不能及出黎州按轡嶺<pc n="lb"/>
木蓮花葉似辛夷花類蓮花色相傍出忠州鳴玉溪卭<pc n="lb"/>
州亦有<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
牡桂葉大如苦竹葉葉中一脉如筆跡花蔕葉三瓣瓣端<pc n="lb"/>
分爲兩岐其表色淺黄近岐淺紅色花六瓣色白心凸<pc n="lb"/>
起如荔枝其色紫出婺州山中<pc n="lb"/>
簇蝶花花爲朶其簇一蘂蘂如蓮房色如退紅出溫州<pc n="lb"/>
山桂葉如麻細花紫色黄葉簇生如慎火草出丹陽山<pc n="lb"/>
中<pc n="lb"/>
那伽花狀如三春無葉花色白心黄六瓣出舶上<pc n="lb"/>
南安有人子藤紅色在蔓端有刺其子如人狀崑崙燒<pc n="lb"/>
之集象南中亦難得<pc n="lb"/>
三頼草如金色生於高崖老子弩射之魅藥中最切<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
衞公言桂花三月開黄而不白大庾詩皆稱桂花耐日<pc n="lb"/>
又張曲江詩桂華秋皎潔妄矣<pc n="lb"/>
木中根固杮為最俗謂之杮盤<pc n="lb"/>
曹州及揚州淮口出夏梨<pc n="lb"/>
衞公言滑州櫻桃十二枚長一尺<pc n="lb"/>
韋絢云湖南有靈夀花數帶簇開視<hi>規一日</hi>日如槿紅色<pc n="lb"/>
春秋皆發非作杖者<pc n="lb"/>
又言衡山祝融峯下法華寺有石榴花如槿紅花春秋<pc n="lb"/>
皆發<pc n="lb"/>
衞公又言衡山舊無棘彌境草木無有傷者曾彔知江<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
南地本無棘潤州倉庫或要固牆隙植薔薇枝而已<pc n="lb"/>
衞公言有蜀花鳥圖草花有金粟石闞水禮獨用將軍<pc n="lb"/>
藥管石闞葉甚竒根似㯶葉大凢木脉皆一脊唯桂葉<pc n="lb"/>
三脊近見菝葜亦三脊<pc n="lb"/>
<graphic n="KR1052" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1052.png" mimeType="image/png"/>根羮之絶美江東謂之蓴龜<pc n="lb"/>
王旻言蘿蓄<hi>蔔一日</hi>根莖並生熟俱涼<hi>恐誤或蓄</hi>
                    <pc n="lb"/>
重臺朱槿似桑南中呼為桑槿<pc n="lb"/>
金松葉似麥門冬葉中一縷如金綖出浙東台州猶多<pc n="lb"/>
衞公言迴訖草鼔如鼓及難果能菜<pc n="lb"/>
江淮有孟娘菜並益肉食<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
又青州防風子可亂畢撥<pc n="lb"/>
又太原晉祠冬有水底蘋不死食之甚美<pc n="lb"/>
衞公言蜀中石竹有碧花<pc n="lb"/>
又言貞元中牡丹已貴柳渾善言近來無奈牡丹何數十<pc n="lb"/>
千錢買一窠今朝始得分明見也共戎葵校幾多成式<pc n="lb"/>
又嘗見衞公圖中有馮紹正雞圖當時已畫牡丹矣<pc n="lb"/>
衞公莊上舊有同心蒂木芙蓉<pc n="lb"/>
衞公言金錢花損眼<pc n="lb"/>
紫薇北人呼為猴郎達樹謂其無皮猿不能㨗也北地<pc n="lb"/>
其樹絶大有環數夫臂者<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
衞公言石榴甜者謂之大漿能已乳石毒<pc n="lb"/>
東都勝境有三溪今張文規莊近溪有石竹一竿生癭<pc n="lb"/>
今大如李<pc n="lb"/>
麻黄莖端開花花小而黄簇生子如覆盆子可食至冬<pc n="lb"/>
枯死如草及春却青<pc n="lb"/>
太常愽士崔碩云汝西有練溪多異柏及暮秋葉上歛<pc n="lb"/>
俗呼合掌柏<pc n="lb"/>
洛中鬻花木者言嵩山深處有碧花玫瑰而今亡矣<pc n="lb"/>
崔碩又言常盧潘云衡山石名懐<pc n="lb"/>
三色石柟花衡山石柟花有紫碧白三色花大如牡丹<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
亦有無花者<pc n="lb"/>
衞公言三鬛松與孔雀松别又云欲松不長以石抵其<pc n="lb"/>
直下根便不必千年方偃<pc n="lb"/>
東都敦化坊百姓家太和中有木蘭一樹色深紅後桂<pc n="lb"/>
州觀察使李勃看宅人以五千買之宅在水北經年花<pc n="lb"/>
紫色<pc n="lb"/>
處士鄭又玄云閩中多佛桑樹樹枝葉如桑唯條上勾<pc n="lb"/>
花房如桐花含長一寸餘似重臺狀花亦有淺紅者<pc n="lb"/>
獨梪樹頓丘南應足山有之山上有一樹高十餘丈皮<pc n="lb"/>
青滑似流碧枝幹上聳子若五綵囊葉如亡子鏡世名<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
之仙人獨梪樹<pc n="lb"/>
木龍樹徐之高冡城南有木龍寺寺有三層磚塔髙丈<pc n="lb"/>
餘塔側生一大樹縈繞至塔頂枝幹交横上平容十餘<pc n="lb"/>
人坐枝杪四向下垂如百子帳莫有識此木者僧呼爲<pc n="lb"/>
龍木梁武曾遣人圖寫焉<pc n="lb"/>
魚甲松洛中有魚甲松<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pb n="5b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
唐段少卿酉陽雜爼前集卷之十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>太常少卿臨淄柯古叚成式<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>四川道監察御史内鄉李雲鵠<pc n="　"/>校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>物異<pc n="lb"/>
秦鏡儛溪古岸石窟有方鏡徑丈餘照人五藏秦皇世<pc n="lb"/>
號爲照骨寳在無勞縣境山<pc n="lb"/>
風聲木東方朔西郍汗國廻得風聲木枝帝以賜大臣<pc n="lb"/>
人有疾則枝汗將死則折里語曰生年未半枝不汗<pc n="lb"/>
漢高祖入咸陽宮寶中猶異者有青玉燈檠高七尺五<pc n="lb"/>
寸下作蟠螭以口衘燈燈燃則鱗甲皆動炳煥若列星<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
珊瑚漢積草池中珊瑚高一丈二尺一本三柯上有四<pc n="lb"/>
百六十二條是南越王趙佗所獻號爲烽火樹夜有光<pc n="lb"/>
影常似欲燃<pc n="lb"/>
石墨無勞縣山出石墨爨之彌年不消<pc n="lb"/>
異字境山西有石壁壁間千餘字色黄不似鐫刻狀如<pc n="lb"/>
科斗莫有識者<pc n="lb"/>
田公泉華陽雷平山有田公泉飲之除腸中三蟲用以<pc n="lb"/>
浣衣勝灰汁<pc n="lb"/>
螢火芝良常山有螢火芝其葉似草實大如豆紫花夜<pc n="lb"/>
視有光食一枚心中一孔明食至七心七竅洞徹可以<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
夜書<pc n="lb"/>
石人尋陽山上有石人高丈餘虎至此輙倒石人前<pc n="lb"/>
冬瓜晉高衡爲魏郡太守戌石頭其孫雅之在廐中有<pc n="lb"/>
神來降自稱白頭公所柱杖光照一室又有一物如冬<pc n="lb"/>
瓜眼遍其上也<pc n="lb"/>
豫章船昆明池漢時有豫章船一艘載一千人<pc n="lb"/>
銅駞漢元帝竟寜元年長陵銅駞生毛毛端開花<pc n="lb"/>
篊晉時錢塘有人作篊年収魚億計號萬匠篊<pc n="lb"/>
碑龜臨邑縣北有華<hi>燕一作</hi>公墓碑尋失唯趺龜存焉石<pc n="lb"/>
趙世此龜夜常負碑入水至曉方出其上常有萍藻有<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
伺之者果見龜將入水因呌呼龜乃走墜折碑焉<pc n="lb"/>
陸鹽昆吾國陸鹽周十餘里無水自生末鹽月滿則如<pc n="lb"/>
積雪味甘月虧則如薄霜味苦月盡亦全盡<pc n="lb"/>
頴陽碑魏曹丕受禪處後六字生金司馬氏金行明六<pc n="lb"/>
世遷魏也<pc n="lb"/>
泉元街縣有泉泉眼中水交旋如盤龍或試撓破之尋<pc n="lb"/>
手成龍狀驢馬飲之皆驚走<pc n="lb"/>
石漆高奴縣石脂水水膩浮水上如漆採以膏車及燃<pc n="lb"/>
燈極明<pc n="lb"/>
麝䙞晉時有徐景於宣陽門外得一錦麝䙞至家開視<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
有蟲如蟬五色兩足各綴一五銖錢<pc n="lb"/>
玉龍梁大同八年戍主楊光欣獲玉龍一枚長一尺二<pc n="lb"/>
寸高五寸雕鏤精妙不似人作腹中容斗餘頸亦空曲<pc n="lb"/>
置水中令水滿倒之水從口出水聲如琴瑟水盡方止<pc n="lb"/>
木字齊永明九年秼陵安明寺有古樹伐以爲薪木理<pc n="lb"/>
自然有法大德三字<pc n="lb"/>
木簡齊建元初延陵季子廟舊有湧井井北忽有金石<pc n="lb"/>
聲掘深二尺得沸泉泉中得木簡長一尺廣一寸二分<pc n="lb"/>
隱起字曰廬山道士張陵再拜謁木堅而白字色黃<pc n="lb"/>
赤木宗廟地中生赤木人君禮名得其宜也<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
紅沫練丹砂爲黃金碎以染筆書入石中削去逾明名<pc n="lb"/>
曰紅沫<pc n="lb"/>
鏡石濟南郡有方山相傳有奐生得仙於此山南有明<pc n="lb"/>
鏡崖石方三丈魑魅行伏了了然在鏡中南燕時鏡上<pc n="lb"/>
遂使漆焉俗言山神惡其照物故漆之<pc n="lb"/>
承受石筑陽縣水中有孤石挺出其下澄潭時有見此<pc n="lb"/>
石根如竹根色黄見者多㐫俗號承受石<pc n="lb"/>
錐中牟縣魏任城王臺下池中有漢時鐵錐長六尺入<pc n="lb"/>
地三尺頭西南指不可動<pc n="lb"/>
釡石夷道縣有釡瀨其石大者如釡小者如斗形色亂<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
眞唯實中耳<pc n="lb"/>
魚石衡陽湘鄊縣有石魚山山石色黑理若生雌黄開<pc n="lb"/>
發一重輙有魚形鱗鰭首尾有若畫長數寸燒之作魚<pc n="lb"/>
腥<pc n="lb"/>
銅神衡陽唐安縣東有畧塘塘有銅神徃徃銅聲激水<pc n="lb"/>
水爲變緑作銅腥魚盡死<pc n="lb"/>
中宿縣山下有神宇溱水至此沸騰鼔怒槎木泛至此<pc n="lb"/>
淪没竟無出者世人以爲河伯下材<pc n="lb"/>
鼓杖含洭縣翁水口下東岸有聖鼓杖即陽山之鼓杖<pc n="lb"/>
也横在川側衝波所激未嘗移動衆鳥飛鳴莫有萃者<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
船人悞以篙觸必患瘧<pc n="lb"/>
井石陽縣有井水半青半黄黄者如灰汁取作粥飲悉<pc n="lb"/>
作金色氣甚芬馥<pc n="lb"/>
燃石建城縣出燃石色黄理踈以水灌之則熱安鼎其<pc n="lb"/>
上可以炊也<pc n="lb"/>
石鼓冀縣有天鼓山山有石如鼓河鼓星揺動則石鼓<pc n="lb"/>
鳴鳴則秦土有殃<pc n="lb"/>
半湯湖句容縣吳瀆塘有半湯湖湖水半冷半熱熱可<pc n="lb"/>
以㵸雞皆有魚髪入輙死<pc n="lb"/>
鹽朐䏰縣鹽井有鹽方寸中央隆起如張傘名曰傘子<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
鹽<pc n="lb"/>
泉玉門軍有蘆葭泉周二丈深一丈駞馬千頭飲之不<pc n="lb"/>
竭<pc n="lb"/>
茯苓沈約謝始安王賜伏苓一枚重十二斤八兩有表<pc n="lb"/>
古鑊虢州陵縣石城崗有古鑊一口樹生其内大數圍<pc n="lb"/>
君王鹽白鹽崖有鹽如水精名爲君王鹽<pc n="lb"/>
手板宋山陽王休祐屢以言語忤顔有庾道敏者善相<pc n="lb"/>
手板休祐以己手板託言他人者庾曰此板乃貴然使<pc n="lb"/>
人多忤休祐以禇淵詳宻乃換其手板别日禇於帝前<pc n="lb"/>
稱下官帝甚不悅<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
鼠丸王肅造逐鼠丸以銅爲之晝夜自轉<pc n="lb"/>
木囚論衡言李子長爲政欲知囚情以梧桐爲人象囚<pc n="lb"/>
之形鑿地爲臼以蘆葦爲郭籍卧木囚於其中囚當罪<pc n="lb"/>
木囚不動囚或寃木囚乃奮起<pc n="lb"/>
蘇秦金魏時洛陽令史高顯掘得黄金百斤銘曰蘇秦<pc n="lb"/>
金<pc n="lb"/>
梨洛陽報德寺梨重六斤<pc n="lb"/>
甑花滕景眞在廣州七層寺永徽中罷職歸家婢炊釡<pc n="lb"/>
中忽有聲如雷米上芃芃隆起滕就視聲轉壯甑上花<pc n="lb"/>
生數十漸長似蓮花色赤有光似金俄頃萎滅旬日滕<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
得病卒<pc n="lb"/>
官金中螻頂金最上六兩爲一垜有卧螻蛄穴及水臯<pc n="lb"/>
形當中䧟處名曰趾腹又鋌上凹處有紫色名紫膽開<pc n="lb"/>
元中有大唐金<hi>印字一有</hi>即官金也<pc n="lb"/>
玄金太宗時汾州言青龍白龍吐物在空中有光如火<pc n="lb"/>
墜地䧟入二尺掘之得玄金廣尺餘高七寸<pc n="lb"/>
芝天保初臨川人李嘉㣧所居柱上生芝草狀如天尊<pc n="lb"/>
太守張景佚㧞柱獻焉<pc n="lb"/>
龜建中四年趙州寧晉縣沙河北有大棠梨樹百姓常<pc n="lb"/>
祈禱忽有群蛇數十自東南來渡北岸集棠梨樹下爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
二積留南岸者爲一積俄見三龜徑寸繞行積傍積虵<pc n="lb"/>
盡死乃各登其積視虵腹悉有瘡若矢所中剌史康日<pc n="lb"/>
知圖甘棠梨三龜來獻<pc n="lb"/>
雪貞元二年長安大雪平地深尺餘雪上有薰黑色<pc n="lb"/>
雨木貞元四年雨木於陳留大如指長寸許每木有孔<pc n="lb"/>
通中所下其立如植徧十餘里<pc n="lb"/>
齒梵郍衍國有金輪王齒長三寸<pc n="lb"/>
石柱刼化他國有石柱高七十餘尺無憂王所建色紺<pc n="lb"/>
光潤隨人罪福影其上<pc n="lb"/>
旃檀鼔于闐城東南有大河漑一國之田忽然絶流其<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
國王問羅洪僧言龍所爲也王乃祠龍水中有一女子<pc n="lb"/>
凌波而來拜曰妾夫死願得大臣爲夫水當復舊有大<pc n="lb"/>
臣請行舉國送之其臣車駕白馬入水不溺中河而後<pc n="lb"/>
白馬浮出負一㫋檀鼓及書一函發書言大鼓懸城東<pc n="lb"/>
南冦至鼓當自鳴後冦至鼓輙自鳴<pc n="lb"/>
石鞾于闐國刹利寺有石鞾<pc n="lb"/>
石阜石河目縣有石阜石破之有禄馬跡<pc n="lb"/>
舎利東迦畢誠國有窣堵波舎利常見如綴珠幡循繞<pc n="lb"/>
表樹<hi>柱一作</hi>
                    <pc n="lb"/>
蟣像健䭾邏國石壁上有佛像初石壁有金色蟣大者<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
如指小者如米齧石壁如雕鐫成立佛狀<pc n="lb"/>
燋米乹陁國昔尸毘王倉庫爲火所燒其中粳米燋者<pc n="lb"/>
于今尚存服一粒永不患瘧<pc n="lb"/>
辟支佛鞾于闐國賛摩寺有辟支佛鞾非皮非綵歳久<pc n="lb"/>
不爛<pc n="lb"/>
石駞溺拘夷國北山有石駞溺水溺下以金銀銅鐵瓦<pc n="lb"/>
木等器盛之皆漏掌承之亦透唯瓢不漏服之令人身<pc n="lb"/>
上臰毛落盡得仙出論衡<pc n="lb"/>
人木大食西南二千里有國山谷間樹枝上化生人首<pc n="lb"/>
如花不解語人借問笑而已頻笑輙落<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
馬俱位國以馬種蒔大食國馬解人語<pc n="lb"/>
石人萊子國海上有石人長一丈五尺大十圍昔秦始<pc n="lb"/>
皇遣此石人追勞山不得遂立於此<pc n="lb"/>
銅馬俱德建國鳥滸河中灘派中有火祅祠相傳祅神<pc n="lb"/>
本自波斯國乘神通來此常見靈異因立祅祠内無象<pc n="lb"/>
於大屋下置大小爐舎簷向西人向東禮有一銅馬大<pc n="lb"/>
如次馬國人言自天下屈前脚在空中而對神立後脚<pc n="lb"/>
入土自古數有穿視者深數十丈竟不及其蹄西域以<pc n="lb"/>
五月爲歳每歳日鳥滸河中有馬出其色金與此銅馬<pc n="lb"/>
嘶相應俄復入水近有大食王不信入祅祠將壞之忽<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
有火燒其兵遂不敢毁<pc n="lb"/>
虵磧蘇都瑟匿國西北有虵磧南北虵原五百餘里中<pc n="lb"/>
間遍地毒氣如烟飛鳥悉墜地虵吞食或大小相噬及<pc n="lb"/>
食生草<pc n="lb"/>
石鼉私訶條國金遼山寺中有石鼉衆僧飲食將盡向<pc n="lb"/>
石鼉作禮於是飲食悉具<pc n="lb"/>
神厨俱振提國尚鬼神城北隔珎珠江二十里有神春<pc n="lb"/>
秋祠之時國王所須什物金銀器神厨中自然而出祠<pc n="lb"/>
畢亦滅天后使驗之不妄<pc n="lb"/>
毒槊南蠻有毒槊無刃狀如朽鐵中人無血而死言從<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
天雨下入地丈餘祭地方撅得之<pc n="lb"/>
甲遼城東有鏁甲高麗言前燕時自天而落<pc n="lb"/>
土㯽榔狀如㯽榔在孔穴間得之新者猶軟相傳蟾蜍<pc n="lb"/>
矢也不常有之主治惡瘡<pc n="lb"/>
鬼矢生隂濕地淺黃白色或時見之主瘡<pc n="lb"/>
石欄干生大海底高尺餘有根莖上有孔如物㸃漁人<pc n="lb"/>
網罥取之初出水正紅色見風漸漸青色主石淋<pc n="lb"/>
壁影高郵縣有一寺不記名講堂西壁枕道每日晩人<pc n="lb"/>
馬車轝影悉透壁上衣紅紫者影中鹵莽可辨壁厚數<pc n="lb"/>
尺難以理究辰午之時則無相傳如此二十餘年矣或<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
一年半年不見成式太和𥘉揚州見寄客及僧說<pc n="lb"/>
醢石成式羣從有言少時嘗毁鳥巢得一黑石如雀卵<pc n="lb"/>
圓滑可愛後偶置醋器中忽覺石動徐視之有四足如<pc n="lb"/>
蜒舉之足亦隨縮<pc n="lb"/>
桃核水部員外郎杜陟常見江淮市人以桃核扇量米<pc n="lb"/>
正容一升言於九嶷山溪中得<pc n="lb"/>
人足處士元固言貞元初常與道侶遊華山谷中見一<pc n="lb"/>
人股襪履甚新斷如膝頭𥘉無瘡迹<pc n="lb"/>
瓷椀江淮有士人莊居其子年二十餘常病猒其父一<pc n="lb"/>
日飲茗甌中忽靤起如漚高出甌外瑩淨若琉璃中有<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
一人長一寸立於漚高出甌外細視之衣服狀貌乃其<pc n="lb"/>
子也食頃爆破一無所見茶椀如舊但有微璺耳數日<pc n="lb"/>
其子遂着神譯神言斷人休咎不差謬<pc n="lb"/>
鐵鏡荀諷者善藥性好讀道書能言名理樊晃常給其<pc n="lb"/>
絮帛有鐵鏡徑五寸餘鼻大如拳言於道者處傳得亦<pc n="lb"/>
無他異但數人同照各自見其影不見别人影<pc n="lb"/>
大蟲皮永寧王鹽鐵舊有大蟲皮大如一掌鬚尾班㸃<pc n="lb"/>
如犬者<pc n="lb"/>
人腊李章武有人腊長三尺<hi>寸一作</hi>餘頭項▫肋成就云<pc n="lb"/>
是憔僥國人<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
牛黃牛黃在膽中牛有黃者或吐弄之集賢校理張希<pc n="lb"/>
復言嘗有人得其所吐黃剖中有物如蝶飛去<pc n="lb"/>
上清珠肅宗爲兒時常爲玄宗所器每坐於前熟視其<pc n="lb"/>
貌謂武惠妃曰此兒甚有異相他日亦吾家一有福天<pc n="lb"/>
子因命取上清玉珠以絳紗褁之繫于頸是開元中罽<pc n="lb"/>
賔國所貢光明㓗白可照一室視之則仙人玉女雲鶴<pc n="lb"/>
絳節之形揺動於其中及即位寶庫中徃徃有神光異<pc n="lb"/>
日掌庫者具以事告帝曰豈非上清珠耶遂令出之絳<pc n="lb"/>
紗猶在因流泣遍示近臣曰此我爲兒時明皇所賜也<pc n="lb"/>
遂令貯之以翠玉凾置之于卧内四方忽有水旱兵革<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
之災則䖍懇祝之無不應驗也<pc n="lb"/>
漢太上皇爲<pc n="　"/>秦王子嬰所奉白玉璽髙祖斬白蛇<pc n="lb"/>
劍劍<pc n="　"/>綵<pc n="　"/>九華玉以爲餙雜厠五色琉璃爲劍<pc n="lb"/>
匣劍在厘中■景猶照於外與挺劍不昧十二年一加<pc n="lb"/>
磨龍刅<pc n="　"/>雪開匣板鞘輙有風氣光彩射人<pc n="lb"/>
楚州界有小山山上有室而無水僧智一掘井深三丈<pc n="lb"/>
遇石鑿石穴及土又深五十尺得一玉長尺二濶四寸<pc n="lb"/>
赤如琥珀每面有六龜子燦耀可愛中若可貯水狀僧<pc n="lb"/>
偶擊一角視之遂瀝血半月日方止<pc n="lb"/>
虞鄉有山觀甚幽寂有滌陽道士居焉太和中道士嘗<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
一夕獨登壇望見庭忽有異光自井泉中發俄有一物<pc n="lb"/>
狀若兔其色若精金隨光而出環遶醮壇久之復入于<pc n="lb"/>
井自是每夕輙見道士異其事不敢告于人後因淘井<pc n="lb"/>
得一金兎甚小奇光爛然即置于巾箱中時御史李戎<pc n="lb"/>
職于蒲津與道士友善道士因以遺之其後戎自奉先<pc n="lb"/>
縣令爲忻州剌史其金兎忽亡去後月餘而戎卒<pc n="lb"/>
李師古治山亭掘得一物類鐵斧頭時李章武遊東平<pc n="lb"/>
師古示之武驚曰此禁物也可飲血三斗騐之而信<pc n="lb"/>
唐段少卿酉陽雜爼前集卷之十<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
唐叚少卿酉陽雜爼續集卷之十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>太常少卿臨淄柯古叚成式<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>四川道監察御史内鄉李雲鵠<pc n="　"/>校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>支植下<pc n="lb"/>
青楊木出峽中為牀卧之無蚤<pc n="lb"/>
夏州槐夏州唯一郵有槐樹數株鹽州或要葉行牒求<pc n="lb"/>
之<pc n="lb"/>
蜀楷木蜀中有木類柞衆木榮時枯枿隆冬方萌芽布<pc n="lb"/>
隂蜀人呼為楷木<pc n="lb"/>
古文柱齊建元二年夏廬陵長溪水衝擊山麓崩長六<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
七尺下得柱千餘根皆十圍長者一丈短者八九尺頭<pc n="lb"/>
題古文字不可識江淹以問王儉儉云江東不閑隷書<pc n="lb"/>
秦漢時柱也<pc n="lb"/>
色綾木臺山有色綾木理如綾文百姓取為枕呼為色<pc n="lb"/>
綾枕<pc n="lb"/>
鹿木武陵郡北有鹿木二株馬伏波所種木多節<pc n="lb"/>
倒生木此木依山生根在上有人觸則葉翕人去則葉<pc n="lb"/>
舒出東海<pc n="lb"/>
黝木節似蠱獸可以為鞭<pc n="lb"/>
桄榔樹古南海縣有桄榔樹峯頭生葉有麵大者出麵<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
百斛以牛乳噉之甚美<pc n="lb"/>
恠松南康有恠松從前刺史令畫工寫松必數枝衰悴<pc n="lb"/>
後因一客與妓環飲其下經日松死<pc n="lb"/>
河泊下材中宿縣山下有神宇溱水至此沸騰鼓怒槎<pc n="lb"/>
木汎至此淪没竟無出者世人以爲河泊下材<pc n="lb"/>
交讓木武陵郡記白雉山有木名交讓衆木敷榮後方<pc n="lb"/>
萌芽亦更嵗迭榮也<pc n="lb"/>
三枝槐相國李石河中永樂有宅庭槐一本抽三枝直<pc n="lb"/>
過堂前屋脊一枝不及相國同堂兄弟三人曰石曰程<pc n="lb"/>
皆登第宰執唯福一人歴七鎮使相而已<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
無患木燒之極香辟惡氣一名噤婁一名桓昔有神巫<pc n="lb"/>
曰瑤<pc n="　"/>能符劾百鬼擒魑魅以無患木擊殺之世人競<pc n="lb"/>
取此木為器用却鬼因曰無患木<pc n="lb"/>
醋心樹杜師仁常賃居庭有巨杏樹隣居老人每擔水<pc n="lb"/>
至樹側必嘆曰此樹可惜杜詰之老人云某善知木病<pc n="lb"/>
此樹有疾某請治乃診樹一處曰樹病醋心杜染指于<pc n="lb"/>
蠧處嘗之味若薄醋老人持小鈎披蠧再三鈎之得一<pc n="lb"/>
白蟲如蝠乃傅藥於瘡中復戒曰有實自青皮時必摽<pc n="lb"/>
之十去八九則樹活如其言樹益茂盛矣又云嘗見栽<pc n="lb"/>
植經三巻言木有病醋心者<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
女草葳㽔草一名麗草亦呼為女草江湖中呼為娃草<pc n="lb"/>
美女曰娃故以為名<pc n="lb"/>
山茶花山茶葉似茶樹高者丈餘花大盈寸色如緋十<pc n="lb"/>
二月開<pc n="lb"/>
異木花衞公嘗獲異木一株春花紫予思木中一嵗發<pc n="lb"/>
花唯木蘭<pc n="lb"/>
王母桃洛陽華林園内有之十月始熟形如括蒌俗語<pc n="lb"/>
曰王母甘桃食之解勞亦名西王母桃<pc n="lb"/>
胡榛子阿月生西國蕃人言與胡榛子同樹一年榛子<pc n="lb"/>
二年阿月<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
橄欖子獨根樹東向枝曰木威南向枝曰橄欖<pc n="lb"/>
東荒栗東方荒中有木名曰栗有殻徑三尺三寸殻刺<pc n="lb"/>
長丈餘實徑三尺殻亦黄其味甜食之令人短氣而渇<pc n="lb"/>
猴栗李衞公一夕甘子園會客盤中有猴栗無味陳堅<pc n="lb"/>
處士云䖍州南有漸栗形如素核<pc n="lb"/>
儋崕芥芥高者五六尺子大如鷄卵<pc n="lb"/>
儋崖瓠儋崖種瓠成實率皆石餘<pc n="lb"/>
童子寺竹衞公言北都惟童子寺有竹一窠纔長數尺<pc n="lb"/>
相傳其寺綱維每日報竹平安<pc n="lb"/>
石桂芝生山石穴中似桂樹而實石也高大如絞尺光<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
明而味辛有枝條搗服之一觔得千嵗也<pc n="lb"/>
石髮張乘言南中水底有草如石髮每月三四日始生<pc n="lb"/>
至八九日已後可採及月盡悉爛似隨月盛衰也<pc n="lb"/>
席箕一名塞蘆生北胡地古詩云千里席箕草<pc n="lb"/>
宋州莆田縣破岡山武宗二年巨石上生菌大如合簣<pc n="lb"/>
莖及蓋黄白色其下淺紅盡為過僧所食云美倍<hi>菌諸</hi>
                    <pc n="lb"/>
大食勿斯離國石榴重五六斤<pc n="lb"/>
南中桐花有深紅色者<pc n="lb"/>
東宫郡漢順帝時属南海西接高涼郡又以其地為司<pc n="lb"/>
諫都尉東有蕪地西隣大海有長洲多桃枝竹緣岸而<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
生<pc n="lb"/>
楓樹子大如雞卵二月華已乃著實八九月熟曝乾燒<pc n="lb"/>
之香馥<pc n="lb"/>
唐叚少卿酉陽襍爼續集卷之十<pc n="lb"/>
<pb n="4b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
唐段少卿酉陽襍爼前集卷之十一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>太常少卿臨淄柯古叚成式<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>四川道監察御史内郷李雲鵠<pc n="　"/>校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廣知<pc n="lb"/>
俗諱五月上屋言五月人蛻上屋見影魂當去<pc n="lb"/>
金曾經在丘塜及爲釵釧溲器陶隱居謂之辱金不可<pc n="lb"/>
合鍊<pc n="lb"/>
鍊銅時與一童女俱以水灌銅銅當自分爲兩段有凸<pc n="lb"/>
起者牡銅也凹䧟者牝銅也<pc n="lb"/>
爨釡不沸者有物如豚居之去之無也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
竈無故自濕潤者赤蝦蟇名鈎注居之去則止<pc n="lb"/>
飲酒者肝氣微則面青心氣微則面赤也<pc n="lb"/>
脉勇怒而面青骨勇怒而面白血勇怒而面赤<pc n="lb"/>
山氣多男澤氣多女水氣多喑風氣多聾木氣多傴石<pc n="lb"/>
氣多力阻險氣多癭暑氣多殘雲氣多壽谷氣多痺丘<pc n="lb"/>
氣多尫衍氣多仁陵氣多貪<pc n="lb"/>
身神及諸神名異者腦神曰覺元髪神曰玄華目神曰<pc n="lb"/>
虗監鼻神曰冲龍玉舌神曰始梁<pc n="lb"/>
夫學道之人須鳴天皷以召衆神也左相叩爲天鐘卒<pc n="lb"/>
遇凶惡不祥叩之右相爲天磬若經山澤邪僻威神大<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
祝叩之中央上下相叩名天鼓存思念當道鳴之叩之<pc n="lb"/>
數三十六或三十二或二十七或二十四或十二<pc n="lb"/>
玉女以黄玉爲誌大如黍在鼻上無此誌者鬼使也<pc n="lb"/>
入山忌日大月忌三日十一日十五日十八日二十四<pc n="lb"/>
日二十六日三十日小月忌一日五日十三<hi>二一作</hi>日十<pc n="lb"/>
六日二十六日二十八日<pc n="lb"/>
凢夢五藏得五榖肺爲麻肝爲麥心爲黍腎爲菽脾爲<pc n="lb"/>
粟<pc n="lb"/>
几人不可北向理髮脫衣及唾大小便<pc n="lb"/>
月朔日勿怒<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
三月三日不可食百草心四月四日勿伐樹木五月五<pc n="lb"/>
日勿見血六月六日勿起土七月七日勿思忖惡事八<pc n="lb"/>
月四日勿巿履屣九月九日勿起牀席十月五日勿罰<pc n="lb"/>
責人十一月十一日可沐浴十二月三日可戒齋如此<pc n="lb"/>
忌三官所察凢存修不可叩頭叩頭則傾丸天覆泥九<pc n="lb"/>
天帝號於上境太乙泣於中田但心存叩頭而巳<pc n="lb"/>
老子㧞白日正月四日二月八日三月十二日四月十<pc n="lb"/>
六日五月二十<hi>六字一有</hi>日六月二十四日七月二十八日<pc n="lb"/>
八月十九日九月十六日十月十三日十一月十日十<pc n="lb"/>
二月七日<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
隱訣言太清外術<pc n="　"/>生人髮挂菓樹烏鳥不敢食其實<pc n="lb"/>
苽兩鼻兩蔕食之殺人<pc n="　"/>簷下滴菜有毒堇黃花及赤<pc n="lb"/>
芥<hi>芥一曰</hi>殺人<pc n="　"/>瓠牛踐苗則子苦<pc n="　"/>大醉不可卧黍穰<pc n="lb"/>
上汗出眉髮落<pc n="　"/>婦人有娠食乾薑令胎内消<pc n="　"/>十月<pc n="lb"/>
食霜菜令人面無光<pc n="　"/>三月不可食陳𦵔<pc n="　"/>莎衣結治<pc n="lb"/>
蠼螋瘡<pc n="　"/>井口邊草主小兒夜啼着母卧薦下勿令知<pc n="lb"/>
之<pc n="　"/>船底苔療天行<pc n="　"/>寡婦藁薦草節去小兒霍亂<pc n="lb"/>
自縊死繩主顚狂<pc n="　"/>孝子衿灰傳面ခ<pc n="　"/>東家門雞棲<pc n="lb"/>
木作灰治失音<pc n="　"/>砧垢能蝕人履底<pc n="　"/>古襯板作琴底<pc n="lb"/>
合隂陽通神<pc n="　"/>魚有睫及目合腹中自連珠二目不同<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
連鱗白鬐腹下丹字並殺人<pc n="　"/>鼈目白腹下五<hi>丹一曰</hi>字<pc n="lb"/>
卜<hi>十一曰</hi>字者不可食<pc n="　"/>蟹腹下有毛殺人<pc n="　"/>蛇以桑柴<pc n="lb"/>
燒之則見足出<pc n="　"/>獸岐尾鹿斑如豹羊心有竅悉害人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>馬夜眼五月以後食之殺人<pc n="　"/>犬懸蹄肉有毒<pc n="　"/>白<pc n="lb"/>
馬鞍下肉傷人五臟<pc n="　"/>烏自死目不閉鴨目白烏四距<pc n="lb"/>
卵有八字並殺人<pc n="　"/>凢飛鳥投人家井中必有物當㧞<pc n="lb"/>
而放之<pc n="　"/>水脉不可斷井水沸不可飲酒漿無影者不<pc n="lb"/>
可飲<pc n="　"/>蝮與青蛙虵中最毒蛇怒時毒在頭尾<pc n="　"/>凢冡<pc n="lb"/>
井間氣秋夏中之殺人先以雞毛投之毛直下無毒迴<pc n="lb"/>
旋而下不可犯當以醋數斗澆之方可入矣<pc n="　"/>頗梨千<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
歳氷所化也<pc n="　"/>琉璃馬腦先以自然灰煑之令軟可以<pc n="lb"/>
雕刻自然灰生南海<pc n="　"/>馬腦鬼血所化也玄中記言楓<pc n="lb"/>
脂入地爲琥珀世說曰桃瀋入地所化也淮南子云兎<pc n="lb"/>
絲琥珀苗也<pc n="lb"/>
鬼書有業煞刁斗出於古器<pc n="lb"/>
百體中有懸鍼書垂露書秦王破冡書金鵲書虎爪書<pc n="lb"/>
倒薤書偃波書信幡書飛帛書籀書謬<hi>繆一云</hi>篆書制書<pc n="lb"/>
列書日書月書風書署書䖝食葉書胡書<graphic n="KR0963" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0963.png" mimeType="image/png"/>書天竺書<pc n="lb"/>
楷書橫書芝英隷鍾隷鼔隷龍虎篆麒麟篆魚篆䖝篆<pc n="lb"/>
鳥篆鼠篆牛書兔書草書龍草書狼書犬書雞書震書<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
反左書行押書檝書景書半草書<pc n="lb"/>
召奏用虎爪爲不可學以防詐僞<pc n="　"/>誥下用偃波書<pc n="lb"/>
謝章詔板用蜹脚書<pc n="　"/>節信用鳥書<pc n="　"/>朝賀用愼書<hi>曰一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>填</hi>亦施於婚姻<pc n="lb"/>
西域書有驢脣書蓮葉書節分書大秦書䭾乘書牸牛<pc n="lb"/>
書樹葉書起屍書石旋書覆書天書龍書鳥音書等有<pc n="lb"/>
六十四種<pc n="lb"/>
胡綜博物孫權時掘得銅匣長二尺七寸以琉璃爲蓋<pc n="lb"/>
又一白玉如意所執處皆刻龍虎及蟬形莫能識其由<pc n="lb"/>
使人問綜綜曰昔秦皇以金陵有天子氣平諸山阜處<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
處輒埋寶物以當王氣此蓋是乎<pc n="lb"/>
鄧城西百餘里有榖城榖伯綏之國城門有石人焉刋<pc n="lb"/>
其腹云摩兜鞬摩兜鞬鞬慎言疑此亦同太廟金人緘<pc n="lb"/>
口銘<pc n="lb"/>
歷城北二里有蓮子湖周環二十里湖中多蓮花紅緑<pc n="lb"/>
間明乍疑濯錦又漁船掩映罟罾踈布逺望之者若蛛<pc n="lb"/>
網浮杯也魏袁翻曾在湖燕集參軍張伯瑜諮公言向<pc n="lb"/>
爲血羮頻不能就公曰取洛水必成也遂如公語果成<pc n="lb"/>
時清河王恠而異焉乃諮公未審何義得爾公曰可思<pc n="lb"/>
湖目清河笑而然之而實未解坐散語主簿房叔道曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
湖目之事吾實未曉叔道對曰藕能散血湖目蓮子故<pc n="lb"/>
令公思清河歎曰人不讀書其猶夜行二毛之叟不如<pc n="lb"/>
白面書生<pc n="lb"/>
梁主客陸緬謂魏使尉瑾曰我至鄴見䨇闕極高圖飾<pc n="lb"/>
甚麗此間石闕亦爲不下我家有荀朂所造尺以銅爲<pc n="lb"/>
之金字成銘家世所寶此物往昭明太子好集古器遂<pc n="lb"/>
將入内此闕既成用銅尺量之其高六丈瑾曰我京師<pc n="lb"/>
象魏固中天之華闕此間地勢過下理不得高魏肇師<pc n="lb"/>
曰荀朂之尺是積黍所爲用調鍾律阮咸譏其聲有湫<pc n="lb"/>
隘之韻後得玉尺度之過短<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
舊說不見輔星者將死成式親故常會修行里有不見<pc n="lb"/>
者未周歳而卒<pc n="lb"/>
相傳識人星不患瘧成式親識中識者悉患瘧又俗不<pc n="lb"/>
欲看天獄星有流星入當被髪坐哭之候星却出災方<pc n="lb"/>
弭金樓子言余以仰占辛苦侵犯霜露又恐流星入天<pc n="lb"/>
牢方知俗忌之久矣<pc n="lb"/>
荆州陟屺寺僧郍照善射每言射之法凢光長而揺者<pc n="lb"/>
鹿帖地而明㓕者兔低而不動者虎又言夜格虎時必<pc n="lb"/>
見三虎並來夾者虎威當刺其中者虎死威乃入地得<pc n="lb"/>
之可却百邪虎初死記其頭所藉處侯月黑夜掘之欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
掘時而有虎來吼擲前後不足畏此虎之鬼也深二尺<pc n="lb"/>
當得物如虎珀蓋虎目光淪入地所爲也<pc n="lb"/>
又言雕翎能食諸鳥羽復善作風羽風羽法去括三寸<pc n="lb"/>
鑚小孔令透笴及鎪風渠深一粒自括達于孔則不必<pc n="lb"/>
羽也<pc n="lb"/>
道士郭采眞言人影數至九成式常試之至六七而已<pc n="lb"/>
外亂莫能辨郭言漸益炬則可别又說九影各有名影<pc n="lb"/>
神一名右皇二名魍魎三名洩節樞四名尺鳬五名索<pc n="lb"/>
關六名魄奴七名竈ခ<hi>▫一曰</hi>舊抄九影名在麻面𥿄中<pc n="lb"/>
向下兩字魚食不記八名亥靈胎九魚全食不辨<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
寶曆中有王山人取人本命日五更張燈相人影知休<pc n="lb"/>
咎言人影欲深深則貴而壽影不欲照氷照井及浴盆<pc n="lb"/>
中古人避影亦爲此古蠼螋短狐踏影蠱皆中人影爲<pc n="lb"/>
害近有人善灸人影治病者<pc n="lb"/>
都下佛寺往往有神像鳥雀不汚者鳳翔山人張盈善<pc n="lb"/>
飛化甲子言或有佛寺金剛鳥不集者非其靈驗也蓋<pc n="lb"/>
由取土處及塑像時偶與日辰旺相相符也<pc n="lb"/>
又言相寺觀當陽像可知其貧富故洛陽脩梵寺有金<pc n="lb"/>
剛二鳥雀不集元魏時𣑽僧菩提達摩稱得其眞相也<pc n="lb"/>
或言龍血入地爲琥珀南蠻記寧州沙中有折腰蜂岸<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
崩則蜂出土人燒治以爲琥珀<pc n="lb"/>
李洪山人善符籙博知常謂成式瓷瓦器璺者可弃昔<pc n="lb"/>
遇道者言雷蠱及鬼魅多遁其中<pc n="lb"/>
近佛畫中有天藏菩薩地藏菩薩近明諦觀之規彩鑠<pc n="lb"/>
目若放光也或言以曾青和璧魚設色則近目有光又<pc n="lb"/>
往往壁畫僧及神鬼目隨人轉㸃眸子極正則爾<pc n="lb"/>
秀才顧非熊言釣魚當釣其有旋繞者失其所主衆鱗<pc n="lb"/>
不復去頃刻可盡<pc n="lb"/>
慈恩寺僧廣升言眞元末閬州僧靈鑒善强其彈丸方<pc n="lb"/>
用洞庭沙岸下<hi>上一曰</hi>土三觔炭末三兩瓷末一兩榆皮<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
半兩泔澱二勺紫礦二兩細沙三分藤𥿄五張渴搨汁<pc n="lb"/>
半合九味和擣三千杵齊手丸之隂乾鄭彚爲刺史時<pc n="lb"/>
有冨家名寅讀書善飲酒彚甚重之後爲盗事發而死<pc n="lb"/>
寅常詣靈鑒角放彈寅指一樹節其節目相去數十歩<pc n="lb"/>
曰中之獲五千一發而中彈丸反射不破至靈鑒乃䧟<pc n="lb"/>
節碎彈焉<pc n="lb"/>
王彥威尚書在汴州之二年夏旱時袁王傅季玘遇汴<pc n="lb"/>
因宴王以旱爲言季醉曰欲雨甚易耳可求蛇醫四頭<pc n="lb"/>
十石甕二枚每甕實以水浮二虵醫以木蓋宻泥之分<pc n="lb"/>
置於閙處甕前後設席燒香選小兒十歳以下十餘令<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
執小青竹晝夜更擊其甕不得少輙王如言試之一日<pc n="lb"/>
兩夜雨大注舊說龍與蛇師爲親家焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
唐叚少卿酉陽雜爼續集跋<pc n="lb"/>
吳魯能攺齋漫録云按姚寛西溪叢語云叚成式酉陽<pc n="lb"/>
雜爼有諾皐記又有支諾皐意義難解春秋左氏傳襄<pc n="lb"/>
公八年秋齊侯伐我北鄙中行獻子將伐齊夢與厲公<pc n="lb"/>
訟弗勝公以戈擊之首隊於前跪而戴之奉之以手走見<pc n="lb"/>
梗陽之巫皐他日見於道與之言同巫日今茲主必死<pc n="lb"/>
若有事於東方則可以逞獻子許諾疑此事也眺伯宇<pc n="lb"/>
談助云靈奇秘要辟兵法正月上寅日禹歩取寄生木<pc n="lb"/>
三呪日諾臯敢如日月震雷令人無敢見我我爲大帝<pc n="lb"/>
使者乃斷取五寸隂乾百日爲簮二七循頭乃還著巾<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
中眺說非也以上皆叢語余以叢語未盡得之葢叚氏<pc n="lb"/>
所載皆鬼神事雖獻子所夢有巫名臯而獻子諾之是<pc n="lb"/>
信皐所言之意亦似可證然葛洪抱朴子内篇載遁甲<pc n="lb"/>
中經日徃山林中當以左手取青龍上草折半置蓬星<pc n="lb"/>
下歴明堂入太隂中禹歩而行三呪日諾臯太隂將軍<pc n="lb"/>
獨開魯孫某甲勿開外人使人見甲者以爲束薪不見<pc n="lb"/>
甲者以爲非人則折所持之草置地上左手取土以傳<pc n="lb"/>
鼻人中右手持草自蔽左手著前禹歩而行到六癸下<pc n="lb"/>
閉氣而坐人鬼不能見也以是知諾臯乃太隂之名太<pc n="lb"/>
隂者乃隱神之神眺氏不無所本二說皆取今發明于<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
此<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
唐叚少卿酉陽雜俎續集䟦<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pb n="3a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
唐段少卿酉陽襍爼前集卷之十二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>太常少卿臨淄柯古叚成式<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>四川道監察御史内鄉李雲鵠<pc n="　"/>校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>語資<pc n="lb"/>
歷城縣魏明寺中有韓公碑大和中所造也魏公曾令<pc n="lb"/>
人遍録州界石碑言此碑詞義最善常藏一本於枕中<pc n="lb"/>
故家人名此枕爲麒麟函韓公諱麒麟庾信作詩用西<pc n="lb"/>
京襍記事旋自追攺曰此吳均語恐不足用也魏肇師<pc n="lb"/>
曰古人託曲者多矣然鸚鵡賦禰衡潘尼二集並載奕<pc n="lb"/>
賦曹植左思之言正同古人用意何至於此君房曰詞<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
人自是好相採取一字不異良是後人莫辯魏尉瑾曰<pc n="lb"/>
九錫或稱王粲六代亦言曹植信曰我江南才士今日<pc n="lb"/>
亦無舉世所推如温子升獨擅鄴下常見其詞筆亦足<pc n="lb"/>
稱是逺名近得魏收數卷碑製作富逸特是高才也<pc n="lb"/>
梁遣黃門侍郎明少遐秣陵令謝藻信威長史王纘冲<pc n="lb"/>
宣城王文學蕭愷兼散騎常侍袁狎兼通直散騎常侍<pc n="lb"/>
賀文發宴魏使李騫崔劼温凉畢少遐詠騫贈其詩曰<pc n="lb"/>
蕭蕭<hi>肅一曰</hi>風簾舉依依然可想騫曰未若燈花寒不結<pc n="lb"/>
最附時事少遐報詩中有此語劼問少遐曰今歳竒寒<pc n="lb"/>
江淮之間不乃冰凍少遐曰在此雖有薄氷亦不廢行<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
不似河氷一合便勝車馬狎曰河氷上有狸跡便堪人<pc n="lb"/>
渡劼曰狸當爲狐應是字錯少遐曰是狐性多疑鼬性<pc n="lb"/>
多預狐疑猶預因此而傳耳劼曰鵲巢避風雉去惡政<pc n="lb"/>
乃是鳥之一長狐疑鼬預可謂獸之一短也<pc n="lb"/>
梁徐君房勸魏使尉瑾酒一噏即盡笑曰竒快瑾曰鄉<pc n="lb"/>
鄴飲酒未嘗傾巵武州已來舉無遺滴君房曰我飲實<pc n="lb"/>
少亦是習慣㣲學其進非有由然庾信曰庶子年之高<pc n="lb"/>
卑酒之多少與時升降便不可得而度魏肇師曰徐君<pc n="lb"/>
年隨情少酒因境多未知方十復作若爲輕重<pc n="lb"/>
梁宴魏使魏肇師舉酒勸陳昭日此席已後便與卿少<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
時阻闊念此甚以悽眷昭曰我欽仰名賢亦何已也路<pc n="lb"/>
中都不盡深心便復乖隔泫歎如何俄而酒至鸚鵡杯<pc n="lb"/>
徐君房飲不盡屬肇師肇師曰海蠡蜿蜒尾翅皆張非<pc n="lb"/>
獨爲玩好亦所以爲罰卿今日眞不得辭責信曰庶子<pc n="lb"/>
好爲術數遂命更滿酌君房謂信曰相持何乃急肇師<pc n="lb"/>
曰此謂直道而行乃非豆箕之喻君房乃覆椀信謂瑾<pc n="lb"/>
肇師曰適信家餉致<graphic n="KR0893" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0893.png" mimeType="image/png"/>醁酒數器泥封全但不知其味<pc n="lb"/>
若爲必不敢先嘗謹當奉薦肇師曰每有珎㫖多相費<pc n="lb"/>
累顧更以多慚<pc n="lb"/>
魏僕射収臨代七月七日登舜山徘徊顧眺謂主簿崔<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
曰吾所經多矣至於山川沃壤衿帶形勝天下名州不<pc n="lb"/>
能過此唯未審東陽何如崔對曰青有古名齊得舊號<pc n="lb"/>
二處山川形勝相似曽聴所論不能踰越公遂命筆爲<pc n="lb"/>
詩於時新故之際司存缺然求筆不得乃以五伯杖畫<pc n="lb"/>
堂北壁爲詩曰述職無風政復路阻山河還思麾盖日<pc n="lb"/>
留謝此山阿<pc n="lb"/>
舜祠東有大石廣三丈許有鑿不醉不歸四字於其上<pc n="lb"/>
公曰此非遺德令鑿去之<pc n="lb"/>
梁宴魏使季騫崔劼樂作梁舎人賀季曰音聲感人深<pc n="lb"/>
也劼曰昔申喜聴歌愴然知是其母理實精妙然也梁<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
主客王克曰聴音觀俗轉是精者劼曰延陵昔聘上國<pc n="lb"/>
實有觀風之美季曰卿發此言乃欲挑戰騫曰請執鞭<pc n="lb"/>
弭與君周旋季曰未敢三舎劼曰數奔之事久已相謝<pc n="lb"/>
季曰車亂旗靡恐有所歸劼曰平隂之役先鳴已久克<pc n="lb"/>
曰吾方欲舘榖而旌武功騫曰王夷師<graphic n="KR1106" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1106.png" mimeType="image/png"/>將以誰屬遂<pc n="lb"/>
共大笑而止樂欲訖有馬數十疋馳過末有閹人騫曰<pc n="lb"/>
巷伯乃同趣馬詎非侵官季曰此乃貌似劼曰若値袁<pc n="lb"/>
紹恐不能免<pc n="lb"/>
歷城房家園齊博陵君豹之山池其中襍樹森竦泉石<pc n="lb"/>
崇邃歷中袚褉之勝也曾有人折其桐枝者公曰何謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
傷吾鳯條自後人不復敢折公語叅軍尹孝逸曰昔季<pc n="lb"/>
倫金谷山泉何必踰此孝逸對曰曾詣洛西游其故所<pc n="lb"/>
彼此相方誠如明敎孝逸常欲還鄴詞人餞宿於此逸<pc n="lb"/>
爲詩曰風淪歷城水月倚華山樹時人以此兩句比謝<pc n="lb"/>
靈運池塘十字焉<pc n="lb"/>
單雄信㓜時學堂前植一棗樹至年十八伐爲鎗長丈<pc n="lb"/>
七尺拱圍不合刃重七十觔號爲寒骨白常與秦王卒<pc n="lb"/>
相遇秦王以大白羽射中刃火出因爲尉遲敬徳拉折<pc n="lb"/>
秦叔寶所乘馬號忽雷駮常飲以酒每於月明中試能<pc n="lb"/>
𥪡越三領黑氊及胡公卒嘶鳴不食而死<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
徐敬業年十餘歳好彈射英公每曰此兒相不善將赤<pc n="lb"/>
吾族射必溢鏑走馬若滅老騎不能及英公常獵命敬<pc n="lb"/>
業入林趂獸因乘風縱火意欲殺之敬業知無所避遂<pc n="lb"/>
屠馬腹伏其中火過浴血而立英公大竒之<pc n="lb"/>
玄宗常伺察諸王寧王常夏中揮汗鞔鼔所讀書乃龜<pc n="lb"/>
兹樂譜也上知之喜曰天子兄弟當極醉樂耳<pc n="lb"/>
寧王常獵於鄠縣界搜林忽見草中一櫃扄鎻甚固王<pc n="lb"/>
命發視之乃一少女也問其所自女言姓莫氏父亦曾<pc n="lb"/>
作仕叔伯莊居昨夜遇光火賊賊中二人是僧因劫某<pc n="lb"/>
至此動婉含嚬冶態橫生王驚悅之乃載以後乘時慕<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
犖者方生獲一熊置櫃中如舊鎻之時上方求極色王<pc n="lb"/>
以莫氏衣冠子女即日表上之具其所由上令充才人<pc n="lb"/>
經三日京兆奏鄠縣食店有僧二人以錢一萬獨賃店<pc n="lb"/>
一日一夜言作法事唯舁一櫃入店中夜久腷膞有聲<pc n="lb"/>
店戸人恠日出不啓門撤戸視之有熊衝人走出二僧<pc n="lb"/>
已死骸骨悉露上知之大笑書報寧王云寧哥大能處<pc n="lb"/>
置此僧也莫才人能爲秦聲當時號莫才人囀焉<pc n="lb"/>
一行公本不解奕因會燕公宅觀王積薪棊一局遂與<pc n="lb"/>
之敵笑謂燕公曰此但爭先耳若念貧道四句乘除語<pc n="lb"/>
則人人爲國手<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
晉羅什與人棊拾敵死子空處如龍鳯形<pc n="　"/>或言王積<pc n="lb"/>
薪對玄宗棊局畢悉持<hi>時一曰</hi>出<pc n="lb"/>
黃㼐兒矮陋機惠玄宗常憑之行問外間事動有錫賚<pc n="lb"/>
號曰肉杌一日入遲上恠之對曰今日雨淖向逢捕賊<pc n="lb"/>
官與臣爭道臣掀之墜馬因下階叩頭上曰外無奏汝<pc n="lb"/>
無懼復憑之有頊京兆上表論上即叱出令杖殺焉<pc n="lb"/>
王勃每爲碑頌先墨磨數升引被覆面而卧忽起一笔<pc n="lb"/>
書之初不竄㸃時人謂之腹藁少夢人遺以丸墨盈袖<pc n="lb"/>
燕公常讀其夫子學堂碑頌頭自帝車至太甲四句悉<pc n="lb"/>
不解訪之一公一公言北斗建干七曜在南方有是之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
祥無位聖人當出華盖已下卒不可悉<pc n="lb"/>
李白名播海内玄宗於便殿召見神氣高朗軒軒然若<pc n="lb"/>
霞舉上不覺亡萬乘之尊因命納履白遂展足與高力<pc n="lb"/>
士曰去靴力士失勢遽爲脫之及出上指白謂力士曰<pc n="lb"/>
此人固窮相白前後三擬詞選不如意悉焚之唯留恨<pc n="lb"/>
别賦及禄山反製胡無人言太白入月敵可摧及禄山<pc n="lb"/>
死太白蝕月衆言李白唯戲杜考功飯顆山頭之句成<pc n="lb"/>
式偶見李白祠亭上宴别杜考功詩今録首尾曰我覺<pc n="lb"/>
秋興逸誰言秋興悲山將落日去水共晴空宜烟歸碧<pc n="lb"/>
海夕雁度青天時相失各萬里茫然空爾思<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
薛平司徒常送太僕卿周皓上諸色人吏中末有一老<pc n="lb"/>
人八十餘著緋皓獨問君屬此司多少時老人言某本<pc n="lb"/>
藝正傷折天寳初高將軍郎君被人打下頷骨脫某爲<pc n="lb"/>
正之高將軍賞錢千萬兼特奏緋皓因頷遣之唯薛覺<pc n="lb"/>
皓顔色不足伺客散獨留從容謂周曰向卿問著緋老<pc n="lb"/>
吏似覺卿不悅何也皓驚曰公用心如此精也乃去僕<pc n="lb"/>
邀薛宿曰此事長可緩言之某少年常結豪族爲花柳<pc n="lb"/>
之遊竟蓄亡命訪城中名姬如蠅襲羶無不獲者時靖<pc n="lb"/>
恭坊有姬字夜來稚齒巧笑歌舞絶倫貴公子破産迎<pc n="lb"/>
之予時與數軰富於財更擅之會一日其母白皓曰某<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
日夜來生日豈可寂寞乎皓與往還竟求珎貨合錢數<pc n="lb"/>
十萬會飲其家樂工賀懷智紀孩孩皆一時絶手扄方<pc n="lb"/>
合忽覺擊門聲皓不許開良久折關而入有少年紫裘<pc n="lb"/>
騎從數十大詬其母母與夜來泣拜諸客將散皓時血<pc n="lb"/>
氣方剛且恃扛鼎顧從者敵因前讓其怙勢攘臂敺之<pc n="lb"/>
踣於拳下遂突出時都亭驛有魏貞有心義好養私客<pc n="lb"/>
皓以情投之貞乃藏於妻女間時有司追捉急切貞恐<pc n="lb"/>
蹤露乃夜辦裝具腰白金數挺謂皓曰汴州周簡老義<pc n="lb"/>
士也復與郎君當家今可依之且宜謙恭不怠周簡老<pc n="lb"/>
盖大俠之流見魏貞書甚喜皓因拜之爲叔遂言狀簡<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
老命居一船中戒無妄出供與極厚居歳餘忽聴船上<pc n="lb"/>
哭泣聲皓濳窺之見一少婦縞素甚美與簡老相慰其<pc n="lb"/>
夕簡老忽至皓處問君婚未某有表妹嫁與甲甲卒無<pc n="lb"/>
子今無所歸可事君子皓拜謝之郎夕其表妹歸皓有<pc n="lb"/>
女二人男一人猶在舟中簡老忽語皓事已息君貌寢<pc n="lb"/>
必無人識者可游江淮乃贈百餘千皓號哭而别簡老<pc n="lb"/>
尋卒皓官已達簡老表妹尚在兒娶女嫁將四十餘年<pc n="lb"/>
人無所知者適被老吏言之不覺自愧不知君子察人<pc n="lb"/>
之㣲也<hi>司徒說之也有人親見薛</hi>
                    <pc n="lb"/>
大曆末禪師玄覽住荆州陟屺寺道高有風韻人不可<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
得而親張璪常畫古松於齋壁符載讚之衛象詩之亦<pc n="lb"/>
一時三絶覽悉加堊焉人問其故曰無事疥吾壁也僧<pc n="lb"/>
郍即其甥爲寺之患發瓦探鷇壞牆薰鼠覽未嘗責有<pc n="lb"/>
弟子義詮布衣一食覽亦不稱或恠之乃題詩於竹曰<pc n="lb"/>
大海從魚躍長空任鳥飛欲知吾道廓不與物情違忽<pc n="lb"/>
一夕有梵僧撥戸而進曰和尚速作道塲覽言有爲之<pc n="lb"/>
事吾未嘗作僧熟視而出反手闔戸門扄如舊覽笑謂<pc n="lb"/>
左右吾將歸歟遂遽浴訖<hi>蚤起一曰</hi>隱几而化<pc n="lb"/>
馬僕射<hi>侍中一曰</hi>旣立勲業頗自矜伐常有陶偘之意故呼<pc n="lb"/>
田悅爲錢龍至今爲義士非之當時有揣其意者乃先<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
著謡於軍中曰齋鍾動也和尚不上堂月餘方異其服<pc n="lb"/>
色謁之言善相馬遽見因請逺左右曰公相非人臣然<pc n="lb"/>
小有未通處當得寶物直數千萬者可以通之馬初不<pc n="lb"/>
實之客曰公豈不聞謡乎正謂公也齋鍾動時至也和<pc n="lb"/>
尚公之名不上堂不自取也馬不聴之始惑即爲具肪<pc n="lb"/>
玉紋犀及貝珠焉客一去不復知之馬病劇方悔之<pc n="lb"/>
信都民蘇氏有二女擇良婿張文成往成蘇曰子雖有<pc n="lb"/>
財不能富貴得五品官即死時魏知古方及第蘓曰此<pc n="lb"/>
雖黑小後必貴乃以長女妻之女髮長七尺黑光如漆<pc n="lb"/>
相者云大富貴後知古拜相封夫人云<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
                    <pb n="9a"/>
<pb n="10a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
唐段少卿酉陽襍爼前集卷之十三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>太常少卿臨淄柯古叚成式<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>四川道監察御史内鄉李雲鵠<pc n="　"/>校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>㝠蹟<pc n="lb"/>
魏韋英卒後妻梁氏嫁向子集嫁日英歸至庭呼曰阿<pc n="lb"/>
梁卿忘我耶子集驚張弓射之即變爲桃人茅馬<pc n="lb"/>
長白山西有夫人墓魏孝昭之世搜揚天下才俊清河<pc n="lb"/>
崔羅什弱冠有令望被徵詣州夜經於此忽見朱門粉<pc n="lb"/>
壁樓臺相望俄有一青衣出語什曰女郎須見崔郎什<pc n="lb"/>
怳然下馬入兩重門内有一青衣通問引前什曰行李<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
之中忽蒙厚命素既不叙無宜深入青衣曰女郎乃平<pc n="lb"/>
陵劉府君之妻侍中吳質之女府君先行故欲相見什<pc n="lb"/>
遂前入就牀坐其女在戸東立與什叙温涼室内二婢<pc n="lb"/>
秉燭呼一婢令以玉夾膝置什前什素有才藻頗善風<pc n="lb"/>
詠雖疑其非人亦愜心好也女曰比見崔郎息駕庭樹<pc n="lb"/>
嘉君吟嘯故欲一叙玉顔什遂問曰魏帝與尊公書稱<pc n="lb"/>
尊公爲元城令然否女曰家君元城之日妾生之歳什<pc n="lb"/>
乃與論漢魏時事悉與魏史符合言多不能備載什曰<pc n="lb"/>
貴夫劉氏願告其名女曰狂夫劉孔才之第二子名瑤<pc n="lb"/>
字仲璋比有罪被攝乃去不返什乃下牀辭出女曰從<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
此十年當更相逢什遂以玳瑁簪留之女以指上玉環<pc n="lb"/>
贈什什上馬行數十歩囘顧乃一大冡什届歷下以爲<pc n="lb"/>
不祥遂請僧爲齋以環布施天統末什爲王事所牽築<pc n="lb"/>
河於垣<hi>桓家一作</hi>冡遂於幕下話斯事於濟南奚叔布因下<pc n="lb"/>
泣曰今歳乃是十年可如何也作罷什在園中食杏唯<pc n="lb"/>
云報女郎信俄即去食一杏未盡而卒什十二爲郡功<pc n="lb"/>
曹爲州里推重及死無不傷嘆<pc n="lb"/>
南巨川常識判㝠者張叔言因撰續神異記具載其靈<pc n="lb"/>
驗叔言判㝠鬼十人十人數内兩人是婦人<pc n="lb"/>
又烏龜狐亦判㝠<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
于襄陽頔在鎭時選人劉某入京逢一舉人年二十許<pc n="lb"/>
言語明晤同行數里意甚相得因藉草劉有酒傾數杯<pc n="lb"/>
日暮舉人指支逕曰某弊止從此數里能左顧乎劉辭<pc n="lb"/>
以程期舉人因賦詩曰流水涓涓芹努<hi>吐一曰</hi>牙織鳥䨇<pc n="lb"/>
飛客還家荒村無人作寒食殯宮空對棠梨花至明旦<pc n="lb"/>
劉歸襄州尋訪舉人殯宮存焉<pc n="lb"/>
顧况䘮一子年十七其子魂遊恍惚如夢不離其家顧<pc n="lb"/>
悲傷不已因作詩吟之且哭詩云老人䘮一子日暮泣<pc n="lb"/>
成血心逐㫁猿驚跡隨飛鳥滅老人年七十不作多時<pc n="lb"/>
别其子聴之感慟因自誓忽若作人當再爲顧家子經<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
日如被人執至一處若縣吏者斷令託生顧家復都無<pc n="lb"/>
所知忽覺心醒開目認其屋宇兄弟親愛滿側唯語不<pc n="lb"/>
得當其生也已後又不記年至七歳其兄戲批之忽曰<pc n="lb"/>
我是爾兄何故批我一家驚異方叙前生事歷歷不誤<pc n="lb"/>
弟妺小名悉遍呼之抑知羊叔子事非恠也即進士顧<pc n="lb"/>
非熊成式常訪之涕泣爲成式言釋氏處胎經言人之<pc n="lb"/>
住胎與此稍差<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>尸穸<pc n="lb"/>
近代䘮禮初死内棺而截亡人衣後幅留之<pc n="　"/>又内棺<pc n="lb"/>
加盖以肉飯黍酒著棺前揺盖叩棺呼亡者名字言起<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
食三度然後止<pc n="lb"/>
琢釘及漆棺止哭哭便漆不乾也<pc n="lb"/>
銘旌出門衆人掣裂將去<pc n="　"/>送亡人不可送韋革鐵物<pc n="lb"/>
及銅磨鏡使盖言死者不可使見明也董勛言禮弁服<pc n="lb"/>
韎韐此用韋也<hi>茅韋一曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
刻木爲屋舎車馬奴婢抵蠱等周之前用塗車蒭靈周<pc n="lb"/>
以來用俑<pc n="lb"/>
送亡者又以黄卷䗶錢菟毫弩機𥿄䟽挂樹之屬又作<pc n="lb"/>
<graphic n="KR3131" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3131.png" mimeType="image/png"/>車車古蔞也蔞似屛<pc n="lb"/>
世人死者有作伎樂名爲樂䘮魌頭所以存亡者之魂<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
氣也一名蘇衣被蘇蘇如也一曰狂阻一曰觸壙四目<pc n="lb"/>
曰方相兩目曰僛據費長房識李娥<hi>俄一曰</hi>藥丸謂之方<pc n="lb"/>
相腦則方相或鬼物也前聖設官象之<pc n="lb"/>
又忌狗見屍令有重喪<pc n="lb"/>
亡人坐上作魂衣謂之上天衣<pc n="lb"/>
送亡者不齎鏡奩盖<pc n="lb"/>
褮鬼衣也桐人起虞卿明衣起左伯桃挽歌起紼謳故<pc n="lb"/>
舊律發冡弃市冡者重也言爲孝子所重發一蠒土則<pc n="lb"/>
坐不須物也<pc n="lb"/>
弔字矢貫弓也古者葬弃中野禮貫弓而弔以助鳥獸<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
之害<pc n="lb"/>
後魏俗竟厚葬棺厚高大多用栢木兩邊作大銅鐶鈕<pc n="lb"/>
不問公私貴賤悉白油絡幰轜車迾素矟仗打虜鼓哭<pc n="lb"/>
聲欲似南朝傳哭挽歌無破聲亦小異於京師焉<pc n="lb"/>
周禮方相氏敺罔象罔象好食亡者肝而畏虎與栢墓<pc n="lb"/>
上樹栢路口致石虎爲此也<pc n="lb"/>
昔秦時陳倉人獵得獸若彘而不知名道逢二童子曰<pc n="lb"/>
此名弗述常在地中食死人腦欲殺之當以栢挿其首<pc n="lb"/>
遭喪婦人有面衣朞已下婦人著簂不著面衣<pc n="lb"/>
又婦人哭以扇掩面或有帷幄内哭者<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
漢平陵王墓墓多狐狐自穴出者皆毛上坌灰魏末有<pc n="lb"/>
人至狐穴前得金刀鑷玉唾壺<pc n="lb"/>
貝丘縣東北有齊景公墓近世有人開之下入三丈石<pc n="lb"/>
函中得一鵝鵝廻轉翅以撥石復下入一丈便有青氣<pc n="lb"/>
上騰望之如陶煙飛鳥過之輒墮死遂不敢入<pc n="lb"/>
元魏時菩提寺增多<hi>達多一曰</hi>發冡取塼得一人自言姓崔<pc n="lb"/>
名涵字子洪在地下十二年如醉人時復遊行不甚辨<pc n="lb"/>
了畏日及水火兵刃常走疲極則止洛陽奉洛里多賣<pc n="lb"/>
送死之具涵言作栢棺莫作桑欀吾地下見發鬼兵一<pc n="lb"/>
鬼稱是栢棺主者曰雖是栢棺乃桑欀也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
南朝薨卒贈予者以密應看貂蟬者以鴈代之綬者以<pc n="lb"/>
書<pc n="lb"/>
先賢大臣家墓揭杙題其官號姓名五品以上漆棺六<pc n="lb"/>
品以下但得漆際<pc n="lb"/>
南陽縣民蘇調女死三年自開棺還家言夫將軍事赤<pc n="lb"/>
小荳黄荳死有持此二荳一石者無復作苦又言可用<pc n="lb"/>
梓木爲棺<pc n="lb"/>
劉晏判官李邈莊在高陵莊客懸欠租課積五六年邈<pc n="lb"/>
因官罷歸莊方欲勘責見倉庫盈羡輸尚未畢邈恠問<pc n="lb"/>
悉曰某作端公莊客二三年矣久爲盗近開一古冡冡<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
西去莊十里極高大入松林二百歩方至墓墓側有碑<pc n="lb"/>
斷倒草中字磨滅不可讀初旁掘數十丈遇一石門固<pc n="lb"/>
以鐵汁累日洋糞沃之方開開時箭出如雨射殺數人<pc n="lb"/>
衆懼欲出某審無他必機關耳乃令投石其中每投箭<pc n="lb"/>
輙出投十餘石箭不復發因列炬而入至開第二重門<pc n="lb"/>
有木人數十張目運劒又傷數人衆以棒擊之兵仗悉<pc n="lb"/>
落四壁各畫兵衛之像南壁有大漆棺懸以鐵索其下<pc n="lb"/>
金玉珠璣堆積衆懼未即掠之棺兩角忽䬃䬃風起有<pc n="lb"/>
沙迸撲人面須臾風甚沙出如注遂没至膝衆驚恐走<pc n="lb"/>
比出門已塞矣一人復<hi>後一曰</hi>爲沙埋死乃同酧地謝之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
誓不發冡<pc n="lb"/>
水經言越王勾踐都琅琊欲移允<hi>元一曰</hi>常冡冡中風生<pc n="lb"/>
飛沙射人人不得近遂止按漢舊儀將作營陵地内方<pc n="lb"/>
石外沙演戸交橫莫耶設伏弩伏火弓矢與沙盖古製<pc n="lb"/>
有其機也○又候白旌異記曰<hi>言一作</hi>盗發白茅冡棺内<pc n="lb"/>
大吼如雷野雉悉雊穿内火起飛熖赫然盗被燒死得<pc n="lb"/>
非伏火乎<pc n="lb"/>
永㤗初有王生者住在揚州孝感寺北夏月被酒手垂<pc n="lb"/>
於床其妻恐風射將舉之忽有巨手出於床前牽王臂<pc n="lb"/>
墜床身漸入地其妻與奴婢共曵之不禁地如裂狀初<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
餘衣帶頃亦不見其家併力掘之深二丈許得枯骸一<pc n="lb"/>
具已如數百年者竟不知何恠<pc n="lb"/>
江淮元和中有百姓耕地地䧟乃古墓也棺中得裩五<pc n="lb"/>
十腰<pc n="lb"/>
處士鄭賔于言嘗客河北有村正妻新死未殮日暮其<pc n="lb"/>
兒女忽覺有樂聲漸近至庭宇屍已動矣及入房如在<pc n="lb"/>
梁棟間屍遂起舞樂聲復出屍倒旋出門隨樂聲而去<pc n="lb"/>
其家驚懼時月黑亦不敢尋逐一更村正方歸知之乃<pc n="lb"/>
折一桑枝如臂被酒大罵尋之入墓林約五六里復聞<pc n="lb"/>
樂聲在一栢林上及近樹樹下有火熒熒然屍方舞矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
村正舉杖擊之屍倒樂聲亦住遂負屍而返<pc n="lb"/>
醫僧行儒說福州有弘濟上人齋戒清苦常於沙岸得<pc n="lb"/>
一顱骨遂貯衣籃中歸寺數日忽眠中有物齧其耳以<pc n="lb"/>
手撥之落聲如數升物疑其顱骨所爲也及明果墜在<pc n="lb"/>
牀下遂破爲六片零置瓦溝中夜半有火如雞卵次第<pc n="lb"/>
入瓦下燭之弘濟責曰爾不能求生人天憑朽骨何也<pc n="lb"/>
於是恠絶<pc n="lb"/>
近有盗發蜀先主墓墓穴盗數人齊見兩人張燈對奕<pc n="lb"/>
侍衛十餘盗驚懼拜謝一人顧曰爾飲乎乃各飲以一<pc n="lb"/>
杯兼乞與玉腰帶數條命速出盗至外口已漆矣帶乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
巨虵也視其穴已如舊矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
                    <pb n="8b"/>
<pb n="8b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
唐叚少卿酉陽襍爼前集卷之十四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>太常少卿臨淄柯古段成式<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>四川道監察御史内鄉李雲鵠<pc n="　"/>校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諾臯記上<pc n="lb"/>
夫度朔司刑可以知其情狀葆登掌祀將以著於感通<pc n="lb"/>
有生盡幻遊魂為變乃聖人定璇璣之式立巫祝之官<pc n="lb"/>
考乎十煇之祥正乎九黎之亂當有道之日鬼不傷人<pc n="lb"/>
在觀德之時神無乏主若列生言竈下之駒掇莊生言<pc n="lb"/>
户内之雷霆楚莊爭隨兕而禍移齊桓覩委蛇而病愈<pc n="lb"/>
徵祥變化無日無之在乎不傷人不乏主而已成式因<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
覽歷代恠書偶疏所記題曰諾臯記街談鄙俚與言風<pc n="lb"/>
波不足以辯九鼎之象廣七車之對然游息之暇足爲<pc n="lb"/>
皷吹耳<pc n="lb"/>
崑崙之墟帝之下都百神所在也<pc n="lb"/>
太荒中有靈山有十巫咸曰即盼彭姑具禮抵謝羅從<pc n="lb"/>
此升降<pc n="lb"/>
天山有神是名渾潡狀如槖而光其光如火六足重翼<pc n="lb"/>
無面目是識<hi>嗜音一曰</hi>歌舞實爲帝江形天與帝爭神帝斷<pc n="lb"/>
其首葬之常羊山乃以乳爲目臍爲口操干戚而舞焉<pc n="lb"/>
漢竹宫用紫泥爲壇天神下若流火玉飾器七千枚<hi>作一</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<hi>枝</hi>舞女三百人○一曰漢祭天神用萬二千柸養牛五<pc n="lb"/>
歳重三千觔<pc n="lb"/>
太一君諱臈天秩萬二千石<pc n="lb"/>
天翁姓張名堅字刺渴漁陽人少不覊無所拘忌常張<pc n="lb"/>
羅得一白雀愛而養之夢天劉翁責怒毎欲殺之白雀<pc n="lb"/>
輙以報堅堅設諸方待之終莫能害天翁遂下觀之堅<pc n="lb"/>
盛設賔主乃竊騎天翁車乘白龍振䇿登天天翁乘餘<pc n="lb"/>
龍追之不及堅既到玄宫易百官杜塞北門封白雀為<pc n="lb"/>
上卿侯改白雀之胤不産於下土劉翁失治徘徊五岳<pc n="lb"/>
作災堅患之以劉翁為太山太守主生死之籍<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
北斗魁第一星神名曰執<hi>報一曰</hi>隂第二星曰叶詣<hi>諧一作</hi>
                    <pc n="lb"/>
第三星曰視金第四星曰拒<hi>洰一作</hi>理第五星曰防仵第<pc n="lb"/>
六星曰開寳第七星曰招搖<hi>始一曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
東王公諱倪字君明天下未有人民時秩二萬六千石<pc n="lb"/>
佩襍色綬綬長六丈六尺從女九千以丁亥日死<pc n="lb"/>
西王母姓楊諱回治崑崙西北隅以丁丑日死一曰婉<pc n="lb"/>
妗<pc n="lb"/>
竈神名隗狀如美女又姓張名單字子郭夫人字卿忌<pc n="lb"/>
有六女皆名察<hi>祭一作</hi>洽常以月晦日上天白人罪狀大<pc n="lb"/>
者奪紀紀三百日小者奪筭筭一百日故為天帝督使<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
下為地精巳丑日日出卯時上天禺中下行署此日祭<pc n="lb"/>
得福其屬神有天帝嬌孫天帝大夫天帝都尉天帝長<pc n="lb"/>
兄硎上童子突上紫官君太和君玉池夫人等一曰竈<pc n="lb"/>
神名壤子也<pc n="lb"/>
河伯人靣乘兩龍一曰冰夷一曰馮夷又曰人面魚身<pc n="lb"/>
金一匱言名馮循<hi>修一作</hi>河圖言姓吕名夷穆天子傳言<pc n="lb"/>
無夷淮南子言馮遲聖賢記言服八石得水仙抱朴子<pc n="lb"/>
曰八月上庚日溺河<pc n="lb"/>
甲子神名弓隆欲入水内呼之河伯九千導引入水不<pc n="lb"/>
溺<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
甲戌神名執明呼之入火不燒<pc n="lb"/>
太眞科經説有鬼仙丙戌日鬼名ခ生<pc n="　"/>丙午日鬼名<pc n="lb"/>
挻ဂ<pc n="　"/>乙卯日鬼名天隌<pc n="　"/>戊午日鬼名耳述<pc n="　"/>壬戌<pc n="lb"/>
日鬼名ဃ<pc n="　"/>辛丑日鬼名䢑<pc n="　"/>乙酉日鬼名聶左<pc n="　"/>丙<pc n="lb"/>
辰日鬼名天င<pc n="　"/>辛卯日鬼名စ<pc n="　"/>酉䖝鬼名髮廷ဆ<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>厠鬼名頊天竺<hi>笙一曰</hi>語忘敬遺二鬼名婦人臨産呼<pc n="lb"/>
之不害人長三寸三分上下烏衣<pc n="　"/>馬鬼名賜<pc n="　"/>虵鬼<pc n="lb"/>
名ဇ石圭<hi>石圭一曰</hi>井鬼名瓊<pc n="　"/>衣服鬼名甚遼<pc n="　"/>神荼鬰<pc n="lb"/>
壘領萬鬼舊儺詞曰申作食<pc n="　"/>狒胃食虎雄伯食魅騰<pc n="lb"/>
蘭<hi>簡一曰</hi>食祥攪<hi>攬一曰</hi>諸食咎伯竒食夢强梁祖名共食<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
礫<hi>礫一曰</hi>死寄生窮竒騰根共食蠱王延夀所夢有遊光<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>毅<pc n="　"/>諸渠<pc n="　"/>印堯<pc n="　"/>䕫瞿<pc n="　"/>傖<pc n="　"/>將劇<pc n="　"/>摘脉<pc n="lb"/>
堯<graphic n="KR1160" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1160.png" mimeType="image/png"/>寺<hi>峴等一曰堯</hi>
                    <pc n="lb"/>
吐火羅國縛底野城古波斯王烏瑟多習之所築也王<pc n="lb"/>
初築此城高二三尺即壞歎曰吾應無道天令築此城<pc n="lb"/>
不成矣有小女名郍息見父憂恚問曰王有隣敵乎王<pc n="lb"/>
曰吾是波斯國王領千餘國今至吐火羅國中欲築此<pc n="lb"/>
城垂功萬代既不遂心所以憂耳女曰願王無憂明旦<pc n="lb"/>
令匠視我所履之跡築之即立王異之至明女起步西<pc n="lb"/>
北自截右手小指遺血成蹤匠隨血築之逐日轉蹤匝<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
女遂化為海神其海神至今猶在堡子下澄清如鏡周<pc n="lb"/>
五百餘步<pc n="lb"/>
古龜兹國王阿主兒者有神異力能降伏毒龍時有賈<pc n="lb"/>
人買市人金銀寳貨至夜中錢並化為炭境内數百家<pc n="lb"/>
皆失金寳王有男先出家成阿羅漢果王問之羅漢曰<pc n="lb"/>
此龍所為龍居北山其頭若虎今在某處眠耳王乃易<pc n="lb"/>
衣持劍黙出至龍所見龍卧將欲斬之因曰吾斬寐龍<pc n="lb"/>
誰知吾有神力遂叱龍龍驚起化為師子王即乘其上<pc n="lb"/>
龍怒作雷聲騰空至城北二十里王謂龍曰爾不降當<pc n="lb"/>
斷爾頭龍懼王神力乃作人語曰勿殺我我當與王乘<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
欲有所向隨心即至王許之後常乘龍而行<pc n="lb"/>
乾陁國昔有王神勇多謀號伽當<hi>色伽當一曰加</hi>討襲諸國所<pc n="lb"/>
向悉降至五天竺國得上細<graphic n="KR1303" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1303.png" mimeType="image/png"/>二條自留一一與妃妃<pc n="lb"/>
因衣其<graphic n="KR1303" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1303.png" mimeType="image/png"/>謁王<graphic n="KR1303" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1303.png" mimeType="image/png"/>當妃乳上有鬰金香手印跡王見驚<pc n="lb"/>
恐謂妃曰爾忽著此手跡之服何也妃言向王所賜之<pc n="lb"/>
<graphic n="KR1303" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1303.png" mimeType="image/png"/>王怒問藏臣藏臣曰<graphic n="KR1303" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1303.png" mimeType="image/png"/>本有是非臣之咎王追商者<pc n="lb"/>
問之商言南天竺國娑陁婆恨王有宿願毎年所賦細<pc n="lb"/>
<graphic n="KR1303" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1303.png" mimeType="image/png"/>並重疊積之手染鬱金柘於<graphic n="KR1303" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1303.png" mimeType="image/png"/>上千萬重手印悉透<pc n="lb"/>
丈夫衣之手印當背婦人衣之手印當乳王令左右披<pc n="lb"/>
之皆如商者言王因叩劎曰吾若不以此劎裁娑陁婆<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
恨王手足無以寢食乃遣使就南天竺索娑陁婆恨王<pc n="lb"/>
手足使至其國娑陁婆恨王與群臣紿報曰我國雖有<pc n="lb"/>
王名娑陁婆恨原無王也但以金為王設於殿上凢綂<pc n="lb"/>
領教習在臣下耳王遂起象馬兵南討其國其國隱其<pc n="lb"/>
王於地窟中鑄金人來迎伽色伽王知其偽且自恃福<pc n="lb"/>
力因斷金人手足娑陁婆恨王於窟中手足亦自落也<pc n="lb"/>
齊郡接歷山上有古鐵鎻大如人臂繞其峯再浹相傳<pc n="lb"/>
本海中山山神好移故海神鎻之挽鎻斷飛來於此矣<pc n="lb"/>
太原郡東有崖山天旱土人常燒此山以求雨俗傳崖<pc n="lb"/>
山神娶河伯女故河伯見火必降雨救之今山上多生<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
水草<pc n="lb"/>
華不注泉齊頃公取水處方圓百餘步北齊時有人以<pc n="lb"/>
繩千尺沉石試之不窮石出赤如血其人不久坐事死<pc n="lb"/>
荆州永豐縣東鄉里有卧石一長九尺六寸其形似人<pc n="lb"/>
而舉體青黄隱起狀若雕刻境若旱便齊手<hi>元齊字一作祭</hi>而<pc n="lb"/>
舉之小舉小雨大舉大雨相傳此石忽見於此本長九<pc n="lb"/>
尺今加六寸矣<pc n="lb"/>
荆之清<hi>淯一曰</hi>水宛<hi>穴一曰</hi>口傍義興十二年有兒群浴此<pc n="lb"/>
水忽然岸側有錢出如流沙因竟取之手滿置地隨復<pc n="lb"/>
去乃衣襟結之然後各有所得流錢中有銅車以銅牛<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
牽之勢甚迅速諸童奔逐掣得車一脚徑可五寸許猪<pc n="lb"/>
鼻轂有六幅通體青色轂内黄鋭狀如常運於時沈敬<pc n="lb"/>
<hi>敞一作</hi>守南陽求得車脚錢行時貫草輒便停破竟不知<pc n="lb"/>
所終往<pc n="lb"/>
虎窟山相傳燕建平中濟南太守胡諮於此山窟得白<pc n="lb"/>
虎因名焉<pc n="lb"/>
烏山下無水魏末有人掘井五丈得一石函函中得一<pc n="lb"/>
龜大如馬蹄積炭五枝於函傍復掘三丈遇盤石下有<pc n="lb"/>
水流洶洶然遂鑿石穿水北流甚駛俄有一船觸石而<pc n="lb"/>
上匠人窺船上得一杉木板板刻字曰吳赤烏二年八<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
月十日武昌王子義之船<pc n="lb"/>
平原縣西十里舊有杜林南燕太上時有邵敬伯者家<pc n="lb"/>
於長白山有人寄敬伯一函書言我吳江使也令吾通<pc n="lb"/>
問於濟伯今須過長白幸君為通之仍教敬伯但於杜<pc n="lb"/>
林中取樹葉投之於水當有人出敬伯從之果見人引<pc n="lb"/>
入敬伯懼水其人令敬伯閉目似入水中豁然宫殿宏<pc n="lb"/>
麗見一翁年可八九十坐水精牀發函開書曰裕興超<pc n="lb"/>
滅侍衛者皆圓眼具甲胄敬伯辭出以一刀子贈敬伯<pc n="lb"/>
曰好去但持此刀當無水厄矣敬伯出還至杜林中而<pc n="lb"/>
衣裳初無沾濕果其年宋武帝滅燕敬伯三年居兩河<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
間夜中忽大水舉村俱沒唯敬伯坐一榻牀至曉著岸<pc n="lb"/>
敬伯下看之乃是一大黿<hi>龜一曰</hi>也敬伯死刀子亦失世<pc n="lb"/>
傳杜林下有河伯家<pc n="lb"/>
臨清有妬婦津相傳言晉大始中劉伯玉妻叚氏字明<pc n="lb"/>
光性妬忌伯玉常於妻前誦洛神賦語其妻曰娶婦得<pc n="lb"/>
如此吾無憾矣明光曰君何得以水神美而欲輕我吾<pc n="lb"/>
死何愁不為水神其夜乃自沈而死死後七日託夢語<pc n="lb"/>
伯玉曰君本願神吾今得為神也伯玉窹而覺之遂終<pc n="lb"/>
身不復渡水有婦人渡此津者皆壊衣枉粧然後敢濟<pc n="lb"/>
不爾風波暴發醜婦雖粧飾而渡其神亦不妬也婦人<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
渡河無風浪者以為已醜不致水神怒醜婦諱之無不<pc n="lb"/>
皆自毁形容以塞嗤笑也故齊人語曰欲求好婦立在<pc n="lb"/>
津口婦立水傍好醜自彰<hi>作攘衣壞衣一</hi>
                    <pc n="lb"/>
虞道施義熈中乘車山行忽有一人烏衣勁上車言寄<pc n="lb"/>
載頭上有光口目皆赤靣被毛行十里方去臨别語施<pc n="lb"/>
曰我是駈除大將軍感爾相容因留贈銀環一䨇<pc n="lb"/>
晉隆安中吳興有人年可二十自號聖公姓謝死巳百<pc n="lb"/>
年忽詣陳氏宅言是已舊宅可見還不爾燒汝一夕火<pc n="lb"/>
發蕩盡因有鳥毛挿地繞宅周匝數重百姓乃起廟<pc n="lb"/>
大足初有士人隨新羅使風吹至一處人皆長鬚語與<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
唐言通號長鬚國人物茂盛棟宇衣冠稍異中國地曰<pc n="lb"/>
扶桑洲其署官品有正長戢波目伇<hi>日波一作</hi>島邏等號士<pc n="lb"/>
人歷謁數處其國皆敬之忽一日有車馬數十言大王<pc n="lb"/>
召客行兩日方至一大城甲士守門焉使者導士人入<pc n="lb"/>
伏謁殿宇高敞儀衛如王者見士人拜伏小起乃拜士<pc n="lb"/>
人為司風長兼駙馬其主甚美有鬚數十根士人威勢<pc n="lb"/>
烜赫富有珠玉然毎歸見其妻則不悦其王多月滿夜<pc n="lb"/>
則大㑹後遇㑹士人見姬嬪悉有鬚因賦詩曰花無蘂<pc n="lb"/>
不妍女無鬚亦醜丈人試遣惣無未必不如惣有王大<pc n="lb"/>
笑曰駙馬竟未能忘情於小女頥額間乎經十餘年士<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
人有一兒二女忽一日其君臣憂慼士人恠問之王泣<pc n="lb"/>
曰吾國有難禍在旦夕非駙馬不能救士人驚曰苟難<pc n="lb"/>
可弭性命不敢辤也王乃令具舟令兩使隨士人謂曰<pc n="lb"/>
煩駙馬一謁海龍王但言東海第三汊第七島長鬚國<pc n="lb"/>
有難求救我國絶㣲須再三言之因涕泣執手而别士<pc n="lb"/>
人登舟瞬息至岸岸沙悉七寳人皆衣冠長大士人乃<pc n="lb"/>
前求謁龍王龍宫狀如佛寺所圖天宫光明迭激目不<pc n="lb"/>
能視龍王降階迎士人齊級升殿訪其來意士人具説<pc n="lb"/>
龍王即令速勘良久一人自外白曰境内並無此國士<pc n="lb"/>
人復哀祈言長鬚國在東海第三汊第七島龍王復叱<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
使者細尋勘速報經食頃使者返曰此島蝦合供大王<pc n="lb"/>
此月食料前日已追到龍王笑曰客固為蝦所魅耳吾<pc n="lb"/>
雖為王所食皆禀天符不得妄食今為客減食乃令引<pc n="lb"/>
客視之見鐵鑊數十如屋滿中是蝦有五六頭色赤大<pc n="lb"/>
如臂見客跳躍似求救狀引者曰此蝦王也士人不覺<pc n="lb"/>
悲泣龍王命放蝦王一鑊令二使送客歸中國一夕至<pc n="lb"/>
登州囘顧二使乃巨龍也<pc n="lb"/>
天寳初安思順進五色玉帶又於左藏庫中得五色玉<pc n="lb"/>
杯上恠近日西賮<hi>貢一作</hi>無五色玉令責安西諸蕃蕃言<pc n="lb"/>
比常進皆為小勃律所劫不達上怒欲征之群臣多諫<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
獨李右座林甫贊成上意且言武臣王天運謀勇可將<pc n="lb"/>
乃命王天運將四萬人兼統諸蕃兵伐之及逼勃律城<pc n="lb"/>
下勃律君長恐懼請罪悉出寳玉願歲貢獻天運不許<pc n="lb"/>
即屠城虜三千人及其珠璣而還勃律中有術者言將<pc n="lb"/>
軍無義不祥天將大風雪矣行數百里忽風四起雪花<pc n="lb"/>
如翼風激小海水成氷柱起而復摧經半日小海漲湧<pc n="lb"/>
四萬人一時凍死唯蕃漢各一人得還具奏玄宗大驚<pc n="lb"/>
異即令中使隨二人驗之至小海側冰猶崢嶸如山隔<pc n="lb"/>
冰見兵士屍立者坐者瑩澈可數中使將返冰忽消釋<pc n="lb"/>
衆屍亦不復見<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
郭代公常山居中夜有人靣如盤瞚目出於燈下公了<pc n="lb"/>
無懼色徐染翰題其頰曰久戍人偏老長征馬不肥公<pc n="lb"/>
之警句也題畢吟之其物遂滅數日公隨樵閒步見巨<pc n="lb"/>
木上有白耳大如數斗所題句在焉<pc n="lb"/>
大曆中有士人莊在渭南遇疾卒於京妻柳氏因莊居<pc n="lb"/>
一子年十一二夏夜其子忽恐悸不眠三更後忽見一<pc n="lb"/>
老人白衣兩牙出吻外熟視之良久漸近牀前牀前有<pc n="lb"/>
婢眠熟因扼其㗋咬然有聲衣隨手碎攫食之須臾骨<pc n="lb"/>
露乃舉起飲其五藏見老人口大如簸箕子方呌一無<pc n="lb"/>
所見婢已骨矣數月後亦無他士人祥齋日暮柳氏露<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
坐逐涼有胡蜂遶其首靣柳氏以扇擊墮地乃胡桃也<pc n="lb"/>
柳氏遽取翫之掌中遂長初如拳如椀驚顧之際巳如<pc n="lb"/>
盤矣嚗然分為兩扇空中輪轉聲如分蜂忽合於柳氏<pc n="lb"/>
首柳氏碎首齒著於樹其物因飛去竟不知何恠也<pc n="lb"/>
賈相公耽在滑州境内大旱秋稼盡損賈召大將二人<pc n="lb"/>
謂曰今歲荒旱煩君二人救三軍百姓也皆言苟利軍<pc n="lb"/>
州死不足辤賈笑曰君可辱為徤步乙<hi>明一作</hi>日當有兩<pc n="lb"/>
騎衣慘緋所乘馬蕃步鬛長經市出城君等蹤之識其<pc n="lb"/>
所滅處則吾事諧矣二將乃褁糧衣皂衣尋之一如賈<pc n="lb"/>
言自市至野二百餘里映大冡而滅遂壘石摽表誌焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
經信而返賈大喜令軍徤數百人具畚鍤與二將偕往<pc n="lb"/>
其所因發冡獲陳粟數十萬斛人竟不之測<pc n="lb"/>
胡珦為虢州時獵人殺得鹿重一百八十觔蹄下貫銅<pc n="lb"/>
鐶鐶上有篆字博物者不能識之<pc n="lb"/>
博士丘濡説汝州傍縣五十年前村人失其女數歲忽<pc n="lb"/>
自歸言初被物寐中牽去倐止一處及明乃在古塔中<pc n="lb"/>
見美丈夫謂曰我天人分合得汝為妻自有年限勿生<pc n="lb"/>
疑懼且戒其不窺外也日兩返下取食有時炙餌猶熱<pc n="lb"/>
經年女伺其去竊窺之見其騰空如飛火髪藍膚磔磔<pc n="lb"/>
耳如驢焉至地乃復人矣驚怖汗洽其物返覺曰爾固<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
窺我我實野义與爾有縁終不害汝女素惠謝曰我既<pc n="lb"/>
為君妻豈有惡乎君既靈異何不居人間使我時見父<pc n="lb"/>
母乎其物言我輩罪業或與人襍處則疫癘作今形跡<pc n="lb"/>
已露任爾縱觀不久當爾歸也其塔去人居止甚近女<pc n="lb"/>
常下視其物在空中不能化形至地方與人襍或有白<pc n="lb"/>
衣塵中者其物歛手側避或見▫其頭唾其靣者行人<pc n="lb"/>
悉若不見及歸女問之向見君街中有敬之者有戲狎<pc n="lb"/>
之者何也物笑曰世有喫牛肉者予得而欺之或遇忠<pc n="lb"/>
直孝養釋道守戒律法籙者吾悞犯之當為天戮又經<pc n="lb"/>
年忽悲泣語女緣已盡候風雨送爾歸因授一青石大<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
如雞卵言至家可磨此服之能下毒氣後一夕風雷其<pc n="lb"/>
物遽持女曰可去矣如釋氏言屈伸臂頃已至其家墜<pc n="lb"/>
之庭中其母因磨石飲之下物如青泥斗餘<pc n="lb"/>
李公佐大曆中在廬州有書吏王庚請假歸夜行郭外<pc n="lb"/>
忽值引騶呵辟書吏遽映大樹窺之且恠此無尊官也<pc n="lb"/>
導騎後一人紫衣儀衛如節使後有車一乘方渡水御<pc n="lb"/>
者前白車軥索斷紫衣者言檢簿遂見數吏檢簿曰合<pc n="lb"/>
取廬州某里張某妻脊筋乃書吏之姨也頃刻吏廻持<pc n="lb"/>
兩條白物各長數尺乃渡水而去至家姨尚無恙經宿<pc n="lb"/>
忽患背疼半日而卒<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
元和初有一士人失姓字因醉卧㕔中及醒見古屛上<pc n="lb"/>
婦人等悉於牀前踏歌歌曰長安女兒踏春陽無處春<pc n="lb"/>
陽不斷膓舞䄂弓腰渾忘却蛾眉空帶九秋霜其中䨇<pc n="lb"/>
鬟者問曰如何是弓腰歌者笑曰汝不見我作弓腰乎<pc n="lb"/>
乃反首髻及地腰勢如規焉士人驚懼因叱之忽然上<pc n="lb"/>
屛亦無其他<pc n="lb"/>
鄭相餘慶在梁州有龍興寺僧智圓善摠持敕勒之術<pc n="lb"/>
制邪理痛多著効日有數十人候門智圓臘高稍倦鄭<pc n="lb"/>
公頗敬之因求住城東隟地鄭公爲起草屋種植有沙<pc n="lb"/>
彌行者各一人居之數年暇日智圓向陽科脚甲有婦<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
人布衣甚端麗至階作禮智圓遽整衣恠問弟子何由<pc n="lb"/>
至此婦人因泣曰妾不幸夫亡而子㓜小老母危病知<pc n="lb"/>
和尚神呪助力乞加救䕶智圓曰貧道本厭城隍喧啾<pc n="lb"/>
兼煩於招謝弟子母病可就此為加持也婦人復再三<pc n="lb"/>
泣請且言母病劇不可舉扶智圓亦哀而許之乃言從<pc n="lb"/>
此向北二十餘里至一村村側近有魯家莊但訪韋十<pc n="lb"/>
娘所居也智圓詰朝如言行二十餘里歷訪悉無而返<pc n="lb"/>
來日婦人復至僧責曰貧道昨日逺赴約何差謬如此<pc n="lb"/>
婦人言只去和尚所止處二三里耳和尚慈悲必為再<pc n="lb"/>
往僧怒曰老僧衰暮今誓不出婦人乃聲高曰慈悲何<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
在耶今事須去因上階牽僧臂驚迫亦疑其非人恍惚<pc n="lb"/>
間以刀子刺之婦人遂倒乃沙彌悞中刀流血死矣僧<pc n="lb"/>
忙然遽與行者瘞之於飯甕下沙彌本村人家去蘭若<pc n="lb"/>
十七八里其日其家悉在田有人皂衣揭襆乞漿於田<pc n="lb"/>
中村人訪其所由乃言居近智圓和尚蘭若沙彌之父<pc n="lb"/>
欣然訪其子耗其人請問具言其事盖魅所為也沙彌<pc n="lb"/>
父母盡皆號哭詣僧僧猶紿焉其父乃鍬索而獲即訴<pc n="lb"/>
於官鄭公大駭俾求盜吏細按意其必寃也僧具陳狀<pc n="lb"/>
貧道宿債有死而已按者亦已死論僧求假七日令持<pc n="lb"/>
念為將來資糧鄭公哀而許之僧沐浴設壇急印契縛<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
ခ考其魅凡三夕婦人見於壇上言我類不少所求食<pc n="lb"/>
處輒為和尚破除沙彌且在能為誓不持念必相還也<pc n="lb"/>
智圓懇為設誓婦人喜曰沙彌在城南某村幾里古丘<pc n="lb"/>
中僧言於官吏用其言尋之沙彌果在神已癡矣發沙<pc n="lb"/>
彌棺中乃苕箒也僧始得雪自是絶不復道一梵字<pc n="lb"/>
元和初洛陽村百姓王清傭力得錢五鐶因買田畔一<pc n="lb"/>
枯栗樹將為薪以求利經宿為鄰人盜斫創及腹忽有<pc n="lb"/>
黑蛇舉首如臂人語曰我王清本也汝勿斫其人驚懼<pc n="lb"/>
失斤而走及明王清率子孫薪之復掘其根根下得大<pc n="lb"/>
瓮二散錢實之王清因是獲利而歸十餘年巨富遂甃<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
錢成龍形號王清本<pc n="lb"/>
元和中蘇湛游蓬鵲山褁糧鑚火境無遺址忽謂妻曰<pc n="lb"/>
我行山中覩倒崖有光鏡必靈境也明日將投之今與<pc n="lb"/>
卿訣妻子號泣止之不得及明遂行妻子領奴婢潛隨<pc n="lb"/>
之入山數十里遙望巖有白光圓明徑丈蘇遂逼之纔<pc n="lb"/>
及其光長呌一聲妻兒遽前救之身如蠒矣有蜘蛛黑<pc n="lb"/>
色大如鈷䥈走集巖下奴以利刅决其網方斷蘇已腦<pc n="lb"/>
䧟而死妻乃積薪燒其崖臭滿一山中<pc n="lb"/>
相傳裴旻山行有山蜘蛛垂絲如疋布將及旻旻引弓<pc n="lb"/>
射殺之大如車輪因斷其絲數尺収之部下有金創者<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
獨李右座林甫贊成上意且言武臣王天運謀勇可將<pc n="lb"/>
乃命王天運將四萬人兼統諸蕃兵伐之及逼勃律城<pc n="lb"/>
下勃律君長恐懼請罪悉岀寳玉願歳貢獻天運不許<pc n="lb"/>
即屠城虜三千人及其珠璣而還勃律中有術者言將<pc n="lb"/>
軍無義不祥天將大風雪矣行數百里忽風四起雪花<pc n="lb"/>
如翼風激小海水成氷柱起而復摧經半日小海漲湧<pc n="lb"/>
四萬人一時凍死唯蕃漢各一人得還具奏玄宗大驚<pc n="lb"/>
異即令中使隨二人驗之至小海側氷猶崢<graphic n="KR3092" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3092.png" mimeType="image/png"/>如山隔<pc n="lb"/>
氷見兵士屍立者坐者瑩澈可數中使將返氷忽消釋<pc n="lb"/>
衆屍亦不復見<pc n="lb"/>
<pb n="15b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
唐叚少卿酉陽襍爼前集卷之十五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>太常少卿臨淄柯古叚成式<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>四川道監察御史内鄉李雲鵠<pc n="　"/>校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諾臯記下<pc n="lb"/>
和州劉録事者大曆中罷官居和州旁縣食兼數人尤<pc n="lb"/>
能食鱠常言鱠味未甞果腹邑客乃網魚百餘觔㑹於<pc n="lb"/>
野亭觀其下筯初食鱠數疊忽似哽咯出一骨珠子大<pc n="lb"/>
如黑豆乃寘於茶甌中以疊覆之食未半恠覆甌傾側<pc n="lb"/>
劉舉視之向者骨珠已長數寸如人狀坐客競觀之隨<pc n="lb"/>
視而長頃刻長及人遂捽劉因敺流血良久各散走一<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
循㕔之西一轉㕔之左俱及後門相觸翕成一人乃劉<pc n="lb"/>
也神已癡矣半日方能言訪其所以皆不省自是惡鱠<pc n="lb"/>
馮坦者常有疾醫令浸虵酒服之初服一瓮子疾減半<pc n="lb"/>
又令家人園中執一蛇投瓮中封閉七日及開蛇躍出<pc n="lb"/>
舉首尺餘出門因失所在其過跡地墳起數寸<pc n="lb"/>
陸紹郎中言常記一人浸蛇酒前後殺蛇數十頭一日<pc n="lb"/>
自臨瓮窺酒有物跳出齧其鼻將落視之乃蛇頭骨因<pc n="lb"/>
瘡毁其鼻如劓焉<pc n="lb"/>
有陳朴元和中住崇賢里北街大門外有大槐樹朴常<pc n="lb"/>
黃昏徙倚窺外見若婦人及狐大老烏之類飛入樹中<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
遂伐視之樹凢三槎一槎空中一槎有獨頭栗一百二<pc n="lb"/>
十一槎中襁一死兒長尺餘<pc n="lb"/>
僧無可言近傳有白將軍者常於曲江洗馬馬忽跳出<pc n="lb"/>
驚走前足有物色白如衣帶縈繞數匝遽令解之血流<pc n="lb"/>
數升白異之遂封紙帖中藏衣箱内一日送客至滻水<pc n="lb"/>
出示諸客客曰盍以水試之白以鞭築地成竅置䖝於<pc n="lb"/>
中沃盥其上少頃䖝蠕蠕而長竅中泉湧倐忽自盤若<pc n="lb"/>
一席有黑氣如香烟徑出簷外衆懼曰必龍也遂急歸<pc n="lb"/>
未數里風雨驟至大震數聲<pc n="lb"/>
景公寺前街中舊有巨井俗呼為八角井元和初有公<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
主夏中過見百姓方汲令從婢以銀稜椀就井承水悞<pc n="lb"/>
墜椀經月餘出於渭河<pc n="lb"/>
東平未用兵有舉人孟不疑客昭義夜至一驛方欲濯<pc n="lb"/>
足有稱淄青張評事者僕從數十孟欲㕘謁張被酒𥘉<pc n="lb"/>
不顧孟因退就西間張連呼驛吏索煎餠孟黙然窺之<pc n="lb"/>
且怒其傲良久煎餅熟孟見一黑物如猪隨盤至燈影<pc n="lb"/>
而立如此五六返張竟不察孟因恐懼無睡張尋大鼾<pc n="lb"/>
至三更後孟纔交睫忽見一人皂衣與張角力久乃相<pc n="lb"/>
捽入東偏房中拳聲如杵一餉間張被髮䨇袒而出還<pc n="lb"/>
寢牀上入五更張乃喚僕使張燭巾櫛就孟曰某昨醉<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
中都不知秀才同㕔因命食談笑甚懽時時小聲曰昨<pc n="lb"/>
夜甚慚長者乞不言也孟但唯唯復曰某有程須早發<pc n="lb"/>
秀才可先也遂摸靴中得金一挺授曰薄貺乞宻前事<pc n="lb"/>
孟不敢辤即為前去行數日方聽捕殺人賊孟詢諸道<pc n="lb"/>
路皆曰淄青張評事至某驛早發遲明空鞍失所在驛<pc n="lb"/>
吏返至驛尋索驛西閤中有席角發之白骨而已無泊<pc n="lb"/>
一蠅肉也地上滴血無餘惟一隻履在旁相傳此驛舊<pc n="lb"/>
凶竟不知何恠舉人祝元膺常言親見孟不疑説毎毎<pc n="lb"/>
戒夜食必須發祭也祝又言孟素不信釋氏頗能詩其<pc n="lb"/>
句云白日故鄉逺青山佳句中後常持念遊覽不復應<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
舉<pc n="lb"/>
劉積中常於京近縣莊居妻病重於一夕劉未眠忽有<pc n="lb"/>
婦人白首長纔三尺自燈影中出謂劉曰夫人病唯我<pc n="lb"/>
能理何不祈我劉素剛咄之姥徐㦸手曰勿悔勿悔遂<pc n="lb"/>
滅妻因暴心痛殆將卒劉不得已祝之言已復出劉揖<pc n="lb"/>
之坐乃索茶一甌向口如呪狀顧命灌夫人茶纔入口<pc n="lb"/>
痛愈後時時輒出家人亦不之懼經年復謂劉曰我有<pc n="lb"/>
女子及笄煩主人求一佳壻劉笑曰人鬼路殊固難遂<pc n="lb"/>
所託姥曰非求人也但為刻桐木為形稍工者則為佳<pc n="lb"/>
矣劉許諾因為具之經宿木人失矣又謂劉曰兼煩主<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
人作鋪公鋪母若可某夕我自具車輪奉迎劉心計無<pc n="lb"/>
奈何亦許至一日過酉有僕馬車乘至門姥亦至曰主<pc n="lb"/>
人可往劉與妻各登其車馬天黑至一處朱門崇墉籠<pc n="lb"/>
燭列迎賔客供帳之盛如王公家引劉至一㕔朱紫數<pc n="lb"/>
十有與相識者有已歿者各相視無言妻至一堂蠟蚷<pc n="lb"/>
如臂錦翠爭煥亦有婦人數十存歿相識各半但相視<pc n="lb"/>
而已及五更劉與妻恍惚間却還至家如醉醒十不記<pc n="lb"/>
其一二矣經數月姥復來拜謝曰小女成長今復託主<pc n="lb"/>
人劉不耐以枕抵之曰老魅敢如此擾人姥隨枕而滅<pc n="lb"/>
妻遂疾發劉與男女酹地禱之不復出矣妻竟以心痛<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
卒劉妺復病心痛劉欲徙居一切物膠着其處輕若履<pc n="lb"/>
屣亦不可舉迎道流上章梵僧持呪悉不禁劉常暇日<pc n="lb"/>
藥方其婢小碧自外來垂手緩步大言劉四頗憶平昔<pc n="lb"/>
無既而嘶咽曰省躬近從㤗山回路逢飛天野乂携賢<pc n="lb"/>
妹心肝我亦奪得因舉袖袖中蠕蠕有物左顧似有所<pc n="lb"/>
命曰可為安置又覺袖中風生衝簾幌入堂中乃上堂<pc n="lb"/>
對劉坐問存歿叙平生事劉與杜省躬同年及第有分<pc n="lb"/>
其婢舉止笑語無不肖也頃曰我有事不可久留執劉<pc n="lb"/>
手嗚咽劉亦悲不自勝婢忽然而倒及覺一無所記其<pc n="lb"/>
妹亦自此無恙<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
臨川郡南城縣令戴詧初買宅於舘娃坊暇日與弟閒<pc n="lb"/>
坐㕔中忽聽婦人聚笑聲或近或逺詧頗異之笑聲漸<pc n="lb"/>
近忽見婦人數十散在㕔前倐忽不見如是累日詧不<pc n="lb"/>
知所為㕔階前枯梨樹大合抱意其為祥因伐之根下<pc n="lb"/>
有石露如塊掘之轉闊勢如𨫼形乃火上沃醯鑿深五<pc n="lb"/>
六尺不透忽見婦人繞坑抵掌大笑有頃共牽詧入坑<pc n="lb"/>
投於石上一家驚懼之際婦人復還大笑詧亦隨出詧<pc n="lb"/>
纔出又失其弟家人慟哭詧獨不哭曰他亦甚快活何<pc n="lb"/>
用哭也詧至死不肯言其情狀<pc n="lb"/>
獨孤叔牙常令家人汲水重不可轉數人助出之乃人<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
也戴席㡌攀欄大笑却墜井中汲者攬得席帽挂於庭<pc n="lb"/>
樹毎雨所溜雨處輒生黃菌<pc n="lb"/>
有史秀才者元和中曽與道流遊華山時暑環憇一小<pc n="lb"/>
溪忽有一葉大如掌紅潤可愛隨流而下史獨接得寘<pc n="lb"/>
懐中坐食頃覺懐中漸重潛起觀之覺葉上鱗起栗栗<pc n="lb"/>
而動史驚懼棄林中遽白衆曰此必龍也可速去矣須<pc n="lb"/>
臾林中白烟生彌於一谷史下山未半風雷大至<pc n="lb"/>
史論作將軍時忽覺妻所居房中有光異之因與妻遍<pc n="lb"/>
索房中且無所見一日妻早粧開奩奩中忽有五<hi>金一作</hi>
                    <pc n="lb"/>
色龜大如錢吐五色氣彌滿一室後常養之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
工部員外郎張周封言舊莊城東狗脊觜<hi>此狗架觜水經注言</hi>西<pc n="lb"/>
常築墻於太歲上一夕盡崩且意其基虗工不至乃率<pc n="lb"/>
莊客指揮築之髙未數尺炊者驚呌曰恠作矣遽視之<pc n="lb"/>
飰數斗悉躍出蔽地著墻匀若𧖟子無一粒重者矗墻<pc n="lb"/>
之半如界焉因詣巫酹地謝之亦無他焉<pc n="lb"/>
山蕭一名山臊神異經作㺑<hi>操一曰</hi>永嘉郡記作山魅一名<pc n="lb"/>
山駱一名蛟<hi>蛂一曰</hi>一名濯肉一名熱肉一名暉一名飛龍<pc n="lb"/>
如鳩青色亦曰治烏巢大如五斗器飾以土堊赤白相<pc n="lb"/>
間狀如射侯犯者能役虎害人燒人廬舍俗言山蕭<pc n="lb"/>
伍相奴或擾人許於伍相廟多已舊説一姓姚二姓王<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
三姓汪昔值洪水食都樹皮餓死化為鳥都皮骨為猪<pc n="lb"/>
都婦女為人都鳥<hi>鳥一曰</hi>都左腋下有鏡印闊二寸一分<pc n="lb"/>
右脚無大指右手無三指左耳缺右目盲在樹根居者<pc n="lb"/>
名猪都在樹半可攀及者名人都在樹尾者名鳥都其<pc n="lb"/>
禁有打土壟法山鵲法其掌訣右手第二指上節邊禁<pc n="lb"/>
山都眼左手目禁其㗋南中多食其巢味如木芝窠表<pc n="lb"/>
可為履<graphic n="KR2456" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2456.png" mimeType="image/png"/>治脚氣<pc n="lb"/>
舊説野狐名紫狐夜擊尾火出將為恠必戴髑髏拜北<pc n="lb"/>
斗髑髏不墜則化為人矣<pc n="lb"/>
劉元鼎為蔡州蔡州新破食<hi>倉一曰</hi>塲狐暴劉遣吏生捕<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
日於毬塲縱犬逐之爲樂經年所殺百數後獲一疥狐<pc n="lb"/>
縱五六犬皆不敢逐狐亦不走劉大異之令訪大將家<pc n="lb"/>
獵狗及監軍亦自誇巨犬至皆弭耳環守之狐良久緩<pc n="lb"/>
跡直上設㕔穿臺盤出㕔後及城牆俄失所在劉自是<pc n="lb"/>
不復令捕道術中有天狐别行法言天狐九尾金色役<pc n="lb"/>
於日月宫有符有醮日可洞達隂陽<pc n="lb"/>
南中有獸名風狸如狙眉長好羞見人輒低頭其溺能<pc n="lb"/>
理風疾術士多言風狸杖難得於翳形草南人以上長<pc n="lb"/>
繩繫於野外大樹下人匿於旁樹穴中以伺之三日後<pc n="lb"/>
知無人至乃於草中尋摸忽得一草莖折之長尺許窺<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
樹上有鳥集指之隨指而墮因取而食之人候其怠勁<pc n="lb"/>
走奪之見人遽齧食之或不及則弃於草中若不可得<pc n="lb"/>
當打之數百方肯為人取有得之者禽獸隨指而斃有<pc n="lb"/>
所欲者指之如意<pc n="lb"/>
開成末永興坊百姓王乙掘井過常井一丈餘無水忽<pc n="lb"/>
聽向下有人語及雞聲甚喧閙近如隔壁井匠懼不敢<pc n="lb"/>
掘街司申金吾韋處仁將軍韋以事涉恠異不復奏遽<pc n="lb"/>
令塞之據亡新求周秦故事謁者閣上得驪山本李斯<pc n="lb"/>
領徒七十二萬人作陵鑿之以韋<hi>章一作</hi>程三十七歲固<pc n="lb"/>
地中水泉奏曰已深已極鑿之不入燒之不燃叩之空<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
空如下天<hi>有天狀一曰如</hi>狀抑知厚地之下别有天地也<pc n="lb"/>
大和三年夀州虞候景乙京西防秋廻其妻久病纔相<pc n="lb"/>
見遽言我半身被斫去往東園矣可速逐之乙大驚因<pc n="lb"/>
趣園中時昏黑見一物長六尺餘狀如嬰兒裸立挈一<pc n="lb"/>
竹器乙情急將擊之物遂走遺其器乙就視見其妻半<pc n="lb"/>
身乙驚倒或亡所見反視妻自髮際眉間及<graphic n="KR0909" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0909.png" mimeType="image/png"/>有璺如<pc n="lb"/>
指映膜赤色又謂乙曰可辦乳二升沃於園中所見物<pc n="lb"/>
處我前生為人後妻節其子乳致死因為所訟㝠斷還<pc n="lb"/>
其半身向無君則死矣<pc n="lb"/>
大和末荆南松滋縣南有士人寄居親故莊中肄業初<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
到之夕二更後方張燈臨案忽有小人纔半寸葛巾杖<pc n="lb"/>
䇿入門謂士人曰乍到無主人當寂寞其聲大如蒼蠅<pc n="lb"/>
士人素有膽氣初若不見乃登牀責曰遽不存主客禮<pc n="lb"/>
乎復升案窺書詬罵不已因覆硯於書上士人不耐以<pc n="lb"/>
筆擊之墮地呌數聲出門而滅頃有婦人四五或姥或<pc n="lb"/>
少皆長一寸呼曰眞官以君獨學故令郎君言展且論<pc n="lb"/>
精奥何癡頑狂率輒致損害今可見眞官其來索續如<pc n="lb"/>
蟻狀如騶卒撲緣士人士人怳然若夢因齧四肢痛苦<pc n="lb"/>
甚復曰汝不去將損汝眼四五頭遂上其面士人驚懼<pc n="lb"/>
隨出門至堂東遙望見一門絶小如節使之門士人乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
呌何物恠魅敢凌人如此復被觜且衆齧之恍惚間已<pc n="lb"/>
入小門内見一人峩冠當殿階下侍衛千數悉長寸餘<pc n="lb"/>
叱士人曰吾憐汝獨處俾小兒往何苦致害罪當腰斬<pc n="lb"/>
乃見數十人悉持刀攘臂迫之士人大懼謝曰某愚騃<pc n="lb"/>
肉眼不識眞官乞賜餘生久乃曰且解知悔叱令曵出<pc n="lb"/>
不覺已在小門外及歸書堂已五更矣殘燈猶在及明<pc n="lb"/>
尋其蹤跡東壁古培下有小穴如栗守宫出入焉士人<pc n="lb"/>
即率數夫發之深數丈有守宫十餘石大者色赤長尺<pc n="lb"/>
許盖其王也壤土如樓狀士人聚蘇焚之後亦無他<pc n="lb"/>
京宣平坊有官人夜歸入曲有賣油者張帽驅驢䭾桶<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
不避導者搏之頭隨而落遂遽入一大宅門官人異之<pc n="lb"/>
隨入至大槐樹下遂滅因告其家即掘之深數尺其樹<pc n="lb"/>
根枯下有大蝦蟇如疊挾二筆錔<hi>云器錔物頭也他荅反補器又</hi>樹溜<pc n="lb"/>
津滿其中也及巨白菌如殿門浮漚釘其盖已落蝦蟇<pc n="lb"/>
即驢矣筆錔乃油桶也菌即其人也里有沽其油者月<pc n="lb"/>
餘恠其油好而賤及恠露食者悉病嘔洩<pc n="lb"/>
陵州龍興寺僧惠恪不拘戒律力舉石臼好客往來多<pc n="lb"/>
依之常夜㑹寺僧十餘設煎餅二更有巨手被毛如胡<pc n="lb"/>
鹿大言曰乞一煎餅衆僧驚散惟惠恪掇煎餅數枚置<pc n="lb"/>
其掌中魅因合拳僧遂極力急握之魅哀祈聲甚切惠<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
恪呼家人斫之及斷乃鳥一羽也明日隨其血蹤出寺<pc n="lb"/>
西南入溪至一巖罅而滅惠恪率人發掘乃一坑䃜石<pc n="lb"/>
開成初東市百姓喪父騎驢市凶具行百步驢忽曰我<pc n="lb"/>
姓白名元通負君家力已足勿復騎我南市賣麩家欠<pc n="lb"/>
我五千四百我又負君錢數亦如之今可賣我其人驚<pc n="lb"/>
異即牽行旋訪主賣之驢甚壯報價只及五千詣麩行<pc n="lb"/>
乃還五千四百因賣之兩宿而死<pc n="lb"/>
鄆州闞司倉者家在荆州其女乳母鈕氏有一子妻愛<pc n="lb"/>
之與其子均焉衣物飲食悉等忽一日妻偶得林擒一<pc n="lb"/>
蔕戯與已子乳母乃怒曰小娘子成長忘我矣常有物<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
與我子停今何容偏因齧吻攘臂再三反覆主人之子<pc n="lb"/>
一家驚怖逐奪之其子狀貌長短正與乳母兒不下也<pc n="lb"/>
妻知其恠謝之鈕氏復手簸主人之子始如舊矣闞為<pc n="lb"/>
災祥宻令人持钁闇擊之正當其胸騞然反中門扇鈕<pc n="lb"/>
大怒詬闞曰爾如此勿悔闞知無可奈何與妻拜祈之<pc n="lb"/>
怒方解鈕至今尚在其家敬之如神更有事甚多矣<pc n="lb"/>
荆州處士侯又玄常出郊厠於荒冡上及下跌傷其肘<pc n="lb"/>
瘡甚行數百步逄一老人問何所苦也又玄見其肘老<pc n="lb"/>
人言偶有良藥可封之十日不開必愈又玄如其言及<pc n="lb"/>
解視之一臂遂落又玄兄弟五六互病病必出血月餘<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
又玄兄兩臂忽病瘡六七處小者如榆錢大者如錢皆<pc n="lb"/>
人面至死不差時荆秀才杜曄話此事於座客<pc n="lb"/>
許卑山人言江左數十年前有商人左膊上有瘡如人<pc n="lb"/>
面亦無他苦商人戲滴酒口中其靣亦赤以物食之凡<pc n="lb"/>
物必食食多覺膊内肉漲起疑胃在其中也或不食之<pc n="lb"/>
則一臂痺焉有善醫者教其歷試諸藥金石草木悉與<pc n="lb"/>
之至貝母其瘡乃聚眉閉口商人喜曰此藥必治也因<pc n="lb"/>
以小葦筒毁其口灌之數日成痂遂愈<pc n="lb"/>
工部員外張周封言今年春拜掃假迴至湖城逆旅説<pc n="lb"/>
去年秋有河北軍將過此至郊外數里忽有旋風如斗<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
壬子鄭公孫舎之帥師入陳<hi>故舎之無譏釋例詳之子産之言陳以不義見入</hi>○秋八<pc n="lb"/>
月己巳諸侯同盟于重丘<hi>七月十二日經誤重直龍切夷儀之諸侯也重丘齊地己巳</hi>○公<pc n="lb"/>
至自會<hi>傳無</hi>○衛侯入于夷儀<hi>愍衛衎失國使衛分之一邑書入夷儀本邢地衛滅邢而爲衛邑晉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>國逆之例折苦旦切者自外而入之辭非</hi>○楚屈建帥師滅舒鳩<hi>上經在下從告傳在衛侯入夷儀</hi>
                    <pc n="lb"/>
○冬鄭公孫夏帥師伐陳<hi>未服陳猶</hi>○十有二月呉子遏伐楚門于<pc n="lb"/>
巢卒<hi>尸呉以卒告未同盟而赴以名遏於葛切徐音謁遏諸樊也爲巢牛臣所殺不書滅者楚人不獲其</hi>
                    <pc n="lb"/>
傳二十五年春齊崔杼帥師伐我北鄙以報孝伯之師也<hi>魯使前年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>齊爲于僞切孟孝伯爲晉伐</hi>公患之使告于晉孟公綽曰崔子將有大志<hi>在志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>昌若切徐本作卓音綽弑君孟公綽魯大夫綽</hi>不在病我必速歸何患焉其來也不寇<hi>爲不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>害寇</hi>使民不嚴<hi>民心/欲得</hi>異於他日齊師徒歸<hi>也徒空</hi>○齊棠公之妻東<pc n="lb"/>
郭偃之姊也<hi>邑大夫棠公齊棠</hi>東郭偃臣崔武子棠公死偃御武子以<pc n="lb"/>
弔焉見棠姜而美之<hi>色也美其</hi>使偃取之<hi>字又七住切爲己取也取如</hi>偃曰男女<pc n="lb"/>
辨姓<hi>彼列切辨别也别</hi>今君岀自丁<hi>杼之祖/齊丁公崔</hi>臣岀自桓不可<hi>小白東齊桓公</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pb n="11b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
唐叚少卿酉陽襍爼前集卷之十六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>太常少卿臨淄柯古段成式<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>四川道監察御史内鄉李雲鵠<pc n="　"/>校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廣動植之一<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
成式以天地間造化所産突而旋成形者樊然矣故山<pc n="lb"/>
海經爾雅所不能究因拾前儒所著有草木禽魚未列<pc n="lb"/>
經史或經史巳載事未悉者或接諸耳目簡編所無者<pc n="lb"/>
作廣動植兾掊土培丘陵之學也昔曹丕著論於火布<pc n="lb"/>
滕循獻疑於鰕鬚蔡謀不識彭蜞劉縚誤呼荔挺至今<pc n="lb"/>
可笑學者豈容略乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
總叙○羽嘉生飛龍飛龍生鳯鳯生鸞鸞生庶鳥○應<pc n="lb"/>
龍生建鳥建鳥生麒麟騏驎生庶獸○分鱗生蛟龍蛟<pc n="lb"/>
龍生鯤鯁鯤鯁生建邪建邪生庶魚○分潭生先龍先<pc n="lb"/>
龍生玄魧玄魧生靈龜靈龜生庶龜○日馮生玄陽閼<pc n="lb"/>
玄陽閼生鱗胎鱗胎生幹木幹木生庶木○招搖生程<pc n="lb"/>
君<hi>若一曰</hi>程君生玄玉玄玉生醴泉醴泉生應黄應黄生黄<pc n="lb"/>
華黄華生庶草○海間生屈龍屈<hi>尾一曰</hi>龍生容華容華生<pc n="lb"/>
䔁䔁生藻藻生浮草○甲䖝影伏羽虫體伏○食草者<pc n="lb"/>
多力而愚食肉者勇敢而悍○齕吞者八竅而卵生咀<pc n="lb"/>
嚼者九竅而胎生○無角者膏而先前有角者脂而先<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
後○食葉者有絲食土者不息食而不飲者蠶飲而不<pc n="lb"/>
食者蟬不飲不食者蜉蝣蛚<hi>蚓一曰</hi>屬郤行虵屬䊸行蜻<pc n="lb"/>
ခ屬往鳴蜩屬旁鳴發皇翼鳴蚣蝑股鳴榮原胃鳴○<pc n="lb"/>
蜩三十日而死○鱣魚三月上官於孟津○鷓鴣向日<pc n="lb"/>
飛○鯿與鱀魚車螯與移角並相似○鳯雄鳴節節雌<pc n="lb"/>
鳴足足行鳴曰歸嬉止鳴曰提祑○麒麟牡鳴曰逝<hi>曰一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>遊</hi>聖牡鳴曰歸和春鳴曰扶助夏鳴曰養綏○鼈無耳<pc n="lb"/>
為守神○虎五指為貙○魚滿三百六十年則為蛟龍<pc n="lb"/>
引飛去水○魚二千觔為蛟○武陽小魚一觔千頭○<pc n="lb"/>
東海大魚瞳子大如三斗盎○桃支竹以四寸為一節<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
木瓜一尺一百二十一節○木蘭去皮不死荆木心方○<pc n="lb"/>
蛇有水草木土四種○孔雀尾端一寸名珠毛○鶴左<pc n="lb"/>
右脚裏第一指名兵爪○蜀郡無兔鴿○江南<hi>表一曰</hi>無<pc n="lb"/>
狼馬○朱提以南無鳩鵲○鳥有四千五百種獸有二<pc n="lb"/>
千四百種○鴞楚鳩所生○騾不滋乳○蔡中郎以反<pc n="lb"/>
舌為蝦蟆淮南子以蛩為蠛蠓詩義以蟊為螻蛄高誘<pc n="lb"/>
以乾鵲為蟋蟀○兔吐子鸕鷀吐鶵○瓜瓠子曰犀胡<pc n="lb"/>
桃人曰蝦蟆○蝦蟆無膓○龜膓<hi>黿一曰</hi>属於頭○科斗<pc n="lb"/>
尾脱則足生○鳥獸未孕者為禽鳥養子曰乳○蛇蟠<pc n="lb"/>
向王鵲巢背太歲鷰伏戊己虎奮衝破乾鵲知來猩猩<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
知往○鸛影抱蝦蟆聲抱○蟬化齊后鳥生杜宇○椰<pc n="lb"/>
子為越王頭壺樓為杜宇項○鷓鴣鳴曰向南不北逃<pc n="lb"/>
閭鳴懸壺盧繫項<hi>頸一曰</hi>○豆以二七為族粟累十二為<pc n="lb"/>
寸<pc n="lb"/>
人參處處生蘭長生為瑞○有實曰果又在木曰果○<pc n="lb"/>
小麥忌戌大麥忌子○薺葶<graphic n="KR0995" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0995.png" mimeType="image/png"/>菥蓂為三葉孟夏煞之<pc n="lb"/>
○烏頭殻外有毛石劫應節生花○木再花夏有雹李<pc n="lb"/>
再花秋大霜○木無故叢○枝盡向下又生及一尺至<pc n="lb"/>
一丈自死皆凶○邑中終歲無烏有冦郡中忽無鳥者<pc n="lb"/>
日烏亡○雞無故自飛去家有蠱雞日中不下樹妻妾<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
姦謀○見蛇交三年死蛇冬見寢室爲急兵人夜卧無<pc n="lb"/>
故失髻者鼠妖也○屋柱木無故生芝者白為喪赤為<pc n="lb"/>
血黑為賊黄為喜其形如人面者亡財如牛馬者逺役<pc n="lb"/>
如龜蛇者田𧖟耗○德及幽隱則比目魚至<hi>生一曰</hi>○妾<pc n="lb"/>
媵有制則白燕來巢○山上有葱下有銀山上有薤下<pc n="lb"/>
有金山上有薑下有銅錫山有寳玉木旁枝皆下垂○<pc n="lb"/>
葛稚川嘗就上林令魚泉得朝臣所上草木名二十餘<pc n="lb"/>
種隣人石瓊就之求借一皆遺弃語曰買魚得鱮不如<pc n="lb"/>
食茹寧去累世宅不去䱥魚額洛鯉伊魴貴於牛羊○<pc n="lb"/>
得合瀾蠾雖不足豪亦足以高○㯽榔扶留可以忘憂<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
○白馬甜榴一實直牛○草木暉暉蒼黄亂飛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>羽篇<pc n="lb"/>
鳯骨黑雄雌夕旦鳴各異黄帝使伶倫制十二籥寫之<pc n="lb"/>
其雄聲其雌音樂有鳯凰臺此鳯脚下物如白石者鳯<pc n="lb"/>
有時來儀候其所止處掘深三尺有圓石如卵正白服<pc n="lb"/>
之安心神<pc n="lb"/>
孔雀釋氏書言孔雀因雷聲而孕<pc n="lb"/>
鸛江淮謂群鸛琁飛為鸛井鶴亦好旋飛必有風雨人<pc n="lb"/>
探巢取鸛子六十里旱能群飛薄霄激雨雨為之散<pc n="lb"/>
烏鳴地上無好聲人臨行烏鳴而前引多喜此舊占所<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
不載○貞元十四年鄭汴二州群烏飛入田緒李納境<pc n="lb"/>
内衘木為城高至二三尺方十餘里納緒惡而命焚之<pc n="lb"/>
信宿如舊烏口皆流血<pc n="lb"/>
俗候烏飛翅重天將雨<pc n="lb"/>
鵲巢中必有梁崔圓相公妻在家時與姊妹戲於後園<pc n="lb"/>
見二鵲搆巢共銜一木如筆管長尺餘安巢中衆悉不<pc n="lb"/>
見俗言見鵲上梁必貴<pc n="lb"/>
大曆八年乾陵上仙觀天尊殿有䨇鵲衘柴及泥補葺<pc n="lb"/>
隟壞一十五處宰臣上表賀<pc n="lb"/>
貞元三年中書省梧桐樹上有鵲以泥為巢焚其巢可<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
禳狐魅<pc n="lb"/>
燕凢狐白貉鼠之類燕見之則毛脱或言燕蟄於水<hi>曰一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>井</hi>底舊説燕不入室是井之虗也取桐爲男女各一投<pc n="lb"/>
井中燕必來胸班黑聲大名胡燕其巢有容疋素者<pc n="lb"/>
雀釋氏書言雀沙生因浴沙塵受卵蜀弔烏山至雉雀<pc n="lb"/>
來弔最悲百姓夜燃火伺取之無嗉不食似持<hi>特一曰</hi>悲<pc n="lb"/>
者以爲義則不殺<pc n="lb"/>
鴿大理丞鄭復禮言波斯舶上多養鴿鴿能飛行數千<pc n="lb"/>
里輒放一隻至家以爲平安信<pc n="lb"/>
鸚鵡能飛衆鳥趾前三後一唯鸚鵡四趾齊分凢鳥下<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
瞼眨上獨此鳥兩瞼俱動如人目<pc n="lb"/>
玄宗時有五色鸚鵡能言上令左右試牽帝衣鳥輒瞋<pc n="lb"/>
目叱咤岐府文學能延京獻鸚鵡篇以賛其事張燕公<pc n="lb"/>
有表賀稱為時樂鳥<pc n="lb"/>
杜鵑始陽相催而鳴先鳴者吐血死嘗有人山行見一<pc n="lb"/>
群寂然聊學其聲即死初鳴先聽其聲者主離别厠上<pc n="lb"/>
聽其聲不祥厭之法當為大聲應之<pc n="lb"/>
雊鵒舊言可使取火効人言勝鸚鵡取其目睛和人乳<pc n="lb"/>
研滴眼中能見烟霄外物也<pc n="lb"/>
鵝濟南郡張公城西北有鵝浦南燕世有漁人居水側<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
常聽鵝之聲衆中有鈴聲甚清亮候之見一鵝咽頸極<pc n="lb"/>
長羅得之項上有銅鈴綴以銀鏁隱起元鼎元年字<pc n="lb"/>
晉時營道縣令何潛之於縣界得鳥大如白鷺膝上髀<pc n="lb"/>
下自然有銅鐶貫之<pc n="lb"/>
鵁鶄舊言辟火災巢於高樹生子穴中銜其母翅飛下<pc n="lb"/>
養之<pc n="lb"/>
䲻相傳鶻生三子一為䲻肅宗張皇后專權毎進酒常<pc n="lb"/>
寘䲻腦酒䲻腦酒令人久醉健忘<pc n="lb"/>
異鳥天寳二年平盧有紫䖝食禾苖時東北有赤頭鳥<pc n="lb"/>
群飛食之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
開元二十三年榆關有▫蚄䖝延入平州界亦有群雀<pc n="lb"/>
食之○又開元中具州蝗䖝食禾有大白鳥數千小白<pc n="lb"/>
鳥數萬盡食其䖝<pc n="lb"/>
大曆八年大鳥見武功群鳥隨噪之行營將張日芬射<pc n="lb"/>
獲之肉翅狐首四足足有爪廣四尺三寸狀類蝙蝠又<pc n="lb"/>
邠州有白頭鳥乳鴝鵒<pc n="lb"/>
王母使者齊郡函山有鳥足青嘴赤黄素翼絳顙名王<pc n="lb"/>
母使者昔漢武登此山得玉函長五寸帝下山玉函忽<pc n="lb"/>
化為白鳥飛去世傳山上有王母藥函常令鳥守之<pc n="lb"/>
吐綬鳥魚復縣南山有鳥大如鴝鵒羽色<hi>毛一曰</hi>多黑襍<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
以黃白頭頰似雉有時吐物長數寸丹采彪炳形色類<pc n="lb"/>
綬因名爲吐綬鳥又食必蓄嗉臆前大如斗慮觸其嗉<pc n="lb"/>
行毎逺草木故一名避株鳥<pc n="lb"/>
鸛鷒一名堕羿形似鵲人射之則銜矢反射人<pc n="lb"/>
鸏鵰喙大而句長一尺赤黃色受二升南人以爲酒杯<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
菘節鳥四脚尾似鼠形如雀終南深谷中有之<pc n="lb"/>
老ခ秦中山谷間有鳥如梟色青黄肉翅好食烟見人<pc n="lb"/>
輒驚落隱首草穴中常露身其聲如嬰兒啼名老ဂ<pc n="lb"/>
柴蒿京之近山有柴蒿鳥頭有冠如戴勝大若野鷄<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
兠兠鳥其聲自號正月以後作聲至五月節不知所在<pc n="lb"/>
其形似鴝鵒<pc n="lb"/>
蝦蟇䕶南山下有鳥名蝦蟇䕶多在田中頭有冠色蒼<pc n="lb"/>
足赤形似鷺<pc n="lb"/>
夜行遊女一曰天帝女一名釣星夜飛晝隱如鬼神衣<pc n="lb"/>
毛為飛鳥脱毛為婦人無子喜取人子胸前有乳凢人<pc n="lb"/>
飴小兒不可露處小兒衣亦不可露曬毛落衣中當為<pc n="lb"/>
鳥祟或以血㸃其衣為誌或言產死者所化<pc n="lb"/>
鬼車鳥相傳此鳥昔有十首能収人魂一首為犬所噬<pc n="lb"/>
秦中天隂有時有聲聲如力車鳴或言是水雞過也<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
白澤圖謂之蒼鸆帝鵠書謂之逆鶬夫子子夏所見寳<pc n="lb"/>
曆中國子四門助教史逈語成式常見裴瑜所注爾雅<pc n="lb"/>
言鶬麋鴰是九頭鳥也<pc n="lb"/>
細鳥漢武時畢勒國獻細鳥以方尺玉為籠數百頭狀<pc n="lb"/>
如蠅聲如鴻鵠此國以候日因名候日䖝集宫人衣輒<pc n="lb"/>
蒙愛幸<pc n="lb"/>
嗽金鳥出昆明國形如雀色黄常翶翔於海上魏明帝<pc n="lb"/>
時其國來獻此鳥飴以眞珠及龜腦常吐金屑如粟鑄<pc n="lb"/>
之乃為器服宫人爭以鳥所吐金為釵珥謂之辟寒金<pc n="lb"/>
以鳥不畏寒也宫人相嘲弄曰不服辟寒金那得帝王<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
心不服辟寒鈿那得帝王怜<pc n="lb"/>
背明鳥吳時越嶲之南獻背明鳥形如鶴止不向明巢<pc n="lb"/>
必對北其聲百變<pc n="lb"/>
岢嵐鳥出河西赤塢鎭狀似烏而大飛翔於陣上多不<pc n="lb"/>
利<pc n="lb"/>
鷫鸘狀如燕稍大足短趾似鼠未常見下地常止林中<pc n="lb"/>
偶失勢控地不能自振及舉上凌青霄出凉州也<pc n="lb"/>
鵴鳥武周縣合火山山上有鵴鳥形類烏觜赤如丹一<pc n="lb"/>
名赤觜鳥亦曰阿鵴鳥<pc n="lb"/>
訓胡惡鳥也鳴則後竅應之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
百勞博勞也相傳伯竒所化取其所踏枝鞭小兒能令<pc n="lb"/>
速語南人繼母有娠乳兒兒病如瘧唯鵙毛治之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>毛篇<pc n="lb"/>
師子釋氏書言師子筋為絃鼓之衆絃皆絶<pc n="lb"/>
西域有黑獅子捧師子○集賢校理張希復言舊有師<pc n="lb"/>
子尾拂夏月蠅蚋不敢集其上<pc n="lb"/>
舊説蘇合香師子糞也<pc n="lb"/>
象舊説象性久識見其子皮必泣一枚重千觔釋氏書<pc n="lb"/>
言象七久柱地六牙牙生理必因雷聲<pc n="lb"/>
又言龍象六十歲骨方足今荆地象色黑兩牙江猪也<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
咸亨三年周澄國遣使上表言訶伽國有白象首垂四<pc n="lb"/>
牙身運五足象之所在其土必豊以水洗牙飲之愈疾<pc n="lb"/>
請發兵迎取<pc n="lb"/>
象膽隨四時在四腿春在前左夏在前右如龜無定體<pc n="lb"/>
也鼻端有爪可拾鍼肉有十二般惟鼻是其本肉<pc n="lb"/>
陶貞白言夏月合藥宜置象牙於藥旁南人言象妬惡<pc n="lb"/>
犬聲獵者褁糧登高樹搆熊巢伺之有群象過則為犬<pc n="lb"/>
聲悉舉鼻吼呌循守不復去或經五六日困倒其下因<pc n="lb"/>
潛殺之耳後有穴薄如鼓皮一刺而斃胷前小横骨灰<pc n="lb"/>
之酒服令人能浮水出沒食其肉令人體重<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
古訓言象孕五歲始生<pc n="lb"/>
虎交而月暈仙人鄭思逺常騎虎故人許隱齒痛求治<pc n="lb"/>
鄭曰唯得虎鬚及熱挿齒間即愈鄭為㧞數莖與之因<pc n="lb"/>
知虎鬚治齒也○虎殺人能令屍起自解衣方食之虎<pc n="lb"/>
威如乙字長一寸在脇兩旁皮内尾端亦有之佩之臨<pc n="lb"/>
官佳無官人所媢嫉○虎夜視一目放光一目看物獵<pc n="lb"/>
人候而射之光墜入地成白石主小兒驚<pc n="lb"/>
馬虜中䕶蘭馬五白馬也亦曰玉面諳眞馬十三歲馬<pc n="lb"/>
也以十三歲已下可以留種舊種馬戎馬八尺田馬七<pc n="lb"/>
尺駑馬六尺○瓜州飼馬以薲草沙州以茨萁涼州以<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
㪍突渾蜀以稗草以蘿蔔根飼馬馬肥安比飼馬以沙<pc n="lb"/>
蓬根針○大食國馬解人語○悉怛國怛幹國出好馬<pc n="lb"/>
○馬四歲兩齒至二十歲齒盡平○體名有輸鼠外鳬<pc n="lb"/>
烏頭龍翅虎口○豬槽飼馬石灰泥槽汗而繫門三事<pc n="lb"/>
落駒○迴毛在頸白馬黑馬鞍下腋下迴毛右脅白毛<pc n="lb"/>
左右後足白<pc n="lb"/>
馬四足黑目下横毛黄馬白喙旋毛在吻後汗溝上通<pc n="lb"/>
尾本目赤睫亂及反睫白馬黑目目白郤視並不可騎<pc n="lb"/>
夜眼名附蟬尸肝名懸熢亦曰雞舌綠袟方言以地黄<pc n="lb"/>
甘草噉五十歲生三駒<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
牛北人牛瘦者多以虵灌鼻口則爲獨肝水牛有獨肝<pc n="lb"/>
者殺人逆賊李希烈食之而死○相牛法岐胡有夀膺<pc n="lb"/>
匡欲廣毫筯欲撗蹄後筯也常有聲有黄也角泠有病<pc n="lb"/>
旋毛在珠泉無夀睫亂觸人衘烏角偏妨主毛少骨多<pc n="lb"/>
有力溺射前良牛也踈肋難養三歲二齒四嵗四齒五<pc n="lb"/>
歲六齒六歲以後毎一年接脊骨一節<pc n="lb"/>
寗公所飰牛隂虹屬頸陰虹䨇筯自尾屬頸也<pc n="lb"/>
北虜之先索國有泥師都二妻生四子一子化爲鴻遂<pc n="lb"/>
委三子謂曰爾可從古㫋古㫋牛也三子因隨牛牛所<pc n="lb"/>
糞悉成肉酪○太原縣北有銀牛山漢建武二十一年<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
有人騎白牛蹊人田田父訶詰之乃曰吾北海使將看<pc n="lb"/>
天子登封遂乘牛上山田父尋至山上唯見牛跡遺糞<pc n="lb"/>
皆為銀也明年世祖封禪<pc n="lb"/>
鹿虞部郎中陸紹弟為盧氏縣尉常觀獵人獵忽遇鹿<pc n="lb"/>
五六頭臨澗見人不驚毛斑如畫陸恠獵人不射問之<pc n="lb"/>
獵者言此仙鹿也射之不能傷且復不利陸不信强之<pc n="lb"/>
獵者不得已一發矢鹿帶箭而去及返射者墜崖折左<pc n="lb"/>
足<pc n="lb"/>
南康記云合浦有鹿額上戴科藤一枝四條直上各一<pc n="lb"/>
丈<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
犀之通天者必惡影常飲濁水當其溺時人趕不復移<pc n="lb"/>
足角之理形似百物或云犀角通者是其病然其理有<pc n="lb"/>
倒揷正揷腰鼓揷倒者一半已下通正者一半已上通<pc n="lb"/>
腰鼓者中斷不通故波斯謂牙為白暗犀為黑暗成式<pc n="lb"/>
門下醫人吳士臯常職於南海郡見舶主説本國取犀<pc n="lb"/>
先於山路多植木如狙栻<hi>杙一作</hi>云犀前脚直常倚木而<pc n="lb"/>
息木欄折則不能起犀牛一名奴角有鴆處必有犀也<pc n="lb"/>
犀三毛一孔劉孝標言犀墮角埋之人以假角易之<pc n="lb"/>
駞性羞木蘭篇明駞千里脚多誤作鳴字駞卧腹不貼<pc n="lb"/>
地屈足漏明則行千里<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
天鐵熊高宗時加<hi>伽一曰</hi>毘葉國獻天鐵熊擒白象獅子<pc n="lb"/>
狼大如狗蒼色作聲諸竅皆沸䏶中筋大如鴨卵有犯<pc n="lb"/>
盜者薰之當令手攣縮或言狼筋如織絡小囊虫所作<pc n="lb"/>
也狼糞烟直上烽火用之○或言狼狽是兩物狽前足<pc n="lb"/>
絶短毎行常駕兩狼失狼則不能動故世言事乖者稱<pc n="lb"/>
狼狽○臨濟郡西有狼塚近世曾有人獨行於野遇狼<pc n="lb"/>
數十頭其人窘急遂登草積上有兩狼乃入穴中負出<pc n="lb"/>
一老狼老狼至以口㧞數莖草群狼遂竟㧞之積將崩<pc n="lb"/>
遇獵者救之而免其人相率掘此塜得狼百餘頭殺之<pc n="lb"/>
疑老狼即狽也<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
貊澤大如犬其膏宣利以手所承及於銅鐵瓦器中貯<pc n="lb"/>
悉透以骨盛則不漏<pc n="lb"/>
狤<graphic n="KR2077" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2077.png" mimeType="image/png"/>獥外勃樊州熏陸香所出也如楓脂狤<graphic n="KR2077" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2077.png" mimeType="image/png"/>好啖之<pc n="lb"/>
大者重十觔狀似獺其頭身四肢了無毛唯從鼻上竟<pc n="lb"/>
脊至尾有青毛廣一寸長三四分獵得者斫刺不傷積<pc n="lb"/>
薪焚之不死乃大杖擊之骨碎乃死<pc n="lb"/>
黄腰一名唐已人見之不祥俗相傳食虎<pc n="lb"/>
香狸取其水道連囊以酒澆乾之其氣如眞麝<pc n="lb"/>
耶希有鹿兩頭食毒草是其胎矢也夷謂鹿為耶矢為<pc n="lb"/>
希<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
                    <pb n="13b"/>
大尾羊康居出大尾羊尾上旁廣重十觔<pc n="lb"/>
又僧玄奘至西域大雪山髙嶺下有一村養羊大如驢<pc n="lb"/>
賔國出野青羊尾如翠色土人食之<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pb n="14a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
唐叚少卿酉陽襍爼前集卷之十七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>太常少卿臨淄柯古叚成式<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>四川道監察御史内鄉李雲鵠<pc n="　"/>校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廣動植之二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鱗介篇<pc n="lb"/>
龍頭上有一物如博山形名尺木龍無尺木不能昇天<pc n="lb"/>
井魚井魚腦有穴毎翕水輒於腦穴蹙出如飛泉散落<pc n="lb"/>
海中舟人競以空器貯之海水鹹苦經魚腦穴出反淡<pc n="lb"/>
如泉水焉成式見梵僧普<hi>菩一曰</hi>提勝説<pc n="lb"/>
異魚東海漁人言近獲魚長五六尺膓胃成胡鹿刀槊<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
之狀或號秦皇魚<pc n="lb"/>
鯉脊中鱗一道毎鱗有小黑㸃大小皆三十六鱗國朝<pc n="lb"/>
律取得鯉魚即宜放仍不得喫號赤鯶公賣者杖<hi>决一曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
六十言鯉為李也<pc n="lb"/>
黄魚蜀中毎殺黄魚天必隂雨<pc n="lb"/>
烏賊舊説名河伯度<hi>從一曰</hi>事小吏遇大魚輒放墨方數<pc n="lb"/>
尺以混其身江東人或取墨書契以脱人財物書跡如<pc n="lb"/>
淡墨逾年字消唯空紙耳海人言昔秦王東遊弃筭袋<pc n="lb"/>
於海化為此魚形如筭袋兩帶極長一説烏賊有矴遇<pc n="lb"/>
風則蚪前一鬚下矴<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<graphic n="KR1515" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1515.png" mimeType="image/png"/>魚凢諸魚欲産<graphic n="KR1515" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1515.png" mimeType="image/png"/>魚輒䑛其腹世謂之衆魚之生母<pc n="lb"/>
䱜魚章安縣出出入䱜腹子朝出索食暮還入母腹腹<pc n="lb"/>
中容四子頰赤如金甚徤網不能制俗呼為河伯健兒<pc n="lb"/>
鮫魚鮫子驚則入母腹中<pc n="lb"/>
馬頭魚象浦有魚色黑長五丈餘頭如馬伺人入水食<pc n="lb"/>
人<pc n="lb"/>
印魚長一尺三寸額上四方如印有字諸大魚應死者<pc n="lb"/>
先以印封之<pc n="lb"/>
石斑魚僧行儒言建州有石斑魚好與虵交南中多隔<pc n="lb"/>
蜂窠大如壺常群螫人土人取石斑魚就蜂樹側炙之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
標於竿上向日令魚影落其窠上須臾有鳥大如鷰數<pc n="lb"/>
百互擊其窠窠碎落如葉蜂亦全盡<pc n="lb"/>
鯢魚如鮎四足長尾能上樹天旱輒含水上山以草葉<pc n="lb"/>
覆身張口鳥來飲水因吸食之聲如小兒峽中人食之<pc n="lb"/>
先縛於樹鞭之身上白汗出如構汁去此方可食不爾<pc n="lb"/>
有毒<pc n="lb"/>
鱟雌常負雄而行漁者必得其䨇南人列肆賣之雄者<pc n="lb"/>
少肉舊説過海輒相負於背高尺餘如帆乘風遊行今<pc n="lb"/>
鱟殻上有一物髙七八寸如石珊瑚俗呼為鱟㠶成式<pc n="lb"/>
荆州常得一枚至今閩嶺重鱟子醬鱟十二足殻可為<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
冠次於白角南人取其尾為小如意也<pc n="lb"/>
飛魚朗山浪水有之魚長一尺能飛飛即凌雲空息即<pc n="lb"/>
歸潭底<pc n="lb"/>
溫泉中魚南人隨溪有三亭城城下溫泉中生小魚<pc n="lb"/>
羊頭魚周陵溪中有魚其頭似羊俗呼為羊頭魚豐肉<pc n="lb"/>
少骨殊美於餘魚<pc n="lb"/>
䱰魚濟南郡東北有䱰坑傳言魏景明中有人穿井得<pc n="lb"/>
魚大如鏡其夜河水溢入此坑坑中居人皆為䱰魚焉<pc n="lb"/>
瑇瑁䖝不再交者虎鴛與瑇瑁也<pc n="lb"/>
螺蚌鸚鵡螺如鸚鵡見之者凶蚌當雷聲則㾭<hi>痢一曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
蟹八月腹中有芒芒眞稻芒也長寸許向東輸與海神<pc n="lb"/>
未輸不可食<pc n="lb"/>
善苑國出百足蟹長九尺四螯煎爲膠謂之螯膠勝鳯<pc n="lb"/>
喙膠也<pc n="lb"/>
平原郡貢糖蠏採於河間界毎年生貢斵氷火照懸老<pc n="lb"/>
犬肉蠏覺老犬肉即浮因取之一枚直百金以氊宻朿<pc n="lb"/>
於驛馬馳至於京<pc n="lb"/>
蝤蛑大者長尺餘兩螯至强八月能與虎闘虎不如隨<pc n="lb"/>
大潮退殻一退一長<pc n="lb"/>
奔䱐奔䱐一名瀱非魚非蛟大如船長二三丈色如鮎<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
有兩乳在腹下雄雌隂陽類人取其子著岸上聲如嬰<pc n="lb"/>
兒啼頂上有孔通頭氣出嚇嚇作聲必大風行者以為<pc n="lb"/>
候相傳嬾婦所化殺一頭得膏三四斛取之燒燈照讀<pc n="lb"/>
書紡績輒暗照歡樂之處則明<pc n="lb"/>
係臂如龜入海捕之人必先祭又陳所取之數則自出<pc n="lb"/>
因取之若不信則風波覆船<pc n="lb"/>
蛤梨候風雨能以殻為翅飛<pc n="lb"/>
擁劎一螯極小以大者闘小者食<pc n="lb"/>
寄居殻似蝸一頭小蠏一頭螺蛤也寄在殻間常候蝸<pc n="lb"/>
<hi>螺一名</hi>開出食螺欲合遽入殻中<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
牡蠣言牡非謂雄也介蟲中唯牡蠣是鹹水結成也<pc n="lb"/>
玉桃似蚌長二寸廣五寸殻中柱灸之如牛頭胘項<pc n="lb"/>
數丸形似彭蜞競取土各作丸丸數滿三百而潮至一<pc n="lb"/>
曰沙丸<pc n="lb"/>
千人捏形似蠏大如錢殻甚固壯夫極力捏之不死俗<pc n="lb"/>
言千人捏不死因名焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蟲篇<pc n="lb"/>
蟬未脱時名復育相傳言蛣蜣所化秀才韋翾<hi>翻一曰</hi>莊<pc n="lb"/>
在杜曲常冬中掘樹根見復育附於朽處恠之村人言<pc n="lb"/>
蟬固朽木所化也翾因剖一視之腹中猶實爛木<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
蝶百蛺蝶尺蠖蠒所化也秀才顧非熊少時常見欝棲<pc n="lb"/>
中壊綠裙幅旋化為蝶工部員外郎張周封言百合花<pc n="lb"/>
合之泥其隟經宿化為大胡蝶<pc n="lb"/>
蟻秦中多巨黑蟻好闘俗呼為馬蟻次有色竊赤者細<pc n="lb"/>
蟻中有黑者遲鈍力舉等身鐵有竊黄者最有兼弱之<pc n="lb"/>
智成式兒戲時常以棘刺標蠅寘其來路此蟻觸之而<pc n="lb"/>
返或去穴一尺或數寸纔入穴中者如索而出疑有聲<pc n="lb"/>
而相召也其行毎六七有大首者間之整若隊伍至徙<pc n="lb"/>
蠅時大首者或翼或殿如備異蟻狀也○元和中成式<pc n="lb"/>
假居在長興里庭中有一穴蟻形狀如竊赤之蟻之大<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
者而色正黑腰節微赤首鋭足高走最輕迅毎生致蠖<pc n="lb"/>
及小魚<hi>䖝一曰</hi>入穴輒壞垤窒穴盖防其逸也自後徙居<pc n="lb"/>
數處更不復見此<pc n="lb"/>
山人程宗乂<hi>文一曰</hi>云程執恭在易定野中蟻樓高三尺<pc n="lb"/>
餘<pc n="lb"/>
蜘蛛道士許象之言以盆覆寒食飯於暗室地上入夏<pc n="lb"/>
悉化為蜘蛛<pc n="lb"/>
吳公綏安縣多吳公大者兔尋能以氣吸兔<hi>能以氣吸一云大者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>兎</hi>小者吸蜥蜴相去三四尺骨肉自消<pc n="lb"/>
蠮螉成式書齋多此蟲盖好窠於書卷也或在筆管中<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
祝聲可聽有時開卷視之悉是小蜘蛛大如蠅虎旋以<pc n="lb"/>
泥隔之時方知不獨負桑蟲也<pc n="lb"/>
顚當成式書齋前毎雨後多顚當窠<hi>所呼秦人</hi>深如蚓穴網<pc n="lb"/>
絲其中土盖與地平大如榆筴常仰捍其盖伺蠅蠖過<pc n="lb"/>
輒翻蓋捕之纔入復閉與地一色並無絲隟可尋也其<pc n="lb"/>
形似蜘蛛<hi>緺中者如墻角亂</hi>爾雅謂之王蛈<hi>蛛一作</hi>蜴鬼谷子謂<pc n="lb"/>
之蛈母秦中兒童戲曰顚當顚當牢守門蠮螉冦汝無<pc n="lb"/>
處奔<pc n="lb"/>
蠅長安秋多蠅成式蠧書常日讀百家五卷頗為所擾<pc n="lb"/>
觸睫隱字敺不能已偶拂殺一焉細視之翼甚似蜩冠<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
甚似蜂性察於腐嗜於酒肉按理首翼其類有蒼者聲<pc n="lb"/>
雄壯負金者聲清聒其聲在翼也青者能敗物巨者首<pc n="lb"/>
如火或曰大麻蠅茅根所化也<pc n="lb"/>
壁魚補闕張周封言嘗見壁上白瓜子化為白魚因知<pc n="lb"/>
列子言朽瓜為魚之義<pc n="lb"/>
蛣蜣草中有蛣蜣樹<pc n="lb"/>
天牛蟲黑甲蟲也長安夏中此蟲或出於離壁間必雨<pc n="lb"/>
成式七度驗之皆應<pc n="lb"/>
異蟲溫㑹在江州與賔客看打魚漁子一人忽上岸狂<pc n="lb"/>
走溫問之但反手指背不能語漁者色黑細視之有物<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
如黄葉大尺餘眼遍其上齧不可取溫令燒之方落毎<pc n="lb"/>
對一眼底有觜如釘漁子出血數升而死莫有識者<pc n="lb"/>
冷虵申王有肉疾腹垂至骭毎出則以白練束之至暑<pc n="lb"/>
月常鼾息不可過玄宗詔南方取冷虵二條賜之虵長<pc n="lb"/>
數尺色白不螫人執之冷如握冰申王腹有數約夏月<pc n="lb"/>
寘於約中不復覺煩者<pc n="lb"/>
異蜂有蜂如蠟蜂稍大飛勁疾好圓裁樹葉卷入木竅<pc n="lb"/>
及壁鏬中作窠成式常發壁尋之毎葉卷中實以不潔<pc n="lb"/>
或云將化為蜜也<pc n="lb"/>
白蜂窠成式修竹里私第菓園數畆壬戌年有蜂如麻<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
子蜂膠土爲窠於庭前簷大如雞卵色正白可愛家弟<pc n="lb"/>
惡而壞之其冬果釁鍾手足南史言宋明帝惡言白問<pc n="lb"/>
金樓子言子婚日疾風雪下幃幕變白以爲不祥抑知<pc n="lb"/>
俗忌白久矣<pc n="lb"/>
毒蜂嶺南有毒菌夜明經雨而腐化爲巨蜂黑色喙若<pc n="lb"/>
鋸長三分餘夜入人耳鼻中斷人心繫<pc n="lb"/>
竹蜜蜂蜀中有竹蜜蜂好於野竹上結窠窠大如雞子<pc n="lb"/>
有蔕長尺許窠與蜜並紺色可愛甘倍於常蜜<pc n="lb"/>
水蛆南中水磎澗中多此蟲長寸餘色黑夏深變爲䖟<pc n="lb"/>
螫人甚毒<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
水蟲象浦其川渚有水蟲攅木食船數十日船壞蟲甚<pc n="lb"/>
㣲細<pc n="lb"/>
抱搶水蟲也形如蛣蜣稍大腹下有刺似搶如棘鍼螫<pc n="lb"/>
人有毒<pc n="lb"/>
負子水蟲也有子多負之<pc n="lb"/>
避役南中有蟲名避役一曰十二辰蟲狀似虵醫脚長<pc n="lb"/>
色青赤肉鬛暑月時見於籬壁間俗云見者多稱意事<pc n="lb"/>
其首倐忽更變為十二辰狀成式再從兄鄩常觀之<pc n="lb"/>
食膠蟲夏月食松膠前脚傳之後脚聶之内之尻中<pc n="lb"/>
<graphic n="KR1874" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1874.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR1599" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1599.png" mimeType="image/png"/>形如蟬其子如蝦著草葉得其子則母飛來就之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
煎食辛而美<pc n="lb"/>
竈馬狀如促織稍大脚長好穴於竈側俗言竈有馬足<pc n="lb"/>
食之兆<pc n="lb"/>
謝豹虢州有蟲名謝豹常在深土中司馬裴沈子常治<pc n="lb"/>
坑獲之小類蝦蟇而圓如毬見人以前兩脚交覆首如<pc n="lb"/>
羞狀能穴地如鼢鼠頃刻深數尺或出地聽謝豹鳥聲<pc n="lb"/>
則腦裂而死俗因名之<pc n="lb"/>
碎車蟲狀如唧聊蒼色好棲高樹上其聲如人吟嘯終<pc n="lb"/>
南有之○一本云滄州俗呼為搔前太原有大而黑者<pc n="lb"/>
聲唧聊碎車别俗呼為沒鹽蟲也<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
度古似書帶色類蚓長二尺餘首如鏟背上有黑黄襴<pc n="lb"/>
稍觸則斷常趂蚓蚓不復動乃上蚓掩之良久蚓化惟<pc n="lb"/>
腹泥如涎有毒雞喫輒死俗呼土蠱<pc n="lb"/>
雷蜞大如蚓以物觸之乃蹙縮圓轉若鞠良久引首鞠<pc n="lb"/>
形漸小復如蚓焉或云齧人毒甚<pc n="lb"/>
矛虵頭鼈身入水緣樹木生嶺南南人謂之矛膏至利<pc n="lb"/>
銅瓦器貯浸出惟雞卵殻盛之不漏主腫毒<pc n="lb"/>
藍虵首有大毒尾能解毒出梧州陳家洞南人以首合<pc n="lb"/>
毒藥謂之藍藥藥人立死取尾為腊反解毒藥<pc n="lb"/>
蚺虵長十丈常吞鹿鹿消盡乃繞樹出骨養創時肪腴<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
甚美或以婦人衣投之則蟠而不起其膽上旬近頭中<pc n="lb"/>
旬在心下旬近尾<pc n="lb"/>
蝎鼠負蟲巨者多化為蝎蝎子多負於背成式常見一<pc n="lb"/>
蝎負十餘子子色猶白纔如稻粒成式常見張希復言<pc n="lb"/>
陳州古倉有蝎形如錢螫人必死江南舊無蝎開元初<pc n="lb"/>
常有一主簿竹筒盛過江至今江南往往而有俗呼為<pc n="lb"/>
主簿蟲蝎常為蝸所食以跡規之蝎不復去舊説過滿<pc n="lb"/>
百為蝎所螫蝎前謂之螫後謂之蠆<pc n="lb"/>
虱舊説虱蟲飲赤龍所浴水則愈虱惡水銀人有病虱<pc n="lb"/>
者雖香衣沐浴不得已道士崔白言荆州秀才張告常<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>請舉牒追改刺史不許欲科罪景云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>令式有文<pc n="lb"/>
政尚從寛過宜在宥苟昨非之自悟則夕<pc n="lb"/>
改而可嘉景乃寀寮參諸簿領當推案務<pc n="lb"/>
劇詎免毫釐之差屬褰帷政苛不容筆削<pc n="lb"/>
之改誤而不隠悔亦可追縣無罔上之姦<pc n="lb"/>
州有刻下之虐先迷後覺判事雖不三思<pc n="lb"/>
苟有必知牒舉明無二過揆人情而可恕<pc n="lb"/>
徵國令而有文將欲痛繩恐非直筆<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
                    <pb n="10b"/>
指<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>得鄉老不輸本户租税所司詰之辭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>云年八十餘嵗有頒賜請預折輸納<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>所由以無例不許<pc n="lb"/>
丹制既登誠宜加惠歳賦不入何以奉公<pc n="lb"/>
苟布常而是違雖移用而不可鄉老年參<pc n="lb"/>
耆耋名繫版圖天賜未頒且有躁求之請<pc n="lb"/>
地征合納非無苟免之心曾是徇私固難<pc n="lb"/>
違例況時逢恤老節合勤王尚齒肆筵我<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
竹竹花曰蕧<hi>覆一曰</hi>死曰䈙六十年一易根則結實枯死<pc n="lb"/>
䈄墮竹大如脚指腹中白幕攔<hi>蘭一曰</hi>隔狀如濕麫將成<pc n="lb"/>
竹而筒皮未落輒有細蟲齧之隕籜後蟲齧處成赤跡<pc n="lb"/>
似綉畫可愛<pc n="lb"/>
棘竹一名芭竹節皆有刺數十莖為叢南夷種以為城<pc n="lb"/>
卒不可攻或自崩根出大如酒甕縱横相承狀如繰車<pc n="lb"/>
食之落人齒<hi>作髮齒一</hi>
                    <pc n="lb"/>
筋竹南方以為矛筍未成時堪為弩絃<pc n="lb"/>
百葉竹一枝百葉有毒○竹譜竹類有三十九<pc n="lb"/>
慈竹夏月經雨滴汁下地生蓐似鹿角色白食之已痢<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
也<pc n="lb"/>
異木大曆中成都百姓郭逺因樵獲瑞木一莖理成字<pc n="lb"/>
曰天下太平詔藏于秘閣<pc n="lb"/>
京西持國寺寺前有槐樹數株金監買一株令所使巧<pc n="lb"/>
工解之及入内廻工言木無他異金大嗟惋令膠之曰<pc n="lb"/>
此不堪矣但使爾知予工也乃别理解之毎片一天王<pc n="lb"/>
塔㦸成就焉<pc n="lb"/>
都官陳脩古員外言西川一縣不記名吏因換獄卒木<pc n="lb"/>
薪之天尊形像存焉<pc n="lb"/>
異樹婁約居常山据禪座有一野嫗手持一樹植之於<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
庭言此是蜻蜓樹歲久芬芳鬱茂有一鳥身赤尾長常<pc n="lb"/>
止息其上<pc n="lb"/>
異果贍披國有人牧牛千百餘頭有一牛離群忽失所<pc n="lb"/>
在至暮方歸形色鳴吼異常群牛異<hi>長一曰</hi>之明日遂獨<pc n="lb"/>
行主因隨之入一穴行五六里豁然明朗花木皆非人<pc n="lb"/>
間所有牛於一處食草草不可識有果作黄金色牧牛<pc n="lb"/>
人竊一將還為鬼所奪又一日復往取此果至穴鬼復<pc n="lb"/>
欲奪其人急吞之身遂暴長頭纔出身塞於穴數日化<pc n="lb"/>
為石矣<pc n="lb"/>
甘子天寶十年上謂宰臣曰近日於宫内種甘子數株<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
今秋結實一百五十顆與江南蜀道所進不異宰臣賀<pc n="lb"/>
表曰雨露所均混天區而齊被草木有性憑地氣而潛<pc n="lb"/>
通故得資江外之珎果為禁中之華實相傳玄宗幸蜀<pc n="lb"/>
年羅浮甘子不實嶺南有蟻大於秦中馬蟻結窠於甘<pc n="lb"/>
樹實時常循其上故甘皮薄而滑往往甘實在其窠中<pc n="lb"/>
冬深取之味數倍於常者<pc n="lb"/>
樟木江東人多取為船船有與蛟龍闘者<pc n="lb"/>
石榴一名丹若<hi>丹茗一作</hi>梁大同中東州後堂石榴皆生䨇<pc n="lb"/>
子南詔石榴子大皮薄如藤紙味絶於洛中○石榴甜<pc n="lb"/>
者謂之天漿能已乳石毒<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
柿俗謂柿樹有七絶一夀二多隂三無鳥巢四無蟲五<pc n="lb"/>
霜葉可翫六嘉實七落葉肥大<pc n="lb"/>
漢帝杏濟南郡之東南有分流山山上多杏大如梨色<pc n="lb"/>
黄如橘土人謂之漢帝杏亦曰金杏<pc n="lb"/>
脂衣奈漢時紫柰大如升核紫花青硏之有汁如漆或<pc n="lb"/>
著衣不可浣也<pc n="lb"/>
仙人棗晉時太倉南有翟泉泉西有華林園園有仙人<pc n="lb"/>
棗長五寸核細如鍼<pc n="lb"/>
楷孔子墓上特多楷木<pc n="lb"/>
梔子諸花少六出者唯梔子花六出陶眞白言梔子翦<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
花六出刻房七道其花香甚相傳即西域薝蔔花也<pc n="lb"/>
仙桃出郴州蘇躭仙壇有人至心祈之輒落壇上或至<pc n="lb"/>
五六顆形似石塊赤黄色破之如有核三重研飲之愈<pc n="lb"/>
衆疾尤治邪氣<pc n="lb"/>
娑羅巴陵有寺僧房牀下忽生一木隨伐隨長外國僧<pc n="lb"/>
見曰此娑羅也元嘉初出一花如蓮天寳初安西道進<pc n="lb"/>
娑羅枝狀言臣所管四鎭有㧞汗郍最為宻近木有娑<pc n="lb"/>
羅樹特為竒絶不庇凡草不止惡禽聳幹無慚於松栝<pc n="lb"/>
成隂不愧於桃李近差官㧞汗郍使令採得前件樹枝<pc n="lb"/>
二百莖如得託根長樂擢頴建章布葉垂隂隣月中之<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
丹桂連枝接影對天上之白榆<pc n="lb"/>
赤白檉出凉州大者為炭<hi>入</hi>以灰汁可以煑銅為銀<pc n="lb"/>
仙樹祁連山上有仙樹實行旅得之止饑渴一名四味<pc n="lb"/>
木其實如棗以竹刀剖則甘鐵刀剖則苦木刀剖則酸<pc n="lb"/>
蘆刀剖則辛<pc n="lb"/>
木五香根<graphic n="KR0999" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0999.png" mimeType="image/png"/>檀節沉香花雞舌葉藿膠薰陸<pc n="lb"/>
椒可以來水銀茱萸氣好上椒氣好下<pc n="lb"/>
構穀田久廢必生構葉有瓣曰楮無曰構<hi>楮小曰構一作大曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
黄楊木性難長世重黄楊以無火或曰以水試之沉則<pc n="lb"/>
無火取此木必以隂晦夜無一星則伐之為枕不裂<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
蒲萄俗言蒲萄蔓好引于西南庾信謂魏使尉瑾曰我<pc n="lb"/>
在鄴遂大得蒲萄竒有滋味陳昭<hi>招一作</hi>曰作何形狀徐<pc n="lb"/>
君房曰有類軟棗信曰君殊不體物何得不言似生荔<pc n="lb"/>
枝魏肇師曰魏武有言末夏涉秋尚有餘暑酒醉宿酲<pc n="lb"/>
掩露而食甘而不飴酸而不酢道之固以流沬稱竒况<pc n="lb"/>
親食之者瑾曰此物實出於大宛張騫所致有黄白黑<pc n="lb"/>
三種成熟之時子實逼側星編珠聚西域多釀以爲酒<pc n="lb"/>
毎來歲貢在漢西京似亦不少杜陵田五十畆中有蒲<pc n="lb"/>
萄百樹今在京兆非直止禁林也信曰乃園種户植接<pc n="lb"/>
䕃連架昭曰其味何如橘柚信曰津液竒勝芬芳減之<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
瑾曰金衣素褁見苞作貢向齒自消良應不及<pc n="lb"/>
貝丘之南有蒲萄谷谷中蒲萄可就其所食之或有取<pc n="lb"/>
歸者即失道世言王母蒲萄也天寳中沙門曇霄因遊<pc n="lb"/>
諸岳至此谷得蒲萄食之又見枯蔓堪為杖大如指五<pc n="lb"/>
尺餘持還本寺植之遂活長高數仞䕃地幅員十丈仰<pc n="lb"/>
觀若帷盖焉其房實磊落紫瑩如墜時人號為草龍珠<pc n="lb"/>
帳焉<pc n="lb"/>
凌霄花中露水損人目<pc n="lb"/>
松楨即鍾藤也葉大者晉安人以為盤<pc n="lb"/>
侯騷蔓生子如雞卵既甘且冷輕身消酒廣志言因王<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
之魂焉能事鬼既違國禁是亂人倫謀徵<pc n="lb"/>
媒氏之文無抑鄰人之告<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>得丁陳計請輕過移諸甲兵省司以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>敗法不許丁云宥罪濟時行古之道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>何故不可<pc n="lb"/>
軍興事亟則務益兵時泰教成固難敗法<pc n="lb"/>
丁志崇陳計識昧相時當兵戢之朝詎資<pc n="lb"/>
凶器在刑行之日寧利幸人是廢國章欲<pc n="lb"/>
崇軍實禍闗黷武弊起惠姦宥罪未若慎<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
使往於寺設供并施袈裟至高宗顯慶五年於寺立碑<pc n="lb"/>
以紀聖徳此樹梵名有二一曰賔撥梨<hi>梨娑一曰</hi>力义二曰<pc n="lb"/>
阿濕曷咃婆<hi>娑一曰</hi>力叉西域記謂之卑鉢羅以佛於其<pc n="lb"/>
下成道即以道為稱故號菩提婆<hi>娑一曰</hi>力义漢翻為樹<pc n="lb"/>
昔中天無憂王剪伐之令事大婆羅門積薪焚焉熾熖<pc n="lb"/>
中忽生兩樹無憂王因懺悔號灰菩提樹遂周以石垣<pc n="lb"/>
至賞設迦至<hi>王一曰</hi>復掘之至泉其根不絶坑火焚之溉<pc n="lb"/>
以甘蔗汁欲其燋爛後摩揭陁國滿冑王無憂之曾孫<pc n="lb"/>
也乃以千牛乳澆之信宿樹生故舊更增石垣高二丈<pc n="lb"/>
四尺玄裝至西域見樹出垣上二丈餘<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
貝多出摩伽陁國長六七丈經冬不凋此樹有三種一<pc n="lb"/>
者多羅娑<hi>婆一曰</hi>力义貝多二者多梨婆<hi>娑一曰</hi>力义貝多<pc n="lb"/>
三者部婆<hi>娑一曰</hi>力义多羅多梨<hi>梨貝多一曰多</hi>並書其葉部闍<pc n="lb"/>
一色取其皮書之貝多是梵語漢翻為葉貝多婆<hi>娑一曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
力义者漢言葉樹也西域經書用此三種皮葉若能保<pc n="lb"/>
䕶亦得五六百年○嵩山記稱嵩高寺中有思惟樹即<pc n="lb"/>
貝多也○釋氏有貝多樹下思惟經顧徽廣州記稱貝<pc n="lb"/>
多葉似枇杷並謬○交趾近出貝多枝彈材中第一<pc n="lb"/>
龍腦香樹出婆利國婆利呼為固不婆律亦出波斯國<pc n="lb"/>
樹高八九丈大可六七圍葉圓而背白無花實其樹有<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
肥有瘦瘦者有婆律膏香一曰瘦者出龍腦香肥者出<pc n="lb"/>
婆律膏也在木心中斷其樹劈取之膏於樹端流出斫<pc n="lb"/>
樹作坎而承之入藥用别有法<pc n="lb"/>
安息香樹出波斯國波斯呼為辟邪樹長三丈皮色黄<pc n="lb"/>
黑葉有四角經寒不凋二月開花黄色花心㣲碧不結<pc n="lb"/>
實刻其樹皮其膠如飴名安息香六七月堅凝乃取之<pc n="lb"/>
燒之通神明辟衆惡<pc n="lb"/>
無石子出波斯國波斯呼為摩賊樹長六七丈圍八九<pc n="lb"/>
尺葉似桃葉而長三月開花白色花心㣲紅子圓如彈<pc n="lb"/>
丸初青熟乃黄白蟲食成孔者正熟皮無孔者入藥用<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
其樹一年生無石子一年生䟦屢子大如指長三寸上<pc n="lb"/>
有殻中仁如栗黄可噉<pc n="lb"/>
紫䤵樹出眞臘國眞臘國呼為勒佉亦出波斯國樹長<pc n="lb"/>
一丈枝條鬱茂葉似橘經冬而凋三月開花白色不結<pc n="lb"/>
子天大霧露及雨沾濡其樹枝條即出紫䤵波斯國使<pc n="lb"/>
烏海及沙利深所説並同眞臘國使折衝都尉沙門陁<pc n="lb"/>
沙尼㧞陁言蟻運土於樹端作窠蟻壤得雨露凝結而<pc n="lb"/>
成紫䤵崑崙國者善波斯國者次之<pc n="lb"/>
阿魏出伽闍郍國即北天竺也伽闍郍呼為形虞亦出<pc n="lb"/>
波斯國波斯國呼為阿虞截樹長八九丈皮色青黄三<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
月生葉葉似鼠耳無花實斷其枝汁出如飴久乃堅凝<pc n="lb"/>
名阿魏拂林國僧彎所説同摩伽陁國僧提婆言取其<pc n="lb"/>
汁和米荳屑合成阿魏<pc n="lb"/>
婆郍娑樹出波斯國亦出拂林呼為阿䔒嚲樹長五六<pc n="lb"/>
丈皮色青綠葉極光淨冬夏不凋無花結實其實從樹<pc n="lb"/>
莖出大如冬瓜有殻褁之殻上有刺瓤至甘甜可食核<pc n="lb"/>
大如棗一實有數百枚核中仁如粟黄炒食之甚美<pc n="lb"/>
波斯棗出波斯國波斯國呼為窟莽樹長三四丈圍五<pc n="lb"/>
六尺葉似土藤不凋二月生花狀如蕉花有兩甲漸漸<pc n="lb"/>
開鏬中有十餘房子長二尺黄白色有核熟則紫黑狀<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
類乾棗味甘如餳可食<pc n="lb"/>
偏桃出波斯國波斯呼爲婆淡樹長五六丈圍四五尺<pc n="lb"/>
葉似桃而闊大三月開花白色花落結實狀如桃子而<pc n="lb"/>
形偏故謂之偏桃其肉苦澁不可噉核中仁甘甜西域<pc n="lb"/>
諸國並珎之<pc n="lb"/>
槃砮<hi>碧一作</hi>穡樹出波斯國亦出拂林國拂林呼爲群漢<pc n="lb"/>
樹長三丈圍四五尺葉似細榕經寒不凋花似橘白色<pc n="lb"/>
子綠大如酸棗其味甜膩可食西域人壓爲油以塗身<pc n="lb"/>
可去風痒<pc n="lb"/>
齊暾樹出波斯國亦出拂林國拂林呼爲齊<graphic n="KR3647" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3647.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>兮反音陽</hi>樹<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
長二三丈皮青白花似柚極芳香子似楊桃五月熟西<pc n="lb"/>
域人壓為油以煑餅菓如中國之用巨勝也<pc n="lb"/>
胡椒出摩伽陁國呼為昧履支其苗蔓生極柔弱葉長<pc n="lb"/>
寸半有細條與葉齊條上結子兩兩相對其葉晨開暮<pc n="lb"/>
合合則褁其子於葉中形似漢椒至辛辣六月採今人<pc n="lb"/>
作胡盤肉食皆用之<pc n="lb"/>
白荳蔲出伽古羅國呼為多骨形似芭蕉葉似杜若長<pc n="lb"/>
八九尺冬夏不凋花淺黄色子作朶如蒲萄其子初出<pc n="lb"/>
微青熟則變白七月採<pc n="lb"/>
蓽撥出摩伽陁國呼為蓽撥梨拂林國呼為阿梨訶咃<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
苗長三四尺莖細如箸葉似蕺葉子似桑椹八月採<pc n="lb"/>
<graphic n="KR3738" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3738.png" mimeType="image/png"/>齊岀波斯國拂林呼爲頇勃梨咃長一丈餘圍一尺<pc n="lb"/>
許皮色青薄而極光淨葉似阿魏毎三葉生於條端無<pc n="lb"/>
花實西域人常八月伐之至臘月更抽新條極滋茂若<pc n="lb"/>
不剪除反枯死七月斷其枝有黄汁其狀如蜜㣲有香<pc n="lb"/>
氣入藥療病<pc n="lb"/>
波斯皂莢出波斯國呼為忽野簷黙拂林呼為阿梨去<pc n="lb"/>
伐樹長三四丈圍四五尺葉似构緣而短小經寒不凋<pc n="lb"/>
不花而實其莢長二尺中有隔隔内各有一子大如指<pc n="lb"/>
頭赤色至堅硬中黑如墨甜如飴可噉亦入藥用<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
沒樹出波斯國拂林呼為阿縒長一丈許皮青白色葉<pc n="lb"/>
似槐葉而長花似橘花而大子黑色大如山茱萸其味<pc n="lb"/>
酸甜可食<pc n="lb"/>
阿勃參出拂林國長一丈餘皮青白色葉細兩兩相對<pc n="lb"/>
花似蔓菁正黄子似胡椒赤色斫其枝汁如油以塗疥<pc n="lb"/>
癬無不瘥者其油極貴價重於金<pc n="lb"/>
捺祗出拂林國苗長三四尺根大如鴨卵葉似蒜葉中<pc n="lb"/>
心抽條甚長莖端有花六出紅白色花心黄赤不結子<pc n="lb"/>
其草冬生夏死與蕎<hi>薺一作</hi>麥相類取其花壓以為油塗<pc n="lb"/>
身除風氣拂林國王及國内貴人皆用之<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
野悉蜜出拂林國亦出波斯國苖長七八尺葉似梅葉<pc n="lb"/>
四時敷榮其花五出白色不結子花若開時遍野皆香<pc n="lb"/>
與嶺南詹糖相類西域人常採其花壓以為油甚香滑<pc n="lb"/>
底檷實阿驛波斯國呼為阿驛拂林呼為底珎<hi>稱<graphic n="KR0320" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0320.png" mimeType="image/png"/>作</hi>樹<pc n="lb"/>
長四五丈枝葉繁茂葉有五出似椑麻無花而實實赤<pc n="lb"/>
色類椑子味似乾柿而一月<hi>年一作</hi>一熟<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
<pb n="21a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
唐叚少卿酉陽襍爼前集卷之十九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>太常少卿臨淄柯古段成式<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>四川道監察御史内鄉李雲鵠<pc n="　"/>校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廣動植類之四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>草篇<pc n="lb"/>
芝天寳初臨川郡人李嘉胤所居柱上生芝草形類天<pc n="lb"/>
尊太守張景佚截柱獻之<pc n="lb"/>
大曆八年廬州廬江縣紫芝生高一丈五尺芝類至多<pc n="lb"/>
參成芝斷而可續<pc n="lb"/>
夜光芝一株九實實墜地如七寸鏡夜視如牛目茅君<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
種於句曲山<pc n="lb"/>
隱辰芝狀如斗以屋為節以莖為剛<hi>剛一作網屋一作星</hi>
                    <pc n="lb"/>
鳯腦芝仙經言穿地六尺以鐶寳一枚種之灌以黄水<pc n="lb"/>
五合以土堅築之三年生苗如匏<hi>刻一曰</hi>實如桃五色名<pc n="lb"/>
鳯腦芝食其實唾地為鳯乘升太極<pc n="lb"/>
白符芝大雪而華<pc n="lb"/>
五德芝如車馬<pc n="lb"/>
菌芝如樓○凡學道三十年不倦天下金翅鳥衘芝至<pc n="lb"/>
羅門山食<hi>生一曰</hi>石芝得地仙<pc n="lb"/>
蓮石蓮入水必沉唯煎鹽鹹鹵能浮之鴈食之糞落山<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
石間百年不壞相傳橡子落水爲蓮<pc n="lb"/>
苔慈恩寺唐三藏院後簷階開成末有苔狀如苦苣布<pc n="lb"/>
於塼上色如藍緑輕嫰可愛談論僧義林太和𥘉改塟<pc n="lb"/>
基法師𥘉開塜香氣襲人側卧塼臺上形如生塼上苔<pc n="lb"/>
厚二寸餘作金色氣如栴檀<pc n="lb"/>
瓦松崔融瓦松賦序曰崇文舘瓦松者産於屋霤之下<pc n="lb"/>
謂之木也訪山客而未詳謂之草也驗農皇而罕記賦<pc n="lb"/>
云煌煌特秀狀金芝之產霤歷歷虗懸若星榆之種天<pc n="lb"/>
葩條郁毓根柢連卷間紫苔而裛露淩碧瓦而含煙又<pc n="lb"/>
曰慚魏宫之烏悲恧漢殿之紅蓮崔公學博無不該悉<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
豈不知瓦松已有著説乎○博雅在屋曰昔耶在墻曰<pc n="lb"/>
垣衣廣志謂之蘭香生於久屋之瓦魏明帝好之命長<pc n="lb"/>
安西載其瓦於洛陽以覆屋前代詞人詩中多用昔耶<pc n="lb"/>
梁簡文帝詠薔薇曰緣階覆碧綺依簷映昔耶或言構<pc n="lb"/>
木上多松㘽土木氣洩則瓦生松○大曆中脩含元殿<pc n="lb"/>
有一人投狀請瓦且言瓦工惟我所能祖父已嘗瓦此<pc n="lb"/>
殿矣衆工不服因曰若有能瓦畢不生瓦松乎衆方服<pc n="lb"/>
焉○又有李阿黑者亦能治屋布瓦如齒間不通綖亦<pc n="lb"/>
無瓦松木草瓦衣謂之屋遊<pc n="lb"/>
瓜惡香香中尤忌麝鄭注太和初赴職河中姬妾百餘<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
盡騎香氣數里逆於人鼻是歲自京至河中所過路瓜<pc n="lb"/>
盡死一蔕不獲<pc n="lb"/>
芰今人但言菱芰諸解草木書亦不分别惟王安貧武<pc n="lb"/>
陵記言四角三角曰芰兩角曰菱今蘇州折腰菱多兩<pc n="lb"/>
角成式曽於荆州有僧遺一斗郢城菱三角而無芒<hi>曰一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>剌</hi>可以接<hi>挼一曰</hi>莎<pc n="lb"/>
芰一名水栗一名薢茩<hi>蘚苔一作</hi>○漢武昆明池中有浮根<pc n="lb"/>
菱根出水上葉淪沒波下亦曰青水芰○玄都有菱碧<pc n="lb"/>
色狀如雞飛名翻雞芰仙人鳬伯子常採之<pc n="lb"/>
兔絲子多近棘及藋山居者疑二草之氣類也<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
天名精一曰鹿活草昔青州劉<graphic n="KR1427" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1427.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>炳一作</hi>宋元嘉中射一<pc n="lb"/>
鹿剖五藏以此草塞之蹶然而起<graphic n="KR1427" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1427.png" mimeType="image/png"/>恠而㧞草復倒如<pc n="lb"/>
此三度<graphic n="KR1427" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1427.png" mimeType="image/png"/>宻録此草種之多主傷折俗呼為劉<graphic n="KR1427" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1427.png" mimeType="image/png"/>草<pc n="lb"/>
牡丹前史中無説處惟謝康樂集中言竹間水際多牡<pc n="lb"/>
丹成式檢隋朝種植法七十卷中初不記説牡丹則知<pc n="lb"/>
隋朝花藥中所無也開元末裴士淹為郎官奉使幽冀<pc n="lb"/>
迴至汾州衆香寺得白牡丹一窠植於長安私第天寳<pc n="lb"/>
中為都下奇賞當時名公有裴給事宅看牡丹詩詩尋<pc n="lb"/>
訪未獲一本有詩云長安年少惜春殘爭認慈恩紫牡<pc n="lb"/>
丹别有玉盤乘露冷無人起就月中看太常博士張乘<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
嘗見裴通祭酒説又房相有言牡丹之㑹琯不預焉至<pc n="lb"/>
德中馬僕射鎭太原又得紅紫二色者移於城中○元<pc n="lb"/>
和初猶少今與戎葵角多少矣○韓愈侍郎有疎從子<pc n="lb"/>
姪自江淮來年甚少韓令學院中伴子弟子弟悉為凌<pc n="lb"/>
辱韓知之遂為街西假僧院令讀書經旬寺主綱復訴<pc n="lb"/>
其狂率韓遽令歸且責曰市肆賤類營衣食尚有一事<pc n="lb"/>
長處汝所為如此竟作何物姪拜謝徐曰某有一藝恨<pc n="lb"/>
叔不知因指階前牡丹曰叔要此花青紫黄赤唯命也<pc n="lb"/>
韓大竒之遂給所須試之乃𥪡箔曲盡遮牡丹叢不令<pc n="lb"/>
人窺掘窠四面深及其根寛容人座唯賫紫鑛輕粉朱<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
紅旦暮治其根凡七日乃塡坑白其叔曰恨校遲一月<pc n="lb"/>
時冬初也牡丹本紫及花發色白紅歷緑毎朶有一聨<pc n="lb"/>
詩字色紫分明乃是韓出官時詩一韻曰雲横秦嶺家<pc n="lb"/>
何在雪擁藍闗馬不前十四字韓大驚異姪且辭歸江<pc n="lb"/>
淮竟不願仕○興唐寺有牡丹一窠元和中著花一千<pc n="lb"/>
二百朶其色有正暈倒暈淺紅淺紫深紫黄白檀等獨<pc n="lb"/>
無深紅又有花葉中無抺心者重臺花者其花面徑七<pc n="lb"/>
八寸○興善寺素師院牡丹色絶佳元和末一枝花合<pc n="lb"/>
歡<pc n="lb"/>
金燈一曰九形花葉不相見俗惡人家種之一名無義<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
草<pc n="lb"/>
合離根如芋魁有游子十二環之相須而生而實不連<pc n="lb"/>
以氣相屬一名獨揺一名離母若土人所食者合呼為<pc n="lb"/>
赤箭<pc n="lb"/>
蜀<hi>茙一作</hi>葵本胡中葵也一名胡葵似葵大者紅可以緝<pc n="lb"/>
為布枯時燒作灰藏火火久不滅花有重臺者<pc n="lb"/>
茄子茄字本蓮經名革遐反今呼伽未知所自成式因<pc n="lb"/>
就節下食伽子數蔕偶問工部員外郎張周封伽子故<pc n="lb"/>
事張云一名落蘇事具食療本草此誤作食療本草元<pc n="lb"/>
出拾遺本草成式記得隱矦行園詩云寒瓜方卧壠秋<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
菰正滿陂紫茄紛爛漫綠芋鬱參差又一名崑崙瓜嶺<pc n="lb"/>
南茄子宿根成樹高五六尺姚向曾爲南選使親見之<pc n="lb"/>
故本草記廣州有慎火樹樹大三四圍慎火即景天也<pc n="lb"/>
俗呼爲䕶火草○茄子熟者食之厚腸胃動氣發痰根<pc n="lb"/>
能治竈瘃欲其子繁待其花時取葉布於過路以灰規<pc n="lb"/>
之人踐之子必繁也俗謂之嫁茄子僧人多炙之甚美<pc n="lb"/>
有新羅種者色稍白形如雞卵西明寺僧造玄<hi>玄造一曰</hi>院<pc n="lb"/>
中有其種○水經云石頭西對蔡浦浦長百里上有大<pc n="lb"/>
荻荻浦下有茄子浦<pc n="lb"/>
異菌開成元年春成式修竹里私第書齋前有枯紫荆<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
數枝蠧折因伐之餘尺許至三年秋枯根上生一菌大<pc n="lb"/>
如斗下布五足頂黄白兩暈縁垂裙如鵝▫<hi>鞴一曰</hi>高尺<pc n="lb"/>
餘至午色變黑而死焚之氣如芋香成式常置香爐於<pc n="lb"/>
枿臺上毎念經門生以爲善徴後覽諸志恠南齊吳郡<pc n="lb"/>
褚思莊素奉釋氏眠於梁下短柱是柟木去地四尺餘<pc n="lb"/>
有節大明中忽有一物如芝生於節上黄色鮮明漸漸<pc n="lb"/>
長數日遂成千佛狀面目爪指及光相衣服莫不完具<pc n="lb"/>
如金鍱隱起摩之殊軟常以春末生秋末落落時佛形<pc n="lb"/>
如故但色褐耳至落時其家貯之箱中積五年思莊不<pc n="lb"/>
復住其下亦無他顯盛闔門夀考思莊父終九十七兄<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
年七十徤如壯年<pc n="lb"/>
又梁簡文延香園大同十年竹林吐一芝長八寸頭蓋<pc n="lb"/>
似雞頭實黑色其柄似藕柄内通幹空<hi>幹通空一曰柄</hi>皮質皆<pc n="lb"/>
絶白根下㣲紅雞頭實處似竹節脱之又得脱也自節<pc n="lb"/>
處别生一重如結網羅四面周可五六寸圓繞周匝以<pc n="lb"/>
罩柄上相逺不相著也其似結網衆目輕巧可愛其與<pc n="lb"/>
柄皆得相脱驗仙書與威喜芝相類<pc n="lb"/>
舞草出雅州獨莖三葉葉如决明一葉在莖端兩葉居<pc n="lb"/>
莖之半相對人或近之歌及抵掌謳曲必動葉如舞也<pc n="lb"/>
䕶門草常山北草名䕶門寘諸門上夜有人<hi>物一曰</hi>過輒<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
叱之<pc n="lb"/>
仙人絛出衡嶽無根蔕生石上狀如同心帶三股色綠<pc n="lb"/>
亦不常有<pc n="lb"/>
睡蓮南海有睡蓮夜則花低入水屯田韋郎中從事南<pc n="lb"/>
海親見<pc n="lb"/>
蔓金苔晉時外國獻蔓金苔色如金若螢火之聚大如<pc n="lb"/>
雞卵投之水中蔓延波上光泛鑠日<hi>目一作</hi>如火亦曰夜<pc n="lb"/>
明苔<pc n="lb"/>
異蒿田在實布之子<hi>悅之子一作田布</hi>也大和中嘗過蔡州北<pc n="lb"/>
路側有草如蒿莖大如指其端聚葉似鷦鷯巢在顚折<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
視之葉中有小鼠數十纔若皂筴子目猶未開啾啾有<pc n="lb"/>
聲<pc n="lb"/>
蜜草北天竺國出蜜草蔓生大葉秋冬不死因重霜露<pc n="lb"/>
遂成蜜如塞上蓬鹽<pc n="lb"/>
老鵶笊籬葉如牛蒡而狹子熟時色黑狀如笊籬<pc n="lb"/>
鴨舌草生水中似蓴俗呼爲鴨舌草<pc n="lb"/>
胡蔓草生邕容間叢生花偏如梔子稍大不成朶色黄<pc n="lb"/>
白葉稍黑誤食之數日卒飲白鵝白鴨血則解或以一<pc n="lb"/>
物投之祝曰我買你食之立死<pc n="lb"/>
銅匙草生水中葉如剪刀<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
水耐冬此草經冬在水不死成式於城南村墅池中有<pc n="lb"/>
之<pc n="lb"/>
天芋生終南山中葉如荷而厚<pc n="lb"/>
水韭生於水湄狀如韭而葉細長可食<pc n="lb"/>
地錢葉圓莖細有蔓生溪澗邊一曰積雪草亦曰連錢<pc n="lb"/>
草<pc n="lb"/>
蚍蜉酒草一曰鼠耳象形也亦曰無心草<pc n="lb"/>
盆甑草即牽牛子也結實後斷之狀如盆甑其中有子<pc n="lb"/>
似龜蔓如署預<pc n="lb"/>
蔓胡桃出南詔大如扁螺兩隔味如胡桃或言蠻中藤<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
子也<pc n="lb"/>
油㸃草葉似莙達毎葉上有黑㸃相對<pc n="lb"/>
三白草此草初生不白入夏葉端方白農人候之蒔田<pc n="lb"/>
三葉白草畢秀矣其葉似署預<pc n="lb"/>
落廻<hi>落迴一曰博</hi>有大毒生江淮山谷中莖葉如麻莖中空<pc n="lb"/>
吹作聲如勃邏廻因名之<pc n="lb"/>
蒟蒻根大如椀至秋葉滴露隨滴生苗<pc n="lb"/>
鬼皂筴生江南地澤如皂筴高一二尺沐之長髮葉亦<pc n="lb"/>
去衣垢<pc n="lb"/>
通脱木如蜱麻生山側花上粉主治惡瘡心空中有瓤<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
輕白可愛女工取以飾物<pc n="lb"/>
毘尸沙花一名日中金錢花本出外國梁大同一年進<pc n="lb"/>
來中土<pc n="lb"/>
左行草使人無情范陽長貢<pc n="lb"/>
青草槐龍陽縣禆牛山南有青草槐蕞生高尺餘花若<pc n="lb"/>
金燈仲夏發花一本云迄千秋<pc n="lb"/>
竹肉江淮有竹肉生竹節上如彈丸味如白雞竹皆向<pc n="lb"/>
北有大樹雞如桮棬呼為胡孫眼<pc n="lb"/>
石耳廬山有石耳性熱<pc n="lb"/>
野狐絲庭有草蔓生色白花㣲紅大如粟秦人呼為野<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
狐絲<pc n="lb"/>
金錢花一云本出外國梁大同二年進來中土梁時荆<pc n="lb"/>
州椽屬䨇陸賭金錢錢盡以金錢花相足魚弘謂得花<pc n="lb"/>
勝得錢<pc n="lb"/>
荷漢明帝時池中有分枝荷一莖四<hi>兩一曰</hi>葉狀如駢蓋<pc n="lb"/>
子如玄珠可以飾珮也○靈帝時有夜舒荷一莖四蓮<pc n="lb"/>
其葉夜舒晝卷<pc n="lb"/>
夢草漢武時異國所獻似蒲晝縮入地夜若抽萌懐其<pc n="lb"/>
草自知夢之好惡帝思李夫人懐之輒夢<pc n="lb"/>
烏蓬葉如鳥翅俗呼爲仙人花<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
雀芋狀如雀頭置乾地反濕置濕處復乾飛鳥觸之墮<pc n="lb"/>
走獸遇之僵<pc n="lb"/>
望舒草出扶支國草紅色葉如蓮葉月出則舒月沒則<pc n="lb"/>
卷<pc n="lb"/>
紅草山戎之北有草莖長一丈葉如車輪色如朝虹齊<pc n="lb"/>
桓時山戎獻其種乃植於庭以表覇者之瑞<pc n="lb"/>
神草魏明時苑中合歡草狀如蓍一株百莖晝則衆條<pc n="lb"/>
扶踈夜乃合一莖謂之神草<pc n="lb"/>
三蔬晉時有芳蔬園在墉<hi>金墉一曰</hi>之東有菜名芸藢<hi>藢一作</hi>
                    <pc n="lb"/>
類有三種紫色為上蔬味辛黄色者為中蔬味甘青者<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
為下蔬味鹹常以三蔬充御菜可以藉食<pc n="lb"/>
掌中芥末多國出也取其子置掌中吹之一吹一長長<pc n="lb"/>
三尺乃殖於地<pc n="lb"/>
水網藻漢武昆明池中有水網藻枝横側水上長八九<pc n="lb"/>
尺有似網目鳬鴨入此草中皆不得出因名之<pc n="lb"/>
地日草南方有地日草三足烏欲下食此草羲和之馭<pc n="lb"/>
以手掩烏目食此則美悶不復動○東方朔言為小兒<pc n="lb"/>
時井陷墜至地下數十年無所寄託有人引之令住此<pc n="lb"/>
草中隔紅泉不得渡其人以一隻屐因乘汎紅泉得至<pc n="lb"/>
草處食之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
挾劒豆樂浪東有融澤之中生豆莢形似人挾劒横斜<pc n="lb"/>
而生<pc n="lb"/>
牧靡建寧郡烏句山南五百里牧靡草可以解毒百丹<pc n="lb"/>
方盛烏鵲誤食烏喙中毒必急飛牧靡上喙牧靡以解<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pb n="11b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
唐叚少卿酉陽襍爼前集卷之二十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>太常少卿臨淄柯古叚成式<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>四川道監察御史内鄉李雲鵠<pc n="　"/>校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>肉攫部<pc n="lb"/>
取鷹法七月二十日為上時内地者多塞外者殊少八<pc n="lb"/>
月上旬為次時八月下旬為下時塞外鷹畢至矣○鷹<pc n="lb"/>
網目方一寸八分縱八十目横五十目以黃蘗和杼汁<pc n="lb"/>
染之令與地色相類螽蟲好食網以蘗防之○有網竿<pc n="lb"/>
○都杙○吳公○磔竿二一為鶉竿一為鴿竿鴿飛能<pc n="lb"/>
逺察見鷹常在人前若竦身動盼則隨其所視候之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
取木雞木雀鷂網目方二寸縱三十目横十八目<pc n="lb"/>
凢<graphic n="KR0743" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0743.png" mimeType="image/png"/>鳥鶵生而有惠出殻之後即於窠外放巢大<graphic n="KR0743" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0743.png" mimeType="image/png"/>恐<pc n="lb"/>
其墮墜及爲日所曝熱暍致損乃取帶葉樹枝揷其巢<pc n="lb"/>
畔防其墜墮及作隂涼也欲驗鶵之大小以所揷之葉<pc n="lb"/>
爲候若一日二日其葉雖萎而尚帶青色至六七日其<pc n="lb"/>
葉㣲黄十日後枯瘁此時雛漸大可取<pc n="lb"/>
凢禽獸必藏匿形影同於物類也是以虵色逐地茅兔<pc n="lb"/>
必赤鷹色隨樹<pc n="lb"/>
鷹巢一名菆鷹呼菆子者雛鷹也鷹四月一日停放五<pc n="lb"/>
月上旬㧞毛入籠㧞毛先從頭起必於平旦過頂至伏<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
鶉則止從頸下過颺毛至尾則止尾根下毛名颺毛其<pc n="lb"/>
背毛并兩翅大翎覆翮及尾毛十二根等并㧞之兩翅<pc n="lb"/>
大毛合四十四枝覆翮翎亦四十四枝八月中旬出籠<pc n="lb"/>
雕角鷹等三月一日停放四月上旬置籠<pc n="lb"/>
鶻北回鷹過盡停放四月上旬入籠不㧞毛<pc n="lb"/>
鶻五月上旬停放六月上旬㧞毛入籠<pc n="lb"/>
凢鷙擊等一變為鴿二變為鴘轉鶬三變為正鶬自此<pc n="lb"/>
已後至累變皆為正鶬<pc n="lb"/>
白鴿觜爪白者從一變為鴘至累變其白色一定更不<pc n="lb"/>
改易若觜爪黑者臆前縱理翎尾斑節㣲㣲有黄色者<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
一變為鴘則兩翅封上及兩䏶之毛間似紫白其餘白<pc n="lb"/>
色不改<pc n="lb"/>
齊王高緯武平六年得幽州行臺僕射河東潘子光所<pc n="lb"/>
送白鶻合身如雪色視臆前㣲㣲有縱白斑之理理色<pc n="lb"/>
瞹昧如纁觜本之色㣲帶青白向末漸烏其爪亦同於<pc n="lb"/>
觜蠟脛並作黄白赤是為上品黄麻色一變為鴘其色<pc n="lb"/>
不甚改易惟臆前縱斑漸闊而短鴘轉出後乃至累變<pc n="lb"/>
背上㣲加青色臆前從理轉就短細漸加膝上鮮白此<pc n="lb"/>
為次色<pc n="lb"/>
青麻色其變色一同黄麻之鴘此為下品又有羅烏<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
羅麻<hi>鶻一曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
白兔鷹觜爪白者從一變為鴘乃至累變其白色一定<pc n="lb"/>
更不改易觜爪黑而㣲帶青白色臆前縱理及翎尾斑<pc n="lb"/>
節㣲有黄色者一變背上翅尾㣲為灰色臆前縱理變<pc n="lb"/>
為横理變色㣲漠若無䏶間仍白至於鴘轉已後其灰<pc n="lb"/>
色㣲褐而漸漸向白其觜爪極黑體上黄鵲斑色㣲深<pc n="lb"/>
者一變為青白鴘鴘轉之後乃至累變臆前横理轉細<pc n="lb"/>
則漸為鶬色也<pc n="lb"/>
齊王高洋天保三年獲白兔鷹一聯不知所得之處合<pc n="lb"/>
身毛羽如雪目色紫爪之本白向末為淺烏之色<hi>目赤一曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<hi>本色白色觜爪之</hi>蠟脛並黄當時號為金脚<pc n="lb"/>
又高帝<hi>高齊一曰</hi>武平初領軍將軍趙野叉獻白兔鷹一聨<pc n="lb"/>
頭及頂遙看悉白近邊熟視乃有紫跡在毛心其背上<pc n="lb"/>
以白地紫跡㸃其毛心紫外有白赤周繞白色之外以<pc n="lb"/>
黑為緣翅毛亦以白為地紫色節之臆前以白為地㣲<pc n="lb"/>
㣲有纁赤縱理眼黄如眞金觜本之色㣲白向末漸烏<pc n="lb"/>
蠟作淺黄色脛指之色亦黄爪色與觜同<pc n="lb"/>
散花白觜爪黑而㣲帶青白色者一變為紫理白鴘鴘<pc n="lb"/>
轉以後乃至累變横理轉細臆前紫漸滅成白其觜爪<pc n="lb"/>
極黑者一變為青白鴘鴘轉之後乃至累變横理轉細<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
臆前漸作灰白色<pc n="lb"/>
赤色一變為鴘其色帶黑鴘轉已後乃至累變横理轉<pc n="lb"/>
細臆前㣲㣲漸白其背色不改此上色也<pc n="lb"/>
白唐一變為青鴘而㣲帶灰色鴘轉之後乃至累變横<pc n="lb"/>
理轉細臆前㣲㣲漸白<pc n="lb"/>
鷃爛堆<hi>一曰難一曰唯</hi>黄一變之鴘色如鶖氅鴘轉之後乃至<pc n="lb"/>
累變横理轉細臆前漸漸㣲白<pc n="lb"/>
黄色一變之後乃至累變其色似於鶖氅而色㣲深大<pc n="lb"/>
況鷃爛雄黄變色同也<pc n="lb"/>
青斑一變為青父鴘鴘轉之後乃至累變横理轉細臆<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
前㣲㣲漸白此次色也<pc n="lb"/>
白唐唐者黑色也謂斑上有黑色一變為青白鴘襍帶<pc n="lb"/>
黑色鴘轉之後乃至累變横理轉細臆前漸漸㣲白<pc n="lb"/>
赤斑唐謂斑上有黑色也一變為鴘其色多黑鴘轉之<pc n="lb"/>
後乃至累變横理轉細臆前黑雖漸褐世人仍名為黑<pc n="lb"/>
鶬<pc n="lb"/>
青斑唐謂斑上有黑色也一變為鴘其色帶青黑鴘轉<pc n="lb"/>
之後乃至累變横理雖細臆前之色仍常暗黲此下色<pc n="lb"/>
也○鷹之雌雄唯以大小為異其餘形相本無分别雉<pc n="lb"/>
鷹雖小而是雄鷹羽毛襍色從初及變既同兔鷹更無<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
别述雉鷹一歲臆前縱理闊者世名爲？斑至後變爲<pc n="lb"/>
鴘鶬之時其臆縱理變作横理然猶闊犬若臆前縱理<pc n="lb"/>
本細者後變爲鴘鶬之時臆前横理亦細<pc n="lb"/>
荆窠白者短身而大五觔有餘便鳥而快一名沙裏白<pc n="lb"/>
生代北沙漠裏荆窠上向鴈門馬邑飛<pc n="lb"/>
代都赤者紫背黑鬚白精白毛三觔半已上四觔已下<pc n="lb"/>
便兔生代川赤巖裏向虚丘中山白𡼏飛<pc n="lb"/>
漠北白者身長且大五觔有餘細班短脛鷹内之最生<pc n="lb"/>
沙漠之北不知逺近向代川中山飛一名西道白<pc n="lb"/>
房山白者紫背細斑三觔已上四觔以下便兔生代東<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
房山白楊椵樹上向范陽中山飛<pc n="lb"/>
漁陽白腹背俱白大者五觔便兔生徐無及東西曲一<pc n="lb"/>
名大曲小曲白葉樹上生向章武合口博海飛<pc n="lb"/>
東道白腹背俱白大者六觔餘鷹内之最大生盧龍和<pc n="lb"/>
龍以北不知逺近向渙休巨黑<hi>墨一曰</hi>章武合口光州<hi>曰一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>川</hi>飛雖稍軟若值快者越於前鷹<pc n="lb"/>
土黄所在山谷皆有生柞櫟樹上或大或小<pc n="lb"/>
黒皂驪大者五觔生漁陽山松杉樹上多死時有快者<pc n="lb"/>
章武飛<pc n="lb"/>
白皂驪大者五觔生漁陽白道河陽漠北所在皆有生<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
栢枯樹上便鳥向靈丘中山范陽章武飛<pc n="lb"/>
青斑大者四觔生代北及代川白楊樹上細斑者快向<pc n="lb"/>
靈丘山范陽飛<pc n="lb"/>
鴘鷹荏子青黑者快蜕浄眼明是未嘗養雛尤快若目<pc n="lb"/>
多眵蜕不淨者已養雛矣不任用多死又條頭無花雖<pc n="lb"/>
逺而聚或條出句然作聲短命之候口内赤反掌熱隔<pc n="lb"/>
衣蒸人長命之猴疊尾振捲打格隻立理面毛藏頭睡<pc n="lb"/>
長命之候也凢鷙鳥飛尤忌錯㗋病入义十無一活汊<pc n="lb"/>
在咽㗋骨前皮裏鈌盆骨内膆之下<pc n="lb"/>
吸筒以銀鍱為之大如角鷹翅管鷹以下筒大小准其<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
翅管<pc n="lb"/>
几夜條不過五條數者短命條如赤小荳汁與白相和<pc n="lb"/>
者死<pc n="　"/>凢網損<pc n="　"/>擺傷<pc n="　"/>兎蹋傷<pc n="　"/>鶴兵爪皆爲病<pc n="lb"/>
<pb n="6b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>