<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>明皇雜録卷上</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>明皇雜録卷上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>鄭處誨<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
開元中房琯之宰盧氏也邢真和璞自太山來房琯虚<pc n="lb"/>
心禮敬因與攜手閒步不覺行數十里至夏谷村遇一<pc n="lb"/>
廢佛堂松竹森映和璞坐松下以杖叩地令侍者掘深<pc n="lb"/>
數尺得一缾缾中皆是婁師得與永公書和璞笑謂曰<pc n="lb"/>
省此乎房遂灑然方記其為僧時永公即房之前身也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
和璞謂房曰君殁之時必因食魚鱠既殁之後當以梓<pc n="lb"/>
木為棺然不得殁于君之私第不處公館不處𤣥壇佛<pc n="lb"/>
寺不處親友之家其後譴于閬州寄居州之紫極宫卧<pc n="lb"/>
疾數日使君忽具鱠邀房于郡齋房亦欣然命駕食竟<pc n="lb"/>
而歸暴卒州主命攅櫝于宫中棺得梓木為之<pc n="lb"/>
開元末杭州有孫生者善相人因至睦州郡守令遍相<pc n="lb"/>
僚吏時房琯為司户崔渙自萬年縣尉貶桐廬丞孫生<pc n="lb"/>
曰二君位皆至台輔然房神器大寳合在掌握中崔後<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
合為杭州刺史某雖不見亦合蒙其恩惠既而房以宰<pc n="lb"/>
輔齎冊書自蜀往靈武授肅宗崔後果為杭州刺史下<pc n="lb"/>
車訪孫生即已亡旬日矣署其子為牙將以粟帛賑䘏<pc n="lb"/>
其家<pc n="lb"/>
開元中上急於為理尤注意于宰輔常欲用張嘉貞為<pc n="lb"/>
相而忘其名夜令中人持燭於省中訪其直宿者使還<pc n="lb"/>
奏中書侍郎韋抗上即令召入寢殿上曰朕欲命一相<pc n="lb"/>
常記得風標為當時重臣今為北方侯伯不欲訪左右<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
旬日念之終忘其名卿試言之抗奏曰張齊丘今為朔<pc n="lb"/>
方節度上即令草詔仍令宫人持燭抗跪於御前援筆<pc n="lb"/>
而成上甚稱其敏捷典麗因促命寫詔勅抗歸宿省中<pc n="lb"/>
上不解衣以待且將降其詔書夜漏未半忽有中人復<pc n="lb"/>
促抗入見上迎謂曰非張齊丘乃太原節度張嘉貞别<pc n="lb"/>
命草詔上謂抗曰維朕志先定可以言命矣適朕因閲<pc n="lb"/>
近日大臣章疏首舉一通乃嘉貞表也因此灑然方記<pc n="lb"/>
得其名此亦天啓非人事也上嘉其得人復歎用捨如<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
有人主張<pc n="lb"/>
蘇頲聰悟過人日誦數千言雖記覽如神而父瓌訓勵<pc n="lb"/>
嚴至常令衣青布襦伏於牀下出其頸受榎楚及壯而<pc n="lb"/>
文學該博冠於一時性疎俊嗜酒及𤣥宗既平内難將<pc n="lb"/>
欲草制書難其人顧謂瓌曰誰可為詔試為思之瓌曰<pc n="lb"/>
臣不知其他臣男頲甚敏捷可備指使然嗜酒幸免沾<pc n="lb"/>
醉足以了其事𤣥宗遽命召來至時宿酲未解粗備拜<pc n="lb"/>
舞嘗醉嘔殿下命中人卧於御前𤣥宗親為舉衾以覆<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
之既醒受簡筆立成才藻縱横詞理典贍𤣥宗大喜撫<pc n="lb"/>
其背曰知子莫若父有如此邪由是器重己注意於大<pc n="lb"/>
用矣韋嗣立拜中書令瓌署官告頲為之辭薛稷書時<pc n="lb"/>
人謂之三絶頲纔能言有京兆尹過瓌命頲詠尹字乃<pc n="lb"/>
曰丑雖有足甲不全身見君無口知伊少人瓌與東明<pc n="lb"/>
觀道士周彦雲素相往來周時欲為師建立碑碣謂瓌<pc n="lb"/>
曰成某志不過煩相君諸子五郎文六郎書七郎致石<pc n="lb"/>
瓌大笑口不言而心服其公瓌子頲第五詵第六氷第<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
七詵善八分書<pc n="lb"/>
𤣥宗御勤政樓大張樂羅列百伎時教坊有王大娘者<pc n="lb"/>
善戴百尺竿竿上施木山狀瀛洲方丈令小兒持絳節<pc n="lb"/>
出入于其間歌舞不輟時劉晏以神童為秘書正字年<pc n="lb"/>
十嵗形狀獰劣而聰悟過人𤣥宗召于楼上簾下貴妃<pc n="lb"/>
置于膝上為施粉黛與之巾櫛𤣥宗問晏曰卿為正字<pc n="lb"/>
正得幾字晏曰天下字皆正唯朋字未正得貴妃復令<pc n="lb"/>
詠王大娘戴竿晏應聲曰樓前百戱競争新唯有長竿<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
妙入神誰謂綺羅翻有力猶自嫌輕更著人𤣥宗與貴<pc n="lb"/>
妃及諸嬪御歡笑移時聲聞于外因命牙笏及黄文袍<pc n="lb"/>
以賜之<pc n="lb"/>
楊國忠之子暄舉明經禮部侍郎逹奚珣考之不及格<pc n="lb"/>
將黜落懼國忠而未敢定時駕在華清宫珣子撫為㑹<pc n="lb"/>
昌尉珣遽召使以書報撫令候國忠具言其狀撫既至<pc n="lb"/>
國忠私第五鼔初起列火滿門將欲趨朝軒蓋如市國<pc n="lb"/>
忠方乗馬撫因趨入謁于燭下國忠謂其子必在選中<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
撫益微笑意色甚歡撫乃白曰奉大人命相君之子試<pc n="lb"/>
不中然不敢黜退國忠却立大呼曰我兒何慮不富貴<pc n="lb"/>
豈藉一名為鼠輩所賣耶不顧乗馬而去撫惶駭遽奔<pc n="lb"/>
告于珣曰國忠恃勢倨貴使人之慘舒出于咄嗟奈何<pc n="lb"/>
與挍其曲直因致暄于上第既而户部侍郎珣纔自禮<pc n="lb"/>
部侍郎轉吏部侍郎與同列暄話于所親尚歎已之淹<pc n="lb"/>
徊而謂珣遷改疾速<pc n="lb"/>
蕭頴士開元二十三年及第恃才傲物漫無與比常自<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
攜一壺逐勝郊野偶憇于逆旅獨酌獨吟㑹有風雨暴<pc n="lb"/>
至有紫衣老人領一小童避雨於此頴士見其散冗頗<pc n="lb"/>
肆陵侮逡巡風定雨霽車馬卒至老人上馬呼殿而去<pc n="lb"/>
頴士倉忙覘之左右曰吏部王尚書尚書名丘頴士常<pc n="lb"/>
造門未之面極驚愕明日具長牋造門謝丘命引至廡<pc n="lb"/>
下坐責之且曰所恨與子非親屬當庭訓之耳頃曰子<pc n="lb"/>
負文學之名踞忽如此止于一第乎頴士終揚州功曺<pc n="lb"/>
潤州刺史韋詵自以旅望清華嘗求子壻雖門地貴盛<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
聲名藉甚者詵悉以為不可遇嵗除日閒無事妻孥登<pc n="lb"/>
城眺覧見數人方于園圃有所瘞詵異之召吏指其所<pc n="lb"/>
訪求焉吏還白曰所見乃參軍裴寛所居也令與寛俱<pc n="lb"/>
來詵話其由寛曰某常自許義不以苞苴汚其家今日<pc n="lb"/>
有人遺鹿置之而去既不能自欺因與家僮瘞于後園<pc n="lb"/>
以全其所守不謂太守見之詵因降階曰某有息女願<pc n="lb"/>
授君子裴拜謝而去歸謂其妻曰嘗求佳壻今果得之<pc n="lb"/>
妻問其誰即向之城上所見瘞物者明日復召來韋氏<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
舉家視其簾下寛衣碧衫疎瘦而長<hi>舊制八品以下衣碧</hi>入門其<pc n="lb"/>
家大噱呼為鸛鵲詵妻涕泣于帷下既退詵謂其妻曰<pc n="lb"/>
愛其女當令作賢公侯之妻彼白如瓠者人奴之材耳<pc n="lb"/>
詵竟以女妻之而韋氏與寛偕老其福夀貴盛親族莫<pc n="lb"/>
有比焉故開元天寶推名家舊望以寛為稱首<pc n="lb"/>
姚元崇與張説同為宰輔頗疑阻屢以其相侵張銜之<pc n="lb"/>
頗切姚既病誡諸子曰張丞相與我不叶釁隙甚深然<pc n="lb"/>
其人少懐奢侈尤好服玩吾身殁之後以吾嘗同寮當<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
來弔汝其盛陳吾平生服玩寳𢃄重器羅列於帳前<pc n="lb"/>
若不顧汝速計家事舉族無𩔖矣目此吾屬無所虞便<pc n="lb"/>
當録其玩用致于張公仍以神道碑為請既獲其文登<pc n="lb"/>
時便冩進仍先礱石以待之便令鐫刻張丞相見事遲<pc n="lb"/>
于我數日之後必當悔若却徴碑文以刋削為辭當引<pc n="lb"/>
使視其鐫刻仍告以聞上訖姚既殁張果至目其玩服<pc n="lb"/>
三四姚氏諸孤悉如教誡不數日文成叙述該詳時為<pc n="lb"/>
極筆其畧曰八柱承天髙明之位列四時成嵗亭毒之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
功存後數日果使使取文本以為詞未周宻欲重為删<pc n="lb"/>
改姚氏諸子乃引使者示其碑且告以奏御使者復命<pc n="lb"/>
悔恨拊膺曰死姚崇猶能筭生張説吾今知才之不及<pc n="lb"/>
也逺矣<pc n="lb"/>
李適之既貴且豪常列鼎于前以具膳羞一旦庭中鼎<pc n="lb"/>
躍出相鬬家僮告適之乃往其所酹酒自誓而鬬亦不<pc n="lb"/>
解鼎耳及足皆落明日適之罷知政事拜太子少保時<pc n="lb"/>
人知其禍未止也俄為李林甫所陷貶宜春太守適之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
男霅為衛尉少卿亦貶巴陵郡别駕適之至州不旬月<pc n="lb"/>
而終時人以林甫迫殺之霅乃迎喪至都李林甫怒未<pc n="lb"/>
已令人誣告於河南府杖殺之適之好飲退朝後即速<pc n="lb"/>
賔朋親戚談話賦詩曽不備于林甫初適之在相位日<pc n="lb"/>
曽賦詩曰朱門長不備親友恣相過今日過五十不飲<pc n="lb"/>
復如何及罷相作詩曰避賢初罷相樂聖且銜盃借問<pc n="lb"/>
門前客今朝幾箇來及死非其罪時人寃歎之<pc n="lb"/>
李林甫宅亦屢有怪妖其南北隅溝中有火光大起或<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
有小兒持火出入林甫惡之奏于其地立嘉猶觀林甫<pc n="lb"/>
將疾晨起將朝命取書嚢即常時所要事目也忽覺書<pc n="lb"/>
囊頗重於常侍者開視之即有二鼠出焉投于地即變<pc n="lb"/>
為狗蒼色壯大雄目張牙仰視林甫命弓射之殷然有<pc n="lb"/>
聲狗形即滅林甫惡之稱疾不朝其日遂病不踰月而<pc n="lb"/>
卒<pc n="lb"/>
唐天后嘗朝諸皇孫坐於殿上觀其嬉戯命取西國所<pc n="lb"/>
貢玉環釧盃盤列于前後縱令爭取以觀其志莫不奔<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
競厚有所獲獨𤣥宗端坐略不為動后大竒之撫其背<pc n="lb"/>
曰此兒當為太平天子命取玉龍子以賜玉龍子太<pc n="lb"/>
宗于晉陽宫得之文徳皇后常置之衣箱中及大帝載<pc n="lb"/>
誕之三日後以朱絡衣褓并玉龍子賜焉其後常藏之<pc n="lb"/>
内府雖其廣不數寸而温潤精巧非人間所有及𤣥宗<pc n="lb"/>
即位每京師愆雨必䖍誠祈禱將有霖注逼而視之若<pc n="lb"/>
奮鱗鬛開元中三輔大旱𤣥宗復祈禱而涉旬無雨帝<pc n="lb"/>
宻投南内之龍池俄而雲物暴起風雨隨作及幸西蜀<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
車馬次渭水將渡駐蹕于水濵左右侍御或有臨流濯<pc n="lb"/>
弄者于沙中得之上聞驚喜視之泫然流泣曰此吾昔<pc n="lb"/>
時所寶玉龍子也自後每夜中光彩輝燭一室上既還<pc n="lb"/>
京為小黄門攘竊以遺李輔國李輔國常置于櫃中輔<pc n="lb"/>
國將敗夜聞櫃中有聲開視之已亡其所<pc n="lb"/>
王鉷之子凖為衛尉少卿出入以鬬雞侍帝左右時李<pc n="lb"/>
林甫方持權恃勢林甫子岫為將作監亦入侍帷幄岫<pc n="lb"/>
常為凖所侮而不敢發一言一旦凖盡率其徒過駙馬<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
王瑶私第瑶望塵趨拜凖挾彈命中於瑶巾冠之上因<pc n="lb"/>
折其玉簪以為笑樂遂致酒張樂永穆公主親御七<pc n="lb"/>
公主即帝之長女也仁孝端淑頗推於戚里帝特所鍾<pc n="lb"/>
愛凖既去或有謂瑶曰鼠輩雖恃其父勢然長公主帝<pc n="lb"/>
愛女君待之或闕帝豈不介意耶曰天子怒無所畏但性<pc n="lb"/>
命繫七郎安敢不爾時人多呼準為七郎其盛勢横暴人<pc n="lb"/>
之所畏也如是<pc n="lb"/>
王毛仲本髙麗人𤣥宗在藩邸與李宜得服勤左右帝<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
皆愛之每侍宴與姜皎同榻坐於帝前既而貴倨恃舊<pc n="lb"/>
益為不法帝常優容之每遣中官問訊毛仲受命之後<pc n="lb"/>
稍不如意必恣其凌辱而後遣還髙力士楊思朂忌之<pc n="lb"/>
頗深而未嘗敢言於帝毛仲妻李氏既誕育三日帝命<pc n="lb"/>
力士賜以酒食金帛甚厚仍命其子為五品官力士既<pc n="lb"/>
還帝曰毛仲喜否復有何詞力士曰出其兒以示臣熟<pc n="lb"/>
眄褓中曰此兒豈不消三品官帝大怒曰往誅韋氏此<pc n="lb"/>
賊尚持兩端避事不入我未嘗言之今敢以赤子恨我<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
邪由是恩義益衰帝自先天在位後十五年至開府者<pc n="lb"/>
惟四人后父王仁皎姚崇宋璟王毛仲而已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>明皇雜録卷上<pc n="lb"/>
<pb n="11b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>明皇雜録巻下</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>明皇雜録巻下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>鄭處誨<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
張九齡在相位有謇諤匪躬之誠𤣥宗既在位年深稍<pc n="lb"/>
怠庶政每見帝無不極言得失李林甫時方同列聞帝<pc n="lb"/>
意陰欲中之時欲加朔方節度使牛仙客實封九齡因<pc n="lb"/>
稱其不可甚不叶帝㫖他日林甫請見屢陳九齡頗懐<pc n="lb"/>
誹謗於時方秋帝命髙力士持白羽扇以賜將寄意焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
九齡惶恐因作賦以獻又為歸燕詩以貽林甫其詩曰<pc n="lb"/>
海燕何微𦕈乗春亦蹇來豈知泥滓賤只見玉堂開綉<pc n="lb"/>
户時雙入華軒日幾迴無心與物競鷹隼莫相猜林甫<pc n="lb"/>
覽之知其必退恚怒稍觧九齡洎裴耀卿罷免之日自<pc n="lb"/>
中書至月華門將就班列二人鞠躬卑遜林甫處其中<pc n="lb"/>
抑揚自得觀者竊謂一鵰挾兩兔俄而詔張裴為左右<pc n="lb"/>
僕射罷知政事林甫視其詔大怒曰猶為左右丞相邪<pc n="lb"/>
二人趨就本班林甫目送之公卿以下視之不覺股栗<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
𤣥宗宴於勤政樓下巷無居人宴罷帝猶垂簾以觀兵<pc n="lb"/>
部侍郎盧絢謂帝已歸宫掖垂鞭案轡横縱樓下絢負<pc n="lb"/>
文雅之稱而復風標清粹帝一見不覺目送之問左右<pc n="lb"/>
曰誰近臣具以絢名氏對之帝亟稱其藴藉是時林甫<pc n="lb"/>
方持權忌能帝左右寵倖未嘗不厚以金帛為賄由是<pc n="lb"/>
帝之動靜林甫無不知之翌日林甫召絢之子弟謂曰<pc n="lb"/>
賢尊以素望清崇今南方藉才聖上有交廣之寄可乎<pc n="lb"/>
若憚遐方即當請老不然以賔詹仍分務東洛亦優賢<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
之命也子歸而具道建議可否于是絢以賔詹為請林<pc n="lb"/>
甫恐乖衆望出為華州刺史不旬月誣其有疾為郡不<pc n="lb"/>
理授太子詹事員外安置<pc n="lb"/>
唐𤣥宗在東洛大酺於五鳯樓下命三百里内縣令刺<pc n="lb"/>
史率其聲樂來赴闕者或謂令較其勝負而賞罰焉時<pc n="lb"/>
河内郡守令樂工數百人於車上皆衣以錦綉伏廂之<pc n="lb"/>
牛蒙以虎皮及為犀象形狀觀者駭目時元魯山遣樂<pc n="lb"/>
工數十人聮袂歌于蒍于蒍魯山之文也𤣥宗聞而異之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
徴其詞乃歎曰賢人之言也其後上謂宰臣曰河内之<pc n="lb"/>
人其在塗炭乎促命徴還而授以散秩每賜宴設酺㑹<pc n="lb"/>
則上御勤政樓金吾及四軍兵士未明陳仗盛列旗幟<pc n="lb"/>
皆帔黄金甲衣短後繡袍太常陳樂衛尉張幕後諸蕃<pc n="lb"/>
酋長就食府縣教坊大陳山車旱船尋橦走索丸劍角<pc n="lb"/>
抵戯馬鬭雞又令宫女數百飾以珠翠衣以錦繡自帷<pc n="lb"/>
中出擊雷鼓為破陣樂太平樂上元樂又列大象犀牛<pc n="lb"/>
入場或拜舞動中音律每正月望夜又御勤政樓觀作<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
樂貴臣戚里官設看樓夜䦨即遣宫女於樓前歌舞以<pc n="lb"/>
娛之<pc n="lb"/>
唐開元中樂工李龜年彭年鶴年兄弟三人皆有才學<pc n="lb"/>
盛名彭年善舞鶴年龜年能歌尤妙製渭川特承顧遇<pc n="lb"/>
於東都大起第宅僭侈之制踰于公侯宅在東都通逺<pc n="lb"/>
里中堂制度甲於都下<hi>今製晉公移于定鼎門外别墅號緑野堂</hi>其後龜年<pc n="lb"/>
流洛江南每遇良辰勝賞為人歌數闋座中聞之莫不<pc n="lb"/>
掩泣罷酒即杜甫嘗贈詩所謂岐王宅裏尋常見崔九<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
堂前幾度聞正值江南好風景落花時節又逢君崔九<pc n="lb"/>
堂殿中監滌中書令湜之第也<pc n="lb"/>
唐開元闗輔大旱京師闕雨尤甚亟命大臣遍禱于山<pc n="lb"/>
澤間而無感應上於龍池新剏一殿因召少府監馮紹<pc n="lb"/>
正令於四壁各畫一龍紹正乃先於四壁畫素龍竒狀<pc n="lb"/>
蜿蜒如欲振躍繪事未半若風雲隨筆而生上及從官<pc n="lb"/>
於壁下觀之鱗甲皆濕設色未終有白氣若簾廡間出<pc n="lb"/>
入於池中波濤洶湧雷電隨起侍御數百人皆見白龍<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
自波際乗雲氣而上俄頃隂雨四布風雨暴作不終日<pc n="lb"/>
而甘霖遍於畿内<pc n="lb"/>
安禄山之陷兩京王維鄭䖍張均皆處於賊庭洎冦平<pc n="lb"/>
俱囚于楊國忠舊宅崔相國圓因召于私第令畫名畫<pc n="lb"/>
數壁當時皆以圓勲貴莫二望其救援故運思精深頗<pc n="lb"/>
極能事故皆獲寛典至於貶降必獲善地<pc n="lb"/>
張説之謫岳州也鬱鬱不樂時宰以説機辨才畧互相<pc n="lb"/>
排擯蘇頲方當大用而張説與瓌相善張因為五君詠<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
致書封其詩以遺頲戒其使曰候忌日近暮送之使者<pc n="lb"/>
既至因忌日齎書至頲門下㑹積隂累旬近暮弔客至<pc n="lb"/>
多説先公寮舊頲因覽詩嗚咽流涕悲不自勝翌日乃<pc n="lb"/>
上封大陳説忠貞謇諤有功平王室亦人望所屬不宜<pc n="lb"/>
淪滯於遐方上乃降璽書勞問俄而遷荆州長史陸象<pc n="lb"/>
先韋嗣立張廷珪賈曽皆以譴逐嵗乆因加甄収頲常<pc n="lb"/>
以説父之執友事之甚謹而説重其才器深加敬慕焉<pc n="lb"/>
𤣥宗幸華清宫新廣湯池制作宏嚴安禄山于范陽以<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
白玉石為魚龍鳬雁仍為石梁及石蓮花以獻雕鐫巧<pc n="lb"/>
妙殆非人功上大悦命陳于湯中又以石梁横亘湯上<pc n="lb"/>
而蓮花纔出於水際上因幸華清宫至其所解衣將入<pc n="lb"/>
而魚龍鳬雁皆若奮鱗舉翼狀欲飛動上甚恐遽命撤<pc n="lb"/>
去其蓮花猶存又嘗于宫中置長湯屋數十間環迴甃<pc n="lb"/>
以文石為銀鏤漆船及白香木船置于其中至於楫櫓<pc n="lb"/>
皆飾以珠玉又於湯中壘瑟瑟及丁香為山以狀瀛洲<pc n="lb"/>
方丈上將幸華清宫貴妃姊妺競車服為一犢車飾以<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
金翠間以珠玉一車之費不下數十萬貫既而重甚牛<pc n="lb"/>
不能引因復上聞請各乗馬於是競購名馬以黄金為<pc n="lb"/>
銜䪊組繡為障泥共㑹于國忠宅將同入禁中炳炳照<pc n="lb"/>
灼觀者如堵自國忠宅至于城東南隅僕御車馬紛紜<pc n="lb"/>
其間國忠方與客坐于門下指而謂客曰某家起於細<pc n="lb"/>
微因縁椒房之親以至于是吾今未知税駕之所念終<pc n="lb"/>
不能致令名要當取樂于富貴耳由是驕奢僭侈之態<pc n="lb"/>
紛然而昧處滿持盈之道矣太平公主玉葉冠虢國夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
人夜光枕楊國忠鎻子帳皆稀代之寶不能計其直<pc n="lb"/>
楊貴妃姊號虢國夫人恩寵一時大治宅第棟宇之盛<pc n="lb"/>
舉無與比所居韋嗣立舊宅韋氏諸子方午偃息于堂<pc n="lb"/>
廡間忽見婦人衣黄羅帔衫降自步輦有侍婢數十人<pc n="lb"/>
笑語自若謂韋氏諸子曰聞此宅欲貨其價幾何韋氏<pc n="lb"/>
降階曰先人舊廬所未忍舍語未畢有工數百人發東<pc n="lb"/>
西廂撤其瓦木韋氏諸子乃率家童挈其琴書委于路<pc n="lb"/>
中而授韋氏隙地十數畝其宅一無所酬虢國中堂既<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
成召匠圬鏝授二百萬償其值而復以金盞瑟瑟三斗<pc n="lb"/>
為賞後曽有暴風拔𣗳委其堂上已而視之畧無所傷<pc n="lb"/>
既撤瓦以觀之皆承以木瓦其制作精緻皆此𩔖也虢<pc n="lb"/>
國每入禁中常乗驄馬使小黄門御紫驄之駿健黄門<pc n="lb"/>
之端秀皆冠絶一時<pc n="lb"/>
張果者既於恒州條山常往來汾晉間時人傳有長年<pc n="lb"/>
秘術耆老云為兒童時見之自言數百嵗矣唐太宗髙<pc n="lb"/>
宗屢徵之不起則天召之出山佯死于妬女廟前時方<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
盛熱須臾臭爛生蟲則天信其死矣後有人於恒州<pc n="lb"/>
山中復見之果乗一白驢日行數萬里休則重疊之其<pc n="lb"/>
厚如紙置于巾箱中乗則以水噀之還成驢矣開元二<pc n="lb"/>
十三年𤣥宗遣通事舍人裴晤馳驛於恒州迎之果對<pc n="lb"/>
晤氣絶而死晤乃焚香啟請宣天子求道之意俄頃漸<pc n="lb"/>
蘇晤不敢逼馳還奏之乃命中書舎人徐嶠齎璽書迎<pc n="lb"/>
之果隨嶠到東都于集賢院安置肩輿入宫備加禮敬<pc n="lb"/>
𤣥宗因從容謂曰先生得道者何齒髪之衰耶果曰衰<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
朽之嵗無道術可憑故使之然良足耻也今若盡除不<pc n="lb"/>
猶愈乎因於御前抜去鬢髪撃落牙齒流血溢口𤣥宗甚<pc n="lb"/>
驚謂曰先生休舎少選晤語俄頃召之青鬢皓齒愈於<pc n="lb"/>
壯年一日秘書監王迥質太常少卿蕭華嘗同造焉時<pc n="lb"/>
𤣥宗欲令尚主果未之知也忽笑謂二人曰娶婦得公<pc n="lb"/>
主甚可畏也迥質與華相視未諭其言俄頃有中使至謂<pc n="lb"/>
果曰上以玉真公主早嵗好道欲降於先生果大笑竟<pc n="lb"/>
不承詔二人方悟向來之言是時公卿多往謁或問以<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
方外之事皆詭對之每云余是堯時丙子年人時莫能<pc n="lb"/>
測也又云堯時為侍中善于胎息累日不食或時但進<pc n="lb"/>
羙酒及三黄丸𤣥宗留之殿賜之酒辭以山臣飲不過<pc n="lb"/>
二升有一弟子飲可一斗𤣥宗聞之喜令召之俄一小<pc n="lb"/>
道士自殿簷飛下年可十六七美姿容㫖趣雅淡謁見<pc n="lb"/>
上言詞清爽禮貎臻備𤣥宗命坐果曰弟子當侍立於<pc n="lb"/>
側未宜賜坐𤣥宗目之愈喜遂賜之酒飲及一斗不辭<pc n="lb"/>
果辭曰不可更賜過度必有所失致龍顔一笑耳𤣥宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
又逼賜之酒忽從頂湧出冠子落地化為一榼𤣥宗及<pc n="lb"/>
嬪御皆驚笑視之已失道士矣但見一金榼在地覆之<pc n="lb"/>
榼盛一㪷騐之乃集賢院中榼也累試仙術不可窮紀<pc n="lb"/>
有歸夜光者善視鬼𤣥宗常召果坐於前而勅夜光視<pc n="lb"/>
之夜光至御前奏曰不知張果安在乎願視察也而果<pc n="lb"/>
在御前乆矣夜光卒不能見又有邢和璞者有算術每<pc n="lb"/>
視人則布籌于前未幾已能詳其名氏窮通善惡夭夀<pc n="lb"/>
前後所算計千數未嘗不析其瑣細𤣥宗竒之久矣及<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
命算果則運籌移時意竭神沮終不能定其甲子𤣥宗<pc n="lb"/>
謂中貴人髙力士曰我聞神仙之人寒燠不能療其體<pc n="lb"/>
外物不能凂其中今張果善筭者莫能究其年視思者<pc n="lb"/>
莫得見其狀神仙豈非真者耶然嘗聞同堇斟飲之者<pc n="lb"/>
必死若非仙人必敗其質可試以飲也㑹天大雪寒甚<pc n="lb"/>
𤣥宗命進堇斟賜果果遂舉飲盡三巵醺然有醉色顧<pc n="lb"/>
謂左右曰此酒非佳味也即偃而寢食頃方寤忽覽鏡<pc n="lb"/>
視其齒皆斑然焦黒遽命侍童取鐵如意撃其齒盡隨<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
収于衣帶中徐解衣出藥一帖色微紅光瑩果以傅諸<pc n="lb"/>
齒穴中已而又寢乆之忽寤再引鏡自視其齒已生矣<pc n="lb"/>
其堅然光白愈於前也𤣥宗方信其靈異謂力士曰得非<pc n="lb"/>
真神仙乎遂下詔曰恒州張果先生逰方之外者也跡<pc n="lb"/>
先髙尚心入窅㝠久混光塵應召赴闕莫知甲子之數<pc n="lb"/>
且謂羲皇上人問以道樞盡㑹其極今則將行朝禮爰<pc n="lb"/>
申寵命可授銀青光禄大夫賜號通𤣥先生未幾𤣥宗<pc n="lb"/>
狩於咸陽獲一大鹿稍異常者庖人方饌果見之曰此<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
仙鹿也已滿千嵗昔漢武元狩五年臣曽侍從畋于上<pc n="lb"/>
林時生獲此鹿既而放之𤣥宗曰鹿多矣時遷代變豈<pc n="lb"/>
不為獵者所獲乎果曰武帝捨鹿之時以銅牌誌于左<pc n="lb"/>
角下遂命騐之果獲銅牌二寸許但文字凋暗耳𤣥宗<pc n="lb"/>
又謂果曰元狩是何甲子至此凡幾年矣果曰是嵗癸<pc n="lb"/>
亥武帝始開昆明池今甲戌嵗八百五十二年矣𤣥宗<pc n="lb"/>
命太史氏校其長厯畧無差焉𤣥宗又竒之時又有道<pc n="lb"/>
士葉法善亦多術𤣥宗問曰果何人耶答曰臣知之然<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
臣言訖即死故不敢言若陛下免冠跣足救臣即得活<pc n="lb"/>
𤣥宗許之法善曰此混沌初分白蝙蝠精言訖七竅流<pc n="lb"/>
血僵仆于地𤣥宗遽詣果所免冠跣足自稱其罪果徐<pc n="lb"/>
曰此兒多口過不譴之恐敗天地間事耳𤣥宗復哀請<pc n="lb"/>
乆之果以水噀其面法善即時復生其後累陳老病乞<pc n="lb"/>
歸恒州詔給驛送到恒州天寶初𤣥宗又遣徴召果聞<pc n="lb"/>
之忽卒弟子葬之後發棺視之空棺而已<pc n="lb"/>
李遐周者頗有道術唐開元中嘗召入禁中後求出住<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
𤣥都觀唐宰相李林甫嘗往謁之遐周謂曰公存則家<pc n="lb"/>
泰殁則家亡林甫拜泣求其救觧笑而不答曰戯之耳<pc n="lb"/>
天寶末禄山豪横跋扈逺近憂之而上意未寤一旦遐<pc n="lb"/>
周既去不知所之但於其所居壁上題詩數章言禄山<pc n="lb"/>
僭竊及幸蜀之事時人莫曉後方騐之其末篇曰燕市<pc n="lb"/>
人皆去函闗馬不歸若逢山下鬼環上繋羅衣燕市人<pc n="lb"/>
皆去禄山悉幽薊之衆而起也函闗馬不歸者哥舒翰<pc n="lb"/>
潼闗之敗疋馬不還也若逢山下鬼者馬嵬蜀中驛名<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
也環上繋羅衣者貴妃小字玉環馬嵬時髙力士以羅<pc n="lb"/>
巾縊之也其所先見皆此𩔖矣<pc n="lb"/>
開元中朝廷選用羣官必推精當文物既盛英賢出入<pc n="lb"/>
皆薄居外任雖雄藩大府由中朝冗員而授時以為左<pc n="lb"/>
遷班景倩自揚州採訪使入為大理少卿路由大梁倪<pc n="lb"/>
若水為郡守西郊盛設祖席宴罷景倩登舟若水望其<pc n="lb"/>
行塵謂掾吏曰班公是行何異登仙乎為之騶殿良所<pc n="lb"/>
甘心黙然良乆方整回駕既而為詩投相府以道其誠<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
其詞為當時所稱賞<pc n="lb"/>
𤣥宗嘗器重蘇頲欲倚以為相禮遇顧問與羣臣特異<pc n="lb"/>
欲命相前一日上秘宻不欲令左右知迨夜艾乃令草<pc n="lb"/>
詔訪于侍臣曰外廷直宿誰遂命秉燭召來至則中書<pc n="lb"/>
舎人蕭嵩上即以頲姓名授嵩令草制書既成其詞曰<pc n="lb"/>
國之瓌寳上尋讀三四謂嵩曰頲瓌之子朕不欲斥其父<pc n="lb"/>
名卿為刋削之上仍命撤帳中屏風與嵩慚懼流汗筆<pc n="lb"/>
不能下者乆之上以嵩抒思移時必當精宻不覺前席<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
以觀唯改曰國之珍寶他無更易嵩既退上擲其草于<pc n="lb"/>
地曰虚有其表耳<hi>嵩長大多髯上故有是名</hi>左右失笑上聞遽起掩<pc n="lb"/>
其口曰嵩雖才藝非長人臣之貴亦無與比前言戯耳<pc n="lb"/>
其黙識神覽皆此𩔖也<pc n="lb"/>
𤣥宗命宇文融為括田使融方恣睢稍不附己者必加<pc n="lb"/>
誣譖宻奏以為盧從愿廣置田園有地數百頃帝素器<pc n="lb"/>
重亦倚為相者數矣而又族望官婚鼎盛于一時故帝<pc n="lb"/>
亦重言其罪但目從愿為多田翁從愿少家相州應明<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
經常從五舉制策三等授夏縣尉自前明經吏部侍郎<pc n="lb"/>
才十年自吏部員外至侍郎只七個月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>明皇雜録卷下<pc n="lb"/>
<pb n="13b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>明皇雜録補遺</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>明皇雜録補遺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>鄭處晦<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>高力士既譴于巫山丹谷多薺而人不食力士感之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>因為詩寄意兩京作斤賣五溪無人採地利雖有殊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>氣味終不改其後㑹赦歸至武溪道遇開元中羽林<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>軍士坐事謫嶺南停車訪舊方知上皇已厭世力士<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>北望號泣嘔血而死<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>天寳末羣賊陷兩京大掠文武朝臣及黄門宫嬪樂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>工騎士每獲數百人以兵仗嚴衛送于雒陽至有逃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>于山谷者而卒能羅捕追脅授以冠帶禄山尤致意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>樂工求訪頗切于旬日獲梨園弟子數百人羣賊因<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>相與大㑹于凝碧池宴偽官數十人大陳御庫珍寳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>羅列于前後樂既作梨園舊人不覺歔欷相對泣下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>羣逆皆露刃持滿以脅之而悲不能已有樂工雷海<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>清者投樂器于地西向慟哭逆黨乃縛海清于戲馬<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>殿支解以示衆聞之者莫不傷痛王維時為賊拘于<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>菩提寺中聞之賦詩曰萬户傷心生野烟百官何日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>更朝天秋槐落葉空宫裏凝碧池頭奏管絃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>唐天寳中有孫甑生者深于道術𤣥宗召至京師甑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>生善輳石累卵折草為人馬乗之東西馳走太真妃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>特樂其術數召入宫試之及禄山之亂不知所之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>唐開元中有僧義福者上黨人也梵行精修相好端<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>潔縉紳士庶翕然歸依嘗從駕往東都所厯郡縣人<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>皆傾向檀施巨萬皆委之而去忽一旦召其學徒告<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>已將終兵部侍郎張均中書侍郎嚴挺之刑部侍郎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>房琯禮部侍郎韋陟常所禮謁是日亦同造焉義福<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乃昇座為門徒演法乃曰吾沒于是日當以訣别耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>久之張謂房曰某宿歳餌金丹邇來未嘗臨喪言訖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>張遂潛去義福忽謂房曰某與張公遊有數年矣張<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有非常之咎名節皆虧向來若終法㑹足以免難惜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>哉乃攜房之手曰必為中興名臣公其勉之言訖而<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>終及禄山之亂張均陷賊庭授偽署房琯贊兩朝竟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>立大節<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>僧一行姓張氏鉅鹿人本名遂唐𤣥宗既召見謂曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>卿何能對曰唯善記覽𤣥宗因詔掖庭取宫人籍以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>示之周覽既畢覆其本記念精熟如素所習讀數幅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之後𤣥宗不覺降御榻為之作禮呼為聖人先是一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>行既從釋氏師事普寂于嵩山師嘗設食于寺大㑹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>羣僧及沙門居數百里者皆如期而至且聚千餘人<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>時有盧鴻者道髙學富𨼆於嵩山因請鴻為文讃歎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其㑹至日鴻持其文至寺其師授之致於几案上鐘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>梵既作鴻請普寂曰某為文數千言況其字僻而言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>怪盍於羣僧中選其聰悟者鴻當親為傳授乃令召<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一行既至伸紙微笑止於一覽復致於几上鴻輕其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>疎脱而竊怪之俄而羣僧㑹於堂一行攘袂而進抗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>音興裁一無遺忘鴻驚愕久之謂寂曰非君所能教<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>導也當縱其遊學一行因窮大衍自此訪求師資不<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>逺千里嘗至天台國清寺見一院古松數十步門有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>流水一行立於門屏間聞院中僧於庭布算其聲簌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>簌既而謂其徒曰今日當有弟子求吾算法已合到<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>門豈無人導達耶即除一算又謂曰門前水合却西<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>流弟子當至一行承言而入稽首請法盡授其術焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而門水舊東流忽改為西流矣邢和璞嘗謂尹愔曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一行其聖人乎漢之洛下閎造大衍厯云後八百歳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>當差一日則有聖人定之今年期畢矣而一行造大<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>衍厯正在差謬則洛下閎之言信矣一行又甞詣道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>士尹崇借揚雄太𤣥經數日復詣崇還其書崇曰此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書意旨深逺吾尋之積年尚不能曉吾子試更研求<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何遽見還也一行曰究其義矣因出所撰大衍𤣥圗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>及義訣一卷以示崇崇大嗟伏謂人曰此後生顔子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也初一行幼時家貧隣有王姥者家甚殷富竒一行不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>惜金帛常前後濟之約數十萬一行常思報之至開<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元中一行承𤣥宗敬遇言無不可未幾㑹王姥兒犯<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>殺人獄未具姥詣一行求救一行曰姥要金帛當十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>倍酬也君上執法難以情求如何王姥㦸手大罵曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何用識此僧一行從而謝之終不顧一行心計渾天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>寺中工役數百乃命空其室内徙一大甕于中央密<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>選常住奴二人授以布囊謂曰某坊某角有廢園汝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>向中潛伺從午至昏當有物入來其數七者可盡掩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之失一則杖汝如言而往至酉後果有羣豕至悉獲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而歸一行大喜令寘甕中覆以木蓋封以六一泥朱<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>題梵字數十其徒莫測詰朝中使叩門急召至便殿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>𤣥宗迎問曰太史奏昨夜北斗不見是何祥也師有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以禳之乎一行曰後魏時失熒惑至今帝車不見古<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>所無者天將大警於陛下也夫匹夫匹婦不得其所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則殞霜赤旱盛徳所感乃能退舎感之切者其在𦵏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>枯出繫乎釋門以瞋心壞一切喜慈心降一切魔如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>臣曲見莫若大赦天下𤣥宗從之又其夕太史奏北<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>斗一星見凡七日而復至開元末裴寛為河南尹深<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>信釋氏師事普寂禪師日夕造焉居一日寛詣寂寂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>云方有少事未暇款語且請遲回休憩也寛乃屏息<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>止於空室見寂潔滌正堂焚香端坐坐未久忽聞叩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>門連云太師一行和尚至矣一行入詣寂作禮禮訖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>附耳密語其貎絶恭寂但頷云無不可者一行語訖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>降階入南室自闔其户寂乃徐命弟子云遣鍾一行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>和尚滅度矣左右疾走視之一如其言滅度後寛乃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>服衰絰𦵏之自徒步出城送之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>唐𤣥宗既用牛仙客為相頗憂時議不叶因訪於髙力<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>士用仙客相外議以為如何力士曰仙客出於胥吏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>非宰相器上大怒曰即當康𧦬蓋上一時恚怒之詞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舉其極不可者或有竊報以為上之於𧦬恩渥頗深<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>行當為相矣𧦬聞之以為信然翼日盛服趨朝既就<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>列延頸北望冀有成命觀之者無不掩口然時論亦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以長者目焉𧦬為將作大匠多巧思尤能知地常謂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人曰我居是宅中不為宰相耶聞之者益為<graphic n="KR2430" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2430.png" mimeType="image/png"/>笑<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>𤣥宗甞命教舞馬四百蹄各為左右分為部目為某<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>家寵某家驕時塞外亦有善馬來貢者上俾之教習<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無不曲盡其妙因命衣以文繡絡以金銀飾其鬃鬛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>間雜珠玉其曲謂之傾盃樂者數十回奮首鼓尾縱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>横應節又施三層板牀乘馬而上旋轉如飛或命壮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>士舉一榻馬舞於榻上樂工數人立左右前後皆衣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>淡黄衫文玉帶必求少年而姿貌美秀者每千秋節<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>命舞於勤政樓下其後上既幸蜀舞馬亦散在人間<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>禄山常觀其舞而心愛之自是因以數匹賣於范陽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其後轉為田承嗣所得不之知也雜之戰馬置之外<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>棧忽一日軍中享士樂作馬舞不能已厮養皆謂其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為妖擁篲以擊之馬謂其舞不中節抑揚頓挫猶存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>故態吏遽以馬怪白承嗣命箠之甚酷馬舞甚整而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鞭撻愈加竟斃於櫪下時人亦有知其舞馬者懼暴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而終不敢言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>唐𤣥宗自蜀回夜闌登勤政樓憑闌南望烟雲滿目<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>上因自歌曰庭前琪樹已堪攀塞外征夫久未還蓋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>盧思道之詞也歌歇上問有舊人乎逮明為我訪來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>翼日力士潛求於里中因召與同至則果梨園子弟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也其夜上復與乘月登樓唯力士及貴妃侍者紅桃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>在焉遂命歌涼州詞貴妃所製上親御玉笛為之倚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曲曲罷相覩無不掩泣上因廣其曲今涼州傳於人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>間者益加怨切焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>至徳中明皇復幸華清宫父老奉迎壺漿塞路時上<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>春秋已高常乘步輦父老進曰前時上皇過此常逐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>從禽今何不為上曰吾老矣豈復堪此父老士女聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之莫不悲泣新豐市有女伶曰謝阿蠻善舞淩波曲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>常入宫中楊貴妃遇之甚厚亦遊於國忠及諸姨宅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>明皇既幸蜀西南行初入斜谷屬霖雨涉旬於棧道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雨中間鈴音與山相應上既悼念貴妃採其聲為雨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>霖鈴曲以寄恨焉時梨園子弟善觱篥者張野狐為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>第一此人從至蜀上因以其曲授野狐洎至徳中車<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>駕復幸清華宫從官嬪御多非舊人上於望京樓下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>命野狐奏雨霖鈴曲未半上四顧凄涼不覺流涕左<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右感動與之歔欷其曲今傳於法部<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天寳中諸公主相効進食上命中宫袁思藝為檢校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>進食使水陸珍羞數千盤之費蓋中人十家之産中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書舎人竇華甞因退朝遇公主進食方列於通衢乃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>傳呵按轡行於其間宫苑小兒數百人奮梃而前華<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>僅以身免<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>武惠妃生日上與諸公主按舞於萬歳樓下上乘步<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>輦從複道窺見衛士食畢以餅柑棄水竇中上大怒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>命高力士杖殺之上方震怒左右無敢言者寧王從<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>容請上曰從複道窺見諸衛士之小過而殺之恐人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>臣不能自安又失大體陛下志在勤儉愛物惡棄於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>地奈何性命至重輕於殘飱者乎上蹶然悟遽命赦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>杜甫後漂寓湘潭間旅於衡州耒陽縣頗為令長所<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>厭甫投詩於宰宰遂置牛炙白酒以遺甫飲過多一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夕而卒集中猶有贈聶耒陽詩也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>明皇雜録補遺<pc n="lb"/>
<pb n="10b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>