<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>雞肋編卷上</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雞肋編卷上<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>莊綽<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>昔曹孟徳既平漢中欲因討蜀而不得進守之又難為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>功操出教唯曰雞肋而已外莫能曉楊修獨曰夫雞肋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>食之則無所得棄之則如可惜公歸計决矣阿瞞之績<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無見於䇿而其空言竟著於後是豈非雞肋之腊邪然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>方其撅<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>菔鳬茈而餓於牆壁之間幸而得之雖不及<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於兎肩視牛骨為愈矣予之此書殆𩔖於是故以雞肋<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>名之紹興三年二月九日清源莊季裕書<pc n="lb"/>
歐陽文忠有贈介甫詩云翰林風月三千首吏部文章<pc n="lb"/>
二百年老去自憐心尚在後來誰與子争先王答云它<pc n="lb"/>
日若能窺孟子終身何敢望韓公余少時聞人謂吏部<pc n="lb"/>
乃隱侯非文公也翰林詩無三千亦非太白後見沈約<pc n="lb"/>
傳雖嘗為吏部郎及稱謝朓云二百年來無此詩謂由<pc n="lb"/>
建安至宋元嘉二百三十餘年舉其全數耳自嘉祐上<pc n="lb"/>
至唐元和餘二百五十年去元嘉則逺矣則吏部盖指<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
韓也鄭谷有題太白集詩云何事文星與酒星一時分<pc n="lb"/>
付李先生髙唫大醉三千首留着人間伴月明永叔所<pc n="lb"/>
引但用沈二百年之語加於退之以對翰林三千首耳<pc n="lb"/>
詩年之數安在如書馬數馬乎<pc n="lb"/>
筯屐之謎載於前史鮑昭集中亦有之如一土弓長白<pc n="lb"/>
水緋衣夘金刀千里草之𩔖其原出於反正止戈而後<pc n="lb"/>
人因作字謎王介甫作字謎云兄弟四人兩人大一人<pc n="lb"/>
立地三人坐家中更有一兩口任是凶年也得過又作<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
謎云常隨措大官人滿腹文章儒雅有時一靣紅粧愛<pc n="lb"/>
向風前月下至於酒席之間亦專以文字為戱常為令<pc n="lb"/>
云有商人姓任名餁販金與錦至關關吏吿之曰任餁<pc n="lb"/>
任入金錦禁急又云親兄弟日日昌堂兄弟目木相親<pc n="lb"/>
兄弟火火炎堂兄弟金今鈐又云撅地去土添水成池<pc n="lb"/>
皆無有能酬者又為字中一㸃謎云寒則重重叠叠熱<pc n="lb"/>
則四散分流兄弟四人下縣三人入州在村裏只在村<pc n="lb"/>
裏在市頭只在市頭又為疊字下兩㸃謎云兄弟二人<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
同姓同名若要識我先識家兄不識家兄知我為誰又<pc n="lb"/>
婦字謎云左七右七横山倒出甑字謎云將軍身是五<pc n="lb"/>
行精日日燕山望石城待得功成身又退空將心腹為<pc n="lb"/>
蒼生<pc n="lb"/>
京師賣生菓凡李子必摘其蒂不敢觸其實必留上衣<pc n="lb"/>
令勃勃然人方以新而為好至食者須雪去之元祐中<pc n="lb"/>
有李䦎待制字子光朝中戱以為謎云賣者不識買者<pc n="lb"/>
識盖以識為拭也<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
元豐中有以當時士人姓名為對者如崔度崔公度王<pc n="lb"/>
韶王子韶又有江鬲人亦戱云江鬲隔江問巫馬期騎<pc n="lb"/>
馬無未有對者元祐中有石萬石授石州離石縣令人<pc n="lb"/>
訝其逺宦云要令後世無對元豐中又有馬子山騎山<pc n="lb"/>
子馬之句偶有姓錢人任衡水知縣人遂對以錢衡水盗<pc n="lb"/>
水衡錢其人聞之大怒欲辨其事對者謝曰君雖寔無<pc n="lb"/>
且欲與山子馬為偶耳<pc n="lb"/>
大觀中有曹孝忠本毉工也得幸於時遂任子為文資<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
擢置舘閣其子因與父相詬既至舘中氣尚未平獨坐<pc n="lb"/>
屏處時秋陽方烈為日所射久不遷坐有同僚怪之問<pc n="lb"/>
何故負暄乃大怒云家私間事關公甚底問者初尚未<pc n="lb"/>
悟久乃知之莫不傳咲既而易為它官又宗室仲輗知<pc n="lb"/>
太宗正司以待漏院為大小字如此者甚衆其長仲忽<pc n="lb"/>
以聞亦罷此與前世澆手弄麞聚憂伏獵無以異矣又<pc n="lb"/>
有楊通者任提舉學事官上殿劄子云人臣而持主斧<pc n="lb"/>
僣紊名器遂行禁止刋於續降勅中亦可笑者<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
杜子美石犀行云自免洪濤恣彫瘵與濟逝為韻種萵<pc n="lb"/>
苣云信宿罷瀟洒與耳始同押後出塞云恐是霍嫖姚<pc n="lb"/>
作平聲八仙歌押兩船字狄明府兩濟字洒字有三音<pc n="lb"/>
而瘵但切側界去病為票姚校尉服䖍注漢書音飄搖<pc n="lb"/>
顔師古云票音平妙反姚音羊召反票姚勁疾之兒也<pc n="lb"/>
荀悦漢紀作票鷂字去病後為票騎將軍尚取票姚之<pc n="lb"/>
字耳今讀者音飄搖則不當其義也詩人拘於聲律取<pc n="lb"/>
其意而略其義也如濟濟清濟音雖同而義異故兩船<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
字或者遂謂不上船為蜀人以衣襟為船余嘗至舟中<pc n="lb"/>
問土人則不然後見范傳正太白新墓志云𤣥宗汎白<pc n="lb"/>
蓮池召公作序時公已被酒於翰苑中命髙力士扶以<pc n="lb"/>
登舟杜之所歌盖此事爾<pc n="lb"/>
黄魯直送張謨河東漕使詩云紫㕘可撅宜包貢青鐵<pc n="lb"/>
無多莫鑄錢時范忠宣帥太原方論冶多鑄廣故物重<pc n="lb"/>
為弊其子子夷亦能詩當易無字為雖乃可又一篇云<pc n="lb"/>
虎頭墨妙能頻寄馬乳蒲萄不待求議者又謂維摩畫<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
像一本足矣何用多為盖貶駁他人易於為工也孟子<pc n="lb"/>
斥高子云固而不取武城之䇿况餘者乎<pc n="lb"/>
退之昭王廟詩今集中皆作丘原滿目余親到宜城祠<pc n="lb"/>
見刻為丘墳韓公井在焉今之道稍逺人無汲者小城<pc n="lb"/>
鄄氏之居猶想見也又題西林寺故蕭二郎中舊堂云<pc n="lb"/>
中郎有女能傳業伯道無兒可保家偶到匡山曽住處<pc n="lb"/>
㡬行衰淚落煙霞唐趙璘因話録載此詩以保為主下<pc n="lb"/>
二句云今日匡山過舊隱空將衰泪對煙霞<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
健兒之語見於晉史段灼梁史陳伯之傳至唐尤多余<pc n="lb"/>
少時過荆南白碑驛見豐碑刻唐官銜有招募健兒使<pc n="lb"/>
其碑石瑩白驛因得名或云後製大晟樂取石為磬未<pc n="lb"/>
知信否<pc n="lb"/>
李杜蘇李之名尤著於世者以歴代所稱兼於文行故<pc n="lb"/>
也余嘗以一絶紀其聞者大義終全顯漢廷<hi>李固杜喬</hi>名標<pc n="lb"/>
八俊接英聲<hi>李膺杜宻</hi>文章萬古猶光焰<hi>李白杜甫</hi>疑是天私李<pc n="lb"/>
杜名居前曽是少陵師<hi>蘇武李陵</hi>資歴文章亦等夷<hi>蘇味道李嶠</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
思若湧泉名海内<hi>蘇頲李乂</hi>從來蘇李擅當時<pc n="lb"/>
處州龍泉縣多佳樹地名豫章以木而著也山中尤多<pc n="lb"/>
古楓樹其根破之文若花錦人多取為几案盤器又襍<pc n="lb"/>
以它木䧟為禽鳥花草色像如畫它處所未見又出青<pc n="lb"/>
甆器謂之秘色錢氏所貢盖取於此宣和中禁庭製様<pc n="lb"/>
須索益加工巧<pc n="lb"/>
元祐中予始見士大夫間有用鑞裹咫尺之木以書傳<pc n="lb"/>
言謂之柬板既便報答又免謬誤其後事欲無迹者廢<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
紙而用板浸為金漆之𩔖其製甚衆加以緘繩有盛以<pc n="lb"/>
囊者至崇寧時家有數枚自非逺書公禮㡬無用牋楮<pc n="lb"/>
然利害所繫有濡紙而摹印字畫以為左騐者俗之薄<pc n="lb"/>
惡亦可見矣<pc n="lb"/>
鳳翔府園有枯木下有石刻云昭宗手拓槐盖為中尉<pc n="lb"/>
韓全誨等刼幸李茂貞軍朱全忠以兵圍城嘗徘徊其<pc n="lb"/>
下也華州子城西北有齊雲樓基昭宗駐驛韓建軍嘗<pc n="lb"/>
登其上賦菩薩蠻詞云安得有英雄迎歸大内中者是<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
也其石隄谷在城西南十餘里殺十一王處今有堂作<pc n="lb"/>
釋氏十王像焉<pc n="lb"/>
陳州城外有瓦臺寺乃夫子絶糧之地今其中有一字<pc n="lb"/>
王佛云是孔子像舊榜文宣王因風雨洗剥但存一宣<pc n="lb"/>
王而釋子附㑹為一字王也其侍者冠服猶是顔淵之<pc n="lb"/>
状如杜甫之作十姨天下如是者盖不可勝數<pc n="lb"/>
灃州有卒李文和者本僧徒犯罪坐黥能診太素脉知<pc n="lb"/>
人吉凶雖心性隱㣲皆可推測嘗診司法孫評云據脉<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
當作僧道然𨼆見不一有名無實幼時須曽出家不爾亦<pc n="lb"/>
見於小字也問之果爾以多病嘗捨於釋氏小名行者<pc n="lb"/>
余頗訝其别有它術云法中脉出寸口者當為僧道今<pc n="lb"/>
所出不多又或見或隱故以有名無實㫁之後得其書<pc n="lb"/>
以十二經配十二辰如五行家分宫之法身命運限亦<pc n="lb"/>
各有術逐日隨支輪脉直事故目下災福纎毫皆可見<pc n="lb"/>
其書序云本唐隱者董威輩以授張太素太素始行其<pc n="lb"/>
術故以為名後於京師四方多見診太素脉得名而未<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
有如李文和者<pc n="lb"/>
杜子美詩云飯抄雲子白瓜嚼水精寒李義山和陽詩<pc n="lb"/>
亦云梓澤東來七十里長溝複塹埋雲子世莫識雲子<pc n="lb"/>
為何物白彦惇云其姑壻髙士新為吉州兵官任滿還<pc n="lb"/>
都暑月見其榻上數<graphic n="KR0809" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0809.png" mimeType="image/png"/>更為枕抱視之皆碎石勻大如<pc n="lb"/>
烏頭㓗白若玉云出吉州土人呼雲子石而周燾子演<pc n="lb"/>
云雲子雹也見唐小説而不記其書名義山謂埋於溝<pc n="lb"/>
塹則非雹明矣疑少陵比飯者是此石也<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
楊何字漢臣莆田人也登進士第為南陽士掾狂率喜<pc n="lb"/>
功劉汲作帥就辟幕府金人破鄧全家皆死於兵始在<pc n="lb"/>
鄉校以薄徳取怨於衆人嘲之曰牝驢牡馬生騾子道<pc n="lb"/>
士師姑養秀才盖謂其父本黄冠母嘗為尼也<pc n="lb"/>
襄陽尹氏在唐世以孝弟四經旌表今其門伐猶存介<pc n="lb"/>
甫詩云四葉表閭唐尹氏一門逃世漢龎公而史不書<pc n="lb"/>
余攝尉㐮陽嘗得尹孝子母之墓誌於卧佛僧舎以為<pc n="lb"/>
柱礎未暇取而罷然史之去取幸不幸者多矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
食物中有饊子又名環餅或曰即古之寒具也京師凡<pc n="lb"/>
賣熟食者必為詭異標表語言然後所售益廣嘗有貨<pc n="lb"/>
環餅者不言何物但長嘆曰虧便虧我也謂價廉不稱<pc n="lb"/>
耳紹聖中昭慈被廢居瑤華宫而其人每至宫前必置<pc n="lb"/>
擔太息大言遂為開封府捕而究之無它猶㫁杖一百<pc n="lb"/>
罪自是改曰待我放下歇則箇人莫不咲之而買者増<pc n="lb"/>
多東坡在儋耳鄰居有老嫗業此請詩於公甚勤戱云<pc n="lb"/>
纎手搓來玉色勻碧油煎出嫩黄深夜來春睡知輕重<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
壓匾佳人纒臂金<pc n="lb"/>
米芾元章或云其母本産媪出入禁中以勞𥙷其子為<pc n="lb"/>
殿侍後登進士第善書尤工臨摹人有古帖假去率多<pc n="lb"/>
為其摹易真本至於紙素破汙皆能為之卒莫辨也有<pc n="lb"/>
好㓗之癖任太常博士奉祠太廟乃洗去祭服藻火坐<pc n="lb"/>
是被黜然亦半出不情其知漣水軍日先公為漕使每<pc n="lb"/>
傳觀公牘未嘗滌手余昆弟訪之方投刺則已須盥矣<pc n="lb"/>
以是知其為偽也宗室華源郡王仲御家多聲伎嘗欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
騐之大㑹賔客獨設一榻待之使數卒解衣袒臂奉其<pc n="lb"/>
酒饌姬侍環於它客盤杯狼籍久之亦自遷坐於衆賔<pc n="lb"/>
之間乃知㓗疾非天性也然人物標致可愛故一時名<pc n="lb"/>
士俱與之遊其作文亦狂怪嘗作詩云飯白雲留子茶<pc n="lb"/>
甘露有兄人不省露兄故實扣之乃曰祗是甘露哥哥<pc n="lb"/>
耳大觀中至禮部員外郎知淮陽軍卒<pc n="lb"/>
禮文云缺無若近時而婚喪尤為乖喪如親王納夫人<pc n="lb"/>
亦用拜先靈合髻等俗禮李廣結髪與匈奴戰謂始勝<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
冠年少時也故杜甫新婚别云結髮為君婦而後世初<pc n="lb"/>
婚嫁者以男婦之髪合梳為髻謂之結髪甚可咲也其<pc n="lb"/>
不經不可以槩舉南方之俗尤異於中原車駕在越嘗<pc n="lb"/>
有一執政家娶婦本吴人也用其鄉法以灰和蛤粉<pc n="lb"/>
用紅紙作數百包令婦自登輿手不輟擲於道中名<pc n="lb"/>
曰䕶姑粉婦既至門以酒饌迎祭使巫祝焚楮錢禳<pc n="lb"/>
祝以驅逐女氏家親婦下輿使女之親男女抱以登<pc n="lb"/>
床尊章㑹客三爵之後其子出拜坐人設席子父傍<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
飲三杯乃行合髻等諸禮頗多異事如民家女子不用<pc n="lb"/>
大盖放人縱觀處子則坐於榻上再適者坐於榻前其<pc n="lb"/>
觀者若稱歎美好雖男子憐撫之亦喜之而不以為非<pc n="lb"/>
也喪家率用樂衢州開化縣為昭慈太后舉哀亦然今<pc n="lb"/>
適隣郡人皆以為當然不復禁之如士族力稍厚者棺<pc n="lb"/>
率朱漆又信時日卜塟常逺且惜殯<graphic n="KR1148" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1148.png" mimeType="image/png"/>之費多停柩其<pc n="lb"/>
家亦不設塗甓至頓置百物於棺上如几案焉過卒哭<pc n="lb"/>
則不祭唯旦望節序薄具酒荈祭之亦不哭是可怪也<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
河朔山東養𧖟之利踰於稼穯而村人寒月盗伐桑枝<pc n="lb"/>
以為柴薪為害甚大每有敗獲估贜不多薄刑不足以<pc n="lb"/>
戒欲禁繫以苦之則憚於囚衆單州城武令聶忞兖州<pc n="lb"/>
人起於白屋知民間利病有獲此偷即依法决遣而據<pc n="lb"/>
所徵賍錢隨多寡必分十限付於其家逺都保伍畏於<pc n="lb"/>
逃逸係累之急甚於官司如限三日即已拘縻一月矣<pc n="lb"/>
又量其情之重輕每限出頭加以箠楚雖欲一日併納<pc n="lb"/>
賍罰里正諭意亦不聽輸於是一邑桑柘春陰蔽野人<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
大受賜人有相讎害者於樹榦中去其皮尺許令周匝<pc n="lb"/>
謂之繫褁肚雖大木亦枯死有一夕傷數百株者此多<pc n="lb"/>
大姓侵刻細民故以此報之也<pc n="lb"/>
蘭蕙葉皆如菖蒲而稍長大經冬不凋生山間林篁中<pc n="lb"/>
花再重皆三葉外大内小色㣲青有紫文其内重一葉<pc n="lb"/>
色白無文覆卷向下通若飛蟬之狀以春秋二時開莖<pc n="lb"/>
短每枝一花者為蘭莖長一枝數花者為蕙本草載蘭<pc n="lb"/>
草馬蘭澤蘭山蘭四種蘭草葉似澤蘭尖長有枝花紅<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
白色而香生下濕地澤蘭生下地水傍葉似蘭草赤節<pc n="lb"/>
四葉相值岐節間馬蘭生澤傍氣臭花似菊而色紫山<pc n="lb"/>
蘭生山側似劉寄奴葉無椏不對生花心㣲黄赤又有<pc n="lb"/>
木蘭乃大樹皆非騷人所歌詠者又云零陵香一名蕙<pc n="lb"/>
草既唯生零陵山谷而莖葉都不與蕙相𩔖豈二物不<pc n="lb"/>
入藥用而遺之乎後至衢州開化縣山間多春蘭而毉<pc n="lb"/>
僧允濟謂蘭根即白薇也按白薇一名白幕又名薇草<pc n="lb"/>
本草乃云生平原川谷陶隱居謂近道處處有之又與<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
蘭小異然藥肆皆収貨為白薇未知是否夷齊採食豈<pc n="lb"/>
謂是邪味雖苦醎大寒而無毒也<pc n="lb"/>
蕨有青紫二種生山間以紫者為勝春時嫩芽如小兒<pc n="lb"/>
拳人以為蔬味小苦性寒生山陰者可煆金石葉大則<pc n="lb"/>
與貫衆狗脊相𩔖取置田中或燒灰用之皆能肥田又<pc n="lb"/>
有狼衣草小者亦相似但枝葉痩硬人取以覆牆又雜<pc n="lb"/>
於泥中以砌堦甓澁而難壊蕨根如枸杞皮下亦有白<pc n="lb"/>
粉暴乾擣碎以水淘澄取粉蒸食如<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>俗名烏糯亦名<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
蕨衣每二十斤可代米六升紹興二年浙東艱食取蕨<pc n="lb"/>
根為糧者㡬遍山谷而本草亦不載也<pc n="lb"/>
世謂西北水善而風毒故人多傷於賊風水雖冷飲無<pc n="lb"/>
患東南則反是縱細民在道路亦必飲煎水卧則以首<pc n="lb"/>
外向<graphic n="KR0585" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0585.png" mimeType="image/png"/>下籬壁皆不泥隙四時未嘗有烈風又春多暴<pc n="lb"/>
雨淋滛秋則常苦旱暵如東坡詩云春雨如暗塵春風<pc n="lb"/>
吹倒人皆不施於浙江也<pc n="lb"/>
越州在鑑湖之中繞以秦望等山而魚薪艱得故諺云<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
有山無薪有水無魚有人無義里俗頗以為諱言及無<pc n="lb"/>
魚則怒而欲争矣又井深者不過丈尺淺者可以手汲<pc n="lb"/>
霖雨時平地發之則泉出然旱不旬日則井已涸矣皆<pc n="lb"/>
謂泉乃横流故爾蓋滅裂不肯深浚致源不廣也諺又<pc n="lb"/>
云地無三尺土人無十日恩此語通二浙皆云<pc n="lb"/>
浙西諺曰蘇杭兩浙春寒秋熱對靣厮啜背地厮説言<pc n="lb"/>
其反覆如此又云雨下便寒晴便熱不論春夏與秋冬<pc n="lb"/>
言其無常也此言亦通東西為然九州以揚名地本其<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
水波輕揚為目漢三王䇿亦有五湖輕心之戒大抵人<pc n="lb"/>
性𩔖其土風西北多山故其人重厚樸魯荆揚多水其<pc n="lb"/>
人亦明慧文巧而患在輕淺肝鬲可見於眉睫間不為<pc n="lb"/>
風俗所移者唯賢哲為能耳<pc n="lb"/>
孫真人有千金方有治虱癥方以故梳箆二物燒灰服<pc n="lb"/>
云南人及山野人多有此猶未以為信嘗泊舟嚴州城<pc n="lb"/>
下茶肆婦人少艾鮮衣靚粧銀釵簮花其門户金漆雅<pc n="lb"/>
㓗乃取寝衣鋪几上捕虱投口中㡬不輟手旁與人笑<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
語不為羞而視者亦不怪之乃知方之所云為不妄也<pc n="lb"/>
又在劍川見僧舎凡故衣皆煮於釜中雖禈袴亦然虱<pc n="lb"/>
皆浮於水上此與生食者少間矣其治蚤則置衣茶藥<pc n="lb"/>
焙中火煏令出則以熨斗烙殺之<pc n="lb"/>
事魔食菜法禁甚嚴有犯者家人雖不知情亦流於逺<pc n="lb"/>
方以財産半給吿人餘皆没官而近時事者益衆云自<pc n="lb"/>
福建流至温州遂及二浙睦州方臘之亂其徒處處相<pc n="lb"/>
煽而起聞其法㫁葷酒不事神佛祖先不㑹賔客死則<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
裸𦵏方殮盡飾衣冠其徒使二人坐於尸傍其一問曰<pc n="lb"/>
來時有冠否則答曰無遂去其冠逐一去之以至於盡<pc n="lb"/>
乃曰來時何有曰有胞衣則以布<graphic n="KR0809" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0809.png" mimeType="image/png"/>盛尸焉云事之後<pc n="lb"/>
致富小人無識不知絶酒肉燕祭厚𦵏自能積財也又<pc n="lb"/>
始投其黨有甚貧者衆率財以助積㣲以至於小康矣<pc n="lb"/>
凡出入經過雖不識黨人皆舘榖焉人物用之無間謂<pc n="lb"/>
為一家故有無碍被之説以是誘惑其衆其魁謂之魔<pc n="lb"/>
王為之佐者謂之魔翁魔母各誘化人旦望人出四十<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
九錢於魔翁處燒香翁母則聚所得緡錢以時納於魔<pc n="lb"/>
王嵗獲不貲云亦誦金剛經取以色見我為邪道故不<pc n="lb"/>
事神佛但拜日月以為真佛其説經如是法平等無有<pc n="lb"/>
髙下則以無字連上句大抵多如此解釋俗訛以魔為<pc n="lb"/>
麻謂其魁為麻黄或云易魔王之稱也其初授法設誓<pc n="lb"/>
甚重然以張角為祖雖死於湯鑊終不敢言角字傳云<pc n="lb"/>
何執中守官台州州獲事魔之人勘鞫久不能得或云<pc n="lb"/>
何處州龍泉人其鄉邑多有事者必能察其虚實乃委<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
之窮究何以雜物數種問能識其名則非是而置一羊<pc n="lb"/>
角其中他皆名之至角則不言遂决其獄如不祀祖先<pc n="lb"/>
祼𦵏之𩔖固已害風俗而又謂人生為苦若殺之是救<pc n="lb"/>
其苦也謂之度人度多者則可以成佛故結集既衆乘<pc n="lb"/>
亂而起甘嗜殺人最為大患尤憎惡釋氏盖以戒殺與<pc n="lb"/>
之為戾耳但禁令大嚴每有吿者株連既廣又當籍没<pc n="lb"/>
全家流放與死為等必協心同力以拒官吏州縣憚之<pc n="lb"/>
率不敢按反致増多余謂薄其刑典除去籍財之令但<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
治其魁首則可以弭也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>余既書此未一嵗而衢州開化縣余五婆者為人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>所吿逃於嚴州遂安縣之白馬洞繆羅家捕之則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>阻險為拒殺害官吏至遣官軍平蕩兩州被害延<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>及平民甚衆殊可傷憫<pc n="lb"/>
南方多梟而比西北絶少龍泉人亦捕食云可以治勞<pc n="lb"/>
疾漢重五日以梟羮賜群臣可騐其無毒然醫方不云<pc n="lb"/>
有治病之功也<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
天下方俗各有所諱亦有謂而然渭州潘原諱頼云始<pc n="lb"/>
太祖㣲時往鳳翔謁節度使王彦才得錢數千遂過原<pc n="lb"/>
州卧於田間而樹陰覆之不移至今猶存謂之龍潜木<pc n="lb"/>
至潘原與市人博大勝邑人欺其客也毆而奪之及即<pc n="lb"/>
位亡㡬欲遷廢此縣故以頼為恥然未知以欺為頼其<pc n="lb"/>
義何見常州諱打爺賊云有子為伍伯而父犯刑恐它<pc n="lb"/>
人撻之楚而自施杖焉雖有愛心於禮教則疏矣楚州<pc n="lb"/>
諱烏龜頭云郡城像龜形嘗被攻而術者教以擊其首<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
而破也泗州多水患故諱靠山子真州多囘禄故諱火<pc n="lb"/>
柴頭漣水地𥚹多荒人以食<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>根為諱蘇州人喜盗諱<pc n="lb"/>
言賊世云范文正乃平江人警夜者避不敢言賊乃曰<pc n="lb"/>
看叅政鄉人是可笑也而京師僧諱和尚稱曰大師尼<pc n="lb"/>
諱師姑呼為女和尚南方舉子至都諱蹄子謂其為𤓰<pc n="lb"/>
與獠同音也而秀州又諱佛種以昔有囘頭和尚以姦<pc n="lb"/>
敗良家女多為所染故爾衛卒諱乾醫家諱顛狂皆陽<pc n="lb"/>
盛而然疑乾者謂健也俗謂神氣不足為九百或以乾<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
為九數又以成呼之亦重陽之義耳蜀人諱雲以其近<pc n="lb"/>
風也劉寛以客罵奴為畜産恐其被辱而自殺浙人雖<pc n="lb"/>
父子朋友以畜生為戱語而對子孫呼父祖名為傷毁<pc n="lb"/>
之極在龍泉見村人有刻石而名蠻名嬌之𩔖可恥賤<pc n="lb"/>
者問之云欲人難犯又可怪也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天長縣炒米為粉和以為團有大數升者以胭脂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>染成花草之状謂之炒團而反以炒團為諱想必<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>有説特未知耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
唐方伎傳云長社人張憬藏技與𡊮天綱埒載其相蔣<pc n="lb"/>
儼等八九事甚異而劉義節傳云其從子思禮少學相<pc n="lb"/>
人於張憬蔵憬蔵謂思禮位至太師後授箕州刺史益<pc n="lb"/>
喜以太師位尊若非佐命必不可得乃結綦連耀謀反<pc n="lb"/>
斬於市然則其術不無中否但采其中者稱之耳<pc n="lb"/>
世之以五行星厯論命者多矣今録貴而凶終者數人<pc n="lb"/>
其盛時未有能言其未至之災也以此知陰陽家不足<pc n="lb"/>
深泥唯正已守道為可恃耳張邦昌元豐四年辛酉七<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
月十六日亥時王黼元豐二年己未十一月初二日夘<pc n="lb"/>
時燕瑛熈寧十年丁巳五月二十六日寅時聶山元豐元<pc n="lb"/>
年戊午八月初十日夘時趙野元豐七年甲子正月十<pc n="lb"/>
九日丒時朱勔熈寧八年乙夘十月二十六日申時王<pc n="lb"/>
寀元豐元年戊午正月初六日子時蔡攸熈寧十年丁<pc n="lb"/>
巳某月某日某時鄧紹宻熈寧六年癸丒九月二十三<pc n="lb"/>
日戍時又有同年十一月而日時如嵗者童貫皇祐六<pc n="lb"/>
年三月初五日夘時<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
漢史云燕地初太子丹賔養勇士不愛後宫美女民化<pc n="lb"/>
以為俗至今猶然賔客相過以婦侍宿嫁娶之夕男女<pc n="lb"/>
無别反以為榮後頗稍止然終未改方南北通好每燕<pc n="lb"/>
夕亦用倡伎聞半皆良家以色選差如中國之庸役更<pc n="lb"/>
代不以為恥也後復燕山諸將嘗大㑹各指名以召諸<pc n="lb"/>
娼莫有至者怪而問之云待之輕薄故不來盖以衆客<pc n="lb"/>
共要一妓始為厚也凡倡皆用子為名若香子花子之<pc n="lb"/>
𩔖無寒暑必繫綿裙其良家士族女子皆髠首許嫁方<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
留髪冬月以括蒌塗面謂之佛粉但加傳而不洗至春<pc n="lb"/>
暖方滌去久不為風日所侵故㓗白如玉也今使中原<pc n="lb"/>
婦女盡汚於殊俗漢唐和親之計盖不為屈也<pc n="lb"/>
唐李道廣字太丘相武后元紘字天綱相𤣥宗皆陵之<pc n="lb"/>
後韓愈亦頽當之裔也見宰相世系表<pc n="lb"/>
春秋鄭伯突入於櫟注云鄭别都今河南陽翟縣陸徳<pc n="lb"/>
明音翟徒歴反廣韻乃音宅魏翟璜漢翟公皆同音至<pc n="lb"/>
方進則又音狄未知各何所據也<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
扁鵲姓漢髙祖傳顔師古音歩典反千姓編乃音辮云<pc n="lb"/>
莊子有扁慶子陸徳明音篇又符殄切<pc n="lb"/>
長孫順徳喪息女感疾甚唐太宗薄之謂房𤣥齡曰順<pc n="lb"/>
徳無剛氣以兒女牽愛至大病何足䘏太宗兒女三十<pc n="lb"/>
五人晉陽公主薨年十二帝閲三旬不常膳日數十哀<pc n="lb"/>
因以癯羸太子承乾廢欲立晉王又謂長孫無忌曰公<pc n="lb"/>
勸我立雉奴雉奴仁懦得無為宗社憂奈何豈不以兒<pc n="lb"/>
女牽愛乎若引佩刀欲堅群臣之心謂之權術可也而<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
日數十哀當忘無剛氣之語矣<pc n="lb"/>
太宗嘗玩禁中樹曰此佳木也宇文士及從旁美歎帝<pc n="lb"/>
正色曰魏徵常勸我逺佞人不識佞人為誰今乃信然<pc n="lb"/>
𤣥宗在殿庭玩一嘉樹姜皎盛賛之帝遽令徙植其家<pc n="lb"/>
二主之相去以是可知矣王義方買第後數日愛庭中<pc n="lb"/>
樹復召主人曰此嘉樹得無欠償乎又予之錢此又足<pc n="lb"/>
見㢘士之心也<pc n="lb"/>
李琮言者謂其湛棊廢事罷發運使咲曰遂與多酒慢<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
公為對矣盖諺語之著者而多酒之言亦見於北史矣<pc n="lb"/>
宣和壬寅嵗自京師至關西槐樹皆無花老農云當應<pc n="lb"/>
來年之旱與二麥不登矣已而信然諺云槐宜來嵗麥<pc n="lb"/>
枣熟當年禾<pc n="lb"/>
彭城學中有古碑夜輙有聲如擊磬劉愿恭叔秦州人<pc n="lb"/>
行為徐州教官云嘗聞之原州真寧縣要冊湫廟中崇<pc n="lb"/>
寧間衆碑津潤如流獨一碑否是嵗多疫宣和中復如<pc n="lb"/>
是<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
陜西㳂邉地苦寒種麥周嵗始熟以故粘齒不可食如<pc n="lb"/>
熈州斤麫則以掬灰和之方能捍切羊肉亦羶臊惟原<pc n="lb"/>
州二物皆美麫以紙嚢送四方為佳遺<pc n="lb"/>
二浙造酒皆用石灰云無之則不清嘗在平江常熟縣<pc n="lb"/>
見官務有燒灰柴厯漕司破錢収買每醅一石用石灰<pc n="lb"/>
九兩以樸木先燒石灰令赤并木灰皆冷投醅中私務<pc n="lb"/>
用尤多或用桑柴云樸木葉𩔖青楊也李百藥為杜伏<pc n="lb"/>
威欲殺飲以石灰酒因大利瀕死既而宿病皆愈今南<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
人飲之無恙豈服久反得愈病之功乎<pc n="lb"/>
鄭州去京師兩程當川陜驛路有紀事詩十餘韻其切<pc n="lb"/>
當者南北更無三坐寺東西只有一條街四時八節無<pc n="lb"/>
筵席半夜三更有界牌延州亦有詩云沙堆套裏三條<pc n="lb"/>
路石炭煙中兩座城又云土洞裏頭行十日山棚上面<pc n="lb"/>
住三年謂中倚高山自過蒲中行土谷中十程始到也<pc n="lb"/>
寧州亦云雞足斜分三道水虵腰慢轉一條街盖州倚<pc n="lb"/>
山而立通衢宛轉其上也三水㑹於城下故驛名三河<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
謂九陵三槁馬嶺皆合流於涇九陵河在東南出慶州<pc n="lb"/>
華池縣千子山川中九堆如陵故名三橋河在城西北<pc n="lb"/>
自㐮樂界來不知其源馬嶺河在城西自慶州樂蟠縣<pc n="lb"/>
界天固府下流至縣水經注云洛水一名馬嶺川俗謂<pc n="lb"/>
寧州有三不可斬<hi>闕</hi>蹴踘㬠豆言地峻不可住也河南<pc n="lb"/>
亦有詩云憲州渾如枉死市岢嵐彷彿似楊間邠州有<pc n="lb"/>
十抝謂雪下炭賤雨下水貴出北門遊西湖等<pc n="lb"/>
建炎三年七月余寓平江府長洲縣彭華鄉髙景山北<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
白馬澗張氏舎時山上設烽火夕舉以報平安留月餘<pc n="lb"/>
即過浙東臨行書一絶於壁間云昔年隨牒佐邉侯愁<pc n="lb"/>
望長安向戍樓今日衰頺來澤國又看烽火照長洲是<pc n="lb"/>
年冬金人犯杭越明年春由平江以歸白馬澗去城十<pc n="lb"/>
八里張氏數宅百餘區盡𬒳焚毁獨留余所居於壁邉<pc n="lb"/>
題耿先生到此不燒七字<pc n="lb"/>
諺云麥過口不入口靖康元年麥多高於人者既熟大<pc n="lb"/>
雨所損十八<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
順昌种谷道人云大風先倒無根樹傷寒偏死下虚人<pc n="lb"/>
王恬智叟云犯色傷寒猶易活傷寒犯色最難醫王丹<pc n="lb"/>
元素云治風先治脾治痰先治氣皆衛生之要也<pc n="lb"/>
人家養雞雖百數獨一擅場者乃鳴餘莫敢應故諺謂<pc n="lb"/>
一雞死後一雞鳴嘗在處州斂川見佑聖僧舎養二雄<pc n="lb"/>
雞每啼則更互競發飲啄栖游亦不相闘古云兩雄不<pc n="lb"/>
並栖此豈無所競而然耶廣南則羣雄競鳴又不可解<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
小人之相亦多其易騐者有一絶載云欲識為人賤先<pc n="lb"/>
須看四般飯遲屙屎疾睡易<hi>一作重</hi>着衣難盖無不應者<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
寧州要冊湫廟殿壁山水皆范寛所畫土地堂壁有包<pc n="lb"/>
氏畫虎趙評事馬皆竒筆廟東興教院人物亦寛畫張<pc n="lb"/>
芸叟謂面目大小鋭失王者之相盖人物非所工者後<pc n="lb"/>
殿有甘草一枝長二丈餘其大如臂亦異物也<pc n="lb"/>
寧州龍興寺有開元二十二年所冩華嚴經記唐忌辰<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
文徳皇后六月二十一日大聖天后十一月二十六日<pc n="lb"/>
高宗天皇大帝十二月初四日而史有遺其崩日者<pc n="lb"/>
河間老卒云𧖟子最耐寒熱臘月八日或二十三日以<pc n="lb"/>
新水浴過至三月間雖熱而桑未可採則以綿絮褁置<pc n="lb"/>
深宻處則不生欲令生則出置風日中每搥間用生地<pc n="lb"/>
黄四两研汁洒桑葉飼之則取絲多於其它白樂天地<pc n="lb"/>
黄詩云與君啖老馬可使照地光二者當俱可信也漢<pc n="lb"/>
水魚者取𧖟腸以作釣絲云雖挂千斤亦不㫁長只數<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
寸盖皆未吐之絲耳南人養𧖟室中以熾火逼之欲其<pc n="lb"/>
早老而省食此其絲細弱不逮於北方也本草謂𧖟婦<pc n="lb"/>
不可食苦蕒令𧖟爛壊處州人言此菜家家養𧖟不聞<pc n="lb"/>
有損方書有治𧖟齧藥亦未嘗聞見被傷者<pc n="lb"/>
汝陰尉李仲舒漢臣山陽人生平戒殺云釋教令置虱<pc n="lb"/>
於綿絮筒中久亦飢死有人教使置青草葉上經宿沾<pc n="lb"/>
露則化為青蟲飛去嘗試之信然皆背拆而化去<pc n="lb"/>
生薑苗鋪薦蓆下去壁虱椒葉能辟蚤狗舌草花亦然<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
此草葉如狗舌夏秋生細花始白漸黄無甚香臭花莖<pc n="lb"/>
長出葉上根已枯而葉不枯俗又名狗蚤花剉細以乾<pc n="lb"/>
薑滋味和之作餛飩餅夾食之已泄利葉搗如泥可煆<pc n="lb"/>
硫黄原人裴棐和之云嘗用之也<pc n="lb"/>
本朝借緋紫服者皆不佩魚紹聖中有引白樂天罷忠<pc n="lb"/>
州刺史還朝詩云無奈嬌痴三嵗女繞腰啼哭覔銀魚<pc n="lb"/>
自是始并魚皆借然未赴已替在朝皆不服出國門乃<pc n="lb"/>
衣而唐牛叢以司勲員外郎為睦州刺史帝靣賜金紫<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
謝曰臣今衣刺史所假緋即賜紫為越等乃賜銀緋豈<pc n="lb"/>
唐制赴日許服於朝罷日則否與今為異乎<pc n="lb"/>
余嘗行役元日至鄧州順陽縣家家閉户無所得食令<pc n="lb"/>
僕叩門糴米其家輒呌怒謂驚其家親卒不得賴蔓菁<pc n="lb"/>
根有大數斤者烹之甘軟遂以充腸寧州臘月八日人<pc n="lb"/>
家競作白粥於上以柿栗之𩔖染以衆色為花鳥象更<pc n="lb"/>
相送遺浙人七夕雖小家亦市鵝鴨食物聚飲門首謂<pc n="lb"/>
之喫巧不慶冬至惟重嵗節澧州除夜家家爆竹每發<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
聲即市人羣兒環呼曰大熟如是逹旦其送節物必以<pc n="lb"/>
大竹兩竿隨之廣南則呼萬嵗尤可駭者寧州城倚北<pc n="lb"/>
山遇上元節於南山巔維一繩下逹其麓以瓦缶盛薪<pc n="lb"/>
火貫以環索自上墜下遙望如大奔星土人呼為彗星<pc n="lb"/>
燈襄陽正月二十一日謂之穿天節云交甫解佩之日<pc n="lb"/>
郡中移㑹漢水之濵傾城自萬山泛綵舟而下婦女於<pc n="lb"/>
灘中求小白石有孔可穿者以色絲貫懸揷於首以為<pc n="lb"/>
得子之祥湖北以五月望日謂之大端午泛舟競渡逐<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
村之人各為一舟各雇一人凶悍者於船首執旗身挂<pc n="lb"/>
楮錢或争駛毆擊有致死者則此人甘闘殺之刑故官<pc n="lb"/>
司特加禁焉成都自上元至四月十八日遊賞㡬無虛<pc n="lb"/>
辰使宅後圃名西園春時縱人行樂初開園日酒坊两<pc n="lb"/>
户各求優人之善者較藝於府㑹以骰子置於合子中<pc n="lb"/>
撼之視數多者得先謂之撼雷自旦至暮唯襍戱一色<pc n="lb"/>
坐於演武塲環庭皆府宅看棚棚外始作髙橙庶民男<pc n="lb"/>
左女右立於其上如山每渾一咲須筵中閧堂衆庶皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
噱者始以青紅小旗各揷於塾上為記至晩較旗多者<pc n="lb"/>
為勝若上下不同咲者不以為數也浣花自城去僧寺<pc n="lb"/>
<hi>忘其名</hi>凡十八里太守乘綵舟泛江而下兩㟁民家絞絡<pc n="lb"/>
水閣飾以錦綉毎綵舟到有歌舞者則鈎簾以觀賞以<pc n="lb"/>
金帛以大艦載公庫酒應遊人之家計口給酒人支一<pc n="lb"/>
升至暮遵陸而歸有騎兵善於馳射每守出城以奔驟<pc n="lb"/>
於前夾道作棚為五七層人立其上以觀但見其首謂<pc n="lb"/>
之人頭山亦分男左女右至重九藥市於譙門外至玉<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
局化五門設肆以貨百藥犀麝之𩔖皆堆積府尹監司<pc n="lb"/>
皆歩行以閲又於五門之下設大尊容數十斛置杯杓<pc n="lb"/>
凡名道人者皆恣飲如是者五日云亦間有異人竒詭<pc n="lb"/>
之事方太平盛時公私富實上下佚樂不可一一載也<pc n="lb"/>
如澧州作五瘟社旌旗儀物皆王者所用惟赭傘不敢<pc n="lb"/>
施而以油冐焉以輕木製大舟長數十丈舳艫檣柁無<pc n="lb"/>
一不備飾以五采郡人皆書其姓名年甲及所為佛事<pc n="lb"/>
之𩔖為状以載於舟中浮之江中謂之送瘟成都元夕<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
每夜用油五千斤它可知其費矣<pc n="lb"/>
建炎元年秋余自穣下由許昌以趍宋城㡬千里無復<pc n="lb"/>
雞犬井皆積尸莫可飲佛寺俱空塑像盡破胷背以取<pc n="lb"/>
心腹中物殯無完<graphic n="KR2478" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2478.png" mimeType="image/png"/>大逵已蔽於蓬蒿菽粟梨棗亦無<pc n="lb"/>
人采刈至咸平僧舎有金剛經一藏𢃄帙皆為人取去<pc n="lb"/>
散棄牆壁間乃大平興國中所賜字畫紙飾頗極精好<pc n="lb"/>
後見家人輩私携其三卷以來常念欲轉以授人值歐<pc n="lb"/>
陽延世慶長與二弟自海陵過常熟相遇偶話泰州近<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
有一士子少年因遊城隍廟見塑婦人而關三木旁有<pc n="lb"/>
獄吏展案牘者乃戱解其縲於牘上書一放字是夕夢<pc n="lb"/>
至廟中獄吏詰以婦人對詞未竟君輒縱去當復為我<pc n="lb"/>
攝之士子<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>不敢行吏前捉其臂已覺酸楚久之又擊<pc n="lb"/>
其背痛若弗堪乃吿之曰吾能誦金剛經幸見恕吏即<pc n="lb"/>
引之見王召令升殿誦之但至第四分曰不能嘿誦但<pc n="lb"/>
常讀耳王命吏取經頃刻已至視之乃其家本也讀至<pc n="lb"/>
第六王乃起立廷下之人無數皆合掌嘿聽至卷終王<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
語吏云可放其去失囚當自求之吏乃送士子出門以<pc n="lb"/>
衣䄂拂其背痛即頓除而喜於得脱忘使治捉臂之處<pc n="lb"/>
即覺明日命僧諷誦經廟中以為陰報而臂上遂發大<pc n="lb"/>
疽破潰月餘方愈慶長兄弟親所聞見亦欲持誦此經<pc n="lb"/>
恨無善本遂以與之信幽冥之中不可以欺真實之語<pc n="lb"/>
其利為博也<pc n="lb"/>
靈棊卦三上二中一下名曰送貨亦曰初吉繇文云客<pc n="lb"/>
從南來遺我良財寳貨珍玩金盌玉盃晉顔㓜明解曰以<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
陰處中應乎外陽有朋逺來不亦宜乎南者陽位故曰<pc n="lb"/>
南來寳貨珍玩貴人之資也金盌玉杯良宴之具也宋<pc n="lb"/>
何承天亦以為大吉之卦楊文公在翰院卜得之忽有<pc n="lb"/>
金帛之賜吳幵任宗正少卿亦得此卦遂遷給事中賜<pc n="lb"/>
對衣金𢃄鞍馬而南史載齊江謐武帝出為東海太守<pc n="lb"/>
未發憂甚以奕棊占卦云有客南來金盌玉杯及詔賜<pc n="lb"/>
死果以金甖盛藥鴆之然則繇文如卦影之象雖人各<pc n="lb"/>
有其應而吉凶特未定也豈禍福天之所秘終不容人<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
推測乎<pc n="lb"/>
寒食火禁盛於河東而陜右亦不舉爨者三日以冬至<pc n="lb"/>
後一百四日謂之炊熟日麵飯餅餌之𩔖皆為信宿之<pc n="lb"/>
具又以糜粉蒸為甜團切破暴乾尤可以留久以栁枝<pc n="lb"/>
插棗糕置門楣呼為子推留之經嵗云可以治口瘡寒<pc n="lb"/>
食日上冡亦不設香火紙錢挂於塋樹其去鄉里者皆<pc n="lb"/>
登山望祭製㝠帛於空中謂之擘錢而京師四方因縁<pc n="lb"/>
拜掃遂設酒饌携家眷遊或寒食日陰雨及有墳墓異<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
地者必擇良辰相繼而出以太原本寒食一月遂為寒<pc n="lb"/>
食為一月節浙西人家就墳多作菴舍種種備具至有<pc n="lb"/>
簫鼓樂器亦儲以待用者<pc n="lb"/>
後漢禮儀志立春之日夜漏未盡五刻京師百官皆衣<pc n="lb"/>
青衣郡國縣道下至計食令史皆服青幘青旛施土牛<pc n="lb"/>
耕人於門外以示兆民而今世遂有造春牛毛色之法<pc n="lb"/>
以嵗干色為頭支色為身納音色為腹立春日干色為<pc n="lb"/>
角耳尾支色為脰納音色為蹄至於籠頭韁索與䇿人<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
衣服之𩔖亦皆以嵗日為别州縣官吏擊之以示勸農<pc n="lb"/>
之意而庶民遂碎其牛又不知何理所在小人莫不争<pc n="lb"/>
奪而河東之人乃謂土牛之肉宜𧖟兼辟瘟疫得少許<pc n="lb"/>
則懸於帳上調水以飲小兒故相競有致損傷者處處<pc n="lb"/>
皆用平旦而衢州開化縣須俟交氣時刻有至立春日<pc n="lb"/>
之夜而土牛么麽僅若狗犬其陋尤可咲也漢制又載<pc n="lb"/>
季冬之月立土牛六頭於國都郡城縣外丒地以送大<pc n="lb"/>
寒今時無有行者<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
漢文帝贊云治覇陵皆瓦器不得以金銀銅錫為飾因<pc n="lb"/>
其山不起墳劉向以成帝營昌陵不成復歸延陵制度<pc n="lb"/>
泰奢上䟽諫曰孝文皇帝去墳薄𦵏以儉安神可以為<pc n="lb"/>
則而晉史愍帝建興三年六月盗發漢覇杜二陵及薄<pc n="lb"/>
太后陵太后靣如生得金玉綵幣不可勝紀時以朝廷<pc n="lb"/>
草創服章多闕勅収其餘以實内府而史不言何陵之<pc n="lb"/>
物遂使後世疑瓦器為不然按赤眉在長安發掘諸陵<pc n="lb"/>
取其寳貨遂汙辱吕后屍凡有玉匣殮者率皆如生宋<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
太祖皇帝即位自周文武而下凡掩三十六陵而漢文<pc n="lb"/>
亦在其間皆唐末五代之所發者盖摸金之人但見巍<pc n="lb"/>
然大塜安知其中為無有自非不封不樹則未有不發<pc n="lb"/>
之墓也世云張耆侍中晏殊丞相墓皆被盗張以所得<pc n="lb"/>
甚厚故不傷其尸而晏以徒勞遂破其頭顱而去此乃<pc n="lb"/>
儉𦵏之害是亦不幸非常理可論也今𦵏者必瘞誌文<pc n="lb"/>
盖備其必發不然何用置於壙中乎<pc n="lb"/>
江浙無兔繫筆多用羊毛惟明信州為佳毛柔和而不<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
攣曲亦用鹿毛但脆易秃湖南二廣又用雞毛尤為軟<pc n="lb"/>
弱髙麗用猩猩毛反太堅勁也其用䑕須只一兩莖置<pc n="lb"/>
筆心中如狸毛則見於唐史疑亦太弱南方春夏梅雨<pc n="lb"/>
蒸濕墨皆膠敗滯筆而無光徽州世出墨工多佳墨云<pc n="lb"/>
以置灰中則陰潤不能壊也<pc n="lb"/>
建中靖國初韓忠彦曽布同為宰相曽短痩而韓偉岸<pc n="lb"/>
每並立廷下時謂龜鶴宰相滕甫亦魁梧而滕待之厚<pc n="lb"/>
游處未嘗不與之俱人呼為内翰夾袋子秦觀之子湛<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
大鼻𩔖波斯而柔媚舌短世目之為嬌波斯有揚州人<pc n="lb"/>
黎珣字東美崇寧中作郎官監司又有京師開書舖人<pc n="lb"/>
陳詢字嘉言皆以貌像呼為蝦䗫而瓊林苑西南一亭<pc n="lb"/>
地界近水俗號蝦䗫亭天清寺前多積潦亦名蝦䗫窩<pc n="lb"/>
都中近薄子戱詠蝦䗫詩云佳名標上苑窩窟近天清<pc n="lb"/>
道士行為氣梢工打作更嘉言呼舎弟東美是家兄莫<pc n="lb"/>
向南方去將君煮作羮<pc n="lb"/>
初虞世必用方載官片大臘茶與白礬二物解百毒以<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
為竒攷之本草茶茗荈<graphic n="KR1431" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1431.png" mimeType="image/png"/>皆一種俱無治毒之功後見<pc n="lb"/>
劒川僧志堅云向遊閩中至建州坤口見土人競採鹽<pc n="lb"/>
麩木葉蒸搗置模中為大方片問之云作郊祀官中支<pc n="lb"/>
賜茶也更無茶與他木然後知此茶乃五倍子葉耳以<pc n="lb"/>
之治毒固宜有效五倍子生鹽麸木下葉故一名鹽麩<pc n="lb"/>
桃衢州開化又名仙人膽陳藏器云蜀人謂之酸<graphic n="KR1712" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1712.png" mimeType="image/png"/>又<pc n="lb"/>
名醋<graphic n="KR1712" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1712.png" mimeType="image/png"/>吳人呼烏鹽按玉篇<graphic n="KR1712" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1712.png" mimeType="image/png"/>字皮秘切云木名出蜀<pc n="lb"/>
中八月中吐穗如鹽可食味酸美本草云出吳蜀山谷<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
余疑五倍子乃吳<graphic n="KR1712" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1712.png" mimeType="image/png"/>子聲訛而然耳<pc n="lb"/>
瘡發於足脛骨旁肉冷難合色紫而痒者北人呼為臁<pc n="lb"/>
瘡南人謂之骭瘡其實一也然西北之人千萬之中患<pc n="lb"/>
者乃無一二婦人下熱血盛尤罕斯疾南方婦女亦多<pc n="lb"/>
苦之盖俗喜飲白酒食魚鮝嗜鹽味而鹽則散血走下<pc n="lb"/>
魚乃發熱作瘡酒則行藥有毒三物氣味皆入於脾腎<pc n="lb"/>
而足骭之間二脉皆由之故瘡之發必在其所素問云<pc n="lb"/>
魚鹽之地海濵傍水民食魚而嗜鹽魚者使人熱中鹽<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
者勝血<hi>魚發瘡則熱中之性塩發熱則勝血之徵</hi>其民皆黒色疎理其病皆<pc n="lb"/>
為癰瘍<hi>血熱而弱故喜為</hi>又本草酒大熱有毒能行百藥服石<pc n="lb"/>
人不可長以酒下遂引藥氣入於四肢滯血化為癰疽<pc n="lb"/>
是白酒麹中多用草烏頭之𩔖皆有大毒甚於諸石釋<pc n="lb"/>
經謂甘刀刃之蜜忘截舌之患况又害不在於目前者<pc n="lb"/>
乎諺謂病從口入禍從口出信矣<pc n="lb"/>
杜子美有贈憶李白及寄姓名於他詩者凡十有三篇<pc n="lb"/>
昔遊詩云昔者與高李晩登單父臺又有登兖州城樓<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
詩盖魯碭相隣而太白亦有魯郡堯祠送别長句雖不<pc n="lb"/>
著為誰而作然二公皆嘗至彼矣世謂太白惟飯顆山<pc n="lb"/>
一絶外無與少陵之詩史稱蜀道難為杜而發二公以<pc n="lb"/>
文章齊名相從之欵不應無詶唱贈送恐或遺落耳按<pc n="lb"/>
工部第二高適嚴武諸公皆呼杜二今白集中有魯郡<pc n="lb"/>
東石門送杜二子詩一篇余謂題下特脱一美字耳杜<pc n="lb"/>
贈白詩云秋來相顧尚飄蓬而李有秋波落泗水飛蓬<pc n="lb"/>
各自逺云以此考之各無疑者俗子遂謂翰林争名自<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
絶因辨是詩以釋争名之謗醉别復㡬日登臨遍池臺<pc n="lb"/>
後言石門路重有金樽開秋波落泗水海色明徂萊飛<pc n="lb"/>
蓬各自逺且盡林中杯又有送友人尋越中山水詩云<pc n="lb"/>
聞道稽山去偏宜謝客才此中多逸興早晩向天台少<pc n="lb"/>
陵北遊詩云東下姑蘇臺已具浮海航剡溪藴秀異欲<pc n="lb"/>
罷不能忘歸帆拂天姥中嵗貢舊鄉李所謂友人者疑<pc n="lb"/>
亦杜子美也<pc n="lb"/>
大人以大對小而言耳而世惟子稱父為然若施之於<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
它則衆駭咲之矣今略舉經史子傳之所云以證其失<pc n="lb"/>
焉易乾卦九五飛龍在天大人造也注大人謂賢人君<pc n="lb"/>
子論語畏大人注大人即聖人孟子大人者不失其赤<pc n="lb"/>
子之心注大人謂國君惟大人為能格君心之非謂輔<pc n="lb"/>
臣大人正已而物正謂大丈夫不為利害動者養其小<pc n="lb"/>
者為小人養其大者為大人注務口腹者為小人治心<pc n="lb"/>
志者為大人如大人弗為大人者言不必信義亦𩔖此<pc n="lb"/>
惟漢高祖云始大人以臣為亡頼霍去病云不早知自<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
為大人遺體崔鈞云大人少有英稱晉陳騫云大人大<pc n="lb"/>
臣唐裴敬彛云大人病痛無徹然皆呼其父而疎受叩<pc n="lb"/>
頭曰從大人議則又名其叔張博云王遇大人益解范<pc n="lb"/>
滂惟大人割不忍之恩盖謂其母唐栁宗元謂劉禹錫<pc n="lb"/>
之母亦曰無辭以白其大人蘇章傳蘇純云輔號為大<pc n="lb"/>
人注大人長者稱尊事之也岑彭傳韓歆南陽大人注<pc n="lb"/>
謂大家豪右高駢傳女巫王奉先謂畢師鐸曰揚州災<pc n="lb"/>
有大人死秦彦曰非高公耶呼韓邪單于傳大人相難<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
久之後漢北匈奴大人車利涿唐盖蘇文父為東部大<pc n="lb"/>
人則匈奴亦指尊長為大人也梁元帝金樓子云荆間<pc n="lb"/>
有人名我此人向父稱我向子恒稱名此其異也又有<pc n="lb"/>
名子為大人者此人恒呼子為大人此尤異也又且鞮<pc n="lb"/>
侯單于謂漢天子我丈人行注丈人尊老之稱也故荆<pc n="lb"/>
軻傳高漸離家丈人召使前擊筑杜甫贈韋濟詩云丈<pc n="lb"/>
人試静聽而栁宗元呼妻父楊詹事丈人母獨孤氏為<pc n="lb"/>
丈母故今時惟婿呼婦翁為然亦不敢名尊老以畏譏<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
咲至呼父為爹謂母為媽以兄為哥舉世皆然問其義<pc n="lb"/>
則無説而莫知以為媿風俗移人咻於衆楚豈特是而<pc n="lb"/>
已哉爹字雖見於南史梁始興王憺云始興王人之爹<pc n="lb"/>
救人急如水火何時復來乳哺我荆土方言謂父為爹<pc n="lb"/>
乃音徒我切又與世人所呼之音異也<pc n="lb"/>
王逸少愛鵝曹孟徳有梅林救渴之事而俗子乃呼鵝<pc n="lb"/>
為右軍梅為曹公前人已載尺牘有湯燖右軍一隻蜜<pc n="lb"/>
浸曹公兩瓶以為咲矣有張元裕云鄧雍嘗有柬招渠<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
曰今日偶有惠左軍者已令具麫幸過此同享初不識<pc n="lb"/>
左軍為何物既食乃鴨也問其所名之出在鵝之下且<pc n="lb"/>
淮右皆有此語鄧官至待制典荆州洵武樞宻之子俗<pc n="lb"/>
人以太山有丈人觀遂謂妻母為泰水正可與左軍為<pc n="lb"/>
對也<pc n="lb"/>
北敵焉知鼎重輕指蹤原是漢公卿襄陽只有龎居士<pc n="lb"/>
受禪碑中無姓名人云吕本中居仁詩也而其父好問<pc n="lb"/>
在圍城中豫請立張邦昌之人遂為偽楚門下侍郎有<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
無名子大書此絕於常山縣驛云吕本中罵厥頑之作<pc n="lb"/>
云<pc n="lb"/>
衢州府江山縣每春時昬翳如霧土人謂之黄沙落云<pc n="lb"/>
有沙落於田苗果菜之中皆能傷敗若沾桑葉尤損𧖟<pc n="lb"/>
中人亦能生疾是亦嵐瘴之𩔖也惟雨乃能解之<pc n="lb"/>
明州大梅山長老法英少有道譽兼通外學後退居在<pc n="lb"/>
東都净因院嘗有堂僧以十二時歌贄之既去即擲之<pc n="lb"/>
於地曰是何亂道不謂其僧佇立户内皆聞見之已而<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
僧自他適久之忽大理寺捕法英者付獄而京師勘鞫<pc n="lb"/>
初到皆未示問目但責其以何事到官致有非所治而<pc n="lb"/>
自状其過者英對以不知所犯於是押足縳之仰卧牢<pc n="lb"/>
上以書卷令讀盡僧之法名凡數千名問令供孰與相<pc n="lb"/>
識閲之累日乃記贄歌之人遂以吿獄吏吏詢遊從因<pc n="lb"/>
由即具道素不交關但嘗一見而有輕咲其文之憾恐<pc n="lb"/>
挾此誣詆其僧乃張懷素之黨云與英詰謀入蜀為亂<pc n="lb"/>
究之既無實迹詢其妄引之由果見薄之恨也其僧坐<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
死英得釋放傷人之言深於矛㦸信可為戒一毁其文<pc n="lb"/>
而遽以死逮之為報之酷亦太甚矣<pc n="lb"/>
浙中少皂莢澡靣涴衣皆用肥珠子木亦高大葉如槐<pc n="lb"/>
而細生角長者不過三數寸子圓黒肥大肉亦厚膏潤<pc n="lb"/>
於皂莢故一名肥皂人皆蒸熟暴乾乃収京師取皂莢<pc n="lb"/>
子仁煮過以糖水浸食謂之水晶皂兒車駕在越北人<pc n="lb"/>
亦取肥珠子為之食者多苦腰痛當是其性寒故也本<pc n="lb"/>
草不載竟不知其為何物哉或云用以沐頭則退髪而<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
南方婦人竟嵗才一沐止用灰汁而已<pc n="lb"/>
天自東而西為左轉一晝夜一周日月自西而東為右<pc n="lb"/>
行月一月日一嵗乃周天行逺故日月附天東出而西<pc n="lb"/>
没古人譬之如蟻行磨上磨左旋而蟻右動磨急而蟻<pc n="lb"/>
緩故但見蟻隨磨轉也釋氏每言偏袒右肩右跪右遶<pc n="lb"/>
華嚴經净行品云右遶於塔當願衆生所行無逆成一<pc n="lb"/>
切智所謂順者如右臂之内向日月之東行是也而今<pc n="lb"/>
僧徒行道與轉輪經藏皆自東南以至西北乃左遶而<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
逆行李長者於合論中亦辨此失但衆習已久莫能正<pc n="lb"/>
之耳<pc n="lb"/>
寅午戌月世人多齋素謂之三長善月其事盖出於佛<pc n="lb"/>
書云大海之内凡有四洲中國與四夷特南贍部一洲<pc n="lb"/>
耳天帝之宫有一鏡能盡見世間人之所作隨其善惡<pc n="lb"/>
而禍福之輪照四洲每嵗正五九月正在南洲故競作<pc n="lb"/>
善以要福至唐高祖武徳二年遂詔天下自今正月五<pc n="lb"/>
月九月不行死刑禁屠殺而今世仕宦之人以此三月<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
為惡月不肯交印視事或謂唐之節度使與刺史凡有<pc n="lb"/>
兵者初至當犒設而此三月禁屠故遷避而它官亦循<pc n="lb"/>
倣為之也今又有二瓦之法凡數家具六位者以正月<pc n="lb"/>
九月為上瓦五月為下瓦瓦或云兀瓦言其破兀言其<pc n="lb"/>
危忌於臨官其八卦者以巽為上瓦坤為下瓦皆以年<pc n="lb"/>
起月以月起日又不知其術自何而有也<pc n="lb"/>
高宗南幸舟方在海中每泊近㟁執政必登舟朝謁行<pc n="lb"/>
於沮洳則躡芒鞋吕元植時為宰相顧同列戱曰草屨<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
便將為赤舄既而傍舟水深乃積稻桿以進參政范覺<pc n="lb"/>
民曰稻稭聊以當沙堤<pc n="lb"/>
高衛黎確為吏部侍郎孟庾為户部侍郎髭髪皆白而<pc n="lb"/>
趨朝立班常相隨時呼為三清孟年未老而早白給事<pc n="lb"/>
中洪擬戱之曰公乃借𥙷老君也盖是時文武官多借<pc n="lb"/>
𥙷者高大忠在待漏舎忽語黎孟曰吾三人趨朝當獨<pc n="lb"/>
早於它官二公問其故曰三老五更自有故事尚何疑<pc n="lb"/>
乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
趙普以佐命功封韓王車駕在臨安趙子畫韓肖胄王<pc n="lb"/>
衣同為貳卿時人目之為趙韓王<pc n="lb"/>
周蔓衢州開化縣孔家歩人紹興二年以特奏名𥙷右<pc n="lb"/>
迪功郎授潭州善化縣尉待闕有人以柬與之往尋周<pc n="lb"/>
官人家曼怒曰我是宣教甚喚作官人看汝主人靣不<pc n="lb"/>
欲送汝縣中吃棒又嘗夜至邑中靈山寺以知事不出<pc n="lb"/>
參呼而捶之曰我是國家命官怎敢恁地無去就欲作<pc n="lb"/>
状解官群僧禱之且令其僕取賂而已曽乾曜有醜収<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
兒詞十三首皆咏外州風物其一云驀地厮看時赤帕<pc n="lb"/>
那迪功郎兒氣㟁昂昂因權縣㕔子呌道宣教清後有<pc n="lb"/>
無限威儀先自不相知取奉着剗地胡揮甚時得歸京<pc n="lb"/>
□去兩省八座横行正任却㑹嫌卑令觀周所為則曽<pc n="lb"/>
詞模冩已大奈富貴矣<pc n="lb"/>
油通四方可食與然者惟胡麻為上俗呼芝蔴言其性<pc n="lb"/>
有八抝謂雨暘時則薄収大旱方大熟開花向下結子<pc n="lb"/>
向上炒焦壓搾才得生油膏車則滑鑚針乃澁也而河<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
東食大蔴油氣臭與荏子皆堪作雨衣陜西又食杏仁<pc n="lb"/>
紅藍花子蔓菁子油亦以作燈祖珽以蔓菁子薰目致<pc n="lb"/>
失明今不聞為患山東亦以蒼耳子作油此當治風有<pc n="lb"/>
益江湖少胡蔴多以桐油為燈但烟濃汚物畫像之𩔖<pc n="lb"/>
尤畏之沾衣不可洗以冬瓜滌之乃可去色清而味甘<pc n="lb"/>
悞食之令人吐利飲酒或茶皆能蕩滌盖南方酒中多<pc n="lb"/>
灰爾嘗有婦人悮以膏髪粘結如椎百治不能解竟髠<pc n="lb"/>
去之又有旁毗子油其根即烏藥村落人家以作膏火<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
其煙尤臭故城市罕用烏桕子油如脂可灌燭廣南皆<pc n="lb"/>
用處婺州亦有頴州亦食魚油頗腥氣宣和中京西大<pc n="lb"/>
歉人相食煉腦為油以食販於四方莫能辨也<pc n="lb"/>
本草麻蕡一名麻勃云此麻花上勃勃者故世人謂塵<pc n="lb"/>
為勃土果木諸物上浮生者皆曰衣勃和<graphic n="KR1287" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1287.png" mimeType="image/png"/>而以乾者<pc n="lb"/>
傳之亦曰麫勃浙人以米粉和羮乃謂之米悖音佩而<pc n="lb"/>
從力者韻無兩音大業襍記載尚食直長謝諷造淮南<pc n="lb"/>
王食經有四時飲凡三十七種並加米<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>乃如此書如<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
茶飲茗飲桂飲酩音皆然未知今日同否也<pc n="lb"/>
定州織刻絲不用大機以熟色絲經於木棦上隨所欲<pc n="lb"/>
作花草禽獸状以小梭織緯時先留其處方以襍色線<pc n="lb"/>
綴於經緯之上合以成文若不相連承空視之如彫鏤<pc n="lb"/>
之象故名刻絲如婦人一衣終嵗可就雖作百花使不<pc n="lb"/>
相𩔖亦可盖緯線非通梭所織也單州城武縣織薄縑<pc n="lb"/>
修廣合於官度而重才百銖望之如霧着故涴之亦不<pc n="lb"/>
紕疎鄢陵有一種絹幅甚狹而光宻𧖟出獨早舊嘗端<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
午充貢涇州雖小兒皆能撚茸毛為線織方勝花一疋<pc n="lb"/>
重只十四両者宣和間一疋鐵錢至四百千又出嵌鍮<pc n="lb"/>
石鉄石之𩔖甚工巧尺一對至五六千畨鑷子每枚两<pc n="lb"/>
貫邠寧州出綿紬鳯翔出鞍瓦其天生曲材者亦直數<pc n="lb"/>
十緡原州善造鉄銜鐙水䋲隐花皮作鞍之華好者用<pc n="lb"/>
七寳䥖厠飾以馬價殊多者費直千緡西夏興州出良<pc n="lb"/>
弓中國購得云每張數百千時邉將有以十數獻童貫<pc n="lb"/>
者河間善造箆刀子以水精美玉為靶鈒鏤如絲髪陳<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
起宗為詹度機宜罷官至有數百副衢州開化山僻人<pc n="lb"/>
極粗魯而製茶籠鐵鎖亦佳蘇州以黄草心織布色白<pc n="lb"/>
而細㡬若羅縠越州尼皆善織謂之寺綾者乃北方隔<pc n="lb"/>
織耳名著天下婺州紅邉貢羅東陽花羅皆不减東北<pc n="lb"/>
但絲縷中細不可與無極臨棣等比也<pc n="lb"/>
𤣥宗初立姚崇為宰相張説以素憾懼潜詣岐王申欵<pc n="lb"/>
崇他日朝衆趨出崇曵踵為疾状帝召問之對曰臣損<pc n="lb"/>
足曰無甚痛乎曰臣心有憂痛不在足問以故曰岐王<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
陛下愛弟張説輔臣而宻乘車出入王家恐為所悮故<pc n="lb"/>
憂之於是出説相州開元二十四年帝在東都欲還長<pc n="lb"/>
安宰相裴耀卿等建言農人埸圃未畢須冬可還李林<pc n="lb"/>
甫陽蹇獨在後帝問故對曰臣非疾也願奏事二都本<pc n="lb"/>
帝王東西宫往來何所待時假令妨農赦所過租賦可<pc n="lb"/>
也帝大悦即駕而西後竟罷耀卿李林甫居位十九年<pc n="lb"/>
卒蕩覆天下林甫之術盖祖於崇也以唐虞伊周之美<pc n="lb"/>
而賊亂之人猶假以為惡况資權譎者乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
頴昌府城東北門内多蔬圃俗呼香菜門因更修見其<pc n="lb"/>
鐵樞鑄字云風和二年六月造紀元之名不見載籍門<pc n="lb"/>
西道北有晁錯廟范忠宣再典許州有惠政邦人為營<pc n="lb"/>
房祠廟傍撅地得古井不以甓甃而陶瓦作圈如蒸炊<pc n="lb"/>
籠床之状高尺許皆以子口相承而上世罕此製亦莫<pc n="lb"/>
知為何時所剏也余後官五原鄰郡如鎮戎懷徳邉寨<pc n="lb"/>
皆流沙不可鑿井教以此製遂獲其利<pc n="lb"/>
陜西地既高寒又土紋皆𥪡官倉積榖皆不以物藉雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
小麥最為難久至二十年無一粒蛀者民家則就田中<pc n="lb"/>
作窖開地如井口深三四尺下量蓄榖多寡四圍展之<pc n="lb"/>
土若金色更無砂石以火燒過絞草絙釘於四壁盛榖<pc n="lb"/>
多至數千石愈久亦佳以土實其口上仍種植禾黍滋<pc n="lb"/>
茂於舊唯叩地有聲雪易消釋此乃可知敵人犯邉多<pc n="lb"/>
為所發而官兵至彼寨亦用是求之也江浙倉庾去地<pc n="lb"/>
數尺以板為底稻連稈作地収雖富家亦日治米為食<pc n="lb"/>
積久者不過兩嵗而轉地早濕而梅雨鬱蒸雖穹梁屋<pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>
間猶若露珠㸃綴也<pc n="lb"/>
杜預好後世名刻石為二碑紀其勲績一沈萬山之下<pc n="lb"/>
一立峴山之上曰安知此後不為陵谷乎余嘗守官襄<pc n="lb"/>
陽求峴山之碑久已無見而萬山之下漢水故道去鄧<pc n="lb"/>
城數十里屢已遷徙石沉土下那有出期二碑之設亦<pc n="lb"/>
徒勞耳今州城在峴萬兩山之間劉景升墓在城中盖<pc n="lb"/>
非古所治也峴山在東上有羊叔子廟萬山在西元凱<pc n="lb"/>
祠在焉去三顧門四里山下乃王粲井石欄有古篆刻<pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>
今移在州宅後圃過山十餘里即隆中孔明故居之地<pc n="lb"/>
亦有祠其前小山名作樂相傳躬耕歌梁甫吟於此萬<pc n="lb"/>
山又名小峴或曰西峴故子美詩云應同王粲宅留井<pc n="lb"/>
峴山前孟浩然𦵏鳳林關外後人遷其墓碑於谷隠寺<pc n="lb"/>
中遂失冡所在習池在鳳林山北㟁為漢江所齧甚邇<pc n="lb"/>
數十年之後當不復見矣<pc n="lb"/>
衛瓘家人炊飯墮地盡化為螺嵗餘及禍石崇家稻米<pc n="lb"/>
飰在地經宿皆化為螺人以為滅族之應鄭注未敗前<pc n="lb"/>
                    <pb n="49b"/>
楮中藥化為蝇數萬飛去裴楷家炊黍在甑或變如拳<pc n="lb"/>
或作血或作蔓菁子朞年而卒<pc n="lb"/>
筆談載陜右以蟹辟瘧鬼余在安定嘗㑹客曹黄中庸<pc n="lb"/>
食蝦駒不去殻齒根皆傷遂擲去之都監楊璋見瓊枝<pc n="lb"/>
皆撥去曰不喜食此脆骨游師雄景叔長安人范丞相<pc n="lb"/>
得新沙魚皮煮熟翦以為羮一縷可作一甌食既范問<pc n="lb"/>
游味新覺勝平常否答云將謂是䬪飥已哈了盖西人<pc n="lb"/>
食麵㡬不嚼也南人罕作<graphic n="KR1287" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1287.png" mimeType="image/png"/>餌有戱語云孩兒先自睡<pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>
不穏更將桿<graphic n="KR1287" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1287.png" mimeType="image/png"/>杖拄門何如買個胡餅藥殺着盖譏不<pc n="lb"/>
北食也建炎之後江浙湖湘閩廣西北流寓之人徧滿<pc n="lb"/>
紹興初麥一斛至萬二千錢農獲其利倍於種稻而佃<pc n="lb"/>
户輸租只有秋課而種麥之利獨歸客户於是競種春<pc n="lb"/>
稼極目不减淮北<pc n="lb"/>
晉何曽日食萬錢猶云無下箸處其子劭亦有父風一<pc n="lb"/>
日之供以錢二萬為限至王愷乃踰於劭一食十萬錢<pc n="lb"/>
猶曰無可下筯處而唯曽著於世者以李翰蒙求有何<pc n="lb"/>
                    <pb n="50b"/>
曽食萬之語也<pc n="lb"/>
先公元祐中為尚書郎時黄魯直在舘中每月常以史<pc n="lb"/>
院所得筆墨來易米報謝積久尺牘盈軸目之為乞米<pc n="lb"/>
帖後領曹淮南諸公皆南遷率假舟兵以送其行故東<pc n="lb"/>
坡到惠州有書來謝云蒙假二卒大濟旅途風水之虞<pc n="lb"/>
感戴高誼無以云喻方走海上益逺言之悵焉永慨余<pc n="lb"/>
池飭寳之崇寧初晁無咎嘗䟦其後曰明月之珠夜光<pc n="lb"/>
之璧以暗投人則莫不按劍而相眄况嗜好吳越哉季<pc n="lb"/>
                    <pb n="51a"/>
裕加於人數等矣又有昭陵於金花盤龍牋上飛白清<pc n="lb"/>
净二字其六㸃作魚龍鳥獸之象乃王著所獻三百㸃<pc n="lb"/>
中所無者又十幅紅羅上飛白二十字本牛行王旦相<pc n="lb"/>
家物東坡書白紵詞與四學士各冩其詩詞凡二十軸<pc n="lb"/>
懸之照耀堂宇為利誘勢脅於大觀之後幸能保守靖<pc n="lb"/>
康中頴川邅金國之禍化為煙塵往來於心迨今不能<pc n="lb"/>
已已珠玉可得而此不可再得是可恨也<pc n="lb"/>
汝陰頴上縣與夀春六安為隣夾淮為二鎮號東西正<pc n="lb"/>
                    <pb n="51b"/>
陽其西屬頴鎮城之中有磚浮屠下𦵏西域僧佛陀波<pc n="lb"/>
利其石刻載其與僧伽俱來終於正陽云後若千年僧<pc n="lb"/>
伽縁盡彼當代其揚化今亦下臨淮流雖大漲不過塔<pc n="lb"/>
基之陛東坡守頴有文祭之禱雪即應一方事之甚嚴<pc n="lb"/>
建炎元年泗州浮門内火發未及普照寺而塔中已燄<pc n="lb"/>
出一爇皆盡僧伽真像僧徒僅能營救别建殿已庇方<pc n="lb"/>
就而敵㓂已來又皆燒毁城中遂成丘墟或云真像敵<pc n="lb"/>
人負之北去疑釋子諱為灰烟也然刼燒之來麗於形<pc n="lb"/>
                    <pb n="52a"/>
質孰不歸空數縁既盡雖云堅固亦自當滅豈佛陀之<pc n="lb"/>
䜟將在是乎<pc n="lb"/>
管中窺豹世人唯知為王獻之事而其原在魏武令中<pc n="lb"/>
語也魏志注建安八年庚申令曰議者或以軍吏雖有<pc n="lb"/>
功能徳行不足堪任郡國之選故明君不官無功之臣<pc n="lb"/>
不賞不戰之士治平賞徳行有事賞功能論者之言一<pc n="lb"/>
似管窺虎歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雞肋編卷上<pc n="lb"/>
<pb n="52b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>雞肋編卷中</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雞肋編卷中<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>莊綽<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
靖康中罷舒王王安石配享宣聖復置春秋博士又禁<pc n="lb"/>
銷金時皇弟肅王使敵為其拘留未歸种師道欲擊之<pc n="lb"/>
而議和既定縱其去遂不講防禦之備太學輕薄子為<pc n="lb"/>
之語曰不取肅王廢舒王不殺大金禁銷金不議防秋<pc n="lb"/>
治春秋其後金人連年以深秋弓勁馬肥入冦薄暑乃<pc n="lb"/>
歸逺至湖湘二浙古云南北海風馬牛不相及也自是<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
越人至秋亦𨼆山間逾春乃出人又以千字文為戲曰<pc n="lb"/>
彼則寒來暑往我乃秋收冬藏時趙誠明妻李氏清照<pc n="lb"/>
亦作詩以詆士大夫云南度衣冠欠王導北來消息少<pc n="lb"/>
劉琨又云南游尚覺呉江泠北狩應悲易水寒後世皆<pc n="lb"/>
當為口實矣<pc n="lb"/>
唐初賊朱粲以人為粮置䲽磨寨謂啖醉人如食糟豚<pc n="lb"/>
每覽前史為之傷歎而自靖康丙午嵗金人之亂六七<pc n="lb"/>
年間山東京西淮南等路荆榛千里斗米至數十千且<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
不可得盗賊官兵以至居民更互相食人肉價賤於犬<pc n="lb"/>
豕肥壮者一枚不過十五千全軀暴以為腊登州范温<pc n="lb"/>
率忠義之人紹興癸丒嵗泛海到錢塘有持至行在猶<pc n="lb"/>
食者老痩男子廋詞謂之饒把火婦人少艾者名為不<pc n="lb"/>
羡羊小兒呼為和骨爛又通目為兩脚羊唐止朱粲一<pc n="lb"/>
軍今百倍於前世殺戮焚溺飢餓疾疫䧟墮其死已衆<pc n="lb"/>
又加之以相食杜少陵謂喪亂死多門信矣不意老眼<pc n="lb"/>
親見此時嗚呼痛哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
吳煇子華中奉云渠倅嚴州日太守李裁者信州人每<pc n="lb"/>
夕焚尊勝陀羅尼以施鬼神自言前知萬州有一妓忽<pc n="lb"/>
持白紙至郡視其神色大異平日問其所訴乃云某乃<pc n="lb"/>
境内之神每荷公厚賜欲以少事相報願使吏以授其<pc n="lb"/>
言遂令書之云某月日郡界當有災比鄰境為輕冀無<pc n="lb"/>
驚懼欲再詢其名號則妓已亡不自知其來也至其日<pc n="lb"/>
果大風雨已而震雷大雹傷害田稼但循江而過兩㟁<pc n="lb"/>
所及不廣比郡至殺人畜田之損者十多八九又嘗自<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
錢塘將還家泛舟已到桐廬五鼓欲行忽有人大呼尋<pc n="lb"/>
李太博舡李驚起視之乃一老人衣布道袍云睦州賊<pc n="lb"/>
發吾家所存者三人而已不可往彼宜速囘也李欲登<pc n="lb"/>
㟁詢其子細則已不見因遽還㑹稽乃方臘已至睦州<pc n="lb"/>
同行數十舟往者皆遇害李後守嚴盡飾境内神祠有<pc n="lb"/>
一廟神像皆毁惟三軀獨存而吳不記其名嚴之城隍<pc n="lb"/>
神乃勅封王爵亦世所罕有吳亦不憶其始因也則尊<pc n="lb"/>
勝之利於幽冥盖亦不可不信矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
建炎之後以國用窘匱凡故例群臣錫予多從廢省惟<pc n="lb"/>
從官初除鞍馬對衣之賜猶存而省其半紹興二年黎<pc n="lb"/>
確由諫議大夫除吏部侍郎見其賜目後用御寳而云<pc n="lb"/>
馬半匹公服半領金帶半條汗衫半領袴一隻甚可咲<pc n="lb"/>
也然皆計直給錢但當减半計數可矣時有司之陋大<pc n="lb"/>
抵多𩔖此<pc n="lb"/>
兩朝誓書景徳二年二月一日奉聖㫖令上石於天章<pc n="lb"/>
閣其詞曰維景徳元年嵗次甲辰十二月庚辰朔七日<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
丙戌大宋皇帝謹致誓書於大契丹皇帝闕下共遵誠<pc n="lb"/>
信䖍守歡盟以風土之宜助軍旅之費每嵗以絹二十<pc n="lb"/>
萬疋銀一十萬両更不差使臣専往北朝只令三司差<pc n="lb"/>
人搬送至雄州交割沿邉州軍各守疆界兩地人户不<pc n="lb"/>
得交侵或有盗賊逋逃彼此無令停匿至於壠畆稼穡<pc n="lb"/>
南北勿縱驚騷所有兩朝城池並可依舊存守淘濠完<pc n="lb"/>
葺一切如常即不得剏築城隍開㧞河道誓書之外各<pc n="lb"/>
無所求必務協同庶存悠久自此保安黎獻慎守封陲<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
質於天地神祗吿於宗廟社稷子孫共守傳之無窮有<pc n="lb"/>
渝此盟不克享國昭昭天鑒當共殛之逺具披陳専俟<pc n="lb"/>
報復不宣謹白報書云維統和二十二年嵗次甲辰十<pc n="lb"/>
二月庚辰朔十二日辛夘大契丹皇帝謹致誓書於大<pc n="lb"/>
宋皇帝闕下共議戢兵復論通好兼承惠顧時下誓書<pc n="lb"/>
云以風土之宜<hi>其下文同前至</hi>當共殛之孤雖不才敢遵此約<pc n="lb"/>
謹當吿於天地誓之子孫茍渝此盟明神是殛専具諮<pc n="lb"/>
述不宣謹白自是兩國百有餘年堅守盟書民獲休息<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
而宣和中與大金結好亦有不克享國之言後先渝之<pc n="lb"/>
至以失信為責改立偽楚四海之人肝膽塗地孔子以<pc n="lb"/>
兵食為可去可見矣<hi>昭陵時吕夷簡為相縁西夏事北人遣劉六符來索故地又増銀絹</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>各十萬富鄭公報使僅免敗盟不用獻字而已</hi>
                    <pc n="lb"/>
朝廷在江左典籍散亡殆盡省曹臺閣皆令老吏記憶<pc n="lb"/>
舊事按以為法謂之省記條皆臨時狥私自便而敵騎<pc n="lb"/>
自浙中渡江北歸官軍敗於建康江中督將尚奏功云<pc n="lb"/>
其四太子㡬乎捉獲亦謂之推賞時謂以省記條推㡬<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
乎賞<pc n="lb"/>
范覺民為相事皆委之都司而郎中王㝢萬格刻薄苛<pc n="lb"/>
細士夫多被其害時為之語曰逢㝢多齟齬遇格必阻<pc n="lb"/>
隔後欲行討論法乃宥大姦而濫及衆人竟送吏部而<pc n="lb"/>
范亦縁此𬒳逐<pc n="lb"/>
紹興中以財用窘匱武臣以軍功入仕者甚衆俸給米<pc n="lb"/>
麥雖宗室亦减半支給其後半復中損至於再三遂至<pc n="lb"/>
正任觀察使纔請兩石六斗唯統兵官依舊全支若劉<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
韓二開府張俊太尉王<graphic n="KR0667" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0667.png" mimeType="image/png"/>承宣等乃為統兵官如殿前<pc n="lb"/>
馬歩三帥皆不得預時歩軍都指揮使蘭整云昔為殿<pc n="lb"/>
前班長行請米四石八斗今作歩軍太尉乃反不如而<pc n="lb"/>
又不得為統兵官是尤可咲也<hi>盖是時殿前諸軍數才數百見殿前帥郭仲云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>窠坐之外三十八人每入衛宿有從者只十五人也</hi>
                    <pc n="lb"/>
開府劉光世延安人其先以酋豪歸朝及建炎之後以<pc n="lb"/>
功臣檢校太傅兩鎮節使開府部曲皆西人有闘將王<pc n="lb"/>
德勇悍而醜軍中目為王夜叉最為有名時文士濟南<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
王冶字夢良亦木强少和言必厲聲性又剛果後為大<pc n="lb"/>
理治獄正人亦呼之為王夜叉以比陰獄牛頭夜叉也<pc n="lb"/>
昔契以佐禹有功封於商而賜姓子氏周封㣲子啓於<pc n="lb"/>
宋後十一世孔嘉父之孫以王父字為孔氏其子孔防<pc n="lb"/>
叔被宋華督之難奔魯為大夫因家於魯其曽孫是為<pc n="lb"/>
先聖而鄭有孔張出於子孔衛有孔達魏有孔悝出於<pc n="lb"/>
姬姓皆在子氏之先非孔子之後也孔子以周靈王二<pc n="lb"/>
十一年己酉嵗十月庚子日生即魯㐮公之二十二年<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
敬王二十一年四月乙丒日薨哀公十六年也母顔氏<pc n="lb"/>
之第三女名徵在娶宋之开官氏大中祥符元年封父<pc n="lb"/>
叔梁紇為齊國公母魯國太夫人妻鄆國夫人漢平帝<pc n="lb"/>
元始元年追諡夫子褒成宣尼公魏文帝太和十六年<pc n="lb"/>
改謚文宣尼父後周宣帝大象二年追封鄒國公唐太<pc n="lb"/>
宗貞觀十一年尊為宣父高宗乾封元年贈太師則天<pc n="lb"/>
天授元年封隆道公明皇開元二十七年謚文宣王宋<pc n="lb"/>
真宗祥符元年加號𤣥聖文宣王續改至聖其嗣襲魏<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
封魯文信君秦封魯國文通君漢高祖封奉嗣君平帝<pc n="lb"/>
改褒成侯後漢明帝改褒亭侯魏文帝改崇聖侯晉武<pc n="lb"/>
帝改奉聖亭侯宋文帝崇聖侯後魏文帝崇聖大夫孝<pc n="lb"/>
文帝復為侯北齊文帝改恭聖侯周宣帝封鄒國公隋<pc n="lb"/>
焬帝紹聖侯唐太宗褒聖侯明皇文宣公宋仁宗改衍<pc n="lb"/>
聖公哲宗改奉聖崇寧元年復封衍聖公制云孔子之<pc n="lb"/>
後自漢元帝封其爵為褒成君以奉其祀至平帝改為<pc n="lb"/>
褒成侯始追謚孔子為褒成宣尼公褒成其國也宣尼<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
其謚也公侯其爵也後之子孫雖更改不一而不失其<pc n="lb"/>
義至唐去國名而襲謚號禮之失也謂宜去漢之舊革<pc n="lb"/>
唐之失稽古正名於義為允宜改封至聖文宣王四十<pc n="lb"/>
六代孫宗愿為衍聖公廟中有孔子手植檜三株兩株<pc n="lb"/>
雙立御賛殿前高六丈餘圍一丈四尺其一在杏壇東<pc n="lb"/>
南高五丈餘圍一丈三尺晉永嘉三年枯死至隋義寧<pc n="lb"/>
元年復生唐乾封三年又枯宋康定年中一枝復生盖<pc n="lb"/>
千五百餘嵗矣廟中後漢碑三魏碑三齊碑一隋碑二<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
唐碑十四林中篆碑一在伯魚墓前漫滅不可讀漢碑<pc n="lb"/>
九孔氏宅除諸位外祖廟殿廷廊廡尚三百一十六間<pc n="lb"/>
其四十七代之孫傳作東家襍記所載甚詳此盖舉其<pc n="lb"/>
大略者也<pc n="lb"/>
章誼宜叟侍郎有田在明州紹興二年出和預買絹三<pc n="lb"/>
疋三年増九疋歎其賦重從兄彦武在傍曰此作法自<pc n="lb"/>
弊之過也初宜叟為大理卿户部侍郎栁庭俊乃其妻<pc n="lb"/>
兄寓居章舍一日㑹飲酣醉晝寢遂至暮不醒栁弟來<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
白明當廵對未有劄子栁驚起即問章有何事可論章<pc n="lb"/>
戱曰方今財用窘匱將天下官户賦役同於編氓此急<pc n="lb"/>
務也栁大喜為然明日陛對具陳此事遂即施行士夫<pc n="lb"/>
之家既不能躬耕以盡地利分租已薄又無商賈它業<pc n="lb"/>
而與庶民庸調相等其受害盖出於一言之戯自弊之<pc n="lb"/>
語誠有味也<pc n="lb"/>
杜甫有義鶻行張九齡有鷹圖賛序曰鳥之鷙者曰鷹<pc n="lb"/>
曰鶻鷹也名揚於尚父義見於詩鶻也迹隱於古人史<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
闕其載豈昔之多識物亦有遺將今而嘉生材無不出<pc n="lb"/>
為所呼之變與所記不同者耶按古人稱鵰鶚又鷙鳥<pc n="lb"/>
累百不如一鶚而鶚今不見於世豈名之變耶然鶻又<pc n="lb"/>
不可居鷹鵰之右也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>杜甫鵰賦云當九秋之悽清見一鶚之直上伊鷙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鳥之累百敢同年而争長此鵰之大畧也則甫盖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>以鵰為鶚矣而孟康注漢書云鶚大鵰也顔思古<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曰鷹鸇之屬非鵰也禮部韻鶚鵰屬也顔思古注<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漢書云隼鷙鳥即今鴙也説者以為鷂失之矣鴙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>字音胡骨反鴙與鶻同又貨殖傳隼亦鷙鳥即今<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>所呼為鶻者<pc n="lb"/>
唐眀皇注孝經道徳經金剛經張曲江有賀状云陛下<pc n="lb"/>
至徳法天平分儒術道以廣其家僧又不違其願三教<pc n="lb"/>
並列萬姓知歸今孝經盛行道徳經亦有石刻唯金剛<pc n="lb"/>
經罕見於世也<pc n="lb"/>
張文獻集載賀上仙公主靈應状云右臣等伏承正月<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
八日上仙公主靈座有祥風瑞虹之應爰至啓殯乃知<pc n="lb"/>
尸觧又承特禀請虚薄於滋味素含真氣自不食鹽洎<pc n="lb"/>
於遷神更標竒迹伏望宣付史舘以昭靈異仍望宣示<pc n="lb"/>
百官詔曰道有嘿仙謂之形觧古來既爾今亦將然童<pc n="lb"/>
㓜之年傷其夭促靈變之理乃入𤣥真且與方外為心<pc n="lb"/>
不比人間結念所請書諸國史以襲𤣥元卿亦史官任<pc n="lb"/>
為凡例兼請宣示者並依而新史不載豈以其妖妄而<pc n="lb"/>
削之乎曲江號為端士亦復為此將非林甫軰廹之故<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
耶至上仙之語今雖帝子之貴不敢用矣<pc n="lb"/>
釣絲之半繫以荻梗謂之浮子視其没則知魚之中鈎<pc n="lb"/>
韓退之釣魚詩云羽沉知食駛則唐世盖浮以羽也<pc n="lb"/>
唐張曲江集載明皇𠡠突厥書云勑兒登里突厥可汗<pc n="lb"/>
天不福善禍鍾彼國苾伽可汗傾逝聞以惻然自二十<pc n="lb"/>
年間結為父子及此痛悼何異所生朕與可汗先人情<pc n="lb"/>
同骨肉亦既與朕為子可汗即合為孫以孫比兒似疎<pc n="lb"/>
少許今修先父之業復繼往時之好此情更重只可從<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
親故欲可汗今者還且為兒故其下書皆呼為兒而宋<pc n="lb"/>
朝與契丹始以年齒約為兄弟而其主享國之永至哲<pc n="lb"/>
宗時遂為大父行與謂漢為丈人唐稱天可汗呼兒異<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
唐高宗召大臣欲廢皇后立武昭儀李勣稱疾不入禇<pc n="lb"/>
遂良以死争它日勣獨入見帝問之曰朕欲立武昭儀<pc n="lb"/>
為后遂良固執以為不可遂良既顧命大臣事當且已<pc n="lb"/>
乎對曰此陛下家事何必更問外人帝意遂决武惠妃<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
譛太子瑛鄂王瑤光王琚帝欲皆廢之張九齡不奉詔<pc n="lb"/>
李林甫初無所言退謂宦官之貴幸者曰此人主家事<pc n="lb"/>
何必問外人帝猶豫未决九齡罷相帝召宰相審之林<pc n="lb"/>
甫對曰此陛下家事非臣等宜預帝意乃决徳宗欲廢<pc n="lb"/>
太子立姪舒王李泌曰賴陛下語臣使楊素許敬宗李<pc n="lb"/>
林甫之徒承此㫖已就舒王圖定䇿之功矣帝曰此朕<pc n="lb"/>
家事何預於卿而力争如此對曰天子以四海為家今<pc n="lb"/>
臣獨任宰相之重四海之内一物失所責歸於臣况坐<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
視太子寃横而不言臣罪大矣太子由是獲免李勣首<pc n="lb"/>
倡姦言遂使林甫祖用其䇿以逢君惡至徳宗便謂當<pc n="lb"/>
然反云家事以拒臣下則作俑者可不慎乎卒之長源<pc n="lb"/>
能保其家族而敬業之禍戮及父祖剖棺暴尸忠邪之<pc n="lb"/>
報亦可以鑒矣而蹈覆轍者相接哀哉<pc n="lb"/>
常衮集有謝賜緋表云内給事潘某奉勅㫖賜臣緋衣<pc n="lb"/>
一副并魚袋玉帶牙笏等臣學愧聚螢才非倚馬典墳<pc n="lb"/>
未博謬陳良史之官辭翰不工叨辱侍臣之列唯知待<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
罪敢望殊私銀章雪明朱紱電暎魚須在手虹玉横腰<pc n="lb"/>
祗奉寵榮頓忘驚惕蜉蝣之咏恐刺國風螻蟻之誠難<pc n="lb"/>
酬天造則知唐世玉帶施於緋衣而銀魚亦懸於玉帶<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
本朝宗室凡南班環衛官皆以皇伯叔姪加於銜上更<pc n="lb"/>
不書姓雖袒免外親亦然熈寧中始有換授外官者則<pc n="lb"/>
去皇屬而加姓宣和中又并姓除之時以為非靖康中<pc n="lb"/>
乃復舊制常衮集載李譓除秘書監詞云昔劉向父子<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
代典文籍今之秘寳豈可避親再從叔正議大夫守光<pc n="lb"/>
禄卿同正員嗣澤王譓㓜嗣藩國夙彰忠孝盖唐世非<pc n="lb"/>
期親不加皇字雖出閣外任亦不著姓而以堂從載於<pc n="lb"/>
銜上似為得也然本朝宗子皆複名而連字宗𣲖服屬<pc n="lb"/>
見而知之又漢唐以來所非逮者<pc n="lb"/>
栁子厚龍城録載賈宣伯愛金華山即今雙溪别界其<pc n="lb"/>
北有仙洞俗呼以劉先生𨼆身處其内有三十六寳廣<pc n="lb"/>
三十六里石刻上以松炬照之云劉嚴字仲卿漢射聲<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
校尉當恭顯之際極諫貶於東陬𨼆跡於此莫知所終<pc n="lb"/>
即進士蕭玉𤣥所記也山口人時得玉篆牌俗傳劉仲<pc n="lb"/>
卿每至中元日來降洞中州人祈福尋溪口邉得牌者<pc n="lb"/>
當巨富此亦未必為然然仲卿亦梅子真之徒歟余嘗<pc n="lb"/>
觀金華圖經劉孝標居此洞以集文選其謬誤如此紹<pc n="lb"/>
興中歐陽文忠公孫懋守婺女嘗録仲卿事與之使改<pc n="lb"/>
正舊失未知曽革其非否<pc n="lb"/>
河州鳳林縣鳳林關襄陽府襄陽縣鳳林山鳳林關嚴<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
州遂安縣有鳳林鄉𢎞農郡隋改曰鳳林郡婺州金華<pc n="lb"/>
縣梓州射洪縣皆有金華山如龍門丙穴之𩔖亦有數<pc n="lb"/>
處<pc n="lb"/>
昔四明有異僧身矮而皤腹負一布嚢中置百物於稠<pc n="lb"/>
人中時傾冩於地曰看看人皆目為布袋和尚然莫能<pc n="lb"/>
測臨終作偈曰彌勒真彌勒分身百千億時時識世人<pc n="lb"/>
時人總不識於是𨼆<graphic n="KR0809" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0809.png" mimeType="image/png"/>而化今世遂塑畫其像為彌勒<pc n="lb"/>
菩薩以事之張耒文潛學士人謂其状貌與僧相肖陳<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
無已詩止云張侯便便腹如鼓至魯直遂云形模彌勒<pc n="lb"/>
一布袋文字江河萬古流則東坡謂李方叔我相夫子<pc n="lb"/>
非癯仙盖䛕語矣<pc n="lb"/>
趙叔問為天官侍郎肥而喜睡又厭賔客在省還家常<pc n="lb"/>
挂歇息牌於門首呼為三覺侍郎謂朝回飯後歸第故<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
范覺民作相方三十二嵗肥白如冠玉旦起與褁頭戴<pc n="lb"/>
巾必皆覽鏡時謂三照相公<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
二浙舊少氷雪紹興壬子車駕在錢塘是冬大寒屢雪<pc n="lb"/>
氷厚數寸北人遂窖藏之燒地作廕皆如京師之法臨<pc n="lb"/>
安府委諸縣皆藏率請北人教其製度明年五月天中<pc n="lb"/>
節日天適晴暑供奉行宫有司大獲犒賞其後錢塘無<pc n="lb"/>
氷可収時韓世忠在鎮江率以舟載至行在兼晝夜牽<pc n="lb"/>
挽疾馳謂之進氷船<pc n="lb"/>
泉福二州婦人轎子則用金漆雇婦人以荷福州以為<pc n="lb"/>
僧擎至它男人則不肯肩也<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
廣州波斯婦繞耳皆穿穴𢃄環有二十餘枚者家家以<pc n="lb"/>
篾為門人食梹榔唾地如血北人嘲之曰人人皆吐血<pc n="lb"/>
家家盡篾門又婦女凶悍喜闘訟雖邅刑責而不畏恥<pc n="lb"/>
寢陋尤甚豈秀美之氣鍾於緑珠而已耶<pc n="lb"/>
關右塞上有黄羊無角色𩔖麞麂人取其皮以為衾褥<pc n="lb"/>
又羌人造㗜酒以荻管吸於瓶中老杜送從弟亞赴河<pc n="lb"/>
西判官詩云黄羊飫不羶蘆酒多還醉盖謂此也<pc n="lb"/>
劉光世為浙西安撫大使父延慶本夏人也參議官范<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
正與除直龍圖閣吿詞曰入幕之賔以折衝樽爼為任<pc n="lb"/>
從軍之樂以决勝咲談為功高適受哥舒之知石洪應<pc n="lb"/>
重祚之辟盖翰與烏皆夷人且議其樽俎咲談以為功<pc n="lb"/>
任也又李擢除工部侍郎詞云國有六職百工與居一<pc n="lb"/>
焉凡今冬官之屬以余觀之才二十有八而五官各有<pc n="lb"/>
羡數考冡宰官府之六屬各為六十而天官則六十四<pc n="lb"/>
地官則七十夏官則六十七秋官則六十六盖斷蕳失<pc n="lb"/>
次而然非寔散亡也取其羡數凡百工之事歸之冬官<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
其數乃周汝尚深加考覈分别部居不相襍厠則六職<pc n="lb"/>
者均一非特可正歴代之違抑亦見今日辨治之精且<pc n="lb"/>
詳也非汝其誰任此皆洪炎之詞後洪除在京宫祠請<pc n="lb"/>
給人從班著並依舊而同列趙思誠繳駁以謂士指為<pc n="lb"/>
不氂務中書舍人其任代言之職自有國以來未有如<pc n="lb"/>
此之謬者遂罷為在外宫觀<pc n="lb"/>
自熈寧中分三省職事故命令所出必自中書宰相進<pc n="lb"/>
擬差除及應干取㫖施行者亦由此而始門下但掌省<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
審封駁尚書奉行而已故士夫有求請差遣得判中字<pc n="lb"/>
者更無不得之理然蔡京為相欲要時譽凡有丐乞皆<pc n="lb"/>
對其人靣書中字莫不歡欣稱頌而有真行草之殊堂<pc n="lb"/>
吏陰識其㫖得失稽留不言已喻至王黼秉政率作此<pc n="lb"/>
中字必須再呈其不與者則加一筆而為申作偽心勞<pc n="lb"/>
遂使真可得者初亦疑而不喜又何要譽之有<pc n="lb"/>
凡天下獄案讞其状前貼方寸之紙當筆宰相視之書<pc n="lb"/>
字其上房吏節録案詞大畧粘所判筆以尚書有印印<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
之其案具所得㫖付刑部施行雖繫人命百數亦以一<pc n="lb"/>
二字為决得上字者則皆貸下字者並依法中字則奏<pc n="lb"/>
請有所輕重則隨聚左右相所兼省官商議三聚則㑹<pc n="lb"/>
三省同議不過此數字而已此豈所以為化筆歟<pc n="lb"/>
宋煇字元實春明坊宣教公之族子也腯偉而黒色無<pc n="lb"/>
它才能在揚州嘗掖高宗登舟渡江故𬒳記録歴發運<pc n="lb"/>
使以殿撰知臨安府士民皆詆惡之目為油澆石佛甚<pc n="lb"/>
者呼為烏賊魚謂其色黑其政殘其性愚也又作賦云<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
身衣紫袍則容服之相稱坐乘烏馬因人畜以無殊仍<pc n="lb"/>
謎以詈之曰臨安府城裏兩個活畜生一個上靣坐一<pc n="lb"/>
個下靣行以其嘗乘烏馬故也嘗有舟人殺士子一家<pc n="lb"/>
乃經府陳狀云經風濤損失煇更不㑹問便判状令執<pc n="lb"/>
照後事敗於嚴州尚執此状以自明鞫之前後此舟凡<pc n="lb"/>
殺二十餘家矣其在臨安凡兩經遺火焚一城㡬盡人<pc n="lb"/>
謂府中有送火軍故致囘禄盖取其姓名移析為此語<pc n="lb"/>
竟以言者論其謬政而罷不數月即除㳂海制置使終<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
以扶侍之勞簡在上心也言者弗置命乃不行<pc n="lb"/>
徐穉豫章南昌人陳蕃為太守在郡不接賔客唯穉來<pc n="lb"/>
特設一榻去則懸之蕃傳云為樂安太守<hi>本名千乘和帝更名</hi>郡<pc n="lb"/>
人周璆高絜之士前後郡守招命莫肯至唯蕃能致焉<pc n="lb"/>
字而不名特為置一榻去則懸之蕃自樂安左轉修武<pc n="lb"/>
令遷尚書出為豫章太守則為孺子下榻乃在孟至之<pc n="lb"/>
後而不著者豈周無他事而徐有傳且又載於世説與<pc n="lb"/>
滕王閣序故顯於後世耶亦猶鷙鳥累百不如一鶚本<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
鄒陽之書元初中樊凖上疏薦龎參已用之而人獨稱<pc n="lb"/>
為孔融薦禰衡之語手握王爵口含天憲此劉陶之疏<pc n="lb"/>
而世但知為范蔚宗論也<pc n="lb"/>
京師新門裏向氏南宅乃丞相舊居後欽聖憲肅别為<pc n="lb"/>
居第故有南北之號其南第屢經囘禄獨㕔事不焚後<pc n="lb"/>
因翻瓦於屋極中得華嚴經一卷余嘗刋净行品施人<pc n="lb"/>
貼於屋柱間㡬數十年已萬餘本矣後以遺一司勅令<pc n="lb"/>
所刪定官張博南叟貼於竹牕上紹興二年臘月八日<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
臨安大火燒數萬家張氏之居亦盡𬒳焚爇其竹窻半<pc n="lb"/>
焚至所貼經處而止其上屋一間亦獨存是皆可異者<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
紹興三年七月朱勝非以右僕射丁母憂未卒哭降起<pc n="lb"/>
復制詞吏部侍郎權直學士院陳與義之文也以兹宅<pc n="lb"/>
大憂四字令翰林學士綦崇禮貼改為方服私艱陳待<pc n="lb"/>
罪而放議者謂麻制中有於戯邦勢若此念積薪之已<pc n="lb"/>
然民力㡬何懼奔駟之將敗朕之論相何可以不備卿<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
之圖功亦在於攸終同列惡其言故以宅憂疵之昔楊<pc n="lb"/>
文公以真廟御筆改隣壌一字即辭職而去後許作哲<pc n="lb"/>
宗哀冊云攀靈輿而増痛上皇改攀為撫痛為愴亦以<pc n="lb"/>
不稱辭位留之再三竟改禮部尚書今使它人竄易止<pc n="lb"/>
待罪而已又富鄭公凡十九章竟不起末才一劄子即<pc n="lb"/>
不許収接文字皆非故事盖時異不得而同也<pc n="lb"/>
曾鞏子固為越倅作鑑湖圖序曰鑑湖一曰南湖南並<pc n="lb"/>
山北屬州城漕渠東西距江漢順帝永和五年會稽太<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
守馬溱之所為也至今九百七十有五年矣其周三百<pc n="lb"/>
五十有八里凡水之出於東南者皆委之溉山陰㑹稽<pc n="lb"/>
兩縣十四鄉之田九千頃非湖能溉田九千頃而已盖<pc n="lb"/>
田之至江者九千頃而已也其東曰曹娥斗門曰蒿口<pc n="lb"/>
斗門水之循南堤而東者由之以入於東江其西曰廣<pc n="lb"/>
陵斗門曰新逕斗門水之循北堤而西者由之以入於<pc n="lb"/>
西江其北曰朱儲斗門去湖最近盖因三江之上兩山<pc n="lb"/>
之間疎為一門而以時視田中之水小溢則縱其一大<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
溢則盡縱之使入於三江之口所謂湖高於田丈餘田<pc n="lb"/>
又高海丈餘水少則泄湖溉田水多則田中水入海故<pc n="lb"/>
無荒廢之田水旱之嵗也由漢以來㡬千載其利未嘗<pc n="lb"/>
廢宋興始有盗湖為田者祥符之間二十七户慶厯之<pc n="lb"/>
間二户為田四頃當是時三司轉運司猶下書切責州<pc n="lb"/>
縣使復田為湖然自此更益慢法而姦民日起至於治<pc n="lb"/>
平之間盗湖為田者凡八十一户為田七百餘頃而湖<pc n="lb"/>
廢盡矣其僅存者東為漕渠自州至於東城六十里南<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
通若耶溪自樵風涇至於峒隖十里皆水廣不能十餘<pc n="lb"/>
丈每嵗少雨田未病而湖盖已先涸矣自此以來人争<pc n="lb"/>
為計説云云宣和中王仲嶷為太守遂盡籍湖田二千<pc n="lb"/>
二百六十七頃二十五畆以獻於官則民之盗者不復<pc n="lb"/>
禁戢其蔣堂杜把吳奎范師道施元長張伯玉陳宗言<pc n="lb"/>
趙誠復湖之議與錢鏐之遺法後世不復可攷矣<pc n="lb"/>
國朝祠令在京大中小祠嵗中凡五十立春祀青帝後<pc n="lb"/>
亥祭先農後丒祀風師皆於東郊孟春上辛祈榖祀昊<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
天上帝是日祀感生帝俱於南郊享太廟后廟仲春上<pc n="lb"/>
丁釋奠至聖文宣王廟上戊釋奠昭烈武成王廟戊日<pc n="lb"/>
祭太社太稷祀九宫貴神於東郊祭五龍祠剛日祭馬<pc n="lb"/>
祖於西郊春分朝日於東郊是日祠東太一宫開氷祭<pc n="lb"/>
司寒於氷井季春吉已祭先𧖟於東郊立夏祀赤帝於<pc n="lb"/>
南郊後申祀雨師雷師於西郊孟夏雩祀昊天上帝於<pc n="lb"/>
南郊享太廟后廟五年一禘則停時享夏至祭皇地祗<pc n="lb"/>
於北郊是日祠中太一宫季夏土王祀黄帝於南郊祀<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
中霤於太廟之廷立秋祀白帝於西郊後辰祀靈星於<pc n="lb"/>
南郊孟秋享太廟后廟仲秋上丁釋奠於至聖文宣王<pc n="lb"/>
廟上戊釋奠於昭烈武成王廟戊日祭太社太稷祀九<pc n="lb"/>
宫貴神於東郊剛日祀馬社於西郊秋分夕月於西郊<pc n="lb"/>
是日祀太乙宫祀夀星於南郊季秋大享明堂祀昊天<pc n="lb"/>
上帝於南郊立冬祀黒帝於北郊後亥祀司中司命司<pc n="lb"/>
民司禄於北郊孟冬祀神州地祗於北郊享太廟后廟<pc n="lb"/>
三年一祫則停時享祭司寒於北郊剛日祭馬歩於西<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
郊冬至祀昊天上帝於南郊是日祀中太一宫季冬戌<pc n="lb"/>
日䄍百神祭大明夜明於南郊臘太廟后廟祭太社太稷<pc n="lb"/>
藏氷祭司寒於氷井右並司天監於一季前以擇定日<pc n="lb"/>
供報太常禮院參詳訖還監乃牒尚書祠部具晝日申<pc n="lb"/>
牒散下<pc n="lb"/>
凡大祠中祠用樂内中祠風雨雷師五龍堂先𧖟並不<pc n="lb"/>
用天地日月九宫祠日遇忌日不妨作樂太社太稷以<pc n="lb"/>
下則備而不作天地宗廟神州地祗太社太稷五方帝<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
日月太乙九宫貴神䄍祭百神太廟奏吿並為大祠散<pc n="lb"/>
齋四日致齋三日先農風師雨師雷師至聖文宣王昭<pc n="lb"/>
烈武成王五龍堂先𧖟先代帝王嶽鎮海瀆並為中祠<pc n="lb"/>
散齋三日致齋二日馬祖先牧中霤靈星夀星馬社司<pc n="lb"/>
中司命司人司禄司寒馬歩並為小祠散齋二日致齋<pc n="lb"/>
一日<pc n="lb"/>
曽子固書魏鄭公傳後曰予觀鄭公以諫諍事付史官<pc n="lb"/>
而太宗怒之薄其恩禮失始終之義未嘗不反覆嗟惜<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
恨其不思而益知鄭公之賢焉伊尹周公之諫切其君<pc n="lb"/>
者其言至深而其事至迫也存之於書未嘗掩焉至今<pc n="lb"/>
稱太甲成王為賢君伊尹周公為良相者以其事可見<pc n="lb"/>
也令當時削而棄之成區區之小譲則後世何所據依<pc n="lb"/>
而諌又何以知其賢且良歟或曰春秋之法為尊親賢<pc n="lb"/>
者諱與此其戾也夫春秋之所諱者惡也納諌諍豈惡<pc n="lb"/>
乎然則彼焚藁者非與曰非伊尹周公為之近世取區<pc n="lb"/>
區小亮者為之耳以焚其藁為掩君之過而後世傳之<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
則是使後世不見藁之是非而必其過常在於已也豈<pc n="lb"/>
愛君之謂歟孔光之去其藁而惑後世庸詎知非謀已<pc n="lb"/>
之姦計乎或曰造辟而言詭辭而出異乎曰此非聖人<pc n="lb"/>
所曽言也今萬一有是理亦謂不欲漏其言於一時之<pc n="lb"/>
人耳豈杜其吿萬世也噫以誠信待已而事其君不欺<pc n="lb"/>
乎萬世者鄭公也益知其賢云<pc n="lb"/>
王令逢源上劉莘老書論詩之弊曰古之為詩者有道<pc n="lb"/>
禮義政治詩之主也風雅頌詩之體也比賦興詩之言<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
也正之與變詩之時也鳥獸草木詩之文也夫禮義政<pc n="lb"/>
治之道得則君臣之道正家國之道順天下之為父子<pc n="lb"/>
夫婦之道定則風者本以是為風雅者用是以為雅頌<pc n="lb"/>
者取是以為頌則賦者賦此者也比者直而彰此者也<pc n="lb"/>
興者曲而明此者也正之與變得失於此者也鳥獸草<pc n="lb"/>
木文此者也是古之為詩者有主則賦比興風雅頌以<pc n="lb"/>
成之而鳥獸草木以文之而已爾後之詩者不思其本<pc n="lb"/>
徒取其鳥獸草木之文以紛更之惡在其不陋也<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
曽子固作厄臺記云淮陽之南地名曰厄臺詢其父老<pc n="lb"/>
夫子絶糧之所也夫天地欲泰而先否日月欲明而先<pc n="lb"/>
晦天地不否萬物豈知大徳乎日月不晦萬物豈知大<pc n="lb"/>
明乎天下至聖者堯舜禹湯文武周公孔子也堯有洪<pc n="lb"/>
水之災舜有井廪之苦禹有殛鯀之禍湯有大旱之厄<pc n="lb"/>
文王有羑里之囚武王有夷齊之譏周公有管蔡之謗<pc n="lb"/>
孔子有絶粮之難噫聖人承萬古之美豈以一身為貴<pc n="lb"/>
乎是知合於天地之徳不能逃天地之數齊日月之明<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
不能違日月之道泰而不否豈見聖人之志乎明而不<pc n="lb"/>
晦豈見聖人之道乎故孔子在陳也講誦絃歌不改常<pc n="lb"/>
性及犯圍之出列從而行怡然而歌美之為幸又曰君<pc n="lb"/>
子不困不成王業果哉身殁之後聖日皎然文明之君<pc n="lb"/>
封祀不絶有開必先信其然也於戱先師夫子聘於時<pc n="lb"/>
民不否遁於世民弗泰也否則否於一時泰則泰於萬<pc n="lb"/>
世是使後之王者知我先師之道捨之則敗因之則昌<pc n="lb"/>
習之則貴敗之則亡道之美此孰為厄乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
李邦直作韓太保墓表云公諱惟忠著籍真定為靈夀<pc n="lb"/>
人忠憲公曽祖今定州丞相之高祖父也以忠憲公贈<pc n="lb"/>
太保太保之子諱處均韓國公韓國公之子諱保樞魯<pc n="lb"/>
國公魯國公之子則忠憲公也封陳國公子八人自太<pc n="lb"/>
保至丞相才四世五世而諸孫尤衆自忠憲公至高祖<pc n="lb"/>
四世贈一品上下衣冠七世盖自唐末更五代天下之<pc n="lb"/>
民纒於兵火之毒者二百餘年至太祖太宗起河北有<pc n="lb"/>
天下墾除禍害提携赤子而置之太平安樂之地累聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
繼之以休養生息為事其顧指左右駕馭馳騁莫非一<pc n="lb"/>
時之豪傑考諸國史則累朝將相頗多河北人若趙韓<pc n="lb"/>
王普寔保塞人曺冀王太尉旦莘人張尚書詠清豐人<pc n="lb"/>
栁公開元城人李文靖公沇肥鄉人張文節公知白清<pc n="lb"/>
平人宋宣獻公綬平棘人諱忠獻公琦安陽人餘有名<pc n="lb"/>
公卿相望而立朝者不可悉數竊嘗原其故矣夫河北<pc n="lb"/>
方二千里太行横亘中國號為天下脊而大河自積石<pc n="lb"/>
行萬里砥柱旁縁太行至大伾斗折而東下走大海長<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
岡巨阜紆餘盤屈以相拱揖抱負小則綿一州大則連<pc n="lb"/>
數郡其氣𧰼如此而土風渾厚人性質樸則慷慨忠義<pc n="lb"/>
之士固宜出於其中雖或有不遇不及自用其才亦必<pc n="lb"/>
淹鬱渟滀聲發益大澤漫益逺以施於子孫亦自然之<pc n="lb"/>
理也元豐元年秋九月丞相自太原易鎮定武乃詣靈<pc n="lb"/>
夀既祠謁墓下因屬清臣為之表而得陽翟孫曼叔書<pc n="lb"/>
於右不獨著太保公之系將以遍示天下為人子孫者<pc n="lb"/>
焉忠憲公名億事仁宗為同知樞宻院參知政事八子<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
絳縝為宰相維為門下侍郎四為員外郎一寺丞早世<pc n="lb"/>
故黄魯直為子華挽詩云八龍歸月旦三鳳繼天衢者<pc n="lb"/>
盖實録也<pc n="lb"/>
蔡京太清樓特宴記云政和二年三月皇帝制詔臣京<pc n="lb"/>
宥官省愆復官就第詔以是月八日開後苑宴太清樓<pc n="lb"/>
召臣執中臣俁臣偲臣京臣紳臣居厚臣正夫臣䝉臣<pc n="lb"/>
洵仁臣居中臣洵武臣俅臣貫於崇政殿賜坐命宫人<pc n="lb"/>
擊踘乃由景福殿西序入苑門詔臣京曰此跬歩至宣<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
和即言者所謂金柱玉户者也厚誣宫禁其令子攸掖<pc n="lb"/>
入觀焉東入小花徑南度碧蘆叢又東入便門至宣和<pc n="lb"/>
殿止三楹几案臺榻漆以黒下宇純朱上棟純緑飾縁<pc n="lb"/>
無文采東西廡各有殿東曰瓊蘭西曰凝芳後曰積翠<pc n="lb"/>
南曰瑶林北洞曰玉宇後有沼曰環碧兩旁有亭曰臨<pc n="lb"/>
漪華渚沼次有山殿曰雲華閣曰太寧左右躡道以登<pc n="lb"/>
中道有亭曰琳霄次曰㑹春閣下有殿曰玉華玉華之<pc n="lb"/>
側有御書榜曰三洞瓊文之殿旁有種玉録雲軒相峙<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
臣京奏曰宣和殿閣亭沼絜齊清虛雅素若此則言者<pc n="lb"/>
不根盖不足䘏日午謁者引執中已下入女童樂四百<pc n="lb"/>
靴袍玉帶列排場下宫人珠籠巾玉束帶秉扇拂壺巾<pc n="lb"/>
劒鉞持香毬擁御牀以次立酒三行上顧謂群臣曰承<pc n="lb"/>
平無事君臣同樂宜略去苛禮飲食起居當自便無間<pc n="lb"/>
已而群臣盡醉京又為皇帝幸鳴鑾堂記曰宣和元年<pc n="lb"/>
九月金芝生道徳院二十日皇帝自景龍江泛舟由天<pc n="lb"/>
波溪至鳴鑾堂淑妃從臣京朝堂下移班拜妃内侍連<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
呼曰妃答拜臣欲謝内侍掖起膝不得下上曰今嵗四<pc n="lb"/>
幸鳴鑾矣臣頓首曰昔人三顧堂成已六幸千載榮遇<pc n="lb"/>
鳴鑾固卑陋且家素窶無具願留少頃使得伸尊奉意<pc n="lb"/>
上曰為卿從容臣退西廡視庖膳上為舉筯屢醻歡咲<pc n="lb"/>
如家人六遣使持碼碯大杯賜酒遂御西閤親手調茶<pc n="lb"/>
分賜左右妃亦酌遣使道由臣堂視卧内嗟其弊惡歩<pc n="lb"/>
至芝所上立門屛側語臣曰不御袍帶不可相見可去<pc n="lb"/>
冠服臣皇怖曰人臣安敢罪當萬死上曰既為姻家置<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
君臣禮當叙親上親手持橄㰖以賜時屏内御坐有<pc n="lb"/>
嬪在側咫尺不敢望衆譁曰妃也妃興顧遽起立臣附<pc n="lb"/>
童貫致禮乃奏乞遣貫為妃夀上乃酌酒授貫妃飲竟<pc n="lb"/>
上又酌為妃酬酒上調羮妃剖橙榴拆芭蕉分餘甘遣<pc n="lb"/>
臣婢竟遺賜曰主上每得四方美味新竒必賜師相無<pc n="lb"/>
頃刻廢忘諭師相知無忘臣懐感歎謝上又賜酒命貫<pc n="lb"/>
酌曰可與貫語貫為臣言君臣相與古今無若者臣嗚<pc n="lb"/>
咽嗟惜因語身危非主上㡬不保如今日大理魏彦純<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
事是也貫遽以聞上駭曰御卿若此小人猶敢爾昨日<pc n="lb"/>
聶山對請窮治彦純已覺其離間故罷山尹事朕豈以<pc n="lb"/>
一語罪卿小人以細故羅織耳亟索紙即屏上草詔釋<pc n="lb"/>
彦純出知安州上又命酒使貫陪遂醉諸孫掖出京<pc n="lb"/>
之叙致覼縷如此不特欲誇耀於世又將以恐動言者<pc n="lb"/>
然不知皆不足恃為榮而適足以為國家之辱焉時以<pc n="lb"/>
其居尚露土木賜紫羅萬疋使製帟幕而京之獻遺亦<pc n="lb"/>
數十萬緡後户部侍郎王蕃發之究治皆榷貨務錢也<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
所謂天波溪者由景龍門寳籙宫循城西南以至京第<pc n="lb"/>
其子絛上書其父謂今日恩波他年禍水而小民謠言<pc n="lb"/>
十不羡中萬乘官家渠底串者是也<pc n="lb"/>
自中原邅北敵之禍人死於兵革水火疾飢墜壓寒暑<pc n="lb"/>
力役者盖已不可勝計而避地二廣者幸獲安居連年<pc n="lb"/>
瘴癘至有滅門如平江府洞庭東西二山在太湖種柑<pc n="lb"/>
橘桑麻餬口之物盡仰商販紹興二年冬忽大寒湖水<pc n="lb"/>
遂氷米船不到山中小民多餓死富家遣人負載蹈氷<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
可行遽又泮拆䧟而没者亦衆汎舟而往卒遇巨風激<pc n="lb"/>
水舟皆即氷凍重而覆溺復不能免又是嵗八月十八<pc n="lb"/>
日錢塘觀潮往者特盛㟁高二丈許上多積薪人皆乘<pc n="lb"/>
薪而立忽風駕洪濤出岸激薪崩摧死者有數百人衢<pc n="lb"/>
州開化縣界嚴徽信州之間萬山所環路不通驛部使<pc n="lb"/>
者率數十嵗不到居人流寓恃以安處三年春偶邑人<pc n="lb"/>
以私怨吿衆事魔有白馬洞繆羅者殺保正怒其乞取<pc n="lb"/>
其弟四六者輒衣赭服傳宣喧動至遣官兵往捕一方<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
被害七夕日興化軍忽大水城内七尺連及泉州界漂<pc n="lb"/>
千餘家前此父老所不記盖九州之内㡬無地能保其<pc n="lb"/>
生者豈一時之人數當爾邪少陵謂喪亂死多門信矣<pc n="lb"/>
范文正公四子長曰純仁材高善知人如狄青郭逵時<pc n="lb"/>
為指使皆禮異之又教狄以左傳幕府得人多所薦達<pc n="lb"/>
又通兵書學道家能出神一日方觀坐為妹壻蔡交以<pc n="lb"/>
杖擊户神驚不歸自爾遂失心然居喪猶如禮草文正<pc n="lb"/>
行状皆不誤失至其得疾之嵗即書曰自此天下大亂<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
遂擲筆於地盖其心之定也有子早世只一孫女喪夫<pc n="lb"/>
亦病狂嘗閉於室中窓外有大桃𣗳花適盛開一夕㫁<pc n="lb"/>
櫺登木食桃花㡬盡明旦人見其祼身坐於𣗳杪以梯<pc n="lb"/>
下之自是遂愈再嫁洛人奉議郎任諝以夀終<pc n="lb"/>
中書舍人四員分掌六房事無鉅細皆與宰相通簽奏<pc n="lb"/>
状書銜亦俱平冩但押字即在紙後印窠心中與它官<pc n="lb"/>
司異也<pc n="lb"/>
任忠厚蜀人有文馳譽上庠一目患翳而身甚長服賜<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
第時緑袍㡬不能踝然喜嘲謔嘗玩一友人其人恚曰<pc n="lb"/>
公状兒如此曽自為其目否任見其怒即曰吾亦自有<pc n="lb"/>
詩也問之云有箇官人靡恃已著領藍袍㒺談彼面上<pc n="lb"/>
帶些天地𤣥眼中更有陳根委其人乃笑而已皆千字<pc n="lb"/>
文歇後語也<pc n="lb"/>
廣南風俗市井坐估多僧人為之率皆致富又例有室<pc n="lb"/>
家故其婦女多嫁於僧欲落髪則行定既剃度乃成禮<pc n="lb"/>
市中亦製僧㡌止一圏而無屋但欲簮花其上也嘗有<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
富家嫁女大㑹賔客有一北人在坐久之迎婿始來喧<pc n="lb"/>
呼王郎至矣視之乃一僧也客大驚駭因為詩曰行盡<pc n="lb"/>
人間四百州只應此地最風流夜來花燭開新燕迎得<pc n="lb"/>
王郎不褁頭如貧下之家女年十四五即使自營嫁装<pc n="lb"/>
辦而後嫁其所喜者父母即從而歸之初無一錢之費<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
全州興安縣石灰鋪有陶弼商公詩云馬度嚴關口生<pc n="lb"/>
歸喜復嗟天文離卷舌人影背含沙江勢一兩曲梅梢<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
三四花登高休問路雲下是吾家魯直題其後云修水<pc n="lb"/>
黄庭堅竄宜州少休於此觀商公五言嘆賞久之崇寧<pc n="lb"/>
三年五月癸酉南風小雨至紹興中字墨猶存<pc n="lb"/>
黄䇿在平江府出賣蔡京籍沒財物得京親書親奉聖<pc n="lb"/>
語劄子云元符三年五月十日召赴内東門小殿上曰<pc n="lb"/>
廢后久處瑶華皇太后極所矜怜今欲復其位號召卿<pc n="lb"/>
草制奏曰臣曽草廢后詔今又草復后制臣豈得無罪<pc n="lb"/>
上曰此豈干卿事兼皇太后言昨先帝既廢后亦有悔<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
意曽語與皇太后今先帝上仙追前意與復位號於理<pc n="lb"/>
無嫌臣京對曰古無兩后今日前皇太后恩憐理亦無<pc n="lb"/>
妨但臣聞有復必有廢未知聖意如何存之何害廢之<pc n="lb"/>
何益上曰元符皇后先帝所立位號已定豈可更廢之<pc n="lb"/>
適足以彰先帝之失臣京曰聖意如此天下幸甚元符<pc n="lb"/>
皇后存之何害於朝廷廢之適足快報怨於先帝之人<pc n="lb"/>
存廢於朝廷無利害恭聞徳音有以見陛下盡兄弟之<pc n="lb"/>
義皇太后敦母愛之仁天下幸甚按京之心當時備載<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
一時之語盖欲彰大有功於昭懐爾初未嘗致意於昭<pc n="lb"/>
慈聖獻之廢哲廟嘗有悔意也紹興初取京親書因下<pc n="lb"/>
詔曰隆祐皇太后仙遊不反<graphic n="KR1238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1238.png" mimeType="image/png"/>奉有期永懐保祐之功<pc n="lb"/>
務極褒崇之典爰念蒙垢於紹聖之末即瑤華而退居<pc n="lb"/>
復位於建中之初實欽聖之慈㫖屬姦臣之當制乃隐<pc n="lb"/>
沒而不言莫洗謗傷久淹嵗月至三年八月鎮潼軍節<pc n="lb"/>
度使開府儀同三司信安郡王孟忠厚以隐沒不言之<pc n="lb"/>
事天下未知乞將京所進録聖語劄子宣付史舘遂從<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
其請焉<pc n="lb"/>
范忠宣公自隨守責永州安置誥詞有謗誣先烈之語<pc n="lb"/>
公讀之泣下曰神考於某有保全家族之大恩恨無以<pc n="lb"/>
報何敢更加誣詆盖李逢乃公外弟嘗假貸不滿憾公<pc n="lb"/>
後逢與宗室世居狂謀事露繫獄吏問其發意之端乃<pc n="lb"/>
云因於公家見推背圖故有謀時王介甫方怒公排議<pc n="lb"/>
新法遽請追逮神考不許曰此書人皆有之不足坐也<pc n="lb"/>
全族之恩乃謂此耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
建炎後俚語有見當時之事者如仕途捷徑無過賊上<pc n="lb"/>
將竒謀只是招又云欲得官殺人放火受招安欲得富<pc n="lb"/>
趕著行在賣酒醋<pc n="lb"/>
韓退之送僧澄觀詩云火燒水轉掃地空突兀便高三<pc n="lb"/>
百尺借問經營本何人道人澄觀名藉藉皆言澄觀雖<pc n="lb"/>
僧徒公才吏用當今無凡釋氏營建作大縁事雖頼行<pc n="lb"/>
業然非有才智亦不可也平江府常熟縣有僧文用目<pc n="lb"/>
不識字而有心術始欲建寺即唱云城西北有山而東<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
南乃湖水客勝於主在術家為不利若於湖濵建為梵<pc n="lb"/>
宫起塔其上則百里之内四民道釋當日隆於前矣乃<pc n="lb"/>
規沮洳淺水之中欲置寺基於是邑人欣然從之老㓜<pc n="lb"/>
負土雖閨房婦女亦以裙裾包褁瓦石填委其上不旬<pc n="lb"/>
月遂為臯陸乃剏為甓塔再級則止又作輪藏殊極么<pc n="lb"/>
麽它寺每轉三匝率用錢三百六十而此一轉亦可取<pc n="lb"/>
金才十之一日運不絶遂鑄大鐘用銅三千斤時慧日<pc n="lb"/>
東靈二寺已為亡人撞無常鐘若又加一處不特不多<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
且有争奪之嫌文用乃特為長生鐘為生者誕日而撃<pc n="lb"/>
隨所生時而叩故同日者亦不相碍獲施不貲先是酒<pc n="lb"/>
務有漏瓶棄之文用乞得數十枚散於邑中編户每淘<pc n="lb"/>
炊時丐置一掬其中旬日一掠謂之旬頭米工匠百數<pc n="lb"/>
頼此足食慧日禪寺為屯兵殘毁縣宰欲請長老住持<pc n="lb"/>
患無以供給文用首助錢五百千由此上下樂之施利<pc n="lb"/>
日廣自建炎戊申至紹興癸丒六嵗之間化錢餘十五<pc n="lb"/>
萬緡又請朱勔墳寺舊額為崇教興福院不數年遂為<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
大刹矣其人故未可與澄觀擬但其所為皆用權術悦<pc n="lb"/>
人以取而人不悟也<pc n="lb"/>
興化軍莆田縣去城六十里有通應侯廟江水在其下<pc n="lb"/>
亦曰通應地名迎仙水極深緩海潮之來亦至廟所故<pc n="lb"/>
其江水醎淡得中子魚出其間者味最珍美上下十數<pc n="lb"/>
里魚味即異頗難多得故通應子魚名傳天下而四方<pc n="lb"/>
不知乃謂子魚大可容印者為佳雖山谷之傳聞猶以<pc n="lb"/>
通印鮆魚為披綿黄雀之對也至云鮆魚背上通三印<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
則傳者益誤正可與一麾為比矣以子名者取子多為<pc n="lb"/>
貴也<pc n="lb"/>
自建炎丁未至紹興癸丒七嵗之間任執政者三十有<pc n="lb"/>
五人凡易十一相而吕頥浩朱勝非皆再入盖無嵗不<pc n="lb"/>
罷易也時以地𥚹員多惟選人得終三考京朝官以上<pc n="lb"/>
率二年成資即替從官郎曺率以逓陞嵗餘不遷者已<pc n="lb"/>
有淹滯之嘆士子戯謂自周嵗以至三年盖有高下之<pc n="lb"/>
序也<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
紹興三年八月浙右地震地生白毛韌不可㫁時平江<pc n="lb"/>
童謡曰地上生白毛老小一齊逃臺臣論其事因下求<pc n="lb"/>
言之詔宰相吕頥浩由此以罪罷按晉志成帝咸康初<pc n="lb"/>
孝武太元二年十四年地皆生毛近白災也孫盛以為<pc n="lb"/>
人勞之異其後征伐徵斂賦役無寧嵗天下勞擾百姓<pc n="lb"/>
疲怨焉時軍卒多虜掠婦女人有三四每隨軍而行謂<pc n="lb"/>
之老小方韓劉自建康鎮江更戍既而劉移屯池州韓<pc n="lb"/>
復分軍江寧王<graphic n="KR0667" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0667.png" mimeType="image/png"/>往湖南岳飛自江外來行在即至九<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
江郭仲荀赴明州老小之行已數十萬人也<pc n="lb"/>
臨沂縣韓彦文作二府除拜録載本朝自建隆庚申至<pc n="lb"/>
紹興癸丒一百七十四年之間任二府執政者三百四<pc n="lb"/>
十餘人宰相八十人范宗尹建炎四年拜平章事年三<pc n="lb"/>
十二為最少畢文簡士安景徳元年作相年八十五為<pc n="lb"/>
最老執政一百三十四人范宗尹先作相一年畢文簡<pc n="lb"/>
與拜相同嵗二人亦皆為長㓜之冠西樞一百三十四<pc n="lb"/>
人章質夫楶崇寧元年年七十六為同知院事冦萊公<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
凖淳化二年為副使年三十一惟傅堯俞為中書侍郎<pc n="lb"/>
韓崇訓曺輔為樞宻三人皆不知其甲子也内除七十<pc n="lb"/>
七人互見實二百七十一人周朝舊相亦在其中<pc n="lb"/>
周邦彦待制嘗為劉昺之祖作埋銘以白金數十斤為<pc n="lb"/>
潤筆不受劉無以報之因除户部尚書薦以自代後劉<pc n="lb"/>
縁坐王寀訞言事得罪美成亦落職罷知順昌府宫祠<pc n="lb"/>
周笑謂人曰世有門生累舉主者多矣獨邦彦乃為舉<pc n="lb"/>
主所累亦異事也<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
顧臨子敦内翰姿状雄偉少未顯時人以顧屠嘲之元<pc n="lb"/>
祐中自給事中為河北都運使蘇子瞻作詩送之云我<pc n="lb"/>
友顧子敦軀膽兩雄偉便便十圍腹不但貯書史容君<pc n="lb"/>
數百人一笑萬事已十年卧江海了不見愠喜磨刀向<pc n="lb"/>
猪羊釃酒㑹隣里歸來如一夣豐頰愈茂美平生批敕<pc n="lb"/>
手濃墨冩黄紙㑹當勒燕然廊廟登劍履翻然向河朔<pc n="lb"/>
坐念東郡水河來屹不去如尊乃勇耳顧得之不樂既<pc n="lb"/>
行群公祖道郊外子瞻辭疾不往和前韻以送因以自<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
解焉君為江南英靣作河朔偉人間一好漢誰似張長<pc n="lb"/>
史上書苦留君言拙輒報已置之勿復道出處俱可喜<pc n="lb"/>
攀與共六尺食肉飛萬里誰言逺近殊等是朝廷美遙<pc n="lb"/>
知别送處醉墨争淋紙我以病杜門商頌空振履後㑹<pc n="lb"/>
知何日一歡如覆水善保千金軀前言戯之耳<pc n="lb"/>
綦叔厚云進士登第赴燕瓊林結婚之家為辦支費謂<pc n="lb"/>
之鋪地錢至庶姓而攀華胄則謂之買門錢今通名為<pc n="lb"/>
擊捉錢凡有官者皆然不論其非榜下也<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
白樂天詩云嵗盞後推藍尾酒辛盤先勸膠牙餳又云<pc n="lb"/>
三杯藍尾酒一楪膠牙餳而東坡亦云藍尾忽驚新火<pc n="lb"/>
後<hi>樂天寒食詩云三杯藍尾酒</hi>遨頭要及浣花前<hi>成都太守自正月二日出游至四月</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>十九日浣花乃止</hi>皆用藍字余嘗見唐小説載有翁姥共食一<pc n="lb"/>
餅忽有客至云使秀才婪尾於是二人所啖甚㣲末乃<pc n="lb"/>
授客其得獨多故用貪婪之字如嵗盞屠酥酒自小飲<pc n="lb"/>
至大老人最後所餘為多則亦有貪婪之意以餳膠牙<pc n="lb"/>
俗亦於嵗旦嚼琥珀餳以騐齒之堅脱故或用較字然<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
二者又施之寒食豈唐世與今異乎<pc n="lb"/>
東坡作雪詩云凍合玉樓寒起粟光搖銀海眩生花人<pc n="lb"/>
多不曉玉樓銀海事惟王文正公云此見於道家謂肩與<pc n="lb"/>
目也又有詩云三杯軟飽後一枕黒甜餘此諺語也若<pc n="lb"/>
無杯枕則後世不知其為酒與睡矣<pc n="lb"/>
元祐末已有紹述之論時來之邵為御史議事率多首<pc n="lb"/>
䑕世目之為兩來子紹興中吕元直為相驟引席益為<pc n="lb"/>
叅政故席感恩悉力為助已而徐師川在西樞得君與<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
吕不叶席乃陰與徐結於時又號為二形人謂陽與吕<pc n="lb"/>
合而陰與徐交也吕既出而欲為刺虎之術竟不能就<pc n="lb"/>
而反被逐士夫莫不快之<pc n="lb"/>
有人自云能使碌軸相摶因先歛錢以二瓢為試置之<pc n="lb"/>
相去一二尺而跳躍相就上下宛轉不止人皆競出錢<pc n="lb"/>
欲㸔石軸相擊遂有吿其造妖術惑衆収赴獄中錮以<pc n="lb"/>
鉄鎖灌之猪血其人訴云二瓢尚在懐中乃搗磁石錯<pc n="lb"/>
鉄末以膠塗瓢中各半邉鉄為石氣所吸遂致如此其<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
云使石者特紿衆以率錢耳破之信然久乃釋之<pc n="lb"/>
紹興中在錢塘八座止兩人洪擬黄叔敖也每傳呼尚<pc n="lb"/>
書則市人相戯問是何顔色者<pc n="lb"/>
世有自諱其名者如田登在至和間為南宫留守上元<pc n="lb"/>
有司舉故事呈禀乃判状云依例放火三日坐此為言<pc n="lb"/>
者所攻而罷又有典樂徐申知常州押綱使臣被盗具<pc n="lb"/>
状申乞収捕不為施行此人不知至於再三竟寝不報<pc n="lb"/>
始悟以犯名之故遂往見之云某累申𬒳賊而不依申<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
行遣當申提刑申轉運申㢘訪申帥司申省部申御史<pc n="lb"/>
臺申朝廷身死即休也坐客笑不能忍許先之監左藏<pc n="lb"/>
庫方請衣人衆有武臣親往懇之曰某無使令故躬來<pc n="lb"/>
請乞早支給許允之久之未到再往叩之云適蒙許先<pc n="lb"/>
支今尚未得許諭曰公可少待遂至暮不及而去汪伯<pc n="lb"/>
彦作西樞有副承㫖當喚状而陳牒姓張校尉名與汪<pc n="lb"/>
同遂止呼張校尉其人不知為誰久不敢出再三喻令<pc n="lb"/>
勿避竟不敢言既又廹之忽大呼曰汪伯彦左右笑恐<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
汪罵之曰畜生遂累月不敢復出<pc n="lb"/>
崇寧中方嚴黨禁凡係籍人子孫不聽仕宦及身至京<pc n="lb"/>
畿時司馬樸文季温公之姪孫外祖乃范忠宣又娶張<pc n="lb"/>
芸叟之女元祐年中受外家恩澤世謂對佛殺了無罪<pc n="lb"/>
也又晁十二之道自為優人過階語云但僕元祐間詩<pc n="lb"/>
賦登科靖國中宏詞入等尚之喚作哥哥𥙷之呼為弟<pc n="lb"/>
弟甚人上書耶甚人晁詠之聞者莫不絶倒<pc n="lb"/>
金人南牧上皇遜位乃與蔡攸一二近侍㣲服乘花綱<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
小舟東下人皆莫知至泗上徒歩至市中買魚酬價未<pc n="lb"/>
諧估人呼為保義上皇顧攸笑曰這漢毒也歸猶賦詩<pc n="lb"/>
用就船魚美故事初不以為戚<pc n="lb"/>
秦魯國大長公主昭陵之女下嫁錢景臻太傅於今上<pc n="lb"/>
為曽祖姑二子忱愐皆為節度使靖康中換為上將軍<pc n="lb"/>
遂無俸給㓜子遥郡防禦使至紹興間新制非經参部<pc n="lb"/>
人不勘支俸錢三子遂俱無禄獨大主所請錢斛已不<pc n="lb"/>
能足用又避地偏走二廣所至多不給時年餘七十上<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
表乞赴行闕不允再具奏妾雖廹於饑窘不敢妄有干<pc n="lb"/>
求但以年老多病瘴癘之餘得一望清光雖死不恨始<pc n="lb"/>
聽來朝上皇改公郡縣主為帝宗族姬時以語音為不<pc n="lb"/>
祥至是饑窘之言果見於文表是可怪也<pc n="lb"/>
宋景文與兄元憲少時嘗謁楊大年坐中賦落花詩元<pc n="lb"/>
憲云金谷路塵埋國艶武陵溪水泛天香景文云將飄<pc n="lb"/>
更作迴風舞已落猶成半靣粧文公以兄為勝謂景文<pc n="lb"/>
小巧它日富貴亦不迨其兄且不當更用落字也<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
諺有巧息婦做不得沒<graphic n="KR1287" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1287.png" mimeType="image/png"/>䬪飥與逺井不救近渴之語<pc n="lb"/>
陳無已用以為詩云巧手莫為無<graphic n="KR1287" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1287.png" mimeType="image/png"/>餅誰能留渴需逺<pc n="lb"/>
井遂不知為俗語世謂少陵雞狗亦得將用嫁得雞逐<pc n="lb"/>
雞飛嫁得狗逐狗走或㡬是也<pc n="lb"/>
紹興年間天下州郡遂成三分一為偽齊金人所據一<pc n="lb"/>
付張浚承制除拜朝廷所有唯二浙江湖閩廣而已員<pc n="lb"/>
多闕少如諸州通判佳處見任與待闕者率常四五人<pc n="lb"/>
時洪擬尚書與梁弁為故人弁待平江府倅已二年而<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
擬之子光祖又在弁後遂為營求為樞宻院計議官又<pc n="lb"/>
當待闕三嵗弁作啓謝洪曰雖云出谷以遷喬殆𩔖進<pc n="lb"/>
寸而退尺或謂計議之比乘實進非退不若以逺井近<pc n="lb"/>
渴為對也後臺章論之還梁故任而罷光祖<pc n="lb"/>
上皇始愛靈壁石既而嫌其止一靣遂逺取太湖然湖<pc n="lb"/>
石麄而太大後又㙭於衢州之常山縣南私村其石皆<pc n="lb"/>
峯嵓青潤可置几案號為巧石乃以大者叠為山嶺上<pc n="lb"/>
設殿亭所用既廣取之不絶舳艫相銜淵聖即位罷花<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
石綱㳂流皆委棄道傍金人圍都城城中之檵石多碎<pc n="lb"/>
以為礟<pc n="lb"/>
王襄自同知宻院落職知亳州限三日到任倉皇東下<pc n="lb"/>
夜至鄼陽鎮已屬亳境使人語鎮官假一介就州呼迓<pc n="lb"/>
人時宣義郎王偉為監官初未聞報且訝行李蕭條疑<pc n="lb"/>
以為偽叱去不與王懼於逾期遂以勅呈之時謂郡守<pc n="lb"/>
呈勑於監鎮世未嘗有也或云堂劄誤書赴字為到然<pc n="lb"/>
王乃蔡京所惡時為宰相乃故非誤也<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
許昌至京師道中有重阜如馲駝之峯故名馲駝堰皆<pc n="lb"/>
積沙難行俗因呼為馲駝嫣又有大澤彌望草莽名好<pc n="lb"/>
草陂而夏秋積水沮洳泥淖遂易為鏖糟陂如小姑山<pc n="lb"/>
彭郎磯之𩔖為世俗所亂者盖不可勝數也<pc n="lb"/>
蔡襄為三司使以嘉祐七年明堂支費數為准每遇大<pc n="lb"/>
禮依附封樁仍乞遣朝臣諸路剗發錢帛至今行之其<pc n="lb"/>
支賜度錢九十六萬二千餘貫銀三十五萬四千六百<pc n="lb"/>
三十餘兩絹一百二十萬八百餘疋綢四十萬一百餘<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
疋金六千七百七十两第二等生衣物計錢四十五萬<pc n="lb"/>
貫錦綾羅鹿胎透背等計錢九萬九千八百餘貫絲三<pc n="lb"/>
十八萬八千两綿一百四十二萬八千餘两<pc n="lb"/>
紹興中統兵有神武五軍及劉光世韓世忠張俊三大<pc n="lb"/>
帥都計無二十萬衆而劉軍不及三之一月費米三萬<pc n="lb"/>
石錢二十八萬貫比之行在諸軍之費米减萬餘石而<pc n="lb"/>
錢二三萬緡盖人雖少而官資率高且莫能究其實也<pc n="lb"/>
時天下州郡沒於金人據於僣偽四川自供給軍淮甸<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
江湖荒殘盗賊朝廷所仰惟二浙閩廣江南才平時五<pc n="lb"/>
分之一兵費反踰前日此民之所以重困而官吏多不<pc n="lb"/>
請俸或倚閣人有飢寒之嘆也<pc n="lb"/>
岐國公王珪在元豐中為丞相父凖曽祖贄曽祖景圖<pc n="lb"/>
皆登進士第其子仲修元豐中登第公有詩云三朝遇<pc n="lb"/>
主惟文翰十榜傳家有姓名注云自太平興國以來四<pc n="lb"/>
世凡十榜登科後姪仲原子耆仲孜子昴相繼登科昴<pc n="lb"/>
又魁天下本朝六世登第者與晁文元二家而晁一世<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
賜出身也崇寧四年耆初及第祁公長子仲修作詩慶<pc n="lb"/>
之曰錫宴便傾光禄酒賜袍還照上林花衣冠盛事堪<pc n="lb"/>
書日六世詞科只一家又漢國公凖子四房孫壻九人<pc n="lb"/>
余中馬玿李格非閭丘籲鄭居中許光疑張燾高旦鄧<pc n="lb"/>
洵仁皆登科鄧鄭許相代為翰林學士曽孫壻秦檜孟<pc n="lb"/>
忠厚同年拜相開府亦可謂華宗盛族矣<pc n="lb"/>
東坡石炭詩引云彭城舊無石炭元豐元年十二月始<pc n="lb"/>
遣人訪獲州之西南白土鎮之北以治鉄作兵犀利勝<pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>
常云按東漢地理志豫章郡建城注云豫章記曰縣有<pc n="lb"/>
葛鄉有石炭二頃可然以㸑則前世已見於東南矣昔<pc n="lb"/>
汴都數百萬家盡仰石炭無一家燃薪者今駐蹕吳越<pc n="lb"/>
山林之廣不足以供樵蘇雖佳花美竹墳墓之松楸嵗<pc n="lb"/>
月之間盡成赤地根枿之㣲斫橛皆偏芽蘖無復可生<pc n="lb"/>
思石炭之利而不可得東坡已呼為遺寳况使見於今<pc n="lb"/>
日乎或云信州玉山亦有之人畏穿鑿之擾故不敢言<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>
叅知政事孟庾夫人徐氏有竒疾每發於聞見即舉身<pc n="lb"/>
戰慄至於㡬絶其見母與弟皆然母至死不相見又惡<pc n="lb"/>
聞徐姓及打銀打鉄聲買物不得見有餘錢亦不欲留<pc n="lb"/>
一文嘗有一婢使之十餘年甚得力極喜之一日偶問<pc n="lb"/>
其家所為業婢云打銀疾亦遂作更不可見竟逐去之<pc n="lb"/>
至於其他皆無所差失毉祝無能施其術盖前世所未<pc n="lb"/>
嘗聞也<pc n="lb"/>
甄徹字見獨本中山人後居宛丘大觀中登進士第時<pc n="lb"/>
                    <pb n="49b"/>
林攄為同知樞宻院當唱名讀甄為堅音上皇以為真<pc n="lb"/>
音攄辨不遜呼徹問之則從帝所呼攄遂以不識字坐<pc n="lb"/>
黜後見甄氏舊譜乃徹之祖屯田外郎履所記云舜子<pc n="lb"/>
商均封虞周封於陳為楚惠王所滅至烈王時有陳通<pc n="lb"/>
奔周王以為忠將美其族以舜居陶甄之職命為甄氏<pc n="lb"/>
皆通之後而居中山者於邯為近按許慎説文甄陶也<pc n="lb"/>
從瓦垔音居延反吳書孫堅入洛屯軍城南甄官井上<pc n="lb"/>
旦有五色氣令人入井探得傳國壐堅以甄與已名相<pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>
協以為受命之符則三國以前未有音為之人切者矣<pc n="lb"/>
孫權即位尊堅為武烈皇帝江左諸儒為吳諱故以陶<pc n="lb"/>
甄之甄因其音之相近者轉而音真説文顛蹎滇闐以<pc n="lb"/>
真為聲烟咽以甄為聲馴紃以川為聲詵侁駪以先為<pc n="lb"/>
聲此皆先真韻中牙以為聲也况吳人亦以甄音旃則<pc n="lb"/>
與真愈近矣其後秦為世祖符堅隋為高祖楊堅皆同<pc n="lb"/>
吳音暫避其諱然秦有冀土止一十五年隋帝天下纔<pc n="lb"/>
三十七載避諱不久尋即還復既殊漢慶為賀又異唐<pc n="lb"/>
                    <pb n="50b"/>
丙為景字且不易惡能遽改故世處鎮定者猶守舊姓<pc n="lb"/>
柰何世俗罕識本音縱不以真見呼又乃反為堅字慮<pc n="lb"/>
後從俗致汨本真是用原正厥音叅考世系叙為家譜<pc n="lb"/>
云余按千姓編通作二音而張孟押韻真與甄皆之人<pc n="lb"/>
切云舜陶甄河濵因以為氏又稽延切而稽延之音訓<pc n="lb"/>
察與免而不言陶與氏也堅自音經天切與甄之音異<pc n="lb"/>
矣嘉祐中王陶作徹之曽祖説馬濟墓銘云甄以舜陶<pc n="lb"/>
氏出於陳避吳符隋時有為甄南北溷訛姓音莫分本<pc n="lb"/>
                    <pb n="51a"/>
之於古乃識其真<pc n="lb"/>
紹興元年車駕在越月支官吏錢二十六萬九千一百<pc n="lb"/>
三十貫米七千八百六十五石料一百六十六石草一<pc n="lb"/>
千四百五十六束軍兵錢二十五萬八百二十三貫米<pc n="lb"/>
四萬一千五百三十八石大麥四千一百七十六石榖<pc n="lb"/>
六百七十一石草二萬七千二百三十九束此其大槩<pc n="lb"/>
而軍兵去來不常故不得而定也<pc n="lb"/>
蔣仲本論鑄錢事云熈寧元豐間置十九監嵗鑄六百<pc n="lb"/>
                    <pb n="51b"/>
餘萬貫元祐初權罷十監至四年又於江地饒三監權<pc n="lb"/>
住添鑄内藏庫錢三十五萬貫見今十監嵗鑄二百八<pc n="lb"/>
十一萬貫而嵗不及額自開寳以來鑄宋通咸平太平<pc n="lb"/>
錢最為精好今宋通錢每重四斤九两國朝鑄錢料例<pc n="lb"/>
凡四次増减自咸平五年後來用銅鈆錫五斤八两除<pc n="lb"/>
火耗収净五斤景祐三年依開通錢料例每料用五斤<pc n="lb"/>
三两収净四斤十三两慶歴四年依太平錢料例又减<pc n="lb"/>
五两半収净四斤八两慶歴七年以建州錢輕怯麄弱<pc n="lb"/>
                    <pb n="52a"/>
遂却依景祐三年料例至五年以錫不足减錫添鈆嘉<pc n="lb"/>
祐三年以有鈆氣方始依舊嘉祐四年池州乞减鈆錫<pc n="lb"/>
各三两添銅六两治平元年江東轉運司乞依舊减銅<pc n="lb"/>
添鈆錫提㸃相度乞且依池州擘畫省部以議論不一<pc n="lb"/>
遂依舊法用五斤八两収净五斤到今其説以謂錢輕<pc n="lb"/>
有利則盗鑄難禁殊不知盗鑄不縁料例而開通錢自<pc n="lb"/>
唐武徳至今四百餘年豈可謂輕怯而易壊乎縁物料<pc n="lb"/>
寛剰適足以資盗竊今依景祐三年料例據十監嵗額<pc n="lb"/>
                    <pb n="52b"/>
二百八十一萬貫合减料八十七萬八千餘斤可鑄錢<pc n="lb"/>
一十六萬九千餘貫<pc n="lb"/>
後漢王延夀作王孫賦云有王孫之狡獸形陋觀而醜<pc n="lb"/>
儀顔状𩔖乎老公軀體似乎小兒儲粮食於耳頰稍委<pc n="lb"/>
輪於胃脾同甘苦於人𩔖好餔糟而啜醨栁子厚作憎<pc n="lb"/>
王孫其名盖出於此余謂自王公而次侯故以王孫寄<pc n="lb"/>
之耳<pc n="lb"/>
浙東人以畜産相呼乃咲而受之若及父祖之名則為<pc n="lb"/>
                    <pb n="53a"/>
莫大怨辱有敺擊因是而致死者又其語音訛謬諱避<pc n="lb"/>
尤可笑處州遂昌縣有大姓潘二者人呼為两翁問之<pc n="lb"/>
則其父名義也<pc n="lb"/>
單州有單父縣有王莽村衢州江山縣有禄山院禄山<pc n="lb"/>
猶有意義而王莽則莫得而推勝母朝歌尚所可惡况<pc n="lb"/>
於此乎<pc n="lb"/>
西北春時率多大風而少雨有亦霏㣲故少陵謂潤物<pc n="lb"/>
細無聲而東坡詩云春雨如暗塵東風吹倒人韓持國<pc n="lb"/>
                    <pb n="53b"/>
亦有輕雲薄霧散作催花雨之句至秋則霖霪苦雨嵗<pc n="lb"/>
以為常二浙四時皆無巨風春多大雷雨霖霪不已至<pc n="lb"/>
夏為梅雨相繼為洗梅以五月二十日為分龍自此雨<pc n="lb"/>
不周遍猶北人呼隔轍也迨秋稻欲秀熟田畦須水乃<pc n="lb"/>
反亢旱余自南渡十數年間未嘗見至秋不祈雨此南<pc n="lb"/>
北之異也<pc n="lb"/>
有人自金逃歸云過燕山道間僧寺有上皇書絶句云<pc n="lb"/>
九葉鴻基一旦休猖狂不聽直臣謀甘心萬里為降虜<pc n="lb"/>
                    <pb n="54a"/>
故國悲凉玉殿秋天下聞而傷之使尚在位豈止祭曲<pc n="lb"/>
江而已乎申屠剛謂未至豫言固常為虛及其已至又<pc n="lb"/>
無所及者是矣杜牧謂後人哀之可不鑒哉<pc n="lb"/>
冉閔誅諸黨與死者二十餘萬時高鼻多鬚至有濫死<pc n="lb"/>
者半𡊮紹捕宦者無少長皆殺之或有無鬚而誤死者<pc n="lb"/>
至自發露然後得免者二千餘人本朝王徳用言者謂<pc n="lb"/>
其貌𩔖藝祖宅枕乾岡乃云本父母所生朝廷之賜而<pc n="lb"/>
高鼻無鬚豈非遺體天與而然邪特有幸不幸耳未可<pc n="lb"/>
                    <pb n="54b"/>
以脱禍也<pc n="lb"/>
三代之年無九年之蓄為不足而後世常乏終嵗之儲<pc n="lb"/>
非特敦本力田者少而食者多亦酒醴以糜之耳盖健<pc n="lb"/>
啖者一飯不過於二升飲酒則有至於無算前代以水<pc n="lb"/>
旱資儲未豐皆禁酤酒至於飴糖亦然今略舉以見漢<pc n="lb"/>
景帝三年夏旱禁酤酒至後元年夏始得酤凡五年武<pc n="lb"/>
帝天漢三年榷酒酤昭帝始元六年罷榷升四錢後漢<pc n="lb"/>
和帝永光十六年兖豫徐冀四州比年多雨禁酤酒<hi>不見</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="55a"/>
<hi>開禁之日</hi>順帝漢安二年禁酤酒蜀先主時天旱禁酒晉孝<pc n="lb"/>
武太元八年開酒禁<hi>不見始禁之年</hi>安帝隆安五年嵗饑禁酒<pc n="lb"/>
石勒以百姓始復業資儲未豐於是重制禁醸郊祀宗<pc n="lb"/>
廟皆以醴酒行之數年無復醸者宋元帝元嘉十二年<pc n="lb"/>
六月禁酒二十一年正月復禁酒䘏饑也二十二年八<pc n="lb"/>
月開酒禁有年也唐高宗咸亨元年以榖貴禁酒肅宗<pc n="lb"/>
至徳三年三月辛夘以嵗饑禁酤酒俟麥熟依常式徳<pc n="lb"/>
宗大厯十四年罷榷酤建中三年復榷宋明帝時嵗旱<pc n="lb"/>
                    <pb n="55b"/>
人饑顔竣上言禁餳一月息米近萬斛紹興初榖貴酒<pc n="lb"/>
價不足以償米麹之直余嘗獻議欲以榖代俸錢而禁<pc n="lb"/>
酤酒時以為訝<pc n="lb"/>
宗室子櫟字夢授宣和中以進韓文杜詩二譜為本朝<pc n="lb"/>
除從官之始然必欲次叙作文嵗月先後頗多穿鑿又<pc n="lb"/>
喜吟詩每對客使其甥諷誦源源不已嘗作杜鵑詩誇<pc n="lb"/>
於人謂雖李杜思索所不至其首句云杜鵑不是蜀天子<pc n="lb"/>
前身定是陶淵明聞者笑不能忍至夜棋三百子曉髪<pc n="lb"/>
                    <pb n="56a"/>
一千梳髪為干戈白心於社禝丹亦其工者<pc n="lb"/>
臨安府城中有寳積山車駕駐驆時御史中丞辛炳殿<pc n="lb"/>
中侍御史常同監察御史魏砫明槖周綱皆居其上人<pc n="lb"/>
遂呼為五臺山<pc n="lb"/>
車駕駐驛臨安以府廨為行宫紹興四年大饗明堂更<pc n="lb"/>
修射殿以為饗所其基即錢氏時握髪殿吴人語訛乃<pc n="lb"/>
云惡發殿謂錢王怒即升此殿也時殿柱大者毎條二<pc n="lb"/>
百四十千足總木價六萬五千餘貫則壮麗可見言者<pc n="lb"/>
                    <pb n="56b"/>
屢及而不能止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="57a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雞肋編卷中<pc n="lb"/>
<pb n="57b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>雞肋編卷下</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雞肋編卷下<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>莊綽<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
蜀人司馬先元祐中為榮州曺官自云以温公之故每<pc n="lb"/>
監司到彼獨後去而不得湯飲盖衆客旅進退必特留<pc n="lb"/>
問其家世知非丞相昆弟則不復延坐遂趍而出也<pc n="lb"/>
鷙禽來自海東唯青鵁最嘉故號海東青兖守王仲儀龍<pc n="lb"/>
圖以五枚贈威敏孫公皆皂頰鵶不堪摶撃公作詩戯<pc n="lb"/>
之曰海東霜隼品仍多萬里秋天數刻過狡兎積年安<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
茂草弋人終日望滄波青鵁獨擊歸林麓皂頰群飛入<pc n="lb"/>
網羅為謝文登賢太守求方逐惡意如何後遼國求於<pc n="lb"/>
女真以致大亂由此鳥也<pc n="lb"/>
紹興四年温州瑞安縣井鳴如鐘聲繼而州中亦然前<pc n="lb"/>
史灾異所未有或云去嵗閩中如此遂有大水漂沒之<pc n="lb"/>
害或云止如蚯蚓鳴叩欄即止非井鳴也<pc n="lb"/>
唐以鄚與鄭豳與幽相𩔖文移差悮故鄭去邑豳為邠<pc n="lb"/>
本朝景祐三年知祥符縣郭輔之奏西川維州與京東<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
濰州相去僅六千里而逓角逃軍轉逓差悮乞改州名<pc n="lb"/>
上取地啚觀之以維州以威服西山八國遂改為威州<pc n="lb"/>
焉<pc n="lb"/>
歐陽脩為河北都轉運使上宰相書云自河北州府軍<pc n="lb"/>
縣一百八十有七主客之民七十萬五千七百户官吏<pc n="lb"/>
在職者一千二百餘員廂禁軍馬義勇民兵共四十七<pc n="lb"/>
萬七千人騎嵗支粮錢帛二千四百四十五萬而非常<pc n="lb"/>
之用不與焉尹洙叙息戍篇曰國家割棄朔方西師不<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
出三十年亭徼千里環重兵以戍之種落屢擾即時輯<pc n="lb"/>
定然屯戍之費亦已甚矣西戎為冦逺自周世勞弊中<pc n="lb"/>
國東漢尤甚費用常以億計孝安世數叛十四年用二<pc n="lb"/>
百四十億永和末復經七年用八十餘億及叚紀明出<pc n="lb"/>
征用纔五十四億而翦滅殆盡今西北四帥<hi>涇原邠寧秦延</hi>戍<pc n="lb"/>
卒十餘萬一卒嵗給無慮二萬<hi>率騎卒與冗兵較其中者總廪給之數㤙賞不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>在焉</hi>以十萬衆較之嵗用二十億自靈武罷兵計費六百<pc n="lb"/>
餘億方前世數倍矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
皇祐中右司諌錢彦逺乞置勸農司云唐開元年有户<pc n="lb"/>
口八百九十餘萬定墾田二千四百三十餘萬頃國家<pc n="lb"/>
有户九百五十餘萬定墾田一千二百一十五萬頃餘<pc n="lb"/>
其間逃廢之田不下三十餘萬頃不及開元三分之一<pc n="lb"/>
是田疇不闢而游手多矣<pc n="lb"/>
宣和中余深為太宰王黼為少宰是時上皇多㣲行而<pc n="lb"/>
司諌曺輔言之一日上皇獨留黼問輔何自而知對曰<pc n="lb"/>
輔南劒人而余深門客乃輔兄弟恐深與客言而逹於<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
輔也上皇然之即下開封府捕深客錮身押歸本貫内<pc n="lb"/>
外驚駭莫知其由而深患失何敢與客語又曺只同姓<pc n="lb"/>
同郡實非親也未㡬王獨賜玉帶余遂求罷即得請黼<pc n="lb"/>
遽讓其位焉<pc n="lb"/>
王琪字君玉其先本蜀人從弟珪瓘玘珫皆以文章名<pc n="lb"/>
世世之言衣冠子弟能力學取富貴不藉父兄資蔭者<pc n="lb"/>
唯韓億諸子及王氏而已時翰林學士彭乘不訓子弟<pc n="lb"/>
文學恭軍范宗韓上啓責之曰王氏之琪珪瓘玘器盡<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
璠璵韓家之綜絳縝維才皆經緯非蔭而得由學而然<pc n="lb"/>
云<pc n="lb"/>
王琪為三司判官景祐中上言乞立義倉曰謹按隋開<pc n="lb"/>
皇五年工部尚書長孫平建言諸州共立義倉於當社<pc n="lb"/>
唐正觀初尚書左丞戴胃議立條制王公以下墾田畆<pc n="lb"/>
税二升至天寳八年天下義倉共六千三百八十七萬<pc n="lb"/>
七千六百餘石臣上此議今十七年矣若於夏秋正税<pc n="lb"/>
外每二升别納一升計一中郡嵗可得五千石豈减天<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
寳之多乎於是詔天下皆立義倉惟廣南以納身丁米<pc n="lb"/>
故獨不輸<pc n="lb"/>
賢良方正言極直諌科始於前漢武帝而文帝已嘗舉<pc n="lb"/>
賢良文學之士武帝五十四年中一舉賢良一舉茂材<pc n="lb"/>
孝元十六年間一舉賢良一舉茂材成帝三十六年間<pc n="lb"/>
四舉方正直言後漢光武三十二年兩舉賢良章帝十<pc n="lb"/>
三年兩舉直言和帝十七年一舉賢良安帝順帝各十<pc n="lb"/>
七年皆兩舉賢良<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
杭州邅方臘之亂譙門州宇皆被焚翁彦國壊佛寺以<pc n="lb"/>
新之乃求梁師成書寧海軍大都督府二榜軍字中心<pc n="lb"/>
一筆上出督下從日時謂督無目軍出頭繼有叛卒陳<pc n="lb"/>
通之變乃取二牌焚之<pc n="lb"/>
紹興之後巨盗多命官招安率以宣賛舎人寵之時以<pc n="lb"/>
此官為恥然清流者寄禄官下皆有兼字至賊輩則無<pc n="lb"/>
又加遙郡者盡以忠州處之其徒亦稍有解者甚非曠<pc n="lb"/>
蕩欲安反側之意也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
車駕渡江韓劉諸軍皆征戍在外獨張俊一軍常從行<pc n="lb"/>
在擇卒之少壮長大者自臀而下文刺至足謂之花腿<pc n="lb"/>
京師舊日浮浪軰以此為誇今既效之又不使之逃於<pc n="lb"/>
他軍用為騐也然既苦楚又有費用人皆怨之加之營<pc n="lb"/>
第宅房廊作酒肆名太平樓般運花石皆役軍兵衆卒<pc n="lb"/>
謠曰張家寨裏沒來由使它花腿擡石頭二聖猶自救<pc n="lb"/>
不得行在盖起太平樓紹興四年夏韓世忠自鎮江來<pc n="lb"/>
朝所領兵皆具装以銅為靣具軍中戯曰韓太尉銅顩<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
張大尉鉄顩世謂無㢘恥不畏人者為鉄顩也<pc n="lb"/>
世人名子多連上下一字或從偏傍唯李復圭修撰兄<pc n="lb"/>
弟三房名子或曰執柔襲譽傳正人莫曉其意義乃以<pc n="lb"/>
仄平仄仄平仄為異也永嘉林季仲懿成云渠諸父五<pc n="lb"/>
人伯父首得子即以八元名之後果諸房得子八人兩<pc n="lb"/>
房遂絶人謂數已䜟於其始然蔡子正樞宻之子以五<pc n="lb"/>
行為名至第六子名之曰榖以應六府晩年又得一子<pc n="lb"/>
遂命之為修亦豈在是也河陽張望九子皆連立字令<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
以立門金石心為序靖生閣閣之女嫁鄭居中長子修<pc n="lb"/>
年而臺卿諸子因更從年慕勢而違祖訓金石之心遂<pc n="lb"/>
從革矣<pc n="lb"/>
古所謂媵妾者今世俗西北名曰祗候人或云左右人<pc n="lb"/>
以其親近為言已極鄙陋而浙人呼為貼身或曰横牀<pc n="lb"/>
江南又云横門尤為可笑<pc n="lb"/>
翟汝文公巽知越州坐拒㫖不敷買絹事削官謝表云<pc n="lb"/>
忍效秦人坐視越人之瘠既安劉氏定知晁氏之危後<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
拜恭政温人宋之方作啓賀之曰昔鎮藩維已念越人<pc n="lb"/>
之瘠今居廊廟永圖劉氏之安盖用其語也<pc n="lb"/>
紹興四年六月二十三日申未間太白在日後晝見臨<pc n="lb"/>
安之人萬衆仰觀迨暮光芒數寸照物有影明日太史<pc n="lb"/>
乃奏云太白自十七日晝見天文官失於觀瞻然行未<pc n="lb"/>
道非過午也但罰宿三十直而已時謂有昏迷之罪而<pc n="lb"/>
免無赦之誅人以為恨然行未道不為經天又不知何<pc n="lb"/>
所據而言也<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
建炎之後除殿前馬歩三帥外諸將兵統於御營使司<pc n="lb"/>
後又分為神武五軍劉光世韓世忠張俊王<graphic n="KR0667" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0667.png" mimeType="image/png"/>楊沂中<pc n="lb"/>
為五帥劉太傳一軍在池陽月費錢二十六萬七千六<pc n="lb"/>
百九十貫三百文<hi>一十萬四千貫係朝廷應副餘仰漕司也</hi>米二萬五千九<pc n="lb"/>
百三十八石三斗粮米七千九百六十六石八斗草六<pc n="lb"/>
萬四百八十束料六千四十八石而激賞囘易之費不<pc n="lb"/>
在焉韓軍不知其實但朝廷應副錢月二十一萬餘貫<pc n="lb"/>
則五軍可略見矣至紹興中吳玠一軍在蜀嵗用至四<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
千萬紹興八年余在卾州見岳侯軍日用錢五十六萬<pc n="lb"/>
緡米七萬餘石比劉軍又加倍矣而馬芻秣不預焉<pc n="lb"/>
前世謂阿睹猶今諺云兀底寧馨猶恁地也皆不指一<pc n="lb"/>
物一事之詞故阿睹有錢目之異寧馨有美惡之殊而<pc n="lb"/>
張謂詩云家無阿睹物門有寧馨兒與欵頭無異矣<pc n="lb"/>
世以浙人孱懦每指錢氏為戯云俶時有宰相姓沈者倚<pc n="lb"/>
為謀臣號沈念二相公方中朝加兵江湖俶大恐盡集<pc n="lb"/>
群臣問計云若移兵此來誰可為禦三問無敢應者久<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
之沈相出班奏事皆傾耳以為必有竒謀乃云臣是第<pc n="lb"/>
一箇不敢去底朝廷渡江時人呼諸將皆以第行加於<pc n="lb"/>
官稱劉三張七韓五王三十皆神武五軍大將王三十<pc n="lb"/>
者名<graphic n="KR0667" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0667.png" mimeType="image/png"/>官承宣帶四廂都使人以太尉呼之然所至輒<pc n="lb"/>
負敗未嘗成功時謂沈念二相公二百年後始得王三<pc n="lb"/>
十太尉遂為名對也<pc n="lb"/>
從官門状參云起居辭云攀違某官謹状無候裁台㫖<pc n="lb"/>
之文雖見執政亦然亦無賀状雖無條式相循以為故<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
事李正民方叔侍郎謂非以為尊大侍從之臣於同列<pc n="lb"/>
難施候㫖之辭也<pc n="lb"/>
二浙造酒非用灰則不澄而易敗故買灰官自破錢如<pc n="lb"/>
衢州嵗用數千緡凡僧寺灶灰民皆斷擈収買既又以<pc n="lb"/>
柴薪再燒以騐美惡以擲地散逺而浮颺者為佳以其<pc n="lb"/>
輕滑煉之熟也官得之尚再以柴煆方可用毉方用冬<pc n="lb"/>
灰亦以其日日加火久乃堪耳如平江又用樸木以煆<pc n="lb"/>
石灰而并用之又差異於浙東也<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
章子厚為相靳侮朝士常差一役官使高麗其人陳情<pc n="lb"/>
力辭再三不允遂往都堂<graphic n="KR0548" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0548.png" mimeType="image/png"/>之章云以公所陳不誠故<pc n="lb"/>
未相允其人云某之所陳莫非情實章笑云公何不道<pc n="lb"/>
自揣臣心誠難過海<pc n="lb"/>
錢諗以郎官作張俊隨軍轉運自請乞超借服色既得<pc n="lb"/>
之遂誇於衆云方患簡佩未有而富樞以笏相贈范相<pc n="lb"/>
亦惠以金魚趙叔問在坐戯之曰可以一聨為慶所謂<pc n="lb"/>
手持樞府之圭臀打相公之袋坐客莫不絶倒<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
張子厚知太常禮院定龍女衣冠以其封善濟夫人故<pc n="lb"/>
依夫人品程正叔以為不然曰龍既不當被人衣冠矧<pc n="lb"/>
大河之塞本上天降祐宗社之靈朝廷之徳吏士之勞<pc n="lb"/>
龍何功之有又聞龍女有五十三廟皆三娘子一龍邪<pc n="lb"/>
五十三龍耶一龍則不應有五十三廟五十三龍則不<pc n="lb"/>
應盡為三娘子也子厚嘿然<pc n="lb"/>
韓世忠輕薄儒士常目之為子曰主上聞之因登對問<pc n="lb"/>
曰聞卿呼文士為子曰是否世忠應曰臣今已改上喜<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
以為其能崇儒乃曰今呼為萌兒矣上為之一笑後鎮<pc n="lb"/>
江帥沈晦因敵退錫宴自為致詞其末云飲罷三軍應<pc n="lb"/>
擊楫渡江金鼓響如雷韓聞之即悟其㫖云給事世忠<pc n="lb"/>
非不敢過淮已而自起以大觥勸之繼而使諸將竟獻<pc n="lb"/>
沈不勝盃酌屢致嘔吐後至參佐僚屬斟既不滿又容<pc n="lb"/>
其傾瀉韓怒曰萌兒輩終是相䕶又戯沈云問道教給<pc n="lb"/>
事休引惹邉事盖指其詞為引惹也<pc n="lb"/>
吉州江水之東有二山其一皆松杉筠篠草木經冬不<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
凋號曰青原即七祖思可妙應真寂大師道場今寺名<pc n="lb"/>
靖居有顔魯公書碑又有卓錫虎跑雷踴天竺四泉其<pc n="lb"/>
一不生草木號曰黄原正在州東故古語䜟云最好黄<pc n="lb"/>
原天卯山此方盗賊起應難自建炎丁酉嵗忽洪水發<pc n="lb"/>
於兩山土人謂之山笑青原飄屋六十餘楹而山不摧<pc n="lb"/>
圯黄原山遂破裂自是諸縣相繼為賊殘毁經六年猶<pc n="lb"/>
未息丙辰嵗青黄二原又發洪水衝决尤甚是冬敵人破<pc n="lb"/>
永豐吉水傳州城入大和方安至丁巳春始定<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
䖍州本漢贑縣屬豫章郡髙祖六年置使灌嬰屯兵以<pc n="lb"/>
扼尉它隋開皇九年始曰䖍州以䖍化水為名本十二<pc n="lb"/>
縣逺者去州七百餘里本朝淳化中分二縣以置南安<pc n="lb"/>
軍州城梁徙於章貢二水間貢水在東章水在西夾城<pc n="lb"/>
北流一里許合流為贑江江中巨石森聳如筍水湍激<pc n="lb"/>
歴十八灘凡三百里始入吉州萬安縣界為安流州之<pc n="lb"/>
四傍皆連山與庾嶺循梅相接故其人凶悍喜為盗賊<pc n="lb"/>
犯上冐禁不畏誅殺建炎初太母携六宫避兵至彼而<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
陳大五長者首為狂悖自後十餘年十縣處處盗起招<pc n="lb"/>
來捕戮終莫能禁余嘗至彼去州五十里宿於南田吏<pc n="lb"/>
卒吿以持錢市物不售問市人何故則云宣政政和是<pc n="lb"/>
上皇無道錢此中不使竟不肯用其無禮不循法度盖<pc n="lb"/>
天性亦山水風氣致然也<pc n="lb"/>
紹興四年十二月二十九日三十日洪州連大雷電雨<pc n="lb"/>
雲沍寒雖立春數日然於候差早老杜詩載十月荆南<pc n="lb"/>
雷怒號亦以為異趙正之都運云渠在蜀中十月聞雷<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
土人相慶以為豐年之兆盖四方逺俗未可以一理論<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
王摩詰畫其所居輞川有輞水華子崗孟城坳輞口莊<pc n="lb"/>
文杏舘斤竹嶺木蘭柴茱茰沜宫槐陌鹿柴北垞欹湖<pc n="lb"/>
臨湖亭欒家瀬金屑泉南垞白石灘竹里舘辛夷塢漆<pc n="lb"/>
園椒園凡二十一所與裴迪賦詩以紀諸景唐人記云<pc n="lb"/>
後表所居為鹿莊寺而長安志乃云清源寺未知志何<pc n="lb"/>
所據舊史載本宋之問别墅而新史略之杜子美詩宋<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
公舊池館零落首陽阿則又非西都藍田之墅也杜有<pc n="lb"/>
和裴迪三詩裴事業未見其它想非碌碌俗士耳<pc n="lb"/>
安鼎為御史論本朝嵗斷大辟人數天聖中一嵗二千<pc n="lb"/>
三百餘人當時患其數多大議改制元豐嵗率二千三<pc n="lb"/>
百餘人元祐元年二年四年各四千餘人三年三千人<pc n="lb"/>
已上按國朝㑹要淳化初置詳覆官専閲天下奏到已<pc n="lb"/>
㫁案牘熈寧中始罷聞奏之法止申刑部元豐中又罷<pc n="lb"/>
申省獨委提刑司詳覆刑部但抽摘審核元祐初始復<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
刑部詳覆司然不專任官屬又有摘取二分之限乞依<pc n="lb"/>
祖宗法專委刑部郎官三兩員通明法律者不限分數<pc n="lb"/>
盡覆天下之案庶令内外官司知所畏懼而盡心於刑<pc n="lb"/>
獄焉<pc n="lb"/>
元祐六年五月吏部待闕官尚書左選一百六十二員<pc n="lb"/>
侍郎右選八百餘員並使一年以上至二年兩季闕尚<pc n="lb"/>
書右選二百八十三員侍郎左選五百三十七員並候<pc n="lb"/>
一年一季已上至二年三季闕四選宗室己未有差遣<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
共一千四百八十餘員<pc n="lb"/>
黄魯直在衆㑹作一酒令云虱去<graphic n="KR2151" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2151.png" mimeType="image/png"/>為䖝添几却是風<pc n="lb"/>
風暖鳥聲碎日高花影重坐客莫能荅他日人以吿東<pc n="lb"/>
坡坡應聲曰江去水為工添系即是紅紅旗開向日白<pc n="lb"/>
馬驟迎風雖剏意為妙而敏捷過之蘇公嘗㑹孫賁公<pc n="lb"/>
素孫畏内殊甚有官妓善商謎蘇即云蒯通勸韓信反<pc n="lb"/>
韓信不肯反其人思久之曰未知中否然不敢道孫迫<pc n="lb"/>
之使言乃曰此怕負漢也蘇大喜厚賞之<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
朱希亮頴川人為鄧州教官有喬世賢者恃才輕忽偶<pc n="lb"/>
與朱相值遽問之云君名希亮謂希何亮朱報云何世<pc n="lb"/>
無賢今未問君名姓將何出喬愕然不能荅盖古惟有<pc n="lb"/>
橋姓而省木莫知其由至唐始有彛及知之或云匃奴<pc n="lb"/>
貴姓也<pc n="lb"/>
余家故書有吕縉叔<hi>夏卿</hi>文集載淮陰節婦傳云婦年<pc n="lb"/>
少美色事姑甚謹夫為商與里人共財出販深相親好<pc n="lb"/>
至通家往來其里人悦婦之美因同江行㑹傍無人即<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
排其夫水中夫指水泡曰他日此當為證既溺里人大<pc n="lb"/>
呼求救得其尸已死即號慟為之制服如兄弟厚為棺<pc n="lb"/>
斂送終之禮甚偹録其行槖一毫不私至所販貨得利<pc n="lb"/>
亦均分著籍既歸盡舉以付其母為擇地卜𦵏日至其<pc n="lb"/>
家奉其母如已親若是者累年婦以姑老亦不忍去皆<pc n="lb"/>
感里人之恩人亦喜其義也姑以婦尚少里人未娶視<pc n="lb"/>
之猶子故以婦嫁之夫婦尤歡睦後有兒女數人一日<pc n="lb"/>
大雨里人者獨坐<graphic n="KR0585" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0585.png" mimeType="image/png"/>下視庭中積水竊笑婦問其故不<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
肯吿愈疑之叩之不已里人以婦相歡又有數子待已<pc n="lb"/>
必厚故以誠語之曰吾以愛汝之故害汝前夫其死時<pc n="lb"/>
指水泡為證今見泡水竟何能為此其所以笑也婦亦<pc n="lb"/>
笑而已後伺里人之出即訴於官鞠實其罪而行法焉<pc n="lb"/>
婦慟哭曰以吾之色而殺二夫亦何以生為遂赴淮而<pc n="lb"/>
死此書吕氏既無而余家者亦散於兵火姓氏皆不能<pc n="lb"/>
記姑叙其大略而已<pc n="lb"/>
筆談載吕縉叔臨終身縮才數尺洛人范季平子婦病<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
瘐累年浸亦短縮紹興六年春卒於臨川才如六七嵗<pc n="lb"/>
兒亦可怪也<pc n="lb"/>
江南人謂社日有霜必雨丙辰春社繁霜覆瓦次日果<pc n="lb"/>
大雨<pc n="lb"/>
洪州之北四十里地名辟邪以江邉有此石獸故以為<pc n="lb"/>
名余過彼得破甓上有𨽻書開皇九年四字竟不知墓<pc n="lb"/>
為何人又洪撫之間地名清逺有净居院余又得一塼<pc n="lb"/>
四傍皆印開皇十六年字寺後山上有夀章亭亭前樟<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
木圍三尋多題詩云三經霹靂中有巨虵也東坡𦵏汝<pc n="lb"/>
州其墓甓皆印東坡二字洛人王夀卿所篆余在襄陽<pc n="lb"/>
得𨽻書宋昇明三年韋長史墓塼考之睿之父也餘六<pc n="lb"/>
百年矣堅實可作硯避地亦棄於陽翟善財寺中<pc n="lb"/>
韓岊知剛福州長樂人嘗監建溪茶埸云茶樹高丈餘<pc n="lb"/>
者極難得其大樹二月初因雷迸出白芽肥大長半寸<pc n="lb"/>
許採之浸水中竢及半斤方剥去外包取其心如針細<pc n="lb"/>
僅可蒸研以成一胯故謂之水芽然須十胯中入去嵗<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
舊水芽兩胯方能有味初進止二十胯謂之貢新一嵗<pc n="lb"/>
如此者不過可得一百二十胯而已其剥下者襍用於<pc n="lb"/>
龍團之中採茶工匠㡬千人日支錢七十足舊米價賤<pc n="lb"/>
水芽一胯猶費五千如紹興六年一胯十二千足尚未<pc n="lb"/>
能造也嵗費常萬緡官焙有𦂳慢火候慢火養數十日<pc n="lb"/>
故官茶色多紫民間無力養火故茶雖好而色亦青黒<pc n="lb"/>
宣和中臘月貢或以小株用硫黄之𩔖發於蔭中或以<pc n="lb"/>
茶子浸使生芽十胯中八分舊者止㣲取新香之氣而<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
已入香龍茶每斤不過用腦子一錢而香氣久不歇以<pc n="lb"/>
二物相宜故能停蓄也<pc n="lb"/>
歴日中治水龍數乃自元日之後逢辰為支即是得寅<pc n="lb"/>
夘在六日為豐年之兆李舎人<hi>璆</hi>西美云李善三命術<pc n="lb"/>
於陰陽書多通<pc n="lb"/>
吕丞相元直以使相領宫祠卜居天台作堂名退老每<pc n="lb"/>
誦少陵窮老真無事江山已定居之句以自况時賦詩<pc n="lb"/>
者百數李伯紀職大觀文官銀青帥福唐亦寄題二篇<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
其末章云片㠶雲海無多地嘆息何由厠末賔時謂二<pc n="lb"/>
公窮老末賔何言之謙也<pc n="lb"/>
晉史温嶠傳司𨽻命為都官從事庾敳有重名而頗聚<pc n="lb"/>
斂嶠舉奏之京都振肅敳傳云温嶠奏之敳更器嶠目<pc n="lb"/>
嶠森森如千丈松雖礧砢多節施之大厦有棟梁之用<pc n="lb"/>
而和嶠傳云遷太傳從事中郎庾敳見而嘆曰嶠森森<pc n="lb"/>
如千丈松雖磥砢多節目施之大厦有棟梁之用則二<pc n="lb"/>
嶠傳皆載未知孰為是也<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
楚州有賣魚人姓孫頗前知人灾福時呼孫賣魚宣和<pc n="lb"/>
間上皇聞之召至京師舘於寳籙宫道院一日懐蒸餅<pc n="lb"/>
一枚坐一小殿中已而上皇駕至徧詣諸殿燒香末乃<pc n="lb"/>
至小殿時日高拜跪既久上覺㣲餒孫見之即出懐中<pc n="lb"/>
蒸餅云可以㸃心上皇雖訝其異然未肯接孫云後來<pc n="lb"/>
此亦難得食也時莫悟其言明年遂有沙漠之行人始<pc n="lb"/>
解其識<pc n="lb"/>
建炎三年己酉金人至浙東破四明明年退去時吕源<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
知吉州葺築州城役夫於城脚發地得銅鐘一枚下覆<pc n="lb"/>
甆缶意其中有金璧之物竟往發之乃枯骨而已衆忿<pc n="lb"/>
其勞力盡投於江中視銅鐘之上有刻文云唐興元初<pc n="lb"/>
仲春中已日吾季愛子役築於廬陵隕於西壘之巔吾<pc n="lb"/>
時司天文昭政命令晦明康定之始末欲塋於它山就<pc n="lb"/>
瘞於西壘之垠吾卜兹土後當火徳五九之間世衰道<pc n="lb"/>
敗浙梁相繼䘮亂之時章貢康昌之日復工是壘吾亦<pc n="lb"/>
復出是邽東平梟工决使吾愛子之骨得同河伯聽命<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
於水府矣京兆逸翁深甫記按唐興元元年甲子嵗朱<pc n="lb"/>
泚李懐光僣叛徳宗自奉天移幸梁州之嵗二月十二<pc n="lb"/>
日甲子李懐光反中已盖十七日己巳也康定之始則<pc n="lb"/>
六月甲辰泚始伏誅七月壬午至自興元之時也迨建<pc n="lb"/>
炎四年庚戍三百四十七年矣如火徳浙梁相繼康昌<pc n="lb"/>
東平水府之䜟莫不皆符但五九之數未解而復出是<pc n="lb"/>
邽未知為誰則逸翁之術亦可謂精矣<pc n="lb"/>
崇寧中李誡編營造法式云舊例以圍三徑一方五斜<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
七為遽疎略頗多今按九章算經圓經七其圍二十有<pc n="lb"/>
二方一百其斜一百四十有一八稜經六十每面二十<pc n="lb"/>
五其斜六十有五六稜經八十有七每面五十其斜一<pc n="lb"/>
百圓經内取方一百中得七十有一方内取徑圓一得<pc n="lb"/>
一六稜八稜取圓准此又載名物之異曰牆名五<hi>牆墉垣繚</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>壁</hi>柱礎名六<hi>礎礩磶磌墄磉今/謂之石碇音頂</hi>材名三<hi>章材/方桁</hi>栱名六<hi>閈槉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>薄曲枅奕拱</hi>飛昻名五<hi>懴飛昻英昻/斜角下昻</hi>爵頭名四<hi>爵頭耍頭胡孫頭哱䗥頭</hi>
                    <pc n="lb"/>
枓名五<hi>楶<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>櫨/㧺璧科</hi>平坐名五<hi>閣道燈道飛陛平坐鼓坐</hi>梁名三<hi>梁杗廇欐</hi>柱<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
名三<hi>桓楹柱</hi>陽馬名五<hi>觚稜陽馬閲/角角梁梁抹</hi>侏儒柱名六<hi>棁侏儒柱浮柱</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>棳上楹蜀柱</hi>斜柱名五<hi>斜柱梧迕/枝撑叉手</hi>棟名九<hi>棟桴稳棼甍極搏摽櫋</hi>摶風<pc n="lb"/>
名二<hi>榮摶風</hi>柎名三<hi>柎複棟/替木</hi>椽名四<hi>桷椽欀撩短椽名二棟禁楄</hi>檐名<pc n="lb"/>
十四<hi>檐宇樀楣屋垂梠櫺聨櫋橝庌廡槾㮰庮</hi>舉折名三<hi>陠峻陠峭舉折</hi>烏頭門名<pc n="lb"/>
三<hi>烏頭大門表楬閥閲今呼為櫺星門</hi>平基名三<hi>平機平撩平基俗謂之起以方椽施素版者謂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之平闍</hi>鬬八藻井名三<hi>藻井圓泉方/井今謂之</hi>鉤蘭名八<hi>櫺檻軒檻㰍梐牢欄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>楯柃階楹</hi>拒馬叉子名四<hi>梐枑梐/柜桁馬</hi>屏風名四<hi>皇邸後板扆屏風</hi>露籬<pc n="lb"/>
名五<hi>㰚柵據藩落今謂之</hi>塗名四<hi>埸墐/塗泥</hi>階名四<hi>階陛/陔墑</hi>瓦名二<hi>瓦㽇</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
塼名四<hi>甓瓴甋㲄㼾甎</hi>又云史記居千章之萩<hi>注章/材也</hi>説文栔<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <hi>音至</hi>按構屋之法皆以材為祖祖有八等度屋之大小<pc n="lb"/>
因而用之凡屋之高深名物之長短曲直舉折之勢規<pc n="lb"/>
矩繩墨之宜皆以所用材之分以為制度材上加栔者<pc n="lb"/>
謂之足材其規矩制度皆以章栔為祖今人以舉止失<pc n="lb"/>
措者謂之失章失栔盖謂此也宋祁筆録今造屋有曲<pc n="lb"/>
折者謂之庯峻齊魏間以人有儀矩可觀者謂之庯峭<pc n="lb"/>
盖庯峻也今俗謂之舉折<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
陶𨼆居注本草云大寒凝海而酒不氷明其性熱獨冠<pc n="lb"/>
羣物余官原州時官庫慶錦堂酒取數絶少醇㫖㝡於<pc n="lb"/>
一路而怪其成氷及見司馬温公苦寒行云并州從來<pc n="lb"/>
號慘裂今日乃信非虚名誰言醇醪能獨立壺腹迸裂<pc n="lb"/>
無由傾則塞上之寒𨼆居生於東南蓋未之見耳<pc n="lb"/>
蘇子瞻與劉孝叔李公擇陳令舉楊公素㑹於吳興時<pc n="lb"/>
張子野在坐作定風波詞以詠六客卒章云盡道賢人<pc n="lb"/>
聚吳分試問也應旁有老人星後十五年蘇公再至吳<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
興則五人者皆已亡矣時張仲謀張秉道蘇伯固曹子<pc n="lb"/>
方劉景文為坐客仲謀請作後六客詞云月滿苕溪照<pc n="lb"/>
夜堂五星一老鬬光芒十五年間真夢裏何事長庚對<pc n="lb"/>
月獨凄凉緑髪蒼顔同一醉還是六人吟笑水雲鄉賔<pc n="lb"/>
主談鋒誰得似看取劉曹今對兩蘇張<pc n="lb"/>
程俱致道以外氏蔭入官少有文稱車駕在錢塘不試<pc n="lb"/>
而除正字其謝表云以權徳輿之器業李衛公之才猷<pc n="lb"/>
宋綬之該通韓維之方悟乃始不由科第自致清華若<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
楊大年之一世英豪歐陽修之諸儒領袖安石之經術<pc n="lb"/>
蘇軾之文章故皆不待試言徑司辭命如臣何者濫繼<pc n="lb"/>
前修盖自唐以來才十數人亦可謂榮矣然自是率多<pc n="lb"/>
不試人反以為濫也<pc n="lb"/>
吳幵正仲家蓄唐以來墨諸李所製皆有之云無出廷<pc n="lb"/>
珪之右者其堅利可以削木渠書華嚴經一部半用廷<pc n="lb"/>
珪才研一寸其下四秩用承晏墨遂至二寸則膠法可<pc n="lb"/>
知矣王彦若墨説云趙韓王從太祖至洛行宫故見架<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
間一箧取視之皆李氏父子所製墨也因盡以賜王後<pc n="lb"/>
王之子婦蓐中血運危甚毉求古墨為藥因取一枚投<pc n="lb"/>
烈火中研末酒服即愈諸子欲各備産乳之用乃盡取<pc n="lb"/>
墨煆而分之自是李氏墨世益少得云余嘗和吳觀墨<pc n="lb"/>
詩云賴召陳𤣥典籍傳肯教邉腹擅便便竟誇削木真<pc n="lb"/>
餘事却笑磨人得永年三友不居毛頴後五車仍在禇<pc n="lb"/>
生前祗愁公子從毉説火煆生分不直錢<pc n="lb"/>
吴幵正仲著漫堂集載唐顧况老失子作詩云老人哭<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
愛子淚下皆成血老人年七十不作多時别每誦詩哭<pc n="lb"/>
之哀甚未㡬復生子非熊能道前世事云在冥中聞其<pc n="lb"/>
父哭并詩不勝其哀<graphic n="KR0548" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0548.png" mimeType="image/png"/>於㝠官復為况子非熊仕至起<pc n="lb"/>
居舎人朱明發晉叔紹興辛亥十月末在蒼梧失子其<pc n="lb"/>
子未病時書牕壁皆作十月十日字既卒夢於其母且<pc n="lb"/>
復為子壬子十月十日於五羊果復得子其事頗與非<pc n="lb"/>
熊𩔖可謂異矣晉叔賢厚是宜有子者余亦識晉叔宋<pc n="lb"/>
城人丁巳嵗為浙西提舉市<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>其室王氏亦睢陽人景<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
融之女同老之孫也<pc n="lb"/>
吉州萬安縣至䖍州陸路二百六十里由贑水經十八<pc n="lb"/>
灘三百八十里去䖍州六十里始出贑石惶恐灘在縣<pc n="lb"/>
南五里東坡貶嶺南有初入贑詩云七千里外二毛人<pc n="lb"/>
十八灘頭一葉身山憶喜懽勞逺夢地名惶恐泣孤臣<pc n="lb"/>
注云蜀道有錯喜懽鋪入贑有大小惶恐灘天設此對<pc n="lb"/>
也其北歸云予發䖍州江水清漲丈餘贑石三百里無<pc n="lb"/>
一見者惶恐之南次名漂城延津大蓼小蓼武朔崑崙<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
梁口横石清洲銅盤落瀨大湖狗脚小湖砮機天注鱉<pc n="lb"/>
口凡十八灘自梁口灘屬䖍州界又有錫州大小湖李<pc n="lb"/>
大王四洲水漲或落皆可行惟石投水不深為可畏也<pc n="lb"/>
蔡確持正始為京兆府司理叅軍㑹韓子華建節出鎮<pc n="lb"/>
初到設燕蔡作口號有儒苑昔推唐吏部將壇今拜漢<pc n="lb"/>
將軍之句公喜薦之改京秩元豐中致位宰相元祐初<pc n="lb"/>
責知安州後圃有浮雲樓樓下臨沄河嘗賦十詩有葉<pc n="lb"/>
底出巢黄口閙溪邉逐隊小魚忙之句又一絶云矯矯<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
名臣郝甑山忠言直節上元間釣臺蕪沒知何處嘆息<pc n="lb"/>
斯公撫碧灣時宣仁聖烈皇后聽政知漢陽軍吳處厚<pc n="lb"/>
皆注釋以進坐謗訕貶新州而死其始終盛衰皆以詩<pc n="lb"/>
句亦可異也然元祐黨人之禍自此而起㡬與牛李之<pc n="lb"/>
䇿相𩔖<pc n="lb"/>
太史公作伯夷傳但云伯夷叔齊孤竹君之二子也而<pc n="lb"/>
論語音注引春秋少陽篇謂伯夷姓墨名允一名元字<pc n="lb"/>
公信叔齊名智字公逹夷齊諡也陸徳明取之不知少<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
陽篇何人所著今世猶有此書否如趙岐謂孟軻字則<pc n="lb"/>
未聞而李翰注蒙求引史記云字子輿今觀史記則未<pc n="lb"/>
嘗有劉孝標亦云子輿困臧倉之訴五臣注為孟軻字<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
蔡忠愍既以詩得罪遂以言為戒其往新州止携一愛<pc n="lb"/>
妾號琵琶姐又蓄一鸚鵡甚慧每呼其妾亦不言止擊<pc n="lb"/>
小鍾鸚鵡聞之即傳呼琵琶姐未㡬其妾瘴癘而死自<pc n="lb"/>
是不復擊鍾一日因聖節開啓遂服冠裳而帶尾誤擊<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
鍾有聲鸚鵡遂呼琵琶姐公大感愴因賦詩云鸚鵡聲<pc n="lb"/>
猶在琵琶事已非堪傷江漢水同去不同歸自是鬱鬱<pc n="lb"/>
成病以致不起<pc n="lb"/>
沈存中筆談載雷火鎔寳劒而鞘不焚與王氷注素問<pc n="lb"/>
謂龍火得水而熾投火而滅皆非世情可料余守南雄<pc n="lb"/>
州紹興丙辰八月二十四日視事是日大雷破樹者數<pc n="lb"/>
處而福慧寺普賢像亦裂其所乘獅子凡金所飾與像<pc n="lb"/>
面皆銷釋而其餘采色如故與沈所書盖相符也<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
淵聖皇帝以星變責躬詔云常膳百品十减其七放减<pc n="lb"/>
宫女凡六千餘人則道君朝盖以萬計矣見吳幵承㫖<pc n="lb"/>
摛文集<pc n="lb"/>
茈胡本草音柴而劉禹錫集音紫按廣韻茈字有二音<pc n="lb"/>
茈胡則音柴茈草茈薑則音紫按少陵詩云省郎憂病<pc n="lb"/>
士書信有柴胡正用柴字則劉集音恐誤也又仙靈脾<pc n="lb"/>
栁子厚作毗字宜當從栁本草木部鹽麸子云樹葉如<pc n="lb"/>
樁子秋熟有穗粒如小豆上有鹽食之酸醎止渇一名<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
叛奴鹽而五倍子生此木葉下本一物也乃載於草部<pc n="lb"/>
按玉篇<graphic n="KR1712" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1712.png" mimeType="image/png"/>音皮秘平秘二切云木名出蜀中八月中吐<pc n="lb"/>
穗如鹽状可食味酸美即鹽麸子也本草云生吳蜀山<pc n="lb"/>
谷五倍子疑為吴<graphic n="KR1712" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1712.png" mimeType="image/png"/>子語誤而然耳又猪苓一名猳猪<pc n="lb"/>
屎陶𨼆居云舊云是楓樹苓其皮至黒作塊似猪屎故<pc n="lb"/>
以名之按通俗文猪屎曰<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>音靈恐當用<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>字<pc n="lb"/>
東坡居士云嶺南地暖百卉造作無時南雄州在大庾<pc n="lb"/>
嶺下纔數十里與江南未相逺也而氣候頓異二月半<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
梨花已謝緑葉皆成陰矣如若榴四時開花橘已實仍<pc n="lb"/>
蕋或發於大本之上却無枝葉此尤可怪然花發不數<pc n="lb"/>
日輒謝香氣亦薄盖其津脉漏泄者多故也退之詩云<pc n="lb"/>
二年流竄出嶺外所見草木多異同冬寒不嚴地怕洩<pc n="lb"/>
陽氣發亂無全功浮花浪蕋鎮長有纔開還落瘴霧中<pc n="lb"/>
又其開發先在西北枝而北嚮常盛者縁日行非南至<pc n="lb"/>
之極則猶在其北故爾<pc n="lb"/>
高適調封丘尉不得志去客河西節度使哥舒翰奏為<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
右驍衛兵曹叅軍掌書記杜子美有詩送之云脱身簿<pc n="lb"/>
尉中始與捶楚辭韓退之作荆南法曹與張藉詩云判<pc n="lb"/>
司卑官不堪説未免捶楚塵埃間杜牧之亦有寄小姪<pc n="lb"/>
阿宜詩云叅軍與縣尉塵土驚劻勷一語不中治笞箠<pc n="lb"/>
身滿瘡則唐世椽曹簿尉皆未免於鞭扑而史不載所<pc n="lb"/>
以責官多使為之欲重為困辱也<pc n="lb"/>
熈寧初有士子上書迎合時宰遂得堂除蘇長公以俚<pc n="lb"/>
語戱之曰有甚意頭求富貴沒些巴鼻便姦邪而其後<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
禪林釋子趍利䛕佞又有甚焉懶散楊峒續成一絶云<pc n="lb"/>
當時選調出常調今日僧家勝俗家<pc n="lb"/>
厯日中有載除手足甲又有除手足爪甲爪之異必自<pc n="lb"/>
有説而未有能辨之者或謂附肉為甲則甲何可除也<pc n="lb"/>
廣南俚俗多撰字畫以<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>為恩<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>為稳<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>為矮如此甚<pc n="lb"/>
衆又呼舅為官姑為家竹<graphic n="KR1221" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1221.png" mimeType="image/png"/>為逍遙子女婿作駙馬皆<pc n="lb"/>
中州所不敢言而嵗除爆竹軍民環聚大呼萬嵗尤可<pc n="lb"/>
駭者<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
顔延年詠阮始平云屢薦不入官一麾乃出守五臣注<pc n="lb"/>
云山濤薦咸為吏部郎三上武帝帝不能用荀朂性自<pc n="lb"/>
矜因事左遷咸為始平太守麾指麾也按麾字古亦用<pc n="lb"/>
為揮斥之字而杜牧之將赴吴興登樂游原絶句云欲<pc n="lb"/>
把一麾江海去樂游原上望昭陵後人由此遂專作旌<pc n="lb"/>
麾以對五馬為太守故事而牧之黄州即事云莫笑一<pc n="lb"/>
麾東下計滿江秋浪碧叅差乃在吳興之前時無把字<pc n="lb"/>
不知訓麾為何義也<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
南安軍上猶縣北七十里石門保小邏村出堅石堪作<pc n="lb"/>
茶磨其佳者號掌中金小邏之東南三十里地名童子<pc n="lb"/>
保大塘村其石亦可用盖其次也其小邏村所出亦有<pc n="lb"/>
美惡須石在水中色如角者為上其磨茶四周皆勻如<pc n="lb"/>
雪片齒雖久更開斷去䖍州百餘里價直五千足亦頗<pc n="lb"/>
艱得世多稱來陽為上或謂不若上猶之堅小而快也<pc n="lb"/>
韶州有漢𨽻書周府君功勲記銘云諱璟字君光下邳<pc n="lb"/>
人熹平二年為桂陽守開昌樂瀧為舟人之利廟食連<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
州而碑在曲江郊外為風日所剥紹興七年始遷於城<pc n="lb"/>
中其後刋太和九年云云字作今體按太和之號乃魏<pc n="lb"/>
明晉廢後魏孝文石勒李勢皆常以名年而四非其正<pc n="lb"/>
朔所及晉太和之嵗數未常至九疑唐文宗太和重刋<pc n="lb"/>
之碑也自熹平二年至太和九年已六百六十三嵗矣<pc n="lb"/>
又至紹興丁巳凡九百三十五年若其本刻字畫不能<pc n="lb"/>
如是之完也<pc n="lb"/>
劉伯龍欲謀什一而為鬼揶揄則貧富固有定分非智<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
力所能移也頴昌士人馬磐能文有行義受業之徒多<pc n="lb"/>
中科第獨未嘗得預鄉薦其貧㡬無壁立有女年長無<pc n="lb"/>
資以適人衆為斂錢以嫁未㡬歸寧感寒疾數日而卒<pc n="lb"/>
夫家在外邑方暑不可待其至又丐貸以殮既闔棺聞<pc n="lb"/>
其呼聲云復生釘不可發破木以出視其殮衣皆使脱<pc n="lb"/>
去遂若平人其家既喜且倦皆酣寢是夕盗者盡偷衣<pc n="lb"/>
衾之屬莫有覺者至明方申官捕賊則其女復死矣天<pc n="lb"/>
之窮人其巧如此<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
天下之事有不學而能者儒家則謂之天性釋氏則以<pc n="lb"/>
為宿習其事甚衆唐以文稱如白樂天七月而識之無<pc n="lb"/>
二字權徳輿三嵗知變四聲四嵗能為詩韓退之自云<pc n="lb"/>
七嵗讀書十三而能文杜子美亦自謂七齡思即壮開<pc n="lb"/>
口詠鳳皇九齡書大字有作成一嚢若李泌之賦方圓<pc n="lb"/>
動静劉晏之正朋字豈學之所能至哉以羊祐識廋環<pc n="lb"/>
之處推之則宿習為言信矣<pc n="lb"/>
章誼宜叟為户部尚書閉門謝客雖交舊亦莫之接有<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
輕薄子一日留刺閽者多與之錢囑其必逹章視其銜<pc n="lb"/>
乃崖州司户叅軍薛栁也遂解門者至臨安府人益以<pc n="lb"/>
為笑又有太守寺丞華某上留守吕丞相書於紙尾圖<pc n="lb"/>
男女之状又與中丞周子武書於其銜下云男愚兒上<pc n="lb"/>
周某皆一時異事也<pc n="lb"/>
吴幵正仲云渠為從官與數同列往見蔡京坐於後閤<pc n="lb"/>
京諭女童使焚香久之不至坐客皆竊怪之已而報云<pc n="lb"/>
香滿蔡使卷簾則見香氣自它室而出靄若雲霧濛濛<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
滿坐㡬不相睹而無煙火之烈既歸衣冠芳馥數日不<pc n="lb"/>
歇計非數十兩不能如是之濃也其奢侈大扺如此<pc n="lb"/>
宗室熈寧之前不以服屬皆賜名𥙷環衛官嘗有同時<pc n="lb"/>
賜名為叔揔叔是叔渾叔齡之𨼆詆因以致訟後雖不<pc n="lb"/>
敢然親昆弟有名不邇不邇者訖不知改後袒免之外<pc n="lb"/>
皆父祖命名有伯珙者輒為抱劵人誤冩作<graphic n="KR3530" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3530.png" mimeType="image/png"/>遂仍其<pc n="lb"/>
謬既而試進士中第自范致虛唱名誤呼甄姓後皆令<pc n="lb"/>
自注姓名音切而求之廣韻玉篇凡字書中皆無玉旁<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
作恭字音乃止以居悚切注之衆皆不悟遂形誥勅後<pc n="lb"/>
世當又増此一字亦可笑也<pc n="lb"/>
江州廬山西林乾明寺經藏璧間有唐戊辰嵗樵人王<pc n="lb"/>
翰畫須菩提像世以王為與杜子美卜鄰者按文苑傳<pc n="lb"/>
翰字子羽并州晉陽人少豪健恃才及進士第然喜蒱<pc n="lb"/>
酒開元十一年張説輔政召為秘書正字擢通事舎人<pc n="lb"/>
駕部員外郎家蓄聲伎目使頤令自視王侯人莫不惡<pc n="lb"/>
之十四年説罷宰相翰出為汝州長史徙仙州别駕日<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
與才士豪俠飲樂遊畋伐鼓窮歡坐貶道州司馬卒則<pc n="lb"/>
西林所畫盖自仙州貶營道時過九江也筆墨簡古非<pc n="lb"/>
畫工所能自開元十六年戊辰逮紹興九年己未四百<pc n="lb"/>
一十二年矣今獨石刻存焉<pc n="lb"/>
廣南可耕之地少民多種柑橘以圖利常患小蟲損食<pc n="lb"/>
其實惟樹多蟻則蟲不能生故園户之家買蟻於人遂<pc n="lb"/>
有收蟻而販者用猪羊脬盛脂其中張口置蟻穴傍竢<pc n="lb"/>
蟻入中則持之而去謂之養柑蟻<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
藝祖皇帝以開寳九年十月二十日癸丒上仙其夕有<pc n="lb"/>
雲物之異自是每嵗忌辰必有雨雪風冽之變至紹興<pc n="lb"/>
九年凡一百六十五年威靈如在視唐文皇玉衣之舉<pc n="lb"/>
鐵馬之汗盖過之逺矣其神異之事已載於國史方潛<pc n="lb"/>
𨼆時自鳯翔道過原州嘗息棠木之陰日已轉而蔭不<pc n="lb"/>
移至今其木枝條皆有龍角之状其所寢之地草獨不<pc n="lb"/>
生此實録之所遺者余作倅臨涇嘗親至其下為築垣<pc n="lb"/>
以䕶<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
惠州博羅二山羅山傍海博山祠並又在海中形圓而<pc n="lb"/>
尖今博山香爐取其状類也羅山又名羅浮云在海中<pc n="lb"/>
浮而至山下有延祥寺嘗有甘一株太平興國中有中<pc n="lb"/>
人取其實以進愛其味美因移植苑中故世貴之竟傳<pc n="lb"/>
羅浮甘今山中更不復有而其名不冺<pc n="lb"/>
吕惠卿吉甫自負高才久排擯在外大觀中始召至京<pc n="lb"/>
師為太一宫使時年八十嵗矣視宰輔貴臣皆晩進出<pc n="lb"/>
已下者意氣頗自得一日延見衆客有道士亦在其内<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
自稱宗人禮數簡易吕視之不平因問其所能曰能詩<pc n="lb"/>
吕顧空中有紙鳶即使賦之道人應聲曰因風相激在<pc n="lb"/>
雲端擾擾兒童仰面㸔莫為絲多便高放也防風𦂳却<pc n="lb"/>
收難吕知其譏已有慚色方顧他客已失所在其風骨<pc n="lb"/>
如世之畫吕洞賔人皆疑其是也<pc n="lb"/>
紹興九年嵗在己未秋冬之間湖北牛馬皆疫牛死者<pc n="lb"/>
十八九而鄂州界麞鹿野猪虎狼皆死至於虵虺亦殭<pc n="lb"/>
於路傍此傳記所未嘗載者若以惡獸毒螫之物自斃<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
為可喜而牛馬亦被其灾是未可解也<pc n="lb"/>
東坡在惠州作梅詞云玉骨那愁烟瘴氷姿自有仙風<pc n="lb"/>
海仙時遣探芳叢倒掛緑毛么鳯素面嘗嫌粉汙洗粧<pc n="lb"/>
不退唇紅高情易逐海雲空不與梨花同夢廣南有緑<pc n="lb"/>
羽丹觜禽其大如雀状類鸚鵡棲集皆倒懸於枝上土<pc n="lb"/>
人呼為倒掛子而梅花葉四周皆紅故有洗籹之句二<pc n="lb"/>
事皆北人所未知者<pc n="lb"/>
李文定公族孝博之子倢字全夫喜食糟蟹自造一大<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
壜凡數百枚食之止餘一枚取出置器中忽起行逐之<pc n="lb"/>
不可及遂失所在孫威敏公夫人邉氏喜食鱠須目見<pc n="lb"/>
割鮮者食之方美一日親視庖人將生魚已斷成臠忽<pc n="lb"/>
有睡思遂就枕令覆魚於器俟覺而切乃夢器中放大<pc n="lb"/>
光明有觀音菩薩坐其内遽起視魚諸臠皆動因棄於<pc n="lb"/>
水中自是終身蔬食余在順昌見同官二人年六十餘<pc n="lb"/>
以無子戒不食魚未㡬皆有子遂刻文以勸人亦自不<pc n="lb"/>
食建炎三年在平江之常熟家人謂鮭魚出水即死食<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
之非殺亦斷為臠至暮欲再烹而動此皆與唐文宗食<pc n="lb"/>
蛤蜊之事相同若無善縁剛强不可化者亦不復見此<pc n="lb"/>
事也<pc n="lb"/>
唐李賀父名晉肅而賀不敢應進士舉韓愈作諱辯以<pc n="lb"/>
譏避之為非紹興中范漴知鄂州以父名崿辭不聽而<pc n="lb"/>
唐馮宿父名子華及出為華州刺史乃以避諱不拜賈<pc n="lb"/>
曽景雲二年授中書舎人以父名忠言因辭拜諌議大<pc n="lb"/>
夫開元初復拜中書舎人又固辭議者以中書是曺司<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
名又與曽父音同而字别於禮無嫌乃就職此字同而<pc n="lb"/>
音異與字異而音同事盖相類又二名偏諱皆所不當<pc n="lb"/>
避者而唐世法乃聽之與今條令盖少異矣宗室令畤<pc n="lb"/>
徳麟父名世曼及除提舉萬夀觀雖字有古今之殊比<pc n="lb"/>
之子華則若可避而朝廷亦不許法謂府號官稱犯父<pc n="lb"/>
祖名者皆合避而馬隲父名安仁紹興八年知衡州以<pc n="lb"/>
縣有安仁乞避則遂聽其辭雖不應令而推之人情亦<pc n="lb"/>
近厚之一端也<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
本草載白花虵一名褰鼻虵生南地及蜀郡諸山中九<pc n="lb"/>
月十日採捕之圖經云其文作方勝白花喜螫人足黔<pc n="lb"/>
人𬒳螫者皆立斷之其骨刺傷人與生螫無異今毉家<pc n="lb"/>
所用惟取蘄州蘄陽鎮山中者去鎮五六里有靈峯寺<pc n="lb"/>
寺後有洞洞中皆此虵而極難得得之者以充貢洞内<pc n="lb"/>
外所産雖枯兩目猶明至黄梅諸縣雖隣境枯則止一<pc n="lb"/>
目明其舒州宿松縣又與黄梅為隣間亦有之枯則兩<pc n="lb"/>
目皆不明矣市者視此為騐以輕小者為佳四两者可<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
直十千足土人冬月尋其蟄處而㙭取之夏月食盖盆<pc n="lb"/>
子者治疾尤有功採者置食竹筒中作繩網以擊其首<pc n="lb"/>
剖腹乃死入藥以酒浸炙去首與鱗骨三两可得肉一<pc n="lb"/>
两用也<pc n="lb"/>
孫真人備急千金要方大毉精誠篇云自古名賢治病<pc n="lb"/>
多用生命以濟危急雖曰賤畜貴人至於愛命人畜一<pc n="lb"/>
也損彼益己物情同患夫殺生求生去生更逺吾今此<pc n="lb"/>
方所以不用生命為藥者良以此也其䖟蟲水蛭之𩔖<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
市有先死者則市而用之只如雞卵一物以其混沌未<pc n="lb"/>
分必有大段要急之處不得已𨼆忍而用之能不用者<pc n="lb"/>
斯為大哲亦所不及也至後有用雞子者則云用先破<pc n="lb"/>
者有力於婦人白薇丸方云三月摘食時可食牛肝及<pc n="lb"/>
心不可故殺令子短夀鯉魚湯與治水方皆云勿用生<pc n="lb"/>
魚論諸毒螫則云凡見一切毒螫之物必不得起惡心<pc n="lb"/>
向之亦不得殺若輒殺者後必邅螫治亦難差小兒狗<pc n="lb"/>
齧方云勿令狗主打狗於毒螫傷人之物尚不忍生心<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
而加箠况其他乎其仁慈可謂至矣而新校治婦人姙<pc n="lb"/>
娠諸方皆用烏雞之𩔖割頸取血以煎藥乃高保衡孫<pc n="lb"/>
竒林億以崔氏纂要等方所増加也不特失真人之用<pc n="lb"/>
心又慮後世更疑不用生命以為虚語故余於本草蒙<pc n="lb"/>
求注中已辨其事今更載於此以釋來者之惑云<pc n="lb"/>
廬山記載錦綉谷三四月間紅紫匝地如被錦綉故以<pc n="lb"/>
為名今山間幽房小檻往往種瑞香太平觀東林寺為<pc n="lb"/>
盛其花紫而香烈非群芳之比始野生深林草莽中山<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
人聞其香尋而得之栽培數年則大茂今移貿㡬遍天<pc n="lb"/>
下盖出此山云余嘗在京口僧舎有髙五六尺者云已<pc n="lb"/>
栽三十年而澧州使園有瑞香亭刻石為記云其高丈<pc n="lb"/>
餘大觀中余官於彼亭記雖存而花不復見東都貴人<pc n="lb"/>
之家有高尺餘者已為珍木置於陰室溉以佳茗而鄧<pc n="lb"/>
州人家園圃中作畦種之至連大枝採斫不甚愛惜花<pc n="lb"/>
有子嵗取以種其初盖亦得於山中不獨江南有也<pc n="lb"/>
韓信傳淮陰屠中少年有侮信者曰信能死刺我不能<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
死出袴下後云召辱已少年令出胯下者以為楚中尉<pc n="lb"/>
徐廣注云袴一作胯胯股也音同又云漢書作跨同耳<pc n="lb"/>
按玉篇袴音苦故切胯股也音與袴同跨苦化切跨越<pc n="lb"/>
也又兩股間也胯兩股間也音與跨同胯跨字相𩔖而<pc n="lb"/>
音韻不同今學者亦未嘗分别前讀胯為庫音世必笑<pc n="lb"/>
之諸書有如此者甚衆聊舉其一焉<pc n="lb"/>
㑹稽士人有錢唐休者頗有聲於時趙丞相當國人薦<pc n="lb"/>
之者方議除擢㑹有邉報小警視奏目中適見其姓名<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
趙不悦曰錢唐遂休乎因置不用後趙引折彦質為樞<pc n="lb"/>
宻其院中奏牘書名相次人有譛之者謂趙鼎折為不<pc n="lb"/>
祥乃與錢事相𩔖古今以䜟語而為禍福者多矣雖有<pc n="lb"/>
幸不幸盖亦數使之然也可勝歎哉<pc n="lb"/>
余寓居上饒數問信州之得名於邦人莫有知者後觀<pc n="lb"/>
圖經載弋陽縣有信義港以地極肥饒人多信厚而得<pc n="lb"/>
名疑州之為稱或以是也而䕫州其先亦名信州子美<pc n="lb"/>
詩云俱客古信州者盖謂䕫州亦未究其得名之故<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
新州城中甚隘居人多茅竹之屋有士子於附郭治花<pc n="lb"/>
圃剏為一堂前後兩廡頗極爽麗每延過客遊宴屢乞<pc n="lb"/>
堂名而未得一日夢一貴人坐其堂上士子者從之游<pc n="lb"/>
亦若平日懇以名堂顧視久之曰可以二相名之即寤<pc n="lb"/>
而覺殊不曉命名之㫖未㡬蔡持正坐譏訕貶新州既<pc n="lb"/>
至無宅可居遂求堂以處士子欣然納之意其再入而<pc n="lb"/>
竟死於彼蔡之貶人謂劉莘老為有力至紹聖初劉既<pc n="lb"/>
坐責當路者故以新處之其至方暑尤急於問舎又欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
假堂為舘士子以二相為不祥不許而劉請甚堅不得<pc n="lb"/>
已以夢吿之劉以蒸濕不堪又以其言為未信竟借以<pc n="lb"/>
居亦終於堂中則二相之名盖預定於數矣與靈公之<pc n="lb"/>
為靈何以異哉<pc n="lb"/>
杜少陵新婚别云雞狗亦得將世謂諺云嫁得雞逐雞<pc n="lb"/>
飛嫁得狗逐狗走之語也而陳無已詩亦多用一時俚<pc n="lb"/>
語如昔日剜瘡今𥙷肉百孔千窻容一罅拆東𥙷西裳<pc n="lb"/>
作帶人窮令智短百巧千窮只短檠起倒不供聊應俗<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
經事長一智稱家豐儉不求餘卒行好歩不兩得皆全<pc n="lb"/>
用四字巧手莫為無麫餅<hi>巧息婦做不得無<graphic n="KR1287" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1287.png" mimeType="image/png"/>䬪飥</hi>不應逺水救近<pc n="lb"/>
渇誰能留渇須逺井<hi>逺水不救近渇</hi>瓶懸瓽間終一碎<hi>瓦罐終須井上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>破</hi>急行寧小緩<hi>急行趕過慢行遲</hi>早作千年調一生也作千年<pc n="lb"/>
調<hi>人作千年調鬼見拍手笑</hi>拙勤終不𥙷<hi>將勤/𥙷拙</hi>斧斫仍手摩<hi>大斧斫了手摩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>娑</hi>驚雞透蘺犬升屋<hi>雞飛狗/上屋</hi>割白鷺股何足難<hi>鷺鶿腿上割股</hi>
                    <pc n="lb"/>
薦賢仍賭命而東坡亦有三盃軟飽後一枕黒甜餘皆<pc n="lb"/>
世俗語如賭命軟飽猶可解而黒甜後世不知其為睡<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
矣如詩之串夷載路書云弔由靈安知非當時之常談<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
西北人生子其儕輩即科其父首使作㑹宴客而後已<pc n="lb"/>
謂之捋帽㑹江浙人家生女多者俟畢嫁亦大㑹親賔<pc n="lb"/>
謂之倒箱㑹廣南富家生女即蓄酒藏之田中至嫁方<pc n="lb"/>
取飲名曰女酒貧家終身布衣惟娶婦服絹三日謂為<pc n="lb"/>
郎衣此皆可為對者蜀人每食之餘不論何物皆投於<pc n="lb"/>
一器中過三月方取食謂之百日漿極貴重之非至親<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
至家不得而享也江南閩中公私醖釀皆紅麯酒至秋<pc n="lb"/>
盡食紅糟蔬菜魚肉率以拌和更不食醋信州冬月又<pc n="lb"/>
以紅糟煮鯪鯉肉賣鯪鯉乃穿山甲也<pc n="lb"/>
富季申樞宻院奉祠居婺州忽夢行道上憇大木下有<pc n="lb"/>
人止岐路云此入閩中路也未㡬除守泉南行至江山<pc n="lb"/>
道中時方秋暑從者疲<graphic n="KR1727" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1727.png" mimeType="image/png"/>果憇於大木之下有過之者<pc n="lb"/>
曰此入閩中路也宛如夢中所見乃太息曰雖欲不來<pc n="lb"/>
其可得也<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
劉岑季高閑居湖州夢廖用中云剛與鄭顧道却是同<pc n="lb"/>
年時廖為中丞鄭望之侍郎領宫祠居上饒後數月劉<pc n="lb"/>
得信州到未久廖以宫觀罷歸南劍道由信上鄭往謁<pc n="lb"/>
之初未相識問之乃同榜登第是日用中赴州㑹方坐<pc n="lb"/>
即云鄭顧道在此某與之却是同年與夢中所聞略無<pc n="lb"/>
少異則出處升沈動静語嘿悉皆前定也<pc n="lb"/>
靖康之後時方用兵急於人才故士大夫多奪哀起復<pc n="lb"/>
自是凡軍假攝有不待朝命而行者已而雖非軍旅及<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
藉材幹多以急禄而起李將仕東云在興國軍有通山<pc n="lb"/>
縣尉以喪母在吿既而出叅人皆駭愕而不敢問數日<pc n="lb"/>
之後同僚見其巾用縞素問其所以云先妣不幸曰如<pc n="lb"/>
此何故叅吿云某已於几筵前拈香起復矣禮義之喪<pc n="lb"/>
一至於此是可嘆也<pc n="lb"/>
宣和中濟南州宅中有鬼為美婦人以媚太守其後林<pc n="lb"/>
震成材司業出守是州初到乃襍於官奴中黪衣淺色<pc n="lb"/>
無粧飾頎長而美頗異於衆林儒者雖心怪之未欲詢<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
究後屢閲公宴竟不見此人乃問之隊長吿以服飾状<pc n="lb"/>
貌衆皆云無林方惑之次日遂竟入堂室林遂親愛之<pc n="lb"/>
自是與家人襍處無相忤也一日二小女兒戱於堂上<pc n="lb"/>
婦人過而衣裾誤拂兒面其人詬之婦人笑而囘以手<pc n="lb"/>
捧兒面挒之面遂視背不能囘轉舉家大異始知妖異<pc n="lb"/>
時何執中為丞相林乃其壻奏聞徽宗至遣法師以符<pc n="lb"/>
籙驅治終莫能逐乃移林知汝州未㡬林竟卒<pc n="lb"/>
吕洞賔嘗遊宿州天慶觀道士不納乃宿於三門下採<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
栢葉而食踰月方去臨行以石榴皮書於道士門扉上<pc n="lb"/>
云手傳丹篆千年術口誦黄庭兩卷經字皆入木極深<pc n="lb"/>
後人有疾病者刮其字以水服之皆愈今刮取門木皆<pc n="lb"/>
穿透矣又楚州紫極宫門楣壁上亦有題詩云宮門一<pc n="lb"/>
閑入臨水凭欄立無人知我來朱頂鶴聲急人取字土<pc n="lb"/>
亦皆穴也<pc n="lb"/>
建炎初車駕自維揚渡江金人分兵逼夀春衆刼太守<pc n="lb"/>
馬識逺使投拜馬拒之率兵城守卒能保全及敵退其<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
嘗欲降者反不自安乃謀殺太守以掩前失曰守若存<pc n="lb"/>
我輩終不得全幕官王大節曰彼有家屬如何於是盡<pc n="lb"/>
殺推大節權領州事以太守首先投降及兵退尚不肯<pc n="lb"/>
用建炎年號具奏朝廷遂擢大節通判權州事紹興二<pc n="lb"/>
年大節與徐兢明叔俱在孟庾幕中一日大節與徐論<pc n="lb"/>
禪曰罪福之事報應有無徐云未了還須償宿債大節<pc n="lb"/>
曰如何可脱徐曰法心覺了無一物趙州和尚道放得<pc n="lb"/>
下時都沒事若放不下寃債到來何由嚲免王面發赤<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
次日具飯邀徐宻吿夀春之事曰還可脱免否明叔曰<pc n="lb"/>
如趙州言放得下始得王曰如何放得下明叔曰惟覺<pc n="lb"/>
能了翌旦徐與同官王昌俱訪大節忽言病來又曰了<pc n="lb"/>
不得了不得且救我遂倒仆二公取艾炙其臍中方三<pc n="lb"/>
四壮矍然而起曰知罪過知罪過又曰且放我寛語言<pc n="lb"/>
紛紜莫能悉記二公驚出但聞哀祈之聲久之竟死孟<pc n="lb"/>
與徐皆能道其事<pc n="lb"/>
齊志道在洪州一日忽病状如傷寒發熱已而手足厥<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
冷湯劑不能下昬昬熟睡但㣲喘息廹暮忽大呼索湯<pc n="lb"/>
餅家人急奉之乃以手取<graphic n="KR1287" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1287.png" mimeType="image/png"/>搏成塊齕齧之家人驚異<pc n="lb"/>
乃曰朝議才省來且慢吃遂怒目曰那得朝議來我是<pc n="lb"/>
宻州高安縣販邵武軍客人被爾朝議在吉州權縣將<pc n="lb"/>
我六個平人悉做大辟殺了今來取命爾朝議已去久<pc n="lb"/>
矣家人聽其聲乃東人語音状怒可畏但涕泣而已少<pc n="lb"/>
頃遂仆徐明叔與齊鄉人知其不妄<pc n="lb"/>
孫延直徳中云渠在<hi>缺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>有尉李修以捕盗賞改承務<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
郎而盗中一名乃逃軍李以拒捕殺之受命之日家中<pc n="lb"/>
置酒為慶明日五口皆生瘰<graphic n="KR0659" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0659.png" mimeType="image/png"/>數月之間死者四人惟<pc n="lb"/>
妻平日不為夫所禮乃獨存李臨終<graphic n="KR0659" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0659.png" mimeType="image/png"/>潰透腦腦髓流<pc n="lb"/>
出數日方死又一同官性嚴酷訊囚多過數晩年苦兩<pc n="lb"/>
足浮腫醫療莫効久之肉爛指落浸淫潰至半脛而死<pc n="lb"/>
不可不戒也<pc n="lb"/>
陳<hi>缺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>寳之徐州彭城人慶厯元年以外舅龎頴公藉<pc n="lb"/>
任為太廟齋郎後為雍丘縣主簿薦改官者凡十七人<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
廷見仁宗怪其多時頴公為樞宻使仁宗務抑勢家特<pc n="lb"/>
不與改再授忠武軍節度推官既罷舉者亦十餘人乃<pc n="lb"/>
止以五名應格比引對其一舉者不可用亦不果改京<pc n="lb"/>
秩又射冀州支使至治平二年方遷大理寺丞世徒知<pc n="lb"/>
以多而報罷不知後以少而失信乎為有命也其子師<pc n="lb"/>
道無已作先君事状亦載此<pc n="lb"/>
信州弋陽縣海棠滿山村人至并花伐以為薪廣南以<pc n="lb"/>
之啖猪處州龍泉以筍亦然温州四時有蘭各是一種<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
衡州耒陽縣有桃一株結子而穰不甚實廣州有無核<pc n="lb"/>
枇杷海南有無核荔支一株嚴州通判㕔下有花數種<pc n="lb"/>
而合為一樹云見於唐杜牧詩中宣和間欲移取屢矣<pc n="lb"/>
卒以盤根不可徙而止然其花終無能名者<pc n="lb"/>
仙茅一名婆羅門參出南雄州大庾嶺上以路北雲封<pc n="lb"/>
寺後者為佳切以竹刀洗暴通白其寺南及他處者即<pc n="lb"/>
心有黒暈以此為别<pc n="lb"/>
婺州義烏縣有葉錬師者本蓓蕾村田家女隨嫂浣紗<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
於溪中見一巨桃流於水上乃取以遺嫂時方仲冬嫂<pc n="lb"/>
以其非時又若食餘因棄不取女乃啖之歸遂絶粒踰<pc n="lb"/>
年之後性極通慧初不識字便乃能操筆書有楷法徽<pc n="lb"/>
宗聞之召至都下引入禁中賜號錬師<pc n="lb"/>
孫延夀嚮仲云渠知餘杭縣日有臨安鉄塔院僧志添<pc n="lb"/>
來為縣人作水陸齋時周常仲修侍郎居烏墩有二弟<pc n="lb"/>
元賔元輔在餘杭添見元賔曰侍郎安否承務可急往<pc n="lb"/>
見之昨夜水陸㑹中却見侍即來赴也周信之亟買舟<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
而去至則仲修已不幸矣又嘗謂周邠開祖曰公何故<pc n="lb"/>
來㸔水陸且宜將息未㡬周亦卒添作水陸齋極嚴潔<pc n="lb"/>
多見亡者道其形貌語言甚異人歸向之黄魯直為之<pc n="lb"/>
寫草菴歌刻石傳於世<pc n="lb"/>
廖剛為中丞建議令兩制舉士拔擢超用時李光自江<pc n="lb"/>
西帥作㕘政有機宜吕廣問欲加引用廖與給事中劉<pc n="lb"/>
一止中書舎人周葵遂通薦之李又求於秦相欲置之<pc n="lb"/>
文舘雖已許之久而未上乃以吕賀其執政啓以示秦<pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>
其中有云屈己以講和而和未决傾國以養兵而兵愈<pc n="lb"/>
驕丞相固己不樂至四方屬意固異於前後碌碌無聞<pc n="lb"/>
之人百辟承風尤在於朝夕赫赫有為之際秦意愈怒<pc n="lb"/>
訖不與之至爭辯於上前李由是罷廖與周劉亦被逐<pc n="lb"/>
及其門人又成一黨<pc n="lb"/>
中人趙舜輔希元自負詩文每以東坡為標凖居處齋<pc n="lb"/>
室皆取其言以為名嘗種芍藥於亭下以蘇詩有亭下<pc n="lb"/>
殿餘春之句遂榜曰殿春亭作横牌書之同列有惡之<pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>
者乃謂其家有亭春殿由是出為衢州兵官時趙令衿<pc n="lb"/>
表之寓居西安亦好吟咏每相譏評後表之除浙西憲<pc n="lb"/>
舜輔疏其短引嫌乞避遂移嚴州而憲亦罷焉<pc n="lb"/>
鄭範季洪信州貴溪人登第久不仕嘗獻書五十篇言<pc n="lb"/>
當世之務號芻蕘論朝廷止除充嚴州教授而已其論<pc n="lb"/>
相篇云臣觀漢有天下三百年其為輔相者四十有七<pc n="lb"/>
人獨前稱蕭曺後稱丙魏唐有天下三百年其為輔相<pc n="lb"/>
者三百六十有九人獨前稱房杜後稱姚宋漢唐歴年<pc n="lb"/>
                    <pb n="49b"/>
相若而命相多寡㡬十倍之差疑漢有所遺而後世任<pc n="lb"/>
相亦不專於前古也又灾異篇云春秋二百四十年日<pc n="lb"/>
食三十六西漢二百一十二年日食五十二唐二百八<pc n="lb"/>
十九年日食九十三春秋地震五两漢載於史者亦五<pc n="lb"/>
東漢四十九唐七十有四則灾異亦浸多於古余在紹<pc n="lb"/>
聖間見東京相國寺慧林禪院長老佛陀禪師徳遜云<pc n="lb"/>
少時嘗以平嵗秋成粟穗量其短長數其粒數至中年<pc n="lb"/>
已後數量校之漸不及前至其晩年豐嵗反不迨少時<pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>
之凶年信釋氏入末刦之説為信則灾異之多疑與遜<pc n="lb"/>
之言亦相符也至於人之夀福亦安得如前人乎<pc n="lb"/>
誕日禁屠宰始於隋文帝為先帝先后追福其後不見<pc n="lb"/>
於史唐𤣥宗開元十七年八月五日為千秋節王公已<pc n="lb"/>
下獻鏡及承露嚢天下諸州咸令宴樂休假三日仍編<pc n="lb"/>
於令從之文宗長慶四年十月十日慶成節詔自今宴<pc n="lb"/>
㑹蔬食任陳脯常為永例武宗開成五年以二月十五<pc n="lb"/>
日𤣥元皇帝降生日為降聖節六月十二日皇帝載誕<pc n="lb"/>
                    <pb n="50b"/>
之辰為慶陽節懿宗七月<hi>缺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>為延慶節昭宗二月二<pc n="lb"/>
十二日為嘉㑹節哀帝九月三日為乾和節餘不盡見<pc n="lb"/>
皆三教入殿講論於寺觀設齋不得宰殺然初即位未<pc n="lb"/>
便立節名惟昭哀改元已立此見於唐舊史而新史又<pc n="lb"/>
止載千秋節名後世遂為盛禮天下宴飲公私勞費雖<pc n="lb"/>
禁屠宰而殺害物命甚多崇寧中始有獻議令宴設止<pc n="lb"/>
用羊豕余在靖康間嘗乞廢罷獻䛕已久訖莫肯從<pc n="lb"/>
唐劉思禮少嘗學相術於許州張憬藏相已必歴刺史<pc n="lb"/>
                    <pb n="51a"/>
位至太師及為箕州刺史益自喜以為太師之職位極<pc n="lb"/>
人臣非佐命無以致之乃與綦連耀謀反被誅憬藏以<pc n="lb"/>
善相在方伎傳然其所載但言所中者耳如相思禮之<pc n="lb"/>
謬盖不少也<pc n="lb"/>
王介甫作韓魏公挽詩云木稼嘗云逹官怕山摧今見<pc n="lb"/>
哲人萎時華山崩京師木氷極為中的人多不見木稼<pc n="lb"/>
出處按舊唐書五行志開元二十九年十一月二十二<pc n="lb"/>
日雨木氷凝寒凍冽而數日不解寧王見而嘆曰諺云<pc n="lb"/>
                    <pb n="51b"/>
樹稼逹官怕必有大臣當之其月王薨<pc n="lb"/>
窟礧子亦云魁礧子作偶人以嬉戱歌舞本喪家樂也<pc n="lb"/>
漢末始用之於嘉㑹齊後主高緯尤所好高麗亦有之<pc n="lb"/>
見舊唐音樂志今字作塊儡子又笛漢武帝樂工丘仲<pc n="lb"/>
所造云其元出於羌中篳篥本名悲篥出於羌中其聲<pc n="lb"/>
悲亦然羌人吹之以驚中國馬云琵琶四絃樂也初秦<pc n="lb"/>
長城之役有絃鼗而皷之者及漢武帝嫁宗女於烏孫<pc n="lb"/>
乃藏琴為馬上樂以慰其鄉國之思推而逺之曰琶引<pc n="lb"/>
                    <pb n="52a"/>
而近之曰琵言其便於事也<pc n="lb"/>
張易之行成之族孫則天臨朝太平公主引其弟昌宗<pc n="lb"/>
入侍昌宗薦易之器用過臣即令召見俱承辟陽之寵<pc n="lb"/>
右𥙷闕朱敬則諌曰臣聞志不可滿樂不可極嗜慾之<pc n="lb"/>
情愚智皆同賢者能節之不使過度則前聖格言也陛<pc n="lb"/>
下内寵已有薛懐義張昌宗易之固應足矣近聞尚食<pc n="lb"/>
奉御栁模自言子良賔潔白美鬚眉左監門衛長史侯<pc n="lb"/>
祥云陽道壮偉過於薛懐義専欲自進堪充奉宸内供<pc n="lb"/>
                    <pb n="52b"/>
奉無禮無義溢於朝聽臣愚職在諌諍不敢不奏則天<pc n="lb"/>
勞之曰非卿直言朕不知此賜綵百段唐之舊書詳載<pc n="lb"/>
斯語父子兄弟君臣薦進獻納如此亦可謂之穢史矣<pc n="lb"/>
王珪自謂激濁揚清嫉惡好善臣於數子亦有一日之<pc n="lb"/>
長此事世皆知之李大亮為劍南道廵省大使激濁揚<pc n="lb"/>
清甚獲當時之譽此亦舊史之文今若用激濁揚清為<pc n="lb"/>
大亮則人多以為怪矣若不記萬卷書未可輕議人文<pc n="lb"/>
章也<pc n="lb"/>
                    <pb n="53a"/>
唐舊史云永王璘生於宫中不更人事其子襄城王㻛<pc n="lb"/>
又勇而有力遇兵權為左右眩惑遂謀狂悖璘雖有窺<pc n="lb"/>
江左之心而未露其事吴郡採訪李希言乃平牒璘大<pc n="lb"/>
署其名璘遂激怒牒報曰寡人上皇天屬皇帝友于地<pc n="lb"/>
尊侯王禮絶僚品柬書來往應有常儀今乃平牒抗威<pc n="lb"/>
落筆署字漢儀堕紊一至於斯乃使渾惟明取希言希<pc n="lb"/>
言在丹陽令元景曜等以兵拒之則李太白初從其行<pc n="lb"/>
盖璘未露其跡不然豈肯從其為逆者也而李希言署<pc n="lb"/>
                    <pb n="53b"/>
名平牒故欲激之亦可罪矣今新書皆畧而不載不特<pc n="lb"/>
璘之本謀便為犯順至於翰林之貶猶為輕典矣<pc n="lb"/>
喬大觀維揚人紹興中仕宦於朝嘗有人戯之曰公可<pc n="lb"/>
與鄭元和對喬云某豈有遺行若彼邪曰非為此也特<pc n="lb"/>
以名同年號世未見其比耳又葉三省景參嚴州人嘗<pc n="lb"/>
任起居舎人姓名與字皆有兩呼亦所鮮有<pc n="lb"/>
古人坐席故以伸足為箕倨今世坐榻乃以垂足為禮<pc n="lb"/>
盖相反矣盖在唐朝猶未若此按舊史敬羽傳羽為御<pc n="lb"/>
                    <pb n="54a"/>
史中丞太子少傅宗正卿鄭國公李遵為宗子若氷吿<pc n="lb"/>
其贓私詔羽按之羽延遵各危坐於小床羽小瘦遵豐<pc n="lb"/>
碩頃間遵即倒請垂足羽曰尚書下獄是囚羽禮延坐<pc n="lb"/>
何得慢耶遵絶倒者數四則唐世尚有坐席之遺風今<pc n="lb"/>
僧徒猶為古耳<pc n="lb"/>
昜正義釋朶頤云朶是動義如手之捉物謂之朶也今<pc n="lb"/>
世俗以手引小兒學行謂之多莫知其義以此觀之乃<pc n="lb"/>
用手捉則當為朶也<pc n="lb"/>
                    <pb n="54b"/>
世俗簡櫝中多用老草如云草畧之義余問於博洽者<pc n="lb"/>
皆莫能知其所出後因檢禮部韻略恅字注云愺恅心<pc n="lb"/>
亂也疑本出此傳用之誤故去心耳<pc n="lb"/>
徽宗嘗問近臣七夕何以無假時王黼為相對云古今<pc n="lb"/>
無假徽宗喜甚還語近侍以黼奏對有格制盖栁永七<pc n="lb"/>
夕詞云須知此景古今無價而俗謂事之得體者為有<pc n="lb"/>
格制也<pc n="lb"/>
真宗不豫冦菜公與内侍周懐政宻請於上欲傳位皇<pc n="lb"/>
                    <pb n="55a"/>
太子上許之皇后令軍校楊崇勲告萊公謀廢上遂誅<pc n="lb"/>
懷政萊公貶海康以死仁宗即位賜謚忠愍命知制誥<pc n="lb"/>
丁度為詞曰夫殉義保躬賢哲罕兼其致原心觀行褒<pc n="lb"/>
奬貴得其公惟節惠之舊章實經世之明勸不有正議<pc n="lb"/>
孰旌遺烈故開府儀同三司太子太傅上柱國萊國公<pc n="lb"/>
冦凖器資荘重風猷簡貴感㑹先聖綢繆上司明心若<pc n="lb"/>
丹直道如矢逮余主鬯之日實乃秉鈞之秋圖惟協恭<pc n="lb"/>
罔有二事遘盗言之噂<graphic n="KR0689" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0689.png" mimeType="image/png"/>挾危法以中傷白璧易汙貝<pc n="lb"/>
                    <pb n="55b"/>
錦難辯再罹遐謫遂及云亡終悲零露之歸徒軫幽泉<pc n="lb"/>
之痛間雖洊伸澄雪追賁寵嘉而誄切易名尚缺恩禮<pc n="lb"/>
沈謀秘畫淪於疑論逝者莫愬朕甚閔之謚法有危身<pc n="lb"/>
奉上曰忠佐國邅憂曰愍合是休典慰其營魂宜特賜<pc n="lb"/>
謚曰忠愍今公安縣道州鄧州皆有生祠鄧州後賜名<pc n="lb"/>
忠烈廟道州刋公詩二百四十篇州宅有樓號冦公而<pc n="lb"/>
公安揷竹挂紙錢以焚祭公今生成林尤為異也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="56a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雞肋編卷下<pc n="lb"/>
<pb n="56b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>