<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>分門古今𩔖事卷一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分門古今𩔖事卷一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>帝王運兆門上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陸賈天命<pc n="lb"/>
樊噲嘗問陸賈曰自古人君皆云受命於天必有瑞應<pc n="lb"/>
果然乎賈應之曰有夫目瞤得酒食燈花得錢財乾鵲<pc n="lb"/>
噪而行人至蜘蛛集而百事喜小既有證大亦宜然故<pc n="lb"/>
目瞤則呪之燈花則拜之鵲噪則餧之蛛集則放之况<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
天下大寶人君重位非天命何以得之哉瑞寶信也天<pc n="lb"/>
以寶為信應人之徳故瑞應天命不可以力取由是觀<pc n="lb"/>
之符瑞之應所以顯帝王之休命故先儒謂聖人之興<pc n="lb"/>
必有非常之物人弗能致者出焉以明有所屬授固不<pc n="lb"/>
可厚誣於世柳宗元作正符詩言董仲舒等推古瑞物<pc n="lb"/>
以配受命其言𩔖淫巫瞽史遂與詩書所著元鳥巨跡<pc n="lb"/>
大電大虹白狼嘉禾之瑞併以為詭譎闊誕不足信可<pc n="lb"/>
謂好異而不經矣余懼世人拘子厚之作棄天弗徵背<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
人道以自任故首標陸賈之言然後取周漢以來古今<pc n="lb"/>
帝王運兆之興衰符瑞之應騐定于前契于後者集而<pc n="lb"/>
録之以見其信而有證云<hi>西京雜記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周武得璽<pc n="lb"/>
商紂昏亂武王將欲伐之師渡孟津白魚入于王舟有<pc n="lb"/>
火復于王屋流為烏此受命之祥也牧野有一樵夫採<pc n="lb"/>
木探髙鳥之巢得赤玉璽文曰水徳將絶木祚方盛文<pc n="lb"/>
皆大篆紀商之世厯已盡而姬之聖徳方隆是以三分<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
天下皆歸周元元之𩔖嗟殷亡之晚而恨周興之遲至<pc n="lb"/>
成王定鼎于郟鄏卜世三十卜年七百皆天命所定也<pc n="lb"/>
劉孝標謂命運之定逝者不可招來者不可拒其斯之<pc n="lb"/>
謂歟<hi>西漢及拾遺記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>叔虞封唐<pc n="lb"/>
唐叔虞周武王之子成王之弟初武王與叔虞母㑹時<pc n="lb"/>
夢天謂武王曰余命汝生子名虞余與之唐及生子文<pc n="lb"/>
在其手曰虞因命之曰虞及成王立與叔虞戯削桐葉<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
為珪曰以此封若于唐周公入賀請擇日封叔虞成王<pc n="lb"/>
曰吾與之戲耳周公曰天子無戲言言則史書之禮成<pc n="lb"/>
之樂歌之於是遂封叔虞於唐此雖出於成王之戲周<pc n="lb"/>
公之請然天命已定於叔虞未生之時雖欲不封不可<pc n="lb"/>
得也栁宗元作桐葉封弟辨以為史佚成之不可信是<pc n="lb"/>
烏知天實成之歟<hi>史記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙鞅病寤<pc n="lb"/>
趙簡子鞅疾五日不知人寤而語曰我之帝所與百神<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
游甚樂有一熊欲援我帝命我射之熊死又有一羆亦<pc n="lb"/>
來復射之羆死帝賜我二笥皆有副吾見兒在帝側帝<pc n="lb"/>
屬我一翟犬告我曰晉國且衰七世而亡今余以舜之<pc n="lb"/>
胄女孟姚配而七世之孫使董安于受其言而書藏之<pc n="lb"/>
後簡子出有人當道不去簡子見之曰譆吾昔所見子<pc n="lb"/>
晰也當道者曰主君之疾臣在帝側簡子曰吾射熊與<pc n="lb"/>
羆何也當道者曰晉國且有大難主君首之帝令君滅<pc n="lb"/>
二卿熊與羆皆其祖也簡子曰賜我二笥有副何也答<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
曰主君之子將克二國於翟皆子姓也簡子曰吾見兒<pc n="lb"/>
在帝側何謂賜以翟犬當道者曰兒主君之子也翟犬<pc n="lb"/>
者代之先也主君之子且必有代及主君之後嗣且有<pc n="lb"/>
革政而胡服并二國於翟簡子欲延以官當道者曰臣<pc n="lb"/>
野人致帝命耳遂不見簡子書藏之府後二年三臣作<pc n="lb"/>
亂簡子遂滅范中行二卿其子無殈母翟婢也簡子以<pc n="lb"/>
無殈賢廢太子伯魯而立無殈是為趙襄子知伯攻襄<pc n="lb"/>
子襄子保晉陽遇三神於王澤授以竹二節朱書曰天<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
使汝反滅知氏賜以林胡之地至于後世且有伉王左<pc n="lb"/>
袵奄有河宗至于諸貉南伐晉北滅黑姑襄子受之與<pc n="lb"/>
韓魏合謀果滅智伯於是趙北有代南并智氏彊于韓<pc n="lb"/>
魏至于武靈王果七世矣吳廣内其女娃嬴孟姚也甚<pc n="lb"/>
有寵於王王遂胡服并略胡地悉如天帝與三神之言<pc n="lb"/>
太史公備載於世家以見興廢之有命也<hi>史記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楚平壓紐<pc n="lb"/>
楚共王無冢嗣有寵子五人乃有事于羣望而祈曰請<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
神擇於五人者乃以璧見曰當璧而拜者神所立也乃<pc n="lb"/>
宻埋璧於太室之庭使五人齊而長入拜康王跨之靈<pc n="lb"/>
王肘加焉子干子晳皆逺之平王弱抱而入再拜皆壓<pc n="lb"/>
紐其後共王薨康王靈王相繼立子干子晳皆不得立<pc n="lb"/>
平王終有楚國故叔向曰芉姓有亂必季實立獲神故<pc n="lb"/>
也豈非壓紐之驗已前定於當璧之拜乎<hi>左傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>始皇備胡<pc n="lb"/>
秦始皇既并天下自號始皇帝後世以計數二世三世<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
以至萬世傳之無窮也二十三年燕人盧生入海還以<pc n="lb"/>
鬼神事奏録圖書曰亡秦者胡也始皇不知胡為人名<pc n="lb"/>
乃使蒙恬擊胡又築城河上為塞以備胡三十六年遣<pc n="lb"/>
使天下使者從闗東過華隂有神人持璧遮使者曰為<pc n="lb"/>
吾遺鎬池君今年祖龍死因忽不見祖者始也龍為君<pc n="lb"/>
象謂始皇也使者以聞始皇黙然良久曰山鬼不過知<pc n="lb"/>
一嵗事耳於是遂出遊少子胡亥請從至七月始皇亡<pc n="lb"/>
於沙丘平臺李斯趙髙立胡亥襲位為二世皇帝而秦<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
果亡圖書之言合若符契葢天方興漢其業將成則命<pc n="lb"/>
已定矣始皇乃竭海内之力以備胡曷益哉<hi>史記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漢髙靈符<pc n="lb"/>
漢髙祖為泗上亭長常從王媪武負貰酒時飲醉卧武<pc n="lb"/>
負王媪見其上常有怪歳竟此兩家常折劵弃責吕公<pc n="lb"/>
好相人見髙祖狀貌曰臣相人多矣無如季相因以女<pc n="lb"/>
歸之生孝惠及魯元田中有一老父相吕后曰夫人天<pc n="lb"/>
下貴人也令相孝惠曰夫人貴者此男也及髙祖來吕<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
后具言乃追問老父老父曰嚮者夫人兒子皆似君君<pc n="lb"/>
相貴不可言及以亭長送徒驪山到豐西澤中令壯士<pc n="lb"/>
一人行前還報曰前有大蛇當徑髙祖曰壯士行何畏<pc n="lb"/>
乃拔劍斬蛇後人行至蛇所有一老嫗夜哭人問何哭<pc n="lb"/>
曰吾子白帝子也化為蛇當道今者赤帝子斬之人以<pc n="lb"/>
為不誠欲苦之忽不見秦皇帝曰東南有天子氣乃東<pc n="lb"/>
遊以厭之髙祖隠芒碭山澤吕后常求得之髙祖怪<pc n="lb"/>
問吕后后曰季所居常有雲氣故從往常得季後入闗<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
范增説項羽曰沛公入闗吾使人望其氣皆為龍成五<pc n="lb"/>
色此天子氣也急擊之頼項伯得免班彪王命論曰餓<pc n="lb"/>
饉流𨽻饑寒道路所願不過一金然終於轉死溝壑葢<pc n="lb"/>
貧窮亦有命也况天子之貴四海之富神明之祚可妄<pc n="lb"/>
起哉若乃髙祖靈瑞符應可畧聞矣初劉媪姙髙祖而<pc n="lb"/>
夢與神遇震電晦冥有龍蛇之怪及其長而多靈有異<pc n="lb"/>
于衆是以王武感物而折劵吕公覩形而進女秦皇東<pc n="lb"/>
遊以厭其氣吕后望雲而知所處始受命則白蛇分西<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
入闗則五星聚故淮隂留侯謂之天授非人力豈不信<pc n="lb"/>
哉<hi>漢書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元后天璽<pc n="lb"/>
元后在家常有白鷰銜石大如卵墮后績筐中取之石<pc n="lb"/>
自剖為二其中有文曰母天下后乃合之遂復合不可<pc n="lb"/>
開乃寳藏焉及為漢皇后置之璽笥中謂之天璽<hi>西京</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>光武符應<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
漢光武諱秀字文叔圖䜟劉秀當為天子故國師公易<pc n="lb"/>
名秀以應之光武常徇河北㑹王郎起邯鄲乃入薊王<pc n="lb"/>
郎新盛光武南出晨行至滹沱河無船衆皆憂適遇氷<pc n="lb"/>
合得過未畢數車而陷進至博城惶惑不知所之有白<pc n="lb"/>
衣老父在傍指曰努力信都郡為長安守去此八十里<pc n="lb"/>
光武馳赴之先是光武生於建平元年有赤光照室方<pc n="lb"/>
士夏賀良上言漢家厯運中衰當再受命改號太初王<pc n="lb"/>
莽忌惡劉氏以錢文有金刀改為貨泉或以其文為白<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
水真人望氣者見舂陵郭曰氣佳哉鬱鬱葱葱然同舍<pc n="lb"/>
生强華自闗中奉赤伏符曰劉秀發兵捕不道四夷雲<pc n="lb"/>
集龍鬭野四七之際火為主此皆受命之符雖白魚之<pc n="lb"/>
應何以加之<hi>漢書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魏文黄龍<pc n="lb"/>
建安六年魏武大破𡊮紹于官渡先是殷馗者善天文<pc n="lb"/>
言後五十歳當有真人起梁沛間其鋒不可當至是恰<pc n="lb"/>
五十年而公破紹天下莫敵矣至熹平時黄龍見譙大<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
史單颺謂其國當有王者興不及五十年龍必復見内<pc n="lb"/>
黄人殷登記之後四十五年黄龍果復見于譙登曰颺<pc n="lb"/>
之言其必騐乎由是文帝即位葢文帝生于譙龍見之<pc n="lb"/>
應也議者多以魏為紫色閏位而天亦應之何耶其他<pc n="lb"/>
圖䜟所著期運符命並見于本紀<hi>漢書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孫權豹尾<pc n="lb"/>
吳孫權常獵於武昌樊山下見一老母問權曰獵何獲<pc n="lb"/>
對曰只獲一豹母曰何不竪其尾忽然不見後權稱尊<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
號乃立廟于山下<hi>武昌記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉元王䇿<pc n="lb"/>
晉太安之際童謡云五馬浮渡江一馬化為龍及永嘉<pc n="lb"/>
之亂元帝與西陽汝南南頓彭城五王獲濟而帝遂即<pc n="lb"/>
大位化龍之應也于時玉冊見于臨安麒麟神璽出於<pc n="lb"/>
江寧日有重暈皆以為中興之象焉夫二曜五緯天地<pc n="lb"/>
之精氣其應見上其本在下至治將興則日星呈祥及<pc n="lb"/>
夫將廢則躔次告凶是豈無尸之者乎<hi>晉史</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋武龍章<pc n="lb"/>
宋髙祖武帝諱裕小字寄奴姓劉氏微時常遊京口竹<pc n="lb"/>
林寺獨卧講堂前上有五色龍章衆僧見之驚行止時<pc n="lb"/>
見小龍二附翼樵漁山澤同侣亦覩焉及貴龍形更大<pc n="lb"/>
伐荻新洲見大蛇射之傷明日復至聞杵臼聲見童子<pc n="lb"/>
數人衣青衣於榛中搗藥問其故答曰我王為劉寄奴<pc n="lb"/>
所射合散傅之帝曰王神何不殺之答曰寄奴王者不<pc n="lb"/>
死不可殺叱之皆散收其藥而反每遇金瘡傅之並驗<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
嘗觀昔人論運命者謂河出圖洛出書赤鳥銜丹白魚<pc n="lb"/>
登舟神母告符神父指路字成木葉字出蝸涎是皆天<pc n="lb"/>
命已定非有言語之聲芬芳之臭可得而知也徒慿物<pc n="lb"/>
以效意假神以告人觀諸孫權宋武為不誣矣<hi>南史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>武陵石立<pc n="lb"/>
宋元嘉七年五月武陵山隤兩石髙丈餘如人雕刻精<pc n="lb"/>
竒形如古石闕占者云武陵出天子其年八月孝武始<pc n="lb"/>
生後宫十五年封武陵王三十年即帝位葢石立之應<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
也<hi>王子年拾遺記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明帝移宅<pc n="lb"/>
宋明帝封湘東王孝武為開宅邸方鑿池獲赤玉二枚<pc n="lb"/>
及入朝乃居西邸建平王景起宅在建陽門外始成詔<pc n="lb"/>
以一宅換之自西邸移入新宅河洛䜟云靈耀豫見東<pc n="lb"/>
南隅而二邸皆處宫城之東南在巽地盖天應之也<hi>宋明</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>帝自叙</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>齊髙授位<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
齊髙帝在淮隂理城塹掘得古錫下有篆書諸人皆不<pc n="lb"/>
能識王僧真獨曰此何須辨錫而有九九錫之兆也初<pc n="lb"/>
帝年十七常夢乗青龍上天西行逐日及貴舊塋在武<pc n="lb"/>
進其上常有五色雲又有龍出焉宋明帝疑之常出鎮<pc n="lb"/>
淮隂每懐憂懼忽見神人謂曰無所憂子孫當昌盛淮<pc n="lb"/>
南太守孫奉伯與帝同室卧夢帝乗龍上天於下捉龍<pc n="lb"/>
脚不得覺而謂曰兖州當大庇生靈而我不得與也奉<pc n="lb"/>
伯果卒於宋世崔靈運夢天謂已曰蕭道成是我第十<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
九子我去已授之天子年位盖自三皇五帝以降受命<pc n="lb"/>
之次至帝為十九也先是宋武帝於嵩山得玉璧三十<pc n="lb"/>
二枚神人云此宋卜世之數夫三十二者二三十也宋<pc n="lb"/>
至齊果六十年帝之符應其前定有如此也具見本紀<pc n="lb"/>
<hi>南史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>神武遇神<pc n="lb"/>
北齊神武少與劉貴賈智出獵兔逸至迥澤一茅屋為<pc n="lb"/>
犬所噬鷹兔俱死神武射犬犬斃有二人持神武衣甚<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
急其母盲乃曵杖呵之曰何故觸大家因出酒烹羊以<pc n="lb"/>
飲之自云有知徧捫諸人言並貴至神武曰皆由此人<pc n="lb"/>
飲竟而出還更訪之則本無人居乃知向者非人也殆<pc n="lb"/>
亦假神以告者歟<hi>典畧</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳氏金字<pc n="lb"/>
陳髙祖受禪之日其夜㑹稽人史溥夢朱衣吏衣武冠<pc n="lb"/>
自天而下導從數十至太極殿前北面執玉䇿金字曰<pc n="lb"/>
陳氏五主三十二年遂凌空而去嗚呼天人相交氣應<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
混并宻然相闗為表裏其可誣哉<hi>南史談藪</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韋鼎望氣<pc n="lb"/>
陳武帝在南徐州鼎望氣知其當王因謂之曰明年有<pc n="lb"/>
大臣誅死後四歳梁代終天之厯數當在舜後陳氏是<pc n="lb"/>
也後四年武帝遂受禪至徳初鼎盡貨田宅謂友人曰<pc n="lb"/>
江東王氣盡于此矣吾與爾當葬長安期運將及故破<pc n="lb"/>
産爾初鼎聘周遇隋文帝謂曰公不久必大貴貴則天<pc n="lb"/>
下一家歳一周天老夫當委質及陳亡文帝召入待遇<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
甚厚夫天不言以氣與象傳吉㓙其應騐之速雖桴鼓<pc n="lb"/>
之答鐵炭之動不過也<hi>南史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梁武蹕聲<pc n="lb"/>
梁武初為司徒祭酒與范雲俱在竟陵王西邸情好懽<pc n="lb"/>
甚永明末梁武卜居東郊之外雲亦築室相依梁武每<pc n="lb"/>
至雲所雲妻嘗聞蹕聲自是盡心推事<hi>南史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蕭紀改元<pc n="lb"/>
蕭紀字世詢梁武之子也為益州都督侯景之難乃僣<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
號改元曰天正暗與蕭棟同號時棟為景所立亦改元<pc n="lb"/>
天正也識者云於文天為二人正為一止天意若曰二<pc n="lb"/>
人各一年而止也其後果悉如所言昔桓𤣥當晉世亦<pc n="lb"/>
僣改年號為大亨當時謂亨者於文為二月了後𤣥之<pc n="lb"/>
敗果在仲春由此觀之倔强之徒茍恣縱于一時者適<pc n="lb"/>
所以發帝王之英靈爾<hi>南史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孔靖晝寢<pc n="lb"/>
孔靖字季恭㑹稽山隂人宋武帝東征孫恩屢至㑹稽<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
過季恭宅季恭正晝寢有神人衣服非常謂曰起天子<pc n="lb"/>
在門既而失之遽出適見帝延入結交執手曰卿後當<pc n="lb"/>
大貴於是曲意禮接贍給甚厚及宋武受命加以開府<pc n="lb"/>
儀同三司不受薨以為贈<hi>南史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳文簫鼓<pc n="lb"/>
到仲舉字徳言仕梁為長城令陳文帝居鄉里嘗詣仲<pc n="lb"/>
舉時天隂雨仲舉獨坐齋内聞城外有簫鼓聲俄而文<pc n="lb"/>
帝至仲舉異之帝常宿仲舉帳中忽有神光五采照于<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
室内由是深自結文帝嗣位授侍中予觀前史見王者<pc n="lb"/>
之興其鄉黨故人有起耕販而取將相十數世不絶者<pc n="lb"/>
葢其遇之之異耳如宋武在門梁武蹕聲陳文簫鼓此<pc n="lb"/>
其尤異也范雲孔靖仲舉遂因之以致貴顯豈徒然哉<pc n="lb"/>
<hi>南史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太武遷都<pc n="lb"/>
後魏太武時嵩陽太室中有寶神像長數寸乍見孝文<pc n="lb"/>
大和中有人避瘧於此廟見太武來造神因曰昨朝天<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
帝帝許易都洛陽當得四百年神言昨已得天符矣太<pc n="lb"/>
武出神謂左右曰彼性貪天符但言四十而云四百年<pc n="lb"/>
後孝文遷都洛陽果得四十年神言天符其數先定矣<pc n="lb"/>
<hi>古今五行記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>煬帝縱魚<pc n="lb"/>
煬帝時有獻巨鯉者帝問漁者何姓曰姓解乃丹書解<pc n="lb"/>
生二字于額縱之池中後見此魚益大出於波瀾解字<pc n="lb"/>
已不全惟存角生字帝惡之欲射而魚沒竭池索之不<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
獲葢鯉而角生乃李唐將興之兆也噫自古興廢之兆<pc n="lb"/>
必有吉㓙之符符至而能竦然以道徳合之則瑞應可<pc n="lb"/>
保故武王周公饗魚烏之瑞君臣祗恐動色相戒至於<pc n="lb"/>
庸常覩之於瑞則自矜而懈其所修於異則自忽而逆<pc n="lb"/>
其所戒由是瑞反為妖妖遂為災鄭之龍魯之麟漢之<pc n="lb"/>
白雉莽之黄犀是也若夫逢㓙而懼反躬自敕則孽可<pc n="lb"/>
更而為瑞商之桑榖成王之大風宋景之熒惑從可知<pc n="lb"/>
矣煬帝覩巨鯉之變不知修徳乃竭池索之是逆其變<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
而欲以力勝天也烏得不亡乎<hi>□史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周祖破齊<pc n="lb"/>
後周太祖時有李順興者世傳秦築長城之日已為北<pc n="lb"/>
面軍主或隱或見愚聖莫測魏自永熙之後權雄分據<pc n="lb"/>
齊神武興軍數十萬次沙苑太祖地狹兵少懼不當敵<pc n="lb"/>
須臾順興來直云黄狗逐黑狗黄狗夾尾走于時東軍<pc n="lb"/>
旗幟尚黄西兵尚黑太祖悟其言遂力戰果大破神武<pc n="lb"/>
<hi>出廣古今五行志</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>隋文移都<pc n="lb"/>
長安朝堂即舊楊村村門大樹猶在初周有異僧棖公<pc n="lb"/>
言詞多驗時有人集于樹下棖公逐去之曰此天子坐<pc n="lb"/>
處汝等何敢居此至隋文即位果移都于此後隋末望<pc n="lb"/>
氣者云乾門有天子氣連太原甚盛煬帝乃置離宫數<pc n="lb"/>
游汾陽以厭之後唐髙祖起并汾遂有天下云<hi>南京記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分門古今𩔖事卷一<pc n="lb"/>
<pb n="17b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>分門古今𩔖事卷二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分門古今𩔖事卷二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>帝王運兆門下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>髙祖天啓<pc n="lb"/>
隋開皇末有老翁謂唐髙祖狀貌甚異曰隋氏將絶李<pc n="lb"/>
氏將興天之所命將在君也髙祖惕然拒之翁曰既為<pc n="lb"/>
神所授寧用爾耶但在丹丘子之後帝曰丹丘謂誰翁<pc n="lb"/>
曰公之道侣但公不知耳天之所啓神器所屬必在二<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
人彼若無意公自得之帝問安在曰鄠杜間隱居帝乃<pc n="lb"/>
詣焉既見貌若氷雪隱几持頥塊然自處遽曰吾久厭<pc n="lb"/>
濁世汝羶於時者顯晦既殊幸無見忌帝愕而謝因啓<pc n="lb"/>
曰隋氏將亡已有神告當天禄者其在我宗僕宿叶𠖇<pc n="lb"/>
徵謂鍾大運切知先生之道亦契天人之兆夫兩不相<pc n="lb"/>
下必將决雌雄於鋒刄衒智力於權謀深恐中原久罹<pc n="lb"/>
劉項之患是來實有心焉欲濟斯人於塗炭耳殊不知<pc n="lb"/>
先生弃唐虞之揖遜躡巢許之遐蹤僕所謂醯鷄夏虫<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
未足以窺大道也先生頷之帝復進曰天下之廣豈一<pc n="lb"/>
心一慮所能周僕視前代之理亂在輔佐得其人耳茍<pc n="lb"/>
非伊周臯䕫之徒秦漢以還皆瑣瑣常材不足數今先<pc n="lb"/>
生尚不屈堯舜之位固蔑視伊臯矣一言可致昌運得<pc n="lb"/>
無誨我乎先生曰功業隨時不可妄致廢興有數非人<pc n="lb"/>
力所造且非吾之所知也訖不對帝還後再訪之則其<pc n="lb"/>
室已墟矣髙祖遂有天下<hi>神告録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太宗書生<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
太宗生方四歳有書生謁髙祖曰公在相法貴人也必<pc n="lb"/>
有貴子及見太宗曰龍鳯之姿天日之表其年㡬冠必<pc n="lb"/>
能濟世安民書生已去使人追之不知所往因以為神<pc n="lb"/>
乃採其語名之曰世民焉<hi>唐史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中宗抛石<pc n="lb"/>
唐中宗廢處房陵仰天而歎因抛一石于空中而祝之<pc n="lb"/>
曰我後帝者此石不落其石遂為桑枝格住至今猶存<pc n="lb"/>
常有人渡水拾得古鏡進之帝照面鏡中人忽語曰即<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
作天子未浹旬復帝位<hi>獨異志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天后知命<pc n="lb"/>
唐武三思已封王后欲立之晚歳獲一妓曰綺娘有出<pc n="lb"/>
世色三思寵以專房情意大惑欲詫於人乃置酒㑹公<pc n="lb"/>
卿莫不畢至惟狄梁公託疾不往酒行命綺娘佐酒清<pc n="lb"/>
歌艶舞妙絶一時魏元忠有詩曰傾國精神掌上身迴<pc n="lb"/>
風驚雪上香裀須㬰舞徹霓裳曲騃却髙堂滿座人拾<pc n="lb"/>
遺蘇琨和之曰紫府開罇召衆賔更令妖艶舞紅裀曲<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
終獨向筵前立滿眼春光射主人三思大喜惟恨梁公<pc n="lb"/>
不至謂其客曰何薄我哉吾欲致之死地易若反掌客<pc n="lb"/>
乃告公曰公為社稷計何不外柔順以接之而欲為兇<pc n="lb"/>
小所圖乎公然之異日三思復開宴衆客未至公先往<pc n="lb"/>
謝三思曰嚮以薄命恨不得見麗人今日先至願一見<pc n="lb"/>
之三思喜笑令人召綺娘小僕曰不見矣三命三返皆<pc n="lb"/>
曰杳不可見三思色變自入求之至於小閣中聞有異<pc n="lb"/>
香俯而聽之乃綺娘其聲細如嬰兒而分明可辨三思<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
大驚曰何至此也綺娘曰我非人也乃上天花月之妖<pc n="lb"/>
帝遣我來奉笑言亦欲蕩公之心爾天方眷李氏他姓<pc n="lb"/>
不可當願公無異志則終保富貴不然武氏無遺𩔖狄<pc n="lb"/>
公時之正人我不敢見安李氏者必狄也遂寂不聞耗<pc n="lb"/>
三思出曰綺娘異疾不可見是日三思曲意迎接梁公<pc n="lb"/>
㑹罷密以此事聞天后后知天命已定不可强求不久<pc n="lb"/>
迎廬陵王囬闕矣<hi>甘澤謡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>睿宗金牛<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
唐睿宗在藩邸有蝸涎成天子字在寢室之壁心懼之<pc n="lb"/>
以泥塗去數日復如舊如是者三及即位鑄金銀蝸牛<pc n="lb"/>
數百枚於功徳前供養亦有琢玉為之者後人時有得<pc n="lb"/>
之焉<hi>酉陽雜爼</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>憲宗龍木<pc n="lb"/>
元和時内給事張維則自新羅使回於海上洲島間遇<pc n="lb"/>
神仙遺一玉函中有金龜玉印龜五寸上負黄金玉印<pc n="lb"/>
方一寸八分其篆文曰鳯芝龍木受命無疆維則具進<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
是年寢殿前連理生靈芝二株宛如龍形上曰鳯芝龍<pc n="lb"/>
木豈無騐乎<hi>酉陽雜爼</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>得寳改元<pc n="lb"/>
開元末𢎞農古函谷闗得寳符白石赤文成桒字識者<pc n="lb"/>
解之云桑者四十八所以示明皇御厯之數及帝幸蜀<pc n="lb"/>
之歳果四十八得寶之年改元天寶初帝幸東都因秋<pc n="lb"/>
霽與一行師共登天宫寺閣臨眺久之遐顧悽然歎謂<pc n="lb"/>
一行曰吾甲子得終無患乎一行曰陛下幸萬里聖祚<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
無疆及西狩至成都前望大橋上舉鞭問左右是橋何<pc n="lb"/>
名節度使崔圓進曰萬里橋上歎曰一行之言今果符<pc n="lb"/>
吾無憂矣<hi>松忩録及開元傳信記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>叱像占年<pc n="lb"/>
唐初有神像用金製傳云周隋間術士鎔範成之天后<pc n="lb"/>
命置宫中扄其殿宇甚嚴𤣥宗啟而觀焉時肅宗在東<pc n="lb"/>
宫代宗尚稚俱侍上上問力士此像有何異力士曰前<pc n="lb"/>
代所製可以占在位之年其法當厲而叱之儻年永則<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
其像揺震不然一撼而止上即嚴呵之其像若甚懼揺<pc n="lb"/>
震移時仆于地上喜笑言誠如説我為天子㡬何時力<pc n="lb"/>
士拜賀上命太子叱之其像微震命皇孫叱焉亦動揺<pc n="lb"/>
久之其後明皇在位四十八載肅宗在位六年代宗在<pc n="lb"/>
位十九年盡契其占天命素定惟神得而知之雖郟鄏<pc n="lb"/>
之卜不是過也<hi>宣室志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>岧郎似我<pc n="lb"/>
徳宗降誕三日𤣥宗觀之肅代二宗以次侍保母襁褓<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
徳宗來呈色不白晳龍體不舒肅代不悦以手自下遞<pc n="lb"/>
傳呈上明皇一顧曰真我兒也謂肅宗曰汝不及他又<pc n="lb"/>
謂代宗曰汝亦不及他髣髴似我後在位二十七年肅<pc n="lb"/>
代真不及也明皇幸蜀至中路曰岧郎亦一度到此來<pc n="lb"/>
及後德宗幸梁乃應其騐豈非天命前定不可力改故<pc n="lb"/>
明皇先知之審而終不得免耶<hi>注闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>一行當歸<pc n="lb"/>
一行師欲歸寂留物一封令弟子進帝發而視之乃蜀<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
當歸也初不喻其㫖及幸蜀囬乃知微意深歎異之其<pc n="lb"/>
事與羅公逺無異以此知行止自有前定豈人力哉<hi>開元</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>佐卿留箭<pc n="lb"/>
明皇天寳十三載重陽獵于沙苑見雲間孤鶴上御弧<pc n="lb"/>
矢一發而中鶴帶箭西南而逝益州去城十五里有明<pc n="lb"/>
月觀觀東第一院最為幽絶每有青城道士徐佐卿一<pc n="lb"/>
歳三四至甚為道流傾仰一日忽自外來曰吾行山中<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
為流矢所中此箭非人間所有留之壁上後年箭主到<pc n="lb"/>
此當付之仍記云留箭之時則十三載九月九日後明<pc n="lb"/>
皇幸蜀偶至斯觀見所掛箭取而翫之葢御箭也究其<pc n="lb"/>
題乃沙苑飜飛當日集此上大竒之因歎其幸蜀之兆<pc n="lb"/>
已定于此其事與一行當歸及萬里之䜟相符合焉<hi>薛用</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>弱集異記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>審音知變<pc n="lb"/>
明皇一日聞奏霓裳曲不樂取筆記之於前殿之楹髙<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
力士乗間請之帝曰朕所記殿柱半月後當有叛者朕<pc n="lb"/>
聽樂知之夫五音克諧無相奪倫早來之音宫聲弛而<pc n="lb"/>
商聲重角聲散徴聲廢羽聲漓宫弛者君弱也商重者<pc n="lb"/>
臣强也角為民而散則流徵為事而廢則亂羽為物而<pc n="lb"/>
漓則浮又商音焦焦者灰之象其應主兵吾憂邊臣將<pc n="lb"/>
叛天下將亂主弱而臣强也帝又取蓍布卦得離曰重<pc n="lb"/>
離二明相繼上離白虎下離青龍白虎道路神皆西方<pc n="lb"/>
之物吾將西遊矣後一日帝幸虢國夫人第貴妃曰妾<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
昨夢與帝遊驪山方食火發驛旁大木千株皆焚帝遂<pc n="lb"/>
跨一白龍去如飛妾跨一黑龍甚緩叱之見一物青面<pc n="lb"/>
鞭龍數下龍觸一峰而堕妾亦沈一小室青面曰某此<pc n="lb"/>
峰神也妃子合居此俄一騎曰帝命妃子受益州牧蠶<pc n="lb"/>
元后仍賜絲百鎰遂覺不知是何祥也後漁陽叛書至<pc n="lb"/>
帝果西幸至馬嵬六軍不進以誅楊國忠為名合門少<pc n="lb"/>
長皆為兵所殺軍尚未進曰禍胎尚在遂賜貴妃死於<pc n="lb"/>
古佛廟以帛縊之陳尸寺門既解帛而氣復來遂再縊<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
之乃絶前次安平驛帝曰樂音與妃子之夢皆應矣驪<pc n="lb"/>
與離同音驛與易同音易旁木楊字也俱焚乃滅族之<pc n="lb"/>
象也吾跨白龍乃西遊耳彼跨黑龍隂暗之象龍堕沈<pc n="lb"/>
於一室乃古寺之應峰神乃山鬼一騎為馬馬嵬是矣<pc n="lb"/>
益州牧蠶蠶必有絲絲而加益縊字也仍賜百鎰再縊<pc n="lb"/>
而後絶也略無差誤信夢之前定如此後肅宗即位靈<pc n="lb"/>
武非重離之應乎帝曰重明乃一家事吾家失之吾家<pc n="lb"/>
得之又何憾然則帝王興衰豈偶然哉<hi>成都廣記</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遇神為備<pc n="lb"/>
天寶末崔圓在益州暮春上已與賔客將校數十百人<pc n="lb"/>
具舟檝遊于江都人縱觀如堵是日風色恬和波流靜<pc n="lb"/>
謐初宴作樂賔從肅然忽聞下流數十里絲竹競奏笑<pc n="lb"/>
語喧然風水傳送如咫尺須㬰漸近樓船百艘塞江而<pc n="lb"/>
上皆以錦繡為㠶金玉飾舟旄纛葢傘旌旗戈㦸繽紛<pc n="lb"/>
照耀中有朱紫十數人綺羅妓女凡百許飲酒奏樂獻<pc n="lb"/>
酬他舟則列從官武士五六千人持兵戒嚴泝㳂中流<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
良乆而退圓即令訪問隨行數里近舟舟中方言曰天<pc n="lb"/>
子將幸巴劔蜀中諸望神祗遷移避駕幸無深怪圓駭<pc n="lb"/>
愕罷㑹時朝廷無事自此前為其備明年西狩圓應猝<pc n="lb"/>
無闕矣<hi>成都廣記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>武宗改名<pc n="lb"/>
唐㑹昌末年武宗忽改御名為火下火及宣宗乃以光<pc n="lb"/>
王龍飛古文光字實從火焉噫先兆之明若是豈偶然<pc n="lb"/>
哉<hi>貞陵十七事</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宣宗符夢<pc n="lb"/>
太子賔客盧真有猶子為桑門㑹昌中沙汰歸俗以䕃<pc n="lb"/>
補光王府㕘軍一日夢前師至其家盧告以官卑屑屑<pc n="lb"/>
常思再披緇褐師曰像教興復非晩矣語未竟俄見日<pc n="lb"/>
月旌旗千乗萬騎言迎光王即皇帝位未㡬武宗崩帝<pc n="lb"/>
果即位竟符其夢<hi>宣室志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>普王履位<pc n="lb"/>
唐李蔚知廣陵日時咸通十二年也有女僧二人至普<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
光寺忽如風狂云後二年國有更變此寺大聖和尚當<pc n="lb"/>
履寶位循廊喧叫齊上峻塔投身而下遂不救至十四<pc n="lb"/>
年八月乃僖宗即位葢普王也<hi>唐闕史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>潞王當帝<pc n="lb"/>
清泰初在岐陽有判官姓何者忽暴卒云使者抅入𠖇<pc n="lb"/>
間隂君曰汝無他過今放還與吾言於潞王來年三月<pc n="lb"/>
當帝天下言訖引出乃甦欲白其事左右以為妖月餘<pc n="lb"/>
又暴卒隂君責之何故不達吾教徐曰放去可速導吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
言仍請畫吾形及地藏菩薩像何退見簿書雜亂問之<pc n="lb"/>
使者曰此是朝代將變升降去留將來之官爵耳及再<pc n="lb"/>
活託以詞訟見王宻白之王黙遣去來春果下詔攻岐<pc n="lb"/>
陽何知其必驗至三月而何之言毫髮不差清泰即位<pc n="lb"/>
擢何天興令固知㝠數前定人力豈得而遏之也哉<hi>王氏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>見聞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周宗遇僧<pc n="lb"/>
世宗南征得六合僧善知人言世宗數事若合符契又<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
曰陛下得三十年帝大悦賜紫袍師號又賜皇建院居<pc n="lb"/>
之即太祖龍潜之舊宅也及世宗即世人咸以為謬後<pc n="lb"/>
幼主遜位方騐三十年者乃三主十年也帝王世數非<pc n="lb"/>
前定乎<hi>紀異録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石晉墜石<pc n="lb"/>
長興中雲州雷震一物墜地視之有一石如拳自契丹<pc n="lb"/>
界走至太原馮延贇得之覺其中有物遂椎破之復有<pc n="lb"/>
一石莫之測也後晉祖鎮并門不受清泰命潜引契丹<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
為援清泰命張生鐵討之時人謡云生鐵打石頭直待<pc n="lb"/>
圓即休未㡬契丹破生鐵兵耶律徳光乃曰我聞中國<pc n="lb"/>
有推背圖欲一見之及視之至一挺墨處曰此碑也碑<pc n="lb"/>
非石不立乃立晉祖以兵送入洛陽及帝東遷汴州乃<pc n="lb"/>
改為東京一依梁朝故事洎少帝而晉氏滅即石中有<pc n="lb"/>
石兩朝之應也其石後在太原維摩院功徳堂<hi>紀異録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梁祖嗜鷄<pc n="lb"/>
天福元年秋汴州衙前馮章請假往宋州省親十日既<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
滿過八日方叅朱全忠遣王鎰責之章曰某八日前忽<pc n="lb"/>
暴死再活初到㝠司見判官叱云馮章未合死有十五<pc n="lb"/>
年禄命可急放還乃令紫衣吏一人引入别城城中有<pc n="lb"/>
五大殿第一題額曰河東李克用某窻間窺之見黑龍<pc n="lb"/>
一目第二曰蜀城皇帝王氏窺見一白兔坐金床女監<pc n="lb"/>
十人立于右第三曰岐陽節度李茂貞窺見短小一紫<pc n="lb"/>
衣人憑小玉几而坐第四曰梁王朱氏窺見一小青窠<pc n="lb"/>
虎鐡繩縛住中前有鷄肉一盤吏指曰此朱温也又曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
五殿英豪勇猛惟朱温不得善死第五小殿曰楚王楊<pc n="lb"/>
氏吏曰河東大王是獨眼龍好富貴子孫三世承之歳<pc n="lb"/>
在丁夘必死蜀王但自守一隅又奉三教八年當即帝<pc n="lb"/>
位岐陽極有福夀而無後楚王江湖得志梁王滅于申<pc n="lb"/>
酉汝慎勿泄只與王鎰言之某乃出寤其後一一如章<pc n="lb"/>
言梁祖平生嗜鷄日凡再食前有鷄肉之應也由是知<pc n="lb"/>
人之嗜好飲食皆有前定况運兆興衰乎<hi>洞㣲志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太元遇仙<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
天復中有李太元者蜀人也慕道遊靈山至一處田種<pc n="lb"/>
紫芝遂摘餌之行至一門有青童出曰彼何人而至此<pc n="lb"/>
丈人洞府乃入報引至堦前禮丈人遂令坐之堦下飲<pc n="lb"/>
以玉杯俄有道士至其狀𩔖王先主丈人與執手上堂<pc n="lb"/>
坐定道士泣曰余之子孫不久受禍後唐將覇昨告上<pc n="lb"/>
帝帝云已定不可免矣又有大將軍十餘人引一少年<pc n="lb"/>
衣黄衣太元視之乃後主也又一女子年五十許拜訖道<pc n="lb"/>
士訶責令送天獄丈人曰算猶未盡乃止既去命玉女送<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
太元汎舟去太元拜辭問玉女前老道士與後主何事玉<pc n="lb"/>
女曰道士為蜀先主今見子孫不乆國破頓追魂爽歸洞<pc n="lb"/>
子到世間當自細知後一年乃咸康乙酉興聖太子入蜀<pc n="lb"/>
後主遂降唐乃知國主非凡人所為國祚興亡必由天數<pc n="lb"/>
王命論謂神器有命不可以智力求其斯之謂歟<hi>賔仙傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楊勛吟詩<pc n="lb"/>
楊勛者前蜀後主乾徳中世號楊僕射不知何處人變<pc n="lb"/>
化無常為後主召羣仙於薰風殿刑部侍郎潘嬌奏其<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
妖怪帝命武士於西市戮之隨刃化為草人未至行法<pc n="lb"/>
處僕射吟詩曰聖主何曽識仲都可憐社稷在須臾市<pc n="lb"/>
西便是神仙窟何必乗楂汎五湖其年冬後主失國果如<pc n="lb"/>
其言此亦可以知興廢之有前定也<hi>賓仙傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聖宗征劉<pc n="lb"/>
陳摶字圖南太宗召至京師見於延英殿時太平興國<pc n="lb"/>
初上欲親征河東先生諌止之約更四年方可取㑹軍<pc n="lb"/>
已興上不以其言為然命寢於御園兵果不利而還後<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
王師再舉果執劉繼先平并州信乎興衰前定神仙得<pc n="lb"/>
而知之也<hi>陳摶傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>譙開遇仙<pc n="lb"/>
譙開於丙午年三月二日夜其家人覺外門扇若有物<pc n="lb"/>
觸動者燭而闢之則一老叟布裘赭色方醉熟睡因呼<pc n="lb"/>
使起曰恐警夜者誤以汝為盜可速去叟起去獨言曰<pc n="lb"/>
明年正月聖人出開以為醉言耳女僕曰地上有一燒<pc n="lb"/>
餅一帖藥急令逐而歸之已無見又親逐而索之亦不<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
獲明日以問諸人則皆曰無是叟也文與可學士聞之<pc n="lb"/>
取其餅藥明年神宗即位噫聖人之出固神仙所前知<pc n="lb"/>
乎開性簡靜讀書治氣屢逢異人多閒遊大慈寺文與<pc n="lb"/>
可呼為大慈仙<hi>澠水燕談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳摶睨趙<pc n="lb"/>
祖宗潜耀日與趙韓王普遊長安市時陳摶乗一衛遇<pc n="lb"/>
之下驢大笑巾簮㡬墜左手握聖祖右手挽聖宗曰可<pc n="lb"/>
相從市飲乎祖宗曰與趙學究三人並遊可當同之陳<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
睥睨韓王甚久徐曰也得也得非渠不可預此席既入<pc n="lb"/>
酒舍韓王足疲偶坐席左陳怒曰紫微帝垣一小星輙<pc n="lb"/>
據上次可乎叱之使居席右後祖宗龍飛韓王乃為佐<pc n="lb"/>
命李蕭逺曰運之將隆必生聖明之君必有忠賢之臣<pc n="lb"/>
其相遇也不求而自合又曰授之者天也告之者神也<pc n="lb"/>
成之者運也其斯之謂歟<hi>朝野雜録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仲明天數<pc n="lb"/>
周仲明偽蜀時人趙季良常宻問孟先主夀仲明曰上<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
合為真主食蜀中二十年禄既登九五於夀無益季良<pc n="lb"/>
曰可為金縢乎曰天數也非人力可為季良又問子孫<pc n="lb"/>
運數如何曰二紀外有真人出天下一統矣季良黙然<pc n="lb"/>
後二十六日先主薨初有丐者自號醋頭手攜一燈檠<pc n="lb"/>
無足所至處呼曰不得登登便倒至是人始知其應<hi>成都</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>廣記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王白術數<pc n="lb"/>
太祖收晉水浸河東之年晉危甚使偽命殿直程再榮<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
求救於契丹至西樓而遇契丹宣徽使王白白深於術<pc n="lb"/>
數謂再榮曰晉必無患南兵五月十七日當囬晉次日<pc n="lb"/>
必大濟後十年晉乃破破即掃地矣非惟晉破而契丹<pc n="lb"/>
亦衰仍扶困却犯中原飲馬黄河而返又曰晉破二十<pc n="lb"/>
年後契丹微弱㡬無遺種子但記之是年王師果不克<pc n="lb"/>
晉後十年正當太平興國四年乃平晉壘太宗征漁陽<pc n="lb"/>
旋丙戌嵗命曹彬伐燕不利冬遼乗勝抵黄河而退王<pc n="lb"/>
白扶困之言騐于此矣興廢之數固有前定何王白之<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
術其妙如此耶<hi>朝野雜録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>一殿三天子<pc n="lb"/>
肅宗在東宫為李林甫所讒髪皆斑白常早朝上見之<pc n="lb"/>
愀然遂幸太子宫庭宇不掃樂器生塵上為之動色命<pc n="lb"/>
髙力士選掖庭宫女以賜太子吳皇后在選一日侍寢<pc n="lb"/>
魘而不寤秉燭視之良久方省肅宗問之后手掩左脇<pc n="lb"/>
曰夢一神人言帝命吾與汝為子自左脇劒决而入痛<pc n="lb"/>
不可忍撿之脇下有綖而赤者遽以聞代宗之生三日<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
上幸東宫賜之金盆以浴皇后年㓜皇孫龍體未舒負<pc n="lb"/>
嫗取諸王子同日誕而體豐者以進上視之不樂曰此<pc n="lb"/>
非吾兒負嫗叩頭具服上曰取吾兒來於是以太子進<pc n="lb"/>
上向日視之笑曰此兒福禄逺過其父因謂髙力士曰<pc n="lb"/>
此一殿有三天子樂哉<hi>栁氏史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>城下三天子<pc n="lb"/>
五代周太祖時有麻衣和尚善望氣李守正叛河中周<pc n="lb"/>
祖親征麻衣語趙韓王曰李侍中安得久其城下有三<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
天子氣未㡬城陷時周世宗與本朝太祖太宗從行<hi>唐宋</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>遺史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乾徳名年<pc n="lb"/>
建隆末將改年號宣示宰臣擇前代所未用者不得重<pc n="lb"/>
疊尋中書商議遽改乾徳後二年平蜀宫人有入掖庭<pc n="lb"/>
者藝祖皇帝因行幸見一照子鎔鑄竒異視之背云乾<pc n="lb"/>
徳六年鑄上異之令黄門持出便殿宣問宰臣向所改<pc n="lb"/>
年號有無重疊時趙中令當國對云無上急召學士陶<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
榖詢之榖云偽蜀後主王衍曽改此號上由是重博洽<pc n="lb"/>
之士兼知衍之荒怠不足以當乾徳之號乃天以此為<pc n="lb"/>
吾國家興隆之䜟耳<hi>洞微志及歸田録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曹谷易格<pc n="lb"/>
唐一行禪師製葉子格進之當時士大夫宴集皆用焉<pc n="lb"/>
葉子格者其字乃二十世李也唐果傳二十帝本朝曹<pc n="lb"/>
谷撰新格最為詳宻其法用金骰子以定私凡名彩二<pc n="lb"/>
百四十七逸彩二百二十七總成四百七十有四谷時<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
為職方員外郎而術符之神妙極造化真一行之流亞<pc n="lb"/>
其變新格而為四百七十有四必有微意未可測也<hi>澠水</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>燕談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>錢氏歸朝<pc n="lb"/>
唐末錢鏐始兼有吳越將廣牙城以大公府有術者曰<pc n="lb"/>
王若改舊為新有國止及百年如填築西湖當十倍鏐<pc n="lb"/>
曰豈有千年而天下無真主若有國百年吾所願也遂<pc n="lb"/>
増廣之及夫忠懿之歸朝錢氏覇吳越凡九十八年矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<hi>畢仲詢燕閒録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分門古今𩔖事卷二<pc n="lb"/>
<pb n="20b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>分門古今𩔖事卷三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分門古今𩔖事卷三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>異兆門上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孔甲取子<pc n="lb"/>
夏孔甲畋於箕山大風晦暝入于人家主人方乳或占<pc n="lb"/>
之曰後來而産是子不勝終必有殃孔甲取之曰以為<pc n="lb"/>
余子誰敢殃之及子長折薪斧斬左足遂為大閽孔甲<pc n="lb"/>
曰嗚呼有疾命矣夫善惡之命若從天墜若從地出不<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
得以理數推非可以智力要今人不知命之有定而妄<pc n="lb"/>
覬于分外命定于貧賤而穿鑿求富貴命定于短折而<pc n="lb"/>
臨危求長夀皆惑之甚者也<hi>子劉子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子方祀竈<pc n="lb"/>
後漢隂子方臘日晨炊而竈神形見子方再拜受慶家<pc n="lb"/>
有黄羊因祀之自是暴至巨富有田七百頃子方常言<pc n="lb"/>
我子孫必將强大其後隂識隂興封侯貴盛三世侯者<pc n="lb"/>
四人繁昌如子方之言由是觀之隂氏之貴已定于三<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
世之前矣<hi>東漢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王溥三田<pc n="lb"/>
漢永初三年國用不足令民人入錢得官有琅琊王溥<pc n="lb"/>
家貧無貲不得仕乃傭書洛陽市為人美形貌多文詞<pc n="lb"/>
僦其書者丈夫賜其衣冠婦人遺其金玉一日之中衣<pc n="lb"/>
實盈車而歸積粟十庾九族宗親皆仰其衣食溥先時<pc n="lb"/>
家貧穿井得鐵印銘曰傭力得富粟至億庾一土三田<pc n="lb"/>
軍門主簿漙以錢輸官得中壘校尉三田一土壘字也<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
校尉掌北軍壘門故曰軍門也鐡印之銘已見于貧賤<pc n="lb"/>
之時孰謂冨貴而非前定哉<hi>拾遺記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>文昌兩炬<pc n="lb"/>
唐丞相段文昌負材傲俗常佐南康王韋臯為成都館<pc n="lb"/>
舍巡官忽失意臯逐之攝靈池尉羸童劣馬奔廹就縣<pc n="lb"/>
去靈池六七里日已昏黑路絶行人忽有兩炬前引更<pc n="lb"/>
呼曰太尉來既及郭門兩炬皆滅先時為臯奉使入長<pc n="lb"/>
安素與劉禹錫深交禹錫時為禮部員外郎方與日者<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
從容文昌入謁日者匿於簾下既去謂禹錫曰員外若<pc n="lb"/>
圖省轉事勢殊逺須十年後此客入相方得本曹正郎<pc n="lb"/>
耳自是禹錫失意連授外官十餘年文昌果入相乃除<pc n="lb"/>
禮部郎中日者之言毫髪不差向之兩炬乃神物䕶持<pc n="lb"/>
也<hi>録異記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>裴度龍鍾<pc n="lb"/>
唐中書令裴度微時覊寓洛中常乗驢入皇城方上天<pc n="lb"/>
津橋時淮西不庭已數年矣有二老人倚橋柱而立語<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
曰蔡州用兵日久未知何時平定忽覩度驚愕而退有<pc n="lb"/>
僕者㩦書嚢後至相去稍逺聞老人云適憂蔡州不平<pc n="lb"/>
須待此人為將既歸僕具述其事度曰見我龍鍾相戲<pc n="lb"/>
耳度明年及第洎秉鈞衡朝廷議授吴元濟節鉞度力<pc n="lb"/>
請討之遂命度為淮西節度使興師致討纔兩月擒元<pc n="lb"/>
濟以獻遂平淮西及留守洛帥話天津老人之事謂其<pc n="lb"/>
必神仙也不然何前知如此<hi>劇談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>僧孺鸂鶒<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
唐河南府伊闕縣前大溪每僚佐有入臺者即水中先<pc n="lb"/>
有小灘漲出石礫金沙澄澈可愛牛僧孺為縣尉一旦<pc n="lb"/>
忽報灘出翌日邑宰與同僚列筵于亭上觀之因見耆<pc n="lb"/>
宿詢其事有老吏云此必分司御史非西臺之命若是<pc n="lb"/>
西臺灘上當有鸂鶒雙立前後以此為驗僧孺因舉杯<pc n="lb"/>
祝曰既能有灘何惜一雙鸂鶒語畢俄有鸂鶒飛下不<pc n="lb"/>
旬日果拜僧孺西臺監察夫天之示人亦欲知一班一<pc n="lb"/>
級皆有定數其所以得之者豈人力哉<hi>談藪</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仲舉貴人<pc n="lb"/>
陳仲舉微時嘗行宿主人黄甲家甲婦夜産仲舉不知<pc n="lb"/>
夜三更有叩門者久許聞應云門内有貴人不可前宜<pc n="lb"/>
從後門往俄聞往者還門内者問之是兒名何當㡬<pc n="lb"/>
嵗還者云是男名阿奴當十五嵗又問當若為死答曰<pc n="lb"/>
為人作屋落地死仲舉聞而黙志之後十五年為豫章<pc n="lb"/>
太守遣吏問昔兒阿奴所在家云助東家作屋墮棟而<pc n="lb"/>
死仲舉後果大貴嗚呼仲舉之貴與阿奴之死固有定<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
數而名亦非由人乎<hi>幽明録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>智興侍中<pc n="lb"/>
唐王智興微時嘗自郡赴上都宿逆旅遇店婦將産見<pc n="lb"/>
二人入智興所寢舍驚曰徐州王侍中在此又曰所生<pc n="lb"/>
子後五歳當以金瘡死智興志之及期過店問婦所生<pc n="lb"/>
云近因斧傷已卒智興後官至侍中隂注陽授數不可<pc n="lb"/>
逃世之人區區競其智力吁可悲也<hi>逸史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陶侃為公<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
陶侃常如厠見一人朱衣介幘歛板曰以君長者故來<pc n="lb"/>
相報君後當為公位至八州都督有善相者師圭謂侃<pc n="lb"/>
曰君左手中指有竪理當為公若徹於上貴不可言侃<pc n="lb"/>
以針决之血灑壁而為公字以紙裛手公字愈明侃後<pc n="lb"/>
封長沙公都督荆江雍梁交廣益寜八州諸軍事相者<pc n="lb"/>
與朱衣之言若合符節前定可知也<hi>晉史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魏舒自知<pc n="lb"/>
魏舒字陽元少孤貧常詣野主人妻夜産聞車馬聲相<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
問曰男也女也有應之者曰男十五以兵死復問寢者<pc n="lb"/>
誰曰魏公舒後十五載詣主人問所生兒何在曰因條<pc n="lb"/>
桑斧傷而死舒自知當為公矣年四十始上計察孝㢘<pc n="lb"/>
累官至司徒遜位時論謂晉興以來三公能辭榮善終<pc n="lb"/>
者未之有也<hi>晉史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>伯龍鬼笑<pc n="lb"/>
劉損之宗人有劉伯龍者少而貧薄及長為武陵太守<pc n="lb"/>
貧寠尤甚常在家慨然召左右將營什一之方忽見一<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
鬼在傍撫掌大笑伯龍歎曰貧窮固有命乃為鬼所笑<pc n="lb"/>
也遂止嗟夫伯龍歴位太守以清平而營什一之利未<pc n="lb"/>
為過分猶為鬼所撫掌况今之人治生則欲暴富入仕<pc n="lb"/>
則欲速化幽𠖇之中烏得而不絶倒乎梵志詩云世無<pc n="lb"/>
百年人擬作千歳調以鐵作門闗鬼見拍手笑誠非妄<pc n="lb"/>
語因併録之以戒好作妄動者<hi>南史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>欽容何敗<pc n="lb"/>
何欽容字國禮仕梁為左僕射少時常見沙門寳誌謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
曰君後必貴終當何敗耳及欽容為宰相謂是何姓當<pc n="lb"/>
為其禍故抑沒宗族無仕進者後乃為河東王所敗由<pc n="lb"/>
是觀之禍敗固已前定雖欲茍免得乎<hi>南史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>顧琛立廟<pc n="lb"/>
顧琛字洪瑋仕宋為吳郡太守初琛為朝請假還東日<pc n="lb"/>
晚至方山于時商旅數十船悉泊岸側有一人𤣥衣介<pc n="lb"/>
幘執鞭屏諸船云顧吳郡部伍尋至應泊此岸於是船<pc n="lb"/>
各東西俄有一假裝至事力甚寡仍泊向處人問顧吳<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
郡早晚至否船人答無顧吳郡又問何船曰顧朝請耳<pc n="lb"/>
莫不驚怪琛意竊知為善徴因誓之曰若得郡於此當<pc n="lb"/>
立廟至是果為吳郡太守乃立廟方山號曰白馬廟云<pc n="lb"/>
<hi>南史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>范雲歸心<pc n="lb"/>
范雲字彦龍仕梁至宰相初與梁武情好甚懽又常同<pc n="lb"/>
宿顧暠之舍暠之妻夜方産有鬼在外曰此中有王有<pc n="lb"/>
相雲起曰王當仰屬相以見歸因盡心推事及梁臺建<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
遷侍中帝受禪遷右僕射為梁名相其兆已見于同宿<pc n="lb"/>
之時豈不異哉<hi>南史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江淹貂蟬<pc n="lb"/>
江淹字文通濟陽考城人也永明初累官至侍中衛尉<pc n="lb"/>
卿初淹年十三時孤貧採薪以養母曽於樵所得貂蟬<pc n="lb"/>
一具將鬻之其母曰此故汝之休徴也汝才行若此豈<pc n="lb"/>
長貧賤乎可留待得侍中著之至是果如母言昔子列<pc n="lb"/>
子嘗謂窮逹貴賤貧富皆命之所制而非力之所能觀<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
諸江淹為不誣矣<hi>南史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馬植黔南<pc n="lb"/>
唐丞相馬植罷安南都䕶與時宰不通又除黔南殊不<pc n="lb"/>
得意維舟峽中古寺前堤堤畔林木夜月明甚見人白<pc n="lb"/>
衣緩步堤上吟曰截竹為筒作笛吹鳯凰飛上鳯凰池<pc n="lb"/>
勞君更向黔南去即是鈞陶萬𩔖時歴歴可聽吟者數<pc n="lb"/>
四遣人問之已失不見後果自黔南入為大理卿不久<pc n="lb"/>
遂拜相噫行止豈復由人哉出將入相各以數至雖聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
智不能回也<hi>本事傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子儀奪馬<pc n="lb"/>
郭子儀未貴時一日有故宿郊外田家夜月朦朧田家<pc n="lb"/>
垣籬疎缺公繫馬於茅軒前夜深不寐聞燭下有人聲<pc n="lb"/>
不見其形又聞榻下有人呼燭下人曰吾二人各直一<pc n="lb"/>
更中夜後有盜牽公馬燭下與牀下人出擊盜奪其馬<pc n="lb"/>
以歸曰爾何人敢盜汾陽王馬公曉乃去常異之其後<pc n="lb"/>
公立大功再造唐室加尚父累封汾陽王中書二十四<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
考子孫封矦尚主居家三百口二十年内外無絲麻服<pc n="lb"/>
為唐室第一人命固前定豈僥倖至是哉<hi>青瑣髙議</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>文惠艤舟<pc n="lb"/>
大丞相文惠陳公受湖州通判㳂漕檄權惠州刺史率<pc n="lb"/>
秀才許申偕行中道艤舟古岸江風頗凉新月初出俄<pc n="lb"/>
有介胄百輩乗騎數人指揮甚明云今夜丞相漕使宿<pc n="lb"/>
此或稍踈虞毫髪不赦公與許相對不知孰為相孰為<pc n="lb"/>
漕明年詢其地有姚娘廟存焉後公來秉鈞衡申亦作<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
本路漕使皆如其言公常使人自京師就其地祭享以<pc n="lb"/>
神其事且欲世人知官爵之崇卑皆前定也<hi>青瑣髙議</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>懶殘撥芋<pc n="lb"/>
衡岳寺有執役僧性懶而食殘人多呼為懶殘獨李泌<pc n="lb"/>
常異之一日往見正撥火出芋㗖之取其半以授泌曰<pc n="lb"/>
勿多言領取十年宰相泌後果相肅宗十年<hi>𡊮郊甘澤</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>謡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正已看墻<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
唐李正已本名懐玉矦希逸之内弟也矦鎮淄青以懐<pc n="lb"/>
玉為兵馬使尋被飛語矦怒囚之李抱寃無訴疊石像<pc n="lb"/>
佛黙祈之方睡聞有人在頭上語云李懐玉汝富貴時<pc n="lb"/>
至矣即驚覺略不見人天尚黑甚怪之再睡又聞曰汝<pc n="lb"/>
看墻上有青雀噪即是汝富貴時及覺復不見人有頃<pc n="lb"/>
天曙忽有青鳥十數飛墻上俄聞三軍叫呼逐出希逸<pc n="lb"/>
壊鎖取懐玉知留後然則冨貴真有時時未至而區區<pc n="lb"/>
强圖其蔽甚矣<hi>酉陽雜爼</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>田方隂府<pc n="lb"/>
北京書表司田方為人謹愿書札尤精曹南院瑋判大<pc n="lb"/>
名府時一日凌晨呼之不時至曹怒械于直司及賔僚<pc n="lb"/>
退而責問之對曰小人不幸别有拘役之處曹愈怒曰<pc n="lb"/>
汝為使司典吏復於何處執役方請屏去左右云某久<pc n="lb"/>
為隂府所拘主三品以上禄料昨夜升降三人禄廪迨<pc n="lb"/>
曉而蘇奔赴早衙不及今日太尉食品某能知之乃書<pc n="lb"/>
于紙封之俟暮可騐曹異其説及退歸宅食餛飩甚美<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
乃以野雉為之曹遽索所封騐之無差乃釋之<hi>幕府燕閒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>冀公遇裴<pc n="lb"/>
王冀公欽若淳化二年與西京武覃同行赴舉忽失公<pc n="lb"/>
所在覃乃散僕尋之一僕驚悸曰此去有一神祠公馬<pc n="lb"/>
在宇下有吏云令公與王相歡飲不可入也軍急往見<pc n="lb"/>
公來詢之不答因指廟問民家乃裴晉公廟知公之非<pc n="lb"/>
常人矣公登第不數年使兩川回至褒城驛忽見導從<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
至云唐宰相裴令公入謁公忻然接之因宻報公大用<pc n="lb"/>
之期仍懐中出書一卷示公以富貴爵位黙定之事言<pc n="lb"/>
終而隱及公登用遂修飾祠宇為文紀之<hi>國史補</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周生參政<pc n="lb"/>
乾興中有進士者赴舉京師道次宿州旅邸遇宜春周<pc n="lb"/>
生亦以薦送相約偕行而周甚豐富遂為其人所圖是<pc n="lb"/>
歳乃登第再授巫山令一日忽報周秀才干謁其刺字<pc n="lb"/>
州里姓名乃向所殺者遂倉惶悔謝周曰今未敢理寃<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
以君前定合作陽間㕘政此後方奉邀也今某此來以<pc n="lb"/>
未能託生合得為神為此邑之城隍願略興葺遂不見<pc n="lb"/>
其人遂鼎新其廟由是威靈顯著後其人自禮部侍郎<pc n="lb"/>
㕘知政事才三日周復通謁曰某三十年孤魂無託公<pc n="lb"/>
今復何避是日遂暴卒此雖寃報之影響亦以見㕘政<pc n="lb"/>
之命皆前定也<hi>詹玠遺史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>當世侍中<pc n="lb"/>
馮當世少孤寓武昌縱飲不羈醉卧郊外有漁者罷漁<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
困卧其側夢人叱之曰馮侍中在此安得不避漁者驚<pc n="lb"/>
起見馮曰秀才必貴具以夢告其後馮貴訪漁者不復<pc n="lb"/>
見焉<hi>澠水燕談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崔韶三牓<pc n="lb"/>
崔韶常暴卒復生云見㝠間列三牓備書人間姓名將<pc n="lb"/>
相列金牓其次列銀牓州縣並列長鐵牓然則姓名不<pc n="lb"/>
在三牓之列而區區奔競真癡絶也<hi>王子年拾遺記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寳藏三品<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
貞觀中張寳藏為金吾吏下直歎曰吾年七十未嘗一<pc n="lb"/>
食酒肉可悲哉傍有一僧曰六十日内官登三品何足<pc n="lb"/>
歎也言訖不見異之時太宗苦氣痢醫皆不效寳藏曽<pc n="lb"/>
困其疾即具疏以乳煎蓽撥上服之立差宣宰臣與五<pc n="lb"/>
品官魏徵難之逾月上疾復發問左右吾前飲乳煎蓽<pc n="lb"/>
撥有效復命進之又平因曰與進方人五品官不見除<pc n="lb"/>
授何也徴曰未知文武二吏上怒曰治得宰相不妨已<pc n="lb"/>
授三品矣我天子不及汝耶乃厲聲曰與三品文官授<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
鴻臚卿時正六十日矣向使鄭公立除授之則寳藏止<pc n="lb"/>
得五品故天使稍難之以激太宗之怒遂授三品以符<pc n="lb"/>
異僧之言孰謂非前定歟<hi>蜀異志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張説横財<pc n="lb"/>
盧懐慎與張説同時作宰相盧忽暴亡其夫人崔氏不<pc n="lb"/>
泣謂家人曰公命未盡公清儉而説貪侈説尚存公不<pc n="lb"/>
應死已而果復生左右以夫人之言告公曰不然適𠖇<pc n="lb"/>
間見數十處皆曰為張説鼓鑄横財我豈可同哉未㡬<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
復卒嗚呼奢儉自人而亦由定數耶<hi>續異志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孝叔蛇鏡<pc n="lb"/>
𡊮孝叔遇異人得書云每受一命即開一幅累任皆騐<pc n="lb"/>
一日晨起巾櫛一物墜鏡中如蛇而有四足驚仆而疾<pc n="lb"/>
數日遂卒然留書尚多其妻開視皆空紙最後一幅畫<pc n="lb"/>
蛇蟠鏡中異哉<hi>感定録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王勃不貴<pc n="lb"/>
唐王勃方十三隨舅游江左嘗獨至一處見一叟容服<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
純古異之因就揖焉叟曰非王勃乎勃曰與老丈昔非<pc n="lb"/>
親舊何知勃之姓名叟曰知之勃知其異人再拜問曰<pc n="lb"/>
仙也神也以開未悟叟曰中源水府吾所主也來日滕<pc n="lb"/>
王閣作記子有清才何不為之子登舟吾助汝清風一<pc n="lb"/>
席子回幸復過此勃登舟舟去如飛乃彈冠詣府下府<pc n="lb"/>
帥閻公已召江左名賢畢集命吏以筆硯授之遞相推<pc n="lb"/>
遜及勃則留而不拒公大怒曰吾新帝子之舊閣乃洪<pc n="lb"/>
都之絶景悉集英俊俾為記以垂萬古何小子輒當之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
命吏得句即誦來勃引紙方書兩句一吏入報曰南昌<pc n="lb"/>
故郡洪都新府公曰老儒常談一吏又報曰星分翼軫<pc n="lb"/>
地接衡廬公曰故事也一吏又報曰襟三江而帶五湖<pc n="lb"/>
控蠻荆而引甌越公即不語自此往復吏報公但頷頥<pc n="lb"/>
而已至落霞與孤鶩齊飛秋水共長天一色公不覺引<pc n="lb"/>
手鳴几曰此天才也文成閻公閲之曰子落筆似有神<pc n="lb"/>
助令帝子聲流千古吾之名聞後世洪都風月江山無<pc n="lb"/>
價子之力也乃厚贈之勃旋再過向遇神地登岸叟已<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
坐前石上勃再拜曰神既助以好風又教以不敏當修<pc n="lb"/>
牢酒以報神賜勃因曰某之夀夭窮逹可得而知否叟<pc n="lb"/>
曰夀夭係隂司言之是泄隂機而有隂禍子之窮通言<pc n="lb"/>
亦無患子之軀神强而骨弱氣清而體羸腦骨虧䧟目<pc n="lb"/>
精不全雖有不羈之才髙世之俊終不貴矣况富貴自<pc n="lb"/>
有神主之乎請與子别勃聞之不悦後果如言<hi>感定録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>思温無禄<pc n="lb"/>
杜思温正元初太學生也善鼓琴常宿城南擕琴臨水<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
彈之忽有一叟支頥來聼起而詢之老人曰余秦時河<pc n="lb"/>
南太守梁涉也遭難身沒于此聞君鼓琴故來聼之思<pc n="lb"/>
温問其窮通之事叟曰余之少子主人間禄籍當為君<pc n="lb"/>
問之後二日㑹此至期見之叟曰惜哉君終不成名亦<pc n="lb"/>
無正官然有假禄在巴蜀一十九年俸入不絶慎勿為<pc n="lb"/>
武職恐有大禍言訖不見思温明年果下第遂罷舉西<pc n="lb"/>
游謁韋令公公甚重之累授要職隨軍所請雜俸月不<pc n="lb"/>
下二萬又娶大將女而妻父常欲思温在轅門思温憶<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
老人之言辭不受大將宻白韋公補討擊使牒出不可<pc n="lb"/>
辭而常懼禍及劉闢叛時思温在鹿頭城城破為亂兵<pc n="lb"/>
殺家族不知所在此皆禄籍注定宜不逃老人之言已<pc n="lb"/>
<hi>成都記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>公誼過河<pc n="lb"/>
崔公誼鄧州人補莫州任丘主簿熙寧中河北地震未<pc n="lb"/>
已而公誼秩滿挈家南行數程一夕孤宿馬鋪中風雷<pc n="lb"/>
隂黑夜半有人急叩門呼崔主簿在此否又呼曰莫州<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
有書崔聞之披衣起未開門先問何人書曰無書只教<pc n="lb"/>
傳語主簿合係地動壓殺人數輒敢擅逃過河已收魂<pc n="lb"/>
岱岳到家速來殆開門寂無所覩其妻乃陳少卿宗儒<pc n="lb"/>
之女陳時知夀州崔度其必死兼程送妻子至夀陽次<pc n="lb"/>
日果卒隂注已定何可逭乎<hi>異聞録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吳大換名<pc n="lb"/>
吳大者賣鞋於虹飛橋鄰人王二叔以掌鞋為業二人<pc n="lb"/>
甚相得王謂吳曰我有女君有兒願作親家吳曰諾既<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
成親而王死越明年吳晚歸百餘步見王自東而來相<pc n="lb"/>
見屈吳店飲吳曰親家翁已死何故相見王曰雖死以<pc n="lb"/>
女子蒙好看某在隂府頗甚感激今特來相見某今職<pc n="lb"/>
此橋來日橋下取五十三人親家翁是一人之數特為<pc n="lb"/>
換其姓名矣來日慎勿上此橋記之出門不見吳來日<pc n="lb"/>
於橋側俟至午後橋壞打殺者果五十三人豈不異哉<pc n="lb"/>
<hi>青瑣髙議</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鼎夫鹽中<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
楊鼎夫頃遊青城過皁江同舟共濟者五十餘人中流<pc n="lb"/>
被暴風鼓盪其舟觸巨石而覆同濟者悉為洪浪漂沒<pc n="lb"/>
惟鼎夫若有物扶助之泊於岸下上有一老人以杖引<pc n="lb"/>
之謂鼎夫曰子是鹽裹中人非水中人也鼎夫致謝未<pc n="lb"/>
終已失老人矣後鼎夫為閬中幕權判𣙜鹽院遇疾而<pc n="lb"/>
卒因有俸鹽百餘斤妻子用以裹束其屍歸葬成都方<pc n="lb"/>
騐老人鹽中之言葢死生皆有分定不可易也<hi>該聞集</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魏鄭窻下<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
魏鄭公為僕射有二典事之甚謹一日方晝寢二人窻<pc n="lb"/>
下相與言一人曰我等官職總由此翁一人曰不然總<pc n="lb"/>
由上天鄭公聞之遂作一書遺言由此翁人令送至侍<pc n="lb"/>
郎處書云與此人一員好官其人不知出門忽心痛乃<pc n="lb"/>
慿言由上天者人令送書去及明日引注由此翁者被<pc n="lb"/>
放由上天者得留鄭公怪而問焉具以心痛慿送書告<pc n="lb"/>
鄭公乃歎曰官職禄秩由天葢不虛也昔夫子不語怪<pc n="lb"/>
力亂神王肅謂神不由正無益於教化斯怪亂也今異<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
兆所録貴賤貧富死生窮逹皆至神𠖇𠖇獨運而成功<pc n="lb"/>
非智力然也使見之者知命而不憂豈無益於教乎覽<pc n="lb"/>
者詳之<hi>朝野僉載</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分門古今𩔖事卷三<pc n="lb"/>
<pb n="19b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>分門古今𩔖事卷四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分門古今𩔖事卷四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>異兆門中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>尉遲賜帖<pc n="lb"/>
隋末有一書生居太原苦貧以教導為業所居抵官庫<pc n="lb"/>
因穴而入有錢數萬貫遂欲取之有金甲人持戈曰汝<pc n="lb"/>
要錢可取尉遲公帖來此是敬徳錢也書生訪求至鐵<pc n="lb"/>
冶有鍛鐵工尉遲敬徳書生拜之尉遲曰何故曰某貧<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
困足下富貴乞錢五百貫得否尉遲怒曰我打鐵人乃<pc n="lb"/>
見侮耳生曰若能賜一帖他日當自知乃令書生執筆<pc n="lb"/>
曰付某乙錢五百貫具年月日署名於後書生拜謝去<pc n="lb"/>
尉遲與其徒大笑書生得帖至庫中復見金甲人呈之<pc n="lb"/>
笑曰是也令繫于梁上遣書生取錢止五百貫後尉遲<pc n="lb"/>
佐神堯立勲請歸鄉里勅賜錢一庫未曾開者遂得此<pc n="lb"/>
庫錢敬徳閲簿欠五百貫將罪主者忽見梁上帖子敬<pc n="lb"/>
徳視之乃打鐵時書也累日驚歎使人求書生具陳所<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
見公厚遣之以庫錢分惠故舊<hi>逸史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李什名巷<pc n="lb"/>
唐末有李氏者夫妻孤老無子藏鏹十萬嗇不忍用一<pc n="lb"/>
日自言曰吾夫婦辛勤治生至此今老矣盍少自奉乃<pc n="lb"/>
出錢市酒肉其夕夫妻俱見金甲神人怒顔而責之曰<pc n="lb"/>
此蜀王錢也天使汝守之奈何盜用至王建入成都用<pc n="lb"/>
度方窘李老獻其鏹建曰欲復讎乎欲得官乎李曰俱<pc n="lb"/>
無之乃具述所見建大喜曰吾王蜀矣當令汝名傳後<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
世乃命以李什名其巷李以見其姓而什以見其鏹也<pc n="lb"/>
嗚呼李氏辛勤藏鏹乃為蜀王守錢世之臭徒區區多<pc n="lb"/>
積不惟嗇不忍用而朝夕惶惶貪求不足以至自執牙<pc n="lb"/>
籌傾身障簏誠可鄙笑亦若有物使之者見此當少悟<pc n="lb"/>
矣<hi>成都記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄覺大錢<pc n="lb"/>
黄覺常送客都門至則客已逺矣旅舍中見一道士因<pc n="lb"/>
取酒炙命之共飲既罷道士以水寫吕字始悟其為洞<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
賔也曰明年江南見君覺果得江南官及期見道士懐<pc n="lb"/>
中出大錢七其次十又三小錢曰數不可益也予藥數<pc n="lb"/>
寸曰嵗以酒磨服之可保一歳無疾如其言至七十餘<pc n="lb"/>
藥亦㡬盡為詩曰床頭厯日無多子屈指明年七十三<pc n="lb"/>
果卒<hi>詩話</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李生白銀<pc n="lb"/>
李秀才者亮州人家貧置小學教童蒙日止十人朝夕<pc n="lb"/>
供給常不足一日遇疾暴卒二日乃甦謂其妻曰我死<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
地下見姚狀元主判人間衣食簿與我昔日有同塲之<pc n="lb"/>
好謂我曰甚貧矣宜早歸衣食某之本職不敢私特為<pc n="lb"/>
君添學生一十人贈銀一笏是某之私羡也其後人忽<pc n="lb"/>
送兒童上學比舊果加十人生展修其屋果獲白銀一<pc n="lb"/>
挺嗟夫學徒之多寡亦復係隂司注定况官職之崇卑<pc n="lb"/>
年夀之修短禄廪之厚薄孰謂無其數乎<hi>青瑣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朱嚴助教<pc n="lb"/>
王九齡常言其祖侍中有女子嫁諸司使夏偕因病危<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
甚服朱嚴藥遂差貂蟬喜甚置酒慶之女子於座間求<pc n="lb"/>
為朱嚴奏官貂蟬難之曰今嵗恩例已許門醫劉公才<pc n="lb"/>
當俟明年女子乃哭而起徑歸不可留貂蟬追謝之召<pc n="lb"/>
公才諭以女子之意輟是嵗恩命以授朱嚴制下之日<pc n="lb"/>
而嚴死公才乃囑王公曰朱嚴未授命而死法容再奏<pc n="lb"/>
公然之再為公才請及制下公才之尉氏縣使人召之<pc n="lb"/>
公才方飲酒聞得官大喜遂暴卒一四門助教而死二<pc n="lb"/>
醫一官不可妄得况其大者乎<hi>筆談</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>俊民狀元<pc n="lb"/>
嘉祐中進士奏名訖未御試京師妄傳王俊民為狀元<pc n="lb"/>
不知言之所起人亦不知俊民為何人及御試王荆公<pc n="lb"/>
時為知制誥與天章閣待制楊樂道二人為詳定官舊<pc n="lb"/>
制御試舉人設初考官先定等第復彌之以送覆考官<pc n="lb"/>
再定等第乃付詳定官發初考所定等第以對覆考之<pc n="lb"/>
等第如同則已不同則詳其程文當從初考或從覆考<pc n="lb"/>
為定即不得别立等是時荆公以初考覆考所定第一<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
人皆未允當於行間别取一人為狀首楊樂道守法以<pc n="lb"/>
為不可議論未决太常少卿朱從道為封彌官聞之謂<pc n="lb"/>
同舍曰二公何用力爭從道十日前已聞王俊民為狀<pc n="lb"/>
元事必前定二公浪自苦耳既而二人各以己意進禀<pc n="lb"/>
而詔從荆公之請及發封果王俊民也詳定官得别立<pc n="lb"/>
等自此始遂為定制<hi>夢溪筆談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>固言遇姥<pc n="lb"/>
相國李固言元和六年下第遊蜀遇一姥曰郎君明年<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
芙蓉鑑下及第後二紀拜相當鎮蜀土願以季女為託<pc n="lb"/>
明年果狀元及第詩賦有人鑑芙蓉之目後二十年李<pc n="lb"/>
公登庸是姥來謁固言忘之姥曰吾常嘱季女者固言<pc n="lb"/>
省前事謝之延入中堂見其女坐定又曰出將入相定<pc n="lb"/>
矣乞庇我女至門不見及固言鎮蜀日盧氏外孫九齡<pc n="lb"/>
不語忽弄筆硯固言戯曰汝亦用此耶忽曰但庇成都<pc n="lb"/>
老姥愛女何愁筆硯無用固言驚悟遣人訪之有巫董<pc n="lb"/>
氏事金天神即姥之女言能語此兒請祈華岳三郎固<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
言如巫所説是兒忽能言由是蜀人待董如神富積數<pc n="lb"/>
百金怙勢用事莫敢言者然則富貴早晚皆有定時鬼<pc n="lb"/>
神皆知而人獨不知善人君子修己以俟可也<hi>酉陽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>雜爼</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韓湘開花<pc n="lb"/>
韓湘昌黎文公猶子也文公常勉之學湘曰湘之所學<pc n="lb"/>
非公所知乃為詩以見志有解造逡巡酒能開頃刻花<pc n="lb"/>
之句公曰子安能奪造化乎湘曰此甚易乃聚土以盆<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
覆之良久曰花發矣舉盆乃碧花二朶公環而觀之有<pc n="lb"/>
金字詩一聨云雲横秦嶺家何在雪擁藍闗馬不前公<pc n="lb"/>
不曉其意湘曰他日乃驗乃告去未㡬公以諫佛骨謫<pc n="lb"/>
潮州一日塗中遇雪有一人冐雪而來乃湘也曰公憶<pc n="lb"/>
花上之句乎正今日事公詢之乃藍田耳公嗟歎曰吾<pc n="lb"/>
與汝足此詩云一封朝奏九重天夕貶潮陽路八千本<pc n="lb"/>
為聖明除敝事豈將衰朽繼殘年雲横秦嶺家何在雪<pc n="lb"/>
擁藍闗馬不前知汝逺來深有意好收吾骨瘴江邉<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<hi>青𤨏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仁鈞避地<pc n="lb"/>
鄭仁鈞欽説之子也與表弟同居表弟之姊嫁楊國忠<pc n="lb"/>
之子表弟以疾䘮明甚憐之時洛中有鄭生有異術仁<pc n="lb"/>
鈞使窺表弟曰彼天曹判官也仁鈞甚異之忽一日謂<pc n="lb"/>
其母曰不久兵起兩京皆亂宜圖淮南避地楊氏百口<pc n="lb"/>
皆當誅滅惟姊與甥可免母如其言入京以告其女楊<pc n="lb"/>
國忠詬之其母乃理裝東歸是年禄山叛明皇西幸楊<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
氏無少長皆死屠戮之際其姊先覺負其兒竄得脱悉<pc n="lb"/>
符表弟之言彼葢以天曹判官因得知之耳<hi>唐宋遺史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李庚食鱠<pc n="lb"/>
貞元中萬年縣尉李庚與前進士數人㑹於西亭方具<pc n="lb"/>
鱠一客偶至醉色甚傲問其所能曰善知人食料李公<pc n="lb"/>
曰且占今日有人不得鱠喫否客笑曰唯君不預耳李<pc n="lb"/>
公曰某為主人安有不預之理術驗則厚賞誕妄則奉<pc n="lb"/>
罰請合座證之因促饌饌將進俄有奔騎至云京兆尹<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
急召李公急上馬適㑹議盜賊事留連乃宻令報諸客<pc n="lb"/>
先饌戒庖人留鱠且欲破術士之言是晚李公回諸客<pc n="lb"/>
尚在公令進鱠方調醋且誚術士之妄術士辭色安然<pc n="lb"/>
唯言必不謬誤言訖官亭為久雨濕漏仰泥方數尺忽<pc n="lb"/>
落盤上器皿俱壊李公驚異問復有鱠否報已盡矣乃<pc n="lb"/>
厚謝術士以錢五十千贈之<hi>唐宋遺史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徳裕終南<pc n="lb"/>
賛皇公李徳裕好餌雄朱一道士自云李終南住羅浮<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
來謁曰聞公久服丹砂敢希一見公以示之道士笑曰<pc n="lb"/>
此是世間凡火服之促夀乃探懐中出一玉象子曰可<pc n="lb"/>
求勾漏瑩徹者致象之鼻三日𧰼即服之更七日吐出<pc n="lb"/>
方可餌此太陽之精凝結萬年矣慎勿泄於人惟忠孝<pc n="lb"/>
是念正直是守又出一金象曰此是其雌貴其相伴不<pc n="lb"/>
爾亡去公後驗之無差賛皇後不能守正廣求姝美其<pc n="lb"/>
象服砂經年不吐果得罪南竄於鬼門闗逢前道士怒<pc n="lb"/>
索二象至鱷魚潭玉象如犬飛出金象隨之公到崖州<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
恚恨而卒乃知象者南方之獸也勾漏者朱崖之地也<pc n="lb"/>
羅浮者海濵之山也道士自稱李終南乃賛皇不返之<pc n="lb"/>
意也事之前定一至於此得非命乎<hi>再忠紀異録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楊璀遷官<pc n="lb"/>
昔楊璀尚書宦塗未逹年六十為河北一縣宰部下五<pc n="lb"/>
伯乃佐㝠司楊知而問之對曰某非㝠司主事亦伍伯<pc n="lb"/>
之流耳當今判者乃鄰縣長官也聞即當來但自求之<pc n="lb"/>
旬日鄰宰果至與楊俱上州季集楊頗加禮待之既見<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
乃一皓首老翁年七十餘謝楊厚禮詞色感愧楊乃以<pc n="lb"/>
情懇之老宰曰愧吾丈意深禮厚固不敢隱令掃凈室<pc n="lb"/>
置榻施筆硯紙等宰入其中令楊拂晨啓户而入見之<pc n="lb"/>
喜色被面遥曰官禄甚髙不足憂也乃遺一文書曰慎<pc n="lb"/>
不可先覽但經一事改一官即開之自此後楊辟從事<pc n="lb"/>
拜殿中侍御入為省郎又拜諫議大夫當除授之際視<pc n="lb"/>
文書皆不差并年月日時並列于上及貶辰州司馬楊<pc n="lb"/>
疑其不𫐠取視之亦云為某事貶也後又召為左丞終<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
于工部尚書所經之事皆與文書無異豈非仕宦進退<pc n="lb"/>
皆隂司注定不可得而損益耶<hi>韋詢戎幕閒談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>昭武販馬<pc n="lb"/>
封昭武者餘杭酒徒也栖栖不偶乃求隨船舶入新羅<pc n="lb"/>
遂得季都綱季都大舶主也未至占城舶主令乗小船<pc n="lb"/>
與二篙工取水忽為暴風所飄不知何處乃徐步島上<pc n="lb"/>
望見一道士煑一銀鼎面浮一大珠昭武趨禮之具言<pc n="lb"/>
窮困狀道士曰視子之面無外夷禄可乘舟歸吾與好<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
風送還昭武告以生計道士曰但販馬當自給我隂真<pc n="lb"/>
人也謝去風起舟去如飛一夕已逹明州矣遂販馬於<pc n="lb"/>
衢婺間果得充養以此觀之衣食之數果有前定也<hi>錢希</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>白洞微志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歸皓溺水<pc n="lb"/>
歸皓錢塘人也天成四年泛海來貢忽值風濤船悉破<pc n="lb"/>
溺皓抱一木隨波三日抵一島乃捨木登岸見二道士<pc n="lb"/>
手談就拜禮之道士曰得非歸皓乎又拜忽一人自水<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
出曰海龍王請二尊師齋乃與皓同往既出命朱衣吏<pc n="lb"/>
送皓還吏引入一院謂皓曰侍郎元無名字除進奉外<pc n="lb"/>
人數姓名並已收付逐司皓請見其子吏曰亦係人數<pc n="lb"/>
固難得回乃速召吳越溺人歸侍郎一行暫來俄見一<pc n="lb"/>
行二百餘人俱至㕔前見皓咸拜為之流涕又令取溺<pc n="lb"/>
水簿示皓果皓一人不在其數朱衣令取進奉物列于<pc n="lb"/>
庭印封如故即令十餘輩送皓出既出食頃則見身乘<pc n="lb"/>
小舸并進奉物及表函等皆泊於岸上小舸雖漏而不<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
溺訪其處曰此萊州界也旋有巡海人軍輦運於岸上<pc n="lb"/>
小舸尋自焚滅皓後謝病隱居年八十卒侍郎葢承制<pc n="lb"/>
所授兵部郎中耳<hi>
                        <graphic n="KR0982" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0982.png" mimeType="image/png"/>中紀異録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>髙雅見怪<pc n="lb"/>
髙雅為荆湖轉運使嘗至公安驛假寐於㕔上忽聞人<pc n="lb"/>
呼其姓名雅驚起應之見一人朱衣自地出云禄命俱<pc n="lb"/>
盡言訖不見雅急行至荆南果卒自見怪及卒三日耳<pc n="lb"/>
<hi>吴淑祕閣閒談</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>伯珍注名<pc n="lb"/>
荆伯珍字君玉南陽人累舉進士不第太平興國八年<pc n="lb"/>
省試正旦御乾元殿受朝賀賦以正月之節文武稱賀<pc n="lb"/>
為韻伯珍下語曰簾霧初捲爐香正焚誤書焚為噴歸<pc n="lb"/>
而始覺中夕不寐起曰我聞二相公廟子游子夏也舉<pc n="lb"/>
子祈之必應乃草一祝文叙其事以乞夢是夕夢二神<pc n="lb"/>
人朱衣坐大壇上謂伯珍曰鶯鳴六合數應二末亦須<pc n="lb"/>
頭戴金樞脚蹈玉象懐中出一枝花曰桂也伯珍跪受<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
之遂覺試䇿日以祝廟文具叙其事於主司宋公白既<pc n="lb"/>
詣省尚早乃息於省前俄有二皂衣吏㩦簿書坐其側<pc n="lb"/>
伯珍詢之一吏答曰我輩非人也㝠中走吏送今年舉<pc n="lb"/>
人過南宫姓名入泰山去伯珍乃求其名答曰荆伯珍<pc n="lb"/>
始試賦落韻不合過二相公苦救之前夜已命宋舍人<pc n="lb"/>
與改了今却注名過也又問及第否此别有籍吾不知<pc n="lb"/>
也逡巡二吏揖去伯珍心喜遂見宋公公云君非荆伯<pc n="lb"/>
珍乎所試賦甚佳一噴字固知筆誤前夜已與賈舍人<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
同改為焚字了勿憂勿憂其年過省御前試六合為家<pc n="lb"/>
賦鶯囀上林詩名字在第二等末徙尾第二人魏元樞<pc n="lb"/>
之下彭垂象之上並應神人之語伯珍為神告傳以紀<pc n="lb"/>
之吏云此别有籍以是知得失髙下隂籍注定人力區<pc n="lb"/>
區胡為哉<hi>荆伯珍神告傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>處厚百日<pc n="lb"/>
王處厚字元美華陽人也舉進士於孟氏黄政丁卯歳<pc n="lb"/>
下第無聊乃出西郊淨衆佛刹見一僧老而癯揖與語<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
曰吾本太中時人姓王名緘字固言及進士第至今合<pc n="lb"/>
得五百九十四甲子一千一百八十八浹辰時壯室有<pc n="lb"/>
二今計齒一百三十年矣遭亂為僧遊蕩至此㑹語久<pc n="lb"/>
之别去又曰秀才成在明年處厚歸復訪之已絶迹矣<pc n="lb"/>
是歳冬忽聞叩門乃其僧也曰吾欲遊峩眉思一㑹别<pc n="lb"/>
乃引處厚遊寺北社豳公廟俄有數吏由廟出降階列<pc n="lb"/>
僧曰新官在此便可公㕘吏再拜處厚悸悚因問來春<pc n="lb"/>
之事僧為一札以授之曰春試畢開之有十六字曰周<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
士同成二王殊名主居一焉百日為程及放牓處厚果<pc n="lb"/>
第一王慎言為牓眼八人謂周之八士也處厚心惡百<pc n="lb"/>
日之語日出西郊遊古陌吟曰誰言今古事難窮大抵<pc n="lb"/>
榮枯總是空算得生前隨夢蝶爭如雲外指㝠鴻暗添<pc n="lb"/>
雪色眉根白旋落花光臉上紅惆悵花原懶回首暮林<pc n="lb"/>
蕭瑟起悲風及暮還家暴卒同年見處厚藍袍槐簡投<pc n="lb"/>
刺云新授司命主簿自登第至死正百日此不謂之前<pc n="lb"/>
定可乎<hi>名賢小説</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>師道勇退<pc n="lb"/>
劉宻直師道嘗為淮南轉運使因往荆湖至岳州一山<pc n="lb"/>
寺殿上見一老父皤然瞪目相視劉意甚不平乃取别<pc n="lb"/>
路去意不欲再見之已而老父則先在其前矣心始異<pc n="lb"/>
之因屏人延坐問以人之生死必可知乎老父曰知其<pc n="lb"/>
生則知其死只如官人生襄鄧旅亭則死亦可見矣劉<pc n="lb"/>
大驚曰某實隨先君於南陽逆旅生此無人知今遇神<pc n="lb"/>
明願决平生通塞老父微笑曰官人自此至壬寅年當<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
居權要若不勇退則禍至既已黜削且居散地可以延<pc n="lb"/>
齡儻復舊資則甲寅不可得過語畢拂衣而去劉果以<pc n="lb"/>
咸平五年自宻直權計省以弟㡬道所累責降正屬壬<pc n="lb"/>
寅後閒居湘潭乃牽復如舊至大中祥符八年甲寅十<pc n="lb"/>
月一日卒略無差異兹可以驗官禄得䘮果前定也<hi>洞敝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>段弼得錢<pc n="lb"/>
長興三年始贈東岳三郎為威雄將軍至建隆三年有<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
段弼者年八十善製笛一夕有人云威雄將軍追汝遂<pc n="lb"/>
入府見一黄衣少年謂曰知善製笛可為作三五管弼<pc n="lb"/>
即時作三五管獻之少年指最後者曰此尤為妙弼乞<pc n="lb"/>
留少年曰爾算未盡不可弼曰某在人間苦饑寒不願<pc n="lb"/>
活也少年曰但去將日給錢三百後五年即召弼覺後<pc n="lb"/>
日果賣笛得錢如所許之數雖大隂雨亦自有人來買<pc n="lb"/>
後五年乃死<hi>錢希白小説</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>盧瑩無官<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
盧瑩兖州使院吏也開寳九年自城歸獨行村路中忽<pc n="lb"/>
見旌旗甲馬問之云泰山三郎出獵瑩嘗聞泰山三郎<pc n="lb"/>
見者就求官禄多得如願乃伏草中徐見錦袍少年從<pc n="lb"/>
者甚盛瑩趨出拜告少年曰爾無官分與錢五百千便<pc n="lb"/>
過如飛瑩後歸家因浚渠果獲錢如所許之數以此知<pc n="lb"/>
一官皆有分定不可妄得也<hi>錢希白小説</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄裳狀元<pc n="lb"/>
延平黄狀元裳少苦學好夜讀書忽一夕月明聞水涯<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
人偶語俯而聽之曰吾在此十紀來日當去惟候淮南<pc n="lb"/>
二急脚來替黄甚怪之翌日亭午果有二黄衣至水涯<pc n="lb"/>
就浴黄乃急止之仍令他日無復過此是夕中夜鬼又<pc n="lb"/>
語曰我本當替為黄狀元令過去未有來期黄自是知<pc n="lb"/>
其必冠多士至元豐中有梁逖者一夕夢奏事殿中見<pc n="lb"/>
御座前揭一碑金字大書黄裳二字意必貴兆乃改名<pc n="lb"/>
為黄裳至明年御試進士第果黄裳為天下第一信乎<pc n="lb"/>
利名之前定也<hi>紀異録澠水燕談</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>藍守山魈<pc n="lb"/>
韶州太守衙有山魈廟甚靈嘉祐中藍丞郎中知州晚<pc n="lb"/>
見一叟異之曰山魈神也知公愛民今年五月十八日<pc n="lb"/>
當有大水居民漂溺願備之至日果大水民皆獲免時<pc n="lb"/>
提刑趙琪與康州守黄郎中者交章爭訟藍守問山魈<pc n="lb"/>
神曰趙黄交爭竟誰勝也神曰吾嘗入隂府詢之二公<pc n="lb"/>
所爭恐勝負未决相繼皆沒矣公曰二公年少氣熖何<pc n="lb"/>
遽死乎神曰隂數已定則何可逃乎後踰月二公皆就<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
獄果相繼而卒焉<hi>翰苑名談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吉寳得汗<pc n="lb"/>
吉寳臣都下人也熙寧五年卧病六日神遊隂府見紫<pc n="lb"/>
衣據案呼云何來寳臣訴以病六日而未得汗紫衣命<pc n="lb"/>
左右下汗案撿寳臣汗當下否吏回報更五日寳臣曰<pc n="lb"/>
五日則死矣吏曰禄算未終更十日亦無所損俄有二<pc n="lb"/>
金人引寳臣出曰此去日誦金剛經一遍生無病苦死<pc n="lb"/>
不入惡道引寳臣臨池墜池中而覺見妻子泣守之後<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
果五日大汗而愈嗟夫一汗之㣲隂司猶以案牘注定<pc n="lb"/>
况大於此者乎二金人則寳臣佛室中所塑二金像也<pc n="lb"/>
<hi>翰苑名談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>武侯後身<pc n="lb"/>
天竺釋亡其名貌陋衣穿嘗曳鐵錫至于京輦當南康<pc n="lb"/>
韋臯之生纔三日其家設齋命僧此僧不召亦赴家人<pc n="lb"/>
怒之坐于庭中齋畢韋氏命乳母負嬰兒謂衆僧祝願<pc n="lb"/>
梵僧先攝衣昇階視之曰别久無恙乎嬰兒若有喜色<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
相認之意韋氏怪而問焉僧曰此非檀越所知乃諸葛<pc n="lb"/>
亮後身爾武侯為相蜀人受其賜今當却為蜀帥重福<pc n="lb"/>
坤維之人吾與此子為友知生君家不逺而來此子作<pc n="lb"/>
劒南節度二十一年至中令太尉此外非我所知也父<pc n="lb"/>
然之因以武子為字後悉如梵僧之言乃知生有脩短<pc n="lb"/>
之命位有通塞之遇定於冥兆終然不變鬼神知之而<pc n="lb"/>
莫能預聖哲安之而不敢謀早晚進退各以時至咸不<pc n="lb"/>
求而自合不介而自親矣茍能知此又烏有昔人不遇<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
之文哉<hi>成都廣記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子正角龍<pc n="lb"/>
熙寧丙辰賊冦邕州郡倅唐著作子正盡室遇害唐本<pc n="lb"/>
桂州人治平中赴京調舉至全州中塗僦一僕得一肩<pc n="lb"/>
夫乃遊𡊮州日所役舊奴也挈重擔勁若健羽雖鞭馬<pc n="lb"/>
疾追長先百步唐恐其逸遂遣之其僕當日自全州至<pc n="lb"/>
唐州凡二千七百餘里日午已到留書祝驛吏曰候桂<pc n="lb"/>
州唐秀才至即付之唐後月餘方到下馬於驛驛吏曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
君非桂州唐秀才否一月前有人留一書在此書云呈<pc n="lb"/>
桂州唐秀才歸真子謹封因啓封惟一詩曰𡊮州相見<pc n="lb"/>
又之全不遇先生道未緣大抵有心求富貴到頭無分<pc n="lb"/>
學神仙篋中靈藥宜頻施鼎内丹砂莫妄傳待得角龍<pc n="lb"/>
為燕㑹好來黄壁卧林泉唐得之詰其形貌乃全州黜<pc n="lb"/>
僕也留書之日即全州所遣之日始悟神仙人也及遇<pc n="lb"/>
害當丙辰正合詩中角龍之句富貴生死莫不前定惟<pc n="lb"/>
神仙知之而凡人固莫測也<hi>雜録</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭絪拜相<pc n="lb"/>
唐丞相鄭絪宅在昭國坊南門忽有物投瓦礫五六夜<pc n="lb"/>
不絶及移於安仁西門宅避之瓦礫又隨而至久之復<pc n="lb"/>
還昭國鄭公歸心釋門宴處常在禪室及歸昭國入門<pc n="lb"/>
蟢子滿室懸絲去地皆一二尺不知其數其瓦礫亦絶<pc n="lb"/>
翌日遂拜相此最為靈異也<hi>集異記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韋公玉簫<pc n="lb"/>
韋公臯少遊江夏止于姜使君之館姜氏之子曰荆寳<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
兄呼韋而恭事之姜有小青衣曰玉簫年十歳餘常令<pc n="lb"/>
祗待韋兄後二載姜使君入闗而家累不行韋乃居止<pc n="lb"/>
頭陁寺荆寳時遣玉簫往來韋所玉簫年長因而有情<pc n="lb"/>
韋後歸覲季父行甚促乃裁書别荆寳寳乃與玉簫俱<pc n="lb"/>
來命令從往韋不敢遂與約七年取玉簫因留玉指環<pc n="lb"/>
一枚并詩一首遺之七年不至玉簫潜禱於鸚鵡洲又<pc n="lb"/>
逾年玉簫歎曰韋家郎君一别八年是不來矣絶食而<pc n="lb"/>
殞姜氏憫其節并玉環殯之後韋鎮蜀三日詢獄囚凡<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
三百人其中一人云僕射昔日韋兄也乃厲聲曰僕射<pc n="lb"/>
憶姜家荆寳否韋曰深憶之曰某是也公曰犯何罪而<pc n="lb"/>
重繫答曰某後以明經及第選青城縣令家人誤爇廨<pc n="lb"/>
舍故致此韋乃即與雪寃仍歸墨綬奏眉州牧未赴任留兵幕<pc n="lb"/>
因問玉簫何在姜曰僕射與約七載逾時不至絶食而<pc n="lb"/>
死因吟玉環詩云黄雀銜來已數春别時留解贈佳人<pc n="lb"/>
長江不見魚書至為遣相思夢入秦韋甚悽歎為修經<pc n="lb"/>
像以報之然念之不已時有祖山人者有少翁之術能<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
令逝者相見韋乃使召之七日清夜玉簫果至謝曰承<pc n="lb"/>
僕射寫經造像之力便當託生後十二年再為侍妾臨<pc n="lb"/>
訣微笑曰丈夫薄情令人死生隔矣韋以隴右之功終<pc n="lb"/>
徳宗之代理蜀不替後因生日東川盧八座獻一歌姬<pc n="lb"/>
亦玉簫為號觀之乃真姜氏之玉簫矣而中指有玉環<pc n="lb"/>
隱出不異留别之玉環也韋歎曰吾乃知存沒之分一<pc n="lb"/>
往一來玉簫之言斯可以騐矣<hi>遺史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分門古今𩔖事卷四<pc n="lb"/>
<pb n="21b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>分門古今𩔖事卷五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分門古今𩔖事卷五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>異兆門下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張洎破𤓰<pc n="lb"/>
吕洞賔仙翁多遊人間自言吕渭之後渭四子温恭儉<pc n="lb"/>
讓讓終海州刺史仙翁乃海州後張洎家居忽有隱士<pc n="lb"/>
通謁乃仙翁姓名洎見之索紙筆八分書七言一絶留<pc n="lb"/>
題頗言將佐鼎席意末云功成當在破𤓰年俗以破𤓰<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
為二八洎果六十四乃其兆也<hi>西京記及神仙傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>盧杞宰相<pc n="lb"/>
唐盧杞未第遇仙嫗曰麻氏以大葫蘆如二石甕令杞<pc n="lb"/>
乘之騰入霄漢至一處曰水晶宫太隂夫人問以三事<pc n="lb"/>
曰公有仙相能居此宫乎能為地仙時一到此乎能為<pc n="lb"/>
中國宰相乎公願何事杞曰願為宰相夫人悵然遣還<pc n="lb"/>
後杞果相徳宗<hi>西京記及神仙傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徳璘巴陵<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
貞元中有鄭徳璘者每歴洞庭湘隂遇一叟常以松醪<pc n="lb"/>
春飲之因悦鹺賈韋氏女以紅綃題詩戲贈後韋舟沒<pc n="lb"/>
于洞庭徳璘作詩弔之云洞庭風軟荻花秋新沒青娥<pc n="lb"/>
細浪愁淚滴白蘋君不采月明江上有輕鷗至誠感應<pc n="lb"/>
詩逹水府府君曰誰是鄭生所愛主者見紅綃而語府<pc n="lb"/>
君府君曰徳璘異日是吾邑之宰况昔日有恩義相及<pc n="lb"/>
不可不活爾命乃令㩦韋女逆鄭生推墮一池中沉浮<pc n="lb"/>
困溺時三更徳璘未寢忽覺有物觸動舟遂秉炬照見<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
衣服采繡似是人物驚而拯之乃韋女也徳璘喜駭良<pc n="lb"/>
久女乃甦及曉方能言云府君感君而活我遂納為室<pc n="lb"/>
感其異也後五年徳璘當調集謀醴陵令韋氏曰不過<pc n="lb"/>
作巴陵耳徳璘曰子何以知之曰昔水府君言是吾邑<pc n="lb"/>
之宰洞庭乃屬巴陵此可騐也徳璘誌之果注巴陵後<pc n="lb"/>
府君贈鄭詩曰昔日江頭菱芡人蒙君數飲松醪春活<pc n="lb"/>
君家室以為報珍重長沙鄭徳璘於是乃悟府君乃昔<pc n="lb"/>
日老叟耳<hi>靈異傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寇相毁廟<pc n="lb"/>
冦相準年十九蘇易簡狀元下及第知巴東縣縣舊有<pc n="lb"/>
一廟不知其名舊令尹常夢其神泣告之曰宰相將來<pc n="lb"/>
吾不敢居此雖强留必不容也令曰宰相何人神曰他<pc n="lb"/>
日當自知不敢預告及寤與同僚言之不數日邸吏賫<pc n="lb"/>
狀來乃寇為之代果以廟無名圖牒所不載而毁之噫<pc n="lb"/>
廟之毁去神固知之而寇之為相已兆於此矣神謂留<pc n="lb"/>
必不容葢亦知寇公之正直也<hi>青瑣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張誼赤光<pc n="lb"/>
進士張誼自鄂州來赴舉南省試罷牓未出間常與儕<pc n="lb"/>
輩游飲于市偶一人前揖張曰先輩便當及第然宜保<pc n="lb"/>
惜頭上二赤光光在公無事光失則公亦不免慎之忽<pc n="lb"/>
不見後張果及第既授官到任官長有赫連立乃二赤<pc n="lb"/>
光也不久赫連立卒張亦以事去官廼知事皆前定不<pc n="lb"/>
可以智力免也<hi>青𤨏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韓澈靈語<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
乾元中韓澈授隴州吳山令素與宇文覿辛稷善並隨<pc n="lb"/>
澈至呉山讀書令廰前有大槐覿稷行樹下見一孔甚<pc n="lb"/>
潤澤中有青素昇為雲乃命掘之得一塚塚中有棺棺<pc n="lb"/>
中有齒髪及骨因令收之以新棺殮葬諸野後靈語云<pc n="lb"/>
是晉將軍契苾鍔戰死葬此塚近馬廐欲求遷改不可<pc n="lb"/>
得今明府恩及幽壤甚厚然創造此謀是宇文七及辛<pc n="lb"/>
四幽魂感戴豈敢忘之辛不久見將及第榮禄足光其<pc n="lb"/>
身宇文命薄無位雖獲一第終不及禄且多危難吾當<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
救其三死若或為正官則雖我亦不能救言畢乃去覿<pc n="lb"/>
家于岐山久之鍔忽空中語云七郎夫人疾亟適已往<pc n="lb"/>
救可無懼也後慎無食馬肉須㬰報至如所語㑹荘客<pc n="lb"/>
馬死以肉饋覿覿忘其言而食之霍亂㡬死鍔云何故<pc n="lb"/>
違約也遂疏方令服即愈後覿還吳山㑹岐賊僣偽覿<pc n="lb"/>
素有名被署為中書舍人賊平覿等繫獄鍔語覿妻云<pc n="lb"/>
七郎犯事我為求請事已解矣有劉使君至即得放出<pc n="lb"/>
尋而詔以劉晏為刺史晏奏賊徒㸃汚名賢臣至州日<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
乞一切釋免上可其奏晏至悉放之覿既耻為賊汚還<pc n="lb"/>
家歳餘吕崇賁為河東節度奏覿為左衞兵曹河東書<pc n="lb"/>
記勅至覿甚喜受勅拜蹈一奴忽仆地作鍔靈語歎息<pc n="lb"/>
久之曰向謂汝勿作官何故受之此度不能相救矣覿<pc n="lb"/>
云還之如何答云受畢何可還千萬珍重後四月覿遇<pc n="lb"/>
疾暴卒昔王充論衡有曰凡人有死生夀夭之命亦有<pc n="lb"/>
貴賤貧富之命命當富貴雖貧賤之猶逢福善離其貧<pc n="lb"/>
賤命當貧賤雖富貴之猶涉禍患失其富貴以宇文覿<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
觀之其言豈不信哉<hi>廣異記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>琴僧江湖<pc n="lb"/>
李虞部畋知常州武進縣日有浙僧原式善鼓琴夏五<pc n="lb"/>
月忽告辭往潤州金山寺去留之不諾曰原式起江湖<pc n="lb"/>
之興遽雇得一村童已遷衣鉢就船矣因與書令逹州<pc n="lb"/>
牧崔屯田郡倅王持正既而原式至彼便辭郡守往金<pc n="lb"/>
山寺宿日已暝矣館于下閣是夕楊子江颶風驟起鼓<pc n="lb"/>
浪沃岸逡巡濤勢崩騰忽忽若有火熖飛於波上漲髙<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
數丈至寺之半其下閣楹柱欄楯逐浪而去原式村童<pc n="lb"/>
寂無影響次日風浪漸息有一漁者撑船傍北岸遥聞<pc n="lb"/>
葭菼中有人呼之聲往視之乃原式之村童漁者遂載<pc n="lb"/>
之歸寺僧異其事送州牧州牧牒送晉陵時郡中僚佐<pc n="lb"/>
咸覩之皆言事不可測彼僧言有江湖之興隨暴流而<pc n="lb"/>
逝可矣彼村童者年始及冠於巨浪之中若一葉焉果<pc n="lb"/>
有神祐之歟是無江湖之興歟以是推之萬靈中各有<pc n="lb"/>
定分信矣<hi>該聞集</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>狄公黙祝<pc n="lb"/>
狄武襄公青本農家子年十六時其兄素與里人失其<pc n="lb"/>
名號鐵羅漢者鬬於水濵至溺殺之保伍方縛素公適<pc n="lb"/>
餉田中見之曰殺羅漢者我也人皆釋素而縛公公曰<pc n="lb"/>
我不逃死待我救羅漢庶㡬復活若决死者縛我未晚<pc n="lb"/>
也衆從之公黙祝曰我若貴羅漢當甦乃舉其屍出水<pc n="lb"/>
數㪷而活其後無人知者公沒其子諮詠䕶喪歸葬西<pc n="lb"/>
河父老為言此元祐十年十二月五日與詠同館北客<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
夜話及之信乎人之富貴皆前定也眉山蘇軾記<hi>東坡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>集</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>文公出㕔<pc n="lb"/>
王文正公旦知臨江縣時獄有死囚公一夜不寐思以<pc n="lb"/>
計活之方五鼓空中有人喝直更速起相公出㕔斯須<pc n="lb"/>
果開門昇㕔急呼囚問之其為相之兆已見於此時矣<pc n="lb"/>
先是公之父中令晉公祐常曰吾子孫必有為三公者<pc n="lb"/>
因手植三槐於庭以待之晉公知制誥二十年最號淹<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
遲歴仕太祖太宗文武忠孝天下望以為相而不用及<pc n="lb"/>
文正知制誥與父相去不十年入西掖墻壁間父翰墨<pc n="lb"/>
手澤猶在長城錢公若水風鑒最髙與公同直史館常<pc n="lb"/>
曰王子明既貴且夀吾進用雖在其前皆所不及也東<pc n="lb"/>
坡嘗作三槐堂首叙其事曰寓物於人明日而取之有<pc n="lb"/>
得有否而晉公修徳於身責報于天取必于數十年之<pc n="lb"/>
後如持左契交手相付吾以是知天之果可必也文多<pc n="lb"/>
不載<hi>朝野雜録</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歐陽求退<pc n="lb"/>
歐陽文忠公慶厯末水宿采石渡舟人睡鼾湖平月黑<pc n="lb"/>
公滅燭將寢微聞呼聲曰去來舟尾有答者曰今夜有<pc n="lb"/>
參政船宿此不可擅去齋料幸為㩦至公私念舟尾逼<pc n="lb"/>
浦且無從人必鬼也通夕不寢五鼓岸上獵獵馳驟聲<pc n="lb"/>
舟尾者呼曰齋料幸見還有且行且答者曰道場不清<pc n="lb"/>
淨且無所得而歸但多嗟恨之聲公甚異之後半月游<pc n="lb"/>
金山與長老語之曰是夜有施主㩦室至方拜忽思卧<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
遂乳一子俄覺鯹風滅燭大衆皆恐乃公宿采石之夜<pc n="lb"/>
其後公果以㕘知政事除蔡州鋭於求退者亦其前知<pc n="lb"/>
也<hi>夜話録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭咸中允<pc n="lb"/>
鄭咸太原人當劉繼元拒命咸家苦于兵父子離散咸<pc n="lb"/>
仗一劔而奔一日渡水舟覆同載者皆溺聞空中有人<pc n="lb"/>
指呼曰救中允既而咸得岸不死然不知一舟中有不<pc n="lb"/>
死者㡬人中允謂誰也既抵温州定居舉進士後為武<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
寧幕以太子中允致仕卒始悟空中之言中允為己也<pc n="lb"/>
事之前定真可知矣<hi>幕府燕閒録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賈林侍御<pc n="lb"/>
唐徳宗欲西幸有知星者奏云逢林即住帝曰豈可令<pc n="lb"/>
朕止於林木間及奉天尉賈𨼆林謁帝帝以其名叶星<pc n="lb"/>
者所奏召於卧内隱林陳攻守之䇿且奏曰臣昨夢日<pc n="lb"/>
墜於地以頭戴之帝曰此來乃已前定遂拜隱林侍御<pc n="lb"/>
史<hi>廣徳神異録</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>董齊醫畫<pc n="lb"/>
董羽江左人善畫水太宗作端拱樓命羽四壁畫龍水<pc n="lb"/>
羽極其精思半年乃畢羽時為翰林藝學意望功賞太<pc n="lb"/>
宗一日與嬪御登樓皇子尚幼遥見畫壁驚啼不敢視<pc n="lb"/>
命亟汚漫之羽遂不獲賞又有齊繼邕者善為小兒醫<pc n="lb"/>
初為翰林醫學忽皇女有疾呼之切脉皇女見人衣緑<pc n="lb"/>
輙驚宫人遽以緋袍蒙之而入尋以白于上即賜緋嗚<pc n="lb"/>
呼畫師醫工皆技也皇女皇子皆貴也董羽以之而無<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
賞繼邕以之而賜緋得非命矣乎<hi>唐宋遺史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>士寧得道<pc n="lb"/>
李士寧蓬州人語黙不常或為得道常見東坡於成都<pc n="lb"/>
曰此子貴當為制䇿舉首已而果然自非數有前定烏<pc n="lb"/>
得而知之哉<hi>唐宋遺史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>范諷三品<pc n="lb"/>
范諷給事少縱酒落魄一日醉卧兖州堯廟殿中僕使<pc n="lb"/>
掖歸已死矣經一日而蘇言始為二紫衣吏所錄引入<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
官府立庭下有大官據案怒目而責之曰堯之為神孰<pc n="lb"/>
不知敬子為儒者敢䙝慢之諷但謝罪而已顧有司使<pc n="lb"/>
付獄治之有吏自東廊捧簿而上曰諷當為三品官夀<pc n="lb"/>
限尚逺大官者遂震呼戒而遣之使一吏伴送歸經廊<pc n="lb"/>
間於窻隙中聞敲朴苦楚之聲窺之但火焰烘然聞聲<pc n="lb"/>
而不見其人又至一處窺之見通天銅柱反縛金師子<pc n="lb"/>
數十皆暝目垂舌似不任其憊問其吏低語曰此歴代<pc n="lb"/>
好殺之人并殺降之侯遭害者受生已盡則釋去然去<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
人天之位尚賖矣未㡬而醒矣<hi>幕府燕閒録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>洪濤辟官<pc n="lb"/>
洪濤字元賔南康星子人父亶為都官郎中除王府教<pc n="lb"/>
授濤以太廟齋郎補學生好學惇固似不能言者熙寧<pc n="lb"/>
三年登進士第為石州法曹㕘軍一夕夢得官書一卷<pc n="lb"/>
若除目内有某年月日都官郎中洪亶卒某年月日石<pc n="lb"/>
州司法㕘軍洪濤卒既覺神情牢落遂乞侍養至京師<pc n="lb"/>
亶卒不踰夢中之日然濤期亦近乃急扶柩歸南康居<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
一日有吏卒數人㕘見言迎赴新官濤曰爾誤矣我方<pc n="lb"/>
在憂苫中豈有赴官之事吏曰非誤泰山辟君權判官<pc n="lb"/>
天符已下不可移也然不過半載却還未㡬濤卒亦不<pc n="lb"/>
差夢中之日時濤妻徐氏胎已數月半年而生男酷肖<pc n="lb"/>
濤云<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孔公新廟<pc n="lb"/>
彭城都靈應天王祠在子城上西北隅唐節度使李愿<pc n="lb"/>
元和中建至孔給事道輔應舉時與馬僅周濟同謁卜<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
科名擲筊三人皆得吉兆而孔三擲之皆同又曰他日<pc n="lb"/>
合來鎮此藩者當再得吉兆惟孔公得之後果諫議大<pc n="lb"/>
夫知徐到治未久即新廟貌及落成苦祝文未能暢意<pc n="lb"/>
竄改久之㑹顔淳之來謁公即命代筆其警句云裴寂<pc n="lb"/>
昔年曽乞華隂之夢子房今日果如圯上之言孔公激<pc n="lb"/>
賞曰神當恭以享斯言矣<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>栢閣行者<pc n="lb"/>
錢若水家居新安於栢閣院獨居一室院僧裔公有小<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
行者時來室中飜亂文字㸃汚筆硯乃白裔公請拘而<pc n="lb"/>
笞之裔公曰此王氏子少孤不忍笞苦錢曰不然日授<pc n="lb"/>
之以經可禁其擾人初授五行曰太少自十行至一紙<pc n="lb"/>
以至一卷才經目便出走戲如初七日誦一部後一月<pc n="lb"/>
授華嚴經八十卷忽一日上樹而去至夜不下竟不知<pc n="lb"/>
所在後七年錢入洛陽逢勅𦵏一内人扶柩者四十輩<pc n="lb"/>
錢于馬上忽認見其行者青巾布衫錢乃下馬使人召<pc n="lb"/>
之欣然而來公曰向栢閣何適今乃為此賤役笑曰時<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
去嵩山本欲念却大藏經恐驚於人公相之曰君異人<pc n="lb"/>
也請盡言之行者曰世間如某輩者千萬人人自不識<pc n="lb"/>
公有仙風道骨可惜作官此去甚逹然終不至宰相惟<pc n="lb"/>
忌為御史臺官必不久又問夀如何曰轉官遲則夀亦<pc n="lb"/>
遲言訖而去後錢公自布衣至兩府改登州觀察使兼<pc n="lb"/>
御史大夫嘆曰王行者之言至矣心惡之果於是年十<pc n="lb"/>
月二十三日暴卒時咸平六年也享年四十四夫禄夀<pc n="lb"/>
修短其數前定則不可改知命君子委心而任之可矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<hi>吳淑祕閣閒談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>世則首冠<pc n="lb"/>
王世則韓見素趙諌同謁陳希夷世則詐為僕𨽻拜堦<pc n="lb"/>
下先生笑而降堦曰侮人者自侮也揖世則使坐諸生<pc n="lb"/>
之右曰將來君獨首冠諸公盡在此㑹也明年世則舉<pc n="lb"/>
進士果狀第其餘俱列于次以此益知科名之前定也<pc n="lb"/>
<hi>陳希夷傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>延卿職官<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
郭延卿洛陽人以文行稱嘗與吕蒙正張齊卿謁陳先<pc n="lb"/>
生摶摶曰吕先輩當狀元及第位至宰相張先輩科名<pc n="lb"/>
雖行間而福禄乃過於吕獨不言延卿他日謂張曰惜<pc n="lb"/>
哉郭君祿薄須俟吕作相始得一命張作相乃得職官<pc n="lb"/>
耳既而吕果登狀元第及作相薦延卿校書郎張果在<pc n="lb"/>
行間及作相深念延卿潦倒語其子宗誨曰為我草一<pc n="lb"/>
奏薦延卿京官翌日造朝遽索奏劄而宗誨誤書京為<pc n="lb"/>
職字後畫二日降誥果止得職官希夷之言不啻目擊<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
信乎命之前定不可易也<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仲宣不出<pc n="lb"/>
許仲宣諫議罷成都牧致書于陳摶先生問以休咎先<pc n="lb"/>
生令人代答云諫議此去更不出未㡬而仲宣卒盖先<pc n="lb"/>
生知其將終而不復出也<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張生得官<pc n="lb"/>
唐兖州鄒縣有張生者忘其名字貞觀十六年欲詣京<pc n="lb"/>
赴選塗經泰山謁廟祈福張遍看神像至第四子見其<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
儀容秀美祝曰但得四郎交遊何用仕宦行數里忽有<pc n="lb"/>
數十騎至曰四郎拜謁又曰兄今嵗欲赴選未合得官<pc n="lb"/>
且途中有灾張不以為然乃别去才百餘里果被賊刼<pc n="lb"/>
乃黙祝曰四郎何不相救有頃果至盡追捕之四郎曰<pc n="lb"/>
兄還於此相見其年果不得而歸信乎一官皆先注定<pc n="lb"/>
不可妄得也<hi>冥報録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>文叔遇俠<pc n="lb"/>
林文叔字野夫興化軍人治平間遊上都寓甘泉坊後<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
巷貧甚㡬不聊生比鄰一孀婦年三十餘朝肩故衣出<pc n="lb"/>
售暮即歸居之對門有茶肆文叔多坐其中婦人亦時<pc n="lb"/>
來飲茗時初冬文叔尚衣暑服婦人憐之乃以全體之<pc n="lb"/>
服與之月餘雪寒又以一衾遺之數日又以錢與文叔<pc n="lb"/>
文叔愧謝婦人曰人有急難而不拯者非壯義士也後<pc n="lb"/>
遂與文叔為婚問其姓氏祖先皆不答二歳育一子一<pc n="lb"/>
夕同寢中夜失之文叔驚起燭以尋之杳然不見其户<pc n="lb"/>
牖則如故俄自天牕而下手携紫囊胷挿人首喘猶未<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
定婦人曰與子别矣子以我為何等人吾在仙鬼之間<pc n="lb"/>
者率以忠義為心吾居此十年者吾故夫為軍使枉殺<pc n="lb"/>
吾久欲報之吾上訴天下訟隂方得㫖嚢中取其頭示<pc n="lb"/>
文叔曰此吾戮其神也執文叔手戀語曰吾觀子之面<pc n="lb"/>
與氣禄甚薄有禄則夀不永宜切戒之可貨宅携緡歸<pc n="lb"/>
故鄉溪山魚酒醉卧一生足矣何必區區利禄哉言訖<pc n="lb"/>
躍出文叔依其言而歸夀八十餘而卒以此知禄薄而<pc n="lb"/>
貪冐僥倖夀必不永録之可為浮躁者之戒<hi>翰苑名談</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>燕王遇張<pc n="lb"/>
張九哥不知何地人慶厯間遊京師人皆言有道者燕<pc n="lb"/>
王常以酒與之一日詣門見王取疋帛重疊剪為蜂蝶<pc n="lb"/>
隨剪飛去或集王衣或聚美人釵髻王甚悦少選九哥<pc n="lb"/>
曰恐失王帛乃呼之一一皆來復為羅一端王異之因<pc n="lb"/>
問曰吾夀㡬何曰王夀與開寳寺浮圖齊堅乃飲之以<pc n="lb"/>
酒而去後浮圖灾王亦薨由此知夀夭固有定數而物<pc n="lb"/>
亦不逃乎數也<hi>翰苑名談</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>温裕喜鵲<pc n="lb"/>
孔温裕嘗以諫事貶郴州司馬久之得其兄尚書温業<pc n="lb"/>
書報云憲府欲辟作御史日望勑下又報云宰相以右<pc n="lb"/>
史處之皆未有的耗一日喜鵲鳴於庭乃祝之曰願早<pc n="lb"/>
得官鵲乃飛去墜下方寸紙上有補闕二字極異之未<pc n="lb"/>
㡬果除此官<hi>翰苑名談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>薛珏注夀<pc n="lb"/>
天復末薛珏蜀人也性好善而不貪嘗於南斗北斗堂<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
燒奏後泛南海遇風吹抵一山遂登之見一宫殿有一<pc n="lb"/>
赤衣使者曰非薛珏乎珏曰然使者引入宫見一人昇<pc n="lb"/>
堂而坐使者曰拜真君真君曰子來何遲命使者引入<pc n="lb"/>
學士院遂至一苑題云選真國學士院珏曰何為選真<pc n="lb"/>
使者曰子居大唐一國耳珏見一案有報命童子撿之<pc n="lb"/>
童子取報狀云大唐所生益州有㡬復何姓名命追益<pc n="lb"/>
州䕶皇杜克克曰所生計百居蜀者有十人五人為宰<pc n="lb"/>
相二人直翰林三人充諫臣既去珏求真君取生禄簿<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
注珏一百歳送珏登舟順風至姚州後歸蜀珏後果得<pc n="lb"/>
一百歳而害貧盖不於真君前乞富貴爾<hi>賔仙傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>僧知宿命<pc n="lb"/>
吳僧文㨗戒律精苦竒跡甚多能知宿命予羣從文通<pc n="lb"/>
者人多言其不夀一日問㨗㨗曰公更三年為翰林學<pc n="lb"/>
士夀四十歳後為地下職任與楊樂道待制聨曹公此<pc n="lb"/>
時當衣衰絰文通聞之大駭曰數十日前夢見楊樂道<pc n="lb"/>
云受命與公同職事所居甚樂慎勿辭也後數年果為<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
學士而丁母喪年三十九矣明年秋㨗忽使人與文通<pc n="lb"/>
决别文通急往見之㨗驚曰公大期在此月何用更來<pc n="lb"/>
宜速還屈指計之曰急行尚可到家文通如其言馳還<pc n="lb"/>
徧别骨肉是夜無疾而終以此知萬事無不前定也<pc n="lb"/>
<hi>筆談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>僧遇異人<pc n="lb"/>
熙寧七年嘉興僧道親遊鴈蕩山見一人衣布襦身輕<pc n="lb"/>
若飛心疑異人謂道親曰今宋朝第六帝也更後九年<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
當有疾可持吾藥以獻此藥人臣不可服乃探嚢出一<pc n="lb"/>
丸如金錫曰龍夀丹也又謂曰明年歳當大疫呉越尤<pc n="lb"/>
甚汝名已在死籍勉修善業當免此患又出一栢葉與<pc n="lb"/>
之道親即食之老人曰定免矣至癸亥六年夢老人曰<pc n="lb"/>
時至矣何不詣闕獻藥遂惶懼詣秀州具述本末州詣<pc n="lb"/>
省獻之未數日上果不豫乃使道親詣鴈蕩於初遇處<pc n="lb"/>
焚香而還上尋康復謂輔臣曰此但預示服藥兆耳其<pc n="lb"/>
藥在彰善閣當時不曽進御<hi>筆談</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>釋氏宿因<pc n="lb"/>
天竺第十五祖迦那提婆常至毗羅國遇一長者有子<pc n="lb"/>
曰羅侯羅多隨師出家尊者曰昔如來記此子當五百<pc n="lb"/>
年後為大教主今之相遇盖符宿因遂與剃度即第十<pc n="lb"/>
六祖也傳法眼至第十八祖伽邪舍多嘗行到大月氐<pc n="lb"/>
國見一婆羅門舍有異氣尊者入見其主鳩摩羅多開<pc n="lb"/>
闗延接尊者曰昔世尊記云吾滅後一千年有大士出<pc n="lb"/>
現于月氐國紹隆無化今汝值吾應斯嘉運於是鳩摩<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
發宿命智出家付法又至第二十二祖婆修盤頭時有<pc n="lb"/>
一羅漢名賢衆至羅閱城毗舍佉家謂其人曰汝婦懐<pc n="lb"/>
聖子當為世燈慧日然必生二子一名婆修盤頭二名<pc n="lb"/>
芻尼昔世尊在雪山修道芻尼<hi>華云野鵲也</hi>巢於頭上佛記<pc n="lb"/>
云汝至五百年生羅閲城毗舍佉家與聖同胞今無爽<pc n="lb"/>
矣後一月果産二子婆修盤頭即其一也自是法衣相<pc n="lb"/>
傳至二十六祖不如宻多者南印度徳勝王之太子也<pc n="lb"/>
既受度得法至東印度謂其王曰此國當有聖人繼我<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
是時有婆羅門子年二十許幼失父母不知名氏自言<pc n="lb"/>
纓絡故人號纓絡童子尊者見之曰汝憶往事否曰我<pc n="lb"/>
念逺刼與師同居師演摩訶般若我轉甚深修多羅今<pc n="lb"/>
日之事盖契宿因尊者曰此童子非他即大勢至菩薩是<pc n="lb"/>
也此聖之後復出二人一人化南度一人縁在震旦四<pc n="lb"/>
五年却返此方遂以宿因名般若多羅付法眼藏即第<pc n="lb"/>
二十七祖既得化法至南印度彼王三子其季菩提多<pc n="lb"/>
羅遂為法嗣改名菩提達磨尊者謂曰汝未可以逺遊<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
且止南天待吾滅後六十七載當往震旦即六祖之第<pc n="lb"/>
一也尊者演説八偈皆預䜟佛教隆替後皆符契嗚呼<pc n="lb"/>
釋氏號為空門以解脱為法㝠乎超出於造化之外非<pc n="lb"/>
數世之所能拘然其興衰隆替猶有前定觀其或五百<pc n="lb"/>
年或一千年或化南印或度震旦如來皆宻記之而後<pc n="lb"/>
無不驗孰謂區區世俗而可逃乎<hi>傳燈録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>釋氏留難<pc n="lb"/>
天竺第二十四祖師子比丘姓婆羅門既傳正法眼藏<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
於婆舍斯多即謂之曰吾師宻有懸記罹難非久遂以<pc n="lb"/>
僧伽黎衣付之俾之他國隨機演化斯多受教直抵南<pc n="lb"/>
大尊者以難不可茍免獨留罽賔國時此國有外道二<pc n="lb"/>
人學諸幻法欲共謀亂乃盜為釋子潜入王宫事敗王<pc n="lb"/>
怒乃破毁伽藍袪除釋衆王自秉劒斷尊者首涌白乳<pc n="lb"/>
髙數尺王之右臂旋亦墜地七日而終至第二十七祖<pc n="lb"/>
謂菩提逹磨曰吾滅後六十年佛法有留難水中文布<pc n="lb"/>
自降之逮尊者順世逹磨演法化被南天聲馳五印果<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
六十載值異見王輕毁三寳逹磨念波羅提與王有縁<pc n="lb"/>
乃謂曰汝法有難汝宜往救波羅提乃見王廣説法要<pc n="lb"/>
王心開悟悔謝前非師言水中文布即波羅之廋語也<pc n="lb"/>
逹磨心念震旦縁熟行化時至乃辭王曰吾去非晚一<pc n="lb"/>
九即回逹磨汎重溟逹于南海宕梁普通八年丁未歳<pc n="lb"/>
見武帝不契潜囬江北届于洛陽當魏孝明太和十年<pc n="lb"/>
時傳法于慧可大師恰九年矣欲西返天竺乃告慧可<pc n="lb"/>
曰吾滅後二百年衣止不傳法周沙界遂端居而逝慧<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
可大師當第二十九祖乃震旦之第二祖也後傳法衣<pc n="lb"/>
于僧璨大師既示以偈又告之曰汝受吾教宜處深山<pc n="lb"/>
未可行化當有國難昔逹磨傳般若多羅懸記云心中<pc n="lb"/>
雖吉外頭凶吾校年代正在于汝師遂𨼆于舒州皖公<pc n="lb"/>
山屬後周武帝破毁佛法師居處無常人無知者遂免<pc n="lb"/>
于難心中吉盖周字也嗚呼屯厄危難在佛法猶有定<pc n="lb"/>
數雖佛之神力知而不能救信乎馮道之言不誣也<hi>傳燈</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>録</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>六祖遇難<pc n="lb"/>
六祖慧能大師范陽人姓盧氏盧行者是也傳信衣與<pc n="lb"/>
法于洪忍大師初逹磨云吾滅後二百年衣止不傳自<pc n="lb"/>
魏孝明太和十九年至唐先天二年恰當其數於是慧<pc n="lb"/>
能大師曰吾受忍大師衣法今為汝等説法不付其衣<pc n="lb"/>
將示寂或問後莫有難否曰吾滅後五六十年有一人<pc n="lb"/>
來取吾首聽吾記曰頭上養親口裏須飱遇滿之難楊<pc n="lb"/>
栁為官至開元十年八月三日夜衆聞塔中有聲見一<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
孝子從塔中走出果見師頸有傷具以賊聞時縣令楊<pc n="lb"/>
侃刺史栁無忝得即擒捉其賊人姓張名凈滿受新羅<pc n="lb"/>
僧錢令取六祖首供養師之所記至是皆騐此豈非前<pc n="lb"/>
定事歟<hi>傳燈録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分門古今𩔖事卷五<pc n="lb"/>
<pb n="23b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>分門古今𩔖事卷六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分門古今𩔖事卷六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夢兆門上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吕錡射月<pc n="lb"/>
魯成公十六年晉楚戰鄢陵晉吕錡夢射月中之退入<pc n="lb"/>
于泥占之曰姬姓日也異姓月也必楚王也射而中之<pc n="lb"/>
退入泥亦必死矣及戰錡射共王中目王召養由基與<pc n="lb"/>
之兩矢使射吕錡中項伏弢以一矢反命嗚呼周禮春<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
官大卜掌三夢之法即三代之夢或占而辨之也夏曰<pc n="lb"/>
致夢商曰觭夢周曰咸陟致之言至也觭之言得也咸<pc n="lb"/>
陟言皆得也謂神所至皆可得而占之也吕錡之夢固<pc n="lb"/>
甚異而占之者不亦妙乎<hi>左傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>穆子號牛<pc n="lb"/>
穆子初去叔孫氏及庚宗遇婦人食而宿焉適齊娶國<pc n="lb"/>
氏生孟丙仲壬夢天壓已弗勝顧而見人黑而上僂深<pc n="lb"/>
目貑喙號之曰牛助余乃勝之旦而召其徒無之且曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
志之及魯人召之不告而歸既立所宿庚宗婦人獻以<pc n="lb"/>
雉曰余子長矣能奉雉而從我矣召而見之則所夢也<pc n="lb"/>
未問其名號之曰牛曰唯遂以為豎有寵長使為政田<pc n="lb"/>
於丘蕕遂遇疾焉豎牛曰夫子疾病不欲見人使寘饋<pc n="lb"/>
于个而退弗進則置虚器命徹叔孫不食卒<hi>左傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>公孫亡曹<pc n="lb"/>
曹人或夢衆君子立于社官而謀亡曹曹叔振鐸請待<pc n="lb"/>
公孫彊許之旦而求之曹無之戒其子曰我死爾聞公<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
孫彊為政必去之及曹伯陽即位好畋弋曹鄙人公孫<pc n="lb"/>
彊好弋且言畋弋之説悦之因訪政事説曹伯背晉而<pc n="lb"/>
奸宋人伐之執曹伯陽殺之曹遂亡嗚呼曹伯陽之與<pc n="lb"/>
叔孫豹禍由二人而皆徵發于夢豈非命已前定乃慿<pc n="lb"/>
夢而效靈歟李蕭逺謂吉㓙成敗各以數至信矣<hi>左傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蔡茂三禾<pc n="lb"/>
蔡茂字子禮河内懐人也仕建武中初在廣漢夢坐大<pc n="lb"/>
殿極上有三穗禾茂跳取之得其中穗輒復失之以問<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
主簿郭賀賀慶之曰大殿者宫府之形象也極而有禾<pc n="lb"/>
人臣之上禄也取中穗即中台之位也於字禾失為秩<pc n="lb"/>
雖曰失之乃所以得禄秩也衮職有闕君其補之旬月<pc n="lb"/>
代戴涉為司徒乃辟賀為掾昔黄帝問岐伯曰夢者謂<pc n="lb"/>
何岐伯之對以神氣發越精識感通有吉夢之殊祥而<pc n="lb"/>
釋氏以四法判夢亦有善惡之先兆其意謂命已前定<pc n="lb"/>
往往兆形於夢寐耳詎不信哉<hi>後漢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王濬三刀<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
王濬字士治𢎞農湖人為廣漢太守嘗夜夢懸三刀於<pc n="lb"/>
卧床屋梁上須㬰又益一刀遂驚覺意甚惡之主簿李<pc n="lb"/>
毅賀曰於文三刀為州字又益一者明府其臨益州乎<pc n="lb"/>
及賊張洪殺益州刺史皇甫晏果遷益州刺史東坡詩<pc n="lb"/>
有不羡三刀夢蜀都正謂此也<hi>晉史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周勤晝寢<pc n="lb"/>
賈充字公閭晉初伐吳時充屯項城軍中忽失充所在<pc n="lb"/>
帳下都督周勤時方晝寢夢見百餘人録充引入一逕<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
及覺聞失充乃出尋索覩一逕即所夢之道果見充至<pc n="lb"/>
一府府公南面坐聲色甚厲責充曰吳寇當平汝方表<pc n="lb"/>
斬張華何闇戇也終當使係嗣死於鍾虡之間大子斃<pc n="lb"/>
於金酒之中小子困於枯木之下言畢遣還後少子賈<pc n="lb"/>
謐與賈后謀敗果戮之西鍾下賈后服金酒而死賈午<pc n="lb"/>
考竟用大杖皆如其言<hi>晉史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周宣占騐<pc n="lb"/>
周宣字孔和樂安人也妙於相夢為郡吏太守楊沛夢<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
人曰八月一日曹公至與君杖飲以藥酒使宣占之時<pc n="lb"/>
黄巾賊起宣曰杖以起弱藥以治病八月一日賊必除<pc n="lb"/>
滅果然文帝問曰吾夢殿屋兩瓦墮地化為雙鴛鴦宣<pc n="lb"/>
曰後宫當有暴死者帝曰吾詐卿耳宣曰夢者意也茍<pc n="lb"/>
以形言便占吉㓙言畢黄門奏宫人相殺無㡬其餘效<pc n="lb"/>
甚多具見本傳<hi>三國志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陶侃天門<pc n="lb"/>
陶侃嘗夢生八翼飛上天天門九重已登其八唯一門<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
不得入閽者以杖擊之墜地折其左翼及寤左臂猶痛<pc n="lb"/>
後位至八州都督潜有窺窬之心每思折翼之祥自抑<pc n="lb"/>
而止<hi>晉史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>彦回蓍具<pc n="lb"/>
禇彦回少時嘗夢人以卜蓍一具與之遂差其一至薨<pc n="lb"/>
年果四十八<hi>南史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慶之疋絹<pc n="lb"/>
沈慶之嘗歳旦夢有人以兩疋絹與之謂曰此絹足度<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
寤而謂人曰老人今年不免矣兩疋八十尺也足度無<pc n="lb"/>
盈餘矣及薨果年八十嗚呼死生有命子夏嘗言之矣<pc n="lb"/>
觀彦回慶之夢毫釐不差謂修短非前定可乎<hi>南史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慶逺褥席<pc n="lb"/>
桞慶逺字文和從父兄世隆嘗謂慶逺曰吾昔夢太尉<pc n="lb"/>
以褥席見賜遂亞台司適又夢以吾褥席與汝汝必光<pc n="lb"/>
我門族後慶逺果繼世隆焉<hi>南史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>伯玉腋翅<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
荀伯玉廣陵人齊髙祖親待之嘗夢上廣陵城南樓上<pc n="lb"/>
有二青衣小兒語伯玉云草中肅九五相追逐視城下<pc n="lb"/>
人頭上皆有草泰始時又夢髙帝乗船在廣陵北渚兩<pc n="lb"/>
腋下有翅不舒問何當舒曰却後三年伯玉夢中自謂<pc n="lb"/>
呪師凢六唾呪之有龍出腋下翅皆舒還復歛元徽二<pc n="lb"/>
年髙帝破桂陽五年廢蒼梧王謂伯玉曰卿夢今旦効<pc n="lb"/>
矣<hi>南史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吉瞻鹿皮<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
吉士瞻字梁容馮翊人嘗夢得積鹿皮從而數之有十<pc n="lb"/>
一領及覺喜曰鹿者禄也吾當居十一禄乎自其仕進<pc n="lb"/>
所蒞已九及天監二年進西陽武昌二郡太守心甚惡<pc n="lb"/>
之果遇疾卒于郡<hi>南史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鮑泉朱衣<pc n="lb"/>
鮑泉字潤岳侯景之亂被殺於江夏沈其屍於黄鵠磯<pc n="lb"/>
初泉夢著朱衣行水上及死舉身帶血而沈於江悉如<pc n="lb"/>
其夢夫夢之説多矣周官有六夢之辨洪範有三明之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
占周宣謂夢出於意衛玠謂夢有於因獨釋氏以四法<pc n="lb"/>
判之有善惡先兆之證繇斯之説以驗吉瞻鮑泉之夢<pc n="lb"/>
其理尤為殊勝矣<hi>南史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>豆盧名亭<pc n="lb"/>
豆盧署本名輔貢貞元六年下第以文謁信安郡守鄭<pc n="lb"/>
式瞻甚禮之謂曰子復姓不宜兩字名改之如何其夕<pc n="lb"/>
夢一老人謂曰聞使君與子改名當四舉乃成後二十<pc n="lb"/>
年在此為郡守因指郡隙地曰此可建亭臺既寤思之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
四者署也遂以為名既二年又下第為夢無證更二年<pc n="lb"/>
果登第盖自更名後四舉也太和九年署自秘書少監<pc n="lb"/>
為衢州刺史既周覽郡内得夢中所指隙地遂建一亭<pc n="lb"/>
名徵夢亭命之前定灼灼如此躁進者鑒之可少抑焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奚陟推案<pc n="lb"/>
奚侍郎陟少年未從宦時夢與朝客二十餘人就一㕔<pc n="lb"/>
喫茶時方甚熱陟東行首坐茶起西行自南而去二盌<pc n="lb"/>
徐行不可得奚渇甚不堪乆忍俄有一吏走入肥大抱<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
簿書近千餘帋以案置筆硯請判陟方熱又渇兼惡其<pc n="lb"/>
肥忿之乗髙推其案曰且將去濃墨滿硯正中文書之<pc n="lb"/>
上并吏人之面手足衣服無不沾汚及覺録之藏於巾<pc n="lb"/>
笥後十五年為吏部侍郎時方以茶為上味日加修潔<pc n="lb"/>
陟性素奢先為茶器一副餘人未之有也時正熱飡罷<pc n="lb"/>
請同舍外郎就㕔茶㑹陟為主人西面首坐坐者二十<pc n="lb"/>
餘人兩甌緩行又茶至揖客自西南面始雜以笑語其<pc n="lb"/>
茶益遲陟先有痟疾加之熱甚茶不可待躁悶頗極逡<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
巡一吏肥黑抱大文書兼筆硯滿面瀝汗陟忿惡之乃<pc n="lb"/>
於堦上推曰且將去案倒正中令吏面上及簿書盡汚<pc n="lb"/>
座客大笑陟方悟昔年之夢取記事驗之更無分毫之<pc n="lb"/>
差嗟乎陟之貴為吏侍已先定於十五年前固無足怪<pc n="lb"/>
而茶甌之行文案之推吏書之沾汚亦復皆有定數豈<pc n="lb"/>
偶然哉因備録之以為世戒<hi>逸史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>杜牧改名<pc n="lb"/>
杜牧之嘗於宰執求小儀不遂請小秋又不遂忽夢人<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
謂曰辭春不及秋昆脚與皆頭後果得比部員外又嘗<pc n="lb"/>
夢人謂之曰爾當改名為畢及覺牧之曰吾其死矣未<pc n="lb"/>
㡬果卒<hi>金華子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>良弼獻詩<pc n="lb"/>
李良弼故給事中防之子大中祥符二年應進士舉同<pc n="lb"/>
學究及第授應天府司士給事知鄭州良弼將行夜宿<pc n="lb"/>
中牟夢人持詩版獻之曰九霄丹詔三天近萬疊紅芳<pc n="lb"/>
一旦開日月山川須問甲為君親到小蓬萊覺而白於<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
父給事喜曰汝必有前程至鄭而别五年六月十九日<pc n="lb"/>
良弼卒于應天府給事大悲痛夢之不誠也後張君房<pc n="lb"/>
與給事同舟至應天且憩泊間細詰良弼卒殯之日月<pc n="lb"/>
及葬地之所而繹之乃省其詩盖良弼丙戌生年二十<pc n="lb"/>
七即詩首句云九霄丹詔三天近三九二十七夢時年<pc n="lb"/>
二十五故云近也萬疊紅芳一旦開者萬葉之花一旦<pc n="lb"/>
開盡即是向衰謝之意也日月山川須問甲者其年六<pc n="lb"/>
月十九日甲寅乃其卒也殯是二十九日甲子𦵏于府<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
東甲地此是日月山川須問甲也六月又天徳月徳俱<pc n="lb"/>
在甲為君親到小蓬萊乃虚無寂寞之所也給事澘然<pc n="lb"/>
曰是矣以此知死生日月皆有前定欲逭得乎哉<hi>脞説</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>范公捧詩<pc n="lb"/>
范仁恕字超光盧質辟為同州錄事㕘軍經蒲津浮梁<pc n="lb"/>
有釣師鬻一大魚鱗鬛頗異乃市而放之河流一夕夢<pc n="lb"/>
驛舍中㕔西俱變為水有朱衣人自水中出捧詩一首<pc n="lb"/>
以獻云感公脱蒲津之厄惟公富貴夀考固已前定更<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
不敢言今報公他日之事詩云欄馬遇孫陽超光力自<pc n="lb"/>
强北林花正發西江彩筆香萬彚須經手千年事更長<pc n="lb"/>
感君施大惠從此佐吾皇後果為先主辟入蜀孟氏據<pc n="lb"/>
兩川自御史中丞拜左僕射平章事凡十六年在位授<pc n="lb"/>
太子太保致仕夀八十七歳<hi>脞説</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蜀主竹簽<pc n="lb"/>
廣政末年蜀主夜夢一神人問何人曰臣監饌來日常<pc n="lb"/>
饌餬餅中有一小竹簽恐不顧食之有悞聖躬明日進<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
食果於餅中尋得一小竹簽甚異之餅司以神告免戮<pc n="lb"/>
至明年又夢前神問有何事但云神來辭再詰不答乃<pc n="lb"/>
拜而去至明年國亡嗚呼一餅之食一簽之悮猶有前<pc n="lb"/>
定神得而知之况興亡者乎<hi>成都廣記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>之遴折臂<pc n="lb"/>
劉之遴嘗寓居南郡忽夢前太守𡊮彖謂曰卿後當為<pc n="lb"/>
折臂太守即居此中之遴後牛奔墮車折臂歎曰豈黥<pc n="lb"/>
而王者乎後果再為此郡<hi>南史</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鴻漸相位<pc n="lb"/>
杜鵬舉父嘗夢一大碑云宰相題名碑因問守者有姓<pc n="lb"/>
杜人否曰唯有二人其名皆從鳥於是名其子為鵬舉<pc n="lb"/>
又謂之曰汝為相則世世名子皆從鳥後生子以鴻漸<pc n="lb"/>
名之果繼登相位焉<hi>唐宋遺史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>羣玉仙籍<pc n="lb"/>
進士牛益萊州人一日出東都門息栁隂下俄然困怠<pc n="lb"/>
夢至一處髙門大第若宫觀狀一吏云此羣玉宫也載<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
神仙名籍少𨕖有乗馬而至者乃故人吕内翰臻謂益<pc n="lb"/>
曰吾掌此宫令子一見以消罪戾益執公帶而入見大<pc n="lb"/>
殿殿上皆大碑蒙以綘紗公命益立砌下公升殿舉紗<pc n="lb"/>
益望之見白玉為碑朱書字其上有大字云中洲天仙<pc n="lb"/>
籍其次皆姓名益惟識數人所識者乃丞相蘇易簡丞<pc n="lb"/>
相李迪尚書余靖龍圖何中立而已公下殿與益坐一<pc n="lb"/>
小室益曰天仙之詳可得聞乎公曰自有次序真人而<pc n="lb"/>
上非子可知也道君次真人天仙次道君地仙次天仙<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
水仙次地仙地上主者次水仙率皆立功行進補方遞<pc n="lb"/>
升仙階益曰所見者皆當世公卿何也公曰今世之守<pc n="lb"/>
令亦異於常况公相登金門上玉堂日與天子謨道者<pc n="lb"/>
乎此固非常人能至益曰今見居世之卿相皆仙乎公<pc n="lb"/>
曰十中七八益曰諸公出入廊廟髙卧伊洛國之故老豈<pc n="lb"/>
其仙也公曰真仙者皆玉臺真人况有夀年九十三歳方<pc n="lb"/>
還崑府益曰公今何職公曰吾更三百年方補地上主<pc n="lb"/>
者益曰主者是何官公曰今之掌五岳四瀆名山大川<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
者也公曰子可歸矣命一吏送之益俄而覺身在古栁<pc n="lb"/>
下夜已一更傍有巡卒守之曰子病乎何故如此益不<pc n="lb"/>
告之遂宿都門外邸明日為詩題壁而去詩曰須信出<pc n="lb"/>
塵事分明在目前㡬多浮世客俱被利名牽益嘗與人<pc n="lb"/>
語此其詩至今猶存焉<hi>青瑣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孟震附尾<pc n="lb"/>
鄆州孟震已殿試將唱名夢與衆人欲度水無舟一馬<pc n="lb"/>
涉過震將附尾有人止之見攀而過者三十餘人又一<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
馬過震乃附尾而濟焉明日賜第榜首馮京又三十餘<pc n="lb"/>
人有馮直方次乃及震焉<hi>幕府燕閒録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吳淑丹陽<pc n="lb"/>
吳淑未冠時其先人為潤州書記時嚴續相公作鎮書<pc n="lb"/>
記宅在子城西門一夜夢兩過門外有頃嚴相䇿杖躡<pc n="lb"/>
履淑隨之忽顧謂曰與汝丹陽尉寤而志之明年東海<pc n="lb"/>
徐鉉解淑淑登第因以女妻之淑欲求都下一官徐鉉<pc n="lb"/>
時在中書謂曰已𨕖得一縣可二百里内淑思之曰得<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
非丹陽乎及領官果如所夢云<hi>秘閣閒談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>思道㸃閲<pc n="lb"/>
員外郎阮思道在江南圍城中夢與官員數千百人為<pc n="lb"/>
官府㸃閲首唱曰舒雅雅應喏即過次曰陳淨淨次阮<pc n="lb"/>
思道思道趨過更呼問曰姓阮為是苑思道否對曰阮<pc n="lb"/>
其人曰疑是苑但過但過時城已危思道以為必不得<pc n="lb"/>
免冥司閲鬼籍而已在其中也及昇州平後各官以次<pc n="lb"/>
朝見先命殿前楊公閲名初呼雅次呼淨次呼思道既<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
過復問姓阮為是苑思道耶對曰阮也楊曰疑是大苑<pc n="lb"/>
但過因怳然憶所夢一一符合噫行止語黙信有前定<pc n="lb"/>
何阮君之夢若是之異乎<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>丘旭定分<pc n="lb"/>
丘旭江南人進士登第累任州縣後秘監李至奏舉為<pc n="lb"/>
秘閣官辭之乃得臨淮令嘗見天淑有徒勞之歎吳曰<pc n="lb"/>
向李秘閣舉君君何不欲旭曰誠悔之然亦有定分旭<pc n="lb"/>
在江東夢至一處滿目是山指一山問人云此何山曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
雲臺山及歸朝除閬州蒼溪令羣山滿目指其一大山<pc n="lb"/>
問縣人乃云是雲臺山又嘗夢為淮泗官上木杪看水<pc n="lb"/>
比至臨淮果大水乗舟從木杪過豈非前定乎由是言<pc n="lb"/>
之非人事明矣<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>虚已賜緋<pc n="lb"/>
李虛已為遂州通判時太宗勤政急於至治知通皆給<pc n="lb"/>
紙為厯以書一任課績罷日考能否以黜陟至是紙自<pc n="lb"/>
内出以天詞戒勵敦勉之御翰親題卷首已賜數人矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
至虚已受賜乃為詩二十韻以謝上善之召賜章服仍<pc n="lb"/>
賜錢五十萬初虚已進詩而未被召往詣殿中侍御史<pc n="lb"/>
陳矜矜曰昨夜夢與君坐談謂君曰今日見君明日君<pc n="lb"/>
當賜緋今見君正如昨夢中豈明日賜緋乎虚已不以<pc n="lb"/>
進詩告但曰豈敢望至明日果有是命然形於他人之<pc n="lb"/>
夢何耶<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沈昶鄂字<pc n="lb"/>
沈昶者其父為兩浙大將昶好學能詩尤工筆札精篆<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
法而困於下位侍御史龔頴丁母憂與昶常往還一介夢<pc n="lb"/>
門上書一鄂字而從四口明日以語頴皆未曉其故後<pc n="lb"/>
轉運使以昶勤幹移監鄂州酒稅及入州門見上題鄂<pc n="lb"/>
字從四口一如夢中所書盖陽氷篆也初昶在漢陽又<pc n="lb"/>
夢着靴履水而過登岸入府署見漢陽監軍鄭文寳在<pc n="lb"/>
後問文寳曰君自何所來對曰自武磯來及是昶渡江<pc n="lb"/>
州中官吏皆江際迎接昶乃著靴入船及入州見廊廡<pc n="lb"/>
一如所夢文寳時為武磯巡檢以公事至州昶不知之<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
問其所自乃云武磯來其符合如此信知動靜語黙皆<pc n="lb"/>
前定也<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李迪玉魚<pc n="lb"/>
李迪徳宗時為司勲郎中一日朝歸馬上昏昏如醉入<pc n="lb"/>
宅謂其夫人曰適夢見二黄衫人引至一户欲入有人<pc n="lb"/>
曰未要來須待玉魚符下乃醒焉何也後入朝朝堂地<pc n="lb"/>
無纎埃忽見玉魚一光瑩奪目遽取之歸殊忘玉魚符<pc n="lb"/>
之事其夫人見之頗省前事潜不樂果數日而逝死生<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
已定烏可逭哉<hi>戎幕閒談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馮僎方響<pc n="lb"/>
馮僎即尚書謐之子也舉進士藉藉有聲一夕夢登崇<pc n="lb"/>
孝寺幡刹極髙處打方響時有徐文幼能圓夢乃往詢<pc n="lb"/>
之徐曰雖有髙聲須至下地洎春闈而僎乃登第於韓<pc n="lb"/>
熙載榜下或以責徐徐曰後當有應果放榜數日中書<pc n="lb"/>
奏主司取士不當乃追榜御試僎覆落乃髙聲下第之<pc n="lb"/>
應也<hi>南唐近事</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>程貟鷄行<pc n="lb"/>
程貟舉進士將逼試夢烏衣告曰君與王倫廖衢陳立<pc n="lb"/>
張沅同及第貟喜馳馬省門見楊遂張觀曽顗立門内<pc n="lb"/>
而已乃逐鷄行遂悵然而覺是年考功張佖權知貢舉<pc n="lb"/>
果放楊遂等三人而貟輩不應既夏内降御札尚慮遺<pc n="lb"/>
賢命張洎就中書重定詩賦務在精選洎果取貟等五<pc n="lb"/>
人附來春别榜及第明年歳在癸酉鷄行之應也異哉<pc n="lb"/>
異哉<hi>南唐近事</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徵古太守<pc n="lb"/>
李徵古宜春人少貧賤嘗宿司郡潘張史家潘妻夢門<pc n="lb"/>
前衙儀甚盛云太守在此既見乃寓宿秀才也覺而言<pc n="lb"/>
於潘遂厚待之李至京既及第不二十年自樞宻副使<pc n="lb"/>
除本州刺史離闕日元宗賜内酒二百瓶既入宜春界<pc n="lb"/>
徧賜耆舊親知為政公嚴壁立千仭惟馳車迎潘嫗延<pc n="lb"/>
留數月以銀五百兩贈報亦一代之竒異也<hi>南唐近事</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分門古今𩔖事卷六<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>分門古今𩔖事卷七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分門古今𩔖事卷七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夢兆門中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張鷟乗驢<pc n="lb"/>
張鷟少時曽夢一大鳥紫色五彩成文飛下至庭前不<pc n="lb"/>
去告其父祖云此吉祥也鳯鳥有五色赤文章者鳯也<pc n="lb"/>
青者鸞也黄者鵷鶵也紫者鸑鷟也此鳥為鳯凰之佐<pc n="lb"/>
汝當為帝輔也因以名之後舉進士制䇿為岐王屬夜<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
夢著緋衣乗驢睡覺自怪我緑衣乗馬何衣緋却乗驢<pc n="lb"/>
尋改授鴻臚卿乗驢之應也未經考改授五品衣緋之<pc n="lb"/>
應也前定如此是豈以智力得之哉<hi>宣室志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>竇㕘半臂<pc n="lb"/>
竇㕘為御史中丞夢徳宗以半臂文錦賜之解者曰半<pc n="lb"/>
臂股肱之衣公將遂居其位乎不數日果大拜<hi>宣室志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉檀改名<pc n="lb"/>
蜀員外郎劉檀本名審義忽夢一縗服人引令上檀香<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
株謂之曰君速登劉乃登遂向懐中出緋衣令服之覺<pc n="lb"/>
因改名檀未及一年㑹郡牧請杜評事充倅職奏授殿<pc n="lb"/>
中侍御史賜緋勑下杜丁憂不行杜遂舉劉乃奏檀與<pc n="lb"/>
杜所奏擬無别劉方閒居力困杜乃遺劉以新緋公服<pc n="lb"/>
一領果符其夢焉<hi>蜀異記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>少卿領馬<pc n="lb"/>
蜀有朱少卿者不記其名寢旅舍中夢有人叩扉覔朱<pc n="lb"/>
少卿聲甚厲覺訪之無影響復睡夢中又連呼之俄見<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
一人手中執卷云少卿果在此朱曰吾姓即同少卿即<pc n="lb"/>
不是其人遂卷文書兩頭只留一行以手遮上下果有<pc n="lb"/>
朱少卿三字續有一人自外牽馬一疋直入云少卿領<pc n="lb"/>
取朱視之其馬無前足步步側蹶匍匐而前其狀非常<pc n="lb"/>
苦楚朱大驚覺常自惡之後蜀主開國有親知引薦累<pc n="lb"/>
至司農少卿無何膝上患瘡雙足自膝下俱落痛苦經<pc n="lb"/>
旬五月五日殂乃夢馬之兆也<hi>洞微志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>盧綘白衣<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
金陵之䧟有盧綘者圖興復李氏朝廷以節鎮招之綘<pc n="lb"/>
遂自歸後以事乃被誅初綘舉事日夢一白衣婦人酌<pc n="lb"/>
酒歌菩薩蠻以送之詞曰玉京人去秋蕭索畫簷鵲起<pc n="lb"/>
梧桐落欹枕悄無言月和殘夢圓孤衾惟暗泣何處砧<pc n="lb"/>
聲急獨自凭欄杆芭蕉生暮寒歌已謂綘曰他日於固<pc n="lb"/>
子坡相見後果伏法於固子坡行刑者姓白噫禍福由<pc n="lb"/>
於天道吉凶灼乎鬼神數之前定固可畏也<hi>洞微志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>希濟金介<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
蜀御史中丞牛希濟文學豪贍超於時輩自云早年未<pc n="lb"/>
出學院以詞科可以俯拾或夢一金介人曰郎君分無<pc n="lb"/>
科名四十五方有官禄覺而異之旋遇䘮亂流寓於蜀<pc n="lb"/>
依季父給事中牛嶠仍以直氣嗜酒為季父所責暫寄<pc n="lb"/>
巴南旅寓開國不預勸進又以時輩所排十年不調為<pc n="lb"/>
先主一日召對除起居郎累加御史大夫向者之夢何<pc n="lb"/>
其騐歟<hi>成都記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>潘洞篆銘<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
潘度支洞景徳二年將逼御試夢入一宫既升堂坐間<pc n="lb"/>
昏霧四合良久漸開見四壁下乃大碑石誌且往看之<pc n="lb"/>
皆人之姓氏即不能一一記憶題額上有大篆四句云<pc n="lb"/>
蒼璧禮天日月麗天龍化為蛇衆人咨嗟翌日説之意<pc n="lb"/>
甚自忌及放榜即第十七名後半載方釋之蒼璧禮天<pc n="lb"/>
天府第六名解送也日月麗天南宫第二名奏薦也比<pc n="lb"/>
放榜即十七名及第葢出等甲即龍化為蛇也意亦不<pc n="lb"/>
顯逹年五十餘度支員外校理而卒噫以此知名髙下<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
亦繫𠖇數矧科第與禄位富貴者乎竒哉<hi>脞説</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉詠看榜<pc n="lb"/>
劉國博詠趣向髙絶場屋間凡有所聞必以相告咸平<pc n="lb"/>
二年春鏁院僅月餘時錢内翰最有名譽衆以甲科推<pc n="lb"/>
之詠忽夜夢往省前探問名第見一人問之曰錢十二<pc n="lb"/>
作狀元否其人曰未知且相隨㸔榜至省院門煙霧昏<pc n="lb"/>
翳殊不相下其人乃炬火相喚曰來看錢十二只于地<pc n="lb"/>
上畫一圍子立皂小旗二口白小旗二口火即滅次問<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
王巘得否其人又炬火見圍中有石一塊如拳又問王<pc n="lb"/>
衢得否見圍中有皂莢三挺問張尹方及宋某得否圍<pc n="lb"/>
中無物火滅問髙四得否圍中見大書一益字中間立<pc n="lb"/>
大刀一口光閃閃驚覺向曉思之皆不可辨僧下端為<pc n="lb"/>
占之曰錢狀元未可固必此乃皂白交錯耳王衢第三<pc n="lb"/>
名定也王巘即當及第葢石者山之𩔖也惟髙四莫解<pc n="lb"/>
張宋二君必未得盖圍中無物爾暨榜出乃孫暨作狀<pc n="lb"/>
元錢希白次之王衢第三人髙輔堯第五詠乃悟曰王<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
濬夢四刀而得益州益字中立一刀乃五數也神哉神<pc n="lb"/>
哉<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>觀文榜尾<pc n="lb"/>
于觀文字夢得射洪人性清㓗富於文學别業有林泉<pc n="lb"/>
之致乃陳拾遺之舊鄰也下第後獻主司鳯玉賦為時<pc n="lb"/>
所稱明年復省試夢人以軸文與之曰此春榜也可收<pc n="lb"/>
之既覺自謂曰委我收榜吾當為榜尾乎言訖院吏報<pc n="lb"/>
先輩第九人是年只放進士九人果符所夢乃作詩云<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
東堂令吏報來時仙桂云攀第九枝乍聽吉音猶似夢<pc n="lb"/>
却思公道即無疑寒門髣髴春將到幽徑朦朧月漸移<pc n="lb"/>
殘漏聲中鞭馬去紵袍重戴已相隨嗟夫禮有六夢事<pc n="lb"/>
有萬變為真為妄不可測知然感兆於精神者而吉凶<pc n="lb"/>
可見若觀文之立志精確宜其感通之兆速於影響非<pc n="lb"/>
至誠感神者歟<hi>該聞録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘇協愁字<pc n="lb"/>
蜀進士蘇協字表微鹽泉縣人幼寒素力學為文典贍<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
正雅偽廣政十九年賈珪下及第入試前一日宿聖夀<pc n="lb"/>
寺僧房夜夢入一官廨中屏上有大書一愁字於㕔後<pc n="lb"/>
復見置一秘器甚髙大既覺惡之術士周世明占之曰<pc n="lb"/>
此吉兆也葢愁者不樂之祥有秘器而髙大君之子孫<pc n="lb"/>
當有至大官者是年協果登第掾於閬中又夢入一大<pc n="lb"/>
府伏謁上官儀衛甚盛唱言與協官授廣都曹遂覺乃<pc n="lb"/>
誌之於書冊蜀有廣都縣又終不在此邑既歸朝掾於<pc n="lb"/>
懐汝洛三任及太平興國五年其子易簡狀元及第踐<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
歴清要特㫖授協開亡曹仍賜朱紱易簡頗懐喜懼嵗<pc n="lb"/>
餘而協遂卒易簡後㕘大政子孫世為顯宦其兆皆已<pc n="lb"/>
先於三紀之前矣語曰死生有命富貴在天士大夫不<pc n="lb"/>
知命者觀此可以抑浮躁之志<hi>燕閑録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李畋見塔<pc n="lb"/>
景徳二年李虞部畋與友張及張達楊交俱㧞鄉薦奏<pc n="lb"/>
名預殿試未唱名前一夕張及夢乘一筏涉浪觸岸而<pc n="lb"/>
覺李夢遊開寳寺中路見寺塔數級出雲外達夢以刀<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
剪𤓰而中折交夢東華門外候唱名舉人皆倒立既曉<pc n="lb"/>
相㑹互言其異往興國寺謁圓夢僧解之僧云乘筏涉<pc n="lb"/>
水必㨗也雲外見塔髙級也錯刀中折不利也舉人倒<pc n="lb"/>
立非常也次日臨軒及果乙科及第達果不利交夢舉<pc n="lb"/>
人倒立葢是李迪南省居榜末至御前居第一果非常<pc n="lb"/>
也李畋不預唱名三省其夢乃知塔者塌也雲外見之<pc n="lb"/>
御前下第之象也故李有詩云省奏名應誤僧圓夢亦<pc n="lb"/>
虚是知所得一第皆隂注陽授豈人之能耶<hi>該聞録</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孫偓踐木<pc n="lb"/>
孫偓未殿試前夢積木數百而踐履其上自謂必作狀<pc n="lb"/>
元居衆材之上後唱名果然<hi>摭言</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>范政送藥<pc n="lb"/>
著作佐郎楚寔大厯中疫厲篤重十日昏迷不知人事<pc n="lb"/>
一日忽夢黄衣女道士至謂寔曰汝有官祿夀命未合<pc n="lb"/>
死因呼范政將藥來忽見小兒持瑠璃大角椀傾藥令<pc n="lb"/>
飲飲畢便愈及明乃許叔異令人送藥來寔疾久困初<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
不開目及見小兒與椀皆昨日所夢因呼小兒是范政<pc n="lb"/>
否問之信然其疾遂愈寔之官祿夀命已有前定宜其<pc n="lb"/>
未死而小兒之名與椀亦復預見於夢中信乎一飲一<pc n="lb"/>
啄皆非偶然<hi>脞説</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鍾輻種松<pc n="lb"/>
鍾輻嘗作山齋手種一松於齋前是夜夢朱衣吏曰松<pc n="lb"/>
圍三尺子當登第後三十年始成名松圍果三尺異哉<pc n="lb"/>
<hi>摭言</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳公荆南<pc n="lb"/>
乾興中張君房作倅江陵時知府李坦之得風病府事<pc n="lb"/>
不舉即漕使王湛發遣未聞新知府之耗時禮部陳從<pc n="lb"/>
易主漕運於荆湖南路由衡之邵讞獄之疑者去邵兩<pc n="lb"/>
驛間艤舟水濵夜宿佛寺中時女使一名中宵忽魘遽<pc n="lb"/>
起呼之既悟曰適見一白衣人戴帽儀容頗肅以手抑<pc n="lb"/>
胷曰學士得荆南也我是荆南五郎來告之到日望照<pc n="lb"/>
管陳甚異之比到郡後果馬遞勑到如夢之告陳後到<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
府禮上遂謁廟乃與君房語之盖五通廟先為坦之毁<pc n="lb"/>
拆至是乃再葺之如舊可不異哉<hi>青𤨏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>厚之翰林<pc n="lb"/>
元厚之少時嘗夢人告之曰異日當為翰林學士須兄<pc n="lb"/>
弟數人同在禁林既寤厚之自思素無兄弟疑此夢之<pc n="lb"/>
不然及熙寧中厚之果除學士同時先後入院者一<pc n="lb"/>
人楊元素繪而厚之名綘五人名皆從系始悟兄弟之<pc n="lb"/>
説嗚呼造化小兒將以此戯人歟何前定如此耶<hi>筆談</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>裴頭黄尾<pc n="lb"/>
盧求應進士舉一夕夢人告云裴頭黄尾三求六李覺<pc n="lb"/>
而志之及榜出裴求為狀元黄駕末名三人名求六人<pc n="lb"/>
姓李皆如夢中之語云<hi>摭言</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>龍首山人<pc n="lb"/>
本朝楊狀元寘連魁天下英俊時彦皆以楊三元呼之<pc n="lb"/>
釋褐不久臥病乃曰吾此疾恐不起矣家人驚問公曰<pc n="lb"/>
吾以夢證之也吾昨夢至一處若王公大人之居有一<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
人持一板云楊某受龍首山人龍首者以吾今作殿元<pc n="lb"/>
山人無官爵之稱也此疾愈吾當道服游林泉下不復<pc n="lb"/>
趨仕路矣已而果不免惜夫<hi>摭遺集</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蔡齊狀元<pc n="lb"/>
真宗好文雖以文辭取士然必視其器識每御崇政賜<pc n="lb"/>
進士第必召髙第三四人並列於庭察其形神始賜第<pc n="lb"/>
一人或取其文辭理趣超逺者蔡齊置器賦云安天下<pc n="lb"/>
於覆盂其功可大徐奭鑄鼎象物賦云足惟下正詎聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
公餗之欹傾鉉乃上居實取王臣之威重皆以為第一<pc n="lb"/>
先是上一日夢殿前菜苗生與堦齊既唱名聞蔡齊乃<pc n="lb"/>
召見久之曰得其人矣遂以為狀元其著於辭形於夢<pc n="lb"/>
見於形如此非偶然也<hi>歸田録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>全火及第<pc n="lb"/>
進士張詡臨淮郡洪儒也徐宗孟全照蔣沬之輩皆師<pc n="lb"/>
事之雍熙初與二三子同㧞本州解赴京師是嵗十月<pc n="lb"/>
初淮水已淺澁旬日方到符離宿於闗門外舟中夜夢<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
上岸盤旋間有人安放交椅一把在岸次詡乃就坐之<pc n="lb"/>
忽為推墮於地曰此是全火交椅爾安得獨坐遂覺至<pc n="lb"/>
春榜果全登第其他同解俱及第焉<hi>脞說</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崔圓為相<pc n="lb"/>
崔圓少貧賤依親人李彦先時為刑部尚書待之不甚<pc n="lb"/>
加禮一夕李夢身桎梏同輩百人為兵擁入大府呼姓<pc n="lb"/>
名領過判云准法李視見紫衣人據案乃崔也躍出哀<pc n="lb"/>
呌紫衣人曰李彦先特收禁流汗而覺自是厚待之因<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
薦之楊國忠後遂以知留後旬月拜相京城尅復李公<pc n="lb"/>
授偽官與陳希烈等二百人合誅崔為中書令詳决之<pc n="lb"/>
際以姓名呼過判云准法李大呼曰相公豈不憶昔年<pc n="lb"/>
所禱耶崔乃悟遂判李彦先收禁具表其事請贖罪許<pc n="lb"/>
之流嶺外昔日之夢何其神歟<hi>唐逸史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>錢生楚州<pc n="lb"/>
慶厯中司法叅軍錢某赴任處州夜夢至一㕔與祖考<pc n="lb"/>
同席坐忽見一人以緋抹額召錢某作鬼官荅云已授<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
處州司法矣乃固請其祖厲聲曰更候十四年應曰若<pc n="lb"/>
更十四年自當往楚州矣夢覺惡之後為發運馬仲甫<pc n="lb"/>
所舉充楚州排岸而卒時正十四年矣<hi>國史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李概斫足<pc n="lb"/>
濮州李植與弟概赴省試一夕夢奏名將出同榻而寐<pc n="lb"/>
概忽驚呌植問之曰夢人以刀斫其足覺猶微痛明日<pc n="lb"/>
概預奏名後數日因閒行有人拜於街中乃濮州軍吏<pc n="lb"/>
云喜六郎過省某今𨽻名貢院昨以六郎書榜某㡬遭<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
笞捶問之何也乃曰六郎之名乃木旁既某誤書既下<pc n="lb"/>
木主司大怒然將逼出院許修改無異則免罪責遂以<pc n="lb"/>
刀子刮其下木幸而得免叩其修字之時乃概足痛之<pc n="lb"/>
際植嗟異久之<hi>幕府燕閒録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東坡大吳<pc n="lb"/>
蘇子瞻學士少時夢謁於公府主人紫衣面赤而多髭<pc n="lb"/>
謂軾曰君是大吴覺以告父弟皆不悟也是時子瞻年<pc n="lb"/>
十四嵗後十四年舉賢良中選詣御臺謝知雜王綽既<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
入門儼如夢中視綽乃夢中人也既坐謂子瞻曰君是<pc n="lb"/>
大吳兄弟相顧而笑因請其故綽曰前日賢良就試綽<pc n="lb"/>
與彌封以大吳為卷號是時意君為第一今則果然亦<pc n="lb"/>
問其笑乃以夢答賔主大歡久之<hi>幕府燕閒録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魏清除代<pc n="lb"/>
魏清累舉進士未第逼春闈夢一烏衣云魏公勉旃將<pc n="lb"/>
來當同陳臯葢臯凡八舉是嵗第五人喬舜座下及第<pc n="lb"/>
而清復退飛常恨夢之無據後三載清乃於張洎座下<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
及第亦以八舉時陳臯為餘干尉既滿清亦除是尉以<pc n="lb"/>
代焉科名仕宦前定如此可以為躁進者之戒<hi>南史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>殷衮文學<pc n="lb"/>
將作監張殷衮燕人也時劉守光為燕主有尼出入於<pc n="lb"/>
國太處殷衮託彼尼求一文學終不得一日張夢見大<pc n="lb"/>
城衙署多簿書而無人乃潜登㕔事見案上大簿云天<pc n="lb"/>
下職官姓名張喜檢河北道便見劉守光及文武職掌<pc n="lb"/>
莫不有名張乃取筆自書文學張殷衮書記書畢墨色<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
尤淡遂下堦出門驚覺汗洽于背乃誌之於論語䇿後<pc n="lb"/>
至明忽有數騎至云大王急召張往至衙有人賫一牒<pc n="lb"/>
云與校書即文學牒也遂授之其母國太謂劉曰我與<pc n="lb"/>
尼數言不與何忽授之劉曰彼有分昨夜三更有一朱<pc n="lb"/>
衣吏謂我曰張殷衮已注下為文學訖故與之及得牒<pc n="lb"/>
其姓名墨果甚淡至晋天福中其子希永常出論語䇿<pc n="lb"/>
子以示人戒躁進云<hi>錢希白小說</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周琬角書<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
周琬湘中人端拱三年進士及第歸後將赴闕再調至<pc n="lb"/>
澤州宿次夢二吏云大王請遂行至南岳廟升殿見王<pc n="lb"/>
曰知員外將入調只欲辟在此中與人間不殊且無衣<pc n="lb"/>
食之念如何琬辭王乃索筆吟詩送之云住此既非樂<pc n="lb"/>
捨此去何圖若問青氊事惟留一角書琬覺異之既至<pc n="lb"/>
京師乃病于客邸琬慮不起遂扶力為書以寄其家凡<pc n="lb"/>
一角封訖而卒與詩意無異信乎死生注定卒不可逃<pc n="lb"/>
也<hi>名賢雜録</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>草制前定<pc n="lb"/>
何纉太平興國中任秘書丞度支判官故王尚書化基<pc n="lb"/>
任著作郎開封推官纉忽一日在省凭案而寐夢入一<pc n="lb"/>
官府如中書制勑院或官或吏憧憧出入皆若有所除<pc n="lb"/>
授其中喜者沮者相半皆形於色纉見衆人紛紛亦前<pc n="lb"/>
詢問到一房見一朱衣吏據案而坐簿書堆積如堂後<pc n="lb"/>
官之狀因前揖之問所來纉曰衆人皆有除改某預數<pc n="lb"/>
否朱衣若有所閲視徐曰亦有候王化基草詞因出而<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
夢覺遂言于王公不兩月王果超知制誥又數月纉授<pc n="lb"/>
虞部員外郎出知邢州官誥果王之詞後錢内翰希白<pc n="lb"/>
作洞微志集諸名賢小説自此為草制前定云<hi>名賢雜録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孫蟾除官<pc n="lb"/>
孫蟾邢州人也雍熙三年堂除鄠縣尉未授官寓建隆<pc n="lb"/>
道士院一夕平曉夢入宫府曲池生蓮華蟾入門西小<pc n="lb"/>
院窻盡碧紗忽一吏抱文書出蟾問此何所吏曰除官<pc n="lb"/>
院孫意欲除河北官心甚速遂擘窻紗窺之見三吏在<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
旁據一案一吏唱曰孫蟾除京兆府鄠縣尉是范舍人<pc n="lb"/>
詞一吏曰蟾非進士范性剛莫不肯下筆又一老吏曰<pc n="lb"/>
當制舍人不草更教誰草又一吏在後抵聲曰范舍人<pc n="lb"/>
尚取伊作小試官右司理無不草之理蟾聞除開中官<pc n="lb"/>
甚不樂忽聞撞鐘遂覺後月餘果除鄠尉果范之詞既<pc n="lb"/>
赴任二年范自刑部郎中知京兆府明年發解取蟾為<pc n="lb"/>
小試官又奏授右司理㕘軍夢中之言無一或差錢亦<pc n="lb"/>
標為草制前定<hi>錢希白小説</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>錢丕得官<pc n="lb"/>
錢公希白之姪名丕天禧元年任將作少監長子師古<pc n="lb"/>
任廷評監建州豐國監例以考滿合叙遷一夕丕夢入<pc n="lb"/>
一府見一吏趨走有若掌官誥者丕揖而問之何也曰<pc n="lb"/>
建州廷評轉官第二㕔舍人㕘假草詞及覺以班次排<pc n="lb"/>
之乃令彭城中憲筠第二㕔也近在假多日更旬餘忽<pc n="lb"/>
㕘假當日師古果轉衛尉寺丞劉當制焉此亦草制前<pc n="lb"/>
定也<hi>洞微志</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>錢公自述<pc n="lb"/>
錢内翰希白自述云余淳化三年落第堯堦之下便久<pc n="lb"/>
卧病于京師五月六日伏枕困睡忽夢有老道士請登<pc n="lb"/>
一紅泥壇握手曰成名二十六章服二十九時年二十<pc n="lb"/>
二心極喜謂果然則進趨稍達也無何十年詞塲不開<pc n="lb"/>
咸平元年又以朞服免咸平二年方叨第時已三十二<pc n="lb"/>
矣意疑夢之無證細思而後得之云二十六非二个十<pc n="lb"/>
六乎𨼆宻神告之言其前定若此至於二十九章服之<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
兆則已過矣後㨗制䇿通閏籍直集賢宰南部凡十五<pc n="lb"/>
年五品之消息寂無聞焉及攝鴻臚少卿又修道書凡<pc n="lb"/>
四上殿奏事皆是二十九日又無恩命不可望也及修<pc n="lb"/>
道書畢與秘閣校理慎鏞並蒙改賜章服時大中祥符<pc n="lb"/>
九年四月二日於閣門受賜秉笏之際見笏上大書二<pc n="lb"/>
十九字詢之庫吏云此笏是第二等第二十九面也笏<pc n="lb"/>
尚前定况官名乎時士大夫皆異之惜其字不敢洗去<pc n="lb"/>
者數日焉<hi>洞㣲志</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>化成得鴈<pc n="lb"/>
員外郎趙化成嘗夢與友人張某坐庭中忽有一鴈自<pc n="lb"/>
天而下徘徊庭中共掩得之明日詣張言之方坐庭中<pc n="lb"/>
果有一鴈下於庭際因共逐而得之相與驚駭乃以帛<pc n="lb"/>
為詩繫其足放去又有人夜夢所持繖柄折明日果折<pc n="lb"/>
夢得一狐翌日果有人送一狐此最微事而猶有前定<pc n="lb"/>
如此猖狂之士視此可無妄動<hi>祕閣閒談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張洎二驢<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
㕘政張洎常夢至一處行路有泥潦兩旁皆葭菼有二<pc n="lb"/>
驢在後從旁過及使囬至登州岸時潮退泥水載塗路<pc n="lb"/>
在葭蘆中少頃果有二驢後至皆昔日夢中所見嗚呼<pc n="lb"/>
行止果非人歟<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭滂鳯字<pc n="lb"/>
進士鄭滂久在塲屋頗有後時之歎一夕夢及第與韋<pc n="lb"/>
周方同年至太和初有韋景方者尚書𢎞景族弟也因<pc n="lb"/>
避景名更名為周方滂聞之喜是年滂果及第與周方<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
遂同年又其子溥曽夢看及第榜但大書一鳯字大中<pc n="lb"/>
元年乃以鳯翔貫求解卷卷首便是鳯字至東都試緱<pc n="lb"/>
山月夜聞子晉吹笙詩左右諸詩悉有鳯字果登第焉<pc n="lb"/>
嗟夫一鳯字猶有前定耶<hi>翰苑名談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吳奎論題<pc n="lb"/>
吳文肅公奎將舉賢良一夕夢魏文帝升殿問羣臣優<pc n="lb"/>
劣或曰韓延夀為最是夕門下抄書吏楊開夢公讀楊<pc n="lb"/>
阜傳翊日告公公異之即取三傳熟讀及秘閣試六論<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
一題乃韓延夀楊阜孰優論公因此遂膺襃然之選<hi>澠水</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>燕談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王獵侍從<pc n="lb"/>
玉獵酸棗人天聖末累舉未第一夕夢紫衣吏召至一<pc n="lb"/>
宫門揖入升㕔對拜者紫衣金帶年三十許覺後私記<pc n="lb"/>
其年月獵後困於塲屋以推恩得同出身既登仕版又<pc n="lb"/>
二十年且七十始為尚書外郎將乞身歸人或止之㑹<pc n="lb"/>
英廟入繼近臣薦公為宫僚赴宫則門欄守衛宛如昔<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
日之夢及升㕔拜揖則衣冠儀貌皆如所夢也歸視篋<pc n="lb"/>
中所記乃英廟始生之夕公侍講宫邸未及朞年英廟<pc n="lb"/>
即位遂登侍從仕宦進退皆自有時烏可妄覬耶吴文<pc n="lb"/>
肅公天聖末與獵友善親聞其詳<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>彦祖天字<pc n="lb"/>
王彦祖慶厯時初名亢宗赴廷試應天以實不以文賦<pc n="lb"/>
罷寢旅舍夢一人告曰今年未當中第彦祖甚不平之<pc n="lb"/>
其人曰君中選時賦題天字在下君當三中選皆然今<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
題天字在上第二是以知其未也及唱名果不預至八<pc n="lb"/>
年再赴廷試盖軫象天地賦又復黜去皇祐五年免解<pc n="lb"/>
赴禮部大疾困眠夢至一處見二人乃懇求平生禄命<pc n="lb"/>
二人笑指前面水池曰待此水分流君即登第既覺自<pc n="lb"/>
謂池水必不分流决無中第望矣久之乃改名汾以符<pc n="lb"/>
水分之兆及試禮部嚴父莫大於配天賦廷試圓丘象<pc n="lb"/>
天賦皆中選後召試學士院又賦明王謹於事天得帖<pc n="lb"/>
職皆符昔日之夢異哉<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉滋吞印<pc n="lb"/>
劉郎中滋累舉不第年餘四十始遂登科嘗夢有人提<pc n="lb"/>
印滿籃令吞之印但任意吞看吞得㡬顆滋不得已吞<pc n="lb"/>
至十四顆其印皆顧見於股上後果厯十四任而終<hi>青箱</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>雜記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>文公剃髭<pc n="lb"/>
李文定公迪美髭髯未御試前一夕忽夢被人剃削俱<pc n="lb"/>
盡迪甚惡之有解者曰秀才須作狀元縁今嵗省元是<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
劉滋已替滋也是嵗果第一人<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孫相填名<pc n="lb"/>
孫樞宻抃舊名貫應舉時嘗夢至官府潭潭深邃寂寂<pc n="lb"/>
若無人大㕔上有抄録人名一卷意以為春榜遍覽無<pc n="lb"/>
名偶覩第二名下有空白處抃欲填之空中有人語曰<pc n="lb"/>
無孫貫有孫抃夢中即填孫抃是嵗果第三名因字得<pc n="lb"/>
夢<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>丁序唱名<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
丁咸序應舉時夢唱名已過續有一龍蜿蜒騰上又有<pc n="lb"/>
一駱駞繼之比唱名有龍起駱起二人在其後<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>國隆黑豆<pc n="lb"/>
龔國隆應舉時夢行道上步步信指黑豆一掬是嵗鄉<pc n="lb"/>
薦伯父郎中恤其乏路費以驛劵與之遂㳂路勘請抵<pc n="lb"/>
京師即步步掬豆之應也<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分門古今𩔖事卷七<pc n="lb"/>
<pb n="22b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>分門古今𩔖事卷八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分門古今𩔖事卷八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夢兆門下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭獬白龍<pc n="lb"/>
鄭内翰獬未貴時病疫困甚夢至一處若宫闕有吏迎<pc n="lb"/>
謁甚恭公曰吾病煩熱思<graphic n="KR0765" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0765.png" mimeType="image/png"/>浴以清肌膚吏云辦之久<pc n="lb"/>
矣遂導至一室中有小方池甃以明玉水光灔灔以手<pc n="lb"/>
測之清冷可愛公坐其上引水沃身俄視兩臂皆生白<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
鱗顧水中影則頭已角出公驚遽去吏云玉龍池惜乎<pc n="lb"/>
公不入其水入當大貴但霑洒而已幸而公是白龍翁<pc n="lb"/>
雖貴不至一品乃覺大汗而愈公後登第為天下第一<pc n="lb"/>
乃戯為詩云文闈數戰奪先鋒變化須時自古同霹靂<pc n="lb"/>
一聲從地起到頭元是白龍翁平生以文章擅名而終<pc n="lb"/>
不至登庸亦前定也<hi>青𤨏髙議</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楊礪記室<pc n="lb"/>
楊礪周顯徳中赴舉京師嘗夜分獨坐恍然見一人衣<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
冠甚古謂礪曰汝能從我游乎礪從之至一官府儀衛<pc n="lb"/>
嚴肅引礪升大殿見一人姿貌甚少面南而坐引者謂<pc n="lb"/>
曰此來和天尊也異日為爾之主礪再拜而窹建隆初<pc n="lb"/>
礪擢第真宗為襄王以礪為記室既謁見藩邸歸謂諸<pc n="lb"/>
子曰今日襄王乃昔所夢來和天尊也殆𠖇數乎<hi>幕府燕閒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曹確剃髪<pc n="lb"/>
曹確判度支有台輔之望忽夢剃髪為僧心甚惡之有<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
一人占夢多騐確召使占之其人前賀曰侍郎旦夕必<pc n="lb"/>
登庸夫出家者號剃度也無何杜相公出鎮江西確果<pc n="lb"/>
大拜<hi>搢紳脞說</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雋宗神告<pc n="lb"/>
天聖四年海州書表雋宗逺夢有神告之來年狀元是<pc n="lb"/>
王堯臣宗逺寤題於司房北壁是年秋賦開封府解榜<pc n="lb"/>
到見王之姓名因指謂同列曰此是明年狀元洎省榜<pc n="lb"/>
到見王又預奏名雋再題於壁未㡬殿試王堯臣果魁<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
多士至和中畢景儒仲詢之父知海州親訪其事備載<pc n="lb"/>
於幕府燕閑録<hi>搢紳脞說</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>淳化看蛇<pc n="lb"/>
淳化三年省試後張君房夢入一大第東壁下有黑漆<pc n="lb"/>
連椅坐一婦人紫衣如節使家知客手持筆硯陳列君<pc n="lb"/>
房前請賦詩㒺測端緒忽見從文司諌出曰奉贈詩一<pc n="lb"/>
首可自寫之乃曰亭尤逢夜竹冩畢司諫曰可用郵亭<pc n="lb"/>
字續曰不識自知音朦朧望明月終得拂青塵寫記呈<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
覽次忽大蛇自條床下出忽聞人大唱曰看蛇遂驚覺<pc n="lb"/>
占之多不解後踰紀至景徳乙巳年君房始忝科第豈<pc n="lb"/>
蛇之兆乎<hi>張君房自占</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>景徳随棺<pc n="lb"/>
君房應二舉敗於垂成每當失意時必夢二三隂人跨<pc n="lb"/>
驢迎引至塵忝御試之夜亦懼其前夢比至宵分頺然<pc n="lb"/>
而寐乃夢隨一棺槨行于繐幕中望之不見其盖於中<pc n="lb"/>
但裝瓦石龜其背意且訝之即前觀之復見二足自膝<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
而下出於棺椁前若新死者前一人呼號因而問之其<pc n="lb"/>
人曰一人李沆一人李至因嗟訝而覺亦自知其吉兆<pc n="lb"/>
矣來日果叨名第然不解二李之因今亦解曰二李者<pc n="lb"/>
狀元今大名相公應李沆也故樞宻李諮應李至也何<pc n="lb"/>
其神哉夢三十年後始辨之<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戴昭領錢<pc n="lb"/>
君房三舉及第年夢涉昏霧㳂蔡河東行旋憩一茶肆<pc n="lb"/>
中有公吏若承符狀殊不相揖據上位而坐君房慊之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
拂衣而起旋見舊識進奏官何果者君房因言其人果<pc n="lb"/>
曰亟往求之此是秀才將來手分君房悟是冥司乃出<pc n="lb"/>
訪之其人已出門外乃揖謝之其人曰秀才將來名第<pc n="lb"/>
某必把手拽上也君房又謝之然其人似有所求復有<pc n="lb"/>
言若邀其多少之限君房曰若向及第奉銀錢十萬貫<pc n="lb"/>
其人大感意似過所望也既别數步又回曰秀才將來<pc n="lb"/>
化錢必與誰君房曰亦不知與誰氏耳其人曰某姓戴<pc n="lb"/>
名昭本江南人奏錢日但呼戴昭即自領也景徳二年<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
果登第成名後三日乃償其夢人之名第隂司自有主<pc n="lb"/>
者孰非前定乎<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>刁湛賦詩<pc n="lb"/>
咸平中刁郎中湛㧞潤州解赴舉京師㑹其父典合肥<pc n="lb"/>
得替相㑹於廨舍父喜其來因語赴舉次第是夜父夢<pc n="lb"/>
被召既入門見張齊賢自内而出曰比部請賦七言詩<pc n="lb"/>
曰聖朝文物古難過何事寒門寵遇多父向石渠新拜<pc n="lb"/>
職子從金殿又登科須教枚馬慙蹤跡堪笑巢由𨼆薜<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
蘿報國報君何所有一心待欲枕長戈既覺已四鼓召<pc n="lb"/>
湛記之來春孫暨榜湛不預名第父子以夢為非騐也<pc n="lb"/>
是年秋即就天府求解向春過省比部自二月初授命<pc n="lb"/>
俵散山東鹽逼御試一兩日間方回翌日御試乃於殿<pc n="lb"/>
門外閣子中坐伺湛之得失忽一大程官奉勑一道來<pc n="lb"/>
呈學士已授秘閣檢討喜慰方甚又一横門官急來云<pc n="lb"/>
學士秀才第一等及第父子同日俱被恩榮至夜㑹話<pc n="lb"/>
所夢合肥之詩云父向石渠新拜職子從金殿又登科<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
何其神哉<hi>脞説</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>濟陽築宅<pc n="lb"/>
濟陽丁公謂嘗因月夕召李虞部畋坐於凉堂因語及<pc n="lb"/>
宅基始甚卑濕初應舉年僦此屋一間居之盖與錢内<pc n="lb"/>
翰宅往還甚近一夕夢白衣老人告吾曰君能築起此<pc n="lb"/>
地於上安宅必拜相矣吾後官給事中總判三司因憶<pc n="lb"/>
老人之言適值役夫淘蔡河運土併遺填之坎窞基址<pc n="lb"/>
悉皆平正遂建兹宅於上今果忝三事矣誠宅之祥歟<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
天之命歟應之曰有開必先盖天命也<hi>該聞録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>懶瓉垂訓<pc n="lb"/>
丞相濟陽公丁謂夢懶瓉師訓以覺悟之理及覺憶夢<pc n="lb"/>
之象坐一山庵中俾畫工圖之其年丁貶崖州司户道<pc n="lb"/>
經潭州宿雲居山海㑹禅寺因縱步見一山庵厯厯如<pc n="lb"/>
昔日之夢訪彼僧則曰南岳懶瓉大明禅師庵嗟惋乆<pc n="lb"/>
之遂捨白金五十兩建道塲供千僧以答夢中之訓自<pc n="lb"/>
撰疏云伏以佛垂徧智道育羣生凡欲救於傾危必預<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
形於警戒謂白衣干禄叨冢宰之重權丹陛宣恩忝先<pc n="lb"/>
皇之優渥補仲山之衮曲盡一心和傅説之羮難調衆<pc n="lb"/>
口嘗於安寢忽夢清容妙訓泠泠俾塵心而早悟貞義<pc n="lb"/>
𨼆𨼆恨凡目以何知盖以智未周身事乖逺害既禍臨<pc n="lb"/>
而不測或灾及以非常黜向西京感皇恩而寛宥竄於<pc n="lb"/>
南裔當國憲以甘心咎寔自貽孽非他作念一家之散<pc n="lb"/>
處思萬里以何歸既為負國之臣永乏還邦之日程由<pc n="lb"/>
湘土道假雲山正當煩惱之身忽接清閒之衆方知富<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
貴難保始終直饒鼐食之榮豈若盂羮之美特形皈命<pc n="lb"/>
恭發精神捐捨白金充修凈供饟苾蒭之髙徳報懶瓉<pc n="lb"/>
之深慈兾保此行乞無他患伏願天回南矚澤賜下臨<pc n="lb"/>
免至邊城白日便同於鬼趣得歸中夏黄泉亦感於聖<pc n="lb"/>
恩䖍罄丹誠永翳法力濟陽後復宦為金紫光禄大夫<pc n="lb"/>
秘書監致仕卒于光州詔復籍初公為布衣時過淮南<pc n="lb"/>
遇道士曰他日大貴然似李徳裕而稍優焉果如其言<pc n="lb"/>
<hi>該聞録</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>僧伽同行<pc n="lb"/>
泗州大聖僧伽傳云和尚何國人也又云世莫知其所<pc n="lb"/>
從來云不知何國人也近讀隋史西域傳有何國予在<pc n="lb"/>
惠州忽被命責儋耳太守方子容自擕告身來且弔予<pc n="lb"/>
曰此固前定可無恨吾妻沈素事僧伽謹甚一夕夢和<pc n="lb"/>
尚告别沈問所往答云當與蘇子瞻同行後七十二日<pc n="lb"/>
當有命今適七十二日矣豈非前定乎予以謂事孰非<pc n="lb"/>
前定者不待夢而知然予何人也而和尚辱與同行得<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
非夙世有小縁契乎<hi>東坡毗陵後集</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辟支佛記<pc n="lb"/>
至道元年六月十四日夜張君房夢涉水田間西南行<pc n="lb"/>
迤邐上一山行二三里意甚怠之及半塗望南邊有一<pc n="lb"/>
佛宫門廊皆織髙竹籬籬之東北上有一㕔事遂抵之<pc n="lb"/>
見西柱一帖云應來往賔客只請于此乃不敢直進而<pc n="lb"/>
坐於小木床上逡巡一僧自中出年可四十許與客相<pc n="lb"/>
接欣然衣紫背褐裙搭械而已乃索君房左手揣之且<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
扼其臂者三云秀才他日當為某官君房樂聞之告誠<pc n="lb"/>
女師言他日將何相報然不知此處何所也其僧不答<pc n="lb"/>
君房又詢之意欲為文以誌其寺舍僧亦不言君房堅<pc n="lb"/>
請之僧若不得已曰此聞喜縣也於是乎覺自是十餘<pc n="lb"/>
年不能辨景徳二年春君房叨第六月八日蒙恩除將<pc n="lb"/>
仕郎試校書郎知昇州江寧縣事冬十月赴任十二月<pc n="lb"/>
中奉州帖差准郊禋赦勑設祭于縣之牛山既出時雨<pc n="lb"/>
雪新霽泥薄載塗涉田畔夾畛西行迤邐而南儼然當<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
年夢中之路時日色遲暮取山前通途弗及乃由山後<pc n="lb"/>
及二峰間下望崇教精舍後有編竹障之比上佛室登<pc n="lb"/>
其殿亭即昔夢㕔事復觀西壁上題云往來君子不請<pc n="lb"/>
書破壁又夢中之帖也洎瞻禮尊像宛然昔夢之僧也<pc n="lb"/>
噫自京至金陵水陸數千里乙未至乙巳僅一紀之間<pc n="lb"/>
所夢與今事跡所見無毫髪差異何其神耶又益信謂<pc n="lb"/>
食禄有地乎亦未知君房過去百千生中曽遭辟支佛<pc n="lb"/>
而如君房通誠與之授記預告以所官乎聞喜之語非<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
及第之信乎君房䖍服靈夢誠不敢忘故直筆書之刻<pc n="lb"/>
石於佛前亦夢之宿心也寺有舊記云辟支佛自吳天<pc n="lb"/>
紀四年至唐以來凡示現者六矣今君房之夢抑又示<pc n="lb"/>
現之一焉景徳五年初八日記<hi>東坡集</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄牛廟詩<pc n="lb"/>
歐陽文忠公為峽州夷陵令日所作黄牛廟詩軾嘗聞<pc n="lb"/>
之於公曰予昔以西京留守推官為館閣校勘時同年<pc n="lb"/>
丁寶臣元珍適來京師夢與予同舟泝江入一廟中拜<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
謁堂下予班元珍下元珍固辭予不可方拜時神像為<pc n="lb"/>
起鞠恭且使人邀予上耳語久之元珍私念神亦如世<pc n="lb"/>
俗待館閣乃爾異禮耶出門見一馬隻耳覺而語予固<pc n="lb"/>
莫識也不數日元珍除峽州判官已而予亦貶夷陵令<pc n="lb"/>
日與元珍處不復記前夢矣一日與元珍泝峽謁黄牛<pc n="lb"/>
廟入門惘然皆夢中所見予為縣令固班元珍下而門<pc n="lb"/>
外鐫石馬缺一耳相視大驚乃留詩廟中有石馬繫祠<pc n="lb"/>
門之句盖私識其事也元豐五年謫居黄州宜都令朱<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
君嗣先見過因語峽中山水偶及之朱君請書其事與<pc n="lb"/>
詩當刻石於廟使人知進退出處皆非人力如石馬一<pc n="lb"/>
耳何與公事而亦前定况其大者公既為神所禮而猶<pc n="lb"/>
謂之滛祀以見其直氣不阿如此感其言有味故為録<pc n="lb"/>
之正月二日眉山蘇軾書<hi>東坡集</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張君房靈夢志<pc n="lb"/>
淳化癸巳仲冬之晦張君房適自茂苑來客餘杭時抱<pc n="lb"/>
瘡瘍之患遽有告曰凡經游是郡者當謁吳山神祠即<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
伍君子胥也今封王爵君房聆之聳然曰是故宜至誠<pc n="lb"/>
耳王古之忠鯁在楚楚彊來吳吳覇及其去而死之則<pc n="lb"/>
吳亡楚弊故得耀美清湘流芳祀典迄今民不忘其庇<pc n="lb"/>
斯盛徳者歟翌日恭謁于廟熏爐滌爵質辭以心黙禱<pc n="lb"/>
𠖇祈肅拜而退時初陽盛景愛日方中載步林亭西望<pc n="lb"/>
闤闠樓臺出沒煙靄浮沉若水若山如繪如畫夾道有<pc n="lb"/>
寒梅十數株已爛熳矣凝懐抒思比暮而回是夜夢上<pc n="lb"/>
一山迨半間有新創佛宫中設尊像數身殿偏門内一<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
道人手運夀牌約長二尺餘如今之桃符狀君房揖之<pc n="lb"/>
道人曰此籖也意若今之道家十二真君所著撰者也<pc n="lb"/>
君房曰身蹇多剥欲一卜之可乎道人乃出籖牌抽之<pc n="lb"/>
引一牌有朱書大字二行凡四句每句五字曰時來自<pc n="lb"/>
有期此去不憂運行心但如此非久銷疾病甫讀于口<pc n="lb"/>
意亦知其吉告矣感激而别既下山百步忽聞梅香回<pc n="lb"/>
望其上乃昨日所見之花爛然在目因驚悟曰此吳山<pc n="lb"/>
廟也於是遂覺其清香芬馥滿衾枕間良乆方歇自是<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
瘡瘍之苦浹旬而愈於戲靈神之告也若是乎君房自<pc n="lb"/>
祥符乙夘冬十月改官領錢塘之命王祠即部之名勝<pc n="lb"/>
也非時來自有期乎自淳化癸巳冬距祥符乙夘南至<pc n="lb"/>
爰蒞錢塘今又三載妻子温飽身跡安泰豈非王之隂<pc n="lb"/>
賜乎今考秩告滿將逺靈祠茍不掲文志石即不獨曠<pc n="lb"/>
於宿心亦負王之靈告也因鑱而壁之兾人知王之靈<pc n="lb"/>
應事天禧三年秋九月二十一日著作佐郎知錢塘縣<pc n="lb"/>
事張君房記<hi>該聞録</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>先大夫龍泉夢記<hi>眉州青神縣有龍泉神廟</hi>
                    <pc n="lb"/>
大觀乙酉嵗如璋避親移試漕臺四月初吉率親友十<pc n="lb"/>
數人溯遊龍泉乞靈於昭惠王祠方時神光晃耀報應<pc n="lb"/>
示祥人皆震動而欽奉之某心專意誠黙有祈嚮忽一<pc n="lb"/>
僧未通名字來附耳語曰公春闈定㨗竊怪其語無倫<pc n="lb"/>
詢所以知之稱能相形唯唯而退初不信其言亦不究<pc n="lb"/>
其工否是年㧞漕解次年果叨第自京師歸抵鄉舍纔<pc n="lb"/>
三日其僧來訪乃澄照堂元通也始云某寔非相人者<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
一日前夢皓首素衣人來語某且汎掃祗候翌日有官<pc n="lb"/>
到此因問官實誰是答曰執香合者是也姓字為誰曰<pc n="lb"/>
宋南仲也至日諸人皆來或持澡羞或捧盞斚各各不<pc n="lb"/>
同獨官人最後至乃執一香合因闇詢名氏皆合夢中<pc n="lb"/>
之告以此知髙選無疑昔日未敢明言託之相耳於戲<pc n="lb"/>
神之靈報灼灼如是烏可不書今嵗孟夏宿澄照堂元<pc n="lb"/>
通話前事聊記其始末且知人之吉凶得失皆素定於<pc n="lb"/>
𠖇兆非由於人力以至動靜語黙亦有其數如持一香<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
合猶已定於前神得而知之况其他哉古人謂神氣發<pc n="lb"/>
越精識所通乃為吉夢之殊祥如璋不才䖍服靈夢誠<pc n="lb"/>
不敢忘謹鑱於石以報神貺政和七年三月日宋如璋<pc n="lb"/>
記<hi>該聞録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蒲教授荆山夢記<pc n="lb"/>
宣和癸夘冬十月咸臨還自成均遊華山靈臺觀晚宿<pc n="lb"/>
荆山驛夜分夢一老人衣冠甚偉䇿杖來謁自稱姓王<pc n="lb"/>
名安石議論英發衮衮可聽且曰人生當無書不讀廼<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
探懐中數簡見貺指云宜先討究孟享一事少選遂覺<pc n="lb"/>
自是徧問諸友皆莫知其所謂㡬二十年不復省記矣<pc n="lb"/>
紹興壬戍秋八月來尉繁江備員御容殿香火官四時<pc n="lb"/>
孟享實預行事始符夢中所説私竊怪之未㡬游邑庠<pc n="lb"/>
而王氏父子遺像在焉粉墨剥落塵埃滿面忽憶荆山<pc n="lb"/>
之夢令人驚歎不已迺命工摹諸壁上以永其傳庶酬<pc n="lb"/>
曩日之報然公以妙齡侍其先公殿中丞宰此邑時天<pc n="lb"/>
聖七年也距宣和癸夘近百年矣而精爽逼人能以未<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
來事告後進且不忘其丱角遊戲之地豈凢輩耶謹月<pc n="lb"/>
而日之以誌公之英魂俊魄尚在塵寰而人之仕宦早<pc n="lb"/>
晚皆有前定不可以强求也紹興十四年四月中澣三<pc n="lb"/>
嵓蒲咸臨記<hi>該聞録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉悦第三<pc n="lb"/>
劉悦字聖與天彭人蔡薿牓第三人與常瓌同年又相<pc n="lb"/>
善方集英賜第聖與歎息若有所感瓌因詢之聖與曰<pc n="lb"/>
人生得䘮果素定非人力也悦今日望見天子臨軒公<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
卿侍衛以至天日氣象樓殿相映恍然如再至焉悦七<pc n="lb"/>
年前過梓潼神君祠宿于祠下夢與舉子數百人趨禁<pc n="lb"/>
中聽唱名於集英殿俄有一衛士遽曰公第三人及第<pc n="lb"/>
悦時名濤因問曰劉濤耶衛士曰無劉濤乃劉悦語未<pc n="lb"/>
畢臚傳劉悦矣遂驚覺雖知其神而未敢改名㑹元祐<pc n="lb"/>
詔書若與上書入等人同姓名者聽改名時上書有彰<pc n="lb"/>
信軍進士名劉濤悦因改今名焉今日至庭中無一而<pc n="lb"/>
非昔日夢中所見者初聞第一第二人已賜第不覺正<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
衣冠以待及蒙恩果第三人而心寔安然若久已得之<pc n="lb"/>
者信乎得䘮果前定非人力也崇寧五年悦歸過梓潼<pc n="lb"/>
既書其事又託常瓌為記<hi>靈應集</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孫鈜䇿題<pc n="lb"/>
大觀元年孫鈜歳貢辟雍乞夢於英顯神君是夕夢赴<pc n="lb"/>
試有一人賫䇿題而立因就讀之見第一題問某事餘<pc n="lb"/>
皆如之其人曰錫讌津亭郡國舉賔興之禮計偕給食<pc n="lb"/>
多士忘奔赴之勞用之可以取髙第既覺記之於書及<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
就試則所問䇿題皆協于夢如其言用之果中優選豈<pc n="lb"/>
特人之富貴前定而文章亦自有隂相之者<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>文縝狀元<pc n="lb"/>
何㮚文縝政和間被貢宿梓潼夢一吏賫黄勑投其中<pc n="lb"/>
云何㮚可特授承事郎秘書省校書郎次年文縝果大<pc n="lb"/>
魁多士前此状頭先除學官惟文縝獨除館職暨受勑<pc n="lb"/>
銜位與夢中所見不差一字嗟夫科名前定如此士而<pc n="lb"/>
不安義命可乎<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>處厚𩔖試<pc n="lb"/>
杜居寔字處厚遂寧人政和間夢川中放省牓三十四<pc n="lb"/>
名而杜預其數覺而怪曰省牓不下三百人且省試在<pc n="lb"/>
京師不當在川蜀自是二十餘年而不能曉至建炎初<pc n="lb"/>
朝廷以艱難路隔分路𩔖省試杜居實在潼川𩔖試過<pc n="lb"/>
省中選者果三十四名其夢始騐此可以見一第皆有<pc n="lb"/>
前定而非人之能也不然何二十年而其應無毫髪之<pc n="lb"/>
差耶<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元珍贈詩<pc n="lb"/>
桂材字元珍資州人大觀末貢于京師宿神君祠下夢<pc n="lb"/>
人贈詩一聯云樓髙先見月栁嫩更含烟覺而不曉其<pc n="lb"/>
意是年登第授唐安教官因遊郡園亭中見詩榜乃前<pc n="lb"/>
人詠唐安之什不唯報其登第之兆而唐安之任亦前<pc n="lb"/>
定於此矣<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>彦國文學<pc n="lb"/>
羅彦國字伯逹成都人累舉不第至第四舉齋戒乞夢<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
於梓潼神君時蔡相元長當軸是夜夢元長謂曰已奏<pc n="lb"/>
除公樞宻直學士矣次年羅又省下詣府投牒乞進舉<pc n="lb"/>
推恩遂授宻州文學盖宻學之應也<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>士美金堂<pc n="lb"/>
朱士美臨卭人宣和初被薦入京宿梓潼祠下夢遊一<pc n="lb"/>
室棟樑户牖皆以金飾之後年登第乃調金堂尉其事<pc n="lb"/>
與前元珍無異科名固有前定况食禄之地豈無前定<pc n="lb"/>
歟<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>任豫交代<pc n="lb"/>
任豫字由道青城人與余先君友善崇寧二年登第厯<pc n="lb"/>
官數年而卒至崇寧五年先君繼亦登科一夕夢與任<pc n="lb"/>
豫交代心常惡之未㡬先君丁家艱服闋授新津尉時<pc n="lb"/>
前尉亦以憂去州檄監税兼攝尉職暨先君赴上權尉<pc n="lb"/>
遣人下逺迎視之乃一武人亦名任豫乃知昔日之夢<pc n="lb"/>
與任豫交代為不虚此可以見前定也<hi>靈騐記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>允蹈甲門<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
邵行甫允蹈紹興被薦成都未𩔖試前齋戒徒步詣七<pc n="lb"/>
曲山乞靈於英顯神君其夜夢神謂曰已與卿安排甲<pc n="lb"/>
門髙第至次年果為𩔖試冠乃刻石紀其夢于廟之西<pc n="lb"/>
廡意謂夢之應兆皆騐于此矣及為江陽幕官考滿赴<pc n="lb"/>
闕將遂調改行次湖湘以病卒于閘口鎮乃知昔日之<pc n="lb"/>
夢不惟報其魁㨗兼報其捐館之地也神哉神哉<hi>靈騐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>何某二子<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
資中何與時如震宣和間免解赴闕其二子被薦侍行<pc n="lb"/>
齋宿祠下夢神君顧左右言曰何某徳行操修留二位<pc n="lb"/>
與其二子次年二子俱登第噫神君英靈顯著煥燿今<pc n="lb"/>
古間以未來先兆託夢于賢士大夫無不應者况何君<pc n="lb"/>
之厚徳有後宜為神之所祐也<hi>靈應集</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>照鄰闕牀<pc n="lb"/>
朱照鄰景祐中舉進士夢造棺闕牀而弗成是嵗雖過<pc n="lb"/>
省御前下第晚因推恩得一文學乃棺不成之應也<hi>青箱</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<hi>記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分門古今𩔖事卷八<pc n="lb"/>
<pb n="20b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>分門古今𩔖事卷九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分門古今𩔖事卷九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>相兆門上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>公孫見子<pc n="lb"/>
魯文公元年春王使叔服來㑹𦵏公孫敖聞其能相人<pc n="lb"/>
也見其二子焉叔服曰榖也食子難也收子榖也豐下<pc n="lb"/>
必有後于魯國後八年敖奔莒魯人立文伯文伯乃榖<pc n="lb"/>
也榖之子蔑是謂孟獻子蔑之子速是謂孟莊子速之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
子羯是謂孟孝伯羯之子貜是謂孟僖子貜之子何忌<pc n="lb"/>
是謂孟懿子何忌子彘是謂孟武伯九世為卿故曰食<pc n="lb"/>
子謂奉祭祀以供飬也十五年穆伯卒於齊難乃立為<pc n="lb"/>
恵叔乃請收而葬之叔服之言豈不信而有騐歟<hi>左傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黥布當王<pc n="lb"/>
黥布姓英氏少時客相之當刑而王及壯坐法布欣然<pc n="lb"/>
笑曰人相我當刑而王㡬是乎人有聞者共戲笑之布<pc n="lb"/>
以罪有論輸作于驪山陳勝起與驪山徒數千人屬項<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
梁梁死布常為項羽前鋒遂封布為九江王都六後歸<pc n="lb"/>
漢立為淮南王南面而立果膺裂地之貴當刑而王其<pc n="lb"/>
相已定於卑微之時矣聞而戱笑者能無愧乎<hi>漢史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>衛青封侯<pc n="lb"/>
衛青字仲卿父鄭季以縣吏給事陽信侯家季與僮衛<pc n="lb"/>
媪通生青青有同母兄衛長君及姊子夫得幸武帝故<pc n="lb"/>
冐姓衛氏青少時歸其父父使牧羊嘗以奴畜之不以<pc n="lb"/>
為兄弟數青嘗從人至甘泉居室有一鉗徒相青曰貴<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
人也官至封侯青笑曰人奴之生得無笞罵足矣安得<pc n="lb"/>
封侯事乎及壯為侯家騎從平陽主建元二年青姊子<pc n="lb"/>
夫得入宫幸上皇后大長公主女也聞子夫幸妬之使<pc n="lb"/>
人捕青青時給事建章未知名大長公主欲殺青其友<pc n="lb"/>
公孫敖簒之得不死上聞廼召青為建章監侍中由是<pc n="lb"/>
益顯後將軍擊匈奴取河南地為朔方郡封長平侯拜<pc n="lb"/>
大將軍子孫皆侯貴盛莫比鉗徒之言豈不信哉<hi>西漢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄧通穿衣<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
鄧通蜀郡人為黄頭郎文帝夢上天不能有一黄頭郎<pc n="lb"/>
推而上之顧見其衣尻帶後穿覺而之漸臺以夢中隂<pc n="lb"/>
自求之見通衣後穿夢中所見也召問其姓名姓鄧名<pc n="lb"/>
通鄧猶登也文帝甚悦尊幸之日日異賞賜具萬以十<pc n="lb"/>
數上使善相人者相通曰當貧餓死上曰能富通者在<pc n="lb"/>
我何説貧於是賜通蜀嚴道銅山得自鑄錢鄧通錢布<pc n="lb"/>
天下其富如是後為太子心恨及景帝立免通家居居<pc n="lb"/>
無何人告通盜鑄錢盡沒入之通家尚負責數鉅萬長<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
公主賜通吏盡沒之一簮不得著身長公主乃令假衣<pc n="lb"/>
食竟不得一錢寄死人家一如相者之言嗚呼文帝以<pc n="lb"/>
天子之勢猶不能使鄧通免於貧餓乃知貧富素定區<pc n="lb"/>
區人力不可得而變也<hi>西漢佞幸傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>亞夫餓死<pc n="lb"/>
周亞夫太尉勃之子也為河内守時許負相之曰君後<pc n="lb"/>
三歳而侯侯八歳為將相持國柄貴重人臣無二後九<pc n="lb"/>
年而餓死亞夫笑曰臣之兄已代父侯矣有如卒子當<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
代我何侯乎然既以貴如負言又何説餓死指視我負<pc n="lb"/>
指曰從理入口此餓死法也居三歳兄絳侯勝之有罪<pc n="lb"/>
文帝擇勃子賢者皆推亞夫迺封條侯景帝時為太尉<pc n="lb"/>
將兵破吳楚五年廼為丞相後以爭立太子事上踈之<pc n="lb"/>
謝病免相居無何坐買甲楯下廷尉獄不食五日嘔血<pc n="lb"/>
而死許負之言竟無毫髪之差非前定而何<hi>西漢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李固竒表<pc n="lb"/>
李固字子堅漢中南鄭人貌狀有竒表鼎角匿犀足履<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
龜文公侯之相也後果為漢太尉漢太尉三公也<hi>范煜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>漢書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張裕撫鏡<pc n="lb"/>
蜀郡張裕善相術每舉鏡視面自知其必以刑死未嘗<pc n="lb"/>
不撲之於地後果被誅故劉孝標謂撫鏡知其將刑其<pc n="lb"/>
兆發於前期信哉<hi>蜀志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>羊祜建功<pc n="lb"/>
羊祜字叔子泰山南城人嘗遊汶水之濵遇父老謂之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
曰孺子有好相年未六十必建大功於天下既而去莫<pc n="lb"/>
知其所之祜後建平吳之䇿卒時年五十八後二嵗而<pc n="lb"/>
孫皓平羣臣上夀帝執爵流涕曰此羊太傅之功因以<pc n="lb"/>
尅定之功祭告祜廟以此而騐汶上老人之言則已素<pc n="lb"/>
定於六十年前矣功名之際豈可僥倖其或成哉<hi>晉史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周陶略同<pc n="lb"/>
周訪字士逹家于廬江潯陽少時遇善相者廬江陳訓<pc n="lb"/>
謂訪與陶侃曰二君皆位至方嶽功名略同但陶得上<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
夀周得下夀優劣更由年耳訪小侃一歳後訪為梁州<pc n="lb"/>
刺史都督梁州諸軍年六十一卒侃為荆江二州刺史<pc n="lb"/>
都督八州諸軍年七十六陳訓之言位皆方嶽上夀下<pc n="lb"/>
夀皆騐矣以此知無一而不前定也<hi>晉史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馮婁共見<pc n="lb"/>
唐婁師徳為揚州江陽尉馮元常亦為尉共見張同藏<pc n="lb"/>
同藏曰二君俱貴馮位不如婁馮唯取錢多即官益進<pc n="lb"/>
婁若取一錢官即敗後馮為浚儀尉髙宗時擢監察御<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
史劔南道廵察使位至尚書左丞婁終不敢取一錢位<pc n="lb"/>
至納言家極貧匱以此知官之崇卑家之貧富皆前定<pc n="lb"/>
不虚也<hi>朝野僉載</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>欣泰傷額<pc n="lb"/>
張欣泰字義亨竟陵人少時有人相其當得三公而年<pc n="lb"/>
才三十後忽屋瓦墜傷額又問相者云無復公之相矣<pc n="lb"/>
然年夀更増亦可得方伯焉後果為雍州刺史年三十<pc n="lb"/>
六而卒<hi>南史</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>昭達眇目<pc n="lb"/>
章昭逹字伯通呉興武康人少時遇相者謂曰卿容貌<pc n="lb"/>
甚善須少虧則當富貴梁大同中因醉墜馬鬢前小傷<pc n="lb"/>
昭逹喜問相者曰猶未也及侯景之亂為流矢所中眇<pc n="lb"/>
一目相者見之曰卿相善矣不久必富貴及景平陳文<pc n="lb"/>
帝委以將帥恩寵超於儕輩後為開府儀同三司<hi>南史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沈攸乗舟<pc n="lb"/>
沈攸之字洪先吳興武康人初賤時與呉郡孫超之全<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
景文共乘一小船出都三人共上埭岸有一人止而相<pc n="lb"/>
之曰君三人皆當至方伯攸之曰豈有此相者曰不騐<pc n="lb"/>
便是相書誤耳後攸之為郢荆二州超之廣州景文南<pc n="lb"/>
豫州刺史皆如其言大抵富貴貧賤皆注定於禀生之<pc n="lb"/>
初而形於相貌之外惟精於術者始得而知之許劭嘗<pc n="lb"/>
云懸絲於牖望之百日則其絲久而愈大又懸五彩絲<pc n="lb"/>
望之百日乆而顔色愈明然後可以觀人之形氣今之<pc n="lb"/>
偷妄輩求衣食妄言人之形神禍福安足信哉<hi>南史</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>安仁封侯<pc n="lb"/>
李安仁蘭陵人也少時貧有一人從門過相之曰君後<pc n="lb"/>
當富貴與天子交手共戯明帝嘗目安仁曰卿面方如<pc n="lb"/>
田封侯相也後齊祖即位安仁為中領軍封康侯國家<pc n="lb"/>
宻事上唯與安仁論議武帝即位加侍中富貴極于一<pc n="lb"/>
時自致榮寵如相者之言其後安仁欲尋相者竟不知<pc n="lb"/>
此人所在豈神靈託相以告之耶<hi>南史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>管輅不逹<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
管輅字公明嘗自謂其背無三甲腹有三壬非貴夀相<pc n="lb"/>
後果官止少府丞年終四十八梁武帝嘗與諸名賢歎<pc n="lb"/>
其竒才而位不逹劉孝標謂士之窮逹莫非命也乃作<pc n="lb"/>
辨命論以述其㫖曰世固有髙才而無貴仕饕餮而居<pc n="lb"/>
大位者自古所歎焉獨公明而已哉<hi>文選</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>建平術騐<pc n="lb"/>
朱建平沛國人善相術魏太祖召為郎文帝為五官將<pc n="lb"/>
坐客三十餘人文帝問已夀又令徧相衆賔建平曰將<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
軍夀八十至四十當有厄謂夏侯威君四十九位為州<pc n="lb"/>
牧而亦有厄謂應璩曰君六十二位為常伯先此一年<pc n="lb"/>
當獨見一白狗而旁人不見也謂曹彪曰君封藩國至<pc n="lb"/>
五十七必厄於兵宜防之後文帝至黄初七年年四十<pc n="lb"/>
病困謂左右曰建平所言八十謂晝夜也吾其决矣頃<pc n="lb"/>
之果崩夏侯威為兖州刺史年四十九十二月上旬得<pc n="lb"/>
疾念建平之言自分必死至下旬轉差垂以平復三十<pc n="lb"/>
日昃設酒曰吾明日鷄鳴年便五十及罷客後合瞑疾<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
動夜半卒璩六十一為侍中直省内歘見白狗問之衆<pc n="lb"/>
悉無見者於是數聚㑹急游觀飲宴自娛過期一年六<pc n="lb"/>
十三卒曹彪封楚王年五十七坐與王凌通賜死凡説<pc n="lb"/>
此輩無不如言一何妙哉<hi>三國志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天綱術騐<pc n="lb"/>
𡊮天綱成都人與杜淹王珪韋挺游天綱謂淹曰蘭臺<pc n="lb"/>
學堂全將以文章顯謂珪法令成就天地相臨不十年<pc n="lb"/>
官五品而謂挺面如虎當以武處官然三君久皆得譴<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
淹果入天䇿為學士珪太子中允挺為右武帥武徳中<pc n="lb"/>
俱流嶲州見天綱曰公等終且貴杜三品難言夀王韋<pc n="lb"/>
亦三品後於杜而夀過之但晚節皆困見岑文本曰眉<pc n="lb"/>
過目文才振海内雖得三品恐是損夀之兆文本後果<pc n="lb"/>
至中書令尋卒見竇軌曰後十年且顯立功在梁益軌<pc n="lb"/>
後果為益州行臺僕射見房元齡李審素曰房大富貴<pc n="lb"/>
李欲得五品即從房求之李不信之後房為宰相李為<pc n="lb"/>
起居舍人卒房言於帝以五品官贈之武后幼天綱見<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
其母曰夫人必生貴子乃見元麝元爽曰官三品保家<pc n="lb"/>
人也見韓國夫人曰此女貴而不利夫后最幼抱以見<pc n="lb"/>
紿曰男天綱視之驚曰龍瞳鳯頸極貴騐也若為女當<pc n="lb"/>
作天子見張行成馬周曰近古君臣相遇未有及公者<pc n="lb"/>
然夀不長也張晚得官位宰相髙士亷謂曰君後得何<pc n="lb"/>
官天綱曰自知相禄已絶不合更有及夏四月數盡如<pc n="lb"/>
期而卒其精微不可具紀同時有張憬藏者技與天綱<pc n="lb"/>
並<hi>摭遺集</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>憬藏術騐<pc n="lb"/>
張憬藏長社人也太子詹事莊儼有所問答曰公厄在<pc n="lb"/>
三尺土下盡六年而貴位刺史無有禄矣儼使髙麗囚<pc n="lb"/>
居土室六年還為蒲州刺史嵗如期召掾吏妻子告當<pc n="lb"/>
死俄詔聽致仕劉仁軌與靖賢清占答曰劉當五品而<pc n="lb"/>
譴終位冠人臣謂賢曰君法當客死仁軌為尚書僕射<pc n="lb"/>
賢曰我三子皆富田宅何客死俄三子盡䘮鬻田宅寄<pc n="lb"/>
死友家魏元忠往見之乆不答乃大怒曰窮通貧賤自<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
屬蒼蒼何預君耶拂衣去憬藏遽追還曰君之相在怒<pc n="lb"/>
時位必卿相姚崇李廹秀杜憬佺從之遊憬藏曰三人<pc n="lb"/>
皆宰相姚最貴裴光庭當國憬藏以紙大署台字後數<pc n="lb"/>
日貶台州其騐甚多不可盡載至明皇時有金梁鳯者<pc n="lb"/>
頗言人貴賤夀夭<hi>摭異集</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梁鳯術騐<pc n="lb"/>
裴冕為河西留後梁鳯言不半載兵起君當以御史除<pc n="lb"/>
宰相又言一日向雒一日向蜀一日向朔方此時公當<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
國冕妖其言絶之俄而安禄山反冕以御史中丞召問<pc n="lb"/>
以三日答曰雒日即滅蜀日不能乆朔方日愈明肅宗<pc n="lb"/>
即位而冕遂相又謂吕諲曰君且輔政須大怖乃得諲<pc n="lb"/>
責驛吏榜之吏突入射諲兩矢㡬中走而免明年知政<pc n="lb"/>
事李揆盧允毁服紿謁鳯不許二人語以情鳯曰李舍<pc n="lb"/>
人閲嵗而相盧不過郎官後揆已相乃擢盧吏部郎中<pc n="lb"/>
夫自漢至唐能以相技顯于世者如前數子誠皆𤣥妙<pc n="lb"/>
之殊巧非常之絶藝故備録之以為浮躁者之戒<hi>定命録</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禄山異聞<pc n="lb"/>
唐明皇朝退召禄山陞殿用銀裹小杌子賜坐詢問甚<pc n="lb"/>
乆方令引退肅宗因暇陳曰自古正殿人臣不可坐陛<pc n="lb"/>
下縱愛之但加之禄秩賜之金帛可矣明皇不荅異日<pc n="lb"/>
朝退又召禄山賜坐肅宗乃懐疏伏於寢殿青蒲上曰<pc n="lb"/>
臣於家與陛下父子也於朝與陛下君臣也至親切無<pc n="lb"/>
如君臣父子矣臣嘗言正殿人臣不可坐陛下又召禄<pc n="lb"/>
山賜坐金口詢問移時方使去是臣言無所用且臣位<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
為太子更欲何圖若坐視朝廷之禮有所不正而不言<pc n="lb"/>
是臣陷君父于有過之地則臣之不忠不孝之罪可知<pc n="lb"/>
也因泣涕交下𤣥宗遽命引起辟去左右撫其背曰是<pc n="lb"/>
非吾兒所能知也此子有竒相吾以此厭之也肅宗曰<pc n="lb"/>
若然則何不殺之𤣥宗曰殺假恐生真肅宗乃還東宫<pc n="lb"/>
私念黙求計以殺之一日召禄山飲乃先教宫人曰若<pc n="lb"/>
吾索夀酒汝當進鴆禄山至酒數行肅宗曰將軍與吾<pc n="lb"/>
家親愈骨肉義極君臣然將軍亦謹厚吾頗喜也今日<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
願與將軍為夀乃命左右進夀盃祿山舉之將飲適㑹<pc n="lb"/>
鷰㘅泥墮盃中禄山乃不飲復置盃於坐起曰臣蒙殿<pc n="lb"/>
下賜酒已醉乃再拜而去初禄山生於南陽李筌為鄧<pc n="lb"/>
州刺史嘗夜見東南有異氣明旦呼吏詢其所乃得牧<pc n="lb"/>
羊胡婦之子筌見之曰此假天子也座客勸殺之筌曰<pc n="lb"/>
不可此牧豎必於國為盜古有之殺假恐生真矣<hi>摭遺集及</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>唐宋遺史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>姚崇甚貴<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
陜州刺史王當有女甚愛之集州縣文武官令善相者<pc n="lb"/>
擇壻相者曰此無貴壻惟識果毅姚某者有貴子可嫁<pc n="lb"/>
之終必得力當從其言遂嫁之時人咸笑焉乃元崇也<pc n="lb"/>
時年二十二好獵都未知書嘗詣一親表飲遂遇相者<pc n="lb"/>
謂之曰公甚貴異日必為宰相歸以告其母母勸令讀<pc n="lb"/>
書崇遂割放鷹鷂折節學仕為孝敬挽郎舉下筆成章<pc n="lb"/>
後為同州刺史先天二年明皇講武新豐故事天子行<pc n="lb"/>
幸牧守在三百里外者詣行在帝宻召崇既見帝曰公<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
知獵乎對曰少所習也臣年二十以鷹犬為樂遇相者<pc n="lb"/>
令無自棄今猶能之帝喜乃咨天下事衮衮不倦帝曰<pc n="lb"/>
卿宜遂相朕崇乃説帝十事而後輔政為開元名宰昔<pc n="lb"/>
人嘗云龍犀日角帝王之表河目龜文公侯之相觀諸<pc n="lb"/>
姚崇輩以騐相者之言無一而不應孰謂相之可非乎<pc n="lb"/>
<hi>唐史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>景融坐㕔<pc n="lb"/>
陸景融為新鄭令有客相之曰公從今三十年當為此<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
州刺史然於法曹㕔上坐陸公不信時陸公記法曹㕔<pc n="lb"/>
有桐樹後三十年果為鄭州刺史所坐㕔前有桐樹因<pc n="lb"/>
問之乃云此㕔本是法曹㕔往年刺史嫌宅窄遂通法<pc n="lb"/>
曹㕔為刺史㕔乃知昔日之言方應<hi>定命録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>艾頴登第<pc n="lb"/>
艾頴侍郎少貢入京途逢一叟曰子相甚貴當登第授<pc n="lb"/>
以書一䇿乃左氏頴異而熟讀之及禮部試鑄鼎𧰼物<pc n="lb"/>
賦出所授書頴喜甚援筆立成若有相之者果登第致<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
甲科<hi>澠水燕談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>錢鏐非常<pc n="lb"/>
錢鏐臨安人少有大志縣録事鍾起諸子與鏐善而起<pc n="lb"/>
常禁之豫章有術者言斗牛間有王氣乃遊錢塘以相<pc n="lb"/>
法求其人鍾起與術者善乃召縣豪令視之皆言其非<pc n="lb"/>
一日起諸子與鏐㑹而術者適來望之大驚曰此真貴<pc n="lb"/>
人也起乃召鏐使熟視之術者曰君之貴必因此人乃<pc n="lb"/>
慰而遣之自是起頗厚待於鏐時時賑其窮乏後鏐王<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
錢塘宴父老于里中山林皆覆以錦繡起父子並列貴<pc n="lb"/>
仕焉<hi>詹玠遺史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張相夢應<pc n="lb"/>
張商英元祐丁夘二月夢遊五臺山金剛窟平生耳目<pc n="lb"/>
所不接想慮所不到覺而異之時為開封府推官以告<pc n="lb"/>
同舍林材中材中戲曰天覺其官并州乎後五月商英<pc n="lb"/>
果除河東提㸃刑獄公事材中曰前夢已騐勉矣行焉<pc n="lb"/>
人生事事預定何可逃也八月至部十一月即詣金剛<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
窟騐所見者皆與夢合信乎材中之言人事之預定矣<pc n="lb"/>
<hi>詹玠遺史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分門古今𩔖事卷九<pc n="lb"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>分門古今𩔖事卷十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分門古今𩔖事卷十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>相兆門下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>班超封侯<pc n="lb"/>
班超少時有相者曰子雖布衣諸生當封侯萬里外超<pc n="lb"/>
問状相者曰燕頷虎頭飛而食肉此萬里侯相也後果<pc n="lb"/>
立功西域封定逺侯<hi>後漢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王暉懐刃<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
趙温善𡊮許之術武將王暉事蜀先主有功為一二貴<pc n="lb"/>
臣所抑王銜之一日遇趙温温曰今日見君面有殺氣<pc n="lb"/>
但君將來當為三任郡守一任節制自是晚達不宜害<pc n="lb"/>
人王乃出一匕首曰今日欲殺數子便自裁不意逢君<pc n="lb"/>
請止後果為郡守三任遷秦州節度如温之言皆前定<pc n="lb"/>
而形於相也<hi>成都記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鍾輻亡家<pc n="lb"/>
江南鍾輻者金陵之才子年少俊邁遇一老僧相之曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
先輩夀則有矣及第則家亡記之生大怒曰吾方掇髙<pc n="lb"/>
第以起家何亡之有時樊若水女才質雙美盛愛輻之<pc n="lb"/>
才而妻之始燕爾科詔遂下時周都洛輻入洛應詔果<pc n="lb"/>
中甲科方得意狂放不還携一女僕曰青箱過華州之<pc n="lb"/>
蒲城其宰乃故人延留之數日時盛暑追凉於縣樓醉<pc n="lb"/>
寢是夕醉夢其妻出詩一首為示怨責頗深詩曰楚水<pc n="lb"/>
平如練䨇雙白鳥飛金陵多少地一去不言歸夢中戱<pc n="lb"/>
答一詩曰還吳東下過蒲城樓上清風酒半醒想得到<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
家春已半海棠千𣗳欲彫零既覺遽歸裝將至采石渡<pc n="lb"/>
青箱暴卒生感悼怱怱藁葬於一新墳之側急圖到家<pc n="lb"/>
至則門巷空闃妻妾已亡數月訪之親鄰妻亡之夜乃<pc n="lb"/>
夢於縣樓之夕也後數日親友具舟携輻致奠於葬所<pc n="lb"/>
即青箱藁葬之側其墳不植他木惟海棠數株花萼彫<pc n="lb"/>
謝正合詩中之句因拊膺長慟曰信乎浮屠老師之言<pc n="lb"/>
及第家亡之兆矣因遂不仕𨼆鍾山夀八十餘卒嗟夫<pc n="lb"/>
禍福夀天莫非前定而海棠之千𣗳亦復兆於詩句以<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
此知一草一木皆有定數非人力所能及也<hi>潘佑集</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王顯夕死<pc n="lb"/>
唐王顯與文武皇帝有子陵之舊帝㣲時常戱顯曰王<pc n="lb"/>
顯抵老不作繭及帝登極顯因奏臣今日得作繭否帝<pc n="lb"/>
笑曰未可知也召其三子皆授五品顯獨不及謂曰卿<pc n="lb"/>
無貴相朕非為卿惜也顯曰朝貴而夕死足矣房𤣥齡<pc n="lb"/>
曰陛下既龍潛之舊何不試與之帝乃授之三品取紫<pc n="lb"/>
袍金帶賜之其夜暴卒嗚呼靡顏膩理哆噅顣頞形之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
異也朝秀晨終龜鶴千歳年之殊也聞言如響智昏菽<pc n="lb"/>
麥神之辨也固知三者定乎造化至於夀夭窮達獨曰<pc n="lb"/>
由人不亦蔽乎<hi>朝野僉載</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中立為將<pc n="lb"/>
唐杜羔字中立少年時贍於財産他無所長其徒與之<pc n="lb"/>
遊利其酒炙其實蔑視之也一日同送迎於城外客有<pc n="lb"/>
善相者歴觀諸賓侣獨指中立曰此子異日當為將矣<pc n="lb"/>
一座大笑中立後尚真源公主為滄州節度使果符相<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
者之言嗚呼士之窮通無非命也故昔公孫𢎞主父偃<pc n="lb"/>
對策不第歴說不入牧豕淄原見棄州部其詬恥為何<pc n="lb"/>
如哉及至開東閤列五鼎遂窮極富貴聲馳海外非先<pc n="lb"/>
愚而後智前非而終是也蓋亦榮悴有定數非人力之<pc n="lb"/>
所召自古皆然何獨中立而已乎<hi>玉泉子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李寛三無<pc n="lb"/>
李寛為常侍有門下士姓盧善相或問李公何如曰據<pc n="lb"/>
其面所無者三無子無宅無冢公初有數子皆先卒有<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
屋未甞還鄉安居死於舟乘舟而歸舟破沉其骨焉<hi>金華</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>冀公十全<pc n="lb"/>
王冀公欽若郷薦赴闕張齊賢時為江南漕以書薦謁<pc n="lb"/>
錢希白易希白方以才名獨步館閣適會延一術士以<pc n="lb"/>
考休咎不容通謁冀公跼促門下因厲聲語閽人術者<pc n="lb"/>
遙聞之謂錢公曰不知何人若形與聲相稱世無此貴<pc n="lb"/>
者但恐形不副聲願邀之庶獲一見錢召之冀公卑微<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
逺人神貌疎瘦復贅於頸舉止山野錢公蔑視之術者<pc n="lb"/>
悚然側目瞻視冀公起術稽顙興歎曰人中之貴有此<pc n="lb"/>
十全者錢公戲之曰堂内便有此等宰相乎術者正色<pc n="lb"/>
曰公何言歟且宰相何時而無此君不作則已若作之<pc n="lb"/>
則天下康富君臣相得至死有慶而弔所不完者但無<pc n="lb"/>
子爾錢公曰他日將陶鑄吾輩乎術者曰恐不在他日<pc n="lb"/>
即日可待願公無忽後錢公方為翰林學士而冀公已<pc n="lb"/>
真拜矣<hi>朝野雜録</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>种放帝友<pc n="lb"/>
种𨼆君放方少時與弟文往拜陳希夷陳邀放内堂慇<pc n="lb"/>
懃眦睨以一絶贈之曰鑑中有客白髭多鑑外先生識<pc n="lb"/>
也麽只少六年年六十此中陰德莫蹉跎种都不曉但<pc n="lb"/>
屈指以三語授之曰子貴為帝友而無科名晚為權貴<pc n="lb"/>
所陷若寡慾可以滿此數种因不娶真宗初詔至闕稱<pc n="lb"/>
㫖以司諫奏十議西祀囘蹕次河中時長安父老三千<pc n="lb"/>
餘人具表乞臨上意未決召种至行在以決之种奏大<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
駕此幸有不便者三陛下方以孝治天下飜事秦漢侈<pc n="lb"/>
心封禪羣嶽更臨遊别都乆抛宗廟於孝為闕不便一<pc n="lb"/>
也百司供擬頓仗事繁晚春蠶麥已登深廢農務不便<pc n="lb"/>
二也精兵重臣扈從車蹕京國一空民心無依况九廟<pc n="lb"/>
乎陛下宜深念之三不便也上正色悚然曰臣僚無一<pc n="lb"/>
語及此放曰近臣但願扈清蹕行曠典文頌聲以邀已<pc n="lb"/>
名陛下當自悟於清衷也翌日還闕真宗欲放從駕放<pc n="lb"/>
辭上曰非乆當召既而大臣深忌之恐還闕後必召放<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
乃先布所陷之基使雷有終諷之曰非久朝廷必召慎<pc n="lb"/>
勿輕起以存𨼆節徐章一奏乞覲以問鑾輿還闕良苦<pc n="lb"/>
乃君臣之義也种然之上還京欲召放大臣奏放必辭<pc n="lb"/>
乞陛下記臣語往往自乞覲詔下果不至上已微惑後<pc n="lb"/>
半年河陽孫奭奏放請覲上大駭召執政曰率如卿料<pc n="lb"/>
由是寵待遂解是年亡种少時有瀟湘感事詩曰離離<pc n="lb"/>
江草與江花往事洲邊一嘆嗟漢傅有才終去國楚臣<pc n="lb"/>
無罪亦沉沙凄涼野浦寒飛鴈牢落汀祠晚聚鴉無限<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
清忠沉浪底滔滔千頃屬漁家誠先兆也然當時陷放<pc n="lb"/>
者雖自以為得計不知陳希夷已言於少之時矣是則<pc n="lb"/>
命已定特假手於權貴也可不信哉<hi>雜録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>若水公卿<hi>一說白閣道者事見此卷後</hi>
                    <pc n="lb"/>
錢文僖若水少時謁陳摶求相骨法陳戒曰過半月請<pc n="lb"/>
子却來錢如期而往至則邀入山齋地爐中一老僧擁<pc n="lb"/>
壞衲瞑目附火於爐傍錢揖之僧開目微應無待遇之<pc n="lb"/>
禮三人者黙坐久陳曰如何僧擺頭曰無此骨錢公起<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
陳戒曰三日却來錢如期謁之摶曰吾始見子神觀清<pc n="lb"/>
爽謂可學神仙有昇舉之分見之未精不敢奉許召此<pc n="lb"/>
僧決之渠言子無仙骨但他日必為貴公卿耳錢曰其<pc n="lb"/>
僧何人曰麻衣道者<hi>雜録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乖崖鬢瘡<pc n="lb"/>
乖崖公張詠太平興國二年科塲試不陣成功賦蓋太<pc n="lb"/>
宗明年有河東之舉公賦云包戈卧鼓豈煩師旅之威<pc n="lb"/>
雷動風行舉協乾坤之德自謂擅塲既而有司以對偶<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
顯失黜之選胡旦為狀元公憤然欲學道陳希夷相之<pc n="lb"/>
曰必為貴公卿一生辛苦譬如人家張筵方笙歌鼎沸<pc n="lb"/>
而中庖火起坐客無奈惟頼子滅之以詩遺曰征吳入<pc n="lb"/>
蜀是尋常鼎沸笙歌救火忙乞得江南佳麗地却應多<pc n="lb"/>
謝鬢邊瘡初不曉其㫖後二年公乃及第兩入蜀定均<pc n="lb"/>
順之亂又急移餘杭剪左道僧紹倫之叛此征吳入蜀<pc n="lb"/>
之騐也累乞閒地不允後以鬢瘡乞金陵養疾方許希<pc n="lb"/>
夷之言一無差誤初公在蜀與一僧善及歸僧送至鹿<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
頭出一書付僧曰収此至乙夘年七月二十六日請於<pc n="lb"/>
官對衆開之慎不可私發並不待其日者有禍至大中<pc n="lb"/>
祥符乙夘歲僧乃詣府陳之知府凌策侍即集從事共<pc n="lb"/>
開之乃公真容手題曰詠當血食於蜀後數日得報公<pc n="lb"/>
以其年七月二十六日捐館未捐館前公舊與逸人傅<pc n="lb"/>
霖善霖𨼆不仕公後中第日光顯散遣親密四方求霖<pc n="lb"/>
三十年不可得甞作憶霖詩云寄語巢由莫相笑此生<pc n="lb"/>
終不戀輕肥後一日卧鈴閣有被褐騎驢者叩門曰語<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
尚書青州傅霖來閽吏入白公驚喜出迎責吏曰傅先<pc n="lb"/>
生汝敢姓名呼耶霖笑曰别子一世尚爾童心是豈知<pc n="lb"/>
世間有我哉公問何昔𨼆今出霖曰子將去矣故來報<pc n="lb"/>
子曰詠亦自知之霖曰知乃去後一月公薨此足以見<pc n="lb"/>
出處生死皆有前定非復由人也<hi>筆談及西清詩話</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>師德跛足<pc n="lb"/>
袁客師天綱之子也傳其父業甞與一書生同過江登<pc n="lb"/>
舟訖遍視舟中人顔色謂同侣曰不可速也遂相引登<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
岸私語曰舟中數十人皆鼻下黒氣大厄不久豈可知<pc n="lb"/>
而從之但少留未發間忽見一丈夫神色髙明跛一足<pc n="lb"/>
負杖驅驢登舟客師見此人乃曰可以行矣貴人在内<pc n="lb"/>
吾儕無憂登舟而發至江中風濤忽起危懼雖甚終濟<pc n="lb"/>
焉驅驢丈夫乃婁師德也後位至於納言焉<hi>成都記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元景大貴<pc n="lb"/>
栁元景字孝仁河東解人也少時貧苦甞行至都下遇<pc n="lb"/>
大雷雨日暮寒甚頗有羇旅之嘆岸側有一老父自稱<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
善相謂元景曰君方大富貴位至三公元景以為戲曰<pc n="lb"/>
人生免饑寒幸甚豈敢更望富貴老父曰後當相憶及<pc n="lb"/>
後果貴求向者老父不知所在以此觀之富貴早晚皆<pc n="lb"/>
有前定或先號而後笑或始困而終吉得之咸本於自<pc n="lb"/>
然不假道於才智修已俟時可也安用戚戚於貧賤哉<pc n="lb"/>
<hi>南史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李嶠不富<pc n="lb"/>
李嶠幼有清才兄弟三人相者云皆不過三十嶠已長成母甚<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
憂之相者又謂曰即君神氣清秀而壽不永恐不得過<pc n="lb"/>
三十其母大戚留相者使與嶠連榻而寢至更深李睡<pc n="lb"/>
已熟相者視之無喘息氣以手候之鼻下氣絶大驚良<pc n="lb"/>
久候其氣乃在耳中遂撫而告之曰得之矣因賀其母<pc n="lb"/>
云郎君必大貴壽乃是龜息但貴壽而不富耳後至則<pc n="lb"/>
天朝拜相而家常苦貧後帝幸其宅見嶠卧青布帳帝<pc n="lb"/>
曰相國如是失國之體賜御用繡羅帳嶠寢其中達曉<pc n="lb"/>
不安覺其體生疾遂自奏曰臣少被相人云不當華富<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
故寢不得安帝嘆息久之任令用舊者乃安寢夫嶠既<pc n="lb"/>
為相位極人臣不為不貴矣而一羅帳不能當之以此<pc n="lb"/>
而騐相者之言謂命非前定可乎<hi>唐遺史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>錢楊知人<pc n="lb"/>
錢副樞若水甞遇異人傳相法其事甚怪錢公後傳楊<pc n="lb"/>
大年故當時稱此二人有知人之鑒仲簡揚州人也少<pc n="lb"/>
習明經以貧傭書大年門下大年一見竒之曰子當進<pc n="lb"/>
士及第官至清顯乃教以詩賦後簡果於天禧中舉進<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
士第一甲官至正郎天章閣待制以卒謝希深為奉禮<pc n="lb"/>
郎大年尤喜其文每見則忻然延接既去則歎息不已<pc n="lb"/>
鄭天休在公門下見其如此怪而問之大年曰此子官<pc n="lb"/>
亦清要但年不及中壽爾希深官至兵部員外知制誥<pc n="lb"/>
卒年四十六皆如其言云<hi>歸田録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曹瑋知人<pc n="lb"/>
天聖中曹瑋以郎鎮定州王鬷為三司副使疎决河北<pc n="lb"/>
囚徒至定州瑋謂鬷曰君相甚貴當為樞密使然吾昔<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
為秦州時聞德明嵗使人以羊馬貿易於邊課所獲多<pc n="lb"/>
少為賞罰時將以此殺人其子元昊年十三諫曰吾本<pc n="lb"/>
以羊馬為國今反以資中原所得皆茶綵輕浮之物適<pc n="lb"/>
足以驕墮吾民今又以此殺人茶綵日增羊馬日減吾<pc n="lb"/>
國其削乎乃止不戮吾聞而異之使人圖其形信竒偉<pc n="lb"/>
若德明死此子必為中國患其當君為樞密使之時乎<pc n="lb"/>
盍自今學兵法講邊事鬷雖受教亦未必甚信也其後<pc n="lb"/>
鬷果與張觀陳執中同在樞府元昊叛楊義上書論亡<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
兵事上問三人皆不知遂皆罷去鬷之孫為黄門壻具<pc n="lb"/>
言之若曹瑋者可謂前知矣<hi>毗陵後集</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>薛展狀元<pc n="lb"/>
薛展為兒時有相者曰此兒必為狀元及應進士舉與<pc n="lb"/>
侍郎李紓有隙常為所抑後李知舉薛欲東歸相者又<pc n="lb"/>
曰君今歳為狀元决矣由是乃止及策試排牓乃翰林<pc n="lb"/>
學士壻趙日華為狀元朝列疑之諭李改去李不覺遽<pc n="lb"/>
寫薛展二字既奏名方悟其夙怨翌日展謝李曰天假<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
吾手非子之才由是觀之則命已前定雖讐敵之家亦<pc n="lb"/>
不得而改也<hi>國史𥙷遺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>薛邕列曹<pc n="lb"/>
薛邕侍郎有宰相望時崔造為兵部郎中與前進士姜<pc n="lb"/>
公輔三人一同會有善相者張初繼至薛問張曰只此<pc n="lb"/>
座中有宰相否答曰崔姜二公宰相也且同時崔反在<pc n="lb"/>
姜之後已而姜為京兆功曹俄為翰林學士時朱泚帥<pc n="lb"/>
涇原得軍民心姜上疏請為之防疏入不報及泚反德<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
宗悔不納姜言於行在驟拜姜給事中平章事崔更後<pc n="lb"/>
半年累拜相與姜同時薛竟終於列曹而已<hi>唐宋遺史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禹偁易名<pc n="lb"/>
孟蜀禮部侍郎范禹偁彭門人少不檢以飛走為事忽<pc n="lb"/>
有一道士訪之曰子國家名器也何不讀書以取禄位<pc n="lb"/>
須是改易姓名必及第矣候至戌年後歸本姓善自保<pc n="lb"/>
愛問其名曰我安法尚也既出門失所在范感其異因<pc n="lb"/>
入丹景山讀書乃改姓張舊名鍔改禹偁是時蜀無科<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
塲遂吏書入洛長興二年於考功盧華下及第歸蜀授<pc n="lb"/>
監察御史果於戌年復歸舊姓上蜀丞相狀云昔遇至<pc n="lb"/>
人令易本姓徃年金牓誤題張祿之名今日玉除原是<pc n="lb"/>
范増之裔禹偁後終於翰林學士<hi>詩話及駭聞集</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東之竒才<pc n="lb"/>
張柬之任青城縣丞年六十二矣有善相者云後當位<pc n="lb"/>
極人臣衆莫之信後應制策被黜則天令於所黜人中<pc n="lb"/>
更擇有司奏一人書寫不中程故黜之則天覽畢以為<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
竒才召入問策中事特異之即収上第又為狄仁傑姚<pc n="lb"/>
崇共薦驟拜鳯閣鸞臺平章事以誅二張功封漢陽王<pc n="lb"/>
<hi>定命録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>胡旦制誥<pc n="lb"/>
胡狀元旦直館在京時五月一日召羅齊僧一人齋時<pc n="lb"/>
越州海慧大師仲休在座其僧老且傴胡問有何藝僧<pc n="lb"/>
曰薄會人倫胡曰某去知制誥逺近曰稍近然不利草<pc n="lb"/>
著贊洗制恐有禍如何回避得胡笑而侮之曰妖人也<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
食訖而去其冬入西掖凡三貶官皆是草著轉贊善大<pc n="lb"/>
夫制詞訖即被攝去第三度貶時數日前京師内外諠<pc n="lb"/>
諠傳胡舍人獨有鞍馬之賜果自兵部郎中知制誥貶<pc n="lb"/>
安州司馬<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>盧相敗土<pc n="lb"/>
盧多遜之父億任秘書與李文公多來徃一日多遜同<pc n="lb"/>
見李公因同坐盧面目塵埃垢汚顔色蒼黑李詰之盧<pc n="lb"/>
曰自少如此逡巡有兆山供養主來一龎眉老僧云善<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
袁許術見盧面色笑曰此敗土色及第則變而潤澤便<pc n="lb"/>
歴華顯須是持心正平事主忠孝不如是則敗土之色<pc n="lb"/>
再來却望應舉時不及也自是盧登上第歴兩省以至<pc n="lb"/>
㕘大政入相其面色潤澤肌體明瑩而盧之心乃大行<pc n="lb"/>
憎愛所為多不法太平興國八年事敗南竄二十年清<pc n="lb"/>
潤之色頓去敗土黒色宛然不異舊時路人指而驚曰<pc n="lb"/>
非盧相之面也李公憶老僧之言嗟惋久之<hi>洞微志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>若水見僧<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
鄧州觀察使太傅錢若水雍容文雅近世竒士堅乞罷<pc n="lb"/>
樞務遂拜集賢殿學士其日錢希白賀之留坐後㕔因<pc n="lb"/>
云某之此命蓋亦前定夜來方思二十年前白閣道者<pc n="lb"/>
之言固不虛矣詢之乃曰某初應舉往華陰謁陳摶先<pc n="lb"/>
生蒙倒屣相接坐定數目某欲問而中輟者數四賓主<pc n="lb"/>
情未洽但啜茶而退臨别執手約後十日相訪至期延<pc n="lb"/>
入山齋地爐中先有一僧擁衲對座良久僧熟視某而<pc n="lb"/>
謂陳曰無此骨法但能得好官能於急流中勇退耳陳<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
又云此人在太白山累歲方一到耳某欲再求一見終<pc n="lb"/>
不可得人生萬事固知不可以力取矣<hi>見洞微志此事與雜錄大同小</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>異故兩存之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韓丕甚貴<pc n="lb"/>
諫議大夫韓公丕未應舉時甞在洛京有紫閣院主僧<pc n="lb"/>
宗淵能知人見韓曰秀才甚貴且速達後樞密副使錢<pc n="lb"/>
若水亦見僧僧驚曰前見韓秀才訝其速達今見錢秀<pc n="lb"/>
才又速於韓當居其上及錢赴舉韓已知制誥及錢登<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
第為同州推官入直史館韓公猶在制誥之職無何韓<pc n="lb"/>
遷翰林學士錢曰吾方直館而韓已在翰林僧言妄矣<pc n="lb"/>
不久錢知制誥而韓遷諫議大夫罷職錢乃代焉真速<pc n="lb"/>
而居其上也仕宦遲速信有前定彼躁進之士一或不<pc n="lb"/>
調見他人居其上則鬱鬱無聊可謂不知命者矣<hi>秘閣閒談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>齊丘早退<pc n="lb"/>
宋齊丘微時日者相之曰君貴不可說然亞夫下獄之<pc n="lb"/>
相君實有之位極之日當早引退庶幾保生齊丘登相<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
位數載致仕復以大司徒就徴保大末陳覺謀干紀事<pc n="lb"/>
乃餓死於青陽<hi>南唐近事</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歐陽省元<pc n="lb"/>
歐陽文忠公舉進士試尚書省為第一人與刁學士約<pc n="lb"/>
飲於茶肆近座有數僧私語刁疑問之衆指一僧能相<pc n="lb"/>
適方竊議二君刁問文忠何如僧曰此省元也刁曰作<pc n="lb"/>
狀元耶曰不第二曰不第三曰不第四第五耶曰不故<pc n="lb"/>
事省試第一人御行不出第刁曰然則如何曰當在第<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
一甲但不髙爾登科之後萬苦艱難十年始改京官自<pc n="lb"/>
此以後當富貴然有名無實刁勃然曰無文章耶無德<pc n="lb"/>
行耶曰非此之謂也有富貴之名無富貴之實雖居大<pc n="lb"/>
位不得享其樂語已罷去殊不以為然既而唱名果在<pc n="lb"/>
第一甲之末為西京留守推官三年召試文入髙等故<pc n="lb"/>
事改官供職而執政者不悅止除館閣校勘久之有後<pc n="lb"/>
命三年改官尹師魯不喜數術聞而笑之曰六年後為<pc n="lb"/>
京官狂僧妄言矣未幾貶夷陵十年方為太子中允自<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
是繼歴清要遂㕘大政遭劾貶黜遷徙不常而内苦死<pc n="lb"/>
喪疾病皆如僧言<hi>幕府燕閒録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>堯封幕職<pc n="lb"/>
張堯封南京進士也累舉不第家甚貧有善相者見之<pc n="lb"/>
曰視子之相不過一幕職然君骨貴必享王封人初莫<pc n="lb"/>
曉其㫖後堯封進士及第果終於幕職堯封乃温成皇<pc n="lb"/>
后父也后既貴累贈堯封太師中書令封清河郡王由<pc n="lb"/>
是始悟相者之言知官禄之前定也<hi>歸田録</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子履不壽<pc n="lb"/>
嘉祐初王文公陸子履同在書林日者王生一日見兩<pc n="lb"/>
公言介甫自此十五年出將入相顧子履曰陸學士無<pc n="lb"/>
背仕宦齟齬多難且壽不滿六十官不至侍從後皆如<pc n="lb"/>
其言子履死後家人悉夢云帝命吾同宋次道修官制<pc n="lb"/>
凡吾平生所著職官書可盡焚之未幾朝廷果修官制<pc n="lb"/>
焉文公在金陵追傷子履詩云主張壽禄無三甲收拾<pc n="lb"/>
文章有六丁用管輅吾背無三甲腹無三壬及韓退之<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
仙官勅六丁雷電下取將此雖故事而三甲六丁儼若<pc n="lb"/>
天成至如日者之言與官制之修後皆符騐以此知天<pc n="lb"/>
下事無一而非前定也<hi>西清詩話</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分門古今𩔖事卷十<pc n="lb"/>
<pb n="19b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>分門古今𩔖事卷十一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分門古今𩔖事卷十一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>卜兆門上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>畢萬筮仕<pc n="lb"/>
閔公元年晉滅霍滅魏賜畢萬以魏卜偃曰畢萬之後<pc n="lb"/>
必大萬盈數也魏大名也以是始賞天啓之矣初畢萬<pc n="lb"/>
筮仕於晉遇屯之比辛廖占之曰吉屯固比入吉孰大<pc n="lb"/>
焉其必蕃昌震為土車從馬足居之兄長之母覆之衆<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
歸之六體不易合而能固安而能殺公侯之卦也公侯<pc n="lb"/>
之子孫必復其始後萬之孫魏犨為晉卿武子是也自犨<pc n="lb"/>
至斯遂三分晉室周威烈王二十三年遂命為諸侯後<pc n="lb"/>
之議者謂三晉列於諸侯乃天子之命而不知其兆始<pc n="lb"/>
於畢萬乃天命也命既前定雖欲不許可乎<hi>左傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>懿氏卜妻<pc n="lb"/>
初懿氏卜妻陳敬仲曰吉是謂鳯凰于飛和鳴鏘鏘有<pc n="lb"/>
媯之後將育于姜五世其昌並于正卿八世之後莫之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
與京初敬仲之少也周史有以周易見陳侯者陳侯使<pc n="lb"/>
筮之遇觀之否曰此其代陳有國乎不在此其在異國<pc n="lb"/>
非此其身在其子孫若在異國必姜姓也陳衰此其昌乎<pc n="lb"/>
及昭公八年楚滅陳陳桓子始大于齊自敬仲至桓子<pc n="lb"/>
正五世矣又至哀公十七年楚復滅陳成子得政乃敬<pc n="lb"/>
仲八世孫也懿氏之卜周氏之筮蓋已先定二百年之<pc n="lb"/>
前矣豈偶然哉<hi>左傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>季友為輔<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
魯季友莊公母弟也將生桓公使卜楚丘之父卜之曰<pc n="lb"/>
男也其名曰友在公之右間于兩社為公室輔季友亡<pc n="lb"/>
則魯不昌又筮之遇大有之乾曰同復于父敬如君所<pc n="lb"/>
及生有文在其手曰友遂以命之嗟夫季友之生為魯<pc n="lb"/>
國輔佐固係於天命而友之名先見於楚丘之卜與季<pc n="lb"/>
友之手自然成文名亦由天定耶<hi>左傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉侯食新<pc n="lb"/>
魯成公十年晉侯夢大厲壞寢門而入及覺召桑田巫<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
巫言如夢公曰何如曰不食新矣六月晉侯欲麥使甸<pc n="lb"/>
人獻麥饋人為之召桑田巫示而殺之將食張如厠陷<pc n="lb"/>
而卒小臣夢負公以登天及日中負晉侯出諸厠遂以<pc n="lb"/>
為殉子栁子謂巫新麥以為䜟果不得其所餐信乎一<pc n="lb"/>
飲一啄皆有前定也<hi>左傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>管輅占騐<pc n="lb"/>
魏管輅字公明平原人也廣平劉奉林妻病困已買棺<pc n="lb"/>
器時正月矣輅占之曰命在八月辛夘日日中時林謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
不然而婦乃漸差至秋發動一如輅言清河王經去官<pc n="lb"/>
還家見輅曰近有一怪欲煩作一卦卦成曰爻吉不為<pc n="lb"/>
怪遷官之證其應行至頃之遷江夏太守甞至郭思家<pc n="lb"/>
有飛鳩來在梁頭鳴甚悲輅曰當有老人從東方來擕<pc n="lb"/>
豚一頭酒一壺主人雖喜當有小故明日果有客如所<pc n="lb"/>
占偶射鷄作食箭從𣗳間激中數歲女子手流血驚怖<pc n="lb"/>
典農王洪直有雄雉飛來登直内鈴柱上直大不安輅<pc n="lb"/>
曰到五月必遷時三月也至期果遷渤海太守後吏部<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
尚書何晏請之鄧颺在晏許謂輅曰君為作一卦知位<pc n="lb"/>
當三公否又問夢青蠅集鼻何也輅曰君侯位重山岳<pc n="lb"/>
而懷德者少夫位峻者顛輕豪者亡不可不思害盈之<pc n="lb"/>
數輅還為其舅言之舅責其太切輅曰與死人語何畏<pc n="lb"/>
十餘日晏颺皆誅其舅乃服正元二年弟辰謂輅曰大<pc n="lb"/>
將軍待君甚厚當富貴乎輅歎曰吾自知有分耳天與<pc n="lb"/>
我才不與我夀恐四十七八不見汝婚嫁兒女也吾命本<pc n="lb"/>
在寅加月蝕夜生天有常數不可得諱但人不知耳後<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
明年二月卒年果四十八云<hi>三國志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郭璞占騐<pc n="lb"/>
郭璞字景純河東聞喜人妙於陰陽算厯惠懷之際河<pc n="lb"/>
東先擾璞筮之投䇿歎曰嗟乎黔黎將湮于異𩔖桑梓<pc n="lb"/>
其剪為荒壟乎遂避地東南有鼯鼠出延陵占之曰此<pc n="lb"/>
郡東南有妖人作逆者後當更有妖𣗳生若瑞而非瑞<pc n="lb"/>
辛螫之木也妖人期明年矣已而無錫縣歘有茱萸四<pc n="lb"/>
株交枝而生若連理其年果盜殺呉興太守袁琇璞甞<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
自言殺我者山宗至是有姓崇者䜛璞於王敦敦將舉<pc n="lb"/>
兵使璞筮璞曰無成又問璞曰吾夀幾何答曰明公起<pc n="lb"/>
事必禍不久若住武昌夀不可涯敦大怒曰卿夀幾何<pc n="lb"/>
曰命盡今日敦怒收璞斬之璞臨出謂行刑者曰欲何<pc n="lb"/>
之曰南崗頭璞曰必在雙栢下既而果然初璞經越城<pc n="lb"/>
間遇一人呼問姓名因以袴褶遺之其人辭璞曰但取<pc n="lb"/>
後自當知至是果此人行刑嗟夫郭璞之術為人厭勝<pc n="lb"/>
無不竒中自知當死而卒不免南崗之誅豈非生死前<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
定非厭勝可免哉<hi>晉史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戴洋卜數<pc n="lb"/>
戴洋字國流呉興人妙解占候卜數人問洋曰或言江<pc n="lb"/>
南當有貴人顧彦先周宣佩當是否洋曰顧不及臘周<pc n="lb"/>
不見來年八月榮果以十二月十七日卒十九日臘玘<pc n="lb"/>
以明年七月晦日亡司馬颺坐吏免官洋曰卿雖免更<pc n="lb"/>
十一月當作郡加將軍至期為太山太守振武將軍颺<pc n="lb"/>
賣宅行洋止之曰君不得至當還不可無宅颺果為徐<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
龕所逼不得之郡其他占騐甚多具見本傳不可悉録<pc n="lb"/>
今止取周顧之死司馬之遷者以見一死一生一官一<pc n="lb"/>
職一行一止莫不先有定數人力區區皆無益也使奔<pc n="lb"/>
競躁進者觀此而稍安義命不亦善乎<hi>晉史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>卜珝知死<pc n="lb"/>
卜珝字子玉匈奴後部人也少好讀易郭璞見而歎曰<pc n="lb"/>
吾所弗如也奈何不免兵厄珝曰然吾大厄在四十一<pc n="lb"/>
位為卿將當受禍耳不爾者亦為猛獸所害吾亦未見<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
子之令終也璞曰吾禍在江南營之未見免兆雖然在<pc n="lb"/>
南猶可延期住此不過時月珝曰子勿為公吏可以免<pc n="lb"/>
諸璞曰吾不能免公吏猶子之不能免卿將也珝曰吾<pc n="lb"/>
此雖當有帝王主終不復奉兩京矣瑯琊可奉卿謹奉<pc n="lb"/>
之主晉祀者必此人也珝遂隱于龍門山劉元海僭號<pc n="lb"/>
徴為大司農侍中固以疾辭元海曰人各有心卜珝之<pc n="lb"/>
不欲在吾朝何異髙祖四公哉可遂其髙志後復徴為<pc n="lb"/>
光禄大夫珝謂使者曰非吾死所也及劉聰嗣偽位徴<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
為太常時劉琨據并州聰問何時可平珝答曰并州乃<pc n="lb"/>
陛下之分今兹剋之必矣聰戲曰朕欲勞先生一行可<pc n="lb"/>
乎珝曰臣所以來不及裝者為是行也聰大悅署珝使<pc n="lb"/>
持節平北王將軍將行謂其妹曰此行也死自吾分後<pc n="lb"/>
慎勿紛紜及攻晉陽為琨所敗珝卒先奔為其元帥所<pc n="lb"/>
殺<hi>晉史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>麻𥜗天馬<pc n="lb"/>
麻𥜗者不知何許人也石季龍時在魏市中乞丏言語<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
卓越狀如狂者乞得米榖不食輒散至大路云飼天馬<pc n="lb"/>
趙興太守送詣季龍與共語乃無異言惟道陛下當終<pc n="lb"/>
一柱殿下季龍不解季龍乃遣驛馬送還本縣既出城<pc n="lb"/>
請歩云我當有適君至合口橋見待使人如言而馳至<pc n="lb"/>
橋麻𥜗已先至後慕容儁殺季龍尸於漳水倚橋柱不<pc n="lb"/>
流時人以為一柱殿下即謂此也及元帝嗣位江左亦<pc n="lb"/>
為天馬之應云<hi>晉史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嵩貞算壽<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
漢安定嵩貞善算術成帝時人常自算其壽七十三綏<pc n="lb"/>
和元年正月二十五日晡時死書其屋壁記之後乃二<pc n="lb"/>
十四日晡時死其妻曰見算時長下一算欲以告之慮<pc n="lb"/>
别有一日今果差一日死有餘恨矣其後三國時有趙<pc n="lb"/>
元達者亦精於算術閒居引算自校乃歎曰吾算訖盡<pc n="lb"/>
某年月日其終矣妻數見其效聞而哭泣達欲弭妻之<pc n="lb"/>
意乃更算云向者謬耳尚未也後如期死嗟夫人之生<pc n="lb"/>
死不離定數何二子之妙一至於是耶<hi>見西京雜記及三國志</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江謐棊卜<pc n="lb"/>
江謐字令和仕宋為鎮北長史武帝即位不預顧命甚<pc n="lb"/>
怨望帝知之除東海太守未發憂甚乃以奕棊占卦云<pc n="lb"/>
有客南來金椀玉杯上乃奏謐罪賜死果以金甖盛藥<pc n="lb"/>
鴆之非偶然也<hi>南史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>尹思月占<pc n="lb"/>
尹思晉人也正月十五夜坐室中遣兒視月中有異物<pc n="lb"/>
否兒視之曰今年當大水月中有人被蓑帶劍思出自<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
視之曰今年將有兵亂月中人乃帶甲仗矛耳後果如<pc n="lb"/>
其言異哉<hi>葛稚川神仙傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>文育得銀<pc n="lb"/>
周文育字景德仕梁為開府儀同三司微時嘗詣卜者<pc n="lb"/>
卜者曰君北下不過作令長南入則為公侯又謂曰君<pc n="lb"/>
須暴得銀至二千兩若不見信以此為騐文育後宿逆<pc n="lb"/>
旅有賈人求與文育博遂勝之果得銀二千兩遂南還<pc n="lb"/>
武帝喜以麾下配之屢立功封壽昌縣公如卜者之言<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
云<hi>南史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>淳風推𧰼<pc n="lb"/>
太宗得秘䜟言唐中弱有女武代王太宗密召李淳風<pc n="lb"/>
訪之淳風曰臣推𤣥𧰼已定矣其人見生在宫中從今<pc n="lb"/>
不滿四十年當有天下而夷唐之子孫且盡太宗曰吾<pc n="lb"/>
求疑似者殺之何如淳風曰天之所命不可去也王者<pc n="lb"/>
不死枉及無辜且更四十年而老老則慈仁雖受終易<pc n="lb"/>
姓而不能絶唐若殺之為讐更生少壯多殺而逞則唐<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
之子孫無遺種矣帝遂止其後武氏之禍果四十年操<pc n="lb"/>
殺生柄刦制天下誅大臣宗室遂攘神器而有之然卒<pc n="lb"/>
復唐室者蓋天命已定不可改也淳風之言史臣稱其<pc n="lb"/>
有益於時與迂泥矜神詭亂幻怪者異矣<hi>感定録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>滿師九宫<pc n="lb"/>
西京太平坊法壽寺有滿師善九宫大理卿王璿甞問<pc n="lb"/>
之師云公某月當改官似是中書門下甞近玉階者璿<pc n="lb"/>
自謂黄門侍郎未可得若給事則已過矣常疑之後乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
改為金吾將軍果侍玉階之前非前定而何<hi>兩京記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>處謙星算<pc n="lb"/>
扶風馬處謙鬻筮自給有一人謁筮謂曰我有秘法能<pc n="lb"/>
從我學乎乃隨往至陶仙觀受星算之訣因戒之曰子<pc n="lb"/>
有官禄至五十二嵗幸勿道我行止於王侯之門馬得<pc n="lb"/>
訣甚驗趙巨明入蜀因隨至成都王先主嘗令杜光庭<pc n="lb"/>
問享壽幾何對曰王受元陽之氣四斤八兩果七十二<pc n="lb"/>
而薨四斤八兩即七十二兩也馬官至中郎果五十二<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
而卒云<hi>瑣言</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>道茂請判<pc n="lb"/>
桑道茂善太乙遁甲術建中初上言國家不出三年有<pc n="lb"/>
厄奉天有王氣宜髙垣堞使可容萬乘帝城之人莫知<pc n="lb"/>
其故朱泚之亂頼以濟道茂甞賫一縑見李晟再拜曰<pc n="lb"/>
公將來貴盛無比我今命在公手能見赦否晟大驚不<pc n="lb"/>
領其言道茂出懷中書具姓名署其左曰為賊脅迫固<pc n="lb"/>
請晟判晟笑曰欲我何語曰第言准狀赦之晟勉從又<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
以縑易晟衫請題衿膺曰他日為信再拜去後果為朱<pc n="lb"/>
泚所汚收長安與逆徒縳旗下將就刑出晟衫及書以<pc n="lb"/>
示晟乃為奏原其死道茂居有二栢甚茂曰人居而木<pc n="lb"/>
蕃者去之乃以鐵埋其下曰後有發而死者至太和中<pc n="lb"/>
温造居之發鐵而造死李明為盛唐令道茂曰君位止<pc n="lb"/>
此而冡息位宰相次亦大鎮子孫百世明果卒後其子<pc n="lb"/>
石相文宗福歴五鎮諸孫皆通顯焉<hi>閒話録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>庭芝貸死<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
竇庭芝與日者胡蘆先生相善一日謂庭芝曰君有大<pc n="lb"/>
禍非遇黄中君鬼谷子不可救教庭芝物色求之得李<pc n="lb"/>
鄴侯泌傾家結之未幾朱泚亂庭芝陷賊事平德宗命<pc n="lb"/>
誅之泌以前事上聞特貸其死德宗云黄中君蓋指朕<pc n="lb"/>
謂卿為鬼谷子何也<hi>劇談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>頥素及第<pc n="lb"/>
都官員外郎謝頥素常言既過南省就殿試訖獨詣相<pc n="lb"/>
國寺艾評事卜肆求筮命艾布卦言曰君必及第謝密<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
告曰昨日殿試賦只作七韻忘作第八韻必不得也艾<pc n="lb"/>
曰據卦足下年命俱合及第餘不知其他後果於蔡齊<pc n="lb"/>
狀元下及第竟不知何以得之豈非命乎<hi>青𤨏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吕憲改名<pc n="lb"/>
吕防嘗應舉京師與市易劉神善相遇甚喜同上之市<pc n="lb"/>
飲吕曰某今歲如何劉曰且飲奉為言之久而曰將來<pc n="lb"/>
春牓只有吕憲而無吕防君其改之蓋南省未試之前<pc n="lb"/>
也吕遂改名憲果於李迪狀元下及第<hi>青𤨏</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張李異占<pc n="lb"/>
太宗時太史令李淳風與張文同坐有暴風自南至李<pc n="lb"/>
云南五里當有哭者張以為有樂者乃令騎馳往觀之<pc n="lb"/>
遇葬者有鼓吹焉二人異占而皆應亦技之精者歟<hi>國史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>𥙷遺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙明竒中<pc n="lb"/>
崔造初左遷洪州時州帥曹王將辟為倅有術士趙明<pc n="lb"/>
者言事多竒中崔問之曰曹王奏某為副果得之否對<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
曰但得䖍州刺史今月某日勅到必先弔而後賀又問<pc n="lb"/>
曰我後作宰相否曰後四年必登庸及期果勑到授䖍<pc n="lb"/>
州刺史是日崔私忌果先弔後賀又謂崔曰到䖍州須<pc n="lb"/>
先驚恐既而到䖍州崔舅源休為朱泚偽署宰相崔甚<pc n="lb"/>
憂懼次堂帖召之時崔故人竇㕘作宰相授崔兵部郎<pc n="lb"/>
中未幾遷給事中同平章事計其日恰四年矣劉孝標<pc n="lb"/>
辨命論云命體周流變化非一或先號後笑或始吉終<pc n="lb"/>
凶或不召自來或因人以濟其崔造之謂與<hi>青𤨏</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王蒙占色<pc n="lb"/>
王蒙與趙憬布衣之舊趙既入相蒙以縣令謁之將擢<pc n="lb"/>
為御史時德宗方親任憬所言多從蒙自喜謂繡衣之<pc n="lb"/>
拜可坐以竢也一日詣慈恩寺見僧占色蒙問早晚得<pc n="lb"/>
官僧曰觀君之色未見喜兆此後若干年當得一邊上<pc n="lb"/>
御史蒙大笑之數日趙公乘間奏御史府闕官因薦二<pc n="lb"/>
人其一蒙也既出裴延齡問曰相公奏何事公不對延<pc n="lb"/>
齡罵云㸔此人奏請得行否既見問上憬向論請何事<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
上以語裴裴曰此大不可憬所荐必其私也他日上問<pc n="lb"/>
憬卿何以知此二人憬曰與臣故且親上無言他日見<pc n="lb"/>
延齡上謂曰憬所請果如卿料遂寢不行蒙却歸故社<pc n="lb"/>
而趙公薨後數年邊帥奏蒙為從事得假御史焉以趙<pc n="lb"/>
憬之力而蒙猶不得官信乎僧之言不虚也<hi>澠水燕談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>惟𧰼要訣<pc n="lb"/>
歙州三靈山人程惟𧰼少逢異人授要訣言人貴賤壽<pc n="lb"/>
夭無差御史馬遵應舉時問之惟𧰼言二十四當成名<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
不出十年當知南方大邑仍損前妻再娶徵姓貴族皆<pc n="lb"/>
無毫髮不應後為御史責宣城再見惟𧰼曰不久復職<pc n="lb"/>
今定四十七已而果復京東漕為之數月卒年四十七<pc n="lb"/>
云吕景初自御史出通判江寧以父諱乞換惟𧰼曰已<pc n="lb"/>
别有判果移行州張方平問一丁酉人命惟𧰼曰天賓<pc n="lb"/>
星行初度不當作内臣壽止五十四已而果然乃嵇平<pc n="lb"/>
也其他應驗尤多故杜待制杞曾詩云有驗如有神此<pc n="lb"/>
亦可以見人生無一而非前定者<hi>澠水燕談</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>章盧同兆<pc n="lb"/>
術士李生傳管輅軌革法人影頗有之丞相章公嘗問<pc n="lb"/>
之卦影畫水邊一月中有十口未幾除湖州又盧龍圖<pc n="lb"/>
秉亦使占卦影同前之𧰼未幾亦除知德州字雖不同<pc n="lb"/>
而其影皆符合<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>老人飛蓍<pc n="lb"/>
明皇將平内難之前遲疑未决一日於春明門外見一<pc n="lb"/>
白衣烏㡌老人賣卜上請占之俄有蓍一莖突然飛出<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
挺於空中老人笑曰大吉此卦只宜卜取天下餘悉凶<pc n="lb"/>
然利在三日之内上乃與劉幽求鍾紹京等入平内難<pc n="lb"/>
安北軍捕逆黨誅韋后尊睿宗為君上使人訪前老人<pc n="lb"/>
莫知其處遂於所見地立廟號阿父神上親制碑詞及<pc n="lb"/>
書以表其異焉夫蓍筮之靈於人何也曰蓍龜不與於<pc n="lb"/>
人聖人用之所以兼人物之智耳卿士從庶民從兼人<pc n="lb"/>
之智也龜從筮從兼物之智也明皇既謀於幽求等而<pc n="lb"/>
又卜於老人其亦兼人物之智歟<hi>紀異</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分門古今𩔖事卷十一<pc n="lb"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>分門古今𩔖事卷十二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分門古今𩔖事卷十二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>卜兆門下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>隗炤責龔<pc n="lb"/>
隗炤汝隂人善易臨終書板授其妻曰後當大荒雖窮<pc n="lb"/>
慎莫賣宅却後五年有詔使姓龔來頓此亭其人負吾<pc n="lb"/>
金以此板責之炤亡其家大困不敢賣宅期日果有龔<pc n="lb"/>
使者止亭中妻賫板責金使者惘然曰賢夫何善妻曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
善易而未嘗卜使者取蓍筮之歎曰妙哉隗生乃告炤<pc n="lb"/>
妻曰吾不負金賢夫自有金耳知亡後必暫窮故藏金<pc n="lb"/>
以待所以不告兒婦者恐金盡而困無已也知吾善易<pc n="lb"/>
故書板寄意金有五百斤盛以青甃覆以銅盤在堂屋<pc n="lb"/>
東頭去壁一丈入地九尺還掘之皆如其卜噫炤之前<pc n="lb"/>
知固妙矣而龔之筮不亦妙乎<hi>晉史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>僧泓戒説<pc n="lb"/>
浮屠僧泓者黄州人與張欽之善欽之弟訥之疾殆泓<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
曰公弟位當三品不足憂也已而漸愈後果至三品嘗<pc n="lb"/>
為燕公張説市宅戒曰無穿東北隅他日又見説責曰<pc n="lb"/>
宅氣索然云何共視之東北隅有三坎驚曰富貴一世<pc n="lb"/>
而已諸子將不終後説子果皆汚賊死斥云<hi>唐史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>德裕食羊<pc n="lb"/>
李德裕分司東都召僧問休咎僧結壇作佛事觀之曰<pc n="lb"/>
當還公問其事僧云公生平當食萬羊今來未盡五百<pc n="lb"/>
所以當還公驚歎曰我元和十三年為丞相張公從事<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
於北邙夢行晉山上滿目皆羊有牧者曰此相公平生<pc n="lb"/>
所食羊也嘗記此夢無有知者師言騐矣後旬日振武<pc n="lb"/>
節度使遺書於公餉四百羊公遽召僧告之僧曰公不<pc n="lb"/>
還矣果貶崖州竟没荒裔<hi>宣室志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>杜悰救禍<pc n="lb"/>
李生者杜悰門下術士也悰任西川節度使時馬植罷<pc n="lb"/>
黔南赴闕道出成都李見之謂悰曰受公恩久思有以<pc n="lb"/>
效答今得之矣黔南馬中丞非常人也且公將有大禍<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
非馬中丞不得救宜厚遇而結之悰驚信其言植將發<pc n="lb"/>
悰以厚幣贈之仍令邸吏為植於闕下買宅所用之費<pc n="lb"/>
無闕焉植至闕但知感悰而不知其㫖尋除光禄報至<pc n="lb"/>
蜀悰謂李生曰貴人敗闕也作光禄勲而已生曰姑待<pc n="lb"/>
之俄進大理卿又遷刑部侍郎充鹽鐵使悰始驚憂俄<pc n="lb"/>
而作相懿安皇后宣宗幽崩悰懿安子壻也忽一日内<pc n="lb"/>
榜子索撿責宰臣元載故事植諭㫖翌日延英上前萬<pc n="lb"/>
端營救植素辯博能回上意事遂寢悰乃安其事與竇<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
庭芝桑道茂差𩔖故備録之以見禍福前定惟深於數<pc n="lb"/>
者得而知也<hi>蜀耆舊傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>不愆飛雉<pc n="lb"/>
杜不愆廬江人也少就外祖郭璞學易卜屢有驗髙平<pc n="lb"/>
郗超年二十餘得重疾試令筮之不愆曰按卦言之卿<pc n="lb"/>
所苦尋除然宜於東北三十里上宫姓家索其雄雉籠<pc n="lb"/>
盛置東簷下却後九日丙午日午時必當有雌雉飛來<pc n="lb"/>
與交既而雙去若如此不出二十日病可除又是休應<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
年將八十位極人臣若但雌逝雄留者病一周方差年<pc n="lb"/>
半八十名位亦失超時正羸篤慮命在旦夕笑而答曰<pc n="lb"/>
若保八十之半便有餘矣一周病差何足為淹然未之<pc n="lb"/>
信或勸依其言索雉果得至丙午日超卧南軒之下觀<pc n="lb"/>
之至日晏果有雌雉飛入籠與雄雉交而去雄雉不動<pc n="lb"/>
超歎息曰雖管郭之竒何以尚此超病彌年乃起至四<pc n="lb"/>
十卒於中書郎<hi>晉史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崔圓大貴<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
崔圓微時欲舉進士於魏縣見李含章云君合武舉出<pc n="lb"/>
身官更不停直至宰相開元二十三年應將帥舉又於<pc n="lb"/>
河南充鄉貢進士其日於福唐觀試遇勑下便於試塲<pc n="lb"/>
中召拜執㦸參謀河西軍事後官果不停不踰二十年<pc n="lb"/>
拜中書令趙國公又圓嘗作司勲員外初釋服往見會<pc n="lb"/>
昌寺克慎師師笑云人皆自臺入省公乃自省入臺從<pc n="lb"/>
此常合在槍槊中後當大貴無何為刑部員外兼侍御<pc n="lb"/>
史充劍南節度後入劍門每行常有兵戈未逾一年便<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
致勲業崔入蜀常自説其如此<hi>蜀異志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>穆生官氣<pc n="lb"/>
穆應之者後唐内園使延輝姪也天成三年赴舉京師<pc n="lb"/>
時趙鳯知舉甚嚴峻應之頗憂懼乃於宋巡官卜卦卦<pc n="lb"/>
成宋曰先輩今春末有喜座中一僧見之有不允之色<pc n="lb"/>
乃謂穆於寺塔前説話曰宋廵官甚不工貧道喜袁許<pc n="lb"/>
術見秀才面上官氣已動即三五日成就驟承帝王非<pc n="lb"/>
次之恩穆曰何由得此僧曰君豈自由宿生之分如此<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
穆殊不信後一日應之因省見延輝與内園吏微服入<pc n="lb"/>
園中潛遊會帝乘小駟與数宦官出長春殿倉卒潛竹<pc n="lb"/>
林邊帝召見穆之稱臣延輝之姪應舉已試䦨入内苑<pc n="lb"/>
願歸首領帝急召延輝問曰此卿之姪耶奏曰是帝欣<pc n="lb"/>
然曰卿乃有骨肉赴舉大是美事立命武德使孟漢瓊<pc n="lb"/>
宣名往中書與一好官授河中府永樂主簿翌日詣寺<pc n="lb"/>
求前僧皆曰無之乃於東室見古畫梵僧皂衣面貌皆<pc n="lb"/>
昨日所見也授官之日去卜之日才五日僧云宿生之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
分豈不信哉<hi>洞微志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>章翁異驗<pc n="lb"/>
蜀孟氏朝有章翁瞽者也妙於易筮時方詔下有進士<pc n="lb"/>
文谷田淳謝彦秀等訪之章消息既久謂谷曰得非求<pc n="lb"/>
名乎曰然翁曰使子藝出古人之上其如命何水中之<pc n="lb"/>
月了不可取謂彦秀曰櫃實有寳牢守扃鐍子欲得之<pc n="lb"/>
非五年不可謂淳曰良金在冶即當成器然用而必傾<pc n="lb"/>
慎之可也淳果是年及第負文學性剛介不畏强禦自<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
犀浦簿改授龍游令排斥權貴屢遭傾覆後但縱酒狂<pc n="lb"/>
吟免禍而已嘗有詩云閒行閒坐復閒吟一片澄然太<pc n="lb"/>
古心拾得好詩清似玉練來虚府靜如琴已將蛇足師<pc n="lb"/>
陳軫懶把龍頭愛華歆必也長磨到如此退身何更羡<pc n="lb"/>
雲岑文谷字太虚聲迹甚著入塲屋中衆謂俯拾及榜<pc n="lb"/>
出不利上書訟主文許以來年狀元谷憤然致書謝曰<pc n="lb"/>
輕則輕矣何須更掛於平衡醜則醜焉不必重窺於定<pc n="lb"/>
鑑遂不復應舉謝彦秀果五年方成名悉如章生之言<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
妙哉<hi>該聞録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孝先共占<pc n="lb"/>
費孝先字景韶善卦影歌嘗一日蜀州張秀才者使占<pc n="lb"/>
卦拈得寅時又有一人亦姓張曰某在家亦定得寅時<pc n="lb"/>
來乃共占之得鼎卦歌曰躬謙身長福有路不尋常雙<pc n="lb"/>
五當言道將鷄作鳯凰蜀張曰此某本意躬謙身長福<pc n="lb"/>
某姓張也有路不尋常必得道也某為家計不興去年<pc n="lb"/>
為思安鎮鳯凰山計長老傳一陰醬法某遂合得萬餘<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
斤未敢賣先問卦雙五是十當言是計字鳯凰者鳯凰<pc n="lb"/>
山將鷄乃醬字也餘一張亦曰此事亦應某娶常氏為<pc n="lb"/>
妻二十餘年無子夫妻焚香至誠拈得寅時止以某欲<pc n="lb"/>
取猶子為兒妻欲取常家外生為兒故㸔卦决之今歌<pc n="lb"/>
云躬謙身長福是張家猶子也猶子小名曰計郎有路<pc n="lb"/>
不尋常是不要常家人也雙五當言亦計字也將鷄作<pc n="lb"/>
鳯凰乃是求子為嗣也其妙如此<hi>蜀異志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘇協貴子<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
偽蜀有道士開卜肆言人生平休咎皆如目覩廣政中<pc n="lb"/>
進士蘇協杜希言同徃訪之道士謂蘇曰秀才明年必<pc n="lb"/>
成名蘇未之信道士曰成固定矣兼生貴子時蘇夫人<pc n="lb"/>
方孕稍信之又謂杜曰秀才成何太晚耶杜不樂愠而<pc n="lb"/>
退明年蘇及第杜果無成蘇過杏園燕生一子即易簡<pc n="lb"/>
也杜稍信道士之言再謁之問名第雖晚成未審祿始<pc n="lb"/>
何年秩終何地道士曰秀才勉之必成大名然其事稍<pc n="lb"/>
異君成名之日在蘇君長子之座下杜曰欲辭得乎道<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
士曰從此以往未之或知也其年蘇授彭州㕘軍累任<pc n="lb"/>
外官其子易簡果以狀元及第端拱三年由翰林學士<pc n="lb"/>
知貢舉杜始得成都解南宫奏名御前登第授常州軍<pc n="lb"/>
事推官竟不祿如道士之言嗚呼人之禀賦信有定數<pc n="lb"/>
古人謂宰衡之與皂隸貴賤殊也容彭之與殤子壽夭<pc n="lb"/>
異也倚頓之與黔婁貧富别也陽文之與敦洽妍醜間<pc n="lb"/>
也咸得之自然不假於才智以此而觀蘇杜之事安得<pc n="lb"/>
不謂之前定耶<hi>耆舊傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>董祐賦題<pc n="lb"/>
進士董祐之咸平元年將赴舉頗怯於公戰嘗歇馬於<pc n="lb"/>
信陵君廟下忽遇秣陵進士許驥自南來亦將求薦於<pc n="lb"/>
府敘話久之許曰適於一院見一翁云開祿命書甚靈<pc n="lb"/>
盍往謁之二人同詣各說其生之年甲翁曰據命二君<pc n="lb"/>
未見食禄之期許戲之曰今年狀元誰也翁曰此却知<pc n="lb"/>
之遂於祿命簿後掲出一葉上畫一人極肥大被金紫<pc n="lb"/>
下注曰咸平元年狀元三十董許莫能辨又問曰府試<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
題可知乎曰豈惟府試雖省試監試皆可見又於簿後<pc n="lb"/>
掲一葉上畫赫日一輪此省試賦題也又一葉亦畫日<pc n="lb"/>
一輪曰國子監賦題也二子莫測已而収其簿入於院<pc n="lb"/>
後莫窮其跡後府試離為日賦監試迎長日賦省試仰<pc n="lb"/>
之如日賦狀元乃孫僅最豐博年果三十其年二子果<pc n="lb"/>
不利於春官此可以見科舉題目且皆前定况得失乎<pc n="lb"/>
<hi>錢希白小説</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王佖遇僧<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
進士王佖李昭一江儼三人同詣二相公廟欲作筮於<pc n="lb"/>
張眼見不在乃於門側見一老僧坐戸限上手執鐵磬<pc n="lb"/>
謂佖曰秀才非卜今春事乎貧道布卦得否乃同坐西<pc n="lb"/>
廡僧乃探懐中卜錢疊為一浮圖命佖手觸之錢數於<pc n="lb"/>
地僧曰卦成風地觀之山火賁乃合掌斷曰東行無門<pc n="lb"/>
西去華山道塞畏難遊子為患佖曰易中無此僧曰焦<pc n="lb"/>
貢易林中詞也此卦吉當成然安於瀘屯於解江李二<pc n="lb"/>
人曰我何如僧曰不必布卦面可盡見須得王及第李<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
次之江又次之李則一幕蓋天江則一邑掃地言訖趨<pc n="lb"/>
殿後不出三子跡之絶無人詢其門者曰適見三秀才<pc n="lb"/>
自言語不見有僧三子甚駭其年王果登科除瀘州推<pc n="lb"/>
官考滿改解州推官卒所謂屯於解也李昭一端拱二<pc n="lb"/>
年登科卒於永興軍節度判官此一幕蓋天也江淳化<pc n="lb"/>
三年登科新津主簿李順之亂踐其邑乃潛竄而卒此<pc n="lb"/>
一邑掃地也非前定有素彼僧烏得知之<hi>名賢小説</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>利用極貴<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
致政少師趙公平叔嘗話海州推官王務本頃在筠州<pc n="lb"/>
依祀郡守一日聞有術者頗精郡守乃召賓寮呼術者<pc n="lb"/>
令遍視座客何如座中有一班行為巡檢術者云巡檢<pc n="lb"/>
極貴衆官皆不及坐客皆哂之郡守因問王秀才何時<pc n="lb"/>
登第術者顧而言曰須是巡檢入兩府方成名座間無<pc n="lb"/>
不咍笑而罷後王累舉不第忽聞巡檢者以和虜功為<pc n="lb"/>
閤門使王頗思前事又十餘歲巡檢者拜樞密使王生<pc n="lb"/>
殿試下遂往謁樞密因語當日術者之言翌日因對面<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
陳其事於上前乃召試殿庭特賜第一甲及第巡檢者<pc n="lb"/>
乃侍中曹利用也<hi>幕府燕閒録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王生聽聲<pc n="lb"/>
術士王生金陵人瞽而善聽聲時丁相謂先罷㕘知政<pc n="lb"/>
事知金陵忽一日車從出自南門王於稠人中潛聽其<pc n="lb"/>
馬蹄聲大言於衆曰㕘政月中必召大拜也月餘果急<pc n="lb"/>
詔歸覲再拜中書踰年真宗晏駕丁充山陵使時王生<pc n="lb"/>
來京師丁聞其來甚喜召宿書院厚待之俟曉入朝俾<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
聽馬蹄聲退語諸子曰相公福壽堅固但蹄響有西行<pc n="lb"/>
之兆諸子責之曰爾知相公充山陵使故有是說耶王<pc n="lb"/>
不對後有朝僚問之曰蹄雖西去而無回聲丁果罷相<pc n="lb"/>
分司西京繼有南崖之命夫古之術士以形聲二相言<pc n="lb"/>
人之吉凶固有之矣蓋人之形色由衷而出形聲自外<pc n="lb"/>
而彰參之可騐惟馬蹄之響外物爾非自我而形也不<pc n="lb"/>
知王生之術以何而得致其妙之如是哉<hi>該聞集</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>文泰言命<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
司天春官正丁文泰彭門人精陶隱居三命言災福多<pc n="lb"/>
驗李虞部畋景祐二年赴南省試訪詢之丁曰子之命<pc n="lb"/>
金水正在髙强金水必主文學然凡五星雖得位以時<pc n="lb"/>
占之則有順有伏有逆子之命水在日前伏但有聲無<pc n="lb"/>
實若順則有科名也畋問逆又如何曰雖在宫分得力<pc n="lb"/>
而多患難又謂畋曰子雖無科名而官至五品壽僅百<pc n="lb"/>
年畋後南省試天得一以清賦破題云冲者道之用也<pc n="lb"/>
氣者一之本焉一既生於無體清亦出於先天是年過<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
省至御前試後切聞復考官將畋家狀與彼親之家狀<pc n="lb"/>
互粘於卷子上<hi>其年未有彌封之制</hi>彼親尋及第一命授職官卒<pc n="lb"/>
畋今員郎致仕爵上䕶軍年已耄期矣丁生之言何神<pc n="lb"/>
騐如是<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>積善得狐<pc n="lb"/>
成都楊世者善卜嘗告王積善曰某日君得一野狐初<pc n="lb"/>
以為妄也至期有村民挈一布囊而至曰偶得一狐故<pc n="lb"/>
以奉獻嗟乎楊世之卜以數而知之一狐之微不可妄<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
得况富貴功名哉<hi>蜀耆舊傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崔張不協<pc n="lb"/>
張曉崔昭緯中和初西川同舉進士相與詣日者問命<pc n="lb"/>
時曉自恃才名藉甚人皆目為將來狀元崔生分居其<pc n="lb"/>
下無何日者殊不顧曉但目崔曰將來萬全及第曉有<pc n="lb"/>
愠色日者曰郎君亦及第然須待崔君拜相當此時過<pc n="lb"/>
堂既而曉以憂憮不終塲昭緯是年首冠曉以詩刺之<pc n="lb"/>
曰千里江山陪驥尾五更風水失龍鱗昨夜浣花溪上<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
雨綠楊芳草為何人崔甚不平會夜飲崔以巨觥飲張<pc n="lb"/>
張起堅辭崔曰但喫却待我作宰相與君取狀頭張怒<pc n="lb"/>
拂衣而去因之不協後七年崔自内廷大拜張後於裴<pc n="lb"/>
贄下及第果於崔下過堂夫才之不可恃也久矣曉雖<pc n="lb"/>
有才其如命何<hi>蜀異志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>垂應紫堂<pc n="lb"/>
王垂裕玉局化道士深於紫堂王文康初作小官垂裕<pc n="lb"/>
見之曰後若干年當奉使入川又若干日當知成都皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
如其言其徒李垂應王嘉言皆傳其術趙清獻抃嘗曰<pc n="lb"/>
僕知江原縣日垂應嘗言某年當入蜀後果授梓州路<pc n="lb"/>
轉運至梓州得垂應書言非久移成都已而果然僕官<pc n="lb"/>
滿垂應送至新都彌牟鎮曰後六年再來此攀迎台斾<pc n="lb"/>
彌牟距漢川二十里垂應不肯前曰漢川聶寺丞欲召<pc n="lb"/>
某而其人天獄星動故不敢見未幾聶果以公事下獄<pc n="lb"/>
僕後六年知成都先是僕以言事謫䖍州一日逓中得<pc n="lb"/>
垂應書云是行也乃必來成都之兆宜切自愛其精如<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
此王嘉言者字仲謨其師垂裕嘗曰竢垂應衰則汝通<pc n="lb"/>
矣近年垂應多病而嘉言之騐果日盛一日去年言侯<pc n="lb"/>
溥生日後三十日有小遷改如期遷職官今年言段運<pc n="lb"/>
判通甫春季内有喜信入夏乃見果立夏前一日得報<pc n="lb"/>
自提倉改運判後九日拜命又先告人曰王史館寅年<pc n="lb"/>
必出中書今年春末又告人曰王相且出矣聞者莫不<pc n="lb"/>
非笑之既而果然夫推歩卜筮皆技也能以技自顯於<pc n="lb"/>
一世者非特本之於天亦由於數觀嘉言之通必竢垂<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
應之衰而後驗不謂之數可乎<hi>成都廣記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曹谷命書<pc n="lb"/>
曹谷善星厯衍數談事如神為王欽若作命書云七十<pc n="lb"/>
年中一一加弄珠灘上事堪誇碧油幢下聞啼鳥千里<pc n="lb"/>
招還上漢槎欽若果七十二歲建節知襄州正得千日<pc n="lb"/>
召還又云周匝將臨壬戌歲定鼎門前春色異一千日<pc n="lb"/>
上少三鐶再入和羮宜盡瘁後欽若判西京七百日再<pc n="lb"/>
入政府卒乃壬戌歳也又云臨去尚猶聞禁漏異姓嘉名<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
在史書欽若死之夕漏將盡無子女壻張懷玉主後事<pc n="lb"/>
冀公出入將相富貴壽考宜有定數至於漏刻不差則<pc n="lb"/>
谷之術信妙矣<hi>成都廣記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中和布算<pc n="lb"/>
太宗皇帝嘗遊後苑登一小亭制度極湫隘顧謂近侍<pc n="lb"/>
此處尤爽塏而土木卑陋如此遽命毁去將重新之於<pc n="lb"/>
梁間得數板記乃建隆初太祖所造上頗悔之新亭之<pc n="lb"/>
意遂寢一日司天監邢中和奏事得對上因以板記年<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
月日謂中和曰卿試算斯人今如何中和搢笏布策畢<pc n="lb"/>
奏曰斯人已亡矣上曰何也曰數已盡矣上曰非人而<pc n="lb"/>
物如何中和曰凡萬物異𩔖皆不能逃五行成敗之數<pc n="lb"/>
雖物亦當廢矣初帝以此為慊及得中和之奏乃釋然<pc n="lb"/>
徐謂中和曰此苑中一亭子其年月乃所建人時也中<pc n="lb"/>
和曰凡臺榭樓閣屋木數盡則廢矣上曰卿之言斯人<pc n="lb"/>
已亡何也對曰五行木為仁仁主壽臣以其壽而言之<pc n="lb"/>
太宗甚嘉之賜予頗厚<hi>幕府燕閒録</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>從周詩卜<pc n="lb"/>
何龍圖中立初西川郭從周精於卜筮乃以縑素求之<pc n="lb"/>
從周詩以贈之云三字從來月正圓一麾從此出秦關<pc n="lb"/>
錢塘春色濃如酒貪醉花間卧不還公後八月十五日<pc n="lb"/>
改知制誥以言邊事出知秦州移之杭乃捐舘何郭君<pc n="lb"/>
卜筮之明若此抑亦以前定而知之也惜乎知秦慶而<pc n="lb"/>
不入兩府自公始云<hi>翰苑名談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙公寄詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
治平中龍圖閣直學士趙公抃鎮成都有張山人不知<pc n="lb"/>
所居數至李道士之舍一日語李曰為我白趙公促治<pc n="lb"/>
行裝當入覲且㕘大政趙異之令李與俱來張固辭曰<pc n="lb"/>
與趙相見自有期今未可也未幾果膺召命㕘政柄及<pc n="lb"/>
出鎮青社時熈寧五年張遺書云當來相見公喜曰張<pc n="lb"/>
山人且來矣久之無耗至秋再詔成都方悟曰山人言<pc n="lb"/>
來乃吾當往抃遂寄詩曰不同㕘政同時入<hi>謂吕餘慶也</hi>也<pc n="lb"/>
學尚書兩度來<hi>張詠也</hi>到日先生應笑我白頭猶自走塵<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
埃之句嗟夫凡人一行一止猶有前定况公之出將入<pc n="lb"/>
相為時重輕豈偶然哉<hi>澠水燕談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李生三韓<pc n="lb"/>
進士李生者久未第訪日者訊命日者曰君遇三韓即<pc n="lb"/>
發禄李乃徧謁貴人韓姓者冀蒙推挽至元豐初朝廷<pc n="lb"/>
遣使髙麗乃李故人召與同往至其國考圖籍乃古三<pc n="lb"/>
韓之地使還賜出身日者之言如符契之合此可以見<pc n="lb"/>
發禄之有地也<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭滂朝官<pc n="lb"/>
滂嘗自言為大理司直常歎淹滯有僧寳鋭知人休咎<pc n="lb"/>
因問之乃曰司直朝官終得但中間合為數政使府官<pc n="lb"/>
耳既而果歴河陽浙西淮南累至檢校郎中方除比部<pc n="lb"/>
員外郎亦如鋭師之説鋭師説事雖不皆中然此極驗<pc n="lb"/>
者以陰隲前定之事耳<hi>翰苑名談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分門古今𩔖事卷十二<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>分門古今𩔖事卷十三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分門古今𩔖事卷十三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䜟兆門上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>龍尾取虢<pc n="lb"/>
魯僖公五年晉侯假道於虞以伐虢問於卜偃曰吾其<pc n="lb"/>
濟乎對曰克之公曰何時對曰童謡云丙之晨龍尾伏辰<pc n="lb"/>
均服振振取虢之旂鶉之賁賁天策焞焞火中成軍虢<pc n="lb"/>
公其奔其九月十月之交乎丙子旦日在尾月在策鶉<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
火中必是時也冬十月丙子朔晉果滅虢虢公奔京師如<pc n="lb"/>
謡䜟之詞云<hi>左傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>阿童渡江<pc n="lb"/>
羊祜欲伐孫皓嘗謂必藉上流之勢又呉有童謡曰阿<pc n="lb"/>
童復阿童銜刀浮渡江不畏岸上獸但畏水中龍祜曰<pc n="lb"/>
此必水軍有功但當思應其名者耳時王濬為司農祜<pc n="lb"/>
知其才可任濬又小字阿童遂加龍驤將軍監益州諸<pc n="lb"/>
軍後十三年大舉伐呉皓濬發蜀兵不血刃攻無堅城<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
遂降皓果符阿童之謡豈非功名之際素有定數往往<pc n="lb"/>
兆見於謡䜟乎<hi>晉書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳氏九六<pc n="lb"/>
梁武帝末年都市用錢毎百皆除九謂之九伯已而有<pc n="lb"/>
侯景之難陳後主末年每百復除六謂之六伯已而有<pc n="lb"/>
楊廣之難識者乃知九者陽九六者百六蓋天為之䜟<pc n="lb"/>
非人事也<hi>南史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>僧辯童謡<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
梁末童謡云可憐巴馬子一日行千里不見馬上郎但<pc n="lb"/>
見黄塵起及僧辯滅羣臣以謡言奏曰僧辯本乘巴馬<pc n="lb"/>
以擊侯景馬上郎王字也塵謂陳乃武帝興起之兆也<pc n="lb"/>
推此而言則謡䜟之兆蓋出於天命非人為信矣<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>隋帝拆字<pc n="lb"/>
隋煬帝嘗會飲宫中為拆字令取左右離合之意謂杳<pc n="lb"/>
娘曰我取杳字為十八日時宫婢羅羅侍立杳娘取羅<pc n="lb"/>
字為四維帝又謂蕭妃曰爾能拆朕字乎蕭妃乃應聲<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
曰能但移左畫居右邊豈非淵字耶後騐之乃唐公之<pc n="lb"/>
諱也<hi>南部煙花記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>潘石同歸<pc n="lb"/>
潘岳字安仁初為瑯琊内史時孫秀為小史給岳岳惡<pc n="lb"/>
其狡黠數撻辱之秀常銜忿及趙王倫輔政秀為中書<pc n="lb"/>
令岳於南省内謂曰猶憶疇昔周旋否答曰中心藏之<pc n="lb"/>
何日忘之岳於是自知不免石崇字季倫有妓曰緑珠<pc n="lb"/>
善吹笛秀使人求之崇盡出其婢妾數十人示之曰任<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
所擇使者曰受命止索緑珠不識孰是崇勃然曰綠珠<pc n="lb"/>
吾所愛不可得也使者曰君侯博古知今願加三思崇<pc n="lb"/>
不許秀遂誣岳及崇謀奉齊王為亂誅之岳之將詣市<pc n="lb"/>
初不知與崇俱收及至而崇已先送在市岳後至崇謂<pc n="lb"/>
之曰安仁亦復爾耶岳曰可謂白首同所歸蓋崇有别<pc n="lb"/>
館在河陽之金谷岳金谷詩云投分寄石友白首同所歸<pc n="lb"/>
乃成其䜟焉<hi>晉書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>隋蜀不样<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
偽蜀少主季年遊豫無度時徐貴妃姊妹皆有文辭善<pc n="lb"/>
應制各賦詩留題丈人觀及晨登上清宫遣内人悉衣<pc n="lb"/>
羽服黄羅裙帔畫雲鶴金逍遥冠前後妓從動簫韶奏<pc n="lb"/>
甘州曲蓋王少主意在秦庭也登山將半少主甚悦命<pc n="lb"/>
止樂自製詞云畫羅衫子畫羅裙能結束稱腰身栁眉<pc n="lb"/>
桃臉不勝春薄媚足精神可惜許流落在風塵明年魏<pc n="lb"/>
王繼岌平蜀少主入洛後内人果半落民間昔隋煬帝<pc n="lb"/>
幸江都宫女多不得從泣留帝願擇將征遼帝意不回<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
乃題詩賜宫妓曰我夢江南好征遼亦偶然但存花貌<pc n="lb"/>
在相别只今年帝果不還夫七情未見藴之在心曰志<pc n="lb"/>
志有所之然後發乎言故詩之作悉精神主之有開必<pc n="lb"/>
先禍福隱顯誠不誣矣二主荒淫昏亂為日久矣不祥<pc n="lb"/>
之句豈偶然哉<hi>該聞録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>公逺歸蜀<pc n="lb"/>
明皇學隱形於羅公逺不盡其術帝怒殺之後有使者<pc n="lb"/>
自蜀來言道逢公逺歸蜀曰帝加我以丹頸之戮豈能<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
害我哉因以蜀當歸為獻蓋幸蜀之䜟也其事與一行<pc n="lb"/>
同故兩存之<hi>詹玠遺史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明皇制曲<pc n="lb"/>
唐天寳中樂章皆以邊地州郡為名若涼州甘州伊州<pc n="lb"/>
之𩔖其曲遍聲繁又名入破後禄山之亂其地皆西蕃<pc n="lb"/>
所破人謂之曲䜟又帝以乙酉生而喜鬬鷄兆亂之𧰼<pc n="lb"/>
也又謂之鷄䜟<hi>東城父老傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>適之鼎鬬<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
李適之與李林甫同相明皇爭權不恊林甫陰賊即好<pc n="lb"/>
謂適之曰華山生金採之可以富國上未之知耳適之<pc n="lb"/>
性疎信其言他日從容為帝道之帝喜以問林甫對曰<pc n="lb"/>
臣知之舊矣顧華山陛下本命王氣之舍不可以穿鑿<pc n="lb"/>
故不敢聞帝以林甫愛已而薄適之不親遂罷相為詩<pc n="lb"/>
曰避賢初罷相樂聖且銜杯為問門前客今朝幾個來<pc n="lb"/>
先未罷前數日厨中數鼎躍出相擊足耳俱折適之大<pc n="lb"/>
駭未幾貶宜州旬月卒鼎者宰相之任鼎鬬而折其足<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
耳乃適之林甫爭權之兆適之雖死於貶計林甫必不<pc n="lb"/>
免後林甫晨取書囊見一大鼠躍出變為蒼狗怒目張<pc n="lb"/>
牙仰視林甫以物擊之應手而斃此亦非吉兆也踰月<pc n="lb"/>
而林甫卒噫禍福素定則吉凶先兆林甫雖號姦雄亦<pc n="lb"/>
烏得免歟<hi>明皇雜録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>望德塔動<pc n="lb"/>
唐建望德寺兩塔相對髙十三層一日忽震動開闔如<pc n="lb"/>
欲傾倒者數四其年果有禄山之變乃其應也<hi>令狐澄大中遺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<hi>事</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王衍移厯<pc n="lb"/>
偽蜀後主王衍以唐道襲宅建上清宫於老君尊像殿<pc n="lb"/>
中列唐朝十八帝貞乃備法駕謁之識者以其拜唐乃<pc n="lb"/>
歸命之兆也先是司天監胡秀林進厯移閏在丙戌年<pc n="lb"/>
正月有隱者亦進厯用宣明法閏乙酉年十二月彼此<pc n="lb"/>
紛訴仍於界上取唐國厯日近臣曰宜用唐國閏月也<pc n="lb"/>
遂改用閏十二月街衢賣厯日者云只有一月也其年<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
十二月二十八日乃滅胡秀林本唐司天少監仕蜀别<pc n="lb"/>
造永昌正𧰼厯推歩之騐天下一人其移閏之事固有<pc n="lb"/>
深意非常人可輕知也<hi>明皇雜録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蜀主禁銅<pc n="lb"/>
蜀主末年禁銅不計道佛尊像動用家事係銅者並仰<pc n="lb"/>
納官碎之鑄錢豐實藏庫猶患不足詔云如有庫家質<pc n="lb"/>
銅並仰限日送納官中百姓納照子者即還本主空匣<pc n="lb"/>
若是腰帶即還本主空鞓居民忽聞禁銅民有典銅者<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
並題云召主收贖由是競於庫家贖之但云官中將去<pc n="lb"/>
贖不得也是年蜀平蜀與贖同音乃其䜟也<hi>成都廣記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>知俊揚骨<pc n="lb"/>
竹<graphic n="KR2411" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2411.png" mimeType="image/png"/>者食竹之鼠也生於深山溪谷之中非竹不食巨<pc n="lb"/>
如野貍其肉肥美土民重之毎發地取之甚艱岐梁睚<pc n="lb"/>
眦之年秦隴嵓谷間此物爭出投城隍及所在民家或<pc n="lb"/>
穿墉壞城或自門閾而入秦民之口腹飫焉忽有童謡<pc n="lb"/>
曰<graphic n="KR2411" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2411.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR2411" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2411.png" mimeType="image/png"/>引黒牛天差不自由但㸔戊寅歲揚骨蜀江頭<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
智者不能識之庚午歲劉知俊叛梁入秦家于天水自<pc n="lb"/>
天水流入蜀居數年間蜀人又謡曰黑牛無繫絆椶䋲<pc n="lb"/>
一時斷偽蜀先主聞之懼曰黑牛者劉之小字椶䋲者<pc n="lb"/>
吾子孫之名也蓋王氏子孫以宗承字為名於是害劉<pc n="lb"/>
知俊以厭之明年歲在戊寅先主病合眼則見知俊在<pc n="lb"/>
前蜀人懼之遂粉劉之骨揚入於蜀江識者方知<graphic n="KR2411" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2411.png" mimeType="image/png"/>者<pc n="lb"/>
劉也黑牛劉之小字戊寅揚骨於蜀江之應也<hi>益都耆舊傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廣政破木<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
蜀廣政中成都人李明父因破木中有紫文隸書太平<pc n="lb"/>
兩字蜀主以為嘉祥識者乃云不應此時湏待破了方<pc n="lb"/>
見太平耳果自聖朝弔伐後一方泰然又改太平興國<pc n="lb"/>
之䜟也<hi>成都集記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>興聖駱駞<pc n="lb"/>
蜀城舊有興聖觀廢為軍營庭宇堙毁已數十年軍中<pc n="lb"/>
生子者奕世擐甲矣殊不知此為觀基甲申歲為蜀少<pc n="lb"/>
主生日僚佐將率俸金設齋忽下令以營齋之費亟修<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
興聖觀庀材蕆事急如星火不日而觀成丹艧未終興<pc n="lb"/>
聖太子統師入蜀蜀地無駱駞人不識之將亡之前王<pc n="lb"/>
公大人及近貴權幸入宫省者競執駱駞杖以為得禮<pc n="lb"/>
自是内外效之其杖長三尺許屈一頭傅以樺皮識者<pc n="lb"/>
以為不祥明年北軍至駱駞塞劒棧而來乃其應也<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>滿城誦詩<pc n="lb"/>
太祖皇帝采聽明遠毎邊事纎悉必皆知之有間者自<pc n="lb"/>
蜀還上問劒外有何事間者曰但聞成都滿城人皆誦<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
朱長山苦熱詩云煩暑鬱蒸無處避凉風清冷幾時來<pc n="lb"/>
上曰此蜀民思吾來也由是有弔伐之意一日夢異僧<pc n="lb"/>
號須菩提曰已令田小哥進玉抱肚用贖兩川人性命<pc n="lb"/>
然此子分不合得官乞以錢與之其後果有田小哥者<pc n="lb"/>
以玉抱肚進上騐夢中之語果不血刃而蜀平又以其<pc n="lb"/>
言不合得官乃召田小哥厚賞遣之由是而觀一官不<pc n="lb"/>
可妄得必分定而後可也<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>後主古詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
江南李後主嘗一日幸後湖開晏賞荷花忽作古詩云<pc n="lb"/>
蓼梢蘸水火不滅水鳥驚魚銀梭投滿目荷花千萬頃<pc n="lb"/>
紅碧相雜敷清流孫武已斬呉宫女瑠璃池上佳人頭<pc n="lb"/>
當時識者咸謂呉宫中而有佳人頭非吉兆也是年王<pc n="lb"/>
師弔伐城將破或夢丱角女子行空中以巨簁簁物散<pc n="lb"/>
落如豆着地皆人頭問其故曰此當死於難者最後一<pc n="lb"/>
人冠服墮地云此徐舍人也既寤徐鍇已死圍城中當<pc n="lb"/>
圍城時作長短句云櫻桃落盡春歸去蝶飜金粉雙飛<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
子規啼月小樓西曲瓊金箔惆悵卷金泥門巷寂寥人<pc n="lb"/>
去後望殘煙艸悽迷章未就而城破及歸朝後每懷江<pc n="lb"/>
國且念嬪妾散落鬱鬱不自聊嘗作長短句云簾外雨<pc n="lb"/>
潺潺春意將䦨羅衾不暖五更寒夢裏不知身是客一<pc n="lb"/>
晌貪懽獨自莫憑欄無限江山别時容易見時難流水<pc n="lb"/>
落花春去也天上人間含思悽惋殆不勝情又嘗乘醉<pc n="lb"/>
大書諸牖曰萬古到頭歸一死醉鄉葬地有髙原醒而<pc n="lb"/>
見之大悔未幾果下世又青鳥不傳雲外信丁香空結<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
雨中愁又鬢從近日添新白菊是去年依舊黄又江南<pc n="lb"/>
江北舊家郷三十年來夢一塲皆意氣不滿非久享富<pc n="lb"/>
貴者其兆先䜟於言辭記云亡國之音哀以思其斯之<pc n="lb"/>
謂歟<hi>翰苑名談并詩話</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉公平蔡<pc n="lb"/>
元和元年秋九月淮西帥呉少誠死子元濟拒命詔鄰<pc n="lb"/>
淮西者以兵四面攻之數年不尅十三年詔丞相晉國<pc n="lb"/>
公裴度將而擊焉度既至命封人深城壕方發其地有<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
得一石者上有雕出文字為銘封人得之以獻其文曰<pc n="lb"/>
井底一竿竹竹色深緑緑鷄未肥酒未熟障車兒郎且<pc n="lb"/>
須縮度得之以示從事令辨其義咸不能究方念之俄<pc n="lb"/>
有一卒自行間躍而賀曰呉元濟逆天子命縱兵為反<pc n="lb"/>
謀頼天子威聖與丞相令德不久逆豎成擒矣敢賀度<pc n="lb"/>
訊之對曰封人得石銘乃其兆也且井底一竿竹竹色<pc n="lb"/>
深綠綠喻呉少誠由行間一卒遂擁兵十萬為一方帥<pc n="lb"/>
言其榮也鷄未肥者無肉也無肉為已字酒未熟者無<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
水也無水為酉字障車兒郎蔡之士也且須縮者謂宜<pc n="lb"/>
退守其所也推是言之則已酉日當尅也斯可俟矣度<pc n="lb"/>
喜顧左右曰辯者也歎而異之是歲冬十月李愬將兵<pc n="lb"/>
入淮西生得元濟盡誅反者度較其日果已酉焉由是<pc n="lb"/>
擢此卒為禆將<hi>宣室志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄賊黑賊<pc n="lb"/>
唐宣宗朝京城賣棗團以黄米并黑豆麫為之云黄賊<pc n="lb"/>
打黑賊其後黄巢叛事皆驗<hi>盧氏雜略</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>興國芒兒<pc n="lb"/>
太平興國二年冬縣司以春牛呈知府就午門外安排<pc n="lb"/>
薦以香燈酒果其芒兒塐之頗精同判王洗馬晦明慮<pc n="lb"/>
觸損闕事移寘㕔上知府程給事晚忽見㕔角有一土<pc n="lb"/>
偶問左右對曰春牛匕芒兒遽令移出仍問何人寘此<pc n="lb"/>
欲罪之對云乃同判指撝遂召同判過㕔相見謂曰上<pc n="lb"/>
自開封府中至刺史下及縣令皆有衙㕔是行德教政<pc n="lb"/>
令之所其餘則公㕔而已某雖不才忝為刺史且芒兒<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
者耕墾之人不合將上㕔乃不佳之兆將來恐村夫輩<pc n="lb"/>
或有不揆耳至甲午年果有順賊之亂乃其應焉<hi>成都記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>毅夫楚江<pc n="lb"/>
鄭毅夫晚年詩筆飄灑清放幾不落筆墨畦徑間入李<pc n="lb"/>
杜深格罷禁林行次南都遇雨二篇云雨聲飄斷忽南<pc n="lb"/>
去雲勢旋生從北流料得凉風消息近蕭蕭已在栁梢<pc n="lb"/>
頭又云老火燒空未擬收忽驚快雨破新秋晚雲濃淡<pc n="lb"/>
落日下只到楚江南岸頭荆僧文瑩頗訝其氣不振後<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
解杭麾赴青社舟泊楚岸卒於舟中時人謂只到楚江<pc n="lb"/>
南岸頭乃詩䜟也<hi>澠水燕談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崔立歸路<pc n="lb"/>
崔立諫議有子與趙少師槩同年及第轉大理評事過<pc n="lb"/>
天津橋墜馬時集賢韓公與趙同為開封府推韓崔乃<pc n="lb"/>
坡壻也聞其墜馬遽往視之但嘔血不止數日舘於韓<pc n="lb"/>
舍因索筆吟曰身隨花露重命逐藕絲輕明朝風雨霽<pc n="lb"/>
歸路在三清明日果卒時有細雨微風須臾而止<hi>詩話</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李生折足<pc n="lb"/>
周貫者不知何許人自號木鴈子治平熈寧中往來西<pc n="lb"/>
山時時至髙安日多酣飲畜一大瓢行沽夜則以為溺<pc n="lb"/>
器工作詩詩必有意人多不曉至後方驗時袁州有李<pc n="lb"/>
生者秀韻可愛貫欲携與同歸林下而李嗜酒色意欲<pc n="lb"/>
無行貫指煑藥鐺作偈示之曰頑鈍天教只作鐺縱生<pc n="lb"/>
三脚豈能行雖然有耳不聞法只愛人間戀火坑尋死<pc n="lb"/>
於西山方將化人問其幾何歲貫曰八十西山作酒仙<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
麻鞋踏破布衣穿相逢甲子君休問太極光陰不記年<pc n="lb"/>
後有人見於京師附書與袁州李生云我明年中秋夕<pc n="lb"/>
當上謁也至時果造李生生時以事出不值乃以白土<pc n="lb"/>
大書其門而去曰今年中秋夕來赴去年約不見破鐵<pc n="lb"/>
鐺彈指空剝剝後李生果墮馬折一足人以為破鐵鐺<pc n="lb"/>
之䜟亦前定也<hi>冷齋夜話</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>庾亮旒旐<pc n="lb"/>
庾亮上武昌出石頭百姓觀於岸上歌之曰庾公上武<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
昌翩翩如飛鳥庾公還揚州白馬牽旒旐庾尋卒當時<pc n="lb"/>
以為白馬旒旐之䜟焉<hi>晉書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐朱之兆<pc n="lb"/>
太宗營髙祖獻陵在京兆府唐朱里及朱梁立乃唐朱<pc n="lb"/>
之驗矣里者李也後莊宗即位謂之後唐即李氏再造<pc n="lb"/>
之䜟也<hi>紀異志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>丘墟之𧰼<pc n="lb"/>
昭宗末年長安役人取石於内苑起山﨑危屈曲有若<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
天成又命取終南草木植之畜山禽野獸狐兔麋鹿之<pc n="lb"/>
𩔖縱其往來帝與嬪采常遊處之由是京師王公貴族<pc n="lb"/>
競效之未及半載野草野花生滿宫殿與都下豪貴之<pc n="lb"/>
家識者以為丘墟荆棘之𧰼此必廢矣後巢寇入京焚<pc n="lb"/>
滅殆盡悉為瓦礫狐兔穴矣遊者有禾黍之傷此亦不<pc n="lb"/>
祥之䜟也<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>搜珠之語<pc n="lb"/>
昭宗播遷於鳯翔朱梁率兵迎車駕軍人咸以珠飾頭<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
巾競相誇尚乃朱在人上之䜟也後主於宫中作珠簾<pc n="lb"/>
勅京師市珠收索殆盡計無可得有相國寺僧有藏之<pc n="lb"/>
者為隣僧所告逐院搜之甚嚴寺門晝閉有人於寺中<pc n="lb"/>
請僧齋閽者曰勅家正搜珠急孰敢入者至來年莊宗<pc n="lb"/>
入汴盡滅朱氏復令遠近搜之寺僧曰今日方是搜珠<pc n="lb"/>
也<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>愁臺之䜟<pc n="lb"/>
同光末魏博亂明宗討之至城下為兵所擁南入汴州<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
帝乃自統驍騎征之至一髙臺乘馬立其上問其臺名<pc n="lb"/>
對曰愁臺帝不樂即西歸尋為郭門髙所害愁臺者本<pc n="lb"/>
賈誼為梁王傅王薨誼悒悒不樂常登此臺悲吟愁嘯<pc n="lb"/>
後人因以名之至是而為帝之䜟乃栢人之𩔖也<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孟入之言<pc n="lb"/>
同光乙酉歲王師平蜀莊宗詔太原節度使孟知祥走<pc n="lb"/>
馬入川鎮成都先是蜀人打毬一捧入湖者謂之猛入<pc n="lb"/>
音訛為孟入孟入者得䕃一籌其後知祥盡得西蜀之<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
地乃僭大號洎子昶入降乃知得蔭一籌者果一子也<pc n="lb"/>
<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>殺狐之兆<pc n="lb"/>
契丹耶律嘗怒晉少帝乃罄國入寇遂陷京師執帝并<pc n="lb"/>
母后文武大臣及諸寳貨而歸至鄴西紫栢橋愁死崗<pc n="lb"/>
得疾又至恒州殺狐林死崗本陳思王不為文帝所容<pc n="lb"/>
王常於此悲怨吟嘯時人謂之愁思崗後音訛而謂之<pc n="lb"/>
愁死殺狐林者本村人曾於林内射殺一狐因此名之<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
至是而耶律死乃有其應昔髙祖之畏栢人去之以全<pc n="lb"/>
福岑彭之惡彭亡留之以致禍䜟雖自人其禍福皆本<pc n="lb"/>
於天然則地亦應天乎此術家所以言之而歎息也<hi>廣異</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分門古今𩔖事卷十三<pc n="lb"/>
<pb n="17b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>分門古今𩔖事卷十四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分門古今𩔖事卷十四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䜟兆門下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遐周阿環<pc n="lb"/>
李遐周有道術天寳中作題人以兆禄山之亂曰燕市<pc n="lb"/>
人皆去函關馬不歸若逢山下鬼環上記羅衣又曰木<pc n="lb"/>
易若逢山下鬼定知此處喪金環蓋玉妃小名阿環山<pc n="lb"/>
下鬼乃馬嵬之兆時蜀有尼造𥙷兵香油本州進之宫<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
中謂之錦里油亦幸蜀之䜟也<hi>青𤨏記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蜀主歸國<pc n="lb"/>
太祖皇帝乾徳之初京師屠宰多煑肉以賣人多徳其<pc n="lb"/>
利故先售至是煑之差熟即巡里巷呌云熟煑來其後<pc n="lb"/>
蜀平少主歸國熟與蜀同音主與煑同音此其䜟也<hi>蜀異</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>偽蜀桃符<pc n="lb"/>
偽蜀毎歲除日諸宫門各給桃符題字其上偽太子善<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
書札取桃符親自題曰天埀餘慶地接長春八字聖朝<pc n="lb"/>
伐蜀明年蜀平二月除侍郎吕公知成都軍府事公名<pc n="lb"/>
餘慶太祖誕聖節號長春天垂地接先兆於桃符矣<hi>國史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>𥙷</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>延瓊孟字<pc n="lb"/>
徐延瓊偽蜀王衍之舅於興義門造宅宅内有二十餘<pc n="lb"/>
院皆彫牆峻宇髙臺深池竒花異木叢桂小山山川珍<pc n="lb"/>
物無不畢集秦川董城一村院有紅牡丹一株所植年<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
代深遠使人取之掘土方丈盛以木櫃自秦川至成都<pc n="lb"/>
數千里歴大小曼天隘狹險絶之路方致焉乃植於新<pc n="lb"/>
第因請少主臨幸少主歎基創之大侔於宫禁遂戲取<pc n="lb"/>
筆於柱上大書一孟字時俗謂孟為不佳也明年孟氏<pc n="lb"/>
入成都據其第忽覩楹閒有絳紗籠迫而視之乃一孟<pc n="lb"/>
字孟曰吉祥吾無易此居矣孟之有蜀蓋先兆也<hi>成都集記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>誌公畫鹿<pc n="lb"/>
誌公嘗畫鹿負鞍走山中云兩角女子綠衣裳却背太<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
行邀君王一止之月必消亡後安祿山作亂兩角女子<pc n="lb"/>
安字也緑之言祿太行即山也一止之月乃正月也正<pc n="lb"/>
月敗立之䜟耳李太白詩云太白入月敵可摧後祿山<pc n="lb"/>
果正月死太白食月悉如其言<hi>唐宋遺史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>守忠秃鶖<pc n="lb"/>
開寳中武昌留守楊守忠就加正節度使宣麻之際有<pc n="lb"/>
禿鶖集文德殿鴟尾班退而去居數月守忠薨於鄂渚<pc n="lb"/>
達理之士以為非守忠之祥漢獻帝禿鶖來集於鄴亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
野鳥入室之義也<hi>南唐近事</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>木平望火<pc n="lb"/>
木平和尚不知何許人保大初行在門下常入禁中一<pc n="lb"/>
日登百尺之樓後主曰新建此樓制度佳否乃對曰宜<pc n="lb"/>
望火初不喻其㫖居數月淮甸大擾自壽陽置烽候以<pc n="lb"/>
逹於龍山旦夕登覽以候動靜又上最愛慶王王方幼<pc n="lb"/>
上問壽幾何木平曰當七十是歲疾終年止十七蓋反<pc n="lb"/>
語以對之也亦猶郭璞對晉帝曰二百其数財一百二<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
年璞盖謂百二之期太促乃婉而倒之耳<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李密邢厄<pc n="lb"/>
李密歸國封邢國公後復叛上遣兵征之至六渾乃斬<pc n="lb"/>
於邢公山下先是山之側有亂石縱横頗妨行李人謂<pc n="lb"/>
之邢公厄密果死於此<hi>紀異志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>執誼崖州<pc n="lb"/>
韋執誼京兆人順宗時為宰相以王叔文黨貶崖州司<pc n="lb"/>
户始身未顯時不喜人言嶺南州縣既為郎嘗閱職方<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
官圖至嶺南輒瞑目命左右徹去及為相坐堂有圖不<pc n="lb"/>
就省易旬官之崖州向也以為不祥惡之果貶死<hi>唐書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>昭宗易梁<pc n="lb"/>
昭宗季年有一鳥極大晝止含元殿夜棲丹鳯樓俯仰<pc n="lb"/>
有聲云塞胡突帝引弓射之中血雨下流直透殿梁入<pc n="lb"/>
木尤深削之莫能盡帝惡之命易梁自兹天下多事帝<pc n="lb"/>
數蒙塵後為朱温所奪方知易梁之文<hi>秦再思紀異録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朱梁龜堂<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
朱梁既立署宫之南門為建國議者謂建國王莽之年<pc n="lb"/>
號與此偽同殆前定矣先是許州節度温為於壕内得<pc n="lb"/>
一小龜金色綠毛進之後湖池養之建堂號曰金龜堂<pc n="lb"/>
至來年莊宗立國號唐及入汴見之指謂左右曰金龜<pc n="lb"/>
堂者歸我也非廢興前定而形之於先兆乎<hi>紀異志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>莊宗唐晉<pc n="lb"/>
莊宗起義太原河北創始乃昇魏州為鄴都置興唐府<pc n="lb"/>
改貴鄉縣為唐縣元城縣為廣晉縣及晉祖立改為唐<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
晉府乃知唐後即晉亦先兆也<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清泰小字<pc n="lb"/>
清泰本姓王氏恒州平山人也天祐中明宗掠地於恒<pc n="lb"/>
定間清泰立於崇福寺堦上明宗見而異之因曰與我<pc n="lb"/>
作兒得否乃拜曰萬年之幸既歸見夫人乃抱頭哭曰<pc n="lb"/>
真我親生子也及明宗即位封潞王後即位小字二十<pc n="lb"/>
三蓋正月二十三日生也及為君乃以是日為千春節<pc n="lb"/>
凡奏對皆避但云兩旬三日或數物則云二十二更不<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
過二十四蓋不敢斥尊也在位三年果為晉所滅<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>牛字助語<pc n="lb"/>
長慶中鄂州里巷間人毎語人以牛字助之又有一僧<pc n="lb"/>
自號牛師乍愚乍智人有忤者必曰我兄即到豈奈我<pc n="lb"/>
何未幾而竒章公<hi>牛僧孺也</hi>帶平章事節制武昌軍其語乃<pc n="lb"/>
絶師云我兄即到此其先兆也乃知入相出將豈偶然<pc n="lb"/>
哉<hi>翰苑名談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>道昌篆書<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
天復初有劉道昌呉江人也年九百嵗多曰知唐事至<pc n="lb"/>
成都郫縣常祝丹名鳥頂一日跨鶴遶市别相知留詩<pc n="lb"/>
而去人以為妖後又得篆書於其室曰八雄爭天下猪<pc n="lb"/>
鼠先啾唧<hi>自庚子年黄巢及朱全忠等八人僣號</hi>兔子上天床<hi>王建屬兔又以夘年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>開國</hi>猿猴三下失<hi>朱温三帝/屬猴也</hi>李子生狼藉<hi>昭宗也</hi>乃牛生叛<pc n="lb"/>
䍽<hi>楊行密王於呉也斗牛呉之分也</hi>羣犬厮首尾走上中華國<hi>即六侵中國也</hi>
                    <pc n="lb"/>
其後事皆應<hi>賔仙傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>彦博貝州<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
慶厯七年貝州卒王則據城叛詔明鎬加討久無功叅<pc n="lb"/>
知政事文彦博請行仁宗忻然從之且曰貝字加文為<pc n="lb"/>
敗字卿擒賊必矣未逾月以㨗報聞詔拜平章事曲赦<pc n="lb"/>
河北改貝州為恩州<hi>澠水燕談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天命迎宋<pc n="lb"/>
先是蜀郡秣陵與湘中嶺表交通徃來人使絡繹所在<pc n="lb"/>
館驛什物皆鐫字云迎送物及王師自峽路西入倒戈<pc n="lb"/>
以迎南征廣州望風而遁及視公廨物皆迎送字乃迎<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
宋之兆也得非天命之先定乎<hi>紀異録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李主練帛<pc n="lb"/>
李國主未破之前宫中練帛為風所飄凌空而去經宿<pc n="lb"/>
方墜變成淺碧色輕翠可愛以自然之色號天水碧國<pc n="lb"/>
中皆效之是年國亡蓋天水乃趙之郡號碧音近於逼<pc n="lb"/>
也異哉<hi>國史補遺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>符太保骨<pc n="lb"/>
王均咸平三年害兵馬鈐轄符昭夀棄其尸於東門外<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
不見其元觀者咸云此是符太保骨頭蓋昭壽好自親<pc n="lb"/>
庖事又僻嗜羮毎嫌羮薄庖者嘗多取羊骨煉之云勿<pc n="lb"/>
妄觴此此是符太保骨頭至是乃成其䜟焉<hi>益部耆舊傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>少游藤下<pc n="lb"/>
秦少游嘗於夢中作好事近有醉卧古藤陰下了不知<pc n="lb"/>
南北之句後南遷北歸留於藤下終於瘴江之上光華<pc n="lb"/>
亭時方醉起以玉盂汲泉欲飲笑視之而卒乃醉卧古<pc n="lb"/>
藤陰下之䜟也山谷跋其後云少游醉卧古藤下無復<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
愁眉唱一盃解道江南斷腸句只今惟有賀方回又先<pc n="lb"/>
自作挽詞一篇東坡跋之云嵗在庚辰六月予與秦少<pc n="lb"/>
游相别海康意色自若與平日不少異但自作其挽詞<pc n="lb"/>
耳人咸怪之予以謂少游齊生死了物我戲出此語無<pc n="lb"/>
足怪者已而果卒於藤州嗚呼豈自知其當然者耶乃<pc n="lb"/>
錄其詩云東坡居士書<hi>紀異録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孟津雲起<pc n="lb"/>
陜右魏野處士蒲中李瀆徴君乃中表也俱有髙節以<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
吟咏相善野於東郊鑿土室蔭以脩竹流泉其前有樂<pc n="lb"/>
天洞瀆結茅齋號浮雲堂皆有瀟灑之趣每乘興相過<pc n="lb"/>
賦詩飲酒累日乃去一日瀆自孟津訪野曰瀆數日前<pc n="lb"/>
恍惚聞床下有人曰行到水窮處未知天盡時即正其<pc n="lb"/>
誤曰豈非坐㸔雲起時耶乃答曰此浮雲安能起耶亟<pc n="lb"/>
窺之了無所見此必死期故來訪别痛飲數日還家果<pc n="lb"/>
卒<hi>紀異録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崔曙一星<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
崔曙作明堂火珠詩云夜來雙月滿曙後一星孤時稱<pc n="lb"/>
佳句未幾曙卒無子惟一女名星星蓋其䜟也<hi>鄭處誨雜錄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子京两地<pc n="lb"/>
宋子京在蜀有詩三百篇名曰猥藁嘗吟曰碧雲自有<pc n="lb"/>
三年信明月長為兩地愁以公之才望竟不登兩地愁<pc n="lb"/>
憤而薨人以為此詩之䜟也<hi>詩話</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子美蝉蛻<pc n="lb"/>
蘇子美久失意不樂一日登蘇之閶門題云時光苒苒<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
都如夢風物蕭蕭又變秋家在鳯凰城闕下江山安用<pc n="lb"/>
苦相留又書其旁曰江山留人也人留江山也後竟不<pc n="lb"/>
復用遂作滄浪亭於呉中一日於滄浪觀魚題詩有自<pc n="lb"/>
嗟不及游魚樂虚作人間半世人之句已非吉兆矣未<pc n="lb"/>
幾作晝寢詩云身如蟬蛻一榻上夢似楊花千里飛歐<pc n="lb"/>
陽公見之大驚曰子美可惜子美可惜已而果卒年四<pc n="lb"/>
十一天下士大夫共嗟惜之噫夫子嘗言四十不惑孟<pc n="lb"/>
子亦言四十不動心其義一也蓋心之於人大矣而外<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
物或動之者以惑故也四十之年氣已剛矣識已明矣<pc n="lb"/>
於此之時而能定内外之分辨榮辱之境則外莫能動<pc n="lb"/>
而内自不惑故不以死生窮達而經其意孰謂子美之<pc n="lb"/>
賢而不知此耶觀其以非罪謫呉中作滄浪亭與魚鳥<pc n="lb"/>
共樂自謂形骸適則神不煩觀聽無邪則道以明返思<pc n="lb"/>
向之汩汩榮辱之塲與錙銖利害相磨擾為可鄙則胸<pc n="lb"/>
中灑然不惑矣其視死生猶去來之常也向者之句吾<pc n="lb"/>
見其超然自得以為勝焉<hi>詩話</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋炎葉齊<pc n="lb"/>
淳化中崇文院西序直廬絶髙處有人題一聯云秋風<pc n="lb"/>
送炎去庭𣗳葉齊落是年立秋日史館撿討宋炎罷職<pc n="lb"/>
來年立秋日葉齊黜皆前定也<hi>國史補遺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>安道佛郷<pc n="lb"/>
余安道畨禺詔赴闕過韶陽遊龍光山寺題詩云暫離<pc n="lb"/>
人世界且到佛家鄉議者謂恐非吉兆至旬日公果卒<pc n="lb"/>
於秦淮亭<hi>詩話</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>范子病葉<pc n="lb"/>
唐末呉人范處士生子七嵗能詩嘗作贈隱者詩云掃<pc n="lb"/>
葉隨風便澆花趂日陰處士方干曰此子必垂名因令<pc n="lb"/>
作夏日詩云火雲生不雨病葉落非秋干曰惜乎不壽<pc n="lb"/>
未幾果卒古人嘗謂生有修短之命短者不可緩之於<pc n="lb"/>
寸隂修者不可急之於箭漏至德未能踰上智所不免<pc n="lb"/>
其范氏之子乎<hi>遺史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐卿京官<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
張唐卿景祐元年第一人及第期集於興國寺題壁云<pc n="lb"/>
一舉首登龍虎牓十年身到鳯凰池有人續之云君看<pc n="lb"/>
姚曄并梁固不得朝官未可知後唐卿果終於京官蓋<pc n="lb"/>
姚曄大中祥符元年梁固祥符二年皆状元而終於京<pc n="lb"/>
官乃成其䜟云<hi>筆談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>史二致富<pc n="lb"/>
村民史二居京師朝陽門外薄有資産籍属開封京師<pc n="lb"/>
人俗語有曰濟殺史二蓋人圖事有不稱意者悉此語<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
以戲之良為無補益之義也且非先知有史二之名者<pc n="lb"/>
國朝行東郊藉田之禮青壇之外皆史二之地事畢賜<pc n="lb"/>
之甚厚史二之家遂致富贍然非久而史二卒濟殺之<pc n="lb"/>
騐俗謡為之䜟焉<hi>青瑣記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沂公梅詩<pc n="lb"/>
王沂公曽布衣時以所業䞇吕文穆公䝉正卷首有早<pc n="lb"/>
梅詩云雪中未問和羮事先向百花頭上開文穆曰此<pc n="lb"/>
生次第安排作状元宰相矣咸平五年公果状元及第<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
遂相真宗仁宗非富貴前定而此詩為之兆乎<hi>詩話</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>原夫言謔<pc n="lb"/>
鄭谷詩名盛於唐末號雲臺編而世俗但稱鄭都官詩<pc n="lb"/>
其詩多佳句而格不甚髙今已不行於世矣梅聖俞晚<pc n="lb"/>
年官至都官一日會飲劉原父戲之曰聖俞官必止此<pc n="lb"/>
座客皆驚原父徐曰昔有鄭都官今有梅都官也聖俞<pc n="lb"/>
頗不樂未幾聖俞病卒歐陽公為序其詩為宛陵集而<pc n="lb"/>
今人但謂之梅都官詩一言之謂後遂果然豈其䜟耶<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
斯可歎也<hi>歸田録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王公後事<pc n="lb"/>
富鄭公弼早年嘗夢青州王相公以後事為託鄭公曰<pc n="lb"/>
相公德𬒳生民當得遐壽何遽及此後二年王罷相知<pc n="lb"/>
鄆州辟公為倅到任嵗餘有大星墜於宅園東北角家<pc n="lb"/>
人怪之相公曰後月當見至後月公果薨鄭公為主其<pc n="lb"/>
喪事故鄭公挽詞云遺德𬒳生民蓋夢中䜟語也<hi>名賢詩話</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉公朱崖<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
丁晉公謂釋褐授饒倅同年白稹為判官一日稹以片<pc n="lb"/>
幅假緡五鐶於公公笑曰是紿我也牓下新婚京國富<pc n="lb"/>
貴豈無半千耶懼我撓之矯為此耳於紙尾書一絶答<pc n="lb"/>
之曰欺天行當吾何有立地機關子大乖五伯青蚨兩<pc n="lb"/>
家闕赤洪崖打白洪崖又公嘗為陰獄詩云黑水溪傍<pc n="lb"/>
聊駐馬柰何岸上試回頭髙崖昏處是隂獄須信人生<pc n="lb"/>
到此休朱崖之行蓋兆於此矣又公嘗為真宗山陵使<pc n="lb"/>
李維在翰林援其親識為挽郎懇請於公曰更在陶鑄<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
公應聲曰陶鑄復陶鑄齋郎又挽郎李繼之曰自然堪<pc n="lb"/>
下淚何必更斜陽未幾而丁敗又公在中書日因私第<pc n="lb"/>
會賓客忽顧衆而言曰謂嘗聞江南李主鍾愛一女聰<pc n="lb"/>
慧姿質時無與比及當釐降國主曰吾止一女才色頗<pc n="lb"/>
異今將𨕖尚卿等為擇佳壻須得少年竒表抱殊才而<pc n="lb"/>
有門地者執政遍詢搢紳及外府將相之家莫能全美<pc n="lb"/>
或有詣執政言曰嘗聞洪州劉生為本郡叅謀嵗未及<pc n="lb"/>
冠儀容秀美家門曾列二卿兼富於辭藝可以充選執<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
政遽言之上亟令召之及至皆如其言國主大喜於是<pc n="lb"/>
成禮拜駙馬都尉鳴珂鏘玉出入中禁良田甲第竒珍<pc n="lb"/>
異寳赫奕崇盛貴顯當時未周嵗而公主卒國主傷悼<pc n="lb"/>
悲泣曰吾不欲再覩劉生之面執政削其官籍一簪不<pc n="lb"/>
與却送還洪州生恍若夢覺觸𩔖如舊丁語罷因笑曰<pc n="lb"/>
謂他日亦不失作劉叅謀也席上聞之莫不失色後半<pc n="lb"/>
載公貶朱崖資貨田宅悉皆籍没孑然南行疋馬數僕<pc n="lb"/>
宛如未第之時豈事有前定而其兆見於言辭耶或謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
丁公姦邪傾險自知不免故屢形於言耳此為得之<hi>詩話</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>及遺史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禹偁病鶴<pc n="lb"/>
王禹偁甞作病鶴詩云埋没肯同鸚鵡塚飛鳴不到鳯<pc n="lb"/>
凰池以公之文學才望歴顯宦登金門玉堂不為難也<pc n="lb"/>
竟不至其地豈非前定歟而其䜟已先見於詩矣與宋<pc n="lb"/>
子京兩地之意差𩔖故並錄之<hi>詩話</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>萊公晚竄<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
冦萊公詩有野水無人渡孤舟盡日横之句深入唐人<pc n="lb"/>
風格初授巴東令人以冦巴東呼之以比趙渭州韋蘇<pc n="lb"/>
州也然富貴之時所作詩詞皆悽楚怨感嘗為江南春<pc n="lb"/>
二篇云波淼淼栁依依孤邨芳草逺斜日杏花飛江南<pc n="lb"/>
春盡離腸斷蘋滿汀州人未歸又曰杳杳煙波隔千里<pc n="lb"/>
白蘋香散東風起日落汀州一望時愁情不斷如春水<pc n="lb"/>
議者嘗言深於詩詞者盡欲慕騷人情感清愁以主其<pc n="lb"/>
格若語意清切灑落髙邁始為不俗不知清極則志髙<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
感深則氣謝故萊公嘗有送人使嶺詩云到海只十里<pc n="lb"/>
過山應萬重人以為警絶及晚竄海康至境上雷吏呈<pc n="lb"/>
圖經拜迎於道公問州去海逺近曰只可十里以來其<pc n="lb"/>
憔悴走竄已兆於前矣<hi>摭遺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廖融得句<pc n="lb"/>
廖融處士潭州衡山邑人有道髙尚之士年六十以嘉<pc n="lb"/>
遁自樂上官多慕其髙行融好吟詩有佳句傳湘人齒<pc n="lb"/>
牙間一日方苦吟急召其子曰吾不久當去世子曰何<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
以言之曰吾適得兩句自推非吉子曰何句也融曰雲<pc n="lb"/>
穿搗藥屋雪壓釣魚船融自解曰屋破而雲穿其中無<pc n="lb"/>
人也船為雪壓無用也其子曰未形紙筆無害融曰雖<pc n="lb"/>
未形紙筆然吾已慮之於心矣乃囑子身後事後六十<pc n="lb"/>
日果卒<hi>摭遺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楊軒燈詩<pc n="lb"/>
楊軒字公遠衛州人也舉進士兩至省尤有學問多棲<pc n="lb"/>
倚貴宦門館平日好吟有燈詩云解照日月不照處獨<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
明天地未明時倫輩多稱此句然日月不照有用何用<pc n="lb"/>
也天地未明而能明非明也軒竟死布衣果不得用符<pc n="lb"/>
於詩意其前定乎<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東坡入海<pc n="lb"/>
東坡先生在資善堂與呉博正為世外之友嘗作洞庭<pc n="lb"/>
春色賦博正頗愛重之求親書其本後又作中山松醪<pc n="lb"/>
賦自謂不减前作乃取澄心堂紙杭州程奕鼠須筆易<pc n="lb"/>
水供堂墨錄本以寄博正其賦云望西山之咫尺欲褰<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
裳以遊遨跨超峯之奔鹿接掛壁之飛猱遂從此而入<pc n="lb"/>
海渺飜天之雲濤不久果有海南之竄議者謂入海之<pc n="lb"/>
䜟也<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元之蘄州<pc n="lb"/>
王元之謫黄州有二虎鬬一虎死食之羣鷄夜鳴時謂<pc n="lb"/>
守土者當其咎真宗惜其才徙知蘄州謝表有荗陵封<pc n="lb"/>
禪之書止期身後之句帝深異之既至聞啼鳥問其名<pc n="lb"/>
或對曰此名蘄州鬼元之大惡之未幾果卒於蘄東坡<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
作五禽言云使君向蘄州更唱蘄州鬼我不識使君寧<pc n="lb"/>
知使君死人生作鬼會不免使君已老知何晚皆不祥<pc n="lb"/>
之䜟也<hi>澠水燕談及東坡集</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>存寳無首<pc n="lb"/>
韓存寳本西羌熟户少負才勇喜功名累立戰功年未<pc n="lb"/>
四十為涇原總管一日郡僚繪其像於渭州僧舍或以<pc n="lb"/>
其色不𩔖用粉塗之將别加圖冩未及促詔赴闕命經<pc n="lb"/>
制戎瀘盜賊後見其像者以為無首不祥明年存寳果<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
以奏功不實誅<hi>澠水燕談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陶弼貽詩<pc n="lb"/>
皇祐二年陳珙知邕州冬至日旦坐㕔寮吏方集有白<pc n="lb"/>
虹貫庭自天属地明年五月二龍鬬城南江中馳逐往<pc n="lb"/>
來江水暴漲未幾儂智髙陷二廣前此陶弼以詩貽楊<pc n="lb"/>
畋請為備云虹頭穿府署龍角戰城門兵興之䜟也<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仲英折桂<pc n="lb"/>
麻先生仲英幼有俊才七歳能詩隨侍官鄜州時宋翰<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
林白方謫官鄜時聞而召之座中賦詩十篇宋大稱賞<pc n="lb"/>
翌日宋以浣溪牋李廷珪墨諸葛氏筆遺之及贈以詩<pc n="lb"/>
曰宣毫歙墨川牋紙寄與麻家小秀才七歳能吟天骨<pc n="lb"/>
異前生應折桂枝來年一十七一試禮部歸以二親既<pc n="lb"/>
喪祿不及養無復仕宦意退居臨淄下士里記覽該洽<pc n="lb"/>
行義髙潔郷黨服其化富鄭公文潞公皆常致幣龎莊<pc n="lb"/>
敏公禮之尤厚薦其行義於朝詔以為國子四門助教<pc n="lb"/>
一時學者不逺千里裹糧相從卒年九十或以為宋詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
云前生應折桂枝來即今世不復更折矣先生一試不<pc n="lb"/>
第終身罷舉宋詩為之䜟也<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>状頭入相<pc n="lb"/>
本朝状頭入相者吕文穆䝉正王文正曽李文定廸宋<pc n="lb"/>
元憲庠元憲登庸知制誥石楊休賀以詩曰皇朝四十<pc n="lb"/>
三龍首身到黄扉止四人元憲大喜持示同列樞密副<pc n="lb"/>
使王伯庸堯臣矍然色動曰何不云已四人而特言止<pc n="lb"/>
哉蓋伯庸實繼元憲魁天下士未幾薨於位自慶厯至<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
崇觀果未有先多士而後大拜者此詩䜟也<hi>西清詩話</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王嵓詩䜟<pc n="lb"/>
嵓字隱夫居武都山風格髙邁尤深於詩畋嘗與楊元<pc n="lb"/>
照評其詩謂終篇之際氣衰興緩與前志不𩔖如古松<pc n="lb"/>
詩前曰何人輕大厦放爾偃深雲可謂警策末云髙僧<pc n="lb"/>
慣來㸔踏破綠苔紋湧泉觀云暗穿地脈龍先覺密贊<pc n="lb"/>
天工雨不知末云溪分澗奪朝宗晚殘月殘雲信所之<pc n="lb"/>
送陳昭文赴學云朝宗任疊千重浪捧日能消幾片雲<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
末云多慙亦偶休明代擊壤空隨野老羣其𩔖非一元<pc n="lb"/>
照曰詩者發志由衷而來孰謂隱夫志不至乎後不厚<pc n="lb"/>
乎其後均冦嬰城嵓以名大為其所脅坐是流於荒服<pc n="lb"/>
晚節不完蓋已先形於詩矣<hi>該聞集</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分門古今𩔖事卷十四<pc n="lb"/>
<pb n="21b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>分門古今𩔖事卷十五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分門古今𩔖事卷十五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祥兆門<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吕望封齊<pc n="lb"/>
吕望釣於渭濱獲鯉魚剖腹得丹書曰吕望封於齊夫<pc n="lb"/>
瑞應之來必因物以效靈憑人而成𧰼星虹樞電昭聖<pc n="lb"/>
德之符夜哭聚雲鬱興王之瑞大者如此小亦宜然故<pc n="lb"/>
目瞤燈花陸賈曾言其應雲興雨降戴記嘗喻其神有<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
開必先斯古今之通論也彼蔽於人而不知天者謂吉<pc n="lb"/>
凶無徴又烏足與語通方之士哉<hi>王子年拾遺記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仲尼玉書<pc n="lb"/>
周靈王二十一年孔子生夜有神女擎香露沐浴奏鈞<pc n="lb"/>
天之樂空中言曰天感生聖子故降以和樂夫子生之<pc n="lb"/>
前有麟吐玉書於闕里人家其文云水精子繼周為素<pc n="lb"/>
王至定公二十四年鉏商畋於大澤得麟以示夫子繫<pc n="lb"/>
紱尚存夫子見之抱而解繫紱泣下沾襟<hi>闕里志</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>越王烏臺<pc n="lb"/>
越王入呉有丹烏夾王而飛故勾踐之覇也乃起望烏<pc n="lb"/>
臺言丹烏之瑞也<hi>王子年拾遺記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>文翁擲斧<pc n="lb"/>
漢文翁甞從田斫柴為陂夜有野猪鼻載土著柴中比<pc n="lb"/>
曉而塘成稻當收翁欲斷一木其斷處去地一丈八尺<pc n="lb"/>
翁呪曰吾得二千石斧當著此因擲之正中所欲處後<pc n="lb"/>
果為蜀郡太守非富貴前定精誠所感故有是祥應乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<hi>名賢雜説</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>應樞天符<pc n="lb"/>
後漢應樞生四子見神光照社樞以問於人卜者曰此<pc n="lb"/>
天符也子孫其興乎自是諸子宦學顯達並有才名至<pc n="lb"/>
瑒七世貴盛天符之祥也<hi>孝子傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>比干賜簡<pc n="lb"/>
何比干漢人也夢有貴客車騎滿門覺以語其家人未<pc n="lb"/>
已門首有老姥年可八十餘求避雨雨甚而衣不濡比<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
干延入禮待之乃曰君先出自后稷佐堯有陰功今天<pc n="lb"/>
賜君策如簡長九寸凡九百九十枚以授之曰子孫能<pc n="lb"/>
佩者富貴言訖出門不復見<hi>幽冥録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楊震黄雀<pc n="lb"/>
震字伯起華隂人父寳年九歳時至華陰山北見一黄<pc n="lb"/>
雀為鴟梟所搏墜於林下為螻蟻所困寳取之以歸置<pc n="lb"/>
巾箱中唯食黄花百餘日毛羽成乃飛去其夜有黄衣<pc n="lb"/>
童子向寳再拜曰我西王母使者君仁愛拯救實感成<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
濟以白環四枚與寳令君子孫潔白位登三事如此環<pc n="lb"/>
矣至震篤學客居湖有冠雀銜三鱣魚集講堂前都講<pc n="lb"/>
取魚進曰蛇鱣者卿大夫服之𧰼也數三者法三台也<pc n="lb"/>
先生自此升矣年五十始仕至延光二年代劉愷為太<pc n="lb"/>
尉震子秉秉子賜賜子彪凡四世三公蓋玉環之祥也<pc n="lb"/>
<hi>續齊諧記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張承白鵠<pc n="lb"/>
承母孫氏方懷承之時駕輕船江浦忽有白蛇長三丈<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
騰入舟中因呪曰若為吉祥勿毒噬我縈而將還一宿<pc n="lb"/>
不復見又有白鵠聳翮入雲母筮之筮者云吉祥也鵠<pc n="lb"/>
乃長年之物聳翮入雲從卑升髙聳𧰼當使子孫位極<pc n="lb"/>
人臣擅名江表後承生昭仕呉為丞相年至九十蛇鵠<pc n="lb"/>
之祥也非天命前定烏得有此<hi>王子年拾遺記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朱異飛蟬<pc n="lb"/>
異字彦和仕梁為右僕射初除中書郎時秋日有飛蟬<pc n="lb"/>
正集異武冠上時咸謂蟬珥之兆也後歴官自員外常<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
侍至侍中四官皆珥貂蟬乃其應也<hi>南史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>行功魚袋<pc n="lb"/>
唐秘書少監崔行功未得五品前忽有鸜鵒銜一物入<pc n="lb"/>
其室置案上去乃魚袋鈎嘆訝不已後數日加大夫遂<pc n="lb"/>
授五品服異哉<hi>國史集異</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>髙駢貫鵰<pc n="lb"/>
髙駢微時為朱叔明司馬摠兵巡按見雙鵰謂衆曰我<pc n="lb"/>
若貴矢當雙疊言訖果一發貫二鵰衆大驚號落鵰手<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
後果封燕公<hi>感定録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秀之擲栗<pc n="lb"/>
劉穆之為丹陽尹與子弟聽事上宴聽柱有一穿穆之<pc n="lb"/>
謂子弟曰汝等試以栗遙擲之入穿者後必得此郡秀<pc n="lb"/>
之乃穆之從父兄子也一擲獨入焉後以功果為丹陽<pc n="lb"/>
尹其驗遂應信殊祥歟<hi>南史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>敬則飛蟲<pc n="lb"/>
王敬則臨淮射陽人少時於草中射獵有蟲如飛豆集<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
其身摘去乃脫其處皆流血敬則甚惡之詣道士卜道<pc n="lb"/>
士曰此封侯瑞也敬則聞之喜故出都自效初至既陽<pc n="lb"/>
縣六王山下宗侣十餘船同發敬則船不進見水下有<pc n="lb"/>
烏㯃棺乃呪云若是吉使船速進吾富貴當改𦵏爾船<pc n="lb"/>
須臾入縣收棺葬之後官至都督封尋陽公飛虫之應<pc n="lb"/>
也<hi>南史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江陵生洲<pc n="lb"/>
江陵舊有九十九洲古老云滿百則出天子晉桓𤣥鑿<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
破一洲以應百數隨而崩散至宋文在藩一洲自立俄<pc n="lb"/>
而入纂元凶之禍此洲還没太清末復生一洲而元帝<pc n="lb"/>
即位承聖末年其洲與岸相通惟九十九云嗟夫祥應<pc n="lb"/>
之來必出於天然後合若符契不然則與漢末天帝除<pc n="lb"/>
書何異<hi>南史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>全忠生蘆<pc n="lb"/>
唐乾符時范陽人李全忠少通春秋好鬼谷子之學嘗<pc n="lb"/>
為棣州司馬忽有蘆一枝生於所居之室盈尺而有三<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
節焉心以為異告别駕張建章建章曰昔苻洪以池中<pc n="lb"/>
蒲生九節為瑞子孫繁昌蘆當在阪澤而生於君室此<pc n="lb"/>
非常矣三節者節鉞三人之瑞也公誌之全忠後事李<pc n="lb"/>
可舉諸將逐可舉而立全忠累加至撿校太尉子正威<pc n="lb"/>
為幽州節度果三人持節鉞焉<hi>北夢𤨏言</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>武后萬年<pc n="lb"/>
唐天后既立國號周又欲立三思為後狄仁傑切諫后<pc n="lb"/>
曰奈何有武氏臨朝萬萬年之謠公對曰陛下改萬歲<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
登封元年又改萬歲通天元年又改大足元年則萬萬<pc n="lb"/>
之數足矣武后大悟始有歸中宗之意此固狄公忠正<pc n="lb"/>
之對亦足以見天運已定后雖殘虐不可改也<hi>紀異録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南康禄食<pc n="lb"/>
南康王韋臯為張延賞壻忽夢二神人謂之曰天下諸<pc n="lb"/>
化領世人名籍吾子名係葛璝禄食全蜀富貴將及何<pc n="lb"/>
自滯耶勉哉行矣異日富貴無以葛璝為忘也後果尹<pc n="lb"/>
成都而夢久已忘之又見二神人曰富貴而忘其所因<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
一何甚耶公覺駭汗久之乃躬詣雲林炷香禱福命工<pc n="lb"/>
揆日修崇作南宫閣四十範金刻石自製碑刻於洞門<pc n="lb"/>
之側給良田五百畆以贍齋儲蓋皋本命丁夘属葛璝<pc n="lb"/>
也以此觀之謂富貴而非前定可乎<hi>蜀異記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>錢起鬼謠<pc n="lb"/>
錢起天寳中初從鄉薦宿江湖上常月夜獨吟聞人詠<pc n="lb"/>
岸上曰曲中人不見江上數峯青起愕然異之攝衣出<pc n="lb"/>
視無所見以為鬼謠而記之及御試湘靈鼓瑟詩以青<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
字為韻落句久不繼乃以鬼謠十字足之有司以為絶<pc n="lb"/>
唱遂登第<hi>唐書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>虹霓降祥<pc n="lb"/>
唐南康王韋臯鎮蜀與賓客從事十餘人宴郡西亭暴<pc n="lb"/>
風雨俄頃而霽方就食忽虹霓自空而下直入庭垂首<pc n="lb"/>
於筵韋與賓客皆悸而退吸其食飲且盡首似驢霏然<pc n="lb"/>
若晴霞狀紅碧相靄虚空五色四視左右久之乃去皋<pc n="lb"/>
懼且惡之遂罷宴時豆盧某客於蜀亦列坐因起曰公<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
何為憂乎公曰吾聞虹霓者妖沴之氣今晏方酣而妖<pc n="lb"/>
氣上吾筵豈非怪之甚者乎吾切憂之豆盧曰真天下<pc n="lb"/>
祥符也固不為人之怪耳夫虹霓天使也降於邪則為<pc n="lb"/>
厲降於正則為祥理固然矣公正人也是宜為慶為祥<pc n="lb"/>
敢以前賀乃具以帛書其語而獻皋覽而喜後旬日有<pc n="lb"/>
詔就拜中書令果為慶祥豆盧之言信而有證矣<hi>成都記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>文成二事<pc n="lb"/>
唐率更令張文成一旦有梟晨鳴於庭木上其妻以為<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
不祥連唾之文成云急灑掃吾當改官言未畢而賀客<pc n="lb"/>
已在門矣景雲一年為鴻臚寺丞㡌帶及袍並被鼠嚙<pc n="lb"/>
有蜘蛛大如粟當寢門緣絲上經數日加階授五品官<pc n="lb"/>
後其子鼠嚙帶欲斷尋授博野尉<hi>異纂及朝野僉載</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子良雙虹<pc n="lb"/>
唐永貞二年春三月有雙虹入潤州大將張子良宅初<pc n="lb"/>
入瓮水盡入井飲之是年九月節度使李錡詔召不赴<pc n="lb"/>
闕欲為亂令子良領兵收宣歙子良翻然反兵圍城李<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
錡就擒子良加金吾將軍尋拜節度使<hi>祥異集</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>薛願虹金<pc n="lb"/>
東晉義熈初晉陵薛願有虹飲其釜粥才噏便竭願輦<pc n="lb"/>
酒灌之隨投隨竭乃吐金滿器於是日益隆冨<hi>文樞鑑要</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>洪實蜺龍<pc n="lb"/>
侯洪實蒲坂人也幼而家貧年方十三四常寐於簷下<pc n="lb"/>
天將雨有虹自河飲水俄貫於洪實之口不復出焉其<pc n="lb"/>
母見不敢驚良久洪實覺母問有夢否對曰適夢入河<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
飲水飽足而歸母聞之黙喜知其必貴矣後數月有蜀<pc n="lb"/>
僧來其家求食臨去謂侯母曰女弟子當有後福合得<pc n="lb"/>
兒子力侯母呼洪實出焉請僧視之僧曰此蜺龍也但<pc n="lb"/>
離去鄉井近江海仕宦方有顯榮又曰此子性必慘毒<pc n="lb"/>
將為生靈之患但敬信三寳即得善終言訖而去洪實<pc n="lb"/>
後果行伍出身至於將領同光三年從興聖太子收蜀<pc n="lb"/>
蜀平之後無何與陜府節度康延孝等作叛延孝誅洪<pc n="lb"/>
實得赦授眉州刺史節度䕫州復自寧江遷於黔府一<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
州二鎮皆近大江官業髙顯臨戎理務持法御下傷於<pc n="lb"/>
慘酷然欽奉三寳信心不怠是知蜀僧之言不謬矣<hi>鑑戒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>錄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孔愉印龜<pc n="lb"/>
孔愉以討華軼功封餘不亭侯先時愉嘗行經餘不亭<pc n="lb"/>
見籠龜於路者愉買而放之溪中龜中流左顧者三及<pc n="lb"/>
其鑄侯印而印龜左顧三鑄如初印工以告愉愉乃悟<pc n="lb"/>
遂佩焉<hi>晉書</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>士彠叢林<pc n="lb"/>
唐武士彠太原文水縣人微時與邑人許文寳以賣材<pc n="lb"/>
木為事常聚材木數萬莖一旦化為叢林森荗因致大<pc n="lb"/>
富士彠與文寳會林下自言枯木成林必當大貴及髙<pc n="lb"/>
祖起戎以鎧胄從入關故郷人云彠以鬻林之故果逢<pc n="lb"/>
建厦之秋及士彠貴逹文寳依之位終刺史<hi>太原事績</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張伯藏璧<pc n="lb"/>
鍾離意為魯相到官令戸曹孔訢修夫子車身入廟拭<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
劒履張伯除堂下草土中得玉璧七伯懐其一以六枚<pc n="lb"/>
白意孔子教授堂前牀首有懸甕意召訢問此何甕對<pc n="lb"/>
曰夫子甕也背有丹書人莫發也意曰夫子聖人所以<pc n="lb"/>
遺甕欲以懸示後賢遂命發之得素書曰後世修吾書<pc n="lb"/>
董仲舒䕶吾車拭吾履發吾笥會稽鍾離意璧有七張<pc n="lb"/>
伯藏其一即召張伯問果服焉夫自孔子没而至於鍾<pc n="lb"/>
離意幾千歲矣其前定如此自非聖人何以先知之神<pc n="lb"/>
乎<hi>鍾離意别傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孫偓瑞槐<pc n="lb"/>
孫偓字龍光第進士歴顯官始其家堂上屋柱忽生槐<pc n="lb"/>
枝及期而茂後偓果秉政相昭宗封樂安縣侯此槐瑞<pc n="lb"/>
之應也<hi>唐書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭珏瑞麻<pc n="lb"/>
梁相國鄭珏與李相國愚同為學士忽一日鄭之閣下<pc n="lb"/>
有一麻生李曰承㫖入相矣指麻示之曰此天命也願<pc n="lb"/>
得當制以盡荒虛時元陽既久其麻益茂髙丈餘若雨<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
露之偏滋焉及霜降成實取而視之真白麻也是夜制<pc n="lb"/>
出果鄭登庸而李復寓直得不為乾坤之命朋友之分<pc n="lb"/>
乎鄭年十九赴舉凡十九年登第又十九年入相時人<pc n="lb"/>
謂之三九相公李嘗僦居忽遇暴雨一庭俱為白沙公<pc n="lb"/>
甚惡之及薨葬於伊闕得吉地於白沙里時人謂之白<pc n="lb"/>
沙相公皆前定也<hi>紀異志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>應元保運<pc n="lb"/>
廬山太平觀乃九天採訪使者祠唐開元中創至元豐<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
二年道士陶智仙造一室發地得一瓶封鐍甚固其中<pc n="lb"/>
有銅錢錢文有應元保運四字亦不甚以為異至元豐<pc n="lb"/>
四年詔忽進號使者為應元保運真君遣内侍廖維持<pc n="lb"/>
御書額賜之乃與錢文符合具以事聞併以其錢獻之<pc n="lb"/>
<hi>筆談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慶源芰荷<pc n="lb"/>
朱慶源者嘗為尉罷任家干豫章之豐城庭中地甚爽<pc n="lb"/>
塏忽生蓮一枝其家怪懼多方禳之而蓮生不已乃築<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
堤汲水以灌之遂成大池芰荷甚茂其年慶源選授南<pc n="lb"/>
豐令未幾入為大理評事蓮生之應也<hi>筆談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>處回旌節<pc n="lb"/>
旌節花者王侍中處回嘗於私第延接布素之士尋求<pc n="lb"/>
藥術神仙之道從蜀主所好也一旦有道士龎眉廣顙<pc n="lb"/>
布衣繿縷山童從之擎柱杖藥囊中取花子二粒種之<pc n="lb"/>
以盆覆之逡巡去盆則兩苗已生矣隨目漸長可長五<pc n="lb"/>
尺層層有花燦然可愛道士曰此仙家旌節花也處回<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
命食不受唯飲數杯而退出門旋出所之後處囘果除<pc n="lb"/>
二節鎮方致仕今猶有收得其花種者如常花法種之<pc n="lb"/>
<hi>野人閒録及鷄跖集</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天聖髙第<pc n="lb"/>
天聖五年春有二舉人閒行建隆觀中相與語曰今歲<pc n="lb"/>
髙第是何人有二道士棊於廡下白髭者曰不難知之<pc n="lb"/>
二生曰師豈有異乎曰無之棹穿波底月寒壓水中天<pc n="lb"/>
不離乎此也其年牓首王堯臣小名越哥次韓琦次趙<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
槩月與越同寒與韓同天水則趙氏郡號也再尋道士<pc n="lb"/>
不復見矣<hi>幕府燕閒録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慕容五木<pc n="lb"/>
慕容寳嘗因摴蒱呪曰若富貴可期願得三盧於是三<pc n="lb"/>
擲皆盧人以為五木之祥後果大貴良由精誠所感而<pc n="lb"/>
然也<hi>幕府燕閒録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李畋兩火<pc n="lb"/>
李畋嘗為國子直講欲求郡而未得一日晨登講席諸<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
生皆見畋巾上有兩焰火起是日報得榮州昔人嘗言<pc n="lb"/>
情想之於心猶珠鑑之有影像江海之有浪漚善想之<pc n="lb"/>
所變為喜為祥惡情之所生為惡為灾本於心發於氣<pc n="lb"/>
形於兆李畋以碩儒耆德直講國子欲得一郡自效固<pc n="lb"/>
非過分善想交感發而為祥理固然矣其又奚疑<hi>談藪及名</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>臣傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蒙正槐瑞<pc n="lb"/>
吕文穆公䝉正為舉人時客於建隆觀道士丁君之舍<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
嘗往西洛省親自冬至春方還至板橋逢職方劉蒙叟<pc n="lb"/>
相揖並轡同入順天門劉因送吕之道院至則門戸扄<pc n="lb"/>
鏁如故既發鑰啟戸見卧床前有物髙三四尺蒙茸合<pc n="lb"/>
抱其色白而黄劉吕驚訝逼而視之乃槐也遽召道侣<pc n="lb"/>
觀之乃槐根至室而生耳無不歎異是歲公登科不十<pc n="lb"/>
年位至上公識者以為槐瑞焉<hi>幕府燕閒録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沂公槐祥<pc n="lb"/>
王沂公曽青州人郊居門直大路夾以槐隂兩大槐夾<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
路交枝連理是歲公生作相之祥也夫二公作相其祥<pc n="lb"/>
皆先見於槐夫豈一氣之運偶然感發莫詰其所以然<pc n="lb"/>
耶抑天時人事之際或有以致之耶不然則和氣之應<pc n="lb"/>
為王氏吕氏方大之祥非偶然决也<hi>沂公言行録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>敬洙彈鳥<pc n="lb"/>
何敬洙善弹微時為鄂帥李簡家僮李性嚴毅果於殺<pc n="lb"/>
戮嘗薄暮有蒼頭取李公所愛硯擎於手曰誰敢破此<pc n="lb"/>
何應曰死生有命吾敢碎之遂擲硯堦下羣僕迸散翌<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
日李責碎硯之由怒甚命擒之李之夫人素賢明知何<pc n="lb"/>
有竒相乃匿之後堂旬餘李獨坐小㕔有一鳥申喙向<pc n="lb"/>
李而噪聲甚厲李惡之拂衣起避鳥隨其所之呌噪不<pc n="lb"/>
已命家人驅逐終不去李怒顧左右曰何敬洙善弹亟<pc n="lb"/>
召來能斃此鳥當釋其罪何挾弹一發斃之李嘉賞擢<pc n="lb"/>
為小校累功至建節鉞建隆初移鎮鄂渚下車之日見<pc n="lb"/>
一鳥顧何而鳴何曰昔日由爾以興吾之祥也乃取食<pc n="lb"/>
物置掌鳥翻然而下食何手中其後位至中書令太師<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
致仕功業崇極時莫與比靈禽之應豈徒然哉<hi>鄭文寳南唐近</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>事</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>危序看榜<pc n="lb"/>
危序應舉探省榜出門數步即逢泥濘躊蹰未前有老<pc n="lb"/>
媪指示曰秀才可低處過危即從之比看榜最末有名<pc n="lb"/>
是歲果及第此與摭言所載後來者必銜得事頗相𩔖<pc n="lb"/>
<hi>青箱記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭戬彩選<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
原武鄭公戬天聖中舉進士嘗與同輩賭彩選一坐盡<pc n="lb"/>
負獨戬贏數百緡是歲解頭魁薦第三人及第<hi>青箱記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馬拯同名<pc n="lb"/>
上官拯累舉不第年過五十方得解赴省試游相國寺<pc n="lb"/>
買詩一冊紙已燻晦歸拆其表乃五代時門状一幅曰<pc n="lb"/>
勅賜進士及第馬拯右拯伏蒙禮部放榜勑賜及第謹<pc n="lb"/>
詣門屏秖候謝而馬拯與拯同名是歲拯果登科<hi>青箱記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分門古今𩔖事卷十五<pc n="lb"/>
<pb n="17b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>分門古今𩔖事卷十六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分門古今𩔖事卷十六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>婚兆門<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韋固赤繩<pc n="lb"/>
杜陵韋固少孤思早娶而求婚不成貞觀二年將遊清<pc n="lb"/>
河旅次宋城南店客有以司馬潘昉女為議者期於店<pc n="lb"/>
西未旦往焉斜月尚明有老人倚巾囊坐於堦向月檢<pc n="lb"/>
書因問曰老父所尋何書曰幽冥之書問曰幽冥之書<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
何以在此答曰凡人生之事皆幽使主之君行自早非<pc n="lb"/>
我不當來也固曰然則君主何事曰天下之婚牘爾固<pc n="lb"/>
喜曰某少孤願早娶以廣後嗣十年不遂今有人以潘<pc n="lb"/>
女為議可以成否老人曰未也君之婦適三歲年十七<pc n="lb"/>
方入君門因問囊中何物曰赤繩子耳以繫夫妻之足<pc n="lb"/>
雖讎敵之家貴賤遼邈天涯從宦呉楚異郷此繩一繫<pc n="lb"/>
終不可逭君之脚已繫彼矣它求何益固曰某妻安在<pc n="lb"/>
其家何為曰此店北賣菜陳嫗女也及明老人與固至<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
菜市有嫗眇一目抱三歳女敝陋之甚老人指曰此君<pc n="lb"/>
之妻也固怒曰殺之可乎老人曰此人命當食夫祿因<pc n="lb"/>
子而食邑庸可殺耶老人遂隱固因磨一小刀付其奴<pc n="lb"/>
曰為我殺之明日奴袖刀入市衆中刺之一市紛擾固<pc n="lb"/>
問中否奴曰才中眉間耳後固求婚終不遂又十四年<pc n="lb"/>
以䕃叅相州軍刺史王泰喜之因以女妻之容色華麗<pc n="lb"/>
然眉間常貼一花鈿雖沐浴寢處未嘗暫去歲餘固逼<pc n="lb"/>
而問之妻澘然曰妾郡守之猶子也疇昔父曾宰宋城<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
終於官時妾方在襁褓兄亦繼殁惟一荘在宋城與乳<pc n="lb"/>
母陳氏居之鬻蔬以給朝夕陳氏憐小不忍暫去三歲<pc n="lb"/>
時抱行市中為狂賊所刺刀痕尚在故以花鈿覆之七<pc n="lb"/>
八年前叔從事盧龍遂得在左右以為女嫁君耳固曰<pc n="lb"/>
陳氏眇乎曰然何以知之固曰所刺者固使之也因盡<pc n="lb"/>
言之夫妻相對驚涕相敬愈篤後生男為鴈門太守封<pc n="lb"/>
太原郡夫人乃知隂隲既定不可變也宋城宰聞之題<pc n="lb"/>
其店曰定婚店<hi>幽怪録</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辛秘綠衣<pc n="lb"/>
辛秘五經及第後常州赴婚行至陜困息於木隂傍有<pc n="lb"/>
丐者箕坐訪辛行止不對去之丐者亦隨行辛馬劣不<pc n="lb"/>
能相逺毎强言不已前及一綠衣人辛揖而與之語行<pc n="lb"/>
數里綠衣者驟馬前去辛怪之獨言此人何如是丐者<pc n="lb"/>
曰彼時至豈自由乎辛覺語異始問曰君言時至何也<pc n="lb"/>
答曰少頃當知之將及店見數人擁店問之乃綠衣者<pc n="lb"/>
卒矣秘大驚遽卑下之語言之間往往有精義至汴謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
辛曰至是矣公所適何事辛以娶約語之乃笑曰公士<pc n="lb"/>
人業不可止此行赴禮會者非君妻君婚姻期甚逺隔<pc n="lb"/>
一日乃扛一酒器與辛别臨去以綾複贈辛帶有一結<pc n="lb"/>
語辛異時有疑發視之也積二十餘年辛為渭南尉始<pc n="lb"/>
婚裴氏後因裴生日會親賓客忽憶丐者之言解結視<pc n="lb"/>
之得大紙如手板署曰辛秘妻河東裴氏某月日生也<pc n="lb"/>
辛計别丐者之日妻尚未生焉<hi>摭遺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李生箜篌<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
有李生者其舅姓盧有道術别久忽相遇邀李詣其居<pc n="lb"/>
曰求得一妓善箜篌令侍飲視箜篌上有朱書字云雲<pc n="lb"/>
中辨江𣗳天際識歸舟盧謂李曰此人名家莫要作婚<pc n="lb"/>
姻否李莫測而退後娶陸長源女乃所見於盧家者問<pc n="lb"/>
何能曰善箜篌取而視之朱字宛然李乃具説見女女<pc n="lb"/>
亦曰往嘗夢至一處亦説曾見生云<hi>逸史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>盧渥紅葉<pc n="lb"/>
盧渥應舉京師偶臨御溝見紅葉上有一絶云流水何<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
太急深宫盡日閒慇懃謝紅葉好去到人間盧得之藏<pc n="lb"/>
之巾篋及宣宗有退宫三十人許其適人盧娶其一既<pc n="lb"/>
而於巾篋中覩紅葉吁怨久之曰當時偶題不謂君得<pc n="lb"/>
之也<hi>逸史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>盧氏碧𥜗<pc n="lb"/>
上谷侯生以明經為宋州虞城尉初娶韓女已五年矣<pc n="lb"/>
韓嘗夢吏引至一院有青服危冠據案者韓拜之俄有<pc n="lb"/>
婦人年二十許衣碧𥜗絳衲以金玉釵為首飾自門而<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
入稱盧氏愠謂韓曰吾與子為仇知之乎韓氏曰妾夲<pc n="lb"/>
女子未嘗出深閨何仇之有盧氏曰我前身嘗為職官<pc n="lb"/>
子誣告我罪而代我我今訴上帝雪前寃汝死在旦夕<pc n="lb"/>
矣青服者曰汝之寃信如是然韓氏餘一年壽仍曰可<pc n="lb"/>
速遣歸使者送至門悸而寤惡之不敢言自是神色摧<pc n="lb"/>
沮侯生訊之具以夢告後又夢盧氏謂之曰子死期至<pc n="lb"/>
矣韓氏驚寤因是成疾閲歳而卒侯生後數年遊襄漢<pc n="lb"/>
次富水郡僚蘭陵蕭基慕侯生以女妻之及蕭氏歸衣<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
絳袖碧襦以金玉為首飾與韓氏所夢無異生具以夢<pc n="lb"/>
語之蕭氏曰妾幼為外族盧氏所愛舅命為已女故以<pc n="lb"/>
盧為小字夫婚姻固有前定而絳袖碧襦亦復前定何<pc n="lb"/>
耶以是觀之事無大小物無巨細一切分定則不可逃<pc n="lb"/>
也<hi>響應録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元綜偕老<pc n="lb"/>
崔元綜任益州叅軍欲娶婦吉日已定忽假寐見人云<pc n="lb"/>
此家女非君之婦君婦今日始生乃夢中相隨囘東京<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
履信坊十字街西北有一家入宅内東行屋下見一婦<pc n="lb"/>
人方生一女云此是君之婦崔乃驚寤俄而所約女忽<pc n="lb"/>
然暴卒後官至四品年五十八乃婚侍郎韋陟堂妹年<pc n="lb"/>
始十九雖嫌崔老竟嫁之乃於履信坊韋宅成親果在<pc n="lb"/>
東行屋下尋勘歲月正崔公昔所夢之日其妻適生崔<pc n="lb"/>
公位三品年九十崔夫人與之偕老尚四十年食其貴<pc n="lb"/>
祿也<hi>定命録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>承業擇聓<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
户部尚書范陽盧承慶有兄女将笄而嫁之謂弟尚書<pc n="lb"/>
左丞承業曰吾為此女擇得一聓乃裴居道其相當位<pc n="lb"/>
極人臣然恐非善終必破家不可嫁也承業曰不知此<pc n="lb"/>
女終他冨貴否因呼其姪女熟視之曰裴郎位至郎官<pc n="lb"/>
其女即合衰逝裴後遭事不相及也卒嫁與之後居道<pc n="lb"/>
官至郎中其妻果殁居道果至中書令被誅籍殁二盧<pc n="lb"/>
之言一何神也<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>閑儀繼室<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
李希仲趙郡人甞為偃師宰有女名閑儀年十九歲遊<pc n="lb"/>
戲後圃花欄忽有人遽招之曰鄙有懇誠願託賢淑幸<pc n="lb"/>
勿驚訝鄙為崔氏妻二男一女男名琴臺子鄙尤鍾念<pc n="lb"/>
生六十日鄙則謝世夫人當為崔之繼室敢以念子為<pc n="lb"/>
託望仁愍之言畢悲慟俄失所在後希仲秩滿家洛京<pc n="lb"/>
天寳之亂幽薊起戎希仲挈家東避至臨淮謁縣宰崔<pc n="lb"/>
祈情欵依然各叙祖姻乃内外三從之昆仲也時崔喪<pc n="lb"/>
妻已半歲中饋無主幼稚零丁因求娶於希仲家貧時<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
危方為逺適女人又成立遂歸之偃師故事初不省記<pc n="lb"/>
忽聞崔氏中堂大哭即令詢問乃閑儀耳遽自省問則<pc n="lb"/>
出少年孤孩曰此花欄所謂琴臺子也因是倍加撫育<pc n="lb"/>
名之靈遇及長官至陳郡太守<hi>續𤣥怪録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明皇宫人<pc n="lb"/>
開元中賜邊軍纊衣製於宫中有於短袍中得一詩曰<pc n="lb"/>
畜意多添線含情更著綿今生已過了重結後生緣兵<pc n="lb"/>
以詩白帥帥進呈明皇以詩遍示宫中曰作者勿隱不<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
汝罪也有一宫人自言萬死上意深閔之遂以嫁得詩<pc n="lb"/>
者云吾為汝結今生緣邊人感泣<hi>本事詩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>僖宗宫人<pc n="lb"/>
僖宗嘗自内製袍千領賜塞士神策馬真於袍中得金<pc n="lb"/>
鏁一枚詩一首云玉燭裂袍夜金刀呵手裁鏁寄千里<pc n="lb"/>
客鏁心終不開真鬻鏁人告之主將得其詩奏聞僖宗<pc n="lb"/>
召馬赴闕遂以宫人妻之後僖宗幸蜀真晝夜不解衣<pc n="lb"/>
前後捍禦其事與明皇相𩔖此亦見婚兆之有前定也<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
故併錄之<hi>本事詩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賈偶再生<pc n="lb"/>
漢建安中南陽賈偶字文合得病亡見吏將詣太山已<pc n="lb"/>
而曰何故誤追此人可速遣之見一女子獨行文合與<pc n="lb"/>
語女曰某三河人父見為易陽令昨被召今得還文合<pc n="lb"/>
既甦欲騐其事遂至易陽謁令因曰君女寧卒而却生<pc n="lb"/>
耶具説女子姿質服色言語本末令人問女所言皆同<pc n="lb"/>
遂大驚歎乃以女配文合感其異也<hi>搜神記</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>章汎天意<pc n="lb"/>
臨海樂安章汎年二十餘死經日而甦云𬒳録天曹天<pc n="lb"/>
曹主者乃其外兄料理得免有一女子同立門外知其<pc n="lb"/>
有助因泣涕脱臂金及釵求救汎為之請良久云秋英<pc n="lb"/>
同遣去秋英即此女名也乃俱出會日暮道側小屋如<pc n="lb"/>
客舍而無人遂同宿更相問女曰我姓徐在吳縣烏門<pc n="lb"/>
臨瀆為居門有棗𣗳明晨各去遂並活汎後依語尋之<pc n="lb"/>
果得徐舍與主人叙闊後問秋英何在主人云女初不<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
出入君何以知其名汎因説昔日魂相見之由與秋英<pc n="lb"/>
之言同徐氏試令侍婢數人出汎曰非也乃令秋英見<pc n="lb"/>
之則如舊識徐氏曰此天意也遂以妻之後生子名曰<pc n="lb"/>
天賜<hi>真異記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>髙氏隂配<pc n="lb"/>
吉州劉長史有三女皆絶色長女年十七病死劉與司<pc n="lb"/>
兵院髙廣相善秩滿同歸劉載女喪還髙有子年二十<pc n="lb"/>
一夜髙氏子獨披書見女子來曰兒乃長史亡女也命<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
當更生合得奉承君子垂意相採當白家令知髙大驚<pc n="lb"/>
曰幽明契合千載未有何樂如之女曰後三日必生使<pc n="lb"/>
開棺以面承露當活也髙詣長史陳其事夫人深拒之<pc n="lb"/>
髙求之甚苦至夜劉及夫人皆夢女曰某命當更生天<pc n="lb"/>
使配合必謂喜而見許何靳固如是及覺遂大感悟乃<pc n="lb"/>
許焉至期共開棺見女姿色鮮明漸有暖氣一家大驚<pc n="lb"/>
幃於岸側守之一日至暮能言數日如故遂擇吉日於<pc n="lb"/>
其地成婚後生數子因名其地為禮會村<hi>廣異志</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>于祐紅葉<pc n="lb"/>
唐僖宗時有儒者于祐晚步禁衢臨視御溝見浮葉流<pc n="lb"/>
下有一葉若隱隱有墨迹乃取視之果有詩一聯祐得<pc n="lb"/>
之藏於書笥中祐復為二句題於紅葉而流之有贈之<pc n="lb"/>
以詩曰君恩不禁東流水流出宫情是此溝祐累舉不<pc n="lb"/>
㨗乃依倚中貴人韓泳為門館久之泳召祐謂曰帝出<pc n="lb"/>
宫禁三十人使各適人有韓夫人與吾同姓今出禁庭<pc n="lb"/>
來居吾舍子未娶年已踰壮夫人本良家才三十姿色<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
甚麗吾言之使聘子何如祐避席謝泳乃令人通媒及<pc n="lb"/>
助祐進六禮之數交二姓之歡就吉之夕祐頗契意既<pc n="lb"/>
久韓氏於祐書笥中見紅葉大驚曰此吾所作之句君<pc n="lb"/>
何故得之祐具以告韓氏復曰吾水中亦得紅葉不知<pc n="lb"/>
誰之作也乃開笥取之即祐所題之葉相對驚歎感泣<pc n="lb"/>
久之曰事豈偶然哉莫非前定也韓氏曰吾得葉之初<pc n="lb"/>
有詩云獨步天溝岸臨流得葉時此情誰會得腸斷一<pc n="lb"/>
聯詩聞者異之一日泳開宴謂祐曰子二人可謝媒人<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
否韓氏笑曰吾與祐乃天合也遂索筆為詩曰一聯佳<pc n="lb"/>
句隨流水十載幽思滿素懐今日却成鸞鳯友方知紅<pc n="lb"/>
葉是良媒泳喜笑曰吾今知天下事無偶然得者也僖<pc n="lb"/>
宗幸蜀韓泳令祐導前韓氏以宫中舊物見帝具言適<pc n="lb"/>
祐事帝召祐笑言曰卿乃朕門下舊客也祐伏地謝帝<pc n="lb"/>
後還祐以從駕功得官韓氏生五子二女皆力學有官<pc n="lb"/>
女亦配名家終身為令婦嘗聞在天之理可合則雖胡<pc n="lb"/>
越而無間茍天理之未合雖比居隣屋莫可得也鋭於<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
茍進而貪於茍求者觀此可以自誡焉<hi>青鎖髙議</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>繼圖飄葉<pc n="lb"/>
侯繼圖本儒素之家手不釋卷口不停吟秋風四起方<pc n="lb"/>
倚檻於大慈寺樓忽有木葉飄然而墜上有詩曰拭翠<pc n="lb"/>
歛悲蛾為鬱心中事搦管下庭除書成相思字此字不<pc n="lb"/>
書石此字不書紙書向秋葉上願逐秋風起天下有心<pc n="lb"/>
人盡解相思死侯貯巾笥凡五六年旋與任氏為婚嘗<pc n="lb"/>
念此詩任氏曰此是書葉詩時在左綿書那得至此侯<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
以風飄葉對取今書辨騐與葉上字無異益知婚姻之<pc n="lb"/>
有前定也<hi>蜀異志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>令狐媒介<pc n="lb"/>
晉索紞字叔徹有孝亷令狐䇿夢立冰上與冰下人語<pc n="lb"/>
紞曰冰上為陽冰下為隂隂陽事也士如歸妻迨冰未<pc n="lb"/>
泮婚姻事也君在冰上而與冰下人語為陽語隂媒介<pc n="lb"/>
事也君當為人作媒當冰泮而成婚後太守田豹果因<pc n="lb"/>
䇿為子求張氏女為親仲春成婚<hi>晉史</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄覇共載<pc n="lb"/>
黄覇甞與善相者共載見一婦人相者曰此婦人合富<pc n="lb"/>
貴不然相書不可用推問乃巫女也遂娶之後黄覇位<pc n="lb"/>
果至丞相<hi>續漢志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>毛仙述配<pc n="lb"/>
呉淑江東人有妹在江南適陳樞樞卒至京師欲求再<pc n="lb"/>
配有一尼江東人其母謂尼曰女子欲求親有鄉里官<pc n="lb"/>
者願求偶一日尼曰有馬淑者湖南人今為安州雲夢<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
尉欲求親因遂成結初馬淑之先君在江南為饒州副<pc n="lb"/>
使其妻馮氏方强壮之時甞使術士毛大仙者作卦歌<pc n="lb"/>
其中曾述配偶之事曰水馬為妻壻不久下泉鄉命裏<pc n="lb"/>
妨頭妻再得口天娘後馮卒再娶呉氏馬淑雖經亂離<pc n="lb"/>
常錄此歌於巾箱中因以示呉淑之妹初淑與馬氏絶<pc n="lb"/>
不相聞尼亦非素識因在京師卜鋪相遇遂得偶合豈<pc n="lb"/>
非前定歟<hi>秘閣閒談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仙客遭變<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
唐王仙客建中朝臣劉振之甥也少孤與母養於外氏<pc n="lb"/>
振有女名無雙振妻常戲呼仙客為王郎子後振為尚<pc n="lb"/>
書租庸使門館赫奕冠蓋填塞與仙客甥舅之分懽然<pc n="lb"/>
無間但寂不聞姻親之議一日振入朝忽驟馬歸汗流<pc n="lb"/>
氣促良久乃言涇原兵亂天子出苑北門百官赴行在<pc n="lb"/>
因召仙客主管家事先出開逺門我将續至仙客出門<pc n="lb"/>
既久而其舅不至乃至門伺之門者云祖庸劉尚書欲<pc n="lb"/>
出北門不敢放出追騎至驅向北去矣仙客大哭歸襄<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
陽村居二十年京闕剋復乃入京訪舅消息至新昌得<pc n="lb"/>
舊使蒼頭塞鴻及婢採蘋二人後振以授偽官被誅無<pc n="lb"/>
雙没入宫掖仙客干故人李齊運齊運以仙客為富平<pc n="lb"/>
尉知長樂驛忽中使領内家三十人往園陵無雙預其<pc n="lb"/>
數過驛留書與仙客末云富平縣古押衙人間有心人<pc n="lb"/>
能求之否仙客乃厚結古生以其事告之古生取茅山<pc n="lb"/>
使者藥以採蘋為中使賜無雙令自盡託親贖其屍以<pc n="lb"/>
還仙客曰此無雙也茅山使者藥服之立死三日却活<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
使者及塞鴻皆殺之古生亦自刎仙客乃與無雙變姓<pc n="lb"/>
名寓居於渚數年歸襄陽夫婦偕老男女承家噫人生<pc n="lb"/>
之契濶會合多矣罕有若斯之比甞謂古今所無無雙<pc n="lb"/>
遭變藉没而仙客之志至死不奪卒遇古生之竒法至<pc n="lb"/>
寃死者十餘人艱難走竄其後歸故鄉為夫婦二十餘<pc n="lb"/>
年豈非前定乎<hi>秘閣閒談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分門古今𩔖事卷十六<pc n="lb"/>
<pb n="15b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>分門古今𩔖事卷十七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分門古今𩔖事卷十七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>墓兆門<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>袁安書生<pc n="lb"/>
𡊮安字邵公汝陽人仕東漢永平為司空為政雖號嚴<pc n="lb"/>
明然未嘗鞫人以贜罪常稱曰凡學仕者髙則望宰相<pc n="lb"/>
下則希牧守錮人於聖世所不忍為也聞者感激自勵<pc n="lb"/>
初因父没母使安以鷄酒詣卜者求葬地道逢三書生<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
問安何之具以告書生曰我能知之安以鷄酒為禮畢<pc n="lb"/>
乃指一處云葬此者當世為上公便與安别須臾不見<pc n="lb"/>
安異之遂葬其所占之地遂為司空子孫昌盛四世五<pc n="lb"/>
公焉<hi>漢史及幽明録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孫堅異人<pc n="lb"/>
孫堅既遭父喪出求葬地忽有一異人曰君欲百世諸<pc n="lb"/>
侯乎欲四世稱帝乎曰欲帝異人乃指一處喜悦而去<pc n="lb"/>
堅異而從之時富春有沙漲暴出及堅為監丞鄰黨相<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
送其上父老謂曰此沙狹而長子孫將為長沙矣後果<pc n="lb"/>
起兵於長沙自權至皓四世稱僣果葬地所致耶將晉<pc n="lb"/>
運方興故止四世耶大扺天命前定故事無不合耳<hi>廣異</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>滕公佳城<pc n="lb"/>
滕公夏侯嬰也甞往東都出門馬鳴跑地不進久之公<pc n="lb"/>
命掘地得石棺銘文極古異人莫之識以示叔孫通通<pc n="lb"/>
曰科斗書也文曰佳城鬱鬱三千年見白日吁嗟滕公<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
居此室公嘆曰天也吾死其安此乎遂葬其地<hi>蜀異志及幽明</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陶侃牛崗<pc n="lb"/>
陶侃微時丁家艱將葬忽失牛而不知所在遇一老父<pc n="lb"/>
謂曰前崗見一牛眠山中其地若葬位極人臣矣又詣<pc n="lb"/>
一山云此亦其次也當世出二千石言訖不見侃尋牛<pc n="lb"/>
得之因葬其處以所指山與周訪訪父葬焉後侃果為<pc n="lb"/>
三公而訪三世為益州刺史如其所言異哉<hi>晉史</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郭璞桑田<pc n="lb"/>
璞甞為其母擇葬地於暨陽去水百步許人以近水為<pc n="lb"/>
言璞曰當即為陸矣其後沙漲去墓數十里皆為桑田<pc n="lb"/>
由此觀之水陸更變莫不有定數而况於人乎<hi>注闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>庾氏生金<pc n="lb"/>
庾氷甞令郭璞筮其墓以占後嗣卦成曰卿諸子並貴<pc n="lb"/>
然有白龍者凶徴也若墓碑生金乃庾氏之大忌後氷<pc n="lb"/>
子藴為廣州刺史妾房内忽有一新生白狗子莫知其<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
來妾秘愛不令藴知狗轉長大藴入見狗異於常狗共<pc n="lb"/>
怪之將出共視在衆人前忽失所在藴慨然曰殆白龍<pc n="lb"/>
乎庾氏之禍至矣又墓碑生金俄為桓温所滅如璞之<pc n="lb"/>
言異哉<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>處俊壓角<pc n="lb"/>
郝處俊在唐武后為侍中既葬有書生過其墓曰葬壓<pc n="lb"/>
龍角其棺必斵髙宗多病欲遜位武后處俊極諫事遂<pc n="lb"/>
沮后素銜之至其孫𧰼賢武后因事誅之遂斵夷祖父<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
棺冢書生之言至此而騐矣非禍福前定而兆見於墓<pc n="lb"/>
耶<hi>唐史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明徹白馬<pc n="lb"/>
呉明徹字通炤秦郡人仕梁為司空性至孝甞感墳塋<pc n="lb"/>
未修家貧勤力耕種時天下亢旱苗稼焦枯乃之田中<pc n="lb"/>
仰天號訴居數日有自田還者云苗已更生及秋大穫<pc n="lb"/>
足供葬用有伊氏者善占墓謂其兄曰君葬日必有乘<pc n="lb"/>
白馬逐鹿者經墳此是最小孝子大貴之徴至時果有<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
應明徹最小子也噫富貴固有前定乘馬逐鹿亦復已<pc n="lb"/>
定於前行止果不由人明矣<hi>南史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沈彬石燈<pc n="lb"/>
郎官沈彬既葬掘地得石墓中有石蓮花燈三碗無它<pc n="lb"/>
物傍有銘云開成二年開雖開即不埋石燈猶未㸃留<pc n="lb"/>
待沈彬來因遂葬之無乃天造地設藏之以待彬耶胡<pc n="lb"/>
為而前定若此也<hi>乘異記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韋墳萬日<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
杜牧作韋温墓誌云韋公會昌五年五月頭始生瘡召<pc n="lb"/>
子壻張復魯曰吾墓冝以池州刺史杜牧為誌復魯曰<pc n="lb"/>
公去歳兩瘡生頭今始一尚微何言之深公曰吾年二<pc n="lb"/>
十九官校書即時甞夢涉滻水既中流有二人若舉符<pc n="lb"/>
召我者其一人曰墳墓至大萬日始成今未也遂寤今<pc n="lb"/>
萬日矣天使告我我其可逃乎謝醫不問果翌日不救<pc n="lb"/>
銘曰德則至矣位其充乎如其充兮可大厥功以施生<pc n="lb"/>
人天先告之萬日之期天實為之<hi>樊川集</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崔巽三年<pc n="lb"/>
唐明皇獵於温泉之野鶻飛兔走御駟駿疾馳約二十<pc n="lb"/>
里左右多不能從惟白雲先生張約馬快能從帝緩轡<pc n="lb"/>
過一山有新墳居其上先生顧視甚久帝曰如何先生<pc n="lb"/>
曰葬失其地安龍頭枕龍角不三年自消鑠傍有樵者<pc n="lb"/>
帝問何人葬此樵者曰山下崔巽家帝令引至其家巽<pc n="lb"/>
之子尚衣斬衰衣巽子不知帝也乃延入坐帝曰山上<pc n="lb"/>
新墳非吉地也巽子曰父云遺言葬此不敢違命帝曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
汝父遺言何説巽子曰父存日有言曰安龍頭枕龍耳<pc n="lb"/>
不三年萬乘至帝驚顧嗟嘆稱美先生曰臣學未精且<pc n="lb"/>
還舊山後詔捐巽子終身徭役<hi>摭遺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郭璞龍耳<pc n="lb"/>
璞嘗為人葬晉帝微服觀之因問主人何以葬龍角此<pc n="lb"/>
法當滅族主人曰郭璞云此葬龍耳不出三年當致天<pc n="lb"/>
子帝曰出天子耶答曰能致天子來問耳帝甚異之<hi>晉史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>智興竹杖<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
唐王智興始微時常為徐州門子有道士寓居門側智<pc n="lb"/>
興毎旦起掃箒必掃道士之門久而感之謂智興曰吾<pc n="lb"/>
善審墓地若議葬當為子卜之智興他日引道士出視<pc n="lb"/>
地道士以所執竹杖表一處曰必葬此君當壽而兩世<pc n="lb"/>
位至方伯後智興再往理穴其竹杖有枝葉叢生心異<pc n="lb"/>
之遂葬焉其後果至侍中云<hi>注闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>羊祜折臂<pc n="lb"/>
羊祜嘗有善相墓者言祜祖墓有帝王氣若鑿之則無<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
祜遂鑿之相者見曰猶出折臂三公後祜因墮馬折臂<pc n="lb"/>
位至三公信乎墓之有吉凶不誣也<hi>晉史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>伯玉暴貴<pc n="lb"/>
荀伯玉廣陵人微時有善相墓者謂其父曰君命當出<pc n="lb"/>
暴貴者但不得久又出失行女子伯玉聞之曰朝聞道<pc n="lb"/>
夕死可矣後伯玉為齊髙祖親信軍國密事皆委之權<pc n="lb"/>
重朝右每暫歸休軒蓋填門為武帝深怨至永明元年<pc n="lb"/>
伏誅伯玉姊當嫁明日應行今夕逃隨人去家尋求不<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
得後出家為尼伯玉暴冨貴而卒敗亡一如相墓之言<pc n="lb"/>
嗚呼葬古無有也後世用之風水地理山川向背其吉<pc n="lb"/>
凶亦從而生矣後之葬者可不慎哉<hi>南史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張裕累世<pc n="lb"/>
張裕吳郡人事宋為㑹稽太守五子演鏡永辨岱俱知<pc n="lb"/>
名時人謂之張氏五龍初裕之祖澄當葬郭璞為占墓<pc n="lb"/>
地曰𦵏某處年過百歳位至三司而子孫不蕃某處則<pc n="lb"/>
年幾減半位裁卿校而累世貴顯澄乃葬其劣者位光<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
禄年六十而卒子孫果皆昌盛云<hi>南史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>流之改葬<pc n="lb"/>
後魏髙流之為徐州刺史决河水繞城破一古墓得銘<pc n="lb"/>
曰吾死後三百年背㡳生流泉頼逢髙流之遷吾上髙<pc n="lb"/>
原流之異其事乃為之造棺椁衣服取其柩而改葬之<pc n="lb"/>
嗟夫流之何人而姓名先見於三百年前彼亦何人而<pc n="lb"/>
知三百年之後有一髙流之耶蓋凡物莫不囿於有形<pc n="lb"/>
有形則有定數將亦以數而知之也<hi>注闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>靈運古冢<pc n="lb"/>
宋浦陽江有琵琶圻圻有古冢墮水甓有隱起字云筮<pc n="lb"/>
吉龜凶八百年落江中謝靈運取甓詣京咸傳視焉乃<pc n="lb"/>
騐龜繇故知冢已八百年矣<hi>水經</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王果得銘<pc n="lb"/>
唐左衛將軍王果被責出為雅州刺史於江㮣艤舟見<pc n="lb"/>
岩腹有一棺臨空半出乃縁崖登而觀之得銘曰欲墮<pc n="lb"/>
不墮逢王果五百年中重収我果喟然曰吾被責雅州<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
固前定不然何以五百年而知吾之來乎乃為収葬而去<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大雅不利<pc n="lb"/>
温大雅字彦洪并州祁人性至孝與弟彦博大有皆知<pc n="lb"/>
名仕至禮部侍即改葬其祖卜人占其地曰弟則吉不<pc n="lb"/>
利於君若何大雅曰如子言我含笑入地矣歳餘果卒<pc n="lb"/>
<hi>唐史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>洛陽南市<pc n="lb"/>
洛陽南市即隋豊都市也掘得一冢棺中一人皂幘朱<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
衣有銘曰筮言居朝龜言居市五百年間於此見矣校<pc n="lb"/>
其月日當魏黄初二年也<hi>唐史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>地理吉凶<pc n="lb"/>
李侍即諮與畋議地理事曰史中有言因葬而至公卿<pc n="lb"/>
者亦有因葬而至凶禍者信矣乎畋對曰凡人與萬物<pc n="lb"/>
悉受命於天謂之天命天能生之故隨命之多少地能<pc n="lb"/>
養之故隨分之厚薄若以吉凶禍福因地理而得之謂<pc n="lb"/>
之地命可乎公曰若然古之因地理而得禍福者此皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
妄矣曰非妄也易云觀其所感則天地萬物之情可見<pc n="lb"/>
矣巳為福善福善之物應之巳為災凶災凶之物應之<pc n="lb"/>
其感在己其應在彼摭是而論之命果在天不在乎地<pc n="lb"/>
詳矣公曰聖人言卜其宅兆而安厝之何也曰大凡置<pc n="lb"/>
器用之物猶擇其地况於親乎卜之者慮坎穴之下有<pc n="lb"/>
湧泉伏石之𩔖耳非僥倖求福也據隂陽家流以地平<pc n="lb"/>
坦為上其次東南傾西北髙傾則水順流而不擁髙則<pc n="lb"/>
岡繞抱而不缺斯大槩也順之則吉逆之則凶公曰然<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
命果在天不在乎地感在乎己應在乎彼物理之然也<pc n="lb"/>
<hi>該聞集</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吕才葬論<pc n="lb"/>
易稱古之葬者衣之以薪不封不𣗳喪期無數後世聖<pc n="lb"/>
人易之以棺椁蓋取諸大過經曰葬者藏也欲人之弗<pc n="lb"/>
得見也又曰卜其宅兆而安厝之以是為感慕之所也<pc n="lb"/>
魂神之宅也朝市貿遷不可知石泉頺齧不可常是以<pc n="lb"/>
謀及卜筮庶無後艱斯則備於慎終之禮也後代葬説<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
出於巫史一物有失便謂災及死生多為妨禁以售其<pc n="lb"/>
術其書乃有百二十家經曰立身行道揚名於後世以<pc n="lb"/>
顯父母易謂聖人之大寳曰位何以守位曰仁而術者<pc n="lb"/>
之法曰官爵富貴葬可致也年壽修促子姓蕃衍葬可<pc n="lb"/>
致也夫日慎一日澤及無疆德則不建祚乃無永臧孫<pc n="lb"/>
有後於魯不聞葬得吉也若敖絶後於荆不聞葬得凶<pc n="lb"/>
也且人有初賤而後貴始泰而終否者子文為令尹三<pc n="lb"/>
仕三已展禽三黜於士師彼冢墓已定而不改此名位<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
不常何也故知榮辱升降事闗諸人而不由葬世之人<pc n="lb"/>
為葬巫所欺妄擗踊荼毒以期僥倖由是相塋隴希官<pc n="lb"/>
爵擇日時規財利詭斁禮俗皆不可以為法此吕才之<pc n="lb"/>
論也予甞原才之意蓋患隂陽家多謬偽淺惡世益拘<pc n="lb"/>
畏故以經史推處其騐謂富貴壽夭皆由於天而不由<pc n="lb"/>
於葬人宜修德以迎之其意甚善然不知古之葬者雖<pc n="lb"/>
不主於吉凶後世用之風水地理山川向背其吉凶亦<pc n="lb"/>
從而生矣如陶侃牛崗郭璞龍耳處俊壓角庾氏生金<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
班班史冊禍福昭然不可不信以愚觀之貴賤貧富死<pc n="lb"/>
生壽夭雖有前定亦由葬以致之茍作善而福至則葬<pc n="lb"/>
得其吉作惡而禍降則葬得其凶所謂有福之人不居<pc n="lb"/>
無福之地此最確論也後之人無以吕才之言而忽於<pc n="lb"/>
卜葬無以葬巫之術而怠於修德二者兼慎而審處之<pc n="lb"/>
則善矣<hi>唐史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>葉公隂宅<pc n="lb"/>
沙陽葉公隆吉未第時求隂宅葬其先人未得一日有<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
林璣者謁之曰比距縣五里山名羅源有地可葬葬後<pc n="lb"/>
一紀定出蟾苑客因曰卧龍欲騰頭角起乃安龍頭案<pc n="lb"/>
龍尾申酉年中桂枝香子孫折桂無窮巳葉曰本朝自<pc n="lb"/>
來辰戌丑未年為廷試何得申酉耶客曰五行推遷乃<pc n="lb"/>
若此後國家以冦難多事廷試忽移戊申是歳葉果登<pc n="lb"/>
第計其葬恰一紀事之前定可知矣<hi>唐史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>由余氏墓<pc n="lb"/>
錢文炳蘇州節度使元鐐之姪仕為元帥府判官檢校<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
禮部尚書顯德中累入京為供奉有文學口辯善應對<pc n="lb"/>
妻丘氏開寳五年卒炳求吉山擇墓地炳幼精於青烏<pc n="lb"/>
之兆於報恩院側古松林中得一穴自相之曰此吉地<pc n="lb"/>
有僧常泰亦謂之曰此地據山之崗當是古賢之墓尚<pc n="lb"/>
書不可重營炳不從逐躬督役夫開之果古墓也石板<pc n="lb"/>
數重柩已成灰但骸骨一副在石之上身長一丈脛骨<pc n="lb"/>
三尺明若金色更無他物東畔一銅酒鐺皆青花西畔<pc n="lb"/>
一古劒劒已辟餘大玉鐶在靶亦是玉刻為合抱芙蓉<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
玉色瑩然炳心欲之令役夫不得入炳自醉酒下穴取<pc n="lb"/>
其環靶忽然一枚黒蜂大如毬子從劒下飛出於炳右<pc n="lb"/>
眉上螫之炳便悶倒頭腫如㪷肩輿還宅其夕遂卒常<pc n="lb"/>
泰掩之如故至異日其子知𤣥號踊之次冥然困睡忽<pc n="lb"/>
夢一古丈夫長丈餘被魚鱗甲握大劒跣足足色如金<pc n="lb"/>
前謂𤣥曰我帝堯時由余氏也與陶臣氏烏陀氏同禹<pc n="lb"/>
理水有功得封於呉卒葬於此當時此地乃海東漸之<pc n="lb"/>
山也宅兆甚吉居之極安汝始開吾石板固已非矣而<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
輒欲奪吾玉劒過孰大焉今雖撃死然𨽻吾籍中吾在<pc n="lb"/>
冥府大有所主汝父且無苦勿念之遂驚覺由是推之<pc n="lb"/>
墓之吉凶始自盤古由堯至於開寳幾數千年矣各有<pc n="lb"/>
定分則不可妄干後之審墓地者冝鑑兹哉<hi>錢希白小説</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分門古今𩔖事卷十七<pc n="lb"/>
<pb n="14b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>分門古今𩔖事卷十八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分門古今𩔖事卷十八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雜誌門<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>敬達玉琬<pc n="lb"/>
後唐袁洪禦為雲中從事尤精算術同府令算庭下桐<pc n="lb"/>
𣗳葉布算良久曰若干葉衆不服命撼去二十二葉復<pc n="lb"/>
算曰已少向者二十一葉矣審視之兩葉極小止當一<pc n="lb"/>
葉矣張敬達有二玉琬洪禦量其廣深算之曰此琬明<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
年五月十六日巳時當破敬達曰吾謹藏之能破否即<pc n="lb"/>
令貯大籠藉以衣絮鏁之庫中至期庫梁折正壓其籠<pc n="lb"/>
二琬俱碎嗟夫一琬之碎猶不逃於定數而况人乎<hi>稽神</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>文孝石匣<pc n="lb"/>
洛中地内多宿藏凡置第未經掘者例出掘錢張文孝<pc n="lb"/>
左丞始以數千緡買洛大第價已定又求掘錢甚多文<pc n="lb"/>
孝必欲得之累增至千餘緡方售人皆以為妄費及建<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
廬舍土中得一石匣不甚大而刻鏤精妙皆為花鳥異<pc n="lb"/>
形頂有篆字二十餘而書法古怪無人能讀匣得黄金<pc n="lb"/>
數百兩鬻之金價正如買第之直掘錢亦在其數不差<pc n="lb"/>
一錢觀其欵式文畫皆非近古所有數已前定則雖欲<pc n="lb"/>
不妄費安可得也<hi>筆談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉毅齋名<pc n="lb"/>
桓𤣥在江州造盤龍齋後劉毅為刺史居之毅小字曰<pc n="lb"/>
盤龍云<hi>芝田録</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南雍羊壇<pc n="lb"/>
南雍州記云襄陽有壇號牽羊壇刺史初至必牽羊詣<pc n="lb"/>
壇令繞之以其遭數騐臨州之年晉文帝為刺史羊行<pc n="lb"/>
六遭不止强之果八年而後遷也<hi>襄陽耆舊傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李相紗籠<pc n="lb"/>
李藩丞相方未第時有人告曰公是紗籠中人問其故<pc n="lb"/>
則曰冥司凡台相則立其𧰼以紗籠䕶之後藩果至台<pc n="lb"/>
輔乃憲宗之時也<hi>原化記</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宣宗探圓<pc n="lb"/>
唐宣宗將命相必採中外人望為相者三兩人姓名撚<pc n="lb"/>
之致香案上以物覆之焚香䖍祝探丸以命草麻上切<pc n="lb"/>
意李孝公景讓竟探名不得此可以言命也夫<hi>廬氏雜畧</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>盧齊暴亡<pc n="lb"/>
永徽中盧齊卿暴亡及甦云見其舅為冥司判官有吏<pc n="lb"/>
以文書呈曰宇文融為宰相舅曰此人豈堪作宰相吏<pc n="lb"/>
曰天符已下不可改若歲月逺近則由裁判舅乃紙尾<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
判一百日既而融果入相百日而罷人之官爵隂注已<pc n="lb"/>
定則不可改人力區區何為哉<hi>唐宋遺史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鍾李同出<pc n="lb"/>
南唐鍾謨李德明寵遇日深勢望輝赫甞二人同出傍<pc n="lb"/>
有老叟竊指之謂人曰此二人一人無頭一人項上有<pc n="lb"/>
繩未幾德明棄市謨自經而死<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>耿詢太史<pc n="lb"/>
隋大業中耿詢造渾儀成進之帝召太史令𡊮充少府<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
監何稠等驗三辰度數晝夜運轉毫釐不差甚嘉之欲<pc n="lb"/>
用為太史令詢聞之笑曰詢故未合得此官六十四五<pc n="lb"/>
所不論耳然得太史令即命終宇文化及簒叛詢為太<pc n="lb"/>
史令謀歸唐事覺𬒳害時年六十五觀詢之藝能術數<pc n="lb"/>
蓋亦張衡郭璞之流也<hi>大業拾遺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>房琯龜兹<pc n="lb"/>
房琯次律河南人也甞祈邢和璞算終身之事邢曰若<pc n="lb"/>
由東南止西北禄命卒矣降魄之處非館非寺病起於<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
魚飱而休於龜兹板後房自袁州罷歸至閬州舍於紫<pc n="lb"/>
極宫適見工人治木房怪其木理成文問之道士曰數<pc n="lb"/>
月前有賈人施此龜兹板數斷房始憶邢之言有頃刺<pc n="lb"/>
史吳鱠邀房房曰邢君神人也乃具白刺史且以龜兹<pc n="lb"/>
板為託是夕病鱠果卒焉<hi>酉陽雜爼</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>多遜崖州<pc n="lb"/>
盧多遜開寳中自尚書知制誥出鎮州未久召歸将大<pc n="lb"/>
用過洛皆郊迎有田啓者見之嘆曰吾曹得似此人足<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
矣旁有老人曰君無羨此人今雖榮顯後五十年即不<pc n="lb"/>
如一切人田方欲揖之忽不見或曰此沈老也久不到<pc n="lb"/>
城不知何故忽來田乃訪之欲問終身休咎沈老曰素<pc n="lb"/>
不解此田曰昨日同在城中親聞君言沈曰老人不入<pc n="lb"/>
州縣二十年矣前日晝寢偶夢到城亦記見君等不知<pc n="lb"/>
夢中之言因何而發也啓亦怪之以多遜方奬用不敢<pc n="lb"/>
言及其南竄沈言乃驗良由陽受隂注數不可逃彼沈<pc n="lb"/>
老以專精知之寓於夢而發於言耳<hi>酉陽雜爼</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>顔濬廢閣<pc n="lb"/>
會昌中有顔濬秀才遊瓦官寺遇陳宫人同遊是寺語<pc n="lb"/>
濬曰今日偶此登臨為惜高閣不久毁除故來一别耳<pc n="lb"/>
後數月其閣果因寺廢而毁焉<hi>蜀異志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>抽籖為戲<pc n="lb"/>
盧相多遜方丱角其父攜就雲臺觀小學與羣兒戲誦<pc n="lb"/>
書廢壇上有古籖一筒競往抽之為戲時多遜尚未識<pc n="lb"/>
字歸以示其父詞曰君出中書堂頗因天水白登仙五<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
十二終為蓬島客父見之頗喜迨作相與秦王連謀事<pc n="lb"/>
敗始因遣堂吏趙白遂南竄卒於朱崖果年五十二籖<pc n="lb"/>
語無一字差事之前定一至於此可不信哉<hi>蜀異志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>分河取丁<pc n="lb"/>
常有人自冥司放還道中聞人語云欲分黄支前者要<pc n="lb"/>
令三丁取一計工不集今請二丁取一矣後數月節度<pc n="lb"/>
薛公奏議分滑州河一支以免衝城之患先乞三丁取<pc n="lb"/>
一後更乞二丁取一乃成皆如所聞大抵天下事雖出<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
於人為必先定於隂注殆假手於人耳事成而自矜良<pc n="lb"/>
可嗤也<hi>幽怪録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鶴林花歸<pc n="lb"/>
殷七七名文祥每醉歌曰解造逡巡酒能開頃刻花鶴<pc n="lb"/>
林寺有杜鵑花貞元時外國僧自天台鉢盂中以藥養<pc n="lb"/>
其根來植於此或見紅裳女子遊花下俗傳花神也一<pc n="lb"/>
日或謂七七曰此花可開副重九乎曰可乃前一日往<pc n="lb"/>
寺中宿中夜女子謂七七曰妾為上𤣥所命來司此花<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
非久却歸閬苑今與道士開之來日晨寺僧訝花漸拆<pc n="lb"/>
至九日爛熳後經兵火其花遂亡信歸閬苑矣<hi>沈汾續仙傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>丘巒三笏<pc n="lb"/>
丘巒為兩浙進奏開寳末年廣州牙綱到吏私藏一牙<pc n="lb"/>
巒易得之命工解笏得五面其中三面甚大工曰此笏<pc n="lb"/>
紅文光瑩頗殊等有一聶長史者年過八十餘善相笏<pc n="lb"/>
召使相之既至命水洗手取其大者向日視之曰此王<pc n="lb"/>
侯笏也然生人不當秉又舉次者曰宰相笏也又取第<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
三者熟視之曰卿監笏也亦可為節度使而非真其後<pc n="lb"/>
不數日忠懿王急須一大笏巒乃以第一面附歸蓋欲<pc n="lb"/>
致之於武肅王祠中備供養耳又月餘沈相公遣堂吏<pc n="lb"/>
欲致新笏遂以次者進於相第執之十餘年餘第三面<pc n="lb"/>
巒以奉錢昭宴昭宴後太平興國二年除衛尉卿知滑<pc n="lb"/>
州皆如聶之言嗟乎三笏同出異用物固不逃於數矣<pc n="lb"/>
是何聶老之術其妙如此耶<hi>錢希白小説</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沈良借緋<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
沈良除大理寺丞通判吉州借緋遂至舖家買一笏次<pc n="lb"/>
有一道士行乞至舖見沈持笏乃曰貧道善相笏見沈<pc n="lb"/>
笏曰此只是借緋笏耳官人爭得賜緋賜紫笏遂自出<pc n="lb"/>
一面授沈曰此笏借緋兼是吉州通判執得沈大驚延<pc n="lb"/>
於靜室祈以向去之事道士笑曰但且赴任如獲罷後<pc n="lb"/>
貧道方為官人别選一面朝官笏曰何時曰明年六月<pc n="lb"/>
乃去不見明年六月良果卒於吉州章服品第只此可<pc n="lb"/>
以知其前定矣<hi>錢希白小説</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魏瓘築城<pc n="lb"/>
魏侍郎瓘初知廣州忽子城一角頺墊得古磚磚面刻<pc n="lb"/>
四大字云委於鬼谷蓋合而成魏也感其事異乃大築<pc n="lb"/>
子城纔罷詔仲待制簡代之未幾儂智髙之亂寇廣外<pc n="lb"/>
城一擊而摧獨子城堅固民逃其中獲免者甚衆賊退<pc n="lb"/>
朝廷以公有前知之備加諌議大夫城不知起於何年<pc n="lb"/>
而四字之應果騐於後事之前定如此豈人力哉<hi>雜錄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳氏修廟<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
鄭内翰毅夫知荆南一日虎入市嚙數人郡大駭競修<pc n="lb"/>
浮屠法禳之鄭公諭市民曰城隍廟在子城東北荒頺<pc n="lb"/>
久不葺汝曹盍以齋金修之獨一豪民陳務成者前對<pc n="lb"/>
曰某願獨葺不須齋金也因遂修之換一巨梁皆鑿一<pc n="lb"/>
竅闞一板於其中其下宛若新墨云維大周廣順二年<pc n="lb"/>
歳次壬子五月某日建其旁又大題四字曰遇陳則修<pc n="lb"/>
陳氏以緹巾襲之獻於府鄭公竒之特為刋其事於新<pc n="lb"/>
梁之脅其末云噫此能以物之極理推而至於斯乎寧<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
得先知之神乎以此知事之前定不可易也可疑者何<pc n="lb"/>
古人獨能而今人不能耶治平丁未歳安陸鄭獬荆南<pc n="lb"/>
畫堂記<hi>毗陵集</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孝先竹牀<pc n="lb"/>
至和二年成都人有費孝先者始來眉山云近遊青城<pc n="lb"/>
山訪老人村壊其一竹牀孝先謝不敏且欲償之老人<pc n="lb"/>
笑曰子視其上字字云此牀以某年某月造至某年某<pc n="lb"/>
月日為孝先所壊自其數耳何以償為孝先知其異乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
留師事之老人授以軌革卦影之術前此未有知此學<pc n="lb"/>
者也後五年孝先名聞天下王公大人不逺千里皆以<pc n="lb"/>
金錢求其卦影孝先因以致冨今四方治其學者所在<pc n="lb"/>
而有皆自託於孝先真偽未可知也聊復記之使後世<pc n="lb"/>
知卦影所自也<hi>毗陵集</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>全僧修寺<pc n="lb"/>
泗州大聖西竺國人唐高宗時始來中國出處無常聽<pc n="lb"/>
其言者初若狂已而皆騐常憇毗陵國祥寺殿將毁壊<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
師潛以衲衣置梁上仍告人曰有人王來修此寺師遂<pc n="lb"/>
行後三十年其寺乃大興皆僧全氏之力師言人王之<pc n="lb"/>
騐也<hi>王元澤文集</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曹翰屠城<pc n="lb"/>
曹翰圍江州三年城始陷太宗嘉其盡節於所事遣使<pc n="lb"/>
諭翰城下日拒命之人盡赦之使人至獨木渡大風數<pc n="lb"/>
日不可濟及風定而濟則翰已屠江州無遺𩔖適一日<pc n="lb"/>
矣唐吏部尚書張喜福奉使河北逆韋之亂有勅處斬<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
尋遣使人赦之使人馬上昏睡遲行一驛比至已斬訖<pc n="lb"/>
與此相𩔖得非命歟<hi>筆談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>更人移廊<pc n="lb"/>
寳元己夘歳文瑩遊泗州昭信縣時龍圖呉公中復初<pc n="lb"/>
筮尉此邑瑩謁之見其㕔事摧倒延瑩别齋因説棟橈<pc n="lb"/>
之由云此㕔不知其幾千百年凡直更者無一日不在<pc n="lb"/>
其下今日五鼔忽摧僕大驚謂更人必齎粉矣急開扉<pc n="lb"/>
呼之則五吏皆聲喏怪問汝輩夜來何處知更對曰某<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
等㕔上知更皆見甲士數人仗戈叱起令速移東廊稍<pc n="lb"/>
緩則死逐驚怖顛仆疾走而去未及廊則㕔已摧矣公<pc n="lb"/>
曰皂𨽻愚賤人也尚有物衛之况崇髙聰明冨貴前定<pc n="lb"/>
而無䕶持者歟<hi>雜錄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>拱聖節度<pc n="lb"/>
太宗善望氣一歳春晚幸金明池回蹕至拱聖營忽大<pc n="lb"/>
雨有司供御無雨仗因駐蹕轅門以避之謂左右曰此<pc n="lb"/>
營它日當出節度使二人蓋是時二夏昆仲守恩守贇<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
在營方丱角後侍真宗於蕃邸乃龍飛二公俱致崇高<pc n="lb"/>
守恩為節度使守贇知樞密院終於宣徽使<hi>朝野雜録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賈升知觀<pc n="lb"/>
道士賈得升陳希夷門人也雍熈中先生謂賈曰華州<pc n="lb"/>
老君殿後有神人黑衣冠傳北極紫微帝君之命汝可<pc n="lb"/>
立北極殿昔唐時以此為祈真之館今吾復遇此神後<pc n="lb"/>
二十年此觀興矣惟汝得當之後先生將終密書奏䟽<pc n="lb"/>
遣得升詣闕投進太宗賜之紫衣師號使主其觀事<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
又賜錢營北極殿以終其志後真宗祀汾隂再幸其所<pc n="lb"/>
瞻先生遺像召賈得升對行宫建聖祖本命元辰三殿<pc n="lb"/>
先生始言二十年此觀興矣逮此正恊其數果得升當<pc n="lb"/>
之由是知廢興之理皆有定數而况於人乎<hi>陳摶傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王慶叙功<pc n="lb"/>
唐莊宗得天下有從行禁旅王慶乞叙功賞奏大軍濟<pc n="lb"/>
河日係第一隊及入汴日又係前鋒合遷補帝頷之使<pc n="lb"/>
且去他日又奏帝不納或謂曰帝方好音樂今樂工多<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
𬒳恩賞子何不為之慶乃學吹管得供御終不獲慶<pc n="lb"/>
後事李嗣源嗣源亦陳述其事帝曰朕亦知慶有功但<pc n="lb"/>
吾見其面則憤然安更有賜與之意帝因舉太宗詩曰<pc n="lb"/>
待余心肯日是汝命通時信哉莊宗之言也人君提賞<pc n="lb"/>
罰之柄一喜怒為人之禍福王慶雖有功而前定不合<pc n="lb"/>
富貴雖區區陳述烏能回帝之意哉<hi>翰苑名談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>于生遇風<pc n="lb"/>
于立禮元豐時自嶺表歸至落星廟舟遇風而沉立禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
為人導至一處有榜曰三江都水使者立禮趨庭有官<pc n="lb"/>
坐庭上曰舟覆損幾人吏曰都不救官曰若有數未盡<pc n="lb"/>
者立當送還命吏視立禮簿籍吏出曰立禮算未終官<pc n="lb"/>
曰速送去立禮出門為吏推之遂浮沉波浪漁者獲之<pc n="lb"/>
乃免以此知人之算數皆隂籍注定也<hi>翰苑名談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張洎修廟<pc n="lb"/>
叅政張洎常奉使還經宫亭湖風波忽起因心禱求利<pc n="lb"/>
涉既而夢一紫衣丈夫與一女子偕至揖與之坐不敢<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
固命之乃坐終恐懼不安席而去及船至岸見山上有<pc n="lb"/>
廟問之乃宫亭神廟入廟見其神與所夢正同因許為<pc n="lb"/>
修飾而終不果及叅大政始加葺焉初湖側鄉人皆欲<pc n="lb"/>
修廟輒夢神曰此自有為吾葺者爾不當治民怪之而<pc n="lb"/>
止及是始寤夫大道之行天人交感當公寤寢之際豈<pc n="lb"/>
自知輔翌皇運叅决天下之務哉而山川之神惕然祇<pc n="lb"/>
懼豈非冥數先定而靈心恊應者乎昔顧呉郡得方山<pc n="lb"/>
而艤舟王仲德見白狼而紓難皆冥祐既至而豐報隨<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
之時雖不同事則符合茍非道與運會才由世出則安<pc n="lb"/>
能使𤣥符感發兆於暗昧如是其彰灼乎<hi>呉淑左里廟記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>程公逸事<pc n="lb"/>
公諱仁覇眉山人以仁厚信於鄉里蜀平中朝士大夫<pc n="lb"/>
惮逺宦官闕選士人有行義者攝之公攝錄參眉山尉<pc n="lb"/>
有得盗蘆服根者所持刃誤傷主人尉幸賞以刼聞獄<pc n="lb"/>
掾受賕掠成之太守將慮囚囚坐廡下泣涕衣盡濕公<pc n="lb"/>
適遇之知其寃呼盗謂曰汝寃盍自言吾為直之盗果<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
稱寃移獄公既直其事而尉掾爭不已復移獄竟殺盜<pc n="lb"/>
公坐誅囚罷歸不及月掾尉皆暴卒後三十餘年公晝<pc n="lb"/>
日見盜拜庭下曰尉掾未伏待公而决前此地府欲召<pc n="lb"/>
公暫對我叩頭爭之曰不可以我故驚公是以至今公<pc n="lb"/>
壽盡今日我為公荷擔而往暫對即生人天子孫壽禄<pc n="lb"/>
朱紫滿門矣公具以語家人沐浴衣冠就寢而卒軾幼<pc n="lb"/>
時聞此言已而外祖父壽九十舅氏始貴顯壽八十五<pc n="lb"/>
曾孫皆仕有聲同時為監司者三人元孫官學益盛而<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
尉掾之子孫微矣或謂盜德公之深不忍煩公暫對可<pc n="lb"/>
矣而獄久不决豈主者惡之亦因以苦尉掾歟然則後<pc n="lb"/>
之人希賞而害人者可不戒乎<hi>歸田録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孫何第一<pc n="lb"/>
太宗時親試進士以先進卷子者賜第一人及第孫何<pc n="lb"/>
與李庶幾同在科塲皆有時名庶幾文思敏速而何苦<pc n="lb"/>
思遲自謂必居其下會言事者上言舉子輕薄為文不<pc n="lb"/>
求精理惟以敏速相誇因言庶幾與舉子於餅肆中作<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
賦以一餅熟成一韻者為勝太宗聞之大怒是歳殿試<pc n="lb"/>
庶幾最先進卷子遽叱出之由是何為第一此不謂之<pc n="lb"/>
命乎<hi>歸田録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>亞夫角聲<pc n="lb"/>
元祐四年夏王聖涂至河中與郡僚旅見提刑孫亞夫<pc n="lb"/>
孫曰近日府中角聲不和應在太守時蒲資政方到未<pc n="lb"/>
幾王震待制自同復鎮蒲七日丁母憂去至九月孫復<pc n="lb"/>
曰角聲不和尤甚尋報蒲中行龍圖自襄移蒲十月到<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
任明年春卒兹蓋禍福已定而形於聲音孫以審音而<pc n="lb"/>
知之也<hi>澠水燕談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>士衡無失<pc n="lb"/>
李士衡為館職使高麗一武人為副髙麗禮幣贈遺之<pc n="lb"/>
物士衡皆不闗意一切委於副使時船底疎漏副使實<pc n="lb"/>
士衡所得縑帛藉船底而以己物覆其上以避漏濕至<pc n="lb"/>
海中遇大風船欲傾覆舟人大恐請盡棄所載不爾船<pc n="lb"/>
重則難免副使倉皇悉取船中之物投之海中更不暇<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
揀擇約投及半風息船定既而撿㸃所投皆副使之物<pc n="lb"/>
士衡所得在船底一無所失得失之分人力豈能勝天<pc n="lb"/>
哉錄之可以為姦巧小人之戒<hi>澠水燕談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>范客薦福<pc n="lb"/>
范文正公鎮鄱陽有書生獻詩甚工范公禮之書生自<pc n="lb"/>
言平生未甞一飽天下至寒餓者無在其右時盛習歐<pc n="lb"/>
陽率更字薦福寺碑墨本值千錢文正為具紙打千本<pc n="lb"/>
使售於京師紙墨已具一夕雷擊碎其碑故時人謂之<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
語曰有客打碑來薦福無人騎鶴上揚州又窮措大詩<pc n="lb"/>
曰一夕雷轟薦福碑<hi>冷齋夜話</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郭注求室<pc n="lb"/>
韓魏公客郭注才甚美然求室則病行年五十未有室<pc n="lb"/>
家魏公憐之百計賙恤為求婚將遂則其人必死公乃<pc n="lb"/>
以侍兒賜之未及門而注死是殆與范公客同科也魏<pc n="lb"/>
范功名富貴如泰山黄河日月所不能老而兩客乃爾<pc n="lb"/>
謂非前定可乎<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>呉僧寳鑑<pc n="lb"/>
嘉祐之沈括之伯兄為衛尉丞有呉僧持一寳鑑云齋<pc n="lb"/>
戒照之見前途吉凶伯兄如其言以水濡其鑑鑒不甚<pc n="lb"/>
明髣髴見人衣緋而坐時伯兄為京寺丞衣緑無縁遽<pc n="lb"/>
有緋衣不數月以英宗覃恩果賜緋後其僧來京師蔡<pc n="lb"/>
景繁為御史甞照之見著貂蝉甚善不旬日攝官奉祠<pc n="lb"/>
遂假貂蝉鑑之所卜固甚異何人之前定乃如此耶<hi>筆談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>列子力命<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
力謂命曰若之功奚若我哉命曰汝奚功而欲比朕力<pc n="lb"/>
曰壽夭窮達貴賤貧富我力之所能也命曰彭祖之智<pc n="lb"/>
不出堯舜之上而壽八百顔淵之才不出衆人之下而<pc n="lb"/>
壽三十二仲尼之德不出諸侯下而困於陳蔡商紂之<pc n="lb"/>
行不出三仁上而居君位季札無爵於呉田常專有齊<pc n="lb"/>
國夷齊餓於首陽季氏冨於展禽若是力之能奈何壽<pc n="lb"/>
彼夭此窮聖達逆賤賢貴愚貧善冨惡耶力曰若是則<pc n="lb"/>
我固無功乃命之所制也故注曰命者必然之理素定<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
之分豈不信哉<hi>列子力命篇</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禹錫分定<pc n="lb"/>
唐劉禹錫云道宣持律第一忽一日霹靂遶户外不絶<pc n="lb"/>
宣曰我持律無所犯若有宿業則不知之乃褫三衣於<pc n="lb"/>
户外恐有蛟螭憑焉衣出而聲不止宣視其十指甲有<pc n="lb"/>
一㸃如油麻者在右手小指上疑之乃出於隔子空中<pc n="lb"/>
一震而失半指黑㸃是蛟螭之藏處也禹錫云斯龍亦<pc n="lb"/>
可謂善求避地之所矣而終猶不免則一切分定豈可<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
逃乎<hi>嘉話録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭珏吉凶<pc n="lb"/>
鄭珏當唐昭宗時作相文章理道典贍華美小字十九<pc n="lb"/>
郎應舉十九年方及第又第十九人至相亦十九年時<pc n="lb"/>
皆異之頃歳眉陽有孫六文者妙於推歩甞謂畋曰一<pc n="lb"/>
生吉凶須值三即變後如其言年十三有詩名二十三<pc n="lb"/>
丁先考憂三十三值李順叛四十三校成都解五十三<pc n="lb"/>
直太學講六十三改大理丞知泉州惠安縣七十三罷<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
和議郡赴闕致仕八十三病革不死今又五年矣不知<pc n="lb"/>
此去復何如也乃知禀形識於天地之間者固不可逃<pc n="lb"/>
於數也<hi>李畋自述該聞集</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>胡宿名言<pc n="lb"/>
胡文恭公宿平生守道不以進退為意在文館二十餘<pc n="lb"/>
年常語後進曰冨貴貧賤莫不有命士人當脩身俟時<pc n="lb"/>
無為造物者所詘世以為名言<hi>澠水燕談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東坡分定<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
東坡居士甞曰吾無求於世矣所須二頃稻田以足饘<pc n="lb"/>
粥耳而所至訪問終不可得豈吾道方艱難時無適而<pc n="lb"/>
可耶抑人生自有定分雖一飽亦如功名冨貴不可輕<pc n="lb"/>
得也<hi>毗陵集</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分門古今𩔖事卷十八<pc n="lb"/>
<pb n="20b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>分門古今𩔖事卷十九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分門古今𩔖事卷十九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>為善而增門<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韓厥紹孤<pc n="lb"/>
晉司冦屠岸賈欲治靈公之賊韓厥曰吾先君以為無<pc n="lb"/>
罪不誅也賈不聽遂殺趙同趙括趙嬰齊等趙朔妻遺<pc n="lb"/>
腹生趙武公孫杵臼以謀死而使程嬰䕶武匿山中育<pc n="lb"/>
之後景公疾卜之以為大業之後不遂者為祟公以問<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
韓厥厥曰趙氏無罪國人念之故見於龜䇿且成季之<pc n="lb"/>
勲宣孟之忠而無後為善者其懼矣於是薦其孤而立<pc n="lb"/>
之以趙氏田邑畀趙武其後韓厥子孫列為諸侯享國<pc n="lb"/>
十數世與趙魏相始終韓氏於晉未有大勲其所以至<pc n="lb"/>
於此者太史公特以能紹趙孤為天下之隂德而享斯<pc n="lb"/>
報焉太史公誠足以為篤論之君子也歟<hi>左傳史記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>臧孫有後<pc n="lb"/>
魯隱公將觀魚於棠臧僖伯諌不聽遂往陳魚而觀之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
僖伯稱疾不從至桓公取郜大鼎於宋納於太廟臧哀<pc n="lb"/>
伯諫之亦不從哀伯名達僖伯之子也周内史聞之曰<pc n="lb"/>
臧孫逹其有後於魯乎君違不忘諌之以德其後哀伯之<pc n="lb"/>
子辰是謂臧文仲辰之子許是謂臧宣叔許之子紇是<pc n="lb"/>
謂臧武仲數世皆為魯之名臣<hi>左傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>叔敖斷蛇<pc n="lb"/>
楚孫叔敖乃蔿賈之子曰為艾獵是也為兒時出遊還<pc n="lb"/>
憂而不食母問其故泣曰見兩頭蛇恐死母曰今蛇安<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
在對曰敖聞見兩頭蛇者不祥恐後人又見殺而埋之也<pc n="lb"/>
母曰無憂矣我聞有隂德者天報之福其後果進為楚<pc n="lb"/>
令尹城沂之役使封人慮事以授司徒量功命日分財<pc n="lb"/>
用平板幹稱畚築程土物議逺邇略基址具餱糧度有<pc n="lb"/>
司事三旬而成不愆於素故傳言其能使民是也<hi>列女傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張湯有後<pc n="lb"/>
張湯仕孝武為御史大夫雖以酷烈及身蒙咎其推賢<pc n="lb"/>
揚善固宜有後其子安世忠信謹厚謙慎周密進引士<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
大夫而不使知出於已有醉郎小便殿上主事曰行法<pc n="lb"/>
安世以為飜水漿而釋之其隱人過如此又復志尚亷<pc n="lb"/>
退動戒盈滿屢辭俸禄身衣弋綈安世子延壽亦歴位<pc n="lb"/>
九卿延壽子勃勃子臨皆有謙儉之德安世兄賀以得<pc n="lb"/>
幸衛太子下𧖟室為掖庭令而宣帝以皇孫收養掖庭<pc n="lb"/>
賀傷太子無辜視養拊循其恩甚厚及壮教以詩書以<pc n="lb"/>
家財為娶妃及宣帝即位而賀已死宣帝為置守冡二<pc n="lb"/>
百家封其子為恩德侯安世小男彭祖又少與宣帝同<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
席研又封為陽都侯賀孫覇年七歳亦拜為散騎中郎<pc n="lb"/>
將賜爵闗内侯為侍中中常侍諸散騎列校尉者凡十<pc n="lb"/>
餘人自漢興至王莽世侯者百數保國持寵未有若富<pc n="lb"/>
平者故史氏云安世履道滿而不溢賀之隂德亦有助<pc n="lb"/>
云予考騐其事蓋湯之揚善止及其子而後之榮盛累<pc n="lb"/>
世皆安世與賀積德之致上天報施確然於此矣<hi>前漢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王忳繡𬒳<pc n="lb"/>
王忳字少林廣漢新都人甞詣京師於空舍中見一書<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
生疾困愍而視之謂忳曰我腰下有金十斤死乞藏骸<pc n="lb"/>
骨未及問姓名而命絶忳乃鬻一斤營殯葬餘金悉置<pc n="lb"/>
棺下後歸署大度亭長初到之日有馬馳入亭中而止<pc n="lb"/>
其日大風飄一繡被墮忳前忳言之縣縣以歸忳忳後<pc n="lb"/>
乘馬馬奔走入它舍主人見之曰今禽盜矣問忳所由<pc n="lb"/>
得并及繡被主人曰被隨旋風與馬俱亡卿何隂德而<pc n="lb"/>
致此二物忳因説葬書生事并道其形貎及埋金之處<pc n="lb"/>
主人大驚號曰是我子也姓金名彦何意卿乃葬之大<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
恩久不報天以此彰卿德耳因與忳俱迎彦喪餘金具<pc n="lb"/>
存忳由是顯名舉茂才除郿令<hi>後漢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>丙吉非死<pc n="lb"/>
丙吉字少卿武帝末年巫蠱事起詔治郡邸獄時宣帝<pc n="lb"/>
生數月以皇曾孫坐衛太子事繫吉深哀曾孫无辜會<pc n="lb"/>
望氣者言長安獄有天子氣上分遣使者詔獄繫無輕<pc n="lb"/>
重皆殺之使者夜到郡邸獄吉閉門不納武帝亦寤曰<pc n="lb"/>
天使之也因並赦之繫者頼吉得生恩及四海矣及宣<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
帝立絶口不道前恩後吉病上憂其不起夏侯勝曰有<pc n="lb"/>
隂德者必饗其樂以及子孫今吉未獲報而疾甚非死<pc n="lb"/>
疾也病果瘉遂代魏相為丞相<hi>前漢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王賀必興<pc n="lb"/>
王賀翁孺為武帝繡衣御史逐捕魏郡盜賊等黨與及<pc n="lb"/>
吏畏懦逗遛當坐者皆縱不誅他郡御史暴勝之等奏<pc n="lb"/>
殺二千石誅千石已下及通行飲食坐連及者大部至<pc n="lb"/>
斬萬餘人翁孺以奉使不稱免嘆曰吾聞活千人者子<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
孫必封吾所活萬餘人後世其必興乎翁孺生禁禁生<pc n="lb"/>
女政君乃孝元皇后也<hi>西漢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郭躬仁恕<pc n="lb"/>
郭躬字仲孫父𢎞習小杜律斷獄三十年用法平允諸<pc n="lb"/>
為𢎞所决者退無怨情時人比之于公年九十五卒躬<pc n="lb"/>
家世掌法務在寛平及典理官吏斷刑率從矜恕又<pc n="lb"/>
條諸重文可從輕者四十一事奏之遂著於令又章和<pc n="lb"/>
元年赦繫囚文不及亡命未發覺者躬為上言肅宗善<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
之詔赦焉躬奏讞法科多所生全子晊至南陽太守子<pc n="lb"/>
鎮為尚書孫程立大功遷尚書令封定頴侯子賀成侯<pc n="lb"/>
賀弟禎至廷尉禎弟子禧至太尉子鴻城安鄉侯子孫<pc n="lb"/>
為三公者一人廷尉七人侯者三人刺史二千石侍中<pc n="lb"/>
郎將者二十餘人侍御史正監平者甚衆范曄之論謂<pc n="lb"/>
躬平刑審斷幾於得情則哀矜而勿喜者慶延於世蓋<pc n="lb"/>
由於此不然于公髙門以待封嚴母掃墓以望喪善惡<pc n="lb"/>
之報曾不旋踵而應之若答歟<hi>後漢</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>裴度還帶<pc n="lb"/>
唐中書令晉國公裴度質狀眇小相不入貴既屢黜塲<pc n="lb"/>
屋頗亦自惑會有相工在洛中大為縉紳所神公時造<pc n="lb"/>
之相者曰公形神稍異不入相法若不至貴即當餓死<pc n="lb"/>
今則殊未見公貴處可别日垂訪為郎君細看之公去<pc n="lb"/>
一日出遊香山寺徘徊於廊廡間忽見一素衣婦人致<pc n="lb"/>
緹褶於僧伽欄楯之上祈祝良久瞻拜而去少頃度方<pc n="lb"/>
見其緹褶在舊處知其遺忘也又料追付不及遂收取<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
以待婦人再至而還之日暮不至度乃望歸逆旅詰旦<pc n="lb"/>
復攜往寺門始闢覩昨日素衣度趍而至撫聲惋歎若<pc n="lb"/>
有非横度從而訊之曰父以罪被繫昨告人假得玉帶<pc n="lb"/>
一犀帶一以賂津要不幸失去老父不測之禍無所逃<pc n="lb"/>
矣度怳然歸之婦拜泣請留其一以謝度笑而不納後<pc n="lb"/>
詣相者審度聲色頓異驚歎曰此必有隂德及物前程<pc n="lb"/>
萬里非某所知也度後果位極人臣噫富貴貧賤雖自<pc n="lb"/>
有數然不可得而知也裴晉公以隂德而至貴如此為<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
善者可不勉哉<hi>摭遺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>洪敬嫁婢<pc n="lb"/>
唐彭城劉洪敬字元溥世居淮肥間資財數百萬脩德<pc n="lb"/>
不耀人莫知之家雖富利人之財不及怨施人之惠不<pc n="lb"/>
望報長慶初有善相者於壽春道中見之謂曰君財雖<pc n="lb"/>
豐更三年大期至矣元溥憂形於色相者曰夫相不及<pc n="lb"/>
德君雖不壽而德量寛厚但勤修令德兾或延之吾後<pc n="lb"/>
三載當復此來元溥自此為身後之計有女將出嫁乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
抵維陽為求媵妾用錢八十萬得四人有蘭孫者極姝<pc n="lb"/>
麗元溥詰其家世乃洛人父官淮西遭吳冦跋扈因與<pc n="lb"/>
國同姓疑為近屬身委鋒刄家盡籍没冦平骨肉皆被<pc n="lb"/>
俘倞不可復知妾今再易主矣元溥為太息曰履雖新<pc n="lb"/>
不加於首冠雖舊不踐於足衣冠之女而抱寃如此吾<pc n="lb"/>
忍置之婢使人列哉遂焚其券先其女而嫁之長慶二<pc n="lb"/>
年三月辛夘蘭孫歸夫家是夕元溥夢一人青衣槐簡<pc n="lb"/>
望塵而拜曰余蘭孫之父也無以報足下之賜聞君壽<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
將盡當為君請之於帝後三日元溥復夢前所夢者紫<pc n="lb"/>
衣𧰼笏謝元溥曰余不佞請君於帝帝許延君壽二十<pc n="lb"/>
五歳富及三代害吾家者悉獲按理帝又憫余之寃受<pc n="lb"/>
以重職復主山川於淮海之間嗚咽再拜而去元溥不<pc n="lb"/>
敢言後三年相者復至自眉至髪熟視元溥曰隂德之<pc n="lb"/>
氣上動於天延壽二十五載慶及三代元溥遂以夢中<pc n="lb"/>
所得告之相者曰昔韓子存趙氏孤故十世位至王侯<pc n="lb"/>
有隂德故也况蘭孫身為賤𨽻骨肉淪謝而能不顧殊<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
色憫而嫁之天之報稱不亦冝乎<hi>影響録及隂徳傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明府嫁婢<pc n="lb"/>
唐范明府者亡其名頗曉術數調授江南官自課其命<pc n="lb"/>
來年秋祿夀俱盡將出京又訪于日者日者曰子來年<pc n="lb"/>
七月數盡不可逺適范曰某固知之一女未嫁利薄俸<pc n="lb"/>
以資遣爾及之任買一婢詢其所從來婢曰父為某官<pc n="lb"/>
兵冦之亂掠賣至此范復問其姓名乃曩昔之交契也<pc n="lb"/>
謂其妻曰我女不憂不嫁此而不嫁後不可知乃悉以<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
女粧奩擇邑客謹善者而配之秩滿歸京日者見之大<pc n="lb"/>
駭曰子何見紿前算子祿壽俱盡今乃無恙非甲子差<pc n="lb"/>
謬當有隂德范曰俱無之日者詢究不已范偶以嫁婢<pc n="lb"/>
事告之日者曰即此是矣子之福壽未可量也後歴官<pc n="lb"/>
數任而終<hi>成都集記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉霽延母<pc n="lb"/>
霽字士湮母明氏寢疾霽已五十衣不解帶者七旬誦<pc n="lb"/>
觀音經數萬遍夜中感見一僧謂曰夫人算盡君精誠<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
篤至當相為申延後六十餘日乃亡嗚呼謂之算盡則<pc n="lb"/>
前定可知矣非霽之篤孝精誠烏能少延其母乎<hi>南史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>彦賓歸女<pc n="lb"/>
偽蜀羅城使程彦賓臨淄人也進攻遂寧城破獲處女<pc n="lb"/>
三人蔚有姿容彦賓以别室處之閲旬父母持金請贖<pc n="lb"/>
彦賓還金歸女父母泣謝曰願公早建旄節彦賓笑曰<pc n="lb"/>
節旄非我所願願我壽終無病耳後年踰七十果無疾<pc n="lb"/>
而終焉<hi>南史</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李質延壽<pc n="lb"/>
唐咸通中吉州牙將李質遇疾將死夢入隂府主吏謂<pc n="lb"/>
之曰汝嘗活七人命當延十四年壽吏執簿書禀主判<pc n="lb"/>
者乃命使人送還質潜誌其事自是疾愈後果十四年<pc n="lb"/>
而終焉<hi>南史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>之亨放魚<pc n="lb"/>
梁劉之亨任南郡甞夢二人姓李詣之曰乞命之亨不<pc n="lb"/>
解其意既明有人以雙鯉遺之鱗鬛搖動而甚活之亨<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
悟曰鯉者李也必夢中所感也乃放之其夕復夢前二<pc n="lb"/>
人來謝之亨云當令君延一算<hi>南史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>從政延壽<pc n="lb"/>
治平之初諭州巴縣主簿黄靖國權懐化軍使有戎卒<pc n="lb"/>
詈本轄將官黄語軍校曰詈本轄官罪當死若械禁推<pc n="lb"/>
鞫煩紊多矣宜自處之故軍中以次箠撃至死熈寧五<pc n="lb"/>
年黄官儀州㳂臺檄出抵良原病疫而死凡二十二日<pc n="lb"/>
乃甦因謂所親曰始見二黄衣來追出西門十數里見<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
宫城儀衛甚盛乃入見王黄再拜王曰何敢枉殺之俄<pc n="lb"/>
引一人至厲聲曰可速還我命黄視之乃懐化戎卒也<pc n="lb"/>
黄乃陳本末王曰若是豈枉殺耶卒黙然而退俄有一<pc n="lb"/>
吏引黄出門見門户鱗次各有防衛黄問之吏指一門<pc n="lb"/>
曰此唐武后獄也又指一門曰此唐酷吏獄也又指一<pc n="lb"/>
門曰此唐姦臣獄也黄曰何此輩錮之之久耶吏曰此<pc n="lb"/>
輩死受無窮之苦歴刧無有出期既而復見王王曰卿<pc n="lb"/>
官儀州醫工聶從政識之乎曰識王曰有一事可以警<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
於世徐驅一婦人年二十餘卒以利刃割其腹刮其腸<pc n="lb"/>
流血滿地呌號之聲所不忍聞王曰此華主簿王某妻<pc n="lb"/>
李氏也思與聶亂聶不從故受此苦聶延壽一紀隂司<pc n="lb"/>
最以此為重也陽間網疎而多漏隂司法密而難逃避<pc n="lb"/>
罪圖福君其勉焉乃遣還家及詢聶從政事蓋十五年<pc n="lb"/>
矣人無知者幽冥之報可不懼乎<hi>青瑣髙議</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>查道侍從<pc n="lb"/>
查道淳化中赴舉乏資用干諸親舊得數萬緡偶於逆<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
旅次見一女子甚端麗詢之故人之女也道乃傾囊擇<pc n="lb"/>
謹厚壻嫁之其年道罷舉次年登科<hi>青瑣髙議</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張女二事<pc n="lb"/>
趙州賛皇縣張鑾女治平四年二月七日死三日而甦<pc n="lb"/>
語音忽變為河東人曰我樂平縣王璉姪女也十七歸<pc n="lb"/>
閻氏夫性酷暴自經而死見二鬼導至大城有王當殿<pc n="lb"/>
曰秦廣王也王問所以死左右取大鑒如車輪使我照<pc n="lb"/>
之因命一吏曰此婦嘗剔股肉救母病又甞燃香於臂<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
祈姑疾安愈此二事可延十二年壽宜令亟還吏送至<pc n="lb"/>
家喉已斷乃復告王王許借屍因得至此又説冥間地<pc n="lb"/>
獄無異人間畫者作善作惡報如影響可不畏哉<hi>青瑣髙議</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和璞斵牆<pc n="lb"/>
邢和璞好黄老之道有崔司馬者寓居荆與邢有舊崔<pc n="lb"/>
病七年且死心常恃於邢崔一日覺卧室北牆有人鑿<pc n="lb"/>
聲命左右視之無所見如此七日而鑿不已牆忽透明<pc n="lb"/>
如一粟問左右猶不見經一日穴大如盤崔窺之牆外<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
有數人荷鍬立於穴側崔問之皆云邢真人處分令開<pc n="lb"/>
此司馬厄重倍費功力有頃有導騶五六悉平幘朱衣<pc n="lb"/>
曰真人至見邢輿中白幍垂綬執五明扇侍衛數十去<pc n="lb"/>
穴數步而止謂崔曰公算盡僕為公再三請得延一紀<pc n="lb"/>
自此無苦也言畢壁如舊旬日而病愈果一紀乃終<hi>酉陽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>雜爼</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>世明變格<pc n="lb"/>
周世明成都人偽廣政中有一縣令謁問休咎周見其<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
形露骨薄乃曰官人骨相可到陞朝但多屯災耳切宜<pc n="lb"/>
將息後注劒州録事叅軍復見周周曰善保三年一任<pc n="lb"/>
平善乃幸也其人聞之殊不足後數日又來周曰骨氣<pc n="lb"/>
如是無可增飾且人之心法不可算相如裴晉公密脩<pc n="lb"/>
隂德德及於人後貴為台輔前往惟脩德濟物之外餘<pc n="lb"/>
無禱矣其人既至任山郡寂寥公事簡少盡日閲書而<pc n="lb"/>
已旬日後毎夜夢驚不得睡睡則見軍人無數亦有百<pc n="lb"/>
姓相雜逼近似有所訴神魂驚悸而魘遂修轉公宇亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
復如是尋於山寺借佛經看讀蔬食以禳災運仍頻夢<pc n="lb"/>
衆人告乞判憑乃詢訪耆宿及老僧僧云所夢恐是陣<pc n="lb"/>
亡兵士且當時石郎來冦關在當州殺戮不少皆埋瘞<pc n="lb"/>
於此必是乞公憑名歸鄉耳遂然之便買紙為錢及自<pc n="lb"/>
冩過關牒云應四方士庶五姓軍人陣亡客死於當州<pc n="lb"/>
者仰執此公文各還本土所在關津鋪戍不得欄勒開<pc n="lb"/>
州印因以印之至夜燎紙錢及茶酒澆酹并牒燒之是<pc n="lb"/>
夜夢數百人以次序拜謝告辭而去後又延僧念誦作<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
功德䟽毎日分燒遣一度或三兩日一度燒紙一一夢<pc n="lb"/>
拜謝辭去經半年至無人入夢告辭乃止後訪尋掘得<pc n="lb"/>
遺骸三千人輟俸錢盡燒葬直至解官歸川復謁周世<pc n="lb"/>
明一見驚異曰别後不知作何利濟形氣骨格盡變改<pc n="lb"/>
不同往日其人曰守懼供職而巳别無施為又曰作何<pc n="lb"/>
修禳利濟而得如是耶再三詰之乃言俸薄家貧固無<pc n="lb"/>
可為周終不信遂談及前事周曰此乃隂德變形氣敢<pc n="lb"/>
賀明年陞朝官必矣既而磨勘改京秩至明年遷太子<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
中舍焉<hi>蜀耆舊傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>康成經騐<pc n="lb"/>
唐陸康成甞任京兆府法曹掾公退忽見亡故吏抱案<pc n="lb"/>
數百紙請押問曰公已去世何復來曰此幽府文籍康<pc n="lb"/>
成視之但有人姓名略無它事吏曰皆來年兵刃死者<pc n="lb"/>
問曰得無我乎吏曰有乃大駭曰君既舊吏得無情乎<pc n="lb"/>
曰故來啓明公耳唯金剛經可託即失之乃遽讀金剛<pc n="lb"/>
經日數十遍明年朱泚叛署康成為御史康成叱之曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
賊臣敢千國士泚震怒命數百騎環而射之康成但黙<pc n="lb"/>
念金剛經略無傷者泚曰儒以忠信為甲胄果然乃捨<pc n="lb"/>
去遂隱終南山不復仕焉<hi>報應記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元植及物<pc n="lb"/>
陳元植者粗有家道好行隂隲至禽蟲皆蒙其惠將食<pc n="lb"/>
則百鳥飛鳴其坐隅凡十年餘一夕夢緋衣人長三尺<pc n="lb"/>
謂曰爾甚有隂德及物於一切命皆欲濟活况人乎然<pc n="lb"/>
爾壽命短促以此之故必當延壽冝勉為之既覺後飲<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
食增加至九十九歳曾無疾苦一日晝坐袖中一物投<pc n="lb"/>
地化為緋衣人長二尺謂之曰君壽本不逾四十為有<pc n="lb"/>
隂功是以倍延今僅百歳須歸料理瞥然不見後逾月<pc n="lb"/>
無疾而終<hi>報應記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>母公印書<pc n="lb"/>
母公者蒲津人也仕蜀為相先是公在布衣日常從人<pc n="lb"/>
借文選及初學記人多難色公浩歎曰余恨家貧不能<pc n="lb"/>
力致他日稍達願刻板印之庶及天下習學之者後公<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
果於蜀顯達乃曰今日可以酬宿願矣因命工匠日夜<pc n="lb"/>
雕板印成二部之書公覽之欣然曰適我願矣復雕九<pc n="lb"/>
經諸書兩蜀文字由是大興洎蜀歸國豪貴之族以財<pc n="lb"/>
賄禍其家者十八九上好書命使盡取蜀文籍及諸印<pc n="lb"/>
板歸闕忽見板後有毋氏姓名乃問歐陽烱烱曰此是<pc n="lb"/>
毋氏家錢自造上甚悦即命以板還毋氏至今印書者<pc n="lb"/>
徧於海内於戲毋氏之志本欲廣學問於後世天果從<pc n="lb"/>
之大凡處重位居富貴多是急聚歛恣聲色營第宅植<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
田産以為子孫之計及一旦失勢或為不肖子所蕩至<pc n="lb"/>
其後曾無立錐之地獨毋氏反以印書致家累千金子<pc n="lb"/>
孫禄食初其在蜀雕印之日多為衆所鄙笑及其後乃<pc n="lb"/>
往假貸雖樊侯種杞梓未可同年而語仲尼之教福善<pc n="lb"/>
餘慶一何偉歟左拾遺孫逢吉甞話及因紀之以為世<pc n="lb"/>
戒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>丁甫誦經<pc n="lb"/>
丁甫鄯州人幼多病有僧教甫日誦金剛經甫從其言<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
一日病死七日見一吏引入一院有朱衣人呼判官判<pc n="lb"/>
官問甫生平造何福業甫答曰十五歳日誦金剛經至<pc n="lb"/>
今不廢判官讃嘆曰此第一功德金剛經比儒教論語<pc n="lb"/>
聖人法言之根本也令甫誦經甫乃誦之如流判官曰<pc n="lb"/>
止此非徒滅罪亦可延年遂更令延壽一紀命吏送還<pc n="lb"/>
為門限礙仆而覺後人多慕之而誦經甫從此日加精<pc n="lb"/>
勤後果一紀方卒<hi>翰苑名談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>樊元遇僧<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
樊元都下人元豐初有定安院僧真覺年五十餘不知<pc n="lb"/>
何所人也元遇之甚厚一日僧來叩門欲别元適卧病<pc n="lb"/>
昏迷僧去元數日乃省曰有一異事我初魂遊幽府至<pc n="lb"/>
一門見罪人或縶或枷或帛抹其面或筐籠其頭莫知<pc n="lb"/>
其數忽見定安院僧急呼曰何為至此乃引我入衙官<pc n="lb"/>
中庭上官見僧下堦迎曰法師何為惠訪僧曰一弟子<pc n="lb"/>
𬒳攝願判官恕之判官唯唯呼吏撿元善惡吏曰一生<pc n="lb"/>
好食鷄鴨卵當入刀鋸獄又問壽數盡未吏曰餘一年<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
判官曰元雖有一年算孽已甚大燒滅善簿滅其壽也<pc n="lb"/>
今且放歸僧乃引元出僧曰吾自今日令元改過日誦<pc n="lb"/>
金剛經幸為増其禄壽判官曰果有功德於隂法亦合<pc n="lb"/>
延年僧與元共登小坡推元下元乃覺遣人訪僧云已<pc n="lb"/>
去兩日矣元自兹更不肉食日誦金剛經數遍老而安<pc n="lb"/>
强此足以知為善為惡之報矣<hi>翰苑名談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崧卿患癰<pc n="lb"/>
臨卭倪崧卿初任梓潼尉迎侍其父忽病癰痛甚而未<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
潰崧卿齋戒黙祈於英顯神君夜夢神君投藥於懐既<pc n="lb"/>
寤而瘡不痛數日自消後歸臨卭一日忽有一道人叩<pc n="lb"/>
門語其父曰公曾遇異人乎吾見子之氣色必有隂隲<pc n="lb"/>
者其父具以前病告之道人曰公有隂德故獲神祐不<pc n="lb"/>
爾此癰不起自此宜無忘神明言訖辭去數步不見天<pc n="lb"/>
意亦欲知其以陰徳而蒙祐也為善者可不勉哉<hi>靈應集</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李母放魚<pc n="lb"/>
李冲元母元豐元年四月十四夜夢臨大池掬弄池水<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
有一鮎魚長三四尺躍而登岸化為烏衣小兒拜李母<pc n="lb"/>
曰妾翊日合充夫人早饍今腹中有子五千願見哀憫<pc n="lb"/>
一身得生則五千子俱得生矣李母許之未明呼家奴<pc n="lb"/>
戒勿買魚而奴已如市果持一鮎魚至曰方自溪岸網<pc n="lb"/>
中争買得之正如夢中所見腹大如二升器李母嘆異<pc n="lb"/>
亟令放溪中嗟夫魚雖微物然知其為李母所得預來<pc n="lb"/>
隂訴者蓋前定當充早膳也不然數人争買何為獨李<pc n="lb"/>
母之奴得之耶李母平生奉佛不殺壽九十餘此亦為<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
善之報矣<hi>勸善録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分門古今𩔖事卷十九<pc n="lb"/>
<pb n="20b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>分門古今𩔖事卷二十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分門古今𩔖事卷二十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>為惡而削門<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>哀侯長惡<pc n="lb"/>
魯莊公十年蔡哀侯娶於陳息侯亦娶焉息媯將歸過<pc n="lb"/>
蔡蔡侯止而見之弗賓息侯怒誘楚文王伐蔡敗蔡師<pc n="lb"/>
於莘至十四年哀侯以莘故繩<hi>注曰譽之也</hi>息媯以語楚子<pc n="lb"/>
遂滅息以息媯歸生堵敖及成王焉未言楚子問之對<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
曰吾一婦人而事二夫又奚言楚子以蔡侯滅息遂伐<pc n="lb"/>
蔡秋七月楚入蔡君子曰商書所謂惡之易也如火之<pc n="lb"/>
燎於原不可嚮邇其猶可撲滅者其如蔡哀侯乎<hi>左傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳平隂謀<pc n="lb"/>
滎陽之圍陳平為高祖畫策曰彼項王骨鯁之臣亞夫<pc n="lb"/>
鍾離昧龍且周殷之属不過數人王能捐金萬斤間其<pc n="lb"/>
君臣必内相誅戮漢因舉兵攻之破楚必矣漢王乃出<pc n="lb"/>
黄金數萬斤與平平多以金縱反間於楚軍言諸將鍾<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
離昧等為項王將功多矣然終不得列地而王欲與漢<pc n="lb"/>
為一以滅項氏分王其地項王果疑之使使至漢漢為<pc n="lb"/>
太牢之具進見楚使陽驚曰以為亞夫使迺項王使也<pc n="lb"/>
復持以惡草具進楚使歸具以報項王果大疑亞夫亞<pc n="lb"/>
夫欲急擊下滎陽項王不信亞夫大怒乞骸骨疽發背<pc n="lb"/>
而死平夜出女子二千人滎陽東門使楚擊之平迺與<pc n="lb"/>
漢王從西門出又使髙祖偽遊雲夢縛韓信從擊臧荼<pc n="lb"/>
陳豨黥布凡六出竒計世莫得聞而平甞曰我多隂謀<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
道家所禁吾世即廢亦已矣不能復起以吾多隂禍也<pc n="lb"/>
其後至曾孫何坐略人妻棄市甞以衛氏親戚貴願得<pc n="lb"/>
續封然終不得也<hi>漢書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李廣殺降<pc n="lb"/>
漢李廣從弟蔡代公孫𢎞為丞相蔡為人名聲出廣下<pc n="lb"/>
逺甚而廣不得爵邑官不過九卿廣之軍吏士卒或取<pc n="lb"/>
封侯者廣與望氣王朔語曰自漢征匈奴廣未甞不在<pc n="lb"/>
其中而諸校尉才能不及中庸以軍功取封侯者數十<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
人廣終無尺寸以取封邑何也豈吾相不當侯耶朔曰<pc n="lb"/>
將軍自念豈甞有恨者乎廣曰吾為隴西守羌甞反吾<pc n="lb"/>
誘降者八百餘人詐而殺之至今恨獨此耳朔曰禍莫<pc n="lb"/>
大於殺已降此將軍所以不得侯也後人甞為詩云有<pc n="lb"/>
去釣魚須作相無來射虎不封侯最為名言然不知誰<pc n="lb"/>
之作也<hi>西漢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>虞詡獲罪<pc n="lb"/>
虞詡字升卿陳國武平人仕漢為尚書令臨終謂其子<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
恭曰吾事君直道行已無愧所悔者為朝歌長殺賊數<pc n="lb"/>
百人其中何能不有寃者自此二十餘年家門不增一<pc n="lb"/>
口斯獲罪於天也<hi>東漢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>無忌遂良<pc n="lb"/>
長孫無忌以私忿逐江夏王道宗又以吳王恪人望髙<pc n="lb"/>
有文武才譛殺之恪臨終曰使社稷有靈無忌當族滅<pc n="lb"/>
禇遂良亦譛殺劉泊後髙宗欲立武昭儀無忌遂良固<pc n="lb"/>
諫不從無忌貶黥州逼令自殺遂良貶愛州遂卒嗟夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
古之君子一為非義雖有百善卒不為令德之士而天<pc n="lb"/>
亦不以其所為百善掩一非義故卒不享令終之福無<pc n="lb"/>
忌遂良是也豈不惜哉<hi>唐史及影響録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘇頲三品<pc n="lb"/>
唐尚書蘇頲少時有人相之云當至尚書位終二品後<pc n="lb"/>
至三品尚書病急呼巫覡視之巫云公命盡不可復起<pc n="lb"/>
頲諭以相者之言巫云公初實然但為桂府時殺二人<pc n="lb"/>
減六年壽以此不至二品蓋頲初蒞桂州有二吏訴縣<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
令頲為令而殺吏乃嗟嘆久之遂没蘇公之賢世稱明<pc n="lb"/>
允而猶以枉直减其壽况它人哉<hi>影響録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>婁公誤殺<pc n="lb"/>
唐婁師德以殿中侍御史充河源軍使唐永和中破吐<pc n="lb"/>
蕃於白羊澗八戰八克優詔褒美累官至納言臨終數<pc n="lb"/>
日寢興不安無故驚曰擊我背者誰侍者曰無所見乃<pc n="lb"/>
獨言若有所爭者曰我當壽八十今追我何也復自言<pc n="lb"/>
曰誤殺二人减十年於是詞氣屈伏俄而氣絶夫以婁<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
公之明恕尚不免濫况其它哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張説不義<pc n="lb"/>
唐史稱張説於𤣥宗最有德及太平用事納忠惓惓予<pc n="lb"/>
觀説行事有甚不合於義者𤣥宗朝為中書令既失政<pc n="lb"/>
柄乃不自安素與蘇瓌善時瓌子頲為相説作五君詠<pc n="lb"/>
其一紀蘇瓌因以媚頲候瓌忌日獻頲頲覽詩嗚咽後<pc n="lb"/>
見帝陳説忠謇累遷并州長史時王毛仲嬖幸用事説<pc n="lb"/>
諂事毛仲為説求宰相既拜命詣毛仲謝方拜乃匍匐<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
捉毛仲靴鼻而嗚之𤣥宗驕矜自肆説首唱封禅議動<pc n="lb"/>
其侈心時源乾曜不欲封禅及升山執事説皆引所厚<pc n="lb"/>
善者為之超階入五品衆怨其專其姦佞不義如此先<pc n="lb"/>
是説甞市宅浮屠泓戒之曰無穿東北三隅也他日見<pc n="lb"/>
説曰宅氣索然云何與説共視隅有三坎丈餘泓驚曰<pc n="lb"/>
公富貴一世而已諸子將不終後祿山陷京師其子均<pc n="lb"/>
垍先後受偽命垍死於賊中均流合浦豈非説之不義<pc n="lb"/>
故為陰譴所削耶胡為天奪其魄而忘僧泓之戒歟<hi>唐史</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崔應奪禄<pc n="lb"/>
唐博陵崔應任扶溝令亭午獨坐有老人請見應問之<pc n="lb"/>
老人曰冥司韋判官拜謁望厚禮待之老人延入及庭<pc n="lb"/>
自通名稱思穆曰某冥司要職聞長官宏才令器冠於<pc n="lb"/>
當時輒將心事相託幸無驚異應曰蒙鄙何幸明靈俯<pc n="lb"/>
降但揣㣲賤力不赴心茍可施於區區敢不從命冥使<pc n="lb"/>
曰某謝去人世得居冥職愛子文卿少遭憫凶居鄭滑<pc n="lb"/>
院經十餘載交替院務之日欠折數萬貫疋實非己用<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
欲冐嚴明俯為存庇應曰某扶溝令焉知鄭滑院冥使<pc n="lb"/>
曰閣下將來歴官清顯雄居方鎮位極人臣數月後當<pc n="lb"/>
與鄭滑院交職倘不負今日之言某於冥司願竭力分<pc n="lb"/>
䕶榮貴非止一身當令慶及後嗣應曰唯唯冥使感泣<pc n="lb"/>
而去應聞淮南杜悰作相方求政理乃具録為縣課績<pc n="lb"/>
馳使揚州欲騐思穆之言時悰都督維揚判鹽鐡乃奏<pc n="lb"/>
應知鄭滑院事及交割帳籍錢帛欠折數萬貫疋而應<pc n="lb"/>
扶溝受思穆寄託事實丁寧至是遽違前約曰欠折數<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
廣何由辨明雖非文卿所盜積年不舉當抵嚴刑窮達<pc n="lb"/>
既定鬼何能移於是拘文卿白其事於使文卿自度必<pc n="lb"/>
死預懐毒衣帶間及將死思穆見文卿曰無信之人陷<pc n="lb"/>
汝家族我為汝上告於帝帝許吾奪崔應壽禄然吾之<pc n="lb"/>
族亦滅矣文卿仰藥死應視之悔悟不已應後惑於聲<pc n="lb"/>
色怠於為政為妾金閨所毒而卒官果止於侍御史崔<pc n="lb"/>
氏遂微云<hi>翰苑名談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荀鶴惡念<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
梁太祖為汴帥頗延接舉人或有通刺未得見者雖累<pc n="lb"/>
月典謁者必詢其居止以防非次請召進士杜荀鶴自<pc n="lb"/>
九華來適遇山東用兵未即見賓吏乃置之相國寺塔<pc n="lb"/>
院凡半載不問一日梁祖請客散後以骰子自擲意有<pc n="lb"/>
所卜百擲無貴彩怒甚因戲曰我與杜荀鶴卜及第否<pc n="lb"/>
應聲成堂印大喜急請杜秀才杜方沐洗忽悶絶而仆<pc n="lb"/>
久之乃蘇曰我得吉夢既見賦無雲而雨詩同是乾坤<pc n="lb"/>
事不同雨絲飛灑日輪中若教隂靄都相似争表梁王<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
造化功大見賞遇夜飲欵宻遂送名春官是年成名裴<pc n="lb"/>
䞇下第八人吏問當日何夢杜不敢隱云夢在大殿一<pc n="lb"/>
僧曰君見梁王即食禄之來也不久為詞臣茍無惡念<pc n="lb"/>
未可量也及梁開國為翰林學士恃舊陵虐謀殺己所<pc n="lb"/>
不悦者未成而疾涉旬乃卒此豈非惡念也哉<hi>縉紳舊聞紀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>葉生隂責<pc n="lb"/>
開寳九年浙右有葉生者遊京師於一舖中見鬻一玉<pc n="lb"/>
像天尊制度精妙以萬錢酬之月餘東歸與同儕登酒<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
樓欲罷隣坐一道士屢目葉遂揖之將别道士曰能紆<pc n="lb"/>
轍見顧當於宋城相待明日如期往則道士已先在因<pc n="lb"/>
偕行二十餘里至其莊雖荒凉而甚幽邃又開西偏道<pc n="lb"/>
院登小閣即三清功德供具之𩔖皆珍竒葉焚香熟視<pc n="lb"/>
見有玉琢聖容二尊乃虛一座而其聖像與前所得大<pc n="lb"/>
小皆同道士云足下身有寳氣得非收玉像乎若置之<pc n="lb"/>
虛座即三清備矣貧道入兩都走吳蜀正為此事今應<pc n="lb"/>
得之倘遂付與當傳乾銀之法葉生許之道士既傳其<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
法約一月竢術騐乃請玉像後如期道士以寳匣盛像<pc n="lb"/>
而去臨别曰子得利術我収聖像乃宿契也然子之相<pc n="lb"/>
法不厚所得若修奉之外賑貧為佳若自奉過優恣縱<pc n="lb"/>
逾分必損壽齡遂去葉生歸杭遂大富方經年而侈心<pc n="lb"/>
生大起第宅多買姝僕為長夜之飲忽一日雪寒方擁<pc n="lb"/>
爐而道士至神色不和徐數葉曰昔日之言何不見聽<pc n="lb"/>
今子以隂責數盡此旬葉方哀祈忽然不見後數日果<pc n="lb"/>
發疽而卒此蓋逾其定分而損壽也識者多以為戒懼<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
云<hi>紀異録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>齊丘矯命<pc n="lb"/>
宋齊丘洪并人多機智極才辨事徐知誥甚見狎宻先<pc n="lb"/>
請廣里堠以塼甃之時人為之塼堠里大齊丘乃説知<pc n="lb"/>
誥曰公累世相楊氏有大功民間皆知公非徐氏之嫡<pc n="lb"/>
其實李也今有塼堠里大之兆又䜟曰宻宻作楊行宻<pc n="lb"/>
開托之初也唐唐得非公而誰天命定矣願公速副民<pc n="lb"/>
望知誥大悦乃簒楊氏僣帝位國號大唐遂以齊丘為<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
相後璟立以他事誅之無遺𩔖於戲矯天命亂人倫鮮<pc n="lb"/>
有不及禍者得不為賊子亂臣之鑒誡乎<hi>紀異録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孫亮减壽<pc n="lb"/>
合州都孔目官孫亮自郡庭歸其家遇散從官張昇於<pc n="lb"/>
路謂之曰使府欲得公叅對公事可即同往也亮曰我<pc n="lb"/>
方自郡庭還安有此命乎既而思張昇乃已逝人也始<pc n="lb"/>
復驚怪意必冥司所遣乃語昇曰舊甞有術者謂我壽<pc n="lb"/>
當七十三今纔六十有一尚餘一紀耳非爾之誤耶曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
昇荷公恩有素非敢誤也然俟為公再詢之後二日昇<pc n="lb"/>
復至亮所曰術者之言信有騐然公受隂譴者三是以<pc n="lb"/>
不能盡公之所禀公治平初為司理獄吏郡人馮清訟<pc n="lb"/>
婚理直而公抑之有諸曰有之曰此减公壽三歳也治<pc n="lb"/>
平末公得意於郡守李公公之同曹史蘇宥者戅不能<pc n="lb"/>
奉公公譛而逐之有諸曰有之曰是又减公壽五歳前<pc n="lb"/>
年公從母失色於公公怒推而仆之有諸曰有之曰是<pc n="lb"/>
又减公壽四歳也言訖不見亮知必死是夕亮感風恙<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
而卒吁壽固前定而孫亮以隂譴减一紀予因録之以<pc n="lb"/>
為惡人之戒<hi>紀異録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳昱再生<pc n="lb"/>
有中書吏陳昱者暴死三日而甦初見壁有一孔有一<pc n="lb"/>
人自孔擲一物至地化為人乃其亡姊也攜其手自孔<pc n="lb"/>
中出曰冥吏追汝使我先見吏在傍昏黑如夜極望有<pc n="lb"/>
明處橋牓曰會明人皆用泥錢橋極高有行橋上者姊<pc n="lb"/>
曰此生天也昱行橋下有一在下者或為鳥鵲所啅姊<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
曰此捕網者也又見一橋曰陽明人皆用紙錢至者吏<pc n="lb"/>
輒刻除之如抽貫然已而見冥官則陳襄述古也問昱<pc n="lb"/>
何故殺乳母曰無之呼乳母至血被面抱嬰兒熟視昱<pc n="lb"/>
曰非此人也乃陳周耳遂放昱還又使詣曹檢已籍曹<pc n="lb"/>
示之年六十九官左班殿直曰以平生不燒香故不甚<pc n="lb"/>
壽又曰吾輩更此一報身即不同矣意謂當超也昱還<pc n="lb"/>
見追陳周往既甦而周果卒焉<hi>毗陵集</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張景改名<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
張景晦之以古學尚義氣少走河朔與冀州一俠少游<pc n="lb"/>
俠者不軌事敗景亦連坐捕之甚急遂改名李田遁竄<pc n="lb"/>
四海所至題曰我非東方兒<hi>乃木子也</hi>不是牛耕土欲識我<pc n="lb"/>
蹤跡一氣萬物母蓋景甞譔河東桞先生集序破題曰<pc n="lb"/>
曰一氣萬物之母也世盡知之簡寂觀道士陳復常善<pc n="lb"/>
章奏能游神於冥寞景以李田名謁之求奏章以决休<pc n="lb"/>
咎陳許之一夕天虛夜清冠簡精恪自初夜奏伏於露<pc n="lb"/>
壇後夜方起起忽譴景曰隂冥之事爾尚欺之况人間<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
乎吾上及三清下及九幽閱籍無李田者子以欺隂固<pc n="lb"/>
無休證矣景果終於一散官壽不五十幽隂雖不可知<pc n="lb"/>
其可昧乎故備録之以為欺謾闇室者之戒<hi>雜録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李生促年<pc n="lb"/>
先生袁亢不知何地人也葛裘草履遍遊天下齊州長<pc n="lb"/>
清縣有李生者以財豪於邑先生日過其門謂曰匄我<pc n="lb"/>
百金為酒費凡經歳無倦色一日先生來别曰久此撓<pc n="lb"/>
子吾將逺遊能觴我則主人之意盡矣亦將有以教子<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
生乃與先生出郊相餞先生曰子有大厄能慎之乃免<pc n="lb"/>
取筆於生手掌書一慎字曰慎勿毆人出一月聞門外<pc n="lb"/>
喧競生遽出視焉有跛而匄者在生庫前出言甚穢生<pc n="lb"/>
忘先生之言忿然毆之跛者仆地奄然生大悔泣謂母<pc n="lb"/>
曰不聽先生之言果有大禍母曰可竄以逃生乃由其<pc n="lb"/>
後戸而去方去見先生先生曰子復歸吾為子圖之先<pc n="lb"/>
生乃坐一静室謂生曰子出受縶吾自有計先生閤戸<pc n="lb"/>
閉目生出為吏所執俄而跛者起坐少頃乃行其去甚<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
速吏乃捨生令歸生入室視先生尚端坐閉目若入定<pc n="lb"/>
者翌日乃開眼謂生曰跛者固已死矣吾出神入其屍<pc n="lb"/>
使走焉吾已驅其屍於靈嵓山澗之旁人迹所不至處<pc n="lb"/>
矣先生曰子至孝宜有善報壽期合至七十四今以毆<pc n="lb"/>
跛者促四年矣先生後去不知所之<hi>青瑣髙議</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崇德遇僧<pc n="lb"/>
閣門祗候程崇德真宗在藩邸日為殿侍上元夜將家<pc n="lb"/>
屬入崇夏寺看燈時金吾街司招新人皆無頼之徒多窺<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
人家士女程見一人褐衣出入士女叢中略無畏惮程<pc n="lb"/>
甚不平於闇宻處拳擊殺遂摺紫袍襞玉帶領家屬出<pc n="lb"/>
了無人知到曉捉賊卒不得真宗即位程以隨龍得殿<pc n="lb"/>
直二十年終不改轉一資每見但云且去晏駕後程自<pc n="lb"/>
江南告哀至采石渡偶一僧視之甚久乃揖程曰何為<pc n="lb"/>
二十年不改轉良由曾殺人見一衣褐者稱為君所殺<pc n="lb"/>
以此隂譴故不得轉也程以實告僧曰前過金山寺為<pc n="lb"/>
設水陸齋此人必去君必轉官程依其言還京師轉閣<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
門祇候由此觀之官禄固有前定人宜積善以招來無<pc n="lb"/>
為惡而朘削也<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>浚明减官<pc n="lb"/>
齊州有宋浚明者好食牛肉忽一夕夢入官府觀吏閲<pc n="lb"/>
簿籍就視之見己姓名官至端明殿學士壽至八十其<pc n="lb"/>
下别朱書云以食牛肉若干减官至盡减壽若干吏因<pc n="lb"/>
謂浚明曰食牛之罪若人間赦降不原者驚悔而覺浚<pc n="lb"/>
明後累舉不第年四十六而卒云<hi>戒殺録</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李紀殺生<pc n="lb"/>
李紀洛陽人其父藻朝奉郎知巴州紀幼不喜書雖嚴<pc n="lb"/>
誨莫肯就學每隨侍之官專以殺生為事黐穽網弩之<pc n="lb"/>
𩔖凡可以取禽獸者皆具焉尤善弹射所發輒中日循<pc n="lb"/>
城垣或乗閒如郊必獲十數禽以歸擇可食者供饍餘<pc n="lb"/>
皆取毛羽以充用所殺莫能勝紀元豐八年二月中張<pc n="lb"/>
網於巴守之廨圃圃有樓名擊甌紀獨坐樓以伺之少<pc n="lb"/>
頃見羣鵶觸網仆地紀喜躍不暇躧履跣足亟往視之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
行數步為巨刺傷足血流痛劇然其心慮羣鵶脱網强<pc n="lb"/>
至網所則其植如故無一鵶在焉遂歸足瘡日增益以<pc n="lb"/>
飽疾閱旬而亡時纔二十餘歳亡後二日而甦言始為<pc n="lb"/>
二卒追去至一官府有人當㕔事據案而坐促去閲簿<pc n="lb"/>
其色怒甚呵紀曰衆生與汝何讎迺過殺如是耶汝本<pc n="lb"/>
厚禄遐壽以殺生故銷促盡矣且當備歴諸若謂追者<pc n="lb"/>
曰送城隍部之既至神祠乃巴之城隍廟也神詰詈曰<pc n="lb"/>
我司此城邑事無巨細皆所治汝敢慢我以篼轎雜物<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
置諸祠耶紀叩頭謝神令暫歸語父故得復甦懇求家<pc n="lb"/>
人廣為佛事以解罪苦言畢復卒<hi>同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寇奢杜儉<pc n="lb"/>
鄧州花蠟燭名著天下雖京師不能造相傳云是寇萊<pc n="lb"/>
公燭法公甞知鄧州而自少年冨貴不㸃油燈尤好夜<pc n="lb"/>
晏劇飲雖寢室亦燃燭達旦每罷官去後人至官舍見<pc n="lb"/>
厠溷間燭淚在地往往成堆杜祁公為人清儉在官未<pc n="lb"/>
甞燃官燭油燈一炷熒然欲滅與客相對清談而已二<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
公皆為名臣而奢儉不同如此然祁公壽考終吉萊公<pc n="lb"/>
晚有南遷之禍遂没不返雖其不幸亦可以為戒也<hi>歸田</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>録</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>叔賢降品<pc n="lb"/>
蔡叔賢汝人也慶厯中娶侯氏生一子名忠伯既冠博<pc n="lb"/>
學能文慕韓退之為人排叱佛老極惡緇黄其父母不<pc n="lb"/>
能禁止然心知福禄報應不可誣也但隂施財鏹以修<pc n="lb"/>
寺觀多飯釋道用補其子之過一日盛夏叔賢苦心痛<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
不救三日再生召其子曰吾為隂府所追至一㕔見緋<pc n="lb"/>
衣人稱判官據案而坐曰汝一生好毁善道當受拔舌<pc n="lb"/>
之苦吾告其悮判官詢祖父名及甲子日果誤矣命赴<pc n="lb"/>
功德案照問判官曰汝果有善後一月當生於某官家<pc n="lb"/>
得六品本合得四品猶以子所累而降父子合相坐也<pc n="lb"/>
續命追其子叔賢告判官以方欲修東寺未了願得生<pc n="lb"/>
還乃給半日期果復生至昏復逝其子忠伯亦卒後忠<pc n="lb"/>
伯妻亦死經半日見忠伯有犬形之報以此知善惡之<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
報何啻影響叔賢官品猶以子累而降况自作孽乎<hi>翰苑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>名談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孫覺誤落<pc n="lb"/>
曽魯公甞話同年孫覺作試院諸科考試官誤落一尚<pc n="lb"/>
書學究對及八通誤作粗通既落之後其人陳詞試官<pc n="lb"/>
將議申覆對果誤落也遂别出難題一科十二人並不<pc n="lb"/>
能對乃俱落之後因裴湘卧病徃問其疾裴言死兩日<pc n="lb"/>
後復甦見公在隂府相揖云為誤落舉人見追尚未對<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
定不數日而孫覺卒此可為後來試官鹵莽訛謬任私<pc n="lb"/>
意而不行公道者之戒<hi>翰苑名談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋公易名<pc n="lb"/>
宋鄭公庠初名郊字伯庠與其弟祁自布衣時名動天<pc n="lb"/>
下號為二宋其為知制誥仁宗驟加奬眷便欲大用有<pc n="lb"/>
忌其先進者譛之為其姓符國號名應郊天又曰郊音<pc n="lb"/>
交交者替代之名也宋交其言不祥仁宗遽命改之公<pc n="lb"/>
怏怏不獲已乃改為庠字公序會用新名移書葉道卿<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
清臣呼同年葉戲之曰清臣宋郊牓第六中選徧閲小<pc n="lb"/>
録無宋庠者不知何許人公因寄一絶自解云紙尾勤<pc n="lb"/>
勤問姓名禁林依舊玷華纓莫驚書録題臣向便是當<pc n="lb"/>
時劉更生公後更踐二府二十餘年以司空致仕兼享<pc n="lb"/>
福壽而譛者竟不見用以卒可以為小人作惡之戒也<pc n="lb"/>
<hi>歸田録及西淸詩話</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分門古今𩔖事卷二十<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>