<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>金華子雜編卷上</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>金華子雜編卷上<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南唐<pc n="　"/>劉崇逺<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
我唐烈祖髙皇帝睿哲神明順天膺運相羿禍浹有仍<pc n="lb"/>
之慶始隆哀莽毒飫銅馬之尊是顯堯儲復正文廟重<pc n="lb"/>
新漉沉海之㫁綸却成萬目撥伏灰之餘簡在序九流<pc n="lb"/>
宗周而一仁風依漢而雜覇道澆漓頓革習尚無虚遂<pc n="lb"/>
使武必韜鈐不空弓馬文先政理乃播風騷由是勲代<pc n="lb"/>
子孫知弓裘之可重閭閻童稚識詩書之有望不有所<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
廢其何以興是知楊氏飭弊於前乃自弊也烈祖聿興<pc n="lb"/>
於後固天興乎始天祐間江表多故洎及寧貼人尚茍<pc n="lb"/>
安稽古之談㡬乎絶侣横經之席蔑耳無聞及髙皇初<pc n="lb"/>
收金陵首興遺教懸金為購墳典職吏而冩史籍聞有<pc n="lb"/>
藏書者雖寒賤必優詞以假之或有䞇獻者雖淺近必<pc n="lb"/>
豐厚以答之時有以學王右軍書一軸來獻因償十餘<pc n="lb"/>
萬繒帛副焉由是六經臻備諸史條集古書名畫輻湊<pc n="lb"/>
絳帷俊傑通儒不逺千里而家至户到咸慕置書經籍<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
道開文武並駕暨昇元受命王業赫然稱明文武莫我<pc n="lb"/>
跂及豈不以經營之大其有素乎<pc n="lb"/>
王師範鎮青州以其祖父版籍舊地凡本縣令新到必<pc n="lb"/>
備儀注躬往投刺縣令畏懼出迎不許之師範令二三<pc n="lb"/>
客將挾縣令坐于㕔上命執事通曰百姓節度使王某<pc n="lb"/>
叅拜于庭中而出縣令惶惑歩随至府謝罪加遜而遣<pc n="lb"/>
之從事多諫其非宜請不行師範曰以某之見則不然<pc n="lb"/>
將所以荷國恩而敬念先世示子孫不㤀于本故爾師<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
範噐宇英儁短于寛恕殺戮過差人知其必敗或曰能<pc n="lb"/>
用禮以正身丈夫順而舉事翻結仇釁禍不旋踵其故<pc n="lb"/>
何哉金華子曰昔劉越石非不欲立殊勲于世而十萬<pc n="lb"/>
之衆曽不假息誠統之非才然亦時運不可干也時梁<pc n="lb"/>
氏方熾謂九<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>在己之掌握天王窮廹痛宰輔誅戮于<pc n="lb"/>
道路師範適當依附于勤王誠宜鼓扇恩信完結民力<pc n="lb"/>
寛而有衆才可合順而専任威刑輕視民命以一州之<pc n="lb"/>
地敵干鼎之豪縦殺戮之心救崩潰之勢抱薪撲燎其<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
可得乎<pc n="lb"/>
陸翺字楚臣進士擢第詩不甚髙而才調宛麗有子弟<pc n="lb"/>
之標格未成名時甚貧素其閑居即事云衰桞欹閑苑<pc n="lb"/>
白門啼暮鴉茅厨煙不動書牖日空斜老憶東山石貧<pc n="lb"/>
㸔南阮家沉憂損神慮萱草自開花宴趙氏北樓云殷<pc n="lb"/>
勤趙公子良夜竟相留明月生東海仙娥在北樓酒闌<pc n="lb"/>
珠露滴歌迥石城秋本為愁人設愁人到曉愁題品物<pc n="lb"/>
𩔖亦綺美鸚鵡早鶯栁絮燕子當時甚播於人口及第<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
累年無人召一逰東諸侯獲鏹僅百萬而已竟無所成<pc n="lb"/>
卒于江南長子希聲好學多藝勤于讀史非寝食未嘗<pc n="lb"/>
釋卷中朝諸侯之子弟好讀史者無及希聲昭宗朝登<pc n="lb"/>
庸辭疾不就出逰江外獲全危難<pc n="lb"/>
段郎中成式博學精敏文章冠於一時著書甚衆酉陽<pc n="lb"/>
雜俎最傳於世牧廬陵日常逰山寺讀一碑文不識其<pc n="lb"/>
間兩字謂賔客曰此碑無用于世矣成式讀之不過更<pc n="lb"/>
何用乎客有以此兩字遍諮字學之衆實無有識者方<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
驗郎中之奥古絶倫焉連牧江南名山九江匡廬縉雲<pc n="lb"/>
爛柯廬陵麻姑皆有吟詠前進士許棠寄詩云十三年<pc n="lb"/>
領郡郡郡𬋩仙山為廬陵頑民妄訢逾年方明其清白<pc n="lb"/>
退隱於峴山時温博士庭筠方謫尉随縣㢘帥徐太師<pc n="lb"/>
商留為從事與成式甚相善以其古學相遇常送墨一<pc n="lb"/>
鋌與飛卿往復致謝逓捜故事者九函在禁集中為其<pc n="lb"/>
子安節娶飛卿女安節仕至吏部郎中沂王傳善音律<pc n="lb"/>
著樂府新行于世<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
崔㳙在杭州其俗端午習競渡於錢塘湖毎先數日即<pc n="lb"/>
於湖沜排列舟舸結絡綵檻東西延袤皆髙數丈為湖<pc n="lb"/>
亭之軒飾忽於其夕北風暴作綵船洶湧勢莫可制既<pc n="lb"/>
明皆逐風飃泊處湖之南岸執事者相顧莫知為計須<pc n="lb"/>
臾㳙與官吏到湖亭見其陳設皆遥指於層波之外大<pc n="lb"/>
將愧懼以綵艦聨從非人力堪制無計取回㳙㣲笑曰<pc n="lb"/>
競渡船共有多少令毎一綵舫繫以三五隻船齊力一<pc n="lb"/>
時鼓棹倐忽而至殊不為難觀者歎駭服其權智㳙之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
機㨗率多如此<pc n="lb"/>
崔㳙大夫璵之子小宗伯澹之兄㳙性俊逸健於記識<pc n="lb"/>
初與杭州上事數日喚都押衙謂曰乍到郡中未能憶<pc n="lb"/>
諸走吏名姓卒要呼喚皆滯人頤指居常當直將卒都<pc n="lb"/>
有㡬人對曰在衙當直都有三百人乃各令以紙一幅<pc n="lb"/>
大書姓名貼于胸襟前逐人㸃過自此一閱逮及三考<pc n="lb"/>
未常誤喚一人者<pc n="lb"/>
栁氏舊聞唐宰相李徳裕所著也徳裕以上元中史臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
栁芳得罪黔中時髙力士亦徙巫州因相與周旋力士<pc n="lb"/>
以芳嘗司史為芳言先時禁中事皆所不能知而芳亦<pc n="lb"/>
以質疑者黙識之次其事號問髙力士上令採訪故史<pc n="lb"/>
氏取其書今按其書已失不獲徳裕之父與芳子吏部<pc n="lb"/>
郎中冕貞元初俱為尚書郎後謫官俱車出道相與語<pc n="lb"/>
遂及髙力士之說乃編此為次栁氏舊聞以備史官之<pc n="lb"/>
說也<pc n="lb"/>
宣宗已後近代宰相堂判俊贍無及路公巖者杜尚書<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
惂邠公之弟牧泗州為龐勛所圍以孤城保全於巨賊<pc n="lb"/>
之中髙錫望牧滁州嬰城固守而死巖判崔雍状引二<pc n="lb"/>
子以證其事云錫望守城而死已有追崇杜惂孤壘獲<pc n="lb"/>
全尋加殊奨<pc n="lb"/>
杜邠公悰暮年躭於燕㑹淮海之政有獄市之譽聞于<pc n="lb"/>
上聽因除崔魏公鉉替悰上賦長韻詩送鉉其落句云<pc n="lb"/>
今遣股肱親養治一方獄市獲來蘇淮南左都押衙傅<pc n="lb"/>
希才聞御製因習來蘇隊舞以迎候邠公恱之公自廣<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
陵致仕東洛揚州軍將因入奏經洛中以故吏叅焉公<pc n="lb"/>
問曰來蘇健否軍將不敢對公曰傅希才也對曰健<pc n="lb"/>
故事南曺郎既聞除目如偶然忽變改授他人縱未領<pc n="lb"/>
命亦不復還省矣南海端揆為主客貟外時有除翰林<pc n="lb"/>
學士之命既省吏忽報除目下貟外徐彦若除翰林學<pc n="lb"/>
士端揆以己未承㫖乃駕而將復治故㕔至省省門子<pc n="lb"/>
前曰貟外已受報出省不可更入南曺例舉不敢避遂<pc n="lb"/>
退彦若公相之子能馳譽清顯中尉楊復恭善之故能<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
變致中授耳<pc n="lb"/>
令狐公綯文公之子也自翰林入相最承恩渥先是上<pc n="lb"/>
親握庶政之後即詔諸郡刺史秩滿不得赴别郡須歸<pc n="lb"/>
闕朝對後方許之任綯以隨房鄰州許其便即之任上<pc n="lb"/>
覧謝表因問綯曰此人緣何得便之任對曰緣地近授<pc n="lb"/>
守庶其便于迎送上曰朕以比來二千石多因循官業<pc n="lb"/>
莫念治民故令其到京親問所施設理道優劣國家將<pc n="lb"/>
在明行升黜以蘇我赤子耳徳音即行豈又逾越宰相<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
可謂有權綯嘗以過承恩顧故擅移授及聞上言時方<pc n="lb"/>
嚴凝而流汗浹洽重裘皆透<pc n="lb"/>
令狐補闕滈與弟中書舍人澄皆有才藻令狐之文彩<pc n="lb"/>
世有稱焉自楚及澄三代皆擅美于紫薇<pc n="lb"/>
崔㳙弟澹容止清秀擢第累登朝列崔魏公辟為從事<pc n="lb"/>
清瘦明白猶若鷺絲古之所謂玉而冠者不妄也先是<pc n="lb"/>
中朝流品相率為朋甲以名徳清重之最者為其首咸<pc n="lb"/>
通之際推李公都為大龍甲頭沙汰名士以經緯其伍<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
㳙澹親昆仲也澹即預于品目以㳙之俊逸目為麁率<pc n="lb"/>
不許齒焉多方敬接冀時暱附而甲中之士恭黙莫肯<pc n="lb"/>
應對避之如蠆螫焉<pc n="lb"/>
崔起居雍甲族之子少髙令聞舉進士擢第之後藹然<pc n="lb"/>
清名喧于時與鄭顥同為流品所重舉子入事得逰歴<pc n="lb"/>
其門館者則登第必然矣時人相語為崔鄭世界雖古<pc n="lb"/>
之龍門莫之加也<pc n="lb"/>
故池州李常侍寛桂林大父即常侍之兄同營别墅于<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
金陵甲第之盛冠于邑下人皆號為土墻李家宅<pc n="lb"/>
宣宗甞親試神童李㲄于便殿㲄年數嵗聰慧詳敏對<pc n="lb"/>
問機悟上甚恱之因賜解褐官絹二匹香一合子以彰<pc n="lb"/>
異渥上之儉徳皆此𩔖也<pc n="lb"/>
宣宗臨御逾于一紀而憂勤之道始終一致但天下雖<pc n="lb"/>
寧水旱間有大中之間越洪潭青廣等道翻城以上之<pc n="lb"/>
恭儉明徳時無異心方隅諸將雖失統御而恩詔慰撫<pc n="lb"/>
不日安輯輿論謂上為小太宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
王尚書式僕射起之子朝廷儒宗最見重于武宗常自<pc n="lb"/>
舉于上曰讀書則五行皆下為文則七歩成章而式頗<pc n="lb"/>
有武幹善用兵累總戎平裘甫等温璋失利於徐州朝廷<pc n="lb"/>
以彭門頻年逐帥乃自河陽移式領河陽全軍赴任焉<pc n="lb"/>
駐軍境外優㳺緩進徐州將士王智興矯矯難制其銀<pc n="lb"/>
刀教都子父軍相承每日三百人守衙皆露刃坐于兩<pc n="lb"/>
廊夾幕之下稍不如意相顧笑議于飲食間一夫號呼<pc n="lb"/>
衆卒率和節使多儒素懦怯聞亂則後門逃遁而獲免<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
焉如是迨有年矣暨聞式到近境先遣衙隊三百人逺<pc n="lb"/>
接式衩衣坐胡床受參既畢乃問其逐帥之罪命皆斬<pc n="lb"/>
于帳前不留一人<pc n="lb"/>
崔魏公鎮淮海九載法令一設無復更改出入嚴整未<pc n="lb"/>
嘗輕易儀注常列引馬軍將少亦不下二百蹄民康俗<pc n="lb"/>
阜軍府晏然天祐末故老猶存喜論其餘愛或戲之為<pc n="lb"/>
九年老<pc n="lb"/>
崔雍為起居郎出守和州遇龐勛悖亂賊兵攻和雍棄<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
城奔浙右為路巖所搆竟坐此見害雍與兄朗序福昆<pc n="lb"/>
仲八人皆昇籍進士列甲乙科甞號為㸃頭崔家始雍<pc n="lb"/>
之擢第也其伯父昆仲率賀㑹飲中堂既醉而寝忽夢<pc n="lb"/>
逰歴于公署間有綠衣者命坐于㕔事中設酒饌甚備<pc n="lb"/>
既而醉飽不堪承命其人堅請不已雍乃請曰願以此<pc n="lb"/>
肉召從人盡之綠衣曰不可須先軰自盡既寤甚惡之<pc n="lb"/>
及和州失律投于連帥裴公璩奏之鎻縻于思過院雍<pc n="lb"/>
憂恚且悶乃召獄直軍將話其事不日𠡠至果如夢焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
後周侍中寳之在軍困于芻粟之備有僕㤀其姓名恒<pc n="lb"/>
力負至不令有乏如是綿歴星紀未甞辭倦及其達也<pc n="lb"/>
舉之𨽻諸衛使主廐庾以謹厚尤見委任既卒數年矣<pc n="lb"/>
或一夕夢來報馬料盡公甲午生甚惡之遂病痁而薨<pc n="lb"/>
李景讓尚書少孤尊夫人某氏性嚴重明㫁近代貴侯<pc n="lb"/>
母氏之賢無及之也孀居東雒諸子尚㓜家本清素日<pc n="lb"/>
用尤乏適值霖雨且久其宅院古墻夜坍隤童僕脩築<pc n="lb"/>
次忽見一船槽實以散錢婢僕等當困窶之際喜其有<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
獲相率奔告于堂上太夫人聞之誡童僕曰切未得輙取<pc n="lb"/>
候吾來視之而後發既到命取酒酹之曰吾聞不勤而<pc n="lb"/>
獲禄猶為身災士君子所慎者非義之得也我非堪焉<pc n="lb"/>
若天實以先君餘慶憫及未亡人當令此諸孤學問成<pc n="lb"/>
立他日為俸錢門下此未敢覿乃令函閉如故其後諸<pc n="lb"/>
子景讓景温景荘皆進士擢第並有重名位至方岳景<pc n="lb"/>
讓最剛正奏彈無所避為御史大夫宰相宅有㸔街樓<pc n="lb"/>
子皆幛之懼其糾劾也然終以強毅為時所忌舊俗除<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
亞相者百日内若别有人登庸謂之辱臺而景讓未十<pc n="lb"/>
旬蔣公伸入相景讓除西川節度赴鎮不逾年乃請老<pc n="lb"/>
歸于洛下終身不復再起太夫人孀居之嵗才未中年<pc n="lb"/>
貞幹嚴肅姻族敬憚訓厲諸子言動以禮雖及官逹之<pc n="lb"/>
後稍怠于辭㫖則檟楚無捨先是景讓除浙西節度使<pc n="lb"/>
已而忽問曰取何日進發偶然㤀思慮便云擬取某日<pc n="lb"/>
太夫人曰若此日吾或有事去未得如何景讓惶懼方<pc n="lb"/>
悟失對太夫人曰官職貴逹不用老母得也命童僕折去<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
巾綬撻于堂下景讓時以班白而髙堂嚴厲常若履氷<pc n="lb"/>
搢紳之流健羡莫及其後在浙西日左都押衙因應對<pc n="lb"/>
乖禮怒撻而斃之既而三軍洶洶將致翻城太夫人乃<pc n="lb"/>
候其受衙之際出坐㕔中叱景讓立于階下曰天子以<pc n="lb"/>
方岳命汝鎮撫安得輕弄刑政茍致一方非寧不唯上<pc n="lb"/>
負聖君而令垂暮老母銜羞而死且使老婦何面目見<pc n="lb"/>
汝先大夫于地下言切語正左右感咽乃命坐于庭中<pc n="lb"/>
將撻其背賔僚將校畢至拜泣乞之移時不許大將以<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
下嗚咽感謝之于是軍伍帖然無復異議矣景荘累舉<pc n="lb"/>
未㨗太夫人聞其㸃額即笞其兄中表皆勸如是累嵗<pc n="lb"/>
連受庭責終不薦託親知切請之則曰朝廷知是李景<pc n="lb"/>
讓弟非是冒取一名者自合放及第乎既而宰相果謂<pc n="lb"/>
春官曰今年李景荘須放及第可憫那老児一年邅一<pc n="lb"/>
頓杖是嵗景荘登第矣<pc n="lb"/>
李趙公紳再鎮廣陵竇傪猶幕江淮傪永貞二年相公<pc n="lb"/>
權徳輿門生洎武宗朝踰四十載趙國雖事威嚴亦以<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
傪宿老敬之傪列筵以迎府公公不拒焉既而出家樂<pc n="lb"/>
侑之伶人趙萬金前獻口號以譏之曰相公經文復經<pc n="lb"/>
武常侍好今又好古昔日曽聞阿舞婆如今親見阿婆<pc n="lb"/>
舞趙公囅然久之<pc n="lb"/>
杜審權以廟堂出鎮浙西清重恭寛雖左右僮僕稀見<pc n="lb"/>
其語在翰苑最久常侍從親宻性習慎厚故也在鎮三<pc n="lb"/>
載自初上任坐于東㕔洎于罷去未嘗他處雖重臣經<pc n="lb"/>
歴亦不踰中門雍容之度丹青莫及時邠公先逹人謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
之老杜相公審權人謂之小杜相公也<pc n="lb"/>
王尚書式初為京兆少尹好縱情酣飲京城號為王鄧<pc n="lb"/>
子性復放率不拘小節長安坊巷中有欄街鋪設中夜<pc n="lb"/>
樂神遲明未已式因過之駐馬寓目舞者喜賀主人持<pc n="lb"/>
杯跪獻于馬前曰主人多福感得逹官來頋味稍美敢<pc n="lb"/>
拜夀觴式笑取而飲媿領而去行百餘歩乃囬轡復詣<pc n="lb"/>
之曰向者酒甚不惡可更一杯復據鞍引滿巨鍾而去<pc n="lb"/>
其放率多如此<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
髙燕公駢雲南之功聞于四海晩節妖亂嗤笑婢子之<pc n="lb"/>
口嗚呼怒隣不義幸灾不仁亡不旋踵已則甚之雖自<pc n="lb"/>
取也然若有天道豈不足以垂戒乎<pc n="lb"/>
周侍中寳與髙中令駢起家神䇿打毬軍將而擊拂之<pc n="lb"/>
妙天下知名李相國公領鹽鐵在江南駐泊潤州萬花<pc n="lb"/>
樓觀春時酒樂方作乃使人傳語曰在京國久聞相公<pc n="lb"/>
打毬盛名如何得一見寳乃輟樂命馬不換公服馳驟<pc n="lb"/>
于綵場中都憑城樓下瞰見其懐挾星彈揮擊應手稱<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
嘆者久之曰若今日之所覩即從來之聞猶未盡此之<pc n="lb"/>
善也<pc n="lb"/>
周侍中寳初在軍中性强毅閹官之門莫肯屈節逮將<pc n="lb"/>
中年猶處下位或自憤悱獨以領毬子供奉者前後凡<pc n="lb"/>
三十六度遂挂聖意遷金吾第二番將軍尋遷對御仗<pc n="lb"/>
第一籌䘮其一目授涇原節度移鎮浙東與燕公對境<pc n="lb"/>
髙駢在軍中時以兄呼寳及摠元戎意遂輕少兼以對<pc n="lb"/>
境㣲釁憎愛日尋漸積為仇讎矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
韓藩端公大中二年封僕射敖門生也與崔瑄大夫同<pc n="lb"/>
年而相善瑄㢘問宛陵請藩為副使時幕府諸從事率<pc n="lb"/>
多後進子弟以藩年齒髙暮凡逰從觀㑹莫肯從押藩<pc n="lb"/>
不平之一日諸郎府移厨㸔花而藩為之幕長方盛服<pc n="lb"/>
㕔中俟其來報移時莫之召藩乃入謁瑄見藩至甚訝<pc n="lb"/>
其不赴㑹藩但言不知瑄乃與藩携手往焉既至彼瑄<pc n="lb"/>
則讓其失禮于首㕔賔從初端揖悚聽俄而判官孔振<pc n="lb"/>
攘袂厲聲曰韓三十五老大漢向同年覔得一副使而<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
更學鬬唇合舌瑄掀髥而起饌席遂散<pc n="lb"/>
李瞻王祝繼牧常州皆以名重朝廷于本道不修支郡<pc n="lb"/>
禮初李給事多不順從亷使猶剛正於可否其王給事<pc n="lb"/>
則強愎為己任周侍中寳皆隱忍之瞻罷秩退隱茅山<pc n="lb"/>
則免黄巢之難祝剛訐北土遂罹王珙之害金華子曰<pc n="lb"/>
禍福無門惟人所召誠不謬乎<pc n="lb"/>
生附子之毒能殺人人固知之矣而毉工或勸人服者<pc n="lb"/>
唯生黒豆和合可以紓患句屈茅山出烏頭道流水煑<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
為丸餉遺知聞愚頻見服者踰月而後毒作則痰吐昏<pc n="lb"/>
迷亟療方止愚外表老丈中與韓端公是舅甥者云目<pc n="lb"/>
見藩自宣州罷軄退居于鍾山愛敬寺忽有道流勸服<pc n="lb"/>
補益藥以生附子數兩以硫黄為丸藩服之數月乃方<pc n="lb"/>
似覺有力常日數服忽一日鼻出鮮血頃之耳目口鼻<pc n="lb"/>
百毛穴中一齊流血莫可制之藩身貌瓌偉既疲委頓<pc n="lb"/>
簟席流液須臾侍疾骨肉鞋襪皆如緋染自辰及巳午<pc n="lb"/>
唯皮骨存焉洗澤莫及但以血肉舉骨就木而已金華<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
子曰吁不知附子之毒遽若此之甚也豈韓公運數㑹<pc n="lb"/>
于此也禮云毉不三世不服其藥以斯而言可以明君<pc n="lb"/>
子進藥之審也夫肉麵養身之恒物也冷暖茍差猶能<pc n="lb"/>
灾人而况金石靈草者藴粹精之神明儻非九轉之制<pc n="lb"/>
孰可輕脫駕馭乎處天地間飛動㣲物盡能頋惜身命<pc n="lb"/>
况于達明之士也何乃茍利從欲刼掠為功由彼兵火<pc n="lb"/>
自貽不戢之禍冀無自焚也不亦逺乎<pc n="lb"/>
王昭輔嘗話故鍾陵平江西時有一王處士善筮自云<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
授易于至人纎巨如見鍾陵幕中有楊推官常因休假<pc n="lb"/>
㑹同人小飲時賔客未齊間且于小㕔奕碁握槊以佇<pc n="lb"/>
俱至俄而主人忽南向瞪視神色沮䘮遽歸堂前使人<pc n="lb"/>
傳語賔客託以不安且罷此㑹于是諸客皆散昭輔方<pc n="lb"/>
舉進士亦在坐中使人獨命入謂曰聞秀才與王處士<pc n="lb"/>
有宗盟分今欲奉凂持一金往請卜一卦可乎王遂函<pc n="lb"/>
金往遇之既布卦曰卦甚異可速報之寃家亟來索七<pc n="lb"/>
日當至宜决行計問宜禳禱乎曰至寃得請于天命詎<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
可改乎昭輔復命時楊方危坐以俟其返既聞所筮乃<pc n="lb"/>
曰斯人信名卜矣問昭輔曰向來覺辭色改常否曰衆<pc n="lb"/>
皆覩之楊乃自述十五年前髙燕公在淮南日任江揚<pc n="lb"/>
宰有弟收拾一風聲婦人為歌姬在舍一旦方治晨妝<pc n="lb"/>
為諸女姊驕族來惱其嫂甚怒逼逐之出于中門其旦<pc n="lb"/>
某入府遇放衙歸早忽見不衣裙獨在中門外疑忌其<pc n="lb"/>
素非㢘人時弟又不在大怒之責其㸃汚家風遽索杖<pc n="lb"/>
背笞之二十家人急以藥物躡灌之沉悶不甦經中夕<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
而死爾後絶無影響適來忽見躡履自南廊縱歩而前<pc n="lb"/>
刻期曰我上訴于天已得伸雪七日内當來取爾命矣<pc n="lb"/>
此固無可奈何然騐王生之卜於前事不誣果七日而<pc n="lb"/>
卒<pc n="lb"/>
杜紫薇牧位終中書舍人自作墓誌云平生好讀書為<pc n="lb"/>
人亦不出人曺公曰吾讀兵書戰䇿孫武深矣因註其<pc n="lb"/>
書十三篇可為上窮天時下極人事無以加也後當有<pc n="lb"/>
知之者矣典吳興日夢人告之曰爾當位至郎中復問<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
其次曰禮部再問曰中書舍人終於典郡耳又夜寢不<pc n="lb"/>
寐有人即告曰爾改名畢又夢書片紙皎皎白駒在彼<pc n="lb"/>
空谷傍有人曰非空谷也過隙也逾月而卒臨終留詩<pc n="lb"/>
誨其二子曹師<hi>晦辭</hi>抳抳<hi>徳祥</hi>等云萬物有好醜各以姿狀<pc n="lb"/>
論唯人則不爾不學與學論學非採其花要自撥其根<pc n="lb"/>
孝友與誠實而不妄爾言根本既深寔柯葉自滋繁念<pc n="lb"/>
爾無忽此期以慶吾門晦辭終淮南節度判官徳祥昭<pc n="lb"/>
宗朝為禮部侍郎知貢舉甚有聲望<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
杜晦辭牧之子自南曺郎為趙公隱從事于西方王郢<pc n="lb"/>
之叛趙相國以撫御失宜致仕晦辭罷職時北門李相<pc n="lb"/>
國在淮南辟為判官晦辭以恩門休戚辭不受命退隱于<pc n="lb"/>
陽羨别業時論多之永寧劉相國鎮淮南又辟為節度<pc n="lb"/>
判官始方應召狂于美色有父遺風赴淮南之召路經<pc n="lb"/>
常州李瞻給事方為郡守晦辭于祖席忽顧營妓朱娘<pc n="lb"/>
言别掩袂大哭瞻曰此風聲婦人貟外如要但言之何<pc n="lb"/>
用形迹乃以歩軍随而遺之晦辭自飲筵散不及換衣<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
歩歸舟中以告其内内子性仁和聞之無難色遂輦而<pc n="lb"/>
迎之其喜于適願也如是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>金華子雜編巻上<pc n="lb"/>
<pb n="19b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>金華子雜編巻下</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>金華子雜編巻下<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南唐<pc n="　"/>劉崇逺<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
琅邪王氏與太原出于周琅邪之族世嘗有錐頭之名<pc n="lb"/>
今太原王氏子弟多事爭炫稱是己族其實非也太原<pc n="lb"/>
貴盛之中自有鈒鏤之號而崔氏博陵與清河亦上下<pc n="lb"/>
其望族博陵三房大房第二房雖長今其子孫即皆拜<pc n="lb"/>
三房子弟為伯叔者蓋第三房婚嫁多逹官也姑臧李<pc n="lb"/>
氏亦然其第三房皆倨受大房二房之禮清河崔氏亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
小房最專清羙之稱崔程即清河小房世居楚州寳應<pc n="lb"/>
縣號八寳崔家寳應本安宜縣崔氏曽取八寳以獻勅<pc n="lb"/>
改名焉程之姊北門李相國蔚之夫人蔚乃姑臧小房<pc n="lb"/>
也判鹽鐵程為揚州院官舉吴堯卿巧于圖利一時之<pc n="lb"/>
便蔚以為得人竟亂筦𣙜之政程累牧數郡皆無政聲<pc n="lb"/>
小杜相公聞程諸女有容德致書為其子譲能取焉初<pc n="lb"/>
辭之私謂人曰崔氏之門若一杜郎其何堪矣而相國<pc n="lb"/>
堅請不已程不能免乃于寳應諸院間取一弟姪以應<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
命而適之其後譲能顯逹封國夫人而程之女竟無聞<pc n="lb"/>
焉<pc n="lb"/>
蔡州伯父院諸兄皆少孤洎南海子長擢第之日伯母<pc n="lb"/>
安定胡氏已尊年矣詰旦僮僕㨗至穆氏長阿姨入賀<pc n="lb"/>
北堂伯母方起未離寢榻問安之後慮驚尊情不敢遽<pc n="lb"/>
聞但嬉笑于前久之忽問曰小娘今日何喜色之甚也<pc n="lb"/>
對曰亦只縁有事甚喜伯母怡然久之曰我知也是郎<pc n="lb"/>
將及第耶言訖滿目泫然左右因之不覺皆流涕吁長<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
仁之念周而永慕之情至誠非淳摰也不能感物<pc n="lb"/>
李郢詩調羙麗亦有子弟標格鄭尚書顥門生也居于<pc n="lb"/>
杭州踈于馳競終于員外郎初將赴舉聞隣氏女有容<pc n="lb"/>
德求娶之遇同人爭娶之女家無以為辭乃曰備一千<pc n="lb"/>
緡先到即許之兩家具錢同日皆往復曰請各賦一篇<pc n="lb"/>
以定勝負負者乃甘退女竟適郢初及第囘江南經蘇<pc n="lb"/>
州過親知方作牧邀同赴茶山郢辭以决意春歸為妻<pc n="lb"/>
作生日親知不放與之胡琴焦桐方物等令且寄代歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
意郢為寄内曰謝家生日好風煙柳暖花香二月天金<pc n="lb"/>
鳳對翹雙翡翠蜀琴新上七絲絃鴛鴦交頸期千載琴<pc n="lb"/>
瑟諧和願百年應恨客程歸未得緑窻紅淚冷涓涓兄<pc n="lb"/>
子咸通初來牧餘杭郢時入訪猶子留宿虛白堂云闕<pc n="lb"/>
月斜明虛白堂寒蛩唧唧樹蒼蒼江風徹曙不得睡二<pc n="lb"/>
十五聲秋㸃長<pc n="lb"/>
張祜詩名聞于海外居潤州之丹陽嘗作俠客傳盖祜<pc n="lb"/>
得隱俠術所以託詞自叙也崇逺猶憶往歲赴恩門請<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
承乏丹陽因得追尋往跡而祜之故居垝垣廢址依然<pc n="lb"/>
東郭長河之隅常訊于廬里則亂前故老猶存頗能記<pc n="lb"/>
憶舊事說祜之行止亦不異從前所聞問其隱俠則云<pc n="lb"/>
不覩他異唯邑人往售物于府城每抵晚歸時猶見祜<pc n="lb"/>
巾褐杖履相翫酒市巳則勁歩出郭夜迴縣下及過祜<pc n="lb"/>
門則又已先歸矣如此恒常不以為怪從縣至府七十<pc n="lb"/>
里其迢逓而躡履速人莫測焉<pc n="lb"/>
韋楚老少有詩名相國李公宗閔之門生也自左拾遺<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
辭官東歸寄居金陵常跨驢䇿杖經市中過布袍貌古<pc n="lb"/>
羣稚随而笑之即以杖指畫厲聲曰上不屬天下不屬<pc n="lb"/>
地中不累人可畏韋楚老引羣兒令笑因吟詠而去<pc n="lb"/>
徐太尉彦若之赴東南將渡小海親随軍將息忽于淺<pc n="lb"/>
瀬中得一小琉璃瓶子大如嬰児之拳其内有一小龜<pc n="lb"/>
子可長一寸許旋轉其間略無暫已瓶口極小不知所<pc n="lb"/>
入之由也因取而蔵之其夕忽覺船一舷壓重及曉視<pc n="lb"/>
之即有衆龜層疊乗船而上大懼以其將渉海慮蹈不<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
虞因取所蔵之瓶子祝而投于海中龜遂散既而話于<pc n="lb"/>
海舶之胡人胡人曰此所謂龜寳也希世之靈物惜其<pc n="lb"/>
遇而不能得蓋薄福之人不勝也茍或得而蔵于家何<pc n="lb"/>
慮寳蔵之不豐哉胡客歎惋不已<pc n="lb"/>
淮南巨鎮之最人物富庻凡所製作率皆精巧樂部俳<pc n="lb"/>
優尤有機㨗者雖魏公德重搢紳觀其諧謔亦頗為之<pc n="lb"/>
開頤嘗行讌之暇與國夫人盧氏偶坐于堂公忽微笑<pc n="lb"/>
不已夫人訝而訊之公曰此中有樂人子孫多出言吐<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
氣甚令人笑夫人承命軸簾召之孫子既至撫掌大笑<pc n="lb"/>
而言曰夫妻兩個更不著别人風貌閑雅舉止可笑參<pc n="lb"/>
拜引辟獻詞敏悟夫人稱善因厚賜之<pc n="lb"/>
王師範性甚孝友而執法不渝其舅柴某酒醉毆殺羙<pc n="lb"/>
人張氏為其父詣州訴寃師範為舅氏之故不以部民<pc n="lb"/>
目之呼之為父冀其可厚賂和解勉諭重疉其父確然<pc n="lb"/>
曰骨肉至寃唯在相公裁斷爾曰若必如是即國法予<pc n="lb"/>
安敢亂之柴竟伏法其母恚之然亦不敢少責至今青<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
州猶印賣王公判焉<pc n="lb"/>
中朝盛時名重之賢指顧即能置人羽翼朱慶餘之赴<pc n="lb"/>
舉也張水部一為其發卷于司文遂登第也光德相國<pc n="lb"/>
崇望舉進士因朔望起居鄭太師從讜閽者已呈刺適<pc n="lb"/>
遇裴侍郎後至先入從容公乃命屈劉秀才以入相國<pc n="lb"/>
以主司在前不敢昇進坐隅拜于副階之上鄭公乃降<pc n="lb"/>
而揖焉亟乃趨出鄭公佇立于階戺目之候其掩映門<pc n="lb"/>
屏方囘歩言曰大好及第舉人裴公亦賛歎明年列於<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
門生矣<pc n="lb"/>
李節得道之士通三禮學甚精少工歐陽率更書自稱<pc n="lb"/>
東山道士杖䇿孤邁居止無定所每歴諸子之家才止<pc n="lb"/>
㕔事少時遂去児妻泣留蔑之顧也率多游于市井間<pc n="lb"/>
縱飲酒肆稍稍于肋脅後取碎黄白物鬻換酒價資鏹<pc n="lb"/>
時竭即不知所在人皆竊伺踪跡莫之得也或浹旬又<pc n="lb"/>
見鄽里中少年之徒多從而學書必愜意者方許之教<pc n="lb"/>
常于衢路間忽見士人節謂之曰速將二千錢來二十<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
日内教你歐書取成人敬從之果無謬矣得錢随手與<pc n="lb"/>
人又善射法兖州節度使王庻人聞之迎而就試焉節<pc n="lb"/>
曰當于隙所置一物但略言節可中也王公乃以常所<pc n="lb"/>
使小僕于毬塲内以箬籠覆之謂節曰西望射之可中<pc n="lb"/>
矣節曰不識此奴可射乎王公笑而許之未深信既一<pc n="lb"/>
發箭使往覘之奴已貫心而斃矣王公大驚惋無及欲<pc n="lb"/>
從之學節曰不可公今日得明即反矣王内惡之而不<pc n="lb"/>
敢言既而命同出獵節遂亡歸山東忽一旦遍詣知聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
吿别翌日而卒葬于城南平地累石為槨累年有獵者<pc n="lb"/>
兎鷹随走入于墓穴間獵者窺之見其衣冠儼然而寢<pc n="lb"/>
即戲之曰三禮健否以草杖掀之乃空衣焉方驗其尸<pc n="lb"/>
解矣<pc n="lb"/>
朱冲和五經及第恃其强敏好干忤人所在伺察瑕隙<pc n="lb"/>
生情爭訟自江南採巨木送于台省卒不能運繫縶既<pc n="lb"/>
久則又鹵莽捨之如此數四人號為宦途惡少<pc n="lb"/>
黄巢本王仙芝賊中判官仙芝既死賊衆戴之為首遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
日盛横行中原竟陷京洛數年方滅金華子曰民猶水<pc n="lb"/>
也水能載舟亦能覆舟民于君也善則歸服惡則離貳<pc n="lb"/>
始盜賊聚于曹濮皆承平之蒸民也官吏刻剥于賦斂<pc n="lb"/>
水旱不恤其病餒父母妻子求養無計初則窺奪穀粟<pc n="lb"/>
以救死命黨與既成則連衡同惡跨山壓海東逾梁宋<pc n="lb"/>
南窮高廣列嶽無城壁之險重關踈百二之固蟒喙嘘<pc n="lb"/>
天翠華狼狽而西幸豺牙爍日齊民肝腦以塗地酆鎬<pc n="lb"/>
陵夷往而不返矣世之清平也搢紳之士率多矜持儒<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
雅高心世禄靡念文武之本羣尚輕薄之風涖官行法<pc n="lb"/>
何嘗及治由是大綱不維小漏㤀補失民有素上下相<pc n="lb"/>
蒙百六之運既遭飜飛之變是作愚家自京洛淪陷遂<pc n="lb"/>
河海播遷此流寓江南之所自也<pc n="lb"/>
劉鄩本事販鬻王氏既承昭皇密詔㑹諸道將伐朱氏<pc n="lb"/>
乃遣鄩偷取兖州鄩乃詐為囘圖軍將于兖州置邸院<pc n="lb"/>
日顧傭夫數百詣青州潜遣健卒偽白衣逐晨就役夜<pc n="lb"/>
即留匿于密室如是數月間得敢死之士千餘人又於<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
大竹内蔵兵仗入監門皆不留意既而迎曉突入州據<pc n="lb"/>
其甲仗庫時兖州節度使姓張統師伐河北鄩既入據<pc n="lb"/>
子城甲兵精銳城内人皆束手莫敢旅拒加以州將素<pc n="lb"/>
無恩信于衆鄩諭以將為順舉戢御嚴明雞犬無撓軍<pc n="lb"/>
庻恱伏青州益師又至兼招誘武勇不日衆逾數萬張<pc n="lb"/>
氏家屬在州供備逾于其舊張帥有母鄩每端簡候問<pc n="lb"/>
備晨昏之敬加以容止重厚見者畏而敬之俄而張帥<pc n="lb"/>
聞變回師圍城張母登陴呼其子而語之曰吾今雖在<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
城内與汝隔絶而劉司空晨夕端笏問我起居其餘鷰<pc n="lb"/>
雀莫敢諠雜汝切宜不可無禮于他由是張帥緩攻青<pc n="lb"/>
州聽命于梁圍解鄩乃降梁梁太祖得鄩大喜累用征伐<pc n="lb"/>
皆獲殊勲平魏府後遂為梁氏元帥威名顯于北朝矣<pc n="lb"/>
咸通中有司天厯生姓胡在監三十年請老還江南後<pc n="lb"/>
叙優勞授官江南郡之掾曹辭不赴任歸隱建業舊里<pc n="lb"/>
有寓居盧符寳者亦名士也嘗問之曰近年以來相坐<pc n="lb"/>
多不滿四人非三台星有災乎曰非三台也紫微星受<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
災乎曰此十餘年内數或可備茍或有之即其家不免<pc n="lb"/>
大禍後路公巖于公琮王公鐸韋公保衡楊公收劉公<pc n="lb"/>
鄴盧公攜相次登于台坐其後皆不免惟于公琮頼長<pc n="lb"/>
公主保䕶獲全於譴中耳<pc n="lb"/>
盧公擕入相三日堂判福建觀察使播等九人上官之<pc n="lb"/>
時衆詞疑惑王回崔程郎㓜復等三人到任之後政事<pc n="lb"/>
乖張並勒停見任天下為之岌嶪黃巢勢盛遣使乞鄆<pc n="lb"/>
州節度勑下許之擕謂妖亂之徒若許則僥倖得志及<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
潼關不守鑾駕將西幸為小黃門數十人詣宅擁門詬<pc n="lb"/>
責之遂寘堇而斃黃巢既入京斲其棺焉<pc n="lb"/>
鄭傪為江淮留後金帛山疉而性鄙嗇每朝炊報熟即<pc n="lb"/>
納于庫逐時量給緘鏁嚴密忽一日早辰其妻少弟至<pc n="lb"/>
妝閣問其姊起居姊方治妝未畢家人備夫人晨饌于<pc n="lb"/>
側姊顧謂其弟曰我未及餐爾可且㸃心止于水飯數<pc n="lb"/>
匙復備夫人㸃心傪詬曰適已給了何得又請告以某<pc n="lb"/>
舅餐却傪不得已付之曰怎麽人家夫人娘子喫得如<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
許多飯食<pc n="lb"/>
朱冲和常游杭州臨安監吏有姓朱者兄呼冲和頗邀<pc n="lb"/>
迎止宿情好甚厚冲和深感之來監中訪同姓因出入<pc n="lb"/>
隣司稍熟亦不防備一日隣房吏偶以私厯一道置在<pc n="lb"/>
案間冲和窺之皆盜分官錢約數千百萬候其他適遂<pc n="lb"/>
取之懐袖而去吏人既失此厯知為冲和所制一監之<pc n="lb"/>
人無不罹重辟矣衆情危懼共請主人願以白金千笏<pc n="lb"/>
贖之冲和既聞念茍不許之則宗人亦當不免乃曰若<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
他人故難以久受弟之殊分則無不可也衆人常諳其<pc n="lb"/>
禀性剛執儻一問不允則無復可以揺動初令往探若<pc n="lb"/>
卜大敵及聞其許成咸私制賀五百兩銀不時齊足冲<pc n="lb"/>
和既見乃取銀并厯同封以還之并續絶句三千里内<pc n="lb"/>
布干戈累得鯨鯢入網羅今日寳刀無殺氣只縁君處<pc n="lb"/>
受恩多然終以惡名為人所搆竟不免焉<pc n="lb"/>
以恩地為恩府始于唐馬戴戴大中初為掌書記于太<pc n="lb"/>
原李司空幕以正言被斥貶朗州龍陽尉戴著書自痛<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
不得盡忠于恩府而動天下之浮議<pc n="lb"/>
許棠常言于人曰往者年漸衰暮行倦逹官門下身疲<pc n="lb"/>
且重上馬極難自喜一第以來筋骨輕健攬轡升降猶<pc n="lb"/>
愈于少年時則知一名能療身心之疾其人世孤進之<pc n="lb"/>
還丹也<pc n="lb"/>
苗紳貶南中崔相國彥昭其故人也見而憫焉呼紳至<pc n="lb"/>
第而慰勉曰苗十大是屈人再三言之紳歎久淹屈既<pc n="lb"/>
聞時宰之撫諭莫勝其喜及還家其子迎于門紳笑語<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
其子曰今日見崔相國憫我如此遂坐于㕔高誦其言<pc n="lb"/>
曰苗十大是屈人喜笑一聲而卒悲夫<pc n="lb"/>
顧况著作集中云山中樵人時見長松之上懸挂巨鐘<pc n="lb"/>
再尋其鐘杳無蹊徑其所在即貴溪弋陽封疆之間愚<pc n="lb"/>
宰上饒日有玉山縣民秀頻來說本邑懐玉山内樵蘇<pc n="lb"/>
人往往見之長松森羅泉石幽麗前望若有宫苑林𣗳<pc n="lb"/>
掩映松門之上有巨藤横亘挂大鐘可長丈餘去地又<pc n="lb"/>
若十丈有採樵人矚目望於下徘徊竟日將去即密記<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
道路逺近明日與親識同往則莫知所在時樵採則忽<pc n="lb"/>
遇之又非向時所在鐘與松門則無異狀云旬月前鄰<pc n="lb"/>
舍之人見之不誑也由是知逋公之記不謬哉<pc n="lb"/>
常有新安人說本邑深山中有一水居人食此水者率<pc n="lb"/>
皆長壽儘有二百歲者鄉人名為仙源或疑有靈草花<pc n="lb"/>
木常堕水中使之然也亦不知是神仙浸濯芝术泉流<pc n="lb"/>
連綿不逺乎餘功及物猶能鎮駐也是知名山巨岳無<pc n="lb"/>
不聞有靈異之境信州靈山雖不齒于岳鎮盛名中而<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
古仙勝跡亦甚可數其狀秀拔諸峰矗列亦有水源居<pc n="lb"/>
人多長壽縣之人吏時有父母年過百歲鬢髪不衰者<pc n="lb"/>
沂密間有一僧常行井鄽間舉止無定如狂如風邸店<pc n="lb"/>
之家或有愛惜寶貨若來就覔即與之雖是貴物亦不<pc n="lb"/>
敢拒旦若舍之暮必獲百倍之利由是人多畏敬無不<pc n="lb"/>
迎之往往直入人家云貧道愛喫脂蔥雜麵<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>飥速便<pc n="lb"/>
煮來人家見之莫不延接及方就食將半忽捨起而四<pc n="lb"/>
顧忽見糞土或乾驢糞即手捧投于椀内自摑其口言<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
曰更敢貪食羙食否則盡食而去然所歴之處必尋有<pc n="lb"/>
異事其後河水暴溢州城沈者數版州人恐懼皆登陴<pc n="lb"/>
危坐立于城上水益漲頃刻去女牆頭數寸城人號哭<pc n="lb"/>
數十萬衆命在斯須此僧忽大呼而來曰可惜了一城<pc n="lb"/>
人命須與救取於是自城上投身洪波中軀質以沈巨<pc n="lb"/>
浪随陷五尺及日晩城壁皆露明旦大水並涸州人感<pc n="lb"/>
僧之力共追痛相率出城沿流涕泣而尋其尸忽于城<pc n="lb"/>
西河水中小洲之上見其端然而坐方袍儼然大衆懽<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
呼云和尚在就問則已溺死矣乃以輦轝舁起赴近岸<pc n="lb"/>
數百之衆莫可舉動又其洲上游泥不可起塔廟相顧<pc n="lb"/>
計議未决經宿其塗泥湧高數尺地變黄土堅若山阜<pc n="lb"/>
就建巨塔至今在焉<pc n="lb"/>
曹拮休莫詳其州里有妻孥居扁舟中來往宣池金陵<pc n="lb"/>
每于山中兩錢價買柴赴江下一錢價賣與人自云喫<pc n="lb"/>
利不盡善符鄉野牛瘴即以片紙書云曹拮休揀殘牛<pc n="lb"/>
與牛主令歸貼于牛羣之大者角上無不立愈性嗜鱠<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
持網者擕鱠以候之既見即問其來意漁人曰業網于<pc n="lb"/>
圌山每歲夏先得鰣魚一頭獻于府主例獲一千文今<pc n="lb"/>
冀早獲取賞故來相投受而許之以符一道付之適去<pc n="lb"/>
未久復有一人亦擕鱠來告如前沈吟久之復授一符<pc n="lb"/>
令去既而先得符者果得鰣魚遂奔赴府主至㕔門忽<pc n="lb"/>
遇賓客遲回未將上次其後得符亦賫一頭來到乃同<pc n="lb"/>
將上皆獲一緡焉此人靈異甚多已見于沈汾侍御所<pc n="lb"/>
著續仙傳遺落數件故復叙之也<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
咸通中金陵秦淮中有小民棹扁舟業以淘河者偶獲<pc n="lb"/>
一古鏡可徑七八寸方拂拭則清明瑩徹皎潔鑑人心<pc n="lb"/>
腑洞然見者大驚悸遂連棹出江口以鏡投于大江中<pc n="lb"/>
既投而後悔之方訴于人聞者皆知是軒轅所鑄之一<pc n="lb"/>
矣吾聞希世神物咸寶蔵于天府川瀆之靈密司其職<pc n="lb"/>
歸蔵氏所傳固陰祗之多䕶何乃忽奮發于泥滓間而<pc n="lb"/>
又不得令識者一覩豈上古之至寶時亦示顯晦于人<pc n="lb"/>
哉而隐見有數俾特出愚者之手必其無能滯留于凡<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
目耶<pc n="lb"/>
楊琢常說在淄青日見一百姓家燕巢累年添接竟踰<pc n="lb"/>
三尺其燕哺雛既飛一旦有諸野禽飛集俄而漸衆梁<pc n="lb"/>
棟之上棲息無空隙不復畏人厨人饋食于堂俄手中<pc n="lb"/>
盤饌皆被衆禽搏撮莫可驅趕其家老人罔測災祥顧<pc n="lb"/>
之甚悶忽以杖擊破燕巢随手有白鳯雛長數尺自巢<pc n="lb"/>
而墮未及於地即掀然飛去又有人家燕巢生一赤鳳<pc n="lb"/>
子騰躍飛去<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
志怪篇曰凡蔵諸寶亡不知處者以銅盤盛井華水赴<pc n="lb"/>
所失處掘地照之見人影者物在下也<pc n="lb"/>
楊琢云北海縣中門前有一處地形㣲高若小堆阜隐<pc n="lb"/>
起如是積有歲華人莫敢鏟鑿有一縣宰乃特令平之<pc n="lb"/>
既去數尺土即得小鐵錢散實其下如是漸廣衆力運<pc n="lb"/>
取僅深尺餘東西延袤西面際乃得一記云此是海眼<pc n="lb"/>
故鑄錢以鎮壓之量其數不可勝計又不明叙時代其<pc n="lb"/>
錢大小如五銖闔縣畏慄慮致災變乃備祭酹却以所<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
取錢皆塡築如故其後亦無他祥<pc n="lb"/>
楊琢云有一人家燕巢中忽然赤焰光芒而隱隱有聲<pc n="lb"/>
若鳴鼓地中日夜不輟夜後廂廵呵喝于外望之則又<pc n="lb"/>
光焰亘天居旬日聞人漸聲傳曰或聚衆其家父老懼<pc n="lb"/>
偶以拄杖探燕巢中即有一小龍長尺餘墜下鱗甲炳<pc n="lb"/>
煥父老驚懼速以裀褥藉之焚香禱謝未畢既而見一<pc n="lb"/>
大龍長丈餘自簷廡而入如炬爍人瞻視一家駭震竄<pc n="lb"/>
伏稽顙徐擁其子入自寢室穴其屋騰天而去其家不<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
數年隳敗焉<pc n="lb"/>
楊琢云膠東屬郡有隱士莫詳其姓氏鄉里布袍單衣<pc n="lb"/>
行乞于酒市中曰希一大醉而已既醺酣即以手握衫<pc n="lb"/>
袖霞舉掉臂而行曰吉留馨吉留馨市中羣兒随繞噪<pc n="lb"/>
擁一城之人咸謂之吉留馨秀才城西有古傳舍郡非<pc n="lb"/>
衝要使命稀到常寄宿于驛廊土榻之上葦簟一重每<pc n="lb"/>
醉而歸先以冷水連洗令濕透然後就枕寒暑有變兹<pc n="lb"/>
固無改也雖霜風如割單枲之服覆身人往候之熱氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
傍蒸于人驛之門者皆識其非常人每酤酒數升置于<pc n="lb"/>
牀前及常為汲水沃簟以候其入見酒即飲罄而後寢<pc n="lb"/>
經歴累年忽一旦往道齋大㑹中白日上昇矣<pc n="lb"/>
僧守亮受業上元古瓦官寺學行無所聞而好言周易<pc n="lb"/>
中彖𧰼賛皇李公之鎭浙右以南朝衆寺方袍且多其<pc n="lb"/>
中必有人妙通易道者因帖下諸寺令擇一人送至府<pc n="lb"/>
中瓦官綱首見亮因戲謂之曰大夫欲得解易僧吾師<pc n="lb"/>
常時愛說易可能去否亮聞之遂請行既至賛皇初見<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
儀容村野未之加敬及與論易道亮乃分條析理出没<pc n="lb"/>
幽賾凡欲質疑亮乃敷衍出人意表<pc n="lb"/>
長安閭里中小児常以纎草刺地穴間共邀勝負戲以<pc n="lb"/>
手撫地曰顛當出來既見草動則釣出赤色小虫子形<pc n="lb"/>
似蜘蛛北人見之尋常固不屆意南人偶見因有異之<pc n="lb"/>
者蓋江南小児亦謂之釣駱駞其虫子之背有若駞峰<pc n="lb"/>
然也搢紳㑹同時有此質疑衆皆默然客有前明經劉<pc n="lb"/>
寡辭曰此爾雅所謂王蚨蜴也景純之注可校焉證之<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
于書皆信衆皆歎伏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>金華子雜編巻下<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>