<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>鑒誡録巻一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鑒誡録巻一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>後蜀<pc n="　"/>何光逺<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瑞應䜟<pc n="lb"/>
孟蜀髙祖頃者未臨西川守北京蜀人競以擊拂之間<pc n="lb"/>
妙絶者於呼頭入為孟入或云此毬子從太原將來又<pc n="lb"/>
有工人孟徳預起宫闈上淩霄漢雖般輸之妙無以加<pc n="lb"/>
焉雖徳與得之字體不同音亦為祥矣又王蜀後主元<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
舅徐太師延瓊于錦水應聖橋西創置大第狀若宫室<pc n="lb"/>
横亘數坊是時内外皇親宣下悉令暖宅後主亦親幸<pc n="lb"/>
宴樂移時忽于徐公堂中命筆大書孟字徐雖不測其<pc n="lb"/>
義尋以御札謝恩至咸康後主降唐孟祖自北京臨蜀<pc n="lb"/>
莊宗憂大軍之後制禦事多立宣鑄印離京奔騎赴鎮<pc n="lb"/>
既而旌幢届蜀以統軍興聖太子未歸族令將校改換<pc n="lb"/>
宫闈孟祖乃權于徐公之第安下覩紅綃所籠姓字怪<pc n="lb"/>
問前蜀臣寮對曰此王後主御札髙祖歎曰疎狂天子<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
亦預知與吾交代乎是知必有先應者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>誅利口<pc n="lb"/>
同光初莊宗滅梁將行大禮蜀遣翰林學士歐陽彬將<pc n="lb"/>
禮入洛顧太尉逺為之副焉莊宗復遣李客省嚴銜厥<pc n="lb"/>
命以通好嚴本辨士也既而届蜀亦稱臣焉然于朝對<pc n="lb"/>
之間舉措輕易及置一笏記廣敘興亡詞㫖鏗鏘驚駭<pc n="lb"/>
聞聽蜀之文武卿咸伏其雄洎歸中朝上䇿取蜀及平<pc n="lb"/>
蜀之後莊宗命孟祖制臨嚴又于明宗天成得位之初<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
復來臨䕶孟祖加之禮分賜從容乃言曰我聞利口之<pc n="lb"/>
覆邦家辨言之亂刑政故少正夘言偽而辨孔子誅之<pc n="lb"/>
子今巧言如簧弗矜細行有大罪者五自知之乎子知<pc n="lb"/>
初與王朝折箭為誓及其降也復又誅之遂使天道惡<pc n="lb"/>
盈二國俱滅其罪一也其次平蜀之際先入禁闈取内<pc n="lb"/>
藏之金珠選宫庭之嬪婇其罪二也頃者詐諭三川減<pc n="lb"/>
釋兩税及其得地倍更加徵其罪三也而又誑惑朝廷<pc n="lb"/>
妄陳利害説三川之形勢剏二鎮之節旄<hi>閬綿</hi>控扼我<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
咽喉覬覦我土宇其罪四也今又來為監䕶坐握兵權<pc n="lb"/>
儭我藩維承我爵位人神豈恕天意恁容爾之再來機<pc n="lb"/>
亦繆矣其罪五也言訖遂令武士把下階簷嚴亦倉皇<pc n="lb"/>
失其節操乃叩頭曰嚴之五罪一死宜然願乞殘骨為<pc n="lb"/>
洛中之鬼髙祖不聽命劍斬之是時天下咸聞皆稱妙<pc n="lb"/>
算其李嚴于王蜀所置笏記曰臣嚴等言伏自朱温肆<pc n="lb"/>
逆運屬昭宗三年痛别于西秦一旦迫遷于東洛誅殘<pc n="lb"/>
南北焚爇宫闈雖列藩悉是其唐臣無一處不從其偽<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
命由是大唐中興皇帝念髙祖太宗之業倐爾隳張憤<pc n="lb"/>
朱温崔𦙍之徒同謀篡弑遂乃神機迴發心鼎獨然竭<pc n="lb"/>
滄溟而誓戮鯨鯢芟林莽而决除虎兕十年對壘萬陣<pc n="lb"/>
交鋒慮久困于生靈乃選挑其死士才過汶水縛王彦<pc n="lb"/>
章于馬前<hi>時號王鐵槍</hi>旋及夷門斬朱友貞于樓上<hi>梁末主名</hi>劍<pc n="lb"/>
霜未匣槍雪猶輝段凝領八萬雄師倒戈伏死趙巖知<pc n="lb"/>
一人應運引領待誅遂使賊將寒心謀夫拱手取乾坤<pc n="lb"/>
只勞于八日救塗炭遂定于四維備振皇威咸遵帝力<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
今則秦庭貢表兩浙稱臣淮南陳附拜之儀囘紇備朝<pc n="lb"/>
天之禮才安宇宙便息干戈未順梟凶方議除剪豈謂<pc n="lb"/>
蜀國皇帝柔逺懷邇居安慮危喜帝祚于中興羣妖息<pc n="lb"/>
滅特遣蘇張之士將追唐蜀之歡吾皇迴感于蜀皇國<pc n="lb"/>
禮逺酧于厚禮臣等叨承元造獲奉皇華載馳得面于<pc n="lb"/>
彤庭戰汗實深于跼地臣等無任感恩荷聖踴躍屏營<pc n="lb"/>
之至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>知機對<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
長興初孟蜀髙祖與東川董太尉璋初為睦鄰之知後<pc n="lb"/>
結姻親之國兵車不間玉帛交馳縱有是非未至深信<pc n="lb"/>
因請節度副使趙僕射季良持禮至彼探其機宜董與<pc n="lb"/>
趙有寄託之知懷魏都之舊及節副詐陳衷素董公盡<pc n="lb"/>
罄血誠既而西歸備得其事髙祖問曰公度董公作略<pc n="lb"/>
畢竟如何節副對曰董公為人豺狼之聲狗鼠之行卒<pc n="lb"/>
徵暴斂好殺惡生其志剛强不量人事用兵好勝不達<pc n="lb"/>
天時余聞豺狼常有野心狗鼠亦無定度卒徵暴斂事<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
急則逃好殺惡生物極則返故曰强梁者不得其死好<pc n="lb"/>
勝者必遇其敵此之是也而且朝令夕改坐喜立憤兵<pc n="lb"/>
有鬭心將無戰意方令以小謀大弊民惠奸有窺四海<pc n="lb"/>
之心終作西川之患而又宫中取事語下失機料其訓<pc n="lb"/>
練兵師完葺珹壘招我將健挫我使臣必行雷電之機<pc n="lb"/>
不顧山河之誓髙祖聞所敷陳深納其言至長興三年<pc n="lb"/>
四月二十八日果興狂孽直犯漢州是時髙祖親統全<pc n="lb"/>
師合戰于踪橋之野董璋大敗我將軍趙廷隱擒其將<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
元璝董光演等八十餘員奪甲馬五百餘疋斬首一萬<pc n="lb"/>
獲其九城<hi>梓綿龍劍普果閬蓬渠是也</hi>梓帥與其子光嗣柏膺而奔<pc n="lb"/>
欲堅故壘為將王暉斬獻首級遂定方隅明宗遣供奉<pc n="lb"/>
官李僕射馳騎入以賜髙祖詔曰朕知卿近與逆賊董<pc n="lb"/>
璋小間交兵已勑軍前俾其掎角髙祖復請記室李昊<pc n="lb"/>
修其章奏備陳本末事聞上聽宣示百僚中外咸知莫<pc n="lb"/>
不驚駭其奏狀曰伏以故東川節度使董璋與臣為鄰<pc n="lb"/>
從初不睦常厚誣于表疏每深間于朝廷欲竊兵權來<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
并土宇及審聖聽不惑物論難從臣合此時奮激驍雄<pc n="lb"/>
誅殛奸宄尋屬陛下翠華外駐黄屋未安捨亦何傷剋<pc n="lb"/>
之不武用是益勞宵旰因議寢停雖隱忍以累年且參<pc n="lb"/>
商而終日其後故臣安重誨時承君寵恣弄國權窺劍<pc n="lb"/>
外之有萌示寰中之無畏料聖君之意必推亡以固存<pc n="lb"/>
其如倖臣之言恐怒甲而是與董璋愛以暫合和而不<pc n="lb"/>
同雖玉帛交馳豈心貌之相𩔖誠知藴蓄且務包容儻<pc n="lb"/>
敢飛颺必當掃殄其董璋至今年四月二十八日暴興<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
兵甲五月一日驟入漢州臣其日先差昭武軍節度兵<pc n="lb"/>
馬留後兼左廂步軍都指揮使趙廷隱總領三萬人騎<pc n="lb"/>
發次新都臣自統領衙内親軍二萬人騎繼之俱列營<pc n="lb"/>
于彌牟鎮比至三日詰旦結其大陣俟勦元兇其董璋<pc n="lb"/>
至午時敢領妖徒來當鋒鋭臣則親驅戈甲趙廷隱手<pc n="lb"/>
奮鼓旗一擊而魚潰鳥離四合而豕分蛇斷斬首一萬<pc n="lb"/>
餘級執俘八千餘人生擒賊中都指揮使元璝衙内副<pc n="lb"/>
都指揮使董光演及以下指揮使都頭八十餘員奪下<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
甲馬五百餘疋收獲衣甲器械十萬餘事其餘逆漏之<pc n="lb"/>
徒尋令搜捉并盡其董璋只與親男衙内都指揮使董<pc n="lb"/>
光嗣并從騎二人罄馬而奔棄甲而遁撫隻輪而掩泣<pc n="lb"/>
視亂轍以感哀烏江之死所不遙赤壁之慙顔更厚臣<pc n="lb"/>
幸以疾雷之勢破其急電之機臣便統領大軍壓背追<pc n="lb"/>
襲其董璋至四日巳時走入東川至午時有前陵州刺<pc n="lb"/>
史王暉知窠巢之已傾騐城池之不守梟斬董璋父子<pc n="lb"/>
首級相次迎獻軍門徑進師徒收下城壘平定一方之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
衆止于四日之間莫不遐伏皇威戡除鄰穢臣方以自<pc n="lb"/>
違君命未達臣誠捷音雖審其風馳奏疏未遑于羽揷<pc n="lb"/>
豈謂皇帝陛下才聆動静遞軫憂勞遄降使臣特頒明<pc n="lb"/>
詔諭董璋之奸罪勉㣲臣以削平仍勅軍前俾施掎角<pc n="lb"/>
並得暗合方略顯應神機更無唇齒之虞永荷股肱之<pc n="lb"/>
寄所以舉子勾龍逢獻賀捷詩曰唇齒論交嵗月長豈<pc n="lb"/>
期率意忽顛狂元戎統領三軍戰巨孽奔衝一陣亡莫<pc n="lb"/>
訝潼江剛入冦都縁錦浦合興王武功蓋世光前後堪<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
向青編萬古揚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九轉騐<hi>㑹昌末</hi>
                    <pc n="lb"/>
武宗皇帝酷求長生之道訪九轉之丹茅山道士杜元<pc n="lb"/>
陽製藥既成白日輕舉弟子馬全真得殘藥詣京表進<pc n="lb"/>
上因餌之徧體生瘡髭髮俱脱十日而崩此唐實録隱<pc n="lb"/>
而不書又梁朝方山道人自號龎九經身長七尺不知<pc n="lb"/>
年幾百歲每于石室修氣經年絶食太祖往往遣使賜<pc n="lb"/>
乳頭香及茶藥而已忽一日詔入内殿求延生之術龎<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
奏曰夫神仙之法亦因積學而成是須息萬慮于人間<pc n="lb"/>
棲一身于巖穴與天地合徳與鳥獸同羣斷其喜怒悲<pc n="lb"/>
哀去其滋味淫慾然後存神養氣辟穀休糧欲究還丹<pc n="lb"/>
審窮爻象故曰内真外應其丹自來而又功滿三千方<pc n="lb"/>
得羽化今陛下身居九有心役萬幾孽毒三軍誅殘百<pc n="lb"/>
姓怨滿天下恩虧一家豈同軒居清静自化鼎湖上昇<pc n="lb"/>
者哉太祖怒曰知卿是龎勛本身朕欲問卿行止何得<pc n="lb"/>
妄議難易非斥朕乎龎度太祖言深慮遭其誅責復奏<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
曰臣有靈丹可延九五之數儻放臣棲隱即敢進之上<pc n="lb"/>
復笑曰朕不希白日上昇只希更得三五十年在位是<pc n="lb"/>
朕願也龎乃于肘後解一青瓢子取金丹二粒進曰望<pc n="lb"/>
陛下清素守真百日方可餌之不然者疢惡耳上既深<pc n="lb"/>
信龎得歸山後帝久患石淋忽宣至服藥後眉髪立墮<pc n="lb"/>
頭背生癰及至彌留為穎王所殺乃知九轉悞非一君<pc n="lb"/>
其次諸侯遇之死者無數非丹有損而人不知或曰武<pc n="lb"/>
宗因坼寺患癩而崩實庸説也<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>金統事<pc n="lb"/>
僖宗乾符中靖陵雨血三日丹鳯樓前赤蟻黄蟻聚鬭<pc n="lb"/>
七日掃盡復生己亥嵗天㵼血流大地俱赤是夜長虹<pc n="lb"/>
貫斗星奔西南明年黄冦犯闕翠華奔幸之兆也辛丑<pc n="lb"/>
年黄巢在京尚讓為相改乾符之號為金統元年見在<pc n="lb"/>
百司並令仍舊忽一日有人潛書七言四韻帖在都堂<pc n="lb"/>
南門譏諷頗深偽相大怒應堂門子及省院官並令剜<pc n="lb"/>
眼倒懸以令三省又奏請宣下諸軍大隊内收得文官<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
令吟詩者宜令就營屏除如只是識字者宜令將内役<pc n="lb"/>
使是時京城内外殺戮三千餘人百司驚惶皆至逃竄<pc n="lb"/>
其七言詩四韻詩曰自從大駕去奔西貴落深坑賤出<pc n="lb"/>
泥邑號盡封元諒母郡君變作士和妻扶犂黒手翻持<pc n="lb"/>
笏食肉朱唇却喫<graphic n="KR1085" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1085.png" mimeType="image/png"/>唯有一般平不得南山依舊與天<pc n="lb"/>
齊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>走車駕<pc n="lb"/>
昭宗之代岐王茂貞<hi>本姓宋昭宗賜姓號曰西府太子</hi>華州韓建邠州<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
王行瑜等始為亂階焚爇宫闈動搖四海斬刈百官是<pc n="lb"/>
時駕幸三峰抛離九廟諸侯悉罷職貢各養强兵天復<pc n="lb"/>
初車駕走幸石門絶糧數日左街沙門懷寶進蕎麵燒<pc n="lb"/>
餅奉宣賜紫宫人楊舞頭<hi>失其名</hi>進裛淚手帕子奉宣加<pc n="lb"/>
楚國夫人二年岐州天雨蕎麥人收食之悉遭疫癘是<pc n="lb"/>
嵗雷劈牛馬頻擾宫城拔出街西古槐揚下殿東鴟吻<pc n="lb"/>
故昭宗御製詩曰祇解劈牛兼劈𣗳不能誅惡復誅兇<pc n="lb"/>
三年梁太祖將迎大駕之前岐山二菩薩身中自然有<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
箭老𥅆廟土人移步神馬夜嘶後昭宗有困守岐陽迫<pc n="lb"/>
遷東洛之兆也初拾遺張道古貢五危二亂表黜居于<pc n="lb"/>
蜀後聞駕走西岐又遷東洛皆契五危之事悉歸二亂<pc n="lb"/>
之源因吟一章上蜀王八丈詩曰封章才達冕旒前黜<pc n="lb"/>
詔俄離玉座端二亂豈由明主用五危終被佞臣彈西<pc n="lb"/>
巡鳯府非為固東播鑾輿卒未安諫疏至今如可在誰<pc n="lb"/>
能更與讀書看<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鑒誡録巻一<pc n="lb"/>
<pb n="11b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>鑒誡録巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鑒誡録巻二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>後蜀<pc n="　"/>何光逺<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>御賜名<pc n="lb"/>
朱太祖統四鎮除中令日名温與崔相國連搆大事崔<pc n="lb"/>
每奏太祖忠赤委之闗東國無患矣昭宗遽勅太祖改<pc n="lb"/>
名全忠議者曰全字人王也又在中心甚不可也近臣<pc n="lb"/>
亦奏上方悔焉勅命既行追之勿及後果有大梁王帝<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
之號是時四分天下其在中心乃賜名之應也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>逸士諌<pc n="lb"/>
天復中昭宗播岐時梁太祖與秦王茂貞羽檄交馳欲<pc n="lb"/>
迎車駕何皇后<hi>東川人</hi>恃其深寵不顧阽危酷好畋遊放<pc n="lb"/>
㺯于兩舍之外<hi>傳三十里為一舍</hi>踐蹋苗稼百里飛埃有成州<pc n="lb"/>
同谷山逸人戴一巨笠跨一青牛琴袋酒壺俱在牛上<pc n="lb"/>
因稱同谷子不顯姓名直詣行朝上書二巻論十代興<pc n="lb"/>
亡之事敘四方理亂之源帝覽其書數日減膳宣王驃<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
騎數賜之酒食審彼賢愚同谷子唯吟太康失政之詩<pc n="lb"/>
又説褒姒惑君之事何皇后慮失恩㫖潛令秦王誅之<pc n="lb"/>
其事未行預已奔去後梁太祖舉四鎮之衆迫脅岐城<pc n="lb"/>
大駕無依遂遷東洛議者以君王失政妃后禽荒逸士<pc n="lb"/>
上書採而不用時將盡矣天使其然同谷子詠五子之<pc n="lb"/>
歌詩曰邦惟固本自安寧臨下常須馭朽驚何事十旬<pc n="lb"/>
遊不返禍胎從此構殷兵又曰酒色聲禽號四荒那堪<pc n="lb"/>
峻宇又雕牆静思今古為君者未或因兹不滅亡又曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
唯彼陶唐有冀方少年都不解思量如今筭得當時事<pc n="lb"/>
首為盤遊亂紀綱又曰明明我祖萬邦君典則貽將示<pc n="lb"/>
子孫惆悵太康荒墜後覆宗絶祀滅其門又曰仇讎萬<pc n="lb"/>
姓遂無依顔厚何曾解忸怩五子既歌邦已失一場前<pc n="lb"/>
事悔難追<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>判木夾<pc n="lb"/>
西山八國夐古已來為中國西南之患也自蜀武侯擒<pc n="lb"/>
縱之後方通誠款唐鮮于仲通將領博海等軍六萬衆<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
歿于鬼王之謀遂致姚蜑生心數侵黎巂良由非才也<pc n="lb"/>
近又李福尚書鎮西川牛叢為貳車日南蠻直犯梓潼<pc n="lb"/>
役陶匠二十萬燒塼欲塞劍門蜀有五丈天王者寶厯<pc n="lb"/>
中所置也是時見大僧形于錦城之内蠻人百萬之衆<pc n="lb"/>
悉皆奔竄後髙相公駢統臨益部兼號征南蠻陬聞名<pc n="lb"/>
預自屏跡矣然時飛一木夾其中惟誇兵革犀象欲借<pc n="lb"/>
綿錦之江飲馬濯足而已髙相公于是經營版築置防<pc n="lb"/>
城勇士八千命胡記室曾以檄破之仍判迴木夾胡曾<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
之檄天下稱為竒絶其辭云欲慕平交妄稀抗禮何異<pc n="lb"/>
持衡秤地舉尺量天又答云越巂新州牂牁故地不在<pc n="lb"/>
周封之内非居禹跡之中曩日邊將邀勛妄圖吞併得<pc n="lb"/>
之如手加駢拇失之若頷去贅瘤九牛之落一毛六馬<pc n="lb"/>
之亡半毳何足喻哉是以南蠻議曰成都近有良將未<pc n="lb"/>
可圖焉于是烽燧無虞誠款繼至髙公稍恃功業似致<pc n="lb"/>
驕矜凡剏規模有劉焉李特之志朝廷議奏遂除江陵<pc n="lb"/>
復自江陵遷于淮海首冠諸侯有唐以來可謂英雄者<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
矣判木夾云辭天出塞陣雲空霧巻霞開萬里通親受<pc n="lb"/>
虎符安宇宙誓將龍劒定英雄殘霜敢冒髙懸日秋葉<pc n="lb"/>
争禁大段風為報南蠻須屏跡不同蜀將武侯公破木<pc n="lb"/>
夾云牒前件木夾萬里離南一别至北開緘捧讀辭藻<pc n="lb"/>
煥然奬飾過多欣慰何極實以乍同邊鎮才到藩籬且<pc n="lb"/>
按此朝之舊儀未委彼國之新制不知鶴詔唯認苴咩<pc n="lb"/>
尚呼南詔之佳名豈見大朝之美號要從微耗且是所<pc n="lb"/>
宜伏承驛信王化風行君徳雲被彫題屈竦鴃舌折腰<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
卉服來庭毳裘入貢葢以深明豹畧精究龍韜波伏西<pc n="lb"/>
天草偃南土者然侵軼我華夏無乃不可乎將為我皇<pc n="lb"/>
帝有所負于彼邦邊臣有所負于彼國慮彼直我曲獲<pc n="lb"/>
罪于天是陳木夾申懷用貯榮報及披迴示已見事根<pc n="lb"/>
止于囚繫使人放歸彼國始乎小怨終此深仇吞噬我<pc n="lb"/>
朗寧䖍劉我交趾取我越巂犯我益州若報東門何乃<pc n="lb"/>
再四夫物居中者尊也處外者卑也是以衆星拱之北<pc n="lb"/>
辰百谷趨之東海天地尚不能違而況于人乎我國家<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
居天之心宅地之腹四方八表莫不輻輳亦猶北辰之<pc n="lb"/>
與東海也誠知土地山河歸于有徳雖云有徳亦須相<pc n="lb"/>
時茍無其時安可妄動明公博識多聞豈不見仲尼乎<pc n="lb"/>
仲尼之聖踰堯舜顔子之賢過祖龍沛令萬萬無立錐<pc n="lb"/>
之地者葢無其時也適使仲尼生于秦時乘胡亥之亂<pc n="lb"/>
用顔回閔損為宰相子路冉有領將軍子貢宰我充行<pc n="lb"/>
人子夏言偃典書檄雖六合鼎沸可朞月而定也當此<pc n="lb"/>
之時劉項只可比肩韓彭不過一將耳聖人雖有帝天<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
下之徳而無帝天下之時終不妄動及子路使門人為<pc n="lb"/>
臣以為欺天乎及自歎曰鳯鳥不至河不出圖吾已矣<pc n="lb"/>
夫止于負手曳杖逍遙倚門告終而已王莽不識天時<pc n="lb"/>
苻堅不知厯數妄恃强富争先乾坤莽以百萬鋭師來<pc n="lb"/>
襲後漢光武以五千之衆破于昆陽苻以六十萬精兵<pc n="lb"/>
摧于東晉謝𤣥以八千之卒敗于夀春豈不為欺天罔<pc n="lb"/>
地所致者也國富兵彊何足恃也周主杖箠于岐山漢<pc n="lb"/>
祖脱褐于泗水我髙祖起自隴州葢明公只知其一未<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
知其二見其形未見其理也今與明公陳之望審參焉<pc n="lb"/>
昔周王承公劉之徳遇殷紂之暴刳剔孕婦塗炭生靈<pc n="lb"/>
剖賢人之心斮朝涉之脛三分天下而二歸周文王率<pc n="lb"/>
諸侯而朝之至于武王觀兵孟津八百諸侯不期而會<pc n="lb"/>
尚曰彼有人焉未可圖也退歸修徳觀乎聖人去就豈<pc n="lb"/>
容易者哉及微子去比干剖箕子奴民不聊生皇天厭<pc n="lb"/>
之國人棄之武王方援旗誓衆一舉而滅紂者葢天奪<pc n="lb"/>
殷而與周也我皇方旰食宵衣肩堯踵舜父事三老兄<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
友百僚推赤心于比干腹中懸白日于微子頭上諸侯<pc n="lb"/>
合徳百姓歡心縱天下有人聖如周王家有姬旦戸生<pc n="lb"/>
吕望者乎漢祖承帝堯之徳遇秦王無道併吞六國恃<pc n="lb"/>
宇宙一家焚燒詩書坑滅賢哲築長城于紫塞造阿房<pc n="lb"/>
于皇州鬼母哭蛇人臣指鹿民不聊生皇天厭之國人<pc n="lb"/>
棄之是以陳勝一呼天下響應漢祖西入五星都聚者<pc n="lb"/>
葢天奪秦而與漢也我皇帝方崇詩書任賢哲卑宫室<pc n="lb"/>
䘏黔黎野無歌鳯之人朝有問牛之傑縱天下有人英<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
如漢祖家有韓信戸生張良者乎我髙祖承元元之徳<pc n="lb"/>
遇隋煬帝荒淫徭役不常徵斂無度竭生民財産為巡<pc n="lb"/>
幸之資糧虎噬羣賢猱烝庻母浮沈遼海既鑿汴河今<pc n="lb"/>
年東征明年西伐民不聊生皇天厭之國人棄之是以<pc n="lb"/>
我髙祖應天順地奄有四海者葢天奪隋而與唐也我<pc n="lb"/>
皇帝方淡薄聲色杜絶巡遊夢卜宰輔倚注藩屏思成垂<pc n="lb"/>
拱惡習干戈皇天方贊國人可歡縱天下有人雄如唐<pc n="lb"/>
祖家有敬徳户生𤣥齡者乎而況越巂新州牂牁故地<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
不在周封之内非居禹跡之先曩日邊將邀勛妄圖吞<pc n="lb"/>
併得之如手加駢拇失之若頷去贅瘤九牛之落一毛<pc n="lb"/>
六馬之亡半毳何足喻哉僕雖自絳紗素躭黄石既探<pc n="lb"/>
師律因識兵機奉詔填壓三巴撫安百姓思敦禮樂恥<pc n="lb"/>
用干戈每傷虞芮之争田永念姬周之讓路既不獲巳<pc n="lb"/>
即須訓戎且蜀地濶數千里郡列五十城戸口至多士<pc n="lb"/>
卒之衆可以揮汗成雨吐氣成雲葢縁從前元戎皆是<pc n="lb"/>
儒者有昩見幾而作但守升平之元規雖分常憂不教<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
民戰是以彼國得以深入無備故也僕示之以三令教<pc n="lb"/>
之以八陣鼔聲而進鉦動而退甘與之共苦與之均義<pc n="lb"/>
等塤篪情由瓜葛閲禮樂而敦詩書務耕桑而聚穀帛<pc n="lb"/>
使家藏甲胄户貯干戈賞罰並行公私共貫既識三畧<pc n="lb"/>
便可七擒不唯喝倒不周亦可擘開太華況彼國自長<pc n="lb"/>
慶以來騒擾益部殺人之父孤人之母掠人之妻鰥人<pc n="lb"/>
之室焚人之廬舍使人暴露剪人之桑麻使人寒凍蜀<pc n="lb"/>
人怨恨痛入骨髓僕乘其衆怒之勢示其報怨之門況<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
抱雞搏狸不由人教乳犬敵虎自是物情既仗宗廟之<pc n="lb"/>
威靈兼統華夏之精鋭若乘流縱棹下坂推車豈勞力<pc n="lb"/>
哉僕官是宰衡位當侯伯披堅執鋭雖則未嘗濟河焚<pc n="lb"/>
舟平生所貯彼國將帥之强弱邦國之盈虚坐可酌量<pc n="lb"/>
何煩詢誘且六合之外舟車不及聖人不言彼國在聖<pc n="lb"/>
人不言之鄉舟車不及之地縱主上英哲人臣俊乂亦<pc n="lb"/>
猶燭龍銜耀只可照于一方春雷振聲不能過于百里<pc n="lb"/>
天與不取談何容易夫天有五賊見之者昌彼國縱曉<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
六韜未閑五賊而欲泥封函谷水灌晉陽何其謬哉五<pc n="lb"/>
賊者夏桀張羅殷湯祝網是以仁而賊不仁也殷紂剖<pc n="lb"/>
生人周文葬枯骨是以徳而賊不徳也齊國厚徵薄貸<pc n="lb"/>
魯國厚貸薄徵是以恩而賊不恩也項羽殺義帝漢髙<pc n="lb"/>
祖舉哀是以義而賊不義也陳後主驕奢隋文帝恭儉<pc n="lb"/>
是以道而賊不道也能行五賊兼曉六韜方可奪人山<pc n="lb"/>
河傾人社稷我朝未有五失而彼國徒自陸梁以此推<pc n="lb"/>
之興亡可鑒何勞逺離廷戸始識安危久習韜鈐方明<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
勝負而妄要姑息不務通和迴示荒唐一何乖戾罔念<pc n="lb"/>
孔顏之知禮翻效莽堅之履車交趾喪亡可知人事新<pc n="lb"/>
都失律足見天時若望降尊便希抗禮但百谷不趨東<pc n="lb"/>
海衆星不拱北辰則不可議也茍未如是則不可改圖<pc n="lb"/>
昔管仲入周不受上卿之禮蘇武出使無虧中國之儀<pc n="lb"/>
事有前規固難更易況小不事大春秋所誅若彼直我<pc n="lb"/>
曲恐招天殃既彼傲我謙何患神怒見已訓齊士卒調<pc n="lb"/>
集糗糧或玉露垂槐金風動栁建鼓數里命車指南涉<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
巂弔民渡瀘㑹獵繼齊魯之夾谷紹秦趙之澠池便是<pc n="lb"/>
行人豈遺往䇿皇帝聖㫖以其前緘奏聞不復多談恐<pc n="lb"/>
乖忠告謹牒<hi>此答木夾書元是胡曾與路巖相公鎮蜀日修之非為髙駢相公也何光逺悞述</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鬼傳書<pc n="lb"/>
西川髙相公駢版築羅城日遣諸指揮分擘地界開掘<pc n="lb"/>
古塚取塼甃城獨滄州守禦指揮使姜知古卓旗占得<pc n="lb"/>
西南肖波塊<hi>若困反蜀人呼老弱為波墳塚為塊</hi>其塊即趙畚相公墳也<pc n="lb"/>
年代深逺碑文磨滅走脚損斂肖字存焉姜君號令將<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
健俟曉開之是夜二更以來忽聞墓上清嘯數聲良久<pc n="lb"/>
有人云㝠司趙相公遣使送書姜君驚曰既是聖者送<pc n="lb"/>
書容某穿靴祇候鬼使白冥司小鬼何敢當之姜君呼<pc n="lb"/>
其僕使鋪排淨席焚香于庭匍匐拜迎䖍心祝曰某負<pc n="lb"/>
何罪聖者降臨鬼使出曰雖顯晦有殊奉命差遣欲陳<pc n="lb"/>
之懇容面咨祈乃持出一緘展開數幅並無文字鬼使<pc n="lb"/>
曰但挑燈半滅燈影看之其可見也既而細視之果見<pc n="lb"/>
文翰流美徵古述今詞㫖感傷書盡復有一篇比諷悽<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
惻因召鬼使就席談吐分明自云姓何名滅沒黄衣束<pc n="lb"/>
帶骨瘦喙長與姜君對飲數巡對食數味乃贈錢十千<pc n="lb"/>
退讓再三曰人間重錢隂府何用希皂錢一帖即當取<pc n="lb"/>
奉姜君遣僕立買皂錢仍修迴狀鬼使倐然不見酒食<pc n="lb"/>
並已存焉姜君至曉持神鬼使所送到書并詩面聞元<pc n="lb"/>
戎遽絶諸軍開劚古塚仍差大將往彼祭焉其詩與慕<pc n="lb"/>
容垂所吟事皆相似王蜀韋文靖莊嘗與著作房鶚悲<pc n="lb"/>
歎此詩歴觀史書未之聞也其書曰㝠司趙畚謹以幽<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
昩致書于守禦指揮端公閤下竊以趙氏之寃搏膺入<pc n="lb"/>
夢良夫之枉披髮叫天是以有寃必仇無道則見此則<pc n="lb"/>
流于柱史載自前文如畚者一介遊魂九泉罔象徳不<pc n="lb"/>
勝享禱不勝人無廟貌于世間遂堙沉于泉壤自蒙天<pc n="lb"/>
譴使掌冥司雖叨正直之官未達聰明之理未嘗以威<pc n="lb"/>
服衆唯知以禮依人頃在本朝叨為上相不無濫徳敢<pc n="lb"/>
有害盈今者伏審渤海髙公令君毁壊墳闕況畚靖居<pc n="lb"/>
幽府天賜佳城平生無戰伐之仇邂逅起誅夷之骨得<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
不撫銘旌而憤志託觚染以申懷伏希端公俛念無依<pc n="lb"/>
迥垂有鑒特于方雉免此一坏儻全馬鬛之封敢忘龍<pc n="lb"/>
頭之庇謹吟絶句後幅上聞不勝望徳之至謹白其詩<pc n="lb"/>
曰我昔勝君昔君今勝我今人生一世事何用苦相侵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>躭釋道<pc n="lb"/>
裴休相公性慕禪林往往掛衲所生兒女多名師女僧<pc n="lb"/>
兒潛令嬖妾承事禪師留其聖種當時士族無不惡之<pc n="lb"/>
李徳裕相公惟好𤣥門往往冠褐修彭祖房中之術求<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
茅君㸃化之功沙汰緇徒超昇術士俱無所就身死朱<pc n="lb"/>
崖議者以裴李二公累代台鉉不守諸儒之行各迷二<pc n="lb"/>
教之宗翻成㸃汚空門妖婬𤣥教自莊老之後彭黄已<pc n="lb"/>
來未有因少女以長生皆向隂丹而損夀葢夫心之難<pc n="lb"/>
制氣之難防者也至若心中造業身外求真梁武帝為<pc n="lb"/>
寺家奴豈禳困死長孫后號觀音婢<hi>唐長孫皇后小字</hi>難懴産<pc n="lb"/>
亡所謂善不可不修財不可不捨惑之與黨者非也近<pc n="lb"/>
以二公之行識者笑焉所以時人譏晉公曰趙氏女皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
尼氏女師翁兒即晉公兒却教術士難推筭胎月分張<pc n="lb"/>
與阿誰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>灌鐵汁<pc n="lb"/>
唐末徐州亷使時太師溥忽于公暇設寢夢到太山府<pc n="lb"/>
君殿前見領出一人云是許州押衙秦宗權府君曰君<pc n="lb"/>
為國賊否宗權對曰職小力微慮違天道府君怒曰運<pc n="lb"/>
數使爾夫何違耶遂令壯士掠之宗權終云不為遂呼<pc n="lb"/>
一將曰取鐵汁來俄頃之間鐵汁既至有鬼數輩頓宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
權坐分其髪以鐵汁自頂門灌其聲爆烈烟焰勃然灌<pc n="lb"/>
訖又問之宗權大叫反字者三府君遂捨之令時公相<pc n="lb"/>
見府君謂溥曰異日宗權作亂卿可助之時與秦一齊<pc n="lb"/>
拜謝之颯然寤焉溥于是以其夢有異書于密室楹上<pc n="lb"/>
後數年許州差秦宗權持禮而至溥因覩所申入境狀<pc n="lb"/>
中姓名與往年夢中冥契因厚迎待之從容之間屏去<pc n="lb"/>
左右問之各符所夢遂引宗權密室楹上觀看所記之<pc n="lb"/>
事因歃血為盟後值上蔡為叛<hi>蔡是許支部</hi>許帥委都押衙<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
劉火頭<hi>失其名</hi>差大將一人往彼安慰火頭遂差宗權<pc n="lb"/>
充使元戎以為不可火頭堅有保持宗權既蒙差行喜<pc n="lb"/>
遂其志矯其軍制遂滅蔡人却起狂謀自據城壘時太<pc n="lb"/>
師發兵三萬徑入蔡州兼助糧儲以副所夢旌旗一舉<pc n="lb"/>
尅復許田其後宗權兵勢轉强與梁太祖日有相持數<pc n="lb"/>
年之間方克擒得太祖遣通引官冦彥卿與語宗權對<pc n="lb"/>
曰英雄不兩立彼勝則我敗故君子禍至不懼福至不<pc n="lb"/>
喜公何喜耶太祖甚嘉其言因檻送上都津致頗厚時<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
太師既而失利却歸徐州然常有好道之心接士畧無<pc n="lb"/>
厭倦忽一日有一道士姓郭名端直詣公衙自云亥州<pc n="lb"/>
而至溥延迎數日問有何求端曰知君道情故來相謁<pc n="lb"/>
溥曰本非好道别有愚誠葢縁所據藩方封圻不逺養<pc n="lb"/>
兵數萬闕少贍軍欲求利術一門以俾帑藏端曰道在<pc n="lb"/>
其中矣遂索一鐵杵杵至可重三十餘斤端于衣帶間<pc n="lb"/>
取藥一粟許碾碎以酒調之塗于兩頭以大火百斤已<pc n="lb"/>
來鍛之自午至申水沃取出其杵一頭則藥色如麗水<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
一頭則如雪色中心五寸以來宛然是鐵溥甚忻訝敬<pc n="lb"/>
為上仙端遂請朱砂一斤泥爐以大片丹藥令太師自<pc n="lb"/>
看火候約一月而成端才請命一賓相伴出市飲酒溥<pc n="lb"/>
乃差藥院官元邵南齎其酒價朝夕隨之端飲百杯邵<pc n="lb"/>
南只飲十盞至夜酩酊所在宿焉端謂邵南曰我與爾<pc n="lb"/>
開其酒戸匪唯飲酒兼益夀齡邵南因餌其丹逐日陪<pc n="lb"/>
奉飲至五十餘盞所患疝氣亦痊端至一月歸衙開爐<pc n="lb"/>
取藥結成一塊香氣馥人透掌光明如紅玉之狀謂溥<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
曰此藥所須在意號曰太一丹砂知太師不住人間遂<pc n="lb"/>
來救䕶溥但悲感而已却未知救䕶因由忽見一猧兒<pc n="lb"/>
遂敲藥少許揾餅與食其犬須臾之間化為烈焰一團<pc n="lb"/>
騰空而去是嵗梁太祖舉四鎮之衆攻伐其城堅守數<pc n="lb"/>
旬闕乏糧料端與時公一宅骨肉二百餘口俱上燕子<pc n="lb"/>
樓元邵南亦欲隨之端不令上樓謂邵南曰子未合登<pc n="lb"/>
此須臾樓中火發紅焱亘天色若紅蜺段段飛去及至<pc n="lb"/>
火歇灰燼亦無軍民異之謂之火解也燕子樓至今存<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
焉元邵南雖不得上樓顏色轉少行如奔馬終日醺酣<pc n="lb"/>
邵南至梁帝之時猶在翰林院祇應其時年九十後亦<pc n="lb"/>
不知存亡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>前定録<pc n="lb"/>
梁太祖篡位之初宰臣薛貽矩自御史大夫百日拜相<pc n="lb"/>
性懷忠正臨事端明公事之間每加寛憫太祖忽因入<pc n="lb"/>
閤怪之曰卿為天子郎官何得不親政事薛奏曰臣少<pc n="lb"/>
年之時曾任封丘主簿在官之日嘗與僧悟因相知每<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
日公暇之時便到其院此僧預知臣至先在院門等臣<pc n="lb"/>
以是殷勤直至三年考滿替人將至或一日其僧不出<pc n="lb"/>
院内臣怒僧世情以言責問僧云今日實不知簿公訪<pc n="lb"/>
及有闕迎門臣因問每日又何知之僧曰每日微僧齋<pc n="lb"/>
後略睡便有神人報云薛相公來微僧倉忙驚起披掛<pc n="lb"/>
出院迎待果是簿公臨門今日神人不來相報有悞迎<pc n="lb"/>
接非是世情臣遂請僧結壇特念乞其警戒其僧果見<pc n="lb"/>
神人相報云薛主簿為曲斷公事一件取錢五緡却不<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
得宰相也若正其公事却還其錢即可牽復不然者無<pc n="lb"/>
計矣僧因報臣警戒遂省其匪尋便還錢改正公事其<pc n="lb"/>
神人果又報僧曰薛公名字在宰相夾中臣自後不敢<pc n="lb"/>
欺公每事審細大凡公事豈宜造次而行太祖眷知通<pc n="lb"/>
州悦其所奏賜金百兩尋加吏部尚書後扈從太祖鑾<pc n="lb"/>
輿自洛還汴熒惑三犯上相得疾而薨是知悟因名亦<pc n="lb"/>
前定矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鑒誡録巻二<pc n="lb"/>
<pb n="17b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>鑒誡録巻三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鑒誡録巻三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>後蜀<pc n="　"/>何光逺<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>語忌誡<pc n="lb"/>
劉仁遇嘗與梁太祖葉戲一日或過充盈仁遇行伍出<pc n="lb"/>
身語多方拙謂太祖曰得則洪溝太祖應之曰縱得未<pc n="lb"/>
可時太祖方據四鎮仁遇復在偏裨雖是親家<hi>復王太岳</hi>太<pc n="lb"/>
祖竟為語忌後太祖一居南面仁遇久在西班累乞一<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
藩終不俞允既而年邁寢疾在牀新婦屢有奏聞太祖<pc n="lb"/>
猶徵語忌至于悲泣哀告方除兖州未及赴官疾殛而<pc n="lb"/>
卒是知凡事為誡寧不書紳而記之乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>餌長虹<pc n="lb"/>
孟蜀侯侍中本溝坂人也㓜而家貧長為軍外子弟年<pc n="lb"/>
方十三嵗困寐于屋簷下是日炎蒸天將大雨有長虹<pc n="lb"/>
自河飲水<hi>黄河也</hi>俄而貫于童兒之口惟其母見不敢<pc n="lb"/>
驚之欲窺其變異<hi>侯母可謂賢矣</hi>良久虹自天没于童兒之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
口不復出矣母俟其睡覺問其子曰夢中有所覩否對<pc n="lb"/>
曰適夢入河飲水飽足而歸母聞其言知子必貴後數<pc n="lb"/>
月有一行脚蜀僧詣門求齋侯母竭力供養僧臨去謂<pc n="lb"/>
侯母曰女弟子當九九後福合得兒子氣力侯母呼其<pc n="lb"/>
子出請僧相之僧視之曰此兒龍也即非真龍乃蛟螭<pc n="lb"/>
之輩也但離鄉别井直近江海客官方有顯榮又曰此<pc n="lb"/>
子孽毒當食血肉為生靈之患常敬信三寶即得令終<pc n="lb"/>
言訖而去侯後果自行伍出身至于將領同光三年從<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
興聖太子魏王繼岌收蜀及平蜀之後不隨太子而還<pc n="lb"/>
無何與陜府節度使康延孝率河中同華等軍為叛堅<pc n="lb"/>
守廣漢是時孟髙祖悉發守禦指揮使韓德遇本州都<pc n="lb"/>
指揮使李仁罕等破之活擒康延孝表送駕前侯亦面<pc n="lb"/>
縛麾下髙祖赦罪至領親軍軍令威嚴頗有聲譽及髙<pc n="lb"/>
祖南面自眉州刺史節度夔州復自江寧遷于黔府一<pc n="lb"/>
州二鎮皆近大江果至崇官酷信三寶遍于禪院開轉<pc n="lb"/>
藏經然于理務之間孽毒之甚廣興第宅竟獲善終是<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
知蜀僧所言其不謬矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>落韻貶<pc n="lb"/>
戸部李侍郎如實者本梁朝清直之士也均王<hi>名友貞</hi>在<pc n="lb"/>
東宫時李以筆硯佐之及均王即位不得居密司李常<pc n="lb"/>
深恨之及見帝黜剥賢良見用奸詐每伺便欲折檻諫<pc n="lb"/>
之或一日李在帝際帝問李曰卿知天子見誰補之李<pc n="lb"/>
奏曰人臣所補帝曰朕地據三川位尊九有若非天意<pc n="lb"/>
所補人臣又何補焉李曰太祖出身行伍歴職卑微萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
戰千征九生十死方得節居四鎮位處一人陛下生在<pc n="lb"/>
深宫長居富貴披承餘䕃嗣守萬方豈知王業艱難人<pc n="lb"/>
臣共致固須理不忘亂居安思危臨泉履氷責躬省過<pc n="lb"/>
況吳門强盛蜀國繁華太原有殺兄之仇秦庭懷負國<pc n="lb"/>
之怨得失頃刻豈是天補者哉若是天補為君只合自<pc n="lb"/>
天降下喫天人之食受天人之衣方今血使三軍膿食<pc n="lb"/>
萬姓自喜天補豈不非耶陛下如此發言為覆餗之禍<pc n="lb"/>
耳上曰憨老漢不足與語耳李即日有鄭州之拜再宿<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
貶汝州副使至汝州置一卧車子常于車子中安酒一<pc n="lb"/>
瓢琴一張書數䇿遣小童十餘人載而入謁長街朗詠<pc n="lb"/>
觀者笑焉李恨朝廷久無牽復之命裁落韻詩以譏之<pc n="lb"/>
後入蜀遇孟髙祖之知及開霸初拜户部侍郎而卒落<pc n="lb"/>
韻詩曰路傍傷羸牛羸牛身已老兩眼不能開四蹄行<pc n="lb"/>
欲倒牛曾少壯時歲歲耕田早耕却春秋田駕車長安<pc n="lb"/>
道今日領頭穿無人飼水草喘也不能喘問也沒人問<pc n="lb"/>
又曰炎蒸不可度執爾生凉風在物成非器于人還有<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
功殷勤九夏内寂寞三秋中想君應有語棄我如秋扇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蜀上醫<pc n="lb"/>
昔秦醫在晉知膏肓之病難醫楚療于申辨血氣之容<pc n="lb"/>
是詐其次劉根召鬼不為無神文摯封人顯彰有術虞<pc n="lb"/>
少卿洮蜀上上醫也長興初佐蜀董太尉璋久患渇疾<pc n="lb"/>
遣押衙李彥求醫孟蜀祖遣虞卿而往虞卿既至董公<pc n="lb"/>
曰璋之所患經百名醫而無㣲瘥者何也虞卿對曰君<pc n="lb"/>
之疾非唯渇漿而似渇士得其多士不勞藥石而自愈<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
矣董公大悦時董公有南面之志虞卿故以此言譏之<pc n="lb"/>
又曰洮聞天有六氣降為六淫淫生六疾害于六腑六<pc n="lb"/>
氣者隂陽風雨晦明也是以六淫隨焉六疾者寒熱入<pc n="lb"/>
腹感心也是以六腑隨焉故心為離宫腎為水臟晦明<pc n="lb"/>
勞役百疾生焉大凡視聽至煩皆有所損心煩則亂事<pc n="lb"/>
煩則變機煩則失兵煩則反五音煩而損耳五色煩而<pc n="lb"/>
損目滋味煩而生疾男女煩而減夀古者君子莫不誡<pc n="lb"/>
之君今日有萬思時有萬機樂淫于外女淫于内渇之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
難療其由此乎虞卿之在東蜀也如處蒲團節食假寂<pc n="lb"/>
董公疾既平復于是厚禮歸之乃知蜀上之醫有知稽<pc n="lb"/>
古者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>妖惑衆<pc n="lb"/>
明宗朝有術士楊廷郎者善使鬼神觸物變化是時見<pc n="lb"/>
者稱為竒人及就誅夷一無靈異王蜀有楊廷郎叔楊<pc n="lb"/>
勛者自號僕射能于空中請自然還丹其丹立降又能<pc n="lb"/>
召九天𤣥女后土夫人悉入簾帷經宿而去及折其一<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
足西市斬之藥亦無徴術亦無騐屍骸臭穢觀者笑焉<pc n="lb"/>
彭州僧號曰醋頭長髭垂髪以功德燈像衲為三衣狀<pc n="lb"/>
若佯狂妖言惑衆蜀之聾俗莫不皈依明徳中故田特<pc n="lb"/>
進敬金典九隴日辟賈侍御鶚倅職彭門及權郡事賈<pc n="lb"/>
本青社人也為理公清性憎佞媚郡縣僚屬視若氷霜<pc n="lb"/>
是時醋頭不敢入境後郡人思共瞻禮詣賈判狀請歸<pc n="lb"/>
賈亦多才判其狀曰出家長頭未除煩惱為衣掛像豈<pc n="lb"/>
敬慈尊面禪室以邪淫發妖言而惑衆妄裁厯數上侮<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
朝廷謾述災殃下迷聾俗況今有漏未證無生將脩功<pc n="lb"/>
徳以為名積聚私財而作賈但以正人惜事君子含宏<pc n="lb"/>
未議剪除致兹猖熾所嗟鄙俚競信妖稱列狀詣衙欲<pc n="lb"/>
希迎請須行嚴令以絶風情付司散帖所由如入界把<pc n="lb"/>
捉申送候到决脊奏聞醋頭知之便越鄰境而去矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鑒誡録巻三<pc n="lb"/>
<pb n="6b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>鑒誡録巻四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鑒誡録巻四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>後蜀<pc n="　"/>何光逺<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蜀門諷<pc n="lb"/>
蔣貽恭本江淮人無媚世之諂有詠人之才全蜀士流<pc n="lb"/>
莫不畏憚初見則言詞清楚不稱是非後來則唇吻張<pc n="lb"/>
皇便分醜美干忤時相數遭流譴亦慷慨之士也自孟<pc n="lb"/>
祖霸蜀搜訪遺材蔣亦遇時數蒙見用故言者無罪聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
者自防録之數篇用知鼎味詠蠶詩曰辛勤得繭不盈<pc n="lb"/>
筐燈下繰絲怨恨長著處不知來處苦但貪衣上綉鴛<pc n="lb"/>
鴦又詠金剛揚眉斗目惡精神揑合將來恰似真剛被<pc n="lb"/>
時流借拳勢不知身自是泥人詠傴背子曰出得門來<pc n="lb"/>
背柱天同行難可與差肩若教倚面南牕下恰似箜篌<pc n="lb"/>
不著弦又咏安仁宰搗蒜安仁縣令好誅求百姓脂膏<pc n="lb"/>
滿面流半破磁缸成醋酒死牛腸肚作饅頭長生嵗取<pc n="lb"/>
飡三頓坐饗朝來犯五甌半醉半醒齊出縣共傷塗炭不<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
勝愁又五門街望有題曰我皇開國十餘年一輩超昇<pc n="lb"/>
炙手歡閒向五門樓下望衙官騎馬使衙官又謝郎中<pc n="lb"/>
惠茶曰三斤緑茗賜貽恭一種須霑事不同料想肺懷<pc n="lb"/>
無答處披毛戴角謝郎中詠蝦蟇詩曰坐卧兼行酒一<pc n="lb"/>
般向人努力太無端欲知自己形骸小試就涔蹄照影<pc n="lb"/>
看又貽恭住名山日陳情上府主髙太保知柔詩曰名<pc n="lb"/>
山主簿實堪愁難咬他家大骨頭米納功南錢納府祇<pc n="lb"/>
看江面水東流又蜀有鄭秀才雲從詠人祀聖君詩曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
禍福從來豈自由任情淫祀也堪愁拜時何用頻偷眼<pc n="lb"/>
未必泥人解㸃頭又行軍司馬向僕射瓚詠乘烟觀蔣<pc n="lb"/>
鍊師蔣甚偉非婦人之狀怪得蹣跚不上昇白雲蹋綻<pc n="lb"/>
紫雲崩龍腰鳯背猶嫌軟須問麻姑借大鵬又令狐祕<pc n="lb"/>
書嶠匪唯善禮兼有卒才小小篇章亦多譏調因明慶<pc n="lb"/>
節散後贈左右西街命服僧𤣥詩曰却羨僧門與道門<pc n="lb"/>
元年今日紫衣新可憐州縣祈禳事盡向荷衣老却身<pc n="lb"/>
又詠有年官健曰六十休論少壯時尉遲功業擬奚為<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
髙聲念佛尋街者盡是勾停老健兒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>斥李珣<pc n="lb"/>
賓貢李珣字徳潤本蜀中土生波斯也少小苦心屢稱<pc n="lb"/>
賓貢所吟詩句往往動人尹校書鶚者錦城烟月之士<pc n="lb"/>
與李生常為善友遽因戲遂嘲之李生文章掃地而盡<pc n="lb"/>
詩曰異域從來重武强李波斯强學文章假饒折得東<pc n="lb"/>
堂桂深恐薫來也不香<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>許墓靈<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
左傳神降于莘<hi>有神人聲似接人</hi>惠王問諸内史曰是何故也<pc n="lb"/>
對曰國之將興明神降之監其徳也國之將亡神又降<pc n="lb"/>
之觀其惡也故得神以興亦有以亡王蜀太祖與晉太<pc n="lb"/>
師暉共為惡友悉生許下長而貧乏姓名無聞潛攻許<pc n="lb"/>
昌縣民家事發太祖與晉俱遁武陽<hi>縣名</hi>古墓中是時潁<pc n="lb"/>
川設無遮齋㑹至夜有數人呼墓曰潁川大㑹得無同<pc n="lb"/>
行俄聞墓中應之曰蜀王在此不得相隨太祖與晉只<pc n="lb"/>
聞其説不見其人則莫知蜀王誰是晉謂太祖曰八哥<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
識逺謀大小子所不能及太祖忻然稱讓但懷内喜良<pc n="lb"/>
久看㑹鬼迴謂墓鬼曰知此有客今將飯三分來内二<pc n="lb"/>
分獻王一分獻公墓中窸窣似有人承接飯二分各在<pc n="lb"/>
太祖及晉前雖馨香不殊而太祖前品味頗異謂太祖<pc n="lb"/>
曰只此是御飯矣二人潛笑既脱斯難因隨黄巢各為<pc n="lb"/>
將領而已矣太祖自利閬舉兵收蜀勛業既大遂封蜀<pc n="lb"/>
王晉亦終于太師是知武陽墓鬼通靈先知公王者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輕薄鑑<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
前蜀馮大夫涓恃其學富所為輕薄然于清苦直諫比<pc n="lb"/>
諷箴規章奏悉于教化所著文章迥超羣品諸儒稱之<pc n="lb"/>
為大手筆矣王太祖問擊掄之戲剏自誰人大夫對曰<pc n="lb"/>
丘八所置上為大笑又與相座王司空鍇等小酌巡故<pc n="lb"/>
字令錯舉一字三呼兩物相似鍇令曰樂樂樂冷淘似<pc n="lb"/>
餺飥涓曰已已巳驢糞似馬屎合座大咍㳙獨不笑但<pc n="lb"/>
仰視長嘯而已凡所舉指譏誚多如此焉太祖為蜀王<pc n="lb"/>
時方搆大業賦役增益轉運煩苛百姓困窮無敢言者<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
因太祖生辰大夫獨獻一詩先紀王功後陳生衆太祖<pc n="lb"/>
曰如卿忠讜寡人王業何憂遂賜黄金十斤以旌禮諫<pc n="lb"/>
于是經役稍減矣議者以君臣道合黎庶泰來茍非明<pc n="lb"/>
王何以采納生日謌略云百姓富軍食足百姓足軍民<pc n="lb"/>
歡争奈生靈飢且寒吾上有術應不難但令一斗徴<pc n="lb"/>
一斛自然百姓富於官大夫又著檄龍文大蟲牓<pc n="lb"/>
嶮竿歌無非比諷為世所稱文字繁多不復盡録嶮竿<pc n="lb"/>
詩云山險驚摧車水嶮怕覆舟奈何平地不肯立沿上<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
百尺髙竿頭我不知爾是人耶猿耶復猱耶教我見爾<pc n="lb"/>
為爾長嘆嗟我聞孝子不許國我聞忠臣不憂家爾即<pc n="lb"/>
輕命重黄金忠孝全虧徒爾誇常將嶮藝悦君目終日<pc n="lb"/>
貪心媚君禄百尺髙竿百度沿一足參差一家哭嶮竿<pc n="lb"/>
兒聽我語更有嶮竿嶮于爾解從上處失君恩落向天<pc n="lb"/>
涯海邊去嶮竿兒爾須知嶮去欲往宜爾思上得欲下<pc n="lb"/>
下不得我謂此輩嶮于嶮竿兒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>危亂黜<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
昭宗之代張拾遺道古因貢五危二亂表敘興廢之事<pc n="lb"/>
遂黜于蜀時王太祖辟為安撫判官張所為古僻不徇<pc n="lb"/>
時情遂在道江<hi>縣名</hi>賣卜過日及太祖立極每思其賢遣<pc n="lb"/>
使詔之屢徵不起復上章疏詞㫖是非帝遂誅之瘞于<pc n="lb"/>
五墓之地鄭雲叟在華山之間吟詩哭曰曾陳章疏忤<pc n="lb"/>
昭皇流落西南事可傷豈使諫臣終屈辱直疑天道惡<pc n="lb"/>
忠良生前賣卜居三蜀死後馳名偏大唐誰是亂來修<pc n="lb"/>
史者説君須到筆頭忙又西岳僧貫休哭之曰清河逝<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
水太怱怱東觀無人失至公天上君恩三載隔鏡中鸞<pc n="lb"/>
影一時空<hi>妻亦尋卒</hi>塵生苦霧蒼忙外門掩諸孤寂寞中惆<pc n="lb"/>
悵斯人又如此一聲羌笛滿江風<hi>據禪月詩集中此詩乃哭涪州張侍郎非</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>張拾遺何光逺錯舉證也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>得夫地<pc n="lb"/>
王蜀普慈公主出降秦州節度使李中令繼崇即秦王<pc n="lb"/>
茂貞之猶子也初王太祖欲興師取天下而計未成因<pc n="lb"/>
問大夫馮㳙㳙對曰臣聞興師者殘兵力虚府庫弊羣<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
畜損弓甲衰桑農虧徳義興詐偽故損國害人莫先于<pc n="lb"/>
用兵也方今梁王朱全忠霸盛彊據兩京料其先取河<pc n="lb"/>
東河東梁之敵國也勢不兩立儻一處為雄率天下之<pc n="lb"/>
衆一舉西來縱葛亮重生五丁復出無以泥封大散石<pc n="lb"/>
鏁劒門今秦庭實蜀之巨屏也去其屏窺見庭館焉莫<pc n="lb"/>
若與秦王和親稍稍以麻布茗草給之不傷于大義濟<pc n="lb"/>
之以小利蜀但訓兵秣馬因敵料彊足可以保大禄于<pc n="lb"/>
山川固子孫于萬葉潛令公主探其機密窺彼室家俟<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
便攻之一舉而獲可也帝曰甚善是時秦王遣使求親<pc n="lb"/>
遂以普慈公主而許之于是成其姻好公主出降也小<pc n="lb"/>
宫一帑之資以為粧奩服玩之説而導從華麗已逾千<pc n="lb"/>
里秦王以隴右之地貧薄不産絲麻請西向稱臣希六<pc n="lb"/>
萬衆春衣之賜太祖又用馮涓之計許之茶布請自備<pc n="lb"/>
人力而迎秦王大喜率强丁及驢馬悉遣入蜀搬取其<pc n="lb"/>
來也載青鹽紫草蜀得其厚利焉其去也載白布黄茶<pc n="lb"/>
秦得麄貨矣每來駐泊周嵗而還閣道﨑嶇江溪壅滯<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
人畜疲乏踣卧道塗是時秦大半不還遂止西來之役<pc n="lb"/>
李駙馬繼崇久鎮天水與季父秦王常持兩端普慈公<pc n="lb"/>
主密使閹人宋内侍光嗣絹書封事而達太子備述駙<pc n="lb"/>
馬常驕矜每多沉湎或淫誅嬖妾或醉害賢良兵力方<pc n="lb"/>
微民心思亂願歸侍省免死危邦事達宸聰六宫慟哭<pc n="lb"/>
太祖遂詐以后薨遣使暫迎公主公主既至不復歸秦<pc n="lb"/>
蜀遣大將軍許太師宗播將兵五萬與秦人戰于金沙<pc n="lb"/>
<hi>地名</hi>秦人大敗于是獲其城邑遂迎駙馬及降無敵王劉<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
知俊并戰俘郭守遷郭守存李彦德聶璝孫禮陳彦詞<pc n="lb"/>
毛昌業邵雲等五十餘員大將馬三千餘匹兵士九千<pc n="lb"/>
户六萬悉歸于蜀至同光三年秦賓後唐蜀遂亡焉<hi>蜀咸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>康元年是唐同光三年</hi>是充巨屏矣乃知馮君之口信不虛開矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鑒誡録巻四<pc n="lb"/>
<pb n="8b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>鑒誡録巻五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鑒誡録巻五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>後蜀<pc n="　"/>何光逺<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徐后事<pc n="lb"/>
左傳昭公二十六年叔向之母曰子靈之妻殺三大夫<pc n="lb"/>
<hi>陳御叔楚襄老申公子靈是三大夫</hi>一君一子<hi>君靈公也一子徵舒</hi>而亡一國兩卿<pc n="lb"/>
矣<hi>孔寧儀父</hi>可無懲乎吾聞之甚美必有甚惡此春秋為深<pc n="lb"/>
誡矣前蜀徐公耕二女美而竒艶初太祖搜求閨色亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
不知徐公有女焉徐寫其女真以惑太祖太祖遂納之<pc n="lb"/>
各有子焉長曰翊聖太妃生彭王次曰順聖太后生後<pc n="lb"/>
主後主性多狂率不守宗祧頻嵗省方政歸國母多行<pc n="lb"/>
教令婬録重臣頃者姊妺以巡逰勝境為名恣風月烟<pc n="lb"/>
花之性駕輜軿于緑野擁金翠于青山倍役生靈不貲<pc n="lb"/>
經費凡經過之所宴寢之宫悉有篇章刋于五石自秦<pc n="lb"/>
漢以來妃后省巡未有富貴如兹之盛者也順聖皇太<pc n="lb"/>
后題青城夫人觀云早與元妃慕至元同躋靈岳訪真<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
仙當時信有壺中境此日親來洞裏天儀仗影交寥廓<pc n="lb"/>
外金絲聲掲翠微巔唯慚未致華胥理徒祝昇平卜萬<pc n="lb"/>
年翊聖皇太妃繼曰獲陪翠輦喜殊常同陟仙程豈厭<pc n="lb"/>
長不羨乘鸞入烟霧此中便是五雲鄉順聖又題謁丈<pc n="lb"/>
人觀先帝聖容云舜帝歸梧野躬來謁聖顔旋登三境<pc n="lb"/>
路似陟九疑山日照堆嵐迥雲横積翠閒期修封禪禮<pc n="lb"/>
方俟再躋攀翊聖繼曰共謁御容儀還同在禁闈笙簧<pc n="lb"/>
宣寶殿綵仗耀金徽清淚沾羅袂紅霞拂繡衣九疑山<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
水逺無路繼湘妃順聖又題元都觀云千尋緑嶂交流<pc n="lb"/>
後登晀因知衆岳低瀑布迸舂青石碎輪菌横剪翠峰<pc n="lb"/>
齊步粘苔蘚龍橋滑目閉烟嵐鳥徑迷莫道穹天無路<pc n="lb"/>
到此山便是碧雲梯翊聖和曰登尋丹壑到元都接日<pc n="lb"/>
紅霞照座隅即向周迴巖上看似聞曾進畫圖無順聖<pc n="lb"/>
又題金華宫云再到金華頂元都訪道迴雲披分景象<pc n="lb"/>
黛斂顯樓臺雨滌前山淨嵐吹去路開翠屏夾流水何<pc n="lb"/>
必羨蓬萊翊聖繼曰蒼烟紅霧撲人衣宿露沾苔石徑<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
危風巧解吹松外岫蝶嬌頻採臉邊脂同尋僻境思攜<pc n="lb"/>
手暗指遙山學畫眉好把身心清浄處角冠霞帔事希<pc n="lb"/>
夷順聖又題丹景山至徳寺云周迴雲水遊丹景因與<pc n="lb"/>
真妃眺上方晴日曉昇金照耀寒泉夜落玉玎璫松梢<pc n="lb"/>
月轉禽棲影栢徑風牽麝食香䖍揲六銖冥禱祝准期<pc n="lb"/>
祚厯保遐昌翊聖繼曰丹景山頭宿梵宫玉軒金輅駐<pc n="lb"/>
遙空軍持無水注寒碧蘭若有花開晩紅武士盡排青<pc n="lb"/>
嶂下内人皆在講筵中我家帝子專王業積善終期四<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
海同順聖又題彭州陽平觀云尋真遊勝境巡禮到陽<pc n="lb"/>
平水逺波瀾碧山髙氣象清殿嚴孫氏句碑暗系師名<pc n="lb"/>
夜醮古壇月松風森磬聲翊聖繼曰雲浮翠輦届陽平<pc n="lb"/>
直似驂鸞至上清風起半崖聞虎嘯雨來當面見龍行<pc n="lb"/>
晩尋水澗聽松韻夜上星壇看月明長恐前身居此境<pc n="lb"/>
玉皇教向錦城生順聖又題漢州三學山夜看聖燈云<pc n="lb"/>
䖍禱遊靈境元妃夙志同玉香焚静夜銀燭炫遼空泉<pc n="lb"/>
漱雲根月鐘敲檜杪風印金漂聖跡飛石顯神功滿望<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
天涯極平臨日脚窮猿來齋室上僧坐講筵中頓覺超<pc n="lb"/>
三界渾疑證六通願成修偃化社稷保延洪翊聖繼曰<pc n="lb"/>
聖燈千萬炬旋向碧空生細雨濕不暗好風吹更明磬<pc n="lb"/>
敲金地響僧唱梵天聲若説無心法此光如有情順聖又<pc n="lb"/>
題天迴驛云周遊靈境散幽情千里江山暫得行所恨<pc n="lb"/>
烟光看未足却驅金輦入龜城翊聖繼曰翠驛紅亭近<pc n="lb"/>
玉京夢魂猶自在青城比來出看江山境盡被江山看<pc n="lb"/>
出行議者以翰墨文章之能非婦人女子之事所以謝<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
女無長城之志空振才名班姬有團扇之詞亦彰婬醜<pc n="lb"/>
今徐氏逞乎妖志飾自倖臣假以風騷庇其遊佚取女<pc n="lb"/>
史一時之美為遊人曠代之嗤唐朝興弔伐之師蜀<pc n="lb"/>
國有荒婬之主三軍不戰束手而降良由子母盤遊君<pc n="lb"/>
臣陵替之所致也于是亡一君<hi>後主名衍</hi>破一國殺九子<hi>彭王</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>宗鼎推王宗輅褒王宗紀興王宗澤榮王宗獻忠王宗賢資王宗霸後主所生二子長曰承祧次曰承祀</hi>誅<pc n="lb"/>
十人<hi>齊王宗弼宋光嗣王宗渥王宗勛歐陽冕景潤登李輅周王承休韓昭肅懷武</hi>殄滅萬家<pc n="lb"/>
流移百辟其次六宫嬪御挫紅緑于征途十宅公王碎<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
金珠于逆旅子靈之室何以比方故興聖太子隨軍王<pc n="lb"/>
承㫖<hi>失名</hi>有詠後主出降詩曰蜀朝昏主出降時銜璧牽<pc n="lb"/>
羊倒繫旗二十萬軍齊拱手更無一個是男兒又蜀僧<pc n="lb"/>
逺公有傷廢國詩曰樂極悲來數有涯歌聲才歇便興<pc n="lb"/>
嗟牽羊廢主尋傾國指鹿奸臣盡喪家丹禁夜凉空鏁<pc n="lb"/>
月後庭春老漫開花兩朝帝業都成夢陵𣗳蒼蒼噪暮鴉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>帝贈别<pc n="lb"/>
王太祖自利閬兵以至益州為帝唐太師道襲閬苑人<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
也美眉目足機智自童年親事太祖及太祖得蜀遂主<pc n="lb"/>
樞衡勛業既髙恩寵彌厚是時太祖與秦庭李大王茂<pc n="lb"/>
貞方結姻好遽因小間交兵遂選腹心以安梁漢唐公<pc n="lb"/>
于是出鎮焉帝御大安樓親送及見唐公將别帝頗動<pc n="lb"/>
容侍從宫娥無不揮淚太祖御製贈别以賜唐公御者<pc n="lb"/>
以魚水之歡元出于此詩曰丱嵗便將為肘腋二紀何<pc n="lb"/>
曾離一日更深猶髙立案前敷奏柔和不傷物今朝榮<pc n="lb"/>
貴慰我心文旌引向重城出褒斜日地委勲賢從此生<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
靈承秦恩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>容易格<pc n="lb"/>
王蜀盧侍郎延讓吟詩多著尋常容易言語時輩稱之<pc n="lb"/>
為髙格至如送周太保赴浙西云臂鷹健卒懸氊帽騎<pc n="lb"/>
馬佳人著畫衫又寄友人云每過私第邀看鶴長著公<pc n="lb"/>
裳送上驢此容易之甚矣然于數篇見境尤妙有松門<pc n="lb"/>
寺云山寺取涼當夏夜共僧蹲坐石階前兩三條電欲<pc n="lb"/>
為雨七八箇星猶在天衣汗稍停牀上扇茶香時潑澗<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
中泉通宵聽論蓮華義不藉松牕半覺眠又苦吟云莫<pc n="lb"/>
話詩中事詩中難更無吟安一箇字撚斷數莖鬚險覔<pc n="lb"/>
天應悶狂搜海亦枯不同文賦易為著者之乎又贈僧<pc n="lb"/>
云浮世浮華一段空偶抛煩惱到蓮宫髙僧解語牙無<pc n="lb"/>
水老鶴能飛骨有風野色吟餘生竹外山隂坐久入池<pc n="lb"/>
中禪師莫問求名苦滋味過于食蓼蟲盧曾獻太祖巻<pc n="lb"/>
中有栗爆燒氊破猫跳觸鼎翻後太祖冬夜與潘樞密<pc n="lb"/>
峭在内殿平章邊事旋令宫人于火爐中煨栗子俄有<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
數栗爆出燒損繡褥子時太祖多疑常于爐中燒金鼎<pc n="lb"/>
子命徐妃二姊妺親侍茶湯而已是夜宫猫相戲悞觸<pc n="lb"/>
鼎翻太祖良久曰栗爆燒氊破猫跳觸鼎翻憶得盧延<pc n="lb"/>
讓巻有此一聯乃知先輩裁詩信無虛境來日遂有六<pc n="lb"/>
行之科<hi>自給事拜工部</hi>議者以傳説棲巖自應武丁之夢太公<pc n="lb"/>
釣渭俄遇周文之知君子窮通實由命分如盧所吟容<pc n="lb"/>
易之句發境于一人之前可謂道合矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>髙尚士<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
王蜀廣徳杜先生光庭學海千潯詞林萬葉凡所著述<pc n="lb"/>
與樂天齊肩僖宗朝與華山鄭徵君雲叟同應百篇兩<pc n="lb"/>
戰不勝遂各掛羽服鄭則後唐三詔不起杜則王蜀九<pc n="lb"/>
命不從可謂髙尚隱逸之士也鄭徵君為詩皆除淫靡<pc n="lb"/>
迥絶囂塵如富貴曲云美人梳洗時滿頭間珠翠豈知<pc n="lb"/>
兩片雲戴却數鄉税又詠西施云素面已云妖更著花<pc n="lb"/>
鈿飾臉横一寸波浸破吳王國又七言傷時帆力劈開<pc n="lb"/>
滄海浪馬蹄踏破亂山青浮名浮利過于酒醉得人心<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
死不醒又題霍山㤗尊師老鶴𤣥猿伴採芝有時長嘆<pc n="lb"/>
獨移時翠娥紅粉嬋娟劒殺盡世人人不知又偶題似<pc n="lb"/>
鶴如雲一個身不憂家國不憂貧擬將枕上日髙睡賣<pc n="lb"/>
與世間榮貴人又思山詠因賣丹砂下白雲鹿裘惟惹<pc n="lb"/>
九州塵不如將耳入山去萬是千非愁殺人又景福中<pc n="lb"/>
作悶見戈鋋匝四溟恨無竒䇿救生靈如何飲酒得長<pc n="lb"/>
醉直到太平時節醒又招友人遊春難把長繩繫日烏<pc n="lb"/>
芳時偷取醉功夫任堆金璧摩星斗買得花枝不老無<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
又山居云悶見有人尋移庵更入深谷花流澗水明月<pc n="lb"/>
照松林醉勸頭陀酒閒教孺子吟身同雲外鶴斷得世<pc n="lb"/>
塵侵又詩冥心棲太室散髮浸流泉採栢時逢麝看雲<pc n="lb"/>
忽見仙夏狂衝雨戲春醉帶花眠絶頂登雲望東都一<pc n="lb"/>
㸃烟又詩不求朝野知卧看歲華移採藥歸侵夜聽松<pc n="lb"/>
飯過時荷竿尋水釣背局上巖棊祭廟人來説中原正<pc n="lb"/>
亂離杜先生為詩悉去浮游迥為標凖區分理本實契<pc n="lb"/>
真筌如山居百韻云丹竈河車休矻矻蚌胎龜息且緜<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
緜馭景必能趨日域騎箕終擬躡星躔又返朴還淳皆<pc n="lb"/>
至理遺形忘性盡真詮𤣥妙之門實為竒句又吟一言<pc n="lb"/>
至十五言紀道徳懷古今兩篇不惟體依風雅抑且言<pc n="lb"/>
徵典謨名公之中可謂大製者也紀道徳云道徳清虛<pc n="lb"/>
𤣥黙生帝先為聖則聽之不聞搏之不得至徳本無為<pc n="lb"/>
人中多自惑在洗心而息慮亦知白而守黑百姓日用<pc n="lb"/>
而不知上士勤行而必克既鼓鑄于乾坤品物信充仞<pc n="lb"/>
乎東西南北三皇髙拱兮任以自然五帝垂衣兮脩之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
不忒以心體之者為四海之主以身任之者為萬夫之<pc n="lb"/>
特有皓齒青娥者為伐命之斧藴竒謀廣智者為盜國<pc n="lb"/>
之賊曾未若軒后順風兮清静自化曾未若臯陶邁種<pc n="lb"/>
兮温恭朝夕政可以越圓清方濁兮不始不終何止乎<pc n="lb"/>
居九流五常兮理家理國豈不聞乎天地于道徳也無<pc n="lb"/>
以清寧豈不聞乎天地于道徳也有踰繩墨語不云乎<pc n="lb"/>
仲尼有言朝聞道夕死可矣所以乘萬古歴百王不敢<pc n="lb"/>
離之于頃刻懷古今云古今感事傷心驚得喪歎浮沉<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
風驅寒暑川流光隂始衒朱顔麗俄悲白髪侵嗟四豪<pc n="lb"/>
之不返痛七貴以難尋夸父興懷于落照田文起怨于<pc n="lb"/>
鳴琴鴈足淒涼兮傳恨緒鳯臺寂寞兮有遺音朔漠幽<pc n="lb"/>
囚兮天長地久瀟湘隔别兮水濶烟深誰見絶勝韜賢<pc n="lb"/>
餐芝餌术誰能含光遁身鍊石燒金君不見屈大夫紉<pc n="lb"/>
蘭而發諫君不見賈太傅忌鵩而愁吟君不見四皓避<pc n="lb"/>
秦峩峩戀商嶺君不見二疏辭漢飄飄歸故林胡為乎<pc n="lb"/>
冒進貪名踐危途與傾轍胡為乎䕶權恃寵顧華飾與<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
彫簪我所以思抗跡忘機用虛無為師範吾所以思去<pc n="lb"/>
奢滅慾保道徳為箴規不能勞神效蘇子張生兮干時<pc n="lb"/>
而縱辯不能勞神效楊朱墨翟兮揮涕以沾襟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禪月吟<pc n="lb"/>
唐有十僧詩選在諸集中唯禪月大師貫休所吟千首<pc n="lb"/>
吳融侍郎敘之號曰巨岳集多為貫休窮盡物情議者<pc n="lb"/>
稱曰樂天為人教化主禪月次焉上人天復中自楚遊<pc n="lb"/>
蜀有上王蜀太祖陳情詩云一瓶一鉢垂垂老萬水千<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
山得得來太祖曰寡人尚築金臺以師名士廣脩寶刹<pc n="lb"/>
用接髙僧千山萬水之言何以當此于是恩錫甚厚上<pc n="lb"/>
人遂居蜀焉如公子行云錦衣鮮華手擎鶻閒行氣貌<pc n="lb"/>
多輕忽稼穡艱難總不知五帝三皇是何物又曰自拳<pc n="lb"/>
五色毬迸入他人宅却捉蒼頭奴玉鞭打一百又曰面<pc n="lb"/>
白如削玉猖狂曲江曲馬上黄金鞍適來新賭得又詠<pc n="lb"/>
古劒盆池秋水蓮花三四枝我來慷慨步遲遲不决浮<pc n="lb"/>
雲斬邪佞直成龍去擬奚為又贈别離别如㫖酒古今<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
飲皆醉我恐長江水盡是兒女淚伊余非此輩送人空<pc n="lb"/>
把臂他日再相逢清風動天地又富貴曲有金張族驕<pc n="lb"/>
奢相續瓊厨玉堂彫牆繡轂美人如白牡丹花半日只<pc n="lb"/>
舞得一曲樂不樂足不足争教他愛山青水緑又曰繡<pc n="lb"/>
林錦野春態相壓誰家年少馬蹄蹋蹋鬭雞走狗夜不<pc n="lb"/>
歸一擲賭却如花妾唯云不顛不狂其名不彰悲夫初<pc n="lb"/>
上人詩名未振時南楚才人競以詩送軒轅先生歸羅<pc n="lb"/>
浮山計百餘家矣上人因吟一章羣公于是息筆玉房<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
花洞接三清漫指羅浮是去程龍馬便攏笻竹杖山童<pc n="lb"/>
常使茯苓精曾教莊子抛卑吏却喚軒皇作老兄再見<pc n="lb"/>
先生又何日只應頻夢紫金城<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>因詩辱<pc n="lb"/>
前蜀許太尉宗憲鎮寧江日劉員外𨼆辭為節度掌書<pc n="lb"/>
記許公發跡軍從所為諸務不思合理但務誅求劉數<pc n="lb"/>
諌許不存賓客之禮對將吏咄責之劉求退職許又不<pc n="lb"/>
從劉遂詠白鹽山灔澦堆刺之許聞而憤怨忽一日于<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
江干飲酣仰視白鹽斜媿灔澦曰剛有破<hi>普忽反</hi>措大欲<pc n="lb"/>
于此死遂令壯士拽劉離席囚縛于砂石上烈日曬之<pc n="lb"/>
䕶軍賓幕將校懇救悉邅陵罵顧謂左右曰候吾飲散<pc n="lb"/>
投入水中劉厲聲曰昔鸚鵡洲致溺禰處士今<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>澦堆<pc n="lb"/>
欲害劉隱辭某雖不及禰衡足下爭同黄祖豈有不存<pc n="lb"/>
天理塗炭賢良但得留名死亦宜矣元戎聞之怒意漸<pc n="lb"/>
解及同幕再諫良久捨之來日軍府彌縫請許召劉慚<pc n="lb"/>
謝劉慮邅毒手託疾而歸議者以劉不擇主而爭因多<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
言而失彊捋虎鬚幾不脱虎口耳詠白鹽山詩曰占斷<pc n="lb"/>
瞿唐一峽烟危峯迥出衆峯前都縁頑硬揎浮世著莫<pc n="lb"/>
峥嶸倚半天有𣗳只知困鳥雀無雲不易駐神仙假饒<pc n="lb"/>
屼屼髙千丈争及平平數畝田詠灔澦堆云灔澦崔嵬<pc n="lb"/>
百萬秋年年出沒幾時休未容寸土生纎草能向當途<pc n="lb"/>
覆巨舟無事便騰千尺浪與人長作一堆愁都縁不似<pc n="lb"/>
磻溪石難使漁翁下釣鈎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>武金山<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
王蜀飛棹張侍中武其先諱雍本合州武金埧渡子武<pc n="lb"/>
即雍之第三子也身長七尺顔狀紫黑往來豪俠無不<pc n="lb"/>
畏之忽一日有一楚僧泝流遊蜀至渡頭出舟四顧謂<pc n="lb"/>
同舟秀才曰此商姓山宅之地産東南貴人之所武方<pc n="lb"/>
弱冠觸事通明聆其所云作而聽其言秀才曰穴在南<pc n="lb"/>
山之腹僧曰若㸃此穴子孫當為民何以縁只屬商家<pc n="lb"/>
金櫃之上其穴在北山懷抱之内此則出貴子握兵權<pc n="lb"/>
當受禄八旬奈何東有注地生女則當為倡西山低絶<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
生男則一世便貧秀才曰如此則未為佳耳言訖乘舟<pc n="lb"/>
而去武素本家貧父亡尚在淺土欲將父骨遷葬是山<pc n="lb"/>
此乃武金埧巨室之地既無山價遂與兄弟偷葬于北<pc n="lb"/>
山之中夜隂晦所如咫尺不辨靈柩至所葬之地自然<pc n="lb"/>
數丈光明似有百千神兵同其安厝及其事畢寂爾空山<pc n="lb"/>
武但深埋不敢置其墳塚本無標記人莫能知武以智<pc n="lb"/>
畧超人因荆渚效職却歸渝南<hi>渝州地名</hi>值王太祖收蜀之<pc n="lb"/>
初武以鄉人應接及太祖得蜀累遷渝牧及節制夔州<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
三峽之中顯赫威名武每因統師下峽經過故林未嘗<pc n="lb"/>
不屏去旌旗獨至塟所祭奠武後夀逾八十位極三公<pc n="lb"/>
而卒其男則果貧乏有數女皆倡婬至今渝合之間傳<pc n="lb"/>
為異事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鑒誡録巻五<pc n="lb"/>
<pb n="14b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>鑒誡録巻六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鑒誡録巻六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>後蜀<pc n="　"/>何光逺<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戲判作<pc n="lb"/>
王蜀宋開府光嗣僥參樞衡紊亂時政所為嬌媚下筆<pc n="lb"/>
縱横凡斷國章多為戲判用三軍為兒戲將萬幾為詭<pc n="lb"/>
隨取笑四方結怨上下以至一身受戮後主遭誅良由<pc n="lb"/>
君子退身閹人執政者也判行營將士申請裹糧云纔<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
請冬賜又給行裝漢州咫尺要甚裹糧綿州物賤直到<pc n="lb"/>
益昌又判内庭未事人云覔事撮嶺脚勾當須教了儻<pc n="lb"/>
若有闕遺禁君直到老又判導江縣申狀封皮上著狀<pc n="lb"/>
上門府衙𠡠如開府不是門府典押雙眇令佐單瞽量<pc n="lb"/>
事書罰勝打十五令佐盤庚典押嵗取事了速歸用修<pc n="lb"/>
廨宇又判小朝官郭延鈞進識字女子云進來便是宫<pc n="lb"/>
人狀内猶言女子應見容止可觀遂令始制文字更遣<pc n="lb"/>
阿母教招恨不太真相似且圖親近官家直向内庭求<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
事又判神竒軍背軍官健李紹妻阿鄧乞判改嫁淡紅<pc n="lb"/>
衫子赤輝輝不採燕脂不畫眉夫壻背軍縁甚事女人<pc n="lb"/>
别嫁欲何為孤兒攜去君爭忍抵子歸來我不知若有<pc n="lb"/>
支持且須守口中爭著兩張匙又判簡州刺史安太尉<pc n="lb"/>
申院狀希須場云係州收𣙜安湖安湖空有鬚髭所見<pc n="lb"/>
不逺智解全愚酒腸是太后教令問你還有耳孔也無<pc n="lb"/>
又判内門捉得御厨雜使衙官偷肉云斤斤是官家物<pc n="lb"/>
飽祭隴嗔更將出不能為食斬君頭領送右巡枷見骨<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>産麒麟<pc n="lb"/>
王蜀田尚父宗侃第三子太尉承肇生自雅安<hi>雅州之名</hi>小<pc n="lb"/>
字獦獠兒其母崔氏初夢一人峩冠褒袖自稱周公山<pc n="lb"/>
神牽一五色獸逼其裙下既驚且寤因而有孕焉後又<pc n="lb"/>
加持崔和尚者忽自雅安來於成都打病瘟疫者尋差<pc n="lb"/>
孿躄者立行指人亂言往往有據由是時童騃官者抱<pc n="lb"/>
子著忩前和尚看之欣然撫其背曰怪來近日貧道所<pc n="lb"/>
居之山氣色稍微其山之神孕夷於此此子麒麟之精<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
也為王者之瑞焉官者以告其母曰往年夢中之獸今<pc n="lb"/>
獲解之遂施和尚珠金以酬異說田後累遷郡守節制<pc n="lb"/>
洋州蜀將之中頗聞兵法乃知異夢信而有祥者焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鬼坐衙<pc n="lb"/>
前蜀軍使文大劍宗院下峽行迴至瀘州經方山廟以<pc n="lb"/>
兵士平善還棹夜宿兹廟了其心願焉事饌者檢慎不<pc n="lb"/>
謹未經獻熟有廟家狗潛於砧上盜物食焉文方暫偃<pc n="lb"/>
息於廊廡間候其事辨俄聞廟堂内雷震一聲又有電<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
數條繚繞廟中似尋怪物文與三十餘人潛匿無地忽<pc n="lb"/>
見一人戴白冠衣白裳升堂而坐獠鬼多有走堦下者<pc n="lb"/>
役有排立者莫知其數頃刻有鬼十數等皆披虎皮拘<pc n="lb"/>
一着赤黄衫入至中庭鬼主責之曰豈有人間設食吾<pc n="lb"/>
未受饗而竊之乎遂令杖之十五曳出廟門良乆鬼物<pc n="lb"/>
聲影俱沈寂然如故文遂令㸃檢祭饌果少猪腸来早<pc n="lb"/>
於廟籬外見一赤黄狗卧在草内䑛其臀瘡自後祭人<pc n="lb"/>
轉加嚴敬又崔謀議鑾頃在瀘州禱允不應今於錦城<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
之北奏置行廟時人號曰崔氏家神靈驗頗多不復盡<pc n="lb"/>
録<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>怪鳥應<pc n="lb"/>
王蜀光天元年太祖寢疾經旬文洲進白鷹茂州貢白<pc n="lb"/>
兔羣臣議曰聖上本命是兔鷹兔至甚相刑貢二禽非<pc n="lb"/>
以為瑞退鷹留兔帝疾必痊勅命不從是嵗晏駕又通<pc n="lb"/>
正年有大秃鶖鳥颺於摩訶池上顧太尉夐時為小臣<pc n="lb"/>
直於内庭遂潛吟二十八字詠之近臣與顧有隙者上<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
聞詔顧責之將行黜辱顧亦善對上遂捨之至光天元<pc n="lb"/>
年帝崩乃秃鶖之徴也詩曰昔日曽㸔瑞應圖萬般祥<pc n="lb"/>
異不如無摩訶池上分眀見子細㸔来是那鶘又有楊<pc n="lb"/>
秘書義方者執性强良所為狂簡亦西南少俊之士也<pc n="lb"/>
曽以筆硯見用於宋樞密光嗣因題九頭鳥宋疑楊見<pc n="lb"/>
詠遂奏譴沈黎至咸康元年後主失位宋亦邅誅乃九<pc n="lb"/>
頭鳥之應也詩曰三百禽中爾最靈就中惡爾九頭名<pc n="lb"/>
數年雲外藏凶影此夜天邊發惡聲好惜羽毛還鬼窟<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
莫留灾害與蒼生况當社稷延洪日不合鳴時莫亂鳴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>旌論衡<pc n="lb"/>
釋道二門各宗教本雖分内外意曉筌蹄前蜀佑聖國<pc n="lb"/>
師光業有過人之辨為僧門一端也威儀楊徳輝有出<pc n="lb"/>
人之才為道門之一俊也至於問答論難不雙美武城<pc n="lb"/>
中東川昌眀縣𤣥士李懐杲聚盜搆逆尋亦受誅普通<pc n="lb"/>
山青州長老録二尼道姑道媪親事巾瓶時左街使集<pc n="lb"/>
王<hi>宗輸</hi>奏聞收戡決遞遐方僧道俱有乖張嘲論各興<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
亂謗非獨取笑理在其中光業徵李懐杲嘲道門云雲<pc n="lb"/>
鏁涪江水似天文開懐果已升仙强思齊見應摧膽張<pc n="lb"/>
茂卿聞必聳肩<hi>强與張三𤣥士</hi>三尺霜兄充絳節兩條朱棒替<pc n="lb"/>
香煙報伊廣徳先生道社稷威靈不偶然山上擒来鎮<pc n="lb"/>
裡收天然模様已成囚妄占氣色為徵兆更引文章說<pc n="lb"/>
御樓長榜數張懸市内短刀一隊送江頭旋驅旋斬敎<pc n="lb"/>
隨水只此名為志道流楊徳輝青州長老嘲僧門曰堪<pc n="lb"/>
笑青州學坐禪不供父母不耕田口中雖道無諸相心<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
裡元来有外縁行者趂敎門裡卧尼師留在脚頭眠髙<pc n="lb"/>
標不使觀音救徒說三千與大千出家比要離生縁争<pc n="lb"/>
是争名更在先說法漫稱獅子吼魅人多使野狐禪行<pc n="lb"/>
婆餉送新童子居士抄條施利錢蠶食方民何所用轉<pc n="lb"/>
教海内有荒田又太祖降誕日僧門祝辟支佛牙道門<pc n="lb"/>
進武成混元圖光業詔圖以嘲之徳輝詔佛牙以答之<pc n="lb"/>
議者以光業先興北郭之師徳輝報盡東門之役光業<pc n="lb"/>
嘲進圖云夜深燈火滿壇鋪拔劍揮空亂叫呼黒撒半<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
筐兵甲豆朱書一道厭人符重臣餧飼剛教活聖主慈<pc n="lb"/>
悲未忍誅佛說毗盧三界内如何更有混元圖徳輝嘲<pc n="lb"/>
佛牙云比来降誕為官家堪笑羣僧讚佛牙手軟阿師<pc n="lb"/>
持磬鈸面甜童子執幡花縦饒黎庶無知識不可公王<pc n="lb"/>
盡信邪捧擁一函枯骨立如何延得夀無涯後舉子劉<pc n="lb"/>
𨼆辭詠之曰為僧為道兩悠悠若個能分聖主憂各鬭<pc n="lb"/>
輪蹄朝紫殿盡稱卿監滿皇州相嘲相詠何時了争利<pc n="lb"/>
争名早晩休閒想邊庭荷戈將功成猶自不封侯所以<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
牛秘監<hi>嶠</hi>評之詩曰𤣥門清净等空門䖍奉天尊與世<pc n="lb"/>
尊金口說經十二部𤣥王留教五千言鼇頭宫殿波濤<pc n="lb"/>
濶鷲嶺香花夢想存莫向人間争勝負須知三教本同<pc n="lb"/>
源<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>神口開<pc n="lb"/>
韋相公昭度出鎮西川陳太師敬瑄與監䕶田軍容令<pc n="lb"/>
孜堅守城垣不伏除替韋於城南荷聖寺置行府制守<pc n="lb"/>
三年而歸時王太祖建為行軍司馬忽夢一青衣神人<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
大張其口及問小將山章章對曰青衣乃蜀之地名也<pc n="lb"/>
亦有青衣之神其祠在平壘内今城中百姓則易子而<pc n="lb"/>
食三軍則守城而哭可謂窮危之甚祠廟固乏蒸嘗今<pc n="lb"/>
青衣之神口開是土地於公求饗亦是啟其唇齒露彼<pc n="lb"/>
腹心之兆也其城夢後十日而降果如所說又雅州有<pc n="lb"/>
周公山城之隅有周公廟廟有土偶康押衙即神之領<pc n="lb"/>
袖也郡人所禱無不遂心唐大中初有任士元與宇文<pc n="lb"/>
錯争田俱無公執雖經檢戡難定是非士元無計端的<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
不甘理屈遂詣靈廟昇請康押衙親至田所祝曰若是<pc n="lb"/>
宇文錯之地請神㸃頭如是士元之地請神開口𠖇心<pc n="lb"/>
啟祝神口遂開宇文錯知非遂還其地士元因請鼓樂<pc n="lb"/>
迎歸舊祠今郡人無不敬事儻有祭奠似帶酒容乃知<pc n="lb"/>
神眀正直依人而行者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>布燮朝<pc n="lb"/>
南蠻所都之地號曰長和國呼宰相為布燮王蜀後主<pc n="lb"/>
乾徳中南蠻選布燮段義宗判官贊衛姚吟等為使入<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
蜀義宗不欲朝拜遂秃削為僧號曰大長和國尤街崇<pc n="lb"/>
聖等賜紫沙門銀鉢既而届蜀羣臣議奏僧有佛法宜<pc n="lb"/>
令禮拜義宗於是失節焉至于議論敷奏道理一歌一<pc n="lb"/>
詠捷應如流有題大慈寺芍藥云浮花不與衆花同為<pc n="lb"/>
感髙僧䕶法功繁蕊夜鋪方丈月異香朝散講筵風尋<pc n="lb"/>
真自得心源静觀色非貪眼界空好是芳馨堪供養天<pc n="lb"/>
敎生在釋門中又題三學院經樓云鷲嶺名園不可儔<pc n="lb"/>
叨陪龍象喜登逰玉排複道珊瑚殿金錯危欄翡翠樓<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
尚欲歸心求四諦敢辭施繞滿三周羲和鞭撻金烏疾<pc n="lb"/>
俗網無由肯駐留又題曰當今積善競修崇七寳荘嚴<pc n="lb"/>
作梵宫佛日眀時齊舜日皇風清處接慈風一乘妙理<pc n="lb"/>
應難測萬刼良縁豈易窮共恨塵芳非法侣掉鞭歸去<pc n="lb"/>
夕陽中又題判官贊衛有聽歌妓洞雲詩畧云稽叔夜<pc n="lb"/>
鼓琴飲酒無閒暇若使當時聞此歌抛擲廣陵渾不謝<pc n="lb"/>
劉伯倫劉伯倫虚生浪死過青春一飲一顧獨自醉無<pc n="lb"/>
人為爾下梁塵又思鄉云塞北行人絶雲南信未還庭<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
前花不掃門外栁誰攀坐乆消銀燭愁多減玉顔懸心<pc n="lb"/>
秋夜月萬里照關山觀此製作實為髙手<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鑒誡録卷六<pc n="lb"/>
<pb n="9b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>鑒誡録卷七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鑒誡録卷七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>後蜀<pc n="　"/>何光逺<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>倣十在<pc n="lb"/>
有唐十在著自簡編為古人之美談顯君臣之强盛林<pc n="lb"/>
員外屖亦著前蜀十在行自閭閻眀其禍亂之胎示以<pc n="lb"/>
君臣之醜雖為謗訕深鑒是非慮墜斯文輒編於此其<pc n="lb"/>
文曰咸康元年蜀主臨軒龍顔不恱羣臣失色罔知所<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
安時有特進檢校太傳顧正珣越班奏曰臣聞主憂臣<pc n="lb"/>
辱主辱臣死今聖慮懐憂臣等請罪帝曰北有後唐霸<pc n="lb"/>
盛南有蠻蜑强良朕雖旰食宵衣納隍軫慮此不能興<pc n="lb"/>
師弔伐彼不能臣子来往恐社稷不安為子孫之患是<pc n="lb"/>
以憂爾正珣奏曰只如興土木於禁中選驍雄於手下<pc n="lb"/>
迴持釜鉞出鎮藩籬飾宫殿於遐方金鑾輿而逺幸為<pc n="lb"/>
釁之兆為禍之元有承王休在摧挫英雄吹揚佞媚全<pc n="lb"/>
無斟酌謬處腹心斷性命於戲玩之間戮仇讐於樞機<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
之下有功勞而皆棄非賄賂而不行有少光嗣在受先<pc n="lb"/>
皇之付囑為大國之棟梁既不輸忠又不能退恣一門<pc n="lb"/>
之奢侈任數子之驕矜徒為饕餮之人實非社稷之器<pc n="lb"/>
有王宗弼在迥徹煙霄殊非謇諤興亂本逞章呈之妙<pc n="lb"/>
說奸謀事頰舌之能立致傾亡尚居左右有韓昭在常<pc n="lb"/>
加慘毒每恣貪殘焚爇軍營要覔私第不道喧騰於衆<pc n="lb"/>
口非違信任於愚懐有歐陽見在酷毒害民加利聚貨<pc n="lb"/>
叨為郡守實負天恩瘡痍已徧於陽安蒙蔽由慿於内<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
密有由魯儔在為君王之元舅受保傅之尊官但務奢<pc n="lb"/>
華不思輔弼第宅迥同於上苑珠珍未滿於貪心有徐<pc n="lb"/>
延瓊在出為留守入掌樞機无諤諤以佐君但唯唯而<pc n="lb"/>
徇㫖有景潤澄在搜求女色恱暢宸襟常叨不次之恩<pc n="lb"/>
每冒無厭之寵敷對唯誇於辨博匡時不諳於經綸素<pc n="lb"/>
非忠賢實為忝竊有嚴凝月在唱亡國之音衒趨時之<pc n="lb"/>
俊毎為巫覡以玩聖朝致君為桀紂之年昧主乏唐虞<pc n="lb"/>
之化有臣在陛下任以如此何憂社稷不安帝聞所奏<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
大恱龍顔於是賜顧正珣絹五百疋進加右金吾衛將<pc n="lb"/>
軍開府儀同三司檢校太尉仍令所司編入史記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>亡國音<pc n="lb"/>
王後主咸康年晝作鬼神夜為狼虎潛入諸宫内驚動<pc n="lb"/>
嬪妃老小奔走往往致卒或任逰玉壘書王一於倡樓<pc n="lb"/>
或醉幸青城溺内家於汉口數塗脂粉頻作戎装又内<pc n="lb"/>
臣嚴凝月等競唱後庭花思越人及捜求名公艶麗絶<pc n="lb"/>
句編為栁枝詞君臣同座悉去朝衣以晝連宵弦管喉<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
舌相應酒酣則嬪御執巵后妃堪亂令手相招醉眼相<pc n="lb"/>
盼以至履舄交錯狼籍杯盤是時淫風大行遂亡其國<pc n="lb"/>
後庭花者亡陳之曲故杜牧舎人宿秦淮有詩曰煙籠<pc n="lb"/>
寒水月籠沙夜泊秦淮依酒家商女不知亡國恨隔江<pc n="lb"/>
猶唱後庭花又胡曽詠史詩曰鄰國機權未可涯如何<pc n="lb"/>
後主恣驕奢不知即入宫前井猶自聽歌玉𣗳花思越<pc n="lb"/>
人者亡吳之曲故胡曽詠史詩曰吳王恃霸棄雄才貪<pc n="lb"/>
向姑蘇醉渌醅不覺錢塘江上月一宵西送越兵来栁<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
枝者亡隋之曲煬帝將幸江都開汴河種栁至今號曰<pc n="lb"/>
隋堤有是曲也胡曽詠史詩曰萬里長江一旦開岸邊<pc n="lb"/>
楊栁㡬年栽錦帆未落干戈起惆悵龍舟更不迴又韓<pc n="lb"/>
舎人詠栁詩曰梁苑隋堤事已空萬條猶舞舊春風那<pc n="lb"/>
堪更想千年後誰見楊花入漢宫又賀秘監知章羅給<pc n="lb"/>
事𨼆詠栁輕巧風艶無以加焉賀君詩曰碧玉粧成一<pc n="lb"/>
𣗳髙萬條垂下緑絲縧不知細葉誰裁出二月春風似<pc n="lb"/>
剪刀又詩曰裊裊和煙映玉樓半埀橋上半垂流今年<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
漸見枝條密惱亂春風卒未休又李博士涉有題錦浦<pc n="lb"/>
垂栁曰錦池江口栁垂橋風引蟬聲送寂寥不必如絲<pc n="lb"/>
千萬𣗳只禁離恨兩三條<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雪廢主<pc n="lb"/>
天成初眀宗臨朝宣亡蜀舊宰臣王鍇張格庾傳素許<pc n="lb"/>
寂御史中丞牛希濟等各賜一韻試蜀主降臣唐詩限<pc n="lb"/>
五十六字成王鍇等皆諷蜀主僭號荒婬失國獨牛希<pc n="lb"/>
濟得川字所賦詩意但述數盡不謗君親眀宗覽詩曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
如牛希濟才思敏捷不傷兩國迥存忠孝者罕矣當日<pc n="lb"/>
有雍州亞事之拜至今京洛無不稱之詩曰滿城文物<pc n="lb"/>
欲朝天不覺鄰師犯塞煙唐主再懸新日月蜀王還却<pc n="lb"/>
舊山川非干將相扶持拙自是吾君數盡年古往今来<pc n="lb"/>
亦如此㡬曽歡笑㡬潸然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陪臣諫<hi>諸侯之臣曰陪臣</hi>
                    <pc n="lb"/>
王蜀咸康元後主將幸天水羣臣列號懇諫上意不従<pc n="lb"/>
前秦州節度掌書記蒲禹卿獨上一表云秦王之鑾駕<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
不迴煬帝之龍舟不返至今傳為忠臣及後主降唐至<pc n="lb"/>
雍州受死<hi>巴蜀宰臣王鍇等乞後主體骨歸塟蜀山其表云生為萬乘之君死在匹夫之手</hi>蒲<pc n="lb"/>
君隨例赴洛亦在長安痛後主邅誅朝廷失信於馹門<pc n="lb"/>
大慟仍書五十六字而歸雍守捕之蒲已還蜀其詩曰<pc n="lb"/>
我王銜璧逺稱臣何事全家併殺身漢舎子嬰名尚在<pc n="lb"/>
魏封劉禪事猶新非干大國渾無識多是中原未有人<pc n="lb"/>
獨向長安儘惆悵力微何路報君親直諌後主幸秦州<pc n="lb"/>
表云臣某言頓首死罪臣聞堯有敢諫之鼓舜有誹謗<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
之木湯有司過之士周有戒慎之銘盖古者眀君克全<pc n="lb"/>
帝道欲知己罪要納讜言將引咎而責躬庶理人而修<pc n="lb"/>
徳陛下自承祧秉籙正位當天愛聞恱耳之忠言每許<pc n="lb"/>
犯顔而直諫且先皇帝許昌振跡閬苑興師歴艱辛於<pc n="lb"/>
草昧之時受危險於虎争之際胼胝戈甲寢寐風霜申<pc n="lb"/>
武力而取中原立戰功而平多壘亡軀致命事立勤王<pc n="lb"/>
方得成家至於開國今日鴻塞霸盛大業推崇地及雍<pc n="lb"/>
岐界連荆楚信通吳越感定蠻陬郡府頗多關河甚廣<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
人物秀麗土産繁華當四海輻凑之秋成萬代龍興之<pc n="lb"/>
業陛下生當冨貴坐得乾坤但好歡娛不思機變臣欲<pc n="lb"/>
望陛下以名教而自節以禮樂而自防修道徳之規受<pc n="lb"/>
師傅之訓知社稷之不易想稼穡之最難惜髙祖之基<pc n="lb"/>
模似太宗之臨御賢賢易色孜孜為心無稽之言勿聽<pc n="lb"/>
弗詢之謀勿用聽五音而受諫以三鏡而照懐少止宿<pc n="lb"/>
於諸處林庭多歴覽於王前書史别修上徳用卜逺圖<pc n="lb"/>
莫遣色荒無令酒惑常親政事勿恣閒逰臣竊聞陛下<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
欲出都城㸔於邊壘且天雄地逺路惡難行險棧攲雲<pc n="lb"/>
危峯揷漢稍雨則吹摧閣道微泥則阻滑山程豈可鳴<pc n="lb"/>
鸞惟堪叱馭又復秦州敵境咫尺塞邑荒涼人雜畨戎<pc n="lb"/>
地多疫瘴别無風華異境不可選勝㝷幽隴水聲清邊<pc n="lb"/>
笳韻咽營中只帶甲之士城上宿枕戈之人㸔烽火於<pc n="lb"/>
孤峯朝朝疑慮覩旌旗於絶嶺日日隄防是多山足雲<pc n="lb"/>
之鄉即易動難安之境麥積巖無可瞻戀米谷峡何足<pc n="lb"/>
聞知縦過嗟山須通怨水秦穆圉馬之地隗囂僭位之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
邦其次一人出行百司參従千羣霧擁萬衆星馳當路<pc n="lb"/>
州縣凋殘所在館馹隘小止宿尚猶不易供須因是極<pc n="lb"/>
難縦若宫中指揮自破屬省錢物未免因伊擾踐觸處<pc n="lb"/>
陵遲以此細論不合輕重其𩔖蒼龍出海雲行雨施豈<pc n="lb"/>
合浪静風恬必見傷苗損物所以鑾輿須正天步難移<pc n="lb"/>
况頻年大駕只到山南猶不下闗進登兵士此時直至<pc n="lb"/>
天水未審制置如何當初打破梁原城池俘掠義寧户<pc n="lb"/>
口截腕者非一斬首者贍多匪惟生彼人心而亦損兹<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
聖徳今去洛京不逺復聞大駕重来彼則預有計謀此<pc n="lb"/>
則便須征討况鳯州乆為仇敵必貯奸謀竊慮妄指妖<pc n="lb"/>
詞致生釁隙又陛下與唐國方申歡好信幣交馳但慮<pc n="lb"/>
聞道聖駕親行别懐疑妄其或專差使命請陛下境土<pc n="lb"/>
㑹盟未審聖躬去與不去若去則須似秦趙争强彼此<pc n="lb"/>
難屈若不去則便同魯衛不睦戰伐兹興酌彼未萌料<pc n="lb"/>
其先見願陛下思忖臣伏聞自古帝王省方巡狩弔民<pc n="lb"/>
伐罪展義觀風然後便歸九重别安萬姓陛下累曽逰<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
歴未聞一件教條止於踐涉山川驅馳人馬閬苑則舟<pc n="lb"/>
船㡬溺青城則嬪婇將沈自取驚憂為何切事及還京<pc n="lb"/>
輦並不說於軍民迫鬱衆情莫彰帝徳憶昔先皇帝在<pc n="lb"/>
日未省無故巡逰陛下纂承已来率意頻離宫闕此時<pc n="lb"/>
依前整蹕又擬逺别宸居昔秦皇之鑾駕不迴煬帝之<pc n="lb"/>
龍舟不返陛下聖逾秦帝眀勝隋皇且無北築之虞焉<pc n="lb"/>
有東逰之弊陛下寛仁大度廣孝深慈知稼穡之艱難<pc n="lb"/>
識古今之成敗自防得失不縦襟懐豈忍致却宗祧亡<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
言道徳使蒸民以何託令慈母以何辜若不慮於危亡<pc n="lb"/>
實空乖於仁孝况玉京金闕寳殿珠樓内苑上林瑶池<pc n="lb"/>
瓊國香風滿檻瑞露盈盤鈞天之樂奏九韶迴雪之舞呈<pc n="lb"/>
八佾簇神仙於紫禁耀珠翠於皇宫如論萬乘之君便<pc n="lb"/>
是三清之境人間勝致天下所無時或追逰足觀奇趣<pc n="lb"/>
何必傾於逺塞㸔彼荒山不惜匪躬有何裨益方今中<pc n="lb"/>
原有人大事未了但當國生靈受弊盜賊横行縦邊庭<pc n="lb"/>
無烽火之虞而内地有腹心之患陛下千年膺運一國<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
稱尊文徳武功經天緯地孝逾於舜仁甚於湯百行皆<pc n="lb"/>
全萬機不撓聪眀博達識度變通勝負規模獨懐殷鑒<pc n="lb"/>
方居天寳正是少年既承社稷之基復抱山河之險何<pc n="lb"/>
不逺聽邇察居安慮危闢四門以求賢總萬機而行事<pc n="lb"/>
咸修一徳端坐九重使惠威並行賞罰必當平分雨露<pc n="lb"/>
徧療瘡痍庶表裡寛奢保子孫昌盛布臨人之惠化盖<pc n="lb"/>
救物之𤣥功選揀雄師思量大計振彼鴟張之勢壯兹<pc n="lb"/>
虎視之威秣馬訓兵豐糧利器彼若稍有微釁此則直<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
下平吞正取時機大行王道自然百靈垂祐四海歸仁<pc n="lb"/>
衆心成城天下治理今則蜀都强盛諸國不如賢士滿<pc n="lb"/>
朝聖人當極臣願百姓樂於正觀萬乘君於大宗採藥<pc n="lb"/>
石之言聽芻蕘之說愛惜社稷醫療軍民同武王諤諤<pc n="lb"/>
而昌鄙紂主唯唯而㓕無飾非拒諫之事有面折庭諍<pc n="lb"/>
之人固我春朝保我皇化陛下莫見居人稠疊謂言京<pc n="lb"/>
輦繁華盖是外郡陵殘住止不得所以競来臻凑貴且<pc n="lb"/>
偷安今諸州虐理最多百姓失業欲盡荒田不少盜賊<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
成羣伏乞陛下稍布腹心即當聞見蜀國従来創業多<pc n="lb"/>
乏永謀或得不及於兩朝或祚不延於七代劉禪俄降<pc n="lb"/>
於鄧艾李勢遽歸於桓温皆謂不取直言不恤政事不<pc n="lb"/>
行王道不念生民以致國亡人心何保山河之隘不足<pc n="lb"/>
可慿陛下至聖至眀如堯似舜豈後主而相匹豈子仁<pc n="lb"/>
而比倫有寛慈至孝之名有逺見長謀之䇿不信娼媚<pc n="lb"/>
不躭荒婬出入而所在防㣲動静而無非經乆必致萬<pc n="lb"/>
年之業終為四海之君願陛下且駐鑾輿莫離京國候<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
中原無事八表来王天下人心咸歸我主若羣流赴海<pc n="lb"/>
衆蟻慕羶有道自彰無思不服非唯要㸔天水直可便<pc n="lb"/>
至長安是微臣之至懇舉國之深念也臣聞昔者天子<pc n="lb"/>
有諍臣七人雖無道不失其天下是以輒傾丹邸懇諫<pc n="lb"/>
聖眀不藉官榮不謀名譽情非訕上理切愛君雖無折<pc n="lb"/>
檻之能但有觸鱗之罪不避誅殛輒扣天庭臣死如萬<pc n="lb"/>
𩔖之中去一螻蟻陛下或全無忖度頻向邊陲遺聖母<pc n="lb"/>
以憂心令庶寮以懐慮全迷得失自取疲勞倘有不虞<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
悔將何益臣願陛下稍開諫路微納臣言勿違聖后之<pc n="lb"/>
情且允國人之望俯存大計莫去邊陲干犯冕旒無任<pc n="lb"/>
憂惕冒死待罪激切屏營之至謹奉表直諫以聞臣某<pc n="lb"/>
誠惶誠恐頓首頓首死罪死罪謹言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四公㑹<pc n="lb"/>
長慶中元微之劉夢得韋楚客同㑹白樂天之居論南<pc n="lb"/>
朝興廢之事樂天曰古者言之不足故嗟歎之嗟歎之<pc n="lb"/>
不足則詠歌之今羣公畢集不可徒然請各賦金陵懐<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
古一篇韻則任意擇用時夢得方有郎署元公已在翰<pc n="lb"/>
林劉騁其俊才畧無遜讓滿斟一巨杯遂為首唱飲訖<pc n="lb"/>
不勞思忖一筆而成白公覽詩曰四人探驪吾子先獲<pc n="lb"/>
其珠所餘鱗甲何用三公於是罷唱但取劉詩吟咏竟<pc n="lb"/>
日沈醉而散劉詩曰王濬樓船下益州金陵王氣黯然<pc n="lb"/>
收千㝷鐵鏁沈江底一片降幡出石頭荒苑至今生茂<pc n="lb"/>
草古城依舊枕寒流而今四海歸王化兩岸蕭蕭蘆荻<pc n="lb"/>
秋<hi>此篇元在詩本事中叙說甚詳今何光逺重取論叙更加改易非也</hi>長安慈恩寺浮圖<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
起開元至太和之嵗舉子前名登逰題紀者衆矣文宗<pc n="lb"/>
朝元稹白居易劉禹錫唱和千百首傳於京師誦者稱<pc n="lb"/>
美凡所至寺觀臺閣林亭或歌或詠之處向来名公詩<pc n="lb"/>
板潛自撤之盖有媿於數公之詩也㑹元白因傳香於<pc n="lb"/>
慈恩寺塔下忽視章先輩八元所留詩白命僧抺去埃<pc n="lb"/>
塵二公移時吟咏盡日不厭悉全除去諸家之詩惟留<pc n="lb"/>
章公一首而已樂天曰不謂嚴維出此弟子由是二公<pc n="lb"/>
竟不為之詩流自慈恩息筆矣章公詩曰十層炎瓦在虚<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
空四十門開面面風却怪鳥啼平地上自驚人語半天<pc n="lb"/>
中迴梯暗踏如穿洞絶頂初攀似出籠落日鳯城佳氣<pc n="lb"/>
合滿城春𣗳雨濛濛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贄舊詩<pc n="lb"/>
李相公吉甫其先<hi>失其官諱</hi>初修進之日獻卷示維揚䕶軍<pc n="lb"/>
宋甄大夫甄寡於博識不哀王孫連上數啟都不動念<pc n="lb"/>
李於館舎栖旅之甚去住無依遂吟一絶句贄之宋以<pc n="lb"/>
微茫禮遺而已李後上第生吉甫吉甫繼歴臺省自信<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
州刺史節判青州待士稍薄舉子吳武陵詣府投擲相<pc n="lb"/>
國似無見重之意吳不存忌諱遂書相國先君舊謁宋<pc n="lb"/>
大夫陳情一章密獻相國相國大慙追悔俟暝召吳執<pc n="lb"/>
手惆悵厚賂於吳請為寢黙詩曰十處投人九處違家<pc n="lb"/>
鄉萬里又空歸嚴霜昨夜侵人骨誰念尊堂未授衣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>釣巨鼇<pc n="lb"/>
㑹昌四年李相公伸節鎮淮南日所為尊貴薄於布衣<pc n="lb"/>
若非皇族卿相囑致無有面者張祜與崔涯同寄府下<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
前後㢘問嚮祜詩名悉蒙禮重獨李到鎮不得見焉祜<pc n="lb"/>
遂修刺謁之銜題詩釣鼇客將俟便呈之相國遂令延<pc n="lb"/>
入怒其狂誕欲以言下挫之及見祜不候従容及問曰<pc n="lb"/>
秀才既解釣鼇以何物為竿祜對曰用長虹為竿又問<pc n="lb"/>
曰以何物為鈎曰以初月為鈎又問曰以何物為餌曰<pc n="lb"/>
用唐朝李相公為餌相公良乆思之曰用予為餌釣亦<pc n="lb"/>
不難致遂命酒對斟言笑竟日憐祜觸物善對遂為詩<pc n="lb"/>
酒之知議者以祜矯諭異端相國恱其取媚故史不稱<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
之惡其偽也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鑒誡録巻七<pc n="lb"/>
<pb n="14b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>鑒誡録巻八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鑒誡録巻八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>後蜀<pc n="　"/>何光逺<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>衣錦歸<pc n="lb"/>
段相國文昌本廣都縣人父以油柞為業<hi>云云因官而沒</hi>生而<pc n="lb"/>
有致長亦多才物業蕩空文章迥振洎跨衛行倦鄉里<pc n="lb"/>
笑之歴三十年間衣錦還蜀蜀人有詩贈曰昔日騎驢<pc n="lb"/>
學忍饑今朝忽著錦衣歸等閒畫虎驅紅勒可謂登龍<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
入紫微冨貴不由組綬解文章生得羽毛飛廣都再去<pc n="lb"/>
應惆悵猶有江邊舊釣磯又羅使君向本廬州人不事<pc n="lb"/>
田産而慕大名以至困窮竟無退倦常投福泉寺僧房<pc n="lb"/>
寄足每旦隨僧一食學業而已歴二十年間持節歸郡<pc n="lb"/>
洎入境專逰福泉寺駐旌㦸信宿書其壁曰二十年前<pc n="lb"/>
此布衣鹿鳴西上虎符歸行時賓従過前事到處杉松<pc n="lb"/>
長舊圍野老共遮官路拜沙鷗遙避隼旟飛春風一宿<pc n="lb"/>
琉璃殿惟有泉聲惬素機<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>非告勒<pc n="lb"/>
陳太師敬瑄任西川日有愛姬徐氏甚有美色即徐令<pc n="lb"/>
長女也<hi>失名</hi>其父自郫城宰欲求彭牧以紅絹數寸書二<pc n="lb"/>
十八字遣其妻私示其女議者以徐習進而乖父子之<pc n="lb"/>
道其詩曰深宫富貴事風流莫忘生身老骨頭因共太<pc n="lb"/>
師歡笑處為吾方便覔彭州又合州石境宰馬産珪者<pc n="lb"/>
本遂州長江縣富庶之子也晩親文筆未識風騷謬學<pc n="lb"/>
滑稽語多譏誚因聘女自為内相醉酧新郎催粧之詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
詩意風艶之甚親族聞者莫不笑之其詩曰莫飛篇翰<pc n="lb"/>
苦相煎欵欵容人帖翠鈿不是到来梳洗晩却憂玉體<pc n="lb"/>
未禁憐唐末盧拾遺議與鄭中舎延休作贅三年不歸<pc n="lb"/>
陕下其兄誥以詩讓之詩意甚乖昆仲之禮盧議呈其<pc n="lb"/>
太山中舎并女遣之誥寄弟詩曰三年作贅在京城著<pc n="lb"/>
箇緋衫倚勢行夜夜貪憐紅粉女朝朝渾忘白頭兄親<pc n="lb"/>
情别後饑寒死僕使歸来氣宇生河上可能容此事筭<pc n="lb"/>
来天道不分眀<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>改橋名<pc n="lb"/>
雍使君陶典陽安日<hi>簡州地名</hi>送客至橋離情未已揖讓既<pc n="lb"/>
乆欲更前車客將曰此處呼為情盡橋向来送迎至此<pc n="lb"/>
禮畢陶下馬命筆題其橋楹改為折栁自兹送别咸吟<pc n="lb"/>
是詩簡郡風情不同義路矣詩曰従来只有情難盡何<pc n="lb"/>
事名為情盡橋自此改名為折栁従他離恨一條條<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>作者同<pc n="lb"/>
劉禹錫尚書有望洞庭之句雍使君陶有詠君山之詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
其如作者之才往往暗合劉望洞庭詩曰湖光秋月兩<pc n="lb"/>
相和潭面無風鏡未磨遙望洞庭山水翠白銀盤裡一<pc n="lb"/>
青螺雍詠君山詩曰煙波不動影沈沈碧色全無翠色<pc n="lb"/>
深疑是山仙梳洗處一螺青黛鏡中心李山甫有詠貧<pc n="lb"/>
女天下稱奇秦侍郎韜玉繼之意轉殊絶李原詩曰平<pc n="lb"/>
生不識繡衣裳閒把金簮益自傷鏡裡只行諳素貌人<pc n="lb"/>
間多是信紅粧當年未嫁還憂老終日求媒即道狂兩<pc n="lb"/>
意定知無處說暗垂珠淚滴蠶筐秦侍郎繼曰蓬門未<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
識綺羅香擬託良媒益自傷誰愛風流髙格調共憐時<pc n="lb"/>
世儉梳粧敢將十指誇纎巧不把雙眉鬭畫長最恨年<pc n="lb"/>
年壓金線為他人作嫁衣裳李君又有石頭故事韋莊<pc n="lb"/>
有詠南國英雄較量其才意同語合李君詩曰南朝天<pc n="lb"/>
子愛風流盡守江山不到頭總是戰争收拾得却因歌<pc n="lb"/>
舞破除休堯將道徳終無敵秦把金湯可自由試問繁<pc n="lb"/>
華何處在雨苔煙草石城秋韋莊詩曰南朝三十六英<pc n="lb"/>
雄想像興亡盡此中有國有家皆是夢為龍為虎亦成<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
空殘花廢宅悲江令落日青山弔謝公止竟霸圖何物<pc n="lb"/>
在石鱗埋沒卧秋風王右丞維有題雲母障子胡令能<pc n="lb"/>
有題綉障子雖異代殊名而才調相繼右丞詩曰君家<pc n="lb"/>
雲母障持向野庭開自有山泉入非闗彩畫来胡生詩<pc n="lb"/>
曰日暮堂前花藥驕争拈小筆上牀描綉成按向春園<pc n="lb"/>
裡引得黄鸚下栁條又許渾有過台州李郎中舊居盧<pc n="lb"/>
延讓有哭李郢端公終越州従事至今吟者無不愴然<pc n="lb"/>
許君詩曰政成身沒共興衰鄉路兵戈旅櫬迴城上暮<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
雲凝鼓角海邊春草閉池臺經年未塟佳人散昨日因<pc n="lb"/>
齋故吏来南北相逢皆掩泣白蘋洲暖一花開盧公詩<pc n="lb"/>
曰車門半掩槐花宅每過猶聞哭臨聲北固暴亡兼在<pc n="lb"/>
路東京孰作未歸塋漸窮老僕慵㸔馬著慘佳人暗理<pc n="lb"/>
笙詩侶酒徒銷散盡一埸春夢越州城又李相公紳有<pc n="lb"/>
傷農之叶鄭徵君雲叟繼之名公不敢優劣李公詩曰<pc n="lb"/>
鋤禾日當午汗滴禾下土豈知盤中飡粒粒皆辛苦鄭<pc n="lb"/>
君詩曰一粒紅黍飯㡬痛牛領血珊瑚𣗳下人銜杯吐<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
不歇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賈忤㫖<pc n="lb"/>
漢賈誼昔在長沙為鵩鳥賦史書稱之為屈矣賈島<hi>字浪仙</hi>
                    <pc n="lb"/>
忤㫖授長江主簿卑則至卑名流海内矣島初赴洛陽<pc n="lb"/>
日常輕於先輩以八百舉子所業悉不如已自是往往<pc n="lb"/>
獨語傍若無人或閙市髙吟或長衢嘯傲忽一日於驢<pc n="lb"/>
上吟得鳥宿池中𣗳僧敲月下門初欲著推字或欲著<pc n="lb"/>
敲字煉之未定遂於驢上作推字手勢又作敲字手勢<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
不覺行半坊觀者訝之島似不見時韓吏部愈權京尹<pc n="lb"/>
意氣清嚴威振紫陌經第三對呵唱島但手勢未已俄<pc n="lb"/>
為官者推下驢擁至尹前島方覺悟顧問欲責之島具<pc n="lb"/>
對偶吟得一聨安一字未定神遊不覺致衝大官非敢<pc n="lb"/>
取尤希垂至覽韓立馬良乆思之謂島曰作敲字佳矣<pc n="lb"/>
遂與島並語笑同入府署共論詩道數日不厭因與島<pc n="lb"/>
為布衣之交故愈有贈二十八字島因此名出寰海詩<pc n="lb"/>
曰孟郊死葬北邙山日月風雲頓覺閒天恐文章聲斷<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
絶再生賈島向人間賈又吟病蟬之句以刺公卿公卿<pc n="lb"/>
惡之與禮闈議之奏島與平曽等風狂撓擾貢院是時<pc n="lb"/>
逐出闗外號為十惡議者以浪仙自認病蟬是無摶風<pc n="lb"/>
之分詩曰病蟬飛不得向我掌中行折翼猶能薄酸吟<pc n="lb"/>
尚極清露葉疑在腹塵㸃候侵晴黄雀并烏鳥俱懐害<pc n="lb"/>
爾情島後為僧改名無本又哀投蜀僧悟達國師知𤣥<pc n="lb"/>
院中或去法乾寺返初服潛於鐘樓安下日與師覺輝<pc n="lb"/>
無可上人姚殿中合私相唱和慮卿相所問專俟宣<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
宗微行欲見帝希特恩非時及第及宣和微行值𤣥不<pc n="lb"/>
在上聆鐘樓上有秀才吟咏之聲遂登樓於島案上取<pc n="lb"/>
吟次詩欲看島不識帝攘臂睨帝遂於帝手奪之曰郎君<pc n="lb"/>
何㑹耶帝慚赧下樓𤣥公㝷亦歸院島撫膺追悔欲投<pc n="lb"/>
鐘樓帝惜其才急詔釋罪謂島曰方知卿薄命矣遂御<pc n="lb"/>
札墨制除島為遂州長江主簿帝意令島繼長沙故事<pc n="lb"/>
勅曰比者禮部奏卿風狂遂且令闗外將息今既却攜<pc n="lb"/>
卷軸潛至京城遇朕微行聞卿髙咏覩其至業可謂屈<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
人是用顯我特恩賜爾墨制宜従短簿别候殊科可守<pc n="lb"/>
劍南道遂州長江縣主簿仍便齎勅乘驛赴官所管藩<pc n="lb"/>
候放上聞奏大中八年九月七日制下島因授此官永<pc n="lb"/>
難貢籍初之任届東川府主馮八座三十里出盛禮以<pc n="lb"/>
迎之既至館舎見待甚厚大具肴饌宴設故島獻感恩<pc n="lb"/>
詩曰匏革奏終非獨樂軍城未曉啟重門何時却入三<pc n="lb"/>
台貴此日空知八座尊羅綺舞間收雨㸃貔貅閫外卷<pc n="lb"/>
雲根逐遷屬吏隨賓列撥棹扁舟不忘恩後有一少年<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
除長江簿猶豫不赴張蠙先輩為詩刺之曰少年為理<pc n="lb"/>
但公清鴻漸行中是去程莫恨長江為短簿可能勝得<pc n="lb"/>
賈先生島自長江遷普州司倉方干自鏡湖寄詩曰亂<pc n="lb"/>
山重復壘何路訪先生豈料多才者空垂不第名閒曹<pc n="lb"/>
猶得醉薄俸亦深耕莫問吟詩苦年年芳草平島至老<pc n="lb"/>
無子因啖牛肉得疾終於傳署後崔騎評事倅岳陽日<pc n="lb"/>
為詩悼之岳陽普州地名今因創墓在岳陽山上山下<pc n="lb"/>
有岳陽池詩曰倚恃才難繼昂藏貌不恭騎驢衝大尹<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
奪巻悞宣宗馳譽超先輩居官下我儂司倉舊曺署一<pc n="lb"/>
見一心忪又聖子李克恭有詩曰一一𤣥微縹緲成盡<pc n="lb"/>
吟方便爽神情宣宗謫去為閒事韓愈知来已振名海<pc n="lb"/>
底也應捜得静月輪常被玩教傾如何未隔四十載不<pc n="lb"/>
過論量向此生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>屈名儒<pc n="lb"/>
唐末宰臣張文尉中書舎人封舜卿等奏前有名儒屈<pc n="lb"/>
者十有五人請賜孤魂及第方干秀才是其數矣每見<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
人設三拜而已謂禮數有三識者呼為方三拜亦曰方<pc n="lb"/>
十四郎干為人唇缺連應十餘舉有司議於才則才矣<pc n="lb"/>
不可與缺唇人科名中外所聞為國家鮮士矣干潛知<pc n="lb"/>
所論遂歸鏡湖後十數年遇醫補得年已老矣遂舉不<pc n="lb"/>
出鏡湖時人號曰補唇先生弟子李頻等皆中殊科干<pc n="lb"/>
可謂屈人矣故有鏡湖西島閒居詩曰寒山壓境心此<pc n="lb"/>
處是家林梁燕欺春醉岩猿學夜吟雲従平地起月向<pc n="lb"/>
白波沈猶自聞鐘覺栖身可在深又詩世人如不容吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
自縦天慵落葉慿風掃秋粳任水舂花朝連郭霧雪夜<pc n="lb"/>
隔湖鐘身在能無事頭宜白此峯又感懐云至業不得<pc n="lb"/>
力至今猶苦吟吟成五字句使破一生心世路屈聲滿<pc n="lb"/>
山溪寃氣深前賢多晩達莫怕鬢霜侵李頻上第後干<pc n="lb"/>
寄詩曰弟子已攀桂先生猶卧雲此恨之深矣干為詩<pc n="lb"/>
鍊句字字無失如寄友人云鶴盤逺勢投孤嶼蟬曳殘聲<pc n="lb"/>
過别枝齊梁已来未有此句詠擊甌則體絶物理詩人<pc n="lb"/>
罷唱詩曰白器敲来曲調成腕頭匀細自輕清隨風搖<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
曳有餘韻測水淺深多汛聲春漏丁當相次發寒蟬計<pc n="lb"/>
食一時鳴従今已得佳聲出衆樂無由更得名干與杭<pc n="lb"/>
州于郎中為硯席之知因求舉棹逺逰羣所杭牧疑干<pc n="lb"/>
為詩無猝才因夜醼與飛字韻請賦一章干半酣書成<pc n="lb"/>
合筵驚駭于贈二百千充潤五十字于可謂愛士矣詩<pc n="lb"/>
曰間世星郎夜醼時丁丁寒漏滴聲微琵琶弦促千般<pc n="lb"/>
調鸚鵡杯深四散飛徧倚玉容歌白雪髙燒紅蠟照朱<pc n="lb"/>
衣人間有此榮華事争遣漁翁戀釣磯又李先輩宣古<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
于澧陽陪杜悰司空宅宴席上賦得桃字詩曰紅燈初<pc n="lb"/>
上月輪髙照見堂前萬朶桃觱篥調清銀字管琵琶聲<pc n="lb"/>
亮紫檀槽能歌姹女顔如玉解飲蕭郎眼似刀争禁夜<pc n="lb"/>
深抛耍令舞来按去使人勞又杜工鎮荆渚日夜宴出<pc n="lb"/>
歌姬送酒李羣玉校書於燭下飛筆獻杜詩曰裙拖六<pc n="lb"/>
幅瀟湘水髻聳巫山一段雲態貌只應天上有歌聲豈<pc n="lb"/>
合世間聞胸前瑞雪燈斜照眼底桃花酒半醺不是相<pc n="lb"/>
如憐賦客肯教容易見文君又盧延讓客夜宴栁司馬<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
陟宅得更字詩曰蘭堂夜宴在秦城座下荷衣倍覺榮<pc n="lb"/>
金鼎烹炮過百味銅壺刻漏轉三更紅粧妓出催添燭<pc n="lb"/>
白雪歌遲待煖生猶自何郎歡不足桂花未識玉峯傾<pc n="lb"/>
章先輩孝標于李使君筵贈歌人劉小小得娘字當時<pc n="lb"/>
名公無不賞歎詩曰諸侯帳下慣新粧皆怯劉家薄媚<pc n="lb"/>
娘寳髻巧梳金翡翠羅裙宜着綉鴛鴦輕輕舞汗初沾<pc n="lb"/>
袖細細歌聲欲繞梁何事不歸巫峡去故来人世斷人<pc n="lb"/>
腸已上五公之詩雖綺靡香艶而含蓄情思皆不及施<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
肩吾夜宴曲云蘭釭如晝買不眠玉爐夜起沈香煙青<pc n="lb"/>
城一行十二仙欲笑不笑桃花然碧窻㺯嬌梳洗晩户<pc n="lb"/>
外不知銀漢轉被郎嗔罰屠蘇盞酒入四肢紅玉軟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>錢唐秀<pc n="lb"/>
羅𨼆秀才微睨於人體物風刺初赴舉之日于鍾陵筵<pc n="lb"/>
上與娼雲英同席一紀後下第又經鍾陵復與雲英相<pc n="lb"/>
見雲英撫掌曰羅秀才猶未脫白矣𨼆雖内恥尋亦嘲<pc n="lb"/>
之鍾陵醉别十餘春重見雲英掌上身我未成名君未<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
嫁可能俱是不如人𨼆常獻巻於鄭相公畋鄭女妙于<pc n="lb"/>
篇什每讀𨼆詩至張華漫出如丹語不及劉侯一紙書<pc n="lb"/>
未嘗不於父前三復似慕其才相國或一日因𨼆到宅<pc n="lb"/>
遂留従客命女下簾窺之女見𨼆為人<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>永不復吟<pc n="lb"/>
𨼆詩矣𨼆又與顧雲先輩謁淮南髙相公駢顧為人風<pc n="lb"/>
雅時渤海公辟留𨼆遂辭歸錢塘髙與賓幕小酌賮𨼆<pc n="lb"/>
於海風亭是時盛暑有青蠅入座渤海公命扇驅之顧<pc n="lb"/>
謔𨼆曰青蠅被扇扇平離座𨼆立酧之曰白澤邅釘釘<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
去在門議者以才調相譏兩俱全美𨼆度髙公欲繼淮<pc n="lb"/>
王求仙所為妖亂潛題后土廟刺之連夕挂帆而返巫<pc n="lb"/>
者告公公既悔且怒急棹追之已出境矣詩曰四海干<pc n="lb"/>
戈尚未寧又於汾水達儀形九天𤣥女猶無聖后土夫<pc n="lb"/>
人豈有靈一帶野雲侵鬢緑兩條宫栁入睂青常郎年<pc n="lb"/>
少知何事端坐唯看太白經髙後失致因吕用之等幻<pc n="lb"/>
惑為師畢師鐸所害𨼆自錢唐著妖亂誌以非之故有<pc n="lb"/>
題延和閣云延和髙閣勢凌雲卿語猶疑太乙聞燒盡<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
降香無一事開門迎得畢將軍昔僖宗在蜀時𨼆吟詩<pc n="lb"/>
數首以刺諸侯及鑾輅還京為朝貴所嫉竟不成名後<pc n="lb"/>
錢尚父鏐為詩酒之侣繼遇中原喪亂無復所聞駕在<pc n="lb"/>
蜀詩曰白丁攘臂犯長安翠輦蒼皇路屈盤丹鳯有情<pc n="lb"/>
雲外逺玉龍無跡渡頭寒静思貴族謀身易危惜文皇<pc n="lb"/>
創業難不將不侯何處是釣魚船上淚闌干又寄詠漫<pc n="lb"/>
天嶺云南去休誇蜀道難此中危峻已多端到頭不㑹<pc n="lb"/>
蒼蒼意争得淋零曲度漫駕還京詩曰馬嵬楊栁尚依<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
依又見鑾輿幸蜀歸泉下阿蠻應有語這迴休更說楊<pc n="lb"/>
妃𨼆以諷刺頗深連年不第舉子劉贊贈之詩曰人皆<pc n="lb"/>
言子屈我獨謂君非眀主既難謁青山何不歸年虚侵<pc n="lb"/>
雪鬢塵枉汚麻衣自古逃名者至今名豈微𨼆覩之因<pc n="lb"/>
起式微之思遂自歸五湖詩曰江東日暖花又開江東<pc n="lb"/>
行客思悠哉髙陽酒徒半凋落終南山色空崔嵬聖代<pc n="lb"/>
也知無棄物侯門未必用非才一船眀月一竿竹家住<pc n="lb"/>
五湖歸去来<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>走山魈<pc n="lb"/>
施肩吾先輩為詩竒嚴冠於當時著千韻山居才情富<pc n="lb"/>
贍如荷翻紫盖搖波面蒲瑩青刀揷水湄又煙粘薜茘<pc n="lb"/>
龍鬚軟雨打芭蕉鳯翅垂又贈邊將詩曰輕生奉國不<pc n="lb"/>
為難苦戰身多舊箭瘢土匣鏁龍鱗甲冷金鈴襯鶻羽<pc n="lb"/>
毛寒皂貂擁出花當背白馬騎来月在鞍猶恐犬戎臨<pc n="lb"/>
紫塞栁營時把陣圖㸔又上禮部侍郎陳情云九重城<pc n="lb"/>
裡無親識八百人中獨姓施弱羽飛時攢箭險蹇驢行<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
處薄氷危晴天欲照盆難覆貧女如花鏡不知却向従<pc n="lb"/>
来受恩地再求青律變寒枝又贈友人下第閒居云花<pc n="lb"/>
眼綻紅斟酒㸔藥心抽緑帶煙鋤如是之𩔖皆輕秀之<pc n="lb"/>
極及第後逰南楚楚多山魈為患俗號聖者是時亦来<pc n="lb"/>
館穀攪擾施君施君當風一詠於是屏跡詩曰山魈本<pc n="lb"/>
是伍家奴何事今為聖者呼小鬼不須乖去就國家才<pc n="lb"/>
子號肩吾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鑒誡録巻八<pc n="lb"/>
<pb n="14b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>鑒誡録巻九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鑒誡録巻九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>後蜀<pc n="　"/>何光逺<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夢太白<pc n="lb"/>
懿宗之代有處士張孜本京兆人躭酒如狂好詩成癖<pc n="lb"/>
然於吟諷終昧風騷爾来二十餘年不成軸巻孜與李<pc n="lb"/>
山甫友善常為山甫鄙之張乃圖寫李白真儀日夕䖍<pc n="lb"/>
禱忽夢一人自天降下颯曳長裾是夕星月晃然當庭<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
而坐與孜對酌論及歌詩孜問姓名自云李白孜因備<pc n="lb"/>
得其要已而超然上昇孜後所吐篇章悉于敎化當時<pc n="lb"/>
詩者稍稍善之有遇雪云長安大雪天鳥雀難相覔其<pc n="lb"/>
中豪貴家搗椒泥四壁别處生紅爐同圍下羅羃暖手<pc n="lb"/>
調金絲蘸甲斟瓊液醉唱玉塵飛困融香汗滴豈知饑<pc n="lb"/>
寒人脚手生皴劈又庚子年遇赦云時清無大赦何以<pc n="lb"/>
安天下直到赤睂来始尋黄紙寫草草蠲賦役忙忙㸃<pc n="lb"/>
兵馬天子自蒙塵何曽濟孤寡又駕在蜀日孜著雜言<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
數篇傷時頗切其一首兩聫云只愛輕與肥不憂貧與<pc n="lb"/>
賤著牙賣朱紫斷錢賖舉選反駕還京之後相府遣人<pc n="lb"/>
捕之孜乃易名姓越淮而去故李山甫嘗代孜歌歌其<pc n="lb"/>
當時易字夢白云天使翰林生我前相去後来二百年<pc n="lb"/>
英神絶氣歸𤣥天日月星辰空慼然我識翰林文不識<pc n="lb"/>
翰林面上天知我憶其人使向人間夢中見瑞光閃爍<pc n="lb"/>
天門開五雲著地長裾来華山秀作英雄骨黄河瀉作<pc n="lb"/>
縦横才巍峩宛似神仙客一段風雷扶氣魄低頭語了<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
却抬頭指㸃胸前稱李白夢中一面何殷勤髙吟大語<pc n="lb"/>
喧青雲白言天府偶閒暇與我握手論髙文一論耳目<pc n="lb"/>
清再論心骨驚豁如混沌初鑿破天地海岳何分眀利<pc n="lb"/>
若劍㦸堅健如虯龍争神機聖法說畧盡造化與我新<pc n="lb"/>
増靈不問塵埃人不語塵埃事罇前半日空歸雲掃筵<pc n="lb"/>
起自言天上作先生許向人間為弟子夢破青霄春煙<pc n="lb"/>
霞無去塵若誇郭璞五色筆江淹却是㝷常人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>削古風<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
梁朝杜舎人荀鶴為詩愁苦悉於教化每於吟諷得其<pc n="lb"/>
至理如贈僧云安禪不必須山水滅得心頭火自涼又<pc n="lb"/>
利門名路兩何憑百嵗風前短焰燈只恐為僧心未了<pc n="lb"/>
為僧心了總輸僧南宗睹之傳為心印杜在梁朝獻朱<pc n="lb"/>
太祖時世行十首欲令太祖省徭役薄賦斂是時方當<pc n="lb"/>
征伐不洽上意遂不見遇旅寄寺中敬相公翔謂杜曰<pc n="lb"/>
希先輩稍稍古風即可進身不然者虚老矣杜遂課頌<pc n="lb"/>
徳詩三十章以恱太祖議者以杜雖有玉堂之拜頓移<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
教化之詞壯志清眀中道而廢時世行聊紀兩首頌徳<pc n="lb"/>
詩不復録之夫因兵死守蓬茅麻紵裙衫鬢髪焦桑柘<pc n="lb"/>
廢来猶納稅田園荒盡尚徴苗時挑野菜和根煑旋斫<pc n="lb"/>
生柴𢃄葉燒任是深山更深處也應無計避征徭八十<pc n="lb"/>
老翁住破村村中牢落不堪論因供寨木無桑柘為㸃<pc n="lb"/>
鄉兵絶子孫還似平寧徴賦稅未曽州縣畧安存至今雞<pc n="lb"/>
犬皆星散日落西山哭倚門<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>分命録<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
咸通中王建侍御吟詩寒碎竟不顯榮乾符末李洞秀<pc n="lb"/>
才出意窮愁不登名第是知詩者陶人性情定乎窮通<pc n="lb"/>
故韋荘補闕有長安感懐云大道不將鑪冶去有心重<pc n="lb"/>
築太平基此則苞括生成末為台輔長興末何僕射瓚<pc n="lb"/>
有蜀城書事云到頭須卜林泉𨼆自愧無能繼卧龍詩<pc n="lb"/>
後十旬得疾而卒今録四公全什用眀將来王建侍郎<pc n="lb"/>
寄賈島詩曰盡日吟詩坐忍饑萬人中覔似君稀僮眠<pc n="lb"/>
冷榻朝猶卧驢放秋田夜不歸傍暖旋收新落葉覺寒<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
重著舊生衣曲江池畔時時到為愛鸕鷀雨裡飛李洞<pc n="lb"/>
秀才上崇賢曺郎中云閒坊宅枕穿宫水聽水分衾盖<pc n="lb"/>
蜀僧藥杵聲中搗殘夢茶鐺影裡煑孤燈刑曺𣗳䕃千<pc n="lb"/>
年井華岳樓開萬里氷詩句變風宫漸緊夜濤舂盡海<pc n="lb"/>
邊藤韋補闕感懐曰長年方悟少年非人道新詩勝舊<pc n="lb"/>
詩十畝野塘留客釣一軒春雨對僧棊花間醉任黄鸚<pc n="lb"/>
語亭上吟従白鷺窺大道不將爐冶去有心重築太平<pc n="lb"/>
基何僕射書事云果決生涯向洛中西投知已悞恩容<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
雲遮劍閣三千里水隔瞿唐十二峯頻步文翁坊裡月<pc n="lb"/>
閒㝷杜甫宅前松到頭須卜林泉𨼆自愧無能繼卧龍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>卓絶篇<pc n="lb"/>
陳眀秀才題破吳王夫差廟汪遵先輩詠絶萬里長城<pc n="lb"/>
程賀員外因詠君山得名時人呼為程君山劉象郎中<pc n="lb"/>
因詠仙掌得名時人呼為劉仙掌以上名公稱為卓絶<pc n="lb"/>
千百集中無以加此陳秀才題夫差廟云姑蘇臺上千<pc n="lb"/>
年木刻作夫差廟裡神幡盖寂寥塵土滿不知簫鼓樂<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
何人汪先輩詠史詩曰秦築長城比鐵牢蕃戎不敢過<pc n="lb"/>
臨洮雖然萬里連雲際不及堯家三尺髙程員外詠君<pc n="lb"/>
山曰曽逰方外見麻姑說道君山此本無元是崑崙山<pc n="lb"/>
頂石海風飄落洞庭湖劉郎中詠仙掌曰萬古亭亭倚<pc n="lb"/>
碧霄不成擎亦不成招何如掬取蓮池水洒向人間救<pc n="lb"/>
旱苗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>改名達<pc n="lb"/>
梁震先輩蜀川人也比名靄僖宗在蜀日方修舉業時<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
劉象先輩隨駕在蜀震以所業贄於劉畧吟咏震詩<pc n="lb"/>
曰據郎中少年才思清秀儻隨鄉賦成器非遙若不改<pc n="lb"/>
名無因顯達向以縁靄字雨下従謁雨下謁人因甚得<pc n="lb"/>
見此後請改為震震字雨下従辰辰者龍也龍遇水雨<pc n="lb"/>
變化燒尾之事不亦宜乎震後果得上第名聞諸侯髙<pc n="lb"/>
令公李昌召赴荆南以筆硯籌畫見託終身不就賓席<pc n="lb"/>
慮因玷汚前眀至今南楚之間獨步而已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鑒寃辱<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
梁朝彭城王劉中令知俊制置同州日因築營墻掘得<pc n="lb"/>
一物重八十餘斤狀若油囊召賓幕諸將問之或曰地<pc n="lb"/>
囊或曰飛簾或曰金神七殺獨劉參謀<hi>失名</hi>曰此寃辱<pc n="lb"/>
也古者囹圄之地即有此焉昔王充據守洛陽修河南<pc n="lb"/>
府獄亦獲此物而某逺祖記之乃是寃枉囚人死魄入<pc n="lb"/>
地聚為此物凝結不消縦鼓鑄不燃浸沃不濕刄之不<pc n="lb"/>
入擊之轉堅經千百年間而不腐爛但於清夜致之酒<pc n="lb"/>
食許以伸寃當有黒氣沖天不異豐城之劍氣也此非<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
吉瑞之兆實為竄逐之徴公一一試之皆如其說遂復<pc n="lb"/>
深瘞尋易營基後有拔城背主奔秦之兆亦由見怪之<pc n="lb"/>
驗也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鑒誡録卷九<pc n="lb"/>
<pb n="7b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>鑒誡録巻十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鑒誡録巻十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>後蜀<pc n="　"/>何光逺<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歸生刺<pc n="lb"/>
歸處納者歸侍郎融之曽孫也多逰秦隴言足是非在<pc n="lb"/>
事者無不以金帛酒食彌縫之畏其譏也或見人衣鮮<pc n="lb"/>
華即念詩曰昻藏騎馬出朱門服色鮮華不可論盡是<pc n="lb"/>
殺人方始得一絲絲上有寃魂黄巢犯京後守亮守信<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
等悉為楊軍容復恭義兒勢奪諸侯亦一時之威也歸<pc n="lb"/>
有不平之色詠虺漢以刺之曰草頭灰面惡形儀盡是<pc n="lb"/>
軍容表裏姿昔日水牛攀角上而今細馬劈腰騎錢多<pc n="lb"/>
内藏猶嫌少位等三公尚厭卑更有一般堪笑處鍍金<pc n="lb"/>
牙齒咬銀匙又詠奸漢云輕脣利舌傍吾門送諂承顔<pc n="lb"/>
日日新愛與大官添弟子能將小藥獻夫人稱頭不放<pc n="lb"/>
分毫過對酒常如割骨貧更有一般奸大處聚錢惟趂<pc n="lb"/>
買金銀又代村婦詠邊將曰紫袍金帶不須誇動便經<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
年鎮海涯争似我家田舎壻朝驅牛去暮還家又有石<pc n="lb"/>
校書欽若本東川人文章四六與王超齊名天復初應<pc n="lb"/>
舉值大駕東遷蜀路不通干戈繼起遂客寄天水荏苒<pc n="lb"/>
一紀有餘後知父亡方乃舉慟廣於寺院追薦懴罪而<pc n="lb"/>
已歸與石遽因小隙荼毒詠之石氏聲名因兹減價詩<pc n="lb"/>
曰十二年来匿父喪三千之罪譴莫當如今追薦因無<pc n="lb"/>
益已被牛頭煑㡬場<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>髙僧論<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
伏牛上人一鉢和尚皆悟達之士也一居巖岫永離囂<pc n="lb"/>
塵著述三傷指諭一鉢廣開法廟大扇迷途聾瞽聞之<pc n="lb"/>
往往解悟王蜀乾徳初有小軍使陳<hi>失名</hi>妻髙氏即髙<pc n="lb"/>
駢相公諸院之孫先於法門寺受持不殺戒二十餘年<pc n="lb"/>
後届蜀因與男娶婦親族勸令屠宰髙亦従之旬日之<pc n="lb"/>
中得疾頗異不録人事口但荒言既而三宿還魂備述<pc n="lb"/>
幽途之事初遇黒衣使者追入岐府城隍廟神峩冠大<pc n="lb"/>
神與一金甲武士對坐使者領髙見神武士言語紛紜<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
訴髙破戒仍扼腕罵髙曰吾䕶戒鬼將也為汝二十餘<pc n="lb"/>
年食不受羨寢不遑安豈期一起殺心頓隳戒行命雖<pc n="lb"/>
未盡罪亦頗深須送𠖇司懲其僭犯城隍神迴問髙曰<pc n="lb"/>
汝更修何善贖此過尤髙平生常念上生經至此蔑然<pc n="lb"/>
遺忘只記得三傷頌一鉢歌合掌向神厲聲而念神與<pc n="lb"/>
武士聳耳立聽顔色漸怡誦至了終悉皆涕淚謂髙曰<pc n="lb"/>
且歸人世宜復善心髙氏拜辭未終颯然起生乃知大<pc n="lb"/>
善知識所著句義與佛齊功今並録其全篇仍亦書其<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
靈驗採之真識非取迦談伏牛上人三傷頌其一曰傷<pc n="lb"/>
嗟壘巢燕雖巧無深見修營一箇窠往復凡千轉雙飛<pc n="lb"/>
碧水頭對語紅梁畔身縁覔食疲口為銜泥爛驅馳九<pc n="lb"/>
十初方産巢中卵停騰怕饑渇撫養知寒煖憐惜過於<pc n="lb"/>
人銜蟲餧皆徧父為理毛衣母来將食眩一旦翅翼成<pc n="lb"/>
分飛不相管世有仁智人懇力憂家眷男女未成長顔<pc n="lb"/>
色亦衰變燕子燕子聽吾語隨時且過休辛苦縦使窠<pc n="lb"/>
中千箇兒秋風纔動終須去世人世人不要貪此語是<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
藥須思量饒你平生男女多誰能伴爾歸泉路其二曰<pc n="lb"/>
傷嗟鵽鳩鳥夜夜啼天曉墜翼栁攀枝垂頭血沾草身<pc n="lb"/>
隨露葉低影逐風枝裊一種情相生爾獨何枯槁驅驅<pc n="lb"/>
飲啄稀役役飛騰少不是官所嗟都縁業所造亦似世<pc n="lb"/>
間人貪生不覺老喫着能㡬多强自索煩惱咄哉無眼<pc n="lb"/>
人織絡何時了只為一六迷遂成十二到鵽鳩鵽鳩林<pc n="lb"/>
裡叫山僧山僧牀上笑有人㑹意解推尋不假三祗便<pc n="lb"/>
成道其三曰傷嗟造蜜蜂忙忙採花蕊接翼入芳叢分<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
頭傍煙水抱蕊愛香滋尋花應春餌驅馳如所縈盤旋<pc n="lb"/>
若邅魅蹭蹬遇絲羅飄零餵螻蟻才能翅翼成方始窠<pc n="lb"/>
巢備惡人把火燒哀鳴𣗳中死蜜是他人蜜美自他人<pc n="lb"/>
美虚忙百草頭於身有何利世有少智人與此恰相似<pc n="lb"/>
只縁貪愛牽㡬度虚沈墜百嵗處浮生十年作童稚一<pc n="lb"/>
半悲與愁一半病與瘁除折算將来能得㡬多子更將<pc n="lb"/>
有漏身自翳無生理永不見如来却縁開眼睡蜜蜂蜜<pc n="lb"/>
蜂休沒沒空哉終是他人喫世人世人不要貪留富他<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
人有何益一鉢和尚歌曰阿剌剌閙聒聒總是悠悠造<pc n="lb"/>
未撻如饑喫鹽加得渇枉却一生頭戛戛究竟不能知<pc n="lb"/>
本末抛却死屍何處脫閒事到頭須結撮火落身上當<pc n="lb"/>
頭撥莫待臨事呼菩薩大丈夫貌須豁落莫學癡人受<pc n="lb"/>
摩捋也繫裹也擺撥也學柔和也麄糲亦解剃頭亦披<pc n="lb"/>
褐也學凡夫作生活直言向君君未達更作長歌歌一<pc n="lb"/>
鉢多中少少中多莫笑野人一鉢歌縁持此鉢度婆娑<pc n="lb"/>
青天寥寥月初上此時境空含萬象㡬處浮生自是非<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
一源清净無来往莫漫將心學水泡百毛流火無事交<pc n="lb"/>
不如静坐真如他頭上従他鵲作巢萬代金輪聖王子<pc n="lb"/>
只這真如是靈覺菩提𣗳下度衆生度盡衆生不生死<pc n="lb"/>
真丈夫無形無相大毗盧塵滅勞盡真如在一顆圓眀<pc n="lb"/>
無價珠眼不見耳不聞無見無聞無不聞従来一鉢無<pc n="lb"/>
言說今日千言强為分强為分須諦聽人人總有真如<pc n="lb"/>
性恰似黄金在鑛中鍊去金金鉢净真是妄妄是真為<pc n="lb"/>
求真妄更無求將心不用心煩惱衣食隨時養色身好<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
也着惡也着一切不貪無染着亦無惡亦無好一際坦<pc n="lb"/>
然平等道粗亦餐細亦餐莫學凡夫相上㸔亦無粗亦<pc n="lb"/>
無細上方香積無根蒂坐亦行行亦坐生死𣗳是菩提<pc n="lb"/>
果亦無生亦無死三世如来總如此離即着着即離實<pc n="lb"/>
想門中無實義不可離不可著何處更求治病藥語時<pc n="lb"/>
黙黙時語語黙尋蹤無定所亦無語亦無黙莫喚東西<pc n="lb"/>
作南北嗔時喜喜時嗔我自降魔轉法輪亦無嗔亦無<pc n="lb"/>
喜水不離波波是水慳時捨捨時慳不離内外與中間<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
亦無慳亦無捨寂寂寥寥無可把苦時樂樂時苦只箇<pc n="lb"/>
修行斷門户亦無苦亦無樂本来自性無纒縛垢即净<pc n="lb"/>
净即垢兩邊惡境無前後亦無垢亦無净大千同一真<pc n="lb"/>
如性藥是病病是藥到頭兩事渾捻却亦無藥亦無病<pc n="lb"/>
正是真如靈覺性魔是佛佛是魔如影隨形水上波亦<pc n="lb"/>
無魔亦無佛三教比来無一物凡即聖聖即凡色裡膠<pc n="lb"/>
倩水裡礬亦無凡亦無聖萬行歸除無一行真中假假<pc n="lb"/>
中真自是凡夫起惡塵亦無真亦無假若不呼時誰應<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
者本無性本無名只麽騰騰信脚行有時市井㸔屠肆<pc n="lb"/>
一葉蓮花火上生也曽䇿杖逰京洛身似浮雲先住著<pc n="lb"/>
究竟従来是寄居他方處處無纒縛若覔戒三毒藥病<pc n="lb"/>
何時瘥若覔禪我自縦横大可憐不是住不是顛在世<pc n="lb"/>
間中出世間時人不㑹此中意打著南邊與北邊若覔<pc n="lb"/>
法雞足山頭問迦葉見說傳衣在彼中無心不用求謀<pc n="lb"/>
甲若覔修八萬浮圖何處求只知黄葉上啼哭不覺黒<pc n="lb"/>
雲遮日頭莫怪狂言無次第篩羅漸入粗中細只遮粗<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
中細也無即是圓眀真是諦亦無真但有名聞即是塵<pc n="lb"/>
若向塵中解真實便是當来出世人無造作獨行獨坐<pc n="lb"/>
空索索無湼槃本来生死不相干直須省莫漫將身入<pc n="lb"/>
空井無去来也無眀鏡掛髙臺儂家見解只如此不用<pc n="lb"/>
將心算刼灰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魚還肉<pc n="lb"/>
天復初任可芝任戎州刺史日有漁人趙阿奴善釣大<pc n="lb"/>
魚常於馬湖江垂巨索大釣號曰掣拔中釣者皆百斤<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
不啻嘗謂人曰願釣千斤之魚豁男子平生之志即改<pc n="lb"/>
業矣人或語曰此江非左海焉有此魚對曰非我所欲負<pc n="lb"/>
命者上釣其年秋忽獲一鮥子魚果重千斤背上自然<pc n="lb"/>
有字其文金色觀者感傷趙阿奴因此従軍遂改釣業<pc n="lb"/>
其大魚背上字云三曽到揚州五轉歸馬湖身上千斤<pc n="lb"/>
肉今還趙阿奴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>求𠖇婚<pc n="lb"/>
傳言鬼神所慿有時而信故黄熊入夢不為無人豕人<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
立啼顯彰有鬼蜀有曺孝㢘第十九子晦因逰彭州導<pc n="lb"/>
江縣汊口謁李永相公廟覩土塑三女儼然而艶遂指<pc n="lb"/>
第三者祝曰願與小娘子為𠖇婚某終身不媾凡庶矣<pc n="lb"/>
遂取卦子擲之相交而立良乆巫者度語曰相公請曺<pc n="lb"/>
郎留着體衣一事以為言定曺遂解汗衫留於女坐巫<pc n="lb"/>
者復取女紅披衫與之曰望曺郎保惜此衣後二紀當<pc n="lb"/>
就姻好曺亦深信竟不婚姻縦遇國色視之如糞土也<pc n="lb"/>
果自天祐甲子終於癸未二十年間曺積覺氣微又疑<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
與神<graphic n="KR0576" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0576.png" mimeType="image/png"/>約數乃自沐浴儼然衣冠俟神之迎也是日至<pc n="lb"/>
暝車馬甚盛駢塞曺門同街居人競来觀瞩至二更鄰<pc n="lb"/>
人見曺升車而去莫知其由及曉視之曺已奄然矣議<pc n="lb"/>
者以華岳靈姻咸疑謬說苧蘿所遇亦恐妖稱今曺公<pc n="lb"/>
𠖇婚目驗其異嗚呼自投鬼趣不亦卑乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>見世報<pc n="lb"/>
天祐中秦州劉自然主押義軍案因連帥李中令繼宗<pc n="lb"/>
㸃鄉子而西捍蜀師有成紀縣百姓黄知感詣劉求免<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
自然許之自然之妻謂其夫曰黄知感之妻美髪儻得<pc n="lb"/>
為妾之髢即與免之知感得劉指蹤與妻平議黄妻可<pc n="lb"/>
謂賢也語其夫曰妾今幸以弱質得附於君髪有再生<pc n="lb"/>
人死永别君若南征不返妾有美髪何為言訖覽髪剪<pc n="lb"/>
之知感亦懐痛切既迫於差㸃遂獻於劉劉亦貪殘獨<pc n="lb"/>
為不足春獲其免秋復差行軍須急難莫敢中止於是<pc n="lb"/>
沒於金沙之陣劉亦是嵗云亡黄妻但有靈祠陳状咒<pc n="lb"/>
詛後黄家牸衛忽生一駒及堪乘騎方覺左脇下有劉<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
自然之字多般辨驗字益分眀邑人傳之遂達㢘問<hi>自蜀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>平之後王太尉宗儔制置</hi>元戎召其妻子識認劉之長子曰某父平<pc n="lb"/>
生惟好酒肉但能飲酒食肉是某父也驢遂飲酒數升<pc n="lb"/>
啖肉數臠仍以頭指昵其子淚下如繩劉子請備百千<pc n="lb"/>
贖之黄妻竟為不可出入鞭打以報夫仇劉子恥於姻<pc n="lb"/>
親鬱咽而卒後累經喪亂無復聞焉故王梵志曰欺狂<pc n="lb"/>
得錢君莫羨究竟還是輸他便不信但㸔槽上驢只是<pc n="lb"/>
改頭不識面又寳雞縣市令樊旭初喫犬肉臨老尾生<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
每因校料之時取笑縣曺人吏其妻偶因夫醉以刀斷<pc n="lb"/>
之忽作狗號數聲奄然而卒又金州義軍將全景暉能<pc n="lb"/>
禁毒虺兼好食之其妻忽産大蛇九頭一尾又有室女<pc n="lb"/>
忽生一子身有蛇鱗因此鄉親皆禁忌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>攻雜詠<pc n="lb"/>
陳裕秀才下第逰蜀誓棄舉業惟事脣喙覩物便嘲其<pc n="lb"/>
中數篇亦堪採擇雖無敎化於當代誠可取笑於一時<pc n="lb"/>
詠渾家樂云晨起梳頭午不休一窠精魅閙啾啾阿家<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
解舞清平樂新婦能抛白木毬着緑桃牌吹觱篥賜緋<pc n="lb"/>
<graphic n="KR0576" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0576.png" mimeType="image/png"/>器和梁州天晴任你渾家樂兩下還須滿舍愁又北<pc n="lb"/>
郡南州處處過平生家計一驢馱囊中錢物衣装少袋<pc n="lb"/>
裡燕脂胡粉多滿子面甜唐脆餅蕭娘身痩鬼嫦娥怪<pc n="lb"/>
来喚作渾家樂骨子猫兒盡唱歌過舊居云昔日顔回<pc n="lb"/>
宅今為裹飯家不聞吟秀句只見<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>油麻豉汁<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>中沸<pc n="lb"/>
粕餻案上葩朝朝惟起早檐従自排衙有一秀才自贖<pc n="lb"/>
酒家青衣為婦裕嘲之曰秀才何事太怱怱琴瑟無媒<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
便自通新婦旋裙纔離體外姑托布尚當胷菜團箇箇<pc n="lb"/>
皆<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>項粳米頭頭盡剪鬃一自土和逃走後至今笑却<pc n="lb"/>
親家翁又詠大慈寺齋頭鮮於闍梨云酒肉中朝沒闕<pc n="lb"/>
時髙堂大舎養肥屍行婆滿院多為婦童子成行半是<pc n="lb"/>
兒面折掇齋窮措大笑迎搽粉阿尼師一朝苦也無常<pc n="lb"/>
至劍𣗳刀山不放伊又大慈寺東北有池號曰放生池<pc n="lb"/>
蜀人競以三元日多將鵝鴨放在池中浴因謁主池僧<pc n="lb"/>
不遇當門書一絶句自此放生稍息矣鵝鴨仝羣世所<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
知蜀人競送放生池比來養狗囤雞在不信闍黎是<pc n="lb"/>
野狸裕後詠深沙一絶因暴疾而終亦由神折天年抑<pc n="lb"/>
又神其靈也詩曰撑睂努目强乾嗔便作閻浮有力神<pc n="lb"/>
禍福豈由泥担漢燒香供養弄蛇人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蜀才婦<pc n="lb"/>
吳越饒貢妓燕趙多美姝宋産歌姬蜀出才婦薛濤者<pc n="lb"/>
容姿既麗才調尤佳言謔之間立有詶對大凡營妓比<pc n="lb"/>
無校書之稱韋南康鎮成都日欲奏之而罷至今呼之<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
故進士胡曽有詩曰萬里橋邊女校書琵琶花下閉門<pc n="lb"/>
居掃睂才子知多少管領春風總不如濤毎承連帥寵<pc n="lb"/>
念或相唱和出入車輿詩達四方中朝一應銜命使車<pc n="lb"/>
毎届蜀求見濤者甚衆而濤性亦狂逸所有見遺金帛<pc n="lb"/>
往往上納韋公既知且怒於是不許従官濤獻五離詩情意<pc n="lb"/>
感人遂復寵召當時見重如此犬離主曰出入朱門四<pc n="lb"/>
五年為知人性足人憐近縁咬著親情客不得紅絲毯<pc n="lb"/>
上眠魚離池曰戲躍池中四五秋常將朱尾玩銀鈎近<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
縁戲觸紅蓮折不得隨波更一逰鸚鵡離籠曰慣向侯<pc n="lb"/>
門養此身飛来飛去羽毛新近縁出語無方便不得籠<pc n="lb"/>
中再喚人又竹離叢曰蓊鬱裁成四五行常持堅節覆<pc n="lb"/>
秋霜近縁春笋鑽階破不得垂枝對畫堂又珠離掌曰<pc n="lb"/>
一顆眀珠内外通分眀皎潔水精宫近縁一㸃瑕相累<pc n="lb"/>
不得朝朝在掌中又女郎張窈窕少年居蜀下筆成章<pc n="lb"/>
當時詩人雅相推重有上成都當事詩曰昨日賣衣裳<pc n="lb"/>
今朝賣衣裳衣裳渾賣盡惟剩嫁時箱有賣愁仍緩無<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
時心轉傷故園千里隔何處是柴桑悲光寺近有尼海<pc n="lb"/>
印才思清俊不讓名流有舟夜一章頗佳詩曰水色連<pc n="lb"/>
天色風聲并浪聲旅人歸思苦漁叟夢魂驚舉棹雲先<pc n="lb"/>
到移舟月逐行旅吟詩句罷猶見逺山行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鑒誡録卷十<pc n="lb"/>
<pb n="13b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>