<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
雲谿友議卷上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>儒對<pc n="　"/>南陽録<pc n="　"/>苧蘿遇<pc n="　"/>魯公明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>眞詩解<pc n="　"/>毗陵出<pc n="　"/>巫詠難<pc n="　"/>靈丘誤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>襄陽傑<pc n="　"/>馮生侫<pc n="　"/>江都事<pc n="　"/>南海非<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四背篇<pc n="　"/>嚴黃門<pc n="　"/>哀貧誡<pc n="　"/>古製興<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夷君誚<pc n="　"/>餞歌序<pc n="　"/>宗兄悼<pc n="　"/>夢神姥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>玉泉祠<pc n="　"/>舞娥異<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>名儒對<pc n="lb"/>
王僕射起再主禮闈逺邇稱揚皆以文德巍巍聿<pc n="lb"/>
興之也武宗皇帝詔至殿曰朕近見二字一乃一<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
                    <pb n="1b"/>
至禽獸之制在氣經年懵然不解忽夢烏衣人引<pc n="lb"/>
理而教之其書遂行於世僉謂鬼谷留侯復生也<pc n="lb"/>
<hi>鶴以小服大皆得烏衣之㫖筌遂通其義也所謂玄龜食蟒黃腰服虎飛䑕斷猿稂嚙</hi>筌後<pc n="lb"/>
爲鄧州剌史常夜占星宿而坐一夕三更東南隅<pc n="lb"/>
忽見異氣明旦呼吏於郊市如產男女者不以貧<pc n="lb"/>
冨悉取至焉過十餘輩筌視之曰皆凢骨也重令<pc n="lb"/>
於村落搜訪之乃得牧羊胡婦一子李君慘容曰<pc n="lb"/>
此假天子也座客勸殺之筌以爲不可曰此胡鶵<pc n="lb"/>
必爲國盗古亦如然殺假恐生真矣則安祿山生<pc n="lb"/>
於南陽異人先知之矣<hi>緑衣裳端坐太行邀君王梁代志公䜟曰兩角女子</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<hi>字也太行山字也一止正字也禄山果于正月死一止之月自滅亡解曰兩角女子安字也緑衣禄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>馬不歸道逢山下鬼環上繫羅衣也後李遐周䜟曰樵市人將盡函關</hi>又曰此天下<pc n="lb"/>
之事不可卒去是以石勒致鹿奔之兆桓玄動星<pc n="lb"/>
光之瑞王夷甫宋高祖非不欲早害玄勒稱於太<pc n="lb"/>
平殺之不得矣梁武帝視太白之變而下殿奔後<pc n="lb"/>
愧於夷狄之主凡爲大盗者必有異也筌首知之<pc n="lb"/>
知之而不可禳也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>苧蘿遇<pc n="lb"/>
王軒少爲詩寓物皆屬詠頗聞淇澳之篇遊西小<pc n="lb"/>
江泊舟苧蘿山際題西施石曰嶺上千峯秀江邊<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
細草春今逢浣紗石不見浣紗人題詩畢俄而見<pc n="lb"/>
一女郎振瓊璫扶石笋低佪而謝曰妾自吳宫還<pc n="lb"/>
越國素衣千載無人識當時心比金石堅今日爲<pc n="lb"/>
君堅不得既爲鴛鸞之會仍爲恨别之詞後有蕭<pc n="lb"/>
山郭凝素者聞王軒之遇每適於浣溪日夕長吟<pc n="lb"/>
屢題歌詩於其石寂爾無人乃鬱怏而返進士朱<pc n="lb"/>
澤嘲之聞者莫不嗤笑凝素内恥無復斯遊澤詩<pc n="lb"/>
曰三春桃李本無言苦被殘陽鳥雀喧借問東隣<pc n="lb"/>
效西子何如郭素擬王軒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魯公明<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
顏魯公爲臨川内史澆風莫競文教大行康樂巳<pc n="lb"/>
來用爲嘉譽也邑有楊志堅者嗜學而居貧郷人<pc n="lb"/>
未之知也山妻猒其饘臛不足索書求離志堅以<pc n="lb"/>
詩送之曰平生志業在琴詩頭上如今有二絲漁<pc n="lb"/>
父尚知谿谷暗山妻不信出身遲荆釵任意撩新<pc n="lb"/>
鬢明鏡從他别畫眉今日便同行路客相逢即是<pc n="lb"/>
下山時其妻持詩詣州請公牒以求别醮顏公案<pc n="lb"/>
其妻曰楊志堅素爲儒學遍覽九經篇詠之間風<pc n="lb"/>
騷可摭愚妻覩其未遇遂有離心王歡之廩旣虚<pc n="lb"/>
豈遵黃卷朱叟之妻必去寧見錦衣惡辱郷閭敗<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
傷風俗若無褒貶僥倖者多阿王決二十後任攺<pc n="lb"/>
嫁楊志堅秀才贈布絹各二十疋禄米二十石便<pc n="lb"/>
署隨軍仍令逺近知委江左十數年來莫有敢弃<pc n="lb"/>
其夫者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>眞詩解<pc n="lb"/>
濠梁人南楚材者旅遊陳頴歲乆頴守慕其儀範<pc n="lb"/>
将欲以子妻之楚材家有妻以受頴牧之眷深忽<pc n="lb"/>
不思義而輒巳諾之遂遣家僕歸取琴書等似無<pc n="lb"/>
返舊之心也或謂求道青城訪僧衡岳不親名宦<pc n="lb"/>
唯務玄虚其妻薛媛善書畫妙屬文知楚材不念<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
糟糠之情别倚絲蘿之勢對鏡自圖其形并詩四<pc n="lb"/>
韻以寄之楚材得妻眞及詩<pc n="　"/>遽有雋不疑之讓<pc n="lb"/>
夫婦遂偕老焉里語曰當時婦棄夫今日夫離婦<pc n="lb"/>
若不逞丹青空房應獨自薛媛冩眞寄夫詩曰欲<pc n="lb"/>
下丹靑筆先拈寶鏡端巳驚顏索寞漸覺鬢凋殘<pc n="lb"/>
淚眼描將易愁膓冩出難恐君渾忘却時展畫圖<pc n="lb"/>
㸔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>毗陵出<pc n="lb"/>
愼氏者毗陵慶亭儒家之女三史嚴灌夫因遊彼<pc n="lb"/>
遂結姻好同載歸蘄春經十餘秋無胤嗣灌夫乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
拾其過而出妻令歸二浙愼氏慨然登舟親戚臨<pc n="lb"/>
流相送妻乃爲詩以訣灌夫灌夫覽詩悽感遂爲<pc n="lb"/>
夫婦如初雲谿子曰曹叔妻叙東征之賦劉伶室<pc n="lb"/>
作誡酒之辭以女子之所能寔其罕矣爰書薛媛<pc n="lb"/>
之事斯可附焉愼氏詩曰當時心事巳相關雨散<pc n="lb"/>
雲飛一餉間便是孤帆從此去不堪重過望夫山<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>巫詠難<pc n="lb"/>
秭歸縣繁知一聞白樂天將過巫山先於神女祠<pc n="lb"/>
粉壁大署之曰蘇州剌史今才子行到巫山必有<pc n="lb"/>
詩爲報高唐神女道速排雲雨候清詞白公覩題<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
處悵然邀知一至曰歷陽劉郎中禹錫三年理白<pc n="lb"/>
帝欲作一詩於此怯而不爲罷郡經過悉去千餘<pc n="lb"/>
首詩但留四章而巳此四章者乃古今之絕唱也<pc n="lb"/>
而人造次不合為之沈佺期詩曰巫山高不極合<pc n="lb"/>
沓奇状新闇谷疑風雨幽崖若鬼神月明三峽曙<pc n="lb"/>
潮滿九江春爲問陽臺客應知入夢人王無競詩<pc n="lb"/>
曰神女向高唐巫山下夕陽徘徊作行雨婉孌逐<pc n="lb"/>
荆王電影江前落雷聲峽外長霽雲無處所臺館<pc n="lb"/>
曉蒼蒼李端詩曰巫山十二重皆在碧虛中廻合<pc n="lb"/>
雲藏日霏微雨帶風猿聲寒渡水樹色暮連空愁<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
向高唐去千秋見楚宫皇甫冉詩曰巫峽見巴東<pc n="lb"/>
迢迢出半空雲藏神女館雨到楚王宫朝暮泉聲<pc n="lb"/>
落寒暄樹色同淸猿不可聽偏在九秋中白公但<pc n="lb"/>
吟四篇與繁生同濟竟而不爲故太尉李德𥙿鎭<pc n="lb"/>
渚宫嘗謂賔侣曰余偶欲遙賦巫山神女一詩下<pc n="lb"/>
句云自從一夢高唐後可是無人勝楚王晝夢宵<pc n="lb"/>
征巫山似欲降者如何段記室成式曰屈平流放<pc n="lb"/>
湘沅椒蘭友而不爭卒葬江魚之腹爲曠代之悲<pc n="lb"/>
宋玉則招屈之䰟明君之失恐禍及身遂假高唐<pc n="lb"/>
之夢以惑襄王非眞夢也我公作神女之詩思神<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
女之㑹唯慮成夢亦恐非眞李公退慙其文不編<pc n="lb"/>
集於卷也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>靈丘誤<pc n="lb"/>
麻姑山山谷之秀草木所竒鄧仙客至延康四五<pc n="lb"/>
代爲國道師而錫紫服洎死自京輦歸葬是山是<pc n="lb"/>
謂屍解也然悉爲丘壠松栢相望詞人經過必當<pc n="lb"/>
興詠幾千首矣忽有一少年偶題一絶句不言姓<pc n="lb"/>
字但云天嶠遊人耳後來觀其所刺無復爲文且<pc n="lb"/>
鄧氏之名因斯稍减矣詩曰鶴老芝田鷄在籠上<pc n="lb"/>
清郍與俗塵同旣言白日昇仙去何事人間有殯<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
宫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>襄陽傑<pc n="lb"/>
鄭太穆郎中爲金州剌史致書於襄陽于司空頔<pc n="lb"/>
鄭書傲倪自若似無郡吏之禮書曰閤下爲南溟<pc n="lb"/>
之大鵬作中天之一柱鶱騰則日月暗搖動則山<pc n="lb"/>
嶽頽眞天子之爪牙諸侯之龜鏡也太穆孤㓜二<pc n="lb"/>
百餘口飢凍兩京小郡俸薄尚爲衣食之憂溝壑<pc n="lb"/>
之期斯須至矣伏惟賢公息雷霆之威垂特逹之<pc n="lb"/>
節賜錢一千貫絹一千疋器物一千事米一千石<pc n="lb"/>
奴婢各十人且曰分千樹一葉之影即是濃隂減<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
四海數滴之泉便爲膏澤于公覽書亦不嗟訝曰<pc n="lb"/>
鄭使君所須各依來數一半以戎旅之際不全副<pc n="lb"/>
其本望也又有匡廬符載山人遣三尺童子齎數<pc n="lb"/>
幅之書乞買山錢百萬公遂與之仍加𥿄墨衣服<pc n="lb"/>
等又有崔郊秀才者寓居於漢上藴積文藝而物<pc n="lb"/>
産罄懸無何與姑婢通每有阮咸之從其婢端麗<pc n="lb"/>
饒彼音律之能漢南之最也姑貧鬻婢於連帥連<pc n="lb"/>
帥愛之以類無雙<hi>妾至今圖畫觀之無雙即薛太保愛</hi>給錢四十萬<pc n="lb"/>
寵眄彌深郊思慕無巳即强親府署願一見焉其<pc n="lb"/>
婢因寒食來從事家值郊立於栁隂馬上連泣誓<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
若山河崔生贈之以詩曰公子王孫逐後塵緑珠<pc n="lb"/>
垂淚滴羅巾侯門一入深如海從此蕭郎是路人<pc n="lb"/>
或有嫉郊者冩詩於于座公覩詩令召崔生左右<pc n="lb"/>
皆之測也郊則憂悔而巳無處潜遁也及見郊握<pc n="lb"/>
手曰侯門一入深如海從此蕭郎是路人便是公<pc n="lb"/>
製作也四百千小哉何靳一書不早相示遂命婢<pc n="lb"/>
同歸至於幃幌奩匣悉爲增飾之小阜崔生矣初<pc n="lb"/>
有客自零陵來稱戎昱使君席上有善歌者襄陽<pc n="lb"/>
公遽命召焉戎使君豈敢違命逾月而至及至令<pc n="lb"/>
唱歌乃戎使君送妓之什也公曰丈夫不能立功<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
立業爲異代之所稱豈有奪人姬愛爲巳之嬉娛<pc n="lb"/>
以此觀之誠可竄身於無人之地遂多以繒帛賮<pc n="lb"/>
行手書遜謝於零陵之守也雲谿子曰王敦驅女<pc n="lb"/>
樂以給軍士楊素歸徐德言妻臨財莫貪於色不<pc n="lb"/>
恡者罕矣時人用為雅譚歷觀國朝挺特英雄未<pc n="lb"/>
有如襄陽公者也戎使君詩曰寶鈿香蛾翡翠裙<pc n="lb"/>
粧成掩泣欲行雲慇懃好取襄王意莫向陽臺夢<pc n="lb"/>
使君<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馮生侫<pc n="lb"/>
雍陶貟外蜀川人也上第後稍薄於親黨其舅雲<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
安劉敬之罷舉歸三峽素事篇章讓陶不寄書曰<pc n="lb"/>
山近衡陽雖少鴈水連巴蜀豈無魚陶得詩悸赧<pc n="lb"/>
方有狐首之思歟後爲簡州牧自比之謝宣城栁<pc n="lb"/>
吳興也賔至則折挫之閽者亦怠投贄者稀得見<pc n="lb"/>
乎有馮道明下第請謁云與貟外故舊閽者以道<pc n="lb"/>
明言啓之及引進陶訶曰與公昧平生何方相識<pc n="lb"/>
矣道明曰誦貟外之言仰貟外之德詩集中日得<pc n="lb"/>
相見何隔平生也遂吟曰立當青草人先見行近<pc n="lb"/>
白蓮魚未知又曰江聲秋入寺雨氣夜侵樓又曰<pc n="lb"/>
閉門客到常疑病滿院花開不似貧陶聞吟欣狎<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
待道明如曩昔之友君子以雍君矜誇而好媚馮<pc n="lb"/>
子匪藝而求知其兩違之文園豈尚也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江都事<pc n="lb"/>
李相公紳督大梁日聞鎭海軍進健卒四人一曰<pc n="lb"/>
富蒼龍二曰沈萬石三曰馮五千四曰錢子濤悉<pc n="lb"/>
能㧞橛角觝之戯旣至果然趫徑也翌日於毬場<pc n="lb"/>
内犒勞以駕車老牛筋皮爲炙瘤魁之臠<hi>也盛一魁酒罇</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>榴爲之或銅鑄也斗二升多以梄槐</hi>坐四輩於地茵大柈令食之萬<pc n="lb"/>
石等三人視炙堅麤莫敢就食獨五千瞋目張口<pc n="lb"/>
兩手捧炙如虎啖肉丞相曰眞壯士也可以撲殺<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
西域健胡又令試於觝戯蒼龍等亦不利獨五千<pc n="lb"/>
勝之十萬之衆爲之披靡於是獨進五千蒼龍等<pc n="lb"/>
退還本道語曰壯兒過大梁如上龍門也大梁城<pc n="lb"/>
北門常扄鏁不開開必有事公命開之騾子營騷<pc n="lb"/>
動軍府乃悉誅之自此平㤗也李公旣治淮南决<pc n="lb"/>
吳湘之獄而持法清峻犯者無宥有嚴張之風也<pc n="lb"/>
狡吏姧豪潜形疊迹然出於獨見寮佐莫敢言之<pc n="lb"/>
李元將評事及弟仲將僑寓江都李公羇旅之年<pc n="lb"/>
每止於元將之舘而叔呼焉榮逹之後元將稱弟<pc n="lb"/>
稱姪皆不恱也及爲孫子方似相容又有崔巡官<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
者昔居鄭圃也與丞相同年之舊特逺來謁纔到<pc n="lb"/>
客舎不意家僕與市人有競詰其所以僕人曰宣<pc n="lb"/>
州舘驛崔廵官下其僕市人皆抵極法令捕崔至<pc n="lb"/>
曰昔甞識君到此何不相見也崔生叩頭謝曰適<pc n="lb"/>
憩旅舎日巳遲晩相公尊重非時不敢具陳卑禮<pc n="lb"/>
伏希哀憐獲歸郷里遂縻留服罪笞股二十送過<pc n="lb"/>
秣陵貌若死灰莫敢慟哭時人相謂曰李公宗叔<pc n="lb"/>
翻爲孫子故人忽作流囚邑客黎人懼罹不測之<pc n="lb"/>
禍渡江過淮者衆矣主吏啓曰户口逃亡不少丞<pc n="lb"/>
相曰汝不見淘麥乎秀者在下糠粃隨流隨流者<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
不必報來自此一言竟無踰境者也又忽有少年<pc n="lb"/>
勢似踈簡自云辛氏郎君來謁丞相於晤對之間<pc n="lb"/>
未甚周至懸車白尚書先寄元相公詩曰悶勸迃<pc n="lb"/>
辛酒閒吟短李詩且曰辛大丘度性迃嗜酒李二<pc n="lb"/>
十紳短而能詩辛氏郎君即丘度之子也謂李公<pc n="lb"/>
曰小子每憶白廿二丈詩曰悶勸疇昔酒閒吟廿<pc n="lb"/>
丈詩李公笑曰辛大有此狂兒吾敢不存舊矣凡<pc n="lb"/>
是官族相快辛氏子之能忤誕丞相之受侮剛膓<pc n="lb"/>
暫屈乎有一曹官到任儀質頗似府公府公見而<pc n="lb"/>
惡之書其狀曰着青把笏也請料錢覩此形骸足<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
可傷嘆左右皆竊笑焉又有宿將有過請罰且云<pc n="lb"/>
臭老兵倚恃年老而刑不加若在軍門一百也决<pc n="lb"/>
竟不免其檟楚凡所書判或是卒然故趨事皆驚<pc n="lb"/>
神破膽矣初李公赴薦常以古風求知吕光化温<pc n="lb"/>
謂齊貟外煦及弟恭曰吾觀李二十秀才之文斯<pc n="lb"/>
人必爲卿相果如其言詩曰春種一粒粟秋收萬<pc n="lb"/>
顆子四海無閒田農夫猶餓死鋤禾日當午汗滴<pc n="lb"/>
禾中土誰知盤中飡粒粒皆辛苦先是元相公廉<pc n="lb"/>
察江東之日修龜山寺魚池以爲放生之銘戒其<pc n="lb"/>
僧曰勸汝諸僧好護持不須垂釣引青絲雲山莫<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
猒㸔經坐便是浮生得道時李公到鎭遊于野寺<pc n="lb"/>
覩元公之詩而笑曰僧有漁罟之事必投於鏡湖<pc n="lb"/>
後有犯者堅而不恕焉復爲二絶而示之云剃髪<pc n="lb"/>
多縁是代耕好聞人死惡人生祗園說法無高下<pc n="lb"/>
爾輩何勞尚世情汲水添池活白蓮十千鬐鬛盡<pc n="lb"/>
生天凡庸不識慈悲意自葬江魚入九泉忽有老<pc n="lb"/>
僧詣謁願以因果喻之丞相問阿師從何處來荅<pc n="lb"/>
云貧道從來處來遂决二十曰任從去處去至如<pc n="lb"/>
浮薄賔客莫敢候門三教所來俱有區别海内服<pc n="lb"/>
其才俊終于相者也初貧遊無錫惠山寺累以佛<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
經爲文藁致主藏僧敺打終身所憾焉後之剡川<pc n="lb"/>
天宫精舎凭笈而晝寢有老僧齋罷見一大虵上<pc n="lb"/>
刹前李樹食其子焉恐其遺毒而人誤食之徐徐<pc n="lb"/>
驅下虵乃望東序而去遂入李秀才懷中倐而不<pc n="lb"/>
見矣公乃驚覺老僧曰秀才睡中有所覩否李公<pc n="lb"/>
曰夢中上李樹食李甚美似有一僧相逼及寤乃<pc n="lb"/>
見上人老僧知此客非常延歸本院經數年而辭<pc n="lb"/>
赴舉將行减以衣鉢之資酷喻之曰郎君身必貴<pc n="lb"/>
矣然勿以僧之尤過貽於禍難及領㑹稽僧有犯<pc n="lb"/>
者事無巨細皆至極刑唯憶無錫之時也遂更剡<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
川爲龍宫寺額嗟老僧之巳逝爲其營塔立碑平<pc n="lb"/>
生之修建只於龍宫一寺矣雲溪子曰蕭相國立<pc n="lb"/>
殊勲方明昴宿<hi>昴星之精爾前漢史謂鄼侯</hi>杜元凱因醉吐始<pc n="lb"/>
見虵形則李公食李於龍宫其不謬矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南海非<pc n="lb"/>
房千里博士初上第遊嶺徼詩序云有進士韋滂<pc n="lb"/>
者自南海邀趙氏而來十九夕爲余妾余以鬢髪<pc n="lb"/>
蒼黃倦於遊從將爲天水之别止素秋之期縱京<pc n="lb"/>
洛風塵亦其志也趙屢對余<graphic n="KR1008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1008.png" mimeType="image/png"/>然恨恨者未得偕<pc n="lb"/>
行即泛輕舟暫爲南北之夢歌陳所契詩以寄情<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
曰鸞鳳分飛海樹秋忍聽鍾鼓越王樓只應霜月<pc n="lb"/>
明君意緩撫瑶琴送我愁山逺莫教雙淚盡鴈來<pc n="lb"/>
空寄八行幽相如若返臨卭市畫舸朱軒萬里遊<pc n="lb"/>
<hi>在蜀川萬里橋</hi>房君至襄州逢許渾侍御赴弘農公番禺<pc n="lb"/>
之命千里以情意相託許具諾焉纔到府邸遣人<pc n="lb"/>
訪之擬持薪粟給之曰趙氏却從韋秀才矣許與<pc n="lb"/>
房韋俱有布衣之分欲陳之慮傷韋義不述之似<pc n="lb"/>
負房言素欵難名爲詩代報房君旣聞幾有歐陽<pc n="lb"/>
四門詹太原之喪<hi>尚書巳有序詩述之矣歐陽太原亡姬之事孟蕳</hi>渾寄<pc n="lb"/>
房秀才詩曰春風白馬紫絲韁正值蚕眠未採桑<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
五夜有心隨暮雨百年無節待秋霜重尋繡帶朱<pc n="lb"/>
藤合却認羅裙碧草長爲報西遊減離恨阮郞纔<pc n="lb"/>
去嫁劉郞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四背篇<pc n="lb"/>
劉長卿郎中皆謂前有沈宋王杜後有錢郎劉李<pc n="lb"/>
劉君曰李嘉祐郎士元焉得與予齊稱也每題詩<pc n="lb"/>
不言其姓但長卿而巳以海内合知之乎士林或<pc n="lb"/>
之譏也宋雍初無令譽及嬰瞽疾其詩名始彰盧<pc n="lb"/>
貟外綸作擬僧之詩僧清江作七夕之詠劉隨州<pc n="lb"/>
有眼作無眼之句宋雍無眼作有眼之詩詩流以<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
爲四背或云四倒然辭意悉爲佳致乎盧公詩曰<pc n="lb"/>
願得逺公知姓字焚香洗鉢過餘生清江上人詩<pc n="lb"/>
曰唯愁更漏促離别在明朝劉隨州詩曰細雨濕<pc n="lb"/>
衣㸔不見閒花落地聽無聲宋君詩曰黃鳥不堪<pc n="lb"/>
愁裏聽緑楊冝向雨中㸔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嚴黃門<pc n="lb"/>
武后朝嚴安之定之昆弟也安之爲長安戎曹權<pc n="lb"/>
過京尹至今爲寮者願得安之之術焉定之則登<pc n="lb"/>
歷臺省亦有時名娶裴卿之女纔三夕其妻夢一<pc n="lb"/>
人佩服金紫美鬚鬢曰諸葛亮也來爲夫人兒旣<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
妊而産嬰孩其狀端偉頗異常流定之薄其妻而<pc n="lb"/>
愛其子嚴武年八歲詢其母曰大人常厚玄英<hi>英玄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>妾也定之</hi>未常慰省阿母何至於斯乎母曰吾與汝母<pc n="lb"/>
子也以汝尚㓜未之知也汝父薄幸嫌吾寢陋枕<pc n="lb"/>
席數宵遂即懷汝自後相棄如離婦焉其母悽咽<pc n="lb"/>
武亦憤惋難處候父旣出玄英方睡武持小䥫鎚<pc n="lb"/>
擊碎其首及定之歸驚愕視之乃斃矣左右曰小<pc n="lb"/>
郎君戯運䥫鎚而致之定之呼武至曰汝何戯之<pc n="lb"/>
甚矣武曰焉有大朝人士厚其侍妾困辱兒之母<pc n="lb"/>
乎故須擊殺非戯之也父曰眞嚴定之之子而毎<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
抑遏恐其非器武年二十三爲給事黄門侍郎明<pc n="lb"/>
年擁旄西蜀累於飲筵對客騁其筆札杜甫拾遺<pc n="lb"/>
乗醉而言曰不謂嚴定之有此兒也武恚目乆之<pc n="lb"/>
曰杜審言孫子擬捋虎鬚合座皆笑以彌縫之武<pc n="lb"/>
曰與公等飲饌謀歡何至於祖考矣房太尉綰亦<pc n="lb"/>
微有所誤憂怖成疾武母恐害賢良遂以小舟送<pc n="lb"/>
甫下峽母則可謂賢也然二公幾不免於虎口乎<pc n="lb"/>
李太白爲蜀道難乃爲房杜之危也略曰劔閣崢<pc n="lb"/>
嶸而崔嵬一夫當門萬夫莫開所守或非人化爲<pc n="lb"/>
狼與犲<hi>酷暴矣此謂武之</hi>朝避猛虎夕避長虵磨牙吮血<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
殺人如麻錦城雖云樂不如早還家蜀道之難難<pc n="lb"/>
於上青天側身西望長咨嗟杜初自作閬中行犲<pc n="lb"/>
狼當路無地遊從或謂章仇大夫兼瓊爲陳拾遺<pc n="lb"/>
雪獄<hi>子昻陳晃字</hi>高適侍御與王江寧昌齡申冤當時<pc n="lb"/>
用爲義士也李翰林作此歌朝右聞之疑嚴武有<pc n="lb"/>
劉焉之志支屬剌史章彝因小瑕武遂棒殺後爲<pc n="lb"/>
彝外家報怨嚴氏遂微焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>哀貧誡<pc n="lb"/>
余以曾子廻車不入勝母之閭吕不韋有桐輪之<pc n="lb"/>
媚是乃曾參立孝行之名不韋抱淫邪之責邇之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
進退者豈以二子而隲是非乎渚宫有李令者自<pc n="lb"/>
宰延安本狡猾之徒也强爲篇章而干謁時貴有<pc n="lb"/>
歸評事任江陵醝院常懷䘏士之心李令旣識歸<pc n="lb"/>
君累求救貸而悉皆允諾又云某欲㝷親湖外輙<pc n="lb"/>
假舎而安家族歸君亦敏諾之李且乗舟而去不<pc n="lb"/>
二旬其妻遣僕使告丐餱粮主人拯其乏絶李忽<pc n="lb"/>
寄書於醝院情况欵宻且異㝷常書中有贈家室<pc n="lb"/>
等詩一首意欲組織歸君歸君怏恨悔而不能明<pc n="lb"/>
與率武陵渠江之務以糊其口焉舉士沈擢旣違<pc n="lb"/>
名路從知長沙每述於同院衆賔用玆戒愼也李<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
令寄妻詩曰有人教我向衡陽一度思歸欲斷腸<pc n="lb"/>
爲報艶妻兼少女與吾覓取朗州塲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>古製興<pc n="lb"/>
文宗元年秋詔禮部高侍郎鍇復司貢籍曰夫宗<pc n="lb"/>
子維城本枝百代封爵便冝無令廢絶常年宗正<pc n="lb"/>
寺解送人恐有浮薄以忝科名在卿精揀藝能勿<pc n="lb"/>
妨賢路其所試賦則准常規詩則依齊梁體格乃<pc n="lb"/>
試琴瑟合奏賦霓裳羽衣曲詩主司先進五人詩<pc n="lb"/>
其最佳者其李肱乎次則王收日斜見賦則文選<pc n="lb"/>
中雪賦月賦也况肱宗室德行素明人才俱美敢<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
不公心以辜聖教乃以牓元及第霓裳羽衣曲詩<pc n="lb"/>
<hi>韻任用</hi>李肱開元太平時萬國賀豐歲梨園獻舊曲<pc n="lb"/>
玉座流新製鳳管勢叅差霞衣竸搖曵醼罷水殿<pc n="lb"/>
空輦餘春草細蓬壺事巳乆仙樂功無替詎肯聽<pc n="lb"/>
遺音聖明知善繼上披文曰近屬如肱者其不忝<pc n="lb"/>
乎有劉安之識可令著書執馬孚之正可以爲傳<pc n="lb"/>
秦嬴統天下子弟同匹夫根本之不深固曹冏曷<pc n="lb"/>
不非也評曰李君文章精練行義昭詳䇿名於睿<pc n="lb"/>
哲之朝得路於韋蕭之室然止於岳齊二牧未登<pc n="lb"/>
大任其有命焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夷君誚<pc n="lb"/>
登州賈者馬行餘轉海擬取昆山路適桐廬時遇<pc n="lb"/>
西風而吹到新羅國新羅國君聞行餘中國而至<pc n="lb"/>
接以賔禮乃曰吾雖夷狄之邦歲有習儒者舉於<pc n="lb"/>
天闕登第榮歸吾必禄之且厚乃知孔子之道被<pc n="lb"/>
於華夏乎因與行餘論及經藉行餘避位曰庸陋<pc n="lb"/>
賈竪長養雖在中華但聞土地所冝不識詩書之<pc n="lb"/>
義熟詩書明禮律者其唯士大夫乎非小人之事<pc n="lb"/>
也遂乃言辭揚舲背扶桑而去新羅君訝曰吾以<pc n="lb"/>
中國之人盡閑典教不謂尚有無知之俗歟行餘<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
還至郷井自以貪恡百味好衣愚昧不知學道爲<pc n="lb"/>
夷狄所咄况於英哲也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>餞歌序<pc n="lb"/>
李尚書訥夜登越城樓聞歌曰鴈門山上鴈初飛<pc n="lb"/>
其聲激切召至曰在藉之妓盛小藂也曰汝歌何<pc n="lb"/>
善乎曰小藂是梨園供奉南不嫌女甥也所唱之<pc n="lb"/>
音乃不嫌之授也今色將衰歌當廢矣時察院崔<pc n="lb"/>
侍御元範自府幕而拜即赴闕庭李公連夕餞崔<pc n="lb"/>
君於鏡湖光候亭屢命小藂歌餞在座各爲一絶<pc n="lb"/>
句贈送之亞相爲首唱矣崔下句云獨向栢臺爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
老吏皆曰侍御鳳閣中書即其程也何以老於栢<pc n="lb"/>
臺衆請攺之崔讓曰某但止於此任寧望九遷乎<pc n="lb"/>
是年秋崔君鞠獄於譙中乃終於栢臺之任矣楊<pc n="lb"/>
封盧高數篇亦其次也聽盛小叢歌送崔侍御浙<pc n="lb"/>
東廉使李訥綉衣奔命去情多南國佳人歛翠蛾<pc n="lb"/>
曾向教坊聽國樂爲君重唱盛叢歌奉和亞台御<pc n="lb"/>
史崔元範楊公留宴峴山亭洛浦高歌五夜情獨<pc n="lb"/>
向栢臺爲老吏可憐林木響餘聲團練判官楊知<pc n="lb"/>
至燕趙能歌有幾人落花廻雪似含嚬聲隨御史<pc n="lb"/>
西歸去誰伴文翁怨九春觀察判官封彥冲蓮府<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
纔爲綠水賔<hi>蓉泛綠水故有此句庾杲之在王儉府似芙</hi>忽乗駿馬入<pc n="lb"/>
咸秦爲君唱作西河調日暮偏傷去住人觀察支<pc n="lb"/>
使盧鄴何郎戴豸别賢侯更吐歌珠宴庾樓莫道<pc n="lb"/>
江南不同醉即陪舟檝上京逰前進士高湘謝安<pc n="lb"/>
春渚餞袁宏千里仁風一扇清歌黛慘時方酩酊<pc n="lb"/>
不知公子重飛觥處士盧溵烏臺上客紫髯公共<pc n="lb"/>
捧天書靜鏡中桃葉不須歌白苧耶溪暮雨起樵<pc n="lb"/>
風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宗兄悼<pc n="lb"/>
滕倪苦心爲詩嘉聲早播逺之吉州謁宗人邁郎<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
中吉守以吾家鮮士此弟則千里之駒也每吟其<pc n="lb"/>
白髪不知容相國也同閒客滿頭生又題鷺鷥障<pc n="lb"/>
子云映水有深意見人無懼心且曰魏文酷陳思<pc n="lb"/>
之學潘岳褒正叔之文貴集一家之芳安以宗從<pc n="lb"/>
踈逺矣倪既秋試捧笈告遊及留詩一首爲别滕<pc n="lb"/>
君得之悵然曰此生必不與此子再相見也乃祖<pc n="lb"/>
於大臯之閣别異常情倪至秋深逝於啇於之舘<pc n="lb"/>
舎聞者莫不傷悼焉倪詩曰秋初江上别旌旗故<pc n="lb"/>
國無家淚欲垂千里未知投足處前程便是聽猿<pc n="lb"/>
時誤攻文字身空老却返樵漁計巳遲羽翼凋零<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
飛不得丹霄無路接差池<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夢神姥<pc n="lb"/>
盧著作肈爲華州紇干公泉防禦判官遊仙掌諸<pc n="lb"/>
峯歇馬于巨靈廟忽寐夢在數間空舎中見一老<pc n="lb"/>
嫗於大釡中燃火盧君詢其所由曰老人是華岳<pc n="lb"/>
神母也又問釡中煑者何物母曰橡子也用此奚<pc n="lb"/>
爲母愀然曰食之也盧曰且兒爲五岳神主厭於<pc n="lb"/>
禱祠母食樹子豈無奉養之志乎母曰以神鬼之<pc n="lb"/>
道雖有君臣父子禍福本不相及矣祈祭之所不<pc n="lb"/>
呼名字者不得饗焉盧夢畢召岳廟祝别置神母<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
位常饌出生一分公宴則闕在家忽遺忘之噦咽<pc n="lb"/>
而體中不快也雲谿子曰親聞范陽所述故書之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>玉泉祠<pc n="lb"/>
余以鬼神之道難明也視之不見聽之不聞朝賢<pc n="lb"/>
后於盟津報受禪於晉壤禱祀名山大川則其兆<pc n="lb"/>
應也蜀前將軍關羽守荆州夢猪嚙足自知不祥<pc n="lb"/>
語其子曰吾衰暮矣是若征吳必不還爾果爲吳<pc n="lb"/>
將吕蒙麾下所殛蜀遂亡荆州<hi>猪者乃書其屋柱今吳楚之俗夢半</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之而禳</hi>玉泉祠天下謂四絶之境或言此祠鬼興土<pc n="lb"/>
木之功而樹祠曰三郎神三郎即關三郎也允敬<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
者則髣髴似覩之緇俗居者外戸不閉財帛縱橫<pc n="lb"/>
莫敢盗者㕑中或先甞食者頃刻大掌㾗出其面<pc n="lb"/>
歷旬愈明侮慢者則長虵毒獸隨其後所以懼神<pc n="lb"/>
之靈如履氷谷非齋戒護淨莫得居之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舞娥異<pc n="lb"/>
李八座翺潭州席上有舞柘枝者匪疾而顏色憂<pc n="lb"/>
悴殷堯藩侍御當筵而贈詩曰姑蘇太守青蛾女<pc n="lb"/>
流落長沙舞柘枝滿座繡衣皆不識可憐紅臉淚<pc n="lb"/>
雙垂明府詰其事乃故蘇臺韋中丞愛姬所生之<pc n="lb"/>
女也<hi>正卿之姪夏卿之胤</hi>曰妾以昆弟夭喪無以從人委身<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
於樂部恥辱先人言訖涕咽情不能堪亞相爲之<pc n="lb"/>
吁嘆且曰吾與韋族其姻舊矣速命更其舞服飾<pc n="lb"/>
以袿𥜗延與韓夫人相見<hi>部之子夫人吏</hi>顧其言語清楚<pc n="lb"/>
宛有冠蓋風儀撫念如其所媵遂於賔榻中選士<pc n="lb"/>
而嫁之也舒元輿侍郎聞之自京馳詩贈李公曰<pc n="lb"/>
湘江舞罷忽成悲便脫蠻靴出綘幃誰是蔡邕琴<pc n="lb"/>
酒客魏公懷舊嫁文姬李尚書初守廬江有重繫<pc n="lb"/>
者合當大辟引慮之時啓鳴曰某偶黷典章即從<pc n="lb"/>
誅戮然昔於群山專習一藝願於貴人之前試之<pc n="lb"/>
乃曰長嘯也死而無恨歟乃命緩繫而聽之清聲<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
上徹雲漢公曰不謂蘇門之風出於赭衣之下可<pc n="lb"/>
命鸞鶴同遊可與孫阮齊躅去其械梏蠲其罪乎<pc n="lb"/>
後鎭山南夜聞長笛之音而瀏亮不絶問是何人<pc n="lb"/>
吹之也具云府獄重囚令明日引來官吏逓相尤<pc n="lb"/>
怨夜使囚徒爲樂罪累必深及至發龍吟之韻奏<pc n="lb"/>
出塞之悲閨思鄉情莫不凄切公曰汝之吹竹巳<pc n="lb"/>
得其能不事農業可爲伶人爾卒歲而憐愍之便<pc n="lb"/>
令奔去也夫徐晃持刑而行陣齊整慕容貸法而<pc n="lb"/>
兵士傾心寛猛相濟故無不均前聞于襄陽鵰鶚<pc n="lb"/>
高舉後有李漢南文學推能于李之雙名眞亞匹<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
也雖楊杜之齊勲未比二侯之奇特者矣<pc n="lb"/>
雲谿友議卷上<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
<pb n="23a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
雲谿友議卷中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>葬書生<pc n="　"/>玉簫化<pc n="　"/>苖夫人<pc n="　"/>思歸隱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>買山䜟<pc n="　"/>吳門秀<pc n="　"/>錢塘論<pc n="　"/>辭雍氏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李右座<pc n="　"/>衡陽遁<pc n="　"/>三郷略<pc n="　"/>狂巫訕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>彰術士<pc n="　"/>雲中命<pc n="　"/>譚生剌<pc n="　"/>弘農忿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賢君鑒<pc n="　"/>澧陽讌<pc n="　"/>白馬吟<pc n="　"/>中山誨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賛皇勲<pc n="　"/>南黔南<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>葬書生<pc n="lb"/>
劉侍郎軻者韶右人也㓜之羅浮九疑讀黃老之<pc n="lb"/>
書欲輕舉之便又於曹溪探釋氏關戒遂披僧服<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
焉<hi>湓納僧名</hi>北之筠川方等寺廬岳東林習南山鈔及<pc n="lb"/>
百法論咸得宗㫖焉獨處一室數夢一人衣短褐<pc n="lb"/>
曰我書生也頃因遊學逝此一室以主寺僧不聞<pc n="lb"/>
郡邑乃瘞於牖下而屍骸跼促死者從直何以安<pc n="lb"/>
也君能遷葬必有酬謝乃訪于緇屬果其然也㝷<pc n="lb"/>
攺窆於虎溪之上求得一栢函劉君解所着之衣<pc n="lb"/>
覆其骸骼是夜夢書生來謝持三鷄子勸軻立食<pc n="lb"/>
之食訖明爽雖冥寞之道其不妄言軻嚼一卵而<pc n="lb"/>
吞二者猶豫未食手握之而覺後乃精於儒學而<pc n="lb"/>
隷文章因榮名第歷任史舘欲書夢中之事不可<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
身爲傳記吏部尚書退之素知焉曰待余餘暇當<pc n="lb"/>
爲一文賛焉韓公左遷其文竟不成也劉君之修<pc n="lb"/>
史時宰輔得人藩條有事朝廷凡有瑕勣悉欲書<pc n="lb"/>
之兾人愓勵擬縱董狐之筆尤謗必生匿其功過<pc n="lb"/>
又非史職常暮則沉湎而出韓公曰史官國之樞<pc n="lb"/>
機也其如海納之醉乎雲谿子以劉公之居史舘<pc n="lb"/>
而爲兩端夫杜微之聾也推蜀賢於葛亮阮藉之<pc n="lb"/>
醉也託魏史於王沉恐危難之逼假聾醉而混時<pc n="lb"/>
遇物從機即其尚也昔文王葬枯骨德王歧周鄒<pc n="lb"/>
湛瘞甄舒而名魁峴首劉君因夢寐而解衣遂通<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
三學可謂古人乎前者有鄭廣文䖍者明皇時爲<pc n="lb"/>
文舘故以廣文號焉編集之外唯日嗜酒覩嬪妃<pc n="lb"/>
之貴必致邦家之禍乎杜工部遺之歌略曰廣文<pc n="lb"/>
到官舎置馬堂堦下醉則乗馬歸頗遭官長罵諸<pc n="lb"/>
公衮衮登臺省廣文先生官獨冷諸公徃徃厭粱<pc n="lb"/>
肉廣文先生飰不足才名四十年座客寒無氊近<pc n="lb"/>
者蘇司業<hi>瓌</hi>時時與酒錢予以劉磁州之醉與廣<pc n="lb"/>
文所同避嫌逺害未爲非也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>玉簫化<pc n="lb"/>
西川韋相公臯昔遊江夏止於姜使君之舘<hi>相國姜輔</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<hi>兄也之從</hi>姜氏孺子曰荆寶巳習二經雖兄呼於韋恭<pc n="lb"/>
事之禮如父叔也荆寶有小青衣曰玉簫年纔十<pc n="lb"/>
歲常令祗候侍於韋兄玉簫亦勤於應奉後二載<pc n="lb"/>
姜使君入關求官而家累不行韋乃易居止頭陁<pc n="lb"/>
寺荆寶亦時遣玉簫徃彼應奉玉簫年稍長大因<pc n="lb"/>
而有情時廉使陳常侍得韋君季父書云姪臯乆<pc n="lb"/>
客貴州切望發遣歸覲廉察啓緘遺以舟楫服用<pc n="lb"/>
仍恐淹留請不相見泊舟江渚俾篙工促行昏暝<pc n="lb"/>
拭泪乃書以别荆寶寶頃刻與玉簫俱來旣悲且<pc n="lb"/>
喜寶命青衣從往韋以違覲日乆不敢俱行乃固<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
辭之遂爲言約少則五載多則七年取玉簫因留<pc n="lb"/>
玉指環一枚并詩一首五年既不至玉簫乃靜禱<pc n="lb"/>
於鸚鵡洲又逾二年曁八年春玉簫歎曰韋家郎<pc n="lb"/>
君一别七年是不來耳遂絶食而殞姜氏愍其節<pc n="lb"/>
操以玉環着於中指而同殯焉後韋公鎭蜀到府<pc n="lb"/>
三日詢鞫獄情滌其冤濫輕重之繫近三百餘人<pc n="lb"/>
其中一軰五器所拘偷視<graphic n="KR0550" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0550.png" mimeType="image/png"/>事私語云僕射是當<pc n="lb"/>
時韋兄也乃厲聲曰僕射僕射憶得姜家荆寶否<pc n="lb"/>
韋公曰深憶之即某是也公曰犯何罪而重羇縲<pc n="lb"/>
荅曰某辭違之後㝷以明經及第再選清城縣令<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
家人誤爇廨舎庫牌印等韋曰家人之犯固非巳<pc n="lb"/>
尤便與雪冤仍歸墨綬乃奏眉州牧敕下未令赴<pc n="lb"/>
任遣人監守朱紱其榮留連賔幕屬大軍之後草<pc n="lb"/>
創事繁經蓂莢數凋方謂玉簫何在姜牧曰僕射<pc n="lb"/>
維舟之夕與伊留約七載是期逾時不至乃絶食<pc n="lb"/>
而殞因吟留贈玉環詩云黃雀銜來巳數春别時<pc n="lb"/>
難解贈佳人長吟不見魚書至爲遣相思夢入秦<pc n="lb"/>
韋公聞之益增悽歎廣修經像以報夙心且想念<pc n="lb"/>
之懷無由再㑹時有祖山人者有少翁之術能令<pc n="lb"/>
逝者相親但令府公齋戒七日清夜玉簫乃至謝<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
曰承僕射冩經僧佛之力旬日便當託生却後十<pc n="lb"/>
二年再爲侍妾以謝鴻恩臨袂微笑曰丈夫薄情<pc n="lb"/>
令人死生隔矣後韋公隴右之功終德宗之代理<pc n="lb"/>
蜀不替是故年深累遷中書令同平章事天下嚮<pc n="lb"/>
附瀘僰歸心因作生日節鎭所賀皆貢珎竒獨東<pc n="lb"/>
川盧八座送一歌姬未當破瓜之年亦以玉簫爲<pc n="lb"/>
號觀之乃眞姜氏之玉簫也而中指有肉環隱出<pc n="lb"/>
不異留别之玉環也京兆公曰吾乃知存殁之分<pc n="lb"/>
一往一來玉簫之言斯可騐矣議者以韋中書脫<pc n="lb"/>
布衣不五秋而擁旌鉞皇朝之盛罕有其倫然鎭<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
蜀近二紀雲南諸蕃部落悉遣儒生教其禮樂易<pc n="lb"/>
袵歸仁彼我以䀋鏟貨賂悉無怨焉後司空林公<pc n="lb"/>
弛其規准别誘言化復通其䀋運而不贍金帛遂<pc n="lb"/>
令部落懷二猾悍邦君蟊蠆爲群侵逼城壘俘掠<pc n="lb"/>
士庶妻子其萬人乎雍陶先輩感亂後詩曰錦城<pc n="lb"/>
南面遙聞哭盡是離家别國聲或謂黜韋帥之功<pc n="lb"/>
削成都之爵且淮隂叛國名居定難之始竇融要<pc n="lb"/>
君迹踐諸侯之列盖録其勲而不廢其名乎所讓<pc n="lb"/>
不合教戎濮詩書致閑兵法考其銜怨有以而莫<pc n="lb"/>
敢斥言故乃削爵黜功是爲大謬矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>苖夫人<pc n="lb"/>
張延賞相公累代台鉉每宴賔客選子聓莫有入<pc n="lb"/>
意者其妻苖氏太宰苖公晉卿之女也夫人有才<pc n="lb"/>
鑒甚别英銳特選韋臯秀才曰此人之貴無與比<pc n="lb"/>
儔旣以女妻之不二三歲以韋郎性度高廓不拘<pc n="lb"/>
小節張公稍悔之至不齒禮一門婢僕漸見輕怠<pc n="lb"/>
惟苖氏待之常厚矣其於衆多視之悒怏而不能<pc n="lb"/>
制遏也臯妻張氏垂泣而言曰韋郎七尺之軀學<pc n="lb"/>
兼文武豈有沉滯兒家爲尊卑見誚良時勝境何<pc n="lb"/>
忍虛擲乎韋乃遂辭東遊妻罄粧奩贈送清河公<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
喜其往也賮以七驢䭾物每之一驛則附逓一䭾<pc n="lb"/>
而還行經七驛所送之物盡歸之也其所有者清<pc n="lb"/>
河氏所贈粧奩及布囊書冊而巳清河公覩之莫<pc n="lb"/>
可測也後權隴右軍事㑹德宗行幸奉天在西面<pc n="lb"/>
之功獨居其上也聖駕旋復之日自金吾持節西<pc n="lb"/>
川替妻父清河公乃攺易姓名以韋作韓以臯作<pc n="lb"/>
翺莫敢言之也至天回驛去府城三十里<hi>駕日以上皇發</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>名爲</hi>有人特報相公曰替相公者金吾韋臯將軍非<pc n="lb"/>
韓翺也苖夫人曰若是韋臯必韋郎也張公笑曰<pc n="lb"/>
天下同姓名者何限彼韋生應巳委棄溝壑豈能<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
乘吾位乎婦女之言不足云爾<hi>述禍<graphic n="KR1090" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1090.png" mimeType="image/png"/>其言多中初有昝嫗巫者每</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>神日増皆以妖妄之言不復再召也乃云相公當直之神漸減韋郞擁從之</hi>苗夫人又<pc n="lb"/>
曰韋郞比雖貧賤氣凌霄漢每以相公所誚未甞<pc n="lb"/>
一言屈媚因而見尤成事立功必此人也來早入<pc n="lb"/>
州方知不誤張公憂惕莫敢瞻視曰吾不識人西<pc n="lb"/>
門而出凡是舊時婢僕曾無禮者悉遭韋公棒殺<pc n="lb"/>
投於蜀江展男子平生之志也獨苗氏夫人無愧<pc n="lb"/>
於韋郎賢哉賢哉韋公侍奉外姑過於布素之時<pc n="lb"/>
海内貴門不敢忽於貧賤東床者乎所以郭泗濵<pc n="lb"/>
圎詩曰宣父從周又適秦昔賢多少出風塵當時<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
甚訝張延賞不識韋臯是貴人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>思歸隱<pc n="lb"/>
江西韋大夫丹與東林靈轍上人騭忘形之契篇<pc n="lb"/>
詩唱和月唯四五焉序曰轍公近以匡廬七詠見<pc n="lb"/>
寄及吟味之皆麗絶於文圃也<hi>跑泉聦明水白鹿卽蓮花峰石鏡虎</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>廟爲七詠也洞鐵船康王</hi>此七篇者俾予益起歸歟之興且芳<pc n="lb"/>
時勝侣上遊於三二道人必當攀躋千仭之峯觀<pc n="lb"/>
九江之水是時也飄然而去不希京口之顧黙爾<pc n="lb"/>
而遊不假東門之送天地爲一朝萬物任陶鑄夫<pc n="lb"/>
二林羽翼松逕幽邃則何必措足於丹霄馳心於<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
太古矣偶爲思歸絶句詩一首以寄上人法友譚<pc n="lb"/>
玄幸先逹其深趣矣予謂韋亞台歸意未堅果爲<pc n="lb"/>
高僧所誚歷覽前代散髪海隅者其幾人乎寄廬<pc n="lb"/>
山上人轍公詩曰亞相丹王事紛紛無暇日浮生<pc n="lb"/>
冉冉只如雲巳爲平子歸休計五老巖前必共君<pc n="lb"/>
轍奉酬詩曰年老身閒無外事麻衣草座亦容身<pc n="lb"/>
相逢盡道休官去林下何曾見一人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>買山䜟<pc n="lb"/>
邕州蔡大夫京者故令狐相公楚鎭滑臺之日因<pc n="lb"/>
道塲見僧中令京挈於瓶鉢彭陽公曰此童眉目<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
踈秀進退不懾惜其單㓜可以勸學乎師從之乃<pc n="lb"/>
得陪相國子弟<hi>丞相綯綸也青州尚書緒</hi>後以進士舉上第乃<pc n="lb"/>
彭陽令狐公之舉也㝷又學究登科而作尉畿服<pc n="lb"/>
旣爲御史覆獄淮南李相公紳憂悸而巳頗得繡<pc n="lb"/>
衣之稱乎<hi>主上憂國之時乃臣下無私之日吴汝南詣闕申冤蔡君先牓之曰是</hi>謫<pc n="lb"/>
居澧州厲貟外玄所辱稍遷撫州剌史常稱宇内<pc n="lb"/>
無人對僧徒則非大品之談遇道流則五千言之<pc n="lb"/>
義接儒士自比端木之賢於仲尼次論周易則評<pc n="lb"/>
九聖之謬來者縱得相許有始而無卒焉<hi>秀才等謂丁遐</hi>
                    <pc n="lb"/>
郡有汝水爲放生池不與漁罟之事忽一人乗小<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
舟釣於此蔡君張眥遣吏捕之釣者乃爲詩曰抛<pc n="lb"/>
却長竿卷却絲手携蓑笠獻新詩臨川太守清如<pc n="lb"/>
鏡不是漁人下釣時京覽詩乃召之巳去竟不言<pc n="lb"/>
其姓字或有識者曰野人張頂也<hi>王氏隱而不言頂字不惑本姓</hi>
                    <pc n="lb"/>
蔡牧益自驕矜作詩以責啇山四老曰秦末家家<pc n="lb"/>
思逐鹿啇山四皓獨忘機如何鬢髪霜相似更出<pc n="lb"/>
深山定是非及假節邕交道經湘口零陵鄭太守<pc n="lb"/>
史與京同年逺以酒樂相遲座有瓊枝者鄭君之<pc n="lb"/>
所愛而席之㝡姝蔡強奪之行鄭莫之競也邕交<pc n="lb"/>
所爲多如此類德義者見鄙終其不佺也行泊中<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
興頌所僶勉不前<hi>浯溪也地名在</hi>題篇乆之似有悵悵之<pc n="lb"/>
意纔到邕南制禦失律伏法湘川權厝於此二子<pc n="lb"/>
延近號訴蒼天未終喪而俱逝論者以妄責四皓<pc n="lb"/>
而欲買山則浯溪之間不徒言哉詩曰停橈積水<pc n="lb"/>
中舉目孤煙外借問浯溪人誰家有山賣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吳門秀<pc n="lb"/>
昔張茂先謂陸機曰君家兄弟龍躍雲津顧彦先<pc n="lb"/>
鳳鳴朝陽謂東南之寶巳盡不意又見禇生<hi>陶也言禇</hi>
                    <pc n="lb"/>
故知吳門之德不孤川瀆之珍不匱矣予以宋齊<pc n="lb"/>
巳降朱張顧陸時有竒藻者歟陸郎中暢早耀才<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
名輦轂不攺於郷音自賀祕書知章賈相躭顧著<pc n="lb"/>
作况譏調秦人至于陸君者矣貢舉之年和群公<pc n="lb"/>
對雪落句云天人寧底巧剪水作花飛又山齋翫<pc n="lb"/>
月詩曰野性平生唯好月新晴半夜覩嬋姢起來<pc n="lb"/>
自擘書<graphic n="KR1624" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1624.png" mimeType="image/png"/>破恰漏清光落枕前又經崔諫議玄亮<pc n="lb"/>
林亭曰蟬噪入雲樹風開無主花在越每經遊蘭<pc n="lb"/>
亭高歩禹跡石㠶之絶境如不繫之舟焉初爲西<pc n="lb"/>
江王大夫仲舒從事終日長吟不親公牘府公微<pc n="lb"/>
言拂衣而去辭曰不可偶爲大夫叅佐而妨志業<pc n="lb"/>
耶王乃固留不巳請舉自代然後登舟曰洿子姪<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
得耳渠曾數辟不就暢召必來<hi>暢之姪也陸洿貟外</hi>而乃採<pc n="lb"/>
藥西山飲泉滫水<hi>銘曰有水曰滫有漁曰魧天地建昌之南也今新吳昔許眞君</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之水鑄鍜者多於此水砥礪也昏冥何以伏藏又謂眞君淬劍</hi>朝客聞之以爲仕<pc n="lb"/>
隱也美譽益彰及登蘭省遇雲陽公主下降劉都<pc n="lb"/>
尉百僚舉爲儐相詩題之者頃刻而成其詩亦麗<pc n="lb"/>
也詠簾詩曰勞將素手卷蝦鬚瓊室流光更綴珠<pc n="lb"/>
玉漏報來過夜半可憐潘岳立踟蹰詠行障詩曰<pc n="lb"/>
碧玉爲竿丁字成鴛鴦繡帶短長馨强遮天上花<pc n="lb"/>
顔色不隔雲中語笑聲詔作催粧五言詩一首曰<pc n="lb"/>
<hi>字得花</hi>雲安公主貴出嫁五侯家天母㸔調粉日兄<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
憐賜花催鋪栢子帳待障七香車借問粧成未東<pc n="lb"/>
方欲曉霞内人以陸君吳音才思敏捷凡所調戯<pc n="lb"/>
應對如流復以詩嘲之陸亦酬和六宫大咍凡十<pc n="lb"/>
餘篇嬪娥皆諷誦之例物之外别賜宫錦五十叚<pc n="lb"/>
楞伽瓶及唾盂各一枚以賞吻翰之端也内人詩<pc n="lb"/>
云十二層樓倚翠空鳳鸞相對立梧桐雙成走報<pc n="lb"/>
監門衞莫使吳歈入漢宫此篇或謂内學宋若蘭<pc n="lb"/>
若昭姊妹所作也宋考功之孫也陸君酬曰粉靣<pc n="lb"/>
仙郎選聖朝偶逢秦女學吹簫須教翡翠聞王母<pc n="lb"/>
不奈烏鳶噪鵲橋<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>錢塘論<pc n="lb"/>
致仕尚書白舎人初到錢塘令訪牡丹花獨開元<pc n="lb"/>
寺僧惠澄近於京師得此花栽始植於庭欄圈甚<pc n="lb"/>
宻他處未之有也時春景方深惠澄設油幕以覆<pc n="lb"/>
其上牡丹自此東越分而種之也㑹徐凝自冨春<pc n="lb"/>
來未識白公先題詩曰此花南地知難種慙媿僧<pc n="lb"/>
閒用意栽海燕解憐頻睥睨胡蜂未識更徘徊虚<pc n="lb"/>
生芍藥徒勞妬羞殺玫瑰不敢開唯有數苞紅幞<pc n="lb"/>
在含芳只待舎人來白㝷到寺㸔花乃命徐生同<pc n="lb"/>
醉而歸時張祜榜舟而至甚若踈誕然張徐二生<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
未之習隱各希首薦焉中舎曰二君論文若廉白<pc n="lb"/>
之闘䑕穴勝負在於一戰也遂試長劔倚天外賦<pc n="lb"/>
餘霞散成綺詩試訖解送以凝爲元祜其次耳張<pc n="lb"/>
曰祜詩有地勢遙尊岳河流側讓關多士以陳後<pc n="lb"/>
主日月光天德山河壯帝居此徒有前名矣又祜<pc n="lb"/>
題金山寺詩曰<hi>江之中此寺大</hi>樹影中流見鍾聲兩岸聞<pc n="lb"/>
雖綦母潜云塔影挂青漢鍾聲和白雲此句未爲<pc n="lb"/>
佳也祜觀獵四句及宫詞白公曰張三作獵詩以<pc n="lb"/>
較王右丞予則未敢優劣也王維詩曰風勁角弓<pc n="lb"/>
鳴將軍獵渭城草枯鷹眼疾雪盡馬蹄輕忽過新<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
豐戍還歸細栁營廻㸔失鴈處千里暮雲平張祜<pc n="lb"/>
詩曰暁出禁城東分圍淺草中紅旗開向日白馬<pc n="lb"/>
驟臨風背手抽金鏃翻身控角弓萬人齊指處一<pc n="lb"/>
鴈落寒空白公又以宫詞四句之中皆數對何足<pc n="lb"/>
奇乎然無徐生云今古長如白練飛一條解破青<pc n="lb"/>
山色徐凝賦曰譙周室裏定游夏於立虔馬守帷<pc n="lb"/>
中分易禮於盧鄭如我明公薦豈唯偏黨乎張祜<pc n="lb"/>
曰虞韶九奏非瑞馬之至音荆玉三投佇良工之<pc n="lb"/>
必鑒且鴻鍾運擊瓦缶雷鳴榮辱糺繩復何定分<pc n="lb"/>
祜遂行歌而邁凝亦鼓枻而歸二生終身偃仰不<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
隨鄉賦者乎先是李𥙷闕林宗杜殿中牧與白公<pc n="lb"/>
輦下較文具言元白詩體舛雜而爲清苦者見嗤<pc n="lb"/>
因玆有恨也白爲河南尹李爲河南令道上相遇<pc n="lb"/>
尹乃乗馬令則肩輿似乖趍事之禮甞謂樂天爲<pc n="lb"/>
囁嚅公聞者皆笑樂天之名稍减矣白尹曰李直<pc n="lb"/>
水<hi>字也林宗</hi>吾之猶子也其鋒不可當後杜舎人之守<pc n="lb"/>
秋浦與張生爲詩酒之交酷吟祜宫詞亦知錢塘<pc n="lb"/>
之歲自有非之論懷不平之色爲詩二首以高則<pc n="lb"/>
曰誰人得似張公子千首詩輕萬戸侯又云如何<pc n="lb"/>
故國三千里虚唱歌詞滿六宫張君詩曰故國三<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
千里深宫二十年一聲河滿子雙淚落君前此歌<pc n="lb"/>
宫娥諷念思鄉而起長門之思也祜復遊甘露寺<pc n="lb"/>
觀前盧肈先軰題處曰不謂三吳經此詩人也祜<pc n="lb"/>
曰日月光先到山川勢盡來盧曰地從京口斷山<pc n="lb"/>
到海門廻因而仰伏願交於此士矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辭雍氏<pc n="lb"/>
崔涯者吳楚之狂生也與張祜齊名每題一詩於<pc n="lb"/>
倡肆無不誦之於衢路譽之則車馬繼來毀之則<pc n="lb"/>
盃盤失錯嘲曰雖得蘇方木猶貪玳瑁皮懷胎十<pc n="lb"/>
箇月生下崑崙兒又布袍披襖火焼氊𥿄補箜篌<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
麻接絃更着一雙皮屐了紇梯紇榻出門前又嘲<pc n="lb"/>
李端端黃昏不語不知行鼻似煙<graphic n="KR1624" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1624.png" mimeType="image/png"/>耳似鐺獨把<pc n="lb"/>
象牙梳挿鬢崑崙山上月初生端端得此詩憂心<pc n="lb"/>
如病使院飲廻遙見二子躡屐而行乃道傍再拜<pc n="lb"/>
兢灼曰端端祗候三郎六郎伏望哀之又重贈一<pc n="lb"/>
絶句粉飾之於是大賈居豪競臻其户或戯之曰<pc n="lb"/>
李家娘子纔出墨池便登雪嶺何期一日黑白不<pc n="lb"/>
均紅樓以爲倡樂無不畏其嘲謔也祜涯乆在維<pc n="lb"/>
揚天下宴清篇詞縱逸貴逹欽憚呼吸風生暢此<pc n="lb"/>
時之意也贈詩曰覓得黄騮被繡鞍善和坊裏取<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
端端楊州近日渾成差一朶能行白牡丹雜嘲二<pc n="lb"/>
首二年不到宋家東阿母深居僻巷中含淚向人<pc n="lb"/>
羞不語琵琶絃斷倚屏風日暮迎來畫閤中百年<pc n="lb"/>
心事一宵同寒雞鼓翼紗<graphic n="KR1624" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1624.png" mimeType="image/png"/>外巳覺恩情逐暁風<pc n="lb"/>
又悼妓詩曰赤板橋西小竹籬槿花還似去年時<pc n="lb"/>
淡黃衫子都無也膓斷丁香畫雀兒崔生之妻雍<pc n="lb"/>
氏者乃揚州摠効之女也儀質閒雅夫婦甚睦雍<pc n="lb"/>
族以崔郎甚有詩名資贍毎厚崔生常於飲食之<pc n="lb"/>
處略無禆敬之顔但呼妻父雍老而巳雍乆之而<pc n="lb"/>
不能容勃然杖劔呼女而出崔秀才曰某河朔之<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
人唯襲弓馬養女合嫁軍門徒慕士流之德小女<pc n="lb"/>
違公不可别醮便令出家汝若不從吾當揮劔立<pc n="lb"/>
令涯妻剃髪爲尼涯方悲泣悔過雍亦不聽分䟽<pc n="lb"/>
親戚揮慟别易㑹難涯不得巳裁詩留贈至今江<pc n="lb"/>
浦離愁莫不吟諷是詩而惜别也詩曰隴上流泉<pc n="lb"/>
隴下分斷膓嗚咽不堪聞姮娥一日宫中去巫峽<pc n="lb"/>
千秋空白雲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李右座<pc n="lb"/>
李相公林甫當開元之際與巷陌交通權等人主<pc n="lb"/>
天下之能名須出其門也如不稱意者必遭竄逐<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
之禍雖楊國忠之盛未得侔焉其姬愛之衆皆不<pc n="lb"/>
勝其珠翠嘗賜宫娥二人一者潜歸私家經旬方<pc n="lb"/>
還相公亦乃不知其榮顯謂之右座相公軒蓋諸<pc n="lb"/>
侯見者如履氷谷舉子尉遲匡幽幷耿㮣之士也<pc n="lb"/>
以頻年不第投書于右座皆擊剌之說匡有暮行<pc n="lb"/>
潼關之作云明月飛出海黃河流上天又觀内人<pc n="lb"/>
樓上踏歌曰芙蓉初出水桃李忽無言又塞上曲<pc n="lb"/>
云夜夜月爲青塜鏡年年雪作黑山花相公鑒此<pc n="lb"/>
句曰得非才子乎若使匡伏恨銜冤不假陶鑄之<pc n="lb"/>
力則從四夷八蠻分爲左袵矣豈爲進人乎豈爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
賢相乎及得相見右座曰有一蕭頴士旣叨科第<pc n="lb"/>
輕時縱酒不遵名教甞忤吏部王尚書丘然以文<pc n="lb"/>
識該通孰爲其敵君子不遺其言幾至鞭撲子之<pc n="lb"/>
詩篇幸未方於頴士且吾之名復異於王公<hi>吏部言王</hi>
                    <pc n="lb"/>
重欲相干三思可矣匡知右座見怒惶怖而趨出<pc n="lb"/>
恓屑無依退歸林墅罷寗戚之高歌効約成之獨<pc n="lb"/>
樂登山臨水勞灼灼之音焉且李君之爲輔翊妬<pc n="lb"/>
賢害能太平之基因而覆餗也昔重華登用進二<pc n="lb"/>
八於明君姬旦爲相述四人於少主故行流殛之<pc n="lb"/>
刑成吐握之美乃帝子之股肱萬方之軌度也若<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
李丞相恣行殘賊不慕姚姬非唯其殃乃其冝矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>衡陽遁<pc n="lb"/>
徐侍郎安貞乆居中書省常叅李右丞議恐其罪<pc n="lb"/>
累乃逃隱衡山岳寺爲東林掇𬞞行者而喑啞不<pc n="lb"/>
言者數年後值修建佛殿僧中選善書者題其梁<pc n="lb"/>
以二三人矣而徐行者跨過掌事怒以杖連擊其<pc n="lb"/>
背行者乃畫地曰某口雖不言昔年曾學大書也<pc n="lb"/>
乞試之及試乃題數行群僧皆恱服因遣盡書之<pc n="lb"/>
時李北海邕遊岳過寺觀其題處曰不知徐公在<pc n="lb"/>
此乃召至握手而言曰朝列於公巳息論矣遂解<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
其布褐飾以簮裳僧甞杖擊者潜匿無地徐謂邕<pc n="lb"/>
曰吾恐逢非罪遯迹深山凡庸僧輩安能識我汝<pc n="lb"/>
無疑也江夏公因戯之云徐郎曾吟峴山思駐馬<pc n="lb"/>
漢水憶廻舟又暮雨水猶濕春風帆正開徐曰喑<pc n="lb"/>
啞之日時亦黙而誦之<hi>貞佳句也二聯乃安</hi>因同載北歸止<pc n="lb"/>
潭州察使水亭相迓徐侍郎指李北海呼曰行者<pc n="lb"/>
瀟湘逢故人得隨歸客止乎汀洲之娛若幽谷之<pc n="lb"/>
覩太陽者矣不然委頓巖谷卒於寺隷也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三鄉略<pc n="lb"/>
雲谿子素聞三鄉之詠悵然未明其所自也洎得<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
吳郡陸君貞洞或紀其年代而不知者矣用序乎<pc n="lb"/>
然群書有無名氏樂府集無名詩今簡陸君之意<pc n="lb"/>
詩序亦云姓字隱而不書夫序者述作之本意編<pc n="lb"/>
其舊序是詩繼和者多不能徧録略舉十餘篇以<pc n="lb"/>
次之無名序曰余本若耶溪東與同志者二三紉<pc n="lb"/>
蘭佩蕙每貪幽閒之境翫花光於松月之亭竟晝<pc n="lb"/>
綿宵徃徃忘倦洎乎初笄至于五換星霜矣自後<pc n="lb"/>
不得巳從良人西入函關寓居晉昌里第其居也<pc n="lb"/>
門絕囂塵花木叢翠東西隣二佛宫皆上國勝遊<pc n="lb"/>
之㝡伺其閒寂因遊覽焉亦不辜一時之風月也<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
不意良人巳矣邈然無依帝里芳春吊影東邁渉<pc n="lb"/>
滻水歷渭川背終南陟太華經<graphic n="KR0593" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0593.png" mimeType="image/png"/>略抵陜郊揖嘉<pc n="lb"/>
祥之清流靣女几之蒼翠凡經過之所皆曩昔讌<pc n="lb"/>
笑之地綢繆之所銜冤加歎舉目魂銷雖殘骸尚<pc n="lb"/>
存而精爽都失假使潘岳復生無以悼其幽思也<pc n="lb"/>
遂命筆聊題終不能滌其懷抱絶筆慟哭而去以<pc n="lb"/>
翰墨非婦人女子之事名字是故隱而不書時㑹<pc n="lb"/>
昌壬戍歳仲春十九日又賦詩曰昔逐良人西入<pc n="lb"/>
關良人身殁妾空還謝娘衞女不相待爲雨爲雲<pc n="lb"/>
過此山和詩十一首進士陸貞洞惆悵殘花怨暮<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
春孤鸞舞鏡倍傷神清詞好箇干人事疑是文姬<pc n="lb"/>
第二身同前王祝女几山前嵐氣低佳人留恨此<pc n="lb"/>
中題不知雲雨歸何處空使王孫見即迷劉谷蘭<pc n="lb"/>
蕙芬芳見玉姿路傍花笑景遲遲苧蘿山下無窮<pc n="lb"/>
意併在三鄉惜别時王條浣沙遊女出關東舊迹<pc n="lb"/>
新詞一夢中槐陌桞亭何限事年年廻首向春風<pc n="lb"/>
李昌鄴紅粉蕭娘手自題分明幽怨發雲閨不應<pc n="lb"/>
更學文君去泣向殘花歸剡溪王碩無姓無名越<pc n="lb"/>
水濵芳詞空怨路傍人莫教才子偏惆悵宋玉東<pc n="lb"/>
家是舊隣李縞㑹稽王謝兩風流王子沉淪謝女<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
愁歸思若隨文字在路傍空爲感千秋張綺洛川<pc n="lb"/>
依舊好風光蓮帳無因見女郎雲雨散來音信斷<pc n="lb"/>
此生遺恨寄三郷高衢南北千山與萬山軒車誰<pc n="lb"/>
不思郷關獨留芳翰悲前跡陌上恐傷桃李顔韋<pc n="lb"/>
氷來時歡笑去時哀家國迢迢向越臺待冩百年<pc n="lb"/>
幽思盡故宫流水莫相催五言復覩三郷題處留<pc n="lb"/>
贈賈馳壁古字未滅聲長響不絶蕙質本如雲松<pc n="lb"/>
心應耐雪耿耿離幽谷悠悠望歐越𣏌婦哭夫時<pc n="lb"/>
城崩無此說<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>狂巫訕<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
太僕韋卿覲欲求夏州節度使有巫者知其所希<pc n="lb"/>
忽詣韋門曰某善禱祝星神凡求官職者必能應<pc n="lb"/>
之韋卿不知其誑詐令擇日夜深於中庭俻酒菓<pc n="lb"/>
香燈等巫者乗醉而至請韋卿自書官階一道䖍<pc n="lb"/>
啓於醮席旣得手書官銜仰天大呌曰韋覲有異<pc n="lb"/>
志令我祭天韋公合族拜乞之山人無以此言百<pc n="lb"/>
口之幸也凡所翫用財物悉與之時湖上崔大夫<pc n="lb"/>
偘充京尹府囚叛獄謂巫者是其一輩里胥話其<pc n="lb"/>
衣裝忽異巫情窘乃云太僕韋覲曾令我祭天我<pc n="lb"/>
欲陳告而以家財求我非竊盗也旣當申奏宣宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
皇帝召覲至其殿前獲明冤狀復召宰臣詔曰韋<pc n="lb"/>
覲城南上族軒蓋承家昨爲求官遂招誣謗無令<pc n="lb"/>
酷吏加之罪原其師誣誑便付京兆處死訖申韋<pc n="lb"/>
則量事受責門下議貶潘州司馬雲谿子曰昔晉<pc n="lb"/>
獻因孋姬之譛申生不終孝道漢武信江充之侫<pc n="lb"/>
太子以至捐軀事莫爭於當時仁必傷於舊史我<pc n="lb"/>
宣宗文武光孝皇帝親綜萬機恩覃九裔可以農<pc n="lb"/>
軒比德舜禹同規測韋氏之深冤獲全家之盛族<pc n="lb"/>
雖之嶺隅亦其幸也察院李公明逺北鳥飛不到<pc n="lb"/>
南人誰去遊天涯浮瘴水嶺外向潘州草木春秋<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
暮猿猱日夜愁定知遷客淚應只對君流<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>彰術士<pc n="lb"/>
昔許負謂薄姬必貴何顒謂曹瞞必傑是挾天子<pc n="lb"/>
而號令諸侯其言所驗編於簡牘夫藝術於時者<pc n="lb"/>
不可不申揚讃淛東李尚書褒聞㜈女二人有異<pc n="lb"/>
術曰婁千寶吕元芳發使召至旣到李公便令止<pc n="lb"/>
從事家從事問曰府主八座更作何官元芳對曰<pc n="lb"/>
適見尚書但前浙東觀察使恐無别拜千寶所述<pc n="lb"/>
亦爾從事黙然罷問及再見李公李公曰僕他日<pc n="lb"/>
何如二術士曰稽山竦翠湖栁垂隂尚書畫鷁百<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
艘正堪遊觀昔人所謂人生一世若輕塵之著草<pc n="lb"/>
何論異日之榮悴榮悴定分莫敢面陳因問幕下<pc n="lb"/>
諸公元芳曰崔副使芻言李推官正範器度相似<pc n="lb"/>
但作省郎止於郡團練李判官服古自此大醉不<pc n="lb"/>
過數塲何論官矣觀察判官任轂止於小諫不換<pc n="lb"/>
朱衣楊損支使評事雖骨體清瘦幕中諸賔福壽<pc n="lb"/>
皆不如盧判官纁雖即狀貌光澤若比團練李判<pc n="lb"/>
官在世日月稍乆壽亦不如副使與楊李三人䘵<pc n="lb"/>
秩區分矣二術士所言咸未之信無以證焉是後<pc n="lb"/>
李服古不過五日而逝誠大醉不過數塲也李尚<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
書及諸從事驗其所說敬之如神時羅郎中紹權<pc n="lb"/>
赴任明州竇弘餘少卿<hi>子也常之</hi>赴台州李公於席上<pc n="lb"/>
問台明二使君如何婁千寶曰竇使君必當再醉<pc n="lb"/>
望海庭羅使君此去便應求道四明山不遊塵世<pc n="lb"/>
矣竇少卿罷郡再之府庭是重醉也羅郎中遷於<pc n="lb"/>
海島故以學道爲名知其不還也李尚書歸義興<pc n="lb"/>
未幾薨變是無他拜盧纁判官校理明年逝於宛<pc n="lb"/>
陵使幕李服古判官稍乆矣爲少年也任轂判官<pc n="lb"/>
纔爲𥙷闕休官歸圃是不至朱紫也崔芻言郎中<pc n="lb"/>
止於吳興郡李正範郎中止於九江二侯皆自南<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
宫止於名郡是乃禄秩相叅獨楊損尚書三十年<pc n="lb"/>
來兩爲給事再任京尹防禦三峯青州節使年逾<pc n="lb"/>
耳順官歷藩垣浙東同院諸公福壽悉不如也皆<pc n="lb"/>
依婁吕二生所說焉又杜勝給事在杭州之日問<pc n="lb"/>
婁千寶曰勝爲宰相之事何如曰如筮得震封有<pc n="lb"/>
聲而無形也<hi>見其形凡事皆不成遂也周易卜得震卦如聞雷不</hi>當此之時<pc n="lb"/>
或隂人之所譛也若領大鎮必憂悒成疾可以修<pc n="lb"/>
禳乎後杜公爲度支侍郎有直上之望草麻待宣<pc n="lb"/>
府吏巳上於杜公門搆板屋將布沙堤忽有東門<pc n="lb"/>
驃騎奏以小疵而承㫖以蔣伸侍郎拜相杜出鎮<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
天平憂悒不樂失其大望也乃歎曰金華婁山人<pc n="lb"/>
之言果應矣欲令招千寶元芳又曰婁吕二生孤<pc n="lb"/>
雲野鶴不知棲宿何處杜尚書㝷亦薨于鄆州鐘<pc n="lb"/>
離侑少詹昔歳閒居東越覩斯異術毎求之二生<pc n="lb"/>
不可得也雲谿子曰自童騃之年知之方敢備録<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雲中命<pc n="lb"/>
明皇幸岷山百官皆竄辱積屍滿中原士族隨車<pc n="lb"/>
駕也伶官張野狐觱栗雷海清琵琶李龜年唱歌<pc n="lb"/>
公孫大娘舞劔初上自擊羯鼓而不好彈琴言其<pc n="lb"/>
不俊也又寜王吹簫薛王彈琵琶皆至精妙共爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
樂焉唯李龜年奔迫江潭杜甫以詩贈之曰歧王<pc n="lb"/>
宅裏㝷常見崔九堂前幾度聞正值江南好風景<pc n="lb"/>
落花時節又逢君龜年曾於湘中採訪使筵上唱<pc n="lb"/>
紅豆生南國秋來發幾枝贈君多綵纈此物㝡相<pc n="lb"/>
思又清風朗月苦相思蕩子從戎十載餘征人去<pc n="lb"/>
日殷勤囑歸鴈來時數附書此詞皆王右丞所製<pc n="lb"/>
至今梨園唱焉歌闋合座莫不望行幸而慘然龜<pc n="lb"/>
年唱罷忽悶絶仆地以左耳微暖妻子未忍殯殮<pc n="lb"/>
經四日乃蘇曰我遇二妃令教侍女蘭苕唱祓禊<pc n="lb"/>
畢放還且言主人即復長安而有中興之主也謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
龜年有何憂乎後李校書羣玉旣解天禄之任而<pc n="lb"/>
歸涔陽經湘中乗舟題二妃廟詩二首曰小孤洲<pc n="lb"/>
北浦雲邊二女明粧共儼然野廟向江空寂寂古<pc n="lb"/>
碑無字草芊芊東風近暮吹芳芷落日深山哭杜<pc n="lb"/>
䳌猶似含嚬望廵狩九疑如黛隔湘川又黃陵廟<pc n="lb"/>
前莎草春黃陵女兒茜裙新輕舟小檝唱歌去水<pc n="lb"/>
逺山長愁殺人後又題曰黃陵廟前春巳空子規<pc n="lb"/>
滴血啼松風不知精爽落何處疑是行雲秋色中<pc n="lb"/>
李君自以第三篇春空便到秋色踟蹰欲攺之乃<pc n="lb"/>
有二女郎見曰兒是娥皇女英也二年後當與郎<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
君爲雲雨之遊李君乃悉具所陳俄而影滅遂掌<pc n="lb"/>
其神塑而去重渉湖嶺至于潯陽潯陽太守叚成<pc n="lb"/>
式郎中素爲詩酒之交具述此事段公因戯之曰<pc n="lb"/>
不知足下是虞舜之辟陽侯也群玉題詩後二年<pc n="lb"/>
乃逝於洪井段乃爲詩哭李四校書也酒裏詩中<pc n="lb"/>
三十年縱橫唐突世喧喧明時不作禰衡死傲盡<pc n="lb"/>
公卿歸九泉又曰曾話黃陵事今爲白日催老無<pc n="lb"/>
男女累誰哭到泉臺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>譚生剌<pc n="lb"/>
眞娘者吳國之佳人也時人比於蘇小小死葬吳<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
宫之側行客感其華麗競爲詩題於墓樹櫛比鱗<pc n="lb"/>
臻有舉子譚銖者吳門秀逸之士也因書絶句以<pc n="lb"/>
貽後之來者覩其題處經遊之者稍息筆矣詩曰<pc n="lb"/>
武丘山下塜壘壘松栢蕭條盡可悲何事世人偏<pc n="lb"/>
重色眞娘墓上獨題詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>弘農忿<pc n="lb"/>
東川處士柳全節習百家之言衣華陽鶴氅或呼<pc n="lb"/>
爲柳尊師又曰柳百經也有子棠應進士舉才思<pc n="lb"/>
優贍見者奇之龐嚴舎人睠眄諸歌姬方戯於堦<pc n="lb"/>
問墻頭何人也曰柳秀才也遽命姬者飾粧召柳<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
秀才對觀之龐公曰恐墻上逺見不得分明因請<pc n="lb"/>
細而觀矚棠深恥之不辭而去時裴諫議休相公<pc n="lb"/>
因封事出漢州即棠舊知也聞棠來且喜及再謁<pc n="lb"/>
則藍衫木簡而巳裴公問其故對曰名場孤寒虚<pc n="lb"/>
擲光景欲求斗粟之養以成子道焉有宴召馮戡<pc n="lb"/>
胡據柳棠三舉士裴公於棠名下注曰此柳秀才<pc n="lb"/>
巳於䀋䥫求事不用屈私令棠見之蓋惜其舉子<pc n="lb"/>
也柳棠之欲罷舉者爲龐門之有失矣乃棄藍𫀆<pc n="lb"/>
而歸舊服非時請見司諫司諫謂曰酌然子年方<pc n="lb"/>
少篇翰如流不可驥垂長坂蘭謝深林况今急士<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
之秋必能首送兼與薦書開成二年上第後歸東<pc n="lb"/>
川歷旬但於狹斜舊遊之處不謁府主楊尚書汝<pc n="lb"/>
士楊公謂諸賔曰毎見報前柳棠秀才多於妓家<pc n="lb"/>
飲酒或三更至暮竟未相訪社日必相召焉及召<pc n="lb"/>
棠至巳在醉鄉矣斟三器酒内一巨魚盃棠不即<pc n="lb"/>
飲楊公乃誚曰文章謾道能吞鳳盃酒何曾解喫<pc n="lb"/>
魚今日梓州張社㑹應須遭這老尚書棠荅曰未<pc n="lb"/>
向燕臺逢厚禮幸因社㑹接餘歡一魚喫了終無<pc n="lb"/>
恨鯤化成鵬也不難初棠與馮戡爭先棠所頡頏<pc n="lb"/>
及第後戡與詩曰桃花浪裏成龍去竹葉山頭退<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
鷁飛棠戡爲友甚善焉柳毎於東川席上狂縱日<pc n="lb"/>
甚干忤楊公詩曰莫言名位未相儔風月何曾阻<pc n="lb"/>
獻酬前輩不須輕後輩靖安今日在衡州靖安李<pc n="lb"/>
宗閔尚書與楊公中外昆弟況有朗陵之分東川<pc n="lb"/>
益怒爲書讓其座主高鍇侍郎曰柳棠者兇悖嚚<pc n="lb"/>
竪識者惡之狡過仲容才非犬子且膺門之貴豈<pc n="lb"/>
冝有此生乎小宗伯曰某濫司文柄以副懸旄夙<pc n="lb"/>
夜兢惶恐招訕謗是以搜求俊彦兾輔聰明不敢<pc n="lb"/>
蔽才與棠及第東川又書曰昔周公撻伯禽以戒<pc n="lb"/>
成王也昌邑殺王式<hi>之師也式昌邑</hi>而怨霍光乎豈不由<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
師傅之情爾興亡之道孔子先推德行然後文學<pc n="lb"/>
焉吾師垂訓千古不易前書云不敢蔽才何必一<pc n="lb"/>
柳棠矣若以篇章取之寜失於何植王條也高公<pc n="lb"/>
又復書曰唐堯之聖也不致丹朱之賢宣尼之明<pc n="lb"/>
也不免仲由之害如其可化安有墜典伊祁九子<pc n="lb"/>
盡可等於黃唐門人三千悉能繼於顏閔若棠者<pc n="lb"/>
自求瑕玷難以磨滅其所忤黷尊威亦予謬舉之<pc n="lb"/>
過也棠聞二公交讓不任憂惕又不敢逺申卑謝<pc n="lb"/>
遂之劎州王使君使君者善畫松竹狗兎以十五<pc n="lb"/>
侯而四郡守棠至聯夕而飲王君辭曰某以衰朽<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
恐乖去就小男忝趨文塲不知許容侍座否老夫<pc n="lb"/>
暫歸憇歇焉王氏之子洎醉輕易之甚棠呵之曰<pc n="lb"/>
公稱舉人與棠分有前後畫師之子安得無禮於<pc n="lb"/>
先輩乎王氏乃自去其道服空戴黃葛巾謂棠曰<pc n="lb"/>
我大似賢尊尊師幸不喧<graphic n="KR1196" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1196.png" mimeType="image/png"/>耳棠轉益怒叱咤而<pc n="lb"/>
散柳生雖登科第始叅越嶲軍事而夭喪且渤海<pc n="lb"/>
高公三牓一百二十人多平人得路若柳棠者誠<pc n="lb"/>
累恩門舉主昇平裴公曰人不易知乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賢君鑒<pc n="lb"/>
唐宣宗十二年前進士陳玩等三人應博學宏詞<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
選所司考定名第及詩賦論進士訖上於延英殿<pc n="lb"/>
詔中書舎人李潘等對上曰凡考試之中重用字<pc n="lb"/>
如何中書對曰賦即偏枯叢雜論即褒貶是非詩<pc n="lb"/>
即縁題落韻<hi>云封中白雲起是也只如白雲起封中詩</hi>其間重用文字<pc n="lb"/>
乃是庶幾亦非常有例也又曰孰詩重用字對曰<pc n="lb"/>
錢起湘靈鼓瑟詩有二不字詩曰善撫雲和瑟常<pc n="lb"/>
聞帝子靈馮夷空自舞楚客不堪聽逸韻諧金石<pc n="lb"/>
清音發杳冥蒼梧来怨慕白芷動芳馨流水傳湘<pc n="lb"/>
浦悲風過洞庭曲終人不見江上數峯青上鑒錢<pc n="lb"/>
公此年宏詞詩曰且一種重用文字此詩似不及<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
起起則今之恊律之字也合於匏革宫商即變鄭<pc n="lb"/>
衛文奏惟謝眺云洞庭張樂砌瀟湘帝子遊雲去<pc n="lb"/>
蒼梧野水還江漢流此若比鼓瑟一篇摛藻妍華<pc n="lb"/>
無以加其前進宏詞詩重字者登科更待明年考<pc n="lb"/>
校起詩便付吏選<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>澧陽讌<pc n="lb"/>
故荆州杜司空悰自忠武軍節度使出澧陽宏詞<pc n="lb"/>
李宣古者<hi>起侍郎下上第李生㑹昌三年王</hi>數陪逰宴毎謔戯於<pc n="lb"/>
其座或以鈆粉傅其靣或以輕綃爲其衣侮慢既<pc n="lb"/>
深杜公不能容忍使臥宣古於泥中欲辱之檟楚<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
也長林公主聞之不待穿履奔出而救之曰尚書<pc n="lb"/>
不念諸子學又擬陪李秀才硯席豈有飮筵而舉<pc n="lb"/>
人細過待士如此異時郍得平陽之譽乎遂遣人<pc n="lb"/>
扶起李秀才於東院以香水沐浴更以新衣却赴<pc n="lb"/>
中座貴主傳㫖京兆公請爲詩兾彌縫也李生得<pc n="lb"/>
韻書之不勞思忖也詩曰<hi>字得髙</hi>紅燈初上月輪高<pc n="lb"/>
照見堂前萬朶桃觱栗調清銀字管琵琶聲亮紫<pc n="lb"/>
檀槽能歌姹女顔如玉解飮蕭郎眼似刀爭奈夜<pc n="lb"/>
深抛耍令舞来按去使人勞杜公賞詩貺物十箱<pc n="lb"/>
希無愧於一醉也後二子裔休孺休皆以進士豋<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
科人謂之曰非其母賢不成其子時澧州宴席米<pc n="lb"/>
糺崔雲娘者形貌瘦瘠而戲調罰於衆賔兼恃歌<pc n="lb"/>
聲自以爲郢人之妙也李生乃當筵一詠遂至鉗<pc n="lb"/>
口又杜牧侍郞罷宣城幕經陜圻有録事肥而且<pc n="lb"/>
巨而讋其詞牧爲詩以挫焉復州陸巖夢桂州筵<pc n="lb"/>
上贈胡子女一詩至今懽狎之所辭吟之篇無不<pc n="lb"/>
低顔變色也贈崔雲娘李宣古何事㝡堪悲雲娘<pc n="lb"/>
只首奇瘦拳抛令急長嘴出歌遲只怕肩侵鬢唯<pc n="lb"/>
愁骨透皮不須當戸立頭上有鍾馗贈肥錄事杜<pc n="lb"/>
紫微盤古當時有逺孫尚令今日逞家門一車白<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
土將泥項十幅紅旗𥙷破裩瓦官寺裏逢行跡華<pc n="lb"/>
岳山前見掌痕不須啼哭愁難嫁待與將書報樂<pc n="lb"/>
坤陸君贈胡子女自道風流不可攀那堪蹙頞更<pc n="lb"/>
頽顏眼睛深却湘江水鼻孔高於華岳山舞態固<pc n="lb"/>
難居掌上歌聲應不遶梁間孟陽死後欲千載猶<pc n="lb"/>
有佳人覓徃還<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>白馬吟<pc n="lb"/>
平曾以慿人傲物多犯諱忌竟没於縣曹知巳歎<pc n="lb"/>
其運蹇也薛平僕射出鎮浙西投城主禮稍薄曾<pc n="lb"/>
留詩以諷之曰梯山航海幾崎嶇來謁金陵薛大<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
夫髭髪緊時趨劒㦸衣冠儼處拜氷壷誠知兩軸<pc n="lb"/>
非珠玉深媿三縑䘏旅途今日楚江風正好不須<pc n="lb"/>
廽首望勾吳薛聞之曾將出境遣吏追還縻留數<pc n="lb"/>
日又獻縶白馬詩曰白馬披鬃練一團今朝被絆<pc n="lb"/>
欲行難雪中放去空㝷跡月下牽來只見鞍向北<pc n="lb"/>
長鳴天外遠臨風斜控耳邊寒自知毛骨還應異<pc n="lb"/>
更請孫陽子細看河東公覩詩曰若不留絆行軒<pc n="lb"/>
郍得觀其毛骨遂以殊禮相待厚送篚賂餞行曾<pc n="lb"/>
後遊蜀川謁少師李固言相公在成都賔舘則李<pc n="lb"/>
珪郎中郭圓貟外陳㑹端公袁不約侍郎來擇書<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
記薛重評事皆遠從公可謂蓮幕之盛矣曾毎與<pc n="lb"/>
諸公評論則言笑彌日侍於相公則輕佻無所畏<pc n="lb"/>
怵遂獻雪山賦一首言雪山雖兹潔白之狀疊障<pc n="lb"/>
攢峯夏日清寒而無草木華茂爲人採掇以李公<pc n="lb"/>
罕作文章廢其庠序也相公讀賦命推出曾曾不<pc n="lb"/>
踰旬又獻鯸鮧魚賦言此魚觸物而怒翻身上波<pc n="lb"/>
爲鵄鳶所獲奈魴鱮之何相公覽賦而笑曰昔趙<pc n="lb"/>
元淑之狂簡袁彥伯之機捷無以過焉然愛其文<pc n="lb"/>
彩投贄者無以出於曾曾有過忤不至深罪矣乃<pc n="lb"/>
知相公之用心乎又作潼關賦而剌中朝此關倚<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
太華瞰黄河雖來徃攸同而歎有異也乃與賈島<pc n="lb"/>
齊譴爲時所忽至於潦倒誠可惜哉後温廷筠爲<pc n="lb"/>
賦亦警剌少類於平賈而謫方城乃詩曰侯印不<pc n="lb"/>
能封李廣别人丘隴似天山舉子紀唐夫有詩送<pc n="lb"/>
之時温廷筠作尉紀唐夫得名盖因文而致也詩<pc n="lb"/>
曰何事明時泣玉頻長安不見杏園春鳯凰詔下<pc n="lb"/>
雖霑命鸚鵡才高却累身且飲綠醑消積恨莫言<pc n="lb"/>
黄綬拂行塵方城若比長沙遠猶隔千山與萬津<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中山悔<pc n="lb"/>
襄陽牛相公赴舉之秋毎爲同袍見忽及至昇超<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
諸公悉不如也甞投贄於劉補闕禹錫對客展卷<pc n="lb"/>
飛筆塗竄其文且曰必先輩未期至矣然拜謝礲<pc n="lb"/>
礪終爲怏怏乎歴廿餘歲劉轉汝州隴西公鎭漢<pc n="lb"/>
南枉道駐旌旄信宿酒酣直筆以詩喻之劉公承<pc n="lb"/>
詩意方悟徃年攺張牛公文卷因誡子弟咸元承<pc n="lb"/>
雍等曰吾立成人之志豈料爲非况漢上尚書高<pc n="lb"/>
識逹量罕有其比昔主父偃家爲孫弘所夷嵇叔<pc n="lb"/>
夜身死鍾㑹之口是以魏武誡其子云吾大忿怒<pc n="lb"/>
小過失愼勿學焉汝輩修進守忠爲上也席上贈<pc n="lb"/>
汝州劉中丞襄州節度牛僧孺詩曰粉署爲郎四<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
十春今來名輩更無人休論世上昇沉事且鬪罇<pc n="lb"/>
前見在身珠玉㑹應成咳唾山川猶覺露精神莫<pc n="lb"/>
嫌恃酒輕言語曾把文章謁後塵奉和牛尚書汝<pc n="lb"/>
州剌史劉禹錫昔年曾忝漢朝臣晚歲空餘老病<pc n="lb"/>
身初見相如成賦日後爲丞相掃門人追思徃事<pc n="lb"/>
咨嗟乆幸喜清光語笑頻猶有當時舊冠劍待公<pc n="lb"/>
三日拂埃塵牛公吟和詩前意稍解曰三日之事<pc n="lb"/>
何敢當焉<hi>可以昇降百司也宰相三朝後主印</hi>於是移宴竟夕方整<pc n="lb"/>
前驅也中山公謂諸賔友曰予昔與權丞相德輿<pc n="lb"/>
廋詞同舍郞莫之㑹也<hi>時人罕知廋詞隱語</hi>與韓退之愈優<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
劣人物而浙袁給事同肩與李表臣程突梯而侮<pc n="lb"/>
李兵部紳與栁子厚宗元評修國史而薄侍郞衮<pc n="lb"/>
與吕光化論制誥而鄙席舍人䕫余二十八年在<pc n="lb"/>
外五爲剌史<hi>蘇杭五郡言遵道路知</hi>而不復親臺省以此將<pc n="lb"/>
知清途隔絶其自取乎或有淡薄相於緘翰莾鹵<pc n="lb"/>
者毎吟張博士藉詩云新酒欲開期好客朝衣暫<pc n="lb"/>
脫見閒身對花木則吟王右丞詩云興闌啼鳥換<pc n="lb"/>
坐乆落花多則幽居之趣少安乎余友稀舊人名<pc n="lb"/>
爲異代近日爲文都不愜洛中白二十居易苦好<pc n="lb"/>
余秋水詠曰東屯滄海闊南壤洞庭寛又石頭城<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
下作云山連故國周遭在潮打空城寂寞廽余自<pc n="lb"/>
知不及蘇州韋十九郎中應物詩曰春潮帶雨晚<pc n="lb"/>
來急野渡無人舟自橫甞過洞庭雖爲一篇靜思<pc n="lb"/>
杜貟外甫落句云年去年來洞庭上白蘋愁殺白<pc n="lb"/>
頭人鄙夫之言有愧於杜公也楊危卿校書過華<pc n="lb"/>
山詩曰河勢崑崙遠山形菡萏秋此句實爲佳對<pc n="lb"/>
又皇甫博士湜鶴處雞羣賦云若李君之在胡但<pc n="lb"/>
見異類如屈原之相楚唯我獨醒然二君矜衒俱<pc n="lb"/>
爲朝野之絶倫余亦昔時直氣難以爲制因作一<pc n="lb"/>
口號贈歌人米嘉榮曰唱得梁州意外聲舊人唯<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
有米嘉榮近來年少輕前輩好染髭鬚事後生夫<pc n="lb"/>
人遊尊貴之門常須愼酒昔赴吳臺揚州大司馬<pc n="lb"/>
杜公鴻漸爲余開宴沉醉歸驛亭似醒見二女子<pc n="lb"/>
在旁驚非我有也乃曰郎中席上與司空詩特令<pc n="lb"/>
二樂伎侍寢且醉中之作都不記憶明旦修狀啓<pc n="lb"/>
陳謝杜公亦優容之何施面目也余郞署州牧輕<pc n="lb"/>
忤三司豈不難也詩曰高髻雲鬟宫樣糚春風一<pc n="lb"/>
曲杜韋娘司空見慣㝷常事斷盡蘇州剌史腸中<pc n="lb"/>
山劉公<hi>伭呼到爲州牧也後以太子校書尚書</hi>曰頃在䕫州少逢賔<pc n="lb"/>
客縱有停舟相訪不可乆留而獨吟曰巴人淚逐<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
猿聲落蜀客舟從鳥道來忽得京洛故人書題對<pc n="lb"/>
之零涕又曰浮生誰至百年倐爾衰暮富貴窮愁<pc n="lb"/>
寔其常分胡爲嗟惋焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贊皇勲<hi>之封也朱崖太尉</hi>
                    <pc n="lb"/>
石雄僕射初與康詵同爲徐州王侍中智興首校<pc n="lb"/>
王公忌二人驍勇奏守本官雄則許州司馬也㝷<pc n="lb"/>
授石州剌史有李弘約者以石使君許下之日曾<pc n="lb"/>
負弘約資貨累自窘索後詣石州求其本物既入<pc n="lb"/>
石州境弘約遲疑恐石君怒遇里有神祠祈饗皆<pc n="lb"/>
謂其靈弘約乃號啓於神之祝父子俱稱神下索<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
紙筆命弘約書之約又不識文字求得村童口占<pc n="lb"/>
之曰石使君此去當有重臣抽擢而立武功合爲<pc n="lb"/>
河陽鳳翔節度復有一官失望所以此事須閟宻<pc n="lb"/>
不異耳聞之弘約以巫祝之言先白石君石君相<pc n="lb"/>
見甚恱㝷潞州劉從諫背叛朝廷議欲討伐贊皇<pc n="lb"/>
之爲上宰而用於石雄雄奮武奪得天井關後其<pc n="lb"/>
劉振又破黑山諸蕃部落走南單于迎公主歸國<pc n="lb"/>
皆雄之展効也然是鷹犬之功非良宰不能驅馳<pc n="lb"/>
者及李公以太子少保分洛石僕射詣中書論官<pc n="lb"/>
曰雄立天井關及黑山之功以兩地之勞更希一<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
鎭養老相府曰僕射潞州之功國家以酬河陽節<pc n="lb"/>
度使西塞之績又拜鳳翔在兩鎭之重豈不爲酬<pc n="lb"/>
賞也石乃復爲左右統軍不愜其望悉如巫者之<pc n="lb"/>
言乎太尉相公洎謫潮州有客復陳石僕射神祠<pc n="lb"/>
之驗明其盛衰有數稍抑其噎鬱乎再貶朱崖道<pc n="lb"/>
中詩曰十年紫殿掌洪鈞出入三朝一品身文帝<pc n="lb"/>
寵深陪雉尾武皇恩重宴龍津黑山永破和親虜<pc n="lb"/>
烏嶺全坑䟦扈臣自是功高臨盡處禍來名滅不<pc n="lb"/>
由人又登崖州城樓曰獨上高樓望帝京鳥飛猶<pc n="lb"/>
是半年程青山欲似留人住百匝千遭遶郡城先<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
是韋相公執誼得罪薨變於此今朱崖有韋公山<pc n="lb"/>
栁宗元員外與韋丞相有齠年之好三致書與廣<pc n="lb"/>
州趙尚書宗儒相公勸表雪韋公之罪始詔歸葬<pc n="lb"/>
京兆至今山名不革矣贊皇感其逺謫不還爲文<pc n="lb"/>
祭曰維大中年月日趙郡李德𥙿謹以𬞞醴之奠<pc n="lb"/>
敬祭于故相國韋公僕射之靈嗚呼皇道咸寜藉<pc n="lb"/>
乎賢相德邁臯陶功宣吕尚文學世推智謀神貺<pc n="lb"/>
一遘讒嫉逺投荒障地雖厚兮不察天其高兮不<pc n="lb"/>
諒野掇澗蘋思違秬鬯信成禍深業崇身喪某亦<pc n="lb"/>
竄跡南陬從公舊丘永泯軒裳之願長爲猿鶴之<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
愁嘻吁絶域寤寐西周儻知公者測公非罪不知<pc n="lb"/>
我者謂我何求其心若水其死若休臨風敬弔願<pc n="lb"/>
與神遊嗚呼云云或問贊皇公之秉鈞衡也毀譽<pc n="lb"/>
如之何削禍亂之階闢孤寒之路好奇而不奢好<pc n="lb"/>
學而不倦勲業素高瑕疵乃顧是以結怨豪門取<pc n="lb"/>
尢群彥<hi>一歲復爲僕射武皇朝猶主國凡有親戚光福王起侍郎自長慶三年知舉後二十</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>得路皆相賀慶而已在朝者不得應舉遠人</hi>後之文塲困辱者若周人<pc n="lb"/>
之思鄉焉皆曰八百孤寒齊下淚一時廽首望崖<pc n="lb"/>
州<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南黔南<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
南中丞卓吳楚遊學十餘年衣布縷乗牝衞薄遊<pc n="lb"/>
上蔡蔡牧待之似厚而爲客吏難阻毎宴集令召<pc n="lb"/>
則云南秀才自以衣冠不整稱疾不赴南生羇旅<pc n="lb"/>
窮愁似無容足之地唯城南鬻飯老嫗待之無厭<pc n="lb"/>
色後十七年爲蔡牧到郡乃曰古人一飯之恩必<pc n="lb"/>
報眦睚之怨必酬吾雖位微幸當斯日也遂戮仇<pc n="lb"/>
吏而奠飯嫗焉轉黔南經略使大更風俗凡是溪<pc n="lb"/>
塢呼吸文字皆同秦漢之音甚有聲光先桞子厚<pc n="lb"/>
在桞州吕衡州温嘲㖸之曰桞州桞剌史種桞桞<pc n="lb"/>
江邊桞舘依然在千株桞拂天至南公至黔南又<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
以故人嘲曰黔南南太守南郡在雲南閑向南亭<pc n="lb"/>
醉南風變俗談譔駮史三十卷與馬史殊貫班書<pc n="lb"/>
小異三國二晉巳下之文多被攻難每於朝野㩁<pc n="lb"/>
論莫能屈之者乎唯吳武陵郎中劉軻侍御俱服<pc n="lb"/>
其才識也初爲拾遺與崔詹事黯因諫諍出宰崔<pc n="lb"/>
爲支江令南爲松滋令二諫垣墻矯翼翩翩無所<pc n="lb"/>
羈束雙名並扇二邑妥然公府常爲高榻相待南<pc n="lb"/>
公猶贈副戎等詩曰翺翔曾在玉京天墮落江南<pc n="lb"/>
路幾千從事不須輕縣宰滿身猶帶御爐煙<pc n="lb"/>
雲谿友議卷中<pc n="lb"/>
<pb n="36b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
雲谿友議卷下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和戎諷<pc n="　"/>去山泰<pc n="　"/>因嫌進<pc n="　"/>訊岳靈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沈母議<pc n="　"/>龜長證<pc n="　"/>祝墳應<pc n="　"/>郭僕奇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>名義士<pc n="　"/>江客仁<pc n="　"/>艶陽詞<pc n="　"/>温裴黜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瑯琊忤<pc n="　"/>巢燕詞<pc n="　"/>題紅怨<pc n="　"/>羡門遠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>金仙指<pc n="　"/>蜀僧喻<pc n="　"/>雜嘲戯<pc n="　"/>窺衣帷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>閨婦歌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和戎諷<pc n="lb"/>
憲宗皇帝朝以北狄頻侵邊境大臣奏議古者和<pc n="lb"/>
親之有五利而日無千金之費上曰比聞有一卿<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
能爲詩而姓氏稍僻是誰宰相對曰恐是包子虚<pc n="lb"/>
泠朝陽皆不是也上遂吟曰山上青松陌上塵雲<pc n="lb"/>
泥豈合得相親世路盡嫌良馬瘦唯君不棄臥龍<pc n="lb"/>
貧千金未必能移姓一諾從來許殺身莫道書生<pc n="lb"/>
無感激寸心還是報恩人侍臣對曰此是戎昱詩<pc n="lb"/>
也京兆尹李鑾擬以女嫁昱令攺其姓昱固辭焉<pc n="lb"/>
上恱曰朕又記得詠史一篇此人若在便與朗州<pc n="lb"/>
剌史武陵桃源足稱詩人之興詠聖㫖如此稠疊<pc n="lb"/>
士林之榮也其詠史詩云漢家青史内計拙是和<pc n="lb"/>
親社稷依明主安危託婦人豈能將玉貌便欲靜<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
胡塵地下千年骨誰爲輔佐臣上笑曰魏絳之功<pc n="lb"/>
何其懦也大臣公卿遂息和戎之論矣文宗武宗<pc n="lb"/>
之代舉子亦有斯詠果毅者佳焉有項斯者長安<pc n="lb"/>
退將詩曰塞外衝沙損眼明歸來養疾臥秦城上<pc n="lb"/>
高樓閣看星座着白衣裳把劒行常說老身思鬪<pc n="lb"/>
將㝡憐無事削蕃營翠蛾紅臉和囘鶻惆悵中原<pc n="lb"/>
不用兵蘇郁曰關月夜懸青塜鏡塞雲秋薄漢宫<pc n="lb"/>
羅君王莫信和親䇿生得胡鶵轉更多<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>去山泰<pc n="lb"/>
宋言端公近十舉而名未播大中十一年將取府<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
解言本名嶽因晝寢似有人報云宋二郎秀才若<pc n="lb"/>
頭上戴山無因成名但去其山自當通泰覺來便<pc n="lb"/>
思去之不可名獄遂去二犬乃攺爲言及就府試<pc n="lb"/>
馮涯侍郞作掾而爲試官以解首送言也時京兆<pc n="lb"/>
尹張大夫毅夫以馮叅軍解送舉人有私奏譴澧<pc n="lb"/>
州司戸再試退解頭宋言爲第六十五人知聞來<pc n="lb"/>
唁宋曰來春之事甘巳叅差李潘舍人放牓以言<pc n="lb"/>
爲第四人及第言感恩㝡深而爲望外也乃馮涯<pc n="lb"/>
知人㝷亦獲雪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>因嫌進<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
安邑李相公吉甫初自省郎爲信州剌史時吳武<pc n="lb"/>
陵郞中貴溪人也將欲赴舉以哀情告於州牧而<pc n="lb"/>
遺五布三帛矣吳以輕鮮以書讓焉其詞唐突不<pc n="lb"/>
存桑梓之分乃非其禮正郎微誚焉贊皇母氏諫<pc n="lb"/>
曰小兒方求成人何得與舉子相忤遂與米二百<pc n="lb"/>
斛趙郡果爲宰輔竟其憾焉元和二年崔侍郎邠<pc n="lb"/>
重知貢舉酷搜江湖之士初春將放二十七人及<pc n="lb"/>
第濳持名來呈相府才見首座李公公問吳武陵<pc n="lb"/>
及第否主司恐是舊知遽言吳武陵及第也其牓<pc n="lb"/>
尚在懷袖忽報中使宣口敕且揖禮部從容遂注<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
武陵姓字呈上李公公謂曰吳武陵至是麤人何<pc n="lb"/>
以當其科第禮部曰吳武陵德行雖即未聞文筆<pc n="lb"/>
乃堪採錄名巳上牓不可却焉相府不能因私訕<pc n="lb"/>
士唯唯而從吳君不附國庠名第在於牓末是日<pc n="lb"/>
既集省門試謂同年曰不期崔侍郎今年倒挂牓<pc n="lb"/>
也觀者皆訝焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>訊岳靈<pc n="lb"/>
樂坤貟外素名沖出入文塲多蹇元和十二年而<pc n="lb"/>
起歸耕之思乃辭知巳東邁夜禱華岳廟䖍心啓<pc n="lb"/>
祝願知昇黜之分止此一宵如可求名者則重適<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
關城如不可則無由再窺仙掌矣中夜忽寐一青<pc n="lb"/>
綬人檢簿書報云來年有樂坤及第坤名巳到冥<pc n="lb"/>
簿不見樂沖也沖遂攺爲坤果如其說春闈後經<pc n="lb"/>
岳祈謝又祝官職曰主簿夢中稱官歷四資郡守<pc n="lb"/>
而已乃終於郢州神其靈也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沈母議<pc n="lb"/>
潞州沈尚書詢宣宗九載主春闈將欲放牓其母<pc n="lb"/>
郡君夫人曰吾見近日崔李侍郎皆與宗盟及第<pc n="lb"/>
似無一家之謗汝叨此事家門之慶也於諸葉中<pc n="lb"/>
擬放誰也<hi>問葉不問房吳興沈氏相見</hi>詢曰莫先沈光也太夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
人曰沈光早有聲價沈擢次之二子科名不必在<pc n="lb"/>
汝自有他人與之吾以沈儋孤單鮮其知者汝其<pc n="lb"/>
不愍孰能見哀詢不敢違慈母之命遂放儋第也<pc n="lb"/>
光後果昇上第擢奏芸閣從事三湘太夫人之朗<pc n="lb"/>
悟亦儋之感激焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>龜長證<pc n="lb"/>
左傳稱筮短龜長知㓙襲吉易經周魯上聖龜亦<pc n="lb"/>
僃在典彝後之學者隨應而術之李相公囘以舊<pc n="lb"/>
名躔累舉未捷嘗之洛橋有二術士一者筮一者<pc n="lb"/>
能龜乃先訪筮者曰某欲攺名赴舉如之何筮者<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
曰攺名其善乎不攺終不成事也又訪龜者鄒生<pc n="lb"/>
生曰君子此行愼勿易名名將逺布矣然則成遂<pc n="lb"/>
之後二十年間名字終當攺矣今則巳應玄象異<pc n="lb"/>
時方測余言將行又戒之曰郎君必策榮名後當<pc n="lb"/>
重任接誘後來勿以白衣爲隟他年必爲深亹矣<pc n="lb"/>
淮南從事力薦畢丞相諴後又舉趙渭南嘏李公<pc n="lb"/>
長慶二年及第至武宗登極與上同名始攺爲囘<pc n="lb"/>
<hi>申二十年矣從辛丑至庚</hi>乃曰筮短龜長鄒生之言中矣李公<pc n="lb"/>
既爲丞郎永興魏相公謩爲給事因省㑹謂李公<pc n="lb"/>
曰昔求府解侍郎爲試官送一百二人獨小生不<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
蒙一解今日還沗金璋厠諸公之列也合坐皆驚<pc n="lb"/>
此說欲其遜容李公曰如今脫却紫衫稱魏秀才<pc n="lb"/>
僕爲試官依前不送公公何得以舊事相讓耳李<pc n="lb"/>
乃㝷秉獨坐之權三臺肅畏而昇相府至今少臺<pc n="lb"/>
官之直拜也後三五年間魏公亦自同州入相寔<pc n="lb"/>
繼文貞之諫宣皇之代而致清平乃李丞相有九<pc n="lb"/>
江之際續有臨川之出䟦渉江湖喟然歎曰洛僑<pc n="lb"/>
先生之誡吾自取尤然亦命之故牽也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祝墳應<pc n="lb"/>
列子終於鄭今墓在郊藪謂賢者之跡而或禁其<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
樵採焉里有胡生者性落拓家貧少爲洗鏡鎪釘<pc n="lb"/>
之業倐遇甘菓名茶美醖輙祭於列禦宼之祠壟<pc n="lb"/>
以求聰慧而思學道歷稔忽夢一人刀劃其腹開<pc n="lb"/>
以一卷之書置于心腑及睡覺而吟詠之意皆綺<pc n="lb"/>
美之詞所得不由於師友也既成卷軸尚不棄於<pc n="lb"/>
猥賤之事眞隱者之風遠近號爲胡釘鉸太守名<pc n="lb"/>
流皆仰矚之而門多長者或有遺賂必見拒也或<pc n="lb"/>
持茶酒而來則忻然接奉其文略記數篇資其異<pc n="lb"/>
論耳喜圃田韓少府見訪一首忽聞梅福來相訪<pc n="lb"/>
笑着荷衣出草堂兒童不慣見車馬爭入蘆花深<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
處藏又觀鄭州崔郎中諸妓繡樣曰日暮堂前花<pc n="lb"/>
蘂嬌爭拈小茟上床描繡成安向春園裏引得黃<pc n="lb"/>
鶯下栁條江際小兒垂釣曰蓬頭稚子學垂綸側<pc n="lb"/>
坐莓苔草映身路人借問遙招手恐畏魚驚不應<pc n="lb"/>
人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郭僕奇<pc n="lb"/>
咸陽郭氏者殷富之室也僕媵甚衆其間有一蒼<pc n="lb"/>
頭名曰捧劔不事音樂常以望水沉雲不遵驅筞<pc n="lb"/>
毎遭鞭捶終所見違一旦忽題一篇章其主益怒<pc n="lb"/>
詩曰青鳥銜葡萄飛上金井欄美人恐驚去不敢<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
卷簾看儒士聞而競觀之以爲協律之詞其主稍<pc n="lb"/>
容焉又題後堂牡丹花曰一種芳菲出後庭却輸<pc n="lb"/>
桃李得佳名誰能爲向夫人說從此移根近太清<pc n="lb"/>
捧劒私啓賔客曰願作夷狄之鬼恥爲愚俗蒼頭<pc n="lb"/>
其後將竄復留詩曰珎重郭四郎臨行不得别暁<pc n="lb"/>
漏動離心輕車冐殘雪欲出主人門零涕暗嗚咽<pc n="lb"/>
萬里隔關山一心思漢月京兆全曙司錄嘗述此<pc n="lb"/>
事於王祝李磎二郎中并進士韓銖鄭嵩等也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>名義士<pc n="lb"/>
廖有方校書元和十年失意後遊蜀至寳雞西界<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
舘窆於旅逝之人天下譽爲君子之道也書板爲<pc n="lb"/>
其記耳余元和乙未歲落第西征適此公署聞呻<pc n="lb"/>
吟之聲濳聽而微惙也乃於暗室之內見一貧病<pc n="lb"/>
兒郎問其疾苦行止强而對曰辛勤數舉未偶知<pc n="lb"/>
音眄睞叩頭乆而復語唯以殘骸相託餘不能言<pc n="lb"/>
擬求救療是人俄忽而逝余遂賤鬻所乗鞍馬於<pc n="lb"/>
村豪僃棺瘞之禮恨不知其姓字茍爲金門同人<pc n="lb"/>
臨歧悽斷復爲銘曰嗟君没世委空囊幾度勞心<pc n="lb"/>
翰墨場半面爲君申一慟不知何處是家鄉廖君<pc n="lb"/>
自西蜀取東川路還至靈合驛驛將迎歸私第及<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
見其妻素衣再拜嗚咽情不可任徘徊設辭有同<pc n="lb"/>
親懿淹留半月僕馬皆飫啜熊鹿之珎極賔主之<pc n="lb"/>
分有方不測何縁如此悚惕尤甚臨别其妻又至<pc n="lb"/>
相别悲啼又贈賮繒錦一䭾其價直數百千驛將<pc n="lb"/>
曰郎君今春所埋胡綰秀才即某妻室之季兄也<pc n="lb"/>
始知亡者姓字復敘平生之弔所遺之物終不納<pc n="lb"/>
焉少婦及夫堅意拜上有方又曰僕爲男子粗察<pc n="lb"/>
古今偶然葬一同流不可當兹厚惠遂促轡而前<pc n="lb"/>
驛將奔騎而送逾一驛尚未分離廖君不顧其物<pc n="lb"/>
驛將竟不挈還執𬒮各恨東西物乃棄於林野鄉<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
老以義事申州州以表奏中朝其於文武宰寮願<pc n="lb"/>
識有方共爲導引明年李侍郎逢吉放有方及第<pc n="lb"/>
攺名游卿聲動華夷皇唐之義士也其主驛戴克<pc n="lb"/>
勤堂牒本道節度甄昇至於極職克勤名義與廖<pc n="lb"/>
君同迷焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江客仁<pc n="lb"/>
李博士涉諫議渤海之兄甞適九江看牧弟臨𬒮<pc n="lb"/>
凡有囊裝悉分匡廬隱士<hi>人芳也荷戴山</hi>唯書藉薪米存<pc n="lb"/>
焉至浣口之西忽逢大風鼓其征帆數十人皆馳<pc n="lb"/>
兵仗而問是何人從者曰李博士船也其間豪首<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
曰若是李渉博士吾輩不須剽他金帛自聞詩名<pc n="lb"/>
日乆但希一篇金帛非貴也李乃贈一絶句豪首<pc n="lb"/>
餞賂且厚李亦不敢却而覩斯人神情復異而氣<pc n="lb"/>
義僃焉因與淮陽佛寺之期而懷陸機之薦也李<pc n="lb"/>
君及至揚州遍歷諸寺遇一女子拜泣自謂宋態<pc n="lb"/>
也宋態者故吳興劉員外愛姬也<hi>白也劉全</hi>劉李有昔<pc n="lb"/>
年之分因有詩贈曰長憶雲仙至小時芙蓉頭上<pc n="lb"/>
綰青絲當時驚覺高唐夢唯有如今宋玉知又曰<pc n="lb"/>
陵陽夜醼使君筵解語花枝在眼前自從明月西<pc n="lb"/>
沉海不見姮娥二十年李君歎曰不見豪首而逢<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
宋態成終身之喜恨無言於知舊歟<hi>且多注不盡李博士奇義</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>尔錄</hi>後番禺舉子李彚征客遊於閩越馳車至循州<pc n="lb"/>
冒雨水求宿田翁指韋氏之莊居韋氏乃杖屨迎<pc n="lb"/>
賔年巳八十有餘自稱曰野人韋思明幸獲祗奉<pc n="lb"/>
與李生談論或文或史淹留累夕彚征善談而不<pc n="lb"/>
能屈也對酒徵古今及詩語韋叟吟曰長安輕薄<pc n="lb"/>
兒白馬黃金羈以彚征年少而事輕肥故也李生<pc n="lb"/>
還令云昨日美少年今日成老醜韋乃喟然歎曰<pc n="lb"/>
老其醜矣少壯所嗤至客攺令不離舊意曰白髪<pc n="lb"/>
有前後青山無古今韋微笑曰白髪不遠於秀才<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
何忽於老夫也叟復還令曰此公頭白眞可憐惜<pc n="lb"/>
伊紅顔美少年於是共論數十家歌詩次第及李<pc n="lb"/>
渉絶句主人似酷稱善矣彚征遂吟曰逺别秦城<pc n="lb"/>
萬里遊亂山高下出商州關門不鏁寒溪水一夜<pc n="lb"/>
潺湲送客愁又曰華表千年一鶴歸丹砂爲頂雪<pc n="lb"/>
爲衣泠泠仙語人聽盡却向五雲翻翅飛思明復<pc n="lb"/>
吟二篇曰因韓爲趙兩遊秦十月氷霜渡孟津縱<pc n="lb"/>
使雞鳴見關吏不知余也是何人又曰滕王閣上<pc n="lb"/>
唱伊州二十年前向此遊半是半非君莫問西山<pc n="lb"/>
長在水長流李生重詠贈豪客詩韋叟愀然變色<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
曰老身弱齡不肖遊浪江湖交結奸徒爲不平之<pc n="lb"/>
事後遇李涉博士蒙簡此詩因而跮跡李公待愚<pc n="lb"/>
擬陸士衡之薦戴若思共主晉室中心藏焉逺隱<pc n="lb"/>
羅浮山經于一紀李既云亡不復再遊秦楚追惋<pc n="lb"/>
今昔因乃<graphic n="KR1008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1008.png" mimeType="image/png"/>然或持觴而酹反袂而歌云春雨蕭<pc n="lb"/>
蕭江上村五陵豪客夜知聞他時不用相廻避世<pc n="lb"/>
上如今半是君雲谿子以劉向所謂傳聞不如親<pc n="lb"/>
聞親聞不如親見也乹符己丑歲客于霅川值李<pc n="lb"/>
生細述其事彚征於韋叟之居觀李博士手翰兾<pc n="lb"/>
余導於文林且思明感知從善豈謝古人乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>艶陽詞<pc n="lb"/>
安人元相國應制科之選歷天祿畿尉則聞西蜀<pc n="lb"/>
樂藉有薛濤者能篇詠饒詞辯常悄悒於懷抱也<pc n="lb"/>
及爲監察求使劒門以御史推鞫難得見焉及就<pc n="lb"/>
除拾遺府公嚴司空綬知微之之欲毎遣薛氏徃<pc n="lb"/>
焉臨途訣别不敢挈行洎登翰林以詩寄曰錦江<pc n="lb"/>
滑膩蛾眉秀化出文君及薛濤言語巧偷鸚鵡舌<pc n="lb"/>
文章分得鳯凰毛紛紛詞客皆停筆箇箇君侯欲<pc n="lb"/>
夢刀别後相思隔煙水菖蒲花發五雲高元公既<pc n="lb"/>
在中書論與裴晉公度子弟譔及第議出同州<hi>云詔</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<hi>稹有嚚褰之過也裴度立蔡上之功元</hi>乃廉問淛東别濤巳逾十載<pc n="lb"/>
方擬馳使徃蜀取濤乃有俳優周季南季崇及妻<pc n="lb"/>
劉採春自淮甸而來善弄陸叅軍歌聲徹雲篇韻<pc n="lb"/>
雖不及濤容華莫之比也元公似忘薛濤而贈採<pc n="lb"/>
春詩曰新粧巧樣畫雙蛾幔裹恒州透額羅正面<pc n="lb"/>
偷輪光滑笏緩行輕踏皺文靴言詞雅措風流足<pc n="lb"/>
舉止低廻秀媚多更有惱人膓斷處選詞能唱望<pc n="lb"/>
夫歌望夫歌者即羅嗊之曲也<hi>即陳後主所建金陵有羅嗊樓</hi>採<pc n="lb"/>
春所唱一百二十首皆當代才子所作其詞五六<pc n="lb"/>
七言皆可和矣詞云不喜秦淮水生憎江上舩載<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
兒夫聓去經歲又經年<hi>一</hi>借問東園栁枯來得幾<pc n="lb"/>
年自無枝葉分莫怨太陽偏<hi>二</hi>莫作商人婦金釵<pc n="lb"/>
當卜錢朝朝江口望錯認幾人舡<hi>三</hi>郍年離别日<pc n="lb"/>
只道徃桐廬桐廬人不見今得廣州書<hi>四</hi>昨日勝<pc n="lb"/>
今日今年老去年黃河清有日白髪黒無緣<hi>五</hi>悶<pc n="lb"/>
向江頭採白蘋甞隨女伴祭江神衆中羞不分明<pc n="lb"/>
語暗擲金釵卜逺人<hi>六</hi>昨夜北風寒牽舡浦裏安<pc n="lb"/>
潮來打纜斷搖㯭始知難<hi>七</hi>採春一唱是曲閨婦<pc n="lb"/>
行人莫不漣泣且以藁砧尚在不可奪焉元公求<pc n="lb"/>
在淛河七年因醉題東武亭<hi>壯麗天下莫比也此亭宋武帝所製</hi>詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
曰役役閒人事紛紛碎簿書功夫兩衙盡留滯七<pc n="lb"/>
年餘病痛梅天發親情海岸踈因循未歸得不是<pc n="lb"/>
戀鱸魚盧侍御簡求戯曰丞相雖不戀鱸魚乃戀<pc n="lb"/>
誰耶初娶京兆韋氏字蕙藂官未逹而苦貧繼室<pc n="lb"/>
河東裴氏字柔之二夫人俱有才思時彥以爲嘉<pc n="lb"/>
偶初韋蕙藂逝不勝其悲<hi>作墓銘韓侍郎</hi>爲詩悼之曰謝<pc n="lb"/>
家㝡小偏憐女嫁與黔婁百事乖顧我無衣搜畫<pc n="lb"/>
篋泥他沽酒拔金釵野𬞞充膳甘長藿落葉添薪<pc n="lb"/>
仰古槐今日贈錢過百萬爲君營奠復營齋又云<pc n="lb"/>
曾經滄海難爲水除却巫山不是雲復自㑹稽拜<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
尚書右丞到京未逾月出鎭武昌<hi>牛相元相比也武昌建節李相</hi>
                    <pc n="lb"/>
是時中門外搆緹幕候天使送節次忽聞宅内慟<pc n="lb"/>
哭侍者曰夫人也乃傳問旌鉞將至何長慟焉裴<pc n="lb"/>
氏曰歲杪到家鄉先春又赴任親情半未相見所<pc n="lb"/>
以如此立贈柔之詩曰窮冬到鄉國正歲别京華<pc n="lb"/>
自恨風塵眼常看遠地花碧幢還照曜紅粉莫咨<pc n="lb"/>
嗟嫁得浮雲壻相隨即是家裴柔之荅曰侯門𥘉<pc n="lb"/>
擁節御苑栁絲新不是悲殊命唯愁别是親黃鶯<pc n="lb"/>
遷古木珠履徙清塵想到千山外滄江正暮春元<pc n="lb"/>
公與柔之琴瑟相和亦房帷之美也余故編錄之<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>温裴黜<pc n="lb"/>
裴郎中諴晉國公次弟子也足情調善談諧舉子<pc n="lb"/>
温歧爲友好作歌曲迄今飲席多是其詞焉裴君<pc n="lb"/>
既入臺而爲三院所謔曰能爲滛艶之歌有異清<pc n="lb"/>
潔之士也裴君南歌子詞云不是㕑中串爭知炙<pc n="lb"/>
裏心井邊銀釧落展轉恨還深又曰不信長相憶<pc n="lb"/>
擡頭問取天風吹荷葉動無夜不揺蓮又曰簳䗶<pc n="lb"/>
爲紅燭情知不自由細絲斜結網爭奈眼相鈎二<pc n="lb"/>
人又爲新添聲楊栁枝詞飲筵競唱其詞而打令<pc n="lb"/>
也詞云思量大是惡因縁只得相看不得憐願作<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
琵琶槽郍畔美人長抱在胷前又曰獨房蓮子没<pc n="lb"/>
人看偷折蓮時命也拚若有所由來借問但道偷<pc n="lb"/>
蓮是下官温歧曰一尺深紅朦麴塵舊物天生如<pc n="lb"/>
此新合懽桃核終堪恨裏許元來别有人又曰井<pc n="lb"/>
底點燈深燭伊共郎長行莫圍碁玲瓏骰子安紅<pc n="lb"/>
豆入骨相思知不知湖州崔郎中芻言初爲越副<pc n="lb"/>
戎宴席中有周德華德華者乃劉採春女也雖羅<pc n="lb"/>
嗊之歌不及其母而楊栁枝詞採春難及崔副車<pc n="lb"/>
寵愛之異將至京洛後豪門女弟子從其學者衆<pc n="lb"/>
矣温裴所稱歌曲請德華一陳音韻以爲浮艶之<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
美德華終不取焉二君深有愧色所唱者七八篇<pc n="lb"/>
乃近日名流之詠也滕邁郎中一首三條陌上拂<pc n="lb"/>
金羈萬里橋邊映酒旗此日令人腸欲斷不堪將<pc n="lb"/>
入笛中吹賀知章祕監一首碧玉裝成一樹高萬<pc n="lb"/>
條垂下綠絲絛不知細葉誰裁出二月春風是剪<pc n="lb"/>
刀楊巨源員外一首江邊楊栁麴塵絲立馬慿君<pc n="lb"/>
折一枝唯有春風㝡應惜殷懃更向手中吹劉禹<pc n="lb"/>
錫尚書一首春江一曲栁千條二十年前舊板橋<pc n="lb"/>
曾與美人橋上别恨無消息至今朝韓琮舍人二<pc n="lb"/>
首枝鬪芳腰葉鬪眉春來無處不如絲㶚陵原上<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
多離别少有長條拂地垂又曰梁苑隨堤事巳空<pc n="lb"/>
萬條猶舞舊春風郍堪更想千年後誰見楊花入<pc n="lb"/>
漢官雲谿子曰漢署有艶歌行匪爲桑間濮上之<pc n="lb"/>
音也偕以雪月松竹雜詠楊栁枝詞作者雖多鮮<pc n="lb"/>
覩其妙杜牧舍人云巫娥廟裏低含雨宋玉堂前<pc n="lb"/>
斜帶風滕郎中又云陶令門前罥接離亞夫營裏<pc n="lb"/>
拂朱旗但不言楊栁二字㝡爲妙也是以姚合郎<pc n="lb"/>
中苦吟道傍亭子詩云南陌遊人廻首去東林道<pc n="lb"/>
者杖藜歸不謂亭稱奇矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瑯琊忤<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
王建校書爲渭南尉作宫詞元丞相亦有此句河<pc n="lb"/>
南渭南合成二首矣時謂長孫翺朱慶餘各有一<pc n="lb"/>
篇茍爲當矣長孫詞曰一道甘泉接御溝上皇行<pc n="lb"/>
處不曾秋誰言水是無情物也到宫前咽不流朱<pc n="lb"/>
君詞曰寂寂花時閉院門美人相對泣瓊軒含情<pc n="lb"/>
欲說宫中事鸚鵡前頭不敢言元公以諱秀明經<pc n="lb"/>
制筞入仕<hi>顔眞卿爲碑文號曰元魯山也秀字子芝爲魯山令政有能名</hi>其一篇<pc n="lb"/>
自述云延英引對碧衣郎紅硯宣毫各别床天子<pc n="lb"/>
下簾親自問宫人手裏過茶湯是時貴族競應制<pc n="lb"/>
科用爲男子榮進莫若兹乎乃自河南之喻也渭<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
南先祖內宫王樞宻盡宗人之分然彼我不均後<pc n="lb"/>
懷輕謗之色忽因過飲語及桓靈信任中官多遭<pc n="lb"/>
黨錮之罪而起興廢之事樞宻深憾其譏詰曰吾<pc n="lb"/>
弟所有宫詞天下皆誦於口禁掖深邃何以知之<pc n="lb"/>
建不能對元公親承聖㫖令隱其文朝廷以爲孔<pc n="lb"/>
光不言温樹何其愼靜乎二君將遭奏劾爲詩以<pc n="lb"/>
讓之乃脫其禍也建詩曰先朝行坐鎭相隨今上<pc n="lb"/>
春宫見長時脫下御衣偏得着進來龍馬毎交騎<pc n="lb"/>
常承宻㫖還家少獨奏邊情出殿遲不是當家頻<pc n="lb"/>
向說九重爭遣外人知<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>巢燕辭<pc n="lb"/>
近日舉塲爲詩清切而鄙元和風格用高徃式乎<pc n="lb"/>
然由工用之不同矣章正字孝摽對月落句云長<pc n="lb"/>
安一夜千家月幾處笙歌幾處愁有類乎秦交云<pc n="lb"/>
一種蛾眉明月夜南宫歌吹北宫愁章君章題之<pc n="lb"/>
中頗得聲稱也元和十三年下第時輩多爲詩以<pc n="lb"/>
剌主司獨章君爲歸燕詩留獻庾侍郎承宣小宗<pc n="lb"/>
伯得詩展轉吟諷誠恨遺才仍候秋期必當薦引<pc n="lb"/>
庾果重秉禮曹孝摽來年擢第羣議以爲二十八<pc n="lb"/>
字而致大科則名路可遵逓相礱礪也詩曰舊累<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
危巢泥巳落今年故向社前歸連雲大厦無栖處<pc n="lb"/>
更望誰家門戶飛孝摽及第正字東歸題杭州樟<pc n="lb"/>
亭驛云樟亭驛上題詩客一半㝷爲山下塵世事<pc n="lb"/>
日隨流水去紅花還似白頭人初成落句云紅花<pc n="lb"/>
眞笑白頭人攺爲還似白頭人言我將老成名似<pc n="lb"/>
花芳艶詎能乆乎及還鄉而逝前有章八元後有<pc n="lb"/>
章孝摽皆桐廬人名雖逺而還不逹矣後五十年<pc n="lb"/>
來有閩川歐陽澥者四門詹之孫也<hi>觀李絳韓愈賈陵陳羽李</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>典四門同年其名流於海岳王涯劉遵古崔羣馮宿李博等</hi>澥娶婦經旬而辭<pc n="lb"/>
赴舉抗節不還詩云黄菊離家十四年又云離家<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
巳是夢松年又云落日望鄉處何人知客情自憐<pc n="lb"/>
十八年之帝鄉未遇知巳也亦爲燕詩以獻主司<pc n="lb"/>
鄭愚侍郎其詞雖爲朝賢稱歎尚未第焉澥詩曰<pc n="lb"/>
翩翩雙燕畫堂開送古迎今幾萬廻長向春秋社<pc n="lb"/>
前後爲誰歸去爲誰來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>題紅怨<pc n="lb"/>
明皇代以楊妃虢國寵盛宫娥皆願衰悴不備掖<pc n="lb"/>
庭常書落葉隨御水而流云舊寵悲秋扇新恩寄<pc n="lb"/>
早春聊題一片葉將寄接流人顧况著作聞而和<pc n="lb"/>
之既逹宸聰遣出禁內者不少或有五使之號焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
和曰愁見鶯啼栁絮飛上陽宫女斷膓時君恩不<pc n="lb"/>
禁東流水葉上題詩寄與誰盧渥舍人應舉之歲<pc n="lb"/>
偶臨御溝見一紅葉命僕搴來葉上乃有一絶句<pc n="lb"/>
置於巾箱或呈於同志及宣宗既省宫人初下詔<pc n="lb"/>
許從百官司吏獨不許貢舉人後亦一任范陽獲<pc n="lb"/>
其退宫覩紅葉而吁怨乆之曰當時偶題隨流不<pc n="lb"/>
謂郎君收藏巾篋驗其書無不訝焉詩曰水流何<pc n="lb"/>
太急深宫盡日閒慇懃謝紅葉好去到人間<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>羡門遠<pc n="lb"/>
紇干尚書泉苦求龍虎之丹十五餘稔及鎭江右<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
乃大延方術之士乃作劉弘傳雕印數千本以寄<pc n="lb"/>
中朝及四海精心焼鍊之者夫人欲點化金銀非<pc n="lb"/>
擬救於貧乏必期多蓄田疇廣置僕妾此謂貪婪<pc n="lb"/>
豈名道術且玄妙之門虚無之事得其要㫖亦恐<pc n="lb"/>
不成況乎不得悉焚叅同契金訣者其言至也皇<pc n="lb"/>
甫大夫<hi>相公也或曰王</hi>在夏口日勤求藝術衙時有一道<pc n="lb"/>
士䇿杖躡屨直入㦸門門人以廉使奉道不敢制<pc n="lb"/>
止安定公遽起而迎接道士則傲然不窺向竹而<pc n="lb"/>
吟曰積塵爲太山掬水成東海富貴有時乖希夷<pc n="lb"/>
無日攺絳節出崆峒霓衣發光彩古者有七賢六<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
箇今何在自謂我是一賢也訪其名姓曰黃山隱<pc n="lb"/>
府公未能明其眞僞請於宫觀願在牌亭得觀雲<pc n="lb"/>
水亞相曰斯人若是至道名利俱捐試令幹事軍<pc n="lb"/>
將持書送絹百疋錢一百千文至其所止山隱啓<pc n="lb"/>
緘忻喜立修廻報遂乃脫其道服飾以青衿引見<pc n="lb"/>
謝陳禮度甚恭殊異初來傲睨之矣皇甫公判書<pc n="lb"/>
之末乃至盡刑曰道士黃山隱輕人復重財太山<pc n="lb"/>
將比甑東海只容杯緑綬藏雲帔烏巾換鹿胎黃<pc n="lb"/>
泉六箇鬼今夜待君來雲谿子曰王子年之著書<pc n="lb"/>
也不脫後秦之難東方朔之知機也恐罹西漢之<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
咎是喬松獨樂巢務不居若山隱者擬爲妖惑敢<pc n="lb"/>
篾公侯死無干告致孫䇿鏡裏之殃來非許邁起<pc n="lb"/>
劉恢舟中之顧足見凢愚黃山隱自貽之禍安定<pc n="lb"/>
公明察之斷合其宜乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>金仙指<pc n="lb"/>
鄧州有老僧日食二鴟鳩僧俗共非之老僧終無<pc n="lb"/>
所避當饌之際貧士求飡分其二足而食食訖老<pc n="lb"/>
僧盥嗽雙鳩從口而出一則能行一則匍匐在地<pc n="lb"/>
貧士驚恠亦吐其飰其鳩二脚亦生其僧後乃不<pc n="lb"/>
食此味覩驗衆加敬乎號曰南陽鴟鳩和尚也興<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
元縣西墅有蘭若上座僧常飲酒食肉羣輩皆效<pc n="lb"/>
焉一旦多作大餅招羣徒衆入屍陁林以餅褁腐<pc n="lb"/>
屍肉而食數啖不已衆僧掩鼻而走上座曰汝等<pc n="lb"/>
能食此肉方可食諸肉自此緇徒因成精進也此<pc n="lb"/>
事栁僕射仲郢在興元日覩驗之也寳志大師甞<pc n="lb"/>
於臺城對梁武帝喫鱠昭明諸王子皆侍側食訖<pc n="lb"/>
武帝曰朕不知味二十餘年矣師何爲爾志公乃<pc n="lb"/>
吐出小魚依依鱗尾帝深異之如今秣陵有鱠殘<pc n="lb"/>
魚也且逹人崇佛奉僧近亦衆矣若留守王僕射<pc n="lb"/>
逢裴相公休鳯翔白中令敏中夏侯相孜崔僕射<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
安濳皆嚴飾道塲躬自焚香執錢老而無倦焉然<pc n="lb"/>
諸貴逹皆乃惡其過犯必不容貸焉李常侍續分<pc n="lb"/>
陜之日間登城樓遙見二僧抱秩從寺門而出有<pc n="lb"/>
二鬼異狀隨僧後諦聽行過百歩忽見一女子自<pc n="lb"/>
東而來二僧極目而送鬼乃俱怒抛砂石作旋風<pc n="lb"/>
左右或有見者遂召僧至問其所以具云初出寺<pc n="lb"/>
門共論經義㝷有他言不敢隱諱伏藏公曰鬼神<pc n="lb"/>
重齋戒善惡必知二僧既還益加惕勵也岳牧李<pc n="lb"/>
員外膺羣玉校書者即岳牧從孫也昔來覲謁曾<pc n="lb"/>
與宴席李公曰吾徴士也識古知今視汝儕流只<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
如粟粒羣玉兢惶幾不脫於檟辱其高槩如此有<pc n="lb"/>
天下名稱羣玉後過岳陽題詩曰昔年曾接季膺<pc n="lb"/>
歡遠泛仙舟醉碧瀾詩句亂題青草發酒腸俱逐<pc n="lb"/>
洞庭寛浮生聚散雲相似徃事微冥夢一般今日<pc n="lb"/>
片帆城下過春風廻首涕欄干岳陽於奉釋之心<pc n="lb"/>
日無倦矣甞撰清遠寺碑文甚得大理若僧有故<pc n="lb"/>
投網羅者其不恕乎嘗斷僧結黨屠牛捕魚事曰<pc n="lb"/>
違西天之禁戒犯中國之條章不思流水之心輙<pc n="lb"/>
舉庖丁之刅既集徒侣須務極刑各決三十用示<pc n="lb"/>
伽藍襄州李八座翺斷僧相打云夫說法則不曾<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
敷坐而坐相打則偏袒右肩左肩領來向佛前而<pc n="lb"/>
作偈言各笞去衣十五以例三千大千又斷僧通<pc n="lb"/>
狀云上歲童子二十受戒君王不朝父母不拜口<pc n="lb"/>
稱貧道有錢放債量決十下牒出東界婺州陸郎<pc n="lb"/>
中長源判僧常滿智眞等同於倡家飲酒烹宰鷄<pc n="lb"/>
鵝等事云且口說如來之教在處貪財身着無價<pc n="lb"/>
之衣終朝食肉苦行未同迦葉自謂頭陁神通何<pc n="lb"/>
有淨名入諸媱舍犯爾嚴戒黷我明刑仍集遠近<pc n="lb"/>
僧痛杖三十處死又斷金華觀道士盛若虚云本<pc n="lb"/>
是樵童牧竪偶然戴幘依師不遊玄牝之門莫鑒<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
丹田之義早聞愆犯苟乃包容作孽既多爲弊斯<pc n="lb"/>
乆常住錢榖唯貯私家三盞香爐不修數夕至於<pc n="lb"/>
奴婢遍結親情良賤不分兒女盈室行齊犬馬一<pc n="lb"/>
異廉愚恣伊非類之徒負我無爲之教貸其死狀<pc n="lb"/>
尚任生全量決若干便勒出院别召精潔主首務<pc n="lb"/>
在焚修浙西韓相公晃斷法師雲晏等五人聚集<pc n="lb"/>
賭錢因有喧諍云正法何曾執貝空門不積餘財<pc n="lb"/>
白日既能賭博通宵必醉罇罍强說天堂難到又<pc n="lb"/>
言地獄長開並付江神收管波中便是泉臺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蜀僧喻<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
雲谿子昔遁西霞峯厥氣方壯甞遇玄朗上人者<pc n="lb"/>
乃南泉禪宗普願大師之嗣孫也南泉之德業諸<pc n="lb"/>
佛之支體維三經云即心是佛非心是道非心非<pc n="lb"/>
道非道非心離佛離道即是一眞大師句云心不<pc n="lb"/>
是佛智不是道言其心有善惡智有利鈍心智兩<pc n="lb"/>
非名爲究竟南泉既逝崔行檢員外爲之銘曰百<pc n="lb"/>
骸俱散一物常靈釋學徒服其簡妙也朗公或遇<pc n="lb"/>
高才亡智者則論六度迷津三明啓道此滅彼徃<pc n="lb"/>
無榮絶辱也或有愚士昧學之流欲其開悟别吟<pc n="lb"/>
以王梵志詩梵志者生於西域林木之上因以梵<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
志爲名其言雖鄙其理歸眞所謂歸眞悟道徇俗<pc n="lb"/>
乖眞也詩云欺枉得錢君莫羡得了却是輸他便<pc n="lb"/>
來徃報荅甚分明只是換頭不識面又曰天公未<pc n="lb"/>
生我冥冥無所知天公忽生我生我復何爲無衣<pc n="lb"/>
遣我寒無食令我飢還爾天公我還我未生時又<pc n="lb"/>
曰我肉衆生肉形殊性不殊元同一性命只是别<pc n="lb"/>
形軀苦痛教他死將來作巳須莫教閻老斷自想<pc n="lb"/>
意何如又曰多置莊田廣修宅四隣買盡猶嫌窄<pc n="lb"/>
雕牆峻宇無歇時幾日能爲宅中客造作莊田猶<pc n="lb"/>
未巳堂上哭聲身巳死哭人盡是分錢人口哭元<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
來心裏喜又曰麤行出家兒心中未平實貧齋行<pc n="lb"/>
則遲富齋行則疾貪他油煑䭔我有波羅蜜飽食<pc n="lb"/>
不知慙受罪無休日又曰不願大大富不願大大<pc n="lb"/>
貧昨日了今日今日了明晨此之大大因所願只<pc n="lb"/>
如此眞成上上人又曰良田收百頃兄弟猶工商<pc n="lb"/>
却是成憂惱珠金虚滿堂滿堂何所用妻兒日夜<pc n="lb"/>
忙行坐聞人死不解暫思量貧兒二畞地乾枯十<pc n="lb"/>
樹桑桑下種粟麥四時供父娘圖謀未入手祇是<pc n="lb"/>
願飢荒結得百家怨此身終受殃又曰本是尿屎<pc n="lb"/>
袋强將脂粉塗<hi>茶音</hi>凡人無所識喚作一團花相牽<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
入地獄此㝡是冤家又曰生時不共作榮華死後<pc n="lb"/>
隨車强呌喚齊頭送到墓門廻分你錢財各頭散<pc n="lb"/>
又曰衆生頭兀兀常住無明窟心裏唯欺謾口中<pc n="lb"/>
佯念佛世無百年人擬作千年調打鐡作門閈鬼<pc n="lb"/>
見拍手笑家有梵志詩生死免入獄不論有益事<pc n="lb"/>
且得耳根熟白紙書屏風客來即與讀空飯手捻<pc n="lb"/>
鹽亦勝設酒肉勸君莫殺命背面𬒳生嗔喫他他<pc n="lb"/>
喫汝輪環作主人又曰照面不用鏡布施不須財<pc n="lb"/>
端坐念眞相此便是如來大皮裹大樹小皮裹小<pc n="lb"/>
木生兒不用多了事一箇足省得分田宅無人横<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
煎蹙但行平等心天亦念孤獨我身雖孤獨未死<pc n="lb"/>
先懷慮家有五男兒哭我無所據哭我我不聞不<pc n="lb"/>
哭我亦去無常忽到來知身在何處又曰世間何<pc n="lb"/>
物貴無價是詩書了了說仁義愚夫都不知深房<pc n="lb"/>
禁婢妾對客誇妻兒青石甃行路未知身死時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雜嘲戯<pc n="lb"/>
萬彤雲爲白太傅所知後遊梓州累爲閽人艱阻<pc n="lb"/>
爲詩以獻盧尚書弘宣范陽公怒閽者而禮萬生<pc n="lb"/>
焉詩曰荷衣拭淚幾囘穿欲謁朱門抵上天不是<pc n="lb"/>
尚書輕下客山家無物與王權䕫州游使君符邀<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
客看花而不飲至今荆襄花下斟茶者吟此戯焉<pc n="lb"/>
盧子發白帝城頭二月時忍教清醒看花枝莫言<pc n="lb"/>
世上無袁許客子由來是相師詠螃蠏呈淛西從<pc n="lb"/>
事皮日休未遊滄海早知名有骨還從肉上生莫<pc n="lb"/>
道無心畏雷電海龍王處也橫行又題金錢花隂<pc n="lb"/>
陽爲火地爲爐鑄得金錢不用模謾向人前逞顏<pc n="lb"/>
色不知還解濟貧無鄭愚醉題廣州使院似譏前<pc n="lb"/>
政數年百姓受飢荒太守貪殘似虎狼今日海隅<pc n="lb"/>
魚米賤大須慙愧石留黃擬權龍褒體贈鄠縣李<pc n="lb"/>
令及寄朝右李乃因病休官鄠縣李長官橫琴膝<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
上弄不聞有政聲但見手子動李日新題仙娥驛<pc n="lb"/>
詩曰商山食店大悠悠陳<pc n="　"/>䭔饠古䭃頭更有臺<pc n="lb"/>
中牛肉炙尚盤數臠紫光毬賀祕監顧著作吳越<pc n="lb"/>
人也朝英慕其機捷競嘲之乃謂南金復生中土<pc n="lb"/>
也毎在班行不妄言笑賀知章曰鈒鏤銀盤盛蛤<pc n="lb"/>
蜊鏡湖蓴菜亂如絲鄉曲近來佳此味遮渠不道<pc n="lb"/>
是胡兒顧况和曰鈒鏤銀盤盛炒蝦鏡湖蓴菜亂<pc n="lb"/>
如麻漢兒女嫁吳兒婦吳兒盡是漢兒爺張祜客<pc n="lb"/>
於丹徒有朱壇者輕佻侮慢祐之篇詠後壇與祜<pc n="lb"/>
卷欲其潤飾之祜乃戯簡二十字欣而不悟厚爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
餞别焉昔人有玉盌擊之千里鳴今日覩斯文盌<pc n="lb"/>
有當時聲温州顏郎中儒士也不知<graphic n="KR0707" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0707.png" mimeType="image/png"/>矢之能張<pc n="lb"/>
祜觀其騎獵馬上以詩戯之曰忽聞射獵出軍城<pc n="lb"/>
人着戎衣馬帶纓倒把角弓呈一箭滿山狐兎當<pc n="lb"/>
頭行張祜爲冬瓜堰官憾其牛戸無禮責欲鞭笞<pc n="lb"/>
無不取給於其中也然無倦秀才居多職事皆怯<pc n="lb"/>
於祜錢塘酒徒朱沖和小舟經過祜令語曰張祜<pc n="lb"/>
前稱進士不亦難乎沖和乃自啓名而贈詩嘲之<pc n="lb"/>
祜平生傲誕至於公侯未如斯之挫也詩曰白在<pc n="lb"/>
東都元巳薨蘭臺鳯閣少人登冬瓜堰下逢張祜<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
牛屎堆邊說我能韋鵬翼戯題盱眙邵明府壁豈<pc n="lb"/>
肯閒㝷竹徑行却嫌絲管好蛙聲自從煑鶴焼琴<pc n="lb"/>
後背却青山臥月明樂營子女席上戯賔客量情<pc n="lb"/>
三木乃書牓子示諸妓云嶺南掌書記張保胤綠<pc n="lb"/>
羅裙上標三棒紅粉腮邊淚兩行叉手向前咨大<pc n="lb"/>
使遮廻不敢惱兒郎時謂張書記文彩縱橫比之<pc n="lb"/>
何遜人材瓌偉有似玄宗及罷府北歸留詩戯諸<pc n="lb"/>
同院聞者莫不大咍詩曰憶昔前年富貴時如今<pc n="lb"/>
頭惱尚依稀布𫀆破後思宫内錦袴穿時憶御衣<pc n="lb"/>
鶻子背鑚高力士嬋姢飜畫太眞妃如今憔悴離<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
南海恰似當時幸蜀歸莆田縣有染家家富因醉<pc n="lb"/>
敺兄至高標十木既歸鄉親爲㑹有栁逢秀才旅<pc n="lb"/>
遊掇席主人不樂栁生怒而題壁染人遂與束帛<pc n="lb"/>
贖其詩紫綠終朝染因何不識非莆田竹木貴背<pc n="lb"/>
負十柴歸浙東孟簡尚書六衙按覆囚徒其間一<pc n="lb"/>
人自曰魯人孔顒獻詩啓云偶㝷長街栁隂吟詠<pc n="lb"/>
忽𬒳都虞候拘縲數日責以罪名敢露血誠伏請<pc n="lb"/>
申雪孟公立以賔客待之批其狀曰薛陟不知典<pc n="lb"/>
教豈辨賢良驅遣健徒慿陵國士殊無畏憚輙恣<pc n="lb"/>
威權飜成剌許之賔何異吠堯之犬然以乆施公<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
効尚息杖刑退𥙷散將外鎮收管孔生詩曰有箇<pc n="lb"/>
將軍不得名唯教健卒喝書生尚書近日清如鏡<pc n="lb"/>
天子官街不許行池州杜少府慥亳州韋中丞仕<pc n="lb"/>
符二君皆以長年精求釋道樂營子女厚給衣糧<pc n="lb"/>
任其外住若有宴飲方一召來栁際花間任爲娛<pc n="lb"/>
樂譙中舉子張魯封爲詩謔其賔佐兼寄大梁李<pc n="lb"/>
尚書詩曰杜叟學仙輕蕙質韋公事佛畏青娥樂<pc n="lb"/>
營却是間人管兩地風情日漸多戯酬張十五秀<pc n="lb"/>
才見寄池亳二州之事宣武軍掌書記李晝秋浦<pc n="lb"/>
亞卿顏叔子譙都中憲老桑門如今栁巷通車馬<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
唯恐他時立棘垣題大梁臨汴驛進士姚嶸近日<pc n="lb"/>
侯門不重才莫將文藝擬爲媒相逢若要如膠漆<pc n="lb"/>
不是紅粧即撒灰麻衣黎瓘者南海狂生也遊於<pc n="lb"/>
漳州頻於席上喧<graphic n="KR1196" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1196.png" mimeType="image/png"/>鄉飲之日諸賔悉赴客司獨<pc n="lb"/>
不召瓘瓘作翻韻詩贈崔使君坐中皆大笑崔使<pc n="lb"/>
君馳騎迎之詩曰慣向溪邊折栁楊因循行客到<pc n="lb"/>
州漳無端觸忤王衙押不得今朝看飲鄉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>窺衣帷<pc n="lb"/>
元丞相載妻王氏字韞秀<hi>維右丞之姪王緒相公之女</hi>初王相<pc n="lb"/>
公鎭北京以韞秀嫁元載歲乆而見輕怠韞秀謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
夫曰何不增學妾有奩幌資裝盡爲紙墨之費王<pc n="lb"/>
氏父母未或知之親屬以載夫妻皆乞兒猒薄之<pc n="lb"/>
甚元乃遊秦爲詩别韞秀曰年來誰不猒龍鍾雖<pc n="lb"/>
在侯門似不容看取海山寒翠樹苦遭霜霰到秦<pc n="lb"/>
封妻請偕行曰路掃飢寒跡天哀志氣人休零離<pc n="lb"/>
别淚携手入西秦元秀才既到京屢陳時務深符<pc n="lb"/>
上㫖肅宗擢拜中書王氏喜元郎入相寄諸姨妺<pc n="lb"/>
詩曰相國巳隨麟閣貴家風第一右丞詩笄年解<pc n="lb"/>
笑明機婦耻見蘇秦富貴時元公肅宗代宗兩朝<pc n="lb"/>
宰相貴盛無比廣葺亭臺交遊貴族客候其門而<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
或間阻王氏復爲一篇以喻之曰楚竹燕歌動畫<pc n="lb"/>
梁春蘭重換舞衣裳孫弘開舘招嘉客知道浮榮<pc n="lb"/>
不乆長元公於是稍減矣太原内外親族悉來謁<pc n="lb"/>
賀者衆矣韞秀置於閒院忽因晴霽日景以青紫<pc n="lb"/>
絲絛四十條條長三十丈皆施羅紈綺繡之飾毎<pc n="lb"/>
條絛下排金銀爐二十枚皆焚異香香亘其服乃<pc n="lb"/>
命諸親戚西院閒歩韞秀問是何物侍婢對曰今<pc n="lb"/>
日相公及夫人曬曝衣服王氏謂諸親曰豈料乞<pc n="lb"/>
索兒婦還有兩事盖形麤衣也於是諸親羞赧稍<pc n="lb"/>
稍而辭韞秀毎分衣服飾於他人而不及於太原<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
之骨肉也且曰非兒不禮於姑娣其奈當時見辱<pc n="lb"/>
乎洎元公貪恡爲心竟招罪戾臺閣彈奏而亡其<pc n="lb"/>
家韞秀少有識量節槩固高丞相巳謝上令入宫<pc n="lb"/>
備彤筆箴䂓之任歎曰王家十三娘二十年太原<pc n="lb"/>
節度使女十六年宰相妻誰能書得長信昭陽之<pc n="lb"/>
事死亦幸矣堅不從命或曰上宥連罪或云京兆<pc n="lb"/>
笞而斃矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>閨婦歌<pc n="lb"/>
朱慶餘校書既遇水部郎中張知音遍索慶餘新<pc n="lb"/>
製篇什數通吟攺後只留二十六章水部置於懷<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
抱而推贊歟清列以張公重名無不繕錄而諷詠<pc n="lb"/>
之遂登科第朱君尚爲謙退閨意一篇以獻張公<pc n="lb"/>
張公明其進退㝷亦和焉詩曰洞房昨夜停紅燭<pc n="lb"/>
待暁堂前拜舅姑粧罷低聲問夫壻畫眉深淺入<pc n="lb"/>
時無張藉郎中酬曰越女新粧出鏡心自知明艶<pc n="lb"/>
更沉吟齊紈未足人間貴一曲菱歌敵萬金朱公<pc n="lb"/>
才學因張公一詩名流於海內矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>康熙甲戌中秋馮夲<pc n="lb"/>
雲谿友議卷下<pc n="　"/>挍一過<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
<pb n="30b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>