<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>山居新話卷一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>山居新話卷一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>楊瑀<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
累朝於即位之初故事須受佛戒九次方登大寳而同<pc n="lb"/>
受戒者或九人或七人譯語謂之暖荅世一日今上入<pc n="lb"/>
戒壇中見瑪哈爾哈喇前以羊心作供上問實喇卜學士<pc n="lb"/>
曰此是何物對曰此羊心也上曰曽聞用人心肝為供<pc n="lb"/>
果有之乎對曰聞有此説未嘗目擊問之喇嘛可也<hi>拉麻</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>即帝師</hi>上命往叩之荅曰有凡人萌歹心害人者事覺則<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
以其心肝作供耳遂以此言復奏上曰人有歹心故以<pc n="lb"/>
其心肝為供此羊曽害何人而以其心為供耶喇嘛竟<pc n="lb"/>
無以荅實喇卜<pc n="lb"/>
太府少監阿嚕奏取金三兩為御靴刺花之用上曰不<pc n="lb"/>
可金豈可以為靴用者因再奏請易以銀線裹金上曰<pc n="lb"/>
亦不可金銀乃首飾也今諸人所用何線阿魯曰用銅<pc n="lb"/>
線上曰可也<pc n="lb"/>
至元四年天歴太后命將作院官以紫絨金線翠毛孔<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
雀翎織一衣段賜巴延太師其直一千三百定亦可謂<pc n="lb"/>
之服妖矣羅國器總管嘗董其工云<pc n="lb"/>
至元四年大都金玉局忽滿地皆現錢文視之如印成<pc n="lb"/>
者其中居人陶小三嘗以有文之土數塊遺予數年後<pc n="lb"/>
㸔之文皆不見今通用銅錢豈非先兆耶<pc n="lb"/>
松江府青村塩塲有林清之者後至元丁丑空中有蘆<pc n="lb"/>
口枝在前繼有鈔隨而飛之村中見者皆焚香有乞降<pc n="lb"/>
之意竟墜於林清之之家排置於神閣𬒳板之上其家<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
迄今温飽按幽冥錄載海陵黄鄩先貧風雨中飛錢至<pc n="lb"/>
其家觸園籬誤落無數餘處皆拾得後富至十萬擅名<pc n="lb"/>
江北以此觀之誠有此事<pc n="lb"/>
僧格丞相當國擅權之時同僚張左丞董恭政者二公<pc n="lb"/>
皆以書生自稱凡事有不便者多沮之僧格欲去之而<pc n="lb"/>
未能是時都省告狀攛箱乃暗令人作一狀投之箱中<pc n="lb"/>
至午収狀當日省掾須一一讀而分揀之中有一狀無<pc n="lb"/>
人名事實但云老書生小書生二書生壞了中書省不<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
言不語張左丞鋪眉搧眼董叅政也待學魏徴一般俸<pc n="lb"/>
<hi>讀作捧</hi>請<hi>讀作倩</hi>僧格佯為不解其説趣省掾再讀之不已<pc n="lb"/>
張起身云大家飛上梧桐樹自有傍人話短長一笑而<pc n="lb"/>
罷語雖鄙俚亦一時機變也<pc n="lb"/>
聶以道江西人為<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>縣尹有一買菜人早往市中買菜<pc n="lb"/>
半途忽拾鈔一束時天尚未明遂藏身僻處待曙檢視之<pc n="lb"/>
計壹拾伍定内有五貫者乃取一張買肉二貫米三貫<pc n="lb"/>
寘之擔中不復買菜而歸其母見無菜乃叩之對曰早<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
於半途拾得此物遂買米肉而回母怒曰是欺我也縱<pc n="lb"/>
有遺失者不過一二張而已豈有遺一束之理得非盗<pc n="lb"/>
乎爾果拾得可送還之訓誨再三其子不從母曰若不<pc n="lb"/>
還我訴之官子曰拾得之物送還何人母曰爾於何處<pc n="lb"/>
拾得當徃原處候之伺有失主來尋還之可也又曰吾<pc n="lb"/>
家一世未嘗有錢置許多米肉一時驟獲必有禍事其<pc n="lb"/>
子遂㩦徃其處果有尋物者至其買菜者本村夫竟不<pc n="lb"/>
詰其鈔數止云失錢在此付還與之傍觀者皆令分償<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
失主靳之乃曰我失去三十定今尚欠其半如何可償<pc n="lb"/>
既稱鈔數相懸爭閙不已遂聞之官聶尹覆問拾得者<pc n="lb"/>
其詞頗實因暗喚其母復審之亦同乃令二人各具詰<pc n="lb"/>
罪文狀失者實失去三十定買菜者實拾得十五定聶<pc n="lb"/>
尹乃曰如此則所拾之者非是所失之鈔此十五定乃<pc n="lb"/>
天賜賢母飬老給付母子令去喻失者曰爾所失三十<pc n="lb"/>
定當在别處可自尋之因叱出聞者莫不稱善<pc n="lb"/>
至元間有一御史分巡民以争田事告之曰此事連年<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
不已官司每以務停為詞故遷延之御史不曉務停之<pc n="lb"/>
説乃喻之日傳我言語開了務者聞者失笑又至正間<pc n="lb"/>
松江有一推官提牢至獄中見諸重囚因問曰汝等是正<pc n="lb"/>
身耶替頭耶獄卒為之掩口又一知府到任村民告里<pc n="lb"/>
正把持者怒曰以三十七打罷這厮若此三人者鹵莽<pc n="lb"/>
如此昔宋仁宗朝張觀知開封府民犯夜禁觀詰之曰<pc n="lb"/>
有見人否衆傳以為笑一語之失書諸史冊百世之恥<pc n="lb"/>
可不慎歟<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
至順間余與友人送殯見其銘旌粉書云達爾罕夫<pc n="lb"/>
人某氏遂叩其家人云所書達爾罕是所封耶是小<pc n="lb"/>
名耶荅曰是夫人之祖世祖皇帝收附江南時引大<pc n="lb"/>
軍至黄河無舟可渡遂駐軍夜夢一老曰汝要過河<pc n="lb"/>
無船當随我來引之過去隨至岸邊指示曰此處可<pc n="lb"/>
徃遂以物記其岸及明日至其處躊躇間有一人曰<pc n="lb"/>
此處可徃想其夢遂疑其説上曰你可先徃我當隨<pc n="lb"/>
之其人乃先行大軍自後從之果然此一路水特淺<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
可渡既平定上欲賞其功其人曰我富貴皆不願但<pc n="lb"/>
得自在足矣遂封之為達爾罕與五品印撥三百户<pc n="lb"/>
以養之今其子孫尚存余每以此事叩人皆未有知<pc n="lb"/>
者<pc n="lb"/>
李多爾濟左丞至元間為處州路總管本處所産荻蔗<pc n="lb"/>
每歲供給杭州砂糖局煎熬之用糖官皆主鶻回回富<pc n="lb"/>
商也需索不一為害滋甚李公一日遣人來杭果木舗<pc n="lb"/>
買砂糖十斤取其舗單因計其價比之官費有數十倍<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
之逺遂呈省革罷之又箭竹亦産處州嵗辦常課軍器<pc n="lb"/>
必資其竹每年定數立限送納杭州軍器提舉司及其<pc n="lb"/>
到司跋涉勞苦何可勝言而官司頭目箭匠方且刁蹬<pc n="lb"/>
否則發囬冄換李公到任知有此弊乃申省云箭竹固<pc n="lb"/>
是土産為無匠人可知故不登式乞發遣髙手頭目匠<pc n="lb"/>
人來此𨕖擇起解庶免徃返之勞從之迄今無擾此皆<pc n="lb"/>
仁政之及民者如此左丞唐兀人漢名希謝號賀蘭官<pc n="lb"/>
至江西左丞余按周世宗時王祚為隨州刺史漢法禁<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
牛革輦送京師遇暑雨多腐瓌祚請班鎧甲之式於諸<pc n="lb"/>
州令裁之以輸民甚便之適與二事相同漫書於此觀<pc n="lb"/>
者或可觸類而長則利民之事足有為也<pc n="lb"/>
北庭王夫人乃額琳特穆爾<hi>珠爾伊實徳濟</hi>大司徒北庭文貞<pc n="lb"/>
王之妻也一日有以馬鞭獻王製作最精王見而喜之<pc n="lb"/>
鞭主進云此鞭之内更有物藏其中乃拔靶取之則一<pc n="lb"/>
鐡簡在焉王益喜持歸以示夫人取鈔酬之夫人大怒<pc n="lb"/>
曰令亟持去汝平日曾以事害人慮人之必我害也當<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
防護之若無此心則不必用此聞者莫不韙之<pc n="lb"/>
額琳特穆爾文貞王一日為余言我見說婁師徳唾面<pc n="lb"/>
自乾為至徳之事我思之豈獨說人雖狗子亦不可惡<pc n="lb"/>
它且如有一狗自卧於地無故以脚踢之或以磚投之<pc n="lb"/>
雖不致咬人只呌喚幾聲亦有甚好聴處<pc n="lb"/>
托克托丞相<hi>即倚納公</hi>康里人氏延祐間為江浙丞相有巴延<pc n="lb"/>
察喇為左平章咨保寜國路稅務副使耶律舜中為宣<pc n="lb"/>
使一日平章諭該吏曰我保此人乃風憲舊人及其才<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
能正當𨕖用囑之再三曰汝可丞相前覆說之丞相曰<pc n="lb"/>
若說用則便用之若說𨕖則不必提也只分别用𨕖二<pc n="lb"/>
字言簡而意盡姑書之以備言行録之采擇焉公又訪<pc n="lb"/>
知杭州過浙江徃來者不便乃開舊河通之此河錢王<pc n="lb"/>
時古河也因髙宗造徳夀宫湮塞之公相視已定州縣<pc n="lb"/>
與富豪交通沮以太嵗之說為疑至日公自持钁一揮<pc n="lb"/>
而定徃年每行李一擔費脚錢二兩五錢今以一擔之<pc n="lb"/>
費買舟則十擔一舟能盡其利可謂溥矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
應中甫本錢塘人壯年篤志學道得請仙降筆法甚驗<pc n="lb"/>
每在杭州萬松嶺上同志家為之過數日欲設祭將之<pc n="lb"/>
供適無錢降仙告歸不許漫以借錢叩之乃允降筆云<pc n="lb"/>
適有壑翁平章<hi>即賈似道</hi>在此可立借約汝遂寫契以金紙<pc n="lb"/>
甲馬同焚爐中復書曰汝二人可徃葛嶺相府故居大<pc n="lb"/>
銀杏樹下稍西有草一莖長而秀者就此處掘之可得<pc n="lb"/>
二人遂買舟過湖至其所不見是草因以瓦半片祝之<pc n="lb"/>
曰大仙果有此錢則當引而去之祝畢其瓦即有動意<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
中甫乃以手扶瓦隨其所徃行至樹西静視之果有長<pc n="lb"/>
草在焉遂掘深二尺許唯見麤石屑數塊餘無它物因<pc n="lb"/>
再祝曰恐此即是瓦卓地應之遂持以囘復叩仙曰此<pc n="lb"/>
石當何為之仙書曰當用爐作汁二人因借爐投石鍊<pc n="lb"/>
之少頃聞爐中如淬水聲視之則溜汁下爐取出皆白<pc n="lb"/>
銀也徃三橋銀舖貨得鈔三十兩以為祭物用數月後<pc n="lb"/>
因别事忽仙書云應生所借之錢免汝還有原約可向<pc n="lb"/>
爐中取之如言而徃爐中撥其灰則原約止燒去上下<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
空紙有字者俱在豈謂無仙耶中甫儒者也外貌矍鑠<pc n="lb"/>
為人敦篤有膂力能手搏無與敵者所傳乃劉千和尚<pc n="lb"/>
之派每欲以此事教人非忠孝者不傳不得其人遂無<pc n="lb"/>
傳焉卒於至正己丑時年七十有八<pc n="lb"/>
至正四年七月二十四日松江府上海李君佐偕張四<pc n="lb"/>
洎同行者六人過上海浦東待渡時日已西矣見一青<pc n="lb"/>
色鷄朝北立于日上獨不見其足李下馬六人俱拜竚<pc n="lb"/>
觀至沒而去<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
吴巽字叔巽嘗應天厯巳巳舉至都對余言某初兩舉<pc n="lb"/>
皆不第忽得一夢有一人言黄常得時你便得遂改名<pc n="lb"/>
為黄常亦不中即復今名至此舉鄉試乃黄常為本經<pc n="lb"/>
詩魁省試則黄常與吳巽榜上並列其名其吳黄常解<pc n="lb"/>
據亦併在篋中夢之驗有如此者<pc n="lb"/>
厲周卿婺州人能卜術天歴間逰京師一日余寫一上<pc n="lb"/>
字卜之厲即對本抄録姓名出處之說皆如見後一段<pc n="lb"/>
云商量更改事佳㑹喜金羊寅巳同申主好事喜非常<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
其應果在十年後豈非萬事皆分定也<pc n="lb"/>
拉拉巴圖爾乃太平王將佐後至元三年殺騰吉斯大<pc n="lb"/>
夫於宫中外未之覺也因其餘黨皆在上都東門之外<pc n="lb"/>
巴延太師慮其生變親領三百餘騎徃除之拉拉望其<pc n="lb"/>
塵起疑有不測乃入帳房中取手刀弓箭𢃄之上馬遇<pc n="lb"/>
諸途短兵相接而以其手刀揮之將近巴延太師之馬<pc n="lb"/>
而刀頭忽自墜地遂逃以北乃追回殺之且拉拉名將<pc n="lb"/>
也豈有折刀之說後詢其故乃半月前此刀曽墜地而<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
折家人懼其怒虚装於鞘中事非偶然豈人力可致<pc n="lb"/>
徐子方<hi>琰</hi>至元間為陜西省郎中有一路申解到省内<pc n="lb"/>
誤漏落一聖字案吏欲問罪指為不敬徐公改云照得<pc n="lb"/>
來解内第一行脱漏第三字今將原文隨此發去仰重<pc n="lb"/>
别具觧申來前輩存心如此亦可為吹毛求疵之戒<pc n="lb"/>
孫子耕者杭人與新城豪民駱長官為友元統間駱犯<pc n="lb"/>
罪流尼嚕罕孫以友故送至肇州而回交誼如此誠不<pc n="lb"/>
减古人也<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
元統間余為奎章閣屬官題所寓春帖曰光依東壁圖<pc n="lb"/>
書府心在西湖山水間時余嵕山為浙江儒學提舉冩春<pc n="lb"/>
帖付男<hi>坰</hi>寘于山居則曰官居東壁圖書府家在西湖<pc n="lb"/>
山水間偶爾相符亦可喜也<pc n="lb"/>
韓子中<hi>中</hi>曹州定陶人至正初為大都路知事乃父在<pc n="lb"/>
家一日忽移家去河六十里人問其故荅曰井水北流<pc n="lb"/>
則泉脉近矣不乆當有水患未及半年定陶之地半為<pc n="lb"/>
水矣惟韓公無遺失之患亦可謂先見之明者<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
陳雲嶠<hi>栢</hi>泗州人陳平章之孫也倜儻不羈人以為陳<pc n="lb"/>
顛稱之後至元五年為餘姚州同知因病求醫於杭稍<pc n="lb"/>
愈值重陽日遂邀張伯雨及余同登髙是時雲嶠寓赤<pc n="lb"/>
山李叔固丞相先塋余二人徃焉乃扶杖逰水樂洞憩<pc n="lb"/>
石屋寺前露坐閒談雲嶠因自言曰我前生僧也泗州<pc n="lb"/>
塔寺有住持者皆名之為老佛齋戒精嚴一日呼侍者<pc n="lb"/>
令作血臟羮欲食之侍者曰老佛一世持齋何故有此<pc n="lb"/>
想乃不從遂怒之拂袖而去見陳平章曰我特來索血<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
臟羮喫平章亦以齋戒為荅佛曰原來你也是不了事<pc n="lb"/>
漢平章遂作此羮噉之即歸寺乃别大衆而作偈曰撞<pc n="lb"/>
開平屋三層土踏破長淮一片氷遂趺坐而逝茶毗之<pc n="lb"/>
日舁其龕至淮河岸氷合已久舉火之次忽大響一聲<pc n="lb"/>
則河氷自裂時平章在府中見老佛入於堂問之則後<pc n="lb"/>
堂報生一子即某也言畢回飲于寓所而散明日伯雨<pc n="lb"/>
送登髙詩而頸聫有百年身付黄花酒萬壑松如赤脚<pc n="lb"/>
冰之句余和韻云方外弟兄存晚節人間富貴似春冰<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
雲嶠曰我無冰字且只以長淮一片冰荅之不數日雲<pc n="lb"/>
嶠告殂豈非説破話頭而致然也<pc n="lb"/>
余家藏竹龜一乃古人以老竹片所製首尾四足皆他<pc n="lb"/>
竹外來者竅小兩頭倍大可轉動而不可出故用縱横<pc n="lb"/>
之竹紋理顯然背載三截碑牌一兩側有轉軸十亦外<pc n="lb"/>
來之軸首大腰細不知何法得入徧叩匠者皆莫曉所<pc n="lb"/>
謂特以鬼工稱之<pc n="lb"/>
余為太史院官時吏云本院庫中有漢髙祖斬白蛇劒<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
藏焉余按晉太康中武庫火已燬此劔何縁更有每欲<pc n="lb"/>
過目因循未克又聞官庫有昭君琵琶天厯太后以賜<pc n="lb"/>
巴延太師妻今不知何在又大都鐘樓街富民家藏宣<pc n="lb"/>
聖履在焉<pc n="lb"/>
丹巴師父者河西僧也大德間朝廷事之與帝師並駕<pc n="lb"/>
適徳壽太子病㿀而薨博囉罕皇后遣使致言於師曰<pc n="lb"/>
我夫婦以師事汝至矣止有一子何不能保䕶耶師答<pc n="lb"/>
曰佛法譬若燈籠風雨至則可蔽爾若燭盡則燈籠亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
無如之何也可謂善於應對<pc n="lb"/>
余家藏石子一塊色青而質粗大如鵝彈形差匾上天<pc n="lb"/>
然有兠塵觀音在焉雖畫者亦莫能及或加以磨洗則<pc n="lb"/>
精神愈出誠瑞應也<pc n="lb"/>
上海縣士人莊蓼塘者藏書至七萬卷其子欲售之買<pc n="lb"/>
者積年無有好書者可見其鮮<pc n="lb"/>
余外祖英徳路治中馮公<hi>世安</hi>園中茶花一本其花瓣<pc n="lb"/>
顔色十三等固雖出人為亦可謂善奪造化之功者<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
余任太史同僉特㫖令知天𧰼事後至元六年七月朔<pc n="lb"/>
靈臺即張某來請甚急及同到院則李院使者肅衿以<pc n="lb"/>
待曰夜來景星見此祥兆也可即往奏聞我輩當有厚<pc n="lb"/>
賜余乃以奏目畫圖考之志書殊異余曰雖見於晦日<pc n="lb"/>
形則少異且景星之現當有醴泉出鳳凰來朱草生慶<pc n="lb"/>
雲至而相副之今陜西灾疫腹裏盗賊福建反叛恐非<pc n="lb"/>
所宜何天道相反如是耶李公之意頗堅折之不已余<pc n="lb"/>
曰今見者惟靈臺監候六人也萬一或有天下共見之<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
凶兆當何如耶遂答曰伺再見即聞乃止越九日太白<pc n="lb"/>
經天由是言之凡事不可造次也如此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>山居新話卷一<pc n="lb"/>
<pb n="14b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>山居新話卷二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>山居新話卷二<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>楊瑀<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
余㓜侍坐於趙子昻學士席間適寫神陳鑑如持趙公<pc n="lb"/>
影草來呈公援筆與之自改且言所以未然之故筆至<pc n="lb"/>
唇乃曰何以謂之人中若以一身之中言之當在臍腹<pc n="lb"/>
間指此名之曰中何也盖自此而上眼耳鼻皆雙竅自<pc n="lb"/>
此而下口洎二便皆单竅成一泰卦耳由是之故因以<pc n="lb"/>
此名中也滿座為之敬服<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
皇元累朝即位之初必降詔誕布天下惟西畨一詔用<pc n="lb"/>
青紵絲粉書詔文繡以白絨穿珍珠網於其上寳用珊<pc n="lb"/>
瑚珠盖之如此賫至其國張於帝師所居殿下可謂盛<pc n="lb"/>
哉<pc n="lb"/>
銅虎符好事之家多珍藏者不過或左或右止存一邊<pc n="lb"/>
獨余家所藏全體具在背上各有篆書某處發兵符一<pc n="lb"/>
行腹下直書十干唯戊癸二字合全餘八字皆半於腹<pc n="lb"/>
内作牝牡五竅鬭合之古人關防之密如此余因見河<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
南盗殺省臣之事屢欲以此言之事乃不偶且深藏以<pc n="lb"/>
待舉行當致諸有司以取制作之度<pc n="lb"/>
瞿運使<hi>霆發</hi>上海巨室也嘗有貧士偽作張文質運使<pc n="lb"/>
書持以干公公得書即命幹者以鈔三定助行幹者知<pc n="lb"/>
其偽沮之未與越數日貧士復見公於轎前公乃駐轎<pc n="lb"/>
命即取五定加以温言慰而遣之幹者白其語於公公<pc n="lb"/>
曰汝知之乎人何不作書干你何怪之有聞者咸服其<pc n="lb"/>
度量云<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
瑀於至元六年二月十五日夜御前以牙牌宣入玉徳<pc n="lb"/>
殿親奉綸音黜逐巴延太師之事瑀首以増糶官米為<pc n="lb"/>
言時在側者皆以為迂瑀曰城門上鑰眀日不開則<pc n="lb"/>
米價湧貴城中必先鬨噪抑且使百姓知聖主恤民之<pc n="lb"/>
心巴延虐民之跡恩怨判然有何不可上允所奏命世<pc n="lb"/>
傑班殿中傳㫖於省臣増米舖二十鈔到即糶都城之<pc n="lb"/>
人莫不舉手加額以感聖徳<pc n="lb"/>
大都長春宫有桃核半箇其大如掌至今以為常住鎮<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
庫之物余嘗觀之誠希有也蟠桃之說寜或有之乎古<pc n="lb"/>
者王㻌遇仙與桃核大如斗磨而服之愈疾延年今則<pc n="lb"/>
未聞也桃核扇之說是其類耳<pc n="lb"/>
博囉罕皇后出居東安州日其地多蛙朝夕喧噪不已<pc n="lb"/>
苦其煩䀨乃遣人喻㫖令止之衆蛙為之屏息迄今蛙<pc n="lb"/>
不鳴亦異事也<pc n="lb"/>
瑀嘗以簡易小日晷進之於上其大不過三寸許可以<pc n="lb"/>
馬上手提測驗深便於出入上命太史院官重為校勘<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
比之江浙日晷多半刻再以上都校之又長半刻南北<pc n="lb"/>
地勢不同者如此<pc n="lb"/>
後至元四年因巴延太師稱夀百官填擁中丞耿煥年<pc n="lb"/>
邁[蹎*頁]躓於地踏傷其脇而出<pc n="lb"/>
後至元四年間額琳特穆爾大司徒知經筵事乃子實<pc n="lb"/>
喇卜亦為奎章閣侍書學士兼經筵官班公以父子辭<pc n="lb"/>
避之上終不允所請乃並列焉<pc n="lb"/>
至正七年社稷署太祝張<hi>從善</hi>都城巨室也方四十即<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
致仕嘗預營夀室解石版為穴門石中忽有紋成松石<pc n="lb"/>
雖繪畫者不如也觀者填門因以為碑而寘墳墻之中<pc n="lb"/>
翰林學士歐陽𤣥侍講學士掲傒斯皆為夀松記刻石<pc n="lb"/>
以表瑞後附致碑本示余求詩漫以一絶賦之曰舉世<pc n="lb"/>
紛紛名利間達生輕禄古今難天生瑞兆為君夀寄我<pc n="lb"/>
山中作畫看<pc n="lb"/>
鮮于伯機樞一日宴客呼名妓曹娥秀侑尊伯機因入<pc n="lb"/>
内典饌未出適娥秀行酒酒畢伯機乃出客曰伯機未<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
飲酒娥秀亦應聲曰伯機未飲座客從而和之曰汝何<pc n="lb"/>
故亦以伯機見稱可見親愛如是遂佯怒曰小鬼頭焉<pc n="lb"/>
敢如此無禮娥秀荅之曰我稱伯機固不可只許你呌<pc n="lb"/>
王羲之乎一座為之稱賞<pc n="lb"/>
上海縣農家一老嫗𬒳雷擊死少頃復甦里中咸徃視<pc n="lb"/>
之問其故嫗云唯聞錯了餘無所見時口中有藥一丸<pc n="lb"/>
尚存因吐出手中示人鄰人俞生者奪而吞之越一年<pc n="lb"/>
俞生病喉痛數載一日因怒咳痰於地聞有聲乃撥痰<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
尋之内有一物狀如李核光瑩而黄色以斧鑿擊之不<pc n="lb"/>
碎喉痛遂止<pc n="lb"/>
杭州鹽商施生者至正八年其家猪欄中母猪自噉其<pc n="lb"/>
子喂猪者徃箠之忽為人語曰因你不喂我自食我子<pc n="lb"/>
干你何事喂猪者大驚徃報施生生徃視之傍觀者或<pc n="lb"/>
曰可殺或曰貨之猪復言曰我只少得你家三十七兩<pc n="lb"/>
五錢賣我還你便了何必閙遂賣之果得三十七兩五<pc n="lb"/>
錢而止古有中宵牛語之說誠不誣也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
實喇卜學士者乃今上之師也日侍左右一日體倦於<pc n="lb"/>
便殿之側偃卧因而睡濃上自以所坐都爾伯珍<hi>即方褥也</hi>
                    <pc n="lb"/>
親扶其頭而枕之實喇卜嘗於左額上生小<graphic n="KR2043" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2043.png" mimeType="image/png"/>上親於<pc n="lb"/>
合鉢中取佛手膏攤於紙上躬自貼之比調羮之榮可<pc n="lb"/>
謂至矣<pc n="lb"/>
鑌鐵胡不四世所罕有乃回回國中上用之樂製作輕<pc n="lb"/>
妙余每詢之鐡工皆不能為也今歸平江巨室曹氏<pc n="lb"/>
庫庫楚平章之次妻髙麗人也寡居甚謹其子巴勒瑪多<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
爾濟知巴延太師利其家所藏塔納環子遂以為獻巴<pc n="lb"/>
延即與聞之於上乃傳㫖令收繼之髙麗者款以善言<pc n="lb"/>
至暮與其親母逾垣削髮而避之巴延怒奏以故違聖<pc n="lb"/>
㫖之罪遂命省臺洎侍正府官鞫問之奉命唯務鍛鍊<pc n="lb"/>
適有侍正府都事特穆爾布哈<hi>漢名劉正卿</hi>者深為不滿時<pc n="lb"/>
問事中秉權者庫哩濟蘇國公正卿朝夕造其門委曲<pc n="lb"/>
致言曰誰無妻子安能相守至死得守節者莫大之幸<pc n="lb"/>
反坐之罪非盛事也遂悟而止正卿蒙古人亷直寡交<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
家貧至孝平日未嘗嬉笑與余至契公退必過門言所<pc n="lb"/>
以故知此為詳至正初拜御史而卒<pc n="lb"/>
至元六年冬仲皇帝親祀太廟期迫創製衮冕猝不能<pc n="lb"/>
辦適有英廟元製二副已用一副未經用者一副見存<pc n="lb"/>
皆以舊物為不宜而沮之惟余與歐陽學士所言相同<pc n="lb"/>
解之曰若以此物為不宜則玉璽宫殿龍床未嘗更易<pc n="lb"/>
何獨以此為忌也衆議遂息乃獨易一中單餘皆就用<pc n="lb"/>
之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
樞密院同知特穆爾達實後至元六年中書左丞缺衆<pc n="lb"/>
議欲以某人為之近侍沙克嘉巴勒力以特穆爾達實薦<pc n="lb"/>
至甚懇切上乃允其請後累遷官至左丞相卒沙克<pc n="lb"/>
嘉巴勒之舉沙克嘉巴勒亦未嘗齒及之可謂厚德人也<pc n="lb"/>
至正七年余至鶴砂訪舊館於草堂張梅逸之家因動<pc n="lb"/>
問梅逸去年得疾之由後服何劑而愈曰始因氣而得<pc n="lb"/>
之方當危困之際忽於清旦似夢非夢有神語之曰一<pc n="lb"/>
聞異事其病立差次日壻偕門僧來問疾語及場前龍<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
降一事極其異常聞之矍然疾乃如失予因問所以異<pc n="lb"/>
有鄉中豪强之家平日恃富凌貧靡所不為累挾官勢<pc n="lb"/>
排陷平人者多矣先一日有佃戶來訴作商為人所負<pc n="lb"/>
欲報之其主因呼場吏欲誣以在逃竈户藏於其家而<pc n="lb"/>
擠陷之吏曰若然必破其家非隂隲事不允因㗖以利<pc n="lb"/>
吏亦不從乃遣爪牙名某者徃迫之吏不得已許以來<pc n="lb"/>
日從事是日忽二龍降於豪強之家凢廳堂所有床椅<pc n="lb"/>
窓户皆自相奮擊一無完者攝一舟决頥如口銜於爪<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
牙者當門之檻牢不可脫訟者之舟攝覆平地謀訟者<pc n="lb"/>
壓折左肱幾死龍所過之地作善之家分毫無犯凢平<pc n="lb"/>
日之强梁者多破産焉豪強尋亦遭訟今漸費蕩嗚呼<pc n="lb"/>
龍之有神古所聞也龍能彰善瘅惡古所未聞也愚民<pc n="lb"/>
自以為天道㝠㝠今觀斯事神豈逺乎哉聞之者足以<pc n="lb"/>
為戒也<pc n="lb"/>
大徳三年七月十八日中書省奏准禁捕秃鶖盖因揚<pc n="lb"/>
州淮安管内蝗䖝為害忽有秃鶖五千餘恬不懼人以<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
翅打落蝗虫争而食之既飽吐而再食遂致消弭迄今<pc n="lb"/>
著於禁令載之至正條格<pc n="lb"/>
巴延太師所署官銜曰元徳上輔廣忠宣義正節振武<pc n="lb"/>
佐運功臣太師開府儀同三司秦王逹爾罕中書右丞<pc n="lb"/>
相上柱國録軍國重事監修國史兼徽政院侍正昭功<pc n="lb"/>
萬戶府都總使虎符威武阿克蘓衛親軍都指揮使司逹<pc n="lb"/>
嚕噶齊忠翊侍衛親軍都指揮使奎章閣大學士領學<pc n="lb"/>
士院知經筵事太史院宣政院事伊克千户哈必齊千<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
户達嚕噶齊宣忠烏魯斯扈衛親軍都指揮使司逹嚕<pc n="lb"/>
噶齊提調回囘漢人司天監羣牧監廣惠司内史府左<pc n="lb"/>
都威衛使司事欽察親軍都指揮使司事宫相都總管<pc n="lb"/>
府領太僖宗禋院兼都典制神御殿事中政院事宣鎮<pc n="lb"/>
侍衛親軍都指揮使司達嚕噶齊提調宗仁蒙古侍衛<pc n="lb"/>
親軍都指揮使司事提調哈喇齊額布根察喇領隆祥<pc n="lb"/>
使司事計二百四十六字此係至正五年五月所署之<pc n="lb"/>
銜也<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
范舜臣<hi>天助</hi>汴人世為名醫博學多能尤精於天文之<pc n="lb"/>
書至順間為永福營膳司令嘗與余言影堂長明燈每<pc n="lb"/>
燈一盞嵗用油二十七箇此至元間官定料例油一箇<pc n="lb"/>
該一十三斤總計三百五十一斤連年着意攷之乃有<pc n="lb"/>
餘五十二斤則日晷之差短明矣永福營膳司所掌青<pc n="lb"/>
塔寺影堂也天厯初建奎章閣於西宫興聖殿西廊擇<pc n="lb"/>
髙明者三間為之南間以為藏物之所中間學士諸官<pc n="lb"/>
候直之地北間南向中設御座兩側陳設秘玩之物命<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
羣玉内司掌之閣官署銜初名奎章閣學士階正三品<pc n="lb"/>
𨽻東宫属官後文宗復位乃陞為奎章閣學士院階正<pc n="lb"/>
二品置大學士五員並知經筵事侍書學士二貟承制<pc n="lb"/>
學士二員供奉學士二員並兼經筵官幕職置叅書二<pc n="lb"/>
員典籖二員並兼經筵叅賛官照磨一員内掾二名内<pc n="lb"/>
二名兼檢討宣使四名知印二名譯史二名典書四名<pc n="lb"/>
屬官則有羣玉内司階正三品置監羣玉内司一貟司<pc n="lb"/>
尉一貟亞尉二貟僉司二員典簿一員令史二名典吏<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
二名司鑰二名司繕四名給使八名專掌秘玩古物藝<pc n="lb"/>
文監階正三品置太監兼撿挍書籍事二員少監同撿<pc n="lb"/>
挍書籍事二員監丞恭撿挍書籍事二員或有兼經筵<pc n="lb"/>
官者典簿一員照磨一貟令史四名典吏二名專掌書<pc n="lb"/>
籍鍳書博士司階正五品置博士兼經筵叅賛官二貟<pc n="lb"/>
書吏一名專一鍳辨書畫授經郎階正七品置授經郎<pc n="lb"/>
兼經筵譯文官二貟專一訓教集賽官大臣子孫藝林<pc n="lb"/>
庫階從六品置提㸃一員大使一員副使一員司吏二<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
名庫子一名專一收貯書籍廣成局階從七品置大使<pc n="lb"/>
一員副使一員直長二員司吏二名專一印書籍已<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
書籍乃皇朝祖宗聖訓及畨譯御史箴大元通制等書<pc n="lb"/>
特恩剏製牙牌五十於上金書奎章閣三字一面篆字<pc n="lb"/>
一面蒙古字輝和爾字令各官懸佩出入無禁學士院<pc n="lb"/>
凢與諸司徃復惟剳送叅書廳行移又命侍書學士虞<pc n="lb"/>
集撰奎章閣記<pc n="lb"/>
文宗御書刻石禁中先時雅克特穆爾太平王為丞相繫<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
銜署奎章閣大學士領學士院事後巴延秦王為丞相<pc n="lb"/>
繫銜亦如之<pc n="lb"/>
奎章閣記大統既正海内定一乃稽古右文崇徳樂道以天<pc n="lb"/>
歴二年三月作奎章之閣備燕閒之居將以淵潛遐思緝熙<pc n="lb"/>
典學乃置學士員俾頌乎祖宗之成訓毋㤀乎創業之<pc n="lb"/>
艱難而守成之不易也又俾陳夫内聖外王之道興亡<pc n="lb"/>
得失之故而以自儆焉其為閣也因便殿之西廡擇髙<pc n="lb"/>
眀而有容不加飾乎采斵不重勞於土木不過啓戶牖<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
以順清燠樹庋閣以栖圖書而已至於器玩之陳非古<pc n="lb"/>
制作中法度者不得在列其為處也跬步戸庭之間而<pc n="lb"/>
清嚴邃密非有朝㑹祠享時巡之事幾無一日而不御<pc n="lb"/>
於斯於是宰輔有所奏請宥密有所圗囬諍臣有所繩<pc n="lb"/>
糾侍從有所獻替以次入對從容宻勿盖終日焉而聲<pc n="lb"/>
色狗馬不軌不物者無因而至前矣自古聖眀叡知善<pc n="lb"/>
於怡心飬神培本浚源泛應萬變而不窮者未有易乎<pc n="lb"/>
此者也葢聞天有恒運日月之行不息矣地有恒勢水<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
土之載不匱矣人君有恒居則天地民物有所係屬而<pc n="lb"/>
不易矣居是閣也静焉而天為一動焉而天弗違庶乎<pc n="lb"/>
有道之福以保我子孫黎民於無窮哉至順辛未孟春<pc n="lb"/>
三日御書於奎章閣瑀被賜墨本特以天厯奎章二寳<pc n="lb"/>
印識於其上<pc n="lb"/>
皇朝實保齊<hi>即飬鷹人也</hi>每嵗以初按海青獲頭鵝者<hi>即天鵞也</hi>
                    <pc n="lb"/>
賞黄金一定<pc n="lb"/>
皇朝官桂齊<hi>即急足快行也</hi>每嵗試其脚力名之曰放走監臨<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
者封記其髮以一繩攔定俟齊去䋲走之大都自河西<pc n="lb"/>
務起至内中上都自泥河兒起至内中越三時行一百<pc n="lb"/>
八十里直至御前稱萬嵗禮拜而止頭名者賞銀一定<pc n="lb"/>
第二名賞段子四表裏第三名賞二表裏餘者各一表<pc n="lb"/>
裏<pc n="lb"/>
至治二年江西亷訪僉事哈喇書吏畢宗逺奏差陳汝<pc n="lb"/>
楫巡按至瑞州路一日看卷之際僉事見鼓樓上紅衣<pc n="lb"/>
人徃來問它人皆不見之少頃雷雨大作電光直入廳<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
事旋繞隨至卷所宗逺亟踰杈欄而出髭鬢悉為雷火<pc n="lb"/>
所燎文卷𬒳羊角風掣去旋入雲霄竟不知落於何處<pc n="lb"/>
陳汝楫擊死於地泰定間宗逺侍父畢敬之來松江為<pc n="lb"/>
庸田使親言此事<pc n="lb"/>
至正七年八月十二日上海浦中午潮退未幾復至人<pc n="lb"/>
皆異之費子偉萬户親與余言<pc n="lb"/>
松江府下砂場第四灶鹽丁顧夀五妻王氏始笄適顧<pc n="lb"/>
生子女五人至大辛亥復有孕及期臨蓐七日不娩仍<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
如故腹亦不加長每嘱之家人曰我死後焚我勿待盡<pc n="lb"/>
必取腹中物視之以明此疾何也至正庚寅十月二十<pc n="lb"/>
五日動腹痛而死越二日火化家人果取物視之則胞<pc n="lb"/>
帶纏束甚𦂳剖之乃一男胎其肋骨如鐵之堅計之懐<pc n="lb"/>
胎四十年矣其婦甲戌生死年七十有七<pc n="lb"/>
至正間伯勒齊爾布哈為江浙丞相盡以本省所管土人<pc n="lb"/>
不得為掾吏時左丞佛住公曰若如此囬避則都省掾<pc n="lb"/>
當以外國人為之<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
至元間納延叛以其餘黨徙居於慶元之定海縣延祐<pc n="lb"/>
初倚納托克托公為江浙丞相其黨人屢以水土不安乞<pc n="lb"/>
遷居善地訴之不已公曰汝輩自尋一箇不死人的田<pc n="lb"/>
地來説當為汝遷之遂絶其請<pc n="lb"/>
掲曼碩學士有題秋鴈詩云寒向江南暖飢向江南飽<pc n="lb"/>
莫道江南惡須道江南好<pc n="lb"/>
新月每見於大二小三之説葢為前月小則後月初三<pc n="lb"/>
見前月大則初二日見至正七年九月小忽十月初二<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
日已見漫識於此以問諸保章恐厯法之差爾<pc n="lb"/>
至正七年丁亥十二月朔旦虹見於西北竞天至東南<pc n="lb"/>
少頃微雨是嵗九月二十四日至十月初一日五日驟<pc n="lb"/>
雨雷電大作初二日大風極冷而止變在嘉興城中未<pc n="lb"/>
知它郡同否<pc n="lb"/>
至正戊子小寒後七日即十二月朢申正刻四黒龍降<pc n="lb"/>
於南方雲中取水少頃又一龍降東南方良久而沒俱<pc n="lb"/>
在嘉興城中見之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
至正戊子正月十八日錢塘江潮比之八月中潮倍之<pc n="lb"/>
數丈㳂江民舍皆被不測之漂一時移居者甚衆<pc n="lb"/>
圖畫見聞志載張文懿公有玉畫义余家藏有古玉畫<pc n="lb"/>
又一枚是非文懿公之物耶姑識於此<pc n="lb"/>
余屢為灤京之行每宿於李老峪酒肆其家比之它屋<pc n="lb"/>
稍寛厰焉其屋東大楣中發一靈芝莖長三尺餘斜倚<pc n="lb"/>
其上人以為常及余山居寳雲山上不時生芝不以為<pc n="lb"/>
竒余思大成殿瑞芝及宋徽宗時進芝稱賀以此觀之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
何足為賀也<pc n="lb"/>
湖南益陽州毎有人夜半忽自相打莫曉所謂名之曰<pc n="lb"/>
沙魘土人知此證者唯以冷水澆潑稍定以湯水飲之<pc n="lb"/>
徐徐方醒二三日只如醉中不知者殊用驚駭上海縣<pc n="lb"/>
逹嚕噶齊烏訥罕至正初為本州同知因造漆器匠者<pc n="lb"/>
八人一夕作閙親厯此事嘗與余言之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>山居新話卷二<pc n="lb"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>山居新話卷三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>山居新話卷三<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>楊瑀<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
至正辛夘十一月癸酉冬至後三日即二十七日夜雨<pc n="lb"/>
至四更時霹靂雷電大作其雨如注天眀乃止時僑居<pc n="lb"/>
松江下砂後聞十二月初二日杭州又復雷電大雨<pc n="lb"/>
徐子方<hi>琰</hi>為浙西憲使南臺劄付為根捉朱九<hi>即朱張之子</hi>
                    <pc n="lb"/>
行移海道府回文言徃廣州取藤柂去了以此回憲司<pc n="lb"/>
再行催發海道府復云已在大都臺復駁前後所申不<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
一取首領官吏招伏<graphic n="KR0819" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0819.png" mimeType="image/png"/>申徐公乃云先言逺而後言近<pc n="lb"/>
逺者虚而近者實依實而申焉敢不一所㨿取招一節<pc n="lb"/>
乞賜矜免臺官為之愧服<pc n="lb"/>
李和錢塘貧士也國初時尚在鬻故書為業尤精於碑<pc n="lb"/>
刻凡博古之家所藏必使之過目或有贗本求一印識<pc n="lb"/>
雖<graphic n="KR0829" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0829.png" mimeType="image/png"/>之酒食惠以錢物則毅然却之余生晚矣失記其<pc n="lb"/>
顔貌先父樞密洎姻家應中父常稱道之漫書於此以<pc n="lb"/>
礪仕宦者之志云余家藏萬年宫碑隂題名後有李和<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
鍳定石刻印識見存<pc n="lb"/>
尚醖蒲萄酒有至元大徳間所進者尚存聞者疑之余<pc n="lb"/>
觀西漢大宛傳富人藏蒲萄酒萬石數十年不敗自古<pc n="lb"/>
有之矣<pc n="lb"/>
圗畫見聞志載唐刺史王倚有筆一管稍粗於常用筆<pc n="lb"/>
管兩頭各出半寸中間刻從軍行一鋪人馬毛髮亭臺<pc n="lb"/>
逺水無不精絶每一事刻從軍詩兩句似非人功其畫<pc n="lb"/>
迹若粉描向眀方可辨之云用䑕牙彫刻崔鋋文集有<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
王氏筆管記其珍重若此余嘗聞大都鐘樓街富室王<pc n="lb"/>
氏有玉箭桿圎環一如鉢遮環之狀差小上碾心經一<pc n="lb"/>
卷及聞先父樞密言曽見竹龜一枚制作與余所藏相<pc n="lb"/>
同但其碑牌中以烏木作牌象牙為字嵌孝經一卷於<pc n="lb"/>
其上其碑不及一食指大以此觀之二物尤難於筆管<pc n="lb"/>
多矣人皆以為鬼工也<pc n="lb"/>
酉陽雜俎載齊日昇養櫻桃至五月中皮皺如鴻柿不<pc n="lb"/>
落其味數倍人不測其法今西京每嵗冬至前後進花<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
紅果子色味如新其地酷寒比之内地尤難收藏誠可<pc n="lb"/>
珍也余屢拜賜焉<pc n="lb"/>
至正十一年夏余於松江普照寺僧房見一弊菷開花<pc n="lb"/>
僧云此箒已七八年矣今似此者甚多嘉興路儒學閽<pc n="lb"/>
人陶門者其家磨上木肘忽發青條開白花時應才為<pc n="lb"/>
學正陶持以示其家人吴江州分湖陸孟徳言其隣鐵<pc n="lb"/>
匠龎氏者其家一栁樁坫鐵砧十餘年今嵗忽發長條<pc n="lb"/>
數莖如葦菷開花皆以為常余觀宋史劉光世傳光世<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
以枯桔生穗聞於朝帝曰嵗豐人不乏食朝得賢輔佐<pc n="lb"/>
軍有十萬鐵騎乃可為瑞此外不足信時建炎三年也<pc n="lb"/>
以時事觀之豈非草木之妖與<pc n="lb"/>
羅世榮字國器錢塘人後至元丙子為行金玉府副縂<pc n="lb"/>
管有匠者慢工案具而恕之同僚詢其故羅曰吾聞其<pc n="lb"/>
新娶若撻之其舅姑必以婦為不利口舌之餘則有不<pc n="lb"/>
測之事存焉姑寘之余按宋曺彬知徐州日有吏犯罪<pc n="lb"/>
既其案逾年而杖之人莫知其故彬曰吾聞此人新娶<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
婦為不利而朝夕笞詈之使不能自存吾故緩其事然<pc n="lb"/>
法亦未嘗屈焉二事適相符併識於此抑仁人之用心<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
輝和爾僧拉里嘗為㑹福院提舉乃國朝沙津阿古齊<pc n="lb"/>
<hi>漢名縂統</hi>諾木逹實之子世習二十弦<hi>即箜篌也</hi>悉以銅為弦余每<pc n="lb"/>
叩樂工皆不能用也唐人賀懐智以鵾鷄筋為弦歐陽<pc n="lb"/>
文忠公詩杜彬皮作弦後人多疑之以此觀之或者亦<pc n="lb"/>
可為爾銅弦則余親見聞也庸田監司尊逹實哩者乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
拉里之親弟<pc n="lb"/>
丁夘進士薩都拉天錫宫詞深夜宫車出建章紫衣小<pc n="lb"/>
隊兩三行石闌干畔銀燈過照見芙蓉葉上霜人莫不<pc n="lb"/>
膾炙之予以為擬宋宫詞則可盖北地無芙蓉宫中無<pc n="lb"/>
石䦨干擎執宫人紫衣大朝賀則於侍儀司法物庫關<pc n="lb"/>
用平日則無有也宫車夜出恐無此理又京城春日詩<pc n="lb"/>
燕姬白馬青絲韁短鞭窄䄂銀鐙光御<graphic n="KR1474" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1474.png" mimeType="image/png"/>飲馬不迴首<pc n="lb"/>
貪㸔栁花飛過墻國朝有禁御<graphic n="KR1474" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1474.png" mimeType="image/png"/>不許洗手飲馬留守<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
司差人巡視犯者有罪故宋顯夫御<graphic n="KR1474" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1474.png" mimeType="image/png"/>詩有行人不敢<pc n="lb"/>
來飲馬稚子時能坐釣魚之句可謂紀實矣<pc n="lb"/>
皇朝設内八府宰相八員悉以勲貴子弟為之禄秩章<pc n="lb"/>
服並同二品例不授宣唯奉照㑹禮上寄位於翰林院<pc n="lb"/>
官繅琳<hi>即宫門外㑹集處也</hi>所職視草制詞如詔赦之文又非所<pc n="lb"/>
掌院中𨕖法雜行公事則不與也<pc n="lb"/>
余山居西瀕湖有養樂園乃賈似道之故居今則江州<pc n="lb"/>
路同知西域人居之至正九年夏其家生一雞駢首惡<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
而棄之於水十二年紅巾燬其屋殘其家亦妖孽之先<pc n="lb"/>
兆也歟<pc n="lb"/>
大徳間回回富商以紅刺一塊重一兩三錢獻之於官<pc n="lb"/>
估直十四萬定嵌於帽頂之上累朝每扵正旦與聖節<pc n="lb"/>
大宴則服用之瑀嘗拜觀焉<pc n="lb"/>
至正癸巳冬上海縣十九堡村中鷄鳴不鼓翼民謡曰<pc n="lb"/>
雞啼不拍翅鴉鳴不轉更<pc n="lb"/>
漢書中有録囚唐書中有慮囚集韻載録音力倨切分<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
曉是録囚其義且明白盖北音録為慮髙麗人寫私書<pc n="lb"/>
皆以鄊音作字中國人觀之皆不可知余嘗見絛環二<pc n="lb"/>
字寫作唾環餘皆類此唐書一時書手誤冩後人因而<pc n="lb"/>
訛之<pc n="lb"/>
延祐間都城有禁不許倒提雞犯者有罪盖因仁皇乙<pc n="lb"/>
酉景命也<pc n="lb"/>
至元末年尚有火禁髙彦敬<hi>克恭</hi>為江浙省郎中知杭<pc n="lb"/>
民藉手業以供衣食禁火則小民屋狹夜作㸃燈必遮<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
藏隱蔽而為之是以數致火患甚非所宜遂弛其禁杭<pc n="lb"/>
民賴之以安事與亷叔度除成都火禁之意一也余固<pc n="lb"/>
書之俾後人知公之徳政利人者如此<pc n="lb"/>
後至元間巴延太師擅權盡出太府監所藏歴代舊璽<pc n="lb"/>
磨去篆文以為鷹墜及改作押字圖書分賜其黨之大<pc n="lb"/>
臣獨唐則天一璽玉色瑩白製作一如官印璞僅半寸<pc n="lb"/>
許不可改用遂付藝文監收之一時閣老諸公皆言則<pc n="lb"/>
天智者特以其把手髙聳於上璞薄而文深使後人不<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
可改作因能存之國朝凢官至一品者得㫖則用玉圗<pc n="lb"/>
書押字<pc n="lb"/>
文皇開奎章閣作二璽一曰天厯之寳一曰奎章閣寶<pc n="lb"/>
命虞集伯生篆文今上皇帝作二小璽一曰眀仁殿寳<pc n="lb"/>
一曰洪禧命瑀篆文洪禧小璽即瑀所上進者其璞純<pc n="lb"/>
白上有一墨色龜紐觀者以為二物相聫實一段玉也<pc n="lb"/>
上頗喜之<pc n="lb"/>
王叔能恭政題一錢太守廟詩云劉寵清名舉世傳至<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
今遺廟在江邊近來仕路多能者學得先生要大錢<pc n="lb"/>
北庭文定王實喇巴爾號山齋字敬臣輝和爾人今上皇帝<pc n="lb"/>
之師也上嘗御書山齋二大字賜之至元後庚辰為中<pc n="lb"/>
書平章一日公退為余言曰今日省中有一江西省咨<pc n="lb"/>
曽某告封贈者吏胥作弊將曽字添四㸃以為魯字中<pc n="lb"/>
間亦有只作曽字者欲折咨之余曰即照行止簿便可<pc n="lb"/>
明也簿載曽姓相同吏弊顯然僚佐執以為疑公曰為<pc n="lb"/>
人在世得生封者幾人何况區區七品虚名又非真授<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
縱使不是政亦何妨若使徃返非一二年不可安知其可<pc n="lb"/>
待否且教為父母者生拜君恩不亦悦乎力主其説而<pc n="lb"/>
行之誠可謂厚徳君子也余觀中興系年録載魏矼字<pc n="lb"/>
邦達為考功員外郎𨕖案不存吏縁為姦川陜官到部<pc n="lb"/>
者多以微文沮抑徃返輒經年矼請細節不圎處悉先<pc n="lb"/>
放行人以為便<pc n="lb"/>
教坊司儀鳳司舊例依所受品級列于班行文皇朝令<pc n="lb"/>
二司官立於班後至正初儀鳳司復舊例教坊司迄今<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
不令入班<pc n="lb"/>
蒙古人有能祈雨者輒以石子數枚浸於水盆中玩㺯<pc n="lb"/>
口念呪語多獲應驗石子名曰鮓荅乃走獸腹中之石<pc n="lb"/>
大者如雞子小者不一但得牛馬者為貴恐亦是牛黄<pc n="lb"/>
狗寳之類<pc n="lb"/>
國朝有禁每嵗車駕巡幸上都從駕百官不許騎坐騸<pc n="lb"/>
馬唯騎達罕馬<hi>達罕二嵗駒也</hi>延祐間拜珠丞相嘗騎騾子出<pc n="lb"/>
入今則此禁稍緩<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
至正元年四月十九日杭州火灾總計燒官民房屋公<pc n="lb"/>
廨寺觀壹萬伍千七百伍十伍間六所七披民房計一<pc n="lb"/>
萬三千一百八間官房一千四百二十四間六所七披<pc n="lb"/>
寺觀一千一百三十間功臣祠堂九十三間𬒳灾人戶<pc n="lb"/>
一萬七百九十七户大小三萬八千一百一十六口可<pc n="lb"/>
以自贍者一千一十三户大小四千六十七口燒死人<pc n="lb"/>
口七十四口每口給鈔一定計七十四定實合賑濟者<pc n="lb"/>
計九千七百八十四户大口二萬二千九百八十三口<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
每口米二斗計米四千五百八十一石八斗小口一萬<pc n="lb"/>
一千六十六口每口米一斗計米一千一百六石六斗<pc n="lb"/>
總計米五千六百八十八石四斗時江浙行省珠爾噶<pc n="lb"/>
岱平章移咨都省云光禄大夫江浙平章政事切念當<pc n="lb"/>
職荷國榮恩受寄方岳徳薄才微不能宣上徳意撫兹<pc n="lb"/>
黎民到任之初適值闕官獨貟署事一月有餘政事未<pc n="lb"/>
修天變遽至乃四月十九日丑寅之交灾起杭城自東<pc n="lb"/>
南延上西北近二十里官民閭舍焚蕩迨半遂使繁華<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
之地鞠為蓁蕪之墟言之痛心孰任其咎衰老之餘甘<pc n="lb"/>
就廢棄當此重任深愧不堪已嘗移文告代未蒙俞允<pc n="lb"/>
誠不敢乆稽天罰以塞賢路謹守職待罪外乞賜奏聞<pc n="lb"/>
早為注代生民幸甚眀年四月一日又復火灾宋治平<pc n="lb"/>
三年正月己夘温州火燒民屋一萬四千間死者五千<pc n="lb"/>
人<pc n="lb"/>
松江夏義士者乃甲户也其家房門上有一西畨塔影<pc n="lb"/>
盖松江無西畨塔不知此影從何而得人以為異酉陽<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
雜俎云揚州東市塔影忽倒老人言海影翻則如此又<pc n="lb"/>
沈存中以謂大抵塔有影必倒陸放翁云予在福州見<pc n="lb"/>
萬夀塔成都見正法塔蜀州見天目塔皆有影亦倒也<pc n="lb"/>
然塔之髙如是而影止三二尺纎悉皆具或自天窓中<pc n="lb"/>
下或在廊廡間亦未易以理推也以上之説因其塔所<pc n="lb"/>
見影然松江無此塔而有影見者其理又不可得而究<pc n="lb"/>
之予嘗逰平江虎丘寺閣上檻窓下裙板中有一節孔<pc n="lb"/>
閣僧以紙屏照之則一寺殿宇廊廡悉偹見于屏上其<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
影皆倒余山居與保叔塔隣峰也朔朢㸃燈之夕遇夜<pc n="lb"/>
觀之一塔燈光倒揷於段橋湖中大抵塔影皆倒沈存<pc n="lb"/>
中之説是也<pc n="lb"/>
皇朝開科舉以來唯至正戊子舉王宗哲<hi>元舉</hi>鄉試省<pc n="lb"/>
試殿試皆中第一稱之曰三元宋自仁宗慶厯復眀經<pc n="lb"/>
科稱三元者王岩叟一人而已<pc n="lb"/>
徹辰圖郯王特穆爾巴哈昌王二公被害都人有垂<pc n="lb"/>
涕者巴延太師被黜都人莫不稱快筆記載張徳逺誅<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
范瓊於建康獄中都人皆鼓舞秦檜殺岳飛於臨安獄<pc n="lb"/>
中都人皆涕泣是非之公如此<pc n="lb"/>
秦檜孫女封崇國夫人愛一獅猫忽亡之立限令臨安<pc n="lb"/>
府訪求及期猫不獲府為捕繫鄰居民家且欲劾兵官<pc n="lb"/>
兵官皇恐歩行求猫凡獅猫悉捕致而皆非也乃賂入<pc n="lb"/>
宅老卒詢其狀圗百本於茶肆張之府尹因嬖人祈懇<pc n="lb"/>
乃已至正十五年浙憲貼書盧姓者忽失一猫令東北<pc n="lb"/>
隅官搜捕之權勢所在一至於此可不歎乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
元統間革去羣玉内司併入藝文監通掌其事監官依<pc n="lb"/>
集賽日數更直於奎章閣盖羣玉内司所管寳玩貯於<pc n="lb"/>
閣内時掲曼碩為藝文監丞寓居大都雙橋北程雪樓<pc n="lb"/>
承㫖故廨到閣中相去十數里之遥掲公無馬每入直<pc n="lb"/>
必步行以徃比之僚吏又且早到晩散都城友人莫不<pc n="lb"/>
以此為言一日掲公為余言曰我之不敢自慢入直者<pc n="lb"/>
亦有益也近日在閣下忽傳太后懿㫖問閣中有誰復<pc n="lb"/>
奏有掲監丞再問莫非先帝時掲先生耶遂賜酒焉又<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
一日再問是某以古玉圗書一令辨之詳注其文而進<pc n="lb"/>
亦賜酒焉是時閣下悄然餘者皆是應故事而已多有<pc n="lb"/>
累集賽不入直者此公晴雨必到終日而散後十餘年<pc n="lb"/>
予歸老西湖上每遇同志之友清談舊事屢及此者莫<pc n="lb"/>
不以長厚老成稱之余觀歸田録載樞密王疇之妻梅<pc n="lb"/>
鼎臣女也景徳初夫人入朝徳夀宫太后問夫人誰家<pc n="lb"/>
子對曰梅鼎臣女太后笑曰是聖俞家乎由是始知聖<pc n="lb"/>
俞名聞於宫禁也掲公之際遇尤可尚矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
士大夫因其聞見之廣反各有所偏致有服丹砂者服<pc n="lb"/>
凉劑者服丹砂者為害固不待言余以目擊服凉劑者<pc n="lb"/>
言之友人柯敬仲陳雲嶠甘允從三人皆服防風通聖<pc n="lb"/>
散每日須進一服以為常一日皆無病而卒豈非凉藥<pc n="lb"/>
過多銷鑠元氣殆盡急無所救者歟可不戒之老學庵<pc n="lb"/>
筆記載石藏用名用之髙醫也嘗言今人禀受怯薄故<pc n="lb"/>
案古方用藥多不能愈病非獨人也金石草木之藥亦<pc n="lb"/>
皆比古力弱非倍用之不能取効故藏用喜用熱藥得<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
謗至有藏用擔頭三斗火人或畏之惟晁之道悦其説<pc n="lb"/>
故多服丹藥然亦不為害後因伏石上書丹為石冷所<pc n="lb"/>
逼得隂毒傷寒而死盖因丹氣熱毒所攻終為所服丹<pc n="lb"/>
藥過多之故也視過服凉劑者亦由是歟<pc n="lb"/>
范玉壺作上都詩云上都五月雪飛花頃刻銀粧十萬<pc n="lb"/>
家説與江南人不信只穿皮襖不穿紗余屢為灤陽之<pc n="lb"/>
行每嵗七月半郡人傾城出南門外祭奠婦人悉穿金<pc n="lb"/>
紗謂之賽金紗以為節序之稱也<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
平江王漆匠者至正間以牛皮製一舟内外飾以漆折<pc n="lb"/>
卸作數節載至上都㳺漾於灤河中可容二十人上都之<pc n="lb"/>
人未嘗識船觀者無不歎賞又嘗奉㫖造混天儀可以<pc n="lb"/>
折疊便於收藏巧思出人意表可謂智能之人今為管<pc n="lb"/>
匠提舉<pc n="lb"/>
凡有[蹎*頁]搏刀斧傷者但以帶鬚葱炒熟搗爛乗熱盫患<pc n="lb"/>
處速愈頻換熱者尤妙<pc n="lb"/>
凡有瘋狗毒蛇咬傷者只以人糞塗傷處極妙新糞尤<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
佳諸藥皆不及此<pc n="lb"/>
破傷風能死人用桑條如筯長者十數莖閣起中用火<pc n="lb"/>
燒接兩頭滴下樹汁以熱酒和而飲之可愈<pc n="lb"/>
集賢大學士王彦博<hi>約</hi>為副樞日有兄弟争襲萬戶者<pc n="lb"/>
弟有父命兄不肯譲二十餘年而不能決公曰父命行<pc n="lb"/>
之一家君命施之天下遂令其兄襲之又英廟為東宫<pc n="lb"/>
禮上樞密使例須新製鋪陳事畢工部復欲取發還官<pc n="lb"/>
回文皆不為准公為副樞首回此文曰照得上項鋪陳<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
難同其餘官物本院除已尊嚴安置外行下都事廳回<pc n="lb"/>
呈遂絶其事又湖廣省咨蠻洞相殺合調軍馬征之公<pc n="lb"/>
回咨云蠻夷相讐中國之幸行下合屬固守邊防毋得<pc n="lb"/>
妄動軍馬公之所行大槩如此姑識其一二云公泰定<pc n="lb"/>
天厯間為三老商議中書省事<pc n="lb"/>
後至元間巴延太師擅權諂佞者填門畧舉其尤者三<pc n="lb"/>
事漫識於此餘者可知矣有一王爵者驛奏云色辰二<pc n="lb"/>
字徃日人皆可為名自世祖皇帝尊號之後遂不敢稱<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
今巴延太師功徳隆重可以與色辰名字時御史大夫<pc n="lb"/>
特穆爾巴哈乃巴延之心腹每隂嗾省臣欲允其奏近<pc n="lb"/>
侍實喇巴爾學士從容言曰萬一曲從所請大非所宜遂<pc n="lb"/>
命歐陽學士掲監丞㑹議以元徳上輔代之加於功臣<pc n="lb"/>
號首又典瑞院都事建言凡省官提調軍馬者必佩以<pc n="lb"/>
虎符今太師功髙徳重難與諸人相同宜造龍鳳牌以<pc n="lb"/>
寵異之遂製龍鳳牌三珠以大塔納嵌之飾以紅刺雅庫<pc n="lb"/>
特雜寳牌身脱鈒元徳上輔功臣號字嵌以白玉時急<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
無白玉有司督責甚急緝聞一解庫中有典下白玉朝<pc n="lb"/>
𢃄取而磨之此牌計直數萬定事敗毁之即以其珠物<pc n="lb"/>
給主盖厥價尚未酬也又京畿都運尼雅斯拉鼎言太<pc n="lb"/>
師功勲冠世所授宣命難與百官一體合用金書以尊榮<pc n="lb"/>
之宛轉數回遂用金書上天眷命皇帝聖㫖八字餘仍<pc n="lb"/>
墨筆以塞其望眀年黜為河南左丞相行事之夕雖紙<pc n="lb"/>
筆亦不經省房取用恐泄其事遂於省前市鋪買剳付<pc n="lb"/>
紙寫宣與之余嘗以否泰之理灼然眀白因舉似於用<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
事者可不戒歟梁冀䟦扈止不過比鄧禹蕭何霍光而<pc n="lb"/>
已曹操之僣固不容誅色辰之説又過於九錫多矣<pc n="lb"/>
余家人病瘧鄰家有藏雷斧者借授病人禳之其斧如<pc n="lb"/>
石口斧狀腦差薄而無孔恐是楔爾正與筆談所説相<pc n="lb"/>
同<pc n="lb"/>
後至元己夘四月黄霧四塞頃刻黒暗對面不見人油<pc n="lb"/>
坊售之一空余於都城親歴此事古有晝昏恐若此也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>山居新話卷三<pc n="lb"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>山居新話卷四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>山居新話卷四<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>楊瑀<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
至正十二年壬辰七月初十日徽賊入冦杭城時樊時<pc n="lb"/>
中<hi>執敬</hi>為浙省恭政亟出禦賊北行至嵗寒橋遇害先<pc n="lb"/>
浙省以杭州路總管寳格<hi>惟賢</hi>攝恭政調守禦崑山之<pc n="lb"/>
太倉領軍而徃駐於崑山舊州山寺離太倉州治三十<pc n="lb"/>
餘里終於不徃聞寇至遂遁匿於杭之寓舍適值賊破<pc n="lb"/>
杭乃挈家潜於西湖舟中越三日鄰居無賴之徒利其<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
所將恐之遂與次妻某氏連結其衣𬒮溺水而死時潭<pc n="lb"/>
州搃管魯至道作二詩挽之以寓褒貶之意謾書於后<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>挽樊時中叅政<pc n="lb"/>
主將無謀怫衆情賢叅有志惜言輕狐羣衝突成妖孽<pc n="lb"/>
黔首驚惶望太平奮志從軍全節義殺身殉國顯忠誠<pc n="lb"/>
嵗寒橋下清泠水亱夜空聞哽咽聲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>挽寳格恭政<pc n="lb"/>
香魂俊骨墮深淵無智無謀亦可憐妖冦猖狂如有祟<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
生民凋瘵似無天芳名茍得千年在死節應當二日<pc n="lb"/>
先欲向西湖酹尊酒凄風冷雨浪無邊<pc n="lb"/>
至元十三年丙子正月二十二日巴延丞相入杭城<pc n="lb"/>
二月二十二日起發宋三宫赴北四月二十七日到<pc n="lb"/>
上都五月初二日拜見世祖皇帝十一日命幼主為<pc n="lb"/>
撿挍大司徒開府儀同三司進封瀛國公十二日内<pc n="lb"/>
人安康朱夫人安定陳才人又二侍兒失其姓氏浴<pc n="lb"/>
罷肅襟閉門焚香於地各以抺胸自縊而死解下衣<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
中有清江紙書一卷云不免辱國幸免辱身不辱父<pc n="lb"/>
母免辱六親藝祖受命立國以仁中興南渡計三百<pc n="lb"/>
春身受宋禄羞為北臣大難既至刼數回輪妾輩之<pc n="lb"/>
死守於一貞焚香設誓代書諸紳忠臣義士期以自<pc n="lb"/>
新丙子五月吉日泣血書十三日奏聞露埋四尸取<pc n="lb"/>
其首懸於全后寓所以戒其餘在上都時濟門予嘗<pc n="lb"/>
聞之先父樞密因觀周草窓日抄亦載此事又得祈<pc n="lb"/>
請使日記官嚴光大續史所説相同二書皆寫本恨<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
三朝政要錢唐遺事板行於世皆失此一節惜哉若此<pc n="lb"/>
貞烈可不廣傳乎因筆之於此<pc n="lb"/>
漢成帝時孔光領尚書典樞機十餘年沐日歸休兄弟<pc n="lb"/>
妻子燕語終日不及朝省政事或問光温室省中樹皆<pc n="lb"/>
何木也光黙不應更荅以他語其不泄如此予因追憶<pc n="lb"/>
髙昌沙克嘉巴勒<hi>字彦時</hi>北庭文定王實喇巴爾大司徒之子<pc n="lb"/>
為尚輦奉御元統元年上新製洪禧小璽貯以金函青<pc n="lb"/>
嚢命沙克嘉巴勒掌之懸於項寘於袖中經年其母不知親<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
友或叩之内廷之事則荅以它説其慎密如此時年十<pc n="lb"/>
五嵗方之孔光尤可尚矣<pc n="lb"/>
皇朝御膳日用五羊今上皇帝即位以來日减一羊可<pc n="lb"/>
見聖徳仁儉也如此<pc n="lb"/>
郊祀祭廟天子御衮冕百官皆法服凢披秉須依歌訣<pc n="lb"/>
次第則免顛倒之勞謾識歌訣於左襪履中单黄𢃄先<pc n="lb"/>
裙袍蔽膝綬紳連方心曲領藍腰帶玉佩丁當冠笏全<pc n="lb"/>
至元間行省左丞史公<hi>弼</hi>號紫微老人能寫大字有神<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
力平開二石五斗弓以三指以可懸五十兩銀定七片初<pc n="lb"/>
攻揚州有功然心服姜才之忠勇<pc n="lb"/>
黄子乆<hi>公望</hi>自號大癡呉人博學多能之士閻子静徐<pc n="lb"/>
子方趙松雪諸名公莫不友愛之一日與客逰孤山聞<pc n="lb"/>
湖中笛聲子乆曰此鐵笛聲也少頃子乆亦以鐡笛自<pc n="lb"/>
吹下山游湖者吹笛上山乃吾子行也二公略不相顧<pc n="lb"/>
笛聲不輟交臂而去一時興趣又過於桓伊也<pc n="lb"/>
葉子澄以清號雪篷吳人也貧而尚義之士與黟縣逹<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
嚕噶齊巴延為厚交至正壬辰冦起江東浙省調兵守<pc n="lb"/>
昱嶺關巴延在遣中沒於王事其家舊居嘉興崇徳州<pc n="lb"/>
訃音至家人招黄冠岩隱者追薦攝召之顔云旦夕杭<pc n="lb"/>
城受危爾軰宜速徃吾弟處逃生母妻以無弟可依再<pc n="lb"/>
扣之云即松江葉子澄乃我存日生死交也可徃依之<pc n="lb"/>
其即偹船東行比至前三日葉夜夢巴延相見以家屬<pc n="lb"/>
為托葉即為㽞居供給不怠後杭城果陷此得巴延平<pc n="lb"/>
日正心不昧故能靈悟若是亦由葉之與人交情不渝<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
真誠相感之所至也宋仁宗時有托公書之事頗相㝠<pc n="lb"/>
合信有之矣巴延字謙齋唐古特人也<pc n="lb"/>
江西胡存齋恭政平日好客四方之人徃來無不館榖<pc n="lb"/>
之慮閽人倦於通報但不出即於門首挂一本官在宅<pc n="lb"/>
之牌近年浙間富室無一家不貼卻客之榜較之亦可<pc n="lb"/>
憐哉<pc n="lb"/>
庫庫平章字子山號正齋恕叟又號蓬累叟喀喇人一<pc n="lb"/>
日與余論書法及叩有人一日能寫幾字余曰曽聞松<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
雪公言一日冩一萬字巙曰余一日冩三萬字未嘗輟<pc n="lb"/>
筆余切敬服之凡學一藝不立志用功可傳逺乎<pc n="lb"/>
江浙恭政哈廸爾公字本初嘗云向任留守都司事時<pc n="lb"/>
本司諸先輩同談内苑萬嵗山太液池本非我朝剏建<pc n="lb"/>
乃亡金之治囿也初聖朝起朔廷絶塞土有一山形勢<pc n="lb"/>
雄壯峰巒秀異金人望氣者言此山有王氣當出異人<pc n="lb"/>
非金之利謀欲傾圮之計無從出時金已衰㣲因通好<pc n="lb"/>
託以入貢為辭願求此山之土為報衆皆鄙笑而許之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
金人遂掘其山自偹車馬挽載運至幽州城北積累<pc n="lb"/>
成山開挑海子栽植花木營搆臺殿以為㳺幸之所<pc n="lb"/>
未幾金亡世祖皇帝登大寶改築京城山適在禁苑<pc n="lb"/>
之中至今塞土遺跡尚存其土赤潤草木不生乃知<pc n="lb"/>
帝王之宅都㑹之京興衰之兆天已黙定豈人力之<pc n="lb"/>
所能為也公因和萬歲山詩韻有水泝顛崖流自轉<pc n="lb"/>
山移絶塞勢尤雄之句史册必載之詳姑録其略以<pc n="lb"/>
廣聞見耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
延祐間武神童嘗為中瑞司典簿善寫小字一粒芝麻<pc n="lb"/>
上寫天下太平四字江南野史載應用嘗於一粒麻上<pc n="lb"/>
寫國泰民安四字<pc n="lb"/>
法令書其别有四𠡠令格式也神宗聖訓曰禁於未然<pc n="lb"/>
之謂勑禁於已然之謂令設於此以待彼之至謂之格<pc n="lb"/>
設於此以待彼之效謂之式<pc n="lb"/>
律文有賤避貴少避老輕避重去避來之説余以為去<pc n="lb"/>
者為主來者為客是以避之後有一宋法司老吏云謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
如人方去忽有人倉忙自後而來必有急事也故當避<pc n="lb"/>
之謾識此以俟知者正之<pc n="lb"/>
王衍以銅錢為阿暏物顧長康畫神指眼為阿暏中二<pc n="lb"/>
説於理未通今北方人凡指此物皆曰阿的即阿暏之<pc n="lb"/>
説眀矣余嘗見周草窓家藏徽宗在五國城寫歸御批<pc n="lb"/>
數十紙中間有云可付體己人者即今之所謂梯巳人因<pc n="lb"/>
方<hi>闕二字</hi>訛書手之誤無疑<pc n="lb"/>
江西吕道山師䕫至元間分析家私作十四分本家十<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
分朝廷一分省官一分每分金貳萬兩銀十萬兩玉帶<pc n="lb"/>
十八條玉器百餘件布二十萬疋膽礬五甕只此是江<pc n="lb"/>
州府庫見管鄂州他處者又不預焉以此觀之石崇又<pc n="lb"/>
何足數也<pc n="lb"/>
宋嘉熈庚子嵗大旱杭之西湖為平陸茂草生焉李霜<pc n="lb"/>
涯作謔詞云平湖百頃生芳草芙蓉不照紅顛倒東坡<pc n="lb"/>
道波光瀲灔晴偏好管司捕治遂逃避之<pc n="lb"/>
唐盧從愿為刑部尚書占良田數百頃時號多田翁松<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
江下砂埸瞿<hi>霆發</hi>嘗為兩浙運使延祐間以松江府撥<pc n="lb"/>
屬嘉興路括田定役榜示其家出等上戸有當役民田<pc n="lb"/>
二千七百頃并佃官田共及萬頃浙西有田之家無出<pc n="lb"/>
其右者此可謂多田翁矣<pc n="lb"/>
讀書訣云生則慢讀眀經句熟則𦂳讀貪遍數未熟莫<pc n="lb"/>
要背念既倦不如且住<pc n="lb"/>
至正十五年浙西科鵝翎為箭羽督責甚急一羽賣三<pc n="lb"/>
錢後至五錢者且以集慶一處言之此年杭州一運解<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
一百六十萬根共發三運夲路止有匠人二十名造箭<pc n="lb"/>
八百隻該用翎一千六百根周嵗用翎五十七萬六千<pc n="lb"/>
根如此則一運可供三年盖此物經過塺蒸皆成無用<pc n="lb"/>
然而催運不已本路自科者可勝言哉倘肯計㑹而索<pc n="lb"/>
之則民無害矣宋王濟為龍溪主簿時調福建輸鶴翎<pc n="lb"/>
為箭羽鶴非常有物有司督責急一羽至直百錢民甚<pc n="lb"/>
苦之濟輸民取鵝翎代輸仍驛奏其事因詔旁郡悉如<pc n="lb"/>
濟所陳淳化五年詔曰作坊工官造弓弩用牛筋嵗取<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
於民吏督甚急或殺畊牛供官非務農重榖之意自今<pc n="lb"/>
後官造弓弩其從理用牛筋悉以羊馬筋代之皆載之<pc n="lb"/>
史䇿<pc n="lb"/>
都城豪民每遇假日必以酒食招致省憲僚吏翹傑出<pc n="lb"/>
羣者欵之名之曰撒和凡人有逺行者至己午時以草<pc n="lb"/>
料飼驢馬謂之撒和欲其致逺不乏也又江南有新官<pc n="lb"/>
未任者巨室須逺接以拜見錢與之叩之則荅以穿鼻<pc n="lb"/>
了如江西浙西數大都長官非千定不可間有一二能<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
者詐及三千定者佐貳各等第皆有定價或有於都下<pc n="lb"/>
應付盤纏同出就與之管事名之曰苖兒頭余切恨贓<pc n="lb"/>
汚之徒要拜見錢與因一事取受者大不相侔按律文<pc n="lb"/>
反有終非因事取受之條失之逺矣且以江西蕭劉松<pc n="lb"/>
江朱管嘉興王氏皆邅顕戮非拜見錢而致之何以得<pc n="lb"/>
此所謂負國害民以致於天下不寧詎可言哉因觀江<pc n="lb"/>
鄰幾雜志載士陽豪民邵<hi>闕</hi>者指縉紳來借貸者乞與二<pc n="lb"/>
百緍便可作驢騎腰金拖紫不為豪子以長耳視之鮮<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
矣余曰若以借貸者便作驢騎取覓者指以撒和穿鼻<pc n="lb"/>
又何多耶<pc n="lb"/>
錢塘韓介石巨室也延祐夏忽風雨驟至令庖僮徃樓<pc n="lb"/>
上閉窓雨過不見此僮樓上尋之則已斃矣因取所帶<pc n="lb"/>
刀而斂之絛鞘皆如故刀刅則銷鑠過半事為筆談所<pc n="lb"/>
載内侍李舜舉家暴雷所震人以為堂屋已焚忩紙皆<pc n="lb"/>
黔有一室刀極鋼堅就刀室中鎔為汁而室亦儼然二<pc n="lb"/>
事皆相同此理殊不可強解也<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
國朝尚食局上供<graphic n="KR1287" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1287.png" mimeType="image/png"/>令磨寘樓上機在樓下驢之蹂踐<pc n="lb"/>
人之往來皆不相及且逺塵土臭穢叩之乃巧人瞿氏<pc n="lb"/>
作也<pc n="lb"/>
國朝鎮殿軍將凡請給衣粮名之曰大漢但年過五十<pc n="lb"/>
者方許出官<pc n="lb"/>
因話録云昔有徳音搜訪懐才抱器不求聞達者有人<pc n="lb"/>
逢一書生奔馳入京問求何事荅曰將應不求聞達科<pc n="lb"/>
因念延祐間陳伯敷<hi>繹曽</hi>到都每見晦跡丘園者數多<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
遂有詩云處士近來恩例别麻鞋一對當蒲輪之譏<pc n="lb"/>
余兒時聞先父樞密言嘗於宋官庫中見孟蜀王錦衾<pc n="lb"/>
其濶一梭徑過被頭作二穴織成雲板様盖而叩於項<pc n="lb"/>
下如盤領狀兩側餘錦擁覆於肩此之謂鴛衾也<pc n="lb"/>
至正十七年三月上海縣十九堡往字圍李勝一家鷄<pc n="lb"/>
伏七雛一雛作大鷄狀皷翼長鳴余按文獻通考鷄禍<pc n="lb"/>
類無此鳴者姑識於此<pc n="lb"/>
至正戊戌正月初三日錢塘盧子眀家白鷄伏雛九隻<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
内一隻三足二足在前一足在後越三日而死三月間<pc n="lb"/>
諸暨𡊮彦誠家一雛四足二足在翼下時余訪舊到諸<pc n="lb"/>
暨適見此事咸淳己巳常州鷄翼生距<pc n="lb"/>
龍廣寒江西人居錢塘挾預知之術逰食於諸公之門<pc n="lb"/>
一日居佑聖觀陳提㸃房陳扣以明日飲食之事荅曰<pc n="lb"/>
寫了不可看陳俟其出乃竊觀之書云來日羊肉白<graphic n="KR1287" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1287.png" mimeType="image/png"/>
老夫亦與其列適有人送活鯽魚者陳囑候明日一日<pc n="lb"/>
以魚為食諸物不用至五更鐘末住持吳月泉遣人招<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
陳來方丈相陪髙顯卿叅政盖髙公避生日也陳為吳<pc n="lb"/>
言房中有活魚取來下飯髙曰我都准偹了也諸物皆<pc n="lb"/>
不用陳自念龍之語有驗因及龍廣寒者在房中住髙<pc n="lb"/>
曰我識之可請同坐是日羊肉白<graphic n="KR1287" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1287.png" mimeType="image/png"/>亦與其列皆應其<pc n="lb"/>
説嘗自言我已一百八嵗故貫酸齋賛其象云有客名<pc n="lb"/>
廣寒自號一百嵗更活二百年恰好三百嵗以此戯之<pc n="lb"/>
卒於延祐末年嘗聞先父樞密言宋未有富春子能風<pc n="lb"/>
角鳥占之術名聞賈秋壑一日賈招之叩以來日飲食<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
之事富寫而封之明日賈作宴於西湖舟中至晚賈行<pc n="lb"/>
立於船頭自歌月明星稀烏鵲南飛之句客廖瑩中言<pc n="lb"/>
日已晚可拆緘觀之諸事不及唯有月明星稀烏鵲南<pc n="lb"/>
飛八字衆皆驚賞余按蔣<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>逸史載李宗囬食五般<pc n="lb"/>
餛飩李栖筠食兩柈糕糜二十碗橘皮湯之事相同萬<pc n="lb"/>
事莫非前定也歟<pc n="lb"/>
帕克斯巴帝師法號皇天之下一人之上開教宣文輔治<pc n="lb"/>
大聖至徳普覺真智祐國如意大寳法王西天佛子大<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
元帝師班廸逹帕克斯巴巴克實<pc n="lb"/>
杭州開元宫住持𤣥覧真人王眉叟夀衍有銅水滴一<pc n="lb"/>
具貯水在内遇潮汎則水湧應時欲以此進上後攜至<pc n="lb"/>
都潮候不應遂已之可見氣候不同浙間凡造醬酣糟<pc n="lb"/>
淹之物收藏不避潮汎則及時必須湧出至有封泥瓶<pc n="lb"/>
瓮者亦為之破裂或取清明日門上所揷栁條寘之瓶<pc n="lb"/>
上禳之其湧即止江北則無此説所以見方貢土物藥<pc n="lb"/>
材道地之分凡事豈可一槩論之謾書於此以為仕宦<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
中固執已見不察地方不順人情者補其聞見之萬一<pc n="lb"/>
云<pc n="lb"/>
朝野僉載云御史李審請禄米送至宅母遣量之䞉三<pc n="lb"/>
石還之其故令史曰御史例不該償又問脚錢幾何又曰<pc n="lb"/>
御史例不該償母怒送賸米及脚錢以責審諸御史皆<pc n="lb"/>
有慚色吁賢哉母乎若以當今之世豈無如此母之賢<pc n="lb"/>
者恨見聞不廣録此以朂來者而得書之因追憶奉化<pc n="lb"/>
知州祝居寳嘗為余言曰彼為浙省譯史時屢因公差<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
赴都經鎮江必與其友囬囬千户者相見而徃一日留<pc n="lb"/>
作午飯食罷其妻出見之千户云今次見伯伯之遲者<pc n="lb"/>
盖家貧無人此飯皆媳婦為之故出遲耳幸勿見罪每<pc n="lb"/>
嵗賴此婦織綿紬三疋賣以助俸之不給者皆此婦之<pc n="lb"/>
力也本婦拜而責其夫曰何以為貧我賴汝之貴倘有<pc n="lb"/>
㑹處寘我上坐稱之以夫人金綉者皆列之於下未嘗<pc n="lb"/>
因貧而賤我我或者樂人之金珠錦綉使汝有所犯我<pc n="lb"/>
安得超然於人上乎祝視之所衣麄布也頭綉上有補<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
頂可謂至貧也操守如此不謂之賢婦可乎輒書此以<pc n="lb"/>
追配之<pc n="lb"/>
文宗好食蛤蜊中有碎破不裂者上焚香祝之俄頃自<pc n="lb"/>
開中有螺髻瓔珞衣履菡蓞謂之菩薩上置之金粟檀<pc n="lb"/>
香合賜與善寺令致敬焉余於杭城故家見蚌殻二扇<pc n="lb"/>
内有十八尊大阿羅像纎粟悉偹後歸之逹爾瑪實廸<pc n="lb"/>
左丞欲求其理又不可强言曲解也<pc n="lb"/>
唐李景略嘗宴僚佐行酒者誤以醯進判官京兆任廸<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
簡<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>性嚴恐行酒者獲罪强飲之阿琳特穆爾北<pc n="lb"/>
<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同<hi>闕/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>國吉<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>長老長老迎之甚喜留<pc n="lb"/>
坐囑侍者<hi>闕</hi>錢後好酒一<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>執杯王盖飲之<pc n="lb"/>
長老曰尊客<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>進兩杯<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>及唇長老<pc n="lb"/>
大驚乃釅醋也即以捶侍者王曰酒醋皆米為者我不<pc n="lb"/>
厭之何怒耶怒不能釋王曰<hi>闕</hi>留我坐須勿怒我有佳<pc n="lb"/>
醖取<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>飲盡歡而散較以任迪簡尤可重矣<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
松江曹雲西知<hi>闕</hi>善書畫杭士李用之訪之歿於館中<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
雲西斂之正堂𦵏之善地亦希有也可與范雲迎王<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
䘮還家營斂之事相同謾識於此以勵薄俗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>山居新話卷四<pc n="lb"/>
<pb n="15b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
山居新話後序<pc n="lb"/>
國家承平日乆制度文物禮樂之盛無不著在大典布<pc n="lb"/>
之成書其底治於我朝實比隆於三代予歸老山中習<pc n="lb"/>
閱舊卷或友朋清談舉凢事有古今相符者上至天音<pc n="lb"/>
之密勿次及名臣之事蹟與夫師友之言行隂陽之變<pc n="lb"/>
異凢有益於世道資於談柄者不論目之所擊耳之所<pc n="lb"/>
聞悉皆引據而書之積嵗月而成帙名之曰山居新話<pc n="lb"/>
其不敢飾於文者將欲使後之覧者便於通曉抑且為<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
他日有補於信史之一助云爾爰是為序至正三月庚<pc n="lb"/>
子既朢中奉大夫浙東道宣慰使都元帥楊瑀識<pc n="lb"/>
<pb n="1b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>