<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
丞相魏公譚訓卷第一<pc n="lb"/>
象先自少不離祖父之側元祐丙寅祖父為天官<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>尚書居西岡楊崇訓之故第祖父以南軒為書室<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>誤大案列書史於前又置小案於椅間俾象先侍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>坐每至夜分退而記平日教誨之言作談訓百餘<pc n="lb"/>
事後三年祖父執政無復曩時閒暇又十有二年<pc n="lb"/>
捐館於潤又十有九年象先在鎮江卧病閱五年<pc n="lb"/>
當靖康元年偶記舊稿而散失脫落尚多遺逸因<pc n="lb"/>
廣而續之凡三百餘篇分為十卷以見一日未常<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>忘祖訓而諄諄之誨不可無傳也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>國論<pc n="　"/>國政<pc n="lb"/>
祖父嘗云<pc n="　"/>仁宗皇帝恭儉莭用常服練素不御珍<pc n="lb"/>
竒臨天下四十年未常妄用一錢常云平生無所好<pc n="lb"/>
惟修唐書及製雅樂官吏廩稍增秩賜金帋札雌黄<pc n="lb"/>
金石絲竹之費不過数十萬緡為異時一日宴樂之<pc n="lb"/>
費爾<pc n="lb"/>
祖父為吏部尚書因轉對建言國朝典章大抵沿襲<pc n="lb"/>
唐舊史官所記善惡咸備乞詔迩英臣僚采錄新舊<pc n="lb"/>
唐書中臣主所行日進数事以輔聖學有詔經筵官<pc n="lb"/>
遇非講讀日進漢唐故事二條<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
祖父云國家所以太平百三十餘年而因内外無患<pc n="lb"/>
者只由家法好謂宗室戚里不預政后妃王姬無私<pc n="lb"/>
謁公族無驕陵世禄之家守禮法至<pc n="lb"/>
神宗皇帝詔駙馬都尉不升行尤足以風勵天下矣<pc n="lb"/>
元祐中進用執政多取濮議䑓諫吕微仲范堯夫傅<pc n="lb"/>
欽之趙大觀皆是也趙以戸部侍郎為簽樞於是濮<pc n="lb"/>
議無不大用矣<pc n="　"/>宣仁聖意頗惻然以經義人情揆<pc n="lb"/>
之歐公之論為中理公平生不甚留意禮經常與祖<pc n="lb"/>
父說濮議事尤不平皇伯之說自云某平生何嘗讀<pc n="lb"/>
儀禮偶至書院中見學生有之遂取而讀見為人後<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
者為其父齋衰杖期<hi>云云</hi>其言與修意合由是破諸<pc n="lb"/>
異議自謂得之多矣<pc n="lb"/>
髙祖太師<hi>知復州</hi>初應賢良方正進卷者百餘人為<pc n="lb"/>
天下第二被召會罷六科嘗<graphic n="KR0829" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0829.png" mimeType="image/png"/>乘輿上書言丁謂專<pc n="lb"/>
權暴横宜正典刑<pc n="　"/>真宗召入賜食學士院給筆札<pc n="lb"/>
使盡言之俄亦報聞<pc n="lb"/>
曾祖内翰景祐中自太常博士應制舉極言時政得<pc n="lb"/>
失與吴春卿同中初考三上覆考陞春卿<pc n="lb"/>
曾祖第四等詳定從覆考授祠部貟外郎通判洪州<pc n="lb"/>
不十年入翰林為學士<hi>初既覆考作两絶句其畧云恠問淄川等第移是也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
祖父言吾在金華每進對至弭兵息民則必反覆條<pc n="lb"/>
奏援引古義以為人主聪明不可有所嚮有所嚮則<pc n="lb"/>
有偏有偏則為患大矣以是心應是事則天下無不<pc n="lb"/>
治矣<pc n="lb"/>
祖父元豐初使虜囬陛對<pc n="　"/>神宗問虜中山川形勢<pc n="lb"/>
人情向背<pc n="　"/>祖父言虜講和日乆頗竊中國典章禮<pc n="lb"/>
儀以維持其政令上下相安未有離貳之意昔人以<pc n="lb"/>
謂匈奴直百年之運言其盛衰有数也<pc n="　"/>上曰虜自<pc n="lb"/>
耶律徳光何止百年祖父曰漢武帝自謂髙皇帝遺<pc n="lb"/>
朕平城之憂雖乆勤征討而匈奴終不服至宣帝時<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
呼韓單于稽首稱蕃唐自中葉以後河隍䧟扵吐蕃<pc n="lb"/>
憲宗每攬正觀政要慨然有收復意至宣宗時乃以<pc n="lb"/>
三關七州歸于有司由此觀之夷狄之叛服不常夷<pc n="lb"/>
狄之外復有夷狄出不繋中國之盛衰也<pc n="　"/>上深然<pc n="lb"/>
之<pc n="lb"/>
大人熈寕初太學對策頗言新法不便第二十二叔<pc n="lb"/>
亦偕試大人考第一叔父第五策既傳流執政以為<pc n="lb"/>
横議将究治其言乆之而寢<graphic n="KR0870" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0870.png" mimeType="image/png"/>罷考官直講焦千之<pc n="lb"/>
顔復数人而已<pc n="lb"/>
祖父常言吾生平未嘗以私事干人至於陛立奏對<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
惟義理之言故歴事四朝中間雖遷謫不愧扵觀過<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
祖父知滄州陛辭上曰卿又當逺守如卿宜在朝廷<pc n="lb"/>
朕知卿乆矣每欲用卿輙為事奪豈非命耶祖父曰<pc n="lb"/>
非敢言命乃臣愚戅自取上曰如卿直道乆而自明<pc n="lb"/>
因語及偏親留京師未能偕行上曰卿母誰氏具以<pc n="lb"/>
對上曰是<pc n="　"/>仁宗天聖間侍從耶祖父曰臣外祖天<pc n="lb"/>
聖間以直昭文館知廣州罷還不市南物輦俸餘見<pc n="lb"/>
緡過嶺<pc n="　"/>仁宗聞之即日擢知制誥上曰清莭過扵<pc n="lb"/>
馬援矣宜其有賢女也故謝表云憫臣之数竒多難<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
時軫淵衷謂臣以直道自明屡形天語初陳龍圗為<pc n="lb"/>
舘職十数年不遷居䘮時士大夫有致賻者公不拒<pc n="lb"/>
服除知廣州罷官不市南物既輦俸餘過嶺半以償<pc n="lb"/>
贈賻者半以班宗族之貧者故上有馬援之語<pc n="lb"/>
祖父拜尚書左丞是時韓師朴同知樞宻院許冲元<pc n="lb"/>
為右丞皆先入<hi>舊制左右丞同知樞宻院以除授先後為立班之次</hi>
                    <pc n="lb"/>
詔祖父立班在韓上許在韓下可見<pc n="　"/>宣仁<pc n="　"/>哲廟<pc n="lb"/>
眷注之意踰年遂拜右僕射㑹牽復前侍御史賈易<pc n="lb"/>
知蘇州争不决至論扵上前祖父曰易與臣本無雅<pc n="lb"/>
故以其為御史不避權要號為敢言又法應牽復既<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
已為監司矣乃除蘇州則是雖更赦反下遷兼其餘<pc n="lb"/>
當牽復者甚衆使人人如易則赦令為虚文矣衆欲<pc n="lb"/>
加易以舘職祖父亦為不可有㫖再議而御史楊畏<pc n="lb"/>
来之邵以為稽留詔命又言知杭州待制林希禮部<pc n="lb"/>
侍郎張巘閻木自太學博士遷太常博士鄒浩自許<pc n="lb"/>
州教授遷太學博士以為交結子弟祖父聞之即日<pc n="lb"/>
歸私第稱疾辭位二府諸公相過蘇黄門云莫湏翌<pc n="lb"/>
日見上少叙陳然後求罷貴全進退之禮祖父言宰<pc n="lb"/>
相一有人言乃是物議不允豈有觧紛之理三上不<pc n="lb"/>
允陛對再上一札力辭老病乃罷為觀文殿大學士<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
集禧觀使國史本傳言與同列議事不合鋭然求退<pc n="lb"/>
<hi>云云</hi>然所言数人者皆名賢觀過知仁可以無愧矣<pc n="lb"/>
㤗陵既親政畏等首論二蘇不遺餘力相繼南遷權<pc n="lb"/>
輿於楊氏也<pc n="　"/>祖父執政時諸公奏對惟白<pc n="　"/>宣仁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>哲宗有言㦯無對者祖父奏事<pc n="　"/>宣仁必再禀<pc n="lb"/>
哲宗有宣諭必告諸公以聴聖語<pc n="　"/>哲宗盖黙識之<pc n="lb"/>
罷相後<pc n="　"/>哲宗親政張商英為御史常論列元祐執<pc n="lb"/>
政至祖父上曰蘇某知君臣之禮與他人不同祖父<pc n="lb"/>
在元祐間不取諸公太紛紛常云君長誰任其咎耶<pc n="lb"/>
祖父自元豐中滄州被召修官制陛對日<pc n="　"/>上曰自<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
北虜通好八十餘年故事式儀遺散者多每使人来<pc n="lb"/>
生事無以折正朕欲裒集國朝以来至昨代州定地<pc n="lb"/>
界文字以類編次為書使後得以稽㩀非卿不可然<pc n="lb"/>
此書浩繁卿自度幾歲可成祖父曰臣願盡力二年<pc n="lb"/>
上曰二年了得甚善因令置局於樞宻後廳仍辟官<pc n="lb"/>
檢閱文字如期書成親筆賜名華戎魯衛信錄至奏<pc n="lb"/>
篇上上讀序引大称賞曰正類序卦之文書成使官<pc n="lb"/>
属王汝翼同上殿捧書進呈上自令一内侍捧之同<pc n="lb"/>
入禁中留書御榻王汝翼面賜六品服皆非故事盖<pc n="lb"/>
舊制書成進呈訖下殿至閤門方進入而<pc n="　"/>神宗未<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
嘗輕賜予也元豐五年為北虜賀正館伴使虜使鄭<pc n="lb"/>
顓明辨有才智上命副使張山甫喻以近命蘇某修<pc n="lb"/>
信錄欲重两朝盟好之固顓感激称謝見祖父益恭<pc n="lb"/>
遜私覿禮物皆異常時上遣使喻㫖曰聞虜使以卿<pc n="lb"/>
儒學醖藉贈遺特殊今以小龍茶瑠璃器賜卿可予<pc n="lb"/>
之以荅其意顓復遺異錦一端即日進之後因奏事<pc n="lb"/>
語及上曰禁中所無也<pc n="lb"/>
祖父元祐中被召重修渾儀置局辟属扵印經院以<pc n="lb"/>
吏部令史韓公亷為管勾製造公亷天性機巧知天<pc n="lb"/>
文暦算製器尚象無不精巧與祖父意合及成奏之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>二聖臨觀称賞紹聖中日官言其非是詔近臣覆<pc n="lb"/>
視視以其法為宻不可改也當是時更張元祐事無<pc n="lb"/>
復餘藴<graphic n="KR0870" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0870.png" mimeType="image/png"/>渾儀不能改革<pc n="lb"/>
祖父嘉祐中奏詔同修本草圗經時掌禹錫大卿為<pc n="lb"/>
官長博而寡要昧扵才識筆削定著皆出祖父之手<pc n="lb"/>
祖父知滄州<pc n="　"/>神宗方修官制一新政典祖父被召<pc n="lb"/>
同詳定每有所擬令樞宻承㫖張成一就第訪問無<pc n="lb"/>
不嘆美而從之文潞公常謂祖父今之魏相也所謂<pc n="lb"/>
好觀漢律令便宜章奏可以㫁國論矣<pc n="lb"/>
王欽若定天書制度禮儀蔚縟時議譏之初天書未<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
之降也<pc n="　"/>真宗訪其事於宰相王文正文正曰聖人<pc n="lb"/>
以神道設教亦所以行權也上意遂定㦯以文正為<pc n="lb"/>
将順議者以謂自<pc n="　"/>太祖革命雖規模宏逺而日不<pc n="lb"/>
暇給<pc n="　"/>太祖功成治定而河東猶拒命車書未一<pc n="lb"/>
真宗之初北虜有澶淵之役人心未寕㦯假天命以<pc n="lb"/>
鎮拊之所謂神道設教非志於将順也<pc n="lb"/>
祖父權知審刑院時知金州張仲宣坐枉法贓罪至<pc n="lb"/>
死法官援李希輔例貸死杖脊黥隷海島祖父奏曰<pc n="lb"/>
希輔仲宣均為枉法而情有輕重上諤然曰枉法豈<pc n="lb"/>
復有輕重先祖曰希輔知台州受賕数百千額外度<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
僧仲宣則以所部金坑發檄廵檢躰究無甚利土人<pc n="lb"/>
惮興作遂以金八两求仲宣不差官比較止係違令<pc n="lb"/>
可比恐喝條耳故於枉法為輕上曰免决黥之如何<pc n="lb"/>
祖父曰士大夫有罪可殺則殺之古者刑不上大夫<pc n="lb"/>
今仲宣官五品有罪得乘車今貸其死而黥之使與<pc n="lb"/>
徒隷為伍所重者汚辱衣冠頋其人無足矜上咲曰<pc n="lb"/>
惡傷其類君子之用心也免决與黥流嶺外自是為<pc n="lb"/>
例有三免之恩<pc n="lb"/>
祖父元祐中為吏部尚書時宰執陳乞恩例居在部<pc n="lb"/>
之上裁造院闕當用知州人時有以本資投状者而<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
執政子以初任監兼當得之祖父具陳超踰太過孤<pc n="lb"/>
寒被抑太甚乞為定制超除不得過三等從之遂為<pc n="lb"/>
定令既而祖父執政乆不用恩例踰年伯父以通判<pc n="lb"/>
射布庫叔父以幕職官射<graphic n="KR0632" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0632.png" mimeType="image/png"/>州推官而已<pc n="lb"/>
祖父元祐二年四月除尚書右丞吕司空奏方有族<pc n="lb"/>
人訴昭穆事在省遂改命王正仲五年三月方左丞<pc n="lb"/>
八年三月罷右僕射為集禧觀使<pc n="lb"/>
紹聖中蔡衡州重修𥙿陵寔錄其叙吴丞相言充在<pc n="lb"/>
政府数言新法不便又多荐引王安石所斥退之人<pc n="lb"/>
司馬某吕某晦叔韓某持國蘇某等吴雖為相未乆<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
其所施設天下属望以為賢相一時荐引者皆繼踵<pc n="lb"/>
為賢輔此事過扵張説識㧞房太尉張曲江矣方熈<pc n="lb"/>
寕之初<pc n="　"/>神宗梦以項安莭為相翌日追班簿及吏<pc n="lb"/>
部名籍閱視無有也既又稽考太學士人姓名亦無<pc n="lb"/>
之久之吴相寖被知遇常以疾在告既出上偶問以<pc n="lb"/>
疾状吳對頸項間有贅瘤近疾作甚不能轉側上亦<pc n="lb"/>
悟昔日之梦眷注日隆遂冠台席豈偶然耶惜乎其<pc n="lb"/>
嗇扵命也時又方之楊綰云<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pb n="9b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
丞相魏公譚訓卷第二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>家世<pc n="lb"/>
曾祖寳元康定慶曆間為侍從前後八年自以邅遇<pc n="lb"/>
不世出之主知無不言<pc n="　"/>仁宗眷遇尤渥言無不用<pc n="lb"/>
章䟽無虚日未常不欣納如言章某無重望賈某太<pc n="lb"/>
專寵及龎某有帥才梁某能應變皆可大用辨王德<pc n="lb"/>
言之忠言狄青當駕馭荐張康莭曾魯公奏議甚多<pc n="lb"/>
有見於國史者竟為執政譛以朋黨出從外補<pc n="lb"/>
髙祖為左侍禁閤門祗候荆湖北路提刑<pc n="　"/>仁宗以<pc n="lb"/>
曾祖在侍從從容問家世因及覆落事詔授左屯衛<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
将軍仍舊官<pc n="lb"/>
崔公度伯易罷潤守過維揚象先往訪之来報謁坐<pc n="lb"/>
中小子趙孫出因令拜焉崔喜曰今日遂識公家六<pc n="lb"/>
世矣公度少㳺湖北屯衛公典景陵因得請謁屯衛<pc n="lb"/>
一見異日館於書室俾教公之二曾叔祖其後䝉朝<pc n="lb"/>
廷收用遂得趨見丞相某以文字焉縁二叔之契復<pc n="lb"/>
州之事不敢言既而識尊君昆弟今又見公與令子<pc n="lb"/>
頋公度之衰朽如此非唯自喜亦自嘆也<pc n="lb"/>
六代祖<hi>諱光晦</hi>五代末為漳州刾史性至孝母夫人<pc n="lb"/>
年踰八十甘㫖皆親調每旦朝莭序召州之官吏士<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
子母若祖母與太夫人年相若者具酒饌與太夫人<pc n="lb"/>
宴㳺終日以娱親心太夫人有疾衣不觧帶藥必親<pc n="lb"/>
嘗焚香禱祠寝食皆廢鄰郡聞風嚮慕及留從効納<pc n="lb"/>
欵中朝檄喻漳州之豪傑率数十人擁太守拒之六<pc n="lb"/>
代祖初未知適從既而從効遣将来援具言司徒忠<pc n="lb"/>
孝令将委質上都必識順逆之理六代祖開門納從<pc n="lb"/>
効之衆從効復以計召六代祖舉族居之晋江及盗<pc n="lb"/>
起游揚遂推六代祖為盟主六代祖喻之云爾若識<pc n="lb"/>
順逆之理則吾從汝不然殺我亦不從也衆欣然既<pc n="lb"/>
而舉族自㧞歸朝<pc n="　"/>太祖詔授屯衛将軍監在京倉<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
官其十子<graphic n="KR0870" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0870.png" mimeType="image/png"/>五代祖以平生孝飬扵母夫人夫人留<pc n="lb"/>
漳州遂復南歸授江南祭酒之命方漳人拒命之時<pc n="lb"/>
有籍其姓名投扵刾史者五代祖寔掌之及納從効<pc n="lb"/>
之衆五代祖悉焚其籍六代祖聞之曰汝之後必有<pc n="lb"/>
顯不止活千人矣及髙祖之生六代祖甚爱之曰吾<pc n="lb"/>
有此孫入地無恨矣<pc n="lb"/>
真宗時㦯荐梅詢可用者上曰李沆常言其非君子<pc n="lb"/>
時沆已沒歐陽文忠公問祖父宰相沒二十年能使<pc n="lb"/>
人主追思其言以何道祖父曰獨以無心故爾<hi>東坡載之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>志林</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
乾符之亂吾宗自光之固始遷泉之晋江同王潮諸<pc n="lb"/>
族行曽魯公之先亦遷焉令閩人之仕扵朝者多固<pc n="lb"/>
始族也<pc n="lb"/>
祖父常云唐人與主司名第同者謂之傳衣鉢先内<pc n="lb"/>
翰第一甲得職官吾第三甲亦得職官尔若得職官<pc n="lb"/>
亦傳衣鉢也時象先赴庭試<pc n="lb"/>
髙祖淳化庚寅歲年十六預郷荐曾祖大中祥符壬<pc n="lb"/>
子歲年十四亦預鄉書髙祖数下第曽祖再舉並以<pc n="lb"/>
天禧已未歲王整榜登科髙祖既赴其集坐間因石<pc n="lb"/>
延年数人覆落乆之授右列庚寅距已未三十四年<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
髙祖数應賢科不遂命也<pc n="lb"/>
曽祖康定二年使北虜為母后生辰使虜主望見曾<pc n="lb"/>
祖儀觀大竒異之及宴躬至坐次持大杯手酌盈升<pc n="lb"/>
曽祖嚼之虜人嘆息以謂自通好幾四十年未有如<pc n="lb"/>
此禮也手抄語錄見藏於家祖父題扵後以賜象先<pc n="lb"/>
時年八十二後数月薨<pc n="lb"/>
祖父知杭州髙麗貢使崔思訓過郡相見謂接伴<hi>忘其名</hi>
                    <pc n="lb"/>
曰蘇公誰之後髙以寔對崔嘆曰府公厚徳重望大<pc n="lb"/>
儒之後昨奉使北朝常見其風采令人仰嘆不已也<pc n="lb"/>
祖父常戒子孫曰吾宗自許公顯扵唐其後㦯隐㦯<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
顯以至於今仕本朝者七世矣忠孝文行士大夫以<pc n="lb"/>
為名族汝輩宜慎守家法勿使墜廢則吾無憂矣文<pc n="lb"/>
華尤可後也<pc n="lb"/>
祖父常称唐族惟盧桞善教子弟以嚴謹盖易所謂<pc n="lb"/>
家人嗃嗃終吉者故其子弟多保家之主如晋之王<pc n="lb"/>
謝惟以文華風雅為事故多不壽而取祸敗不足尚<pc n="lb"/>
也盧氏自𣏌以姦邪取宰相其族始衰惟桞與唐終<pc n="lb"/>
始尤可貴乃取桞氏訓序一篇令子孫皆抄錄閱視<pc n="lb"/>
祖父教子孫以義方可知也<pc n="lb"/>
祖父以宫使歸潤㞐化龍之新第著百韵詩以代家<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
訓具述祖先基業平生艱勤邅遇始終之大綱訓飭<pc n="lb"/>
子孫俾之謹守家法無墜世緒也<pc n="lb"/>
髙祖從郷書数至京師不歸者十年曽祖後亦計偕<pc n="lb"/>
航海至京師寓扵僧舎父子不能誰何曽祖推訪知<pc n="lb"/>
之亟来見髙祖髙祖不知㦯告曰此君之子也遂相<pc n="lb"/>
持涕泣<pc n="lb"/>
曽祖知制誥乾元莭當任子初奏必以子孫祖父固<pc n="lb"/>
辭復勸二叔祖當勵志科舉不當從門䕃两祖亦辭<pc n="lb"/>
曾祖大怒曰尔既輕朝命又教二弟何也既而曰志<pc n="lb"/>
氣如此可矣但不可䧟為輕薄竟奏第七叔祖後先<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
祖與二叔祖同赴庭試二叔祖考中首選雜犯黜落<pc n="lb"/>
再舉纔中下科復用䕃换京秩三叔祖常獲髙荐不<pc n="lb"/>
第亦從䕃補而祖父竟不授<pc n="lb"/>
髙祖至孝母代國夫人張氏乃泉南之甲族家富扵<pc n="lb"/>
財歸吾宗時衣帳奴十人婢十人書十厨他物称是<pc n="lb"/>
張夫人既老喜為郷談髙祖戒子孫奴婢皆効閩音<pc n="lb"/>
讀韓詩李杜文章在光㷔萬丈長祖父每學其謦咳<pc n="lb"/>
思慕焉有一婢號宜子張夫人每使從祖父嬉戯為<pc n="lb"/>
鄉談咲樂<pc n="lb"/>
元祐六年象先䝉恩賜第祖父謂賀客曰本朝五世<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
登科者唯衰族爾故劉彦和詩有五世登科只一家<pc n="lb"/>
之句其後晁氏韓氏皆五世登科<pc n="lb"/>
熈寕九年祖父同修國史開局日賜李廷珪墨子承<pc n="lb"/>
晏笏挺雙脊龍張遇丸墨澄心堂𥿄及對上曰禁中<pc n="lb"/>
自此少矣宜寳之王岐公為相先留数丸笑曰所謂<pc n="lb"/>
搯尖<pc n="lb"/>
大人改京秩引對上問張誠一<hi>上常遣至祖父私第</hi>某<hi>大人</hi>與某<pc n="lb"/>
<hi>二十二叔父</hi>誠一對未常識之然聞蘇某二子某某頗有<pc n="lb"/>
學問元厚之常對上言與祖父連<graphic n="KR0666" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0666.png" mimeType="image/png"/>上又問第幾子<pc n="lb"/>
奏以某<hi>季父</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
曽祖知慶曆三年舉祖父知熈寕三年舉得人之盛<pc n="lb"/>
皆多扵此榜<pc n="lb"/>
曽祖寳元康定中知制誥祖父熈寕初知制誥曾祖<pc n="lb"/>
祖父皆典内制並載衣冠盛事<pc n="lb"/>
曽祖母捐舘祖父為吏部侍郎上遣貴璫慰問云早<pc n="lb"/>
聞太夫人之䘮想卿情極哀慕方當盛暑宜少莭摧<pc n="lb"/>
毀皆上語也親筆書扵貴璫之笏翌日又賜白金千<pc n="lb"/>
两敕州縣應接其䘮事皆異禮也<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pb n="6b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
丞相魏公譚訓卷第三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>家學<pc n="　"/>家訓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>行己<pc n="lb"/>
王禹玉元厚之諸公常問祖父曰公記問之博以至<pc n="lb"/>
國朝典故本末無遺日月不差用何術也某軰亦常<pc n="lb"/>
留心扵此記得年忘却月記得月忘却年前後差互<pc n="lb"/>
本末舛午終不如公願聞其説祖父曰某有一說某<pc n="lb"/>
每以一歲中大事為目欲究當年事則不忘矣如某<pc n="lb"/>
年改元其年有某事某年上即位其年有某事某年<pc n="lb"/>
立后若太子其年有某事某年命相其年有某事則<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
記事之一法也史記太史公書是歲孔子生是歲孔<pc n="lb"/>
子卒是歲齊公㑹扵葵邱是歲晋文公始覇之類恐<pc n="lb"/>
亦此意也元曰不然至扵暗記經史黙咏詩什以至<pc n="lb"/>
士大天家世閥閱名諱婚姻無遺忘者又以何法乃<pc n="lb"/>
真強記也前所言者特謙耳<pc n="lb"/>
祖父常云趨時如鷙猛獸之搏務學亦湏如此所以<pc n="lb"/>
云時哉不可失也<pc n="lb"/>
祖父喜王元之詩以謂平易而淳深有古風葬曽祖<pc n="lb"/>
時陸農師以門生有挽章曰貳卿頭已白兒慕不勝<pc n="lb"/>
悲祖父曰此効王元之體元之詩云侍郎三十八羞<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
死老馮唐王語自然而陸未淳熟也<pc n="lb"/>
祖父年七十餘尤梦先太師訓誨之嚴㦯驚懼而覺<pc n="lb"/>
盖心之思慕雖梦寐終老未常忘也<pc n="lb"/>
曽祖慶曆中在翰院丁福國公憂星奔赴景陵䕶柩<pc n="lb"/>
由湖北渉京畿厯京東西過淮浙水陸数千里方至<pc n="lb"/>
閩境数冒險難故曾祖謂祖父曰吾歸葬失計汝<graphic n="KR1200" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1200.png" mimeType="image/png"/>
慎勿効既不能免仕官隨䖏葬我乃延陵季子之志<pc n="lb"/>
也故曽祖河陽下世祖父扶䕶南来謀葬偶遇地理<pc n="lb"/>
僧自真用治命得吉卜扵南徐京峴山之原術者皆<pc n="lb"/>
言善地真亦為俞康直大夫葬其先人真謂祖父云<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
公家位一品而清貧謂俞氏仕不過四五品而饒給<pc n="lb"/>
後皆如其言又謂祖父曰葬後三十年西南有楼閣<pc n="lb"/>
聞皷角聲運河水入明堂公家其興乎如期陳暘叔<pc n="lb"/>
丞相以鎮江莭度帥揚卜第扵青陽門依山建亭榭<pc n="lb"/>
州亦修青陽城楼每過家上冡郡設皷角於楼上又<pc n="lb"/>
宅前開溝通城外自此運河水漲則出城外正與坟<pc n="lb"/>
相望祖父徊翔侍從之乆後遂得執政真亦髙僧得<pc n="lb"/>
山水三昧竒中甚多祖父常云雋永乃猪肉其味永<pc n="lb"/>
可雋故蒯通著書取以為名曾祖始四歲讀尚書四<pc n="lb"/>
日而終秩事見李邯郸誌文<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
祖父幼時與原甫兄弟聚學劉父立之與曽祖同為<pc n="lb"/>
府推官而原甫頗熟荘子祖父初未之讀也每以三<pc n="lb"/>
皷衆散後閲之十餘日已能通逹辨折矣<pc n="lb"/>
祖父别試南廟歐公為考官策題問周禮名数祖父<pc n="lb"/>
居第一及謝公曰此䇿非盡記周禮疏不能如君之<pc n="lb"/>
善對也祖父曰某少留心意記誦誠如公言<pc n="lb"/>
祖父試館職興王賞諫臣賦吹邠迎寒詩胡武平為<pc n="lb"/>
考官見之曰近歲唯馮當世與公在三上賦對盡興<pc n="lb"/>
王賞諫臣事皆切中如吹邠迎寒詩盡該一部周禮<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
王深父謂祖父公於書無不通然字學今幾熄可作<pc n="lb"/>
續方言<pc n="lb"/>
神宗元豐五年廷試進士有暨陶者諸公唱名呼曰<pc n="lb"/>
洎乆之不應上頋祖父曰恐當呼訖吴有暨艶造營<pc n="lb"/>
府之論恐其後上命以訖呼果出應問陶鄉里乃崇<pc n="lb"/>
安人上頋左右曰果吴人也<pc n="lb"/>
神宗問祖父卿家必有異書何故父子皆以博學知<pc n="lb"/>
名祖父對曰臣家傳朴學惟知記誦而已上曰此尤<pc n="lb"/>
難也祖父云吾收書数萬卷自小官時得之甚艱又<pc n="lb"/>
皆親校手題使門閲不墜則此文當益廣不然耗散<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
可待可不戒哉<pc n="lb"/>
祖父年十歲侍曽祖入都㦯荐辭學進卷投贄皆祖<pc n="lb"/>
父指示装冩祖父口放六經所行尤有迹焉若夫子<pc n="lb"/>
之循環反復則不見其迹吾終躬庻幾焉<pc n="lb"/>
祖父言年十六歲侍曽祖為揚州通判命作夏正建<pc n="lb"/>
寅賦賦成曽祖曰夏正建寅無遺事矣汝異時當以<pc n="lb"/>
博學知名也<pc n="lb"/>
祖父常言㓜時與華直温會課無錫日有定規間㦯<pc n="lb"/>
親知晏㳺日不能逮繼之以夜㦯至達旦華時年以<pc n="lb"/>
長祖父尚㓜賦題皆取平易者同課祖父與華簡盡<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
不遺寸幅及為開封府尹悉軸以見歸且以死求銘<pc n="lb"/>
為托後終殿中丞遂踐言焉<pc n="lb"/>
祖父言㓜時在無錫與華直温閔從先山甫二叔相<pc n="lb"/>
處在洪州則李㤗伯曼君特先生二蔡賢良及居京<pc n="lb"/>
師又得黄聱隅王深父子直劉原父貢父吕縉叔曽<pc n="lb"/>
公孚先生相與切磋琢磨日有所資至於學成乃知<pc n="lb"/>
取友之益不可忽也<hi>黄名晞</hi>
                    <pc n="lb"/>
祖父平生莭儉尤爱惜楮墨未嘗妄費寸𥿄每剪碎<pc n="lb"/>
𥿄為簽頭稍大者抄故事令子孫軰冩錄常云此陶<pc n="lb"/>
侃竹頭木屑之意也常見僧洪禧拾𥿄然帋燭大喜<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
以謂若貨殖必致富<pc n="lb"/>
祖父平生喜用雌黄墨塗字以為乆之與𥿄同色<pc n="lb"/>
祖父常云吾仕宦於外不能守父母遺體坟客乃代<pc n="lb"/>
我守先茔者汝軰當待之如骨肉也家素貧止有数<pc n="lb"/>
畝之田遂盡給㸔坟者再三戒之使尔軰世世享用<pc n="lb"/>
而不可貨易也衆皆鼓舞听命焉<pc n="lb"/>
祖父與叔祖同赴廷試髙祖與祖父叔祖書曰昨觀<pc n="lb"/>
程丈甚好泉南止欠状元與宰相汝果能全之乎乃<pc n="lb"/>
夐古之美事也<pc n="lb"/>
祖父常以左手指紋輪六十甲子記歲時事寔典故<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
無不偹盡如第二指下第一莭為甲子苐三莭為乙<pc n="lb"/>
夘第三莭指下第一莭為癸丑之類<pc n="lb"/>
祖父戒小兒手不持錢不惟防誤嚥亦恐壊其志行<pc n="lb"/>
祖父常云孟子較兼金百鎰五十鎰受與不受杜子<pc n="lb"/>
美詩云至尊含咲催賜金圉人太僕皆惆悵為太屑<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
祖父年十六省試斗為天之喉舌賦文肅主文見曽<pc n="lb"/>
祖曰賢郎已髙中而點檢試卷者以聲聞<hi>去</hi>為聞<hi>平</hi>
                    <pc n="lb"/>
為不合格遂黜祖父自是始切意字學發明為多一<pc n="lb"/>
日坐書室中吴春卿為知制誥来訪曾祖曽祖出徑<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
来訪祖父驟然論文遽問唐人制誥孰為優者祖父<pc n="lb"/>
辭不敢對吴曰相與論文何必形迹祖父遂言世称<pc n="lb"/>
常楊元白以某觀之常不及楊白不及元吴大称賞<pc n="lb"/>
曰足下舉子而能如此異時必典制命矣<pc n="lb"/>
韓子華出守<hi>忘其處</hi>禁從館閣皆祖餞焉坐有言芸閣<pc n="lb"/>
何出而坐間諸鉅公皆不記祖父曰見初學記盖諸<pc n="lb"/>
公忽而不讀尔<pc n="lb"/>
祖父善談易晚尤嗜荘子常云大衍之数五十其用<pc n="lb"/>
四十有九虚一不用所謂妙道百姓日用而不知者<pc n="lb"/>
也又常觀歩屈曲䖝指之曰此其行之者一也<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
祖父與吕縉叔王深甫子直諸公改正元和姓纂以<pc n="lb"/>
朱勾細字簽頭證定甚竒又改水經尤得其全比世<pc n="lb"/>
本増多皆蔵扵象先可以為寳也<pc n="lb"/>
舒信道元豐中為御史中丞銳扵進取言事多渉刻<pc n="lb"/>
薄為王和甫所䋲除名紹聖中復通直郎知無為軍<pc n="lb"/>
㦯言其罪深不當叙復改監中嶽廟祖父聞之曰士<pc n="lb"/>
大夫立朝當言路一渉非義失人心則終躬遂廢如<pc n="lb"/>
王君貺未三十為御史中丞縁進奏院事終躬轗軻<pc n="lb"/>
不復大用䧟扵刻薄可不慎哉<hi>此蔣仲逺記之甚詳</hi>
                    <pc n="lb"/>
祖父十歲時<graphic n="KR0870" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0870.png" mimeType="image/png"/>從曽祖入都調官諸公往還者皆一<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
時名士見祖父皆異目時盛仲模學士面試省題詩<pc n="lb"/>
立成甚見称賞期以逺到<pc n="lb"/>
祖父常說糓城國門有一石人刋其腹曰磨兠鞬慎<pc n="lb"/>
勿言劉洎少時常遇異人教之曰君當佐太平然宜<pc n="lb"/>
慎磨兠之戒逮京口新第成大廳照壁用楮餬大書<pc n="lb"/>
家語周廟三緘背銘之文深戒子孫以慎言亦此意<pc n="lb"/>
也自後賢士大夫皆嘆服以謂家法之嚴<pc n="lb"/>
曽祖常謂門第髙華者可畏不可恃二事皆出於桞<pc n="lb"/>
氏訓序<pc n="lb"/>
祖父仰瞻星宿纏度常于小子首背上提之使知星<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
命謂子孫曰懸象昭然如此汝不䖍奉乃欲求之杳<pc n="lb"/>
㝠乎<pc n="lb"/>
祖父常云禽獸知母而不知父野人曰父母何擇焉<pc n="lb"/>
學士大夫則知尊祖矣<pc n="lb"/>
祖父常以米宣献澄心堂𥿄手書較正大唐郊祀錄<pc n="lb"/>
十卷四䇿賜象先皆朱書臣某足為寳玩<pc n="lb"/>
祖父待試時曽祖居西崗相逺十餘里每有家務必<pc n="lb"/>
召祖父咨决常徒歩往来日㦯至数返未常廢亦不<pc n="lb"/>
為勞<pc n="lb"/>
祖父常爱徐勉戒子嵩書云少時不欲興立邸第貨<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
殖聚歛中年聊于東山開營小園非存種藝以要利<pc n="lb"/>
也政𣣔穿池種樹以寄情賞又以郊際閒曠終可為<pc n="lb"/>
宅儻㦯懸車致仕寔欲歌笑扵斯凡此一篇皆暗合<pc n="lb"/>
吾意京口建第之日令子孫皆錄一本志之<pc n="lb"/>
曽祖常言某得吾之學衮<hi>二叔祖</hi>得吾之文梲<hi>三叔祖</hi>得<pc n="lb"/>
吾之講說也<pc n="lb"/>
祖父取平日抄莭分門類令子孫軰傳冩幾二百册<pc n="lb"/>
古今類書莫及焉常云門類最難撰名<pc n="lb"/>
祖父在舘閣九年家貧俸薄不暇募傭書傳寫秘閣<pc n="lb"/>
書籍每日記二千言歸即書於方册家中藏書数萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
卷秘閣所傳者居多祖父自維揚拜中太一宫使歸<pc n="lb"/>
鄊里是時葉公梦得為丹徒縣尉頗許其假借傳冩<pc n="lb"/>
業公每對士大夫言親炙之幸其所傳寫遂為葉氏<pc n="lb"/>
蔵書之祖云<pc n="lb"/>
<pb n="8b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
丞相魏公譚訓卷第四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>文學<pc n="　"/>詩什<pc n="lb"/>
梁相為審刑院詳議官從官長奏何次公事<pc n="lb"/>
仁宗曰漢有字次公者為誰有幾官長奏臣廢學乆<pc n="lb"/>
詳議官梁適名家子乞召問之上問適適對黄覇字<pc n="lb"/>
次公盖寛饒亦字次公上大喜頃之除御史由此至<pc n="lb"/>
大用<pc n="lb"/>
祖父謁王原叔因論政事仲至侍側原叔令檢書史<pc n="lb"/>
指之曰此兒有目錄之學<pc n="lb"/>
祖父受知二宋常謁元憲公曰舍弟子京扵文章少<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
許可<graphic n="KR0870" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0870.png" mimeType="image/png"/>称君文典重而清新及見景文亦曰家兄丞<pc n="lb"/>
相扵文章少許可每見公近文常称嘆不已常云非<pc n="lb"/>
<graphic n="KR0870" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0870.png" mimeType="image/png"/>句句有来䖏兼意義清新非近世之文也常言為<pc n="lb"/>
文之體意不貴異而貴新事不貴僻而貴當語不貴<pc n="lb"/>
古而貴淳字不貴怪而貴竒二公為文不同而皆相<pc n="lb"/>
知如此<pc n="lb"/>
祖父與東坡同在金華因論作賦之方坡云某昔與<pc n="lb"/>
鄊友課賦日編二十事所謂日計之不足歲計之有<pc n="lb"/>
餘也祖父曰此乃賢良課程尔喜晏元獻歐文忠小<pc n="lb"/>
詞以為有騷雅之風而不古不俗尤爱聲韵諧偶然<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
未嘗自作一篇<pc n="lb"/>
曾祖得雷琴乃故福唐太守陳伯華侍御物黄聱隅<pc n="lb"/>
覩之感愴黄常舘扵陳氏陳待之甚厚伯華晚歲以<pc n="lb"/>
贓獲罪遷謫而死祖父觀作詩紀其事聱隅即度拈<pc n="lb"/>
澄心堂𥿄数番一揮而就三十韵頗淳古其略曰福<pc n="lb"/>
唐太守天下才好事求竒竭巾楮有時觀我静袪懐<pc n="lb"/>
到䖏尋幽閑笑侣一朝薏苡足人疑萬里珠璣同梦<pc n="lb"/>
覩樹墓休提孤劍鐞星垣忽見清絃古好物終難寂<pc n="lb"/>
寞留髙門即是從容所幾年何地各兮飛此地當歌<pc n="lb"/>
忽胥遇還記當頭洒涙人同是從前舊承顧中郎一<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
見厚難忘柯亭有竹君知否<pc n="lb"/>
劉原父豪邁超軼博極羣書文章瑰瑋唯不喜詞賦<pc n="lb"/>
嘗謂祖父曰縱不取髙第亦不能為州縣之職祖父<pc n="lb"/>
曰審尔當習賢良二叔祖作賦甚工每笑之揚寘榜<pc n="lb"/>
劉下第叔祖初考状元以疑混聲知被黜次賈黯榜<pc n="lb"/>
試戎祀國之大事劉賦如神助警句云仲尼明三慎<pc n="lb"/>
之文惟齋及戦箕子陳五事之目在祀與師考為状<pc n="lb"/>
元以執政親嫌降第二名衆為不平叔父第五甲乃<pc n="lb"/>
知科舉非人力也<pc n="lb"/>
祖父為南都尹劉莘老為簽判待之甚厚慰荐之及<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
尹京再辟府幕劉後為門下侍郎祖父為左丞為詩<pc n="lb"/>
貽祖父膺門早歲預登龍儉幕中間托下風敢為弹<pc n="lb"/>
冠煩貢禹每思疾<hi>缺</hi>避胡公不乆劉拜右僕射罷祖<pc n="lb"/>
父繼拜右相<pc n="lb"/>
吕溱榜試三年大聘韓康公與其弟黄門及右相姪<pc n="lb"/>
柱史皆髙中無名子嘲之曰府試三年大聘昌黎四<pc n="lb"/>
子登科以譏主司之有私意正獻聞之俾四人皆不<pc n="lb"/>
赴省後榜正獻罷四人皆登殊科乃知主司無意也<pc n="lb"/>
吕文靖當朝正獻登科在第一甲未唱名先奏扵朝<pc n="lb"/>
自言公著詩賦得意恐在髙等致嫌疑乞降十名後<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
竟從之祖父亦試三年大聘髙中至元祐巳已凡五<pc n="lb"/>
十三年<graphic n="KR0870" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0870.png" mimeType="image/png"/>祖父與韓持國三人在富公常云朝廷重<pc n="lb"/>
科名即得王文正韓忠献宋元献李文定諸公不重<pc n="lb"/>
科名則得章衡羅愷王俊民劉煇但非人事亦是天<pc n="lb"/>
時也<pc n="lb"/>
鄭毅夫滕元發皆有塲屋聲鄭賦妙絶惟思遲應天<pc n="lb"/>
以寔不以文已預殿試自覺不工故曵白而出後廷<pc n="lb"/>
試数自度不居第一故不終塲至圎丘象天得意甚<pc n="lb"/>
宋子京為試官侍殿陛即案傍視之鄭展卷宋但云<pc n="lb"/>
挑起著破題初云大體必簡圜丘自然挑云體大必<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
簡丘圜自然遂冠絶果状元及第元發詩最工為第<pc n="lb"/>
三<graphic n="KR0870" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0870.png" mimeType="image/png"/>楊元素蜀人無中都之譽遽在滕上謂鄭那得<pc n="lb"/>
此人来厠我輩鄭曰彼亦有蜀都之譽未易輕誚也<pc n="lb"/>
滕遂改觀<pc n="lb"/>
東坡自徐易湖守過闕不得見大人監封丘門以簡<pc n="lb"/>
問勞且以坐局不獲見為言坡答簡曰便道之官恨<pc n="lb"/>
不得見詩人耳唱酬詩什簡尺頗多皆為人取去<pc n="lb"/>
祖父常云劉貢父強記在開封同學方㓜衆令誦霍<pc n="lb"/>
光傳諸臣奏事不遺一名蔣頴叔父為江寕簿祖父<pc n="lb"/>
為宰蔣方㓜侍其父来亦能強記其父每呼令誦書<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
史不差一字故頴叔為曽祖母祭文云在昔先人佐<pc n="lb"/>
夫人之子之竒<pc n="　"/>於夫人義猶祖母<pc n="lb"/>
曽祖在翰林忤時相以朋黨譛扵上出從外補既而<pc n="lb"/>
丁髙祖憂服除再入翰林宣召有朝路復清還卿禁<pc n="lb"/>
直之語然纔八旬復以侍讀知河陽有進士王度獻<pc n="lb"/>
詩曰風摧秀林木色變附籃絲曽祖甚爱重之<pc n="lb"/>
髙祖謁盛文肅令曽祖作啟事其畧曰爰從覊貫之<pc n="lb"/>
始頗能篆刻之工决考秀之科早偕郡計下賢良之<pc n="lb"/>
詔濫簉公車蔑左右之為容加疎逺之無恃下臣充<pc n="lb"/>
賦敢矜晁錯之辭考官不留遂棄劉蕡之策盛大喜<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
曰此文可施扵制誥公能不廢茟硯如此乎髙祖曰<pc n="lb"/>
某廢學已久乃學生代作公即相召曰願一見是時<pc n="lb"/>
曽祖丁内艱不出髙祖以盛公名重令曽祖製裹而<pc n="lb"/>
行一見大器重期以逺到後遂荐于朝又舉應賢良<pc n="lb"/>
由此顯用故曽祖宰無錫中丞王随送行詩曰江吴<pc n="lb"/>
寕久次知已在朝端爲文肅諸公言也<pc n="lb"/>
祖父元祐三年爲廷試詳定得李注元發以爲胸臆<pc n="lb"/>
瓌竒文章浩博似史遷論事有本末布衣而知天下<pc n="lb"/>
事似陸贄欲以第一人蘇黄門諸公皆不悦曰適出<pc n="lb"/>
一曽收又擢一曽<graphic n="KR0776" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0776.png" mimeType="image/png"/>不可意不能奪才得乙科士論<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
惜之祖父常云司馬遷文章所以竒者能以少為多<pc n="lb"/>
以多為少唯唐陸贄得遷文體<pc n="lb"/>
祖父平生喜元劉詩尤爱其押韵精到<pc n="lb"/>
曽祖宰無錫朱正辭為轉運使巡部至邑不復訪職<pc n="lb"/>
事惟相從晏㳺累日朱公卿子少以文辭取髙第而<pc n="lb"/>
以吏才困扵外補曽祖因和其詩曰一篇此日摛鴻<pc n="lb"/>
藻五色它年浴鳯文朱大喜以為知已<pc n="lb"/>
祖父每燕居皆令子弟侍膳每膳畢當戒飭子弟㦯<pc n="lb"/>
講論古今亹亹不<graphic n="KR0786" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0786.png" mimeType="image/png"/>又常言桞氏訓序太保每以猪<pc n="lb"/>
胆和黄連為丸令子弟含化使讀書不至困寐故皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
篤學有聞尔<graphic n="KR1200" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1200.png" mimeType="image/png"/>當効之<pc n="lb"/>
祖父言王沂公為舉子投贄梅詩曰如今未作和羮<pc n="lb"/>
用且向百花頭上開人謂必作状元宰相也<pc n="lb"/>
祖父常云王文考父逸欲作魯靈光殿賦使文考至<pc n="lb"/>
魯尋訪事迹文考乃自作賦呈逸逸異之問其遽作<pc n="lb"/>
之故對曰大人年髙恐勞心爾此可謂承顔順色也<pc n="lb"/>
祖父過北都與潞公唱和以逋峭對<graphic n="KR0632" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0632.png" mimeType="image/png"/>稽花十八對<pc n="lb"/>
東西遂賞嘆不已<pc n="lb"/>
曽祖調無錫宰過金山題詩曰僧依玉鑑光中住人<pc n="lb"/>
踏金鰲背上行人以為必作翰林學士後十年果為<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
内相<pc n="lb"/>
祖父言歐公不言文章而喜言政事君謨不言政事<pc n="lb"/>
而喜論文章各不矜其所長而誇其所不足也<pc n="lb"/>
祖父言吾少在洪州假黄庠建章集百餘卷所謂千<pc n="lb"/>
門萬户者後曽祖為三司判官晏元献為使每剪牋<pc n="lb"/>
簡之餘寘案上得異事聞竒字即抄之貼以大册㦯<pc n="lb"/>
以簽貼之每用一事即除去後積甚多次第編入抄<pc n="lb"/>
類㦯謂之類選云晏乃邀黄至門下他客尚数十人<pc n="lb"/>
使抄莭史書黄去取之晏公出於一手編定<pc n="lb"/>
祖父為韓康公挽詞云三登慶曆三人第四入熈寕<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
四輔尊又爲吕申公挽詞云两朝京兆尹三世老司<pc n="lb"/>
空皆切當康公秋試省闈殿試皆第三自樞副參預<pc n="lb"/>
拜相後爲史館而申公與稚卿皆尹京文穆文靖父<pc n="lb"/>
子皆爲司空云<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pb n="7b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
丞相魏公譚訓卷第五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>前言<pc n="　"/>政事<pc n="lb"/>
孔道輔為御史中丞勘馮士元事盡法不阿<pc n="　"/>仁宗<pc n="lb"/>
称之有意大用時大臣與士元通奸私者程參預琳<pc n="lb"/>
道輔既得其情矣而退傳張鄧公不喜道輔張曰公<pc n="lb"/>
所以致此者誰之力也非程公不致此道輔悵然愧<pc n="lb"/>
而徳之不数日上殿遂力救觧上大怒貶程亦黜道<pc n="lb"/>
輔道輔既為張所賣感憤得疾死中路祖父常為東<pc n="lb"/>
坡言載之志林<pc n="lb"/>
韓大參忠獻之第八子司門郎中<hi>諱</hi>嘉祐中知穎州<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
時京西大疫流殍甚衆公賑濟有方郡人頼以全活<pc n="lb"/>
者多乃揭榜鄰境諭以救䘏之意使来就食鄰郡之<pc n="lb"/>
民襁負而至来者旣衆糓食不足又聚衆稍多無寛<pc n="lb"/>
廣之居㦯感疫癘飢病相仍死者頗衆韓公亦感疾<pc n="lb"/>
而亡其秋鄰郡士人梦召至隂府将使治韓司門賑<pc n="lb"/>
濟獄士人乞假治後事及覺得疾旬日卒祖父言賑<pc n="lb"/>
濟雖為政之急務當量力為之不必廣其聲廣其聲<pc n="lb"/>
而寔不至則至者反罹遷徙飢疫之患是速其死所<pc n="lb"/>
以有隂禍<pc n="lb"/>
杜正獻為相蔡君謨孫之翰為諫官屡乞出<pc n="　"/>仁宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
云卿等審欲<hi>缺一字</hi>郡當具所欲奏来於是蔡除福州孫<pc n="lb"/>
除安州正献云諫官無故出終非美事乞且依舊上<pc n="lb"/>
可之退書聖語陳恭公為參政不肯書曰吾初不聞<pc n="lb"/>
正献惧焚之由此遂罷相議者謂正献當俟明日覆<pc n="lb"/>
奏不當遽㷊其書正献云始在西府時上每訪以中<pc n="lb"/>
書事及為相雖中書事不以訪公因言君臣之間能<pc n="lb"/>
全始終者為難也祖父常以語東坡載之志林<pc n="lb"/>
曽祖丁憂居江寕朝廷除知江寕縣江寕六朝建國<pc n="lb"/>
又李氏故都户口繁夥民俗嚚訴號為難治祖父未<pc n="lb"/>
至徧訪老扵為吏者如曽伯祖判官與祖姑之夫楊<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
殿臣皆曰抑强扶弱興滯舉敝民之豪縱者不可恕<pc n="lb"/>
柔謹者必深與之僧道牙儈胥吏有罪皆不可赦祖<pc n="lb"/>
父初佩服其言久之惟念強弱無状何從知之頋理<pc n="lb"/>
如何何扶抑之有豪縱者㦯有理何可不受柔謹者<pc n="lb"/>
犯令何可不治且不可以貌取僧道偶渉扵事當以<pc n="lb"/>
曲折為㫁至於牙儈胥吏與豪縱之說雖同其言未<pc n="lb"/>
可為盡也當思理之所在而已詞状日千𥿄祖父謂<pc n="lb"/>
邑民曰令一耳目不採人言若察多未能遽察吾聞<pc n="lb"/>
汝<graphic n="KR1200" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1200.png" mimeType="image/png"/>每投状州縣即泊扵店肆主人利於汝数至乆<pc n="lb"/>
泊必巧言留汝汝今投牒宜即歸休勿留俟吾審覈<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
可否可行即命耆保召汝不可即懸榜於門告汝汝<pc n="lb"/>
以爲不然即之府㦯監司訴可也唯鬪毆傷犯者先<pc n="lb"/>
治之百姓乃去積一月詞状幾萬餘𥿄乃以暇日<hi>缺三字</hi>
                    <pc n="lb"/>
十事可行者無一二廼分置之昏田者置扵甲争辨<pc n="lb"/>
者置於乙分財者置於丙丐公㩀文移者置於丁於<pc n="lb"/>
是出引使耆保約日呼两詞皆来爲之區㫁<hi>缺一字</hi>不十<pc n="lb"/>
日而畢其不可行者皆榜喻之自尔積滯詞訴皆盡<pc n="lb"/>
日惟詞牒数十而已民大驩悦楊告爲守老於爲吏<pc n="lb"/>
以循能称大歎服焉每開晏㑹客即曰江寕無事可<pc n="lb"/>
從讌集也<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
祖父在江寕有出役老胥喜訴州縣借詞撓法上下<pc n="lb"/>
畏之祖父始至請給告捕塩賞未與恃醉而悖祖父<pc n="lb"/>
曰此頑民不可不治也榜之数十日莭其飲食困而<pc n="lb"/>
後痛笞之胥再拜曰某知畏矣自尔不入公門矣出<pc n="lb"/>
曰我為吏数十年出役亦十年前後犯法被杖数十<pc n="lb"/>
無如今曰遭此少年縣宰吾知過矣自是改莭為善<pc n="lb"/>
不入公門家至鉅萬卒為良民每為人言吾晚得端<pc n="lb"/>
居温飽蘇宰之賜也<pc n="lb"/>
祖父自江寕有訴民田者縣以為不直笞之乃詣州<pc n="lb"/>
暨憲<graphic n="KR1193" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1193.png" mimeType="image/png"/>每笞焉祖父初至復下縣理之祖父即為剖<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
析其不可者之理詳喻之其人大驚曰聞如是之言<pc n="lb"/>
方知前非矣<pc n="lb"/>
陳龍閣世称循吏知䖍州遭歲荒有刼禾者千餘人<pc n="lb"/>
龍閣平反奏讞悉從末减歲大稔流民歸業公有詩<pc n="lb"/>
曰春来活得千人命秋後還收数倍禾莫道使君無<pc n="lb"/>
善政從教吹作竹枝歌乃州人美公之詞<pc n="lb"/>
祖父知杭州執政曰本朝不以從官守杭者惟張乖<pc n="lb"/>
崖今公亦以秘監往雖寵命未優而借重可見况乖<pc n="lb"/>
崖之日歲荒民飢正與今同治荒之政諉公非不厚<pc n="lb"/>
矣祖父既至平易不優唯民所利悉因之所以賑濟<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
拊䘏之偹至民遂安堵至今言及蘇公即以手加額<pc n="lb"/>
其後奏對<pc n="　"/>神宗語及杭事上曰錢唐之政民至今<pc n="lb"/>
歌詠<pc n="lb"/>
祖父知亳州有豪民婦被罪當杖以病未科决每旬<pc n="lb"/>
檢校未愈鄧元孚爲譙縣簿謂大人曰尊公髙明平<pc n="lb"/>
昔以政事称今豈可爲一豪婦人所紿公爲賢子不<pc n="lb"/>
可不白但諭醫者如法檢校彼自不誣矣大人白之<pc n="lb"/>
祖父曰萬事付公議何容心焉若言語輕重則人有<pc n="lb"/>
觀望㦯可有悔既而婦死元孚大慙服曰某<graphic n="KR1200" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1200.png" mimeType="image/png"/>狭小<pc n="lb"/>
豈可測公之用心也<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
祖父為南京推官歐陽文忠公留守府事悉以見委<pc n="lb"/>
祖父每辭避之公不以為然告杜祁公曰蘇推不肯<pc n="lb"/>
任府事似同形迹祁公曰不然蘇識致髙逺為幕官<pc n="lb"/>
上有倅簽若專府事将有議者尔文忠公益嘆重<pc n="lb"/>
祖父尹開封頗嚴鞭扑以謂京師浩穣湏弹壓當以<pc n="lb"/>
柱後惠文治之非亳頴卧治之比方試進士有博於<pc n="lb"/>
肆楼者廵捕擒以来祖父問擲彩何為曰選官尔何<pc n="lb"/>
許曰房中祖父曰舉人房中賭彩選市巡何預痛杖<pc n="lb"/>
之内外<graphic n="KR0794" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0794.png" mimeType="image/png"/>惬<pc n="lb"/>
祖父為南都幕歐公為留守日每監司至吏抱案求<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
署者祖父曰吾豈與尔同尔豈湏監司至後来署欺<pc n="lb"/>
監司者乎平時稽留文牘豈得監司来然後求署得<pc n="lb"/>
監司懲艾戒之甚善每監司至出城五里迓之事事<pc n="lb"/>
有定式及歐公守亳祖父為淮南轉運使廵按至郡<pc n="lb"/>
公逺出迎迓礼意隆重其相待如南都待監司者祖<pc n="lb"/>
父以門生礼致恭公揖譲甚久乃連轡而行觀者如<pc n="lb"/>
堵至郡益加礼曰修老病廢事官吏慢法恐妨按劾<pc n="lb"/>
得公懲戒之幸也切勿形迹祖父曰一如南都時惟<pc n="lb"/>
公案有不得公署字者公為絶倒<pc n="lb"/>
祖父知婺州前此未有登第者祖父視州學庳陋形<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
模湫隘乃徙之爽塏地建立宏麗是歲錢得循發觧<pc n="lb"/>
登第自尔登科者不絶<pc n="lb"/>
祖父常說張去華侍郎状元及第文章學問為一時<pc n="lb"/>
之賢而孝飬之行逺追古人<graphic n="KR0870" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0870.png" mimeType="image/png"/>不逹政事自翰林尹<pc n="lb"/>
開封事多留滯倒錯遂罷常有一人犯夜邏者執之<pc n="lb"/>
以来公問何為夜行對曰以母病求醫問頗有見証<pc n="lb"/>
否人皆笑之<pc n="lb"/>
趙清獻平生留意釋氏常參圎照所至以寛慈為治<pc n="lb"/>
晚歲自鄊里宫祠起知杭州杭人以其鄰邦大老又<pc n="lb"/>
素長者頗喜其来父老出数百里迓之既至治以嚴<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
肅不可忤犯鞭扑無所容貸官吏不少假借杭人大<pc n="lb"/>
失望不知公意如何㦯曰亦如王肅三返<pc n="lb"/>
祖父尹京軍廵按陳世儒家群婢殺其所生陳不以<pc n="lb"/>
聞并其妻李氏皆在大辟李乃吕氏甥親党甚多<pc n="lb"/>
神宗疑府中寛獄事時<graphic n="KR0605" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0605.png" mimeType="image/png"/>舅化光為中都官有所聞<pc n="lb"/>
以簡諭大人令白祖父奏對之際宜領上㫖明日上<pc n="lb"/>
殿上果首及此事云此乃人倫大惡而党附甚衆卿<pc n="lb"/>
長者恐為衆言所移宜諭所司盡情推鞠祖父對曰<pc n="lb"/>
此天下所惡但虚寔未明臣每諭勘官但盡鞫寔不<pc n="lb"/>
可出入人罪而已其後人言祖父與吕晦叔善疑吕<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
常請求及置對御史卒無一事掛吏議者<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pb n="7b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
丞相魏公譚訓卷第六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>親族<pc n="　"/>外婣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>師友<pc n="　"/>知人<pc n="lb"/>
曽祖丁髙祖憂自翰苑奔䘮復州歸葬于閩閩之士<pc n="lb"/>
大夫皆逺迓福建監司命士子相率数千人迓於衢<pc n="lb"/>
婺時章衡子平亦在遣中曽祖一見許以科甲名譽<pc n="lb"/>
但不言名位所至<pc n="lb"/>
祖父元豐六年自吏部侍郎丁曽祖母憂歸潤象先<pc n="lb"/>
侍行道士王從之来言䖍州陽孝本行先賫数百千<pc n="lb"/>
買書京師今将歸書甚富非臣舟不可載象先許諾<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
既見忻然如舊交行至宿州始白祖父一見大喜曰<pc n="lb"/>
汝得此賢者為師友如吾得聱隅矣及至揚寓居江<pc n="lb"/>
都陽亦舘扵家几二年日與之講習祖父間亦與談<pc n="lb"/>
易荘老陽忻然自謂有得及還朝送至泗上復留揚<pc n="lb"/>
州謀舟以歸明年祖父為吏部尚書象先贊曰以徳<pc n="lb"/>
行純固可為師表科薦之蒲傳正書来云公荐陽行<pc n="lb"/>
先人皆嘆服某當繼之遂亦荐之盖行先舊舘于傳<pc n="lb"/>
正家訓其二子甚嚴其後䖍州江西皆屡荐至大觀<pc n="lb"/>
𥘉遂以八行為國子録遷博士乞致仕以直秘閣提<pc n="lb"/>
點成都府玉局觀以歸大顯名扵時陽平生不娶多<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
蔬食故東坡贈詩比之陽道州元德秀云<pc n="lb"/>
祖父晚年德業彌劭一時諸公皆宗仲焉李公擇宜<pc n="lb"/>
彦祖趙無愧年齒不甚相逺同朝同省而皆父事焉<pc n="lb"/>
吕吉甫為參政日使其親友謂祖父曰<hi>祖父字</hi>吾鄊里<pc n="lb"/>
文人行若從吾言執政可得也祖父笑而不答<pc n="lb"/>
陳龍圖賀祖父以大理寺丞知廣德縣曰五六人荐<pc n="lb"/>
舉受恩如受敵不可忽也又云吾鄊地薄難得福人<pc n="lb"/>
丈人心愈下氣愈低臨深履薄以度年又曰若圗試<pc n="lb"/>
不得不如圗邑南来年纔三十有二惟恐官職太早<pc n="lb"/>
但以文人為則又何憂乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
黄聱隅献所爲文於曾祖曽祖深器重之遂舘之書<pc n="lb"/>
室令祖父與之㳺從常謂聱隅曰成子名者韓稚圭<pc n="lb"/>
也子冝贄文見之聱隅如言韓果欽重其後荐之扵<pc n="lb"/>
朝命之以官皆公力也聱隅名晞字景微著書號聱<pc n="lb"/>
隅子<pc n="lb"/>
祖父知頴州王深甫居鄉里每以使君學士爲称不<pc n="lb"/>
以字称呼及罷郡乃講平生之好祖父在郡每以旦<pc n="lb"/>
日升堂拜其母鄊人風化焉<pc n="lb"/>
杜相在南都尤待遇祖父每一月不往必曰<hi>祖父字</hi>𣣔<pc n="lb"/>
爲不可得而親疎耶何待老夫之薄也是時歐公爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
尹每燕㑹止是两客祁公與祖父也<pc n="lb"/>
蔡元導元翰賢良自撫至洪謁見曽祖曽祖甚相器<pc n="lb"/>
重留舘于書室使與祖父同學執子姪之礼甚恭情<pc n="lb"/>
義尤渥每有縫紉澣濯必祝老閽曰煩持此以呈嬢<pc n="lb"/>
子為脩治之其後戒子景繁以父事祖父景繁復戒<pc n="lb"/>
寛夫事大人諸父而以兄稱象先軰<pc n="lb"/>
曾祖宰無錫圭田八百碩皆儲扵外賔客饋送周急<pc n="lb"/>
䘏族讌集之費盡之客至如歸焉<pc n="lb"/>
陳龍閣知廣州贈祖父詩曰婦翁清白傳兒女莫把<pc n="lb"/>
珠璣綴綺羅人謂公必不以珠玉為贈也陳公既以<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
任子恩奏其姪仍贈以詩曰門前桃李已成隂更有<pc n="lb"/>
荆枝與竹林比並勢豪雖不足遭逢恩澤亦難任江<pc n="lb"/>
山在望皆吾土晨夕供甘有俸金十載相從應學得<pc n="lb"/>
怕人知事莫萌心人謂公之<graphic n="KR0894" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0894.png" mimeType="image/png"/>行㫁章見之<pc n="lb"/>
髙祖知邵州苦刑獄之繁州牌邵字從刀從口乃改<pc n="lb"/>
從召囹圄大省祖父為郡幕杜祁公以故相居扵家<pc n="lb"/>
祖父每造請相與如骨月期于異日及召試館職祖<pc n="lb"/>
父請居中都所宜公曰吾弟年少有盛名當致通顯<pc n="lb"/>
不可使當路指為門人某在京局未嘗見執政貴人<pc n="lb"/>
惟參辭謝賀乃一往故人無得而疎親終躬無党附<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
之名祖父敬佩其言終躬行之<pc n="lb"/>
祖父将罷南都幕趙康靖公孫文簡公暨翰苑諸公<pc n="lb"/>
連章荐文繼先世宜在朝廷遂召試館職歐公常為<pc n="lb"/>
尹又省試主文以其未常致力頗有不足色乃曰大<pc n="lb"/>
凡相知未必相成相成不必相知某少為西京幕事<pc n="lb"/>
三相𥘉錢思公相待如昆弟不復以職事責及其罷<pc n="lb"/>
也未常荐京秩其次王曾稍加程督而一荐後王曙<pc n="lb"/>
寡言嚴毅不可犯每以職事詰責方欲引疾避之王<pc n="lb"/>
亦還朝乃延譽扵中都首荐入舘故知相知未必相<pc n="lb"/>
成相成不必相知也<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
祖父少受知杜祁公公為相不及百日而經宗祀冠<pc n="lb"/>
貂蝉数有大儀制皆預後以東宫少師致仕年八十<pc n="lb"/>
而薨祖父在相位不及一年亦預䇿后郊礼以宫師<pc n="lb"/>
致政薨年八十有二與公出處始終畧同<pc n="lb"/>
祖父少與王深甫兄弟㳺從王外祖乃曾魯公太夫<pc n="lb"/>
人之父祖父每升堂拜焉時置酒設茗果蜜薑甚竒<pc n="lb"/>
祖父食之既曽夫人乃数起自取増之見祖父至必<pc n="lb"/>
大喜曽魯公少時第五人及第常坐累左遷曽祖為<pc n="lb"/>
禁從力為湔洗扵諸公間寖至大用後張安道見祖<pc n="lb"/>
父每言曽豈可忘先公㤙德乎凌公景陽祖母兖國<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
夫人之父初為興化軍仙㳺縣尉一日騐覆扵村墅<pc n="lb"/>
有一道士挟二童子来觀眉目疎秀精神爽㧞公問<pc n="lb"/>
誰道士言蔡耆長之子問讀書乎曰未也乃君謨與<pc n="lb"/>
其弟髙尔及歸戒道士諭其家令至邑躬自教以經<pc n="lb"/>
子日進不已如夙學者踰年幾成及罷秩挈至軍中<pc n="lb"/>
属守置之學督課之及公歸京乆之為三司勾當公<pc n="lb"/>
事税居西岡尼寺前一日老閽告云有興化軍二舉<pc n="lb"/>
子欲見公日晡歸矣如是三日公不省何人乆之悟<pc n="lb"/>
曰必二蔡生也乃使家人具飯俾閽者留以待及歸<pc n="lb"/>
見之果君謨兄弟問其學業已富矣来從都中舉公<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
為之經營就試及試寝不踰廟賦畢君謨録以呈公<pc n="lb"/>
時晏元献為三司使凌公以蔡賦呈之元献甚喜曰<pc n="lb"/>
髙觧不出二十名又十日前所示賦甚佳必不出十<pc n="lb"/>
人及牓将出晏公曰蔡㐮賦必第一人今歲名名所<pc n="lb"/>
作世人皆見之無踰㐮者牓出果第一遂致通顯凌<pc n="lb"/>
公力也凌以妻弟之女葛氏妻焉及為諫官㦯言凌<pc n="lb"/>
公與富人孫固結姻罷省判知漳州衆論以蔡不為<pc n="lb"/>
凌辨為不直孫和甫後致位樞長及以祖母歸于我<pc n="lb"/>
家皆以凌公為知人<pc n="lb"/>
曽祖為三司判官夏相為使一歲才一開晏女樂侍姬<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
管絃器皿窮極奢僣後晏公代使每休沐約同寮置酒<pc n="lb"/>
案上不過数器乆之漸進盈几乃草具歌舞倦則曰<pc n="lb"/>
此軰伎倆已盡吾軰亦可呈事藝設硯墨𥿄札各賦<pc n="lb"/>
詩述懐以為樂未嘗一日虚廢夏晏賢否扵此分矣<pc n="lb"/>
劉元甫少時一僧善傳神見曾祖曾祖召元甫使僧<pc n="lb"/>
為之傳神劉時未登第僧問所服劉曰但直綴皂縚<pc n="lb"/>
可也逡巡畫成逼真劉即以歌詩謝之頃刻而成曽<pc n="lb"/>
祖大賞之曰可謂三絶<pc n="lb"/>
曾祖為洪州通判黄庠為省元以病歸<pc n="　"/>仁宗展御<pc n="lb"/>
試待庠為第一竟不能赴會曽祖往見之乃為啟事<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
以謝其略云失邯郸之歩既已徒歸復鴈門之騎若<pc n="lb"/>
為未効又云車騎雍容親都亭之謁管絃昏夜兼容<pc n="lb"/>
便坐之趨黄既歸自以名重不復行卷但作封状謁<pc n="lb"/>
守倅人謂志滿必非逺器竟以疾不起不霑一第曽<pc n="lb"/>
祖平生與李獻臣張安道梁相適孫樞沔厚善至𬒳<pc n="lb"/>
誣以朋党國史謂時號艸頭木脚祖父辨其事後削<pc n="lb"/>
去之竇卞之先人為無錫尉曽祖為宰竇未有子常<pc n="lb"/>
得異梦曽祖為診其梦曰必生貴子當以殊科位通<pc n="lb"/>
顯已而生卞後果以第三人登第終天章閣待制林<pc n="lb"/>
次中娶第十一祖姑善能文熈寕中次中為御史事<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
有所忤㦯曰諸蘇教之有人云何必諸蘇家中自有<pc n="lb"/>
文士<pc n="lb"/>
祖父少時隣居皇甫郎中来謁祖父将往謝之曽祖<pc n="lb"/>
曰汝見前軰必有襴鞹封状在前<graphic n="KR1200" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1200.png" mimeType="image/png"/>必行書封状已<pc n="lb"/>
為簡矣<pc n="lb"/>
黄聱隅㳺京師章得象為相以鄊里召置門下黄一<pc n="lb"/>
日邂逅見祖父如舊識乆之語曰某居鄊人之舘其<pc n="lb"/>
間雜以駔儈令人欎欎祖父曰能移就敝廬乎黄大<pc n="lb"/>
喜白曽祖曽祖曰汝<graphic n="KR1200" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1200.png" mimeType="image/png"/>奪時相之客豈得不防祸耶<pc n="lb"/>
祖父曰此自其志也遂来謁曽祖大爱重之遂遷居<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
講學頗恨相見之晚一日舅祖陳孟陽見祖父云知<pc n="lb"/>
聱隅舘于公家可喜也然前日汴上遇之不敢揖昨<pc n="lb"/>
在鄊里與人相遇扵漢上逡巡頋揖鞠躬反走幾墜<pc n="lb"/>
水中汴流逡廵急不同尋常故不揖也盖黄力恭謹<pc n="lb"/>
如此黄性好奕二叔祖亦善奕每相見晨起欲出留<pc n="lb"/>
之曰有急幹即舉指曰一局如何曰可矣淹留早膳<pc n="lb"/>
㦯至抵暮不已叔祖問急幹如何黄絶倒乃知賢者<pc n="lb"/>
亦有所蔽也黄酷好左氏得丘明所書筮易之法王<pc n="lb"/>
則叛建章得象筮之曰百日必尅已而果然常梦丘<pc n="lb"/>
明曰吾後世啟在棣州子能訪之乎後果往尋訪得<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
之與之周旋及黄老有一子不克肖似諸公将特起<pc n="lb"/>
之黄不願仕但𣣔得七品官以䕃其子孫諸公以問<pc n="lb"/>
祖父祖父以實告遂除國子四門助教致仕<pc n="lb"/>
祖父為大理丞舘閣校勘月俸共十七千賃宅飬馬<pc n="lb"/>
已費三之一迎侍髙曽祖母二曽叔祖二曽祖姑二<pc n="lb"/>
叔祖三叔姑皆未昏嫁食指既衆親賔益多太夫人<pc n="lb"/>
治家每儉約條理之故居京九年上下無不足之色<pc n="lb"/>
祖父與王岐公同年王每相訪祖父必拜之王逡巡<pc n="lb"/>
引避時以為得躰歐公上胥内翰啟時猶未冠胥閱<pc n="lb"/>
書甚竒之及進見益以為異乃語人曰始見其書謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
已讀萬卷及見其人才渉獵尔此尤難得異時必有<pc n="lb"/>
大名扵世故以女妻之公少時有一僧相之曰君耳<pc n="lb"/>
過面當得天下重名然唇不著齒亦多招公謗<pc n="lb"/>
鎖廳試周以宗強沈文通為考官祖父拆號文通不<pc n="lb"/>
及束帶迎問外傳好賦乎祖父曰人傳張挺卿沈曰<pc n="lb"/>
云何祖父遂舉文子文孫代有金城之固卜年卜世<pc n="lb"/>
勢増磐石之強沈撧耳頓足曰不見此賦必有說也<pc n="lb"/>
及取真卷乃文通不思一張之語大抹之遂黜<pc n="lb"/>
祖父為殿試考官張斯立挺卿五祖姑之婿也名在<pc n="lb"/>
丙科既而乘醉大悖以謂祖父避嫌故抑之下科祖<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
父不與之較後應制舉一夕暴卒人以為心絶<pc n="lb"/>
張安道雅不喜石介以謂狂譎盗名所以與歐范不<pc n="lb"/>
足至目以奸邪一日謁曽祖在祖父書室中案上見<pc n="lb"/>
介書曰吾弟何為與此狂㳺又問黄叔微何在問前<pc n="lb"/>
日狂生以羔鴈聘之不受何不與吃了羊著了絹一<pc n="lb"/>
任作怪何足與之較辭受義理也<pc n="lb"/>
曽祖除御史中丞固辭不拜石介以書與祖父以不<pc n="lb"/>
拜命為非其畧曰内相為名臣<hi>祖父字</hi>為賢子天下属<pc n="lb"/>
望所繋非輕豈可以辭位為亷𥘉曽祖中司之命懇<pc n="lb"/>
辭不拜是時曽子固亦以書勸受命比書至已得謮<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
矣盖是時髙祖知復州年老多病故曽祖不敢當言<pc n="lb"/>
職也<pc n="lb"/>
曽叔祖寺丞<hi>繹</hi>髙尚不仕居復州博學能文惟喜黄<pc n="lb"/>
白之術然生平不遇其人竟無所得忽一日有道士<pc n="lb"/>
来謁談鉛汞甚竒且命置水銀十餘两設大鑊然薪<pc n="lb"/>
翌日發視粲然銀也叔父神異之許傳其術道士忽<pc n="lb"/>
暴中眩瞀卒貨其金辦棺歛葬䖏裁足用叔祖曰無<pc n="lb"/>
妄之財不可兾無益之事不必作意者天以此警戒<pc n="lb"/>
吾也終躬不復言黄白之事<pc n="lb"/>
曽叔祖太尉<hi>緘</hi>進士登第文學知名少豪邁磊落不<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
羣儂賊作亂自秘書丞换右列為廣東路分都監屡<pc n="lb"/>
有戦功再黜再起後以皇城使知邕州蠻賊攻城拒<pc n="lb"/>
守甚力叔祖子元調桂州司户将挈其孥犯圍以往<pc n="lb"/>
曽叔祖曰汝若挈族而出人心易摇必敗吾事单馬<pc n="lb"/>
而行可也拒守計窮百日城破先開一坎手刄妻子<pc n="lb"/>
男女孫婢妾三十六人然後自裁事聞<pc n="　"/>神宗為之<pc n="lb"/>
流涕輟朝祖父知杭州陛辭上首及其事祖父謝㤙<pc n="lb"/>
典之異<pc n="　"/>神宗愴然曰朝廷自當褒崇以勸忠義初<pc n="lb"/>
叔祖過潤祭奠曽祖墓次題詩曰五里平郊烟靄邨<pc n="lb"/>
涙流坟土泣英魂近年忠義心如鉄不負平生教育<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
㤙<pc n="lb"/>
<pb n="10b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
丞相魏公譚訓卷第七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>善言<pc n="　"/>鍳裁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>㳺從<pc n="　"/>薦舉<pc n="lb"/>
吴丞相與祖父相知特深祖父為開封尹舉孫莘老<pc n="lb"/>
自代辟劉莘老為府推官後見吴吴曰舉二莘老甚<pc n="lb"/>
善<pc n="lb"/>
祖父使虜過北都潞公為尹禮意隆異窮冬盛寒必<pc n="lb"/>
達旦每至夜分即呼工伎逼廳奏樂初疑其喧憒不<pc n="lb"/>
喜所以乆之乃悟近廳多籸燭可以附炎欲加䘏而<pc n="lb"/>
不欲為例特設故也乃知前軰事事有智<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
祖父常云人生在勤勤則不匱戸樞不蠧流水不腐<pc n="lb"/>
此其理也<pc n="lb"/>
祖父常言平生未嘗處妻家雖偶然不可為常每常<pc n="lb"/>
戒子孫勿逺親庭而淹泊妻室也<pc n="lb"/>
杜和叔<hi>沂</hi>祁公之子公惟一子以公致政除南都倅<pc n="lb"/>
使侍親側<pc n="lb"/>
祖父為留守推官杜荐改官以溢格不用<pc n="　"/>仁宗時<pc n="lb"/>
選人引見上親視其閥閲一士人舉官二十員上駭<pc n="lb"/>
訪之乃執政之甥止與循資曰若不沮止寒士何由<pc n="lb"/>
進故改官而荐章多者皆自削其名其後祖父為右<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
丞相杜以正卿致仕以中散大夫歸元符三年象先<pc n="lb"/>
調廬簽過宋杜年八十聪明不衰説曩時事亹亹不<pc n="lb"/>
已親至河亭相訪時已四月猶致山藥数秤俾供甘<pc n="lb"/>
㫖手書作簡如少年茟跡<pc n="lb"/>
范堯夫宰㐮邑興修公宇宏麗壮觀如大郡府不免<pc n="lb"/>
科買材木瓦甓膠漆之類用民財力為多䋲之以法<pc n="lb"/>
殆以祖父為府界提點同寮與府官多窺伺之祖父<pc n="lb"/>
力為保全極口借譽荐之扵朝范感激不已後每有<pc n="lb"/>
書皆親札前幅書年月称門人<pc n="lb"/>
祖父既為孫趙二公及諸内相所荐文継先世上問<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
誰人子執政具以對時方患舘職員冗如梅堯臣宋<pc n="lb"/>
敏修皆同時被舉試入䓁止得出身㦯陞任<graphic n="KR0870" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0870.png" mimeType="image/png"/>祖父<pc n="lb"/>
奏章上<pc n="　"/>仁宗即令與舘職曽祖常謂祖父二百口<pc n="lb"/>
之長也迨祖父居潤聚族建第不啻二百口盛文肅<pc n="lb"/>
来謁曽祖見祖父與叔祖皆㓜稚拊其首曰人丁強<pc n="lb"/>
壮初髙祖既令曽祖裁啟見盛公時盛知揚州曽祖<pc n="lb"/>
丁劉夫人憂未常出不得已謁見公大喜相與如平<pc n="lb"/>
交遂留居於維揚闢衙東門仗舍俾居奉几筵其屋<pc n="lb"/>
至今存焉<pc n="lb"/>
盛文肅公善藻鍳知人之貴賤壽夭盖左氏所書之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
遺法也在揚州有鄭州推官夏有章来謁才雋可爱<pc n="lb"/>
又善為詩公待之甚厚留連燕飲累日夏感公頋遇<pc n="lb"/>
臨别獻書以謝而題其封曰圃田從事公一見即擲<pc n="lb"/>
還不復見夏不知所謂惶駭不能進退懇郡寮覘公<pc n="lb"/>
意公曰此人必終于圃田從事矣某忝前軰今簡傲<pc n="lb"/>
如此志已盈滿其能乆乎未幾夏舉舘職㦯言其無<pc n="lb"/>
行報罷竟以奉寕幕直國子講以卒此與左氏視髙<pc n="lb"/>
歩逺志不在盟受玉髙卑可樂而哀以卜人之死生<pc n="lb"/>
存亡利害禍福者何以異也<pc n="lb"/>
曽祖亦得盛公藻鍳人物之理初見富公未許台輔<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
一日早朝天驟雨持盖者不至衣已沾<graphic n="KR0668" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0668.png" mimeType="image/png"/>乆之乃来<pc n="lb"/>
公不問色亦不變曽祖謂祖公曰人言彦國必為公<pc n="lb"/>
輔今日觀之非妄也<pc n="lb"/>
曽祖為太常博士韓康公方年少同祀祭致齋太廟<pc n="lb"/>
一見許以公輔後康公見祖父曰某受知先公最在<pc n="lb"/>
衆人之前也<pc n="lb"/>
祖父少時從舅陳孟陽善相謂祖父曰吾甥神采秀<pc n="lb"/>
㧞風骨瓌竒當為台輔然眉重壓神中年後有喜必<pc n="lb"/>
有憂眉為之灾也陳亦有詩名髙士也老牓有官有<pc n="lb"/>
集行于世<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
祖父亦得文肅藻鍳之法治平中見范堯夫以謂必<pc n="lb"/>
有名位范罷帥而蹇馬羸僕處之怡然期范必作宰<pc n="lb"/>
輔元祐八年祖父罷相范再入復拜相<pc n="lb"/>
宋元獻自安州赴開封試良玉不琢賦重疊用名字<pc n="lb"/>
既悟遷南薫門外将治歸装胥偃内翰為舘職主文<pc n="lb"/>
柄挟卷厠上改藴精二字以第一處之及榜将出使<pc n="lb"/>
其僕入偵誰為觧元者僕奔告曰秀才為觧元宋不<pc n="lb"/>
知所以乆乃知之胥既改謄錄卷而真卷送武成廟<pc n="lb"/>
乃使刁景純往改之時天大雨刁著水屐混渾扵羣<pc n="lb"/>
胥中得卷改之宋遂無虞既殿試景文為第一以其<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
弟也又方州貢士遂以開封觧元為状元景文降十<pc n="lb"/>
名元獻不十年位致公輔<pc n="lb"/>
祖父常云蘇子瞻有盛名而退無自矜之色此為過<pc n="lb"/>
人<pc n="lb"/>
祖父常云凌夫人早世貴公大族争𣣔繼室祖父悉<pc n="lb"/>
謝之向傳範為南都留守祖父在幕中請妻尤迫及<pc n="lb"/>
納幣辛氏辛外祖為駕部貟外郎畧無聲援士論甚<pc n="lb"/>
美<pc n="lb"/>
祖父云吾不好飲酒特嗜茶故吏惟孟安序朝奉分<pc n="lb"/>
寕人歲以雙井一斤為餉知吾無苞苴之饋也又為<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
陸農師作誌銘每歲以日注一斤為濡潤不亦清乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pb n="5b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
丞相魏公譚訓卷第八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>恬淡<pc n="　"/>器玩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>飲膳<pc n="lb"/>
祖父應舉之年元日㳺相國寺時浙本中字前漢書<pc n="lb"/>
方出祖父戯撲之為錢五千十三淳一擲皆紅鬻書<pc n="lb"/>
者曰未常領所下金祖父遂行不取衆亦皆不平然<pc n="lb"/>
以謂必有大喜慶踰月南廟試第一遂登科<pc n="lb"/>
祖父在江寕太守楊告以門䕃入官倅幕同寮皆無<pc n="lb"/>
登第者祖父未常一及文辭時象先外祖寔倅府事<pc n="lb"/>
祖父生平喜飲茶而不喜飲酒家庭燕集不過三杯<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
至五杯燕客不過七杯至十杯豐儉得中士人以為<pc n="lb"/>
法<pc n="lb"/>
曽祖平生厚扵賔客之饌為三司判官與李少師同<pc n="lb"/>
寮皆飲食豐潔常煑鱉清羮李甚異之求其法笑而<pc n="lb"/>
不與<pc n="lb"/>
祖父常云食不貴豐而貴潔味不貴厚而貴和<pc n="lb"/>
祖父常云蔡君謨為福建<graphic n="KR1193" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1193.png" mimeType="image/png"/>聞一寺僧收鬼毫盞甚<pc n="lb"/>
竒迃道訪之求觀果尤物也問可酌茗乎僧駭曰某<pc n="lb"/>
藏之什襲数十年時出一翫豈可泚水後至京西又<pc n="lb"/>
聞㐮鄧間一僧畜葫蘆瓢尤竒亦往求觀復問可研<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
茶乎僧亦驚曰此可翫不可研研則有折缺之患君<pc n="lb"/>
謨嘆曰盞既不可烹瓢復不可研不知将何用世之<pc n="lb"/>
有虚名無寔用冐四廩祿者亦若此已矣<pc n="lb"/>
祖父常云皇祐至和間諸公餞客坐有獻白蓮藕者<pc n="lb"/>
数倍酬其直後十餘年頗紛紛遂以紅蓮藕爲下品<pc n="lb"/>
乃知時態愈尚新竒而入浮薄爲可念也<pc n="lb"/>
祖父喜食祿粟以爲有五糓真味卜葬曽祖母日走<pc n="lb"/>
山間㦯時羮臛未具先啖乾飯曰所謂稼穡作甘也<pc n="lb"/>
祖父喜食鷄荳以謂有五糓之甘而無三牲之爽温<pc n="lb"/>
平清香甘濡厚寔可以療飢不廢坐談真佳果也<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
祖父喜飬朝雞以為不惟質尚雍容文彩可觀聲氣<pc n="lb"/>
和平飛鳴不迅而使人知日早暮有夙興之助又鷄<pc n="lb"/>
能收拾殘餘糞壌中無棄物馴扵庭除尤可爱也<pc n="lb"/>
祖父平生無玩好惟畜陳侍御雷琴顔魯公韵海商<pc n="lb"/>
鼎周尊李誠山水徐浩左丞告時一展玩尔<pc n="lb"/>
祖父常扵相國寺置得閣本法帖十卷甚竒其末云<pc n="lb"/>
玉堂夜直䝉㤙賜到受㤙如是激莭可知用公髙之<pc n="lb"/>
裔圗書乃畢文簡公賜本也文簡以圗書斥逺祖名<pc n="lb"/>
未中禮<pc n="lb"/>
祖父奕棋品格甚髙乃天性也常以謂廢時亂日平<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
生不復留意矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pb n="3b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
丞相魏公譚訓卷第九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>道釋<pc n="　"/>神祠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>疾醫<pc n="　"/>卜相<pc n="lb"/>
祖父云吾曽祖母代國夫人歸曽祖時賫装中有北<pc n="lb"/>
極北斗四聖像奉祀甚嚴自是吾家每至上七日必<pc n="lb"/>
食素設香茶酒果燈燭奏㝠幣焉<pc n="lb"/>
曽祖十歲時有一道士自云善相髙祖令相曽祖云<pc n="lb"/>
必達當以文章顯髙祖令贈之詩執筆立成㫁章云<pc n="lb"/>
它年躍馬相逢䖏記得先生舊姓名<pc n="lb"/>
吕齊物少㳺荆南亦云善相亦通三命馬亮為湖南<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
安撫位八座有徳扵荆人逺地不閑朝儀舉官之尊<pc n="lb"/>
者必曰安撫尚書吕見祖公每曰它日定為安撫尚<pc n="lb"/>
書以謂仕當致極品也<pc n="lb"/>
祖父宰江寕有一僧善三命常閱祖父命曰一府不<pc n="lb"/>
如推官當至宰輔但不及近日過客王簽判乃荆公<pc n="lb"/>
也或曰王簽判如何曰有土諸侯<pc n="lb"/>
祖父間喜皷琴亦常擘阮常侍曽祖所得陳伯華侍<pc n="lb"/>
御家雷琹既知亳州得太清宫道士王從之静嘿真<pc n="lb"/>
介恭和忠諒有自得之意非道流之比挈之入都引<pc n="lb"/>
至太乙宫道衆皆善之陳太初尤重其淳野王皷琴<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
造妙又善斵琴京師謂之琴王師後二十年主宫事<pc n="lb"/>
及宫庭災斥居九成觀政和中象先見之已八十矣<pc n="lb"/>
聞其歸亳靖康中象先子婿韓晦為酇縣丞聞其尚<pc n="lb"/>
在年九十矣<pc n="lb"/>
髙太尉留心醫術得所謂以意為主者常云京師姜<pc n="lb"/>
粥麻粉日活数千人不必藥也小民㦯癘飲一杯熟<pc n="lb"/>
熱粥出汗夏中暍食一杯冷麻粉即皆愈矣<pc n="lb"/>
祖父平生不信命術惟為南京幕時婺州衙前葛問<pc n="lb"/>
精扵星度常謂祖父如杜相公命説平生事殊不差<pc n="lb"/>
後每至京師必来見南京有衙校與富公同年月日<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
但生時不同尔使問閱之曰貴正在時此賤命與問<pc n="lb"/>
等耳<pc n="lb"/>
熈寕乙卯丁已間祖父在杭州天東南有聲如霹靂<pc n="lb"/>
而震不止明日問居人窓牖什器皆動摇㦯至破敗<pc n="lb"/>
祖父以爲疑廖㤙之祥小醜亦能動天然不知果何<pc n="lb"/>
祥也<pc n="lb"/>
曽祖權公安宰常㳺二聖院前此一長老不出院忤<pc n="lb"/>
府帥夏英公杖而俗之長老仍不出院乃謂院僧曰<pc n="lb"/>
某無可歸願留院中作行者洒掃寺中乆之益尊信<pc n="lb"/>
復有人貿祠牒披度府再使住持不辭亦不出人莫<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
測也<pc n="lb"/>
祖父最重釋氏四十二章經以謂佛法至中國此經<pc n="lb"/>
首傳猶儒書之論語也<pc n="lb"/>
祖父喜禅宗見達觀曇頴尤契奥妙頴将順化以書<pc n="lb"/>
貽祖父問及骨月委悉有托䕃之意既而生三十一<pc n="lb"/>
叔㓜而秀異生扵頴乃以頴士為名每書名以水為<pc n="lb"/>
字年十一侍祖父赴婺州舟敗沒于桐廬祖父言言<pc n="lb"/>
法師常見之但似無心人祖父俾書一帋後有頴字<pc n="lb"/>
人謂頴州之應<pc n="　"/>仁宗求嗣使書之末幅有十三字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>英宗行第十三祖父亦以其吃餑飥為無心<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
李文正公<hi>沆</hi>䔍好内典啟手足之際了然不亂其弟<pc n="lb"/>
尚書<hi>維</hi>亦無疾而終㓜措心浮圗之説尚書将終戒<pc n="lb"/>
其子以死則削髪披緇為比丘諸子謀扵楊大年大<pc n="lb"/>
年以謂儒者不當為異服而治命不可廢乃使置三<pc n="lb"/>
衣扵棺而葬<pc n="lb"/>
祖父常推京口居第乃林<pc n="　"/>肈之舊宅林仕江南為<pc n="lb"/>
檢校太師宣猛将軍忠扵所事乃為之立庙扵宅之<pc n="lb"/>
東北山間<pc n="lb"/>
祖父常云在京師雇一女童乃常為童子卜者所以<pc n="lb"/>
知人姓名年甲鄊里官爵皆有闗訣語皆誕妄不可<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
信也<pc n="lb"/>
祖父為舘職時常病寒不知人坐幃帳中覆以<hi>缺一字</hi>
                    <pc n="lb"/>
衾衣重裘而戦慄不已六七日幾絶家人號泣不知<pc n="lb"/>
所為有鄭叔熊監簿者泉州人鄊里號神醫適来京<pc n="lb"/>
師召使診視鄭曰此中熱耳乃盡脱衣去衾復使當<pc n="lb"/>
軒設浴斛坐扵中沃冷水寒慄不可奈氣𣣔絶懇求<pc n="lb"/>
止水不可増之不已乆乃覺氣蒸欎上騰如發甑釡<pc n="lb"/>
乃使挾置卧榻湏臾大汗数日良已鄭豪邁如義侠<pc n="lb"/>
在中都果以醫顯<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pb n="4b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
丞相魏公譚訓卷第十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雜事<pc n="lb"/>
祖父既拜大學士集禧觀使入謝乃徹盖服御仙花<pc n="lb"/>
帶盖寄祿官乃光祿大夫也兩宫嘆異降㫖張盖服<pc n="lb"/>
毬文帶告街鳴杖子立宰相班盖異恩也<pc n="lb"/>
八年九月出知揚州<pc n="　"/>哲宗始親政因陛辭尤加眷<pc n="lb"/>
禮問為政大畧與人才能否祖父奏對移時至郤御<pc n="lb"/>
膳且有召用意明年西京留守闕首命除祖父當過<pc n="lb"/>
闕陛對祖父以老再辭不聽既行次符離而衛國夫<pc n="lb"/>
人薨懇請南歸復知揚州時紹聖元年明年再請還<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
政章累上<pc n="　"/>哲宗特命拜中太乙宫使又一年復請<pc n="lb"/>
老<pc n="　"/>哲宗聖諭令且降詔而時宰奏得蘇某書𣣔得<pc n="lb"/>
致仕有㫖檢例遂用杜祁公例拜太子少師致仕國<pc n="lb"/>
史祁公傳言前宰相未有一上章以東宫三少致仕<pc n="lb"/>
者盖時相賈某嫉之也<pc n="lb"/>
章雷州既罷以特進知越州過潤祖父遣二十二叔<pc n="lb"/>
父四十叔父相見甚欵既而以簡謝祖父曰到㑹稽<pc n="lb"/>
不乆則丐閑将卜居京口異時當從公杖履之㳺也<pc n="lb"/>
翟思子乆祭祖父其云問萬事扵伯始無所不知梦<pc n="lb"/>
两楹扵殷商遽然求訣寔其子汝文代作常語人曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
此惟蘇丞相可以當之<pc n="lb"/>
元豐時彦榜二十二叔父登科是時祖父出從外補<pc n="lb"/>
有表謝上首言方主臣之負罪適孺子之逢辰報始<pc n="lb"/>
傳郵慶叢私室又曰一門在仕三世决科逮扵群從<pc n="lb"/>
之間繼有策名之美斯亦聖代衣冠之盛事不勝逺<pc n="lb"/>
方父子之遭逢盖是天禧至是盖四世九人登科矣<pc n="lb"/>
象先近見祖父是年四月與十六伯父書亦言念二<pc n="lb"/>
得科名家門之慶想同歡慰至元祐馬㳙榜象先䝉<pc n="lb"/>
㤙賜第至是五世矣<hi>此六事合在前昨見伯父房弟植殘稿中有之今並見此卷之首</hi>
                    <pc n="lb"/>
祖父嘉祐中在舘閣曾祖召飰如期而往傳命者云<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
請帽皆就坐祖父令禀白京局小官自来衫帽不以<pc n="lb"/>
擕行欲幞頭簉席曽祖甚喜盖前軰雖燕居未常露<pc n="lb"/>
頭也祖父時子弟皆昏定晨省及侍膳白事率皆如<pc n="lb"/>
此不若近時之苟且也<pc n="lb"/>
祖父薨背賢士大夫祭文甚衆惟南豐曽相之文委<pc n="lb"/>
曲周盡頗無遺事若行状然學士畢公<hi>仲㳺</hi>自言韓富<pc n="lb"/>
亡有司馬司馬亡忠宣是侔忠宣亡後舊相惟公今<pc n="lb"/>
公又亡故老遂空鄒道鄉曰某常聞公之緒言矣學<pc n="lb"/>
至扵絶學心至扵無心消息盈虚自與時㑹世雖欲<pc n="lb"/>
親疎利害之不可得也文皆冠絶一時陸農師挽詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
云始知夷險異髙卧㸔南行亦紀寔也<hi>此二事亦殘稿中所蔵者</hi>
                    <pc n="lb"/>
東坡常称東漢多名莭之士所以能扶危持顛者幾<pc n="lb"/>
百年雖曹孟徳之奸雄亦畏名莭故終躬不敢取漢<pc n="lb"/>
一日與大人語及大人云近見新貴人爲人作誌文<pc n="lb"/>
頗譏東漢之士專爲詭行盗名其風不可長東坡大<pc n="lb"/>
駭固問誰作不得已言之東坡云可作数字罵此小<pc n="lb"/>
子大人不應乃曰只教折了胡孫三十年艸料<pc n="lb"/>
安厚卿父爲三司吏曽祖爲判官見而異之以謂與<pc n="lb"/>
胥吏不同必有厚福每令祖父禮待之祖母兖國夫<pc n="lb"/>
人来歸使幹禮席之事安甚盡心後爲正議大夫致<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
仕年九十而卒每子孫在側必以曽祖教子以訓飭<pc n="lb"/>
之<pc n="lb"/>
祖父常言韓正獻教子嚴肅不可犯知亳州日第二<pc n="lb"/>
子舎人自西京倅謁告省覲康公與右相及姪柱史<pc n="lb"/>
宗彦皆中殊科歸公喜召僚属之厚者俾諸子坐扵<pc n="lb"/>
一隅惟持國多深思必有義方之訓託疾不赴坐中<pc n="lb"/>
忽云二郎吾聞西京吾疑獄奏讞者其詳云何舍人<pc n="lb"/>
思之未得已呵之再問未能對遂推案持梃大詬曰<pc n="lb"/>
汝食朝廷厚祿倅貳一府事無巨細皆當究心大辟<pc n="lb"/>
奏案尚不能記則細務不舉可知矣吾千里外無所<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
干預猶能知之尔叨冒廪祿何顔報國必𣣔撻之衆<pc n="lb"/>
賔力觧方已諸子股慄累日不能釋家法之嚴如此<pc n="lb"/>
所以多賢子弟也<pc n="lb"/>
祖宗時進士甲科推㤙無定制㩀人才收用陳堯咨<pc n="lb"/>
状元及第曽㑹第二人皆直史舘知大藩陳州人得<pc n="lb"/>
閬州㑹江南人得宣州而第三人才得職官<pc n="　"/>太宗<pc n="lb"/>
朝状元王世則止得司理參軍後至樞宻使<pc n="lb"/>
吕文靖少時伯父司空不以任子荐之宗親為言司<pc n="lb"/>
空曰彼當自致公輔豈可以門閱卑之後中甲科為<pc n="lb"/>
職官月俸五千八百乃約家人日用不過百金有餘<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
置竹筒盛之一千以供太夫人一千以卑内子八百<pc n="lb"/>
以備伏臘竹筒之積具飯以待同寮上下欣然無不<pc n="lb"/>
足之色後果繼世父官鈞慶院賜晏官食方暑不可<pc n="lb"/>
下箸曽祖居與相對兖國太夫人治家乃排五六十<pc n="lb"/>
位但具匕筯置白餅縷肉飯下飯瓜姜醎豉尔人人<pc n="lb"/>
至者自食飽足後吕司空每見必戯曰未常忘一飯<pc n="lb"/>
之德也<pc n="lb"/>
祖父常言在舘中時雇得一婢問其家何為云住曹<pc n="lb"/>
門外惟鎚石蓮問一家幾人各何為云十口皆然無<pc n="lb"/>
他業初甚訝之又云非<graphic n="KR0870" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0870.png" mimeType="image/png"/>某家一巷数十家皆然盖<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
夏末梁山泊諸道載蓮子百十車皆投此巷鎚取蓮<pc n="lb"/>
肉貨扵果子行乃知京師浩瀚何所不有非外方耳<pc n="lb"/>
目所及也<pc n="lb"/>
祖父為省判判剥馬案行衆争取死馬而不取駝牛<pc n="lb"/>
以謂馬肉耐乆埋之爛泥地中經宿出之如新為脯<pc n="lb"/>
腊可敵獐鹿皆税居曹門隣巷皆貨之醎豉者早行<pc n="lb"/>
其臭不可近晚過之香聞数百歩多馬肉為之<pc n="lb"/>
祖父又言常歩至門外見臭河中浸弊草破履皆将<pc n="lb"/>
為㳿子者京師無棄物所以皆人人粗給<pc n="lb"/>
祖父常言忠信度量豈惟士大夫貨殖猶然孫賜號<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
本行酒家博士誠寔不欺主人爱之假以百千使爲<pc n="lb"/>
脚店孫固辭主人曰不責還期也孫曰請以一歲爲<pc n="lb"/>
約先期已還足貨扵人者不計其可償其貨漸侈大<pc n="lb"/>
乃置圗畫扵壁間列書史扵几案爲雅戯之具皆不<pc n="lb"/>
凡人競趍之乆之遂𨳩正店建楼漸傾中都<pc n="lb"/>
太宗上元爲微行至其家孫巳預知盖耳目廣又結<pc n="lb"/>
中貴人得其歡心上與柴都尉数公往孫出致恭呼<pc n="lb"/>
大人先集京師名姬妙藝杯盤精好羅列扵外上大<pc n="lb"/>
喜酒十行将散乃前致謝曰家有間處願諸大人一<pc n="lb"/>
臨<pc n="　"/>太宗與諸公相頋駭喜及至其廳事杯杓器皿<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
陳設歌舞尤盛遂使其女弹琵琶献酒侍上傍通席<pc n="lb"/>
極歡而罷坐中使柴都尉取錦綺金銀卑之固不受<pc n="lb"/>
及明上使勞賜召其女入其後寵以正位號一日上<pc n="lb"/>
使扵奉宸庫取真珠擇其圎者為数珠不足妃侍傍<pc n="lb"/>
曰妾父好畜異物碩令一使往問之孫黙記曰数年<pc n="lb"/>
前有一行頭寄真珠一箧為信云絶大未常開也乃<pc n="lb"/>
引使扵蔵私帑室塵埃中取得之元未啟封發視乃<pc n="lb"/>
喜賜銀百星一日上置晏西蜀進酴醿種方開上與<pc n="lb"/>
妃后賞玩孫妃曰妾家亦有試遣問之乃進十合上<pc n="lb"/>
大駭以為竊禁中種使往視之則其本大扵禁中数<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
倍矣孫貸扵人者前期而還人貸之者不復問数月<pc n="lb"/>
則㷊其劵不可勝紀有一行頭貸萬緡三年為期不<pc n="lb"/>
至故以大珠為謝孫之致富皆以信與量而已孫居<pc n="lb"/>
與向相敏中為隣向闕宅後地一方未得完備及孫<pc n="lb"/>
死妃亦得罪以憂卒向𣣔圗其地孫氏鉅富豈可得<pc n="lb"/>
一牙儈見向曰相公𣣔得宅地乎請以十年為度某<pc n="lb"/>
将致之向初不為然後十年牙儈持帳来賀曰廣地<pc n="lb"/>
如期矣大喜不問價髙下亟售之又以百千與牙儈<pc n="lb"/>
而問曰始汝𣣔取孫氏地以廣吾居孫巨億萬無可<pc n="lb"/>
得之理今汝言果然固以異矣且汝必以十年為期<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
何也對曰孫氏諸子其隣扵相公者第幾子殿直不<pc n="lb"/>
惟日縦酒博奕狎㳺無度又日有㳺手数百人田獵<pc n="lb"/>
逰燕日賦無藝某計其所分不過若干十年必盡而<pc n="lb"/>
貿所居矣向大賞異之<pc n="lb"/>
胡武平樞宻䔍信鬼神任州縣事湖南有一士人家<pc n="lb"/>
世白屋旣登第母死𣣔迎父之官父不肯遂鬻一村<pc n="lb"/>
婦使侍父傍乆之父與之處如伉儷士人罷歸知其<pc n="lb"/>
父意稍加以禮後移令固復請迎父父又不肯在官<pc n="lb"/>
以書省其父乃以嬢子謂村婦以順適父意乆之父<pc n="lb"/>
與此婦失歡怒投觀中為道士数日復歸又遣召婦<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
及士人改著作郎知湖北一縣又固迎父父又不肯<pc n="lb"/>
踰年卒士人奔歸婦㩀堂上為真母久之呵罵子婦<pc n="lb"/>
不已䆮以杖捶之士人不勝其憤遂還其杖婦仆地<pc n="lb"/>
曰毆母不孝走之郡且持士人書以往郡如言究治<pc n="lb"/>
士人具陳本末然父既命為妻又常以母称之無以<pc n="lb"/>
自明遂承敺母每至錄問輙不承既三移獄使者乃<pc n="lb"/>
使武平鞫其情武平既至齋七日求梦扵神七日晨<pc n="lb"/>
起梦㦯呼曰何不問道士武平悟曰道士不當有室<pc n="lb"/>
家亟使訊觀中父既歸度牒何在乃尚留觀中未納<pc n="lb"/>
也武平曰此尚道士不當有室家如此非母矣報使<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
者士人遂自明武平為殿試詳定官長齋戒沐浴禱<pc n="lb"/>
於神求可為魁者首拈一卷帋藉精好書札真楷遂<pc n="lb"/>
定為第一乃章子平也<pc n="lb"/>
曽祖慶暦初為翰林學士所賜金帶後祖父為侍郎<pc n="lb"/>
尚書以至翰長皆服此帶以為傳世榮耀晚年復命<pc n="lb"/>
工人修治訓飭子孫它日官當服者即付之今緘蔵<pc n="lb"/>
季父位<pc n="lb"/>
大人元豐中為㐮邑丞髙䴡遣使趨闕隆冬過境邑<pc n="lb"/>
宰柯仲常與同寮部人卒擊凍挽舟提轄中官陳衍<pc n="lb"/>
風邑官戎服持柱斧行督大人曰吾軰豈可為此服<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
率不易坐胡牀臨視衍大怒劾慢令<pc n="　"/>神宗付提點<pc n="lb"/>
司體量楊康功保奏無它事遂平<pc n="lb"/>
大人為㐮邑丞王冲党侣侵軼京畿朝廷遣燕順為<pc n="lb"/>
提舉捉殺縣官迎見順自坐南面設邑官坐東西向<pc n="lb"/>
大人望見諭同寮曰此豈可就坐不揖而退其其事<pc n="lb"/>
扵府奏之<pc n="　"/>神宗大怒罷順罸銅三十觔人莫不称<pc n="lb"/>
快云所謂仁者之勇也<pc n="lb"/>
大人從三司使李奉世辟監景陽門後舉京官以啟<pc n="lb"/>
謝之曰凾谷著書遥想真人之氣夷門擊柝敢<graphic n="KR0829" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0829.png" mimeType="image/png"/>公<pc n="lb"/>
子之車李大称賞不已後見其子弟皆能記之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
祖父宰江寕楊告諫議為守常曰公治邑無一事不<pc n="lb"/>
中理公無過矣祖父曰縣道繁劇多過公罪日積数<pc n="lb"/>
十但公過以百数某自知之出扵無可奈何但頋人<pc n="lb"/>
情何如而無私心尔豈容無責不敢不置懐也告驚<pc n="lb"/>
曰此三十年為吏者不能知公知之何患不治<pc n="lb"/>
大人宰富陽富陽大邑號難治既至究心民事辨滯<pc n="lb"/>
訴数十遂以大治子瞻見祖父曰聞富陽之政雖古<pc n="lb"/>
循吏無以過<pc n="lb"/>
祖父知婺州大人侍過㭇東坡為倅自明乆講宗盟<pc n="lb"/>
之好東坡称祖父為宗叔府㑹外自請逰西湖終日<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
将起曰明日欲復<graphic n="KR0829" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0829.png" mimeType="image/png"/>宗弟先是東坡錄近詩一卷呈<pc n="lb"/>
祖父祖父和之大人亦繼作大相称賞祖父謝其敦<pc n="lb"/>
䔍明日遂遍㳺湖山頗有詩什及大人還赴亳椽子<pc n="lb"/>
瞻謂曰鄊人楊元素守亳煩附一書并致子由一信<pc n="lb"/>
及常茶一瓶盖東坡𣣔致委曲荐大人於元素而不<pc n="lb"/>
欲言故託以附子由信後見書果言宗椽<hi>乃丞相字</hi>子督<pc n="lb"/>
學有文而沉静若愚剛毅不可犯及見元素稍異待<pc n="lb"/>
既而陳述古自旁郡移南都過亳復有㫖還舊任大<pc n="lb"/>
人為作樂語云銅符方拜新留守竹馬還迎舊使君<pc n="lb"/>
楊陳大喜自此相知尤深督學字不知别有㩀否<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
象先常得髙祖以来所用李廷珪墨一挺於祖父使<pc n="lb"/>
寳之長四寸濶一寸厚一寸其色之黒世無物及者<pc n="lb"/>
研之無聲一面有李廷珪墨四字<pc n="lb"/>
象先常得楷木笏於叔祖奉職乃髙祖舊物孔墓之<pc n="lb"/>
三間槐也長尺有四寸厚五寸濶二寸半紋似松而<pc n="lb"/>
有鱗理兩邊二紋徹上下透内外如間道故謂之三<pc n="lb"/>
間他䖏所見殆未有及者<pc n="lb"/>
祖父初拜尚書左丞相請扵朝以潤之因勝院為墳<pc n="lb"/>
寺且乞以因勝報親禅院為額既得請仍以舊住持<pc n="lb"/>
人道澄主之適黄山谷見訪延之書院語論甚欵仍<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
俾作請疏黄坐上立成曰因勝得名舊矣報親自天<pc n="lb"/>
錫之山月林扉㦯改衆人之觀粥魚齋皷豈異嚮時<pc n="lb"/>
之聲舊住長老澄公透黄龍之三闗用林濟之一喝<pc n="lb"/>
<graphic n="KR0870" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0870.png" mimeType="image/png"/>以道為伴侣不随世而陳新瓶水爐香終借松楸<pc n="lb"/>
之潤曉猿夜鶴将從杖履之㳺今集中無此文故見<pc n="lb"/>
扵是<pc n="lb"/>
祖父常云俳優非<graphic n="KR0632" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0632.png" mimeType="image/png"/>稽㨗給善中事情能諷諫有足<pc n="lb"/>
取者<pc n="　"/>仁宗作賞花釣魚晏賜詩執政諸公洎禁從<pc n="lb"/>
館閣皆属和而徘徊二字無他義諸公進和篇皆押<pc n="lb"/>
徘徊在坐教坊雜戯為数人尋訪税第至一宅入觀<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
之至前堂之後問所以曰徘徊也又至後堂東西序<pc n="lb"/>
亦問之皆曰徘徊也一人笑曰可則可矣徘徊太多<pc n="lb"/>
尔<pc n="lb"/>
神宗勵精求治博訪人材雖州縣小吏亦引之登對<pc n="lb"/>
春晏優人引数軰牽一驢至殿階衛士叱之復来不<pc n="lb"/>
已問之曰汝何人敢牽驢子至此𣣔何之對曰我以<pc n="lb"/>
謂有脚者皆可上殿尔鄧綰為中丞時譏其不盡言<pc n="lb"/>
一日優人進戯作都水官数人共議秋水泛溢将閉<pc n="lb"/>
汴口以免泛濫之虞一人曰丁家口可開乎曰<pc n="　"/>多<pc n="lb"/>
良田不可又曰杜家口可開乎曰經渉州縣不可開<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
一人曰鄧家口可開乎乃曰此口奉勑不得開耳<pc n="lb"/>
哲宗為延安郡王奉晏侍坐上旁優人指曰此為誰<pc n="lb"/>
乎㦯曰皇子大王曰非也又曰太尉相公開府郡王<pc n="lb"/>
皆曰非也然則為誰曰假承務郎時新行官别任子<pc n="lb"/>
多為假承務郎位最卑四者皆得天顔一笑傳播都<pc n="lb"/>
下皆祖父侍晏所見者<pc n="lb"/>
於父言康定歲春間侍曾祖居西岡與二蔡賢良同<pc n="lb"/>
學時二蔡赴試畢榜将出率祖父同至巷前聼響卜<pc n="lb"/>
約以二姓皆執一物㦯鏡㦯磬㦯刀先聞而無情者<pc n="lb"/>
為凖才出巷忽聞一散從官執杖子呼云下<hi>引作去聲</hi>諸<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
君相頋曰事可知矣乃中丞作考試官畢歸第尔既<pc n="lb"/>
而二蔡果不遇<pc n="lb"/>
於父平生喜讀荘子及守濠梁荘墓在開元寺乃賦<pc n="lb"/>
百韵詩理趣曲盡荘生之妙<pc n="lb"/>
祖父常言㓜時華直温相率至其家每日将晚群婢<pc n="lb"/>
取燈盞数十漬以水取易涸者去之恐其耗油也治<pc n="lb"/>
家有理盖事事可法如此<pc n="lb"/>
祖父常得徐鉉李王墓碣云武侯以﨑嶇之地拙扵<pc n="lb"/>
應變偃王以仁義之師終扵亡國當時以此得罪太<pc n="lb"/>
宗終躬不復召<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
祖父常説在滄州時有一漁師献一魚如戴作冠婦<pc n="lb"/>
人所戴謂之垂肩者因言海中色色有之世所有之<pc n="lb"/>
物皆有肖似者犀如牛江豚如猪腽肭臍如狸此衆<pc n="lb"/>
所知所見者竒形怪状不可勝紀每有献異物者皆<pc n="lb"/>
爆以為腊寄公庫甚多有如美婦人者有如嬰兒者<pc n="lb"/>
有如翁姥者皆可駭異一日漁人獻一腽肭臍置一<pc n="lb"/>
大桶中以水飬之鮮健善啖可乆飬祖父恐其失性<pc n="lb"/>
傷生不納之後元祐中有挈至京師者自王侯戚里<pc n="lb"/>
富豪之家無不取觀所得甚厚謂之海哥亦常轉入<pc n="lb"/>
禁中甚有謡詠不知是何祥也<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
祖父為尚書左丞劉莘老作詩感舊言懐祖父既和<pc n="lb"/>
盖是時執政侍從館閣朝士皆和李格非既編集又<pc n="lb"/>
作序以傳惟中書傅欽止和公字韵一聫云此時廊<pc n="lb"/>
廟聫三省它日貂蝉㝎兩公時以詩䜟盖祖公任左<pc n="lb"/>
丞相劉黄門傅中書范堯夫罷相劉公遷右揆明年<pc n="lb"/>
劉出而傅已前卒祖公遂大拜傅果不得相是乃它<pc n="lb"/>
日貂蝉定兩公之䜟也<pc n="lb"/>
陳秀公知揚州坟墓在潤常請扵朝每歲寒食十月<pc n="lb"/>
旦乞至郡展省如所請故林希後作公挽詩言傷心<pc n="lb"/>
父老江津路猶想當年上塜行謂此<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
元祐八年祖父罷相以集禧使居京師更厯之時出<pc n="lb"/>
守廣陵遂援前比亦乞以時過家上冡得請故祖父<pc n="lb"/>
謝上表云淮海奥區名在九州之列松椒故國地纔<pc n="lb"/>
一水之遥縁近歲守臣之文有過家上冡之例<pc n="lb"/>
揚州芍藥冠絶天下盖京洛牡丹之比慶曆中韓魏<pc n="lb"/>
公出鎮倅簽則禹玉介甫也春時後圃一本發四葩<pc n="lb"/>
竒甚魏公扵圃中㑹四客以賞之乃重䑓紫花金束<pc n="lb"/>
腰土俗謂之楼子芍藥宿約一客及期以疾不能赴<pc n="lb"/>
公命於河亭索牌欲命一客足之是日過客絶少<graphic n="KR0870" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0870.png" mimeType="image/png"/>
有一陳莭推公不熟何人乃令邀之即来乃陳暘叔<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
也後四公皆至宰輔祖父常對客話之後象先為郡<pc n="lb"/>
糾曹州人尚能言之<pc n="lb"/>
元祐七年祖父與吕微仲同為相暇日因言大人累<pc n="lb"/>
任京局且以宰執子弟例除館職欲以用之祖父荅<pc n="lb"/>
以館職乃朝廷育才之地豈可令子弟以例得之吕<pc n="lb"/>
唯唯而已<pc n="lb"/>
熊本侍郎常梦祖父遺之三硯熈寕三年祖父知制<pc n="lb"/>
誥以屡繳李定詞頭不艸制罷職熊遂召試元豐六<pc n="lb"/>
年祖父自吏部侍郎丁秦國太夫人憂熊乃除天官<pc n="lb"/>
貳卿元祐初祖父寝被知遇熊心不能無觖望而止<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
於侍郎以沒豈造梦者故相戯謔邪其偶然也<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘇魏公譚訓十卷公之意苐欲示訓子孫不祈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>於傳也<hi>泌</hi>既得之於公之曾孫無為判官煇因<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>刻之郡府<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>紹熈癸丑孟夏八月濟南周泌<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pb n="15b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>