<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>鄴中記</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鄴中記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉<pc n="　"/>陸<graphic n="KR1962" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1962.png" mimeType="image/png"/>
                    <pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
右季龍與皇后在觀上為詔書五色紙著鳯口中鳯既<pc n="lb"/>
銜詔侍人放數百丈緋繩轆轤回轉鳯凰飛下謂之鳯<pc n="lb"/>
詔鳯凰以木作之五色漆畫腳皆用金<pc n="lb"/>
鄴宫南面三門西鳯陽門高二十五丈上六層反宇向<pc n="lb"/>
陽下開二門又安大銅鳯于其巔舉頭一丈六尺門牕<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
户<hi>案此句疑有缺字</hi>朱柱白壁未到鄴城七八里遥望此門<hi>案此</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>條見太平御覽</hi>
                    <pc n="lb"/>
鳯陽門五層樓去地三十丈安金鳯凰二頭石虎將衰<pc n="lb"/>
一頭飛入漳河會晴日見于水上一頭以鐵釘釘足今<pc n="lb"/>
存<hi>案太平寰宇記引鄴中記云魏太祖都城之内諸街有赤闕南靣西頭曰鳯陽門上有鳯二枚其一飛入</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>漳水其一仍以鎖絆其足鄴人舊歌曰鳯陽門南天一半上有金鳯相飛喚欲去不去著鎖絆其文與此詳略</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>互異</hi>
                    <pc n="lb"/>
石虎于魏武故臺立太武殿牕户宛轉畫作雲氣擬秦<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
之阿房魯之靈光流蘇染鳥翎為之以五色編蒲心薦<pc n="lb"/>
席<hi>案此條見太平寰宇記</hi>
                    <pc n="lb"/>
石虎太武殿懸大綬于梁柱綴玉璧于綬<pc n="lb"/>
石虎太武殿西有崑華殿閣上輒開大牕皆施以絳紗<pc n="lb"/>
幌<hi>案此條與下一條俱見太平御覽</hi>
                    <pc n="lb"/>
石虎金華殿後有虎皇后浴室三門徘徊反宇櫨檘隱<pc n="lb"/>
起彤采刻鏤雕文粲麗四月八日九龍銜水浴太子之<pc n="lb"/>
像又太武殿前溝水注浴時溝中先安銅籠疏其次用<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
葛其次用紗相去六七步斷水又安玉盤受十斛又安<pc n="lb"/>
銅龜飲穢水出後卻入諸公主第溝亦出建春門東又<pc n="lb"/>
顯陽殿後皇后浴池上作石室引外溝水注之室中臨<pc n="lb"/>
池上有石牀<pc n="lb"/>
石虎以胡粉和椒塗壁曰椒房<hi>案此條見説郛</hi>
                    <pc n="lb"/>
鄴城西三里桑梓苑有宫臨漳水凡此諸宫皆有夫人<pc n="lb"/>
侍婢又竝有苑囿養獐鹿雉兔虎數遊宴于其中<hi>案此條與</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>下一條俱見太平御覽</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
自襄國至鄴二百里中四十里輒一宫有一夫人侍婢<pc n="lb"/>
數十黄門宿衛石虎下輦即止凡所起内外大小殿臺<pc n="lb"/>
行宫四十四所<pc n="lb"/>
銅爵金鳯冰井三臺皆在鄴都北城西北隅因城為基<pc n="lb"/>
址建安十五年銅爵臺成曹操將諸子登樓使各為賦<pc n="lb"/>
陳思王植援筆立就金鳯臺初名金虎至石氏改今名<pc n="lb"/>
冰井臺則凌室也金虎冰井皆建安十八年建也銅爵<pc n="lb"/>
臺高一十丈有屋一百二十間周圍彌覆其上金虎臺<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
有屋百三十間冰井臺有冰室三與凉殿皆以閣道相<pc n="lb"/>
通三臺崇舉其高若山云至後趙石虎三臺更加崇飾<pc n="lb"/>
甚于魏初于銅爵臺上起五層樓閣去地三百七十尺<pc n="lb"/>
周圍殿屋一百二十房房中有女監女伎三臺相面各<pc n="lb"/>
有正殿上安御牀施蜀錦流蘇斗帳四角置金龍頭銜<pc n="lb"/>
五色流蘇又安金鈕屈戍屏風牀牀上細直女三十人<pc n="lb"/>
牀下立三十人凡此衆妓皆宴日所設又于銅爵臺穿<pc n="lb"/>
二井作鐵梁地道以通井號曰命子窟于井中多置財<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
寶飲食以悦蕃客曰聖井又作銅爵樓巔高一丈五尺<pc n="lb"/>
舒翼若飛南則金鳯臺有屋一百九間置金鳯于臺巔<pc n="lb"/>
故名北則冰井臺有屋一百四十間上有冰室室有數<pc n="lb"/>
井井深十五丈蔵冰及石墨石墨可書又爇之難盡又<pc n="lb"/>
謂之石炭又有窖粟及鹽以備不虞今窖上石銘尚存<pc n="lb"/>
焉三臺皆甎甃相去各六十步上作閣道如浮橋連以<pc n="lb"/>
金屈戌畫以雲氣龍虎之勢施則三臺相通廢則中央<pc n="lb"/>
懸絶也<hi>案此條見河朔訪古記</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
石季龍于冰井臺蔵氷三伏之月以冰賜大臣<hi>案此條見太平</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>御覽</hi>
                    <pc n="lb"/>
西臺高六十七丈上作銅鳯牕皆銅籠疏雲母幌日之<pc n="lb"/>
初出乃流光照曜<hi>案此條見藝文𩔖聚</hi>
                    <pc n="lb"/>
凉馬臺高三十尺周迴五百步後趙石虎所築建武六<pc n="lb"/>
年虎都鄴洗馬于洹水築此臺以凉馬故以名云<pc n="lb"/>
趙王虎建武六年造凉馬臺在城西漳水之南虎常于<pc n="lb"/>
此臺簡練騎卒虎牙宿衛蛇雲騰<hi>案此句疑有缺字</hi>黑矟騎五<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
千人每月朔望閱馬于此臺乃于漳水之南張幟鳴鼓<pc n="lb"/>
列騎星羅虎乃登臺射<graphic n="KR1076" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1076.png" mimeType="image/png"/>箭一發五千騎一時奔走從<pc n="lb"/>
漳水之南齊走至于臺下隊督以下皆班賚虎又射一<pc n="lb"/>
箭騎五千又齊走于漳水之北其五千騎流散攢促若<pc n="lb"/>
數萬人皆以漆矟從事故以黑矟為號季龍又嘗以女<pc n="lb"/>
伎一千人為鹵簿皆著紫綸巾熟錦袴金銀鏤帶五文<pc n="lb"/>
織成鞾遊臺上<hi>案此條見説郛</hi>
                    <pc n="lb"/>
石虎以五月發五百里内民萬人築華林苑垣在宫西<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
周環數十里羣臣或諫虎不從到八月天暴雨雪深三<pc n="lb"/>
尺作者凍死數千人太史奏作役非時天降此變虎誅<pc n="lb"/>
起部尚書朱軌以塞天災<pc n="lb"/>
華林苑在鄴城東二里石虎使尚書張羣發近郡男女<pc n="lb"/>
十六萬人車萬乘運土築華林苑周迴數十里又築長<pc n="lb"/>
牆數十里張羣以燭夜作起三觀四門又鑿北城引漳<pc n="lb"/>
水于華林園虎于園中種衆果民間有名果虎作蝦蟇<pc n="lb"/>
車箱闊一丈深一丈四摶掘根面去一丈<hi>案説郛引此條句下有深</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<hi>一丈三字</hi>合土載之植之無不生<pc n="lb"/>
華林園中千金堤上作兩銅龍相向吐水以注天泉池<pc n="lb"/>
通御溝中三月三日石季龍及皇后百官臨水宴賞<pc n="lb"/>
二銅駞如馬形長一丈高一丈足如牛尾長三尺脊如<pc n="lb"/>
馬鞍在中陽門外夾道相向<hi>案此條見太平御覽</hi>
                    <pc n="lb"/>
銅鐘四枚如鐸形高二丈八尺大面廣一丈二尺小面<pc n="lb"/>
廣七尺或作蛟龍或作鳥獸繞其上<hi>案此條見初學記</hi>
                    <pc n="lb"/>
石虎正會于正殿南面臨軒施流蘇帳皆竊擬禮制整<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
法服冠通天佩玉璽𤣥衣纁裳畫日月火龍黼黻華蟲<pc n="lb"/>
粉米尋改車服著逺遊冠前安金博山蟬翼丹紗裏服<pc n="lb"/>
大曉行禮公執珪卿執羔大夫執雁士執雉一如舊禮<pc n="lb"/>
充庭車馬金根玉輅革輅數十<hi>案此條與下三條俱見太平御覽</hi>
                    <pc n="lb"/>
虎正會殿前作樂高絙龍魚鳯凰安息五案之屬莫不<pc n="lb"/>
畢備有額上縁橦至上鳥飛左囘右轉又以橦著口齒<pc n="lb"/>
上亦如之設馬車立木橦其車上長二丈橦頭安横木<pc n="lb"/>
兩伎兒各坐木一頭或鳥飛或倒掛又衣伎兒作獼猴<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
之形走馬上或在脅或在馬頭或在馬尾馬走如故名<pc n="lb"/>
為猿騎<hi>案太平寰宇記載此條云作戲馬令人于馬上屈一腳馬上立書而字皆正好又衣伎兒作獼</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>猴形走馬或在頭尾卧側縱横名為猿騎其文與此小異</hi>
                    <pc n="lb"/>
石虎正會殿前有白龍樽作金龍于東箱西向龍口金<pc n="lb"/>
樽受五十斛<hi>案太平寰宇記載此條云作金龍吐酒于殿前金樽可容五十斛供正會其文與此</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>小異</hi>
                    <pc n="lb"/>
石虎正會殿前設百二十枝燈以鐵為之<pc n="lb"/>
石虎正會殿庭中端門外及閶闔門前設庭燎各二合<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
六處皆丈六尺<pc n="lb"/>
石虎正會置三十部鼔吹三十歩置一部十二皆在平<pc n="lb"/>
閣上去地丈餘又有女鼔吹<pc n="lb"/>
虎大會禮樂既陳虎<graphic n="KR0819" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0819.png" mimeType="image/png"/>西閣上牕幌宫人數千陪列看<pc n="lb"/>
坐悉服飾金銀熠熠又于閣上作女伎數百衣皆絡以<pc n="lb"/>
珠璣鼔舞連倒<hi>案此句疑有訛字</hi>琴瑟細伎畢備<pc n="lb"/>
石虎御牀辟方三丈其餘牀皆局腳高下六寸後宫别<pc n="lb"/>
院中有小形玉牀<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
石虎御牀辟方三丈冬月施熟錦流蘇斗帳四角安純<pc n="lb"/>
金龍頭銜五色流蘇或用青綈光錦或用緋綈登高文<pc n="lb"/>
錦或紫綈大小錦絲以房子綿百二十斤白縑裏名曰<pc n="lb"/>
複帳帳四角安純金銀鑿鏤香爐以石墨燒集和名香<pc n="lb"/>
帳頂上安金蓮花花中懸金箔織成綩囊囊受三升以<pc n="lb"/>
盛香帳之四面上十二香囊采色亦同<hi>案太平御覽載此條無囊受三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>升以下二十字</hi>春秋但錦帳裏以五色縑為夾帳夏用紗羅或<pc n="lb"/>
綦文丹羅或紫文縠為單帳<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
石虎御坐几悉漆雕畫皆為五色花也<pc n="lb"/>
石虎作褥長三尺用金縁之<pc n="lb"/>
石虎作席以錦雜以五香施以五采綖編蒲皮縁之以<pc n="lb"/>
錦<hi>案此條見初學記</hi>
                    <pc n="lb"/>
石虎作金銀鈕屈戌屏風衣以白縑畫義士仙人禽獸<pc n="lb"/>
之像讚者皆三十二言高施則八尺下施四尺或施六<pc n="lb"/>
尺隨意所欲也<pc n="lb"/>
石虎三臺及内宫中鏡有徑二三尺者純金蟠龍雕飾<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<hi>案此條與下一條俱見太平御覽</hi>
                    <pc n="lb"/>
石虎作雲母五明金箔莫難扇此一扇之名也薄打純<pc n="lb"/>
金如蟬翼二面彩漆畫列仙竒鳥異獸其五明方中辟<pc n="lb"/>
方三寸或五寸隨扇大小雲母帖其中細縷縫其際雖<pc n="lb"/>
罨畫而彩色明徹看之如謂可取故名莫難也虎出時<pc n="lb"/>
以此扇夾乘輿亦用牙桃枝扇其上竹或緑沈色或木<pc n="lb"/>
蘭色或作紫紺色或作鬱金色<pc n="lb"/>
石虎大會上御食遊槃兩重皆金銀參帶百二十醆雕<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
飾竝同其參帶之間茱萸畫㣲如破髪近看乃得見遊<pc n="lb"/>
槃則圓轉也<hi>案此條見説郛</hi>
                    <pc n="lb"/>
石虎三月三日臨水會公主妃嬪名家婦女無不畢出<pc n="lb"/>
臨水施帳幔車服燦爛走馬步射飲宴終日<pc n="lb"/>
石虎臨軒大會著碧紗袍<hi>案太平御覽載此條作丹紗袍</hi>
                    <pc n="lb"/>
石虎改虎頭鞶囊為龍頭鞶囊<pc n="lb"/>
鄴中為石虎諱呼白虎旛為天鹿旛<pc n="lb"/>
石季龍左右直衞萬人皆著五色細鎧光耀奪目<hi>案此條見</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<hi>説郛</hi>
                    <pc n="lb"/>
季龍獵著金縷織成合歡帽<pc n="lb"/>
石虎時著金縷合歡袴<hi>案太平寰宇記載此條云虎每獵著金線織成合歡袴</hi>
                    <pc n="lb"/>
石虎從出行有女鼔吹尚書官屬皆著錦袴佩玉<hi>案此條見</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>太平御覽</hi>
                    <pc n="lb"/>
石虎征討所得美女萬餘以為宫人簡其有才藝者為<pc n="lb"/>
女尚書<hi>案太平寰宇記載此條云又揀宫人有才藝者為女尚書八座侍中納言皆貂璫直侍其文與</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>此詳略互異</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
廣陵公陳逵妹才色甚美髪長七尺石虎以為夫人<pc n="lb"/>
石虎置女侍中皆貂蟬直侍皇后<pc n="lb"/>
石虎以宫人為女官門下通事以玉案行文書<hi>案此下三條俱</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>見太平御覽</hi>
                    <pc n="lb"/>
皇后出女騎一千為鹵簿冬月皆著紫衣巾蜀錦袴褶<pc n="lb"/>
<hi>案太平寰宇記引此條云皇后出從女騎千人為鹵簿腳著五文織成鞾手握雌黄婉轉弓其文與此互異</hi>
                    <pc n="lb"/>
石虎皇后女騎腰中著金環參鏤帶<pc n="lb"/>
石季龍宫婢數十盡著皂褠頭著神弁如今禮先冠<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
石虎有指南車及司里車又有舂車木人及作行碓于<pc n="lb"/>
車上車動則木人踏碓舂行十里成米一斛又有磨車<pc n="lb"/>
置石磨于車上行十里輒磨麥一斛凡此車皆以朱彩<pc n="lb"/>
為飾惟用將軍一人車行則衆竝發車止則止中御史<pc n="lb"/>
解飛尚方人魏猛變所造<hi>案説郛引此條云解飛者石虎時工人作旃檀車左轂上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>置碓右轂上置磨每行十里磨麥一石舂米一斛其文與此小異</hi>
                    <pc n="lb"/>
石虎性好佞佛衆巧奢靡不可紀也嘗作檀車廣丈餘<pc n="lb"/>
長二丈四輪作金佛像坐于車上九龍吐水灌之又作<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
木道人恒以手摩佛心腹之間又十餘木道人長二尺<pc n="lb"/>
餘皆披袈裟繞佛行當佛前輒揖禮佛又以手撮香投<pc n="lb"/>
爐中與人無異車行則木人行龍吐水車止則止亦解<pc n="lb"/>
飛所造也<pc n="lb"/>
石虎少好遊獵後體壯大不復乘馬作獵輦二十人擔<pc n="lb"/>
之如今之步輦上安徘徊曲蓋當坐處安轉闗牀若射<pc n="lb"/>
鳥獸直有所向闗隨身而轉虎善射矢不虚發<hi>案此條與下三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>條俱見太平御覽</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
織錦署在中尚方錦有大登高小登高大明光小明光<pc n="lb"/>
大博山小博山大茱萸小茱萸大交龍小交龍蒲桃文<pc n="lb"/>
錦斑文錦鳯皇朱雀錦韜文錦桃核文錦或青綈或白<pc n="lb"/>
綈或黄綈或緑綈或紫綈或蜀綈工巧百數不可盡名<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
石虎中尚方御府中巧工作錦織成署皆數百人<pc n="lb"/>
石虎御府罽有雞頭文罽鹿子罽花罽<pc n="lb"/>
石虎種雙長生樹根生于屋下枝葉交于棟上是先種<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
樹後立屋安玉盤容十斛于二樹之間<hi>案此條見太平寰宇記</hi>
                    <pc n="lb"/>
華林園有春李冬華春熟<pc n="lb"/>
石虎園中有西王母棗冬夏有葉九月生花十二月乃<pc n="lb"/>
熟三子一尺又有羊角棗亦三子一尺<pc n="lb"/>
石虎苑中有勾鼻桃重二斤<pc n="lb"/>
石虎苑中有安石榴子大如椀盞其味不酸<pc n="lb"/>
石季龍大饗羣臣于太武殿佛圖澄曰殿乎殿乎棘子<pc n="lb"/>
成林將壞人衣視殿右有棘生<hi>案此條見説郛</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
孟津河東去鄴城五里有濟北郡穀城縣有穀城山是<pc n="lb"/>
黄石公所葬處有人登此山見崩土中有文石石文鮮<pc n="lb"/>
明石虎使採取以治宫殿又免榖城令不奏聞故也<pc n="lb"/>
佛圖澄死後有人于隴上見之石虎令開視其墓惟有<pc n="lb"/>
一石虎曰石者朕也葬吾而去吾其死矣果然<hi>案此條見太平</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>寰宇記</hi>
                    <pc n="lb"/>
石虎太子宣與母弟蔡公韜迭秉政事宣嫌終有代已<pc n="lb"/>
之勢八月社日韜登東明觀遊暮還酌宴作女伎罷宣<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
遣力士鉅鹿楊材等十餘人夜縁梯入韜第斫殺之<hi>案此</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>條見太平御覽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>附録<pc n="lb"/>
當魏文侯時西門豹為鄴令堰引漳水溉鄴以富魏之<pc n="lb"/>
河内後史起為鄴令引漳水十二渠灌溉魏田數百頃<pc n="lb"/>
魏益豐實後廢堰田荒更修天井堰引鄴城西面漳水<pc n="lb"/>
十八里中細流東注鄴城南二十里中作二十堰<pc n="lb"/>
魏武于銅爵臺西立二臺魏都賦云三臺列峙而崢嶸<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<hi>案此條見太平寰宇記</hi>
                    <pc n="lb"/>
鄴中南城東西六里南北八里六十步高歡以北城窄<pc n="lb"/>
隘故令僕射高隆之更築此城掘得神龜大踰方丈其<pc n="lb"/>
堵堞之狀咸以龜象焉<hi>案此條見河朔訪古記</hi>
                    <pc n="lb"/>
恵帝師敗蕩陰千官皆走獨嵇紹端冕帝側以身捍主<pc n="lb"/>
遂至見害血濺御衣及事定左右欲浣之帝曰此嵇侍<pc n="lb"/>
中血勿去也詔葬縣南因名此地為浣衣里<hi>案此條見太平寰宇</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>記</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
紫陌宫在臨漳縣城西北五里石虎建于紫陌橋側及<pc n="lb"/>
齊時因修為濟口帝巡幸及往并州百官祖餞莫不至<pc n="lb"/>
此而别文宣嘗西巡百官辭于紫陌帝使矟騎圍之曰<pc n="lb"/>
我舉鞭一時刺殺淹留半日文宣醉不能起黄門侍郎<pc n="lb"/>
是連子陽進曰陛下如此諸臣恐怖文宣曰大怖耶若<pc n="lb"/>
然不須殺乃命解圍將行見魏孝静帝及高隆之于道<pc n="lb"/>
左以酒酹之至晉陽又竝見之孝静曰我不負君何意<pc n="lb"/>
發我冡隆之曰臣無罪何意誅臣兒文宣乃使封魏帝<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
陵及隆之冢也<pc n="lb"/>
鄴俗冬至一百五日為介子推斷火冷食三日作乾粥<pc n="lb"/>
是今之糗<pc n="lb"/>
并州俗以介子推五月五日燒死世人為其忌故不舉<pc n="lb"/>
餉食非也北方五月五日自作飲食祀神及作五色新<pc n="lb"/>
盤相問遺不為介子推也<pc n="lb"/>
寒食三日作醴酪又煮粳米及麥為酪擣杏仁煮作粥<pc n="lb"/>
按玉燭寶典今人悉為大麥粥研杏仁為酪别以餳沃<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鄴中記<pc n="lb"/>
<pb n="15b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>