<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>五國故事卷上</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五國故事卷上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>偽吳楊氏<pc n="lb"/>
先主行密唐淮南節度使中書令終吳王渭僭號乃追<pc n="lb"/>
冊為武皇帝廟號太祖渥不稱僭號渭稱吳乃追謚為<pc n="lb"/>
景皇帝渭僭稱大吳殂諡曰宣皇帝溥偽號為讓皇帝<pc n="lb"/>
乃李氏傳位之後冊為髙上崇古思𤣥讓皇帝非在吳<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>偽唐李氏<pc n="lb"/>
先主昪偽諡為孝髙皇帝廟號烈祖嗣主景偽謚至道<pc n="lb"/>
文宣孝皇帝廟號太宗後主煜入國朝封違命侯旋封<pc n="lb"/>
隴西郡公殂追封吳王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>前蜀王氏<pc n="lb"/>
先主建偽謚神武孝徳明恵皇帝廟號太祖後主衍歸<pc n="lb"/>
降唐明宗追封順聖公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>後蜀孟氏<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
先主知祥偽謚文宣帝廟號髙祖後主㫤歸朝封秦國<pc n="lb"/>
公薨追封楚王謚曰恭孝<pc n="lb"/>
偽吳先主吳王行密字化源廬州合淝人力舉三百斤<pc n="lb"/>
㣲時居常獨處必見黑衣人侍其側後既有衆遂令部<pc n="lb"/>
兵悉以黒繒為幕幄累以軍功定淮南地唐拜行密為<pc n="lb"/>
淮南節度使加中書令封吳王其首號曰黒雲都行密<pc n="lb"/>
之妻兄朱延夀始為行密稱薦旋至夀州節帥而延夀<pc n="lb"/>
潛以宗姓通於梁祖將規淮甸行密乃謀去之且慮召<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
之不至遂詐為目疾凡三年其妻旦夕視其動靜以為<pc n="lb"/>
信至於私拎僕隸悉避餘人唯不避行密密一日謂其<pc n="lb"/>
妻曰吾目疾不瘳矣諸兒且不克肖軍府之事當屬於<pc n="lb"/>
舅汝宜召之其妻自以書召延夀既至行密處正㕔潛<pc n="lb"/>
兵以見之俄而開目曰數年不見舅今旦果相覩延夀<pc n="lb"/>
惶駭遂叱勇士執而殺之仍廢其妻焉行密雄豪而頗<pc n="lb"/>
有度量蘇州刺史成及兼淛之八郡也後為彰義軍節<pc n="lb"/>
度使兼侍中皆王命也為部所叛執送行密密以其厚<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
重侃直頗重之舍於正㕔之後房屋間亦有劍甲之𩔖<pc n="lb"/>
而行密盛暑中日以單衣而至與及飲膳了無疑忌之<pc n="lb"/>
色及又嘗抵行密内室見行密方起盥潄而右手擎一<pc n="lb"/>
沙羅可餘兩<hi>疑</hi>水滿其中而洗項則力舉三百斤不謬矣<pc n="lb"/>
渥密長子既襲父位遂舉兵克江西虜鍾氏而歸先是<pc n="lb"/>
謡言云楊老抽嫩鬢堪作打鐘槌<hi>此疑有脱誤</hi>聲猶未率不<pc n="lb"/>
堪嗣父事乃同謀害之而立其弟渭槌析云言盖㝠符<pc n="lb"/>
也初温之與顥同謀害渥實戊辰嵗夏六月也議既定<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
其夕將瞑顥已先入而温使告顥曰今非畨直不欲俱<pc n="lb"/>
直不欲俱入慮其謀漏泄請顥獨訖其事然後見報顥<pc n="lb"/>
諾之其夕既殺渥遂召温温乃詣城門大哭曰張顥弑<pc n="lb"/>
逆殺害老令公郎君矣軍衆皆為之哭其夕遂殺顥立<pc n="lb"/>
楊渭渭以温兼左右軍政焉渭既為主至己卯嵗建偽<pc n="lb"/>
號先是梁受唐禪楊氏遂不復朝貢因稱天祐十六年<pc n="lb"/>
為武義元年間一年渭卒乃以其弟丹陽王溥襲位偽<pc n="lb"/>
謚渭為宣皇帝焉朱瑾楊氏之名將也徐温既出鎮潤<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
州以其子知訓知廣陵政事謂之政事僕射瑾與知訓<pc n="lb"/>
有通家之好嘗使知客詣知訓之第知訓才二十餘頗<pc n="lb"/>
以聲色為務而潛與知客通取其所佩綃巾知客懼歸<pc n="lb"/>
以告瑾瑾頗銜之一日楊氏㑹鞠於廣塲知訓與瑾立<pc n="lb"/>
馬觀之馬首始接瑾因揖知訓曰昨日綃巾希以見還<pc n="lb"/>
知訓知事洩且慮瑾為變翌日遂諷楊氏出瑾為歴陽<pc n="lb"/>
瑾知為知訓所排將整行計密有圖知訓之意及知訓<pc n="lb"/>
詣瑾告别時盛暑瑾以水徧洒廳事皆汪洋不可住足<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
乃直抵其内瑾大設宴以待之出愛姬姚氏薦酒仍獻<pc n="lb"/>
名馬瑾愛其馬夏以羅節冬以綿帳覆之知訓納拜於<pc n="lb"/>
瑾瑾以手板擊殺之截其首提入以見楊氏聞變乃閉<pc n="lb"/>
諸門且曰伊自有阿爺處置<hi>闕</hi>事瑾以楊氏不見納遂<pc n="lb"/>
踰城而出因墮城下折足乃自剄吴人暴其尸於市蟲<pc n="lb"/>
蛆不犯即日其事聞於昇州知誥謀於宋齊丘丘曰請<pc n="lb"/>
明公即今渡江定其事仍馳聞令公令公即温也時在<pc n="lb"/>
潤州則政事之任歸公矣不然令公當以諸子入代明<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
公無望矣知誥立從之温聞知誥已入遂因而許之知<pc n="lb"/>
誥既代知訓以厚重清儉鎮撫時俗頗革知訓之道矣<pc n="lb"/>
徐温嘗入覲知誥密聞於楊氏曰温雖臣之父忠孝有<pc n="lb"/>
素而節鎮入覲無以兵仗自從之例請以臣父為始為<pc n="lb"/>
叩温悉去兵仗而入既洎知誥之第侍奉彌篤初更睡<pc n="lb"/>
覺得有侍於牀前者問之曰知誥温因遣其休息知誥<pc n="lb"/>
不退及再寤又見之乃曰汝自有政事不當如此以廢<pc n="lb"/>
公家務知誥乃退及温中夕而興又見一女子侍立問<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
之曰知誥新婦亦勞而遣之他日温謂諸子曰事在二<pc n="lb"/>
哥矣汝輩當善事之<pc n="lb"/>
温好披白袍子知誥每遇温生日必獻一日既獻而座<pc n="lb"/>
客有諂温者曰白袍不如黄袍好知誥遂斥之而謂温<pc n="lb"/>
曰令公忠孝之徳朝野所仰一旦或諂佞之説聞於中<pc n="lb"/>
外無乃玷烜赫之名願令公無聼其邪言温亦然之知<pc n="lb"/>
誥慮温急於取國而已非其嫡不得以嗣故以此言之<pc n="lb"/>
然内謀其家外謀其國勞心役慮數倍於曹馬矣宋齊<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
丘既在知誥賓席温甚疑之有石頭大師者温頗加待<pc n="lb"/>
遇而齊丘亦寓於石頭之精舍一日温謂石頭曰宋措<pc n="lb"/>
大在兒子門下甚非純信之人慮其近習不以忠孝為<pc n="lb"/>
務師其察之石頭乃伺其所為而齊丘已察其意自是<pc n="lb"/>
晨出暮歸必大醉或以花間栁曲謳歌辭以示之石頭<pc n="lb"/>
乃謂温曰宋措大盖狂漢耳不足為慮由是不介意知<pc n="lb"/>
誥之兄知詢以徐温既卒乃代有金陵節制為政暴急<pc n="lb"/>
仍與知誥爭權知誥患之遂紿以楊氏將申輔相之命<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
使知詢入朝知詢信之亟請入覲及至江都舍於知誥<pc n="lb"/>
之第旦不得見知詢告之知誥曰吾為政暴急主上知<pc n="lb"/>
之將加譴責希待罪於私第尚恐未暇况欲見乎知詢<pc n="lb"/>
由是始悔入覲尋處環衞之列馬行密四子渥渭悉襲<pc n="lb"/>
偽位唯濛為溥之長濛第十六溥第十七而長於弓馬<pc n="lb"/>
徐氏忌之故不立而終構其罪自臨川王廢為歴陽公<pc n="lb"/>
幽於歴陽濛聞將有禪讓遂殺監守者與其下貳馳赴<pc n="lb"/>
廬江詣周本本時為廬江節帥即濛之婦翁也本之子<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
祚閉門不納本聞之曰我家郎君何以不見祚不答因<pc n="lb"/>
執濛宫之於外猶能手殺數人而卒徐氏使溺其屍於<pc n="lb"/>
江中知誥在相府嘗一日不恱其夫人問之知誥乃告<pc n="lb"/>
曰夜夢不吉以是為憂耳夫人曰夢無吉凶在人諼之<pc n="lb"/>
耳有善諼者請召之庶解憂慮知誥因出㕔事俄見周<pc n="lb"/>
宗於庭下乃謂曰我昨夢過順天門俄而仆地非吉兆<pc n="lb"/>
也宗亟拜賀曰此明公宜令人䇿立也知誥大恱及宗<pc n="lb"/>
入内室與夫人同席而飲後使宗知鹽鐵職務其家遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
大富位至侍中為徐氏將移楊氏之祚乃以昇州為大<pc n="lb"/>
呉西都揚州為東都聲言將遷楊氏於江南改白沙為<pc n="lb"/>
近鑾鎮俄而逼禪稱楊氏欲入道乃營室於茆山遷溥<pc n="lb"/>
居之冊曰受禪老臣知誥謹上尊號曰髙尚思𤣥崇古<pc n="lb"/>
讓皇帝溥既渡江賦詩略曰烟凝楚岫愁千㸃雨滴吴<pc n="lb"/>
江淚萬行兄弟四人三百口不堪端坐細思量及將遇<pc n="lb"/>
弑方誦佛書於樓上使者前趨溥以香爐擲之俄而見<pc n="lb"/>
害李氏以海陵為泰州置永寜宫於州之門右遷其族<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
以處使親信禇仁規為刺史以專防䕶後周世宗渡淮<pc n="lb"/>
李氏急使人赴海陵盡害之知誥自以取國艱難乃志<pc n="lb"/>
勤儉金陵雖升都邑但以舊衙署為之唯加䲭尾欄檻<pc n="lb"/>
而已其餘女妓音樂園苑器玩之屬一無増加故宋齊<pc n="lb"/>
丘為其挽辭曰宫砌無新樹宫衣無組繡宫樂盡埃塵<pc n="lb"/>
皆其實也知誥即位改姓李氏更名昪稱大唐今書其<pc n="lb"/>
舊名欲易曉也宋齊丘既以徐氏啟慶開國之宴遂乗<pc n="lb"/>
醉大㖃於筵上百官悚然知誥隠忍而已吁開國祚首<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
啓宴樂台臣為之酗酒晉史所謂我使庾純罵爾於席<pc n="lb"/>
上汝又不改此之𩔖也由是言之葢非國祚延逺之兆<pc n="lb"/>
耳知誥疾革以其子景達𩔖已欲立之時景達為成王<pc n="lb"/>
居守東都東都揚州也知誥乃密為書以召景達使入<pc n="lb"/>
將付後事毉官吳庭紹與知誥診候知其將終且召景<pc n="lb"/>
達之事遂密告李景使人追迴其書時書已出秦淮門<pc n="lb"/>
而追及之俄而知誥殂景乃即位其後吳庭紹遷内職<pc n="lb"/>
人罕知其由或云知誥在位嘗晝寢夢黄龍遶其殿檻<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
使人視之報曰齊王抱小殿之柱而立知誥心喜乃定<pc n="lb"/>
其儲位齊王即景之初封也後為吳王本名景通即位<pc n="lb"/>
改曰璟後避大周廟諱遂更名景以二説相異未詳其<pc n="lb"/>
孰是又嘗以其事質於江南一朝士曰非也徐温既與<pc n="lb"/>
張顥將謀弑渥而先擇其嗣主而温夢入宫中見白龍<pc n="lb"/>
抱其殿柱明日旦入果見渥弟渭衣白抱殿柱而立心<pc n="lb"/>
乃定之非李氏也景在位嘗搆一小殿謂之龜頭居常<pc n="lb"/>
處之以視事人有偵其所在必問曰大家可在龜頭裏<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
及後有内附之事人始悟焉<pc n="lb"/>
景即位改元保大壬子癸丑間有狂人遍揚市㖃罵市<pc n="lb"/>
人曰待顯徳三年總殺之又曰不得韓白二人殺之無<pc n="lb"/>
噍𩔖時朝廷廣順年也人皆莫測顯徳之號俄而周太<pc n="lb"/>
祖南郊改元顯徳世宗襲位因仍其號至三年丙辰王<pc n="lb"/>
師遂入淮南時韓侍衞令坤白太師重過並為戎帥王<pc n="lb"/>
師既入將屠其城而二公戢兵淮人得過江而南者尤<pc n="lb"/>
衆悉如狂人之言周師東南征而淮南市井小兒普唱<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
曰檀來也人頗恠之及揚州建春門有鼉而俗謂之檀<pc n="lb"/>
出於水次衆以為應矣未幾王師入先鋒騎兵皆唱蕃<pc n="lb"/>
歌其首句曰檀來也方明其兆偽侍中周宗既阜於家<pc n="lb"/>
財而販易每自淮上通商以市中國羊馬及世宗將謀<pc n="lb"/>
渡淮乃使軍中人䝉一羊皮人執一馬商旅以渡浮橋<pc n="lb"/>
而守繼以兵甲遂入臨淮雖陵弛於邊防亦周宗務於<pc n="lb"/>
貪黷破國之釁有若此者為臣咎不亦深乎<pc n="lb"/>
煜景之次子本名從嘉嗣偽位乃更今名有辭藻善筆<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
札頗亦有慧<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
壁以白銀釘瑇瑁而押之又以緑鈿剔隔眼中糊以紅<pc n="lb"/>
羅種梅花於其外又於花間設綵畫小木亭子才容二<pc n="lb"/>
座煜與愛姬周氏對酌於其中如是數處每七夕延巧<pc n="lb"/>
必命紅白羅百疋以為月宫天河之狀一夕而罷乃歌<pc n="lb"/>
之煜善音律造念家山破及振金鈴曲破言者取要而<pc n="lb"/>
言念家山破其聲焦殺振陵其詞不祥又建康市中染<pc n="lb"/>
肆之傍多題曰天水碧尋而皇家蕩平之悉前兆也天<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
水碧因煜之内人染碧夕露於中庭為露所染其色特<pc n="lb"/>
好遂名之初煜以建隆三年七月二九日襲偽位於金<pc n="lb"/>
陵因登樓建金雞以肆赦太祖聞之怒因問其進奏使<pc n="lb"/>
睦昭符符素辨給上頗憐之是日對曰此非金雞乃恠<pc n="lb"/>
鳥耳上大笑因而不問昭符之對雖涉滑稽而能取悦<pc n="lb"/>
上情免其君負僭上之責亦其忠也<pc n="lb"/>
偽蜀先主王建字光圖許州舞陽人世為餅師嘗葬其<pc n="lb"/>
父乃發地數尺而瘞鄊人卜葬皆以即日求地開塋故<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
也其棺躍出有神人謂之曰此天子地汝小民何容卜<pc n="lb"/>
葬建不聼但葬之棺復躍出如是者三乃得葬其後為<pc n="lb"/>
忠武軍部將討尚君長於山東力戰馬斃剖之得蛇於<pc n="lb"/>
馬腹由是自負建初以唐朝之命析黎雅卭蜀四州為<pc n="lb"/>
永平軍節度旋領兩川封蜀王及梁太祖受禪乃僭大<pc n="lb"/>
號梁祖以其俱為唐朝勲舊不敢傲之又以岐隴不附<pc n="lb"/>
欲假建為覆背之患乃與之通和使介交質情好尤篤<pc n="lb"/>
建初書與梁祖曰七十州自可指揮八十里罕因開垢<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
又曰俱非恃强逼禪皆以行道濟時云建在位有漢州<pc n="lb"/>
人郭迥耕得古銅牌以獻有王建王元膺已下六十餘<pc n="lb"/>
字建乃改其長子名元膺以應其事識者曰膺者胸也<pc n="lb"/>
胸者凶也皆非吉兆俄而元膺以延巧之夕將請建宴<pc n="lb"/>
於宫遂謀作亂事發元膺伏誅乃立其少子鄭王衍是<pc n="lb"/>
為后主建在偽位十有二年凡立改元曰武成曰天漢<pc n="lb"/>
曰通正曰永平曰光天仍以其偽號易錢文而鑄之今<pc n="lb"/>
惡錢中尚有建急於督責雖倉廩充溢而聚斂不已蜀<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
中每春三月為蠶市至時貨易畢集闤闠填委蜀人稱<pc n="lb"/>
其繁盛而建嘗登樓望之見其貨桑栽者不一仍顧左<pc n="lb"/>
右曰桑栽甚多儻税之必厚獲利由是言出於外民懼<pc n="lb"/>
盡伐其桑柘焉建末年苦於痢疾疼楚尤劇但坐錦囊<pc n="lb"/>
而疾中顧左右曰我見百姓無數列於牀前詬我曰重<pc n="lb"/>
賦厚斂以致我傷害而死今已得訴於帝矣建曰我實<pc n="lb"/>
不知外間如此今如之何未幾而殂衍即偽位荒淫酒<pc n="lb"/>
色出入無度嘗以繒綵數萬段結為綵樓山上立宫殿<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
臺閣一如居常棟宇之制衍宴樂其中或踰旬不下又<pc n="lb"/>
别立二綵亭於山前列以金銀錡釜之屬取御厨食料<pc n="lb"/>
烹燀於其間衍凭綵樓以視之謂之當面厨綵山之前<pc n="lb"/>
復穿一渠以通其宫中衍乗醉夜下綵山即從小龍舟<pc n="lb"/>
於渠中使宫人乗畫船倒執蠟炬千餘條逆照水面以<pc n="lb"/>
迎其船歌樂之聲沸於渠上及抵宫中復酣宴至曉綵<pc n="lb"/>
樓山遇風雨霜雪所損乃重易之無所愛惜又好擊鞠<pc n="lb"/>
常引二錦障以翼之往往至於街市衍為步障所蔽而<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
亦不知乃齊東昏髙障之𩔖也好戴大裁帽盖欲混已<pc n="lb"/>
而人以為泥首包羞之兆耳衍好燒香沉檀蘭麝之𩔖<pc n="lb"/>
芬馥氤氲晝夜不息既而厭之乃取皂角燒其奢縱皆<pc n="lb"/>
此𩔖也初建立衍為嗣鑄銅鐘於佛寺虚懸之其聲洪<pc n="lb"/>
逺建乃謂其下曰吾立此鐘為立太子故也今其聲洪<pc n="lb"/>
逺是必東宫將來之慶俄而方及八日其鐘殞地龍首<pc n="lb"/>
摧落建聞之不懌衍襲偽號果八年而亡國衍之末年<pc n="lb"/>
率其母后等同幸青城至成都山上清宫隨駕宫人皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
衣畫雲霞道服衍自製甘州曲辭親與宫人唱之曰畫<pc n="lb"/>
羅裙能結束稱腰身栁眉桃臉不勝春薄媚足精神可<pc n="lb"/>
惜許淪落在風塵宫人皆應聲而和之衍之本意以神<pc n="lb"/>
仙而在凡塵耳後衍降中原宫妓多淪落人間始騐其<pc n="lb"/>
語初莊宗即位與通好命客省使李嚴使於蜀衍建上<pc n="lb"/>
清道宫塑𤣥元及唐朝列帝宫中偽尊王子晉為聖祖<pc n="lb"/>
至道玉宸皇帝塑其形仍塑建與衍侍立其側召嚴以<pc n="lb"/>
觀之衍因備法駕行朝謁獻享之禮而亦享唐之列聖蜀<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
人以為朝唐之列聖盡歸中原之兆也謁享之日蜀中<pc n="lb"/>
士女夾道觀之珠翠簾幕為之照耀及嚴回乃言可取<pc n="lb"/>
之狀嘉王宗夀者王氏宗室中允為賢王嘗因重陽衍<pc n="lb"/>
召宗室及近臣宴於宣華苑自旦至於繼火沈湎尤甚<pc n="lb"/>
宗夀因以社稷之事言之涕淚交落而佞臣潘在迎顧<pc n="lb"/>
在詢韓昭等數輩以為嘉王酒悲因為諧謔笑玩而罷<pc n="lb"/>
及蜀亡宗夀至洛表請以公禮葬衍朝廷因追封衍為<pc n="lb"/>
順正公出葬之日宗夀步從之尋為淄州刺史復為青<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
州節度使以夀終蜀之王公亡國之後多所淪喪而宗<pc n="lb"/>
夀能保其終以見上天福善之道後唐既平蜀上乃以<pc n="lb"/>
太原節度孟知祥走馬入蜀以鎮撫之及明宗時安重<pc n="lb"/>
誨用事知祥乃絶朝貢以長興五年遂僭大號初王氏<pc n="lb"/>
在蜀建剏宫殿皆紀大匠孟徳名氏於梁俄而終為孟<pc n="lb"/>
氏所處知祥僭號才七月而終其子㫤嗣偽位㫤尚年<pc n="lb"/>
少乃與母后同宫數年餘遂遷新宫而居以其宫宇稍<pc n="lb"/>
廣乃選民間女子有殊色者充之及有司引至後苑㫤<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
親選擇佳者亦賜諸王餘則縱去而民間懼其搜選皆<pc n="lb"/>
立求媒伐而嫁之謂之驚婚㫤之幼年有日者周𤣥豹<pc n="lb"/>
視之謂知祥曰此兒骨法非常且愛之知祥不聼後又<pc n="lb"/>
遣𤣥豹同㫤於戲劇之處熟視之既而告曰此四十年<pc n="lb"/>
偏蜀之主非等閒也知祥始喜由是特加愛念㫤之母<pc n="lb"/>
后即後唐積慶公主之後車也嘗在并州累從征伐備<pc n="lb"/>
歴艱難由是頗務慈儉常誡㫤以固福夀為懷而㫤亦<pc n="lb"/>
能禀之寢處惟紫羅帳紫碧綾帷褥而已無加錦繡之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
飾至於盥潄之具亦但用銀兼以黒漆木器耳每決死<pc n="lb"/>
刑多所務減而儉止一身唯容惡乃匹夫之小節耳然<pc n="lb"/>
仁道至大𤣥鑒孔昭及歸皇朝終訖天命逺視李氏近<pc n="lb"/>
觀王衍禍福之道盖相有為蜀之末年百官競執長鞭<pc n="lb"/>
自馬至地婦人競戴髙冠子皆謂之朝天又製新曲名<pc n="lb"/>
之曰萬里朝天意謂萬里皆朝於已及歸降之後﨑嶇<pc n="lb"/>
川陸至於京師乃萬里朝天之驗矣㫤性畏懦在位唯<pc n="lb"/>
每年春一拜知祥之陵及十一月誕日偽號明慶節幸<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
佛寺燒香而已他無所適每出則乗步輦垂以重簾環<pc n="lb"/>
結珠香囊垂於四角香聞數里人亦不能見其面㫤出<pc n="lb"/>
外則以其輿輦嘗飾奢麗居常在内唯銅裝朱漆小輦<pc n="lb"/>
而已故三十年不南郊不放燈率由懼非常也㫤後體<pc n="lb"/>
重遂不乗馬内廐唯飼一打毬馬而久不按習亦不堪<pc n="lb"/>
乗跨其餘名馬多屬之親王近臣耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五國故事卷上<pc n="lb"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>五國故事卷下</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五國故事卷下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>偽漢彭城<pc n="lb"/>
先主巖偽諡天皇大帝廟號髙祖第二主玢偽諡殤帝<pc n="lb"/>
第三主晟偽諡文武光聖明孝皇帝廟號中宗後主鋹<pc n="lb"/>
入朝封恩赦侯殂封南越王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>偽閩王氏<pc n="lb"/>
忠懿王王審知不僭號朝廷封閩王終諡忠懿延鈞僭<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
位偽冊太祖王延翰偽稱閩不僭帝號踰年而終無聞<pc n="lb"/>
偽號王延鈞偽稱大閩皇帝偽號惠宗王延羲襲偽號<pc n="lb"/>
為朱氏所滅王延政僭號大商皇帝尋為淮人所虜偽<pc n="lb"/>
封光山王宗屬王延稟王延彬附朱文進卓儼明李孺<pc n="lb"/>
贇泉州婁從効張漢思陳洪進<pc n="lb"/>
偽漢先主名巖後名俊又名龑龑之字曰儼本無此字<pc n="lb"/>
龑欲自大乃以龍天合成其字以其不典故不書之其<pc n="lb"/>
先上蔡人從閩之仙㳺復遷畨禺因家焉父謙為賀水<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
鎮將既卒以其子隠嗣隠即巖之兄也先時唐末天下<pc n="lb"/>
征鎮不受代而薛王知柔以石門扈蹕功授廣帥丞相<pc n="lb"/>
齊公徐彦若復代知柔隠皆迎納朝論嘉之尋自為廣<pc n="lb"/>
帥隐卒巖代其任初巖之正母韋氏頗妬聞其生乃仗<pc n="lb"/>
劒於中門使取其兒至將殺之家人不敢匿乃持去既<pc n="lb"/>
見之後劒輒墮地乃跪而抱之曰此我家之寶遂取為<pc n="lb"/>
已子梁朝命冊南平王以中原多事乃僭號改元乾亨<pc n="lb"/>
封其子十有八人為王九年八月白虹入其偽三清殿<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
中頗憂畏其外震懼㑹有詞臣王宏欲説巖乃以白虹<pc n="lb"/>
為白龍見上賦以賀之巖大恱乃改元白龍更名龔又<pc n="lb"/>
改為龑見前註謙初為封州刺史而其母段氏生巖有<pc n="lb"/>
日者視之謂謙曰公之諸子唯少者貴甚又巖性嚴酷<pc n="lb"/>
果於殺戮毎視事則垂簾於便殿使有司引罪人於殿<pc n="lb"/>
下設其非法之具而屠膾之故有湯鑊鐵牀之獄又有<pc n="lb"/>
投湯鑊之慘後更加日曝沃以鹽醋肌體腐爛尚能行<pc n="lb"/>
立久之乃死其餘則鎚鋸互作血肉交飛腥穢之氣寃<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
痛之聲充沸庭廡而巖之唇吻必垂涎及頤頷吞噏膚<pc n="lb"/>
血之氣者久之方復常態有司候其復常乃引罪人而<pc n="lb"/>
退葢妖蜃毒龍之𩔖非可待以人倫也巖暴政之外唯<pc n="lb"/>
以治宫殿為務故作昭陽諸殿秀華諸宫皆極瓌麗昭<pc n="lb"/>
陽殿以金為仰陽銀為地面簷楹榱桷亦皆飾之以銀<pc n="lb"/>
殿下設水渠浸以珍珠又琢水晶琥珀為日月列於東<pc n="lb"/>
西二樓之上巖親書其榜以見進士王宏昭陽殿賦詞<pc n="lb"/>
之越人皆非虚也其餘宫室殿宇悉同之每引領行商<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
以示奢侈非由之而稱强密涼臺之寶不亦疎乎巖末<pc n="lb"/>
年乃天福壬寅嵗是嵗夏四月避暑於甘泉宫時長星<pc n="lb"/>
見乃誦宋孝武萬嵗之說未幾而殂焉巖既卒而其子<pc n="lb"/>
玢嗣位是為殤帝昏暴益甚為長夜之飲二年春三月<pc n="lb"/>
其弟晟因人之情乃使壯士夜以角觝進因而弑之於<pc n="lb"/>
長春宫玢卒晟乃襲偽位改元應乾<pc n="lb"/>
晟本二名上一字犯宣祖諱去之江南李景連湖湘之<pc n="lb"/>
勢遂以兵侵其境為晟所敗獲其敗卒盡滅去一臂以<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
痛之江南由是絶南顧之意晟僻在一隅自為强大以<pc n="lb"/>
中國帝王為洛州刺史每宴會則獨處殿庭之間侍宴<pc n="lb"/>
臣<graphic n="KR1212" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1212.png" mimeType="image/png"/>皆結綵亭侍坐於殿之兩隅宴酣則有司以檻獸<pc n="lb"/>
而進兩旁翼以戈㦸晟親持弓矢下殿有司引獸檻而<pc n="lb"/>
前逡巡獸出杉庭而上晟引弓射之兩旁戈㦸競進獸<pc n="lb"/>
乃斃其為樂皆此𩔖而晟晚年猜忌功臣誅戮相繼陳<pc n="lb"/>
道庠者嘗為觝角以弑殤玢者晟既忌之欲其自退仍<pc n="lb"/>
賜之漢紀一部庠受賜莫知其由因以問内侍鄧申申<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
曰殺韓信醢彭越之謂也庠因稱疾晟聞之反怒申以<pc n="lb"/>
漏洩乃兼誅之晟每誅其親族其子皆鴆死女有色遂<pc n="lb"/>
置嬪御之列晟之所為雖蠻夷不足以論理而人倫之<pc n="lb"/>
内實所不忍聞焉鋹晟之長子也年十七襲偽位改元<pc n="lb"/>
大寶委政内官龔澄樞及才人盧瓊仙又引巫樊胡子<pc n="lb"/>
自言玉皇大帝附其身服逺逰冠妖言以陳禍福鋹於<pc n="lb"/>
内殿設帷幄陳物玩以奉之胡子為大帝言謂鋹曰盧<pc n="lb"/>
瓊仙等輩皆我命之以為爾輔爾當盡心委之無得妄<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
有疑慮鋹再拜而聴由是内外淫亂鋹踵父之奢縱立<pc n="lb"/>
萬政殿飾一柱凡用銀三千兩又以銀為殿衣間以雲<pc n="lb"/>
母無名之費日有千萬末年野蕈生於宫殿御井石自<pc n="lb"/>
行百餘步狐鳴鬼哭妖怪日作至於亡國焉鋹既為天<pc n="lb"/>
兵所敗其下乃燔爇府庫寶貨之外其珍珠至美者凡<pc n="lb"/>
四十有六甕焉及至京師鋹乃自結珠龍鳳鞍帕以獻<pc n="lb"/>
之太祖謂羣臣曰聞鋹所貢悉皆手製其所善止如此<pc n="lb"/>
不亡何待耶鋹在南越偽封衞王及歸朝封恩赦侯旋<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
改彭城郡公又進封衞國公及薨追封南越王焉吁彭<pc n="lb"/>
城氏非積善之家以淫刑為政加之内理無復禮度雖<pc n="lb"/>
滅亡也而猶獲其令終者不亦幸乎<pc n="lb"/>
閩忠懿王諱審知光州固始人也長兄潮次兄圭及審<pc n="lb"/>
知軍中號為三龍皆以唐末起兵為黄巢部伍巢敗乃<pc n="lb"/>
領其衆入泉州旋自泉州復破陳巖入福州初辟石僧<pc n="lb"/>
為䜟辭曰巖髙潮水没潮退天口出葢言潮破福州陳<pc n="lb"/>
巖而審知終嗣其地也潮嘗使日者視已弟兄曰一人<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
勝一人審知方侍潮之側沾汗而退審知性儉約嘗衣<pc n="lb"/>
紬一日袴敗乃取酒庫酢袋而補之又嘗使南方迴者<pc n="lb"/>
以玻璃瓶獻之審知眷玩久之自擲於地謂左右曰好<pc n="lb"/>
竒尚異乃奢侈之本今沮之貴後代無為漸也或云延<pc n="lb"/>
鈞僭立以御服被於審知之廟審知寓夢於延鈞責之<pc n="lb"/>
不肯服延翰審知子也襲父位踰年而終翰妻博陵氏<pc n="lb"/>
女也性悍姤而殘忍嘗以練縛姬侍而鞭之練染血赤<pc n="lb"/>
乃止又置木掌扑人一日盛暑又無纎雲而雷霆擊博<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
陵斃於中庭或曰忠懿暴終博陵之鴆故也延鈞審知<pc n="lb"/>
次子延翰殂遂襲其位無竒能故其初數年頗亦善守<pc n="lb"/>
比及季年乃僭稱大號國號曰大閩改元龍啓即位日<pc n="lb"/>
既被衮冕遂恍惚不能自知久之方蘇乃親許飯僧三<pc n="lb"/>
百萬繕經三百藏尋而稍安後於諸寺賽所許願文疏<pc n="lb"/>
中明述其事聞者哂之曰大閩其應天順人有如此者<pc n="lb"/>
延鈞即位改名鏻鏻將死有赤虹入其室飲以金盆水<pc n="lb"/>
吸之俄盡又芝生殿門俄而遇弑鏻死金陵以閩人語<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
訛戲之因送綾遂以為花絹意以鏻避其諱也鈞初議<pc n="lb"/>
僭號不欲盡兼尊欲為閩國皇偽翰林學士周維岳進<pc n="lb"/>
曰陛下欲稱國皇臣亦止稱翰林學生又以赦書有日<pc n="lb"/>
行五十里之說聞者哂之<pc n="lb"/>
延稟審知養子眇一目人謂之獨眼龍延鈞之兄<pc n="lb"/>
也翰既死稟自泉州率兵而至因立延鈞為王自還泉<pc n="lb"/>
州將行謂鈞曰善守之無煩老兄再至鈞憾其言後因<pc n="lb"/>
詐疾以死訃於稟稟復來遂以兵迎於南臺江斃之舟<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
中取其首至而責之曰果煩老兄再至矣因梟之無諸<pc n="lb"/>
市稟之子繼昇繼倫皆奔浙中初延稟自光山起兵至<pc n="lb"/>
建州入一山寺刼掠有僧但誦法華經見稟不起稟怒<pc n="lb"/>
殺之後常見僧現其形細視之乃延鈞耳稟由是心疑<pc n="lb"/>
延鈞即前所殺之僧至是果驗其寃耳昶本名繼鵬偽<pc n="lb"/>
封福王即鈞之長子也既為皇城使李倣所弑而立㫤<pc n="lb"/>
㫤遂改元通文性狂狷常欲練兵襲金陵乃於殿庭設<pc n="lb"/>
大沙羅於射堋示衆曰一發中之當平定江南射堋去<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
庭階才五六十步沙羅復甚大果一發中之其下皆賀<pc n="lb"/>
曰此一箭定天下矣遂發兵至於境上金陵聞之無所<pc n="lb"/>
㖃責但曰愍其有此大志耳㫤立而忠懿王之勲舊悉<pc n="lb"/>
屏去之衙兵先號威武軍者亦棄不用威武軍忠懿王<pc n="lb"/>
之親兵也以軍額而名之因召市井屠沽輩别立宸衞<pc n="lb"/>
軍名衣以羅襦銀帶飲食之器悉皆中金所給俸賜復<pc n="lb"/>
數倍於威武威武頗怒一日潛匣劒遂取延羲於私第<pc n="lb"/>
而立之延羲審知之第二十八子也先時得罪於㫤㫤<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
囚之私第有庭石一根一日有白烟一穗起於石上久<pc n="lb"/>
之方散延羲懼乃密召道士陳守元即偽號陳天師者<pc n="lb"/>
也使禳剋之守元曰未必不為嘉兆也是夕兵至其門<pc n="lb"/>
而迎之延羲謂㫤使人收之乃迯於厠中久之方出延<pc n="lb"/>
羲即位改元承隆移書於隣國曰大軍踊躍於門前羣<pc n="lb"/>
臣歡呼於日下是也延羲即位為長夜之飲鍜銀葉為<pc n="lb"/>
酒杯以賜飲羣臣下銀葉既柔弱因目之為冬𤓰片又<pc n="lb"/>
名之曰醉如泥酒既盈即不復置他所唯飲盡乃可捨<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
自宗室洎羣臣而下多以拒命見誅嘗一夕醉甚命其<pc n="lb"/>
偽宰相李凖棄市而凖方大醉卧於市中唯呼其婢春<pc n="lb"/>
鶯已行刑者不敢殺因致之他所明日延羲視朝使召<pc n="lb"/>
凖左右因夜來之命對之延羲都不能知乃急召仍復<pc n="lb"/>
其位是日又宴翰林學士周維岳復被怒下獄獄吏拂<pc n="lb"/>
榻而迎之曰尚書無憂苦昨夕相公方宿此今亦無恙<pc n="lb"/>
既醒果然末年為偽客省使朱文進所殺王氏遂滅忠<pc n="lb"/>
懿嘗問山僧國祚修短僧曰大王騎馬來騎馬去忠懿<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
以丙午得閩至開運丙午嵗而亡國其言驗矣延政延<pc n="lb"/>
羲弟羲即位乃請以建州為威武軍延羲不許因復延<pc n="lb"/>
政建州鎮安軍節度使延政乃自更為鎮武後僭號稱<pc n="lb"/>
大殷皇帝改元天徳延羲遇害閩人有迎延政者㑹為<pc n="lb"/>
兵所攻不能下使其子繼雄至又追拒而殺之延政終<pc n="lb"/>
歸於江南封自在王尋改光山王終鄱陽焉延彬奎之<pc n="lb"/>
子忠懿之猶子也奎死襲其父封於泉性多藝而奢縱<pc n="lb"/>
日服一巾櫛日易一汗衫既醉必以龍腦數器覆之無<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
病則亭午方起能為詩亦好說佛理辭人禪客謁見多<pc n="lb"/>
為所沮宅中聲妓皆北人將求妓必圖已形而書其歌<pc n="lb"/>
詩於圖側題曰才如此貌如此以是冀其見慕初圭領<pc n="lb"/>
兵至泉州舍於開<hi>闕</hi>寺始生延彬於寺之堂既生而有<pc n="lb"/>
白雀一栖於堂中迄彬之終方失其所在凡三十年仍<pc n="lb"/>
嵗豐稔每發蠻舶無失墮者人因謂之招寶侍郎進士<pc n="lb"/>
徐寅常為人生幾何賦云任是三皇五帝不死何歸後<pc n="lb"/>
因修合求藥於延彬書其賦辭於紙尾而報之其風味<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
又此𩔖也朝廷授延彬雲州節度使及卒復贈侍中葬<pc n="lb"/>
雲臺山迄今閩人謂之雲臺侍中其詩有尤者曰四衙<pc n="lb"/>
前後訟堂清軟錦披袍擁鼻行雨後緑苔侵履跡春深<pc n="lb"/>
紅杏鎖鸎聲因攜久醖松醪酒自煮新抽竹笋羮也解<pc n="lb"/>
為詩也為政儂家何似謝宣城人多誦之<pc n="lb"/>
偽宋文進者王氏時為客省使既弑其君延羲乃稱藩<pc n="lb"/>
於朝廷行天福年號朝廷授文進福州節度使同中書<pc n="lb"/>
門下平章事封閩國王泉州指揮使劉從効殺文進所<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
署刺史黄紹頗以王繼勲代之遥應建州文進發兵攻<pc n="lb"/>
之為泉人所敗連重遇乃殺文進傳首建州以從子繼<pc n="lb"/>
昌來守福州為淮兵所阻不得指揮使李孺贇乃推僧<pc n="lb"/>
卓儼明為主卓儼明本神光寺僧住上方達將自立懼<pc n="lb"/>
人情不附乃假立之示衆曰儼明在神光寺上方嘗睡<pc n="lb"/>
庵中有赤蛇出入其鼻中此異人也當迎之衆從其議<pc n="lb"/>
未幾殺之遂自立李孺贇本名達既自立乃表朝廷授<pc n="lb"/>
檢校太尉同平章事充福建節度使知閩國事後求爵<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
於朝廷不允遂歸江南編入屬籍賜名義預其偽王子<pc n="lb"/>
之列既而召之使入覲孺贇復不聴命遂為江南所攻<pc n="lb"/>
告急於浙兵救之圍解乃覲於浙孺贇未幾還本任復<pc n="lb"/>
謀叛為浙兵所戮其弟孺差亦誅焉婁從効泉州桃林<pc n="lb"/>
人父諱章初與董思安張漢忠陳洪進等俱為本州偏<pc n="lb"/>
將及朱文進簒滅王氏以其將黄紹頗守泉從効等因<pc n="lb"/>
殺紹頗而立王繼勲以應建州文進舉兵攻之不克及<pc n="lb"/>
江南剋建州從効首請江南之命累授從効至檢校太<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
尉兼中書令泉州清源軍節度使鄂國公十數年間頗<pc n="lb"/>
亦强盛建隆壬戌嵗從効自五月𤼵疽至於七月不愈<pc n="lb"/>
中外音問不通羣校頗有異議一日先鋒指揮使王亡<pc n="lb"/>
名請入省疾而從効危篤乃欲代領其衆從効死衆立張<pc n="lb"/>
漢忠為帥以洪進副之使王亡名出守漳州不聼又遣<pc n="lb"/>
戍莆田亦不聼因使衆擊之遂困送同安縣羈縻之未<pc n="lb"/>
幾而斃初効有泉南之地洪進為其將與張漢忠同列<pc n="lb"/>
從効死漢忠有其郡且請節制於江南以洪進為節度<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
副使而頗忌洪進一日設筵將害洪進俄而地震漢忠<pc n="lb"/>
惶惑洪進遂起出他日洪進率子弟徑入衙署取其符<pc n="lb"/>
印而廢之送家庄洪進因請命於朝廷授平海節度使<pc n="lb"/>
太宗即位乃修朝覲改授徐州節鎮兼授相封岐國公<pc n="lb"/>
終贈中書令諡曰忠順<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五國故事卷下<pc n="lb"/>
<pb n="12b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>