<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
吳越備史卷第二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>武勝軍莭度使掌書記范坰<pc n="　"/>武勝軍莭度廵官林禹撰<pc n="lb"/>
文穆王<pc n="lb"/>
文穆王諱元<graphic n="KR1493" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1493.png" mimeType="image/png"/>字明寳武肅王第七子也母晉國昭懿太<pc n="lb"/>
夫人陳氏唐光唘三年丁未冬十一月十有二日生于杭<pc n="lb"/>
州之東院先是有胡僧持一玉羊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>大可數寸光彩異常<pc n="lb"/>
以獻武肅且曰得此當生貴子王果以丁未生焉乹寕元<pc n="lb"/>
年二月授塩鐵發運廵官奏授金部郎中賜金𬗋天復元<pc n="lb"/>
年八月改授禮部尚書遥領邵州刺史九月壬子王祖妣<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
秦國太夫人水丘氏薨二年徐綰許再思搆宣城觀察使<pc n="lb"/>
田頵同劘我壘頵敗率徐綰再思回宣州慮我師逐之乃<pc n="lb"/>
懇質武肅王王厯選諸子不應命時王尚㓜請行荘穆夫<pc n="lb"/>
人聞之泣曰置我兒于虎口也玉曰亾身以紓國家之難<pc n="lb"/>
亦足以報劬勞耳雖死無恨乃再拜而出武肅王竒而送<pc n="lb"/>
之王自北門躡繩梯而下以赴頵營𥘉頵附于淮人及還<pc n="lb"/>
宣城而頵叛淮帥㑹我師以攻之頵每戰不勝歸必求王<pc n="lb"/>
将肆其毒頵母老且賢常加保䕶天祐元年十月我師與<pc n="lb"/>
淮人攻之甚急頵将出戦乃曰今日不勝必殺錢郎其母<pc n="lb"/>
目而送之且曰䑕軰死不旋踵矣是日果陷于宛水橋爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
亂兵所殺賊衆尚優我師提頵首以示之賊衆遁散頵母<pc n="lb"/>
遂奉王歸我師衛而歸焉二年春正月制授王檢校右僕<pc n="lb"/>
射八月䖏州刺史盧約弟佶㓂永嘉開平元年正月武肅<pc n="lb"/>
王命王伐永嘉四月斬盧佶而還<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>時盧佶列巨舟四十艘于清澳海門以<graphic n="KR0829" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0829.png" mimeType="image/png"/>我師王謂諸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>将曰賊之銳卒盡在此矣宜勿與戦當有他道徑襲賊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>壘出其不意必成<graphic n="KR2587" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2587.png" mimeType="image/png"/>也于是由安固江登陸而襲之佶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>由是就執<pc n="lb"/>
師還承制改王衙内都指揮使檢校尚書右僕射冬十月<pc n="lb"/>
授王金𬗋光祿大夫檢校司空五年秋七月賜號王賛正<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
安國功臣進授司徒守湖州刺史乹化三年夏四月淮将<pc n="lb"/>
前吉州刺史李濤率兵二萬自千秋嶺㓂我衣錦軍武肅<pc n="lb"/>
命王率師討之王以山谷迂僻乃盡伐樹木絶其歸路為<pc n="lb"/>
三覆以待之時江南國主徐知誥在賊中與王騎相逼僅<pc n="lb"/>
獲之俄而知誥易服乗白騾而竄壬辰獲李濤及偏将咸<pc n="lb"/>
知進等八千餘人兵甲生口稱是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是行也王營中有氣如龍虎之状賊中望之有曰此覇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者之氣也<pc n="lb"/>
五月王復率騎兵攻宣州廣徳縣城未㧞有登城詬辱我<pc n="lb"/>
師王怒奮擊之六月已夘城陷王手刃二百餘人藉藁而<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
行獲将花虔渦信及吏卒七十餘人殺戮凡二萬四千而<pc n="lb"/>
還<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>先是有日者視王曰公手刃百人當大貴時又有僧名<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>自新常衣紙住廣徳山院王至衆皆遁而自新巍然晏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>坐軍中有詰其不去者自新曰前後上右皆兵耳去将<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>安適時王自衆中自新忽見之乃歛衣奉迎與語乆之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>及王還遂載而歸後王問自新當時何以見識自新曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>微僧無他術但觀王在萬衆中骨法獨異與咸通皇帝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>御容頗相類故尓幸淂一識也<pc n="lb"/>
冬十月勅授王檢校太保依前湖州刺史大彭縣開國男<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
食邑三百戸四年夏六月制授王特進光祿大夫開國侯<pc n="lb"/>
食邑一千户秋九月王率師攻常州無錫縣丁未克之獲<pc n="lb"/>
其将朱超䓁五百餘人而還真明元年春正月勅授王鎮<pc n="lb"/>
海軍莭度使土客諸軍都指揮使湖州刺史如故三年夏<pc n="lb"/>
六月制加王檢校太傅増食邑五百户五年夏四月王率<pc n="lb"/>
水師大小戰艦五百餘艘皆刻龍形自東州發艦徑伐淮<pc n="lb"/>
甸時淮南遣将彭彦章陳汾等大戦于狼山江将戦之夕<pc n="lb"/>
王召指揮使張從寳計之曰彼若徑下當避其𥘉以誘之<pc n="lb"/>
制勝之道也乃命軍中宿理㠶檣每舟必載石灰黒豆江<pc n="lb"/>
砂以随焉翌日昧爽淮人果乗風自西北而下危檣巨艦<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
勢若雲合我師皆避之賊舟既髙且巨不能復上我師反<pc n="lb"/>
乗風以逐之復用小舟圍其上右賊廻舟而鬪因揚石灰<pc n="lb"/>
賊不䏻視及轆轤相接乃撒豆于賊舟我舟則砂焉戦血<pc n="lb"/>
既漬踐豆者靡不顛踣命進火油焚之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>火油得之海南大食國以鐡筒發之水沃其熖弥盛武<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>肅王以銀飾其筒口脱為賊中所得必剝銀而棄其筒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則火油不為賊所有也<pc n="lb"/>
斬其将百勝軍使彭彦章<hi>一作臯</hi>獲士卒七千餘人賊船四<pc n="lb"/>
百餘艘餘皆焚之其斬馘之甚自江及岸數十里皆殷焉<pc n="lb"/>
淮師自是遂求通娉<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>王之是行也舟次狼山江之石牌灣有石幢大署其文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰向後有木龍五百来至此真聖其勝也<pc n="lb"/>
秋七月王復戦于毘陵之無錫縣偏将曽雲奔于賊我師<pc n="lb"/>
不利王騎逼髙岸賊将追及乃舉䇿私誓曰天必助我馬<pc n="lb"/>
當躍上不然則墜我于此馬果一躍而登岸既而復整行<pc n="lb"/>
伍破賊而還冬十一月丁亥王妣吳越國荘穆夫人薨六<pc n="lb"/>
年冬十月勅遣衛尉卿兼通事舍人陳琮授王檢校太傅<pc n="lb"/>
同中書門下平章事充清海軍莭度使餘如故龍徳二年<pc n="lb"/>
春正月勅王特進檢校太尉兼侍中加食邑三百户仍賜<pc n="lb"/>
匡扶定亂立正至道功臣同光二年冬十月制授王開府<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
儀同三司檢校太師兼中書令依前清海軍莭度使兼充<pc n="lb"/>
両浙莭度使觀察留後遣進奉使婁輯将命焉天成元年<pc n="lb"/>
四月武肅王不康因如衣錦軍命王監國仍俾便宜從事<pc n="lb"/>
武肅王至自衣錦軍而中外無所専命武肅王嘉歎乆之<pc n="lb"/>
九月制加王食邑一千户實封一百户<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一夕王夢神人賫骨一副易王頂及醒尚痛焉<pc n="lb"/>
三年春二月遣閤門通事舍人李韞授王鎮海鎮東等軍<pc n="lb"/>
莭度使杭州越州大都督長史加食邑一千户實封二百<pc n="lb"/>
户秋七月己已忠献王生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>𥘉武肅王将属王以冡嗣乃命諸子有功者數人謂曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
爾無隐情各言爾功以定厥後王兄中吳軍莭度使元<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>璙王弟清海軍莭度使元璹寜國軍莭度使傳璟洎諸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公子等皆上言王功徳髙茂是宜委副故以両鎮属焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>及武肅寝疾一日命出玉帯五賜王兄弟命王先擇之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王乃取其狹小者武肅王大恱謂王曰吾有汝瞑目無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>恨矣<pc n="lb"/>
四年秋八月己酉今大元帥吳越國王弘俶生五年夏五<pc n="lb"/>
月制加王食邑一千戸實封一百户郊恩也長興三年春<pc n="lb"/>
三月己酉大雪二十八日庚戌武肅王薨王哀痛終日四<pc n="lb"/>
日不食上右勸以粥夏四月己未王即位悉用藩服之儀<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
從治命也赦境内凡一應荒絶田産尚隷租籍者悉免之<pc n="lb"/>
中外頒賚有差<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>自今年孟春洎是月陰晦弥日及王親事之日至是澄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>霽中外咸恱<pc n="lb"/>
是月庚午奉武肅王靈輴殯于衣錦軍之正寝秋八月椘<pc n="lb"/>
帥馬希聱殂弟希範嗣<pc n="lb"/>
<hi>癸已</hi>四年春正月福州王延鈞僣稱帝更名璘三月勅遣将<pc n="lb"/>
作監李鍇光祿少卿張裒來歸我先王之賵又遣引進使<pc n="lb"/>
楊彦珣授王起復雲麾将軍上金吾衛大将軍員外置同<pc n="lb"/>
正員王兄中吳軍莭度使元璙檢校太師兼中書令王弟<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
清海軍莭度使元璹檢校太傅同中書門下平章事餘如<pc n="lb"/>
故夏四月淮南偽客省使許確百濟國太僕卿李仁旭各<pc n="lb"/>
來祭我先王秋七月勅遣郎中張絢授王中書令進封為<pc n="lb"/>
吳王是月畨禺偽上僕射何瑱亦來祭我先王九月勅遣<pc n="lb"/>
侍郎張文寳來宣諭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文寳泛海而來𬒳風壊船飄至天長吳主厚禮之及賞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>從者錢帛等數萬文寳獨受飲食餘皆辭之吳主嘉之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>竟抵抗<pc n="lb"/>
冬十一月明宗崩宋王從厚即位是為閔帝十二月庚戌<pc n="lb"/>
寕國軍莭度使同平章事检校太傅王兄元璣卒<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>璣王之庻兄也母慶安夫人胡氏公性氣寛厚沉静寡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>言多尚儒釋不喜奢侈厯官數年黎庶安楽早失夫人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>終不棄娶之嗣<pc n="lb"/>
是歲順化軍莭度使判明州王弟元珦召歸錢塘懲虐政<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
<hi>甲午</hi>應順元年春正月閔帝改元大赦勅遣鞍轡庫使王延<pc n="lb"/>
縞來宣告仍賜國信尋又遣散騎常侍孔昭序駕部貟外<pc n="lb"/>
郎張䌧冊王為吳越王是月大雪平地五尺壬午奉葬先<pc n="lb"/>
王于茅山閏月蜀帥孟知祥僣稱大蜀皇帝年號明徳夏<pc n="lb"/>
四月潞王從珂率兵入洛逐閔帝而自立改元清㤗六月<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
勅遣給事中張延雍兵部員外郎馬義冊王為吳越王秋<pc n="lb"/>
七月偽蜀孟知祥殂子㫤嗣<pc n="lb"/>
<hi>乙未</hi>清㤗二年春三月制授静海軍莭度使检校太保中書<pc n="lb"/>
令王弟元球守太師秋七月甲辰西方慶雲見重建開元<pc n="lb"/>
宫追福于先王也<pc n="lb"/>
<hi>丙申</hi>三年春正月勅遣禮部尚書李懌户部郎中姚遐齎奉<pc n="lb"/>
吳越王金印至歸舊物也秋七月勅建先王廟于東府是<pc n="lb"/>
月制授王部将保順軍莭度使鮑君福檢校太尉同平章<pc n="lb"/>
事冬十月偽閩王㫤弑其父延鈞而自立年號通文十一<pc n="lb"/>
月契丹立石敬瑭為晉皇帝于洛大赦改元天福潞王自<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
殺十二月勅授王天下兵馬副元帥<pc n="lb"/>
<hi>丁酉</hi>天福二年春正月朔日有蝕之勅遣供奉官周彦環賜<pc n="lb"/>
國信二月淮南以徐知誥爲齊王建國于金陵是月己酉<pc n="lb"/>
夜暴雨自西北起連日至壬子有海魚二尾各長五十餘<pc n="lb"/>
尺一死于桐廬一死于餘姚江三月静海軍莭度使王弟<pc n="lb"/>
元球順化軍莭度使王弟元珦並有罪命死王許以公禮<pc n="lb"/>
葬其麾下卒伍悉宥之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元球元珦數有軍功先王賜有兵仗及王立元球等恃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>㤙驕横増置兵仗諸将吏告元球遣親信禱神求主吳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>越又爲蠟丸與元珦議謀王不信諸将復告王乃召元<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>球元珦宴後宫既至上右告元球等有刃于懷䄂即皆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>格殺之王欲按諸将有交通者姪仁俊諫曰昔光武破<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王郎曹公破袁絽皆焚其書䟽以安反側宜放之王乃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>止<pc n="lb"/>
夏四月勅遣禮部尚書程遜兵部貟外郎韋稅封王為吴<pc n="lb"/>
越國王仍賜天下副元帥金印一面甲午王即位建國之<pc n="lb"/>
儀一如同光故事仍赦境内今年租稅之半是月晉主遷<pc n="lb"/>
都于汴秋七月制削元球元珦在身官爵任便䖏置八月<pc n="lb"/>
辛已王大閲于北郊是月偽吴楊氏遜位于徐知誥戊申<pc n="lb"/>
王新建五廟于城南九月乙卯王親祀五廟冬十一月乙<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
丑金陵徐知誥僣稱大齊皇帝年號昇元<pc n="lb"/>
<hi>戊戌</hi>三年春正月朔日有蝕之二月乙亥吳越國丞相沈崧<pc n="lb"/>
卒贈謚文獻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>崧名吉甫閩人也祖輅大理評事賜緋父超福州長溪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>縣令崧𥘉生時有大蛇墜牀前引首視之乆而方去既<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>七日将浴忽風雨震壊浴盆乹寕二年刑部尚書崔凝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>主禮闈凡二十五人登進士弟渝濫尢衆昭宗御武徳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>殿命翰林學士陸扆祕書監馮渥親覆試凡落十人是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>日崧再以章奏㨗尋歸寧途由淮甸淮帥辟之不就遂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>歸武肅厯鎮海軍掌書記授浙西營田副使奏授祕書<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>監检校兵部尚書右僕射凡書檄表奏多崧所出荘宗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>即位改元同光武肅王問其祚脩短崧曰觀此號為國<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不成止一口耳文穆王襲位置擇䏻院以選士俾崧主<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之國建拜崧丞相終年七十六歲<pc n="lb"/>
冬十一月勅建尚書王丞王延司門郎中張守素齎捧吳<pc n="lb"/>
越國王玉冊及沿身法物等至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>冊曰惟天福三年歲次戊戌十一月甲辰朔五日戊申<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皇帝若曰王者握圖立極崇徳報功或開國以建邦或<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>苴茅而襲爵乃樹藩屏式奨忠勲古先哲王率由斯道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>唯朕薄徳敢忽彛章况夫奠南服之奥區鎮東甌之重<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>地懋績雖髙于列土殊榮未繼于肯堂得不申加等之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>㤙降非常之命用紀代天之業特頒鏤玉之文乃擇吉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>辰爰敷盛典咨爾興邦保運崇徳志道功臣天下兵馬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>副元帥鎮海鎮軍等軍莭度浙江東西等道管内觀察<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>處置兼両浙鹽鐵制置發運營田等使開府儀同三司<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>檢校太師守中書令杭州越州大都督府長史上柱國<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>吳越國王食邑一萬五千户實封一千五百户錢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嶽靈禀粹天象儲精藴文武之兼才受乹坤之間氣既<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>寵承吴越功邁桓文運妙略以平兇用竒兵而制變祇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嗣基搆表率英雄淮夷之屏氣銷聲海嶠之波澄浪息<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>而况興我昌運竭乃忠規懋勲庸而首列韓壇奉玉帛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而誠先禹貢語尊奨則獨標大莭頋封崇則未稱鴻名<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宜舉徽章俾奉先正矧其天文當南斗之分地誌控句<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>踐之都眷兹舊封允属全徳是用異車服于羣后盛蕳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>冊于列藩正二國之土疆錫九天之寳瑞表予嘉命纉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乃舊邦大振家聲夾輔王室今遣使太中大夫尚書右<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>丞上柱國賜𬗋金魚袋王延使副中散大夫尚書司門<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>郎中柱國賜𬗋金魚袋張守素持莭備禮冊爾為吳越<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>國王於戯服衮衣而佩玄玉位<graphic n="KR1062" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1062.png" mimeType="image/png"/>于諸矦駕戎輅而握<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>兵符名尊于九代馭貴之重象賢之榮爾其祗荷天光<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>勉清國步往綏厥位永孚于休戒之慎之勿忝前烈<pc n="lb"/>
十二月王大閱兵馬歩軍泊艛艣于碧波亭<pc n="lb"/>
<hi>已亥</hi>四年春二月勅授丗子弘僔為果州團練使是月偽齊<pc n="lb"/>
徐知誥改姓李更名昪僭稱大唐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>昇本潘氏湖州安吉縣人父為安吉砦将嘗因淮将李<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>神福侵我吳興擄潘氏而去昇遂為神福家奴徐温嘗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>造神福家見而異之求為飬子至是乃隐本族而冒徐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>姓焉後嘗致書于我以毘陵求易吳興仍引祊田為說<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則本潘氏明矣<pc n="lb"/>
秋七月朔日有蝕之閩王延義更名曦殺其主㫤而自立<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
年號永隆八月戊申王建丗子府于城北是日白龍見處<pc n="lb"/>
州長松縣遂更為龍泉縣是月刺遣刑部尚書季懌禮部<pc n="lb"/>
郎中崔鈞授王天下兵馬元帥增食邑五千户實封五百<pc n="lb"/>
户仍賜御服紅羅真珠戦袍金鏁甲各一副九月詔陞婺<pc n="lb"/>
州為武勝軍授王兄元懿為莭度使是月保大軍莭度使<pc n="lb"/>
同參相府事隆仁章卒冬十月壬子吳越國荘穆夫人馬<pc n="lb"/>
氏薨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫人臨安人也父淮浙行軍司馬雄武軍莭度使同平<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>章事馬綽之女夫人性聰慧勤于軄𥘉武肅王禁中外<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>毋淂蓄聲伎夫人以王後嗣未立乃請于武肅王王嘉<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>之曰我家宗祀幸汝得主之矣因而許王納妾遂生忠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>獻王諸子既長夫人皆均養之常置銀鹿于帳前坐諸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公子于上夫人閱其聚戯喜動顔色𥘉封越國至吳越<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>國夫人薨年五十▫歲<pc n="lb"/>
勅謚曰恭穆十二月辛酉葬恭穆夫人於衣錦軍慶仙鄉<pc n="lb"/>
<hi>庚子</hi>五年春二月甲辰温州刺史王子弘僎卒是月閩王曦<pc n="lb"/>
遣兵擊其弟王延政于建州遂僣稱大殷皇帝王命内衙<pc n="lb"/>
統軍使仰詮都監使薛萬鍾帥師伐建州三月勅陞婺州<pc n="lb"/>
為武勝軍又陞嘉興縣為秀州以嘉興崇徳華亭三縣隷<pc n="lb"/>
焉是月勅遣右諫議大夫髙延賞兵部郎中李元龜授王<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
天下兵馬都元帥夏四月癸夘鎮海軍行軍司馬兼侍中<pc n="lb"/>
同平章事太尉鮑君福卒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>君福字慶成餘姚人也祖興父璨俱不仕少羇貧性淳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>厚有膽氣餘姚有井面廣丈餘君福毎恣卧其上而無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>畏色又䏻為馬上舞雙剑鄉黨異之及從軍以驍果稱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>𥘉事<hi>彭城</hi>漢宏及武肅王東討乃與其黨歸䧏號曰向盟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>都累從征伐有㓛䏻馬上輪雙劍入陣望之若飛電沉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>黙少語軍中謂之鮑閙尋為衢州應援指揮使屬刺史<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>陳章叛淮人入其境乃以淮帥命辟為郡軄君福不納<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>武肅聞之患其𬒳<graphic n="KR0675" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0675.png" mimeType="image/png"/>乃宻賜絹書使苟從之因与賊徒<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>季元嗣飲嗣其醉乃奔歸尋授衢州刺史淮将信州刺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>史周本屢侵其境君福每率數騎往逐之本遁去及将<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>罷郡武肅王勞曰比在任戰敵而已未足為副使優賀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之道囙復任之凡三考文穆王領清海軍莭制辟為副<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>使後遷湖州復二考累軄鎮海軍莭度副使浙西行營<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>司馬奏授登州刺史保大保順等軍莭度使檢校太尉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>同平章事兼侍中卒年七十七歲<pc n="lb"/>
勅謚曰忠壮是月甲子丗子弘僔薨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>弘僔王苐五子也母魯國夫人鄜氏時王年将四十冡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嗣未建及生特所鍾愛累奏授両浙副大使果州團練<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>使國建立為丗子𥘉王治丗子府謡言曰何䖏有鹿脯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>将薨乃題所居屏障曰四月二十九日大㑹羣仙凡題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>數䖏及期果薨年方十六歲<pc n="lb"/>
追謚曰孝獻五月四星聚斗秋七月我師敗于建陽積雨<pc n="lb"/>
乏糧故也八月王以丗子府為瑶䑓院冬十二月以忠獻<pc n="lb"/>
王為内衙諸軍都指揮使是歲姑蘇吳興嘉禾三郡大水<pc n="lb"/>
<hi>辛丑</hi>六年春三月丙寅勅遣太子賔客聶延祚吏部郎中盧<pc n="lb"/>
撰冊授王守尚書令<hi>亦作五年冊也此誤書之也</hi>夏五月畨禺<hi>彭城</hi>龑遣<pc n="lb"/>
偽攝太尉工部侍郎盧膺尚儀謝宜清尚衣髙素清來逆<pc n="lb"/>
我故王弟傅璛之室馬氏以為繼室不克遣<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>馬氏即潭帥椘王殷之女也先是畨禺亦聘馬氏既卒<pc n="lb"/>
遂求其弟是行也潭帥希範亦遣中軍使歐陽練與廣<pc n="lb"/>
使俱至馬氏誓不許故不克遣<pc n="lb"/>
六月寜國軍莭度使同參相府事仰詮卒秋七月甲戌䴡<pc n="lb"/>
春院火延于内城王遷居瑶䑓院是月閩王曦稱大閩皇<pc n="lb"/>
帝八月辛亥王薨于瑶䑓院之綵雲樓年五十五在位十<pc n="lb"/>
年贈謚曰文穆勅宰相和凝撰神道碑七年壬寅二月癸<pc n="lb"/>
卯葬于國城龍山之南原<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王志量恢廓識度宏逺雖少嬰軍旅尢尚儒學事武肅<pc n="lb"/>
孝敬小心未嘗有懈武肅性既嚴急每一召即時湏至<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>或巾帯于歩驟間乃致闊袴大襪以便之晚年政事一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>委參决簿書填委皆躬親批署手爲胼胝復致粉盤于<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>卧榻之間夜有所記必書其上詰旦以備頋問時属盗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>賊及詐偽誹謗之法犯者輒死王皆力救之所獲宥者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>甚衆嘗北征師次平望蚊蚋尢甚左右請施帷帳王曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>三軍皆在此我獨何避竟不許及儧嗣之後示以明恕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人情翕然内衙指揮使陸仁章婁仁𣏌等早備武肅王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>爪牙以性剛愎爲衆所悪而亦嘗以事侵王一日同列<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者皆率諸軍于國門請王戮之王命姪仁俊諭之曰仁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>章等事先王有年矣今求舊念功方當旌賞汝等遂以<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>私憾使我戮之我安為尓報怨也苟不聼命我當歸臨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>安以避賢路衆皆退懼遂授仁章福州刺史仁𣏌湖州<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>刺史中外有以封章相構者皆居中不下積而毁之王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舅陳氏列職不過一戍遏每加厚賜而未嘗遷授恭穆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫人之弟馬充嘗以使役求免王庭責之遂下獄黜于<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>剡溪其餘遵守治命保慎名器烈祖之風為不泯矣一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>日武肅王寝疾召将吏曰吾疾必不起諸児皆愚劣誰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>可為帥者諸将泣曰两鎮令公仁孝有功孰不愛戴武<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>肅乃出印鑰授王曰将吏推爾宜善守之又曰子孫善<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>事中國勿以易姓廢事大之禮王與兄弟同幄行丧内<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>衙指揮使陸仁章曰令公嗣先王覇業将吏旦暮趋謁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>當与諸公子異處乃命主者更設一幄扶王居之禁諸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公子從者無得妄入武肅未薨時仁章嘗以事犯王至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是王勞之仁章曰先王在位仁章不知事令公今日盡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>莭令公猶事先王也王嘉之王以遺命去▫儀用藩鎮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>法除民田荒絶者租稅王于兄弟甚衆兄元璙自蘇州<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>入見王以家人禮事之奉觴為夀曰此兄之位也而小<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>弟居之是兄賜之也元璙曰先王擇賢而立之君臣位<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>㝎當恭守覇業自為珍重王囙相與泣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>論曰王以英毅之資兼仁厚之徳入田頵豺狼之穴示<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>亾身之慮破知誥蛇豕之羣揚對敵之威奮劍屢成其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>大勲<graphic n="KR1062" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1062.png" mimeType="image/png"/>紐遂當其慶嗣念功忘過崇徳布政然後聿脩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>先烈光絽丗官天子賴于元勲諸侯奉為盟主以稱克<pc n="lb"/>
家之令嗣以號列國之賢君則彤弓緇衣不足侔其美<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
吳越備史卷第二<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
吳越備史卷苐三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>武勝軍莭度使掌書記范坰<pc n="　"/>武勝軍莭度廵官林禹撰<pc n="lb"/>
忠獻王<pc n="　"/>忠讓王附<pc n="lb"/>
忠獻王諱弘佐字玄祐文穆王苐六子也母吳越國仁恵<pc n="lb"/>
夫人許氏王以天成三年七月二十六日己已生于功臣<pc n="lb"/>
堂𥘉孝獻丗子之居監撫也文穆王治其府于城北将俾<pc n="lb"/>
居之一日孝獻㑹王以采戯于青史樓遽謂王曰君王方<pc n="lb"/>
為我營府署今與爾賭之比及四擲而王遂得六赤孝献<pc n="lb"/>
失色王從客曰五哥入府諱當将符印之命因再拜孝獻<pc n="lb"/>
竟怒擲骰盆于樓下俄而孝獻薨王授兩軍莭度副使檢<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
校太傅天福六年秋八月諸将請誅内衙指揮使戴惲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>惲乃王庶兄弘侑之親意謀立弘侑故請誅之免弘侑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為庶人更名罪其異志也<pc n="lb"/>
是月王以遺命承制授両軍莭度使九月庚申王即位于<pc n="lb"/>
仙居堂赦境内外班賚有差及租稅等丞相曹仲達攝政<pc n="lb"/>
事是月辛未王遷于思政堂命境内給復一年諸關梁禁<pc n="lb"/>
制悉從除减又命田園有隷道宫佛寺比入賦稅者悉免<pc n="lb"/>
冬十月長星見十一月金陵來祭我先王是月勅授王起<pc n="lb"/>
復鎮國大将軍右金吾衛上将軍員外置同正員領鎮海<pc n="lb"/>
鎮東等軍莭度检校太保兼中書令吳越國王食邑一萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
戸實封一千户仍賜保邦宣化忠正功臣是歲畨禺<hi>彭城</hi>龑<pc n="lb"/>
殂子弘晟嗣<pc n="lb"/>
<hi>壬寅</hi>七年春正月閩人來祭我先王二月癸卯勅葵先王于<pc n="lb"/>
龍山之南原三月勅遣使太中大夫李鶚來歸文穆王賵<pc n="lb"/>
乙丑中吳建武等軍莭度使廣陵王丗父元璙殂子文奉<pc n="lb"/>
嗣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元璙字徳輝武肅王苐四子也起家奏授沂王府咨議<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>參軍宣武莭度判官累遷散騎常侍賜金𬗋尋厲軍旅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>事乃改授馬歩廳事指揮使天福二年徐綰叛頋全武<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>請奉王子之邗溝武肅以淮帥常請結姻好乃遣元璙<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>微服為全武僕而去比及望亭有逆旅媪輒識之至潤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>州安仁義亦知其非常将其下十人易之全武懼因賂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>閽吏中宵而去及抵邗溝指陳順逆之理淮帥為之動<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>容歎曰生子當如錢郎吾之子㹠犬耳即日遣使命頵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>還軍廣陵尋迎婦而歸後累征縉雲新定皆有功授邵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>州刺史尋征吳興髙澧及攻東州復授睦州刺史尋遷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蘇州累勅授中吳建武等軍莭度使蘇常潤等州團練<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>使太傅同中書門下平章事侍中中書令在郡三十年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>性儉約而恭靖便弓馬文穆王即位以王兄尢加禮遇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>因元璙來覲為酒授璙曰今日之事宜兄當之俾予小<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>小至是實兄推戴之力璙俯伏曰大王功徳髙茂先王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>擇賢立䏻君臣之分敢忘忠順因相頋感泣乆而益歡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>尋奏勅封廣陵郡王封不及授宣命于柩前終年五十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>六歲葬之以王禮<pc n="lb"/>
謚曰宣義壬申制加王食邑七千户仍改賜保邦宣化忠<pc n="lb"/>
正翊戴功臣夏四月漢主龑殂子玢立六月晉髙祖崩少<pc n="lb"/>
主重貴即位秋七月王以内衙指揮使章徳安李文慶爲<pc n="lb"/>
内衙左右都監使冬十月以都指揮闞燔胡進思爲内衙<pc n="lb"/>
上右統軍使十二月已已以龍山武功堂爲文穆王廟<pc n="lb"/>
<hi>癸夘</hi>八年春正月癸未重建功臣堂二月晉主還京是月丙<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
辰吳越丞相皮光業卒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>光業字文通丗為㐮陽人父日休有盛名為蘇州軍事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>判官太常博士光業生于姑蘇十歲䏻属文及長以所<pc n="lb"/>
業謁武肅累署浙西莭度推官賜緋武肅命入貢京師<pc n="lb"/>
梁後主特賜進士及第仍賜祕書郎授右𥙷闕内供奉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>賜金𬗋貞明中淮人來求好命光業聘之及還贈錢三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>百萬復禁其出且曰可以市易光業曰我使介也豈賈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>竪也乃委置而去淮人亟載随之梁祖選武肅子傅珍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為駙馬都尉命光業如京師及回至靖海光業舅氏滕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文規為山陰令日暝遽見黄衣吏報曰皮𥙷闕今日已<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>及靖海文規詰之遂失所在尋兼両浙觀察使支使文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>穆即位命知東府事𥘉光業逰㑹稽有神降于里巷光<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>業往視之神遂不語及去衆詰之曰皮秀才來神何不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>語荅曰皮秀才此土地主我小神不當見之至是果騐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>國建拜丞相凡教令儀注多出其手光業羙容儀善談<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>論人或以為神仙中人終年六十七歲<pc n="lb"/>
贈謚曰貞敬三月唐主昇殂子璟嗣年號保大閩富沙王<pc n="lb"/>
延政稱帝國號殷是月漢<hi>彭城</hi>弘熈弑主玢而自立夏四月<pc n="lb"/>
朔日有蝕之秋七月王貶内衙都監使章徳安于處州李<pc n="lb"/>
文慶于睦州冬十月勅遣使授吳越國王玉冊<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>冊曰維天福八年歲次癸夘十月丙午朔六日辛亥皇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>帝若曰在天成象拱辰分将相之星惟帝念功唘土列<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>侯王之國朕所以法昊穹而光宅稽典禮以䟽封而况<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>丗著大勲時推令器探寳符而嗣位仗金鉞以宣威羽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>翼大朝藩籬東夏宜列諸侯之上特隆一字之封蕳自<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>朕心協干輿論兹爾保邦宣化忠正翊戴功臣起復鎮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>國大将軍右金吾衛上将軍員外置同正員檢校太師<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>兼中書令杭州越州大都督充鎮海鎮東等軍莭度浙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>江東西等道管内觀察䖏置兼両浙塩鐵制置發運營<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>田等使上柱國吳越國王食邑一萬七千户實封四千<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>户錢<pc n="　"/>為時之瑞命丗而生真經文緯武之才藴開<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>物成務之志英華彂外精義入神亞夫繼社稷之勲頋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>榮擅東南之美眷言祖考志奉國朝清吳越之土疆執<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>桓文之弓矢天資厥徳代有其人荷基構以克家事梯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>航而述軄殊庸斯在信史有光是舉<graphic n="KR0595" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0595.png" mimeType="image/png"/>章爰行盛典土<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>茅符莭方推翼丗之賢黻冕輅車更重䇿勲之禮斯為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>異數允属真王今遣光祿大夫檢校司徒行太子賔客<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>上柱國太原縣開國男食邑三百户王玫使副正議大<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫行尚書吏部郎中柱國賜𬗋金魚袋趙熈等持莭備<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>禮冊爾為吳越國王於戯周寵元臣四履錫命漢封異<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>姓八國始王指河嶽以誓功俾子孫而襲爵爾儧服舊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>業朕考前文勿忘必復之言更廣無窮之祚懋昭前烈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>尓惟欽㢤<pc n="lb"/>
十一月辛已王遷于功臣堂是月癸未吳越丞相曹仲達<pc n="lb"/>
卒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>仲達臨平人也本名弘達避王名更之祖信知嘉興監<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>事累贈司徒本歙州人尋歸杭州為臨平鎮将八都建<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>時信因保嘉興東分遂家臨平焉父圭浙江西道營田<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>副使檢校太尉圭将生時信夢人曰我當為爾子有二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>千石信語夢于鄊黨鄉黨不䏻諭皆賀曰生此子必致<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>豐稔圭有膽氣乹寜中淮人圍嘉禾圭與其族人師魯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>守之賊中望氣者曰此孤城中有異人不可圗也圭每<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>与師魯登樓張樂縦飲矢石交至視之晏如也嘉禾平<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>圭以功授蘇州刺史開平間淮人復圍蘇州属正月望<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夜師魯第盛陳燒燈之宴賊之俘執者咸縦之觀圭終<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蘇州師魯形短而足跛武肅嘗稱之曰今之晏平仲也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人遂號為曹晏嬰竟卒于鎮東軍都押衙仲達𥘉生室<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有𬗋光少學圭常莭其衣食雖嚴冬尚未挾纊品膳悉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>與僕吏等同日令運甓圭在姑蘇時與仲達求婚于睦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>州陳詢及将送卜之曰陳氏親必不就當聘他門由是<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>榮貴既而途由國城武肅王見而竒之乃以王妹<graphic n="KR1275" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1275.png" mimeType="image/png"/>焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>累授台䖏二州刺史文穆即位居諒闇命仲達權知政<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>事國建拜丞相今王即位復攝政事時大賚中外諸軍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>軍中有言不均者輒舉仗受賜諸将不䏻制仲達諭之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>因皆釋仗而致謝仲達性仁厚好施與文穆尢重之常<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>止呼丞相而不呼其名終年六十二<pc n="lb"/>
贈謚曰安成是月納元妃仰氏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乃寕國軍莭度使同參相府事仁詮之女也<pc n="lb"/>
<hi>甲辰</hi>開運元年春正月壬寅丞相林鼎卒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鼎字渙文隐閩人也父無隐鼎生于明州大隐村𥘉刺<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>史黄晟頗好禮士無隐依之有詩名嘗為詩云雪消二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>月江湖闊花彂千山道路香知言者以無隐必有貴子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鼎𥘉謁武肅以為觀察押衙推尋為文穆幕府文穆怪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其才行累薦不見用一日復宻薦之武肅王曰我觀林<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鼎骨法真輔相器然我不貴者欲汝貴之庶其盡心于<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>汝也文穆襲國署鎮海軍掌書記莭度判官鼎性讜正<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而強記䏻書歐虞法比及中年夜讀書必達曙所聚圗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書悉由手抄其殘編蠧簡亦手綴之無所厭倦國建乃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>掌教今尋拜丞相每正事即不逮者鼎必極言之天福<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>中建州之役鼎指陳天文人事累䟽切諫及師行果不<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>利著有文集行于丗終年五十四歲<pc n="lb"/>
諡曰貞獻三月偽閩王延曦為其下指揮使朱文進所弑<pc n="lb"/>
而文進自立復脩貢于京師是月勅授王落起𣸪増食邑<pc n="lb"/>
三千户實封一千户夏四月丙午王親祀五廟秋七月辛<pc n="lb"/>
未朔晉少主改元開運大赦以<hi>彭城</hi>知逺為行營都統九月<pc n="lb"/>
朔日有蝕之南船務石井有物形如守宫尾長七尺許鬛<pc n="lb"/>
且角獲之置于安溪潭冬十一月王命從兄東府安撫使<pc n="lb"/>
仁俊為内外馬步都統軍使弟弘保為東府安撫使閏十<pc n="lb"/>
二月閩人殺朱文進尋以僧儼明為主<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>儼明姓車氏乃雪峯寺僧平素為衆所重相與迎之遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>立為帝<pc n="lb"/>
未㡬為其下李仁達所殺而自立歸𣢾金陵<pc n="lb"/>
<hi>乙已</hi>開運二年春三月丙午王從祖順化軍莭度使鏵卒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鏵字輔軒太師英顕王之第五子武肅王之少弟也生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而有文在其足曰正及長而滅既生而太師薨武肅育<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之武肅薨鏵請服通丧性多藝尢精音律承制累授温<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>州二州刺史检校太尉奏授思州防禦使文穆時授両<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>浙行軍司馬拜命之日儀注特盛尋奏改本州團練使<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>順化軍莭度使終年五十三歲<pc n="lb"/>
勅謚曰忠蕳夏四月晉主還大梁秋七月修武肅王廟于<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
城西奉旃擅神像而致焉八月朔日有蝕之是月金陵遣<pc n="lb"/>
将王建封克建州虜王延政而歸冬十月勅遣太子賔客<pc n="lb"/>
羅周岳右庶子王延濟冊王守太尉十一月朔王大閱于<pc n="lb"/>
北郊是月誅内都監使杜昭達内衙都指揮使明州刺史<pc n="lb"/>
闞燔庶人孫本賜死貶都統使王兄仁俊本府安置<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>杜昭達闞燔皆好貨程昭恱以金寳交結二人薦于王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>昭恱得侍上右愛待踰于舊将燔不䏻平昭恱懼謀去<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>燔燔専而愎國人皆惡之王亦惡之于是昭悦出燔為<pc n="lb"/>
明州刺史右統軍使胡進思為湖州刺史燔与進思曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>出我是棄我也進思曰老兵淂大州幸矣何為不行乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>各受命既而復留進思而統軍使王子仁俊母乃杜昭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>達之姑也昭恱因譛燔昭達謀奉仁俊作亂下獄鍜錬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>成之誅昭達與燔幽仁俊于東府昭恱収仁俊故吏慎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>温其使證仁俊之罪拷掠備至温其堅守不屈王嘉之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>擢為國官<pc n="lb"/>
<hi>丙午</hi>三年春二月朔日有食之三月勅授王東南面兵馬都<pc n="lb"/>
元帥増食邑二千户實封五百户仍改賜推誠匡運忠亮<pc n="lb"/>
威徳㓛臣秋七月庚寅吳越國夫人許氏薨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫人丹丘人也諱新月善音律文穆王後庭楽部皆命<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>掌之𥘉鄜氏生孝獻丗子立于後庭咸尊敬之有尼契<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>雲掌香火于䴡春院之佛堂頗有知人之鑒視夫人曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>彼鄜氏者逺不䏻及至是果如其言至王襲位遂勅封<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>吳越國夫人薨年四十四歲<pc n="lb"/>
勅謚曰仁慧八月重建天寵堂是月壬申葬仁慧夫人于<pc n="lb"/>
國城西山之原冬十月金陵攻福州莭度使李弘義遣客<pc n="lb"/>
将徐仁宴李廷谔䓁求救于王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>李弘義本名達殺卓儼明而歸𣢾金陵因授之莭鉞仍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>編入属籍更名弘義既而遣偽兵部侍郎陳覺使于弘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>義覺還及建州又遣侍衛官頋忠以金陵偽勅使之入<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>覲弘義以其𥘉不宣命至是方以書至不從覺乃与監<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>軍使馮延魯自建州興師皆金陵之志也<pc n="lb"/>
是月王命統軍使張筠趙承泰等率水陸兵三萬人以救<pc n="lb"/>
無諸時福州乞師于王王召諸将議行将吏等皆曰道路<pc n="lb"/>
險逺難于師救内衙都監使水丘昭奏曰為當救王曰唇<pc n="lb"/>
亾齒寒吾為天下元帥曽不䏻救鄰道将安用之諸軍直<pc n="lb"/>
樂飽食安坐邪王乃命募兵無有應者王命糾之曰糾而<pc n="lb"/>
為兵者糧賜减半于是應募者雲集王命昭劵専掌用兵<pc n="lb"/>
程昭恱掌應援饋運事而以軍謀委元徳昭乃遣筠等帥<pc n="lb"/>
師救之時王吕上右議鑄鐵錢以益将士祿賜王弟弘億<pc n="lb"/>
諫曰鑄鐵錢有八害新錢既行舊錢皆流入鄰國一也可<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
用于吾國不可用于他國則啇賈不行百貨不通二也銅<pc n="lb"/>
禁至嚴民猶盗鑄况家有鐺釡野有<graphic n="KR3249" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3249.png" mimeType="image/png"/>犁犯法此多三也<pc n="lb"/>
閩人鑄鐵錢而亂亾不足為法四也國用幸豐而自示空<pc n="lb"/>
乏五也祿賜有常而無故益之以唘無厭之心六也法變<pc n="lb"/>
而弊不可遽復七也錢者國姓易之不祥八也王深嘉之<pc n="lb"/>
乃止是行也宿衛衣錦軍武肅王庿廷者聞甲馬號令之<pc n="lb"/>
聲凡數夕而止及接戦于閩淮人視王師周郊徧野人皆<pc n="lb"/>
文餘乃陰兵之助也十二月王命弟弘偡為湖州刺史<pc n="lb"/>
<hi>丁未</hi>四年春正月天皇主入東京稱㑹同十年封晋少主為<pc n="lb"/>
負義矦遷于契丹黄龍府二月有雉巣于玉華樓是月晉<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<hi>彭城</hi>知逺稱帝于河東國號大漢是為髙祖復稱晋天福十<pc n="lb"/>
二年是月王誅内都監使程昭恱釋東府仁俊罪也三月<pc n="lb"/>
庚寅今大元帥吳越國王諱<pc n="　"/>出鎮丹丘是月王遣将<pc n="lb"/>
余安率水軍救福州大敗淮師獲其将都指揮使揚匡業<pc n="lb"/>
蔡遇等偽東南面行營都統王建封等赱之擒戮禆将孟<pc n="lb"/>
堅等并餘黨二萬餘衆器械數十萬李弘義歸附于王更<pc n="lb"/>
名孺贇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>𥘉忠懿王之治閩城壘甓皆有錢文曰此城終歸錢氏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>忠懿頗惡之因命剗去而錢文愈明又謡曰風吹揚葉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鼓山下不得錢來戈不罷至是皆騐是行金陵歸罪于<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>陳覺馮延魯謂其専命而行也金陵始以覺為東南面<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>招討使延魯為監軍及其敗績反以専命為罪以贖所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>恥一何偷㢤為君而偷復歸罪于其下其丧師也不亦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宜乎<pc n="lb"/>
夏四月李孺贇遣弟孺賔來請入覲從之五月我師凱旋<pc n="lb"/>
王饗将帥于光冊堂賞賚有加是月勅授王諸道兵馬都<pc n="lb"/>
元帥増食邑五千户實封五百户仍改賜資忠緯武恭懿<pc n="lb"/>
翊戴功臣是月椘王希範殂弟希廣嗣六月乙卯王薨于<pc n="lb"/>
咸寜院之西堂年二十在位七年勅謚曰忠獻八月勅葬<pc n="lb"/>
龍山之西原<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>王英眀果㫁權變不測𥘉嗣住尚少温柔好禮恭勤政<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>務發擿姦伏人不敢欺諸校驕恣者䏻優客之及𬒳譴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皆不知覺義兵籍使錢承徳家火俯逼内城命親軍援<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之王登而望有伺便攘竊者亟命斬之衆囙悉力火遂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>滅淮人之攻閩也李孺贇來求援諸将議将不從王囙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>集而詢之果同其說王變色曰唇亾齒寒春秋明義吾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為天下元帥執大兵柄豈不䏻恤鄰難乎乃命水丘昭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>劵専掌用兵程昭恱掌應援饋運而諸将躍馬肉食不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>䏻為我身先即有異議者斬及大舉遣将誓師辭命明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>肅衆皆踴躍承命既而果成大功開運中将益車徒乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>下命募軍中及民間子弟而踰時無應者乃命大糾之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>令曰紏而得之者糧賜皆蠲半翌日投書者雨集遂加<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>精練南方之㨗多其力也民有獻嘉禾者王問倉吏蓄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>積㡬何對曰十年王曰然則軍食足矣可以寛吾民乃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>命有司復其境内租稅三年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>論曰王岐嶷之姿雖由天縦纉嗣之日方属眇年帑藏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>因回祿之𥘉将校競陸梁之志故䏻恭勤庶務紹開覇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>圖有果㫁之名無酣嗜之累以至復興公室開拓土疆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>光有大功聿修厥徳而享祚非永孰不哀哉<pc n="lb"/>
忠遜王諱弘倧文穆王苐七子孝献丗子同母弟也起家<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
内衙指揮使檢校司空開運元年冬十一月出為東府安<pc n="lb"/>
撫使累授檢校太尉尋拜丞相開運四年六月丙寅即位<pc n="lb"/>
于天冊堂是月晋主入大梁改號曰漢秋七月閩帥李孺<pc n="lb"/>
贇來覲是月庚子有雉升于天冊堂之㦸門旋厯廊廡久<pc n="lb"/>
而獲之閏七月王命李孺贇復任無諸王親餞于碧波亭<pc n="lb"/>
八月葬忠獻王于國城西原冬十月今大元帥吳越國王<pc n="lb"/>
至自丹丘十二月李孺贇復貳于我王命東南面安撫使<pc n="lb"/>
鮑修譲攻討擒而戮之已酉傳首國城是月命丞相吳程<pc n="lb"/>
知福州威武軍事庚戌内衙統軍使胡進思指揮使諸温<pc n="lb"/>
鈄滔等以内衙兵遷王于義和後院諸将校率衆迎今大<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
元帥即位焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>自忠獻王時諸校驕慢雖屢加誅殛而在位者皆優禮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>遇之及王纉嗣性既嚴急誅杭越侮法吏三人而統軍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>使胡進思恃迎立功干預政事王悪之每有僣越必顯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>責譲進思頗憂懼不自安属内衙指揮使何承訓希旨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>請誅之又謀于都監使水丘昭劵以進思黨盛難制請<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>于王且客之王猶豫末决承訓亦懼反以謀告進思進<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>思遂亂率親兵戎服入見王叱之不退猝愕入義和院<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>進思鏁其門矯稱王命告中外曰王猝得風疾傳位于<pc n="lb"/>
<hi>諱</hi>因率諸将迎今大元帥于私弟且言于丞相元徳昭<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>徳昭至立于簾下曰俟見新君進思等亟出褰簾徳昭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乃拜進思稱王命承制授元帥元帥曰若全吾兄乃敢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>承命不然當避賢路進思承之元帥始視事于是進思<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>殺水丘昭劵進思妻曰他人可殺昭劵正人君子也奈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何殺之𥘉忠遜王将即位近侍陳禹嘗夢以金鈔鑼承<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>日輪加遜王之頂而手持二環未㡬墜地既而以夢語<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人人曰汝主将有非常之事然其二鐶不過二十旬耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>及即位又以黄金一鎰命近侍袁文昌鑄巨錢文昌意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其有所求䜟且懼不就乃宿謀于匠者別鑄一以為備<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>翌日以所授金鑄之遜王臨視果不就因潜以宿鑄者<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>獻至是皆騐其兆後廢王薨請謚曰忠遜以王禮葬㑹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>稽秦望山之原<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>論曰王以英敏之才悪強梁之黨納承訓阿順之說中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>進思廢立之機輕發寡謀至于失位故知君不宻則失<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>臣臣不宻則失身誠㢤斯言也猶賴鴒原之至愛致稽<pc n="lb"/>
嶺之要居養玉軆以終天年掩泉扄而備王禮古之廢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>君失國未有若斯之安全者其實忠懿王之仁與孝爲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>足多哉<pc n="lb"/>
吳越備史卷第三<pc n="lb"/>
<pb n="14b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
吳越備史卷第四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>武勝軍莭度使掌書記范坰<pc n="　"/>武勝軍莭度廵官林禹撰<pc n="lb"/>
今大元帥吳越國王<pc n="lb"/>
王名俶字文徳文穆王苐九子也母吳越國恭懿夫人吳<pc n="lb"/>
氏王以天成四年歲巳丑八月二十五日生于功臣堂天<pc n="lb"/>
福四年十二月承制授内衙諸軍指揮使檢校司空忠獻<pc n="lb"/>
王累授王特進檢校太尉開運四年春三月庚寅出鎮丹<pc n="lb"/>
丘<pc n="lb"/>
即台州也<pc n="lb"/>
下車數月有僧徳韶語王曰此地非君爲治之所當歸國<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
城不然将不利矣王從其言即求歸秋九月甲戌自丹丘<pc n="lb"/>
歸覲也是日大風東南有雲若樓閣之状識者異之冬十<pc n="lb"/>
二月内衙統軍使胡進思指揮使諸温鈄滔等幽廢王于<pc n="lb"/>
義知後院乃召諸大校及諸率中外軍庶奉迎王于南邸<pc n="lb"/>
晡時王見府寮将校于帥府之外簾謙譲者三諸将校以<pc n="lb"/>
王素有徳望俯伏称賀即日王以鎮海鎮東等軍莭度檢<pc n="lb"/>
校太尉兼侍中蒞事于元帥府之南序也<pc n="lb"/>
<hi>戊申</hi>乹祐元年春正月辛亥朔漢帝南郊大赦改元是月乙<pc n="lb"/>
卯王即位于天寵堂赦境内租稅班賚有差<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天寵堂即忠獻王重建逮于廢王不克遷徙至是而王<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>臨位焉<pc n="lb"/>
自前年正冬浹于正旦隂晦彌月是日雲物澄霽中外人<pc n="lb"/>
情胥恱壬戌遣将兵奉廢王于衣錦軍丙子漢主崩少主<pc n="lb"/>
承祐即位二月辛卯王親祀五廟乙未誅内衙指揮使何<pc n="lb"/>
承訓懲其反覆中外大恱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>𥘉廢王将黜胡進思而承訓預其事議未决承訓反告<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>于進思及王即位復請誅進思王懲其反覆立命斬之<pc n="lb"/>
三月勅遣中書舍人張誼來歸忠獻王賵未㡬内衙統軍<pc n="lb"/>
使何進思請誅廢王王不許于是進思憂懼而卒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>先是王遣都頭薛温領親兵保衛廢王且戒之曰尓等<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>小心衛護吾兄若有異事當死拒之至是進思請誅不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>遂乃詐以王命令薛温害之温曰僕受命之日不聞此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>言决不敢妄彂也進思仍乃夜遣二賊踰垣而入欲刺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>廢王廢王闔户大呼薛温聞之率衆而入二鼓斃二賊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>于中庭至是進思聞二賊死憂懼不二日發疽而死<pc n="lb"/>
是月大閱馬步夏六月朔日有蝕之冬十一月下令以每<pc n="lb"/>
歲租賦逋滯者悉蠲之仍歲為著令百姓歌舞焉<pc n="lb"/>
<hi>己酉</hi>二年春二月匡武都連名輒舉求軄王命斬状首二人<pc n="lb"/>
坐黜者二十餘人餘宥之三月勅授王東南兵馬都元帥<pc n="lb"/>
鎮海鎮東等軍莭度使浙江東西䓁道管内觀察䖏置兼<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
両浙塩鐵制置發運等使開府儀同三司檢校太師兼中<pc n="lb"/>
書令杭州越州大都督上柱國吳越國王食邑一萬户實<pc n="lb"/>
封一千户仍賜匡聖廣運同徳保㝎功臣夏四月太白晝<pc n="lb"/>
見是月乙亥城西上清宫灾五月内衙指揮使鈄滔以罪<pc n="lb"/>
黜于䖏州六月甲申日有蝕之秋七月朝廷命擒河中府<pc n="lb"/>
李守貞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>𥘉守貞之叛求援金陵偽齊王景達舉兵應之未㡬守<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>貞就擒淮人<graphic n="KR1062" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1062.png" mimeType="image/png"/>境而還<pc n="lb"/>
是月王命弟弘億爲明州刺史冬十月勅遣散騎常侍張<pc n="lb"/>
煦等持莭備禮冊王爲吳越國王仍賜玉冊金印法物等<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>冊曰維乹祐二年歲次乙酉十月庚午朔十九日戊子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皇帝若曰我先帝承有晉崩離之後醜虜充斥毒螫中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夏用順天致罰大拯黎元太阿一揮胡馬宵遁享萬靈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>于無主觧兆庶之倒懸較定丗勲以吳越居右伊朕眇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>末䖍奉先訓嗣位之始即酬懋功前命為元帥按地圗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>授武莭東南之境淂行征伐命冊為真王駕大輅執桓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>圭牛斗之郷盡荒土宇詢于有位僉曰克諧咨尓匡聖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>廣運同徳保㝎功臣東南面兵馬都元帥鎮海鎮東等<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>軍莭度使浙江東西道管内觀察䖏置兼両浙塩鐵制<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>置發運營田等使開府儀同三司檢校太師兼中書令<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>杭州越州大都督上柱國吳越國王食邑一萬户實封<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一千户錢<pc n="　"/>象緯炳靈公王襲慶横江負海者三千<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>里開國承家者六十年而䏻望辰極以駿奔奉天朝之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>師律充庭納貢則外府告盈下瀨宣威則前茅獻捷忠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>信著于羣后禮譲行于一方故玄冕九章為王之服昭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其名也朱輪駟馬為王之馭昭其器也而又三吳百越<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>列土分疆有民人焉有社稷焉恢祖禰之令圗實典禮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之鉅著勸夫忠孝以御家邦今遣正議大夫守右散騎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>常侍上柱國賜𬗋金魚袋張煦上𥙷闕崔頌持莭備禮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>冊尓為吳越國王於戯品秩甚尊名數尢重肅廣庭而<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>備物練吉日以覃㤙尓其正厥位事大以敬教民以順<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>馭衆以㤙神其福之禮曰惟王建國諸侯所以守舊邦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書曰惟帝念功王者于是出好爵匡我堯緒永為漢籓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>浙江如帯稽山如礪福祿無窮貽厥百丗汝往欽㦲對<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>揚我休命<pc n="lb"/>
是月内衙指揮使諸温以罪黜于温州是歲下令以境内<pc n="lb"/>
田畆荒廢者縦民耕之公不加賦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>時王募民墾荒田勿取其租稅由是境内並無棄田或<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有請糾遺丁以増賦王命杖之國門民皆大恱<pc n="lb"/>
<hi>庚戍</hi>三年春二月金陵以偽永安軍莭度使查文徽取福州<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
遣劍州刺史陳誨泉州刺史<hi>彭城</hi>從効率兵犯我無諸王命<pc n="lb"/>
指揮使潘審燔率師禦之遂生擒查文徽及行軍判官楊<pc n="lb"/>
文憲䓁三十餘人斬馘萬計陳誨<hi>彭城</hi>從効等赱之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>𥘉福人告查文徽曰吳越兵已棄城去請公為帥文徽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>信之乃遣陳誨率水軍下閩江文徽自以歩騎繼至城<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>下閩州刺史吳城詐遣兵數百出迎文徽而誨諫曰閩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人多詐未可圗也宜立寨徐徐圗之文徽曰疑則生變<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不若乗機據其城乃引兵徑進誨整衆鳴鼓還于江湄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>吳城與潘審燔等勒兵大擊賊大敗之遂執文徽等士<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>卒戦溺死者一萬餘人陳誨等率親部而遁<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
是月甲午吳越國丞相中書令鄖國公杜建徽卒謚曰威<pc n="lb"/>
烈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>建徽字延光新城縣人也祖仲明不仕累贈水部員外<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>郎父稜賛忠去偽功臣両浙行軍司馬鎮海軍莭度副<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>使常潤二州刺史𥘉八都建<graphic n="KR0994" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0994.png" mimeType="image/png"/>率郷黨以武安爲號時<pc n="lb"/>
武肅王輔董庶人起石鏡鎮旋平<hi>彭城</hi>漢宏功業寖盛稜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>謂諸子曰吾每責人不過十罰則爲之傷心而觀錢公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>毎有斬决皆談笑是若成大事者是人也汝當事之必<pc n="lb"/>
貴吾族稜遂歸于我光唘三年命征薛朗平之遂爲常<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>州尋遷潤州乹寧中安仁義適東陽命<graphic n="KR0994" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0994.png" mimeType="image/png"/>率師討平之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>及武肅王以宣州䧏卒隷中軍號武勇都前後上右皆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無賴<graphic n="KR0994" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0994.png" mimeType="image/png"/>常患之乃宻䟽曰狼子野心觀武勇将士終非<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>大王所蓄碩以士人代之武肅王不聽及徐綰叛命使<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>祭之旌其先見建徽即稜子也少強勇不與諸弟類嘗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>于山荘構小苑齋輒私署軍州押衙記于棟郷里見焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>囙驚問于稜稜亦加責徽對曰大丈夫何止一軍事押<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>衙邪始從軍無事人之志及稜歸武肅王乃從父命而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>盡心于我稜在常州爲淮人所逼徽馳赴父難不及境<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而城已㧞徽率所部還新登及稜自淮南歸軍中嚴整<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無改<graphic n="KR0994" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0994.png" mimeType="image/png"/>尢稱之徽累征伐皆单騎入陣賊衆無不披靡<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>所至輒立大功軍中謂之虎子乹寜𥘉從征董庶人𬒳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>射中肩徽亦䏻戦開平中與武肅王弟鐸率師救姑蘇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>與敵遇囙逼河河梁上㫁乃鞭馬徑渡及岸馬斃遂瘞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之號曰馬塜至今存焉徐綰之叛徽馳自新登以本部<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>赴難因命守禦時賊将聚木焚北門徽使持火鈎取其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>木先焚之遂不淂聚賊計遂罷時有勸王東保㑹稽徽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>按劍曰事苟不濟當同死于此必東渡亦售命與賊耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>武肅王納之睦州陳詢之貳于我也王以徽為詢<graphic n="KR0666" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0666.png" mimeType="image/png"/>婭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>頗疑之乃使馬綽伺其意徽曰陳氏負㤙背義自貽覆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>族之禍徽既<graphic n="KR0666" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0666.png" mimeType="image/png"/>婭義當見疑然累書以諭之皇天后土<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>苟㦯見照則拔城獲書方明徽心耳俄有睦州㕔吏來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>䧏持徽所遺詢書至武肅王嘉歎之賜徽錢一百萬徽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>兄建思嘗譛徽于武肅言其第中蓄兵仗将爲異圗王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>使人閱之徽方食使者強抵徽卧内徽但食不頋使者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>還言于武肅王王感悟益加殊待及構第于城南王親<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>與規畫徽性儉檏出入導從不過數人凡財物多散郷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>里親属武肅王每㑹人必指之曰此杜丞相今日塵忝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>多其力也忠獻王時其孫昭達爲内衙都監使盛治第<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宅強徽觀之曰乳臭兒不諳事乃尓後昭達果以罪誅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>徽及春秋髙尚䏻騎射嘗從擊毬于廣場興酣有宿中<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
箭鏃自臂中飛出人皆壮之徽爲詩自叙曰中箭斫耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>缺𬒳箭射牌過爲将湏有膽有膽即無價𥘉<graphic n="KR0994" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0994.png" mimeType="image/png"/>将亾散<pc n="lb"/>
家財與諸子惟徽但受一笏稜曰此吾厯任所秉者惟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>汝䏻傳之徽㦄官自武安都将國子祭酒至涇源昭化<pc n="lb"/>
等軍莭度使累官吳越國丞相兼中書令封鄖國公皆<pc n="lb"/>
自國𥘉至忠獻王己來奏授也凡子弟孫姪多連<graphic n="KR0666" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0666.png" mimeType="image/png"/>公<pc n="lb"/>
室朱𬗋車馬充溢門庭有國已來莫比其盛卒年八十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>八歲<pc n="lb"/>
三月勅授王守尚書令増食邑二千户實封五百户夏四<pc n="lb"/>
月王以查文徽等獻于五庿國人爲之聳觀<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>先是征伐己來擒獲雖衆而獻俘之禮至是始備<pc n="lb"/>
是月丙午王親享五廟六月勅授王兄東府安撫使弘儇<pc n="lb"/>
知福州威勝軍事秋七月命弟弘億為東府安撫使冬十<pc n="lb"/>
月王歸查文徽于金陵十一月朔日有蝕之是月漢少主<pc n="lb"/>
遇弑是歲潭帥馬希廣為兄朗帥希萼導金陵以将邊鎬<pc n="lb"/>
守之馬氏悉遷馬氏之族于金陵殺椘王而自立是月漢<pc n="lb"/>
太后臨朝<pc n="lb"/>
<hi>辛亥</hi>廣順元年春正月周太祖即位大赦改元廣順漢太后<pc n="lb"/>
遷居西宫三月制授王諸道兵馬都元帥加食邑一千户<pc n="lb"/>
實封三百户仍䧏尚書令冊禮夏四月王奉廢王居東府<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>即越地王築宫室治園圃花卉山石池塘亭苑奉廢王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>日娛恱之歲時供饋甚加厚焉<pc n="lb"/>
夏六月丙午武勝清海等軍莭度使王丗父元懿薨追謚<pc n="lb"/>
曰宣恵以其子仁倣嗣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元懿字秉徽武肅王苐五子母李氏懿有燕頷之相起<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>家鎮海軍右直都知兵馬使尋授安國衣錦軍防遏指<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>揮使累授檢校兵部尚書懿性至孝而純直其母常侍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>武肅王指令不稱旨𬒳捶自是成疾每疾發侍婢多厭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>倦惟懿不離上右雖糞溷亦親侍之嘗在衣錦城出逰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>諸野遇菖蒲花尋収之新㝎一日閭里間輒數䖏火起<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>民頗憂恐有巫揚韞因之遂興妖言曰某日某䖏復當<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>火灾皆如其言民由是競禱之懿謂上右曰火如巫言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>巫為火也宜殺之以息其姧于是命斬韞于市火遂絶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>貞明中自新定判東陽東陽之南有白砂神郡人畏而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>奉之每歲三月有大風雨自白砂起過郡城㦯言神本<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>海龍每歲一復東海為怪壊民廬舍及懿臨郡夢朱衣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>言曰白砂王奉唘相國今以他適将由郡城且慮驚駭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>已由南山而去翌日風雨果如之人皆異焉頗喜逰宴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>彫<graphic n="KR0918" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0918.png" mimeType="image/png"/>之事文穆王襲國禮敬尢篤懿每飲酒及其半而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>傾于地文穆王囙宴乃致鈔鑼于懿前意成其事懿自<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>是遂改累奏授賔睦二州刺史清海武勝等軍莭度使<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>太傅同中書門下平章事金華郡王終年六十六在郡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>三十年𥘉懿為新定有卜士方氏時人號亀精嘗數卜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以遺懿曰太乙接天河金華寳貝多郡侯六十六別䖏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不經過至是果如其言<pc n="lb"/>
是月命復王兄仁俊官爵<pc n="lb"/>
<hi>壬子</hi>二年春二月制授王天下兵馬元帥増食邑二千户實<pc n="lb"/>
封五百户改賜推誠保徳安邦致理忠正功臣夏四月朔<pc n="lb"/>
日有蝕之勅衢州刺史王叔元璝知福州威勝軍事王弟<pc n="lb"/>
弘偓為衢州刺史六月乙未王妣吳越國順徳太夫人吳<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
氏薨追謚曰恭懿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫人錢唐人諱漢月中直指揮使吳珂女也㓜而婉㳤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>奉文穆王時恭穆夫人尢寵愛之夫人善胡琴性慈恵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而莭儉頗尚黄老學居常𬒳道士服餘皆布絹而已每<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聞王决斷政事有及重刑者夫人常顰蹙以仁恕為言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>諸吳将有遷授皆峻阻之及其入對多加訓勵有過失<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者必面責之故諸吳終夫人之丗不甚䮦恣勅封吳越<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>國順徳夫人薨年五十九<pc n="lb"/>
秋八月勅葬恭懿夫人于錢唐慈雲嶺之西原九月甲寅<pc n="lb"/>
朔丞相裴堅卒謚曰文憲<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>堅字庭實吳興人父光庭累官至中書令有術士張景<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蔵䏻言休咎以紙大書台字以遺光庭不旬日果貶台<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>州刺史大有政聱堅㓜明敏善属文及長有知人之鑒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>事吳越國有善政條教有方累官禮部尚書中書令拜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>吳越國丞相終年五十六<pc n="lb"/>
冬十月朗州指揮使<hi>彭城</hi>言舉兵逐邉鎬克復湖南獻㨗于<pc n="lb"/>
朝廷朝廷以為武平莭度制置武安等軍事囙遷湖南莭<pc n="lb"/>
制府于朗州<pc n="lb"/>
<hi>癸丑</hi>三年春二月湖州所隷建州䧏卒鄭懐嵩䓁十一人以<pc n="lb"/>
刺史散香于資福寺遂率其黨二百餘人作亂即日盡誅<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
之三月勅授王起復鎮東大将軍上金吾衛上将軍員外<pc n="lb"/>
置同正員王以兄弘儇為温州刺史夏四月建報㤙元教<pc n="lb"/>
寺于城北薦王妣也王親閱内外諸軍非驍勇皆停放之<pc n="lb"/>
冬十月大閲馬步軍艛艣于碧波亭十一月命弟弘仰為<pc n="lb"/>
台州刺史十二月湖南王達舉兵執朗州<hi>彭城</hi>言囚之朝廷<pc n="lb"/>
尋授王達湖南莭度是歲東陽有大象自南方來陷陂湖<pc n="lb"/>
而獲之境内大旱民有鬻男女者命出粟帛贖之歸其父<pc n="lb"/>
母仍命所在開倉賑䘏<pc n="lb"/>
<hi>甲寅</hi>顯徳元年春正月丙子朔周主祀圓丘改元是月周太<pc n="lb"/>
祖崩晉王即位是為丗宗夏五月王命鑄王妣恭懿太夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
人銅容二致于奉國金地二尼寺秋七月勅遣使加授王<pc n="lb"/>
天下兵馬都元帥仍賜金印冬十一月勅遣進奏使章思<pc n="lb"/>
忠歸諭機事航艦不利思忠溺焉是月漢主殂子鈞嗣<pc n="lb"/>
<hi>乙卯</hi>二年春二月朔日有蝕之三月制加王食邑一千户實<pc n="lb"/>
封四百户夏四月庚子王親祀五庿秋七月庚午有虹入<pc n="lb"/>
天長樓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>樓在内城之東<pc n="lb"/>
王避寝于思忠堂九月王復于天寵堂閏<pc n="　"/>月丁酉丗子<pc n="lb"/>
惟濬生冬十月勅遣司空李糓率師伐金陵十二月王遣<pc n="lb"/>
使入貢勅王出兵㑹擊金陵是月王師渡淮<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<hi>丙辰</hi>三年春正月車駕東征詔王以國兵分路進討是月南<pc n="lb"/>
擊場門樓火金陵李璟僣稱唐皇帝致書于京師仍令偽<pc n="lb"/>
皇太弟璲致書于統帥李糓又遣偽宰相孫晟等入貢二<pc n="lb"/>
月王師入淮南静海軍制置使姚彦洪率家属軍士户口<pc n="lb"/>
䓁一萬餘人奔于王是月王命丞相吳程前衢州刺史鮑<pc n="lb"/>
修譲等攻毘陵命都指揮使路彦銖䓁伐宣城命都指揮<pc n="lb"/>
使羅晟等督水師次江隂以應我師也既而勅遣殿直薛<pc n="lb"/>
有光來宣諭仍賜沿身衣冠法物三月我師克常州生擒<pc n="lb"/>
趙史趙澤偏将諸承向重覇等一百餘人遂班師<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>時營田副使陳滿言于丞相吳程曰周師南征舉國驚<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>優常州無備易取也吳程如其言請于王從之丞相元<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>徳昭上曰唐大國未可輕舉也若我入唐而周師不至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>䏻無慮乎吳程固争王遂遣程取常州也<pc n="lb"/>
是月金陵遣偽燕王弘兾服㩀淮南王命從弟蘇州刺史<pc n="lb"/>
文奉爲應援都統使屯于本州備徴彂夏五月建州刺史<pc n="lb"/>
陳誨以小船沿溪而下福州指揮使馬進姚章䓁執于賊<pc n="lb"/>
未㡬陳誨亦宵遁是月車駕還京六月王命兄仁俊復知<pc n="lb"/>
福州彰武軍事秋九月癸卯王親閱于龍山教場冬十月<pc n="lb"/>
駕親征夀春是歲始括境内民丁益師旅也<pc n="lb"/>
<hi>丁已</hi>四年春正月始議鑄錢三月我師大敗淮人于夀春夏<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
四月宣諭使薛有光從航海歸于京師是月周主還大梁<pc n="lb"/>
秋七月王命弟弘信為衢州刺史八月勅遣諫議大夫尹<pc n="lb"/>
日就至賜王生辰御服紅𫀆二副冬十一月駕復東征是<pc n="lb"/>
月泉州刺史<hi>彭城</hi>從効修貢于京師附我以聞詔從之<pc n="lb"/>
<hi>戊午</hi>五年春正月丁未前衢州刺史王弟弘偓卒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>偓字賛堯文穆王苐十二子也母陳氏偓性仁慈事母<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以恭勤聞及為信郡時屬歲旱部民将逐食于他郡不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>忍別偓俱詣郡㕔告白而玄偓為之流涕其為政寛恕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>厚重王加友愛尢䔍及卒中外無不歎惜終年二十五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>歲<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
二月王師復維揚勅遣殿直趙誨来宣諭仍出艛艣于瓜<pc n="lb"/>
步迎鑾長風沙䓁䖏王師欲濟江乃命上直都指揮使邵<pc n="lb"/>
可遷路彦銖䓁率艦四百艘水師二萬以㑹之江北諸郡<pc n="lb"/>
悉平三月王不康是月勅命翰林學士都承旨陶糓司天<pc n="lb"/>
監趙修已賜王羊馬槖駞每歲班賜自此始也是月金陵<pc n="lb"/>
李陵復称江南國主遣偽臨汝郡公徐遼宰相馮延已奉<pc n="lb"/>
表称臣于行在<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>𥘉金陵之将内附也王亦飛書以諭之既而璟䓁亦附<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>我也<pc n="lb"/>
王亦以誠𣢾聞詔從之王師乃罷夏四月辛酉城南火延<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
扵内城王出居都城驛詰旦烟焰未息将焚鎮國倉王親<pc n="lb"/>
率上右至瑞石山命酒以祝之曰不糓不徳天降之灾宫<pc n="lb"/>
室己矣而倉廪儲積盖師旅之備實所痛惜若盡焚之民<pc n="lb"/>
命安仰天其鑒之乃命從官伐林木以絶其勢火遂滅即<pc n="lb"/>
日王見丞相已下罪已之不暇且曰吾旬月所苦尢至而<pc n="lb"/>
灾釁之餘遂覺康𥙿中外聞之頓安是月王命弟弘儀復<pc n="lb"/>
為東府安撫使是月勅遣天下都軍頭周廣来宣諭仍賜<pc n="lb"/>
邵可遷䓁及将士衣服有差五月朔日有蝕之唐主去帝<pc n="lb"/>
賜奉周正朔六月戊寅前台州刺史王弟弘仰卒詔追謚<pc n="lb"/>
曰成顕<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>仰文穆王苐十三子也母周氏仰性嚴急善騎射通儒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>術䏻書寫及為郡吏民畏服性雖嚴急而政事寛蕳有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>異政無私曲而民畏愛終年二十四<pc n="lb"/>
秋八月勅遣閤門使曹彬賜王兵甲旗幟等是月乙己王<pc n="lb"/>
遷于思政堂是月南漢主殂子鋹嗣<pc n="lb"/>
<hi>已未</hi>六年春二月王遣丞相元徳昭寜國軍莭度使吳延福<pc n="lb"/>
入貢京師夏四月駕親征幽并是月勅陞湖州為宣徳軍<pc n="lb"/>
授王兄弘偡特進檢校太尉充本軍莭度使五月熒惑守<pc n="lb"/>
心六月周丗宗崩少主即位秋八月制加王食邑一千户<pc n="lb"/>
實封四百户仍改賜崇仁昭徳宣忠保慶扶天翊亮㓛臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
又勅王妃孫氏為吳越國賢徳夫人王丗子惟濬為鎮海<pc n="lb"/>
鎮東䓁軍莭度副使檢校太保冬十月王重建功臣堂<pc n="lb"/>
<hi>庚申</hi>建隆元年春正月癸巳今大宋皇帝受禪大赦改元封<pc n="lb"/>
周少主為梁王勅遣使來宣諭二月王但用今名避廟諱<pc n="lb"/>
也三月建大慶堂成王舊邸也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>堂廣寛髙大凡一百間奐然新之王命新勒碑文以紀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其事<pc n="lb"/>
夏四月勅授王天下兵馬大元師加食邑千户實封五百<pc n="lb"/>
户五月昭義軍莭度使李筠叛是月駕親征六月勅加吳<pc n="lb"/>
越國賢徳夫人吴氏為賢徳順穆夫人又授両軍莭度副<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
使王丗子惟濬金𬗋光祿大夫檢校太保充莭度使又勅<pc n="lb"/>
陞明州為奉國軍授王弟弘億金紫光祿大夫檢校太保<pc n="lb"/>
充本軍莭度使秋七月潞州平勅遣通事舍人武懐莭來<pc n="lb"/>
宣諭九月楊州莭度使李重進叛車駕東征王以寜國軍<pc n="lb"/>
莭度王舅吳延福䓁有罪並除名配外郡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>延福䓁兄弟五人俱有異圗上右将校勸王誅之王曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>吾以先太夫人同氣之故安忍置之于法言訖遂嗚咽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>垂涕衆皆称賀于是黜延福䓁于外郡以全吳氏之族<pc n="lb"/>
是月王遣上直都指揮使孫承佑率師至潤以迎應之冬<pc n="lb"/>
十一月揚州平勅遣通事舍人王繼筠丁徳𥙿來宣諭仍<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
賜國信是月又勅遣西上閤門副使武懐莭來宣諭王命<pc n="lb"/>
衢州刺史從弟弘信入貢自太祖革命王有貢奉即加常<pc n="lb"/>
數太祖禮之亦異于常十二月駕還京是月王遷于功臣<pc n="lb"/>
堂<pc n="lb"/>
<hi>辛酉</hi>二年春二月江南國主李景遷國于豫章三月勅遣使<pc n="lb"/>
丁徳𥙿送王弟弘信回仍賜王戦馬二百疋羊五百口駞<pc n="lb"/>
二十頭夏六月豫章李景殂子煜嗣位于金陵秋七月昭<pc n="lb"/>
憲皇后遣使來宣告境内自五月至是月不雨王命取龍<pc n="lb"/>
湫于天台山以祈雨九月始榷酤冬十二月王命弟弘信<pc n="lb"/>
復為衢州刺史<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<hi>壬戌</hi>三年春二月勅遣右殿直王蓍來宣諭仍賜國信夏五<pc n="lb"/>
月東陽信要新㝎三郡民灾王遣使賑䘏秋七月大風㧞<pc n="lb"/>
木八月泉州<hi>彭城</hi>從効為大将張漢思所弑漢思自称權知<pc n="lb"/>
清源軍事九月庚戍夜本境地震饗如雷冬十月勅遣上<pc n="lb"/>
殿直景徳倫授両鎮莭度王世子惟濬為邕州建武軍莭<pc n="lb"/>
度使是月勅遣西上閤門副使武懐莭至朝廷以泉州張<pc n="lb"/>
漢思不稟朝命俾王責之翌日王遣使往責之漢思遂從<pc n="lb"/>
命焉<pc n="lb"/>
<hi>癸亥</hi>四年春三月朔日有蝕之是月王師盡取荆湘之地<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>𥘉番禺衡州刺史張文表侵湖南朝廷援之遂執文表<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>及班師遂取二地<pc n="lb"/>
荆師髙繼冲潭帥周保權並入于京師夏四月泉州張漢<pc n="lb"/>
思為西門指揮使陳洪進所幽洪進歸命于王王請命于<pc n="lb"/>
朝遂授洪進平海軍莭度使檢校太傅秋九月重建天寵<pc n="lb"/>
堂是月王閱艛艣于西湖賜内外将校服帯有差冬十月<pc n="lb"/>
獲巨魚于江壖長九丈六尺十一月太祖有事南郊大赦<pc n="lb"/>
改元乹徳勅遣引進使丁徳𥙿來宣諭仍加王食邑一千<pc n="lb"/>
户實封四百户改賜承家保國宣徳守道忠貞恭順功臣<pc n="lb"/>
又加建武軍莭度使王子惟濬檢校太尉十二月孝明皇<pc n="lb"/>
后崩勅遣使來宣告是月王命姪昱入貢是月王命姪郁<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
為秀州刺史<pc n="lb"/>
<hi>甲子</hi>乹徳二年春正月大雨震電二月朔日有食之三月制<pc n="lb"/>
王起復天下兵馬都元帥加食邑一千户實封四百户夏<pc n="lb"/>
四月重建城南寳塔寺成鑄武肅王文穆王忠獻王銅容<pc n="lb"/>
供于寺秋八月王命迎釋迦佛像歸于塔所是月王駕復<pc n="lb"/>
天寵堂謂丞相已下曰頃以寡徳遂貽灾釁曽未十年中<pc n="lb"/>
外如斯實宗庿之休尓䓁之力然作之者勞吾不敢忘更<pc n="lb"/>
賴尓䓁以副不逮丞相已下咸稱大慶冬十一月王師伐<pc n="lb"/>
蜀王命親從都指揮使行軍司馬孫承祐䓁率師㑹焉<pc n="lb"/>
<hi>乙丑</hi>三年春正月西川平蜀主孟昶入于京師二月朔日有<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
蝕之王命姪台州刾史昱入賀秋七月有虎出于龍山凡<pc n="lb"/>
傷數十人捕之數旬而獲八月重建寳塔寺于城北是月<pc n="lb"/>
勅遣通事舍人張延通來宣諭仍賜生辰禮物甲寅吳越<pc n="lb"/>
國丞相吳程卒追謚曰忠烈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>程字正臣山隂人也祖可信㝎州虞唐縣令父蜕大順<pc n="lb"/>
中登進士觧褐㮄宫鎮東軍莭度掌書記右拾遺累官<pc n="lb"/>
禮部尚書程起家校書郎武肅王承制累授檢校户部<pc n="lb"/>
員外郎借緋長興𥘉王女将選婚于士族乃以孟粲于<pc n="lb"/>
葆暨程等三人見于王庭武肅王熟視程乃選之起家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>校書郎遷檢校金部郎中借金𬗋武肅王以程有吏術<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>因命提舉諸司公事文穆王襲國奏授程為軄方郎中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>觀察莭使莭度判官天福中文穆王子儇遥典睦州命<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>程知睦州事忠獻王以程判西府院事尋拜丞相福州<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>李孺贇伏誅授程威武軍莭度使乹祐三年淮人侵福<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>州程授諸軍莭度獲其将查文徽𥘉淮人方薄閩城授<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>甲于将卒而将卒充溢庭廡紛然不可遏程因登檻瞋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>目叱之衆皆股慄自是軍政嚴肅程始在東越以父䕃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不事苦學有謂程曰觀子骨法不与羣儒類但恨他日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>登将相不長談論耳程遂勤學文穆王時有西府院官<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>滕擕嘗夢程化為赤龍望南方而去擕囙語其夢于人<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
<pc n="　"/>曰吳氏子孫非我所測也及為福州始騐其兆尋以國<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>用繁廣乃命程兼掌屯田㩁酤事乹徳𥘉程夢一羽人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>布䇿于前曰計字之算而所遺者三果三載而卒年七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十三歲<pc n="lb"/>
冬十一月王命從叔前知福州彰武軍事元璝為睦州刺<pc n="lb"/>
史姪昱復為台州刺史<pc n="lb"/>
<hi>丙寅</hi>四年春二月宣徳軍莭度使同平章事王兄弘偡卒追<pc n="lb"/>
謚曰恭▫<pc n="lb"/>
偡字恵達文穆王苐八子也母陳氏起家内衙諸軍都<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知兵馬使檢校司空年十八出為湖州刺史有妖巫登<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>衙門大樹恣為鬼神語州人皆驚畏偡曰妖由人興乃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>命注弩而射之巫果請命因鞭之州人咸服偡明吏術<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>䏻為詩頗有竒句王嗣位恭敬尢甚顯徳中王城灾悉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以器用服玩上之累奏授特進檢校太尉宣徳軍莭度<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>使建隆𥘉勅授同中書門下平章事終年三十八先是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>大星隕于西北月餘而偡終焉<pc n="lb"/>
<hi>丁卯</hi>五年春三月五星聚奎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如連珠在降婁之次太平之兆也<pc n="lb"/>
是月建武軍莭度使检校太尉王子惟濬入貢而還齎賜<pc n="lb"/>
吳越國賢徳順穆夫人珠翠冠帔等冬十月王又遣元帥<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
府掌書記黄夷蕳入貢是月勅遣使至賜王生辰禮物<pc n="lb"/>
<hi>戊辰</hi>六年春正月皇帝郊禋禮畢大赦改元開寳秋七月北<pc n="lb"/>
漢主殂養子繼㤙嗣九月漢将侯覇榮弑其主而以繼元<pc n="lb"/>
嗣是月勅遣使至賜王生辰禮物<pc n="lb"/>
<hi>己己</hi>開寳二年春正月制加王食邑三千户實封六百户是<pc n="lb"/>
月遼主明扆嗣位秋八月勅遣使至賜王生辰禮物并御<pc n="lb"/>
衣紅袍一副金鏁甲一副及駞馬一百頭<pc n="lb"/>
<hi>庚午</hi>三年春三月王親享五庿秋九月王遣子惟濬入貢是<pc n="lb"/>
月詔王出師伐富州王将起師尋以路逺詔止之<pc n="lb"/>
<hi>辛未</hi>四年秋九月勅遣使賜王生辰禮物衣冠劍佩䓁冬十<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
一月皇帝南郊制加王食邑二千户實封六百户仍改賜<pc n="lb"/>
開吳鎮海崇文耀武宣徳守道㓛臣<pc n="lb"/>
<hi>壬中</hi>五年春三月建武軍莭度使檢校太尉王丗子惟濬貢<pc n="lb"/>
奉歸又齎賜吳越國賢徳順穆夫人珠翠冠帔各一副秋<pc n="lb"/>
九月王遣元帥府掌書記黄夷簡入貢太祖謂夷蕳曰汝<pc n="lb"/>
歸語元帥當訓練兵甲江南倔強不來朝我将討之元帥<pc n="lb"/>
當助我無信人言唇亾齒寒王宻表謝且請師期冬十月<pc n="lb"/>
王親享五廟復謁寳塔寺拜先王銅容十二月彰武軍莭<pc n="lb"/>
度使睦州刾史王叔元璝卒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>璝少強直好詩學武及長從征有功屢授是任凡在王<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
<pc n="　"/>麾下畏服嚴明無有敢犯者䖏兄弟雖各守郡軍中未<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘗有相逆詐侍文穆王及王亦盡臣禮如此上下和睦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>卒年六十七歲<pc n="lb"/>
<hi>癸酉</hi>六年秋八月勅遣使賜王玉帯一條御衣一襲及生辰<pc n="lb"/>
禮物冬十一月二日大雪雪氣如煙<pc n="lb"/>
<hi>甲戌</hi>七年夏五月勅遣進奏使錢文贄賜王襲衣玉帯玉鞍<pc n="lb"/>
勒馬各一事金器二百兩銀器三千兩錦繡一千叚秋七<pc n="lb"/>
月勅詔王取常州<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詔曰勅錢<pc n="　"/>朕統御萬邦撫臨兆庶推至誠而待物期<pc n="lb"/>
率土以歸心布恵行仁是予本志興師動衆非我碩為<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<pc n="　"/>彼江南言修臣禮乆𬒳撫綏之化頗傾依附之心貢封<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>章則惟見恭勤脩外貌則多從减降既云事大每欲<graphic n="KR0694" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0694.png" mimeType="image/png"/>
<pc n="　"/>荒甘言嘗信其赤心内稔豈疑其奸計而又叠傾誠𣢾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>碩䧏冊封既禮分之未虧故我心之無間使人頻至詞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>旨愈<graphic n="KR0825" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0825.png" mimeType="image/png"/>是以特降近臣俾其略來赴闕頒宣優厚㤙禮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>殊隆何期終日包蔵一旦彰露不惟多方託故懇避來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>朝而乃修葺城池選練軍旅教習戦陣抽點郷兵為捍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>拒之計謀作攻守之凖備朝廷養冦垂二十年心狠貌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>恭突然自敗向展為臣之禮適兹觀釁之方每云傾輸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>盡彰狡詐既行問罪湏至興師今者禁衛出兵雲䑓選<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
<pc n="　"/>将尅期攻取直抵昇州卿任重統戎心專盪冦况早者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曽披章奏具𫐠事宜今騐奸兇果符陳請開兹討伐必<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>罄忠厪今候丁徳𥙿到彼住三五日可部領軍士起彂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>且往攻取常州毘倚之懐寤寐無已故兹詔示想宜知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>悉<pc n="lb"/>
是月王宻遣行軍司馬孫承祐入奏機事九月孫承祐自<pc n="lb"/>
朝京齎宻詔回師期定矣王即日命境内訓練士卒揀閱<pc n="lb"/>
兵甲是<graphic n="KR1834" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1834.png" mimeType="image/png"/>勅遣内客使丁徳𥙿賜王生辰禮物冬十月勅<pc n="lb"/>
授王東南面招討制置使仍賜御劍一口御甲一副金鞍<pc n="lb"/>
御馬一匹仍命丁徳𥙿為行營兵馬都監又以雲騎雄㨗<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
䓁指揮歩兵凡千人輔王進攻常州是月庚申王親率鎮<pc n="lb"/>
國鎮東親從上直等都指揮使王諤等五萬餘人發自國<pc n="lb"/>
城丁徳𥙿爲先鋒使是日天氣晴和風色便順癸亥次嘉<pc n="lb"/>
禾有氣黒色形如覆舟當行府之上占者曰王氣也丙寅<pc n="lb"/>
王率諸軍入毗陵前鋒所至賊望風而遁有獲巨亀于旌<pc n="lb"/>
門之下占者曰玄武之應也戊辰王次毘陵遂克關城常<pc n="lb"/>
人以牙城自守王命營于九仙墩命親從指揮使凌超等<pc n="lb"/>
分營回門命鎮國都指揮使王諤攻江陰鎮武都指揮使<pc n="lb"/>
金彦滔攻宜陽並率水艦由吳興出太湖而進十一月詔<pc n="lb"/>
遣弓箭使王文寳來宣諭仍賜湯薬以金盒盛封至是王<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
遷行府于賊城南門金彦滔克宜興獲其令尉等官士卒<pc n="lb"/>
凡二百五十人馬八十匹王即命金彦滔獻于京師十二<pc n="lb"/>
月癸亥王親率軍将攻抜利城寨殺賊軍二千餘人生擒<pc n="lb"/>
六百餘人辛未又敗賊萬餘人于城北金陵大将盧綘宵<pc n="lb"/>
遁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>先是城中既危金陵遣大将盧絳率萬人来救至是敗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之盧綘僅以身免<pc n="lb"/>
翌日王命鈐轄使沈承禮等並告于京師<pc n="lb"/>
<hi>乙亥</hi>八年春二月詔遣内直使陳理来宣諭仍以戎服五萬<pc n="lb"/>
副賜王軍卒又賜王将帥服帯器帛有差是月王親率大<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
軍攻其壘不克夏四月我師復大攻城壘時偽知常州軍<pc n="lb"/>
州事禹萬誠遣觀察使推官鄭蕳䧏𣢾于軍門且請命焉<pc n="lb"/>
王從其請萬誠等詣行府待罪王賜衣冠器幣等悉送于<pc n="lb"/>
京師以請命又命羊酒置其家以安慰之一日江陰寜遠<pc n="lb"/>
䓁軍沿江石槗䓁寨軍兵来降王悉宥之是月勅遣使来<pc n="lb"/>
宣諭授王守太師加食邑六千户實封九百户仍賜湯薬<pc n="lb"/>
及沿身法物等五月詔客省使丁徳𥙿權知常州仍又遣<pc n="lb"/>
勅上侍禁李輝賜王襲衣玉帯玉鞍勒馬各一事金器二<pc n="lb"/>
千両銀器一萬両錦綵一萬叚詔王歸國是月王遣両浙<pc n="lb"/>
諸軍都鈐轄使沈承禮等攻金陵仍表上之詔書褒奨焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
<pc n="　"/>先是毘陵来降士卒凡三千餘人至是悉分還本部<pc n="lb"/>
冬十一月我師克金陵偽主李煜出䧏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是日冬至軍中皆㑹飲承禮謂諸将士曰城中以我莭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>序必有讌享備我怠矣我當直出其不意以圗之乃召<pc n="lb"/>
勇敢士卒以火攻焚其城及城陷其東門士卒賈勇攀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>壘以上我師覩之遂復攻其南而李煜危廹遂出降焉<pc n="lb"/>
是月王乃表賀之王復遣大将孫承祐上表請入覲十二<pc n="lb"/>
月王克金陵有㓛勅遣東頭供奉官徐靖齎賜王綵錦八<pc n="lb"/>
對御衣一副金盔一頂金甲一副御酒一百瓶駞馬三百<pc n="lb"/>
匹仍賜御劄一通褒焉又賜王麾下孫承祐為平江軍莭<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
度使沈承禮為寜海軍莭度使又賜為防禦使者三人為<pc n="lb"/>
刺史者六人賞克金陵之功也是月詔許王入覲焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>勅錢<pc n="　"/>省所差鎮東軍支使王通今月二十八日赱馬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>到闕奏今月十五日偽命知常州禹萬誠䓁歸附已安<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>撫城中事具悉卿位髙王覇天付将材門専衛社之勲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>丗著勤王之莭一昨親提銳旅取彼堅城勢孤而既絶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>援兵力盡而遂輸降𣢾遽厯寒暄之候遂成克復之功<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>永増史冊之光輝實恊君親之任委其為嘉賞不捨寐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>興故兹奨諭想宜知悉<pc n="lb"/>
<hi>丙子</hi>九年春正月庚申王彂自國城先是太祖皇帝囙王入<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
覲勅遣供奉宫張福貴淮南轉運使<hi>彭城</hi>徳言開古河一道<pc n="lb"/>
自瓜州口至潤州紅口達龍舟堰以待王舟楫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其堰遂名曰大通堰<pc n="lb"/>
又于京城之南勅建大苐連亘數坊棟宇宏䴡儲峙什物<pc n="lb"/>
供帳之類皆供御賜名曰禮賢宅以俟王駐莭焉二月辛<pc n="lb"/>
丑王次寳應勅遣引進使翟守素至賜王湯薬以金盒盛<pc n="lb"/>
之又賜金鞍轡馬二疋仍押御厨儀鸞翰林皆至焉甲辰<pc n="lb"/>
王次洄州勅遣内臣至賜馬三百匹駞一百頭以載行李<pc n="lb"/>
<graphic n="KR0605" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0605.png" mimeType="image/png"/>亥又遣内司賔洎内臣至賜王夫人孫氏湯薬二金盒<pc n="lb"/>
法酒五十瓶茶果五十合是日次近畿皇帝詔山南東道<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
莭度使興元尹皇子秦王徳昭迎勞仍賜法酒一百瓶果<pc n="lb"/>
子一百盒翌日王至京師詔興元尹賜宴于迎春苑尋詔<pc n="lb"/>
王居禮賢宅並以賜焉王未至之先太祖親幸其宅閱視<pc n="lb"/>
㤙禮如此戊午王朝見于崇徳殿進賀平江南及允朝覲<pc n="lb"/>
表貢奉犀玉帯及寳玉金器五千餘事上酒一千瓶遂賜<pc n="lb"/>
宴于長春殿席就幄次賜金照匣金沙鑼及瓶盤等物皆<pc n="lb"/>
御物也己未王進謝詔宴于後苑丙寅駕幸禮賢宅賜金<pc n="lb"/>
二千両銀三萬両絹二萬疋又賜王丗子建武軍莭度使<pc n="lb"/>
惟濬及陪臣通儒學士崔仁兾等絹帛有差是日王遣丗<pc n="lb"/>
子又進通犀帯二條金玉寳器五千事三月制賜王劍履<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
上殿詔書不名進封王夫人孫氏為吳越國王妃封王女<pc n="lb"/>
為彭城郡君仍詔内臣賜王妃湯薬法酒茶果䓁五百餘<pc n="lb"/>
事翌日宰臣上言異姓諸侯王無封妻為妃之典上曰行<pc n="lb"/>
自我朝盖旌忠賢何必古也時又詔王宴于苑中獨太宗<pc n="lb"/>
秦王侍坐酒酣上命与太宗秦王叙昆仲之禮王叩頭陳<pc n="lb"/>
譲再四翌日太祖将幸洛陽詔王歸國王懇請随駕詔不<pc n="lb"/>
許惟留王子惟濬從行是月王奉辭詔遣賜金器二千兩<pc n="lb"/>
銀器一萬兩銀三萬両對衣玉束帯玉鞍轡御馬一疋細<pc n="lb"/>
馬五疋綾羅叚錦共八萬疋戎装器八百事散馬一百疋<pc n="lb"/>
衙隊腰帯絡縫衫䓁二千事又賜王麾下将師䓁官錢帛<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
有差太祖謂王曰南北風土炎暑不同宜加調護卿可早<pc n="lb"/>
歸又親賜宻封黄綾包袱一封謂曰卿至途中宜宻視之<pc n="lb"/>
王涕泣進言碩三歲一朝上曰川途紆逺當俟我詔旨即<pc n="lb"/>
来次日王妃入辭中宫賜金器三百両衣着二千疋銀二<pc n="lb"/>
千両是月甲戍王離京師詔秦王賜宴于宜春院勅遣引<pc n="lb"/>
進使翟守素押翰林御厨儀鸞送至睢陽次日又遣入内<pc n="lb"/>
小底承馹至賜王湯薬二金盒王妃湯薬一金盒戊子王<pc n="lb"/>
在舟中再拜宻開所賜黄袱視之俱是羣臣乞留王章䟽<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王既入朝文武郡臣屢上䟽諫乞留王在朝免歸國恐<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
<pc n="　"/>王有異圖太祖知王忠厚謹慎小心畏敬固不允及王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>起行時宻以賜焉太祖寛宏大度㤙禮愈深如此<pc n="lb"/>
夏四月丙辰王至自國城丙寅王命子惟治詣闕謝恩即<pc n="lb"/>
日王視事移座于東偏謂上右曰西北者神京在焉天威<pc n="lb"/>
不違顔咫尺豈敢寜居乎五月太祖郊畢制加王食邑三<pc n="lb"/>
千户實封一千户秋八月勅遣進奏使任知杲至賜國信<pc n="lb"/>
及生辰禮物冬十月太祖宴駕太宗即位大赦改元太平<pc n="lb"/>
興國勅詔以封命勅王以廷羙爲開封尹封齊王徳昭爲<pc n="lb"/>
武功郡王徳芳爲興元尹又勅遣侍御史雷徳驤来告哀<pc n="lb"/>
王率府寮将校等發哀王二日不食十一日不視事十一<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
月王遣元帥府衙内都指揮使王子惟渲齎通天犀帯一<pc n="lb"/>
條金器五百事玳瑁器五百事塗金銀香龍䓁巨萬詣闕<pc n="lb"/>
以為賀禮是月勅遣摳宻都承旨武珍制加王食邑五千<pc n="lb"/>
户實封一千户仍賜亀魚寳帯襲衣䓁是月<pc n="　"/>日吳越<pc n="lb"/>
國王妃孫氏薨<pc n="lb"/>
<hi>丁丑</hi>太平興國二年春二月勅遣給事中程羽来歸王妃之<pc n="lb"/>
賵謚王妃曰<pc n="　"/>夏五月王下令以文軌大同封疆無患<pc n="lb"/>
凡百禦敵之制悉命除之境内諸州城有白露屋及防城<pc n="lb"/>
物亦令徹去之秋八月詔遣翰林學士都承旨李昉賜王<pc n="lb"/>
生辰禮物是月王遣両軍莭度使丗子惟濬入朝修覲禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
也<pc n="lb"/>
<hi>戊寅</hi>三年春二月六日王發國城三月二日次揚州勅遣閤<pc n="lb"/>
門使梁㢠内班閻承翰来賜王湯薬茶酒及押諸司官迎<pc n="lb"/>
接七日次洪澤驛勅遣供奉官李思彦至賜王湯薬一金<pc n="lb"/>
盒王鞍轡馬一疋散馬三十疋玳瑁戎毛暖衣䓁物及賜<pc n="lb"/>
從行将校有差十五日王次宿州又遣入内小底副行首<pc n="lb"/>
蔡守㤙齎詔至仍賜王龍茶三斤以金盒盛之御酒二十<pc n="lb"/>
瓶荔枝鵞梨石榴共六百顆以銀装籠子盛封十七日王<pc n="lb"/>
次永城時太宗勅遣王丗子両軍莭度使惟濬迎候以内<pc n="lb"/>
班李神祐領翰林儀鸞御厨諸司随丗子至賜御筵一席<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
是日王遣平江莭度使孫承祐先齎表詣闕陳謝是月二<pc n="lb"/>
十三日王次陳留孫承祐復自京至傳宣撫問二更閤門<pc n="lb"/>
使梁㢠又至復傳宣撫問二十四日王至京師勅詔皇太<pc n="lb"/>
弟開封尹廷羙賜宴子迎春苑仍遣賜王對衣八事玉排<pc n="lb"/>
方腰帯金器一千両銀器一萬両細衣三千疋玉鞍轡馬<pc n="lb"/>
一匹是日王安居于禮賢宅二十六日朝見于崇徳殿謝<pc n="lb"/>
㤙及謝差親王迎接賜宴于長春殿王進上法酒五百瓶<pc n="lb"/>
金器銀器三千両綾錦一萬龍鳳香䓁二萬翌日遣使賜<pc n="lb"/>
王生料羊二百口法酒三百瓶粳米二百石雜買錢一萬<pc n="lb"/>
緡草料柴炭称是又賜從行将校䓁官錢三萬緍二十九<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
日遣内司賔来賜果子三十盒法酒一百瓶蒸羊食物等<pc n="lb"/>
十匱三十日詔王宴于後苑王復進寳玉金銀酒器䓁三<pc n="lb"/>
千両通犀帯一條龍鳳亀魚帯六事時太宗命射每中的<pc n="lb"/>
者即進金銀器三百両太宗中的者六夏四月八日詔王<pc n="lb"/>
宴于崇徳殿二十三日宴王于後苑二十六日詔宴王于<pc n="lb"/>
南郊御荘王又上酒器金銀器皿䓁共三千餘両王酒酣<pc n="lb"/>
至暮而歸次日遣内司賔賜王御衣紅𫀆一副綵衣六事<pc n="lb"/>
寳帯一條金銀酒器三千両細馬四疋御馬一疋儀鸞一<pc n="lb"/>
副是日王拜表謝㤙仍請以吴越封疆歸于有司<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰伏有<graphic n="KR0548" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0548.png" mimeType="image/png"/>誠貯于肺腑幸因入覲輒敢上言盖虞神道<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
<pc n="　"/>之害盈必冀天時之從欲臣近蒙賜以劍履上殿詔書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不名仍以本道領募卒徒嘗營戈甲特建國王之號俾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>増師律之嚴皆所以假其寵名詫于隣敵方今幅員無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>外名數洞分豈可冒居自罹公議合從省罷以正䓁威<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>除本道軍士甲器巳曽奏納外所有封吳越國王及天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>下兵馬大元帥軄名並乞觧罷凡頒詔命悉碩呼名庶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聖朝無虚授之㤙微臣免疾顛之禍<pc n="lb"/>
優詔不允五月三日遣内使賜王湯薬四金盒金器二百<pc n="lb"/>
両銀三千両次日王再上言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰臣慶遇承平之運遠修肆覲之儀宸眷弥隆寵章皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
<pc n="　"/>極斗筲之量實覺滿盈丹赤之誠輒兹披露臣㐲念祖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>丗以来親提義旅尊戴中京畧有両浙之土田討平四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>方之僣逆此際盖隔朝天之路莫諧請吏之心然而禀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>號令于闕廷保封疆于邊徼家丗承襲已及百年今者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>幸遇皇帝陛下嗣守丕基削平諸夏凡在幅員之内悉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>歸輿地之圗獨臣一邦僻在江表軄貢雖陳于外府版<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>籍未歸于有司尚令吳越之民猶隔陶唐之化太陽委<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>照不及蔀家春雷彂聲尚為聾俗則臣實使然也罪莫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>大焉不勝大碩願以所部十三州獻于下執事其間地<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>里名數別具條析以聞伏望陛下念奕丗之忠勤察乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
<pc n="　"/>心之傾向特䧏明詔允兹至誠<pc n="lb"/>
是月六日乃下䛇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詔曰卿丗濟忠貞志遵憲度承百年之堂搆有千里之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>江山自朕纂臨来脩覲禮覩文物之全盛嘉書軌之混<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>同碩親日月之光遽忘江海之志甲兵艛艣既悉上于<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有司山川土田又盡獻于天府舉宗效順前代所無書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之蕳編永彰忠烈所請宜依<pc n="lb"/>
于是所部州十三縣八十六户五十五萬七百兵一十一<pc n="lb"/>
萬五千暨民籍倉庫盡獻于朝帝御崇元殿受之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是日王麾下将佐軍校聞之皆慟哭曰吾王不歸矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
勅陞揚州為淮海國制王依前守太師尚書令兼中書令<pc n="lb"/>
改封王為淮海國王食邑一萬户實封一千户充天下兵<pc n="lb"/>
馬大元帥仍改賜寜淮鎮海崇文耀武宣徳守道功臣以<pc n="lb"/>
王弟弘儀為觀察使弘信為觀察使又以両鎮莭度撿校<pc n="lb"/>
太尉兼侍中王子惟濬為淮南莭度使惟治為莭度使十<pc n="lb"/>
三日賜王淮海國王金印一面仍賜禮賢宅為永業十五<pc n="lb"/>
日又授王子惟演惟灝及未官者子弟并麾下将校孫承<pc n="lb"/>
祐沈承禮䓁為莭度使䓁官有差又賜賔幕宰相而下拜<pc n="lb"/>
官者又二千四人人二十三日詔王宴于長春殿至暮歸<pc n="lb"/>
第六月四日詔王宴于後苑命丗子惟濬侍坐泛舟于宫<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
池十五日遣入内小底賜王湯薬四盒對衣四事八寳玉<pc n="lb"/>
帯二條泫酒一百瓶二十四日詔王宴于御荘秋七月命<pc n="lb"/>
京城張燈于王宅第前後賜設燈山陳聲楽以寵之十八<pc n="lb"/>
日詔王宴于崇徳殿命王丗子惟濬侍坐焉二十六日遣<pc n="lb"/>
使至王第慰問仍賜茶薬一金盒八月六日詔王緦麻以<pc n="lb"/>
上親並赴闕授以官爵九月命以杭州伶人馬迎㤙䓁四<pc n="lb"/>
十五人賜王俾旦夕宴楽有差十四日詔王宴于後苑泛<pc n="lb"/>
逰宫池二十四日遣内使賜王生辰禮物九月九日詔王<pc n="lb"/>
大宴于長春殿歡楽終日二十日玊忽染風疾太宗傳宣<pc n="lb"/>
旦夕遣使撫問二十五日又遣内司賔賜王茶果湯藥等<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
冬十月七日王進朝謝賜宴于後苑十一月朔太宗南郊<pc n="lb"/>
禮畢詔加王食邑二千户實封一百户十二月八日遣使<pc n="lb"/>
賜王蒸羊食物茶果等共十二匱法酒一百瓶二十五日<pc n="lb"/>
詔王宴于長春殿至暮歸第時輟御前二大燭送焉<pc n="lb"/>
<hi>己夘</hi>四年春二月朔日王進朝賀大宴于苑中太宗頋王甚<pc n="lb"/>
厚飲必命釂王大醉及罷拜不䏻興太宗仍以金装擔子<pc n="lb"/>
送王歸第仍以賜之是月車駕征太原王請從行翌日詔<pc n="lb"/>
中使別押諸司供帳御厨從王太宗每旦夕傳宣撫諭錫<pc n="lb"/>
賚殆無虚日王小心謹慎每晨趨行闕必先至宫門假寝<pc n="lb"/>
以待旦一日夜漏四鼓清蹕啓行時風雨大作諸節鎮無<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
一人至者太宗見王與惟濬丗子稱嘆乆之謂王曰卿以<pc n="lb"/>
中年宜避風冷自今入見不湏太早仍輟御前四大燭賜<pc n="lb"/>
焉又召王旦夕宴飲一日中頓賜王從官酒食及賜衛士<pc n="lb"/>
羊肩巵酒觀其飲啖太宗見其雄壮因頋王王進曰正所<pc n="lb"/>
謂如虎如貔如㷱上大恱翌日㑹<hi>彭城</hi>繼元降上御連城臺<pc n="lb"/>
誅軍中先亾命于太原者時大臣皆侍坐太宗頋謂王曰<pc n="lb"/>
卿䏻保全一方以歸於我兵不血刃深可嘉也王稽顙陳<pc n="lb"/>
謝仍賜紅袍一副玉鞍轡馬一疋細馬二疋又賜王丗子<pc n="lb"/>
惟濬細馬一疋綵衣一副秋七月車駕凱旋大行封賞中<pc n="lb"/>
書進擬加王食邑一萬户實封一千户以麻卷入御筆改<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
増加王二萬户實封二千户是月二十六日王進朝賀進<pc n="lb"/>
金銀器三千兩錦綺二百疋即宴王于苑中乂命王丗子<pc n="lb"/>
惟濬侍坐八月二十四日遣中使賜王生辰禮物冬十月<pc n="lb"/>
六日遣内使賜王法酒二百瓶御食八匱十一月十二日<pc n="lb"/>
宴王于長春樓十二月十九日詔王宴于崇徳殿酒酣至<pc n="lb"/>
暮歸第<pc n="lb"/>
<hi>庚辰</hi>五年春正月太宗御朝元殿受朝賀時王以劍履升殿<pc n="lb"/>
觀者榮之三月清明節太宗召王御大明殿乗馬擊毬凡<pc n="lb"/>
五籌仍以毬仗引毬以授王俾王擊之是日宴于殿廡飲<pc n="lb"/>
必唱籌頋謂王曰卿中年宜以此娱况今清明令節宜加<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
衛䕶王稽顙陳謝夏四月一日王以風疾告假遣御醫中<pc n="lb"/>
使一日三至第仍賜湯薬茶果間日一至其㤙禮如此六<pc n="lb"/>
月三日車駕親幸禮賢宅撫慰再四仍賜金器一千兩錢<pc n="lb"/>
一萬索銀一萬兩綾絹一萬疋王遣子惟治進謝秋八月<pc n="lb"/>
十一日車駕又臨撫慰親賜湯薬二金盒二十三日遣中<pc n="lb"/>
使賜王生辰禮物九月十一日王進朝謝于崇徳殿復上<pc n="lb"/>
金装定器二千事水晶瑪碯寳装器皿二十事珊瑚樹一<pc n="lb"/>
株冬十月二十一日詔王宴于朝元殿至暮又以金装肩<pc n="lb"/>
輿送王歸第仍以賜焉又以御前二大燭前導十一月戊<pc n="lb"/>
午駕幸大明府王請從駕詔許賜王肩舁從行七日太宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
獵于城之東時風寒頗嚴令中使傳宣俾王先囘是月二<pc n="lb"/>
十日車駕還京<pc n="lb"/>
<hi>辛己</hi>六年春正月王風恙復作遣尚醫中使絡繹而至自是<pc n="lb"/>
賜王免朝二月太宗南郊禮畢制加王食邑一萬戸實封<pc n="lb"/>
一千户夏五月王尚在風疾遣中使以𬗋白水晶碁子盛<pc n="lb"/>
以金合雜寳文楸碁抨賜王且諭云朕萬機之暇頗曽留<pc n="lb"/>
意卿疾未痊宜用此自怡一日内臣趙海嘗𬒳酒詣王府<pc n="lb"/>
第将吏以為傳詔者亟禀于王即進寝室見之海因問王<pc n="lb"/>
疾恙何如王曰足疾己久沉痼今又加之風眩海探懐中<pc n="lb"/>
出薬百粒以奉王時王方命茶盡餌之諸子孫及上右惶<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
懼憂駭計無所出海既去家人泣盖有所疑也王笑曰主<pc n="lb"/>
上待我甚厚中貴必良薬也翌日太宗聞之大驚即遣中<pc n="lb"/>
使撫慰乃杖海脊二十桎梏坐海於王第門者三日然後<pc n="lb"/>
流於海島王遣丗子惟濬陳謝太宗撫問久之又賜湯薬<pc n="lb"/>
一金盒六月十一日王復貢黄金三千両白金二萬両秋<pc n="lb"/>
八月二十四日遣内使賜王生辰禮物翌日駕幸禮賢宅<pc n="lb"/>
王疾尚未痊出迎拜不䏻興太宗親曳之撫問再四王侍<pc n="lb"/>
坐進茶太宗仍賜細茶果二十盒袪風泫酒二十瓶又賜<pc n="lb"/>
王子以下絹帛有差冬十月一日王朝謝于文徳殿太宗<pc n="lb"/>
大恱擕手撫問良久遂賜宴于長春殿謂王曰卿恙稍可<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
天氣嚴寒宜避風冷自後免入朝王稽顙陳謝十二月三<pc n="lb"/>
日遣中使賜獸炭一千担柴米稱是<pc n="lb"/>
<hi>壬午</hi>七年春三月太宗貶秦王廷羙爲西京留守夏四月王<pc n="lb"/>
風疾復彂太宗遣中使慰問賜王湯薬一金盒乂遣入内<pc n="lb"/>
小底以龍鳳蕭笛娱王終日秋八月二十四日遣中使賜<pc n="lb"/>
王生辰禮物翌日王遣子惟灝進謝貢金銀器皿五千両<pc n="lb"/>
冬十二月朔日有蝕之<pc n="lb"/>
<hi>癸未</hi>八年春正月十三日遣中使賜王珍珠寳燈一座仍命<pc n="lb"/>
坊市張燈于王第前後俾王怡恱三月三日詔加王食邑<pc n="lb"/>
二千户實封五百户夏五月遣内使賜王珍珠黄羅傘一<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
龍香凉茶二十斤秋八月二十三日遣使賜王生辰禮物<pc n="lb"/>
翌日王遣丗子惟濬貢上白龍腦香一百斤金銀陶器五<pc n="lb"/>
百事銀二萬両黄金一千両冬十一月王以天下無事兵<pc n="lb"/>
革偃息乃譲大元帥及國封表上但許罷兵柄其國封如<pc n="lb"/>
故仍加王食邑三千户實封五百户十二月六日遣中使<pc n="lb"/>
賜御筵一席以儀鵉迎送王第近代無比<pc n="lb"/>
<hi>甲申</hi>雍熈元年春二月二日上幸太乙宫路由禮賢宅王力<pc n="lb"/>
疾出見於道旁上駐輦撫諭至於再三及駕還命取他路<pc n="lb"/>
還遣中使諭王恐煩迎接經由他路歸矣太宗寵愛愈隆<pc n="lb"/>
夏四月十三日遣中使賜湯薬二金盒秋八月二十三日<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
遣中使賜王生辰禮物冬十月華山陳摶號希夷先生謁<pc n="lb"/>
王王問先生得飬生元黙之道摶曰山野之人何知神仙<pc n="lb"/>
黄白之術也十二月十一日太宗郊禋禮畢進封王為漢<pc n="lb"/>
南國王加食邑二千户實封四百户仍改賜寕海鎮國崇<pc n="lb"/>
文耀武宣徳守道功臣<pc n="lb"/>
<hi>乙酉</hi>二年春正月太宗以王善於草隷遣中使取王草書筆<pc n="lb"/>
迹王以風恙手不䏻握筆命将往時所書絹圗草字遣丗<pc n="lb"/>
子惟濬同中使以進下詔奨諭仍賜金匣玉硯一副龍鳯<pc n="lb"/>
墨一百鋌紅緑筆一千管盈文𥿄二百軸細白絹三百疋<pc n="lb"/>
幕府宰相洎朝中大臣文士撰恩賜漢南王金匣玉硯詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
文進上觀覧命黄絹圗本遣使賜王夏四月召王宴于後<pc n="lb"/>
苑帝曰春氣暄和萬物暢茂四海安寕朕當以天下之楽<pc n="lb"/>
為楽宜令賞花賦詩也五月駕幸禮賢宅撫慰久之又命<pc n="lb"/>
王取平日所書隷書觀看太宗大恱收取數幅翌日遣中<pc n="lb"/>
使賜王御筆一百枝龍墨二十鋌紅袍一副秋八月二十<pc n="lb"/>
三日遣中使賜王生辰禮物九月九日召王扶疾宴于崇<pc n="lb"/>
徳殿是日椘王元佐廢為庶人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元佐太宗長也聰敏鍾愛之因力救秦王廷美貶不觧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>遂彂狂㑹重九宴諸王元佐疾未差不預召遂恚曰是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>棄我也乃夜縦火燒其宫太宗怒詔廢之<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
冬十月遣内使賜王夫人龍鳳珠冠一頂金三百銀二千<pc n="lb"/>
両十一月十五日遣中使賜王幕府将校幣帛又加授王<pc n="lb"/>
子惟治等九人官爵有差<pc n="lb"/>
<hi>丙戍</hi>四年春二月太宗以王疾未痊詔免入朝改封南陽國<pc n="lb"/>
王仍賜領南陽節鉞加食邑二千户實封一千户麻降王<pc n="lb"/>
復抗表陳譲國事表四上夏四月王将赴南陽詔免入辭<pc n="lb"/>
賜御衣一副襲衣玉束帯一條金器一千両玉石器皿一<pc n="lb"/>
百事銀器一萬両仍詔山南東道節度使惟濬送王至尉<pc n="lb"/>
氏縣詔雍州團練使王子惟渲韶州刺史王子惟灝並從<pc n="lb"/>
王行是月二十六日王彂京師詔遣中使賜御酒二百瓶<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
龍茶二百斤攖挑二金盒仍遣中使押翰林儀鵉御厨送<pc n="lb"/>
王五月王遣子惟灝詣闕謝㤙貢上鰲山寳樹一座𬗋金<pc n="lb"/>
絲帯一條金銀器皿共一萬両太宗撫問再四六月太宗<pc n="lb"/>
命韶州刺史王子惟灝歸加王食邑五千户實封三百戸<pc n="lb"/>
仍賜國信湯薬二金盒各重六十両茶餅二十匱寳帯一<pc n="lb"/>
條金噐一千両銀装器皿稱是又賜王子惟灝銀二百両<pc n="lb"/>
秋八月王不康勅遣東頭供奉官髙品尚醫李宻并王孫<pc n="lb"/>
相繼而至又遣中使王首宿至賜王生辰禮物仍令撫問<pc n="lb"/>
冬十月王拜表謝賀<pc n="lb"/>
<hi>丁亥</hi>四年春二月勅遣給事中崔灝改封王爲許王加食邑<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
一萬户實封二千戸仍改賜安時鎮國崇文耀武宣徳守<pc n="lb"/>
道功臣<pc n="lb"/>
<hi>戊子</hi>端拱元年春正月太宗籍田大赦改元二月勅遣中使<pc n="lb"/>
進王為鄧王加食邑一萬戸實封三千户三月王遣子惟<pc n="lb"/>
治表賀貢上金飾玳瑁器皿五百事玉器二十事水晶盤<pc n="lb"/>
四事金二千両銀二萬両錦綺二萬疋羊二百口法酒二<pc n="lb"/>
百瓶以為賀夏四月太宗命王子惟治歸賜王御羅袍一<pc n="lb"/>
副玉帯一條碼碯嵌珍珠酒器八對又輟御前金燭䑓一<pc n="lb"/>
對以賜焉秋七月王復不康太宗聞之勅遣中使王守文<pc n="lb"/>
翰林醫官王佑洎王諸孫駱驛而至仍又勅遣供奉官詔<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
加王食邑三萬戸實封五千户仍賜撫問及齎御薬盛一<pc n="lb"/>
金盒八月王疾稍痊遣子團練使惟渲詣闕謝㤙貢上黄<pc n="lb"/>
犀帯一條大玉帯四條金飾酒器一千事黄絹草書八幅<pc n="lb"/>
隷書四幅太宗撫問再四是月勅遣皇城使李恵河州團<pc n="lb"/>
練使王繼㤙同王子惟渲賜王生辰禮物國信至王扶疾<pc n="lb"/>
拜命與來使燕接極歡二十三日晡時王於寝齊之西軒<pc n="lb"/>
命左右讀唐書數篇又命諸子孫誦詞章詩什數篇未訖<pc n="lb"/>
忽風恙復作四鼓而薨是夕大流星隊于正寝之上光燭<pc n="lb"/>
滿庭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王以天成四年八月二十四日四鼓而生復以端拱元<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
<pc n="　"/>年八月二十四日四鼓而薨以生訖薨實治周一甲子<pc n="lb"/>
即日王繼㤙先還京報訃太宗聞之哀悼不已詔廢朝七<pc n="lb"/>
日復勅王繼㤙押入内班賈繼勲䕶䘮歸于京師十月二<pc n="lb"/>
十四日王䘮彂南陽十一月二十二日至京師太宗復彂<pc n="lb"/>
哀詔權窆于城東别墅即日命有司致祭翌日遣中使齎<pc n="lb"/>
御筵一席致獻于王䘮次前二十五日太宗御文徳殿命<pc n="lb"/>
工部侍郎郭贊追冊為秦國王太常定謚曰忠懿二十八<pc n="lb"/>
日復遣工部侍郎郭贊致祭于䘮次十二月十八日遣中<pc n="lb"/>
使獻茶湯于䘮次二年春正月丁酉日遣使押翰林儀鵉<pc n="lb"/>
鹵簿鼓吹葬王于河南府洛陽縣賢相里陶公原命大臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
以下俱素服送三十里仍命有司撰碑文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王任太師尚書令兼中書令在位凡四十年窮極富貴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>福履之盛近代無比王性儉素自奉尤薄常服大帛之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>衣帷帳裀褥皆用𬗋絁食不多味禀性謙和未嘗忤物<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>在藩日每有朝廷使至接奉勤厚進貢之物製作精妙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>将遣使必列陳于庭北向焚香再拜而遣之其廢王之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>廢也國人既立王時大将胡進思因請殺廢王以絶患<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王泣曰若殺兄而代有其位吾不忍也汝若欲行其志<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>吾當避賢路進思惶懼而退王慮進思終欲害廢王乃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宻遣親将薛温守衛不旬餘進思果遣二卒持刃踰垣<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
<pc n="　"/>而入廢王闔户拒之叫呼逹于外温率卒入而斃賊于<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>庭進思聞之憂懼彂疽而死屢有獻此謀者王皆拒之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>㝷奉廢王于越之西寝供給飲食皆與王同廢王嘗於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>山亭擊鼓聲聞于外守衛者遽以聞王王曰吾兄以閑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>適為懐非鼓不楽乃命装金魚水鼓四面奉之國人聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之感王孝友如此有出涕者由是廢王無幽廢之恨終<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以疾卒太平興國中趙普再入相盧多遜罷為兵部尚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書一日普召王世子惟濬至謂曰朝廷知盧多遜求取<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元帥財物極多今未鞫劾者恐累元帥耳請具所遺之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>物列状上之惟濬歸而白王王曰主上英明大臣有過<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
<pc n="　"/>即自行何用状上惟濬懼普因請賔僚将吏再三堅請<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰若不疾言事恐不測王曰汝姑休矣我當取案籍考<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>視之於時盡取當時文帳命火焚之即召惟濬等至謂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰我入朝之𥘉荷蒙主上殊常之遇故上右大臣咸有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>饋物非獨盧相也豈可見人将溺而加石焉汝等少年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>慎勿為此禍福我自當之惟濬等惕懼而退普聞之召<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>惟濬至深自嘆稱曰王寛宏大度事遂寝王崇奉釋氏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>在國中飯僧億萬建造寺院凡三百所博覧經史在風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>疾中手不釋卷平生好吟咏在國中編三百餘篇目曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>正本集國相元徳昭翰林學士陶穀皆撰集序後文僖<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
<pc n="　"/>公搜㝷遺墜摠集為十卷撰後序行於丗時天禧四年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文僖公忝機衡之命特詔尊王為尚父王自國𥘉供奉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之數無復文案今不得而書惟太祖太宗両朝入貢記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之頗備謂之貢奉録今取其大者如赭黄犀帯龍鳳龜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>魚仙人鰲山寳樹等通犀帯凡七十餘條皆希丗之寳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也玉帯二十四𬗋金獅子帯一黄金九萬五千餘両銀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一百一十萬二千餘両綾羅錦綺二十八萬餘疋色絹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>七十九萬七千餘疋金飾玳瑁器一千五百餘事水晶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>碼碯玉器凡四十餘事珊瑚樹一髙三尺五寸金銀飾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>陶器一十四萬餘事金銀餙龍鳳船舫二百艘銀装器<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
<pc n="　"/>械七十萬事白龍腦二百餘斤王自入朝至歸國復入<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>朝太祖太宗所賜金噐并金物六萬四千七百餘両銀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>器四十萬八千八百餘両玉石器皿一萬七千事寳玊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>帯四十二條錦綺羅紈一十六萬六千三百餘疋御衣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>并袍襲衣等<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>金盔六頂甲六副金玊鞍轡御馬一十六疋細馬四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十八疋駞三百餘疋散馬二千七百二十疋金印四顆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>玉冊二御劍三口法酒三千餘瓶衙墜腰帯三千事鳳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>冠四頂羊果稱是<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
<pc n="　"/>今本吳越備史武肅十九丗孫徳洪所刊序称忠懿事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>止于戊辰囙命門人馬藎臣續苐六卷爲𥙷遺予暇日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以家蔵舊本閱之知其刻之非也是書爲范坰林禹所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>撰稱忠懿爲今元帥吳越國王自乹祐戊申至端拱戊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子紀王事終始厯然新刻則于乹徳四年後序次紊亂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>脫誤宏多翻以開寶二年後事爲𥙷遺他如王囙衣錦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>城𬒳㓂命同玄先生閭丘方遠建下元金籙醮于東府<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>龍瑞宫其夕大雪惟醮壇上星斗燦然一黒乕蹲宫門<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>外罷醮而去羅隐師事方逺執弟子禮甚恭及迎釋迦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>建浮圗以供之其制度皆出王之心匠諸事皆失載其<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
<pc n="　"/>字句紕繆䖏又不知㡬何也盖徳洪當日所見乃零㫁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>殘本實非完書以家王故事急付剞劂未遑細心参考<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>耳也是翁錢曽遵王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右書凡四卷係𫐠古堂錢氏抄本最為精善今蔵維揚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>江氏予備得録之原本無上䟦從讀書敏求記中錄附<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>卷尾以資考核書中劉姓悉易為彭城避武肅嫌諱也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>又諱佐凡官名左者悉改為上書中所云上右乃左右<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也丙申嘉平五日雪窓呵凍書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>按此書載通考者有二吴越備史九卷注吳越掌書記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>范坰林禹撰又吳越備史遺事五卷注全州觀察使錢<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>儼撰并引陳直齊言謂備史亦儼所為託名林范者儼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元<pc n="　"/>之子也又明𥘉刊本武肅王二卷文穆王忠獻王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吳越國王各一卷凡五卷又𥙷遺一卷或云錢徳洪或<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>云馬藎臣撰卷帙不同未知孰是識之以質博雅者十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>一日雨牕枚菴澷士吳翌鳳又書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>卷中凡低一格者原本俱雙行分注兹從馮本三國志<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>裴松之注例欲便觀覧應不嫌其改易行第也明年正<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>月二十日枚菴又書<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
<pb n="43b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>