<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>三楚新録卷一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>三楚新録卷一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>周羽翀<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
馬氏諱殷上蔡人也自云伏波之後唐末擾亂所在豪<pc n="lb"/>
俠兢起時殷方處卒伍之列隨渠帥何氏南侵長沙據<pc n="lb"/>
之殷戰頻有功何乃擢為禆將且命為邵州刺史殷寬<pc n="lb"/>
厚大度能得士之死力何氏卒諸將在外者皆擁兵歸<pc n="lb"/>
以爭其佐唯殷領士卒如故且素服為何氏發䘮識者<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
謂之知禮未幾衆軍各殺其帥使人共迎殷為主初衆<pc n="lb"/>
軍之迎殷也值夜殷甚疑懼欲拒而不行將曉忽覩一<pc n="lb"/>
人黒色而貎甚雄偉手執大棒躬趨進報曰軍國内外<pc n="lb"/>
平安俄而不見由是殷以為嘉兆其心始安乃謂所侍<pc n="lb"/>
曰吾之此行未必不為福及至衆果欣躍而奉之殷立<pc n="lb"/>
且使人間道上表僖宗在蜀聞之甚悦據其表遣使朱<pc n="lb"/>
書御札許自開國立臺置卿相分天子之半仗焉楊行<pc n="lb"/>
宻據有淮南聞其建國且遣舟師數萬伐之比至城下<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
殷登樓指麾一鼓而破其兵伏屍流血湘水為之丹焉<pc n="lb"/>
自是四方懾伏無敢侵之嶺外廖光圖自招陽叛舉族<pc n="lb"/>
來奔其部曲隨而至者數千人殷以其豪而衆多將拒<pc n="lb"/>
而不納或有諫者曰廖者料也馬得料必肥是家國强<pc n="lb"/>
霸之兆何為而拒之遂待之以禮因命光圖為永州刺<pc n="lb"/>
史光圖且陳南越可取之宜言甚激切殷亦將開拓疆<pc n="lb"/>
土聞其所陳甚喜使其部將李勲將數萬衆擊南越未<pc n="lb"/>
數月㧞桂管十八城劉龔懼而乞盟勲則李老虎也勇<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
壯絶倫每一飡費肉十數斤皆割為大臠而啖之故時<pc n="lb"/>
人號曰李老虎先是桂管兒童每聚戲呼曰大蟲來號<pc n="lb"/>
呼而走及勲㧞桂管論者以為應莊宗反正下詔徴諸<pc n="lb"/>
侯入覲而殷以年老不行命長子希範入朝希範多辯<pc n="lb"/>
善於應對及至莊宗謂曰朕聞卿部内有洞庭湖其波<pc n="lb"/>
無際有之乎對曰有之陛下一旦南廵狩則此湖不足<pc n="lb"/>
以飲馬耳莊宗大恱既而曰比聞馬氏之國必為高郁<pc n="lb"/>
所圖今有子如此高郁何能可得耶高郁殷之謀臣也<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
莊宗將去其爪牙故以是言離間之而希範不察及歸<pc n="lb"/>
果使人搆其罪郁竟至棄市自是識者知其不克霸焉<pc n="lb"/>
初希範之入覲途經淮上時桑維翰旅㳺楚泗間知其<pc n="lb"/>
來遽謁之且曰僕聞楚之為國挾天子而令諸侯其勢<pc n="lb"/>
不可謂之卑也加以利盡南海而公室大富足下之來<pc n="lb"/>
非傾府庫之半則不足以供芻粟之費今僕貧者敢以<pc n="lb"/>
萬金為請惟足下濟之希範輕薄公子覩維翰形短而<pc n="lb"/>
腰長語魯而且醜不覺絶倒而笑之既而贈與數百縑<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
維翰大怒拂衣不顧而去及殷薨希範立時維翰已為<pc n="lb"/>
宰相奏削去半仗止稱天䇿上將軍楚王而已其卿相<pc n="lb"/>
臺閣皆罷之然希範性剛愎好以誇大為事雖去半仗<pc n="lb"/>
而軍國制度皆擬乘輿乃大興土功建天䇿府中搆九<pc n="lb"/>
龍殿仍以沈香為龍其數八各長百尺皆抱柱而相向<pc n="lb"/>
作趨捧之勢而希範坐於其間自謂一龍也毎凌晨將<pc n="lb"/>
坐先使人焚香於龍腹中烟氣欝然而出若口吐焉自<pc n="lb"/>
近古以來諸侯王之奢僭未有如此之盛者也時處士<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
戴偃賢而有才嫉其過度自稱𤣥黄子作漁父詩百篇<pc n="lb"/>
諷之希範聞而不悦遂禁錮士庻無與之交偃竟至餓<pc n="lb"/>
死麾下將丁思覲雄傑之士以希範氣度不廣乃上書<pc n="lb"/>
曰今四海分裂中原之地纔十數州而大王克紹先業<pc n="lb"/>
為諸侯之長未聞折一馬箠為天下計此愚臣所以為<pc n="lb"/>
耻也惟大王思之希範覽而怒未幾削思覲官希範媱<pc n="lb"/>
而無禮至於先王妾媵無不烝通又使尼潛搜士庻家<pc n="lb"/>
女有容色者皆强取之前後約及數百然猶有不足之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
色乃曰吾聞軒轅賦五百女以昇天吾其庻幾乎未幾<pc n="lb"/>
死大為識者所笑先是既殺高郁數覩形影將死郁又<pc n="lb"/>
畫見時謂之冥報焉時異母弟希萼為永州刺史聞其<pc n="lb"/>
死自以長而當立具舟楫以歸及至長沙衆且立嫡弟<pc n="lb"/>
希廣矣遽命希萼為鼎州刺史初牙將張萬敵建議以<pc n="lb"/>
希萼居長立之則順而記室李皋争之曰吾聞立嗣君<pc n="lb"/>
必以冢嫡希萼乃婢妾所生安可立之乎萬敵退而嘆<pc n="lb"/>
曰惜哉李公禍自此始未幾希萼果自鼎州舉兵叛將<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
襲長沙希廣聞之遽命將許可瓊拒之既而可瓊倒戈<pc n="lb"/>
以降希廣計無所出然素好釋氏乃披緇服召衆僧念<pc n="lb"/>
佛以為禳厭比及城陷念誦之聲不輟其為墨昧皆此<pc n="lb"/>
𩔖也尋為希萼縊殺之且命捕李皋有擒而至者希萼<pc n="lb"/>
責之曰吾雖生於庻孽然托體於先君汝何見毁而不<pc n="lb"/>
使吾繼立耶皋無以對命壯士臠其肉而殺之先是皋<pc n="lb"/>
問術士陳承福曰吾夀幾何對曰九十至是議者以為<pc n="lb"/>
九十乃倉卒而死焉既而希萼媱於酒色多為不道小<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
門使謝延澤有美貎希萼必幸之每引延澤入内閣與<pc n="lb"/>
妻妾間坐而飲大為衆心所惡其弟希崇乘其釁而作<pc n="lb"/>
亂擒希萼而囚於衡陽既而悔焉遽命舟檝而追之約<pc n="lb"/>
於長沙南五十里地號昭澤沈之路經衡山縣豪族廖<pc n="lb"/>
光國子仁勇聞其來與叔疑議曰希萼長而被廢今又<pc n="lb"/>
見追此必不免吾属受先王重恩而不能為之除禍亂<pc n="lb"/>
安社稷豈所謂居水土乎乃率數百人刼而立之號衡<pc n="lb"/>
山王以衡山縣為府且使人募兵數日之間衆及一萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
郡縣多起兵應之希崇使求救於吳時吳命邉鎬將兵<pc n="lb"/>
來救其實伐也初童謠云鞭打馬馬急走鎬至希崇知<pc n="lb"/>
其謀又將拒焉或以童謡為言希崇不得已遂降及希<pc n="lb"/>
萼見鎬且請入吳於是鎬以禮遣希萼及希崇舉族而<pc n="lb"/>
行先是吳加兵而來以鎬多藝且使詐為僧以㳺長沙<pc n="lb"/>
既至且弄鉢行乞未幾詐亡去故吳竟以為將而鎬非<pc n="lb"/>
將才毎出師皆載佛事而行時自祝以請福由是三軍<pc n="lb"/>
解體及武陵酋豪王逵擁兵至竟宵遁焉先是馬氏之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
强聞海内諸院公子長㓜各八百餘人皆為侈靡放蕩<pc n="lb"/>
為務識者多非之公子之徒聞而且恐時有國使張氏<pc n="lb"/>
紿之曰彼所以見非者恐祚之不永也如君昆弟之衆<pc n="lb"/>
使更而王亦有八百年之家國何憂何懼乎於是時郊<pc n="lb"/>
外有鄧翁者聞而歎曰文武之道未嘗介意而更納虗<pc n="lb"/>
誕之説以自安此輩吾見其死於溝壑有日矣及邉鎬<pc n="lb"/>
師至果驗然星散寒餒而卒者過半焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>三楚新録卷一<pc n="lb"/>
<pb n="6b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>三楚新録卷二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>三楚新録卷二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>周羽翀<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
周氏諱行逢武陵人也世耕鋤為業嘗犯法顯德中馬<pc n="lb"/>
氏荒亂吳命邊鎬將兵伐之浹旬盡有湘中之地時鎬<pc n="lb"/>
雖尅勝然安撫無䇿故民多怨叛武陵酋豪王逵劉咬<pc n="lb"/>
牙等十數人乘衆心之怨謀舉兵襲之未數日而有八<pc n="lb"/>
千之衆行逢始預焉倍道兼行遇夜奄至城下於是鼓<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
譟斬門而入時鎬軍驟勝士卒解甲不復防禦又當昏<pc n="lb"/>
黒之際忽聞兵入倉卒驚駭計無所出皆束手就戮遲<pc n="lb"/>
明死者十有八九鎬以單騎遁走於是逵據其地上表<pc n="lb"/>
於朝廷天子嘉之就除湖南節度兼中書令逵素雄豪<pc n="lb"/>
得志之後不拘小禮其車服制度擬於王者先是吳有<pc n="lb"/>
術士言南楚之分氣色甚盛以日觀之將有王氏起焉<pc n="lb"/>
偽主聞而憂之且問曰今之諸將處於南楚者誰為王<pc n="lb"/>
姓或對曰有永州刺史王温耳偽主疑其當之謀殺温<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
且遣使拜温為征南將軍賜以印綬巾帶仍宻於巾<pc n="lb"/>
中置毒及使至温拜命著巾俄頃腦裂而死未㡬逵舉<pc n="lb"/>
兵襲長沙而據之即其應也逵好功名嘗秣馬勵兵以<pc n="lb"/>
俟征戰時行逢已為麾下將衆頗伏其才畧逵因命為副<pc n="lb"/>
貳行逢雖受命然終以逵非君長之才自是宻結腹心<pc n="lb"/>
以圗之未幾逵自領兵侵南越留行逢知留後事而行<pc n="lb"/>
逢因忽謂所親曰王公逵必不返然以後事付吾者所<pc n="lb"/>
謂以雲雨資蛟龍也吾何憂乎及逵方至桂陽果為越<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
兵所破逵僅以身免既而死於路行逢竟代其位時軍<pc n="lb"/>
吏多武陵人咸有戀土之心或説行逢曰夫富貴不還<pc n="lb"/>
鄉如衣錦夜行公起於徒步自署為列侯可謂富且貴<pc n="lb"/>
矣然而無西還意使鄉人父老平生親知將何以瞻望<pc n="lb"/>
風采耶行逢感悟即日命駕歸武陵以武陵為西府且<pc n="lb"/>
使人迎其妻潘氏潘貌素陋然為性剛烈雖行逢已為<pc n="lb"/>
侯王而待之蔑如也先是所侍皆勸之使詣行逢笑而<pc n="lb"/>
對曰夫人為心自非聖賢必多變動以吾既老且醜雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
欲往而公豈以曩時之心相向哉惟有死而已時聞者<pc n="lb"/>
未以為然及使至果不從命唯躬率婢僕以耕織自給<pc n="lb"/>
至於賦税亦及時輸納未嘗逋欠行逢止之而不從曰<pc n="lb"/>
賦税者官物也豈以己為主而自免之哉行逢聞而有<pc n="lb"/>
慚色時兵革之役郡邑官吏以聚歛為務行逢患之乃<pc n="lb"/>
潛使人察其姓名一旦卒然除去自是管内稍稍清肅<pc n="lb"/>
至於建官設職亦皆慎其選擇嘗有女壻乞補吏行逢<pc n="lb"/>
度其非才乃曰吏所以理民也今觀汝不堪其事吾當<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
為汝置鍬犁數具汝能用之鉏種以飬老幼亦是美事<pc n="lb"/>
何禄之求於是竟不補焉時一方翕然號為英主然多<pc n="lb"/>
猜忌好𤼵人隂事故麾下將帥恐其不免多有謀叛而<pc n="lb"/>
行逢亦能預為之備往往事未𤼵而誅於是公府凛然<pc n="lb"/>
入之者若覆氷雪先是前進士何景山為王逵記室每<pc n="lb"/>
輕忽行逢行逢得志命景山為益陽令未㡬因事縛景<pc n="lb"/>
山投之於江謂曰汝嘗佐王逵今王逵已死且為我告<pc n="lb"/>
龍王其殘忍皆此𩔖也故天䇿學士徐仲雅有清才然<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
其性好以滑稽輕薄為事國破之後傷於凍餒行逢素<pc n="lb"/>
聞其名且以窮困謂必能改節因使召之命為節度判<pc n="lb"/>
官初王逵之起兵也知設官有輕重權欲其得衆茍能<pc n="lb"/>
應募皆置司空太保以誘之自是武陵村落鄽市豪横<pc n="lb"/>
之輩稱司空太保者無筭及仲雅至行逢問曰自吾遷<pc n="lb"/>
鎮西土控雄盛之地四境懼之乎仲雅對曰公管内滿<pc n="lb"/>
天太保滿地司空何不懼之行逢不悦未㡬大宴僚吏<pc n="lb"/>
而仲雅在座行逢又與之論事然行逢夷音毎呼字音<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
多誤仲雅因戲之曰不於五月五日剪却舌頭使語音<pc n="lb"/>
乖錯如此行逢大怒然仲雅嘗歴事馬氏諸士民信之<pc n="lb"/>
乆矣故不敢加誅後仲雅竟以忤㫖去職因退居山寺<pc n="lb"/>
暇日視羣僧争剥㯶枝乃咏其樹曰葉似新蒲緑身如<pc n="lb"/>
亂錦纒任君千度剥意氣自衝天蓋怨行逢之斥而謗<pc n="lb"/>
之也有鄧洵美者連郡人也登進士第將歸連上箋行<pc n="lb"/>
逢署館驛巡官洵美背傴時謂之鄧䭾為性迂僻皆𩔖<pc n="lb"/>
其形衆咸不悦之故雖處幕府僚而食貧不暇給同年<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
王溥為相聞洵美不得志乃為詩曰綵衣我已登黄閣<pc n="lb"/>
白社君猶困故廬自是行逢稍優給之未幾給事中李<pc n="lb"/>
昉至昉亦洵美同年也相見話舊不覺號慟古人布衣<pc n="lb"/>
交不及此也乆而忤行逢無鑒乃貶為易俗塲官須臾<pc n="lb"/>
又使人詐為山賊突入公署殺之聞者無不痛惜後李<pc n="lb"/>
昉再奉命祠南岳知洵美墳在近乃為詩弔之曰今日<pc n="lb"/>
向君墳畔過不勝懷抱暗酸辛李觀象為節度副使以<pc n="lb"/>
行逢嚴酷恐其及禍乃寢紙帳卧紙被行逢信而用之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
凡軍府事無輕重皆决於觀象而觀象性多嫉忌好蔽<pc n="lb"/>
人之善零陵儒士蔣宻能吟咏頗得風騷之㫖嘗題桑<pc n="lb"/>
云綺羅因片葉桃李謾同時大為作者所許觀象聞之<pc n="lb"/>
佯驚曰此漢詩何蔣宻之能為士林以此鄙之及行逢<pc n="lb"/>
病又托孤復命子保權師尊之且謂保權曰麾下將校<pc n="lb"/>
有兇狠難制者除之已盡惟衡州張文表耳吾死之後<pc n="lb"/>
此人必叛萬一不可敵當舉族北歸無使骨肉落虎狼<pc n="lb"/>
之口言訖奄然而逝未數月張文表果叛於衡州舉舟<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
師順流而下以襲長沙時行軍司馬廖簡知留後事方<pc n="lb"/>
與軍吏聚㑹有報文表至簡素輕表殊不介意且謂軍<pc n="lb"/>
吏曰黄口小兒到而擒之何憂乎乃伐鼓飲酒如初於<pc n="lb"/>
是至晩文表已入城麾軍直至㑹所時簡已醉不能發<pc n="lb"/>
弓矢唯按膝作氣而已文表親以戈戮之在坐間遇害<pc n="lb"/>
者數十人時保權年方十三而英爽有膽氣聞叛歎曰<pc n="lb"/>
先君可謂知人矣僕雖無能安可使軍國落此賊手乎<pc n="lb"/>
遽命部將楊師璠與萬餘衆討之及師璠將行又親出<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
餞送仍泣對三軍曰先君薨背墳土未乾而兇賊悖逆<pc n="lb"/>
實保權不孝所致也安敢勞於諸君諸君以先君之故<pc n="lb"/>
無㤀戮力茍㓕此賊安先君於地下足矣各希勉之其<pc n="lb"/>
吐氣發言義形於色三軍無不感激然保權猶慮其敗<pc n="lb"/>
且馳表而乞師未逾旬而師璠已大破文表於平亭津<pc n="lb"/>
仍裊文表之首於是餘黨皆戮初文表將叛猶豫未定<pc n="lb"/>
有從者夜夢文表頷上出一龍及明以告而文表大悦<pc n="lb"/>
曰此天命我也於是舉兵及敗論者以龍神物也而出<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
於頷是禍將作神出焉保權以文表已㓕且命使止師<pc n="lb"/>
不意王師已破江陵而逼境矣保權懼召李觀象議之<pc n="lb"/>
觀象曰夫請王師者以討賊張文表故也今文表已破<pc n="lb"/>
而王師不還豈非朝廷將有事於南地乎然我國之所<pc n="lb"/>
恃者江陵之在北境耳今江陵已束手不能自救其所<pc n="lb"/>
且欲與王師相拒此所謂魚入沸鼎而更鼓腮掉尾其<pc n="lb"/>
可免乎惟公善自圖之無失子孫萬世之利也保權不<pc n="lb"/>
得已乃出郊迎王師且請入覲天子聞而悦之命以禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
遣既至宗族封拜有差先是行逢頗以滛祀為患管内<pc n="lb"/>
祠廟自非前代有功及民者皆令毁折之約省祭祀之<pc n="lb"/>
費三分之一時有識之士忻然以為明斷及末年酷信<pc n="lb"/>
釋氏每一歲之間設大㑹齋者四季無非破耗國用仍<pc n="lb"/>
度僧建寺所在不輟因暇復召羣僧於府中講唱而已<pc n="lb"/>
自執爐焚香以聽至披緇之士雖三尺童子皆搶地伏<pc n="lb"/>
拜之雖梁武篤好未之加也故君子知其不克永世矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>三楚新録卷二<pc n="lb"/>
<pb n="7b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>三楚新録卷三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>三楚新録卷三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>周羽翀<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
高氏諱季興字貽孫峽州峽石人也東魏司徒昻之後<pc n="lb"/>
㓜好武而有膽氣乾符末所在冦賊競起時梁祖為元<pc n="lb"/>
帥専征伐潛有飛揚䟦扈之志思得義勇者與之同力<pc n="lb"/>
時季興潛察之乃謁梁祖於郊祖見之悦尋㧞為制勝<pc n="lb"/>
軍使其後累從征討以功授宋州團練使未幾移授荆<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
南兵馬留後及梁祖禅代正拜江陵尹兼管内節度觀<pc n="lb"/>
察處置等使季興以江陵古之重地又當天下多事隂<pc n="lb"/>
有割據之志乃大興力役重築城壘執畚者逮十數萬<pc n="lb"/>
人皆攀援賔友負土助焉其郭外五十里墳冢皆令發<pc n="lb"/>
掘取磚以甃之及土功畢隂慘之夜皆聞鬼哭鬼火數<pc n="lb"/>
起將撲之奄然而㓕如此者累月方定論者以為發掘<pc n="lb"/>
墳冢使幽魂不安故也時諸侯爭霸急於用人進士梁<pc n="lb"/>
震登第後薄㳺江陵季興請為掌書記震性抗直臨事<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
敢言時莊宗反正下詔徴諸侯王入覲季興忻然奉詔<pc n="lb"/>
將行震諫曰朝廷自反正後有吞併諸侯之心若我繕<pc n="lb"/>
甲以自守猶恐不保其地况敢抛棄軍國千里入覲哉<pc n="lb"/>
且又今之諸侯為梁朝舊人者唯公耳安知朝廷不以<pc n="lb"/>
讐敵相待耶幸望圖之無使懷王之患復見於今日也<pc n="lb"/>
季興曰吾計决矣多言奚為及至莊宗果欲留之及歸<pc n="lb"/>
值夜將吏父老出迎於郊外季興乃握震手曰不聽君<pc n="lb"/>
言幾葬虎口初季興方對莊宗謂之曰今天下負固不<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
服者惟吳與蜀耳朕今欲先有事於蜀而蜀地險阻尤<pc n="lb"/>
難之江南才隔荆南一水耳朕欲先徃焉卿以為何如<pc n="lb"/>
季興對曰臣聞蜀國地富民饒獲之可建大利江南國<pc n="lb"/>
貧地狹民少得之恐無益臣願陛下釋吳先蜀時莊宗<pc n="lb"/>
意亦欲伐蜀及聞季興之言大悦未踰年莊宗伐蜀季<pc n="lb"/>
興私自喜曰此吾以計紿之彼乃信而用耳未幾遣使<pc n="lb"/>
册季興為南平王季興謂震曰此恐吾與蜀連衡故也<pc n="lb"/>
及蜀破書至季興方食乃落筯而嘆曰此吾之失計也<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
所謂倒持太阿授人以柄梁震曰大王勿憂今蜀雖破<pc n="lb"/>
未必為福未幾莊宗宴駕果再亂一如梁震之言初季<pc n="lb"/>
興嘗從梁祖出征引軍旦發至逆旅未曉有一嫗秉燭<pc n="lb"/>
開門而迎其禮甚謹季興頗疑而問之嫗對曰妾適夢<pc n="lb"/>
金甲神人推門呼曰宜速起有王者來及起開門果有<pc n="lb"/>
君子至豈非所謂王者耶所以不敢䙝慢耳季興大悦<pc n="lb"/>
後果然洎季興卒從誨立震獨不悦謂所親曰先王平<pc n="lb"/>
生與吾相見兄弟之不若也今日之下安能屈節北靣<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
復事其子耶於是求解職退處於郊外灌園鬻蔬為别<pc n="lb"/>
業稱處士每從誨以事召至府側倒跨黄牛徃徃直造<pc n="lb"/>
聽事前呼從誨不以官閥止稱大郎君而已從誨以其<pc n="lb"/>
先王舊人不忍以過殺之有李載仁者唐室之後也唐<pc n="lb"/>
末避亂於江陵季興署為觀察推官載仁自負文學常<pc n="lb"/>
感季興見知每從容接待不為少禮然為性迂緩一日<pc n="lb"/>
將赴季興召方上馬無何部曲相毆載仁怒且命急於<pc n="lb"/>
厨中取飰并諸肉令相毆者對飡之仍令軍將戒之曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
如敢再犯必當以猪肉中加之以酥聞者無不笑之及<pc n="lb"/>
從誨嗣立有孫光憲者本成都人也旅㳺江陵方圖進<pc n="lb"/>
取從誨辟之用為掌書記自是凡牋奏書檄皆出其手<pc n="lb"/>
載仁備位而已由是載仁遂與光憲有隙光憲猶能避<pc n="lb"/>
之故論者多光憲光憲每患兵戈之際書籍不備遇發<pc n="lb"/>
使諸道未嘗不厚加金帛購求焉於是三年間致書及<pc n="lb"/>
数萬卷然自負文學常怏怏如不得志又嘗慕史氏之作<pc n="lb"/>
自恨諸侯幕府不足展其才力每謂交親曰安知獲麟<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
之筆反為倚馬之用因吟劉禹錫詩曰一生不得文章<pc n="lb"/>
力百口空為飽煖家有梁延嗣者復州景陵人唐天成<pc n="lb"/>
中將兵守復州監利季興之入覲也莊宗欲殺之既而<pc n="lb"/>
逃歸益懷怨憤遂以兵攻取復之監利星沙二縣延嗣<pc n="lb"/>
兵敗為季興所獲至從誨既立擢為大校遂承制授歸<pc n="lb"/>
州刺史未幾又遷復州團練使仍掌親軍延嗣雖起非<pc n="lb"/>
行陣自以累興戎事纔年十九諱健兒士卒之語毎聚<pc n="lb"/>
談或有傷犯之者徃徃交㳺變為仇讐光憲與延嗣年<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
甲相亞居嘗自謂筋力不衰一旦赴毬塲上馬左右扶<pc n="lb"/>
持者甚衆延嗣且在後笑曰孰謂大卿年老而彌壯觀<pc n="lb"/>
其上馬輕健良由扶持者衆爾光憲乃囘顧曰非因衆<pc n="lb"/>
扶蓋是老健延嗣不勝憤怒論者少之有王惠範者平<pc n="lb"/>
江軍節度保義之子美風儀好讀書初保義之奔荆南<pc n="lb"/>
也季興以為行軍司馬未幾生惠範及長以門䕃為文<pc n="lb"/>
學累遷觀察推官從誨立以女妻之且以惠範本將家<pc n="lb"/>
子欲使自幕府事掌内外軍政惠範為人踈散不羈聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
之不悦入告從誨且辭之自是復以從誨為不知己至<pc n="lb"/>
軍國之事皆不參預但以金帛購求古書圖畫日以披<pc n="lb"/>
玩為志焉建隆三年武安軍節度周行逢薨子保權嗣<pc n="lb"/>
位衡州刺史張文表不服舉兵及直入長沙殺行軍司<pc n="lb"/>
馬廖簡保權懼告急朝廷乞王師為援朝廷遣宣徽使<pc n="lb"/>
李處耘領兵萬餘人救之李以路由江陵慮繼冲不測<pc n="lb"/>
先遣使諭之曰比者王師救應東道之主誠在足下然<pc n="lb"/>
利在急速故不淹留但假一鄉道使於城外經過幸矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
繼冲將許之猶豫未决有大校李景威者素勇悍越次<pc n="lb"/>
白繼冲曰兵尚權變城外之説實不可信以臣觀之彼<pc n="lb"/>
實欲乘釁伐我耳况今精兵數萬自先王已訓練備矣<pc n="lb"/>
景威雖不才願盡以相付不顧性命為大王拒之繼冲<pc n="lb"/>
聞之曰事未可知爾勿憂也及王師至果如景威之言<pc n="lb"/>
繼冲大懼乃不得已出郊迎王師且詣李公乞上表入<pc n="lb"/>
朝李公飛騎以聞天子大悦遺使就除繼冲徐州節度<pc n="lb"/>
使便道赴任蓋孫光憲之謀也景威以其不用己謀遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
扼喉而死繼冲聞而傷之先是荆南尚使甆器皆高其<pc n="lb"/>
足而公私競置用之謂之高足碗至大軍一臨舉族東<pc n="lb"/>
遷髙足之䜟一朝應之蓋由天命信矣哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>三楚新録卷三<pc n="lb"/>
<pb n="6b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>