<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>十六國春秋卷一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十六國春秋卷一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魏<pc n="　"/>崔鴻<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>前趙録<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉淵<pc n="lb"/>
劉淵字元海新興匈奴人其先夏后氏之苗裔曰淳維世<pc n="lb"/>
居北狄千有餘嵗至冒頓襲破東胡西走月氏服丁零<pc n="lb"/>
内侵燕代控弦四十萬漢祖患之使劉敬奉公主以妻<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
冒頓約為兄弟故子孫遂冒姓為劉氏建武初入居西<pc n="lb"/>
河美稷後漢中平中單于渠使子於扶羅将兵助漢討<pc n="lb"/>
平黄巾㑹羌渠為國人所殺於扶羅以其衆留漢自立<pc n="lb"/>
為单于屬董卓之亂冦掠太原河東屯于河内於扶羅<pc n="lb"/>
死弟呼厨泉立以於扶羅子豹為左賢王即元海之父<pc n="lb"/>
也魏武分其衆為五部以賢王豹為左部帥其餘部帥<pc n="lb"/>
皆以劉氏為之太康中改置都尉雖分屬五部皆家于<pc n="lb"/>
晉陽汾澗之濵豹妻呼延氏魏嘉平中祈子於龍門有<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
一白魚頂有二角軒䰇躍鱗而至祭所久之乃去巫覡<pc n="lb"/>
皆異之曰此嘉祥也其夜夢所見魚變為人左手把一<pc n="lb"/>
物大如雞子光景非常授呼延氏曰此是日精服之生貴<pc n="lb"/>
子寤以告豹豹曰吉徴也自是十五月而生淵淵生左<pc n="lb"/>
手有文曰淵海遂以為名㓜而好學不舍晝夜嘗謂同<pc n="lb"/>
門生朱紀范隆等曰吾每觀書傳常鄙隨陸之無武絳<pc n="lb"/>
灌之無文一物之不知固君子恥之也二生遇髙皇不<pc n="lb"/>
能建封侯之業兩公屬太宗不能開庠序之美惜哉于<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
是文學武事並皆妙絶猨臂善射膂力過人身八尺四<pc n="lb"/>
寸鬚長三尺餘當心有赤毫毛三根長三尺六寸太原<pc n="lb"/>
王渾虚襟友之命子濟拜焉咸熙中為侍子在洛陽晉<pc n="lb"/>
文帝深待之時東萊王彌等皆凴結渾又屢言之武帝<pc n="lb"/>
帝召見與言大悦之后謂王濟曰劉元海容貌風儀譏<pc n="lb"/>
談鍳智雖金日蟬無以加也㑹文豹卒帝以淵代為左<pc n="lb"/>
部帥轉寧朔將軍監五部軍事大安中恵帝失政諸王<pc n="lb"/>
迭相殘廢州郡奸豪所在蜂起從祖北部都尉左賢王<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
劉宣等議曰今司馬氏骨肉相殘興復在此時矣左賢<pc n="lb"/>
王淵姿器絶人幹宇超世天若不恢崇单于終不虚生<pc n="lb"/>
此人也于是共推劉淵為大单于劉淵曰當為崇岡峻<pc n="lb"/>
阜何能為培塿夫帝王豈有常哉大禹生於西戎文王<pc n="lb"/>
生於東夷顧惟徳所授耳今見衆十餘萬皆一當晉十<pc n="lb"/>
鼓行摧亂晉猶拉枯耳上可成漢髙之業下不失為魏<pc n="lb"/>
武何呼邪韓足道哉宜等稱善元熙元年遷于左國<pc n="lb"/>
城晉人東附者數萬宣等上尊號淵曰今晉氏猶在四<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
方未定可仰遵髙祖法且稱漢王權停皇帝之號待宇<pc n="lb"/>
宙混一當更議之十月為壇南郊即漢王位改晉永興<pc n="lb"/>
元年為元熙元年大赦天下追尊劉禪為孝懐皇帝立<pc n="lb"/>
髙祖以下三祖五宗之神主而祭之置百官以劉宣為<pc n="lb"/>
丞相拜授各有差四部之東萊王彌起兵青徐遣使來<pc n="lb"/>
降拜鎮東大將軍青州刺史東萊郡公四月汲桑判自<pc n="lb"/>
稱趙王選置州郡十一月石勒及胡部等帥衆來降永<pc n="lb"/>
鳳元年七月鳳凰集于蒲子丞相劉宣等六十四人上<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
尊號十月僣即皇帝位于南郊大赦改元以衛軍和大<pc n="lb"/>
将軍撫軍總為車騎大将軍建武曜為龍驤大将軍河<pc n="lb"/>
瑞元年遷都平陽汾水得玉璽大赦改元二年以大司<pc n="lb"/>
馬梁王和為皇太子八月淵寢疾以劉洋為太尉延平<pc n="lb"/>
為太宰司徒總為大司馬大单于並録尚書事置單于臺<pc n="lb"/>
于平陽西薨于光極殿太子和即位聰自西明門攻斬和于<pc n="lb"/>
西室九月𦵏淵于永光陵諡曰光文皇帝廟號髙祖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉聰<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
劉聰字𤣥明一名載淵第四子母張夫人孕夢日入懐<pc n="lb"/>
寤而告淵淵曰吉徴也自是十五月而生聰夜有日光<pc n="lb"/>
之異左耳有一白毫長二尺餘㓜而聰悟究通經史兼綜<pc n="lb"/>
百家之言孫吳兵法靡不誦之猨臂善射彎弓三百斤<pc n="lb"/>
膂力驍捷冠捷一時永嘉四年僣即帝位于光極前殿<pc n="lb"/>
大赦改元光興元年以衛尉延晏為使持節前鋒大都<pc n="lb"/>
督配禁兵二萬七千自宜陽入洛川命東萊王彌劉曜<pc n="lb"/>
及鎮軍石勒進軍㑹之晏北及南王師前後十二敗晉<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
師長驅圍洛陽陷之總兵大掠幽晉帝于端門害太子<pc n="lb"/>
及百官已下三萬餘人于洛水北築為京觀遷帝及太<pc n="lb"/>
后侍中庚珉等于平陽大赦改元嘉平元年二月内晉<pc n="lb"/>
帝進號儀同三司㑹稽郡公聰引帝入讌謂曰卿為豫<pc n="lb"/>
章王時朕曽于王武子相造武子示朕于卿卿言聞其<pc n="lb"/>
名久矣以卿所作樂府歌文示朕謂朕曰聞君善為辭<pc n="lb"/>
賦試為看之朕時與武子俱為盛徳頌卿稱善久之又<pc n="lb"/>
引朕射于皇堂朕得十二籌卿與武子俱得九籌卿贈<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
朕柘弓銀硯頗憶否帝曰臣安敢忘之但恨爾日不早<pc n="lb"/>
識龍顔耳聰曰卿家骨肉相殘何其甚也帝曰此殆非<pc n="lb"/>
人事皇天之意也大漢将應乾受厯故為陛下自相驅<pc n="lb"/>
除耳且臣家若能奉武皇之業九族敦睦陛下何由得<pc n="lb"/>
之三年春正月宴于光極前殿逼晉帝行酒庾珉王雋<pc n="lb"/>
等起而大哭聰惡之二月丁未懐帝崩于平陽于是誅<pc n="lb"/>
珉等三月立貴嬪劉氏為皇后四月愍帝即位于長安<pc n="lb"/>
車騎曜等攻長安河東地震雨血于平陽建元元年正月<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
黒霧四塞著人如墨五日而止辛酉時日落地三日相承<pc n="lb"/>
出于西方東平陽地震崇明觀陷為池水赤如血赤氣<pc n="lb"/>
至天有赤龍奮迅而去流星起于牽牛入紫㣲龍行逶<pc n="lb"/>
迤其光照地落于平陽北十里視之則肉臭聞于平陽<pc n="lb"/>
長三十歩廣二十七歩肉旁常有哭聲晝夜不止聰甚<pc n="lb"/>
惡之癸未劉氏産一蛇一虎各害人而走尋之不得頃<pc n="lb"/>
之見在隕肉之旁己丑劉氏卒乃失此肉哭聲亦止十<pc n="lb"/>
一月以晉王粲為國相大单于總百揆十二月宣光陵<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
石人皆行數歩宫中鬼哭聲武庫陷入地一丈五尺聰<pc n="lb"/>
自去冬至是遂不復受朝賀軍國之事一决于粲立市<pc n="lb"/>
于后庭與宫人宴戯或三日不醒秋七月河東大蝗唯<pc n="lb"/>
不食粟豆司𨽻靳准率部民收而埋之哭聲聞于十餘<pc n="lb"/>
里後乃鑚土飛出復入黍豆大司馬曜攻陷長安外城<pc n="lb"/>
九月犬與豕交于宫門有豕著進賢冠昇聰御座犬冠<pc n="lb"/>
武冠帶綬與豕并昇俄而鬬死殿上宿衛莫有見其入<pc n="lb"/>
者長安饑甚死過半麴允為粥以供帝膳帝泣曰今窘<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
厄如此外無救援勢不自知乃使侍中宋敞奉牋降曜<pc n="lb"/>
敞隨使者至帝肉袒牽羊與櫬銜璧出降東門曜受璧<pc n="lb"/>
焚櫬遷愍帝及司徒梁汾驃騎麴允等諸臣百餘人至<pc n="lb"/>
于平陽聰臨光極殿帝稽顙與麴允伏地大哭扶不能<pc n="lb"/>
起聰大怒允自殺以帝為光禄大夫懐安侯以大司馬<pc n="lb"/>
曜假黄鉞大都督陜西諸軍事太宰秦王二年正月東<pc n="lb"/>
平王約卒十一月聰校獵上林以晉帝行車駕大将軍<pc n="lb"/>
戎服執㦸前導行三驅之禮觀者皆指帝曰此故長安<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
天子聚而觀之故老亦有悲泣者十二月大饗于光極<pc n="lb"/>
前殿聰欲觀晉臣之意使帝行酒洗爵更衣使帝執葢<pc n="lb"/>
多有涕泣或有失聲者尚書郎辛賓起而抱帝大哭引<pc n="lb"/>
出斬之戊戌愍帝崩于平陽三年聰所居螽斯則百堂<pc n="lb"/>
災焚其子㑹稽王哀已下二十有一人聰聞哀塞自此<pc n="lb"/>
鬼哭宫中至于九月夜聲不絶四月尚書令王監崔懿<pc n="lb"/>
之等極諫聰大怒收監等殺之秋七月鬼哭于光極殿<pc n="lb"/>
聰畫見東平王約甚惡之徴秦王曜為丞相録尚書事<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
固辭仍以丞相領雍州牧靳准為大司空領司𨽻校尉<pc n="lb"/>
癸亥薨于建始殿甲子粲即位大赦改元漢昌𦵏宣光<pc n="lb"/>
陵諡曰武皇廟號烈宗八月以丞相曜為相國大都督<pc n="lb"/>
司空靳準為大将軍領尚書粲荒躭酒色遊宴後庭軍<pc n="lb"/>
國之事一决于準準遂勒兵入宫執粲數而殺之追諡<pc n="lb"/>
靈帝劉氏無所存男子盡刑于市發掘二陵焚燒宗廟<pc n="lb"/>
鬼大哭聲聞百里準自號漢大王置百官遣使稱藩于<pc n="lb"/>
晉相國曜自長安赴難永嘉元年十二月大将軍東平<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
王約卒一指猶煖遂不殯殮至甲戌乃蘇言見淵于不<pc n="lb"/>
周山經五日遂復從崑崙山三日而復反於不周見諸<pc n="lb"/>
王公卿将相死者悉在大有人民宫室壮麗號曰䝉珠<pc n="lb"/>
離國淵謂約曰東北庶須夷國無主久待汝父為之汝<pc n="lb"/>
父二年當來後國中大亂相殺害吾家死亡畧盡但可<pc n="lb"/>
永明輩數十人在耳汝但還後年當來見汝不遲不久<pc n="lb"/>
約拜辭而歸道過一國曰猗尼渠余國引約入宫與皮<pc n="lb"/>
囊一枚曰為吾遺漢皇帝約辭而歸謂約曰劉郎後年<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
來必見過當以女相妻約歸置皮囊於機下俄而蘇謂<pc n="lb"/>
左右曰機上取囊來左右取得開有一方白玉題文曰<pc n="lb"/>
猗尼渠余國天王敬信遮須國天王嵗在攝提當相見<pc n="lb"/>
馳使奏呈聰曰若當如此吾不懼死也及聰以戊寅嵗<pc n="lb"/>
薨與此玉并𦵏焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉曜<pc n="lb"/>
劉曜字永明淵之族子少孤見養于淵㓜而聰慧性拓<pc n="lb"/>
落髙亮與衆不羣鐵厚一寸射而洞之身長九尺三寸<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
手垂過膝生而眉白目有赤光鬚不過百餘根皆長三<pc n="lb"/>
尺光初元年十月太保呼延宴等自平陽來奔上尊號<pc n="lb"/>
于曜僣即皇帝位十二月靳准左右軍騎喬太王騰等<pc n="lb"/>
殺准奉六璽來降二年夏四月徙都長安立子熙為皇<pc n="lb"/>
太子六月繕宗廟社稷南北郊于長安令曰盖王者之<pc n="lb"/>
興必禘始祖我皇家之先出自夏后居于北夷世跨燕<pc n="lb"/>
朔光文以漢有天下嵗久恩徳結于庶民故立漢祖宗<pc n="lb"/>
之廟以懐民望昭武因循遂未悛革今欲除宗廟改國<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
號御以大單于為太祖其議以聞于是太保呼延宴等<pc n="lb"/>
議曰今宜承晉母子傳號以光聞本封盧怒中之屬城<pc n="lb"/>
陛下勲功茂于平洛終于中山中山分野屬大梁趙也<pc n="lb"/>
宜革稱大趙遵以水行曜從之于是以冒頓配天淵配<pc n="lb"/>
上帝三年五月西明門内大樹風吹折經一宿樹撥變<pc n="lb"/>
為人形髪長一尺鬚眉三寸皆黄白色有斂手之狀亦有<pc n="lb"/>
兩脚著履之形唯無目鼻每夜有聲十日而生柯條遂<pc n="lb"/>
為大樹枝葉甚茂四年将于霸陵西南營夀陵侍中喬<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
豫和苞上疏諫曰臣等伏聞勅㫖将營建夀陵周圍四<pc n="lb"/>
里下深二十五丈以銅為棺椁黄金飾之臣聞堯𦵏穀<pc n="lb"/>
林市不改肆顓頊𦵏髙陽下不及泉聖王之于終事如<pc n="lb"/>
是秦始皇下錮三泉周輪七里身亡之後毁不旋踵闇<pc n="lb"/>
王之於終也如此後䘮亂以來漢帝諸陵咸見踐辱唯<pc n="lb"/>
霸陵獨全此雖太宗之達智然抑亦擇之之功興亡奢<pc n="lb"/>
儉烱然于前唯陛下覧之曜大悦終南山崩所得白玉<pc n="lb"/>
方尺有字曰皇王皇亡敗趙昌以為已瑞羣臣咸賀中<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
書監劉均曰山崩石壊國傾民亂皇王皇亡敗趙昌者<pc n="lb"/>
此言白室将為趙所敗趙因之而昌大趙都于秦雍而<pc n="lb"/>
勒跨全趙趙昌之應當在石勒不在我也曜撫然改容<pc n="lb"/>
五年曜后羊氏卒故晉恵后也洛陽之陷納之六年正<pc n="lb"/>
月天裂廣一丈餘長五十丈十一年七月石虎率衆四<pc n="lb"/>
萬人冦擾河東進蒲坂曜選中外精鋭目潼闗北濟虎<pc n="lb"/>
懼引師而還曜追而敗之枕尸一百餘里虎奔朝歌遂<pc n="lb"/>
攻石生于金墉分遣諸将攻討及于河内十二月勒自<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
帥衆拒之陣於洛西曜性少酗酒末年猶甚将戰飲數<pc n="lb"/>
斗常乗赤馬無故蹋頓乃乗小馬北出復飲斗餘至西<pc n="lb"/>
陽門撝陣就平勒将石堪因而乗之師遂大潰曜昏醉<pc n="lb"/>
奔退而馬陷石渠墜於冰上為堪所執勒将還襄國喻<pc n="lb"/>
曜使與太子毗書今速降曜但勅毗與諸臣匡維社稷<pc n="lb"/>
勿以吾易意建平末為勒所殺十二年正月太子毗大<pc n="lb"/>
司馬南陽王𦙍等議欲西保秦州遂相率奔上邽石虎<pc n="lb"/>
乗勝追戰枕尸千里上邽潰虎執毗及王公已下三千<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
餘人皆殺之自劉淵建號西河至是二十有六載<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十六國春秋卷一<pc n="lb"/>
<pb n="12b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>十六國春秋卷二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十六國春秋卷二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魏<pc n="　"/>崔鴻<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>後趙録<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石勒<pc n="lb"/>
石勒字世龍上黨武鄉羯人父周曷朱勒生時赤光滿<pc n="lb"/>
室白氣自天屬于庭中長而壮健有膽力雄武好騎射<pc n="lb"/>
㓜而力耕每聞鞞鐸之聲或在前後歸以告其母母以<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
作勞耳鳴非不祥也㑹并州刺史司馬騰執諸胡山東<pc n="lb"/>
賣充軍實将詣冀州兩胡一枷勒亦在中東至中原賣<pc n="lb"/>
與荏平人師懽為奴每夜於野嘗聞鼓角之聲諸奴亦<pc n="lb"/>
聞歸以白懽懽竒而免之隣于馬牧率汲桑往來勒以<pc n="lb"/>
能相馬自託於桑而傭于武安臨水為遊軍所囚㑹有<pc n="lb"/>
羣鹿旁過軍人競逐之勒乃獲免俄而見一老父謂勒<pc n="lb"/>
曰向羣鹿者我也君應為中州主故相救耳勒拜而受<pc n="lb"/>
命遂招集王陽䕫安等十八騎復東如赤龍諸苑中乗<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
苑馬逺掠繒寳以賂汲桑永興元年闗東所在盗起二<pc n="lb"/>
年陽平人公師蕃等自稱将軍起兵趙魏衆至數萬勒<pc n="lb"/>
與汲桑率牧人乗花馬數百騎以赴之桑始命勒以石<pc n="lb"/>
為姓以勒為名永嘉元年勒歸劉淵拜為輔漢将軍晉<pc n="lb"/>
平王淵薨聰襲位劉曜王彌圍洛陽勒帥精騎二萬㑹<pc n="lb"/>
之王彌既平洛陽将先誅勒勒請彌燕于己營手斬彌<pc n="lb"/>
而并其衆将軍郭黙獲沙門竺浮圖澄以其有道術進<pc n="lb"/>
之于勒試之有效甚尊重之前趙嘉平二年張賔説勒<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
曰邯鄲襄國趙之舊都依山凴險形勢之固可擇此二<pc n="lb"/>
邑而都然後命将四出授以竒畧王業可圖石勒于是<pc n="lb"/>
進據襄國聰授勒都督幽冀并營四州諸軍事冀州牧<pc n="lb"/>
進封本郡公邑萬户三年以征虜将軍為魏郡太守鎮<pc n="lb"/>
鄴三臺簒奪之謀兆于此矣前趙嘉麟元年劉琨遣姚<pc n="lb"/>
澹帥衆來討勒與戰澹軍大敗琨長史李𢎞以并州來<pc n="lb"/>
降七月劉聰疾甚以勒為大将軍録尚書事受遺輔政<pc n="lb"/>
勒固辭乃止劉曜稱尊號将授勒太宰大将軍加九錫<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
増封十郡并前二十郡出人警蹕如曹公輔漢故事曜<pc n="lb"/>
聞平樂之言停太宰之授勒大怒曰趙王趙帝孤自取<pc n="lb"/>
之名號大小豈爾所呼耶征虜虎與左右長史張敬張<pc n="lb"/>
賔等上號曰大司馬雖位冠九台非伯者之號請改稱<pc n="lb"/>
大将軍大单于領冀州牧趙王在鄴故事以二十四郡<pc n="lb"/>
户二十九萬為趙國十一月勒即位改元稱為趙王元<pc n="lb"/>
年始建社稷立宗廟主書司典胡人出内重其禁法不<pc n="lb"/>
得侮易衣冠華族號胡為國人二年令曰國人不聴報<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
嫂及在喪婚娶至于燒𦵏令如本俗八月始置軒懸之<pc n="lb"/>
樂八佾之舞作金銀大輅黄屋左纛天子禮樂於斯備<pc n="lb"/>
矣三年黎陽民陳武妻産三男一女上書自陳令曰昔<pc n="lb"/>
周之興也四乳八子今武妻一乳四子可謂度過姬祥<pc n="lb"/>
美如曩日其賜乳婦一人穀百石雜繒四疋庶以肅迎<pc n="lb"/>
嘉祥冬十月勒親與鄉老齒坐懽飲語及平生勒曰李<pc n="lb"/>
陽壮士也孤方取之何以不來父老歸語令速來漚麻<pc n="lb"/>
池之忿是布衣之恨孤方崇信于天下寜讐匹夫乎令<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
曰武鄉吾之豐沛也其復之三世十一月李陽至勒與<pc n="lb"/>
酣謔引陽臂笑謂之曰卿雖老臂中猶有力頗復與人<pc n="lb"/>
鬬孤徃日厭卿老拳卿亦飽孤毒手因賜里第一區拜<pc n="lb"/>
為都尉陽與勒隣居嵗長爭漚麻池迭相毆撃四年二<pc n="lb"/>
月拜子𢎞為世子勒雅好文學雖在軍旅之中常令儒<pc n="lb"/>
生讀春秋史漢諸傳而聴之聞酈食其勸立六國后大<pc n="lb"/>
驚曰此法當失何以得成天下至留侯諫乃曰頼有此<pc n="lb"/>
侯耳其天資英達如此八年八月修三臺三月以世子<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
衛將軍𢎞鎮鄴大和十年劉曜圍洛陽襄國大震勒統<pc n="lb"/>
步騎四萬赴金墉濟自大堨先是流澌風猛軍至冰泮<pc n="lb"/>
清和濟畢流澌大至勒以為神靈之助命曰靈昌津戰<pc n="lb"/>
於西門曜軍大潰石堪執曜送之二年曜子熈等去長<pc n="lb"/>
安奔於上邽車騎虎尅上邽遣主簿趙封奉傳國玉璽<pc n="lb"/>
送之秦隴西建平元年二月車騎石虎等上尊號勒不<pc n="lb"/>
許固請勒號趙天王行皇帝事大赦八月郡臣又固請<pc n="lb"/>
以名位不正宜即尊號九月僣即皇帝位大赦改年正<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
月勒南郊有白氣自壇屬天勒大悦四月勒如鄴議營<pc n="lb"/>
新宫廷尉續咸諫曰臣聞唐虞之治采椽茅茨土階三<pc n="lb"/>
尺美彰於詩書漢文惜百金不營露臺稱之於千古迨<pc n="lb"/>
夏商之瓊臺瑤陛楚章華秦阿房資財内竭華夷外叛<pc n="lb"/>
勒詔曰且𠡠停作以申吾直臣之氣九月以太尉中山<pc n="lb"/>
王虎為大司馬程遐開府儀同是月大霖雨中山西北<pc n="lb"/>
暴水漂流巨木萬餘根集于堂陽勒大悦謂公卿曰此<pc n="lb"/>
非為灾天意欲吾營鄴都耳於是營之勒以成周漢晉<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
舊京欲有移都之意乃命洛陽為南都置行臺治書侍<pc n="lb"/>
御史于洛陽三年正月大饗于建德殿酒酣勒謂徐光<pc n="lb"/>
曰朕方自古開基何等上也光對曰陛下神武籌畧邁<pc n="lb"/>
于高皇雄藝卓犖超絶魏武三五以來無可比也其軒<pc n="lb"/>
轅之亞乎勒笑曰人豈不自知卿言亦已太過朕若逢<pc n="lb"/>
高皇當北面而事之然猶與韓彭競健而爭先耳倘遇<pc n="lb"/>
光武當並驅于中原未知鹿死誰手大丈夫行事當礨<pc n="lb"/>
礨落落如日月皎然終不能如曹孟德司馬仲達欺他<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
孤兒寡婦狐媚以取天下也朕在二劉之間耳軒轅豈<pc n="lb"/>
所擬乎羣臣皆稱萬嵗四年雍州刺史石生上言西鄉<pc n="lb"/>
有蛇鼠相鬬于安定府間二日蛇死臨涇馬生角長安<pc n="lb"/>
城中雞鳴音皆曰基慈安定㕔事前後聞誦書聲求之<pc n="lb"/>
不得七日乃止隕石于肥鄉六月勒寢疾召中山王虎<pc n="lb"/>
太子𢎞中常侍嚴震等侍疾禁中七月薨于西閣偽諡<pc n="lb"/>
明皇帝號高祖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石𢎞<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
石𢎞字大雅勒第三子母程夫人右光禄遐之妺建平<pc n="lb"/>
元年立為太子虚衿愛士好為文詠其所親眤莫非儒<pc n="lb"/>
素勒謂徐光曰大雅愔愔殊不似將家子光曰漢祖以<pc n="lb"/>
馬上得天下孝文以𤣥黙守之聖人之後必世勝殘天<pc n="lb"/>
之道也勒大悦程遐言於勒曰中山怏怏不可以輔少<pc n="lb"/>
主乞早除之以便大計勒不從勒薨虎執政臨軒召子<pc n="lb"/>
冀州刺史遂統兵入禁宿衛文武無不奔散𢎞大懼䇿拜<pc n="lb"/>
中山王虎為丞相以十三郡封為魏王又加九錫虎偽<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
讓後乃受之延熈元年七月改頥丘為魏國沿魏郡至<pc n="lb"/>
黎陽十月𢎞賫璽綬親請魏公喻禪意虎曰𢎞昏昧愚<pc n="lb"/>
暗處喪無禮不可以君臨萬國奉承宗廟便當廢之云<pc n="lb"/>
何禪讓十一月廢𢎞為海陽王𢎞就車容色自若幽𢎞<pc n="lb"/>
及程后南陽王恢于崇訓宫尋殺之時年二十二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石虎<pc n="lb"/>
石虎字季龍勒之從子勒父朱㓜而子之故或謂之勒<pc n="lb"/>
弟晉永興中與勒相失嘉平元年劉琨送勒母王及虎<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
于葛陂時年十七性殘忍好馳獵諠遊無紀度尤善彈<pc n="lb"/>
數彈人軍中毎患之勒白王曰此是凶暴无使軍人殺<pc n="lb"/>
之聲名可惜宜自除也王曰快牛犢子小時多能破車<pc n="lb"/>
汝當小忍勿怯之至十八檢攝恭謹嚴重愛士弓馬迅<pc n="lb"/>
捷勇冠當時勒深喜焉拜征虜将軍性酷虐无道軍中<pc n="lb"/>
勇幹䇿畧與已作者輙因事害之至於降城陷壘坑斬<pc n="lb"/>
士女鮮有遺𩔖勒屢加責誨而行意自若然御衆嚴而<pc n="lb"/>
不煩莫敢犯者指授攻討所向無前故勒寵信彌隆仗<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
以専征之任既廢殺𢎞稱居攝趙天王建武元年正月<pc n="lb"/>
大赦改元虎荒遊廢政外耽營繕使太子還省者以書<pc n="lb"/>
奏事選守牧祀郊廟惟征伐刑㫁乃親覽之三月南遊<pc n="lb"/>
臨江而旋京師大震是日觀省臺城賜匠有差九月遷都<pc n="lb"/>
鄴宫三年徙洛陽鐘簴九龍翁仲等于鄴是嵗太武殿<pc n="lb"/>
東西宫皆就太武殿基二丈八尺下穿伏室置衛士五<pc n="lb"/>
百人於其中東西七十五步南北六十五步皆漆瓦金<pc n="lb"/>
鐺銀楹金枉珠簾玉璧窮極伎巧起靈風臺九殿於顯<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
陽後選召百官州郡民女以充之後庭服綺穀玩珍竒<pc n="lb"/>
者萬餘人内置女官十八等教宫人星占及馬步射置<pc n="lb"/>
女太史于靈臺仰觀灾祥以考外太史之虚實禁郡國<pc n="lb"/>
不得私學星䜟左校令成公叚造庭燎于崇杠之末高<pc n="lb"/>
十餘丈上盤置燎下盤置人絙繳上下虎試而悦之三<pc n="lb"/>
年太保安䕫等文武五百九人上皇帝尊號安等方入<pc n="lb"/>
而庭燎油灌下盤死者七人虎大怒腰斬成公叚于閶<pc n="lb"/>
闔門即天王位南郊大赦親王貶為郡公藩王為縣侯<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
太子遂總百揆其後荒酒淫色驕恣無道或盤逰于田<pc n="lb"/>
懸管而入或夜百騎宿于宫臣家淫其妻妾裝飾宫人<pc n="lb"/>
美淑者斬首洗血置于盤上傳共視之又納諸比丘尼<pc n="lb"/>
有姿色者與其交䙝而殺之合牛羊肉煑而食之亦賜<pc n="lb"/>
左右欲以識其味也虎荒耽内逰威刑失度遂以事為<pc n="lb"/>
可或呈之虎怒曰小事何足呈也時有所不聞復怒曰<pc n="lb"/>
何以不呈請責杖捶月至再三遂甚愠私謂中庶子李<pc n="lb"/>
顔等曰官家難稱吾欲行冐頓之事卿從我乎顔等伏<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
不敢對事發幽遂於東宫殺之及妃張氏并男女二十<pc n="lb"/>
六人盡賜死合一棺埋之誅其宫臣友黨二百餘人立<pc n="lb"/>
河間公宣為太子建武六年追尊號考樂平敬公為太<pc n="lb"/>
宗孝皇帝八年六月上黨孟門上有神人之像坐于山<pc n="lb"/>
上三日而去虎遣使以太牢祀之九年十二月武鄉有<pc n="lb"/>
雄虎變為雌産一狼子日噬虎腦而殺之後三日狼子<pc n="lb"/>
亦死佛圖澄聞之流涕十年虎起河橋於靈昌津採石<pc n="lb"/>
為中流石無大小輙隨流用工五百餘萬不成虎如靈<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
昌津沉璧告誠璧滚於渚水波上騰津所殿觀莫不傾<pc n="lb"/>
壞壓死者百餘人虎恚甚斬工匠而選十一年發雍梁<pc n="lb"/>
十六萬人成長安未央宫又發司豫荆兖二十六萬人<pc n="lb"/>
成洛湯宫十三年二月虎親耕籍田於桑梓苑十四年<pc n="lb"/>
三月虎夢龍飛西南自天落地旦而問澄公公曰禍將<pc n="lb"/>
至矣陛下宜父慈子和深以慎之四月秦公韜起宣光<pc n="lb"/>
殿于太尉府梁長九丈太子宣視而惡之斬匠截梁而<pc n="lb"/>
去韜怒増之十丈宣聞之恚甚謂楊柸牟成等曰韜凶<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
豎悖逆敢違我如是汝等能殺之者吾入宫盡以韜之<pc n="lb"/>
國分封汝等韜既死主上必親臨喪因行大事無不濟<pc n="lb"/>
矣楊柸等許諾八月殺韜宣奏之虎哀絶久之乃蘇召<pc n="lb"/>
太子宣鏁之于郊北火焚殺之别立太子於東堂虎曰<pc n="lb"/>
吾欲以純灰三斛洗吾腸穢惡故生凶子兒年三十便<pc n="lb"/>
欲殺父今世乃十嵗比其二十吾已老矣齊公世為皇<pc n="lb"/>
世子立昭儀劉氏為皇后十一月享羣臣於太武殿前<pc n="lb"/>
佛圖澄殿上褰衣而行吟曰棘子成林將壊人衣虎發<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
石而視之有棘子生焉冉閔小字棘奴也十二月辛巳<pc n="lb"/>
雷大霖雨虎問佛圖澄曰其為我乎至戊子而澄卒大<pc n="lb"/>
寜元年正月虎僣即皇帝位于郊大赦改年二月有沙<pc n="lb"/>
門從雍州來稱見佛圖澄西入闗虎掘之無尸唯有一<pc n="lb"/>
石虎惡之曰石者朕也塟我而去吾将死矣因而寢疾<pc n="lb"/>
四月薨於金華殿<hi>晉書曰季龍始咸康元年僣位立此太和六年計在位十五年</hi>世子<pc n="lb"/>
即位尊劉后為太后彭城王遵先鎮關右至是勒兵而<pc n="lb"/>
還戎卒九萬次于蕩隂石閔為前鋒都督太后授遵丞<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
相加九錫増封十郡己丑安陽亭貫甲曜兵入自鳯陽<pc n="lb"/>
門升太武前殿盡哀退如東閣羣臣敦勸即位大赦封<pc n="lb"/>
世為譙王邑萬户廢太后劉氏為昭儀尋皆殺之世立<pc n="lb"/>
凡三十三日尊其母鄭氏為皇太后立妃張氏為皇后<pc n="lb"/>
大司馬義陽王鑒為太傅沛王沖為太保石閔為都督<pc n="lb"/>
中外諸軍事録尚書事甲午太武殿災諸門觀閣蕩然<pc n="lb"/>
其乘御服燒者大半光焰照天月餘乃滅己未雨血周<pc n="lb"/>
徧鄴城六月塟虎顯原陵偽諡武皇帝廟號太祖十一<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
月石閔刼司空李農及右衛王墓宻謀其廢遵閔使將<pc n="lb"/>
軍蘇彦周成帥甲士三十八人執遵于南臺如意觀遵<pc n="lb"/>
時方與婦人彈碁問周成等曰反者誰也成曰義陽王<pc n="lb"/>
鑒當立遵曰我尚如是汝等立鑒復能㡬時遂殺之于<pc n="lb"/>
琨華殿誅鄭太后張皇后遵字大祗虎第九子凡在位<pc n="lb"/>
者百八十三日鑒即位大赦以石閔為将軍封武徳王<pc n="lb"/>
李農為大司馬鑒使中書令李松殿中将軍張才等夜<pc n="lb"/>
誅閔農等于琨華殿不克禁中擾亂鑒偽不知夜斬松<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
等於西中華門龍驤将軍孫伏都劉銖等結羯士三千<pc n="lb"/>
人伏於胡天亦欲誅閔等時鑒在中臺伏都帥三十餘<pc n="lb"/>
人将升臺挾鑒以攻之鑒見而問其故伏都曰閔農等<pc n="lb"/>
反已在東掖門臣嚴衛士謹先啓知鑒曰卿好陳力勿<pc n="lb"/>
憂無報也伏都等攻閔不尅閔農攻斬伏都等自鳯陽<pc n="lb"/>
門至琨華横尸相枕諸胡羯無少長皆斬之死者二十<pc n="lb"/>
餘萬于時高鼻多鬚至有濫死者初青龍元年正月石<pc n="lb"/>
閔欲減二石之號議曰孔子曰易姓而王七月者七十<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
有三國繼趙李識書炳然耳德星鎮衛宜改號大魏易<pc n="lb"/>
姓李氏又大赦閏月改元廢鑒殺之誅虎係三十八人<pc n="lb"/>
盡殪石氏鑒在位一百三日鑒字大郎虎第三子也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石閔<pc n="lb"/>
石閔字曽虎之養孫也父瞻字𢎞武本姓冉名良魏郡<pc n="lb"/>
内黄人其先漢黎陽騎都督累世牙門勒破陳午於河<pc n="lb"/>
内獲瞻時年十二長而勇悍便弓馬臨陣不顧勒竒之<pc n="lb"/>
曰此兒壯健可嘉命虎子之厯位左積射将軍封西華<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
侯閔幼而果鋭虎撫之如孫及長身長八尺善謀勇力<pc n="lb"/>
絶人虎即位封為脩武侯厯位北中郎將虎之敗於昌<pc n="lb"/>
黎閔軍獨全由此功名大顯永興元年閏月司徒申鍾<pc n="lb"/>
司空郎闇等四十八人上尊號於閔僣皇帝位于南郊<pc n="lb"/>
大赦改元號稱大魏復姓冉氏追尊祖隆元皇帝考瞻<pc n="lb"/>
烈祖高皇帝尊母王氏為太后妻董氏為皇后子智為<pc n="lb"/>
皇太子以司馬李農為太宰諸子皆封為縣公新興王<pc n="lb"/>
祗聞石鑒之死稱尊號於襄國改元永寜石祗遣相國<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
汝隂王石琨帥衆十萬伐鄴六月進據邯鄲閔盡衆拒<pc n="lb"/>
之琨軍大敗二年三月閔攻襄國百餘日祗怯乃去皇<pc n="lb"/>
帝之號改稱趙王遣太尉張奉乞師於慕容雋中軍張<pc n="lb"/>
春請救于姚弋仲三月祗相國汝隂王琨自冀州敕祗<pc n="lb"/>
弋仲復遣子襄帥騎三萬八千雋遣将軍悦綰帥甲士<pc n="lb"/>
三萬勁卒十三萬四方攻之祗衝其後閔師大敗閔與<pc n="lb"/>
千萬騎奔還鄴祗使劉顯帥衆十萬追奔伐鄴閔盡衆<pc n="lb"/>
出戰大敗之追奔至於陽平顯懼宻使請降求殺石祗<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
為効四月劉顯殺祗及其丞相樂安王炳太保張舉等<pc n="lb"/>
遣拜顯上大将軍大單于冀州牧祗炳皆虎之庶子也<pc n="lb"/>
七月劉顯稱尊號襄國三年二月劉顯帥衆伐常山太<pc n="lb"/>
守蘇彦告難閔帥八千救彦敗顯于常山追奔及于襄<pc n="lb"/>
國顯大将軍曺伏駒開門為應遂入襄國誅顯及其公<pc n="lb"/>
卿以下百餘人焚襄國宫室遷其民于鄴三月慕容雋<pc n="lb"/>
已尅幽薊畧地至于冀州閔帥騎擊之與慕容恪遇於<pc n="lb"/>
魏昌城恪方陣而前閔衆寡不敵所乗赤馬曰朱龍日<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
行千里潰圍東奔行二十餘里馬無故而死遂為格所<pc n="lb"/>
擒送之于薊雋立閔而問之曰汝奴僕下才何敢妄稱<pc n="lb"/>
天子閔曰當此天下大亂爾曹人面獸心尚欲簒逆我<pc n="lb"/>
一時英雄何為不可作帝王耶雋怒鞭之三百遣慕容<pc n="lb"/>
評帥衆圍鄴五月送閔於龍城告廆皝廟而殺之鄴中<pc n="lb"/>
饑人相食虎時宫人被食畧盡冉智尚幼蔣幹遣詹事<pc n="lb"/>
劉猗奉表降雋八月長水校尉馬願龍驤将軍田香開<pc n="lb"/>
門降評蔣幹懸縋而下奔于倉垣評送閔后董氏太子<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
智大尉申鍾及諸王公卿于薊初慕容雋斬閔於遏陘<pc n="lb"/>
山山左右七里木悉枯蝗蟲大起自五月不雨至于十<pc n="lb"/>
二月雋遣使者祀之諡曰武悼天王其日大雨雹是嵗<pc n="lb"/>
太和八年也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十六國春秋卷二<pc n="lb"/>
<pb n="15b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>十六國春秋卷三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十六國春秋卷三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魏<pc n="　"/>崔鴻<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>前燕録<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慕容廆<pc n="lb"/>
慕容廆字奕落環昌黎棘城人昔髙辛氏遊於海濵留<pc n="lb"/>
少子厭越以君北夷世居遼左號曰東胡秦漢之際為<pc n="lb"/>
匈奴所敗分保解卑山因復以為號曽祖莫䕶跋魏初<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
率其諸部入居遼西從司馬宣王討公孫淵有功拜率<pc n="lb"/>
義王始建國於棘城之北見燕代少年多冠步揺跋意<pc n="lb"/>
甚好之遂歛髮襲冠諸部因呼之為步揺其後音訛遂<pc n="lb"/>
為慕容焉祖木延左賢王從毌丘儉征髙麗有功加號<pc n="lb"/>
大都督又涉歸以全栁城之勲進拜單于遷邑遼東於<pc n="lb"/>
是漸變土風自云慕二儀之徳繼三光之容遂以慕容<pc n="lb"/>
為姓廆身長八尺有大度晉安北将軍張華一見竒之<pc n="lb"/>
謂曰君後必為命世之器匡難濟時者也涉卒弟耐立<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
將謀殺廆廆亡潜於遼東徐郁家太康元年國人殺耐<pc n="lb"/>
迎廆立之太康十年又遷于徒河之青山元康四年定<pc n="lb"/>
都大棘城所謂紫蒙之邑也永嘉六年王浚承制以廆<pc n="lb"/>
為散騎常侍冠軍將軍前鋒大都督大單于皆讓不授<pc n="lb"/>
擢舉賢才官方授仕魯國孔慕宿徳清望請為賔友平<pc n="lb"/>
原劉讃儒學該通引為東庠祭酒其世子皝率國胄受<pc n="lb"/>
業焉大興四年晉遣謁者拜廆使持節督幽平東夷諸<pc n="lb"/>
軍事車騎將軍平州牧封遼東郡公丹書鉄劵承制海<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
東咸和元年加侍中位特進八年夏五月薨于文徳殿<pc n="lb"/>
年六十五塟于青山晉遣使者贈車騎大將軍開府儀<pc n="lb"/>
同三司謚襄公皝為燕王追謚武宣王雋稱尊武宣帝<pc n="lb"/>
廟號髙祖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慕容皝<pc n="lb"/>
慕容皝字元真廆第二子小字萬年長七尺八寸雄毅<pc n="lb"/>
善權畧博學多材藝晉建武元年振武将軍永昌初拜<pc n="lb"/>
左賢王太寕末拜平北將軍朝鮮公咸和八年六月即<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
遼東公位行平州刺史督攝部内九年八月晉遣謁者<pc n="lb"/>
拜皝鎮軍大將軍平州刺史大單于遼東公承制一如<pc n="lb"/>
廆故事七年七月立子雋為世子四年以左司馬封奕<pc n="lb"/>
為長史九月奕等以皝任重位輕宜稱燕王於是上議<pc n="lb"/>
十月僣即燕王位于文徳殿大赦境内改備羣司以封<pc n="lb"/>
奕為相國追尊先公為武宣王先妣為王后起文昌殿<pc n="lb"/>
出入警蹕立夫人段氏為王后世子雋為太子是嵗棘<pc n="lb"/>
城黒石谷有大石自立而行八年七月晉使鴻臚郭忱<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
持節拜皝侍中大都督河北諸軍事大將軍燕王其餘<pc n="lb"/>
官皆如故封諸功臣百餘人九月遷都龍城十二年四<pc n="lb"/>
月有黒龍一白龍一見于龍山皝率羣寮觀之去龍二<pc n="lb"/>
百步祭以太牢二龍交首嬉翔解角而去皝大悦赥境<pc n="lb"/>
内號新宫曰和龍立龍翔佛寺于山皝雅好文籍親造<pc n="lb"/>
太上章以代急就又著典誡十五篇並以教胄子十四<pc n="lb"/>
年皝親臨東庠考試學生其通經秀異者擢充近侍十<pc n="lb"/>
月饗羣僚于承乾殿右長史宋諺性貪賜布百疋令自<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
負而歸以愧其心十五年八月皝因見白兔馳射之馬<pc n="lb"/>
倒被傷輦而還宫引太子雋嘱以後事謂曰今中原未<pc n="lb"/>
平方建大事委賢任哲此其時也恪智勇無濟力堪任<pc n="lb"/>
重汝其委之以成吾志九月薨于承乾殿年五十二冬<pc n="lb"/>
十二月葬龍山諡文明王雋稱尊追尊曰文明皇帝廟號<pc n="lb"/>
太祖陵曰龍平<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慕容雋<pc n="lb"/>
慕容雋字宣英皝第二子小字賀賴跋十三月而生有<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
神光之異身長八尺一寸善為文雅好辭賦至於器物<pc n="lb"/>
車室皆著讃以為勸戒皝之八年晉遣使者拜皝燕王<pc n="lb"/>
以雋為安北將軍東夷校尉十一年進拜使持節鎮東<pc n="lb"/>
將軍皝薨即燕王位赦其境内依春秋列國故事稱元<pc n="lb"/>
年正月開趙魏大亂乃嚴兵將為進取之計七月晉使<pc n="lb"/>
謁者陳沈拜雋都督河北諸軍事幽冀并平四州牧大<pc n="lb"/>
將軍燕王承制封拜一如廆皝故事元璽元年正月司<pc n="lb"/>
南車成雋大恱告于皝廟四月遣輔國恪相國奕討冉<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
閔戰于魏昌廉臺閔師大敗擒送之闗大將軍蔣幹輔<pc n="lb"/>
閔子智固守鄴城遣輔弼評等帥騎一萬以討之鄴北<pc n="lb"/>
郡縣悉降輔國奕等一百一十人勸珍尊號令曰非常<pc n="lb"/>
之事匪寡徳所宜聞也八月尅節輔弼評等送閔后董<pc n="lb"/>
氏太子智太尉申鍾并乗輿服物及六璽送于中山傳<pc n="lb"/>
國璽蔣幹先以送晉雋欲神其事葉言厯運在已乃詐<pc n="lb"/>
云得之賜閔妻號奉璽君封冉智為海濵侯以輔弼評<pc n="lb"/>
為司州刺史鎮鄴十月輔國恪等五百五人奉皇帝璽<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
十一日僣即皇帝位于正陽前殿大赦改年時晉遣使<pc n="lb"/>
詣雋謂之曰還白汝天子我承人乏為中國所推已為<pc n="lb"/>
帝矣庚午書曰追崇祖考古人之令典尊武宣王為髙<pc n="lb"/>
祖武宣皇帝文明王為太祖文明皇帝二年正月立后<pc n="lb"/>
可足渾氏為皇后升平元年正月復立中山王暐為皇<pc n="lb"/>
太子赦其境内改年曰光夀初廆有駿馬曰赭白有竒<pc n="lb"/>
相逸力石虎之伐棘城皝將出避難欲乗之馬悲鳴蹄<pc n="lb"/>
齧人莫能近皝曰此馬見異先朝孤嘗仗之濟難今不<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
欲出者葢先君之㫖也乃止虎尋奔退皝益竒之至是<pc n="lb"/>
年四十九嵗而駿逸不虧雋比之鮑氏驄命鑄銅以圖<pc n="lb"/>
其像親為銘讃雋勒其旁置之薊城東掖門是像成而<pc n="lb"/>
馬死十一月自薊遷鄴三月入鄴宫大赦繕殿宫復銅<pc n="lb"/>
雀臺以吳王垂為東夷校尉平州刺史鎮遼東二年三<pc n="lb"/>
月常山寺大樹自拔根出得璧二十七圭七十三光色<pc n="lb"/>
精竒有異常雋以為岳神之命遣尚書郎段勤以太牢<pc n="lb"/>
祀之五月遼西獲黒鬼三年三月雋夜夢石虎齧其臋<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
寤而惡之命發其墓剖棺出屍踏而罵之曰死人安敢<pc n="lb"/>
夢生天子遣御史中尉楊約數其殘酷之罪鞭而投之<pc n="lb"/>
漳水十二月雋寢疾謂大司馬恪曰吾患惙然恐不濟<pc n="lb"/>
修短命也復何所恨但二冦未除景茂冲幼慮其未堪<pc n="lb"/>
家國多難吾欲逺追宋宣以社稷属汝恪曰太子雖幼<pc n="lb"/>
天縦聰聖必能勝殘去暴不可以亂正統雋怒曰兄弟<pc n="lb"/>
之間豈虚飾乎恪曰陛下若以臣堪荷天下之任者寧<pc n="lb"/>
不能輔少主也雋曰若汝行周公之事吾復何憂四年<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
正月雋薨子應福前殿年五十三偽諡景昭皇帝廟號<pc n="lb"/>
烈祖𦵏龍陵雋雅好文籍性嚴重未曽以慢臨朝雖閒<pc n="lb"/>
居宴處亦無懈怠之色<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慕容暐<pc n="lb"/>
慕容暐字景茂雋之第三子元璽三年封中山王尋立<pc n="lb"/>
為皇太子光夀四年僣即帝位大赦改元建熈元年以<pc n="lb"/>
太原王恪為太宰録尚書行周公事專百揆上庸王評<pc n="lb"/>
為太傅贊朝政司空陽騖為太保王垂為河南大都督<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
十州諸軍事兖州牧鎮梁國四年正月暐南郊十月太<pc n="lb"/>
尉奕迎神于和龍初暐委政太宰恪専受經于博士勸<pc n="lb"/>
助教尚鋒秘書郎杜銓並以明經講論左右至是通諸<pc n="lb"/>
經祀孔子于東堂以勸為國子祭酒鋒國子博士銓散<pc n="lb"/>
騎侍郎其執經侍講皆有拜授八年太宰恪卒九年十<pc n="lb"/>
二月有神降于葉自稱相女有聲與人相接數日而去<pc n="lb"/>
十年四月立貴妃可朱渾氏為皇后六月晉大司馬桓<pc n="lb"/>
温率衆五萬來代遂至枋頭吳王垂大敗斬獲三萬餘<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
級温奔還淮南垂既敗温威徳彌振太傅評大不平之<pc n="lb"/>
太后遂與評謀殺垂十二月垂出奔秦十一年六月秦<pc n="lb"/>
輔國將軍王猛鎮南將軍楊安率衆六萬來代以太傅<pc n="lb"/>
評下邳王厲等帥精兵三十萬拒秦師于潞州川郡盜<pc n="lb"/>
賊大起鄴中恠異非常十月評及猛戰于潞州評師敗<pc n="lb"/>
績單騎遁還猛乗勝追奔長驅至鄴十月苻堅帥衆㑹<pc n="lb"/>
猛來攻拔鄴城外亂散騎侍郎徐蔚等率扶餘髙句麗<pc n="lb"/>
及上黨質民子弟五百人夜開城門引納秦師暐與太<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
傅評左衛將軍孟髙等數十騎出奔昌黎堅遣將軍郭<pc n="lb"/>
慶帥騎五千追之及暐于髙陽秦將巨武執暐將縛之<pc n="lb"/>
暐曰汝何小人而敢縛天子武曰我梁山巨武受詔縛<pc n="lb"/>
賊何謂天子耶執暐送鄴堅問其奔狀暐曰狐死首丘<pc n="lb"/>
欲歸死于先人陵墓耳堅哀而釋之令還宫率文武出<pc n="lb"/>
降堅入鄴宫昇正陽殿徙暐及王公已下并諸鮮卑四<pc n="lb"/>
萬餘户于長安封暐新興郡侯邑五千户尋拜尚書堅<pc n="lb"/>
征臺城為平南將軍别部都督淮南之敗隨堅還長安<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
既而呉王垂攻苻丕于鄴中山王冲起兵闗中暐謀殺<pc n="lb"/>
堅事發為堅所誅年三十五嵗僣稱尊號偽諡幽皇帝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十六國春秋卷三<pc n="lb"/>
<pb n="9b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>十六國春秋卷四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十六國春秋卷四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魏<pc n="　"/>崔鴻<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>前秦録<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>苻洪<pc n="lb"/>
苻洪字廣世畧陽臨渭氐人其先有扈氏之苖裔子孫<pc n="lb"/>
强盛世為氐酋其後家池生蒲長五丈節如竹形時咸<pc n="lb"/>
異之謂之蒲家因以為氏焉父懐歸為部落小帥母姜<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
氏寢産洪先是隴右大雨霖百姓苦之謠曰雨若不止<pc n="lb"/>
洪水必起故名之曰洪年十二父卒代為部師好學多<pc n="lb"/>
權畧善騎射属劉氏之亂乃散千金招延俊傑之士襁<pc n="lb"/>
負奔之推為盟主劉聰遣使拜平逺將軍不受自稱䕶<pc n="lb"/>
氐校尉秦州刺史畧陽公羣氐推為首劉曜以洪為氐<pc n="lb"/>
王及曜敗于洛陽洪率部人西保隴山石虎將軍攻上<pc n="lb"/>
邽洪詣虎降虎親出迎之拜冠軍將軍監六夷諸軍委<pc n="lb"/>
以西方之事石虎滅石生也洪説虎宜徙闗中豪傑及<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
羌戎内寔京師虎從之以洪為龍驤將軍流人都督處<pc n="lb"/>
于枋頭累有戰功封西平郡公其部曲賜爵闗内侯者<pc n="lb"/>
二千餘人以洪為闗内領侯將冉閔言於虎曰苻洪雄<pc n="lb"/>
果其諸子並非常才冝密除之虎待之愈厚及石遵即<pc n="lb"/>
位閔又以為言遵乃去洪都督洪怨之乃遣使降晉後<pc n="lb"/>
石鍳殺遵所在兵起洪有衆十餘萬永和六年帝以洪<pc n="lb"/>
為征北大將軍都督河北諸軍事冀州刺史廣川郡公<pc n="lb"/>
時有説洪稱尊號者洪亦以䜟文有草付應王又其孫<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
堅背有草付字遂改姓苻氏自稱大將軍大單于三秦<pc n="lb"/>
王洪謂博士胡文曰孤率衆十萬居形勝之地冉閔慕<pc n="lb"/>
容雋可指辰而殄姚襄父子克之在吾数中孤取天下<pc n="lb"/>
有易於漢祖矣軍師將軍麻秋説洪西都長安洪深然<pc n="lb"/>
之已而秋因宴鳩洪將拜其衆世子健牧斬秋洪將死<pc n="lb"/>
謂健曰所以未入闗者言中州可指辰而定今見困竪<pc n="lb"/>
子中原非汝兄弟所能辦闗中形勝吾亡後便可鼓行<pc n="lb"/>
而西言終而死年六十六健僣位偽諡恵武帝<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>苻健<pc n="lb"/>
苻健字建業洪第三子也初母羌氏夢大羆而孕健及<pc n="lb"/>
長勇果便弓馬好施善事人甚為石虎父子所親愛虎<pc n="lb"/>
雖外禮苻氏心寔忌之乃隂殺其諸兄而不害健及洪<pc n="lb"/>
死健嗣位去秦王之號稱晉征西大將軍都督闗西諸<pc n="lb"/>
軍事雍州刺史於是盡衆西行至盟津起浮橋以濟濟<pc n="lb"/>
訖焚橋三輔堡壁悉降十一月入都長安於是長史賈<pc n="lb"/>
𤣥碩等依諸葛亮劉備故事表健為秦王𤣥碩等為上<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
尊號健偽讓再三乃從之皇始元年正月僣即天王位<pc n="lb"/>
于南郊大赦改晉永和七年為皇始元年追尊父洪為<pc n="lb"/>
太祖武恵皇帝繕宗廟社稷於長安立妾强氏為天王<pc n="lb"/>
皇后子長為天王太子靚為平原公生為淮南公弟雄<pc n="lb"/>
丞相為東海公其餘封授各有差是年野蠶成繭野禾<pc n="lb"/>
被原百姓採野繭而衣野粟而食闗西家給人足二年<pc n="lb"/>
正月丞相雄等固請冝依漢晉兼王之美不可過自謙<pc n="lb"/>
冲同趙之初號健從之僣即皇帝位于太極殿大赦諸<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
公進爵為王立五等之封以次進之二年正月下書曰<pc n="lb"/>
其自公卿已下嵗舉賢良方正孝亷清才多畧博學秀<pc n="lb"/>
才異行各一人或獻書規諌或面陳朕過其悉以聞勿<pc n="lb"/>
懼貴賤四年丞相東海王雄卒贈相國進封魏王諡敬<pc n="lb"/>
武王雄字元才洪之季子也建武中拜龍驤將軍雄頭<pc n="lb"/>
大足短故軍中稱為大頭龍驤健甚重之曰元才吾之<pc n="lb"/>
姬旦是年四月立淮南王生為皇太子六月健寢疾引<pc n="lb"/>
太師兼尊丞相雷弱兒太傳毛貴司空王隨等嘱以後<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
事受遺輔政乙酉薨于太極前殿年四十九塟原陵偽<pc n="lb"/>
諡明皇帝廟號世宗永興初追尊曰景明皇帝號髙祖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>苻生<pc n="lb"/>
苻生字長生健第三子幼而麄暴昏醉無賴祖洪甚惡<pc n="lb"/>
之無一目七嵗洪戲之問侍者曰吾聞瞎兒一淚信乎<pc n="lb"/>
侍者曰然生怒引佩刀自刺出血曰此亦一淚耶洪大<pc n="lb"/>
驚鞭之生曰性耐刀槊不堪鞭捶洪曰汝為爾不已吾<pc n="lb"/>
將以汝為奴生曰可不如石勒也及長力舉千鈞走及<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
奔馬皇始五年僣即皇帝位大赦改年羣臣奏先帝晏<pc n="lb"/>
駕甫爾不冝改號生怒不從窮推議主壽光元年七月<pc n="lb"/>
殺右僕射段純以太子門大夫趙韶為僕射太子舍人<pc n="lb"/>
趙誨為中䕶軍著作郎佐董荣為尚書並以佞倖進也<pc n="lb"/>
九月中書監胡文中書令王魚言于生曰比頻有客星<pc n="lb"/>
孛于大角熒惑入于東井大角為帝座東井秦之分野<pc n="lb"/>
不出三年國有大喪大臣戮死願陛下遂追周文脩徳<pc n="lb"/>
以禳之生曰皇后與朕對臨天下亦足以塞大喪之變<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
於是殺皇后梁氏誅太傅録尚書毛貴車騎尚書令梁<pc n="lb"/>
楞左僕射梁安后安之女孫又誅丞相雷弱兒諸羌悉<pc n="lb"/>
叛弱兒南安羌酋也生雖在諒闇遊飲荒滛殺戮無道<pc n="lb"/>
彎弓露刀以見朝臣錘鉗鋸鑿備置左右未幾后妃公<pc n="lb"/>
卿已下至于僕𨽻誅五百餘人二年正月嬖臣右僕射<pc n="lb"/>
董荣言于生曰日蝕之災冝以貴臣應之生曰唯有大<pc n="lb"/>
司馬國之懿戚不可其在王司空生從之誅司空王隨<pc n="lb"/>
壬戌饗羣臣于太極前殿飲酒樂奏生歌以和之命尚<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
書令辛牢與勸既而怒曰何不强酒猶有坐者引弓矢<pc n="lb"/>
射牢殺之於是百僚大懼無不引滿昏醉汚服失冠蓬<pc n="lb"/>
頭僵仆生以為樂三年四月姚襄遣蘭等帥衆二萬七<pc n="lb"/>
千進據黄洛生遣兵符黄眉東海王堅建節將軍鄧羌<pc n="lb"/>
等步騎萬五千以討之羌偽不勝引騎而退襄追之至<pc n="lb"/>
於三原羌迴騎拒襄大戰獲襄襄有駿馬日行千里是<pc n="lb"/>
戰也馬倒而擒之眉等振旅而歸初長安誙曰東海大<pc n="lb"/>
魚化為龍男便為王女為公問在何所洛門東東海符<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
堅封也時為龍驤將軍第在洛門之東生荒暴日滋殘<pc n="lb"/>
虐彌甚羣臣朔望漏盡詣見生日盡午湏侍宴訖或日<pc n="lb"/>
暮而不出百僚饑弊或至申酉間方出臨朝輙怒色厲<pc n="lb"/>
惟行殺戮或連月昏醉弗堪省覽或使宫人與男子裸<pc n="lb"/>
交於殿前引羣臣臨而觀之或生剥牛羊驢馬活爓雞<pc n="lb"/>
鴨三五十為羣故之殿中或生剥死囚面皮令其歌舞<pc n="lb"/>
觀以為樂宗舊勲親戚忠良殺害畧盡朝士奔走草野<pc n="lb"/>
皆曰從虎口出左右得度一日如過十年至於截脛刳<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
胎拉脇鋸頭殺者動有千數生夜對侍婢曰阿法兄弟<pc n="lb"/>
亦不可信當除之是夜清河王苻法夢神告曰且將禍<pc n="lb"/>
集汝門惟先覺者可以免之寤而心悸㑹侍婢來告乃<pc n="lb"/>
與特進梁平老强汪等帥壯士數百人潜入雲龍門東<pc n="lb"/>
海王堅與吕婆樓帥麾下三百餘人鼓噪繼進宿衛將<pc n="lb"/>
士皆捨杖歸堅生猶昏寢不寤堅衆既至生驚問左右<pc n="lb"/>
曰此輩何等人引生置别室廢為越王俄而殺之時年<pc n="lb"/>
二十三偽諡厲王封子馗為越侯<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>苻堅<pc n="lb"/>
苻堅字永固健弟雄之子趙建武中母荀氏祈子於西<pc n="lb"/>
門豹祠歸而夜夢神交遂孕十二月而生堅有神光<pc n="lb"/>
之異自天燭庭背有赤文隠起成字曰草付臣又土<pc n="lb"/>
王咸陽必禄而莫之傳也姿貌魁傑臂垂過膝目有紫<pc n="lb"/>
光祖洪竒而愛之名堅頭因而謂健曰此兒頭大重身<pc n="lb"/>
長任大足短安下非常相趙石光禄大夫司𨽻校尉髙<pc n="lb"/>
平徐統有知人之鍳遇堅於路異之執其手曰苻郎此<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
官之御街小兒敢戲於此不畏司𨽻縛耶堅曰司𨽻縛<pc n="lb"/>
罪人不縛小兒戲也統顧左右曰此兒有霸王之相後<pc n="lb"/>
遇之統下車謂曰苻郎當大貴但僕不及見如何監曰<pc n="lb"/>
若如公言不敢忘徳八嵗請就師學洪曰尚小未可吾<pc n="lb"/>
年十三方欲求師時人猶以為速成健之入闗也次于<pc n="lb"/>
曲沃夢天神遣使者朱衣赤冠命拜堅為龍驤將軍旦<pc n="lb"/>
而為壇於曲沃健泣謂堅曰先王昔受此號汝父曽為<pc n="lb"/>
之今若復為神明所授可不勉之性至孝有器度愽學<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
多才藝年十一便有經畧大志堅既殺苻生永興元年<pc n="lb"/>
六月去皇帝之號僣稱大秦天王即位太極殿誅董龍<pc n="lb"/>
等二十餘人改壽光三年為永興元年追尊父為文桓<pc n="lb"/>
皇帝世子宏為皇太子兄清河王法為丞相録尚書事<pc n="lb"/>
永安公苻侯為太尉諸王皆貶爵為公苻栁為尚書令<pc n="lb"/>
封弟融為陽平公雙河南公子丕為長樂公暉為平原<pc n="lb"/>
公熈為廣平公李威為左僕射梁平老為右僕射席寳<pc n="lb"/>
為丞相長史王猛為中書令侍郎權翼為黄門郎諸公<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
卿為生所誄者悉復本官十月丞相東海公法以疑忌<pc n="lb"/>
賜死茍太后之意也堅性友愛與法訣於東堂慟哭嘔<pc n="lb"/>
血二年四月堅如龍門五畤六月如河東祀后土八月<pc n="lb"/>
自臨晉登龍門顧謂羣臣曰美哉山河之固雄翼對曰<pc n="lb"/>
呉起有言在徳不在險深願陛下追蹤唐虞懷逺以徳<pc n="lb"/>
山河之固不足恃也堅大悦至韓原觀晉魏顆鬼結草<pc n="lb"/>
抗秦軍之處賦詩而歸甘露元年正月起明堂禪南北<pc n="lb"/>
郊六月甘露降乃大赦改年八月堅下書曰咸陽内史<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
猛吉彰出納所在著績有卧龍之才宜入贊百揆絲綸<pc n="lb"/>
王言可徴拜侍中中書令領京兆尹中丞鄧羌性鯾直<pc n="lb"/>
與猛恊規齊志於是百僚肅整豪右屏風風化大行堅<pc n="lb"/>
嘆曰吾今始知天下之有法也以猛為吏部尚書遷太<pc n="lb"/>
子詹事十一月以猛為司隸侍中領遷如故猛上疏曰<pc n="lb"/>
伏見陽平公融明徳懿親光禄西河任羣忠貞淑慎處<pc n="lb"/>
士朱彤博誠徳辨並宜左右彌綸暉贊九棘愚臣庸鄙<pc n="lb"/>
請避賢路堅曰機務俟才允屬明哲朝野所望豈容致<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
辭所舉融等尋别銓授於是以融為侍中中書兼右僕<pc n="lb"/>
射任羣為光禄大夫領太子家令朱彤為中書侍郎領<pc n="lb"/>
太子庻子三年九月鳯凰集于東闕大赦其境内初將<pc n="lb"/>
為赦與左僕射猛右僕射融密議於露堂悉屏左右堅<pc n="lb"/>
自為赦文猛融進紙筆有一大蒼蠅入自牖間鳴聲甚<pc n="lb"/>
大集于筆端驅而復來堅所聼之久而乃去俄而長安<pc n="lb"/>
街巷市里民相告曰官今大赦有司以聞堅驚謂融猛<pc n="lb"/>
曰事何從而泄於是勅外推窮之咸言有一小人衣黒<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
大呼於市曰官今大赦須臾不見堅嘆曰其向蒼蠅乎<pc n="lb"/>
聲狀非常吾固惡之四年七月黄龍見於成紀梁山崩<pc n="lb"/>
五年白虎見天水六年遣鴻臚拜張天錫為大將軍凉<pc n="lb"/>
州牧西平公建元元平正月雍州秀才段鏗對策上第<pc n="lb"/>
拜吏部郎中孝亷通經者十餘人皆拜令長五年六月<pc n="lb"/>
晉大司馬桓温伐燕次于枋頭燕師屢敗遣散騎侍郎<pc n="lb"/>
藥嵩來乞于堅請割武牢以西之地八月遣將軍荀池<pc n="lb"/>
洛州刺史邵羌帥步騎救燕敗歸是月京兆尹王攸上<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
書獻十畧一曰君道宜明二曰臣尚忠敬三曰子貴孝<pc n="lb"/>
養四曰民生在勤五曰教無偏黨六曰養民在惠七曰<pc n="lb"/>
延聘耆賢八曰懲惡顯善九曰伐叛討逆十曰易簡𢎞<pc n="lb"/>
大堅納之以攸為諫議大夫十一月燕軍騎吴王垂奔<pc n="lb"/>
秦桓温既走慕容暐悔割河滄之地以賂秦乃曰行人<pc n="lb"/>
失辭分災救患理之常也堅大怒六年令輔國王猛師<pc n="lb"/>
鎮南陽安虎牙将軍張蚝建節鄧羌等步騎六萬討平<pc n="lb"/>
燕翼八月猛攻尅壺闗暐遣太傅上庸王評等帥四十<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
萬屯於潞州猛覘知評賣水鬻薪不撫將士有可乘之<pc n="lb"/>
㑹大笑謂楊安等曰慕容評真奴才雖億兆之衆尚不<pc n="lb"/>
足為慮況十萬乎今破之必矣甲戍陳於渭原猛誓衆<pc n="lb"/>
曰王景畧受國厚恩任兼内外今與諸君深入賊地宜<pc n="lb"/>
各勉進不可退也受爵明君之朝慶觴父母之室不亦<pc n="lb"/>
美乎衆皆勇奮破釡棄糧大呼兢進猛望評師之衆惡<pc n="lb"/>
之謂鄧羌曰今日之事非将軍莫可以㨗也成敗之機<pc n="lb"/>
在斯一舉也軍其勉之羌曰若以司𨽻見與者公無以<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
為憂猛曰此非吾所及也必以安定太守萬户侯相處<pc n="lb"/>
羌不恱而退俄而兵交猛召羌寝而不應猛乃馳就許<pc n="lb"/>
之於是大飲帳中與張眊徐成等跨馬運矛馳入評軍<pc n="lb"/>
出入數四傍若無人攀旗斬将殺傷甚重戰及日中燕<pc n="lb"/>
師敗績進師圍鄴七日堅至於安陽故宅引諸耆老語<pc n="lb"/>
及祖父舊事泫然流涕乃停信宿猛潜如安陽迎堅堅<pc n="lb"/>
謂之曰昔亞夫不出軍迎漢文將軍何以臨敵而背衆<pc n="lb"/>
乎猛曰臣每覧亞夫之事常謂前却人主以此而為名<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
將竊未多之臣奉陛下神算孽垂亡之虜若摧枯拉朽<pc n="lb"/>
何足憂也戊寅尅鄴慕容暐出奔將軍郭慶執暐於髙<pc n="lb"/>
陽送之辛巳堅入鄴宫大赦閲其圖籍凡郡百五十七<pc n="lb"/>
縣一千五百七十九户二百四十五萬八千九百六十<pc n="lb"/>
九口九百九十八萬七千九百三十五以王猛為使持<pc n="lb"/>
節都督闗東六州諸軍事車騎大將軍開府儀同三司<pc n="lb"/>
冀州牧鎮鄴封清河郡侯以燕太宰恪太傳評之第盡<pc n="lb"/>
賜之加美妾五人上女妓十人中妓三十八人猛辭堅<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
曰昔魏綘和戎猶有金石絲竹之賞山甫翼周寶受四<pc n="lb"/>
牡之錫卿功超二子任過管葛安得辭也其敬愛之無<pc n="lb"/>
逆朕命以鄧羌為散騎常侍安定太守真定郡侯邑三<pc n="lb"/>
千户賞潞州之功七月七日堅如洛陽下書曰士死知<pc n="lb"/>
已猶來格模故喬公一言魏祖追慟趙司𨽻髙平徐統<pc n="lb"/>
往在鄴都識朕於童稚每思其殷勤之言勿敢忘也可<pc n="lb"/>
召其子孫詣行所八年五月以髙平徐攀為瑯琊太守<pc n="lb"/>
攀統之少子以舊思㧞之也六月冀州牧猛入為丞相<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
中書監司𨽻校尉猛固辭丞相改授司徒又固辭不拜<pc n="lb"/>
乃停司徒之授四月天鼓嗚彗出於箕尾長十餘丈或<pc n="lb"/>
名蚩尤旗經太微掃東井自夏及秋冬不滅太史令張<pc n="lb"/>
猛言於堅曰尾燕之分野而掃東井東井秦之分轄深<pc n="lb"/>
禍大十年之後燕滅秦之象二十年之後燕當為岱所<pc n="lb"/>
滅慕容暐父子兄弟亡虜也而布列朝廷貴盛莫一宜<pc n="lb"/>
除渠帥以寧王秦若旦誅鮮卑不夕滅客彗者臣請就<pc n="lb"/>
妖言之戮堅不納更以暐為尚書垂為京兆君冲踢太<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
守十年三月侍中太尉李威卒威字伯龍漢陽人茍太<pc n="lb"/>
后姑子少與苻雄結刎頸之交苻生屢欲誅堅頼威以<pc n="lb"/>
免堅深徳之事威如父誅苻生及法皆威與太后潛决<pc n="lb"/>
太謀遂有辟賜之寵雅重王猛勸堅以國事任之堅常<pc n="lb"/>
謂猛曰李公知卿猶鮑叔之於夷吾罕虎之於子産猛<pc n="lb"/>
兄事之夏四月堅下書曰巴夷嶮逆冦亂益州招引吴<pc n="lb"/>
軍為唇齒之勢特進鎮軍将軍䕶羌校尉鄧可帥甲士<pc n="lb"/>
五萬星夜赴討五月蜀人張育楊光等起兵二萬以應<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
巴獠晉威逺将軍桓石䖍帥衆二萬入據墊江張育自<pc n="lb"/>
號蜀王稱蕃于晉八月鄧羌敗晉師于涪西擊張育揚<pc n="lb"/>
光屯於綿竹皆斬之益州平羌勒銘于岷山而還十二<pc n="lb"/>
月羌至自成都隆引見東堂謂之曰将軍之先仲華遇<pc n="lb"/>
漢世祖於前将軍復逢朕於後何鄧氏之多幸羌曰臣<pc n="lb"/>
常謂光武之遇仲華非獨仲華遭光武堅笑曰将軍葢<pc n="lb"/>
以自況非直将軍之幸亦朕之遇賢十一年正月以安<pc n="lb"/>
軍蒲輪徴隠士樂陵王勸為國子祭酒堅雅好文學英<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
儒畢集純博之精莫如勸也終於太子少傅五月猛寢<pc n="lb"/>
疾堅親祈南北郊宗廟社稷分遣侍臣禱河岳諸神無<pc n="lb"/>
不周備以猛少瘳赦殊死七月堅臨省疾問以後事猛<pc n="lb"/>
曰晉僻陋吳越乃正朔相承臣殁之後願不以晉為圖<pc n="lb"/>
鮮卑羌虜我之仇讐終為大患宜漸除之以復社稷言<pc n="lb"/>
終而卒時年五十一堅哭之慟謂太子宏曰天不欲使<pc n="lb"/>
吾平一六合何奪吾景畧之速也贈侍中丞相餘如故<pc n="lb"/>
謚武襄朝禁巷哭三日十二年正月癸巳高陸民穿井<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
得龜大三尺六寸背有八卦文命太卜池養之食之以<pc n="lb"/>
粟四月堅下書曰涼州刺史張天錫雖稱藩受位而臣<pc n="lb"/>
道未純可遣步兵校尉姚萇等自石城津伐天錫天錫<pc n="lb"/>
率勁勇五萬來拒戰于赤岸涼師大潰天錫率騎數千<pc n="lb"/>
奔還姑臧致牋請降于萇甲午大軍至姑臧天錫乘素<pc n="lb"/>
車白馬面縳舁櫬降子軍門萇釋縛焚櫬送之長安諸<pc n="lb"/>
郡縣悉降涼州平九月以梁熈為持節西中郎將涼州<pc n="lb"/>
刺史鎮姑臧徙豪右七千餘户於闗中封天錫重光懸<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
之東寜鄉二百户號歸義侯拜北部尚書遷右僕射初<pc n="lb"/>
萇等将征天錫堅為其立第於長安至是而居之十三<pc n="lb"/>
年太史奏有星見於外國之分當有聖人之輔中國得<pc n="lb"/>
之者昌堅聞西域有鳩摩羅什襄陽有釋道安並遣求<pc n="lb"/>
之十七年正月不雨至于六月徹樂減膳出宫女以迎<pc n="lb"/>
和氣八月堅收起居注及著作所録而觀之見茍太后<pc n="lb"/>
李威之事慙怒乃焚其書著作郎董裴雖更書時事然<pc n="lb"/>
千不留一八年三月徙鄴銅駝銅馬飛亷翁仲于長安<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
十月堅引羣臣於太極殿議曰東南一隅未賓王化今<pc n="lb"/>
欲起天下兵討之計其精卒九十七萬吾將先啓行薄伐<pc n="lb"/>
南裔此行也朕與陽平公之任非諸將之事左右僕<pc n="lb"/>
射權翼沙門道安陽平公融尚書石越等上書固諫前<pc n="lb"/>
後數十堅不納十九年晉車騎桓沖率衆十萬㓂襄陽<pc n="lb"/>
遣其前将軍劉波攻沔北堅大怒遣其子征南鉅鹿公<pc n="lb"/>
叡冠軍慕容垂左衛毛當等将步卒五萬救襄陽堅下<pc n="lb"/>
書曰吳人敢恃江山屢㓂王境宜時進討以清宇内便<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
可戒嚴速脩戎備發州民則十丁遣一兵居門在灼然<pc n="lb"/>
者為崇文義從朕將登㑹稽復禹績伐國存君義同三<pc n="lb"/>
王其以司馬昌明為左僕射謝安為吏部尚書桓沖為<pc n="lb"/>
侍郎勢還不逺可並為起第八月戊午遣征南大將軍<pc n="lb"/>
陽平公融騎從張蚝撫軍大将軍高陽公符方衛軍梁<pc n="lb"/>
成平南慕容暐冠軍慕容垂步騎二十五萬為前鋒甲<pc n="lb"/>
子堅發長安戎長戎卒六十餘萬騎二十七萬前後千<pc n="lb"/>
里九月堅至項城涼州之兵始達咸陽蜀漢之軍順流<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
而下幽冀之衆至于彭城東西萬里水陸齊進融等攻<pc n="lb"/>
夀春晉遣都督謝石徐州刺史謝𤣥豫州刺史桓伊水<pc n="lb"/>
陸七萬敗堅于肥水堅為流矢所中單騎遁還於淮北<pc n="lb"/>
顧謂夫人張氏曰朕若用朝臣之言豈見今日之事即<pc n="lb"/>
當何面目復臨天下乎潜然流涕堅諸軍悉潰惟慕容<pc n="lb"/>
垂一軍獨全比至洛陽百官威儀軍容粗備未及闗而<pc n="lb"/>
垂有二志説堅請廵撫燕岱并求拜墓堅許之權翼固<pc n="lb"/>
諫以為不可堅不從堅至自淮南次于長安東之行<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
宫入告罪于太廟丁零翟斌反干河南長樂公苻丕<pc n="lb"/>
遣慕容垂及苻飛龍討之垂南結丁零殺飛龍盡坑<pc n="lb"/>
其衆垂引丁零烏丸之衆二十餘萬為飛梯地道以<pc n="lb"/>
攻鄴城慕容暐弟泓先為北城長史聞垂攻鄴亡命<pc n="lb"/>
奔闗東牧諸馬牧鮮卑衆至數千還屯華隂暐乃潜<pc n="lb"/>
使諸弟及宗人起兵于外堅遣将軍强永率騎擊之<pc n="lb"/>
為泓所敗泓衆遂盛自稱大都督雍州牧濟北王推<pc n="lb"/>
叔父垂為丞相大司馬冀州牧吳王堅謂權翼曰吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
不從卿言鮮卑至是闗東之地吾不復與之爭若将<pc n="lb"/>
泓何翼曰㓂不可長慕容正可據山東為亂不暇近<pc n="lb"/>
逼今暐及宗族種𩔖盡在京師鮮卑之衆布於畿甸<pc n="lb"/>
實社稷之憂宜遣重将討之堅乃以廣平公熈鎮蒲<pc n="lb"/>
坂苻叡為都督配兵五萬姚萇為司馬討泓于華澤<pc n="lb"/>
平陽太守慕容沖起兵河東有衆二萬進攻蒲坂命<pc n="lb"/>
竇衝討之苻叡勇果輕敵至華澤敗績被殺堅大怒<pc n="lb"/>
萇懼誅遂叛竇衝擊慕容沖于河東大破之沖奔于<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
泓泓至十萬餘遣使謂堅曰秦師傾敗将興復大燕吴<pc n="lb"/>
王以定闗東可速資備大駕奉送家兄皇帝返鄴都<pc n="lb"/>
與秦以虎牢為界分王天下堅怒召暐責之暐叩頭<pc n="lb"/>
流血陳謝堅久之曰此自三堅之罪非卿之過復其位<pc n="lb"/>
待之如初命暐以書招諭垂及泓衆使衆兵還長安<pc n="lb"/>
恕其反叛之罪而暐遣使謂泓曰今秦數已終當不復<pc n="lb"/>
能久立吾既籠中之人必無還理勉建大業以興復為<pc n="lb"/>
務泓于是進向長安改年曰燕興堅率步騎二萬討姚<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
萇于北地姚萇率衆七萬來攻堅為萇所敗聞慕容沖<pc n="lb"/>
去長安一百餘里引師而歸使苻方戍驪山拜苻暉<pc n="lb"/>
都督中外諸軍事配兵五萬拒沖暉師敗績堅入以尚<pc n="lb"/>
書姜宁與苻琳率衆三萬擊沖于灞上為沖所敗宇<pc n="lb"/>
死之琳中流矢沖遂據阿房城進逼長安堅登城觀之<pc n="lb"/>
歎曰此虜從何出也吾不用王景畧陽平公之言使白虜<pc n="lb"/>
敢至于此長樂公苻丕在鄴糧竭馬又無草削松木而<pc n="lb"/>
食之㑹丁零叛慕容垂引師去鄴始具西問知長安危<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
逼乃遣從弟求救于謝𤣥二十一年慕容沖僣稱尊號<pc n="lb"/>
于阿房改年更始沖率衆登城堅身貫甲胄督戰拒之<pc n="lb"/>
飛矢滿身流血被體時雖兵㓂危逼馮翊諸堡壁猶有<pc n="lb"/>
負糧冐難而至者多為賊所殺先是毎夜有人周城大<pc n="lb"/>
呼曰楊定健兒應屬我宫殿臺觀應坐我父子同出不<pc n="lb"/>
共汝旦尋而不見人跡城中有書曰右符傳賈録載帝<pc n="lb"/>
出五將久長得又謠曰堅入五將山長得堅大信之告<pc n="lb"/>
其太子宏曰脱如此言天或導予今留汝兼總戎政勿<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
與賊爭利吾當出隴收兵運糧以給汝自将張夫人及<pc n="lb"/>
中山公詵率騎數百出如五将山六月太子宏尋将母<pc n="lb"/>
妻宗室男女數千騎出奔中入據長安堅至五將山姚<pc n="lb"/>
萇遣将軍吳忠圍之堅衆奔散獨侍御十數人而已神<pc n="lb"/>
色自若坐而待之召宰人進食俄而忠至執堅以歸新<pc n="lb"/>
平縣幽之别室萇求國璽于堅曰萇次膺籙瞋可以為<pc n="lb"/>
恵堅瞋目叱之曰小羌乃敢于逼天子豈以傳國璽授<pc n="lb"/>
汝羌乎五胡次序無汝羌名違天不祥其能久乎璽已<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
送晉不可得也萇又遣右僕射尹緯說堅求為堯舜禪<pc n="lb"/>
代之事堅曰姚萇叛賊奈何擬之古人因問緯曰卿于<pc n="lb"/>
朕朝作何官對曰尚書令史堅歎曰卿宰相才王景畧<pc n="lb"/>
之流而朕不知卿亡也不亦冝乎八月縊于新平佛寺<pc n="lb"/>
中時年四十八張夫人中山公詵等皆自殺三軍莫不<pc n="lb"/>
哀慟萇欲匿殺之名乃諡為莊烈天王長樂稱號偽謚<pc n="lb"/>
堅為世祖宣昭皇帝初太子之逩也假道歸晉厯位輔<pc n="lb"/>
國将軍桓𤣥篡位以為梁州刺史<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>符丕<pc n="lb"/>
符丕字永敘堅之長庶子少而聰慧好學堅與之言将<pc n="lb"/>
畧嘉之才幹亞于苻融為将善収士卒時出鎮于鄴東<pc n="lb"/>
夏安之堅敗歸長安為慕容垂所逼自鄴奔于枋頭堅<pc n="lb"/>
之死也建元二十一年丕復入鄴城将収兵趙魏西赴<pc n="lb"/>
長安㑹平州刺史苻冲帥幽并人衆撃慕容垂頻為垂<pc n="lb"/>
将帶方等所敗乃率衆三萬進屯壺闗使招丕丕乃去<pc n="lb"/>
鄴帥兵六萬進潞州驃騎将軍張蚝并州刺史王騰迎<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
之入據晉陽始知不守堅為姚萇所殺乃舉哀晉陽僣<pc n="lb"/>
即皇帝于晉陽南立堅行廟大赦改建元二十一年為<pc n="lb"/>
太平元年九月置百官是月安西吕光自西城還師二<pc n="lb"/>
年正月慕容垂僣稱尊號二月慕容冲左將軍韓延煞<pc n="lb"/>
冲立段隨為燕王改年昌平正月丕以吕光為車騎將<pc n="lb"/>
軍梁州牧酒泉公是月姚萇僣稱尊號氐有啖青者謂<pc n="lb"/>
諸將曰狄道長苻登雖王室屬疎而志畧雄明請共立<pc n="lb"/>
之以赴大駕于是推登為持節使都督隴右雍河二州<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
牧率衆五萬東下隴右據南安馳使請命八月丕以登<pc n="lb"/>
為征南大將軍開府儀同南安王特節雍州牧因其所<pc n="lb"/>
稱而受之九月丕下書鮮卑慕容永我之騎將首亂京<pc n="lb"/>
畿禍傾社稷其遣丞相王永帥禁衛虎旅夫而取之十<pc n="lb"/>
月與慕容永戰于襄陵王師大敗丕懼率其衆數千南<pc n="lb"/>
奔東垣晉掦威將軍馮該自陜要擊斬之送丕首于江<pc n="lb"/>
東符登稱尊號謚為哀平皇帝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>苻登<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
苻登字文髙丕之族子父敞太尉司馬登少勇有壯氣<pc n="lb"/>
建元元年初拜殿中將遷羽林監長安令坐事黜為狄<pc n="lb"/>
道長太平二年與姚萇戰于格奴坂大破之十一月丕<pc n="lb"/>
子渤海王懿自吉城奔登登乃具丕死間于是為丕發<pc n="lb"/>
喪行服為壇于隴東僣即皇帝位改太平二年為太初<pc n="lb"/>
元年十二月立堅神主于軍中引師而告堅神主曰今<pc n="lb"/>
收合義旅衆餘五萬星夜電邁直造賊庭庶上報皇帝<pc n="lb"/>
酷怨下雪人民大耻二年登次于瓦亭九月進據胡空<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
堡戎歸之者十有餘萬姚萇掘屍鞭撻無數祼剥衣裳<pc n="lb"/>
附之以棘坎土埋之三年登次朝鄉姚萇據武都相持<pc n="lb"/>
累戰有勝負以登戰勝謂堅神將所助亦于軍中立堅<pc n="lb"/>
神主謂曰往年新平之禍非萇之罪陛下假臣龍驤曰<pc n="lb"/>
朕以龍驤建業卿其勉之明詔昭然言猶在耳豈假手<pc n="lb"/>
苻登而圖臣忘前征時言耶今為陛下立神像可歸休<pc n="lb"/>
于此勿計神過聴臣至誠四年正月登昇樓謂萇曰自<pc n="lb"/>
古安有殺君及立神像大呼曰殺君賊姚萇出來與汝<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
決之何為枉害無辜萇憚而不應萇自立堅神像戰未<pc n="lb"/>
有利軍每夜驚乃斬像首送登六年三月登自雍攻長<pc n="lb"/>
安七月登攻新安姚萇救之登引退八年十二月姚萇<pc n="lb"/>
薨九年登聞萇死喜曰姚興小兒吾將折杖以笞之于<pc n="lb"/>
是大赦盡衆而東四月登從六陌趣廢橋興將尹緯據<pc n="lb"/>
橋以待之登與緯大戰為緯所敗登單馬奔雍初登之<pc n="lb"/>
東也留太子崇守胡空堡崇聞登敗棄城出奔登至無<pc n="lb"/>
歸乃奔平凉敗集遺兵入馬毛山七月興攻登于馬屯<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
登遣子崇質于隴西鮮卑乞伏乾歸結婚請授乾歸遣<pc n="lb"/>
騎二萬救登登引軍出迎與興戰于山南為興所敗死<pc n="lb"/>
之時年五十二子崇奔于湟中僣稱尊號改年延初謚<pc n="lb"/>
登為髙皇帝十月崇為乾歸所逐奔于楊定興崇師衆<pc n="lb"/>
二萬攻乾歸為乾歸所敗崇定皆死之自苻健皇始元<pc n="lb"/>
年歲在辛亥晉永和七年是歲歲在甲午四十四年晉<pc n="lb"/>
大元十九年也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十六國春秋卷四<pc n="lb"/>
<pb n="24b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>十六國春秋卷五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十六國春秋卷五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魏<pc n="　"/>崔鴻<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>後秦錄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>姚弋仲<pc n="lb"/>
姚弋仲南安赤亭羌人也其先有虞氏之苗裔昔夏禹<pc n="lb"/>
封舜少子于西戎世為羌長其後燒當雄于洮罕之間<pc n="lb"/>
當七世孫填虞虞九世孫遷郍率種人内附漢朝嘉<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
之假冠軍将軍羌校尉歸順王處之于赤亭郍𤣥孫柯<pc n="lb"/>
為魏征西将軍綏戎校尉西羌都督柯生弋仲少而聰<pc n="lb"/>
猛英果雄毅永嘉之亂戎夏襁負隨之者數萬自稱雍<pc n="lb"/>
州刺史䕶羌校尉扶風公劉曜以弋仲為平西将軍石<pc n="lb"/>
虎廢石𢎞自立弋仲稱疾不賀虎累召之乃赴太寧元<pc n="lb"/>
年拜侍中征西大将軍石祗尊號于襄國以仲為右丞<pc n="lb"/>
相石祗為劉顯所弑仲乃與燕連和有子四十二人常<pc n="lb"/>
誡諸子曰我死之後汝歸晉家竭盡臣節乃使使降晉<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
晉永和七年拜仲使持節六夷大都督督江淮諸軍事<pc n="lb"/>
儀同三司大單于封髙陵郡公八年薨時年七十三後<pc n="lb"/>
仲薨柩為苻生所得生以王禮𦵏之于天水萇稱尊號<pc n="lb"/>
追謚景元皇帝廟號始祖陵曰髙陵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>姚襄<pc n="lb"/>
姚襄字景國弋仲第五子雄武多才藝能明察善撫納<pc n="lb"/>
士民愛敬主咸請為嗣仲以襄非適不許石祗僭號以<pc n="lb"/>
襄為使持節驃騎将軍䕶烏丸校蔚晉遣使拜襄持節<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
平北将軍并州刺史即丘縣公弋仲薨率户八萬南至<pc n="lb"/>
滎陽晉處襄于譙城遣王弟為任單騎渡淮見豫州刺<pc n="lb"/>
史謝尚一面交欵便若平生揚州刺史殷浩憚其威名<pc n="lb"/>
遣謝方討襄逆擊破之鼓行濟淮屯于旴𣅿朝廷大震<pc n="lb"/>
襄方軌引北自稱大将軍大單于據許昌自許遂攻洛<pc n="lb"/>
陽踰月不尅晉征西大将軍桓温自江陵伐襄温至伊<pc n="lb"/>
水襄徹圍之為温所敗襄奔還洛陽率數千騎奔于北<pc n="lb"/>
山百姓隨襄者四千餘户襄㝷從北山将圍闗中進屯<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
杏城将輔國将軍姚蘭畧地鄜城苻生遣苻飛龍拒戰<pc n="lb"/>
率衆西引與苻堅戰于三原為堅所弑時年二十七萇<pc n="lb"/>
僭尊號追諡魏武王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>姚萇<pc n="lb"/>
姚萇字子茂弋仲之第二十四子少聰哲多權畧不修<pc n="lb"/>
行業兄襄為苻堅所弑萇率諸弟降于苻生堅以萇為<pc n="lb"/>
揚武将軍步兵校尉潞州之戰累有殊功遷左衛将軍<pc n="lb"/>
累授幽州刺史苻堅伐晉以萇為龍驤将軍督益梁二<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
州諸軍事謂萇曰朕本以龍驤建業龍驤之號未曽假<pc n="lb"/>
人令特以相授山南之事一以委卿堅左将軍竇衝進<pc n="lb"/>
曰王者無戲言此将不祥之徵也堅黙然白雀元年慕<pc n="lb"/>
容泓起兵叛堅堅遣子叡討之以萇為司馬既而為泓<pc n="lb"/>
所敗叡死之萇遣參軍姜恊謝罪堅怒弑之萇懼奔于<pc n="lb"/>
渭北歸者五萬餘家咸推萇為盟主自稱大将軍大單<pc n="lb"/>
于萬年秦王大赦改元稱制行事二年六月慕容冲入<pc n="lb"/>
長安司𨽻崔翼尚書趙遷等數百人來奔萇聞苻堅在<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
五将山遣驍騎吴忠率騎圍之萇自故縣如新平吴忠<pc n="lb"/>
執堅送之萇将求禪代堅不許慕容冲遣率騎大将軍<pc n="lb"/>
尚書令髙葢求戰于新平大破葢率麾下數千人求降<pc n="lb"/>
建初元年僭即皇帝位于長安大赦改年國號大秦改<pc n="lb"/>
長安為常安追尊考弋仲為景元皇帝妣曰徳皇后子<pc n="lb"/>
興為皇太子秋七月萇如安定二年徙秦州三萬户于<pc n="lb"/>
安定八月以太子興鎮長安四年十月立社稷于長安<pc n="lb"/>
六年大敗苻登于長安七年三月萇寢疾遣鎮東姚欣<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
徳守長安召太子興詣行在所八年十月萇如長安至<pc n="lb"/>
于新支堡疾篤輿疾而進十二月至長安召太尉姚旻<pc n="lb"/>
僕射尹緯等受遺詔輔政萇曰吾氣力轉微将下能復<pc n="lb"/>
臨天下卿等善相吾子謂興曰有毁此諸人者慎勿受<pc n="lb"/>
之撫骨肉以仁接大臣以禮待物以信遇民以恩四者<pc n="lb"/>
既備吾無恨矣庚子薨于永安宫年六十四諡武昭皇<pc n="lb"/>
帝𦵏原陵廟號太祖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>姚興<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
姚興字子畧萇之少子萇薨秘不發喪皇初元年乃發<pc n="lb"/>
喪行服即位于槐里大赦改元七年如徑楊與苻登徙<pc n="lb"/>
隂密三萬户于長安二年以叔父緒為晉王征西将軍<pc n="lb"/>
碩徳為隴西王弟崇為齊公顯為常山公三年以緒為<pc n="lb"/>
并冀二州牧鎮蒲坂四年二月遣齊公崇伐洛陽𢎞始<pc n="lb"/>
元年九月大赦改元冬十月尅洛陽以東平紹為都督<pc n="lb"/>
山東諸軍事豫州牧鎮洛陽四年五月遣大将軍隴西<pc n="lb"/>
王碩徳率步騎六萬伐吕隆於涼州先是吐蕃傉<hi>内没切</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
擅據西平沮渠䝉遜張掖李嵩據燉煌各制方城共相<pc n="lb"/>
侵伐碩徳從金城濟河直趣廣武逕蒼松至隆城下隆<pc n="lb"/>
遣弟輔國超龍驤邈等率衆拒碩徳碩徳大破之生<pc n="lb"/>
擒邈傉檀䝉孫李嵩等各修表奉獻九月隆奉表請降<pc n="lb"/>
與答報嘉美以隆為鎮西将軍凉州刺史建康公十一<pc n="lb"/>
月鳩摩羅什至長安七年正月興如逍遥園引諸沙門<pc n="lb"/>
聴什說佛經九年以太子泓録尚書事燕王慕容超遣<pc n="lb"/>
使稱蕃十年與魏通和貢馬千匹十一年蜀譙縱遣使<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
稱蕃十六年五月興寢疾於内太子泓以兵屯東華門<pc n="lb"/>
侍疾于諮議堂尚書廣平公弼潛謀為亂招集數千人<pc n="lb"/>
持兵於第興疾損升前殿百官咸㑹征虜劉羌泣曰陛<pc n="lb"/>
下寢疾數旬奈何忽有斯事興曰朕過庭無訓使諸子<pc n="lb"/>
不穆愧于四海興以弼文武兼才未忍致法免其尚書<pc n="lb"/>
令以公就第興怒乃収弼囚之十二月興疾甚遣収廣<pc n="lb"/>
平公弼弟中甲杖納之武庫於是弼黨率甲士攻端門<pc n="lb"/>
殿中上将軍歛曼髙<hi>一作嵬</hi>勒兵拒戰不得人遂燒端門<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
興力疾臨前殿賜弼死丁未薨于殿年五十三謚文桓<pc n="lb"/>
皇帝廟號髙祖墓曰偶陵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>姚泓<pc n="lb"/>
姚泓字元子興長子也孝友寛和而無經世之用又多<pc n="lb"/>
疾病興将以為嗣而疑焉久之乃立為太子泓嘗受經<pc n="lb"/>
博士淳于岐岐病泓親省疾拜于牀下自是公侯見師<pc n="lb"/>
傳皆拜焉興如平涼留泓總後事馮翊人劉厥聚衆據<pc n="lb"/>
萬年以叛泓遣鎮軍彭白狼率東宫禁兵討之斬厥赦<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
其餘黨興薨泓即位大赦改元為永和元年廬於諮議<pc n="lb"/>
堂既𦵏乃親庶政内外百寮增位一級今文武各盡直<pc n="lb"/>
言勿有所諱仇池公楊盛攻陷祁山遂逼秦川泓遣姚<pc n="lb"/>
平救之盛引退姚嵩與平追盛及于竹領姚讚率隴西<pc n="lb"/>
太守姚秦都畧陽太守王煥以禁兵赴之讚為盛所敗<pc n="lb"/>
秦都王煥皆戰死讚至秦州退還仇池先是天水冀縣<pc n="lb"/>
石鼓鳴聲聞數百里野雞皆雊秦州地震者三十二殷<pc n="lb"/>
殷有聲者八山崩舍壊咸以為不祥及嵩將出羣僚固<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
諫不聴識者以為秦州泓之故鄉将滅之徴也赫連勃<pc n="lb"/>
勃功陷隂密執秦州刺史姚軍都坑将士五千餘人進<pc n="lb"/>
兵侵雍遂據抄掠郿城姚紹及征虜尹昭鎮軍姚洽等<pc n="lb"/>
率步騎五萬討之戰于馬鞍坂勃勃兵敗走還秦而晉<pc n="lb"/>
相劉裕總大軍伐泓次于彭城遣檀道濟王鎮惡入自<pc n="lb"/>
淮肥攻漆丘項城沈林子自汴入河攻倉垣泓将王茍<pc n="lb"/>
生以漆丘降鎮惡除州刺史姚掌以項城降道濟晉師<pc n="lb"/>
遂入潁口所至多降服姚紹聞晉師之至也馳還長安<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
言於泓曰晉師已過許昌豫州安定孤逺卒難救衛冝<pc n="lb"/>
遷諸鎮户内寶京畿可得精兵十萬足以横行天下<graphic n="KR1421" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1421.png" mimeType="image/png"/>
使二冦交侵無能為也如其不爾晉侵豫州勃勃冦安<pc n="lb"/>
定者将若之何吏部郎懿横又以齊公姚恢有忠勲於<pc n="lb"/>
國家未有殊賞今致之死地安定人人自危恐必生變<pc n="lb"/>
冝徴還朝廷以慰其心泓並不從晉師至城皋征南姚<pc n="lb"/>
洸時鎮洛陽部将趙𤣥說洸曰今冦逼已深百姓駭懼<pc n="lb"/>
衆寡勢殊難以應敵冝攝諸戍兵士固守金墉以待京<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
師之援不可出戰如戰不捷大事去矣金墉既固師無<pc n="lb"/>
損敗吴冦終不敢越金墉而西困之於堅城之下可以<pc n="lb"/>
坐制其弊洸用姚禹閻恢之譖卒遣𤣥出戰㑹陽城城<pc n="lb"/>
皋滎陽虎牢諸城悉皆降於道濟𤣥戰敗死於百谷道<pc n="lb"/>
濟進至洛陽洸懼出降泓母弟懿嶮薄用其司馬孫暢<pc n="lb"/>
謀欲襲長安誅姚紹廢泓而自立遂舉兵僭號傳檄州<pc n="lb"/>
郡時征北姚恢亦率安定鎮户三萬八千焚燒室宇以<pc n="lb"/>
車為方陣自北雍州趨長安自稱大都督建義大将軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
移檄欲除君側之惡軍勢甚盛泓見内外離叛晉師漸<pc n="lb"/>
逼嵗旦朝羣臣于前殿悽然流涕羣臣皆泣姚紹率輕<pc n="lb"/>
騎先赴難姚讚亦率諸軍還長安遂擊弑恢及其三子<pc n="lb"/>
泓乃進紹太宰大将軍大都督中外諸軍事假黄鉞改<pc n="lb"/>
封魯公率武衛姚鸞等距晉師于潼闗道濟固壘不戰<pc n="lb"/>
紹遣左長史姚洽等屯于河北欲絶道濟租輸為沈林子<pc n="lb"/>
所敗衆皆没焉紹忿恚發病嘔血而死泓遣使乞師于<pc n="lb"/>
魏魏遣司徒南平公㧞㧞等進據河内為泓聲援劉裕<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
次于陜城泓使姚裕率步騎八千距之泓躬将大衆繼<pc n="lb"/>
發裕為沈田子所敗泓退次于灞上姚讚距晉師于闗<pc n="lb"/>
西姚難屯于香城時大霖雨渭水汛溢王鎮惡水陸兼<pc n="lb"/>
進追及姚難泓自灞上還軍次于石橋以援之晉師進<pc n="lb"/>
據鄭城泓使姚裕尚書龎統屯兵宫中姚洗屯于澧西<pc n="lb"/>
尚書姚白𤓰徙四軍雜户入長安姚丕守渭橋胡翼度<pc n="lb"/>
屯石積姚讚屯灞東泓軍于逍遥園鎮惡夾謂進兵破<pc n="lb"/>
姚丕于渭橋泓自赴之逼水地狹因丕之敗遂相見而<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
退姚諶姚烈姚寶等皆死于陣泓單馬還宫鎮惡入自<pc n="lb"/>
平朔門泓與姚裕數百騎出奔于石橋讚聞泓敗召将<pc n="lb"/>
士告之皆以戈擊地攘袂大哭胡翼度弃衆奔晉讚夜<pc n="lb"/>
率諸軍㑹泓于石橋晉師已固諸門讚軍不得入衆皆<pc n="lb"/>
驚散泓計無所出謀欲降晉其子佛念年十二謂泓曰<pc n="lb"/>
陛下今雖降晉劉裕待人無禮終必不全願自我决憮<pc n="lb"/>
然不答遂登宫牆自投而死平原公璞并州刺史尹昭以<pc n="lb"/>
蒲坂降晉東平讚率宗室子弟百餘人亦降于裕裕盡<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
殺之九月裕至長安送泓于建康市而戮之時年三十建<pc n="lb"/>
康百里之内草木燋死自姚萇白崔元年嵗在甲申至<pc n="lb"/>
于是嵗在丙辰三十有三嵗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十六國春秋卷五<pc n="lb"/>
<pb n="10b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>十六國春秋卷六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十六國春秋卷六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魏<pc n="　"/>崔鴻<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蜀録<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李特<pc n="lb"/>
李特字𤣥休巴西宕渠人其先廪君之苖裔秦併天下<pc n="lb"/>
以為黔中郡薄賦歛之口嵗出錢四十巴人謂賦為賨<pc n="lb"/>
<hi>藏宗切</hi>因謂之賨人焉及髙祖為漢王始募賨人平定三<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
秦既而不願出闗求還鄉里髙祖以其功復同豐沛更<pc n="lb"/>
名其地為巴郡土有鹽鐡丹漆之利民用敦阜俗性剽<pc n="lb"/>
勇善歌舞髙祖愛其舞詔樂府習之今巴渝舞是也其<pc n="lb"/>
後繁昌分為數十姓及魏武尅漢中特祖父虎将五百<pc n="lb"/>
家歸魏魏武嘉之遷畧陽<hi>一云洛陽</hi>拜虎等為将軍徙内者<pc n="lb"/>
亦萬餘家散居隴右諸郡及三輔𢎞農所在號巴氏虎<pc n="lb"/>
子慕為東羌獵將慕生有五子輔特庠流驤特身長八<pc n="lb"/>
尺雄武善騎射沉毅有大度元康中氐齊萬年反闗西<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
擾亂天水洛陽扶國始平諸郡皆被兵頻嵗大饑流移<pc n="lb"/>
就榖相與入漢川者數萬家特至劔閣顧盼嶮阻曰劉<pc n="lb"/>
禪有如此之地而靣縛于人豈非庸才耶同移者閻武<pc n="lb"/>
等咸歎異之初流民既至漢中上書求寄食巴蜀朝廷<pc n="lb"/>
從之由是散在梁益不可禁止永康元年詔徴益州刺<pc n="lb"/>
史趙廞為大長秋以成都内史耿滕代廞廞遂謀叛潛<pc n="lb"/>
有劉氏割據之志滕率衆入内廞遣衆迎之戰于西門<pc n="lb"/>
滕敗走廞獲殺之廞自稱大將軍益州牧特弟李庠與<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
兄弟及妹夫李舎任回等以四千騎歸廞廞以庠為㓕<pc n="lb"/>
冦將軍使㫁北道庠素東羌之良將曉兵法部陣肅然<pc n="lb"/>
廞惡其齊整殺之復以特為督將特兄弟既怨廞引兵<pc n="lb"/>
歸緜竹廞恐朝廷疑已遣長史費逺等督萬餘人㫁北<pc n="lb"/>
道次緜竹之石亭密收合得七千餘人夜襲逺軍逺軍<pc n="lb"/>
大潰因放火燒之死者十八九進攻成都廞聞兵至驚<pc n="lb"/>
怕不知所為李苾等夜斬闗走文武盡散廞獨與妻子<pc n="lb"/>
乘小船走至廣都為其下人朱竺所殺先是梁州刺史<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
羅尚聞廞叛上表稱廞非雄才又蜀人不願為亂事終<pc n="lb"/>
無成願欲征之恵帝遣尚為平西将軍益州刺史率七<pc n="lb"/>
千餘人入蜀特等聞尚來甚懼使其弟驤于道奉迎并<pc n="lb"/>
貢寳物尚甚悦冬十月六郡流人推特行鎮北將軍承制封<pc n="lb"/>
拜其弟流行鎮東將軍弟驤騎將軍少子雄為前將軍<pc n="lb"/>
以相統領進兵攻尚于成都頻為特所敗乃阻長圍縁<pc n="lb"/>
水作營自都安至犍為七百里與特相拒大安二年部<pc n="lb"/>
下推特為大将軍大赦改元為建初元年益州從事任<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
回説尚曰特既凶逆侵暴百姓今又分散人衆在諸村<pc n="lb"/>
堡驕急無備是天亡之時也何告諸村密刻期日内外<pc n="lb"/>
擊之破之必矣尚從之遣大衆奄襲特營尚出逆戰到<pc n="lb"/>
官桑特軍敗績死之雄稱成都王追謚景王及稱尊號<pc n="lb"/>
追尊曰景皇帝廟號始祖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李流<pc n="lb"/>
李流字𤣥通特第四子也少好學便弓馬東羌校尉何<pc n="lb"/>
攀稱流有賁育之勇舉為東羌校尉平趙廞于成都晉<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
朝論功拜奮威将軍封武陽侯建初元年特既見殺流<pc n="lb"/>
自稱大将軍益州牧九月流疾篤謂諸将曰驍騎<hi>李驤也</hi>
                    <pc n="lb"/>
髙明仁愛識量多竒固足以濟大事然前軍<hi>李雄也</hi>英武<pc n="lb"/>
始天所相可共受事於前軍以為成都王也遂薨年五<pc n="lb"/>
十六諸将共立雄為主雄稱尊追謚流秦文王子龍嗣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李雄<pc n="lb"/>
李雄字仲雋特第三子母羅氏夢雙虹自門升天一虹<pc n="lb"/>
中㫁既而生蕩後羅氏汲水忽然如寐夢大蛇繞其身<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
遂有孕十四月而生雄常言二子若有先亡在者必大<pc n="lb"/>
貴蕩以李流世卒雄長八尺三寸美容貌相工相之曰<pc n="lb"/>
此君将貴其相有四目如重雲鼻如龜龍口方如器耳<pc n="lb"/>
如相望法為大貴位過三公不疑雄少有烈氣有識者<pc n="lb"/>
皆器重之特稱益州牧以雄鎮梓潼又拜前将軍流薨<pc n="lb"/>
雄稱大将軍益州牧治郫城以西山范長生岩居穴處<pc n="lb"/>
求道養志之士雄欲迎為君而臣之長生固辭曰推歩<pc n="lb"/>
大元五行大㑹甲子祚鍾于李非吾節也建興元年<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
十月雄即成都王位於南郊大赦改元約法七章以叔父<pc n="lb"/>
驤為太傳兄虎威為太保晏平元年三月范長生乘素<pc n="lb"/>
輿詣成都雄迎于大門執版延坐長生諸雄對坐即拜<pc n="lb"/>
丞相尊曰范賢長生勸雄稱尊號夏六月僭即帝位大<pc n="lb"/>
赦改元國號大成追尊父特為景帝母羅氏為太皇后<pc n="lb"/>
十月加丞相范長生為天地大師之號封西山侯玉衡<pc n="lb"/>
五年正月立妻任氏為皇后八年四月范長生卒以其<pc n="lb"/>
子侍中賁為丞相長生善天文有術數民奉之如神十<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
四年立兄子班為太子二十四年五月雄寝疾六月丁<pc n="lb"/>
卯薨年六十一諡武皇帝廟號太宗十月葬安都陵太<pc n="lb"/>
子班襲位<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李期<pc n="lb"/>
李期字世運雄第四子聰慧好學弱冠能屬文雄薨班<pc n="lb"/>
即位雄子車騎将軍越自江陽奔喪以期與班非雄所<pc n="lb"/>
生而嗣位心不平十月因夜哭臨越殺班於濵宫班字<pc n="lb"/>
世文雄兄蕩第四子雄妻任氏無子養班為子越既殺<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
斑于是矯太后令罪狀諡厲太子立期為主甲子期僭<pc n="lb"/>
即皇帝位玉恒元年正月大赦改元立妻閻氏為后四<pc n="lb"/>
月大将軍漢王壽率步騎一萬自涪向成都期不虞至<pc n="lb"/>
預不設備至師尅城屯兵官門殺相國建寧王越尚書令<pc n="lb"/>
景騫尚書曰襄等廢期為印都縣公幽之别宫期自殺<pc n="lb"/>
年二十五諡曰幽公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李壽<pc n="lb"/>
李壽字武考特季弟驤之少子少尚禮容敏而好學雄<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
竒其才器以為足荷重任封為建寧王雄薨期立改封<pc n="lb"/>
漢王領梁州刺史治涪城壽見期兄弟千餘人并有强<pc n="lb"/>
兵懼不自全隂謀據成都稱藩於晉乃誓文武得數千<pc n="lb"/>
人襲成都尅之縱兵擄掠數日乃定僭即皇帝位於南<pc n="lb"/>
郊大郝改咸康四年為漢興元年追尊父讓為獻皇帝<pc n="lb"/>
三年六月壽下書曰呉㑹遺燼乆逋天誅今将大興百<pc n="lb"/>
萬躬行罰九月大閱軍士七萬餘人舟師泝江而上過<pc n="lb"/>
成都皷譟盈江壽登城觀之羣臣曰國小衆寡呉㑹險<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
逺圖之未易叩頭泣諫乃止其人咸稱萬嵗十月講禮<pc n="lb"/>
于太學舉明經者封好學侯四年以太子勢領大将軍<pc n="lb"/>
録尚書事六年分寧州乾右永昌雲南朱提越雋河陽<pc n="lb"/>
六郡為漢州四月壽寝疾常見李期為祟八月薨年四<pc n="lb"/>
十諡昭文皇帝廟號中宗𦵏安昌陵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李勢<pc n="lb"/>
李勢字子仁壽之長子身長七尺九寸腰帶十四圍善<pc n="lb"/>
于俯仰時人異之壽既薨僭即帝位大赦改元太和元<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
年正月尊母閻氏為皇太后妻季氏為皇后嘉寧一年<pc n="lb"/>
晉征西將軍荆州刺史桓温來伐勢大發軍禦之鎮東<pc n="lb"/>
李位都逆往降温逹成都之十里陌勢衆自潰三月温<pc n="lb"/>
至城下縦火燒其大城門勢衆惶懼無復固志勢乃夜<pc n="lb"/>
開東門走九百里至晉壽然後送降文于温勢㝷輿櫬<pc n="lb"/>
靣縳軍門温解縳焚櫬送勢及叔父福<hi>載記云及弟福</hi>等十餘<pc n="lb"/>
人于建康晉封為歸義侯升平五年卒常璩字道將蜀<pc n="lb"/>
成都人少好學著華陽國志十篇序開闢以來迄于李<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
勢皆有條理云宕渠古賨國今有賨城秦始皇時有長<pc n="lb"/>
人長五丈見宕渠秦史胡母敬曰五百年其地必有異<pc n="lb"/>
人為大夫者及雄之稱尊號祖先出自宕渠有識者皆<pc n="lb"/>
以為應之譙周云我死後三十年當有異人入蜀又著<pc n="lb"/>
䜟云廣漢城北有大賊曰流曰牧攻難得嵗在𤣥宫自<pc n="lb"/>
相尅又惠帝之世蜀童謡曰江橋頭闕下市成都北門<pc n="lb"/>
十八字至是而應焉李特以晉永和元年嵗在辛酉起<pc n="lb"/>
兵至勢嘉寧二年晉永和三年嵗在壬戌而降晉合四<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
十七年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十六國春秋卷六<pc n="lb"/>
<pb n="8b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>十六國春秋卷七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十六國春秋卷七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魏<pc n="　"/>崔鴻<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>前凉録<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張軌<pc n="lb"/>
張軌字士彦安定烏氏人漢常山王耳十七世孫祖烈<pc n="lb"/>
魏外黄令父温太官令母隴西辛氏軌少好學明經與<pc n="lb"/>
同郡皇甫士安友善拜太子舎人與京兆杜預以聴注<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
易遣之太康中為尚書郎太子洗馬中庶子遷散騎<pc n="lb"/>
常侍征西將軍司馬軌以晉室多難隂圖保據河西追<pc n="lb"/>
竇融故事筮之遇泰之觀軌喜曰霸者之兆乃求為凉<pc n="lb"/>
州公卿亦舉軌拜凉州刺史課農桑㧞賢才置崇文<pc n="lb"/>
祭酒徴九郡胄子五百人立學校以教之永興二年拜<pc n="lb"/>
西安將軍封樂鄉侯恵帝崩遣長史北宫純司馬纂别<pc n="lb"/>
駕隂監奉表京師是嵗大城姑臧其城本匈奴所築也<pc n="lb"/>
南北七里東西三里地有龍形故名卧龍城永嘉四年<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
十一月黄龍出于臨羌河發水昇天身長十餘丈五年<pc n="lb"/>
帝遣使拜車騎大將軍開府儀同三司筞命未至而劉<pc n="lb"/>
曜攻陷長安遷晉帝于平陽建興元年晉愍帝即位于<pc n="lb"/>
長安遣使者拜軌鎮西大將軍開府儀同三司加侍中<pc n="lb"/>
封西平郡公固讓不受三年進拜太尉凉州牧以軌年<pc n="lb"/>
老多疾拜子晏行撫軍副凉州刺史五月軌寝疾京子<pc n="lb"/>
晏為世子己丑薨于正寝年六十𦵏建陵册贈侍中太<pc n="lb"/>
尉諡武穆張祚僣號追尊武王廟號太宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張實<pc n="lb"/>
張實字安遜軌之世子也學尚明察敬賢愛士晉舉秀<pc n="lb"/>
才除尚書郎永嘉元年固辭驍騎將軍請還凉州帝許<pc n="lb"/>
之改授議郎西中郎将建興元長史張璽等表實嗣位<pc n="lb"/>
十月帝遣使受西中郎将凉州刺史西平公二年十一<pc n="lb"/>
月帝將降劉曜進實侍中司空凉州牧三年始知劉曜<pc n="lb"/>
逼遷天子平陽大臨三日五年南陽王寳聞愍帝崩自<pc n="lb"/>
稱晉王年號建康置百官遣使拜實征西大將軍開府<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
儀同三司増邑三千户六年六月京兆人劉𢎞挾左道<pc n="lb"/>
以眩惑百姓密與實左右十餘人謀殺實懐刀入内斬<pc n="lb"/>
實于外寝時年五十𦵏寧陵晉王寳册贈實大司馬凉<pc n="lb"/>
州牧實元公張祚僣號追尊曰明王廟號髙祖母弟茂<pc n="lb"/>
嗣以實子㓜嗣茂字成遜實之母弟虚靖好學不以勢<pc n="lb"/>
利為心建興元年相國南陽王寳辟從事中郎又薦為<pc n="lb"/>
給事黄門侍郎皆不就二年徴為侍中又以疾固辭四<pc n="lb"/>
實拜秦州刺史加散騎常侍領雍州皆不受實左司馬<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
隂元年以實既被害子駿冲㓜宜立長君乃推茂為大<pc n="lb"/>
都督太尉凉州牧茂不從以平西將軍行都督凉州諸<pc n="lb"/>
軍事䕶羌校尉凉州牧西平公大赦境内九月立實子<pc n="lb"/>
駿為世子三年劉曜遣鴻臚拜茂太師凉王四年茂寝<pc n="lb"/>
疾執駿手泣曰吾先人以孝友見稱自漢以來世執中<pc n="lb"/>
順汝謹守忠節母或失堕薨于正寝年四十八劉曜遣<pc n="lb"/>
使贈太宰諡成烈王張祚僣號追尊曰成王廟號太宗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張駿<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
張駿字公庭實之世子永嘉元年生㓜而竒偉十嵗能<pc n="lb"/>
屬文茂之四年拜使持節大都督大将軍凉州牧西平<pc n="lb"/>
公大赦境内劉曜遣使拜大将軍凉州牧元年正月親<pc n="lb"/>
耕藉田二月始承晉元帝崩問大臨三日四年十二月<pc n="lb"/>
劉曜為賊所擒曜太子毗及劉𦙍等率衆奔上郢六年二<pc n="lb"/>
月石勒稱天王遣使拜駿征西大将軍凉州牧加五錫<pc n="lb"/>
之禮八年羣僚勸駿稱凉王置百官駿曰此非人臣<pc n="lb"/>
所言敢有此言罪在不赦又請立世子乃立重華為<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
世子十二月鄯善王元禮獻女妹好號曰美人立賔遐<pc n="lb"/>
觀以處之十四年五月雨雪降霜駿避正殿素服命羣<pc n="lb"/>
寮極言得失十五年以右長史任處領國子祭酒立辟<pc n="lb"/>
雍明堂而行禮焉命西曹掾集閣内外事付索綏以著<pc n="lb"/>
凉春秋十一月以世子重華行凉州事十九年四于建<pc n="lb"/>
西踰玉石縣九月改玉石縣為金澤縣二十一年始置<pc n="lb"/>
百官官號皆擬天朝車服旌旂一如王者酒泉太守馬<pc n="lb"/>
岌上言酒泉南山既崑崙之體周穆王見西王母樂而忘<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
歸即謂此山有石室玉堂珠璣鏤飾煥若神宫禹貢崑<pc n="lb"/>
崙在臨江之西即此明矣宜立西王母祠以禆朝廷無<pc n="lb"/>
疆之福駿從之二十二年六月薨于正徳前殿年四十<pc n="lb"/>
晉遣䇿贈大司馬諡忠成公七月𦵏大陵張祚僣號追<pc n="lb"/>
尊文王廟號世祖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張重華<pc n="lb"/>
張重華子泰臨駿第二子寛和懿重沉毅少言駿薨右<pc n="lb"/>
長史任處上華為使持節大都督太尉凉州牧䕶羌校<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
尉西平公假凉王大赦境内三年九月晉遣使者拜侍<pc n="lb"/>
中大都督隴右諸軍事大将軍凉州刺史領䕶羌校尉<pc n="lb"/>
西平公重華以位號未稱怒不受詔羣寮上重華為丞<pc n="lb"/>
相凉王雍秦凉三州牧五年重華讌羣竂于閒豫庭<pc n="lb"/>
論講經義顧問索綏曰孔子婦誰家女老聃父字為何<pc n="lb"/>
四皓既安太子住乎還山乎綏曰孔子婦姓开官氏老<pc n="lb"/>
聃父名乾字元果胎刖無耳一目不明孤单年七十二<pc n="lb"/>
無妻與隣人益壽氏老女野合懐胎八十年乃生老子<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
四晧還否臣尚未悉重華曰卿不知乎四晧死于長安<pc n="lb"/>
有四晧冢為不還山也七年十月重華寝疾臨春坊遣<pc n="lb"/>
左長史馬岌筞拜子靈曜為世子大赦境内十一月薨<pc n="lb"/>
于平章殿年二十七𦵏顯陵張祚僣號追諡桓王廟號<pc n="lb"/>
世祖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張祚<pc n="lb"/>
張祚字太伯駿之長庶子博學雄武有政治之才駿之<pc n="lb"/>
二十一年拜延興太守封寧侯重華薨子靈曜嗣七<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
年十一月右長史趙長等矯稱遺令以祚為使持節都<pc n="lb"/>
督中外諸軍事撫軍大將軍輔政十二月趙長等議以<pc n="lb"/>
靈曜中㓜世難未夷宜立長君廢曜為寧凉侯立祚為<pc n="lb"/>
大將軍䕶羌校尉凉州牧趙長等議僣即王位于謙光<pc n="lb"/>
殿大赦改元為和平元年立妻辛氏為皇后子太和為<pc n="lb"/>
太子封弟天錫為長寧侯重華少子𤣥靖為凉武侯<pc n="lb"/>
置百官二月尊祖父郊祀天地二年有神降于𤣥武殿<pc n="lb"/>
自稱𤣥宴與人交語祚曰夜祈之神言語利祚甚信<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
之征東張瓘遣兵傳<graphic n="KR0702" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0702.png" mimeType="image/png"/>廢祚還第復立靈曜八月祚收<pc n="lb"/>
權弟琚及其子嵩等驍騎將軍宋混兄脩素與祚有隙<pc n="lb"/>
大懼祚疑之混西奔招合夷晉衆至萬餘人還向姑臧<pc n="lb"/>
祚遣陽秋胡將靈曜于苑拉<hi>音獵</hi>其腰而殺之埋于沙坑<pc n="lb"/>
九月宋混次于武始大澤為靈曜發哀閏月混至姑<pc n="lb"/>
臧祚登神雀觀張琚張嵩殺祚守卒死者四百餘人斬<pc n="lb"/>
西門闗納混領軍趙長開宫門以應琚長馳入殿中大<pc n="lb"/>
呼稱萬嵗祚以長敗賊下觀勞之長奮梁<hi>音朔</hi>刺祚中額<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
奔入萬秋閣為厨士徐里所殺以庶人禮𦵏之天賜即<pc n="lb"/>
位備禮改𦵏于愍陵追諡威王封子延堅為金澤候<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張𤣥靖<pc n="lb"/>
張𤣥靖字元安重華少子母郭夫人和平二年宋混張<pc n="lb"/>
琚等上𤣥靖為大將軍凉州牧䕶羌校尉西平公時年<pc n="lb"/>
七嵗張瓘至姑臧推𤣥靖為大將軍凉王自為使持節<pc n="lb"/>
都督中外諸軍事尚書令凉州牧張掖郡公四年五月<pc n="lb"/>
東苑大冢上忽有灾冬天澤池燃廣袤數丈執法御史<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
杜逸言于瓘曰此皆變之大者可就禳之瓘徴萬集于<pc n="lb"/>
姑臧謀討朱氏混與弟澄及左右壮士楊和等四十餘<pc n="lb"/>
騎奔入南門外令諸營曰張瓘得罪被太后詔誅之俄<pc n="lb"/>
而衆至二千擁瓘率衆出戰混擊敗之衆悉去瓘自殺<pc n="lb"/>
混入見𤣥靖以混為使持節中外都督諸軍事驃騎大<pc n="lb"/>
将軍酒泉郡侯輔政五年六月大旱令諸祈雨之官詠<pc n="lb"/>
雲漢詩儒林祭酒索綏曰雲漢陳周宣之美非旱之文<pc n="lb"/>
昔神鼎之出漢虞丘不賀今辭與事違恐非致澤之意<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
也綏字士艾燉煌人父戢為司徒綏家貧好學舉孝<pc n="lb"/>
亷為記室祭酒母喪去職後舉秀才著凉春秋五十卷<pc n="lb"/>
又作六夷頌符命傳十餘篇以著述之功封平樂亭侯<pc n="lb"/>
六年宋混卒天錫以使持節都督諸軍輔政八月右将<pc n="lb"/>
軍齊南等議以靖多難務須立長君勸天錫自立閏月<pc n="lb"/>
天錫遣肅等夜害𤣥靖時年十四𦵏平陵諡冲王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張天錫<pc n="lb"/>
張天錫字公純嘏駿之少子母曰劉美人𤣥靖即位一<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
十八謁于太廟尊母劉氏為太后元年四月秦遣鴻臚<pc n="lb"/>
回國拜天錫大將軍凉州牧西平公三年姑臧北山楊<pc n="lb"/>
樹生松葉西苑牝鹿生角東苑銅佛生毛延興地震䧟<pc n="lb"/>
裂水出天錫避正殿引咎責謝晉遣使拜右闗中諸<pc n="lb"/>
軍大將軍凉州牧西平公八年郡國火燃于泥中三十所<pc n="lb"/>
苻堅復有兼并之規天錫大懼遣從事中郎韓博奉表<pc n="lb"/>
于晉人與桓温書尅其年大舉都㑹上邽十年以世子<pc n="lb"/>
懐為使持節鎮西将軍髙昌郡公次子大豫為世子豫<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
母焦氏為左夫人七月大水地震西平五十日中地十<pc n="lb"/>
動土樓崩天錫疾美人閻姬薛姬皆自殺二姬因色竝<pc n="lb"/>
有殊寵天錫毎謂之曰汝二人將何以報我我死之後<pc n="lb"/>
豈可更為人妻皆曰尊若不諱妾請効死于前灑掃于<pc n="lb"/>
地下無他志十月天錫疾瘳大赦境内追悼二姬𦵏以<pc n="lb"/>
夫人禮十三年五月苻堅遣武衛将軍句長等率衆來<pc n="lb"/>
伐天錫遣中衛将軍史景等拒戰赤岸為秦所敗天錫<pc n="lb"/>
納左長馬苪之言靣縳降秦東徙長安拜歸義侯北部<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
尚書遷右僕射隨苻堅敗于淮南又昔為員外散騎常<pc n="lb"/>
待復本封薨贈鎮西将軍諡悼公張軌以晉永寧九月<pc n="lb"/>
辛巳嵗牧凉州至天錫敗亡之嵗嵗在丙午八主七十<pc n="lb"/>
六年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十六國春秋卷七<pc n="lb"/>
<pb n="10b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>十六國春秋卷八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十六國春秋卷八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魏<pc n="　"/>崔鴻<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>西凉録<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李暠<pc n="lb"/>
李暠字𤣥盛隴西狄道人也漢前將軍廣十六世孫廣<pc n="lb"/>
子侍中敢之後李氏世為西州著姓祖父弇前凉武衛<pc n="lb"/>
將軍天水郡太守安世亭侯父昶字中堅㓜有令名世<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
子侍講年十八卒暠昶之遺腹子少而好學沈敏有器<pc n="lb"/>
度後凉龍飛二年建康太守段業自稱凉州牧號神璽<pc n="lb"/>
元年拜暠效榖令二年燉煌索仙等以暠温毅有惠政<pc n="lb"/>
推暠為燉煌太守段業復暠鎮西将軍領䕶西夷校尉<pc n="lb"/>
庚子元年十一月晉昌太守唐瑶移檄六郡推暠為大<pc n="lb"/>
軍凉公領秦凉二州牧大赦改年追尊祖弇凉公父昶<pc n="lb"/>
凉簡公以瑶為征東将軍二年正月于南門起靜恭堂<pc n="lb"/>
以議朝政圖讃自古聖帝明王忠臣孝子烈士貞女親<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
為序頌以作鑒戒五年正月立泮宫增高門學生四百<pc n="lb"/>
人四月燉煌有葛縁木而生作黄鳥之形世子譚卒九<pc n="lb"/>
月立第二子歆為世子正月大赦改年為建初元年三<pc n="lb"/>
月讌于曲水命羣寮賦詩暠親為之叙文寫諸葛亮訓<pc n="lb"/>
厲以戒諸子十三年正月寢疾顧命長史宗繇曰吾終<pc n="lb"/>
之後嗣子猶卿子也善相輔導二月薨于恭徳殿年六<pc n="lb"/>
十葬建世陵諡昭武王廟號太祖初暠為羣雄所推定<pc n="lb"/>
千里之地謂張氏之業不足成河西十郡嵗月而一既<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
而傉檀入姑臧蒙遜基宇稍廣於是慨然著述志賦初<pc n="lb"/>
河右不生楸槐張駿之世取秦隴植之皆死至是而酒<pc n="lb"/>
泉言西北有槐生焉乃作槐樹賦又作婦辛氏誄自餘<pc n="lb"/>
賦數十篇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李歆<pc n="lb"/>
李歆字士業暠第二子暠薨左長史宋繇等上為大將<pc n="lb"/>
軍凉公領凉州牧䕶羌校尉大赦改年為嘉興元年七<pc n="lb"/>
月歆聞䝉遜南伐西秦中外戒嚴将攻張掖尹太后以<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
為不可宋繇亦諫歆怒不從遂率步騎三萬東伐次于<pc n="lb"/>
都瀆澗䝉遜自浩亹來戰于懐城歆敗在右勸還歆曰<pc n="lb"/>
吾違太后明誨逺取敗辱不殺此胡復何面目以見母<pc n="lb"/>
也勒衆復戰敗于蓼泉為遜所殺歆弟驍騎将軍翻擊<pc n="lb"/>
虜將軍豫等西奔燉煌䝉遜遂入酒泉翻及燉煌太守<pc n="lb"/>
恂興諸子等棄燉煌奔于北山郡人朱承張𢎞等以恂<pc n="lb"/>
在郡有惠宻信招恂恂率千騎入于燉煌朱承張𢎞等<pc n="lb"/>
推恂為凉州刺史遜率衆二萬攻恂宋承等開門出降<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
恂自殺恂暠之第六子也遜復翻子寳徙于姑臧嵗餘<pc n="lb"/>
北奔伊吾後二十餘年至魏太平三年寳至伊吾率流<pc n="lb"/>
人反虜騎南襲燉煌據之遣使降魏魏以寳為使持節<pc n="lb"/>
侍中都督西郵諸軍事鎮西大将軍開府儀同三司領<pc n="lb"/>
䕶戎校尉沙州牧燉煌公承制玉門以西寳寛雅有度<pc n="lb"/>
量甚著威惠于西土在燉煌三年徙并州刺史薨諡宣<pc n="lb"/>
公自暠元年嵗在庚子至為蒙遜所滅二十一年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十六國春秋卷八<pc n="lb"/>
<pb n="3b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>十六國春秋卷九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十六國春秋卷九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魏<pc n="　"/>崔鴻<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>北凉録<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沮渠䝉遜<pc n="lb"/>
沮渠䝉遜臨松盧水胡人其先世為匈奴左沮渠遂以<pc n="lb"/>
官為氏遜好學渉羣史雄烈有英畧後龍飛二年遜伯<pc n="lb"/>
父羅仇麴粥從吕光征河南光前軍大敗皆為光所<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
殺宗部㑹葬者萬餘人遜哭謂衆曰昔漢祚中微吾之<pc n="lb"/>
乃祖翼奨竇融保寧河在吕正耄荒虐民無道豈可坐<pc n="lb"/>
觀成敗不上繼先祖安民之志下使二父有恨黄泉衆<pc n="lb"/>
咸稱萬嵗遂立盟約一旬之間衆至萬餘與從兄男成<pc n="lb"/>
推光建康太守段業為凉州牧康公改龍飛二年為神<pc n="lb"/>
璽元年業以遜為張掖太守男成為輔國大将軍委以<pc n="lb"/>
軍國之任永安元年三月遜以為業所憚内不自安請<pc n="lb"/>
為安西太守四月業牧男成賜死遜聞男成死泣告衆<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
曰男成忠于段公往見屠害諸軍能為執仇乎成素自<pc n="lb"/>
恩信衆皆憤竝而從之北至氐池衆踰一萬業遣右將<pc n="lb"/>
軍田昻武衛将軍梁中庸等攻侯塢遜自氐池附之昻<pc n="lb"/>
率騎五百歸遜軍遂大潰中庸來奔五月遜至張掖田<pc n="lb"/>
昻兄子承愛斬關納遜業左右散走遜大呼曰鎮西何<pc n="lb"/>
在軍人曰在此業曰孤單飄一已為貴門所推可見乞<pc n="lb"/>
餘命投身嶺南庶得東遷與妻子相見遜遂斬之六月<pc n="lb"/>
右長史梁中庸等推遜為大将軍梁州牧大赦改元永<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
安四年秦鴻臚梁裴拜遜鎮西大將軍開府儀同三司<pc n="lb"/>
沙州牧西海公九年二月兩月竝出正始元年冬十月<pc n="lb"/>
遷都姑臧十月僣即河西王位于謙光殿大赦改元置<pc n="lb"/>
百官始如吕光為三河王故事三年四月立子徳政為<pc n="lb"/>
世子三年二月與西秦通和遜西廵遂循海至鹽池祀<pc n="lb"/>
王母等寺中有𤣥石圖命中書侍郎張穆為賦銘于寺<pc n="lb"/>
前十四年起遊林堂于内苑圖列古聖賢之像九月堂<pc n="lb"/>
成遂讌羣臣論談經傳顧謂郎中劉炳曰仲尼何如人<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
也炳曰聖人也遜曰聖人者不凝滯于物而能與事推<pc n="lb"/>
移畏于匡辱于陳伐樹削跡聖人固若是乎炳不能對<pc n="lb"/>
遜曰卿知其外未知其内昔魯人有浮海而失津者至<pc n="lb"/>
于亶州仲尼及七十二子遊於海中與魯人木杖令閉<pc n="lb"/>
目乘之使歸告魯侯築城以備㓂魯人出海投杖水中<pc n="lb"/>
乃龍也其以狀告魯侯不信俄而有羣雁數萬銜土培<pc n="lb"/>
城魯侯信之大城曲阜訖而齊㓂至攻魯不尅而還此<pc n="lb"/>
其所以稱聖也義和元年十二月魏遣太常李慎拜遜<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
太傅凉州牧凉王加九錫之禮三年夏四月遜寢疾立<pc n="lb"/>
子茂䖍為世子薨于路寢五月𦵏元陵諡武宣王廟號<pc n="lb"/>
太祖然沮渠茂䖍遜第三子聰頴好學和雅有度義和<pc n="lb"/>
三年立為世子加中外都督大将軍録尚書遜薨僣叩<pc n="lb"/>
河西王位大赦改年為永和元年立子封疆為世子加<pc n="lb"/>
撫軍大將軍録尚書事三年五月酉中郎将燉煌太守<pc n="lb"/>
沮渠唐兒上言曰十五日有一老父見于郡城東門投<pc n="lb"/>
書忽然不見其書一紙八字滿之文曰凉王三十年若<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
七年䖍訪于奉常張慎曰昔虢将亡神降于莘深願陛<pc n="lb"/>
下克念修政以副三十年之慶若盤于遊田荒于酒色<pc n="lb"/>
臣恐七年将有大變䖍不恱七年正月朝羣臣於謙光<pc n="lb"/>
殿有狐在于東序門者不見其人左右以告搜之不獲<pc n="lb"/>
二月端門崩初䖍為酒泉太守起浮屠于中街有石象<pc n="lb"/>
在焉是月日流血五月太廟基陷六月當陽門崩魏常<pc n="lb"/>
山玊赤堅率衆至姑臧䖍嬰城拒守九月靣縳出降魏<pc n="lb"/>
釋其縳徙䖍反崇室士民十萬户于平城拜䖍征西大<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
將軍王如故八年死賜諡哀王自遜永安元年嵗在辛<pc n="lb"/>
丑至是嵗庚寅三十九載<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十六國春秋卷九<pc n="lb"/>
<pb n="4b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>十六國春秋卷十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十六國春秋卷十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魏<pc n="　"/>崔鴻<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>後涼録<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吕光<pc n="lb"/>
吕光字世明洛陽人其先自沛遷洛陽因家焉世為氐<pc n="lb"/>
酋父婆樓字廣平佐命前奏官至太尉光以趙建武中<pc n="lb"/>
生于枋頭夜有神光之異故名焉年十嵗與諸兒童遊<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
戱邑里為戰陣之法童兒咸推為主而身長八尺四寸<pc n="lb"/>
目重瞳子左肘有肉印毅凝沈重寛簡有大量人莫之<pc n="lb"/>
知唯王猛異之曰此非常人言之苻堅舉賢良除美陽<pc n="lb"/>
令民夷憚愛隣境肅清遷鷹揚将軍以功賜爵闗内侯<pc n="lb"/>
建元十九年以光為使持節都督西討諸軍事率将軍<pc n="lb"/>
羌飛彭晃杜進康隆等率步騎七萬討西域十二月至<pc n="lb"/>
龜兹王帛純捍命不降光軍其城南五里為一營深渠<pc n="lb"/>
髙壘廣設疑兵為木人被甲羅之壘上以為持久之計<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
二十年五月帛純乃傾國財寶請救于獪胡王遣弟呐<pc n="lb"/>
龍侯将馗率騎二十餘萬救之胡便弓馬善矛槊鎧如<pc n="lb"/>
連鏁射不可入乃以革索羂䇿馬擲人多有中者衆甚<pc n="lb"/>
憚之姑黙宿尉頭等國及諸胡内外七十萬人光遷營<pc n="lb"/>
相接陣為勾鏁之法精騎為遊軍彌逢其闕秋七月戰<pc n="lb"/>
于城西大敗之帛純迯奔王侯降者三十餘國光入其<pc n="lb"/>
城城有三重廣輪與長安城等城中㙮廟千數帛純宫<pc n="lb"/>
室壯麗煥若神居胡人奢侈富于生養家有蒲桃酒至<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
千斛經十年不敗士卒淪没酒贓者相繼諸國貢欵屬<pc n="lb"/>
路立帛純弟震為王以安之光撫寧西域威恩甚著秦<pc n="lb"/>
以光為使持節散騎常侍都督玉門已西諸軍事安西<pc n="lb"/>
将軍西域校尉進封順鄉侯二十一年正月大饗文武<pc n="lb"/>
博議進止衆咸請還光從之三月引還以駞二萬餘頭<pc n="lb"/>
致外國珍異千餘品駿馬萬餘匹而還九月光入姑臧<pc n="lb"/>
自領涼州刺史䕶西校尉太安元年苻丕以光為車騎<pc n="lb"/>
大将軍梁州牧領䕶西域大都督酒泉公光始聞苻堅<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
為姚萇所轄奮袂哀怒三軍縞素大臨于城南傳檄諸<pc n="lb"/>
州期孟冬大舉諡堅為文昭皇帝十月大赦境内改建<pc n="lb"/>
元為太安十一月羣竂勸進曰長蛇未殄方掃國難冝<pc n="lb"/>
進位元台十二月上光為侍中中外都督隴右諸軍大<pc n="lb"/>
将軍梁州牧酒泉公三年八月甘露降逍遥園白鷰翔<pc n="lb"/>
于酒泉衆鷰成劉而從之麟嘉元年正月麟見金澤縣<pc n="lb"/>
百獸從之于是羣寮奉表請崇進名號二月僭即王位<pc n="lb"/>
于南郊大赦改元置官司丞郎以下猶攝州縣事三年<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
九月大廟新成追尊父為景昭王祖為宣公曽祖為恭<pc n="lb"/>
公髙祖為敬公龍飛元年五龍見于浩亹羣臣咸賀勸<pc n="lb"/>
光稱號六月僭即天王位于南郊大赦改年備置羣司<pc n="lb"/>
立世子紹為太子四年九月光寝疾十二月疾甚立太<pc n="lb"/>
子紹為天王光自號太上皇帝以子纂為太尉𢎞為司<pc n="lb"/>
徒詔曰吾疾病不濟吾終之後使纂統六軍𢎞管朝政<pc n="lb"/>
汝恭已無為委重二兄庶可以濟今外有强冦民心未<pc n="lb"/>
寧汝兄弟輯睦貽厥萬世若内相圖則禍不旋踵纂𢎞<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
泣曰不敢有二心薨𦵏髙陵諡武皇帝廟號太祖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吕纂<pc n="lb"/>
吕纂字永緒光之長庶子母趙淑媛少便弓馬好書太<pc n="lb"/>
安元年至于姑臧光臨薨執手戒之曰汝性麤武深為<pc n="lb"/>
吾憂開基既難守成不易善輔永業勿聴讒言光薨紹<pc n="lb"/>
祕不發喪纂排閣入哭盡哀而出紹懼以位讓之曰兄<pc n="lb"/>
功髙年長冝承大統纂曰臣雖長陛下國家之適不可<pc n="lb"/>
以私愛而亂大倫驍騎吕超謂紹曰纂臨喪不哀步髙<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
視逺觀其舉止恐成大變冝早除之纂聞超謀遂率壯<pc n="lb"/>
士數百踰北城攻廣夏門入自青角門昇謙光殿紹登<pc n="lb"/>
紫閣自殺吕超出奔廣武纂遂僣即天王位改龍飛四<pc n="lb"/>
年為咸寧元年諡紹隠王纂遊出無慶荒躭酒色常與<pc n="lb"/>
左右因醉馳獵于坑澗之閣殿中侍御史王囘扣馬諫<pc n="lb"/>
不納番采太守吕超擅伐鮮卑思盤思盤訴超于纂纂<pc n="lb"/>
召超入朝怒曰卿恃兄弟桓桓欲欺吾也要當殺卿然<pc n="lb"/>
後天下可定超頓首曰不敢纂引諸臣宴于内殿吕隆<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
屢勸纂酒已至昏醉乗步輓車将超等遊于内至琨華<pc n="lb"/>
堂東閣超取劍撃纂纂下車擒超超刺纂洞胷奔于宣<pc n="lb"/>
徳堂将軍魏葢入斬纂首以狥隆既簒位諡靈帝𦵏白<pc n="lb"/>
石陵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吕隆<pc n="lb"/>
吕隆字永基光弟亹之子既殺纂遂僭即王位大赦氐<pc n="lb"/>
咸平三年為神鼎元年二月追尊父寶為文皇帝超有<pc n="lb"/>
佐命之勲拜為侍中都督中外諸軍事輔國大将軍録<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
尚書封安定公二年秦遣鴻臚恒敦拜隆征北大将軍<pc n="lb"/>
都督河西諸軍涼州牧建康公三年隆以三涼之逼遣<pc n="lb"/>
齎珎寳請迎于秦遣尚書左僕射齊難率步騎四萬來<pc n="lb"/>
迎隆率户一萬隨難東遷既至長安秦以隆為散騎常<pc n="lb"/>
侍尚書公如故超為安定太守其後坐與姚興少子廣<pc n="lb"/>
川公弼謀反誅自光以乙酉嵗據涼州至于是嵗嵗在<pc n="lb"/>
癸卯凡一十九年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十六國春秋卷十<pc n="lb"/>
<pb n="5b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>十六國春秋卷十一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十六國春秋卷十一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魏<pc n="　"/>崔鴻<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>後燕録<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慕容垂<pc n="lb"/>
慕容垂字道明皝第五子小字阿六敦母蘭淑儀垂少<pc n="lb"/>
有器度長七尺七寸手垂過膝皝甚寵之常曰此兒濶<pc n="lb"/>
達好竒終能破人家或能成人家故名霸字道業因墮<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
馬傷前二齒慕容儁即王位因改名缺外以慕郤缺為<pc n="lb"/>
名内惡而改之㝷以䜟記之文去夬以垂為名及儁僭<pc n="lb"/>
稱尊號封吴王建熈十年以車騎大将軍敗桓温于枋<pc n="lb"/>
頭威名大震太傅上庸王評深忌之垂遂出奔秦苻堅<pc n="lb"/>
聞垂至大恱郊迎執手禮之甚重王猛惡垂雄畧勸堅<pc n="lb"/>
殺之堅不從以為冠軍将軍封賔都侯厯京兆尹苻堅<pc n="lb"/>
敗于淮南垂軍獨全堅以千餘騎奔之世子寶言于垂<pc n="lb"/>
曰國家傾喪皇綱廢弛當隆中興之業建少康之功冝<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
恭承皇天之意因而取之垂曰彼悉心投命若何害之<pc n="lb"/>
乃以兵屬堅垂至澠池言于堅曰王師不利北境之民<pc n="lb"/>
或因此輕重請奉詔輯寧朔裔且龍鄴舊都陵廟所在<pc n="lb"/>
乞過展拜以申罔極堅許之權翼諌曰垂爪牙名将今<pc n="lb"/>
之韓白且世豪東夏志不為人下頓以避禍歸誠非慕<pc n="lb"/>
徳而至也恐冠軍之號不飽其志列地百里未滿其心<pc n="lb"/>
且垂猶鷹也饑則附人飽便髙颺遇風塵之㑹必有凌<pc n="lb"/>
霄之志堅曰卿言是也但朕已許之匹夫猶重信況萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
乗之主乎翼曰陛下重小信而輕忽社稷臣見往不見<pc n="lb"/>
其還闗東之變垂其首乎自涼馬臺結草筏而渡至安<pc n="lb"/>
陽修箋于長樂公丕垂至館之于鄴西㑹苻暉告丁零<pc n="lb"/>
翟斌聚衆四千謀逼洛陽丕于是配垂兵三千遺廣武<pc n="lb"/>
将軍苻飛龍率氐騎一千為垂之副丕戒飛龍曰垂為<pc n="lb"/>
三軍之統卿為垂謀之主苻暉告急簡書捐㝷垂方圖<pc n="lb"/>
飛龍停河内不進悉誅氐兵命左右殺飛龍濟河焚橋<pc n="lb"/>
衆三萬至洛陽苻暉閉闗門拒守不與交通翟斌率衆<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
㑹垂勸稱尊號垂曰新興侯國之正統孤之君也若以<pc n="lb"/>
諸軍之力得平闗東當以大義喻秦奉迎反正誣上自<pc n="lb"/>
尊非孤心也乃自稱大将軍燕王承制行事翟斌為建<pc n="lb"/>
義将軍封河南王弟徳為范陽王衆至二十萬濟自石<pc n="lb"/>
門長驅攻鄴元年正月朝羣僚于清陽宫以暐在長安<pc n="lb"/>
依晉愍帝在平陽中宗稱王改年建武故事改秦建元<pc n="lb"/>
為燕元元年立太子寶為燕太子攻㧞鄴都丕固守中<pc n="lb"/>
城垂漸而圍之于魏郡肥鄉築新興以置輜重進師攻<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
鄴開其西奔之路二年三月丕棄鄴奔并州以魯陽王<pc n="lb"/>
和為南中郎将鎮鄴十三年垂定都中山建興元年正<pc n="lb"/>
月羣僚勸垂正尊號辛卯僭即皇帝位于南郊大赦改<pc n="lb"/>
元建興立子寶為皇太子十年五月太子寶率衆八萬<pc n="lb"/>
伐魏范陽王徳為之後繼魏聞寶将至徒于河西寶臨<pc n="lb"/>
河不敢濟引師還次于參合俄而魏軍大至三軍奔潰<pc n="lb"/>
寶與徳等數千騎奔免十一年三月垂大衆出參合太<pc n="lb"/>
子寶出天門垂至參合見積骸如山設祭弔之死者父<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
兄各皆號哭軍哀慟垂慙憤嘔血因而寢疾築燕昌城<pc n="lb"/>
而還寶等至雲中聞垂疾皆引歸及垂子平城夏四月<pc n="lb"/>
薨于上谷之俎陽年七十二諡武成皇帝廟號世祖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慕容寶<pc n="lb"/>
慕容寶字道祐垂第四子元璽四年生于信都少輕果<pc n="lb"/>
無志操好人從已段后諫垂曰太子資質雍容柔而不<pc n="lb"/>
㫁非濟世之雄遼西髙陽陛下嗣之賢者冝擇一樹之<pc n="lb"/>
垂不納謂曰汝謂我為晉獻公乎建興十一年四月僭<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
即皇帝位大赦改元為永康元年寶遣將軍趙王麟逼<pc n="lb"/>
段后曰常謂主上不能嗣守大統今竟不能冝早自裁<pc n="lb"/>
以全段氏后怒曰汝兄弟上逼殺母豈復能保守社稷<pc n="lb"/>
吾豈惜死念國滅不久遂自殺八月立妃段氏為皇后<pc n="lb"/>
濮陽公榮為皇太子二年正月魏使修和寶不許二月<pc n="lb"/>
魏攻中山其夜尚書慕容皓謀殺寶立趙王麟寶與太<pc n="lb"/>
子榮等萬騎就清河㑹于薊以開封公慕容詳守中山<pc n="lb"/>
五月中山饑麟出據新市魏師戰于義臺敗績南奔魏<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
入中山寶遣御史中丞兼鴻臚魯遂持節受司空范陽<pc n="lb"/>
王徳丞相冀州牧丞制南夏封公封侯牧守三年二月<pc n="lb"/>
寶發龍城以撫軍慕容騰為前軍步騎三萬将南伐次<pc n="lb"/>
于乙連長上段速骨宋赤眉因民之憚逺役殺司空樂<pc n="lb"/>
浪王宙衆既幸亂投仗奔走寶馳還龍城又與長樂王<pc n="lb"/>
盛等南奔尚書蘭汗殺速骨等十餘人奉太子榮承制<pc n="lb"/>
大赦遣迎寶還于薊寶欲北還盛等咸以汗忠欵虛實<pc n="lb"/>
未明宜就范陽王徳寶從之乃自薊而南四月寶至鄴<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
中遣民固請留之寶不從南至黎陽城西聞范陽王徳<pc n="lb"/>
稱制懼而退乃還龍城次于廣都蘭汗又遣左将軍蘇<pc n="lb"/>
超寶具申欵誠忠節無差寶于是命發汗遣弟難率五<pc n="lb"/>
百騎迎寶至龍城汗引寶入于外邸殺之年四十四殺<pc n="lb"/>
太子榮及王公卿士百餘人汗自稱大将軍大單于昌<pc n="lb"/>
黎王年號青龍七月長樂公盛襲誅汗盛即位偽諡寶<pc n="lb"/>
惠愍皇帝廟號烈祖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慕容盛<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
慕容盛字道運寶之庶長子秦建元十年生於長安二<pc n="lb"/>
十年苻堅誅慕容氏盛東奔既至垂問以西事畫地圖<pc n="lb"/>
垂笑謂之曰昔魏武撫明帝之首遂乃侯之祖之愛孫<pc n="lb"/>
有由來矣于是封長樂公建興六年領北中郎鎮薊進<pc n="lb"/>
爵為王及寶為蘭汗所殺盛馳訃哀因潛結大衆謀討<pc n="lb"/>
難及汗等斬之建平元年七月告成宗廟大赦改元青<pc n="lb"/>
龍謙揖自卑不稱尊號以長樂王稱制諸王貶爵為公<pc n="lb"/>
東陽公慕容根等九十八人上尊號盛不許十月根等<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
又請盛許之丙子僭即皇帝位正月朝羣臣于承乾殿<pc n="lb"/>
大赦改建平元年為長樂元年二年正月大赦盛去皇<pc n="lb"/>
帝之號稱庶民天王三年八月右将軍慕容國謀率禁<pc n="lb"/>
兵襲盛前将軍段機等因衆心阻動潛于禁中鼓譟大<pc n="lb"/>
呼盛聞變率左右出戰衆皆披潰俄有一賊從闇中撃<pc n="lb"/>
傷足遂取輦昇前殿召叔公河間公熈囑以後事熈未<pc n="lb"/>
至而薨年二十九偽諡昭武皇帝廟號中宗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慕容熈<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
慕容熈字道文一名長生垂之少子燕元二年生于長<pc n="lb"/>
生建興八年封河間王永康初隨寶奔龍城拜司𨽻校<pc n="lb"/>
尉長樂元年遷僕射中外都督領昌黎尹盛薨僭即皇<pc n="lb"/>
帝位大赦改長樂三年為光始元年二年正月熈引見<pc n="lb"/>
州郡耆舊子言問以民間疾苦司𨽻部民劉瓚對問稱<pc n="lb"/>
㫖拜帶方太守是春大治宫室至四月立苻貴人為昭<pc n="lb"/>
儀五月築龍騰苑廣十里餘役徒二萬起景雲山于苑<pc n="lb"/>
内又起逍遥宫甘露殿連房數百觀閣相交鑿天河渠<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
引水入宫又為苻昭儀鑿曲光海青涼池季夏暑熱士<pc n="lb"/>
卒不得休息渇死者大半四年二月昭儀苻氏卒立苻<pc n="lb"/>
貴嬪為皇后九月苻后遊畋熈從之北登白鹿山東過<pc n="lb"/>
青嶺南臨滄海冬十一月乃還百姓苦之士卒為狼虎<pc n="lb"/>
所害及凍死者五千餘人五年十月擬鄴之鳯陽作𢎞<pc n="lb"/>
光門累級三層建始元年正月大赦天下三月太史丞<pc n="lb"/>
梁延年夢月化為五白龍夢中占之曰月臣也龍君也<pc n="lb"/>
月化為龍當有臣為君寤而告人曰國符其將盡乎是<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
月苻后起太華殿髙承光一倍負土於北門土與榖同<pc n="lb"/>
價典軍杜静載棺指闕上書諫大怒斬之后嘗季夏思<pc n="lb"/>
凍魚鱠冬須生地黄皆下有司切責不得加以大辟四<pc n="lb"/>
月苻后崩熈悲號躃踊若喪考妣擁其尸而撫之曰體<pc n="lb"/>
已就冷命遂㫁矣于是僵仆絶息久而乃蘇服斬縗食<pc n="lb"/>
粥百僚于宫内設立哭臨使有司按校哭者有淚以為<pc n="lb"/>
忠孝無淚則加罪羣臣震懼莫不含辛以為淚髙陽王<pc n="lb"/>
妃張氏熈之嫂也美姿容熈欲以為殉乃毁其襚鞾中<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
有弊氈遂賜死三女叩頭求哀熈弗許營陵周輪數里<pc n="lb"/>
下涸三泉内圖畫尚書八座之像熈曰善為之朕将隨<pc n="lb"/>
后入此陵轜車髙大毁北門而出中衛将軍馮䟦左衛<pc n="lb"/>
将軍張興先皆坐事亡奔以熈政之虐也與䟦從兄萬<pc n="lb"/>
泥等三十二人結盟推夕陽公慕容雲為主發尚方徒<pc n="lb"/>
五千人分屯四門入宫授甲閉門拒守中黄門趙洛生<pc n="lb"/>
奔告熈熈曰此鼠盜耳勝還當誅之乃収髮貫甲馳還<pc n="lb"/>
赴難夜至龍城攻北門不尅遂入龍騰苑左右潰散熈<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
微服逃于林中為人執送雲等殺之年三十二𦵏衡平<pc n="lb"/>
陵諡曰昭文皇帝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慕容雲<pc n="lb"/>
慕容雲字子雨寶之養子祖父髙和句麗之支庶自云<pc n="lb"/>
髙陽氏之苗裔故以髙為氏寶之為太子雲以武藝給<pc n="lb"/>
事東宫永康初拜侍御郎以疾去官及熈𦵏后馮䟦詣<pc n="lb"/>
之告以大謀雲懼䟦等强之四月即天王位復姓髙氏<pc n="lb"/>
大赦改建始元年為正始元年國仍號大燕以馮䟦為<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
侍中都督中外諸軍録尚書事武邑公慕容歸為遼東<pc n="lb"/>
公立燕之宗社三年冬十月雲臨東堂幸臣離班桃仁<pc n="lb"/>
懐劍執紙而入稱有所啟抽劍撃雲雲以几拒班桃仁<pc n="lb"/>
進而殺之立馮䟦為主即位偽諡為忠懿皇帝始垂以<pc n="lb"/>
丙戌之嵗建號中山至馮䟦之嵗嵗在己酉二十四年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十六國春秋卷十一<pc n="lb"/>
<pb n="9b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>十六國春秋卷十二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十六國春秋卷十二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魏<pc n="　"/>崔鴻<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>南凉録<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秃髪烏孤<pc n="lb"/>
秃髪烏孤河西鮮卑人也八世祖疋孤率其部自塞北遷於<pc n="lb"/>
河西孤子壽圖立夀闐卒孫樹機能立壯果多謀畧泰<pc n="lb"/>
始中殺秦州刺史胡烈於萬斛推敗凉州刺史蘇榆於<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
金山又殺凉州刺史楊欣於舟嶺盡有凉州之地武帝<pc n="lb"/>
為之旰食能死從弟務丸代立丸死孫推斤立斤死子思<pc n="lb"/>
復鞬立部衆轉盛遂據凉工鞬卒子烏孤襲位養民務修結<pc n="lb"/>
鄰好吕光封烏孤廣武郡公益州牧左賢王太初元年正月改<pc n="lb"/>
元自稱大将軍大單于西平生以弟鹿孤為驃騎將軍傉檀為<pc n="lb"/>
車騎將軍二年改稱武威王三年正月徙於樂都八月孤因酒<pc n="lb"/>
走馬馬倒傷脇笑曰幾使吕光父子大喜俄而患甚顧謂羣臣<pc n="lb"/>
曰方難未靖宜立長君言終而薨在王位三年偽諡武王廟號<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
烈祖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>利鹿孤<pc n="lb"/>
利鹿孤烏孤弟太初三年八月即位大赦改治西平建<pc n="lb"/>
和元年正月大赦改年延耆老訪政二年羣臣固請即<pc n="lb"/>
尊號不許九月僣稱河西王三年三月寢疾令曰昔我<pc n="lb"/>
諸兄弟傳位非子者蓋以泰伯三讓周道以興故也武<pc n="lb"/>
王創踐賔厯垂諸樊之試終能克昌家業者其在車<pc n="lb"/>
騎乎吾寢疾恊願是將不濟内外多虞國機務廣其令<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
車騎經惣百揆以成先王之志薨諡康王𦵏西平陵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>傉檀<pc n="lb"/>
傉檀利鹿孤弟也少機警有才畧建和三年襲位僣號<pc n="lb"/>
凉王遷於樂都改為𢎞昌元年秦遣使拜車騎將軍廣<pc n="lb"/>
武公四年六月秦遣河右諸軍事凉州刺史鎮姑臧七<pc n="lb"/>
月讌羣臣於宣徳堂仰視而嘆曰古人言作者不居居<pc n="lb"/>
者不信信矣前昌松太守孟禕進曰張文王築城苑繕<pc n="lb"/>
宗廟構此堂為貽厥之資萬世之業秦師濟河忽然瓦解<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
此堂之建年垂百載十有二主唯信順可以久安仁義<pc n="lb"/>
可以永固願大王勉之檀曰非子無以聞讜言也八月<pc n="lb"/>
以鎮南大將軍文支鎮姑臧支遷於樂都雖受制於秦<pc n="lb"/>
車服禮制一如王也十一日遷於姑臧嘉平元年十一<pc n="lb"/>
月僣即凉王位於南郊大赦改年嘉平置百官立世子<pc n="lb"/>
虎臺為太子二年正月以子明徳歸南中郎將領昌松<pc n="lb"/>
太守歸雋爽聰悟檀甚寵之年始十三命為昌髙殿賦<pc n="lb"/>
援筆即成影不移漏檀覽而喜之擬之曹子建七年傉<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
檀議欲征西乙弗孟愷諫曰連年不収上下饑弊南逼<pc n="lb"/>
熾盤北道蒙遜今逺征雖尅後患必深傉檀曰孤將畧<pc n="lb"/>
地鄉無阻衆謂其太子虎臺曰今不種多年内外俱窘<pc n="lb"/>
事冝西行以極此弊䝉遜近去不能卒來旦夕所慮唯<pc n="lb"/>
在熾盤彼名微衆寡易以討禦吾不過一月自是同旋<pc n="lb"/>
汝謹守樂都無使失墜傉檀乃率騎數千西襲乙弗大<pc n="lb"/>
破之獲牛馬羊四十餘萬熾盤乘虚來襲旦而城潰安<pc n="lb"/>
西樊泥自西平奔告傉檀謂衆曰今樂都為熾盤所陷<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
鄉等能與吾籍乙弗之資取契汗以贖妻子者是所望<pc n="lb"/>
也遂引師而西衆多逃返遣征北段茍進之茍亦不還於<pc n="lb"/>
是將士皆散傉檀曰䝉遜熾盤昔皆委質於吾今而歸<pc n="lb"/>
之不亦鄙乎四海之廣匹夫無容其身何其痛哉吾老<pc n="lb"/>
矣寧見妻子而死遂歸熾盤六月至西平盤遣使郊迎<pc n="lb"/>
以上賔之禮嵗餘為熾盤所鴆諡景王時年五十一虎<pc n="lb"/>
臺亦為熾盤所害少子保周歸魏魏以為張掖王自烏<pc n="lb"/>
孤太初元年嵗在丁酉至檀薨之嵗十有八嵗<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十六國春秋卷十二<pc n="lb"/>
<pb n="4b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>十六國春秋卷十三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十六國春秋卷十三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魏<pc n="　"/>崔鴻<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>南燕録<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慕容徳<pc n="lb"/>
慕容徳字𤣥明皝之少子皝每對諸宫人言婦人姙娠夢日<pc n="lb"/>
入懐必生天子公孫夫人方姙夢日入臍中獨喜而不敢言<pc n="lb"/>
晉咸康二年晝寢生徳左右以告方寢而起皝曰此兒易<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
生似鄭莊公長必有大徳遂以徳為名年十二而皝薨哀毁<pc n="lb"/>
過禮年十八長八尺三寸額上有日角偃月重文元璽初封<pc n="lb"/>
梁公建熙初進號安北將軍封范陽王入為魏尹秦滅燕徙<pc n="lb"/>
於長安秦伐涼徳請征自効後為張掖太守苻堅伐晉垂請<pc n="lb"/>
徳為副堅敗徳乃隨垂如鄴垂稱燕王復封范陽王建興元<pc n="lb"/>
年為司𨽻校尉八年司徒垂臨薨謂太子寳曰鄴是舊都宜<pc n="lb"/>
委范陽王永康元年以徳鎮鄴及寶失中山自龍城奔鄴以<pc n="lb"/>
徳為丞相領冀州牧承制南夏徳兄子麟自義臺來奔因說<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
德曰中山既没魏必乗勝攻鄴雖糧儲素積而城大難<pc n="lb"/>
固且人情沮動不可以戰及魏軍未至擁衆南渡就魯<pc n="lb"/>
陽王和據滑臺而聚兵積榖伺隙而動計之上也魏雖<pc n="lb"/>
㧞中山勢不久留不過驅掠而返人不樂從理自生變<pc n="lb"/>
然後振威以援之魏則内外受敵使戀舊之士有所依<pc n="lb"/>
慿廣開恩信招集遺黎可一舉而取之先是慕容和亦<pc n="lb"/>
勸德南徙於是許之隆安元年正月德率户四萬三千<pc n="lb"/>
車二萬七千乗自鄴徙滑臺黎陽魏軍垂至三軍危懼<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
欲堡據黎陽昏曰流澌氷合是夜濟訖氷亦㝷消德大<pc n="lb"/>
悦改黎陽津為天子津德入滑臺趙王麟等九十八人<pc n="lb"/>
上言今中土傾陷龍都蕭條趙魏遺黎鵠企澤臯伏願<pc n="lb"/>
仰承俯順以承宗廟謹上皇帝尊號德許之令曰假順<pc n="lb"/>
來議且以燕元故事統符行帝制奏詔而已改永康三<pc n="lb"/>
年為元年大赦殊死已下置百官封進有差寶自龍城<pc n="lb"/>
南奔至黎陽城西數里伏於河西遣中黄門趙思告北<pc n="lb"/>
地王鍾曰上以去二月得丞相表即自南征叚速骨作<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
逆於一連今失據來此呼丞相奏迎鍾馳使白狀寶遣<pc n="lb"/>
思之後見採樵者知德稱帝懼而北奔初苻登既滅登<pc n="lb"/>
弟廣率所部二千來降拜冠軍處之乞活堡至是復叛<pc n="lb"/>
稱秦王德留撫軍曽陽王和守滑臺德率衆攻廣斬之<pc n="lb"/>
和長史季辨殺和以滑臺降魏德曰苻廣雖平撫軍失<pc n="lb"/>
據進有强敵退無所托計將安出尚書潘聰曰滑臺四<pc n="lb"/>
通八逹非帝王之居青齊沃壤號曰東秦地方二千里<pc n="lb"/>
户餘十萬四塞之固可謂用武之國德猶預未决於是<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
遣牙門蘇撫問沙門朗公報曰山西絶俗之士不應預<pc n="lb"/>
聞朝議但有待之累非有託無以立陛下今來即朗之<pc n="lb"/>
檀越破覽潘尚書之議可謂興邦之術矣撫又問以年<pc n="lb"/>
世朗以周易筮之曰燕衰庚戌撫曰㡬何曰年則一統<pc n="lb"/>
世則及子撫曰何其促乎朗曰卦兆然也豈闗人哉撫<pc n="lb"/>
不敢言德大悦三月德引師而南五月次薛城八月入<pc n="lb"/>
廣因即皇帝位於南郊大赦改元為建平元年又曰漢<pc n="lb"/>
宣憫吏民犯諱故改名朕今増一傋字以為復名庻開<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
臣子避諱之路於是叙賞有差新舊咸悦十月太極端<pc n="lb"/>
門並就以公工張剛為材官將軍上方令二年十月徐<pc n="lb"/>
州刺史潘聰青州刺史鞠仲來朝讌於延賢堂酒酣徳<pc n="lb"/>
笑謂羣臣曰朕雖寡薄恭已南面在上不驕夕惕於位<pc n="lb"/>
可稱自古何等王也仲曰陛下中興之聖后少康光武<pc n="lb"/>
之儔也顧命左右賜仲帛千匹仲疑多陳讓徳曰卿知<pc n="lb"/>
調朕朕不知戲卿乎卿飾對非實故亦虚言相賞賞不<pc n="lb"/>
謬如何足謝也韓範進曰臣聞天子無戲言忠臣無妄<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
對今日之論可謂君臣俱失徳大悦賜範絹五十匹三<pc n="lb"/>
年三月徳如齊城登營丘望見晏嬰塜顧左右曰禮大<pc n="lb"/>
夫不通城塟平仲古之一賢人逹者而生安近市死塟<pc n="lb"/>
近城豈有意乎青州秀才晏謨對曰孔子稱臣先人平<pc n="lb"/>
仲賢矣豈不知髙其梁豐其禮葢政在家門故儉以矯<pc n="lb"/>
世存居湫隘卒豈擇地而塟乎所以不逺門者猶冀悟<pc n="lb"/>
平生意也徳悦之三月以太牢祀漢城陽景王廟遂北<pc n="lb"/>
登社首山東望鼎足因目牛山問謨以齊之山川賢哲<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
故事謨厯對詳辨畫地成圖徳深嘉之拜尚書郎五年<pc n="lb"/>
二月夜地震在棲之雞皆驚攪飛散三月徳疾動經旬<pc n="lb"/>
㡬於不振㑹前尚書右丞曹黙自冀州來奔以白酒解<pc n="lb"/>
之乃瘳以黙為御史中丞封永熙侯五年正月兄子超<pc n="lb"/>
自秦還九月汝水竭十一月得疾篤夢皝曰汝既無子<pc n="lb"/>
何不早立超為太子不爾惡人生心戊午引見羣臣於<pc n="lb"/>
東陽殿議立超為太子俄而震起百寮驚越徳亦不安<pc n="lb"/>
還宫疾甚呼段后公主及超申以後事執超手曰徳若<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
至曉更見公卿顧託以汝死無所恨數目視公主欲有<pc n="lb"/>
所言竟遂不能段后大言今召中書作詔立超可乎脩徳開<pc n="lb"/>
目頷之是夕薨於顯安宫年七十為十餘棺夜分出四<pc n="lb"/>
門潜瘞山谷莫知其屍所在虚塟於東陽陵諡献武皇<pc n="lb"/>
帝廟號世宗在位五年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慕容超<pc n="lb"/>
慕容超字祖明徳兄北海王納之子秦滅燕以納為廣<pc n="lb"/>
武太守數嵗去官與母公孫太妃就弟徳家於張掖徳<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
從苻堅南征留金刀辭母而去及垂起兵山東張掖太<pc n="lb"/>
守武昌誅納及徳之諸子公孫太妃以老不合刑納妻<pc n="lb"/>
段氏以懐姙未决執於郡獄獄掾呼延平徳之故吏也<pc n="lb"/>
將公孫及段氏逃於羌中而生超焉公孫氏臨卒授超<pc n="lb"/>
金刀曰聞汝伯已興於鄴都吾朽病將沒相見理絶汝<pc n="lb"/>
脱得東歸可以此刀還汝叔也後因吕隆歸秦徙凉州<pc n="lb"/>
民於長安超因而東歸母謂超曰母子得全濟者呼延<pc n="lb"/>
氏之力也惠而不報天不祐人乎今雖死吾欲為汝納<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
其女以答厚惠於是納之超至長安徉狂行乞由是往<pc n="lb"/>
來無禁濟隂人宗正謙善卜相西至長安賣於路超行<pc n="lb"/>
而遇之因就謙相謙竒其姿貌超乃内㫁於心不告母<pc n="lb"/>
妻辭母詣霸上乃與謙俱歸至諸闗禁自稱張伏生二<pc n="lb"/>
十日逹梁父建平六年四月至廣固呈以金刀且宣祖<pc n="lb"/>
母臨終之言徳撫之號慟超身長八尺腰九圍姿器魁<pc n="lb"/>
傑有𩔖於徳徳愛之名之曰超封北海王拜侍中驃騎<pc n="lb"/>
大將軍司𨽻校尉開府置佐十一年立為太子己未僣<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
即皇帝位太赦改建平六年為太上元年三年七月遣<pc n="lb"/>
中書令韓範聘秦姚興許還超母妻八月奉使兼員外<pc n="lb"/>
散騎常侍韋宗還聘贈以千金超復遣右僕射張華給<pc n="lb"/>
事中宗正元聘奉送太樂伎一百二十人姚興大悦還<pc n="lb"/>
超母妻十月華發長安宗正元馳先反命超悦遣征虜<pc n="lb"/>
公孫五樓率騎二千迎於境上超親率六宫迎於馬耳<pc n="lb"/>
闗四年正月大赦尊父北海穆王為穆皇帝母段氏為<pc n="lb"/>
皇太后居長樂宫妻呼延氏為皇后五年二月晉相劉<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
裕率衆來伐三月晉師渡河超聞晉軍之盛自率衆四<pc n="lb"/>
萬拒戰大敗奔還廣固徙郭内民入保小城晉攻陷大<pc n="lb"/>
城長圍列守超請為藩臣以大峴為界裕不許六年正<pc n="lb"/>
月超登天門朝羣臣於城上殺馬以饗將士文武皆有<pc n="lb"/>
遷授二月尚書悦夀開門納晉師超出奔為晉師所執<pc n="lb"/>
送建康市斬之時年二十六殺鮮卑王公以下三千餘<pc n="lb"/>
人以男女萬餘口為軍賞始建平元年嵗在己亥僣號<pc n="lb"/>
居齊王為劉裕所滅在己酉年二十一年<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十六國春秋卷十三<pc n="lb"/>
<pb n="8b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>十六國春秋卷十四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十六國春秋卷十四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魏<pc n="　"/>崔鴻<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>西秦録<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞伏國仁<pc n="lb"/>
乞伏國仁隴西鮮卑人其先自漢北南出太隂山五世<pc n="lb"/>
有祐鄰者晉太始初率户五萬遷居髙平川鄰卒子結<pc n="lb"/>
權立遷於牽屯結權卒子利那立利那卒弟祁埿立祁<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
埿卒利那子述延立遷於苑川述延卒祁埿子傉太寒<pc n="lb"/>
立石勒之滅劉曜也懼而遷於麥田元孤山太寒卒子<pc n="lb"/>
司繁立秦始皇中遷於度堅山建元七年秦將王綂來<pc n="lb"/>
代繁率騎三萬拒綂於苑川綂潛襲度堅山部民五萬<pc n="lb"/>
餘落悉降於綂司繁乃詣綂歸降苻堅拜南單于留之<pc n="lb"/>
長安後以為鎮西將軍鎮勇士川甚有威惠之稱司繁<pc n="lb"/>
卒國仁即位聞堅征晉奔敗國仁牧衆至十餘萬又聞<pc n="lb"/>
堅為姚萇所殺於是自稱大都督大將軍大單于領秦<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
河二州牧改秦建元二十一年為建義元年置武陵苑<pc n="lb"/>
川等十一郡築勇士都城以都之三年苻登遣使拜仁<pc n="lb"/>
大將軍苑川王四年六月薨偽諡曰烈王廟號烈祖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞伏乾歸<pc n="lb"/>
乞伏乾歸國仁弟雄武有度略仁薨羣寮以仁子公府<pc n="lb"/>
㓜稚乃立乾歸為將軍大單于河南王大赦改四年為<pc n="lb"/>
初元年立邉氏為后以南川侯出連乞都為丞相九月<pc n="lb"/>
遷於金城二年正月苻登遣使拜為大將軍金城王六<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
年立子熾盤為太子七年登遣使授左丞相河南王假<pc n="lb"/>
黄鉞加九錫之禮十月氐王楊定步騎四萬來伐乾歸<pc n="lb"/>
勒衆而進大敗定軍斬定及首級萬有七千於是盡有<pc n="lb"/>
隴西之地十二月僭稱秦王大赦八年吕光來伐歸乃<pc n="lb"/>
稱蕃遣子勃勃為質既而悔之十三年秦征西大將軍<pc n="lb"/>
姚碩徳率衆來伐入自南安峽歸次於隴西以拒碩徳<pc n="lb"/>
興潛師繼發乾歸聞兵將至率輕騎數千侯興俄與中<pc n="lb"/>
軍相失為興追騎所逼戰敗遁歸苑川乃率騎數百馳<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
上允吾秃髮利鹿孤逆歸之於晉興乾歸將叛謀泄懼<pc n="lb"/>
為利鹿孤所害謂其子熾盤曰姚興將盛吾將歸之今<pc n="lb"/>
送汝兄弟及汝母為質於是送熾盤兄弟於西平乾歸<pc n="lb"/>
遂奔長安姚興大悅拜持節都督河南詣軍事河州刺<pc n="lb"/>
史歸義侯十四年遣乾歸還鎮苑川盡以部民配之十<pc n="lb"/>
八年正月乾歸至長安十九年五月苑川地震裂正月<pc n="lb"/>
又朝長安二十年姚興慮乾歸終為四州之思留拜上<pc n="lb"/>
客尚書以其子熾盤為西夷校尉行河州刺史二十一<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
年熾盤以長安亂將始乃招結諸部築城於嵻琪山以<pc n="lb"/>
據之更始元年乾歸隨姚興如平流熾盤攻抱罕尅之<pc n="lb"/>
遂遣使來告乾歸乾歸奔還苑川遂如抱罕留熾盤鎮<pc n="lb"/>
之乾歸將衆二萬遷於度堅山諸將勸稱王七月僭補<pc n="lb"/>
秦王大赦改年置百官公卿以下皆復本位四年五月<pc n="lb"/>
乾歸畋於五雞山有梟集於其手乾歸惡之六月為兄<pc n="lb"/>
子公府所殺公府出奔熾盤遷於抱罕遣弟廣武將軍<pc n="lb"/>
智逹追擒公府於嵻㟍山南轘裂之八月塟乾歸於抱<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
罕陵仍偽諡武元王廟號髙祖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞伏熾盤<pc n="lb"/>
乞伏熾盤乾歸長子乾歸薨自稱大將軍河南王改元<pc n="lb"/>
為永康元年以尚書令翟勒為相國封拜各有差二年<pc n="lb"/>
熾盤討吐谷渾别綂旁行長栁川掘達於渇渾川大破<pc n="lb"/>
之俘獲男女二萬二千五年正月有五色雲起於南山<pc n="lb"/>
盤大悅謂羣拒曰吾今年應有所定王業成矣於是繕<pc n="lb"/>
甲整兵以伺四方之隙五月聞傉檀西征率步騎二萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
襲樂都傉檀降遂并南凉兵强地廣十月僭即秦王位<pc n="lb"/>
置百官立妻秃髪氏為王后四年熾盤子元基自長安<pc n="lb"/>
逃歸拜尚書左僕射建𢎞元年立第二子慕末為太子<pc n="lb"/>
領撫軍大將軍都督諸大軍事改元赦熾盤寢疾顧命太<pc n="lb"/>
子慕未乃薨於外寢六月塟武平陵諡文昭王廟號太<pc n="lb"/>
祖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞伏慕末<pc n="lb"/>
乞伏慕末字安石熾盤之第二子㓜而好學有文才建<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
𢎞元年立為太子熾盤薨僭即秦王位大赦改年為承<pc n="lb"/>
𢎞元年二月立萬載為太子三年九月部民多叛慕末<pc n="lb"/>
焚城邑毁寳器率户五千東如封為赫連定所拒遂圍<pc n="lb"/>
安南十一月魏遣尚書庫結率騎五千迎慕末衛軍吉<pc n="lb"/>
毗固諫以為不宜遂下令止之庫結引還四年赫連定<pc n="lb"/>
遣其叔北平公韋代率衆一萬攻南安城内大饑人相<pc n="lb"/>
食傳侍中乞伏延祚吏部尚書乞伏跋跋踰城奔末乃<pc n="lb"/>
銜璧出降送於上邽及宗族五百餘人悉為赫連所誅<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
自國仁建義元年乙酉嵗至辛未四十七年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十六國春秋卷十四<pc n="lb"/>
<pb n="5b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>十六國春秋卷十五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十六國春秋卷十五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魏<pc n="　"/>崔鴻<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>北燕録<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馮跋<pc n="lb"/>
馮跋字文起長樂信都人其先畢萬之後也子孫食采<pc n="lb"/>
馮鄉因以氏焉晉永嘉之亂祖父和避地上黨父安雄<pc n="lb"/>
武有器量為慕容永將永滅跋東徙和龍家長谷中跋夜<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
夢天門開神光赫然燭於庭中永康未拜中衛將軍建<pc n="lb"/>
始元年與二弟結謀襲殺慕容熈立髙雲為主正始元<pc n="lb"/>
年以跋為中外都督開府儀同三司録尚書事封武邑<pc n="lb"/>
公太平元年雲為其幸臣離班桃仁所殺帳下督張秦<pc n="lb"/>
李桑誅班及仁羣臣推跋為主僭即天王位大赦令曰<pc n="lb"/>
義貴適時不必改作故陳氏代姜不徙齊號即號燕國<pc n="lb"/>
改為太平元年追尊祖和為元皇帝父安為宣帝子永<pc n="lb"/>
為太子三年七月以太子永領大單于内置四輔七年<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
建太學以長樂劉軒營丘張熾成周翟崇為博士簡二<pc n="lb"/>
千石以下子弟年十五以上教之十四年宿軍地燃一<pc n="lb"/>
旬乃滅十七年二月北部人趙壽女既嫁化為男娶妻<pc n="lb"/>
而無子跋問諸羣臣曰此何祥尚書左承傳權對曰漢<pc n="lb"/>
世雌鷄為雄隂變為陽君替臣僭之象卒有婦人專寵<pc n="lb"/>
王莽簒位今女為男臣將無君之徴跋曰將何以禳之<pc n="lb"/>
權曰桑榖生朝太戊修徳而殷道中興熒惑守心宋景<pc n="lb"/>
責躬延齡二紀唯修身崇善可以轉禍為福十八年八<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
月立子翼為太子跋戒之曰吾聞君人以學為本不學<pc n="lb"/>
無以立尊敬師傅人倫之始汝其夙夜䖍䖍欽承明訓<pc n="lb"/>
二十二年八月跋寢疾召中書監申秀侍中楊哲於内<pc n="lb"/>
寢謂之曰吾患當不濟卿等善相吾子參决萬幾九月<pc n="lb"/>
跋疾甚輦而臨軒命太子翼勒兵聽政以備非常宋夫<pc n="lb"/>
人規立其子受惡翼聽政謂之曰上疾將瘳奈何便欲<pc n="lb"/>
代父臨天下乎翼性仁弱遂還東宫一日三省疾宋夫<pc n="lb"/>
人矯絶内外遣閽寺傳問而已翼及大臣皆不得見跋<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
弟𢎞於是與壯士數十人裏甲入禁中宿衛皆不戰而<pc n="lb"/>
散宋夫人命閉東閣𢎞家僮庫斗頭勁捷有勇力踰閣<pc n="lb"/>
而入至於皇堂射殺御女一人跋驚懼而薨𢎞遣修城<pc n="lb"/>
告曰天降凶禍大行崩背太子不侍疾羣公不奔喪疑<pc n="lb"/>
有逆謀圖危社稷吾備太弟之親遂攝夫位以寧國家<pc n="lb"/>
百官叩門入者進階二等太子翼率東宫兵出戰敗退<pc n="lb"/>
兵皆奔散𢎞遣使賜死命宗正馮哲黄門盧招典塟事<pc n="lb"/>
於東宫塟跋於長谷陵偽諡文成皇帝廟號太祖<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馮𢎞<pc n="lb"/>
馮𢎞字文通跋之季弟髙雲簒位拜中領軍封汲郡公<pc n="lb"/>
太平元年拜尚書右僕射改封中山公遷尚書令司徒<pc n="lb"/>
録尚書事𢎞即天王位大興元年正月壬午朔大赦改<pc n="lb"/>
年二月立夫人慕容氏為皇后二年正月立少子王仁<pc n="lb"/>
為太子六月有䑕集城西盈數里地中西行至水前銜<pc n="lb"/>
馬尾後者迭相銜尾而渡識者以為民遷之象七月魏<pc n="lb"/>
師來伐神髙八月召城邉東營丘城周四郡並降魏九<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
月魏師還𢎞徙民四萬餘户而西三年六月魏永昌王<pc n="lb"/>
來伐五年四月遣右衛孫徳乞師於宋十二月又遣尚<pc n="lb"/>
書楊伊請迎於句麗六年三月端門崩四月魏又遣侍<pc n="lb"/>
中建興公虞弼東平公鵝青來攻尅白狼句麗將葛居<pc n="lb"/>
孟光率衆數萬随楊伊來迎屯於臨川尚書令郭生因<pc n="lb"/>
民之憚遷開門而引魏軍魏軍疑而不赴生遂勒衆攻<pc n="lb"/>
𢎞𢎞引句麗兵入自東門與生戰於闕下生中流矢卒<pc n="lb"/>
句麗軍既入城取武庫甲以給其衆城内美女皆句麗<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
軍人所掠五月乙卯𢎞率龍城見户東徙焚燒宫殿火<pc n="lb"/>
一旬不絶令婦人被甲居中楊伊等勒精兵於外而居<pc n="lb"/>
光率騎後殿方軌而進前後八十餘里魏兵追至遼水<pc n="lb"/>
不擊而還遣使徴𢎞於句麗後二年為句麗所殺偽諡<pc n="lb"/>
昭成皇帝自馮跋太平元年嵗在乙酉至𢎞滅亡之嵗<pc n="lb"/>
丙子二十八載<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十六國春秋卷十五<pc n="lb"/>
<pb n="4b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>十六國春秋卷十六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十六國春秋卷十六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魏<pc n="　"/>崔鴻<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夏録<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>赫連勃勃<pc n="lb"/>
赫連勃勃朔方人匈奴左賢王去卑之後劉元海之族<pc n="lb"/>
也曽祖名武前趙嘉平中以宗室封樓煩公拜安北將<pc n="lb"/>
軍下零中郎將祖豹子後趙建武中拜平北將軍左賢<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
王父衛辰苻堅以為西單于督攝河西諸虜屯於代來<pc n="lb"/>
城因秦未定亂遂有朔方之地控弦之士三萬八千姚<pc n="lb"/>
萇拜辰大將軍河西王大單于魏師來伐辰遣子力侯<pc n="lb"/>
提率騎二萬拒戰河東為魏所敗遂乗勝濟河攻尅錢<pc n="lb"/>
來執辰殺之勃勃辰第三子奔秦髙平公沒奕千奕千<pc n="lb"/>
妻之以女姚興以勃勃為持節安北將軍五原公配以<pc n="lb"/>
三交五部鮮卑及雜虜二萬餘落鎮朔方時河西鮮卑<pc n="lb"/>
杜崙獻馬八千匹於秦濟河至大城勃勃留之召其衆<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
二萬襲殺髙平公沒奕千而並其衆衆至數萬自稱天<pc n="lb"/>
王大單于大赦改𢎞始十年為龍昇元年置百官以匈<pc n="lb"/>
奴夏后氏之苖裔僭稱大夏以大兄右地代為丞相公<pc n="lb"/>
發領北民夷十萬於朔方黒渠之界營起京城大赦改<pc n="lb"/>
龍昇七年為鳯翔元年令曰朕之皇相北遷幽朔改姓<pc n="lb"/>
姒氏後從母為劉氏從母姓非禮也古之氏族無常王<pc n="lb"/>
者繫天為子是為徽赫實與天連今改姓曰赫連氏庻<pc n="lb"/>
協皇天之意支庻非正統者以鐡伐為氏庻朕宗族子<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
孫剛銳如鐡皆堪伐人二年立夫人梁氏為后立子璝<pc n="lb"/>
為太子四年九月劉裕滅秦人於長安十二月裕留子<pc n="lb"/>
義真鎮長安而還勃大悅遂圖進取之計遣太子璝率<pc n="lb"/>
騎二萬南伐長安五年義真遺龍驤將軍沈田子率衆<pc n="lb"/>
逆戰璝擊敗之退屯列迴堡八月勃勃進據咸陽劉裕<pc n="lb"/>
大懼乃召義真東鎮洛陽勃勃入長安正月羣臣勸勃<pc n="lb"/>
勃稱皇帝三月築壇於霸上即皇帝位大赦改鳯翔六<pc n="lb"/>
年為冒武元年冬十月太子璝領大將軍雍州牧録南<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
臺尚書事鎮長安十一月勃勃還統萬<hi>統萬勃勃所都之城名也</hi>以<pc n="lb"/>
宫殿大成赦其境内殊死以下改昌武二年為真興元年刻<pc n="lb"/>
石都南頌紀功徳四月追尊父衛辰曰桓皇帝廟號太<pc n="lb"/>
祖母苻氏為皇太后祖父豹曰宣皇帝曽祖武曰景皇<pc n="lb"/>
帝髙祖訓芝曰元皇帝五月雨魚於統萬二年十月起<pc n="lb"/>
沖天臺於統萬年山欲登之以望長安六年勃勃將廢<pc n="lb"/>
太子璝為秦王以酒泉公倫為太子璝聞將廢已率衆七<pc n="lb"/>
萬北伐倫倫率騎三萬拒之戰於平為璝所敗倫死之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
太原公昌率騎一萬襲殺璝率衆八萬五千歸於統萬<pc n="lb"/>
勃大悅立昌為太子七月勃勃寢疾甚輦昇永安殿召<pc n="lb"/>
羣臣囑以後事薨於永安殿年四十五諡武烈皇帝𦵏<pc n="lb"/>
嘉平陵廟號世祖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>赫連昌<pc n="lb"/>
赫連昌一名折勃勃之第三子身長八尺魁岸美姿貌<pc n="lb"/>
勃勃薨即位於永安臺大赦改真興七年為永光元年<pc n="lb"/>
七月查城劉暏川有青石大如馬頭浮在水上逆流而<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
行人見而送之十月魏乗虛來伐三年五月戰於黒渠<pc n="lb"/>
為魏所敗昌與數千騎奔還魏追騎亦至昌留河内公費<pc n="lb"/>
連鳥提守髙年徙諸城民七萬户千安定以都之四年<pc n="lb"/>
二月魏軍至安定攻城三月城潰昌奔秦州魏東平公<pc n="lb"/>
鵝青追擒之送於魏魏封昌秦王尚始平公主為魏所<pc n="lb"/>
殺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>赫連定<pc n="lb"/>
赫連定勃勃第五子鳯翔二年封平原公雍州牧鎮長<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
安率衆赴安進封平原王大將軍領司徒昌為魏所擒<pc n="lb"/>
定遂率遣衆數萬據平原僭稱皇帝大赦改承光四年<pc n="lb"/>
為勝光元年進征南大將軍白蘭王吐谷渾莫潰為開<pc n="lb"/>
府儀同三司河南王十月㞶於隂盤登苛藍山而望統<pc n="lb"/>
萬城泣曰先帝以朕承大業者豈有今日乎使天假朕<pc n="lb"/>
年當與諸卿建王季之業既而有狐羣百數鳴於定傍<pc n="lb"/>
令射之無所獲定惡之曰此大不嘉咄咄天道復何言<pc n="lb"/>
哉三年秋魏軍來襲十月尅安定進攻平原十一月定<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
遂掠民五萬户西奔上邽四年河南王莫璝因戎狄之<pc n="lb"/>
衆東靣以争天下魏遣益州刺史深利延寧州刺史拾<pc n="lb"/>
虎率騎三萬來伐遂擒定送於魏勃勃初號龍昇元年<pc n="lb"/>
嵗在丁未至是嵗在辛未二十五年也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十六國春秋卷十六<pc n="lb"/>
<pb n="5b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>