<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Title</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Information about publication or distribution</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
    <p>
孝經序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐玄宗皇帝御製<pc n="lb"/>
朕聞上古其風朴略雖因心之孝巳萌而資<pc n="lb"/>
敬之禮猶簡及乎仁義旣有親譽益著聖人<pc n="lb"/>
知孝之可以敎人也故因嚴以敎敬因親以<pc n="lb"/>
敎愛於是以順移忠之道昭矣立身揚名之<pc n="lb"/>
義彰矣子曰吾志在春秋行在孝經<hi>〇行下孟反下同</hi>是知孝者德之本歟經曰昔者明王之以<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>孝理天下也不敢遺小國之臣而況於公侯<pc n="lb"/>
伯子男乎朕甞三復斯言<hi>○三息暫反</hi>景行先哲<pc n="lb"/>
雖無德敎加於百姓庶幾廣愛刑于四海嗟<pc n="lb"/>
乎夫子沒而微言絕異端起而大義乖況泯<pc n="lb"/>
絕於秦<hi>〇泯彌忍反</hi>得之者皆煨燼之末<hi>○煨烏恢反燼徐忍反</hi>濫觴於漢<hi>○濫盧闞反</hi>傳之者皆糟粕之餘<pc n="lb"/>
<hi>○粕匹角反</hi>故魯史春秋學開五傳國風雅頌分<pc n="lb"/>
爲四詩去聖逾逺源流益別近觀孝經舊註<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>踳駮尤甚<hi>○踳尺尹反駮北角反</hi>至於跡相祖述殆且<pc n="lb"/>
百家<hi>○殆音待</hi>業擅專門猶將十室希升堂者必<pc n="lb"/>
自開戶牖攀逸駕者必騁殊軌轍<hi>○騁丑郢反</hi>是<pc n="lb"/>
以道隱小成言隱浮僞且傳以通經爲義<hi>〇傳直戀反</hi>義以必當爲主至當歸一精義無二安<pc n="lb"/>
得不翦其繁蕪<hi>○當去聲下同</hi>而撮其樞要也韋昭<pc n="lb"/>
王肅先儒之領袖虞翻劉邵抑又次焉劉炫<pc n="lb"/>
明安國之本<hi>○炫音縣</hi>陸澄譏康成之註在理或<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>當何必求人今故特舉六家之異同會五經<pc n="lb"/>
之旨趣<hi>○趣七聚反</hi>約文敷暢義則昭然分註錯<pc n="lb"/>
經理亦條貫寫之琬琰<hi>○琬音宛琰以冉反</hi>庶有補於<pc n="lb"/>
將來且夫子談經志取垂訓雖五孝之用則<pc n="lb"/>
別而百行之源不殊是以一章之中凡有數<pc n="lb"/>
句一句之內意有兼明具載則文繁略之又<pc n="lb"/>
義闕今存于䟽用廣發揮<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
                </p>

  </div>
            <div>
    <p>
孝經一卷<pc n="lb"/>
開宗明義章第一<pc n="lb"/>
仲尼居<hi>仲尼孔子字居謂閒居</hi>曾子侍<hi>曾子孔子弟子侍謂侍坐</hi>子<pc n="lb"/>
曰先王有至德要道以順天下民用和睦上<pc n="lb"/>
下無怨<hi>孝者德之至道之要也言先代聖德之主能順天下人心行此至要之化則上下臣人和睦無怨</hi>女知之乎曾子避席曰參不敏<pc n="lb"/>
何足以知之<hi>參曾子名也禮師有問避席起荅敏達也言參不達何足知此至要之義○女音汝下同</hi>子曰夫孝德之本也<hi>人之行莫大於孝故<pc n="lb"/>
                        <pb n="1a"/>爲德本○夫音符後竝同</hi>敎之所由生也<hi>言敎從孝而生</hi>復坐吾<pc n="lb"/>
語女<hi>曾參起對故使復坐○語去聲</hi>身體髮膚受之父母不<pc n="lb"/>
敢毀傷孝之始也<hi>父母全而生之己當全而歸之故不敢毀傷</hi>立<pc n="lb"/>
身行道揚名於後世以顯父母孝之終也<hi>言能立身行此孝道自然名揚後世光榮其親故行孝以不毀爲先揚名爲後</hi>夫孝始<pc n="lb"/>
於事親中於事君終於立身<hi>言行孝以事親爲始事君爲中忠孝道著乃能揚名榮親故曰終於立身也</hi>大雅云無念爾祖聿<pc n="lb"/>
脩厥德<hi>詩大雅也無念念也聿述也厥其也義取恒念先祖述脩其德</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>天子章第二<pc n="lb"/>
子曰愛親者不敢惡於人<hi>博愛也○惡烏路反</hi>敬親者<pc n="lb"/>
不敢慢於人<hi>廣敬也</hi>愛敬盡於事親而德敎加<pc n="lb"/>
於百姓刑于四海<hi>刑法也君行博愛廣敬之道使人皆不慢惡其親則德敎加被天下當爲四夷之所法則也○盡津忍反</hi>蓋天子之孝也<hi>蓋猶略也孝道廣大此略言之</hi>甫刑云一人有慶兆民賴之<hi>甫刑即尙書呂刑也一人天子也慶善也十億曰兆義取天子行孝兆人皆賴其善</hi>
                    <pc n="lb"/>
諸侯章第三<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>在上不驕髙而不危<hi>諸侯列國之君貴在人上可謂髙矣而能不驕則免危也</hi>制節謹度滿而不溢<hi>費用約儉謂之制節愼行禮法謂之謹度無禮爲驕奢泰爲溢○溢音逸</hi>髙而不危所以長守貴也<pc n="lb"/>
滿而不溢所以長守富也富貴不離其身然<pc n="lb"/>
後能保其社稷而和其民人<hi>列國皆有社稷其君主而祭之言富貴常在其身則長爲社稷之主而人自和平也○離力智反</hi>蓋諸侯之<pc n="lb"/>
孝也詩云戰戰兢兢如臨深淵如履薄冰<hi>戰戰恐懼兢兢戒愼臨深恐墜履薄恐陷義取爲君恒須戒愼○兢居陵反</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>卿大夫章第四<pc n="lb"/>
非先王之法服不敢服<hi>服者身之表也先王制五服各有等差言卿大夫遵守禮法不敢僭上偪下</hi>非先王之法言不敢道非<pc n="lb"/>
先王之德行不敢行<hi>法言謂禮法之言德行謂道德之行若言非法行非德則虧孝道故不敢也○德行下孟反註之行下擇行行滿同</hi>是故非法<pc n="lb"/>
不言非道不行<hi>言必守法行必遵道</hi>口無擇言身無擇<pc n="lb"/>
行<hi>言行皆遵法道所以無可擇也</hi>言滿天下無口過行滿天<pc n="lb"/>
下無怨惡<hi>禮法之言焉有口過道德之行自無怨惡○惡去聲</hi>三者備<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>矣然後能守其宗廟<hi>三者服言行也禮卿大夫立三廟以奉先祖言能備此三者則能長守宗廟之祀</hi>蓋卿大夫之孝也詩云夙<pc n="lb"/>
夜匪懈以事一人<hi>夙早也懈惰也義取爲卿大夫能早夜不惰敬事其君也○懈佳賣反</hi>
                    <pc n="lb"/>
士章第五<pc n="lb"/>
資於事父以事母而愛同資於事父以事君<pc n="lb"/>
而敬同<hi>資取也言愛父與母同敬父與君同</hi>故母取其愛而君<pc n="lb"/>
取其敬兼之者父也<hi>言事父兼愛與敬也</hi>故以孝事君<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>則忠<hi>移事父孝以事於君則爲忠矣</hi>以敬事長則順<hi>移事兄敬以事於長則爲順矣</hi>忠順不失以事其上然後能保其禄<pc n="lb"/>
位而守其祭祀<hi>能盡忠順以事君長則常安禄位永守祭祀</hi>蓋士<pc n="lb"/>
之孝也詩云夙興夜寐無忝爾所生<hi>忝辱也所生謂父母也義取早起夜寐無辱其親也○忝吐簟反</hi>
                    <pc n="lb"/>
庶人章第六<pc n="lb"/>
用天之道<hi>春生夏長秋斂冬藏舉事順時此用天道也</hi>分地之利<pc n="lb"/>
<hi>分別五土視其髙下各盡所宜此分地利也</hi>謹身節用以養父母<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
                    <hi>身恭謹則逺恥辱用節省則免飢寒公賦旣足則私養不闕○養羊尙反</hi>此庶人<pc n="lb"/>
之孝也<hi>庶人爲孝唯此而巳</hi>故自天子至於庶人孝無<pc n="lb"/>
終始而患不及者未之有也<hi>始自天子終於庶人尊卑雖殊孝道同致而患不能及者未之有也言無此理故曰未有</hi>
                    <pc n="lb"/>
三才章第七<pc n="lb"/>
曾子曰甚哉孝之大也<hi>參聞行孝無限髙卑始知孝之爲大也</hi>
                    <pc n="lb"/>
子曰夫孝天之經也地之義也民之行也<hi>經常也利物爲義孝爲百行之首人之恒德若三辰運天而有常五土分地而爲義也○行下<pc n="lb"/>
                        <pb n="4b"/>孟反下同</hi>天地之經而民是則之<hi>天有常明地有常利言人法則天地亦以孝爲常行也</hi>則天之明因地之利以順天下<pc n="lb"/>
是以其敎不肅而成其政不嚴而治<hi>法天明以爲常因地利以行義順此以施政敎則不待嚴肅而成理也</hi>先王見敎之可<pc n="lb"/>
以化民也<hi>見因天地敎化人之易也</hi>是故先之以博愛而<pc n="lb"/>
民莫遺其親<hi>君愛其親則人化之無有遺其親者</hi>陳之以德義<pc n="lb"/>
而民興行<hi>陳說德義之美爲衆所慕則人起心而行之</hi>先之以敬<pc n="lb"/>
讓而民不爭<hi>君行敬讓則人化而不爭</hi>導之以禮樂而民<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>和睦<hi>禮以檢其跡樂以正其心則和睦矣</hi>示之以好惡而民知<pc n="lb"/>
禁<hi>示好以引之示惡以止之則人知有禁令不敢犯也○好如字又呼報反惡如字又烏路反</hi>詩云赫赫師尹民具爾瞻<hi>赫赫明盛貌也尹氏爲太師周之三公也義取大臣助君行化人皆瞻之也</hi>
                    <pc n="lb"/>
孝治章第八<pc n="lb"/>
子曰昔者明王之以孝治天下也<hi>言先代聖明之王以至德要道化人是爲孝理</hi>不敢遺小國之臣而況於公侯<pc n="lb"/>
伯子男乎<hi>小國之臣至卑者耳王尙接之以禮況於五等諸侯是廣敬也</hi>故<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>得萬國之懽心以事其先王<hi>萬國舉其大數也言行孝道以理天下皆得懽心則各以其職來助祭也</hi>治國者不敢侮於鰥寡<pc n="lb"/>
而況於士民乎<hi>理國謂諸侯也鰥寡國之微者君尙不敢輕侮況知禮義之士乎○侮亡甫反鰥古頑反</hi>故得百姓之懽心以事其先<pc n="lb"/>
君<hi>諸侯能行孝理得所統之懽心則皆恭事助其祭享也</hi>治家者不敢<pc n="lb"/>
失於臣妾而況於妻子乎<hi>理家謂卿大夫臣妾家之賤者妻子家之貴者</hi>故得人之懽心以事其親<hi>卿大夫位以材進受禄養親若能孝理其家則得小大之懽心助其奉養</hi>夫然故生則親安之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>祭則鬼享之<hi>夫然者然上孝理皆得懽心則存安其榮沒享其祭</hi>是以<pc n="lb"/>
天下和平災害不生禍亂不作<hi>上敬下懽存安沒享人用和睦以致太平則災害禍亂無因而起</hi>故明王之以孝治天下<pc n="lb"/>
也如此<hi>言明王以孝爲理則諸侯以下化而行之故致如此福應</hi>詩云有<pc n="lb"/>
覺德行四國順之<hi>覺大也義取天子有大德行則四方之國順而行之○行下孟反下之行同</hi>
                    <pc n="lb"/>
聖治章第九<pc n="lb"/>
曾子曰敢問聖人之德無以加於孝乎<hi>曾子問明<pc n="lb"/>
                        <pb n="6b"/>王孝理以致和平又問聖人德敎更有大於孝否</hi>子曰天地之性人<pc n="lb"/>
爲貴<hi>貴其異於萬物也</hi>人之行莫大於孝<hi>孝者德之本也</hi>孝<pc n="lb"/>
莫大於嚴父<hi>萬物資始於乾人倫資父爲天故孝行之大莫過尊嚴其父也</hi>
                    <pc n="lb"/>
嚴父莫大於配天則周公其人也<hi>謂父爲天雖無貴賤然以父配天之禮始自周公故曰其人也</hi>昔者周公郊祀后稷以<pc n="lb"/>
配天<hi>后稷周之始祖也郊謂圜丘祀天也周公攝政因行郊天之祭乃尊始祖以配之也</hi>宗祀文王於明堂以配上帝<hi>明堂天子布政之宮也周公因祀五方上帝於明堂乃尊文王以配之也</hi>是以四海之內各以<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>其職來祭<hi>君行嚴配之禮則德敎刑於四海海內諸侯各脩其職來助祭也</hi>
                    <pc n="lb"/>
夫聖人之德又何以加於孝乎<hi>言無大於孝者</hi>故親<pc n="lb"/>
生之膝下以養父母日嚴<hi>親猶愛也膝下謂孩幼之時也言親愛之心生於孩幼比及年長漸識義方則日加尊嚴能致敬於父母也○養羊尙反</hi>聖<pc n="lb"/>
人因嚴以敎敬因親以敎愛<hi>聖人因其親嚴之心敦以愛敬之敎故出以就傅趨而過庭以敎敬也抑搔癢痛縣衾篋枕以敎愛也</hi>聖人之<pc n="lb"/>
敎不肅而成其政不嚴而治<hi>聖人順民心以行愛敬制禮則以施政敎亦不待嚴肅而成理也</hi>其所因者本也<hi>本謂孝也</hi>父子<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>之道天性也君臣之義也<hi>父子之道天性之常加以尊嚴又有君臣之義</hi>父母生之續莫大焉<hi>父母生子傳體相續人倫之道莫大於斯</hi>君親臨之厚莫重焉<hi>謂父爲君以臨於已恩義之厚莫重於斯</hi>
                    <pc n="lb"/>
故不愛其親而愛他人者謂之悖德不敬其<pc n="lb"/>
親而敬他人者謂之悖禮<hi>言盡愛敬之道然後施敎於人違此則於德禮爲悖也○悖蒲對反</hi>以順則逆民無則焉<hi>行敎以順人心今自逆之則下無所法則也</hi>不在於善而皆在於凶德<hi>善謂身行愛敬也凶謂悖其德禮也</hi>雖得之君子不貴也<hi>言悖其德禮雖<pc n="lb"/>
                        <pb n="8a"/>得志於人上君子之所不貴也</hi>君子則不然<hi>不悖德禮也</hi>言思可<pc n="lb"/>
道行思可樂<hi>思可道而後言人必信也思可樂而後行人必恱也○行下孟反樂音洛</hi>德義可尊作事可法<hi>立德行義不違道正故可尊也制作事業動得物宜故可法也</hi>容止可觀進退可度<hi>容止威儀也必合規矩則可觀也進退動靜也不越禮法則可度也</hi>以臨其民是以其民<pc n="lb"/>
畏而愛之則而象之<hi>君行六事臨於其人則下畏其威愛其德皆放象於君也</hi>故能成其德敎而行其政令<hi>上正身以率下下順上而法之則德敎成政令行也</hi>詩云淑人君子其儀不忒<hi>淑善<pc n="lb"/>
                        <pb n="8b"/>也忒差也義取君子威儀不差爲人法則○淑常六反忒他得反</hi>
                    <pc n="lb"/>
紀孝行章第十<hi>○行下孟反</hi>
                    <pc n="lb"/>
子曰孝子之事親也居則致其敬<hi>平居必盡其敬</hi>養<pc n="lb"/>
則致其樂<hi>就養能致其懽○養羊尙反下同樂音洛</hi>病則致其憂<pc n="lb"/>
<hi>色不滿容行不正履○疾甚曰病</hi>喪則致其哀<hi>擗踊哭泣盡其哀情</hi>祭<pc n="lb"/>
則致其嚴<hi>齋戒沐浴明發不寐</hi>五者備矣然後能事親<pc n="lb"/>
<hi>五者闕一則未爲能</hi>事親者居上不驕<hi>當莊敬以臨下也</hi>爲下<pc n="lb"/>
不亂<hi>當恭謹以奉上也</hi>在醜不爭<hi>醜衆也爭競也當和順以從衆也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>居上而驕則亡爲下而亂則刑在醜而爭則<pc n="lb"/>
兵<hi>謂以兵刃相加</hi>三者不除雖日用三牲之養猶爲<pc n="lb"/>
不孝也<hi>三牲太牢也孝以不毀爲先言上三事皆可亡身而不除之雖日致太牢之養固非孝也</hi>
                    <pc n="lb"/>
五刑章第十一<pc n="lb"/>
子曰五刑之屬三千而罪莫大於不孝<hi>五刑謂墨劓剕宮大辟也條有三千而罪之大者莫過不孝</hi>要君者無上<hi>君者臣之稟命也而敢要之是無上也○要於驕反</hi>非聖人者無法<hi>聖人制作禮法<pc n="lb"/>
                        <pb n="9b"/>而敢非之是無法也</hi>非孝者無親<hi>善事父母爲孝而敢非之是無親也</hi>此<pc n="lb"/>
大亂之道也<hi>言人有上三惡豈惟不孝乃是大亂之道</hi>
                    <pc n="lb"/>
廣要道章第十二<pc n="lb"/>
子曰敎民親愛莫善於孝敎民禮順莫善於<pc n="lb"/>
悌<hi>言敎人親愛禮順無加於孝悌也</hi>移風易俗莫善於樂<hi>風俗移易先入樂聲變隨人心正由君德正之與變因樂而彰故曰莫善於樂</hi>安上治<pc n="lb"/>
民莫善於禮<hi>禮所以正君臣父子之別明男女長幼之序故可以安上化下也</hi>禮者敬而巳矣<hi>敬者禮之本也</hi>故敬其父則子恱<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>敬其兄則弟恱敬其君則臣恱敬一人而千<pc n="lb"/>
萬人恱<hi>居上敬下盡得懽心故曰恱也</hi>所敬者寡而恱者衆<pc n="lb"/>
此之謂要道也<pc n="lb"/>
廣至德章第十三<pc n="lb"/>
子曰君子之敎以孝也非家至而日見之也<pc n="lb"/>
<hi>言敎不必家到戶至日見而語之但行孝於內其化自流於外</hi>敎以孝所以<pc n="lb"/>
敬天下之爲人父者也敎以悌所以敬天下<pc n="lb"/>
之爲人兄者也<hi>舉孝悌以爲敎則天下之爲人子弟者無不敬其父兄也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>敎以臣所以敬天下之爲人君者也<hi>舉臣道以爲敎則天下之爲人臣者無不敬其君也</hi>詩云愷悌君子民之父母<pc n="lb"/>
<hi>愷樂也悌易也義取君以樂易之道化人則爲天下蒼生之父母也○愷苦亥反悌徒禮反</hi>非至德其孰能順民如此其大者乎<pc n="lb"/>
廣揚名章第十四<pc n="lb"/>
子曰君子之事親孝故忠可移於君<hi>以孝事君則忠</hi>
                    <pc n="lb"/>
事兄悌故順可移於長<hi>以敬事長則順○長丁丈反</hi>居家<pc n="lb"/>
理故治可移於官<hi>君子所居則化故可移於官也</hi>是以行成<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>於內而名立於後世矣<hi>脩上三德於內名自傳於後代○行下孟反</hi>
                    <pc n="lb"/>
諫爭章第十五<hi>○爭去聲篇內竝同</hi>
                    <pc n="lb"/>
曾子曰若夫慈愛恭敬安親揚名則聞命矣<pc n="lb"/>
敢問子從父之令可謂孝乎<hi>事父有隱無犯又敬不違故疑而問之也</hi>子曰是何言與是何言與<hi>有非而從成父不義理所不可故再言之○與平聲</hi>昔者天子有爭臣七人雖無道<pc n="lb"/>
不失其天下諸侯有爭臣五人雖無道不失<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>其國大夫有爭臣三人雖無道不失其家<hi>降殺以兩尊卑之差爭謂諫也言雖無道爲有爭臣則終不至失天下亡家國也</hi>士有<pc n="lb"/>
爭友則身不離於令名<hi>令善也益者三友言受忠吿故不失其善名○離力智反</hi>父有爭子則身不陷於不義<hi>父失則諫故免陷於不義</hi>故當不義則子不可以不爭於父臣不<pc n="lb"/>
可以不爭於君<hi>不爭則非忠孝</hi>故當不義則爭之從<pc n="lb"/>
父之令又焉得爲孝乎<hi>○焉於虔反</hi>
                    <pc n="lb"/>
應感章第十六<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>子曰昔者明王事父孝故事天明事母孝故<pc n="lb"/>
事地察<hi>王者父事天母事地言能敬事宗廟則事天地能明察也</hi>長幼順<pc n="lb"/>
故上下治<hi>君能尊諸父先諸兄則長幼之道順君人之化理</hi>天地明<pc n="lb"/>
察神明彰矣<hi>事天地能明察則神感至誠而降福祐故曰彰也</hi>故雖<pc n="lb"/>
天子必有尊也言有父也必有先也言有兄<pc n="lb"/>
也<hi>父謂諸父兄謂諸兄皆祖考之胤也禮君讌族人與父兄齒也</hi>宗廟致敬<pc n="lb"/>
不忘親也<hi>言能敬事宗廟則不敢忘其親也</hi>脩身愼行恐辱<pc n="lb"/>
先也<hi>天子雖無上於天下猶脩持其身謹愼其行恐辱先祖而毀盛業也</hi>宗廟<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>致敬鬼神著矣<hi>事宗廟能盡敬則祖考來格享於克誠故曰著也</hi>孝<pc n="lb"/>
悌之至通於神明光于四海無所不通<hi>能敬宗廟順長幼以極孝悌之心則至性通於神明光於四海故曰無所不通</hi>詩云自西<pc n="lb"/>
自東自南自北無思不服<hi>義取德敎流行莫不服義從化也</hi>
                    <pc n="lb"/>
事君章第十七<pc n="lb"/>
子曰君子之事上也<hi>上謂君也</hi>進思盡忠<hi>進見於君則思盡忠節</hi>退思補過<hi>君有過失則思補益</hi>將順其美<hi>將行也君有美善則順而行之</hi>匡救其惡<hi>匡正也救止也君有過惡則正而止之</hi>故上<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>下能相親也<hi>下以忠事上上以義接下君臣同德故能相親</hi>詩云心<pc n="lb"/>
乎愛矣遐不謂矣中心藏之何日忘之<hi>遐逺也義取臣心愛君雖離左右不謂爲逺愛君之志常藏心中無日暫忘也</hi>
                    <pc n="lb"/>
喪親章第十八<pc n="lb"/>
子曰孝子之喪親也<hi>生事巳畢死事未見故發此章○喪如字又丁浪反</hi>哭不偯<hi>氣竭而息聲不委曲○偯於豈反</hi>禮無容<hi>觸地無容</hi>言<pc n="lb"/>
不文<hi>不爲文飾</hi>服美不安<hi>不安美飾故服衰麻</hi>聞樂不樂<hi>悲哀在心故不樂也○不樂音洛</hi>食旨不甘<hi>旨美也不甘美味故䟽食水飲</hi>此<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>哀慼之情也<hi>謂上六句</hi>三日而食敎民無以死傷<pc n="lb"/>
生毀不滅性此聖人之政也<hi>不食三日哀毀過情滅性而死皆虧孝道故聖人制禮施敎不令至於殞滅</hi>喪不過三年示民有<pc n="lb"/>
終也<hi>三年之喪天下達禮使不肖企及賢者俯從夫孝子有終身之憂聖人以三年爲制者使人知有終竟之限也</hi>爲之棺椁衣衾而舉之<hi>周尸爲棺周棺爲椁衣謂斂衣衾被也舉謂舉尸內於棺也○椁音郭</hi>陳其簠簋而<pc n="lb"/>
哀戚之<hi>簠簋祭器也陳奠素器而不見親故哀戚也○簠音甫簋音軌</hi>擗踊<pc n="lb"/>
哭泣哀以送之<hi>男踊女擗祖載送之○擗婢亦反踊音勇</hi>卜其宅<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>兆而安措之<hi>宅墓穴也兆營域也葬事大故卜之○兆卦也廣雅云葬地</hi>
                    <pc n="lb"/>
爲之宗廟以鬼享之<hi>立廟祔祖之後則以鬼禮享之</hi>春秋祭<pc n="lb"/>
祀以時思之<hi>寒暑變移益用增感以時祭祀展其孝思也</hi>生事愛<pc n="lb"/>
敬死事哀戚生民之本盡矣死生之義備矣<pc n="lb"/>
孝子之事親終矣<hi>愛敬哀戚孝行之始終也備陳死生之義以盡孝子之情</hi>
                    <pc n="lb"/>
孝經一卷<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
                    <pb n="15a"/>
                </p>

  </div>
        </body>
    </text>
</TEI>