<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
黄帝素問靈樞經卷之一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>〇九鍼十二原第一<hi>法天</hi>
                    <pc n="lb"/>
黄帝問於歧伯曰余子萬民養百姓而收其<pc n="lb"/>
租税余哀其不給而屬有疾病余欲勿使被<pc n="lb"/>
毒藥無用砭石欲以微鍼通其經脉調其血<pc n="lb"/>
氣營其逆順出入之㑹令可傳於後世必朙<pc n="lb"/>
為之法令終而不滅乆而不絶易用難忘為<pc n="lb"/>
之經紀異其章别其表裏為之終始令各有<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
形先立鍼經願聞其情歧伯荅曰臣請推而<pc n="lb"/>
次之令有綱紀始於一終於九焉請言其道<pc n="lb"/>
小鍼之要易陳而難入麤守形上守神神乎<pc n="lb"/>
神客在門未覩其疾惡知其原刺之微在速<pc n="lb"/>
遲麤守關上守機機之動不離其空空中之<pc n="lb"/>
機清静而微其來不可逢其徃不可追知機<pc n="lb"/>
之道者不可掛以髮不知機道叩之不發知<pc n="lb"/>
其徃來要與之期麤之闇乎妙哉工獨有之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
徃者為逆來者為順朙知逆順正行無問逆<pc n="lb"/>
而奪之惡得無虛追而濟之惡得無實迎之<pc n="lb"/>
隨之以意和之鍼道畢矣凡用鍼者虚則實<pc n="lb"/>
之滿則泄之宛陳則除之邪勝則虚之大要<pc n="lb"/>
曰徐而疾則實疾而徐則虚言實與虚若有<pc n="lb"/>
若無察後與先若存若亡為虚與實若得若<pc n="lb"/>
失虚實之要九鍼最妙補寫之時以鍼為之<pc n="lb"/>
寫曰必持内之放而出之排陽得鍼邪氣得<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
泄按而引鍼是謂内温血不得散氣不得出<pc n="lb"/>
也補曰隨之隨之意若妄之若行若按如蟁<pc n="lb"/>
䖟止如留如還去如絃絶令左屬右其氣故<pc n="lb"/>
止外門已閉中氣乃實必無留血急取誅之<pc n="lb"/>
持鍼之道堅者為寳正指直刺無鍼左右神<pc n="lb"/>
在秋毫屬意病者審視血脉者刺之無殆方<pc n="lb"/>
刺之時必在懸陽及與兩衛神屬勿去知病<pc n="lb"/>
存亾血脉者在腧横居視之獨澄切之獨堅<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
九鍼之名各不同形一曰鑱鍼長一寸六分<pc n="lb"/>
二曰員鍼長一寸六分三曰鍉鍼長三寸半<pc n="lb"/>
四曰鋒鍼長一寸六分五曰鈹鍼長四寸廣<pc n="lb"/>
二分半六曰員利鍼長一寸六分七曰毫鍼<pc n="lb"/>
長三寸六分八曰長鍼長七寸九曰大鍼長<pc n="lb"/>
四寸鑱鍼者頭大末銳去寫陽氣員鍼者鍼<pc n="lb"/>
如卵形揩摩分間不得傷肌肉以寫分氣鍉<pc n="lb"/>
鍼者鋒如黍粟之銳主按脉勿陷以致其氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
鋒鍼者刃三隅以發痼疾鈹鍼者末如劒鋒<pc n="lb"/>
以取大膿員利鍼者大如氂且員且鋭中身<pc n="lb"/>
微大以取㬥氣毫鍼者尖如蟁䖟喙静以徐<pc n="lb"/>
徃微以久留之而養以取痛痺長鍼者鋒利<pc n="lb"/>
身薄可以取遠痺大鍼者尖如梃其鋒微員<pc n="lb"/>
以寫機關之水也九鍼畢矣夫氣之在脉也<pc n="lb"/>
邪氣在上濁氣在中清氣在下故鍼䧟脉則<pc n="lb"/>
邪氣出鍼中脉則濁氣出鍼大深則邪氣反<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
沉病益故曰皮肉筋脉各有所處病各有所<pc n="lb"/>
宜各不同形各以任其所宜無實無虛損不<pc n="lb"/>
足而益有餘是謂甚病病益甚取五脉者死<pc n="lb"/>
取三脉者恇奪隂者死奪陽者狂鍼害畢矣<pc n="lb"/>
刺之而氣不至無問其數刺之而氣至乃去<pc n="lb"/>
之勿復鍼鍼各有所宜各不同形各任其所<pc n="lb"/>
爲刺之要氣至而有効効之信若風之吹雲<pc n="lb"/>
朙乎若見蒼天刺之道畢矣黄帝曰願聞五<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
藏六府所出之處歧伯曰五藏五腧五五二<pc n="lb"/>
十五腧六府六腧六六三十六腧經脉十二<pc n="lb"/>
絡脉十五凡二十七氣以上下所出為井所<pc n="lb"/>
溜為滎所注為腧所行為經所以為合二十<pc n="lb"/>
七氣所行皆在五腧也節之交三百六十五<pc n="lb"/>
㑹知其要者一言而終不知其要流散無竆<pc n="lb"/>
所言節者神氣之所遊行出入也非皮肉筋<pc n="lb"/>
骨也覩其色察其目知其散復一其形聽其<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
動静知其邪正右主推之左持而御之氣至<pc n="lb"/>
而去之凡將用鍼必先診脉視氣之劇易乃<pc n="lb"/>
可以治也五藏之氣已絶於内而用鍼者反<pc n="lb"/>
實其外是謂重竭重竭必死其死也靜治之<pc n="lb"/>
者輙反其氣取腋與膺五藏之氣已絶於外<pc n="lb"/>
而用鍼者反實其内是謂逆厥逆厥則必死<pc n="lb"/>
其死也躁治之者反取四末刺之害中而不<pc n="lb"/>
去則精泄害中而去則致氣精泄則病益甚<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
而恇致氣則生為癰瘍五藏有六府六府有<pc n="lb"/>
十二原十二原出於四闗四闗主治五藏五<pc n="lb"/>
藏有疾當取之十二原十二原者五藏之所<pc n="lb"/>
以禀三百六十五節氣味也五藏有疾也應<pc n="lb"/>
出十二原二原各有所出朙知其原覩其應<pc n="lb"/>
而知五藏之害矣陽中之少隂肺也其原出<pc n="lb"/>
於大淵大淵二陽中之太陽心也其原出於<pc n="lb"/>
大陵大陵二隂中之少陽肝也其原出於太<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
衝太衝二隂中之至隂脾也其原出於太白<pc n="lb"/>
太白二隂中之太隂腎也其原出於太谿太<pc n="lb"/>
谿二膏之原出於鳩尾鳩尾一肓之原出於<pc n="lb"/>
脖胦脖胦一凡此十二原者主治五藏六府<pc n="lb"/>
之有疾者也脹取三陽飱泄取三隂今夫五<pc n="lb"/>
藏之有疾也譬猶刺也猶汚也猶結也猶閇<pc n="lb"/>
也刺雖乆猶可拔也汚雖久猶可雪也結雖<pc n="lb"/>
久猶可解也閇雖久猶可決也或言久疾之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
不可取者非其説也夫善用鍼者取其疾也<pc n="lb"/>
猶拔刺也猶雪汚也猶解結也猶決閇也疾<pc n="lb"/>
雖久猶可畢也言不可治者未得其術也刺<pc n="lb"/>
諸熱者如以手探湯刺寒清者如人不欲行<pc n="lb"/>
隂有陽疾者取之下陵三里正徃無殆氣下<pc n="lb"/>
乃止不下復始也疾高而内者取之隂之陵<pc n="lb"/>
泉疾高而外者取之陽之陵泉也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宛陳<hi>藴又於阮切上音鬱又音</hi>氂<hi>又音毫/莫高切</hi>在腧<hi>切春遇</hi>鑱<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<hi>切鉏銜</hi>鍉<hi>低/音</hi>鈹<hi>皮/音</hi>䖟喙<hi>穢切/下許</hi>取三脉者恇<hi>王曲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>謂不足也切謹按恇</hi>脖胦<hi>朗切又於桑切/上蒲没切下烏</hi>溜<hi>經當作謹按難</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>流</hi>滎<hi>小水也音營絶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>〇本輸第二<hi>法地</hi>
                    <pc n="lb"/>
黄帝問於歧伯曰凡刺之道必通十二經絡<pc n="lb"/>
之所終始絡脉之所别處五輸之所留六府<pc n="lb"/>
之所與合四時之所出入五藏之所溜處闊<pc n="lb"/>
數之度淺深之狀高下所至願聞其解歧伯<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
曰請言其次也肺出於少商少商者手大指<pc n="lb"/>
端内側也為井木溜于魚際魚際者手魚也<pc n="lb"/>
爲滎注于大淵大淵魚後一寸䧟者中也爲<pc n="lb"/>
腧行于經渠經渠寸口中也動而不居爲經<pc n="lb"/>
入于尺澤尺澤肘中之動脉也爲合手太隂<pc n="lb"/>
經也心出於中衝中衝手中指之端也爲井<pc n="lb"/>
木溜於勞宫勞宫掌中中指本節之内間也<pc n="lb"/>
爲滎注于大陵大陵掌後兩骨之間方下者<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
也爲腧行於間使間使之道兩筋之間三寸<pc n="lb"/>
之中也有過則至無過則止爲經入于曲澤<pc n="lb"/>
曲澤肘内廉下䧟者之中也屈而得之爲合<pc n="lb"/>
手少隂也肝出于大敦大敦者足大指之端<pc n="lb"/>
及三毛之中也爲井木溜于行間行間足大<pc n="lb"/>
指間也爲滎注于大衝大衝行間上二寸䧟<pc n="lb"/>
者之中也爲腧行于中封中封内踝之前一<pc n="lb"/>
寸半䧟者之中使逆則宛使和則通摇足而<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
得之爲經入于曲泉曲泉輔骨之下大筋之<pc n="lb"/>
上也屈膝而得之爲合足厥隂也脾出于隱<pc n="lb"/>
白隱白者足大指之端内側也爲井木溜于<pc n="lb"/>
大都大都本節之後下䧟者之中也爲滎注<pc n="lb"/>
于太白太白腕骨之下也爲腧行于商丘商<pc n="lb"/>
丘内踝之下䧟者之中也爲經入于隂之陵<pc n="lb"/>
泉隂之陵泉輔骨之下䧟者之中也伸而得<pc n="lb"/>
之為合足太隂也腎出于湧泉湧泉者足心<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
也爲井木溜于然谷然谷然骨之下者也爲<pc n="lb"/>
滎注于大谿大谿内踝之後跟骨之上䧟中<pc n="lb"/>
者也爲腧行于復留復留上内踝二寸動而<pc n="lb"/>
不休爲經入于隂谷隂谷輔骨之後大筋之<pc n="lb"/>
下小筋之上也按之應手屈膝而得之爲合<pc n="lb"/>
足少隂經也膀胱出於至隂至隂者足小指<pc n="lb"/>
之端也爲井金溜于通谷通谷本節之前外<pc n="lb"/>
側也爲滎注于朿骨朿骨本節之後䧟者中<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
也爲腧過于京骨京骨足外側大骨之下爲<pc n="lb"/>
原行于崑崙崑崙在外踝之後跟骨之上爲<pc n="lb"/>
經入于委中委中膕中央爲合委而取之足<pc n="lb"/>
太陽也膽出于竅隂竅隂者足小指次指之<pc n="lb"/>
端也爲井金溜于俠谿俠谿足小指次指之<pc n="lb"/>
間也爲滎注于臨泣臨泣上行一寸半䧟者<pc n="lb"/>
中也爲腧過于丘墟丘墟外踝之前下䧟者<pc n="lb"/>
中也爲原行于陽輔陽輔外踝之上輔骨之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
前及絶骨之端也為經入于陽之陵泉陽之<pc n="lb"/>
陵泉在膝外䧟者中也為合伸而得之足少<pc n="lb"/>
陽也胃出于厲兌厲兌者足大指内次指之<pc n="lb"/>
端也為井金溜于内庭内庭次指外間也為<pc n="lb"/>
滎注于䧟谷䧟谷者上中指内間上行二寸<pc n="lb"/>
䧟者中也爲腧過于衝陽衝陽足跗上五寸<pc n="lb"/>
䧟者中也爲原摇足而得之行于解谿解谿<pc n="lb"/>
上衝陽一寸半䧟者中也爲經入于下陵下<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
陵膝下三寸胻骨外三里也為合復下三里<pc n="lb"/>
三寸爲巨虛上廉復下上廉三寸為巨虚下<pc n="lb"/>
廉也大腸屬上小腸屬下足陽朙胃脉也大<pc n="lb"/>
腸小腸皆屬于胃是足陽朙也三焦者上合<pc n="lb"/>
手少陽出于關衝關衝者手小指次指之端<pc n="lb"/>
也爲井金溜于液門液門小指次指之間也<pc n="lb"/>
爲滎注于中渚中渚本節之後䧟者中也爲<pc n="lb"/>
腧過于陽池陽池在腕上䧟者之中也爲原<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
行于支溝支溝上腕三寸兩骨之間䧟者中<pc n="lb"/>
也爲經入于天井天井在肘外大骨之上䧟<pc n="lb"/>
者中也爲合屈肘乃得之三焦下腧在于足<pc n="lb"/>
大指之前少陽之後出于膕中外廉名曰委<pc n="lb"/>
陽是太陽絡也手少陽經也三焦者足少陽<pc n="lb"/>
太隂<hi>作陽一本</hi>之所將太陽之别也上踝五寸别<pc n="lb"/>
入貫腨腸出于委陽並太陽之正入絡膀胱<pc n="lb"/>
約下焦實則閉癃虚則遺溺遺溺則補之閉<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
癃則冩之手太陽小腸者上合於太陽出于<pc n="lb"/>
少澤少澤小指之端也爲井金溜于前谷前<pc n="lb"/>
谷在手外廉本節前䧟者中也爲滎注于後<pc n="lb"/>
谿後谿者在手外側本節之後也為腧過于<pc n="lb"/>
腕骨腕骨在手外側腕骨之前爲原行于陽<pc n="lb"/>
谷陽谷在鋭骨之下䧟者中也爲經入于小<pc n="lb"/>
海小海在肘内大骨之外去端半寸䧟者中<pc n="lb"/>
也伸臂而得之為合手太陽經也太腸上合<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
手陽朙出于商陽商陽大指次指之端也爲<pc n="lb"/>
井金溜于本節之前二間爲滎注于本節之<pc n="lb"/>
後三間爲腧過于合谷合谷在大指歧骨之<pc n="lb"/>
間爲原行于陽谿陽谿在兩筋間䧟者中也<pc n="lb"/>
爲經入于曲池在肘外輔骨䧟者中屈臂而<pc n="lb"/>
得之爲合手陽朙也是謂五藏六府之腧五<pc n="lb"/>
五二十五腧六六三十六腧也六府皆出足<pc n="lb"/>
之三陽上合于手者也缺盆之中任脉也名<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
曰天突一次任脉側之動脉足陽朙也名曰<pc n="lb"/>
人迎二次脉手陽朙也名曰扶突三次脉手<pc n="lb"/>
太陽也名曰天窻四次脉足少陽也名曰天<pc n="lb"/>
容五次脉手少陽也名曰天牖六次脉足太<pc n="lb"/>
陽也名曰天柱七次脉頸中央之脉督脉也<pc n="lb"/>
名曰風府腋内動脉手太隂也名曰天府腋<pc n="lb"/>
下三寸手心主也名曰天池刺上關者呿不<pc n="lb"/>
能欠刺下關者欠不能呿刺犢鼻者屈不能<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
伸刺兩關者伸不能屈足陽朙挾喉之動脉<pc n="lb"/>
也其腧在膺中手陽朙次在其腧外不至曲<pc n="lb"/>
頰一寸手太陽當曲頰足少陽在耳下曲頰<pc n="lb"/>
之後手少陽出耳後上加完骨之上足太陽<pc n="lb"/>
挾項大筋之中髪際隂尺動脉在五里五腧<pc n="lb"/>
之禁也肺合大腸大腸者傳道之府心合小<pc n="lb"/>
腸小腸者受盛之府肝合膽膽者中精之府<pc n="lb"/>
脾合胃胃者五榖之府腎合膀胱膀胱者津<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
液之府也少陽屬腎腎上連肺故將兩藏三<pc n="lb"/>
焦者中瀆之府也水道出焉屬膀胱是孤之<pc n="lb"/>
府也是六府之所與合者春取絡脉諸滎大<pc n="lb"/>
經分肉之間甚者深取之間者淺取之夏取<pc n="lb"/>
諸腧孫絡肌肉皮膚之上秋取諸合餘如春<pc n="lb"/>
法冬取諸井諸腧之分欲深而留之此四時<pc n="lb"/>
之序氣之所處病之所舎藏之所宜轉筋者<pc n="lb"/>
立而取之可令遂已痿厥者張而刺之可令<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
立快也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>闊數<hi>角切下色</hi>足跗<hi>夫/下音</hi>呿<hi>切/祛遮</hi>腨<hi>切時兖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>〇小鍼解第三<hi>法人</hi>
                    <pc n="lb"/>
所謂易陳者易言也難入者難著于人也麤<pc n="lb"/>
守形者守刺法也上守神者守人之血氣有<pc n="lb"/>
餘不足可補寫也神客者正邪共㑹也神者<pc n="lb"/>
正氣也客者邪氣也在門者邪循正氣之所<pc n="lb"/>
出入也未覩其疾者先知邪正何經之疾也<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
惡知其原者先知何經之病所取之處也刺<pc n="lb"/>
之微在數遲者徐疾之意也麤守關者守四<pc n="lb"/>
肢而不知血氣正邪之徃來也上守機者知<pc n="lb"/>
守氣也機之動不離其空中者知氣之虚實<pc n="lb"/>
用鍼之徐疾也空中之機清浄以微者鍼以<pc n="lb"/>
得氣密意守氣勿失也其來不可逢者氣盛<pc n="lb"/>
不可補也其徃不可追者氣虛不可寫也不<pc n="lb"/>
可掛以髮者言氣易失也扣之不發言者不<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
知補寫之意也血氣已盡而氣不下也知其<pc n="lb"/>
徃來者知氣之逆順盛虛也要與之期者知<pc n="lb"/>
氣之可取之時也麤之闇者冥冥不知氣之<pc n="lb"/>
微密也妙哉工獨有之者盡知鍼意也徃者<pc n="lb"/>
爲逆者言氣之虛而小小者逆也來者爲順<pc n="lb"/>
者言形氣之平平者順也朙知逆順正行無<pc n="lb"/>
間者言知所取之處也迎而奪之者寫也追<pc n="lb"/>
而濟之者補也所謂虛則實之者氣口虛而<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
當補之也滿則泄之者氣口盛而當寫之也<pc n="lb"/>
宛陳則除之者去血脉也邪勝則虛之者言<pc n="lb"/>
諸經有盛者皆寫其邪也徐而疾則實者言<pc n="lb"/>
徐内而疾出也疾而徐則虛者言疾内而徐<pc n="lb"/>
出也言實與虛若有若無者言實者有氣虛<pc n="lb"/>
者無氣也察後與先若亾若存者言氣之虛<pc n="lb"/>
實補寫之先後也察其氣之已下與常存也<pc n="lb"/>
爲虚與實若得若失者言補者佖然若有得<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
也寫則怳然若有失也夫氣之在脉也邪氣<pc n="lb"/>
在上者言邪氣之中人也高故邪氣在上也<pc n="lb"/>
濁氣在中者言水榖皆入于胃其精氣上注<pc n="lb"/>
於肺濁溜于腸胃言寒温不適飲食不節而<pc n="lb"/>
病生于腸胃故命曰濁氣在中也清氣在下<pc n="lb"/>
者言清濕地氣之中人也必從足始故曰清<pc n="lb"/>
氣在下也鍼䧟脉則邪氣出者取之上鍼中<pc n="lb"/>
脉則濁氣出者取之陽朙合也鍼大深則邪<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
氣反沉者言淺浮之病不欲深刺也深則邪<pc n="lb"/>
氣從之入故曰反沉也皮肉筋脉各有所處<pc n="lb"/>
者言經絡各有所主也取五脉者死言病在<pc n="lb"/>
中氣不足但用鍼盡大寫其諸隂之脉也取<pc n="lb"/>
三陽之脉者唯言盡寫三陽之氣令病人恇<pc n="lb"/>
然不復也奪隂者死言取尺之五里五徃者<pc n="lb"/>
也奪陽者狂正言也覩其色察其目知其散<pc n="lb"/>
復一其形聽其動静者言上工知相五色于<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
目有知調尺寸小大緩急滑濇以言所病也<pc n="lb"/>
知其邪正者知論虛邪與正邪之風也右主<pc n="lb"/>
推之左持而御之者言持鍼而出入也氣至<pc n="lb"/>
而去之者言補寫氣調而去之也調氣在于<pc n="lb"/>
終始一者持心也節之交三百六十五㑹者<pc n="lb"/>
絡脉之滲灌諸節者也所謂五藏之氣已絶<pc n="lb"/>
于内者脉口氣内絶不至反取其外之病處<pc n="lb"/>
與陽經之合有留鍼以致陽氣陽氣至則内<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
重竭重竭則死矣其死也無氣以動故靜所<pc n="lb"/>
謂五藏之氣已絶于外者脉口氣外絶不至<pc n="lb"/>
反取其四末之輸有留鍼以致其隂氣隂氣<pc n="lb"/>
至則陽氣反入入則逆逆則死矣其死也隂<pc n="lb"/>
氣有餘故躁所以察其目者五藏使五色循<pc n="lb"/>
朙循朙則聲章聲章者則言聲與平生異也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>佖然<hi>音必滿貌上皮筆切又</hi>怳然<hi>切狂貌/上吁徃</hi>深内<hi>納下音</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>〇邪氣藏府病形第四<hi>法時</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
黄帝問於歧伯曰邪氣之中人也奈何歧伯<pc n="lb"/>
荅曰邪氣之中人高也黄帝曰高下有度乎<pc n="lb"/>
歧伯曰身半已上者邪中之也身半已下者<pc n="lb"/>
濕中之也故曰邪之中人也無有常中于隂<pc n="lb"/>
則溜于府中于陽則溜于經黄帝曰隂之與<pc n="lb"/>
陽也異名同類上下相㑹經絡之相貫如環<pc n="lb"/>
無端邪之中人或中于隂或中于陽上下左<pc n="lb"/>
右無有恒常其故何也歧伯曰諸陽之㑹皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
在于面中人也方乘虛時及新用力若飲食<pc n="lb"/>
汗出腠理開而中于邪中于面則下陽朙中<pc n="lb"/>
于項則下太陽中于頰則下少陽其中于膺<pc n="lb"/>
背兩脇亦中其經黄帝曰其中于隂奈何歧<pc n="lb"/>
伯荅曰中于隂者常從臂胻始夫臂與胻其<pc n="lb"/>
隂皮薄其肉淖澤故俱受于風獨傷其隂黄<pc n="lb"/>
帝曰此故傷其藏乎歧伯荅曰身之中于風<pc n="lb"/>
也不必動藏故邪入于隂經則其藏氣實邪<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
氣入而不能客故還之於府故中陽則溜于<pc n="lb"/>
經中隂則溜于府黄帝曰邪之中人藏奈何<pc n="lb"/>
歧伯曰愁憂恐懼則傷心形寒寒飲則傷肺<pc n="lb"/>
以其兩寒相感中外皆傷故氣道而上行有<pc n="lb"/>
所墮墜惡血留内若有所大怒氣上而不下<pc n="lb"/>
積于脇下則傷肝有所擊仆若醉入房汗出<pc n="lb"/>
當風則傷脾有所用力舉重若入房過度汗<pc n="lb"/>
出浴水則傷腎黄帝曰五藏之中風奈何歧<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
伯曰隂陽俱感邪乃得徃黄帝曰善哉黄帝<pc n="lb"/>
問於歧伯曰首面與身形也屬骨連筋同血<pc n="lb"/>
合於氣耳天寒則裂地凌冰其卒寒或手足<pc n="lb"/>
懈惰然而其面不衣何也歧伯荅曰十二經<pc n="lb"/>
脉三百六十五絡其血氣皆上于面而走空<pc n="lb"/>
竅其精陽氣上走於目而為睛其别氣走於<pc n="lb"/>
耳而為聽其宗氣上出於鼻而為臭其濁氣<pc n="lb"/>
出於胃走脣舌而為味其氣之津液皆上燻<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
于面而皮又厚其肉堅故天氣甚寒不能勝<pc n="lb"/>
之也黄帝曰邪之中人其病形何如歧伯曰<pc n="lb"/>
虛邪之中身也灑淅動形正邪之中人也微<pc n="lb"/>
先見于色不知于身若有若無若亾若存有<pc n="lb"/>
形無形莫知其情黄帝曰善哉黄帝問於歧<pc n="lb"/>
伯曰余聞之見其色知其病命曰朙按其脉<pc n="lb"/>
知其病命曰神問其病知其處命曰工余願<pc n="lb"/>
聞見而知之按而得之問而極之爲之奈何<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
歧伯荅曰夫色脉與尺之相應也如桴鼓影<pc n="lb"/>
響之相應也不得相失也此亦本末根葉之<pc n="lb"/>
出候也故根死則葉枯矣色脉形肉不得相<pc n="lb"/>
失也故知一則爲工知二則爲神知三則神<pc n="lb"/>
且朙矣黄帝曰願卒聞之歧伯荅曰色青者<pc n="lb"/>
其脉絃也赤者其脉鉤也黄者其脉代也白<pc n="lb"/>
者其脉毛黒者其脉石見其色而不得其脉<pc n="lb"/>
反得其相勝之脉則死矣得其相生之脉則<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
病已矣黄帝問於歧伯曰五藏之所生變化<pc n="lb"/>
之病形何如歧伯荅曰先定其五色五脉之<pc n="lb"/>
應其病乃可别也黄帝曰色脉已定别之奈<pc n="lb"/>
何歧伯曰調其脉之緩急小大滑濇而病變<pc n="lb"/>
定矣黄帝曰調之奈何歧伯荅曰脉急者尺<pc n="lb"/>
之皮膚亦急脉緩者尺之皮膚亦緩脉小者<pc n="lb"/>
尺之皮膚亦減而少氣脉大者尺之皮膚亦<pc n="lb"/>
賁而起脉滑者尺之皮膚亦滑脉濇者尺之<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
皮膚亦濇凡此變者有微有甚故善調尺者<pc n="lb"/>
不待於寸善調脉者不待於色能參合而行<pc n="lb"/>
之者可以為上工上工十全九行二者為中<pc n="lb"/>
工中工十全七行一者為下工下工十全六<pc n="lb"/>
黄帝曰請問脉之緩急小大滑濇之病形何<pc n="lb"/>
如歧伯曰臣請言五藏之病變也心脉急甚<pc n="lb"/>
者爲瘛瘲微急為心痛引背食不下緩甚為<pc n="lb"/>
狂笑微緩為伏梁在心下上下行時唾血太<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
甚爲喉吤微大爲心痺引背善淚出小甚爲<pc n="lb"/>
善噦㣲小爲消癉滑甚爲善渴微滑爲心疝<pc n="lb"/>
引臍小腹鳴濇甚爲瘖微濇爲血溢維厥耳<pc n="lb"/>
鳴顛疾○肺脉急甚爲癲疾微急爲肺寒熱<pc n="lb"/>
怠惰欬唾血引腰背胷若鼻息肉不通緩甚<pc n="lb"/>
爲多汗微緩爲痿瘻偏風頭以下汗出不可<pc n="lb"/>
止太甚爲脛腫微大爲肺痺引胷背起惡日<pc n="lb"/>
光小甚爲泄微小爲消癉滑甚爲息賁上氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
㣲滑為上下出血濇甚為嘔血㣲濇為鼠瘻<pc n="lb"/>
在頸支腋之間下不勝其上其應善痠矣○<pc n="lb"/>
肝脉急甚者為惡言微急為肥氣在脇下若<pc n="lb"/>
覆杯緩甚為善嘔微緩為水瘕痺也太甚為<pc n="lb"/>
内癰善嘔衂微大為肝痺隂縮欬引小腹小<pc n="lb"/>
甚為多飲微小為消癉滑甚為㿉疝微滑為<pc n="lb"/>
遺溺濇甚為溢飲微濇為瘈攣筋痺○脾脉<pc n="lb"/>
急甚為瘈瘲微急為膈中食飲入而還出後<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
沃沫緩甚爲痿厥微緩爲風痿四肢不用心<pc n="lb"/>
慧然若無病太甚為擊仆微大爲疝氣腹裏<pc n="lb"/>
大膿血在腸胃之外小甚為寒熱微小爲消<pc n="lb"/>
癉滑甚為㿉癃微滑為蟲毒蛕蝎腹熱濇甚<pc n="lb"/>
為腸㿉微濇為内㿉多下膿血腎脉急甚爲<pc n="lb"/>
骨癲疾微急為沉厥奔豚足不收不得前後<pc n="lb"/>
緩甚為折脊微緩為洞洞者食不化下嗌還<pc n="lb"/>
出太甚為隂痿微大為石水起臍已下至小<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
腹腄腄然上至胃腕死不治小甚爲洞泄微<pc n="lb"/>
小爲消癉滑甚爲癃㿉微滑爲骨痿坐不能<pc n="lb"/>
起起則目無所見濇甚爲大癰微濇爲不月<pc n="lb"/>
沉痔黄帝曰病之六變者刺之奈何歧伯荅<pc n="lb"/>
曰諸急者多寒緩者多熱大者多氣少血小<pc n="lb"/>
者血氣皆少滑者陽氣盛微有熱濇者多血<pc n="lb"/>
少氣微有寒是故刺急者深内而久留之刺<pc n="lb"/>
緩者淺内而疾發鍼以去其熱刺大者微寫<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
其氣無出其血刺滑者疾發鍼而淺内之以<pc n="lb"/>
寫其陽氣而去其熱刺濇者必中其脉隨其<pc n="lb"/>
逆順而久留之必先按而循之已發鍼疾按<pc n="lb"/>
其痏無令其血出以和其脉諸小者隂陽形<pc n="lb"/>
氣俱不足勿取以鍼而調以甘藥也黄帝曰<pc n="lb"/>
余聞五藏六府之氣滎輸所入爲合令何道<pc n="lb"/>
從入入安連過願聞其故歧伯荅曰此陽脉<pc n="lb"/>
之别入于内屬於府者也黄帝曰滎輸與合<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
各有名乎歧伯荅曰滎輸治外經合治内府<pc n="lb"/>
黄帝曰治内府奈何歧伯曰取之於合黄帝<pc n="lb"/>
曰合各有名乎歧伯荅曰胃合於三里大腸<pc n="lb"/>
合入于巨虚上廉小腸合入于巨虛下亷三<pc n="lb"/>
焦合入於委陽膀胱合入于委中央膽合入<pc n="lb"/>
于陽陵泉黄帝曰取之奈何歧伯荅曰取之<pc n="lb"/>
三里者低跗取之巨虛者舉足取之委陽者<pc n="lb"/>
屈伸而索之委中者屈而取之陽陵泉者正<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
竪膝予之齊下至委陽之陽取之取諸外經<pc n="lb"/>
者揄申而從之黄帝曰願聞六府之病歧伯<pc n="lb"/>
荅曰面熱者足陽朙病魚絡血者手陽朙病<pc n="lb"/>
兩跗之上脉竪䧟者足陽朙病此胃脉也大<pc n="lb"/>
腸病者腸中切痛而鳴濯濯冬日重感于寒<pc n="lb"/>
即泄當臍而痛不能久立與胃同候取巨虛<pc n="lb"/>
上亷胃病者腹䐜脹胃脘當心而痛上肢兩<pc n="lb"/>
脇膈咽不通食飲不下取之三里也○小腸<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
病者小腹痛腰脊控睪而痛時窘之後當耳<pc n="lb"/>
前熱若寒甚若獨肩上熱甚及手小指次指<pc n="lb"/>
之間熱若脉䧟者此其候也手太陽病也取<pc n="lb"/>
之巨虛下廉○三焦病者腹氣滿小腹尤堅<pc n="lb"/>
不得小便窘急溢則水留即為脹候在足太<pc n="lb"/>
陽之外大絡大絡在太陽少陽之間亦見于<pc n="lb"/>
脉取委陽○膀胱病者小腹偏腫而痛以手<pc n="lb"/>
按之即欲小便而不得肩上熱若脉䧟及足<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
小指外廉及脛踝後皆熱若脉䧟取委中央<pc n="lb"/>
○膽病者善太息口苦嘔宿汁心下澹澹恐<pc n="lb"/>
人将捕之嗌中吤吤然數唾在足少陽之本<pc n="lb"/>
末亦視其脉之䧟下者灸之其寒熱者取陽<pc n="lb"/>
陵泉黄帝曰刺之有道乎歧伯荅曰刺此者<pc n="lb"/>
必中氣穴無中肉節中氣穴則鍼染<hi>遊一作</hi>于<pc n="lb"/>
巷中肉節即皮膚痛補寫反則病益篤中筋<pc n="lb"/>
則筋緩邪氣不出與其眞相搏亂而不去反<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
還内著用鍼不審以順為逆也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>中于膺背<hi>肩背一作</hi>亦中其經<hi>下其經/一本作</hi>胻<hi>切戸當</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>淖澤<hi>濁下音液謹詳淖濁也澤液也上奴教切下皆同甲乙經上音</hi>入而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不客<hi>作容一本</hi>瘛瘲<hi>下縱/上治</hi>吤<hi>戒/音</hi>噦<hi>切/乙劣</hi>息賁<hi>音下</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>奔</hi>痠<hi>酸音</hi>瘕<hi>賈/音</hi>㿉<hi>切/徒回</hi>仆<hi>付/音</hi>蛕蝎<hi>腹中長蟲上胡恢切</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>蠧蟲也下胡葛切</hi>腄<hi>切/竹垂</hi>痏<hi>切/榮美</hi>揄<hi>切/舂朱</hi>睪<hi>隂丸音高</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>維厥<hi>隂維故有維厥<graphic n="KR0680" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0680.png" mimeType="image/png"/>詳此經絡有陽維</hi>
                    <pc n="lb"/>
黄帝素問靈樞經卷之一<hi>終</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pb n="26b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
黄帝素問靈樞經卷之二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>〇根結第五<hi>法音</hi>
                    <pc n="lb"/>
歧伯曰天地相感寒暖相移隂陽之道孰少<pc n="lb"/>
孰多隂道偶陽道竒發于春夏隂氣少陽氣<pc n="lb"/>
多隂陽不調何補何寫發于秋冬陽氣少隂<pc n="lb"/>
氣多隂氣盛而陽氣衰故莖葉枯槁濕雨下<pc n="lb"/>
歸隂陽相移何寫何補竒邪離經不可勝數<pc n="lb"/>
不知根結五藏六府折關敗樞開闔而走隂<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
陽大失不可復取九鍼之玄要在終始故能<pc n="lb"/>
知終始一言而畢不知終始鍼道咸絶太陽<pc n="lb"/>
根于至隂結于命門命門者目也陽朙根于<pc n="lb"/>
厲兊結于顙大顙大者鉗耳也少陽根于竅<pc n="lb"/>
隂結于窻籠窻籠者耳中也太陽為開陽朙<pc n="lb"/>
為闔少陽為樞故開折則肉節瀆而㬥病起<pc n="lb"/>
矣故㬥病者取之太陽視有餘不足瀆者皮<pc n="lb"/>
肉宛膲而弱也闔折則氣無所止息而痿疾<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
起矣故痿疾者取之陽朙視有餘不足無所<pc n="lb"/>
止息者眞氣稽留邪氣居之也樞折即骨繇<pc n="lb"/>
而不安於地故骨繇者取之少陽視有餘不<pc n="lb"/>
足骨繇者節緩而不收也所謂骨繇者摇故<pc n="lb"/>
也當竆其本也太隂根于隱白結于大倉少<pc n="lb"/>
隂根于湧泉結于廉泉厥隂根于大敦結于<pc n="lb"/>
玉英絡于膻中太隂爲開厥隂爲闔少陽爲<pc n="lb"/>
樞故開折則倉廩無所輸膈洞膈洞者取之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
太隂視有餘不足故開折者氣不足而生病<pc n="lb"/>
也闔折即氣絶而喜悲悲者取之厥隂視有<pc n="lb"/>
餘不足樞折則脉有所結而不通不通者取<pc n="lb"/>
之少隂視有餘不足有結者皆取之不足足<pc n="lb"/>
太陽根于至隂溜于京骨注于崑崙入于天<pc n="lb"/>
柱飛揚也足少陽根于竅隂溜于丘墟注于<pc n="lb"/>
陽輔入于天容光朙也足陽朙根于厲兌溜<pc n="lb"/>
于衝陽注于下陵入于人迎豐隆也手太陽<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
根于少澤溜于陽谷注于少海入于天窻支<pc n="lb"/>
正也手少陽根于關衝溜于陽池注于支溝<pc n="lb"/>
入于天牖外關也手陽朙根于商陽溜于合<pc n="lb"/>
谷注于陽谿入于扶突偏歷也此所謂十二<pc n="lb"/>
經者盛絡皆當取之一日一夜五十營以營<pc n="lb"/>
五藏之精不應數者名曰狂生所謂五十營<pc n="lb"/>
者五藏皆受氣持其脉口數其至也五十動<pc n="lb"/>
而不一代者五藏皆受氣四十動一代者一<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
藏無氣三十動一代者二藏無氣二十動一<pc n="lb"/>
代者三藏無氣十動一代者四藏無氣不滿<pc n="lb"/>
十動一代者五藏無氣子之短期要在終始<pc n="lb"/>
所謂五十動而不一代者以爲常也以知五<pc n="lb"/>
藏之期子之短期者乍數乍踈也黄帝曰逆<pc n="lb"/>
順五體者言人骨節之小大肉之堅脆皮之<pc n="lb"/>
厚薄血之清濁氣之滑濇脉之長短血之多<pc n="lb"/>
少經絡之數余已知之矣此皆布衣匹夫之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
士也夫王公大人血食之君身體柔脆肌肉<pc n="lb"/>
軟弱血氣慓悍滑利其刺之徐疾淺深多少<pc n="lb"/>
可得同之乎歧伯荅曰膏粱菽藿之味何可<pc n="lb"/>
同也氣滑即出疾其氣濇則出遲氣悍則鍼<pc n="lb"/>
小而入淺氣濇則鍼大而入深深則欲留淺<pc n="lb"/>
則欲疾以此觀之刺布衣者深以留之刺大<pc n="lb"/>
人者微以徐之此皆因氣慓悍滑利也黄帝<pc n="lb"/>
曰形氣之逆順奈何歧伯曰形氣不足病氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
有餘是邪勝也急寫之形氣有餘病氣不足<pc n="lb"/>
急補之形氣不足病氣不足此隂陽氣俱不<pc n="lb"/>
足也不可刺之刺之則重不足重不足則隂<pc n="lb"/>
陽俱竭血氣皆盡五藏空虛筋骨髓枯老者<pc n="lb"/>
絶滅壯者不復矣形氣有餘病氣有餘此謂<pc n="lb"/>
隂陽俱有餘也急寫其邪調其虛實故曰有<pc n="lb"/>
餘者寫之不足者補之此之謂也故曰刺不<pc n="lb"/>
知逆順眞邪相搏滿而補之則隂陽四溢腸<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
胃充郭肝肺内䐜隂陽相錯虛而寫之則經<pc n="lb"/>
脉空虛血氣竭枯腸胃㒤辟皮膚薄著毛腠<pc n="lb"/>
夭膲子之死期故曰用鍼之要在于知調隂<pc n="lb"/>
與陽調隂與陽精氣乃光合形與氣使神内<pc n="lb"/>
藏故曰上工平氣中工亂脉下工絶氣危生<pc n="lb"/>
故曰下工不可不愼也必審五藏變化之病<pc n="lb"/>
五脉之應經絡之實虛皮之柔麤而後取之<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>骨繇<hi>搖音</hi>慓悍<hi>岸切勇㨗貌也/上比昭切下侯</hi>陽道竒<hi>箕音</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>〇夀夭剛柔第六<hi>法律</hi>
                    <pc n="lb"/>
黄帝問於少師曰余聞人之生也有剛有柔<pc n="lb"/>
有弱有强有短有長有隂有陽願聞其方少<pc n="lb"/>
師荅曰隂中有隂陽中有陽審知隂陽刺之<pc n="lb"/>
有方得病所始刺之有理謹度病端與時相<pc n="lb"/>
應内合于五藏六府外合于筋骨皮膚是故<pc n="lb"/>
内有隂陽外亦有隂陽在内者五藏為隂六<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
府爲陽在外者筋骨爲隂皮膚爲陽故曰病<pc n="lb"/>
在隂之隂者刺隂之滎輸病在陽之陽者刺<pc n="lb"/>
陽之合病在陽之隂者刺隂之經病在隂之<pc n="lb"/>
陽者刺絡脉故曰病在陽者命曰風病在隂<pc n="lb"/>
者命曰痺病隂陽俱病命曰風痺病有形而不<pc n="lb"/>
痛者陽之類也無形而痛者隂之類也無形<pc n="lb"/>
而痛者其陽完而隂傷之也急治其隂無攻<pc n="lb"/>
其陽有形而不痛者其隂完而陽傷之也急<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
治其陽無攻其隂隂陽俱動乍有形乍無形<pc n="lb"/>
加以煩心命曰隂勝其陽此謂不表不裏其<pc n="lb"/>
形不乆黄帝問於伯高曰余聞形氣病之先<pc n="lb"/>
後外内之應奈何伯高荅曰風寒傷形憂恐<pc n="lb"/>
忿怒傷氣氣傷藏乃病藏寒傷形乃應形風<pc n="lb"/>
傷筋脉筋脉乃應此形氣外内之相應也黄<pc n="lb"/>
帝曰刺之奈何伯高荅曰病九日者三刺而<pc n="lb"/>
已病一月者十刺而已多少逺近以此衰之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
久痺不去身者視其血絡盡出其血黄帝曰<pc n="lb"/>
外内之病難易之治奈何伯高荅曰形先病<pc n="lb"/>
而未入藏者刺之半其日藏先病而形乃應<pc n="lb"/>
者刺之倍其日此月内難易之應也黄帝問<pc n="lb"/>
於伯髙曰余聞形有緩急氣有盛衰骨有大<pc n="lb"/>
小肉有堅脆皮有厚薄其以立夀夭奈何伯<pc n="lb"/>
高荅曰形與氣相任則夀不相任則夭皮與<pc n="lb"/>
肉相果則夀不相果則夭血氣經絡勝形則<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
夀不勝形則夭黄帝曰何謂形之緩急伯高<pc n="lb"/>
荅曰形充而皮膚緩者則夀形充而皮膚急<pc n="lb"/>
者則夭形充而脉堅大者順也形充而脉小<pc n="lb"/>
以弱者氣衰衰則危矣若形充而顴不起者<pc n="lb"/>
骨小骨小而夭矣形充而大肉䐃堅而有分<pc n="lb"/>
者肉堅肉堅則夀矣形充而大肉無分理不<pc n="lb"/>
堅者肉脆肉脆則夭矣此天之生命所以立<pc n="lb"/>
形定氣而視夀夭者必朙乎此立形定氣而<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
後以臨病人決死生黄帝曰余聞夀夭無以<pc n="lb"/>
度之伯高荅曰牆基卑高不及其地者不滿<pc n="lb"/>
三十而死其有因加疾者不及二十而死也<pc n="lb"/>
黄帝曰形氣之相勝以立夀夭奈何伯高荅<pc n="lb"/>
曰平人而氣勝形者夀病而形肉脱氣勝形<pc n="lb"/>
者死形勝氣者危矣黄帝曰余聞刺有三變<pc n="lb"/>
何謂三變伯高荅曰有刺營者有刺衛者有<pc n="lb"/>
刺寒痺之留經者黄帝曰刺三變者奈何伯<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
高荅曰刺營者出血刺衛者出氣刺寒痺者<pc n="lb"/>
内熱黄帝曰營衛寒痺之爲病奈何伯高荅<pc n="lb"/>
曰營之生病也寒熱少氣血上下行衛之生<pc n="lb"/>
病也氣痛時來時去怫愾賁響風寒客于腸<pc n="lb"/>
胃之中寒痺之為病也留而不去時痛而皮<pc n="lb"/>
不仁黄帝曰刺寒痺内熱奈何伯高荅曰刺<pc n="lb"/>
布衣者以火焠之刺大人者以藥熨之黄帝<pc n="lb"/>
曰藥熨奈何伯高荅曰用淳酒二十升蜀椒<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
一升乾薑一斤桂心一斤凡四種皆㕮咀漬<pc n="lb"/>
酒中用綿絮一斤細白布四丈幷内酒中置<pc n="lb"/>
酒馬矢煴中蓋封塗勿使泄五日五夜出布<pc n="lb"/>
綿絮曝乾之乾復漬以盡其汁毎漬必晬其<pc n="lb"/>
日乃出乾乾幷用滓與綿絮複布爲複巾長<pc n="lb"/>
六七尺爲六七巾則用之生桑炭炙巾以熨<pc n="lb"/>
寒痺所刺之處令熱入至于病所寒復炙巾<pc n="lb"/>
以熨之三十遍而止汗出以巾拭身亦三十<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
遍而止起步内中無見風毎刺必熨如此病<pc n="lb"/>
已矣此所謂内熱也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>顴<hi>權音</hi>䐃堅<hi>腹中䐃脂/上渠永切</hi>怫愾<hi>爲意舒下許氣上扶勿切鬱也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>切</hi>㕮咀<hi>才與切上音甫下</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>〇官鍼第七<hi>法星</hi>
                    <pc n="lb"/>
凡刺之要官鍼最妙九鍼之宜各有所爲長<pc n="lb"/>
短大小各有所施也不得其用病弗能移疾<pc n="lb"/>
淺鍼深内傷良内皮膚爲癰病深鍼淺病氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
不寫支爲大膿病小鍼大氣寫太甚疾必爲<pc n="lb"/>
害病大鍼小氣不泄寫亦復爲敗失鍼之宜<pc n="lb"/>
大者寫小者不移已言其過請言其所施病<pc n="lb"/>
在皮膚無常處者取以鑱鍼于病所膚白勿<pc n="lb"/>
取病在分肉間取以員鍼于病所病在經絡<pc n="lb"/>
痼痺者取以鋒鍼病在脉氣少當補之者取<pc n="lb"/>
以鍉鍼于井滎分輸病爲大膿者取以鈹鍼<pc n="lb"/>
病痺氣㬥發者取以員利鍼病痺氣痛而不<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
去者取以毫鍼病在中者取以長鍼病水腫<pc n="lb"/>
不能通關節者取以大鍼病在五藏固居者<pc n="lb"/>
取以鋒鍼寫于井滎分輸取以四時凡刺有<pc n="lb"/>
九日應九變一曰輸刺輸刺者刺諸經滎輸<pc n="lb"/>
藏腧也二曰逺道刺逺道刺者病在上取之<pc n="lb"/>
下刺府腧也三曰經刺經刺者刺大經之結<pc n="lb"/>
絡經分也四曰絡刺絡刺者刺小絡之血脉<pc n="lb"/>
也五曰分刺分刺者刺分肉之間也六曰大<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
寫刺大寫刺者刺大膿以鈹鍼也七曰毛刺<pc n="lb"/>
毛刺者刺浮痺皮膚也八曰巨刺巨刺者左<pc n="lb"/>
取右右取左九曰焠刺焠刺者刺燔鍼則取<pc n="lb"/>
痺也凡刺有十二節以應十二經一曰偶刺<pc n="lb"/>
偶刺者以手直心若背直痛所一刺前一刺<pc n="lb"/>
後以治心痺刺此者傍鍼之也二曰報刺報<pc n="lb"/>
刺者刺痛無常處也上下行者直内無拔鍼<pc n="lb"/>
以左手隨病所按之乃出鍼復刺之也三曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
恢刺恢刺直刺傍之舉之前後恢筋急以治<pc n="lb"/>
筋痺也四曰齊刺齊刺者直入一傍入二以<pc n="lb"/>
治寒氣小深者或曰三刺三刺者治痺氣小<pc n="lb"/>
深者也五曰揚刺揚刺者正内一傍内四而<pc n="lb"/>
浮之以治寒氣之愽大者也六曰直鍼刺直<pc n="lb"/>
鍼刺者引皮乃刺之以治寒氣之淺者也七<pc n="lb"/>
曰輸刺輸刺者直入直出稀發鍼而深之以<pc n="lb"/>
治氣盛而熱者也八曰短刺短刺者刺骨痺<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
稍摇而深之致鍼骨所以上下摩骨也九曰<pc n="lb"/>
浮刺浮刺者傍入而浮之以治肌急而寒者<pc n="lb"/>
也十曰隂刺隂刺者左右率刺之以治寒厥<pc n="lb"/>
中寒厥足踝後少隂也十一曰傍鍼刺傍鍼<pc n="lb"/>
刺者直刺傍刺各一以治留痺久居者也十<pc n="lb"/>
二曰賛刺賛刺者直入直出數發鍼而淺之<pc n="lb"/>
出血是謂治癰腫也脉之所居深不見者刺<pc n="lb"/>
之微内鍼而久留之以致其空脉氣也脉淺<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
者勿刺按絶其脉乃刺之無令精出獨出其<pc n="lb"/>
邪氣耳所謂三刺則榖氣出者先淺刺絶皮<pc n="lb"/>
以出陽邪再刺則隂邪出者少益深絶皮致<pc n="lb"/>
肌肉未入分肉間也已入分肉之間則榖氣<pc n="lb"/>
出故刺法曰始刺淺之以逐邪氣而來血氣<pc n="lb"/>
後刺深之以致隂氣之邪最後刺極深之以<pc n="lb"/>
下榖氣此之謂也故用鍼者不知年之所加<pc n="lb"/>
氣之盛衰虛實之所起不可以爲工也凡刺<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
有五以應五藏一曰半刺半刺者淺内而疾<pc n="lb"/>
發鍼無鍼傷肉如拔毛狀以取皮氣此肺之<pc n="lb"/>
應也二曰豹文刺豹文刺者左右前後鍼之<pc n="lb"/>
中脉為故以取經絡之血者此心之應也三<pc n="lb"/>
曰關刺關刺者直刺左右盡筋上以取筋痺<pc n="lb"/>
愼無出血此肝之應也或曰淵刺一曰豈刺<pc n="lb"/>
四曰合谷刺合谷刺者左右雞足鍼于分肉<pc n="lb"/>
之間以取肌痺此脾之應也五曰輸刺輸刺<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
者直入直出深内之至骨以取骨痺此腎之<pc n="lb"/>
應也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>燔鍼<hi>煩上音</hi>恢刺<hi>一本作怪字上苦囘切大也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>〇本神第八<hi>法風</hi>
                    <pc n="lb"/>
黄帝問于歧伯曰凡刺之法先必本于神血<pc n="lb"/>
脉營氣精神此五藏之所藏也至其淫泆離<pc n="lb"/>
藏則精失魂魄飛揚志意恍亂智慮去身者<pc n="lb"/>
何因而然乎夭之罪與人之過乎何謂德氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
生精神魂魄心意志思智慮請問其故歧伯<pc n="lb"/>
荅曰天之在我者德也地之在我者氣也德<pc n="lb"/>
流氣薄而生者也故生之來謂之精兩精相<pc n="lb"/>
搏謂之神隨神往來者謂之魂並精而出入<pc n="lb"/>
者謂之魄所以任物者謂之心心有所憶謂<pc n="lb"/>
之意意之所存謂之志因志而存變謂之思<pc n="lb"/>
因思而遠慕謂之慮因慮而處物謂之智故<pc n="lb"/>
智者之養生也必順四時而適寒暑和喜怒<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
而安居處節隂陽而調剛柔如是則僻邪不<pc n="lb"/>
至長生久視是故怵惕思慮者則傷神神傷<pc n="lb"/>
則恐懼流淫而不止因悲哀動中者竭絶而<pc n="lb"/>
失生喜樂者神憚散而不藏愁憂者氣閉塞<pc n="lb"/>
而不行盛怒者迷惑而不治恐懼者神蕩憚<pc n="lb"/>
而不收心怵愓思慮則傷神神傷則恐懼自<pc n="lb"/>
失破䐃脫肉毛悴色夭死于冬脾愁憂而不<pc n="lb"/>
解則傷意意傷則悗亂四肢不舉毛悴色夭<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
死於春肝悲哀動中則傷魂魂傷則狂忘不<pc n="lb"/>
精不精則不正當人隂縮而攣筋兩脇骨不<pc n="lb"/>
舉毛悴色夭死於秋肺喜樂無極則傷魄魄<pc n="lb"/>
傷則狂狂者意不存人皮革焦毛悴色夭死<pc n="lb"/>
於夏腎盛怒而不止則傷志志傷則喜忘其<pc n="lb"/>
前言腰脊不可以俛仰屈伸毛悴色夭死於<pc n="lb"/>
季夏恐懼而不解則傷精精傷則骨痠痿厥<pc n="lb"/>
精時自下是故五藏主藏精者也不可傷傷<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
則失守而隂虛隂虚則無氣無氣則死矣是<pc n="lb"/>
故用鍼者察觀病人之態以知精神魂魄之<pc n="lb"/>
存亡得失之意五者以傷鍼不可以治之也<pc n="lb"/>
肝藏血血舎魂肝氣虛則恐實則怒脾藏營<pc n="lb"/>
營舎意脾氣虛則四肢不用五藏不安實則<pc n="lb"/>
腹脹經溲不利心藏脉脉舎神心氣虚則悲<pc n="lb"/>
實則笑不休肺藏氣氣舎魄肺氣虛則鼻塞<pc n="lb"/>
不利少氣實則喘喝胷盈仰息腎藏精精舎<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
志腎氣虛則厥實則脹五藏不安必審五藏<pc n="lb"/>
之病形以知其氣之虛實謹而調之也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>悗亂<hi>悶上音</hi>怵惕<hi>的切悚懼也上恥律切下他</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>〇終始第九<hi>法野</hi>
                    <pc n="lb"/>
凡刺之道畢于終始朙知終始五藏爲紀隂<pc n="lb"/>
陽定矣隂者主藏陽者主府陽受氣于四末<pc n="lb"/>
隂受氣于五藏故寫者迎之補者隨之知迎<pc n="lb"/>
知隨氣可令和和氣之方必通隂陽五藏爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
隂六府爲陽傳之後世以血爲盟敬之者昌<pc n="lb"/>
慢之者亡無道行私必得天殃謹奉天道請<pc n="lb"/>
言終始終始者經脉爲紀持其脉口人迎以<pc n="lb"/>
知隂陽有餘不足平與不平天道畢矣所謂<pc n="lb"/>
平人者不病不病者脉口人迎應四時也上<pc n="lb"/>
下相應而俱徃來也六經之脉不結動也本<pc n="lb"/>
末之寒温之相守司也形肉血氣必相稱也<pc n="lb"/>
是謂平人少氣者脉口人迎俱少而不稱尺<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
寸也如是者則隂陽俱不足補陽則隂竭寫<pc n="lb"/>
隂則陽脱如是者可将以甘藥不可飲以至<pc n="lb"/>
劑如此者弗炙不已者因而寫之則五藏氣<pc n="lb"/>
壊矣人迎一盛病在足少陽一盛而躁病在<pc n="lb"/>
手少陽人迎二盛病在足太陽二盛而躁病<pc n="lb"/>
在手太陽人迎三盛病在足陽朙三盛而躁<pc n="lb"/>
病在手陽朙人迎四盛且大且數名曰溢陽<pc n="lb"/>
溢陽爲外格脉口一盛病在足厥隂厥隂一<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
盛而躁在手心主脉口二盛病在足少隂二<pc n="lb"/>
盛而躁在手少隂脉口三盛病在足太隂三<pc n="lb"/>
盛而躁在手太隂脉口四盛且大且數者名<pc n="lb"/>
曰溢隂溢隂爲内關内關不通死不治人迎<pc n="lb"/>
與太隂脉口俱盛四倍以上命曰關格關格<pc n="lb"/>
者與之短期人迎一盛寫足少陽而補足厥<pc n="lb"/>
隂二寫一補日一取之必切而驗之踈取之<pc n="lb"/>
上氣和乃止人迎二盛寫足太陽補足少隂<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
二冩一補二日一取之必切而驗之踈取之<pc n="lb"/>
上氣和乃止人迎三盛寫足陽朙而補足太<pc n="lb"/>
隂二寫一補日二取之必切而驗之踈取之<pc n="lb"/>
上氣和乃止脉口一盛寫足厥隂而補足少<pc n="lb"/>
陽二補一寫日一取之必切而驗之踈而取<pc n="lb"/>
上氣和乃止脉口二盛寫足少隂而補足太<pc n="lb"/>
陽二補一寫二日一取之必切而驗之踈取<pc n="lb"/>
之上氣和乃止脉口三盛寫足太隂而補足<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
陽朙二補一寫日二取之必切而驗之踈而<pc n="lb"/>
取之上氣和乃止所以日二取之者太陽主<pc n="lb"/>
胃大富于榖氣故可日二取之也人迎與脉<pc n="lb"/>
口俱盛三倍以上命曰隂陽俱溢如是者不<pc n="lb"/>
開則血脉閉塞氣無所行流淫于中五藏内<pc n="lb"/>
傷如此者因而灸之則變易而爲他病矣凡<pc n="lb"/>
刺之道氣調而止補隂瀉陽音氣益彰耳目<pc n="lb"/>
聰朙反此者血氣不行所謂氣至而有効者<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
寫則益虛虛者脉大如其故而不堅也堅如<pc n="lb"/>
其故者適雖言故病未去也補則益實實者<pc n="lb"/>
脉大如其故而益堅也夫如其故而不堅者<pc n="lb"/>
適雖言快病未去也故補則實寫則虛痛雖<pc n="lb"/>
不隨鍼病必衰去必先通十二經脉之所生<pc n="lb"/>
病而後可得傳于終始矣故隂陽不相移虛<pc n="lb"/>
實不相傾取之其經凡刺之屬三刺至榖氣<pc n="lb"/>
邪僻妄合隂陽易居逆順相反沉浮異處四<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
時不得稽留淫泆須鍼而去故一刺則陽邪<pc n="lb"/>
出再刺則隂邪出三刺則榖氣至榖氣至而<pc n="lb"/>
止所謂榖氣至者已補而實已寫而虛故以<pc n="lb"/>
知榖氣至也邪氣獨去者隂與陽未能調而<pc n="lb"/>
病知愈也故曰補則實寫則虛痛雖不隨鍼<pc n="lb"/>
病必衰去矣隂盛而陽虛先補其陽後寫其<pc n="lb"/>
隂而和之隂虚而陽盛先補其隂後寫其陽<pc n="lb"/>
而和之三脉動于足大指之間必審其實虚<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
虚而寫之是謂重虚重虚病益甚凡刺此者<pc n="lb"/>
以指按之脉動而實且疾者疾寫之虛而徐<pc n="lb"/>
者則補之反此者病益甚其動也陽朙在上<pc n="lb"/>
厥隂在中少隂在下膺腧中膺背腧中背肩<pc n="lb"/>
膊虛者取之上重舌刺舌柱以鈹鍼也手屈<pc n="lb"/>
而不伸者其病在筋伸而不屈者其病在骨<pc n="lb"/>
在骨守骨在筋守筋補須一方實深取之稀<pc n="lb"/>
按其痏以極出其邪氣一方虛淺刺之以養<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
其脉疾按其痏無使邪氣得入邪氣來也緊<pc n="lb"/>
而疾邪氣來也徐而和脉實者深刺之以泄<pc n="lb"/>
其氣脉虛者淺刺之使精氣無得出以養其<pc n="lb"/>
脉獨出其邪氣刺諸痛者其脉皆實故曰從<pc n="lb"/>
腰以上者手太隂陽朙皆主之從腰以下者<pc n="lb"/>
足太隂陽朙皆主之病在上者下取之病在<pc n="lb"/>
下者高取之病在頭者取之足病在足者取<pc n="lb"/>
之膕病生於頭者頭重生於手者臂重生於<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
足者足重治病者先刺其病所從生者也春<pc n="lb"/>
氣在毛夏氣在皮膚秋氣在分肉冬氣在筋<pc n="lb"/>
骨刺此病者各以其時為齊故刺肥人者秋<pc n="lb"/>
冬之齊刺瘦人者以春夏之齊病痛者隂也<pc n="lb"/>
痛而以手按之不得者隂也深刺之病在上<pc n="lb"/>
者陽也病在下者隂也癢者陽也淺刺之病<pc n="lb"/>
先起隂者先治其隂而後治其陽病先起陽<pc n="lb"/>
者先治其陽而後治其隂刺熱厥者留鍼反<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
爲寒刺寒厥者留鍼反爲熱刺熱厥者二隂<pc n="lb"/>
一陽刺寒厥者二陽一隂所謂二隂者二刺<pc n="lb"/>
隂也一陽者一刺陽也久病者邪氣入深刺<pc n="lb"/>
此病者深内而久留之間日而復刺之必先<pc n="lb"/>
調其左右去其血脉刺道畢矣凡刺之法必<pc n="lb"/>
察其形氣形肉未脱少氣而脉又躁躁厥者<pc n="lb"/>
必為繆刺之散氣可收聚氣可布深居静處<pc n="lb"/>
占神徃來閉户塞牖魂魄不散專意一神精<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
氣之分毋聞人聲以收其精必一其神令志<pc n="lb"/>
在鍼淺而留之微而浮之以移其神氣至乃<pc n="lb"/>
休男内女外堅拒勿出謹守勿内是謂得氣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>凡刺之禁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>新内勿刺<pc n="　"/>新刺勿内<pc n="　"/>已醉勿刺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>已刺勿醉<pc n="　"/>新怒勿刺<pc n="　"/>已刺勿怒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>新勞勿刺<pc n="　"/>已刺勿勞<pc n="　"/>已飽勿刺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>已刺勿飽<pc n="　"/>已饑勿刺<pc n="　"/>已刺勿饑<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
<pc n="　"/>已渴勿刺<pc n="　"/>已刺勿渴<pc n="　"/>大驚大恐必定<pc n="lb"/>
其氣乃刺之乘車來者臥而休之如食頃乃<pc n="lb"/>
刺之出行来者坐而休之如行十里頃乃刺<pc n="lb"/>
之凡此十二禁者其脉亂氣散逆其營衛經<pc n="lb"/>
氣不次因而刺之則陽病入於隂隂病出爲<pc n="lb"/>
陽則邪氣復生麤工勿察是謂伐身形體淫<pc n="lb"/>
泆乃消腦髓津液不化脫其五味是謂失氣<pc n="lb"/>
也太陽之脉其終也戴眼反折瘛瘲其色白<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
絶皮乃絶汗絶汗則終矣少陽終者耳聾百<pc n="lb"/>
節盡縱目系絶目系絶一日半則死矣其死<pc n="lb"/>
也色青白乃死陽朙終者口目動作喜驚妄<pc n="lb"/>
言色黄其上下之經盛而不行則終矣少隂<pc n="lb"/>
終者面黒齒長而垢腹脹閉塞上下不通而<pc n="lb"/>
終矣厥隂終者中熱嗌乾喜溺心煩甚則舌<pc n="lb"/>
卷卵上縮而終矣太隂終者腹脹閇不得息<pc n="lb"/>
氣噫善嘔嘔則逆逆則面赤不逆則上下不<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
通上下不通則面黒皮毛燋而終矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>繆刺<hi>救切上眉</hi>男内女外<hi>外女内/難經作男</hi>淫濼<hi>各切下述</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>齒長<hi>聲平</hi>
                    <pc n="lb"/>
黄帝素問靈樞經卷之二<pc n="lb"/>
<pb n="23b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
黄帝素問靈樞經卷之三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>〇經脉第十<pc n="lb"/>
雷公問於黄帝曰禁脉之言凡刺之理經脉<pc n="lb"/>
爲始營其所行制其度量内次五藏外别六<pc n="lb"/>
府願盡聞其道黄帝曰人始生先成精精成<pc n="lb"/>
而腦髓生骨爲榦脉爲營筋爲剛肉爲牆皮<pc n="lb"/>
膚堅而毛髮長榖入于胃脉道以通血氣乃<pc n="lb"/>
行雷公曰願卒聞經脉之始生黄帝曰經脉<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
者所以能决死生處百病調虛實不可不通<pc n="lb"/>
○肺手太隂之脉起于中焦下絡大腸還循<pc n="lb"/>
胃口上膈屬肺從肺系横出腋下下循臑内<pc n="lb"/>
行少隂心主之前下肘中循臂内上骨下廉<pc n="lb"/>
入寸口上魚循魚際出大指之端其支者從<pc n="lb"/>
腕後直出次指内廉出其端是動則病肺脹<pc n="lb"/>
滿膨膨而喘欬缺盆中痛甚則交兩手而瞀<pc n="lb"/>
此爲臂厥是主肺所生病者欬上氣喘渴煩<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
心胷滿臑臂内前廉痛厥掌中熱氣盛有餘<pc n="lb"/>
則肩背痛風寒汗出中風小便數而欠氣虛<pc n="lb"/>
則肩背痛寒少氣不足以息溺色變為此諸<pc n="lb"/>
病盛則寫之虛則補之熱則疾之寒則留之<pc n="lb"/>
䧟下則灸之不盛不虛以經取之盛者寸口<pc n="lb"/>
大三倍于人迎虛者則寸口反小于人迎也<pc n="lb"/>
○大腸手陽朙之脉起于大指次指之端循<pc n="lb"/>
指上廉出合谷兩骨之間上入兩筋之中循<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
臂上廉入肘外廉上臑外前廉上肩出髃骨<pc n="lb"/>
之前廉上出于柱骨之㑹上下入缺盆絡肺<pc n="lb"/>
下膈屬大腸其支者從缺盆上頸貫頰入下<pc n="lb"/>
齒中還出挾口交人中左之右右之左上挾<pc n="lb"/>
鼻孔是動則病齒痛頸腫是主津液所生病<pc n="lb"/>
者目黄口乾鼽衂喉痺肩前臑痛大指次指<pc n="lb"/>
痛不用氣有餘則當脉所過者熱腫虛則寒<pc n="lb"/>
慄不復爲此諸病盛則寫之虛則補之熱則<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
疾之寒則留之䧟下則灸之不盛不虛以經<pc n="lb"/>
取之盛者人迎大三倍于寸口虛者人迎反<pc n="lb"/>
小於寸口也○胃足陽朙之脉起於鼻之交<pc n="lb"/>
頞中旁納<hi>約字一本作</hi>太陽之脉下循鼻外入上<pc n="lb"/>
齒中還出挾口環脣下交承漿却循頥後下<pc n="lb"/>
廉出大迎循頰車上耳前過客主人循髮際<pc n="lb"/>
至額顱其支者從大迎前下人迎循喉嚨入<pc n="lb"/>
缺盆下膈屬胃絡脾其直者從缺盆下乳内<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
廉下挾臍入氣街中其支者起于胃口下循<pc n="lb"/>
腹裏下至氣街中而合以下髀關抵伏兎下<pc n="lb"/>
膝臏中下循脛外廉下足跗入中指内間其<pc n="lb"/>
支者下廉三寸而别下入中指外間其支者<pc n="lb"/>
别跗上入大指間出其端是動則病洒洒振<pc n="lb"/>
寒善呻數欠顔黒病至則惡人與火聞木聲<pc n="lb"/>
則愓然而驚心欲動獨閉戸塞牖而處甚則<pc n="lb"/>
欲上高而歌棄衣而走賁響腹脹是為骭厥<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
是主血所生病者狂瘧温淫汗出鼽衂口喎<pc n="lb"/>
脣胗頸腫喉痺大腹水腫膝臏腫痛循膺乳<pc n="lb"/>
氣街股伏兎骭外廉足跗上皆痛中指不用<pc n="lb"/>
氣盛則身以前皆熱其有餘于胃則消榖善<pc n="lb"/>
饑溺色黄氣不足則身以前皆寒慄胃中寒<pc n="lb"/>
則脹滿爲此諸病盛則寫之虛則補之熱則<pc n="lb"/>
疾之寒則留之䧟下則灸之不盛不虛以經<pc n="lb"/>
取之盛者人迎大三倍于寸口虛者人迎反<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
小于寸口也○脾足太隂之脉起于大指之<pc n="lb"/>
端循指内側白肉際過核骨後上内踝前廉<pc n="lb"/>
上踹内循脛骨後交出厥隂之前上膝股内<pc n="lb"/>
前廉入腹屬脾絡胃上膈挾咽連舌本散舌<pc n="lb"/>
下其支者復從胃别上膈注心中是動則病<pc n="lb"/>
舌本強食則嘔胃脘痛腹脹善噫得後與氣<pc n="lb"/>
則快然如衰身體皆重是主脾所生病者舌<pc n="lb"/>
本痛體不能動摇食不下煩心心下急痛溏<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
瘕泄水閉黄疸不能臥强立股膝内腫厥足<pc n="lb"/>
大指不用爲此諸病盛則寫之虛則補之熱<pc n="lb"/>
則疾之寒則留之䧟下則灸之不盛不虛以<pc n="lb"/>
經取之盛者寸口大三倍于人迎虛者寸口<pc n="lb"/>
反小于人迎○心手少隂之脉起于心中出<pc n="lb"/>
屬心系下膈絡小腸其支者從心系上挾咽<pc n="lb"/>
繫目系其直者復從心系却上肺下出腋下<pc n="lb"/>
下循臑内後廉行太隂心主之後下肘内循<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
臂内後廉抵掌後脱骨之端入掌内後亷循<pc n="lb"/>
小指之内出其端是動則病嗌乾心痛渇而<pc n="lb"/>
欲飲是爲臂厥是主心所生病者目黄脇痛<pc n="lb"/>
臑臂内後廉痛厥掌中熱痛爲此諸病盛則<pc n="lb"/>
寫之虛則補之熱則疾之寒則留之䧟下則<pc n="lb"/>
灸之不盛不虛以經取之盛者寸口大再倍<pc n="lb"/>
於人迎虛者寸口反小于人迎也○小腸手<pc n="lb"/>
太陽之脉起于小指之端循手外側上腕出<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
踝中直上循臂骨下廉出肘内側兩筋之間<pc n="lb"/>
上循臑外後廉出肩解繞肩胛交肩上入缺<pc n="lb"/>
盆絡心循咽下膈抵胃屬小腸其支者從缺<pc n="lb"/>
盆循頸上頰至目鋭眥却入耳中其支者别<pc n="lb"/>
頰上䪼抵鼻至目内眥斜絡于顴是動則病<pc n="lb"/>
嗌痛頷腫不可以顧肩似拔臑似折是主液<pc n="lb"/>
所生病者耳聾目黄頰腫頸頷肩臑肘臂外<pc n="lb"/>
後廉痛爲此諸病盛則寫之虛則補之熱則<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
疾之寒則留之䧟下則灸之不盛不虛以經<pc n="lb"/>
取之盛者人迎大再倍于寸口虛者人迎反<pc n="lb"/>
小于寸口也○膀胱足太陽之脉起于目内<pc n="lb"/>
眥上額交巔其支者從巔至耳上循其直者<pc n="lb"/>
從巔入絡腦還出别下項循肩髆内挾脊抵<pc n="lb"/>
腰中入循膂絡腎屬膀胱其支者從腰中下<pc n="lb"/>
挾脊貫臀入膕中其支者從髆内左右别下<pc n="lb"/>
貫胛挾脊内過髀樞循髀外從後廉下合膕<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
中以下貫踹内出外踝之後循京骨至小指<pc n="lb"/>
外側是動則病衝頭痛目似脫項如拔脊痛<pc n="lb"/>
腰似折髀不可以曲膕如結踹如裂是爲踝<pc n="lb"/>
厥是主筋所生病者痔瘧狂癲疾頭𩕄項痛<pc n="lb"/>
目黄淚出<graphic n="KR0864" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0864.png" mimeType="image/png"/>衂項背腰尻膕踹脚皆痛小指<pc n="lb"/>
不用為此諸病盛則寫之虛則補之熱則疾<pc n="lb"/>
之寒則留之䧟下則灸之不盛不虛以經取<pc n="lb"/>
之盛者人迎大再倍于寸口虛者人迎反小<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
于寸口也○腎足少隂之脉起于小指之下<pc n="lb"/>
邪走足心出于然谷之下循内踝之後别入<pc n="lb"/>
跟中以上踹内出膕内廉上股内後廉貫脊<pc n="lb"/>
屬腎絡膀胱其直者從腎上貫肝膈入肺中<pc n="lb"/>
循喉嚨挾舌本其支者從肺出絡心注胷中<pc n="lb"/>
是動則病饑不欲食面如漆柴欬唾則有血<pc n="lb"/>
喝喝而喘坐而欲起目<graphic n="KR0617" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0617.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0617" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0617.png" mimeType="image/png"/>如無所見心如<pc n="lb"/>
懸若饑狀氣不足則善恐心愓愓如人將捕<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
之是爲骨厥是主腎所生病者口熱舌乾咽<pc n="lb"/>
腫上氣嗌乾及痛煩心心痛黄疽腸澼脊股<pc n="lb"/>
内後廉痛痿厥嗜臥足下熱而痛爲此諸病<pc n="lb"/>
盛則寫之虛則補之熱則疾之寒則留之䧟<pc n="lb"/>
下則灸之不盛不虛以經取之灸則強食生<pc n="lb"/>
肉緩帶披髮大杖重履而步盛者寸口大再<pc n="lb"/>
倍于人迎虛者寸口反小于人迎也○心主<pc n="lb"/>
手厥隂心包絡之脉起于胷中出屬心包絡<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
下膈歷絡三膲其支者循胷出脇下腋三寸<pc n="lb"/>
上抵腋下循臑内行太隂少隂之間入肘中<pc n="lb"/>
下臂行兩筋之間入掌中循中指出其端其<pc n="lb"/>
支者别掌中循小指次指出其端是動則病<pc n="lb"/>
手心熱臂肘攣急腋腫甚則胷脇支滿心中<pc n="lb"/>
憺憺火動面赤目黄喜笑不休是主脉所生<pc n="lb"/>
病者煩心心痛掌中熱爲此諸病盛則寫之<pc n="lb"/>
虛則補之熱則疾之寒則留之䧟下則灸之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
不盛不虛以經取之盛者寸口大一倍于人<pc n="lb"/>
迎虛者寸口反小于人迎也○三焦手少陽<pc n="lb"/>
之脉起于小指次指之端上出兩指之間循<pc n="lb"/>
手表腕出臂外兩骨之間上貫肘循臑外上<pc n="lb"/>
肩而交出足少陽之後入缺盆布膻中散落<pc n="lb"/>
心包下膈循屬三焦其支者從膻中上出缺<pc n="lb"/>
盆上項繫耳後直上出耳上角以屈下頰至<pc n="lb"/>
䪼其支者從耳後入耳中出走耳前過客主<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
人前交頰至目鋭眥是動則病耳聾渾渾焞<pc n="lb"/>
焞嗌腫喉痺是主氣所生病者汗出目鋭眥<pc n="lb"/>
痛頰痛耳後肩臑肘臂外皆痛小指次指不<pc n="lb"/>
用爲此諸病盛則寫之虛則補之熱則疾之<pc n="lb"/>
寒則留之䧟下則灸之不盛不虛以經取之<pc n="lb"/>
盛者人迎大一倍于寸口虛者人迎反小于<pc n="lb"/>
寸口也○膽足少陽之脉起于目鋭眥上抵<pc n="lb"/>
頭角下耳後循頸行手少陽之前至肩上却<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
交出手少陽之後入缺盆其支者從耳後入<pc n="lb"/>
耳中出走耳前至目鋭眥後其支者别銃眥<pc n="lb"/>
下大迎合于手少陽抵于䪼下加頰車下頸<pc n="lb"/>
合缺盆以下胷中貫膈絡肝屬膽循脇裏出<pc n="lb"/>
氣街繞毛際横入髀厭中其直者從缺盆下<pc n="lb"/>
腋循胷過季脇下合髀厭中以下循髀陽出<pc n="lb"/>
膝外廉下外輔骨之前直下抵絶骨之端下<pc n="lb"/>
出外踝之前循足跗上入小指次指之間其<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
支者别跗上入大指之間循大指歧骨内出<pc n="lb"/>
其端還貫爪甲出三毛是動則病口苦善太<pc n="lb"/>
息心脇痛不能轉側甚則面微有塵體無膏<pc n="lb"/>
澤足外反熱是爲陽厥是主骨所生病者頭<pc n="lb"/>
痛頷痛目銳眥痛缺盆中腫痛腋下腫馬刁<pc n="lb"/>
俠癭汗出振寒瘧胷脇肋髀膝外至脛絶骨<pc n="lb"/>
外髁前及諸節皆痛小指次指不用爲此諸<pc n="lb"/>
病盛則寫之虛則補之熱則疾之寒則留之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
䧟下則灸之不盛不虛以經取之盛者人迎<pc n="lb"/>
大一倍于寸口虛者人迎反小于寸口也○<pc n="lb"/>
肝足厥隂之脉起于大指叢毛之際上循足<pc n="lb"/>
跗上廉去内踝一寸上踝八寸交出太隂之<pc n="lb"/>
後上膕内廉循股隂入毛中過隂器抵小腹<pc n="lb"/>
挾胃屬肝絡膽上貫膈布脇肋循喉嚨之後<pc n="lb"/>
上入頏顙連目系上出額與督脉㑹于巔其<pc n="lb"/>
支者從目系下頰裏環脣内其支者復從肝<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
别貫膈上注肺是動則病腰痛不可以俛仰<pc n="lb"/>
丈夫㿉疝婦人少腹腫甚則嗌乾面塵脱色<pc n="lb"/>
是肝所生病者胷滿嘔逆飱泄狐疝遺溺閉<pc n="lb"/>
癃為此諸病盛則寫之虛則補之熱則疾之<pc n="lb"/>
寒則留之䧟下則灸之不盛不虛以經取之<pc n="lb"/>
盛者寸口大一倍于人迎虛者寸口反小于<pc n="lb"/>
人迎也○手太隂氣絶則皮毛焦太隂者行<pc n="lb"/>
氣温于皮毛者也故氣不榮則皮毛焦皮毛<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
焦則津液去皮節津液去皮節者則爪枯毛<pc n="lb"/>
折毛折者則毛先死丙篤丁死火勝金也○<pc n="lb"/>
手少隂氣絶則脉不通脉不通則血不流血<pc n="lb"/>
不流則髦色不澤故其面黒如漆柴者血先<pc n="lb"/>
死壬篤癸死水勝火也○足太隂氣絶者則<pc n="lb"/>
脉不榮肌肉脣舌者肌肉之本也脉不榮則<pc n="lb"/>
肌肉軟肌肉軟則舌萎人中滿人中滿則脣<pc n="lb"/>
反脣反者肉先死甲篤乙死木勝土也○足<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
少隂氣絶則骨枯少隂者冬脉也伏行而濡<pc n="lb"/>
骨髓者也故骨不濡則肉不能著也骨肉不<pc n="lb"/>
相親則肉軟却肉軟却故齒長而垢髮無澤<pc n="lb"/>
髮無澤者骨先死戊篤已死土勝水也○足<pc n="lb"/>
厥隂氣絶則筋絶厥隂者肝脉也肝者筋之<pc n="lb"/>
合也筋者聚于隂氣而脉絡于舌本也故脉<pc n="lb"/>
弗榮則筋急筋急則引舌與卵故脣青舌卷<pc n="lb"/>
卵縮則筋先死庚篤辛死金勝木也五隂氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
俱絶則目系轉轉則目運目運者爲志先死<pc n="lb"/>
志先死則遠一日半死矣六陽氣絶則隂與<pc n="lb"/>
陽相離離則腠理發泄絶汗乃出故旦占夕<pc n="lb"/>
死夕占旦死經脉十二者伏行分肉之間深<pc n="lb"/>
而不見其常見者足太隂過于外踝之上無<pc n="lb"/>
所隠故也諸脉之浮而常見者皆絡脉也六<pc n="lb"/>
經絡手陽朙少陽之大絡起于五指間上合<pc n="lb"/>
肘中飲酒者衛氣先行皮膚先充絡脉絡脉<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
先盛故衛氣已平營氣乃滿而經脉大盛脉<pc n="lb"/>
之卒然動者皆邪氣居之留于本末不動則<pc n="lb"/>
熱不堅則䧟且空不與衆同是以知其何脉<pc n="lb"/>
之動也雷公曰何以知經脉之與絡脉異也<pc n="lb"/>
黄帝曰經脉者常不可見也其虛實也以氣<pc n="lb"/>
口知之脉之見者皆絡脉也雷公曰細子無<pc n="lb"/>
以朙其然也黄帝曰諸絡脉皆不能經大節<pc n="lb"/>
之間必行絶道而出入復合于皮中其㑹皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
見于外故諸刺絡脉者必刺其結上甚血者<pc n="lb"/>
雖無結急取之以寫其邪而出其血留之發<pc n="lb"/>
爲痺也凡診絡脉脉色青則寒且痛赤則有<pc n="lb"/>
熱胃中寒手魚之絡多青矣胃中有熱魚際<pc n="lb"/>
絡赤其㬥黒者留久痺也其有赤有黒有青<pc n="lb"/>
者寒熱氣也其青短者少氣也凡刺寒熱者<pc n="lb"/>
皆多血絡必間日而一取之血盡而止乃調<pc n="lb"/>
其虛實其小而短者少氣甚者寫之則悶悶<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
甚則仆不得言悶則急坐之也○手太隂之<pc n="lb"/>
别名曰列缺起于腕上分間並太隂之經直<pc n="lb"/>
入掌中散入于魚際其病實則手鋭掌熱虛<pc n="lb"/>
則欠㰦小便遺數取之去腕半寸别走陽朙<pc n="lb"/>
也○手少隂之别名曰通里去腕一寸半别<pc n="lb"/>
而上行循經入于心中繫舌本屬目系其實<pc n="lb"/>
則支膈虛則不能言取之掌後一寸别走太<pc n="lb"/>
陽也手心主之别名曰内關去腕二寸出于<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
兩筋之間循經以上繫于心包絡心系實則<pc n="lb"/>
心痛虛則爲頭强取之兩筋間也○手太陽<pc n="lb"/>
之别名曰支正上腕五寸内注少隂其别者<pc n="lb"/>
上走肘絡肩髃實則節㢮肘廢虛則生肬小<pc n="lb"/>
者如指痂疥取之所别也○手陽朙之别名<pc n="lb"/>
曰偏歷去腕三寸别入太隂其别者上循臂<pc n="lb"/>
乘肩髃上曲頰偏齒其别者入耳合于宗脉<pc n="lb"/>
實則齲聾虛則齒寒痺隔取之所别也○手<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
少陽之别名曰外關去腕二寸外遶臂注胷<pc n="lb"/>
中合心主病實則肘攣虛則不收取之所别<pc n="lb"/>
也○足太陽之别名曰飛陽去踝七寸别走<pc n="lb"/>
少隂實則鼽窒頭背痛虛則<graphic n="KR0864" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0864.png" mimeType="image/png"/>衂取之所别<pc n="lb"/>
也○足少陽之别名曰光朙去踝五寸别走<pc n="lb"/>
厥隂下絡足跗實則厥虛則痿躄坐不能起<pc n="lb"/>
取之所别也○足陽朙之别名曰豐隆去踝<pc n="lb"/>
八寸别走太隂其别者循脛骨外廉上絡頭<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
項合諸經之氣下絡喉嗌其病氣逆則喉痺<pc n="lb"/>
瘁瘖實則狂巔虛則足不收脛枯取之所别<pc n="lb"/>
也○足太隂之别名曰公孫去本節之後一<pc n="lb"/>
寸别走陽朙其别者入絡腸胃厥氣上逆則<pc n="lb"/>
霍亂實則腸中切痛虛則鼓脹取之所别也<pc n="lb"/>
○足少隂之别名曰大鍾當踝後繞跟别走<pc n="lb"/>
太陽其别者并經上走于心包下外貫腰脊<pc n="lb"/>
其病氣逆則煩悶實則閉癃虛則腰痛取之<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
所别者也○足厥隂之别名曰蠡溝去内踝<pc n="lb"/>
五寸别走少陽其别者徑脛上睪結于莖其<pc n="lb"/>
病氣逆則睪腫卒疝實則挺長虛則㬥癢取<pc n="lb"/>
之所别也○住脉之别名曰尾翳下鳩尾散<pc n="lb"/>
于腹實則腹皮痛虛則癢搔取之所别也○<pc n="lb"/>
督脉之别名曰長强挾膂上項散頭上下當<pc n="lb"/>
肩胛左右别走太陽入貫膂實則脊強虛則<pc n="lb"/>
頭重高摇之挾脊之有過者取之所别也○<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
脾之大絡名曰大包出淵腋下三寸布胷脇<pc n="lb"/>
實則身盡痛虛則百節盡皆縱此脉若羅絡<pc n="lb"/>
之血者皆取之脾之大絡脉也凡此十五絡<pc n="lb"/>
者實則必見虛則必下視之不見求之上下<pc n="lb"/>
人經不同絡脉異所别也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>瞀<hi>務音</hi>䪼<hi>切/之劣</hi>髀<hi>箄/音</hi>骭<hi>旱/音</hi>憺憺<hi>淡/音</hi>邪<hi>同與斜</hi>焞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>焞<hi>切土渾</hi>肬<hi>由音</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>〇經别第十一<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
黄帝問于歧伯曰余聞人之合于天道也内<pc n="lb"/>
有五藏以應五音五色五時五味五位也外<pc n="lb"/>
有六府以應六律六律建隂陽諸經而合之<pc n="lb"/>
十二月十二辰十二節十二經水十二時十<pc n="lb"/>
二經脉者此五藏六府之所以應天道夫十<pc n="lb"/>
二經脉者人之所以生病之所以成人之所<pc n="lb"/>
以治病之所以起學之所始工之所止也麤<pc n="lb"/>
之所易上之所難也請問其離合出入奈何<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
歧伯稽首再拜曰朙乎哉問也此麤之所過<pc n="lb"/>
上之所息也請卒言之足太陽之正别入于<pc n="lb"/>
膕中其一道下尻五寸别入于肛屬于膀胱<pc n="lb"/>
散之腎循膂當心入散直者從膂上出于項<pc n="lb"/>
復屬于太陽此爲一經也○足少隂之正至<pc n="lb"/>
膕中别走太陽而合上至腎當十四顀出屬<pc n="lb"/>
帶脉直者繫舌本復出于項合于太陽此爲<pc n="lb"/>
一合成以諸隂之别皆爲正也○足少陽之<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
正繞髀入毛際合于厥隂别者入季脇之間<pc n="lb"/>
循胷裏屬膽散之上肝貫心以上挾咽出頥<pc n="lb"/>
頷中散于面繫目系合少陽于外眥也○足<pc n="lb"/>
厥隂之正别跗上上至毛際合于少陽與别<pc n="lb"/>
俱行此爲一合也○足陽朙之正上至髀入<pc n="lb"/>
于腹裏屬胃散之脾上通于心上循咽出于<pc n="lb"/>
口上頞䪼還繫目系合于陽朙也○足太隂<pc n="lb"/>
之正上至髀合于陽朙與别俱行上結于咽<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
貫舌中此爲三合也○手太陽之正指地别<pc n="lb"/>
于肩解入腋走心繫小腸也○手少隂之正<pc n="lb"/>
别入于淵腋兩筋之間屬于心上走喉嚨出<pc n="lb"/>
于面合目内眥此爲四合也○手少陽之正<pc n="lb"/>
指天别于巔入缺盆下走三焦散于胷中也<pc n="lb"/>
○手心主之正别下淵腋三寸入胷中别屬<pc n="lb"/>
三焦出循喉嚨出耳後合少陽完骨之下此<pc n="lb"/>
爲五合也○手陽朙之正從手循膺乳别于<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
肩髃入柱骨下走大腸屬于肺上循喉嚨出<pc n="lb"/>
缺盆合于陽朙也○手太隂之正别入淵腋<pc n="lb"/>
少隂之前入走肺散之太陽上出缺盆循喉<pc n="lb"/>
嚨復合陽朙此六合也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>尻<hi>切枯毛</hi>肛<hi>切/胡公</hi>頥頷<hi>下戸感切上以之切</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>〇經水第十二<pc n="lb"/>
黄帝問于歧伯曰經脉十二者外合于十二<pc n="lb"/>
經水而内屬于五藏六府夫十二經水者其<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
有大小深淺廣狹遠近各不固五藏六府之<pc n="lb"/>
高下小大受榖之多少亦不等相應奈何夫<pc n="lb"/>
經水者受水而行之五藏者合神氣魂魄而<pc n="lb"/>
藏之六府者受榖而行之受氣而揚之經脉<pc n="lb"/>
者受血而營之合而以治奈何刺之深淺灸<pc n="lb"/>
之壯數可得聞乎歧伯荅曰善哉問也天至<pc n="lb"/>
高不可度地至廣不可量此之謂也且夫人<pc n="lb"/>
生于天地之間六合之内此天之高地之廣<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
也非人力之所能度量而至也若夫八尺之<pc n="lb"/>
士皮肉在此外可度量切循而得之其死可<pc n="lb"/>
解剖而視之其藏之堅脆府之大小榖之多<pc n="lb"/>
少脉之長短血之清濁氣之多少十二經之<pc n="lb"/>
多血少氣與其少血多氣與其皆多血氣與<pc n="lb"/>
其皆少血氣皆有大數其治以鍼艾各調其<pc n="lb"/>
經氣固其常有合乎黄帝曰余聞之快于耳<pc n="lb"/>
不解于心願卒聞之歧伯荅曰此人之所以<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
參天地而應隂陽也不可不察<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>足太陽外合清水内屬膀胱而通水道焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>足少陽外合于渭水内屬于膽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>足陽朙外合于海水内屬于胃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>足太隂外合于湖水内屬于脾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>足少隂外合于汝水内屬于腎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>足厥隂外合于澠水内屬于肝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>手太陽外合淮水内屬小腸而水道出焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<pc n="　"/>手少陽外合于漯水内屬于三焦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>手陽朙外合于江水内屬于大腸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>手太隂外合于河水内屬于肺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>手少隂外合于濟水内屬于心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>手心主外合于漳水内屬于心包<pc n="lb"/>
凡此五藏六府十二經水者外有源泉而内<pc n="lb"/>
有所禀此皆内外相貫如環無端人經亦然<pc n="lb"/>
故天爲陽地爲隂腰以上爲天腰以下爲地<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
故海以北者爲隂湖以北者爲隂中之隂漳<pc n="lb"/>
以南者爲陽河以北至漳者爲陽中之隂漯<pc n="lb"/>
以南至江者爲陽中之太陽此一隅之隂陽<pc n="lb"/>
也所以人與天地相參也黄帝曰夫經水之<pc n="lb"/>
應經脉也其遠近淺深水血之多少各不同<pc n="lb"/>
合而以刺之奈何歧伯荅曰足陽朙五藏六<pc n="lb"/>
府之海也其脉大血多氣盛熱壯刺此者不<pc n="lb"/>
深弗散不留不寫也足陽朙刺深六分留十<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
呼足太陽深五分留七呼足少陽深四分留<pc n="lb"/>
五呼足太隂深三分留四呼足少隂深二分<pc n="lb"/>
留三呼足厥隂深一分留二呼手之隂陽其<pc n="lb"/>
受氣之道近其氣之來疾其刺深者皆無過<pc n="lb"/>
二分其留皆無過一呼其少長大小肥瘦以<pc n="lb"/>
心撩之命曰法天之常灸之亦然灸而過此<pc n="lb"/>
者得惡火則骨枯脉濇刺而過此者則脫氣<pc n="lb"/>
黄帝曰夫經脉之小大血之多少膚之厚薄<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
肉之堅脆及膕之大小可爲量度乎歧伯荅<pc n="lb"/>
曰其可爲度量者取其中度也不甚脱肉而<pc n="lb"/>
血氣不衰也若夫度之人痟瘦而形肉脱者<pc n="lb"/>
惡可以度量刺乎審切循捫按視其寒温盛<pc n="lb"/>
衰而調之是謂因適而爲之眞也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>澠<hi>切彌善</hi>漯<hi>切/通合</hi>以心撩之<hi>意料之一本作以</hi>
                    <pc n="lb"/>
黄帝素問靈樞經卷之三<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
                    <pb n="23b"/>
<pb n="23b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
黃帝素問靈樞經巻之四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○經筋第十三<pc n="lb"/>
足太陽之筋起于足小指上結于踝邪上結<pc n="lb"/>
于膝其下循足外踝結于踵上循跟結於膕<pc n="lb"/>
其别者結于踹外上膕中内㢘與膕中并上<pc n="lb"/>
結于臀上挾脊上項其支者别入結於舌本<pc n="lb"/>
其直者結于枕骨上頭下顔結于鼻其支者<pc n="lb"/>
為目上網下結于頄其支者從腋後外㢘結<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
于肩髃其支者入腋下上出缺盆上結于完<pc n="lb"/>
骨其支者出缺盆邪上出于頄其病小指支<pc n="lb"/>
跟腫痛膕攣脊反折項筋急肩不舉腋支缺<pc n="lb"/>
盆中紐痛不可左右摇治在燔鍼劫刺以知<pc n="lb"/>
爲數以痛爲輸名曰仲春痺○足少陽之筋<pc n="lb"/>
起于小指次指上結外踝上循脛外㢘結于<pc n="lb"/>
膝外廉其支者别起外輔骨上走髀前者結<pc n="lb"/>
于伏兎之上後者結于尻其直者上乗䏚季<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
脇上走腋前㢘繫于膺乳結于缺盆直者上<pc n="lb"/>
出腋貫缺盆出太陽之前循耳後上額角交<pc n="lb"/>
巔上下走頷上結于頄支者結于目眥為外<pc n="lb"/>
維其病小指次指支轉筋引膝外轉筋膝不<pc n="lb"/>
可屈伸膕筋急前引髀後引尻即上乗䏚季<pc n="lb"/>
脇痛上引缺盆膺乳頸維筋急從左之右右<pc n="lb"/>
目不開上過右角並蹻脉而行左絡于右故<pc n="lb"/>
傷左角右足不用命曰維筋相交治在燔鍼<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
刼刺以知為數以痛為輸名曰孟春痺也○<pc n="lb"/>
足陽明之筋起于中三指結于跗上邪外上<pc n="lb"/>
加于輔骨上結于膝外㢘直上結于髀樞上<pc n="lb"/>
循脇屬脊其直者上循骭結于<pc n="　"/>其支者結<pc n="lb"/>
于外輔骨合少陽其直者上循伏兎上結于<pc n="lb"/>
髀聚于隂器上腹而布至缺盆而結上頸上<pc n="lb"/>
挾口合于頄下結于鼻上合于太陽太陽為<pc n="lb"/>
目上網陽明為目下網其支者從頰結于耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
前其病足中指支脛轉筋脚跳堅伏兎轉筋<pc n="lb"/>
髀前腫㿉疝腹筋急引缺盆及頰卒口僻急<pc n="lb"/>
者目不合熱則筋縱自不開頰筋有寒則急<pc n="lb"/>
引頰移口有熱則筋㢮縱緩不勝收故僻治<pc n="lb"/>
之以馬膏膏其急者以白酒和桂以塗其緩<pc n="lb"/>
者以桑鉤鉤之即以生桑灰置之坎中髙下<pc n="lb"/>
以坐等以膏熨急頰且飲美酒噉美炙肉不<pc n="lb"/>
飲酒者自强也為之三拊而已治在燔鍼刼<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
刺以知為數以痛為輸名曰季春痺也○足<pc n="lb"/>
太隂之筋起于大指之端内側上結于内踝<pc n="lb"/>
其直者絡于膝内輔骨上循隂股結于髀聚<pc n="lb"/>
于隂器上腹結于臍循腹裏結于肋散于胷<pc n="lb"/>
中其内者著于脊其病足大指支内踝痛轉<pc n="lb"/>
筋痛膝内輔骨痛隂股引髀而痛隂器紐痛<pc n="lb"/>
下引臍兩脇痛引膺中脊内痛治在燔鍼刼<pc n="lb"/>
刺以知為數以痛為輸命曰孟秋痺也○足<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
少隂之筋起于小指之下並足太隂之筋邪<pc n="lb"/>
走内踝之下結于踵與太陽之筋合而上結<pc n="lb"/>
于内輔之下並太隂之筋而上循隂股結于<pc n="lb"/>
隂器循脊内挾膂上至項結于枕骨與足太<pc n="lb"/>
陽之筋合其病足下轉筋及所過而結者皆<pc n="lb"/>
痛及轉筋病在此者主癎瘛及痙在外者不<pc n="lb"/>
能俛在内者不能仰故陽病者腰反折不能<pc n="lb"/>
俛隂病者不能仰治在燔鍼刼刺以知為數<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
以痛為輸在内者熨引飲藥此筋折紐紐發<pc n="lb"/>
數甚者死不治名曰仲秋痺也○足厥隂之<pc n="lb"/>
筋起于大指之上上結于内踝之前上循脛<pc n="lb"/>
上結内輔之下上循隂股結于隂器絡諸筋<pc n="lb"/>
其病足大指支内踝之前痛内輔痛隂股痛<pc n="lb"/>
轉筋隂器不用傷於内則不起傷於寒則隂<pc n="lb"/>
縮入傷於熱則縱挺不收治在行水清隂氣<pc n="lb"/>
其病轉筋者治在燔鍼刼刺以知為數以痛<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
為輸命曰季秋痺也○手太陽之筋起于小<pc n="lb"/>
指之上結于腕上循臂内㢘結于肘内銳骨<pc n="lb"/>
之後彈之應小指之上入結于腋下其支者<pc n="lb"/>
後走腋後㢘上繞肩胛循脛出走太陽之前<pc n="lb"/>
結于耳後完骨其支者入耳中直者出耳上<pc n="lb"/>
下結于頷上屬目外眥其病小指支肘内銳<pc n="lb"/>
骨後㢘痛循臂隂入腋下腋下痛腋後㢘痛<pc n="lb"/>
繞肩脾引頸而痛應耳中鳴痛引頷目瞑良<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
乆乃得視頸筋急則為筋瘻頸腫寒熱在頸<pc n="lb"/>
者治在燔鍼劫刺之以知為數以痛為輸其<pc n="lb"/>
為腫者復而銳之本支者上曲牙循耳前屬<pc n="lb"/>
目外眥上頷結于角其痛當所過者支轉筋<pc n="lb"/>
治在燔鍼劫刺以知為數以痛為輸名曰仲<pc n="lb"/>
夏痺也○手少陽之筋起于小指次指之端<pc n="lb"/>
結于腕上循臂結于肘上繞臑外亷上肩走<pc n="lb"/>
頸合手太陽其支者當曲頬入繫舌本其支<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
者上曲牙循耳前屬目外眥上乘頷結于角<pc n="lb"/>
其病當所過者即支轉筋舌卷治在燔鍼劫<pc n="lb"/>
刺以知為數以痛為輸名曰季夏痺也○手<pc n="lb"/>
陽眀之筋起于大指次指之端結于腕上循<pc n="lb"/>
臂上結于肘外上臑結于髃其支者繞肩胛<pc n="lb"/>
挟脊直者從肩髃上頸其支者上頬結于頄<pc n="lb"/>
直者上出手太陽之前上左角絡頭下右頷<pc n="lb"/>
其病當所過者支痛及轉筋肩不舉頸不可<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
左右視治在燔鍼劫刺以知為數以痛為輸<pc n="lb"/>
名曰孟夏痺也○手太隂之筋起于大指之<pc n="lb"/>
上循指上行結于魚後行寸口外側上循臂<pc n="lb"/>
結肘中上臑内亷入腋下出缺盆結肩前髃<pc n="lb"/>
上結缺盆下結胷裏散貫賁合賁下抵季脇<pc n="lb"/>
其病當所過者支轉筋痛甚成息賁脇急吐<pc n="lb"/>
血治在燔鍼劫刺以知為數以痛為輸名曰<pc n="lb"/>
仲冬痺也○手心主之筋起于中指與太隂<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
之筋並行結于肘内亷上臂隂結腋下下散<pc n="lb"/>
前後挾脇其支者入腋散胷中結于臂其病<pc n="lb"/>
當所過者支轉筋前及胷痛息賁治在燔鍼<pc n="lb"/>
劫刺以知爲數以痛爲輸名曰孟冬痺也○<pc n="lb"/>
手少隂之筋起于小指之内側結于鋭骨上<pc n="lb"/>
結肘内亷上入腋交太隂挾乳裏結于胷中<pc n="lb"/>
循臂下繫于臍其病内急心承伏梁下爲肘<pc n="lb"/>
網其病當所過者支轉筋筋痛治在燔鍼劫<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
刺以知為數以痛為輸其成伏梁唾血膿者<pc n="lb"/>
死不治經筋之病寒則反折筋急熱則筋㢮<pc n="lb"/>
縦不收隂痿不用陽急則反折隂急則俛不<pc n="lb"/>
伸焠刺者刺寒急也熱則筋縱不收無用燔<pc n="lb"/>
鍼名曰季冬痺也○足之陽眀手之太陽筋<pc n="lb"/>
急則口目為噼眥急不能卒視治皆如右方<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>頄<hi>音求</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○骨度第十四<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
黄帝問于伯髙曰脉度言經脉之長短何以<pc n="lb"/>
立之伯髙曰先度其骨節之大小廣狭長短<pc n="lb"/>
而脉度定矣黄帝曰願問衆人之度人長七<pc n="lb"/>
尺五寸者其骨節之大小長短各㡬何伯髙<pc n="lb"/>
曰頭之大骨圍二尺六寸胷圍四尺五寸腰<pc n="lb"/>
圍四尺三寸髪所覆者顱至項尺二寸髪以<pc n="lb"/>
下至頥長一尺君子終折結喉以下至缺盆<pc n="lb"/>
中長四寸缺盆以下至<graphic n="KR1075" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1075.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR1711" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1711.png" mimeType="image/png"/>長九寸過則肺<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
大不滿則肺小<graphic n="KR1075" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1075.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR1711" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1711.png" mimeType="image/png"/>以下至天樞長八寸過<pc n="lb"/>
則胃大不及則胃小天樞以下至横骨長六<pc n="lb"/>
寸半過則迴腸廣長不滿則狭短横骨長六<pc n="lb"/>
寸半横骨上亷以下至内輔之上亷長一尺<pc n="lb"/>
八寸内輔之上亷以下至下亷長三寸半内<pc n="lb"/>
輔下亷下至内踝長一尺三寸内踝以下至<pc n="lb"/>
地長三寸膝膕以下至跗屬長一尺六寸跗<pc n="lb"/>
屬以下至地長三寸故骨圍大則大過小則<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
不及角以下至柱骨長一尺行腋中不見者<pc n="lb"/>
長四寸腋以下至季脇長一尺二寸季脇以<pc n="lb"/>
下至髀樞長六寸髀樞以下至膝中長一尺<pc n="lb"/>
九寸膝以下至外踝長一尺六寸外踝以下<pc n="lb"/>
至京骨長三寸京骨以下至地長一寸耳後<pc n="lb"/>
當完骨者廣九寸耳前當耳門者廣一尺三<pc n="lb"/>
寸兩顴之間相去七寸兩乳之間廣九寸半<pc n="lb"/>
兩髀之間廣六寸半足長一尺二寸廣四寸<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
半肩至肘長一尺七寸肘至腕長一尺二寸<pc n="lb"/>
半腕至中指本節長四寸本節至其末長四<pc n="lb"/>
寸半項髪以下至背骨長二寸半膂骨以下<pc n="lb"/>
至尾骶二十一節長三尺上節長一寸四分<pc n="lb"/>
分之一竒分在下故上七節至于膂骨九寸<pc n="lb"/>
八分分之七此衆人骨之度也所以立經脉<pc n="lb"/>
之長短也是故視其經脉之在于身也其見<pc n="lb"/>
浮而堅其見眀而大者多血細而沉者多氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <graphic n="KR1075" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1075.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR1711" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1711.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>伐切下云居切骨股也上許竭切又許卑歩米切</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○五十營第十五<pc n="lb"/>
黄帝曰余願聞五十營奈何岐伯答曰天周<pc n="lb"/>
二十八宿宿三十六分人氣行一周千八分<pc n="lb"/>
日行二十八宿人經脉上下左右前後二十<pc n="lb"/>
八脉周身十六丈二尺以應二十八宿漏水<pc n="lb"/>
下百刻以分晝夜故人一呼脉再動氣行三<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
寸一吸脉亦再動氣行三寸呼吸定息氣行<pc n="lb"/>
六寸十息氣行六尺日行二分二百七十息<pc n="lb"/>
氣行十六丈二尺氣行交通于中一周于身<pc n="lb"/>
下水二刻日行二十五分五百四十息氣行<pc n="lb"/>
再周于身下水四刻日行四十分二千七百<pc n="lb"/>
息氣行十周于身下水二十刻日行五宿二<pc n="lb"/>
十分一萬三千五百息氣行五十營于身水<pc n="lb"/>
下百刻日行二十八宿漏水皆盡脉終矣所<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
謂交通者并行一數也故五十營備得盡天<pc n="lb"/>
地之夀矣凡行八百一十丈也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○營氣第十六<pc n="lb"/>
黄帝曰營氣之道内榖為寳榖入于胃乃傳<pc n="lb"/>
之肺流溢于中布散于外精専者行于經隧<pc n="lb"/>
常營無已終而復始是謂天地之紀故氣從<pc n="lb"/>
太隂出注手陽眀上行注足陽眀下行至跗<pc n="lb"/>
上注大指間與太隂合上行抵髀從脾注心<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
中循手少隂出腋下臂注小指合手太陽上<pc n="lb"/>
行乗腋出䪼内注目内眥上巔下項合足太<pc n="lb"/>
陽循脊下尻下行注小指之端循足心注足<pc n="lb"/>
少隂上行注腎從腎注心外散于胷中循心<pc n="lb"/>
主脉出腋下臂出兩筋之間入掌中出中指<pc n="lb"/>
之端還注小指次指之端合手少陽上行注<pc n="lb"/>
膻中散于三焦従三焦注膽出脇注足少陽<pc n="lb"/>
下行至跗上復從跗注大指間合足厥隂上<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
行至肝從肝上注肺上循喉嚨入頏顙之竅<pc n="lb"/>
究于畜門其支别者上額循巔下項中循脊<pc n="lb"/>
入骶是督脉也絡隂器上過毛中入臍中上<pc n="lb"/>
循腹裏入缺盆下注肺中復出太隂此營氣<pc n="lb"/>
之所行也逆順之常也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>濁者<hi>滑利也一本作淖</hi>入骶<hi>氐音</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○脉度第十七<pc n="lb"/>
黄帝曰願聞脉度歧伯荅曰手之六陽從手<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
至頭長五尺五六三丈手之六隂從手至胷<pc n="lb"/>
中三尺五寸三六一丈八尺五六三尺合二<pc n="lb"/>
丈一尺足之六陽從足上至頭八尺六八四<pc n="lb"/>
丈八尺足之六隂從足至胷中六尺五寸六<pc n="lb"/>
六三丈六尺五六三尺合三丈九尺蹻脉從<pc n="lb"/>
足至目七尺五寸二七一丈四尺二五一尺<pc n="lb"/>
合一丈五尺督脉任脉各四尺五寸二四八<pc n="lb"/>
尺二五一尺合九尺凡都合一十六丈二尺<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
此氣之大經隧也經脉為裏支而横者為絡<pc n="lb"/>
絡之别者為孫盛而血者疾誅之盛者寫之<pc n="lb"/>
虚者飲藥以補之五藏常内閱于上七竅也<pc n="lb"/>
故肺氣通於鼻肺和則鼻能知臭香矣心氣<pc n="lb"/>
通于舌心和則舌能知五味矣肝氣通于目<pc n="lb"/>
肝和則目能辨五色矣脾氣通于口脾和則<pc n="lb"/>
口能知五糓矣腎氣通于耳腎和則耳能聞<pc n="lb"/>
五音矣五藏不和則七竅不通六府不和則<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
留為癰故邪在府則陽脉不和陽脉不和則<pc n="lb"/>
氣留之氣留之則陽氣盛矣陽氣太盛則隂<pc n="lb"/>
不利隂脉不利則血留之血留之則隂氣盛<pc n="lb"/>
矣隂氣太盛則陽氣不能榮也故曰關陽氣<pc n="lb"/>
太盛則隂氣不能榮也故曰格隂陽俱盛不<pc n="lb"/>
得相榮故曰關格關格者不得盡期而死也<pc n="lb"/>
黄帝曰蹻脉安起安止何氣榮水歧伯答曰<pc n="lb"/>
蹻脉者少隂之别起于然骨之後上内踝之<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
上直上循隂股入隂上循胷裏入缺盆上出<pc n="lb"/>
人迎之前入頄屬目内眥合于太陽陽蹻而<pc n="lb"/>
上行氣并相還則為濡目氣不榮則目不合<pc n="lb"/>
黄帝曰氣獨行五藏不榮六府何也歧伯答<pc n="lb"/>
曰氣之不得無行也如水之流如日月之行<pc n="lb"/>
不休故隂脉榮其藏陽脉榮其府如環之無<pc n="lb"/>
端莫知其紀終而復始其流溢之氣内漑藏<pc n="lb"/>
府外濡腠理黄帝曰蹻脉有隂陽何脉當其<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
數歧伯答曰男子數其陽女子數其隂當數<pc n="lb"/>
者為經其不當數者為絡也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蹻脉<hi>又音喬渠略切</hi>經隧<hi>音遂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○營衛生㑹第十八<pc n="lb"/>
黄帝問于歧伯曰人焉受氣隂陽焉㑹何氣<pc n="lb"/>
為營何氣為衛營安從生衛于焉㑹老壯不<pc n="lb"/>
同氣隂陽異位願聞其㑹歧伯答曰人受氣<pc n="lb"/>
于榖榖入于胃以傳與肺五藏六府皆以受<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
氣其清者為營濁者為衛營在脉中衛在脉<pc n="lb"/>
外營周不休五十而復大㑹隂陽相貫如環<pc n="lb"/>
無端衛氣行于隂二十五度行于陽二十五<pc n="lb"/>
度分為晝夜故氣至陽而起至隂而止故曰<pc n="lb"/>
日中而陽隴為重陽夜半而隂隴為重隂故<pc n="lb"/>
太隂主内太陽主外各行二十五度分為晝<pc n="lb"/>
夜夜半為隂隴夜半後而為隂衰平旦隂盡<pc n="lb"/>
而陽受氣矣日中而陽隴日西而陽衰日入<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
陽盡而隂受氣矣夜半而大㑹萬民皆臥命<pc n="lb"/>
曰合隂平旦隂盡而陽受氣如是無已與天<pc n="lb"/>
地同紀黃帝曰老人之不夜瞑者何氣使然<pc n="lb"/>
少壯之人不晝瞑者何氣使然歧伯答曰壯<pc n="lb"/>
者之氣血盛其肌肉滑氣道通營衛之行不<pc n="lb"/>
失其常故晝精而夜瞑老者之氣血衰其肌<pc n="lb"/>
肉枯氣道澀五藏之氣相摶其營氣衰少而<pc n="lb"/>
衛氣内伐故晝不精夜不瞑黃帝曰願聞營<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
衛之所行皆何道從來歧伯答曰營出于中<pc n="lb"/>
焦衛出于下焦黃帝曰願聞三焦之所出歧<pc n="lb"/>
伯答曰上焦出于胃上口並咽以上貫膈而<pc n="lb"/>
布胷中走腋循太隂之分而行還至陽明上<pc n="lb"/>
至舌下足陽明常與營俱行于陽二十五度<pc n="lb"/>
行于隂亦二十五度一周也故五十度而復<pc n="lb"/>
太㑹于手太隂矣黃帝曰人有熱飲食下胃<pc n="lb"/>
其氣未定汗則出或出于面或出于背或出<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
于身半其不循衛氣之道而出何也歧伯曰<pc n="lb"/>
此外傷于風内開腠理毛蒸理泄衛氣走之<pc n="lb"/>
固不得循其道此氣慓悍滑疾見開而出故<pc n="lb"/>
不得從其道故命曰漏泄黃帝曰願聞中焦<pc n="lb"/>
之所出歧伯荅曰中焦亦並胃中出上焦之<pc n="lb"/>
後此所受氣者泌糟粕蒸津液化其精微上<pc n="lb"/>
注于肺脉乃化而爲血以奉生身莫貴于此<pc n="lb"/>
故獨得行于經隧命曰營氣黃帝曰夫血之<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
與氣異名同類何謂也歧伯答曰營衛者精<pc n="lb"/>
氣也血者神氣也故血之與氣異名同類焉<pc n="lb"/>
故奪血者無汗奪汗者無血故人生有兩死<pc n="lb"/>
而無兩生黃帝曰願聞下焦之所出歧伯答<pc n="lb"/>
曰下焦者别迴腸注于膀胱而渗入焉故水<pc n="lb"/>
榖者常并居于胃中成糟粕而俱下于大腸<pc n="lb"/>
而成下焦渗而俱下濟泌别注循下焦而渗<pc n="lb"/>
入膀胱焉黃帝曰人飲酒酒亦入胃榖未熟<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
而小便獨先下何也歧伯答曰酒者熟榖之<pc n="lb"/>
液也其氣悍以清故後榖而入先榖而液出<pc n="lb"/>
焉黃帝曰善余聞上焦如霧中焦如漚下焦<pc n="lb"/>
如瀆此之謂也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○四時氣第十九<pc n="lb"/>
黃帝問于歧伯曰夫四時之氣各不同形百<pc n="lb"/>
病之起皆有所生灸刺之道何者為定<hi>作寶一本</hi>
                    <pc n="lb"/>
歧伯答曰四時之氣各有所在灸别之道得<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
氣穴為定故春取經血脉分肉之間甚者深<pc n="lb"/>
刺之間者淺刺之夏取盛經孫絡取分間絶<pc n="lb"/>
皮膚秋取經腧邪在府取之合冬取并滎必<pc n="lb"/>
深以留之溫瘧汗不出為五十九痏風㽷膚<pc n="lb"/>
脹為五十七痏取皮膚之血者盡取之飱泄<pc n="lb"/>
補三隂之上補隂陵泉皆乆留之熱行乃止<pc n="lb"/>
轉筋于陽治其陽轉筋于隂治其隂皆卒刺<pc n="lb"/>
之徒㽷先取環谷下三寸以鈹鍼鍼之已刺<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
而筩之而内之入而復之以盡其㽷必堅來<pc n="lb"/>
緩則煩悗來急則安静間日一刺之㽷盡乃<pc n="lb"/>
止飲閉藥方刺之時徒飲之方飲無食方食<pc n="lb"/>
無飲無食他食百三十五日著痺不去久寒<pc n="lb"/>
不已卒取其三里骨為幹腸中不便取三里<pc n="lb"/>
盛寫之虛補之癘風者素刺其腫上已刺以<pc n="lb"/>
銳鍼鍼其處按出其惡氣腫盡乃止常食方<pc n="lb"/>
食無食他食腹中常鳴氣上衝胷喘不能乆<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
立邪在大腸刺盲之原巨虛上亷三里小腹<pc n="lb"/>
控睪引腰脊上衝心邪在小腸者連睪系屬<pc n="lb"/>
于脊貫肝肺絡心系氣盛則厥逆上衝腸胃<pc n="lb"/>
燻肝散于盲結于臍故取之盲原以散之刺<pc n="lb"/>
太隂以予之取厥隂以下之取巨虛不亷以<pc n="lb"/>
去之按其所過之經以調之善嘔嘔有苦長<pc n="lb"/>
太息心中憺憺恐人將捕之邪在膽逆在胃<pc n="lb"/>
膽液泄則口苦胃氣逆則嘔苦故曰嘔膽取<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
三里以下胃氣逆則刺少陽血絡以閉膽逆<pc n="lb"/>
却調其虛實以去其邪飲食不下膈塞不通<pc n="lb"/>
邪在胃脘在上脘則刺抑而下之在下脘則<pc n="lb"/>
散而去之小腹痛腫不得小便邪在三焦約<pc n="lb"/>
取之太陽大絡視其絡脉與厥隂小絡結而<pc n="lb"/>
血者腫上及胃脘取三里覩其色察其以知<pc n="lb"/>
其散復者視其目色以知病之存亡也一其<pc n="lb"/>
形聽其動靜者持氣口人迎以視其脉堅且<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
盛且滑者病日進脉軟者病將下諸經實者<pc n="lb"/>
病三日已氣口候隂人迎候陽也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>風㽷<hi>切尸類</hi>筩<hi>音同</hi>著痺<hi>下音閉/上直略切</hi>銳鍼<hi>余上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>芒也惠切</hi>
                    <pc n="lb"/>
黃帝素問靈樞經巻之四<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<pb n="20b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
黃帝素問靈樞經卷之五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○五邪第二十<pc n="lb"/>
邪在肺則病皮膚痛寒熱上氣喘汗出欬動<pc n="lb"/>
肩背取之膺中外腧背三節五藏<hi>顴又五節一本作五</hi>
                    <pc n="lb"/>
之傍以手疾按之快然乃刺之取之缺盆中<pc n="lb"/>
以越之邪在肝則兩脇中痛寒中惡血在内<pc n="lb"/>
行善掣節時脚腫取之行間以引脇下補三<pc n="lb"/>
里以温胃中取血脉以散惡血取耳間青脉<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
以去其掣邪左脾胃則病肌肉痛陽氣有餘<pc n="lb"/>
隂氣不足則熱中善饑陽氣不足隂氣有餘<pc n="lb"/>
則寒中腸鳴腹痛隂陽俱有餘若俱不足則<pc n="lb"/>
有寒有熱皆調于三里邪在腎則病骨痛隂<pc n="lb"/>
痺隂痺者按之而不得腹脹腰痛大便難肩<pc n="lb"/>
背頸項痛時眩取之湧泉崑崙視有血者盡<pc n="lb"/>
取之邪在心則病心痛喜悲時眩仆視有餘<pc n="lb"/>
不足而調之其輸也<pc n="　"/>顀<hi>音椎</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>○寒熱病第二十一<pc n="lb"/>
皮寒熱者不可附席毛髪焦鼻槁腊不得汗<pc n="lb"/>
取三陽之絡以補手太隂肌寒熱者肌痛毛<pc n="lb"/>
髮焦而脣槁腊不得汗取三陽于下以去其<pc n="lb"/>
血者補足太隂以出其汗骨寒熱者病無所<pc n="lb"/>
安汗注不休齒未槁取其少隂于隂股之絡<pc n="lb"/>
齒已槁死不治骨厥亦然骨痺舉節不用而<pc n="lb"/>
痛汗注煩心取三隂<hi>三陽一本作</hi>之經補之身有<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
所傷血出多及中風寒若有所墮墜四支懈<pc n="lb"/>
惰不收名曰體惰取其小腹臍下三結交三<pc n="lb"/>
結交者陽明大隂也臍下三寸關元也厥痺<pc n="lb"/>
者厥氣上及腹取隂陽之絡視主病也寫陽<pc n="lb"/>
補隂經也頸側之動脉人迎人迎足陽明也<pc n="lb"/>
在嬰筋之前嬰筋之後手陽明也名曰扶突<pc n="lb"/>
次脉足少陽脉也名曰天牖次脉足太陽也<pc n="lb"/>
名曰天柱腋下動脉臂太隂也名曰天府陽<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
迎頭痛胷滿不得息取之人迎㬥瘖氣鞕取<pc n="lb"/>
扶突與舌本出血㬥聾氣䝉耳目不明取天<pc n="lb"/>
牖㬥攣癎眩足不任身取天柱㬥癉内逆肝<pc n="lb"/>
肺相搏血溢鼻口取天府此為天牖五部臂<pc n="lb"/>
陽明有入頄徧齒者名曰大迎下齒齲取之<pc n="lb"/>
臂惡寒補之不惡寒寫之足太陽有入頄徧<pc n="lb"/>
齒者名曰角孫上齒齲取之在鼻與頄前方<pc n="lb"/>
病之時其脉盛盛則寫之虛則補之一曰取<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
之出鼻外足陽明有挾鼻入于面者名曰懸<pc n="lb"/>
顱屬口對入繫目本視有過者取之損有餘<pc n="lb"/>
益不足反者益其足太陽有通項入于腦者<pc n="lb"/>
正屬目本名曰眼系頭目苦痛取之在項中<pc n="lb"/>
兩筋間入腦乃别隂蹻陽蹻隂陽相交陽入<pc n="lb"/>
隂隂出陽交于目銳眥陽氣盛則瞋目隂氣<pc n="lb"/>
盛則瞑目熱厥取足太隂少陽皆留之寒厥<pc n="lb"/>
取足陽明少隂于足皆留之舌縱涎下煩悗<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
取足少隂振寒洒洒鼓頷不得汗出腹脹煩<pc n="lb"/>
悗取手太隂刺虚者刺其去也刺實者刺其<pc n="lb"/>
來也春取絡脉夏取分腠秋取氣口冬取經<pc n="lb"/>
輸凡此四時各以時為齊絡脉治皮膚分腠<pc n="lb"/>
治肌肉氣口治筋脉經輸治骨髓五藏身有<pc n="lb"/>
五部伏兎一腓二腓者腨也眥三五藏之腧<pc n="lb"/>
四項五此五部有癰疽者死病始手臂者先<pc n="lb"/>
取手陽明太隂而汗出病始頭首者先取項<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
太陽而汗出病始足脛者先取足陽明而汗<pc n="lb"/>
出臂太隂可汗出足陽明可汗出故取隂而<pc n="lb"/>
汗出甚者止之于陽取陽而汗出甚者止之<pc n="lb"/>
於隂凡刺之害中而不去則精泄不中而去<pc n="lb"/>
則致氣精泄則病甚而恇致氣則生為癰疽<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>槁腊<hi>亦切下思</hi>齲<hi>齒蠧也/丘禹切</hi>頄<hi>面頰也逵仇二音</hi>悗<pc n="lb"/>
<hi>悶音</hi>腓<hi>音肥</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○癲狂第二十二<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
目眥外決于面者爲銳眥在内近鼻者爲内<pc n="lb"/>
眥上爲外眥下爲内眥癲疾始生先不樂頭<pc n="lb"/>
重痛視舉目赤甚作極已而煩心候之于顔<pc n="lb"/>
取手太陽陽朙太隂血變而止癲疾始作而<pc n="lb"/>
引口啼呼喘悸者候之手陽朙太陽左强者<pc n="lb"/>
攻其右右强者攻其左血變而止癲疾始作<pc n="lb"/>
先反僵因而脊痛候之足太陽陽朙太隂手<pc n="lb"/>
太陽血變而止治癲疾者常與之居祭其所<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
當取之處病至視之有過者寫之置其血于<pc n="lb"/>
瓠壺之中至其發時血獨動矣不動灸窮骨<pc n="lb"/>
二十壯窮骨者骶骨也骨癲疾者顑齒諸腧<pc n="lb"/>
分肉皆滿而骨居汗出煩悗嘔多沃沫氣下<pc n="lb"/>
泄不治筋癲疾者身倦攣急大刺項大經之<pc n="lb"/>
大抒脉嘔多沃沫氣下泄不治脉癲疾者暴<pc n="lb"/>
仆四肢之脉皆脹而縱脉滿盡刺之出血不<pc n="lb"/>
滿灸之挾項太陽灸帯脉于腰相去三寸諸<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
分肉本輸嘔多沃沫氣下泄不治癲疾者疾<pc n="lb"/>
發如狂者死不治狂始生先自悲也喜忘苦<pc n="lb"/>
怒善恐者得之憂饑治之取手太隂陽明血<pc n="lb"/>
變而止及取足太隂陽明狂始發少臥不饑<pc n="lb"/>
自高賢也自辯智也自尊貴也善罵詈日夜<pc n="lb"/>
不休治之取手陽明太陽太隂舌下少隂視<pc n="lb"/>
之盛者皆取之不盛釋之也狂言驚善笑好<pc n="lb"/>
歌樂妄行不休者得之大恐治之取手陽明<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
太陽太隂狂目妄見耳妄聞善呼者少氣之<pc n="lb"/>
所生也治之取手太陽太隂陽明足太隂頭<pc n="lb"/>
兩顑狂者多食善見鬼神善笑而不發于外<pc n="lb"/>
者得之有所大喜治之取足太隂太陽陽明<pc n="lb"/>
後取手太隂太陽陽明狂而新發未應如此<pc n="lb"/>
者先取曲泉左右動脉及盛者見血有頃已<pc n="lb"/>
不已以法取之灸骨骶二十壯風逆㬥四肢<pc n="lb"/>
腫身漯漯唏然時寒饑則煩飽則善變取手<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
大隂表裏足少隂陽明之經肉凊取滎骨凊<pc n="lb"/>
取井經也厥逆為病也足㬥凊胷若將裂腸<pc n="lb"/>
若將以刀切之煩而不能食脉大小皆濇煖<pc n="lb"/>
取足少隂凊取足陽明凊則補之温則寫之<pc n="lb"/>
厥逆腹脹滿腸鳴胷滿不得息取之下胷二<pc n="lb"/>
脇欬而動手者與背腧以手按之立快者是<pc n="lb"/>
也内閉不得溲刺足少隂太陽與骶上以長<pc n="lb"/>
鍼氣逆則取其太隂陽明厥隂甚取少隂陽<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
明動者之經也少氣身漯漯也言吸吸也骨<pc n="lb"/>
痠體重懈惰不能動補足少隂短氣息短不<pc n="lb"/>
屬動作氣索補足少隂去血絡也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>倦攣<hi>權上音</hi>顑<hi>黄起行/口感切面</hi>唏<hi>笑也許几切</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○熱病第二十三<pc n="lb"/>
偏枯身偏不用而痛言不變志不亂病在分<pc n="lb"/>
腠之間巨鍼取之益其不足損其有餘乃可<pc n="lb"/>
復也痱之為病也身無痛者四肢不收智亂<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
不甚其言微知可治甚則不能言不可治也<pc n="lb"/>
病先起于陽後入于隂者先取其陽後取其<pc n="lb"/>
隂浮而取之熱病三日而氣口靜人迎躁者<pc n="lb"/>
取之諸陽五十九刺以寫其熱而出其汗實<pc n="lb"/>
其隂以補其不足者身熱甚隂陽皆靜者勿<pc n="lb"/>
刺也其可刺者急取之不汗出則泄所謂勿<pc n="lb"/>
刺者有死徴也熱病七日八日脉口動喘而<pc n="lb"/>
短<hi>作弦一本</hi>者急刺之汗且自出淺刺手大指間<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
熱病七日八日脉微小病者溲血口中乾一<pc n="lb"/>
日半而死脉代者一日死熱病已得汗出而<pc n="lb"/>
脉尚躁喘且復熱勿刺膚喘甚者死熱病七<pc n="lb"/>
日八日脉不躁躁不散数後三日中有汗三<pc n="lb"/>
日不汗四日死未曽汗者勿腠刺之熱病先<pc n="lb"/>
膚痛窒鼻充面取之皮以第一鍼五十九苛<pc n="lb"/>
軫鼻索皮于肺不得索之火火者心也熱病<pc n="lb"/>
先身濇倚而熱煩悗亁脣口嗌取之皮以第<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
一鍼五十九膚脹口乾寒汗出索脉于心不<pc n="lb"/>
得索之水水者䁂也熱病嗌亁多飲善驚臥<pc n="lb"/>
不能起取之膚肉以第六鍼五十九目眥青<pc n="lb"/>
索肉于脾不得索之木木者肝也熱病面青<pc n="lb"/>
腦痛手足躁取之筋間以第四鍼于四逆筋<pc n="lb"/>
躄目浸索筋于肝不得索之金金者肺也熱<pc n="lb"/>
病數驚瘈瘲而狂取之脉以第四鍼急寫有<pc n="lb"/>
餘者癲疾毛髪去索血于心不得索之水水<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
者腎也熱病身重骨痛耳聾而好瞑取之骨<pc n="lb"/>
以第四鍼五十九刺骨病不食齧齒耳青索<pc n="lb"/>
骨于腎不得索之土土者脾也熱病不知所<pc n="lb"/>
痛耳聾不能自收口乾陽熱甚隂頗有寒者<pc n="lb"/>
熱在髓死不可治熱病頭痛顳顬目<graphic n="KR2740" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2740.png" mimeType="image/png"/>脉痛<pc n="lb"/>
善衂厥熱病也取之以第三鍼視有餘不足<pc n="lb"/>
寒熱痔熱病體重腸中熱取之以第四鍼於<pc n="lb"/>
其腧及下諸指間索氣于胃胳得氣也熱病<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
挾臍急痛胷脇滿取之湧泉與隂陵泉取以<pc n="lb"/>
第四鍼鍼嗌裏熱病而汗且出及脉順可汗<pc n="lb"/>
者取之魚際大淵大都大白寫之則熱去補<pc n="lb"/>
之則汗出汗出大甚取内踝上横脉以止之<pc n="lb"/>
熱病已得汗而脉尚躁盛此隂脉之極也死<pc n="lb"/>
其得汗而脉靜者生熱病者脉尚盛躁而不<pc n="lb"/>
得汗者此陽脉之極也死脉盛躁得汗靜者<pc n="lb"/>
生熱病不可刺者有九一曰汗不出大顴發<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
赤噦者死二曰泄而腹滿甚者死三曰目不<pc n="lb"/>
明熱不已者死四曰老人嬰兒熱而腹滿者<pc n="lb"/>
死五曰汗不出嘔下血者死六曰舌本爛熱<pc n="lb"/>
不已者死七曰欬而衂汗不出出不至足者<pc n="lb"/>
死八曰髓熱者死九曰熱而痙者死腰折瘈<pc n="lb"/>
瘲齒噤齘也凡此九者不可刺也所謂五十<pc n="lb"/>
九刺者兩手外内側各三凡十二痏五指間<pc n="lb"/>
各一凡八痏足亦如是頭入髪一寸傍三分<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
各三凡六痏更入髪三寸邉五凡十痏耳前<pc n="lb"/>
後口下者各一項中一凡六痏巔上一𩕄㑹<pc n="lb"/>
一髪際一亷泉一風池二天柱二氣滿胷中<pc n="lb"/>
喘息取足太隂大指之端去爪甲如薤葉寒<pc n="lb"/>
則留之熱則疾之氣下乃止心疝㬥痛取足<pc n="lb"/>
太隂厥隂盡刺去其血絡喉痺舌卷口中乾<pc n="lb"/>
煩心心痛臂内亷痛不可及頭取手小指次<pc n="lb"/>
指爪甲下去端如韭葉目中赤痛從内眥始<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
取之隂蹻風痙身反折先取足太陽及膕中<pc n="lb"/>
及血絡出血中有寒取三里癃取之隂蹻及<pc n="lb"/>
三毛上及血絡出血男子如蠱女子如怚身<pc n="lb"/>
體腰脊如解不欲飲食先取湧泉見血視跗<pc n="lb"/>
上盛者盡見血也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>痱<hi>音肥</hi>痙<hi>切巨井</hi>噤<hi>切巨禁</hi>齘<hi>音介</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○厥病第二十四<pc n="lb"/>
厥頭痛面若腫起而煩心取之足陽明太隂<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
厥頭痛頭脉痛心悲善泣視頭動脉反盛者<pc n="lb"/>
刺盡去血後調足厥隂厥頭痛貞貞頭重而<pc n="lb"/>
痛寫頭上五行行五先取手少隂後取足少<pc n="lb"/>
隂厥頭痛意善忘按之不得取頭面左右動<pc n="lb"/>
脉後取足太隂厥頭痛項先痛腰脊為應先<pc n="lb"/>
取天柱後取足太陽厥頭痛頭痛甚耳前後<pc n="lb"/>
脉湧有熱<hi>有動脉一本云</hi>寫出其血後取足少陽眞<pc n="lb"/>
頭痛頭痛甚腦盡痛手足寒至節死不治頭<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
痛不可取于腧者有所擊堕惡血在于内若<pc n="lb"/>
肉傷痛未已則可刺不可逺取也頭痛不可<pc n="lb"/>
刺者大痺為惡日作者可令少愈不可已頭<pc n="lb"/>
半寒痛先取手少陽陽明後取足少陽陽明<pc n="lb"/>
厥心痛與背相控善瘈如從後觸其心傴僂<pc n="lb"/>
者腎心痛也先取京骨崑崙發狂不已取然<pc n="lb"/>
谷厥心痛腹脹胷滿心尤痛甚胃心痛也取<pc n="lb"/>
之大都大白厥心痛痛如以錐鍼刺其心心<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
痛甚者脾心痛也取之然谷大谿厥心痛色<pc n="lb"/>
蒼蒼如死狀終日不得太息肝心痛也取之<pc n="lb"/>
行間大衝厥心痛卧若徒居心痛間動作痛<pc n="lb"/>
益甚色不變肺心痛也取之魚際大淵眞心<pc n="lb"/>
痛手足凊至節心痛甚旦發夕死夕發旦死<pc n="lb"/>
心痛不可刺者中有盛聚不可取于腧腸中<pc n="lb"/>
有蟲瘕及蛟蛕皆不可取以小鍼心腸痛憹<pc n="lb"/>
作痛腫聚往來上下行痛有休止腹熱喜渴<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
涎出者是蛟蛕也以手聚按而堅持之無令<pc n="lb"/>
得移以大鍼刺之乆持之蟲不動乃出鍼也<pc n="lb"/>
㤣腹憹痛形中上者耳聾無聞取耳中耳鳴<pc n="lb"/>
取耳前動脉耳痛不可刺者耳中有膿若有<pc n="lb"/>
乾耵聹耳無聞也耳聾取手小指次指爪甲<pc n="lb"/>
上與肉交者先取手後取足耳鳴取手中指<pc n="lb"/>
爪甲上左取右右取左先取手後取足足髀<pc n="lb"/>
不可舉側而取之在樞合中以貟利鍼大鍼<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
不可刺病注下血取曲泉風痺淫濼病不可<pc n="lb"/>
已者足如履冰時如入湯中股脛淫濼煩心<pc n="lb"/>
頭痛時嘔時悗眩已汗出久則目眩悲以喜<pc n="lb"/>
恐短氣不樂不出三年死也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>貞貞<hi>切都耕</hi>儂<hi>切/乃老</hi>㤣<hi>音烹</hi>耵聹<hi>耳中垢也上都領切</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>頂切下乃</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○病本第二十五<pc n="lb"/>
先病而後逆者治其本先逆而後病者治其<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
本先寒而後生病者治其本先病而後生寒<pc n="lb"/>
者治其本先熱而後生病者治其本先泄而<pc n="lb"/>
後生他病者治其本必且調之乃治其他病<pc n="lb"/>
先病而後中滿者治其標先病後泄者治其<pc n="lb"/>
本先中滿而後煩心者治其本有客氣有同<pc n="lb"/>
氣大小便不利治其標大小便利治其本病<pc n="lb"/>
發而有餘本而標之先治其本後治其標病<pc n="lb"/>
發而不足標而本之先治其標後治其本謹<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
詳察間甚以意調之間者并行甚為獨行先<pc n="lb"/>
小大便不利而後生他病者治其本也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○雜病第二十六<pc n="lb"/>
厥挾脊而痛者至頂頭沈沈然目<graphic n="KR0617" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0617.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0617" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0617.png" mimeType="image/png"/>然腰<pc n="lb"/>
脊强取足太陽膕中血絡厥胷滿面腫脣漯<pc n="lb"/>
漯然㬥言難甚則不能言取足陽明厥氣走<pc n="lb"/>
喉而不能言手足凊大便不利取足少隂厥<pc n="lb"/>
而腹嚮嚮然多寒氣腹中穀穀便溲難取足<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
太隂嗌乾口中熱如膠取足少隂膝中痛取<pc n="lb"/>
犢鼻以貟利鍼發而間之鍼大如氂刺膝無<pc n="lb"/>
疑喉痺不能言取足陽明能言取手陽明瘧<pc n="lb"/>
不渇間日而作取足陽明渇而日作取手陽<pc n="lb"/>
明齒痛不惡清飲取足陽明惡清飲取手陽<pc n="lb"/>
明聾而不痛者取足少陽聾而痛者取手陽<pc n="lb"/>
明衂而不止衃血流取足太陽衃血取手太<pc n="lb"/>
陽不已刺宛骨下不已刺膕中出血腰痛痛<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
上寒取足太陽陽明痛上熱取足厥隂不可<pc n="lb"/>
以俛仰取足少陽中熱而喘取足少隂膕中<pc n="lb"/>
血絡喜怒而不欲食言益小刺足太隂怒而<pc n="lb"/>
多言刺足少陽顑痛刺手陽明與顑之盛脉<pc n="lb"/>
出血項痛不可俛仰刺足太陽不可以顧刺<pc n="lb"/>
手太陽也小腹滿大上走胃至心淅淅身時<pc n="lb"/>
寒熱小便不利取足厥隂腹滿大便不利腹<pc n="lb"/>
大亦上走胷嗌喘息喝喝然取足少隂腹滿<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
食不化腹嚮嚮然不能大便取足太隂心痛<pc n="lb"/>
引腰脊欲嘔取足少隂心痛腹脹嗇嗇然大<pc n="lb"/>
便不利取足太隂心痛引背不得息刺足少<pc n="lb"/>
隂不已取手少陽心痛引小腹滿上下無常<pc n="lb"/>
處便溲難刺足厥隂心痛但短氣不足以息<pc n="lb"/>
刺手太隂心痛當九節剌之按已刺按之立<pc n="lb"/>
已不已上下求之得之立已顑痛刺足陽明<pc n="lb"/>
曲周動脉見血立已不已按人迎于經立已<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
氣逆上刺膺中陷者與下胷動脉腹痛刺臍<pc n="lb"/>
左右動脉已刺按之立已不已刺氣街已刺<pc n="lb"/>
按之立已痿厥爲四末束悗乃疾解之日二<pc n="lb"/>
不仁者十日而知無休病已止歲以草刺鼻<pc n="lb"/>
嚏嚏而已無息而疾迎引之立已大驚之亦<pc n="lb"/>
可已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嚮<hi>音響</hi>穀<hi>音斛</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○周痺第二十七<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
黃帝問于歧伯曰周痺之在身也上下移徙<pc n="lb"/>
隨脉其上下左右相應間不容空願聞此痛<pc n="lb"/>
在血脉之中邪將在分肉之間乎何以致是<pc n="lb"/>
其痛之移也間不及下鍼其慉痛之時不及<pc n="lb"/>
定治而痛已止矣何道使然願聞其故歧伯<pc n="lb"/>
答曰此衆痺也非周痺也黃帝曰願聞衆痺<pc n="lb"/>
歧伯對曰此各在其處更發更止更居更起<pc n="lb"/>
以右應左以左應右非能周也更發更休也<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
黄帝曰善刺之奈何歧伯對曰刺此者痛雖<pc n="lb"/>
已止必刺其處勿令復起帝曰善願聞周痺<pc n="lb"/>
何如歧伯對曰周痺者在于血脉之中隨脉<pc n="lb"/>
以上隨脉以下不能左右各當其所黃帝曰<pc n="lb"/>
刺之奈何歧伯對曰痛從上下者先刺其下<pc n="lb"/>
以過<hi>下同一作遏</hi>之後刺其上以脫之痛從下上<pc n="lb"/>
者先刺其上以過之後刺其下以脫之黃帝<pc n="lb"/>
曰善此痛安生何因而有名歧伯對曰風寒<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
濕氣客于外分肉之間廹切而爲沫沫得寒<pc n="lb"/>
則聚聚則排分肉而分裂也分裂則痛痛則<pc n="lb"/>
神歸之神歸之則熱熱則痛解痛解則厥厥<pc n="lb"/>
則他痺發發則如是帝曰善余已得其意矣<pc n="lb"/>
此内不在藏而外未發于皮獨居分肉之間<pc n="lb"/>
眞氣不能周故命曰周痺故刺痺者必先切<pc n="lb"/>
循其下之六經視其虛實及大絡之血結而<pc n="lb"/>
不通及虛而脉陷空者而調之熨而通之其<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
瘛堅轉引而行之黃帝曰善余已得其意矣<pc n="lb"/>
亦得其事也九者經巽之理十二經脉隂陽<pc n="lb"/>
之病也<pc n="　"/>慉<hi>切許六</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○口問第二十八<pc n="lb"/>
黃帝閒居辟左右而問于歧伯曰余已聞九<pc n="lb"/>
鍼之經論隂陽逆順六經已畢願得口問歧<pc n="lb"/>
伯避席再拜曰善乎哉問也此先師之所口<pc n="lb"/>
傳也黄帝曰願聞口傳歧伯答曰夫百病之<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
始生也皆生于風雨寒暑隂陽喜怒飲食居<pc n="lb"/>
處大驚卒恐則血氣分離隂陽破敗經絡厥<pc n="lb"/>
絶脉道不通隂陽相逆衛氣稽留經脉虛空<pc n="lb"/>
血氣不次乃失其常論不在經者請道其方<pc n="lb"/>
黃帝曰人之欠者何氣使然歧伯答曰衞氣<pc n="lb"/>
晝日行于陽夜半則行于隂隂者主夜夜者<pc n="lb"/>
臥陽者主上隂者主下故隂氣積于下陽氣<pc n="lb"/>
未盡陽引而上隂引而下隂陽相引故數欠<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
陽氣盡隂氣盛則目瞑隂氣盡而陽氣盛則<pc n="lb"/>
寤矣寫足少隂補足太陽黃帝曰人之噦者<pc n="lb"/>
何氣使然歧伯曰榖入于胃胃氣上注于肺<pc n="lb"/>
今有故寒氣與新谷氣俱還入于胃新故相<pc n="lb"/>
亂眞邪相攻氣并相逆復出于胃故為噦補<pc n="lb"/>
手太隂寫足少隂黃帝曰人之唏者何氣使<pc n="lb"/>
然歧伯曰此隂氣盛而陽氣虛隂氣疾而陽<pc n="lb"/>
氣徐隂氣盛而陽氣絶故為唏補足太陽寫<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
足少隂黃帝曰人之振寒者何氣使然歧伯<pc n="lb"/>
曰寒氣客于皮膚隂氣盛陽氣虛故為振寒<pc n="lb"/>
寒慄補諸陽黃帝曰人之噫者何氣使然歧<pc n="lb"/>
伯曰寒氣客于胃厥逆從下上散復出于胃<pc n="lb"/>
故為噫補足太隂陽明一曰補眉本也黃帝<pc n="lb"/>
曰人之嚏者何氣使然歧伯曰陽氣和利滿<pc n="lb"/>
于心出于鼻故為嚏補足太陽榮眉本一曰<pc n="lb"/>
眉上也黃帝曰人之嚲者何氣使然歧伯曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
胃不實則諸脉虛諸脉虛則筋脉懈惰筋脉<pc n="lb"/>
懈惰則行隂用力氣不能復故為嚲因其所<pc n="lb"/>
在補分肉間黃帝曰人之哀而泣涕出者何<pc n="lb"/>
氣使然歧伯曰心者五藏六府之主也目者<pc n="lb"/>
宗脉之所聚也上液之道也口鼻者氣之門<pc n="lb"/>
户也故悲哀愁憂則心動心動則五藏六府<pc n="lb"/>
皆摇摇則宗脉感宗脉感則液道開液道開<pc n="lb"/>
故泣涕出焉液者所以灌精濡空竅者也故<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
上液之道開則泣泣不止則液竭液竭則精<pc n="lb"/>
不灌精不灌則目無所見矣故命曰奪精補<pc n="lb"/>
天柱經俠頸黃帝曰人之太息者何氣使然<pc n="lb"/>
歧伯曰憂思則心系急心系急則氣道約約<pc n="lb"/>
則不利故太息以伸出之補手少隂心主足<pc n="lb"/>
少陽留之也黃帝曰人之涎下者何氣使然<pc n="lb"/>
歧伯曰飲食者皆入于胃胃中有熱則蟲動<pc n="lb"/>
蟲動則胃緩胃緩則亷泉開故涎下補足少<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
隂黃帝曰人之耳中鳴者何氣使然歧伯曰<pc n="lb"/>
耳者宗脉之所聚也故胃中空則宗脉虛虛<pc n="lb"/>
則下溜脉有所竭者故耳鳴補客主人手大<pc n="lb"/>
指爪甲上與肉交者也黃帝曰人之自齧舌<pc n="lb"/>
者何氣使然此厥逆走上脉氣輩至也少隂<pc n="lb"/>
氣至則齧舌少陽氣至則齧頰陽明氣至則<pc n="lb"/>
齧脣矣視主病者則補之凡此十二邪者皆<pc n="lb"/>
竒邪之走空竅者也故邪之所在皆為不足<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
故上氣不足腦為之不滿耳為之苦鳴頭為<pc n="lb"/>
之苦傾目為之眩中氣不足溲便為之變腸<pc n="lb"/>
為之苦鳴下氣不足則乃為痿厥心悗補足<pc n="lb"/>
外踝下留之黃帝曰治之奈何歧伯曰腎主<pc n="lb"/>
為欠取足少隂肺主為噦取手太隂足少隂<pc n="lb"/>
唏者隂與陽絶故補足太陽寫足少隂振寒<pc n="lb"/>
者補諸陽噫者補足太隂陽明嚏者補足太<pc n="lb"/>
陽眉本嚲因其所在補分肉間泣出補天柱<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
經俠頸俠頸者頭中分也太息補手少隂心<pc n="lb"/>
主足少陽留之涎下補足少隂耳鳴補客主<pc n="lb"/>
人手大指爪甲上與肉交者自齧舌視主病<pc n="lb"/>
者則補之目眩頭傾補足外踝下留之痿厥<pc n="lb"/>
心悗刺足大指間上二寸留之一曰足外踝<pc n="lb"/>
下留之<pc n="lb"/>
黃帝素問靈樞經巻之五<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
<pb n="23b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
黃帝素問靈樞經卷之六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○師傳第二十九<pc n="lb"/>
黄帝曰余聞先師有所心藏弗著于方余願<pc n="lb"/>
聞而藏之則而行之上以治民下以治身使<pc n="lb"/>
百姓無病上下和親德澤下流子孫無憂傳<pc n="lb"/>
于後世無有終時可得聞乎歧伯曰逺乎哉<pc n="lb"/>
問也夫治民與自治治彼與治此治小與治<pc n="lb"/>
大治國與治家未有逆而能治之也夫惟順<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
而已矣順者非獨隂陽脉論氣之逆順也百<pc n="lb"/>
姓人民皆欲順其志也黃帝曰順之奈何歧<pc n="lb"/>
伯曰入國問俗入家問諱上堂問禮臨病人<pc n="lb"/>
問所便黃帝曰便病人奈何歧伯曰夫中熱<pc n="lb"/>
消癉則便寒寒中之屬則便熱胃中熱則消<pc n="lb"/>
榖令人縣心養饑臍以上皮熱腸中熱則出<pc n="lb"/>
黃如糜臍以下皮寒胃中寒則腹脹腸中寒<pc n="lb"/>
則腸鳴飱泄胃中寒腸中熱則脹而且泄胃<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
中熱腸中寒則疾饑小腹痛脹黃帝曰胃欲<pc n="lb"/>
寒饑腸欲熱飲兩者相逆便之奈何且夫王<pc n="lb"/>
公大人血食之君驕恣從欲輕人而無能禁<pc n="lb"/>
之禁之則逆其志順之則加其病便之奈何<pc n="lb"/>
治之何先歧伯曰人之情莫不惡死而樂生<pc n="lb"/>
告之以其敗語之以其善導之以其所便開<pc n="lb"/>
之以其所苦雖有無道之人惡有不聽者乎<pc n="lb"/>
黃帝曰治之奈何歧伯曰春夏先治其標後<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
治其本秋冬先治其本後治其標黃帝曰便<pc n="lb"/>
其相逆者奈何歧伯曰便此者食飲衣服亦<pc n="lb"/>
欲適寒温寒無凄愴暑無出汗食飲者熱無<pc n="lb"/>
灼灼寒無滄滄寒温中適故氣將持乃不致<pc n="lb"/>
邪僻也黃帝曰本藏以身形支節䐃肉候五<pc n="lb"/>
藏六府之小大焉今夫王公大人臨朝即位<pc n="lb"/>
之君而問焉誰可捫循之而後答乎歧伯曰<pc n="lb"/>
身形支節者藏府之蓋也非面部之閱也黃<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
帝曰五藏之氣閲于面者余已知之矣以肢<pc n="lb"/>
節知而閱之奈何歧伯曰五藏六府者肺為<pc n="lb"/>
之蓋巨肩䧟咽候見其外黃帝曰善歧伯曰<pc n="lb"/>
五藏六府心為之主缺盆為之道骷骨有餘<pc n="lb"/>
以候<graphic n="KR1075" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1075.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR1711" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1711.png" mimeType="image/png"/>黃帝曰善歧伯曰肝者主為將使<pc n="lb"/>
之候外欲知堅固視目大小黃帝曰善歧伯<pc n="lb"/>
曰脾者主為衛使之迎糧視脣舌好惡以知<pc n="lb"/>
吉凶黃帝曰善歧伯曰腎者主為外使之逺<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
聽視耳好惡以知其性黃帝曰善願聞六府<pc n="lb"/>
之候歧伯曰六府者胃為之海廣骸大頸張<pc n="lb"/>
胷五榖乃容鼻隧以長以候大腸脣厚人中<pc n="lb"/>
長以候小腸目下果大其膽乃横鼻孔在外<pc n="lb"/>
膀胱漏泄鼻柱中央起三焦乃約此所以候<pc n="lb"/>
六府者也上下三等藏安且良矣<pc n="　"/>便<hi>平聲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○决氣第三十<pc n="lb"/>
黃帝曰余聞人有精氣津液血脉余意以為<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
一氣耳今乃辨為六名余不知其所以然歧<pc n="lb"/>
伯曰兩神相搏合而成形常先身生是謂精<pc n="lb"/>
何謂氣歧伯曰上焦開發宣五榖味熏膚充<pc n="lb"/>
身澤毛若霧露之漑是謂氣何謂津歧伯曰<pc n="lb"/>
腠理發泄汗出溱溱是謂津何謂液歧伯曰<pc n="lb"/>
榖入氣滿淖澤注于骨骨屬屈伸洩澤補益<pc n="lb"/>
腦髓皮膚潤澤是謂液何謂血歧伯曰中焦<pc n="lb"/>
受氣取汁變化而赤是謂血何謂脉歧伯曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
壅遏營氣令無所避是謂脉黃帝曰六氣者<pc n="lb"/>
有餘不足氣之多少腦髓之虛實血脉之清<pc n="lb"/>
濁何以知之歧伯曰精脫者耳聾氣脫者目<pc n="lb"/>
不明津脫者腠理開汗大泄液脫者骨屬屈<pc n="lb"/>
伸不利色夭腦髓消脛痠耳數鳴血脫者色<pc n="lb"/>
白夭然不澤其脉空虛此其候也黃帝曰六<pc n="lb"/>
氣者貴賤何如歧伯曰六氣者各有部主也<pc n="lb"/>
其貴賤善惡可為常主然五榖與胃為大海<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
也<pc n="　"/>溱<hi>音臻</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○腸胃第三十一<pc n="lb"/>
黃帝問于伯高曰余願聞六府傳榖者腸胃<pc n="lb"/>
之大小長短受榖之多少奈何伯髙曰請盡<pc n="lb"/>
言之榖所從出入淺深逺近長短之度脣至<pc n="lb"/>
齒長九分口廣二寸半齒以後至㑹厭深三<pc n="lb"/>
寸半大容五合舌重十兩長七寸廣二寸半<pc n="lb"/>
咽門重十兩廣一寸半至胃長一尺六寸胃<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
䊸曲屈伸之長二尺六寸大一尺五寸徑五<pc n="lb"/>
寸大容三斗五升小腸後附脊左環廻周疊<pc n="lb"/>
積其注于廻腸者外附于臍上迴運環十六<pc n="lb"/>
曲大二寸半徑八分分之少半長三丈二尺<pc n="lb"/>
迴腸當臍左環迴周葉積而下迴運環反十<pc n="lb"/>
六曲大四寸徑一寸寸之少半長二丈一尺<pc n="lb"/>
廣腸傳脊以受廻腸左環葉脊上下辟大八<pc n="lb"/>
寸徑二寸寸之大半長二尺八寸腸胃所入<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
至所出長六丈四寸四分迴曲環反三十二<pc n="lb"/>
曲也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○平人絶榖第三十二<pc n="lb"/>
黃帝曰願聞人之不食七日而死何也伯髙<pc n="lb"/>
曰臣請言其故胃大一尺五寸徑五寸長二<pc n="lb"/>
尺六寸横屈受水榖三斗五升其中之榖常<pc n="lb"/>
留二斗水一斗五升而滿上焦泄氣出其精<pc n="lb"/>
微慓悍滑疾下焦下漑諸腸小腸大二寸半<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
徑八分分之少半長三丈二尺受榖二斗四<pc n="lb"/>
升水六升三合合之大半迴腸大四寸徑一<pc n="lb"/>
寸寸之少半長二丈一尺受榖一斗水七升<pc n="lb"/>
半廣腸大八寸徑二寸寸之大半長二尺八<pc n="lb"/>
寸受榖九升三合八分合之一腸胃之長凡<pc n="lb"/>
五丈八尺四寸受水榖九斗二升一合合之<pc n="lb"/>
大半此腸胃所受水榖之數也平人則不然<pc n="lb"/>
胃滿則腸虛腸滿則胃虛更虛更滿故氣得<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
上下五藏安定血脉和利精神乃居故神者<pc n="lb"/>
水榖之精氣也故腸胃之中當留榖二斗水<pc n="lb"/>
一斗五升故平人日再後後二升半一日中<pc n="lb"/>
五升七日五七三斗五升而留水榖盡矣故<pc n="lb"/>
平人不食飲七日而死者水榖精氣津液皆<pc n="lb"/>
盡故也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○海論第三十三<pc n="lb"/>
黃帝問于歧伯曰余聞刺法于夫子夫子之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
所言不離于營衛血氣夫十二經脉者内屬<pc n="lb"/>
于府藏外絡于肢節夫子乃合之于四海乎<pc n="lb"/>
歧伯答曰人亦有四海十二經水經水者皆<pc n="lb"/>
注于海海有東西南北命曰四海黃帝曰以<pc n="lb"/>
人應之奈何歧伯曰人有髓海有血海有氣<pc n="lb"/>
海有水榖之海凡此四者以應四海也黃帝<pc n="lb"/>
曰逺乎哉夫子之合人天地四海也願聞應<pc n="lb"/>
之奈何歧伯答曰必先明知隂陽表裏滎輸<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
所在四海定矣黃帝曰定之奈何歧伯曰胃<pc n="lb"/>
者水榖之海其輸上在氣街下至三里衝脉者<pc n="lb"/>
為十二經之海其輸上在于大杼下出于巨<pc n="lb"/>
虛之上下亷膻中者為氣之海其輸上在于<pc n="lb"/>
柱骨之上下前在于人迎腦為髓之海其輸<pc n="lb"/>
上在于其蓋下在風府黃帝曰凡此四海者<pc n="lb"/>
何利何害何生何敗歧伯曰得順者生得逆<pc n="lb"/>
者敗知調者利不知調者害黃帝曰四海之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
逆順奈何歧伯曰氣海有餘者氣滿胷中悗<pc n="lb"/>
息面赤氣海不足則氣少不足以言血海有<pc n="lb"/>
餘則常想其身大怫然不知其所病血海不<pc n="lb"/>
足亦常想其身小狹然不知其所病水榖之<pc n="lb"/>
海有餘則腹滿水榖之海不足則饑不受榖<pc n="lb"/>
食髓海有餘則輕勁多力自過其度髓海不<pc n="lb"/>
足則腦轉耳鳴脛痠眩冒目無所見懈怠安<pc n="lb"/>
臥黃帝曰余已聞逆順調之奈何歧伯曰審<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
守其輸而調其虛實無犯其害順者得復逆<pc n="lb"/>
者必敗黃帝曰善<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○五亂第三十四<pc n="lb"/>
黃帝曰經脉十二者别為五行分為四時何<pc n="lb"/>
失而亂何得而治歧伯曰五行有序四時有<pc n="lb"/>
分相順則治相逆則亂黃帝曰何謂相順歧<pc n="lb"/>
伯曰經脉十二者以應十二月十二月者分<pc n="lb"/>
為四時四時者春秋冬夏其氣各異營衛相<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
隨隂陽已和清濁不相于如是則順之而治<pc n="lb"/>
黃帝曰何謂逆而亂歧伯曰清氣在隂濁氣<pc n="lb"/>
在陽營氣順脉衛氣逆行清濁相于亂于胷<pc n="lb"/>
中是謂大悗故氣亂于心則煩心宻嘿俛首<pc n="lb"/>
靜伏亂于肺則俛仰喘喝接手以呼亂于腸<pc n="lb"/>
胃則為霍亂亂于臂脛則為四厥亂于頭則<pc n="lb"/>
為厥逆頭重眩仆黃帝曰五亂者刺之有道<pc n="lb"/>
乎歧伯曰有道以來有道以去審知其道是<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
謂身寳黃帝曰善願聞其道歧伯曰氣在于<pc n="lb"/>
心者取之手少隂心主之輸氣在於肺者取<pc n="lb"/>
之手太隂滎足少隂輸氣在于腸胃者取之<pc n="lb"/>
足太隂陽朙不下者取之三里氣在于頭者<pc n="lb"/>
取之天柱大杼不知取足太陽滎輸氣在于<pc n="lb"/>
臂足取之先去血脉後取其陽朙少陽之榮<pc n="lb"/>
輸黃帝曰補寫奈何歧伯曰徐入徐出謂之<pc n="lb"/>
導氣補寫無形謂之同精是非有餘不足也<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
亂氣之相逆也黃帝曰允乎哉道明乎哉論<pc n="lb"/>
請著之玉版命曰治亂也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○脹論第三十五<pc n="lb"/>
黃帝曰脉之應于寸口如何而脹歧伯曰其<pc n="lb"/>
脉大堅以濇者脹也黃帝曰何以知藏府之<pc n="lb"/>
脹也歧伯曰隂為藏陽為府黃帝曰夫氣之<pc n="lb"/>
令人脹也在于血脉之中耶藏府之内乎歧<pc n="lb"/>
伯曰三<hi>二字一云</hi>者皆存焉然非脹之舎也黃帝<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
曰願聞脹之舍歧伯曰夫脹者皆在于藏府<pc n="lb"/>
之外排藏府而郭胷脇脹皮膚故命曰脹黃<pc n="lb"/>
帝曰藏府之在胷脇腹裏之内也若匣匱之<pc n="lb"/>
藏禁器也各有次舎異名而同處一域之中<pc n="lb"/>
其氣各異願聞其故黃帝曰未解其意再問<pc n="lb"/>
歧伯曰夫胷腹藏府之郭也膻中者心主之<pc n="lb"/>
宫城也胃者太倉也咽喉小腸者傳送也胃<pc n="lb"/>
之五竅者閭里門户也亷泉玊英者津液之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
道也故五藏六府者各有畔界其病各有形<pc n="lb"/>
狀營氣循脉衛氣逆為脉脹衛氣並脉循分<pc n="lb"/>
為膚脹三里而寫近者一下逺者三下無問<pc n="lb"/>
虛實工在疾寫黃帝曰願聞脹形歧伯曰夫<pc n="lb"/>
心脹者煩心短氣臥不安肺脹者虛滿而喘<pc n="lb"/>
欬肝脹者脇下滿而痛引小腹脾脹者善噦<pc n="lb"/>
四肢煩悗體重不能勝衣臥不安腎脹者腹<pc n="lb"/>
滿引背央央然腰髀痛六府脹胃脹者腹滿<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
胃脘痛鼻聞焦臭妨于食大便難大腸脹者<pc n="lb"/>
腸鳴而痛濯濯冬日重感于寒則飱泄不化<pc n="lb"/>
小腸脹者少腹䐜脹引腰而痛膀胱脹者少<pc n="lb"/>
腹滿而氣癃三焦脹者氣滿于皮膚中輕輕<pc n="lb"/>
然而不堅膽脹者脇下痛脹口中苦善太息<pc n="lb"/>
凡此諸脹者其道在一明知逆順鍼數不失<pc n="lb"/>
寫虛補實神去其室致邪失正眞不可定麤<pc n="lb"/>
之所敗謂之夭命補虛寫實神歸其室乆塞<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
其空謂之良工黃帝曰脹者焉生何因而有<pc n="lb"/>
歧伯曰衛氣之在身也常然並脉循分肉行<pc n="lb"/>
有逆順隂陽相隨乃得天和五藏更始四時<pc n="lb"/>
循序五榖乃化然後厥氣在下營衛留止寒<pc n="lb"/>
氣逆上真邪相攻兩氣相搏乃合為脹也黃<pc n="lb"/>
帝曰善何以解惑歧伯曰合之于眞三合而<pc n="lb"/>
得帝曰善黃帝問于歧伯曰脹論言無間虛<pc n="lb"/>
實工在疾寫近者一下逺者三下今有其三<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
而不下者其過焉在歧伯對曰此言䧟于肉<pc n="lb"/>
盲而中氣宂者也不中氣宂則氣内閉鍼不<pc n="lb"/>
䧟盲則氣不行上越中肉則衛氣相亂隂陽<pc n="lb"/>
相逐其于脹也當寫不寫氣故不下三而不<pc n="lb"/>
下必更其道氣下乃止不下復始可以萬全<pc n="lb"/>
烏有殆者乎其于脹也必審其<graphic n="KR2698" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2698.png" mimeType="image/png"/>當寫則寫<pc n="lb"/>
當補則補如鼓應桴惡有不下者乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○五癃津液别第三十六<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
黃帝問于歧伯曰水榖入于口輸于腸胃其<pc n="lb"/>
液别為五天寒衣薄則為溺與氣天熱衣厚<pc n="lb"/>
則為汗悲哀氣并則為泣中熱胃緩則為唾<pc n="lb"/>
邪氣内逆則氣為之閉塞而不行不行則為<pc n="lb"/>
水脹余知其然也不知其何由生願聞其道<pc n="lb"/>
歧伯曰水榖皆入于口其味有五各注其海<pc n="lb"/>
津液各走其道故三焦出氣以温肌肉充皮<pc n="lb"/>
膚為其津其流而不行者為液天暑衣厚則<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
腠理開故汗出寒留于分肉之間聚沫則為<pc n="lb"/>
痛天寒則腠理閉氣濕不行水下留于膀胱<pc n="lb"/>
則為溺與氣五藏六府心為之主耳為之聽<pc n="lb"/>
目為之候肺為之相肝為之將脾為之衛腎<pc n="lb"/>
為之主外故五藏六府之津液盡上渗于目<pc n="lb"/>
心悲氣并則心系急心系急則肺舉肺舉則<pc n="lb"/>
液上溢夫心系與肺不能常舉乍上乍下故<pc n="lb"/>
欬而泣出矣中熱則胃中消榖消榖則蟲上<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
下作腸胃充郭故胃緩胃緩則氣逆故唾出<pc n="lb"/>
五榖之津液和合而爲膏者内渗入于骨空<pc n="lb"/>
補益腦髓而下流于隂股隂陽不和則使液<pc n="lb"/>
溢而下流于隂髓液皆減而下下過度則虛<pc n="lb"/>
虛故腰背痛而脛痠隂陽氣道不通四海閉<pc n="lb"/>
塞三焦不寫津液不化水榖幷行腸胃之中<pc n="lb"/>
别于迴腸留于下焦不得渗膀胱則下焦脹<pc n="lb"/>
水溢則爲水脹此津液五别之逆順也<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>○五閱五使第三十七<pc n="lb"/>
黃帝問于歧伯曰余聞刺有五官五閲以觀<pc n="lb"/>
五氣五氣者五藏之使也五時之副也願聞<pc n="lb"/>
其五使當安出歧伯曰五官者五藏之閱也<pc n="lb"/>
黃帝曰願聞其所出令可為常歧伯曰脉出<pc n="lb"/>
于氣口色見于明堂五色更出以應五時各<pc n="lb"/>
如其常經氣入藏必當治裏帝曰善五色獨<pc n="lb"/>
决于明堂乎歧伯曰五官己辨闕庭必張乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
立明堂明堂廣大蕃蔽見外方壁高基引垂<pc n="lb"/>
居外五色乃治平博廣大壽中百嵗見此者<pc n="lb"/>
刺之必已如是之人者血氣有餘肌肉堅緻<pc n="lb"/>
故可苦已鍼黃帝曰願聞五官歧伯曰鼻者<pc n="lb"/>
肺之官也目者肝之官也口脣者脾之官也<pc n="lb"/>
舌者心之官也耳者腎之官也黃帝曰以官<pc n="lb"/>
何候歧伯曰以候五藏故肺病者喘息鼻脹<pc n="lb"/>
肝病者<graphic n="KR1475" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1475.png" mimeType="image/png"/>青脾病者脣黃心病者舌巻短顴<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
赤腎病者顴與顔黒黄帝曰五脉安出五色<pc n="lb"/>
安見其常色殆者如何歧伯曰五官不辨闕<pc n="lb"/>
庭不張小其明堂蕃蔽不見又埤其牆牆下<pc n="lb"/>
無基垂角去外如是者雖平常殆况加疾哉<pc n="lb"/>
黃帝曰五色之見于明堂以觀五藏之氣左<pc n="lb"/>
右高下各有形乎歧伯曰府藏之在中也各<pc n="lb"/>
以次舎左右上下各如其度也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>緻<hi>密也池利切</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>○逆順肥瘦第三十八<pc n="lb"/>
黃帝問于歧伯曰余聞鍼道于夫子衆多畢<pc n="lb"/>
悉矣夫子之道應若失而據未有堅然者也<pc n="lb"/>
夫子之問學熟乎將審察于物而心生之乎<pc n="lb"/>
歧伯曰聖人之為道者上合于天下合于地<pc n="lb"/>
中合于人事必有明法以起度數法式檢押<pc n="lb"/>
乃後可傳焉故匠人不能釋尺寸而意短長<pc n="lb"/>
廢繩墨而起平木也工人不能置規而為圓<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
去矩而為方知用此者固自然之物易用之<pc n="lb"/>
教逆順之常也黃帝曰願聞自然奈何歧伯<pc n="lb"/>
曰臨深決水不用功力而水可竭也循掘決<pc n="lb"/>
衝而經可通也此言氣之滑澀血之清濁行<pc n="lb"/>
之逆順也黃帝曰願聞人之白黒肥瘦小長<pc n="lb"/>
各有數乎歧伯曰年質壯大血氣充盈膚革<pc n="lb"/>
堅固因加以邪刺此者深而留之此肥人也<pc n="lb"/>
廣肩腋項肉薄厚皮而黒色脣臨臨然其血<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
黒以濁其氣濇以遲其為人也貪于取與刺<pc n="lb"/>
此者深而留之多益其數也黃帝曰刺瘦人<pc n="lb"/>
奈何歧伯曰瘦人者皮薄色少肉亷亷然薄<pc n="lb"/>
脣輕言其血清氣滑易脫于氣易損于血刺<pc n="lb"/>
此者淺而疾之黃帝曰刺常人奈何歧伯曰<pc n="lb"/>
視其白黒各為調之其端正敦厚者其血氣<pc n="lb"/>
和調刺此者無失常數也黃帝曰刺壯士眞<pc n="lb"/>
骨者奈何歧伯曰刺壯士眞骨堅肉緩節監<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
監然此人重則氣濇血濁刺此者深而留之<pc n="lb"/>
多益其數勁則氣滑血清刺此者淺而疾之<pc n="lb"/>
黃帝曰刺嬰兒奈何歧伯曰嬰兒者其肉脆<pc n="lb"/>
血少氣弱刺此者以豪刺淺刺而疾發鍼日<pc n="lb"/>
再可也黃帝曰臨深決水奈何歧伯曰血清<pc n="lb"/>
氣濁疾寫之則氣竭焉黃帝曰循掘决衝奈<pc n="lb"/>
何歧伯曰血濁氣濇疾寫之則經可通也黃<pc n="lb"/>
帝曰脉行之逆順奈何歧伯曰手之三隂從<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
藏走手手之三陽從手走頭足之三陽從頭<pc n="lb"/>
走足足之三隂從足走腹黃帝曰少隂之脉<pc n="lb"/>
獨下行何也歧伯曰不然夫衝脉者五藏六<pc n="lb"/>
府之海也五藏六府皆禀焉其上者出於頏<pc n="lb"/>
顙滲諸陽灌諸精其下者注少隂之大絡出<pc n="lb"/>
于氣街循隂股内亷入膕中伏行骭骨内下<pc n="lb"/>
至内踝之後屬而别其下者並于少隂之經<pc n="lb"/>
滲三隂其前者伏行出跗屬下循跗入大指<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
問渗諸絡而温肌肉故别絡結則跗上不動<pc n="lb"/>
不動則厥厥則寒矣黃帝曰何以明之歧伯<pc n="lb"/>
曰以言導之切而驗之其非必動然後乃可<pc n="lb"/>
明逆順之行也黃帝曰窘乎哉聖人之為道<pc n="lb"/>
也明于日月微于毫釐其非夫子孰能道之<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○血絡論第三十九<pc n="lb"/>
黃帝曰願聞其竒邪而不在經者歧伯曰血<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
絡是也黃帝曰刺血絡而仆者何也血出而<pc n="lb"/>
射者何也血少黒而濁者何也血出清而半<pc n="lb"/>
為汁者何也發鍼而腫者何也血出若多若<pc n="lb"/>
少而面色蒼蒼者何也發鍼而面色不變而<pc n="lb"/>
煩悗者何也多出血而不動摇者何也願聞<pc n="lb"/>
其故歧伯曰脉氣盛而血虛者刺之則脫氣<pc n="lb"/>
脫氣則仆血氣俱盛而隂氣多者其血滑刺<pc n="lb"/>
之則射陽氣畜積乆留而不寫者其血黒以<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
濁故不能射新飲而液渗于絡而未合和于<pc n="lb"/>
血也故血出而汁别焉其不新飲者身中有<pc n="lb"/>
水乆則為腫隂氣積于陽其氣因于絡故刺<pc n="lb"/>
之血未出而氣先行故腫隂陽之氣其新相<pc n="lb"/>
得而未和合因而寫之則隂陽俱脫表裏相<pc n="lb"/>
離故脫色而蒼蒼然刺之血出多色不變而<pc n="lb"/>
煩悗者刺絡而虛經虛經之屬于隂者隂脫<pc n="lb"/>
故煩悗隂陽相得而合為痺者此為内溢于<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
經外注于絡如是者隂陽俱有餘雖多出血<pc n="lb"/>
而弗能虛也黃帝曰相之奈何歧伯曰血脉<pc n="lb"/>
者盛堅横以赤上下無常處小者如鍼大者<pc n="lb"/>
如筯則而寫之萬全也故無失數矣失數而<pc n="lb"/>
反各如其度黃帝曰鍼入而肉著者何也歧<pc n="lb"/>
伯曰熱氣因于鍼則鍼熱熱則肉著于鍼故<pc n="lb"/>
堅焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○隂陽清濁第四十<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
黃帝曰余聞十二經脉以應十二經水者其<pc n="lb"/>
五色各異清濁不同人之血氣若一應之奈<pc n="lb"/>
何歧伯曰人之血氣苟能若一則天下為一<pc n="lb"/>
矣惡有亂者乎黃帝曰余問一人非問天下<pc n="lb"/>
之衆歧伯曰夫一人者亦有亂氣天下之衆<pc n="lb"/>
亦有亂人其合為一耳黃帝曰願聞人氣之<pc n="lb"/>
清濁歧伯曰受榖者濁受氣者清清者注隂<pc n="lb"/>
濁者注陽濁而清者上出于咽清而濁者則<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
下行清濁相干命曰亂氣黃帝曰夫隂清而<pc n="lb"/>
陽濁濁者有清清者有濁清濁别之奈何歧<pc n="lb"/>
伯曰氣之大别清者上注于肺濁者下走于<pc n="lb"/>
胃胃之清氣上出于口肺之濁氣下注于經<pc n="lb"/>
内積于海黃帝曰諸陽皆濁何陽濁甚乎歧<pc n="lb"/>
伯曰手太陽獨受陽之濁手太隂獨受隂之<pc n="lb"/>
清其清者上走空竅其濁者下行諸經諸隂<pc n="lb"/>
皆清足太隂獨受其濁黃帝曰治之奈何歧<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
伯曰清者其氣滑濁者其氣濇此氣之常也<pc n="lb"/>
故刺隂者深而留之刺陽者淺而疾之清濁<pc n="lb"/>
相于者以數調之也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>悗<hi>音悶</hi>空<hi>音孔</hi>
                    <pc n="lb"/>
黃帝素問靈樞經卷之六<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
                    <pb n="22b"/>
<pb n="22b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
黃帝素問靈樞經卷之七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○隂陽繫日月第四十一<pc n="lb"/>
黄帝曰余聞天為陽地為隂日為陽月為隂<pc n="lb"/>
其合之于人奈何歧伯曰腰以上為天腰以<pc n="lb"/>
下為地故天為陽地為隂故足之十二經脉<pc n="lb"/>
以應十二月月生于水故在下者為隂手之<pc n="lb"/>
十指以應十日日主火故在上者為陽黄帝<pc n="lb"/>
曰合之于脉奈何歧伯曰寅者正月之生陽<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
也主左足之少陽未者六月主右足之少陽<pc n="lb"/>
夘者二月主左足之太陽午者五月主右足<pc n="lb"/>
之太陽辰者三月主左足之陽朙巳者四月<pc n="lb"/>
主右足之陽朙此兩陽合于前故曰陽朙申<pc n="lb"/>
者七月之生隂也主右足之少隂丑者十二<pc n="lb"/>
月主左足之少隂酉者八月主右足之太隂<pc n="lb"/>
子者十一月主左足之太隂戌者九月主右<pc n="lb"/>
足之厥隂亥者十月主左足之厥隂此兩隂<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
交盡故曰厥隂甲主左手之少陽巳主右手<pc n="lb"/>
之少陽乙主左手之太陽戊主右手之太陽<pc n="lb"/>
丙主左手之陽朙丁主右手之陽朙此兩火<pc n="lb"/>
幷合故為陽朙庚主右手之少隂癸主左手<pc n="lb"/>
之少隂辛主右手之太隂壬主左手之太隂<pc n="lb"/>
故足之陽者隂中之少陽也足之隂者隂中<pc n="lb"/>
之太隂也手之陽者陽中之太陽也手之隂<pc n="lb"/>
者陽中之少隂也腰以上者為陽腰以下者<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
為隂其於五藏也心為陽中之太陽肺為隂<pc n="lb"/>
中之少隂肝為隂中之少陽脾為隂中之至<pc n="lb"/>
隂腎為隂中之太隂黄帝曰以治之奈何歧<pc n="lb"/>
伯曰正月二月三月人氣在左無刺左足之<pc n="lb"/>
陽四月五月六月人氣在右無刺右足之陽<pc n="lb"/>
七月八月九月人氣在右無刺右足之隂十<pc n="lb"/>
月十一月十二月人氣在足無刺左足之隂<pc n="lb"/>
黄帝曰五行以東方為甲乙木王春春者蒼<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
色主肝肝者足厥隂也今乃以甲為左手之<pc n="lb"/>
少陽不合于數何也歧伯曰此天地之隂陽<pc n="lb"/>
也非四時五行之以次行也且夫隂陽者有<pc n="lb"/>
名而無形故數之可十離之可百散之可千<pc n="lb"/>
推之可萬此之謂也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○病傳第四十二<pc n="lb"/>
黄帝曰余受九鍼于夫子而私覽于諸方或<pc n="lb"/>
有導引行氣喬摩灸熨刺焫飲藥之一者可<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
獨守耶將盡行之乎歧伯曰諸方者衆人之<pc n="lb"/>
方也非一人之所盡行也黄帝曰此乃所謂<pc n="lb"/>
守一勿失萬物畢者也今余已聞隂陽之要<pc n="lb"/>
虚實之理傾移之過可治之屬願聞病之變<pc n="lb"/>
化淫傳絶敗而不可治者可得聞乎歧伯曰<pc n="lb"/>
要乎哉問道昭乎其如日醒窘乎其如夜暝<pc n="lb"/>
能被而服之神與俱成畢將服之神自得之<pc n="lb"/>
生神之理可著于竹帛不可傳于子孫黄帝<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
曰何謂日醒歧伯曰朙于隂陽如惑之解如<pc n="lb"/>
醉之醒黄帝曰何謂夜瞑歧伯曰瘖乎其無<pc n="lb"/>
聲漠乎其無形折毛發理正氣横傾淫邪泮<pc n="lb"/>
衍血脉傳溜大氣入藏腹痛下淫可以致死<pc n="lb"/>
不可以致生黄帝曰大氣入藏柰何歧伯曰<pc n="lb"/>
病先發于心一日而之肺三日而之肝五日<pc n="lb"/>
而之脾三日不已死冬夜半夏日中病先發<pc n="lb"/>
于肺三日而之肝一日而之脾五日而之胃<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
十日不已死冬日入夏日出病先發于肝三<pc n="lb"/>
日而之脾五日而之胃三日而之腎三日不<pc n="lb"/>
已死冬日入夏蚤食病先發于脾一日而之<pc n="lb"/>
胃二日而之腎三日而之膂膀胱十日不已<pc n="lb"/>
死冬人定夏晏食病先發于胃五日而之腎<pc n="lb"/>
三日而之膂膀胱五日而上之心二日不已<pc n="lb"/>
死冬夜半夏日昳病先發于腎三日而之膂<pc n="lb"/>
膀胱三日而上之心三日而之小腸三日不<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
已死冬大晨夏早晡病先發于膀胱五日而<pc n="lb"/>
之腎一日而之小腸一日而之心二日不已<pc n="lb"/>
死冬雞鳴夏下晡諸病以次相傳如是者皆<pc n="lb"/>
有死期不可刺也間一藏及二三四藏者乃<pc n="lb"/>
可刺也<pc n="　"/>昳<hi>切徒結</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○淫邪發夢第四十三<pc n="lb"/>
黄帝曰願聞淫邪泮衍奈何歧伯曰正邪從<pc n="lb"/>
外襲内而未有定舍反淫于藏不得定處與<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
營衛俱行而與魂魄飛揚使人臥不得安而<pc n="lb"/>
喜夢氣淫于府則有餘于外不足于内氣淫<pc n="lb"/>
于藏則有餘于内不足于外黄帝曰有餘不<pc n="lb"/>
足有形乎歧伯曰隂氣盛則夢渉大水而恐<pc n="lb"/>
懼陽氣盛則夢大火而燔焫隂陽俱盛則夢<pc n="lb"/>
相殺上盛則夢飛下盛則夢墮甚饑則夢取<pc n="lb"/>
甚飽則夢予肝氣盛則夢怒肺氣盛則夢恐<pc n="lb"/>
懼哭泣飛揚心氣盛則夢善笑恐畏脾氣盛<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
則夢歌樂身體重不舉腎氣盛則夢腰脊兩<pc n="lb"/>
解不屬凡此十二盛者至而寫之立已厥氣<pc n="lb"/>
客于心則夢見丘山煙火客于肺則夢飛揚<pc n="lb"/>
見金鐵之奇物客于肝則夢山林樹木客于<pc n="lb"/>
脾則夢見丘陵大澤壞屋風雨客于腎則夢<pc n="lb"/>
臨淵没居水中客于膀胱則夢遊行客于胃<pc n="lb"/>
則夢飲食客于大腸則夢田野客于小腸則<pc n="lb"/>
夢聚邑衝衢客于膽則夢鬬訟自刳客于隂<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
器則夢接内客于項則夢斬首客于脛則夢<pc n="lb"/>
行走而不能前及居深地窌苑中客于股肱<pc n="lb"/>
則夢禮節拜起客于胞䐈則夢溲便凡此十<pc n="lb"/>
五不足者至而補之立已也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>窌<hi>切力交</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○順氣一日分為四時第四十四<pc n="lb"/>
黄帝曰夫百病之所始生者必起于燥濕寒<pc n="lb"/>
暑風雨隂陽喜怒飲食居處氣合而有形得<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
藏而有名余知其然也夫百病者多以旦慧<pc n="lb"/>
晝安夕加夜甚何也歧伯曰四時之氣使然<pc n="lb"/>
黄帝曰願聞四時之氣歧伯曰春生夏長秋<pc n="lb"/>
收冬藏是氣之常也人亦應之以一日分為<pc n="lb"/>
四時朝則為春日中為夏日入為秋夜半為<pc n="lb"/>
冬朝則人氣始生病氣衰故旦慧日中人氣<pc n="lb"/>
長長則勝邪故安夕則人氣始衰邪氣始生<pc n="lb"/>
故加夜半人氣入藏邪氣獨居于身故甚也<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
黄帝曰其時有反者何也歧伯曰是不應四<pc n="lb"/>
時之氣藏獨主其病者是必以藏氣之所不<pc n="lb"/>
勝時者甚以其所勝時者起也黄帝曰治之<pc n="lb"/>
奈何歧伯曰順天之時而病可與期順者為<pc n="lb"/>
工逆者為麤黄帝曰善余聞刺有五變以主<pc n="lb"/>
五輸願聞其數歧伯曰人有五藏五藏有五<pc n="lb"/>
變五變有五輸故五五二十五輸以應五時<pc n="lb"/>
黄帝曰願聞五變歧伯曰肝為牡藏其色青<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
其時春其音角其味酸其日甲乙心為牡藏<pc n="lb"/>
其色赤其時夏其日丙丁其音徵其味苦脾<pc n="lb"/>
為牝藏其色黄其時長夏其日戊巳其音宫<pc n="lb"/>
其味甘肺為牝藏其色白其音商其時秋其<pc n="lb"/>
日庚辛其味辛腎為牝藏其色黒其時冬其<pc n="lb"/>
日壬癸其音羽其味鹹是為五變黄帝曰以<pc n="lb"/>
主五輸奈何藏主冬冬刺井色主春春刺榮<pc n="lb"/>
時主夏夏刺輸音主長夏長夏刺經味主秋<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
秋刺合是謂五變以主五輸黄帝曰諸原安<pc n="lb"/>
合以致六輸歧伯曰原獨不應五時以經合<pc n="lb"/>
之以應其數故六六三十六輸黄帝曰何謂<pc n="lb"/>
藏主冬時主夏音主長夏味主秋色主春願<pc n="lb"/>
聞其故歧伯曰病在藏者取之井病變于色<pc n="lb"/>
者取之滎病時間時甚者取之輸病變于音<pc n="lb"/>
者取之經經滿而血者病在胃及以飲食不<pc n="lb"/>
節得病者取之於合故命曰味主合是謂五<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
變也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○外揣第四十五<pc n="lb"/>
黄帝曰余聞九鍼九篇余親授其調頗得其<pc n="lb"/>
意夫九鍼者始於一而終于九然未得其要<pc n="lb"/>
道也夫九鍼者小之則無内大之則無外深<pc n="lb"/>
不可爲下高不可爲蓋恍惚無窮流溢無極<pc n="lb"/>
余知其合于天道人事四時之變也然余願<pc n="lb"/>
雜之毫毛渾束爲一可乎歧伯曰朙乎哉問<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
也非獨鍼道焉夫治國亦然黄帝曰余願聞<pc n="lb"/>
鍼道非國事也歧伯曰夫治國者夫惟道焉<pc n="lb"/>
非道何可小大深淺雜合而為一乎黄帝曰<pc n="lb"/>
願卒聞之歧伯曰日與月焉水與鏡焉鼓與<pc n="lb"/>
響焉夫日月之朙不失其影水鏡之察不失<pc n="lb"/>
其形鼓響之應不後其聲動摇則應和盡得<pc n="lb"/>
其情黄帝曰窘乎哉昭昭之朙不可蔽其不<pc n="lb"/>
可蔽不失隂陽也合而察之切而驗之見而<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
得之若清水朙鏡之不失其形也五音不彰<pc n="lb"/>
五色不朙五藏波蕩若是則内外相襲若鼓<pc n="lb"/>
之應桴響之應聲影之似形故逺者司外揣<pc n="lb"/>
内近者司内揣外是謂隂陽之極天地之蓋<pc n="lb"/>
請藏之靈蘭之室弗敢使泄也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○五變第四十六<pc n="lb"/>
黄帝問于少俞曰余聞百疾之始期也必生<pc n="lb"/>
于風雨寒暑循毫毛而入腠理或復還或留<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
止或為風腫汗出或為消癉或為寒熱或為<pc n="lb"/>
留癉或為積聚奇邪淫溢不可勝數願聞其<pc n="lb"/>
故夫同時得病或病此或病彼意者天之為<pc n="lb"/>
人生風乎何其異也少俞曰夫天之生風者<pc n="lb"/>
非以私百姓也其行公平正直犯者得之避<pc n="lb"/>
者得無殆非求人而人自犯之黄帝曰一時<pc n="lb"/>
遇風同時得病其病各異願聞其故少俞曰<pc n="lb"/>
善乎哉問請論以比匠人匠人磨斧斤礪刀<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
削斵材木木之隂陽尚有堅脆堅者不入脆<pc n="lb"/>
者皮㢮至其交節而缺斤斧焉夫一木之中<pc n="lb"/>
堅脆不同堅者則剛脆者易傷況其材本之<pc n="lb"/>
不同皮之厚薄汁之多少而各異耶夫木之<pc n="lb"/>
蚤花先生葉者遇春霜烈風則花落而葉萎<pc n="lb"/>
久曝大旱則脆木薄皮者枝條汁少而葉萎<pc n="lb"/>
久隂淫雨則薄皮多汁者皮潰而漉卒風㬥<pc n="lb"/>
起則剛脆之木枝折杌傷秋霜疾風則剛脆<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
之木根搖而葉落凡此五者各有所傷況於<pc n="lb"/>
人乎黄帝曰以人應木奈何少俞荅曰木之<pc n="lb"/>
所傷也皆傷其枝枝之剛脆而堅未成傷也<pc n="lb"/>
人之有常病也亦因其骨節皮膚腠理之不<pc n="lb"/>
堅固者邪之所舍也故常為病也黄帝曰人<pc n="lb"/>
之善病風厥漉汗者何以候之少俞荅曰肉<pc n="lb"/>
不堅腠理踈則善病風黄帝曰何以候肉之<pc n="lb"/>
不堅也少俞荅曰膕肉不堅而無分理理者<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
麤理麤理而皮不緻者腠理踈此言其渾然<pc n="lb"/>
者黄帝曰人之善病消癉者何以候之少俞<pc n="lb"/>
荅曰五藏皆柔弱者善病消癉黄帝曰何以<pc n="lb"/>
知五藏之柔弱也少俞荅曰夫柔弱者必有<pc n="lb"/>
剛强剛强多怒柔者易傷也黄帝曰何以候<pc n="lb"/>
柔弱之與剛强少俞荅曰此人薄皮膚而目<pc n="lb"/>
堅固以深者長衝直揚其心剛剛則多怒怒<pc n="lb"/>
則氣上逆胷中畜積血氣逆留臗皮充肌血<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
脉不行轉而爲熱熱則消肌膚故爲消癉此<pc n="lb"/>
言其人㬥剛而肌肉弱者也黄帝曰人之善<pc n="lb"/>
病寒熱者何以候之少俞荅曰小骨弱肉者<pc n="lb"/>
善病寒熱黄帝曰何以候骨之小大肉之堅<pc n="lb"/>
脆色之不一也少俞荅曰顴骨者骨之本也<pc n="lb"/>
顴大則骨大顴小則骨小皮膚薄而其肉無<pc n="lb"/>
䐃其臂懦懦然其地色殆然不與其天同色<pc n="lb"/>
汚然獨異此其候也然後臂薄者其髓不滿<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
故善病寒熱也黄帝曰何以候人之善病痺<pc n="lb"/>
者少俞荅曰麤理而肉不堅者善病痺黄帝<pc n="lb"/>
曰痺之高下有處乎少俞荅曰欲知其高下<pc n="lb"/>
者各視其部黄帝曰人之善病腸中積聚者<pc n="lb"/>
何以候之少俞荅曰皮膚薄而不澤肉不堅<pc n="lb"/>
而淖澤如此則腸胃惡惡則邪氣留止積聚<pc n="lb"/>
乃傷脾胃之間寒温不次邪氣稍至稸積留<pc n="lb"/>
止大聚乃起黄帝曰余聞病形已知之矣願<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
聞其時少俞荅曰先立其年以知其時時高<pc n="lb"/>
則起時下則殆雖不陷下當年有衝通其病<pc n="lb"/>
必起是謂因形而生病五變之紀也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>臗<hi>寛音</hi>杌<hi>兀/音</hi>漉<hi>鹿/音</hi>懦<hi>儒音</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○本藏第四十七<pc n="lb"/>
黄帝問于歧伯曰人之血氣精神者所以奉<pc n="lb"/>
生而周于性命者也經脉者所以行血氣而<pc n="lb"/>
營隂陽濡筋骨利闗節者也衛氣者所以温<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
分肉充皮膚肥腠理司闗闔者也志意者所<pc n="lb"/>
以御精神收魂魄適寒温和喜怒者也是故<pc n="lb"/>
血和則經脉流行營覆隂陽筋骨勁强闗節<pc n="lb"/>
清利矣衛氣和則分肉解利皮膚調柔腠理<pc n="lb"/>
緻密矣志意和則精神專直魂魄不散悔怒<pc n="lb"/>
不起五藏不受邪矣寒温和則六府化榖風<pc n="lb"/>
痺不作經脉通利肢節得安矣此人之常平<pc n="lb"/>
也五藏者所以藏精神血氣魂魄者也六府<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
者所以化水榖而行津液者也此人之所以<pc n="lb"/>
具受于天也無愚智賢不肖無以相倚也然<pc n="lb"/>
有其獨盡天壽而無邪僻之病百年不衰雖<pc n="lb"/>
犯風雨卒寒大暑猶有弗能害也有其不離<pc n="lb"/>
屏蔽室内無怵惕之恐然猶不免於病何也<pc n="lb"/>
願聞其故歧伯對曰窘乎哉問也五藏者所<pc n="lb"/>
以參天地副隂陽而連四時化五節者也五<pc n="lb"/>
藏者固有小大高下堅脆端正偏傾者六府<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
亦有小大長短厚薄結直緩急凡此二十五<pc n="lb"/>
者各不同或善或惡或吉或凶請言其方心<pc n="lb"/>
小則安邪弗能傷易傷以憂心大則憂不能<pc n="lb"/>
傷易傷于邪心高則滿于肺中悦而善忘難<pc n="lb"/>
開以言心下則藏外易傷于寒易恐以言心<pc n="lb"/>
堅則藏安守固心脆則善病消癉熱中心端<pc n="lb"/>
正則和利難傷心偏傾則操持不一無守司<pc n="lb"/>
也肺小則少飲不病喘喝肺大則多飲善病<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
胷痺喉痺逆氣肺高則上氣肩息欬肺下則<pc n="lb"/>
居賁迫肺善脇下痛肺堅則不病欬上氣肺<pc n="lb"/>
脆則苦病消癉易傷肺端正則和利難傷肺<pc n="lb"/>
偏傾則胷偏痛也肝小則藏安無脇下之病<pc n="lb"/>
肝大則逼胃迫咽迫咽則苦膈中且脇下痛<pc n="lb"/>
肝高則上支賁切脇悗為息賁肝下則逼胃<pc n="lb"/>
脇下空脇下空則易受邪肝堅則藏安難傷<pc n="lb"/>
肝脆則善病消癉易傷肝端正則和利難傷<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
肝偏傾則脇下痛也脾小則藏安難傷于邪<pc n="lb"/>
也脾大則苦湊䏚而痛不能疾行脾高則䏚<pc n="lb"/>
引季脇而痛脾下則下加于大腸下加于大<pc n="lb"/>
腸則藏苦受邪脾堅則藏安難傷脾脆則善<pc n="lb"/>
病消癉易傷脾端正則和利難傷脾偏傾則<pc n="lb"/>
善滿善脹也腎小則藏安難傷腎大則善病<pc n="lb"/>
腰痛不可以俛仰易傷以邪腎高則苦背膂<pc n="lb"/>
痛不可以俛仰腎下則腰尻痛不可以俛仰<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
為狐疝腎堅則不病腰背痛腎脆則善病消<pc n="lb"/>
癉易傷腎端正則和利難傷腎偏傾則苦腰<pc n="lb"/>
尻痛也凡此二十五變者人之所苦常病黄<pc n="lb"/>
帝曰何以知其然也歧伯曰赤色小理者心<pc n="lb"/>
小麤理者心大無<graphic n="KR1075" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1075.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR1711" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1711.png" mimeType="image/png"/>者心高<graphic n="KR1075" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1075.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR1711" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1711.png" mimeType="image/png"/>小短舉<pc n="lb"/>
者心下<graphic n="KR1075" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1075.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR1711" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1711.png" mimeType="image/png"/>長者心下堅<graphic n="KR1075" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1075.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR1711" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1711.png" mimeType="image/png"/>弱小以薄者<pc n="lb"/>
心脆<graphic n="KR1075" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1075.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR1711" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1711.png" mimeType="image/png"/>直下不舉者心端正<graphic n="KR1075" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1075.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR1711" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1711.png" mimeType="image/png"/>倚一方<pc n="lb"/>
者心偏傾也白色小理者肺小麤理者肺大<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
巨肩反膺陷喉者肺高合腋張脇者肺下好<pc n="lb"/>
肩背厚者肺堅肩背薄者肺脆背膺厚者肺<pc n="lb"/>
端正脇偏疎者肺偏傾也青色小理者肝小<pc n="lb"/>
麤理者肝大廣胷反骹者肝高合脇兔骹者<pc n="lb"/>
肝下胷脇好者肝堅脇骨弱者肝脆膺腹好<pc n="lb"/>
相得者肝端正脇骨偏舉者肝偏傾也黄色<pc n="lb"/>
小理者脾小麤理者脾大掲脣者脾高脣下<pc n="lb"/>
縱者脾下脣堅者脾堅脣大而不堅者脾脆<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
脣上下好者脾端正脣偏舉者脾偏傾也黒<pc n="lb"/>
色小理者腎小麤理者腎大高耳者腎高耳<pc n="lb"/>
後陷者腎下耳堅者腎堅耳薄不堅者腎脆<pc n="lb"/>
耳好前居牙車者腎端正耳偏高者腎偏傾<pc n="lb"/>
也凡此諸變者持則安減則病也帝曰善然<pc n="lb"/>
非余之所問也願聞人之有不可病者至盡<pc n="lb"/>
天壽雖有深憂大恐怵惕之志猶不能減也<pc n="lb"/>
甚寒大熱不能傷也其有不離屏蔽室内又<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
無怵惕之恐然不免于病者何也願聞其故<pc n="lb"/>
歧伯曰五藏六府邪之舍也請言其故五藏<pc n="lb"/>
皆小者少病苦燋心大愁憂五藏皆大者緩<pc n="lb"/>
于事難使以憂五藏皆高者好高舉措五藏<pc n="lb"/>
皆下者好出人下五藏皆堅者無病五藏皆<pc n="lb"/>
脆者不離于病五藏皆端正者和利得人心<pc n="lb"/>
五藏皆偏傾者邪心而善盜不可以為人平<pc n="lb"/>
反覆言語也黄帝曰願聞六府之應歧伯荅<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
曰肺合大腸大腸者皮其應心合小腸小腸<pc n="lb"/>
者脉其應肝合膽膽者筋其應脾合胃胃者<pc n="lb"/>
肉其應腎合三焦膀胱三焦膀胱者腠理毫<pc n="lb"/>
毛其應黄帝曰應之奈何歧伯曰肺應皮皮<pc n="lb"/>
厚者大腸厚皮薄者大腸薄皮緩腹裏大者<pc n="lb"/>
大腸大而長皮急者大腸急而短皮滑者大<pc n="lb"/>
腸直皮肉不相離者大腸結心應脉皮厚者<pc n="lb"/>
脉厚脉厚者小腸厚皮薄者脉薄脉薄者小<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
腸薄皮緩者脉緩脉緩者小腸大而長皮薄<pc n="lb"/>
而脉冲小者小腸小而短諸陽經脉皆多紆<pc n="lb"/>
屈者小腸結脾應肉肉䐃堅大者胃厚肉䐃<pc n="lb"/>
麽者胃薄肉䐃小而麽者胃不堅肉䐃不稱<pc n="lb"/>
身者胃下胃下者下管約不利肉䐃不堅者<pc n="lb"/>
胃緩肉䐃無小裏累者胃急肉䐃多少裏累<pc n="lb"/>
者胃結胃結者上管約不利也肝應爪爪厚<pc n="lb"/>
色黄者膽厚爪薄色紅者膽薄爪堅色青者<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
膽急爪濡色赤者膽緩爪直色白無約者膽<pc n="lb"/>
直爪惡色黒多紋者膽結也腎應骨宻理厚<pc n="lb"/>
皮者三焦膀胱厚麤理薄皮者三焦膀胱薄<pc n="lb"/>
踈腠理者三焦膀胱緩皮急而無毫毛者三<pc n="lb"/>
焦膀胱急毫毛美而麤者三焦膀胱直稀毫<pc n="lb"/>
毛者三焦膀胱結也黄帝曰厚薄美惡皆有<pc n="lb"/>
形願聞其所病歧伯荅曰視其外應以知其<pc n="lb"/>
内藏則知所病矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<pc n="　"/>尻<hi>切枯高</hi>骹<hi>敲/音</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <graphic n="KR1075" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1075.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>結/音</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <graphic n="KR1711" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1711.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>于音</hi>
                    <pc n="lb"/>
黃帝素問靈樞經卷之七<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<pb n="20b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
黃帝素問靈樞經卷之八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○禁服第四十八<pc n="lb"/>
雷公問于黄帝曰細子得受業通于九鍼六<pc n="lb"/>
十篇旦暮勤服之近者編絶久者簡垢然尚<pc n="lb"/>
諷誦弗置未盡解於意矣外揣言渾束為一<pc n="lb"/>
未知所謂也夫大則無外小則無内大小無<pc n="lb"/>
極髙下無度束之奈何士之才力或有厚薄<pc n="lb"/>
智慮𥚹淺不能博大深奥自强于學若細子<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
細子恐其散于後世絶于子孫敢問約之奈<pc n="lb"/>
何黄帝曰善乎哉問也此先師之所禁坐私<pc n="lb"/>
傳之也割臂㰱血之盟也子若欲得之何不<pc n="lb"/>
齋乎雷公再拜而起曰請聞命于是也乃齋<pc n="lb"/>
宿三日而請曰敢問今日正陽細子願以受<pc n="lb"/>
盟黄帝乃與俱入齋室割臂歃血黄帝親祝<pc n="lb"/>
曰今日正陽歃血傳方有敢背此言者反受<pc n="lb"/>
其殃雷公再拜曰細子受之黄帝乃左握其<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
手右授之書曰愼之愼之吾為子言之凡刺<pc n="lb"/>
之理經脉為始營其所行知其度量内刺五<pc n="lb"/>
藏外刺六府審察衛氣為百病母調其虚實<pc n="lb"/>
虚實乃止寫其血絡血盡不殆矣雷公曰此<pc n="lb"/>
皆細子之所以通未知其所約也黄帝曰夫<pc n="lb"/>
約方者猶約囊也囊滿而弗約則輸泄方成<pc n="lb"/>
弗約則神與弗俱雷公曰願為下材者勿滿<pc n="lb"/>
而約之黄帝曰未滿而知約之以為工不可<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
以為天下師雷公曰願聞為工黄帝曰寸口<pc n="lb"/>
主中人迎主外兩者相應俱徃俱來若引繩<pc n="lb"/>
大小齊等春夏人迎微大秋冬寸口微大如<pc n="lb"/>
是者名曰平人人迎大一倍于寸口病在足<pc n="lb"/>
少陽一倍而躁在手少陽人迎二倍病在足<pc n="lb"/>
太陽二倍而躁病在手太陽人迎三倍病在<pc n="lb"/>
足陽朙三倍而躁病在手陽朙盛則為熱虚<pc n="lb"/>
則為寒緊則為痛痺代則乍甚乍間盛則冩<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
之虚則補之緊痛則取之分肉代則取血絡<pc n="lb"/>
且飲藥陷下則灸之不盛不虚以經取之名<pc n="lb"/>
曰經刺人迎四倍者且大且數名曰溢陽溢<pc n="lb"/>
陽為外格死不治必審按其本末察其寒熱<pc n="lb"/>
以驗其藏府之病寸口大干人迎一倍病在<pc n="lb"/>
足厥隂一倍而躁在手心主寸口二倍病在<pc n="lb"/>
足少隂二倍而躁在手少隂寸口三倍病在<pc n="lb"/>
足太隂三倍而躁在手太隂盛則脹滿寒中<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
食不化虚則熱中出縻少氣溺色變緊則痛<pc n="lb"/>
痺代則乍痛乍止盛則寫之虚則補之緊則<pc n="lb"/>
先刺而後灸之代則取血絡而後調之陷下<pc n="lb"/>
則徒灸之陷下者脉血結于中中有著血血<pc n="lb"/>
寒故宜灸之不盛不虚以經取之寸口四倍<pc n="lb"/>
者名曰内闗内闗者且大且數死不治必審<pc n="lb"/>
察其本末之寒温以驗其藏府之病通其營<pc n="lb"/>
輸乃可傳于大數大數曰盛則徒寫之虚則<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
徒補之緊則灸刺且飲藥陷下則徒灸之不<pc n="lb"/>
盛不虚以經取之所謂經治者飲藥亦曰灸<pc n="lb"/>
刺脉急則引脉大以弱則欲安静用力無勞<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>歃<hi>切楚洽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○五色第四十九<pc n="lb"/>
雷公問于黄帝曰五色獨決于朙堂乎小子<pc n="lb"/>
未知其所謂也黄帝曰朙堂者鼻也闕者眉<pc n="lb"/>
間也庭者顔也蕃者頰側也蔽者耳門也其<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
間欲方大去之十步皆見于外如是者壽必<pc n="lb"/>
中百歲雷公曰五官之辨奈何黄帝曰朙堂<pc n="lb"/>
骨高以起平以直五藏次于中央六府挾其<pc n="lb"/>
兩側首面上于闕庭王宫在于下極五藏安<pc n="lb"/>
于胷中真色以致病色不見朙堂潤澤以情<pc n="lb"/>
五官惡得無辨乎雷公曰其不辨者可得聞<pc n="lb"/>
乎黄帝曰五色之見也各出其色部部骨陷<pc n="lb"/>
者必不免于病矣其色部乘襲者雖病甚不<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
死矣雷公曰官五色奈何黄帝曰青黒為痛<pc n="lb"/>
黄赤為熱白為寒是謂五官雷公曰病之益<pc n="lb"/>
甚與其方衰如何黄帝曰外内皆在焉切其<pc n="lb"/>
脉口滑小緊以沉者病益甚在中人迎氣大<pc n="lb"/>
緊以浮者其病益甚在外其脉口浮滑者病<pc n="lb"/>
日進人迎沉而滑者病日損其脉口滑以沉<pc n="lb"/>
者病日進在内其人迎脉滑盛以浮者其病<pc n="lb"/>
日進在外脉之浮沉及人迎與寸口氣小大<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
等者病難已病之在藏沉而大者易已小爲<pc n="lb"/>
逆病在府浮而大者其病易已人迎盛堅者<pc n="lb"/>
傷於寒氣口盛堅者傷於食雷公曰以色言<pc n="lb"/>
病之間甚奈何黄帝曰其色麤以朙沉大者<pc n="lb"/>
爲甚其色上行者病益甚其色下行如雲徹<pc n="lb"/>
散者病方以五色各有藏部有外部有内部<pc n="lb"/>
也色從外部走内部者其病從外走内其色<pc n="lb"/>
從内走外者其病從内走外病生於内者先<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
治其隂後治其陽反者益甚其病生於陽者<pc n="lb"/>
先治其外後治其内反者益甚其脉滑大以<pc n="lb"/>
代而長者病從外來目有所見志有所惡此<pc n="lb"/>
陽氣之并也可變而已雷公曰小子聞風者<pc n="lb"/>
百病之始也厥逆者寒濕之起也别之奈何<pc n="lb"/>
黄帝曰常候闕中薄澤為風冲濁為痺在地<pc n="lb"/>
為厥此其常也各以其色言其病雷公曰人<pc n="lb"/>
不病卒死何以知之黄帝曰大氣入于藏府<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
者不病而卒死矣雷公曰病小愈而卒死者<pc n="lb"/>
何以知之黄帝曰赤色出兩顴大如母指者<pc n="lb"/>
病雖小愈必卒死黒色出於庭大如母指必<pc n="lb"/>
不病而卒死雷公再拜曰善哉其死有期乎<pc n="lb"/>
黄帝曰察色以言其時雷公曰善乎願卒聞<pc n="lb"/>
之黄帝曰庭者首面也闕上者咽喉也闕中<pc n="lb"/>
者肺也下極者心也直下者肝也肝左者膽<pc n="lb"/>
也下者脾也方上者胃也中央者大腸也挾<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
大腸者腎也當腎者臍也面王以上者小腸<pc n="lb"/>
也面王以下者膀胱子處也顴者肩也顴後<pc n="lb"/>
者臂也臂下者手也目内眥上者膺乳也挾<pc n="lb"/>
繩而上者背也循牙車以下者股也中央者<pc n="lb"/>
膝也膝以下者脛也當脛以下者足也巨分<pc n="lb"/>
者股裏也巨屈者膝臏也此五藏六府肢節<pc n="lb"/>
之部也各有部分有部分用隂和陽用陽和<pc n="lb"/>
隂當朙部分萬舉萬當能别左右是謂大道<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
男女異位故曰隂陽審察澤夭謂之良工沉<pc n="lb"/>
濁為内浮澤為外黄赤為風青黒為痛白為<pc n="lb"/>
寒黄而膏潤為膿亦甚者為血痛甚為攣寒<pc n="lb"/>
甚為皮不仁五色各見其部察其浮沉以知<pc n="lb"/>
淺深察其澤夭以觀成敗察其散搏以知逺<pc n="lb"/>
近視色上下以知病處積神于心以知徃今<pc n="lb"/>
故相氣不微不知是非屬意勿去乃知新故<pc n="lb"/>
色朙不麤沉大為甚不朙不澤其病不甚其<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
色散駒駒然未有聚其病散而氣痛聚未成<pc n="lb"/>
也腎乘心心先病腎為應色皆如是男子色<pc n="lb"/>
在于面王為小腹痛下為卵痛其圜直為莖<pc n="lb"/>
痛高為本下為首狐疝㿉隂之屬也女子在<pc n="lb"/>
于面王為膀胱子處之病散為痛搏為聚方<pc n="lb"/>
員左右各如其色形其隨而下至胝為淫有<pc n="lb"/>
潤如膏狀為㬥食不潔左為左右為右其色<pc n="lb"/>
有邪聚散而不端面色所指者也色者青黒<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
赤白黄皆端滿有别鄉别鄉赤者其色亦大<pc n="lb"/>
如榆莢在面王為不日其色上銳首空上向<pc n="lb"/>
下鋭下向在左右如法以五色命藏青為肝<pc n="lb"/>
赤為心白為肺黄為脾黒為腎肝合筋心合<pc n="lb"/>
脉肺合脾脾合肉腎合骨也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○論勇第五十<pc n="lb"/>
黄帝問于少俞曰有人于此並行並立其年<pc n="lb"/>
之長少等也衣之厚薄均也卒然遇烈風㬥<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
雨或病或不病或皆病或皆不病其故何也<pc n="lb"/>
少俞曰帝問何急黄帝曰願盡聞之少俞曰<pc n="lb"/>
春青風夏陽風秋凉風冬寒風凡此四時之<pc n="lb"/>
風者其所病各不同形黄帝曰四時之風病<pc n="lb"/>
人如何少俞曰黄色薄皮弱肉者不勝春之<pc n="lb"/>
虚風白色薄皮弱肉者不勝夏之虚風青色<pc n="lb"/>
薄皮弱肉不勝秋之虚風赤色薄皮弱肉不<pc n="lb"/>
勝冬之虚風也黄帝曰黒色不病乎少俞曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
黒色而皮厚肉堅固不傷于四時之風其皮<pc n="lb"/>
薄而肉不堅色不一者長夏至而有虚風者<pc n="lb"/>
病矣其皮厚而肌肉堅者長夏至而有虚風<pc n="lb"/>
不病矣其皮厚而肌肉堅者必重感于寒外<pc n="lb"/>
内皆然乃病黄帝曰善黄帝曰夫人之忍痛<pc n="lb"/>
與不忍痛者非勇怯之分也夫勇士之不忍<pc n="lb"/>
痛者見難則前見痛則止夫怯士之忍痛者<pc n="lb"/>
聞難則恐遇痛不動夫勇士之忍痛者見難<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
不恐遇痛不動夫怯士之不忍痛者見難與<pc n="lb"/>
痛目轉面盻恐不能言失氣驚顔色變化乍<pc n="lb"/>
死乍生余見其然也不知其何由願聞其故<pc n="lb"/>
少俞曰夫忍痛與不忍痛者皮膚之薄厚肌<pc n="lb"/>
肉之堅脆緩急之分也非勇怯之謂也黄帝<pc n="lb"/>
曰願聞勇怯之所由然少俞曰勇士者目深<pc n="lb"/>
以固長衡直揚三焦理横其心端直其肝大<pc n="lb"/>
以堅其膽滿以傍怒則氣盛而胷張肝舉而<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
膽横眥裂而目揚毛起而面蒼此勇士之由<pc n="lb"/>
然者也黄帝曰願聞怯士之所由然少俞曰<pc n="lb"/>
怯士者目大而不減隂陽相失其焦理縱<graphic n="KR1075" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1075.png" mimeType="image/png"/>
<graphic n="KR1711" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1711.png" mimeType="image/png"/>短而小肝系緩其膽不滿而縱腸胃挺脇<pc n="lb"/>
下空雖方大怒氣不能滿其胷肝肺雖舉氣<pc n="lb"/>
衰復下故不能久怒此怯士之所由然者也<pc n="lb"/>
黄帝曰怯士之得酒怒不避勇士者何藏使<pc n="lb"/>
然少俞曰酒者水穀之精熟穀之液也其氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
慓悍其入于胃中則胃脹氣上逆滿于胷中<pc n="lb"/>
肝浮膽横當是之時固比于勇士氣衰則悔<pc n="lb"/>
與勇士同類不知避之名曰酒悖也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>胃挺<hi>便切下古</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○背腧第五十一<pc n="lb"/>
黄帝問于歧伯曰願聞五藏之腧出于背者<pc n="lb"/>
歧伯曰胷中大腧在杼骨之端肺腧在三焦<pc n="lb"/>
之間心腧在五焦之間膈腧在七焦之間肝<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
腧在九焦之間脾腧在十一焦之間腎腧在<pc n="lb"/>
十四焦之間背挾脊相去三寸所則欲得而<pc n="lb"/>
驗之按其處應在中而痛解乃其腧也灸之<pc n="lb"/>
則可刺之則不可氣盛則寫之虚則補之以<pc n="lb"/>
火補者毋吹其火須自滅也以火寫者疾吹<pc n="lb"/>
其火傳其艾須其火滅也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○衛氣第五十二<pc n="lb"/>
黄帝曰五藏者所以藏精神魂魄者也六府<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
者所以受水穀而行化物者也其氣内干五<pc n="lb"/>
藏而外絡肢節其浮氣之不循經者為衛氣<pc n="lb"/>
其精氣之行于經者為營氣隂陽相隨外内<pc n="lb"/>
相貫如環之無端亭亭淳淳乎孰能窮之然<pc n="lb"/>
其分别隂陽皆有標本虚實所離之處能别<pc n="lb"/>
隂陽十二經者知病之所生候虚實之所在<pc n="lb"/>
者能得病之高下知六府之氣街者能知解<pc n="lb"/>
結契紹于門户能知虚石之堅軟者知補寫<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
之所在能知六經標本者可以無惑于天下<pc n="lb"/>
歧伯曰博哉聖帝之論臣請盡意悉言之足<pc n="lb"/>
太陽之本在跟以上五寸中標在兩絡命門<pc n="lb"/>
命門者目也足少陽之本在竅隂之間標在<pc n="lb"/>
窻籠之前窻籠者耳也足少隂之本在内踝<pc n="lb"/>
下上三寸中標在背腧與舌下兩脉也足厥<pc n="lb"/>
隂之本在行間上五寸所標在背腧也足陽<pc n="lb"/>
朙之本在厲兊標在人迎頰挾頏顙也足太<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
隂之本在中封前上四寸之中標在背腧與<pc n="lb"/>
舌本也手太陽之本在外踝之後標在命門<pc n="lb"/>
之上一寸也手少陽之本在小指次指之間<pc n="lb"/>
上二寸標在耳後上角下外眥也手陽朙之<pc n="lb"/>
本在肘骨中上至别陽標在顔下合鉗上也<pc n="lb"/>
手太隂之本在寸口之中標在腋内動也手<pc n="lb"/>
少隂之本在鋭骨之端標在背腧也手心主<pc n="lb"/>
之本在掌後兩筋之間二寸中標在腋下下<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
三寸也凡候此者下虚則厥下盛則熱上虚<pc n="lb"/>
則眩上盛則熱痛故石者絶而止之虚者引<pc n="lb"/>
而起之請言氣街胷氣有街腹氣有街頭氣<pc n="lb"/>
有街脛氣有街故氣在頭者止之于腦氣在<pc n="lb"/>
胷者止之膺與背腧氣在腹者止之背腧與<pc n="lb"/>
衝脉干臍左右之動脉者氣在脛者止之于<pc n="lb"/>
氣街與承山踝上以下取此者用毫鍼必先<pc n="lb"/>
按而在久應于手乃刺而予之所治者頭痛<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
眩仆腹痛中滿㬥脹及有新積痛可移者易<pc n="lb"/>
已也積不痛難已也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鉗<hi>音鈐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○論痛第五十三<pc n="lb"/>
黄帝問于少俞曰筋骨之强弱肌肉之堅脆<pc n="lb"/>
皮膚之厚薄腠理之疎密各不同其于鍼石<pc n="lb"/>
火焫之痛何如腸胃之厚薄堅脆亦不等其<pc n="lb"/>
於毒藥何如願盡聞之少俞曰人之骨强筋<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
弱肉緩皮膚厚者耐痛其于鍼石之痛火焫<pc n="lb"/>
亦然黄帝曰其耐火焫者何以知之少俞荅<pc n="lb"/>
曰加以黒色而美骨者耐火焫黄帝曰其不<pc n="lb"/>
耐鍼石之痛者何以知之少俞曰堅肉薄皮<pc n="lb"/>
者不耐鍼石之痛于火焫亦然黄帝曰人之<pc n="lb"/>
病或同時而傷或易已或難已其故何如少<pc n="lb"/>
俞曰同時而傷其身多熱者易已多寒者難<pc n="lb"/>
已黄帝曰人之勝毒何以知之少俞曰胃厚<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
色黒大骨及肥者皆勝毒故骨瘦而薄胃者<pc n="lb"/>
皆不勝毒也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○天年第五十四<pc n="lb"/>
黄帝問于歧伯曰願聞人之始生何氣築為<pc n="lb"/>
基何立而為楯何失而死何得而生歧伯曰<pc n="lb"/>
以母為基以父為楯失神者死得神者生也<pc n="lb"/>
黄帝曰何者為神歧伯曰血氣已和榮衛已<pc n="lb"/>
通五藏已成神氣舍心魂魄畢具乃成為人<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
黄帝曰人之壽夭各不同或夭夀或卒死或<pc n="lb"/>
病久願聞其道歧伯曰五藏堅固血脉和調<pc n="lb"/>
肌肉解利皮膚緻密營衛之行不失其常呼<pc n="lb"/>
吸微徐氣以度行六府化穀津液布揚各如<pc n="lb"/>
其常故能長久黄帝曰人之壽百嵗而死何<pc n="lb"/>
以致之歧伯曰使道隧以長基牆髙以方通<pc n="lb"/>
調營衛三部三里起骨髙肉滿百歲乃得終<pc n="lb"/>
黄帝曰其氣之盛衰以至其死可得聞乎歧<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
伯曰人生十歲五藏始定血氣已通其氣在<pc n="lb"/>
下故好走二十歲血氣始盛肌肉方長故好<pc n="lb"/>
趨三十歲五藏大定肌肉堅固血脉盛滿故<pc n="lb"/>
好步四十歲五藏六府十二經脉皆大盛以<pc n="lb"/>
平定腠理始踈榮華頽落髪頗斑白平盛不<pc n="lb"/>
摇故好坐五十歲肝氣始衰肝葉始薄膽汁<pc n="lb"/>
始滅目始不朙六十歲心氣始衰苦憂悲血<pc n="lb"/>
氣懈惰故好臥七十歲脾氣虚皮膚枯八十<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
歲肺氣衰魄離故言善悮九十歲腎氣焦四<pc n="lb"/>
藏經脉空虚百歲五藏皆虚神氣皆去形骸<pc n="lb"/>
獨居而終矣黄帝曰其不能終壽而死者何<pc n="lb"/>
如歧伯曰其五藏皆不堅使道不長空外以<pc n="lb"/>
張喘息㬥疾又卑基牆薄脉少血其肉不石<pc n="lb"/>
數中風寒血氣虚脉不通真邪相攻亂而相<pc n="lb"/>
引故中壽而盡也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○逆順第五十五<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
黄帝問于伯高曰余聞氣有逆順脉有盛衰<pc n="lb"/>
刺有大約可得聞乎伯高曰氣之逆順者所<pc n="lb"/>
以應天地隂陽四時五行也脉之盛衰者所<pc n="lb"/>
以候血氣之虚實有餘不足刺之大約者必<pc n="lb"/>
朙知病之可刺與其未可刺與其已不可刺<pc n="lb"/>
也黄帝曰候之奈何伯高曰兵法曰無迎逢<pc n="lb"/>
逢之氣無擊堂堂之陣刺法曰無刺熇熇之<pc n="lb"/>
熱無刺漉漉之汗無刺渾渾之脉無刺病與<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
脉相逆者黄帝曰候其可刺奈何伯高曰上<pc n="lb"/>
工刺其未生者也其次刺其未盛者也其次<pc n="lb"/>
刺其已衰者也下工刺其方襲者也與其形<pc n="lb"/>
之盛者也與其病之與脉相逆者也故曰方<pc n="lb"/>
其盛也勿敢毁傷刺其已衰事必大昌故曰<pc n="lb"/>
上工治未病不治已病此之謂也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>逢<hi>切蒲蒙</hi>熇<hi>切呼木</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○五味第五十六<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
黄帝曰願聞穀氣有五味其入五藏分别奈<pc n="lb"/>
何伯高曰胃者五藏六府之海也水穀皆入<pc n="lb"/>
于胃五藏六府皆稟氣于胃五味各走其所<pc n="lb"/>
喜穀味酸先走肝穀味苦先走心穀味甘先<pc n="lb"/>
走脾穀味辛先走肺穀味鹹先走腎穀氣津<pc n="lb"/>
液已行營衛大通乃化糟粕以次傳下黄帝<pc n="lb"/>
曰營衛之行奈何伯高曰穀始入于胃其精<pc n="lb"/>
微者先出于胃之兩焦以溉五藏别出兩行<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
營衛之道其大氣之摶而不行者積于胷中<pc n="lb"/>
命曰氣海出于肺循喉咽故呼則出吸則入<pc n="lb"/>
天地之精氣其大数常出三入一故穀不入<pc n="lb"/>
半日則氣衰一日則氣少矣黄帝曰穀之五<pc n="lb"/>
味可得聞乎伯高曰請盡言之五穀秔米甘<pc n="lb"/>
麻酸大豆鹹麥苦黄黍辛五果棗甘李酸栗<pc n="lb"/>
鹹杏苦桃辛五畜牛甘犬酸猪鹹羊苦雞辛<pc n="lb"/>
五菜葵甘韭酸藿鹹薤苦葱辛五色黄色宜<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
甘青色宜酸黒色宜鹹赤色宜苦白色宜辛<pc n="lb"/>
凡此五者各有所宜五宜所言五色者脾病<pc n="lb"/>
者宜食秔米飯牛肉棗葵心病者宜食麥羊<pc n="lb"/>
肉杏薤腎病者宜食大豆黄巻猪肉栗藿肝<pc n="lb"/>
病者宜食麻犬肉李韭肺病者宜食黄黍雞<pc n="lb"/>
肉桃葱五禁肝病禁辛心病禁鹹脾病禁酸<pc n="lb"/>
腎病禁甘肺病禁苦肝色青宜食甘秔米飯<pc n="lb"/>
牛肉棗葵皆甘心色赤宜食酸犬肉麻李韭<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
皆酸脾色黄宜食鹹大豆豕肉栗藿皆鹹肺<pc n="lb"/>
色白宜食苦麥羊肉杏薤皆苦腎色黒宜食<pc n="lb"/>
辛黄黍雞肉桃葱皆辛<pc n="lb"/>
黃帝素問靈樞經卷之八<pc n="lb"/>
<pb n="19b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
黃帝素問靈樞經巻之九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○水脹第五十七<pc n="lb"/>
黄帝問于歧伯曰水與膚脹鼓脹腸覃石瘕<pc n="lb"/>
石水何以别之歧伯荅曰水始起也目窠上<pc n="lb"/>
微腫如新臥起之狀其頸脉動時欬隂股間<pc n="lb"/>
寒足脛瘇腹乃大其水已成矣以手按其腹<pc n="lb"/>
隨手而起如裹水之狀此其候也黄帝曰膚<pc n="lb"/>
脹何以候之歧伯曰膚脹者寒氣客于皮膚<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
之間<graphic n="KR2107" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2107.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR2107" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2107.png" mimeType="image/png"/>然不堅腹大身盡腫皮厚按其腹<pc n="lb"/>
窅而不起腹色不變此其候也鼓脹何如歧<pc n="lb"/>
伯曰腹脹身皆大大與膚脹等也色蒼黄腹<pc n="lb"/>
筋起此其候也腸覃何如歧伯曰寒氣客于<pc n="lb"/>
腸外與衛氣相摶氣不得榮因有所繫癖而<pc n="lb"/>
内著惡氣乃起瘜肉乃生其始生也大如雞<pc n="lb"/>
卵稍以益大至其成如懷子之狀久者離歲<pc n="lb"/>
按之則堅推之則移月事以時下此其候也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
石瘕何如歧伯曰石瘕生于胞中寒氣客于<pc n="lb"/>
子門子門閉塞氣不得通惡血當寫不寫衃<pc n="lb"/>
以留止日以益大狀如懷子月事不以時下<pc n="lb"/>
皆生于女子可導而下黄帝曰膚脹鼓脹可<pc n="lb"/>
刺邪歧伯曰先寫其脹之血絡後調其經刺<pc n="lb"/>
去其血絡也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○賊風第五十八<pc n="lb"/>
黄帝曰夫子言賊風邪氣之傷人也令人病<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
焉今有其不離屏蔽不出室穴之中卒然病<pc n="lb"/>
者非不離賊風邪氣其故何也歧伯曰此皆<pc n="lb"/>
嘗有所傷于濕氣藏于血脉之中分肉之間<pc n="lb"/>
久留而不去若有所墮墜惡血在内而不去<pc n="lb"/>
卒然喜怒不節飲食不適寒温不時腠理閉<pc n="lb"/>
而不通其開而遇風寒則血氣凝結與故邪<pc n="lb"/>
相襲則為寒痺其有熱則汗出汗出則受風<pc n="lb"/>
雖不遇賊風邪氣必有因加而發焉黄帝曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
今夫子之所言者皆病人之所自知也其毋<pc n="lb"/>
所遇邪氣又毋怵惕之所志卒然而病者其<pc n="lb"/>
故何也唯有因鬼神之事乎歧伯曰此亦有<pc n="lb"/>
故邪留而未發因而志有所惡及有所慕血<pc n="lb"/>
氣内亂兩氣相摶其所從來者微視之不見<pc n="lb"/>
聽而不聞故似鬼神黄帝曰其祝而已者其<pc n="lb"/>
故何也歧伯曰先巫者因知百病之勝先知<pc n="lb"/>
其病之所從生者可祝而已也<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>○衛氣夫常第五十九<pc n="lb"/>
黄帝曰衛氣之留于腹中搐積不行苑藴不<pc n="lb"/>
得常所使人肢脇胃中滿喘呼逆息者何以<pc n="lb"/>
去之伯高曰其氣積于胷中者上取之積于<pc n="lb"/>
腹中者下取之上下皆滿者傍取之黄帝曰<pc n="lb"/>
取之奈何伯高對曰積于上寫人迎天突喉<pc n="lb"/>
中積于下者寫三里與氣街上下皆滿者上<pc n="lb"/>
下取之與季脇之下一寸<hi>之下深一寸一本云季脇</hi>重者<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
雞足取之診視其脉大而弦急及絶不至者<pc n="lb"/>
及腹皮急甚者不可刺也黄帝曰善黄帝問<pc n="lb"/>
于伯高曰何以知皮肉氣血筋骨之病也伯<pc n="lb"/>
高曰色起兩眉薄澤者病在皮脣色青黄赤<pc n="lb"/>
白黒者病在肌肉營氣濡然者病在血氣目<pc n="lb"/>
色青黄赤白黒者病在筋耳焦枯受塵垢病<pc n="lb"/>
在骨黄帝曰病形何如取之奈何伯高曰夫<pc n="lb"/>
百病變化不可勝數然皮有部肉有柱血氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
有輸骨有屬黄帝曰願聞其故伯高曰皮之<pc n="lb"/>
部輸于四末肉之柱在臂脛諸陽分肉之間<pc n="lb"/>
與足少隂分間血氣之輸輸于諸絡氣血留<pc n="lb"/>
居則盛而起筋部無隂無陽無左無右候病<pc n="lb"/>
所在骨之屬者骨空之所以受益而益腦髓<pc n="lb"/>
者也黄帝曰取之奈何伯高曰夫病變化浮<pc n="lb"/>
沉深淺不可勝窮各在其處病間者淺之甚<pc n="lb"/>
者深之間者小之甚者衆之隨變而調氣故<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
曰上工黄帝問于歧伯曰人之肥瘦大小寒<pc n="lb"/>
温有老壯少小别之奈何伯高對曰人年五<pc n="lb"/>
十已上為老二十已上為壯十八已上為少<pc n="lb"/>
六歲已上為小黄帝曰何以度知其肥瘦伯<pc n="lb"/>
高曰人有肥有膏有内黄帝曰别此奈何伯<pc n="lb"/>
高曰膕内堅<hi>䐃内一本云</hi>皮滿者肥膕内不堅皮<pc n="lb"/>
緩者膏皮内不相離者肉黄帝曰身之寒温<pc n="lb"/>
何如伯高曰膏者其肉淖而麤理者身寒細<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
理者身熱脂者其肉堅細理者熱麤理者寒<pc n="lb"/>
黄帝曰其肥瘦大小奈何伯高曰膏者多氣<pc n="lb"/>
而皮縱緩故能縱腹垂腴肉者身體容大脂<pc n="lb"/>
者其身收小黄帝曰三者之氣血多少何如<pc n="lb"/>
伯高曰膏者多氣多氣者熱熱者耐寒肉者<pc n="lb"/>
多血則充形充形則平脂者其血清氣滑少<pc n="lb"/>
故不能大此别于衆人者也黄帝曰衆人奈<pc n="lb"/>
何伯高曰衆人皮肉脂膏不能相加也血與<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
氣不能相多故其形不小不大各自稱其身<pc n="lb"/>
命曰衆人黄帝曰善治之奈何伯高曰必先<pc n="lb"/>
别其三形血之多少氣之清濁而後調之治<pc n="lb"/>
無失常經是故膏人縱腹垂腴肉人者上下<pc n="lb"/>
容大脂人者雖脂不能大者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○玉版第六十<pc n="lb"/>
黄帝曰余以小鍼為細物也夫子乃言上合<pc n="lb"/>
之于天下合之于地中合之于人余以為過<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
鍼之意矣願聞其故歧伯曰何物大於天乎<pc n="lb"/>
夫大于鍼者惟五兵者焉五兵者死之僃也<pc n="lb"/>
非生之具且夫人者天地之鎭也其不可不<pc n="lb"/>
參乎夫治民者亦唯鍼焉夫鍼之與五兵其<pc n="lb"/>
孰小乎黄帝曰病之生時有喜怒不測飲食<pc n="lb"/>
不節隂氣不足陽氣有餘營氣不行乃發爲<pc n="lb"/>
癰疽隂陽不通兩熱相摶乃化爲膿小鍼能<pc n="lb"/>
取之乎歧伯曰聖人不能使化者爲之邪不<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
可留也故兩軍相當旗幟相望白刃陳于中<pc n="lb"/>
野者此非一日之謀也能使其民令行禁止<pc n="lb"/>
士卒無白刃之難者非一日之教也須㬰之<pc n="lb"/>
得也夫至使身被癰疽之病膿血之聚者不<pc n="lb"/>
亦離道逺乎夫癰疽之生膿血之成也不從<pc n="lb"/>
天下不從地出積微之所生也故聖人自治<pc n="lb"/>
于未有形也愚者遭其已成也黄帝曰其已<pc n="lb"/>
形不予遭膿已成不予見為之奈何歧伯曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
膿已成十死一生故聖人弗使已成而朙為<pc n="lb"/>
良方著之竹帛使能者踵而傳之後世無有<pc n="lb"/>
終時者為其不予遭也黄帝曰其已有膿血<pc n="lb"/>
而後遭乎不導之以小鍼治乎歧伯曰以小<pc n="lb"/>
治小者其功小以大治大者多害故其已成<pc n="lb"/>
膿血者其唯砭石鈹鋒之所取也黄帝曰多<pc n="lb"/>
害者其不可全乎歧伯曰其在逆順焉黄帝<pc n="lb"/>
曰願聞逆順歧伯曰以為傷者其白眼青黒<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
眼小是一逆也内藥而嘔者是二逆也腹痛<pc n="lb"/>
渴甚是三逆也肩項中不便是四逆也音嘶<pc n="lb"/>
色脱是五逆也除此五者為順矣黄帝曰諸<pc n="lb"/>
病皆有逆順可得聞乎歧伯曰腹脹身熱脉<pc n="lb"/>
大是一逆也腹鳴而滿四肢清泄其脉大是<pc n="lb"/>
二逆也衂而不止脉大是三逆也咳且溲血<pc n="lb"/>
脱形其脉小勁是四逆也欬脱形身熱脉小<pc n="lb"/>
以疾是謂五逆也如是者不過十五日而死<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
矣其腹大脹四末清脫形泄甚是一逆也腹<pc n="lb"/>
脹便血其脉大時絶是二逆也欬溲血形内<pc n="lb"/>
脫脉摶是三逆也嘔血胷滿引背脉小而疾<pc n="lb"/>
是四逆也欬嘔腹脹且飱泄其脉絶是五逆<pc n="lb"/>
也如是者不及一時而死矣工不察此者而<pc n="lb"/>
刺之是謂逆治黄帝曰夫子之言鍼甚駿以<pc n="lb"/>
配天地上數天文下度地紀内别五藏外次<pc n="lb"/>
六府經脉二十八㑹盡有周紀能殺生人不<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
能起死者子能反之乎歧伯曰能殺生人不<pc n="lb"/>
能起死者也黄帝曰余聞之則為不仁然願<pc n="lb"/>
聞其道弗行於人歧伯曰是朙道也其必然<pc n="lb"/>
也其如刀劒之可以殺人如飲酒使人醉也<pc n="lb"/>
雖勿診猶可知矣黄帝曰願卒聞之歧伯曰<pc n="lb"/>
人之所受氣者穀也穀之所注者胃也胃者<pc n="lb"/>
水穀氣血之海也海之所行雲氣者天下也<pc n="lb"/>
胃之所出氣血者經隧也經隧者五藏六府<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
之大絡也迎而奪之而已矣黄帝曰上下有<pc n="lb"/>
數乎歧伯曰迎之五里中道而止五至而已<pc n="lb"/>
五徃而藏之氣盡矣故五五二十五而竭其<pc n="lb"/>
輸矣此所謂奪其天氣者也非能絶其命而<pc n="lb"/>
傾其壽者也黄帝曰願卒聞之歧伯曰闚門<pc n="lb"/>
而刺之者死于家中入門而刺之者死于堂<pc n="lb"/>
上黄帝曰善乎方朙哉道請著之玉版以為<pc n="lb"/>
重寶傳之後世以為刺禁令民勿敢犯也<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>○五禁第六十一<pc n="lb"/>
黄帝問于歧伯曰余聞刺有五禁何謂五禁<pc n="lb"/>
歧伯曰禁其不可刺也黄帝曰余聞刺有五<pc n="lb"/>
奪歧伯曰無寫其不可奪者也黄帝曰余聞<pc n="lb"/>
刺有五過歧伯曰補寫無過其度黄帝曰余<pc n="lb"/>
聞刺有五逆歧伯曰病與脉相逆命曰五逆<pc n="lb"/>
黄帝曰余聞刺有九宜歧伯曰朙知九鍼之<pc n="lb"/>
論是謂九宜黄帝曰何謂五禁願聞其不可<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
刺之時歧伯曰甲乙日自乗無刺頭無發矇<pc n="lb"/>
于耳内丙丁日自乗無振埃于肩喉廉泉戊<pc n="lb"/>
巳日自乘四季無刺腹去爪寫水庚辛日自<pc n="lb"/>
乘無刺闗節于股膝壬癸日自乘無刺足脛<pc n="lb"/>
是謂五禁黄帝曰何謂五奪歧伯曰形肉已<pc n="lb"/>
奪是一奪也大奪血之後是二奪也大汗出<pc n="lb"/>
之後是三奪也大泄之後是四奪也新産及<pc n="lb"/>
大血之後是五奪也此皆不可寫黄帝曰何<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
謂五逆歧伯曰熱病永静汗已出脉盛躁是<pc n="lb"/>
一逆也病泄脉洪大是二逆也著痺不移䐃<pc n="lb"/>
肉破身熱脉偏絶是三逆也淫而奪形身熱<pc n="lb"/>
色夭然白及後下血衃血衃篤重是謂四逆<pc n="lb"/>
也寒熱奪形脉堅摶是謂五逆也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○動輸第六十二<pc n="lb"/>
黄帝曰經脉十二而手太隂足少隂陽朙獨<pc n="lb"/>
動不休何也歧伯曰是朙胃脉也胃為五藏<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
六府之海其清氣上注于肺肺氣從太隂而<pc n="lb"/>
行之其行也以息徃來故人一呼脉再動一<pc n="lb"/>
吸脉亦再動呼吸不已故動而不止黄帝曰<pc n="lb"/>
氣之過于寸口也上十焉息下八焉伏何道<pc n="lb"/>
從還不知其極歧伯曰氣之離藏也卒然如<pc n="lb"/>
弓弩之發如水之下㟁上于魚以反衰其餘<pc n="lb"/>
氣衰散以逆上故其行微黄帝曰足之陽朙<pc n="lb"/>
何因而動歧伯曰胃氣上注于肺其悍氣上<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
衝頭者循咽上走空竅循眼系入絡腦出顑<pc n="lb"/>
下客主人循牙車合陽朙幷下人迎此胃氣<pc n="lb"/>
别走于陽朙者也故隂陽上下其動也若一<pc n="lb"/>
故陽病而陽脉小者為逆隂病而隂脉大者<pc n="lb"/>
為逆故隂陽俱靜俱動若引繩相傾者病黄<pc n="lb"/>
帝曰足少隂何因而動歧伯曰衝脉者十二<pc n="lb"/>
經之海也與少隂之大絡起于腎下出于氣<pc n="lb"/>
街循隂股内廉邪入膕中循脛骨内廉並少<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
隂之經下入内踝之後入足下其别者邪入<pc n="lb"/>
踝出屬跗上入大指之間注諸絡以温足脛<pc n="lb"/>
此脉之常動者也黄帝曰營衛之行也上下<pc n="lb"/>
相貫如環之無端今有其卒然遇邪氣及逢<pc n="lb"/>
大寒手足懈惰其脉隂陽之道相輸之㑹行<pc n="lb"/>
相失也氣何由還歧伯曰夫四末隂陽之㑹<pc n="lb"/>
者此氣之大絡也四街者氣之徑路也故絡<pc n="lb"/>
絶則徑通四末解則氣從合相輸如環黄帝<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
曰善此所謂如環無端莫知其紀終而復始<pc n="lb"/>
此之謂也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○五味論第六十三<pc n="lb"/>
黄帝問于少俞曰五味入于口也各有所走<pc n="lb"/>
各有所病酸走筋多食之令人癃鹹走血多<pc n="lb"/>
食之令人渇辛走氣多食之令人洞心苦走<pc n="lb"/>
骨多食之令人變嘔甘走肉多食之令人悗<pc n="lb"/>
心余知其然也不知其何由願聞其故少俞<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
荅曰酸入于胃其氣澀以收上之兩焦弗能<pc n="lb"/>
出入也不出即留于胃中胃中和温則下注<pc n="lb"/>
膀胱膀胱之胞薄以懦得酸則縮綣約而不<pc n="lb"/>
通水道不行故癃隂者積筋之所終也故酸<pc n="lb"/>
入而走筋矣黄帝曰鹹走血多食之令人渇<pc n="lb"/>
何也少俞曰鹹入于胃其氣上走中焦注于<pc n="lb"/>
脉則血氣走之血與鹹相得則凝凝則胃中<pc n="lb"/>
汁注之注之則胃中竭竭則咽路焦故舌本<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
乾而善渇血脉者中焦之道也故鹹入而走<pc n="lb"/>
血矣黄帝曰辛走氣多食之令人洞心何也<pc n="lb"/>
少俞曰辛入于胃其氣走于上焦上焦者受<pc n="lb"/>
氣而營諸陽者也薑韭之氣薰之營衛之氣<pc n="lb"/>
不時受之久留心下故洞心辛與氣俱行故<pc n="lb"/>
辛入而與汗俱出黄帝曰苦走骨多食之令<pc n="lb"/>
人變嘔何也少俞曰苦入于胃五穀之氣皆<pc n="lb"/>
不能勝苦苦入下脘三焦之道皆閉而不通<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
故變嘔齒者骨之所終也故苦入而走骨故<pc n="lb"/>
入而復出知其走骨也黄帝曰甘走肉多食<pc n="lb"/>
之令人悗心何也少俞曰甘入于胃其氣弱<pc n="lb"/>
小不能上至于上焦而與穀留于胃中者令<pc n="lb"/>
人柔潤者也胃柔則緩緩則蟲動蟲動則令<pc n="lb"/>
人悗心其氣外通於肉故甘走肉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○隂陽二十五人第六十四<pc n="lb"/>
黄帝曰余聞隂陽之人何如伯高曰天地之<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
間六合之内不離于五人亦應之故五五二<pc n="lb"/>
十五人之政而隂陽之人不與焉其態又不<pc n="lb"/>
合于衆者五余已知之矣願聞二十五人之<pc n="lb"/>
形血氣之所生别而以候從外知内何如歧<pc n="lb"/>
伯曰悉乎哉問也此先師之祕也雖伯高猶<pc n="lb"/>
不能朙之也黄帝避席遵循而却曰余聞之<pc n="lb"/>
得其人弗教是謂重失得而洩之天將厭之<pc n="lb"/>
余願得而朙之金櫃藏之不敢揚之歧伯曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
先立五形金木水火土别其五色異其五形<pc n="lb"/>
之人而二十五人具矣黄帝曰願卒聞之歧<pc n="lb"/>
伯曰慎之慎之臣請言之○木形之人比於<pc n="lb"/>
上角似於蒼帝其為人蒼色小頭長面大肩<pc n="lb"/>
背直身小手足好有才勞心少力多憂勞於<pc n="lb"/>
事能春夏不能秋冬感而病生足厥隂佗佗<pc n="lb"/>
然○大角之人比於左足少陽少陽之上遺<pc n="lb"/>
遺然○左角之人比於右足少陽少陽之下<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
隨隨然<hi>少角一曰</hi>○<graphic n="KR0898" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0898.png" mimeType="image/png"/>角之人比於右足少陽少<pc n="lb"/>
陽之上推推然<hi>右角一曰</hi>○判角之人比於左足<pc n="lb"/>
少陽少陽之下栝栝然○火形之人比於上<pc n="lb"/>
徵似於赤帝其為人赤色廣䏖脫面小頭好<pc n="lb"/>
肩背髀腹小手足行安地疾心行摇肩背肉<pc n="lb"/>
滿有氣輕財少信多慮見事朙好顔急心不<pc n="lb"/>
壽㬥死能春夏不能秋冬秋冬感而病生手<pc n="lb"/>
少隂核核然○質徵之人比於左手太陽太<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
陽之上肌肌然<hi>一曰大徴一曰質之人</hi>○少徵之人比<pc n="lb"/>
於右手太陽太陽之下慆慆然○右徵之人<pc n="lb"/>
比於右手太陽太陽之上鮫鮫然<hi>熊然一曰熊</hi>○<pc n="lb"/>
質判之人比於左手太陽太陽之下支支頤<pc n="lb"/>
頤然<hi>質徴一曰</hi>○土形之人比於上宫似於上古<pc n="lb"/>
黄帝其為人黄色圓面大頭美肩背大腹美<pc n="lb"/>
股脛小手足多肉上下相稱行安地舉足浮<pc n="lb"/>
安心好利人不喜權勢善附人也能秋冬不<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
能春夏春夏感而病生足太隂敦敦然○大<pc n="lb"/>
宫之人比於左足陽朙陽朙之上婉婉然○<pc n="lb"/>
加宫之人比於左足陽朙陽朙之下坎坎然<pc n="lb"/>
<hi>之人一曰衆</hi>○少宫之人比於右足陽朙陽朙之<pc n="lb"/>
上樞樞然○左宫之人比於右足陽朙陽朙<pc n="lb"/>
之下兀兀然<hi>曰陽朙之上一曰衆之人一</hi>○金形之人比<pc n="lb"/>
於上商似於白帝其爲人方面白色小頭小<pc n="lb"/>
肩背小腹小手足如骨發踵外骨輕身清亷<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
急心静悍善為吏能秋冬不能春夏春夏感<pc n="lb"/>
而病生手太隂敦敦然○<graphic n="KR0898" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0898.png" mimeType="image/png"/>商之人比於左<pc n="lb"/>
手陽朙陽朙之上廉廉然○右商之人比於<pc n="lb"/>
左手陽朙陽朙之下脫脫然○大商之人比<pc n="lb"/>
於右手陽朙陽朙之上監監然○少商之人<pc n="lb"/>
比於右手陽朙陽朙之下嚴嚴然○水形之<pc n="lb"/>
人比於上羽似於黑帝其為人黒色面不平<pc n="lb"/>
大頭廉頤小肩大腹動手足發行摇身下尻<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
長背延延然不敬畏善欺給人戮死能秋冬<pc n="lb"/>
不能春夏春夏感而病生足少隂汗汗然○<pc n="lb"/>
大羽之人比於右足太陽太陽之上頰頰然<pc n="lb"/>
○少羽之人比於左足太陽太陽之下紆紆<pc n="lb"/>
然○衆之為人比於右足太陽太陽之下潔<pc n="lb"/>
潔然<hi>之人一曰加</hi>○桎之為人比於左足太陽太<pc n="lb"/>
陽之上安安然○是故五形之人二十五變<pc n="lb"/>
者衆之所以相欺者是也黄帝曰得其形不<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
得其色何如歧伯曰形勝色色勝形者至其<pc n="lb"/>
勝時年加感則病行失則憂矣形色相得者<pc n="lb"/>
富貴大樂黄帝曰其形色相勝之時年加可<pc n="lb"/>
知乎歧伯曰凡年忌下上之人大忌常加七<pc n="lb"/>
歲十六歳二十五歲三十四歳四十三歳五<pc n="lb"/>
十二歳六十一歲皆人之大忌不可不自安<pc n="lb"/>
也感則病行失則憂矣當此之時無為姦事<pc n="lb"/>
是謂年忌黄帝曰夫子之言脉之上下血氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
之候以知形氣奈何歧伯曰足陽朙之上血<pc n="lb"/>
氣盛則髯美長血少氣多則髯短故氣少血<pc n="lb"/>
多則髯少血氣皆少則無髯兩吻多畫足陽<pc n="lb"/>
朙之下血氣盛則下毛美長至胷血多氣少<pc n="lb"/>
則下毛美短至臍行則善高舉足足指少肉<pc n="lb"/>
足善寒血少氣多則肉而善瘃血氣皆少則<pc n="lb"/>
無毛有則稀枯悴善痿厥足痺足少陽之上<pc n="lb"/>
氣血盛則通髯美長血多氣少則通髯美短<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
血少氣多則少髯血氣皆少則無鬚感於寒<pc n="lb"/>
濕則善痺骨痛爪枯也足少陽之下血氣盛<pc n="lb"/>
則脛毛美長外踝肥血多氣少則脛毛美短<pc n="lb"/>
外踝皮堅而厚血少氣多則胻毛少外踝皮<pc n="lb"/>
薄而軟血氣皆少則無毛外踝瘦無肉足太<pc n="lb"/>
陽之上血氣盛則美眉眉有毫毛血多氣少<pc n="lb"/>
則惡眉面多少理血少氣多則面多肉血氣<pc n="lb"/>
和則美色足太隂之下血氣盛則跟肉滿踵<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
堅氣少血多則瘦跟空血氣皆少則喜轉筋<pc n="lb"/>
踵下痛手陽朙之上血氣盛則髭美血少氣<pc n="lb"/>
多則髭惡血氣皆少則無髭手陽朙之下血<pc n="lb"/>
氣盛則腋下毛美手魚肉以温氣血皆少則<pc n="lb"/>
手瘦以寒手少陽之上血氣盛則眉美以長<pc n="lb"/>
耳色美血氣皆少則耳焦惡色手少陽之下<pc n="lb"/>
血氣盛則手捲多肉以温血氣皆少則寒以<pc n="lb"/>
瘦氣少血多則瘦以多脉手太陽之上血氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
盛則有多鬚面多肉以平血氣皆少則面瘦<pc n="lb"/>
惡色手太陽之下血氣盛則掌肉充滿血氣<pc n="lb"/>
皆少則掌瘦以寒黄帝曰二十五人者刺之<pc n="lb"/>
有約乎歧伯曰美眉者足太陽之脉氣血多<pc n="lb"/>
惡眉者血氣少其肥而澤者血氣有餘肥而<pc n="lb"/>
不澤者氣有餘血不足瘦而無澤者氣血俱<pc n="lb"/>
不足審察其形氣有餘不足而調之可以知<pc n="lb"/>
逆順矣黄帝曰刺其諸隂陽奈何歧伯曰按<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
其寸口人迎以調隂陽切循其經絡之凝濇<pc n="lb"/>
結而不通者此於身皆為痛痺甚則不行故<pc n="lb"/>
凝濇凝濇者致氣以温之血和乃止其結絡<pc n="lb"/>
者脉結血不和決之乃行故曰氣有餘於上<pc n="lb"/>
者導而下之氣不足於上者推而休之其稽<pc n="lb"/>
留不至者因而迎之必朙於經隧乃能待之<pc n="lb"/>
寒與熱争者導而行之其宛陳血不結者則<pc n="lb"/>
而予之必先朙知二十五人則血氣之所在<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
左右上下刺約畢也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <graphic n="KR0898" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0898.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>第音</hi>慆<hi>切/他刀</hi>鮫<hi>交/音</hi>胻<hi>杭/音</hi>瘃<hi>切只玉</hi>
                    <pc n="lb"/>
黃帝素問靈樞經卷之九<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
<pb n="22a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
黃帝素問靈樞經巻之十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○五音五味第六十五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右徵與少徵調右手太陽上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>左商與左徵調左手陽朙上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>少徵與大宫調左手陽朙上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右角與大角調右足少陽下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>大徵與少徵調左手太陽上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>衆羽與少羽調右足太陽下<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>少商與右商調右手太陽下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>桎羽與衆羽調右足太陽下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>少宫與大宫調右足陽朙下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>判角與少角調右足少陽下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <graphic n="KR0898" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0898.png" mimeType="image/png"/>商與上商調右足陽朙下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <graphic n="KR0898" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0898.png" mimeType="image/png"/>商與上角調左足太陽下<pc n="lb"/>
上徵與右徵同穀麥畜羊果杏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>手少陽藏心色赤味苦時夏<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
上羽與大羽同穀大豆畜彘果栗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>足少隂藏腎色黒味鹹時冬<pc n="lb"/>
上宫與大宫同穀稷畜牛果棗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>足太隂藏脾色黄味甘時季夏<pc n="lb"/>
上商與右商同穀黍畜雞果桃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>手太隂藏肺色白味辛時秋<pc n="lb"/>
上角與大角同穀麻畜犬果李<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>足厥隂藏肝色青味酸時春<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>大宫與上角同右足陽朙上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>左角與大角同左足陽朙上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>少羽與大羽同右足大陽下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>左商與右商同左手陽朙上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>加宫與大宫同左足少陽上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>質判與大宫同左手太陽下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>判角與大角同左足少陽下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>大羽與大角同右足太陽上<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>大角與大宫同右足少陽上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右徵少徵質徵上徵判徵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右角<graphic n="KR0898" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0898.png" mimeType="image/png"/>角上角大角判角<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右商少商<graphic n="KR0898" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0898.png" mimeType="image/png"/>商上商左商<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>少宫上宫大宫加宫左角宫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>衆羽桎羽上羽大羽少羽<pc n="lb"/>
黄帝曰婦人無鬚者無血氣乎歧伯曰衝脉<pc n="lb"/>
任脉皆起於胞中上循背裏為經絡之海其<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
浮而外者循腹右上行㑹於咽喉别而絡脣<pc n="lb"/>
口血氣盛則充膚熱肉血獨盛則澹㵕皮膚<pc n="lb"/>
生毫毛今婦人之生有餘於氣不足於血以<pc n="lb"/>
其數脱血也衝任之脉不榮口脣故鬚不生<pc n="lb"/>
焉黄帝曰士人有傷於隂隂氣絶而不起隂<pc n="lb"/>
不用然其鬚不去其故何也宦者獨去何也<pc n="lb"/>
願聞其故歧伯曰宦者去其宗筋傷其衝脉<pc n="lb"/>
血寫不復皮膚内結脣口不營故鬚不生黄<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
帝曰其有天宦者未嘗被傷不脱於血然其<pc n="lb"/>
鬚不生其故何也歧伯曰此天之所不足也<pc n="lb"/>
其任衝不盛宗筋不成有氣無血脣口不榮<pc n="lb"/>
故鬚不生黄帝曰善乎哉聖人之通萬物也<pc n="lb"/>
若日月之光影音聲鼓響聞其聲而知其形<pc n="lb"/>
其非夫子孰能朙萬物之精是故聖人視其<pc n="lb"/>
顔色黄赤者多熱氣青白者少熱氣黒色者<pc n="lb"/>
多血少氣美眉者太陽多血通髯極鬚者少<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
陽多血美鬚者陽朙多血此其時然也夫人<pc n="lb"/>
之常數太陽常多血少氣少陽常多氣少血<pc n="lb"/>
陽朙常多血多氣厥隂常多氣少血少隂常<pc n="lb"/>
多血少氣太隂常多血少氣此天之常數也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○百病始生第六十六<pc n="lb"/>
黄帝問于歧伯曰夫百病之始生也皆生於<pc n="lb"/>
風雨寒暑清濕喜怒喜怒不節則傷藏風雨<pc n="lb"/>
則傷上清濕則傷下三部之氣所傷異類願<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
聞其㑹歧伯曰三部之氣各不同或起於隂<pc n="lb"/>
或起於陽請言其方喜怒不節則傷藏藏傷<pc n="lb"/>
則病起於隂也清濕襲虚則病起於下風雨<pc n="lb"/>
襲虚則病起於上是謂三部至於其淫泆不<pc n="lb"/>
可勝數黄帝曰余固不能數故問先師願卒<pc n="lb"/>
聞其道歧伯曰風雨寒熱不得虚邪不能獨<pc n="lb"/>
傷人卒然逢疾風㬥雨而不病者盖無虚故<pc n="lb"/>
邪不能獨傷人此必因虚邪之風與其身形<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
兩虚相得乃客其形兩實相逢衆人肉堅其<pc n="lb"/>
中於虚邪也因於天時與其身形參以虚實<pc n="lb"/>
大病乃成氣有定舎因處為名上下中外分<pc n="lb"/>
為三員是故虚邪之中人也始於皮膚皮膚<pc n="lb"/>
緩則腠理開開則邪從毛髮入入則抵深深<pc n="lb"/>
則毛髮立毛髮立則淅然故皮膚痛留而不<pc n="lb"/>
去則傳舎於絡脉在絡之時痛於肌肉其痛<pc n="lb"/>
之時息大經乃代留而不去傳舍於經在經<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
之時洒淅喜驚留而不去傳舍於輸在輸之<pc n="lb"/>
時六經不通四肢則肢節痛腰脊乃强留而<pc n="lb"/>
不去傳舍於伏衝之脉在伏衝之時體重身<pc n="lb"/>
痛留而不去傳舍於腸胃在腸胃之時賁嚮<pc n="lb"/>
腹脹多寒則腸鳴飱泄食不化多熱則溏出<pc n="lb"/>
麋留而不去傳舍於腸胃之外募原之間留<pc n="lb"/>
著於脉稽留而不去息而成積或著孫脉或<pc n="lb"/>
著絡脉或著經脉或著輸脉或著於伏衝之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
脉或著於膂筋或著於腸胃之募原上連於<pc n="lb"/>
緩筋邪氣淫泆不可勝論黄帝曰願盡聞其<pc n="lb"/>
所由然歧伯曰其著孫絡之脉而成積者其<pc n="lb"/>
積徃來上下臂手孫絡之居也浮而緩不能<pc n="lb"/>
句積而止之故徃來移行腸胃之間水湊滲<pc n="lb"/>
注灌濯濯有音有寒則䐜䐜滿雷引故時切<pc n="lb"/>
痛其著於陽朙之經則挾臍而居飽食則益<pc n="lb"/>
大饑則益小其著於緩筋也似陽朙之積飽<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
食則痛饑則安其著於腸胃之募原也痛而<pc n="lb"/>
外連於緩筋飽食則安饑則痛其著於伏衝<pc n="lb"/>
之脉者揣之應手而動發手則熱氣下於兩<pc n="lb"/>
股如湯沃之狀其著於膂筋在腸後者饑則<pc n="lb"/>
積見飽則積不見按之不得其著於輸之脉<pc n="lb"/>
者閉塞不通津液不下孔竅乾壅此邪氣之<pc n="lb"/>
從外入内從上下也黄帝曰積之始生至其<pc n="lb"/>
已成奈何歧伯曰積之始生得寒乃生厥乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
成積也黄帝曰其成積奈何歧伯曰厥氣生<pc n="lb"/>
足悗悗生脛寒脛寒則血脉凝濇血脉凝濇<pc n="lb"/>
則寒氣上入於腸胃入於腸胃則䐜脹䐜脹<pc n="lb"/>
則膓外之汁沫迫聚不得散日以成積卒然<pc n="lb"/>
多食飲則腸滿起居不節用力過度則絡脉<pc n="lb"/>
傷陽絡傷則血外溢血外溢則衂血隂絡傷<pc n="lb"/>
則血内溢血内溢則後血腸胃之絡傷則血<pc n="lb"/>
溢於腸外腸外有寒汁沫與血相摶則并合<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
凝聚不得散而積成矣卒然外中於寒若内<pc n="lb"/>
傷於憂怒則氣上逆氣上逆則六輸不通温<pc n="lb"/>
氣不行凝血藴裏而不散津液濇滲著而不<pc n="lb"/>
去而積皆成矣黄帝曰其生於隂者奈何歧<pc n="lb"/>
伯曰憂思傷心重寒傷肺忿怒傷肝醉以入<pc n="lb"/>
房汗出當風傷脾用力過度若入房汗出浴<pc n="lb"/>
則傷腎此内外三部之所生病者也黄帝曰<pc n="lb"/>
善治之奈何歧伯荅曰察其所痛以知其應<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
有餘不足當補則補當寫則寫毋逆天時是<pc n="lb"/>
謂至治<pc n="　"/>泆<hi>亦音</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○行鍼第六十七<pc n="lb"/>
黄帝問于歧伯曰余聞九鍼於夫子而行之<pc n="lb"/>
於百姓百姓之血氣各不同形或神動而氣<pc n="lb"/>
先鍼行或氣與鍼相逢或鍼巳出氣獨行或<pc n="lb"/>
數刺乃知或發鍼而氣逆或數刺病益劇凡<pc n="lb"/>
此六者各不同形願聞其方歧伯曰重陽之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
人其神易動其氣易徃也黄帝曰何謂重陽<pc n="lb"/>
之人歧伯曰重陽之人熇熇髙髙言語善疾<pc n="lb"/>
舉足善髙心肺之蔵氣有餘陽氣滑盛而揚<pc n="lb"/>
故神動而氣先行黄帝曰重陽之人而神不<pc n="lb"/>
先行者何也歧伯曰此人頗有隂者也黄帝<pc n="lb"/>
曰何以知其頗有隂也歧伯曰多陽者多喜<pc n="lb"/>
多隂者多怒數怒者易解故曰頗有隂其隂<pc n="lb"/>
陽之離合難故其神不能先行也黄帝曰其<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
氣與鍼相逢奈何歧伯曰隂陽和調而血氣<pc n="lb"/>
淖澤滑利故鍼入而氣出疾而相逢也黄帝<pc n="lb"/>
曰鍼已出而氣獨行者何氣使然歧伯曰其<pc n="lb"/>
隂氣多而陽氣少隂氣沉而陽氣浮者内蔵<pc n="lb"/>
故鍼已出氣乃隨其後故獨行也黄帝曰數<pc n="lb"/>
刺乃知何氣使然歧伯曰此人之多隂而少<pc n="lb"/>
陽其氣沉而氣徃難故數刺乃知也黄帝曰<pc n="lb"/>
鍼入而氣逆者何氣使然歧伯曰其氣逆與<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
其數刺病益甚者非隂陽之氣浮沉之勢也<pc n="lb"/>
此皆麤之所敗上之所失其形氣無過焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○上膈第六十八<pc n="lb"/>
黄帝曰氣爲上膈者食飲入而還出余已知<pc n="lb"/>
之矣蟲爲下膈下膈者食晬時乃出余未得<pc n="lb"/>
其意願卒聞之歧伯曰喜怒不適食飲不節<pc n="lb"/>
寒温不時則寒汁流於腸中流於腸中則蟲<pc n="lb"/>
寒蟲寒則積聚守於下管則腸胃充郭衛氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
不營邪氣居之人食則蟲上食蟲上食則下<pc n="lb"/>
管虛下管虚則邪氣勝之積聚以留留則癰<pc n="lb"/>
成癰成則下管約其癰在管内者即而痛深<pc n="lb"/>
其癰在外者則癰外而痛浮癰上皮熱黄帝<pc n="lb"/>
曰刺之奈何歧伯曰微按其癰視氣所行先<pc n="lb"/>
淺刺其傍稍内益深還而刺之毋過三行察<pc n="lb"/>
其沉浮以為深淺已刺必熨令熱入中日使<pc n="lb"/>
熱内邪氣益衰大癰乃潰伍以參禁以除其<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
内恬憺無為乃能行氣後以鹹苦化穀乃下<pc n="lb"/>
矣<pc n="　"/>潰<hi>會音</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○憂恚無言第六十九<pc n="lb"/>
黄帝問於少師曰人之卒然憂恚而言無音<pc n="lb"/>
者何道之塞何氣出行使音不彰願聞其方<pc n="lb"/>
少師荅曰咽喉者水穀之道也喉嚨者氣之<pc n="lb"/>
所以上下者也㑹厭者音聲之户也口脣者<pc n="lb"/>
音聲之扇也舌者音聲之機也懸雍垂者音<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
聲之闗也頏顙者分氣之所泄也横骨者神<pc n="lb"/>
氣所使主發舌者也故人之鼻洞涕出不收<pc n="lb"/>
者頏顙不開分氣失也是故厭小而疾薄則<pc n="lb"/>
發氣疾其開闔利其出氣易其厭大而厚則<pc n="lb"/>
開闔難其氣出遲故重言也人卒然無音者<pc n="lb"/>
寒氣客于厭則厭不能發發不能下至其開<pc n="lb"/>
闔不致故無音黄帝曰刺之奈何歧伯曰足<pc n="lb"/>
之少隂上繫於舌絡於横骨終於㑹厭兩寫<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
其血脉濁氣乃辟㑹厭之脉上絡任脉取之<pc n="lb"/>
天突其厭乃發也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○寒熱第七十<pc n="lb"/>
黄帝問于歧伯曰寒熱瘰癧在於頸腋者皆<pc n="lb"/>
何氣使生歧伯曰此皆䑕瘻寒熱之毒氣也<pc n="lb"/>
留於脉而不去者也黄帝曰去之奈何歧伯<pc n="lb"/>
曰䑕瘻之本皆在於藏其末上出於頸腋之<pc n="lb"/>
間其浮於脉中而未内著於肌肉而外為膿<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
血者易去也黄帝曰去之奈何歧伯曰請從<pc n="lb"/>
其本引其末可使衰去而絶其寒熱審按其<pc n="lb"/>
道以予之徐往徐來以去之其小如麥者一<pc n="lb"/>
刺知三刺而已黄帝曰決其生死奈何歧伯<pc n="lb"/>
曰反其目視之其中有赤脉上下貫瞳子見<pc n="lb"/>
一脉一歳死見一脉半一嵗半死見二脉二<pc n="lb"/>
嵗死見二脉半二嵗半死見三脉三嵗而死<pc n="lb"/>
見赤脉不下貫瞳子可治也<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>○邪客第七十一<pc n="lb"/>
黄帝問于伯髙曰夫邪氣之客人也或令人<pc n="lb"/>
目不瞑不臥出者何氣使然伯髙曰五穀入<pc n="lb"/>
于胃也其糟粕津液宗氣分為三隧故宗氣<pc n="lb"/>
積于胸中出于喉嚨以貫心脉而行呼吸焉<pc n="lb"/>
營氣者泌其津液注之於脉化以為血以榮<pc n="lb"/>
四末内注五藏六府以應刻數焉衛氣者出<pc n="lb"/>
其悍氣之慓疾而先行於四末分肉皮膚之<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
間而不休者也晝日行於陽夜行於隂常從<pc n="lb"/>
足少隂之分間行於五藏六府今厥氣客於<pc n="lb"/>
五藏六府則衛氣獨衛其外行於陽不得入<pc n="lb"/>
於隂行於陽則陽氣盛陽氣盛則陽蹻陷不<pc n="lb"/>
得入於隂隂虚故目不瞑黄帝曰善治之奈<pc n="lb"/>
何伯髙曰補其不足寫其有餘調其虚實以<pc n="lb"/>
通其道而去其邪飲以半夏湯一劑隂陽已<pc n="lb"/>
通其臥立至黄帝曰善此所謂決瀆壅塞經<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
絡大通隂陽和得者也願聞其方伯髙曰其<pc n="lb"/>
湯方以流水千里以外者八升揚之萬遍取<pc n="lb"/>
其清五升煑之炊以葦薪火沸置秫米一升<pc n="lb"/>
治半夏五合徐炊令竭為一升半去其滓飲<pc n="lb"/>
汁一小杯日三稍益以知為度故其病新發<pc n="lb"/>
者覆杯則卧汗出則已矣久者三飲而已也<pc n="lb"/>
黄帝問於伯髙曰願聞人之肢節以應天地<pc n="lb"/>
奈何伯髙荅曰天圓地方人頭圓足方以應<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
之天有日月人有兩目地有九州人有九竅<pc n="lb"/>
天有風雨人有喜怒天有雷電人有音聲天<pc n="lb"/>
有四時人有四肢天有五音人有五藏天有<pc n="lb"/>
六律人有六府天有冬夏人有寒熱天有十<pc n="lb"/>
日人有手十指辰有十二人有足十指莖垂<pc n="lb"/>
以應之女子不足二節以抱人形天有隂陽<pc n="lb"/>
人有夫妻歳有三百六十五日人有三百六<pc n="lb"/>
十節地有髙山人有肩膝地有深谷人有腋<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
膕地有十二經水人有十二經脉地有泉脉<pc n="lb"/>
人有衛氣地有草蓂人有毫毛天有晝夜人<pc n="lb"/>
有卧起天有列星人有牙齒地有小山人有<pc n="lb"/>
小節地有山石人有髙骨地有林木人有募<pc n="lb"/>
筋地有聚邑人有㬷肉嵗有十二月人有十<pc n="lb"/>
二節地有四時不生草人有無子此人與天<pc n="lb"/>
地相應者也黄帝問于歧伯曰余願聞持鍼<pc n="lb"/>
之數内鍼之理縱舍之意扞皮開腠理奈何<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
脉之屈折出入之處焉至而出焉至而止焉<pc n="lb"/>
至而徐焉至而疾焉至而入六府之輸於身<pc n="lb"/>
者余願盡聞少序别離之處離而入隂别而<pc n="lb"/>
入陽此何道而從行願盡聞其方歧伯曰帝<pc n="lb"/>
之所問鍼道乖矣黄帝曰願卒聞之歧伯曰<pc n="lb"/>
手太隂之脉出於大指之端内屈循白肉際<pc n="lb"/>
至本節之後大淵留以澹外屈上於本節下<pc n="lb"/>
内屈與隂諸絡㑹於魚際數脉并注其氣滑<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
利伏行壅骨之下外屈出於寸口而行上至<pc n="lb"/>
於肘内廉入於大筋之下内屈上行臑隂入<pc n="lb"/>
腋下内屈走肺此順行逆數之屈折也心主<pc n="lb"/>
之脉出於中指之端内屈循中指内廉以上<pc n="lb"/>
留於掌中伏行兩骨之間外屈出兩筋之間<pc n="lb"/>
骨肉之際其氣滑利上二寸外屈出行兩筋<pc n="lb"/>
之間上至肘内廉入於小筋之下留兩骨之<pc n="lb"/>
㑹上入於胸中内絡於心脉黄帝曰手少隂<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
之脉獨無腧何也歧伯曰少隂心脉也心者<pc n="lb"/>
五藏六府之大主也精神之所舍也其藏堅<pc n="lb"/>
固邪弗能容也容之則心傷心傷則神去神<pc n="lb"/>
去則死矣故諸邪之在於心者皆在於心之<pc n="lb"/>
包絡包絡者心主之脉也故獨無腧焉黄帝<pc n="lb"/>
曰少隂獨無腧者不病乎歧伯曰其外經病<pc n="lb"/>
而藏不病故獨取其經於掌後鋭骨之端其<pc n="lb"/>
餘脉出入屈折其行之徐疾皆如手少隂心<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
主之脉行也故本腧者皆因其氣之虚實疾<pc n="lb"/>
徐以取之是謂因衝而寫因衰而補如是者<pc n="lb"/>
邪氣得去真氣堅固是謂因天之序黄帝曰<pc n="lb"/>
持鍼縱舍奈何歧伯曰必先朙知十二經脉<pc n="lb"/>
之本末皮膚之寒熱脉之盛衰滑濇其脉滑<pc n="lb"/>
而盛者病日進虚而細者久以持大以濇者<pc n="lb"/>
為痛痺隂陽如一者病難治其本末尚熱者<pc n="lb"/>
病尚在其熱以衰者其病亦去矣持其尺察<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
其肉之堅脆小大滑濇寒温燥濕因視目之<pc n="lb"/>
五色以知五藏而決死生視其血脉察其色<pc n="lb"/>
以知其寒熱痛痺黄帝曰持鍼縱舍余未得<pc n="lb"/>
其意也歧伯曰持鍼之道欲端以正安以静<pc n="lb"/>
先知虚實而行疾徐左手執骨右手循之無<pc n="lb"/>
與肉果寫欲端以正補必閉膚輔鍼導氣邪<pc n="lb"/>
得淫泆真氣得居黄帝曰扞皮開腠理奈何<pc n="lb"/>
歧伯曰因其分肉左别其膚微内而徐端之<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
適神不散邪氣得去黄帝問於歧伯曰人有<pc n="lb"/>
八虚各何以候歧伯荅曰以候五藏黄帝曰<pc n="lb"/>
候之奈何歧伯曰肺心有邪其氣留於兩肘<pc n="lb"/>
肝有邪其氣流于兩腋脾有邪其氣留于兩<pc n="lb"/>
髀腎有邪其氣留于兩膕凡此八虚者皆機<pc n="lb"/>
闗之室真氣之所過血絡之所遊邪氣惡血<pc n="lb"/>
固不得住留住留則傷筋絡骨節機闗不得<pc n="lb"/>
屈伸故痀攣也<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>泌<hi>切兵媚</hi>扞<hi>切/苦旱</hi>痀<hi>拘音</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○通天第七十二<pc n="lb"/>
黄帝問于少師曰余嘗聞人有隂陽何謂隂<pc n="lb"/>
人何謂陽人少師曰天地之間六合之内不<pc n="lb"/>
離於五人亦應之非徒一隂一陽而已也而<pc n="lb"/>
畧言耳口弗能徧朙也黄帝曰願畧聞其意<pc n="lb"/>
有賢人聖人心能備而行之乎少師曰蓋有<pc n="lb"/>
太隂之人少隂之人太陽之人少陽之人隂<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
陽和平之人凡五人者其態不同其筋骨氣<pc n="lb"/>
血各不等黄帝曰其不等者可得聞乎少師<pc n="lb"/>
曰太隂之人貪而不仁下齊湛湛好内而惡<pc n="lb"/>
出心和而不發不務於時動而後之此太隂<pc n="lb"/>
之人也○少隂之人小貪而賊心見人有亡<pc n="lb"/>
常若有得好傷好害見人有榮乃反愠怒心<pc n="lb"/>
疾而無恩此少隂之人也○太陽之人居處<pc n="lb"/>
于于好言大事無能而虚説志發於四野舉<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
措不顧是非為事如常自用事雖敗而常無<pc n="lb"/>
悔此太陽之人也○少陽之人諟諦好自貴<pc n="lb"/>
有小小官則髙自宜好為外交而不内附此<pc n="lb"/>
少陽之人也○隂陽和平之人居處安静無<pc n="lb"/>
為懼懼無為欣欣婉然從物或與不争與時<pc n="lb"/>
變化尊則謙謙譚而不治是謂至治古之善<pc n="lb"/>
用鍼艾者視人五態乃治之盛者寫之虚者<pc n="lb"/>
補之黄帝曰治人之五態奈何少師曰太隂<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
之人多隂而無陽其隂血濁其衛氣濇隂陽<pc n="lb"/>
不和緩筋而厚皮不之疾寫不能移之○少<pc n="lb"/>
隂之人多隂少陽小胃而大腸六府不調其<pc n="lb"/>
陽朙脉小而太陽脉大必審調之其血易脱<pc n="lb"/>
其氣易敗也○太陽之人多陽而少隂必謹<pc n="lb"/>
調之無脱其隂而寫其陽陽重脱者易狂隂<pc n="lb"/>
陽皆脱者㬥死不知人也○少陽之人多陽<pc n="lb"/>
少隂經小而絡大血在中而氣外實隂而虚<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
陽獨寫其絡脉則强氣脱而疾中氣不足病<pc n="lb"/>
不起也○隂陽和平之人其隂陽之氣和血<pc n="lb"/>
脉調謹診其隂陽視其邪正安容儀審有餘<pc n="lb"/>
不足盛則寫之虚則補之不盛不虚以經取<pc n="lb"/>
之此所以調隂陽别五態之人者也黄帝曰<pc n="lb"/>
夫五態之人者相與毋故卒然新㑹未知其<pc n="lb"/>
行也何以别之少師荅曰衆人之屬不如五<pc n="lb"/>
態之人者故五五二十五人而五態之人不<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
與焉五態之人尤不合於衆者也黄帝曰别<pc n="lb"/>
五態之人奈何少師曰太隂之人其狀黮黮<pc n="lb"/>
然黒色念然下意臨臨然長大膕然未僂此<pc n="lb"/>
太隂之人也○少隂之人其狀清然竊然固<pc n="lb"/>
以隂賊立而躁嶮行而似伏此少隂之人也<pc n="lb"/>
○太陽之人其狀軒軒儲儲反身折膕此太<pc n="lb"/>
陽之人也○少陽之人其狀立則好仰行則<pc n="lb"/>
好摇其兩臂兩肘則常出於背此少陽之人<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
也○隂陽和平之人其狀委委然隨隨然顒<pc n="lb"/>
顒然愉愉然䁢䁢然豆豆然衆人皆曰君子<pc n="lb"/>
此隂陽和平之人也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>諟<hi>切上𥿄</hi>黮<hi>切/直稔</hi>䁢<hi>切辭縁</hi>
                    <pc n="lb"/>
黃帝素問靈樞經卷之十<pc n="lb"/>
<pb n="21b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
黃帝素問靈樞經巻之十一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○官能第七十三<pc n="lb"/>
黄帝問于歧伯曰余聞九鍼於夫子衆多矣<pc n="lb"/>
不可勝數余推而論之以為一紀余司誦之<pc n="lb"/>
子聽其理非則語余請其正道令可久傳後<pc n="lb"/>
世無患得其人乃傳非其人勿言歧伯稽首<pc n="lb"/>
再拜曰請聽聖王之道黄帝曰用鍼之理必<pc n="lb"/>
知形氣之所在左右上下隂陽表裏血氣多<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
少行之逆順出入之合謀伐有過知解結知<pc n="lb"/>
補虚寫實上下氣門朙通於四海審其所在<pc n="lb"/>
寒熱淋露以輸異處審於調氣朙於經隧左<pc n="lb"/>
右肢絡盡知其㑹寒與熱争能合而調之虚<pc n="lb"/>
與實鄰知決而通之左右不調把而行之朙<pc n="lb"/>
於逆順乃知可治隂陽不竒故知起時審於<pc n="lb"/>
本末察其寒熱得邪所在萬刺不殆知官九<pc n="lb"/>
鍼刺道畢矣朙於五輸徐疾所在屈伸出入<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
皆有條理言隂與五合於五行五藏六府亦<pc n="lb"/>
有所藏四時八風盡有隂陽各得其位合於<pc n="lb"/>
朙堂各處色部五藏六府察其所痛左右上<pc n="lb"/>
下知其寒温何經所在審皮膚之寒温滑濇<pc n="lb"/>
知其所苦膈有上下知其氣所在先得其道<pc n="lb"/>
稀而踈之稍深以留故能徐入之大熱在上<pc n="lb"/>
推而下之從下上者引而去之視前痛者常<pc n="lb"/>
先取之大寒在外留而補之入於中者從合<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
寫之鍼所不為灸之所宜上氣不足推而揚<pc n="lb"/>
之下氣不足積而從之隂陽皆虚火自當之<pc n="lb"/>
厥而寒甚骨廉陷下寒過於膝下陵三里隂<pc n="lb"/>
絡所過得之留止寒入於中推而行之經陷<pc n="lb"/>
下者火則當之結絡堅緊火所治之不知所<pc n="lb"/>
苦兩蹻之下男隂女陽良工所禁鍼論畢矣<pc n="lb"/>
用鍼之服必有法則上視天光下司八正以<pc n="lb"/>
辟竒邪而觀百姓審於虚實無犯其邪是得<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
天之露遇嵗之虚救而不勝反受其殃故曰<pc n="lb"/>
必知天忌乃言鍼意法於徃古驗於來今觀<pc n="lb"/>
於窈㝠通於無竆麤之所不見良工之所貴<pc n="lb"/>
莫知其形若神髣髴邪氣之中人也洒淅動<pc n="lb"/>
形正邪之中人也微先見於色不知於其身<pc n="lb"/>
若在若無若亡若存有形無形莫知其情是<pc n="lb"/>
故上工之取氣乃救其萌芽下工守其已成<pc n="lb"/>
因敗其形是故工之用鍼也知氣之所在而<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
守其門户朙於調氣補寫所在徐疾之意所<pc n="lb"/>
取之處寫必用員切而轉之其氣乃行疾而<pc n="lb"/>
徐出邪氣乃出伸而迎之遥大其穴氣出乃<pc n="lb"/>
疾補必用方外引其皮令當其門左引其樞<pc n="lb"/>
右推其膚㣲旋而徐推之必端以正安以静<pc n="lb"/>
堅心無解欲微以留氣下而疾出之推其皮<pc n="lb"/>
蓋其外門真氣乃存用鍼之要無忘其神雷<pc n="lb"/>
公問於黄帝曰鍼論曰得其人乃傳非其人<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
勿言何以知其可傳黄帝曰各得其人任之<pc n="lb"/>
其能故能朙其事雷公曰願聞官能奈何黄<pc n="lb"/>
帝曰眀目者可使視色聰耳者可使聽音捷<pc n="lb"/>
疾辭語者可使傳論語徐而安静手巧而心<pc n="lb"/>
審諦者可使行鍼艾理血氣而調諸逆順察<pc n="lb"/>
隂陽而兼諸方緩節柔筋而心和調者可使<pc n="lb"/>
導引行氣疾毒言語輕人者可使唾癰呪病<pc n="lb"/>
爪苦手毒為事善傷者可使按積抑痺各得<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
其能方乃可行其名乃彰不得其人其功不<pc n="lb"/>
成其師無名故曰得其人乃言非其人勿傳<pc n="lb"/>
此之謂也手毒者可使試按龜置龜於器下<pc n="lb"/>
而按其上五十日而死矣手甘者復生如故<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>出入之合<hi>作會一本</hi>把而行之<hi>而行之一本作犯</hi>窈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>㝠<hi>㝠㝠一本作</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○論疾診尺第七十四<pc n="lb"/>
黄帝問于歧伯曰余欲無視色持脉獨調其<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
尺以言其病從外知内為之奈何歧伯曰審<pc n="lb"/>
其尺之緩急小大滑濇肉之堅脆而病形定<pc n="lb"/>
矣視人之目窠上㣲癕如新卧起狀其頸脉<pc n="lb"/>
動時欬按其手足上窅而不起者風水膚脹<pc n="lb"/>
也人膚滑其淖澤者風也尺肉弱者解㑊安<pc n="lb"/>
卧脱肉者寒熱不治尺膚滑而澤脂者風也<pc n="lb"/>
尺膚濇者風痺也尺膚麤如枯魚之鱗者水<pc n="lb"/>
泆飲也尺膚熱甚脉盛躁者病温也其脉盛<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
而滑者病且出也尺膚寒其脉小者泄少氣<pc n="lb"/>
尺膚炬然先熱後寒者寒熱也尺膚先寒乆<pc n="lb"/>
大之而熱者亦寒熱也肘所獨熱者腰以上<pc n="lb"/>
熱手所獨熱者腰以下熱肘前獨熱者膺前<pc n="lb"/>
熱肘後獨熱者肩背熱臂中獨熱者腰腹熱<pc n="lb"/>
肘後麤以下三四寸熱者腸中有蟲掌中熱<pc n="lb"/>
者腹中熱掌中寒者腹中寒魚上白肉有青<pc n="lb"/>
血脉者胃中有寒尺炬然熱人迎大者當奪<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<hi>先於九月迎取其化源先寫腎之源也蓋以而取之以補心火〇新校正云詳水將勝也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而取之寫水所以𥙷火也水王十月故先於九月迎</hi>抑其運氣扶其不<pc n="lb"/>
勝<hi>不勝大商歳肝不勝大羽歳心不勝歳之大角歳脾不勝大徴歳肺不勝大宫歳腎</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之氣通宜先助心後扶腎氣宜也如此然太陽司天五歳</hi>無使㬥過而生<pc n="lb"/>
其疾食歳穀以全其眞避虚邪以安其正<hi>過木</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>過則肝病生水過則心病生天地之氣過亦則脾病生火過則肺病生土過則腎病生金</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>虚邪謂從衝後來之風也然也歳穀謂黃色黑色穀也</hi>適氣同異多少<pc n="lb"/>
制之同寒濕者燥熱化異寒濕者燥化<hi>宮大</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<hi>大角大徵歳異寒濕宜治以燥濕化大商大羽歳同寒濕宜治以燥熱化</hi>故同者<pc n="lb"/>
多之異者少之<hi>氣用少多隨其嵗也多謂燥熱少謂燥濕</hi>用寒遠<pc n="lb"/>
寒用涼遠涼用温遠温用熱遠熱食宜同法有<pc n="lb"/>
假者反常反是者病所謂時也<hi>及間氣所在同時謂春夏秋冬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以除疾病者則勿遠之如太陽司天寒爲病則遠之卽雖其時若六氣臨御假寒熱温涼</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有假反常也食同藥法爾若無假反法則爲者假熱以療則熱用不遠夏餘氣例同故曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>用寒遠寒及有假者反常等事下文備矣病之媒非方制養生之道〇新校正云按</hi>帝<pc n="lb"/>
日善陽明之政奈何歧伯日卯酉之紀也<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
飱泄脉小手足温泄易巳四時之變寒暑之<pc n="lb"/>
勝重隂必陽重陽必隂故隂主寒陽主熱故<pc n="lb"/>
寒甚則熱熱甚則寒故曰寒生熱熱生寒此<pc n="lb"/>
隂陽之變也故曰冬傷於寒春生癉熱春傷<pc n="lb"/>
於風夏生後泄腸澼夏傷於暑秋生痎瘧秋<pc n="lb"/>
傷於濕冬生咳嗽是謂四時之序也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>目窠<hi>音科</hi>窅<hi>杳/音</hi>炬然<hi>作及然/及許切亦</hi>齲<hi>齒蠧丘禹切</hi>掣<pc n="lb"/>
<hi>切尺制</hi>痎瘧<hi>瘦瘞也上音皆</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>○刺節真邪第七十五<pc n="lb"/>
黄帝問于歧伯曰余聞刺有五節奈何歧伯<pc n="lb"/>
曰固有五節一曰振埃二曰發曚三曰去爪<pc n="lb"/>
四曰徹衣五曰解惑黄帝曰夫子言五節余<pc n="lb"/>
未知其意歧伯曰振埃者刺外經去陽病也發<pc n="lb"/>
矇者刺府輸去府病也去爪者刺闗節肢絡<pc n="lb"/>
也徹衣者盡刺諸陽之竒輸也解惑者盡知<pc n="lb"/>
調隂陽補寫有餘不足相傾移也黄帝曰刺<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
節言振埃夫子乃言刺外經去陽病余不知<pc n="lb"/>
其所謂也願卒聞之歧伯曰振埃者陽氣大<pc n="lb"/>
逆上滿於胷中憤瞋肩息大氣逆上喘喝坐<pc n="lb"/>
伏病惡埃煙䭇不得息請言振埃尚疾於振<pc n="lb"/>
埃黄帝曰善取之何如歧伯曰取之天容黄<pc n="lb"/>
帝曰其欬上氣竆詘胷痛者取之奈何歧伯<pc n="lb"/>
曰取之廉泉黄帝曰取之有數乎歧伯曰取<pc n="lb"/>
天容者無過一里取廉泉者血變而止帝曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
善哉黄帝曰刺節言發矇余不得其意夫發<pc n="lb"/>
矇者耳無所聞目無所見夫子乃言刺府輸<pc n="lb"/>
去府病何輸使然願聞其故歧伯曰妙乎哉<pc n="lb"/>
問也此刺之大約鍼之極也神朙之類也口<pc n="lb"/>
説書卷猶不能及也請言發矇耳尚疾於發<pc n="lb"/>
矇也黄帝曰善願卒聞之歧伯曰刺此者必<pc n="lb"/>
於日中刺其聽宫中其眸子聲聞於耳此其<pc n="lb"/>
輸也黄帝曰善何謂聲聞於耳歧伯曰刺邪<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
以手堅按其兩鼻竅而疾偃其聲必應於鍼<pc n="lb"/>
也黄帝曰善此所謂弗見為之而無目視見<pc n="lb"/>
而取之神朙相得者也黄帝曰刺節善去爪<pc n="lb"/>
夫子乃言刺闗節肢絡願卒聞之歧伯曰腰<pc n="lb"/>
脊者身之大闗節也肢脛者人之管以趨翔<pc n="lb"/>
也莖垂者身中之機隂精之候津液之道也<pc n="lb"/>
故飲食不節喜怒不時津液内溢乃下留於<pc n="lb"/>
睪血道不通日大不休俛仰不便趨翔不能<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
此病榮然有水不上不下鈹石所取形不可<pc n="lb"/>
匿常不得蔽故命曰去爪帝曰善黄帝曰刺<pc n="lb"/>
節言徹衣夫子乃言盡刺諸陽之竒輸未有<pc n="lb"/>
常處也願卒聞之歧伯曰是陽氣有餘而隂<pc n="lb"/>
氣不足隂氣不足則内熱陽氣有餘則外熱<pc n="lb"/>
内熱相摶熱於懷炭外畏綿帛近不可近身<pc n="lb"/>
又不可近席腠理閉塞則汗不出舌焦脣槁<pc n="lb"/>
腊乾嗌燥飲食不讓美惡黄帝曰善取之奈<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
何歧伯曰或之於其天府大杼三痏又刺中<pc n="lb"/>
膂以去其熱補足手太隂以去其汗熱去汗<pc n="lb"/>
稀疾於徹衣黄帝曰善黄帝曰刺節言解惑<pc n="lb"/>
夫子乃言盡知調隂陽補寫有餘不足相傾<pc n="lb"/>
移也惑何以解之歧伯曰大風在身血脉偏<pc n="lb"/>
虚虚者不足實者有餘輕重不得傾側宛伏<pc n="lb"/>
不知東西不知南北乍上乍下乍反乍覆顛<pc n="lb"/>
倒無常甚於迷惑黄帝曰善取之奈何歧伯<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
曰寫其有餘補其不足隂陽平復用鍼若此<pc n="lb"/>
疾於解惑黄帝曰善請藏之靈蘭之室不敢<pc n="lb"/>
妄出也黄帝曰余聞刺有五邪何謂五邪歧<pc n="lb"/>
伯曰病有持癰者有容大者有狹小者有熱<pc n="lb"/>
者有寒者是謂五邪黄帝曰刺五邪奈何歧<pc n="lb"/>
伯曰几刺五邪之方不過五章痺熱消滅腫<pc n="lb"/>
聚散亡寒痺益温小者益陽大者必去請道<pc n="lb"/>
其方凡刺癰邪無迎隴易俗移性不得膿脆<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
道更行去其鄉不安處所乃散亡諸隂陽過<pc n="lb"/>
癰者取之其輸寫之凡刺大邪日以小泄奪<pc n="lb"/>
其有餘乃益虚剽其通鍼其邪肌肉親視之<pc n="lb"/>
毋有反其真刺諸陽分肉間凡刺小邪日以<pc n="lb"/>
大補其不足乃無害視其所在迎之界逺近<pc n="lb"/>
盡至其不得外侵而行之乃自費刺分肉間<pc n="lb"/>
凡刺熱邪越而蒼出遊不歸乃無病為開通<pc n="lb"/>
辟門户使邪得出病乃已凡刺寒邪日以温<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
徐徃徐來致其神門戸已閉氣不分虚實得<pc n="lb"/>
調其氣存也黄帝曰官鍼奈何歧伯曰刺癰<pc n="lb"/>
者用鈹鍼刺大者用鋒鍼刺小者用員利鍼<pc n="lb"/>
刺熱者用鑱鍼刺寒者用毫鍼也請言解論<pc n="lb"/>
與天地相應與四時相副人參天地故可為<pc n="lb"/>
解下有漸洳上生葦蒲此所以知形氣之多<pc n="lb"/>
少也隂陽者寒暑也熱則滋雨而在上根荄<pc n="lb"/>
少汁人氣在外皮膚緩腠理開血氣減汁大<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
泄皮淖澤寒則地凍水冰人氣在中皮膚緻<pc n="lb"/>
腠理閉汗不出血氣强肉堅濇當是之時善<pc n="lb"/>
行水者不能徃冰善穿地者不能鑿凍善用<pc n="lb"/>
鍼者亦不能取四厥血脉凝結堅摶不徃來<pc n="lb"/>
者亦未可即柔故行水者必待天温冰釋凍<pc n="lb"/>
解而水可行地可穿也人脉猶是也治厥者<pc n="lb"/>
必先熨調和其經掌與腋肘與脚項與脊以<pc n="lb"/>
調之火氣已通血脉乃行然後視其病脉淖<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
澤者刺而平之堅緊者破而散之氣下乃止<pc n="lb"/>
此所謂以解結者也用鍼之類在於調氣氣<pc n="lb"/>
積於胃以通營衛各行其道宗氣留於海其<pc n="lb"/>
下者注於氣街其上者走於息道故厥在於<pc n="lb"/>
足宗氣不下脉中之血凝而留止弗之火調<pc n="lb"/>
弗能取之用鍼者必先察其經絡之實虚切<pc n="lb"/>
而循之按而彈之視其應動者乃後取之而<pc n="lb"/>
下之六經調者謂之不病雖病謂之自已也<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
一經上實下虚而不通者此必有横絡盛加<pc n="lb"/>
於大經令之不通視而寫之此所謂解結也<pc n="lb"/>
上寒下熱先刺其項太陽久留之已刺則熨<pc n="lb"/>
項與肩胛令熱下合乃止此所謂推而上之<pc n="lb"/>
者也上熱下寒視其虚脉而陷之於經絡者<pc n="lb"/>
取之氣下乃止此所謂引而下之者也大熱<pc n="lb"/>
徧身狂而妄見妄聞妄言視足陽朙及大絡<pc n="lb"/>
取之虚者補之血而實者寫之因其偃卧居<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
其頭前以兩手四指挾按頸動脉久持之巻<pc n="lb"/>
而切推下至缺盆中而復止如前熱去乃止<pc n="lb"/>
此所謂推而散之者也黄帝曰有一脉生數<pc n="lb"/>
十病者或痛或癰或熱或寒或痒或痺或不<pc n="lb"/>
仁變化無竆其故何也岐伯曰此皆邪氣之<pc n="lb"/>
所生也黄帝曰余聞氣者有真氣有正氣有<pc n="lb"/>
邪氣何謂真氣𡵨伯曰真氣者所受於天與<pc n="lb"/>
穀氣幷而充身也正氣者正風也從一方來<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
非實風又非虚風也邪氣者虚風之賊傷人<pc n="lb"/>
也其中人也深不能自去正風者其中人也<pc n="lb"/>
淺合而自去其氣來柔弱不能勝真氣故自<pc n="lb"/>
去虚邪之中人也洒淅動形起毫毛而發腠<pc n="lb"/>
理其入深内摶於骨則為骨痺摶於筋則為<pc n="lb"/>
筋攣摶於脉中則為血閉不通則為癰摶於<pc n="lb"/>
肉與衛氣相摶陽勝者則為熱隂勝者則為<pc n="lb"/>
寒寒則真氣去去則虚虚則寒搏於皮膚之<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
間其氣外發腠理開毫毛摇氣徃来行則為<pc n="lb"/>
痒留而不去則痺衛氣不行則為不仁虚邪<pc n="lb"/>
徧容於身半其入深内居榮衛榮衛稍衰則<pc n="lb"/>
真氣去邪氣獨留發為偏枯其邪氣淺者脉<pc n="lb"/>
偏痛虚邪之入於身也深寒與熱相搏久留<pc n="lb"/>
而内著寒勝其熱則骨疼肉枯熱勝其寒則<pc n="lb"/>
爛肉腐肌為膿内傷骨内傷骨為骨蝕有所<pc n="lb"/>
疾前筋筋屈不得伸邪氣居其間而不反發<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
於筋溜有所結氣歸之衛氣留之不得反津<pc n="lb"/>
液久留合而為腸溜久者數歳乃成以手按<pc n="lb"/>
之柔已有所結氣歸之津液留之邪氣中之<pc n="lb"/>
凝結日以易甚連以聚居為昔瘤以手按之<pc n="lb"/>
堅有所結深中骨氣因於骨骨與氣幷日以<pc n="lb"/>
益大則為骨疽有所結中於肉宗氣歸之邪<pc n="lb"/>
留而不去有熱則化而為膿無熱則為肉疽<pc n="lb"/>
凡此數氣者其發無常處而有常名也<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>䭇<hi>噎音</hi>竅<pc n="　"/>腊<hi>切/思亦</hi>剽其<hi>切/匹妙</hi>漸洳<hi>音上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>根相牽引貌替下音如草</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○衛氣行第七十六<pc n="lb"/>
黄帝問於岐伯曰願聞衛氣之行出入之合<pc n="lb"/>
何如歧伯曰歳有十二月日有十二辰子午<pc n="lb"/>
為經夘酉為緯天周二十八宿而一面七星<pc n="lb"/>
四七二十八星房昴為緯虚張為經是故房<pc n="lb"/>
至畢為陽昴至心為隂陽主晝隂主夜故衛<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
氣之行一日一夜五十周於身晝日行於陽<pc n="lb"/>
二十五周夜行於隂二十五周周於五歳是<pc n="lb"/>
故平旦隂盡陽氣出於目目張則氣上行於<pc n="lb"/>
頭循項下足太陽循背下至小指之端其散<pc n="lb"/>
者别於目鋭眥下手太陽下至手小指之間<pc n="lb"/>
外側其散者别於目鋭眥下足少陽注小指<pc n="lb"/>
次指之間以上循手少陽之分側下至小指<pc n="lb"/>
之間别者以上至耳前合於頷脉注足陽朙<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
以下行至跗上入五指之間其散者從耳下<pc n="lb"/>
下手陽朙入大指之間入掌中其至於足也<pc n="lb"/>
入足心出内踝下行隂分復合於目故爲一<pc n="lb"/>
周是故日行一舍人氣行一周與十分身之<pc n="lb"/>
八日行二舍人氣行二周於身與十分身之<pc n="lb"/>
六日行三舎人氣行於身五周與十分身之<pc n="lb"/>
四日行四舎人氣行於身七周與十分身之<pc n="lb"/>
二日行五舍人氣行於身九周日行六舎人<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
氣行於身十周與十分身之八日行七舍人<pc n="lb"/>
氣行於身十二周在身與十分身之六日行<pc n="lb"/>
十四舍人氣二十五周於身有竒分與十分<pc n="lb"/>
身之四陽盡於隂隂受氣矣其始入於隂常<pc n="lb"/>
從足少隂注於腎腎注於心心注於肺肺注<pc n="lb"/>
于肝肝注于脾脾復注于腎為周是故夜行<pc n="lb"/>
一舍人氣行於隂藏一周與十分藏之八亦<pc n="lb"/>
如陽行之二十五周而復合於目隂陽一日<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
一夜合有竒分十分身之四與十分藏之二<pc n="lb"/>
是故人之所以卧起之時有早晏者竒分不<pc n="lb"/>
盡故也黄帝曰衛氣之在於身也上下徃來<pc n="lb"/>
不以期候氣而刺之奈何伯髙曰分有多少<pc n="lb"/>
日有長短春秋冬夏各有分理然後常以平<pc n="lb"/>
旦為紀以夜盡為始是故一日一夜水下百<pc n="lb"/>
刻二十五刻者半日之度也常如是母巳日<pc n="lb"/>
入而止隨日之長短各以為紀而刺之謹候<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
其時病可與期失時反候者百病不治故曰<pc n="lb"/>
刺實者刺其來也刺虚者刺其去也此言氣<pc n="lb"/>
存亡之時以候虚實而刺之是故謹候氣之<pc n="lb"/>
所在而刺之是謂逢時在於三陽必候其氣<pc n="lb"/>
在於陽而刺之病在於三隂必候其氣在隂<pc n="lb"/>
分而刺之水下一刻人氣在太陽水下二刻<pc n="lb"/>
人氣在少陽水下三刻人氣在陽朙水下四<pc n="lb"/>
刻人氣在隂分水下五刻人氣在太陽水下<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
六刻人氣在少陽水下七刻人氣在陽朙水<pc n="lb"/>
下八刻人氣在隂分水下九刻人氣在太陽<pc n="lb"/>
水下十刻人氣在少陽水下十一刻人氣在<pc n="lb"/>
陽朙水下十二刻人氣在隂分水下十三刻<pc n="lb"/>
人氣在太陽水下十四刻人氣在少陽水下<pc n="lb"/>
十五刻人氣在陽朙水下十六刻人氣在隂<pc n="lb"/>
分水下十七刻人氣在太陽水下十八刻人<pc n="lb"/>
氣在少陽水下十九刻人氣在陽明水下二<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
十刻人氣在隂分水下二十一刻人氣在太<pc n="lb"/>
陽水下二十二刻人氣在少陽水下二十三<pc n="lb"/>
刻人氣在陽朙水下二十四刻人氣在隂分<pc n="lb"/>
水下二十五刻人氣在太陽此半月之度也<pc n="lb"/>
從房至畢一十四舎水下五十刻日行半度<pc n="lb"/>
迴行一舍水下三刻與七分刻之四大要曰<pc n="lb"/>
常以日之加於宿上也人氣在太陽是故日<pc n="lb"/>
行一舎人氣行三陽行與隂分常如是無已<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
天與地同紀紛紛<graphic n="KR4028" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR4028.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR4028" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR4028.png" mimeType="image/png"/>終而復始一日一夜<pc n="lb"/>
水下百刻而盡矣<pc n="　"/>
                    <graphic n="KR4028" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR4028.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR4028" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR4028.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>云普巴切按太素音義</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○九宫八風第七十七<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>立秋二<hi>西南方玄委</hi>秋分七<hi>西方倉果</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>立冬六<hi>西北方新洛</hi>夏至九<hi>南方上天</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>招摇中央<pc n="　"/>冬至一<hi>北方叶蟄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>立夏四<hi>東南方隂洛</hi>春分三<hi>東方倉門</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>立春八<hi>東北方天留</hi>
                    <pc n="lb"/>
太一常以冬至之日居叶蟄之宫四十六日<pc n="lb"/>
朙日居天留四十六日朙日居倉門四十六<pc n="lb"/>
日朙日居隂洛四十五日朙日居天宫四十<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
六日朙日居玄委四十六日朙日居倉果四<pc n="lb"/>
十六日朙日居新洛四十五日朙日復居叶<pc n="lb"/>
蟄之宫曰冬至矣太一日遊以冬至之日居<pc n="lb"/>
叶蟄之宫數所在日從一處至九日復反於<pc n="lb"/>
一常如是無已終而復始太一移日天必應<pc n="lb"/>
之以風雨以其日風雨則吉嵗美民安少病<pc n="lb"/>
矣先之則多雨後之則多汗太一在冬至之<pc n="lb"/>
日有變占在君太一在春分之日有變占在<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
相太一在中宫之日有變占在吏太一在秋<pc n="lb"/>
分之日有變占在將太一在夏至之日有變<pc n="lb"/>
占在百姓所謂有變者太一居五宫之日病<pc n="lb"/>
風折樹木揚沙石各以其所主占貴賤因視<pc n="lb"/>
風所從來而占之風從其所居之鄉来為實<pc n="lb"/>
風主生長養萬物從其衝後来為虚風傷人<pc n="lb"/>
者也主殺主害者謹候虚風而避之故聖人<pc n="lb"/>
日避虚邪之道如避矢石然邪弗能害此之<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
謂也是故太一入徙立於中宫乃朝八風以<pc n="lb"/>
占吉凶也風從南方來名曰大弱風其傷人<pc n="lb"/>
也内舎於心外在於脉氣主熱風從西南方<pc n="lb"/>
來名曰謀風其傷人也内舎於脾外在於肌<pc n="lb"/>
其氣主為弱風從西方來名曰剛風其傷人<pc n="lb"/>
也内舎於肺外在於皮膚其氣主為燥風從<pc n="lb"/>
西北方來名曰折風其傷人也内舎於小腸<pc n="lb"/>
外在於手太陽脉脉絶則溢脉閉則結不通<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
善㬥死風從北方來名曰大剛風其傷人也<pc n="lb"/>
内舎於腎外在於骨與肩背之膂筋其氣主<pc n="lb"/>
為寒也風從東北方來名曰凶風其傷人也<pc n="lb"/>
内舍於大腸外在於兩脇腋骨下及肢節風<pc n="lb"/>
從東方來名曰嬰兒風其傷人也内舍於肝<pc n="lb"/>
外在於筋紐其氣主為身濕風從東南方来<pc n="lb"/>
名曰弱風其傷人也内舎於胃外在肌肉其<pc n="lb"/>
氣主體重此八風皆從其虚之鄉來乃能病<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
人三虚相摶則為暴病卒死兩實一虚病則<pc n="lb"/>
為淋露寒熱犯其雨濕之地則為痿故聖人<pc n="lb"/>
避風如避矢石焉其有三虚而偏中於邪風<pc n="lb"/>
則為擊仆偏枯矣<pc n="lb"/>
黃帝素問靈樞經卷第之十一<pc n="lb"/>
<pb n="22b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
黃帝素問靈樞經卷之十二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○九鍼論第七十八<pc n="lb"/>
黄帝曰余聞九鍼於夫子衆多博大矣余猶<pc n="lb"/>
不能寤敢問九鍼焉生何因而有名歧伯曰<pc n="lb"/>
九鍼者天地之大數也始於一而終於九故<pc n="lb"/>
曰一以法天二以法地三以法人四以法時<pc n="lb"/>
五以法音六以法律七以法星八以法風九<pc n="lb"/>
以法野黄帝曰以鍼應九之數奈何歧伯曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
夫聖人之起天地之數也一而九之故以立<pc n="lb"/>
九野九而九之九九八十一以起黄鍾數焉<pc n="lb"/>
以鍼應數也一者天也天者陽也五藏之應<pc n="lb"/>
天者肺肺者五藏六府之蓋也皮者肺之合<pc n="lb"/>
也人之陽也故為之治鍼必以大其頭而鋭<pc n="lb"/>
其末令無得深入而陽氣出二者地也人之<pc n="lb"/>
所以應土者肉也故為之治鍼必筩其身而<pc n="lb"/>
員其末令無得傷肉分傷則氣得竭三者人<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
也人之所以成生者血脉也故為之治鍼必<pc n="lb"/>
大其身而員其末令可以按脉勿陷以致其<pc n="lb"/>
氣令邪氣獨出四者時也時者四時八風之<pc n="lb"/>
客於經絡之中為瘤病者也故為之治鍼必<pc n="lb"/>
筩其身而鋒其末令可以寫熱出血而痼病<pc n="lb"/>
竭五者音也音者冬夏之分分於子午隂與<pc n="lb"/>
陽别寒與熱争兩氣相摶合為癰膿者也故<pc n="lb"/>
為之治鍼必令其末如劒鋒可以取大膿六<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
者律也律者調隂陽四時而合十二經脉虚<pc n="lb"/>
邪客於經絡而爲㬥痺者也故爲之治鍼必<pc n="lb"/>
令尖如氂且員且鋭中身微大以取㬥氣七<pc n="lb"/>
者星也星者人之七竅邪之所客於經而爲<pc n="lb"/>
痛痺舎於經絡者也故爲之治鍼令尖如蚊<pc n="lb"/>
䖟喙静以徐徃㣲以久留正氣因之眞邪俱<pc n="lb"/>
徃出鍼而養者也八者風也風者人之股肱<pc n="lb"/>
八節也八正之虚風八風傷人内舎於骨解<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
腰脊節腠理之間為深痺也故為之治鍼必<pc n="lb"/>
長其身鋒其末可以取深邪逺痺九者野也<pc n="lb"/>
野者人之節解皮膚之間也淫邪流溢於身<pc n="lb"/>
如風水之狀而溜不能過於機闗大節者也<pc n="lb"/>
故其之治鍼令尖如挺其鋒微員以取大氣<pc n="lb"/>
之不能過於闗節者也黄帝曰鍼之長短有<pc n="lb"/>
數乎歧伯曰一曰鑱鍼者取法於巾鍼去末<pc n="lb"/>
寸半卒鋭之長一寸六分主熱在頭身也二<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
曰員鍼取法於絮鍼筩其身而卯其鋒長一<pc n="lb"/>
寸六分主治分間氣三曰鍉鍼取法於黍粟<pc n="lb"/>
之鋭長三寸半主按脉取氣令邪出四曰鋒<pc n="lb"/>
鍼取法於絮鍼筩其身鋒其末長一寸六分<pc n="lb"/>
主癰熱出血五曰鈹鍼取法於劒鋒廣二分<pc n="lb"/>
半長四寸主大癰膿兩熱争者也六曰員利<pc n="lb"/>
鍼取法於氂鍼㣲大其末反小其身令可深<pc n="lb"/>
内也長一寸六分主取癰痺者也七曰毫鍼<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
取法於毫毛長一寸六分主寒熱痛痺在終<pc n="lb"/>
者也八曰長鍼取法於綦鍼長七寸主取深<pc n="lb"/>
邪逺痺者也九曰大鍼取法於鋒鍼其鋒微<pc n="lb"/>
員長四寸主取大氣不出闗節者也鍼形畢<pc n="lb"/>
矣此九鍼大小長短法也黄帝曰願聞身形<pc n="lb"/>
應九野奈何歧伯曰請言身形之應九野也<pc n="lb"/>
左足應立春其日戊寅己丑左脇應春分其<pc n="lb"/>
日乙夘左毛應立夏其日戊辰己巳膺喉首<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
頭應夏至其日丙午右手應立秋其日戊申<pc n="lb"/>
己未右脇應秋分其日辛酉右足應立冬其<pc n="lb"/>
日戊戌己亥腰尻下竅應冬至其日壬子六<pc n="lb"/>
府膈下三藏應中州其大禁大禁太一所在<pc n="lb"/>
之日及諸戊巳凡此九者善候八正所在之<pc n="lb"/>
處所主左右上下身體有癰腫者欲治之無<pc n="lb"/>
以其所直之日潰治之是謂天忌日也形樂<pc n="lb"/>
志苦病生於脉治之以灸刺形苦志樂病生<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
於筋治之以熨引形樂志樂病生於肉治之<pc n="lb"/>
以鍼石形苦志苦病生於咽喝治之以甘藥<pc n="lb"/>
形數驚恐筋脉不通病生於不仁治之以按<pc n="lb"/>
摩醪藥是謂形五藏氣心主噫肺主欬肝主<pc n="lb"/>
語脾主吞腎主欠六府氣膽為怒胃為氣逆<pc n="lb"/>
噦大腸小腸為泄膀胱不約為遺溺下焦溢<pc n="lb"/>
為水五味酸入肝辛入肺苦入心甘入脾鹹<pc n="lb"/>
入腎淡入胃是謂五味五幷精氣幷肝則憂<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
幷心則喜幷肺則悲幷腎則恐幷脾則畏是<pc n="lb"/>
謂五精之氣幷於藏也五惡肝惡風心惡熱<pc n="lb"/>
肺惡寒腎惡燥脾惡濕此五藏氣所惡也五<pc n="lb"/>
液心主汗肝主泣肺主涕腎主唾脾主涎此<pc n="lb"/>
五液所出也五勞久視傷血久卧傷氣久坐<pc n="lb"/>
傷肉久立傷骨久行傷筋此五久勞所病也<pc n="lb"/>
五走酸走筋辛走氣苦走血鹹走骨甘走肉<pc n="lb"/>
是謂五走也五裁病在筋無食酸病在氣無<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
食辛病在骨無食鹹病在血無食苦病在肉<pc n="lb"/>
無食甘口嗜而欲食之不可多也必自裁也<pc n="lb"/>
命曰五裁五發隂病發於骨陽病發於血以<pc n="lb"/>
味發於氣陽病發於冬隂病發於夏五邪邪<pc n="lb"/>
入於陽則為狂邪入於隂則為血痺邪入於<pc n="lb"/>
陽轉則為癲疾邪入於隂轉則為瘖陽入之<pc n="lb"/>
於隂病静隂出之於陽病喜怒五藏心藏神<pc n="lb"/>
肺藏魄肝藏魂脾藏意腎藏精志也五主心<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
主脉肺主皮肝主筋脾主肌腎主骨陽朙多<pc n="lb"/>
血多氣太陽多血少氣少陽多氣少血太隂<pc n="lb"/>
多血少氣厥隂多血少氣少隂多氣少血故<pc n="lb"/>
曰刺陽朙出血氣刺太陽出血惡氣刺少陽<pc n="lb"/>
出氣惡血刺太隂出血惡氣刺厥隂出血惡<pc n="lb"/>
氣刺少隂出氣惡血也足陽朙太隂為表裏<pc n="lb"/>
少陽厥隂為表裏太陽少隂為表裏是謂足<pc n="lb"/>
之隂陽也手陽朙太隂為表裏少陽心主為<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
表裏太陽少隂為表裏是謂手之隂陽也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>筩<hi>同音</hi>鍉鍼<hi>低/音</hi>巾鍼<hi>布鍼/一本作</hi>五走<hi>湊/五</hi>五裁<hi>問素</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>禁作五</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○嵗露論第七十九<pc n="lb"/>
黄帝問於岐伯曰經言夏日傷暑秋病瘧瘧<pc n="lb"/>
之發以時其故何也歧伯對曰邪客於風府<pc n="lb"/>
病循膂而下衛氣一日一夜常大㑹於風府<pc n="lb"/>
其朙日日下一節故其日作晏此其先客於<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
脊背也故每至於風府則腠理開腠理開則<pc n="lb"/>
邪氣入邪氣入則病作此所以日作尚晏也<pc n="lb"/>
衛氣之行風府日下一節二十一日下至尾<pc n="lb"/>
底二十二日入脊内注於伏衝之脉其行九<pc n="lb"/>
日出於缺盆之中其氣上行故其病稍益至<pc n="lb"/>
其内摶於五藏横連募原其道逺其氣深其<pc n="lb"/>
行遲不能日作故次日乃稸積而作焉黄帝<pc n="lb"/>
曰衛氣每至於風府腠理乃發發則邪入焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
其衛氣日下一節則不當風府奈何歧伯曰<pc n="lb"/>
風府無常衛氣之所應必開其腠理氣之所<pc n="lb"/>
舍節則其府也黄帝曰善夫風之與瘧也相<pc n="lb"/>
與同類而風常在而瘧特以時休何也歧伯<pc n="lb"/>
曰風氣留其處瘧氣隨經絡沉以内摶故衛<pc n="lb"/>
氣應乃作也帝曰善黄帝問於少師曰余聞<pc n="lb"/>
四時八風之中人也故有寒暑寒則皮膚急<pc n="lb"/>
而腠理閉暑則皮膚緩而腠理開賊風邪氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
因得以入乎將必須八正虚邪乃能傷人乎<pc n="lb"/>
少師荅曰不然賊風邪氣之中人也不得以<pc n="lb"/>
時然必因其開也其入深其内極病其病人<pc n="lb"/>
也卒㬥因其閉也其入淺以留其病也徐以<pc n="lb"/>
遲黄帝曰有寒温和適腠理不開然有卒病<pc n="lb"/>
者其故何也少師荅曰帝弗知邪入乎雖平<pc n="lb"/>
居其腠理開閉緩急其故常有時也黄帝曰<pc n="lb"/>
可得聞乎少師曰人與天地相參也與日月<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
相應也故月滿則海水西盛人血氣積肌肉<pc n="lb"/>
充皮膚緻毛髮堅腠理㕁煙垢著當是之時<pc n="lb"/>
雖遇賊風其入淺不深至其月郭空則海水<pc n="lb"/>
東盛人氣血虚其衛氣去形獨居肌肉減皮<pc n="lb"/>
膚縱腠理開毛髮殘膲理薄煙垢落當是之<pc n="lb"/>
時遇賊風則其入深其病人也卒㬥黄帝曰<pc n="lb"/>
其有卒然㬥死㬥病者何也少師荅曰三虚<pc n="lb"/>
者其死㬥疾也得三實者邪不能傷人也黄<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
帝曰願聞三虚少師曰乗年之衰逢月之空<pc n="lb"/>
失時之和因為賊風所傷是謂三虚故論不<pc n="lb"/>
知三虚工反為麤帝曰願聞三實少師曰逢<pc n="lb"/>
年之盛遇月之滿得時之和雖有賊風邪氣<pc n="lb"/>
不能危之也黄帝曰善乎哉論朙乎哉道請<pc n="lb"/>
藏之金匱命曰三實然此一夫之論也黄帝<pc n="lb"/>
曰願聞嵗之所以皆同病者何因而然少師<pc n="lb"/>
曰此八正之候也黄帝曰候之奈何少師曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
候此者常以冬至之日太一立於叶蟄之宫<pc n="lb"/>
其至也天必應之以風雨者矣風雨從南方<pc n="lb"/>
來者為虚風賊傷人者也其以夜半至也萬<pc n="lb"/>
民皆卧而弗犯也故其嵗民小病其以晝至<pc n="lb"/>
者萬民懈惰而皆中於虚風故萬民多病虚<pc n="lb"/>
邪入客於骨而不發於外至其立春陽氣大<pc n="lb"/>
發腠理開因立春之日風從西方來萬民又<pc n="lb"/>
皆中於虚風此兩邪相搏經氣結代者矣故<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
諸逢其風而遇其雨者命曰遇嵗露焉因嵗<pc n="lb"/>
之和而少賊風者民少病而少死嵗多賊風<pc n="lb"/>
邪氣寒温不和則民多病而死矣黄帝曰虚<pc n="lb"/>
邪之風其所傷貴賤何如候之奈何少師荅<pc n="lb"/>
曰正月朔日太一居天留之宫其日西北風<pc n="lb"/>
不雨人多死矣正月朔日平旦北風春民多<pc n="lb"/>
死正月朔日平旦北風行民病多者十有三<pc n="lb"/>
也正月朔日日中北風夏民多死正月朔日<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
夕時北風秋民多死終日北風大病死者十<pc n="lb"/>
有六正月朔日風從南方來命曰旱鄉從西<pc n="lb"/>
方來命曰白骨將國有殃人多死亡正月朔<pc n="lb"/>
日風從東方來發屋揚沙石國有大災也正<pc n="lb"/>
月朔日風從東南方行春有死亡正月朔天<pc n="lb"/>
利温不風糴賤民不病天寒而風糴貴民多<pc n="lb"/>
病此所謂候嵗之風<pc n="　"/>傷人者也二月丑不<pc n="lb"/>
風民多心腹病三月戌不溫民多寒熱四月<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
已不暑民多癉病十月申不寒民多㬥死諸<pc n="lb"/>
所謂風者皆發屋折樹木揚沙石起毫毛發<pc n="lb"/>
腠理者也<pc n="　"/>理郄<hi>切乞逆</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○大惑論第八十<pc n="lb"/>
黄帝問於歧伯曰余嘗上於清泠之臺中階<pc n="lb"/>
而顧匍匐而前則惑余私異之竊内怪之獨<pc n="lb"/>
瞑獨視安心定氣久而不解獨博獨眩披髮<pc n="lb"/>
長跪俛而視之後久之不已也卒然自上何<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
氣使然歧伯對曰五藏六府之精氣皆上注<pc n="lb"/>
於目而為之精精之窠為眼骨之精為瞳子<pc n="lb"/>
筋之精為黒眼血之精為絡其窠氣之精為<pc n="lb"/>
白眼肌肉之精為約束裏擷筋骨血氣之精<pc n="lb"/>
而與脉幷為系上屬於腦後出於項中故邪<pc n="lb"/>
中於項因逢其身之虚其入深則隨眼系以<pc n="lb"/>
入於腦入於腦則腦轉腦轉則引目系急目<pc n="lb"/>
系急則目眩以轉矣邪其精其精所中不相<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
比也則精散精散則視歧視歧見兩物目者<pc n="lb"/>
五藏六府之精也營衛魂魄之所常營也神<pc n="lb"/>
氣之所生也故神勞則魂魄散志意亂是故<pc n="lb"/>
瞳子黒眼法於隂白眼赤脉法於陽也故隂<pc n="lb"/>
陽合傳而精朙也目者心使也心者神之舎<pc n="lb"/>
也故神精亂而不轉卒然見非常處精神魂<pc n="lb"/>
魄散不相得故曰惑也黄帝曰余疑其然余<pc n="lb"/>
每之東苑未曽不惑去之則復余唯獨為東<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
苑勞神乎何其異也歧伯曰不然也心有所<pc n="lb"/>
喜神有所惡卒然相惑則精氣亂視誤故惑<pc n="lb"/>
神移乃復是故間者為迷甚者為惑黄帝曰<pc n="lb"/>
人之善忘者何氣使然歧伯曰上氣不足下<pc n="lb"/>
氣有餘腸胃實而心肺虚虚則營衛留於下<pc n="lb"/>
久之不以時上故善忘也黄帝曰人之善饑<pc n="lb"/>
而不嗜食者何氣使然歧伯曰精氣幷於脾<pc n="lb"/>
熱氣留於胃胃熱則消穀穀消故善饑胃氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
逆上則胃脘寒故不嗜食也黄帝曰病而不<pc n="lb"/>
得卧者何氣使然歧伯曰衛氣不得入於隂<pc n="lb"/>
常留於陽留於陽則陽氣滿陽氣滿則陽蹻<pc n="lb"/>
盛不得入於隂則隂氣虚故目不瞑矣黄帝<pc n="lb"/>
曰病目而不得視者何氣使然歧伯曰衛氣<pc n="lb"/>
留於隂不得行於陽留於隂則隂氣盛隂氣<pc n="lb"/>
盛則隂蹻滿不得入於陽則陽氣虚故目閉<pc n="lb"/>
也黄帝曰人之多卧者何氣使然歧伯曰此<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
人腸胃大而皮膚濕而分肉不解焉腸胃大<pc n="lb"/>
則衛氣留久皮膚濕則分肉不解其行遲夫<pc n="lb"/>
衛氣者晝日常行於陽夜行於隂故陽氣盡<pc n="lb"/>
則卧隂氣盡則寤故腸胃大則衛氣行留久<pc n="lb"/>
皮膚濕分肉不解則行遲留於隂也久其氣<pc n="lb"/>
不淸則欲瞑故多卧矣其腸胃小皮膚滑以<pc n="lb"/>
緩分肉解利衛氣之留於陽也久故少瞑焉<pc n="lb"/>
黄帝曰其非常經也卒然多卧者何氣使然<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
歧伯曰邪氣留於上膲上膲閉而不通已食<pc n="lb"/>
者飲湯衛氣留久於隂而不行故卒然多卧<pc n="lb"/>
焉黄帝曰善治此諸邪奈何歧伯曰先其藏<pc n="lb"/>
府誅其小過後調其氣盛者寫之虚者補之<pc n="lb"/>
必先朙知其形志之苦樂定乃取之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>裹擷<hi>切奚結</hi>神分<hi>切方文</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>○癰疽第八十一<pc n="lb"/>
黄帝曰余聞腸胃受穀上焦出氣以温分肉<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
而養骨節通<graphic n="KR3370" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3370.png" mimeType="image/png"/>理中焦出氣如露上注谿谷<pc n="lb"/>
而滲孫脉津液和調變化而赤為血血和則<pc n="lb"/>
孫脉先滿溢乃注於絡脉皆盈乃注於經脉<pc n="lb"/>
隂陽已張因息乃行行有經紀周有道理與<pc n="lb"/>
天合同不得休止切而調之從虚去實爲則<pc n="lb"/>
不足疾則氣減留則先後後虚去虚補則有<pc n="lb"/>
餘血氣已調形氣乃持余已知血氣之平與<pc n="lb"/>
不平未知癰疽之所從生成敗之時死生之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
期有逺近何以度之可得聞乎歧伯曰經脉<pc n="lb"/>
留行不止與天同度與地合紀故天宿失度<pc n="lb"/>
日月薄蝕地經失紀水道流溢草萓不成五<pc n="lb"/>
穀不殖徑路不通民不徃來巷聚邑居則别<pc n="lb"/>
離異處血氣猶然請言其故夫血脉營衛周<pc n="lb"/>
流不休上應星宿下應經數寒邪客於經絡<pc n="lb"/>
之中則血泣血泣則不通不通則衛氣歸之<pc n="lb"/>
不得復反故癰腫寒氣化為熱熱勝則腐肉<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
肉腐則爲膿膿不寫則爛筋筋爛則傷骨骨<pc n="lb"/>
傷則髓消不當骨空不得泄寫血枯空虚則<pc n="lb"/>
筋骨肌肉不相榮經脉敗漏薰於五藏藏傷<pc n="lb"/>
故死矣黄帝曰願盡聞癰疽之形與忌曰名<pc n="lb"/>
歧伯曰癰發於嗌中名曰猛疽猛疽不治化<pc n="lb"/>
爲膿膿不寫塞咽半日死其化爲膿者寫則<pc n="lb"/>
合豕膏冷食三日而已發於頸名曰天疽其<pc n="lb"/>
癰大以赤黒不急治則熱氣下入淵腋前傷<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
任脉内薰肝肺薰肝肺十餘日而死矣陽留<pc n="lb"/>
大發消腦留項名曰腦爍其色不樂項痛而<pc n="lb"/>
如刺以鍼煩心者死不可治發於肩及臑名<pc n="lb"/>
曰疵癰其狀赤黒急治之此令人汗出至足<pc n="lb"/>
不害五藏癰發四五日逞焫之發於腋下赤<pc n="lb"/>
堅者名曰米疽治之以砭石欲細而長踈砭<pc n="lb"/>
之塗已豕膏六日已勿裹之其癰堅而不潰<pc n="lb"/>
者為馬刁挾癭急治之發於胸名曰井疽其<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
狀如大豆三四日起不早治下入腹不治七<pc n="lb"/>
日死矣發於膺名曰甘疽色青其狀如穀實<pc n="lb"/>
<graphic n="KR0797" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0797.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0803" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0803.png" mimeType="image/png"/>常苦寒熱急治之去其寒熱十嵗死死<pc n="lb"/>
後出膿發於脇名曰敗疵敗疵者女子之病<pc n="lb"/>
也灸之其病大癰膿治之其中乃有生肉大<pc n="lb"/>
如赤小豆剉䔖<pc n="　"/>草根各一升以水一斗六<pc n="lb"/>
升煑之竭為取三升則强飲厚衣坐於釡上<pc n="lb"/>
令汗出至足已發於股脛名曰股脛疽其狀<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
不甚變而癰膿摶骨不急治三十日死矣發<pc n="lb"/>
於尻名曰鋭疽其狀赤堅大急治之不治三<pc n="lb"/>
十日死矣發於股隂名曰赤施不急治六十<pc n="lb"/>
日死在兩股之内不治十日而當死發於膝<pc n="lb"/>
名曰疵癰其狀大癰色不變寒熱如堅石勿<pc n="lb"/>
石石之者死須其柔乃石之者生諸癰疽之<pc n="lb"/>
發於節而相應者不可治也發於陽者百日<pc n="lb"/>
死發於隂者三十日死發於脛名曰兎齧其<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
狀赤至骨急治之不治害人也發於内踝名<pc n="lb"/>
曰走緩其狀癰也色不變數石其輸而止其<pc n="lb"/>
寒熱不死發於足上下名曰四淫其狀大癰<pc n="lb"/>
急治之百日死發於足傍名曰厲癰其狀不<pc n="lb"/>
大初如小指發急治之去其黒者不消輒益<pc n="lb"/>
不治百日死發於足指名脱癰其狀赤黒死<pc n="lb"/>
不治不赤黒不死不衰急斬之不則死矣黄<pc n="lb"/>
帝曰夫子言癰疽何以别之歧伯曰營衛稽<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
留於經脉之中則血泣而不行不行則衛氣<pc n="lb"/>
從之而不通壅遏而不得行故熱大熱不止<pc n="lb"/>
熱勝則肉腐肉腐則為膿然不能陷骨髓不<pc n="lb"/>
為燋枯五藏不為傷故命曰癰黄帝曰何謂<pc n="lb"/>
疽歧伯曰熱氣淳盛下陷肌膚筋髓枯内連<pc n="lb"/>
五藏血氣竭當其癰下筋骨良肉皆無餘故<pc n="lb"/>
命曰疽疽者上之皮夭以堅上如牛領之皮<pc n="lb"/>
癰者其皮上薄以澤此其候也<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
<pc n="　"/>草萓<hi>切魚饑</hi>血泣<hi>澁/音</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <graphic n="KR0797" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0797.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0803" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0803.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>樓字/古括</hi>臑<hi>又音懦奴到切</hi>䔖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>翹<hi>切力升</hi>不則<hi>九切/上府</hi>夭<hi>不朙也音么色</hi>
                    <pc n="lb"/>
黃帝素問靈樞經卷之十二<hi>終</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
                    <pb n="19b"/>
<pb n="19b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>