<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>竹雲題跋卷一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>竹雲題跋卷一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吏科給事中王澍撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>比干墓銅盤銘<pc n="lb"/>
書云武王克商封比干之墓水經注云朝歌縣北牧野<pc n="lb"/>
有比干冢一統志云墓在衞城北十五里即武王所封<pc n="lb"/>
或又云一在偃師唐開元中縣人耕地得銅盤徑二尺<pc n="lb"/>
許有銘一十六字篆法竒古遂以為墓在偃師且據以<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
為周武王封比干之銘三代文字古奥今此銘殊直遂<pc n="lb"/>
決知非武王語又其文或則釋云左林右泉前岡後道<pc n="lb"/>
萬世之靈於焉是寶或則釋云左林右泉後岡前道萬<pc n="lb"/>
世之藏兹焉是寶彼此互異究竟不可識别雖有博雅<pc n="lb"/>
君子可據何者是歟余以其字特古聊復精模以存其<pc n="lb"/>
舊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>比干墓題字<pc n="lb"/>
比干墓題字水經注云朝歌縣牧野比干冢前有石銘<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
𨽻云殷大夫比干之墓今石斷闕止存其四而墓字復<pc n="lb"/>
不完世傳以為孔子書按𨽻始於秦孔子時不應有𨽻<pc n="lb"/>
書故秦觀以為是唐人筆愚意此四字筆力峭古唐人<pc n="lb"/>
所不能及當是秦漢時書古人云買王得羊吾願已足<pc n="lb"/>
即非孔子猶得秦漢較之三代彞鼎為孰重歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>延陵季子墓題字<pc n="lb"/>
延陵季子墓題字世傳以為孔子書故淵明季子贊有<pc n="lb"/>
夫子戾止爰詔作銘之語張燕公謝碑額表亦云孔篆<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
季札之墳秦存展季之壠據此則此十字信為孔子<pc n="lb"/>
書李陽氷學嶧山碑得此而後變化信不誣也但淳化<pc n="lb"/>
所收字小而延陵石刻極大一書而大小不同如此故<pc n="lb"/>
歐陽公謂孔子未嘗至呉此十字必非孔子作然篆法<pc n="lb"/>
敦古即非孔子亦決不是漢以後人書淳化所載一十<pc n="lb"/>
二字乃後人因此碑縮成小字又於有呉君子之五字<pc n="lb"/>
外妄增七字筆力短弱其非孔子書決矣張司直云舊<pc n="lb"/>
碑湮滅𤣥宗命殷仲容模搨今此碑正仲容所模余稍<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
加收束令就吾尺幅取便裝册若其字勢固不敢分毫<pc n="lb"/>
增減也<pc n="lb"/>
劉昌詩蘆浦筆記云孔子書十有三字内有呉君子之<pc n="lb"/>
五字與此碑字畫如一或者後人衍此題墓上按十字<pc n="lb"/>
碑唐𤣥宗命殷仲容模搨大歴中蕭定重刻於石張從<pc n="lb"/>
申碑跋可証閣帖刻于宋太宗淳化中逺出十字碑後<pc n="lb"/>
謂閣帖縮取此碑則可謂此碑衍閣帖可乎又閣帖僅<pc n="lb"/>
十有二字此誤以謂十三本不足置辨聊復書之以當<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
一笑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>秦詛楚文<pc n="lb"/>
詛楚文世有三石董廣川云初得大沈湫文於郊又得<pc n="lb"/>
巫咸文於渭最後得亞駞文於洛其辭盡同惟所以質<pc n="lb"/>
於神者則隨其號以異此其祀巫咸文也嵗久刓弊廣<pc n="lb"/>
川氏據舊本補完之余借得錫山秦氏所藏文待詔本<pc n="lb"/>
與絳汝二帖所刻校勘毫髮不異因據文氏本摹之筆<pc n="lb"/>
法簡古在大小篆之間其篆法將變時書歟<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西漢五鳳題字<pc n="lb"/>
金開州刺史髙徳裔題記云明昌四年詔脩孔聖廟靈<pc n="lb"/>
光殿基西南三十步土中得此石石側有文曰五鳳二<pc n="lb"/>
年者漢宣帝年號也曰魯三十四年者餘孫孝王時也<pc n="lb"/>
世所傳𨽻書多是東漢其在西漢僅此一十三字耳𨽻<pc n="lb"/>
法樸古真無上太古此書中之落月晨星也<pc n="lb"/>
按徳裔題記以此書為石朱竹垞曝書亭集則云五鳳<pc n="lb"/>
二年塼一凷嵌曲阜孔廟前殿東壁篆文一行志塼埴<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
之嵗月則又以為塼又其書極古質今雖糢糊然斷是<pc n="lb"/>
𨽻不是篆竹垞竟目為篆皆不可曉豈竹垞得之傳聞<pc n="lb"/>
故誤乎然篆𨽻之不同較然可辨而亦誤稱何也他日<pc n="lb"/>
有曲阜人來為塼為石當執而問之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>婁壽碑<pc n="lb"/>
漢婁元考碑宋時在光化軍乾徳縣歐陽公自夷陵貶<pc n="lb"/>
所再遷乾徳令以墓在穀城界中遷碑還縣立於勅書<pc n="lb"/>
樓下光化今為湖廣襄陽府不知元考此碑亡自何時<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
𨽻釋云題額有𤣥儒婁先生碑六篆字碑隂可見者五<pc n="lb"/>
十四人漫滅者四人余在京時從何義門先生借摹正<pc n="lb"/>
文一本額與碑隂均未見也前人論𨽻書云方勁古拙<pc n="lb"/>
斬釘截鐵自谷口出而漢法大壞不可不急以此種救<pc n="lb"/>
之<pc n="lb"/>
碑在漢𨽻中為方整與韓仁銘正相似葢已開唐𨽻之<pc n="lb"/>
先特出唐人手時結搆更精密耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西嶽華山廟碑<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
碑以嘉靖二十四年地震毁去世間傳本甚少曩在京<pc n="lb"/>
師從商丘宋蘭暉檢討齋頭得暏漫堂冢宰所藏宋本<pc n="lb"/>
即王徵君山史所得之郭允伯者文甚完好唯末行闕<pc n="lb"/>
一兩字耳蘭暉藏古甚富有皆以事質於人此碑獨愛<pc n="lb"/>
惜之弗忍去余欲從蘭暉借臨靳弗肯去年秋客廣陵<pc n="lb"/>
西唐髙山人雙鈎一本遺余余得之喜遂精意摹此本<pc n="lb"/>
徐浩古蹟記以碑為蔡中郎書漢碑多不載書者名氏<pc n="lb"/>
徐浩之語必有據依或可信也碑末即遣書佐郭香察<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
書欵世遂以為郭香察書顧天山云葢一人市其石一<pc n="lb"/>
人察其書乃察涖他人之書非郭香書之也然愚意郭<pc n="lb"/>
香書佐耳何敢察涖中郎之書所云察書猶今所云校<pc n="lb"/>
書當時縁是中郎書特矜重故於刻時更遣一人校勘<pc n="lb"/>
其合否耳以其矜重故載此款并勒石始末丞掾諸人<pc n="lb"/>
名氏盡載之漢碑所未有也朱竹垞先生稱此為漢𨽻<pc n="lb"/>
第一此可信矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曹全碑<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
曹全碑出自萬厯間今在西安府郃陽縣葢全為郃陽<pc n="lb"/>
令時三老故吏等所為刻石紀功者也余在京師時得<pc n="lb"/>
初斷本五以其四分餉友朋而獨存其一正文完好無<pc n="lb"/>
闕唯碑隂闕一兩字耳碑隂凡五十七人顧苓漢碑目<pc n="lb"/>
僅稱五十六人當由處士岐茂標列碑隂上方搨本偶<pc n="lb"/>
未之及故僅以為五十六耳<pc n="lb"/>
漢𨽻有三種一種古雅西嶽是也一種方整婁壽是也<pc n="lb"/>
一種清瘦曹全是也西嶽婁壽石刻已亡獨曹全完好<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
無闕三碑既足槩漢𨽻又皆漢碑所絶少故余所臨止<pc n="lb"/>
此三碑也<pc n="lb"/>
鄭女器𨽻書絶有名於時要只學得曹全一碑耳世人<pc n="lb"/>
耳食見女器書竟如伯喈再生一涉方整便目以為唐<pc n="lb"/>
而厭棄之實則漢唐𨽻法體貌雖殊淵源自一要當以<pc n="lb"/>
古勁沈痛為本筆力沈痛之極使可透入骨髓一旦渣<pc n="lb"/>
滓盡而清虚來乃能超脱故學曹全者正當以沈痛求<pc n="lb"/>
之不能沈痛但取描頭畫角未有能為曹全者也女器<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
作書多以弱豪描其形貌其於曹全亦但得其皮毛耳<pc n="lb"/>
僕嘗説歐褚自𨽻來顔柳從篆出葢古人作書必有原<pc n="lb"/>
本曹全碑者禇公原本也今觀聖教序有一筆不似曹<pc n="lb"/>
全碑否細意體之見古人一㸃一畫定有據依方知下<pc n="lb"/>
筆之不可草草也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鍾太傅薦季直表<pc n="lb"/>
鍾太傅薦季直表自唐以來未之有聞宋時博雅好古<pc n="lb"/>
如黄伯思亦未之及至元九年分湖陸行直始得之屬<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
鄭明徳袁仲長為之題記至明宏正間題句絫絫於是<pc n="lb"/>
薦季直表遂為無上太古第一名跡矣嘉靖時歸錫山<pc n="lb"/>
華氏刻真賞齋帖中後為大吏脇取以獻分宜嚴相國<pc n="lb"/>
嚴敗没入内廷後復轉落人間為王弇州所得反復轉徙<pc n="lb"/>
至康熙中入真定梁相國手雍正三年雙峰年太保入<pc n="lb"/>
覲還過真定此卷遂歸于年未幾年敗又没入矣老友<pc n="lb"/>
蔣拙存在秦中得見真蹟精摹以南自喜為平生第一<pc n="lb"/>
希遘余未之見僅從真賞齋本摹取之復以未當意毁<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
去今更精摹此本似畧得太傅手意太傅賀捷表幽深<pc n="lb"/>
變化竒絶一世此表在賀捷表後益更精微益更淡古<pc n="lb"/>
葢其晚年融釋脱落渣滓盡去清虚真味有如此也祝<pc n="lb"/>
京兆指為焦季直薦誤認焦字耳不足一笑也<pc n="lb"/>
按魏志武帝建安四年遣劉備追袁紹備至邳遂殺徐<pc n="lb"/>
州刺史舉兵屯沛五年春曹公自將東征備破之表所<pc n="lb"/>
謂王師破賊闗東者是也武帝凡三改元惟建安歴二<pc n="lb"/>
十五年帝之征備在五年故云建安之初也八月袁紹<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
進臨官渡曹公與紹連月相拒衆少糧盡士卒疲乏公<pc n="lb"/>
謂運糧者却十五日為女破紹不復勞女矣表所謂三<pc n="lb"/>
軍饋饟朝不及夕者是也公之破紹在延津官渡之間<pc n="lb"/>
然皆在許之東又因東征備轉戰而北故畧而言曰破<pc n="lb"/>
賊闗東也志不稱運糧人者當由書法所不暇及如表<pc n="lb"/>
所稱當即季直也後銜稱司徒東武亭侯按鍾繇傳繇<pc n="lb"/>
以説傕汜等功拜御史中丞遷侍中尚書僕射封東武<pc n="lb"/>
亭侯尋表繇以侍中守司𨽻校尉曹公征闗中得繇為<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
資表為前軍師魏國初建為大理遷相國文帝即位改<pc n="lb"/>
廷尉封崇髙鄉侯遷太尉轉封平陽鄉侯終操丕兩朝<pc n="lb"/>
繇未嘗為司徒疑不能明也史書往往多誤失實此或<pc n="lb"/>
史誤亦未可定<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鍾繇賀捷表<pc n="lb"/>
唐摹鍾太傅賀捷表後列銜名乃開元五年所題署袁<pc n="lb"/>
昂論鍾書有十二意外巧妙此表用筆一正一偏脱然<pc n="lb"/>
畦逕之外與世所流傳本不類信可謂幽深無際古雅<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
有餘鍾繇𨽻意未除此又鍾書之最近𨽻者歐陽公集<pc n="lb"/>
古録謂表稱戎路兼行履險冐寒曹公以建安二十四<pc n="lb"/>
年冬軍于摩陂曹仁徐晃破羽後未嘗出履險冐寒之<pc n="lb"/>
語可疑表又稱闗羽已被矢刃據三國志羽圍曹仁於<pc n="lb"/>
樊為仁所敗而走後為呉兵斬於沮與此帖不同按魏<pc n="lb"/>
志是年十月曹操自漢中還洛陽孫權上書乞討羽自<pc n="lb"/>
效王軍摩陂至正月始還操本欲十月還洛以權乞討<pc n="lb"/>
羽遂至正月乃還表所謂履險冐寒者是也是年閏十<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
月曹仁徐晃破羽走之十二月權始殺羽表稱闗羽已<pc n="lb"/>
被矢刃者謂羽已為曹仁等所破乃賀其破羽非賀其<pc n="lb"/>
殺羽也又魏志稱是年九月相國鍾繇免故十月賀捷<pc n="lb"/>
有臣以無任不獲扈從之語而後銜但署南蕃東武亭<pc n="lb"/>
侯不稱太傅也蕃集韻蒲麋切地名前漢地里志注邾<pc n="lb"/>
國也讀作蕃鎮之蕃誤凡此皆本黄長睿東觀餘論以<pc n="lb"/>
其詞繁而未能盡故更著之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魏鍾繇調元表<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
世傳鍾太傅表凡四季直力命賀捷宣示皆絶烜赫有<pc n="lb"/>
名者此調元表宋時潭絳等帖皆有之而潭帖刻自唐<pc n="lb"/>
貞觀摹本尤為真正太傅變𨽻為楷其書仍具𨽻法翫<pc n="lb"/>
此尤信<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>呉天璽紀功碑<pc n="lb"/>
呉天璽元年紀功碑在今江寧府學舊在城南天禧寺<pc n="lb"/>
門外宋元祐六年轉運使胡宗師移置漕臺後圃不知<pc n="lb"/>
何時又移入學中也其石面闊旁狹文四面環之而虚<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
其旁之一一石三段首段文五字二十一行次段文六<pc n="lb"/>
字十五行三段文二字九行斷裂不可讀所存字全者<pc n="lb"/>
一百九十一半者二十有二都二百一十三字按呉志<pc n="lb"/>
天册元年呉郡言掘地得銀璽長一尺廣三分上刻有<pc n="lb"/>
年月字于是大赦改元天璽元年開臨平湖於湖邊得<pc n="lb"/>
石函中有小石青白色長四寸廣二寸餘上刻作皇帝<pc n="lb"/>
字秋八月歴陽山石文理成字凡二十云楚九州渚呉<pc n="lb"/>
九州都揚州士作天子四世治太平始又呉興陽羨山<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
有空石長十餘丈名石室所在表為大瑞於是改元大<pc n="lb"/>
赦以明年為天紀元年總孫皓在位一十六年凡八改<pc n="lb"/>
元言符瑞者累累矣不數年而王濬入呉國隨以滅天<pc n="lb"/>
發神讖果何有哉人事不修而好言符瑞者此足為炯<pc n="lb"/>
戒矣書法銛厲竒崛於秦漢外别搆一體然是篆書之<pc n="lb"/>
變褚河南聖教序題額實學此書董廣川以為本漢𨽻<pc n="lb"/>
黄長睿以為若篆若𨽻字勢雄偉至楊東里竟目為八<pc n="lb"/>
分書朱竹垞亦以為在篆𨽻之間皆非能知皇象者也<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
至闗中郭引伯以為牛鬼蛇神直斥為牛腹書尤妄誕<pc n="lb"/>
可笑古人篆法為體各殊不可勝紀小篆特其中通行<pc n="lb"/>
之一體此碑必古有是法而象則之亦猶夏承碑之於<pc n="lb"/>
𨽻中别搆一體耳去古既逺見聞淺薄以已所未喻指<pc n="lb"/>
訾古人不亦過乎金陵瑣事謂是蘇建書顧起元以為<pc n="lb"/>
其文乃東觀令華覈作皆不知何據<pc n="lb"/>
按宣和書譜皇象字休明廣陵人官至侍中工八分篆<pc n="lb"/>
草初學於杜度作章草文而不華質而不野沈着痛快<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
世以書聖稱晉葛洪曰呉之善書則有皇象劉纂岑伯<pc n="lb"/>
然朱季平皆一時之絶今劉岑諸書皆不復可見唯象<pc n="lb"/>
書僅有一二存者此書如龍蝮蟄起警屈騰踔一一縱<pc n="lb"/>
横自然比於江瑶蝤蛑信為味中珍品然不可多食恐<pc n="lb"/>
發風動氣此碑亦然學之不成便墮惡道此不可不知<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皇象急就章<pc n="lb"/>
秦兼天下丞相斯作蒼頡篇中車府令髙作爰歴篇太<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
史令胡毋敬作博學篇漢興司馬相如作凡將篇今皆<pc n="lb"/>
不傳於世獨黄門令史游急就篇在耳顔師古序所載<pc n="lb"/>
尚有皇象鍾繇衞夫人王義之等所書今亦罕有存者<pc n="lb"/>
宋時葉夢得石林集尚載皇象索靖兩家今俗流傳亦<pc n="lb"/>
復寥寥矣海寧陳氏玉烟堂所刻不名何人書玩其筆<pc n="lb"/>
法與官帖所載皇象文武帖正同夢得所謂規模簡古<pc n="lb"/>
氣象沈逺猶有蔡邕鍾繇用筆意者此其近之幼安秀<pc n="lb"/>
勁故當是一格也章草自唐以後無能工者而皇象書<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
跡尤少故悉心臨寫以示後昆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王右軍樂毅論<pc n="lb"/>
官奴大令小字右軍潛於其後掣其筆不脱故書此以<pc n="lb"/>
示之縁是庭訓故筆法端謹為右軍楷跡第一貞觀十<pc n="lb"/>
三年勅馮承素等勾摹六本分賜長孫無忌等諸人終<pc n="lb"/>
宋之世唯存髙紳學士家海字不全本耳明季收藏家<pc n="lb"/>
乃有唐摹二本一貞觀六年禇遂良奉勅審定一則新<pc n="lb"/>
安呉用卿所藏諸本在涿鹿馮伯衡家端謹有餘頗乏<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
勝槩惟呉氏本筆勢精妙似柔而剛似謹而逸邢子愿<pc n="lb"/>
所謂既純且綿亦温而栗者信為得之宋僧希白潭帖<pc n="lb"/>
所刻與吾家鬱岡呉氏清餘兩刻可謂唯妙唯肖余臨<pc n="lb"/>
此風力亦正不減也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王右軍黄庭經<pc n="lb"/>
武進唐荆川先生藏右軍父子小楷兩種大令十三行<pc n="lb"/>
今尚在唐家其六世孫薊門宗伯球圖守之非好古深<pc n="lb"/>
識人不以示也黄庭經向為莊大雲襄所得雲襄没其<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
子留相貧不能存遂以質米於人汪生中立為余贖取<pc n="lb"/>
寄至京師遂為余所得玩其筆法柔閑蕭散神趣髙華<pc n="lb"/>
迥與世俗流傳本不相類自當為天下黄庭之冠余臨<pc n="lb"/>
此凡易數紙乃就稻兒觀之當知老夫一段苦心也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王右軍曹娥碑<pc n="lb"/>
孝女曹娥碑元文宗以墨蹟賜鑒書博士柯九思上有<pc n="lb"/>
宋髙宗跋但云晉賢書曹娥碑不名右軍而文待詔稱<pc n="lb"/>
越州石氏所刻古雅純質不失右軍筆意則又目以為<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
右軍迄無定論余嘗説論晉唐小楷於今日但須問佳<pc n="lb"/>
惡不必辨真偽數千年來千臨百模轉相傳刻不惟精<pc n="lb"/>
神筆法全失并其形模亦盡易之故求大楷於唐人碑<pc n="lb"/>
碣雖斷蝕之餘僅有存者猶見唐人本來面目若求晉<pc n="lb"/>
人小楷於今之類帖腐木濕鼓了乏髙韻豈唯不得晉<pc n="lb"/>
并不得宋如此碑正不必定目為右軍但得古雅純質<pc n="lb"/>
如宋越州石氏本雖目為右軍可也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曹娥碑别本<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
此與元本字跡不同文亦小異未知何人所摹或目為<pc n="lb"/>
李北海疑未敢信也元本肅括此書縱逸故有北海之<pc n="lb"/>
目然晉書小楷至今日百無一真者但令不失古法便<pc n="lb"/>
足愛玩正不必硬差排一人以為証也此本廿年前曾<pc n="lb"/>
於毘陵市上見之以貧故未能得去年九月從同年程<pc n="lb"/>
午橋太史處再見如遇故人因借摹一本<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘭亭二十種<pc n="lb"/>
金華王褘云蘭亭自唐以後分為兩派其一出於褚河<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
南是為唐本其一則出於歐陽率更是為定武本定武<pc n="lb"/>
唯一石至宋南渡後士大夫家有一刻遂至多不可稽<pc n="lb"/>
禇本當時摹搨極多流傳最廣故古本今刻亦往往各<pc n="lb"/>
異自歐褚盛行而趙模馮承素諸家摹本皆於是單微<pc n="lb"/>
矣余就所見歐得八種褚得九種歐褚以外别派僅得<pc n="lb"/>
三種蘭亭變態大略已盡因用宣徳牋精心摹勒合為<pc n="lb"/>
一卷以示兒稻孫依吾學之便是承顔順志之孝子矣<pc n="lb"/>
所臨各種序列如左<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>定武真本<pc n="lb"/>
蘭亭摹搨始於隋之開皇唐文皇見搨本求真蹟真蹟<pc n="lb"/>
乃出命廷臣臨摹分賜諸王大臣選逼真者得歐陽本<pc n="lb"/>
刻置禁中所謂定武本者是也宋南渡後家刻一石真<pc n="lb"/>
<graphic n="KR0915" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0915.png" mimeType="image/png"/>不分故朱子有聚訟之譏余來京師垂十年所見宋<pc n="lb"/>
搨數十卷皆是南宋時覆本唯程孟陽張樸村所藏的<pc n="lb"/>
為真本雖剥蝕已多而再三研玩妙不可尋字中有韻<pc n="lb"/>
字外有神腴而不膩清而不浮變而不佻莊而不滯唐<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
文皇所為烟霏霧結狀若斷而還連鳳翥龍蟠跡似奇<pc n="lb"/>
而反正唯此得之余臨他卷往往落筆輒得獨此凡五<pc n="lb"/>
易紙猶未肖其髣髴信定武為天下妙也<pc n="lb"/>
唐文皇得辨才真蹟命歐褚二公摹賜諸王大臣既稱<pc n="lb"/>
勾摹不應歐褚異同若此余以定武正本反復玩味始<pc n="lb"/>
知歐之與褚格律不同淵源自一余嘗論蘭亭之有定<pc n="lb"/>
武猶十二律之有黄鍾雖互相損益以成變化要未有<pc n="lb"/>
能過黄鍾者細研定武本始知崑崙為萬派之原河南<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
妙腕猶為所葢東陽以下皆其支流矣後壬寅九月十<pc n="lb"/>
四日從儼齋大司農借觀趙子固落水蘭亭始知孟陽<pc n="lb"/>
樸村所藏猶非真正定武然益攀躋無路矣把玩竟日<pc n="lb"/>
惝恍久之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東陽本<pc n="lb"/>
宋理宗所藏百十七種其一集十三刻第一為舊梅華<pc n="lb"/>
十二為新梅華今東陽何氏本石裂為三號三段石世<pc n="lb"/>
所稱梅華本者是也但未知其新舊何居耳吾友淳安<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
方楘如文輈云曾至東陽親見此石質堅如玉字裏塗<pc n="lb"/>
金何氏子孫各執一片冬至祠祭已乃㑹為一處搨數<pc n="lb"/>
本以傳其矜重如此余謂此刻乃南宋定武覆本決非<pc n="lb"/>
原石定武全具右軍筆妙此則但有歐法定武衆妙俱<pc n="lb"/>
來仍一妙未罄此則一已無餘衆復何有辨定武者正<pc n="lb"/>
須於此具眼<pc n="lb"/>
同年洪瞻仁為江西泰和令得楊東里先生所藏四種<pc n="lb"/>
第一種為鄭清之家本葢即重摹松圓老人九字損本<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
者第二種即何氏本而尚未斷裂欲取之不可得為之<pc n="lb"/>
惘惘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>國學本<pc n="lb"/>
國學本明初出天師庵土中比定武本短二寸許字亦<pc n="lb"/>
差小而瘦然精神意度奕奕動人勝東陽本逺甚今在<pc n="lb"/>
大成殿東廡余嘗親詣其下手搨數紙細玩筆意往往<pc n="lb"/>
時露趙法定為呉興手摹後見周錫圭上黨本跋語先<pc n="lb"/>
得我心為之拊掌<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
楊東里亦以國學本為呉興所摹與余見正合甚快<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上黨本<pc n="lb"/>
有明熹廟時上黨長治令耉海來從縣治東偏土中得<pc n="lb"/>
此石筆法圓勁風神清朗葢亦南宋佳刻的為定武之<pc n="lb"/>
子周錫圭贊以為水流雲行鸞翔鳳翥信矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>玉枕本<pc n="lb"/>
玉枕蘭亭有三本其一見太清樓帖序云唐文皇使率<pc n="lb"/>
更令以楷法摹蘭亭藏枕中名玉枕蘭亭其二則宋政<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
和間營繕洛陽宫闕内臣見後有役夫作枕小石有刻<pc n="lb"/>
畫視乃蘭亭序只存數十字其三則有秋壑使廖瑩中<pc n="lb"/>
以燈影縮小刻之靈壁石者今洛陽宫本不復可見率<pc n="lb"/>
更秋壑兩種猶有存者往在淮南從友人周白民借得<pc n="lb"/>
玉枕宋本比秋壑本髙下如一而行列較寛字亦較為<pc n="lb"/>
清瘦豈即率更本耶又金華王禕玉枕跋云河南始縮<pc n="lb"/>
為小本或謂率更亦嘗為之今此本清和淡蕩正與定<pc n="lb"/>
武宛合不似河南還當以率更為正余曩以油牋摹得<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
一本攜來京師念不可再得將復精摹藏之篋笥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賈秋壑玉枕本<pc n="lb"/>
文待詔云賈氏刻有二石字畫大小皆同其一有秋壑<pc n="lb"/>
珍玩印章右軍作立象而鬈心其一坐而執卷左有賈<pc n="lb"/>
似道小印豈當時得率更遺墨而刻一石鐙影縮小者<pc n="lb"/>
又一石耶余所見閩中蕭氏所藏石乃坐而執卷者所<pc n="lb"/>
謂福州本是也此石向在金壇余曾手搨數紙今被勢<pc n="lb"/>
家所收不復易得矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
新安汪博山云藏有立象宋本特精妙而末由得見寶<pc n="lb"/>
應喬分夫有一卷與秋壑本微有不同疑是立象本而<pc n="lb"/>
失其象無從考鏡亦一段恨事也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南宋重刻定武本<pc n="lb"/>
此本乃淮安程有懷同年所藏㑹字闕亭字羣字不全<pc n="lb"/>
葢亦南宋覆刻定武本而純用秃筆與定武又微有不<pc n="lb"/>
同趙呉興所云右軍書蘭亭是已退筆此可徵也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙呉興臨本<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
趙文敏喜臨蘭亭平生凡數百本余所見真蹟唯獨孤<pc n="lb"/>
所藏定武正本後有文敏十三跋跋中臨得一卷與今<pc n="lb"/>
快雪帖中所刻字畫一同今古迥絶同年繆二文子處<pc n="lb"/>
尚有俞紫芝所臨亦至佳惜被其弟武子攜之而南不<pc n="lb"/>
能借摹為之神往子昂平生得力全在蘭亭故其所臨<pc n="lb"/>
獨為得髓然亦不免稍縱時露我法矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>以上八種歐陽派<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>潁上本<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
蘭亭兩派一為歐陽一為褚氏歐陽獨有定武褚氏首<pc n="lb"/>
推潁上董宗伯目潁上為米所臨正恐未然米雖天才<pc n="lb"/>
超軼而一種清和廣大韻度故當逺遜前良非河南妙<pc n="lb"/>
腕焉能到此余曩時初搨視今本少肥特為精妙五年<pc n="lb"/>
前為吾友方貞觀取去惋惜至今河南摹本最多要無<pc n="lb"/>
出此上者李伯時云柔閒蕭散神趣髙華風流天成非<pc n="lb"/>
學力可到惟此得之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>米氏袖珍本<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
米元章得褚摹黄絹真跡對紫金浮玉裁為袖珍手裝<pc n="lb"/>
成卷者即此是也其先為蘇太簡所藏裝于天聖丙寅<pc n="lb"/>
用忠孝之家印鈐識之後歸米氏鑒定為褚摹真跡第<pc n="lb"/>
一有明景泰間歸呉中陳祭酒緝熙陳好勾摹遂搨數<pc n="lb"/>
本亂真而分綴宋元諸跋以便售利明季董宗伯得一<pc n="lb"/>
本後有范文正王堯臣米元章父子等跋以五百緡質<pc n="lb"/>
於海寧陳氏掣去盛字以下六行共三十五字以示必<pc n="lb"/>
收取之意後竟不果故玉烟堂所刻遂闕六行海寧查<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
氏重摹一石以他本補之蘭亭雖非真跡而刻猶娟秀<pc n="lb"/>
要是時本之可觀者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>洛陽宫本<pc n="lb"/>
唐文皇以褚摹本賜髙士亷于洛陽宫前有御書兩行<pc n="lb"/>
後有臣褚遂良四小字款比河南他本筆法不殊風神<pc n="lb"/>
又别向藏涿鹿馮相國家刻之快雪帖中格韻清朗自<pc n="lb"/>
是近刻佳觀也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>婺女本<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
此宋丞相游景仁所藏百種之一首闕永字後有貞觀<pc n="lb"/>
八年遂良摹七大字欵葢當時奉命摹搨進御之外必<pc n="lb"/>
有自臨别本進御唯恐不似則規規摹倣法勝於意自<pc n="lb"/>
臨則心閒手敏意勝於法此卷别有法外之意格韻又<pc n="lb"/>
微不同欵字大書又不稱臣決是自臨别本<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張界奴本<pc n="lb"/>
此亦褚氏摹本比之潁上特為沈雄縱逸有明神廟間<pc n="lb"/>
藏新安呉太學用卿家刻于餘清帖中惜刻手不精全<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
乏神采要之褚公筆妙故非凡庸所能抹殺也<pc n="lb"/>
張界奴本滄桑後入真定梁相國手刻秋碧堂帖中摹<pc n="lb"/>
搨之工頗勝呉氏余從崑圃黄奉常處見之惜末由搨<pc n="lb"/>
得也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>神龍本<pc n="lb"/>
珊瑚網云禊帖在唐貞觀中舊有二本其一入昭陵其<pc n="lb"/>
一當神龍中太平公主借出摹搨遂亡余所得毘陵董<pc n="lb"/>
侍御玉虬宋本前有神龍小璽後有褚氏印章搨法精<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
良紙墨皆古比他本髙半字字亦較大勢極縱宕郭天<pc n="lb"/>
錫稱為字法遒逸墨彩艷發竒麗超絶洞心駭目良非<pc n="lb"/>
虚語往在毘陵見新安汪氏所藏褚摹黄絹真蹟與此<pc n="lb"/>
正同以余篤好之遂為奴子竊去竟失所在可惜也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>良常于氏藏本<pc n="lb"/>
此吾邑于氏藏本因向之痛夫文六字雙勾第九行闕<pc n="lb"/>
董文敏以紅牋補之江上笪在辛跋為定武前者非也<pc n="lb"/>
此皆神龍褚本耳細按筆法無不合同唯闕六字雙鈎<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
為異廣陵李都諫書雲為于氏館甥得于藏四世矣今<pc n="lb"/>
其曾孫建侯攜來京師因從借摹之已遂為有力者售<pc n="lb"/>
去不可復見惋惜何已<pc n="lb"/>
頃見宋丞相游景仁所藏一本六字雙鈎與于本一同<pc n="lb"/>
而更清明有神采葢即于本之佳者以索值過昂不能<pc n="lb"/>
得可惜可惜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>米元章臨本<pc n="lb"/>
此吾家損菴先生所藏宋本十種之一中闕七字不名<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
何人所摹筆法清圓飛動特為超特非是褚公自運即<pc n="lb"/>
為米老所臨細玩其波戈趯磔雖極自然要自俶詭還<pc n="lb"/>
當以米為正<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋髙宗臨本<pc n="lb"/>
陸放翁老學庵筆記云史丞相言髙廟嘗臨蘭亭賜壽<pc n="lb"/>
皇于建邸後有批字云可依此臨五百本来㸔盖當時兩<pc n="lb"/>
宫之篤學如此此本乃臨賜向子諲者行列較寛字尤<pc n="lb"/>
秀腴中闕五字朗字月中闕兩小書葢臨褚本亦游丞<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
相所藏百本之一也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>以上九種褚派<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馮承素本<pc n="lb"/>
承素臨本他無所見惟見家損庵先生欝岡帖中變化<pc n="lb"/>
俶詭如千丈游絲獨裊空際頃刻百變或以為元章所<pc n="lb"/>
臨故作竒麗以驚俗眼余謂米老作書飛動有餘瘦勁<pc n="lb"/>
不足此卷純是一片清剛之氣氷結所成非歐褚别成<pc n="lb"/>
一格決非米老所到與楊義和黄庭内景經正相似有<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
鼻孔人定不向人言下轉也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慈谿姜氏本<pc n="lb"/>
慈谿姜西溟前輩得舊刻蘭亭一石兩面皆集聖教序<pc n="lb"/>
字所成西溟題為唐刻褚本非也南渡後俗尚定武家<pc n="lb"/>
刻一石幾數十百本好事家出竒破俗為蘭亭别開生<pc n="lb"/>
面當時懷仁集聖教序以蘭亭為宗極此集蘭亭以聖<pc n="lb"/>
教為宗極轉轉相倣愈逺而愈失真觀其刻法殊嫩而<pc n="lb"/>
弱不及聖教逺甚西溟好古而過向上擠排正恐未為<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
定論兩本一肥一瘦細玩筆法大致相同故獨存其肥<pc n="lb"/>
者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>開皇本<pc n="lb"/>
此海寧陳氏所藏字類定武而少肥大中間合縫處僧<pc n="lb"/>
字上有騫異兩字乃滿騫朱異合縫欵定武所無葢開<pc n="lb"/>
皇本也余臨禊帖先之定武以求其正中之潁上以盡<pc n="lb"/>
其變終之開皇以還其本千變萬化不離本宗跂想前<pc n="lb"/>
良風流如覩心摹手追烏能己巳<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
潁上變化似定武而雄厚不及開皇遒古似定武而淵<pc n="lb"/>
渾不如大而化之無所不有其唯定武乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>以上三種别派<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陸司議蘭亭詩<pc n="lb"/>
禇河南右軍書目永和九年二十八行詩二十二行共<pc n="lb"/>
五十行今右軍詩不可見所傳者獨序耳宋淮海桑世<pc n="lb"/>
昌蘭亭博議中載陸柬之蘭亭本又引王氏金石録云<pc n="lb"/>
五言蘭亭詩四十二行今柬之蘭亭亦不可見獨五言<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
詩得睹宋游丞相所刻全本近今戲鴻餘清諸刻不同<pc n="lb"/>
以其難得特臨以附蘭亭之後<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>以上一種附見<pc n="lb"/>
宋理宗收集蘭亭已一百十七種丞相游景仁亦得百<pc n="lb"/>
種理宗所藏今俱進入内府無從得見獨游丞相百種<pc n="lb"/>
往往散落人間余來京師垂十年所見凡十餘本不免<pc n="lb"/>
好惡雜出良由當時意在博收不暇決擇故耳然雖擇<pc n="lb"/>
之不精而細玩筆法亦各自有可人意處董宗伯言蘭<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
亭無下拓信解人語也余所臨雖僅二十種而少有不<pc n="lb"/>
愜輒便廢去凡經百易乃始定之其有未曾到眼者且<pc n="lb"/>
從闕略以俟他日更補未知於古何如然用力亦可謂<pc n="lb"/>
勤矣稻孫其好收之母為蕭郎所賺也<pc n="lb"/>
是卷始於戊戌之三月暨庚子正月乃始畢工計此時<pc n="lb"/>
稻孫才三嵗耳未親筆硯便圖書此授之為計太早獨<pc n="lb"/>
計吾髮已種種矣失此不書後將弗及非為兒早正恐<pc n="lb"/>
余遲耳今稻兒已七嵗頗能執筆每引筆作長畫雖徑<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
尺輒端若繩他日果能學父書知老子三年辛苦未必<pc n="lb"/>
為過計也<pc n="lb"/>
雍正元年夏五月客有持秦玉印來者上為九連環子<pc n="lb"/>
母相屬母印徑方寸厚如之文曰秉萬福健無極子印<pc n="lb"/>
方八寸厚亦如之文曰壽昌子母俱覆斗紐紐旁刻細<pc n="lb"/>
螭文色黄黑精古可愛希世之珍不可易得因印其文<pc n="lb"/>
於卷首<pc n="lb"/>
自余來京師於今二十年所見定武真本凡六卷一涿<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
州馮相國所藏趙松雪十三跋本二崑山徐相國所藏<pc n="lb"/>
賈秋壑本三同年繆太史所藏榮芑本四闗中王山史<pc n="lb"/>
所藏宋仲温本五佟太保所藏范文正公本賈趙宋三<pc n="lb"/>
本皆五字已損者榮芑本雖五字未損而搨法未精不<pc n="lb"/>
免如輕雲之籠日范本搨手精良逺出前四本上而浥<pc n="lb"/>
爛特甚損失殆半皆不得為全玩唯華亭儼齋司農所<pc n="lb"/>
藏趙子固落水本雖亦不免少刓然五字具全且拓法<pc n="lb"/>
較善為定武本第一坐卧其下真覺無美不臻而筆㾗<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
墨跡無所不化唯懷仁所集聖教為覺具體而微虞禇<pc n="lb"/>
顔柳諸公皆各以其資之所近得其一體耳備記於此<pc n="lb"/>
以志余之追摹雖未能儗其萬一而所見之廣亦足為<pc n="lb"/>
平生一快事也<pc n="lb"/>
往在淮隂見程太學霞起所藏大令銅印文刻九鼎第<pc n="lb"/>
九鼎中有獻之兩字精古特絶余家系出羲獻此印宜<pc n="lb"/>
以歸余然中心藏之未敢言也壬寅秋聊復作書求之<pc n="lb"/>
則云已贈中州友人矣遂絶意不復問既踰年而霞起<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
復索還見寄寄到日余此卷適裝成豈亦有數存其間<pc n="lb"/>
耶爰印於卷端以誌一時遭逢之幸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>定武蘭亭<pc n="lb"/>
定武本在汴宋時猶不甚重之黄山谷以為不失右軍<pc n="lb"/>
遺意於是始見寶愛南渡後一本索值數十百緡趙彞<pc n="lb"/>
齋至破五千金購一本於盧宗邁提㸃還至昇山舟覆<pc n="lb"/>
落水大呼蘭亭在此餘無憂矣於是遂題此帖為落水<pc n="lb"/>
蘭亭題曰性命可輕至寶是保此臨落水本第七卷在<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
華亭大司農公家雖字畫不免少刓然比之他本則此<pc n="lb"/>
不過如輕雲之籠日猶未覺甚也余見定武正本凡七<pc n="lb"/>
卷以此為長維時吏事荒忽因屬老友蔣拙存用白宋<pc n="lb"/>
牋窮日之力精摹一本細意對校無毫髮差失藏之篋<pc n="lb"/>
笥五年於兹矣今年三月三日適當脩禊之期日色暝<pc n="lb"/>
晦獨坐北牕殊無意賴乃齋心滌慮臨此一卷亦脩禊<pc n="lb"/>
之一法也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋搨蘭亭九字損本<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
此松圓老人所藏松圓鑒為定武正本義門何太史亦<pc n="lb"/>
據以為信余從儼齋大司農公處得趙子固落水蘭亭<pc n="lb"/>
細意相校始知此本猶非真正定武乃是南宋覆刻桑<pc n="lb"/>
澤卿蘭亭博議所謂九字損本者是也同年洪瞻仁令<pc n="lb"/>
江西泰和得楊東里所藏四種以金華鄭清之本居首<pc n="lb"/>
與此正同而氣象之雄厚筆力之古雅不逮逺甚乃知<pc n="lb"/>
此為鄭氏祖本其重摹者尚足凌跨一切况祖帖乎余<pc n="lb"/>
所藏褚蘭亭雖乏真正定武而此帖之去定武直未達<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
一間耳自當為諸本之冠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>潁上蘭亭<pc n="lb"/>
蘭亭自北宋至今皆重定武獨至董思翁始為思古齋<pc n="lb"/>
吐氣以為各本皆出其下允為千古精鑒獨其謂是米<pc n="lb"/>
南宫所摹恐不然昔米南宫得褚摹黄絹本裁為袖珍<pc n="lb"/>
手裝成册者與此正同今為海寧陳氏所藏較然可考<pc n="lb"/>
則此卷的為褚蹟無疑也人謂潁上縣有井夜放白光<pc n="lb"/>
如虹亘天縣令異之乃令人探井中得一石六銅罍其<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
説亦頗神怪可喜庚寅秋余下呉門何義門屺瞻先生<pc n="lb"/>
為余言董説弔詭無實因出楊東里集示余中有思古<pc n="lb"/>
齋帖一跋云潁上令某餉以二本當時東里已有此帖<pc n="lb"/>
則非至明季出自井中又可知也米南宫稱諸摹本轉<pc n="lb"/>
折毫鋩備盡與真無異為天下蘭亭本第一此本不愧<pc n="lb"/>
斯語自南渡來士大夫専尚定武競相傳刻遂為所掩<pc n="lb"/>
董思翁始為發之名遂大噪崇正間縣令張俊英者北<pc n="lb"/>
之鄙人也惡上官索取之煩遂碎其石於是世間傳本<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
漸少去年石林江丈自維揚來攜一本自隨以較新搨<pc n="lb"/>
鋒勢不殊而一枯一腴精神迥别真思古齋第一搨也<pc n="lb"/>
後有董其昌印當即是思翁所藏容臺集所謂余家藏<pc n="lb"/>
宋搨思古齋帖者是也余苦愛之遂從江丈乞得而以<pc n="lb"/>
新搨傅其後江丈名之祥字文山號石林歙州人今之<pc n="lb"/>
古人也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋游丞相藏蘭亭三種<pc n="lb"/>
此三種南宋游丞相所藏丞相名佀字景仁藏蘭亭凡<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
百種余在京師時曾見二十餘種此其三也一摹定武<pc n="lb"/>
一摹褚本一集蘭亭字每卷前後各以雜色牋裝之上<pc n="lb"/>
有晉府大小印記葢有明時曾入晉府者其趙氏孟林<pc n="lb"/>
印則當時裝潢欵也<pc n="lb"/>
余所見游丞相蘭亭每卷之尾皆有題記唯此三卷失<pc n="lb"/>
之而以韋奥宗所集百五十三字本居前兩卷之間題<pc n="lb"/>
云前一本眉州寄居趙使君所刻後一本帶御器械韋<pc n="lb"/>
君所刻韋乃太府卿璞之子顯仁后家也據此則此兩<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
卷之所以無題記實縁互見非闗脱失至末一集則竟<pc n="lb"/>
失題記不可考矣<pc n="lb"/>
河南摹本所見致多正以縱逸太過所以畧隔定本一<pc n="lb"/>
塵此卷縱逸中有肅括意與定武本正在伯仲之間信<pc n="lb"/>
是南宋佳刻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>集聖教字蘭亭<pc n="lb"/>
此南宋集聖教本西溟前輩目為褚摹非也刻法與西<pc n="lb"/>
溟所藏第二本正同然别是一石西溟以為即是其所<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
藏亦非也余以雍正丙午三月獲于京師行與所藏五<pc n="lb"/>
宋本合裝以為蘭亭勝觀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>竹雲題跋卷一<pc n="lb"/>
<pb n="34b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>竹雲題跋卷二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>竹雲題跋卷二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吏科給事中王澍撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王右軍十七帖<pc n="lb"/>
唐摹硬黄十七帖前明神廟時藏臨邑邢太僕子愿家<pc n="lb"/>
子愿手自鉤摹刻石來禽館為天下十七帖第一比之<pc n="lb"/>
世俗流傳本少一十五行葢脱失也此宋搨全本為錫<pc n="lb"/>
山秦氏所摹不唯與世俗流傳本天地懸隔并與唐摹<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
亦微不同如呉之為□養之為□不之為□樓之為□<pc n="lb"/>
筆法全異余見十七帖不下百數來禽館刻本外唯此<pc n="lb"/>
為最爰取恥菴王孫所贈白宋牋精摹一本流示子孫<pc n="lb"/>
十七帖多言蜀中事自昔相傳以為蜀郡太守書黄伯<pc n="lb"/>
思云淳化第八卷有周益州送此卭竹杖帖十七帖中<pc n="lb"/>
亦有去夏足下所致卭竹杖皆至帖則知此葢與周益<pc n="lb"/>
州者益州名撫字道和穆帝永和三年桓温攻成都李<pc n="lb"/>
勢降以撫為益州刺史益州平封建成公在官十年卒<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
則知此廿許帖多與益州書雖未必盡然要之與益州<pc n="lb"/>
者居半也又世傳右軍帖多吊唁語此卷唯有老婦疾<pc n="lb"/>
篤等一二帖餘皆無之昭陵當時收右軍帖最多每以<pc n="lb"/>
丈有二尺為卷因類其談蜀事者為一卷而以他帖詞<pc n="lb"/>
語藴籍者足成之遂為右軍烜奕有名之書以卷首有<pc n="lb"/>
十七字故名十七帖非數止十七也<pc n="lb"/>
淳化帖右軍凡三卷偽作十居三四元章辨别淄澠較<pc n="lb"/>
若鳬雁固縁識力之精然孔子七十從心不踰陽貨雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
貌似然苟非匡人未有不一望立辨者右軍雖鳳翥鸞<pc n="lb"/>
翔實則左規右矩唐文皇所謂烟霏霧結狀欲斷而還<pc n="lb"/>
連鳳翥龍蟠跡似竒而反正者於十七帖便可見之來<pc n="lb"/>
者但以此為之準繩稱量淳化即真偽可一見而決何<pc n="lb"/>
事一波一磔研同索異始標定力乎<pc n="lb"/>
草書如何守正圓中規方中矩如何盡變無圓而不矩<pc n="lb"/>
無方而不規如何用力從規矩入從規矩出如何盡變<pc n="lb"/>
一步不離步步縱合至於能縱合斯謂從心不踰右軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
化不可為其底藴不過些子顛素只此些子差所以永<pc n="lb"/>
墮異趣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王右軍王略帖<pc n="lb"/>
東觀餘論云晉穆帝永和十二年秋桓溫破姚襄于伊<pc n="lb"/>
水遂入洛時將以謝尚鎮之屬病不行此帖所叙桓公<pc n="lb"/>
摧敗羌賊及喜仁祖小差正當時也是時逸少去㑹稽<pc n="lb"/>
内史已嵗餘方遯跡山水間宜不復以世務經懷而此<pc n="lb"/>
書乃歎宣武之威畧悲舊都之始平憂國悲時志猶不<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
息葢素心如此惜其一憤逺去使才猷弗光于世獨區<pc n="lb"/>
區遺翰見寶後人覽之深為興歎長睿此跋深得右軍<pc n="lb"/>
之心無復加矣<pc n="lb"/>
董氏戲鴻所刻右軍書多據曹之格寶晉帖入石此帖<pc n="lb"/>
亦本曹氏而米老標題既有異同帖後楊少師等題識<pc n="lb"/>
又俱脱去今年秋余到維揚從凃氏借得寶晉本細意<pc n="lb"/>
臨摹收之積書巖帖中以補戲鴻之闕<pc n="lb"/>
此右軍真蹟米老據舷欲墮乞得于韓持國者也既自<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
為之贊又請諸同志者交為之贊一贊不已且再三贊<pc n="lb"/>
之又特自書其後其珍重愛玩之意纒綿切至可見矣<pc n="lb"/>
世俗刻本但存米贊劉涇黄誥等贊皆無之不知後五<pc n="lb"/>
贊亦米老書也康熙乙丑館於毘陵從市上得宋搨全<pc n="lb"/>
本驚喜之至不殊米老得右軍真蹟時嘗為友朋臨之<pc n="lb"/>
忽已二十年計所臨者不可勝數未知與此優劣何如<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐僧懷仁集王右軍書聖教序<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
古良常王氏秘玩聖教序有明内府故物天下行書第<pc n="lb"/>
二吾家法書第一嘉靖間初歸顧汝和中舍有文五峰<pc n="lb"/>
兩跋繼歸王酉室吏部有文待詔唐解元等跋明季為<pc n="lb"/>
孟津王覺斯所收後歸卞令之少司冦司冦歿家業中<pc n="lb"/>
落遂為吾友夏光禄金輅所得康熙後壬寅秋八月光<pc n="lb"/>
禄病持以質藥遂以白金百二十銖易之碑凡一千九<pc n="lb"/>
百有二字剥蝕者七微損者六搨時糢糊及裱工剪損<pc n="lb"/>
余以金筆補之者又七凡二十字餘皆完好無闕贊曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
右軍為書凌今轢古聖教一出劇跡咸聚仰配蘭亭有<pc n="lb"/>
目共覩維此宋本聖教之冠幽光油然生香不斷數千<pc n="lb"/>
百年神明呵䕶以及于余罔有塵汚亦願寸靈黙持此<pc n="lb"/>
帖授受得所永絶灰劫即如僕身享此帖焉于萬斯年<pc n="lb"/>
宣和書譜載懷仁書二聖教居首題語云聖教序有二<pc n="lb"/>
本一褚遂良書一則僧懷仁集羲之諸行字所成也二<pc n="lb"/>
本皆為後學宗楷學羲之書者必自懷仁始黄長睿東<pc n="lb"/>
觀餘論云書苑言唐文皇製聖教序時都城諸釋諉宏<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
福寺懷仁集右軍行書勒石累年方就右軍劇跡咸萃<pc n="lb"/>
其中今觀碑中字與右軍遺帖所有者纖微克肖書苑<pc n="lb"/>
之説信然然近世翰林侍書輩多學此碑學弗能至了<pc n="lb"/>
無髙韻因是目其書為院體由唐呉通微昆弟已有斯<pc n="lb"/>
目故今士大夫玩此者少然學弗能至者自俗耳碑中<pc n="lb"/>
字未嘗俗也二書之推重如此自唐以來士林甚重此<pc n="lb"/>
碑匪直興福寺隆闡法師等碑為顯效其體即李北海<pc n="lb"/>
張司直蘇武功亦皆從此奪胎自有院體之目於是光<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
熖遂殺以故宋元以來黄米諸巨手皆弗道乃獨宣和<pc n="lb"/>
書譜黄長睿始為吐氣耳至有明宏正間士大夫始復<pc n="lb"/>
重此碑購求一本往往傾囊倒篋以為難得雖已斷者<pc n="lb"/>
購之猶數十金葢至於今二三百餘年而聖教石刻遂<pc n="lb"/>
至斷闕剥蝕幾於無字可尋矣此本榻法精良古香滿<pc n="lb"/>
紙字畫芒鎩纖毫畢具自余在京時十餘年所見宋搨<pc n="lb"/>
聖教凡百十本未有及此者信聖教中絶品也按劉軻<pc n="lb"/>
大遍覺法師碑𤣥奘俗姓陳氏河南緱氏人年十三出<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
家於洛隋季依髙祖於晉陽貞觀三年往遊西域得大<pc n="lb"/>
乗等經六百五十七部十九年還京師勅就宏福寺翻<pc n="lb"/>
譯二十年進所翻經表請題序序成於慶福殿令宏文<pc n="lb"/>
館學士上官儀對羣僚讀之二十二年夏髙宗又御製<pc n="lb"/>
述聖記十二月始自内出髙宗咸亨三年建碑自貞觀<pc n="lb"/>
廿二年至咸亨三年凡歴二十五年搜羅移搨不知費<pc n="lb"/>
幾許工夫幾許心力乃得完正其前唯定武蘭亭文皇<pc n="lb"/>
所刻自大内者淵渾肅穆風力少勝其他一切右軍石<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
刻無與匹者葢當時右軍墨蹟盡歸内府收藏既富摹<pc n="lb"/>
搨復工冠冕藝林模楷百代有以也<pc n="lb"/>
懷仁集聖教以蘭亭為主而輔以官奴其餘增損裁成<pc n="lb"/>
悉以為準故一一中規中矩為千古行書之宗董宗伯<pc n="lb"/>
據舍利塔碑欵有習右軍書之語以為集之為習正合<pc n="lb"/>
定為懷仁自運竊謂懷仁若果能作如此書便當逺出<pc n="lb"/>
歐褚諸公上不應寂寂無聞乃觀戲鴻所刻懷仁書兩<pc n="lb"/>
種筆弱韻微比于聖教譬若珷玞之於美玉不可同年<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
而語矣又况碑中字有相同者有合成者有拆開者非<pc n="lb"/>
出鉤摹必不能纖微惟肖如此評者遂謂如許右軍劇<pc n="lb"/>
跡咸萃其中不知右軍之在唐初猶文董之於今日雖<pc n="lb"/>
集十聖教亦無不足若以今日觀右軍論故宜爾矣<pc n="lb"/>
聖教序不知斷自何時僕在京師嘗于閩中許氏借觀<pc n="lb"/>
趙文敏臨本凡斷處字皆闕則知自元以前葢已斷矣<pc n="lb"/>
斷者不足言其未斷者的為宋搨無疑也余見未斷本<pc n="lb"/>
以百數唯髙平楊氏静海髙氏北平胡氏呉門繆氏所<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
藏鋩鎩宛然足為聖教甲觀然比之此本則如珷玞之<pc n="lb"/>
於美玉矣右軍書登無上神品聖教序為右軍書中無<pc n="lb"/>
上神品此搨又聖教中無上神品余家藏古搨三十餘<pc n="lb"/>
種以此為長行則隨行倦則作枕從我所好玩而老焉<pc n="lb"/>
平生志願足矣<pc n="lb"/>
欵稱奉勅潤色乃潤色經文非潤色其字也當時既勅<pc n="lb"/>
元奘就宏福寺翻譯遂下詔令太子太傅尚書左僕射<pc n="lb"/>
燕國公于志寧中書令來濟禮部尚書許敬宗黄門侍<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
郎薛元超中書侍郎李義甫杜正倫看閲隨事潤色葢<pc n="lb"/>
恐譯經時文義或有未安故特勅于志寧等潤色之唐<pc n="lb"/>
代事佛最謹佛典特為矜重故宰相必帶譯經潤色使<pc n="lb"/>
銜至宋初猶因之未改盲人不解此義遂謂右軍書法<pc n="lb"/>
一壞於懷仁之鉤摹二壞于于志寧等之潤色豈不可<pc n="lb"/>
笑<pc n="lb"/>
集右軍書為碑者自唐以來不可一二數若呉文斷碑<pc n="lb"/>
絳州夫子廟碑周孝侯碑皆絶有名於時唯呉文碑風<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
力遒雋為不失右軍手意餘者皆不足觀然呉碑雖摹<pc n="lb"/>
搨至精而嚴謹有餘風度不足比於聖教則氣象之大<pc n="lb"/>
小相懸千里矣當時去右軍未逺真蹟捆萃極于天府<pc n="lb"/>
又得懷仁妙手積二十餘年之工宜其直入神解足稱<pc n="lb"/>
右軍嫡嗣下此相去滋逺但從石本摹取輾轉移搨愈<pc n="lb"/>
逺而愈失真矣<pc n="lb"/>
郭引伯稱聖教謂較定武蘭亭相去千里不免推許太<pc n="lb"/>
過定武瘦不賸骨肥不賸肉和明肅括無美不臻為右<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
軍石刻第一聖教風神朗暢過於定武然所以不及定<pc n="lb"/>
武者正在此矣此中消息未可明言非心解人未易窺<pc n="lb"/>
此秘者至于南宋蘭亭諸刻以及淳化大觀方之聖教<pc n="lb"/>
譬猶髙曾之視子孫尊卑闊絶不敢仰視矣<pc n="lb"/>
定武蘭亭因山谷老人一語遂自宋至今珍逾拱璧聖<pc n="lb"/>
教以有院體之目終宋之世無齒及者然定武名重當<pc n="lb"/>
時至萬方氊蠟千手覆刻了乏形似當南宋時石已毁<pc n="lb"/>
廢不可究詰聖教序至今巋然猶在闗中天假院體一<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
語為千載留神蹟嘉惠後學泃不可謂不幸然自明以<pc n="lb"/>
來鎚擊之聲晝夜不絶行且剥落殆盡為今日之定武<pc n="lb"/>
蘭亭矣慨念神蹟日湮得此墨王焉敢不倍加珍重<pc n="lb"/>
蘭亭覆刻南宋以來多至數千聖教纔數十種耳然蘭<pc n="lb"/>
亭雖轉相摹仿數百年來人皆珍之獨聖教覆本了乏<pc n="lb"/>
勝趣良由蘭亭千載矜重摹刻時不敢苟且故至今無<pc n="lb"/>
下搨聖教則唯賈人率意重刻為衣食資既乏勝情又<pc n="lb"/>
鮮妙手所以筆趣頓置了不足觀又蘭亭定武本存於<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
世者絶少但得舊搨便交相矜尚聖教宋本往往多在<pc n="lb"/>
人間雖有佳刻亦不為重况刻又不佳乎<pc n="lb"/>
聖教真偽至難辨鑒賞家多以深字水傍作兩啄者目<pc n="lb"/>
為原本然吾見覆本多矣其水傍作兩啄者亦不少以<pc n="lb"/>
此定真偽究不足據惟佛道崇虚道字首二筆中斷遍<pc n="lb"/>
檢覆刻皆絶無有以此為定百無一失要之此亦只為<pc n="lb"/>
初學者立法耳看得熟時便一展卷如别黑白正不俟<pc n="lb"/>
研同索異始能識别也<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
往在京時客有持宋經生書聖教序來者末有聖教後<pc n="lb"/>
記載有𤣥奘求序表謝序表及文皇兩手勅其序𤣥奘<pc n="lb"/>
顛末與劉軻所撰大遍覺法師碑不異輒命蔣生師淵<pc n="lb"/>
録之已而又謂師淵若以此仿懷仁之集右軍書以麗<pc n="lb"/>
聖教之後亦足為翰墨一竒師淵于是博搜遍考竭兩<pc n="lb"/>
月移搨之力乃就時余方患赤眼連綿數載未得臨寫<pc n="lb"/>
及眼病少已而余改官吏部朝夕承事乾清門又不暇<pc n="lb"/>
以為然輒以筆硯攜入官署但有一隙便精意作數十<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
字積力久之乃以成册攜之而南過淮隂程生蓴江茘<pc n="lb"/>
江以為得未曾有遂為余勒石而攫墨本以去還念前<pc n="lb"/>
勞不忍遽舍附記于後要之亦一段勝事矣<pc n="lb"/>
氊蠟之法宋時最精往見儼齋大司農家所藏大觀帖<pc n="lb"/>
數本墨光如鑒古香滿紙嘆為帖中墨王唯余此本足<pc n="lb"/>
相妃匹屈指平生所見宋搨古帖不下千種皆無有及<pc n="lb"/>
此者曩年刻得米老西園雅集記自以宣徳鏡光牋小<pc n="lb"/>
華山人龍柱墨窮日之力氊搨六十餘次自意致精及<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
較此搨尚覺墨色淺淡即其他更不足論已<pc n="lb"/>
舊史𤣥奘傳𤣥奘年五十六以顯慶六年卒顯慶六年<pc n="lb"/>
即龍朔元年也由龍朔元年上推五十六當生於隋煬<pc n="lb"/>
帝大業二年劉軻三藏法師塔銘則云𤣥奘十三出家<pc n="lb"/>
顯慶五年二月五日卒年六十九由顯慶五年上推六<pc n="lb"/>
十九當生於隋文帝開皇十二年以仁壽四年出家唐<pc n="lb"/>
髙祖武徳元年乃從髙祖於晉陽太宗貞觀三年自請<pc n="lb"/>
於帝往遊西域於時年三十八歴十七年以貞觀十九<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
年還京師年五十四又十五年當髙宗顯慶五年年六<pc n="lb"/>
十九卒於故玉華宫肅成院其徒令檢以三藏傳記請<pc n="lb"/>
為塔銘比於史書故當無誤可據若據史書五十六年<pc n="lb"/>
之語則十三出家當在髙祖武徳元年與其所稱大業<pc n="lb"/>
末出家者自相矛盾矣文皇之序降於貞觀廿二年八<pc n="lb"/>
月文皇以是年二月幸玉華宫十月乃還則此序自玉<pc n="lb"/>
華宫出也又塔銘稱天皇大帝居春宫以廿二年夏六<pc n="lb"/>
月製述聖記則亦當以八月同降自玉華宫故於述聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
記之末總而記之曰貞觀廿二年八月三日内出也又<pc n="lb"/>
本傳顯慶元年奉勅潤色經文者凡六人碑只五人無<pc n="lb"/>
杜正倫本傳又有助加翻譯三人碑亦無之當由史誤<pc n="lb"/>
序記雖皆有總將三藏要文凡六百五十七部譯布中<pc n="lb"/>
夏之語然當貞觀時所翻經論尚未就惟西域記十二<pc n="lb"/>
卷先成文皇及髙宗先作記序賜之顯慶初乃更令于<pc n="lb"/>
志寧等詳加潤色踵而成之耳翻經潤色皆由奉勅集<pc n="lb"/>
書則懷仁所自為故自貞觀廿二年至咸亨三年歴二<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
十五年乃成不稱奉勅也後記不知出自何人手葢亦<pc n="lb"/>
唐人所作宋經生所書余以康熙六十年見自京師中<pc n="lb"/>
有𤣥奘求序表謝序表及文皇兩勅皆世所未有因屬<pc n="lb"/>
蔣生師淵仿懷仁例集右軍書經年乃就及余司封吏<pc n="lb"/>
部官居多暇乃臨一本以之而南過淮隂程生蓴江取<pc n="lb"/>
以勒石乃更臨一本藏之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王右軍快雪帖<pc n="lb"/>
右軍快雪帖米老所收與趙魏公所跋各是一本雖字<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
跡相同要之定非一帖不獨趙本下有君倩二字為可<pc n="lb"/>
證其非是也又董思白言快雪帖相傳為右軍正書此<pc n="lb"/>
在真行之間米亦有此論則快雪帖已有三本矣果據<pc n="lb"/>
何者是乎正書舊有以霜寒帖誤作快雪之語可不復<pc n="lb"/>
論米趙兩本必有唐人雙鉤一本以其廓填精妙不可<pc n="lb"/>
辨識故米趙二公據以為真耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王右軍裹鮓帖<pc n="lb"/>
裹鮓帖乃右軍晚年書筆力沈勁獨最他帖故薛紹彭<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
贊有右軍為書暮年更妙裹鮓一出衆帖咸少之語真<pc n="lb"/>
跡在北平孫少宰承澤家刻石知止閣又雍正二年承<pc n="lb"/>
事乾清門竹齋佟太保示余趙文敏所臨三本一欵子<pc n="lb"/>
昂二欵松雪道人三帖皆精妙幾可奪真遂發興以孫<pc n="lb"/>
氏所刻真跡臨得一紙以趙本臨得三紙三年夏京師<pc n="lb"/>
霖雨公事畢一步不能出雜取舊紙以意書之聊用破<pc n="lb"/>
悶凡二百許紙四年南還於揚州凃氏借觀寶晉宋本<pc n="lb"/>
後刻薛紹彭贊及米元章札極精妙又臨一紙余於裹<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
鮓帖愛之深而學之篤如此既自笑而行自喜也<pc n="lb"/>
帖凡一十八字致君上玩其筆法當是今字朱竹垞釋<pc n="lb"/>
作一一作一十九字誤也十八字凡五句裹鮓味佳句<pc n="lb"/>
今致君句所須可示句勿難句當以語虞令句言裹鮓<pc n="lb"/>
味致佳今以致君若復須此可更示我勿欲之而不言<pc n="lb"/>
也難當如忿斯難之難去聲當以語虞令者言不特我<pc n="lb"/>
致君并當以語上虞令亦致君也古人短札古雅簡到<pc n="lb"/>
乃如此若出今人手不知費如許紙筆矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王大令洛神十三行<pc n="lb"/>
此梁谿安氏所藏唐摹墨蹟卲曾訓别以油箋摹得一<pc n="lb"/>
紙余從京師見之離方遯圓不守繩墨而自作勝概全<pc n="lb"/>
得禊序妙處定從子敬真本勾取得之唐人為法度所<pc n="lb"/>
窘不能及也或者目為褚公所臨褚公天材超越其摹<pc n="lb"/>
禊序可謂具體而微及其自運則但有右軍之一體爾<pc n="lb"/>
此本變化詭異意在法外謂褚公所摹則可謂褚公所<pc n="lb"/>
臨則不可十三行傳本不一要未有能及此者此有天<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
工正未可以人力爭也今安氏真本久已失去余僅從<pc n="lb"/>
卲本摹之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王大令論謝太傅表<pc n="lb"/>
大令此表世罕傳本唯卞司冦所刻帖中有之當時唐<pc n="lb"/>
搨本在其家曾於京師瞥得一見忽便持去心甚恨之<pc n="lb"/>
今對刻帖追摹一本亦略得其意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王大令桓山殘碑<pc n="lb"/>
大令桓山碑止存六字潘駙馬跋以為桓温破姚襄是<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
也晉穆帝永和十二年秋八月桓温破姚襄於伊水遂<pc n="lb"/>
至洛時晉偏安江左桓温此舉中原有克復之機功莫<pc n="lb"/>
大焉樹碑頌之固其宜也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>索靖月儀章<pc n="lb"/>
李嗣真曰靖有月儀三章觀其趣尚大為遒竦米元章<pc n="lb"/>
謂月儀不能佳只唐人耳無晉人氣格董廣川所得十<pc n="lb"/>
一章稱其筆畫勁密他人不能睥睨殆唐人臨寫近似<pc n="lb"/>
黄長睿亦以月儀為贋物余竊以月儀為幼安真蹟者<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
固非以為唐人書者亦過觀其文字卑靡殆齊梁間人<pc n="lb"/>
所為即其書雖乏晉人澹古風韻亦無唐人方幅氣習<pc n="lb"/>
亦應出齊梁間人手余曾見齊梁碑刻數十種筆法峭<pc n="lb"/>
勁形貌雖不同精神正與此合以其近似靖書故目以<pc n="lb"/>
為靖耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楊義和内景經<pc n="lb"/>
右臨本晉楊羲字義和黄素黄庭真跡曩為呉郡韓敬<pc n="lb"/>
堂宗伯所藏吾家損菴先生借摹入鬱岡帖康熙丙申<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
三月余得自京師辛丑五月以贈吾友江西裘魯青者<pc n="lb"/>
也按陶隠居真誥翼真檢云晉哀帝興寧二年太嵗甲<pc n="lb"/>
子紫虚元君上真司命南岳魏夫人下降丹陽句曲山<pc n="lb"/>
以上清真經授弟子瑯琊王司徒公府舍人楊義使作<pc n="lb"/>
𨽻字寫出以傳䕶軍長史句容許穆并弟三思上計掾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二<graphic n="KR1304" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1304.png" mimeType="image/png"/>許又更起寫脩行得道宋徽宗題為王羲之書黄<pc n="lb"/>
長睿東觀餘論云逸少以晉穆帝昇平五年卒是在嵗<pc n="lb"/>
之辛酉後二年為哀帝興寧二年甲子始降黄庭於世<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
安得逸少豫書之故米芾以為六朝人書趙孟頫直目<pc n="lb"/>
為楊羲書吾家損菴亦云若非楊君始寫之本即是許<pc n="lb"/>
掾重書然究不能定為何氏之作按真誥云三君手跡<pc n="lb"/>
楊書最工不今不古能大能細大較雖祖效郄法筆力<pc n="lb"/>
規矩並於二王掾書乃學楊而字體勁利偏善寫經長<pc n="lb"/>
史章草乃能而正書古拙故不寫經也今此經字體閒<pc n="lb"/>
曠飄飄有仙氣與二許勁利古拙者不合隠居所謂不<pc n="lb"/>
古不今乃正得之定當為義和書述書賦稱其方圜自<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
我結搆遺名如舟楫之不繫混寵辱以若驚故董其昌<pc n="lb"/>
大書正名曰晉上清真人楊羲字義和書以神仙之跡<pc n="lb"/>
不繫時代直置右軍之前推重可謂至矣獨惜其未勒<pc n="lb"/>
全文耳曩真跡在余處時曾囑蔣生師淵摹一本今以<pc n="lb"/>
摹本追擬真跡臨之知褚登善書法淵源於此大是有<pc n="lb"/>
㑹爾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梁瘞鶴銘圖<hi>以今現存字圖之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江隂真宰<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>丹陽外仙尉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>夆</hi>山真君<pc n="lb"/>
真侣瘞尔<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>亠<pc n="lb"/>
洪流前固臿<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>爽塏勢掩華亭爰集<pc n="lb"/>
唯髣髴事亦㣲<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>厥土唯寧波蕩<pc n="lb"/>
相此胎禽<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>芈表留<pc n="lb"/>
山之下仙家<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石旌事蒃銘不朽詞曰<pc n="lb"/>
未遂吾羽<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>也乃<pc n="　"/>以𤣥黄<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上白<pc n="lb"/>
董廣川書跋載南陽張嶨字子厚所記瘞鶴銘計其完<pc n="lb"/>
書葢九行行之全者率二十五字而首尾不預焉余按<pc n="lb"/>
既首尾不預則叙三行銘四行僅七行耳九字葢誤今<pc n="lb"/>
如張所記以二十五字為準第一行闕二十字第二行<pc n="lb"/>
闕一十六字第三行末原文短二字僅闕九字第四行<pc n="lb"/>
闕一十七字第五行闕一十三字第六行闕一十六字<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
第七行原文六字今存四字僅闕二字總計存字八十<pc n="lb"/>
闕字八十有九共一百六十有九字要之此亦只按其<pc n="lb"/>
位次約畧計之當時就石書銘字之疎密葢不可知究<pc n="lb"/>
未可據以為定也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瘞鶴銘考<pc n="lb"/>
瘞鶴銘舊在焦山西南觀音庵下濱海崩崖亂石間春<pc n="lb"/>
夏水漲石沒不可搨秋冬水落始可摹取康熙壬辰冬<pc n="lb"/>
陳滄洲使君閒居京口徙置山上千年古跡久淹於蛟<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
宫鼉穴者一旦復出人間然存字無幾又前人考証亦<pc n="lb"/>
復互有同異今以出水所存字為準其已經剥蝕轉相<pc n="lb"/>
傳疑者各以次具列疑以存疑葢其慎也<pc n="lb"/>
文左行題名一行譔書名號一行序三行銘四行後欵<pc n="lb"/>
三行凡一十二行原文就崖書石故其行之疎密字之<pc n="lb"/>
多寡大小俱不整齊又嵗久磨滅不可知其字數宋邵<pc n="lb"/>
資政以來諸公以意考証次為全文究竟是非莫辨皆<pc n="lb"/>
所謂不知而作吾無取也<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
原石凡四凷左第一凷二行全字四半字二中上一凷<pc n="lb"/>
六行全字二十五半字四中下一凷三行全字十六半<pc n="lb"/>
字一右一凷三行全字十一半字二原刻凡六十有五<pc n="lb"/>
字左下一凷宋人補刻三行全字十四半字一凡一十<pc n="lb"/>
五字今共存全字七十半字十凡八十字第一行前人<pc n="lb"/>
考次大書瘞鶴銘三字稍偏左旁註有序二字凡五字<pc n="lb"/>
張力臣本鶴字猶存今全闕<pc n="lb"/>
第二行前人考次華陽真逸譔上皇山樵書凡十字分<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
兩截低四五字書張力臣本猶存譔字上皇字今唯上<pc n="lb"/>
字全皇字存上半<pc n="lb"/>
序三行前人考次互有同異不可定其字數第一行金<pc n="lb"/>
山經<graphic n="KR0869" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0869.png" mimeType="image/png"/>本鶴壽不知其紀下闕一字邵資政張子厚本<pc n="lb"/>
壬辰嵗得於華下闕一字張力臣本上半原刻猶存嵗<pc n="lb"/>
得於華四字下半宋人補刻猶存亭甲午嵗化于朱方<pc n="lb"/>
天其十字今本上四字華字未闕下十字止存一朱字<pc n="lb"/>
第二行卲資政張子厚本未遂吾翔下闕一字奚奪下<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
闕一字金山經庋本奚奪下有余仙鶴三字張力臣本<pc n="lb"/>
中上石猶存未遂吾翔四字下半宋人補刻猶存之遽<pc n="lb"/>
也迺裹以𤣥黄之幣藏于兹十三字今本上四字翔字<pc n="lb"/>
不全下十三字止存也迺以𤣥黄五字第三行卲資政<pc n="lb"/>
張子厚本仙家無下闕四字輟耕録作仙家無隠金山<pc n="lb"/>
經庋本并無仙家二字竟作故立石旌事今仙家二字<pc n="lb"/>
現存經庋本誤又邵資政張子厚本我下竹頭字不全<pc n="lb"/>
下邵作故立石旌事篆銘不朽張作旌其事今旌事篆<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
銘四字現存張本誤張力臣本中上石猶存山之下仙<pc n="lb"/>
家五字下半宋人補刻猶存故立石旌事篆銘不朽詞<pc n="lb"/>
曰十一字今本上五字如舊下少故立二字僅存九字<pc n="lb"/>
耳<pc n="lb"/>
銘四行前人考次異同尤多不可究詰金山經庋本更<pc n="lb"/>
顛倒錯亂不足論第一行相此胎禽四字現存邵資政<pc n="lb"/>
本作相彼胎禽誤又邵資政張子厚本浮丘下闕二字<pc n="lb"/>
言尔下闕五字去鼓下闕一字表留下闕二字輟耕録<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
浮丘著經下作迺徵前事我傳尔銘余欲無言尔其藏<pc n="lb"/>
靈陳氏玉烟堂本作迺徵前事出於上真余欲無言紀<pc n="lb"/>
爾嵗辰俱不足據張力臣本中上石猶存相此胎禽浮<pc n="lb"/>
丘六字下半猶存華表留形義五字今本上半止有五<pc n="lb"/>
字無丘字下半華字不全止存留表二字第二行邵資<pc n="lb"/>
政張子厚本解化下闕五字厂字不全下又闕五字張<pc n="lb"/>
本作闕一字微𡨕下邵張本俱有爾將何之解化六字<pc n="lb"/>
輟耕録竟作解化唯寧今唯寧上厥土字現存輟耕録<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
誤金山經庋本微㝠下有西竹法里宰耳嵗辰鳴語解<pc n="lb"/>
化浮丘去莘左取曹國右割荆門六句不唯臆造無據<pc n="lb"/>
并與原石地位多寡亦迥不相符而張力臣以左取曹<pc n="lb"/>
國四字補右割荆門上汪退谷以西竹法里四字補厥<pc n="lb"/>
土唯寧上皆屬臆造不足據張力臣本中上石猶存唯<pc n="lb"/>
髣髴事亦微六字下半猶存厥土唯寧後蕩六字今本<pc n="lb"/>
上半微字不全餘如舊第三行石本洪流二字現存邵<pc n="lb"/>
資政作洪波誤扃石下邵張本俱作五字不全又闕八<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
字金山經庋本作我欲無言爾也何明輟耕録作右割<pc n="lb"/>
荆門歴下華亭皆不足據玉烟堂本作未下華亭亦無<pc n="lb"/>
考今石本華亭上爽塏勢掩四字現存知邵張諸本之<pc n="lb"/>
皆誤也汪退谷以左取曹國右割荆門山隂爽塏十二<pc n="lb"/>
字為原石定位亦是臆説輟耕録以爰集作奚集乃筆<pc n="lb"/>
誤不足辨張力臣本中上石猶存洪流前固重五字下<pc n="lb"/>
半猶存爽塏勢掩華亭爰集八字今本上半存洪流前<pc n="lb"/>
固四字重字不全下半如舊第四行邵資政張子厚本<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
瘞爾下闕兩字注云或但止於此未可知金山經庋輟<pc n="lb"/>
耕録諸本皆有作銘二字按文義此當是至經庋本作<pc n="lb"/>
銘下有宜直視之唯將進寧二句荒謬尤甚張力臣本<pc n="lb"/>
止存真侣瘞尔四字耳尔字不全今本同<pc n="lb"/>
後欵邵資政張子厚本止丹陽真宰四字注不知其次<pc n="lb"/>
今石三行現存第一行首二字不全下存徵君二字第<pc n="lb"/>
二行丹陽外仙尉五字第三行江隂真宰四字皆全則<pc n="lb"/>
知邵張皆憑搨本流傳未嘗親見石刻故不知其次至<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
金山經庋以仙作僲真宰下多立石二字陳本因之而<pc n="lb"/>
於夆山徵君上作上皇山樵人逸少書八字尤謬妄可<pc n="lb"/>
笑葢縁潤州圖經以為王右軍書故妄意增入耳<pc n="lb"/>
黄山谷以瘞鶴銘為右軍書其書遺教經後云頃見京<pc n="lb"/>
口斷崖中瘞鶴銘大字右軍書其勝處乃不可名貌又<pc n="lb"/>
云瘞鶴銘斷為右軍書使人不疑歐薛顔柳書最為端<pc n="lb"/>
勁然纔得瘞鶴銘髣髴唯魯公宋開府碑瘦健清拔在<pc n="lb"/>
四五間蘇子美詩亦有山隂不見換鵝經京口新傳瘞<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
鶴銘之句皆以此為右軍書唯黄長睿東觀餘論云王<pc n="lb"/>
逸少以晉惠帝大安二年癸亥嵗生年五十九至穆帝<pc n="lb"/>
昇平五年辛酉嵗卒則成帝咸和九年甲午逸少方三<pc n="lb"/>
十二至永和七年辛亥嵗年四十九始去㑹稽而閒居<pc n="lb"/>
不應三十二年已自稱真逸董廣川亦云其時未嘗至<pc n="lb"/>
朱方華陽又非其郡邑所望不得以此為稱以是考之<pc n="lb"/>
此銘決非右軍書明矣<pc n="lb"/>
歐陽永叔初謂此銘是顧况書云華陽真逸乃顧况道<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
號銘其所自作又云不敢遂以為况以碑無年月不知<pc n="lb"/>
何時疑前後有人同斯號者也董廣川云顧况卒于貞<pc n="lb"/>
元末當元和七年為壬辰九年為甲午良已不及若上<pc n="lb"/>
推壬辰為天寶十一載况尚兒稚其號華陽子葢自貞<pc n="lb"/>
元以後皆不合於此余于崖上得唐人詩詩在貞觀中<pc n="lb"/>
已刻銘後則銘之刻非顧况時可知據此則歐陽以為<pc n="lb"/>
顧况者決非也<pc n="lb"/>
黄長睿斷然以此銘為陶隠居書云審定文格殊類陶<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
宏景陶宏景自稱華陽隠居今曰真逸者葢其别號又<pc n="lb"/>
其著真誥但云己卯而不著年名其他書亦爾今此銘<pc n="lb"/>
壬辰嵗甲午嵗亦不書年名此又可證壬辰者梁天監<pc n="lb"/>
十一年也甲午者十三年也隠居以天監七年東遊海<pc n="lb"/>
嶽權駐㑹稽永嘉十一年始還茅山十四年乙未嵗其<pc n="lb"/>
弟子周之良仙去為之作傳則十一年十三年正在華<pc n="lb"/>
陽矣馬子巗陶九成皆以長睿之説為然然余按前欵<pc n="lb"/>
云華陽真逸譔上皇山樵書則隠居乃譔文之人不得<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
遽以為隠居所書又可知矣<pc n="lb"/>
汪退谷中允云書譔姓氏本無可考既非右軍亦非宏<pc n="lb"/>
景即華陽真逸與華陽隠居偶同道號亦秖可懸擬為<pc n="lb"/>
宏景之文不當直定為宏景之書其書者固自稱為上<pc n="lb"/>
皇山樵何從知其姓氏而一時道流皆各自别銜如真<pc n="lb"/>
宰仙尉徵君即銘辭所謂真侣是也諸君並髙世慕道<pc n="lb"/>
匿迹逃名更安可强指其人退谷此論信可謂老眼無<pc n="lb"/>
花直舉數百載聚訟一筆掃盡當時此銘就石作書行<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
之疎密字之大小且不能齊一即其為書未必匠意可<pc n="lb"/>
知又石理麄頑刻時恐未能盡善兼之千載以來水汩<pc n="lb"/>
石泐不免鋒頽穎秃非復當時舊觀自歐陽公黄山谷<pc n="lb"/>
盛稱之于是鶴銘聲價比於蘭亭遂至諸家刻舟求劔<pc n="lb"/>
殆同聚訟竊謂此銘當時既不著年號又不列姓名深<pc n="lb"/>
自晦匿不欲稍見葢不唯處亂世之末流匿跡逃名唯<pc n="lb"/>
恐不密而諸君之髙世慕道鴻飛㝠㝠其所矜尚葢已<pc n="lb"/>
可知又安從得其姓氏即果得之亦迥非諸公之志况<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
百千聚訟究屬茫昧竟不如疑以傳疑猶為得其本來<pc n="lb"/>
也至其書法雖已剥蝕然蕭疎淡逺固是神仙之跡退<pc n="lb"/>
谷所謂字體寛綽具古𨽻鋒稜雖刓精光瑩著分兩正<pc n="lb"/>
得或者推許太過竟謂筆法之妙可為書家冠冕殆過<pc n="lb"/>
也黄長睿言石頑難刻且為水泐故字無鋒穎若拙筆<pc n="lb"/>
書者然昧者從而仿之深可一笑可謂知言者矣<pc n="lb"/>
此銘舊在焦山下崖江流亂石間非俟霜降水涸布席<pc n="lb"/>
仰卧即不可搨故人間難得近日滄洲使君拽致山上<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
搨之為易然正恐自此以後無鶴銘矣滄洲為功於鶴<pc n="lb"/>
銘甚大其為害於鶴銘亦復不小余恐其非久即毁以<pc n="lb"/>
雍正六年秋七月特遣從事孫龍往焦山搨一本并滄<pc n="lb"/>
洲新刻石亦搨以來行將手自裝界書跋于後以垂永<pc n="lb"/>
久銘後題識唐有王瓚詩宋陸放翁題名瓚詩在銘側<pc n="lb"/>
小石放翁題在未至銘數十步崖上皆未及搨他日舟<pc n="lb"/>
至焦山定當手自搨之又潤城蔣亦厪于北固得米老<pc n="lb"/>
題字云仲宣法芝米芾元祐辛未孟夏觀山樵書凡十<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
有六字亦左行字類鶴銘乃從來未有者老友蔣拙存<pc n="lb"/>
以一紙贈余特附列銘後以為絶觀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>竹雲題跋卷二<pc n="lb"/>
<pb n="29b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>竹雲題䟦卷三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>竹雲題䟦卷三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吏科給事中王澍撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歐陽率更醴泉銘<pc n="lb"/>
筋骨血肉精神氣脉八者全具而後可為人書亦猶是<pc n="lb"/>
俗子作書但有血肉都無筋骨墨豬爾髙手矯之而過<pc n="lb"/>
遂至枯朽骨立所謂楚則失矣齊亦未為得也每見為<pc n="lb"/>
率更者多方整枯燥了乏生韻不知率更風骨内柔神<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
明外朗清和秀潤風韻絶人自右軍來未有骨秀神清<pc n="lb"/>
如率更者醴泉銘乃其奉詔所作尤是絶用意書比于<pc n="lb"/>
邕師塔銘肅括處同而此更朗暢矣余為人臨自南北<pc n="lb"/>
來凡數十本多欲追取其風姿不徒貌其形似五輯多<pc n="lb"/>
元賞知必契余斯語<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>虞永興破邪論叙<pc n="lb"/>
虞永興書筋力内涵風姿外朗如有道之士世人不能<pc n="lb"/>
一毫嬰之獨破邪論序筆韻清逈與率更為近然自宋<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
迄今摹刻以百數亡有佳者今所見唯宋僧希白潭帖<pc n="lb"/>
所刻畧得筆意余兹所臨亦但據潭帖追摹未知究與<pc n="lb"/>
永興當否也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歐陽蘭臺道因法師碑<pc n="lb"/>
歐禇兩家書多自𨽻出而率更得之尤多故風骨遒勁<pc n="lb"/>
如孤峯峭壁有不可犯之色蘭臺一禀家學作書多用<pc n="lb"/>
此法但時出鋒稜每以峭快斬截為工則不免筋骨太<pc n="lb"/>
露乏和眀渾勁之度耳余此書叅取率更風韻損其圭<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
角出以溫雅以退為進以離為合乃適得其正凡臨古<pc n="lb"/>
人書不可不知此語<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禇摹蘭亭真蹟<pc n="lb"/>
右禇摹墨蹟拙存老友自秦中摹得之後有米老詩一<pc n="lb"/>
首蓋是寳晉齋中珍秘之物余按禇公書昔人稱其字<pc n="lb"/>
裏金生行間玉潤如瑤臺嬋娟不勝羅綺其所摹蘭亭<pc n="lb"/>
動多姿態比於定武則歐為有道正士而禇則絶代佳<pc n="lb"/>
人矣此本筆力縱横排奡有不可控勒之勢與尋常禇<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
本不同疑是米老所作託諸禇公以傳者蓋風姿朗秀<pc n="lb"/>
禇米所同而禇則淵静此較飛動時代為之在作者亦<pc n="lb"/>
不自意其然也後詩寄言好事但賞佳俗說紛紛那有<pc n="lb"/>
是亦明以後生求禇者為好竒可笑蓋已畧逗端倪矣<pc n="lb"/>
余此語初似不經諦審實確未知吾拙存謂之然否<pc n="lb"/>
拙存曰當時有米臨禇墨蹟絶類潁上本此之蒼渾非<pc n="lb"/>
漫仕所能為也且快然自足快字禇本乃重筆牽過至<pc n="lb"/>
米臨竟作怏字不知當時何故不留心乃爾羣字直乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
改筆今聖教集字似飛白亦可疑且諸本押縫無僧字<pc n="lb"/>
米臨則有之想其臨本不一余所見二本同時確有異<pc n="lb"/>
同姑存俟叅訂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禇摹蘭亭<pc n="lb"/>
米老得禇摹墨蹟對紫金浮玉裁為袖珍每一行分作<pc n="lb"/>
兩行為五十六行手裝成卷今此卷尚存海寧陳宗伯<pc n="lb"/>
家往在京時曽從借觀自七行盛字起至九行盛字止<pc n="lb"/>
凡闕三十五字蓋董宗伯質於陳時所掣去者也余以<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
禇摹别本補之其行列亦仍還二十八行之舊米老剪<pc n="lb"/>
碎乃其生平恨事余故特為補其闕<pc n="lb"/>
米老三䟦詭異飛動余㓜時輙喜臨之余學米書從此<pc n="lb"/>
起自後每為米書皆黙擬此三跋筆法無不似者輒自<pc n="lb"/>
謂腕有元章鬼亦可知用力深處便舉手得也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禇河南雁塔聖教序<pc n="lb"/>
董廣川稱河南書學逸少踈瘦勁錬不減銅筩等語此<pc n="lb"/>
聖教序今在西安府南六百里慈恩寺塔下序記分兩<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
石東西兩龕覆之序右行記左行序字差小記字差大<pc n="lb"/>
蓋序書于永徽四年十月記書于十二月非一時故也<pc n="lb"/>
評者謂此書如瑶臺青𤨏窅映春林嬋娟美女不勝羅<pc n="lb"/>
綺此僅得禇書之貌耳河南連諍立武昭儀引義極諫<pc n="lb"/>
叩頭流血置笏于地曰還陛下笏此其骨幹與鐵石何<pc n="lb"/>
異宜其筆法瘦勁如鐵線綰成所謂惟其有之是以似<pc n="lb"/>
之評者但以輕弱相擬非知禇公者也按舊唐書公以<pc n="lb"/>
永徽九年進封河南郡公尋坐事出為同州刺史三年<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
徴拜吏部尚書則此記序乃是同州召還後所作其稱<pc n="lb"/>
臣者郭引伯言以御製文非奉勅書是也序以十月書<pc n="lb"/>
銜稱中書令記以十二月書銜改稱尚書右僕射意其<pc n="lb"/>
代張行成為尚書右僕射在十月後而史不及詳也<pc n="lb"/>
康熙己丑余授徒常州唐丈若營以舊本來蓋唐氏半<pc n="lb"/>
園所藏也記完序闕一百三十八字以新搨補之壬寅<pc n="lb"/>
劉庶常河南自陕還京師以一本見遺搨法精良墨光<pc n="lb"/>
如漆惟左下方有十字微損耳餘皆絲髪完好如新刻<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
成者余並珍之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禇河南同州聖教序<pc n="lb"/>
禇河南聖教序有三本行書一楷書二行書立石在懷<pc n="lb"/>
仁集右軍書時二十餘年前為宋道君瘦金書之祖今<pc n="lb"/>
已亡之惟二楷書尚在一在雁塔一在同州在雁塔者<pc n="lb"/>
乃其原本在同州者則河南既殁後好事者以河南嘗<pc n="lb"/>
刺同州故以雁塔本更刻一石以志甘棠不忘之義也<pc n="lb"/>
按舊唐書遂良以永徽六年諫立武昭儀為后貶潭州<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
都督顯慶二年轉桂州都督尋貶愛州刺史明年卒于<pc n="lb"/>
愛州至龍朔三年去遂良之卒已五年矣其為後人覆<pc n="lb"/>
刻無疑余嘗以兩本逐字對校結體無異唯筆法麄細<pc n="lb"/>
不同當由覆刻者失真故耳王元美疑為遂良嘗書之<pc n="lb"/>
至是始摹搨上石郭引伯疑為兩碑皆非公手書公歿<pc n="lb"/>
後習禇者摹雁塔習歐者摹同州故各具一氣骨風韻<pc n="lb"/>
趙子函又謂同州勝雁塔都是夢語玩後欵但記立碑<pc n="lb"/>
年月不稱官爵至大唐禇遂良書在同州倅㕔十一字<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
并不復摹禇書古人質直明示此本為覆刻而觀之者<pc n="lb"/>
皆不之省横生多少閒議論可發一笑<pc n="lb"/>
余得萬厯間舊本糢糊不可奈及在亰師汪退谷以新<pc n="lb"/>
搨一本遺余氊蠟既佳字尤清楚勝舊搨十倍問之退<pc n="lb"/>
谷云曽至同州親為洗刷亭以覆之乃知唐人碑碣苟<pc n="lb"/>
得好事者精意氊蠟皆可十倍舊搨惟恨陜人以惡烟<pc n="lb"/>
麄紙率略搨賣以為衣食資則全汨本來耳退谷又言<pc n="lb"/>
碑字刻法皆直下畫底皆方深得漢人手意然刻既精<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
妙如此而傳摹反至失真何歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禇河南倪寛贊<pc n="lb"/>
禇公倪寛贊墨蹟曾於京師見之其用筆之妙具如拙<pc n="lb"/>
存所言但謂其兩聖教遜此沈著則恐未是此之沈著<pc n="lb"/>
易見彼之沈著難求正惟力透紙背故能離紙一寸沈<pc n="lb"/>
著之至至於超絶乃為真正沈著也拙存尚未見及此<pc n="lb"/>
耳余故特書于後為我拙存更下一砭<pc n="lb"/>
附録拙存跋曰恭夀先生曾見禇公倪寛賛墨蹟背臨<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
一本示余姿態綽約余歛手拱視嘆為奇絶西至關中<pc n="lb"/>
余亦幸得真蹟寓目遂盡心摹之大約横畫發筆以重<pc n="lb"/>
取勢其收處輕圓意足鈎俱藏鋒若垂露波則用全力<pc n="lb"/>
直出如刀削不使輕颺拖沓亦多燥墨至其㸃畫時帶<pc n="lb"/>
𨽻意或細若絲髪而不弱或肥似肉勝而不滯應推河<pc n="lb"/>
南第一奇蹟但未知聖教二碑墨本又何如似彼飛動<pc n="lb"/>
處太多反遜此沈著耳<pc n="lb"/>
禇河南倪寛賛墨蹟蒼巖梁相國所藏黄文獻掲伯防<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
以下七跋皆亡之想其先為庸工剪去耳昔人論作書<pc n="lb"/>
一須人品髙二須師法古三須用力勁貞觀中遂良官<pc n="lb"/>
諫議大夫兼起居注文皇嘗問曰朕有不善卿亦記否<pc n="lb"/>
對曰守道不如守官職在載筆君舉必書持此直亮風<pc n="lb"/>
節故其為書外露柔閑中含壬勁評者但目為瑤臺青<pc n="lb"/>
瑣春林羅綺皮相之論也書法以人為本無其本而但<pc n="lb"/>
效其書縱使無筆不似亦優孟衣冠耳學其書而得其<pc n="lb"/>
所以書斯善學古人者矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
中間刮去五字三為宏兩為𤣥𤣥者宋始祖諱宏者宋<pc n="lb"/>
宣祖諱也<pc n="lb"/>
去年八月九日稻兒生日以魯公自書告與之今年八<pc n="lb"/>
月九日以禇中令倪寛賛與之俾合為一卷裝于顔告<pc n="lb"/>
之前二公皆唐室藎臣足為來者法而中令世次先於<pc n="lb"/>
顏公故也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禇河南文皇哀冊<pc n="lb"/>
文皇哀冊米虎兒以為河南書喬簣成但以為唐人書<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
自宋潜溪以來俱如虎兒所鑒無復異說按河南書評<pc n="lb"/>
者謂其如瑶臺嬋娟不勝羅綺此冊折旋容止灑落藴<pc n="lb"/>
藉有出塵之姿自非河南不能然玩其筆何其神似米<pc n="lb"/>
老也米書出自河南豈元章嘗效之而虎兒遂題為河<pc n="lb"/>
南以惑鑒者耶余出此語雖未敢遽以為定要之正自<pc n="lb"/>
有見後有解人決不以余言為謬也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禇河南隨清娯墓誌銘<pc n="lb"/>
河南此銘純祖蘭亭當時奉詔摹搨惟河南最多故隨<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
筆流露如此余以辛夘秋得宋本於江寧承恩寺前乃<pc n="lb"/>
吾家鬱岡祖本尋為陳生濳豈取去今以鬱岡本追摹<pc n="lb"/>
其意臨之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魏栖梧善才寺碑<pc n="lb"/>
魏栖梧此碑涿鹿馮相國所藏題作禇河南曩嘗借玩<pc n="lb"/>
十許日以其隠僻末由考證然按文義不能無疑遂書<pc n="lb"/>
其後云前欵書河南禇遂良遂良錢塘人封河南郡公<pc n="lb"/>
非河南人也可疑一也舊唐書遂良以永徽元年出為<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
同州刺史三年徵拜吏部尚書顯慶三年卒於愛州至<pc n="lb"/>
神龍改元遂良卒已四十八年矣可疑二也中宗即位<pc n="lb"/>
建元神龍纔兩年即改景龍無十一年可疑三也武后<pc n="lb"/>
稱制後遂良之卒二十七年於時未有則天之號可疑<pc n="lb"/>
四也碑云律師以大唐七年九月五日卒槩云大唐不<pc n="lb"/>
名何年後有元開震驚等語元開二字文義不屬疑是<pc n="lb"/>
開元當時作僞者亦心知開元年號與遂良不符故諱<pc n="lb"/>
之而特錯亂其字耳可疑五也據此則此碑決非河南<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
書然其筆法便娟秀腴真覺字裏金生行間玉潤酷似<pc n="lb"/>
河南又淵字世字皆有闕筆的是唐人習禇者所書後<pc n="lb"/>
來好事家以其跡似禇又不細考其世次本末但竄取<pc n="lb"/>
碑字凑集成文而割裂他碑禇欵以便售利耳不然如<pc n="lb"/>
碑中所不合處雖千百世後略識字人尚不應一誤至<pc n="lb"/>
此況唐人乎又況禇河南乎今以此碑印之聖教雖筆<pc n="lb"/>
法相似而聖教娟秀中有肅括意此則太縱逸矣余以<pc n="lb"/>
其世所希有故特仍其舊臨此一本而為辨其僞如此<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
涿鹿相國盛推此碑以為河南書未一二見特弗深考<pc n="lb"/>
耳後以雍正六年八月二十七日閲趙明誠金石録第<pc n="lb"/>
五卷目録云九百八十六唐文蕩律師碑下注盧渙譔<pc n="lb"/>
魏栖梧正書開元十三年十月乃知此碑果非禇公書<pc n="lb"/>
余之所疑一一是也遂改題為魏栖梧善才寺碑十載<pc n="lb"/>
疑圑一旦氷釋為之大快<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禇河南髙士賛<pc n="lb"/>
河南此碑世所未見余以康熈辛夘秋獲自金陵前輩<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
何義門徐魯南兩先生見之嘆為希覯藏之篋笥幾二<pc n="lb"/>
十年矣今日隂雨獨坐北窓臨此一本破悶<pc n="lb"/>
僕以善才寺碑為非禇公書疑是後人集禇所作及閲<pc n="lb"/>
趙氏金石録乃知果魏栖梧書竊謂此碑當亦猶是筆<pc n="lb"/>
力短弱無禇公懸崖撒手游行自在之趣風力又出善<pc n="lb"/>
才下不獨永徽二年辛亥誤書甲寅為可見其謬也義<pc n="lb"/>
門魯南一見深許特未暇深考耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐朝散大夫陸柬之書<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
陸司議為虞永興甥馮具區以為顔平原甥不直一笑<pc n="lb"/>
也少時書學舅氏晚乃上法二王張懐瓘謂一覽未察<pc n="lb"/>
窮研始精妙處可見此五言蘭亭詩蓋臨右軍者據□<pc n="lb"/>
澤卿蘭亭博議前尚有臨右軍蘭亭序惜不傳也<pc n="lb"/>
此書開米老之先<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐蕭瑀書<pc n="lb"/>
蕭太保書唯淳熈祕閣續帖中有此一詩筆力腴健卷<pc n="lb"/>
軸之氣流溢毫端史稱其愛經術善屬文乃詩思轉弱<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
何歟豈唐初風氣未開雖愛經術者亦不能不為時所<pc n="lb"/>
局乎余以其書特少故悉意臨之若其詩固不足録也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐孫思邈書<pc n="lb"/>
孫華原人品髙潔不可榮以禄累徵不起夀百餘歳神<pc n="lb"/>
仙人也此兩行見於秘閣續法帖中想其丰裁超然有<pc n="lb"/>
塵外之致魏晉以來門法入其手都無所用真是曠絶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王方慶萬歲通天進帖<pc n="lb"/>
唐摹萬歲通天進帖今藏<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
武英殿曩在史館於入直時常得見之白麻紙雙鈎廓<pc n="lb"/>
填精妙絶似一筆書無一毫痕跡真絶品也此卷有明<pc n="lb"/>
嘉靖間藏錫山華氏勒石真賞齋摹搨精良為有明刻<pc n="lb"/>
帖第一文氏停雲我宗鬱岡都從華本覆刻不逮遠甚<pc n="lb"/>
江隂沈凡民廿年前贈我火前初本擕入<pc n="lb"/>
殿廷與墨蹟細校絲毫不失今對真賞齋帖臨此卷如<pc n="lb"/>
對真蹟細意摹取矣<pc n="lb"/>
按唐朝叙録神功元年五月上謂鳯閣侍郎王方慶曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
卿家多書合有右軍遺蹟方慶奏曰臣十代再從伯祖<pc n="lb"/>
羲之書先有四十餘紙貞觀十二年太宗購求先臣並<pc n="lb"/>
以進訖惟有一卷現在今進臣十一代祖導十代祖洽<pc n="lb"/>
九代祖珣八代祖曇首七代祖僧綽六代祖仲寳五代<pc n="lb"/>
祖騫髙祖規曾祖褒并九代三從伯祖晉中書令王獻<pc n="lb"/>
之已下二十八人書共十卷並進上謂方慶曰此卿家<pc n="lb"/>
世守奪之不仁乃命善書者廓填成卷仍命方慶正書<pc n="lb"/>
標二十八人官世設九賓觀於武成殿而以墨蹟卷還<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
方慶仍令中書舍人崔融為寳章集以叙其事復以集<pc n="lb"/>
賜方慶當時以為榮故竇臮述書賦有順天經而永保<pc n="lb"/>
先業從人欲而不顧兼金之句臮說文衆辭與也從乑<pc n="lb"/>
自聲其兾切岳跋稱竇泉倦翁誤也此帖原二十八人<pc n="lb"/>
今止存六人十帖己亡其二十有二其十帖中王僧<pc n="lb"/>
䖍已下兩帖帖存而題署已失尊體安和帖竟不知何<pc n="lb"/>
氏書按董廣川寳章集跋當時方慶所集大小差次不<pc n="lb"/>
能比櫛相倫隨其髙下廣狹為卷其後散落人間各復<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
一一得之淳化所上帖已有雜出是集者元符中秘閣<pc n="lb"/>
復以至道後逮紹聖間所購書摹石寳章集盡刻之故<pc n="lb"/>
廣川據寳章集所刻取淳化秘閣兩帖標出别為一帖<pc n="lb"/>
名之曰寳章集惜未見此集無能知為何帖他日倘得<pc n="lb"/>
寳章舊本取淳化秘閣本盡摹之以還二十八人之舊<pc n="lb"/>
亦大快事也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李懷琳仿絶交書<pc n="lb"/>
李懷琳所仿絶交書比於右軍則勢較縱逸矣然不失<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
右軍門法其縱逸者時代為之其縱逸而不失則學力<pc n="lb"/>
所到也右軍以後草書種子未亡賴有此耳<pc n="lb"/>
張彦逺言昔嵇叔夜自書絶交書數紙人以右軍數帖<pc n="lb"/>
來易惜不與之則叔夜自有書矣後跋二行有晉右軍<pc n="lb"/>
字不知何人書則又目為右軍及讀竇臮述書賦則云<pc n="lb"/>
乃有懷琳厥跡踈放假他人之姓氏作自已之形狀故<pc n="lb"/>
黄伯思湯容庵諸公皆據此為懷琳仿書以至於今曽<pc n="lb"/>
無異議然懷琳生於唐時不應有梁天監三年進入欵<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
豈懷琳仿此并其後欵而仿之與疑不能眀也世既盡<pc n="lb"/>
目以為懷琳書余亦姑仍其舊聊為此說用以存疑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孫過庭書譜<pc n="lb"/>
右軍以後無草書雖大令親炙趨庭之訓亦已非復乃<pc n="lb"/>
翁門仭顛素以降則奔逸太過所謂驚蛇走虺勢入户<pc n="lb"/>
驟雨旋風聲滿堂者不免永墮異趣矣孫䖍禮謂子敬<pc n="lb"/>
已下莫不鼓努為力標置成體内不足者勢外張匪直<pc n="lb"/>
世降風移之故也余論草書須心氣和平斂入規矩使<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
一波一磔亡不堅正乃為不失右軍尺度少一縱逸即<pc n="lb"/>
偭規改錯惡道坌出米老譏顛素謂但可懸之酒肆非<pc n="lb"/>
過論也隋唐以降惟永師千文孫䖍禮書譜為得草書<pc n="lb"/>
之正雖變化不及右軍而格律嚴謹無鼓努驚奔之態<pc n="lb"/>
猶見中郎虎賁䖍禮云沒草書種子絶矣往在天津見<pc n="lb"/>
書譜真蹟圓勁古雅逺出停雲館上余少叅以右軍十<pc n="lb"/>
七帖筆法臨此一本中有闕失處以武進横野洲鄭氏<pc n="lb"/>
本補足之於是書譜遂完<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
世所傳䖍禮草書有數種千文及景福殿賦皆妍媚不<pc n="lb"/>
足録惟書譜甚有名於時曩于武進見横野洲鄭氏本<pc n="lb"/>
神清韻古為書譜石刻第一及見真蹟雖字形不殊而<pc n="lb"/>
精神全别不知當年刻本何遽異同若此豈或别有本<pc n="lb"/>
耶後人臨摹故有不同也前題書譜卷上後語云譔成<pc n="lb"/>
六篇分為兩卷意所謂六篇者乃是其譜今已亡之此<pc n="lb"/>
特存其序論耳然書法微妙亦已宣洩殆盡學者但於<pc n="lb"/>
此遜心求之即不得其門者或寡矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
歐虞禇薛各得右軍之一體惟孫䖍禮步趨不失尺寸<pc n="lb"/>
所謂具體而微未達一間者也然歐虞諸公當文皇全<pc n="lb"/>
盛時君臣賡和聲聞休暢䖍禮少出虞禇之後及其學<pc n="lb"/>
既成而文皇晏駕矣以此名出歐虞下豈其學遽弗及<pc n="lb"/>
遇之幸不幸有數存焉耳然隋珠和璧光價豈與時増<pc n="lb"/>
減書譜一卷至今與廟堂醴泉等碑並駕争先到此覺<pc n="lb"/>
時數失權物故自有真<pc n="lb"/>
唐文皇論右軍謂烟霏霧結狀欲斷而還連鳯翥龍蟠<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
跡似竒而反正正如春夏秋冬因時變易所以不激不<pc n="lb"/>
隨而變化自足風規自逺有意求變即非能變元章謂<pc n="lb"/>
張顛俗子變亂古法驚諸凡夫自有識者懷素平淡少<pc n="lb"/>
到天成而時代壓之不能髙古䖍禮去右軍未逺顛素<pc n="lb"/>
未興繩尺步趨不失毫髪所以右軍風流未全歇絶猶<pc n="lb"/>
日時之有閏雖不當節自得暄涼之正也從此求右軍<pc n="lb"/>
乃可得門而入<pc n="lb"/>
勁如鐵軟如綿須知不是兩語圓中規方中矩須知不<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
是兩筆吾於書譜得之<pc n="lb"/>
歐禇離紙一寸顔栁透過紙背惟右軍恰好到紙䖍禮<pc n="lb"/>
書譜其庶乎然不免著紙矣只縁少變化故<pc n="lb"/>
或者云善學栁下恵莫如魯男子有右軍即不可無顛<pc n="lb"/>
素循塗守轍正不如獨開生面也余謂魯男子正也栁<pc n="lb"/>
下恵變之正也謂善學栁下恵莫如魯男子則可謂善<pc n="lb"/>
學魯男子莫如栁下恵可乎歐虞以來皆能自闢新規<pc n="lb"/>
不欲復存右軍一筆然皆變不失正如大令之於右軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
不過稍加縱焉耳吾猶且少之至顛素則偭規矩而改<pc n="lb"/>
錯矣抉破右軍十重圍欲自成一隊卒至草法湮絶為<pc n="lb"/>
㳂門擉黒者開先路實惟顛素之咎<pc n="lb"/>
筆力能透紙背方能離紙一寸故知虞禇顔栁不是兩<pc n="lb"/>
家書至筆力恰好及紙則須是天工至人巧錯天地中<pc n="lb"/>
和之氣絪緼薈萃於指腕之間乃能得之有數存焉耳<pc n="lb"/>
竇臮述書賦譏䖍禮書千體一類一字萬同余按書譜<pc n="lb"/>
之不及右軍不過少其變化耳若其步趨山隂則儼然<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
登堂矣觀其前半筆力專謹直亦自擬右軍適嗣入後<pc n="lb"/>
勢益縱逸韻益古雅豈惟渇驥游龍直亦商彛周鼎矣<pc n="lb"/>
余臨此凡三卷前兩卷得其專謹失其縱逸此卷乃并<pc n="lb"/>
其古雅之趣而盡得之禪門所謂不求法脫不為法縛<pc n="lb"/>
至此正未可以智巧争已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐碧落碑<pc n="lb"/>
碧落碑今在絳州髙祖第十一子韓王元嘉諸男為追<pc n="lb"/>
薦其母房太妃所立者也尚書故實謂陳惟玉書洛中<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
紀異録謂追薦像成忽二道士來自謂天下能篆書者<pc n="lb"/>
李聽所為則扄户三日乃開化二白鶴飛去篆文宛然<pc n="lb"/>
像背此說不經必訓兄弟當時欲神其說以驚衆故托<pc n="lb"/>
為此言耳又世傳李陽冰覽之七日不忍去學之十二<pc n="lb"/>
年不成亦不足據蓋後世淺陋之夫見其篆法奇古欲<pc n="lb"/>
抑李監以張之實則任意雕巧筆力凢弱上壞三代古<pc n="lb"/>
法下開後世惡道陽冰筆法直逼斯喜如此碑者正不<pc n="lb"/>
足當其一笑乃肯坐卧其下乎碑名碧落李漢謂終於<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
碧落故以為名今碑文完好可讀未嘗終於碧落字惟<pc n="lb"/>
李肇所謂碧落觀者得之碧落觀至開元間始改名龍<pc n="lb"/>
興寺也文初在天尊像背後乃别刻之石今像已亡所<pc n="lb"/>
流傳者皆别刻本也元嘉六子碑止列四舊唐書稱潁<pc n="lb"/>
川王訓早卒新唐書又稱上黨公諶早卒彼此互異蓋<pc n="lb"/>
流傳誤耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐狄仁傑書<pc n="lb"/>
徐浩古蹟記大足中則天太后賞納言狄仁傑能書仁<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
傑曰臣自幼以來不見好本只率愚性何由能得則天<pc n="lb"/>
乃内出二王真蹟二十卷遣五品中使示諸宰相此孟<pc n="lb"/>
冬帖乃梁公晚歳之作曽見二王墨妙故清挺超詣有<pc n="lb"/>
黄庭樂毅風格梁公勲葢天地忠貫日月雖不能書千<pc n="lb"/>
載以後見其遺跡尚當拱璧奉之況其精妙有如此者<pc n="lb"/>
乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張九齡告<pc n="lb"/>
九齡唐賢相也開元廿三年正月與裴耀卿李林甫同<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
日柄用眀皇能知九齡之賢不能專心委任乃以林甫<pc n="lb"/>
參雜其間可謂偵矣未幾九齡果遭貶而林甫晉爵晉<pc n="lb"/>
國公君子小人薫蕕並列未有不為所擠者君實為之<pc n="lb"/>
小人何有為之一嘅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徐季海書朱巨川告<pc n="lb"/>
米氏書史書魯公朱巨川告後云又一告類徐浩書在<pc n="lb"/>
邑人王衷處據此則米老但以為似徐書未遽以為季<pc n="lb"/>
海也至鮮于困學始據宣和書譜斷然以為季海書董<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
思白遂推為季海真得意作實則視其所書不空和尚<pc n="lb"/>
碑才十得三四耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李陽冰謙卦<pc n="lb"/>
篆學之亡四百餘年矣有明一代惟西涯李相國筆法<pc n="lb"/>
圓健而不免傷肥文待詔能瘦差足步子昻後塵而風<pc n="lb"/>
格緩弱無沈冥坱扎之意下逮趙寒山則俗氣撲面不<pc n="lb"/>
可向邇矣吾嘗說谷口賊𨽻寒山賊篆世有解人定不<pc n="lb"/>
河漢我言也篆書有三要一曰圓二曰瘦三曰參差圓<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
乃勁瘦乃腴叅差乃整齊三者失其一奴書耳史籕石<pc n="lb"/>
鼓從心不踰篆書之聖也斯喜妙跡淪絶至唐李少温<pc n="lb"/>
上追孔轍下襲斯法篆學于是中起謙卦尤其奇絶之<pc n="lb"/>
作運筆如蠶吐絲骨力如綿裹鐵舒元輿所謂虫食鳥<pc n="lb"/>
步鐵石隔壁龍池駴鮮鱗甲活動者于此見之壇山石<pc n="lb"/>
刻適嗣也三十年來望而驚怖不敢涉筆今年新正息<pc n="lb"/>
心閉關日摹數字竭半月之力始成此卷於少温殘雪<pc n="lb"/>
滴溜之妙頗有契處恨不能起少温於九原一質正之<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李陽冰縉雲城隍廟碑<pc n="lb"/>
縉雲城隍廟碑為陽冰有名之書歐陽公以為視陽冰<pc n="lb"/>
他篆特為竒瘦趙子函亦云瘦細偉勁飛動若神顧世<pc n="lb"/>
間傳本甚少今春正月江隂老友沈凡民過余九峰精<pc n="lb"/>
舍云藏得一本急從借觀疎瘦圓勁果出三墳先塋等<pc n="lb"/>
碑之上吾宗止言精摹一本毛髪惟肖余即以止言為<pc n="lb"/>
粉本摹之<pc n="lb"/>
五日不雨日字以□為日篆法日从○象形也□古三<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
切從口含一象口食物也以甘為日誤巔字上無山詩<pc n="lb"/>
首陽之顛顛頂加山俗字又山宜作□今作□乃耑豈<pc n="lb"/>
等字之頭亦誤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李陽冰慧山聽松二篆字<pc n="lb"/>
按錫山志慧山寺有石床在殿前月臺下長可五尺廣<pc n="lb"/>
厚半之上平可供偃仰故名石床頂側有聽松二篆字<pc n="lb"/>
傳是唐李陽冰筆蒼潤有古色斷非陽冰不能唐皮日<pc n="lb"/>
休詩殿前日暮髙風起松子聲聲打石床是也雍正六<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
年三月余率同志往搨此書一時觀者列如堵墻蓋塵<pc n="lb"/>
埋經久莫有過而拂拭者驟見搥搨故遂驚為盛事也<pc n="lb"/>
右有楷跋十數行日久磨蝕不可復識悵悒良未有已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李陽冰殘字<pc n="lb"/>
右李陽冰殘字二種載淳熈續法帖中陽冰篆法直追<pc n="lb"/>
斯喜顧在唐時已自殘闕失次不可多得如此淳熈續<pc n="lb"/>
法帖最稱名刻而此二十六字乃不及陽冰他碑類帖<pc n="lb"/>
多傳摹失真雖古刻亦不能免為可歎也<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐經生書靈飛經<pc n="lb"/>
靈飛經自宋元來不著至有明萬厯中始有名於時董<pc n="lb"/>
思白深愛此書目為鍾可大每欲寫法華經必凝觀許<pc n="lb"/>
時而後書之余按後欵稱大洞三景弟子玉真長公主<pc n="lb"/>
可大生平未有斯號則知非可大書余得唐經生書三<pc n="lb"/>
彌底部論于淮隂與此經字形筆法無毫髪異其非鍾<pc n="lb"/>
可大書無疑又鍾書楊厯碑稱義男鍾紹京銘并書厯<pc n="lb"/>
中官楊思勗父也可大身為宰相取媚閹人至以義父<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
事其父可謂陋矣雖果出可大吾猶削之況決非是乎<pc n="lb"/>
思白位髙名重妄以已意題署百餘年來無敢有異論<pc n="lb"/>
余故特正其譌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐明皇紀泰山銘<pc n="lb"/>
唐人𨽻書多尚方整與漢法異惟徐季海嵩陽觀碑明<pc n="lb"/>
皇紀泰山銘為得漢人遺意孝經注肉重骨柔弗及也<pc n="lb"/>
明皇以開元十三年九月禁奏祥瑞可謂得治理矣曽<pc n="lb"/>
未數月遽有封泰山之舉先後截然如出兩人侈心一<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
萌遂以釀成天寳之禍詩云相彼雨雪先集維霰泰山<pc n="lb"/>
一舉蓋唐治亂之幾自此決之矣雖其銘辭未嘗不兢<pc n="lb"/>
兢於多前功閟後患然方寸一動寢尋猖獗不可復救<pc n="lb"/>
所謂毫末不治相尋斧柯君子以為貴謹其幾也是時<pc n="lb"/>
張說創為此議導君于奢假使姚宋當國必無是舉用<pc n="lb"/>
人一不當國之興廢以之可不慎乎碑在泰山之巔御<pc n="lb"/>
製御書字大如掌摩崖勒石蓋自漢以來碑碣之雄壯<pc n="lb"/>
未有及者曩在京時新建裘魯青遺我一本手自剪帖<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
裝成卷冊愛玩不舍下截糢糊百餘字當由歳乆水土<pc n="lb"/>
侵蝕或為樵夫牧豎所擊傷王元美以為搨工惡寒篝<pc n="lb"/>
火燒殘竊意泰山髙寒冬時決不可搨必無篝火燒殘<pc n="lb"/>
之理傍有蘇丞相頲東封頌閩人林㷆竊朱子忠孝㢘<pc n="lb"/>
節四大字為己書鐫刻其上以致損壞俗夫妄意留名<pc n="lb"/>
徒博千古笑罵可恨可恨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐明皇批答裴耀卿等奏狀<pc n="lb"/>
按唐史開元廿二年冬十二月幽州節度使張守珪斬<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
契丹主屈烈及可突汗上美守珪之功欲以為相張九<pc n="lb"/>
齡諫阻之及明年裴耀卿等上狀請宣付史館勒碑作<pc n="lb"/>
頌上顧不許豈有見於九齡之言故特加斂抑歟方是<pc n="lb"/>
時楊氏未興王心未蕩故猶能因九齡之一言而功不<pc n="lb"/>
自有如此此開元之治所以為盛而大臣之有益於國<pc n="lb"/>
其功為大也<pc n="lb"/>
奏狀三人銜名並列董氏戲鴻帖據狀末臣耀卿上狀<pc n="lb"/>
之語獨標以為耀卿書臆決之論也唐自太宗崇尚書<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
法當時大小臣工無不皆能書者此狀實兼有樂毅内<pc n="lb"/>
景之長而於内景得之尤切何必專家即此便足名一<pc n="lb"/>
世矣戲鴻刻本亦據淳熈續帖而字形大小不同首行<pc n="lb"/>
五字脫失不省當年何據草率乃爾不可解也<pc n="lb"/>
明皇批答之末有桓山之頌復在于兹之語見者不省<pc n="lb"/>
所謂按王大令有桓山之頌梁天福元年洛陽修城得<pc n="lb"/>
之碑裂不全止存桓山頌獻之銘六字刻絳帖中可按<pc n="lb"/>
而得也明皇書出大令於桓山碑尤所攀仰曩見其孝<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
經批答以為絶似桓山碑今見此答益信明皇行書果<pc n="lb"/>
出桓山一㸃一拂無不適肖當時桓山之碑已不復全<pc n="lb"/>
此書乃大似之故不覺沾沾自喜以為桓山之頌復在<pc n="lb"/>
於兹耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>汝帖唐初四家<pc n="lb"/>
宋王宷輔道守汝州雜取各帖中篆𨽻行楷為十二卷<pc n="lb"/>
多凑集殘斷不具首尾故黄長睿深詆之獨第十卷初<pc n="lb"/>
唐四家首尾完具可觀此又氊蠟最古比之宋渡江以<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
後諸刻圓勁有神采信可寳玩也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐李徳裕與表弟書<pc n="lb"/>
文饒相業大有可觀徒以威權太盛至於天子有顧我<pc n="lb"/>
毛髪森竪之語宜其不克令終也及貶崖州不能義命<pc n="lb"/>
自安乃抑鬱不自聊賴一至於此旋卒貶所實自為之<pc n="lb"/>
又何尤焉東坡謫儋耳嘯歌自得卒致身名俱泰竟以<pc n="lb"/>
夀終嗚呼彼獨非貶斥者哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>顏魯公中興頌<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
有唐一代碑版顏魯公最多率以雄厚勝獨中興頌及<pc n="lb"/>
宋廣平二碑瀏漓頓挫態出字外臨書者正未可以輕<pc n="lb"/>
心掉之也余為此書初尚雄快及細玩原刻乃知前者<pc n="lb"/>
矜意太勝如子路初見夫子未為升堂弟子也智過於<pc n="lb"/>
師方名得髓凢臨摹古人須令透一步翻一局乃得恰<pc n="lb"/>
合所謂善學栁下惠莫如魯男子也余臨此碑正以不<pc n="lb"/>
及一分為透過一步處世有解人必契余斯言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>顏魯公宋廣平碑并碑側記<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
顔書多以沈雄痛快為工獨宋廣平碑紆餘佚蕩以韻<pc n="lb"/>
度勝東坡元章皆謂顔書自禇出此碑尤覺全體呈露<pc n="lb"/>
碑側記無意求工而規矩之外别具勝趣尤是顔書第<pc n="lb"/>
一合作蓋前碑直入神品而碑側更居逸品矣史稱宋<pc n="lb"/>
璟剛正過于姚崇元宗素所尊憚以璟之忠直而魯公<pc n="lb"/>
為之碑兩公人品不殊并顔書可稱三絶然廣平以剛<pc n="lb"/>
正得全而魯公竟以剛正為盧杞所忌至擠以死遇之<pc n="lb"/>
幸不幸蓋有天焉而君臣遇合之難此亦可以觀矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
按年譜顔公以大厯三年除撫州刺史時公年六十大<pc n="lb"/>
厯七年九月除湖州刺史碑正書於七年九月除湖州<pc n="lb"/>
刺史蓋當書碑時未有湖州之命也又六年當大厯十<pc n="lb"/>
三年公由刑部尚書改吏部尚書時公年七十始有廣<pc n="lb"/>
平碑側之記先是顔公以天寳八載遷殿中侍御史於<pc n="lb"/>
時宋公第四子渾官中丞為御史吉温所誣謫賀州欲<pc n="lb"/>
請御製碑文縁此中止大厯五年十二月宋公第七子<pc n="lb"/>
華之子儼以顔公嘗為中丞屬吏遂請製碑閲二年而<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
公至東京除書未至居閑多暇始為書之及刺湖州復<pc n="lb"/>
製碑側記未及刻而宋公第八子衡復有沙州之謫至<pc n="lb"/>
十二年十一月衡自吐蕃還朝明年春乃續書而刻之<pc n="lb"/>
自大厯二年至十三年凢經九年而碑始完蓋廣平為<pc n="lb"/>
人魯公所特矜重故於其碑也不憚詳書深考必至無<pc n="lb"/>
有闕遺乃止非由宋公能持天下之正以佐唐中興焉<pc n="lb"/>
得有此功在社稷名垂古今實自致之寧有倖乎<pc n="lb"/>
按新史宰相世系表宋公八子與顔碑同舊史僅載其<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
六而無復延又碑文八子俱載而但稱公有七子非縁<pc n="lb"/>
筆誤當由復先公而卒故碑側亦稱第三子渾不稱四<pc n="lb"/>
也而復稱第八子衡者公實有八子存者乃七數之則<pc n="lb"/>
八核之則七也然公八子皆以贓私淫穢敗乃門閥廣<pc n="lb"/>
平風教無復存者名有八子實竟無後自古名臣往往<pc n="lb"/>
而然天道不可知一至于此豈不惜夫<pc n="lb"/>
宋公有名無字新舊史皆同顔碑亦復闕如宋公為唐<pc n="lb"/>
室名臣其孫屬魯公為之碑且碑之成在宋公之薨不<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
過三十五年而其祖之字已不能舉如此不可解已<pc n="lb"/>
按碑與史不同處碑稱父元撫贈户部尚書舊史作贈<pc n="lb"/>
邢州刺史碑云俄拜朝散大夫新舊史俱無之碑云中<pc n="lb"/>
宗將幸西京深雲北鄙乃兼檢校并州大都督府長史<pc n="lb"/>
新史但云詔璟權檢校并州長史不稱將幸西京碑云<pc n="lb"/>
四年遷吏部兼黄門監五年復兼侍中舊史則云官名<pc n="lb"/>
改易為侍中碑云十三年駕幸東都新舊史俱作十二<pc n="lb"/>
年又新史云東巡泰山不云駕幸東都更與舊史及碑<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
文異碑云二十一年抗䟽告老新舊史俱作二十年碑<pc n="lb"/>
云其年駕幸洛陽舊史作二十二年駕幸東都凡此皆<pc n="lb"/>
足以證史書之誤廣平勲業著日月威名冠宇宙顔碑<pc n="lb"/>
名並典籍書儷篆籕較然在人耳目之前而互有異同<pc n="lb"/>
如此碑側記所載三事皆於公大有關係而新舊史並<pc n="lb"/>
闕之所未解已<pc n="lb"/>
又碑文與集中不同處碑云夢大鳥銜書吐公口中而<pc n="lb"/>
吞之集作吞之碑云異而召還集作后異而召還碑云<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
貴近不宜與執政通問集作不宜與執法通同碑云公<pc n="lb"/>
實佐奇謀集作其謀碑云中宗將幸西京集作元宗將<pc n="lb"/>
幸西蜀碑云又為洛州長史集作尋入為洛州長史碑<pc n="lb"/>
云東宫有大功主安得異議集本大功下多宗廟社稷<pc n="lb"/>
主也六字碑云兼黄門監監修國史集本少一監字碑<pc n="lb"/>
云五年復兼侍中集作改號侍中碑云明年駕幸洛陽<pc n="lb"/>
集無駕字碑云以臣言免之集無言字碑云母寵子異<pc n="lb"/>
集作母寵子愛碑云手詔優遂集作優許碑云佴公而<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
歿集作躡公而歿又都穆金薤琳琅云建一言而天下<pc n="lb"/>
倚平碑作一陽今碑正作一言欲優游自免碑作優游<pc n="lb"/>
鄉里今碑正作自免左右震悚碑作天后震悚今碑作<pc n="lb"/>
左右震悚勅使馳救之碑作馳赦今碑正作馳救公盛<pc n="lb"/>
氣詰之碑作盛色今碑正作盛氣駕幸洛陽碑作駕達<pc n="lb"/>
東都今碑正作洛陽幸字陽字猶髣髴可見馳道險隘<pc n="lb"/>
行不得前碑作馳道險隘車騎不得前今碑正作馳道<pc n="lb"/>
險隘行不前勅公覆按碑無勅字今碑正有勅字喪葬<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
官供碑作器葬今碑正作喪葬戊寅歳五月碑無歳字<pc n="lb"/>
今碑正有歳字義形言色碑作顔色今碑正作言色既<pc n="lb"/>
遷鄴城碑遷作還今碑正作遷都氏之云皆與元碑不<pc n="lb"/>
合按碑以宋寧宗五年范致君别刻一石都氏所見必<pc n="lb"/>
范致君别刻本以其所見之非而轉疑元碑之是無端<pc n="lb"/>
自生瘡痏良可笑也<pc n="lb"/>
顔碑云開元十三年駕幸東都以公為西京畱守新舊<pc n="lb"/>
史本傳皆在十二年明年東巡泰山駕發東都蓋帝以<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
十二年十一月幸東都十三年十月將封泰山遂發自<pc n="lb"/>
東都耳碑蓋欲約而言之故但云駕幸東都也綱目載<pc n="lb"/>
為西京留守於開元四年十二月按是年帝未嘗幸東<pc n="lb"/>
都無用留守或以明年將幸東都故先以公為留守乎<pc n="lb"/>
又公引年致政碑在二十一年新舊史本傳皆在二十<pc n="lb"/>
年而舊史元宗紀仍在二十一年前後自相違反宋公<pc n="lb"/>
始終右丞相綱目誤書左丞相新舊史及本傳公之拜<pc n="lb"/>
右丞相在開元十七年綱目闕而不書俱是疎忽<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>竹雲題跋卷三<pc n="lb"/>
<pb n="33b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>竹雲題跋卷四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>竹雲題跋卷四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吏科給事中王澍撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>顔魯公東方朔畫像賛<pc n="lb"/>
魏晉以來作書者多以秀勍取姿欹側取勢獨至魯公<pc n="lb"/>
不使巧不求媚不趨簡便不避重複規繩矩削而獨守<pc n="lb"/>
其拙獨為其難如家廟元静等碑皆其晚歳極矜練作<pc n="lb"/>
也此碑書於天寳十三載距貞元元年七十有七為李<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
希烈所害尚三十有二年則此為四十五歳時所作乃<pc n="lb"/>
其盛年書故神明煥發而時出姿態不失清逺耳<pc n="lb"/>
東坡謂魯公此碑字字臨逸少雖大小不倫而氣韻良<pc n="lb"/>
是按右軍為王脩書東方朔畫賛脩死其母以其生平<pc n="lb"/>
所愛納之棺中則知右軍書不傳久矣故常挺以為偽<pc n="lb"/>
而董廣川亦謂後人為之託逸少以傳今觀魯公後記<pc n="lb"/>
云取其字大可久不復課其工拙厚自謙抑明是自書<pc n="lb"/>
又其文字與右軍所書多不同決知其非臨右軍書矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
安世鳯墨林快事謂此碑久毁東明穆先生古搨重刻<pc n="lb"/>
之故其斯立等字多譌據此則此碑今為重刻然較文<pc n="lb"/>
選所載原文惟弃俗作棄世神交作神友耳此外絶無<pc n="lb"/>
譌字不省安氏所云多譌者是何刻也或其所見是南<pc n="lb"/>
渡後𣙜塲所市覆本亦未可知碑首兩額皆魯公所題<pc n="lb"/>
<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>安氏稱十二字古雅峻拔陽冰髙手<pc n="lb"/>
所不及未免譽過其實此書方整實不及陽冰余以魯<pc n="lb"/>
公篆𨽻絶少故并臨之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
東坡用墨如糊云須湛湛如小兒目精乃佳古人作書<pc n="lb"/>
未有不濃用墨者晨興即磨墨升許以供一日之用及<pc n="lb"/>
其用也則但取墨華而棄其滓穢故墨彩艷發氣韻深<pc n="lb"/>
厚至數百年猶黒如漆而餘香不散也至董文敏以畫<pc n="lb"/>
家用墨之法作書於是始尚淡墨雖一時韻味冲勝及<pc n="lb"/>
其久也則黯黮無色矣要其矜意之書究亦未有不濃<pc n="lb"/>
用墨者觀者未之察耳<pc n="lb"/>
按舊唐書楊國忠怒公不附已出為平原太守平原去<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
范陽不逺為禄山東戸是時禄山反兆已萌公託霖雨<pc n="lb"/>
修城池料丁壯儲廩實乃陽會文士泛舟外池飲酒賦<pc n="lb"/>
詩禄山以為書生易之遂不為防而竟為之所困此碑<pc n="lb"/>
立于天寳十三載距禄山之反一載耳而斤斤為此不<pc n="lb"/>
急之務大書深刻惟恐後時蓋即當時飲酒賦詩之意<pc n="lb"/>
明示禄山以書生所急不過如此使禄山以為不足慮<pc n="lb"/>
而後可圖大計耳蓋公之用意深曲一至於此千百載<pc n="lb"/>
後覧此碑者但賞其書法之佳豈知公之苦心有不可<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
明言者哉余故特表而出之使覽此碑者直當比于常<pc n="lb"/>
山齒擊賊笏未可但以書目之也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>顔魯公送蔡明逺叙<pc n="lb"/>
此書堅剛如鐵而用筆一正一偏釵脚屋漏之妙宣洩<pc n="lb"/>
殆盡山谷極力追之不能得其仿彿余何人斯乃竟放<pc n="lb"/>
筆效之無乃太不知量也歟<pc n="lb"/>
按年譜乾元二年公年五十一六月自饒州移刺昇州<pc n="lb"/>
充浙西節度使兼江寧軍使昇州即江寧郡也公與蔡<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
明逺帖中及來江右中止金陵等語則知此帖當在是<pc n="lb"/>
年公以去年十月刺饒州明逺即從趨事今來江右又<pc n="lb"/>
復千里饋餉轉輸不絶公深徳之故有此序也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>顔魯公送劉太冲叙<pc n="lb"/>
劉太冲帖碧牋書宋時為唐坰所收其子常語米老謂<pc n="lb"/>
與智永千文栁公權等書同葬則世間已無此帖矣而<pc n="lb"/>
董思翁跋又謂在趙中舍士楨家當時有宻為王詵購<pc n="lb"/>
去之語豈果為晉卿所得故流傳至今耶又米氏書史<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
稱坰將才不偶命而得其無隣九字剪去今此帖九字<pc n="lb"/>
無恙獨闕首行五字不可解也蓋唐人善鉤摹或别有<pc n="lb"/>
搨本亦未可定顔書多遒古釵脚屋漏之趣時時流露<pc n="lb"/>
於行墨之間此叙獨秀潤有姿態為顔書最宜人之作<pc n="lb"/>
余在京時曽臨一本以未能匠意毁去更臨之<pc n="lb"/>
此序不記所作之年按序中有秦淮頂潮句溪春水之<pc n="lb"/>
語亦當在刺江寧時公以乾元二年六月自饒州移刺<pc n="lb"/>
江寧明年二月追為刑部侍郎在江寧者僅八月則知<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
此序與送蔡明逺叙同時皆當在乾元二年也又序中<pc n="lb"/>
言昔在平原拒胡羯而請與從事乃知公以平原刺史<pc n="lb"/>
拒禄山時太冲實與有功而舊史但稱清河客李萼不<pc n="lb"/>
及太冲非有此序則太冲一叚謀畧幾沒殺千古矣則<pc n="lb"/>
知此序關係太冲不小非直移贈而已此序碧牋書碧<pc n="lb"/>
牋宜墨故在顔書中獨為腴潤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>顔魯公乍奉辭帖<pc n="lb"/>
此帖疑即報蔡明逺後帖所云乍奉辭者即前帖所謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
指期斯復也承已過埭者即過邵伯南埭也惘然珍重<pc n="lb"/>
者即所謂行李之間深宜尚慎也兩兩相印語意正同<pc n="lb"/>
可指而數也蓋明逺於公為大有勞故於其去也丁寧<pc n="lb"/>
反復不能自已如此魯公作人堅剛如鐵乃于朋友之<pc n="lb"/>
間萬分委至故知千古真君子未有不近人情者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>顔魯公乞米帖<pc n="lb"/>
東坡謂魯公書細筋入骨如秋鷹此乞米帖真所謂細<pc n="lb"/>
筋入骨者也與論坐書故當是一時所作寳晉英光集<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
謂此帖挑踢太多無平淡天成之趣筆氣鬱結不條暢<pc n="lb"/>
是逆旅所書愚謂此與争坐同皆圓勁古淡有游行自<pc n="lb"/>
得之妙比於鹿脯馬病故是異流同源寳晉妄有軒輊<pc n="lb"/>
恐非平允之論若其謂公學禇則可謂知公之深至以<pc n="lb"/>
李太保為光顔則不直一笑矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>顔魯公與李大夫乞米鹿脯馬病等帖<pc n="lb"/>
寳晉英光集以李太保為光顔以穆宗初年加同中書<pc n="lb"/>
門下平章事當公為刑部尚書時光顔名位尚微不得<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
遽稱太保今考李光弼傳稱代宗即位拜太子太保正<pc n="lb"/>
在廣德二年則此太保決知為光弼無疑也光弼為國<pc n="lb"/>
元老盡力王室與魯公為氣類其從光弼乞米乞鹿脯<pc n="lb"/>
宜其不厭于煩矣<pc n="lb"/>
又按此數帖皆當在廣徳二年或永泰元年與論坐畧<pc n="lb"/>
先後蓋永泰二年二月公便貶峽州别駕不得復稱刑<pc n="lb"/>
部尚書矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>顔魯公劉中使帖<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
此帖與裴將軍書正同魯公忠義之氣出於天性故不<pc n="lb"/>
覺色飛神動如此希烈醜奴乃欲屈鐵可恨可惜<pc n="lb"/>
張丑清河書畫舫云顔真卿大字瀛洲帖為宋宣和御<pc n="lb"/>
府故物元初藏張可興家後具王芝鮮于樞等六跋喬<pc n="lb"/>
簣成題名嘉靖壬辰歸錫山華中甫文徵仲為之跋後<pc n="lb"/>
歸檇李項氏康熈間錫山秦公子樹灃見于京師云字<pc n="lb"/>
大如掌縱横遒古驚欲下拜今董氏戲鴻堂所刻字形<pc n="lb"/>
差小王芝以下諸跋皆無之戲鴻所刻既拙惡又草率<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
不復匠心一至於此今未見他刻僅據戲鴻堂臨之正<pc n="lb"/>
未知有合否耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>顔魯公論坐書稿<pc n="lb"/>
魯公論坐書稿凡七紙北宋時在長安安師文家兄弟<pc n="lb"/>
析産以前四紙作一分三紙及鹿脯帖作一分遂離為<pc n="lb"/>
二黄山谷從師文借得後三紙於是仍合為一東坡稱<pc n="lb"/>
其信手自然動有姿態比公他書尤為竒特山谷亦云<pc n="lb"/>
竒偉秀拔奄有魏晉隋唐以來風流氣骨米元章云争<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
坐位帖為顔書第一字相連屬詭異飛動得于意外蓋<pc n="lb"/>
由當時義憤勃發意不在書故天真爛然自合矩度長<pc n="lb"/>
安所摹石雖已泐然剥蝕之餘風骨未減不比戲鴻堂<pc n="lb"/>
草率荒畧全體盡失也余自幼酷好此書數十年來臨<pc n="lb"/>
寫百餘本畦徑之外輒有合處此本尤更可意神氣到<pc n="lb"/>
來不殊我自作草也<pc n="lb"/>
學魯公書須使盡氣力至於無所用力處乃見天則<pc n="lb"/>
魯公争坐位帖氣格當與蘭亭並峙然蘭亭清和醇粹<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
風韻宜人學之為易及既入手却不許人容易寫得非<pc n="lb"/>
整束精神皎然如日初出却無一筆是處争坐奇古豪<pc n="lb"/>
宕學之為難一旦得手即隨意所之無往不是此亦兩<pc n="lb"/>
公骨格之所由分也<pc n="lb"/>
此魯公與郭英乂書英乂為尚書右僕射封定襄郡王<pc n="lb"/>
驕蹇泰侈隂事元戎魚朝恩以固其權時郭子儀大破<pc n="lb"/>
吐蕃於長安朝臣徳之為興道之㑹英乂擠八座尚書<pc n="lb"/>
坐朝恩下公移書糾正之年譜以此書在代宗廣徳二<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
年按行狀公以肅宗寳應元年加上柱國廣徳元年加<pc n="lb"/>
金紫光禄大夫是年十月吐蕃冦長安上幸陜州子儀<pc n="lb"/>
擊却之十二月上還京師以魚朝恩為天下觀軍容使<pc n="lb"/>
二年正月以公檢校刑部尚書三月進封魯郡開國公<pc n="lb"/>
觀公自署銜及稱朝恩為軍容者與年譜正合則知此<pc n="lb"/>
書正當在廣徳二年十一月蓋明年夏劔南節度使嚴<pc n="lb"/>
武死英乂往代之即不復在京矣顧寧人金石文字記<pc n="lb"/>
不知其年列此書于嚴書之後蓋未深考耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
按米氏書史争坐帖是唐畿縣獄狀磓熟紙起草内小<pc n="lb"/>
字是於行間添注不盡又於行下空紙邊横寫與刻本<pc n="lb"/>
不同石刻麄存梗槩耳又袁清容集争坐真蹟京兆安<pc n="lb"/>
師文嘗刻以傳世吴中復守永興以安氏石未盡筆法<pc n="lb"/>
因再模刻今此二本世未之見所見惟關中刻耳如米<pc n="lb"/>
氏言行列已非麄存梗槩不知真蹟妙處何如使人神<pc n="lb"/>
往又不知安氏呉氏所刻比今關中本又何如或曰今<pc n="lb"/>
闗中本即安氏所刻亦未知其是否也<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
東坡初見安氏全帖手榻數十本袁清容得一本於東<pc n="lb"/>
平王氏無纎毫失真旁用眉陽蘇氏及趙郡蘇軾印記<pc n="lb"/>
米海嶽少時亦臨一本縫有元章戲筆字印亦為袁清<pc n="lb"/>
容所得三十年前於金壇于氏青蓮社見一本筆法大<pc n="lb"/>
似元章與關中本不類疑即袁氏本刻石者氊蠟精妙<pc n="lb"/>
定是古搨惜未借臨為悵悒東坡本則未見附記于此<pc n="lb"/>
亦可知坡書之與魯公其用力精勤如此宜其落筆輒<pc n="lb"/>
合也<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>顔魯公祭姪季明稿<pc n="lb"/>
魯公三稿皆奇而祭姪稿尤為竒絶蓋泉明以公命購<pc n="lb"/>
杲卿季明屍于洛陽河北杲卿僅得一足季明僅得一<pc n="lb"/>
首魯公痛其忠義身殘哀思勃發故縈紆鬱怒和血迸<pc n="lb"/>
泪不自意其筆之所至而頓挫縱横一瀉千里遂成千<pc n="lb"/>
古絶調想爾時祭兄杲卿亦自有稿意其雄絶處正復<pc n="lb"/>
不減惜今不傳耳明季墨跡在呉太學用卿家刻餘清<pc n="lb"/>
帖中為祭姪刻本第一停雲館或云米臨非魯公筆也<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
平生愛臨魯公三稿不惟喜其書以其可以發人忠孝<pc n="lb"/>
之思故援豪濡墨輒覺腕底有魯公神至所謂古釵屋<pc n="lb"/>
漏痕峻拔一角潛虚半股諸㣲妙不傳處筆墨之間自<pc n="lb"/>
有契合正不足道也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>顔魯公告伯父稿<pc n="lb"/>
山谷老人論争坐書猶不及祭濠州刺史之妙蓋一紙<pc n="lb"/>
半書而真行草法兼備也弇州山人云此帖與祭季明<pc n="lb"/>
姪稿法同而頓挫鬱勃少似遜之然風神奕奕則祭季<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
明姪稿小似不及也按江村髙氏銷夏録此稿尚在人<pc n="lb"/>
間余未之見所見惟淳熈續帖及吾家鬱岡帖刻本筆<pc n="lb"/>
力婉弱殊不稱魯公風骨余參取論坐祭姪兩稿筆意<pc n="lb"/>
臨之但未知果與真跡合否耳<pc n="lb"/>
按留元剛年譜乾元元年公年五十歳三月除蒲州刺<pc n="lb"/>
史先時杲卿妻妹兒女及泉明之子皆被賊拘囚流落<pc n="lb"/>
河北至是公使泉明往求之九月得姪季眀首櫬故祭<pc n="lb"/>
姪季明文有擕爾首櫬及兹同還之語尋為酷吏唐旻<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
所誣以十月改饒州刺史至東京拜埽以骨肉歸京暨<pc n="lb"/>
一門䘏贈告於濠州伯父濠州名元孫杲卿之父世稱<pc n="lb"/>
祭伯者非也祭姪時刺蒲州故銜稱蒲州刺史告伯時<pc n="lb"/>
改饒州刺史又行狀及新史皆稱封丹陽開國子而兩<pc n="lb"/>
藁公所自署皆稱開國侯乃記載所誤當以公所自署<pc n="lb"/>
為正<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>顔魯公奉命帖<pc n="lb"/>
唐史徳宗建中四年李希烈陷汝州盧杞建議遣公往<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
宣慰之明年希烈僣偽號問儀于公公不為屈八月希<pc n="lb"/>
烈縊殺公于蔡公有自汝移蔡帖未之見也公幽於汝<pc n="lb"/>
蔡凡三年幾死者數矣義命自安始終不易及入龍興<pc n="lb"/>
寺自度必死乃作遺表自為墓誌此帖所謂秪縁忠勤<pc n="lb"/>
無有旋意中心悢悢始終不改者蓋其時書以明志之<pc n="lb"/>
語也或者議公年踰七十不肯致政難以言智當是時<pc n="lb"/>
唐室禍亂相仍殆無虚日又林甫盧杞相繼為相中外<pc n="lb"/>
之勢危若累卵公以五十年舊臣不忍坐視其亡而寧<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
以身殉此其心跡直與日月争光者也或又議公不死<pc n="lb"/>
於希烈僣號之時至為希烈所殺以為公惜希烈之陷<pc n="lb"/>
汝僣號等反耳公不死於僣號之時與不死于陷汝之<pc n="lb"/>
日一也豈謂公於此時尚復有偷生畏死之心哉一日<pc n="lb"/>
不死或者朝廷匡復尚可留其身以有為未可知也且<pc n="lb"/>
建議遣公者杞也從杞遣公者徳宗也以宗社柱石之<pc n="lb"/>
臣投之亂賊是魯公之死君相死之耳綱目大書顔真<pc n="lb"/>
卿為李希烈所殺罪君相也<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
按留元綱年譜魯公生於景龍元年己酉距貞元元年<pc n="lb"/>
乙丑年七十有七因亮行狀亦云貞元二年八月二十<pc n="lb"/>
四日希烈使景臻等害公於龍興寺年七十七令狐峘<pc n="lb"/>
神道碑則云今上興元二年八月三日蹈危致命而碑<pc n="lb"/>
末復云貞元初遇害舊史則云興元元年八月三日殺<pc n="lb"/>
真卿然又云年七十也皆不合綱目從舊史而新史不<pc n="lb"/>
載年月按公有自汝移蔡帖云貞元元年正月五日真<pc n="lb"/>
卿自汝移蔡天也天之昭明其可証乎有唐之徳則不<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
朽耳十九日書此公之自書者的的可據當以貞元元<pc n="lb"/>
年八月李希烈害公於龍興寺年七十七為正至或云<pc n="lb"/>
八月二十四日或云八月三日則無須深考矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>卞氏所收偽魯公帖<pc n="lb"/>
卞令之少司冦收魯公自江淮帖僕以劉太冲蔡明逺<pc n="lb"/>
寒食等帖細意對較字字皆同則知此為好事者集魯<pc n="lb"/>
公字雙鉤所成又其所收湖州帖筆法浮蔓少力亦屬<pc n="lb"/>
好事者仿顔面貌而為之以便售利顔書雖率爾作草<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
無不沈勁入骨此書殊不爾決知非魯公余此論似妄<pc n="lb"/>
實有精鑒不虚也恐來學或未能識别聊復書之以麗<pc n="lb"/>
於寒食帖後<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>懷素帖<pc n="lb"/>
懷素草書以小字千丈為最以其用力謹嚴猶不失晉<pc n="lb"/>
人尺度次則藏真律公三帖飛動瘦勁天真爛然雖少<pc n="lb"/>
縱於千文然謹嚴之意故在熊正不乏至于自叙則縱<pc n="lb"/>
矣游絲連綿亦少頓折遂出藏真律公下然筆瘦神清<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
狂縱中尚有肅括意下逮聖母雖規模大令故饒姿熊<pc n="lb"/>
而體肥筆圓失其清逈故步外此今世所傳苦筍真跡<pc n="lb"/>
亦當在藏真律公之間餘皆不足道矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>懷素藏真聖母二帖<pc n="lb"/>
素師書法出自大令而縱逸過之要其過處即其不足<pc n="lb"/>
處凡用意外張者皆内不足而以氣凌者也蓋雖大令<pc n="lb"/>
猶不能無憾況下此者乎此兩帖為素師生平合作而<pc n="lb"/>
藏真尤清矯拔俗律以右軍之法誠不免如前所云要<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
之天馬脫閑游絲獨裊故自神竒可愛矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐李紳告<pc n="lb"/>
公垂唐武宗相也以其短小精悍故世目之為短李㑹<pc n="lb"/>
昌二年由淮南節度使拜中書門下平章事此其告也<pc n="lb"/>
公垂分司東都厯河南尹故告有河南神明等語其尹<pc n="lb"/>
河南政治剛嚴惡少逺遁故告有方嚴寡徒豪黠屏跡<pc n="lb"/>
等語蓋亦當時才相也然威烈之過陷于刻暴至枉殺<pc n="lb"/>
江都尉呉湘身殁以後竟坐湘寃子孫不振固其宜矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
史稱進尚書右僕射門下侍郎告身無令又稱封趙郡<pc n="lb"/>
公告但如舊封賛皇縣開國男耳恐史誤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李北海少林寺戒壇銘<pc n="lb"/>
北海書法原本大令而豪邁飛動態度過之此少林寺<pc n="lb"/>
戒壇銘騰天淵之勢于分釐之間在北海碑刻中當居<pc n="lb"/>
第一又末書伏靈芝刻乃北海所自鐫記托名者為當<pc n="lb"/>
時絶矜重之作尤可寳也二十年前于淮隂程氏見一<pc n="lb"/>
本雍正四年從老友蔣拙存行篋中得一本平生所購<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
惟此而已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐歙州刺史葉慧明碑<pc n="lb"/>
按慧明葉法善之父法善三世為道士有攝養占卜之<pc n="lb"/>
術睿宗即位稱法善有㝠助之功故拜法善鴻臚卿封<pc n="lb"/>
越國公又贈其父為歙州刺史碑所謂有開必先大啟<pc n="lb"/>
聖猷者是也撰文書碑名字俱泐𨽻法清瘦頗類御史<pc n="lb"/>
臺精舍碑不合東漢筆法然僕之所惡于今之為𨽻者<pc n="lb"/>
正以不得漢人風骨徒以襲其形貌耳此碑風骨爽勁<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
正喜其于漢人之外别樹赤幟何必公相沿襲千手一<pc n="lb"/>
同乎<pc n="lb"/>
趙徳甫金石録第五卷目葉慧明碑下注韓擇木撰并<pc n="lb"/>
八分書今此碑分書頗類擇木然前欵撰文者載江夏<pc n="lb"/>
李書碑者載國子監太學生明是兩人非出一手又江<pc n="lb"/>
夏李三字尚存決知非韓所撰書碑名姓俱泐然徳甫<pc n="lb"/>
既誤以兩人為一又焉知所謂韓擇木者不亦為一時<pc n="lb"/>
率爾誤書者乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐李商隱書月賦<pc n="lb"/>
率更書法多尚脩長行書為甚義山此書出自率更而<pc n="lb"/>
比于率更尤覺長而踰制蓋自魏晉來無有如此書者<pc n="lb"/>
義山作人絶跌宕不可繩以禮法書亦猶爾余於此聊<pc n="lb"/>
為書中増一殊觀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楊少師神仙起居法<pc n="lb"/>
右楊景度書神仙起居法八行真跡在范一齋總制家<pc n="lb"/>
乃其先大司馬公所遺曩余在京於林笏齋出以示余<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
摹得一本并虎兒髙宗商左山三跋皆摹之後尚有留<pc n="lb"/>
丞相文待詔二跋則未及摹也景度甚有名於宋山谷<pc n="lb"/>
推為散僧入聖為魯公後一人余竊謂景度險勁有餘<pc n="lb"/>
尠明和悅暢之氣蓋其生當亂世氣習纎仄未暇仰觀<pc n="lb"/>
先聖賢典型但以其資質所近筆力所到走入狹小一<pc n="lb"/>
路故僅可比之散僧入聖至於典謨訓誥清廟明堂氣<pc n="lb"/>
象則未或有後來王荆公全學其書宜其見訶於紫陽<pc n="lb"/>
先生也景度書流傳甚少但據所見真跡聊復臨之以<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
備五季時書法至步虚詞意實不喜之故不復臨也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋髙宗臨蘭亭<pc n="lb"/>
此宋思陵所臨以較潁上本無毫髪之異蓋臨潁本也<pc n="lb"/>
潁本闕二十七字此僅闕五字後有思陵御押思陵行<pc n="lb"/>
九而押為五蓋取易飛龍九五之意曩在京師從儼齋<pc n="lb"/>
大司農公借得宋本初見以為潁上觀後御押知是思<pc n="lb"/>
陵所臨因絶人事摹得之<pc n="lb"/>
宋游丞相景仁藏蘭亭百卷内有一卷為思陵臨賜向<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
子諲者行列比定武本為寛字亦極圓潤攄適蓋其自<pc n="lb"/>
運本也此卷筆筆規模禇公不惟形似并其神韻而具<pc n="lb"/>
得之吾嘗說潁上為禇摹褉帖第一此本又思陵臨潁<pc n="lb"/>
上第一明眼人必能契余斯語<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>米臨蘭亭<pc n="lb"/>
此米老所摹亦拙存老友得自秦中者黄文獻公稱其<pc n="lb"/>
貌不必同意無少異衡山云當求于牝牡驪黃之外董<pc n="lb"/>
文敏公則云絶無本色乃與禇摹相類乍屬目以為貞<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
觀時物三公之論不同如此余昨摹禇本定為米老所<pc n="lb"/>
作今摹米本益信非謬蓋其摹禇時意在於禇不規規<pc n="lb"/>
求似所以神完氣足無所不似故斤斤摹倣無遊行自<pc n="lb"/>
在之趣反覺未為神似蓋彼則意勝于法而此則法勝<pc n="lb"/>
於意故也此惟老於書法者知之非吾解人未易窺此<pc n="lb"/>
語<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>米元章顔魯公碑隂<pc n="lb"/>
老米書魯公碑隂即學魯公宋廣平碑湥勁秀拔在米<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
老書中别是一種風格與山谷夷齊廟碑全非二老本<pc n="lb"/>
色故並著之<pc n="lb"/>
余曽見魯公碑隂墨蹟超妙入神以較刻本筆力十倍<pc n="lb"/>
再四追摹不能及其萬一益信古人神妙無方非後來<pc n="lb"/>
所能彷彿跂望前良殊増慚愧<pc n="lb"/>
魯公為盧杞所忌遣使希烈幽囚汝蔡者殆三年終不<pc n="lb"/>
屈以死此其義烈真可與日月争光者也元章痛其死<pc n="lb"/>
乃為仙去之語以攄其憤懣之思用意良善然吾獨以<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
為大失魯公之心當希烈遣縊魯公時偽傳有㫖公神<pc n="lb"/>
色不變徐問㫖自何日來京師及告言至自希烈乃云<pc n="lb"/>
此賊耳此其志操定之已久豈復有偷生之志考魯公<pc n="lb"/>
平生頗溺老佛常時或從陶八八學神仙之術亦未可<pc n="lb"/>
知及其使希烈一出一入動以義命自安蓋舉平時所<pc n="lb"/>
為神仙者至此已盡付之浮雲矣藉使果得仙去吾猶<pc n="lb"/>
將諱之以成公之志節況事理之所必無哉元章不識<pc n="lb"/>
大義乃以無稽小說大書深刻誣衊昔賢可謂偵矣若<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
其書法深勁則吾曩時所謂學魯公宋廣平碑者得之<pc n="lb"/>
恐來者愛其書誤信其說故不可以不辨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>米元章蜀素真跡<pc n="lb"/>
蜀素卷呉郡邵氏造於慶厯甲申閱二十五年至熈寧<pc n="lb"/>
戊申邵子中始跋其尾又閲二十年至元祐戊辰米元<pc n="lb"/>
章始為之書計自甲申始造至戊辰中更四十五年邵<pc n="lb"/>
子裝褫藏之特為珍重至米元章自謂腕有羲之鬼遂<pc n="lb"/>
不復讓此卷明季為呉用卿所藏董文敏以諸名蹟易<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
之戲鴻堂所刻先據摹本入石故其字跡各小分許曩<pc n="lb"/>
在京師從儼齋大司農借觀風神秀拔仙姿絶世去戲<pc n="lb"/>
鴻堂本萬倍為米老行書第一展玩旬日不能釋手歸<pc n="lb"/>
來追摹其意臨此一卷米老以蜀素余以呉紈且行數<pc n="lb"/>
適合無餘無欠豈亦有數存其間耶米老書此卷自謂<pc n="lb"/>
腕有羲之鬼余臨此卷亦自謂腕有元章鬼矣<pc n="lb"/>
聖教自有院體之目故有宋一代無稱道者然蘇米諸<pc n="lb"/>
公往往𨼆用其筆法而米老尤多乃其平生絶未嘗一<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
字道及所謂鴛鴦繡了從教看不把金鍼度與人也此<pc n="lb"/>
卷實筆筆從聖教來余臨寫之次恍然有契特為拈出<pc n="lb"/>
不使千百世後為古人所欺亦是一適<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祝京兆書<pc n="lb"/>
他人書千紙一同惟祝京兆紙各異態字各異勢平生<pc n="lb"/>
無有同者僕推京兆書為有明第一為此也然往往縱<pc n="lb"/>
逸處多肅括處少不免為沿門擉黒者開先路此則京<pc n="lb"/>
兆之病此卷圓美中有肅括意縱横馳騁而不失繩墨<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
乃京兆書之絶矜鍊者中亦有一二漫筆不免帶本來<pc n="lb"/>
習氣要之自是京兆合作余見京兆書以百數此故當<pc n="lb"/>
為甲觀也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>篆書謙卦家人卦<pc n="lb"/>
卑以自牧威如以閑家所以修身齊家之道備而天下<pc n="lb"/>
之理得矣自世教裒微道法息滅整身無檢律家無則<pc n="lb"/>
以放恣為髙明以䙝嫚為和順縱心所如往而不反失<pc n="lb"/>
身滅倫必基于此矣詩曰相彼雨雪先集維霰始之不<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
謹漸必隳之可不戒乎余拈此二卦非以為書為整身<pc n="lb"/>
律家者閑也其用篆者物理其本明不敢易也伊川云<pc n="lb"/>
作字須用敬篆律尤嚴毛髪有忽全體具廢知此義者<pc n="lb"/>
可以語學矣一凖小篆變化自生至於參差俯仰一中<pc n="lb"/>
矩度斯亦可為守禮自得者之一方也圎潤和明仁也<pc n="lb"/>
中規合矩禮也布分整飭義也變動不居知也凖律有<pc n="lb"/>
恒信也五徳具備舉而措之無施不當矣不止一身一<pc n="lb"/>
家之治矣至由此而悟書法行楷草章直如馳驟康莊<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
耳<pc n="lb"/>
僕論書法有意求變即匪能變少温書謙卦謙字數十<pc n="lb"/>
兼用大小篆不足又以<graphic n="KR2071" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2071.png" mimeType="image/png"/>為謙雖字各異體然未免有<pc n="lb"/>
意求變所以變盡輒窮絳雲在霄化工肖物所以萬古<pc n="lb"/>
不同者無心於變也作書但因時舒卷即變化具足何<pc n="lb"/>
事研同較異逐字推排乃始為變乎至於結體最患方<pc n="lb"/>
整長短大小字各有態因其自然而與為俯仰一正一<pc n="lb"/>
偏錯綜在手所以能盡百物之情狀少溫謙卦如征四<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
等字必欲擴而大之亦未免排比有跡余為此書一用<pc n="lb"/>
小篆字不求變然筆之所如興與意㑹既定視之自無<pc n="lb"/>
同者質之解人其謂我何如也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十種千文<pc n="lb"/>
按董廣川書跋梁武帝得右軍遺書命殷鉄石搨一千<pc n="lb"/>
字每字一紙雜碎無序因令周興嗣次為韻語當其成<pc n="lb"/>
時一夕鬚髪盡白自謂心力竭於此書帝甚重之詔令<pc n="lb"/>
蕭子雲寫進今蕭本世不復傳惟隋僧智永所書真草<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
八百本散施江東諸寺者至今僅存一二而宋大觀間<pc n="lb"/>
薛嗣昌所刻㝡烜赫有名世所傳為鐵門限者是也自<pc n="lb"/>
唐以來名能書者多以字各不同體制盡備可以自見<pc n="lb"/>
筆力故書千文者不可一二計然智永僅得真草二種<pc n="lb"/>
趙子昻文徴仲亦僅得篆𨽻行楷四種雍正四年夏余<pc n="lb"/>
假還二泉道經䢴上吾友汪君竹廬囑書篆𨽻真行草<pc n="lb"/>
千文各二種每種一自運一臨古共十種為古今千文<pc n="lb"/>
獨開生面且曰將為余勒之石余遂欣然竭兩年之力<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
以踐斯諾既成各以李少温筆法篆題其顛字各異態<pc n="lb"/>
不欲復存永師一筆匪敢自異前規聊用取新來學耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>篆書第一<pc n="lb"/>
篆學絶於有明李懷麓傷肥文徴仲傷弱其餘諸家純<pc n="lb"/>
以綿力搘柱尠有能届精華者至趙寒山父子則俗韻<pc n="lb"/>
逼人不可向邇篆法之陵遲至斯極矣余嘗說篆法有<pc n="lb"/>
三要一曰圓二曰瘦三曰參差圓乃勁瘦乃腴參差乃<pc n="lb"/>
整齊三者失其一奴書耳石鼓操縱在手從心不踰篆<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
書之聖不敢仰攀斯喜遺跡亦復淪絶惟李少温上追<pc n="lb"/>
史籕下挹斯喜足為篆法中權余學之三十年略得端<pc n="lb"/>
緒每作一字不敢以輕心掉之必正襟危坐用志不分<pc n="lb"/>
乃敢落筆竟此一本凡經半月心力殫瘁乃僅成之陽<pc n="lb"/>
明言良知非白非黒乃正是赤余之所書亦當作如是<pc n="lb"/>
觀耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>臨元呉孟思集詛楚第二<pc n="lb"/>
元呉睿字孟思濮陽人劉誠意稱其篆筆初若不經意<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
而動合矩度趙文敏吾子行不能過余在京時新建裘<pc n="lb"/>
友人魯青以其集詛楚千文一卷贈余筆柔如綿力勁<pc n="lb"/>
如鐵能於古人法外别開一徑而規矩繩削變不失正<pc n="lb"/>
篆之逸品也余臨此卷參取太公九府圜法筆思不必<pc n="lb"/>
盡用孟思而斟酌損益不過十存一二於孟思不傳之<pc n="lb"/>
妙筆墨之外正有水乳之契前卷守正此卷盡變合兩<pc n="lb"/>
而觀亦可以得篆法已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>𨽻書第三<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
張彦逺法書要録論𨽻書云長豪秋勁素體霜妍摧峯<pc n="lb"/>
劍折落㸃星懸𨽻雖變繁趨易要其用筆必沈勁痛快<pc n="lb"/>
斬釘截鐵而後可以為書故吾衍三十五舉有方勁古<pc n="lb"/>
拙如折刀頭方是漢𨽻書體之語自鄭谷口出舉唐宋<pc n="lb"/>
以來方整氣習盡行打碎專以漢法號召天下天下靡<pc n="lb"/>
然從之每見方整書不問佳惡便行棄擲究竟谷口𨽻<pc n="lb"/>
書僅得漢人之一體且用筆多以弱豪描其形貌於古<pc n="lb"/>
人秋勁霜妍星懸劍折之妙去之殊逺所謂楚則失矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
齊亦未為得者也余於𨽻書未嘗一二為之而心知其<pc n="lb"/>
意略仿西嶽華山碑筆法為此書以就正有道亦不欲<pc n="lb"/>
更墮谷口五里霧耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>臨文待詔𨽻書第四<pc n="lb"/>
有明一代𨽻書前有全室叟後推文待詔全室承趙文<pc n="lb"/>
敏遺烈作書古淡猶有前人風韻文待詔專以觚稜斬<pc n="lb"/>
截為工則去古法愈逺矣余稍以漢魏法臨待詔使就<pc n="lb"/>
簡勁即其觚稜不煩繩削自然淵渾透過一步乃適得<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
其正凡臨古人不可不解此法<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楷書第五<pc n="lb"/>
余嘗說晉唐小楷經宋元來千臨百摹不惟筆妙銷亡<pc n="lb"/>
并其形似都失惟唐人碑刻去真蹟僅隔一紙雖剥蝕<pc n="lb"/>
過半而其存者猶可見古人妙處余自少酷愛臨率更<pc n="lb"/>
醴泉銘得宋搨本悉意臨仿凡千百過後得蘭臺道因<pc n="lb"/>
法師碑雖覺風骨太露要自同源異流的然率更血派<pc n="lb"/>
也此本以率更為骨參以蘭亭使其結體駘宕峻而不<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
削潤而不流多力豐筋是固前人所矜尚也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>臨歐陽率更楷書第六<pc n="lb"/>
此楷書千文蓋後人集率更字成者董文敏不能鑒别<pc n="lb"/>
刻之戲鴻帖中且摹勒拙惡全乏率更手意余謂醴泉<pc n="lb"/>
銘率更書之極軌也以醴泉筆法臨率更又臨率更之<pc n="lb"/>
善則也此本取千文之形模追醴泉之風韻有契與否<pc n="lb"/>
識者必能鑒之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>行書第七<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
蘭亭聖教行書之宗千百年來十重鐵圍無有一人能<pc n="lb"/>
打碎者雖米元章自謂腕有羲之鬼卒亦莫能拔竒於<pc n="lb"/>
前古之外余所見蜀素真蹟卷為其平生第一合書然<pc n="lb"/>
究其根株實筆筆原本聖教彼雖不言其源流所自固<pc n="lb"/>
可覆按者也余平生學米最深於蜀素卷尤有微契此<pc n="lb"/>
卷亦彷彿得之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>臨歐陽率更行書第八<pc n="lb"/>
往在京師曽見率更行書千文墨蹟風稜峻峭有不可<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
犯之色閱已即卷以去未能摹也丙午春老友蔣拙存<pc n="lb"/>
自秦中摸取以來不覺撫掌稱快率更楷法峻削而中<pc n="lb"/>
具和明之韻故為唐人第一獨其行書不免風骨太露<pc n="lb"/>
如吏事帖及千文皆帶本家習氣仲氏雄冠終未得為<pc n="lb"/>
升堂弟子也余以其楷法筆意臨此書使其觚稜稍歸<pc n="lb"/>
平淡取其意而不襲其貌臨古之善則也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>草書第九<pc n="lb"/>
右軍草書獨絶千古子敬則已縱至於顛素則奔逸太<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
過去之愈逺孫䖍禮謂子敬以下莫不鼓努為力標置<pc n="lb"/>
成體不刋之論也草書須以楷法為之一㸃一拂皆斂<pc n="lb"/>
入規矩乃是右軍適嗣妄意使才至於脈興血作夏雲<pc n="lb"/>
竒峰公孫劍器雖云神逸實乃過則之論也余為草書<pc n="lb"/>
一以十七帖為宗兼取絶交書譜淳化諸帖毋令偭規<pc n="lb"/>
改錯不墨守規矩無以致神明臨古者知之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>臨薛道祖草書第十<pc n="lb"/>
有宋蘇米四家各以逸足馳騖藝苑惟薛道祖墨守晉<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
人成法無少踰越雖才力超軼不及蘇米然自唐以來<pc n="lb"/>
能得晉人心法者道祖一人而已曩在京師見其千文<pc n="lb"/>
真跡全法蕭子雲意其時子雲書跡尚未冺滅故得悉<pc n="lb"/>
意為之今子雲之書不可見見道祖此卷猶是中郎虎<pc n="lb"/>
賁何義門先輩嘗言章草於今不可書恐字體不備不<pc n="lb"/>
免率意撰寫取戾方家道祖此書上援鍾索下開二宋<pc n="lb"/>
信是子雲適嗣究其源流何嘗一筆無來厯乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>跋自臨皇甫明公碑後<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
昔人謂有唐一代楷書歐陽率更第一率更碑版化度<pc n="lb"/>
寺醴泉銘為最二碑在宋時便已剥蝕佳搨絶不易致<pc n="lb"/>
令人有甘井先竭之嘆世所傳皇甫明公碑用筆結體<pc n="lb"/>
較二碑為少遜然完字尚多略存率更面目余嘗見舊<pc n="lb"/>
拓數本肥不賸肉瘦不賸骨蕭爽秀潤與近搨本絶異<pc n="lb"/>
世之學是碑者或失之板滯或失之寒峭皆未得其妙<pc n="lb"/>
處所在也余臨此卷意欲追取信本精神而自愧工力<pc n="lb"/>
淺弱不能少異流俗尚當悉力求之存此以自勗云爾<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>竹雲題跋卷四<pc n="lb"/>
<pb n="31b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>