<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>吳中金石新編卷一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>吳中金石新編卷一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>陳暐<pc n="　"/>編<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>學校<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘇州府重修孔子廟學碑<hi>宋濓</hi>
                    <pc n="lb"/>
蒲圻魏公守姑蘇之明年鉏暴樹良徳綏化孚上下洽<pc n="lb"/>
和百廢具興惟孔子廟學顛危弗治公顧瞻良久喟然<pc n="lb"/>
而嘆曰皇帝大興文教詔頒明經六藝諸科嘉恵多士<pc n="lb"/>
將以人文化成天下今弊陋至是非所以靈承帝意公<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
即捐俸為倡唯興修是圖其僚屬與郡之人士驩然而<pc n="lb"/>
趨功以廟言之穹殿修廊敞以櫺星之門以學言之倫<pc n="lb"/>
堂中居兩廡相嚮挾以六齋以逹于前門至善之堂尊<pc n="lb"/>
經之閣又巍然而聳其後嚮也棟橈級夷䵝昧而無輝今<pc n="lb"/>
焉丹雘炳煥簷牙而翬飛已而泮池有梁采芹有亭先<pc n="lb"/>
賢有祠亦皆次第就緒而公拜蜀省參政之命將之官<pc n="lb"/>
有㫖還守姑蘇民大欣慶公復命補其墻墉四千八百<pc n="lb"/>
尺有竒唯廟學之前乃吳江寗開之園局於封畛蹙廹<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
殊甚至是從化盡以其地六百尺入於學宫始獲闢門<pc n="lb"/>
于前用正地勢内歴洗馬來秀二池架梁以通往來外<pc n="lb"/>
臨康莊左右有坊曰狀元曰晝錦其嘉名符契若有開<pc n="lb"/>
必先者閣後之地奪於比隣公察知其奸稽官書以為<pc n="lb"/>
證比隣詞服其地乃歸又懼逺而或堙也遂圖廟學四<pc n="lb"/>
疆勒石志之始事於洪武六年正月甲子訖功十一月<pc n="lb"/>
較之承平舊觀或有過無不及焉公帥其屬執豆籩具<pc n="lb"/>
脯醢以成功告觀者莫不嗟嘆自兵興以來學校所在<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
蹂踐為墟而姑蘇幸僅存非公之至㡬何不與之俱廢<pc n="lb"/>
乎教授貢頴之既宣力始終復使訓導張田請記其事<pc n="lb"/>
以垂不朽惟蘇之有學實始于范文正公盖公景祐初<pc n="lb"/>
出守鄉郡遴擇南園請于朝而建焉為其師者則安定<pc n="lb"/>
胡文昭公也計當時人物固嘗盛矣數百載之下仰其<pc n="lb"/>
聲光慕其風烈毎使人發不可企及之嘆自時厥後雖<pc n="lb"/>
守有賢愚學之興廢靡常二公過化之地流風遺俗終<pc n="lb"/>
未泯也况今遭逄有道之朝得良二千石為之師帥豈<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
徒然哉然公興學之志不下范公者也則夫坐皋比而<pc n="lb"/>
談經藝者其必將取法於文昭乎明體適用之學吾知<pc n="lb"/>
駸駸然嚮盛在家則孝於親出仕則忠於君而無負公<pc n="lb"/>
作興之意苟不務知此摘英搴華而為譁世取寵之具<pc n="lb"/>
非區區所敢聞請以是刻諸麗牲之碑蘇之人士庻㡬<pc n="lb"/>
知自朂哉公名觀字杞山碑為修學作前代興造各自<pc n="lb"/>
有記皆不書系之以詩曰姑蘇之墟有川滮滮折趣南<pc n="lb"/>
園匯來東流靈氛中啓焕爛弗收自非聖師疇恊其休<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
昔有哲人出綰郡章乃構學宫乃建廟堂廟堂章章學<pc n="lb"/>
宮將將衿佩洋洋來翺來翔盛衰相因揆理則然風摧<pc n="lb"/>
雨蝕上漏旁穿矧丁囏虞烽火相連誰一舉臂持危扶<pc n="lb"/>
顛大明當天九服攸同欃槍歛翳奎璧吐芒眷我魏公<pc n="lb"/>
來蒞大邦屢形於言我敢怠遑既率部封復登府僚分<pc n="lb"/>
勞授事具乃教條曾不一期厥功孔昭化此朽腐欝為<pc n="lb"/>
岧嶤孰敦化原孰築教基孰牖民彛匪學曷為我語蘇<pc n="lb"/>
人公豈爾私耳目苟具必致其思思之如何法孝與忠<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
二者無愧行將天通震澤有石其堅比銅史官勒辭用<pc n="lb"/>
昭無終<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘇州府孔子廟學新建南門記<hi>王彛</hi>
                    <pc n="lb"/>
惟蘇州學肇基於范文正公父子學之左别有廟而櫺<pc n="lb"/>
星門南不十數歩即畫於鄰垣於是旁趨東偏以為門<pc n="lb"/>
而地勢鬰塞大弗稱盖鄰垣之地廣袤若干畝在宋為<pc n="lb"/>
錢氏園及元而業更寗氏先後為郡者屢欲拓之然不<pc n="lb"/>
可以力得至正間郡守六十公乃以學廪之羡貿其地<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
於寗開得其三之一暨入國朝前國子祭酒魏公以正<pc n="lb"/>
學碩徳出守兹土政修令行大修廟學而宏博壯麗實<pc n="lb"/>
踰舊貫未㡬開説公化盡以其地歸焉公因命教授貢<pc n="lb"/>
頴之繪圖而經營之郡人士願出私錢以助乃通道自<pc n="lb"/>
櫺星門以極于南城之涂凡若干丈故有洗馬池適當<pc n="lb"/>
其前又有狀元晝錦兩坊適拱左右遂表文廟之道於<pc n="lb"/>
洗馬池南而架梁以入其道南北之半故又有假山山<pc n="lb"/>
之隂有池曰來秀其水自太湖入南城之池注之來秀<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
自來秀南流則匯之洗馬而止其北流則歸學之泮池<pc n="lb"/>
而止又即來秀池南闢假山遺址為門以正南面焉至<pc n="lb"/>
是而廟也學也出入之道殊矣故入其門則循池之東<pc n="lb"/>
以趨于廟出其門則折而西又折而北為梁渠上者再<pc n="lb"/>
以逹泮池之梁始趨于學示神人之不可雜也方廟學<pc n="lb"/>
告成翰林侍講學士金華宋公既為之記頴之以為此<pc n="lb"/>
一役也范公所未得為而魏公乃得為之始終㡬三百<pc n="lb"/>
年而廟學大備有不可不特書者爰以狀使彛記之彛<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
也幸從公游不敢固辭於是具書公建門之績與歸地<pc n="lb"/>
始終俾刻焉至如孔子之道萬世遵行者孰不知之兹<pc n="lb"/>
不敢勦説而瀆言之也門之新作在洪武六年正月甲<pc n="lb"/>
子至十月丙申落成糜錢若干役工若干魏公名觀字<pc n="lb"/>
杞山武昌蒲圻人世之學者皆稱之曰蒲圻先生云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘇州府重修儒學記<hi>胡像</hi>
                    <pc n="lb"/>
姑蘇東吳大郡也學宫又東吳之冠也五十年前余嘗<pc n="lb"/>
至其處而周覽焉喜其地勢之廣衍而惜其堂宇卑俯<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
有弗稱也時典教者對余徒有興嘆而已今年秋九月<pc n="lb"/>
教授豐城何澄校藝還自閩述其郡守况侯伯律興作<pc n="lb"/>
之勤求為之記大成殿及兩廡作於正統丙辰明年作<pc n="lb"/>
至善堂作後堂又明年作明倫堂作齋舍作射圃凡為<pc n="lb"/>
屋百間度材庀工載石陶甓與夫經費所需咸得變通<pc n="lb"/>
之宜越三年而後成髙明壯觀夐超於昔丹碧輝映光<pc n="lb"/>
彩聿新况侯之奉揚文治以淑邦人者於斯盛矣而師<pc n="lb"/>
友之朝夕相從得以依乎廣居以安其息游以移其氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
體者何其幸耶學宫之建久矣唐刺史李栖筠始增置<pc n="lb"/>
學廬至宋景祐初范文正公典鄉郡歎學政之廢因州<pc n="lb"/>
人朱公綽之請上其事于朝得賜田五頃乃割錢氏南<pc n="lb"/>
園之地以建焉初公得池於南園將徙居術者謂世出<pc n="lb"/>
公卿公曰與其貴吾子孫於一家孰若吳士之多賢也<pc n="lb"/>
遂以其地充學宫延師儒教育生徒而安定胡先生首<pc n="lb"/>
居之嚴師資立教條經術治道明體適用之學表見當<pc n="lb"/>
時實肇于兹而文正公之嘉恵斯文其用心不亦仁且<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
廣乎今况侯協謀侍郎周公重為興建盖亦聞文正之<pc n="lb"/>
風而興起者歟大抵國家以育賢為致治之本賢者以<pc n="lb"/>
務學為致用之資而守令又所以承流宣化者也夫為<pc n="lb"/>
政者既能盡其職矣而士君子之居業於斯者可不知<pc n="lb"/>
所務乎必也息紛華功利之心盡以求夫聖賢之本領<pc n="lb"/>
切磋磨礱之益無忽乎師友之講明由是以徳行尊顯<pc n="lb"/>
則禮義興而風俗厚以經術進用則心術正而功業著<pc n="lb"/>
矣况侯余鄉人也其善政既已誦於吳人而斯舉尤為<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
知務故樂為之書俾來者有所徴焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重脩蘇州府廟學記<hi>金幼孜</hi>
                    <pc n="lb"/>
蘇為東南都㑹學校人材實為諸郡先昔宋景定間范<pc n="lb"/>
文正公仲淹請于朝始建先聖廟學于呉盖割錢氏南<pc n="lb"/>
園之地而為之者也荏苒三百餘禩荐歴兵燹屢興屢<pc n="lb"/>
廢而比年以來其學舍文廟傾圯漸不可支永樂甲辰<pc n="lb"/>
秋臨江陳孟浩來典教是郡顧而嘆曰學校風化之本<pc n="lb"/>
乃不振若此其何以稱崇仰以作興士類適監察御史<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
李立按治呉中孟浩以其事白之乃力贊其成為裒大<pc n="lb"/>
家富室之有力者俾出金榖而恊助焉孟浩復與訓導<pc n="lb"/>
馬夀錢紳韓陽各捐已俸以為之倡於是鳩工庀材首<pc n="lb"/>
新大成殿增飾塑像次新明倫堂旁飭齋廡室廬次及<pc n="lb"/>
池橋亭檻階戺垣墉靡不繕完是役也工不勞民費不<pc n="lb"/>
出官而巋然更新於一旦之頃徃來者但視其成而不<pc n="lb"/>
知其所以成也孟浩請予記其事予不敢辭則為之言<pc n="lb"/>
曰學所以明人倫人倫不可一日廢學校其可一日廢耶士<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
游於其間其理則仁義禮智其器則君臣父子夫婦長<pc n="lb"/>
幼朋友其文則易詩書春秋禮樂若是者豈徒託之空<pc n="lb"/>
言盖欲明其道以充其性宻察於㡬㣲致謹於踐履積<pc n="lb"/>
累以至乎浹洽擴充而極於廣大此則學之之要而所<pc n="lb"/>
以成已成物者不外是矣吳素稱禮義之鄉宗工鉅儒<pc n="lb"/>
後先相望它未暇論有若吾文正公之清脩博雅文章<pc n="lb"/>
事業光明俊偉至今為天下後世重士生於斯游於斯<pc n="lb"/>
必取法於公無眩於邪説無奪於利誘充其内以逹夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
外它日出而臨民則思為良吏立朝則思為名臣真履<pc n="lb"/>
實踐以求無負於所學無愧於先逹則吾孟浩所以拳<pc n="lb"/>
拳於斯文者豈空言而已哉因悉記其事并書其説如<pc n="lb"/>
此俾歸而刻諸且以示後之典教事者尚思自勉以繼<pc n="lb"/>
於無窮焉是為記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘇郡儒學興脩記<hi>徐有貞</hi>
                    <pc n="lb"/>
蘇為郡甲天下而其儒學之規制亦甲乎天下是盖有<pc n="lb"/>
泰伯至徳之化子游文學之風安定師法之傳在焉不<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
徒財賦之彊衣冠之盛也學之建自有宋越有元至於<pc n="lb"/>
我有明㡬五百載其間廢而復興毁而復脩惟牧守之<pc n="lb"/>
賢是賴其人在郡誌可攷已然近自正統景泰之際國<pc n="lb"/>
家多故學寖以敝爰歴數政皆嘗有意興脩而弗遂成<pc n="lb"/>
化初元今廵撫都憲瓊䑓邢公之為守也因荒圖豐革<pc n="lb"/>
故圖新曾不朞月百為具諧於是教授南昌程君蘭司<pc n="lb"/>
訓餘干張君憲山隂李君璞駱君巽協議以請於公公<pc n="lb"/>
曰是吾志也乃相舊規有仍有改而一新之若大成殿<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
若㦸門櫺星門若尊經閣若明倫堂則皆仍而新之者<pc n="lb"/>
也若先賢祠若㑹膳堂若四齋暨直廬若射圃若泮池<pc n="lb"/>
之橋則皆改而新之者也經始於丙戌之夏落成於丁<pc n="lb"/>
亥之秋凡在學者訢抃胥慶㑹邢公既升而巴渝賈公<pc n="lb"/>
來繼其政謂斯文盛事不可無記之者因率學職諸君<pc n="lb"/>
來以為請予郡人也而有子在學於學之興脩亦同其<pc n="lb"/>
慶焉乃進諸生而語之曰夫學之作興在乎君長化導<pc n="lb"/>
在乎師儒而進脩之功則在諸生之自勉焉爾凡為學<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
者所以學乎聖與賢也學乎聖與賢者盖將希至乎聖<pc n="lb"/>
與賢也希至乎聖與賢者而可苟哉其必也繇乎詩書<pc n="lb"/>
六藝之文以通乎唐虞三代之道處焉進脩焉而為之<pc n="lb"/>
徳業出焉施設焉而為之政事堂堂焉表表焉以立乎<pc n="lb"/>
天下若陸敬輿之於唐范希文之於宋庻㡬哉始而希<pc n="lb"/>
賢終而希聖不惟其言惟其行不惟其名惟其實窮惟<pc n="lb"/>
斯逹惟斯憂樂惟斯成乎已也惟斯成乎物也惟斯使<pc n="lb"/>
世之論者謂吾蘇也郡甲天下之郡學甲天下之學人<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
才甲天下之人才偉哉其有文獻之足徴也斯於作興<pc n="lb"/>
化導之意為無負矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘇州府重脩儒學記<hi>王直</hi>
                    <pc n="lb"/>
國家稽古定制建學立師以陶鑄天下之英才使各成<pc n="lb"/>
一器而天子垂拱于上以收平治之功其義逺矣人生<pc n="lb"/>
顓蒙方其㓜也苟無禮義以漸摩之逮氣充血盛慾竇<pc n="lb"/>
潜開鮮不傷倫而敗度先賢之為政者緩於刑戮而急<pc n="lb"/>
於教養良有以也蘇為東南大郡土沃民繁家衣冠而<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
户絃誦泰伯揖讓之風儼存然性頗輕脱間好争訟亦<pc n="lb"/>
有夫差之遺意焉苟非學校之教提撕警覺又何以矯<pc n="lb"/>
其輕而歸諸厚哉學宫在郡治之南可一里許舊傳為<pc n="lb"/>
錢氏南園文正范公購得其地而創之歴年既久雖屢<pc n="lb"/>
經營繕卒未愜大方之觀今太守四明姚侯下車以來<pc n="lb"/>
政化大行毅然以脩舉廢墜為已任視篆三日敬謁吾<pc n="lb"/>
夫子之廟而拜之次及四配十哲兩廡諸賢見其神像<pc n="lb"/>
欹側柱礎傾斜至有不蔽風日者慨然歎曰為郡者之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
責也亟欲一新因白廵撫都憲萬安劉公廵按侍御南<pc n="lb"/>
郡袁公咸韙其言或曰年嵗未豐人尚缺食驟興土木<pc n="lb"/>
之工第恐事未成而憂先至也侯曰不然吾上不窺府<pc n="lb"/>
藏之蓄下不庸科歛之財以義制事而身先之胡為不<pc n="lb"/>
可况此名邦寧無一二仗義者而副我乎於是首出俸<pc n="lb"/>
資若干為衆人勸既而聞者四起争先投刺惟恐居後<pc n="lb"/>
因命訓導周謐以董之斧者鋸者髹者塗者不期年間<pc n="lb"/>
厥功告成大成殿明倫堂兩廡四齋尊經閣至善毓賢<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
二堂道山觀徳二亭櫺星門學門儀門罔不脩治復綵<pc n="lb"/>
飾聖賢及歴代諸儒神像築杏壇一區立狀元解元二<pc n="lb"/>
坊皆親書其扁撤文昌文正二祠移諸爽闓見者駭愕<pc n="lb"/>
郡之耆艾私相謂曰吏不驚而民無擾何成功之若是<pc n="lb"/>
也教授臨川黎擴與予有鄰郡之誼走書謁文以紀其<pc n="lb"/>
事予自謝病南歸久疎筆硯固辭之而不可乃勉為言<pc n="lb"/>
唐虞之世比屋可封無他教之至也三代以降雖沿革<pc n="lb"/>
不同其文獻猶有可觀者自秦罷侯置守為吏者止知<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
簿書敲朴而已尚何暇以歌青衿采芹乎侯之此為度<pc n="lb"/>
越前人逺矣侯名堂字彦容由名進士拜冬官主事陞<pc n="lb"/>
郎中出知廣信累著能聲因丁内艱蘇守告闕都憲崔公<pc n="lb"/>
時廵撫江南毎難其人方㑹議京師聞侯服闋立請于<pc n="lb"/>
天官冡宰而假之衆論稱屈崔公曰屈之者所以伸之<pc n="lb"/>
也不遇盤錯利器何甄兹而果能稱其言而光闡之不<pc n="lb"/>
趨衆向顯揚名教激厲風俗雖文翁造蜀豈是過哉吾<pc n="lb"/>
知蘇之人材逝此必倍蓰矣他日棟明堂器清廟楫大<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
川必有勝其任者則侯之功豈可泯乎因書以告來者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>脩蘇州府儒學記<hi>陸釴</hi>
                    <pc n="lb"/>
詩稱既作泮宫春秋書丹桓公之楹夫泮宫實修之而<pc n="lb"/>
云作者以見修廢之功擬於創制而一楹之丹孔子不<pc n="lb"/>
遺者豈非以尊室在所當愛哉蘇州郡學自范文正公<pc n="lb"/>
割南園地為之而規模始著自後好義之士尋源索本<pc n="lb"/>
往往歸重於兹故或為之增置齋閣或為之附益田租<pc n="lb"/>
開建恢擴日新月盛而豐碑大刻紀載鋪張者亦不敢<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
後焉其意豈不皆然哉國朝文治日興崇奬尤甚學宫<pc n="lb"/>
之侈迨逾百楹生徒之衆亦克稱之教化之隆於兹見<pc n="lb"/>
矣成化甲辰襄城張公邦鎮來按兹土視學之暇徘徊<pc n="lb"/>
顧瞻見其規模雖宏而朽弊相繼棟宇雖完而凋落漸<pc n="lb"/>
興以為天下之事為於其細者易為於其大者難與其<pc n="lb"/>
為於其難孰若為於其易於是審其輕重緩急之宜而<pc n="lb"/>
圖起廢更新之意視其可易者易之可因者因之晦者<pc n="lb"/>
飾之腐者剔之揺者築之經始於談咲之餘而隂益前<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
人之功成永固之業信哲人之為有見於㡬先哉學<pc n="lb"/>
功告成而公以代去貳守毛公廷美實䕶其事覩成<pc n="lb"/>
功之難嘆曰襄成公兹舉非徒上安神祀下悦衆心<pc n="lb"/>
實所以詔我後人而興起後學也盖君子所重人咸<pc n="lb"/>
重之君子所忽人咸忽之公重於學校如此所以感發<pc n="lb"/>
奮厲者已在於不言之表矣且其規畫財用出於散漫<pc n="lb"/>
收贖之餘而選徒用人在三時閒曠之日事成而人不<pc n="lb"/>
勞吾徒不知所重焉豈理也哉於是伐石走書幣詣余<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
求文其上余時方負罪憂居謝不敢受而諸生皇甫信<pc n="lb"/>
朱華道毛公意勤懇諄複累累不已余曰古人大功廢<pc n="lb"/>
業又曰三年之喪對而不問孤豈敢為毛公惜哉顧其<pc n="lb"/>
情有未安而禮不敢違耳於是二生據余庭柱間相持<pc n="lb"/>
者移日務於得請余乃重違毛公之命又感二生之專<pc n="lb"/>
勤以為若兹者將安所處乎古人為邦君之命固有要<pc n="lb"/>
絰而從事者吾敢取以為口實可乎於是再拜而受之<pc n="lb"/>
竊惟儲養樂育登崇俊良此上之所以寤寐而不㤀者<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
然勢不能周悉而憲臣者耳目所司所以延訪而博求<pc n="lb"/>
者也張公其知此者乎自余家居聞公修崑山學修太<pc n="lb"/>
倉學又修郡學三學賴以完整而生徒有歸教學得所<pc n="lb"/>
張公之功也異時歌菁莪而詠棫樸者非公其誰與歸<pc n="lb"/>
公能舉職毛公能奉命不忘其艱是二公者皆所當書<pc n="lb"/>
而復附余辭受之説者盖其事闗風教余苟得所處則<pc n="lb"/>
諸生將頷於余使其失焉必將以咎於余而余因得以<pc n="lb"/>
自省豈不可乎故併書之為記<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘇州府重建文廟記<hi>吳寛</hi>
                    <pc n="lb"/>
蘇有學于城南實創于魏國范文正公更五百年來所<pc n="lb"/>
以修葺而開拓者惟賢守是賴至於今日規模益壯天<pc n="lb"/>
下之言學者莫能過之故四方賢士大夫之道郡中以<pc n="lb"/>
一遊其地為快然猶病文廟與學之弗稱也盖其制作<pc n="lb"/>
非特視學為陋嵗久且敝爾乃成化壬辰鄱陽丘侯霽<pc n="lb"/>
來知府事政既克舉境内悉治嘆曰事神吾職也有如<pc n="lb"/>
文廟敝陋孰任其過然吾未敢專也乃請于廵撫左副<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
都御史洛陽畢公公從之則計財度工擇日而從事始<pc n="lb"/>
改作大成殿于舊址之北而侵于西者二丈有竒復作<pc n="lb"/>
櫺星門南與殿直以甲午三月興功功垂完而侯報政<pc n="lb"/>
于京遂去任矣其年蠡吾劉侯瑀自監察御史超擢來<pc n="lb"/>
代政治益善視此舉非得已而前功所當繼也未㡬殿<pc n="lb"/>
與門竟成既而若兩廡若㦸門若神厨皆以次改作崇<pc n="lb"/>
庳廣陿悉合程度言言潭潭逈異舊觀而廟與學始稱<pc n="lb"/>
矣他日知長洲縣劉君輝知吳縣文君貴暨教授林君<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
智輩合言于寛以二侯之功不可泯者願記之以示後<pc n="lb"/>
人嗟夫孔子之道大如天地與之相參髙如日月無得<pc n="lb"/>
而踰萬世之下被其膏澤者區區土木所能報其功邪<pc n="lb"/>
而人復為此無亦盡所以尊崇之禮以免有司之過爾<pc n="lb"/>
盖比嵗儒臣建請有欲加以籩豆佾舞之數者下羣臣<pc n="lb"/>
議議者亦謂此不足為孔子輕重而朝廷竟從其請行<pc n="lb"/>
于天下惟所以尊崇之者無所不致其極也詔下為丙<pc n="lb"/>
申之秋適吳縣丞陶節長洲縣典史劉慶皆嘗承命董<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
役以功完告及丁祭之期籩豆既陳佾舞斯列而棟宇<pc n="lb"/>
深廣足以有容觀禮者美之雖然二侯之意豈徒為是<pc n="lb"/>
勞費以充郡中美觀者哉禮行于斯樂奏于斯致尊崇<pc n="lb"/>
於斯固所以申其報本之私若夫瞻拜之頃廟貌尊嚴<pc n="lb"/>
洋洋乎如在其上如在其左右豈無油然興其希賢希<pc n="lb"/>
聖之心者乎易曰觀盥而不薦有孚顒若二侯之深意<pc n="lb"/>
安知不出于此且是廟之作凡以事神也惟夫前後之<pc n="lb"/>
相濟彼此之無嫌而一出乎公其功遂不至廢推此道<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
以治民此民所以同歸于治也歟寛故學之諸生也於<pc n="lb"/>
二侯無能為役因諸君之請敢忘其淺陋而書之初學<pc n="lb"/>
門在廟街之東凡出入于學者必渉街以行邱侯以神<pc n="lb"/>
人之分當嚴也顧旁近多居民民既喻其意皆樂徙去<pc n="lb"/>
乃徙其門于櫺星之西更為門于泮池之北以逹于廟<pc n="lb"/>
然後廟左學右截然以正後有賢守以廟學為事者其<pc n="lb"/>
尚修之葺之以無隳其成功也哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>長洲縣學記<hi>金玟</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
長洲蘇之負郭邑也自唐武后始割吳縣之北境為邑<pc n="lb"/>
而未有學嘗假浮圖氏之室以為焉及元即長洲驛舍<pc n="lb"/>
建孔子廟甚隘弗稱後至元三年縣長元童擴充之廟<pc n="lb"/>
學始備越三十八年歸于我朝間嘗葺之而新者復敝<pc n="lb"/>
固其所也洪武六年知縣京口張翔躬率寮佐捐俸面<pc n="lb"/>
諭羣士輸材木之朽者易壁之漫者圬由内暨外靡不<pc n="lb"/>
用工前大成殿後明倫堂及中門左右廡傾者支闕者<pc n="lb"/>
補敝壊已極不可支補則撤其舊而新之齋後曾置鑪<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
亭各一所又剏公廨三間及學門於廟之右泮池駕梁<pc n="lb"/>
圃構亭伍射置各得其所而墻垣之周巋然壯麗重繪<pc n="lb"/>
兩廡七十二子諸儒像祀延陵季子以下先賢凡七人<pc n="lb"/>
興學有祠以示有功於學者必報於是長洲之學既完<pc n="lb"/>
且美教諭周敏書來徴記余謂官之修學職分所當而能加<pc n="lb"/>
意勤力若是盖可尚已至是士之為學其當加意勤力<pc n="lb"/>
甚於官之修學可也苟官修其屋室而士不修其行業<pc n="lb"/>
則㳺居於學者將何為哉士之為學雖不止乎是然乗<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
是而勉勉勿怠異日學術大振端自今日學舍一新始<pc n="lb"/>
俾見聞者莫不敬慕不其偉與此亦邑之職治教者之<pc n="lb"/>
所望也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘇州府長洲縣重建儒學記<hi>夏時正</hi>
                    <pc n="lb"/>
學在郡城之艮隅創於前元至正中廼成化壬辰五月<pc n="lb"/>
廵按監察御史古趙鄭君銘提學監察御史浮梁戴君<pc n="lb"/>
珊行部至兹㑹郡守鄱陽丘侯霽始至展謁廟行學禮<pc n="lb"/>
顧瞻庭宇湫隘弗稱嵗久將壓不治咸歎曰是我輩責<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
也將撤而新之侯任其事持以告廵撫右副都御史古<pc n="lb"/>
汴畢公亨因出公帑羡餘金為相邑令余金視職為親<pc n="lb"/>
恭勤夙夜主簿劉恩委命之嚴守敦厥役貲裕出公材<pc n="lb"/>
貞且良百役具興羣工和㑹始工於是年八月迄工於<pc n="lb"/>
明年五月左廟右學式如恒度正屋四柱兩序拱向棨<pc n="lb"/>
㦸門列櫺星外闢廟之規也講肄有堂合食有所庖廩<pc n="lb"/>
對峙燕私區别學之制也輪奐翬翼丹青黝堊稱所宜<pc n="lb"/>
有罔或不備落成之日鄭君率屬長貳師生釋菜禮容<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
恪恭氣象彌新黄白之叟衣冠之彦環望咨嗟知所感<pc n="lb"/>
奮於是教諭陳裕與諸講下欣慶厥美謂宜有述乃具<pc n="lb"/>
興作請丘侯記之侯惟不伐是崇遜出為誼能示不能<pc n="lb"/>
問道盲者手書絫幅敦勸生員王泰何天衢逺屬時正<pc n="lb"/>
執筆自揆舊殖老益繁蕪敢請固辭二生曰此太守之<pc n="lb"/>
意亦泰等師生意也可無辭乃作而言曰道原於天而<pc n="lb"/>
委重於聖人聖人身備斯道而繼天立極君焉有堯舜<pc n="lb"/>
禹湯文武斯道行於天下臣焉有皋契伊傅周召斯道<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
行於其君運際亨嘉治隆熈洽不可尚矣吾夫子生於<pc n="lb"/>
周末適丁衰否道可堯舜禹湯文武而天不君之徳可<pc n="lb"/>
皋契伊傅周召而君不臣之然吾夫子之心未嘗一日<pc n="lb"/>
忘天下也聘歴諸國轍環天下卒老而歸繫定刪述傳<pc n="lb"/>
諸弟子以詔方來天之道以明地之理以察人之極以<pc n="lb"/>
立兩儀奠位萬物化成是以功云賢於堯舜恩云同乎<pc n="lb"/>
罔極學以宗之萬世無違廟以祀之天下靡間惟蕩蕩<pc n="lb"/>
巍巍固不以廟學而加隆汚然而由學尊廟恒兆孚顒<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
之化因廟表學式著毓才之重化理攸繫不亦大哉因<pc n="lb"/>
計兹學多歴年所衣繡分符幾何人也閲嵗月之如流<pc n="lb"/>
樂因循而靡事果何心哉今諸君子於視政之初志惟<pc n="lb"/>
本始式克從事恊心一徳不朞月而有成固知風化急<pc n="lb"/>
所先務其重道興賢端有徴矣維兹髦士有聖賢為之<pc n="lb"/>
依歸有師友資其講習有餼有居得以優㳺厭飫於詩<pc n="lb"/>
書禮樂之域者可不知所自而自勉哉我國家列聖相<pc n="lb"/>
承道徳致禮動必吾夫子之道是凖而必有夫子遺經<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
是稽異端他道不得雜之亦既邁越前代以還虞周雍<pc n="lb"/>
熈泰和之盛矣其所以建千萬年無疆不㧞之丕基而<pc n="lb"/>
有以資夫股肱耳目左右後先者正有望於後賢也維<pc n="lb"/>
兹髦士幸際昌期窮經致用惟患無之弗患有之而弗<pc n="lb"/>
庸惟患不能行知而不能行於窮經也奚為易曰忠信<pc n="lb"/>
所以進徳也修辭立其誠所以居業也見辭之必以其<pc n="lb"/>
實也語曰志於道據於徳依於仁游於藝知藝之當後<pc n="lb"/>
於實踐也無徒富口耳美文華而亡實行惟孝弟忠信<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
禮義亷恥之敦以無負國家作養之盛心無負諸君子<pc n="lb"/>
重道興賢之至意維藩維翰為柱為石庻㡬皋契諸臣<pc n="lb"/>
事業堯舜君民尚在諸髦士之自勉也若夫諸駿奔執<pc n="lb"/>
事姓名工費材具數目則并載之其隂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>直𨽻蘇州府吳縣儒學重建記<hi>楊榮</hi>
                    <pc n="lb"/>
蘇為東南望郡吳縣蘇之望邑也儒學為一邑之望而<pc n="lb"/>
或施教無所瞻仰不稱善為政者得不究於心乎然興<pc n="lb"/>
學盛事改作大役也舉大役而使勞費一出於民其得<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
無怨嗟之聲而克底完美者乎若夫知所究心事㡳完<pc n="lb"/>
美而不動聲色得不難其人乎吳縣學舊在城西南隅<pc n="lb"/>
賔興坊其地卑隘廟學皆簡陋旁逼軍營喧雜相接春<pc n="lb"/>
夏水潦四集墻壁傾仆誦習常輟郡縣之長貳暨師生<pc n="lb"/>
徃徃興慨欲遷改之而未有能當其任者宣徳七年工<pc n="lb"/>
部右侍郎廬陵周君忱奉命撫廵東吳諸郡偕知府豫<pc n="lb"/>
章況君鍾同謁廟學見其不稱因恊謀更造之得隙地<pc n="lb"/>
于縣治西南視舊學地廣四倍髙爽平曠衆咸謂宜況<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
君具其事得請于朝二君復相與議曰是役不可重費<pc n="lb"/>
吾民遂計郡之諸倉所積葦蓆得五十餘萬鬻米可五<pc n="lb"/>
千餘石凡材石陶瓬之資匠作力役之需悉於是取給<pc n="lb"/>
而一毫不干於民復擇耆民王信董其事經始於宣徳<pc n="lb"/>
九年冬十月訖工於明年夏五月以日計之二十三旬<pc n="lb"/>
有竒成功速而人不知其勞享禮有殿講誦有堂藏書<pc n="lb"/>
有閣宴休有亭以及門廡齋舍庖湢各以序列通為屋<pc n="lb"/>
以間計之二百三十有餘材用堅而人不知其費其既<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
成也父老歎曰廟學不稱久矣一旦更新於數百年因<pc n="lb"/>
循之後而不以病民蓆之積屢矣昔也不侵盗於吏胥<pc n="lb"/>
則腐化為埃塵今乃以之成一邑之偉望何其善也既<pc n="lb"/>
而教諭李讓等具其始末走書京師求予記惟學校王<pc n="lb"/>
政之首教化之源也我國家列聖相承興學育材六七<pc n="lb"/>
十年於兹矣校庠之盛振古未有是以絃誦之聲郁郁<pc n="lb"/>
渢渢溢乎遐邇而賢才輩出禆贊鴻化後先相望亦莫<pc n="lb"/>
不由良有司欽承徳意以振作之然其改作有方若吳<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
學之建者亦不易得也二君子信謂善於究心者矣來<pc n="lb"/>
游於斯者尚知力學求道篤志勵行期不負聖明造就<pc n="lb"/>
作養之仁將必效用於時垂芳於後以為斯學之光則<pc n="lb"/>
二君子之用心亦必傳誦於無窮矣是為記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吳縣脩學記<hi>吳寛</hi>
                    <pc n="lb"/>
蘇多屬縣惟吳之建最古縣皆有學惟吳學之遷為近<pc n="lb"/>
盖學初偪於西城甚陋宣徳乙卯周文襄公廵撫吳中<pc n="lb"/>
與知府况侯始遷于今昇平橋東可謂美矣然人復以<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
為有可改作者門偏而不直爾前令仍舊皆未暇及㑹<pc n="lb"/>
監察御史海陽吳君一貫巡<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>里也於今以文獻稱天<pc n="lb"/>
下然其學宫雖舊而世敝未之收科目雖盛而世風未之<pc n="lb"/>
振論者病焉先為是邑者率惟簿書㑹計徵科之急而緩<pc n="lb"/>
於學亊成化改元之秋澶淵甘侯實來令是邑即詣學周<pc n="lb"/>
爰顧瞻慨然以興脩為已任乃咨于學官及邑之賢者圖<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
惟載度之而次第營為之以明年春蕆事及秋而文廟禮<pc n="lb"/>
殿洎左右廡櫺星㦸門像設祭器罔不畢具又明年春及<pc n="lb"/>
秋乃脩子游之祠繼葺明倫之堂志道據徳之齋建育賢之門<pc n="lb"/>
闢觀徳之圃架泮池之橋暨治師生之舎庫庾庖饔周垣坊表<pc n="lb"/>
罔不畢飭盖自經始至於落成載歴燠凉為日三百有竒而廟學<pc n="lb"/>
規制於是乎稱湖廣叅政邑人錢君景寅以書來曰願有記於戲<pc n="lb"/>
興學之舉甘侯惟能矣然吾於二三子尚有所諗焉夫上之為<pc n="lb"/>
教未嘗不欲其古若也下之為學亦未嘗不欲其古若也考其<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
成功卒未古之若者何哉豈其為教與學之實與古異與其<pc n="lb"/>
在上者不可詰而在下者猶可諉也古之士為道徳不為<pc n="lb"/>
功名不為富貴今則或惟富貴之為而已為乎道徳而功<pc n="lb"/>
名在其中為乎功名而富貴在其中為乎富貴則出乎道<pc n="lb"/>
徳功名之外矣安望其能古若哉夫言游氏天下儒學之<pc n="lb"/>
先哲而常熟之鄉先生也其於孔門以文學為稱首而其<pc n="lb"/>
言學必曰道曰本曰禮樂之原及其行事見於魯論漢記<pc n="lb"/>
彰彰焉然則其為學也豈徒文哉盖子游之學之道仲尼<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
之學之道也仲尼之學之道堯舜禹湯文武周公之學之<pc n="lb"/>
道也學惟其道雖窮而在下可樂也學非其道雖達而在<pc n="lb"/>
上可恥也古如是今亦如是不如是不足以言學吾願與<pc n="lb"/>
二三子省之由子游以求乎仲尼由仲尼以求乎尭舜禹<pc n="lb"/>
湯文武周公其於道也若泝流而求源也由一心而運之<pc n="lb"/>
天下小試而為絃歌之治大行而成禮樂之化庶幾哉其<pc n="lb"/>
古若爾矣吾願與二三子勉之甘侯名澤字𢎞濟以名進<pc n="lb"/>
士為才御史進憲副敡歴内外以言詘為邑於斯其信復<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
陞也有公道存焉其所資以圖成廟學者教諭樂安謝紘<pc n="lb"/>
訓導嚴陵諸倫開封髙旦及邑義士錢昌劉傚耆彦徐<pc n="lb"/>
暘曾昂也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吳江縣重脩廟學記<hi>趙寛</hi>
                    <pc n="lb"/>
國朝之制縣必有學學必有廟天下皆然然有脩飭者<pc n="lb"/>
有荒陋者各視其地之文獻及作興之人何如耳學所<pc n="lb"/>
以明人倫育英才欲其寛閒静深以為士君子進徳修<pc n="lb"/>
業存心養性之地廟所以尊祀聖賢報本追逺欲其髙<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
明嚴肅然後人望而敬有以興起夫景仰企慕之心吳<pc n="lb"/>
江廟學自宋元有之正統中廵撫少司空吉水周文襄<pc n="lb"/>
公始拓其基宇而改剏之規模宏敞它邑莫及也歴嵗<pc n="lb"/>
既久日以頽廢𢎞治戊午春寛以刑部郎中奉使湖南<pc n="lb"/>
便道鄉閭祇謁先聖廟庭顧瞻宫墻周覽區宇輪焉奐<pc n="lb"/>
焉鳥翼翬飛丹雘焜煌照映雲日殿曰大成門曰列㦸<pc n="lb"/>
曰櫺星祠曰鄉賢曰去思堂曰明倫齋曰日新曰時習<pc n="lb"/>
以及神厨神庫膳堂射圃學官之居諸生肄業之舍倉<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
庾庖湢之屬昔之卑庳者今則增以崇昔之毁敗者今<pc n="lb"/>
則完而新昔之汚漫者今則潔而明衿佩之士絃於斯<pc n="lb"/>
誦於斯藏修息游於斯皆得以安其居静其慮大肆其<pc n="lb"/>
力於詩書禮樂之塲而無喧囂之雜湫隘墊濕之憂予<pc n="lb"/>
喜而問曰孰為之哉何若斯之盛也衆咸曰此吾邑侯<pc n="lb"/>
之嘉恵也吾侯下車首務斯文近日司宰牧者所未見<pc n="lb"/>
也予因問繕工之始末曰侯以丙辰之冬來至任經始<pc n="lb"/>
於明年暮春之初訖工於孟夏之終問經費之所出曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
取材於官而役力於民民欣然趨之命隂陽訓術吳鈭<pc n="lb"/>
敦匠事鈭公勤有幹畧長於料理學諭髙君督視之尤<pc n="lb"/>
加意焉故其成速而精予聞而嘉之侯之政豈不異哉<pc n="lb"/>
侯以進士釋褐來宰邑視事之初錢榖獄訟案牘山積<pc n="lb"/>
宜若不遑它務者廼能從容有餘以從事於教化之地<pc n="lb"/>
其才力優於人逺矣世之好興事者厲民惡勞民者廢<pc n="lb"/>
事今也有子來之樂而無疾首蹙額之怨此何以致之<pc n="lb"/>
哉秉彛好徳人之同心矧吾邑故文獻者侯因民所欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
而使之宜奔命之易也教化行而風俗美思樂之風作<pc n="lb"/>
而棫樸之士興焉必自今日矣髙君與司訓林君陳君<pc n="lb"/>
聞予言請書之將刻貞石詔來者予辭不獲遂書以歸<pc n="lb"/>
之侯姓郭氏名郛字于蕃廣平肥鄉世家也亷明嚴肅<pc n="lb"/>
逹于政體治邑一年而良法善事具可稱述不獨興學<pc n="lb"/>
之美云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重建崑山縣儒學記<hi>謝遷</hi>
                    <pc n="lb"/>
崑山縣學在城之西南本宋元以來故址國朝正統景<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
泰間知縣吳昭者嘗改建焉殿堂齋舍咸具歴嵗既久<pc n="lb"/>
頽敝滋甚有司者未之能新也成化癸卯今副都御史<pc n="lb"/>
襄城張公淮時以監察御史節按歴兹邑見而嘆曰是<pc n="lb"/>
而不為將安為乎適縣無長吏即命府判沔陽邵福舂<pc n="lb"/>
陵李智董其事鳩工市材購鄰地以拓其基創新易敝<pc n="lb"/>
增隘就廣辨方正位期年而落成其重門大庭巍然學<pc n="lb"/>
宫之前者曰大成殿殿之旁兩廡列焉堂有三曰明倫<pc n="lb"/>
曰育賢曰退省齋有二曰居仁曰由義設門于退省堂<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
之前曰自修築亭于射圃之上曰觀徳而凡鄉賢之祠<pc n="lb"/>
師生之舍庖廪之次罔不完且美焉盖為屋以楹計者<pc n="lb"/>
百三十有九垣以丈計者二百三十至於籩豆簠簋之<pc n="lb"/>
屬亦考博古圖式叅以今制更造二百四十餘器當時<pc n="lb"/>
未有記其事者頃廵撫都御史四明朱公瑄行部至崑<pc n="lb"/>
周覽庠舍而嘆張公之功有不容泯焉無傳者於是知<pc n="lb"/>
縣張侯鼒適以考績來京遂承朱公之命請予文以紀<pc n="lb"/>
之予惟自古帝王之理天下莫不以求賢為務然不先<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
養士而能得賢者未之有也學校者士之所居以業其<pc n="lb"/>
業者也語曰百工居肆以成其事無可居之地而能致<pc n="lb"/>
力於學者鮮矣又焉得賢才以為國家用有能作興學<pc n="lb"/>
校如張公者厥功不已多乎崑山為姑蘇鉅邑素稱文<pc n="lb"/>
獻賢才輩出代不乏人載諸簡籍班班可考其尤著者<pc n="lb"/>
理學如李衡志節如范成大勲業如衛涇皆一時之傑<pc n="lb"/>
士生斯地嚮方樂學有由然矣矧又有為之作興者哉<pc n="lb"/>
固宜奮迅激昂十倍於尋常也然學之道奈何曰是不<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
難知也今夫室必有扁勸戒存焉諸生藏修游息朝斯<pc n="lb"/>
暮斯顧其名而思其義接乎目而警乎心登明倫之堂<pc n="lb"/>
則思吾之倫果能明矣乎入居仁由義之齋則思吾之<pc n="lb"/>
仁果能居義果能由矣乎踵自修之門則惕然曰身其<pc n="lb"/>
有未脩耶憇觀徳之亭則瞿然曰徳其有未成耶動静<pc n="lb"/>
語黙不愧乎退省之私切磋琢磨不負乎育賢之意用<pc n="lb"/>
是而日俛焉以古之聖賢與鄉之先逹自期待雖所至<pc n="lb"/>
不能盡同要之皆實學也外此而為學則非吾之所知<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
也已予既述其事之始末并以是為諸士子勵云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嘉定縣重建儒學記<hi>陳鑑</hi>
                    <pc n="lb"/>
為治莫先於教非教則不知天地所以為生之理人之<pc n="lb"/>
所以為人之道將淪於異端邪説之歸此先王特重民<pc n="lb"/>
教而不敢後也三代以上無弗學之人無不學之地乃<pc n="lb"/>
有可封之俗而無或媮之民降而叔世利波一興義源<pc n="lb"/>
就塞沈酣於嗜欲顛㝠於譎詐而不自知其入於異類<pc n="lb"/>
也故世之善為治者必先於學學立而後禮義興禮義<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
興而後民風厚民風既厚覬夫世之大治得矣彼迂人<pc n="lb"/>
俗吏謂非首務而慢視之豈先王建學教民之本心哉<pc n="lb"/>
我朝法古為治上自國都下及邊鄙莫不有學所以餘<pc n="lb"/>
百年而禮義興行風恬俗美號稱大治良有以也吾蘇<pc n="lb"/>
嘉定學自有宋創邑即有之在邑治巽維有廟有廡有<pc n="lb"/>
門與堂左通津右周行前慮釋氏之居溷雅也壘土以<pc n="lb"/>
障之由始建迄今而人材彚征民風加厚非地之有學<pc n="lb"/>
學之有教然乎歴嵗滋久不無毁陊天順改元吉水龍<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
侯晉由名進士才御史以廷諍有忤出令兹邑下車謁<pc n="lb"/>
廟即以興脩存念毎兢兢焉越三載政通人和於庚辰<pc n="lb"/>
之嵗集邑之尚義士于學飲食之示以規恢之計衆欣<pc n="lb"/>
然唯喏勇於必行遂相率聚材鳩工必良必勤若大成<pc n="lb"/>
殿櫺星門齋廡則新之明倫堂直廬倉庖則葺之土山<pc n="lb"/>
以增崇教官廨宇隘于路隅則市地以移置經始於是<pc n="lb"/>
秋八月至明年辛巳季春落其成敞爽明塏規制宏麗<pc n="lb"/>
欝然為江南學校首稱介予友駕部副郎邑人范誠夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
來京請記之夫天下之治不難而難於知所先天下之<pc n="lb"/>
為不難而難於無所擾知所先則協人望而不勞無所<pc n="lb"/>
擾則不殫力而畢辦人徒知是邑之民見治於侯之速<pc n="lb"/>
而不知繇乎禮義以興行人徒見廟學之興弗勞乎民<pc n="lb"/>
而不知由乎禮義以倡率苟無其方則借耰取箒徳色<pc n="lb"/>
誶語立見於父子間况令之與民上下懸絶如此哉民<pc n="lb"/>
弗之從則無以遂計其規恢學弗之建又何以致興夫<pc n="lb"/>
禮義哉欲求善治皆妄而已然則侯何以得此亦曰徳<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
孚於人而民信之之謂也故凡教于兹學于兹游歌于<pc n="lb"/>
兹舉以侯之心為心足於已無待於外處則可以善一<pc n="lb"/>
鄉出則可以善天下所以為生之理為人之道昭然白<pc n="lb"/>
之千百世而不泯教學於人其功用若是其大耶侯以<pc n="lb"/>
勞績懋著進守大郡吾知他日持是以善天下亦不出<pc n="lb"/>
此吾黨之士可不相與勉哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崇明縣脩廟學記<hi>徐有貞</hi>
                    <pc n="lb"/>
成化紀元之六年崇明縣新脩廟學成廼秋八月上丁<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
既釋奠於先師其教諭武平胡泰司訓餘姚李君義宜<pc n="lb"/>
陽王巖率諸生陸孟剛等具是始末來曰惟兹廟學之<pc n="lb"/>
新寔今知縣事廣信汪君士逹之績也願有記今天下<pc n="lb"/>
惟崇明新造邦其始本海涌之沙也沙積而土乂焉土<pc n="lb"/>
乂而民聚焉民聚而官興焉然在唐為游徼之鎮在宋<pc n="lb"/>
為㩁鹽之塲時猶未入職方也乃自元及我朝始為州<pc n="lb"/>
𨽻揚於江外今為縣𨽻蘇於畿内縣眎江外縣為重矧殿<pc n="lb"/>
國艮維鍵制海道其重眎諸赤縣又加焉故雖一邑而<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
常宿重兵守之地之重則官守亦從而重然以沙塗之<pc n="lb"/>
壤中海而居風濤之所齧蝕蛟龍之所齚齶靡有定時<pc n="lb"/>
故自入職方以來僅二百年而城治之徙者三矣城治<pc n="lb"/>
徙則學宫亦從而徙焉盖地之勢北髙而南下故徙而<pc n="lb"/>
益北至是垂六十年而民無昬墊之虞城守則可謂固<pc n="lb"/>
矣而學宫則或成焉或毁焉成而毁也則易毁而成也<pc n="lb"/>
則難城治任在守令得自為也學校任在教宫而教官<pc n="lb"/>
不得自為為之亦在守令爾然自洪武以來為令於斯<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
者歴數十政矣而其於城治於學校為之而能成之者<pc n="lb"/>
惟前令永平王允威及士逹爾盖二君皆名進士也允<pc n="lb"/>
威以才猷治行累遷郡守方伯至都憲自其去崇明後<pc n="lb"/>
又更數政政厖事隳迨兹繇士逹振之士逹才猷治行<pc n="lb"/>
與允威槩同而勞績加多其為之成之不惟廟學而廟<pc n="lb"/>
學其尤用心之至者也若大成殿若明倫堂暨兩齋則<pc n="lb"/>
因其故而葺焉者若㦸門櫺星門暨學宫之門若兩廡<pc n="lb"/>
則拓其故而造焉者若廟之神厨及牲牢之所若泮池<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
及池上之橋則皆故所無而今鼎建焉者若諸生之號<pc n="lb"/>
舍僅數楹今則益而廣焉至二十餘楹學宫之墻故卑<pc n="lb"/>
且隤㡬無完堵今則擴而崇焉為周垣至八百餘丈廟<pc n="lb"/>
階之前隘且弗嚴今則闢而為之衢道中衢立科第題<pc n="lb"/>
名之牓而以禮門義路其左右焉規模斯壯氣象斯新<pc n="lb"/>
士之游居者為之興乎志趣徃來者為之聳動乎觀瞻<pc n="lb"/>
斯已盛矣及其治事之餘時造學中相與課程諸生又<pc n="lb"/>
延禮鄉賢翼而廸之凡可以䇿勤勵惰者罔弗盡其方<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
此吾徒所以願記其績者也至若崇明之城故土壘也<pc n="lb"/>
今則甓而堅矣社稷諸祀故荒壝也今則坦而肅矣縣<pc n="lb"/>
治故無譙門則作之門海航無艦則作之艦涉川無梁<pc n="lb"/>
則作之梁自部使者之署及属官之廨無弗飭焉此又<pc n="lb"/>
通邑之人所以願記其績者也予聞而嘉之夫邦新造<pc n="lb"/>
則難乎治兵民雜處則難乎化於此而能治能化之餘<pc n="lb"/>
其無難爾矣昔范忠宣公之知襄邑也自公宇學校至<pc n="lb"/>
倉廪一新焉擇賢以教而時躬勸學者宋史美之至今<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
有耀也士逹其聞忠宣之風而興起者歟使繼今日以<pc n="lb"/>
往加懋而弗已則其功名事業豈惟儷美允威乎將匹<pc n="lb"/>
休忠宣矣此予言所以為士逹發也若夫講道之功成<pc n="lb"/>
材之效則在諸為師生者懋焉於是乎記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太倉州儒學記<hi>祝允明</hi>
                    <pc n="lb"/>
初兵部尚書徐公晞言天下武衛無有司可附者得輙<pc n="lb"/>
立學宫便詔從之正統戊午太倉衛士查用純以衛與<pc n="lb"/>
鎮海二武守共一城請如制合建一學報可廵撫周文<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
襄公忱董其成張内翰益沈處士魯紀其事𢎞治十年<pc n="lb"/>
丁巳昉造州署正百度學制随以更初守襄陽李侯為<pc n="lb"/>
之補缺飭弊又添闢仁恵齋事事維力他日學正甘君<pc n="lb"/>
澤等請於侯委允明記之惟天下之治在君臣相遇其<pc n="lb"/>
治之道一而古今用殊古之用人者二曰士曰民今之<pc n="lb"/>
用人者二曰文曰武古之為學也由明徳知類由弦誦<pc n="lb"/>
由論政以及獄訟師旅之講習咸是出凡民之秀者業<pc n="lb"/>
于是為士逮入官則文武具矣随用以成勣其民則官<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
者教而用之故於時文武不角立甲胄無専官繇學校<pc n="lb"/>
一地盡之矣後世裂而兩之苟手任五兵不必讀書為<pc n="lb"/>
從政然其後也勢終不可若是以班故復為齊量挈束<pc n="lb"/>
文得綜武武不得以獵文如官之分典也六而兵刑各<pc n="lb"/>
其一刑者小兵兵者大刑是皆武道財萬幾一耳至鎮<pc n="lb"/>
廵藩牧凡百官守孰可不執干戈以衛社稷若是者咸<pc n="lb"/>
來自學校是竟不違先王之所以教也夫惟是所以教<pc n="lb"/>
之地若術弗可異而文弗可以弗右聖人鏡機而操樞<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
乃地術合于一右文焉勣庸以收始時無學士就邑校<pc n="lb"/>
以興洎學設乃彌盛於是文學政業詰戎祥刑麗六官<pc n="lb"/>
襄萬幾后先煒然有功稱得地與術校然著已今更一<pc n="lb"/>
甲子而學還文制聖人右文意逾至則士也大奮興鋪<pc n="lb"/>
閎勲巋鴻稱聖人意也應復奚若詩曰周雖舊邦其命<pc n="lb"/>
維新其斯之謂歟愚小子竊幸列下士仰沐皇澤敢不<pc n="lb"/>
是賛凡宫頖規度前纂有揭及陸大參容嘗疑所傳禮<pc n="lb"/>
殿為宋故與學址為萬户官第者當失實州志述其説<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
矣維更制之間所以仍舊貫作新民承聖人意以通吾<pc n="lb"/>
君臣相遇之機者厥功在當道昔季路將以民社廢學<pc n="lb"/>
而夫子惡之兹又何敢弗著綱維者都御史朱公瑄彭<pc n="lb"/>
公禮御史方公誌王公鼎劉公丙王公約袁公經郡太<pc n="lb"/>
守曹公鳯及李侯端也叅佐其務者州同知周君明丁<pc n="lb"/>
君隆判官陳君璽龔君詔黄君譜而典教席者甘君及<pc n="lb"/>
訓導林君垍鄒君紈李君相周君幹云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>科第題名記<hi>徐有貞</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
皇帝嗣大歴服之三年命監察御史臣選提督南畿之<pc n="lb"/>
學政錫之璽書以行臣選既至乃勑知蘇州府事前御<pc n="lb"/>
史臣奭圖之曰明主之於學政意亦至矣惟是興王根<pc n="lb"/>
本之地治教所先人才所出實宜加盛於天下璽書所<pc n="lb"/>
諭教條謹已宣布惟中吳自有國百年來歴科所第之<pc n="lb"/>
士䇿名天府亮采中朝熈績方岳者於今為盛然而題<pc n="lb"/>
名之碑其猶未備非闕典歟爰考洪武初科以下至於<pc n="lb"/>
今兹凡蘇之士之登賢科者得若干人並以年第先後<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
次序其姓名而勒之石立於府庠明倫堂之中左臣選臣<pc n="lb"/>
奭謂臣有貞宜為之記惟夫科第之題名所以為榮乎<pc n="lb"/>
士亦所以勸乎士也天子題之於國學所以為天下之<pc n="lb"/>
士之榮之勸也部使者與守臣題之於郡學所以為一<pc n="lb"/>
方之士之榮之勸也然有為榮勸乎一時者有為榮勸<pc n="lb"/>
乎百世者則係乎其人焉若漢之董仲舒公孫𢎞皆以<pc n="lb"/>
賢良舉者也一則正誼明道一則曲學阿世唐之裴度<pc n="lb"/>
皇甫鎛皆以進士舉者也一則忠以弼其君一則奸以<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
蠱其君宋之司馬光王安石亦皆以進士舉者也一則<pc n="lb"/>
以義治其國一則以利亂其國方夫舉也各當其時揚<pc n="lb"/>
王廷顯天下其為榮盖等矣矧乎曲妨正奸媢忠利奪<pc n="lb"/>
義時君惑之時人黨之且將以彼加此其為勸亦未必<pc n="lb"/>
知所適從也至於世之既殊事之既異公是公非既有<pc n="lb"/>
定論所在則其人之臧否誠偽乃始判然一以流芳一<pc n="lb"/>
以遺臭一以傳美一以取譏一則為科第之光一則為<pc n="lb"/>
科第之玷以此視彼奚啻薰蕕鳯鶚玊與石之相逺哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
是故榮勸乎一時者不足貴榮勸乎百世者乃可貴耳<pc n="lb"/>
雖然榮與勸在人者也非在已者君子亦求其在已者<pc n="lb"/>
而已於是乎記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘇州府儒學鄉貢題名記<hi>徐有貞</hi>
                    <pc n="lb"/>
初御史臣選之至奉宣璽書布敎條已即與郡守臣奭<pc n="lb"/>
協圖所以興學勸士者既集國初以來甲科之士之名<pc n="lb"/>
而記之矣或以不及鄉貢為言於是又取乙科之士之<pc n="lb"/>
名將續之記乃復屬筆於臣有貞臣有貞嘗竊論之夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
進士之稱昉見周制盖才徳之成升於王朝者也然惟<pc n="lb"/>
以實論士未嘗以名設科科之設自隋始唐宋因之以<pc n="lb"/>
至本朝其制雖有損益而毎加重焉盖兼明經宏詞對<pc n="lb"/>
策諸科而為之有鄉試有㑹試有殿試鄉試眎古之里<pc n="lb"/>
選㑹試眎省考殿試眎制舉自鄉過省乃分甲乙之科<pc n="lb"/>
甲升大廷謂之進士乙列校官或入胄監以需後舉謂<pc n="lb"/>
之舉人在古皆進士也而今分之曰甲曰乙由是世之<pc n="lb"/>
待之或以上焉或以下焉士之得之或以盈焉或以歉<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
焉何也曰夫科名有甲乙一時稱謂然耳豈萬世論哉<pc n="lb"/>
皋伊孔孟何有科第故未有科第以前不必論自有科<pc n="lb"/>
第以來士亦多矣若濓溪周子若共城邵子命世大儒<pc n="lb"/>
豈皆出於科第耶其不由科第者不必論自其由科第<pc n="lb"/>
者言之昌黎韓子文師百世者也而其科名乃與張童<pc n="lb"/>
子一列考亭朱子道師百世者也而其科名乃在王佐<pc n="lb"/>
榜第五甲彼童子固不足齒佐之學術世亦無聞以是<pc n="lb"/>
觀之何者為甲何者為乙然則論士者可以科第甲乙<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
為上下耶士之自處可以科第甲乙為盈歉耶彼以為<pc n="lb"/>
上下為盈歉者皆非矣儒先君子盖嘗以為非科目得<pc n="lb"/>
豪傑乃豪傑由科目以出耳凡今之士以是為出身之<pc n="lb"/>
途可也以是為立身之道未可也夫惟不以一時之名<pc n="lb"/>
為名而以萬世之名為名者其庻㡬乎所謂豪傑之士<pc n="lb"/>
哉是故叔孫氏之論三不朽惟立徳立功立言而已孟<pc n="lb"/>
軻氏之論大丈夫惟居廣居立正位行大道而已臣有<pc n="lb"/>
貞於論科第亦云<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘇州府社學記<hi>徐有貞</hi>
                    <pc n="lb"/>
言吏治於三代之下而能以教道為先務固君子之所<pc n="lb"/>
為也然知此者鮮矣若吾郡太守朱侯其知先務者哉<pc n="lb"/>
初侯之至也既行三學率儒官敦教事則又以為古之<pc n="lb"/>
學者必自小學而入大學䝉養既正而後進之以成徳<pc n="lb"/>
故其所至之大非後世之士所可及焉今三學之官之<pc n="lb"/>
所施者固皆大學之教也然鄉校不立小學教弛士業<pc n="lb"/>
失序躐等以進安望其才之若也圖所以立之其責獨<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
不在於為郡守者哉乃行視郡城清嘉坊之東有地焉<pc n="lb"/>
負隂面陽挾爽塏而臨髙明卜之食諗之地主繆賢氏<pc n="lb"/>
賢固善士亦樂以為學宫也遂獻之侯乃鳩工庀材審<pc n="lb"/>
方定位中作講堂旁闢兩齋又相其左建祠以祀先師<pc n="lb"/>
朱子而以鄉先生之應從祀者配焉繚以周垣鍵以重<pc n="lb"/>
門廪庫庖湢無不飭具經始於正統丁卯之秋落成於<pc n="lb"/>
戊辰之冬禮聘聞儒陳寛孟賢鄭鏐徳輝以主師席選<pc n="lb"/>
吳長洲二邑䝉士之秀者充弟子員而教之遇三學之<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
士有闕員者則進其良以補焉侯於臨政之暇輙至學<pc n="lb"/>
引師儒坐講堂進諸生親課之以故民間俊秀彬彬焉<pc n="lb"/>
興於學有古鄒魯之風於乎侯於是可與漢之文翁唐<pc n="lb"/>
之韓愈宋之范仲淹異世而同功矣或乃以為迂濶而<pc n="lb"/>
不急於事非也夫事立以賢賢立以教苟不知尊君親<pc n="lb"/>
上之理而求其仗節死義之行烏可得哉故當經綸以<pc n="lb"/>
濟世用必明義以正士習君子之為固異於衆矣吾故<pc n="lb"/>
以侯為知教道者侯名勝字仲髙金華人也以經術進<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
自秋官主事遷郎中奉勅出守武昌而徙吾蘓亷公明<pc n="lb"/>
恕有守有為盖無愧古之循吏即建學一事餘可以類<pc n="lb"/>
見云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄉飲酒碑銘<hi>王彝</hi>
                    <pc n="lb"/>
皇明既一四海乃大興禮樂以新今俗還古道為千萬<pc n="lb"/>
世計惟鄉飲酒繇近代以還蔑之有講洪武五年始詔<pc n="lb"/>
郡國以孟春孟冬舉行斯禮而讀律焉其時江夏魏公<pc n="lb"/>
實守蘇州奉詔惟謹既一再行之然尚恐未能宣上徳<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
意是以明年復叅考儀禮以授經歴李亨教授貢頴之<pc n="lb"/>
使與郡士周南老王行徐用誠共商校之且使張端及<pc n="lb"/>
諸生相與習焉爰舍菜先聖先師以孟冬之月吉日癸<pc n="lb"/>
未行於郡學其大賔為前進士魏俊民介為先聖五十<pc n="lb"/>
四世孫思賙僎為推官王芳三賔為范廷徴衆賔為邵<pc n="lb"/>
允禮錢瓊等十有一人次僎為知吳縣事曾黼知長洲<pc n="lb"/>
縣事張其而樂正以張田司正以滕權賢而得其人如<pc n="lb"/>
此又特位三老人曰崑山周夀誼年百有十嵗曰吳縣<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
楊茂九十有三嵗曰林文友九十有二嵗皆形充神完<pc n="lb"/>
行坐有禮老人而得其人又如此然後乃列坐八十以<pc n="lb"/>
上者十有三人七十以上者六十有二人六十以上者<pc n="lb"/>
四十有七人五十立而聽政役者百人凡在位者之子<pc n="lb"/>
弟侍立者二十有八人主賔僎介之賛相爵尊豆籩俎<pc n="lb"/>
洗之執事者皆具又别為教授位而吳縣教諭徐鼎崑<pc n="lb"/>
山教諭陳圭次之訓導十五人又次之長洲教諭周敏<pc n="lb"/>
則以侍其父南老常熟教諭傳著侍其父玉皆降而北<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
面立合鄉學及六縣弟子員之立者百有六十人文武<pc n="lb"/>
僚佐之在位觀禮者若干人農工商賈逺近之觀者又<pc n="lb"/>
以千計公年且七十而朱顔煥如獨出人表升降揖拜<pc n="lb"/>
竟日無倦而其子子槃侍立進趨中度於是化明樂和<pc n="lb"/>
衆以大悦既而乃讀律衆復肅以聽皆曰今天子神聖<pc n="lb"/>
援吾人水火中而斯禮也吾身親見之幸哉越五日周<pc n="lb"/>
老人還崑山公躬出婁門之郊再拜以餞都之士女觀<pc n="lb"/>
者又慨焉以為幸見且曰公於人之父兄也如父兄然<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
吾於吾父兄宜何如君子以是知公之政興孝興弟者<pc n="lb"/>
盖易易然也且老人者生宋景定中歴元百年而遭逢<pc n="lb"/>
聖代意者天生斯老以待今仁夀固已在百年先矣㣲<pc n="lb"/>
公誰能表之彛也居公之野矣病廢得扶曵以觀焉盖<pc n="lb"/>
曠世之遭也故為銘其堂下碑曰於維皇王正此方夏<pc n="lb"/>
爰釋戎衣有事郊社祀享㑹朝禮作樂造神人既和及<pc n="lb"/>
鄉飲酒維鄉飲酒萬方攸同俾孝與義載臻時雍顯顯<pc n="lb"/>
魏公牧我蘇人公有㫖酒樂我嘉賔嘉賔戾止以僎以<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
介公在泮宫賔至則拜出祖東壁羞自東房𤣥酒于尊<pc n="lb"/>
房户是當有勺有勺實彼爵矣再拜稽首獻且酢矣吹<pc n="lb"/>
笙鼔琴而瑟而簫而間以歌厥音猶猶有黄其髪鮐背<pc n="lb"/>
兒齒百有十嵗眉夀曷已公拜而饋寔猶父兄何以將<pc n="lb"/>
之篚有𤣥黄賔既樂只言旋言歸醉飽自公祝公期頥<pc n="lb"/>
我子我孫公之孫子公我父兄我孝我弟公曰咈哉天<pc n="lb"/>
子明聖天子萬年畜爾子姓猗嗟蘇人今爾復古我作<pc n="lb"/>
歌詩以告來世<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吳縣學射圃記<hi>王鏊</hi>
                    <pc n="lb"/>
鄺侯璠治吳縣之三年遹新學宫直廻正袤闢隘抗卑<pc n="lb"/>
門堂庭廡煥改舊觀而射圃仍在學之西偏湫隘偪仄<pc n="lb"/>
下無以周步武上無以崇揖讓頗甚病之㑹考績還任<pc n="lb"/>
謁于文廟顧瞻其東厥有町疃問之曰某氏之棄地也<pc n="lb"/>
倍直償焉爰始經營有操書致者曰吾長洲之氓其也<pc n="lb"/>
而有地焉鄰吳學宫聞侯崇學右文敢因下執事獻諸<pc n="lb"/>
侯歸之直不受於是得地衡五十弓縱百步乃始作亭<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
曰觀射賔主有階抗侯設豐洗水篚縣莫不有所於<pc n="lb"/>
是學諭李仁等來言於予求紀其事以示後學之有射<pc n="lb"/>
圃非曰不㤀武事也盖亦學焉而其禮廢久矣其儀雖<pc n="lb"/>
具於儀禮顧未有舉行之者徃時天台陳公選以御史<pc n="lb"/>
董學政於吳始命兩生習之大江之西得其儀以還俾<pc n="lb"/>
諸生嵗時肄之某於是實備衆耦之末預觀周旋揖讓<pc n="lb"/>
之盛于于翼翼似勞也而甚適也似迂也而甚莊也問<pc n="lb"/>
學之餘於是游焉息焉揖讓焉獨非學乎即有敖慢怠<pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>
惰之氣奚自入焉盖非惟可以觀徳也又可以養徳焉<pc n="lb"/>
者故曰仁者如射又曰射有似乎君子今陳公去吳乆<pc n="lb"/>
某亦竊官於朝且三十年不知吳下諸校其射儀尚猶<pc n="lb"/>
昔乎抑有異於彼者耶鄺侯修政之餘力能加意於此<pc n="lb"/>
故為記其成於石使後之人知古禮之缺而幸存者固<pc n="lb"/>
陳公是賴其賁而勑之庚而續之其禮乆而不廢者鄺<pc n="lb"/>
侯之力也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>吳中金石新編卷一<pc n="lb"/>
<pb n="49b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>吳中金石新編卷二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>吳中金石新編卷二<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>陳暐<pc n="　"/>編<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>官宇<hi>倉驛附</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>願治堂記<hi>王恕</hi>
                    <pc n="lb"/>
余以願治扁堂之明日有客來訪而問曰聖天子授公<pc n="lb"/>
以保釐之任而有便宜從事之璽書凡撫内善良者公<pc n="lb"/>
得而扶持之强禦者公得而禁遏之賢才有益於國家<pc n="lb"/>
者公得而薦引之奸貪有害於政事者公得而斥逐之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
田野未闢公得而闢之學校未興公得而興之賦役有<pc n="lb"/>
未均詞訟有未息公得而均之息之以至周窮䘏困伸<pc n="lb"/>
寃理枉皆公分内事也今皆舉而行之亦可以言治矣<pc n="lb"/>
而猶以願治名其堂何歟余曰善良者固多矣余豈能<pc n="lb"/>
盡扶持之强禦者亦衆矣余豈盡能禁遏之賢才當舉<pc n="lb"/>
而或不能盡知奸貪當逐而或不能盡察田野當闢而<pc n="lb"/>
或流亡之未復學校當興而或教養之無方里書作弊<pc n="lb"/>
賦役如之何得盡均教化不行詞訟如之何得盡息縱<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
使盡扶持之盡禁遏之盡知之盡察之盡闢之盡興之<pc n="lb"/>
盡均之而盡息之苟有一民之失所一事之不理亦不<pc n="lb"/>
得謂之治治豈易能哉非但才之罪其勢然也余以菲<pc n="lb"/>
才受厥命食厥禄豈敢怠厥事是以夙夜孜孜願治焉<pc n="lb"/>
而未之能也願而未能其可忘乎故以願治二字揭諸<pc n="lb"/>
堂欲其常目見之而求所以治之也客唯唯而退遂書<pc n="lb"/>
之以為記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>觀風題名記<hi>徐有貞</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
惟皇明有天下當髙帝肇大一統之初定鼎金陵以蘇<pc n="lb"/>
松常鎮為京輔郡如漢扶風馮翊之於長安也其地大<pc n="lb"/>
人衆事力之彊控制江海屏翼天室而財賦所出國用<pc n="lb"/>
所資最天下視扶風馮翊為加重以是天子之命御史<pc n="lb"/>
出廷廵按以察吏治而觀民風於斯四郡常加之意焉<pc n="lb"/>
廼成化三年監察御史古滄張海朝宗實來以斯四郡<pc n="lb"/>
皆京輔而蘇為㑹府凡國初以來歴政交承舊章成案<pc n="lb"/>
之籍於是乎在顧兹察院規制雖備而題名之典猶闕<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
乃於治事之餘考求前政得五十有七人列其姓名而<pc n="lb"/>
刻之石命之曰觀風題名將待後政者繼而題焉以昭<pc n="lb"/>
垂於世來請記予謂觀風者御史出廵之一事爾若舉<pc n="lb"/>
其所職豈止是哉盖其官天子耳目之官也自成周始<pc n="lb"/>
建秦漢以下代因之而於其制有所崇益分三院綜五<pc n="lb"/>
曹監列郡司六察斯已重矣至我朝乃合歴代之制而<pc n="lb"/>
一之故其官視歴代為加重入則廣天子之聰明於内<pc n="lb"/>
辨正邪别淑慝公是非使朝無倖位國無寃人奸宄無<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
所投其隙而四門有穆穆之風焉出則廣天子之聰明<pc n="lb"/>
於外究利病審枉直慎舉措使吏無廋弊民無隠情虣<pc n="lb"/>
墨無所容其間而四方有平平之化焉是其所職若耳<pc n="lb"/>
之職聽清濁之不淆而雅鄭有可察也若目之職視白<pc n="lb"/>
黑之不混而妍媸有可察也苟為不然則不職矣夫四<pc n="lb"/>
體有不職在耳目以察之耳目而可以不職乎哉百司<pc n="lb"/>
有不職在御史以察之御史而可以不職乎哉彼聰有<pc n="lb"/>
不及則聾明有不及則瞽聾瞽為其有所蔽也蔽之由<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
人且不可矧可自蔽耶聰明蔽於上而事物亂於下君<pc n="lb"/>
徳將焉正國是將焉定官邪將焉儆民隠將焉逹耶是<pc n="lb"/>
故天子之於御史任之常重而御史之自任亦重其所<pc n="lb"/>
以重者盖歴代然矣豈惟我朝而我朝為加重於天下<pc n="lb"/>
然矣豈惟京輔而京輔為加重誠以首善之地其近於<pc n="lb"/>
天子譬猶在乎耳輪之内目睫之間也承乎徳音而被<pc n="lb"/>
乎徳輝實有加於天下視聽所及固所當先而可後哉<pc n="lb"/>
朝宗之賢其有志於斯也必矣故於斯舉盖將即前政<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
之臧否為後政之勸懲孰其稱職而可師孰其不職而<pc n="lb"/>
可鄙必有辨之者在然則題名之記豈惟表章風憲為<pc n="lb"/>
觀美於一時而已萬世之下於我朝制度尚亦有所考焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>來鶴樓記<hi>魏驥</hi>
                    <pc n="lb"/>
今工部尚書廬陵周公為左侍郎時廵撫浙西諸郡按<pc n="lb"/>
部至姑蘇寓於宋大儒魏文靖公了翁之鶴山書院正<pc n="lb"/>
統十一年十一月二十有一日集郡縣官僚民庻授以<pc n="lb"/>
約束忽䨇鶴自南而來翔集於庭衆環視喜愕咸相慶<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
曰鶴乃尚書所服之制公必自此而升歟又曰鶴乃仙<pc n="lb"/>
禽能調息引年其為公長夀之徴歟衆方議未定而郡<pc n="lb"/>
守古婺朱公知是日乃公初度之辰遂躍然而喜曰斯<pc n="lb"/>
鶴之來不來於曠地而來於衆目所視之庭不來於他<pc n="lb"/>
日而來於公慶誕之辰是為公之瑞無疑斯不可以不<pc n="lb"/>
紀乃首捐已俸為倡率僚属於鶴所止之地萃材鳩工<pc n="lb"/>
剏樓三楹既落成大書來鶴二字以顔之且因郡人翰<pc n="lb"/>
林檢討王君具顛末索予記予惟瑞不徒瑞必因人而<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
瑞公發身賢科為翰林庻吉士䝉太宗文皇帝選㧞二<pc n="lb"/>
十八人之列績學文淵閣才器大成遂膺擢任踐揚中<pc n="lb"/>
外屢有成績頃以浙西水患民食官賦皆有不足武斷<pc n="lb"/>
鄉曲者由之而起郡守縣令或莫能制公膺簡命廵撫<pc n="lb"/>
其地宣布教條民翕然從令而所謂民食官賦皆不勞<pc n="lb"/>
而給足強梁䟦扈皆不治而銷靡數郡之内人和神悦<pc n="lb"/>
莫不感戴以為朝廷任用得人所致也昔人有孝友于<pc n="lb"/>
其一家者其園林尚有鳥不擇子而哺不争巢而棲之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
應况公之徳化洽于數郡然則鶴之來庭豈偶然哉易<pc n="lb"/>
曰鳴鶴在隂其子和之盖言誠之感于下也詩曰鶴鳴<pc n="lb"/>
于九臯聲聞于天盖言誠之格于上也今公之廵撫東<pc n="lb"/>
南也夙夜惓惓専以愛民澤物為心其誠之感于下者<pc n="lb"/>
從可知矣公爾忘私國爾忘家其誠之格于上者又可<pc n="lb"/>
見焉斯鶴之來其為公之所感召也必矣公今位躋六<pc n="lb"/>
卿康寧無恙夀福之來未有涯涘誠不可以不紀也且<pc n="lb"/>
朱公之為人練逹有為誠東南之賢守若公徳化之成<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
盖亦與有力焉他日清風髙節豈不可與昔人一鶴自<pc n="lb"/>
随者同其聲光於無窮哉公名忱字恂如朱公名勝字<pc n="lb"/>
仲髙故併記之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>退思堂記<hi>陳孟浩</hi>
                    <pc n="lb"/>
蘇州府治舊名平江在長洲縣之東北厥後徙於縣之<pc n="lb"/>
西南改平江仍以蘇州名即今治所是也自洪武初經<pc n="lb"/>
今七十餘年來守是郡者非一人考其勤民之政行事<pc n="lb"/>
之善惜乎欝湮而未有聞焉宣徳五年秋聖天子命舉<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
在部賢臣為天下郡守禮部郎中况侯伯律其一也侯<pc n="lb"/>
以能聲薦拜蘇州太守奉璽書來牧於兹委以重寄蒞<pc n="lb"/>
政之始視官事如家事且急於修舉廢墜郡有泰伯伍<pc n="lb"/>
相城隍廟及陽山白龍祠内外舘驛惠民藥局皆欹仄<pc n="lb"/>
敝漏侯見而太息曰事神治人我之責也亟擇善治事<pc n="lb"/>
者董工盡撤而新之俱不勞民力而成至於府堂蓮幕<pc n="lb"/>
吏舍弗具者悉令完舊益新又與僚佐謀於府治之後<pc n="lb"/>
構公廨一區以為退食之所意未敢擅作乃請于朝朝<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
許其請於是鳩材僝工經始于庚戌之秋迄工於是嵗<pc n="lb"/>
之冬深奥靚宻忩户疎逹復自扁曰退思堂翰林侍書<pc n="lb"/>
程南雲大書三字揭於兩楹之間其意以政有所未逮<pc n="lb"/>
則退於此而致思也且屬予記之予告之曰心之官主<pc n="lb"/>
乎思也思則智慧生而是非得失判然於胸中而無疑<pc n="lb"/>
也故思之於人大矣哉凡天下之事未有不思而得者<pc n="lb"/>
以周公之聖一有不得於心猶且仰而思之夜以繼日<pc n="lb"/>
况衆人乎蘇為郡領縣七當東南之都㑹地大物衆生<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
齒繁夥錢榖税粮甲於他郡素號難治故為郡於蘇者<pc n="lb"/>
施政事於此不能熟思而審處則未有得其平者矣夫<pc n="lb"/>
欲平其政如之何而弗思此為政所以貴乎思也想侯<pc n="lb"/>
日退斯堂神氣清明坐而思之民情欲夀則思若何而<pc n="lb"/>
保其生民情欲富則思若何而厚其生獄訟之興弊若<pc n="lb"/>
蠭午則思何以决之租税之重徴輸愆期則思何以集<pc n="lb"/>
之顛連無告者思有以恤之也賦役不平者思有以均<pc n="lb"/>
之也事有可否思與僚佐而協謀定論理有顛倒思從<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
公義而明辨是非某也亷介有守思舉其善而揚之於<pc n="lb"/>
衆某也奸䛕挾詐思聲其罪而懲之於衆孰為可用而<pc n="lb"/>
思進之孰為可疑而思退之在已之有過則將速改其<pc n="lb"/>
過折獄之不正則必審克其情動静云為不離乎道舉<pc n="lb"/>
措施設必協乎中事事於此退而思之審而施之庻㡬<pc n="lb"/>
政平訟理則鮮有過舉而無沗厥職矣嗟夫侯朝斯夕<pc n="lb"/>
斯兢兢業業上竭忠於國以圖補報下施澤於民以盡<pc n="lb"/>
撫安他日報政於朝書最上考託以大任鋪張鴻猷黼<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
黻治化則光輝斯堂不其偉哉吾故不辭而特書之俾<pc n="lb"/>
刻諸石俟後之來繼守於是者誦斯文為政皆以侯之<pc n="lb"/>
心為心則斯堂之光豈有窮乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>昭賜樓記<hi>劉昌</hi>
                    <pc n="lb"/>
成化十年知蘇州府鄱陽邱侯以郡城之胥門故姑蘇<pc n="lb"/>
䑓盖宋王㬇作而亭館之廢久矣乃移建姑蘇驛于其<pc n="lb"/>
下以與逓運所並匪徒舉曠典復舊觀亦以光國容便<pc n="lb"/>
給役也既又作樓四楹以登以翫而太湖之水由石塘<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
注運河踰城而西以逹于驛以北出市衢縈廻映射闌<pc n="lb"/>
楯之間光景浮動城西諸山則如旗旄騎從前導後擁<pc n="lb"/>
滃然而馳集其大者左曰穹窿右曰秦餘杭髙拱駢峙<pc n="lb"/>
若張翼而進者而天平一峯號為郡鎮端重如玉柱以<pc n="lb"/>
屹然出乎羣山之中而樓適臨之其羣山之勝有曰靈<pc n="lb"/>
巖五塢仰天秦㙜皆如正人直士陪位而坐秩秩有序<pc n="lb"/>
此天所賜以壯固乎吾蘇而蘇民若未知者樓居既成<pc n="lb"/>
山若加培水若加浚若天墜地湧一日而有驛復雄麗<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
且邇逓運所國容光華百需悉具無向者離越留滯之<pc n="lb"/>
擾此皆邱侯之賜也邱侯曰不然吾之成是役實惟洛<pc n="lb"/>
陽畢公公以天子股肱之臣來撫來廵吳民恬嬉而吾<pc n="lb"/>
志用成此畢公之賜也畢公曰不然朝廷安養斯民既<pc n="lb"/>
百有二十餘年禮樂之教仁義之化已深入乎民心民<pc n="lb"/>
供賦出力之餘益務於忠孝勤敏勤敏則不懈忠孝則<pc n="lb"/>
易使民至於易使不懈而是役成此朝廷之賜也而朝<pc n="lb"/>
廷諸節使之行過是驛者又言天子以四海九州之民<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
付守令茂圖治理而不自居其功今海内乂寧民不知<pc n="lb"/>
兵以樂乎畊蘇為東南大郡嵗比有秋民得從邱侯復<pc n="lb"/>
曠古之典表一郡之望以助成國家萬世之業此又天<pc n="lb"/>
之賜也夫天之賜朝廷知之而民不知朝廷之賜大臣<pc n="lb"/>
與賢守令知之而民不知民之所知者曰惟邱侯之賜<pc n="lb"/>
則邱侯推厥所由可不思所以昭顯天與天子之賜之<pc n="lb"/>
深于無窮哉裒聚翕合於此而使民知之此樓之所以<pc n="lb"/>
作也請名曰昭賜樓而為之記邱侯名霽字時雍天順<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
庚辰進士以刑部主事擢今官博學善文而多佳政云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>燕思堂記<hi>楊循吉</hi>
                    <pc n="lb"/>
國家立鈔闗一在蘇滸墅嵗以户部主事一員司其入<pc n="lb"/>
今天子龍飛之九年劉君堯章實至至則克殫厥心賢<pc n="lb"/>
聲茂著商旅莫不願出於其途而賦亦倍登惟是公衙<pc n="lb"/>
之宇不足無退食之室賔至茗於㕔事弗便慨將畫之<pc n="lb"/>
顧視厥後有廡相直惟闢右式宜則窒其北墉其南垣<pc n="lb"/>
其外中設揖讓之位而且以為息焉不費而亟成易規<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
而大備既成題曰燕思之堂於是延凉納温冬夏咸宜<pc n="lb"/>
圖史在座花石盈庭客之登焉者其不樂之他日以其意<pc n="lb"/>
命予以記曰官政之修惟思乃克然非偃仰優柔之有<pc n="lb"/>
地則思亦無寄焉自吾之來兹夙夜匪懈將惟勉其職<pc n="lb"/>
是圖然而南檣北柁日勾校不暇雖欲覧古今以求通<pc n="lb"/>
於務有弗能者故吾之為斯堂盖以思而不以豫也敢<pc n="lb"/>
弗志乎且是塗居津要之㑹鉅公魁士由四方而來者<pc n="lb"/>
無不得晉接是吾堂實有人焉彼皆天下之賢俊吾宜<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
思而與之齊庻其及也夫燕居燕也燕㑹亦燕也一名<pc n="lb"/>
二義而皆用吾心故謂之燕思也子其書之君名煥真<pc n="lb"/>
定藁城人癸丑進士蒞官公清尤洽文史達于治而厚<pc n="lb"/>
於徳識者期以逺大其為是堂廣已之道而遺後之益<pc n="lb"/>
抑非無謂以為也遂謹受而記焉若其槩君所云皆具<pc n="lb"/>
書事貴核故不復列吾言云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>移建姑蘇驛記<hi>邱霽</hi>
                    <pc n="lb"/>
姑蘇驛有二一在府治西一在盤門外丞一人總領之<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
郡當南北要衝授館致餼者無虚日而府西驛已久廢<pc n="lb"/>
盤門者存亦就敝矣且去府治逺禮賔往來上下告勞<pc n="lb"/>
予假守是邦之明年思移置之請于廵撫大臣曰可請<pc n="lb"/>
于廵按御史曰可遂度地胥門外逓運所之南負城面<pc n="lb"/>
河地頗陿弗稱乃植木水中為滉柱作石隄三面凡四<pc n="lb"/>
十六丈廣地得縱八丈衡如隄而殺丈十六建屋六十<pc n="lb"/>
楹皇華亭據其前後有重屋名昭賜之樓著所自也燕<pc n="lb"/>
休登覽盡得山川之勝所謂中吳之偉觀庻㡬在是仍<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
撤舊材更新運所門與驛並費不出民皆自規措役凡<pc n="lb"/>
十閲月而告成於乎禮賔眂館三代之政也晉惟崇舘<pc n="lb"/>
子産與之陳無寄舍單子譏焉矧兹大邦烏可不備霽<pc n="lb"/>
不敏承天子休命來綏兹土安敢妄自菲薄亦為所得<pc n="lb"/>
為而已是役也其容已乎雖然成之亦不易也來者尚<pc n="lb"/>
嗣葺焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>濟農倉記<hi>王直</hi>
                    <pc n="lb"/>
君子之為政也既有以養其民矣則必思建長乆之利<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
使得其養於無窮盖仁之所施不可以有間也蘇州濟<pc n="lb"/>
農倉所謂建長乆之利而思養其民於無窮者也蘇之<pc n="lb"/>
田賦視天下諸郡為最重而松江常州次焉然豈獨地<pc n="lb"/>
之腴哉要皆以農力致之其賦既重而又困於有力之<pc n="lb"/>
豪於是農始敝矣盖其用力勞而家則貧耕耘之際非<pc n="lb"/>
有養不能也故必舉債於富家而倍納其息幸而有收<pc n="lb"/>
私債先廹取足而後及官租農之得食者盖鮮則又假<pc n="lb"/>
貸以為生卒至於傾産業鬻男女由是往往棄耒耜為<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
游手末作田利減租賦虧矣宣徳五年太守况侯始至<pc n="lb"/>
問民疾苦而深以為憂會行在工部侍郎周公奉命廵<pc n="lb"/>
撫至蘇州况侯白其事惻然思有以濟之而公廪無厚<pc n="lb"/>
儲志弗克就七年秋蘇及松江常州皆稔周公方謀預<pc n="lb"/>
備適朝廷命下許以官鈔平糴及勸借儲備以待賑恤<pc n="lb"/>
乃與况侯及松江太守趙侯豫常州太守莫侯愚恊謀<pc n="lb"/>
而力行之蘇州得米二十九萬石分貯於六縣名其倉<pc n="lb"/>
曰濟農倉盖曰農者天下之本是倉專為賑農設也明<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
年江南夏旱米價翔貴有詔令賑恤而蘇州飢民四十<pc n="lb"/>
餘萬户凡一百三十餘萬口盡發所儲不足贍田里多<pc n="lb"/>
餒殍者周公復思廣為之備先是各府秋粮當輸者粮<pc n="lb"/>
長里胥皆厚取於民而不即輸之官逋負者累嵗公欲<pc n="lb"/>
盡革其弊以惠民是年立法於水次置塲擇人總收而<pc n="lb"/>
發運焉細民徑自送塲不入里胥之手視舊所納减三之<pc n="lb"/>
一而三府當運粮一百萬石貯南京倉以為北京軍職<pc n="lb"/>
月俸計其耗費每用六斗致一石公曰彼能於南京受<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
俸獨不可於此受乎若請於此給之既免勞民且省耗<pc n="lb"/>
費米六十萬石以入濟農倉民無患矣衆皆難之而況<pc n="lb"/>
侯以為善力賛其决請於朝從之而蘇州省米四十餘<pc n="lb"/>
萬石益以各塲積貯之贏及前所儲凡六十九萬石有<pc n="lb"/>
竒公曰是不獨濟農飢凡粮之逺運有所失及欠負者<pc n="lb"/>
亦於此取借陪納秋成止如數還官若民夫修圩岸濬<pc n="lb"/>
河道有乏食者皆計口給之如是則免舉債以利兼并<pc n="lb"/>
之家農民無失所者田畝治賦税足矣是冬朝京師以<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
其事咨户部具以聞上然其計於是下蘇州充廣六縣<pc n="lb"/>
之倉以貯焉擇縣官之亷公有威與民之賢者掌其帳<pc n="lb"/>
籍司其出納毎以春夏之交散之先下户次中户歛則<pc n="lb"/>
必於冬而足凡其條約皆公所定畫俾之遵守又令各<pc n="lb"/>
倉皆置城隍神祠以儆其人之或怠惰而萌盗心者宣<pc n="lb"/>
徳九年江南又大旱蘇州大發濟農之米以賑貸而民<pc n="lb"/>
不知飢皆大喜相率詣况侯請曰朝廷矜念我民輟左<pc n="lb"/>
右大臣以撫我思凡所以安養之術盖用心至矣而又<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
得我公協比以成之往者嵗豐民猶有窘於衣食廹於債<pc n="lb"/>
負不能保其妻子者今遇凶歉乃得安生業完骨肉此<pc n="lb"/>
天子之仁廵撫大臣之惠我公賛相之力也今濟農倉<pc n="lb"/>
誠善矣然廵撫大臣有時而還朝我公亦有時而去良<pc n="lb"/>
法美意懼其乆而壊也則民何賴焉願刻石以示後人<pc n="lb"/>
俾善繼之永勿壊况侯然之屬前史官郡人張洪疏其<pc n="lb"/>
始末因醫學官盛文剛來北京以書請予記予觀成周<pc n="lb"/>
之制縣都皆有委積以備凶年隋唐社倉盖本諸此我<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
太祖髙皇帝嘗出楮幣屬天下耆老俾積榖以濟民亦<pc n="lb"/>
成周聖人之意也歴嵗浸乆其弊滋甚至於無所質究<pc n="lb"/>
有司亦不之問而豪右兼并之家盖無處無之則天下<pc n="lb"/>
之民受其弊也多矣豈獨蘇州哉今蘇人得吾周公以<pc n="lb"/>
沈毅閎逹之資推行天子恤民之仁况侯以闓敏勤慎<pc n="lb"/>
佐之收其枉費以施實惠而民免於餒殍之患豈非幸<pc n="lb"/>
哉後之君子因其舊而維持之使上之仁被於無窮而<pc n="lb"/>
是邦永有賴焉則豈特其民之幸乃二君子之欲也故<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
為之記使刻寘六縣之倉以告來者若其為屋若干楹<pc n="lb"/>
所儲米若干石典守者之名氏與其條約之詳則列之<pc n="lb"/>
碑隂而諸縣皆載焉使互有考也獨崇明縣在海中未<pc n="lb"/>
及建置遇歉嵗則於長洲縣倉發米一萬石徃賑焉其<pc n="lb"/>
為惠亦遍矣周公名忱字恂如吉安吉水人况侯名鍾<pc n="lb"/>
字伯律南昌靖安人其歴官行事之善當别有紀載之<pc n="lb"/>
者此不著<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重建永豐倉記<hi>陳鑑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
永豐之為倉奠于閶闔門内所以偫長洲吳吳江崑山<pc n="lb"/>
常熟五縣嵗入之賦而凡文武之士官于兹與夫介胄<pc n="lb"/>
胥史之徒之在官者咸仰給焉倉址既隘浸弗能容屋<pc n="lb"/>
乆滋敝其何能偫前郡守林侯一鶚嘗欲闢而新之遽<pc n="lb"/>
以憲節蒞江右乃止貳守王君仲顯盧君廷敬與二三<pc n="lb"/>
寮友合辭請于上詔下廵撫劉都憲顯孜遂以委之今<pc n="lb"/>
郡守邢侯克寛侯經營量度布位定方縣水置𣙗條列<pc n="lb"/>
咸具舊有滸溪倉隘其坤維徙而稍西地形乃方於是<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
乎羣工子來五材就飭授之成算無愆指畫弗為過侈<pc n="lb"/>
以傷難弗為苟成以傷易樸素堅好實惟永圖倉之為<pc n="lb"/>
屋凡十有一聨三峙其北聨為間凡十有三峙東西者<pc n="lb"/>
其聨與間之數皆如北二峙其南其為間則視北而嬴<pc n="lb"/>
其二聨為厫者三厫之為屋或四或五不一其數聨又<pc n="lb"/>
别為五小樓於屋極疏其櫺以泄米之氣屋下地衡布<pc n="lb"/>
以巨杉而閣以甓乃藉以厚版以閷地之溼通為屋以<pc n="lb"/>
間計者百四十有七以厫計者三十有三以千文字第<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
厫之名天尊而北中據以專其一一竒數也地卑而南<pc n="lb"/>
分據以擅其兩兩偶數也天地定位於是自北而南復<pc n="lb"/>
轉而北而東而西既而復東仍轉而西至於陽字而極<pc n="lb"/>
焉厫貯米以斛計者多或至萬五六千少亦不下萬二<pc n="lb"/>
三千通可貯四十餘萬嵗費若干斛其所積可至七八<pc n="lb"/>
年雖有凶荒之嵗民可無菜色也北之左隙髙揭一樓<pc n="lb"/>
以司更鼓而守者知警焉繚以周垣首以重門以司出<pc n="lb"/>
入而主者得以防范焉中為砥道扺倉之半則有㕔事<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
三楹司出納者得以蒞事焉此特取其少蔽風日故仍<pc n="lb"/>
舊貫而已中門之外左為神祠以棲司倉之神右為寮<pc n="lb"/>
屋以舍庾官之屬倉中之地空曠平衍可曬可晾可委<pc n="lb"/>
可積收入之頃民尤便焉經始於天順甲申冬十有一<pc n="lb"/>
月落成於成化丙戌春閏月工既訖功邢侯授簡俾紀<pc n="lb"/>
其成嗚呼天下之事憚其難則慮事機之失忽其易則<pc n="lb"/>
非經乆之圖惟勿難其難則無棄事勿易其易則無苟<pc n="lb"/>
成兹永豐之為役亦大矣大必難難斯憚矣憚則弗為<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
而止爾苟或易而忽焉忽則苟苟則易敝易敝則弗若<pc n="lb"/>
弗為之愈也初邢侯之為是也忽罹歉嵗人曰可以止<pc n="lb"/>
矣侯曰吾豈無所用情於斯民者哉亦計之審矣先正<pc n="lb"/>
范文正公救荒之䇿政欲使貧民仰給于公耳且今之<pc n="lb"/>
為皆公帑之餘不敢傷民之財竭民之力以糜民之骨<pc n="lb"/>
肉也彼無食之徒皆得餬口公家不至為溝中之瘠顧<pc n="lb"/>
不可乎既而民不知勞公無所擾而事隐然以辦覆瓦<pc n="lb"/>
甃甓堅緻完美不為苟作凡所宬貯無乆儲速腐之患<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
而公私逺近㒺不隂受其賜者矣論者於是始服其雅<pc n="lb"/>
量之不可及也侯來吳二年小大之政罔弗咸宜乃今<pc n="lb"/>
嵗則大歉民心皇皇猶弗忍釋而他去者所賴以有恃<pc n="lb"/>
怙也詢諸父老皆謂自我朝置守以來所未嘗有然即<pc n="lb"/>
斯倉一事已足以例其餘况大者乎予故詳著于篇庻<pc n="lb"/>
㡬來者因此以識彼且時其修葺謹其出納相與保之<pc n="lb"/>
以無堕其成亦可無媿乎侯之用心也若夫侯所過而<pc n="lb"/>
入民之深者則有甘棠之思在予奚容喙侯名宥克寛<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
其字東廣之文昌仕族子予同榜進士為明執法知台<pc n="lb"/>
州府轉吾蘇云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吳江縣重建濟農倉記<hi>楊循吉</hi>
                    <pc n="lb"/>
進士廣平郭侯以𢎞治八年奉命來宰吳江一政令之<pc n="lb"/>
建苟利於民必亟為之盡其力於是興作煥列而濟農<pc n="lb"/>
倉之復厥功懋焉倉在邑城北隅宣廟時故廵撫工部<pc n="lb"/>
侍郎文襄周公所設以貯餘米而賑農者也其法稔則<pc n="lb"/>
積荒則散若古常平民用利賴而與水次諸倉逺隔三<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
里别而弗混所以分正羡示專獨而清出納先正為人<pc n="lb"/>
之意甚逺而不可忽也審矣先是景泰中民大飢乃始<pc n="lb"/>
盡發所積哺民而荐荒相仍莫有以輸倉由是虚廢有<pc n="lb"/>
司因撤而畦之倉之弗復盖四十年于兹矣侯至首閲<pc n="lb"/>
廪庾考盈縮而豐年適登陳陳相襲所謂羡餘之粟或<pc n="lb"/>
塞正厫而不得發乃稽文襄之制覧故倉之基慨然以<pc n="lb"/>
為天子仁聖惻憫黎元以属之邑吏今倉名濟農而漫<pc n="lb"/>
不加省將非職且俾儲無别而校無徙斯治粟之所以<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
敝也盍取而復之乎詢謀既同請諸執政並許得以經<pc n="lb"/>
度支勸從事侯乃鳩材召工惟良若能而以属吏沈經<pc n="lb"/>
與義民之謹者龎鏞等司其市買而督工程焉凡為厫<pc n="lb"/>
八十間計其所貯可容八萬而制作堅宻匪直如大凡<pc n="lb"/>
官程之苟簡者盖一一皆侯心思目歴之所致也其經<pc n="lb"/>
始在十一年春二月工已垂就而侯以守制去任先期<pc n="lb"/>
具倉事支費聨為大牘移縣一毫絲皆明白有歸且督<pc n="lb"/>
勵主者以速成為慊侯之律已嚴潔而公爾忘家如此<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
至是儒學教諭髙君來属予記昔文襄之為是倉也盖<pc n="lb"/>
遍於六縣而吏部尚書王公實記之予讀其文而知當<pc n="lb"/>
時建立之不易以為後世良法之蔑以加也然昔之畦<pc n="lb"/>
之者必曰一水次足矣奚濟農為遂使君子澤人之道<pc n="lb"/>
不旋踵而沮是豈知益國而惠下者哉今侯乃克重恤<pc n="lb"/>
民隐舉墜典而復之可謂得為政之大體矣其邑之人<pc n="lb"/>
將洋洋而歌永永而思乎侯名郛字于蕃肥鄉人髙君<pc n="lb"/>
名志曲阜人用敢詳書以記于兹石<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>望湖閣記<hi>浦應祥</hi>
                    <pc n="lb"/>
𢎞治十一年冬聖天子授勑於工部郎中傅公潮總督<pc n="lb"/>
江南諸水道自淮抵淛凡數十郡邑公受命惟謹星馳<pc n="lb"/>
馹駛陸輿水楫遍觀博訪於水之為民利且患者殫心<pc n="lb"/>
瘁力務濬導而隄防之皆經逺計三年來民忘旱澇之<pc n="lb"/>
虞嵗享豐穰之慶公之功偉矣而吾郡形勢考之圖志<pc n="lb"/>
三江五湖之所浸滙地最卑下而賦税之繁反甲天下<pc n="lb"/>
郡往時一經雨潦七邑告灾下困上憂遂致阽危此尤<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
公注意之深者今而祛災逆釐害除祉隤合郡民士感<pc n="lb"/>
公之功較之他郡奚翅倍蓰也公分曹𨽻郡第㕔廡之<pc n="lb"/>
後地甚卑陋乃凌架一閣題曰望湖間嘗登覧焉而具<pc n="lb"/>
區陽城諸巨浸隐隐在望爰命予記于壁予辱公之知<pc n="lb"/>
愛頗乆不敢以匪文辭惟古先哲一有所存省于𠂻則<pc n="lb"/>
盤盂几杖門榻坐卧之所悉有銘志所以示不忘也公<pc n="lb"/>
自臨蒞以來憂勤惕勵不鋭始而怠終致事舉而功就若<pc n="lb"/>
可少紓其懐矣兹髙揭是扁朝夕斯顧公之心何心哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
誠安不㤀危之盛心也挾此以往則他日之相天下推<pc n="lb"/>
是心而有餘矣公之兄大宗伯先生徳望為天下先拜<pc n="lb"/>
相指日而公才美昔嘗在内翰兹以芳績重譽進擢復<pc n="lb"/>
居詞禁則弟草兄制俾韓持國故事不得專美於前此<pc n="lb"/>
又當代昆季莫伍之榮盛也敢於繆説之殿併記之以<pc n="lb"/>
驗祝望之私云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>治水分司題名記<hi>張習</hi>
                    <pc n="lb"/>
天之生人藉水土而水過多則為患神禹氏治之功與<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
天地凖代之職水者雖小大不侔其得一日而廢耶故<pc n="lb"/>
周有匠人稻人漢有水衡水司空宋有都水監元有都<pc n="lb"/>
水使司莫非為是設也我朝初不置專官然於三呉之<pc n="lb"/>
水則惓惓焉纔遇澇溢必遣廷臣出治待其平而後已<pc n="lb"/>
洪武永樂間皆然自宣徳來始用廵撫大臣兼之郡邑<pc n="lb"/>
各添治水貳倅丞簿猶莫能統於一成化初復設憲臣提<pc n="lb"/>
督其官係浙臬去吳頗逺未便𢎞治辛亥三吳水至壬<pc n="lb"/>
子為甚甲寅尤甚近臣奏命工部亞卿徐公蒞吳首决<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
吳江之壅田次濬常熟之淤港而水漸疏息事竣還朝<pc n="lb"/>
以謂平治水土我部司職也烏可簡忽以貽宵旰之憂<pc n="lb"/>
乃奏革憲臣而輪選本部屬之賢者一員專治焉初得<pc n="lb"/>
主事貴溪姚君文灝不久以病免廷臣㑹議須老成練<pc n="lb"/>
逹如都水副郎新喻傅公為稱遂陛陞正郎領璽書而<pc n="lb"/>
來公身任其事徧歴所轄相地宜究源委即分司之在<pc n="lb"/>
蘇者處之其松常嘉湖等六郡則以時廵之於焉開陂<pc n="lb"/>
塘浚浦港鑿溝澮築隄防以至輿梁之脩運河之通凡<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
有益於官民者慮之無不周而行之無不敏矧疆宇之<pc n="lb"/>
廣往返動數百十里其為工靡可以尋大計時日論也<pc n="lb"/>
如是勤渠三年而治功告成雖遇水溢弗為患嵗屢登<pc n="lb"/>
而民咸悦舉祝頌公公以分司之名實本部司分設而<pc n="lb"/>
得其政不敢不勉不可不為後政鑑也用題名之石授<pc n="lb"/>
習記之習耄何言哉竊觀天下之水皆流動不息惟三<pc n="lb"/>
吳在東南最卑下書所謂土惟塗泥田惟下下故水<pc n="lb"/>
常若滙而不流雖流亦不甚湍急所以沮洳而宜稼<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
惟其宜稼故生齒為甚繁而貢賦為甚重夫三吳為天<pc n="lb"/>
下生齒之繁貢賦之重而吾蘇尤為六郡之甚繁而甚<pc n="lb"/>
重者故三吳之水所當治而吾蘇尤所當先也且蘇之<pc n="lb"/>
境切臨太湖湖受寧國等八郡之水積霖汎濫蘇必先<pc n="lb"/>
當之苟欲疏洩亦不過即是境以導瀹俾注之海而後<pc n="lb"/>
可殺夫滔天之勢故蘇之水治則三吳之水無不治矣<pc n="lb"/>
分司之設於蘇已挈其綱領而致治功之亟成宜哉嗟<pc n="lb"/>
夫水得其治然後田有秋田有秋然後民生遂而貢賦<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
充貢賦充則國用無不足國家視吾猶倉庾也帑藏也<pc n="lb"/>
兹治既成豈惟足國之用而已上有以副聖天子委任<pc n="lb"/>
賢臣之盛心下有以安列郡億兆之民生忠愛並施而<pc n="lb"/>
不相悖哉孟子曰禹之行水也行其所無事也行其所<pc n="lb"/>
無事順理也治水之職本諸順天之理未有順於理而<pc n="lb"/>
利有不興害有不除者由是而知三吳之民自今以往<pc n="lb"/>
莫有昏墊而無訴者矣然則題名之舉詎徒表章一時<pc n="lb"/>
治功為觀美百世之下於我朝設司任賢思患預防之<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
意無非益乎民為有所考焉爾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>吳中金石新編卷二<pc n="lb"/>
<pb n="26b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>吳中金石新編卷三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>吳中金石新編卷三<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>陳暐<pc n="　"/>編<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>水利<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沙湖隄記<hi>吳寛</hi>
                    <pc n="lb"/>
周禮職方氏東南曰揚州其澤藪曰具區浸曰五湖今<pc n="lb"/>
蘇郡在古揚州境内而具區即太湖也又在今吳縣境<pc n="lb"/>
内獨所謂五湖者莫考其蹟然水所瀦輙數千頃以湖<pc n="lb"/>
名者不知有㡬豈即周禮之五湖邪或曰太湖中分為<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
五故名夫既曰具區不應複言五湖是必不然凡田之<pc n="lb"/>
並湖者既藉灌溉之利而風波衝激田塍輙崩則有浸<pc n="lb"/>
滛之苦至於舟楫徃來固擅乗載之利然而風波猝興<pc n="lb"/>
港渚無避亦有覆溺之憂盖利害之相倚伏如此湖之<pc n="lb"/>
在偏隅者不必論若距郡城東二十里曰沙湖凡太倉<pc n="lb"/>
崑山嘉定崇明之人之所必經者其廣袤各數十里横<pc n="lb"/>
絶道上其北多腴田其中多舟楫人以為患者尤甚不<pc n="lb"/>
獨此爾旁有盗藪以行劫為業客舟為風波所阻集於<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
岸下多不能免人益患之昔人欲築隄以捍水者久矣<pc n="lb"/>
皆以土石所施無所附麗其功難成遂置之乃𢎞治丙<pc n="lb"/>
辰工部主事姚君文灝奉勅來督水利始白于廵撫右<pc n="lb"/>
副都御史朱公謂隄可築公徃視之亦曰可築且曰是<pc n="lb"/>
宜用卷埽法盖吾治河决時所已試者也謀既恊姚君<pc n="lb"/>
乃專任其事先時君從工部侍郎徐公濬常熟江口獲<pc n="lb"/>
葦利之占於民者以為公用及是遂賴其濟一時夫卒<pc n="lb"/>
盡力材用畢具功垂成而君移疾去矣今郎中傅君潮<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
來代周行田野水利大興他日行至沙湖歎曰是隄之<pc n="lb"/>
功其可已乎至是廵撫為左副都御史彭公復勸相之<pc n="lb"/>
而隄竟以完告其濶為丈三長為丈三百六十隐然如<pc n="lb"/>
城堅壯可乆而水勢汪汪安流成渠人皆稱便惟古土功<pc n="lb"/>
之興春秋謹之大抵因民之所利而利之則易為功違<pc n="lb"/>
之則難然又有難易焉者孟子曰為髙必因丘陵為下<pc n="lb"/>
必因川澤盖言因其勢者則易也故世之捍水者未有<pc n="lb"/>
不因於土之勢然非知乎水之性亦終於壊而已今夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
沙湖為隄既無所因可謂難矣顧其水湍悍特殺而抑<pc n="lb"/>
之其漩洄演漾固無所滯此其所以竟成也彼梁作淮<pc n="lb"/>
堰成而即壊惟障而塞之不知其性爾水利之不行已<pc n="lb"/>
乆行則有利焉然能去其患則利在其中如是隄然盖<pc n="lb"/>
耕者無浸滛之苦則安於田畝行者無覆溺之憂則樂<pc n="lb"/>
於道路賈者無掠奪之恐則保其貨財利何博於此是<pc n="lb"/>
役也前守為史侯簡今為曹侯鳯皆經畫其事者若通<pc n="lb"/>
判陳暐知縣劉珂鄺璠縣丞陳謙竇𦙍主簿喻秉則勞<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
績並著皆可書者於是傅君使來請文刻石予郡人也<pc n="lb"/>
喜水患之能去且知君才操與姚君之美無忝於上命<pc n="lb"/>
也遂為之記後之人尚謹視之以無隳其功云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>常熟縣許浦塘疏濬記<hi>倪岳</hi>
                    <pc n="lb"/>
四明楊君子器以成化丁未進士來知常熟縣事孳孳<pc n="lb"/>
治理事有病民者次第罷去惟是縣治濵海其東北有<pc n="lb"/>
許浦塘上接梅李塘㑹昆承諸湖水以逹于海在宋元<pc n="lb"/>
時嘗立水軍寨建為鉅鎮我朝更置廵檢司以事防守<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
歴嵗滋乆海水衝<graphic n="KR1296" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1296.png" mimeType="image/png"/>至今浦口已三十六里廵司亦三<pc n="lb"/>
易其地浦為潮沙所壅堙塞亦乆旱則潮汐弗通澇則<pc n="lb"/>
沮洳弗泄民兩病之君軫于中思力濬治以工鉅費穰<pc n="lb"/>
未易事事適水部郎中新喻傅君曰㑹奉命來司水政<pc n="lb"/>
首具始末以請謀之而協遂命治農丞趙祥者董其役<pc n="lb"/>
民用胥勸役者子來於是濬許浦之壅者濶十二丈深<pc n="lb"/>
八尺長四千三百二十丈有竒分占工作稍食稱事為<pc n="lb"/>
力易者人三尺為力難者人一尺有竒工畢即釋不計<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
早暮不踰月告成凡役二萬二千人有竒鑿地之紆者<pc n="lb"/>
十有二所除兩崖積土以為坦道植栁于兩崖之上俾<pc n="lb"/>
土不善崩以䕃行者得舊石閘於雙墩移置海口俾啓<pc n="lb"/>
閉以時蓄泄有節旱澇無虞易置廵司于閘上用便廵<pc n="lb"/>
邏復謂梅李實居上流水比不通舟行用阻仍以萬二<pc n="lb"/>
千餘人濬之長六千一百三十丈有竒深濶減許浦十<pc n="lb"/>
之二始濬許浦繼濬梅李盖自城東門抵海口七十里<pc n="lb"/>
有竒凡為工三萬三千有竒木石工食之費僅二千緡<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
有竒始工於𢎞治己未十一月壬申訖工於庚申正月<pc n="lb"/>
癸未為費省而成功速有如此哉邑人咸謂是浦之為<pc n="lb"/>
民病者㡬五十年矣一旦賴賢令尹之力民享其利者<pc n="lb"/>
將無窮焉苟非紀載其成著斯績於弗泯抑何以昭示<pc n="lb"/>
于後紹斯績於弗替也耶乃相率建亭鑿石置諸閘上<pc n="lb"/>
介邑庠生朱紳來請予言以記予惟朝廷張官置吏惟<pc n="lb"/>
以為民故閭閻之下呻吟疾苦率於親民者是賴也而<pc n="lb"/>
世之鋭者樂於速化既無意於為民鈍者安於無為又<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
無力於為民是以民病日深莫可告語徒為竊嘆而已<pc n="lb"/>
若今許浦之役其事可謂重大其費可謂浩穰而其為<pc n="lb"/>
民病亦可謂乆且深矣先之為政於斯者亦嘗有慨然<pc n="lb"/>
一加之意者否乎使非楊君之篤於為民傅君之樂於<pc n="lb"/>
從善欲求是浦之底績亦難矣於是而知天下之民病<pc n="lb"/>
亦豈易於瘳乎雖然孔子之論從政嘗曰因民之所利<pc n="lb"/>
而利之斯不亦惠而不費乎擇可勞而勞之又誰怨觀<pc n="lb"/>
之斯役尤可信也是亦惟在於為政者何如耳然則楊<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
君其無忝聖人之徒歟是用具書以告來者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三吳治水頌<hi>楊循吉</hi>
                    <pc n="lb"/>
大明啓運光造區夏列聖相承莫不則效古王崇重稼<pc n="lb"/>
穡之事是致黎民勤耕咸飽以嬉亦以臣工弼相之有<pc n="lb"/>
其人故水土用乂而嵗功成焉盖我國家兼包四海邁<pc n="lb"/>
唐虞以為域厥今江南數郡雖藐列板圖而髙皇帝定<pc n="lb"/>
鼎金陵實用以為三輔則知當時溝洫之法亦詳也已<pc n="lb"/>
逮至太宗皇帝而經畫益周時則有夏周二公繼理兹<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
土克用浚防以增太平之業非無所由然也皇上統御<pc n="lb"/>
元元隆繼述之道仁孝恭儉思念農作東南之在聖𠂻<pc n="lb"/>
盖自籍田以來朝夕罔懈粤𢎞治紀元之七年給事中<pc n="lb"/>
葉君具列水利以聞即用其議申命工部侍郎今尚書<pc n="lb"/>
徐公兼都察院副都御史來視修治之役則又詔今刑<pc n="lb"/>
部侍郎前廵撫何公同其事而員外郎祝君亦以屬從<pc n="lb"/>
任至重也盖昔神禹治水揚州以震澤為大今三江雖<pc n="lb"/>
具輸瀉無所則嚙田漫禾民滋病焉公用是以徳意諭<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
郡縣發疏鑿之士十二萬人俾行即工則判澤支為三<pc n="lb"/>
道而以常導北流蘇導中流松導南流授界分程顯示<pc n="lb"/>
所宜環千有餘里扶畚揮鍤一日並作爬搔不通號令<pc n="lb"/>
風行而所謂白茅塘者為功尤力大槩取推蕩令滔滔<pc n="lb"/>
而已越明年二月功成公有粒食生民之勞整御大衆<pc n="lb"/>
之畧動而不譁既成弗怨政寛而有制績速而能堅肅<pc n="lb"/>
亮恵和彰乎逺邇皇上嘉褒入朝拜工部尚書又奏以<pc n="lb"/>
分司専治水事而薦前主事姚君領其職後三年新喻<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
傅君以郎中至祇承惟謹益取遺規而廣之於是茂績<pc n="lb"/>
有加而田間父老始相與詣君具言昔之紀載簡畧與<pc n="lb"/>
興作弗稱願重刻石播盛美乃述斯頌逹羣情而使著<pc n="lb"/>
焉其詞曰若稽古初耒耜未興人攫鳥獸以食居罔攸<pc n="lb"/>
寧延及陶唐洪水湯湯以勤夏王手足胼胝厥害既攘稷<pc n="lb"/>
乃播百榖民用阜康然則天立民命莫大於農水土弗<pc n="lb"/>
率亦罔有成功考本究始耕鎛在後疏鑿在先明明無<pc n="lb"/>
逸實著于篇故以天子居九重克念田野俾作于東兹<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
惟艱哉惟我皇上龍飛御宇建元戊申瑞協太祖四海<pc n="lb"/>
一心同奉真主天縱元聖威徳具溥兆庻樂戴懽忻鼓<pc n="lb"/>
舞惟帝心乾乾圖兹萬邦爰憫於南之水式思導江誕<pc n="lb"/>
發大命冊用司空夫明后在上則下多股肱而世將建<pc n="lb"/>
乎非常之事必有賢臣翼其成是以我公肅奉明詔來<pc n="lb"/>
南經營駟牡是乗揚揚斾旌廵彼阡陌周覽川澤孰源孰流<pc n="lb"/>
若通若塞乃起徒衆大致乎厥役衆來不已公曰宜止<pc n="lb"/>
三月為期毋或病爾爾田爾利聖皇載于懐庻民聞公<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
勸相盈涯積土為山㧞濤如雷瀰瀰洋洋脉理無乖皇<pc n="lb"/>
有明徳惟公布之大功亟就聲色不施昔民苦耕之匪<pc n="lb"/>
易戚於漂流今者來歸莫匪良疇一畝三石惟水去有<pc n="lb"/>
溝禾斯有秋衎衎婦子不復聚憂架廬築垣亦買其牛<pc n="lb"/>
笑語欣欣逹於四周擁車引襜觀公出游懿我徐公胡<pc n="lb"/>
徳之優匪夏伊周穰穰甫田犬不夜嘷嗚呼休哉盖勞<pc n="lb"/>
㒺不逸而勩㒺不報公進六卿寵光有耀明良逄兮世<pc n="lb"/>
雍熈江南稔兮嵗無災聖躬兮萬夀黎民兮不饑統八<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
埏兮咸樂奚可美兮惟兹顧一代之偉績亦巍乎卓矣<pc n="lb"/>
是故敢陳於頌詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重浚七鴉浦記<hi>姚文灝</hi>
                    <pc n="lb"/>
東吳洩水之大道三江之外蘇有三十六浦松有八滙<pc n="lb"/>
常有運河十四瀆然自海塘作於東南而東江以塞松<pc n="lb"/>
江以㣲水乃北折併於婁江而溢於七鴉白茅二浦故<pc n="lb"/>
今之七鴉白茅在三十六浦為最鉅而要近日大司空<pc n="lb"/>
徐公受命治水拳拳乎此者有以也然白茒海口漲沙<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
為梗以非人力之可為變而通之宜别有其道惟是七<pc n="lb"/>
鴉獨無他妨且當楊城諸湖之衝而入海又徑可恃以<pc n="lb"/>
為利也但其間亦頗為村市居民所扼塞水性未遂余<pc n="lb"/>
之有意於是也亦乆矣顧未有所儲不忍驅無食之民<pc n="lb"/>
以就役𢎞治九年乃請於上設導河夫於沿江既又議<pc n="lb"/>
收其直随時募工十年冬始以斯役詢於通判陳暐常<pc n="lb"/>
熟知縣楊子器崑山知縣張鼒遂籍二縣近浦之户得<pc n="lb"/>
二萬二千三百人疏自尤涇東至木樨灣凡五千五百<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
九十丈可旬有五日而成計工受直實用夫銀五千二<pc n="lb"/>
百七十兩上濶如舊而深倍之下闢直塘兩崖市肆所<pc n="lb"/>
侵其闊倍舊決放之日衆流奔注而沙頭圍築之處日<pc n="lb"/>
以崩頺水益洶湧郡人歡傳或有道余之績者然不知三<pc n="lb"/>
子之勞也盖陳以職專水事晝夜經理雖監司以他務<pc n="lb"/>
督趣至被譴怒不為去楊則舊治崑山素逹水道之要<pc n="lb"/>
害而張又果於䟽導之事是以動順而成易也成之日<pc n="lb"/>
陳以紀述為言余曰不足以煩作者乃自書其槩如此<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重濬湖川塘記<hi>祝允明</hi>
                    <pc n="lb"/>
水生於天行乎地而假人以治治無所用於私私則鑿<pc n="lb"/>
物失其理而亂吾更以亂加之是益其亂也惟知及之<pc n="lb"/>
而以仁守之勇成之則雖不必創作其績有以相時聖<pc n="lb"/>
后而配古聖臣以康黎民何也得其理故也孔子稱舜<pc n="lb"/>
禹之有天下也不與而無為觀舜命禹禹盡溝洫力至<pc n="lb"/>
胼胝八年若是謂無為不與者邪為不為咸以理理為<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
而為雖甚勞煩焉猶無為也天下之水十五在江南去<pc n="lb"/>
禹踰三千年而三江失入震澤不定昔之議治者紛若<pc n="lb"/>
聚訟繇范文正蘇文忠迨二郟單任等言人人殊至就<pc n="lb"/>
其理而理之狹者廣之髙者下之塞者通之不能異也<pc n="lb"/>
則今日循故理成新功不以鉅㣲古今而間然為之者<pc n="lb"/>
其舜禹事歟太倉州北數十里有塘曰湖川延袤九萬<pc n="lb"/>
七千一百尺西分源於太湖歴婁江而下入巴城湖新<pc n="lb"/>
塘以來滙東連小塘子中貫石婆港以逹劉家河海潮<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
西突巴城東注清濁交嚙又劉家潮之緯州而西出者<pc n="lb"/>
由鹽鐵塘及湖川而定東北由七丫港而花浦而楊林<pc n="lb"/>
塘潮之來亦及湖川而尼當地與時之㑹渾沙迎合淀<pc n="lb"/>
壅澱洿可立而待傍田藉沃泄者頻病之天順間民沈<pc n="lb"/>
定奏可下郡縣濬治時治塘面廣二百四十尺底半之<pc n="lb"/>
隄深十有二尺輔隄之廣殺二尺潮歸支川傍田以利<pc n="lb"/>
迨今乆且復淤東至堤身十里餘塘成夷壤草荄糺盤<pc n="lb"/>
小汛絶滴西至金鷄河口亦僅沮洳民吳紀復奏可下<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
郡縣濬治郡縣以役寡工薄稍疏陿中纔如溝無㡬輙<pc n="lb"/>
已漲平佃涉兼病嵗庚申民吳賢等乃牒陳於今廵撫<pc n="lb"/>
南畿都察院右副都御史彭公禮提督浙西水利工部<pc n="lb"/>
郎中傅公潮乞裁治活赤民二公曰俞屬之治農官蘇<pc n="lb"/>
州府通判陳君暐率太倉州判官黃君譜徃相度得其<pc n="lb"/>
理乃鳩州萬有五千夫崑山千二百夫挑抉塗泥導誘<pc n="lb"/>
線路畚鍤任輦雲聚蟻運二公躬徃視之初塘身既闢<pc n="lb"/>
而兩岸相去直與下等彭公曰是不然岸潰且復合塘<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
之塞耳乃命削其亷隅俾夷而固啓役於冬十二月上<pc n="lb"/>
旬訖事於明年春三月十三日凡濬自徐昌橋至於金<pc n="lb"/>
雞之口八萬五千一百尺入崑山西叚又六千尺面廣<pc n="lb"/>
一百尺底四十四尺深九尺尤以民造新州積勞日給<pc n="lb"/>
導河夫官銀糜三千二百五十兩有竒於是水道流利<pc n="lb"/>
而田野辟舟檝便租賦復上下賴之彭公命允明記其<pc n="lb"/>
事允明民於郡郡大利病固無越水事竊嘗研究今昔<pc n="lb"/>
諸賢緒論愧愚暗無獲然妄謂理之一言貫萬有亘宇<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
宙弗可易者有物於此失其理而亂無必更張復之而<pc n="lb"/>
還治兹塘是也假令舜禹復起其於是能舍濬瀹而他<pc n="lb"/>
為乎大哉二公知及仁守而勇成之五行既陳六府惟<pc n="lb"/>
修有以相后皇補天地盖其根柢所在獨持一理以宰<pc n="lb"/>
割百度故不以鉅㣲循而不鑿有為而若無為若禹之<pc n="lb"/>
於虞也奚其異於乎勸今規來永古作者之澤以信吾<pc n="lb"/>
民之刓鏤固小子幸願且承命也不敢辭謹用鋪勒昭<pc n="lb"/>
烈俾職於後者時消息以斯理將萬世是賴是役也承<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
引而提挈者知府曹公鳯知太倉州李侯董蒞於成者<pc n="lb"/>
陳君專職之力及黄君也其他參事於是者後系聨以<pc n="lb"/>
書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重濬至和塘記<hi>吳瑞</hi>
                    <pc n="lb"/>
崑之至和塘肇自宋至和年間郡守吕公為之在當時<pc n="lb"/>
有五利之説歴年彌乆而利物之功益倍近嵗潮汐壅<pc n="lb"/>
淤輕舟輙膠邑城東西數十里為尤甚嘗考禹貢稱三<pc n="lb"/>
江既入震澤底定今三江故跡大非昔比不藉故川舊<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
瀆分殺其勢則震澤東傾潰決四出吳民受患烏有已<pc n="lb"/>
時況其道由郡城南下折入東北東北故瀆惟白茅七<pc n="lb"/>
浦與兹至和分為三支名入海要道白茅徃嵗不通朝<pc n="lb"/>
廷嘗遣大臣為疏濬之説者謂其功用與三江等而至<pc n="lb"/>
和淺涸如故江右姚公秀夫以工部主事奉勅治水吳<pc n="lb"/>
中顧兹當濬遂命蘇州府通判陳侯暐崑山縣知縣張<pc n="lb"/>
侯鼒即日召工計度東堰新洋江口西至九里橋為丈<pc n="lb"/>
凡若干為工凡若干深一丈闊比於深十倍中作水線<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
制其髙卑工則計日受直費錢凡若干悉出公奏請民<pc n="lb"/>
徭餘儲自𢎞治十年十二月三日興役至廿又六日而<pc n="lb"/>
畢先是隂雨彌月衆以凍沍為憂及即事晴暖倍常風<pc n="lb"/>
雪不作畚鍤克施羣情勸洽張侯以公成績徴予記示<pc n="lb"/>
乆逺昔眉山蘇氏論吳中水患不咎諸天而惟咎人事<pc n="lb"/>
之不修盖天時之變雖若有數賴人謀而勝之十常七<pc n="lb"/>
八彼有不參以人一惟委之於天是不究本之論也古<pc n="lb"/>
之聖人贊化育參天地未有不本於人事者若唐虞置<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
虞官益掌山澤周禮以中士為川師我國家川澤之任<pc n="lb"/>
則領於冬官大司空今聖天子尤拳拳東南水利廼者<pc n="lb"/>
從臣下之請特遣郎官徃治其任公由慎選而來至則<pc n="lb"/>
延訪鴻碩講求源委荒陬僻藪躬自涉歴未嘗以耳目<pc n="lb"/>
寄人謹其封防俾不得以妨農稼決其壅蔽而不逆其<pc n="lb"/>
所取由是迂談鑿論舉不足以奪其所見之真矣兹於<pc n="lb"/>
至和一支闗係重大雖勞衆費財有所不計其知要哉<pc n="lb"/>
而陳張二侯復能一心同徳竭力從事鳩工散財杜絶<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
侵蠧實惠及民民忘其勞故能化梗為通去害為利不<pc n="lb"/>
出旬月而事功成集皆可書也後之繼公者當時加濬<pc n="lb"/>
治紹公休蹟豈惟兹水永永有賴因亦得以仰窺皇上<pc n="lb"/>
參贊之化益宏逺而無窮焉公又近治七浦功亦就緒<pc n="lb"/>
以其事聨三支併書之公名文灝字秀夫江右人由甲<pc n="lb"/>
科進士陳侯名暐字耀卿河南人由鄉進士張侯名鼒<pc n="lb"/>
字宗獻其地同於陳侯而甲科則與公同也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>長洲義官疏渠題名記<hi>楊循吉</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
具區之水東北折而入海則必宿於長洲而後得逹故<pc n="lb"/>
是邑大抵皆水也夫水受焉而有歸乃不為災是以當<pc n="lb"/>
治最急然由是抵海越隣尚百里不流不導無所於壑<pc n="lb"/>
則不獨治以自利亦明矣𢎞治之二年天子以進士邢<pc n="lb"/>
侯來撫兹人先是三吳水歴治且八十載防壊渠塞荒<pc n="lb"/>
以嵗繼侯汲汲輸賑補救振百廢民幸免於轉徙而終<pc n="lb"/>
以為非逺圖毎欲大決一邑之水而東之顧境有畫焉<pc n="lb"/>
不可也七年侍郎徐公以上命至大發列郡之士盡去<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
水害而以白茅塘為之首塘在常熟受長洲諸湖而逹<pc n="lb"/>
於海兹所謂下流之當治者也治則均利而邇其上者<pc n="lb"/>
尤甚於是邢侯任其事加力妙選義官之有材諝者得<pc n="lb"/>
<hi>缺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>等三十七人畀之人二萬使分作焉明年二月工<pc n="lb"/>
成自芝塘至於廟灣積沙盡決迅流飛疾由蔽者觀之<pc n="lb"/>
則役不在境苦驅氓以他救而不知白茅通而長洲先<pc n="lb"/>
被其利固侯素議然也凡侯於是役慨焉為諸邑先竟<pc n="lb"/>
能假鄰以自濟因衆而有功然則其於理水與人咸哲<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
而善其道者歟及其成也則又曰吾無勲諸人焉爾苟<pc n="lb"/>
不以一名永其傳則櫛風沐雨之勞旋踵不聞後不可<pc n="lb"/>
使也於是以具石請噫是真循良古意不可辭乃文其<pc n="lb"/>
畧而人人列焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>治水義官題名記<hi>楊循吉</hi>
                    <pc n="lb"/>
江之南比嵗大水稼用弗登民饑榖翔公私告竭有獻<pc n="lb"/>
謀於朝者曰三吳之饒其惟外府而以鉅海為壑水不<pc n="lb"/>
克下乃災於農請决之便語聞皇帝以為然於是以工<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
部侍郎徐公兼都御史來治其事既至籍丁壯十二萬<pc n="lb"/>
人將盡導具區之流注諸東具糧授界經始有期圖用<pc n="lb"/>
古役法以伍什百千長其人顧吏少不足以署無所屬<pc n="lb"/>
僉曰民有以義顯而仕服者亦吏也凡其人多故家子<pc n="lb"/>
有恒心用之庻其濟乎從之郡以下邑徴用厥良惟時<pc n="lb"/>
吾吳實將發萬五千人以徃長之者當用二十八人縣<pc n="lb"/>
大夫鄺侯乃汰衰升壯斥愚進敏簡㧞登數俾行視役<pc n="lb"/>
分地得常熟之芝塘用能協力諧志無懈晨夕督促提<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
調咸中程度以𢎞治八年二月功成侯乃建綵斾列金<pc n="lb"/>
鼔躬迓於郭外宴饗有序百瘁咸釋初役之興憚徃者<pc n="lb"/>
衆既而多以疾祈中輟侯一折以大誼不聽且約列名<pc n="lb"/>
於石以為旌至是惟言之圖踐請於都䑓許焉而余受<pc n="lb"/>
命當書夫是役也除沴召豐光復禹跡功利博大實聖<pc n="lb"/>
朝之盛事天下莫不手額為生人慶顧得預力其間而<pc n="lb"/>
獨非榮歟雖然匪載則後罔聞是猶無遭也而侯於此<pc n="lb"/>
乃能敦信崇讓以彰下之勞遂使一時駿奔之士得以<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
垂聲邑中永永無極盖一舉而三美咸具其樹立宏逺<pc n="lb"/>
抑可因是而知其大畧焉侯癸丑進士任邱人至之半<pc n="lb"/>
載威惠大行誠賢牧也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重濬湖川塘題名記<hi>桑悦</hi>
                    <pc n="lb"/>
湖川塘横亘於州其尾少接崑山縣漉潤數十里嵗乆<pc n="lb"/>
滯壅窪者沮洳萃沙平原有司被㫖欲濬因循功鉅弗<pc n="lb"/>
果提督浙西水利工部郎中傅公按視之召所屬諭之<pc n="lb"/>
曰水利民之命脉昔西門豹為鄴令鑿十二陂以利民<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
時稱賢大夫司馬遷紀之以傳不朽全州之力津以大<pc n="lb"/>
邑顧歉鄴邪棘鑿允宜令下荷鍤如雲庻民子來工興<pc n="lb"/>
之中廵撫南畿都察院右副都御史彭公親履眺相示<pc n="lb"/>
以勸懲工訖已命鄉進士祝君允明記其顛末矣公軫<pc n="lb"/>
成功孔艱書告予曰禮云后稷之為烈也豈一手一足<pc n="lb"/>
之力哉塘濬功何所歸凡百執事効勞已乆先生當為<pc n="lb"/>
之暴白以勸來者予聞老子云數其車無全車以車分<pc n="lb"/>
數之曰輻曰輪曰軫曰盖之屬不可枚舉合而言之曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
車而已總名彰則諸名隐理之必然者也今公總名已<pc n="lb"/>
獲乃不自居而欲分數輻等其徳之厚為何如耶是役<pc n="lb"/>
之興知府曹公綱維有度翼以竟事治農通判陳侯暐<pc n="lb"/>
身致於河疲病忘息櫛沐風雨膚功告成州判黄君譜<pc n="lb"/>
崑山縣丞楊君孟竒分董工役勤勩惟均知州李侯端<pc n="lb"/>
暨崑山知縣徐君聰繋念籌畫筭金廪夫州判龔君詔<pc n="lb"/>
吏目施泰給散以公廵檢孫雄奔走阡陌弗懈皆可數<pc n="lb"/>
之以詔無極其參事義官粮塘耆老不能悉數宜㧞其<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
尤者書其名姓於碑隂衆議河所由濬公實不得辭其<pc n="lb"/>
總名<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>滸墅永通渠記<hi>陳琦</hi>
                    <pc n="lb"/>
吳郡去城西北一舍許有名鎮曰滸墅濵臨漕河舟航<pc n="lb"/>
所聚商賈所通驛使交馳紛紜填溢殆無虚時自永樂<pc n="lb"/>
間通漕以來朝廷設闗津以征商税毎嵗必簡命地官<pc n="lb"/>
之亷勤幹濟者蒞焉蒞於是操拘縱之柄而時其啓閉<pc n="lb"/>
遇夜則鑰之以防私度其法舟之廣狹徴賦之多寡按<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
季而輸之民部其資國用也廣矣然皆視公署猶傳舍<pc n="lb"/>
以積斂為功績事裁損於利者咸莫之為𢎞治十二年<pc n="lb"/>
己未今地官員外郎賴公奉命以來凡百究心一以寛<pc n="lb"/>
仁為本如商之竹木過此者則曰此工曹已税矣不可<pc n="lb"/>
為之重征也聽其徑行仍謂徃來小航容無斗斛例不<pc n="lb"/>
納税者且與商舟鱗次放行其間豈無婚葬延醫診援<pc n="lb"/>
危疾而時刻不可逾者能不苦於稽滯乎爰謀爰度乃<pc n="lb"/>
即闗轄之旁命工鑿小渠以石固壘其修若干丈廣六<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
尺餘僅容刀舟之度一時之農工漁樵婚喪之人行旅<pc n="lb"/>
裹粮之輩晨夕徃來無復艱阻於是人心欣躍感戴公<pc n="lb"/>
徳之至闗之父老相率踵予告曰賴公建此萬世永利<pc n="lb"/>
良恐嵗乆繕治不繼日就湮汨則為民病猶前日願得<pc n="lb"/>
一言以紀諸石庻使後之繼至者有所考見以相承於<pc n="lb"/>
勿替乎予謂世有古今而人心無古今賴公忠以奉國<pc n="lb"/>
仁以恵民秉彛之理人心所同後之君子同寅協恭賛<pc n="lb"/>
相輔翼增所未備也必矣又奚為慮哉且公之偉績誠<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
不止此觀其堂廡惟新窻户疏逹外建屏墻増補石岸<pc n="lb"/>
財出於官民不知費盖公亷以濟敏公以施仁故商不<pc n="lb"/>
濫征而課額自足津無苛留而渡有捷徑夤縁射利者<pc n="lb"/>
無所投其隙倚法為奸者無所施其計嗚呼是可以觀<pc n="lb"/>
政矣異時秉國之鈞均國之恵即此心之充拓耳又奚<pc n="lb"/>
庸言因記其渠也而牽聫書之公名先字<hi>缺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>閩之汀<pc n="lb"/>
州人由<hi>缺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>進士任今官云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西華石塘記<hi>王㒜</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
具區之水浸五湖際四郡夫自禹功底定而歴代因之<pc n="lb"/>
以為利川分派别瀦滀溉灌為郡邑者苟知導民使服<pc n="lb"/>
田力穡則决渠為雨荷鍤成雲長我禾黍以衣食兹土<pc n="lb"/>
者常源源而不竭矣抑或昧焉濬之無其方防之失其<pc n="lb"/>
備則亢或致焦窘庳或成汙澤向所謂利乃反為害此<pc n="lb"/>
西華石塘之所為作也西華在吳邑西南兩舍許其地<pc n="lb"/>
瀕湖環五千畝皆沃壤獨以無防止水驚風駭浪日三<pc n="lb"/>
面至潄腴成瘠民罔攸濟則相率以告於邑時京兆雍<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
君為令特軫念焉重以成化壬辰之秋霪雨彌旬吳越<pc n="lb"/>
諸州多被菑而所謂西華者特甚君乃惻然躬履其地<pc n="lb"/>
審視咨度揆日庀徒役工於水利所及之民採石於湖<pc n="lb"/>
中旁近之山他凡廩食之費皆取諸公帑羡錢而毫末<pc n="lb"/>
不以事規求以癸巳二月肇工盖閲月而成凡為塘三<pc n="lb"/>
千一百丈有竒博其址廣十尺而殺其上得廣八尺髙<pc n="lb"/>
如其上之數自其東禇山望之圍環綿亘以屬於其西<pc n="lb"/>
淋峯之麓所謂五千畝者皆在所畢䕶以保其故壤尤<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
加闢湖壖之地得二百畝以斥為新畬塘成而是夏復<pc n="lb"/>
澇而西華之民芟耨自如雨蓑風笠歌呼隴畝間以為<pc n="lb"/>
吾農之所以得遂西成之望者皆君之恵也盍紀之邑<pc n="lb"/>
校生吳鳴翰氏遂疏其事來請記予聞之善為政者惟<pc n="lb"/>
在因民之所利而利之也盖水土本天地自然之利以<pc n="lb"/>
養人者也然常待人而其利始博不然則求利未得而<pc n="lb"/>
害已為民病矣此白渠之興利偃虹堤之捍患之所以<pc n="lb"/>
有聞於後世也然此猶二事也君一舉而兼得之不惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
無患而且獲利不惟為備於一時而且乗惠於悠乆使<pc n="lb"/>
此石不泐則魏史起所謂仁智之可法者豈獨河内之<pc n="lb"/>
民之有賴哉君名泰字世隆其治邑多著勞績如鑿穹<pc n="lb"/>
窿山渠以溉上田置三牐以滀洩水皆利民事也宜牽<pc n="lb"/>
聨得書遂為之書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>吳中金石新編卷三<pc n="lb"/>
<pb n="23b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>吳中金石新編卷四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>吳中金石新編卷四<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>陳暐<pc n="　"/>編<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>橋梁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重建安里橋記<hi>姜漸</hi>
                    <pc n="lb"/>
蘇州府城之東南曰葑門其水陸之要衝有橋曰安里<pc n="lb"/>
自宋歴元嵗乆滋廢里人周君𤣥初時脩真於城東之<pc n="lb"/>
丹霞館憫其人民之艱於行也謀於里父兄撤而新之<pc n="lb"/>
經始於甲午秋八月畢工於冬十一月欲求余文以為<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
記而遭世變故不果閲六年庚子復請記之嘗為之言<pc n="lb"/>
曰文之有記所以志其制作之勤盖古人經乆之意也<pc n="lb"/>
近世承平日乆碑銘墓碣無處無之可謂盛矣自兵革<pc n="lb"/>
屢興皆靡有孑遺雖古今士大夫之文傳不傳不可知<pc n="lb"/>
未嘗不竊嘆其碑之不幸也向使𤣥初得余文而刻之<pc n="lb"/>
則其存可冀乎矧欲以余不足傳之言刻之於既毁之<pc n="lb"/>
後其不為逹人之所慨者希矣辭不獲則書其言俾刻<pc n="lb"/>
之而𤣥初亦以多故未遑也大明建國之元年師臨於<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
吳凡附城之輿梁悉為内兵所毁獨是橋賴今大丞相<pc n="lb"/>
信國公駐師其前無敢廢壊及克城之日師由是而進<pc n="lb"/>
橋有力焉𤣥初竊自慶其功之不泯也復來請曰吾始<pc n="lb"/>
為是役將以濟夫病涉者而已又豈知造物者俾吾新<pc n="lb"/>
之留以濟夫王師也不然何故者皆毁而新者獨全乎<pc n="lb"/>
是宜重為之記以夸示於無窮也噫余之言其果可傳<pc n="lb"/>
者歟然自甲午至於今盖十有六年一求予文而不果<pc n="lb"/>
一為記之而不暇刻凡再罹於兵而橋幸不毁終濟王<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
師以成大功則余之言果可待而傳者矣是不可以不<pc n="lb"/>
記故不辭而具載之使來者有所考焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重建寳帶橋記<hi>陳循</hi>
                    <pc n="lb"/>
蘇州府城之東南古運河有橋曰寳帶按河自漢武帝<pc n="lb"/>
開以通閩越貢賦首尾亘震澤東壖百餘里風濤衝激<pc n="lb"/>
不利舟楫唐刺史王仲舒始作巨隄障之以為挽舟之<pc n="lb"/>
路實今為郡之要道也然河之支流斷堤而入吳淞江<pc n="lb"/>
以逹於海者隄不可遏橋所為建也仲舒鬻所束寳帶<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
以助工費故因以名宋元以來修葺不繼遂致傾圯無<pc n="lb"/>
遺有司架木以濟行旅毎有覆溺之患正統七年廬陵<pc n="lb"/>
周公恂如以工部右侍郎廵撫兹地覩之興慨乃與知<pc n="lb"/>
府朱勝謀曰是役工費浩繁不可輙為乃戒有司豫備<pc n="lb"/>
工材之用又四年為十一年公率知府及長洲知縣張<pc n="lb"/>
旻吳縣知縣葉錫徃計度之所積咸具而俾耆民李禧<pc n="lb"/>
等董其工橋長千三百二十尺洞其下凡五十有三而<pc n="lb"/>
髙其中之二以通巨艦其用材計石二千六百丈木四<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
萬二千五百株灰二十四萬三千六百斤鐵一萬四百<pc n="lb"/>
斤米二千六百石橋既成咸贊頌曰此周公與朱侯經<pc n="lb"/>
畫之得宜縣大夫奉命程督之有方其恵甚大不可無<pc n="lb"/>
記㑹錫以考績至京師來求為文夫為政之道在於惠<pc n="lb"/>
民恵民之事苟有所當為雖聖賢亦未嘗嫌於勞而不<pc n="lb"/>
為孔子言政之美而曰恵而不費勞而不怨孟子之謂<pc n="lb"/>
王政亦曰嵗十一月徒杠成十二月輿梁成而民不病<pc n="lb"/>
於涉盖謂事之闗於王政雖費且勞亦不為過而況於<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
不勞者乎况於恵而不費者乎諸公之為恵於是邦而<pc n="lb"/>
能免聖賢之所不嫌其超出於衆人之從政也逺矣予<pc n="lb"/>
故嘉之而為記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重建越城橋記<hi>張習</hi>
                    <pc n="lb"/>
吳邑西南横山之下衍石湖之水而東注者曰越來溪<pc n="lb"/>
溪之上湖之澨有石橋名越來溪橋又謂之越城橋盖<pc n="lb"/>
今之新郭即春秋時句踐築城以伐吳之地城堞髣髴<pc n="lb"/>
具存而橋與之尤近故名橋之創未可據所可騐者重<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
建於前元之至正再修於國朝永樂之乙未風激湖波<pc n="lb"/>
旦夜淘嚙嵗乆漸圯邑令文侯為令之三年政妥民安<pc n="lb"/>
嘗號於衆曰王政之一事非杠梁之謂乎間頽而未舉<pc n="lb"/>
伊誰之任乎有以是橋白者侯即首捐俸貲以率邑之<pc n="lb"/>
願助者聽選民之耆而良者徐衢等董其事仍諭以其<pc n="lb"/>
風波衝蕩之故墜矴提杙務力倍蓰堅固經始於成化<pc n="lb"/>
乙亥五月之朔落成於明年庚子六月有六日崇廣若<pc n="lb"/>
干丈視舊各加以尺計者二旁增石欄下袤石址由是<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
人之所履物之所載咸出焉入焉而無少窒也僉感侯<pc n="lb"/>
之徳以習為邑人授書於石庸記焉考諸成周之言曰<pc n="lb"/>
辰角見而雨畢天根見而水涸雨畢而除道水涸而成<pc n="lb"/>
梁此有司濟人分内事也夫何政不古若司民社者視<pc n="lb"/>
治道成梁事為泛常故民徃徃有病涉之歎况吳為澤<pc n="lb"/>
國舟楫之所通行者侯頴敏好古勇於為義凡諸廢弛<pc n="lb"/>
必舉而新之則他日為我國家謀猷之逺大豈不猶之<pc n="lb"/>
治一邑也邪侯名貴字天爵遼陽人成化乙未進士兹<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
奉天章召入憲䑓司風紀併繫此所以慰民去思之槩<pc n="lb"/>
云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重建尹山橋記<hi>錢溥</hi>
                    <pc n="lb"/>
天順六年秋七月長洲縣重建尹山橋成其冬予使交<pc n="lb"/>
南還縣耆老浦嗣昌迓予而請曰尹山距吳城東南十<pc n="lb"/>
里許有土巋然起若覆笠而枕于運河之陽舊有石梁<pc n="lb"/>
跨其上廢凡四十餘年有司憚其工鉅而費殷僅駕木<pc n="lb"/>
為梁既髙且危毎風雨晨夜間商旅提擕樵蘇負荷而<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
徃返者不無奔仆跌溺之虞都憲萬安劉公廵撫東吳<pc n="lb"/>
叢務既飭大慰人望爰命郡守黄巖林侯曰是尹山為<pc n="lb"/>
民涉之病盍易木以石乎捐俸以倡之橋不踰年而底<pc n="lb"/>
於成長凡二十二丈三尺髙四丈二尺而廣視其髙三<pc n="lb"/>
分之一以石計四千五百五十以工計四千九百有竒<pc n="lb"/>
堅緻宏壯視昔有加先是滅渡寳帶二橋正統初大司<pc n="lb"/>
空廬陵周公嘗命郡守况侯成之尹山雖同峙吳城之<pc n="lb"/>
南獨遺之而未舉豈非有待二君子乎噫橋聿成於乆<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
廢之餘功甚難也劉公能廓先軰之宏規林侯存心愛<pc n="lb"/>
物將有過於前守之為者宜其同徳協謀成此有不難<pc n="lb"/>
也願為文誌之以為頌予曰事出於昔人之所難而成<pc n="lb"/>
於今日之所易非恵而知為政乎鄭子産春秋恵人也<pc n="lb"/>
捐所乘輿以濟人於溱洧孟子譏之盖謂政有大於此<pc n="lb"/>
者諸葛武侯嘗謂濟世以大徳不以小恵至於治蜀而<pc n="lb"/>
橋梁道路靡不繕理然則冬月成梁民自免於病涉矣<pc n="lb"/>
何必市恵以徼名哉二君子可謂知為政矣蘇人歌誦<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
將踰於鄭輿人之頌推是徳於人人當不止於治吳也<pc n="lb"/>
系以詩曰尹山有橋界於吳域石既云隤木貽其戚都<pc n="lb"/>
憲治吳大施厥徳命彼郡侯俾復以石過者思焉永其<pc n="lb"/>
無斁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>葑門塘改造二橋記<hi>吳寛</hi>
                    <pc n="lb"/>
吳城東為長洲境其南曰葑門門之東有河河上下有<pc n="lb"/>
塘塘之東曰梅里涇又東曰金涇舊皆有木橋以通七<pc n="lb"/>
區之人徃來者嵗乆傾圮人以為患里有義士盧珪廷<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
玉者居常曰珪遺腹子也惟吾父母早世幼鞠於伯父<pc n="lb"/>
以長年十七即自樹立成家今幸有田廬而衣食不缺<pc n="lb"/>
者豈珪之自能哉吾父母積徳之所遺也且聞吾父母<pc n="lb"/>
嘗有意於義舉而不及為使吾悋所積而不肯為人不<pc n="lb"/>
惟謂我愚而亦為吾父母辱矣然吾雖常為之顧無以<pc n="lb"/>
及於衆也惟二橋人迹必由者是宜伐石改造為經乆<pc n="lb"/>
計乃召工市材擇日興功以𢎞治十年二月始造梅里<pc n="lb"/>
涇橋橋成里人僉名曰通濟明年十月再造金涇橋橋<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
成僉以廷玉之功不可忘也則名曰盧家橋以紀之工<pc n="lb"/>
部郎中張君守之與盧姻家也以其事當載於文來請<pc n="lb"/>
且曰葑門有塘其長六七里居民稠宻而上塘尤盛塘<pc n="lb"/>
以土築土既善崩迨天雨更泥濘行者不便數年前廷<pc n="lb"/>
玊嘗甃以石其費亦不少也乞附書之予嘗觀於今之<pc n="lb"/>
人凡積之厚者性必悋故好積者早夜汲汲惟其家是<pc n="lb"/>
圖自門以外與衆共者不肯植一木甃一甎者皆是乆<pc n="lb"/>
之其財與身同於澌盡而已不然遭不肖子孫敗之至<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
於疏財者異於是然而家益盛身益康子孫又傳之乆<pc n="lb"/>
二者於人事若相反而天道則好還有不可誣者予識<pc n="lb"/>
廷玊已乆固知其為人其治生也無悖入之貨其待人<pc n="lb"/>
也有周急之心及視二橋使若他悋者不以為意必至<pc n="lb"/>
於大壊人將病涉矣至於泥途不治若無大害然行者<pc n="lb"/>
有沾塗之苦仆跌之危亦仁人之所不忍也今廷玉不<pc n="lb"/>
求於閭里不煩於官府一旦捐數百金為此義舉不謂<pc n="lb"/>
之賢哉夫義舉人多為之有好名而求人知者又有求<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
福田利益如佛氏之徒者君子皆無取焉今廷玉念其<pc n="lb"/>
父母所謂欲報之徳善繼其志者則又出於孝思不尤<pc n="lb"/>
謂之賢哉廷玊常出粟助有司賑飢授承事郎平生義<pc n="lb"/>
事尚多不能載予特因守之之請為書此云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重建勝安橋記<hi>夏璣</hi>
                    <pc n="lb"/>
蘇城西北虎丘山塘之半有橋曰勝安始於唐舊以木<pc n="lb"/>
為之至宋端平時里人金暹易以石梁迨我國朝積嵗<pc n="lb"/>
傾圮不堪於行正統己未廵撫文襄周公郡守况公重<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
建以廣舊制自成化以來累遭大水衝激日底於壊甚<pc n="lb"/>
於徃昔行者病之𢎞治己未耆民周懌郭鑑勸里中義<pc n="lb"/>
士蔣瓊陸榮為首倡又舉夀聖住山僧圓智里人陸釗<pc n="lb"/>
勸募朱繼等相為出資以圖重建白其事於欽差總督<pc n="lb"/>
河道水部正郎傅公曰此王政之一事乃吾責也又請<pc n="lb"/>
於郡伯曹公公以為宜時通府陳君長洲劉君吳邑鄺<pc n="lb"/>
君貳尹竇君又後勸諭而奬導之由是瓊等遂經始於<pc n="lb"/>
是年三月乙酉鳩工聚石財皆民助晨夕監督不憚勞<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
苦匠氏効力而落成於夏六月癸未髙加三尺廣十有<pc n="lb"/>
六尺翼以欄石行者始免病涉之勞勝安之西不二里<pc n="lb"/>
許又有橋名范店者亦病於涉公復命粮長江仁老人<pc n="lb"/>
朱恵等成之於時逺近靡不贊頌水部公之徳且謂不<pc n="lb"/>
可無記乃築亭於橋左請予文以刻石垂於永乆則瓊<pc n="lb"/>
等體公之心可見矣橋成公厚勞之莫不踴躍聞風興<pc n="lb"/>
起豈曰小補噫天下之道皆然遇水而不貫者非橋梁<pc n="lb"/>
則患於徒涉也涉水者必橋梁以相濟也橋之濟物如<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
此况以道兼濟天下者是盖傅公相天下之志也民知<pc n="lb"/>
向義而樂於為善豈非善政之所致歟敬用刻石以為<pc n="lb"/>
義者之所勸云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重建渡水橋記<hi>楊循吉</hi>
                    <pc n="lb"/>
東洞庭峙太湖中心厥惟吳邑之重鎮民居鱗次随髙<pc n="lb"/>
下結屋若古桃源耕田樹果殆無寸地隙人力作耐勤<pc n="lb"/>
苦以儉樸為事㕓陌經絡不下萬井其徃來上城邑日<pc n="lb"/>
憧憧然在途摩接無棄隂而晏處者是故道路之宜脩<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
急於通都弗可以荒逺視也具區港界二峯之間西五<pc n="lb"/>
里曰莫釐峯東二里曰武峯其南北貫於太湖本具區<pc n="lb"/>
也以其水恒出是故以為號焉其流廣而且急隔越行<pc n="lb"/>
旅為必由之要津故有石梁曰渡水廢四十年矣里人<pc n="lb"/>
慮其工鉅弗敢圖駕木以濟髙危凛凛毎風雨晨夕人<pc n="lb"/>
之提携負荷過者多恐怖兢業或仆而溺有之居武峯<pc n="lb"/>
之下者有曰前賦長吳天禬謹愿人也病人之厄慨然<pc n="lb"/>
思作之邑令鄺侯美其志白之郡守史公公大善之遣<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
吏奬勞曰汝必亟成乃績無終懈惟汝名侯亦曰汝成<pc n="lb"/>
予其義汝天禬感勵益勉厥事舊石材惡弗可用盡棄<pc n="lb"/>
之别購<graphic n="KR2671" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2671.png" mimeType="image/png"/>村之良者甃焉遂以𢎞治九年之九月告成<pc n="lb"/>
凡長一十六丈髙二丈九尺東西為石堤延袤又各四<pc n="lb"/>
十餘丈其費金將百挺而不吝工部姚公方督水利事<pc n="lb"/>
亦懿而旌之然後山之人大悦弗憂於雨弗惕於夜化<pc n="lb"/>
艱虞為坦途下視風濤不我能即驩焉咨嗟以為盛舉<pc n="lb"/>
而今賦長吳恪周元鼎實其石以來願有書也余聞立<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
政以澤人為大澤而不費抑又善焉若夫利害非其獨<pc n="lb"/>
有而欲使之傾財以濟衆非勸其孰能成之於此以見<pc n="lb"/>
是役之舉雖營於下而實出乎上以二三執政之仁而<pc n="lb"/>
成斯人之義皆永永不可刋已其能無述乎然天禬之<pc n="lb"/>
為是不遺其力而務廣其恵故又有餘績者三若遷傍<pc n="lb"/>
涇之梁出之堤上而道不迂若作屋三楹其西以迓來<pc n="lb"/>
徃而客有息若浚其東之故井且亭之而暍者弗病皆<pc n="lb"/>
其事也是宜得牽連而書余故弗敢畧焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吳縣康履橋記<hi>楊循吉</hi>
                    <pc n="lb"/>
蘇環水而城其西曰閶門涇㑹者五奔流蹙束湍益急<pc n="lb"/>
舟過輙恐由是前人鑿新河以避之而其上因有橋焉<pc n="lb"/>
以航以塗水陸咸賴利艱在人邑政是觀先是壊且有<pc n="lb"/>
年罔率靡興石脱㡬墜為行者憂岌如也鄺侯任邱人<pc n="lb"/>
也以名進士來令吳力官勤民百廢咸作至是得其宜<pc n="lb"/>
修狀乃召里之謹愿有力者十人俾任其事咸以為當<pc n="lb"/>
民心開永利欣然共命則使良工伐美石易故以新實<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
其中而飾其外非邇之圖惟乆之謨而侯朝夕臨視具<pc n="lb"/>
授以法增隆之凡二尺車馬孔宜大舟得通以其昔危<pc n="lb"/>
今安克良於行因名之曰康履皆侯意也其經始以𢎞<pc n="lb"/>
治八年十月僅百日工成父老咸曰自侯之來也强革<pc n="lb"/>
弱寧四境豐晏吾人之受康多矣今也又康吾橋其能<pc n="lb"/>
無書乎盖衆謀方合而經生朱臣以具石告夫橋仁舉<pc n="lb"/>
也百冗充庭而能及於是則措心邑事宜無遺焉抑以<pc n="lb"/>
知賢牧之在上才大而餘功建義感而民力随其澤人<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
殆如是也是誠宜碑故述焉而以附十人者之名侯名<pc n="lb"/>
璠字廷瑞有志康世者也兹邑其小試乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>冶長涇普濟石橋記<hi>杜啟</hi>
                    <pc n="lb"/>
長洲縣屬里有地名野塲涇其處居多大家欲重其地<pc n="lb"/>
美其名也故易云冶長猶陳太史為相川沈氏之思賢<pc n="lb"/>
涇然也亦足以知其民之好事易與為義矣涇逶迤若<pc n="lb"/>
千里西首鵝湖巨浸南尾曹湖相值盖衆水之瀦也郊<pc n="lb"/>
原四出則為常熟崑山無錫百里間貿易耕牧吊慶醫<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
卜徃返者之所必由故有木橋名曰普濟廢已乆矣陸<pc n="lb"/>
行不通若干年𢎞治之七年居民周方等欲創為之募<pc n="lb"/>
錢於衆得若干貫間歉錢不時集又慮藏之於私家非<pc n="lb"/>
便白於郡而貯之官既三年嵗稍稔請錢於官時典郡<pc n="lb"/>
者他費之且半僅給餘錢甃成橋堵自是勸募不屬塹<pc n="lb"/>
垻阻水不通舟行者又三年既而都水郎中傅公奉勅<pc n="lb"/>
來督三吳水利廵行至其地詢知橋事始末以為於官<pc n="lb"/>
與民有不得不舉者存歸召知縣劉侯與議之侯曰如<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
命究厥費數以補給之尚未敷也公又出公帑若干緡<pc n="lb"/>
俾之盡斥舊規乃礱巨石為之命水利縣丞竇𦙍董之<pc n="lb"/>
價充材備民樂趨之不兩月告成縱計一百五十尺衡<pc n="lb"/>
一十六尺隆三十三尺上為懸虹之勢中穹兩垂影飲<pc n="lb"/>
河流下為偃月之形洞空輪廓帆檣徑度直欄横楯偉<pc n="lb"/>
觀村落不誇改名以便稱謂於是諸用事者請紀石以<pc n="lb"/>
表公績嗚呼民以義舉而㡬廢於官閲歴數年公則興<pc n="lb"/>
之侯乃承之始畢民志亦維艱哉固宜書之以示後者<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
勸懲存焉作冶長涇普濟石橋記公名潮字曰㑹别號<pc n="lb"/>
静齋江右新喻人成化辛丑進士歴今官公勤亷恕於<pc n="lb"/>
凡河道事畢盡心力以為民利類此橋者尤多侯名珂<pc n="lb"/>
湖廣興國人𢎞治丙辰進士初試縣為政修整竇𦙍山<pc n="lb"/>
西隰州人出身太學生奉事克謹餘用事姓名列於隂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重脩夾浦橋記<hi>沈燾</hi>
                    <pc n="lb"/>
吳號澤國諸水㑹於具區流而為三江以入於海水由<pc n="lb"/>
地中行其最衝要者莫有甚於夾浦其地去郡城四十<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
里在鮎魚口之下流衆流所經水勢迅疾舟楫不能横<pc n="lb"/>
截中流而渡南通閩浙北接淮揚實為漕運孔道時或<pc n="lb"/>
烈風甚雨篙人棹卒毎多告艱宋紹興初建為石橋人<pc n="lb"/>
皆稱便橋有五空因以五星為名西納具區之水由吳<pc n="lb"/>
淞以逹諸海奔流日夜靡有停息遂為深淵人疑其下<pc n="lb"/>
伏蛟龍我朝宣徳間一夕大風雨遂傾圮乆未有復之<pc n="lb"/>
者前廵撫工部侍郎文襄周公忱創為浮橋以代之造<pc n="lb"/>
船一十六艘鏁以鐵繩架為浮橋上濟渡下通泄權宜<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
無踰此制嵗乆屢葺屢壊行者亦毎間阻邇者都察院<pc n="lb"/>
右副都御史𤓰涇徐公源與其弟南昌經歴君澄數過<pc n="lb"/>
此切以為憂適冬官正郎傅公潮奉勑治水廼具利害<pc n="lb"/>
白之公臨視數四擬復建石梁謀於郡守曹君鳯仍集<pc n="lb"/>
鄉人野老計之闊三十六丈深如五之一或又疑其成<pc n="lb"/>
之難者乃命長洲尹劉君珂吳江尹孫君傑絡繹徃返<pc n="lb"/>
議皆如前公仰思切切有間曰得之矣無易前人成制<pc n="lb"/>
吾但集材鼎新捐荒圖豐而已又令通判沈君溥陳君<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
暐縣尹劉君澤復視之皆曰宜然遂增船四艘併舊凡<pc n="lb"/>
二十選真楠募良匠俾縣丞竇君𦙍喻君秉協董其事<pc n="lb"/>
自浦南迤北其維之貫之之具悉倍於前斤之構之之<pc n="lb"/>
工咸精於昔又衡於梁者加豐厚之木繫於坼者盡鞏<pc n="lb"/>
固之方步而履之有若平地俯而視之頓忘其險更置<pc n="lb"/>
守者六人人有厚給寓有安居傍建屋數楹行而勞者<pc n="lb"/>
有所憇𢎞治庚申季冬十九日橋成鄉人聚而觀之咸<pc n="lb"/>
曰休哉不煩吾衆而漙其利而享其安其功豈小補哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
爰徴文於燾刻石以昭不朽燾以為知水道者事疏濬<pc n="lb"/>
利徒涉者建橋梁橋梁建立實有礙於疏濬之勢疏濬<pc n="lb"/>
川澤毎多畧乎橋梁之舉二者將安處乎求其水道疏<pc n="lb"/>
通而橋梁修舉並行不悖而彼此均利莫如浮橋其孰<pc n="lb"/>
能與於此哉傳曰如智者亦行其所無事則智亦大矣<pc n="lb"/>
是役也其庻㡬乎率由美政步武芳躅不倍乎疏濬之<pc n="lb"/>
道而得乎博濟之術則其識量宏逺夫豈晚生末學所<pc n="lb"/>
能窺哉因序其顛末俾後之人知所考云<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>饒稼橋記<hi>莫旦</hi>
                    <pc n="lb"/>
橋以饒稼名志豐年也豐年所以為生民立命也召豐<pc n="lb"/>
年而立民命豈無自而然哉必有大徳大功以㴠煦於<pc n="lb"/>
其間而人莫之知也橋在郡城西南二十里南周村之<pc n="lb"/>
上跨越來溪之支流左右居民務於耕稼亦有以儒為<pc n="lb"/>
業者是以人無怠荒而俗多謹厚焉橋之創始不可考<pc n="lb"/>
舊壘石為堍上横以木嵗乆傾摧將有厲揭之患里士<pc n="lb"/>
盧綱欲葺之而未能也其子雍以文學受知於欽差提<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
督水利工部郎中新喻傅公間以白焉公檄吳縣簿喻<pc n="lb"/>
君秉詣視之君謀於大尹鄺侯璠給公錢重建而里之<pc n="lb"/>
好義者皆樂助乃悉以石為之經始於𢎞治辛酉春三<pc n="lb"/>
月四日落成於夏四月廿又八日遂為溪山偉觀而行<pc n="lb"/>
者便焉綱謂不可無述以詔後乃以羡財立亭於橋之<pc n="lb"/>
北堍而以碑文見屬予惟王政以食為首農事以時為<pc n="lb"/>
先農事失時而欲民食足也難矣此橋之所以以饒稼<pc n="lb"/>
名歟抑於是而竊有感焉吳於元末干戈之際淪於僣<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
據苦於虐政尚何饒稼之望哉幸而我聖祖龍飛為中<pc n="lb"/>
華主命將出師討張士誠空其巢穴遂以平吳為畿輔<pc n="lb"/>
重地今百四十餘年惟見黄童白叟熈熈然耕田鑿井<pc n="lb"/>
以樂其樂孰知上之功徳所以㴠煦者如此則夫一橋<pc n="lb"/>
雖小揭以饒稼豈不足以昭上賜而與民同樂也哉余<pc n="lb"/>
家去橋不逺一望徃來於斯習知農事今願與諸父老<pc n="lb"/>
率其子弟從事於耒耜之間暇則誦詩書習禮義使父<pc n="lb"/>
子慈孝兄弟友恭夫婦保守鄉里雍睦興禮讓息争訟<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
自然和氣薫蒸豐年可望而所謂業儒者亦將出膺時<pc n="lb"/>
需以圖補報於盛時也夫然則是橋之建豈止免厲揭<pc n="lb"/>
之憂而已哉公名潮字曰㑹今禮部尚書體齋公之弟<pc n="lb"/>
以名進士累今官所至俱有成績橋梁若越溪若管瀆<pc n="lb"/>
之數處俱為重建非止是而已也謹記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重修垂虹橋記<hi>錢溥</hi>
                    <pc n="lb"/>
成化十有七年嵗在辛丑暮春之初重修垂虹橋成橋<pc n="lb"/>
舊名長橋在吳江縣治東三里許洩太湖所滀三郡六<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
縣之水注三江以入於海書所謂三江既入震澤底定<pc n="lb"/>
是也然水無所洩必有震凌之患人失其濟恒多阻溺<pc n="lb"/>
之虞則是橋也實據兩浙八閩之衝馹使檄逓者在焉<pc n="lb"/>
南北興販者徃焉盖要地也橋袤千有餘尺下開七十<pc n="lb"/>
二洞跨鯨波之闊聳鰲背之峻人行其上第見洞庭諸<pc n="lb"/>
山出沒於烟霞縹緲間而東駛諸海日夜不少息真勝<pc n="lb"/>
境也歴嵗滋乆崩隤日甚殆三之一行者病焉去年冬<pc n="lb"/>
廵按御史髙唐劉公魁過而見之召其治縣者修之工<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
鉅費繁未易規復其邑有故義官屠晟之妻趙氏聞之<pc n="lb"/>
撫其遺孤承宗嘆曰而父積鉅貲以貽汝兄弟今汝兄<pc n="lb"/>
已歿汝安能獨保其所有邪命孫婿周禋告於縣曰幸<pc n="lb"/>
毋黷於官毋擾於衆願自為之庻揚夫名於不隕保幼<pc n="lb"/>
孤於有成於是縣逹於公公且喜曰以一嫠婦若此非<pc n="lb"/>
有烈丈夫志者不能宜令縣學官禮於其門奬勵之蘇<pc n="lb"/>
衛指揮楊端董治之周禋則禀於趙以酬應之鳩材庀<pc n="lb"/>
工籌議克合乃出白金千餘兩經始於其冬不三月遄<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
復其舊煥然維新衆乃請於公願立石以紀述公曰吾<pc n="lb"/>
聞春秋常事不書此修橋亦常事也奚容書獨以彼稱<pc n="lb"/>
丈夫者多保利蔑義雖至死不悟而趙乃能之宜書以<pc n="lb"/>
為積而能散者之勸趙亦遣禋謝曰婦人無聞惟公廵<pc n="lb"/>
我東吳威聲義聞自足感人而興起焉非有所為而為<pc n="lb"/>
之也余乃嘆曰此雖一事而數善并焉公能使民以義<pc n="lb"/>
而加夫勸人之禮趙能捨財取義而存夫保幼之仁况<pc n="lb"/>
端與禋内外謀合上不負公之托下卒成趙之志皆得<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
牽連書之使後之有事於斯橋者寧不視以為勸乎詩<pc n="lb"/>
曰諸水牙湊滙成具區霪潦泛溢東海是趨輦石為梁<pc n="lb"/>
横亘天衢軒豁呈露罔測端倪垂虹中斷病涉艱虞繡<pc n="lb"/>
衣使者不言自孚感兹孀婦善保其孤一揮千金惟新<pc n="lb"/>
是圖坱圠興造廣袤範模龍翔虎伏玉砌錦鋪工甫三<pc n="lb"/>
月雨霽虹舒勢控湖山秀敓堪輿檄奏書傳如履坦途<pc n="lb"/>
如矢斯直曾不少迂勤召告成有永不磨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重建獬豸橋銘<hi>有序</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>吳洪</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
吳江尹侯陳君秉鈞來蒞吾邑之三年政平而人愛悦<pc n="lb"/>
邑衙之前有橋名州橋乆圯行者病之侯乃以豐嵗勸<pc n="lb"/>
衆有力者為之民不勞而功倐成恵於民也實多其橋<pc n="lb"/>
名未易也成化癸夘五月六日夜風雨交作侯二鼔就<pc n="lb"/>
寢夢神人衣冠偉然揖而進曰子為斯邑令一下車民<pc n="lb"/>
無凍餒百廢具修是橋之建為民千祀之利也但橋名<pc n="lb"/>
當易也吾為子告焉子嘗覧郡誌乎是邑儀門舊有亭<pc n="lb"/>
名獬豸廢乆而名存子以斯亭名名橋不亦美乎侯答<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
曰獬豸乃神羊能觸邪古人取以為御史章服之飾是<pc n="lb"/>
邑鴻碩顯榮之多將兆於兹也神人聞之大喜而去侯<pc n="lb"/>
覺驚異筆其説以書來京嘱余銘之余邑人也知侯為<pc n="lb"/>
詳侯以鄉貢進士除是官有清白操毅然有為人不可<pc n="lb"/>
干志在為民省力屢遇威權不少避侯之大節不可及<pc n="lb"/>
矣士論偉之咸以逺大望侯也况今聖天子簡賢任使<pc n="lb"/>
凡在郡邑有異能者悉詔補侍御侯之建橋而神假夢<pc n="lb"/>
如此固為吾邑之禎侯之超遷將先符於兹乎神之靈<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
不妄也今特為銘以鑱諸石使后人知是橋之名由兹<pc n="lb"/>
而立是橋之建由侯而始侯之澤兹邑將與橋同乆矣<pc n="lb"/>
肇工於成化<hi>缺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>年春<hi>缺/</hi>月畢工於成化<hi>缺/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>年<hi>缺</hi>
                    <pc n="lb"/>
月侯名堯弼<hi>缺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>銘曰猗歟吳江鉅於吳東陳<pc n="lb"/>
侯之來憂民若恫室家胥悦嵗屢獲豐鑿鑿白石乃建<pc n="lb"/>
飛虹民不告勞千夫率從神乃假夢話言從容有亭獬<pc n="lb"/>
豸載郡志中乃為神羊一角如龍無邪不觸無佞不攻<pc n="lb"/>
易此名橋足振儒風侯乃稽首禎兆是崇橋由此名沄<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
沄朝宗乃期是邑俊髦烈轟致身執法接武登庸孤忠<pc n="lb"/>
直節咸躋孤公我公超擢兆先此逢神之嘉恵亦㒺有窮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>常熟縣新建迎春橋記<hi>王宗鍚</hi>
                    <pc n="lb"/>
常熟縣治之東南路接崑山太倉為縣通衢舊有橋以<pc n="lb"/>
木為之易於朽腐修理惟難自吾邑侯下車之明年政<pc n="lb"/>
事已和即興舉廢墜凡學校城隍廟以至諸司公廨東<pc n="lb"/>
南濟農諸倉悉為一新因念橋之頽圮行者病涉且慮<pc n="lb"/>
木之不能乆也乃易以堅石申請於今總理河道工部<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
正郎傅公躍然曰此誠經乆圖也即命以行於是召匠<pc n="lb"/>
計之仍命義民唐政侯珮瞿旭董理其事經始於𢎞治<pc n="lb"/>
己未六月十五日落成於十一月二十八日未㡬橋即<pc n="lb"/>
巍然煥然如長虹駕空見者驚喜橋之麓多侯姓舊名<pc n="lb"/>
為侯家橋吾邑積嵗迎春皆從大東門地頗近北外有<pc n="lb"/>
觀音堂甚卑隘不堪即事考之節令春從東方來非北<pc n="lb"/>
地所宜况官吏師生粮塘里老以及通縣旄倪羣聚而<pc n="lb"/>
觀地不容足邑侯因易以東門總收倉場即事畢經行<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
此橋其地寛其方正父老歡呼咸曰百年因襲之弊一<pc n="lb"/>
洗而新之遂改名迎春橋傳公又曰此盛事也不可無<pc n="lb"/>
言以記其實邑侯與諸寮佐謂予染指卜商之學徴言<pc n="lb"/>
志之竊惟鄭子産以乗輿濟人於溱洧孟子譏其恵而<pc n="lb"/>
不知為政若此橋之建舉之者邑侯也成之者傅公也<pc n="lb"/>
二君子存公平正大之體而有紀綱法度之施所以集<pc n="lb"/>
此數百年之事功不煦煦為人鰓鰓為惠利澤及人真<pc n="lb"/>
可書也它如福山唐墅小山湖橋皆常熟要津舊悉<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
傾圮侯復次第鼎新均未有記亦缺典也兹併入記中<pc n="lb"/>
以見侯之恵澤如水行地豈特一橋一事而已哉邑侯<pc n="lb"/>
姓楊名子器浙之慈谿人以名進士起家授知崑山髙<pc n="lb"/>
平常熟三縣方今應召而起大用有期傅公名潮江右<pc n="lb"/>
新喻世家奉命東南大興水利功業未量若治農官趙<pc n="lb"/>
祥縣丞張翰楊明主簿郝尚質董資皆能贊襄惟謹亦<pc n="lb"/>
可書矣嗚呼後之視今亦猶今之視昔繼斯邑者尚當勿<pc n="lb"/>
替引之是為記<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韓氏脩造橋梁道路記<hi>桑悦</hi>
                    <pc n="lb"/>
天下之事成於義而敗於利義之為字一而已矣視之<pc n="lb"/>
無形求之無跡頺宇遇之巍巍翼翼曲路得之平平直直<pc n="lb"/>
城池傾圮有之則飾廪篋落寞值之則溢我為則勇我<pc n="lb"/>
戰則力大至為臣死忠為子死孝扶天綱立人極義其<pc n="lb"/>
可少之耶是故事以義成不犯五刑物以義得不勞神<pc n="lb"/>
力交以義結窶賤不絶甚矣哉天下不可無義也練川<pc n="lb"/>
之婁溪有故家子韓君玞字良玊實魏國忠獻公之後<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
平生讀書仗義年至六旬顧後無繼因慨然曰吾蓄之<pc n="lb"/>
富聚之則利散之則義可不為濟人計耶顧婁溪至邑<pc n="lb"/>
橋梁俱有未修民或病渉邑侯青城孫君璽以名進士<pc n="lb"/>
宰本邑政通人和百廢具興兹橋心恐煩民尚未之及<pc n="lb"/>
遂捐已資自韓涇新團涇譚涇周涇新漕涇袁家涇俞<pc n="lb"/>
項涇莊涇孫涇為橋者九俱以石易木足為乆逺計共<pc n="lb"/>
費白金數百兩又造北門城隍橋及砌婁溪街三千丈<pc n="lb"/>
皆垂成初橋既成孫侯申文欽差工部郎中傅公潮大<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
加嘆賞批荅有云一毫不㧞慨世俗之可憎九橋連脩<pc n="lb"/>
覩斯人之獨異又曰與其厚之以幣孰若華之以文用<pc n="lb"/>
旌尚義之賢并作守錢之戒令侯備綵帳俾縣學教諭<pc n="lb"/>
周成彰之以詞并侑以羊尊侯親下其廬鼔樂前導輿<pc n="lb"/>
從塞塗光輝滿路里巷之士無不榮之夫橋之成道路<pc n="lb"/>
之脩使出於官所損不知㡬家所刑不知㡬人良玉以<pc n="lb"/>
獨力成之於鄉之人前無損而後有益是豈易得也耶<pc n="lb"/>
夫藏經有曰積財不施者自已無分五家子有分今良<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
玉以五家之物為萬民之利所得不既多乎良玉素以<pc n="lb"/>
乏嗣為憂橋功之就即産一佳兒名錫有符孫侯昔日<pc n="lb"/>
奬諭之言他日見之成立而閲諸橋或期駟馬之過或<pc n="lb"/>
詠青龍之現必有待也予以文字為職業因為記其事<pc n="lb"/>
即可勒之於石以垂永乆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>長洲縣重建官瀆朱涇二橋記<hi>都穆</hi>
                    <pc n="lb"/>
工部郎中新喻傅公以朝命蒞吳水利於兹三年凡政<pc n="lb"/>
之可以利民而行逺者公悉心為之罔憚勞瘁而州縣<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
亦奉令惟謹莫之敢後公嘗謂橋梁者水利之首務惟<pc n="lb"/>
長洲官瀆朱涇二橋在郡東北舊𨽻於縣實當要衝嵗<pc n="lb"/>
乆傾壊以為此而弗修則行者病而水道壅非所以為<pc n="lb"/>
政也乃出在公之銀以為之倡而縣民馬璘曹源等復<pc n="lb"/>
樂助焉公命縣丞竇君𦙍専董斯役撤其舊而一新之<pc n="lb"/>
經始於𢎞治庚申秋八月至辛酉春二月而工告完官<pc n="lb"/>
瀆舊修十有五尋崇三尋有四尺廣減崇之二朱涇舊<pc n="lb"/>
修八尋有四尺崇不及二尋廣減崇過半今視舊咸崇<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
三尺廣倍之而洞其下者亦然事雖董於所司趨於小<pc n="lb"/>
民而所以規畫之者大抵皆出乎公是故成之之易而<pc n="lb"/>
其堅厚雄偉則又可以乆逺而非利於一時者也穆嘗<pc n="lb"/>
稽之郡志橋梁之盛唐稱三百有五十以今視之其數<pc n="lb"/>
盖不止是但舊之司水利者皆州縣之佐官無專員其<pc n="lb"/>
任弗隆往往墜廢自如而水旱迭患邇年以來蒞以廷<pc n="lb"/>
臣由是其事始重而况忠勤諒直如公者哉是舉也官<pc n="lb"/>
不知費民不告勞而徒者舟者莫不感嘆謂公之愛民<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
如此而水道之通誠有藉焉公之惠不其博哉竇君俾<pc n="lb"/>
穆為記將刻諸石示不忘公之功穆吳人也盖嘗受公<pc n="lb"/>
之知而目覩其事故敢執筆而記之公名潮字曰㑹由<pc n="lb"/>
甲科進士典内翰而至今官政事文學與其兄大宗伯<pc n="lb"/>
體齋先生齊名於時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吳郡溪瀆三橋記<hi>陳霽</hi>
                    <pc n="lb"/>
吳郡横山之麓震澤之濆厮流溉壤以通舟楫陸途四<pc n="lb"/>
逹故多橋其東屬吳江為越來溪春秋時越伐呉兵從<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
之入故名南距澤水二百里為越地兹實吳之故陲也<pc n="lb"/>
橋曰溪橋溪之支流為筆港修直如筆取象類也橋曰<pc n="lb"/>
饒稼其南屬吳為管瀆因以名橋襟山帶澤厥維要區<pc n="lb"/>
饒稼舊為木梁朽折且盡溪瀆皆石為之圮甚堕石刺<pc n="lb"/>
水中鉅石危欹嶪嶪欲崩徒者却顧脅息趨而過舟行<pc n="lb"/>
者望而憂之經其下驚悸凛汗囘視皆相賀或不憚迂<pc n="lb"/>
路遶出之盖三橋之弗葺先後數年矣尚書工部都水<pc n="lb"/>
郎中新喻傅公奉璽書督水利於三吳興廢疏滯鉅細<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
覃舉既二年行郡經澤中臨視兹土集耆老問狀曰是<pc n="lb"/>
葺之晚其加崇乎然毋勞爾民下屬邑理其役發帑鳩<pc n="lb"/>
工伐石聚材民争趨之隄塹借作工用次舉繕危以安<pc n="lb"/>
代木以石拓舊規新髙廣有加焉靡公私錢十有八萬<pc n="lb"/>
役夫千人始作於𢎞治辛酉春三月成於其冬之十月<pc n="lb"/>
綜其事者吳令鄺君璠判簿喻君秉吳江令劉君澤邑<pc n="lb"/>
丞于君旺竣事諸吏民謀曰公惠民深矣兹一役也功<pc n="lb"/>
倍而利博廢而克完亟而弗勞不有述也其奚考引公<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
徳以詔於後廼相與來請為列其事以書於石<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吳邑重建永安諸橋記<hi>浦應祥</hi>
                    <pc n="lb"/>
吳為蘇之首邑而蘇實古都㑹覽周職方延連三江浸<pc n="lb"/>
滙五湖其波流衝射為濠為塹為溪為瀆為津港為陂<pc n="lb"/>
塘者難以數計苟可以通舟楫處必資橋梁以利涉焉<pc n="lb"/>
故橋之為數考之地志城内官橋凡三百九十自其郭<pc n="lb"/>
外言之則所謂徒杠輿梁者奚翅數倍也承平百年來<pc n="lb"/>
多所傾圯行者病涉間有好義者欲修葺而作新之視<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
上之人無有以勸相而倡率之遂至於廢墜而不舉良<pc n="lb"/>
可惜也𢎞治己未工部郎中新喻傅公奉勑總督江南<pc n="lb"/>
水利來蘇治水之餘令曰橋梁道路利於民者不細乃<pc n="lb"/>
檄有司出公帑為倡而民之好施樂助者聽一時要津<pc n="lb"/>
孔道窮陬僻隅朱欄碧甃罔不聿新誠盛舉也兹者自<pc n="lb"/>
胥門之西二十里許至木瀆為橋者三曰永安永濟永<pc n="lb"/>
福自木瀆之東南不數里許有塘曰福興為橋者四咸<pc n="lb"/>
𨽻是邑公爰咨邑令鄺侯璠勸農簿喻君秉躬董其役<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
卑者崇之狹者廣之傾者完圯者固上可以通車輿下<pc n="lb"/>
可以通巨艦信乆逺之良圖而非直目前之美觀也其<pc n="lb"/>
所以利於民者誠溥且博矣公蒞政三載將復明天子<pc n="lb"/>
命鄉之民被公之利澤者胥謂予曰公之徳政施於他<pc n="lb"/>
方者咸有名筆以記公之盛今公去為明天子留而不<pc n="lb"/>
復至也則公之休美施及吾鄉者嵗月流邁能不有所<pc n="lb"/>
遺亡乎吾軰敢礱礪堅珉請執事文於上庸以樹於通<pc n="lb"/>
衢以昭示於來者執事無靳焉予是其請遂不辭而書<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
之橋凡有七其徒庸材用髙廣尋丈與夫施財丕作之<pc n="lb"/>
里民姓氏當别敘於碑隂故於此而畧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歸普二涇通水建橋記<hi>楊循吉</hi>
                    <pc n="lb"/>
蘇之郭惟西為盛而吳實司之有水焉來自太湖引大<pc n="lb"/>
濠而别注者南曰歸涇北流三里至途而止北曰普安<pc n="lb"/>
涇南流亦三里至田而止中隔小溪涉不及膝村氓以<pc n="lb"/>
資澣濯灌溉莫之能貫焉𢎞治辛酉胥門浮橋興邑令<pc n="lb"/>
任邱鄺侯相水至斯嘆曰噫是固有别津而人不知也<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
决途鑿田其克有濟乎於時廵按侍御長沙袁公方祇<pc n="lb"/>
奉命孜孜治道郡侯汝寧曹公盡力民事尤敦惠愛侯<pc n="lb"/>
具以請皆慨然許可侯乃集地之耆年而敏事者語以<pc n="lb"/>
故咸曰兹川湮塞且數百年今故形具在龎眉之老思<pc n="lb"/>
復其舊而不可得大夫有意吾儕其何幸則又諭田者<pc n="lb"/>
俾售之果以地獻㳙日斵土庻民子來不旬月功告成<pc n="lb"/>
凡用役一千開地四十丈而南壅之决於一日者不與<pc n="lb"/>
焉沿流而行又随在疏剔其遇地之侵官而屋其上者<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
必斥無貸豪强共命惟恐後伐樹祛藴洞為流波一望<pc n="lb"/>
洋洋靡有阻遏於是鼔楫而過者無虚晷臨流而宇者<pc n="lb"/>
競厥居黎庻相慶胥來聚觀若天造地設理固有定而<pc n="lb"/>
適成乎今也方役之始侯欲廣渠容巨艦慮匪卑梁可<pc n="lb"/>
納乃作十橋跨其上在北者首普安領其五曰昌禄夀<pc n="lb"/>
安永福積善富民在南者首歸涇領其三曰通恵彰盛<pc n="lb"/>
豐利七之用石三之用木率取隆顯壯於里㕓朱闌緑<pc n="lb"/>
波照映逺近級以備雨徒者便之然後鄉人以為舟之<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
出是有二美焉胥不能沮閶不能險是民志也乃謀伐<pc n="lb"/>
石書偉功謂愚居與水邇宜不得辭愚惟物鬰則思通<pc n="lb"/>
然必遭而後濟功成則不朽然必協而後克觀之斯渠<pc n="lb"/>
昔否今亨脉於大川其不有遭乎上下一心以建厥勛<pc n="lb"/>
其不謂協乎雖然由是以求執政之賢不可以不志<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>持法而憲體振惟郡侯公以廉<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>惟令侯承之以勤能潔脩而邑<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>安<pc n="lb"/>
堵樂業熈熈乎無所不遂也<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>一時餘事<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
流澤布庥而亦垂之<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>而荷通物之任乗<pc n="lb"/>
建功之機既<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>哉是以敢筆其詳以示於<pc n="lb"/>
後世<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>吳中金石新編卷四<pc n="lb"/>
<pb n="33b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>吳中金石新編卷五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>吳中金石新編卷五<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>陳暐<pc n="　"/>編<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祠廟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重修至徳廟記<hi>周忱</hi>
                    <pc n="lb"/>
宣徳五年秋七月禮部郎中豫章况鍾伯律奉璽書擢<pc n="lb"/>
守於蘇州視事之日吏以囚牘進見民之繋於獄者凡<pc n="lb"/>
千餘人尚争務勝交相訐訟有經十餘載而未决者伯<pc n="lb"/>
律姑置弗問曰明日率郡之父老祗謁於吳泰伯廟見<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
其堂宇傾仆垣墉頺圮吏民奉祀弗䖍乃喟然歎曰民<pc n="lb"/>
不見徳宜乎刑之不清也是非郡守之先務乎即日命<pc n="lb"/>
工度材撤其舊而新之曰堂曰室曰門曰廡為屋凡四<pc n="lb"/>
十楹繚以周垣堅以甓甃不十日而告成復率父老潔<pc n="lb"/>
牲醪祗祀於廟居人過客瞻望咨嗟於是獄之繋囚交<pc n="lb"/>
相愧悔曰泰伯以天下讓民無得而稱焉吾輩所争僅<pc n="lb"/>
錐刀之末耳何重貽郡侯之羞乎皆相與俯伏庭下自<pc n="lb"/>
服其辜不數日而獄以空虚告予時奉命廵撫於江南<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
列郡至蘇州祗謁祠下父老以其事告且曰昔者狄梁<pc n="lb"/>
公以冬官侍郎為江南廵撫使毁吳楚淫祠千七百所<pc n="lb"/>
而此廟則在所留而不毁者去今千有餘年得吳郡侯<pc n="lb"/>
葺而新之廵撫使之來又適當其時吳民觀感興起自<pc n="lb"/>
今其無復争競之風乎子乃登進其父老而告之曰方<pc n="lb"/>
泰伯之奔吳也斷髮文身示不可立然荆蠻義之從而<pc n="lb"/>
歸之千餘家遂端委以臨其民是欲辭富貴而富貴隨<pc n="lb"/>
之及其後世夫差狃於必勝窮兵瀆武破越困齊欲霸<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
中土卒之國亡身戮妻子為虜是欲求富彊而失其富<pc n="lb"/>
彊矣然則吳地數千年之富庻由泰伯之三讓有以致<pc n="lb"/>
之也其鬭訟之成風者亦由夫差之好勝有以啓之也<pc n="lb"/>
爾民欲為泰伯之讓乎欲效夫差之争乎一則廟食萬<pc n="lb"/>
世一則貽譏千載其得與失必有能辨之者孔子曰能<pc n="lb"/>
以禮讓為國乎何有此予與太守期望於吾民之意父<pc n="lb"/>
老曰善請以是為記遂書於麗牲之石使四方之來謁<pc n="lb"/>
者咸有所觀感而興起焉豈獨蘇州之民而已哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重新至徳廟記<hi>陳音</hi>
                    <pc n="lb"/>
自泰伯逃於吳民戴其徳以有國傳二十餘世而越始<pc n="lb"/>
入吳吳人懐泰伯之徳不忍其竟弗祀也東漢吳郡守<pc n="lb"/>
糜豹肇建至徳廟於閶門外以慰民懐歴六朝至隋而<pc n="lb"/>
唐狄梁公廵撫江南盡毁諸淫祠而此廟特存五代時<pc n="lb"/>
錢武肅王徙廟於城中有宋諸名公吏於吳者凡有禱<pc n="lb"/>
輙應焉國朝宣徳間郡守况鍾伯律因舊廟修之凡為<pc n="lb"/>
屋四十楹閲嵗乆復敝頃監察御史張淮邦鎮奉朝命<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
按吳祗謁廟下病其敝且隘也命有司撤而新之堂廡<pc n="lb"/>
門垣之制雖仍乎舊而髙敞宏廓則視昔大有加矣於<pc n="lb"/>
乎天生民有欲易争争在利與名耳利莫太於有天下<pc n="lb"/>
泰伯以天下讓不欲自有其名此其所以為至徳而孔<pc n="lb"/>
子稱之後世雖微利輙争争輙自以為是而加不美之<pc n="lb"/>
名於人小者鬬訟以犯於有司大者興兵戈以糜爛其<pc n="lb"/>
民是真泰伯之罪人哉泰伯之後夀夢欲傳位季札亦<pc n="lb"/>
猶太王欲立季歴之意也諸樊餘祭夷昩不能如泰伯<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
仲雍之讓吳於是乎不競闔廬夫差復好大喜争竟召<pc n="lb"/>
甬東之辱以底於亡嗚呼始以讓而興終以争而亡民<pc n="lb"/>
之鑒於是者尚宜慎所趨哉夫民之趨舍繋乎上上好<pc n="lb"/>
㢘則墨者息上好直則佞者阻上好讓則争者愧邦鎮<pc n="lb"/>
厭吳民多争訟特新至徳廟以重愧之可謂善斡旋民<pc n="lb"/>
風而使之興讓哉邦鎮河南襄城人登己丑進士歴知<pc n="lb"/>
山陽蕪湖二縣事皆務以徳化民今憲節至吳復有旌<pc n="lb"/>
徳化俗之舉可謂尚徳君子矣廟功告成郡同知毛瑄<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
推官樊廷選請予紀其事於石用書此以嘉邦鎮之績<pc n="lb"/>
後之吏民其皆務尚徳息争以仰視斯廟而無愧哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吳相伍君廟碑<hi>王鏊</hi>
                    <pc n="lb"/>
吳之先介在蠻夷不與中國通者十九世自巫臣教射<pc n="lb"/>
御而後知有武季子觀周樂而後知有文當是時吳漸<pc n="lb"/>
進矣其後伍君來奔自楚以闔閭霸遂拔舒遂伐越遂<pc n="lb"/>
滅徐入郢之舉楚國幾墟延及黄池遂冠帶以主夏盟<pc n="lb"/>
其伐齊先晉争衡上國雖非君心而其强至此則君之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
力也吳之不終霸也人皆咎夫差之不能用君竊獨嘆<pc n="lb"/>
闔閭之知君而不究其用也柏舉之戰春秋許其與憂<pc n="lb"/>
中國而其責隨也必以周室為請君之所仗可知矣使<pc n="lb"/>
闔閭而究其用命君禁兵輯掠提壃籍户歸之周室而<pc n="lb"/>
已不與則此役也楚可滅周可興吳可强於天下惜乎<pc n="lb"/>
籍館返夷而事去矣先儒謂此闔閭羣臣之過非君意<pc n="lb"/>
也夫豈獨非其意將必力諍而莫之聴也然吳自此遂<pc n="lb"/>
通上國至於禮樂財賦甲於天下君實啓之故自春秋<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
律之則以夷干夏自今日論之則以夏變夷其有功於<pc n="lb"/>
吳大矣微君吾其尚祝髮文身乎忠孝天下大節也而<pc n="lb"/>
君值其難其去楚孝也而所復者君其諫吳忠也而所<pc n="lb"/>
忘者身方楚之以免父召死之可也諫吳不式去之可<pc n="lb"/>
也而君以其邁往之氣行之不惑義在親親重親重則<pc n="lb"/>
死於親義在君君重君重則死於君世謂可以死不死<pc n="lb"/>
不死將以有為也可以無死而死死將以明道也君死<pc n="lb"/>
而吳亦亡矣千載而下過其所謂吳東門凛凛尚有生<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
氣於乎豈非間世之人豪哉義氣之在天地萬古不息<pc n="lb"/>
也盖嘗與日月山川雷電風雨流行磅礴於兩間其有<pc n="lb"/>
所鍾則出為雄渾竒傑之材以立盖世非常之功為臣<pc n="lb"/>
死忠為子死孝死也其不盡者復與日月争光與天地<pc n="lb"/>
無窮與風雨雷雷揮霍乎上下而况君之故邦也哉君<pc n="lb"/>
之廟食於吳也乆廟故在城之盤門庚子秋不戒於火<pc n="lb"/>
明年夏髙唐劉公魁以監察御史蒞吳首以忠孝風勵<pc n="lb"/>
吳人出令新之蘇守蠡吾劉侯瑀奮曰余維守土其有<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
不承鎮撫徐昇主簿于通典史張灝偕力競勸朞月廟<pc n="lb"/>
成麗牲有石謂鏊當紀其事鏊謂事有闗乎綱常勢若<pc n="lb"/>
逆而理順政有係乎風化事雖勞而民悦劉公其知政<pc n="lb"/>
之體要矣古祀君有小海歌鏊為詩以凖其辭曰天挺<pc n="lb"/>
人豪遭時多虞挾弓貫矢去楚歸吳吳子曰嘻烈哉丈<pc n="lb"/>
夫我其觀兵以信子志君拜稽首君父無二復父之仇<pc n="lb"/>
虧君之義遵養俟時退耕於野唐蔡來歸楚有囊瓦瀆<pc n="lb"/>
貨翫兵慿陵諸夏君曰可矣陳於柏舉一戰入之裒荆<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
之旅既以吳霸越遂可并賊嚭為讒豢於行成不思自<pc n="lb"/>
衛壊萬里城嗟嗟維君兩罹讒口楚既幾亡吳亦旋沼<pc n="lb"/>
君雖云亡耿有餘烈懸目吳門非以觀越越兵其來餘<pc n="lb"/>
威可折君之義氣横乎兩間鞭叱風雷上下于天溥彼<pc n="lb"/>
吳城君所完者君今去矣婘焉是舎曷不觀乎素車白<pc n="lb"/>
馬出沒潮頭凛然如在吳人思君廟貌時新坎坎撃鼔<pc n="lb"/>
以妥君神神入居之降康襲祉無水旱蝗天扎癘疵千<pc n="lb"/>
萬斯年以食廟祀<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重修陽山白龍祠記<hi>金幼孜</hi>
                    <pc n="lb"/>
龍之為靈著矣下上日星浮游海嶽感風雲霈惠澤變<pc n="lb"/>
幻恍惚不可為像則夫世之所稱神靈有逾於龍者哉<pc n="lb"/>
宜其肇迹之地人益崇信廟食之乆神愈彰應而祀典<pc n="lb"/>
之盛累千百年為不替焉距姑蘇郡城西二舎許曰陽<pc n="lb"/>
山有白龍祠其神誕育之異相傳肇自晉隆安中而其<pc n="lb"/>
靈顯感應莫盛於唐尤莫盛於宋元之間錫號崇祀後<pc n="lb"/>
先相望逮我聖朝飭嚴祀事命有司春秋致祭著在令<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
典乃宣徳五年禮部郎中况鍾伯律奉命來守是邦嵗<pc n="lb"/>
夏秋之交闔郡大旱禾則盡槁伯律乃攄誠禱神已而<pc n="lb"/>
大雨沾溉嵗以獲稔仲秋之月適當祀神先期望夕伯<pc n="lb"/>
律齋宿公館夢神告以祠宇將傾丐即修葺翌日以其<pc n="lb"/>
故語諸僚佐咸嗟異之將事之旦天氣澄明靈飈颯爽<pc n="lb"/>
雲彩發祥蜿蜒焜燿至誠感孚神實降歆既竣事伯律<pc n="lb"/>
周覽祠下喟無以妥神靈宜乎神之預協夢徴吾儕忝蒞<pc n="lb"/>
斯郡詎可不思改創以答神休耶遂倡郡邑僚屬捐俸<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
市材鳩工而重修之而民之好事樂助者益衆未幾棟<pc n="lb"/>
宇赫奕廟貌一新既相與落其成復謀勒貞石以貽永<pc n="lb"/>
乆伯律乃致書請余文記之惟禦災捍患神之功而事<pc n="lb"/>
神治人守之職也白龍之神其肇迹之故余不能詳自<pc n="lb"/>
廟食以來歴世滋乆能霈澤敷惠以䕃蘇人所謂有禦<pc n="lb"/>
災捍患之功者伯律出牧於兹天子嘗賜璽書委以重<pc n="lb"/>
寄而能欽承徳意興利除弊和洽其政人以大治復以<pc n="lb"/>
餘力修葺神祠徼兹福祉以惠其民可謂能盡事神治<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
人之職矣二者皆不可不書也余故表著之以為蘇人<pc n="lb"/>
告且俾後之繼守於是者讀斯文尚求如伯律之舉於<pc n="lb"/>
其政哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重修范文正公忠烈廟記<hi>王直</hi>
                    <pc n="lb"/>
正統八年十一月蘇州府重修范文正公忠烈廟成其<pc n="lb"/>
十一世孫都察院照磨子易具事始末屬直為之記盖<pc n="lb"/>
公蘇人也曽祖徐國公祖唐國公考周國公皆葬蘇之<pc n="lb"/>
天平山公嘗請於朝改天平山白雲菴為白雲禪寺世<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
度僧守焉作祠於寺之右以奉祀事至公之子孫又作<pc n="lb"/>
祠於是祠之南以祀公然忠烈之名未有也宋自元昊<pc n="lb"/>
反西鄙騷動師出無功仁宗乃命公經畧公選將練兵<pc n="lb"/>
築城寨墾屯田據其要害示以形勢招徠屬羌恩信大<pc n="lb"/>
洽决策取横山復靈武元昊勢屈乃請降西人仰公之<pc n="lb"/>
徳服公之化皆為公置生祠公薨相與哭於祠下者累<pc n="lb"/>
日不絶宣和間宇文虚中為慶帥言公忠於朝廷功烈<pc n="lb"/>
顯於西土至今猶廟祀益䖍然廟未有額徽宗命以忠<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
烈名之且為題其榜凡廟之在西者皆易以新名然蘇<pc n="lb"/>
猶未有也紹興以來西土皆䧟忠烈之廟越在異邦蘇<pc n="lb"/>
之守今與其士大夫謀曰蘇公故郡也而天平山則公<pc n="lb"/>
祠墳在焉公之精神必往來乎此乃更作新廟掲忠烈<pc n="lb"/>
之榜於廟門由是蘇始有忠烈廟每嵗上已郡縣長吏<pc n="lb"/>
率其屬致祭嵗乆廟壊元至元乙酉嗣孫邦瑞士貴復<pc n="lb"/>
新之末世兵亂燬焉踰八十年未有能復之者至是工<pc n="lb"/>
部侍郎廬陵周公忱廵撫至於蘇而監察御史夀光劉<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
君甄武昌劉君仕昌錢塘鄭君顒皆以事蒞焉郡守李<pc n="lb"/>
侯從智來㑹政事之暇語及兹廟因相與嘆曰公之徳<pc n="lb"/>
業著於當時傳於天下後世不繋乎廟之有無也然表<pc n="lb"/>
先正以儀來今使後生小子得聸其廟貌想其精忠偉<pc n="lb"/>
烈而興企慕之心則廟亦不可無也乃各出貲俾吳縣<pc n="lb"/>
令永嘉葉錫圗其成錫毅然以身任之殫心盡力規畫<pc n="lb"/>
處置凡隣邑之令佐皆以貲來助市良材命衆工為堂<pc n="lb"/>
前後各三間以奉公及三世先公像東西廂如其數以<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
藏祭器而齋宿寓焉壯麗嚴整有加於昔中作石橋橋<pc n="lb"/>
南左右為碑亭前作大門榜曰勅賜范文正公忠烈廟<pc n="lb"/>
經始於是年九月九日閲兩月而廟成直聞之士之能<pc n="lb"/>
任天下之重者必以天下為心心之欣戚主乎人而不<pc n="lb"/>
私於已是以天下為心者也以天下為心則人庻乎有<pc n="lb"/>
濟矣初公未顯時已欲任天下之重嘗曰士當先天下<pc n="lb"/>
之憂而憂後天下之樂而樂夫憂人之憂而欲免其憂<pc n="lb"/>
使人皆樂然後與之同其樂此豈小丈夫然哉孟子曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
禹思天下有溺者猶已溺之稷思天下有饑者猶已饑<pc n="lb"/>
之公之心猶是也故其徳業之盛不愧乎古人豈特著<pc n="lb"/>
於西土也哉嗚呼士不以天下之重自任者多矣不以天下<pc n="lb"/>
之重自任則其所存所行一主於為己人之利害不少<pc n="lb"/>
槩於其心而又悻悻然自以為得功烈之卑無足怪也<pc n="lb"/>
而所為士者固當為是邪然則公之孫興邦之人士及<pc n="lb"/>
四方之來者拜公之廟慕公之功業必當師公之心充<pc n="lb"/>
之以仁義而力行之於公其殆庻幾乎故為之記而道<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
愚之所聞使刻諸石告焉凡以貲來助者其姓氏皆載<pc n="lb"/>
之碑隂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉大將軍右司馬陸士龍祠記<hi>徐有貞</hi>
                    <pc n="lb"/>
蘇長洲益地鄉厚生里有祠祠晉大將軍右司馬陸士<pc n="lb"/>
龍之神祠乆廢近里士沈隠君貞吉以已貲興之既落<pc n="lb"/>
成隠君具顛末徴予記之士龍雲也雲與其兄機士衡<pc n="lb"/>
並生於吳而仕於晉以文章顯辟為公府掾遷太子舎<pc n="lb"/>
人出補浚儀令政稱神明去官百姓追思之為立祠於<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
社尋拜吳王晏郎中令一以忠誠輔導之雲愛才好士<pc n="lb"/>
多所貢逹嘗薦衛將軍舎人同郡張贍時論韙之入為<pc n="lb"/>
尚書郎侍御史太子中舎人中書侍郎成都王穎表為<pc n="lb"/>
清河内史穎將討齊王冏以雲為前鋒都督㑹冏誅轉<pc n="lb"/>
大將軍右司馬因督粮過吳婁地見嵗祲以所督粮儲<pc n="lb"/>
盡賑飢民忤成都王穎穎將殺之而孟玖素忿怨於雲<pc n="lb"/>
由是雲遂遇害雖死一身能救萬民民感其徳名其塘<pc n="lb"/>
曰濟民以衣冠葬楊城湖之濱人呼為陸墓村立祠於<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
相城市中至今民祠之不絶士龍家華亭華亭故吳郡<pc n="lb"/>
古婁地也正今長洲東北維之壤所謂益地鄉厚生里<pc n="lb"/>
固其在焉矧陸氏自遜與抗為将於吳有功徳遺其鄉<pc n="lb"/>
國乆矣士龍又以賑貸之祠之宜也古之享天下後世<pc n="lb"/>
祀者必有大功徳被於人人思慕之而不忘其祀及乎<pc n="lb"/>
逺盖天地之妙萬物者神也神之為之者氣也是氣也<pc n="lb"/>
得其靈竒則為偉人况雲為時名臣有文武長才故發<pc n="lb"/>
而為忠義之業及其遭禍之死人皆悼惜之感之深思<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
之乆祠之不廢豈非出於天理民彞之正也故記之以<pc n="lb"/>
告來者知所自焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>范文正公祠堂重修記<hi>張益</hi>
                    <pc n="lb"/>
肆惟我國家敦崇教化尊尚儒賢其於前代良臣誼弼<pc n="lb"/>
功徳及人而廟祀於郡邑者必命守臣嚴祀事葺祠宇<pc n="lb"/>
示勸之意不既深乎顧在守臣之賢乃克視此為重而<pc n="lb"/>
盡心焉蘇郡實宋太師魏國文正范公桑梓之里而其<pc n="lb"/>
先隴義莊義宅義田義學咸在故公之祠堂乆建於此<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
事詳舊刻西江况侯伯律以奉政大夫禮部郎中奉勑<pc n="lb"/>
來守兹郡政敷民安百廢並舉嘗有事於祠下顧瞻棟<pc n="lb"/>
宇有圯撓者因喟然曰兹責在我弗急所圗曷稱上意<pc n="lb"/>
即請於朝用加修治於是卜日鳩工度材築基撤舊易<pc n="lb"/>
新拓小以大為祠堂前後各五楹後以奉公神像前置<pc n="lb"/>
累朝碑刻東西有廊廡東祠宋郡守潛公咸淳中始建<pc n="lb"/>
是祠者也堂東偏為書院購用舊材尚堅好也院亦有<pc n="lb"/>
堂前後各三楹揭以忠厚舊扁東西有廡齋宿閲牲以<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
及庖湢莫不有所其西偏則范氏家廟嵗寒堂在焉子<pc n="lb"/>
孫嵗祀公父子於其中外為門屋三間亦仍以文正書<pc n="lb"/>
院舊額揭之垣墉周繚規制宏壯視昔有加凡所用度<pc n="lb"/>
一皆出粟之羨貯於官者經始於宣徳甲寅六月三日<pc n="lb"/>
畢工於九月十日况侯謹率僚屬暨學官諸生合范氏<pc n="lb"/>
子孫以落其成主奉元理及提管希賓爰與族人謀曰<pc n="lb"/>
祠宇再新既賴郡守盍礱石鐫辭用著不忘遂以屬余<pc n="lb"/>
余忝為公郡人於斯盛事在所當述故不敢辭以蕪陋<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
惟公間氣所生心與學術俱正毅然有為於世奈何周<pc n="lb"/>
旋中外政府方登讒慝已搆雖其才不盡展乃若功徳<pc n="lb"/>
之及人者尚多節義足以厲俗進退綽綽非古之所謂<pc n="lb"/>
大臣者何能與於此乎當時使能盡用必將成就大業<pc n="lb"/>
以濟天下此盖君子所深惜也然而公之自立於天地<pc n="lb"/>
間者百世不泯祠當百世愈新况侯為郡賢守克承上<pc n="lb"/>
意亟致修治宜乎在郡多善政也詩云伐柯伐柯其則<pc n="lb"/>
不逺斯之謂歟故余特為之書<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重建范文正公祠堂記<hi>徐有貞</hi>
                    <pc n="lb"/>
宋有天下三百載視漢唐疆域之廣不及而人才之盛<pc n="lb"/>
過之此宋之所以為宋者也盖自太祖而後十有五君<pc n="lb"/>
君徳莫盛於仁宗前後輔政之臣幾百數十人人才亦<pc n="lb"/>
莫盛於仁宗之朝就仁宗朝之人才論之盖莫盛於范<pc n="lb"/>
文正公公之為人剛大清純天資忠孝而為學得聖賢<pc n="lb"/>
之心庶乎所謂極髙明而道中庸者故其為臣表裏一<pc n="lb"/>
誠始終一正而文武經緯備焉公事仁宗自祕閣登諫<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
垣出入侍從守郡帥邊多所渉歴而不得乆處於朝及<pc n="lb"/>
參大政方將拯時復古權倖間之曽不朞月而去凡所<pc n="lb"/>
建明旋亦更革公之所存十不施其四五然而勲業徳<pc n="lb"/>
望之盛視彼乆於其位者猶倍蓰焉使其乆且盡施則<pc n="lb"/>
宋之為宋當不止是矣於乎甚矣直道之難行也有君<pc n="lb"/>
如仁宗有臣如文正公其猶若此此有志於世者所深<pc n="lb"/>
惜也公之同時名臣莫如韓魏公富鄭公魏公於公每<pc n="lb"/>
事推重而鄭公因事感嘆至擬公於聖異時大儒莫如<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
朱文公文公謂公傑出之才為天下第一流而吳澂氏<pc n="lb"/>
亦謂公為百代殊絶人物之數公者豈無所見而言哉<pc n="lb"/>
是以後之君子聞風而起者未嘗不稱公之為盛也凡<pc n="lb"/>
公所嘗過化之地皆有祠吳中公之故鄉而文正書院<pc n="lb"/>
故義莊也其祀事自宋元國朝列於常典春秋享之而<pc n="lb"/>
其祠宇因故嵗寒堂為之屢毁屢葺規制未宏廼者今<pc n="lb"/>
大司冦萬安劉公孜以都憲奉璽書廵撫南圻而臨是<pc n="lb"/>
邦因謁公祠瞻顧興懐爰諮所司撤舊為新闢而宏焉協<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
議以賛其圗者前郡守黄巖林侯一鶚今郡守瓊臺邢<pc n="lb"/>
侯克寛承命以董其功者吳邑主簿南昌李榮也於是<pc n="lb"/>
公之十二世孫主奉祠事從規來以記請有貞聞之君<pc n="lb"/>
子之於道也其有所立也必有所宗也求乎今而不足<pc n="lb"/>
則尚友乎古之人所謂世異而道同者也今夫都憲公<pc n="lb"/>
之廵撫於斯也猶文正之經制於陜右河東也兩郡侯<pc n="lb"/>
之繼守於斯也亦猶文正之為治於蘇潤饒越也事文<pc n="lb"/>
正之事也心文正之心也是亦文正而已矣然則三君<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
子之於公豈非所謂世異而道同者歟有貞於公幸為<pc n="lb"/>
鄉之後學固嘗寤寐乎公而思所企及者其能自己乎<pc n="lb"/>
哉雖不文也願執筆焉附名於三君子之後以庻幾夫<pc n="lb"/>
髙山景行之意云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>新遷范文正公祠記<hi>黎擴</hi>
                    <pc n="lb"/>
蘇州府學有宋大賢范文正公祠者盖以公嘗典鄉郡<pc n="lb"/>
割所得錢氏南園之地建學而立之也祠及公之子忠<pc n="lb"/>
宣恭獻者以其復割南園之地益廣其基而入之也祠<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
舊在大成殿之後入路迂曲落地隂潤每經一雨草輙<pc n="lb"/>
侵階以致朔望之晨行香掲䖍人跡罕至習為故常今<pc n="lb"/>
太守四明姚公堂治蘇之明年政通人和田榖大登乃<pc n="lb"/>
歎曰文正父子建學之功如此其大而其祠屋之地如<pc n="lb"/>
此其僻可能報其功之萬一乎於是相址於二門之内<pc n="lb"/>
泮池之南入道之右厥位面陽厥土燥剛鳩工築基卜<pc n="lb"/>
日遷於其上棟楹梁桷之腐黒者易之盖瓦級磚之破<pc n="lb"/>
缺者補之増以藻飾繚以垣牆書以題扁中塑公像傍<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
列子神儼然一家之氣象也思昔范文正公為當時第<pc n="lb"/>
一流人物忠義滿朝廷功名滿天下事業滿邊陲在他<pc n="lb"/>
邦異域者尚欲效其為人况生於其鄉者乎凡育材於<pc n="lb"/>
兹學者將以供君上致治之用也必目有所接則心有<pc n="lb"/>
所動矣而我太守姚公既遷公祠於兹而在學之士出<pc n="lb"/>
入徃來無有不在其目目既有見心可得無動乎必思<pc n="lb"/>
他日學成材就出為時用以文正父子上義下利之心<pc n="lb"/>
如此可不則而效之乎以文正出將入相之才如此可<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
不企而及之乎以文正先憂後樂之志如此可不力而<pc n="lb"/>
行之乎效慕於幼學之時致用於壯行之日俾蘇學之<pc n="lb"/>
人才益盛而益揚者實由乎一遷祠之所致也然則姚<pc n="lb"/>
公興學作人之功庸有既乎用是勒兹於石以示來者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋衛文節公祠堂碑<hi>沈魯</hi>
                    <pc n="lb"/>
朝廷崇禮先賢累下詔所在有司以時修葺祠宇除墓<pc n="lb"/>
道使人守䕶如法崑山縣儒學教諭臣劉衡訓導臣章<pc n="lb"/>
經奏故宋太師秦國文節公衛涇生於是縣之石浦蚤<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
負經世之學魁多士於淳熙甲辰登要樞參大政中外<pc n="lb"/>
歴任四十年所言皆經國逺謀闗係世教為甚重自文<pc n="lb"/>
正范公後繼先憂後樂之志者此其人也方韓平原之<pc n="lb"/>
勢熖熏灼毁譽舛迕今年朱元晦斥明年趙汝愚薨而<pc n="lb"/>
偽學之禁日迫正士接跡逺引猶排擊無所容其身而<pc n="lb"/>
惟重利禄輕行檢者附麗以成其私攘臂僥倖於一時<pc n="lb"/>
而無以為善後之計公以理亂安危之機間不容穟具<pc n="lb"/>
疏利害請除之而侂胄師旦為世大戮矣尤務搜賢才<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
以立國長養振作以固不拔之基講求大計規恢逺圗<pc n="lb"/>
而復見扼於彌逺之擅國卒無以售所言夙與元晦有<pc n="lb"/>
契分至是乞召還而元晦已卒復移文新安梓行所註<pc n="lb"/>
書又請為右文殿修譔張栻賜謚於今三百年為士者<pc n="lb"/>
皆能言之而舊祠在馬鞍山荒凉揺落神弗寜妥民有<pc n="lb"/>
以義起者為徙置學宫之傍俾七世孫烚居守其墓在<pc n="lb"/>
湖州者亦已蕪没不治臣衡等稽諸禮典法施於民則<pc n="lb"/>
祀之夫立朝正色不忘規諫名誼所在急於飢渇故能<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
克殄兇憝成謀而不居其功志雪讐恥自奮以厲不剉<pc n="lb"/>
之氣其於君臣父子夫婦之大倫至言懇切惻怛忠厚<pc n="lb"/>
而體國之誠根於天性鄉之先逹為法後進如此而嵗<pc n="lb"/>
事不修祀典有缺使士大夫何以為風厲而世道無所<pc n="lb"/>
取衷焉乞量為定立時祭則象方來庶不負明詔崇禮<pc n="lb"/>
之盛意上可其奏命禮部參酌儀注嵗時祀以牲奠帛<pc n="lb"/>
為三獻禮而祠墓彼此咸為嚴禁約毋有所毁本部右<pc n="lb"/>
侍郎葉盛與公同里嘗集公遺事得其出處大節而世<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
逺湮没者不能具載知縣唐素主簿胡欽為勸説協規<pc n="lb"/>
之士買田數十畆以助修葺費而烚得永為世業俾魯<pc n="lb"/>
撰詞刻石以示逺於乎天之生才必資於世用用違其<pc n="lb"/>
才則無以自見於世而論者謂南士懦緩不及北之剛<pc n="lb"/>
毅慷慨多大畧是以吳楚之國常不競於中原此非定<pc n="lb"/>
論也金源氏之方興以回山倒海之力見屈於宗忠簡<pc n="lb"/>
公之孤軍無援而斂戢不敢南下者累年李忠定公處<pc n="lb"/>
區天下事規模措置再踰月而畢舉勍敵為之震懾使<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
二公終用而得盡其才將海内豪傑惕息聴命之不暇<pc n="lb"/>
大功之成夫誰能居其右者而謂閩越南産迂儒僻士<pc n="lb"/>
果無能為耶金源既衰北鄙多故宋雖偏安而才武雄<pc n="lb"/>
畧之士下扞牧圉者甚衆使公柄用而得與戮力必能<pc n="lb"/>
集衆謀申警備厲鋭養威以作南士之氣使無忘北鄉<pc n="lb"/>
觀形勢而决事機進可以得志退不失乎自彊假以嵗<pc n="lb"/>
月則大讐可復而宋室可興矣夫何髙材見疎寡謀自<pc n="lb"/>
用而勤不相時舉天下於一擲卒之敗衂之餘沒世不<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
振雖公之明見不爽悉如平時所料而才不盡用所可<pc n="lb"/>
見者如此而已於乎天乎是曷故哉於其祀作歌以侑<pc n="lb"/>
神歌曰山蒼蒼兮海茫茫懐故都兮天一方中原在逺<pc n="lb"/>
兮不可望事往人異兮而我心徬徨嗟直行以自遂兮<pc n="lb"/>
恥徇時而為否臧苟校功資之得䘮兮夫孰畏乎名徳<pc n="lb"/>
之弗昌𤣥雲兮翺翔靈風肅兮來景光廪有食兮食有<pc n="lb"/>
堂嵗事羞我兮我其來享時驟集而不可乆兮吾將返<pc n="lb"/>
飈輪於帝鄉<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韓蘄王廟記<hi>張習</hi>
                    <pc n="lb"/>
一人之忠義一代之忠義也千古之忠義也忠義本於<pc n="lb"/>
心人同是心者同是好也烏有彼此乆暫之異哉我朝<pc n="lb"/>
列聖發徳音一則曰忠臣一則曰義士毎令臣下舉以<pc n="lb"/>
褒崇之不以古今而間者恩至渥也曩蘇郡守鄱陽丘<pc n="lb"/>
侯霽以宋名將忠武韓蘄王上聞謂王當靖康建炎間<pc n="lb"/>
屢立戰功捍衛王室維時駐蹕臨安而三吳實在畿内<pc n="lb"/>
民獲脱虎口而弗致肝腦塗地者惟王倚賴也王後薨<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
葬於吳基存靈巖山西麓止剰一穹碑而荒涼殊甚雖<pc n="lb"/>
有裔孫居其傍微若一綫時享恒闕據禮凡有勞以衛<pc n="lb"/>
民者於法當祭矧民至今感之兹臣欲每嵗官為一祭<pc n="lb"/>
所以酬其勞而慰夫民用塞明詔惓惓激厲忠義之盛<pc n="lb"/>
意敢請制曰可命大宗伯下有司以行事然而祭無常<pc n="lb"/>
所或借山寺或在城結茇而祭如是者三十稔矣今太<pc n="lb"/>
守新蔡曹侯鳯惻然於懐以為事神報功吾民牧分内<pc n="lb"/>
事也擬於王墓立廟以為栖神常祭之所兼得洒掃松<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
楸免為狸兎草莽之塲乃白於廵按侍御安成劉公丙<pc n="lb"/>
欣然允俞遂委郡貳守吳川林侯廷瓛董其事侯相攸<pc n="lb"/>
得舒坦之地於冢南為構正堂四楹奉神主前堂四楹<pc n="lb"/>
列祭儀有寢以安庻職之齋宿有廡以處百工之庖宰<pc n="lb"/>
繚以周垣闢以儀門甍枅丹堊孔曼且碩侯用心良宻<pc n="lb"/>
矣經始於𢎞治戊午如月丁丑至仲秋之腓落其成於<pc n="lb"/>
是郡之士庻靡不相慶幸以為得順其所望也爰授習<pc n="lb"/>
志諸石嘗諗王諱世忠字良臣陜右延安人也風骨偉<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
岸目瞬如電蚤抱忠義見國歩艱險即躍然應募而起<pc n="lb"/>
始攻夏城斬闗而入斷敵將首擲之埤下掃平南北羣<pc n="lb"/>
盗既而徽欽北狩高宗渡南而趙氏偏安金源雄長神<pc n="lb"/>
器殆非宋有王於是時以數千殘卒與金人四十萬衆<pc n="lb"/>
小戰百餘大戰數十自黄天蕩剉之北遁誓蹙金人而<pc n="lb"/>
滅之克復中原迎回二帝以竭其忠義志氣而後已奈<pc n="lb"/>
何主蔽奸相弗圗周漢之中興忘讐忍恥自甘瘡痍其<pc n="lb"/>
生民棄捐其土地使智勇元勲置而弗用齟齬偃蹇徒<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
老而斃所謂自壊爾萬里長城惜哉豈惟王之不幸實<pc n="lb"/>
宋之不幸也吁以一人之身為國家之用否而繋天下<pc n="lb"/>
之安危可見忠義之在斯人與天地之元氣相為周流<pc n="lb"/>
日月同其光明山川同其流峙草木昆蟲同其生息暢<pc n="lb"/>
逹有不可掩焉者故前後大夫不私於吾郡而揚於大<pc n="lb"/>
廷襮之天下聖天子於前代之忠義錫之寵光載之祀<pc n="lb"/>
典俾三百年之隠伏焕然一新於今日由是垂衍千萬<pc n="lb"/>
世而弗泯曠蕩之恩為何如哉王之行實備載本傳習<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
何人耶敢爾加喙然誠蘇之齊民同一感仰於王者故<pc n="lb"/>
忘其膚謭謹述如右仍贅詩以道王之功頌朝之恩為<pc n="lb"/>
迎享送神三章當祭俾歌以侑爵云詩曰<pc n="lb"/>
延綏山川秀鍾于王英雄慷慨忠義滿腔出為國家掃<pc n="lb"/>
除秕穅挺身百戰劔弗剉鋩攙搶既滅强禦亦亡志矢<pc n="lb"/>
北定以迎二王以克上京以復舊疆垂四百年汗青有<pc n="lb"/>
光<pc n="lb"/>
煌煌天朝褒揚元勲前代忠義命祀守臣廟建于墳秋<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
嘗用伸牲牡廣腯豆籩旅陳清酤黄流苾苾芬芬灌鬯<pc n="lb"/>
逹泉燔蕭于旻八音和鳴百職駿奔肅肅恂恂致享厥<pc n="lb"/>
神<pc n="lb"/>
神既格思吉蠲饗饎赤駵朱軧矟㦸旄麾左右鞬櫜騶<pc n="lb"/>
從導隨珮琚颯然可接令儀歆畢言旋抑何所之亦惟<pc n="lb"/>
在兹體物不遺答我聖恩貽我民禧百嵗千秋式遵定<pc n="lb"/>
規微顯感通允慰慕斯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周孝子廟之記<hi>吳寛</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
姑蘇城東南隅有周孝子廟廟始建於常熟在宋乾道<pc n="lb"/>
間邑人周容奉母朱氏有至行人稱周孝子且勇於為<pc n="lb"/>
義見罹患難者拯救之恒恐後既沒一日降於其家以<pc n="lb"/>
已為神告其母且曰兒願為國效力以保䕶鄉閭後果<pc n="lb"/>
如其言終嵗民無菑患遂相與廟事之其後淮南大疫<pc n="lb"/>
云有往施紫蘇湯者全活甚衆淮人渡江酬之偶見廟<pc n="lb"/>
貌始知為神事傳民間凡病者禱訖汲井投紫蘇煎飲<pc n="lb"/>
即差既七十餘年進士趙必鉘等因具其事又以除蝗<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
驅虎救水旱捍冦盗等顯迹數條上於官朝廷特賜廟<pc n="lb"/>
額曰靈惠實淳祐十二年二月也歴元至國朝秩於祀<pc n="lb"/>
典縣長吏率僚屬嵗一祭之不廢若蘇城有廟嵗月已<pc n="lb"/>
逺莫能考其創建之由豈常熟為蘇屬邑蘇人亦冀其<pc n="lb"/>
神靈波及郡中以事之歟而近自景泰甲戌嵗吳中大<pc n="lb"/>
雪民飢而疫作相枕藉死禱者取水煎飲如法亦多獲<pc n="lb"/>
生民益神之自是凡有所求争趨廟下每旦庭廡如市<pc n="lb"/>
顧其廟既卑隘禱者益多至無所容足旁有王英者自<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
其父謙以來再世守廟以精勤稱謀欲改建而不敢專<pc n="lb"/>
其事則與里正李忠周玘輩言於縣於府既如所請且<pc n="lb"/>
下帖文俾英專守勿懈於是募財於衆一時施予者踵<pc n="lb"/>
接而蘇衛千户陳俊等更割地以廣其址乃以成化九<pc n="lb"/>
年十月興工又明年廟成廟故西向始易以南爽塏端<pc n="lb"/>
整有堂有室有垣有門覆井有亭焚楮有罏以至象設<pc n="lb"/>
器用亦無不備他日郡人嘗徳於神者相率言其事可<pc n="lb"/>
記英遂礱石乞予書之自昔吳越多淫祀唐狄梁公按<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
行江南悉㡿去之所不去者夏禹泰伯季札伍員四廟<pc n="lb"/>
而已君子盖深與乎斯舉然祭法謂法施於民以死勤<pc n="lb"/>
事以勞定國能禦大菑能捍大患者則有祀今孝子為<pc n="lb"/>
人雖非若古人之法施於民也然使里之悖逆者聞其<pc n="lb"/>
風則愧而改行雖非若古人之能禦大菑捍大患也然<pc n="lb"/>
使里之疾沴者感其靈則安而獲福廟而事之豈不宜<pc n="lb"/>
哉噫梁公既往吳俗益甚其尤可嘆者家自為廟祀非<pc n="lb"/>
其鬼人小有疾則指以為祟往往殺羊豕以大享之其<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
歌謳歡笑俯仰跪起類乎生人之燕而卜筮巫祝之徒<pc n="lb"/>
假以獲利者皆是曽謂孝子肯享其祀乎而人亦敢以<pc n="lb"/>
其祀祀孝子乎予嘉孝子有補於世教也有益於民命<pc n="lb"/>
也有合於祀典也於廟之成不能已於記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>來鶴樓合祠碑<hi>彭韶</hi>
                    <pc n="lb"/>
姑蘇來鶴樓在鶴山書院内初蜀魏文靖公為宋名儒<pc n="lb"/>
登宰執後家平江元世立書院祠之置學官弟子員肄<pc n="lb"/>
業其中國朝例罷生徒而書院猶存文靖公神主在焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
永樂以來凡遣大臣行視水利禁治豪右廵撫地方皆<pc n="lb"/>
居院以治事屢加修葺宣徳正統間廵撫尚書周文襄<pc n="lb"/>
公往來居之最乆將稀年時又到到之日適其誕辰有<pc n="lb"/>
雙鶴來翔於庭衆咸異之既去蘇守朱勝為建來鶴樓<pc n="lb"/>
於是院正堂之後遷置神主於上未幾公致仕歸而沒<pc n="lb"/>
今三十餘年矣東南人念公功徳不置多立祠間寓僧<pc n="lb"/>
寺獨蘇城無之况公之功於蘇尤大安可無也盖公二<pc n="lb"/>
十年間總核荒蕪田糧創立水次倉庾囤户田甲義役<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
傳馬官俸折徴餘米存積凡糧運加減之則濟農斂散<pc n="lb"/>
之宜種種便民者俱自公權輿而於蘇始焉至於清理<pc n="lb"/>
范氏義田經畫崇明塗蕩濬吳淞顧浦一帶水利建寳<pc n="lb"/>
帶吳江等處橋堤太鎮衛學之肇造吳縣儒宫之改遷<pc n="lb"/>
似此之屬又皆於蘇專焉奈之何僅肖像學舎而不他<pc n="lb"/>
有也書院雖為鶴山而設來鶴則為公建文靖公固可<pc n="lb"/>
專祠文襄公亦可合祠也盖文靖公之道學可法於後<pc n="lb"/>
世而文襄公之事功最盛於吳中合祠於蘇不亦宜乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
成化甲辰秋余忝繼廵撫是邦處於書院瞻拜文靖公<pc n="lb"/>
神主於樓中而環視樓下石刻皆頌美文襄公事然無<pc n="lb"/>
其主意前人謂來鶴為公而樓足以顯名於無窮惡用<pc n="lb"/>
主為噫此非所以敬賢尚功之禮且無以慰邦人之思<pc n="lb"/>
也越明年夏詢知公功之詳於是令太守李廷美造公<pc n="lb"/>
神主擇日奉置於樓與文靖公並偶余赴召未能成禮<pc n="lb"/>
遂俾守卒事又繋辭於碑曰惟宋之季卭實有儒道徳<pc n="lb"/>
問學與西山俱叅樞開督萋其毁譽乃卷而懐卒家於<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
吳爰暨似續顯揚是圗元乞立學比迹鵝湖師生濟濟<pc n="lb"/>
以景賢模我明更制冗泛其祛依神之木尚仍于初鶴<pc n="lb"/>
山有堂制使來居文襄戾止視民卒瘏晨夕在念如切<pc n="lb"/>
肌膚公資明敏公性勤劬畫堂晝訪粉盤夜書待旦行<pc n="lb"/>
之子惠我蘇荒疇招佃免爾負逋米石加耗五六平輸<pc n="lb"/>
石四准直二十四銖料減賦長無俾侵漁謹權審量互<pc n="lb"/>
収調區一孔一目不漏不疏里甲十年差次運夫環復<pc n="lb"/>
而均貧富樂趨鱗鱗水次倉積山如京運漕兊贈加有<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
餘乃置濟農以備不虞驛傳有給義役有須織造上供<pc n="lb"/>
嵗派軍需胥此焉出别無科敷公簡儀衛徑造閻閭問<pc n="lb"/>
民疾苦甔石何儲發廪賑之野無餓莩海縣流沙淤為<pc n="lb"/>
蕩塗經畫分授抵補坍租贍族義田先正之謨載清傳<pc n="lb"/>
付俾後畢哺乃遷吳學或剏或郛省元掄魁接武天衢<pc n="lb"/>
吳淞顧浦泄彼太湖乃濬乃鑿民免其魚寳帶湖堤病<pc n="lb"/>
渉﨑嶇乃甃乃築人走坦途二十餘年恩布仁舒非無<pc n="lb"/>
凶嵗我有儲胥非無祁寒我有袴檽軍民給足逺邇歡<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
娛間有煩言乆而益孚雙鶴翔庭適公懸弧僉曰異哉<pc n="lb"/>
兹其瑞乎眉夀之徴進禄之符鼎建來鶴樓于北隅公<pc n="lb"/>
歸在朝首拜司徒辭掌邦土惟帝曰都南圻再撫敢忘<pc n="lb"/>
捐軀臣年及矣幸賜懸車胡歸三載弔者在廬吳人思<pc n="lb"/>
公至今不渝窮鄉尸祝㑹城曷無瞻彼鶴山來鶴相於<pc n="lb"/>
徳業雖異㑹歸不殊百世之下兩其師諸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二卿祠堂記<hi>夏時正</hi>
                    <pc n="lb"/>
國家仁愛小民在安之已矣亦既屬之内外羣司而猶<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
慮夫府州縣有不職則民有不安也乃時輟在廷大臣<pc n="lb"/>
出廵撫焉維廵橅有地環數千里其地即府州縣之地<pc n="lb"/>
民即府州縣之民廵撫髙臨府州縣之上凡軍務民情<pc n="lb"/>
咸得便宜處置以振拯夫府州縣之所不逮發政施仁<pc n="lb"/>
黜貪去暴簡修進良剔腐蠧補罅漏持欹傾燭幽隠凡<pc n="lb"/>
可以嫗哺而袵席之者無所不致其極也以是上宣徳<pc n="lb"/>
意下逹民情以是對揚天子休命慰答人民願望生則<pc n="lb"/>
民愛戴之歌頌之去則思思不忘也沒則祠而尸祝焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
不亦宜乎工部尚書周文襄公宣徳正統中以工侍廵<pc n="lb"/>
撫南畿謂廵撫事在安静不擾民自安矣大江迤南南<pc n="lb"/>
畿若府州縣皆吾地也而蘇松常三府税糧淵藪國家<pc n="lb"/>
之所倚重人民物産官府百凡科率視他或相倍蓰或<pc n="lb"/>
相千百又前此統紀不一征斂無藝費出無經民病法<pc n="lb"/>
苛田蕪逋租積數十盈萬民力竭矣足國云何故於三<pc n="lb"/>
府尤注意焉下令置水次倉秋糧不許糧長私家収受<pc n="lb"/>
一切詣倉抵石輸官起運存留外之贏次名曰餘米一<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
嵗中若急副和買顧募徭役土木經營之類事起一時<pc n="lb"/>
胥此焉出若馬草夏税軍需嵗造鹽鈔之類雖有常額<pc n="lb"/>
亦此出焉外仍餘者耕補斂助歉儉賑貸恤孤養老均<pc n="lb"/>
施溥被之也何公心計周宻如此至到也邪自是居安<pc n="lb"/>
逃復愁化詠歌逋負有償宿蠧呈露志漁獵者無地售<pc n="lb"/>
其巧善夤縁者無路投其技閭無胥𨽻之跡户絶鼗柝<pc n="lb"/>
之召鷄豚蕃息麻糓被野嵗復連熟米斗錢十七八文<pc n="lb"/>
或十四五文稀曠僅有者乎如是十有七年還朝陞尚<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
書復來又一年致仕歸民思之歌頌之猶洋洋也詩曰<pc n="lb"/>
有斐君子終不可諠兮此之謂歟嗣公之賢則有南京<pc n="lb"/>
吏部尚書崔莊敏公天順中以都察院副都御史來其<pc n="lb"/>
地前日周文襄公之地其民前日之民有其地有其民<pc n="lb"/>
得其道得其心文襄公心在安民得其心斯得民矣民<pc n="lb"/>
之愛戴之不猶愛戴文襄公乎崔公於文襄也無所於<pc n="lb"/>
改而持之特嚴然政由俗革偏滯頺靡整飭疏滌時措<pc n="lb"/>
之宜乃相成以安民非相軋也是以貧厄在所惠鮮則<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
均徭之法立財貨宜所慎出則漕運之費節鑿常鎮一<pc n="lb"/>
帶運河免孟瀆下港逺渉風濤導吳松等江下流洩震<pc n="lb"/>
澤苕霅夏秋汎溢獄有疑濫毎與平反崑山縣王阿隆<pc n="lb"/>
充太倉衛軍死無子里中揭黄冊丁盡户絶報無勾矣<pc n="lb"/>
它日其同姓亡賴子利阿隆有舊田廬衛且去其家近<pc n="lb"/>
是不出家充軍月得食官廪乃用自誣為阿隆近親先<pc n="lb"/>
避軍移貫在它户言於清理軍伍御史信之遂逮里中<pc n="lb"/>
論以隠匿坐充軍者二十四人而二十四人列狀訴伍<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
御史於崔公崔公閲其狀非不根且謂律罪人首實則<pc n="lb"/>
連坐當末減又中更大赦全坐非律意乃移檄御史愎<pc n="lb"/>
不省崔公曰凡在吾廵撫皆吾民有不幸猶將隠之况<pc n="lb"/>
充軍乎况二十四人乎竟直此二十四人一旦脱去軍<pc n="lb"/>
幡然復歸於民逺近莫不大快慊御史自後遇隠匿者<pc n="lb"/>
猶與論減不充軍人謂由崔公有以覺悟之也在南畿<pc n="lb"/>
凡五年還朝歴陞吏部尚書改南京致仕歸當崔公昭<pc n="lb"/>
雪二十四人時今浙江叅政崑山陸公容之父封職方<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
郎中公名在二十四人中叅政公尚未升作雪寃頌頌<pc n="lb"/>
崔公而職方公欲為立生祠屬制令不可止而此心則<pc n="lb"/>
縣縣往來不置也適慈谿楊侯子器以進士授知崑山<pc n="lb"/>
勤慎有立志期月政通民悦繼養以教乃攷民風按地<pc n="lb"/>
圗得境中淫祠與庵院私創者悉毁無遺留而移其材<pc n="lb"/>
為公廨賓館郵傳申明旌善亭鄉賢祠社學脩建需縣<pc n="lb"/>
東去一舎而近太倉鎮海兩衛在焉有三官閣者亦在<pc n="lb"/>
所當毁叅政公言於楊侯周文襄公崔莊敏公嘉惠吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
人吾人一日䝉其澤吾人一日甘棠之思也盍釋是屋<pc n="lb"/>
不之毁改以祠二公永副吾人勿翦勿伐之詠乎楊侯<pc n="lb"/>
諾之乃獨水火其土木偶而綢繆其牖户汛潔其醜穢<pc n="lb"/>
正其唐塗飭其漶漫黯黟斥其非度者琢美木為二公<pc n="lb"/>
之主題曰工部尚書周文襄公之神南京吏部尚書崔<pc n="lb"/>
莊敏公之神扁其屋之顔曰二卿祠堂而奉安之祀以<pc n="lb"/>
少牢酒清殽腆神之格思逺近來觀贊嘆悦懌謳吟而<pc n="lb"/>
退於是參政公手述二公遺惠蘇人者之畧來徴為祠<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
堂記辭不獲廼記之曰惟昔臯陶陳謨在知人在安民<pc n="lb"/>
安民則惠黎民懐之二公恵在蘇民民懐之深也故於<pc n="lb"/>
祠堂之建其悦之也亦深一誠相孚思之乆而不忘者<pc n="lb"/>
乎是舉也參政公實啟之而楊侯克成之因民心之不<pc n="lb"/>
忘用以不忘二公是即所以不忘乎民後之繼之知不<pc n="lb"/>
忘乎民則必不忘二公則此祠堂之建有永其無斁乎<pc n="lb"/>
周文襄公名忱吉水人崔莊敏公名恭廣宗人謹記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋太師鶴山先生文靖魏公祠堂碑<hi>楊循吉</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
𢎞治嵗己未之夏六月詔祀宋大儒鶴山先生文靖魏<pc n="lb"/>
公於蘇從所請也先生本蜀之蒲江人蘇得祀者先朝<pc n="lb"/>
賜第與其墓在焉於時中順大夫知蘇州府事河南曹<pc n="lb"/>
侯實承上命卜以是年秋吉修事於書院惟謹既而以<pc n="lb"/>
為先生遭遇明天子得發揚其道光於無窮徳意甚盛<pc n="lb"/>
不可以弗志乃屬愚俾書之石愚按先生諱了翁字華<pc n="lb"/>
父宋慶元五年進士官至資政殿大學士通奉大夫臨<pc n="lb"/>
卭郡侯加贈太師進秦國公其曰鶴山先生者著書白<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
鶴峯下學者所共稱也先生學以忠信篤敬為工夫踐<pc n="lb"/>
履既茂用發而宏故能正色立朝則不附韓史立言垂<pc n="lb"/>
範而羣經以明所謂有本者如是於是當宋之季宰相<pc n="lb"/>
行僞禁法天下莫敢言道學先生以其所負者起而振<pc n="lb"/>
之靡然從風士克返正然則程朱以來吾道嘗中微矣<pc n="lb"/>
至於先生而又為一始斯文之不墜地實有人焉不然<pc n="lb"/>
抑莫知所紀極也由是言之厥功為大而况有懿徳忠<pc n="lb"/>
節炳炳乎哉是以皇上發綸音稽太常慨焉以列於禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
典而不惜者盖其報宜然也然先生去世且三百載澌<pc n="lb"/>
融燼寒寂寥無聞而恩命優隆始自今日斯非直以為<pc n="lb"/>
君子私頌而已國家崇賢禮徳之大於此焉覩而亦世<pc n="lb"/>
道之所係也歟侯蒞郡以正篤尚名教至是尤以風勵<pc n="lb"/>
為急加勤惓焉故不敢以淺陋辭顛末既具又為樂歌<pc n="lb"/>
係其後將請用之獻爵云其辭曰奕奕兮新堂牲醴兮<pc n="lb"/>
苾芳靈風穆兮綘帷揚皇有命兮神來肅將褒衣兮峩<pc n="lb"/>
冠有懐兮明徳凛正直兮元氣儼静𤣥兮容色撃彼畫<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
鼓兮吹參差蘭烟焚兮桂漿淋漓神具樂兮匪土之思<pc n="lb"/>
徘徊國恩兮按雲節而不以倐馳以祐治化兮萬年為<pc n="lb"/>
期<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>新建鄉社亭記<hi>顧清</hi>
                    <pc n="lb"/>
𢎞治甲寅任丘鄺侯為吳縣令始至延見其邑人問邑<pc n="lb"/>
之名徳若廢闕之當興舉者禮部主事致仕楊君循吉<pc n="lb"/>
鄉貢進士史君經醫學訓科盛君俌及鄉之父老合辭<pc n="lb"/>
而言曰故禮部尚書希顔楊先生博綜經史尚古力行<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
在仁廟初以薦起家入翰林為侍從若干年受知列聖<pc n="lb"/>
預修纂三朝實録大為館閣諸公所敬禮拜郕王府長<pc n="lb"/>
史陞禮部侍郎方大用公而公遽引年去景皇帝念公<pc n="lb"/>
之賢進尚書為官其一子為吳縣簿其始終全節見於<pc n="lb"/>
公自撰墓誌少冢宰文莊葉公之日記甚核為人淳厚<pc n="lb"/>
而坦夷貞静而直諒非聖賢之書不讀非義理之文不<pc n="lb"/>
窺孝慈友悌薫於鄉黨考徳詢事無愧古人見於少師<pc n="lb"/>
東里楊公訓導陳君永之永之序述甚備盖宣徳景泰<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
之間士大夫稱厚徳者莫先焉而殁不數十年垣宇蕩<pc n="lb"/>
析丘隴弗守雖學宫有祠春秋不廢而閭黨之間聲響<pc n="lb"/>
殆絶邦人興哀謂徳鮮祐振而興之斯亦表俗明民之<pc n="lb"/>
一事也侯聞而韙之其明年侯作康履之橋於城西至<pc n="lb"/>
徳鄉既成以贏材屬義官葉璋度地於其北得信心庵<pc n="lb"/>
廢宇撤而平之構亭焉榜之曰鄉社取史君所刻白鹿<pc n="lb"/>
洞規古靈諭俗文列置於左右而先生於其中乃告其<pc n="lb"/>
人曰古鄉士大夫之賢者殁得祭於社吾其於是焉俎<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
豆公何如皆曰善此吾之志也非侯其孰成之於是以<pc n="lb"/>
日之良具酒脯殽酹於亭下而作歌曰惟吾有氓侯則<pc n="lb"/>
喣之惟民之僻侯則矩之民徳是懐侯弗我違我甘我<pc n="lb"/>
辛侯則具之孰新斯亭侯實我教孰嚴公祠俾我民傚<pc n="lb"/>
至徳之鄉康履之陌昔為緇廬今也公宅褒徳正回示<pc n="lb"/>
我民極勑爾婦子告爾隣比侯爾父母公爾師資爾安<pc n="lb"/>
弗師寜侯忍欺歌竟相與瞻戀徘徊如公復生有感泣<pc n="lb"/>
者史君曰夫表先賢以勵民大義也興衰振微大惠也<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
咸不可以無紀乃以其事走京師屬予書刻之貞石用<pc n="lb"/>
告於後來者先生諱翥字仲舉鄺侯名璠字廷瑞與予<pc n="lb"/>
同癸丑進士云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>直道陳公祠記<hi>沈燾</hi>
                    <pc n="lb"/>
成化二十三年九月今上初即皇帝位詔天下諸司舉<pc n="lb"/>
廢興墜凡名臣賢士墳墓所在即時修理吾鄉直道陳<pc n="lb"/>
公之墓増封加飾如制守臣又以公清忠直節備載國<pc n="lb"/>
志仍具禮奉公神位於郡學鄉賢祠嵗一修祀越𢎞治<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
十年丁巳嫡孫冠以家無専祀懼乎有罰乃謀建祠堂<pc n="lb"/>
數楹將以揭䖍妥靈謁於天官少宰吳先生先生題其<pc n="lb"/>
額曰直道陳公祠復請記於燾以刻繋牲之石謹按公<pc n="lb"/>
諱祚字永錫世家吳邑之南鄉曽祖翠山祖正父子敬<pc n="lb"/>
能自樹立由南鄉徙居郡城甘節坊以貲雄里中母顧<pc n="lb"/>
氏有懿行生四子公居次自幼不羣篤學尚氣節治春<pc n="lb"/>
秋補郡庠生永樂五年以楷書選至京六年應天府鄉<pc n="lb"/>
試中式七年中禮部㑹試九年殿試賜進士出身尋改<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
庻吉士入翰林明年上拔公河南布政司叅議為政持<pc n="lb"/>
大體多惠愛於民十二年言事坐謫太和佃户者十年<pc n="lb"/>
洪熙初被薦復起宣宗皇帝即位勑所司覆試之公皆<pc n="lb"/>
擢第一除山西道監察御史彈劾無所避權倖斂迹宣<pc n="lb"/>
徳二年出按福建六年出按江西所至威望並著嘗以<pc n="lb"/>
大學衍義勸上經筵講説上震怒勅提至京師並籍其<pc n="lb"/>
家屬繋獄幾五年英宗皇帝嗣位復其官家屬盡赦之<pc n="lb"/>
正統三年出按湖廣發遼王不法事上怒徴繋論死後<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
以王罪廢見原改雲南道六年廵視江上盗賊屏息商<pc n="lb"/>
旅便之八年陞福建按察司僉事激揚有方一道清肅<pc n="lb"/>
十三年移疾家居乆之乃具疏乞歸得報即行囊無長<pc n="lb"/>
物晚號退翁杜門簡出所著有小學辨惑夫公以清才<pc n="lb"/>
正學雅性忠義數以直言遭貶黜而志不少挫信為吾<pc n="lb"/>
鄉先望卒之後䝉恩詔登國志列賢祠宜也一時慕公<pc n="lb"/>
之風而興起焉者遺像有贊入祠有牘石刻有誌有表<pc n="lb"/>
有記藏於家有傳有狀有録與夫哀有詞輓有詩固足<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
以發揚公之盛徳無容喙矣燾念自齠齔時聞鄉人誦<pc n="lb"/>
公之言行毎為之拊髀興嘆於冠之請敢不勉從是堂<pc n="lb"/>
之作始於是年正月二十九日集材鳩工衆力齊事踰<pc n="lb"/>
時棟宇翬飛青堊炳焕其規制悉如五品之式中為一<pc n="lb"/>
龕以奉僉事公像又為别室四龕以祀髙祖誠齋府君<pc n="lb"/>
次曽祖即僉事府君次大父教授府君次考存齋府君<pc n="lb"/>
其曽祖之龕是將親盡不遷而為陳氏之始祖也四月<pc n="lb"/>
六日工告訖功冠乃備物具服率宗人祭之又垂顯刻<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
以示乆逺可謂孝矣因系之以詞其詞曰陳實舜後維<pc n="lb"/>
世逺哉傳徳襲訓踵生多才山川效靈刄發于硎公直<pc n="lb"/>
如矢為世典刑三黜以言秉志不易朝奏暮疏功維社<pc n="lb"/>
稷生榮死哀登志入祠宜建影堂維靈居之由髙及曽<pc n="lb"/>
同堂異置若祖若考爰述爰繼時有明薦孝孫惟寅以<pc n="lb"/>
延百祀無忝神明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石湖鄉賢祠記<hi>莫旦</hi>
                    <pc n="lb"/>
石湖鄉賢祠祠石湖之鄉賢也始漁陽史君俊之為吳<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
縣也一日觀民風出郊至湖上見穹碑立草莽中上有<pc n="lb"/>
石湖二大字御寳燦然詢之乃知宋孝宗賜范文穆公<pc n="lb"/>
成大之宸翰也有亭曰御書廢亦乆矣君慨然太息乃<pc n="lb"/>
出俸金而作新之一仍其舊既落成而君遷秩以去今<pc n="lb"/>
任丘鄺君璠以名進士來繼其職暇日與僚屬登亭四<pc n="lb"/>
顧以為山水滿前景物如畫殆與西湖畧同惜不及西<pc n="lb"/>
湖之有鄉賢祠耳今文穆亦鄉賢也豈不可即是而祠<pc n="lb"/>
之耶於是考諸郡志詢之故老自文穆以來士之出於<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
石湖者得二十三人或以科第發身或以材諝薦舉或<pc n="lb"/>
以髙潔見重而其道徳功言皆足以師表百世而無間<pc n="lb"/>
然者也遂凖式為主序其時世先後書其爵諡姓名即<pc n="lb"/>
御書碑後而奉安之題曰石湖鄉賢祠即古者祭鄉先<pc n="lb"/>
生於社之意也於是醫學正科邑人盛俌來請旦曰俌<pc n="lb"/>
與君皆鄉賢子孫也史鄺二君作興之功如此事不可<pc n="lb"/>
以無紀乃伐石為碑而以紀文見屬竊惟石湖為吾蘇<pc n="lb"/>
勝景當吳縣吳江二邑之交山川清淑之氣鍾而為人<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
者豈止二十有三而已哉然二十三人者逺或數十世<pc n="lb"/>
近或百餘年其骨已朽何以得後人之尊崇企慕如此<pc n="lb"/>
哉夫然後知大丈夫之為人生不徒生死不徒死所謂<pc n="lb"/>
道徳功言師表百世足以美教化而厚風俗也不然彼<pc n="lb"/>
丁謂亦石湖人也而真宗亦有宸翰之賜以世則在諸<pc n="lb"/>
賢之先以爵則位諸賢之上今乃不獲與諸賢之列者<pc n="lb"/>
何哉後之人陟降仰瞻可以悠然思惕然懼而思齊内<pc n="lb"/>
省之心自不能不感發而懲創矣大尹君表先哲以勵<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
後進其功豈小補哉是為記若夫諸賢之出處行實則<pc n="lb"/>
載於石湖志云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重修山川壇記<hi>浦應祥</hi>
                    <pc n="lb"/>
祀事國之重典也禮天子祭天地諸侯祭山川卿大夫<pc n="lb"/>
祭五祀士庻人祭先祖名分各有攸係而其齋祓對越<pc n="lb"/>
之誠敷逹精明之徳盖不以大小而有異也然則祀事<pc n="lb"/>
豈可苟忽乎哉吾蘇古名郡而封内山川𨽻在吳邑𢎞<pc n="lb"/>
治辛酉春郡伯曹公將有事於兹而邑宰任丘鄺侯先<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
事而徃隨事整飭之餘復瞻顧揣度曰有事則為謁欵<pc n="lb"/>
之地過事則為草莽之區非所以敬鬼神崇國典亦非<pc n="lb"/>
所以為國經逺之圗也爰請命於公而増葺之公是其<pc n="lb"/>
請用是量土地計徒庸開闢方隅補益坎䧟礱石而為<pc n="lb"/>
壇壝甃石而為周垣幽深閴邃廣衍嚴潔齋宿有居庖<pc n="lb"/>
翟有處髙其門域固其扄鑰丹堊輝映品植森鬱望之<pc n="lb"/>
而知重祀之所在也工畢合邑之士與夫知禮之氓咸<pc n="lb"/>
曰侯之功施於位者溥矣然不能以悉書而備録之也<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
此而不記將何以昭侯之休嘉於永乆哉胥命予文之<pc n="lb"/>
以鑱於石予隣侯之治辱侯之愛稔知侯之為人侯以<pc n="lb"/>
名進士出知是邑抱明敏便捷之才濟閎肆辯博之學<pc n="lb"/>
而施之以寛嚴威惠之政六職克舉而發擿奸伏有若<pc n="lb"/>
鑑燭誠所謂赫赫師尹也其於民隠凋瘵則又深於究<pc n="lb"/>
理所謂豈弟君子侯實兼焉今六年於兹矣監司知侯<pc n="lb"/>
之賢上疏而旌别其異能者凡三而侯益勤於政盖其<pc n="lb"/>
勵志堅操邁名而顧行者觀其所為有足徴矣更於其<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
平日政事之餘掉鞅藝塲游刃詞林殆所謂有乎内而<pc n="lb"/>
能飾乎外非焚梓毁璞者比也侯超擢有日此畧記其<pc n="lb"/>
名行之槩俟其它日負荷重任則其豐功偉績當有秉<pc n="lb"/>
筆者為之傳焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>𠡠祀鶴山先生魏文靖公記<hi>吳寛</hi>
                    <pc n="lb"/>
𢎞治十一年四月蘇州府長洲縣民魏芳具疏奏臣十<pc n="lb"/>
世祖了翁宋慶元五年進士累官至資政殿大學士參<pc n="lb"/>
知政事贈太師秦國公謚文靖嘗講學於臨卭白鶴山<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
下及謫居靖州建鶴山書院以居學者後在政府理宗<pc n="lb"/>
親題書院扁以賜仍賜居第於蘇州以疾命就醫郡中<pc n="lb"/>
及卒遂葬城西髙景山下後以居第為書院而墳墓至<pc n="lb"/>
今有碑在焉惟公立朝大節及講明道學之功當時與<pc n="lb"/>
真文忠公相上下故人以真魏並稱國朝既以文忠公<pc n="lb"/>
從祀孔子而范文正公蘇人也亦有文正書院又以公<pc n="lb"/>
有功於宋亦命守臣即書院嵗時致祭顧獨遺公徒使<pc n="lb"/>
書院巋然神位虚設實為缺典兹幸遭際聖明崇儒重<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
道屢降明詔表章先賢脩舉廢墜如念公之功特賜秩<pc n="lb"/>
之祀典豈惟為魏氏之榮而已所以慰吳中士大夫之<pc n="lb"/>
望者在是盖芳之自陳如此事下禮部議以公平生具<pc n="lb"/>
載史傳考論其功於法得祀宜勑守臣春秋舉行如范<pc n="lb"/>
文正公故事覆奏從之芳感激乃謁予告曰聖朝盛典<pc n="lb"/>
一旦光賁於斯文至矣幸載之文詞以示後世寛謝不<pc n="lb"/>
能而其意益懇盖公居第實在蘇城之南元至順初公<pc n="lb"/>
之孫起欲以其地規為書院言於侍臣以逹於上得以<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
舊扁揭於堂楣而學士虞公且為之記公之功至是始<pc n="lb"/>
顯然觀記之所云一時尊崇之意雖若甚盛亦不過其<pc n="lb"/>
子孫世奉祀事而已豈若今日由於禮官之所議出於<pc n="lb"/>
君上之所從陳其牲醴奉其幣帛内出祝詞俾有司奠<pc n="lb"/>
讀如儀有國朝之盛者公之功至是益顯豈前代之可<pc n="lb"/>
擬哉抑公之仕宋當冦亂擾攘蹙於偏安之地忠言沮<pc n="lb"/>
塞尼於權勢之人其事業既不得大行於時獨其講學<pc n="lb"/>
之迹見於所著九經要義周禮集説等書有不可泯者<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
故雖百世之下學者猶有賴焉則夫論其功者祀之一<pc n="lb"/>
郡果足以報之乎盖國初王忠文公子充嘗著從祀孔<pc n="lb"/>
子議其謂歴代儒先有功於聖道者至宋有周元公而<pc n="lb"/>
程氏兄弟承之迨朱子集其大成中更學禁獨真魏二<pc n="lb"/>
公不背其學力以斯道為己任其所著述皆黜異端崇<pc n="lb"/>
正理質諸聖人而不謬足以纘諸子之緒以為當列於<pc n="lb"/>
從祀其言合於公道君子取之乆之竟詔文忠公從祀<pc n="lb"/>
如其議則公固不得而遺之也夫報功之典人當言之<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
非一人所能私者則寛之記此豈亦私於公哉君子將<pc n="lb"/>
亦有以取之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>吳中金石新編卷五<pc n="lb"/>
<pb n="48b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>吳中金石新編卷六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>吳中金石新編卷六<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>陳暐<pc n="　"/>編<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寺觀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>虎丘雲巖禪寺修造記<hi>楊士竒</hi>
                    <pc n="lb"/>
蘇長洲縣之西北不十里有山曰虎丘吳闔閭所葬處<pc n="lb"/>
世傳既葬有白虎之異故名岡阜盤欝泉石竒詭盖有<pc n="lb"/>
王珣及弟珉之别墅咸和二年捐為寺始東西二寺唐<pc n="lb"/>
㑹昌中合為一而名雲巖者則昉於宋大中祥符間載<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
盧熊郡志如此始清順尊者主此寺至隆禪師而復振<pc n="lb"/>
歴世變故寺屢壊輙屢有興之洪武甲戌寺復燬永樂<pc n="lb"/>
初普真主寺始作佛殿寺僧寳林重葺浮圗七級繼普<pc n="lb"/>
真者宗南作文殊殿十七年良玠繼宗南是年作庖庫<pc n="lb"/>
作東廡明年作西廡作選佛場又明年作妙莊嚴閣三<pc n="lb"/>
年落成盖寺至良玠始復完所作閣之功最鉅凡三重<pc n="lb"/>
崇一百尺有竒廣八十尺有竒深六十尺上奉三世佛<pc n="lb"/>
及萬佛像中奉觀音大士及諸天像其材之費為鈔三<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
十餘萬貫金石彩繪之費六十餘萬貫又經營作天王<pc n="lb"/>
殿以次成良玠杭之海昌人原石其字前僧録闡教止<pc n="lb"/>
菴其師也余聞諸刑部主事陳亢宗云原石嘗從亢宗<pc n="lb"/>
遊遂因以求余記其成余聞虎丘據蘇之勝嵗時蘇人<pc n="lb"/>
耆老壯少閒暇而出遊者必之於此士大夫宴餞賓客<pc n="lb"/>
亦必之於此四方貴人名流之過蘇者必不以事而廢<pc n="lb"/>
遊於此也然亦有興念夫王氏之嘗樂於此者乎當是<pc n="lb"/>
時王氏父子兄弟寵禄隆盛光榮赫奕舉一世孰加也<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
而能遺棄所樂輕若脱屣焉者豈獨以為福利之資乎<pc n="lb"/>
其亦審夫富貴之不可乆處焉與子孫之未必世有者<pc n="lb"/>
乎雖其智識趨向髙明正大不足以庻幾范希文之為<pc n="lb"/>
而無所係累乎外物視李文饒溺情役志下至於草木<pc n="lb"/>
之微者豈不超然過之也而自建寺以來今千餘年雖<pc n="lb"/>
屢壊而屢興其飛甍傑構凌切雲漢其與山川相輝焕<pc n="lb"/>
稱名勝於東南愈乆而不衰者固佛之道足以鼔動天<pc n="lb"/>
下亦必其徒多得瑰瑋踔絶刻厲勤篤材智之人能張<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
大其師之道以致夫多助之力也瑰瑋踔絶刻厲勤篤<pc n="lb"/>
之人其用意也宏其立志也確有不為為之而孰禦其<pc n="lb"/>
成哉嗟乎其若是也使就於世用有不立事建功而可<pc n="lb"/>
以禆當時聞後世哉吾又以慨夫屢見之於彼而鮮遇<pc n="lb"/>
於此也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘇郡虎丘寺修塔記<hi>張益</hi>
                    <pc n="lb"/>
虎丘寺有塔凡七級在絶頂故視他塔特髙始建於隋<pc n="lb"/>
仁夀九年當其掘地築基得舎利一人聞空中奏樂井<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
之吼者三日虎丘既為蘇之勝地而塔之靈異又若此<pc n="lb"/>
其來遊者不但欲遂登覽之樂且以致崇信之心焉寺<pc n="lb"/>
凡屢燬塔固無恙洪武乙亥僧舎不戒於火寺焚延及<pc n="lb"/>
浮圗永樂初住持法寳重構殿宇而塔則專託寺僧寳<pc n="lb"/>
林加葺之宣徳癸丑火復作於僧舎浮圗又及於灾而<pc n="lb"/>
加甚於昔焉住山定公南印慨然歎曰是魔耶數乎不<pc n="lb"/>
有廢也則何以興人能興其所廢無他在其志之所立<pc n="lb"/>
何如耳乃罄衣資所有粗具材石既而廵撫侍郎周公<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
郡守况公聞南印之有為也即捐已俸首助之郡人争<pc n="lb"/>
以財物來施由是材非美者繩墨不加石非堅者礱琢<pc n="lb"/>
不及經始於正統丁巳之春落成於戊午八月三日露<pc n="lb"/>
盤初上白鶴數十廻旋塔頂乆之乃去舎利之光連夕<pc n="lb"/>
燭天既閲月復有紅白之光自塔頂出横亘北斗之下<pc n="lb"/>
靈異薦彰衆目所覩謂尤盛於塔之初建時也南印又<pc n="lb"/>
因餘財創構大雄殿丹碧交輝實與塔稱惟前塔之重<pc n="lb"/>
建也始發心於南印而力之所成就者多出於周况二<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
公之樂施力於此者又因南印梵行内學髙而且深有<pc n="lb"/>
以動之也南印字味蘖南印號也盖為天界住持蒲室<pc n="lb"/>
之孫樸菴之子禪𣲖傳自臨濟歴吳江之普濟湖之天<pc n="lb"/>
聖蘇之承天住持今為郡僧綱司都綱僧臘踰七袠矣<pc n="lb"/>
嘗承召命較藏典於北京海印賜賚便蕃緇素致榮艶<pc n="lb"/>
焉其徒永端斵石於寺求文以識其師重建是塔之由<pc n="lb"/>
用示乆逺予嘉南印有志於事而竟成也乃為書之石<pc n="lb"/>
云<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勅賜藏經閣記<hi>周忱</hi>
                    <pc n="lb"/>
欽惟我朝奄有萬邦聲教所覃地大且逺列聖相承廟<pc n="lb"/>
謨迭出爰乃叅用真乗助宣皇度廣資福利昭薦國釐<pc n="lb"/>
故凡神州赤縣必鼎建梵宇増飾莊嚴復有詔校脩大<pc n="lb"/>
藏經典至是事竣頒勅降經於天下寺之暴著者而蘇<pc n="lb"/>
之虎丘雲巖禪寺與焉適忱叨䝉上命廵撫京畿賫勅<pc n="lb"/>
䕶送藏典至於其寺當正統戊辰正月望日也主寺煚<pc n="lb"/>
師因聚緇衆大啟寳函同音閲誦忱獲拜瞻何幸躬逢<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
勝事見其縹帙之整彩曄而光騰奎畫之妙龍翔而鳯<pc n="lb"/>
舞猗歟盛哉然則天章𤣥丈之重奚可不庋而珍藏所<pc n="lb"/>
司以帑廩羨餘度材庀工為層屋五楹髙六十五尺廣<pc n="lb"/>
九十七尺深如髙函以龕匱設供以几案彫繪金碧靡<pc n="lb"/>
不堅完於是臣忱謹題曰勅賜藏經之閣閣後煚師復<pc n="lb"/>
罄衣槖搆一軒以待徃來休息又建香積堂伽藍殿海<pc n="lb"/>
泉亭相峙殿塔之左右前後可謂得人矣既而師狀附<pc n="lb"/>
逺來江右蹐門求識其事於石余已衰老獲乞骸骨歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
田文思凋落曷足以應其求耶雖然師之勤篤惡能終<pc n="lb"/>
拒抑予嘗與焉且春秋之法常事不書今天恩如此之<pc n="lb"/>
被佛典如彼之全誠曠世盛典其可不書矣乎第慙拙<pc n="lb"/>
訥無以昭示後來姑述梗槩以復之師嘗奉詔内廷校<pc n="lb"/>
經名煚字照巖林隠其别號也故云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天平山白雲禪寺重興碑<hi>姚廣孝</hi>
                    <pc n="lb"/>
天下佳山水固有矣必遇乎名公偉人以發其迹然後<pc n="lb"/>
境益勝而名乃著也興壊理亂措諸事業必賴乎才能<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
智謀有足為者然後見其成效也山水雖佳微名公偉<pc n="lb"/>
人以發其迹則境之蕪沒而名之昧昧者盖多矣興壊<pc n="lb"/>
理亂微才能智謀有足為者必不能見其效也非惟不<pc n="lb"/>
能見其效而反致於顛覆隕墜者徃徃亦多矣故山水<pc n="lb"/>
事業顯隠成壊在乎其人若汲汲欲求遇於人而人不<pc n="lb"/>
可必得者或數千百年之間不求而自得者何也盖物<pc n="lb"/>
之顯隠成壊闗乎氣運屬乎時縁而致然爾豈在有意<pc n="lb"/>
而為之者哉天平山白雲禪寺剏於唐寳厯間至宋天<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
聖寳諦大師來是山見寺之基構狹劣而不足容廣衆<pc n="lb"/>
始開拓其塲地以成大刹慶厯中文正范公愛其泉石<pc n="lb"/>
清麗林園茂宻故奏請為香火院忠宣公繼父之志遴<pc n="lb"/>
主法席者謀諸蘇長公子瞻遂延致逺録公始革律為<pc n="lb"/>
禪矣寺之住持非有徳有言者不足以當之故歴代皆<pc n="lb"/>
名沙門也元末丙午天兵臨吳城寺毁於燹罄無所有<pc n="lb"/>
但荒烟茂草鞠為狐虺之囿也洪武七年復菴圭師來<pc n="lb"/>
領是寺復菴乃先住持士瞻標公之大弟子也戒行兼<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
優操略並善故寺衆與文正公子孫謀曰起寺之廢者<pc n="lb"/>
非復菴不可也於是相率耆彦禮請主之雖寺有恒産<pc n="lb"/>
而賦役甚劇復菴夙夜酬應弗有勞苦况東序比丘智<pc n="lb"/>
在左右羽翼支費撙羨以興厥功故大雄之殿方丈之<pc n="lb"/>
室説法之堂栖禪之所山門廊廡庫庾庖湢鐘魚鼓版<pc n="lb"/>
之設熏炬𤓰華之供廿年之間無不備具而未嘗持一<pc n="lb"/>
䟽干一人怳然成此大業若地設天造可謂能事畢矣<pc n="lb"/>
噫天平泉石之清麗甲於中吳文正公為之主維故境<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
益竒而名益振寺極其廢得復菴為之中興而有以見<pc n="lb"/>
其成效也以斯論之山水雖佳不遇乎名公偉人則境<pc n="lb"/>
湮而名昧興壊理亂不賴乎才能智謀有足為者必不<pc n="lb"/>
能見其成效也審矣今復菴之中興是寺雖經營措集<pc n="lb"/>
彌嵗弗寜略不見其囏難困苦之狀可謂才能智謀有<pc n="lb"/>
足為者矣今年秋以書來北平求予述以示其後予吳<pc n="lb"/>
人也天平乃熟游之地復菴與予友頗厚知寺之興始<pc n="lb"/>
惟詳故弗讓而為之書乃復繋之以詩曰天平之髙冠<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
于吳山林木茂蒨雲泉潺湲巖巖龍門是為𤣥闗雄虓<pc n="lb"/>
既伏夭狐寜攀勝妙境界佛刹是宜廼剏于唐寳諦載<pc n="lb"/>
治堂構靚深緇徒所依偉乎范公朝請主維敬延柴石<pc n="lb"/>
始習禪儀境益其勝名益其彰靡有碩徳莫據㹸牀歴<pc n="lb"/>
代繼席皆匪尋常人境俱絶可抗大方粤嵗丙午天兵<pc n="lb"/>
臨吳欻罹欝攸百毁一無錦繡林園化為丘墟有來游<pc n="lb"/>
者無不長吁復菴圭師效其才能不廿年間衆廢具興<pc n="lb"/>
比丘智在乃同厥心左右贊襄其力孔任棟宇蔚而丹<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
碧爛然有物畢備一如其先濟濟真侣安居彌堅寅夕<pc n="lb"/>
禪修天子萬年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>萬夀禪寺重構佛殿記<hi>宋濂</hi>
                    <pc n="lb"/>
蘇之長洲東北二里萬夀報恩光孝禪寺在内焉初晉<pc n="lb"/>
義熈中有沙門法愔自西域至中夏與慧逺法師結社<pc n="lb"/>
廬山已而來蘇以念佛三昧化道有情蘇人翕然歸之<pc n="lb"/>
為建净夀院梁時更名安國長夀二年又更名長夀尋<pc n="lb"/>
燬於兵吳越錢氏有國中吳軍節度使錢文奉重作之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
又更名安國長夀禪院始易禪僧明彦主之宋大中祥<pc n="lb"/>
符二年丁晉公謂奏改為萬夀崇寜二年始加崇寜於<pc n="lb"/>
萬夀之上政和初又更名天寜紹興七年復詔更今額<pc n="lb"/>
為徽宗薦嚴之所元至正末天下大亂寺為兵所燬羣<pc n="lb"/>
僧散鞠為椔翳之塲國朝洪武癸丑蒲圻魏觀來吳為<pc n="lb"/>
郡周視廢基蹙頞而言曰是刹之廢不得名浮圗不足<pc n="lb"/>
以起之行中禪師仁公乃寂照和尚世嫡今住虎丘徳<pc n="lb"/>
涵道融堪為人天師且兼道儒家經史發為文章嚴簡<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
而有法内外之學雙至中興之責其在是乎遣使者致<pc n="lb"/>
書幣凡三徃而後應之視其寢室則牀第蔑如也稽其<pc n="lb"/>
榖粟則盎無斗儲也訊其執役則僕𨽻無有也師泊然<pc n="lb"/>
獨居若享萬鍾之禄者曽不幾何僧之散者復還逺近<pc n="lb"/>
清修士魚貫而來有饋食者有供三衣者有施黄白金<pc n="lb"/>
者禪師曰可矣戒左右重構大雄殿五楹間鑿石於山<pc n="lb"/>
市材於江陶瓦於郊工者奏技壯者獻力鞠明究曛不<pc n="lb"/>
督而集四阿有嚴若翬斯飛丹雘絢爛炫人心目僝工<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
於甲寅春二月至乙卯冬十月厥事告成禪師太息曰<pc n="lb"/>
寺之凡建殿為鉅殿既成門廡堂室當易為耳吾耄矣<pc n="lb"/>
宜選春秋强盛者繼之禪師乃退居松林蘭若輯舎合<pc n="lb"/>
輿議延瑩中瓛公瑩中嘗請業禪師不復固辭乃走吳<pc n="lb"/>
江水月廢刹輦致三世如來像妥奉殿中觀者起敬瓛<pc n="lb"/>
公晝夜孳孳將次第成禪師之志復來請文以示後之<pc n="lb"/>
人誠可謂賢也已嗚呼大千界中不離一念建治銷毁<pc n="lb"/>
隨感而形昔也兹刹付之虐熖化樓觀而為灰燼果誰<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
使之哉此一念也翦翳剔荒變瓦礫而成梵宫又孰為<pc n="lb"/>
之哉亦一念也善惡之所繋其懸隔有如此者可不慎<pc n="lb"/>
歟禪師起廢之功無讓於開基瓛公善繼之力必漸復<pc n="lb"/>
於舊觀皆肇於一念之善者也法社緇衣之士來居於<pc n="lb"/>
兹尚當擴而充之為聲聞為縁覺為菩提薩埵雖曰等妙<pc n="lb"/>
是覺亦可拾級而升無有出於此念之外者毋徒委為<pc n="lb"/>
有漏因果如忽之哉昔有唐僧貫休所畫十六羅漢像<pc n="lb"/>
頗著靈異吳越時邵思寳等共建二石幢今猶存詩曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
牽牛南斗姑胥墟義熈神僧建梵居相傳正受起凡夫<pc n="lb"/>
以法籠絡為周阹洿泥欲現金芙蕖盛衰相尋雲卷舒<pc n="lb"/>
嵗幾及千道如初飛樓涌殿薄太虚欝攸毒熖翻赤烏<pc n="lb"/>
化為灰燼無復餘上遮叢棘下夫須白烟斜日寒隼呼<pc n="lb"/>
虎丘尊者名浮屠見性炯若摩尼珠胸中藏書比石渠<pc n="lb"/>
應聘而起三嘆吁食無糗糧衣無襦赤立何以興吾廬<pc n="lb"/>
蕭然一榻結雙趺風聲渢渢撼州閭四方聞者魚貫趨<pc n="lb"/>
布泉盈槖粟滿車稇載有若神鬼輸成此寳構只須臾<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
龍礎承楹列碔砆榱題攢星塗以朱日月回薄氣扶輿<pc n="lb"/>
懾慳破執道力驅空中樓閣齊毘盧法筵誰嗣乃其徒<pc n="lb"/>
利如干將温六瑚吳江有刹委平蕪尚留像變金作膚<pc n="lb"/>
妙莊嚴相愍且都輦致中座青蓮敷直揭紅日升天衢<pc n="lb"/>
大綱既挈萬目攄三門夾序暨堂塗勢可馴致當不孤<pc n="lb"/>
祗今勝槩夐然殊黒白駢首施拜膜鏜鞳如獲聞鐘魚<pc n="lb"/>
有情弱質同巴且暮枯寜復論朝腴一念揺曵風中旟<pc n="lb"/>
大雄慈憫猶已痡乃假塔廟作世模由外修内垢净除<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
事為不落有與無空空色色皆真如作銘者誰列仙儒<pc n="lb"/>
鐫之青瑶字縈紆後千百載期不渝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重修承天寺記<hi>陳繼</hi>
                    <pc n="lb"/>
寺之剏於梁天監初曰重𤣥唐曰廣徳重𤣥宋曰承天<pc n="lb"/>
後曰能仁元曰承天能仁國朝曰承天歴嵗既深廢而<pc n="lb"/>
復復而廢者累矣至元間南楚説公主之繼以雪忩明<pc n="lb"/>
公二公先後為大殿為穹閣為經鐘二樓及諸殿堂皆<pc n="lb"/>
極宏麗而天下未有與之稱者也然未百年而剥陊傾<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
敗者日甚其為之主恬然視之莫能葺復者已越數輩<pc n="lb"/>
長其教者恒慮不寜乃謀於衆曰東南大觀而振吾道<pc n="lb"/>
以為衆之所歸者惟在承天主席既虚弗得其人將何<pc n="lb"/>
所托僉曰南印定公其可為南楚雪忩後者即舉其住<pc n="lb"/>
之公淡然若無所為惟勤其道敕其行以善化人而已<pc n="lb"/>
與之游者薫其仁慈不為殘忍浸其寛裕而黜隘陋茹<pc n="lb"/>
其誠篤以謝浮薄跡其剛毅用變柔懦故人皆曰定公<pc n="lb"/>
賢徳而足以翊吾善之為者也咸傾心向之公乃倡於<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
衆曰吾欲使是寺而輪奐之若初也盡出其貲以集工<pc n="lb"/>
材其樂施占事者源源而至始葺大閣為佛萬數再葺<pc n="lb"/>
經鐘二樓葺無量觀音二殿而新盤溝殿末理大殿為<pc n="lb"/>
四天王於三門畫五十三叅於兩廡凡諸貌像而皆飾<pc n="lb"/>
之旛幢供具處所宜有者無一不具金碧耀日輝煌映<pc n="lb"/>
發入而睹之者恍然若不知其為人境也其功盛哉然<pc n="lb"/>
公之志猶未已也徃時南楚雪忩皆為宗門碩徳著聲<pc n="lb"/>
湖海其相繼事以雄土木之功猶稱不易况公一身而<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
復新其舊者哉前有作者後無繼之其傳不逺公可謂<pc n="lb"/>
有功於二公者矣可謂不孤其所知者矣公溧陽人也<pc n="lb"/>
姓李氏生六嵗聞長者誦佛書即忻忻喜悦父母以其<pc n="lb"/>
有宿故乃命出家於邑之興化寺持規就度而若素習<pc n="lb"/>
者十七游京師止天界日接諸老緒論釋然開悟既而<pc n="lb"/>
泝大江抵荆湘遍求佛祖陳迹盡謁有道以正其學乆<pc n="lb"/>
之超然而還止菴祥公與之語喜而謂曰子能為吾宗<pc n="lb"/>
嗣矣公始出世於吳江普濟轉湖之天聖人皆歸之起<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
廢為新其主承天能仁越十年言行如一日於乎公可<pc n="lb"/>
謂傑然而不凡者與余記其事述其行以刻於石俾有<pc n="lb"/>
勸於後來者從其寺之耆舊衆所請也以書數抵北京<pc n="lb"/>
而恐予言與之後者藏主瑹荆石也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>承天寺重建大雄殿記<hi>吳寛</hi>
                    <pc n="lb"/>
蕭梁氏好佛其下化之一時佛寺江左為盛然尤莫盛<pc n="lb"/>
於吳中若承天亦吳中之特盛者相傳寺為衛尉卿陸<pc n="lb"/>
僧瓚故宅而捨以建者自梁以後廢輙興之至元至正<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
間主僧南楚極力改作而其制之壯偉精巧絶矣黄文<pc n="lb"/>
獻公實為記其事入國朝殆歴百年當正統癸亥之十<pc n="lb"/>
月寺一夕大火蕩然無存又明年適朝廷頒大藏經至<pc n="lb"/>
僧綱司都綱永端時兼住持特建堂九間以尊奉之其<pc n="lb"/>
後僧徒相視莫敢復措手者盖三十年於此今住持道<pc n="lb"/>
澤謂寺不可終廢也然功宜自大雄殿始乃謀建之盖<pc n="lb"/>
承天固郡人之所瞻仰者也於時聞有是舉争出錢粟<pc n="lb"/>
來助其徒戒昌更刺指血書法華經誓成其事而助者<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
益衆矣竟以成化甲午七月丙辰起功凡六年而功始<pc n="lb"/>
完髙廣深闊一如舊制凡所象設亦無不備於是澤公<pc n="lb"/>
領鄉薦來受都綱之命乞予書之其言曰寺之功甚鉅<pc n="lb"/>
此未及其半吾當次第成之而未可必也幸先畀之文<pc n="lb"/>
以記嗟夫大雄之建非以奉佛也乎佛之道吾不能知<pc n="lb"/>
然嘗觀於其書務為宏博廣大之説故學其道者每為<pc n="lb"/>
宏博廣大之事亦惟好於上者極其䕶持而不拘以法<pc n="lb"/>
禁化於下者致其崇奉而不惜乎財力此其事之所以<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
成也今夫官府學校所以出政令而資風化是故有益<pc n="lb"/>
於上下者或病其敝且陋而有所為焉費於公而罪戾<pc n="lb"/>
至勞乎民而怨謗生繼之者視以為戒故有終其任不<pc n="lb"/>
易一木増一瓦者此其事之所以廢也則澤公之為此<pc n="lb"/>
舉固其才之長力之專以出乎其徒亦惟其為彼而不<pc n="lb"/>
為此此其費若勞雖不可以數計卒能隨其用使致其<pc n="lb"/>
才力以成乎所謂宏博廣大者而還郡中之舊觀也予<pc n="lb"/>
故記之以示其後之人<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>報恩萬嵗賢首講寺釋迦文佛卧像碑銘<hi>宋濂</hi>
                    <pc n="lb"/>
姑蘇報恩萬嵗賢首講寺乃吳赤烏初大帝為乳母陳<pc n="lb"/>
氏所建名曰通𤣥唐𤣥宗因其年改作開元吳越錢武<pc n="lb"/>
肅王為之起廢掲以支硎山報恩寺舊額宋徽宗崇寜<pc n="lb"/>
初加以萬嵗之號至佛日崧公來為住持專講華嚴經<pc n="lb"/>
疏尊為賢首講寺寺有淳祐鉅閣七楹間下覆釋迦文<pc n="lb"/>
佛滅度之像相傳自唐則有之州民攀慕徼福者殆無<pc n="lb"/>
虚日元季偽吳張士誠據有其地惑五行家之言强為<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
佛卧非吉徴更造立像民情焦然弗寜及偽吳亡徳巖<pc n="lb"/>
法師俯徇羣情起主寺事不二三年易腐為堅殿堂樓<pc n="lb"/>
閣門廡寳塔之屬一一葺之焕焉如新已而嘆曰諸役<pc n="lb"/>
幸粗完象可不復於古乎於是走告民間不分耄倪皆<pc n="lb"/>
舉手加頟競輸貨泉以後為媿法師乃戒摶土之功斵<pc n="lb"/>
嘉木為骨骼承以髙座塑卧像其上塗以五色覆以彩<pc n="lb"/>
衾諸弟子涕淚悲泣環列前後摩耶佛母亦立其側悵<pc n="lb"/>
然興哀唯曼殊普賢二大士神情閒曠超出死生之外<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
用意精緻形模宛然像長六十六尺髙一十二尺曼殊<pc n="lb"/>
等像髙一十八尺經始於洪武十一年秋七月十五日<pc n="lb"/>
明年夏五月十六日訖功糜錢五萬有竒用功六百有<pc n="lb"/>
竒伻來俾濂記之嗚呼佛之法身猶如虚空本無去來<pc n="lb"/>
何有生滅其示八相以覺羣迷不過降本垂跡俾同人<pc n="lb"/>
法而已本則真諦跡則俗諦真俗混融皆不思議之事<pc n="lb"/>
烏可以異觀哉况八萬四千無非度門觸類而入洪纎<pc n="lb"/>
畢逹姑以入滅論之實具華嚴五教大㫖小乗雖除我<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
執未逹性空但知實色故示之以湼槃非近於愚法聲<pc n="lb"/>
聞教乎色法二相本無自性皆從縁生滅度之際斷縁<pc n="lb"/>
歸空非近於大乗始教乎應身雖法亦屬幻有幻有既<pc n="lb"/>
滅真空獨存真空既存幻有亦住二體互融了不相礙<pc n="lb"/>
非近於大乗終教乎滅而非滅非滅而滅非滅而有既<pc n="lb"/>
滅而空空有雙泯理事交奪如如不動無即無離非近<pc n="lb"/>
於大乗頓教乎熈連河間居然唱滅靈山㑹上儼爾常<pc n="lb"/>
存隨舉即色隨舉即空如示一身不起于座如化多身<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
徧滿塵刹無量為一一為無量力用相収縱横自在非<pc n="lb"/>
近於一乗圓數乎諸有情衆若勝若劣來瞻靈像隨其<pc n="lb"/>
機宜證入教位至於混極不翅親聞盧舎那演説圓滿<pc n="lb"/>
修多羅之為快法師此舉其於樹教基續慧命有功於<pc n="lb"/>
法門甚大非特福澤被於一州而已抑濂聞昔人設像<pc n="lb"/>
俱有所表則非苟然也如來中居表衆生大覺之心飲<pc n="lb"/>
光勝尊在左表自利之行慶喜在右表利他之行曼殊<pc n="lb"/>
乗師子表大智而降嗔也普賢騎象王表大行以制貪<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
也他如劔斧兩神則表觀空擇法二智取義深逺使人<pc n="lb"/>
目撃而道存故歴代襲之定為常法而此湼槃之像奈<pc n="lb"/>
何獨無所表乎濂因畧舉雜華之説斷然謂五教之理<pc n="lb"/>
咸具不然佛法徧在一切處果何言哉濓既為作是説<pc n="lb"/>
殷勤遐仰復學主夜神以偈贊佛之語繋之於後法師<pc n="lb"/>
名浄行徳巖其字也博通帝心雲華賢首清涼定慧諸<pc n="lb"/>
家書力振其宗於將墜之時一彈指間悉起諸廢其化<pc n="lb"/>
導有縁以成法師之志者善長正宗二沙門也偈曰世<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
雄大悲利羣物果後示權不思議既由應身顯法身從<pc n="lb"/>
體起用宣妙法人機既得饒益故唱入滅度示化儀化<pc n="lb"/>
儀有始而有終所以懲創懈怠者七寳牀中右脇卧慧<pc n="lb"/>
日一朝竟西沒娑羅樹林皆變白諸天衆號雨天花四<pc n="lb"/>
衆圍繞共悲哽妙香結樓奠金棺發三昧火而自焚各<pc n="lb"/>
分舎利建塔廟如來雖入般湼槃畢竟終無湼槃者是<pc n="lb"/>
知一性鎮常住不從變易有生滅倬哉賢首古伽藍三<pc n="lb"/>
吳法㑹斯第一乃造湼槃微妙相因相攝入有情衆近<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
遭紛更紊常制緇素煢然失怙依有大比丘起復古最<pc n="lb"/>
先補苴詣樓閣一一莊嚴成妙境次令埏土肖靈像五<pc n="lb"/>
色交纒廣博身州民瞻禮至洒泣如還故鄉逢故物此<pc n="lb"/>
即大乗正法門種種皆能濟羣品觀者毋以像觀像如<pc n="lb"/>
觀雜華大經王字字化為法燄雲雲中化物皆現前一<pc n="lb"/>
身示現無量身無量身中現一身令我悉除邪見網直<pc n="lb"/>
濟難思解脱海行住坐卧皆見佛佛之智慧如虛空無<pc n="lb"/>
性無生無所依大光明藏時時現與我無同亦無别從<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
上所言真實法衆生慎勿懐疑念<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重建寳光賢首講寺碑<hi>曽棨</hi>
                    <pc n="lb"/>
寳光寺在姑蘇長洲縣治之東北漢末欝林太守陸績<pc n="lb"/>
捨宅為之故至今寺門外有巨石曰欝林石者盖以此<pc n="lb"/>
也吳赤烏時郡守請頟於朝始賜名曰寳光仍命圓法<pc n="lb"/>
師主之以為十方講刹歴兩晉六朝隋唐以來廢而復<pc n="lb"/>
興隳而復振者盖嘗有之而寺之名迹固弗泯也迨元<pc n="lb"/>
至正間佛殿兩廡三門講堂鐘樓經閣以洎衆屋靡不<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
完具宏壯雄偉冠於一方可謂盛矣國朝洪武初開拓<pc n="lb"/>
郡城始遷寺於跨塘橋西據婁齊二門之衝去舊趾才<pc n="lb"/>
數百歩而近其後有詔併叢林於是境内諸寺悉歸於<pc n="lb"/>
此方其時郡副都綱湛源圓法師實居此以領教事乃<pc n="lb"/>
以所授賢首一宗教觀與四方學徒講説究竟克闡厥<pc n="lb"/>
宗暇日與文儒縉紳之流倡和其間而寳光之勝遂煥<pc n="lb"/>
然於勾吳之域矣永樂改元之初有楚蘭馨法師繼主<pc n="lb"/>
於此將欲興造以復前代之規制而被召入京與修大<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
典願弗之遂九年寺僧大禎大衍同心協力出其祖之<pc n="lb"/>
遺資及傾已帑仍資檀施庀材鳩工剏建法堂聿新衆<pc n="lb"/>
屋甫及三載遂告訖工輪奐重新金碧照耀真桑門之<pc n="lb"/>
盛事東南之偉觀也今年冬楚蘭以校讐藏典留寓北<pc n="lb"/>
京遂述寺之本末偕中書舎人王君和用來請予文記<pc n="lb"/>
之惟佛氏之教入中土而四方禪林講刹星羅棋布不<pc n="lb"/>
可勝數然求其若寳光之綿歴累代上下千有餘年而<pc n="lb"/>
逾逺逾盛者盖亦尠矣是雖佛氏之靈有以黙相隂佑<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
於其間然亦豈非績之孝行夙著而其流風遺韻藹然<pc n="lb"/>
被於其鄉者有不能以遂泯歟是可書也因併書俾刻<pc n="lb"/>
諸石庻後之人得有所考且系以詩曰東南名郡粤為<pc n="lb"/>
姑蘇秀氣所鍾湖山奥區巋彼寳光巍巍梵殿云昔陸<pc n="lb"/>
績捨宅以建欝林之石名髙穹窿伊績之遺凛其清風<pc n="lb"/>
兵燹薦更有隆有替迨際天朝值兹盛世衆刹所歸蔚<pc n="lb"/>
為叢林曰有湛源克振圓音賢首之宗益暢厥㫖其徒<pc n="lb"/>
如雲見聞悉喜迄于楚蘭志擴前規承詔在公弗見於<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
為繼此而興曰禎曰衍資帑克捐厥功以顯翼翼殿堂<pc n="lb"/>
棟宇維新金碧煌煌有光璘霦暮鼓晨鐘旛幢杳靄如<pc n="lb"/>
旃檀林若華藏海聖夀齊天佛道興隆勒石于斯以播<pc n="lb"/>
無窮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重修報恩寺寳塔記<hi>陳琦</hi>
                    <pc n="lb"/>
吳城之大刹最古而名著者惟報恩賢首講寺焉寺創<pc n="lb"/>
於吳大帝赤烏初年而塔則肇於蕭梁時凡十一級屢<pc n="lb"/>
墮刼灰至宋紹興間沙門大圓僅成九級即今塔是也<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
然歴嵗既逺峻峙亭毒風摧雨撃易就隤毁過者興嗟<pc n="lb"/>
𢎞治庚申今僧綱司副綱法津曽住是山請於吳邑宰<pc n="lb"/>
鄺侯命僧徳夀鳩工修葺且戒諸人勿得撓其事未乆<pc n="lb"/>
徳夀示寂衆舉僧徳昊道完宗恩司之洎善士倪道完<pc n="lb"/>
復相其役各協乃心不憚勞勩若見若聞悉生喜躍於<pc n="lb"/>
是大姓割其財小夫奏其力銖積寸累總費萬餘緡經<pc n="lb"/>
始於是年五月明年是月乃底於成易腐為堅増新去<pc n="lb"/>
舊珠頂光芒金繩交絡白蜃外飾丹梯上通像設粧嚴<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
天神森衛欄楯旋繞層層如一風鐸之聲聞乎四境夜<pc n="lb"/>
燈之燄燭乎半空顧不雄哉諸僧以興修之功不易皆<pc n="lb"/>
邑侯外䕶之力不可無文刻諸貞珉用昭永逺乃持其<pc n="lb"/>
所述本末介士英陳先生謁文於予按佛氏之説釋迦<pc n="lb"/>
説法於靈山多寳佛塔從地涌出為作證明及其入滅<pc n="lb"/>
留舎利八斛四斗為浮圗八萬四千遍滿娑婆利樂羣<pc n="lb"/>
品此塔之所由興也若今之塔蘇文忠公曽施銅龜以<pc n="lb"/>
藏舎利於中想即八萬四千之一也我國家神道設教<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
仁夀躋民而亦妙嚴寳乗無乃象教之功易感蠢愚之<pc n="lb"/>
善心也哉兹塔之偉麗觀者起敬可以拄持佛法鞏固<pc n="lb"/>
皇圗為東南塔院之冠冕矣但今之學佛者或離乎真<pc n="lb"/>
或蔽乎物髙者為名下者為利餘波末流無所不至而<pc n="lb"/>
佛法微矣徳昊輩必不若是其得意以了心者乎因其<pc n="lb"/>
請記故序其事而警之且以告後之同志者嗣而葺之<pc n="lb"/>
庻斯塔之不朽也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陽山大石巖雲泉庵記<hi>吳寛</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
吳城西山連延不絶曰陽山在稍北雄偉特甚其隂石<pc n="lb"/>
巉然起如人負竒骨而傴者當嶔崟<graphic n="KR1761" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1761.png" mimeType="image/png"/>硊間有僧居在<pc n="lb"/>
焉號雲泉菴成化間余與太僕少卿李貞伯吳興張子<pc n="lb"/>
静松陵史明古往遊自許市北轉入小溪舎舟從平田<pc n="lb"/>
行仰見石勢欲墮舉足甚恐入門竹樹幽茂薜荔滿牆<pc n="lb"/>
僧縁崖架木有小屋在石下益竒客喜而就宿聫為長<pc n="lb"/>
句明日太僕大書屋壁復題名石上而去後二十年予<pc n="lb"/>
再還吳中則太僕以下相繼而逝自嘆不能獨遊而徒<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
得沈啟南所作巨圗時取而玩之耳一日有僧謁問其<pc n="lb"/>
名曰智韜則菴之主人也曰山居屬公題咏後游者接<pc n="lb"/>
踵而至大石之名暴著於時此皆詩人和篇也予既為<pc n="lb"/>
書其末智韜復請曰菴未有為記者更乞書之盖山之<pc n="lb"/>
有菴相傳為宋珍䕶禪師所創其扁則銀青光禄大夫<pc n="lb"/>
齊國公徳剛所題然莫能攷其為何人也石之大且竒<pc n="lb"/>
者散列不一當時與客議此可亭此可堂且軒者尚多<pc n="lb"/>
今嵗乆其地如夢中事不能了了况予且老未知他日<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
歸休再能遊否所幸主僧有開拓志來游者或能成之<pc n="lb"/>
當再為書之刻崖石上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘇州府𤣥妙觀重建彌羅寳閣記<hi>胡濙</hi>
                    <pc n="lb"/>
正統五年秋八月望日兵科給事中郭璘禮部司務陳<pc n="lb"/>
珪率道士張宗繼不逺數千里齎姑蘇道紀司都紀郭<pc n="lb"/>
貴謙副都紀呂志清疏狀謁予南宮徴記按狀蘇州府<pc n="lb"/>
在城𤣥妙觀剏自晋朝名真慶道院唐更名開元觀宋<pc n="lb"/>
賜額天慶觀髙宗御書金闕寥陽之閣揭於殿端光榮<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
罕儷有簔衣何真人寓居其中能愈人一切諸疾靈跡<pc n="lb"/>
顯著孝宗召赴行在眷賚甚厚人咸傾向郡守陳峴命<pc n="lb"/>
羽士募縁増崇修建雄冠諸郡寳祐景定間住持嚴守<pc n="lb"/>
柔蔣處仁重加修飭施以欄楯元至元間黜天慶之號<pc n="lb"/>
而改今額道士嚴焕之張善淵復為脩理時左轄朱文<pc n="lb"/>
清大捐帑廪以相其役由是穹門邃廡奥殿巍閣傑出<pc n="lb"/>
吳中元末至正間燬於兵燹迨今百有餘年殿堂廊廡<pc n="lb"/>
漸次修建率皆完美惟彌羅寳閣工費浩繁乆虚未建<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
誠為缺典宗繼乃募衆縁遂為創始正統三年廵撫侍<pc n="lb"/>
郎廬陵周公恂如郡守南昌况公伯律因嵗旱率耆老<pc n="lb"/>
命都紀郭貴謙禱於其觀遂獲甘霖二公暨闔郡吏民<pc n="lb"/>
咸欲修墜舉廢戮力同心侍郎郡守首捐俸貲以興復<pc n="lb"/>
為己任委都紀郭貴謙鳩材庀工貴謙先令化士尤𤣥<pc n="lb"/>
真張養正至鎮江市木栰從揚子江歸遇大風衝散化<pc n="lb"/>
士仰天告曰買木盖造彌羅寳閣供奉玉帝今木衝散<pc n="lb"/>
不存斯閣莫能成就頃間風恬浪静忽覩𤣥帝見於雲<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
端化士驚愕再拜至孟瀆河口木皆先集舉無漂遺衆<pc n="lb"/>
咸駭歎不勝忻感歸以白於貴謙轉白侍郎郡守罔不<pc n="lb"/>
驚異悚敬二公為之益力今年夏厥工告成複霤重簷<pc n="lb"/>
金碧輝焕極其壯麗威儀像設嚴奉惟謹謂不可無以<pc n="lb"/>
紀神明顯應之靈與夫侍郎郡守作興之績用垂示於<pc n="lb"/>
乆逺也予惟有虞肆類上帝成周禋祀昊天而道家者<pc n="lb"/>
流制為寳閣䖍奉玉帝實為虞周同一尊事之禮今其<pc n="lb"/>
閣既成而請記於予又安得不深喜樂道而奬與其能<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
乎是以為之記而不辭俾歸勒諸貞珉庻幾來者知所<pc n="lb"/>
崇重而祗事於無窮焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重建清真觀記<hi>俞貞木</hi>
                    <pc n="lb"/>
錢塘黄孤山真士蚤嵗喜道術方藥南遊閩越北上燕<pc n="lb"/>
趙晚止蘇城蘇人嚴徳昭者抱痼疾因築室建清真壇<pc n="lb"/>
奉北極𤣥武真君冀遇醫愈疾聞真士醫多著神驗求<pc n="lb"/>
療治之而其疾隨愈乃捨壇以真士主之於是募縁重<pc n="lb"/>
剏建殿宇廣其廬舎真士嘗為崇安靈寳道士時其師潘<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
雷鑑翁適自崇安來遂延之以開山焉三十八代天師<pc n="lb"/>
為題其額曰清真道院仍建丹房售藥以給伏臘計既<pc n="lb"/>
而翁與真士皆髙年終其弟子永嘉陳君正孚與其徒<pc n="lb"/>
陶君希仁又加修葺遂以狀聞於𤣥教大宗師乃移牒<pc n="lb"/>
集賢院改今額為觀云粤自潘黄二師開山於元之皇<pc n="lb"/>
慶間以甲乙住山於是希仁求嗣道者得三人焉曰程<pc n="lb"/>
安道曰馮本原曰楊處静及乙巳之嵗觀毁於火安道<pc n="lb"/>
以售藥資粗剏未完丁未之嵗而安道又委蜕迄今洪<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
武庚申本原與處静同心協力重建大殿山門兩廡塑<pc n="lb"/>
真君與侍從像以明年九月訖功求予為記夫老氏之<pc n="lb"/>
學以清净為宗其論谷神𤣥牝乃曰綿綿若存用之不<pc n="lb"/>
勤則脩煉之微㫖存焉至抱朴子著内外之篇陶隠居<pc n="lb"/>
註本草又皆發明藥石服食之祕然藥與道術相通修真<pc n="lb"/>
濟人其功一也孤山既以醫鳴而蘇城之人無逺邇少<pc n="lb"/>
長咸稱黄孤山道觀之藥之神自兹以往其諸弟子相<pc n="lb"/>
傳雖無恒産而嵗積藥金有餘至本原處静悉傾其槖<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
中所有以新其觀宇可謂善於繼述者矣噫古之列仙<pc n="lb"/>
雖與世和光然徃徃泯其迹今孤山乃能傳之後人俾<pc n="lb"/>
守其業而本原處静又能復興之而不墜且追繼開山<pc n="lb"/>
之勞績念繼承之不可不任其事故又礱石刻文以示<pc n="lb"/>
永逺是不特將以貽其後人抑亦有光於其教矣本原<pc n="lb"/>
名寜髙年清修退藏弗耀處静名守中端慤守道闡教<pc n="lb"/>
今為道紀司副都紀云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>福濟觀新建祠宇記<hi>徐有貞</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
蘇城之乾維有靈宇焉巋其山峙翼其翬飛傑出乎闤<pc n="lb"/>
闠之中而超軼乎埃壒之表者所謂福濟觀也觀之創<pc n="lb"/>
自宋淳熙初舊名巖天道院院有真士陸道堅者嘗與<pc n="lb"/>
省幹王大猷設雲水齋於此感㑹純陽呂仙翁授以神<pc n="lb"/>
方大猷子孫至今傳以濟生元至大間繼道堅者葉竹<pc n="lb"/>
居以申請得觀額竹居後王無偽鄒道安繼之所營為<pc n="lb"/>
嘗盛矣迨元之季國之初洊經兵燹數十年來無能繼<pc n="lb"/>
者風摧雨剥旁侵中陊寖以敝敝於時卧雲煉師郭君<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
宗衡實來主之宗衡出自玉峯士族而學道冶城西山<pc n="lb"/>
初師朝天提舉陳淵黙繼師長春真人劉淵然得清微<pc n="lb"/>
靈寳净明神霄諸法之傳遊居兩京侍祠行宫乆之及<pc n="lb"/>
領是觀顧而歎曰主張是綱維是而使敝敝若是前乎<pc n="lb"/>
吾者往矣後乎吾者誰歟然則吾其可以但已乎乃言<pc n="lb"/>
於郡守况侯伯律首復觀地之侵敓於旁人者用其法<pc n="lb"/>
為人禬禳祈禜得佽助焉慎入約出鳩工庀材以漸經<pc n="lb"/>
營中建𤣥天之殿為祝釐所旁作翼宇二一以祠純陽<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
及南五祖北七真一以祠長春諸師自三門兩廡暨庫<pc n="lb"/>
庾庖湢畢飭其法中所宜有者像設暨鼓鐘笙磬畢具<pc n="lb"/>
又樊之樹之有池有島蔚然為城市山林宗衡乃集其<pc n="lb"/>
徒以言曰吾聞之吾師吾道之所寳者三慈也儉也清<pc n="lb"/>
净也是吾教所宜然也今吾徒從事於斯其必寳吾之<pc n="lb"/>
清净以養吾之真寳吾之儉以養吾之身寳吾之慈以<pc n="lb"/>
養吾之人庻乎其可爾吾又聞之儒之君子民生於三<pc n="lb"/>
事之如一是世教所宜然也今吾徒出乎家而度乎世<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
於君親莫之致力矣將惟師事是嗣而師復遷化如致<pc n="lb"/>
力何惟是晨而香夕而燈致精誠以慰薦吾師若吾親<pc n="lb"/>
之靈以祝吾君之釐事庶乎其可爾且吾之觀謂之福<pc n="lb"/>
濟吾徒將何修而可以稱是名乎嘗試思之夫祝釐者<pc n="lb"/>
盖祈乎天以祐乎君將以一人之福而敷錫乎天下以<pc n="lb"/>
福乎億兆之人者也其所濟可謂博矣盍亦修吾之清<pc n="lb"/>
净致吾之精誠以從事於斯乎雖然吾慮乎後之繼吾<pc n="lb"/>
事者之或怠且忘也願從君子乎圗之遂因余伯氏以<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
請記余謂宗衡遊方之外者也而余遊方之内者也夫<pc n="lb"/>
道不同不相為謀余何以為宗衡謀哉然以君子之道<pc n="lb"/>
而處其中亦惟眎夫義理何如耳彼譸張為幻者固余<pc n="lb"/>
所弗與矣若其為言幾乎義理者亦安得不與之也耶<pc n="lb"/>
余於是乎為宗衡記之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清微道院三官閣碑<hi>都穆</hi>
                    <pc n="lb"/>
姑蘇清微道院在郡治西宋端平中建於法師余靈山<pc n="lb"/>
至國朝永樂初而廢里人成普𤣥者募縁重建宣徳丁<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
未𤣥妙觀道士王嗣先主之正統丁巳嗣先益廣其地<pc n="lb"/>
建閣五楹奉所謂三官神者逾六十有五年為𢎞治辛<pc n="lb"/>
酉閣四檐傾壊風雨莫庇院之道士王源清何惟榮募<pc n="lb"/>
縁新之又謂斯院自端平至今歴年雖逺然未有文以<pc n="lb"/>
記顛末乃來請於子將刻之石以示其後人予嘗考之<pc n="lb"/>
漢有漢中人張陵與其子衡造符書於蜀之鳴鶴山制<pc n="lb"/>
鬼卒祭酒等號分領部衆民有疾者俾書其氏名及謝<pc n="lb"/>
罪之意一上之天著山上一薶之地一沈之水謂之天<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
地水三官至衡之子魯而其術益盛則三官之名盖昉<pc n="lb"/>
於此後之道家創為土木之像飾以冠服儼然南面以<pc n="lb"/>
為實有其神由是閭巷細民往往趨以祈福夫道家祖<pc n="lb"/>
陵稱為天師今若此無乃背其師之説乎雖然天下之<pc n="lb"/>
事多出於襲而其襲之之乆雖有智者莫能卒變勢則<pc n="lb"/>
然也故今之為道家者亦唯謹守其傳以事焚修求無<pc n="lb"/>
墜而已矣是閣之壊殆非一日置而不修則無以祝聖<pc n="lb"/>
釐聳人望非主之者之責乎源清惟榮是舉其費頗巨<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
而且當盛夏之日身親其事不憚勞苦可謂有功於院<pc n="lb"/>
者矣因不辭而為之記并系之以詩曰姑蘇為邦多老<pc n="lb"/>
氏宫有若清微翹然其中由宋建今乆歴年嵗莫為之<pc n="lb"/>
先後何以繼惟兹層閣穹傑洞明四檐翬飛勢凌紫雲<pc n="lb"/>
神休是祈聖釐是祝朱檻一馮萬象森目風摧雨剥舊<pc n="lb"/>
觀莫還爰有真士植仆補刓焕焉聿新煌麗逾昔邦人<pc n="lb"/>
來遊無不嘖嘖稽之道家其宗無為曰清曰微一而靡<pc n="lb"/>
他矧兹閣者超乎物表八囱玲瓏纎埃莫擾聖凡同歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
其患弗修人而𡨕昏盍愧羽流刻我斯文置閣之右庶<pc n="lb"/>
幾後人永永其守<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>吳中金石新編卷六<pc n="lb"/>
<pb n="33b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>吳中金石新編卷七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>吳中金石新編卷七<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>陳暐<pc n="　"/>編<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雜紀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>文正書院記<hi>祝顥</hi>
                    <pc n="lb"/>
書院在蘇城中吳縣西隅通衢之上祀宋大賢范公之<pc n="lb"/>
祠也按范之先世自北徙南而居於吳公生於武寜官<pc n="lb"/>
舎長仕中朝而薨於徐子孫奉其柩葬河南萬安山而<pc n="lb"/>
祠於是者以公父母之邦且其地本范氏舊業公嘗經<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
理作義莊以贍宗族者也當宋咸淳丙戌太守潛説友<pc n="lb"/>
始請於朝立專祠祀公元末至正甲戌郡守吳秉彛又<pc n="lb"/>
奏改為書院而以公之贈謚表其門閭舉其族之嫡嗣<pc n="lb"/>
主奉祠事義莊田宅悉附天平山三太師墓所逮際昌<pc n="lb"/>
朝大新禮制遂以書院登諸祀典春秋祭享郡之官屬<pc n="lb"/>
師生與其族之子姓咸集祠下行禮著為定規彰彰詳<pc n="lb"/>
備可謂盛矣然自國初至今百有餘年而祠宇室堂日<pc n="lb"/>
入於壊時雖修治而功費浩穣率未能完美如舊今主<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
奉從規與其族人屢欲經營顧力弗逮所賴郡守劉侯<pc n="lb"/>
為之規畫又值嵗祲公私多故未克就緒適監察御史<pc n="lb"/>
劉公持節按臨爰自下車洞燭幽隠發奸摘伏而下無<pc n="lb"/>
遁情洗寃滌滯而犴無留獄且不翕翕希同矯矯務異<pc n="lb"/>
數加延訪以革猜防故政不迷而廢墜畢舉於是郡守<pc n="lb"/>
得以祠事白公公曰事神治民敦崇風化郡邑首務有<pc n="lb"/>
或不然非憲體所當究乎夫事有經權時有可否貴在<pc n="lb"/>
變通使無偏廢可也矧先賢祠宇風化所闗宜亟行之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
勿怠吾亦為之處焉用是親詣祠中纎悉畢視黙運𡨕<pc n="lb"/>
思酌量措置悉付長洲縣令劉輝典史張灝董之而責<pc n="lb"/>
其成令亷慎老成謹於趨事曽未逾時凡祠之敝者一<pc n="lb"/>
撤而新之言言赫赫加於舊觀邦之士庻來瞻來仰靡<pc n="lb"/>
不驚歎而莫究所繇盖是圗也材給於上而官不加費<pc n="lb"/>
力役於下而民不告勞神享其成而族賴以芘一舉而<pc n="lb"/>
衆美悉具非善於謀敏於事而公於心者未易臻此衆<pc n="lb"/>
方落成㑹監察御史戴公廵歴至郡詣祠見之極加稱<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
賞曰盛事也不可無紀於是令與主奉數過丘園以記<pc n="lb"/>
為請予惟文正公之髙風大節彌兩間而冠百世者登<pc n="lb"/>
諸國史載諸郡乗而雜出於譜傳紛播於品題者不可<pc n="lb"/>
勝書至今庸人孺子一聞公名皆知敬仰故其平生所<pc n="lb"/>
至存有生祠沒有廟祀者不約而同於以見秉彛好徳<pc n="lb"/>
之誠不以古今彼此而有間也况公父母之邦精神手<pc n="lb"/>
澤所在則凡生於斯仕於斯者有不加之意乎是宜賢<pc n="lb"/>
監司良守令之用情於是也第顥晚生末學淺見寡聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
不能加毫末以光盛事為歉然嘗聞之記者取記其事<pc n="lb"/>
實信今傳後不失其真乃可故敢原其始末畧其彌文<pc n="lb"/>
而為之直書云侍御公名魁字士元髙唐人戴公名仁<pc n="lb"/>
字以徳句容人郡侯名瑀字汝器蠡吾人皆以進士歴<pc n="lb"/>
顯榮所至有聲不係諸此不書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>新修道山亭記<hi>黎擴</hi>
                    <pc n="lb"/>
蘇為南圻大郡其學制之雄麗池圃之幽䆳尤為江南<pc n="lb"/>
諸學之冠尊經閣西數歩有小丘焉隆然而起髙約四<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
五丈廣約畆有畸其趾三方浸以大池意其初必因鑿<pc n="lb"/>
池累土而成殆有類乎道家所謂蓬萊方壺者故名之<pc n="lb"/>
曰道山繞山上下羅植松栢雜木隂欝森聳干雲蔽日<pc n="lb"/>
登其巔可以盡得一城内外之景也國朝宣徳間南昌<pc n="lb"/>
况公鍾受勑知蘇始作亭於上四隅之柱以石四面之<pc n="lb"/>
忩以魫深廣各二十尺崇比廣而減四之一焉翼然竒<pc n="lb"/>
偉之觀師生於勤學之隙得為游息之所後將三十年<pc n="lb"/>
亭日就壊雖更數守咸莫介意幸而去年夏得四明姚<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
公堂恭承上命來守是邦蒞學勸課之餘乃登斯亭俯<pc n="lb"/>
仰低徊而嘆曰前人之蹟可坐視其廢矧有益於師生<pc n="lb"/>
紓勞釋瘁者乎於是捐已俸市羣材易腐以堅補缺以<pc n="lb"/>
完加以藻繪題以華扁既訖厥功焕乎其改觀矣公與<pc n="lb"/>
二三僚從登於其上第見天光雲影相蕩於上下官府<pc n="lb"/>
民居仙宫佛刹相簇於逺近至於吳山震澤之幽且逈<pc n="lb"/>
者莫不盡在乎目睫間矣公欣然以謂衆曰是可樂也<pc n="lb"/>
宜有以記之惟兹學初由宋大賢范文正公仲淹捨所<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
得錢氏之地而建然文正之素志在於先後天下憂樂<pc n="lb"/>
之言而我姚公生於數百載之下慕文正之風於數百<pc n="lb"/>
載之前果諧所慕得典文正之鄉郡能不以其素志之<pc n="lb"/>
言見諸實行而肯托之一空哉且前此數嵗水旱相仍<pc n="lb"/>
飢饉薦臻蘇民之生鮮遂公雖欲修斯亭覽斯景以樂<pc n="lb"/>
斯樂不可得也幸今聖天子在位斂福錫民年榖豐登<pc n="lb"/>
民生大遂公安得不修於斯覽於斯以樂於斯乎且公<pc n="lb"/>
之樂於斯者非獨一已之樂也盖將以同乎斯民之樂<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
也不過托斯亭以發之爾又何戾於文正之所言者耶<pc n="lb"/>
嗚呼地因人顯名以事傳而今而後滁之豐樂岐之喜<pc n="lb"/>
雨又不得專美於前也用是為記以鑱諸石俾蘇之後<pc n="lb"/>
人得有所考亦有所思云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>長洲練氏義塾記<hi>宋濂</hi>
                    <pc n="lb"/>
皇上建大號之八年以為天下既已安輯而化民善俗<pc n="lb"/>
之道猶有未備乃下詔郡縣凡閭里皆啟塾立師守令<pc n="lb"/>
以時程督之於是雖窮鄉陋壤莫不有學吳郡長洲縣<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
之尹山民居繁庶習俗嗜利乆不知教有司偶遺不舉<pc n="lb"/>
大姓練則成自謂其父文逹由睦來居嘗有志而未果<pc n="lb"/>
今明詔如此而塾不時立恐非朝廷淑斯民意乃與弟<pc n="lb"/>
箎謀夷土治材作堂三楹間以為講習之所旁為四室<pc n="lb"/>
以供寢處庖湢延儒士髙平范煥為師俾里中子弟就<pc n="lb"/>
學焉割田三十畆以食之始於洪武十一年正月越七<pc n="lb"/>
月而後成具以其狀白於縣若郡郡許以為宜遂乃遣<pc n="lb"/>
書來請文紀成績古之為治者其法雖詳然不越乎養<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
與教而已養失其道則民貧教失其道則民暴貧則流<pc n="lb"/>
而為盗暴則去而為邪二者皆亂之始也是以先王重<pc n="lb"/>
之二十五家之閭必有左右塾塾必有師師必以仕而<pc n="lb"/>
老於家者為之故是時無不學之民無無塾之地無邪<pc n="lb"/>
僻淫靡之俗刑法置而不用亂亡無所自而起其後彊<pc n="lb"/>
大諸侯欲圗得志相與毁詩書六藝之籍使其教壊而<pc n="lb"/>
不行然尚踰數百年而後絶一民不忍叛其上教之足<pc n="lb"/>
以感人若是自秦以降無教者亡有教者存得其道者<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
盛以延失其道者衰以促千載一軌也皇上奮然愍前<pc n="lb"/>
代之弊欲使海内之民皆霑沐禮義大設學舎以教之<pc n="lb"/>
此與先王之心何異則成非有化民之責乃能以淑其<pc n="lb"/>
閭里是圗豈非君子哉君子之所為貴乎可法於世他<pc n="lb"/>
日三吳巨族人人皆奉上設教之意以化其閭巷之民<pc n="lb"/>
使咸知尚禮義恥犯法如成周時盖將始於今乎姑刻<pc n="lb"/>
其事以俟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大塲鎮重修義塾記<hi>王直</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
大塲鎮在嘉定縣東南六十里元有義塾邑士沈文輝<pc n="lb"/>
所建中為殿以祀先聖四配十哲侍焉其諸賢像則圗<pc n="lb"/>
於兩廡之壁有堂有室以為師弟子講肄之所其制一<pc n="lb"/>
倣縣庠而差小割田千畆収其租以供祭祀飲膳之費<pc n="lb"/>
謂之義塾盖當時所賜名而趙文敏公題其榜揭文安<pc n="lb"/>
公為文勒之碑入國朝來田歸於有司師生無所仰給<pc n="lb"/>
講肄遂廢迄今七十餘年殿堂門廡日入於壊㑹朝命<pc n="lb"/>
下興社學民居有逺於郡縣學子弟無所受業者俾學<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
於其中而大塲鎮當有所建置於是里之士人沈軒以<pc n="lb"/>
故義塾白於縣丞張鑑欲修葺之以教里中子弟而力<pc n="lb"/>
有不逮時工部侍郎廬陵周公廵撫諸郡毅然以興學<pc n="lb"/>
教人為務鑑乃為書請於公公為屬之邑令扆昭及丞<pc n="lb"/>
俞觀等俾協力治之昭嘗為監察御史亦篤意教事經<pc n="lb"/>
營規畫市材命工修大成殿三間明倫堂五間兩廡各<pc n="lb"/>
十二間儀門如堂之數以正統八年八月興工越月而<pc n="lb"/>
落成壯麗宏偉焕然一新里中子弟得受教於此而頌<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
周公之徳與賢令丞之功不置鑑復與衆謀曰是役也<pc n="lb"/>
非廵撫大人之力不至是其嘉惠學者厚矣不可無記<pc n="lb"/>
以示乆逺廼因長洲縣學教諭蕭彦清求予為記古者<pc n="lb"/>
二十五家為里里必有門門之左右為塾里之仕而歸<pc n="lb"/>
者大夫為父師士為少師主其教嵗功方興凡弟子皆<pc n="lb"/>
出學傅農事則父師少師旦暮坐塾中教之以孝弟忠<pc n="lb"/>
信恭敬遜讓嵗事既畢則皆入學年十五入小學見小<pc n="lb"/>
節踐小義焉十八入大學見大節踐大義焉其秀異者<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
則以次而進用之今家於是鎮者累百計非止於二十<pc n="lb"/>
五為弟子者衆矣且其人多秀而喜文皆不以農為業<pc n="lb"/>
頗得專志以讀書則學乎此者其成功當易於古人然<pc n="lb"/>
予聞之師者教之本也塾既新矣將欲成賢才美風俗<pc n="lb"/>
以稱修塾之意於師可不慎哉今縱不得致仕之老者<pc n="lb"/>
亦必求夫徳成行修之士為之師使凡學者自洒掃應<pc n="lb"/>
對進退之節禮樂射御書數之文以至修身齊家治國<pc n="lb"/>
平天下之道皆深究而力行積中而發外蔚乎其有文<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
卓乎其有立始而為閭里之榮終而為邦家之光則於<pc n="lb"/>
斯塾可無負矣初沈文輝之為此凡教養之資皆其所<pc n="lb"/>
自出此義舉也故名曰義塾今猶為此名者周公以為<pc n="lb"/>
興學以教人與人之勉於學皆理之所宜為不可緩也<pc n="lb"/>
故云然然則為師弟子者其可佚居慢遊而已哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張節婦唐氏旌門銘<hi>有序</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>宋濂</hi>
                    <pc n="lb"/>
皇帝恭膺天命誕敷文教凡有繋於民彛者輙加旌寵<pc n="lb"/>
即書所謂表厥宅里樹之風聲者也粤自洪武七年春<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
三月姑蘇守臣某上言吳縣編氓張成妻唐氏妙堅生<pc n="lb"/>
二子而成卒堅年二十有七廼忍貧鞠育指天自誓曰<pc n="lb"/>
飛鴻尚不再偶况於人耶遂不施膏沐日處寒燈敗帷<pc n="lb"/>
中或憐之欲奪其志每涕泣以辭今五十有七二子頗<pc n="lb"/>
有所成立州里稱之無異辭者里耆某言其狀於縣縣<pc n="lb"/>
上於府監察御史加覆覈焉咸謂得表署其如制今臣<pc n="lb"/>
故昧死上中書以聞制曰可於是符下有司行事四方<pc n="lb"/>
來觀莫不歆艷其子彦存竊以為龍光自天照耀下土<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
不可無以宣布上徳以昭示悠乆請大都督府照磨馬<pc n="lb"/>
嗣能徴濂著銘鑱諸樂石濂惟夫為婦天大倫之攸繋<pc n="lb"/>
故士昏禮有云下逹納采用鴈釋者曰取其不再偶也<pc n="lb"/>
盖有夫婦而後有父子有父子而後有君臣夫婦之道<pc n="lb"/>
貞而天下可得而治矣聖王在御持化機而制六合褒<pc n="lb"/>
加貞節所以化行四方作新斯民者也濂待罪國史法<pc n="lb"/>
當備載其事復繫之以銘銘曰聖人御極惇敘天彞𢎞<pc n="lb"/>
敷大訓隂執其機樹之風聲何物不動管攝人心邇赴<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
遐聳有婦氏唐來歸於張克産二雛其夫乃亡泣淚既<pc n="lb"/>
盡繼之以血相隨九泉乃我之節嗷嗷者雛匪親孰依<pc n="lb"/>
忍死鞠之心惟天知寒颸蕭蕭青燈在壁月落參横猶<pc n="lb"/>
聞夜織或憐其孤風其改圗豈無甘薺何忍茹荼含涕<pc n="lb"/>
陳辭鴻不再匹人為物靈顧弗之敵厥子既長頭角嶄<pc n="lb"/>
然苦節之亨由持之堅牧守上言請加褒錫帝曰俞哉<pc n="lb"/>
朕豈汝惜烏頭雙表有巋者門銀板漆書其光焞焞皇<pc n="lb"/>
匪爾私用為世勸推以逹之民罔不變子則盡孝臣宜<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
竭忠三綱既建比屋可封太史作銘勒諸樂石奉揚鴻<pc n="lb"/>
休以昭罔極<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>節婦黄氏旌門頌<hi>蘇伯衡</hi>
                    <pc n="lb"/>
姑蘇吳縣之閶門里有旌門焉朝廷所以寵褒姚節婦<pc n="lb"/>
者也節婦姓黄氏名妙清歸姚氏為諱榮之妻生男女<pc n="lb"/>
各一人而榮以病卒榮卒時節婦年二十有九子文聰<pc n="lb"/>
纔二嵗貧甚力紡績以俯育或勸其更嫁節婦曰夫死<pc n="lb"/>
不嫁婦人之常况有子可從何為而更嫁此足一移我<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
則匪人不聴後十二年張士誠入據姑蘇亂兵掠文聰<pc n="lb"/>
以去數從人問消息比二年不聞問或曰異日者有子<pc n="lb"/>
可謂無更嫁也今子俘矣無論死藉令生歸亦不可望<pc n="lb"/>
不嫁將焉恃乎節婦曰我豈以子存子亡為去留者哉<pc n="lb"/>
終不聴又四年文聰始脱身來歸節婦驚喜且泣曰姚<pc n="lb"/>
氏有後矣我死亦無憾後八年里耆列其狀上於縣若<pc n="lb"/>
府監察御史為察實以聞制下旌其門為節婦之門則<pc n="lb"/>
洪武七年春三月也今節婦婺居且三十四年年已六<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
十有三文聰愳無以侈上賜而昭示罔極聞伯衡嘗簉<pc n="lb"/>
屬太史氏介朱恪即金華山中求書其事勒諸樂石伯<pc n="lb"/>
衡惟唐虞三代之世其教既明其化既成其民俗之美<pc n="lb"/>
至於比屋可封當是之時旌其門閭表厥宅里猶不敢<pc n="lb"/>
緩然則所謂樹之風聲使民益勸於善雖唐虞三代之<pc n="lb"/>
聖人猶不能不以之為務也况當世降俗漓之後有天<pc n="lb"/>
下者不善其善以為勸奚可哉皇帝受天景命君臨萬<pc n="lb"/>
邦凡有係於風化者輙加表異盖以此也而姚榮妻黄<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
以貞節著聞䝉被寵褒如此是猶唐虞三代之民加唐<pc n="lb"/>
虞三代之令典矣逺近聞之其誰不感慕而興起此所<pc n="lb"/>
謂賞一而勸百者也不其休哉不其休哉夫推明聖意<pc n="lb"/>
而播諸聲詩者史氏之職也因不辭而為之頌頌曰天<pc n="lb"/>
眷聖神民君民師匪曰治民亦欲迪之聖神奉天式和<pc n="lb"/>
民則隂握化權作新萬國褒嘉節義錫以旌書風行四<pc n="lb"/>
表孰不犇趨非有輨轄自率規矩四維既張五倫攸敘<pc n="lb"/>
吳縣有婦姚妻氏黄年二十九良人遽亡儲無儋石室<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
若懸磬母子煢煢相依為命霜風凄其落月照帷間闗<pc n="lb"/>
機杼影與形隨人或憐之勸之他適胡乃茹荼有薺如<pc n="lb"/>
蜜慷慨自誓辭與涕俱可以人焉而犬彘如我不即死<pc n="lb"/>
我志靡它我下從夫我子如何子未成童掠於亂兵倚<pc n="lb"/>
閭而望寒暑再更僉曰已矣安知非死無子焉恃不嫁<pc n="lb"/>
奚俟婦曰咈哉何言之卑我志可易泰山可墮泰山可<pc n="lb"/>
墮我志不易仰天一慟血淚雨集時既寜謐子亦生還<pc n="lb"/>
雖無甘㫖志養攸全郡守御史交謂宜褒乃具封章乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
請於朝乃被綸音旌其閭里苦節之報庻其在是昔視<pc n="lb"/>
其門門則以席今過其門門有棹楔棹楔巍巍龍光有<pc n="lb"/>
耀匪爾之私俾世視傚嗟臣事君猶婦從夫凡百在位<pc n="lb"/>
曷鑒曷圗婦道不虧尚軫聖意臣節殫竭有不寵異刻<pc n="lb"/>
辭堅珉以昭鴻恩以揚清芬以詔後昆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朱孝子旌門記<hi>吳寛</hi>
                    <pc n="lb"/>
論天下户口莫庻於蘇郡者夫十室之邑必有忠信而<pc n="lb"/>
况於郡之大者乎今朝廷有大慶頒恩詔輙令有司具<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
節孝者來上然自建國以來凡百餘年蘇郡節婦嵗有<pc n="lb"/>
之何孝子之寥寥耶豈其行為難人鮮能舉邪其見於<pc n="lb"/>
公牘者洪武間有張孝子一人可謂少矣至成化間又<pc n="lb"/>
得朱孝子一人乃乙未嵗旌門之典下士大夫為文詞<pc n="lb"/>
以表揚之者不一而足於是朱孝子之名播在人口余<pc n="lb"/>
因疑郡中孝子固多彼窮居僻處者特無人為表揚之<pc n="lb"/>
耳如張孝子非託之公牘其名亦已亡矣此可見文詞<pc n="lb"/>
之有用也朱孝子為人與其名字里居見山西參政祝<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
公傳已詳其年將八十康健不衰比嵗凡孝子詔賜仕<pc n="lb"/>
服榮身適預焉其葬父後嘗廬墓上予既為作聴烏軒<pc n="lb"/>
記今其子存理持旌門銘頌詩賦數十篇至都下見示<pc n="lb"/>
又欲得予言為記盖知文詞之有用惟恐其父之名不<pc n="lb"/>
傳亦其孝也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東莊記<hi>季東陽</hi>
                    <pc n="lb"/>
蘇之地多水葑門之内吳翁之東莊在焉菱濠匯其東<pc n="lb"/>
西溪帶其西兩港旁逹皆可舟而至也由櫈橋而入則<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
為稻畦折而南為桑園又西為果園又南為菜圃又東<pc n="lb"/>
為振衣岡又南西為折桂橋由艇子浜而入則為麥丘<pc n="lb"/>
由荷花灣而入則為竹田區分絡貫其廣六十畆而作<pc n="lb"/>
堂其中曰續古之堂庵曰拙修之庵軒曰耕息之軒又<pc n="lb"/>
作亭於南池曰知樂之亭亭成而莊之事始備總名之<pc n="lb"/>
曰東莊因自號曰東莊翁莊之為吳氏居數世矣由元<pc n="lb"/>
季逮於國初隣之死徙者十八九而吳巋然獨存翁少<pc n="lb"/>
喪其先君子徙而西既及重念先業不敢廢嵗拓時葺<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
謹其封濬課其耕藝而時作息焉翁仲子原博以狀元<pc n="lb"/>
及第入翰林為修譔獲以其官封翁朝士與修譔君游<pc n="lb"/>
者聞翁賢多為東莊之詩詩成而莊之名益著修譔君<pc n="lb"/>
以謂予曰幸吾子之識之也夫人之業未有不勤成而<pc n="lb"/>
侈廢者翁之為東莊也承往敝而修之<graphic n="KR0548" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0548.png" mimeType="image/png"/>悃劬瘁歴數<pc n="lb"/>
十年然後備亦既囏矣而翁又遵道畏法雖處貴富泊<pc n="lb"/>
然與韋布者類則所以保其業者豈苟然哉易曰幹父<pc n="lb"/>
之蠱有子考無咎厲終吉由是觀之翁之業雖百世可<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
知也又聞翁積而能散衣寒食餓汲汲若不暇則兹莊<pc n="lb"/>
也寜直以自樂為燕游而已今修譔君科甲重朝廷文<pc n="lb"/>
章望天下愛民憂國恒存乎心而見乎眉睫則推翁之<pc n="lb"/>
心以逹之天下又豈直足以保其私業為兹莊山水之<pc n="lb"/>
重而已耶然君子論家業之艱考世徳之有歸信文獻<pc n="lb"/>
之不可無者必自兹莊始作東莊記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>吳中金石新編卷七<pc n="lb"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>吳中金石新編卷八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>吳中金石新編卷八<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>陳暐<pc n="　"/>編<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雜記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雲巖雅集志<hi>徐有貞</hi>
                    <pc n="lb"/>
天全翁自永昌歸吳三載於兹矣閉門却掃非湖山之<pc n="lb"/>
遊不出出則孤蓬短棹飄然往翛然還而未嘗有同遊<pc n="lb"/>
同樂者甲申秋九月上日自在居士之自玉峯來也始<pc n="lb"/>
相約為登髙之集約所登曰山之近而佳者則武丘之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
雲巖乎約所集曰凡吾詩社中人皆可也然不必期翌<pc n="lb"/>
旦至者即與及旦而鹿冠道人自東原至愛雲道人自<pc n="lb"/>
牆東至醒菴未菴兩文學至自緑水園翁乃與之載酒<pc n="lb"/>
殽出閶門追及居士於畫舫而長沙慕賓繼至遂即舫<pc n="lb"/>
中張宴為水嬉望山而進日卓午乃至而吾七人皆古<pc n="lb"/>
衣冠歩自山門笑詠以登巖緇野褐<graphic n="KR0787" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0787.png" mimeType="image/png"/>眙相視迎而導<pc n="lb"/>
之自麓及巔凡臺殿亭館之有名者畢造焉既乃遵鶴<pc n="lb"/>
澗過松菴循劍池隮雲閣列席而飲用司馬公真率㑹<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
例酒至自斟杯行無算於時黄花方盛開采英浮白薦<pc n="lb"/>
以紫萸緑橘而山珍海錯間之每酒行三五廵則一瀹<pc n="lb"/>
以茗故雖酣而不醉醉而不亂間起而延佇巖阿慿軒<pc n="lb"/>
以眺邇而千章之松萬竿之竹雲作之色風作之聲海<pc n="lb"/>
濤怒鼓天籟和鳴目眩耳聳應接不暇逺而陽華諸山<pc n="lb"/>
自乾而離陣列車連衡絶乎莽蒼之野具區之浸自坤<pc n="lb"/>
而巽匯乎三江極乎雲海之涯坱圠混茫與天無際使<pc n="lb"/>
人神爽飛越將與造化上下同流而無間者因相與尋<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
勾吳之遺迹弔闔閭之𤣥宫慕泰伯之至徳企延陵之<pc n="lb"/>
髙風嗟覇圗之易泯而知有道者之無窮也居士乃倡<pc n="lb"/>
為四韻之詩鹿冠繼之兩文學繼之愛雲長沙又繼之<pc n="lb"/>
而翁則旅酬而遍和之於是六人者齊起舉爵以屬翁<pc n="lb"/>
曰古今人率以菊節登髙登髙必以詩酒為樂事然能<pc n="lb"/>
兼之者鮮矣孟參軍之於龍山有酒無詩陶徴士之於<pc n="lb"/>
栗里有詩無酒老杜之於藍田小杜之於齊山有詩有<pc n="lb"/>
酒而無屬和之什且彼晉唐中季人亂日滋其皆不能<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
無憂而我輩幸當太平之世以時游衍而兼有詩酒賡<pc n="lb"/>
酬之樂然則斯集之雅盖前此所未有也不可以不志<pc n="lb"/>
翁乃起而謝曰然哉吾聞君子而有道也其憂以人其<pc n="lb"/>
樂以天未聞以詩酒也以詩酒為樂者世之流連光景<pc n="lb"/>
者所為耳君子而樂乎詩酒雖時有之豈其心哉是故<pc n="lb"/>
居廟堂而憂民處江湖而憂君以人而然也簞瓢陋巷<pc n="lb"/>
而樂不改蔬食水飲而樂在中以天而然也以人者有<pc n="lb"/>
時而不樂以天者無往而不樂若夫居士優老而歸幕<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
賓從宦伊始鹿冠愛雲嘉遯丘園兩文學表儀鄉校盖<pc n="lb"/>
有樂而無憂者顧吾獨以戅直忤時渉難幾危於人而<pc n="lb"/>
幸全於天其憂以人者不可勝言矣而樂於天者亦未<pc n="lb"/>
嘗不泰然而自得也乃復恭承先帝今上之恩賜之環<pc n="lb"/>
命之服優游田里去危就安時從諸名勝之遊何幸如<pc n="lb"/>
之何樂如之夫食飲者其得味同而飢渴者若加㫖焉<pc n="lb"/>
今吾從諸君之遊亦猶是已敢不如語志之居士為玉<pc n="lb"/>
峯夏仲昭其仕歴踐清華以太常卿致政詔進階二品<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
鹿冠為京兆杜用嘉愛雲為吳興施尭卿醒菴未菴皆<pc n="lb"/>
陳氏故太史怡菴先生之子仲為孟賢季為孟英長沙<pc n="lb"/>
為彭城劉廣洋故大司成假菴先生次子也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太湖諸山記<hi>王鏊</hi>
                    <pc n="lb"/>
太湖之山七十二其巍然雄峙起伏於東西兩洞庭其<pc n="lb"/>
偃然横絶而北首者馬跡自西而南逶迤明滅於天際<pc n="lb"/>
者衝漫横三山此皆有居民村市里巷多橘柚茶椒桑<pc n="lb"/>
梓之利東洞庭之東雲水明麗望之若斷而聫者武山<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
其北穹然若立碑者石牌突然而贅出者餘山其西首<pc n="lb"/>
鋭而末岐者箭浮若屋而欹者王舎王舎之南為苧浮<pc n="lb"/>
有若棄箉於水者大箉小箉有若籃入水其耳可見者<pc n="lb"/>
驚籃有若馳於前後追而及之者猫鼠有若船者浮山<pc n="lb"/>
横絶西南者三山三山之南為澤山厥山西洞庭之北<pc n="lb"/>
有若隆然而曝水次者黿山山多石可碑又北為長沙<pc n="lb"/>
又北為葉餘有若石笋嶻嶭對立者玉柱稍却者金庭<pc n="lb"/>
有若飛而欲集者南烏既集而啄者北烏二女娟好背<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
而立者謝姑其南為峐山若人戴笠者㡌山若房者舎<pc n="lb"/>
山五峯並起若不相伏者五浮若五浮而少二者筆格<pc n="lb"/>
驤首掉尾勢欲逝者石蛇若螺者青浮其西大雷北小<pc n="lb"/>
雷世傳二雷相近而不相見見風雷作小雷之北㸃㸃<pc n="lb"/>
水面若人者若禽者若馬驟者若器浮者為大小竹東<pc n="lb"/>
西獄衣杵疃浮隂山横山紹山大干小干若琴者為琴<pc n="lb"/>
山衝漫之北若沉若浮為厥浮殿浮白浮又北為大貢<pc n="lb"/>
小貢又北為茅浮若五星參錯五石浮又北為思夫山<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
馬跡東可十里為杜圻南夫椒夫差敗越處也與夫椒<pc n="lb"/>
對峙而差小者小椒西北錢堆有峩冠立者獨山若二<pc n="lb"/>
屼可凭者大屼小屼若雙鳬欲止者二鴨若老人磬折<pc n="lb"/>
相向者大墮小墮然其最大而名者兩洞庭也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>游林屋洞詩序<hi>王鏊</hi>
                    <pc n="lb"/>
包山之西有洞焉曰林屋廣可坐數十人石皆谽谺中<pc n="lb"/>
空紺碧深翠夏則涼冬則燠雨入則晴晴則隂森若欲<pc n="lb"/>
雨者正東有石横道匍匐可入入則豁然大明行數里<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
有石牀石鉦金庭玉柱柱之上有字曰隔凡相傳吳王<pc n="lb"/>
嘗遣人窮其境數日乃出宣州世莫知其然不而故武<pc n="lb"/>
功伯徐公嘗至玉柱之側見隔凡字云𢎞治十三年三<pc n="lb"/>
月水部郎中傅君曰㑹以治水至山中公暇約予同遊<pc n="lb"/>
予以治任北上不及偕君游之明日以詩寄予曰竒矣<pc n="lb"/>
竒矣乃作亭於洞之口使游者憇焉予生長山之東於<pc n="lb"/>
所謂林屋洞者嘗一至其處其於所謂隔凡者志欲一<pc n="lb"/>
詣焉以驗其然不而竟未之能也物有近而難至者豈<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
謂是歟聊因傅君之游和其詩併鑱之亭上云隔凡深<pc n="lb"/>
處禹書存尚有神靈為守門穴底玉泉流作汞巖前璧<pc n="lb"/>
月過留痕燕飛尚驗晴為雨龍戰猶疑數應坤聞説遥<pc n="lb"/>
遥天漢接胷中雲夢不須吞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>㢘石記<hi>吳寛</hi>
                    <pc n="lb"/>
石之産於吳者竒形怪狀不可盡述良工采之好事者<pc n="lb"/>
賞之君子則藐之於此有石焉頑然數尺重而不竒蠢<pc n="lb"/>
而不怪盡山中皆是物也良工棄之好事者藐之君子<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
則賞之豈徒賞之又從而貴之敬之視其物殆與魯璜<pc n="lb"/>
秦璧等非物也人也盖當漢末吳郡陸公績仕於孫氏<pc n="lb"/>
為欝林太守相傳泛海歸吳舟輕恐覆取巨石為裝盖<pc n="lb"/>
其㢘如此公家婁門之内臨頓里之北石留民家至今<pc n="lb"/>
猶存而埋沒土中僅露其背過者猶能指而稱之曰此<pc n="lb"/>
漢陸公欝林石也然未有表識之者今監察御史胙城<pc n="lb"/>
樊君祉廵按吳中聞而美之謂知府史侯簡曰先哲遺<pc n="lb"/>
物固宜表識且有可以風厲乎人者在顧其石僻在東<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
城非官吏朝夕屬目之所其為埋没等耳吾將有以置<pc n="lb"/>
而立之侯以為然於是吳縣知縣鄺璠長洲縣丞王倫<pc n="lb"/>
相與督役夫曵至察院之側作亭覆之而樊君為名之<pc n="lb"/>
曰㢘石石始僻而通乆湮而顯觀者閧然足跡不絶皆<pc n="lb"/>
曰古之才御史必以揚清為事樊君此舉雖去之千四<pc n="lb"/>
百年之人猶且揚之况其近者乎且御史之職在乎舉<pc n="lb"/>
賢舉賢者可以激勸乎一時石之不朽雖至於千萬年<pc n="lb"/>
可也其有功於風紀甚大且乆惟昔南中有貪泉焉飲<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
之者見寳貨以兩手攫而懐之物之能移人心如此今<pc n="lb"/>
之㢘石正與此戾自兹以往凡過而視之者其㢘士固<pc n="lb"/>
欣然摩挲愛玩以益勵其操若夫貪者將俛首赧顔趨<pc n="lb"/>
而過之有不動心而改行者尚得為人類也乎石之立<pc n="lb"/>
為𢎞治丙辰四月二日越月而亭成樊君既題其楣曰<pc n="lb"/>
漢欝林太守陸公㢘石復别琢石請予為記予美其事<pc n="lb"/>
故諾而助成之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遊石湖記<hi>朱逢吉</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
姑蘇之西不一舎而近有石湖可千餘頃岸左右皆居<pc n="lb"/>
人雜植桃栁梅竹其下匝水率蒲荷菱芡之屬中涵澄<pc n="lb"/>
波猶氷鑑然沙鳥風帆出没往來無虚時具區横其南<pc n="lb"/>
良田沃壤綿其東越來溪絡其北層巒叠巘環其西背<pc n="lb"/>
具區行數十里至湖西而止峙為三峯盤旋如盖由山<pc n="lb"/>
麓抵絶頂可三里晉支遁嘗棲其上唐因建梵宇曰楞<pc n="lb"/>
伽後立浮屠岌岌撑太虚若欲飛動前闢小殿列為神<pc n="lb"/>
像者五自前代時城内外暨村落百餘里間男女稚耋<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
當春夏月逺近各相率舟行載酒殽雜樂戲具徒行乗<pc n="lb"/>
馬驢竹兠競以壺榼食器自隨或登岸以樂神日肩摩<pc n="lb"/>
跡接畢則宴遊以樂太平逮今如之今年春正月余奉<pc n="lb"/>
詔理水是郡偕吳縣判簿濟陽江君率民循行田間築<pc n="lb"/>
堤防疏壅障遏奔激夙夜從事罔敢怠舟常過之未暇<pc n="lb"/>
一登覽二月既望行次湖上適以風波遂輟棹登岸君<pc n="lb"/>
曰今省農幸周水之汨田他鄉者已漸縮惟濱湖斂否<pc n="lb"/>
莫覩盍相與凭髙覽之遂登峯之巔四顧其下田向所<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
謂溺者蒼翠覆阡陌井井乃矚吳西羣山如穹窿靈巖<pc n="lb"/>
如天平陽山薦福如獅子横山黄山吳山小者離離如<pc n="lb"/>
青鬟螺髻髙者列翠屏參差出烟樹杪湖波瑩然在足<pc n="lb"/>
底殆天啟畫圗信為遊樂之境餘所莫及抵暮寺主僧<pc n="lb"/>
徳啟倒屣出翠微亭延觀雙泠泉掃榻以宿時治平僧<pc n="lb"/>
清渭先在坐焚香煮茗相與清話翌旦下山復歴諸村<pc n="lb"/>
墟若木瀆若光福若横金及過具區登包山督促成農<pc n="lb"/>
功於是堤之圯者整頺者立坎者夷水以車力入於湖<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
溪田野漸復故修禊日舟過湖濱入治平精舎值僧渭<pc n="lb"/>
松隂中相與尚羊觀吳之冽泉及深沙神池泉池所甃<pc n="lb"/>
石已撤毁所存潢潦一窪而已遂縱歩登中第二峯披<pc n="lb"/>
蓁蕪攝衣以上可三百武其顛方整若印故老相傳吳<pc n="lb"/>
王夫差嘗即此為祀天之所俗因呼拜郊臺外繚崇垣<pc n="lb"/>
循湖堤坡陀起伏如昔向有寳積寺居其麓今叢荆野<pc n="lb"/>
蔓悉莽為狐鼠之墟興廢不常無足慨者獨其北第三<pc n="lb"/>
峯未登翌日老僧净日直其舎後薙荒穢取道叢篁曲<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
折間攀援而上殆數十尋峰頂狀如磨故名茶磨山當<pc n="lb"/>
石窽中出泉一泓不溢不涸甚清冽可愛峯之北下瞰<pc n="lb"/>
湖尾瀦為蓮花陂山之環拱騰蛟翥鳯至湖以峙者竒<pc n="lb"/>
秀萃此峯誠為吳中冠治平寺獨當之峯左則枕湖有<pc n="lb"/>
二橋聨絡東曰越城西曰行春其旁有亭宇俯臨湖波<pc n="lb"/>
乃即樵徑﨑嶇而下入面湖佛祠祠裂巨石鑿巖洞幽<pc n="lb"/>
邃清絶襍樹隂翳樛枝交其上巖下泉一池黝碧深百<pc n="lb"/>
尺許魚洋洋遊其中飛石梁其上踰數仞過此而北巖<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
中立石斵大士像前為小軒尤竒因少憇俄見樹杪懸<pc n="lb"/>
一蛇可三四尺色蒼碧初疑為蔓童子以礫擲之輙昂<pc n="lb"/>
首空中騰及他枝而去老僧以為異云至亭下有碑刻<pc n="lb"/>
石湖二字字盈尺其兩間璽文一曰御書之寳小字三<pc n="lb"/>
曰賜成大具有表文乃知宋人范成大當孝宗朝為參<pc n="lb"/>
政乞歸老石湖故有是賜表則其上謝者按蘇州志載<pc n="lb"/>
公以文學政事著名其歸老於斯園堂亭榭遊樂之所<pc n="lb"/>
非一湖因之以稱今遺趾漫不可考獨湖北數里山曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
天平文正公祠猶存今四百年山林蓊蔚如故所置義<pc n="lb"/>
莊子孫䝉其澤未窮是知君子惟道徳為永世之本山<pc n="lb"/>
水未足云然古明逹士遊覽所至必紀其見聞所以益<pc n="lb"/>
智識今余老而無學於格物致知之道不敢不勉故記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>丹井銘<hi>宋濂</hi>
                    <pc n="lb"/>
海虞有虞山梁天監初漢天師十二代孫張道裕來隠<pc n="lb"/>
其下建招真之館鑿丹井焉宋淳熈中道士李則正浚<pc n="lb"/>
井得藏丹石碱啓之化為雙紅鴿飛入上湖至今湖中<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
丹光煜煜然邇年井且廢莫知其所周尊師𤣥真窮日<pc n="lb"/>
力尋獲之重加以甓作亭覆其上時皇明洪武元年也<pc n="lb"/>
然仙家錬丹必以井故名山多有之其在今海虞者舊<pc n="lb"/>
廢而新治豈𤣥學復興之徴歟銘曰太隂委精自天一<pc n="lb"/>
融而為液養萬物神丹浴之赤如日有夫𤣥巾發我室<pc n="lb"/>
雙禽衝霞飛翐翐靈泉重噴甘逾蜜飲焉夀與天地畢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遊郡西諸山記<hi>都穆</hi>
                    <pc n="lb"/>
𢎞治己酉秋九月甲戌予與客汎舟將遍遊吳郡西諸<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
山客曰虎丘之勝甲吳下且宻邇闤闠遊必自虎丘始<pc n="lb"/>
予諾焉亭午至山下觀憨憨泉泉為人投瓦礫塞之將<pc n="lb"/>
泥不食從石旁上東山廟<hi>即短簿祠</hi>中龎然雜以土偶有老<pc n="lb"/>
僧方閉關坐穴中與語頗可聴下東山北行登千人石<pc n="lb"/>
旁有古木根出如蟠虬一本而為幹者三經清逺道士<pc n="lb"/>
放鶴澗澗涸灌莽生焉後人亭其上既而登五聖臺僧<pc n="lb"/>
供茗命前導西南行至一菴甚幽寂盖宋和靖書院舊<pc n="lb"/>
址也悵惋乆之南行沿小溪復上千人石度石梁酌陸<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
羽泉近庸僧屋其半頗減清冽出觀劔池左石刻虎丘<pc n="lb"/>
劔池四大字是顔魯公書上兩厓壁立數仞勢欲崩裂<pc n="lb"/>
其隂多昔人題名衆恐不能乆讀遂登可月亭北有李<pc n="lb"/>
陽氷篆生公講臺字分鐫四砥而亡其一衆皆從故道<pc n="lb"/>
下去時已逼暝予欲止宿客不可乃返乙亥仍泊虎丘<pc n="lb"/>
午食出射瀆大風西北來舟遲遲行繂屢斷屢續西望<pc n="lb"/>
天平岝㟧秦餘杭諸山如龍游馬逸應接不暇過許墅<pc n="lb"/>
入竹青塘而西日光反射影在山半霞彩絢爛丹青雜<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
施工不能繪至通安橋已昏黒夜深抵友人朱氏宿丙<pc n="lb"/>
子早食出朱墅北泛彭山堰午西風甚急遂由堰西北<pc n="lb"/>
約五里至陳湖莊復五里由望湖橋南出遊湖從曲港<pc n="lb"/>
登新豐南山共坐苔石山人有牧羊者予問瀕湖諸山<pc n="lb"/>
始知髙出鄧尉者曰銅坑山亞銅坑曰安山牛城嘴居<pc n="lb"/>
游湖北與安山對峙如兩峽然而其西接太湖極北青<pc n="lb"/>
霞一抹視洞庭兩山猶逺者無錫之九龍山也下山歡<pc n="lb"/>
飲盡醉丁丑早雲翳翳布空中疑有變少焉日光曈曨<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
衆游興勃發由謝莊西行復經游湖南過陸家港里許<pc n="lb"/>
入西堰水益緩山益近岡嶺稠叠横廻峭拔呈技獻巧<pc n="lb"/>
殆不可狀而浮圗七級聳龜山巔影落水中予笑曰此<pc n="lb"/>
王摩詰得意筆也泊泰定橋登虎山里許至光福寺主<pc n="lb"/>
僧聞客至出速入方丈山峙其前者名鉢盂其左鄧尉<pc n="lb"/>
山也壁有元人聫句詩多剥落皆不著氏名其字畫類<pc n="lb"/>
黄豫章有墨沼從囱隙窺之僧云傳為顧野王研池殆<pc n="lb"/>
或然也過齋堂讀唐進士顧在鎔詩刻遂上龜山坐浮<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
圗下浮圗有巢鸛二見人戞戞作聲衆方欲呼酒僧謂<pc n="lb"/>
七寳泉在鄧尉東麓不三里而近共出登舟經東堰已<pc n="lb"/>
半淤塞蘆葦蒲稗生其中視西堰少劣至則舎舟遵山<pc n="lb"/>
徑行夾道多古梅長松入僧菴有雙柿丹實纍纍可愛<pc n="lb"/>
上山行修竹間有亭憇焉其後即七寳泉泉生石間環<pc n="lb"/>
甃以石形如滿月深尺許掬飲甚甘僧接竹引之然不<pc n="lb"/>
知發自何時且弔陸子之不能遭與兹泉之不遭也予<pc n="lb"/>
索筆題名亭上暮還光福方丈戊寅至姚家河陸行數<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
里遊奉慈菴中故有養閒樓元季里儒徐良夫好客四<pc n="lb"/>
方賢士多集樓上今亡獨其扁存堂背白山茶枇杷蠟<pc n="lb"/>
梅列植左右出僧欲導觀山上泉不果三里至𤣥墓山<pc n="lb"/>
從松篠間傴僂而上山多楊梅梅樹湖水明滅樹間衆<pc n="lb"/>
冉冉如空中行約一里入西塔院小飲晚院之僧具湯<pc n="lb"/>
沐宿焉己卯自西而南四百歩路多古梅皆螭蟠蛟結<pc n="lb"/>
蒼蘚被之如鱗出大道東北千歩有長松五株鷹巢其<pc n="lb"/>
一又西北二百歩度石梁上萬佛閣南望太湖法華山<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
横亘其中漁舟數十出沒若鳬鴈然而洞庭長沙葉餘<pc n="lb"/>
梅灣諸山隠隠在烟霧間詩思頓發北而東二百歩有<pc n="lb"/>
僧揖入小閣閣視萬佛十才一二然所據地髙出木杪<pc n="lb"/>
山四面環之如玦景特竒僧飯客閣上仍出松花餅客<pc n="lb"/>
作詩有不見太湖真面目眼前終恨法華山之句予不<pc n="lb"/>
以為然乃作詩為法華訟寃西行可百歩至僧房其扁<pc n="lb"/>
曰天開圗畫見湖最多兼見小横山一抹由禪堂西南<pc n="lb"/>
三百二十歩有老僧房前美竹數百挺與松栢争長地<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
窪然下衆嘯詠焉又西三百歩經僧房六以日暮不及<pc n="lb"/>
遊還塔院宿庚辰僧陪客下山西行復經奉慈菴謁宋<pc n="lb"/>
金紫光禄大夫黄某墓其旁有香火院僧盡出斷碑五<pc n="lb"/>
六横草莽間盖𤣥墓至是行四里至銅坑山其山一名<pc n="lb"/>
銅井僧云髙二百丈予與客取捷上由别道山多亂石<pc n="lb"/>
且峻拔行者多顛踣每一人踣衆皆大笑至僧菴觀所<pc n="lb"/>
謂銅井已無水深可丈餘上大石若將壓者予令童子<pc n="lb"/>
入井大呼聲不得出如在瓮中山頂多竒石可望見二<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
百里羣山在其下小山浮湖中如杯人人大快以為平<pc n="lb"/>
生竒觀適山人送酒至遂剖橘作杯飲皆盡興庵僧煮<pc n="lb"/>
菜供午食循道至山半勢亦陡峻皆掖以童子狼狽而<pc n="lb"/>
下囬視莫不心慄更慶以為無虞去銅坑東北三里謁<pc n="lb"/>
宋章都官墓抵包家河登舟復從西堰過泰定橋東北<pc n="lb"/>
七里還朱氏宿辛巳朱氏東南三里至蜀山訪王清獻<pc n="lb"/>
公𤣥孫晉索其舊藏出清獻畫像及孝感詩族譜閲之<pc n="lb"/>
門内有塑像置壁脚亦云是清獻公牆角塑像為尼相<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
者清獻母張夫人也晉言清獻父死海上張氏年甫三<pc n="lb"/>
十七抱清獻入覲時清獻生才三嵗元主恐張氏二志<pc n="lb"/>
命殿前祝髮為比丘尼賜號無為大師住吳中妙湛禪<pc n="lb"/>
寺出門讀草間碑碑凡三其一無為大師塔銘鄧文原<pc n="lb"/>
撰午還未氏壬午復經彭山堰行八九里艤舟又二里<pc n="lb"/>
至秦餘杭山夾道松如歩障上六百歩息足僧舎復二<pc n="lb"/>
百三十歩至大石下有泉二泓其一為雲泉石錯互若<pc n="lb"/>
頦頷齗齶從其後視之又若狻猊卬首尻下其前磐石<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
如卧鼔可坐二三十人入雲泉庵躋石級有古梅生石<pc n="lb"/>
間轉東石一股西跨類猛士跂足立人行其下又轉而<pc n="lb"/>
西鑿石為階旁設以闌杌<graphic n="KR1150" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1150.png" mimeType="image/png"/>不可凭屋壁讀李武選吳<pc n="lb"/>
太史張子静史明古諸公聫句東行有巨石閣厓上欲<pc n="lb"/>
墮又上得大石巖上俯下嵌中像開山僧衆小憇午酌<pc n="lb"/>
庵之北樓日暮下山與諸客别是夕宿通安橋癸未入<pc n="lb"/>
城盖自甲戌至癸未凡十日皆風日清美舟楫往還百<pc n="lb"/>
數十里歴名山六小山二而諸客者皆冠衣詳雅從容<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
尊俎間莫不目飽意滿充然有得而忘其疲其慶幸不<pc n="lb"/>
既多乎遂次第筆之啟好遊者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郎官栢詩序<hi>金問</hi>
                    <pc n="lb"/>
蘇之崑山古之婁縣也地大物盛為今圻内望邑按郡<pc n="lb"/>
志城本吳子夀夢所築山在城中而石多似玉因以得<pc n="lb"/>
名自昔靈區奥壤紺園琳宇環布其下傳歴滋乆完葺<pc n="lb"/>
弗繼則委頓於荒烟野草之間至若名人逹士髙墳大<pc n="lb"/>
冢皆歴歴在望仁人孝子於其先其封樹等威禮所得<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
為者宜無所不用其極矣其或世澤告衰而殘碑賸枿<pc n="lb"/>
見欺於狐兔而増過客彷徨者自非有忠厚之人居可<pc n="lb"/>
為之地烏能興起哉正統丙辰廣陽羅延齡由兵馬副<pc n="lb"/>
指揮來宰是邑既視篆即進父老詢民利病而興除之<pc n="lb"/>
曽未浹期政和嵗稔輿情大悦暇日復從吏民循山之<pc n="lb"/>
麓顧瞻徘徊喟然歎曰山為一邑之鎮民賴以安而凋<pc n="lb"/>
敝若此非古人教䕶屬功之意乃率其民相與植栢於<pc n="lb"/>
上鑿石通路而塞其旁蹊疆理既嚴樵蘇絶迹且方事<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
之際隂雲蔽虧霡霂時至未幾而條枚四合蒼翠彌望<pc n="lb"/>
邑人感之名其所植為郎官栢儒林君子即其題為詩<pc n="lb"/>
以美之而兵科給事中王用節等謁予文以序其實詩<pc n="lb"/>
不云乎維桑與梓必恭敬止靡瞻匪父靡依匪母盖人<pc n="lb"/>
之思慕其親而不見則寓情桑梓而不能已焉矧體魄<pc n="lb"/>
之所安乎漢天子以之而來趙佗安平君以之而激宻<pc n="lb"/>
人之忿天理民彞有不容己者不待丁寜訓告而自然<pc n="lb"/>
之應捷於桴鼓此郎官栢之名所由著也嘗論徂徠新<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
甫使無生植則亦魯邦之培塿耳而詩人詠之萬方誦<pc n="lb"/>
之千古之下傳之者豈徒然哉然則延齡之徳與兹山<pc n="lb"/>
兹栢同於不朽者寜不本於諸君子之言乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三髙祠議<hi>丘霽</hi>
                    <pc n="lb"/>
蘇郡吳江縣有宋時所建三髙祠祀越范蠡晉張翰唐<pc n="lb"/>
陸龜䝉盖取其功成身退扁舟五湖駕秋風而思蓴鱸<pc n="lb"/>
逸江湖而召不起皆不溺於功名富貴脱然髙隠清風<pc n="lb"/>
峻節可以風士習勵貪饕而不知止者是有益於風教<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
也禮有功德於民則祀之次而忠臣孝子節士烈婦可<pc n="lb"/>
範後勵俗亦祀之者必仕於其地産於其鄉而為鄉人<pc n="lb"/>
所嚮慕斯為有益風教如張翰吳人龜䝉居松江甫里<pc n="lb"/>
而吳江祀之固宜也至於范蠡南郡華容人事越王勾<pc n="lb"/>
踐初勾踐興師伐吳吳王夫差發精兵擊勾踐於夫椒<pc n="lb"/>
遂圍於㑹稽勾踐用范蠡計令大夫種以美女寳貨獻<pc n="lb"/>
吳太宰嚭勸夫差罷兵而歸勾踐子胥諫不聴以死勾<pc n="lb"/>
踐歸國苦身嘗膽欲雪㑹稽之恥秣馬厲兵二十餘年<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
始興兵伐吳遂棲夫差於姑蘇之山夫差使公孫雄肉<pc n="lb"/>
袒膝行請成於勾踐勾踐不忍欲許之蠡曰㑹稽之事<pc n="lb"/>
天以越賜吳吳不取今天以吳賜越其可逆天乎勾踐<pc n="lb"/>
聴蠡言遂平吳地夫蠡之謀實忠於越而於吳則讐也<pc n="lb"/>
今吳江之民得非吳之遺民乎安有遺民忘恥祀讐而<pc n="lb"/>
可以風勵士習乎雖有不仕之節扁舟五湖之髙於吳<pc n="lb"/>
民何嚮慕焉昔夫差欲歸勾踐子胥因諫不行被嚭䜛<pc n="lb"/>
之而賜死今吳民世祀子胥以其忠於吳而有功於民<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
已於義裁之蠡亦胥之讐豈可同祀於吳地耶宋之建<pc n="lb"/>
祠元之増修本朝載在祀典范成大亦嘗為記時未質<pc n="lb"/>
以吳之遺民忘恥祀讐之事故因循數百年未釐正者<pc n="lb"/>
無乃反傷於風教耶余叨守郡因閲祀典至三髙祠<hi>缺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>吳中金石新編卷八<pc n="lb"/>
<pb n="21b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>