<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>輿地碑記目卷一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>輿地碑記目卷一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王象之<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>臨安府碑記<pc n="lb"/>
吳太帝黃武二年刻字<hi>在栗山</hi>東晉孫文度鐫石銘<hi>在冨陽縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之雞籠山義熈八年立</hi>隱士郭文碑<hi>在臨安縣湖州刺史孫彭立</hi>天竺靈隱二<pc n="lb"/>
寺記<hi>臨安志云寺記陸鴻漸文僧遵式立復州記圖經云陸羽常過錢塘撰丨丨丨丨丨丨</hi>冷泉<pc n="lb"/>
亭記<hi>唐長慶二年白居易文</hi>西湖石函記<hi>唐史長慶四年白居易文</hi>胥山碑銘<pc n="lb"/>
<hi>元和十年靈元輔文王遹書</hi>佛説尊勝陀羅尼呪<hi>牛僧孺八分書</hi>唐龍興寺<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
碑<hi>即今祥符寺也景龍四年盧季詢書</hi>華嚴𤣥覺法師碑<hi>褚廷誨書</hi>任道真題<pc n="lb"/>
李渉碣後<hi>舊在祥符寺</hi>臯亭神記<hi>牛僧/孺書</hi>唐徑山禪師碑<hi>九域志云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>崔元翰詞李吉甫書</hi>下石龍浮勝院磨崖心印銘<hi>唐翰林學士梁肅文</hi>唐和<pc n="lb"/>
州刺史凌凖墓誌<hi>在新城縣唐桞宗元文</hi>餘杭縣令劉允恭德政<pc n="lb"/>
碑<hi>晏公類要云劉令<graphic n="KR0681" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0681.png" mimeType="image/png"/>事詳明臨下清簡人懷其惠吏畏其威</hi>陳允昇德政碑<hi>晏公類要</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云在餘杭縣唐貞元二年立中書舍人李紓文</hi>前縣令李復碑<hi>晏公類要云在餘杭縣唐大厯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>四年立祕書郎蔣志文</hi>赤松子銘<hi>晏公類要云在冨陽縣又云赤松子駕鹤時停北山</hi>唐縣<pc n="lb"/>
令丁君德政碑<hi>晏公類要云在於濳縣西市山唐麟德二年立</hi>石壁法華經記<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<hi>在廣化寺唐元稹文</hi>真聖觀碑<hi>在天慶觀開/平二年刻</hi>梁簡文石像記<hi>在靈隱寺</hi>
                    <pc n="lb"/>
司空相國詩<hi>在靈隱寺</hi>唐嵩嶽大師影堂記<hi>在靈隱寺</hi>鳥窠禪師<pc n="lb"/>
塔銘<hi>在定業院</hi>唐白舍人鳥窠禪師問答頌<hi>在定業院</hi>唐宣宗悼安<pc n="lb"/>
國寺悟空禪師碑<hi>在鹽官縣</hi>悟空禪師行業碑<hi>唐咸通二年盧求文</hi>凈<pc n="lb"/>
明院功業碑<hi>在臨安縣錢武肅王書</hi>崇覺院錢武肅王開山碑<hi>在臨</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>安縣</hi>錢王建興敎寺記<hi>在本/寺</hi>吳越王立功碑<hi>在臨安縣乾化三年立</hi>
                    <pc n="lb"/>
吳越王生祠碑<hi>在臨安縣李淇撰乾化三年立</hi>錢塘龍王廟碑<hi>錢塘縣有廣潤</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>龍王廟碑云錢鏐正明二年建</hi>觀音尊聖幢<hi>在九里松寳大二年建</hi>貢院前橋柱<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<hi>刻云寳正六年嵗在辛夘造此錢王三年號日天寳曰寳大曰保正皆錢王年號也又臨安府石屋崇化寺尊</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>聖幢云時天寳四年嵗次辛未以年月攷之非唐之天寳乃錢王之年號耳葢梁以丁邜簒唐武肅是嵗猶稱</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>唐天祐四年戊辰乃自稱年號曰天寳元年則天寳元年辛未乃梁之乾化元年也事見洪邁隨筆又通鑑唐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>明宗天成二年吳越王錢鏐以中國䘮亂朝㑹不通乃改元保正其後復通中國乃諱而弗稱</hi>杜太師<pc n="lb"/>
稜築城記<hi>在新城縣寳大元年羅隱文</hi>羅給事墓誌<hi>在新城開平四年沈崧文</hi>吳<pc n="lb"/>
越武肅王神道碑<hi>在臨安縣楊凝式撰長興二年立</hi>龍興寺華嚴經石<pc n="lb"/>
記<hi>寳厯三年九月二十五日蘓州刺史白居易撰寺僧南操立</hi>胥山銘<hi>集古錄唐靈元輔撰王遹</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>書山有子胥廟故以為名元和十年立在杭州</hi>𤣥覽法師碑<hi>集古錄唐徐安貞撰禇庭誨書碑以</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<hi>開元二十五年立在杭州</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嘉興府碑記<pc n="lb"/>
秦始皇碑<hi>九州要云始皇登秦望山望海今始皇碑在嘉興縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>六里山石刻<hi>在海</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鹽刻云天册元年旃䝉恊洽之嵗孟冬陽月日惟壬寅朔石簣神匱忽自開發拾得青玊璽篆文吳即帝位共</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>三十八字</hi>秀道者塔碑<hi>張伯玉百韻詩序云今有塔銘存焉</hi>東漢烈士沈光書<pc n="lb"/>
迹石刻<hi>張伯玉百韻詩注云在聖果寺</hi>周氏墓碑<hi>在海鹽唐貞元十四年汝南縣君周氏墓</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>誌銘植於嘉興縣東界海鹽齊景鄉</hi>寳花尼寺碑<hi>今碑刻猶存僅可讀大厯丙申嵗夏五月七日</hi>
                    <pc n="lb"/>
崇福團寺記<hi>在崇德縣西八十歩有唐無著禪師贊寧碑記</hi>陸府君碑<hi>在海鹽縣北五</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<hi>十五里當湖市近得一石刻乃唐吳郡陸府君墓銘</hi>齊景公廟碑<hi>在海鹽縣齊景鄉也唐貞元十</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>四年汝南縣君周氏墓誌銘植於嘉興縣東界海鹽縣齊景公鄉</hi>華亭吳征北將軍碑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宣城内史碑<pc n="　"/>嘉禾王總管守城記<hi>侯渙文</hi>曺史君廟<pc n="lb"/>
記<hi>吳感文</hi>髙史君廟記<hi>崔拱/臣文</hi>靈光寺僧靈祐塔銘<hi>沈亞之文</hi>法<pc n="lb"/>
雲寺碑<hi>在華亭縣南三十五里大唐蘓州華亭縣顧亭林市新創法雲禪院記大中十四年嵗在庚辰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>吳興沈瑊述并書又亭林法雲寺感夢伽藍神記又開運元年造寺成二僧夢云梁朝侍即至忽見紫衣曰此</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>吾故宅也明夜復夢云但尋古碑文為據明早求之果見碑文云寺南髙基顧野王曽於此修輿地志遂建屋</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>立像曰顧侍郞祠慶厯六年記云</hi>資聖院碑<hi>在嘉興縣唐宣宗書字額尚存</hi>萬年宫額<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<hi>天祐元年武肅王重書額現存</hi>天慶觀碑<hi>掘得二小石刻其一北極殿記知州宋坦雍熈三年記并</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>銘其一天慶觀碑記解九臯撰徐鉉銘</hi>石篆書三十八字<hi>吳歸命侯天册元年刻在海鹽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之六里鄉</hi>開元鐘梁朝繪七寳上帝像<hi>乾道中開齋堂掘得開元鐘梁朝繪七寳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>上帝像乃鐫像於石</hi>嘉禾志并詩<hi>郡守張/元成序</hi>武原志<hi>即海鹽圖經令蘓養直序</hi>雲<pc n="lb"/>
間志<hi>華亭令楊偕編</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>安吉州碑記<pc n="lb"/>
漢故梁相費府君碑<hi>在墨玅亭集占錄隸書不著書撰人名氏碑不載其鄉里及刻石年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>月</hi>漢故堂邑令費君碑<hi>在墨玅亭又一碑/亦在號三費碑</hi>漢費鳯碑<hi>集古</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<hi>錄云漢石勩撰隸書不著名氏文悉為五字句亦無所立年月</hi>吳興太守廟碑<hi>吳赤撰晁公武合州㕔</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>壁記云刺史㕔壁記始於唐而顧況元結之文最為著按吳氏所記五百餘人而名德如謝安石顏清臣之徒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>傑然表見於史籍者凢數十公故其地冠簪之盛常數天下三分之一</hi>白蘋洲五亭記<hi>在墨</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>玅亭唐白居易撰馬纘書開成四年建又見金石錄</hi>白蘋亭記<hi>在墨玅亭唐李直方撰史鎬書元和</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>元年作</hi>白蘋洲記<hi>在州大㕔壁中中和五/年刺史孫儲撰王溥書</hi>湖州紀功記<hi>在甲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>仗庫唐元和中紀刺史辛泌平李錡也</hi>吳大皇帝廟碑<hi>在廟中唐安定中立胡李良撰太和中</hi>
                    <pc n="lb"/>
大寧寺建功德碑<hi>在報恩寺韓罩撰徐浩書大厯六年建</hi>袁高茶山詩述<hi>在墨</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>玅亭唐于頔撰徐璹書述刺史袁髙所作茶山詩集古錄云唐袁髙撰徐璹書湖州之顧渚山嵗修茶貢髙為</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<hi>之刺史而作是詩其後于頔得之於壊垣為之序而刻之貞元七年立</hi>又碑隂<hi>李吉甫撰貞元十年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>建</hi>烏程令韋公徳政碑<hi>在烏程縣治唐至徳二年沈務本撰沈仲昌書</hi>沈府君<pc n="lb"/>
墓銘<hi>在墨玅亭乾元元年韋卓撰并書</hi>胡夫人墓銘<hi>在墨玅亭天復三年于景林撰并書</hi>
                    <pc n="lb"/>
金氏墓銘<hi>在墨玅亭李翊述并書</hi>吳氏墓銘<hi>在墨玅亭太和九年胡季良書</hi>斷碑<pc n="lb"/>
二<hi>在墨玅亭一咸通五年立僧翰書一乾元元年鄔彫書</hi>唐太光和尚神異碑<hi>在烏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>程法華寺乾寜中李神書</hi>唐太光和尚道蹟碑<hi>在烏程法華寺</hi>唐丞相李紳<pc n="lb"/>
墓碑<hi>在烏程山裏乾寧三年立</hi>唐吳興丘氏墓碑<hi>在烏程縣西霅水鄉林谷元和四年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>立</hi>唐古山索靖廟碑<hi>在烏程/本廟</hi>唐重置興國寺碑<hi>在歸安縣無為</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<hi>寺</hi>唐永興寺僧伽和尚碑<hi>在歸安縣鹿苑寺元和九年立</hi>唐永興寺㝠<pc n="lb"/>
道記<hi>在歸安縣鹿苑寺咸通四年</hi>崔祐甫銘崔植誥<hi>長興縣崔趙村在罨畫溪之右</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>崔即唐相祐甫之後家蔵韓愈所作祐甫墓銘又藏崔植崔逖等誥數軸</hi>陳周𢎞報徳寺碑<pc n="lb"/>
<hi>在長興縣大雄寺</hi>陳徐陵報徳寺塔銘<hi>在長興縣大/雄寺子院</hi>唐沙門碑<hi>赤烏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>五年建廟</hi>陳孝義寺碑<hi>晏公類要云徐陵撰在卞山下今在墨玅亭</hi>唐太宗御製<pc n="lb"/>
聖教序<hi>在墨玅亭</hi>唐開元皇帝封文宣王詔<hi>在州學</hi>勅天下放<pc n="lb"/>
生池碑<hi>舊在文宣王廟今在魯公祠集古録云唐顔真卿撰并書肅宗乾元三年詔天下自山南至浙</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>西臨江置放生池八十一所真卿為天下放生池銘池上之碑以大厯八年立</hi>顏真卿集唐肅<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
宗御書題碑額<hi>集古録云顔真卿書肅宗批答御書表以上元元年上碑以大厯九年立集古</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>録云乞御書批額碑隂記顔真卿貶碑不果立至大厯中為湖州刺史始追建於州之駱駝橋東集批答御書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>字以為額又序其事於批答碑隂以大厯九年刻</hi>勅書褒戰功記<hi>在甲仗庫前唐憲宗賜刺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>史辛泌及慰問将士詔書</hi>封崇孔宣父故事<hi>在州學元/和四年記</hi>徳本寺碑<hi>在文</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>宣王碑隂胡季良撰</hi>文宣王新廟碑<hi>在州學唐大中間鄭言撰并書碑記刺史令狐綯作</hi>射<pc n="lb"/>
堂記<hi>在墨玅亭集古録云唐顏真卿撰并書碑石壊缺不可考以大厯十二年立又云右射堂記顏真卿</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>所書刻於石者</hi>項王廟碑隂<hi>集古録云顏氏殘碑唐顏真卿書并項王碑隂記附殘缺不全而事</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>迹可見碑隂真卿重建項羽廟碑以大厯七年刻</hi>項生蔬食文<hi>在墨玅亭</hi>干祿字書<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
碑二<hi>一在墨玅亭一在魯公祠集古録湖州顏魯公石記云唐人筆蹟見於今者惟公冣多其在湖州所</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>書為世所書傳者惟干祿字書放生池碑尚多見於人家而干祿字書乃楊漢公摹其真本以訛缺遂不復傳獨</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>余集録有之惟好古之士能知前人用意之深則其湮沉磨滅之餘尤為可惜也</hi>湖州石記<hi>集古</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>録云碑字殘缺不見年月及書人姓名驗其字畫盖顏魯公書</hi>石柱碑<hi>舊在烏程縣西南三十里之杼</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>山今在墨玅亭又斷碑二亦載顏真卿書</hi>晉吳興太守謝公碑<hi>在墨玅亭唐裴清撰僧道</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>銑書大厯五年建</hi>太守厯官記<hi>在墨玅亭自晉王逸少洎陳任忠凢四十四人</hi>湖州刺<pc n="lb"/>
史題名記<hi>唐廣徳元年李紓撰後記貞元十六年顧況作又後題貞元十七年刺史李詞</hi>靈皎<pc n="lb"/>
城山寺碑<hi>在長興縣慈氏院元和中撰</hi>唐沙門靈皎魚陂明禪師塔<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
銘<hi>在長興縣空隠院</hi>晉謝太傅塘碑<hi>舊碑在謝公鄉顏真卿取舊史遺文刻石而書其隂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>今碑在墨玅亭</hi>唐大慈寺鐘記<hi>在本寺唐縣/令韓章撰</hi>吳興雜録<hi>唐志張文規作</hi>
                    <pc n="lb"/>
吳興録<hi>韋昭作</hi>吳興山墟名<hi>張元之作又云晉吳興太守王韶之撰</hi>三吳土<pc n="lb"/>
地記<hi>顧長生作</hi>吳興志<hi>陸羽/作</hi>吳興統記<hi>景徳中湖州攝長史左文質纂</hi>吳興<pc n="lb"/>
詩集<hi>熙寧中知州事孫覺裒吳首興人詩自晉至唐凢二百</hi>武康土地記<hi>沈常作</hi>餘英<pc n="lb"/>
志<hi>慶元中進士劉曈撰</hi>吳興詩<hi>金大/亮序</hi>吳興續圖經<hi>紹興中編</hi>吳興志舊<pc n="lb"/>
編<hi>淳熙中教授周世楠撰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>平江府碑記<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
朱氏墓碣<hi>在吳縣西穹窿山碑已漫滅其可讀者云世居下邳自平始二年避地至此</hi>包山<pc n="lb"/>
神景觀林屋洞碑<hi>唐開成三年建</hi>報恩寺惠敏律師碑銘<hi>台州刺史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>張諫撰蘇州刺史元錫書</hi>天台大徳元浩和尚靈塔頌<hi>太原少尹崔恭撰</hi>城<pc n="lb"/>
隍廟唐碑<hi>吳郡志云城隍廟其初春申君廟唐碑具在</hi>孟郊張祜留題<hi>吳郡志云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>崑山古上方有丨丨丨丨丨丨云</hi>畫龍記<hi>在長/事李</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>縣㕔記</hi>周先生住山碑<pc n="lb"/>
<hi>在洞庭山唐令狐楚撰</hi>楞伽寺石記<hi>在吳縣西南紹興間瓦礫中得房琯所作寺碑</hi>龍興<pc n="lb"/>
寺碑<hi>在吳縣横山下山巔有塔隋時所建石記存焉旁有巨井石欄欄側有隋人記刻</hi>興福寺<pc n="lb"/>
記<hi>在常熟縣西北九里唐寺記云始於齊始興五年按齊無始興年號但有延興中興二號皆止一年流傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<hi>之誤如此旣是唐碑姑存之</hi>寳積寺塔<hi>在横山下山頂有塔隋人所書塔銘碑石全好字畫秀整</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>絕類虞褚</hi>顏真卿虎丘詩刻<hi>唐詩紀事二十四卷吳門有清遠道士周恭子遊虎丘詩其辭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>自商周厯近代二千年來矣鬼神耶隱士耶莫能測也辭藻健俊魯公愛之刻於巖際</hi>江摠碑<hi>唐詩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>紀事三十卷苗發送司空曙之蘇州詩云若到仁霞寺應看丨丨丨</hi>寳花寺碑<hi>集古錄一百四十五</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>唐鄒儒立撰于頔書陸齊望有女為尼齊望捨宅為寺子渭等以永正二年造寺始成立此碑在蘇州嘉興縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
春申君廟記<hi>集古錄三百二十八唐趙居正撰史惟則八分書并篆額碑以天寳十年立於蘇州</hi>
                    <pc n="lb"/>
重𤣥寺法華院石壁經碑文<hi>太和三年春郡守白居易記</hi>南禪院千<pc n="lb"/>
佛堂轉輪經石記<hi>開成二年二月一日白樂天撰</hi>皇甫湜顧況詩集序<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<hi>序云吳中山泉氣状英淑怪麗太湖異石洞庭朱實華亭清唳與虎丘天竺諸佛寺鈎綿秀絕君出其中間翕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>清虚以為性結泠淡以為質吐鮮榮以為詞偏得於逸歌長句駿發踔厲徃徃若穿天心出月脇意味驚人語</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>非尋常所能及最為快也李松已死非君誰與況字逋翁</hi>常熟唐古碣<hi>韓臯元和三年</hi>松陵<pc n="lb"/>
集<hi>陸龜䝉</hi>圗經<hi>李宗諤/修定</hi>續志<hi>朱長/文編</hi>新志<hi>范成大編見言行錄</hi>松江詩<pc n="lb"/>
集<hi>何按撰</hi>松江詩後集<hi>胡份/序</hi>重廣松江集<hi>石處道序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>常州碑記<pc n="lb"/>
陽羨山封禪碑<hi>雲麓澷抄云吳志天璽元年吳興陽羨山有空石長十餘丈曰石室郡表為瑞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>遣兼司徒董朝兼太常周處封禪國山大赦改明年為天紀即前所云水洞是也山後有封禪碑土人目曰囤</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<hi>碑以其石圓八出如米廪云字畫竒古嵗久多磨滅</hi>隋陳司徒告身<hi>集古錄隋大業十一年陳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>杲仁告身杲仁妻軫靜捨宅造寺無書人名氏捨宅䟽稱明政二年者李子通年號也在武烈帝廟</hi>吳國<pc n="lb"/>
山碑<hi>集古錄云不著撰人名蘇建篆縣名碑天册元年得玉璽刋石告禪於國山之隂其所述瑞應凢千</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有二百餘事</hi>善權寺詩靈巖瀑布記<hi>集古錄云羊士諤逰善權寺詩康仲熊逰靈巖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>瀑布記鄭薫雪霽閣詩附善權寺詩後元和十三年刻李飛書在常州</hi>無錫銘<hi>毘陵志無錫縣有採</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>樵者於山下得銘云有錫兵天下争無錫寧天下清有錫珍天下弊無錫久天下濟</hi>唐賀蘭夫人<pc n="lb"/>
墓誌<hi>集古錄云貞元九年唐陸贄撰或云贄書也題曰秘書監陸公夫人墓誌銘而贄自稱姪曾孫</hi>唐<pc n="lb"/>
東山亭記<hi>韋夏卿撰詳見東山亭下</hi>張公洞唐人留題<hi>見張公洞下</hi>唐李<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
相家山碣<hi>在惠山中唐相文肅公紳置别業於此因名李相家山乾符末孫渭南尉直史館睿立此</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>記事見晏公類要</hi>韓熈載靈洞觀記<hi>見張公/洞下</hi>登仙觀碑<hi>見張公洞下</hi>
                    <pc n="lb"/>
晉右將軍曺橫墓碑<hi>在晉陵縣東三十五里有徐鉉碑云晉右將軍曺橫所葬因曰横山</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鎮江府碑記<pc n="lb"/>
季札廟碑<hi>九域志云吳丨丨丨内有唐刺史某人刋夫子十字碑</hi>吳季子銘<hi>集古錄云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>篆書凢十字曰嗚呼有吳延陵季子之墓張從紳記以為孔子書碑久湮埋𤣥宗命殷仲容模<graphic n="KR1213" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1213.png" mimeType="image/png"/>大厯十四年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>蕭定重刻於石并正元二年鄭播謁孔子廟題名建中元年盧國遷建碑記及從紳書附</hi>梁招隱刹<pc n="lb"/>
銘<hi>集古錄云梁晉安王蕭綱撰不著書人名氏丨丨丨丨王所建也王後即位為簡文帝碑以普通三年立</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
梁太祖文皇帝神道碑<hi>在丹徒縣之三城港文帝陵下鎮江志云歐公集古錄以為宋</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>文帝碑非是葢宋文帝自葬蔣山見於沈約宋書明甚第見此八字與宋文帝諡號偶同遂指以為宋帝而不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>知其為梁武帝之父追尊之號亦同</hi>唐蔣防鹿跑泉銘<hi>晏公類要在丹徒縣西南七里招隱</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>寺舊經云宋戴顒嘗居於此後以宅為寺有張祐留題詩有鹿跑泉唐蔣防為泉銘見存</hi>李德裕玉<pc n="lb"/>
蘂花詩<hi>類要云在丹徒縣東南七里招隱寺寺内有李德裕玉蘂花詩刋石在焉</hi>紫府觀記<pc n="lb"/>
<hi>在金壇縣馬跡山有唐上元令王仲康記</hi>集仙觀記<hi>在丹徒縣東南二十五里有廣明初士人張彥</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為之記</hi>唐忠烈公新廟記<hi>在廟内/顧雲文</hi>唐魏法師碑<hi>在仁靜觀胡楚賔文</hi>
                    <pc n="lb"/>
洞虛觀記<hi>舊在延陵縣陶村陶隱居之故廬也有長慶中石記存焉</hi>唐戴叔倫神道<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
碑<hi>在金壇縣南三里梁肅為神道碑</hi>唐祐順王廟先天碑<hi>在府治後圃即漢荆王賈</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>廟也有唐先天二年石刻</hi>武烈帝廟碑<hi>廟在城南一里即隋司徒陳杲仁之廟也唐封為丨丨丨</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>命徐鉉作碑</hi>唐潤州陁羅尼經幢<hi>歐陽公集古錄云右陁羅尼經幢今在潤州寳墨亭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>中唐雲陽野夫王奐之書字畫頗為世俗所重</hi>瘞鶴銘<hi>歐陽公集古錄云華陽真逸撰刻於焦山之足</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>常為江水所没好事者伺江水落時模而傳之往往祇得其數字云鶴夀不知其幾而已惟余所得六十餘字</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>獨為多也按潤州圖經云為王羲之書字亦竒特然不類羲之筆法而類顏魯公不知何人書也華陽真逸是</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>顧況道號今不敢遂以為況者碑無年月不知何時疑前後有人同斯號者也</hi>麒麟碑<hi>寰宇記云梁簡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>文帝陵有丨丨丨尚存</hi>岑植德政碑<hi>集古錄云唐張景毓撰僧翹微書碑以景龍一年立在潤</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<hi>州</hi>太清宫鐘銘<hi>集古錄云唐馮宿撰桞公權書太和五年刻在永興華中允墓誌附碑石澷滅</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>咸通八年立</hi>下泊宫記<hi>集古錄云唐王師簡撰道士任參元書下泊故茅君宅也在三茅山下元</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>和中薛華修以為宫并立茅君像以元和九年立記</hi>韓晉公春秋通例刻石<hi>陸龜䝉作</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>皇甫先生傳云貞元中韓晉公嘗進春秋通例刻之於石注云今在潤州文宣王廟</hi>顏魯公問李<pc n="lb"/>
太保大夫乞米帖并范仲淹題䟦石本<hi>在延陵季札廟中</hi>練湖<pc n="lb"/>
碑<hi>雲麓澷抄云丨丨丨南唐時立</hi>唐潤州圖經<hi>鎮江志云唐孫/處元所作也</hi>舊記<hi>唐山</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>謙之劉損之孫處元皆作</hi>鎮江志<hi>熊克/編</hi>潤州集<hi>曾旼序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嚴州碑記<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
朱買臣祠堂記<hi>唐李</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>守/撰</hi>靈巖記<hi>集古錄不著書人名氏大厯十二年刻石</hi>睦<pc n="lb"/>
州大㕔記<hi>集古錄凢二本其一唐元和七年李道古撰其一皇朝刁術撰自唐顯慶至中和刺史一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>百一十五人皇朝太平興國中知州事二人題名書皆一體不著名氏雍熈二年刻</hi>淛東觀察判<pc n="lb"/>
官㕔壁記<hi>李元賔文</hi>睦州錄事叅軍㕔壁記<hi>元和八年皇甫湜撰</hi>桐廬<pc n="lb"/>
縣篆額<hi>江南徐鉉篆張伯玊曰士大夫仕東南者至桐廬則觀徐君之篆</hi>范仲淹釣臺<pc n="lb"/>
記<hi>容齋五筆云范文正公守嚴作嚴先生祠堂記其歌詞云雲山蒼蒼江水泱泱先生之德山髙水長既成</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以示南豐李㤗伯㤗伯請撰德字作風字公凝坐頓首殆欲下拜</hi>新定志<hi>紹聖間太守/董<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>編并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>淳熈中太守陳公亮重修劉文富序</hi>嚴陵志<hi>紹興間董/<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>編并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江隂軍碑記<pc n="lb"/>
季子墓銘<hi>有十大字云嗚呼有吳延陵季子之墓按歐陽公集古錄云丨丨丨丨相傳以為孔子所</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>書張從紳記云舊石湮滅開元中𤣥宗命殷仲容模搨其書以傳然則開元之前已有本矣</hi>崇聖院<pc n="lb"/>
銅鐘銘<hi>唐太子𢎞冀所置題云賜江隂崇聖院今在乾明寺</hi>通元觀銅鐘銘<hi>唐開元十</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>五年陳郡袁懷先撰</hi>季子神賽雨紀石文<hi>唐天寳五載趙晉甫撰張撝書</hi>唐重建<pc n="lb"/>
興建寺碑<hi>太和二年郁羣老撰今在慈雲寺</hi>天祐二年築城記<hi>見祥符圖經</hi>
                    <pc n="lb"/>
釣臺寺石幢<hi>由里山之東堂有碑刻二經憧磨滅不審嵗月</hi>武烈大帝廟碑<hi>在天</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>慶觀之西有顧雲銘南唐封為武烈大帝命徐鉉撰碑文頃嵗修廟得唐侯像所立碣於地云皇唐常州江隂</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<hi>縣司徒陳公廟碣銘其文澷滅不可讀</hi>南唐重光院銘<hi>乃今仁能院僧自西撰題云大唐都</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>省江隂縣重光院保大三年銘</hi>光瑛院瑞像殿記<hi>南唐保大六年僧崇肇撰今在明敎院</hi>
                    <pc n="lb"/>
招隱院鐘樓記<hi>南唐保大十一年丁道𢎞撰今在悟空寺</hi>明敎院釋迦殿記<pc n="lb"/>
<hi>天聖三年范仲淹撰</hi>文宣王廟記<hi>景祐三年范仲淹撰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>紹興府碑記<pc n="lb"/>
嚴寺碑<hi>在諸暨之薦嚴寺開元二十一年康希銑撰徐嶠之書</hi>秦望山法華寺碑<pc n="lb"/>
<hi>在天衣寺開元二十三年李邕撰并書</hi>𤣥儼禪師戒壇碑<hi>在天衣寺天寳十五年徐浩書</hi>
                    <pc n="lb"/>
康希銑墓碑<hi>在山隂蘭亭其碑顏魯公撰并書</hi>㑹稽山永興公祠堂碣<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<hi>貞元元年</hi>大覺禪師國一影堂碑<hi>在府城大慶/寺正元元年</hi>正元題名<hi>在府</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>治卧龍山磨崕</hi>復禹衮冕并修廟記<hi>在禹廟元和元年碑隂有薛苹祈雨唱和詩</hi>建<pc n="lb"/>
南鎮碣記<hi>元和十年孟簡撰</hi>禹廟題名<hi>元和十一年張良祐孟簡等十一人</hi>崔詞<pc n="lb"/>
謁禹廟詩<hi>元和十一年又宋之問等詩附</hi>又題名二人<hi>元和十一年鄭廸劉茂孫</hi>庾<pc n="lb"/>
肩吾孟簡禹廟詩<hi>元和十年</hi>禹穴碑<hi>元積銘寳/厯丙午</hi>禹穴碑隂<hi>元積</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>并寮属十一人</hi>元威明陽明洞天詩<hi>太和三年立石龍瑞宫</hi>白居易陽明<pc n="lb"/>
洞天詩<hi>太和三年</hi>寧賁禪師塔銘<hi>太和五年建塔在山隂昭福寺</hi>修龍宫寺<pc n="lb"/>
碑<hi>在嵊縣太和九年李紳撰</hi>題法華寺詩<hi>李紳撰歐陽公集古錄云李紳自序云太和甲寅歲</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<hi>逰寺刻石詳自序所言似紳自書然以端州題名較之字體殊不類甲寅太和八年也</hi>古羅漢塔<pc n="lb"/>
記<hi>開成二年建在餘姚縣</hi>奚奬尊聖經<hi>開成四年建在餘姚縣</hi>奚奬尊聖經<pc n="lb"/>
行書序<hi>㑹昌元年建在戒珠寺</hi>靈應廟碑<hi>會昌元年建在錢清鎮祠下</hi>京兆阿<pc n="lb"/>
史那夫人墓誌<hi>會昌二年石在府城</hi>大中禹跡寺勅<hi>碑立在本寺</hi>勅賜<pc n="lb"/>
大中聖壽寺額六字<hi>桞公權書</hi>戒珠寺記<hi>咸通三年</hi>平察微墓誌<pc n="lb"/>
<hi>咸通三年石在諸暨縣</hi>大慶寺尼粥田記<hi>咸通/三年</hi>大慶寺復寺記<hi>咸通</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>十一年立容齋随筆云孫汝玉記</hi>王穎書尊聖經<hi>咸通十三年在戒珠寺</hi>王修己<pc n="lb"/>
書尊聖經<hi>咸通十五年在禹跡寺</hi>王右軍祠堂記<hi>無嵗月在戒珠寺</hi>吳越<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
武肅王廟碑<hi>廟在府南四里乃皮日休之子光業詞也</hi>吳越忠懿王貽書石<pc n="lb"/>
刻<hi>在會稽縣南三十里之雍熈院</hi>越王碑<hi>九域/志</hi>江淹碑<hi>晏公類要云在州北八里</hi>𤣥<pc n="lb"/>
儼律師碑<hi>集占錄云唐萬齊融撰徐浩書碑以天寳十五載立</hi>書戒珠寺<hi>集古錄云唐李</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>紳撰具靈該八分會昌中廢宣宗初復立碑以咸通元年立</hi>法華寺詩<hi>集古錄云唐李紳撰徐浩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>書以太和八年刻石</hi>薛苹唱和詩<hi>集古錄云唐薛苹詩不著書人名氏崔迷等凢十七首</hi>秦<pc n="lb"/>
刻石<hi>劍南詩稿登鵝鼻山至絶頂訪秦刻石有詩</hi>沃洲山禪院記<hi>晉宋以來有羅漢僧</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>西天竺人白道猷居焉次有髙僧竺法濳支道林居焉又有乾興淵文遁開成藴崇實光識裴藏濟度<graphic n="KR0616" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0616.png" mimeType="image/png"/>印凢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>一十八僧居焉髙士名人有戴逵王洽劉恢許𤣥度殷融郗超孫綽柏彥表王敬仁何次道王文度謝長霞袁</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<hi>彥伯王蒙衛玠謝萬石蔡叔子王羲之凢十八人或㳺焉或止焉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慶元府碑記<pc n="lb"/>
董孝子廟記<hi>唐崔殷作丨丨丨丨丨云黯後漢人孝行著於鄉邑孝和召拜郎中不起厥後世為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>名族故以董孝子名鄉</hi>棲霞觀碑<hi>在象山縣有唐大中元年碑孫諫卿撰</hi>等慈院釋<pc n="lb"/>
迦殿記<hi>在象山縣宋元嘉二年置有釋迦殿記方豫撰</hi>龍壽院記<hi>在象山今名延壽院漢乾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>祐三年置有記</hi>洋山廟記<hi>在定海縣東北五里唐大中年間黃洽廟記</hi>唐心鏡大師<pc n="lb"/>
舍利塔銘<hi>在鄞縣之崇壽寺刺史崔琪状其事</hi>崇壽寺額<hi>在鄞縣唐相裴林書</hi>明州<pc n="lb"/>
額<hi>舊錢氏書</hi>奉國軍額<hi>太守潘/良貴書</hi>文宣王廟碑<hi>在州學火損其半</hi>裴公<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
德政碑<hi>李陽冰篆在衙門内</hi>唐刺史王密德政碑<hi>李舟文李陽冰玊筯篆今在郡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>樓下</hi>桞公權書金剛經<hi>在州治之/進思堂</hi>應天德潤寺碑<hi>在慈谿縣唐乾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>符中僧文義大師清晏撰</hi>唐李華撰左谿大師碑銘<hi>在慈谿之普濟院</hi>雲漢<pc n="lb"/>
廣福敎院記<hi>在慈谿縣唐光化二年楊適撰</hi>開元寺碑<hi>在鄞縣南二里寺有二碑其一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>李頻文其一陶祥文韓擇木書</hi>小字道徳經<hi>集古録唐明皇注八分書不著名氏開元十七</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>年立</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>台州碑記<pc n="lb"/>
天台觀葛仙翁篆<hi>晏公類要云吳赤烏元年為葛仙翁所建其額即仙翁親篆</hi>齊桐<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
栢山金庭館記<hi>集古錄南齊沈約造兒珪之書永㤗中因地名建館曰金庭宫置道士十人葢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>道士自叙之言非約所撰其謂之造者疑如後世立碑之類爾碑以永元三年立</hi>桐柏觀勑<hi>唐景</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>雲二年</hi>桐柏頌<hi>集古錄唐崔尚瑗文韓擇/木八分書天寳元年立碑</hi>修桐柏宫碑<hi>集古</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>錄唐元稹撰顏顒書景雲中道士徐靈府等理葺碑以元和四年立</hi>國清寺記<hi>唐桞公權書額</hi>老<pc n="lb"/>
君真容碑<hi>唐開元二十九年立在州天慶觀内</hi>佛窟禪師碑<hi>唐元和六年在天台縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
道元院碑<hi>在天台唐乾符二年</hi>天台禪林寺碑<hi>唐元和六年在大慈寺</hi>智者<pc n="lb"/>
大師修禪林道塲碑<hi>唐元和二年在大慈寺</hi>禪林寺智者大師畫<pc n="lb"/>
讚<hi>在天台縣唐大厯中顔真卿文</hi>隋陳司徒廟碑<hi>唐乾符二年在本州廟中</hi>台州刺<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
史杜雄墓碑<hi>唐文德元年碑隂有蔡大王廟記今在臨海蔡王廟中</hi>台州司馬韓<pc n="lb"/>
光乗真讚<hi>唐先天元年在崇道觀</hi>杜夫人墓銘<hi>唐光化三年在臨海縣</hi>金像<pc n="lb"/>
寺<hi>在仙居縣西三十五里嵗久無碑識惟石幢巋然唐垂拱三年立也</hi>吳越王題梁<hi>續志云在</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>城之兠率寺有廣順年間吳越王題梁</hi>上清閣唐人題梁<hi>在崇道觀</hi>吳越錢氏<pc n="lb"/>
用契丹㑹同年號<hi>臨海縣慶恩院及定光院皆書曰石晉會同元年建臨海明智院及明恩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>院皆書曰石晉㑹同中建而通鑑石晉無會同年號及婺州圖經義烏真如院亦云吳越錢氏會同十年建而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>吳越止有寳大天寳保正三號亦無所謂會同象之謹按東都事畧載遼主德光以天福三年改元會同至開</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>運四年南牧厯年圖載天福三年改元會同嵗在戊戍而會同十年嵗在丁未是嵗正德光南牧之時去天福</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<hi>三年整整十載意者錢氏奉德光之正朔則丁未之嵗乃契丹會同十年然婺州真如院書會同十年建尚是</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>契丹入汴之時恐吳越奉其正朔若赤城志所書會同元年則是石晉天福三年晉髙祖尚都汴為中國主不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>應錢氏乃越石晉而奉契丹正朔也比之婺州真如院所書年月無據當攷</hi>天台集<hi>李兼序</hi>續<pc n="lb"/>
集<hi>李子長編李兼序</hi>舊圖經<hi>敎授余/嚞編</hi>赤城志<hi>陳耆卿編</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>温州碑記<pc n="lb"/>
僧元覺神道碑<hi>在永嘉縣之凈光先天寺元𦵏於是山有括州刺史李邕所作神道碑</hi>凈<pc n="lb"/>
居尼𤣥機圓明塔碑<hi>在永嘉縣之凈居尼禪寺其碑先天中立</hi>石室碑<hi>在永嘉縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>膺符鄉大羅山之石室上有石夫人及古石碑在天柱寺後</hi>仙巖寺碑銘<hi>司空表聖文</hi>海<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
濤志<hi>集古錄云丨丨丨濤厯濤日時濤期朔望體象春秋仲月漲濤解凢六篇唐竇叔蒙撰其說以月朏朒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>候濤汐之進退并竇氏濤日時疏一篇孟簡撰皆陶慫書朱巨題額不著刻石年月在温州</hi>遊仙記<pc n="lb"/>
<hi>唐著作顧況遊仙記曰温州人李庭等大厯六年入山斫船迷不知路逄見漈水漈水者東越方言以桂泉為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>漈中有人煙鷄犬之候尋聲渡水忽到一處約在甌閩之間云古莾然之墟者好田泉植果藥連棟架險三百</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>餘家四靣髙山廻環深暎有象耕鴈耘人甚知禮野鳥名鴝飛行似鶴入人舍中惟祭得殺無故不得殺殺令</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>地震有一老人為衆所伏容貌甚和嵗收數百疋布以備寒暑乍見外人亦甚驚異問所從來袁晁賊平未時</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>政何若具以實告因曰願來就居得否云此間地窄不足以容為致飲食申以主敬旣而辦行斫樹記道還家</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>及復前踪羣山萬叠不可尋省</hi>永寧編<hi>陳謙所述留元剛序云是編非取夫搜摭新故誇詡形勝而已</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<hi>事變之會風俗之趍盖將有攷焉觀叙州自晉以來守凢幾人孰賢孰否觀叙人自國朝以來作者幾人孰先</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>孰後熈寧而後所易兵制善於古否建炎而後所增稅賦安扵民否水利何為而便役法何為而病是非得失</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之迹廢興沿革之由安危理亂扵是乎在一言去取萬世取信</hi>鴈蕩序述<hi>丨丨山丨云樂清縣鴈蕩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>諸山在焉難以殫載校書即章望之有記郡丞謝升俊有圖樂清縣丞洪藏有賦記述模冩皆極形容之妙然</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>猶有未盡薛寺正季宣復為賦以偹足之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>婺州碑記<pc n="lb"/>
八詠碑<hi>沈約文舊本在仁風堂新本在八詠樓</hi>陋室銘<hi>不知在何所政和中郡民至龜頭土</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>城上茅棘中見一頑石其色如鐵靣平可坐因刮拭之彷彿有字題曰丨丨丨唐劉禹錫文其詞云山不在髙</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<hi>有僊則名水不在深有龍則靈斯是陋室惟吾德馨苔痕上堦綠草色入簾青談笑有鴻儒往來無白丁可以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>調素琴閱金經無絲竹之亂耳無案牘之勞形南陽諸葛廬西蜀子雲亭孔子云何陋之有今其碑在明月樓</hi>
                    <pc n="lb"/>
通判㕔蘭亭記<hi>其碑甚古</hi>大㕔再建記<hi>唐廣明二年</hi>赤松巗寺碑<pc n="lb"/>
<hi>唐垂拱四年</hi>盧府君碑<hi>唐大中/十一年</hi>俱胝石幢記<hi>唐咸通十年</hi>武威侯<pc n="lb"/>
廟記<hi>唐廣明元年已上並在金華縣境</hi>杜叔倫去思碑<hi>晏公類要云在東陽縣前逹州</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>刺史陸長源文</hi>涵碧亭碑<hi>在東陽縣唐/寳厯二年</hi>法華寺碑<hi>唐會昌三年在東陽縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
智者法師碑<hi>及本生寺碑在義烏縣界梁太子綱文</hi>善慧大寺碑<hi>陳大建五年</hi>
                    <pc n="lb"/>
善知闍黎碑<hi>陳大建五年</hi>惠集法師碑<hi>陳大建/六年</hi>還珠記碑<hi>唐元</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<hi>稹文</hi>轉輪經藏碑<hi>唐咸通/八年</hi>重雲大師真身碑<hi>唐乾符三年</hi>普濟<pc n="lb"/>
院碑<hi>周顯德二年已上並在義烏縣</hi>聖壽寺碑<hi>唐綦母/潛文</hi>和安寺碑<hi>唐邵郞文</hi>
                    <pc n="lb"/>
東峰亭記<hi>唐馬宿文在蘭溪團寺</hi>萬安院碑<hi>晉天福/八年</hi>永寧院碑<hi>周顯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>德四年已上並在蘭溪縣</hi>千嵗和尚碑<hi>開元元年在浦江寳嚴寺</hi>左溪大師碑銘<pc n="lb"/>
<hi>唐李華文在浦江縣</hi>明招院壽塔碑<hi>周廣順二年/在武義院</hi>鶴巖院碑<hi>清泰</hi>義<pc n="lb"/>
烏真如寺耶律年號<hi>寺在義烏縣西南一百八十步東陽志云吳越錢氏會同十年建洪</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>邁隨筆載錢氏有年號三曰寳大天寳保正而無所謂會同象之謹按㑹同乃契丹年號東都事畧契丹傳載</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>遼主德光以天福三年改元會同至開運四年南牧厯年圖載天福二年嵗在戊戌而㑹同十年嵗在丁未自</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
<hi>戊戌至丁未整整十年意者錢氏奉德光之正朔則丁未之嵗乃契丹會同十年故用其紀元耳十國紀年吳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>越王錢𢎞佐傳云開運四年四月敵䧟京師稱會同十年而馬殷傳止書云開運四年契丹犯闕中國兵亂貢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>賦不通而不書會同年號是湖南諸國不用會同年號而吳越獨用會同年號故也</hi>吳越寳大年<pc n="lb"/>
號<hi>東陽志云觀音寺大殿有梁吳越寳大二年立象之謹按通鑑後唐明帝大成二年吳越王錢鏐以中國</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>喪亂朝命不通改元保正其後服中國乃諱而不稱今觀音寺之題梁皆已削去年月寺僧云吳越改元後用</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>中國正朔故諱其事而削去與通鑑所書相應寺却有銅鐘銘題云寳大二年嵗在乙酉置</hi>張廵許<pc n="lb"/>
遠雙廟辯<hi>嘉泰甲子余謁郡侯南康李公景和見其追逮土偶械繫於庭問其罪則曰李侯家眷為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>
                        <graphic n="KR1090" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1090.png" mimeType="image/png"/>所擾故加之罪杖之溪滸投土偶於深淵絕其廟食未嘗不重李侯之果決也及余之郊外聽輿人之誦曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<hi>此廟非他即唐張許之祠也郡侯意其烹愛妾而無所歸旋擾其室既伏其罪而怪亦絕余獨念張許置廟始</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>末郡志無所繼見志乃洪公遵銓次必不逸書余固未能釋然後佘繙閱故書見唐張廵傳載許遠子玫為婺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>州司馬桞子厚南公廟碑載南霽雲子承嗣為婺州别駕今婺之雙廟與倅廨鄰意者南許二子之所立乎余</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>既叅沂公之史攷桞子之記又不能不譏李侯之太果而誚洪公之畧也反覆張許之事因嘆其捐軀以蔽江</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>淮而當時議者反以睢陽食乏為二子罪逺烹妾以激士衆而後世乃以其鰥居而為廟食之累甚矣忠臣之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不遇也自李翰作傳以表其事而當時之異論始息余不量其謭薄欲強引史傳以證其廟食之始末視李翰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為難矣昔韓文公謂張許子弟材下不能通其父志由今日觀之廟存而無所記豈特不能通其父志於當時</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而已哉昔我朝章聖皇帝東狩過雙廟留駕徘徊鑄金刻石賛明厥忠而司馬公光歎顔杲卿張巡之徒世治</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<hi>則擯斥外方抑沉下僚世亂則委棄孤城虀粉㓂手何為善之不幸而朝廷待忠義之薄耶我聖朝君臣待忠</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>義之意如此惜不及見洪公李侯而一洗之云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>處州碑記<pc n="lb"/>
追魂碑<hi>在松陽永寧觀唐故有道先生葉公碑李邕撰并書法善之祖也世傳法善求邕書不可得夜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>追其魂書之俗謂之丨丨丨恐未必然人愛其字模打不已黃冠潛毁之有銅鐘宣和造㓂焚爇烈熖中竟不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>銷鑠聲亦不減若有神䕶</hi>唐李蘩孔子廟記<hi>唐元和中刺史李蘩建孔子廟韓愈為之碑杜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>牧書其隂碑遭亂不存宣和中知州黃葆光模刻於學而碑隂猶闕</hi>有唐贈歙州刺史葉<pc n="lb"/>
公神道碑<hi>李邕撰韓擇木八分書其石運自霅川擊之鏗然有聲在麗水縣北一百二里冲真觀中</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
李邕書大唐開悟之寺<hi>在龍泉之薦福院</hi>黃帝祠宇篆額<hi>唐李陽冰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>篆在仙都山</hi>縉雲縣城隍廟記<hi>集古錄唐李陽冰篆并撰陽冰禱雨因移建於山上碑以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>乾元二年立</hi>刺史李鋁送行記<hi>貞元中李鋁為刺史朝士之贈行者二十三人石刻今存</hi>
                    <pc n="lb"/>
唐青田縣尉楊光于作隱難記<hi>在麗水縣北六十里之東巖大畧言袁晁黃巢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之亂民避難於此獲免者甚衆</hi>好道廟碑<hi>在麗水縣東十里唐大中十年刺史叚成式作廟記今存</hi>
                    <pc n="lb"/>
陳松司馬墓碑<hi>在麗水縣西四十里即期山下乾符二年卒葬於此碑及銘記並任省公文</hi>
                    <pc n="lb"/>
李陽冰修夫子廟記<hi>在縉雲記云上元元年縉雲令李陽冰修文宣王廟換夫子之容貌</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>増侍立之九人其餘六十二子圖於屋壁據陽冰記云增侍立之九人蓋獨顔回坐而餘九人為立像矣</hi>李<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
陽冰忘歸臺銘<hi>在縉雲之吏隱山</hi>李氏窪樽銘<hi>在縉雲之吏隱山</hi>李陽<pc n="lb"/>
冰篆倪翁洞三字<hi>在縉雲縣東半里之倪翁洞</hi>阮客洞詩<hi>在縉雲縣東九十里</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有石室鐫李陽冰詩</hi>隱真洞劉先生塑像贊<hi>在縉雲縣東二十八里隱真洞其碑見存</hi>
                    <pc n="lb"/>
李陽冰篆初𤾉谷三字<hi>在縉雲之仙都山</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>衢州碑記<pc n="lb"/>
古碑<hi>信安記文其最古者徐偃王廟則韓退之西楚覇王廟則賀蘭進明信安王禕石橋詩則嚴綬女樓</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之陽東武則崔耿若陸爕子皋之偃王碑碣皆漫缺不可讀</hi>唐乾符六年僧冲莅開<pc n="lb"/>
山文樅碑銘<hi>在西安之子湖定業院</hi>唐則天書明果寺<hi>在西安縣北玊泉鄉</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<hi>明果禪寺額</hi>唐白居易大徹禪師傳法堂記<hi>在西安縣北玊泉鄉明果禪寺</hi>
                    <pc n="lb"/>
後唐清泰中吳中丞所書發願文<hi>在常山縣西三十里福田院</hi>唐杜<pc n="lb"/>
荀鶴及禪月大師貫休留題<hi>在龍逰之石壁院</hi>石橋詩刻記<hi>唐廷</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>評嚴綬</hi>瑞魚銘<hi>張子壽集賀衢州進古銅器表云伏見衢州所進丨丨丨等神物瓌竒形製純古魚</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為龍像既彰受命之元銘作久文更表錫年之永河圖舊事無以加之</hi>徐偃王廟碑<hi>韓愈撰</hi>
                    <pc n="lb"/>
徐偃王後記<hi>唐于皋作記今在靈山廟中</hi>雙檜堂記<hi>開寳間吳越刺史謹知禮撰</hi>
                    <pc n="lb"/>
吳越國王墨帖<hi>在保安院</hi>信安志<hi>毛憲序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>建康府碑記<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
吳紀功三段石碑<hi>天璽元年皇象之書今在府治紳書閣前集古錄謂之皇象</hi>晉王<pc n="lb"/>
祥墓碑<hi>在江寧縣之城西南河城寺之北有古碑㫁缺不全</hi>謝安墓碑<hi>晉缺墓云謝安  前</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>惟立一白碑葢當時難其德耳</hi>王羲之蘭亭記<hi>在三段闕/石後壁</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>大宗碑<hi>顔魯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>公書</hi>顔府君碑<hi>顔魯公書/並在府學</hi>卞壼墓碣<hi>南唐徐鍇書在忠烈公墓下</hi>陶隱<pc n="lb"/>
君墓磚<hi>熈寧中金陵丹陽之間有盜發塜得隱起磚於塜中讀其書知山中宰相陶隱君墓也其文尤</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>髙妙王荆公因書遺金陵天慶觀黃冠遂以入石</hi>陳景陽宫井欄石刻<hi>唐人書今在行</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>宫歐陽公云晉王廣書戒哉戒哉字已不存象之觀書擒虎則去虎字書世字則作代皆避以唐諱則知為唐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>碑也</hi>唐棲霞寺記<hi>陳江摠作碑唐高宗御書額至今猶存今在攝山寺中去城四十五里</hi>唐<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
棲霞寺銅像背記<hi>唐景龍二年又寺中徐鉉書古蹟甚多</hi>唐徐鉉紫極宫<pc n="lb"/>
司命殿記<hi>在天慶宫</hi>徐鉉蔣帝廟碑<hi>在蔣山廟</hi>南唐追封慶王碑<pc n="lb"/>
<hi>在婁湖橋東南路側已上並在建康城中及上元江寧界内</hi>吳太極左仙翁葛公碑<pc n="lb"/>
<hi>唐調露二年重建</hi>梁許長史舊館碑<hi>陶洪景文天監十七年立在玉宸觀</hi>梁太元<pc n="lb"/>
真人碑<hi>孫文韜書</hi>梁許長史舊壇碑<hi>陶隱居書又有梁九錫文孫文韜書</hi>陶隱<pc n="lb"/>
居帖<hi>在玊宸觀</hi>陶隱居墓銘<hi>自/撰</hi>陶隱居墓誌<hi>梁昭明太子撰</hi>華陽頌<pc n="lb"/>
<hi>陶隱居文唐天寳九年立</hi>羲和寺額<hi>梁昭明/太子書</hi>陶隱居碑銘<hi>邵陵王綸撰</hi>陶<pc n="lb"/>
隱居君碑隂<hi>司馬道隱子微書</hi>唐紫陽觀王先生碑<hi>唐摠章二年立</hi>唐<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
崇禧觀碑<hi>太極元年立</hi>唐明皇授籙碑<hi>在崇禧觀</hi>唐𤣥宗授上清<pc n="lb"/>
籙碑<hi>在華陽洞</hi>唐句容令岑公德政碑<hi>景龍/二年</hi>唐禁山碑<hi>太和七年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>今在玉宸觀</hi>唐玉清觀四等碑<hi>開元十/五年</hi>貞白先生碑<hi>梁邵陵王綸撰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>今在玊宸觀</hi>祠宇宫白鶴廟記<hi>大厯十/三年</hi>唐元靜先生碑<hi>顔真卿書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>大厯二年又云在紫陽觀大厯七年</hi>唐韋君碑<hi>正元三年立/在玉宸觀</hi>唐聖祖碑<hi>寳厯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>二年</hi>孔子尹真人贊皇公三碑<hi>寳厯/二年</hi>唐張孝子旌表碣<hi>咸通</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>十三年</hi>唐茅山孫尊師碑<hi>李德裕文今/在玊宸觀</hi>題陶隱居銘<hi>唐保大十</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>四年</hi>青元觀殿碑<hi>唐保大/十五年</hi>下泊宫記<hi>王帥/蕳文</hi>元素先生碑<hi>徐鉉</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
<hi>撰在玉宸觀</hi>唐紫陽觀碑<hi>徐鉉文在/玊宸觀</hi>騎省石<hi>在句容縣治</hi>唐許長<pc n="lb"/>
史丹井銘<hi>徐鉉文在玉宸觀</hi>故傅太師王君碑<hi>徐鉉文已上並在句容縣界</hi>
                    <pc n="lb"/>
溧陽長潘元卓碑<hi>後漢光和四年今在尉㕔</hi>唐潘城寺碑<hi>劉驩文在縣西九十</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>里</hi>唐禮部侍郎劉府君神道碑<hi>裴度撰今/在欽賢亭</hi>校官之碑<hi>後漢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>光和四年立洪邁夷堅癸志云其石淪於固城湖中紹興十三年溧水尉喻仲遠得之輦置㕔事之側蓋相距</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>六百九十二年今在縣圃已上並在溧水縣界</hi>西漢趙禹廟記<hi>唐中和三年</hi>後漢溧<pc n="lb"/>
陽侯史公神道碑<hi>晉永和八年立唐中和十四年重立</hi>晉建安太守史公<pc n="lb"/>
神道碑<hi>景龍四年立</hi>晉廬陵太守吕府君神道碑<pc n="　"/>晉冠軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
將軍史爽墓石柱刻<pc n="　"/>梁兖州刺史史府君墓石柱刻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>唐宣州溧陽縣永仙觀元宗先生碑銘<hi>開元五年</hi>城隍廟<pc n="lb"/>
記<hi>開元十七年在舊縣城</hi>唐祭酒史公之碑<hi>李陽冰篆頞</hi>重換司空廟<pc n="lb"/>
殿記<hi>唐會昌一年</hi>史祖廟禱雨記<hi>南唐昇元三年已上並在溧陽縣界</hi>宋宗慤<pc n="lb"/>
母夫人墓誌<hi>碑以大明六年立自此以下圖經不再載而旁見他書今附見焉</hi>齊海陵<pc n="lb"/>
王墓誌<hi>南齊謝眺立石在江寧齊明帝廢其兄鬰林王而立之在位一年又廢為海陵王</hi>華陽<pc n="lb"/>
王先生碑<hi>唐于敬之撰王元宗書以乾封二年立在茅山</hi>王法主碑<hi>道士江旻撰徐碩隸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>書碑以貞觀十六年立在茅山</hi>陳尼慧仙碑<hi>陳景哲書以大嘉元年立</hi>梁智藏法師<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
碑<hi>梁蕭幾撰文王擇撰銘蕭挹書碑以普通中立</hi>梁茅君碑<hi>道士文韜書道士張澤集碑以普通</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>三年立在茅山</hi>王法主碑<hi>唐劉褘之書齊懐壽書碑曰昇真以文明元年立在茅山</hi>張常洧<pc n="lb"/>
碑<hi>唐貞元五年旌表丨丨丨勑一道并紀孝行碑髙孚撰旌表碣贊承瓌撰</hi>王師乾神道碑<pc n="lb"/>
<hi>唐楊琯撰張從紳書碑以大厯十三年立在句容縣</hi>鍾山林下集序<hi>唐石洪撰以貞元七年立</hi>
                    <pc n="lb"/>
華陽頌<hi>梁陶洪景撰崔元亮長發三年㳺山題記附在茅山</hi>司空殿記<hi>司空光武時人碑以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>會昌六年立在溧陽</hi>副元帥㕔階記<hi>唐嚴仍撰大厯/四年刻在金陵</hi>三茅山記<hi>唐人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>書太和三年題</hi>茅山三像記<hi>與崇元聖祖院一體書李德裕旣喜建世祖院并立𤣥元皇帝孔子尹</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>三像以寳厯二年刻在茅山</hi>崇元聖祖院記<hi>唐賈餗撰徐挺古八分書寳厯二年立在茅山</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
賜李練師詩詔<hi>唐道士任良友書𤣥宗所賜詩凢三首貞元十四年刻石在茅山</hi>景陽<pc n="lb"/>
井銘<hi>井銘有二其一隋煬帝所作其一張著撰</hi>仙壇山銘<hi>道士宋文幹以山石自然因立壇其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>後岑仲琢石為像碑以聖厯三年立在溧水縣已上並見集古錄</hi>江南秦淮石志<hi>皇朝類苑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>江南保大中浚秦淮得石志按其刻有大宋乾德四年六字磨滅不可識諸儒叅騐乃輔公祏反江東時年號</hi>
                    <pc n="lb"/>
溧陽瀬水貞義碑<hi>李白文</hi>徐鍇篆字題名<hi>在中茅峰石上荆公有詩百年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>風雨草苔昏尚有當年墨法存祗恐終随嶧碑盡西風吹燒滿秋原</hi>建康志<hi>史志正序</hi>建康續<pc n="lb"/>
志<hi>朱闕編吳琚序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太平州碑記<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
吳陶基墓碑<hi>在當塗橫山晉陶氏亦有墓碣見存</hi>晉楊府君墓碑<hi>名亮𢎞農人桓</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>温破姚㐮亮杖䇿来歸後為雍州刺史卒今有石碑二一在治山一在河澗碑隂各有巴蜀故吏姓名合五百</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>人太守楊倓惜其㫁裂徙置郡學</hi>李白天門山銘<hi>在天門山</hi>水心院石幢記<pc n="lb"/>
<hi>在蕪湖縣西二里寧淵觀初為水心院有唐廣明間石幢記</hi>羅泰石城記<hi>在當塗東二十里石</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>城山之多寳院太和三年</hi>慈姥磯唐刻<hi>在當塗縣北四十里慈湖鎮之北磯上有界牌二字乃唐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>刻也</hi>陶府君大舉德政碑<hi>在當塗縣東去十里丹陽鎮南之禪那院乃唐僧所撰永昌元</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>年己丑建碑今存</hi>禪惠院記<hi>在當塗縣東十七里禪岳山有咸通二年記刻石山頂</hi>廣濟<pc n="lb"/>
院石幢<hi>在蕪湖縣北四十歩院門外有兩石經幢一題曰大中十二年一題曰乾符六年</hi>東能<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
仁院水陸會記<hi>在蕪湖縣東院南有唐水陸會記</hi>演教院碑<hi>在繁昌縣東二十里</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>院有古牌上有長慶二字</hi>太平州詩南州集<hi>林桷/序</hi>姑孰志<hi>楊倓序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寧國府碑記<pc n="lb"/>
題疊嶂樓詩<hi>南齊謝眺</hi>題疊嶂樓壁<hi>唐獨孤霖</hi>敬亭山梓府君廟<pc n="lb"/>
題名<hi>髙璩</hi>題梓府君廟詩<hi>李太白/司空圖</hi>良吏記<hi>陳簡甫題開元良吏六人</hi>祭<pc n="lb"/>
敬亭山文<hi>鄭薫文碑隂文杜宣猷</hi>重修敬亭廟記<hi>張延嗣</hi>梓府君神<pc n="lb"/>
祠記<hi>崔龜從</hi>新修梓府君廟記<hi>劉仲約大/中二年</hi>新興寺碑<hi>盧肇書在</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>縣北敬亭山大中二年相國裴休建</hi>禪定寺通公碑<hi>嚴綬</hi>新興寺新條劉勑<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
<hi>裴休</hi>新興寺經閣帖<hi>裴/休</hi>白龍寺經幢<hi>在水陽鎮開成元年</hi>石中丞廟<pc n="lb"/>
㫁碑<hi>廟在子城南石中丞神覽宣州人</hi>魯府君廟碑<hi>在宣城縣南六十里廟有㫁碑載武</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>德六年魯之<graphic n="KR4121" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR4121.png" mimeType="image/png"/>以宣城䧏</hi>沖廟觀㫁碑<hi>在宣城縣東二十里會昌中立</hi>新興寺羅漢<pc n="lb"/>
碑<hi>徐善</hi>福田寺經藏記<hi>大厯中/崔龜從</hi>薛公去思碑頌<hi>崔巨</hi>築新城<pc n="lb"/>
碑<hi>韓熈載碑隂林仁肇</hi>送二王詩<hi>李後/主</hi>徐知證墓碑<hi>在宣城西四十里</hi>重<pc n="lb"/>
修宣城縣廨宇記<hi>朱<graphic n="KR2568" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2568.png" mimeType="image/png"/>
                    </hi>開元寺大殿記<hi>孟拱辰</hi>多寳佛塔記<pc n="lb"/>
<hi>孟拱辰</hi>東禪院法華經記<hi>孟拱/辰</hi>新興寺藏記<hi>唐天祐一年僧浩澄已上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>並在宣城縣界</hi>南陵修大農陂記<hi>韋/瓘</hi>泾縣㕔記<hi>薛文羙</hi>水心寺碑<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
<hi>唐宣宗</hi>孔子廟記<hi>徐/鉉</hi>東峰亭記序<hi>在泾縣西二里唐永泰中李廣琛將兵討石闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>冦告㨗賦詩劉大真為之序今刻石存焉已上並在泾縣界</hi>唐宣州響山新亭新營<pc n="lb"/>
記<hi>權戴之撰云元和二年今宣城長帥闕路應造</hi>賀蘭夫人墓誌<hi>集古錄云唐陸贄撰并書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>碑以貞元七年立</hi>宣城志<hi>郡守趙希遠/序李兼編</hi>宣城詩<hi>唐人已前詩篇失編集人姓名</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徽州碑記<pc n="lb"/>
興唐寺碑<hi>唐吕渭文在歙縣</hi>越國公廟記<hi>唐江台符文在歙縣</hi>問政先生<pc n="lb"/>
碑記<hi>吳順義中方䛆文在歙縣</hi>歸真觀碑<hi>江南徐鉉/文在歙縣</hi>漢洞院碑<hi>在歙縣新</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>安志云今院有南唐保大中碑</hi>婺源縣古縣考<hi>見新安志本縣沿革下</hi>州縣碑額<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
<hi>容齋續筆徽州之山水清遠素無火灾紹熈元年忝差通判盧瑢悉以所作隷字換郡下扁榜自譙樓儀門凢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>亭榭臺觀之類一切趨新郡人謂字多燥筆而於州碑尤為嚴重私切憂之次年四月火起扵郡庫經一日两</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>夕乃止官舍民廬一空</hi>歙州折絹本末<hi>皇朝類苑五代方鎮割據多於舊賦之外重取於民</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>國初悉皆蠲正稅額一定其間或有重輕未均處隨事均之福歙州稅額太重福州則令以錢二貫五百折絹</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>一疋歙州輸官之絹止重數两太原府輸賦全除乃以減價糴米補之往往疑福歙折絹太貴太原折米太賤</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>又原居仁言行錄云歙在五代為偏方夏稅特重祖宗故輕之他郡輸納率以十二两惟歙十两比歲户部謂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不中度却之人以為擾孝宗欲仍舊貫而慮輸有輕重吏得病民每十二疋特蠲其二</hi>新安志<hi>羅願</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>編</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>信州碑記<pc n="lb"/>
南巖古篆<hi>上饒志云在弋陽縣北三十里有石壁鐫古篆二十三字書跡甚羙</hi>唐人大篆<pc n="lb"/>
<hi>洪芻山水記云貴溪王表巖有㑹昌中丨丨丨丨題名</hi>唐元和碑<hi>在永豐之寳積院蔣頴叔詩云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>舊碑聊一讀唯有記元和</hi>草衣寺記<hi>在城下南巖有唐權德輿記</hi>南唐欽道觀記<pc n="lb"/>
<hi>在永豐縣觀舊名玉陽觀有朱鞏所為記乃南唐徐鍇八分書徐鉉篆額今碑在縣治</hi>龍紀中雄<pc n="lb"/>
石鎮請僧帖<hi>在貴溪之資國寺象山陸九淵子靜有䟦語辨其真偽唐龍紀時帖由龍紀之元距</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>紹熈辛亥凢三百有三年云</hi>王荆公信州興造記<hi>晉陵張公治信之明年皇祐二年也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>夏六月乙亥大水水䧏於是募人修城水之所入築垣郡府之缺考監軍之室司理之獄營州之西北亢爽之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
<hi>墟以宅屯駐之師除其故營以時敎士刺伐坐作之法故所無也作驛曰饒陽宅曰回車築二亭於南門之外</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>左曰仁右曰智山水之所附也梁回十有二舟於两亭之間以通車徒之道築一亭於州門之左曰宴月言所</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以属賓也凢為城垣九千尺為屋八以楹數之得五百五十二自七月甲午卒九月丙戌為日五十二為夫一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>萬一千四百二十五</hi>洪蒭遊洞記<hi>曲書一郡山川之景皆洪所身親而足厯者也今附上饒志卷</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>末</hi>唐曺君墓碑<hi>容齋五筆云慶元三年上饒尉陳莊發土得碑乃婦人為夫君所作君姓曺名</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>因祖父皆仕於唐髙祖之朝惟公三舉不第居家以禮義自守及卒於長安之道朝廷公卿鄉鄰耆老故舊無</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不太息惟予獨不然謂其母曰家有南畆足以養其親室有遺文足以訓其子肖形天地間範圍隂陽之内死</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>生聚散特世態耳何憂喜之有哉予周氏公之妻室也</hi>上饒志<hi>趙蕃編白上中序</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>池州碑記<pc n="lb"/>
大㕔壁記<hi>元和八年齊暎為守日建裴晉公作記於㕔壁今不存又韓贄文竇潏文</hi>刻漏記<pc n="lb"/>
<hi>杜牧文</hi>夫子廟麟臺碑<hi>韋表/物文</hi>紫極宫碑<hi>徐鉉/文</hi>康濟廟記<hi>在建</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>德徐鍇為之記</hi>昭惠廟墨勅<hi>昭惠廟在銅陵神姓張名寛嘗仕晉陽太守唐裴休以墨勅贈㳺擊</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>將軍又以墨勅封保勝侯及保勝公今三勅俱存廟中</hi>開講詩<hi>集古錄鞏疇為講老子而作咸通九</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>年楊巖刻石立於鞏疇之所居</hi>馬當山銘<hi>陸龜䝉文有云言天下之險者在山曰太行在水曰吕梁</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>合二險之為一吾又聞乎馬當波之為險也屹乎大江之旁怪石憑怒跳波發狂日黯風助摧牙折檣幸而脫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>死神䰟飛揚殊不知堅輪蹄者夷乎太行仗忠信者通人乎吕梁使舟檝而行乎馬當合是三險而為一未敵小</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
<hi>方寸之包藏</hi>題𤣥宗御書記<hi>集古錄張說題𤣥宗所書碑御製字并年月記及模勒刻字人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>姓名説所題者大慧禪師塔碑也侍巖記李芳𤣥撰𤣥宗書㑹昌四年刻杜牧題名者牧為池州刺史立左史</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>洞之名而題之張祐書會昌五年刻在池州今同附於後</hi>唐孚貺侯廟碑<hi>容齋四筆云在銅陵</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>縣唐中和二年立</hi>池陽前集<hi>吳蔚張/古序</hi>池陽續集<hi>崇寧中畢漸序</hi>池陽前<pc n="lb"/>
記<hi>政和八年范致明編</hi>池陽後記<hi>建炎四年/張古序</hi>秋浦志<hi>胡兆序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>饒州碑記<pc n="lb"/>
饒州刺史碑<hi>容齋三筆饒州良牧自吳至今以政績著者有九賢郡圃立祠以祀此外知名者蓋</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鮮白樂天集有吳府君碑</hi>唐紫極觀鐘銘<hi>在城紫極觀天寳九年上官經野文</hi>唐薦福<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
寺庄田記<hi>乾興元年僧志全文</hi>唐能仁寺菩薩堂記<hi>南唐邊鎬文</hi>唐薦<pc n="lb"/>
福寺碑<hi>冷齋夜話云范文正公守饒有書生獻詩甚工生自言平生未嘗飽時歐陽率更薦福寺碑墨</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>本直千錢文正為打千本使售京師紙墨已具一也夕雷擊碎其碑東坡詩一夕雷轟薦福碑蓋謂是</hi>唐饒<pc n="lb"/>
娥碑<hi>唐桞宗元文云饒姓娥名世漁鄱水娥為室女女事循整鄉閭式敬寳應中父醉漁溺死求屍不得</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>娥走哭水上三日不食耳鼻流血氣盡伏死明日屍出黿魚鼉蛟浮死萬数縣旁水民悲感怨號會錢具葬娥</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於鄱水西横道上宗元為之記云</hi>唐魏仲兕饒娥碣<hi>在樂平</hi>唐魏惜饒娥<pc n="lb"/>
碣<hi>在樂平</hi>南唐雙溪觀記<hi>在安仁乾德/二年葉窰文</hi>唐自鳴山記<hi>在安仁唐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>咸通十年歐陽證</hi>吳羅漢寺記<hi>在安仁偽吳/順義六年</hi>羅漢贊<hi>同上</hi>玉石寺<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
記<hi>在安仁唐逢汝舟</hi>都頡七談<hi>容齋五筆云鄱陽素無圖經元祐六年餘干進士都頡作七談</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>一篇其叙士風人物云張仁有篇徐濯有說顧雍有志王德璉有記其所引張徐顧王所著今不復存</hi>鄱<pc n="lb"/>
陽志<hi>史定之序</hi>桞將軍墓碑<hi>在安仁唐咸通六年</hi>桞子厚與元饒州書<pc n="lb"/>
<hi>見桞文</hi>鄱陽舊志<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>輿地碑記目卷一<pc n="lb"/>
<pb n="30b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>輿地碑記目卷二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>輿地碑記目卷二<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王象之<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廣德軍碑記<pc n="lb"/>
顔真卿横山廟碑<hi>碑載自梁天監五年至唐天寳中以祈禱感應始贈水部員外郎</hi>廣<pc n="lb"/>
德軍桐汭志<hi>郡守趙亮大序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南康軍碑記<pc n="lb"/>
夏禹石刻<hi>在上霄峰石室中世傳夏禹所刻其大如掌文皆隱起僅百餘言亦載於江州</hi>梁簡<pc n="lb"/>
寂觀碑<hi>梁太子僕射沈璿撰</hi>唐簡寂先生陸君碑<hi>唐寳應中翰林供奉呉筠撰南</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<hi>唐保大中立</hi>簡寂觀碑改修靈寳殿并記<hi>改修靈寳殿并齋記唐御史大夫王</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>路撰</hi>簡寂觀修立石路記<hi>唐掌元帥表奏徐憲撰</hi>楚王谷景德觀記<pc n="lb"/>
<hi>朝奉郎柳宏撰</hi>唐處士顔居碣<hi>黄太史記海昏縣齋觀智顕寺竹林中所得顔家壟斷碑魯公</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>大字清勁秀發者是也</hi>龍紀道碑<hi>唐永徽/四年</hi>南山寺題鐘<hi>唐龍紀元年</hi>流<pc n="lb"/>
霞觀記<hi>唐乾寧四年</hi>永安縣記<hi>後周顯徳七年已上四處並在都昌縣</hi>雲溪觀<pc n="lb"/>
碑<hi>南唐祕書正字宋渙撰今名祥觀</hi>貞風觀碑<hi>南唐虞部員外郎韓熈載撰碑陰有當時嬪御</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>姓氏十餘人今名先天觀</hi>徐鉉石刻<hi>在白雲庵李/仁宗嫌諱</hi>右書堂記<hi>在城西十五里</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>南唐時李古為江州刺史作記刻於崖下今存</hi>報恩院寺額<hi>寺在福星門内軍學之西號塔院南</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<hi>唐李後主所書院額其碑尚存</hi>慧悟師冲照冩真讃<hi>西華湯悦撰</hi>簡寂觀新<pc n="lb"/>
建石壇記<hi>虞部員外郎陳覺撰</hi>簡寂觀重建大殿記<hi>安西将軍張崇撰</hi>陳<pc n="lb"/>
令舉廬山記五卷<hi>碑刻記什莫不畢載</hi>廬山續記<hi>紹聖中太守馬玗因訪廬山諸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>寺創始之跡出陳舜俞令舉廬山記以閲之且謂令舉書止述記者之姓字而不記其所述之文因取碑碣凡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>令舉所不載者名曰丨丨丨丨</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>隆興府碑記<pc n="lb"/>
唐豫章冠盖盛集記<hi>獨孤及撰</hi>舊石柱記<hi>嚴譔/記</hi>新石柱記<hi>來某</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>撰</hi>韋公遺愛碑<hi>杜牧撰在/觀音院</hi>滕王閣記<hi>王勃/撰</hi>延壽寺碑<hi>寺在</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<hi>濟城徐騎省常為寺碑</hi>李衛公劍池賦<hi>在豐城縣西北寳氣亭</hi>李司空廟碑<pc n="lb"/>
<hi>在豐城縣去縣二十五里長豐鄉司空姓李諱承鼐李神福之長子也戰没於此因廟食焉南唐徐鉉為立碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以紀其事</hi>寳峰院記<hi>在靖安縣北石門山之寳峰院權徳輿為之記唐商翺為塔銘</hi>摠持寺<pc n="lb"/>
碑<hi>容齋三筆云隆興府城内丨丨丨有一碑乾符三年牒又一紙乃中和五年牒</hi>栖霞觀記<hi>在靖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>安載劉懿真登仙事鄭安請為之記今碑尚存</hi>天宫寺金銅釋伽像記<hi>在城之景德院</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>光啓二年記</hi>崇勝院古碑<hi>在新建縣洪/井北二十里</hi>廣化院碑<hi>院在洪井上之翠巖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>韓熈載徐鉉為之立碑</hi>龍沙章江院碑<hi>在城北南唐清泉禪師居之保大四年順化韓熈載</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>作碑文</hi>開元寺藏經<hi>寺在城東藏經/皆唐經生所書</hi>梅仙觀碑<hi>在新建覀北三十里</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<hi>今名陽靈觀昔梅子真既以仙去嘗於山上築壇以朝斗後人立觀以奉之唐末羅隐嘗為梅先生碑</hi>法<pc n="lb"/>
正禪師碑<hi>在新奉之石智院以元和十四年歸寂桞公權為之碑嵗久多殘缺今猶存有二三百字</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>可讀</hi>寳雲寺碑<hi>在奉新縣東百五十歩有鉄鑄菩薩五十二軀唐保大六年祕書郎陳用寛為之記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>今碑具焉</hi>昭德觀碑<hi>徐鉉作重建觀碑在奉新之昭德觀今碑尚存</hi>西山風雨池記<pc n="lb"/>
<hi>貞元三年權德輿撰</hi>唐故洪州開元寺石門道一禪師塔銘<hi>權載之撰</hi>
                    <pc n="lb"/>
後漢徵君徐君碣銘<hi>張九齡撰</hi>北海李公放生池碑<hi>同上</hi>宋海<pc n="lb"/>
陵王墓碑<hi>慶歴中江州江岸摧得謝朓撰正書宋海陵王墓銘石朓文固竒而書亦有法類鍾繇書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>石入沈括家十餘年後為夏元昭匿之不知所在</hi>江西使院小史記<hi>集古録云唐崔祐甫</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<hi>撰陸蔚之書開元二十二年始分江南十七州為西道宣州至于此凡十八使此碑以長慶三年立</hi>文宣<pc n="lb"/>
王廟碑<hi>唐齊抗文權載之集云</hi>豫章舊志一卷<hi>晋㑹稽太守熊黙撰</hi>豫章事<pc n="lb"/>
實<hi>雷次宗撰見於崇文摠目</hi>豫章古今志<hi>同上見隋/書經籍志</hi>豫章記三卷<hi>南唐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>徐廙撰</hi>洪州圖經<hi>季宗/諤編</hi>新建圗經<hi>余襄/公撰</hi>職方乘<hi>洪芻編</hi>續職<pc n="lb"/>
方乘<hi>李大異編</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瑞州碑記<pc n="lb"/>
唐净居寺碑<hi>寺在上髙縣西四十五里舊曰龍居隋開皇九年置唐貞觀三年廢大歴三年復寺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有碑施肩吾文太和時進士</hi>中和二年石刻<hi>唐二賢廟在髙安縣調露鄉應智項辛敝南容</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<hi>祠有莆田黄滔丨丨丨丨丨丨記廟立於貞觀初元和時敝南容修之寳歴庚午里人并祀南容李德裕為袁</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>州長史為書祠額</hi>普濟院碑<hi>院在上髙北十里武泉山南唐保大中僧義從再築有同光中記</hi>
                    <pc n="lb"/>
五代楊漙浮橋記<hi>在州西五龍廟下載偽吳楊漙乾正二年浮橋記云云</hi>南唐新<pc n="lb"/>
建<hi>御名</hi>州碑<hi>在鳳凰山之碧落堂碑/乃南唐保大十年立</hi>南豐曾鞏學記<hi>在州學</hi>
                    <pc n="lb"/>
東坡書大愚石臺山詩<hi>在本山</hi>欒城書郡圃八詠<hi>在郡圃</hi>山<pc n="lb"/>
谷書道院賦<hi>在州治</hi>蜀江志<hi>學職雷/公編</hi>髙安志<hi>郡博士辛元龍編</hi>瑞<pc n="lb"/>
州志<hi>周徐序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>袁州碑記<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
唐劉禹錫碑<hi>萍鄉楊岐山廣利禪院唐開元中廣利禪師塔劉禹錫作碑石尚存</hi>唐黄頗<pc n="lb"/>
文宣王廟記<hi>頗宜春人為文與盧肇相上下所著者千餘篇獨郡庠文宣王廟記存</hi>袁州<pc n="lb"/>
學記<hi>皇祐中祖無擇營建州學李㤗伯為之記章友直篆桞洪書世號為三絶碑熈豐間館學第天下學</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>記以袁為冠</hi>上真觀記<hi>在分宜南唐/徐鉉為之記</hi>乘廣禪師碑<hi>集古録唐劉禹錫撰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>并書劉申錫篆額碑以元和二年立在袁州</hi>唐相國房公銘之隂<hi>桞子厚文有云唐之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>大臣以姓配公最著者曰房公相𤣥宗肅宗甚徳袁人袁人不勝其懐李華銘公之徳刺史王涯為刻銘</hi>舊<pc n="lb"/>
宜春志<hi>童宗説編</hi>宜春新志<hi>郡守滕强恕序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>撫州碑記<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
東方朔畫像賛<hi>臨川志云晋夏侯湛作初碑在徳州天寳十三年平原太守顔真卿作大字勒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之他石今碑在宜黄富民家凡為石六丈髙一丈五尺</hi>謝康樂翻經臺記<hi>顔魯公為之今</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>碑已經再刻</hi>杜佑去思碑<hi>在東城三十歩大歴十三年建刑部侍郎包佶文時佑為刺史</hi>張<pc n="lb"/>
景倩清德碑<hi>在州東三十歩大歴五年建顔真卿文并書篆額時景倩為刺史</hi>戴叔倫<pc n="lb"/>
遺愛碑<hi>在州城東三十歩貞元四年建時叔倫為刺史</hi>魏夫人仙壇碑<hi>晏公類要云在</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>壇側唐大歴中年立顔真卿文</hi>元子晢遺愛碑<hi>在崇仁縣南五歩大歴五年凖尚書考功苻建</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>立刺史顔真卿文今存見晏公類要</hi>顔魯公寳盖山記<hi>在崇化縣</hi>律藏院戒壇<pc n="lb"/>
記<hi>集古録云唐顔真卿撰并書院壇皆僧和融所立在州之寳應寺</hi>唐撫州景雲寺故<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
律大德上𢎞和尚石塔碑銘<hi>白樂天撰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江州碑記<pc n="lb"/>
夏禹石刻<hi>郡國志云在上霄峰石刻中世傳夏禹所刻其大如掌文皆隐起僅百餘言亦載於南康</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>軍</hi>慧逺法師碑銘<hi>集古録宋謝靈運撰張昌序東晋末居于廬山東林碑在廬山</hi>隋廬<pc n="lb"/>
山西林道塲碑<hi>集古録渤海公撰以大業十三年立在廬山西林寺</hi>唐辨石鐘山<pc n="lb"/>
記<hi>在州治唐太和元年李勃記</hi>太平觀使者靈廟記<hi>在本觀唐開元二十年李沘撰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>文</hi>使者靈騐記<hi>在太平觀開/元二十年</hi>張靈官記<hi>在太平觀南唐徐鉉撰</hi>祥<pc n="lb"/>
苻觀真人廟記<hi>保大二年南嶽朱陵道士倪少通撰</hi>東林寺碑<hi>集古録云唐李邕撰</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<hi>并書開元之十九年立在東林</hi>復東林寺碑<hi>集古録云唐崔黯撰桞公權書以大中十一年立在</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>東林</hi>佛䭾舎利碑<hi>集古録云唐李湜撰明乾莭書述東林興立本末在東林</hi>大孤山賦<pc n="lb"/>
<hi>集古録云唐李徳裕撰周墀篆書㑹昌五年刻李德裕有記同刻在廬山東林寺</hi>東林寺碑銘<pc n="lb"/>
<hi>寺有晋唐以来碑刻及諸塔銘慶元己酉經回禄之禍間有存者</hi>西林寺道塲碑<hi>在本寺隋</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>大業十三年歐陽洵撰</hi>唐顔真卿題名<hi>在道塲碑文之上</hi>唐西林齊明和<pc n="lb"/>
尚碑<hi>在本寺太和六年</hi>唐大中題名<hi>在道塲碑之上</hi>唐江州刺史裴行<pc n="lb"/>
諷作記<hi>在明和尚碑陰大中十四年</hi>唐興果寺湊公塔<hi>元和十二年白居易撰碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
唐上𢎞和尚石墳<hi>元和十年白居易撰碑</hi>唐韋應物蒲塘驛詩<hi>在徳安縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<hi>驛中</hi>玊清觀碑<hi>在瑞昌縣本觀/偽唐甲戌立</hi>陶狄碑<hi>在彭澤縣南門唐景龍中馬澤撰</hi>江州司馬<pc n="lb"/>
㕔記<hi>元和十三年七月八日白樂天撰</hi>江州南湖隄銘<hi>李翺撰</hi>顔魯公祖亭碑<pc n="lb"/>
<hi>事見祖将軍廟下</hi>唐狄梁公碑<hi>在彭澤縣唐皮/日休撰錢雍書</hi>潯陽志<hi>曹訓序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吉州碑記<pc n="lb"/>
大業碑人謂之故州碑<hi>吉水縣東北二十五里有故城續通典云故州城堞尚存土没</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>江中有龜趺在沙磧有石碑半在江秋冬水清人謂尚見大業等字</hi>香城寺碣<hi>唐皇甫湜作在郡西</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>景德寺</hi>王藹墓碑<hi>唐平盧節度使王師範/之子也事見古蹟下</hi>輔順廟碑<hi>在永和鎮</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有周顕德五年碑</hi>廬陵縣令㕔壁記<hi>唐皇甫/湜撰</hi>靖居寺碑<hi>在廬陵之青原</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<hi>山有大中五年叚成式記及天寳六年大和尚碑</hi>國慶寺經藏記<hi>在廬陵有唐太和四年經</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>藏及開成四年郭京記</hi>顔魯公真卿題名<hi>在廬陵之青原山靖居寺</hi>吉祥院記<pc n="lb"/>
<hi>在廬陵縣西六十里今名寳嚴院有南唐保大十五年薛良記</hi>𤣥寂禪師塔碑<hi>在吉水縣之龍</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>華寺韓熈載撰</hi>朱陵觀碑<hi>在吉水縣南八十/里碑徐鍇所撰</hi>齊芸亭碑<hi>在安福縣西九</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>十五里有芸亭碑齊永明二年立其文磨滅</hi>唐李昇石刻<hi>李昇仕唐為安福令有讀書齋石刻</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>今存</hi>劉史仙壇記<hi>唐咸通/劉史撰</hi>禾山大舜二妃廟碑<hi>在太和縣南唐西昌</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>令張翊撰</hi>紫陽觀新興佛碑<hi>在太和縣南唐/西昌令張翊撰</hi>白鶴觀碑<hi>在太和縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>西二里徐鍇撰</hi>吉州刺史㕔壁記<hi>皇甫/湜文</hi>廬陵香城寺碣<hi>皇甫湜文</hi>岑<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
夫人誌<hi>集古録不著書撰人名氏夫人南陽人適隴西董淑碑以廣德中立</hi>叚成式廬陵<pc n="lb"/>
官下記二卷<hi>見唐藝文志</hi>顔魯公廬陵集十卷<hi>見令狐所撰墓碑</hi>廬<pc n="lb"/>
陵志<hi>周必大編纂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>贑州碑記<pc n="lb"/>
天竺寺白樂天詩<hi>在水東三里白樂天贈韜光禪師墨跡舊存眉山老蘓嘗至寺觀焉後四</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>十七年東坡南遷再訪惟見石刻因賦詩云香山居士留遺跡天竺禪師有故家空詠連珠并疊璧已無飛鳥</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>及驚蛇</hi>唐鍾紹京書<hi>城東五里恵云院有臨池禪院四字乃丨丨丨丨丨</hi>大覺禪師<pc n="lb"/>
塔銘<hi>在贑州東北一百二十里有唐長慶四年大覺禪師塔銘桞公權書之又有郡守唐扳銘及大寂師</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<hi>塔銘亦權德輿筆也</hi>廣澤廟碑<hi>廟在贑縣儲潭山之麓廟中石刻有唐時州刺史裴湑祈雨感應碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
天王廟碑<hi>在州衙後門城樓上唐咸通二年刺史李振撰唐代石刻無恙者惟此</hi>福田院<pc n="lb"/>
碑<hi>在雩都縣有唐咸通中進士楊知新重修寺記</hi>崇福寺碑<hi>在寧都縣東□江院有修寺碑及食</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>堂工記乃僞唐時郡人衷愉文</hi>李後主重陽詩<hi>在寕都之桃林寺寺有李後主重陽詩及禪月</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>盡十八羅漢孫志康題名真蹟存焉</hi>安國寺記<hi>在寧都縣西八里有五代末御史大夫愉安國寺記</hi>
                    <pc n="lb"/>
嘉濟廟碑<hi>廟在水東五里廟有唐進士楊知新偽吳薛光範二碑</hi>南唐徐鍇碑<hi>舊在</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>天慶觀又有徐鍇施造石磬仍為之銘</hi>景德觀碑<hi>在州之景徳觀徐鍇為之記徐鉉篆額焉</hi>章<pc n="lb"/>
貢舊志<hi>曹訓序</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>興國軍碑記<pc n="lb"/>
唐重巖寺記<hi>在軍城景徳寺唐太和元年舒元輿撰</hi>唐白巖寺記<hi>在永興縣西北</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>白巖寺乃唐尚書右僕射中書令杜正倫撰江夏費冠卿書</hi>富川志<hi>潘廷立序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寧江軍碑記<pc n="lb"/>
毛玠之墓碑<hi>郡城西有風羲堡昔年進士陳京於圃中掘得斷碑有丨丨丨丨丨五字</hi>天慶<pc n="lb"/>
觀殿額<hi>南唐徐騎省書曰金闕寥陽之殿今有石刻</hi>天慶觀記<hi>在軍城之天慶觀南唐徐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>騎省為記</hi>戲魚堂帖<hi>帖十卷元祐中寓客劉次荘輯自為法傳帖釋文十卷其帖今與潭帖武岡帖並</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>建昌軍碑記<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
唐麻姑仙壇記<hi>集古録云唐顔真卿撰并書碑以大歴六年立在南城縣</hi>唐小字麻<pc n="lb"/>
姑壇記<hi>集古録云唐顔真卿撰并書記文及刻石年月與前帙所録者同而字甚小</hi>唐鄧天<pc n="lb"/>
師碣<hi>靈昌郡太守李邕撰</hi>唐大德和尚石塔碑銘<hi>并序白居易撰</hi>唐南城<pc n="lb"/>
縣客館記<hi>獨孤及撰</hi>唐鄧先生墓誌銘<hi>鄭畋撰</hi>唐南城縣羅城<pc n="lb"/>
記<hi>刁尚能撰</hi>南唐旴江亭記<hi>韓熈/載撰</hi>建昌軍圗經<hi>李宗諤編</hi>旴江志<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南安軍碑記<pc n="lb"/>
横浦前集<hi>楊邦彦䟦</hi>横浦後集<hi>方崧/卿跤</hi>開鑿大庾嶺路序<hi>見張子夀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>集有云初嶺東廢路人苦峻極開元四年冬俾使臣左拾遺内供奉張九齡縁磴道披灌叢相其山谷之宜革</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<hi>其坂險之故</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>揚州碑記<pc n="lb"/>
龍興寺慎律和尚碑號四絶碑<hi>九域志云在龍興寺李華文張從申書李陽氷</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>篆額時人謂之四絶碑</hi>姚崇立碑化德<pc n="　"/>淮南郡梁山倉中記<hi>沈亞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之撰</hi>漢俞鄉侯季子碑<hi>集古録云𨽻書不著書撰人名氏其碑但曰来居此邦不書郡縣之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>名不著所立年月今在揚州</hi>大唐岐國杜公淮南遺愛碑銘<hi>權載之文</hi>大<pc n="lb"/>
觀九域志<hi>劉彦序</hi>廣陵志<hi>鄭少/魏序</hi>揚州詩<hi>秦觀編</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>真州碑記<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
石帆銘<hi>宋中書舍人鮑昭文</hi>梁孝敬寺刹下銘幷發願文<hi>二碑亦在靈巖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <hi>法義院</hi>顔王墓碑<hi>在揚子縣十都顔玉村墓前有碑碣字畫磨滅</hi>冶山祗園寺<pc n="lb"/>
碑<hi>在六合縣東北有唐開元二十二年建寺碑</hi>唐正晦先生碑<hi>先生姓陳名融貞元五年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>東平吕温述</hi>唐雲居寺碑<hi>在六合縣西北雲居寺有唐大和四年碑河南孫叔拒文</hi>冶山<pc n="lb"/>
寺碑<hi>在六合縣冶山寺寺有碑其来甚乆</hi>三絶碑<hi>即發運司東園記也歐陽永叔文蔡君謨書蔡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>君用顔筆而作禇體故號三絶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楚州碑記<pc n="lb"/>
漢東海恭王廟碑<hi>在山陽縣有碑斷裂僅有數十字云東海恭王祠</hi>唐得寳記<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<hi>楚州刺史鄭輅撰舊有碑今在寳應縣</hi>唐娑羅木碑<hi>在淮陰縣南大寜寺唐開元十一年海州</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>刺史李邕文并書</hi>娑羅碑隂刋上海州李使君狀<hi>唐淮隂縣令張松質書</hi>
                    <pc n="lb"/>
趙悅遺愛碑<hi>集古録云唐楚金撰不著書人名氏此碑淮陰所立天寳間刻</hi>開元聖像<pc n="lb"/>
碑<hi>集古録云唐陳知温書開元二十九年𤣥宗夢人告之曰吾汝祖也有像在京城西南百里可求之當見</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>汝於興慶宫得之于盩厔山此碑以天寳元年淮隂太守李湮雨建</hi>彌勒尊佛碑<hi>在淮隂縣南天</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>寧寺垂拱四年宋寕積文發運使蒋之奇題碑額曰寳積碑字字竒古惜乎不載名氏也</hi>龍興寺碑<pc n="lb"/>
<hi>寺在清風門裏舊有㫁碑</hi>白鶴觀碑<hi>觀在山陽/縣治之後</hi>五君子帖<hi>蘇子瞻黄魯直秦少</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>游張文潜鄒志完與節孝徐仲車徃還詩簡也和州向洹刻于郡齋</hi>米南宫帖<hi>元章為漣水軍時與</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<hi>賀方囬王彦用諸公徃来帖也</hi>新建學記<hi>慶歴二年宋/景文公郁文</hi>淮陰侯廟記<hi>蘇軾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>文</hi>開禧守禦事實<hi>合肥鋟本今刻之山陽記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>㤗州碑記<pc n="lb"/>
東都天女寺尼性空大師塔銘<hi>唐元和六年給事郎于志言文</hi>頴州庾<pc n="lb"/>
府君夫人徐氏墓誌<hi>在務本坊乾道六年武烈帝廟鋤土築墻得石乃唐元和十一年刻</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>好事者摸數十本復藏故處</hi>李陽氷碑<hi>在城/隍廟</hi>妙慈和尚塔銘<hi>斷缺不見嵗月</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云既濟文而缺其姓</hi>吳陵志<hi>萬鍾序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>通州碑記<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
與亭記<hi>鄭獬撰</hi>崇州文宣王廟記<hi>王隨/撰</hi>海門興利記<hi>沈興宗撰</hi>
                    <pc n="lb"/>
崇州廣教院記<hi>王隨撰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>滁州碑記<pc n="lb"/>
李庻子泉銘<hi>集古録云唐李陽氷撰并書鑿井琅琊山勒銘于泉之側石上其傍又有陽氷别題</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>十八字皆以大歴六年刻在滁之琅琊山歐陽公謂學篆者皆云陽氷之跡世多矣無如此銘者中更兵亂古</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>刻散失後再刻於郡齋</hi>懷嵩樓記<hi>李徳/裕撰</hi>琅琊溪述<hi>唐大歴六年刺史闕  撰</hi>琅<pc n="lb"/>
琊溪記<hi>唐秘書郎劉灣撰</hi>寳歴寺記<hi>唐貞元三年崔祐甫撰</hi>白知節告身<pc n="lb"/>
石刻<hi>今琅琊寺有唐滁州刺史白知節告身石刻乃開元十七年也</hi>新興院講堂碑<hi>在全</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<hi>椒縣之新興院唐顔元孫撰</hi>林希望白鶴碑<hi>作于唐景雲元年在全椒縣之白鶴觀</hi>侯<pc n="lb"/>
並寺古碑<hi>在全椒縣之侯並寺</hi>醉翁亭記<hi>歐陽公文東坡書今再刻而舊文僅存十數字</hi>
                    <pc n="lb"/>
醒心亭記<hi>曾南豐文</hi>豐樂亭記<hi>歐陽/脩撰</hi>曾子開慶歴集<hi>曾肇守滁取慶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>歴以前滁陽事迹之見詩文者為慶歴前集慶歴以後見于詩文者為慶歴後集</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>髙郵軍碑記<pc n="lb"/>
寳嚴院石刻<hi>在興化縣舊縣治唐天順九年置塔基甃石有刻尚存</hi>南宮米公碑<pc n="lb"/>
<hi>詞云澤國之女噆膚露筋不就有幃之子氏不顯于一時名可掲于萬世</hi>新建髙郵軍城記<pc n="lb"/>
<hi>梁周翰撰</hi>禪居寺五百羅漢殿記<hi>紹興四年太嵗丁丑漣水軍使米芾書</hi>掩關<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
銘<hi>秦觀元豐初舉進士不中退居髙郵杜門却掃以詩書自娱乃作掩關之銘</hi>髙郵志<hi>無編集人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>姓氏</hi>髙郵詩<hi>秦少㳺編</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>旴𣅿軍碑記<pc n="lb"/>
唐光福寺聖井碑<hi>在古旴𣅿光福寺舊有碑漫不可考額篆唐貞元寺碑上有唐翰林學士</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>呉道㣲數字存</hi>磬泉<hi>在古離宫西南杜家山/側上有石刻曰丨丨</hi>繡巖堂碑<hi>米芾書</hi>唐<pc n="lb"/>
法華和尚焚身碑<hi>在昭信縣彭村市南妙明院</hi>都梁志都梁詩<hi>並霍箎序</hi>
                    <pc n="lb"/>
都梁續志都梁續詩<hi>並耿與義序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廬州碑記<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
廬州重建巢湖太姥廟記<hi>唐龍紀元年那甚夷撰今名巢湖廟</hi>唐旌表萬<pc n="lb"/>
敬儒孝行状碑<hi>大中十三年知州盧潘立今在孝義坊</hi>南唐重修巢湖太<pc n="lb"/>
姥廟記<hi>保大三年立今在巢湖廟中</hi>新開肥河記<hi>開寳四年立今在布政坊</hi>廬州<pc n="lb"/>
五縣均田記<hi>開寳四年立今在布政坊</hi>唐盧潘四辯<hi>謂左傳中廬在㐮陽之宜城不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>當以廬為中廬振廪同食亦在楚荘王所都之處不當命廬江之館曰同食館又謂爾雅歸異出同曰肥不應</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>指夏水與肥水合羣帥囚于冶父乃在荆㐮不應在廬江</hi>浮槎寺八記詩<hi>集古録云唐沙門僧</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>皎撰不著書人名氏凡詩八首不著刻石年月在廬州浮槎山下</hi>李翺奏田稅表<hi>集古録云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不著書撰人名氏碑以寳歴元年立</hi>霍公修齋記<hi>集古録云不著書人名氏其文但稱滑亳莭度</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<hi>使霍公而不著名題名附在廬州</hi>梁公德政碑<hi>集古録云唐崔錡撰韋玩書薛益篆額碑以大</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>歴四年立</hi>咎繇碑<hi>皮日休文有云太史公曰禹封咎繇之後于英六日休道出英六闕下厥祀存焉乃</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>再拜于廟庭退而碑之請從陽少闕刋于壁</hi>梁縣定光院金剛經碑<hi>其碑八九叚甚</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>古</hi>衣錦亭記<hi>天禧間張君房作以馬亮兩守鄉國故名又有衣錦坊</hi>浮槎山水記<pc n="lb"/>
<hi>歐陽修文今在福嚴寺内</hi>李伯時山莊記<hi>東坡嘗書李伯時山莊圖後云伯時作龍眠山荘圖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>自西而東凡數里其可游者凡二十處子瞻為之記子由有詩二十首韓駒子蒼又從而和之亦有二十首云</hi>
                    <pc n="lb"/>
新合肥志<hi>帥李大東編郡文學劉澹然序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>安慶府碑記<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
唐李習之題刻<hi>在山谷寺見張商英㳺潜山記</hi>法華院額<hi>在相城乃唐宣宗御書</hi>
                    <pc n="lb"/>
唐太平興國寺碑<hi>乃調露年間碑圖經載為薛稷書及有唐𨽻碑亦有古法</hi>唐天柱<pc n="lb"/>
山司命真君廟碑<hi>大歴八年</hi>舒州丹霞府新泉記<hi>保大二年</hi>潛山<pc n="lb"/>
真君廟左真人仙堂記<hi>開成三年張虗白撰</hi>皖山祠碑<hi>唐永淳元年太湖縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>尉劉嘉哲撰劉師憲書</hi>山谷寺璨大師碑銘<hi>唐寳應元年房琯文徐浩書</hi>山谷<pc n="lb"/>
寺智禪師銘<hi>唐大歴八年獨孤及撰張從書</hi>三祖大師碑陰記<hi>唐咸通二年張</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>彦逺撰</hi>麯令祠堂記<hi>開成/五年</hi>開元寺碑陰碑<hi>南唐順義九年李宗撰</hi>喬<pc n="lb"/>
公亭記<hi>篆法甚古保大十三年徐騎省記</hi>周将軍廟碑<hi>保大十三年徐騎省記</hi>山<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
谷寺三祖大師偈<hi>唐御史中丞包佶撰建中三年立</hi>文宣王廟碑序<hi>徐</hi>
                    <pc n="lb"/>
龍門寺記<hi>徐</hi>九疉松讃<hi>徐/</hi>保大中勑書石刻<hi>在三祖乾元寺</hi>四<pc n="lb"/>
面山大中寺唐碑<hi>在太湖縣北十五里寺有古碑題大中十三年建咸通五年重修又大觀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>中知太湖孫勰記云大中帝者宣宗也其㣲時嘗避禍祝髮為比丘周逰天下築庵隐於此</hi>同安志<pc n="lb"/>
<hi>錢紳編</hi>續志<hi>蔡時/編</hi>舒州新堂銘<hi>李翺/撰</hi>四絶碑<hi>集古録云唐李陽氷篆并</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>李華文張從申書</hi>䨇溪院碑<hi>集古録云南唐徐鉉撰并篆記碑以南唐保大十三年立</hi>靈仙<pc n="lb"/>
觀碑<hi>張編云興國七年舒州懐寧縣有老僧詣萬夀山取寳掘得黟石刻誌公記云吾觀四五朝後次丙</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子年趙號太平二十一帝僧忽不見州以石刻来獻六月甲戌詔舒州修司命真君祠號曰靈仙觀九朝通略</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<hi>云太平興國四年嘉州亦有石文云趙二十一帝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘄州碑記<pc n="lb"/>
松公生祠碑<hi>集古録云唐張粲撰史惟則八分碑乾元二年立在於蘄州</hi>唐太守杜<pc n="lb"/>
敏生祠碑<hi>見九域志</hi>唐震覺大師碑<hi>白居易文見九域志</hi>唐戴叔倫撰<pc n="lb"/>
曹王皋出師碑<hi>在黄梅縣東一里五祖院衆造寺</hi>蘄春志<hi>丁光逺編</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和州碑記<pc n="lb"/>
和州刺史㕔壁記<hi>在後㕔西唐劉禹錫文其畧曰歴陽古揚州之邑于天文直南斗魁下在</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>春秋實吳之封後為楚所取秦併天下以𨽻九江而亦為九江所治晋平吳復𨽻淮南至永興初因析為郡而</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<hi>益之以烏江宋建䑓目為南豫州又益之以龍亢梁之亡也北齊圗覇功擁正陽侯淵明以歸王僧辨来迎㑹</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>于兹地二國恊和故更名和州</hi>唐劉禹錫和州詩<hi>在後㕔東</hi>唐劉禹錫陋室<pc n="lb"/>
銘<hi>栁公權事西偏</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>在㕔/陋室</hi>唐李思聰雞籠山詩<hi>在小㕔東</hi>唐李白天<pc n="lb"/>
門山銘<hi>御史邢夣臣書在小㕔東</hi>唐桞公權書金剛經<hi>在含山褒禪寺</hi>唐李<pc n="lb"/>
陽冰篆西楚覇王靈祠額<hi>在烏江廟</hi>唐張翺白字碑<hi>在烏江廟</hi>唐<pc n="lb"/>
李德裕項亭賦<hi>在烏江廟賦云望牛老之蒼然嘆烏江之不渡思項氏之入關按秦圖而割據</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>恃八十之剽疾棄百二之險固咸陽不留王業已去雖未至于隂陵誰不知其失路耻沭猴之醜詆乃烹韓而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>泄怒謂天命之我欺何覇王之不寤</hi>唐姚闢烏江圖詩經<hi>在烏江項王廟碑隂</hi>李宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
重修碑<hi>在烏江廟</hi>南唐保大中碑<hi>在烏/江廟</hi>舊圖經<hi>治平間余從周修</hi>新<pc n="lb"/>
圖經<hi>程九萬序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄州碑記<pc n="lb"/>
圖經<hi>李宗諤編</hi>齊安志<hi>厲居/正編</hi>齊安集<hi>許端/夫編</hi>齊安拾遺<hi>許端夫編</hi>齊<pc n="lb"/>
安故實<hi>王中實編</hi>春亭記<hi>韓琚為亭魏公記之其後魏公因貴人孫賁来見感念作詩有嘗念</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>春亭記焉敢示不朽之句賁以魏公詩刻石東坡為之記云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>濠州碑記<pc n="lb"/>
唐彭晁禹廟記<hi>記大畧曰昔禹治水之日㑹於塗山則此地是也今禹㑹鄉因兹而立今有禹</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<hi>家夏家者皆是禹之苖裔元和十四年彭晁記</hi>唐勸栽桑碑<hi>在定逺縣門外唐大中十四年濠州</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>刺史侯固奏乞令人廣栽桑而官司無収稅</hi>唐社亭記<hi>在鍾離縣西七十里遺碑村元和中太常</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>寺協律郎杜牧作今碑尚存</hi>州碑古篆<hi>世傳以為李陽氷書按唐地理志州舊名豪至元和三年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>始益之以水從濠是時李陽氷没已乆矣或云元豐時郡人錢叔獻見一石石刻云濠州碑及開元等碑皆江</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>南韓熈載書</hi>智源禪師塔銘<hi>元和九年立在鍾離縣西南九十里今為廣慧寺</hi>唐張<pc n="lb"/>
皓禪窟寺碑<hi>在定逺西北三十里太平興國禪院</hi>唐應福寺彌勒佛記<hi>咸通</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>四年立在城中之乾明寺</hi>唐勸農勑<hi>集古録云不著書人名氏唐宣宗時濠州刺史侯固奏言其州</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以桑為稅民患伐去之固勸使栽植請除其稅勑依其所請并李宫請立石状同以大中十一年立</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>光州碑記<pc n="lb"/>
漢遺愛廟碑<hi>期思遺愛廟在固始縣北七十里昔楚荘王封孫叔敖之子於寝丘建廟期思嵗乆</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>祠宇隳壊漢延熹三年固始縣令叚君復為立祠且刻其事于石碑畫今存元豐八年勑以遺愛之碑為額</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>阮之武詩云楚績光輝存簡䇿漢碑突兀鎻期思風雲㑹合當年事簫鼓喧闐此日祠弱嗣負薪亷莭著怪蛇</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>膏劍德名垂廟封又見標遺愛子産隂靈想已知</hi>梁大同七年石柱記<hi>在城西十五里</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之中普明寺上有梁鐫記于酉字上漏一字圖經遂改大同七年為天監七年象之謹按天監七年乃是戊子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>大同七年則為辛酉當作大同七年</hi>唐刺史郭道瑜德政碑<hi>九域志</hi>新浮光<pc n="lb"/>
志<hi>禇孝錫編</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>無為軍碑記<pc n="lb"/>
晉人書法<hi>在寳晋齋</hi>巢縣大力寺掘地得碑<hi>其碣云地去巢城十里分招提</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>名目古今存風磨㫁楚痕皴暗雨剥殘碑㸃畫昏一道澗聲飛石壁兩邊山色鎻雲根杜鵑花裏啼幽徑徃事</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>依稀似訴論</hi>紫微洞有唐人題刻<hi>在巢縣洞内有唐人杜子春等七人貞元二十一年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>磨崖阮户部有詩云一溪流水過䨇池池外三峰雲四垂行到唐人題字處紫㣲巖下立多時常取水以㵸茶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有詩云紫翠山圍小洞天洞中石下有寒泉他年誰補茶經闕合在康王谷水前</hi>巢縣紫微觀<pc n="lb"/>
隋碑<hi>隋開皇十四年劉頴製銘云廬州㐮安縣紫㣲館晋咸康四年㑹稽道士王妙才之所剏也其碑皴</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>剥難讀</hi>南唐重建巢湖神廟碑<hi>保大二年廬州刺史周鄴記</hi>唐白将軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
廟碑<hi>在巢縣元和七年立其畧云昔姚萇有不臣之迹堅怒乃詔白将軍虎斬萇虎戰敗乃力窮沉于濡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>水而堅亦敗績為萇所殺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>安豐軍碑記<pc n="lb"/>
東漢孫叔敖廟碑<hi>在安豊縣東三里孫叔敖廟</hi>八公山廟碑<hi>在夀春縣北四</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>十里八公山廟前有碑乃齊永明十年立</hi>宋武帝受命壇碑隂<hi>在宋武受命壇</hi>唐楚<pc n="lb"/>
王祭淮壇碑<hi>在夀春縣北四十里唐永㤗元年立</hi>夀州刺史張公度去思<pc n="lb"/>
碑頌<hi>大歴十年起居舍人趙運文王端書</hi>春申君碑<hi>皮日休文有云春申君憂荆不勝以身市</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>竒計不曰忠乎荆太子既去歇孤在秦不逃刑而待禍若自屠以當餒虎不曰烈乎然徙都于壽春矣捐鄧襄之故</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<hi>去方城之險捨江漢之利其為謀已下矣猶能以吳為宫室以魯為封疆春申之力哉</hi>萬勝岡新<pc n="lb"/>
城録<hi>沈亞之撰</hi>壽州團練㕔壁記<hi>沈亞之文</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>衡州碑記<pc n="lb"/>
神禹碑<hi>韓文岣嶁山詩岣嶁山尖丨丨丨字青石赤形摹竒科斗拳身薤葉披鸞漂鳳泊拏虎螭事嚴</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>迹祕鬼莫窺</hi>石柱<hi>在耒陽縣西五十里其上有字今磨滅所可識者天寳之字而已</hi>唐文學<pc n="lb"/>
儒林碑<hi>有大唐文學儒林碑</hi>銓德觀碑<hi>上有開元二十年衡州司馬趙頥真</hi>漢桂陽<pc n="lb"/>
周府君碑<hi>上載東海莱陽人則碑疑在莱陽縣又有周府君碑</hi>聶氏墳石誌<hi>在衡陽縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>西九十里</hi>羅彦墓碑<hi>在衡陽縣西/南二十里</hi>谷昕墓碑<hi>在衡陽縣東北五十里墓碑云</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
<hi>延康五年𦵏於此</hi>元次山茅閣記<hi>在子城西永㤗二年記</hi>元次山寒泉銘<pc n="lb"/>
<hi>在平陽江口</hi>東巖記<hi>在合江亭東貞觀五/年刺史宇文氏記</hi>覀谿記<hi>在合江亭宇文氏有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>銘</hi>衡陽志<hi>宋剛/仲序</hi>吳九真谷府君碑<hi>集古録云𨽻書不著書撰人名氏碑以鳳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>凰元年立在耒陽</hi>臨海谷侯碑<hi>集古録云𨽻書不著書撰人名氏碑亦無年月不知何時立也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>在耒陽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>永州碑記<pc n="lb"/>
大唐中興頌<hi>在祁陽浯溪石崕上元結文顔真卿書大歴六年刻俗謂之磨崖碑又按練潜闕熈</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>寧間作笑峴亭記曰次山文章遒勁魯公筆畫闕浯皆有以驚動人耳目故中興頌寳之中州士夫家而  溪</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<hi>之名因大稱著</hi>峿臺銘<hi>集古録云唐元結撰書不著名氏峿臺巨石也銘以大歴二年刻又有唐亭東</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>崖浯溪石堂四銘皆結撰真書不著人名氏大歴六年刻</hi>朝陽巗記<hi>元結所刋記尚在巖下自唐迄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>今名公留題皆鑱於石</hi>小磨崖<hi>山谷浯溪詩後人目為丨丨丨又王明清揮麈録云崇寕三年黄魯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>直竄宜州泊于零陵時外祖曽空青坐鉤黨先徙是郡約逰浯溪觀中興碑太史賦詩書姓名于詩左外祖止</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之云某今方為流人豈可出郊公又逺徙豈可不過為之防太史從之但詩中云亦有文士相追隨蓋為外祖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>設</hi>秦少㳺中興頌碑<hi>秦少㳺詩云玉環妖血無人掃漁陽馬厭長安草潼關戰骨髙于山</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>萬里君王蜀中老</hi>零陵志<hi>張埏/序</hi>浯溪前集<hi>李仁/剛編</hi>浯溪後集<hi>侍其光祖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>編</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郴州碑記<pc n="lb"/>
義帝碑<hi>在義帝廟</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>道州碑記<pc n="lb"/>
漢故平郡侯相蔣君之碑<hi>在營道縣南三十里州山</hi>漢故綏民校尉<pc n="lb"/>
騎都尉桂陽曲江長熊君之碑<hi>在營道縣北四十里龍村</hi>無為觀鐡<pc n="lb"/>
磬文<hi>在修真第二壇無為觀其文云齊永明十年四月五日國主為一切含識造鐡磬十二枚</hi>無為<pc n="lb"/>
洞篆刻<hi>洞在寧逺之舜溪碧虗洞元次山銘</hi>正元間李嶠篆<hi>在寧逺之永梅寺東</hi>元<pc n="lb"/>
次山永㤗二年題名<hi>在寧逺紫虗洞桞子厚記後人集徐浩書再刻</hi>道州刺史<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
㕔壁後記<hi>刺史吕温撰</hi>唐永徽甲寅碑<hi>在天/慶觀</hi>唐州魯儒碑<hi>在江</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>華薦福寺唐太和六年立</hi>舜廟状舜祠表<hi>圖經云江華令瞿君善篆籀元次山陽華寺等銘窊</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>銘舜廟状舜祠表皆其所書</hi>舊碑<hi>在懐古亭西右上有周刺史河内字有前江華令瞿令問書石之趾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有二三十字末有大歴字八分書也</hi>九疑圖記<hi>永㤗丙午/元次山撰</hi>寒亭記<hi>元結撰瞿令問</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>八分書亭在江華縣</hi>窊樽銘<hi>元結撰瞿/令問書</hi>陽華巗銘<hi>元結撰瞿令問書以上三碑並</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>永明二年刻集古録云</hi>道州律令要録序<hi>吕温撰云此州法吏何洛庭良士也温與之撮</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>要講其義書于㕔事</hi>令暉巖記<hi>唐劉夢得文</hi>天皇元年舜碑<pc n="　"/>舂陵<pc n="lb"/>
志<hi>章頴序</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>邵州碑記<pc n="lb"/>
古制無釋菜文<hi>在郡學濓溪周先生文</hi>修學記<hi>在郡學廣漢張栻記武夷胡宏記</hi>
                    <pc n="lb"/>
邵州志<hi>淳熈壬寅教授李韋之序</hi>邵陵類考<hi>郡守鞏嶸序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>金州碑記<pc n="lb"/>
二妃廟記<hi>在清湘縣南漢初平二年建廟堂元和間桞宗元記</hi>盤石廟記<hi>黄庭堅文并書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>桂陽軍碑記<pc n="lb"/>
盤王舊經<hi>見于太守題名</hi>韓張亭碑<hi>在臨/武</hi>龍川廟碑<hi>在藍山</hi>桂永<pc n="lb"/>
集<hi>見桂陽志太守題名下未知編集人姓名</hi>桂陽志<hi>教授鄭伸編</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>武岡軍碑記<pc n="lb"/>
桞子厚武岡銘<hi>見桞文</hi>都梁志<hi>鄭昉序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茶陵軍碑記<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江陵府<hi>上</hi>碑記<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江陵府<hi>下</hi>碑記<pc n="lb"/>
孫叔敖碑<hi>即楚相孫君諱饒字叔敖縣人也碑以漢延熹三年立</hi>鷂雀賦碑<hi>在枝江縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>楊内翰宅係草書前有隋大業皇帝序云陳思王魏宗室子也後題云黄初三年二月記</hi>晉公安縣<pc n="lb"/>
二聖記<hi>永和年間唐人王粲記婁至德如来聖跡</hi>曹子建碑<hi>在枝江</hi>楚荘王廟<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
記<hi>羲之書</hi>倚相碑<hi>羲之/書</hi>唐明皇注老子碑<hi>在城西開元觀乾道五年張孝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>祥移于府治</hi>三公廟碑<hi>唐吕湮以陶侃羊祜杜預三公聚為一廟後又祀湮于其西元結為之記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云</hi>韓文公題名石刻<hi>江陵志云愈為江陵法曹當時之題名石刻存焉</hi>唐武士<pc n="lb"/>
彠都督荆州碑<hi>按江陵舊志載武士彠貞觀中為荆州都督有白狼嘉禾出境内太宗手勑褒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>美此碑開禧丙寅後因修大軍倉得于地已碎裂今因見存者載之</hi>後梁宣明二帝碑堂<pc n="lb"/>
<hi>劉禹錫撰又作詩云玉馬朝周從此辭園林寂寞對豐碑千行宰樹荆州道暮雨蕭蕭聞子規</hi>荆南節<pc n="lb"/>
度判官㕔壁記<hi>皇甫湜撰</hi>枝江縣南亭記<hi>皇甫/湜撰</hi>白碑驛碑<hi>歐陽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>公集古録云江陵北四十里白石碑驛盖驛側數里有後梁宣明二帝墓唐相蕭嵩為其祖立碑于驛之北因</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
<hi>名</hi>唐楚王堤記<hi>貞元十年沙門真裕集晋王羲之書</hi>唐江陵尹吕湮廟碑<pc n="lb"/>
<hi>衛宻撰顧械書</hi>唐江陵尹吕公表<hi>集古録唐元結撰頋械書八分碑以肅宗元年立存江陵</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>府吕公祠堂中</hi>城西開元觀斷碑<hi>查藻詩云㫁碑最愛開元時上有模糊五千字</hi>法華<pc n="lb"/>
臺記<hi>在枝江縣法華䑓至道三年春鄭文寳掘地曽獲丨丨丨丨</hi>古帝寺碑<hi>在潜江縣二十</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>里東北寺内有㫁碑一截其字磨滅不可讀</hi>江陵府官石幢記<hi>唐貞元十年吴仲舒纂元</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>豊六年得之于金鑾寺亦有黄魯直留題王師心移置于杞梓堂下</hi>經藏修造記<hi>在龍門山金鑾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>福昌禪寺有晋天福六年剏經藏修造記見序</hi>南平髙王廟碑<hi>周顯德二年孫光憲撰今在城</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>西三王廟前</hi>南平髙武信王神道碑<hi>王諱季興𦵏于江陵縣龍山鄉乹徳六年陶穀</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
<hi>撰</hi>南平髙文獻王神道碑<hi>王諱從誨葬龍山艾𨽻撰</hi>南平髙正懿王<pc n="lb"/>
神道碑<hi>王諱保融𦵏龍山陶榖撰</hi>渤海髙公神道碑<hi>公諱保朂陶榖撰</hi>冦萊<pc n="lb"/>
公祠堂碑<hi>劉敞撰</hi>唐質肅公神道碑<hi>劉贄/撰</hi>渚宫故事<hi>李淑邯郸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>志載渚宫舊事十卷唐余知古撰自鬻熊至唐江陵君臣人物事迹史子傳記所載者悉纂次之今有苐五卷</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄂州碑記<pc n="lb"/>
太宗御書崔顥黄鶴樓詩<hi>石刻在州治</hi>舜帝廟碑<hi>在蒲圻縣北有㫁碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>載二妃事字沒滅不可考</hi>隋文帝舍利石塔銘<hi>在州東十里勝縁寺塔記云隋仁夀初文</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
<hi>帝以釋迦如来感應舍利分布于天下建塔百所是塔為天下第一</hi>縁果道塲塼塔舍利<pc n="lb"/>
銘<hi>隋人撰近時民家掘地得之</hi>唐閬州武陵縣令翟府君墓銘<hi>貞元十一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>年碑今在總領所</hi>唐寧逺将軍李公墓銘<hi>貞元十三年</hi>唐扶風馬氏<pc n="lb"/>
墓銘<hi>元和七年</hi>唐胡府君夫人朱氏墓銘<hi>太和七年</hi>唐馮府君綸<pc n="lb"/>
墓銘<hi>太和七年</hi>唐處士韞墓銘<hi>開成/三年</hi>唐姜夫人墓銘<hi>開成三年</hi>唐<pc n="lb"/>
故鄂<hi>闕文</hi>墓銘<hi>㑹昌六年已上七碑皆近時掘地得之今在左軍統制衙</hi>唐寳豊院記<pc n="lb"/>
<hi>在江夏縣東六十里本唐末貴州刺史王銃母陶氏墳庵有記乾符四年朱朴撰今記編存</hi>唐茱萸<pc n="lb"/>
山存制大師碑銘<hi>在崇陽之金界院唐乾符乙未趙潾撰</hi>頭陀寺碑<hi>舊碑乃瑯</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
<hi>琊王簡棲撰文唐開元六年張廷珪書今亡新碑乃江南徐鍇篆額韓熈載撰碑隂今新碑存寺</hi>黄鶴<pc n="lb"/>
樓記<hi>在黄鶴樓唐永㤗中閻伯珵撰魏萬成書李陽氷篆額</hi>唐德尖山院塔記<hi>在咸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>寧縣西二十里唐中和三年剏有古石塔鐫記猶存</hi>李陽氷篆鄂州字<hi>鄂州二字唐寳應二</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>年李陽氷篆世傳初篆時鬼神泣空中士大夫争摹以致逺謂可禦魑魅</hi>吴乾正二年石幢<pc n="lb"/>
<hi>在江夏縣東南五里慈雲院有石幢刻吴乾正二年重建又有唐保大間所建殿猶存</hi>鄂州南樓<pc n="lb"/>
磨崖記<hi>容齋四筆云慶元元年鄂州修南樓剥土有大石露于外竒崛可觀郡守吴琚見而愛之命洗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>剔出圭角即而諦觀乃磨崖二碑其一刻兩字上曰桞徑二尺四寸茟勢清勁下若蕃書人字惟存夫脚不可</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>復辨或以為符或以為花押邦人至標飾置神堂香火供事或云道州學側虞帝廟内亦有之云桞君應辰是</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
<hi>唐末五代時湖北人也其一髙丈一尺濶如其髙而加五寸刻大字八十五凡為九行其文曰乾正元年荆㐮</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>冦亂大将出陣武昌詔太守楊公出鎮後云荆江宋漢推忠輔國侍衛将軍居中記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>輿地碑記目卷二<pc n="lb"/>
<pb n="24b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>輿地碑記目卷三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>輿地碑記目卷三<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>王象之<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>常徳府碑記<pc n="lb"/>
唐桃源碑<hi>詳載温造所述碑中</hi>唐梁山廟<hi>唐元和四年董挺撰修陽山廟碑唐太和九年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>刺史劉端夫賽請陽山神文又沱潜别有陽山廟董劉二碑在焉徐鍇方輿記遂謂梁松征蠻死於此遂為其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>神樂史寰宇記亦祖於此不知後漢書載松征蠻歸死洛陽與此所載不同</hi>赤山廟碑<hi>在沅江縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>東北五十里丨丨丨有丨言光宅二年立廟天寶六年改其山為蠡山</hi>招屈亭碑<hi>唐龍朔中縣令</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>蔡朝英重修且刻石以記其事</hi>沈公臺碑<hi>在武陵西南三里光福寺竹林中今猶存有古碑題額六</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<hi>字云重逰沈公臺記碑字漫滅不可讀記謂沈約為沅南令按約傳未嘗令沅南也</hi>清陵館碑<hi>在郡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>西西明寺寺後有臺云是李陵為臨沅令逰息於此有古碑漫滅不可讀</hi>天慶觀碑<hi>乃白雲先生管</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>師復集桞公權體書字畫端楷人以為法</hi>天王院碑<hi>建隆元年丞/相范質書</hi>桃源行<hi>容齋</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>三筆云陶淵明作桃源記云源中人自言先世避秦時亂来此乃不知有漢無論魏晉係之以詩曰嬴氏亂天</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>紀賢者避其世黄綺之商山伊人亦云逝願言躡輕風髙舉尋吾契自是之後詩人多賦桃源行亦不及淵明</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>所以作記之意按宋書傳云潜自以曽祖晋世台輔耻復屈身後代自宋髙祖王業漸隆不復肯仕所著文章</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>皆題其年月義熙以前則書晉氏年號自永初以来唯云甲子而已然余竊意桃源之事以避秦為言至云無</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>論魏晉乃寓意於劉裕而借秦以為喻耳</hi>桃源石文<hi>夷堅志云建炎三年鼎州桃源洞石澗有文似</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<hi>大書而字畫皎然可識凢三十二字云無為不道天知人情無為窈㝠神見人形心言意語鬼聞人聲犯禁滿</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>盈地鬼殛人其言雖簡而警於人世</hi>桃源山界記<hi>集古録云唐狄中立撰徐元書并篆額開成五</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>年立</hi>賽陽山文<hi>集古録云唐劉端夫禱陽山文凡五首不著書人名氏以太和九年立</hi>武陵<pc n="lb"/>
北亭記<hi>劉禹錫撰</hi>圖經<hi>郡守胡介序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>岳州碑記<pc n="lb"/>
湘夫人碑<hi>岳陽志云黄陵廟前有荆州對表題云丨丨丨丨庭有斷碑晉太康九年立額題曰虞舜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>二妃之碑元和十四年韓愈過而禱焉</hi>無姓和尚碑<hi>報恩光孝寺舊名聖安即桞宗元丨丨丨</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>丨丨所著者也</hi>石壁篆文<hi>岳陽志曰平江縣有昌江山真人艾君居之石崕壁立有篆文夏禹治水</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<hi>嘗至於此</hi>君山神祠堂記<hi>懿宗咸通四年巴陵令李宻思撰桂陽闕陳闕</hi>樵桂亭記<pc n="lb"/>
<hi>滕宗諒撰</hi>江心小石詩<hi>蛟室圍青草龍堆擁白沙䕶江蟠古木迎棹舞神雅破浪南風正收帆畏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>日斜雲山千萬叠底處上仙槎王直方云此老杜過洞庭湖詩也李希聲云得之於江心一小石刻潘子真云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>元豐間有人得此石刻於洞庭湖中而不載名氏或以示山谷曰子羙作也今蜀本已收入集而不記其得詩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之由故録其詳於此</hi>黄陵廟碑<hi>集古録云韓愈撰沈傳師書長慶元年立</hi>夏侯宋客墓<pc n="lb"/>
碑<hi>夏侯宋客為岳州刺史墓碑見在華容鎮北一里元次山文事見鄂州舊圖經</hi>幕阜山記<hi>在平</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>江縣記曰山有石壁刻銘上言禹治水登此山髙於平地二千有八百丈周五百里</hi>四絶碑<hi>滕宗諒守</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>岳取岳陽楼古今賦詠刻石於上范文正公為之記蘓舜欽子羙書其丹邵餗篆其首時稱丨丨丨</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>澧州碑記<pc n="lb"/>
雙泉僧石碑<hi>寰宇記澧陽縣雙泉有髙僧修行於此有石碑缺落</hi>慈雲禪寺碑<hi>即澧</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>陽藥山寺唐光啟二年雷滿奏立寺額斷碑尚存</hi>香積縣石碑<hi>在澧陽縣西一里有古冢及古</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>碑漫滅不可讀惟額存三大字曰石墓誌不知其為誰氏也</hi>藥山牛欄八字石碑<hi>不知</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>嵗月刻石藥山</hi>田朝奉墓銘<hi>在石門縣元豐/五年蘇頌文</hi>柿木成文太平字<hi>言行</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>録富弼言澧州丨丨丨丨有丨丨丨公言今四海騷然未見太平之象請不宣示於外</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>靖州碑記<pc n="lb"/>
唐久視中古碑<hi>圖經云元豐癸亥通道于廣西于溪旁得古碑乃唐乆視中碑詳見鑿字溪下</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>峡州碑記<pc n="lb"/>
廢汶陽觀碑<hi>寰宇記云在逺安縣梁大通五年荆州刺史湘東王繹碑</hi>李刺史墓碑<pc n="lb"/>
<hi>隋大業五年𦵏在廢狠山縣南舊經云墓前有碑篆盖云南郡太守李己酉墓</hi>曹王臯墓<hi>在廢狠山</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>縣西六十里正元中丨丨丨為江陵節度荆州記云李曹王江陵節度使死𦵏焉</hi>李冢石碑<hi>荆州</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>記云縣長南陽張朔撰在廢狠山縣南缺落不可辨</hi>李將軍墓經幢<hi>在清江北霧洞山李景盛</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>嘗事髙季興髙氏納土守義以死子孫因家墓傍有經幢可攷</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歸州碑記<pc n="lb"/>
古松枝碑<hi>在髙陽鄉朱家村碑在樹上去地十許丈相傳云昭君祖冢碑</hi>石柱廟碑<hi>廟在</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<hi>秭歸縣之長城郷栢長村</hi>唐黄魔神廟記<hi>載唐蘭陵公自右史竄黟南泝峡夢神將祐助公出</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>郡紀載甚詳乾符丁巳司户袁循記今其碑在紫極宫又有譽鄉磨崕趙公記及張無盡正訛碑載李吉甫及</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>冦莱公舟行皆獲神之助云</hi>玉虗洞碑<hi>有唐碑一片在洞門崕石之下</hi>混元皇帝像<pc n="lb"/>
<hi>在郡西五里天慶觀開元二十九年牛仙客奏置天寳元年劉守滔刻之石</hi>唐元皇帝像及<pc n="lb"/>
唐銅鐘<hi>在郡北龍興觀内有元皇帝像及唐儀鳯二年歸州刺史勤寄生所造銅鐘重十斤</hi>懐忠<pc n="lb"/>
堂記<hi>至和中蔣㮣作丨丨丨丨謂戰國距今作者如宋玉則止于辨王褒止于懐劉向止于嘆賈誼止于</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>弔皮日休止于諷梁竦則止于悼騷而已楊雄大儒猶曰遇不遇命也何必捐身哉不知先生之心三仁之心</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也蔣槩有三㳺洞記與周茂叔俱㳺則取友必端矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辰州碑記<pc n="lb"/>
銅柱銘<hi>在㑹溪城晉天福五年溪州刺史彭士愁納土求銘楚王馬希範請于朝以立之學士李臯為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之銘五代史謂之彭士然者字之訛也當以丨丨丨為正</hi>景星寺碑<hi>安福寺在沅陵縣城外西南隅</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>寺有盧蔵用所撰寺碑猶存</hi>義蓮塘石刻<hi>淑浦紅旗石壁間有義蓮塘三字石刻存</hi>瞿栢<pc n="lb"/>
庭記<hi>長慶二年刺史温造刻石記其事于桃源</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>復州碑記<pc n="lb"/>
㑹景石<hi>上題唐朝竇史君名</hi>夢野亭記<hi>景祐五年郡/守王琪撰</hi>夢野亭詩<hi>景祐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>間諸賢所作</hi>蘭亭記藁石刻<hi>太守何/公榘刻</hi>陸鴻漸煎茶碑<hi>見人物門</hi>陸<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
文學傳<hi>集古録唐劉㝠鴻書陸羽自叙也劉虗白以羽自傳并李陽冩真讃又為後叙附咸通十五年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>刻石在復州</hi>龍盖寺碑<hi>集古録唐徐元弼撰王辭書碑以開成五年立在復州</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徳安軍碑記<pc n="lb"/>
晉董黯墓碑<hi>圖經云即董城在孝感縣北一百三十里昔孝子董黯家焉故後魏大統十六年改</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為董城郡然明州慈溪縣亦有孝子董黯墓唐徐浩所書碑碣見存當考</hi>玉碑<hi>唐史云州東十八里有宰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>相村即唐許氏墓昔人因發地𦵏獲一碑石即孝昌公許君墓碑治平中郡守周爕以其石類玉以為玉碑自</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其墓輓入城易以他刻磨去其文視之非玉也鄭獬遽止之已無及矣</hi>金泉寺唐碑<hi>寺在府西</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>五里有石浮圖九級上鐫數百字周武後延載元年安陸縣逹等所建</hi>李徳碑<hi>歐陽公集古録云徳</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<hi>自安州刺史遷神武大將軍而史不書獨見此碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荆州軍碑記<pc n="lb"/>
䝉泉題詠序<hi>由沈傳師而下得五十七人朱震序</hi>後梁宣明二帝碑<hi>在長林縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>南一百五十里唐韓林撰</hi>沈約墓碑<hi>在本軍管/通判家</hi>玉泉二碑<hi>其一邵了明其一李</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>安期</hi>玉泉山大通碑<hi>唐神武皇/帝所題</hi>唐正元玉泉廟記<hi>大理評事董挺</hi>
                    <pc n="lb"/>
三星院石塔刻<hi>在當陽縣東莒堰其石柱刻云唐貞元十七年𦵏智夀和尚舎利塔</hi>餐霞<pc n="lb"/>
觀碑<hi>在當陽縣之圓臺有丨丨丨基乃陳宗遜撰庾逺書碑字剥落其碑中前梁尚書侍中基州長史云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云</hi>三王城古碑<hi>在當陽縣之緑林山漢王匡王鳯王常之所屯故曰三王城城中有故碑字缺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<hi>落</hi>石馬洞碑<hi>在花溪之下淯溪之上其廟神即闗王也五代間有斷碑尚存</hi>永興觀碑<pc n="lb"/>
<hi>在當陽縣後街唐元和中立</hi>唐南泉大雲寺蘭若和尚碑<hi>天寶中作</hi>唐玉<pc n="lb"/>
蘂詩<hi>集古録云在荆門惠泉寺唐沈傳師李徳裕唱和也</hi>闗將軍祠堂記<hi>集古録云唐董</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>挺撰張積書以貞元十八年立</hi>二聖金剛碑<hi>集古録云唐瞿撰書開元中有史清者過洞庭遇風</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>將溺潜儔之見二神移其舟於沙上而免由是往來行旅皆禱祠之碑以元和三年立</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漢陽軍碑記<pc n="lb"/>
晉征南將軍胡奮碑<hi>元和郡縣志云在魯山</hi>南平將軍黄廣之碑<pc n="lb"/>
<hi>寰宇記云在魯山為討杜魯刻石以記事</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>信陽軍碑記<pc n="lb"/>
唐李刺史墓神道碑<hi>刺史名鳯在郡城東南隅大厯中為申州刺史有神道存焉字漫滅</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不可讀</hi>舊圖經<hi>教授鄔/徳麟編</hi>新圖經<hi>郡守闗良臣序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夀昌軍碑記<pc n="lb"/>
梁武王華容寺碑<hi>在武昌</hi>西山唱和石刻<hi>在武昌</hi>夏侯宋客<pc n="lb"/>
墓表<hi>唐元結撰在武昌縣</hi>惠公禪居表<hi>元結撰在/武昌縣</hi>窊樽銘<hi>在武昌縣</hi>東<pc n="lb"/>
方山石刻<hi>在武昌之東方山有石刻云漢東方朔之故隠也</hi>怡亭記<hi>蔣武竒序怡亭銘刻</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於江濵巨石之上至今存焉乃永㤗元年李陽氷篆季莒八分書裴虬作銘</hi>唐令君馬向石<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
刻<hi>在石門郭祥正詩云雙崕屹然起剔蘚認題識又注云石刻存焉</hi>退谷銘<hi>丨丨丨序云杯湖西</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>南是退谷杯湖銘序云杯湖東抵杯樽西浸退谷北匯樊水南涯郎亭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>襄陽府碑記<pc n="lb"/>
漢𤣥儒婁先生碑<hi>舊在榖城今移在光化軍</hi>漢南陽太守秦頡碑<hi>碑在今宣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>城縣故墻下</hi>漢郭先生碑<hi>在榖城歐陽公集古録云嵗月未詳不見書撰人姓名在襄州榖城</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>縣</hi>東漢襄陽太守胡烈碑<hi>皇朝郡縣志云在南漳縣之固城</hi>諸葛武矦<pc n="lb"/>
故宅碣<hi>晋李興撰</hi>魏劉熹學生冢碑<hi>集古録云文字磨滅其間有稱大魏而有學生</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>名百餘熹嘗歴榖城令學者從之受業而歿者悉𦵏之謂之學者冡在榖城縣</hi>晉南陽太守司<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
馬整碑<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉南鄉太守頌<hi>在今副都統司</hi>墮淚<pc n="lb"/>
碑<hi>寰宇記云在襄陽縣東九里晉羊祜之鎮襄陽有功徳於人百姓于峴山建碑立廟嵗時享祭望其碑莫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不流涕杜預因名曰丨丨丨</hi>梁改墮淚碑<hi>梁大同十年太常卿劉之遴撰今在羊祐碑之隂</hi>
                    <pc n="lb"/>
梁檀溪寺禪房碑<hi>集古録云梁劉建之撰沙門道安重建天監十一年立</hi>後梁修<pc n="lb"/>
峴山亭記<hi>在峴首</hi>陳伏波將軍墓誌序并碑隂<hi>在府治</hi>後周<pc n="lb"/>
儀同碑<hi>周元年宇文周碑今在襄陽縣民董氏家按通鑑宇文周立國之初但稱王不建年號至陳武</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>帝永定三年崔猷建議請稱皇帝建年號始改元武成故此碑但稱元年則此碑之立當尚在武成之前</hi>後<pc n="lb"/>
周席肅公神道<hi>保定四年卒碑今在府治</hi>周襄州静真觀碑<hi>今在府中</hi>隋<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
鳯林寺興國寺碑<hi>集古録鳯林寺碑庾信撰又李徳林製興國寺碑隋開皇中立今在襄陽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>縣延夀寺</hi>隋啟法寺碑<hi>集古録云隋丁道䕶書仁夀二年立</hi>隋故處士羅君墓<pc n="lb"/>
誌銘<hi>在府治容齋隨筆云其字畫勁楷類禇河南然其父子皆名清為不可暁龍朔二年立</hi>唐啟<pc n="lb"/>
法寺金銅無量像碑<hi>張昌齡文永淳二年建碑今在襄陽之龍興寺</hi>唐阿陁經<pc n="lb"/>
碑<hi>無年月在襄陽之龍興寺</hi>周襄州静真觀碑<hi>何彦先撰登封元年立碑在府中武后時</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>碑也</hi>唐旌表尹孝子碑<hi>張東之文萬嵗通天二年立今在府中集古録云天寶五年立</hi>唐<pc n="lb"/>
襄州編學禪寺碑<hi>韋承慶撰鍾紹京書開元二年立集古録云在襄州今在轉運司愛峴閣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>下</hi>唐裴公碑<hi>開元八年/建在峴山</hi>唐靳公遺愛碑<hi>張九齡撰今在峴山</hi>唐獨<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
孤府君碑<hi>集古録云李邕撰蕭誠書誠書世多有而此尤佳碑今在峴山</hi>唐金剛經石<pc n="lb"/>
幢<hi>唐開元二十六年建碑在龍興寺</hi>唐故襄州處士孟君墓碣銘<hi>唐樊澤撰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>碑今在谷隐寺</hi>唐放生池石柱記<hi>集古録云天寳十載李憕記在府城小北門外</hi>唐宜<pc n="lb"/>
城驛記<hi>元和十四年韓愈撰</hi>唐新學記<hi>貞元五年立盧群文在府學</hi>唐侍中王<pc n="lb"/>
粲石井欄記<hi>集古録云貞元十七年於頓撰胡証書上元二年来瑱移井欄置於刺史官舍甄濟</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>撰彭朝議書碑在都統司内</hi>樊公遺愛碑<hi>李絳撰元和八年立在於治中</hi>唐髙廟詩<pc n="lb"/>
碑<hi>㑹昌五年立碑在府治</hi>唐蜀丞相諸葛公碑<hi>大中三年李景遜撰今在隆中</hi>唐<pc n="lb"/>
漢光武新廟祝文<hi>大中八年李景遜撰今在襄陽之八叠</hi>唐羊公及改墮<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
淚碑<hi>大中九年李景遜重立碑在峴山</hi>唐置延慶禪院碑<hi>蔣係撰今在延慶寺</hi>唐<pc n="lb"/>
延慶洞行記<hi>唐咸通蔣係盧㴞等㳺山新題碑今在延慶寺</hi>唐東海徐公徳政<pc n="lb"/>
頌<hi>李隙撰咸通六年在峴山</hi>唐相國徐公辭立碑表<hi>咸通九年立在峴山</hi>唐聞<pc n="lb"/>
喜亭記<hi>趙璘撰記在子城上</hi>唐故雲麾將軍宗公墓誌<hi>咸通九年立在張王</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>廟</hi>唐新修後漢荆州劉公廟碑<hi>劉權撰廣升二年碑劉巨容碑所立在城中廟</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>前</hi>唐改封諸葛亮為武靈王廟記<hi>唐光化五年封諸葛孔明為武靈王今在</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>隆中</hi>唐延慶寺重修法堂碑<hi>碑背殘闕今在延慶寺</hi>後梁新修峴山<pc n="lb"/>
亭記<hi>正明二年記碑在峴首</hi>石晉新剏卧龍山武靈王學業堂記<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<hi>李光圖撰天福三年記碑在於襄陽之伏龍岡</hi>盧僎碑<hi>集古録云唐閻寛撰史惟則八分碑字殘闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
劉棗強碑<hi>唐詩記事云皮日休撰丨丨丨丨坆去襄陽郭五里曰栁子闗襄之人只知孟浩然墓不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>知有先生墓</hi>峴山亭記<hi>熙寜三年/歐陽修記</hi>聞喜亭詩<hi>歐陽修撰在丨丨丨</hi>東坡<pc n="lb"/>
帖<hi>在髙陽</hi>諸葛武侯賛<hi>張拭撰/在府治</hi>鄒道鄊碑<hi>在府治</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>隨州碑記<pc n="lb"/>
舜井斷碑<hi>碑字澷滅唯碑隂有五大夫字餘亦莫辨相傳秦時碑舊在舜子巷草間元祐間移置州</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>治今在漢東閣下元祐丁卯許覺之記碑首有詩云一千二百餘年外萬古消磨不可尋舜子井泉誰記古隨</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>人閭巷秪如今𨽻書字雜梓䖝體民爵名存藥石隂登覧時来醒醉目也勝他物在園林</hi>漢延熹六<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
年敬祀頌記<hi>在桐栢山淮瀆廟</hi>唐漢東紫陽先生碑隂<hi>李白撰栁公綽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>書碑角殘缺字澷滅不可讀碑隂寳厯二年</hi>紫陽先生塔銘<hi>李白撰碑寰宇記在廢光化縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
開元寺唐賜院額碑<hi>寺今名普安在城東二里</hi>金剛經碑<hi>亦在普安寺中</hi>歐<pc n="lb"/>
陽文忠公送襄城李令小詩送張文潜三小簡碑額刻<pc n="lb"/>
<hi>在漢東閣下壁門皆真蹟</hi>東坡墨蹟<hi>崇寧改元刻石今在倅㕔</hi>大洪山慈忍靈濟<pc n="lb"/>
大師碑<hi>楊傑撰</hi>大洪山靈峰禪寺十方記<hi>張商英撰</hi>淮瀆大字<pc n="lb"/>
<hi>在淮瀆廟</hi>舊志<hi>林/序</hi>新志<hi>董之竒志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郢州碑記<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
唐毗沙門天王祠堂記<hi>開成丁巳郢州刺史崔耿撰</hi>荆山郭橋記<hi>貞元</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>十年郢州長史劉丹記</hi>孟亭記<hi>咸通四年皮日休撰云先生襄陽人也説者曰王右丞畫先生于郢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之亭元是亭之名取先生之名後易之以先生之姓云又汪陵寄居李耆夀嘉定庚午於郢州白雪樓之倉側</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>得斷石一塊上有六十五字乃唐率更體文理斷續不可讀其間有孟先生三字終於波動岳陽城五字則知</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其為孟亭記今石尚存</hi>風土考古記<hi>教授石才儒作宋玊之宅有井龜鶴有池聊曲屈之山鹿</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>湖之靈雨泽應焉髙僧之塔白乳之異兇渠惧焉以至新郢肇郢亭之名王維畵孟亭之像李昉創五客之堂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>崔耿建大王之祠皆昔人勝槩遺跡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>均州碑記<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
漢中部碑<pc n="　"/>漢張来君碑<pc n="　"/>魏興太守碑<hi>在豐利縣</hi>隋韋氏<pc n="lb"/>
神道<hi>並漫滅</hi>隋顯崇觀碑<hi>隋大業五年為至尊皇后祈夀之所記銘存於州治后碑云大</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>業五年己巳嵗今五百餘年觀在鄖鄉縣西二百三十里</hi>大唐威武公廟記<hi>乾道三年翁洮</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>撰山南東道觀察使趙凝立</hi>唐延福寺碑<hi>在鄖鄉縣乾明寺上元元年王府功曹沈長撰後火</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>焚碑湮毁興國中僧海清於坎塪中依堵墻整之如故</hi>石橋記<hi>在武當山落㡌峯</hi>舊魏興<pc n="lb"/>
郡太守譚義徳政碑<hi>在鄖鄉縣一百五十里</hi>大唐延福寺浮圖記<pc n="lb"/>
<hi>咸寧五年創沈長卿纂文張元靚書</hi>乾明寺重刻經藏記<hi>上元三年建張士遜述黄通書</hi>
                    <pc n="lb"/>
新圖經<hi>教授叚子㳺序</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>房州碑記<pc n="lb"/>
後唐刺史修廨斷碑<hi>圖經云自唐貞觀十年由竹山徙房陵廨宇其詳莫可攷証近得斷</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>碑數百字有特修廨署壯郡城之氣㮣巧安池榭光衙門之威稜而逸其年月䆒其官稱乃后唐之刺郡者</hi>
                    <pc n="lb"/>
唐述聖碑<hi>在南門外五里田間唐廬陵王嗣聖元年迁房州神龍元年復闢故宫為龍光寺寺有丨</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>丨丨建中三年立今斷缺不全</hi>乾溪石壁間有篆書古字<hi>見道隆㳺山記</hi>房陵<pc n="lb"/>
愍説<hi>皇朝類苑云愍説者不知何人所撰偶一弊册中録之云熙寧丙辰襄州通衢一死婦阿毛其夫楊</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>金配𨽻房陵既死本州陳請願負夫骨歸𦵏故鄉遭時大疫遂斃於道嗚呼轅門之匹婦豈不知改從於人免</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>凍餒以全餘生乎飜能以義藏中惸然不惮數千里之逺負夫骨以歸此節婦義女之為反斃於道尺乎福善</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<hi>助順之理信所以難忱也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>光化軍碑記<pc n="lb"/>
漢𤣥儒娄先生碑<hi>集古録云書不著書撰人名氏碑以熹平中立在光化軍乾徳縣夀墓之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>側今在縣門下</hi>晉南鄉太守整碑<hi>集古録云古南鄉太守碑不著書撰人名氏碑云君諱整</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>字孔修太宰安平王之孫太尉義陽王之子今在光化軍軍即襄州榖城縣之隂城鎮按晉志不列南鄉郡據</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>此碑所載縣令名氏有武陵筑陽丹水隂城順陽析六縣此盖南鄉郡所治也南陽鄉人為之立此頌碑以㤗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>始四年立今移光化軍又容齋隨筆亦嘗有云金石刻有晉南鄉太守司馬整碑其隂刻椽史以下姓名合三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>百五十一以晉史考之南鄉本南陽西界魏武平荆州始分為郡至晉㤗始中所管凡八縣才二萬户耳而掾</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<hi>史若是之多掾史既然吏士又可知矣民力安得不困哉</hi>晉順陽王碑<hi>在固王古城</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廣州碑記<pc n="lb"/>
吳隠之貪泉詩<hi>在州治㕔事東</hi>貪泉碑<hi>唐南海别駕陳元伯銘舊植於泉之側亭上今</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>徙於廣平堂</hi>廣州都督宋公遺愛碑頌<hi>張説撰/公諱璟</hi>饗軍堂記<hi>栁子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>厚文</hi>南海神廟碑<hi>集古録云唐韓愈撰陳諌書并篆額元和十二年孔戣重修南海神祠以十五</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>年立此碑在廣州南海廟中圖經云又有修廟碑修東西二廟碑</hi>梁羅浮山銘<hi>集古録云梁肅</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>宗撰蕭世真書大同元年立</hi>廣州古塼<hi>皇朝類苑云魏侍郎瓘初知廣州忽子城一角頽墊得一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>古塼塼面範四大字云委於鬼上盖合而成魏也乃大築子城未幾儂智髙<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>廣其一城撃而摧獨子城堅完</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<hi>民迯於中獲生者甚衆</hi>東筦縣五百羅漢閣記<hi>蘓軾撰又有舍利塔銘詞并書</hi>十<pc n="lb"/>
賢賛<hi>并後序蔣之竒撰</hi>州學記<hi>王十/朋撰</hi>南海志<hi>郡守陳見序</hi>南海文集<pc n="lb"/>
<hi>三十卷無編集人姓名</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>棗陽軍碑記<pc n="lb"/>
唐隨州棗陽縣普照寺毗沙門神素像頌并序驌驦橋<pc n="lb"/>
石刻<hi>三字在唐城鎮</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韶州碑記<pc n="lb"/>
漢周府君記<hi>府君後漢時為淮陽太守開龍水有利於民當時立碑紀其績碑在樂昌縣西武溪</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<hi>上廟中郭蒼文碑尾云太和九年重修歐陽修集古録凡三䟦尾云此君漢書無之今碑石缺不著其名</hi>靈<pc n="lb"/>
池山碑<hi>碑云開山和尚靈震扵山頂開池</hi>始興郡記<hi>見東漢志注曲江縣下</hi>唐九<pc n="lb"/>
臯碑<hi>集古録云蕭昕撰史仲方書長慶三年立</hi>陸羽題名<hi>在仙人石室中古傳鴻漸嘗水至此</hi>
                    <pc n="lb"/>
韶州重修東㕔壁記<hi>乾符元年刺史謝肇撰</hi>新修虞舜廟碣文<hi>唐嶺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>南東道節度推官謝楚撰長慶元年立</hi>六祖賜諡碑<hi>唐栁州刺史桞宗元撰元和十年立</hi>張<pc n="lb"/>
文獻碑銘<hi>唐嶺南節度經畧使徐浩撰集古録長慶三年立</hi>張尚書碑銘<hi>尚書諱伸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>方白居易撰</hi>朝陽樓記<hi>皇甫/湜撰</hi>余襄公神道碑<hi>歐陽修撰文</hi>韶州修<pc n="lb"/>
衙記<hi>余靖撰文</hi>韶州<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>溪石室記<hi>余靖/撰文</hi>韶石亭記<hi>余靖撰</hi>韶州<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
湧泉亭記<hi>余靖撰</hi>韶州真水館記<hi>余靖/撰</hi>九成臺銘<hi>蘓東坡文</hi>曹<pc n="lb"/>
溪銘<hi>蘓潁濵文</hi>濓溪祠堂記<hi>張拭/撰</hi>又州學濓溪祠堂記<hi>朱熹撰</hi>
                    <pc n="lb"/>
州學張公余公祠堂記<hi>楊萬里撰</hi>朱晦菴韶州學講堂四齋<pc n="lb"/>
銘<hi>明倫堂曰天叙有典匪學弗明我作此堂大猷是經匪忠曷勸匪學曷程詔尔學子永觀厥成崇徳齋曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>尊我徳性希聖學兮玩心神明悦幽獨兮廣業齋曰樂節禮樂道中庸兮克勤小物来膚公兮居仁齋曰勝己</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之私復天理兮宅此廣居仁在已兮由義齋曰羞惡尔修勉擴充兮遵彼大路行無窮兮</hi>圖經<hi>郡守楊祐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>跋</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>循州碑記<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
唐威惠紀功碑<hi>有吳應録在本廟唐儀鳯中刻</hi>白鹿石刻<hi>白鹿山唐開元二十三年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>二白鹿出見於此山因以為號時雷鄉縣令在楚賓靳斯水記此石刻之文也後立於龍川縣治</hi>張曲<pc n="lb"/>
江遺筆<hi>興寧縣學二字乃曲江公書模自博羅有年矣</hi>霍山記<hi>國朝至和二年司法朱何作記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云大畧峰巒三百七十二如大佛迹峯志心樓峯仙殿前峯白牛塔峯大獨石峯皆峯之特秀者其靈勝如栴</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>檀彌勒之像文殊印迹之所石曰搗藥之聲浮丘煉丹之竈靈迹之尤著其塔廟有合䝉吳龕之寺</hi>循陽<pc n="lb"/>
志<hi>翁韶序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>連州碑記<pc n="lb"/>
梁廖冲飛昇碑<hi>刺史蔣方立</hi>劉禹錫㕔壁記<hi>在郡治元和十一年立</hi>連<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
州燕喜亭記<hi>韓昌黎</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南雄州碑記<pc n="lb"/>
張九齡開大庾嶺記<hi>在大庾嶺上</hi>唐元傑開東嶺洞谷銘<hi>唐詩紀事</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云元潔有湞陽果業寺開東嶺洞谷銘并序云</hi>保昌志<hi>教授魯/恕序</hi>唐修路銘<hi>唐給事中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>蘓闕  撰</hi>修大庾嶺奏<hi>本朝廣南東/路蔡机奏</hi>四并堂記并箴<hi>太守潘俠新脩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>推官張瑱記</hi>道院記<hi>太守李俠新修黄匪躬記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>封州碑記<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>英徳府碑記<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
衡州刺史蘭欽徳碑<hi>在縣城外梁天監七年立湘東王蕭繹文其石斷裂文字磨滅</hi>南<pc n="lb"/>
岩亭刻記於石壁<hi>集古録云唐李蕃撰周夔又作到難一篇同刻李蕃書元和六年立在真</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>陽縣真陽志在元和七年唐李蕃文</hi>果業寺開洞谷記<hi>集古録文唐元傑撰元和十一年立</hi>
                    <pc n="lb"/>
涵暉谷石壁上刻<hi>唐人元傑刻景徳三年郡守王仲逹於石壁間得元傑所刻開洞谷銘及</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>涵暉谷等字因建宣聖祠及置書院於谷中</hi>唐人刻煮茗臺字<hi>在涵暉谷中</hi>唐人<pc n="lb"/>
刻石到難篇<hi>周䕫文在碧落洞</hi>偽南漢盤御室記<hi>在碧落洞乾和七年鍾尤</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>章撰</hi>碧落洞<hi>楷書三字乃鄧克柔書𨽻書三字乃潘侍書</hi>浛光縣開元佛寺頂<pc n="lb"/>
心經<hi>字畫遒勁似虞栁所書</hi>圖經<hi>無編集人姓名</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>肇慶府碑記<pc n="lb"/>
唐法華寺詩<hi>太和八年集古録云右法華寺詩唐越州刺史李紳撰其後自序題云太和甲寅嵗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>㳺寺刻詩於壁詳自序所言似紳自書然以端州題名較之字體殊不類</hi>唐李邕端州石室<pc n="lb"/>
記<hi>開元十五年集古録云古端州石室記唐李邕撰不著書人名氏考其筆蹟侣張廷珪書疑廷珪所書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>李文饒題名<hi>集古録云唐李徳裕題名字為八分稱丙辰嵗題者開成元年也在除州并朗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>州刺史温進長慶三年桃源宫題名端州司馬李紳長慶四年石室題名附造題名右鼎州坤題名</hi>端州<pc n="lb"/>
陞興慶軍詔<hi>元符三年十月徽宗即位未改元詔風曰惟髙要之奥區乃南國之舊壤士</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>淳厚民物<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>繁朕誕受多方紹承大統顧啟封於兹土寔賜履扵先朝茅土之榮是為基命節旄之重冝隆名</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<hi>可賜端州為興慶軍</hi>郭祥正㳺石室記<hi>記云洞開其上則七山建斗司天之喉舌其下則源</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>泉不流停碧一杯窺之毛髪水酌之則煩心灰四傍皆石乳玲瓏中敞圓盖窈窕萬丈莫窮其崖</hi>李習<pc n="lb"/>
之題桄榔亭<hi>李習之題名翺與監察御史韋君詞皆自東京如嶺南約偕行翺居信安四十餘日</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>此及江西韋君亦前行矣上桄榔亭見韋紀姓名且有念我之言</hi>唐李邕石室記<pc n="　"/>唐<pc n="lb"/>
盧錠陳氏忠孝兩全記<pc n="　"/>余襄公梁寺丞墓表<pc n="　"/>嵩臺<pc n="lb"/>
記<hi>繆瑜撰</hi>嵩臺集<hi>繆瑜編</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>新州碑記<pc n="lb"/>
唐光府君清徳碑<hi>在新興縣</hi>竻竹城記<hi>紹興二十年郡守黄濟遣人取竻竹以為</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<hi>城環袤一千二百八十丈胡寅為記見新昌集</hi>新昌集<pc n="　"/>龍山集<hi>不知編集人姓名</hi>新<pc n="lb"/>
昌集<hi>廖演序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南恩州碑記<pc n="lb"/>
瑞靈山古碑<hi>見仙釋門</hi>鼉山志<hi>黄曄序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>惠州碑記<pc n="lb"/>
唐傅士佛跡記<hi>有巨人迹在湯泉之東瀑布之西散印於岩石之上深者二寸許</hi>瑞像<pc n="lb"/>
記<hi>五代偽劉時僧惠進作瑞像記立扵中閣院殿側</hi>圖經<hi>教授余/嘉序</hi>新圖經<hi>郡文學黄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以寧序</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>潮州碑記<pc n="lb"/>
韓退之題名<hi>集古録云唐韓愈元和四年題名在齊凉并大顛壁記附</hi>李公亭記<hi>唐正</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>元十三年立</hi>韓文公廟碑<hi>蘓東/坡文</hi>金山石刻<hi>金山有始開金城山及韓山祠記郡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>守題名並刋於石</hi>招韓辭<hi>陳文惠公為韓公祠為/文以招之名曰丨丨丨</hi>古瀛集<hi>帙三凡著</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>述之闗於州常侯禕命編為集</hi>潮州圖經<hi>郡守常/禕序</hi>新圖經<hi>教授陳宗道序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徳慶府碑記<pc n="lb"/>
圖經<hi>李宗諤編</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梅州碑記<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
州學記<hi>滕侯元發守郡郡學生食不給民有争公田二十年不决者侯曰學無糧而以良田飽頑民乎</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>乃請為學田學者作新田詩以羙之</hi>三賢堂記<hi>元符初元城劉先生以論事謫於梅至建中靖國初</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>去徙於衡盖在梅二年有竒立像扵文公之側與程為三</hi>續學記<hi>南海属郡潮為大潮之属邑程鄉為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>大五季偽劉陞其地曰敬州國初避諱以梅易敬周必大記</hi>鼎剏貢院記<hi>周必大記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>静江府碑記<pc n="lb"/>
桂林石瑞<hi>唐太宗時桂州獻石瑞文上有字曰聖主大吉子孫五千嵗</hi>韓雲卿平蠻<pc n="lb"/>
頌<hi>九域志云唐李靖為嶺南安撫大使有平蠻頌碑録雲卿文李陽氷篆額</hi>訾家洲亭石記<pc n="lb"/>
<hi>訾氏所居訾氏亭記栁宗元文</hi>隠山六峒記<hi>唐韋/宗卿</hi>陽朔縣㕔壁記<hi>唐吴武陵</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
全義縣復北門記<hi>栁宗元撰</hi>修堯舜二祠祭器碑<hi>唐趙觀文</hi>新開<pc n="lb"/>
隠山記<hi>吳武陵撰</hi>隠山六峒詩賦叙碑<hi>唐李/渤撰</hi>重修靈渠記<hi>唐刺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>史魚孟威撰</hi>唐衡嶽道士李彌明詩刻<hi>在唐/帝祠</hi>饗軍堂記<hi>栁宗元文</hi>
                    <pc n="lb"/>
唐大厯磨崖<hi>在堯舜祠</hi>虞帝廟碑<hi>唐李陽/氷篆</hi>桂頌<hi>范成大作也桂林以桂名</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>顧弗植桂成大始收之賓植之正夏堂植已而去郡為之詞㡬後之人勿剪伐見賓州安城志</hi>桂林志<pc n="lb"/>
<hi>鮑同序</hi>桂林編<hi>黄豈編/劉褒序</hi>桂海<hi>范石/湖序</hi>嶺外代荅<hi>周喜序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>容州碑記<pc n="lb"/>
元刺史奏免科率㧋<hi>在郡齋</hi>唐盧藏用碑<hi>開元四年舊在景新寺今在報</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
<hi>恩寺</hi>十洞記<hi>吴元/羙</hi>普寧志<hi>司法梁/日成編</hi>唐刺史題名序<hi>郡守陶弼</hi>王<pc n="lb"/>
慶曽思元堂詩碑<hi>見斷碑門</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>象州碑記<pc n="lb"/>
石羊山大字<hi>石羊山在武仙縣上有六行大字隠約如草書四傍皆無路可逹莫辨其真土人相</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>傳為仙人留題</hi>象郡志<hi>丁世/英序</hi>仙岩石刻<hi>詳見景物上仙巖下</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>邕州碑記<pc n="lb"/>
天威經新鑿海𣲖<hi>咸通九年静海軍管書記裴釧撰</hi>唐銅柱銘<hi>在江左右其刻</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云銅柱拆交人滅</hi>建武志<hi>尹安中編/樂公明序</hi>太宗平蠻碑<hi>余靖文</hi>邕州馬<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
退山茅亭記<hi>栁子厚文</hi>邕管雜記<hi>長編雍熙二年上覧丨丨丨丨歎其風俗乖異詔嶺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>南諸州民嫁娶䘮塟衣服製度所在長史漸加戒厲俾遵條式</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>昭州碑記<pc n="lb"/>
唐明皇丹霄驛詩刻<hi>驛前南面架危橋乆欲登臨畏路遥今日偶然尋得到直從平地上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>丹霄此明皇丹霄驛詩也</hi>南漢銅佛識<hi>報恩光孝寺殿貯銅佛一軀趺坐蓮花中五代偽劉時所</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鑄髙一丈二尺闊六尺座髙七尺縦闊一丈巨拇圍五寸他稱之金蓮寳座皆銅所範妙極精巧後有識云維</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>大寳四年</hi>玉臼泉石刻<hi>在昭平縣龍門峡上有龍門峡玉臼泉六大字</hi>鄒道鄉祠堂<pc n="lb"/>
記<hi>南軒文</hi>五瘴説<hi>梅摰作刻石在梅公亭云今觀瘴説謂仕有五瘴以急催暴歛為賦租之瘴良</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<hi>惡不白為獄訟之瘴昏晨酣飲為飲食之瘴侵牟民利為貨財之瘴盛陳姫妾為帷薄之瘴其意以為有一於此雖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>在轂下有不可逭矧其頻海之地表嶺之區耶</hi>得志軒記<hi>鄒/浩</hi>張夢立字序<hi>鄒浩</hi>昭<pc n="lb"/>
潭志<hi>韋揖編</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梧州碑記<pc n="lb"/>
元結氷井銘<hi>井在州北一里唐大厯十三年容州經畧使元結過郡目曰冰井又為銘刻石泉上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>銘曰火山無火冰井無冰之丨丨丨丨甘寒可凝鑄金磨石篆刻此銘置  泉上彰厥後生</hi>蒼梧志<pc n="lb"/>
<hi>薛誠之編</hi>蒼梧集<hi>見集賢堂下無編集人姓名</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>藤州碑記<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>潯州碑記<pc n="lb"/>
南海乾和白石秀林之記<hi>乾和三年嵗次乙酉奉勑鐫石王皇儀像侍衛九軀并修</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>金籙齋慶讃記臣吳可一撰</hi>余襄公學記<hi>在慶厯中詳/見修貞院記</hi>潯江志<hi>教授黄鍾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>序</hi>白石洞陽明觀記<hi>景祐二/年立</hi>陳坦然墓記<hi>余襄公撰</hi>龔州㕔<pc n="lb"/>
壁記<hi>潘陽石瑊撰</hi>太守題名記<hi>大觀二年郡守張浙云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>貴州碑記<pc n="lb"/>
懐澤志<hi>教授譚景光序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>栁州碑記<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
栁州文宣王新修廟碑<hi>栁子厚文</hi>黄柑堂碑<hi>在黄柑堂栁子厚所題詩刻今</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>存</hi>乾明寺碑<hi>栁子厚来刺是/邦而建寺有碑</hi>東亭記<hi>前/人</hi>大雲寺<hi>栁宗元碑見存</hi>
                    <pc n="lb"/>
栁州山水記<hi>前人</hi>栁侯遺碑<hi>學有夫子廟碑盖子厚親筆乆仆無聞淳熈己酉太守趙</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>彦禮復得舊斷碑并盖於學宫草莾間遂龕於郡治明秀堂</hi>羅池廟碑<hi>韓文公作集古録云長慶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>元年立</hi>靈泉寺磨崖碑<hi>王安/中</hi>重修學記<hi>汪藻</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>横州碑記<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>融州碑記<pc n="lb"/>
唐平蠻刻<hi>乆視元年</hi>玉融志<hi>楊/昱</hi>天下第一真仙之巖<hi>張扵湖書</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賓州碑記<pc n="lb"/>
韋厥碑<hi>智誠洞去縣四十里盖韋厥所隐之洞也碑乃廖州刺史韋敬辨所撰</hi>葛仙岩三<pc n="lb"/>
大字<hi>在州西十五里葛仙岩</hi>安城志<hi>吳逺編</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>化州碑記<pc n="lb"/>
石碑亭<hi>去城六七里因陵鐡冦平紀功刻於道左連山廖顒立嵗乆碑已斷仆今郡守劉伋取石扵雷</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>陽重刋焉</hi>唐羅州刺史馮士嵗并妻吳川郡夫人墓記<hi>二碑</hi>陵<pc n="lb"/>
水志<hi>劉奕序</hi>譙國夫人廟碑<hi>有行狀刋於碑碣盖髙凉洗氏之女也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>髙州碑記<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
誠敬夫人廟碑<hi>石極古礲錯雖不平整而其光瑩然遇天日清明迫而視之可洞見人物往来</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>影其俗舊傳以此碑乃鑑石所製</hi>圖經<hi>教授劉棠序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雷州碑記<pc n="lb"/>
伏波將軍廟碑<hi>東坡文有兩伏波前伏波指路博徳後伏波指馬援也</hi>雷州新學<pc n="lb"/>
記<hi>嘉祐七年余襄公文</hi>李丞相留題<hi>余謫萬安行次雷陽適海南黎冦猖獗艱阻留寓天寧丈</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>室累月聞官軍既破賊即日戒行南渡次瓊管不三日祗奉徳音蒙恩聽還往返才一十日復天寧舊舘建炎</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>三年嵗次己酉李綱伯紀書</hi>威武廟碑隂記<hi>故翰林蘓公謫儋耳既北歸作漢伏波將軍廟</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>記迨今踰三十年未克建立綱以罪謫居萬安遣子宗之攝祭黙禱於神異時儻得生還當書蘓公所作碑刻</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
<hi>石廟中以荅神貺時建炎三年李丞相綱文</hi>雷州城記<hi>胡銓</hi>南軒先生修學記<pc n="lb"/>
<hi>前記在乾道六年再記在淳熈四年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>欽州碑記<pc n="lb"/>
烏雷廟記<hi>自唐以来所有碑記今猶存廟在城外半里</hi>州學記<hi>張南軒撰</hi>寧越郡<pc n="lb"/>
志<hi>慶元改元郡守林㑹序又簽判廖演序文</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>亷州碑記<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>欝林州碑記<pc n="lb"/>
隠仙巖留題<hi>在南留縣壁上有元和十四年来㳺字餘不可攷</hi>唐乾符中碑<hi>北戍</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
<hi>灘在博白縣西南一百里馬門灘之下唐咸通末安南都䕶髙駢既平蠻獠詔歸闕自海路由合浦而上經是</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>灘險不可行又中伏巨石駢因留俸錢遺海門防遏使揚俊營治之至今舟楫通行人無難阻乾符中俊立碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以紀其事碑今存焉</hi>鬰林圖志<hi>舊記李宗鄂序新志施坤序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宜州碑記<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賀州碑記<pc n="lb"/>
龍母廟秦古碑<hi>在蒼梧門外神乃秦人碑偹述靈異</hi>蘓許公烈女碑<hi>在廟中</hi>
                    <pc n="lb"/>
廣陽島石刻<hi>碧雲岩在冨川縣一里岩洞邃深石壁絶髙處有石脤成三字曰廣陽島逺望分明</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>近視如擘絮狀</hi>幽山丹甑記<hi>太和五年/李郃撰</hi>惠澤侯廟碑<hi>在廟</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瓊州碑記<pc n="lb"/>
乘桴浮於海賦<hi>建炎元年李丞相綱自澧移謫萬安軍已渡海至瓊而祇奉徳音聽還想必是</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>渡海而作也</hi>瓊州學記<hi>朱晦翁作/見晦公集</hi>瓊管志<hi>義大初序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>昌化軍碑記<pc n="lb"/>
六無帖<hi>東坡謫儋耳貽書江浙士友云食無肉出無友居無屋病無醫冬無炭夏無寒泉見瓊管志</hi>
                    <pc n="lb"/>
峻靈王廟碑<hi>東坡文</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>萬安軍碑記<pc n="lb"/>
瓊州華逺館題壁<hi>李丞相綱以建炎二年自澧州移萬安軍十一月二十有五日南渡次瓊</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
<hi>管後三日祇奉徳音聽還以十二月六日北歸寓華逺館凡十日載惟自唐以来宰相有罪謫海上多矣得生</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>還者以一二數又皆積年始内徙而今者往返曽不踰旬天恩寛大感極而繼之以泣云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吉陽軍碑記<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>福州碑記<pc n="lb"/>
閩遷新社記<hi>集古録云漢濮陽宁撰書為八分以大中十年立</hi>懐道闍黎頌<hi>集古</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>録唐李邕撰并書碑以開元二十五年設立</hi>永福縣無名篆古號仙篆<hi>集古録在</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>福州永福縣觀音院後山下世俗傳以為仙傳篆文亦有道家之言譯之者曰勤道守三一中有不死術亦莫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>知其是也今作三岩院</hi>重興院碑<hi>在蒜嶺西有石碑勒石馬泉三字</hi>中際香積院<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
記<hi>院在水際里天成三年記刻石今存</hi>安國寺碑<hi>長興元年/閩王所立</hi>李陽氷篆<hi>在神</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>光寺般若䑓記刻于華嚴頂與處州新驛記縉雲縣城隍記鏡水㤀歸臺銘世寳之為四絶</hi>上生院<pc n="lb"/>
記<hi>在州西南烏石山大中六年</hi>西院大律師碑<hi>在閩縣大乗愛同寺内</hi>羅漢堂<pc n="lb"/>
記<hi>在大乗愛同寺顔顒書</hi>賈島章敬國師碑<hi>在閩縣/方山寺</hi>懐一塔碑<hi>皇甫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>政撰在閩縣聖泉院</hi>開元中勑書<hi>在連江縣光化寺</hi>南澗天生寺石像記<pc n="lb"/>
<hi>正光六年歐陽詹書</hi>毬場山亭記<hi>元和闕年馮審記</hi>東山聖泉法華院記<pc n="lb"/>
<hi>太和四年劉軻記</hi>懐安縣天王堂記<hi>咸通六年/何蟾記</hi>大姥山記<hi>乾符六年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>唐林嵩記</hi>恩賜琅琊郡王徳政碑<hi>乾寧三年王兢撰</hi>重修忠懿王廟<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
碑<hi>天復元年錢昱撰</hi>永福縣髙盖名山院碑<hi>乾封嵗王蟾撰自開元勑書以下並</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>長樂集</hi>新修神光寺碑<hi>長樂集咸通/五年李勲撰</hi>雪峯寺無字碑<hi>有客題詩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云一片如屏紫翠間風吹日炙蘚花斑莫言箇𠂻無文字正要常人着眼㸔</hi>雪峯真覺大師<pc n="lb"/>
碑<hi>唐僖宗時王㴞撰</hi>烏石宣威感應王廟碑銘契丹年號<hi>陳郊撰并</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>序長樂志云㑹同十年封長樂志又云年號史闕東陽志義烏縣真如院碑吳越㑹同十年建洪邁随筆載錢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>氏有年號三曰天寳寳大保正而無㑹同年號象之謹按通鑑晉天福三年嵗在戊戌契丹主耶律徳光即位</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>改元㑹同至後漢天福十二年丁未整整十年盖是嵗福州陥於吳越錢氏是時錢氏不改年號只用中原正</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>朔契丹入汴故用契丹年號二浙既用㑹同年號是年福州既属吳越故福州亦用㑹同年號</hi>薛老峯<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
碑<hi>在州西烏石山頂突起三峯曰向陽峯咸通中侯官令薛逄創亭其間仍别書丨丨丨三字</hi>光禄<pc n="lb"/>
臺碑<hi>在候官法祥院有石巋然鐫光禄吟臺四字</hi>甘棠院記<hi>在州治錢氏有土日錢昱為太</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>守作開寳七年</hi>建善寺碑<hi>在長溪縣建隆/四年吳謹辭撰</hi>太原灘留題<hi>陳武休後序云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>永福太原灘有太原二字不知何代人書</hi>天寳狀元䜟碑<hi>夷堅志云福州福清縣石竹山乾道</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>三年居民夜半聞山上有聲如震雷明且山頂有大石方九丈飛落半腰間縣主李槐云山下舊有碑曰天寶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>石移狀元來期龍爪花紅狀元西東是嵗永福人蕭國梁魁天下永福在福清西又三年興化鄭僑繼</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之正在福清之東</hi>閩中名士録<hi>寰宇記云自唐設科舉塲此州才子登科者甚衆黄璞慕録</hi>
                    <pc n="lb"/>
閩中記<hi>慶厯二年林世知序</hi>長樂志<hi>梁克家編</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>建寧府碑記<pc n="lb"/>
唐貞觀中石刻<hi>在湛虗山去松溪縣南二十里</hi>分水嶺銘<hi>在崇安縣鐫於崖石上</hi>
                    <pc n="lb"/>
集公山石刻<hi>在建陽縣北江先生側嘗聚徒讀書側與群弟相繼登第如葉祖洽㳺酢廼其尤顯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者有山齋題名</hi>勝果院記<hi>天聖中章/浮象記</hi>乗風堂記<hi>北苑鳯凰山髙處有石鐫為碣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>字大尺許端勁有體盖慶厯戊子柯適記</hi>甌粤銘<hi>李綱序云惟甌粤之民好鬭相挺為亂及王師削平</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其徒盡殱議者謂甌俗生子僅留一二餘悉溺之所殺㡬何因果報應理固冝然二説雖殊實相表𠂻原其不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>明君臣之理盖縁不篤父子之恩平居於父子之間無虎狼之仁則臨變故之際責其守節而不為亂豈可得</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>哉於所厚者薄則無所不薄因果報應又不論也藥石之言明著勸戒</hi>建安志<hi>張叔春序</hi>㳺先<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
生祠堂記<hi>朱熹文</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>泉州碑記<pc n="lb"/>
唐暨克華州㕔壁記<hi>趙曄記</hi>唐相新六曹都堂記<hi>貞元十一年歐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>陽詹撰今謂之簽㕔</hi>唐相北樓記<hi>唐貞元初/歐陽詹撰</hi>二公亭記<hi>唐歐陽詹撰</hi>桃<pc n="lb"/>
林塲記<hi>太中十三年盛均撰</hi>馬懿公壁記<hi>元和二年馬摠撰</hi>王氏刺史㕔<pc n="lb"/>
壁記<hi>保大五年黄㴞撰</hi>永春縣記<hi>開寳二年立又有江公望多假亭之記刻於碑隂</hi>惠<pc n="lb"/>
安靈光院記<hi>天聖八年蔡襄撰</hi>萬安橋記<hi>莆陽蔡陽記并書</hi>髙士峯石<pc n="lb"/>
像篆<hi>延福寺中有西峯即唐徴君居處有石篆題云</hi>栁公權書<hi>晉江縣瑞峯院有閣榜曰瞻部</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
<hi>靈源之閣相傳丨丨丨丨而烏雀不敢棲其上</hi>清源集<hi>程卓命從事李方子輯為四十卷真徳秀序</hi>
                    <pc n="lb"/>
泉州刺史之數<hi>蔣雝王詹事祠堂記本朝建隆改元至嘉祐刺史卓然可稱者端明蔡公一人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>自嘉祐六年至乾道刺史卓然可稱者閣學王公一人</hi>泉州進士題名<hi>鄭侠序</hi>唐相<pc n="lb"/>
李深之題名<hi>吕夏卿同嚴大廷老閲書北臺看唐相李深之題名慨然作詩曰一篇論諫手曾開</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>七字題名拂緑苔莫道元和最多士㡬人曽訟左軍来清源集</hi>泉山集<hi>陳從易有泉山集二十卷事畧</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漳州碑記<pc n="lb"/>
唐王諷三平大師碑<pc n="　"/>唐沈懐逺碑<hi>咸通二年</hi>晉亭碑<hi>張登詩云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>瀟洒晉亭碑句</hi>陳元光威烈廟記<hi>唐垂拱/二年</hi>漳州登科記<hi>元祐七年</hi>清<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
源集<hi>乾道間郡守林孝澤編</hi>五代僧楚熈糧料厯<hi>蔡如松崚山南北二峯靈跡記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云禮曰幽岩山狀如伏龜乃五代僧楚熈居之有陳洪進月給粮料厯蔵岩中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>汀州碑記<pc n="lb"/>
唐中丞伍公墓誌<hi>正明元年舍人張䇿撰</hi>鄞江志<hi>慶元武午昭武李臯詮次林仲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>文序</hi>鄞江集<hi>林仲文序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>輿地碑記目卷三<pc n="lb"/>
<pb n="27b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>輿地碑記目卷四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>輿地碑記目卷四<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉<pc n="　"/>王象之<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南劍州碑記<pc n="lb"/>
仙書石<hi>在劍浦縣之東蕭坑之前或指為仙書</hi>湆澹院留題<hi>在劍浦玅峯閣上有蔡襄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>題字及李孝彦草書賈青詩曰溪聲灘外急草色雨中深客意自南北山光無古今</hi>虎頭巖記<hi>在將</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>樂縣南龜山楊時記</hi>鎮國廟中碑<hi>見古/蹟門</hi>寳華院記<hi>在將樂南十五里有偽閩王氏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>銅鍾</hi>天王院留題<hi>在沙縣壁間有/唐韓渥題詩</hi>延平志<hi>廖挺編胡舜舉序</hi>尤溪<pc n="lb"/>
縣新學記<hi>晦翁文</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>邵武軍碑記<pc n="lb"/>
王氏石銘<hi>夷堅志云邵武人危氏者大觀二年塟其親於郡西塔院下路傍踰月雨過視坟側隠然</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有㾗掘之得銀酒杯二銅水鉢及鏡銘一又得埋銘石其文曰琅琊王氏女江南熙載妻丙申閠七月塟在石</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>城西諸器皆依古而製度精巧非世工可及</hi>吏隠堂銘<hi>葉儀鳯撰云樵溪之水清漱玉樵嵐之山</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>翠可掬溪水之湄山之足上有寒梅擁修竹</hi>武陽志<hi>髙光編/葛鴻序</hi>樵川集<hi>黄璋序</hi>李<pc n="lb"/>
丞相祠堂記<hi>在軍學晦翁序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>興化軍碑記<pc n="lb"/>
石敢當碑<hi>慶厯中張緯宰莆田再新縣治得一石銘其文曰石敢當鎮百鬼壓災殃官吏福百姓康</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<hi>風教盛禮樂昌大厯五年縣令鄭和字記今人家用碑石書曰丨丨丨三字鎮於門亦此風也</hi>仙篆石<pc n="lb"/>
<hi>在莆田縣北十里陳崖山巨石坦平文跡縦横若篆書方翥陳岩詩云蟲文鳥篆不可識如讀岣嶁神禹碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
石碑<hi>在莆田縣南十里嶺上有石平闊數尺上有鳥跡書文不可暁</hi>中峯庵記<hi>曽聞天台庵記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云南山廣化寺有庵百餘區簷楹相摩軒檻層出如中峯瑞泉天宫號是為絶景</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>成都府碑記<pc n="lb"/>
漢蜀太守何君造尊健閣碑<hi>容齋随筆云在成都府其末云建武中元年</hi>漢<pc n="lb"/>
王渙墓碑<hi>在新都縣北五里渙字穉子東漢循吏也家前有二石闕其一題漢故兖州刺史雒陽令</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>王君稚子之闕其一題云漢故先靈侍御史河内縣令王君稚子之闕</hi>漢文翁學生題名<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<hi>集古録不著書人名氏文翁題名可見者凡一百十二人碑在益州</hi>漢文翁石柱<hi>集古録云漢𨽻</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不著書撰人名氏永初中火災被焚惟廟内兩石鈌存太守髙朕重立又於其東别築周公禮殿碑以初平五</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>年立益州</hi>殿柱記<hi>先儒謂鍾㑹書非也鍾㑹是晉咸熈元年始入蜀距漢興平初禩已七十一年不應</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>追書也今在禮殿</hi>東漢學殿嵗月記<hi>繋年録云紹興六年成都教授范仲殳奏䟽言本府</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>學殿建扵東漢之初平漢人以大𨽻記其修築嵗月刻於東楹至今九百四十三年盖天下棟宇之古無過於</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>此者</hi>髙宗皇帝御書大成殿榜<hi>繋年録云紹興六年上書大成殿榜賜成都府府學</hi>
                    <pc n="lb"/>
左存生題名<hi>歐陽公集古録謂為晉宋間碑</hi>晉益州刺史羅君碑<hi>在碑隂</hi>
                    <pc n="lb"/>
晉朱齡石刻宋髙祖檄譙縱文<hi>在石室</hi>館學廟堂記<hi>唐永徽元</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<hi>年賀公亮撰集古録謂不著撰人名氏不同</hi>州學廟堂頌<hi>唐神龍二年史燾撰文</hi>唐平<pc n="lb"/>
蠻碑<hi>集古録云唐蕭晉用撰開元十九年刻石紀功在成都昭烈帝廟又容齋隨筆云成都有丨丨丨丨</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>開元十九年南蠻為邊患明皇遣内常侍髙守信為南道招慰處置使以討之㧞其九城此事新舊唐書及野</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>史皆不載肅宗以魚朝恩為觀軍容處置使憲宗用吐突承瓘為招討使議者<graphic n="KR1018" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1018.png" mimeType="image/png"/>其以中人主兵柄不知明皇</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>用守信盖有以啟之也</hi>先主廟碑<hi>貞元四年蘓瑞撰在昭烈帝廟中</hi>韋臯寳國寺<pc n="lb"/>
記<hi>貞元中立記</hi>叚文昌元和中律師銘<hi>共為一碑/見在府學</hi>蠶市記<hi>韋南</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>康文在葉陽縣寶厯寺寺有南康像最得其真</hi>武侯碑隂記<hi>集古録云唐崔偹撰元和二年武元</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>衡刻及其寮属題名於武侯廟碑隂</hi>古栢行<hi>長慶四年段文昌文</hi>重冩前益州立長<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
史真記<hi>李文饒撰昔益州草堂寺刋畫前長史十四人代稱絶跡余嘗於數公子孫之家獲見圖像乃</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>知草堂繪事靡不逼真者余以精舍甚乆貌像將頽乃選其功徳尤盛者五人摹於郡之㕔記</hi>資福院<pc n="lb"/>
記<hi>集古録云唐李徳裕撰長慶二年立</hi>諸葛武侯碑<hi>在昭烈帝廟中長慶四年裴度撰桞公綽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>書立石</hi>摠綰大學碑<hi>周益州刺史齊國公/宇文憲頌徳碑也</hi>石室賛<hi>唐維州刺史鄭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>藏休撰大厯十年殿中侍御史李樞篆</hi>修文宣王廟碣<hi>㑹昌五年裴坦撰</hi>唐栁公<pc n="lb"/>
權書金剛經<hi>在城嘉佑禪院</hi>唐僧大辯修功徳碑<hi>元和十五年立在文殊閣</hi>
                    <pc n="lb"/>
唐韋南康碑二<hi>並在大慈寺福殿中</hi>石本九經<hi>在府學容齋隨筆云皆孟昶時所刻</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其書淵世民三字皆闕畫盖髙祖太宗諱也</hi>龍興寺碑<hi>容齋隨筆云乃前蜀王氏時所立及唐諸</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<hi>帝皆平闕云</hi>髙駢築城記<hi>唐中和四年翰林王徽記在城中信相院</hi>孟知祥修城<pc n="lb"/>
記<hi>後唐天成二年李昊記</hi>唐明皇追諡孔子册文<hi>本朝太平興國五年府尹辛仲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>甫立</hi>十賢賛今存其七<hi>姚崇賛冉伯牛宋璟賛冉有源乾耀賛閔子騫韋杭賛子貢陸餘慶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>賛子路盧從愿賛子㳺裴耀璀賛子夏</hi>觀政閣記<hi>秦漢至唐領太守刺史節度使之職有政績可</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>考而畵像存焉得二十八人者别圖於他閣而榜曰觀政吕大防丨丨丨記成都志云畫像存焉二十有八人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>李氷文翁王遵張堪第五倫亷范和暠李膺髙肤諸葛亮王濬髙儉陸象先蘇頲嚴弋翟寕韋臯髙崇文武元</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>衡叚文昌李徳裕楊嗣復杜琮魏謩牛篆夏侯孜髙駢陳敬瑄</hi>文翁等畫像十賛<hi>宋祁撰祠</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之内圖文翁嚴君平鄭子真司馬相如揚子雲蜀上先賢凡九及公之像而十常山公賛</hi>蘓文忠公<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
留題<hi>成都志云極樂院有蘓文忠公壁間留題至和丙申季春二十八日眉陽蘓軾與弟蘓轍来觀盧楞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>伽筆跡今存</hi>成都古今前後記<hi>眉山人孫汝聽修成都古今前後記六十卷見眉州江卿</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>志</hi>趙清獻公成都記<hi>見張有成/光福寺記</hi>成都志<hi>袁説友序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崇慶府碑記<pc n="lb"/>
蜀先主碑<hi>在晉原縣西南二里唐房琯文</hi>唐李百藥碑<hi>在江原縣之萬嵗寺文字殘闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
唐開元碑<hi>唐天寳八年碑在晉原常清觀鮮于仲通文</hi>唐開元皇帝送趙仙<pc n="lb"/>
甫尊師歸蜀詩碑<hi>見在新津縣寶珍觀</hi>唐樊知遷碑<hi>在江原縣净居寺唐顔師</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>古文今額殘缺</hi>翠圍山屏碑<hi>在永唐之翠圍/寺文字殘缺</hi>萬嵗寺碑<hi>碑記具存見萬</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<hi>嵗寺註</hi>善頌堂留題<hi>見趙/抃註</hi>范公鎮留題<hi>在太平院范公入蜀㳺岷山過此紀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>行於寺之經閣上云熈寧八年三月㳺青城間四日趍峩眉俱過此與百世相見百朋百臺侍行蜀郡公記</hi>
                    <pc n="lb"/>
法天寺留題<hi>見法天寺註</hi>蜀州刺史㕔壁記<hi>唐紀事詩云貞元十四年皇甫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>澈刺蜀州時賦四相詩序云蜀州刺史㕔壁記云居相位者前後四公謨明弼諧遷轉歴此顧已無取忝跡扵</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>斯景行遺烈嗟嘆不足也謹述其行事詠其㮊羙庶將来君子知聖朝之徳云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>眉州碑記<pc n="lb"/>
漢刻黄龍甘露之碑<hi>在彭山之黄龍鎮</hi>楊洪碑<hi>漢犍為太守丨丨丨在今彭山</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>縣北小板橋楊中云五十年前除洪字其它皆磨滅不可考䆒今洪字亦無矣</hi>北平山碑<hi>在彭山縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<hi>之北平山大書北平山治之碑不可讀碑隂書大唐上元二年道士施仕衡等字</hi>南康郡王紀<pc n="lb"/>
功碑<hi>唐貞元十三年建碑原在龍興寺乃皇太子誦書天聖五年移在州衙門外</hi>唐眉州剏<pc n="lb"/>
羅城記<hi>唐大順三年盧極撰文</hi>眉州新移彭山縣記<hi>唐㑹昌五年樓旦撰文</hi>
                    <pc n="lb"/>
唐丹稜縣龍鶴山成錬師植松碑<hi>唐天寳元年嵗次庚寅建</hi>城東貢<pc n="lb"/>
院佛殿中唐碑及五代碑<hi>城東寺殿宇建於唐時今為貢院中有古碑二堵</hi>象<pc n="lb"/>
耳山李白留題<hi>夜来月下卧醒花影零亂滿人襟袖疑如濯魄扵氷壺也李白書</hi>杜子<pc n="lb"/>
羙両川䕫峡諸詩石刻<hi>黄庭堅書詳見大雅堂下</hi>夷獠誓碑<hi>寰宇記云在洪</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>雅縣市中</hi>大池院題<hi>去眉山縣一十里蘓文忠公嘗過之今柱上有手書云自老翁井還偶憇治平</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<hi>丁未十二月七日子瞻凡十八字</hi>州園十詠<hi>紹興間/邵傳</hi>眉州古志<hi>孫汝聽編</hi>通<pc n="lb"/>
義編<hi>家安國編</hi>江鄉志<hi>張伯虞編劉光祖序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>簡州碑記<pc n="lb"/>
後周宇文㤗紀功碑<hi>碑在本州界首云㤗數遣都督入蜀一治石崗縣一治懐逺縣見簡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>池志</hi>郡守壁記名氏<hi>始唐貞觀十三年見劉左史折栁亭記</hi>韋南康紀功之<pc n="lb"/>
碑<hi>在州治頌春亭側碑甚巨乃御製皇太子臣誦奉勑書</hi>唐乾符修城碑<hi>在州之城隍廟</hi>
                    <pc n="lb"/>
天光觀唐碑<hi>觀在陽安縣東三十里有唐碑可讀者云天和初三洞道士王道賜因張文舉施地</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>基剏建</hi>羅漢院石刻<hi>在陽安縣有僧繼暉斬木開基而崖石呈露見石鐫羅漢等像有碑曰唐</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<hi>興元元年禪師道明鐫刻以為禪宫</hi>靈岩縣院石刻<hi>在平泉縣西南二十五里院中石刻字乃</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>元和長慶間</hi>周文王廟碑<hi>在陽安縣西北上十五里即後周髙祖文帝之廟舊碑題額云大周</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>植其碑元年嵗次丁丑造元年即后周閔帝之初元也今石刻存焉</hi>北岩院碑<hi>院有唐碑其嵗月乃</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>大厯時重修云</hi>聖居院碑<hi>唐中和年建</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嘉定府碑記<pc n="lb"/>
漢楊宗暢墓碑<hi>墓在夾江縣東十里墓前両闕其左𨽻書漢故益州太守楊府君諱徳字仲墓</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>道十六字</hi>漢和帝時開道碑<hi>在夾江縣西蜀郡青衣越嶲道界中有永和七年永和八年等</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>字</hi>漢靈帝時張道陵碑<hi>在洪雅縣易俗鄉上有嘉平二年三月一日等字</hi>沐川<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
古碑<hi>唐垂拱三年玉津令馬元慶等殺馬湖夷賊紀功今存</hi>李徳裕石闕<hi>舊市鎮有名灘</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰墨崖其上有唐李徳裕領重兵過此九字</hi>孝女碑<hi>在犍為清溪口楊洪山下東漢永建初孝女叔</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>先䧺以父泥和<graphic n="KR2297" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2297.png" mimeType="image/png"/>湍水屍䘮不歸䧺於父溺處自投水死後五日與父尸相持浮江上郡表言為䧺立碑國朝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>元祐中重立</hi>都安王廟碑<hi>碑載隋開皇九年置青衣縣後周保定二年置青州宣政二年始為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>嘉州</hi>靈鷲山碑<hi>唐貞元年僧乾光為其師道真令徐宗彛撰碑而碑刻於長慶中</hi>韋南康<pc n="lb"/>
大像碑<hi>在凌靈寺大像之左</hi>郭璞移水記<hi>記謂世至播遷戎羯亂華於是優㳺笑傲放意</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於山水間休於嘉州城東百歩烏尤山鑿書岩而蘓子由詩亦指其注尔雅於此史謂無入蜀之文謹按移水</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>記有嘉州二字則非璞之手筆恐後人之附㑹耳盖嘉州之名始於後周而自周已前止曰漢嘉郡曰龍㳺縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<hi>耳安得有所謂嘉州哉或者後人追書則未可知耳當攷</hi>張無盡沐川寨記<hi>其畧云南蠻東</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>北接境常挟吐蕃以為中國患盖其路一出大渡河一出沐川源一出馬湖江等其狭邪之徑曰榮涇曰八靣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>箐曰黒水曰中鎮曰頼因曰龍水曰隂川而沐川之路常為嘯集之地</hi>申孝友西南㑹要<pc n="lb"/>
<hi>孝友論唐自開元之際始有南詔之憂盖六台詔而南詔最强連吐蕃而蜀患乃酷降及太和之際李徳裕作</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>籌邊樓南詔頗有所憚而蜀頼之以安今西南諸蕃自祖宗以来以迄扵今隔阻大蕃之要道實為蜀部之蕃</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>籬是致雲吐之三蕃不復疥疽於中國今邊夷近屬雖衆且㣲然而勢合則强力分則弱必離其黨使不得親</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>分其勢使不得不弱斯可矣</hi>嘉定志<hi>郭公/益編</hi>續志<hi>林潔/已編</hi>嘉定詩<hi>岑参編</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雅州碑記<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
漢蜀郡太守治道記<hi>其碑在榮經縣西三十里建武中元二年立</hi>羊竇道碑<pc n="lb"/>
<hi>在嚴道縣東三十里漢永初六年碑也</hi>漢故檢校巴郡太守樊府君碑<hi>建安</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>十年三月上旬造</hi>髙孝亷墓碑<hi>在嚴道縣東二十里按其碑年月乃漢建安十四年髙君兄弟</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>皆孝亷有二大闕其一曰故益州太守武隂令上計史舉孝亷諸部從事髙頤字貫方其一曰漢故益州太守</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>隂平都尉武陽令北府丞舉孝亷髙君實字貫光又一大碑其首云故益州太守髙君之碑</hi>卭崃闗<pc n="lb"/>
開路記<hi>天寶六年章仇兼瓊記</hi>龍興寺碑<hi>在州城外有唐咸通四年再建丨丨丨丨吳行</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>魯建又有二蘓先生墨蹟亦在于本寺</hi>平羌江䋲橋碑<hi>在巖道縣平羌橋有唐咸通十年上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>官朴所撰碑字亦𨽻體今在江瀆廟</hi>兩靣碑<hi>在盧山縣南五里與府君碑甚近碑靣與背皆有篆文嵗</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<hi>乆訛缺不可識或辦其文曰盧山縣碑</hi>尊徤閣記<hi>建武中元二年其碑在榮經縣西三十里景峪</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>縣崖間㢲岩李燾有䟦以辯正年譜且言按後漢記建武二十三年夏四月改為中元無建武字又按祭祀志</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>改建武二十三年為建武中元元年以此知記與志合而紀失之矣</hi>神水閣記<hi>在榮經縣東三十里</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>銅山夾中碑字乆磨滅今也不復可考古老相傳其體大率如尊徤閣字云</hi>李白月下帖<hi>在郡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>治</hi>楊凝式詩帖<hi>在郡/治</hi>魯直木蘭歌帖<hi>在郡治</hi>魯直梁甫吟<pc n="lb"/>
帖<hi>在郡治</hi>雅安志<hi>李嗣文序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>威州碑記<pc n="lb"/>
鼔角樓記<hi>唐維州軍事判官髙測文乾符五年十月十五日維州刺史李光置</hi>天寳寺碑<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<hi>唐咸通六年建軍事判官陶師文</hi>伏波廟碑<hi>唐咸通八年左武衞兵曹参軍崔遂文</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茂州碑記<pc n="lb"/>
唐廻車院碑<hi>唐刺史盖巨源撰大中十三年立</hi>唐刺史題樑<hi>黄唐梁記有寶厯元</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>年刺史竇季餘大中三年刺史劉成師咸通三年刺史盖巨源題</hi>張延賞修城記<hi>按童守遇</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>兩路記載唐大厯十四年吐蕃大下火焚了郊舘興元元年張延賞重修其後别駕大夫修建城宇堡壁雉堞</hi>
                    <pc n="lb"/>
茂州治平寺記<hi>寺舊在外縁叛𦍑董阿丹焚元豐初移入城</hi>滋茂池善應廟<pc n="lb"/>
碑<hi>張商英無盡居士丈其神或傳姓吳或傳姓郭頗有異同</hi>西山記<hi>紹聖中茂守曹旦作</hi>更生<pc n="lb"/>
閣記<hi>政和丁酉倅貳跨鼇先生李新目擊静州之變記載其事甚詳</hi>圖經<hi>郡守史憲序</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>隆州碑記<pc n="lb"/>
漢黄龍甘露之碑<hi>在籍縣江口上鋭下方其狀如鍾大書丨丨丨丨丨丨丨文字餘不可讀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其可識者郡臣將軍位號盖為龍紀也</hi>豔陽洞石碑<hi>在洞之顔書曰豔陽仙洞四字字體兼篆</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不知何代書旁有欵識嵗乆磨滅東南貴人見此碑本寶而藏之以為真漢𨽻也</hi>唐金剛經碑<pc n="lb"/>
<hi>在佛龕山磨崖唐貞觀中率更令歐陽詢書</hi>道超和尚精徳碑<hi>在古城山平等寺天寶四</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>載薛兼金撰</hi>開國王碑<hi>在唱車山貞元元/年貴平令王覺紀</hi>張天師靈廟碑<hi>元和</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>十五年知陵州李正卿撰</hi>貴平縣牟尚書墓記<hi>唐同光五年陳貴氏領州事</hi>文宣<pc n="lb"/>
王廟碑<hi>在貴平縣縣學長慶五年刺史李正卿撰尹太嘉書</hi>龍興寺大藏經碑<hi>見在</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<hi>報恩寺開成四年吳商撰</hi>篆字心經碑<hi>在小大悲閣咸通七年仇溥撰併書</hi>修大悲堂<pc n="lb"/>
碑<hi>在小大悲閣景福二年僧承㣲記</hi>黄帝書隂符記<hi>在至道觀咸通十五年丘冲書</hi>古<pc n="lb"/>
大悲堂碑<hi>在報恩寺乾符三年周宋莒撰</hi>超覺寺記<hi>廣明二年陵州刺史蕭兟撰</hi>龍<pc n="lb"/>
蕐院山門路記<hi>在籍縣天復七年立今為觀音院</hi>唐節度使楊公墓碑<pc n="lb"/>
<hi>隆州井研縣道旁有石刻云唐銀青光禄大夫檢校御史中丞上柱國節度使楊公墓其旁多楊姓乃其子孫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>靈泉院碑<hi>在本寺后唐/同光三年立</hi>僧暁㣲碑<hi>在寳林院西蜀明徳元年立又有顯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>教大師碑廣政四年立</hi>鐡騎將軍碑<hi>在歸鎮孟蜀/廣政二年立</hi>寳峰院記<hi>在貴平縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>西北四十里院内有王羲之記王氏廬墓銘</hi>飛泉山碑<hi>其碑有二並在仁夀縣東丨丨丨丨</hi>飛<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
泉山院碑<hi>唐神龍元年立在超覺寺</hi>玉堂硯碑銘<hi>文同與可將赴陵州孫洙巨源以玉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>堂大硯贈之與可属蘓子瞻為之銘陵州在髙山上難得水</hi>蔡君謨法帖<pc n="　"/>東坡書<pc n="lb"/>
心經<pc n="　"/>文與可書千字文<hi>並在州治</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>永康軍碑記<pc n="lb"/>
漢石刻治道記<hi>距紫屏二里許道旁有漢石刻二皆治道記也其一曰建平五年孝哀時刻也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其一曰永平元年者孝明時石刻也在范公平磨崖之西</hi>鬼界古碑<hi>在鬼城山下昔天師驅鬼於絶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>域有丨丨丨丨字畫磨滅不知年代矣</hi>天師戒鬼筆迹<hi>在大龍橋側深一十三丈闊三十丈</hi>
                    <pc n="lb"/>
晉塼<hi>在郡西鉢盂泉因墾地得一塼上有晉太康年號</hi>隋薛道衡磨崖碑<hi>在玉女祠</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<hi>後有磨崖碑云刺史薛衜衡撰或有云乃薛曽文</hi>唐貞觀十三年韋作觀魚記<pc n="lb"/>
<hi>在軍城五里北山朝天寺</hi>唐崇徳廟記<hi>唐李徳裕鎮蜀時建崇徳廟命叚全暐為記</hi>唐元<pc n="lb"/>
和十四年寳幢院記<hi>在青城海晏寺</hi>唐僖宗中和年改海晏寺<pc n="lb"/>
記<hi>在本寺</hi>唐觀音院記<hi>在青城縣東南九里/有唐乾符二年記</hi>青城山碑<hi>在常</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>道道觀軒轅石龕之下隋大業七年立太常愽士隂道文</hi>元宗真容碑<hi>在六時巖下</hi>修丈<pc n="lb"/>
人殿祝文碣<hi>進士任磻文在丈人觀殿上也</hi>置丈人觀碑<hi>徐大亨文在丈人觀三門</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>下</hi>紀符瑞碣<hi>甘遺榮八分書在/丈人觀三門之右</hi>修諸觀功徳記<hi>鄭敖書在丈人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>大殿之右</hi>延慶移觀手詔碑<hi>在丨丨丨後絶峯之上石龕中開元十一年立</hi>唐吳行<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
魯碑<hi>在鬭雞臺有古碑尚存但字畫磨滅葢唐大中十一年治𨽻彭州時長史吳行魯所建碑也</hi>玉<pc n="lb"/>
壘闗碑<hi>唐大中十年白敏中帥蜀日建闗旁有大碑即幕府陳可度頌功徳之碑</hi>獠澤水石<pc n="lb"/>
記<hi>路次石門崖壁鐫吳行魯大中七年奉使廵邉行見獠澤水石記云</hi>唐人徐浩書金剛<pc n="lb"/>
經<hi>導江天宫院有丨丨丨丨丨丨丨丨全帙今刻之石</hi>杜光庭重修冲廟觀記<hi>在青</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>城縣一里冲玅觀也</hi>韓擇木八分書<hi>延慶觀靈寳真人五符幢下其下記銘乃開元十二年立</hi>
                    <pc n="lb"/>
蜀嘉王宗夀墨跡<hi>偽蜀王建宗子嘉王宗夀與能仁縣院僧卯徃来書劄二十餘簡存于院</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>墨跡宛然如新</hi>迎祥寺鍾樓刻字<hi>在導江縣北丨丨丨丨丨内有刻字不記年月觀其有莭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>度押衙字即為唐末五代間刻也寺有老泉為記東坡所書碑刻俱存</hi>青城山甲記<hi>唐杜光庭</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<hi>編</hi>永康志<hi>教授張/増編</hi>青城山乙記<hi>范仲立編</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石泉軍碑記<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瀘州碑記<pc n="lb"/>
蕭齊碑<hi>在丁公崖磨滅難考</hi>唐髙宗安樂山取丹經詔碑<hi>在安樂山</hi>唐<pc n="lb"/>
髙宗賜進經道士詔碑<hi>在安樂山</hi>劉真人藏經碑<hi>在安樂山</hi>唐真<pc n="lb"/>
如寺碑<hi>在州北真如寺</hi>唐蘇公甘井碑<hi>在州城南門上唐乾元中都督蘇元開井記</hi>
                    <pc n="lb"/>
黃太史書砥柱銘碑<hi>在髙寺</hi>大像記醉僧圖詩碑<hi>黃太史三碑並</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>在開福寺</hi>尹吉甫祠堂記<hi>許元為之記曰父老相傳周尹吉甫實生此地見於圖經舊矣陳師</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<hi>損之作清穆堂以祠之嘗觀酈道元水經著江陽異聞與華陽國志頗類其載揚䧺琴青英叙伯竒流放并子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>安之操附之江陽䧺蜀人也其説必有據</hi>吏隠閣記<hi>治平四年鄧太史綰作邑於瀘川作吏隠閣曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>瀘之合江邑居之南轉清溪而上六七里曰安樂山世傳隋開皇劉真先生登真之地杜光庭為之傳李淑為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之記開皇所置三觀其一尚在乃命道士作劉真人祠堂因名其閣曰丨丨丨</hi>鏡硯銘<hi>黄太史銘曰瀘</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>川之桂林有石黟黒瀘川之人不能有而冨義有之以為硯則冝筆而受墨唐安任君從簡之硯靣為鏡而背</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>三足形駭天下若入山林而不得訪諸禹也</hi>瀘州平夷記<hi>熈寧中范百禄撰今在江安縣之偶住亭</hi>
                    <pc n="lb"/>
劉真人傳<hi>杜光庭撰</hi>合江縣安樂山騰清三觀記<hi>皇祐己丑李淑撰</hi>江<pc n="lb"/>
陽志<hi>教授李濬撰序</hi>江陽譜<hi>永嘉曹叔逺編集</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>潼川府碑記<pc n="lb"/>
晉雲南太守叚宗仲徳政碑<hi>宗仲有徳政墓在通泉縣碑在墓下</hi>唐䕶聖<pc n="lb"/>
寺鐘銘<hi>唐龍紀二年節度使顧彦暉銘</hi>甘泉寺誓犀碑<hi>李雍書</hi>李義府碑<pc n="lb"/>
<hi>寰宇記在永㤗縣北</hi>馬元直開元中誥<hi>圖經云元直在唐為滁州刺史家有開元中誥</hi>陳<pc n="lb"/>
拾遺與趙彦昭郭元振題壁<hi>圖經載杜甫題陳拾遺宅詩</hi>唐薛稷書<pc n="lb"/>
慧普寺<hi>稷道衡之孫魏鄭公之甥也以書名天下慧普寺筆畫䧺徤在通泉夀聖寺聚古堂</hi>梓州<pc n="lb"/>
官僚磨崖賛<hi>唐武后時司法参軍楊烱作在北崖字十六七磨滅不可讀</hi>㳺仙觀老<pc n="lb"/>
君碑田真人殿記<hi>在中江縣集虗觀蜀廣政六年碑</hi>王勃庾信䕶聖寺<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
碑<hi>在城北䕶聖寺</hi>彌勒院記李商隠書甘泉亭碑李潮八分書<pc n="lb"/>
<hi>在城北䕶聖寺水陸净土岩北</hi>劉蜕文塜碑<hi>在城南長夀寺兠率院之崖壁</hi>精舎四證<pc n="lb"/>
堂碑<pc n="　"/>道興觀碑<pc n="　"/>道士胡君新井碣銘<hi>並見李義山集</hi>蓮花<pc n="lb"/>
漏記<hi>天聖中燕公蕭守梓州日置仍自為之記</hi>梓潼古今記<hi>淳熈間郪令孫女聽作</hi>梓<pc n="lb"/>
潼風俗譜<hi>元祐間教授石變嗣作</hi>舊圖經<hi>李宗/諤序</hi>新潼川志<hi>劉甲序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遂寧府碑記<pc n="lb"/>
唐張九宗題記<hi>在府東崇元觀其字圓勁有虞禇風骨</hi>唐覺苑寺鑄鐘記<pc n="lb"/>
<hi>在蓬溪縣覺苑寺唐元和十二年遂州刺史張宗撰鑄鐘記兼書</hi>唐劉纂文宣王廟碑<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
記<hi>後唐天成四年</hi>唐磨崖金剛經圖<hi>在長江縣南二十里</hi>唐天復四年禪<pc n="lb"/>
林碑<hi>在鶴鳴山福勝寺李仁表文</hi>唐賈島詩碑<hi>在長/江縣</hi>蜀安國寺碑<hi>在州</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>羅城外有永平二年碑</hi>後唐武信軍軍衙記<hi>廣政間歐陽烱文</hi>卞髙五十<pc n="lb"/>
六體篆字碑<hi>在小溪縣之長慶院</hi>蜀明徳四年碑<hi>在小溪山嚮尼寺</hi>金地<pc n="lb"/>
院孝童孝女碑<hi>在青石縣九節鎮</hi>遂寧好<hi>閬守志載熈寧中遂寧守向公著遂寧好</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>十章寄閬守鄭公申鄭荅以南隆好十章</hi>遂寧志<hi>馬崇文序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>順慶府碑記<pc n="lb"/>
漢車騎崖石刻<hi>郡國志云後漢車騎將軍馮緄於此鐫崖刻石十有餘處寰宇記在流溪縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
相如故宅石記<hi>在相如縣之西南光聖佛寺澷不可讀父老尚知其為唐陳子昻所作之文</hi>
                    <pc n="lb"/>
二良牧碑<hi>馬肩孟撰載唐二刺史事碑在郡治醋庫之側</hi>唐朱鳯山觀銘<hi>長史息袁</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>玘文在山上</hi>唐金泉山仙居述<hi>唐太和五年果州刺史常公肅文在山上</hi>唐鄭餘<pc n="lb"/>
慶詩刻<hi>在金泉山上</hi>唐誥刻<hi>在金/泉山</hi>偽蜀刺史徐光溥詩刻<hi>在金</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>泉山</hi>唐移縣碑<hi>在南充縣門大中年立文字磨滅不可詳辨</hi>唐王維送楊長史<pc n="lb"/>
赴果州詩<hi>在郡治</hi>唐屈突公徳政碑<hi>在西川縣資福寺河南府陸渾尉崔晟撰</hi>
                    <pc n="lb"/>
唐仙林觀碑<hi>在西川縣列真觀唐中書侍郎趙彦昭撰</hi>唐程仙師蟬蜕偈皂<pc n="lb"/>
筴碑<hi>在西川縣降真觀</hi>唐圭峯禪師傳法碑<hi>在西川縣金蓮院</hi>唐相如<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
縣石龕佛像記<hi>在縣治縣令陳子良撰</hi>偽蜀誓火碑<hi>永平五年建在州北廣川</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>廟</hi>永興節度使王彦超重建行成思堂石刻<hi>不著其姓今附於後</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>作堂在姑孰把麾来果山男子四方志萬里如目前振振住公子性行純於天既知仁有本自應枝葉繁宣尼</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>語参孝推廣十八篇君能擴充之九思極其全道行身亦立楊名顯其先囬觀廬墓人卑卑何足言</hi>謝寰<pc n="lb"/>
山靈泉碑<hi>謝真人父諱寰所居名謝寰山山有院名靈泉有一唐碑字多訛缺</hi>耆舊録<hi>自漢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>紀信以下三十六人並見學録蒲士龍所編丨丨丨又有趙嗣業趙昌藻㳺問為之賛并繪像於鄊賢堂又自</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>隠逸王公宇已下一十四人在丨丨丨外繪像於鄉賢堂又復搜訪自王綰以下二十餘上悉繋於左而其㳺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>公伸鴻傳紀趙忠定紹熈甲寅始末甚詳</hi>開漢志<hi>郡守朱繁丨丨丨序云紀將軍加封誥詞有云實開</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<hi>漢業故建樓命名曰開漢郡志名編亦曰開漢理亦無碍而郡志序云又以開漢名郡象之切詳州名郡名皆</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>朝廷所賜不應擅改今九域志第曰南充郡尚朝廷所以命也未請於朝以求改命而自稱曰開漢扵理未安</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>資州碑記<pc n="lb"/>
漢永建五年漢安修棧道記<hi>在内江縣界磨崖字今已磨滅</hi>陳君徳政<pc n="lb"/>
碑<hi>陳君失其名漢永建五年為漢安長有碑在獠井埧層崖之腹字已磨滅</hi>隋勑改羅漢院<pc n="lb"/>
碑<hi>隋初丨丨丨丨丨丨碑今在法西院</hi>唐開元棲神山畧記<hi>在法鉢池前刺史房渙文</hi>
                    <pc n="lb"/>
唐顔魯公書中興頌碑二<hi>一在東崖一在西崖</hi>河相𢎞農碑<hi>在資陽縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>王褒墓左</hi>王褒墓石表<hi>西漢王褒墓在資陽縣北二十五里碑字已磨滅</hi>三仙磨崖<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
題名<hi>在資陽縣三江鎮碑云貞觀十四年十月十日杜錫崔熊席䕫三人同㳺過此故爾題之</hi>洗公<pc n="lb"/>
石馬塔院記<pc n="　"/>滴水岩結界記<pc n="　"/>鄭鋼詩<hi>在北岩寜國寺</hi>陳圖<pc n="lb"/>
南詩<hi>在得道山并邵博䟦</hi>崇夀觀碑<hi>唐天寳二年建𤣥宗御書額見有石刻乃唐御史中丞宋</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>渾文已磨滅</hi>杜光庭醮壇山北帝院記<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王師閩西巖龍潭<pc n="lb"/>
瀑布詩<pc n="　"/>李渭北巖詩<pc n="　"/>盧并北巖詩<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張公瑾北巖<pc n="lb"/>
詩<hi>在龍水</hi>重修北巖詩<hi>唐邵/㤗文</hi>裴晉公自賛<hi>在靈虗院</hi>靈仙觀碑<pc n="lb"/>
<hi>西漢王褒宅在資陽縣西四馬里今改為靈仙觀觀有碑碣洗硯池尚存焉</hi>唐裴瞻墓碑記<pc n="lb"/>
<hi>唐左僕射裴瞻墓在磐石縣北五里有世譜碑記藏於寳靈院</hi>唐韋臯紀功碑<hi>碑在郡市心居</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<hi>民室下紹興丁巳穴土有碑石太守命工取其石重徹民屋下書工録其文乃御製紀功碑銘并序皇太子書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>碑面殘缺不全惟碑隂乃開成元年臯從孫珽為本州守日紀迹其文具全遂復覆之</hi>安夷軍碑<pc n="lb"/>
詩<hi>紹興十六年内江人董昌齡移新市平縣基土中得小碑一片有詩云戰馬向風嘶荒雞隔水啼終日隨</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>征斾何時罷鼔鼙</hi>青松亭記<hi>在州治唐乾符四年四川節度使成都尹髙駢記并書</hi>毗沙<pc n="lb"/>
門天王讃<hi>紹興壬戌郡守邵博得碑城北隅唐羊諤為刺史撰并序</hi>資中志<hi>扈自中編李折</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>普州碑記<pc n="lb"/>
唐棲巖山寺讃銘序<hi>唐開元戊辰前刺史弘農楊公珪傳陵崔克讓及刺史房公失其名</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
唐老君應見碑<hi>唐開元觀丨丨丨丨丨開元二十九年岳陽郡奉勅建大宋淳化二年重鐫</hi>
                    <pc n="lb"/>
唐紫極宫碑<hi>集古録唐樂闡撰賈島書樂彦融篆額宮𤣥元皇帝祠也樂又重修碑以㑹昌元年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>見立在普州</hi>唐西巖禪師受戒碑序<hi>普州刺史韋忠開元十年建</hi>普慈志<pc n="lb"/>
<hi>郡守楊㤗之序文不知何人編</hi>郡北小千佛院記<hi>普慈志在開皇十三年</hi>唐宣宗<pc n="lb"/>
賜浪仙墨制<hi>在大中八年</hi>賈浪仙墓表<hi>字浪仙燕人廣明庚子東屬從事上谷侯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>圭表曰於戲有唐詩流賈君之墓</hi>賈島墓誌<hi>集古録云唐蘇綘撰馮賢書碑以㑹昌四年立在普</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>州</hi>聶公真龕記<hi>在靈居山軍事判官何/光逺撰廣政四年建</hi>茗山平冦録<hi>見普</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>慈志卷</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>合州碑記<pc n="lb"/>
唐令長新戒<hi>在赤水縣開元二十四年立𤣥宗嘗擇縣令百六十三令賜以丁寧之戒其后為縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者皆以戒刻石集古録取焉景祐中令重刻之今非唐故物矣</hi>古書巖<hi>在川巴縣石間隠隠如篆文不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>可讀</hi>石門彌陁像<hi>在石照縣之北巖唐開元二十三年川别駕張釗為刺史孫希莊故作之像</hi>
                    <pc n="lb"/>
祭龍多山題名<hi>天寳十四年十月十一日大中大夫守巴川郡太守真寧縣開國男上柱國賜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>紫金魚袋韋藏鋒集此醮祭</hi>涪内水石鏡題名<hi>大唐大厯十年三月三日此石出時兵甲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>息黎庻歸六氣調五種熟刺史兼侍御史王鋌記</hi>唐大厯王鋌題名<hi>在内水石鏡之趾唐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>大厯十三年云此石出時兵甲息黎庻歸六氣調五種<graphic n="KR0836" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0836.png" mimeType="image/png"/>刺史兼侍御史王鋌</hi>盧舎那佛二菩<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
薩記<hi>在石照縣三北岩唐長慶二年刺史劉温作</hi>集聖院記<hi>在赤水縣之龍多山唐咸通間</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>李嵇作</hi>季札墓銘<hi>在巴川縣相傳以為孔子所書張從申記云舊石湮滅𤣥宗命殷仲容搨本傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之大厯中再刻此從申所記也此刻未知何人所模</hi>濮巖銘<hi>距城三里元祐七年郡守劉象功磨崖</hi>
                    <pc n="lb"/>
唐孫樵龍多山録<hi>舊刻刓缺元祐七年劉象功再書遒勁可喜</hi>龍多山鷲臺<pc n="lb"/>
院記<hi>紹興三十二年十一月縉雲馮時行記</hi>將軍祠石刻<hi>在龍門山東八里印土院院有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>丨丨丨丨丨石刻云故唐將也迯難山中而死𦵏山隂或曰戰國人也嵗春夏民以車盖迎其神至水上張幄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>致饗</hi>唐永㤗二年石刻<hi>在化度院在縣西五十里石刻但云永㤗二年按永㤗齊明帝唐代</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>宗年號齊永㤗止五月而永㤗二年十一月始改大厯故知為唐無疑</hi>鴈塔題名<hi>在赤水縣廨宣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<hi>和間栁瑊始刻置長安慈恩寺盖榻本也</hi>活樂鄉校記<hi>沿涪江四十里郡人度正立夫子廟士之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>向學者有所依歸又自為之記</hi>墊江志<hi>郡守任逢編</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>榮州碑記<pc n="lb"/>
大周聖徳勒石文碑<hi>在州衙子城門外長安三年立韋綨撰</hi>州院碑<hi>偽蜀司倉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>叅軍苟延慶撰</hi>真義侯碑<hi>在本廟唐元和二年遷舊經云即古獨孤白馬蜀將二人廟也</hi>唐刺<pc n="lb"/>
史薛髙丘磨崖碑<hi>在榮徳山唐開元二十年刺史薛髙丘磨崖碑多載仙靈事今字畫已磨</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>滅</hi>榮隠山修道觀石碑<hi>在本/山上</hi>榮黎山古寺碑<hi>在本山上</hi>唐元<pc n="lb"/>
符元年禱雨碑<hi>在榮黎山上</hi>榮徳山薛刺史磨崖碑<hi>在山半</hi>静<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
難侯廟碑<hi>在本廟内</hi>圖經<hi>隆興元年李燾為守教官句演編</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>昌州碑記<pc n="lb"/>
演教院碑<hi>在昌州舊基院有斷碑載唐咸通嵗縣令唐允中</hi>净土院碑<hi>在昌元縣東四</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>十里碑云唐太和五年建</hi>石佛寺記<hi>在永川縣東二十里方舟李公石為之記</hi>唐韋君碑<pc n="lb"/>
<hi>在北山乾寜二年靖南令胡宻所作</hi>吳季子墓碑<hi>在北山相傳以為孔子書開元中殷仲容奉詔</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>模榻大厯中蕭定刋之潤州有張從申題其后</hi>髙祖大風歌碑<hi>在北山</hi>古文孝經<pc n="lb"/>
<hi>在北山其二十二章與今文十八章小異按今文先出於漢初而古文與尚書同出於孔子壊宅今文已盛而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>古文獨不得刻之學官惟孔安國馬融為之傳及明皇注今文十八章孝經為古文者微矣司馬光范祖禹皆</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<hi>曽繳進光謂始藏之時去古未逺其書㝡真祖禹又為之説亦云古文最得其正</hi>六經圖碑<hi>在郡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>學郡人楊甲鼎卿所著也</hi>六十四卦象碑<hi>在昌/元縣</hi>畫維摩石碑<hi>紹興間北山刻</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云郡之惠因寺藏殿壁隂有水墨畫文殊詣維摩問疾一堵意全相玅合經所説恐浸澷滅故石刻於此</hi>靖<pc n="lb"/>
南志<hi>太守黎伯㢲序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>渠州碑記<pc n="lb"/>
雙石闕<hi>在大竹縣北一里其一鐫云漢謁者北屯司馬左都侯沈府君其一鐫云漢新豐今交趾都尉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>府君其闕上各鐫出屋宇禽獸飛走之像又有单石闕二相去雙石闕一里其中鐫雕物像與此同</hi>三聖<pc n="lb"/>
碑<hi>係唐睿宗御製文今在縣南州學内</hi>道徳經碑<hi>在城北紫極觀唐咸通中州刺史程夀建立</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
後漢車騎將軍馮緄墓誌銘<hi>墓在大竹縣古賨城雙石闕西南一丈一尺按後漢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>書馮緄宕渠人也墓銘碑尚在碑額篆云車騎将軍馮公之銘碑文皆𨽻書字猶可辨也</hi>公府建置<pc n="lb"/>
碑<hi>開寳三年張琪記乾徳六年許允修創</hi>大唐渠江縣冲相寺碑<hi>碑立於㑹昌之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>後</hi>古賨城碑<hi>九域志云流江古賨/城有古碑文字磨滅</hi>宕渠志<hi>無編集人姓名無郡守題</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>名及仙述詩章等文</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>叙州碑記<pc n="lb"/>
晉張麟夫人墓表<hi>在慶符縣南一百六十里</hi>韋南康紀功碑<hi>在江西舊州治</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>序記元和五年刺史張九宗立碑碑隂載南康謝賜表碑至今字畫大半磨滅</hi>定誇湖唐碑<hi>在城</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<hi>東門外有唐碑存焉有曰山蒼蒼烟攷際横闕  𣺌湖水平其餘澷滅不可</hi>唐都督戎州李通<pc n="lb"/>
破賊碑<hi>在州南一百里今碑字亦殘缺</hi>大唐南詔王碑<hi>在石門界唐貞元七年袁滋題</hi>
                    <pc n="lb"/>
唐古戎道記<hi>在州治之對天蒼山崖壁間唐人所書筆畫勁正乃唐乾封二年唐君秀復修此道</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而為之記</hi>唐黎幹墓表<hi>在州西岸石馬溪之上今石馬尚存</hi>唐張九宗修花臺<pc n="lb"/>
寺記<hi>元和五年張九宗書</hi>金箱㘭<hi>在宣化上流三十里吳季成所卜築在山之阿有山谷老人所</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>書盤谷序䖍州學記碑刻</hi>山谷悟軒石刻<hi>在南溪縣資聖院中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>懐安軍碑記<pc n="lb"/>
漢張子陽碑<hi>漢幽州刺史牂牁太守張子陽碑在唐化鎮㳂江五里許乃張子陽墓東漢順帝永</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
<hi>建四年</hi>唐昌利觀記<hi>在昌利山延祥觀開元中金堂尉沛國武犍撰</hi>王頭陀塔銘<pc n="lb"/>
<hi>在雲頂山塔院建元十五年薛倕撰</hi>如舜禪師碑銘<hi>在金堂龍槐院唐節度使杜琮撰</hi>支<pc n="lb"/>
提石塔記<hi>在三學山唐節度使叚文昌撰</hi>鸚鵡舍利塔記<hi>在三學山韋臯撰</hi>為八<pc n="lb"/>
戒和尚謝復三學山精舎表<hi>李商隠撰</hi>放生記誓文<hi>在中江岸上太</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>和二年令狐紃撰</hi>杜光庭功徳記<hi>在三/學山</hi>楊浦夀昌寺記<hi>在郎中山</hi>三<pc n="lb"/>
學山飛石記<hi>邑宰張西撰</hi>叚翳故宅舊碑<hi>後漢隠士丨丨丨丨今郡城内天慶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>觀是也有叚隠居李真人二像有舊碑字畫磨滅不可辨</hi>金堂尉沛國武揵碑<hi>在金堂縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>東延祥觀唐開元中立</hi>金淵志<hi>郡守韓植序</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廣安軍碑記<pc n="lb"/>
<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>在皛然山有晉/太康八年碑文</hi>廣安志<hi>嘉定改元郡守廖唐英序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>長寧軍碑記<pc n="lb"/>
五代偽蜀勅牒<hi>武成三年牒淯井鎮羈縻十州五團士都虞候羅元審武成三年牒淯井鎮羈</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>縻淯井上刺史羅元楚永平元年牒土兵馬使羅元審</hi>國朝所給誥劄<hi>嘉祐三年給長寧夷</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>人頭首斗盖充上刺史誥國朝所給誥劄甚多今始録其一或補以官資則告上帝曰每年添塩若干斤綵若</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>干疋疋更不依律令支給請受</hi>祥符平夷本末<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慶厯皇祐平夷畧<pc n="lb"/>
熈寧經制諸夷本末<pc n="　"/>元豐平乞弟本末<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>范中書百<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
禄誓夷<hi>熈寜七年平五國蠻作文以誓之其碑在今之報恩寺</hi>范榮公進誓平夷<pc n="lb"/>
文表趙招討平晏夷賀㨗文表<pc n="　"/>長寧志<hi>嘉定己邜教授賀寅東序</hi>
                    <pc n="lb"/>
小桃園銅碑<hi>見小桃源下</hi>梅聖俞春雪詩<hi>歸田録載蘓子瞻嘗於淯井監得夷</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>人所賣蠻弓衣其文織成梅聖俞春雪詩盖其名重傳落夷狄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>冨順監碑記<pc n="lb"/>
漢董孝子墓表<hi>聖登山之近有董孝子墓墓表云漢益州刺史廣平郡侯董孝子</hi>唐崖<pc n="lb"/>
碑<hi>皇宋皇祐七年知監張齊古題云西山城郭㳂灘数里群峯重叠一佛獨立容相端正真如塑出髙聳数</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>丈古代㽞迹後倚林翠前瞰江碧圖記謂聖佛</hi>中巖普覺寺院<hi>天禧丁丑𤾉院名康㝎二年翰</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
<hi>林學士李淑撰</hi>咸平奨諭李處榮勑<hi>守臣黄裳䟦章聖皇帝録邦人丁處榮殄殱均賊之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>功擢榮州長史勑書藏其家</hi>石燈臺讃<hi>郡人王光明儒家舊收公用燈臺有丨丨丨丨一首并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>進士元鋭撰元和中莊伯良能書冨義縣令孟公</hi>冨順志<hi>郡守楊文為序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䕫州碑記<pc n="lb"/>
漢鹽鐡盆記<hi>在巫山縣黄太史石刻云余弟嗣直来攝邑事堂下有大塩盆有欵識盖漢時物也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其末曰永平二年</hi>晉桓温𨽻字碑<hi>在巫山有黄太史䟦嘉定癸未漕使王觀之併黄太史䟦</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>徙置漕廨王漕又作䟦語攷其為晉周撫墓碑今此碑已不存</hi>唐䕫州刺史㕔壁記<hi>長慶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>二年五月一日刺史中山劉禹錫撰今見存</hi>䕫州始興寺移鐡像記<hi>劉禹錫撰</hi>䕫<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
州都督府記<hi>唐㑹昌五年刺史李貽孫文繆師禹書載歐陽公集古録今在漕臺</hi>鏁水記<pc n="lb"/>
<hi>碑字但紀官名有都押衙金吾大將軍白元曜等字</hi>神女廟詩<hi>集古録刻吉甫詩一首以正元十四</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>年刻丘刻素一首無刻石年月李貽孫二首㑹昌五年刻敬騫一首元和五年刻沈㓜真書其他皆無書人名</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>氏在巫山界</hi>闗城白帝廟碑<hi>其一元和元年其二長興二年其三廣政元年</hi>巫山詩<pc n="lb"/>
碑<hi>唐金吾衛兵曹参軍沈真撰元和五年建</hi>重修大仙廟記<hi>唐寜江軍掌書記司空薫撰同</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>光四年建</hi>杜少陵詩石刻<hi>少陵㳺蜀凡八稔而在䕫獨三年平生所賦詩凡千四百六篇而在</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>䕫者乃三百六十有一治平中知州賈昌言刻十二石于北園嵗乆字澷㓕建中靖國元年運判王蘧新為十</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>碑今碑在漕司</hi>移城記<hi>景徳四年/丁謂撰</hi>八陣圖銘<hi>舊經云有圖銘石刻在磧中今不復</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
<hi>見蘇子由詩云中原竟不到置陣狭所圖</hi>甃井記<hi>陳剛記云䕫州節度府漕臺西㕔有井紹興二年井</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>大壊景公領使事發地二百尺而及泉以柟木甃之</hi>䕫州圖經<hi>故相國安陽公乾曜嘗参軍事修圖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>經言風俗甚備具劉禹錫撰</hi>舊圖經<hi>李國/緯編</hi>固陵集<hi>費士/戣編</hi>新䕫州志<hi>馬𨗳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>編</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>開州碑記<pc n="lb"/>
盛山宿雲亭記石<hi>在州西北三里唐元和十三年刺史韋處厚詩温造撰記</hi>盛山十<pc n="lb"/>
二題詩<hi>唐韋處厚撰韓文序云韋侯所為十二詩其詩其意以入谿谷上岩谷追逐雲月不足日為事</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>讀而詠歌之令人欲棄百事往與之㳺和者許植康佐白居易李景儉嚴武温造扵是盛山十詩與其和者廣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
<hi>行扵時</hi>唐開元刺史新宅記<hi>權徳/輿撰</hi>盛山集<hi>商有/序</hi>圖經<hi>李宗諤編</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>施州碑記<pc n="lb"/>
招撫蠻人盟誓碑<hi>九域志云在邊上近西髙州界首</hi>知保順州田承恩<pc n="lb"/>
誓狀<hi>天聖五年刻石在尖木寨</hi>蠻人納貢物碑<hi>在儀門下天聖五年丁邜立石</hi>皇宋<pc n="lb"/>
奬諭碑<hi>轉運使王立奏蠻人上京進奉在路多有攪擾今後只就施州納下貢物支與例物三年一度</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於元定數内十人量差三両人上京買賣天聖五年五月日勅</hi>蠻人向永思等誓柱文<pc n="lb"/>
<hi>皇祐五年嵗次癸巳立畧曰皇明如日所照不偏睿愛如天無逺不覆溪洞蠻人輸忠事國刻石設盟謹當固</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>草莾之命以奉本朝無復肆犬羊之狂以觸憲網所有歸順蠻供納結牢重誓欵狀鐫之用傳不朽他誓文皆</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
<hi>不經惟此可讀故録之</hi>蠻人田思忠等受降碑文<hi>碑在寧邊寨南五里受降立誓</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>元豐六年立碑長四尺濶一尺</hi>蠻人廖萬崇等誓柱文碑<hi>在寜邊寨南五里元豐六</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>年立誓刻立界首</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>建州碑記<pc n="lb"/>
漢車騎將軍馮緄碑<hi>蓬州志載在永睦縣之西八十里緄薨扵威帝之永康元年其文瞭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>然可讀其父焕亦有両碑斷裂不全僅存大㮣</hi>漢廣漢蜀國侯李翊墓銘及蜀<pc n="lb"/>
國侯夫人墓銘<hi>翊以靈帝熹平二年卒夫人不著姓氏疑其為臧氏首尾亦不刓缺</hi>書字<pc n="lb"/>
崖碑<hi>在巴渠縣西十里多斷缺不成文理其間有晉昌太守字按晉孝武方立晉昌郡則此必東晉以後</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
<hi>人碑耳</hi>唐處士墓碑<hi>在州城北十五里揚斗埧馬腦鼻山下乃唐景龍二年刻字畫遒媚如歐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>陽可愛</hi>元稹告畬二陽神文<hi>元和十七年作通川之華陽觀</hi>廣福院佛殿<pc n="lb"/>
記<hi>在永睦之廣福院即唐福田寺有㑹昌三年王欽説修佛殿記</hi>瀘潭院鐫佛記<hi>唐通川縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>東冨教里岸側石上乃唐人所鐫傍有中和造像之姓名百餘字餘多澷滅瀘潭又有龍洞</hi>節婦碑<pc n="lb"/>
<hi>初節婦趙氏嫠居有兇人欲犯節婦脅以白刄節婦不為動既而誘以百端終不可遂刺殺之時皇祐二年知</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>州薛林茂其節為之立碑於逹州之西北山土後邑令薛仲侃為剏祠繪節婦於中</hi>黃山谷贈通<pc n="lb"/>
川令韓廣叔文<hi>韓廣叔赴通川日黄廷堅以言贈之曰而惟勤能辨公家事惟清能律奸貪吏嚴</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>信則吏不病民簡而敏則民多在野</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>珍州碑記<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>忠州碑記<pc n="lb"/>
丁房雙闕<hi>在臨江縣巴王廟有丨丨丨丨對峙廟庭髙可二丈上為層觀飛簷裴<graphic n="KR0966" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0966.png" mimeType="image/png"/>四旁多刻車馬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>人物在闕上為雙扉其一扉㣲啟有羙人出半靣而立皆極巧妙其刻澷滅有漢丨丨等字尚可認</hi>屈原<pc n="lb"/>
碑<hi>見九域志</hi>江原君石闕<hi>在州西十五里今遷於郡庠有延熹二年等十七字</hi>嚴孝子<pc n="lb"/>
碑<hi>在城西十二里今遷於郡儀門碑字半澷滅有延熹二年七八十字</hi>五大夫碑<hi>在梁山軍界上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>字尤漫滅然字乃漢𨽻</hi>修道碑<hi>字亦澷滅有建初/二年等十二字</hi>嚴顔碑<hi>蘓東坡嚴顔碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>詩注云在忠州詩曰先主及劉璋兵意頗不義孔明古豪傑何以為此事劉璋固庸主誰為死不二嚴子獨何</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
<hi>賢談笑傲碪几國亡君已執嗟子死誰為何人刻山石使我空涕淚</hi>玉虗觀有唐碑四<hi>皆修</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>建觀宇碑</hi>洞真觀唐明皇夢天帝降碑<hi>在本/觀</hi>禹廟唐碑<hi>今字畫漫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>滅</hi>豐都景徳觀唐碑十<hi>叚丞相修觀記叚少監修齋記天尊石像記老君石像記感應</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>碑張大理詩杜光庭石函記李吉甫真人影堂記二真君碑二仙公碑</hi>唐平都二仙公碑<pc n="lb"/>
<hi>景雲二年李䖍之撰</hi>唐平都山二仙君銘<hi>景雲二年/薛湜撰</hi>玉石碑<hi>即景徳觀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>三真人碑唐貞元中李吉甫修碑刻見存碑石瑩潤號曰丨丨丨</hi>唐平都山真人景堂<pc n="lb"/>
記<hi>平都唐碑惟此二碑尤佳皆李吉甫修撰又曰玉石碑</hi>唐土州耆老思舊記<hi>貞元</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>十七年叚文昌紀</hi>唐刺史房公式善狀碑<hi>在唐土洲上普寜院中今在郡庠</hi>唐<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
豐都三官堂碑<hi>唐中和元年忠州刺史陳侊撰</hi>唐杜光庭碑<hi>在平都山</hi>唐率<pc n="lb"/>
更柘漿帖<hi>丨丨丨丨丨丨真蹟藏於臨江農民瞿氏聖深購得之命男宗摹於忠之議道堂紹聖四</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>年七月二十四日題後有涪翁䟦</hi>王右軍半月橘帖<hi>在州庠中有涪翁䟦</hi>商比干<pc n="lb"/>
銅盤銘<hi>唐人開元間於偃師縣掘地所得丨丨丨丨丨丨有十六字字畫竒壯而古甚其釋云右林左</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>泉後岡前道萬世之銘兹焉是寶得銘之地後五歩乃比干墓今碑銘復列於平都山</hi>南賔志<hi>樊漢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>炳序</hi>荔枝圖序<hi>白文公序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>涪州碑記<pc n="lb"/>
涪陵太守闕<hi>其上書云漢涪陵太守龎肱闕龎肱者即龎士元之子也劉後主時甞為涪陵太守</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
<hi>淳熈中賢良任子過宣舟過涪陵扵小民家見漢𨽻隠然遂載以歸碑在左綿任賢良家至今猶存此事得之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>夔路鈐幹馮田馮乃任之甥</hi>唐千福院水泉記<hi>光啟中太守張濬</hi>李文定公<pc n="lb"/>
神道碑<hi>在報恩光孝禪寺張方平撰文</hi>普净院記<hi>在涪陵江北普净院治平間校書郎傅耆</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>記</hi>誓虎碑<hi>在許雄山下廣漢縣今神道俗傳為丨丨丨近碑仆虎入城縣官設祭復立之虎遂止</hi>
                    <pc n="lb"/>
古書山碑<hi>去樂温縣四十里按山上石刻云唐大厯間有人脩此山路于石穴中淂科斗書数軸古</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>書之號因此而得</hi>山谷碑<hi>在涪陵/尉廨㕔</hi>涪陵紀書録<hi>紀伊川和靖諸賢語録</hi>花<pc n="lb"/>
蕋夫人詩序<hi>熈寧丑年臣安國奉詔定蜀民所獻書可入三舘者得花蕋夫人詩乃出於花蕋手</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而辭甚竒與王建宫辭無異建自唐至今誦者不絶口而此獨遺弃不見取甚為可惜也臣謹繕冩入三舘而</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
<hi>歸口誦數篇于丞相安石明日與中書語及之而王珪馮京願傳其本於是盛行於時花蕋者為蜀孟昶侍人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>事在國史臣安國謹題</hi>陵志<hi>楊興/序</hi>新志<hi>鄭鎰序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重慶府碑記<pc n="lb"/>
漢故益州刺史碑<hi>在本府</hi>巴郡太守張汭頌徳碑<hi>漢帝中平五年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>立事見合州志今碑在府學中</hi>白君冡碑<hi>在巴縣文/字漫落</hi>禹廟碑銘<hi>巴志云江州縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>治塗山有禹王祠及塗后祠有碑銘</hi>豐年碑<hi>在江岸碑謂之義熈碑每水落而碑出則年豐人争摹打</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>數十年不一見</hi>蜀廣政十五碑<hi>在東陽鎮市心</hi>周濓溪䟦彭應求詩序<pc n="lb"/>
碑<hi>在温泉寺</hi>圖經<hi>李宗諤編</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黔州碑記<pc n="lb"/>
漢故孝亷栁莊敏碑<hi>在州廨内字迹銷訛</hi>唐黔南節度使趙國珎<pc n="lb"/>
徳政碑<hi>上元二年立在州南隔江</hi>重建州衙碑<hi>在州/治</hi>廣徳元年碑<hi>寰宇</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>記云開寳四年黔南上言江心有石魚見土有古記云廣徳元年二月大江水退石魚見部民相傳豐稔之應</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>兆</hi>崔能神道碑<hi>歐陽公集古録/在長慶二年</hi>黄魯直留題<hi>魯直謫居有涪翁晚</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>䇿杖至此觀江漲雨餘天欲凉十五年墨蹟在州之嘉禾堂此外如緑隂堂丹泉萬卷堂皆魯直舊所書墨蹟</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>萬州碑記<pc n="lb"/>
報恩寺漢碑<hi>圖經云硖中漢刻少今萬州報恩寺有碑髙五尺乃漢桓帝延熹間所刻石凡百餘</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
<hi>字土人謂之冝字碑</hi>絶塵龕石刻<hi>丨丨丨三字在西山石壁字體清勁類晉宋間人書</hi>寳像<pc n="lb"/>
記<hi>練巖有杜修隋朝丨丨丨</hi>岑先生銘<hi>嚴挺之撰開元一年立又有叚文昌銘貞元三年四月十</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>五日鐫</hi>岑公洞記<hi>在丨丨丨元和/八年叚文昌記</hi>魯直留題<hi>在岑公洞下岩寺</hi>聖<pc n="lb"/>
業院碑<hi>碑在蘇溪大江之濵三生石旁蘇封可見者咸通三年王子民十一月建如是者十餘字尓</hi>
                    <pc n="lb"/>
大雲寺碑<hi>寺有唐僧圓滿傳及元和間萬州守李裁書</hi>冉仁才碑<hi>在㳂革門南浦州下</hi>
                    <pc n="lb"/>
萬州廟碑<hi>乾徳乙丑白延誨為刺史重修之距今二百三十餘年碑雖在而澷滅不可讀</hi>白刺<pc n="lb"/>
史題名記<hi>開寳二年九月白廷誨題名記上云刺史白廷誨今本州萬州廟有碑草莾中比因考閱</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>得之字皆澷滅獨白刺史名在</hi>靈顯王碑<hi>皇朝累加封昭毅武惠丨丨丨遺愛碑碣刻於廟</hi>南<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
浦志<hi>趙善贛編</hi>新志<hi>王子申序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>思州碑記<pc n="lb"/>
縉紳馮先生作夏總幹墓誌略示田氏大槩恭南夏子<pc n="lb"/>
明為太學名諸生老不售自少時識思州田祐恭政和<pc n="lb"/>
某年田氏被召赴京師謂子明曰我邊臣今北闕見天<pc n="lb"/>
子懼禮文率畧坐不恭公屈相吾行如何子明度田氏<pc n="lb"/>
意不可觧免謂曰吾老不任行有子大均習詩禮明識<pc n="lb"/>
時務年方二十餘俾從公冝任輔公入覲事田氏大喜<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
以子明之子大均行至國門有㫖朝大慶殿拜伏進退<pc n="lb"/>
不類逺人太上皇異之問其故祐恭對曰臣生邊逺不<pc n="lb"/>
知禮節臣之客夏大均書生也實教以朝覲之禮上<pc n="lb"/>
大恱厚賜田氏賜大均保州文學大均字正卿拜命還<pc n="lb"/>
乆之參䕫路選授奉節簿建炎初蜀人張上行帥夔門<pc n="lb"/>
劇賊王闢郭守忠破歸州入巫山將㧞瞿塘闗徑入蜀<pc n="lb"/>
帥命正卿調田氏兵曰正卿厚田氏比至田氏宜即就<pc n="lb"/>
道事急矣可日夜兼行以濟吾事正卿發田氏兵不一<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
月至巫山摧賊鋒還走保歸州再戰賊大敗收歸州乘<pc n="lb"/>
勝逐北至房州竹山當是時峡外大賊以十數連百餘<pc n="lb"/>
萬荆楚赤地數千里至是以人為食莫不妄意蜀郡冨<pc n="lb"/>
饒人人垂涎誓突入瞿唐闗快其所欲自田氏破王闢<pc n="lb"/>
郭守忠夔路軍聲大振自是群賊始不敢有意扵蜀矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梁山軍碑記<pc n="lb"/>
梁山吕保藏漢篆<hi>梁山保有呂保藏在絶崖半腹有一穴人跡所不到漢末赤眉之亂有吕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>保藏家資巨萬賫金寳縁木而上鑿崖以居盡伐崖下木冦不能近後舉家終焉紹熈中有樵夫得一劵於崖</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
<hi>側非銅非鉄其聲鏘然上有古篆云西漢之末赤眉邂逅黄金千兩坑埋而走羔豚十祭其財自阜今藏所猶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>存</hi>浮蘭碑<hi>通川志記梁山軍忠州兩界舊有漢刻石著白虎夷王之名今其上刻漢時官属及白虎</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>夷王及時民等姓名尚有可攷但字多磨滅</hi>梁山驛唐碑<hi>題云令長新誡之記乃明皇御製梁</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>山令尹茂元得此誡於萬州守河東裴公而刻之乃大中十年也嘉定丁邜郡守李錫移其碑於軍治其詞云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>我求令長係夫下民民之不安必有所因侵漁浸廣賦役不均使夫離散莫闗其身徴諸善理寄尔良臣與之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>革故政在維新調風變俗背偽歸真教化為先惠䘏於貧無小無大以躬以親青旌勸農孰不敬遵曷云被之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>我澤如春</hi>舊梁山驛碑<hi>驛在軍之東四十里耆舊相傳李唐時有白虎蛟龍為民害民至遷居以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>避之韓昌黎嘗按部經行二害乃去作碑識之今名其地為碑坳碑猶存於溪側其文漫滅不可復識矣</hi>飛<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
練亭碑<hi>多唐人碑刻</hi>圖經<hi>教授王震仲編</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南平軍碑記<pc n="lb"/>
西心坎崖上𨽻書<hi>丨丨丨丨丨有𨽻書云本初三年三月十六日共二十餘字多缺不可讀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>在溱溪寨路去軍七十餘里本初後漢貭帝年號</hi>吹角埧古磨崖<hi>丨丨丨有古磨崖風雨朘</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>刻苔蘇侵蝕惟識其一二曰建安其他不可辨在湊州堡去軍四十里建安漢獻帝年號</hi>姜維碑<hi>在吹</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>角埧其始有一穴開内有碑相傳以為丨丨丨今已磨滅</hi>南州石像頌<hi>南鎮下三里崖上有石佛</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>像近嵗有碑出於下云南州城門前石岸石像頌并序司法參軍員外郎置同正靳豫撰開元十八年十二月</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>丙戌中大夫使持節南州諸軍事守南州刺史上柱國晉昌唐虞景所造盧全那石像也</hi>白鵠寺鐘<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
碑<hi>鐘記字雖磨滅垂畫尚餘一二可識曰丨丨丨丨處士彭城劉欣撰</hi>劉孝標墓銘<hi>晏殊撰</hi>
                    <pc n="lb"/>
南平志<hi>郡守趙彦邁序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大寧監碑記<pc n="lb"/>
丁晉公謂夔州移城記<hi>景徳三年記太祖皇帝出師平<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>蜀由劍門巫峽分兵以澦而灧</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>激射峻惡樓船戰艦難進易退歩騎自襄州西山裹粮兼行林麓無際澗壑相接不知道路之所從得蜀民詣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>王師獻畫由大寜路直趨夔州平蜀之師實取道扵此也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雲安軍碑記<pc n="lb"/>
周靈王符碑<hi>在棲霞宫其文之末有周靈王三字</hi>漢處士金廣延母子碑<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
<hi>初無文字但有人物</hi>唐雲外尊師碑<hi>在雲昇宫唐杜光庭文見九域志今名栖霞宫碑尚存焉</hi>
                    <pc n="lb"/>
人物碑<hi>所勒皆車馬人物或云古者修車馬備器械之圖也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>興元府碑記<pc n="lb"/>
張騫墓碑<hi>墓在城固縣西二十三里有碑文字磨滅不可辨</hi>李固墓碑<hi>墓在城固縣西</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>三十里唐韋臯撰</hi>檢玉觀碑<hi>在西縣一里本津口地按舊經云昔有褒氏女并陳安民於此上昇</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>仙有唐㑹昌中鐫石題記</hi>重修安逺城碑<hi>在西縣中</hi>漢司𨽻校尉楊君頌<pc n="lb"/>
<hi>集古録𨽻書不著書撰人名氏文為韻語碑在興元</hi>漢公昉碑<hi>集古録𨽻書不著書撰人名氏及年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>月在興元</hi>唐公碑<hi>在城固縣北三十里唐公廟前碑文缺落其略云唐公城固人也有仙人與公藥妻</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
<hi>子犬畜倐然與之俱去餘皆不可識</hi>諸葛武侯行廟碑<hi>在西縣唐貞觀十一年置</hi>永平<pc n="lb"/>
間石門記<hi>洋州志云在今興元褒縣石門有記云髙祖受命興自漢中道由子午出散入秦</hi>梁<pc n="lb"/>
蕭懿墓碑<hi>劍南詩藁云興元姚節度園以所碑為石筍文猶可識盖梁蕭懿墓碑簡文為太子時撰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>書法遒勁可愛</hi>褒城驛記<hi>唐孫樵撰/在雙林驿</hi>山南西道額<hi>李陽氷撰</hi>山南西<pc n="lb"/>
道新修驛路記<hi>集古録唐劉禹錫撰栁公權書李陽氷篆號三絶碑開元中山南節度使歸融</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>自散闗南至劍門鑿石山棧道千餘里以通驛路碑不著所立年月在興元</hi>張將軍新廟記<pc n="lb"/>
<hi>集古録唐李巨川撰唐彦謙書楊守亮重修張魯之廟也以龍紀元年立在興元</hi>魏石門碑<hi>永記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>二年太嵗己丑梁秦典籖王遂書洛陽縣武何仁鑿</hi>刻武侯碑隂<hi>孫樵撰</hi>唐山南西道<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
節度使㕔壁記<hi>開成二年劉禹錫撰</hi>棧道銘<hi>歐陽/詹撰</hi>興元新路記<hi>有石</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>刻凡七十字其側曰太康元年按其刻乃晉武平吳時盖晉由此路耳</hi>文宣王廟庭松記<pc n="lb"/>
<hi>節度使令狐楚命掌書記鄭從誨作從誨餘慶之子澣之子也</hi>圖經<hi>李宗/諤編</hi>舊志<hi>閻蒼舒序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>利州碑記<pc n="lb"/>
唐南池新亭碑<hi>劍南詩藁云唐長慶中南池新亭碑在漢髙帝廟側亭已失所在</hi>唐李<pc n="lb"/>
義山碑<hi>在籌筆驛西有碑近今兵火不存</hi>棧道銘<hi>歐陽詹文有云</hi>蘇頲利州北<pc n="lb"/>
佛龕前重題<hi>在佛龕</hi>山谷紀行碑<hi>在嘉川縣靈溪寺元豐三年題</hi>圖經寧<pc n="lb"/>
武志<hi>鄒鄉序楊炎正編</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>閬州碑記<pc n="lb"/>
唐貞觀碑<pc n="　"/>王蜀咸康碑<hi>竝在太宵觀其石光瑩前后可鍳人號透明碑</hi>顔魯<pc n="lb"/>
公磨滅記<hi>在新政縣離堆崖下歐陽公集古録唐顔真卿撰并書碑以寳應元年立在閬州</hi>元<pc n="lb"/>
稹留題<hi>唐元稹以諌官謫通判司馬今逹州也曽㳺雲臺山書行記扵山之鐘樓枋上</hi>新政縣<pc n="lb"/>
大歴碑<hi>在新政縣江崖之次顔魯公書碑旁有佛老孔子像傍又有二小記皆大厯中新建</hi>王徽<pc n="lb"/>
留題<hi>唐僖宗朝丞相王徽未第時曽經閬中次南部合符寺登髙念逺因賦詩</hi>李後主書<hi>南唐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>李主煜尤善書元祐二年太守李孝直乃煜族孫也家蔵得親書李白古風模勒於石江之普通院</hi>崔善<pc n="lb"/>
徳政碑<hi>王蜀武城中崔善為刺史有惠政里人為徳政碑今在衙門之東廨</hi>鮮于氏神道<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
碑<hi>一在二教院崖上一在墓田其文與書皆出顔魯公又有奨諭仲通碑亦在墓田非魯公之文亦魯公之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>筆也</hi>裴晉公銘<hi>南部裴廸唐丞相晉公之後國初為新政令因家南部至今尚收得晉公之像及累</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>任告身自撰真賛墓銘竝存焉</hi>唐道襲墓碑<hi>在報/恩寺</hi>汝南令神道碑闕<hi>在閬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>中縣郡守張晦辨云於東面得𨽻字十有二缺不可識有七</hi>冦萊公詩<hi>公嘗過本州新井慈老院</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>留海棠詩云暄風花雜滿欄香盡日幽吟歎異常翻笑牡丹虚得地日階開落對君王今龕于縣㕔柱上</hi>司<pc n="lb"/>
馬公留題<hi>本路運使司馬池丞相光父也天聖九年㳺台星岩君寔侍題於崖上末云司馬光捧硯</hi>
                    <pc n="lb"/>
閬苑記<hi>朱涉文</hi>前記<hi>何求/文</hi>續記<hi>曹無/忌文</hi>新記<hi>王震序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>隆慶府碑記<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
李業闕<hi>在梓潼縣西五里舊經云前漢侍御史李業葬此遭赤眉毁破二闕臨闗路其文亦漢𨽻字</hi>
                    <pc n="lb"/>
後漢趙相國雍墓石闕<hi>在梓潼縣北二里前有石闕石麟其文曰漢丨丨丨雍府君之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>墓</hi>漢沛國范伯友墓石闕<hi>在梓潼縣東六里有里闕上有文曰丨丨丨丨丨丨丨丨</hi>
                    <pc n="lb"/>
晉張載劍閣銘<hi>王隠晉書云昔張載随父入蜀作劍閣銘益州刺史張敏見其文乃表天子刻</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>石於劍閣焉</hi>魏太尉鄧公神廟記<hi>唐長慶四年劍州刺史邢册題</hi>鄧艾衛聖<pc n="lb"/>
侯碑<hi>在普安縣北十五里唐中和五年八月劍州刺史郭淮立石</hi>唐李商隠重陽亭<pc n="lb"/>
銘<hi>在郡東山之陽唐大中八年太守蔣公侑創亭李商隠作序而銘之石刻今存焉</hi>悟本寺碑<pc n="lb"/>
<hi>寺有唐盧照鄰所撰碑嵗月既乆其文缺焉</hi>清義何氏古碑<hi>在劍門縣有登髙臺存一古碑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
<hi>唐光宅中建其間所載有名墓者於此生四子孝弟義遜家八十口不異居儀鳯二年勑賜清義門</hi>隂平<pc n="lb"/>
縣記<hi>唐大中六年郭茵撰</hi>開元寺重修中和極樂院銘<hi>大順三年劉崇望記</hi>
                    <pc n="lb"/>
唐韋表㣲劍閣銘<pc n="　"/>劉國均石刻<hi>在普安縣報國寺靈泉昔唐僖宗廵幸至</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>此有㣲恙闕飲泉頓覺清愈因名為報國靈泉今有石刻存焉</hi>宣詔亭内碑<hi>以天成四年四月一日記</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>在本州</hi>郭朴縣路䜟石刻<hi>在武連縣據郭朴云縣路翠武功貴縣路清武功榮其後青城</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>何居琰宰是邑遂刻石於縣治之門内以詔邦人</hi>景福院石碑<hi>在梓潼縣二十五里許葛山之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>景福院</hi>州碑<hi>在劍門縣二十里許有一古州基自縣至彼攀木縁壁至此稍平有一舊碑字名磨滅開</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>皇三年李徳林文土人謂之丨丨蓋隋時以此為始州也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>巴州碑記<pc n="lb"/>
唐守巴州裴緯修廨宇記<hi>㑹昌四年甲子嵗立今在郡㕔</hi>唐古佛龕石<pc n="lb"/>
刻<hi>在城南二里有大書石刻載唐乾元三年山南西道嚴武奏臣頃牧巴州其州南二里有古佛龕舊石鐫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>五百餘伏望特賜洪名勑以光福為額</hi>北山老君影跡詩<hi>王望山舊名北山山半石壁隠</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>出老君像唐人為賦丨丨丨丨丨丨丨</hi>唐張禕題擊甌樓<hi>唐中和四年尚書右丞相户部</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>張禕記賦在樓下</hi>唐巴州紫極宫記<hi>大中元年軍事判官進士蕭珦記在迎真宫</hi>唐<pc n="lb"/>
嚴將軍廟記<hi>廟在城西門内碑在本廟唐貞元元年韋曽為廟記</hi>南龕題詩石刻<pc n="lb"/>
<hi>在州南二里之廣福寺自唐迄今名公題詠皆刻之扵石</hi>唐兠率寺碑<hi>在東龕寺廢而碑存碑字</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
<hi>不可辨</hi>集州兩角山記<hi>唐集州刺史楊師謀書今在難江縣</hi>集州紫極宫記<pc n="lb"/>
<hi>唐開元二年兵部尚書牛仙客作難江縣立石</hi>唐李繼顔誥詞<hi>刻於郡㕔唐光化三年中書舎</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>人錢珝</hi>放生潭三字<hi>州東五里有一潭潭中有石刻丨丨丨丨丨每水落石出方見字意亦唐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>刻也</hi>薛史君布政碑<hi>唐乾符年間壁州刺史裴寘辭鑿石作乾符年間立石</hi>唐人題<pc n="lb"/>
西龕櫻桃詩<hi>在西龕其名磨滅</hi>成王李雄讀書臺石碣<hi>今在梓七曲山</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>顯徳祠中</hi>壁州神廟石刻<hi>今在通江縣北四十歩有元光三年制書刻於石</hi>龍興寺<pc n="lb"/>
碑<hi>在通江縣南一里龍興寺唐壁州刺史鄭凝續之父鄭畋作乾符中鄭凝續侍飬其父畋於壁時所作也</hi>
                    <pc n="lb"/>
壁州山寺記<hi>大唐中和嵗次癸卯丞相鄭畋作</hi>菖蒲澗記<hi>唐開成四年或云集州刺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
<hi>史蘇味道遺跡也</hi>石鼓峡記<hi>趙寅為集州刺史有丨丨丨丨在難江縣</hi>唐貞元石刻<pc n="lb"/>
<hi>恩陽縣南渡江登石梯數百級上義陽縣舊縣治石梯之側懸崖上有刻字云唐貞元四年十月二十日再修</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>此路餘皆磨滅不可辨</hi>南隆州牟縣界碑<hi>在恩陽縣西北百里有斷碑刻云南隆州牟縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>界十里北集州難江縣界五里縣令李昱立</hi>唐韋蘇州詩<hi>丨丨丨丨丨送令狐岫宰恩陽縣詩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>刻石於縣之驛亭</hi>唐難江公山威惠廟記<hi>唐天寳改元田彦識撰廟在難江縣神乃</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>漢張魯之神也</hi>唐嚴武乞賜山南寺表<hi>乾元/三年</hi>南山記<hi>唐中和四年尚書右</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>丞相户部張禕題</hi>巴南新置屋宇什物石記<hi>㑹昌四年巴州刺史裴禕記</hi>孫<pc n="lb"/>
氏園石刻<hi>在通江縣二十里龍灘之側唐末監察御史盧重阜率壁州刺史辛巢父等六人分韵賦</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
<hi>詩有石刻在焉</hi>瘞麟銘<hi>淳化中牛生麒麟於古集州山民魏臯家鹿首魚尾魚鬛而龍鱗四趾始生身</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有五色民以為妖而斃之乃𦵏於縣之北十五步楊羲仲為銘</hi>修路記<hi>鄭子信撰</hi>城牙樓記<pc n="lb"/>
<hi>圖經云李楫為記有舊碑二其一偽蜀廣政己未之記其一天聖乙丑之記</hi>七佛龕<hi>圖經云乃唐張</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>禕扈從僖宗入蜀時經此所鐫龕名公鉅卿題詠甚多皆列之於石</hi>沙<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>渡碑<hi>在難江縣唐集有刺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>史蘇味道題字</hi>嚴侍御暮春五言<hi>在西龕寺</hi>史俊寄嚴侍御楠木詩<pc n="lb"/>
<hi>在西龕寺</hi>郗昻陪嚴使君暮春五言二首<hi>在南龕詩甚典麗</hi>蕭珦建<pc n="lb"/>
天王堂記<hi>在天王堂</hi>楊士諤十四詠<hi>在東/龕</hi>折栁詩十絶<hi>嘉祐五年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>太守鄭淵賦栁詩十絶刻石其自序見折栁亭下</hi>流杯十四詠<hi>流觴亭在西龕寺上唐乾元戊</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
<hi>戌嚴鄭公武所創大厯間盗起地遂廢開成丙辰刺史唐元封復修盖取楊士諤流杯十四詠以自序為證云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>尔</hi>巴南十七景<hi>蘇欽以閬中望江南十首記郡景别駕史彭永仍賦丨丨丨丨丨</hi>清化前<pc n="lb"/>
志<hi>教授劉甲編</hi>續志<hi>教授李鈞編</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蓬州碑記<pc n="lb"/>
隋䝉州普光寺碑<hi>歐陽集古録云䝉州普光寺碑䝉州者漢南陽郡之育陽縣也碑以仁夀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>元年建碑無書撰人名氏而筆畫遒羙玩之忘倦盖開皇仁夀以来碑碣字畫多妙而往往不著名氏惟丁道</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>䕶所書嘗著之然碑石在者尤少余每與蔡君謨惜之自大業以後率更與虞世南書始盛既接於唐遂大顯</hi>
                    <pc n="lb"/>
周萬嵗通天碑<hi>報恩光孝觀在石泉縣有丨丨丨丨丨丨前内供奉書手王惠元書其石擊之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
<hi>清亮全類玉音碑隂有段文昌留題</hi>西天佛足碑<hi>在天聖/廨院</hi>唐僖宗碑<hi>圖經云今</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>碑子渡有唐僖宗一碑云乾符四年漢隂縣助修道施主云云</hi>安康志<hi>郡守家子欽序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>洋州碑記<pc n="lb"/>
漢永平間石門記<hi>今在興元褒縣石門有記云髙祖受命興自漢中道由子午出散入秦</hi>唐<pc n="lb"/>
許敬宗撰桂州都督李襲志墓碑<hi>永徽五年碑墓在真符縣</hi>唐衡州<pc n="lb"/>
刺史李公孝儒之碑<hi>永徽三年碑墓在真符縣</hi>周洋州司馬李正亮<pc n="lb"/>
墓碑<hi>唐聖厯中碑</hi>華陽塞磨崖刻<hi>駱谷路華陽塞下有大溪俟冬水落則見大字刻之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>道傍云建中三年造此得意閣廻河鎮同節度副使張大使記</hi>山南西道節度使南陽<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
張公清徳羙化之碑<hi>梁國喬琳撰上柱國隂冬曦書李公名獻恭與鄴侯李泌實推薦之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>盖肅宗時人也</hi>唐徳宗復洋州租賦詔<hi>徳宗之囬鑾也降詔以復洋州之賦曰朕廵狩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>山南自春渉夏師旅殷㑹持費既廣州閭抒軸嵗計其空東作効時西成罕望雖黾勉從事人不告勞而憫悼</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>積中予實知愧昨者减其租稅優以復除庻乎有瘳汔用小息洎朕言旋修躬復畏途絶䃹索闕廻危棧綿亘</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>時經霖雨道阻且修工徒造舟縣人嘗路靡間耋老莫獲寧居而又齎負糗糧供備頓舎渉於千里飫我六師</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>居人露處以同依宿闕麥過時而不穫覩兹妨奪彌増感傷前所復除未足酬䘏式敷惠澤以舒大勞洋州除</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>先减放秋稅外給復一年嗟乎古先哲王東征西怨顧予不徳重以勞人補費録勤是有寛䘏申命長吏明加</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>優諭稱朕意焉此陸贄之詞也</hi>唐徳宗升洋州為望州詔<hi>貞元元年徳宗幸興元道</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
<hi>出洋州後升洋州為望州詔曰自昔多虞順時而動古公避狄兆永祚於岐下髙帝徒蜀建雄啚於漢中王蹟</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>所興子孫是奉覩遷居之遐阻知政業之艱難矧天下為家不常厥邑王者所至四方㑹同崇號設都於是乎</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>在朕遭罹冦難播越梁岷烝庶煩於供億武徒勤於扞衞凡百執事各欽厥司人皆競勸物以豐給嘉乃成績</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>予眷不忘今大憝已除京邑甫定將旋法駕展敬園陵眷於是邦復我興運宜其崇大以示將来洋州冝升為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>望州此陸贄之詞也</hi>重興營田務竝懐昌堰記<hi>蜀廣政二年節度使吕彦珂立判官</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>王暁撰衘内帶源壁等州處置使則是時洋州改為源州明矣</hi>碑子渡碑<hi>乾祐真符兩界之間碑子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>渡有唐僖宗時一碑二首當中云乾符四年四月八日餘題漢陽長安兩縣施主名字耳</hi>明妙菴記<pc n="lb"/>
<hi>文同與可文也丹淵集中此篇今見洋州志</hi>洋州記<hi>鄭鄖序</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>金州碑記<pc n="lb"/>
干禄字碑<hi>唐顔魯公干禄字碑在郡治之蓬萊堂</hi>顔魯公書碑刻<hi>顔魯公為蓬州</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>長史在蓬四年往来新政縣鮮于氏家為書離推記今在縣之西南崖石間又書鮮于仲通里門記復以小字</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>書之磨崖碑廣數丈今又大書皆在崖石間自書崖石故舊體尤為精妙</hi>安禄山題<hi>在透明巖大唐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>先天二年安禄山造彌勒佛一龕祈来云云象之按唐即史禄山傳禄山死於至徳二載年五十餘而先天二年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>開元元年嵗次癸丑下及至徳有二載嵗在丁酉已四十五年以年月考之禄山是時未及十嵗不應入蜀祈</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>福此可疑者一也又禄山傳載張守珪為幽州莭度日禄山以盗羊獲罪當死守珪壯而釋之通監開元二十</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>年張守珪始為幽州莭度而開元二十四年張守珪始執禄山赴京師不應開元元年已曽入蜀此可疑者二</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
<hi>也以相傳之乆兼恐别有姓名偶同姑兩存之</hi>福縁寺唐碑<hi>在蓬池縣西五十步叙碑云唐大中</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>七年蓬州刺史吳延述</hi>賈氏本支碑<hi>在蓬池縣之輯瑞院院有古碑字畫磨滅無餘不可攷其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>題云丨丨丨丨四大字極精明蓬之諸賈或祖於此云</hi>石佛院碑<hi>在營山院之西北四十里有古</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>碑云開寳六年丙子朔蓬州即池縣石佛院記</hi>大蓬山天寳碑<hi>在良山縣之大蓬山秀立觀元</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>祐中何彦國詩云誰向山隂澷刻鐫兩山日炙𨽻文全依稀記得昇平事天寳猶題十二年</hi>咸通中<pc n="lb"/>
石碑<hi>在伏虞縣之延真觀天尊祠中有小石僅有咸通中葺之五字可辨考</hi>景福寺碑<hi>在良</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>山縣南十里大蓬山上有唐昭宗天復八年修寺立之碑耳</hi>方等院碑<hi>在蓬山縣載蓬山本漢宕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>渠縣地至徳二年徙其縣併入營山有古彌勒殿按碑云大隋創建偽蜀廣政二十一年更新</hi>羅漢閣<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
記<hi>在樓溪觀音院戊子端拱元年刻石</hi>咸安志<hi>李曄序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大安軍碑記<pc n="lb"/>
九井灘記<hi>九井灘有大石三其名魚梁龜堆芒鞋觜危參差相望於波間操舟人力不勝舟而輙為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>石所觸故抵於敗誠今絶江為長堤度其南别為河道以分水𫝑則北流水益减而石出矣以火煆醘沃金鎚</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>隨擊之宜可去如其言治之明年三大石不復見而九井遂平元祐五年轉運陳鵬記</hi>龍洞記<hi>自三</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>泉西二里見有若觀闕者當其前廹而視之則洞也其深七十三歩廣半之其两旁石壁之嵌空突怒者若目</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鼻口麟脚甲跟肘甚具其下皆平石為底水文其上若舖筦簟石堕其間若設爼豆其两崖皆瘦木翠蔓附石</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>羅生萎㽔下覆若綴纓絡木蔓之間布水之道后先交暎若垂冕旒水落石底其勢跳㵼與石相闘若濺玉雪</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
<hi>其聲鏘鳴與洞相應若響琴筑清寒幽邃殆非人境</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劔門闗碑記<pc n="lb"/>
脩闗石刻<hi>在天成五年四月又有五代勑牒甚多皆天成長興廣政間牒也</hi>唐碑<hi>在劔門山</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>嶺有一寺曰梁山寺産茶亦為蜀中竒品東坡南行録題木櫪觀詩有云飛簷如劔寺之語其下注云出劍門</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>東望有一寺山巔樓閣隠隠可見有一二碑皆磨滅正丨丨也</hi>劍門銘<hi>李文饒集云丨丨丨注劍門當</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>中有一岑峻領横峙望若蕭屏北一峯最竒而説者未嘗及也故銘云羣山西来波積雲屯地險所㑹斯為蜀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>門層岑峻壁森若戈㦸萬壑奔東雙飛髙闕翠嶺中横黯然黛色樹若雄屏以衞南國</hi>唐升明題<pc n="lb"/>
劍門<hi>貞元二年張允書碑在闗之弃繻亭之南百步</hi>唐劔門山記<hi>有碑在闗之内弃繻亭之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
<hi>南百歩</hi>唐盧照隣悟本寺記<hi>在故臨津縣悟本寺</hi>唐劔門制置之記<pc n="lb"/>
<hi>廣明元年立碑在闗之内弃繻亭之南百歩</hi>唐劍閣碑<hi>李復撰</hi>趙清獻公留題<pc n="lb"/>
<hi>在誌公寺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沔州碑記<pc n="lb"/>
栁宗元作興州水運記<hi>昔丨丨丨丨丨丨丨丨丨以為轉巨石仆大木焚㠯炎火沃㠯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>食醯摧其堅剛化為灰燼畚鍤之下易其朽壊</hi>武興集<hi>普慈唐/舜思序</hi>郙閣漢銘<hi>文同題靈</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>岩寺詩云南征曽讀涪溪誦西遡今觀丨丨銘</hi>唐刺史行記<hi>興州刺史當行䂓河中府參軍裴思</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>南䖍士劉彷進士孟元旗大唐開成三年</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>階州碑記<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>成州碑記<pc n="lb"/>
漢武都太守漢陽阿陽李翕磨崖頌<hi>翕諱君羡開平道路作磨崖頌漢建</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>寧四年造今碑在魚窮峡</hi>漢天井山記<hi>亦漢陽太守李翕建寧五年造今藏碑之家亦惟有前一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>碑四年所立者後一碑五年所立者少有之又老農云往年雷震崖石仆地此碑不知所在是可惜也</hi>漢<pc n="lb"/>
耿勲碑<hi>漢成都太守扶風茂陵耿勲為守㠯熹平三年立碑又同谷志云後漢建寜四年武都太守李</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>龕脩道記并黄龍白鹿嘉禾甘露木連理石刻建寜五年天井山脩道記熹平三年太守耿勲政蹟記并題名</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>記竝在封泉保魚□峡</hi>隋楊將軍墓碑<hi>在州覀十里舊圖經載隋大將軍岩州總管茂林楊</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
<hi>氏墓碑天祐中州庠取是㠯刻文㑹得他石乃再立扵將軍墓側</hi>唐漢陽太守趙承碑<hi>秦府</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>法曹楊景撰開元十二年建</hi>唐刺史劉公重修水亭記<hi>大順元年節度副使劉崇</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>魯述</hi>唐李彦琛修經閣碑<hi>在鳯凰山有唐天復七年天雄軍指揮使知成州李彦琛修經</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>閣碑判官為汶撰天復七年即天祐四年是年二月唐禪於梁彦琛稱天復七年猶禀唐之正朔也亦可尚也</hi>
                    <pc n="lb"/>
大雲寺石碑<hi>在鳯凰山上去州七里剏始莫考殿后崖上有刻字云漢永平十二年又經閣崖刻</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云梁大同九年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西和州碑記<pc n="lb"/>
聖徳寺記<hi>集古録唐戴正倫撰梁肅書碑㠯貞元二十年立在鳯州</hi>王仁裕墓碑<hi>有貞</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
<hi>女墓在河池縣地朱梁時為梁將所得義不汚辱梁將不敢犯見丨丨丨丨丨</hi>王欽若韓琦王<pc n="lb"/>
振辰留題<hi>在皂莢驛</hi>文同任師張浮休留題<hi>在興唐寺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鳯州碑記<pc n="lb"/>
圖經<hi>郡守張仕佺修</hi>隋朗法禪師碑<hi>見在釋門</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>文州碑記<pc n="lb"/>
同昌郡驛碑<hi>毯㲙驛在州覀四十里唐天寳四年置同昌縣主簿趙齊記有碑</hi>和太尉<pc n="lb"/>
墓碑<hi>墓在今城覀大渡埧偽蜀殿中侍御史文谷碑太尉名文為唐徳興軍莭度使文州馬歩軍都虞候</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>大中五年卒𦵏於此</hi>省倉樑記<hi>唐咸通三年刺史/秦述謨建譙門外</hi>文州古今志<hi>郡守</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
<hi>楊槱編</hi>文州續志<hi>郡守杜孝嚴編</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>龍州碑記<pc n="lb"/>
𢎞真觀古碑<hi>在江油縣南一百三十四里太華山之登真觀此記㝡古不記撰人姓名</hi>牛心<pc n="lb"/>
山靈異記<hi>在牛心之顯濟廟即李龍仙廟也廟碑不載撰人名氏</hi>龍門志<hi>楊熹序</hi>續<pc n="lb"/>
志<hi>宋之源序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>輿地碑記目卷四<pc n="lb"/>
<pb n="43b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>