<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>隆平集卷一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隆平集卷一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>曽鞏<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聖緒<pc n="lb"/>
聖宋趙姓帝髙陽氏之後自漢京兆尹廣漢而下世居<pc n="lb"/>
涿郡爰及唐李僖祖生焉燕薊之俗尚武時有僖祖以<pc n="lb"/>
儒學顯終於縣令歴水清文安幽都三邑順祖即其子<pc n="lb"/>
也少博學有時譽終於御史中丞翼祖即其子也少年<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
慷慨有大志歴營薊涿三郡宣祖即其子也雅尚儒素<pc n="lb"/>
又勇智過人仕周為將帥終贈太尉<pc n="lb"/>
太祖以宋州節度使為始封故國號大宋以火徳王色尚赤<pc n="lb"/>
太祖啓運立極英武睿文神徳聖功至明大孝皇帝宣<pc n="lb"/>
祖皇帝之第二子母曰昭憲皇太后杜氏初後唐明宗<pc n="lb"/>
即位毎夕焚香禱天曰臣出戎狄世亂為衆所推願上<pc n="lb"/>
天早生聖人與中國為主天成二年二月十六日太祖<pc n="lb"/>
生周顯徳七年正月三日統師北征劉筠次陳橋軍士<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
推戴勢不可避四日周帝遜位太祖登極以生辰為長<pc n="lb"/>
春節改元建隆追尊皇高祖府君謚文獻皇帝廟號僖<pc n="lb"/>
祖陵曰欽陵皇曽祖府君諡惠元皇帝廟號順祖陵曰<pc n="lb"/>
康陵皇祖府君諡簡恭皇帝廟號翼祖陵曰定陵皇考<pc n="lb"/>
府君諡昭武皇帝廟號宣祖陵曰安陵開寳九年十月<pc n="lb"/>
癸丑宫車晏駕在位十七年聖壽五十𦵏永昌陵孝明<pc n="lb"/>
皇后王氏孝章皇后宋氏<hi>繼孝明立</hi>孝惠皇后賀氏<hi>即位後追冊</hi>
                    <pc n="lb"/>
太宗至仁應道神功聖德文武睿烈大明廣孝皇帝宣<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
祖皇帝之第三子太祖同母弟晉天福四年十月七日<pc n="lb"/>
生顯德七年從太祖北征太祖既為諸軍擁戴師還太<pc n="lb"/>
宗叩馬首告曰諸軍將校若恃功肆行剽略使民肝腦<pc n="lb"/>
塗地非順天應人之意願誓而後進太祖遂誓於衆諸<pc n="lb"/>
將而下翕然禀命太祖嘉帝英略友愛益至傳位之意<pc n="lb"/>
始於此開寳九年十月癸丑即皇帝位是年改元太平<pc n="lb"/>
興國以生辰為乾明節淳化元年改曰壽寧節至道三<pc n="lb"/>
年三月癸巳宮車晏駕在位二十三年聖壽五十九𦵏<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
永熙陵明德皇后李氏<hi>即位後立</hi>淑德皇后尹氏懿徳皇后<pc n="lb"/>
符氏<hi>竝即位後追冊</hi>元德皇后李氏<hi>真宗皇帝追尊</hi>
                    <pc n="lb"/>
真宗膺符稽古神功讓德文明武定章聖元孝皇帝太<pc n="lb"/>
宗皇帝之第三子母曰元德皇后李氏生帝於開寳元<pc n="lb"/>
年十二月二日至道三年三月癸巳即皇帝位次年改<pc n="lb"/>
元咸平以生辰為承天節乾興元年二月戊午宫車晏<pc n="lb"/>
駕在位二十六年聖壽五十有五𦵏永定陵章穆皇后<pc n="lb"/>
郭氏<hi>即位後冊</hi>章獻明肅皇后劉氏<hi>繼章/穆立</hi>章懷皇后潘氏<hi>即位</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<hi>後追冊</hi>章懿皇后李氏章惠皇后楊氏<hi>竝仁宗皇帝追尊</hi>
                    <pc n="lb"/>
仁宗體天法道極功全德神文聖武睿哲明孝皇帝真<pc n="lb"/>
宗皇帝之第六子母曰章懿皇后李氏生帝於大中祥<pc n="lb"/>
符三年四月十四日乾興元年二月戊午即皇帝位次<pc n="lb"/>
年改元天聖以生辰為乾元節嘉祐八年三月辛未宫<pc n="lb"/>
車晏駕在位四十二年聖壽五十有四𦵏永昭陵皇后<pc n="lb"/>
曹氏<hi>即位後立</hi>廢后郭氏温成皇后張氏<hi>貴妃追冊</hi>
                    <pc n="lb"/>
英宗體乾膺歴隆功盛德憲文肅武睿聖宣孝皇帝太<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
宗皇帝之曽孫濮安懿王第十三子母曰仙遊縣君任<pc n="lb"/>
氏生帝於天聖十年正月三日嘉祐八年三月辛未即<pc n="lb"/>
皇帝位次年改元治平以生辰為聖壽節治平四年正<pc n="lb"/>
月丁巳宮車晏駕在位五年聖壽三十有六𦵏永厚陵<pc n="lb"/>
皇后高氏<hi>即位後受冊</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <hi>按此集真宗劉后俱作謚章獻李后俱作諡章懿新編劉諡仝李諡莊懿通鑑二后俱作莊蓋舊制后諡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <hi>必冠帝號真宗諡章聖故俱易為章</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>符應<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
竇儼周顯德中與楊徽之盧多遜同在諫垣常曰天地<pc n="lb"/>
厭亂乆矣丁卯嵗五星聚於奎自此太平矣恨不與二<pc n="lb"/>
拾遺同見之也乾德五年丁卯五星㑹於奎儼果已卒<pc n="lb"/>
師次陳橋軍中有苗訓者善占候引親吏楚昭輔視日<pc n="lb"/>
下復有一日<pc n="lb"/>
晉天福中兩浙民間語必以趙字為助如飲曰趙飲食<pc n="lb"/>
曰趙食之類宋興錢俶獨先恭順葢悟此也<pc n="lb"/>
蜀自孟昶襲位民家質物者必書門曰召主收贖及昶<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
末年命翰林學士幸寅遜書桃板辭不工昶自題云新<pc n="lb"/>
年納餘慶嘉節號長春及王全斌平蜀朝廷以叅知政<pc n="lb"/>
事吕餘慶知成都府而長春節太祖生辰也<pc n="lb"/>
江南自晉漢以來民間服玩侈麗者或問之必曰此物<pc n="lb"/>
屬趙寳子又李煜宫女染碧夜偶不收得雨色益鮮自<pc n="lb"/>
爾競收雨水以染謂之天水碧天水趙姓郡號也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>都城<pc n="lb"/>
東京城以宣武軍節度使治所建周世宗命韓通以近<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
甸丁夫増修太祖建隆三年命有司廣皇城東北隅按<pc n="lb"/>
洛陽宫殿圖營繕太宗太平興國四年重立京城内外<pc n="lb"/>
門名二十有五<hi>外城門南薰而次十七内城門崇明而次八</hi>
                    <pc n="lb"/>
西京古洛邑今與南北京竝為别都<pc n="lb"/>
南京景德三年升應天府建<pc n="lb"/>
北京慶歴二年升大名府建<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>官名<pc n="lb"/>
諸州置通判始於建隆四年命刑部郎中賈玭等充湖<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
南道諸州通判乾德四年詔自今事無巨細須長吏通<pc n="lb"/>
判僉議連書僚屬方得奉行太宗朝以宋琪為開封府<pc n="lb"/>
通判是後開封府不復置<pc n="lb"/>
司冦叅軍建隆間置以及第進士九經五經并在銓選<pc n="lb"/>
人為之其後改曰司理五代時兩京軍廵諸州馬步院<pc n="lb"/>
都虞候判官止以開封河南及諸州才校充選至是改<pc n="lb"/>
馬步院為司冦而兩京軍廵始選任京官<pc n="lb"/>
轉運判官開寳六年廣南路初除徐澤一員太平興國<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
三年諸路竝置<pc n="lb"/>
以武德使副為皇城以閑廐使副為崇儀太平興國中<pc n="lb"/>
改<pc n="lb"/>
文明殿學士太平興國五年因殿名置九年殿災改建<pc n="lb"/>
為文德殿此職遂廢<pc n="lb"/>
以補闕為司諫以拾遺為正言太平興國六年改<pc n="lb"/>
内殿崇班左右侍禁太平興國六年置以供奉官殿直<pc n="lb"/>
有四十年不得遷轉故増此三資崇班在供奉官之上<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
殿直在侍禁之下又改殿前承旨為三班奉職<pc n="lb"/>
以天廐使副為左右騏驥雍熙間改<pc n="lb"/>
宣政使淳化中置太宗曰宣徽使執政之漸非宦者所<pc n="lb"/>
宜處以王繼恩平李順有功故特置此職授之<pc n="lb"/>
翰林侍讀學士咸平二年叅用舊制禄秩次翰林學士<pc n="lb"/>
以侍讀授楊徽之夏侯嶠吕文仲以侍講授邢昺唐開<pc n="lb"/>
元有侍讀其後有翰林侍讀學士至五代廢太宗始命<pc n="lb"/>
吕文仲侍讀寓直禁中名秩尚卑故復更制<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
三司使咸平六年復後唐長興之制長興中張延朗領<pc n="lb"/>
其使其後遂廢至是以冦準甞執政故以為使兼總三<pc n="lb"/>
部卞衮鹽鐵查道度支林特戸部竝副使又以判官六<pc n="lb"/>
員外掌政令奏事又有更制使止書檢餘皆副使判官<pc n="lb"/>
主之<pc n="lb"/>
資政殿學士景德二年因殿名置殿在龍圖閣之東序<pc n="lb"/>
時王欽若求罷政事屢請不已特置此職以寵之殿學<pc n="lb"/>
士在翰林學士之下侍讀之上是冬又加欽若大學士<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
之稱在翰林承旨之上<pc n="lb"/>
龍圖閣待制景德初閣成因置此職以授戚綸杜鎬大<pc n="lb"/>
中祥符末又以馮元直龍圖閣待制直閣之名葢始於<pc n="lb"/>
此<pc n="lb"/>
提㸃刑獄景德四年置在轉運使副之下而俸給同毎<pc n="lb"/>
路二員内一員武臣帶同字天禧四年改曰勸農事至<pc n="lb"/>
是提㸃刑獄亦兼<pc n="lb"/>
内殿承制大中祥符二年置在崇班之上<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
景德殿使大中祥符五年置以授内臣劉承規<pc n="lb"/>
發運都監天禧間置<pc n="lb"/>
天章閣待制天聖中置景祐間又添置侍講<pc n="lb"/>
崇政殿説書景祐元年置以授賈昌朝<pc n="lb"/>
端明殿學士景祐初復後唐長興之制以殿為名置此<pc n="lb"/>
職<pc n="lb"/>
觀文殿大學士慶歴七年置時宰相賈昌朝求罷政事<pc n="lb"/>
除右僕射因以此職寵之仍詔自今曽任宰相者方除<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
紫宸殿學士慶歴八年因殿名置以授丁度是後不復<pc n="lb"/>
置<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>官司<pc n="lb"/>
事材塲建隆間内臣閻承翰以八作司出納積弊建議<pc n="lb"/>
於都城西置塲治此而後授之世以為便<pc n="lb"/>
綾錦院乾德五年置時已平蜀所得錦工六百人𨽻焉<pc n="lb"/>
内藏庫太祖所置謂之景福内庫太宗新其名曰内藏<pc n="lb"/>
自淳化至景德用兵及郊丘之費不取於民有司假内<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
藏緡帛六千餘萬毎歳多或三百萬少亦不減百萬累<pc n="lb"/>
年不能償詔即蠲除之真宗景德中命陳彭年作記以<pc n="lb"/>
示宰臣曰此庫乃為計司備經費爾茍非節用能如是<pc n="lb"/>
耶<pc n="lb"/>
以武德司為皇城司太平興國中改<pc n="lb"/>
封駁司太宗從魏羽請遵故事復置因命羽典領自唐<pc n="lb"/>
以來凢制詔皆經東臺省審有未便者許封駁以聞主<pc n="lb"/>
之者給事中也咸平四年改曰門下封駁事則給事中<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
之職<pc n="lb"/>
以匭院為登聞院太平興國六年改置咸平四年改登<pc n="lb"/>
聞院曰登聞檢院改鼓司曰登聞鼓院自是匭函遂廢<pc n="lb"/>
天聖間於登聞檢院鼓院各以匭函為檢匣凢言大事<pc n="lb"/>
朝政闕失或訴寃未辨者悉令投檢匣以進即言涉竒<pc n="lb"/>
邪無得通聞<pc n="lb"/>
以天廐為左右騏驥院雍熙初改<pc n="lb"/>
三班院雍熙四年置先供奉官以下隸宣徽院其員寖<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
多故别置官司考課而陞黜之<pc n="lb"/>
理欠司雍熙四年詔諸路州郡置<pc n="lb"/>
以軍頭司為殿前忠佐司端拱元年改<pc n="lb"/>
審刑院淳化二年於禁中置以李昌齡知院事凢具獄<pc n="lb"/>
案經大理寺刑部方關審刑中覆然後下相府相府又<pc n="lb"/>
以聞始論決<pc n="lb"/>
理檢司淳化三年詔於乾元門西北廊置復唐制也天<pc n="lb"/>
聖中遂置理檢使以御史中丞領之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
審官院淳化四年改考課朝官院為之其幕職州縣官<pc n="lb"/>
止曰考課院<pc n="lb"/>
國信司景德元年因契丹修好始置止以内臣閻承翰<pc n="lb"/>
領其事<pc n="lb"/>
諫院明道初置<pc n="lb"/>
都水監嘉祐三年置<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>館閣<hi>文籍附</hi>
                    <pc n="lb"/>
三館新修書院太平興國三年詔賜名崇文院唐武德<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
中初置修文館隸門下省貞觀中建史館於禁中專掌<pc n="lb"/>
國史開元五年於乾元殿東廊寫四部書置刋定官以<pc n="lb"/>
麗正殿為修書史十二年詔學士張説等晏於集仙殿<pc n="lb"/>
曰集賢即麗正殿也以修書史為集賢殿書院三館之<pc n="lb"/>
名葢起於此自是集賢昭文置大學士史館置監修國<pc n="lb"/>
史皆以宰相兼領又置學士修撰直館校理之職以他<pc n="lb"/>
官領之昭文館隸門下省史館寓於集賢至梁遷都始<pc n="lb"/>
以今右長慶門東北小屋十數間為三館湫隘喧雜太<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
宗即位顧左右曰此豈所以待天下賢俊耶詔經度左<pc n="lb"/>
昇龍門東北車府為三館又敞園圃植花木引御溝水<pc n="lb"/>
注其中開便門西序備行幸盡遷文籍置焉東廊為昭<pc n="lb"/>
文書庫南廊為集賢書庫西廊分經史子集四部為史<pc n="lb"/>
館書庫初乾德中平蜀得書一萬三千卷開寳末平吳<pc n="lb"/>
又得二萬卷叅舊書為八萬卷<pc n="lb"/>
祕閣初隸京百司淳化元年祕書監李至等言藏書之<pc n="lb"/>
府漢麒麟天禄閣在未央宫中命劉向揚雄典校謂之<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
中書即内庫書也後漢東觀亦在禁中桓帝始置祕書<pc n="lb"/>
監掌圖書祕記謂之祕書魏分祕書為中書而祕書監<pc n="lb"/>
掌藝文圖籍後以祕書屬少府王肅為祕書監論不應<pc n="lb"/>
屬少府因是仍舊而蘭臺亦藏書故薛夏云蘭臺為外<pc n="lb"/>
臺祕書為内閣晉宋皆有祕書之號晉孝武好覽文藝<pc n="lb"/>
敕徐廣料祕書閣四部三萬卷宋謝靈運為監補祕閣<pc n="lb"/>
之遺逸齊末兵火經籍散亡隋煬帝寫祕閣二書分為<pc n="lb"/>
三品於觀文殿廊貯之唐開元中於乾元殿東廊寫四<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
庫書以充内庫命禇元量馬懷素總其事後以集仙殿<pc n="lb"/>
為集賢殿内置書院今陛下建祕書閣以藏竒書願頒<pc n="lb"/>
明詔俾與三館同列不隸京百司詔自今祕閣宜次三<pc n="lb"/>
館祕書省依舊屬京百司<pc n="lb"/>
唐㑹要百卷建隆二年宰相王溥進德宗時蘇冕撰四<pc n="lb"/>
十卷武宗時崔鉉又撰四十卷溥采宣宗以來故事廣<pc n="lb"/>
成百卷<pc n="lb"/>
開寳通義二百卷開寳四年學士李昉進唐開元中徐<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
堅蕭嵩等刪定古今五禮百五十卷昉等廣以成二百<pc n="lb"/>
卷開寳通義纂一百卷開寳六年叅知政事盧多遜進<pc n="lb"/>
太平總類太平御覽太平廣記皆太平興國中儒臣李<pc n="lb"/>
昉等編次<pc n="lb"/>
文苑英華一千卷雍熙三年學士宋白等奉詔以前世<pc n="lb"/>
文章纂成<pc n="lb"/>
道藏經大中祥符九年樞宻使王欽若刪詳凢三洞四<pc n="lb"/>
部共四千三百五十九卷欽若言道德隆符乃老君聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
祖所述升於洞真部靈寳度人經之次又總為目録表<pc n="lb"/>
求御製序詔從其請賜名曰寳文統録欽若又言三洞<pc n="lb"/>
真經者無上大羅天中玉京元都祕藏之所藴也元始<pc n="lb"/>
命天皇真人象形模寫名曰天書玉篆為文字之宗由<pc n="lb"/>
是經録符圖諸天靈寳遞相祖述故道經為首焉洞真<pc n="lb"/>
經洞元經洞神經總百九十二萬四千三百八十卷袐<pc n="lb"/>
在玉京元都三十三天未盡降世間開闢後已降之經<pc n="lb"/>
一萬九千九百七十卷梁簡文帝時有六千餘卷唐明<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
皇所撰瓊綱纔三千餘卷徐鉉等甞校勘去其重複得<pc n="lb"/>
三千七百三十七卷至欽若又増五百餘卷焉洞真洞<pc n="lb"/>
元洞神謂之三洞太清太平太真正一謂之四部欽若<pc n="lb"/>
又於道藏中檢閲神仙姓國姓者四千人事迹以聞詔<pc n="lb"/>
圖形景靈宫廊廡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郡縣<pc n="lb"/>
建隆三年以青州北海縣為北海軍<pc n="lb"/>
建隆四年以秦州大潭縣治成紀開封府東明鎮為東<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
明縣義州山寨鎮為安化縣<hi>義州太平興國初改為宜州</hi>潭州𢎞道<pc n="lb"/>
縣為營道縣又以潭州江華縣隸道州<pc n="lb"/>
乾德二年以襄州陰成鎮為光化軍以襄州穀城鎮為<pc n="lb"/>
乾德縣隸光化軍以朗州桃源鄉為桃源縣以揚州迎<pc n="lb"/>
鑾鎮為建安軍割永正縣隸焉<pc n="lb"/>
乾德三年以溧州常豐塲為常豐縣衡州安仁塲為安<pc n="lb"/>
仁縣江陵府白洑廵為潛江縣白日廵為建寧縣萬庚<pc n="lb"/>
廵為萬庚縣白沙院為玉沙縣以北海軍為濰州割營<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
丘昌邑并北海縣隸焉<pc n="lb"/>
乾德四年以灌口鎮為永康軍割成都府導江縣蜀州<pc n="lb"/>
青城縣隸焉<pc n="lb"/>
乾德五年以成都府金水縣為懷安軍割漢州金堂縣<pc n="lb"/>
隸焉<pc n="lb"/>
開寳元年詔隴州置隴安縣<pc n="lb"/>
開寳二年以合州濃洄鎮為廣安軍<pc n="lb"/>
開寳三年以萬州梁山縣為梁山軍滄州無棣縣為保<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
順軍<pc n="lb"/>
開寳四年改宻州輔唐縣曰安丘蜀州唐興縣曰江源<pc n="lb"/>
壽州盛唐縣曰六安同州奉仙縣曰蒲城廣南恩唐州<pc n="lb"/>
曰恩州明州曰南雄州又升揚州高郵縣為高郵軍<pc n="lb"/>
開寳五年以荆門鎮為荆門軍割荆南長林縣隸焉又<pc n="lb"/>
改邕州晉興縣曰樂昌利州益昌縣曰昭化趙州昭慶<pc n="lb"/>
縣曰隆平<pc n="lb"/>
開寳六年以雲安監為雲安軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
太平興國二年以李繼昇築潞州北亂柳石圍中為威<pc n="lb"/>
勝軍建鎮州成堡寨為平定軍曹州定陶鎮為廣濟軍<pc n="lb"/>
改平南軍為大平軍以蕪湖繁昌縣隸焉<pc n="lb"/>
太平興國三年以廬州無為縣為無為軍以建州邵武<pc n="lb"/>
縣為邵武軍<pc n="lb"/>
太平興國六年以定州保塞軍為保州易州太保寨為<pc n="lb"/>
平寨軍梁門口寨為静戎軍是年改静戎曰静安以霸<pc n="lb"/>
州淤口為破虜軍改新鎮軍曰平戎<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
太平興國七年以江州星子縣為南康軍改關南曰高<pc n="lb"/>
陽關<pc n="lb"/>
太平興國八年以海門鎮為太平軍以衢州開化塲為<pc n="lb"/>
開化縣<pc n="lb"/>
雍熙四年以廣德軍郎步鎮為建平縣<pc n="lb"/>
端拱元年以黎陽縣為通利軍以富國塲為富國監<pc n="lb"/>
淳化元年以大庾縣置南安軍以大庾南安上猶三縣<pc n="lb"/>
隸焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
淳化四年以耀州黎園鎮為淳化縣<pc n="lb"/>
淳化五年降成都府為益州以李順之亂故也以撫州<pc n="lb"/>
金谿塲為金谿縣建州崇安塲為崇安縣岳州王朝塲<pc n="lb"/>
為平江縣信州寶豐塲為寳豐縣汀州上杭塲為上杭<pc n="lb"/>
縣武平塲為武平縣仍舊隸逐州又以石保寨建威寨<pc n="lb"/>
軍席鷄城寨建清逺軍復為環州<pc n="lb"/>
至道三年建三泉縣為大安軍以西縣隸焉降天長軍<pc n="lb"/>
依舊為縣隸揚州以揚州六合縣隸建安軍築古原州<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
為鎮戎軍其謀出於節度李繼隆由蔚茹河路䕶靈州<pc n="lb"/>
軍糧因師進壁而還<pc n="lb"/>
咸平元年改太平軍為太平州<pc n="lb"/>
咸平三年以嵐州静樂寨為静樂軍<pc n="lb"/>
咸平四年以涇州長武鎮為長武縣仍隸涇州<pc n="lb"/>
咸平五年改静樂軍為憲州以開封府通許鎮為咸平<pc n="lb"/>
縣<pc n="lb"/>
景德元年改威虜軍曰廣勝静戎軍曰安肅破虜軍曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
信安平戎軍曰保定寧邊軍曰永寧定逺軍曰永静定<pc n="lb"/>
羌軍曰保德平虜城曰肅寧<pc n="lb"/>
景德三年升應天府為南京以齊州章丘縣為清平軍<pc n="lb"/>
以洺州高苑縣為宣化軍以河南府永安鎮為永安縣<pc n="lb"/>
大中祥符二年改浚儀縣曰祥符升建安軍為真州<pc n="lb"/>
慶歴二年升大名府為北京<pc n="lb"/>
慶歴八年改貝州為恩州<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>學舍<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
五代學校不修學者多各從其師是以廬山有白鹿洞<pc n="lb"/>
書院嵩陽嶽麓亦各有書院國朝各賜以書籍大中祥<pc n="lb"/>
符初應天府民曹誠即戚同文舊學之地造書舍詔賜<pc n="lb"/>
額曰應天府書院命戚綸之子舜賔主之其後庠序之<pc n="lb"/>
敎興而所謂書院者未之或聞矣<pc n="lb"/>
武學慶歴二年置於武成王廟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寺觀<pc n="lb"/>
建隆元年詔諸道寺院經顯德二年已廢者不得存留<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
其佛像許移置見存留處<pc n="lb"/>
開寳三年改封禪寺為開寳寺五年賜峨眉山新寺名<pc n="lb"/>
光相<pc n="lb"/>
太平興國二年改新造龍興寺為太平興國寺<hi>因年號</hi>報<pc n="lb"/>
光寺為乾明<hi>因乾明節</hi>三年改廬山東林為太平興國寺西<pc n="lb"/>
林為乾明寺通𤣥寺為太平觀九年置啓聖禪院即太<pc n="lb"/>
宗皇帝降誕之所<pc n="lb"/>
大中祥符間在京及仙源縣壽丘竝建景靈宫立聖祖<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
殿仙源縣壽丘建太極觀立聖祖母殿詔天下州軍監<pc n="lb"/>
置天慶觀仍竝建聖祖殿又改潤州京江中金山曰龍<pc n="lb"/>
遊禪院是山古謂之浮玉唐貞元二十一年江濱獲黄<pc n="lb"/>
金數鎰詔改為金山有頭陀自稱裴氏至山始創寺咸<pc n="lb"/>
通中曹礭以山名寺偽唐李景保大間改寺名潭心云<pc n="lb"/>
治平三年詔一應無額寺院屋宇及三十間以上者竝<pc n="lb"/>
賜壽聖為額<hi>因壽聖節</hi>不及三十間者竝行拆毁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宫掖<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
建隆初後宫止及二百八十餘人開寳五年水災太祖<pc n="lb"/>
徧諭之曰願歸者以情言得五十餘人賜白金幃帳遣<pc n="lb"/>
之<pc n="lb"/>
太宗甞謂侍臣曰晉武帝平吳之後後宫畜數千人朕<pc n="lb"/>
以此為戒宫中妃御掌事輩不過三百人猶以為多更<pc n="lb"/>
差擇之後雍丘尉武程上疏願減後宫嬪嬙上謂宰臣<pc n="lb"/>
曰内庭給使亦分掌事有不可去者爾朕固不作離宫<pc n="lb"/>
别館取良家子充其中如秦漢之君也李昉請加黜責<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
以懲妄言上曰朕曷甞以言罪人但念程不能知爾<pc n="lb"/>
真宗即位擇宫中給事歳深者出之景德元年又令籍<pc n="lb"/>
宫中止留年高者餘悉放出皆號泣願留上敦諭令中<pc n="lb"/>
使訪良族聘之宰臣李沆曰此盛德之事也大中祥符<pc n="lb"/>
元年又遣出百人謂近臣曰亦節用之一端也<pc n="lb"/>
仁宗寳元二年放宫人二百七人諭輔臣曰不獨矜其<pc n="lb"/>
幽閉亦省掖廷費也<pc n="lb"/>
英宗治平元年放宫人一百三十五人又明年放一百<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
八十人宫人及戚里有留内寺觀為尼女冠不出者上<pc n="lb"/>
一日謂宰臣曰欲聽從人可乎韓琦等對曰陛下哀憐<pc n="lb"/>
及此誠仁政之一端也遂聽其從便<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隆平集卷一<pc n="lb"/>
<pb n="21b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>隆平集卷二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隆平集卷二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>曽鞏<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>行幸<pc n="lb"/>
建隆元年昭義軍節度使李筠叛五月駕幸軍前六月<pc n="lb"/>
筠自焚澤潞平七月車駕還京時筠子守節據上黨聞<pc n="lb"/>
筠死亦降是年九月李重進叛十月車駕幸軍前十一<pc n="lb"/>
月重進自焚十二月車駕還京重進太原人周祖之甥<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
在周為平盧軍節度使判揚州至是以揚州叛開寳二<pc n="lb"/>
年二月親征太原五月太常博士李光贊上言遂詔班<pc n="lb"/>
師六月車駕還京<pc n="lb"/>
太平興國四年二月親征太原先詢曹彬曰周世宗太祖<pc n="lb"/>
親征何以不能克對曰世宗以史超敗於石嶺闗人情驚<pc n="lb"/>
擾故師還太祖屯兵於甘草地軍人多腹疾遂中止今兵<pc n="lb"/>
甲精鋭翦孤壘猶拉朽爾上於是决計四月至太原五月<pc n="lb"/>
墮其城劉繼元始降詔釋之六月駕臨范陽七月還京<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
咸平二年契丹入冦十二月駕幸河北三年正月王師<pc n="lb"/>
告㨗車駕還京<pc n="lb"/>
景德元年契丹入冦十一月駕幸軍前次衛南縣大將<pc n="lb"/>
李繼隆奏今月二十四日敗敵衆於澶州城北其將順<pc n="lb"/>
國王撻覽為王師强弩所斃其衆遂遁時北主及其母<pc n="lb"/>
同入冦因王繼忠遂乞修好二十六日駕至澶州北使<pc n="lb"/>
韓把見於行在十二月車駕還京<pc n="lb"/>
景德四年正月駕幸永安朝拜諸陵二月幸河南三月<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
車駕還京<pc n="lb"/>
大中祥符元年十月駕幸泰山行封禪禮辛亥享昊天<pc n="lb"/>
上帝以太祖太宗配三獻畢封金玉櫃壬子禪祭皇地<pc n="lb"/>
祗於社首山十一月幸曲阜縣謁文宣王廟及孔陵林<pc n="lb"/>
木侵道遂降輿乗馬至宣尼墓設奠再拜又加諡齊太<pc n="lb"/>
公曰昭烈武成王建廟青州追封周公曰文憲王建廟<pc n="lb"/>
曲阜縣是月車駕還京往還四十七日未甞遇雨雪<pc n="lb"/>
大中祥符四年車駕幸河中府親祠汾隂二月丁巳至<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
寳鼎縣奉祗宫辛酉上服衮冕祀后土祗改奉祗宫曰<pc n="lb"/>
太寧宫以寳鼎縣為慶成軍隸河中府又改慶成軍寳<pc n="lb"/>
鼎縣曰榮河縣三月幸西京至永安縣謁諸陵四月車<pc n="lb"/>
駕還京<pc n="lb"/>
大中祥符七年正月駕幸亳州太清宫奉加號冊寳丙<pc n="lb"/>
午至真源縣奉元宫上齋於迎禧殿戊申上服通天冠<pc n="lb"/>
絳紗𫀆進大次己酉行朝謁禮改真源縣曰衞真升應<pc n="lb"/>
天府為南京以新修聖祖殿為鴻慶宫二月車駕還京<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>取士<pc n="lb"/>
舊制臺閣近臣毎年得以抱文藝者公薦於貢闈知舉<pc n="lb"/>
官去取不能無所徇建隆四年詔禁止之<pc n="lb"/>
開寳二年詔西川山南荆湖等路所薦舉人竝給往還<pc n="lb"/>
劵<pc n="lb"/>
開寳六年初殿試進士自是為定制故事禮部放榜𠡠<pc n="lb"/>
下之日醵錢為同喜飲於曲江近世多於名園佛宇太<pc n="lb"/>
平興國元年吕蒙正等及第始官為供帳仍賜御詩至<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
道二年張洎以儒行篇刻板印賜近臣并新及第人<pc n="lb"/>
隋大業中始設進士科至唐為盛毎歳不過三十人咸<pc n="lb"/>
亨上元中増至八十人既而復故開成間連歳放四十<pc n="lb"/>
人俄仍舊制太宗即位旬日之間放進士三十三人經<pc n="lb"/>
科百九十六人竝賜緑袍木簡未命官而釋褐新制也<pc n="lb"/>
咸平三年放進士四百一十四人并九經而下共一千<pc n="lb"/>
五百四十六人景德初進士遂至七百八十三人自是<pc n="lb"/>
取人日益盛矣景德以前進士及第導從過多景德二<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
年貢院乞令狀元用一節呵導餘止雙控馬首遇常叅<pc n="lb"/>
官歛馬側立詔從之<pc n="lb"/>
大中祥符八年蔡齊殿試第一人及第詔令金吾司差<pc n="lb"/>
七人許出節前引遂為定制<pc n="lb"/>
大中祥符五年殿試題始賜印及草紙<pc n="lb"/>
天聖中初置武舉至皇祐罷治平元年復置<pc n="lb"/>
制舉自乾德二年至治平應詔人無定數<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>招隠逸<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
道士澄隠字棲真常山人兼通儒釋典太祖征太原還<pc n="lb"/>
幸其所居問曰師年八十容貎甚少必能飬生宜以教<pc n="lb"/>
朕對曰臣養生不過精思鍊氣爾帝王養生則異於是<pc n="lb"/>
老子曰我無為而民自化我無欲而民自正無為無欲<pc n="lb"/>
凝神太和軒帝陶唐享國永年得此道也上悦厚賜之<pc n="lb"/>
王昭素酸棗人篤學有至行鄉人有訟不之官府而詣<pc n="lb"/>
昭素為之辨折無不敬服開寳二年召至命講易年踰<pc n="lb"/>
八十矣居月餘求歸特授國子博士自李穆而下有聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
於時者皆其門人也<pc n="lb"/>
陳摶居華山靈臺觀太平興國間兩至京師賜號希夷<pc n="lb"/>
先生上令引至中書宰相宋琪問修養之道摶曰不知<pc n="lb"/>
也今上言皆究治亂之大旨誠有道仁聖之主正君臣<pc n="lb"/>
協心治天下之時勤行修煉無大於此時年近百歳居<pc n="lb"/>
華山四十年端拱二年豫言其卒以表來上云大數有<pc n="lb"/>
終聖時難戀命弟子賈德昇鑿石室於張超谷室成而<pc n="lb"/>
逝摶能逆知人意有華陽隠士李竒自言開元中郎官<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
年數百歳顔如嬰兒行數百里頃刻而至常與摶酬唱<pc n="lb"/>
人以為神仙<hi>自言二字妙甚</hi>
                    <pc n="lb"/>
布衣潘閬常賣藥京師好結交上左右有言其善吟詩<pc n="lb"/>
者至道初召對賜進士出身國子四門助教未幾追還<pc n="lb"/>
所賜<hi>潘君行徑正是後來隠士宗𣲖</hi>
                    <pc n="lb"/>
真宗西祀有言陜州魏野河中李瀆皆隠居求志上特<pc n="lb"/>
召之皆稱疾不起大禧四年二人者繼逝各追贈著作<pc n="lb"/>
郎仍賜其家粟帛<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>卻貢獻<pc n="lb"/>
淳化中夏州趙保忠獻鶻謂之海東青上曰朕乆罷畋<pc n="lb"/>
遊無所用也還以賜之<pc n="lb"/>
景德中文州尚牧獻白御馬一上曰進貢無名命亟還<pc n="lb"/>
之<pc n="lb"/>
大中祥符間蒲端國獻崑崙奴上曰異俗離去鄉土可<pc n="lb"/>
憫也命還之<pc n="lb"/>
天聖元年乾元節知寧州職方員外郎楊及以繡佛來<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
獻上謂近臣曰及佞人也民安政舉乃守臣之職安用<pc n="lb"/>
此為命亟還之<pc n="lb"/>
仁宗諭輔臣曰川路舊貢織繡佛像者悉罷之宰相王<pc n="lb"/>
曽曰臣恭聞德音所謂不作無益害有益也<pc n="lb"/>
温鼎知廣州嵗貢柑橘及蜜煎果實又致其餘於大臣謂<pc n="lb"/>
之貢餘宰相王曽請加禁止上曰貢且勞矣况其餘乎<pc n="lb"/>
命亟罷之<pc n="lb"/>
英宗即位于闐國遣使貢獨峰駝上曰異物非朕所貴<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
命還之右贊善大夫陳世修獻白馬一英宗賜帛五十<pc n="lb"/>
段仍還其馬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慎名器<pc n="lb"/>
教坊使衞得仁以老乞外官引唐莊宗朝故事冀領郡<pc n="lb"/>
太祖謂宰相曰伶人為刺史亂世事焉可效宰臣欲以<pc n="lb"/>
為上州長史司馬上曰此亦不當輕授止令與太常寺<pc n="lb"/>
大樂令<pc n="lb"/>
崇儀使尹繼倫端拱二年敗契丹於唐河殺其皮室相<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
公射北將裕悦中臂其衆大潰相蹂踐而死者不可勝<pc n="lb"/>
計時李繼隆䕶糧敵騎行將及因是獲免䇿功止加洛<pc n="lb"/>
苑使長州刺史<pc n="lb"/>
唐制郊祀行慶止進勲階五代肆赦例遷官秩宋初因<pc n="lb"/>
之未暇革去右司諌孫何起居郎耿望言其非制真宗<pc n="lb"/>
嘉納遂定三年磨勘進秩之法郊禮止加散官勲爵<pc n="lb"/>
景德初李繼隆石保吉敗北兵於澶淵斃其驍將達蘭<pc n="lb"/>
飲至行賞繼隆而下止加勲階食邑<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
真宗甞語輔臣欲省費用減吏員宰臣向敏中曰太祖<pc n="lb"/>
太宗朝閤門祇候止三五員今踰數百除授未巳願慎<pc n="lb"/>
擇焉上曰相承為例當漸省之<pc n="lb"/>
魯國長公主以醫官使趙自化醫術有效請授尚食使<pc n="lb"/>
兼醫官真宗曰元份甞有請已諭其不可今乃復爾命<pc n="lb"/>
樞宻院召自化戒之<pc n="lb"/>
樞宻副使張士遜求以子友直為館閣校勘仁宗曰館<pc n="lb"/>
閣所以待英俊可以恩丏乎上命友直於館閣讀書遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
詔校勘無得増員仁宗謂輔臣曰圖書之府所以待賢<pc n="lb"/>
俊而備討論也比來公卿之族多以恩澤為請殆非請<pc n="lb"/>
延之意也其詔自今輔臣兩省侍從不得陳乞子弟親<pc n="lb"/>
戚為館閣官其進士及第三人以上亦考所進文召試<pc n="lb"/>
入等始得除<pc n="lb"/>
駙馬都尉柴宗慶求為使相仁宗問輔臣曰如何宰相<pc n="lb"/>
王曽對曰先朝石保吉魏咸信皆歴行陣有勞晩方除<pc n="lb"/>
使相且將相之任繫國重輕豈容私請上曰朝廷名分<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
何可妄求卿等可召宗慶諭之<pc n="lb"/>
杜衍為宰相凢内降與恩澤者少積至十數於上前面<pc n="lb"/>
納仁宗語諫官歐陽修曰外人知杜衍封還内降邪朕<pc n="lb"/>
居禁中有求恩澤者每以衍不可告之而止者多於所<pc n="lb"/>
封還也<hi>足見仁宗任相之專然人主恩威由已何必諉之臣下</hi>
                    <pc n="lb"/>
章懿太后弟李用和長子璋既為閤門副使次子珣又<pc n="lb"/>
求任通事舍人仁宗諭之曰朝廷爵賞所與天下共也<pc n="lb"/>
戚里之家兄弟遷補皆如已欲使朕將何以待諸勲舊<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
乎<pc n="lb"/>
章惠皇后弟汝州兵馬總管楊景宗乞為郡仁宗以其<pc n="lb"/>
累犯法復起曰朕於景宗何愛一郡然貪虐之性老而<pc n="lb"/>
益甚使為郡則一方受弊矣<pc n="lb"/>
張堯佐為三司使言者慮其遂大用也力争攻之上諭<pc n="lb"/>
輔臣曰自今后妃之家毋得用為執政著以為令<pc n="lb"/>
翰林侍讀學士張瓌判吏部流内銓其子郾城主簿<pc n="lb"/>
庖民鎖試未甞考功補考而又考限未至同判銓翰林<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
侍讀學士范鎮令用例以隨身歴為證而不取審狀書<pc n="lb"/>
考移令瓌雖礙親不預其事然知其故而弗止英宗以<pc n="lb"/>
問輔臣皆言瓌可勿劾上曰瓌私其子可不顧銓法耶<pc n="lb"/>
命特奪一官降知濠州鎮亦坐贖金<pc n="lb"/>
英宗皇帝患吏員猥多乃詔待制以上六周年中書取<pc n="lb"/>
旨轉官至諫議大夫止京朝官竝四周年與磨勘至前<pc n="lb"/>
行郎中止少卿監以七十員為額於前行郎中先補官<pc n="lb"/>
者補其闕酬賞及特恩不在此限<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>革弊<pc n="lb"/>
五代以來天下郵傳皆役平民建隆二年始命以軍人<pc n="lb"/>
代之五代時使臣往來及輦運官司皆役僑居人戸謂<pc n="lb"/>
之遞夫建隆三年詔禁止之<pc n="lb"/>
五代承唐季亂離之後國用窘蹙故冬服止及將相翰<pc n="lb"/>
林學士諸軍大校建隆三年初賜文武常叅官太平興<pc n="lb"/>
國二年十月朔詔賜百官諸軍校百夫長以上及遣使<pc n="lb"/>
齎賜藩鎮州郡冬服自是以為常<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
五代以來領節旄者多武夫悍卒所至必補親吏代判<pc n="lb"/>
縁是為姦民被其患乾徳三年詔諸州長吏或藉人代<pc n="lb"/>
判者於賔幕内擇公幹官不得復任元從人<pc n="lb"/>
五代以來衣服旗幟止以綵繢開寳四年郊禋初易以<pc n="lb"/>
繡衣鹵簿<pc n="lb"/>
内臣李承進逮事唐莊宗太祖甞問莊宗時事對曰莊<pc n="lb"/>
宗好畋獵毎次近郊衛士必控馬首曰兒郎輩寒冷望<pc n="lb"/>
陛下與救接莊宗隨所欲給之如此者非一晩年蕭牆<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
之禍由賞賚無節威令不行也太祖歎曰二十年夾河<pc n="lb"/>
戰争不能以軍法約束此輩誠兒戲<pc n="lb"/>
開寳四年郊禋優賞三班殿直撾登聞鼔援御馬直例<pc n="lb"/>
上遣中使謂曰朕之所與便為恩澤豈有例邪盡戮撾<pc n="lb"/>
鼓者四十人餘配諸州驍健自都指揮使尹進而下竝<pc n="lb"/>
杖而降籍初平蜀日選孟昶親兵一百二十人隸殿前<pc n="lb"/>
司謂之三班殿直至是遂廢<pc n="lb"/>
堂後官五代以來擇用諸司人吏倚法徇私莫可檢察<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
開寳末始詔流内銓擇選人令録與升朝官判司簿尉<pc n="lb"/>
與上縣令俾充是選其後止以諸科出身人充漢乾祐以<pc n="lb"/>
來天下令録判司簿尉竝據所請俸折支物毎一千分<pc n="lb"/>
兩戸俾月輸緡錢除二税外與免徭役謂之俸戸開寳<pc n="lb"/>
九年太祖即位始詔罷之<pc n="lb"/>
親從指揮使馬翰稱京城有賊願自緝捕真宗謂輔臣<pc n="lb"/>
曰朕尹京日聞翰以緝捕為名頗為民害事未彰露姑<pc n="lb"/>
置之自今捕盗止委開封府可也<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>節儉<pc n="lb"/>
太祖甞閲孟昶宫中物有寳裝溺器遽命毁之曰以此<pc n="lb"/>
奉身不亡何待<pc n="lb"/>
太宗未甞御新衣樞宻使王顯等侍數視上袴上怪而<pc n="lb"/>
問之對曰陛下袴紋縷皆倒上笑曰澣濯頻故爾朕念<pc n="lb"/>
機杼之勞且欲化天下以儉也<pc n="lb"/>
油衣庫言帟幕損弊者數萬請毁棄之太宗命煮染雜<pc n="lb"/>
色成旗幟數千它日有司又以營繕棄材請給甄官薪<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
上命擇其可用者成什物數千分賜宰相李昉等咸相<pc n="lb"/>
顧而歎曰富有天下而猶器㣲物於已棄之餘則其大<pc n="lb"/>
者可知矣<pc n="lb"/>
御馬舊以織成帕覆鞍勒至道二年詔以黄絹代之<pc n="lb"/>
輔臣甞因奏事至福寧殿之西閣見仁宗所御幄帟茵<pc n="lb"/>
衾皆質素暗弊自是大臣之家無復僭侈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宰執<pc n="lb"/>
唐以侍中中書令為真宰相又言故事左右僕射各一<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
人侍中中書令各二人為正宰相武德初李勣任左僕<pc n="lb"/>
射以南省務疏於北省始命帶中書門下三品竝平章<pc n="lb"/>
事者為真宰相其宰相僕射不帶同三品者但釐尚書<pc n="lb"/>
省務而已貞觀至德間置左右相又有知政事叅議朝<pc n="lb"/>
政叅預朝政叅知政事叅知機務皆宰相之稱也高宗<pc n="lb"/>
謂叅知政事崔知温曰郭待舉岑長倩郭正一魏元同<pc n="lb"/>
歴任尚皆淺且令預聞政事未可與卿等同名待舉等<pc n="lb"/>
竝與中書門下同受進止平章事則是平章事亦或居<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
叅知政事之下其後方鎮遂有以恩授平章事者然而<pc n="lb"/>
宰相謂之平章事葢始於唐矣乾德二年太祖既以趙<pc n="lb"/>
普為相且欲用薛居正吕餘慶故詢翰林學士陶穀曰<pc n="lb"/>
下丞相一等何官榖對曰唐有叅知機務叅知政事翌<pc n="lb"/>
日竝命居正餘慶叅知政事不宣制不押班不知印不<pc n="lb"/>
升政事堂凢上殿庭别設塼位居宰相後敕尾列銜仍<pc n="lb"/>
下押字太宗始命與宰相更互知印時議者謂榖之對<pc n="lb"/>
為失而下丞相一等漢御史大夫是也雖然唐叅知政<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
事固宰相之任曽何以為百王不易之制殆稱謂適同<pc n="lb"/>
爾官制因時輕重葢可見矣僕射侍中皆秦官僕役於<pc n="lb"/>
射謂之僕射縁所領之事而立名者爾侍中則丞相之<pc n="lb"/>
史也唐之以為宰相名同而實異甚矣樞宻使唐特以<pc n="lb"/>
宦者處之朱梁改曰崇政院始命敬翔為使後唐同光<pc n="lb"/>
復其舊稱命宰相兼其任石晉天福中廢樞宻而置宣<pc n="lb"/>
徽南北院至開通初復置樞宻院而宣徽之名因以不<pc n="lb"/>
廢宋興以平章事為宰相以叅知政事樞宻使副知院<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
同知院簽書院事竝為執政官宣徽使居執政官之次<pc n="lb"/>
或以加前執政或以待勲舊焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宰相<hi>竝以先後為次出而復任者互存</hi>
                    <pc n="lb"/>
范<pc n="　"/>質<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王<pc n="　"/>溥<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魏仁浦<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙<pc n="　"/>普<pc n="lb"/>
薛居正<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沈義倫<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>盧多遜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右自建隆元年正月至開寳九年十月<pc n="lb"/>
薛居正<hi>子平</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>沈義倫<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>盧多遜<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙<pc n="　"/>普<pc n="lb"/>
宋<pc n="　"/>琪<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李<pc n="　"/>昉<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙<pc n="　"/>普<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>呂䝉正<hi>聖功</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
李<pc n="　"/>昉<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張齊賢<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>呂䝉正<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>呂<pc n="　"/>端<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右自太平興國元年十月至至道三年三月<pc n="lb"/>
呂<pc n="　"/>端<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張齊賢<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李<pc n="　"/>沆<hi>太初</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>呂䝉正<pc n="lb"/>
向敏中<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寇<pc n="　"/>準<hi>平仲</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>畢士安<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王<pc n="　"/>旦<hi>子明</hi>
                    <pc n="lb"/>
向敏中<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王欽若<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>冦<pc n="　"/>準<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李<pc n="　"/>廸<hi>復吉</hi>
                    <pc n="lb"/>
丁<pc n="　"/>謂<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馮<pc n="　"/>拯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右自至道三年三月至乾興元年二月<pc n="lb"/>
丁<pc n="　"/>謂<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馮<pc n="　"/>拯<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王<pc n="　"/>曽<hi>孝先</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>王欽若<hi>定國</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
張知白<hi>用晦</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>張士遜<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>呂夷簡<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張士遜<pc n="lb"/>
李<pc n="　"/>廸<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王<pc n="　"/>曽<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王<pc n="　"/>隨<hi>子正</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>陳堯佐<pc n="lb"/>
張士遜<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>章得象<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>杜<pc n="　"/>衍<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賈昌朝<pc n="lb"/>
陳執中<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>文彦博<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>庠<hi>公序</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>龎<pc n="　"/>籍<pc n="lb"/>
陳執中<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梁<pc n="　"/>適<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>富<pc n="　"/>弼<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉<pc n="　"/>沆<hi>冲之</hi>
                    <pc n="lb"/>
韓<pc n="　"/>𤦺<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曽公亮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右自乾興元年二月至嘉祐八年三月<pc n="lb"/>
韓<pc n="　"/>𤦺<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曽公亮<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>右自嘉祐八年三月至治平四年正月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>叅知政事<pc n="lb"/>
薛居正<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>呂餘慶<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉熙古<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>盧多遜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右自乾德二年四月至開寳九年十月<pc n="lb"/>
竇<pc n="　"/>偁<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郭<pc n="　"/>贄<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>琪<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李<pc n="　"/>昉<pc n="lb"/>
李<pc n="　"/>穆<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>呂䝉正<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李<pc n="　"/>至<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辛仲甫<pc n="lb"/>
王<pc n="　"/>沔<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳<pc n="　"/>恕<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張齊賢<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賈黄中<pc n="lb"/>
李<pc n="　"/>沆<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>呂<pc n="　"/>端<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘇易簡<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙昌言<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
冦<pc n="　"/>準<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>向敏中<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張<pc n="　"/>洎<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李昌齡<pc n="lb"/>
温仲舒<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王化基<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右自太平興國元年十月至至道三年三月<pc n="lb"/>
向敏中<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李昌齡<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>温仲舒<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王化基<pc n="lb"/>
李<pc n="　"/>至<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李<pc n="　"/>沆<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>向敏中<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王<pc n="　"/>旦<pc n="lb"/>
王欽若<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>畢士安<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馮<pc n="　"/>拯<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙安仁<pc n="lb"/>
丁<pc n="　"/>謂<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳彭年<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王<pc n="　"/>曽<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張知白<pc n="lb"/>
李<pc n="　"/>廸<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>丁<pc n="　"/>謂<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>任中正<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王<pc n="　"/>曽<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<pc n="　"/>右自至道三年三月至乾興元年二月<pc n="lb"/>
任中正<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王<pc n="　"/>曽<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>呂夷簡<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魯宗道<pc n="lb"/>
夏<pc n="　"/>竦<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>薛<pc n="　"/>奎<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王晦叔<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晏<pc n="　"/>殊<pc n="lb"/>
王<pc n="　"/>隋<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蔡<pc n="　"/>齊<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>盛<pc n="　"/>度<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韓<pc n="　"/>億<pc n="lb"/>
程<pc n="　"/>琳<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石中立<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王<pc n="　"/>鬷<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李若谷<pc n="lb"/>
宋<pc n="　"/>綬<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鼂宗慤<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王舉正<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賈昌朝<pc n="lb"/>
范仲淹<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳執中<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>庠<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吳<pc n="　"/>肓<pc n="lb"/>
丁<pc n="　"/>度<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>文彦博<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>鎬<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>高若訥<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
劉<pc n="　"/>沆<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梁<pc n="　"/>適<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>程<pc n="　"/>戡<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王堯臣<pc n="lb"/>
曽公亮<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張<pc n="　"/>昇<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孫<pc n="　"/>抃<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歐陽修<pc n="lb"/>
趙<pc n="　"/>槩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右自乾興元年二月至嘉祐八年三月<pc n="lb"/>
歐陽修<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙<pc n="　"/>槩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右自嘉祐八年三月至治平四年正月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>樞宻<pc n="lb"/>
吳庭祚<hi>使</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>趙<pc n="　"/>普<hi>使/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>李處耘<hi>宣兼/副</hi>李崇矩<hi>使</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
王仁贍<hi>副</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>楚昭輔<hi>副升/使</hi>曹<pc n="　"/>彬<hi>使</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右自建隆元年正月至開寳九年十月<pc n="lb"/>
曹<pc n="　"/>彬<hi>使加平章</hi>楚昭輔<hi>使/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>石熙載<hi>簽書并副又加使</hi>
                    <pc n="lb"/>
柴禹錫<hi>宣兼檢校</hi>王<pc n="　"/>顯<hi>宣兼副/升使</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張齊賢<hi>簽</hi>
                    <pc n="lb"/>
王<pc n="　"/>沔<hi>簽升副</hi>張<pc n="　"/>宏<hi>副/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>趙昌言<hi>副/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>楊守一<hi>宣兼同知</hi>
                    <pc n="lb"/>
張齊賢<hi>副</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>張士遜<hi>宣兼/簽</hi>温仲舒<hi>副升/使</hi>冦<pc n="　"/>準<hi>副改知</hi>
                    <pc n="lb"/>
柴禹錫<hi>宣兼副</hi>劉昌言<hi>同/知</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>趙<pc n="　"/>鎔<hi>宣兼/知</hi>向敏中<hi>同知</hi>
                    <pc n="lb"/>
錢若水<hi>同知</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>李惟清<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>右自太平興國元年十月至至道三年三月<pc n="lb"/>
曹<pc n="　"/>彬<hi>使平章</hi>趙<pc n="　"/>鎔<hi>知/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>王<pc n="　"/>顯<hi>使/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>向敏中<hi>副</hi>
                    <pc n="lb"/>
夏侯嶠<hi>副</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>錢若水<hi>同/知</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>李惟清<hi>同/知</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>楊<pc n="　"/>礪<hi>副</hi>
                    <pc n="lb"/>
宋<pc n="　"/>湜<hi>副</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>周<pc n="　"/>瑩<hi>宣兼/知</hi>王<pc n="　"/>旦<hi>同知</hi>
                    <pc n="lb"/>
王繼英<hi>宣兼知升使</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馮<pc n="　"/>拯<hi>同知改簽</hi>
                    <pc n="lb"/>
陳堯叟<hi>同知改簽加平章升使</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>丁<pc n="　"/>謂<hi>使</hi>
                    <pc n="lb"/>
王欽若<hi>同知加平章升使</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韓崇訓<hi>簽</hi>
                    <pc n="lb"/>
馬知節<hi>宣兼簽改副</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寇<pc n="　"/>準<hi>使加/平章</hi>王嗣宗<hi>副</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
曹利用<hi>副改知升使加平章又加侍中</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>張<pc n="　"/>旻<hi>宣兼/副</hi>任中正<hi>平章副</hi>
                    <pc n="lb"/>
馬知節<hi>知</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>周<pc n="　"/>起<hi>副/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>馮<pc n="　"/>拯<hi>使加/平章</hi>曹<pc n="　"/>瑋<hi>簽</hi>
                    <pc n="lb"/>
錢惟演<hi>副</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>張士遜<hi>副</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右自至道三年三月至乾興元年二月<pc n="lb"/>
曹利用<hi>使僕射侍中</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張士遜<hi>副</hi>
                    <pc n="lb"/>
張<pc n="　"/>旻<hi>使加僕射侍中天聖七年改名耆</hi>錢惟演<hi>使/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>張知白<hi>副</hi>
                    <pc n="lb"/>
晏<pc n="　"/>殊<hi>副</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>夏<pc n="　"/>竦<hi>副/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>范<pc n="　"/>雍<hi>副/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>姜<pc n="　"/>遵<hi>副</hi>
                    <pc n="lb"/>
張堯佐<hi>副</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>夏<pc n="　"/>竦<hi>使/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>趙<pc n="　"/>稹<hi>副/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>晏<pc n="　"/>殊<hi>副</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
楊崇勲<hi>宣兼副升使</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王晦叔<hi>使</hi>
                    <pc n="lb"/>
王德用<hi>簽改同知升知又加宣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李<pc n="　"/>諮<hi>副改/知</hi>王<pc n="　"/>曽<hi>使同平章</hi>
                    <pc n="lb"/>
王<pc n="　"/>隨<hi>知</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>韓<pc n="　"/>億<hi>同/知</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>蔡<pc n="　"/>齊<hi>副/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>章得象<hi>同知</hi>
                    <pc n="lb"/>
盛<pc n="　"/>度<hi>知</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>王<pc n="　"/>鬷<hi>同/知</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>王博文<hi>同/知</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>陳執中<hi>同知升知</hi>
                    <pc n="lb"/>
張<pc n="　"/>觀<hi>同知</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>夏<pc n="　"/>守<hi>同/知</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>王<pc n="　"/>鬷<hi>知</hi>
                    <pc n="lb"/>
晏<pc n="　"/>殊<hi>知升使加平章</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>綬<hi>知</hi>
                    <pc n="lb"/>
王貽永<hi>同知改副升使加平章</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>杜<pc n="　"/>衍<hi>同知改副升使</hi>
                    <pc n="lb"/>
鄭<pc n="　"/>戩<hi>副</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>任中師<hi>副/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>任<pc n="　"/>布<hi>副</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>韓<pc n="　"/>𤦺<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
范仲淹<hi>副</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>富<pc n="　"/>弼<hi>副/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>賈昌朝<hi>使/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>吳<pc n="　"/>肓<hi>副</hi>
                    <pc n="lb"/>
龎<pc n="　"/>籍<hi>副升使</hi>丁<pc n="　"/>度<hi>副/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>夏<pc n="　"/>竦<hi>使/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>高若訥<hi>副升使</hi>
                    <pc n="lb"/>
宋<pc n="　"/>庠<hi>使</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>梁<pc n="　"/>適<hi>副/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>王堯臣<hi>副/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>狄<pc n="　"/>青<hi>副升使</hi>
                    <pc n="lb"/>
孫<pc n="　"/>沔<hi>副</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>田<pc n="　"/>况<hi>副/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>王德用<hi>使同/平章</hi>程<pc n="　"/>戡<hi>副</hi>
                    <pc n="lb"/>
韓<pc n="　"/>𤦺<hi>使</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>賈昌朝<hi>使/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>庠<hi>使/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>田<pc n="　"/>况<hi>使</hi>
                    <pc n="lb"/>
張<pc n="　"/>昇<hi>副</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>孫<pc n="　"/>抃<hi>副/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>曽公亮<hi>使/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>歐陽修<hi>副</hi>
                    <pc n="lb"/>
趙<pc n="　"/>槩<hi>副</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>陳升之<hi>副/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>包<pc n="　"/>拯<hi>副/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>胡<pc n="　"/>㝛<hi>副</hi>
                    <pc n="lb"/>
吳<pc n="　"/>奎<hi>副</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>王<pc n="　"/>疇<hi>副</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<pc n="　"/>右自乾興元年二月至嘉祐八年三月<pc n="lb"/>
張<pc n="　"/>昇<hi>使</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>胡<pc n="　"/>㝛<hi>副/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>富<pc n="　"/>弼<hi>使/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>吳<pc n="　"/>奎<hi>副</hi>
                    <pc n="lb"/>
王<pc n="　"/>疇<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳升之<hi>副</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>文彦博使<pc n="　"/>呂公弼<hi>副</hi>
                    <pc n="lb"/>
郭<pc n="　"/>逵<hi>同簽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右自嘉祐八年三月至治平四年正月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宣徽使<pc n="lb"/>
昝居潤<hi>南</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>張<pc n="　"/>美<hi>北/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>李處耘<hi>北改南兼樞</hi>
                    <pc n="lb"/>
李崇矩<hi>北兼樞</hi>曹<pc n="　"/>彬<hi>南/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>潘<pc n="　"/>美<hi>北改南</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
<pc n="　"/>右自建隆元年正月至開寳九年十月<pc n="lb"/>
潘<pc n="　"/>美<hi>南</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>王仁贍<hi>北/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>柴禹錫<hi>北檢/校樞</hi>王<pc n="　"/>顯<hi>南兼樞</hi>
                    <pc n="lb"/>
弭德超<hi>北兼樞</hi>郭守文<hi>北/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>楊守一<hi>北簽/樞</hi>張士遜<hi>北兼樞</hi>
                    <pc n="lb"/>
柴禹錫<hi>北兼知樞</hi>趙<pc n="　"/>鎔<hi>北兼知樞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右自太平興國元年十月至至道三年三月<pc n="lb"/>
趙<pc n="　"/>鎔<hi>南兼樞</hi>周<pc n="　"/>瑩<hi>南兼/樞</hi>王繼英<hi>北兼/樞</hi>雷有終<hi>北</hi>
                    <pc n="lb"/>
馬知節<hi>簽樞加北</hi>張<pc n="　"/>旻<hi>南兼/樞</hi>曹<pc n="　"/>瑋<hi>北兼樞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右自至道三年三月至乾興元年二月<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
楊崇勲<hi>南兼樞</hi>王德用<hi>知樞/加南</hi>夏守斌<hi>南/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>李用知<hi>南加平章</hi>
                    <pc n="lb"/>
夏<pc n="　"/>竦<hi>南</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>程<pc n="　"/>琳<hi>北/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>李昭亮<hi>北/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>鄭<pc n="　"/>戩<hi>北</hi>
                    <pc n="lb"/>
張堯佐<hi>南</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>狄<pc n="　"/>青<hi>南/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>吳<pc n="　"/>育<hi>北/</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>富<pc n="　"/>弼<hi>南</hi>
                    <pc n="lb"/>
曹<pc n="　"/>佾<hi>南</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>程<pc n="　"/>戡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右自乾興元年二月至嘉祐八年三月其後不除<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隆平集卷二<pc n="lb"/>
<pb n="22b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>隆平集卷三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隆平集卷三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>曽鞏<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祠祭<pc n="lb"/>
唐臘用辰宋興臘用戌貞觀以前寅蜡百神夘祭社宫<pc n="lb"/>
辰享宗廟開元以後三祭同用臘辰建隆之制祭百神<pc n="lb"/>
社稷宗廟同用臘戌<pc n="lb"/>
祠部令應先代帝王三年一享牲用太牢建隆四年詔來年<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
仲春以羊豕代太牢致饗帝髙辛廟在宋州堯在晋州臨汾<pc n="lb"/>
以稷契配舜在河中府以臯繇配禹在陜州夏縣以伯益配<pc n="lb"/>
湯在郾師以伊尹配文王在酆舊配以太公望唐封太公望<pc n="lb"/>
武成王以廟食今以師鬻熊配武王在鎬以周公配漢髙祖<pc n="lb"/>
在長陵以蕭何配光武在南陽以鄧禹吴漢賈復耿弇配唐<pc n="lb"/>
太宗在醴泉以長生無忌房喬杜如晦魏徴李靖配乾徳四<pc n="lb"/>
年詔先代帝王各置守陵户太皥塟長沙黄帝塟長沙髙陽<pc n="lb"/>
葬臨河髙辛𦵏濮陽堯葬城陽榖林舜𦵏零陵九疑女媧𦵏<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
趙城禹塟㑹稽湯塟寳鼎文王武王並塟咸陽漢髙祖葬<pc n="lb"/>
長安世祖葬洛陽唐髙祖葬三原太宗葬醴泉九鬷山<pc n="lb"/>
並五户每歳春秋長吏以羊代牛奉祀商中宗至隋文<pc n="lb"/>
帝十陵並三户歳一享秦始皇至石晉髙祖十五陵並<pc n="lb"/>
二户三歳一享周桓王至後唐清泰帝三十八陵止禁<pc n="lb"/>
樵採<pc n="lb"/>
淳化三年祕書監李至上言國初舉藏冰之法於司寒之<pc n="lb"/>
祭常在四月行之按豳風七月四之日獻羔祭韭蓋周<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
以十一月為正而四月者今之二月也春秋傳曰日在<pc n="lb"/>
北陸而藏冰謂夏十二月日在虛危也獻羔祭韭謂二<pc n="lb"/>
月春分始開冰室也火出而畢賦火星昏見謂三月四<pc n="lb"/>
月中也又月令仲春天子獻羔開冰先薦寢廟詳開冰<pc n="lb"/>
之祭當在春秋而行之四月乃有司之失也上然之命<pc n="lb"/>
正其理<pc n="lb"/>
集賢校理胡宿言火正閼伯之祠在南京乃國朝受命<pc n="lb"/>
之地自祖宗以來未領於祠官臣切為朝廷惜之事下<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
禮官言閼伯為堯火正實居商丘主祀大火能宿其官<pc n="lb"/>
後世因之祀為貴神配火侑食國家有天下之號實本<pc n="lb"/>
於宋五運之次又盛火徳謂其因興王之地商丘之舊<pc n="lb"/>
作為壇兆秩祭大火配以閼伯以辰戌出納之月詔留<pc n="lb"/>
司長吏奉祭事上是其議而行之<pc n="lb"/>
皇祐間上謂大臣曰前世禮神有祭玉燔玉今於祀典<pc n="lb"/>
無乃闕乎文彦博對曰唐太常卿王起以當時祀事止<pc n="lb"/>
有燔玉因請下有司求良玉始造璧琮等九器以祀神<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
已事則蔵之而燔玉止用珉蓋唐以來禮神之玉已不<pc n="lb"/>
備上曰朕奉事天地祖宗豈於寶玉有所愛乎其令有<pc n="lb"/>
司備制製之時沙州適貢玉乃擇其良者製為璧琮等<pc n="lb"/>
九器其黝璜尤粹温祭玉之備蓋始於此矣<hi>原本第三卷欠一葉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <hi>自帝三十字起至玉有字止又第九卷弭徳超傳闕尾楊守一張遜二傳全闕曹彬傳闕首段而謬附以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <hi>王荆公事舛錯失倫初刻注為闕文不免遺憾兹己丑季春忽得六安州楊君希洛千里貽緘從董氏萬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <hi>卷堂善本録示遂補刻以成全書隔地同心誠快事也</hi>
                    <pc n="lb"/>
有神降於終南山道士劉守真以為天之宗神號黒殺<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
將軍守真每齋戒祈請必至至則室中風肅然聲如嬰兒<pc n="lb"/>
獨守真能曉開寶九年太祖不豫驛召守真令問焉曰<pc n="lb"/>
上天宫闕成玉鎖開矣晉王有人心言訖不復降太平<pc n="lb"/>
興國六年封神為翊聖將軍<pc n="lb"/>
咸平四年封劔州梓潼神順濟王為英顯王王張亞子<pc n="lb"/>
也生越巂仕晉戰殁郡國志云亞子常至長安見姚萇<pc n="lb"/>
謂之曰别後九年君入蜀梓潼七曲山頭有叢林僕所<pc n="lb"/>
居也叩樹當有應者及苻堅命萇入蜀因此至七曲山<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
訪得其處舉䇿叩樹有閽人出曰此神君仙室也萇曰<pc n="lb"/>
神君可得見乎入白有頃數吏前導見堂宇壯麗侍御<pc n="lb"/>
擁神君出乃張君也叙舊設席張樂酒酣萇辭神敕左<pc n="lb"/>
右授以一杖曰有兵革事所指如意萇得之戰無不克<pc n="lb"/>
唐明皇入蜀神迎於萬里橋僖宗播遷亦有㝠助故封<pc n="lb"/>
爵順濟王咸平三年蜀寇王均叛有登城指賊大呼曰<pc n="lb"/>
梓潼神遣我來九月二十日城陷矣賊射之不見及期<pc n="lb"/>
果驗帥臣以聞故改是封焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>
                    <hi>劉云梓潼神來厯如此其說已荒唐况又増以文昌化書等乎即此所紀以武事著聞並非文事也續文</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <hi>獻考載倪文毅上正祀典疏略云按圖志英顯王廟在劒州即梓潼神姓張諱亞子其先越巂人因報母</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <hi>讐徙居劔州之七曲山仕晉戰殁人為立廟唐𤣥宗西狩追封左丞僖宗入蜀封順濟王宋咸平中改封</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <hi>英顯又按文昌六星在北斗魁前為天之六府道家謂上帝命梓潼神掌文昌府事及人間禄籍元加號</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <hi>為輔元開化文昌司禄宏仁帝君以二月初三日為誕生之辰至於文昌之星與梓潼無干今乃合而為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <hi>一誠出傅㑹所有前件祭祀乞罷免</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>刑罰<pc n="lb"/>
諸州大辟舊皆藩臣專決枉濫者衆時務姑息不復究<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
問建隆三年詔自今郡國斷大辟並録案朱書格律及<pc n="lb"/>
禁勘月日官典名銜以聞委刑部覆視仁宗哀矜庶獄<pc n="lb"/>
官失入死罪者終身不得改官吏部甞引對選人韓中<pc n="lb"/>
正以失入人罪報罷後刑部引為詳斷官上見其奏謂<pc n="lb"/>
王欽若曰此豈常引對者耶欽若對曰然上曰既常用<pc n="lb"/>
法不當乃可以為法官乎詔劾引用者罪<pc n="lb"/>
沈徳妃之弟惟恭樂安郡主之壻張承衍同管勾㑹靈<pc n="lb"/>
觀觀燔坐黜惟恭蔡州承衍汝州並管庫妃主交為言<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
乞畱京師仁宗曰已行之命為貴戚所回則法徒設矣<pc n="lb"/>
命趣行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>燕樂<pc n="lb"/>
酺飲起自秦法三人㑹飲則罰金故因事賜酺吏民㑹<pc n="lb"/>
飲過則禁之太宗甞謂輔臣曰朕讀唐史書每見睿宗<pc n="lb"/>
以後賜酺或連夜七日九日亦或彌月無乃太甚乎娯<pc n="lb"/>
樂不可過三日為得宜矣𤣥宗令三百里内刺史縣令<pc n="lb"/>
各率音樂集都下能無勞擾耶雍熙九年冬南郊禮畢<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
詔賜大酺三日丙申自丹鳳樓至朱雀門張樂遷四市<pc n="lb"/>
物貨㑹五方士女旱車水船往來御道為魚龍曼延之<pc n="lb"/>
戲又集開封府縣及諸軍樂人列御樓前音樂間發觀<pc n="lb"/>
者溢路上御樓燕羣臣賜畿甸耆老酒食列坐於下大<pc n="lb"/>
中祥符以後屢講是制<pc n="lb"/>
上元張燈舊止三夜乾徳五年太祖謂宰臣曰今朝廷<pc n="lb"/>
無事稼穡豐稔當縱士庶俾之行樂詔開封府更增兩<pc n="lb"/>
夜遂為定制<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
故事學士赴任有敕設獼猴之戲其禮久闕張洎蘇易<pc n="lb"/>
簡除翰林學士特命設教坊雜伎樞宻直學士知制誥<pc n="lb"/>
以上咸與其集太宗因謂侍臣曰學士清切貴重朕常<pc n="lb"/>
恨不得為之<pc n="lb"/>
聖祖降後上謂王旦等曰先天降聖節欲設齋醮止刑<pc n="lb"/>
罰屠宰其日聽士庶以延夀帶續命縷保生酒更相贈<pc n="lb"/>
遺因示帶縷一奩皆金銀珠翠繒綵為之旦曰陛下製<pc n="lb"/>
此非止崇奉蓋欲均福衆庶臣等不勝大慶<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <hi>湯敦實曰此數語便是逢迎豈待受美珠而後不敢諫耶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>愛民<hi>方藥附</hi>
                    <pc n="lb"/>
嶺南旣平太祖因覽桂陽監歳入白金數謂宰相曰山<pc n="lb"/>
澤之利雖多頗聞採納不易自今減舊額三分之一以<pc n="lb"/>
寛之<pc n="lb"/>
太平興國二年有司奏江南諸州𣙜茶於㳂江州軍置<pc n="lb"/>
八務民有匿而不聞許鄰里告給賞詔從之自唐建中<pc n="lb"/>
四年趙贊判度支始稅竹木茶漆其後户部侍郎張滂<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
遂請移山茶根於茶園舊茶悉焚棄天下怨之九年王<pc n="lb"/>
涯誅令狐楚代涯請入其租於戸部人莫不恱乾徳後<pc n="lb"/>
雖禁民私賣而茶之利盡入縣官民不以為擾<pc n="lb"/>
太宗覽福建版籍謂宰相曰陳洪進以漳泉二州贍軍<pc n="lb"/>
數萬無名科歛民所不堪比朝廷悉已蠲削煩苛稅名<pc n="lb"/>
吾民當小康矣<pc n="lb"/>
端拱二年河北屯軍乏糧度支使李惟清𤼵河南十七<pc n="lb"/>
州民運送上曰今已春深農事正急豈宜更興此役惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
清固請乃遣左正言馮拯乗傳與轉運使規度止請𤼵<pc n="lb"/>
貝冀州餘糧輸邊它俟農隙上因召惟清語之曰掌邦<pc n="lb"/>
計者當以民為本軍食雖少民力不任計司須務變通<pc n="lb"/>
自今冝以利民為先無致厚斂且財貨所以濟用度取<pc n="lb"/>
不以道豈朕愛民之意耶<pc n="lb"/>
淳化二年許商人納粟麥分江淮官茶以給其直謂之<pc n="lb"/>
折博倉商人甚便之國初有折中倉或言其弊而罷之<pc n="lb"/>
及端拱初以折中倉罷歳失國用百萬之入遂欲復置<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
以歳歉而止至是始復而更其名曰折博公私以為便<pc n="lb"/>
至道元年八月知開封縣裴麗正言畿縣見欠夏稅蠶<pc n="lb"/>
鹽三司令折納大麥今已過時上曰三司害政甚矣八<pc n="lb"/>
月課民輸大麥價益踴貴欠稅皆下戸是重困小民也<pc n="lb"/>
即日下詔聽從便雜輸粟豆以官鹽貨於民蠶事既畢<pc n="lb"/>
即以絲絹償官謂之蠶鹽又有食鹽即隨租賦納其直<pc n="lb"/>
景徳中河北轉運使李士衡奏方春民不足可給以錢<pc n="lb"/>
使至夏輸絹民甚便之詔推其法於天下謂之和預買<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
景徳中有司言京師民僦官舎居人獲利多而輸官少<pc n="lb"/>
乞増所輸許奪賃若人重遷必自増其數上曰豈不太<pc n="lb"/>
刻耶先帝屢常止絶其申戒之<pc n="lb"/>
大中祥符五年三司請民販茶違法許家人告上曰是<pc n="lb"/>
教犯義非朝廷所宜言不許<pc n="lb"/>
上封者言川陜官鹽價賤民間倍之請増其直免失厚<pc n="lb"/>
利上曰官直賤民間尚貴上更増直下益闕矣不許<pc n="lb"/>
陜西轉運使張象中言安邑縣兩池鹽見貯三億餘萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
斤尚虞遺利請申條約真宗曰過求羡餘當慮有時而<pc n="lb"/>
闕不許<pc n="lb"/>
蜀人以鐵錢重私為文券謂之交子以便貿易既久而<pc n="lb"/>
或不能償民訟不已天聖中知益州寇瑊請禁之上曰<pc n="lb"/>
蜀民用交子久矣罷之可乎下使者議以為官置務則<pc n="lb"/>
可以利民而止其欺上曰果利民其行之<pc n="lb"/>
仁宗即位以真宗時常遣使江浙蠲放逋欠因登極赦<pc n="lb"/>
恩命知制誥張師徳侍御史知雜事蔡齊詳定天下欠<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
負悉蠲除之其後命官放欠負蓋自此始<pc n="lb"/>
淄州東冶舊以衙前主之冶久廢州請均其課於諸縣<pc n="lb"/>
仁宗曰利出於冶冶既廢矣他縣力田之民何預而使<pc n="lb"/>
之輸耶命罷之<pc n="lb"/>
太平興國中編成方書賜諸道州郡謂之太平聖恵方<pc n="lb"/>
一百二十卷<pc n="lb"/>
仁宗謂輔臣曰近時方伎之學廢故世無良醫人多横<pc n="lb"/>
夭乃命太醫較定黄帝内經素問難經巢氏病源等模<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
以頒天下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <hi>銅人鍼多圖經一節合次於此以脫落今補於後</hi>
                    <pc n="lb"/>
仁宗以福建奏獄多蠱毒害人者福建醫工林士元能<pc n="lb"/>
以藥下之詔録其方又命太醫集諸方之善治蠱毒者<pc n="lb"/>
為慶厯善救方命參知政事丁度序之以頒天下言者<pc n="lb"/>
云雖有方書逺方或闕藥材不能自致詔許以官錢治<pc n="lb"/>
善救方諸藥以濟民<pc n="lb"/>
皇祐四年上以方書雖多或藥品之衆昧者用之寡要<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
貧者困於無資命太醫集諸家已試之方删去浮冗<pc n="lb"/>
而標脈證兼叙病源名之曰簡要濟衆方且令崇文院<pc n="lb"/>
分作上中下三冊印頒諸色<pc n="lb"/>
樞密院韓琦言朝廷雖頒方書以救民疾而貧民力或<pc n="lb"/>
不能及請令諸節鎮及益幷慶渭四州歳賜錢二十萬<pc n="lb"/>
餘州軍監十萬委長吏選官合藥以時給散上如𤦺奏<pc n="lb"/>
至今行之<pc n="lb"/>
仁宗謂輔臣曰鍼砭之法世傳不同腧穴少差或害人<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
命其令太醫王惟一考明堂氣穴經絡之㑹鑄腧穴銅<pc n="lb"/>
人式一置醫官院一置大相國寺惟一又纂集所聞糾<pc n="lb"/>
正訛謬為銅人鍼灸圖經以進上命夏竦為之序而模<pc n="lb"/>
以頒天下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>典故<pc n="lb"/>
乾徳三年宰相范質王溥魏仁浦同罷翌日制書以趙<pc n="lb"/>
普為相無宰相書敕上召學士問故事陶榖曰自來輔<pc n="lb"/>
相未甞虛位唯太和中甘露事數日無宰相命僕射令<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
狐楚奉行制書今尚書亦南省官可以書敕竇儀曰榖<pc n="lb"/>
所陳非承平之事不足為比今皇弟開封尹同平章事<pc n="lb"/>
即宰相之任也上曰儀之言是即令晉王書敕<pc n="lb"/>
故事節度使不帶平章事者在大卿監下乾徳五年始<pc n="lb"/>
陞節度使班在龍墀内金吾上將軍之上太平興國二<pc n="lb"/>
年詔常參官知節鎮者借紫餘緋罷日仍舊<pc n="lb"/>
淳化元年益王元傑授揚潤大都督府長史學士張洎言<pc n="lb"/>
唐以揚益潞幽荆五郡為大都督府置長史司馬為上<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
佐其大都督非親王不授或親王遙領别令大臣領郡<pc n="lb"/>
除長史副大使節度事今益王正大都督之任復為長<pc n="lb"/>
史乃是自為上佐也吕蒙正以為襄王越王皆領長史<pc n="lb"/>
矣今呉王獨領大都督非便上曰業已錯誤俟别除授<pc n="lb"/>
並正之<pc n="lb"/>
淳化二年詔百官次對又御文徳殿羣臣入閣復舊制<pc n="lb"/>
也來年五月羣臣入閣設黄麾杖新制也<pc n="lb"/>
三班使臣舊不免杖罰户部尚書張齊賢編敕始請以<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
贖論<pc n="lb"/>
咸平六年詔河北東陜西轉運使副按邊經費勞於他<pc n="lb"/>
路其月俸共給實錢至今行之<pc n="lb"/>
大中祥符六年陳世卿知廣州詔歳給添支錢七十萬<pc n="lb"/>
公用錢五十萬遂著為令<pc n="lb"/>
真宗謂宰臣曰何承矩甞請與藩臣封户何如王旦對<pc n="lb"/>
曰唐朝將帥富貴驕蹇往往陷於不道良由事勢强大<pc n="lb"/>
朝廷姑息太過每移一帥未有帖然奉命者至於五代<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
餘風未殄太祖制之有術迄今藩臣有兼相印提禁旅<pc n="lb"/>
及久當邊任者詔㫖亟召則夙夜奔命好談古者特思<pc n="lb"/>
慮未至耳上然之<pc n="lb"/>
王欽若言比見石普奏章用新州觀察使印上顧宰相<pc n="lb"/>
問其事王旦對曰普以河西節度使知許州此必許州<pc n="lb"/>
觀察之印耳欽若之言謬矣凡節鎮有節度使印隨本<pc n="lb"/>
司闕則州本吏用本州觀察使印又有州印文曰某州<pc n="lb"/>
之印晝則州録事叅軍掌用暮則納長吏所節度使在<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
本鎮兵刑甲仗即節度判官掌書記推官連書用節度<pc n="lb"/>
使印民田租賦事即觀察判官支使推官連書用觀察<pc n="lb"/>
使印州司下符用本州印故命將必曰某軍節度使得<pc n="lb"/>
專制其軍旅也曰某州觀察使得亷問其風俗也曰某<pc n="lb"/>
州刺史得刺舉其州軍也<pc n="lb"/>
天聖中都官員外郎呉耀卿言景徳中江淮漕米歳不<pc n="lb"/>
過四百五十萬石其後増至六百五十萬故江淮之間<pc n="lb"/>
榖常貴而民益貧請約咸平景徳中數立為中制上詔<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
發運使歳減漕米五十萬石<pc n="lb"/>
仁宗謂輔臣曰日者三司請以轉運使漕事集否為昇<pc n="lb"/>
黜之法意欲修舉其職非誘之為聚斂也邇聞貪冒之<pc n="lb"/>
人僥倖恩賞肆為侵尅豈朝廷之意也轉運使考課法<pc n="lb"/>
其亟除之<pc n="lb"/>
梁惟吉知懐安軍其弟惟遜已任屬官惟吉母老乞改<pc n="lb"/>
任仁宗命有司自今如是者悉免遂為定制<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>河渠<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
至道元年上問汴河疏鑿之始張洎上言曰昔大禹導<pc n="lb"/>
河自積石至於龍門南至于華隂東至于砥柱又東至<pc n="lb"/>
于孟津東過洛汭至于大伾即成臯是也或云黎陽山<pc n="lb"/>
禹以大河流泛中國為害最甚乃於頓丘郡界疏二渠<pc n="lb"/>
以分水勢一渠自陽武縣東引入漯水東北流至千乗<pc n="lb"/>
縣入海即今黄河是也一渠疏畎引竝西山以山東地<pc n="lb"/>
形髙敞穰束水勢不使流溢夾右碣石入于渤海書所<pc n="lb"/>
謂北過洚水至于大陸洚水即濁漳也大陸即邢州鉅<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
鹿澤也播為九河同為逆河入于海河自魏郡貴鄉界<pc n="lb"/>
為九道下至滄州合為一河言逆河者謂與海水往復<pc n="lb"/>
相承也齊桓公霸塞河廣田居惟一河水存焉今貝冀<pc n="lb"/>
東界王莽枯河是也禹又於滎澤下分大河水為隂溝<pc n="lb"/>
引注東南以通淮泗至大梁浚儀縣西北復分二渠一渠<pc n="lb"/>
東經陽武縣南中牟臺下為官渡水一渠始皇疏鑿以<pc n="lb"/>
灌魏郡謂之鴻溝莨菪渠自滎陽五出池口來注之其鴻<pc n="lb"/>
溝即出河之溝亦曰莨菪渠漢明帝時樂浪人王景謁<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
者王吳始作浚儀渠故以浚儀為名靈帝建寧四年於<pc n="lb"/>
敖城西北壘石為門以遏渠口故世謂之石門渠水東<pc n="lb"/>
合濟與河渠渾濤東注至敖渠水至此又兼入邲即春<pc n="lb"/>
秋時晉楚戰於邲是也邲又音汳汳即汴字古人避反<pc n="lb"/>
字故改從卞云飰字亦去反従卞同此義也渠水又東<pc n="lb"/>
經滎陽北旃然水自縣東流入汳水鄭州滎陽縣西二<pc n="lb"/>
十里三皇山上有二廣武城相去百餘步汴水自兩城<pc n="lb"/>
間東流而去其濟流自兹而絶唯汴渠首受旃然水謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
之鴻溝晉太和中桓温北伐前燕將通之不果義熙十<pc n="lb"/>
三年劉裕西伐姚秦復浚此渠始有湍流奔注兩岸渠<pc n="lb"/>
潰塞劉公更疏鑿而漕運隋煬帝大業三年詔尚書左<pc n="lb"/>
丞皇甫誼𤼵河南男女百萬開汴水起滎澤入淮千餘<pc n="lb"/>
里仍自汴河為通濟渠又發淮南兵夫十餘萬開邗溝<pc n="lb"/>
自山陽淮隂至揚子江三百餘里水面廣四十步而後<pc n="lb"/>
行幸焉自是天下利於轉輸昔孝文時賈誼上言漢以<pc n="lb"/>
江淮為奉地謂魚鹽榖帛多出自東南也至五鳳中耿<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
夀昌奏云故事歳漕關東榖四百萬斛以給京師亦多<pc n="lb"/>
自此渠漕運唐初改通濟渠為廣濟渠開元中裴耀卿<pc n="lb"/>
上言江南租船自長淮西北泝鴻溝轉相輸納於河隂<pc n="lb"/>
獲嘉太原等倉凡三年運米七百萬石實利渉於此開元<pc n="lb"/>
末汴州刺史齊澣以江淮漕運經淮水波濤有沉損遂<pc n="lb"/>
開廣濟渠下流自泗州虹縣至楚州淮隂縣北八十里<pc n="lb"/>
合於淮踰時畢功既而水流迅急行旅艱險尋乃停廢<pc n="lb"/>
復由舊河徳宗朝嵗漕江淮米四十萬石以益闗中時<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
叛將李正已田恱皆分軍守徐州臨渦口梁崇義阻兵<pc n="lb"/>
襄鄧南北漕引皆絶於是水陸轉運使杜佑請改漕路<pc n="lb"/>
由浚儀西十里疏其南涯引流入琵琶溝經蔡河至陳<pc n="lb"/>
州合潁水是秦漢故路以官漕久不由此道故填淤不<pc n="lb"/>
通若畎流培岸則功用甚寡又廬夀之間有水道而平<pc n="lb"/>
岡亘其中曰鷄鳴山佑請疏其兩端皆可通舟其間登<pc n="lb"/>
陸四十里而已則江湖黔嶺蜀漢之粟可方舟而下由<pc n="lb"/>
白沙東關經廬夀浮潁涉蔡厯琵琶溝入汴河不復經<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
揚楚沂淮之險徑於舊路二千餘里功寡而利博朝議<pc n="lb"/>
將行淮路通乃止今天下甲卒百千萬人戰馬數十萬<pc n="lb"/>
匹萃在京師仍以七亡國之士民集於輦下比漢唐京邑<pc n="lb"/>
十倍其人矣雖甸服時有水旱不致艱歉者恵民金水<pc n="lb"/>
五丈清汴四渠派引脈分咸㑹天邑舳艫相接給贍公<pc n="lb"/>
私所以無匱乏也唯汴横亘中國首承大河漕引江湖<pc n="lb"/>
利盡南海半天下之財賦悉由此路而進昔大禹疏鑿<pc n="lb"/>
以分水勢煬帝開畎以奉廵遊雖數堙廢而通流不絶<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
終為國家之用者其天意乎<pc n="lb"/>
天聖初右班殿直劉達言解州安邑縣自後魏正始中<pc n="lb"/>
都水校尉元清平坑水西入大河以運鹽號永豐渠周<pc n="lb"/>
齊之間其渠遂廢大業中都水監姚暹決堰浚渠自陜<pc n="lb"/>
郊西入解縣民賴其利唐末渠復湮沒請濬之上下其<pc n="lb"/>
議轉運使王博文以為利遂命開浚渠成公私便之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>户口<pc n="lb"/>
建隆元年版籍之數州百一十一縣六百三十八户九<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
十六萬七千三百五十三<pc n="lb"/>
開寶九年州二百九十七縣一千八十六户二百五十<pc n="lb"/>
萬八千九百六十五<pc n="lb"/>
至道三年户四百五十一萬四千二百五十七<pc n="lb"/>
大中祥符八年户八百四十二萬二千四百三口一千<pc n="lb"/>
八百八十萬一千九百三十夏秋稅錢帛糧斛二千二<pc n="lb"/>
百七十六萬四千一百三十三絲綿禾草二千二百八<pc n="lb"/>
十三萬六千六百三十六茶鹽酒稅錢帛金銀二千八<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
百萬二千<pc n="lb"/>
寶元元年户一千一十一萬四千二百九十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雜録<pc n="lb"/>
平蜀得鑄印官祝温集自言祖思言為唐禮部鑄印官世<pc n="lb"/>
習籒篆即漢藝文志所謂屈曲纒繞以模印章者遂命<pc n="lb"/>
重鑄中書門下樞密院省臺寺監等印<pc n="lb"/>
樊若冰初在江南舉進士不第因常漁釣采石江上以<pc n="lb"/>
漁船載絲繩度江之廣狹上書言江南可伐之狀太祖<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
用其計下荆湖造大橋聯巨艦江南不守采石王師徑<pc n="lb"/>
度遂破池陽初除舒州推官及計既行遂領池州事積<pc n="lb"/>
官至給事中太祖常問其名出何典記對曰臣慕唐右<pc n="lb"/>
丞倪若冰故名焉上笑曰可改名知古蓋上惡其聲近<pc n="lb"/>
弱兵也唐右丞相乃倪若水謂之若冰謬矣<pc n="lb"/>
日本國奝然太平興國九年自其國來因得召見言其<pc n="lb"/>
國王傳襲六十四世矣文武僚吏亦皆世官太宗歎謂<pc n="lb"/>
羣臣曰朕不敢自逸以冀運祚永久更賴忠良輔朕不<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
逮無俾逺夷獨享斯慶<pc n="lb"/>
有宋大臣生享王封者符彦卿王景錢俶殁而追封者<pc n="lb"/>
孟昶椘王慕容延釗河南郡王王審𤦺瑯邪郡王錢俶<pc n="lb"/>
秦國王李繼勲隴西郡王劉繼元彭城郡王劉鋹南越<pc n="lb"/>
王李煜吳王趙普真定郡王曹彬濟陽郡王錢惟濬邠<pc n="lb"/>
王魏仁浦齊王石守信衞王劉美魏王李用和隴右郡<pc n="lb"/>
王<pc n="lb"/>
以時政記進御自宰相李昉始以起居注進御自起居<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
郎梁周翰始御史中丞得從逰宴自趙昌言始集賢校<pc n="lb"/>
理陪宴京師許乗馬入禁門自李宗諤始以執政判禮<pc n="lb"/>
儀院自丁謂始將帥在外遇大禮賜賚自王徳用程琳<pc n="lb"/>
李昭始<pc n="lb"/>
董遵誨世居幽州其母在契丹太祖令人賂邊民使迎<pc n="lb"/>
其母送於遵誨遣外弟劉綜貢馬以謝上解所服真珠盤<pc n="lb"/>
龍衣命齎賜之綜曰遵誨人臣豈敢當此上曰吾委以<pc n="lb"/>
方面不此嫌也<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
太祖甞命有司治第將賜郭進令蓋以㼧瓦有司言舊<pc n="lb"/>
制非親王公主之第不用㼧瓦上曰郭進控扼西山十<pc n="lb"/>
餘年使我無北顧憂我視進豈減兒女耶<pc n="lb"/>
髙敞國太平興國六年入貢其土即後漢戊巳校尉之<pc n="lb"/>
地其俗好騎射戴油㡌謂之蘇幕遮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隆平集卷三<pc n="lb"/>
<pb n="22b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>隆平集卷四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隆平集卷四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>曽鞏<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宰臣<pc n="lb"/>
范質字文素魏郡人母夣人授五色筆而質生唐長興中<pc n="lb"/>
擢進士第仕晉至翰林學士周祖擢為宰相建隆初封魯<pc n="lb"/>
國公乾徳二年罷相初和凝知貢舉愛質所試文自以中<pc n="lb"/>
第甞在第十三名故亦以處質其後質官及封國皆與凝<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
同當時謂之傳衣鉢質平居手不釋卷謂人曰甞有異人<pc n="lb"/>
言吾當大任無學術何以處之及司制誥人服其該贍奉<pc n="lb"/>
行制敕未甞破律為相不受四方饋獻禄賙親族殁無餘<pc n="lb"/>
財太祖歎其清慎曰真宰相也太宗亦言近世輔弼循規<pc n="lb"/>
矩慎名噐無與比者特不能死周社稷乃其短爾子旻<pc n="lb"/>
魏仁浦字道濟衛郡人少為刀筆吏隸樞密院周祖為<pc n="lb"/>
樞密使問以中原卒乗數對曰帶甲者六萬及隠帝遣<pc n="lb"/>
人害周祖仁浦教以易其語云誅將士以激怒衆心遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
長驅渡河即位擢樞密承㫖復問郡邑屯兵數仁浦詳<pc n="lb"/>
對按籍無差世宗即位差樞密副使陞使繼命兼相對曰<pc n="lb"/>
不由科第進曰顧才何如爾遂用之世宗卞急輕殺戮<pc n="lb"/>
仁浦營救而免者十常七八從出征鋒鏑之下無横死<pc n="lb"/>
者有鄭元昭誣仁浦婦翁李温玉之子従李守政叛捕<pc n="lb"/>
以告變欲中傷仁浦周祖力辨其誣獲免及仁浦大用<pc n="lb"/>
元昭懼卒以元昭繼典五郡又甞為賈延徽譖㡬遇害<pc n="lb"/>
總師出征有得延徽以獻者仁浦曰因兵戈報私怨不<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
忍為也人稱其長者建隆初不易其任乾徳二年罷相<pc n="lb"/>
卒子咸信尚主追封仁浦王爵<pc n="lb"/>
王溥字齊物太原人漢乾祐中登進士第周祖鎮蒲津<pc n="lb"/>
召置幕府從征李守正王景崇得朝臣交結書周祖欲<pc n="lb"/>
暴其事溥力請焚之周祖將大漸趣草相制聞宣畢曰<pc n="lb"/>
吾無憾矣世宗甞問漢相李崧蠟丸書結北兵有能記<pc n="lb"/>
其辭者否溥曰使崧有此肯以示人耶逢吉輩搆之爾<pc n="lb"/>
世宗遂優贈其官建隆初不易舊任乾徳二年罷卒諡<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
文獻後改曰文康父祚仕至上將軍祚致仕溥猶居相<pc n="lb"/>
位每公侯引觴為夀溥侍側如嬰兒人稱其孝敬祚徇<pc n="lb"/>
貨殖溥亦獲恡嗇譏孫貽永<pc n="lb"/>
貽永字秀長真宗以其故相家選尚太宗第四女鄭國<pc n="lb"/>
長公主除右衞將軍駙馬都尉明年主薨即納所賜宅<pc n="lb"/>
累擢節度使厯宣徽使同知樞密院事改副使加同平<pc n="lb"/>
章事以疾求罷聽免兼侍中至和初復以疾丏解職除<pc n="lb"/>
右僕射檢校太師兼侍中鄧國公卒年七十一贈太師<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
中書令諡康靖子道卿貽永為人慎約寡言無綺紈聲<pc n="lb"/>
色之好甞知徐州河決滑臺作堤城南水至不為患王<pc n="lb"/>
曾守南京表其事詔褒之鄆州咸平中徙城而故治為<pc n="lb"/>
通衢密邇梁山濼春夏多病涉貽永知鄆州相地築東<pc n="lb"/>
南道二十餘里至今人獲其濟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>濼<hi>原作<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>無此字楊希洛云疑作濼有朴音</hi>
                    <pc n="lb"/>
薛居正字子平開封人父仁謙五代史有傳居正後唐<pc n="lb"/>
清泰中登進士第仕周至刑部侍郎建隆初知朗州有<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
亡卒數千為盜軍使疑城中釋子為應欲盡殺之居正<pc n="lb"/>
以計緩其事生擒賊首乃知釋子千數無預謀者乾徳<pc n="lb"/>
二年初置叅知政事居正及吕餘慶首當其選開寶六<pc n="lb"/>
年拜相太平興國初進位司空薨諡文恵無子以同姓<pc n="lb"/>
子惟吉為嗣居正操行方重不事苛察好讀書為文敏<pc n="lb"/>
贍有集二十卷詔李昉為之序<pc n="lb"/>
沈倫字順直陳畱人名上一字避太宗舊名去之太祖<pc n="lb"/>
初除同州節制辟在幕府屬改命皆從焉及即位擢樞<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
密副使開寶六年拜相太平興國四年罷卒諡恭恵平<pc n="lb"/>
蜀日倫為計度制置使諸將以賄敗倫歸篋中惟圖書<pc n="lb"/>
數卷在相位自守而已<pc n="lb"/>
盧多遜懐州人父億有操行仕至少府監周顯徳末登<pc n="lb"/>
進士第開寶中累擢叅知政事九年拜相多遜博涉經史<pc n="lb"/>
善伺人主意太祖每遣取書多遜伺知即通夕閲視詰<pc n="lb"/>
朝問書中事應答無滯上益寵待為翰林學士時屢於<pc n="lb"/>
上前毁趙普及在相位普之子及其親屬多為所抑普<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
再相廉知多遜常遣親吏交通秦王廷美因發其事追<pc n="lb"/>
削官爵並其家配崖州卒於配所初王佑知制誥多遜<pc n="lb"/>
欲佑協力擠普一日佑以宇文融排張說事示之怒出<pc n="lb"/>
佑知華州及多遜敗士大夫服佑有明識<pc n="lb"/>
趙普字則平薊州人父迥徙常山又遷洛陽因占籍焉<pc n="lb"/>
劉詞節制永興辟為從事詞遣奏稱其才授滁州判官<pc n="lb"/>
太祖以周世宗命破皇甫暉拔滁州聞普決獄多全活<pc n="lb"/>
者方出鎮馮翊遂表為従事屬改命普在幕府即位授<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
練議大夫繼除樞密副使乾徳二年代范質相久之罷<pc n="lb"/>
太平興國初復相堂帖之行與詔敕無異太宗命勿復<pc n="lb"/>
行八年授鄧州節制端拱元年復相淳化元年以疾罷<pc n="lb"/>
除河南尹進位太師魏國公薨追封真定王諡忠獻卒<pc n="lb"/>
年七十一設鹵簿葬舉唐制也普初無學術太宗勉之<pc n="lb"/>
晩年頗該博在相位十年獨任政事閤中設大瓦壺中<pc n="lb"/>
外章奏不欲行者擲壺中既而焚之性多忌尅太祖甞<pc n="lb"/>
稱馮瓚欲大用普遂請以知梓州遣私奴從之郡伺其<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
過失詣闕訟之瓚配隸沙門島十年三司使趙玭廉其<pc n="lb"/>
市木治第事雷有鄰又訟中書不法太祖惡之學士竇<pc n="lb"/>
儀入對因訪普所為儀曰不知退而曰我必不大用而必<pc n="lb"/>
不之朱崖及詢盧多遜多遜乗閒攻其短亟進預政事<pc n="lb"/>
及普再相多遜遂有朱崖之命蜀人侯莫陳利用以方<pc n="lb"/>
術進至團練使所為多不法普力言之上為黜利用普<pc n="lb"/>
言之不已利用卒伏誅聞者欣快普在相位士大夫有<pc n="lb"/>
言人短長者必命吏追録之有事則引以為證自是人<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
無敢言中書事益壅蔽又甞建議以趙保忠鎮夏臺俾<pc n="lb"/>
圖繼遷反通謀㡬為邊患時論罪之端拱復相頗為同<pc n="lb"/>
列所窺鬱鬱不得志而去雖然普遇事能斷知無不言<pc n="lb"/>
與夫循嘿者有間矣<pc n="lb"/>
李昉字明逺真定人父超仕至集賢學士昉以門䕃補<pc n="lb"/>
齋郎漢乾佑中登進士第在周為翰林學士建隆初遷<pc n="lb"/>
中書舎人盧多遜攻趙普短太祖詢昉昉曰臣書詔之<pc n="lb"/>
外思不出位太祖征太原過常山賜羊酒俾於居第讌<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
集丞相至藩侯皆賦詩刻石太平興國八年拜相建議<pc n="lb"/>
復時政記先進御後付史館端拱初罷淳化二年復相<pc n="lb"/>
在位循謹自守臨事多恕為文慕白居易所居有園亭<pc n="lb"/>
又葺郊外宴逰之地多蓄妓樂娯樂親友與張洎盧多<pc n="lb"/>
遜善薄張佖上甞問多遜昉頗為辨釋上曰多遜常毁<pc n="lb"/>
卿不直一錢昉曰臣不敢誣罷相張洎草詔湥攻其短<pc n="lb"/>
張佖時時造其第或問佖佖曰我為廷尉獨李公未甞<pc n="lb"/>
以私事見干今雖退居可見也昉薨贈司空諡文正子<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
宗諤<pc n="lb"/>
宗諤字昌武昉第三子七歳能屬文恥於父任得官獨<pc n="lb"/>
由鄉舉端拱二年登進士第性謙謹衣敝䇿蹇人不知<pc n="lb"/>
其宰相子也獻文召試除集賢䘨理太宗每有篇詠多<pc n="lb"/>
賜昉及宗訥宗諤屬和世榮之宗訥宗諤之兄也宗諤<pc n="lb"/>
官至諌議大夫翰林學士卒年四十九李濬與宗諤同<pc n="lb"/>
歳同月後一日生其卒亦後一日濬字徳潤冀州人父<pc n="lb"/>
超為禁卒從潘美掌刑刀美嗜殺戮超常緩之怒釋多<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
全活者人以為有隂徳濬官至右司郎中樞密直學士宗<pc n="lb"/>
諤博學曉音律尤精於典章沿革朝廷創制損益莫不<pc n="lb"/>
與聞景徳初契丹請和後一歳生辰使至首命宗諤館<pc n="lb"/>
伴自郊勞至餞禮有節適行判太常寺鼓吹工之謬濫<pc n="lb"/>
者無所容風流文雅内行純至事繼母以孝稱二兄早<pc n="lb"/>
卒奉嫂字孤人無間言友其弟宗諒甚篤賞延所及皆<pc n="lb"/>
先諸姪其卒也子猶有未仕者奬借後學薦拔寒素接<pc n="lb"/>
人有禮士大夫愛慕之其書字勢傾側後進多擾筆效<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
之罕有類者為時之所貴如此有文集六十卷内外制<pc n="lb"/>
集四十卷又有家傳談録行於世<pc n="lb"/>
宋琪字叔寶范陽薊人晉天福中在契丹舉進士登第<pc n="lb"/>
幽帥趙延夀惜其自陷北廷辟為從事建隆間為開封<pc n="lb"/>
府推官太宗尹京禮遇甚厚即位累擢至叅知政事太<pc n="lb"/>
平興國八年與李昉同相因請盧多遜舊第上惡而罷<pc n="lb"/>
之薨年八十贈司空諡恵安琪有吏能辯捷好詼諧而<pc n="lb"/>
寡學識<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
吕端字易直其先燕人父琦五代史有傳兄名犯太祖<pc n="lb"/>
諱下一字字餘慶太祖節制同州餘慶為賓佐及即位<pc n="lb"/>
累擢叅知政事蜀平知成都府不罷政事以執政涖藩<pc n="lb"/>
鎮自餘慶始歸朝復舊任既而引疾求罷除尚書左丞<pc n="lb"/>
卒年五十太祖幕客餘慶居其先趙普李處耘首大用<pc n="lb"/>
餘慶獨不介意及除執政而處耘被黜同列欲共排之<pc n="lb"/>
上問處耘第以實對普忤㫖而罷仍力為辯釋餘慶重<pc n="lb"/>
厚有守所至以寛簡治與弟端俱以文官三品䕃補千<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
牛衞備身端在周直史館建隆初遷太常丞厯官四十<pc n="lb"/>
年始大用淳化四年叅知政事至道初拜相太宗甞憾<pc n="lb"/>
任用之晩端持重識大體同列奏對或多異議一日内<pc n="lb"/>
出手札戒諭自今中書事經吕端裁決乃得聞奏真宗<pc n="lb"/>
即位尤加體貌見必拱揖以其身體偉大為納陛俾登<pc n="lb"/>
殿所咸平初以疾罷薨年六十六贈司空諡正恵子荀<pc n="lb"/>
藩蔚藹李惟清自樞密改中丞意端抑已屢遣人訟堂<pc n="lb"/>
吏過又彈端久在病告端曰吾直道而行無所媿也端<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
姿表瓌秀器識和裕屢遭擯棄未始經意甞使髙麗暴<pc n="lb"/>
風折檣舟人恐怖端讀書自若兩使絶域後有往者必<pc n="lb"/>
問端為宰相未其為逺近所慕如此<pc n="lb"/>
李沆字太初洺州肥鄉人父炳仕至侍御史沆好學沉<pc n="lb"/>
厚寡言有精識炳甞謂人曰此兒異日必致公輔太平<pc n="lb"/>
興國五年登進士第至王化基上書自薦太宗曰李沆<pc n="lb"/>
宋湜皆佳士也命相府同召試並除知制誥沆官最下<pc n="lb"/>
特升於上累擢給事中叅知政事淳化四年罷真宗升<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
儲以為太子賔客詔儲君待以師傅禮及即位復叅知<pc n="lb"/>
政事明年拜相北兵入寇車駕幸鄴沆留守東京不戮<pc n="lb"/>
一人輦下肅然景徳元年薨年五十八贈太尉中書令<pc n="lb"/>
諡文靖沆博學内行修謹居位慎重門無私謁終日危<pc n="lb"/>
坐望之儼然上每議政語天下安治沆常以四方水旱螟<pc n="lb"/>
蝗為言上湥慰納既薨上對侍臣曰沆忠亮淳厚終始<pc n="lb"/>
如一言畢泣涕久之王旦常自謂器節不能逮沆世謂<pc n="lb"/>
二人皆賢相也弟贄源淮子簡<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
畢士安字舜舉代州人徙居鄭州乾徳四年登進士第<pc n="lb"/>
累遷至知制誥翰林學士真宗尹京士安為開封府判<pc n="lb"/>
官即位命擢知府復入翰林為學士又為侍讀學士景<pc n="lb"/>
徳初叅知政事踰月拜相二年薨於位年六十八贈太<pc n="lb"/>
傅中書令諡文簡士安端重有識度善談論所至以公<pc n="lb"/>
正稱年髙日昏讀書不輟有文集三十卷藏於家<pc n="lb"/>
吕蒙正字聖功河南人太平興國三年登進士甲科厯<pc n="lb"/>
官一紀遂至相位甞任知制誥翰林學士叅知政事端<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
拱初相淳化二年罷四年復相六年罷相國朝以來三<pc n="lb"/>
居相位唯趙普及蒙正蒙正沈厚寡言有器局以正道<pc n="lb"/>
自持張紳知蔡州以贓敗有為紳營解於上曰紳家富<pc n="lb"/>
不至此特蒙正貧時有求不獲今報之耳上即復紳官<pc n="lb"/>
蒙正不辯後考課院得其實黜之太宗復謂曰張紳果<pc n="lb"/>
有贓蒙正亦不答判江寧府數遣中貴人將命待之如<pc n="lb"/>
在相位時不少減近制宰相子起家即授水部員外郎<pc n="lb"/>
加朝散階蒙正固辭止授九品京官自是以為例罷相<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
歸西洛養疾有園亭時㑹親舊環侍皆子孫間舉夀觴<pc n="lb"/>
釋然自得真宗謁陵寢祠后土過洛汭兩幸其第當世<pc n="lb"/>
榮之父龜圖仕至起居郎初龜圖黜妻劉並棄蒙正劉<pc n="lb"/>
誓不改適及蒙正涖官迎二親同堂異室奉養並至時<pc n="lb"/>
稱其孝累改封以許國公薨年六十八贈太師中書令<pc n="lb"/>
張齊賢曹州人徙居洛陽自言慕唐李大亮為人故字<pc n="lb"/>
師亮乾徳間應科舉不中選太平興國二年登進士第<pc n="lb"/>
累擢至簽書樞密院樞密副使叅知政事淳化二年拜相<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
咸平初復相屢進位至左右僕射請老以司空致仕飲<pc n="lb"/>
食素過人執政後丁内艱水漿不入口者七日其後日<pc n="lb"/>
一飦粥既祥方食脫粟飯三年酒肉果菜不入門世稱<pc n="lb"/>
其孝平日頗以致君自任言涉疎濶前後治獄全活甚<pc n="lb"/>
衆未第時依太子少師李肅家及貴歲時祭之种放之<pc n="lb"/>
用亦其薦也甞為部使者務存寛大察訴牒多得其情<pc n="lb"/>
甞對太宗曰靈夏終為繼遷所擾人謂其過卒如所料<pc n="lb"/>
在相位事有涉干請辭連李沆而齊賢獨任其責物論<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
甚美及再相與寇準相傾遂虧名節歸洛得唐裴晉公<pc n="lb"/>
午橋莊有池榭松竹之勝日與親舊觴詠其間善教子<pc n="lb"/>
孫皆能自立有文集表疏集雜編小說各數十卷<pc n="lb"/>
王旦字子明大名人父祐有文行國史有傳旦沈厚好<pc n="lb"/>
學佑知其必致公輔手植三槐於庭以為識旦太平興<pc n="lb"/>
國五年登進士第淳化初獻文除直史館明年知制誥<pc n="lb"/>
佑久典書命旦不十年繼之咸平初入翰林為學士三<pc n="lb"/>
年樞密副使四年叅知政事景徳三年拜相在樞府一<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
年叅知政事八年任首相十二年以疾懇求退不已意不<pc n="lb"/>
可奪除太尉仍詔禮官具上事儀未上而薨年六十一<pc n="lb"/>
贈太師尚書令諡文正初旦與錢若水同在西掖若水<pc n="lb"/>
善人倫常曰王君凌霄聳壑棟梁才也非吾所能及李<pc n="lb"/>
沆以同年生亦相厚善謂為逺大之器旦端重介直明<pc n="lb"/>
達治體接物雖和易而風格峻整當官臨事獨不可犯<pc n="lb"/>
為相屬罷兵之後務在鎮静善於獻納言簡順理慎惜<pc n="lb"/>
名器敘進才品不以私怨廢公義薦用人有終身不知<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
者不許子弟應舉以妨寒俊亦不薦補諸子居第湫隘<pc n="lb"/>
服器質素與弟旭友愛甚至敦奬名教畱意文雅近世<pc n="lb"/>
典章族氏尤極該洽真宗初置天書刻玉使以旦領之<pc n="lb"/>
國朝以來居相位天下無間言者唯旦及李沆云<pc n="lb"/>
向敏中字常之開封人父瑀唯一子教督甚嚴常謂其<pc n="lb"/>
妻曰大吾門者此子也太平興國五年登進士第久之<pc n="lb"/>
太宗飛白書敏中張詠二名付中書語宰相曰此二人<pc n="lb"/>
名臣也朕將用之淳化四年自廣南轉運使召還除工<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
部郎中擢樞密直學士與張詠並命是年同知樞密院<pc n="lb"/>
事自員外郎至是凡百日耳㑹曹彬除樞密使改副使<pc n="lb"/>
咸平初改叅知政事二年兼樞密使出安撫河北以禁<pc n="lb"/>
兵萬人翼從四年拜相五年坐市薛居正第罷大中祥<pc n="lb"/>
符五年復相天禧三年薨年七十二贈太尉中書令諡<pc n="lb"/>
文簡初太宗欲大用之當路者有言敏中在法寺時皇<pc n="lb"/>
甫侃監無為榷務以賄敗甞求敏中從末減下御史臺<pc n="lb"/>
捕侃僕詰之僕云有書敏中不啟封還之書今瘞臨江軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
傳舎遣索果得書緘題如故上驚異遂登用焉罷相出<pc n="lb"/>
知永興軍適駕幸澶州密詔俾便宜從事詔不泄邊境<pc n="lb"/>
以安故有復用之意敏中沉毅寡私交獨為人主所知<pc n="lb"/>
多智善保身識大體相位門無私謁諸子不使當事任<pc n="lb"/>
雖處大事若已不與避逺權勢慎於薦拔大任㡬三十年<pc n="lb"/>
衰老猶不得謝時論目為重徳<pc n="lb"/>
寇準字平仲華州下邽人太平興國中登進士第器識<pc n="lb"/>
文學時鮮其比初補歸州巴東令五年不得代既又宰<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
大名府成安賦役期㑹書鄉里姓名掲之縣門民無違<pc n="lb"/>
者巴東有秋風亭準析韋應物一言為二句云野水無<pc n="lb"/>
人渡孤舟盡日横識者知其必大用後因言事太宗湥<pc n="lb"/>
器之淳化二年擢樞密副使四年罷知青州太宗對左<pc n="lb"/>
右數語及準有間言至終不能移上意五年召叅知政<pc n="lb"/>
事因奏對切直上怒起輒挽衣畱以俟處決太宗嘆曰<pc n="lb"/>
真宰相才也上欲建儲密詢於準對曰謀及婦人中官<pc n="lb"/>
近臣皆不可也惟擇所以副天下望者上屏左右問曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
襄王可乎對曰非臣所知也及真宗為太子人望翕然<pc n="lb"/>
上曰天下心屬太子將置我何地準曰願得所付天下之<pc n="lb"/>
福也至道二年罷政知鄧州咸平六年除三司使景徳<pc n="lb"/>
元年與畢士安同相契丹入寇上召羣臣問禦戎䇿畢<pc n="lb"/>
士安請選將王欽若勸幸金陵陳堯叟以幸蜀為請準<pc n="lb"/>
曰非親征不可上從準議兵威大振車駕及衞南而捷<pc n="lb"/>
書來上三年罷相大中祥符七年除同平章事充樞密<pc n="lb"/>
使八年罷天禧三年復相四年真宗不豫皇太后叅議<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
政準請間曰丁謂佞人也不可輔少主願擇方正大臣<pc n="lb"/>
羽翼太子上然之準因命楊億草太子監國制且進億<pc n="lb"/>
以代謂甚密詰朝準被酒自漏言謂乗婦人車詣曹利<pc n="lb"/>
用第謀逐準遂發周懐政朱能天書事遷準以太子太<pc n="lb"/>
傅歸班請對不許降太常卿知相州徙安州貶道州司<pc n="lb"/>
馬仁宗即位再貶雷州司户踰年徙衡州司馬命未至<pc n="lb"/>
卒年六十三詔許歸葬西京過公安縣民擁道設祭立<pc n="lb"/>
竹焚幣焚餘竹無根株踰月皆自生邑民嗟賞即生竹<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
地立祠歳時祭之謂其竹曰寇公竹嵗久成林人不忍<pc n="lb"/>
伐仁宗對輔臣哀準以忠貶死贈中書令萊國公諡危<pc n="lb"/>
身奉上曰忠佐國遭憂曰愍詔賜準諡忠愍錢惟演素<pc n="lb"/>
忌準又諂附丁謂作樞密直學士題名記輒不列準後<pc n="lb"/>
蔡齊言於上即命刋去上又哀準無子以從子隨為後<pc n="lb"/>
乃擢其壻屯田員外郎張子臯直秘閣俾齎詔河南就<pc n="lb"/>
賜其家祭酎之初準至雷州吏以圖經獻視其四至云東<pc n="lb"/>
南門至海岸十里準悟曰吾少時有詩云到海祇十里過<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
山應萬重豈偶然耶南行之初過零陵行槖為溪寇所<pc n="lb"/>
掠其酋聞而趣還之世言忠義足動獷俗况氣同者乎<pc n="lb"/>
準剛正篤於自信不能與世俯仰故人多惡之至道郊<pc n="lb"/>
恩以左正言馮拯為虞部員外郎拯訴於朝罷政事者<pc n="lb"/>
七年未始少抑雖王旦亦以為好人懐恵又欲人畏威<pc n="lb"/>
皆大臣所宜避準自以為已任此其短也惡之者或云<pc n="lb"/>
在相位與張齊賢相傾或云朱能為天書降乾祐縣準<pc n="lb"/>
知而不言審如是丁謂之拂鬚固足以恱詎致其媒孽<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
耶及謂道出雷州欲見而不可得其不能與世俯仰如<pc n="lb"/>
此而蔽以險詖庸回不其過歟準知將逝遣人取太宗<pc n="lb"/>
所賜通天犀帶於洛中半年始致沐浴具朝服束帶北<pc n="lb"/>
面再拜俄登榻而終非達於死生之數能如是哉<pc n="lb"/>
王欽若字定國臨江軍新喻人少孤祖郁甞曰吾厯官<pc n="lb"/>
五十餘年慎用刑活人多矣後必有興者其吾孫乎淳<pc n="lb"/>
化三年登進士甲科累遷知制誥翰林學士咸平四年<pc n="lb"/>
叅知政事景徳初契丹入寇欽若請行以叅知政事判<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
天雄軍上親燕以遣之還朝累求罷政事制特置資政<pc n="lb"/>
殿學士寵之既久又加大學士之名景徳三年知樞密<pc n="lb"/>
院事大中祥符五年除樞密使同平章事七年兼同天<pc n="lb"/>
書刻玉使是年罷八年復樞密使平章事天禧元年拜<pc n="lb"/>
相三年商州捕得道士譙之易畜禁書能使六丁六甲<pc n="lb"/>
神而欽若贈之詩故罷知杭州踰年復資政大學士資<pc n="lb"/>
善堂侍讀進司空既而除節制檢校太師同平章事判<pc n="lb"/>
河南府以疾不俟報赴闕降司農卿分司南京仁宗即<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
位復秘書監改太常卿刑部尚書天聖元年復相進司<pc n="lb"/>
徒三年薨於位贈太師中書令諡文穆録親屬及門下<pc n="lb"/>
吏二十餘人前此宰相優䘏未有其比欽若少時過圃<pc n="lb"/>
田夜視天文有紫微字赤色及使蜀褒城道中有通刺<pc n="lb"/>
字未暇視而與之見告欽若曰異日位至宰相既去視<pc n="lb"/>
刺字乃唐裴晉公也自是遂喜神異事且撰文以記之<pc n="lb"/>
真宗即位欽若判三司理欠慿由司奏蠲乾徳至咸平<pc n="lb"/>
逋負千餘萬釋繋囚三千餘人以廣恵澤叅知政事日<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
有訟欽若及洪湛貢舉受賂命邢昺鞠之時上顧欽若<pc n="lb"/>
方隆故湛獨流儋州人以為寃大中祥符間與馬知節<pc n="lb"/>
同在樞府知節惡其為人不能相下故兩罷之封泰山<pc n="lb"/>
祀汾隂天下言符瑞欽若皆與焉朝廷有所興作必委<pc n="lb"/>
曲遷就以合上意與丁謂陳彭年林特及内臣劉承規<pc n="lb"/>
交通縱跡詭異時論謂之五鬼真宗作喜雪詩誤用旁<pc n="lb"/>
韻王旦白欽若曰天子詩可校以禮部格耶他日上謂<pc n="lb"/>
輔臣曰王欽若㡬為衆所咍與楊億等同譔册府元龜<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
有褒詔則自為表謝譴問則戒吏云第言楊億等故馬<pc n="lb"/>
知節面斥其姦㒺其後仁宗亦謂王曾曰欽若所為真<pc n="lb"/>
姦邪也五子皆夭以從姪寅亮為後欽若平日所撰有<pc n="lb"/>
天書再降泰山祥瑞圖鹵簿記彤管懿範天書儀制翊<pc n="lb"/>
聖傳聖祖事跡羅天大醮儀五嶽廣聞記遷叙圖列宿<pc n="lb"/>
萬靈朝真圖共數百卷<pc n="lb"/>
丁謂字公言初字謂之蘇州人甞袖文謁王禹偁禹偁<pc n="lb"/>
愛其文即為詩贈孫何及謂比之韓桞名遂大振淳化<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
三年登進士第累擢知制誥諌議大夫兩為三司使大<pc n="lb"/>
中祥符五年叅知政事九年除節制知昇州天禧間復<pc n="lb"/>
叅知政事改樞密使四年與李廸同相廸對上斥謂姦<pc n="lb"/>
邪同罷而謂詔留加司空封晉國公仁宗即位進司徒<pc n="lb"/>
兼侍中坐雷允恭移山陵皇堂事罷少保分司再貶崖<pc n="lb"/>
州司户叅軍凡五年又徙光州又三年徙道州明道末復<pc n="lb"/>
祕書監致仕居安州又徙光州卒年七十二詔賜錢十<pc n="lb"/>
萬絹百疋謂淳化間為福建轉運使初置龍焙嵗貢團<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
茶數品供御咸平初峽路蠻擾邊㑹分川峽為四路謂<pc n="lb"/>
領䕫州轉運使措置蠻事作誓刻石柱境上其後又入<pc n="lb"/>
寇止委其酋領討平之居五年詔許自舉代乃舉薛顔<pc n="lb"/>
景徳初契丹入寇謂知鄆州北騎稍南民大驚趨楊劉<pc n="lb"/>
渡舟人邀利不時濟謂斬死罪囚於河上舟人懼不復<pc n="lb"/>
稽阻又令廣旗幟擊刁斗聲振百餘里敵亟走遁大中<pc n="lb"/>
祥符初議封禪未決謂因言大計有餘議遂定謂機敏<pc n="lb"/>
有智謀憸巧險詖亦鮮其儔文字經目雖千百言無遺<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
忘至三司案牘有差雖老吏不能曉者決於一言皆中<pc n="lb"/>
其理朝廷營造莫不兼領凡奏祥瑞事皆謂及王欽若<pc n="lb"/>
與焉少遊江南遇吕洞賓語之曰君狀貌同李徳裕言<pc n="lb"/>
訖不見其後果驗弟誦説諫子珙珝玘珷<pc n="lb"/>
馮拯字道濟河陽人太平興國二年登進士第咸平中<pc n="lb"/>
擢樞密直學士明年同知樞密院事景徳初改簽書明<pc n="lb"/>
年叅知政事久之以疾丏罷大中祥符四年知河南府<pc n="lb"/>
七年除御史中丞又以疾除户部尚書知陳州真宗問<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
王旦曰拯屢求閒郡何也對曰馬知節常薄拯志在節<pc n="lb"/>
旄不敢請大藩也天禧四年拜相五年進右僕射仁宗<pc n="lb"/>
即位遷司空兼侍中天聖初罷相授節制檢校太尉兼<pc n="lb"/>
侍中判河南府卒年六十六贈太師中書令諡文懿子<pc n="lb"/>
用己恕己端己誨己稱己勤己行己虛己潔己初拯通<pc n="lb"/>
判廣州在太常博士彭惟節之上及郊祀覃恩以正言<pc n="lb"/>
遷虞部惟節遷屯田皆員外郎而自謂與叅知政事寇<pc n="lb"/>
準有隙上封言其事上為罷準乾興初與丁謂在相位<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
謂獲坐祈拯營免時太后欲殺謂拯言上初即位誅大<pc n="lb"/>
臣駭天下耳目謂得釋死拯嚴重中人傳宣中書未甞<pc n="lb"/>
與坐林特常詣第累日不得通既而令至中書卒亦不<pc n="lb"/>
見<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隆平集卷四<pc n="lb"/>
<pb n="22b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>隆平集卷五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隆平集卷五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>曽鞏<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宰臣<pc n="lb"/>
王曾字孝先青州益都人咸平中登進士甲科所試有物<pc n="lb"/>
混成賦天下以為賦格累擢知制誥翰林學士大中祥符<pc n="lb"/>
九年叅知政事時王欽若方挟祥瑞迎合人主意隂排異<pc n="lb"/>
已者以細故罷曾政事天禧中復叅知政事兼太子賓客仁<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
宗即位以為宰相忤太后意罷知青州景祐二年復相封沂<pc n="lb"/>
國公與吕夷簡議論不協求退出判鄆州加資政殿大學士<pc n="lb"/>
卒年六十贈侍中諡文正有文集五十卷子緯㓜以姪繹為<pc n="lb"/>
後景祐初契丹始修好所致書以南北朝冠國號之上曾時<pc n="lb"/>
直史館言春秋外夷狄爵不過子今與抗非外夷狄之意上<pc n="lb"/>
嘉之天書降詔作玉清昭應宫廷臣莫有言者曾陳五害以<pc n="lb"/>
諌在翰林一日上晩坐承明殿召對命謁者諭之曰思卿甚<pc n="lb"/>
故不及御朝服為上所敬如此知審刑院初違制之法無<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
故失率坐徒二年曾請分故失非親被制書者止以失<pc n="lb"/>
論上不悦曰如是無復有違制者曾曰如陛下言亦無<pc n="lb"/>
復有失者矣自是違制遂分故失天禧初知應天府民<pc n="lb"/>
訛言有妖若飛㡌搏人自京以南皆驚恐曽夜開里門<pc n="lb"/>
捕倡言者民乃定真宗晏駕丁謂欲皇太后對近臣決<pc n="lb"/>
政事皇帝獨朔望見羣臣庶務悉令入内押班雷允恭<pc n="lb"/>
畫可於禁中曾曰兩宫異處柄歸宦者禍端兆矣乃奏<pc n="lb"/>
請如東漢舊制太后坐右垂簾同聽政焉真宗不豫有<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
引漢唐事諷太后稱制者曾密語后戚錢惟演曰今太<pc n="lb"/>
子決政資善堂天下固已屬望可異議耶惟演悟不敢<pc n="lb"/>
異議丁謂坐雷允恭改皇堂事叅知政事任中正言於<pc n="lb"/>
上曰謂被先帝顧託請如律議功曾曰謂不忠無足議<pc n="lb"/>
者於是謂貶崖州中正而下十數人隨亦廢黜是時中<pc n="lb"/>
外洶洶曾正色立朝姦邪憚焉前後輔政十年處天下<pc n="lb"/>
事審而中理性儉素居家人不見其喜愠之色入朝盛<pc n="lb"/>
服進止如有尺寸士大夫服其清修莫敢于以私者與<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
王旦同諡世皆謂之賢相<pc n="lb"/>
李廸字復吉濮州人少從桞開學為古文開謂門人張<pc n="lb"/>
景髙弁曰此公輔器也景徳二年登進士甲科累擢知<pc n="lb"/>
制誥翰林學士天禧元年叅知政事東宫建兼太子賓<pc n="lb"/>
客寇準罷相上欲用之廸固辭一日對資福殿皇太子<pc n="lb"/>
出拜上前曰蒙以賔客為宰相上顧廸曰復何辭耶先<pc n="lb"/>
丁謂拜相而以丁謂為昭文館大學士位廸上帝不豫<pc n="lb"/>
令皇太子總軍國事丁謂獨請皇太后止決常務他皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
聽㫖廸爭不勝謂益擅權至除吏不以聞廸語同列曰<pc n="lb"/>
廸起布衣至宰相能取容徇權臣耶時詔二府並進秩<pc n="lb"/>
兼東宫官乃遷廸中書侍郎兼尚書左丞故事宰相無<pc n="lb"/>
作左丞者謂欲以抑廸也又欲進所善林特樞密副使<pc n="lb"/>
兼賓客廸執不可因於待漏所大詬之至上前斥謂擅<pc n="lb"/>
權不法事且言寇準無罪不當黜因格前制不下出謂<pc n="lb"/>
知河南府廸鄆州謂入謝自陳無罪復留及仁宗即位<pc n="lb"/>
貶廸衡州團練使謂使人逼之至自裁不死謂竄廸稍<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
復及章獻皇后崩乃再相景佑二年范諷以罪貶廸坐<pc n="lb"/>
諷姻家出知亳州久之除翰林侍讀學士畱京師奏吕<pc n="lb"/>
夷簡結荆王元儼為除門僧恵清守闕鑒義鞠之乃廸<pc n="lb"/>
在中書時補降太常卿知密州久之復資政殿大學士<pc n="lb"/>
知兗州元昊反乃上章請臨邊除節制判天雄軍康定<pc n="lb"/>
元年請老以太子太傅致仕卒年七十七贈司空諡文<pc n="lb"/>
定賜御篆碑額曰遺直之碑子東之徽之輔之初廸在<pc n="lb"/>
翰林時薦饑三司調用不給上召廸問廸對曰祖宗置<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
内藏庫欲攻取西北且備凶年今邊無他費以佐國用<pc n="lb"/>
則民不加賦上為大發内庫金繒賜三司知秦州曹瑋<pc n="lb"/>
數言唃厮羅欲内寇請益兵不遣乃求罷上問誰可代<pc n="lb"/>
之廸曰非瑋莫能制也陛下重𤼵兵得非將上玉皇聖<pc n="lb"/>
號耶上因問陜西兵數對曰臣向在本道以方寸小䇿<pc n="lb"/>
記兵及糧以備調發今猶置佩囊中上令探取之目小<pc n="lb"/>
黄門取紙札廸悉上合存留及調塞下數上曰不意頗<pc n="lb"/>
牧復在吾禁中矣未㡬唃厮羅寇邊復召問對曰瑋必<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
克後數日捷報至上曰卿何料之審也曰彼舉兵逺來<pc n="lb"/>
此堅壁待之是以知其必勝爾垂簾日廸知河南許朝<pc n="lb"/>
見章獻太后謂廸曰卿不欲吾與國事吾今保養天子<pc n="lb"/>
至此何如廸曰不知太后有聖徳也后喜<pc n="lb"/>
張知白字用晦滄州人端拱二年登進士第累遷龍圖<pc n="lb"/>
閣待制御史中丞大中祥符九年叅知政事天禧二年<pc n="lb"/>
罷為侍讀學士知大名府真宗賦詩餞之仁宗即位召<pc n="lb"/>
為樞密副使天聖三年拜相六年薨於位贈太傅中書<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
令諡文節無子景徳初周伯星見百官稱賀知白獨以<pc n="lb"/>
為人君當修徳以應天星之見伏何所繫焉因極陳治<pc n="lb"/>
道之要又以朝廷重内官輕外官引唐李嶠議請選臺<pc n="lb"/>
閣分典藩郡仍自請補外真宗以知白居侍從不許及<pc n="lb"/>
固請乃以知青州初知白叅知政事為宰相王欽若所<pc n="lb"/>
排及知南京欽若謫分司南京衆謂必報之而知白待<pc n="lb"/>
之加厚其在相位清約如寒士慎重名器人服其公<pc n="lb"/>
吕夷簡字坦夫夀州人曾祖夢竒後唐為工部侍郎咸<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
平三年夷簡登進士第累擢知制誥龍圖閣直學士仁<pc n="lb"/>
宗即位除叅知政事天聖六年拜相明道二年罷是年<pc n="lb"/>
復相景佑二年封申國公四年罷以使相判許州徙天<pc n="lb"/>
雄軍未㡬復相慶厯元年進封許國公判樞密院以判<pc n="lb"/>
院太重改兼樞密使二年以病特進司空平章軍國重<pc n="lb"/>
事上憂之翦髭賜以療其疾夷簡薦富弼等數人可太<pc n="lb"/>
用因再辭位進司徒固請老以太尉致仕卒年六十六<pc n="lb"/>
贈太師中書令諡文靖賜御篆碑額曰懷忠之碑子公<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
綽公餗公弼公著公孺始王旦甞謂王曾曰夷簡器識<pc n="lb"/>
逺大君其善交之後果與曾並相夷簡通判貝州按河<pc n="lb"/>
北水災請除田器之算以重本因詔天下農器皆除算<pc n="lb"/>
寇準知永興軍擿巨姦徙湖南過關有上變事者夷簡<pc n="lb"/>
曰此必有使之者宜勿問益徙之逺方上從之權知開<pc n="lb"/>
封與魯宗道同按雷允恭徙皇堂事真宗既祔廟太后<pc n="lb"/>
欲神主復日悉陳其平生服玩夷簡曰太后奉遺以保<pc n="lb"/>
嗣君非逺姦進忠愛民欽天未足為報也故事輔臣因<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
郊恩遷官夷簡與同列豫辭之遂著為式章懿太后上<pc n="lb"/>
仙夷簡因奏事簾前曰聞夜中有宫嬪亡者太后即起<pc n="lb"/>
有頃獨出謂夷簡曰卿何間我母子也夷簡曰太后他<pc n="lb"/>
日不欲保全劉氏乎太后悟乃發喪成服備禮葬之大<pc n="lb"/>
内災宫門晨未闢輔臣請對上御拱辰門樓百官拜樓<pc n="lb"/>
下夷簡獨不拜上遣問其故曰宫庭有變願一見上上<pc n="lb"/>
為舉簾見之章獻皇后崩夷簡手疏請正朝綱塞邪徑<pc n="lb"/>
禁貨賂辨佞壬絶女謁䟱近習罷力役節冗費既又立<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
州郡學校授宗室環衞官建睦親宅増教授官置大宗<pc n="lb"/>
正以總之郭后廢上欲立民間女陳氏為后夷簡力止<pc n="lb"/>
之慶厯初契丹兵壓境夷簡請都大名示親征之意<pc n="lb"/>
曰此囊瓦城郢計也於是建北京天聖初太后臨朝内<pc n="lb"/>
外無間言夷簡之力為多議者以其再相增契丹嵗賜<pc n="lb"/>
授宗室環衞官非計之得也<pc n="lb"/>
張士遜字順之光化軍人生百日始能啼淳化中登進<pc n="lb"/>
士第屢従外補當貢舉初用糊名法士遜試諸科為廵<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
捕白主司有親戚在進士中願引避不聽因自言真宗<pc n="lb"/>
是之遂詔自今舉人與試官有親嫌者皆移試别頭後<pc n="lb"/>
中書擬進江南轉運使闕帝自除士遜大中祥符初詔<pc n="lb"/>
天下州郡置天慶觀士遜請因諸舊觀以省營造詔如<pc n="lb"/>
其請久之選為夀春郡王友及儲宫建遷諌議大夫兼<pc n="lb"/>
右庶子又遷賓客天禧五年樞密副使天聖六年拜相<pc n="lb"/>
明年罷明道元年復相次年罷寶元元年復相封郢國<pc n="lb"/>
公七上章請老進鄧國公優拜太傅致仕以宰相謝事<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
前此所未有也就第十年方卒年八十六贈太師中書<pc n="lb"/>
令諡文懿賜御篆神道碑額曰舊徳之碑上欲臨奠左<pc n="lb"/>
右言其日庚戌本命也上曰朕以師臣夫復何避士遜<pc n="lb"/>
七歳喪母養於其姑姑亡徒跣扶柩特追封南安郡太<pc n="lb"/>
君陳堯佐罷參知政事有挾怨上言堯佐欲反復有誣<pc n="lb"/>
諌官隂附宗室者士遜置二奏上前且言憸言動搖朝<pc n="lb"/>
廷若一開姦萌則臣亦不能自保矣上悟置告者於法<pc n="lb"/>
誣諫官事亦寢在相位曹利用慿寵自恣而不能正時<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
誚以為和鼔惡程琳叅知政事多異議孔道輔御史中<pc n="lb"/>
丞不附已欲併逐之鄭戩發琳市第事士遜諷道輔使<pc n="lb"/>
營釋之道輔不知其賣已遂言於上上疑以朋黨琳及<pc n="lb"/>
道輔俱被黜道輔憤惋而死楊偕甞彈士遜納女口於<pc n="lb"/>
宫中事所著春坊弊箒等十集子友直友偁友正<pc n="lb"/>
王隨字子正河南人咸平五年登進士第累擢知制誥<pc n="lb"/>
仁宗為皇太子選任右庶子坐假周懐政白金落知制<pc n="lb"/>
誥改給事中知杭州乾興初復降為秘書少監知通州<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
久之復給事中遷龍圖閣直學士知戎州戎人多畜逃<pc n="lb"/>
卒或忤意則執以求賞故坐法衆隨至下令能自歸者<pc n="lb"/>
免仍隸舊籍多所全活擢御史中丞明道二年叅知政事<pc n="lb"/>
景佑二年知樞密院事四年與陳堯佐動輒忿爭無大<pc n="lb"/>
臣體以災異援東漢䇿免例同請罷除節制判河陽卒<pc n="lb"/>
年六十七贈中書令諡章恵子鑑錯錡初隨除京西轉<pc n="lb"/>
運使言父母在洛中乃所部真宗賜詩及羊酒束帶帛<pc n="lb"/>
使過家為夀時人榮之在西掖不善為制命故出知應<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
天府外若方嚴而所治常失於寛善佛慕唐裴休為人<pc n="lb"/>
仍學其書世謂弗逮也<pc n="lb"/>
陳堯佐字希元閬州人父省華國史有傳兄堯叟字唐<pc n="lb"/>
夫端拱二年登進士甲科太宗常詢其父省華猶在常<pc n="lb"/>
調遂召用之明年父子同日賜緋堯叟累擢樞密直學<pc n="lb"/>
士咸平四年同知樞密院事丁父憂起復景徳元年改<pc n="lb"/>
簽書三年知院事大中祥符五年加平章事樞密使兼<pc n="lb"/>
羣牧使七年罷八年復舊官職九年以疾出為右僕射<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
知河陽疾甚求還至京卒年五十七贈侍中諡文忠有<pc n="lb"/>
文集三十卷堯叟有材畧多智術久典樞密軍馬之籍<pc n="lb"/>
皆能記之究心羣牧馬政多立條約公私以為便常為<pc n="lb"/>
廣西轉運使其俗有疾不服藥唯禱神堯叟以集驗方<pc n="lb"/>
刻石桂州驛舎是後始有服藥者嶺外少林木井泉堯<pc n="lb"/>
叟為植木道旁鑿井置停舎至今為利性儉素事親至<pc n="lb"/>
孝母馮性嚴堯叟未甞忤其意<pc n="lb"/>
堯佐端拱元年登進士第累擢知制誥翰林學士天聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
七年樞密副使改叅知政事明道二年罷景佑四年與<pc n="lb"/>
王隨同相次年諌官論政事錯謬以宰相非其人遂與<pc n="lb"/>
王隨同請罷竝除使相堯佐判定州康定元年以太子<pc n="lb"/>
太師致仕居鄭州四年卒贈司空兼侍中諡文恵後事<pc n="lb"/>
皆豫備自誌其墓曰有宋潁川生堯佐字希元號知餘<pc n="lb"/>
子夀年八十二不為天官一品不為賤使相納禄不為<pc n="lb"/>
辱三者粗可歸息於父母棲神之域矣有文集三十卷<pc n="lb"/>
又有朝陽編野廬編遣興䇿愚丘集子述古求古學古<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
道古博古修古履古游古襲古象古初堯佐為開封府<pc n="lb"/>
推官以言事貶通判潮州潮俗鄙陋始至為修宣聖廟<pc n="lb"/>
作韓吏部祠堂人始知學有張氏子年十六為其母浣<pc n="lb"/>
衣惡溪為鱷魚所噬堯佐慕韓吏部投文惡溪因捕獲<pc n="lb"/>
以文戮之於市為兩浙轉運副使杭州江堤舊以竹籠<pc n="lb"/>
石潮濤所嚙未㡬輒壊堯佐議實薪土以易之或言其<pc n="lb"/>
不可而丁謂執政遂徙堯佐京西其後堤久不成遂用<pc n="lb"/>
薪土知滑州河決捲埽不能定堯佐乃鑿木如編齒置<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
於湍流隨水而下謂之木龍遂殺水勢而堤又䕶以長<pc n="lb"/>
堤郡人謂之陳公堤在樞府日太常博士陳詁知祥符<pc n="lb"/>
縣以法繩吏吏悉遁去章獻太后怒事下樞密院詁連<pc n="lb"/>
姻宰相吕夷簡有欲因詁中傷夷簡者堯佐以為罪詁<pc n="lb"/>
則姦人得計而能吏沮矣詁遂獲免堯佐工為二韻詩<pc n="lb"/>
人多傳之性儉約不事浮侈當未第時同父省華及伯<pc n="lb"/>
季訪華山陳摶摶謂之曰三子皆將相然中子伯季所<pc n="lb"/>
不逮也卒如其言<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
弟堯咨字嘉謨咸平三年登進士甲科累擢知制誥景<pc n="lb"/>
徳三年殿試進士與劉㡬道於試卷中為密號貶鄆州<pc n="lb"/>
團練副使大中祥符九年復知制誥遷集賢院又遷龍<pc n="lb"/>
圖閣直學士知永興軍所為多不法上不欲窮治止罷<pc n="lb"/>
學士徙鄧州復知制誥常為人所傾堯叟乞示以所犯<pc n="lb"/>
使知上保全之意因詔切責之乃引謝久之復職仁宗<pc n="lb"/>
即位擢知開封府除翰林學士龍圖學士换觀察使知<pc n="lb"/>
天雄軍固辭不得已受之加畱後進武信軍節度使再<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
知天雄軍卒年六十五贈太尉諡康肅子敏古宗古昭<pc n="lb"/>
古榮古垂古本古臻古堯咨有文著治本十六篇諸宫<pc n="lb"/>
上下編善射性豪侈在永興置武庫建視草堂開三門<pc n="lb"/>
築甬道出入用刑慘刻數陵陜西轉運使樂黄目黄目<pc n="lb"/>
請徙以避之其事遂達於上<pc n="lb"/>
章得象字希言世居泉州髙祖任偽閩建州刺史因家<pc n="lb"/>
浦城母夢登天得玉象而得象生既生父夢庭中積象<pc n="lb"/>
笏如山因名之曰得象咸平五年登進士第累擢知制<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
誥翰林學士加承㫖景佑三年同知樞密院事寶元元<pc n="lb"/>
年與張士遜同相慶厯五年以使相判陳州封鄒國公<pc n="lb"/>
徙河南府引疾守司空致仕卒年七十一贈太尉兼侍<pc n="lb"/>
中諡文憲性簡重在翰林十二年怡然自得居相位八年<pc n="lb"/>
親戚子弟皆抑而不進子澤之介之廷之脩之仁宗嘗<pc n="lb"/>
謂得象曰先太后臨朝羣臣邪正朕皆黙識之卿獨忠<pc n="lb"/>
清無附麗故大用也<pc n="lb"/>
陳執中字昭譽父恕字仲言洪州人少為小吏俄折節<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
讀書王明知洪州褐衣請見劇談時務明歎曰竒士也<pc n="lb"/>
太平興國初登進士第擢至給事中淳化二年叅知政<pc n="lb"/>
事坐以上意語樊知古辨析上前因罷政自後屢遷至<pc n="lb"/>
尚書左丞集賢院學士景佑元年卒年五十九子淳執<pc n="lb"/>
中執古恕長於吏事在朝敢言端拱初為河北營田制<pc n="lb"/>
置使密奏曰戍卒皆惰游仰食縣官一旦使冬被甲兵<pc n="lb"/>
春執耒耜恐變生不測既得詔罷營田止葺堡壁而已<pc n="lb"/>
屢司金榖檢察甚峻常言出入之任所當慎者起支定<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
例人以為當時在三司頗傷苛碎知貢舉避嫌凡江南<pc n="lb"/>
貢士皆被黜落又舉行貢舉非其人條被罪者皆怨憤<pc n="lb"/>
恕事親至孝居喪絶葷茹哀毁過禮以故得疾不任治<pc n="lb"/>
劇執中以父任為正字屢進文論真宗稱善召至闕下<pc n="lb"/>
帝屬疾大臣無敢及建儲執中上言太子天下本不可<pc n="lb"/>
不早定明日上袖所製演要三篇示大臣徐曰更有一<pc n="lb"/>
佳文字乃所陳建儲議因召見擢右正言坐公累奪正<pc n="lb"/>
言出監岳永真三州酒稅茶務累擢天章閣待制龍圖<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
閣直學士寶元元年知樞密院康定元年罷慶厯四年<pc n="lb"/>
叅知政事五年與賈昌朝同相皇祐初以疾求罷進吏<pc n="lb"/>
部尚書觀文殿學士知陳州久之以使相判大名府五<pc n="lb"/>
年復相以笞小婢出外舎死御史孫抃列其八事劾奏<pc n="lb"/>
之翰林學士歐陽修亦論列於朝至和二年罷除使相<pc n="lb"/>
判亳州還上節鉞改右僕射封黄國公徙河南曹州過<pc n="lb"/>
京以疾賜告就第加司徒祁國公致仕卒年七十贈太師<pc n="lb"/>
兼侍中有司諡恭襄詔諡曰恭執中當國八年人莫干<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
以私四方問遺無及門者在中書不欲外聞差除每退<pc n="lb"/>
朝即閉省東門又罷三司百司勾當公事及三司所舉<pc n="lb"/>
塲務官皇祐末貴妃薨上常詢之不能考正典禮以對<pc n="lb"/>
遂至追黜再論罪之<pc n="lb"/>
晏殊字同叔撫州臨川人七嵗善為文景徳初李昉張<pc n="lb"/>
知白安撫江南薦之召試詩賦進士出身後二日復試<pc n="lb"/>
詩賦論自言賦題已常為之上喜其不欺為改題文成<pc n="lb"/>
稱㫖擢正字秘閣讀書丁父母憂皆特起復仁宗封昇<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
王為記室升儲為太子舎人累擢知制誥翰林學士天<pc n="lb"/>
聖三年樞密副使五年罷既而除御史中丞改資政殿<pc n="lb"/>
學士兼翰林侍讀學士除三司使復樞密副使未拜改<pc n="lb"/>
叅知政事章獻太后崩以禮部尚書罷知亳州陳州復<pc n="lb"/>
為御史中丞三司使康定初知樞密院事未㡬除樞密<pc n="lb"/>
使慶歴二年加平章事三年與章得象同相四年諫官<pc n="lb"/>
孫甫蔡襄彈奏所撰李宸妃墓銘不言上宸妃所生及<pc n="lb"/>
役兵治産事除工部尚書知潁州應天府許州復觀文<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
殿學士知永興軍河南府以疾請歸京訪醫留侍經筵<pc n="lb"/>
提舉萬夀觀卒年六十五贈司空兼侍中諡元憲真宗<pc n="lb"/>
嘗謂輔臣曰殊少年孤立力學自奮加以沉謹京師賜<pc n="lb"/>
酺京官不預會同輩召出觀不答其弟穎亦能屬文朕<pc n="lb"/>
遣取所業且戒殊勿為改竄弟請潤色不之省亦不言<pc n="lb"/>
其故周慎如此信知其稟賦異也在三司時元昊叛陜<pc n="lb"/>
西用兵殊請罷監兵仍不以陣圖授諸將及募教弓箭<pc n="lb"/>
手又請出宫中無用之物以佐邊費由是悉罷他日之<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
領財利者還度支初為樞密副使從幸玉清昭應宫怒<pc n="lb"/>
從者持笏後至擊折其齒縁是遂出性剛峻簡率如此雖<pc n="lb"/>
少富貴奉養若寒士當世賢士大夫如范仲淹歐陽修<pc n="lb"/>
孔道輔輩皆出其門其為文章贍麗應用無窮尤工風<pc n="lb"/>
雅才有餘思子居厚成裕知止明逺祇徳幾道傳正女適<pc n="lb"/>
富弼楊察有文集二百四十卷又有臨川集二州集二<pc n="lb"/>
府集又取梁陳至唐人文章為一集既葬御篆其神道<pc n="lb"/>
碑云<hi>劉云王介甫不得專臨川矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
杜衍字世昌越州人大中祥符元年登進士第累擢天<pc n="lb"/>
章閣待制樞密直學士御史中丞龍圖閣學士康定元<pc n="lb"/>
年同知樞密院事改副使出為河東宣撫使慶歴三年<pc n="lb"/>
樞密使四年拜相兼樞密使五年罷明年願還印綬以<pc n="lb"/>
太子少師致仕故相一上章得請以三少致仕皆非故事議<pc n="lb"/>
者以為賈昌朝疾之故也謝事十餘年累遷至太子太師<pc n="lb"/>
祁國公卒年八十贈司徒兼侍中諡文獻子沂衍臨終<pc n="lb"/>
作遺疏千餘言其略云勿以久安忽邊防之戒勿以既<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
富輕國用之原又請早建儲副以安天下心衍清介舊<pc n="lb"/>
無居第既退方葺舎南都出入如平日無軒冕意好吟<pc n="lb"/>
詩晩喜草書在相位多裁抑僥倖衆所不恱御史劾奏<pc n="lb"/>
其壻蘇舜欽集妓樂進奏院祠神事又王益柔作傲歌<pc n="lb"/>
語涉指斥欲下御史按罪衍謂羅織獄今起都下矣執<pc n="lb"/>
不可又諫官孫甫言丁度面求進用請屬吏衍不為致<pc n="lb"/>
對范仲淹富弼出宣撫言者隨攻之上欲罷二人衍又<pc n="lb"/>
以為不可遂疑其朋黨出知兗州范仲淹常出衍門<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
下後數爭事上前衍無愠色仲淹益敬服焉<pc n="lb"/>
龎籍字醇之單州人大中祥符八年登進士第累擢天<pc n="lb"/>
章閣待制龍圖閣直學士慶歴四年樞密副使皇祐三<pc n="lb"/>
年拜相五年罷以使相觀文殿學士知并州徙青州請<pc n="lb"/>
老以太子太保致仕卒年七十六贈司空兼侍中諡莊<pc n="lb"/>
敏子元英元中元直初籍為大理寺丞預編天聖敕累<pc n="lb"/>
擢殿中侍御史章獻太后崩籍下閤門取垂簾儀制盡<pc n="lb"/>
燔之有欲造後苑珠玉竒巧物媚上者籍言螟蠱為災<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
民憂轉徙復有西北夷狄之患茍非儉約何以濟用上<pc n="lb"/>
嘉納之為開封府判官尚美人遣内侍韓從禮稱教㫖<pc n="lb"/>
免工人市籍者籍言於上上為杖從禮仍詔諸司自今<pc n="lb"/>
宫中傳命無得施行知延州自五龍川之敗戎落民居<pc n="lb"/>
焚燬㡬盡戍兵十餘萬未有營壁籍按金明西北有渾<pc n="lb"/>
州水土平沃川尾有橋子谷即虜出入之隘道也命鈐<pc n="lb"/>
轄狄青將萬人築招安寨於谷旁募民耕墾得粟甚多<pc n="lb"/>
凡故地為虜所據者悉逐之築土城久之元昊遣牙校<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
齎其親信野利旺榮書求納欵籍意其詐不受後數日<pc n="lb"/>
果寇定川既而復以榮旺書來而元昊亦去僭號籍不<pc n="lb"/>
敢答乃請於朝朝廷厭兵議招懐之使籍答書稱旺榮<pc n="lb"/>
為太尉籍復請曰太尉天子三公使旺榮稱之則元昊<pc n="lb"/>
不可得臣矣其書自稱寧令或謨寧令皆虜中官於義<pc n="lb"/>
無嫌詔従之踰年又遣使來改名曰曩宵稱男不稱臣<pc n="lb"/>
籍言名體未正不敢以聞其使求自至京師若天子不<pc n="lb"/>
許則更歸議之籍言虜辭理寖順俟其使至仍遣使同<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
往申諭之卒用其䇿而元昊復臣及為樞密副使又請<pc n="lb"/>
併省官屬徙兵就食於是邊費十省七八其後又與中<pc n="lb"/>
書議汰冗兵八萬焉在相日儂智髙叛或言狄青不可<pc n="lb"/>
專任上以問籍籍曰青起行伍若以文臣間之則號令<pc n="lb"/>
不專不如不遣也上然之及捷書至上謂籍曰非卿執<pc n="lb"/>
議豈得成功既而推恩二廣應舉者六百九十一人時<pc n="lb"/>
以為僭嘉祐中皇嗣未建上不豫籍密疏言之甚切<pc n="lb"/>
劉沆字冲之吉州永新人父素不仕以財雄鄉里曾祖<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
景洪事楊行密為江南牙將有彭玕者據州稱太保脅<pc n="lb"/>
景洪附湖南偽許之復以州歸行密遂不仕甞謂人曰<pc n="lb"/>
我不從彭玕當活萬餘人<pc n="　"/>必有隆者因名所居山曰<pc n="lb"/>
後隆山山有唐牛僧孺讀書堂故基即其上築臺曰聰<pc n="lb"/>
明臺沆母夢牛相公來而生沆天聖八年登進士第累<pc n="lb"/>
擢知制誥龍圖閣學士皇佑三年叅知政事至和元年<pc n="lb"/>
拜相嘉佑元年罷知南京徙知陳州卒年六十六仁宗<pc n="lb"/>
作挽詩賜其家又篆其碑額曰思賢之碑沆倜黨任氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
所至有治聲決訟多中理時論比之張詠知衡州有大<pc n="lb"/>
姓尹氏為偽券以欺鄰人之孤訟久不得直沆至其孤<pc n="lb"/>
纔二十詰尹氏曰若券曽取證他鄰否其人當有存者<pc n="lb"/>
尹氏辭詘服刑而歸其田知潭州有草寇黄捉鬼鄧和<pc n="lb"/>
尚誘溪峒猺人擾湖湘北軍至多病死沆募土兵使保<pc n="lb"/>
地分賊稍困乃令提㸃刑獄楊畋等八路入討斬首萬<pc n="lb"/>
餘級遂頓兵開一路榜曰賊由此路出降敢殺者與擅<pc n="lb"/>
殺同於是降者三四萬人賊平召還而餘黨復叛殺禆<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
將降知鄂州其後權知開封府有張彦方受富人金偽<pc n="lb"/>
為張貴妃母越國太夫人奏補助教敕沆抵彦方死不<pc n="lb"/>
問越國及叅知政事包拯論沆縁貴妃進後追册貴妃<pc n="lb"/>
為后而沆為園陵使既葬賜妃閤金器百兩辭不受在<pc n="lb"/>
相位疾言者屢加裁抑又舉行御史遷次之格滿二嵗<pc n="lb"/>
者與知州范師道趙抃嵗滿求郡獨引敕出之中丞張<pc n="lb"/>
昪等言沆挾私出御史沆乃言臺官將有不測之謀論<pc n="lb"/>
辯不已遂罷知南京子瑾琢琯<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
賈昌朝字子明真定人晉中書舎人緯之曾孫天禧元<pc n="lb"/>
年獻頌召試賜同進士出身景佑元年初置崇政殿說<pc n="lb"/>
書以授昌朝而天章閣置侍讀亦自昌朝始累擢知制<pc n="lb"/>
誥龍圖閣直學士權知開封府御史中丞慶歴三年叅<pc n="lb"/>
知政事四年樞密使五年拜相七年除使相判大名府<pc n="lb"/>
王則平加檢校太師封安國公楊偕言賊𤼵所部不當<pc n="lb"/>
賞弗聽皇祐元年徙鄭州留以觀文殿大學士判都省<pc n="lb"/>
又求補外除右僕射使侍中判鄭州辭僕射侍中改使<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
相二年母喪去位四年除故官召對經筵講易出判許<pc n="lb"/>
州移大名嘉祐元年樞密使仍同平章事三年諌官御<pc n="lb"/>
史言昌朝别為客位以待宦官又釋其矯制者罪雖無<pc n="lb"/>
實罷為使侍中景靈宫使七年復判大名府英宗即位<pc n="lb"/>
加左僕射鳳翔尹魏國公治平元年求還使侍中不許<pc n="lb"/>
二年改觀文殿大學士判都省卒年六十八諡文元昌<pc n="lb"/>
朝在經筵善講説仁宗有所質問皆記録删潤以進賜<pc n="lb"/>
名邇英延議二閣記注録太平興國寺災以易春秋進<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
戒因言可勿繕治以稱順天愛人之意西域僧以佛骨<pc n="lb"/>
銅像獻請加賜遣還勿示外皆從之銓法縣令俸錢滿<pc n="lb"/>
百二十千者乃注舉縣令人昌朝判銓以為如此則小<pc n="lb"/>
縣終不得善令矣仍一等給俸劉平石元孫陷西虜或<pc n="lb"/>
誣以降議收其族昌朝為中丞言事未可知乃不果收<pc n="lb"/>
及在相位元孫自西夏歸議賜死昌朝獨曰自古將帥<pc n="lb"/>
被執歸不死元孫得不死侍講林瑀以天子即位年月<pc n="lb"/>
傅㑹易算推吉凶昌朝疏出之元昊反昌朝請減不急<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
費詔令與三司合議減百萬緡又言待夷狄六事時皆<pc n="lb"/>
用之在大名河決商湖中書議歸之六塔昌朝力爭之<pc n="lb"/>
不已其後河果不可塞振救瀕河水災之民全活甚衆<pc n="lb"/>
中人劉恢往還河上言河決趙征村與上姓名嫌為不<pc n="lb"/>
祥或謂昌朝使之以搖當國者昌朝博學善議論為一<pc n="lb"/>
代名臣及大用不為正人所與而數有攻其結宫人宦<pc n="lb"/>
官者有奏議文集各二十卷通紀八十卷本朝時令十<pc n="lb"/>
二卷羣經音辨十卷<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
宋庠字公序安州人舉進士開封禮部皆第一人天聖<pc n="lb"/>
元年賜進士及第與弟同有時名以詩賦為學者所宗<pc n="lb"/>
謂之二宋庠初名郊李淑因對言於上曰郊交也姓與<pc n="lb"/>
國號同而名交非所宜仁宗語之更焉累擢知制誥翰<pc n="lb"/>
林學士寶元二年叅知政事出知揚州加資政殿學士<pc n="lb"/>
慶歴五年復叅知政事八年樞密使皇祐元年與文彦<pc n="lb"/>
博同相二年罷為觀文殿學士知河南府徙許州河陽<pc n="lb"/>
嘉祐三年同平章事樞密使封莒國公五年罷以使相<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
判鄭州徙相州英宗即位移鎮加檢校太師鄭國公景<pc n="lb"/>
靈宫使屢請老不許出判亳州其請不已乃以司空致<pc n="lb"/>
仕卒年七十諡元憲上篆其碑額曰忠規徳範之碑初<pc n="lb"/>
制舉人與武舉雜試庠建言六科待天下異士宜設次<pc n="lb"/>
具酒食禮之武舉人别試上從其請慶歴中仁宗召兩<pc n="lb"/>
府資政殿親䇿以時事庠獨以為兩漢對䇿本延嵓穴<pc n="lb"/>
草萊之人臣等備位大臣自視遇如賤士非所以尊朝<pc n="lb"/>
廷乃請歸中書合議上奏從之後又手詔以時事詢兩<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
府與庠同推庠為對庠所至以靜鎮為治末年信愛幼<pc n="lb"/>
子頗致物議性儉約不喜聲色讀書至老不倦初在西<pc n="lb"/>
掖上欲以同樞密院故事無自知制誥除者乃召入翰<pc n="lb"/>
林而用弟祁<pc n="lb"/>
祁字子京與兄庠同試吏部㑹諒陰止奏名祁為第一<pc n="lb"/>
章獻太后云弟不可先其兄可擢庠第一而祁為第十<pc n="lb"/>
人兄弟友愛甚篤仍同簽甲科初釋褐授復州軍事推<pc n="lb"/>
官累擢修起居注次當知制誥而庠叅知政事乃除天<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
章閣待制庠罷除知制誥歴龍圖閣直學士翰林學士<pc n="lb"/>
庠復執政改龍圖閣直學士樞密使復翰林學士當張<pc n="lb"/>
貴妃制祁欲以告進問李淑淑曰第進之上意在册禮<pc n="lb"/>
祁乃進告遂落職知許州未數日復侍讀學士又復龍<pc n="lb"/>
圖閣學士御史言其子與張彦方游出知亳州徙成徳<pc n="lb"/>
軍加端明殿學士吏部侍郎知益州代還除三司使中<pc n="lb"/>
丞包拯言祁在益州多逰燕又其兄在政府乃以龍圖<pc n="lb"/>
閣學士知鄭州唐書成進工部尚書踰日為翰林學士<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
承㫖除羣牧使卒年六十四贈刑部尚書將終親草遺<pc n="lb"/>
表勸立皇嗣戒其子勿請諡勿乞遺恩勿為銘誌勿修<pc n="lb"/>
佛事子定國彦國恵國輔國奉國順國亮國保國俊國<pc n="lb"/>
廣國有文集一百卷廣樂記六十五卷唐書列傳一百<pc n="lb"/>
五十卷修唐書十餘年雖外官亦以藁自隨非特文章<pc n="lb"/>
有見於世其守邊議兵雖古之名將不能過也章疏之<pc n="lb"/>
達於上者尤切世務卒不至大用時論惜之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隆平集卷五<pc n="lb"/>
<pb n="26b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>隆平集卷六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隆平集卷六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>曽鞏<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>叅知政事<pc n="lb"/>
劉熙古字義淳睢陽人唐僕射仁軌十一代孫少通經史避<pc n="lb"/>
祖諱不應進士舉後唐長興中以三傳賜第太祖領宋州<pc n="lb"/>
節制熙古為節度判官及受禪累擢至叅知政事求退授<pc n="lb"/>
户部尚書致仕卒年七十四熙古好學明隂陽象緯書雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
通顯自奉養若寒素有厯代紀要五十卷行於世子䝉叟<pc n="lb"/>
竇偁字日章其先漁陽人父禹鈞在周為諌議大夫避<pc n="lb"/>
亂徙居河南禹鈞五子儀儼僖偁侃皆有文學中進士<pc n="lb"/>
第馮道嘗贈詩曰燕山竇十郎教子以義方靈椿一樹<pc n="lb"/>
老丹桂五枝芳世多誦之儀字可象晋天福中登進士<pc n="lb"/>
第在周為翰林及端明殿學士建隆初授禮部尚書翰<pc n="lb"/>
林學士時御史臺議欲以左右僕射為表首太常禮院以<pc n="lb"/>
東宫三師合為表首儀援典故以僕射合為表首者六<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
而謂三師無所據朝廷以儀之議為定五代喪亂之間<pc n="lb"/>
儀儼乃以文章學問自見於一時所謂豪傑之士也儼<pc n="lb"/>
字望之建隆初終於禮部侍郎翰林學士儼博物洽聞<pc n="lb"/>
通音律厯數宋興禮樂皆所裁定周世宗觀大水泗州<pc n="lb"/>
記以問儼儼以為天地有五徳曰潤曰暵曰生曰成曰<pc n="lb"/>
動五徳隂陽之使隂陽水火之本隂陽有常數水火有<pc n="lb"/>
常分竒耦相半盈虛有凖謂之通正羡備過皇極無不<pc n="lb"/>
至謂之咎證隂之始主於淵獻水之行紀於九六凡千<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
七百二十有八嵗為浩浩之㑹雖堯舜在上不能免者<pc n="lb"/>
數也若夫辟狂臣專乂昏不明苦雨數至不潤下乃政<pc n="lb"/>
之所致非數也唐正元壬申之水是以徳宗闇蔽篤於<pc n="lb"/>
自疲陸䞇盡忠而斥逺裴延齡專利而信用常雨之應<pc n="lb"/>
夫豈虚生偁周廣順初登進士第其後同與賈琰在開<pc n="lb"/>
封府晋王席下一日晋王燕射偁琰同預而琰贊美偁<pc n="lb"/>
偁叱之曰賈氏子𨗳諛豈不自媿坐客皆失色王亦不<pc n="lb"/>
樂因罷燕尋白太祖出之太平興國四年駕幸魏郡召<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
偁至行在上方議北征偁抗疏極諌而止遂除樞宻直<pc n="lb"/>
學士七年叅知政事入謝上曰汝何由至此偁曰陛下<pc n="lb"/>
不忘藩邸之舊爾上曰乃賞汝面折賈琰也未㡬薨於<pc n="lb"/>
位時明日燕羣臣以偁䘮故罷<pc n="lb"/>
李穆字孟雍開封人與弟肅皆中進士第累擢知制誥<pc n="lb"/>
中書舍人翰林學士太平興國八年叅知政事雍熙元<pc n="lb"/>
年薨於位年五十七贈工部尚書太祖曰非斯人不幸<pc n="lb"/>
乃朕之不幸也穆端謹自持言行無玷文學操履為上<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
所知太祖嘗遣使江南諭朝㫖煜辭以疾穆曰朝與否<pc n="lb"/>
惟自處之朝廷繁富兵甲精銳恐不易當爾太祖謂其<pc n="lb"/>
所諭要切太平興國七年盧多遜竄朱崖穆以同門生<pc n="lb"/>
罷制誥責司封員外郎明年殿試預考較上見其容貌<pc n="lb"/>
謂曰憂畏所致耶穆流涕上為之動容詔盡復舊官命<pc n="lb"/>
知開封事豪右屏迹權幸不敢干以私是冬遂大用上<pc n="lb"/>
稱曰名臣也弟肅字恭叔仕至佐衛上將軍時以為有<pc n="lb"/>
知人之鑒<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
賈黄中字媧民滄州人唐相耽四世孫漢乾祐初年六<pc n="lb"/>
嵗中神童選十六進士甲第建隆間判太常禮院累擢<pc n="lb"/>
知制誥翰林學士淳化二年叅知政事四年罷除禮部<pc n="lb"/>
侍郎兼秘書監卒年五十六贈禮部尚書上因念翰林<pc n="lb"/>
無良醫詔天下并大臣各薦能醫者黄中在翰林嘗召<pc n="lb"/>
詢時政對曰軄當書詔思不出位上益重其周慎知京<pc n="lb"/>
朝官考課銓量平允掌吏部選品藻精當揀㧞寒俊號<pc n="lb"/>
為無私性端重守家法多知臺閣故事朝廷典禮資以<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
損益當時知名士皆出其門談論亹亹聽者忘倦特常<pc n="lb"/>
憂畏而執政循嘿時論少之太宗嘗召見其母因謂侍<pc n="lb"/>
臣曰朕念黄中終日憂畏必先其母老矣及黄中卒母<pc n="lb"/>
果猶無恙賜白金仍官其三子<pc n="lb"/>
王沔字楚望齊州人太平興國二年登進士第八年簽<pc n="lb"/>
書樞宻院雍熙三年改副使端拱元年叅知政事淳化<pc n="lb"/>
元年罷卒贈工部尚書沔辯慧苛刻尚數多詐視士大<pc n="lb"/>
夫猶視吏卒惟以甘言悅人而進退皆非物望初與張<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
齊賢同在樞府不協及齊賢同叅知政事頗不自安因<pc n="lb"/>
王禹偁請中書本㕔不得接見賔客許於政事堂同見<pc n="lb"/>
沔喜即奏行謝泌疏駁而止上知沔意因切責罷之沔<pc n="lb"/>
冒貨雖親舊未嘗毫末相及唯聲音清暢上親試舉人<pc n="lb"/>
多命近臣讀之所讀常得八九<pc n="lb"/>
蘇易簡字太簡梓州人父協仕至光祿寺丞易簡弱冠<pc n="lb"/>
舉進士甲科累擢知制誥翰林學士加承㫖淳化四年<pc n="lb"/>
叅知政事與張洎不協為洎所攻至道元年張洎進而<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
易簡罷未㡬卒年三十九贈禮部尚書易簡警悟初屬<pc n="lb"/>
文未工及掌誥命能自刻勵在翰林多振舉故事太宗<pc n="lb"/>
為飛白書院額曰玉堂及以詩賜以御書宋玉大言賦<pc n="lb"/>
易簡因擬賦以獻曰皇帝以白龍牋書大言賦賜玉堂<pc n="lb"/>
詞臣易簡御筆煌煌雄辭洋洋瓌瑋博達不可備詳詔<pc n="lb"/>
易簡陞殿躬指其理且歎宋玉之竒怪也因伏而奏曰<pc n="lb"/>
恨宋玉不得與陛下同時帝曰噫何代無人焉卿為朕<pc n="lb"/>
繼之易簡拜手稽首曰聖人興兮告成功登崑崙兮展<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
升中地為席兮饗祖宗天作籟兮調笙鏞日烏月兎耀<pc n="lb"/>
文明也參旗井鉞嚴武衛也執北斗兮奠𤣥酒也削西<pc n="lb"/>
華兮為石䃭也飛雲涌震騰㷈燔也刳鵬脂鯨代牲魚<pc n="lb"/>
也迅雷三發山神呼也流電三激爟火舉也禮再獻兮<pc n="lb"/>
淳風還君百拜兮三神歡四時一周兮萬八千年泰山<pc n="lb"/>
融兮滄海乾圓蓋穴兮方輿穿君王夀兮無窮焉時殿<pc n="lb"/>
上皆呼萬嵗太宗覽而嘉之賜手詔褒寵易簡嗜酒上<pc n="lb"/>
嘗以詩戒之入直雖不敢飲在私第未嘗不醉子耆仕<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
至直集賢院耆子舜欽<pc n="lb"/>
舜欽字子美以父耆任太廟齋郎景祐元年登進士第<pc n="lb"/>
因范仲淹薦除集賢校理監進奏院用故紙錢祠神召<pc n="lb"/>
妓樂㑹賔客除名後二年得湖州長史卒年四十子泌<pc n="lb"/>
液激初杜衍愛其才以女妻之衍在相位以直道自任<pc n="lb"/>
言者因舜欽連及衍故衍遂罷政事舜欽慷慨有大志<pc n="lb"/>
好學工文章廢居蘇州買水石作滄浪亭時見其志於<pc n="lb"/>
歌詩又善書酣醉落筆人競収以為寳當時偉人如歐<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
陽修輩皆相友善亦數嘗上書論時事<pc n="lb"/>
張洎滁陽人李景開貢登進士第景徙豫章畱洎掌李<pc n="lb"/>
煜記室累擢至清輝殿學士叅預機宻煜歸朝太祖責<pc n="lb"/>
之曰汝教李煜不降又草蠟丸詔召上江救兵洎對曰<pc n="lb"/>
臣所為也犬各吠非其主此特其一耳詞色不動釋之<pc n="lb"/>
授太子中允太宗即位頗知其在江表讒毁善良潘佑之<pc n="lb"/>
死與有力焉待詔尹熙古因對以為煜怒佑諌太直非<pc n="lb"/>
洎譖也始晋擢厯中書舍人翰林學士與蘇易簡同在<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
北扉易簡被遇獨厚仍先大用洎惡之力排易簡遂代<pc n="lb"/>
叅知政事至道三年以疾求解軄為刑部侍郎捧詔嗚<pc n="lb"/>
咽十餘日卒年六十四贈本曹尚書洎舊字師黯煜令<pc n="lb"/>
改為偕仁王師圍金陵與樞宻使陳喬引符命勸勿降<pc n="lb"/>
又云茍有不虞當先死社稷及城陷喬獨死焉洎語煜<pc n="lb"/>
曰所以不死將有報也煜歸朝貧甚洎猶丏索之而怒<pc n="lb"/>
其所與之薄煜子仲瑀死亦不弔始諂事㓂準準力推<pc n="lb"/>
挽至大用及上眷準稍衰乃面奏準退有誹謗準不辨<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
遂罷機務上有所著述必為文解釋其㫖以茍悅<pc n="lb"/>
辛仲甫字之翰汾州人初從郭崇辟建隆初為右補闕<pc n="lb"/>
累擢至給事中雍熙三年叅知政事淳化二年罷以太<pc n="lb"/>
子少保致仕遷少傅卒贈太子太保子若冲若愚仲甫<pc n="lb"/>
器局沈厚數按詔獄多伸雪非辜嘗知彭州課種栁䕃<pc n="lb"/>
行路郡人謂之補闕栁奉使契丹北主問党進何如人<pc n="lb"/>
仲甫曰國家異人間出党進何足言也知益州政尚寛<pc n="lb"/>
簡民有去思及大用自守而已<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
李至字言㡬真定人初為内臣李知審養子太平興國<pc n="lb"/>
初登進士第甲科累擢知制誥翰林學士太平興國八<pc n="lb"/>
年叅知政事以目疾五表求罷不許雍熈三年以禮部侍<pc n="lb"/>
郎罷疾愈令復舊任懇辭遷吏部祕書監真宗升儲為<pc n="lb"/>
左丞與李沆並兼太子賔客即位並叅知政事踰年除<pc n="lb"/>
武勝軍節度使判西京卒年五十五贈侍中子惟允惟<pc n="lb"/>
則初至執政太宗於禁中造閣藏四庫書數萬卷御<pc n="lb"/>
書飛白題額製贊親書刻石召近臣縱觀駕臨幸至因<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
薦潘慎修舒雅杜鎬吳淑入充直館校理又請購逸書<pc n="lb"/>
命羣官校正時賜上尊酒大官珍膳令召館閣燕集賜<pc n="lb"/>
詩間奉新書奏御必便坐延見恩顧甚厚久之兼判國<pc n="lb"/>
子監又薦杜鎬崔偓佺輩充軄西面請直講孫奭重校<pc n="lb"/>
五經孜孜忘倦或謂至既貴盡逐知審養子而取其所<pc n="lb"/>
積似與其辭位不受俸之行相反是豈或然<hi>孫奭字宗古即疏孟</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子者</hi>
                    <pc n="lb"/>
李昌齡字天錫應天府人太平興國二年登進士第累<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
擢樞宻直學士御史中丞至道二年叅知政事真宗即<pc n="lb"/>
位為户部侍郎坐交結中人貶許州行軍司馬昌齡嘗<pc n="lb"/>
知廣州無亷譽及起廢御史屢彈其宿負除知梓州改<pc n="lb"/>
河陽又改光州以秘書監致仕卒年六十二子虞卿<pc n="lb"/>
趙昌言字仲謨汾州人太平興國二年登進士第雍熙<pc n="lb"/>
三年知天雄軍曹彬岐溝之敗昌言請誅之詔褒答除<pc n="lb"/>
御史中丞駕幸金明池召與焉時河北用兵樞宻副使<pc n="lb"/>
張宏循嘿即除昌言諌議大夫樞宻副使以宏代為中<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
丞坐胡旦翟馬周事責久之淳化四年叅知政事蜀王<pc n="lb"/>
小波李順之亂命昌言為招安使既行或言其無嗣鼻<pc n="lb"/>
折山根恐握兵難制即詔知鳯翔府蜀平改户部侍郎<pc n="lb"/>
罷政事咸平三年復為御史中丞坐獄失實又貶既而<pc n="lb"/>
起知鄂孟天雄河南真定從封泰山卒年六十五贈吏<pc n="lb"/>
部尚書子慶嗣凡三蒞天雄初豪家有峙蒭茭者時誘<pc n="lb"/>
姦人穴隄昌言㢘知一日隄吏告急亟取豪家所積給<pc n="lb"/>
用自是遂絶其弊淳化中京城大水請出廐馬外牧或<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
云以馬備胡不可闕昌言謂塞下積水胡必不至從之<pc n="lb"/>
果如所料嘗薦李沆有公輔之量又以女妻王旦二人<pc n="lb"/>
皆賢相也昌言臨事果斷無所顧避雖屢擯斥不少抑<pc n="lb"/>
損惟對僚吏倨慢時論少之<pc n="lb"/>
王化基字永圖真定人太平興國二年登進士第累遷<pc n="lb"/>
至左拾遺抗疏自薦太宗曰化基自結人主誠可賞也<pc n="lb"/>
召試知制誥明年除御史中丞嘗夣物一奩啓皆小栢<pc n="lb"/>
樹俄有是命上澄清畧十事知樞宻院柴禹錫僕受人<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
金叅知政事陳恕諭令及禹錫而禹錫實不知一日引<pc n="lb"/>
囚詣便殿上頗怒化基降殿令囚袒以見其箠掠且遍<pc n="lb"/>
曰豈有受此而隠情不言太宗益以為長者久之出知<pc n="lb"/>
杭州至道三年叅知政事咸平四年罷守工部尚書進<pc n="lb"/>
禮部卒年六十七贈左僕射化基不䕃補子弟其子舉<pc n="lb"/>
正舉元皆進士及第善筆札有文集三十卷嘗作南行<pc n="lb"/>
詩百韻好事多傳誦之知杭州書記張賀頗傲忽之太<pc n="lb"/>
宗知而面詢化基苐薦其才語不及它居官俸多施及<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
親舊<pc n="lb"/>
王舉正字伯中㓜重厚嗜學寡言化基以為類已尤器<pc n="lb"/>
愛之以化基遺恩補授校書郎大中祥符八年登進士<pc n="lb"/>
第仁宗即位累擢知制誥妻父陳堯佐為相換龍圖閣<pc n="lb"/>
待制堯佐罷復知制誥又為翰林學士康定三年叅知<pc n="lb"/>
政事御史臺舉其女壻李徽之為御史舉正以親嫌格<pc n="lb"/>
不行徽之訟舉正内不能制其悍妻不可以謀國事慶<pc n="lb"/>
歴三年罷為資政殿學士知許州皇祐元年除御史中<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
丞遷觀文殿學士禮部尚書兼翰林侍讀學士在經筵<pc n="lb"/>
二年以太子太傅致仕卒年七十贈太子太保諡文簡<pc n="lb"/>
有文集三十卷中書制書集十卷子誨說初舉正除執<pc n="lb"/>
政入謝上曰卿未嘗干朝廷以私故不次用卿時陜西<pc n="lb"/>
用兵吕夷簡以宰相判樞宻院舉正曰判名太重不可<pc n="lb"/>
不避也乃改兼樞宻使張堯佐授淮康軍節度使宣徽<pc n="lb"/>
使羣牧使景靈宫使舉正任中執法言堯佐庸人緣妃<pc n="lb"/>
家一日領四使賢士大夫無所勸不報因退朝留百官<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
班廷議上聞而遣中使諭止之尋罷堯佐宣徽景靈二<pc n="lb"/>
使居半年復除宣徽使舉正家居七上疏論之又言河<pc n="lb"/>
北朝廷之根本雄州河北之喉咽先朝用何承矩累年<pc n="lb"/>
止遷刺史李元則㡬二十年亦不過引進使今使用未<pc n="lb"/>
盡得人而尅日待遷何以懋有功者又言在許州應天<pc n="lb"/>
府六年更轉運使十六人數易如此豈能究宣朝廷恵<pc n="lb"/>
澤乎除狄青樞宻使力爭不能奪固請解言軄上稱其<pc n="lb"/>
風憲之體賜白金三百兩侍讀每及前代治亂之際必<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
再三以達諷諭之意<pc n="lb"/>
郭䞇字仲儀開封人應進士為開封首薦太宗任京尹<pc n="lb"/>
得侍讀藩邸即位擢著作佐郎七年四遷至叅知政事<pc n="lb"/>
太平興國八年晨朝被酒責授祕書少監稍復積至禮<pc n="lb"/>
部尚書卒年七十六贈左僕射䞇長者喜延譽後進宋<pc n="lb"/>
白趙昌言輩皆所薦也嘗對太宗曰臣受遇不次惟以<pc n="lb"/>
愚直上報上曰愚直何益曰猶勝姦邪爾晩節頗以治<pc n="lb"/>
生為物論所惜子昭度昭升昭用<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
温仲舒字秉陽河南人太平興國三年登進士第嘗擯<pc n="lb"/>
廢久之因言稱㫖進用累擢諫議大夫淳化二年樞宻<pc n="lb"/>
副使改同知院四年罷至道二年叅知政事咸平初罷<pc n="lb"/>
久之兼御史中丞以户部尚書判昭文館卒年六十七<pc n="lb"/>
贈左僕射仲舒有應用才屢與㓂準同進謂之温㓂始<pc n="lb"/>
廢黜吕蒙正當路力援進之及驟用反攻蒙正為士論<pc n="lb"/>
所薄<pc n="lb"/>
陳彭年字永年建昌軍人㓜好學母惟一子愛之禁其<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
夜誦書彭年置燈宻室晝夜忘倦嘗師事徐鉉為文喜<pc n="lb"/>
嘲誚為宋白所惡白知貢舉屢加黜落雍熈三年始登<pc n="lb"/>
進士第累擢至翰林學士大中祥符九年叅知政事天<pc n="lb"/>
禧元年卒於位年五十七贈左僕射子佺期孫彦先大<pc n="lb"/>
中祥符間朝廷典禮無不叅預凡儀制沿革刑名之學<pc n="lb"/>
皆所常練雖談笑間屬辭不費當時制度雖前世所未<pc n="lb"/>
有必推引依據以成就之時政大小日有諮訪應答該<pc n="lb"/>
辯一無凝滯上之眷遇尤厚加以慎宻外無知者資性<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
敏給博聞强記應舉時京城賜酺與同學出逰自東華<pc n="lb"/>
門搆思至闕前已成一賦其後雖出通顯奉養無異貧<pc n="lb"/>
約時所得俸唯市書籍㓜而篤學老亦不倦左右給使<pc n="lb"/>
之人有彌年不知其姓名者所著文集百卷唐記四十<pc n="lb"/>
卷<pc n="lb"/>
趙安仁字樂道河南人生而穎悟十三嵗通經傳雍熈<pc n="lb"/>
初登進士第累擢知制誥翰林學士景徳三年叅知政事<pc n="lb"/>
大中祥符五年罷知禮儀院兼宗正卿改御史中丞宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
正如故積官至尚書右丞卒年六十贈吏部尚書諡文<pc n="lb"/>
定子温瑜良規承裕以遺恩各遷官安仁七子各授以<pc n="lb"/>
一經居宗族以雍睦稱雖家人未嘗見其喜愠操履純<pc n="lb"/>
正外晦内明畏慎謙退無事浮飾有所獻納退必焚槀<pc n="lb"/>
致身貴顯無改儉素尤練達典故近世衣冠人物制度<pc n="lb"/>
悉能記之在翰林從幸澶淵北戎請和令學士各進答<pc n="lb"/>
書上獨用安仁所撰亦以其能備記太祖朝書問規式<pc n="lb"/>
因獲預聞通貨之議北使至首命安仁接伴其覲見儀<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
制皆所裁定敏於酬酢仍切事機時論以為得體在宗<pc n="lb"/>
正請依唐故事置修玉牒官奏以劉筠楊億夏竦宋綬<pc n="lb"/>
為之又為仙源積慶圖皆統類精簡善議論好誨誘後<pc n="lb"/>
生學士大夫以清徳宗之有同學宋元與者篤學而早<pc n="lb"/>
卒安仁力賙其後裔<pc n="lb"/>
任中正字慶之曹州人雍熙初登進士第厯外官多效<pc n="lb"/>
翰林學士錢若水嘗薦其才累擢至樞宻直學士知益<pc n="lb"/>
州并州開封府大中祥符九年樞宻副使改同知院又<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
復為副使天禧四年叅知政事兼太子賔客仁宗即位<pc n="lb"/>
為兵部尚書與丁謂善謂敗力營救之謂竄降中正太<pc n="lb"/>
子賔客知鄆州復禮部尚書丁母憂哀毁過以疾卒年<pc n="lb"/>
六十六贈左僕射諡康懿中正以孝行稱於鄉黨事親<pc n="lb"/>
盡敬衣服簡質而飲食極於豐美子易弟中師<pc n="lb"/>
任中師字祖聖大中祥符二年登進士第累擢至右諌<pc n="lb"/>
議大夫加集賢院學士龍圖閣直學士樞宻直學士任<pc n="lb"/>
布守河陽數上書論塞下事稱㫖上欲用之吕夷簡素<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
知中師上前數稱中師才不在布下慶厯初遂並召為<pc n="lb"/>
樞宻副使求補郡三年以禮部侍郎資政殿學士知永<pc n="lb"/>
興軍徙陳州請曹州踰年遂請老以太子少傅致仕卒<pc n="lb"/>
年七十七贈太子少保諡安惠初益州稅及薪芻蔬果<pc n="lb"/>
之屬中師知州奏盡蠲之性樂易家財素封雖處通顯<pc n="lb"/>
自奉甚約其踐厯與中正多同上數賜飛白書歸休於<pc n="lb"/>
里中建御書閣鄉人榮之子昱拱之<pc n="lb"/>
魯宗道字貫之亳州人少孤苦學嘗袖所為文謁戚綸<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
綸器賞之咸平二年登進士第徧厯州縣天禧元年詔<pc n="lb"/>
兩省置諫官六員不兼他軄考所言以為殿㝡宗道與<pc n="lb"/>
劉曄同選擢為正言仁宗升儲除户部員外郎兼右諭<pc n="lb"/>
徳踰年改正左諭徳及即位遷户部郎中龍圖閣直學<pc n="lb"/>
士兼侍讀詔與吕夷簡按視雷允恭擅移山陵皇堂事<pc n="lb"/>
還是年叅知政事天聖七年薨於位年六十四贈兵部<pc n="lb"/>
尚書諡肅簡時太常禮院言禮無廢朝特輟視朝一日<pc n="lb"/>
宗道質直遇事敢言不為勢所屈為諭徳時真宗一日<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
遣中人詔之至其家俟之久方從酒家還使者曰即上<pc n="lb"/>
訝遲將何以對宗道曰第直言之及宗道見帝詢其所<pc n="lb"/>
之對曰有鄉人来貧乏桮盤就酒家飲之也帝善其無<pc n="lb"/>
隠而知其可大用初為秀州海鹽縣令疏治東南舊港<pc n="lb"/>
口導海水至邑下人以為利號魯公浦在諫垣時諫章<pc n="lb"/>
由閤門始得進而罕嘗賜對宗道請得面論而上奏通<pc n="lb"/>
進司自是為故事因言守宰與民至近而未見有區别<pc n="lb"/>
能否豈朝廷所以為民之意今除一知州補一縣令雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
甚庸暗有司無敢擯斥舉天下親民之官黷貨害政十<pc n="lb"/>
常二三介然自守孳孳政事殆未易得尚何裕民美化<pc n="lb"/>
之可冀乎昔漢宣帝除刺史守相必親見而考察之今<pc n="lb"/>
命知州通判知縣雖未暇親見宜令中書詢以言而察<pc n="lb"/>
其應對設以事而問其施為才與不才得以進退縣令<pc n="lb"/>
則命流内銓倣此施行庶㡬得良守宰助宣聖化真宗<pc n="lb"/>
嘉納之宗道在選調久頗患銓格繁宻而曲知銓吏之<pc n="lb"/>
姦弊判吏部流内銓多釐格之凡科條闕者悉掲示廡<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
下人以為便七年居政府裁抑僥倖不肯以名器私人<pc n="lb"/>
時樞宻使曹利用有所憑恃肆為驕横宗道屢折之於<pc n="lb"/>
上前凡貴戚近習莫不歛迹子有功有立有開<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <hi>按親民之官天子親見考察法始於漢而宗道繼請於宋至患銓格繁宻釐革姦弊掲示科條慎重名器</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <hi>皆古今要務魯公真經濟才也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隆平集卷六<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>隆平集卷七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隆平集卷七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>曽鞏<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>叅知政事<pc n="lb"/>
薛奎字宿藝絳州人父化光善命術奎生知其必至公<pc n="lb"/>
輔淳化中奎登進士第多厯外官向敏中薦其才累擢至<pc n="lb"/>
龍圖閣待制御史中丞龍圖閣學士三司使天聖七年叅<pc n="lb"/>
知政事章獻太后崩大臣皆罷獨留奎欲以為相而苦喘<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
疾數辭位除資政殿學士判都省卒年六十八贈兵部尚書<pc n="lb"/>
謚簡肅奎持身端重論不茍合善知人范仲淹明鎬龎籍在<pc n="lb"/>
下位時奎皆以公輔許之卒如其言天禧初自淮南轉運副<pc n="lb"/>
使疏真揚漕河廢三堰舟楫便之甞館伴契丹使蕭從順從<pc n="lb"/>
順言漢使至契丹皆見太后今請入見奎曰皇太后垂簾聴<pc n="lb"/>
政雖本朝臣僚亦未甞見也乃不敢請知益州蜀人以張詠<pc n="lb"/>
比之仁宗甞謂輔臣曰臣之事君多見有始而無終者奎曰<pc n="lb"/>
保終始者豈獨臣下如唐開元勵精為治而天下晏然及其<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
既久放意荒侈以至大亂此不可不監也上深納之時邉臣<pc n="lb"/>
言伺知契丹將大入宼輔臣俱言擇將備邉之䇿奎獨<pc n="lb"/>
曰先帝與彼約合嵗遺為厚彼必不敢輕背約願持重<pc n="lb"/>
已而邊報果妄太后謁太廟欲被黻冕奎固執不可及<pc n="lb"/>
太后崩上謂輔臣曰太后大漸且不能言數引衣示朕<pc n="lb"/>
殆意在黻冕乎奎曰然服之何以見先帝也卒以后服<pc n="lb"/>
斂<pc n="lb"/>
蔡齊字子思其先洛陽人曾祖為膠水令凡九年而卒<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
其子孫因家焉齊少孤好學李廸嘗見其所為文謂有<pc n="lb"/>
大志大中祥符八年登進士第甲科真宗見其舉止端<pc n="lb"/>
雅顧輔臣寇準等曰得人矣特詔金吾給騶從因以為<pc n="lb"/>
例累擢知制誥翰林學士加侍讀龍圖閣學士御史中<pc n="lb"/>
丞復為龍圖閣學士明道二年樞宻副使景祐二年叅<pc n="lb"/>
知政事與宰相吕夷簡論事不合四年罷出知穎州卒<pc n="lb"/>
年五十二諡忠肅齊不自伐善知人龎籍楊偕劉隨段<pc n="lb"/>
少連皆所薦也有子早卒以從子延慶為嗣其後有子<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
曰延嗣初齊為侍御史知雜河陽錢惟演請曲賜軍士<pc n="lb"/>
特支齊言賞罰者上之所操非臣下所當請天子新即<pc n="lb"/>
位惟演聨姻太后不宜私請一州以售已惠搖動衆心<pc n="lb"/>
上遂不許在翰林太后出閤中金繒修景徳寺命為記<pc n="lb"/>
内侍羅崇勲使人隠謂齊曰趣為記當叅知政事矣齊<pc n="lb"/>
故遲之崇勲怒讒於太后遂出知河南府改宻州太后<pc n="lb"/>
諭宰相取所傳記始上之章獻太后遺詔以楊太后同<pc n="lb"/>
議軍國事閤門趣班賀齊為中丞毅然召臺吏曰毋追<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
班齊乃白執政曰上奉太后十餘年今始親政豈宜以<pc n="lb"/>
女后相繼耶事遂止在樞宻交趾虐其部人有款宜州<pc n="lb"/>
自歸者千數議者以為叛人不可納齊曰彼去暴而歸<pc n="lb"/>
有徳宜納之雖遣必不復還本部若散山谷當為後患<pc n="lb"/>
不從後數年果為亂錢惟演諂附丁謂作樞宻直學士<pc n="lb"/>
題名記輒不列宼準於其間而碑刻云逆準不書齊言<pc n="lb"/>
於上曰宼準社稷之臣忠義聞於天下豈可令姦黨厚<pc n="lb"/>
誣上遂令磨去居政府邉臣言契丹祭天於幽州以兵<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
屯境上輔臣議備邉計齊以為契丹必不敢渝約既而<pc n="lb"/>
邉奏果無警<pc n="lb"/>
盛度字公量餘杭人端拱初登進士第數上疏論邉事<pc n="lb"/>
奉使陜西叅質漢唐故地繪為西域圖以獻累擢知制<pc n="lb"/>
誥翰林學士宼準罷相度以嘗交結周懷政貶和州團<pc n="lb"/>
練副使天聖初復翰林學士龍圖閣學士承㫖兼侍讀<pc n="lb"/>
學士景祐二年叅知政事四年知樞宻院坐令開封府<pc n="lb"/>
吏馮士元强取其鄰所賃官舍為知府鄭戩所發罷復<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
知揚州應天府以太子少傅致仕還京數日卒年七十<pc n="lb"/>
四贈太子太保諡文肅子山甫申甫崇甫初度因奏事<pc n="lb"/>
便殿真宗問其所上西域圖内出繒命工别繪度因言<pc n="lb"/>
前已圖漢所置酒泉張掖武威燉煌金城五郡比復究<pc n="lb"/>
尋五郡之東南自秦築長城西起臨洮東至遼碣延袤<pc n="lb"/>
萬里有郡有軍有守襟帶相屬烽火相望其形勢禦備<pc n="lb"/>
亦至矣唐始置節度使後又以宰相兼領用非其人有<pc n="lb"/>
河山之險而不能固有甲兵之利而不能禦豈不惜哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
今復繪其山川道路區聚壁壘為河西隴右圖願備聖<pc n="lb"/>
覽上稱其博度嘗坐開封獄失實謫監洪州稅上言請<pc n="lb"/>
復賢良方正科宻詔撰䇿題馳驛以聞又請建四科以<pc n="lb"/>
取士且言經術之士若典刑備舉則政教流行請設博<pc n="lb"/>
通墳典達於教化科堯試臣以事不直以言語筆札求<pc n="lb"/>
人審官期於適用請設才識兼茂明於體用科今戒警<pc n="lb"/>
未除調邉勞戍必資良帥以集事功請設軍謀宏逺堪<pc n="lb"/>
任將帥科獄市之繁民命所繫若推按失實則枉情傷<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
生請設曉法律能按章覆科後亦取其才識兼茂明於<pc n="lb"/>
體用科與賢良方正能直言極諫並行明道中詔度與<pc n="lb"/>
御史中丞王隨及三司詳定在京幷外三十一州軍舊<pc n="lb"/>
禁解鹽地分聽商旅入錢算鹽度言通商有五利遂施<pc n="lb"/>
行之度好學家居惟圖書滿前每歸未嘗釋手真宗嘗<pc n="lb"/>
命與李宗諤楊億王曾李維舒雅任隨石中立同編通<pc n="lb"/>
典文苑英華又嘗預注釋御集真宗祀汾隂仁宗在藩<pc n="lb"/>
邸以度掌起居牋表及留守章奏封夀春郡王特詔令<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
撰謝恩表所著有愚谷集中書制集銀臺集翰林制集<pc n="lb"/>
極中集天禧三年郊恩赦文許舍人給事中諫議母封<pc n="lb"/>
郡太君而學士不預度官兵部郎中因請進封其母上<pc n="lb"/>
特從其請自是學士官未至諫議者皆得封其母焉度<pc n="lb"/>
多猜險僚友皆畏其傾不敢妄言語肌體豐大艱於拜<pc n="lb"/>
起有拜之者俯伏不能興或至詬罵其褊戾如此<pc n="lb"/>
韓億字宗魏其先真定人後徙開封之雍丘少力學咸<pc n="lb"/>
平五年登進士第王旦以女妻之久厯外官以旦在政<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
府避親及旦薨乃稍進用仁宗即位累擢龍圖閣待制<pc n="lb"/>
樞宻直學士御史中丞景祐二年同樞宻院事四年改<pc n="lb"/>
叅知政事因諫官言不當以子壻為羣牧判官寳元元<pc n="lb"/>
年罷知應天府加資政殿學士徙成徳軍澶亳州遷尚<pc n="lb"/>
書右丞以太子太傅致仕卒年七十三贈太子太保諡<pc n="lb"/>
忠憲子綱綜絳繹維縝緯緬億性方重有守治家嚴肅<pc n="lb"/>
雖燕居未嘗見其惰容嘗奉詔監視向敏中諸子分財<pc n="lb"/>
産方丁謂用事隂遣所親諭億欲買向氏長安華嚴川<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
田億至向第面戒其諸子曰土田衣食之源不可鬻也<pc n="lb"/>
遂忤謂意謂出之定州曹瑋斥知莱州慮其或拒命乃<pc n="lb"/>
詔億馳往代収其兵欲縁以中億而瑋既奉詔謂亦不<pc n="lb"/>
能害二司更茶法嵗課不登億承詔劾之由丞相而下<pc n="lb"/>
當坐失當之罰其不撓如此益州故事嵗首官出米六<pc n="lb"/>
萬石或五六倍之以濟貧民億知州當嵗儉乃數倍賑<pc n="lb"/>
之又疏江流溉民田數千頃至今以為利初通判陳州<pc n="lb"/>
河決屬邑億集瀕河丁夫就伐薪茭親督築不賦於民<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
而河患平知洋州有富民李甲喪兄而廹嫁其嫂又誣<pc n="lb"/>
從子為佗姓而幷其資産嫂訟之十餘嵗吏受賂不得<pc n="lb"/>
直億按舊牘獨未嘗證以乳醫億宻致乳醫以騐決衆<pc n="lb"/>
皆詘服在樞府元昊嵗遣人至京師出入民間無他禁<pc n="lb"/>
億請為除館舍以優待逺人仍官為主其貿易實欲防<pc n="lb"/>
之也詔從之又言天下承平已久武備不戒請二府各<pc n="lb"/>
舉才任將帥者數人稍試用之唃厮囉與元昊相攻已<pc n="lb"/>
而來獻㨗朝廷議寵厮囉以節制億曰二虜皆藩臣今不<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
能諭令解仇又因㨗而賞之豈綏御四夷之道當如是<pc n="lb"/>
耶固執不可遂罷又言武臣宜知兵書而法在所禁請<pc n="lb"/>
纂其要畧以頒焉於是上自集神武祕畧以賜邉臣其<pc n="lb"/>
書遂徧天下<pc n="lb"/>
王鬷字總之趙州人大中祥符元年登進士第除婺州<pc n="lb"/>
觀察推官代還真宗見而異之特轉著作佐郎先朝幕<pc n="lb"/>
職官到闕例皆得見故有是命累擢至天章閣待制樞<pc n="lb"/>
宻直學士景祐四年同知樞宻院事康定元年罷知河<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
南府卒年六十四上輟朝一日贈户部尚書諡文穆子<pc n="lb"/>
政路初鬷館於王化基之門樞宻副使宋湜見之妻以<pc n="lb"/>
女宋氏親族或侮易之化基曰後三十年鬷當貴矣卒<pc n="lb"/>
如其言鬷為三司鹽鐵副使時待制馬季良建言京師<pc n="lb"/>
賈人常以賤價售京師茶鹽交引請官置務収市季良<pc n="lb"/>
方挾章獻太后姻家有司莫敢忤其意鬷獨執不可曰<pc n="lb"/>
與民競利有傷國體它日仁宗見而諭之曰官市交引<pc n="lb"/>
頼卿力言罷之甚善後以樞宻直學士知益州戍卒有<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
夜焚營脅軍校為亂者鬷潛遣兵環其營下令曰不亂<pc n="lb"/>
者歛手出門無所問於是衆皆出命軍校指亂卒得十<pc n="lb"/>
餘人戮焉及旦郡人不知也為政有大體不事苛察蜀<pc n="lb"/>
人愛之在樞府屬西師不利議籍鄉兵久而不能決縁<pc n="lb"/>
是有河南之命<pc n="lb"/>
宋綬字公垂趙州人幼聰警額有異相其外祖楊徽之<pc n="lb"/>
器愛之徽之無子盡付以家所藏書以徽之遺恩授太<pc n="lb"/>
常寺太祝年方十五召試中書真宗竒其文特遷大理<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
評事聽於祕閣讀書同校勘天下圖經久之復詔試學<pc n="lb"/>
士院除集賢校理與父臯同在館閣每賜書必得二本<pc n="lb"/>
世以為榮累擢知制誥仁宗即位擢直學士院天聖三<pc n="lb"/>
年為翰林學士明年兼侍讀改龍圖閣學士出知應天<pc n="lb"/>
府召還欲大用為宰相張士遜所抑復翰林學士兼侍<pc n="lb"/>
讀龍圖閣學士加端明殿學士端明殿後唐初置學士<pc n="lb"/>
馮道趙鳳首當其任太平興國中改為文明殿學士以<pc n="lb"/>
授李昉未㡬殿災重建改曰文徳遂不復置學士至是<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
又置端明殿學士以寵綬綬辭免龍圖及士遜罷相明<pc n="lb"/>
道二年綬遂叅知政事景祐四年罷為尚書左丞資政<pc n="lb"/>
殿學士畱侍經筵明年加大學士知河南府康定元年知<pc n="lb"/>
樞宻院改叅知政事薨於位年五十贈司徒兼侍中諡<pc n="lb"/>
宣憲子敏求敏修大中祥符初封禪覃慶上先賜綬同<pc n="lb"/>
進士出身翌日遂由大理評事遷本司丞後苑賞花羣<pc n="lb"/>
臣皆賦詩命綬與晏殊同為之序祀汾隂綬與錢易陳<pc n="lb"/>
越劉筠所過採集地志風物故實每舍上之以備詢覽<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
仁宗即位章獻太后命綬擇前代文字可以贊孝養補<pc n="lb"/>
政治者以上遂録唐謝偃惟皇戒徳賦孝經論語節要<pc n="lb"/>
唐太宗所撰帝範二卷開元臣僚所獻聖典三卷君臣<pc n="lb"/>
正理論三卷上之太后稱制既久上未嘗獨對羣臣綬<pc n="lb"/>
言唐開元中睿宗為太上皇五日一受朝處分軍國重<pc n="lb"/>
務及三品以上除授決重刑明皇日聽朝除授三品以<pc n="lb"/>
下決徒刑請令中書樞宻院約先天制度非軍國大事<pc n="lb"/>
及大除拜皆前殿取㫖臣僚亦只前殿對繇是忤太后<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
意而有應天之命太后崩詔綬定章獻明肅章懿二太<pc n="lb"/>
后祔廟禮綬援春秋考仲子之宫唐儀坤故事請别立<pc n="lb"/>
章懿太后廟建名奉慈以安神主上從其議綬又言帝<pc n="lb"/>
王之御臣下在乎總握威柄賞罰二者必自天子出一<pc n="lb"/>
紀以来政出簾簿之間今陛下方躬親萬務聽斷有祖<pc n="lb"/>
宗英風天下延頸跂踵渇見聖政若非懲奸革弊無以<pc n="lb"/>
新四方耳目而政刑號令未見勝於垂簾之日豈非三<pc n="lb"/>
事大臣未能盡輔佐之道耶頃者除授恩澤多所希望<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
而因縁邪倖者邀取升擢議者皆以為恩出太后而不<pc n="lb"/>
由陛下自親政以来恩賞雖行議者又云悉出大臣盖<pc n="lb"/>
大臣公為朋黨罔冒天聰朋黨相結其害實甚或窺測<pc n="lb"/>
上㫖宻令陳奏或附㑹已意以進退人大臣市恩以招<pc n="lb"/>
權小人趨利以售進此風浸長有蠧邦政太宗嘗云國<pc n="lb"/>
家若無外憂必有内患外憂不過邉事皆可豫防惟姦<pc n="lb"/>
邪無狀若為内患深可懼也真宗亦云唐朝朋黨尤盛<pc n="lb"/>
漸不可制以至帝室衰弱願陛下思祖宗之訓念王業<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
艱難整頓紀綱正在今日上大感悟章惠太后營王中<pc n="lb"/>
正舊第為道觀諫官御史皆言近詔罷修寺觀而復有<pc n="lb"/>
此興造是詔令數更也上曰此太后自出奩中物耳言<pc n="lb"/>
者豈非邀名乎綬因曰是豈知太后所為但見忽興土<pc n="lb"/>
木違近詔爾疑似之事人猶奏論設少決周防雖臺諌<pc n="lb"/>
官不言四方亦自傳布為聖政之累太祖嘗謂太宗受<pc n="lb"/>
人諫疏直抵其非曽不為耻豈若自不為之而使人無<pc n="lb"/>
言望陛下深監皇祖之言嘗防外廷之議已出詔令且<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
要遵守無令喋喋之人自取名譽也綬又言自古守成<pc n="lb"/>
之君必兢兢抑畏不忘顧省人心逸於久安患害生於<pc n="lb"/>
所忽故立防於無事之際銷變於未萌之前若事至而<pc n="lb"/>
後應不亦殆歟此固聖心所詳究臣猶願飭勵羣司交<pc n="lb"/>
修庶軄勿以治平自怠勿以纎譽不慎則可以保至尊<pc n="lb"/>
而享洪業矣臣又切惟御下之道有三臨事尚乎守當<pc n="lb"/>
㡬貴乎斷兆謀先乎宻守則不可移斷則不可惑宻則<pc n="lb"/>
不可干是三者治亂安危之所繫願陛下欽之念之至<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
若朝務清暇深居閒燕亦願陛下愛養聖躬節宣所欲<pc n="lb"/>
夫四時聲味所以調適六氣乃克和平自然擁百靈之<pc n="lb"/>
休享無疆之福豈不羙哉初尚美人出宫上召綬面草<pc n="lb"/>
詔云當求徳閥以稱坤儀既而聞左右以茶商陳氏女<pc n="lb"/>
入宫綬因間見曰陛下乃欲以卑賤者正位宫中不亦<pc n="lb"/>
與前日詔語戾乎及樞宻使王曽入對上首詢之曽深<pc n="lb"/>
以為不可上曰宋綬亦如此言時宰相吕夷簡屢論列<pc n="lb"/>
上前卒罷之修郊祀綬嘗攝太僕卿陪玉輅顧問儀物<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
典故占對辯給因撰鹵簿圖以進綬資性孝謹清介寡<pc n="lb"/>
言經史百家莫不通貫朝廷有大議論皆所裁定於前<pc n="lb"/>
世文章必深考其得失而時之作者無所臧否集外祖<pc n="lb"/>
楊徽之詩刻石嘉州明月湖上家藏書萬卷皆手自校<pc n="lb"/>
正楊億嘗稱其文淳麗尤善賦詠自以為不及也綬之<pc n="lb"/>
筆札精妙上嘗取所書千字文及其家之墨迹藏禁中<pc n="lb"/>
所著有七集始綬疾不視事母問之必曰小瘳矣又通<pc n="lb"/>
賔客候問若且安以舒母憂然後事俱已詳處雖家人<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
不知也<pc n="lb"/>
李若谷字子淵徐州人少孤逰洛下因葬其考妣於緱<pc n="lb"/>
氏而占籍焉咸平元年登進士第多厯外官累擢至諫<pc n="lb"/>
議大夫集賢院學士龍圖閣直學士樞宻直學士龍圖<pc n="lb"/>
閣學士寳元元年叅知政事康定元年以耳疾辭位罷<pc n="lb"/>
為資政殿學士明年以太子少傅致仕卒年八十以子<pc n="lb"/>
淑在近侍優贈太子太傅天聖初若谷奉使契丹時章<pc n="lb"/>
獻太后同聽政奉使者辭於庭下例升殿受㫖若谷辭<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
已即趨出太后怒遂不遣荆南駐泊都監王夢正恃太<pc n="lb"/>
后姻家多不法若谷知府屢繩之監司阿䝉正奏徙若<pc n="lb"/>
谷潭州州有盜阻洞庭之險劫舟殺人投尸湖中前此<pc n="lb"/>
捕獲多減死配隸它郡久復逸歸為患滋甚若谷至潛<pc n="lb"/>
使人擒以屬吏條前後罪狀磔於市湖中之盜遂息知<pc n="lb"/>
延州夏人遣使来前守多延之堂上若谷獨廡下飲食<pc n="lb"/>
之安豐芍陂孫叔敖所創為南北渠溉田萬傾餘陂因<pc n="lb"/>
旱嵗民多侵耕其間雨集將盈則盜決乏陂涸失灌溉<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
之利者甚衆若谷知夀州陂決獨調瀕陂之民使之畚<pc n="lb"/>
築自是無盜決者幷州自昔未有學舍若谷知州始建<pc n="lb"/>
學於文宣王廟州多降胡間常為盜若谷命集累犯者<pc n="lb"/>
以三人為保有犯則并坐悛者則久而釋之在政府嘗<pc n="lb"/>
言近嵗風俗澆薄駕朋黨之説以汙善良君子小人各<pc n="lb"/>
有氣類今一槩以朋黨名之忠臣恐懼臣亦無以立朝<pc n="lb"/>
矣上善其言為下詔儆諭焉又言轉運使提㸃刑獄失<pc n="lb"/>
按所部官受贓類降差遣且監司所部甚廣廵按不過<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
畱三二日蓋未能徧察也茍州郡察發一贓吏先聞朝廷<pc n="lb"/>
則監司不可勝黜自是詔轉運使提㸃刑獄再不覺察<pc n="lb"/>
部内官受贓則降黜之若谷質厚長於治民所至郡邑<pc n="lb"/>
去多見思一子淑字獻臣若谷通判亳州真宗朝謁太<pc n="lb"/>
清宫淑年十三獻文行在上命賦朝謁太清宫詩稱㫖<pc n="lb"/>
賜童子出身授試校書郎天禧三年宰相宼準薦之除<pc n="lb"/>
館閣校勘準注釋御集表為檢閲官天聖五年召試賜<pc n="lb"/>
進士及第箋注御製三寳贊章獻皇太后發願文擢<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
史館修撰上時政十議曰國體曰災旱曰言事曰大臣<pc n="lb"/>
曰擇官曰貢舉曰科遷曰閱武曰時令曰入閤其議國<pc n="lb"/>
體曰今災沴既頻賦入有限用度不足恩賞或濫吏員<pc n="lb"/>
滋多甄别殊少近臣暫出外若欲自留有固辭而罷者<pc n="lb"/>
進不滿望或不即拜有中路而易者願陛下號令一出<pc n="lb"/>
要在必當官職一授勿復再改至於國用未足濫官未<pc n="lb"/>
澄冗兵疲馬横賞之類願命近臣知治體者準三朝出<pc n="lb"/>
入之數而撙節之議災旱曰頻歳以来亢陽為孽民多艱<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
阨嵗不順成洪範曰僭恒𤾉若謂爵賞僭差號令迭改<pc n="lb"/>
今間遣使傳推存救之澤農服田畆無國家贍養之理<pc n="lb"/>
臣願陛下修人事以應天變不然徒匱國力未足以弭<pc n="lb"/>
民災也議言事曰先朝有劉驥者輕為奏疏先帝語左<pc n="lb"/>
右曰此人言多捭闔期在必行而近偽亂真詞㫖易辨<pc n="lb"/>
驥常枉法受賂古人察言觀行正為此也願陛下於進<pc n="lb"/>
對之際防邪僻之人議大臣曰今嵗兩府遷易頗頻其<pc n="lb"/>
於政體似傷簡静太祖初定天下用周朝三相六年始<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
以趙普代之凡十年始代以薛居正沈倫太宗嗣位惟<pc n="lb"/>
盧多遜以罪去而復用趙普是後十八年中雖三四易<pc n="lb"/>
相然所用者李昉宋琪吕䝉正張齊賢吕端而已當是<pc n="lb"/>
時進者盡忠退者修省盖進退皆出睿斷也真宗景徳<pc n="lb"/>
已前三命相惟張齊賢李沆向敏中吕䝉正畢士安宼<pc n="lb"/>
準六人其後任王旦十二年向敏中再相亦十年此二<pc n="lb"/>
人在位之日非無疑似之嫌誠信任無間而不重以權<pc n="lb"/>
故也盖權太重則難以久居言易入則得以譖愬真宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
嘗謂宰臣曰今四方無虞與卿等慎守祖宗經制最為<pc n="lb"/>
急務此委相之大體也議擇官曰太平興國初文武朝<pc n="lb"/>
官班簿纔二百人咸平初已四百人天聖元年遂踰千<pc n="lb"/>
人去嵗覃恩以臣料之又軼天聖之數矣先朝嘗諭審<pc n="lb"/>
官流内銓主判若灼有能績為衆所稱者宻以名聞當<pc n="lb"/>
特㫖升擢願陛下引對之際一如先朝故事行之其老<pc n="lb"/>
疾懦庸間以退黜庶有所懲勸矣議貢舉曰皇朝開寳<pc n="lb"/>
以前嵗取進士不過三十人經學不過五十人自克復<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
偽國吏員益衆始有廷試廣収人之制願陛下約今嵗<pc n="lb"/>
吏部闕官之數為来年入等之準議科遷曰吏部故事<pc n="lb"/>
選人格限未至能試判三節謂之㧞萃止用疑案古義<pc n="lb"/>
觀其能否詞美者優以授職此有司銓品之式今常調<pc n="lb"/>
選人判超循資是其比也陛下親御軒陛審覈課試非<pc n="lb"/>
其稱已願罷此科又禮部茂才異等求出類之俊頗聞<pc n="lb"/>
鄉薦不獲始来應舉望更為嚴制以革倖冒議閲武曰<pc n="lb"/>
開寳通禮有四時講武儀國初疆候未平多親閲試按<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
礟角射太平興國間築臺楊村備大閲之禮咸平中闢<pc n="lb"/>
塲東武原發卒㑹射其後再幸飛山教塲躬親訓練今<pc n="lb"/>
兵革不試三十年矣士不聞鉦鼓之聲人不識行伍之<pc n="lb"/>
列願陛下按通禮厲兵講事而躬閲之議時令曰開元<pc n="lb"/>
定禮有明堂及太極殿五時讀令之儀冠服佩玉悉從<pc n="lb"/>
方色月令不順則五沴應之近嵗氣序繆戾水旱不節<pc n="lb"/>
天應以異固當變而修正願陛下申命有司以氣至之<pc n="lb"/>
日集百官讀時令於天安殿至尊升座近臣伏聽上下<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
交儆以凝庶績議入閤曰唐寳厯之後常以月朔御紫<pc n="lb"/>
宸行入閤之禮後雖五代猶或講求施及聖朝太祖五<pc n="lb"/>
行其禮多御崇元殿備殿中金吾諸仗設待制復轉對<pc n="lb"/>
官崇元即今天安殿也乾徳之後改御大明殿即今集<pc n="lb"/>
英殿也太宗三行其禮别定新制就文徳殿廷増設黄<pc n="lb"/>
麾仗真宗亦三行之其禮之廢亦踰一紀願因盛時遵<pc n="lb"/>
復其制景祐初知制誥自是五除翰林學士兩以人言<pc n="lb"/>
不拜而三授端明殿學士侍讀龍圖學士亦皆再兼初<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
知鄭州作周陵詩三章刻石國子博士陳求古以舊怨<pc n="lb"/>
訟其譏訕朝廷乃徙應天府其後包拯吳奎言其嘗請侍<pc n="lb"/>
養父而不及其母中丞張昪繼論奏之出知河中府感風眩<pc n="lb"/>
而卒年五十八贈尚書右丞淑聰悟博學詳練典故預<pc n="lb"/>
修國朝㑹要三朝訓鑒圖閤門儀制康定行軍賞罸格<pc n="lb"/>
又獻繫訓二篇所著有書殿集二十卷穎臯集五卷内<pc n="lb"/>
制集三卷祭範一卷平棘集邯鄲集各十卷别集幷筆<pc n="lb"/>
語各十五卷子夀明復圭徳芻<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
鼂宗慤字世良其先澶州人父迥太子少傅致仕宗慤<pc n="lb"/>
以䕃補校書郎屢獻所為歌頌大中祥符中召試舍人<pc n="lb"/>
院賜進士及第又召試除校勘校理累擢知制誥入翰<pc n="lb"/>
林為學士兼龍圖直學士康定元年叅知政事慶厯二<pc n="lb"/>
年以疾免除給事中資政殿學士卒年五十八贈工部<pc n="lb"/>
尚書諡文莊子仲蔚宗慤有祠學當制頗惬人望事父<pc n="lb"/>
母至孝而真篤於故舊任子恩皆先其族人在政府朝<pc n="lb"/>
廷以金飾胡床及金汲器賜唃厮囉宗慤言昔仲叔於<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
奚辭邑而請繁纓孔子曰不如多與之邑繁纓諸侯之<pc n="lb"/>
馬飾猶不可輕與况乗輿之器耶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隆平集卷七<pc n="lb"/>
<pb n="20b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>隆平集卷八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隆平集卷八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>曽鞏<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>叅知政事<pc n="lb"/>
范仲淹字希文唐相復冰之後其先邠州人後徙居蘓州<pc n="lb"/>
祖贊仕錢氏為秘書監仲淹二嵗喪父而母改適長山朱<pc n="lb"/>
氏故從繼父姓大中祥符八年登進士第曰朱說後喪母<pc n="lb"/>
服除始復其姓而改今名初以憂去官晏殊知應天府表<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
章府學上書執政萬餘言皆時之先務及終喪殊又薦之除秘<pc n="lb"/>
閣校理明道初召為右司諌累擢天章閣待制落職知饒州<pc n="lb"/>
元昊叛復待制知永興軍夏竦為陕西招討使進仲淹龍圗<pc n="lb"/>
閣直學士以副之改知延州降官知耀州職如故徙慶州復<pc n="lb"/>
舊官為環慶路經畧安撫沿邊招討使時始分陜西為四路<pc n="lb"/>
也慶歴二年除豳州觀察使辭不拜遷樞宻直學士為陜西<pc n="lb"/>
路招討使三年樞宻副使是秋改叅知政事四年出為陜西<pc n="lb"/>
河東宣撫使五年罷為資政殿學士知邠州以疾請知鄧州<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
加給事中知杭州遷禮部侍郎祀明堂恩進户部徙青<pc n="lb"/>
州疾甚請潁州未至卒年六十四贈兵部尚書諡文正<pc n="lb"/>
子純佑純仁純禮純粹御篆其神道碑額曰褒賢所著<pc n="lb"/>
丹陽集二十卷奏議十七卷仲淹事母至孝以母在時<pc n="lb"/>
家甚貧及既貴非賔客不食肉妻孥膳服僅足而已姑<pc n="lb"/>
蘇之范皆疎屬而置義莊以賙給之天下想聞其風采<pc n="lb"/>
賢士大夫以不獲登其門為耻下至里巷逺及夷狄皆<pc n="lb"/>
知其名字衆莫知其所以然也初章獻太后欲以冬至<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
御㑹慶殿太常具儀請天子率百官獻夀仲淹在祕閣<pc n="lb"/>
上疏言王者奉親於内則有家人禮若稱觴殿下是以<pc n="lb"/>
天子北面行人臣事抑尊損威不可為後世法不報又<pc n="lb"/>
請太后復辟遂出通判河中府又章獻太后遺詔以太<pc n="lb"/>
妃楊氏為皇太后叅決軍國事仲淹上疏言太后母之<pc n="lb"/>
名號也未聞因保育而代立者今一太后崩又立一太<pc n="lb"/>
后天下疑陛下不可一日無母后之助也太妃雖受太<pc n="lb"/>
后冊遂不復同聽政郭皇后廢上書諫不報與御史中<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
丞孔道輔合諫官御史伏闕諫遣中貴人諭令詣中書<pc n="lb"/>
宰相曰漢唐廢后久矣仲淹曰何為援前世衰政以累聖<pc n="lb"/>
朝明日將畱百官班揖宰相廷争至待漏院有詔出知<pc n="lb"/>
睦州即日就道明道末言事者多摘太后時事以暴於<pc n="lb"/>
朝仲淹諫曰太后受遺詔保佑聖躬者十年宜掩其小<pc n="lb"/>
故以全大徳上感悟始抑言者嵗饑出使江淮體量安<pc n="lb"/>
撫所至除淫祀賑乏絶民有食烏昧草者擷草以進示<pc n="lb"/>
六宫貴戚戒其侈心因陳八事以諫其一曰祖宗時江<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
淮饋運至少而養六軍取天下今東南嵗漕米六百餘<pc n="lb"/>
萬石府庫財帛又皆出於民而饑年艱食如此願下裁<pc n="lb"/>
造務後苑作文思院糧料院取祖宗嵗用之數則奢儉<pc n="lb"/>
可見矣其二曰國家太平垂三十年暴斂未除濫賞未<pc n="lb"/>
革近年赦宥既頻賞給復厚聚於艱難散於容易國無<pc n="lb"/>
逺備非社稷之福也願無數赦推賞且祖宗欲復幽薊<pc n="lb"/>
故謹内藏庶行師之時不擾於下其三曰江淮諸路嵗<pc n="lb"/>
已餽糧於租稅之外復又入糴兩浙七十萬以諸路計<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
之不下二三百萬雖豐年穀價亦髙官以傷財民且乏<pc n="lb"/>
食今宜銷冗兵削冗吏禁游惰省工作既損京師用度<pc n="lb"/>
然後減江淮饋運以租稅上供外可罷髙價入糴則嵗<pc n="lb"/>
省數百萬緡錢或上京師實府庫或以給還商旅商人<pc n="lb"/>
既通則㩁貨務入便漸廣而入中之法可以兼行矣其<pc n="lb"/>
四曰國家重兵悉在京師仰給度支則所養之兵不得<pc n="lb"/>
不精也一卒之費嵗不下百千卒萬人則百萬緡矣至<pc n="lb"/>
七十嵗放停是未停之前大蠧國用及其羸老歸復何<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
託咸平中揀鄉兵人無歸望號怨之聲動於四野大中<pc n="lb"/>
祥符間選退冗兵無歸之人大至失所此近事之鑒也<pc n="lb"/>
請下殿前馬軍司禁軍選不堪披帶者别立本鄉州軍<pc n="lb"/>
就糧指揮至彼有田園骨肉者許之歸則不至失所矣<pc n="lb"/>
其五曰緣邉市馬嵗費不貲罷之則絶戎人行之則困<pc n="lb"/>
中國自古騎兵未必為利開元天寳間牧馬數十萬匹<pc n="lb"/>
祿山為亂王師敗績於函谷曽何救焉然西北戎馬不<pc n="lb"/>
可牧既至京師宜多鬻於民間或有邉用一呼可集重<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
稅以禁江淮小馬使不至近里州軍則西北之馬可行<pc n="lb"/>
外慰戎心内減芻秣以億萬計其六曰發運司嵗漕六<pc n="lb"/>
百餘綱省員殿侍以嵗勞改班行若綱運可減則嵗改<pc n="lb"/>
職者止賞以緡錢諸州都知兵馬使滿嵗如實㢘幹湏<pc n="lb"/>
知州通判同罪保舉方與班行武臣薦子弟竝令引見<pc n="lb"/>
試騐若無所取及年幼者止與奉職至殿侍而已其七<pc n="lb"/>
曰百司流外日以増冗請罷招置三五年可去其半舊<pc n="lb"/>
二百人者以百人為額餘並移補諸司其八曰真州建<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
長蘆寺役兵糧已四萬斛棟宇塑像金碧之資又三十<pc n="lb"/>
萬緡施之於民可以寛重斂施之於士可以增厚祿施<pc n="lb"/>
之於兵可以拓舊疆矣上嘉納之及在從班言事益無<pc n="lb"/>
避因言古之治亂繇用人得失此宰相之職也獻百官<pc n="lb"/>
圖指其遷轉次序遲速曰如此可以為法陛下不可不<pc n="lb"/>
察又獻四論一曰帝王好尚二曰選賢任能三曰近名<pc n="lb"/>
四曰推變其大指言治亂繫所任區别而進退左右人<pc n="lb"/>
主之權也不可以委臣下上因面質於宰相吕夷簡夷<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
簡以為仲淹離間君臣至交論上前出知饒州殿中侍<pc n="lb"/>
御史韓瀆希㫖請榜仲淹朋黨於朝祕書丞余靖上疏<pc n="lb"/>
言仲淹嘗言陛下母子夫婦之間尚加優容今以一言<pc n="lb"/>
觸大臣遽至黜逐非朝廷福太子中允館閣校勘尹洙<pc n="lb"/>
自幼與仲淹善兼師友且嘗被論薦請從降黜館閣校<pc n="lb"/>
勘歐陽修移書左司諫髙若訥責其依違若訥繳奏之<pc n="lb"/>
靖等悉貶其後延州諸寨失守東西四百里無藩籬人<pc n="lb"/>
心危恐知州張友辭不知兵且老乃以仲淹代之析州<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
兵馬為六將將三千人隨部分教之使更禦賊朝廷推<pc n="lb"/>
其法諸路又築青澗城以阨宼衝復屬羌數千落墾田<pc n="lb"/>
二千頃許互市通有無又建康定軍積蒲充民租春則<pc n="lb"/>
徙兵就糧減饋運之費三之一時議諸路討賊獨仲淹<pc n="lb"/>
固守鄜延不從及元昊偽請和仲淹答書令去僭號元<pc n="lb"/>
昊復有書不遜仲淹焚其書不以聞執政以為不當輒<pc n="lb"/>
通書而又擅焚之叅知政事宋庠請論以軍法上不從<pc n="lb"/>
降員外郎知耀州職如故未逾月徙慶州而復其官州<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
之西北有寨據後橋川南通鳳州華州池北扼白豹金<pc n="lb"/>
湯種落彊悍而善耕久不能城仲淹一日擁兵城之賊<pc n="lb"/>
騎三萬薄關城下佯北仲淹戒諸將持重勿過河既而<pc n="lb"/>
果設伏河外城成詔賜名曰大順城環州屬羌明珠滅<pc n="lb"/>
臧二族各萬餘人皆附賊仲淹又請復細腰城胡蘆泉<pc n="lb"/>
諸寨招致二族以扼賊又復近羌千三百餘帳葛懐敏<pc n="lb"/>
之敗關中民皆竄匿山谷乃率部下兵赴援而募兵關<pc n="lb"/>
下人心始安仁宗初按圖示左右曰若得仲淹出援涇<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
原可勿憂矣或以為恐道逺不能至後數日上出其章<pc n="lb"/>
謂宰相曰仲淹果出援如所料在政府欲倣周官以六<pc n="lb"/>
卿事分委輔臣而自領兵刑之任上方銳意政事數於<pc n="lb"/>
天章閣詢執政世務仲淹言天下之治莫若守宰得人<pc n="lb"/>
欲得人先擇轉運按察使又云取士不可以不根行實<pc n="lb"/>
而先詞華圭田不均則不足以養㢘吏農桑不課則民<pc n="lb"/>
失業詔令屢更則下不信又請復府兵以宿衛京師併<pc n="lb"/>
縣邑以寛徭役又欲減五品以上任子例明年與韓琦<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
列上禦邉四策既欲改制故忌之者衆而僥倖者不便<pc n="lb"/>
因出宣撫遂罷政事焉王倫之叛州縣官吏有不能守<pc n="lb"/>
者朝廷議欲盡誅之仲淹曰平時諱言武備盜賊之至<pc n="lb"/>
責守臣死事不可故守令皆得不誅仲淹所至恩威竝<pc n="lb"/>
行鄧慶之民幷西陲屬羌皆繪像生祠之其卒也上尤<pc n="lb"/>
嗟嘆焉<pc n="lb"/>
丁度字公雅開封人力學有守大中祥符四年登服勤<pc n="lb"/>
詞學科累擢知制誥翰林學士兼侍讀加承㫖在翰林<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
凡七年仁宗問用人以才與資孰先對曰承平時宜用<pc n="lb"/>
才諫官孫甫乃言度請間自求柄用上諭輔臣曰度侍<pc n="lb"/>
從十五年數論天下事未嘗及其私甫何從得此遂除<pc n="lb"/>
工部侍郎樞宻副使時慶歴五年明年改叅知政事八<pc n="lb"/>
年罷為紫宸殿學士翰林侍讀學士進觀文殿學士積<pc n="lb"/>
官至尚書右丞卒年六十四贈吏部尚書諡文簡子諷<pc n="lb"/>
諫舊制監司及藩鎮辭見皆賜對仁宗初即位止令附<pc n="lb"/>
奏度言附奏非所以防壅蔽也又作王鳳論諷章獻太<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
后以檢外戚天聖間太史上言永昌陵有白氣當徙陵<pc n="lb"/>
以厭之度奏神道貴靜陵寢大事不可用術者言輕議<pc n="lb"/>
改易事乃止康定初劉平石元孫戰陷上問禦邉計度<pc n="lb"/>
奏中國宜以智勝難以力克今莫若謹亭障逺斥堠控<pc n="lb"/>
扼要害條上十䇿名曰備邊要覽方西事未寧知樞宻<pc n="lb"/>
院宋綬私忌不給假度請無以邉事責成大臣給休假<pc n="lb"/>
如故無使外夷窺朝廷深淺上從之度為羣牧使上言<pc n="lb"/>
天聖中牧馬至十餘萬其後言者以天下無事遂廢八<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
監陜西河東嵗市二萬二百纔能補京畿塞下之闕自<pc n="lb"/>
用兵數年所市馬比常嵗特三之一請下令河東京東<pc n="lb"/>
京西淮南籍丁壯為兵處有能畜一戰馬者與免二丁<pc n="lb"/>
仍不升户等以備緩急如此則國馬蕃矣度在經筵上<pc n="lb"/>
每呼學士而不名嘗問蓍龜占應事對曰不若以古之<pc n="lb"/>
治亂為蓍龜也上出欹器以示之曰朕欲臨天下以中<pc n="lb"/>
正對曰臣等亦願以中正事陛下因奏太宗時嘗作此<pc n="lb"/>
器真宗為之贊上遂製欹器論賜之度性純淡不事威<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
儀左右無姬侍喜論時事在政府召諸子謂曰王旦為<pc n="lb"/>
宰相十二年卒之日其子猶有為布衣者自今吾不復<pc n="lb"/>
有請矣爾曹宜自勉嘗作慎言賦書紳銘以戒諸子又<pc n="lb"/>
著邇英聖覽十卷龜鑑精義十二卷慶厯兵録五卷贍<pc n="lb"/>
邊録一卷編年總録八卷管子略要五篇<pc n="lb"/>
吳育字春卿建州人天聖五年登進士甲科又舉賢良<pc n="lb"/>
方正入等屢厯外官始擢知制誥翰林學士慶厯五年<pc n="lb"/>
除樞宻副使是年叅知政事六年復樞宻副使七年罷<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
知許州徙蔡州加資政殿學士知河南府徙陜州永興<pc n="lb"/>
軍丁父憂服除召兼翰林侍讀學士以疾辭改知汝州<pc n="lb"/>
又辭以集賢院學士判西京留司御史臺皇祐五年加<pc n="lb"/>
資政殿大學士判西京提舉醴泉觀判都省除宣徽南<pc n="lb"/>
院使判延州疾復作請便郡知河中府徙河南府卒於<pc n="lb"/>
資政殿大學士尚書右丞年五十五贈吏部尚書諡正<pc n="lb"/>
肅子安度安矩安素安正安本安序安厚安憲安莭有<pc n="lb"/>
文集五十卷育常知汝州襄城縣宗室多𦵏襄城以中<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
貴人典䕶民患其擾育請所湏當從官給非特省費民<pc n="lb"/>
甚便之知太常禮院言禮文殘缺願詔諸儒裁定乃詔<pc n="lb"/>
修禮書故事尚書省集議在朝則先職入省則先官官<pc n="lb"/>
卑而職髙者嘗托事不至景佑中遂罷兩制清望有議<pc n="lb"/>
而不集非所以慎重求至當之意乃請使異席不相壓<pc n="lb"/>
則適中矣衆議是之元昊僭稱帝還所授旌節議者皆<pc n="lb"/>
謂發兵坑小醜爾育獨曰元昊名為臣其寸土尺賦不<pc n="lb"/>
入縣官窮漠之外隂僭輿服久矣儻稍易其名猶足順撫<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
而収之奏不報而後卒用其議章懿太后升祔真宗廟<pc n="lb"/>
言者請覃恩給賞育力諫止既而上語輔臣曰外甚怒<pc n="lb"/>
執政宜慎之育對曰臣既以身許國何避耶山東盜起<pc n="lb"/>
上遣中使察視還言盜不足慮也兗州杜衍鄆州富弼<pc n="lb"/>
山東人甚尊愛之臣以為憂上欲徙二人育在政府曰<pc n="lb"/>
盜誠無足慮者小人乗間以傾大臣非國家之福議遂<pc n="lb"/>
寢育知蔡州以伍保法檢制盜賊京師喧傳妖人數十<pc n="lb"/>
在蔡州詔遣中使以名捕者十人使至請以廵檢兵趣<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
搜山索之育曰必欲得妖人還報耶請留此勿往使者<pc n="lb"/>
以為然頃之召十人者皆至械送闕下皆以無罪釋告<pc n="lb"/>
者遂抵法畱司御史臺舊不領民事育在西京河陽人<pc n="lb"/>
民以張堯佐裁決稽積多詣育育判於紙尾堯佐畏恐<pc n="lb"/>
即奉行焉夏人既納欵而竝邊種落數侵為患龎籍守<pc n="lb"/>
并州欲築堡備之育判延安因謂要契未明亟城則争<pc n="lb"/>
而受患者麟府也乃移文河東又與籍書及疏於朝不<pc n="lb"/>
報未㡬河外殺驍將郭恩而太原將佐皆以罪去育立<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
朝敢言始自樞宻副使改叅知政事數與宰相賈昌朝<pc n="lb"/>
議事上前爭辨不已遂復還樞府明年大旱御史中丞<pc n="lb"/>
髙若訥以大臣廷爭為不肅故雨不時若因而罷之育<pc n="lb"/>
初加大資政召還上數欲復大用而諫官劉元瑜譖之<pc n="lb"/>
故有延安之命晩年喜作詩在西臺與舊相宋庠追裴<pc n="lb"/>
白故事酬唱至數百篇育性識明達所至條教簡而易<pc n="lb"/>
行辨論古今明白利害使聽之者曉然不疑<pc n="lb"/>
程琳字天球永寧軍人也大中祥符四年舉服勤詞學<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
科中選授泰寧軍節度推官天禧中召試除直集賢院<pc n="lb"/>
累擢知制誥權御史中丞樞宻直學士龍閣閣學士正<pc n="lb"/>
除御史中丞不拜以翰林侍讀學士知開封府改三司<pc n="lb"/>
使景祐四年叅知政事寳元二年鄭戩知開封府𤼵琳<pc n="lb"/>
使府吏馮士元抑孀婦市第及買女口責光祿卿知潁<pc n="lb"/>
州久之復户部侍郎知青州又復吏部知天雄軍又復<pc n="lb"/>
尚書左丞為資政殿學士及建天雄軍為北京内侍皇<pc n="lb"/>
甫繼明典營造宫室欲侈大而琳以為方事備邉又困<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
民以土木不可數有論奏上遣御史魚周詢按視遂罷<pc n="lb"/>
繼明獨命琳遷工部尚書加大學士河北路安撫使慶<pc n="lb"/>
厯六年建節知永興軍陜西安撫使皇祐元年拜使相<pc n="lb"/>
判大名府以武昌節制換武勝又換鎮安之本鎮卒年<pc n="lb"/>
六十九贈中書令諡文簡子嗣隆嗣弼嗣先天聖五年<pc n="lb"/>
琳館伴契丹使蕭藴杜防藴出坐圖謂琳曰中國使至<pc n="lb"/>
契丹坐位髙契丹使至中國坐位下請升之琳曰此真<pc n="lb"/>
宗皇帝所定不可更也防又曰大國之卿可乎琳曰南<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
北兩朝安有大小防不能對上令與宰相議或曰此特<pc n="lb"/>
細事爾將許之琳曰更欲大者奈何遂止琳知益州上<pc n="lb"/>
元張燈先戒火備曰有火即救之勿以白果有火終燕<pc n="lb"/>
人無知者有告振武軍變者監軍以白琳曰軍中動息<pc n="lb"/>
我自知之茍有謀不待告者来卒不至蜀人歲為社㑹<pc n="lb"/>
以祀灌口琳曰往時不誅李順故大亂乃捕為首者戮<pc n="lb"/>
之餘百數配内地或以寃聞上遣使視蜀無事得解在<pc n="lb"/>
三司或請募商人輸粟京師罷江淮漕運琳曰猾商要<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
價而粟不至奈何又有請并稅名目琳曰使牛皮食鹽<pc n="lb"/>
之類合為一穀粟黍豆合為一易於句挍可也後世有<pc n="lb"/>
興利之臣復以舊名増之是重困民無已時也在政府<pc n="lb"/>
有議重賄唃厮囉使討賊因以其地與之琳曰使唃氏<pc n="lb"/>
得地是又有一元昊也不若用間使二羌勢離則中國<pc n="lb"/>
之利矣知永興元昊死諒祚立尚幼以三大將分治其<pc n="lb"/>
國或謂因各授三將節度使以分弱其勢琳曰幸人之<pc n="lb"/>
喪非所以示夷狄不如因而撫之議者以為失機㑹初<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
元昊雖叛猶遣使入朝朝議欲誅其使琳曰古者交兵<pc n="lb"/>
使在其間宜善遣之以示大體其後使者益驕大臣皆<pc n="lb"/>
咎琳琳曰始不誅以罪有在也今既驕暴其罪誅之以明國<pc n="lb"/>
法又何患耶琳持重不撓守魏凡十年魏人愛之為立生祠<pc n="lb"/>
章獻太后時嘗上武后臨朝圖其為人嚴深長於政事平<pc n="lb"/>
時議論不少下人至朋僚故舊飲酒笑歌不復有勢位<pc n="lb"/>
之間世或以嗇於財而厚自奉為誚<pc n="lb"/>
明鎬字化基宻州人大中祥符五年登進士第屢從薛<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
奎辟奎大用盛稱鎬有廊廟才累擢至天章閣待制龍<pc n="lb"/>
圖閣直學士樞宻直學士自成徳軍入知開封府㑹盜<pc n="lb"/>
據甘陵為體量安撫使及文彦博宣撫河北以鎬副之<pc n="lb"/>
賊平進端明殿學士給事中彦博數推功於鎬擢三司<pc n="lb"/>
使慶歴八年參知政事未㡬發疽薨於位年六十贈禮<pc n="lb"/>
部尚書諡文烈仁宗初聞其疾亟謂輔臣曰鎬忠亮有<pc n="lb"/>
勞欲及其未亂一召見之既至惻然謂曰方頼卿謀國<pc n="lb"/>
事遽有此疾鎬已氣索猶能頓首稱謝翌日遂逝鎬端<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
重寡言所至安静有體臨事不茍為陜西轉運使閲同<pc n="lb"/>
州廂軍得材武者三百人教以彊弩奏為清邉軍最驍<pc n="lb"/>
悍其後陜西河東悉置此軍<pc n="lb"/>
王堯臣字伯庸應天府人天聖五年登進士第累擢知<pc n="lb"/>
制誥翰林學士權三司使兼端明殿大學士加承㫖羣<pc n="lb"/>
牧使皇祐三年樞宻副使嘉祐元年叅知政事上欲除<pc n="lb"/>
樞宻使為掌制學士胡宿所抑止進吏部侍郎薨於位<pc n="lb"/>
年五十六贈左僕射諡文安子同老明老堯臣為右司<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
諫郭皇后廢且死中外以為宦官閻文應進毒堯臣請<pc n="lb"/>
先治其左右侍醫者不報后在殯上元節有司俟乗輿<pc n="lb"/>
觀燒燈堯臣言后已復位號則不當逰幸上為輟張燈<pc n="lb"/>
一夕在三司時入内都知張永和建議欲収民錢十三<pc n="lb"/>
萬以助軍費堯臣言於上曰此唐徳宗所以致朱泚之亂<pc n="lb"/>
也䕫州路轉運使請增鹽井嵗課十餘萬緡事下三司堯<pc n="lb"/>
臣以為上恩未嘗及逺人而反浚取厚利適以歛怨也<pc n="lb"/>
皆罷之康定初為陜西體量安撫使上言故事使者所<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
至輒稱詔存問官吏將校而不及民自元昊反三年於<pc n="lb"/>
今關中之民不勝彫弊宜有以勞徕之上從其請降敇<pc n="lb"/>
俟賊平蠲其租賦二年又言陜西二十萬兵分屯四路<pc n="lb"/>
不足以自守涇原最為要害處請萬人以屯渭州以制<pc n="lb"/>
山外如此賊不敢輕出犯塞也好水川失利韓𤦺降知<pc n="lb"/>
秦州范仲淹以擅答元昊書降知耀州堯臣言二人皆<pc n="lb"/>
忠義可任不當置之散地又薦种世衡狄青有將帥才<pc n="lb"/>
明年葛懐敏敗邠涇以東皆閉壘自守仲淹自將慶州<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
兵捍賊始引去上思其言乃復命安撫陜西而以琦仲<pc n="lb"/>
淹為招討置府涇州益屯兵三萬人堯臣行邊至得勝<pc n="lb"/>
寨適弓箭手閉城亂堯臣作書諭以禍福射入城中悉<pc n="lb"/>
出降又請罷涇原五州營田益募弓箭手於徳順軍又<pc n="lb"/>
請廢潼闗在樞府二年務裁抑僥倖至有鏤匿名書傳<pc n="lb"/>
之京城者上信之益不疑乃擢叅知政事堯臣典内外<pc n="lb"/>
制十餘年文詞温潤得王言體有文集五十卷垂絶遺<pc n="lb"/>
奏勸上蚤擇宗室之賢者為皇嗣云<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
程戡字勝之許州人天禧三年登進士甲科累擢天章<pc n="lb"/>
閣待制樞宻直學士進端明殿學士知成都府召見許<pc n="lb"/>
以還為執政明年遂召為叅知政事時至和元年也嘉<pc n="lb"/>
祐元年以文彦博親嫌改樞宻副使五年罷為宣徽北<pc n="lb"/>
院使判延州英宗即位加節度使再任以年過七十告<pc n="lb"/>
老十數奏不許復以疾吿許還至同州卒年七十七諡<pc n="lb"/>
康穆戡嘗知瀛州契丹使過稱疾求小幘相見戡曰疾<pc n="lb"/>
可無相見相見則宜如禮在延州横山酋豪請以兵乗<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
塞而自以其屬取靈夏歸中國戡奏言諒祚數悖慢而<pc n="lb"/>
多殺戮人人離心今其酋豪如此可許之時英宗不豫<pc n="lb"/>
大臣重生事不從戡久分帥閫號習邉事世多誚其折<pc n="lb"/>
節交宦者<pc n="lb"/>
孫抃字夢得眉州人六世祖長孺喜藏書為樓而置其<pc n="lb"/>
上蜀人號為書樓孫家天聖六年登進士甲科累擢知<pc n="lb"/>
制誥翰林學士皇祐中權御史中丞制下諫官奏抃非<pc n="lb"/>
紏繩才抃手疏言方今士人趨進者多㢘退者少以善<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
求事為精神以能訐人為風采㨗給若嗇夫謂之有議<pc n="lb"/>
論刻深若酷吏謂之有政事諫官所謂才者無乃在是<pc n="lb"/>
乎若然臣誠不能也仁宗察其言趣視事其後仁宗欲<pc n="lb"/>
用耆舊故擢抃叅知政事樞宻副使抃年雖未髙而浸<pc n="lb"/>
益昬忘語言舉止人以為笑御史韓縝彈奏遂罷政事<pc n="lb"/>
以太子少傅致事卒年六十九諡文懿抃為中執法數<pc n="lb"/>
言事内臣王守忠特恩遙領節度抃奏罷之張貴妃薨<pc n="lb"/>
追册為后且有建陵立廟之議抃固爭不從因伏不起<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
上改容遣之陳執中箠婢出外舍死或曰嬖張殺之事<pc n="lb"/>
聞命近侍制獄取證左執中弗遣有詔勿推抃奏疏十<pc n="lb"/>
上竟縁是罷相抃前後多稱薦士大夫居侍從雖久而<pc n="lb"/>
恬於進取人以為長者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隆平集卷八<pc n="lb"/>
<pb n="19b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>隆平集卷九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隆平集卷九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>曾鞏<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>樞宻<pc n="lb"/>
吳廷祚字慶之太原人在周為樞宻使宋興加中書門<pc n="lb"/>
下三品以父名璋故也建隆初為雄武軍節度使改京<pc n="lb"/>
兆尹卒贈侍中子元輔元載元扆太祖征李筠嘗詢廷<pc n="lb"/>
祚以為筠無謀恃勇離巢穴出戰則擒之必矣卒如所<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
料元扆字君華尚太宗蔡國公主累擢至山南東道節<pc n="lb"/>
度使兩知河南嘗值河溢城將壞躬涉泥濘督工壅塞<pc n="lb"/>
民有避水於林杪者既濟以舟楫又以家財賑之時數<pc n="lb"/>
郡被水患獨元扆所部民無墊溺知定州適契丹入冦<pc n="lb"/>
王超王繼忠領兵踰唐河戰元扆度其必敗潛𤼵兵䕶<pc n="lb"/>
河橋超等果失利敵衆至橋見陣整而遁徙知徐州以<pc n="lb"/>
疾卒年五十贈中書令廷祚厚重寡言治家有法好儒<pc n="lb"/>
學聚書數千卷至元扆聚書乃至數萬卷喜讀左氏春<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
秋尤通内典精筆札臨事慎重御下有術在藩鎮能愛<pc n="lb"/>
民待賓佐必盡禮奉身簡素所得禄賜均及親族國朝<pc n="lb"/>
以來尚主者獨稱其賢子守禮守嚴守良守讓<pc n="lb"/>
王仁贍字子豐唐州人顯德中隸太祖帳下即位累加<pc n="lb"/>
進擢乾德二年樞宻副使是年命與王全斌崔彦進伐<pc n="lb"/>
蜀蜀平有訟同諸將取民間子女玉帛責右衛大將軍<pc n="lb"/>
開寳末領三司近十年頗縱吏為姦時副使陳恕輩率<pc n="lb"/>
任苛察與卜遇互持本司短長仁贍不能勝責唐州防<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
禦使卒<pc n="lb"/>
李處耘字正元上黨人在周以右職隸太祖帳下建隆<pc n="lb"/>
元年擢宣徽北院使三年改南院兼樞宻副使乾德初<pc n="lb"/>
周保權乞師討張文表命處耘與慕容延釗赴之太祖<pc n="lb"/>
面受處耘方畧俾圖荆南處耘次江陵百餘里外潛遣<pc n="lb"/>
數千騎入據其城高繼冲請舉族歸朝荆湖平坐與延<pc n="lb"/>
釗不協責淄州刺史卒年四十七處耘多機謀嘗權知<pc n="lb"/>
揚州有善政識度詳敏論事造理頗以功名自任惟受<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
遇思報勇於敢為朝廷以延釗宿將乃獨罪處耘處耘<pc n="lb"/>
亦不自辨子繼隆繼和繼明繼靖太宗明德皇后即其<pc n="lb"/>
女也<pc n="lb"/>
李繼隆字霸圖以父任為供奉官嘗從官還自蜀與馬<pc n="lb"/>
墜棧道絶澗十餘丈不傷又更戍邵州至長沙遇蠻冦<pc n="lb"/>
手足中藥箭得良藥無恙從曹彬平江南太祖謂曰昇<pc n="lb"/>
州平可持捷書來時内侍十數皆伺獻捷有機事悉不<pc n="lb"/>
願行繼隆獨赴闕太祖以城未下頗怒其來繼隆奏曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
途遇大風天地冥晦城破之兆也翌日捷書至上語之<pc n="lb"/>
曰如汝所料矣江南偽將盧絳擁兵數萬繼隆獨諭以<pc n="lb"/>
威信而降征太原討幽州圍范陽繼隆皆與焉又從崔<pc n="lb"/>
翰戰徐河從潘美出代北皆有功雍熙初屢破繼遷之<pc n="lb"/>
衆曹彬北伐繼隆獲敵偽貴臣一人彬欲上其功繼隆<pc n="lb"/>
力止之師還諸將兵敗獨繼隆振旅成列敵不敢犯即<pc n="lb"/>
以繼隆知定州有敗軍數萬集城下繼隆給劵俾各持<pc n="lb"/>
詣所隸太宗嘉其有謀端拱初為鎮州都帥以萬人敗<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
敵八萬逐北數十里初詔止令堅壁清野繼隆曰閫外<pc n="lb"/>
之事將帥得裁也中黄門杜延夀止之不能故成功太<pc n="lb"/>
宗召還面加奬激常受詔由旱海䕶靈州軍糧繼隆固<pc n="lb"/>
執由古原州蔚茹河路為便太宗從之乃帥師以進壁<pc n="lb"/>
古原州是為鎮戎軍累擢至節度使真宗即位加同平<pc n="lb"/>
章事景德初北敵入冦上親出征命繼隆為駕前東西<pc n="lb"/>
排陣使先至澶州十一月二十四日敵數十萬逼州北<pc n="lb"/>
城繼隆與石保吉大破之强弩斃敵將順國王撻覽追<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
奔數十里二十六日駕至澶州幸北門觀兵召見問勞<pc n="lb"/>
久之其部伍嚴整二年春加賞進其階邑命下而卒年<pc n="lb"/>
五十六贈中書令繼隆雖貴胄而能以智謀自將好學<pc n="lb"/>
喜接儒士子昭慶避章獻太后祖諱故改名昭亮補供<pc n="lb"/>
奉官父繼隆北征昭亮尚幼遣持詔軍中問方畧及營<pc n="lb"/>
陣衆寡之勢還奏稱旨累擢至西上閤門使仁宗即位<pc n="lb"/>
遷東上自是屢領邊任管軍慶厯八年除宣徽北院使<pc n="lb"/>
加南院知定州以疾願還為景陵宫使改昭德軍節度<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
使卒年七十一贈中書令謚良僖昭亮為人和易喜交<pc n="lb"/>
權要而軍政頗嚴為殿帥有卒博於都市而撤屋椽相<pc n="lb"/>
擊者捕斬之其軍校連州刺史宋緒廷謝亦杖之庭下<pc n="lb"/>
上祀南郊而騎卒失所挾弓明日當加恩澤昭亮謂宿<pc n="lb"/>
衛不謹不可赦原卒配隸下軍子惟賢惟寳惟實惟賁<pc n="lb"/>
惟贄惟賡惟賀惟貫惟賞<pc n="lb"/>
石熙載字凝績洛陽人周顯德中登進士第太宗初領<pc n="lb"/>
泰寧軍節度使辟掌書記尹開封辟推官即位累加進<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
擢太平興國四年正月簽書樞宻院事三月改副使六<pc n="lb"/>
月樞宻使八年以疾求解機務除左僕射卒年五十五<pc n="lb"/>
贈侍中熙載有文行立朝無顧避喜稱薦善人有長者<pc n="lb"/>
之譽子中立字表臣年三歲喪父朝廷録遺以為供奉<pc n="lb"/>
官十八獻文改光禄寺丞賜五品服家富於財悉推與<pc n="lb"/>
諸父久之除直集賢院與楊億劉筠陳越李宗諤相厚<pc n="lb"/>
善凡校祕書更中立手者皆為善本累擢知制誥翰林<pc n="lb"/>
學士加承㫖兼龍圖學士景祐四年叅知政事明年罷<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
為户部侍郎資政殿學士慶歷四年自吏部侍郎除太<pc n="lb"/>
子少傅致仕遷少師卒年七十八贈太子太傅謚文定<pc n="lb"/>
子居簡從簡初中立家産歲入百萬死之日不能給喪<pc n="lb"/>
具天子聞而哀之贈白金三百兩中立疎曠少威儀善<pc n="lb"/>
諧謔頗諳臺閣故事不汲汲近名請老於家客至門者<pc n="lb"/>
必延飲非醉不得去<pc n="lb"/>
楚昭輔字拱辰睢陽人初太祖建節嘗召置左右建隆<pc n="lb"/>
初擢軍器庫使開寳六年樞宻副使九年樞密使太平<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
興國六年以疾罷為右衛上將軍卒年六十九<pc n="lb"/>
李崇矩字守則上黨人在周為作坊使太祖掌禁旅數<pc n="lb"/>
相過從建隆初累加奬擢以澤潞功授大將軍三年除<pc n="lb"/>
宣徽北院使判三司乾德二年樞密使趙普作相與崇<pc n="lb"/>
矩分秉國政以女妻普之子厚相交結太祖不恱因門<pc n="lb"/>
下客以隂事告開寳五年罷除節度使改大將軍太宗<pc n="lb"/>
即位授嶺南都巡檢就改瓊崖儋萬四州都巡檢代還<pc n="lb"/>
除千牛衛上將軍卒贈太尉謚元靖崇矩寡言尚信義<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
嘗為晉史洪肇親吏洪肇被禍崇矩方事世宗既貴遇<pc n="lb"/>
洪肇之孫必優而加禮之子繼昌仕至連州刺史國史<pc n="lb"/>
有傳繼昌之子曰朂尚太宗第八女萬夀公主舊制尚<pc n="lb"/>
主者升居諸父之列真宗特於其名上益以遵字陞為<pc n="lb"/>
崇矩之子焉遵朂字公武初授左龍武軍將軍駙馬都<pc n="lb"/>
尉賜第永寧里所居堂甎花有翔鳳命工琢去主服有<pc n="lb"/>
虬龍文屏藏之真宗喜顧待加異嘗稱其好學累官至<pc n="lb"/>
鎮國軍節度使知許州卒年五十一贈中書令謚文和<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
遵朂喜讀書兼達釋氏性理之說居第園池聚竒花果<pc n="lb"/>
美石多致自數千里者其費不貲有㑹賢閒燕二堂東<pc n="lb"/>
北隅有莊曰静淵引流水周舍下嘗師事楊億億卒制<pc n="lb"/>
服為營其家事在許州奏乞至具茨山奠億之墓著閒<pc n="lb"/>
燕集二十卷外館芸題七卷子端懿端愿端憲端慤<pc n="lb"/>
李端懿字元伯萬夀公主子也七歲授如京使積官至<pc n="lb"/>
鎮潼軍節度觀察留後十年不遷仁宗特授以節制御<pc n="lb"/>
史中丞韓絳以謂非功不當除端懿亦辭不拜知澶州<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
卒年四十八贈節度使其弟援例册贈侍中端懿和厚<pc n="lb"/>
多讀書喜賓客所與游從皆時之賢士大夫子詢諲<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
訢<pc n="lb"/>
弭德超嘗給事晉邸太平興國中累擢至酒坊使嘗誣<pc n="lb"/>
曹彬彬不辨八年擢宣徽北使兼樞密副使怒王<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>顯等居其上<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
詬之且曰我有安社稷功汝等何人反在我上上無執<pc n="lb"/>
守為汝輩眩惑顯等以聞命鞠得實削奪官爵同家屬<pc n="lb"/>
配隸瓊州<pc n="lb"/>
楊守一字象先其先洛陽人唐末徙家宋鄭間初為晉<pc n="lb"/>
邸涓人即位累擢至翰林副使初名守素上為更其名<pc n="lb"/>
與趙鎔柴禹錫相里勲同吿秦王廷美隂謀端拱元年<pc n="lb"/>
除宣徽北院使簽書樞宻院事卒年六十四贈太尉<pc n="lb"/>
張遜遼城人駙馬都尉魏咸信同母兄也事晉邸即位<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
補殿直屢加進擢端拱二年除宣徽北院使簽書樞宻<pc n="lb"/>
院事淳化二年改副使又加知院事四年坐與冦準不<pc n="lb"/>
協罷責諸衛將軍卒年五十六贈桂州觀察使<pc n="lb"/>
曹彬字國華真定人也父芸為成德軍兵馬使周祖貴<pc n="lb"/>
妃張氏彬之從母也仕周至引進使建隆初遷客省使<pc n="lb"/>
乾德二年伐蜀以内客省使監歸州路行營劉光乂軍<pc n="lb"/>
兩川平除節度使開寳元年為宣徽南院使八年平江<pc n="lb"/>
南九年樞宻使太宗即位加同平章事太平興國八年<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
為弭德超所誣罷為天平軍節度使雍熙三年詔彬與<pc n="lb"/>
崔彦進傅潛潘美等北伐雖尅新城破<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>涿州而繼有岐溝<pc n="lb"/>
之敗降右驍衛上將軍真宗即位復樞宻使加檢校太<pc n="lb"/>
師平章事咸平二年薨於位年六十九贈中書令追封<pc n="lb"/>
濟陽郡王彬敬慎和厚在朝廷未嘗忤旨亦未嘗言人<pc n="lb"/>
過失平蜀還大祖詢官吏善否對曰軍政之外非臣所<pc n="lb"/>
聞時諸將皆欲屠城殺降彬獨任恕而戢下所至恱服<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
太祖降璽書褒之時諸將多有子女金帛彬橐中惟圖<pc n="lb"/>
書衣衾而已故主帥俱貶而彬獨進擢及征江南亦緩<pc n="lb"/>
攻取數遣開諭亦冀其降雖已城陷猶納歸欵偽朝君<pc n="lb"/>
臣頼以獲免自出師至凱旋士衆畏服無輕肆者其軍<pc n="lb"/>
政如此雖弭德超之譖暫解機務而太宗察其忠謹待<pc n="lb"/>
遇彌厚北征諸將以潘美獨拔三州遂違節制而失利<pc n="lb"/>
於岐溝此愛克厥威之過也時趙昌言在魏奏乞誅彬<pc n="lb"/>
及昌言自延安還被劾不得入見彬居樞府為請於上<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
彬之仁厚皆此類也周朝嘗使吳越訖事即行不受私<pc n="lb"/>
覿吳越屢追遺之彬曰吾終拒之是近名也遂受而歸<pc n="lb"/>
盡輸内帑世宗强還之欲辭不獲命悉以分親舊而一<pc n="lb"/>
介不取居官俸入給宗族無餘積遇人雖甚微賤莫不<pc n="lb"/>
以禮待遇朝士大夫必引車避之真宗聞其疾親視臨<pc n="lb"/>
問手為和藥及以訃聞惻然震悼對輔臣語及彬必流<pc n="lb"/>
涕以遺恩官其親族門下吏十餘人子璨瑋孫儀<pc n="lb"/>
曹璨字韜光彬之長子以䕃補供奉官累擢至忠武軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
節度使殿前都指揮使在禁衛十餘年以疾除河陽節<pc n="lb"/>
度使加平章事制入而卒年七十贈中書令璨質厚寡<pc n="lb"/>
言父為上將璨常從行彬以為類已特鍾愛之征討得<pc n="lb"/>
與計議太祖知之特授宫苑副使太宗朝為鎮定鈐轄<pc n="lb"/>
屢戰有功諸將多欲追奔璨曰戎人多變力止之璨習<pc n="lb"/>
韜畧好讀左氏春秋善撫士卒兼著威愛居家以孝謹<pc n="lb"/>
稱雖輕財不逮其父而和厚亦有父風<pc n="lb"/>
曹瑋字寳臣少為父彬衙内都虞候授供奉官閤門祇<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
候李繼遷擾邊諸將數出皆無功太宗問大臣誰可任<pc n="lb"/>
者彬在樞宻言瑋可使召見欲除諸司使知渭州彬固<pc n="lb"/>
辭止以本官同知渭州時方十九歲咸平二年彬薨請<pc n="lb"/>
服喪不許天禧四年除宣徽北院使鎮國軍節度留後<pc n="lb"/>
簽書樞宻院事丁謂惡其不附已指為冦準黨出之改<pc n="lb"/>
南院使環慶路都總管兼安撫使乾興元年降左衛大<pc n="lb"/>
將軍觀察使久之復舊官天聖七年除彰武軍節度使<pc n="lb"/>
真定府路總管卒年五十八贈侍中謚武穆瑋好讀書<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
通春秋尤善左氏傳為將四十年戰未嘗敗衂威震西<pc n="lb"/>
鄙初自渭州移鎮戎軍言鎮戎地平便於騎戰非中國<pc n="lb"/>
之利請自隴山而東循古長城鑿塹以為限又請以兵<pc n="lb"/>
械及閒田蠲租以給弓箭手再知渭州破章<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>族於武<pc n="lb"/>
延鹹泊川滅撥臧於平凉隴山諸族皆獻地瑋為築堡<pc n="lb"/>
山外號籠竿城募弓箭手守之知秦州兼涇原儀衛鎮<pc n="lb"/>
戎安撫使宗哥立遵與唃厮羅謀内冦乃上書求號贊<pc n="lb"/>
普瑋言不可聽若復有求益難制也朝廷猶授立遵節<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
度使既而立遵令其舅賞様丹說蕃部郭厮敦為嚮導<pc n="lb"/>
瑋遂以計使厮敦圖様丹後旬日果攜其首至瑋表厮<pc n="lb"/>
敦為順州刺史先是張佐知秦州蕃部驚擾至是凡前<pc n="lb"/>
拒王師者皆伏匿瑋令納馬贖罪而還故地至者數十<pc n="lb"/>
人厮敦因獻南市即秦渭之咽喉也自百闗至威遠共<pc n="lb"/>
置寨十數亭障橋梁相望浚壕塹四百既而唃厮羅以<pc n="lb"/>
衆十萬入冦瑋逆於三都谷擊敗之斬獲萬級踰年又<pc n="lb"/>
破宗哥將馬波咜吒於野吳谷誅叛者鬼留族夷之於<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
是河洮蘭三州安江妙敦邈川黨通等羌皆破散宗哥<pc n="lb"/>
所立文法納質内屬唃厮羅逃入磧中塞垣遂安凡羌<pc n="lb"/>
酋欲有所為必先令其下謂之立文法焉秦人請立碑<pc n="lb"/>
紀瑋功有詔褒之天禧三年德明冦慶州柔遠寨都巡<pc n="lb"/>
檢楊承吉戰不利復命瑋為安撫使委乞骨咩大門等<pc n="lb"/>
族聞其至歸附者千餘落初繼遷死璋言繼遷擅中國<pc n="lb"/>
要害地終身抗拒今國危子弱不即捕滅後强盛恐難<pc n="lb"/>
復制朝廷欲以恩致德明書寢不報自三都谷捷唃厮羅<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
聞瑋名即以手加額而東嚮之鎮天雄契丹使過必戒<pc n="lb"/>
其下無敢疾驅者在渭州或戍卒叛入夏州有告者瑋<pc n="lb"/>
必曰吾使之去勿問也繼遷聞即斬首投境上環慶邊<pc n="lb"/>
人多市屬羌之田致單弱不自給即没敵中瑋令盡還<pc n="lb"/>
之有犯即徙其家於内地舊羌殺邊民以羊贖其死瑋<pc n="lb"/>
下令曰羌自相犯從其俗即犯邊民論如律遂無犯者<pc n="lb"/>
始置弓箭手斥塞上棄地使相角力勝者給田二頃再<pc n="lb"/>
經秋成課市一馬馬必勝甲然後官為印之益賦田五<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
十畆至三百家以上團為一指揮築堡於要害處使環<pc n="lb"/>
之以塹又立馬社一馬斃衆為市馬塞下諸塹皆以一<pc n="lb"/>
丈五尺為深廣之阻山險不可浚者止治使峭絶而已<pc n="lb"/>
其制屬羌百帳以上置軍主指揮使不及百帳止置指<pc n="lb"/>
揮使其蕃落將校止於本軍序進之不從他軍以其熟<pc n="lb"/>
虜情知出入路故也瑋所措置至今不能改子僖倚僅<pc n="lb"/>
倩慈聖光獻皇后璨之女也璨之子曰儀<pc n="lb"/>
曹儀字搢臣以祖䕃補右班殿直累擢至耀州觀察使<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
卒年五十五贈節度使子詒謁談初儀知邠州有告弓<pc n="lb"/>
箭手都校李文扆將叛者朝廷命儀察之文扆習知蕃<pc n="lb"/>
漢事邊人多畏服其後帥府以為腹心季父瑋在邠亦<pc n="lb"/>
所委用儀明其不反益信任之邊人莫不感悅儀嘗以<pc n="lb"/>
上軍都虞候為涇原副總管景祐元年皇后受册乃請<pc n="lb"/>
解軍職而易亷車之任<pc n="lb"/>
楊礪京兆人曽祖守為唐使相乃宦者復㳟之養子礪<pc n="lb"/>
建隆間登進士第真宗在藩邸嘗為記室即位擢給事<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
中翰林學士咸平元年樞宻副使二年薨於位年六十<pc n="lb"/>
九贈兵部尚書礪周顯德中初應舉嘗夜夢見一人衣<pc n="lb"/>
冠甚古自稱徴君謂礪曰汝能從吾遊乎礪隨往頃之<pc n="lb"/>
覩宫衛嚴邃俄升大殿見一南面而坐者徴君指之曰<pc n="lb"/>
此來和天尊汝異日事之礪再拜而退及為記室謁襄<pc n="lb"/>
邸還謂其子曰今日見襄王正昔所見來和天尊也礪<pc n="lb"/>
為文無師法詔誥迂怪見者咍之<pc n="lb"/>
宋湜字持正京兆人父温故終於補闕季父温舒終於<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
起居郎皆有時名湜少孤以孝聞太平興國二年登進<pc n="lb"/>
士第累擢知制誥翰林學士咸平元年樞宻副使從幸<pc n="lb"/>
澶淵以疾薨於道年五十一贈吏部侍郎湜秀穎有器<pc n="lb"/>
識好學善談論尤工筆札得者珍藏之善引重後進有<pc n="lb"/>
文集二十卷<pc n="lb"/>
錢若水字淡成又字長卿河南人十歲能屬文華山陳<pc n="lb"/>
摶一見以為有仙風道骨雍熙中登進士第至道初同<pc n="lb"/>
知樞密院真宗即位屢求解機務不允以親年高為請<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
益堅乃罷為集賢院學士改鄧州觀察使判并州以疾<pc n="lb"/>
召還卒年四十四贈户部尚書若水風流儒雅有文學<pc n="lb"/>
善議論事母以孝聞所至有譽望接物必以誠評人貴<pc n="lb"/>
賤夀天多驗自知不夀故懇辭勢位賢士大夫皆宗慕<pc n="lb"/>
之有文集二十卷自翰林草詔賜趙保忠云不斬繼遷<pc n="lb"/>
開狡兔之三穴潛歸光嗣持首䑕之兩端太宗深嘉之<pc n="lb"/>
知天雄軍詔遣決議城綏州率衆過河分布隊伍動有<pc n="lb"/>
師律宿將見者莫不歎服還言城之無益詔已之修太<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
宗實録初至道三年春太宗晏駕有馴犬號呼不食詔<pc n="lb"/>
遣送陵寢叅知政事李至欲若水書其事遺之詩曰白<pc n="lb"/>
麟朱鴈且勿書勸君書此懲浮俗若水不從至因若水<pc n="lb"/>
奏成書不列監修官吕端名以為若水掠美若水援唐<pc n="lb"/>
故事有實録不書監修官名者衆不能折嘗從幸大名<pc n="lb"/>
詔御史中丞令訪近臣邊事若水言臣聞用兵以伐謀<pc n="lb"/>
為上御將以用法為先比者傅潛為帥擁衆十萬閉闗<pc n="lb"/>
縱冦坐看醜敵殘虐生民不正典刑曷懲其後楊延朗<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
楊嗣勇於赴敵奮不顧身授任尚輕見功未賞臣願陛<pc n="lb"/>
下誅傅潛以狥衆擢朗嗣以勸能使諸將承風各思用<pc n="lb"/>
命聲馳塞外威懾羣敵昔偽晉劉崇結契丹入冦懦將<pc n="lb"/>
樊愛能何徽臨敵不戰周世宗陳宴而戮之因使偏將<pc n="lb"/>
十數分擊太原崇不敢支戎亦遁去其後收淮甸下秦<pc n="lb"/>
鳳平闗南如席卷之易此用兵伐謀之効也欲消外侮<pc n="lb"/>
必本安邊用得其人莫如太祖畀董遵誨以通遠軍郭<pc n="lb"/>
進之在闗南何繼筠之處鎮定隰州則李謙浦易州則<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
賀惟忠王彦昇之治原姚内斌之守慶名不過沿邊巡<pc n="lb"/>
檢責其効皆十餘年濶畧其細故則無畏避之心就録<pc n="lb"/>
其功賞則絶倖遷之意官卑故易以使久任故知敵情<pc n="lb"/>
閒授睿謀戒其生事是以西敵北敵十七年間遣使稱<pc n="lb"/>
藩不為外患已試之効今皆可行久之北敵未賓復内<pc n="lb"/>
出手詔詢若水備禦翦滅之術若水言臣讀前史論匃<pc n="lb"/>
奴者多矣若漢婁敬樊噲季布賈誼鼂錯主父偃徐樂<pc n="lb"/>
王恢韓安國朱買臣董仲舒之所陳特和親征伐之二<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
議唐李靖魏徴温彦博郭正一狄仁傑之所及亦不過<pc n="lb"/>
戰守之兩端晉桑維翰不背約之言出於微弱故相趙<pc n="lb"/>
普請回軍之奏姑冀息民悉非遠謀臣所不取嚴尤謂<pc n="lb"/>
自古禦戎無上䇿臣竊笑之守在四夷制勝以静非上<pc n="lb"/>
策而何臣聞唐魏博一鎮爾戎兵固不衆於今日而敵<pc n="lb"/>
騎未嘗南牧者以幽薊為北門扼其險阻故也石晉割<pc n="lb"/>
地之後由定武達滄海千里受敵雖設二闗鎮之以重<pc n="lb"/>
兵莫可以禦故晉末渡長河漢初復擾邊徼以周世宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
之英武曾未能絶其冦中山窺上黨今御札詢備禦翦<pc n="lb"/>
滅之術臣以為未得幽州未可翦滅也後唐莊宗在河<pc n="lb"/>
北命周德威取幽州然後南向而争天下葢先為萬全<pc n="lb"/>
之計使不能勝此善用兵者也夫戰守不同心將不能<pc n="lb"/>
料敵重兵在外輕兵在内則今之所患也臣願陛下選<pc n="lb"/>
智謀可以任邊郡者聽召壯士以為部曲而官為廩給<pc n="lb"/>
之又募民為招收軍厚其糧賜蠲其租稅彼供輸兩地<pc n="lb"/>
各有親屬則敵之動息得以知之如是同心將能料敵<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
而在外者皆輕兵矣然無以統衆則不能用衆無以制<pc n="lb"/>
勝則不能勝敵故必擇大臣領近鎮提重兵以專閫外<pc n="lb"/>
之事有警則督戰已事則班師既無舉兵之名又得馭<pc n="lb"/>
兵之要三軍同力上下一心備禦之方舉積此矣若乃<pc n="lb"/>
患民力之困則廣邊地之營田防戍卒之驕則嚴將帥<pc n="lb"/>
之法令古語有之曰法不可疑令不可違又曰賞不勸<pc n="lb"/>
謂之止善罰不懲謂之縱惡昔太祖用郭進守西山遣<pc n="lb"/>
戍卒必戒之曰汝謹奉法我猶赦汝郭進殺汝矣其假<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
借如此故郭進所至兵未嘗小衂臣願陛下推太祖所<pc n="lb"/>
以待郭進之心而待諸將則法令不患不嚴勸懲不患<pc n="lb"/>
不至上善其議<pc n="lb"/>
張宏字巨卿金州人太平興國二年登進士第歷官以<pc n="lb"/>
勤幹聞雍熙三年除樞宻副使四年與御史中丞趙昌<pc n="lb"/>
言對易其任端拱初復樞宻副使久之罷真宗即位授<pc n="lb"/>
工部尚書卒贈右僕射子可久可道可度宏淳謹少亷<pc n="lb"/>
譽<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
夏侯嶠字峻極濟州人太平興國初登進士第真宗在<pc n="lb"/>
藩邸為翊善尹開封為推官東宫建為太子中舍即位<pc n="lb"/>
除給事中居數月擢樞宻副使咸平元年罷為户部侍<pc n="lb"/>
郎翰林侍讀學士兼祕書監卒年七十四贈兵部尚書<pc n="lb"/>
嶠慕道以養生為務喜誦莊老書淳謹無過有文集十<pc n="lb"/>
五卷<pc n="lb"/>
柴禹錫字𤣥圭大名人少有相者謂曰子甚貴若輔以<pc n="lb"/>
經術必至將相由是頗讀書傳太宗尹京因委質焉即<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
位累擢如京使掌翰林同告秦王廷美隂謀擢宣徽北<pc n="lb"/>
院使兼樞宻副使雍熙初罷淳化四年復舊任兼知樞<pc n="lb"/>
宻院事除節度使卒年六十二贈太子太傅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隆平集卷九<pc n="lb"/>
<pb n="20b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>隆平集卷十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隆平集卷十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>曽鞏<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>樞宻<pc n="lb"/>
王繼英開封人少為筆吏趙普罷相常從者去繼英奉<pc n="lb"/>
事愈謹普復相以補中書省官真宗在襄邸為前導即<pc n="lb"/>
位擢引進使未幾除宣徽南院使景德二年樞宻使三<pc n="lb"/>
年薨年六十一贈侍中謚恭懿<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
王顯開封府人少給事晉邸即位補右班殿直未幾數<pc n="lb"/>
加進擢太平興國八年除宣徽南院使兼樞宻副使淳<pc n="lb"/>
化二年罷為節度使咸平二年樞宻使三年罷復建節<pc n="lb"/>
卒年七十六贈中書令子希逸太常博士直史館希範<pc n="lb"/>
竝遷官<pc n="lb"/>
韓崇訓字知禮節度使重贇之子以父任為供奉官累<pc n="lb"/>
擢四方館使樞宻都承旨景德三年簽書樞宻院事求<pc n="lb"/>
罷除防禦使求致仕以本官分司卒崇訓長厚謙畏未<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
嘗忤物<pc n="lb"/>
周瑩左領軍衛上將軍景之子少給事晉邸即位補殿<pc n="lb"/>
直累擢客省使簽書提㸃宣徽樞宻院諸房公事與内<pc n="lb"/>
臣劉承珪對領其任非舊制也機要事竝令闗決樞臣<pc n="lb"/>
皆不敢專之咸平初擢瑩宣徽使三年兼知樞宻院事<pc n="lb"/>
承珪同罷提㸃諸房是後不復置瑩五年罷除節度使<pc n="lb"/>
高陽闗都帥屢歷藩鎮以畏懦聞卒年六十六贈侍中<pc n="lb"/>
謚元惠<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
劉昌言字禹謨泉州人淳化四年同知樞宻院事至道<pc n="lb"/>
元年罷<pc n="lb"/>
趙鎔淳化四年除宣徽北院使兼知樞密院事至道元<pc n="lb"/>
年改南院使至道三年罷<pc n="lb"/>
李惟清至道三年同知樞宻院事是年改御史中丞<pc n="lb"/>
王嗣宗字希阮汾州人開寳八年登進士第甲科是年<pc n="lb"/>
初置司冦叅軍即以授嗣宗累擢至御史中丞改耀州<pc n="lb"/>
觀察使大中祥符七年樞宻副使八年求罷除大同軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
節度使知許州又改感德静難二鎮以左屯衛上將軍<pc n="lb"/>
致仕卒年七十八贈侍中揚楚間有窄家神廟民有疾<pc n="lb"/>
不服藥而祠之并州有龍王廟郡人敬信邠州靈應公<pc n="lb"/>
廟傍有羣狐居之民以祈水旱疾病嗣宗為發運使知<pc n="lb"/>
并汾州毁二廟燻狐穴淫祀遂息嗣宗所至御下嚴峻<pc n="lb"/>
頗陵慢士人在朝廷力詆大臣嘗厚結王旦之弟求知<pc n="lb"/>
於旦旦惡其為人不答故於上前屢言中書不法事雖<pc n="lb"/>
無實上亦優容之平時忿宋白郭贄邢昺七十不請老<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
亦言於上及其晚年疾甚雖求退章一上而已猶欲得<pc n="lb"/>
郡而朝廷特授以環衛官致仕頗悒悒不自釋為衆所<pc n="lb"/>
咍<pc n="lb"/>
馬知節字子元父全義國史有傳全義太祖深念之知<pc n="lb"/>
節方七歲召見特授供奉官命樞宻進三名御筆寫知<pc n="lb"/>
節字賜之少感慨自立未冠監彭州兵有老成風景德<pc n="lb"/>
三年簽書樞宻院事遷副使大中祥符七年罷天禧元<pc n="lb"/>
年知樞宻院事二年罷以疾除節度觀察留後求外任<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
授知貝州既而上憫其癯瘁止命歸鎮而上黨大名之<pc n="lb"/>
民争求迎之卒年六十五贈侍中謚正惠知節大中祥<pc n="lb"/>
符四年嘗加宣徽北院使在樞府頗輕視馮拯王欽若<pc n="lb"/>
等賦性疎直遇事敢言不少自屈所與游皆時之賢士<pc n="lb"/>
居常以方畧自任初監兵潭州何承矩為守頗以文雅<pc n="lb"/>
飾吏治知節慕之故折節讀書雍熙間護博州兵時劉<pc n="lb"/>
廷讓敗於君子館知節完城繕甲儲積芻粟僚吏皆不<pc n="lb"/>
悅既而敵果至以有備引去李順之叛詔與王繼興同<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
討賊繼興惡其不附已遣知彭州付以羸兵扞賊賊十<pc n="lb"/>
萬衆攻城知節力戰適兵至而賊潰時劉景帳下有叛<pc n="lb"/>
卒三千知節皆戮之知秦州州嘗質羌酋支屬二十餘<pc n="lb"/>
人踰二紀矣知節曰羌亦人豈不懷歸悉釋之羌懷其<pc n="lb"/>
德訖終更不犯塞知益州始請以省校代郷户運舟自<pc n="lb"/>
是蜀人免破産之患在延州戎冦至方上元遂張燈啟<pc n="lb"/>
闗宴樂累夕敵不測因引去詔𤼵澶魏六州糧輸定武<pc n="lb"/>
時敵方内冦知節守鎮州曰糧之來資冦也止令於舟<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
車所至收之魯無所得而遁知節所至皆以威愛臨下<pc n="lb"/>
而事無不濟特疾惡太過不能無怨也<pc n="lb"/>
周起字萬卿淄州人也母得吉夢而生起咸異之謂必<pc n="lb"/>
大其門因名之曰起咸平二年登進士第累擢知制誥<pc n="lb"/>
樞宻直學士天禧元年同知樞宻院事三年改副使與<pc n="lb"/>
冦準善丁謂用事四年以疾罷起降太常少卿及謂貶<pc n="lb"/>
始復祕書監禮部侍郎知潁陳汝州卒年五十八贈禮<pc n="lb"/>
部尚書謚安惠起善真行書弟越亦以能書稱子延荷<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
延讓延夀景德中詔改鼓司為登聞鼓院首以起主判<pc n="lb"/>
東封還羣臣多獻文章以頌德起獨上書言天下之勢<pc n="lb"/>
常患恬於安逸而忽於兢慎願無以告成為恃帝嘉納<pc n="lb"/>
焉起常患貢舉之弊因建議糊名以革之至今為著令<pc n="lb"/>
初置糾察司起居其職言止閱文案慮不能盡情請已<pc n="lb"/>
決而事枉及拷掠非理竝聴訴於本司從之權知開封<pc n="lb"/>
聴斷明審廷無留事以真宗判南衙聴事之所為繼照<pc n="lb"/>
堂自是無敢居者仁宗初降誕起方奏事真宗謂曰知<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
朕有喜乎起曰臣不知上曰朕始生子即入禁中懷出<pc n="lb"/>
金錢賜起起性樂易喜飲酒在樞府常與同列飲曹瑋<pc n="lb"/>
家多出者獨冦準與起夜漏止纔歸翌日引罪伏謝真<pc n="lb"/>
宗笑曰天下無事大臣和樂何過之有起前後奏事及<pc n="lb"/>
對上所問隨焚草外無知其言者家藏書至萬餘卷<pc n="lb"/>
曹利用字用之趙州人少慷慨有志節讀書畧通大意<pc n="lb"/>
父諫明經及第至右補闕換崇儀使利用以父遺恩補<pc n="lb"/>
殿前承旨轉右班殿直選鄜延路走馬承受景德初駕<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
幸澶淵契丹來議通和利用適奏事行在樞宻院選以<pc n="lb"/>
使敵既講好擢東上閤門使忠州刺史仍賜第一區四<pc n="lb"/>
年宜州軍校陳進反命利用為廣南安撫使賊平遷引<pc n="lb"/>
進使大中祥符七年樞宻副使加宣徽北院使天禧元<pc n="lb"/>
年同知院二年知院事三年樞宻使四年加同平章事<pc n="lb"/>
乾興元年加左僕射兼侍中充武寧軍節度使天聖三<pc n="lb"/>
年加司空五年封鄆國公明年改保平節制又明年趙<pc n="lb"/>
人告其從子汭逆謀遂罷以本官兼侍中判鄧州及汭<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
誅改上將軍知隨州又坐私貸景靈宫公用錢貶節度<pc n="lb"/>
副使房州安置至襄州内臣楊懷敏逼使自縊以暴疾<pc n="lb"/>
卒聞年五十九利用狃奉使之勞驟居大任遂自驕肆<pc n="lb"/>
奏事簾前頗不祇肅多裁抑貴戚宦官而親舊或乘間<pc n="lb"/>
獲進故不免禍既死人或以為寃子沔淵泳初樞宻既<pc n="lb"/>
以利用名聞真宗令召問以觀其志明日王繼英奏利<pc n="lb"/>
用言得將君命雖死不避即授閤門祇候假崇儀副使<pc n="lb"/>
奉書以行真宗曰彼如貪歲賂亦細事爾或求闗南當<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
以理絶之對曰若有妄求臣不敢生還上壯其言及見<pc n="lb"/>
戎母横板車軛布器皿與利用共飲食果首及闗南利<pc n="lb"/>
用曰若歲求金帛以助軍費猶恐大臣議或不同割地<pc n="lb"/>
之議死不敢聞其政事舍人高正始曰舉國而來不為<pc n="lb"/>
闗南止得金帛誠媿見國人利用曰若爾則兩國之兵<pc n="lb"/>
未有休時矣敵度不可屈遂決通好之議而與報使韓<pc n="lb"/>
杞同至復致書幣以往許其和好自是河朔罷兵利用<pc n="lb"/>
與有力焉其後宰相李迪面斥丁謂姦邪利用馮拯皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
有朋黨利用曰以片文遇主臣不如迪損軀入不測之<pc n="lb"/>
敵迪不逮臣也及王曽作首相利用争班曾為首班利<pc n="lb"/>
用有不平之意皆其驕盈自伐故耳<pc n="lb"/>
姜遵字從式淄州人咸平二年登進士第累擢至諌議<pc n="lb"/>
大夫天聖六年樞宻副使八年薨於位年六十八贈吏<pc n="lb"/>
部侍郎子延齡餘慶初遵為御史言青州大姓麻士瑤<pc n="lb"/>
不法事詔實案誅之其為吏尚嚴而知永興軍太后詔<pc n="lb"/>
營浮圖遵毁漢唐以來碑碣代磚甓躬督成之因獲進<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
用<pc n="lb"/>
王晦叔河南人隋王績之後名同英宗御諱故以字稱<pc n="lb"/>
淳化三年登進士咸平中賢良方正入等累擢龍圖閣<pc n="lb"/>
待制樞宻直學士給事中太子賓客妻父冦準得罪落<pc n="lb"/>
職知汝州乾興元年貶郢州團練副使天聖四年復給<pc n="lb"/>
事中遷工部侍郎御史中丞兼理檢使理檢置使自晦<pc n="lb"/>
叔始也七年叅知政事明道元年以疾免除資政殿學<pc n="lb"/>
士知陜州河陽二年樞密使景祐元年加平章事薨於<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
位年七十二贈太保中書令謚文康子益恭益柔初玉<pc n="lb"/>
清昭應宫災守衛者皆繫御史獄值議修復晦叔上言<pc n="lb"/>
昔桓宫災桓僖親盡當毁者也漢高廟及高園便殿災<pc n="lb"/>
董仲舒以為高廟不當居陵旁故災玉清昭應宫非應<pc n="lb"/>
經義宜思災變之來上與太后悟遂薄守衛者責而罷<pc n="lb"/>
修宫晦叔方嚴簡重有大臣體雖通顯而儉約如貧時<pc n="lb"/>
知益州蜀人比之張詠有前張後王之譽有文集四十<pc n="lb"/>
卷周書竒訓十二卷唐書備問二卷莊列指歸四篇羣<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
牧故事六卷藏於家<pc n="lb"/>
趙稹字表微宣城人端拱二年登進士第累擢諌議大<pc n="lb"/>
夫集賢院學士知益州坐市錦寛縱落職久之復舊俄<pc n="lb"/>
遷樞宻直學士章獻太后臨朝既久劉美有婢出入禁<pc n="lb"/>
中稹厚結之天聖八年樞宻副使明道二年罷為尚書<pc n="lb"/>
左丞遷禮部尚書以太子少傅致仕卒年七十六贈太<pc n="lb"/>
子太保謚僖質子士賓稹少好學嘗為益州路轉運使<pc n="lb"/>
有平寃獄之稱<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
李諮字仲詢唐宗室峘之後峘貶死袁州子孫因家焉<pc n="lb"/>
後徙居臨江軍景德二年登進士第累擢知制誥翰林<pc n="lb"/>
學士權三司使請郡以樞密直學士知洪州坐三司變<pc n="lb"/>
茶法落職久之復舊職仍權三司使景祐二年知樞宻<pc n="lb"/>
院事三年薨於位年五十五贈右僕射謚憲成有文集<pc n="lb"/>
二十卷無子以族子演為後諮幼而父出其母日夕涕<pc n="lb"/>
泣求母還以至絶葷茹郷里稱其孝天聖初在三司言<pc n="lb"/>
天下賦入有常而用度日益願一切裁節之詔校一歲<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
經費減宂長者十之三又以商人入粟邊鄙算茶與犀<pc n="lb"/>
象為虚實三估坐耗官帑請以實錢叅紐初商人有厚<pc n="lb"/>
利諮革之怨謗滋起而議者是非復不一遂奪職在樞<pc n="lb"/>
府𣙜茶之法寖壞乃詔諮與蔡齊更議之諮以變法嘗<pc n="lb"/>
獲罪固辭不許於是復用所變法而官無濫費矣知永<pc n="lb"/>
興恃䕃犯法者悉杖之境内肅然諮性明達周知世務<pc n="lb"/>
處劇閒暇居大任務抑僥倖號為稱職三班使臣舊七<pc n="lb"/>
年磨勘李迪奏減二年諮請自詔下經七年磨勘後方<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
用新制事雖均頗為衆怨<pc n="lb"/>
王愽文字仲明曹州人十六善屬文應舉開封以回文<pc n="lb"/>
詩百篇投試卷塲屋中謂之王回文知廬州劉蒙叟薦<pc n="lb"/>
召試舍人院除夀州安豐主簿又以知制誥陳堯咨薦<pc n="lb"/>
召試中書賜進士出身累擢至龍圖閣待制進龍圖閣<pc n="lb"/>
直學士樞宻直學士龍圖閣學士兩權三司使寳元元<pc n="lb"/>
年同知樞宻院事二十六日而薨年七十贈吏部侍郎<pc n="lb"/>
子因畧疇畤天禧四年詔博文按朱能王先偽乾祐天<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
書事連逮者衆惟治首惡脅從者請皆得減死論其後<pc n="lb"/>
章獻太后怒曹利用而博文與内侍羅崇勲鞠曹汭獄<pc n="lb"/>
於真定府汭伏誅議者或謂博文致之㳂邊軍民逃入<pc n="lb"/>
蕃部擒致者有錦袍銀帶茶綵之賞間有自歸而為蕃<pc n="lb"/>
部所得亦不能免法皆處斬博文遣習事者持信紙密<pc n="lb"/>
招之至則驗而貸其罪減誅死者甚衆詔加褒諭仍推<pc n="lb"/>
行其法於諸邊郡<pc n="lb"/>
王疇字景彞以父任將作監主簿天聖八年登進士第<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
累擢知制誥御史中丞翰林學士治平元年樞密副使<pc n="lb"/>
至二年二月共五十五日而薨年五十九謚忠簡嘉祐<pc n="lb"/>
末英宗疾稍愈未出疇請以時御朝又請謁祠廟㑹宰<pc n="lb"/>
執亦請上從之遂聽政焉未幾大用知制誥錢公輔言<pc n="lb"/>
疇資望輕淺在臺素餐上用疇而出公輔焉疇容服莊<pc n="lb"/>
潔坐立嶷然吏治審宻文辭嚴麗任中執法屢言事亦<pc n="lb"/>
或見用其時多有顧望者至和初為開封府判官宦者<pc n="lb"/>
李允良疑人毒死其叔父訴請發棺驗視疇獨曰驗而<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
無實是無故暴人屍此安知非允良有姦既而窮治果<pc n="lb"/>
引伏與叔家有怨<pc n="lb"/>
范雍字伯純初名犯聖祖諱故改今名世居河東曾祖<pc n="lb"/>
仁恕從孟知祥入蜀為偽相祖龜從隨孟昶歸朝為環<pc n="lb"/>
衛官父德隆仕至供奉官𦵏河南因家焉咸平初登進<pc n="lb"/>
士第天聖朝累擢至龍圖閣待制進直學士權三司使<pc n="lb"/>
天聖六年樞宻副使明道二年罷除資政殿學士改振<pc n="lb"/>
武軍節度使知延州劉平石元孫戰陷賊降户部侍郎<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
知安州歲餘復吏部侍郎遷左丞加大學士進禮部尚<pc n="lb"/>
書卒年六十八贈太子太師謚忠憲于宗傑宗師宗賢<pc n="lb"/>
兩河宿兵大賈轉粟塞下獲利甚厚雍為河北轉運使<pc n="lb"/>
移它郡緡錢市糴於德棣間運以贍邊頗減横費知永<pc n="lb"/>
興完城浚池言者以為驚擾詔止其役雍匿詔而趣成<pc n="lb"/>
之明年葛懷敏敗於定川邠岐間皆恐惟永興人心帖<pc n="lb"/>
然玉清昭應宫災雍在樞密府太后曰先帝力建此宫<pc n="lb"/>
一夕幾盡惟幸存三小殿子雍對曰先朝竭天下之力<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
而作之今火出非意豈非天之譴告乎如又將葺之民<pc n="lb"/>
不堪命矣后悟有詔勿葺雍所至治尚恕好謀鮮成惟<pc n="lb"/>
薦士多至公卿<pc n="lb"/>
張耆字元弼開封人年十一給事真宗藩邸及即位授<pc n="lb"/>
西頭供奉官累擢至節度使大中祥符九年除宣徽南<pc n="lb"/>
院使兼樞宻副使天禧元年罷天聖三年自淮南節度<pc n="lb"/>
使加同平章事充樞宻使初名旻七年改鎮山南東道<pc n="lb"/>
賜名曰耆明道元年進右僕射兼侍中河中尹累封至<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
徐國公以太子太師致仕卒年七十五贈太師兼侍中<pc n="lb"/>
謚榮僖有子二十三惟一忠一抱一守一如一禮一得<pc n="lb"/>
一繼一希一歸一昭一純一奉一正一志一平一利一<pc n="lb"/>
元一本一舉一誠一宗一可一女三十一人其為人有<pc n="lb"/>
智數真宗嘗使讀論語左氏春秋又賜以宸戒二十條<pc n="lb"/>
及聖政紀册府元龜故通知傳記至於星<graphic n="KR0851" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0851.png" mimeType="image/png"/>術數之學<pc n="lb"/>
無不博習其言邊事或象緯變見多中章獻太后在夀<pc n="lb"/>
邸時嘗出寓其家故臨朝最所優異賜第省西七百楹<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
後言者以樓下瞰郊社乃毁之前後賜予不貲欲其財<pc n="lb"/>
之不出故為曲欄積百貨與羣婢質易其有疾者親診<pc n="lb"/>
視收其藥直御諸子嚴日一見之即出外舍所得供饋<pc n="lb"/>
僚屬頗厚自咸平以後屢有戰功為殿帥時盛興宫室<pc n="lb"/>
人皆争奉符瑞丁謂王欽若等主其事無敢議者耆獨<pc n="lb"/>
毅然謂朝廷不足以承天意物論多之<pc n="lb"/>
張觀字思政絳州人大中祥符七年中服勤詞學科擢<pc n="lb"/>
高第初名正觀御去正字釋褐將作監丞通判解州累<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
擢知制誥翰林學士權御史中丞寳元元年同知樞宻<pc n="lb"/>
院事康定元年罷為資政殿學士又除御史中丞以父<pc n="lb"/>
高年請便郡進觀文殿學士知許州遷尚書左丞丁父<pc n="lb"/>
憂哀毁過甚既練而卒年六十六贈吏部尚書謚文孝<pc n="lb"/>
子仲莊仲和仲成京東路舊止通安邑鹽而瀕海禁私<pc n="lb"/>
煮觀知鄆州兼京東西路安撫使請弛其禁歲免黥配<pc n="lb"/>
者不可勝計其為人寛厚長者而吏事非其所長知開<pc n="lb"/>
封府問犯夜者有見人否人皆哂之平生未嘗草書因<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
自為詩曰保心如止水為行見真書性至孝為祕書郎<pc n="lb"/>
而父居業猶為幕職官請以官回授其父真宗嘉其請<pc n="lb"/>
擢居業京官官至太府卿太宗嘗以飛白清字賜觀旌<pc n="lb"/>
其潔白任中執法薦文彦博為御史文彦博致位宰相<pc n="lb"/>
焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隆平集卷十<pc n="lb"/>
<pb n="15b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>隆平集卷十一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隆平集卷十一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>曽鞏<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>樞密<pc n="lb"/>
夏竦字子喬江州人父承皓太平興國初上平晉策補<pc n="lb"/>
右侍禁與北敵戰歿於河朔竦以父死事恩授潤州丹<pc n="lb"/>
陽縣主簿景徳四年舉賢良方正科入等仁宗封慶國<pc n="lb"/>
公宰臣王旦薦竦才遂命教書資善堂累擢知制誥與<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
妻楊訟左遷天聖中復知制誥遷翰林學士又兼龍圖<pc n="lb"/>
閣學士五年樞密副使七年叅知政事與宰相吕夷簡<pc n="lb"/>
不協徙樞密副使明道二年罷為禮部尚書知潁州景<pc n="lb"/>
祐三年為三司使元昊叛建節知永興軍徙涇州明年<pc n="lb"/>
兼陜西安撫經略招討等使還判永興軍進宣徽南院<pc n="lb"/>
使與陳執中共事不協徙鄜州又徙河中府慶厯二年<pc n="lb"/>
以為樞密使諌官御史皆言竦姦邪在陜西怯於用兵<pc n="lb"/>
今用之則邊将之志墮矣凡十八疏罷之本鎮言尚不<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
已乃改吏部尚書知亳州明年除資政殿大學士又明<pc n="lb"/>
年復宣徽南院使河陽三城節度使判并州又明年加<pc n="lb"/>
使相判大明府又明年召為宰相言者又以為常與宰<pc n="lb"/>
臣陳執中不恊不可共事乃改樞密使封英國公慶厯<pc n="lb"/>
八年罷知河南府皇祐九年加侍中明堂恩移鎮武寧<pc n="lb"/>
徐州大都督府長史改封鄭國公明年以疾求歸卒年<pc n="lb"/>
六十七贈太師中書令初諡文正考功劉敞以為世謂<pc n="lb"/>
竦姦邪諡文正未允公議改曰文莊子安期天聖三年<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
竦丁母憂以宰相王欽若素與厚善乃微服至京欽若<pc n="lb"/>
主之遂復起居西掖所居多部中商販喜離間僚屬以<pc n="lb"/>
鉤致其事雖待家人亦不以誠故時以姦邪目之慶厯<pc n="lb"/>
末京師一日無雲而震者五上召翰林學士張方平謂<pc n="lb"/>
曰夏竦姦邪天變如此宜草詔出之遂有河南之命竦<pc n="lb"/>
少苦學六經諸史百氏陰陽律厯之書皆博洽亦善為<pc n="lb"/>
文朝廷大典册屢以屬之大中祥符間叅政丁謂請釃<pc n="lb"/>
金水河作后土祠三司使林特欲治玉清昭應宫複道<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
𤼵運使李溥欲致海上巨石為三神山於會靈觀池中<pc n="lb"/>
羣臣争言符瑞竦獨抗疏以為不可其役遂寢知洪州<pc n="lb"/>
其俗信巫有疾輙屏去親屬飲食衣藥悉聴於神死者<pc n="lb"/>
甚衆竦索部中得巫一千九百餘家毁其淫祀以聞朝<pc n="lb"/>
廷詔江淮以南皆嚴禁絶知襄州嵗饑發公廩募富人<pc n="lb"/>
出粟常全活數萬人賜詔褒諭<pc n="lb"/>
王徳用字元輔父超趙州人太宗尹京召𨽻幕下即位<pc n="lb"/>
以𨽻御龍直累以戰功進擢淳化三年遂至河西軍節<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
度使殿前都虞候真宗即位加檢校太傅北敵入寇從<pc n="lb"/>
幸大名府以傅潛逗撓命超帥鎮州又領真定高陽三<pc n="lb"/>
路於遂城遇敵斬禆王騎将十五人俘馘二萬計手詔<pc n="lb"/>
襃之咸平六年副帥王繼忠與契丹戰於望都縣而超<pc n="lb"/>
不赴援繼忠遂陷敵景徳初上駐蹕澶淵召超赴援又<pc n="lb"/>
行頗緩敵遂深入㑹通和好止罷三路帥卒於青州年<pc n="lb"/>
六十二贈侍中子徳用徳基徳恭超為将善部分御下<pc n="lb"/>
有恩與高瓊同典禁旅常因休沐過營壘軍校不将迎<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
瓊命箠之超曰若縁按習可懲其不肅今不宿戒何名<pc n="lb"/>
責之人稱其恕至道二年遣将五路伐繼遷超将兵六<pc n="lb"/>
萬趨援夏州徳用從行為先鋒年纔十七部萬人戰鐵<pc n="lb"/>
闗斬獲甚衆進師烏白池他将失道敵勢頗鋭超持重<pc n="lb"/>
不進徳用以精兵五千轉戰三日敵遂却乃領衆要其<pc n="lb"/>
歸路距夏州五十里先據要害下令曰敢亂行者斬一<pc n="lb"/>
軍肅然超亦為之按轡繼遷引避之以功授内殿崇班<pc n="lb"/>
累擢至觀察使明道二年以檢校太保簽書樞密院事<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
是年改樞密副使景祐二年同知樞密院事寳元元年<pc n="lb"/>
加宣徽南院使二年罷以嘗令知府州折繼遷市馬為<pc n="lb"/>
王㳂所發初蘇紳言徳用貎類藝祖宅枕乾岡上匿其<pc n="lb"/>
疏既而孔道輔又以紳之言劾奏之降千牛衛上将軍<pc n="lb"/>
知隨州慶厯二年復留後加節度使又復宣徽南院使<pc n="lb"/>
進使相踰年以太子太師致仕復起判鄭州至和元年<pc n="lb"/>
樞密使同平章事嘉祐元年請老以魯國公為景靈宫<pc n="lb"/>
使卒年七十八贈太尉中書令諡武恭子咸熙咸融咸<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
度咸英咸康徳用判澶州常迓敵使劉六符六符曰比<pc n="lb"/>
嵗大熟非仁政所及邪曰明天子在上豐年乃其常矣<pc n="lb"/>
至和末富弼為相契丹使來命徳用伴射敵使曰天子<pc n="lb"/>
以公典樞密而用富公為相可謂得人矣上聞之賜徳<pc n="lb"/>
用御弓一矢五十<pc n="lb"/>
狄青字漢臣汾州人初為騎御馬小底後𨽻拱聖軍選<pc n="lb"/>
為散直元昊叛擇青為延州指揮使前後二十五戰中<pc n="lb"/>
流矢者八常破金湯城略宥州屠<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>咩嵗香毛奴尚羅<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
等族燔積聚數萬收族帳二千餘生口五千餘又城橋<pc n="lb"/>
子谷築招安等堡寨以功遷至澶州刺史累擢加節鉞<pc n="lb"/>
皇祐四年樞密副使以宣徽南院使宣撫荆湖南北經<pc n="lb"/>
制廣南東西路盜賊五年平廣源州蠻儂智髙還復樞<pc n="lb"/>
密副使是年陞樞密使嘉祐元年以言者謂青家數有<pc n="lb"/>
光怪罷為使相河中尹知陳州髭𤼵疽卒年五十贈中<pc n="lb"/>
書令諡武襄子諒諮詠諫譓説初韓琦范仲淹經略陜<pc n="lb"/>
西見青皆器遇之尹洙亦謂青有良将才青慎密寡言<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
其計事必審中機㑹而後發行師正部伍明賞罰雖敵<pc n="lb"/>
在前士卒無敢後先者故所向必有成功仁宗聞其在<pc n="lb"/>
陜西數戰勝欲召見問其方略適敵寇平凉止命圖形<pc n="lb"/>
以進久之方大用而智髙起廣源州破邕及㳂江九州<pc n="lb"/>
上憂顧左右未有可屬者青上表請行明日賜對且言<pc n="lb"/>
臣起行伍非戰伐無以報國願得蕃落騎兵數百益以<pc n="lb"/>
禁卒當羈賊首致闕下上壯其言遂授以将鉞宴垂拱<pc n="lb"/>
殿遣之先命孫沔余靖為安撫使討賊未克故又用青<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
青至合沔靖三将兵次賓州召廣西路兵馬鈐轄陳曙<pc n="lb"/>
按其金城驛遇賊不戰之罪及殿直袁用等三十一人<pc n="lb"/>
悉戮之軍士震恐遂下令止具十日糧明日絶崑崙闗<pc n="lb"/>
出歸仁鋪先布陣成列而賊以覘者之誤來獨後遂失<pc n="lb"/>
險乃悉衆逆戰前鋒孫節戰死山下而賊勢方鋭青躬執<pc n="lb"/>
白旗麾騎兵進縱左右翼出其意外賊衆大潰斬首二<pc n="lb"/>
千二百級獲偽官五十七人智髙夜縱火焚城而遁詰<pc n="lb"/>
朝青入按城中獲金帛鉅萬馬牛數千築京觀城之北<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
隅招復俘脅者七千二百使還其家初所獲有衣繢金<pc n="lb"/>
龍者衆謂為智髙青曰安知非詐寧失智髙朝廷不可<pc n="lb"/>
誣也後智髙果不死人服其詳慎尹洙以貶死青懐知<pc n="lb"/>
己常賙恤其家<pc n="lb"/>
髙若訥字敏之并州人十嵗喪父寓家衛州因居焉天<pc n="lb"/>
聖二年登進士第累擢天章閣待制權御史中丞慶厯<pc n="lb"/>
七年樞密副使皇祐元年叅知政事三年樞密使五年<pc n="lb"/>
罷除觀文殿學士兼翰林侍讀學士同羣牧制置使判<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
都省卒年五十九贈右僕射諡文莊御篆其碑額曰儒<pc n="lb"/>
賢之碑有文集二十卷子彦輔保衡安石吉甫元規若<pc n="lb"/>
訥苦學强記古今傳記莫不徧閱於申韓管子之書尤<pc n="lb"/>
其所好亦習醫書雖國醫相與評論必為所困然拘古<pc n="lb"/>
方書以升量湯劑多過而用性温平藥治疾少効特以<pc n="lb"/>
博覽强辨取勝耳皇祐間累詔叅定尺以制鍾律論久<pc n="lb"/>
不決若訥以漢貨泉度一寸依隋書定尺十五鍾上之<pc n="lb"/>
初若訥知棣州商河縣縣多窪田舊令或假民工種以<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
治之若訥獨棄而不耕知諌院時范仲淹論吕夷簡過<pc n="lb"/>
失貶知睦州余靖尹洙亦繼被黜歐陽修移書責若訥<pc n="lb"/>
阿附宰相而不言若訥忿而繳奏其書修謫夷陵令而<pc n="lb"/>
若訥遂為時論所鄙權御史中丞宰相賈昌朝與叅知<pc n="lb"/>
政事吳育數爭事上前明年春旱上詢所以若訥遂引<pc n="lb"/>
洪範以謂大臣不肅而雨不時若昌朝育因是俱罷若<pc n="lb"/>
訥即大用公議亦短之惟盜起甘陵議者多欲招降獨<pc n="lb"/>
若訥言河朔重兵所聚若釋不討後且啓亂為夷狄笑<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
於是始議定人以為當<pc n="lb"/>
田况字元均其先京兆人後徙居信都石晉之亂祖行<pc n="lb"/>
周陷北敵景徳初敵復内寇以所略數百人屬其父延<pc n="lb"/>
昭悉縱之因亦遁歸累官至率府况初舉進士賜同學<pc n="lb"/>
究出身不就天聖八年登進士第又舉賢良方正科入<pc n="lb"/>
等累擢知制誥龍圖閣直學士龍圗閣學士翰林學士<pc n="lb"/>
兩為三司使至和元年樞密副使嘉祐三年樞密使四<pc n="lb"/>
年以疾免除尚書左丞觀文殿學士以太子少傅致仕<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
卒年五十九贈太子太保無子以弟之子至安為後初<pc n="lb"/>
况從夏竦辟為陜西經略判官叅都總管諸将悉兵擊<pc n="lb"/>
賊况極言其不可乃止又言所以給邊者十四事多見<pc n="lb"/>
聴用在三司約景徳㑹計録以今財賦所入多於景徳<pc n="lb"/>
而其出又多於所入著為皇祐㑹計録上之冀以悟上<pc n="lb"/>
庶更立經制使民充實而縣官有餘用焉况之為人寛<pc n="lb"/>
厚明敏與人若無不可而非義不可干也於天下事小<pc n="lb"/>
利近功則置而不論所及必朝廷先務而可以利民者<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
有奏議三卷著好名朋黨二論常知成都府自李順王<pc n="lb"/>
均之亂蜀守皆得便宜從事雖或小罪并其家内徙流<pc n="lb"/>
離道路失所者頗衆况察其非有甚惡釋之又聴斷之<pc n="lb"/>
明蜀人以比張詠<pc n="lb"/>
包拯字希仁廬州人天聖五年登進士第累擢天章閣<pc n="lb"/>
待制龍圖閣直學士權三司使嘉祐六年遷給事中正<pc n="lb"/>
三司使數日拜樞密使遷侍郎辭不受七年薨於位年<pc n="lb"/>
六十四贈禮部尚書諡孝肅子綖初拯以大理評事知<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
建昌縣辭以親年髙改和州管庫而親不欲去鄉里遂<pc n="lb"/>
解官就養及親亡廬墓側終喪不忍仕久之知揚州天<pc n="lb"/>
長縣有訴盜割牛舌者拯曰第殺而鬻之俄有告私屠<pc n="lb"/>
牛拯曰已割其舌矣非私殺也盜色變遂引伏嘗使北<pc n="lb"/>
敵敵典客曰雄州開便門欲誘納叛人刺候疆事邪拯<pc n="lb"/>
曰誠欲刺之自有正門何必便門也此豈嘗問涿州門<pc n="lb"/>
邪敵有沮色為御史言諸道轉運加按察使之名以苛<pc n="lb"/>
察相尚奏劾官吏更倍於前皆捃摭細故使吏不自安<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
詔為罷之除陜西轉運使既行數日有他路監司對而<pc n="lb"/>
求章服者上不悦因傳宣中書曰包拯使陜西未嘗自<pc n="lb"/>
言也可齎三品服賜之及知諌院數論斥大臣請罷一<pc n="lb"/>
切内降又録唐魏鄭公三疏請置座右及别條七事言<pc n="lb"/>
明慎聴納辨别朋黨愛惜人才不主先入之説蕩去疑<pc n="lb"/>
法條責臣下牽録微過其論甚美在陜西奏罷斜谷務<pc n="lb"/>
造船材木十萬及罷七州河椿竹索數十萬奉使河北<pc n="lb"/>
言牧馬占邢洺趙三州沃壤萬五千頃悉請以予民從<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
之知瀛州除放一路所負回易公使錢十餘萬仍奏諸<pc n="lb"/>
州毋得回易公使錢遂為著令開封舊制訟牒令知牌<pc n="lb"/>
司收之於門外拯知府開門使徑至庭下辨曲直京師<pc n="lb"/>
大水拯以勢家多置園第惠民河上歲久堙塞遂盡毁<pc n="lb"/>
去宦者偽増地契歩數悉奏劾之權貴為之斂迹權中<pc n="lb"/>
執法請立皇嗣陳教養宗室之法責諸路監司聴御史<pc n="lb"/>
府自舉屬官諫官御史不避二府薦舉兩制得至執政<pc n="lb"/>
私第減一嵗休暇日皆施行及攻罷張方平三司使而<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
除宋祁拯又屢擊祁在蜀宴飲過度遂除拯三司使翰<pc n="lb"/>
林學士歐陽修疏拯所奪蹊田之牛罰已重矣又貪其<pc n="lb"/>
富不亦甚乎拯居家避命者久之在三司和市上供物<pc n="lb"/>
以革科率之擾其為人不茍合未常偽辭色以悅人平<pc n="lb"/>
居無私書故人親黨亦皆絶之人多憚其方嚴雖里巷<pc n="lb"/>
婦人穉子莫不知其名仕至通顯奉已儉約如布衣時<pc n="lb"/>
少為劉筠所知筠無子為奏其族子為後而請還其所<pc n="lb"/>
没田廬<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
孫沔字元規越州人天禧三年登進士第累擢天章閣<pc n="lb"/>
待制龍圖閣直學士樞密直學士皇祐五年樞密副使<pc n="lb"/>
至和元年罷為資政殿學士知杭州加大學士徙青州<pc n="lb"/>
又進觀文殿學士移并州諌官御史吳及沈超彈奏沔<pc n="lb"/>
在杭并不法事移壽州按實如奏責寧國軍節度副使<pc n="lb"/>
復光禄卿分司南京㑹恩除知濠州以禮部侍郎致仕<pc n="lb"/>
英宗即位起為資政殿學士知河中府又復觀文殿學<pc n="lb"/>
士知慶州徙延州卒年七十二沔為吏有才力在言職<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
以直稱知慶州三司所給特支物惡而估直髙軍人有<pc n="lb"/>
語而優戲及之沔曰妄言揺衆驅出命斬之諸将為請<pc n="lb"/>
猶杖配嶺南明日散特支羣情帖然自明州徙秦州仁<pc n="lb"/>
宗勉以邊事對曰秦州不足留聖慮陛下當以南方為<pc n="lb"/>
憂明日報蔣偕陷賊上謂輔臣曰南事如孫沔所料遂<pc n="lb"/>
以屬之在杭并淫資貪暴杭州黜配人以百數及徙青<pc n="lb"/>
州皆竊其文案以行而訴者無以自解慶厯初監司稱<pc n="lb"/>
寛弛故加轉運司按察之名自是雖将相大臣出守方<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
郡者不免窘辱遂罷去按察稍抑其權而嘗厯要官者<pc n="lb"/>
輙復輕肆及沔之罷監司皆坐黜未幾真定吕溱復以<pc n="lb"/>
罪廢而居方面者始不敢慢法守焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宣徽使<pc n="lb"/>
昝居潤字廣川魏郡髙唐人少有氣節常為後唐樞密<pc n="lb"/>
院小吏景延廣留守西洛補為右職契丹犯闕以兵圍<pc n="lb"/>
延廣家故吏悉避去特居潤力為全䕶時論多之仕周<pc n="lb"/>
至宣徽南院使建隆初仍舊職是年除義成軍節度使<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
檢校太尉卒年五十九贈太師<pc n="lb"/>
張美字𤣥生清河人少為三司小吏周世宗建節鎮寧<pc n="lb"/>
美掌郡財賦即位累擢左領軍衛大将軍三司使久之<pc n="lb"/>
除宣徽南院使仍領三司使李筠鎮上黨美度其必叛<pc n="lb"/>
潛於懐孟多積芻粟建隆初美亦以宣徽使居三司如<pc n="lb"/>
故李筠叛太祖親征糧運有備美有力焉以功除寧國<pc n="lb"/>
軍節度使鎮同州五代以来官給錢民間長吏十取其<pc n="lb"/>
一謂之率分錢美至同州官市木美不受率分錢宋興<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
始革其弊諸郡尚或未悛既而有訴其事者皆坐責而<pc n="lb"/>
美獨免太宗朝授美環衛官因求致仕卒<pc n="lb"/>
潘美字仲洵魏郡人少倜儻常謂其里人王密曰漢代<pc n="lb"/>
将終兇臣肆虐四海有改卜之志大丈夫不於此時立<pc n="lb"/>
功名取富貴與萬物共盡可惜也仕周至客省使太祖<pc n="lb"/>
與美素相厚受禪命諭㫖中外陜帥袁彦兇悍上懼其<pc n="lb"/>
有變詔美監其軍俾圖之美至諭以天命彦遂入朝上<pc n="lb"/>
言潘美不殺袁彦而彦朝覲成我志矣上親征李重進<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
以美為揚州巡檢録功除團練使湖南既平授美潭州<pc n="lb"/>
防禦使劉鋹數侵湖湘美擊走之溪峒蠻獠自唐以来<pc n="lb"/>
為居民患美亦討平開寳三年命美征嶺南以尹崇珂<pc n="lb"/>
副之由賀州進兵相繼破賊數十萬衆俘斬不可勝計<pc n="lb"/>
遂擒鋹至闕下又平樂範等所據容韶五州之地嶺表<pc n="lb"/>
遂安詔與崇珂同知廣州七年冬詔與曹彬率師伐江<pc n="lb"/>
南江南平九年除宣徽北院使太宗即位改南院太平<pc n="lb"/>
興國四年親征劉繼元降因命美鎮太原三交西北三<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
百里地號故軍最險阻戎人之咽喉也美帥師襲之虜<pc n="lb"/>
衆遂遁美安撫至代郡適戎人萬數攻近塞美誓衆衘<pc n="lb"/>
枚大破之俘獲甚衆雍熙三年詔與曹彬崔彦進傅潛<pc n="lb"/>
等北伐美獨拔寰朔雲應四州有㫖䕶其民内徙敵復<pc n="lb"/>
至楊繼業戰歿於陳家谷口詔削三官四年復舊未幾<pc n="lb"/>
加太師又兼同平章事封韓國公卒年六十七贈中書<pc n="lb"/>
令諡武惠<pc n="lb"/>
郭守文字國華太原人父暉戰歿守文方十四嵗哀毁<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
過人周擢為東班副使開寳中從潘美征嶺南又從曹<pc n="lb"/>
彬拔金陵彬遣䕶李煜赴闕煜無生意守文語之曰國<pc n="lb"/>
家止希漢武之開疆豈責防風之後至也煜遂釋然守<pc n="lb"/>
文以戰功累擢至武州團練使雍熙四年除宣徽北院<pc n="lb"/>
使端拱元年出為鎮州路都帥加南院二年卒年五十<pc n="lb"/>
五武夫悍卒皆為流涕守文善撫士卒所得俸禄悉以<pc n="lb"/>
宴犒死之日家無餘資先是諸将邀功生事自岐溝君<pc n="lb"/>
子館之敗朝廷患之以守文知書而沈毅有謀故自近<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
臣付以邊任上聞其卒深所嗟惜<pc n="lb"/>
雷有終字道成工部侍郎徳驤之子以父任授官初任<pc n="lb"/>
兗州莱蕪縣尉𤼵知監劉琪姦贓即代其任遂累加進<pc n="lb"/>
擢李順之亂為荆湖䕫峽轉運使至廣安軍夜遇賊衆<pc n="lb"/>
圍既合有終引竒兵從後擊之赴水火死者不可勝計<pc n="lb"/>
久之除諌議大夫知成都府次簡州寓佛舍度賊之至<pc n="lb"/>
命左右重閉土人嚴更備初夕間道而去賊果圍寺牆<pc n="lb"/>
壊止得擊柝者咸平二年王均叛除觀察使復知成都<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
府既至而均偽開城若将遁有終及上官正石普徑馳<pc n="lb"/>
入賊閉闗伏𤼵僅墜堞而免乃築壘城北焚城樓均始<pc n="lb"/>
遁石普楊懐忠襲至富順監獲之蜀平遷留後景徳二<pc n="lb"/>
年擢宣徽北院使卒贈侍中有終險側喜攻人過失有<pc n="lb"/>
吏幹善撫士卒<pc n="lb"/>
李用和字審禮章懿皇后之母弟也少困窮劉美得之<pc n="lb"/>
於民間奏以為三班奉職章懿薨特除禮賓副使累擢<pc n="lb"/>
節度使殿前副都指揮使以老乞罷軍職除宣徽北院<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
使慶厯五年改南院加使相進檢校太尉兼侍中卒年<pc n="lb"/>
六十二贈太師中書令追封隴西郡王子珣璋琚𤦺瑛<pc n="lb"/>
瑊瑋球玘瑋尚福康公主用和起民間以帝舅位将相<pc n="lb"/>
小心避權勢公使錢正任以上許私用而用和悉以為<pc n="lb"/>
軍費不入其家<pc n="lb"/>
郭承祐字天錫開封人娶華王元偁女永定郡主授供<pc n="lb"/>
奉官累擢至建武軍節度使皇祐元年除宣徽南院使<pc n="lb"/>
同羣牧制置使出判應天府徙亳州諌官御史劾奏承<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
祐在應天府擅批宣頭留上供糧米及擬翰林所使用<pc n="lb"/>
器出入狂僭落宣徽使卒年五十九贈太尉諡曰密子<pc n="lb"/>
士遜士選士逸士逵士達承祐驕侈狡獪所至多興作<pc n="lb"/>
為煩擾又好言事指切人過失時謂之武諌官判許州<pc n="lb"/>
蘇舜元為轉運使薦其有将帥才其政如龔黄上謂大<pc n="lb"/>
臣曰承祐庸人而外臺薦之如此何所取信哉<pc n="lb"/>
張堯佐字希元河南人温成皇后之從父也天禧三年<pc n="lb"/>
登進士第累擢天章閣待制權知開封府加龍圖閣待<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
制直學士權三司使遷禮部侍郎正除三司使諌官御<pc n="lb"/>
史言堯佐主大計諸路困於誅求内帑疲於借助上方<pc n="lb"/>
祀明堂召問經費如何對曰事已辨矣賜詔褒諭皇祐<pc n="lb"/>
二年除淮康節度使羣牧制置使宣徽南院使景靈宫<pc n="lb"/>
使御史中丞王舉正諌官吳奎等彈奏恩寵太過以至<pc n="lb"/>
留百官班廷議遂罷宣徽及景靈宫使三年復以為宣<pc n="lb"/>
徽南院使徙天平節制卒年七十二贈太師子吉甫山<pc n="lb"/>
甫申甫寇甫正甫隠甫師甫元甫儀甫堯佐憑戚里以<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
進無可稱者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隆平集卷十一<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>隆平集卷十二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隆平集卷十二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>曽鞏<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王後<pc n="lb"/>
周鄭王名訓世宗長子顯徳六年六月封梁王世宗崩<pc n="lb"/>
即皇帝位明年正月六軍擁戴太祖而王遜居西邸封<pc n="lb"/>
國於鄭建隆三年王徙房陵開寳六年薨年二十一知<pc n="lb"/>
制誥張澹請諡曰恭皇帝陵曰順陵周自辛亥嵗建國<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
至己亥而禪位三主共九年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>偽國<pc n="lb"/>
吳越錢俶字文徳名上字犯宣祖廟諱故止稱下一字<pc n="lb"/>
祖鏐曰吳越武肅王父瓘曰文穆瓘卒子佐繼佐卒以<pc n="lb"/>
弟倧繼倧為牙校胡進思所廢俶時鎮浙東遂渡江襲<pc n="lb"/>
偽位漢授以東南面兵馬都元帥領鎮東軍節制封吳<pc n="lb"/>
越國王至周以天下都元帥處之宋興改大元帥開寳<pc n="lb"/>
八年征江南為招撫使江南平與其妻子来朝待以優<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
禮賜劍履上殿詔書不名封其妻孫氏為妃宰臣言自古<pc n="lb"/>
異姓諸侯王妻無封妃之制太祖曰行自我朝何拘舊<pc n="lb"/>
典太平興國三年四月復来朝而陳洪進繼至洪進先<pc n="lb"/>
納土俶不自安亦上章以國歸有司改封淮海國王子<pc n="lb"/>
惟濬惟治並除節制諸子弟族人及其将佐或牧守有<pc n="lb"/>
差錢氏五主共八十一年俶以天下既平八年求去元<pc n="lb"/>
帥之稱從之雍熙閒改封漢南南陽二國既又辭國號<pc n="lb"/>
改封許徙鄧俶唐天成四年八月二十四日生端拱元<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
年八月二十四日薨年六十進封秦國王諡忠懿為太<pc n="lb"/>
師中書令者四十年任元帥者三十年近世處富貴者<pc n="lb"/>
未有其比俶崇信釋教性謹未常忤物<pc n="lb"/>
子惟演字希聖俶第十四子也幼有俊才俶常使賦逺<pc n="lb"/>
山詩有髙為天一柱秀作海三峯之句俶深器之初補<pc n="lb"/>
職牙門累遷左神武将軍咸平中獻文召試學士院上<pc n="lb"/>
覽所試稱善特授太僕少卿累擢知制誥翰林學士坐<pc n="lb"/>
為人於開封府請求奪職久之復學士天禧四年為樞<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
密副使仁宗即位除樞密使太后稱制宰臣馮拯以惟<pc n="lb"/>
演太后姻家請出之除節度使知河陽請覲加使相判<pc n="lb"/>
許州屢徙藩鎮鬱鬱不得志及耕籍田求侍祠留為景<pc n="lb"/>
靈宫使太后崩還河陽請以章獻太后章懿太后同配<pc n="lb"/>
食真宗廟御史中丞范諷劾奏惟演擅議宗廟落平章<pc n="lb"/>
事改鎮崇信卒年五十八特贈侍中惟演少富貴能志<pc n="lb"/>
於學有文章與楊億劉筠齊名常曰學士備顧問不可<pc n="lb"/>
不該博故其家聚書侔於祕府又多藏古書畫在館閣<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
預修策府元龜凡千篇特詔與楊億分為之序其為人<pc n="lb"/>
少誠信初附丁謂力排準其後逐謂亦與有力焉所著<pc n="lb"/>
有典懿集二十卷樞庭擁旄前後集伊川漢上集金坡<pc n="lb"/>
遺事録飛白書序録逢辰録奉藩書事子暖晦昕昉㬢<pc n="lb"/>
昞曄曈<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>㬇曜<pc n="lb"/>
漳泉陳洪進字濟川其先泗州人曽祖為閩官遭亂因<pc n="lb"/>
家泉州仙遊縣唐光啓中賊帥王潮陷泉州以福州觀<pc n="lb"/>
察使王審知為副潮卒審知據其位梁冊審知為閩王<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
二十九年而卒其子延翰繼踰年而被弑其弟延鈞襲<pc n="lb"/>
八年遂僭帝號十一年卒子昶嗣被逐而叔延義立以<pc n="lb"/>
其弟延政為建州刺史既而背命僭號商國六年閣門<pc n="lb"/>
使連重遇推客省使朱文進以奪其位復號閩國時石<pc n="lb"/>
晉天福七年也文進以黄紹頗為泉州刺史程贇漳州<pc n="lb"/>
刺史許文稹汀州刺史泉人念王氏為羣逆分據宂員<pc n="lb"/>
指揮使留從効王忠順董思安以氣義相附謀復王氏於<pc n="lb"/>
是募敢死士五十人而洪進與焉夜擒紹頗害之立延<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
政從子繼勲而從効忠順思安為統帥洪進為指揮使<pc n="lb"/>
繼勲欲送紹頗首於建州奉延政為主而道阻賊盛莫<pc n="lb"/>
敢往者獨洪進請行道遇賊語以泉福已定賊遂潰洪<pc n="lb"/>
進至建州延政大悦既而程贇立延政從子繼成許文<pc n="lb"/>
稹又以汀州降而朱文進為連重遇所殺福人亦殺重<pc n="lb"/>
遇延政遂遣洪進還泉州三年江南李景䧟建州以延<pc n="lb"/>
政入金陵明年留從効劫繼勲使降江南自領州事李<pc n="lb"/>
景授從効泉州刺史進節制以洪進佐之進職統軍使<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
建隆三年從効死洪進誣其子紹鎡将叛執送建康推<pc n="lb"/>
副使張漢思為留後自為副使漢思患其專将圖之洪<pc n="lb"/>
進一日袖大鎻鎖其府門叩門謂漢思曰軍吏請洪進<pc n="lb"/>
知郡衆不可違速以郡印見授漢思惶懼亟與之得印<pc n="lb"/>
復謂軍士曰漢思昏老不能治郡以印付吾将吏皆賀<pc n="lb"/>
即置漢思别館遣使告江南而李煜遂授以節制太祖<pc n="lb"/>
既平諸路洪進乃請命於朝李煜屢奏以為不可詔不<pc n="lb"/>
從遂别授以節制太平興國三年来朝即以國歸朝廷<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
改除節制杞國公授其子文顯團練使文顥文頊並刺<pc n="lb"/>
史久之進封洪進岐國公卒贈中書令諡忠順<pc n="lb"/>
南唐李煜字重光其祖昪偽吳将徐温之養子冐徐姓<pc n="lb"/>
名知誥後唐長興中專吳政為太尉以子景為平章事<pc n="lb"/>
昪天福間遂僭稱帝國號齊復李姓因改為唐都金陵<pc n="lb"/>
七年而死景嗣以宋齊丘周宗為相僭郊祀禮遣将校<pc n="lb"/>
侵福建漳泉之地河中李守政叛永授而景應之聞其<pc n="lb"/>
敗乃還周初下長沙復失之方中原多事盧文正李金<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
全皇甫暉之徒南奔景據江淮三十年國力富盛潛有<pc n="lb"/>
窺神器之意聞世宗克揚州始懼而盡割淮南地嵗餘<pc n="lb"/>
盡去僭號既而忿躁乃殺宋齊丘陳覺李正古及太祖<pc n="lb"/>
登位益懼遂徙都南昌景死煜嗣表請追尊景立帝號<pc n="lb"/>
太祖許之廟號元宗及陵名亦禀而後定自是朝廷始<pc n="lb"/>
改書為詔制西蜀嶺南雖平而江南貢奉不絶故未欲<pc n="lb"/>
加兵乃遣使諭令入朝煜稱疾而㳂江繕兵備始命曹<pc n="lb"/>
彬潘美征之初樊若氷獻采石磯浮梁計上從之煜語<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
張垍垍曰古来有之煜曰兒戲耳橋成王師薄城而煜不知<pc n="lb"/>
也時煜以兵柄任皇甫繼勲以機事屬陳喬張垍傳詔内殿<pc n="lb"/>
者徐元瑀徐元瑜刁衎邉書告急元瑜等皆匿而不通及兵<pc n="lb"/>
圍城煜驚且怒而殺繼勲焉陳喬張垍常相謂當死社<pc n="lb"/>
稷及城䧟喬獨死之垍從煜歸朝後至執政喬字子喬<pc n="lb"/>
豫章人煜以為門下侍郎兼樞密使煜所遣拒王師皆<pc n="lb"/>
非習武事者其将帥多佩符印人傳以為笑及戰皆不<pc n="lb"/>
復還城垂䧟太祖猶遣諭曹彬令招撫之煜惑左右之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
言卒至就擒開寳九年至闕免宣露布特授左千牛衛<pc n="lb"/>
上将軍封違命侯太宗即位加特進改封隴西郡公卒<pc n="lb"/>
年四十二追封吳王自昪至煜三主共三十九年而失<pc n="lb"/>
國子仲㝢官至刺史㝢之子正言<pc n="lb"/>
北漢劉繼元其母劉崇之女適薛氏生繼元及其兄繼<pc n="lb"/>
恩劉崇漢祖之母弟也為太原尹隠帝遇害漢太后遣<pc n="lb"/>
馮道迎崇之子贇於徐州欲使襲漢位少尹李驤語崇<pc n="lb"/>
曰觀郭公用心當自取之不若以兵至孟津觀變俟徐<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
州踐祚則無可疑矣崇怒以為驤欲離間父子并其妻<pc n="lb"/>
殺之且表其事而周祖已登位崇遣人乞贇歸藩始知<pc n="lb"/>
贇死矣乃為驤立廟遂僭帝號重幣結契丹如晉祖約<pc n="lb"/>
為父子契丹䇿崇為大漢神武皇帝崇死子鈞繼鈞結<pc n="lb"/>
李景孟昶為助仍求援於李筠初漢祖以鈞無子命育<pc n="lb"/>
繼恩為嗣鈞卒繼恩襲而為侯霸榮先所殺郭無為遂<pc n="lb"/>
援立繼元太祖常遣詔諭繼元無為各許以節制繼元<pc n="lb"/>
因疑無為而無為復勸使効順又欲叱兵出戰及王師<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
注水其城遂殺無為以狥無為棣州人博學有詞辨初<pc n="lb"/>
隠武當山為道士鈞以諌議大夫起之太平興國四年<pc n="lb"/>
太宗親征不欲屠城城垂破繼元始降自崇僭號繼元<pc n="lb"/>
失國凡二十九年繼元殘忍臣下多被族誅未敗時太宗<pc n="lb"/>
先命郭進斷契丹之援於石嶺闗進至敵衆果来進擊走<pc n="lb"/>
之繼元猶以蠟丸帛書求救於敵進得之以狥城下及降<pc n="lb"/>
上宥其罪授右衛上将軍檢校太師彭城郡公賜第京<pc n="lb"/>
師嵗時霑賜甚厚又以房州為保康軍授繼元節制卒<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
贈彭城郡王遺奏以六歳子三猪為託上哀之厚䘏其家<pc n="lb"/>
西蜀孟昶其先太原人父知祥尚唐莊宗妹莊宗遣郭<pc n="lb"/>
崇韜魏王繼岌平王衍以知祥為成都尹充節度副使<pc n="lb"/>
莊宗及禍明宗為送公主并二子入蜀安重誨用事以<pc n="lb"/>
李嚴為西川監軍使圖之知祥遂殺嚴而結東川帥董<pc n="lb"/>
璋婚媾謀據劍南既而明宗誅璋之家遣使諭之知祥<pc n="lb"/>
伐蜀出於安重誨重誨既伏誅知祥乃上章謝罪璋疑<pc n="lb"/>
其貳遂以兵襲知祥璋敗知祥表其事朝廷即付以兩<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
川封為蜀王許行墨制明宗崩即僭號盡得王氏故地<pc n="lb"/>
知祥卒昶繼立建隆末昶潛結太原劉鈞為援謀起兵<pc n="lb"/>
乾徳二年十一月詔以昶與河東劉鈞蠟丸帛書将起<pc n="lb"/>
兵故遣王全斌崔彦進王仁贍曹彬等分路伐蜀所至<pc n="lb"/>
皆克三年正月十三日全斌次魏城昶上表請降自出<pc n="lb"/>
師六十六日而兩川平計知祥割據至昶失國凡三十二<pc n="lb"/>
年晉末光徳亂華中原多事昶負固西南驕縱滋甚聞<pc n="lb"/>
世宗来秦鳯始有懼意寓書世宗講鄉里之好世宗怒<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
不答愈不自安多積芻粟以鐵為錢禁民私用鐵而自<pc n="lb"/>
鬻器用以專利民甚苦之以其子元喆為太子王昭遠<pc n="lb"/>
伊審徵韓保正趙崇韜分掌兵柄其母謂昶曰吾見莊<pc n="lb"/>
宗及汝父時非有功者不使主兵故人皆畏服樂為之<pc n="lb"/>
用昭遠微賤特汝初學時給事左右而其餘皆世禄子<pc n="lb"/>
驟置人上其誰敢言以吾料之惟髙彦疇汝父舊人當<pc n="lb"/>
不誤爾昶不聴其後髙彦疇以䕫州不守遂死之他悉<pc n="lb"/>
為降虜昶至闕持授開府儀同三司檢校太師兼中書<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
令秦國公卒年四十七追封楚王昶死其母不哭子元<pc n="lb"/>
喆除節度使元珏右千牛衛上将軍弟仁贄仁祐仁操<pc n="lb"/>
並環衛官初王師将及境昶遣元喆率師守劍門自成都<pc n="lb"/>
攜妓樂嬉戲而行聞劍門已破遂遁歸昭遠成都人少<pc n="lb"/>
貧為僧童知祥因飯僧昭遠從至知祥見而留以給事<pc n="lb"/>
昶昶立擢知樞密院兼節度使王師入境昶命總兵拒<pc n="lb"/>
戰昭逺攘臂曰是行也豈止克敵當定中原矣執鐵如<pc n="lb"/>
意指揮軍事自比諸葛亮及敗昭遠竄匿東川民舍猶<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
誦羅隠運失英雄不自由之句遂為追兵所執人皆笑<pc n="lb"/>
之歸朝至節度使卒昶之宰相李昊在王衍時為翰林<pc n="lb"/>
學士常草衍降表及歸朝授工部尚書<pc n="lb"/>
荆南髙繼冲曾祖季興渤海蓨人唐末荆南司馬張環<pc n="lb"/>
逐其節度使陳儒自稱留後環敗而季興守荆南梁開<pc n="lb"/>
平初遂據有其地封秦王卒諡武信子從誨後唐天成<pc n="lb"/>
三年襲偽位封南平王卒諡文獻子保融漢乾祐五年<pc n="lb"/>
襲封平王卒諡正懿無子建隆元年其弟保朂嗣立從<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
誨於諸子中最愛保朂雖甚怒見之則釋然荆南人目<pc n="lb"/>
之為萬事休建隆四年保朂卒子繼冲正月襲位二月<pc n="lb"/>
王師援湖南道出荆南繼冲請舉族歸朝自季興至繼<pc n="lb"/>
沖五主凡五十七年而失國乾徳三年改授繼冲徐州<pc n="lb"/>
大都督長史武寧軍節度使封渤海郡侯鎮彭門僅十<pc n="lb"/>
年卒年三十二贈侍中繼冲久以國歸朝廷其袐書監<pc n="lb"/>
孫光憲因王師至荆南而以理論之俾獻三州之地光<pc n="lb"/>
憲有學術歸朝特授黄州刺史<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
南漢劉鋹五世祖仁安唐潮州刺史其子孫因家嶺南<pc n="lb"/>
宰相韋宙以其兄之女妻仁安之子謙謙生隠謙仕至<pc n="lb"/>
封州刺史昭宗時以嗣薛王知柔鎮廣州表隠為司馬<pc n="lb"/>
委以兵柄宰相徐彦若卒遺奏請除隠留後隠厚賂梁<pc n="lb"/>
祖求為郎除南海節度使梁祖開平初封隠南平王隠<pc n="lb"/>
卒弟陟襲偽位時邕州葉廣略容州龎巨源交州曲承<pc n="lb"/>
美皆自擅兵賦而陟并之遂盡有嶺表之地聞錢鏐封<pc n="lb"/>
吳越王正明中陟遂僭稱帝國號大漢改元乾亨更名<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
巖又更龑龑之字無所出龑性酷暴行炮烙刳剔截舌<pc n="lb"/>
灌鼻之刑為玉堂珠殿飾以金碧翠羽見北人必自言<pc n="lb"/>
世居咸秦恥為南蠻主呼中朝止曰洛州刺史龑卒子<pc n="lb"/>
玢為弟晟所弑而晟自立造鑊湯鐵牀聞湖南馬氏兄<pc n="lb"/>
弟之隙遂遣兵取桂林栁賀之地晟卒子鋹嗣鋹委政<pc n="lb"/>
閹宦後宫亦令冠帯預政其臣有小過或将大用則加<pc n="lb"/>
以宫刑及将至敗也星多北流知星者以為北歸之祥<pc n="lb"/>
初龑命日者筮國祚遇復之豐曰将五十五年乎自梁<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
正明三年龑僭號開寳四年鋹國亡其數無差又龑先<pc n="lb"/>
名龔有術者筮曰後必有此姓者敗國事及鋹用龔澄<pc n="lb"/>
樞李托皆為内太師薛崇譽開府儀同三司鋹以托二<pc n="lb"/>
女為貴妃美人澄樞為鋹置酷法之具因以敗國鋹至<pc n="lb"/>
闕宣露布訖命盧多遜詰鋹翻覆之由鋹對曰臣年十<pc n="lb"/>
六而僭位龔澄樞等皆先臣舊人臣不得專遂命戮澄<pc n="lb"/>
樞托崇譽於千秋門外而釋鋹罪授右千牛衛上将軍<pc n="lb"/>
封恩赦侯卒年三十九贈太師追封南越王鋹口辯性<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
巧常以珍珠結戲龍於鞍勒以獻尚方工伎莫不駭伏<pc n="lb"/>
太祖歎曰鋹至京師猶規什一之利移此心計治其國<pc n="lb"/>
豈至滅亡耶鋹在偽邦於海門鎮募採珠卒二千號媚<pc n="lb"/>
川都以石鎚足而下有及五百餘尺而後得珠則引綆<pc n="lb"/>
而出氣不屬且死者不可勝計所積盈府庫而其求無<pc n="lb"/>
厭及敗悉以焚棄潘美猶於煨燼中得其餘以獻之朝<pc n="lb"/>
廷於是太祖詔廢媚川都仍禁民間不得以採珠為業<pc n="lb"/>
湖南周行逢朗州人少亡賴犯法𨽻軍籍久之為禆校<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
唐乾寧初馬霸圖盜據湖南地自置郡守以下官廣順<pc n="lb"/>
初馬希萼與弟希廣争國率蠻軍殺希廣而自立又為<pc n="lb"/>
其将陸孟俊所遷而立弟希崇因求援江南李景遣邊<pc n="lb"/>
鎬赴之馬氏舉族俘於建康景以鎬帥潭而朗州軍亂<pc n="lb"/>
推牙将劉言為帥以行逢為都校因上章李景求旌鉞<pc n="lb"/>
不許言遂遣行逢帥舟師陷潭州邊鎬遁去因據其城<pc n="lb"/>
言請移潭治朗周祖即言帥朗以王進逵帥潭顯徳中<pc n="lb"/>
禆将潘叔嗣害進逵請行逢帥朗行逢至戮叔嗣以徇<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
世宗因除行逢朗州大都督武平軍節度使兼侍中自<pc n="lb"/>
是盡有湖南地建隆初加中書令行逢善用人盡心民<pc n="lb"/>
政其壻求補吏以耒耜與之人服其公性多猜忌喜殺<pc n="lb"/>
戮将終謂将校曰吾死張文表必叛公等强勉䕶吾兒<pc n="lb"/>
既而文表果舉兵滅周氏其子保權年十一乞師朝廷<pc n="lb"/>
詔慕容延釗李處耘率師赴之而保權已平文表王師<pc n="lb"/>
始至遂嬰城以拒城破竄匿民間太祖以其年幼政不<pc n="lb"/>
由已詔尋訪赴闕保權上章待罪釋之授右千牛衛上<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
将軍累遷至左羽林統軍卒<pc n="lb"/>
錢俶所獻州十三縣八十七户三十三萬四千九百三<pc n="lb"/>
十二口七十二萬四千七百兵十一萬五千三十六<pc n="lb"/>
陳洪進所獻漳泉二州十二縣共管户一十一萬二十<pc n="lb"/>
一口三十一萬四千九百三十二兵一萬八千七百二<pc n="lb"/>
十七<pc n="lb"/>
曹彬平李煜得州十九軍三縣一百八户六十五萬五<pc n="lb"/>
千六十五<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
太宗皇帝親征太原劉繼元得州十縣四十一户三十<pc n="lb"/>
萬五千三百二十<pc n="lb"/>
王全斌平孟昶得州四十五縣一百八十九户五十三<pc n="lb"/>
萬四千二十九<pc n="lb"/>
髙繼冲所獻州三縣一十五户一十四萬三千三百<pc n="lb"/>
潘美平劉鋹得州四十一縣六十五户七萬五千一百<pc n="lb"/>
三十九<pc n="lb"/>
李處耘慕容延釗平周保權得州十四縣五十八户九<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
萬七千三百八十八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右八國共得州軍一百四十五縣五百七十五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隆平集卷十二<pc n="lb"/>
<pb n="15b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>隆平集卷十三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隆平集卷十三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>曽鞏<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>侍從<pc n="lb"/>
張昭字潛夫河間人舊名昭遠避漢祖諱故去其下字<pc n="lb"/>
十嵗誦書數十萬言及長經史罔不該洽仕後唐至中<pc n="lb"/>
書舍人在周為兵部尚書建隆初遷吏部尚書未幾以<pc n="lb"/>
本官致仕開寳末卒嶺南平太祖遣就家問獻俘之禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
昭卧疾口占皆有所據當時服其博記昭所修有後唐<pc n="lb"/>
莊宗實録及功臣列傳周祖實録續唐愍帝漢隠帝實<pc n="lb"/>
録又撰漢六廟諡冊樂章在晉為翰林學士日常與吕<pc n="lb"/>
琦崔稅集唐義寧終天祐末史成書二百卷<pc n="lb"/>
扈蒙字日用范陽人與從弟載皆以文學顯鄠杜間有<pc n="lb"/>
道士魚又𤣥善知人常謂蒙曰君家兄弟當繼典誥命<pc n="lb"/>
其後皆驗蒙仕周已居顯宋興亦入翰林為學士積官<pc n="lb"/>
至工部尚書卒年九十二贈右僕射自張昭竇儀卒朝<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
廷典故儀制皆蒙所裁定博洽長厚多笑雖侍上前亦<pc n="lb"/>
不能自止<pc n="lb"/>
陶穀字秀實邠州人北齊尚書令唐邕唐内史侍郎唐<pc n="lb"/>
儉皆其遠祖姓因避晉祖諱而更為陶遂不復其舊父<pc n="lb"/>
渙唐末仕至刺史為邠州帥楊崇本所害穀隨母育崇<pc n="lb"/>
本家幼有俊才漢相李崧竒之自單州判官擢為集賢<pc n="lb"/>
校理未幾遂知制誥在周為翰林學士承㫖宋興厯禮<pc n="lb"/>
刑户部三尚書卒年六十八贈右僕射宋之南郊法物<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
制度皆其所定博記美詞翰滑稽好大言佛老之書陰<pc n="lb"/>
陽之學亦能詳究傾險巧詆為時論所薄其進縁李崧<pc n="lb"/>
崧之及禍穀自謂有力焉周世宗召魚崇諒為學士未<pc n="lb"/>
至穀譖以為顧望世宗遂令代其任世宗語趙上交多<pc n="lb"/>
謁告穀乃及其受門生名園事而上交被黜若是者蓋<pc n="lb"/>
不可徧録<pc n="lb"/>
戚綸字仲言應天府楚丘人篤於古學喜談名教太平<pc n="lb"/>
興國八年登進士第父同文字文約幼孤事祖母以孝<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
聞從邑人楊懿受經懿隠居不仕而以女弟妻同文遇<pc n="lb"/>
疾因託以家事同文為葬其三世之未葬者遭世喪亂<pc n="lb"/>
亦不復仕聚徒講學相繼登科者五十六人踐臺閣者<pc n="lb"/>
亦至十數尚信義喜賙人急所與交皆當世之名士楊<pc n="lb"/>
徽之因使至郡多所酬唱及卒徽之及其門人追號曰<pc n="lb"/>
堅素先生長子曰維仕至户部郎中綸其次子也大中<pc n="lb"/>
祥符二年應天府言民有曹誠者即同文舊居廣舍百<pc n="lb"/>
五十楹聚書千餘卷以延學者真宗嘉之賜名曰應天<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
府書院命綸之子奉禮郎舜賓主之補試為府助教綸<pc n="lb"/>
與兄維友愛甚至真宗初置龍圖閣待制首以任綸久<pc n="lb"/>
之進樞密直學士大中祥符初祥文薦降歌誦日興綸<pc n="lb"/>
恐流俗託朝廷嘉瑞事詐為<hi>闕</hi>靈木石之異幻惑愚衆<pc n="lb"/>
如少君欒大者上䟽亟論上嘉納之出知杭州𤼵運使<pc n="lb"/>
胡則李溥惡其修潔相與捃摭徙揚徐青鄆州復為勸<pc n="lb"/>
農使王遵誨李仲容所誣奏謂常訕朝廷降太常少卿<pc n="lb"/>
分司卒年六十八<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
徐鉉字鼎臣廣陵人十嵗能屬文與韓熙載齊名江東<pc n="lb"/>
謂之韓徐仕李煜至吏部尚書歸朝屢遷至散騎常侍<pc n="lb"/>
坐累貶邠州行軍司馬卒年七十六鉉恬淡無矯偽不<pc n="lb"/>
喜釋氏而好神怪有以此獻者多遂其所請布衣蒯亮<pc n="lb"/>
事夸誕年逾九十鉉延至門下稽神録之事多亮之言<pc n="lb"/>
也初自江南入使人報城陷太祖厲聲責之鉉對曰臣<pc n="lb"/>
為江南大臣而其國滅亡此死有餘罪不必他問太祖<pc n="lb"/>
歎曰忠臣也命坐賜予甚厚鉉至京師見披毛褐者輙<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
哂之邠州苦寒終不御毛褐冷氣致腹疾而卒李穆常<pc n="lb"/>
使江南見鉉及其弟鍇文章曰二陸不能及也鍇死於<pc n="lb"/>
江南鉉好李斯小篆尤得其妙𨽻書亦工尺牘為士大<pc n="lb"/>
夫所得皆珍藏之有文集二十卷又有質論稽神録行<pc n="lb"/>
於世常受詔與句中正重定説文<pc n="lb"/>
楊徽之字仲猷建州蒲城人世尚武力父澄始業儒徽<pc n="lb"/>
之少好學同邑有江文蔚善賦江為善詩皆延置客館<pc n="lb"/>
未朞遂與齊名聞廬山學舍盛即往肄業周顯徳中登<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
進士甲科建隆初監方城商稅因故人出使訪問謡俗<pc n="lb"/>
徽之為言海内寧一宜崇儒術以厚風教太祖疑以訕<pc n="lb"/>
黜為天興令蜀平徙峨眉令太宗嗣位召還累擢至諌<pc n="lb"/>
議大夫為張洎劉昌言所誣貶鎮安軍司馬真宗尹京<pc n="lb"/>
驛召復舊官為開封府推官即位除工部侍郎兼祕書<pc n="lb"/>
監遷樞密直學士翰林侍讀學士卒年八十無子一女<pc n="lb"/>
適宋氏時外孫綬纔十嵗特授太常寺太祝姪孫偃集<pc n="lb"/>
皆同學究出身徽之清素重名教尚風義常言温仲舒<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
寇準以搏取貴位使後進趨競禮俗寖薄矣與石熙載<pc n="lb"/>
李穆賈黄中為文義之友多識典故唐之士族人物悉<pc n="lb"/>
能詳記尤工吟詠有集二十卷景祐二年詔以徽之先<pc n="lb"/>
帝官僚特贈太子太師諡文莊<pc n="lb"/>
王禹偁字元之濟州鉅野人家世微賤九嵗能為歌詩<pc n="lb"/>
州從事畢士安見而異之勉其勤業及長善屬文太平<pc n="lb"/>
興國八年登進士第太宗聞其名召試相府擢詞館獻<pc n="lb"/>
端拱箴上深嘉納趙普尤器重之端拱二年廷試貢士<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
詔使作歌援筆立就太宗謂侍臣曰此歌不踰月徧天<pc n="lb"/>
下矣以左司諌知制誥駕幸瓊林苑召至御榻前顧問<pc n="lb"/>
語宰相曰禹偁文章獨歩當世其将大遇如此因抗疏<pc n="lb"/>
為徐鉉雪誣貶商州團練副使久之復知制誥召入翰<pc n="lb"/>
林為學士孝章皇后崩梓宫遷主第禹偁語賓客后常<pc n="lb"/>
母儀天下當用舊典坐訕謗罷職知滁州真宗即位遷<pc n="lb"/>
刑部郎中召知制誥咸平初求補外守本官知黄州卒<pc n="lb"/>
年四十八初境内有二虎鬭其一死而食其半又羣雞<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
夜鳴經月不止禹偁以其事聞上遣中貴人乗驛問勞<pc n="lb"/>
且為禳醮詢日官云守土當其咎亟命遷蘄州力疾上<pc n="lb"/>
道卒上聞訃嗟悼賜一子出身禹偁辭章敏贍喜談世<pc n="lb"/>
事臧否人物以正道自持故屢被擯斥所與游必儒雅稱<pc n="lb"/>
奨後進如孫何丁謂遂名重一時有小畜集三十卷奏<pc n="lb"/>
議十卷後集詩三卷<pc n="lb"/>
田錫字表聖其先京兆人唐末遠祖徙蜀因居嘉州楊<pc n="lb"/>
徽之在峨眉宋白在玉津延譽之遂有聲稱太平興國<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
三年登進士第累擢諌議大夫史館修撰知制誥卒年<pc n="lb"/>
六十四贈工部侍郎有咸平集五十卷錫好學至老不<pc n="lb"/>
倦以盡規獻替為已任耿介寡合恭敬好禮上疏皆焚<pc n="lb"/>
其稿趙普作相有司受羣臣章疏必先白而後敢進錫<pc n="lb"/>
上書於普以為失至公之體真宗即位錫因對言舊有<pc n="lb"/>
御覽但記分門事類不若以經史子集為御覽三百六<pc n="lb"/>
十卷日覽一卷經嵗而畢又取經史切要之言為御屏<pc n="lb"/>
風十卷置御座側則治亂興亡之鑒常不忘矣上詔史<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
館借以羣書乃先上御覽三十卷御屏風五卷其序御<pc n="lb"/>
屏風之略曰湯之盤銘曰徳日新又日新太公之金匱<pc n="lb"/>
云武王欲造起居之戒乃銘於几杖曰安無忘危存無<pc n="lb"/>
忘亡熟惟二者後必無凶墨子云堯舜禹湯書其事於<pc n="lb"/>
竹帛琢之盤盂曰君子福大而愈懼爵隆而益恭遠察<pc n="lb"/>
近視俯仰有則軒堂輿几皆有銘焉曰吾居民之上惴<pc n="lb"/>
惴恐不及武王户席必有戒焉席之銘曰無行可悔户<pc n="lb"/>
之銘曰名難得而易失唐黄門侍郎趙智為高宗誦孝<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
經曰天子有諍臣七人雖無道不失其天下微臣敢以<pc n="lb"/>
此言上獻憲宗採史漢三國以来經濟要事撰書十四<pc n="lb"/>
篇曰前代君臣事迹書之六扇屏風置御座之右焉<pc n="lb"/>
邢昺字叔明濟隂人太平興國初舉九經廷試日召陞<pc n="lb"/>
殿講易二卦又取其羣經𤼵題太宗稱其精博擢上第<pc n="lb"/>
累擢至右諌議大夫國子祭酒咸平二年初置翰林侍<pc n="lb"/>
讀學士首以授昺積官至禮部尚書卒年七十九贈左<pc n="lb"/>
僕射國朝舊制非宗室将相無省疾臨喪禮惟昺與郭<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
贄以恩舊上特臨問其疾為時之榮昺在東宫及内庭<pc n="lb"/>
講孝經禮記者二論語十書十三易三詩左傳各一據<pc n="lb"/>
經敷釋仍多引時事為喻世為農家尤悉民事上訪民<pc n="lb"/>
間疾苦必俚語為證以專經進强為詩人多傳笑之<pc n="lb"/>
孫何字漢公蔡州人幼嗜學為文必本經與丁謂同為<pc n="lb"/>
王禹偁所題奨時謂之孫丁淳化三年舉進士殿試及<pc n="lb"/>
省闈俱為第一累擢起居舍人知制誥卒年四十四性<pc n="lb"/>
卞急常任京西兩浙轉運使頗事苛察然獨喜稱譽後<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
進有文集四十卷子言弟僅<pc n="lb"/>
僅字鄰幾咸平初登進士第兄弟皆冠天下士學者榮<pc n="lb"/>
之僅復舉賢良方正科入等累擢知制誥集賢院學士<pc n="lb"/>
給事中卒年四十九僅端懿無競篤於儒學士大夫髙<pc n="lb"/>
其履尚有文集五十卷子和<pc n="lb"/>
路振字時發唐相巖四世孫巖貶死嶺外其子孫避地<pc n="lb"/>
湖湘遂為永州人振幼頴悟十嵗聴誦陰符經裁百言<pc n="lb"/>
而止父使終業振曰百言演道足矣父異其對淳化中<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
舉進士殿試卮言日出賦獨振知所出而文亦典贍遂<pc n="lb"/>
登甲科累擢知制誥詞命温雅深愜物論卒年五十八<pc n="lb"/>
振淳厚無臧否恂恂如也作詩有唐人風有文集二十<pc n="lb"/>
卷子綸<pc n="lb"/>
朱昂字舉之其先京兆人父葆光寓潭州遂家於衡山<pc n="lb"/>
昻少好學有朱遵度者時謂之朱萬卷目昻曰小萬卷<pc n="lb"/>
常游廬陵遇術士謂昻曰中原當有真主矣君仕可至<pc n="lb"/>
四品遂北游江淮時周世宗南征韓令坤統兵揚州昻<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
謁令坤陳治亂方略令坤器之以權知永正縣有政績<pc n="lb"/>
令坤遂表授本縣令改衡州録事叅軍知州李昉見其<pc n="lb"/>
文深加歎賞既又為薛居正所知二人遂薦引之太宗<pc n="lb"/>
朝擢知水部郎中直祕閣真宗即位除知制誥入翰林<pc n="lb"/>
為學士屢表乞骸骨敦諭彌確乃授工部侍郎致仕仍<pc n="lb"/>
令俟秋凉南還故相張齊賢而下皆賦詩贈行詔從臣<pc n="lb"/>
祖於東門南省試貢士遂以為詩題弟協仕至主客郎<pc n="lb"/>
中雍王府翊善亦告老而歸時以比之二疏陳堯咨知<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
荆南表其居曰東西致政坊昻所得俸常以三之一購<pc n="lb"/>
竒書於所居為二亭曰知止幽棲自稱曰退叟卒年八<pc n="lb"/>
十二門人諡之曰静裕先生詔録其孫适同學究出身<pc n="lb"/>
昻方正恬淡十五年為洗馬不遷非公事不至兩府有<pc n="lb"/>
文集三十卷<pc n="lb"/>
宋白字素臣開封人十二善屬文建隆二年登進士第<pc n="lb"/>
又舉拔萃科中髙等釋褐授著作佐郎賜襲衣犀帶求<pc n="lb"/>
補外授嘉州玉津令久之從太宗征太原劉繼元降白<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
獻平晉頌太宗奨諭還京遂除中書舍人賜金紫入翰<pc n="lb"/>
林為學士至道初加承㫖真宗即位擬陸贄牓子集以<pc n="lb"/>
獻上察其意希大用遂命尹京無政事才不任劇乃自<pc n="lb"/>
求罷以疾請老授兵部尚書致仕進吏部卒年七十七<pc n="lb"/>
贈右僕射諡文安白之文頗事浮麗而理致或不工善<pc n="lb"/>
諧謔不拘小節典貢舉得王禹偁田錫胡旦時謂之得<pc n="lb"/>
人至他所取有納賂者伶人舉為戲言又髙年不能決<pc n="lb"/>
退多致譏誚然能贍濟親族而恤其孤幼是亦其所長也<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
杜鎬字文周世仕江南舉明經中選李煜任為集賢校<pc n="lb"/>
理開寳末從煜歸朝太平興國初除崇文院檢討景徳<pc n="lb"/>
初置龍圖閣待制鎬與戚綸首預其選久之除閣學士<pc n="lb"/>
積官至禮部侍郎卒年七十六子楃杞植椿初鎬應舉<pc n="lb"/>
将就試有䑕啣孝經疏置榻前鎬怪之取以熟誦果試<pc n="lb"/>
題出其中遂預選鎬博學善記問兄為法官有毁其父<pc n="lb"/>
之畫像為近親所訟疑不能決鎬曰僧道毁天尊佛像<pc n="lb"/>
似可比也兄從之衆服其審太宗将祀南郊彗星見趙<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
普以問鎬對曰當祭而日蝕猶廢祭况彗乎普以白禮<pc n="lb"/>
遂寢太祖問西漢賜予多用黄金何近世不能也鎬曰<pc n="lb"/>
當時佛事未興故耳真宗即位有司舉故事三月上已<pc n="lb"/>
金明池習水戲上以太宗忌月問鎬鎬據唐憲宗朝奏<pc n="lb"/>
議禮有忌日無忌月遂從之景徳初駕自澶淵凱旋遇<pc n="lb"/>
忌日疑軍中鼓吹馳騎問鎬鎬對曰武王載木主伐紂<pc n="lb"/>
前歌後舞可據也上凡得古器異書必詢之皆能究其<pc n="lb"/>
本末令人檢閲必某事在某書幾紙幾行未嘗少差鎬<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
雖髙年四鼓起誦春秋遲明且數卷日以為常<pc n="lb"/>
杞字偉長以鎬廕将作監主簿性豪邁遇事劇易奮然<pc n="lb"/>
敢為慶厯四年廣西區希範誘白崖山酋豪蒙趕反自<pc n="lb"/>
京西轉運使授杞刑部員外郎直集賢院為廣南西路<pc n="lb"/>
轉運安撫使杞至宜州得州人吳香及獄囚區世宏往<pc n="lb"/>
説諭之而勒兵攻破白崖黄泥丸居山等寨及其五峒<pc n="lb"/>
斬首千餘級復環州焚其積聚䝉趕等大恐隨香出降<pc n="lb"/>
獨希範走荔波峒杞曰蠻依險阻威不能制則恩不能<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
招所以數叛今特以窮蹙而降若啗以利後必復動乃<pc n="lb"/>
犒以牛酒而六百餘人悉誅之後三日得希範醢以賜<pc n="lb"/>
諸溪洞御史梅摰言杞殺降為國失信上置而不問<pc n="lb"/>
止戒諭之徙兩浙路明年徙河北路頃之擢天章閣待<pc n="lb"/>
制知慶州蕃首孟香率千餘衆内附夏人以兵索香因<pc n="lb"/>
刼邊户掠馬牛有詔責杞還之杞言彼違誓舉兵香不<pc n="lb"/>
可與因移檄夏人不償所掠則香亦不可得既而兵亦<pc n="lb"/>
解去未幾把卒杞博覽强記通陰陽術自推其數曰吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
年四十九死矣卒如其言有奏議十二卷子劭杞之将<pc n="lb"/>
死一日據厠若見䝉□區希範叱之曰若狂僭叛命於<pc n="lb"/>
法當誅尚敢来訴邪<pc n="lb"/>
張詠字復之濮州人太平興國中登進士第累擢至樞<pc n="lb"/>
密直學士御史中丞禮部尚書卒年七十贈右僕射詠<pc n="lb"/>
為文尚氣不事雕飾自號乖崖公有文集十卷知杭州<pc n="lb"/>
遇嵗歉民私鬻鹽者輙寛之使獲安濟有與其姊壻訟<pc n="lb"/>
家財者壻言婦翁疾篤子纔三嵗遺書明言異日貲産<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
以十之三付子餘悉與壻詠曰汝婦翁智人也茍以七<pc n="lb"/>
與子子死汝手矣知益州恩威並著其政令法度後人<pc n="lb"/>
不能増損知昇州州數遭火詠亷知民之不逞者為之<pc n="lb"/>
懲以峻罰其患遂息少學擊劍頗得其妙兼通術數好<pc n="lb"/>
為大言喜事竒節常有士人游宦遠郡不能制其僕詠<pc n="lb"/>
假以出郊趨深林斷其首而還詠卞急中嵗苦腦痬御<pc n="lb"/>
下益峻不喜人拜有拜之則速拜不已或倨坐忿罵少<pc n="lb"/>
以介潔稱晩節頗以營産侵刻失其故步<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
种放字明逸京兆人父卒於長安放纔七嵗能屬文與<pc n="lb"/>
其母隠於終南山豹林谷結茅為廬博通經史士大夫<pc n="lb"/>
多從之學得束脩以養著䝉書十卷人多傳之淳化中<pc n="lb"/>
詔起之其母恚曰常教汝勿講學今為人所知不復得<pc n="lb"/>
安處我當棄汝入深山矣放遽辭疾不應召盡焚其筆<pc n="lb"/>
硯轉居窮寂上亦不强致而命京兆府時存問之放常<pc n="lb"/>
幅巾短褐攜琴酒坐盤石以自適豹林谷至州郭七十<pc n="lb"/>
里徒步從樵夫往返不以為勞其學不喜釋氏常裂佛<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
書以製幃帳著嗣禹説表孟子上下篇善為歌詩自稱<pc n="lb"/>
退士作退士傳又號雲溪醉叟咸平中母卒詔賜錢助<pc n="lb"/>
其葬不受廬墓終制張齊賢蒞長安表其節行詔召放<pc n="lb"/>
即起賜對便殿授右司諌直昭文館賜居第什器大官<pc n="lb"/>
食翌日又賜緋魚遂謁告還山間来朝覲其後又居嵩<pc n="lb"/>
少數遣使問勞賜予久之除起居舍人擢諌議大夫祀<pc n="lb"/>
汾陰恩加工部侍郎一日召從學諸生飲曰與汝輩訣<pc n="lb"/>
酒數行而卒終身不娶無子詔録其姪世雍同學究出<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
身放在朝廷有所啓奏必據經義時無知者或譏其循<pc n="lb"/>
黙真宗乃以放議十三篇示輔臣曰放為朕言事甚衆<pc n="lb"/>
但外廷不知耳其奏常焚稾故也上常欲大用之詔詢<pc n="lb"/>
治道放固辭晩年日縱酒西祀頓盛飾輿服或以劵直<pc n="lb"/>
親詬驛吏頗貽譏誚放在京師王嗣宗除京兆守屢造<pc n="lb"/>
放不為禮嗣宗怒語及其進取放曰不猶愈於角力而<pc n="lb"/>
中第者乎嗣宗試藝講武殿日常程力以冠甲科故放<pc n="lb"/>
及之嗣宗深銜其言及主京兆又間乘醉慢罵嗣宗嗣<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
宗因其弟姪强市田産興訟遣人詰責放又條上其不<pc n="lb"/>
法事詔問狀㑹赦釋因别賜第嵩山命徙避嗣宗焉<pc n="lb"/>
楊億字大年建州浦城人祖文逸常夢一羽衣自稱懐<pc n="lb"/>
玉山人覺而億生有毛被體其長盈尺踰月始墮能言<pc n="lb"/>
母口授以孝經隨即記誦六嵗學吟詩七嵗善屬文太<pc n="lb"/>
宗聞之詔江南轉運使李去華以所試文同送赴闕繼<pc n="lb"/>
三日賜對面試詩賦五篇援筆立成時才十一嵗上大<pc n="lb"/>
嗟賞命内侍送至中書令賦詩一章宰臣等剡章稱賀<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
詔授祕書省正字有進修不已砥礪彌堅越景絶塵一<pc n="lb"/>
日千里之句既謝即求歸鄉里喪父服除從祖徽之知<pc n="lb"/>
許州往依焉徽之閒與語歎其學問該博曰興吾門在<pc n="lb"/>
汝矣淳化中詣闕獻文命讀書祕閣召試賜進士出身<pc n="lb"/>
久之除直集賢院徽之在襄即幕下書疏一以委億及<pc n="lb"/>
真宗即位累擢知制誥景徳三年入翰林為學士母有<pc n="lb"/>
疾謁告不俟報而行因以疾求解官授太常少卿分司<pc n="lb"/>
疾愈知汝州㑹加玉皇聖號表請陪祠召為寳冊叅詳<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
儀制副使久之遷工部侍郎知貢舉坐譴降祕書監母<pc n="lb"/>
喪詔起復工部侍郎翰林學士卒年四十七子紘給俸<pc n="lb"/>
終喪景祐元年樞密使王晦叔上億天禧四年代寇準<pc n="lb"/>
草奏請皇太子親政斥丁謂等姦邪事準既逐億亦憂<pc n="lb"/>
畏而卒仁宗嘉歎下詔褒顯之特贈禮部尚書賜諡曰<pc n="lb"/>
文有司舉故事非常任二府及事東宫賜四品無贈官<pc n="lb"/>
上曰億為國竭忠有君子之大節可拘以常典乎億初<pc n="lb"/>
為光禄寺丞太宗賞花後苑召命賦詩座側對輔臣誦<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
其警䇿句明年苑中曲宴億復獻詩上詔有司不時召<pc n="lb"/>
對曰非貼職制不與立命除直院表求歸里中迎母特<pc n="lb"/>
賜錢十五萬太宗知其貧故屢有霑賚時之公卿牋翰<pc n="lb"/>
皆出其手在西掖有詔以吏部主事為大理評事億封<pc n="lb"/>
還詔書同王欽若修冊府元龜詔書局衆論取決於億<pc n="lb"/>
修太宗實録八十卷億獨成五十六卷於厯代典章制<pc n="lb"/>
度尤為該洽故朝廷議論必取正焉經傳子史百家之<pc n="lb"/>
學罔不通貫為文敏贍起草細字一幅數千言不加㸃<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
竄對客談笑揮毫無滯論治道談世務必稽古驗今究<pc n="lb"/>
切利病厚風義重名教誘進後學樂道人善賢士大夫<pc n="lb"/>
翕然宗之然評品人物黒白大分姦邪之所疾惡讒毁<pc n="lb"/>
因以聞母病不俟報而行皆以為慢朝廷又有以詆時<pc n="lb"/>
政之語達於上上愛之有素而又且力為開釋故僅免<pc n="lb"/>
焉在翰林常以疾告上遣使挾太醫診視表謝上批紙<pc n="lb"/>
尾賜詩有副予前席待名賢之句其顧遇如此晚年留<pc n="lb"/>
意釋典臨終有空頌一章其文有括蒼武夷潁陰韓城<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
退居汝陽蓬山冠鼇内外制刀筆集共一百九十四卷<pc n="lb"/>
又别出西崑酬唱虢郡文齋潁陰聨唱南陽釋苑等集<pc n="lb"/>
又手録時人所作為儒苑時文録數千篇真宗常謂王<pc n="lb"/>
旦億詞學無比後學多所法則如劉筠宋綬晏殊而下<pc n="lb"/>
比比相繼文章有正元元和風格自億始也旦曰後進<pc n="lb"/>
皆師慕億惟李宗諤久與之遊終不能得其鱗甲蓋李<pc n="lb"/>
昉詞體弱不宗尚經典故也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隆平集卷十三<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>隆平集卷十四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隆平集卷十四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>曾鞏<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>侍従<pc n="lb"/>
樂黄目字公禮撫州宜黄人父史字子正母夢許真人<pc n="lb"/>
令吞五色珠而生史史有文辭初仕江南歸朝再舉進<pc n="lb"/>
士登甲科所至不修謹獲譴官至職方員外郎直史館<pc n="lb"/>
卒有雜編六百九十餘卷自為文百卷謂之洞仙集黄<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
目淳化中登進士第深沉為吏以靜勝飾以文雅累擢<pc n="lb"/>
知制誥給事中卒有文集五十卷雜編六十卷嘗與父<pc n="lb"/>
史同在儒館人以為榮子理國定國<pc n="lb"/>
劉筠字子儀大名人咸平元年登進士第補館陶縣令代還<pc n="lb"/>
詔楊億試選人校勘太清樓書籍筠中選第一累擢知制誥<pc n="lb"/>
翰林學士嘗草丁謂李廸罷相制既又命筠草制復留謂<pc n="lb"/>
筠不奉詔乃更命晏殊為之謂方用事筠遂請治郡以諫<pc n="lb"/>
議大夫知廬州仁宗即位復翰林學士以疾除禮部侍郎<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
樞密直學士知棣州天聖五年復入翰林加承㫖兼龍<pc n="lb"/>
圖閣待制學士再知廬州乃營塜墓自為誌銘刻之卒<pc n="lb"/>
年六十一子宗憲自景德以來居文翰之任惟筠與楊<pc n="lb"/>
億齊名號為楊劉筠三典貢舉以䇿論升降天下自筠<pc n="lb"/>
始其為人不茍合所著有七集<pc n="lb"/>
錢昆字裕之吳越國王倧之子隨俶歸朝諸従子皆授<pc n="lb"/>
官獨昆及弟易願従科舉太宗嘉之淳化二年昆登進士<pc n="lb"/>
第累官至諫議大夫以祕書監致仕卒年七十七子<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
孟孫孟荀孟回昆喜為詩賦又喜草𨽻書間自畫寒蘆<pc n="lb"/>
沙鳥於紈扇有幽雅之趣人競藏之有文集十卷弟易<pc n="lb"/>
字希白十七舉進士御試三題日未中而就言者指其<pc n="lb"/>
輕俊而黜之太宗嘗語蘇易簡歎不與李白同時對曰<pc n="lb"/>
有進士錢易能為歌詩不下李白上驚喜曰誠如是吾<pc n="lb"/>
當白衣召至翰林會盜起劍南乃止咸平二年易登進<pc n="lb"/>
士第甲科景德中舉賢良方正䇿入第四等累擢知制<pc n="lb"/>
誥翰林學士卒年五十九易才俊過人為文數千言頃<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
刻而就又善行草書有金閨集六十卷瀛州集五十卷<pc n="lb"/>
西垣集三十卷内制集二十卷夀雲縂録一百卷新書<pc n="lb"/>
十卷子彦逺明逸彦逺字子髙以父任太廟齋郎至大<pc n="lb"/>
理寺丞登進士第至太常博士舉賢良方正䇿入等授<pc n="lb"/>
祠部員外郎遷起居舍人直集賢院卒年三十七子勰<pc n="lb"/>
爕龢父易弟明逸及彦逺皆中制舉世以為盛彦逺屢<pc n="lb"/>
上封事言事判司農寺因諸路奏大水彦逺言隂氣過<pc n="lb"/>
盛在五行傳有下謀上之徴請嚴宫省宿衛未幾有挟<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
刃理謻門者上善其奏特賜五品服<pc n="lb"/>
蘇紳字儀甫泉州人天禧中登進士第初名慶民避章<pc n="lb"/>
獻太后諱改今名官太常博士舉賢良方正䇿入等授<pc n="lb"/>
祠部員外郎屢上章仁宗嘉納之擢知制誥翰林學士<pc n="lb"/>
諫官言紳舉進士馬端非其人改龍圖閣學士䘮父服<pc n="lb"/>
除復翰林學士言者又彈其急于進取改翰林侍讀學<pc n="lb"/>
士知河陽徙河中府未行感疾醫者誤用藥猶力疾杖<pc n="lb"/>
之卒年四十八子頌衮梲兗<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
李行簡字易従同州人少苦學坐石誦六經常至夜分<pc n="lb"/>
雖寒暑不渝又聚木葉學書筆法遒勁舉進士登第累<pc n="lb"/>
擢至龍圖閣待制真宗數幸閣命講易因訪大臣能否<pc n="lb"/>
行簡必稱其所長人以為長者仁宗即位進給事中以<pc n="lb"/>
疾求外知河中府徙虢州卒年七十一有集二十卷子<pc n="lb"/>
貺閱兢元畹行簡端重不妄交一介不取諸人雖善奕<pc n="lb"/>
人莫知者諸子非冠帶莫敢見聚書萬卷多其自録人<pc n="lb"/>
謂之書樓偶夢緑衣吏持簿至公府自丁謂而下皆録<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
其官夀至行簡云官議大夫及疾歎曰官給事中已踰<pc n="lb"/>
分矣<pc n="lb"/>
馬亮字叔明其先茂陵人自祖韜始徙居廬州太平興<pc n="lb"/>
國五年登進士第屢除外官咸平中王均反除西川轉<pc n="lb"/>
運副使改使賊平召問蜀事加直史舘復還部乆之以<pc n="lb"/>
右諫議大夫知廣州累遷至兵部侍郎仁宗即位進至<pc n="lb"/>
工部尚書以太子太保致仕卒年七十三贈右僕射諡<pc n="lb"/>
忠肅子仲宣仲容仲卿仲謀仲甫亮有治才所至以能稱<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
初置提㸃刑獄官亮領福建始訊寃獄全活者數十人<pc n="lb"/>
知饒州有豪右白氏多持吏短長嘗殺人原赦益横亮<pc n="lb"/>
發其姦惡誅之部中肅然平王均主將誅戮不已亮救<pc n="lb"/>
免者千數及械送詿誤者僅九十人至京知樞密院周<pc n="lb"/>
瑩欲盡誅之亮言脅従者甚衆此特百之一二若不貸<pc n="lb"/>
之恐益危懼貽朝廷憂従之任中執法請祖父未葬者<pc n="lb"/>
不許析居以厚風教在蜀奏除廢井鹽逋二百餘萬真<pc n="lb"/>
宗初政亮嘗上四事皆見施行其一言親王判開封府<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
地尊勢重疑隙易構非保全親親之道皆取為切務其餘<pc n="lb"/>
督給軍賞趣除逋負及通邉好亦皆仁政之一端<pc n="lb"/>
楊大雅字子政初名侃避真宗藩邸名而更之唐靖恭<pc n="lb"/>
諸楊虞卿之後虞卿孫承休唐天佑初為吴越䇿禮副<pc n="lb"/>
使因家錢塘大雅承休四世孫也端拱二年登進士第<pc n="lb"/>
乆歴外官後與陳従易並命為知制誥二人者皆博學<pc n="lb"/>
有行義頗惬時論以右諫議大夫集賢院學士知亳州<pc n="lb"/>
卒年六十九所著有大隠集三十卷西垣集五卷職林<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
二十卷兩漢博聞十二卷子<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>泳漸沆渢<pc n="lb"/>
孫甫字之翰許州人天聖五年同學究出身八年再舉<pc n="lb"/>
登進士第嘗従杜衍辟永興軍司録衍在樞密府又薦<pc n="lb"/>
之除祕閣校理累擢天章閣待制河北都轉運使留侍<pc n="lb"/>
講卒年六十贈右諫議大夫子宣實寘著唐史書七十<pc n="lb"/>
五卷文集七卷每言唐君臣行事以推見當時治亂若<pc n="lb"/>
身履其間聞者釋然為正言嘗言張修媛寵姿恃恩用<pc n="lb"/>
物之過上曰用物在省司吾恨不知耳保州兵變前有<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
告者大臣不時發之甫力言樞密使偕副當得罪指杜<pc n="lb"/>
衍也邉將劉滬城水洛涇原帥尹洙以滬違節制將斬<pc n="lb"/>
之大臣稍主洙議甫以謂水洛通秦渭為便滬不可罪<pc n="lb"/>
由是罷洙而滬釋衍屢薦甫甫與洙素善不少假借之<pc n="lb"/>
范仲淹知杭州多便宜行事甫為兩浙轉運使一切繩<pc n="lb"/>
之以法<pc n="lb"/>
司馬池字和中陕州江夏人少好學推家財數十萬與<pc n="lb"/>
其諸父景德二年登進士第多歴外官累擢三司副使<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
天章閣待制知杭州徙晉州卒年六十三子旦光池嘗<pc n="lb"/>
奏名禮部將入試殿廷一日心動不能寐曰吾母素多<pc n="lb"/>
疾能無恙否及至内門徘徊不能入盖母亡為友人所<pc n="lb"/>
匿也因語其友而友止告以聞有疾池遂號慟而歸盛<pc n="lb"/>
度謫守光州池為光山令大内火詔諸州市竹木州期<pc n="lb"/>
以三日畢輸池以土不産轉市鄰郡非三日可得度怒<pc n="lb"/>
甚既而光山為諸邑先池於民有信而民不俟于懲督<pc n="lb"/>
也曹利用嘗薦為羣牧判官池辭不就朝廷固授之其<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
後利用貶其黨畏罪多従而毁之獨池在朝明利用之<pc n="lb"/>
枉朝廷卒不問除知諫院表懇免上謂宰相曰人皆嗜<pc n="lb"/>
進池獨嗜退也加直史舘知鳳翔有疑獄上讞大理輙<pc n="lb"/>
復下掾属惶懼池曰長吏者政事所係乃獨承其罪詔<pc n="lb"/>
責之政陽鎮巡檢夜飲富民家所部卒執之而俾為文<pc n="lb"/>
約不敢復督士卒而後釋其縛池捕首惡誅之廵檢亦<pc n="lb"/>
坐廢為侍御史知雜言陕西用兵無宿將劉平好自用<pc n="lb"/>
必誤大事卒如其言在杭州為轉運使江鈞張從革捃<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
摭條奏之未謫間吏有盗官銀噐為鈞償私費而従革<pc n="lb"/>
之姻犯税隂遣人私請或謂可以此報池獨不校<pc n="lb"/>
張師德字尚賢河南人父去華建隆二年舉進士第一<pc n="lb"/>
師徳大中祥符間復居第一時以為榮累擢知制誥諫<pc n="lb"/>
議大夫知汝州卒年四十九子景仙景憲景思景惠師<pc n="lb"/>
德孝謹有家法守道不回執政不悦在西掖者九年有<pc n="lb"/>
集十卷<pc n="lb"/>
謝絳字希深太子賔客濤之子少以父任校書郎大中<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
祥符八年登進士第屢歴省寺舘閣擢知制誥乆之請<pc n="lb"/>
補外知鄧州卒年四十六子景温景平景回有文集五<pc n="lb"/>
十卷絳初為祕閣校理常上疏謂有宋當以土徳王天<pc n="lb"/>
下下兩制議不従天聖初水旱蝗生河决上疏據洪範<pc n="lb"/>
京房易傳陳災異之變指切時政上嘉納之又論唐室<pc n="lb"/>
麗正史官之局並在大明華清宫内太宗肇脩三館更<pc n="lb"/>
立祕閣於昇龍門左親飛白題額刻贊閣下景德中積<pc n="lb"/>
書寖廣又益以内帑四庫二聖常數臨幸親加勞問逓<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
宿廣内者有不時之召人人力道術究藝文知天子尊禮而<pc n="lb"/>
名臣髙位由此選也往者延燔簡編略盡詔訪舊本是<pc n="lb"/>
正疑文有司引兩省故事别創外館以従繕寫考校之<pc n="lb"/>
便直舍卑喧太官衛尉供擬滋削陛下未嘗迂翠華降<pc n="lb"/>
玉趾寂寥冊府不聞輿馬之音曠有日矣議者以為慕<pc n="lb"/>
道不篤于古待士少損于前士無延訪之勤而不自激<pc n="lb"/>
䇿文雅漸弊甚為聖朝惜也願闢内館以恢景德之制<pc n="lb"/>
従之又言號令數變則虧體利害偏聴則惑聰請者務<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
於必行守者患於不一願罷内降凡詔令皆由中書密<pc n="lb"/>
院然後施行因進聖治箴曰紹聖馭臣内戒慎令警變<pc n="lb"/>
凡五篇<pc n="lb"/>
李仲容字儀父濟隂人唐郇王禕十三世孫祖濤國初<pc n="lb"/>
為兵部尚書仲容少好學咸平五年登進士第累擢知<pc n="lb"/>
制誥時翰林學士員不足衆謂當次補而不為宰相所<pc n="lb"/>
喜乃罷知制誥為給事中集賢院學士乆之除翰林侍<pc n="lb"/>
讀學士兼龍圖閣學士官至戸部侍郎卒年七十子景<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
倫景賢景行景仁集制草為冠鳳集十二卷仲容性質<pc n="lb"/>
醇易喜讀書善記問賔至多命酒笑談而不及勢利<pc n="lb"/>
馮元字道宗三世為偽漢日官父邴従劉鋹入朝為保<pc n="lb"/>
章正元少好學崔頥正孫奭授以五經大義祥符中登<pc n="lb"/>
進士第㑹詔擇明經補學官自陳通五經謝泌領銓筦<pc n="lb"/>
詰之曰古者治一經或至皓首子能盡通之耶對曰逹<pc n="lb"/>
者一以貫之泌善其對因問以疑義隨輙辨析遂以為<pc n="lb"/>
國子監講書仁宗陞儲擢太子右諭德即位除龍圖閣<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
直學士兼侍講又判國子監故事國子監必宿儒典領<pc n="lb"/>
其後頗用貴逰子弟委任與筦庫均及元與孫奭並命<pc n="lb"/>
輿議大服未幾為龍圖閣學士翰林學士䕶葬章懿太<pc n="lb"/>
后扵洪福院及葬永定陵發壙中有水罷為龍圖閣學<pc n="lb"/>
士知河陽宰相王曽言元東朝舊臣不宜以細故棄外<pc n="lb"/>
即召為翰林侍讀學士遷戸部侍郎卒年六十三贈尚<pc n="lb"/>
書諡章靖無子以兄之子譓為後真宗大中祥符末元<pc n="lb"/>
常講易泰卦賜五品服除直龍圖閣直閣名官盖始於<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
此元性簡重非慶弔未嘗通謁公卿執親䘮自括髪至<pc n="lb"/>
祥練皆按禮變服多識今臺閣品式之事所學長於易<pc n="lb"/>
常患先儒多失揚雄太𤣥之㫖獨唐王淮為稍近為釋<pc n="lb"/>
文一篇欲因王説補正之卒不能就也<pc n="lb"/>
孔道輔字原魯初名延魯孔子四十五世孫大中祥符<pc n="lb"/>
五年登進士第天聖間擢至龍圖閣待制除諫議大夫<pc n="lb"/>
御史中丞出知泰州徙徐兖州進給事中龍圖閣直學<pc n="lb"/>
士復為中丞坐鞫馮士元獄以給事中知鄆州未至卒<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
子宗亮宗翰初道輔任左正言嘗言樞密使曹利用御<pc n="lb"/>
藥羅崇勲皆竊弄天子威柄中外憚之不早斥去無以<pc n="lb"/>
清朝廷使契丹北主酌以大巵曰方天寒飲此可以致<pc n="lb"/>
和氣道輔曰不和固無害及還言者以為開夷爭端他<pc n="lb"/>
日上問之對曰契丹新為黑水所破勢甚慼平時漢使<pc n="lb"/>
至多以言相侮若不答恐益慢中國上然之在憲府㑹<pc n="lb"/>
郭皇后廢率諫官御史伏閣請對上令至中書宰相謂<pc n="lb"/>
曰廢后有漢唐故事道輔曰大臣當導君以堯舜而漢<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
唐失德可為法耶宰相色沮明日請對不得入遂有泰<pc n="lb"/>
州之命後雖坐馮士元事貶天下莫不以直道許之也<pc n="lb"/>
段少連字希逸開封人其母夢鳳集於家庭而少連生<pc n="lb"/>
大中祥符末舉服勤詞學科中選釋褐知鄂州崇陽縣<pc n="lb"/>
崇陽劇邑自張詠後未之繼者少連治譽仍出其右累<pc n="lb"/>
擢至天章閣待制范仲淹薦可任將帥除龍圖閣直學<pc n="lb"/>
士知涇州徙渭州卒年四十六子仲堅初郭皇后廢少<pc n="lb"/>
連為殿中侍御史與臺諫官伏閣不得對孔道輔范仲<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
淹謫出少連等止各罸銅十斤少連上疏以為道輔仲<pc n="lb"/>
淹出守外郡中外皆謂非陛下之意特宰執假天威以<pc n="lb"/>
斷來者之説不報又疏伏覩戒諭自今並如故事密上<pc n="lb"/>
封章不得羣詣殿門請對且伏閣上疏豈非故事昔唐<pc n="lb"/>
陽城王仲舒㐲閣雪陸贄之枉崔元亮叩殿陛理宋申<pc n="lb"/>
錫之寃今陛下未忍廢黜皇后而兩府列狀議降為妃<pc n="lb"/>
諫議御史敢廢伏閣之事乎陛下深惟道輔等所言為<pc n="lb"/>
忠亮乎為阿黨乎不報又上疏去年十二月二府大臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
晚出民間喧傳皇后被遣而入道矣又傳降為妃而離<pc n="lb"/>
宫矣在外莫知其過失無不驚歎且皇后有罪黜則告<pc n="lb"/>
宗廟廢則為庶人安有隂行臣下之議者乎且皇后有<pc n="lb"/>
小過可降為妃則臣僚之婦有小過亦當廢為妾矣臣<pc n="lb"/>
等赴中書時輔弼之臣備言皇后有妬忌之行始議入<pc n="lb"/>
道終降為妃兼云有上封者恐皇后不利於聖躬故修<pc n="lb"/>
築髙垣置在别館臣等備陳中外之議翌日詔出乃云<pc n="lb"/>
中宫有過掖廷具知特示含容俾自修省供給之間一<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
切如故臣未審黜在别館為妃乎為后乎詔書不言安<pc n="lb"/>
所取信皇后動搖有大不可者二輔弼之臣獨不念之<pc n="lb"/>
内外臣僚以至戚里豈不萌覬覦之心欲進其人以希<pc n="lb"/>
選納不憚巧事寵愛以結内援使陛下惑女色而亂紀<pc n="lb"/>
綱紀綱之亂變故以生社稷可得安乎臣願詔皇后歸<pc n="lb"/>
宫復位號杜絶非間待之如初陛下茍為邪人所沮不<pc n="lb"/>
加省察臣恐髙宗皇后之枉必見於他日宫闈不正之<pc n="lb"/>
亂未測於将來不報<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
葉清臣字道卿蘇州人天聖二年登進士甲科累擢知<pc n="lb"/>
制誥龍圖閣直學士權三司使出知江寧府入翰林為學<pc n="lb"/>
士丁父憂或言其知兵起復守邉宰相陳執中所不悦<pc n="lb"/>
除翰林侍讀學士知邠州改青州永興軍復為翰林學<pc n="lb"/>
士權三司使罷知河陽卒年五十贈諫議大夫子均圻<pc n="lb"/>
垣增有文集一百六十卷清臣初在西掖方陕西用兵<pc n="lb"/>
急於經費中書進擬三司使獨不在選中上自選任焉<pc n="lb"/>
及再蒞是職請上河北安撫司錢平糴安撫使賈昌朝<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
固爭而罷其為人爽邁遇事敢言數言事皆當世可施<pc n="lb"/>
用者在三司始奏編前後詔敕使吏不䏻欺簿帳之冗<pc n="lb"/>
者一切刪去内東門御廚凡所呼索省司不敢問此内<pc n="lb"/>
臣領之故也自是始為合同以檢其出入焉常為兩浙<pc n="lb"/>
轉運副使疏太湖盤龍滙滬瀆港入於海民賴其利<pc n="lb"/>
彭乗字利建益州華陽人大中祥符五年登進士第授<pc n="lb"/>
漢陽軍判官與同年生逰相國寺門顧望皆有従宦之<pc n="lb"/>
樂乗獨曰親老矣敢舍晨昏之奉乎翌日遂乞侍飬以<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
歸乆之有薦其文行者召試除館閣校勘固辭還家天<pc n="lb"/>
禧初用寇凖薦復召試為校勘遷祕書丞集賢校理懇<pc n="lb"/>
求便親得知普州舊制蜀人不許赴蜀官特恩自乘始<pc n="lb"/>
父卒既葬甘露降墓栢上人以為孝感起居注闕中書<pc n="lb"/>
擬人乘在選中仁宗指其名曰此老儒雅有恬退稱遂<pc n="lb"/>
用之擢知制誥翰林學士羣牧使卒年六十五子果行<pc n="lb"/>
景行家聚書萬卷多乗手自校正質重純孝特為文少<pc n="lb"/>
工<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
王洙字源叔應天府人天聖二年登進士第累擢知制<pc n="lb"/>
誥翰林學士以兄子堯臣恭知政事權翰林侍讀學士<pc n="lb"/>
卒年六十子力臣欽臣陟臣曽臣所著傳十卷雜文千<pc n="lb"/>
有餘篇洙博覽强記學問過人圖緯方技隂陽五行筭<pc n="lb"/>
數音律詁訓篆𨽻之學無所不通兩為天章閣侍講常<pc n="lb"/>
與胡瑗定樂制更造鐘磬而無形制容受之别既成卒<pc n="lb"/>
不可用預修崇文總目集韻祖宗故事五朝武經聖略<pc n="lb"/>
郷兵制度在太常主温成葬事由員外除翰林學士及<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
避親以一學士權二學士故事侍講無兼領者嘗為諫<pc n="lb"/>
官范鎮論奏之其卒賜諡曰文吳中復等言官不應得<pc n="lb"/>
諡乃止<pc n="lb"/>
胥偃字安道潭州長沙人大中祥符五年登進士第屢<pc n="lb"/>
歴外官景祐初知制誥乆之入翰林為學士權知開封<pc n="lb"/>
府卒年五十七子元衡其家初有田數十頃偃既貴遂<pc n="lb"/>
以予族人西邉用兵士卒親属留京師有犯法抵死者<pc n="lb"/>
上不忍使就刑言者或欲置毒飲中令得善死偃力諫<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
止天下圭田初無月日之限爭者稍衆偃請限水田以<pc n="lb"/>
四月終陸田以三月終因著為令常與謝絳試中書吏<pc n="lb"/>
大臣有私属者偃不發視其緘牘而焚之曰發而言之<pc n="lb"/>
不亦傷刻薄乎<pc n="lb"/>
狄棐字輔之潭州湘潭人唐梁公十代孫也唐末其逺<pc n="lb"/>
祖避地因家焉咸平二年登進士第多歴外任明道初<pc n="lb"/>
擢至諫議大夫龍圖閣直學士進樞密直學士卒年六十<pc n="lb"/>
七子遵道遵度遵禮遵路常守蒲中内臣旁午有自矜<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
權寵者欲引援之棐答以他語退謂人曰吾湘潭一寒<pc n="lb"/>
士今官侍従豈晚節緣近倖以希進哉知廣州不畜南<pc n="lb"/>
海物人稱其㢘慎及終家無餘貲<pc n="lb"/>
吳遵路字安道父俶字正儀潤州人幼有俊才韓熙載<pc n="lb"/>
潘佑皆以文章著名江左一見俶深加噐重曰吳安道<pc n="lb"/>
中林之蘭蕙也因問以文皇杜淹論樂異同俶曰志氣<pc n="lb"/>
未動則聲能致和哀樂既形則樂乃思變熙載佑歎曰<pc n="lb"/>
足以探禮樂之情矣應江南進士舉徐鉉主文擢在高<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
第補丹陽尉乆之進内史歸朝以近臣薦始得對召試<pc n="lb"/>
學士院充史館編修太平御覽文苑英華大平廣記遷<pc n="lb"/>
祕閣校理修起居注太宗實録官至職方員外郎卒年<pc n="lb"/>
五十六有文集二十卷説文及祕閣閒談各五卷江淮<pc n="lb"/>
異人錄各三卷遵路大中祥符五年登進士第累擢至<pc n="lb"/>
天章閣待制龍圖閣直學士卒年五十六子瑛遵路少<pc n="lb"/>
頴悟其舅陳彭年以令噐許之及長博學慎重寡言尤<pc n="lb"/>
篤於風義居母喪廬墓側蔬食終制嘗採古今治亂事<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
著皇典數百卷未訖而終家無餘貲友人范仲淹分俸<pc n="lb"/>
賙之<pc n="lb"/>
周湛字文淵其先汝隂人五世祖宦湖外馬覇圖割據<pc n="lb"/>
畱不敢歸子孫遂為邵州人既又徙居南陽湛天禧二<pc n="lb"/>
年登進士第歴内外官善治劇初若不畱意已而皆得<pc n="lb"/>
其要累擢至右諫議大夫知相州卒年七十一子璟玘<pc n="lb"/>
戎州俗不服藥而救疾以巫湛為通判刻方書於石民<pc n="lb"/>
始知藥之騐江湖民多略良人鬻嶺外為奴婢湛提㸃<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
廣東路刑獄許其自陳得還鄉者千數徙京西路罷鄧<pc n="lb"/>
州羙陽堰役夫嵗数十萬前此利止及圭田而不及民<pc n="lb"/>
故也江西民喜訟多竊去案牘而州縣不能制湛為轉<pc n="lb"/>
運使為立千文架閣法以嵗月為次嚴其遺失之罪朝<pc n="lb"/>
廷頒諸路為法至今不易又命諸縣據籍括詭名戸一<pc n="lb"/>
路推究三十餘萬以免追擾之弊徙䕫州路蠲雲安鹽<pc n="lb"/>
井虚課而省其輸薪之患知襄州鄽中皆以竹居民多<pc n="lb"/>
侵官衢故多火災湛命驗劵而正其經界仍易竹以瓦<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
後不能改任三司鹽鐡判官立勘同法嵗減天下計帳<pc n="lb"/>
七千道遷戸部副使覆校軍大將功罪發運司保送而<pc n="lb"/>
遷者減常之半善隔屋射弩發必中的人服其妙<pc n="lb"/>
楊察字隠甫其先成都人景祐元年登進士甲科累擢<pc n="lb"/>
知制誥龍圖閣待制翰林學士加承㫖三入翰林又常<pc n="lb"/>
兼龍圖學士權知開封府御史中丞兩除三司使卒年<pc n="lb"/>
四十六贈禮部尚書諡宣懿無子以兄之子登為後察<pc n="lb"/>
七嵗始能言為文敏贍典内外制有體要吏術簡而中<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
理初為江東轉運使部吏頗易其年少及摘姦伏一路<pc n="lb"/>
<graphic n="KR0719" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0719.png" mimeType="image/png"/>慄任中執法言臺属供奉殿中廵糾不法必得通古<pc n="lb"/>
今治亂良直之臣今舉格太密公坐細故皆所不取恐<pc n="lb"/>
英偉之士或有所遺知成都餌鍾乳數片癰發内潰而<pc n="lb"/>
逝有文集二十卷弟寘字審賢慶厯二年登進士殿省<pc n="lb"/>
國學皆選居第一通判潤州以母憂不赴毁瘠嘔血而<pc n="lb"/>
卒年三十一寘嘗曰友人黄孝先嘗夢我為龍首山人<pc n="lb"/>
盖逆知其無禄也<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
余靖字安道韶州人天聖二年登進士第又中書判㧞<pc n="lb"/>
萃科授將作監丞稍遷祕書丞集賢校理范仲淹言事<pc n="lb"/>
忤宰相貶饒州靖上言恐鉗天下口落職筠州管𣙜以<pc n="lb"/>
母憂服除復職除右正言數言事合上意擢知制誥積<pc n="lb"/>
官至工部尚書卒諡襄靖常三使契丹曉其語言因為<pc n="lb"/>
蕃部語詩為御史劾奏貶吉州茹孝標嘗因靖言其不<pc n="lb"/>
孝廢至是遂詣闕言靖少嘗犯法靖乃自求侍養改將<pc n="lb"/>
作少監分司居韶州六年起知䖍州䘮父解官㑹儂智<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
髙反朝廷以祕書監起復知潭州徙桂州聞智髙自廣<pc n="lb"/>
還邕靖意其必援交趾而脅諸峒以自固乃檄諭李德<pc n="lb"/>
政及溪峒諸酋約其破賊㑹遣狄青孫沔將兵且至與<pc n="lb"/>
靖合為三將靖嘗迫鈐轄陳曙出闗敗走青次賔州戮<pc n="lb"/>
曙以狥靖懼離席拜青及青破賊靖與有功後知廣州代<pc n="lb"/>
還至江寧府秦淮亭卒年六十五靖嘗夢人告以官及<pc n="lb"/>
死所皆驗<pc n="lb"/>
賈黯字直孺南陽人慶厯六年登進士第累擢知制誥<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
翰林學士權御史中丞在翰林兩為學士兩以侍讀學<pc n="lb"/>
士出補郡卒年四十四黯有學少文修潔無所阿附仁<pc n="lb"/>
宗深重之嘗知襄州父疾請解官就養未報乃棄官而<pc n="lb"/>
歸責郢州未赴而父卒服除亦不復責權開封府府史<pc n="lb"/>
額七百人廢而復叙者皆額外補之黯請叙者須有闕<pc n="lb"/>
乃補在西掖宰相以錢延年為待制黯不草制故罷居<pc n="lb"/>
憲府與兩制合議請以漢王為皇伯宰執不従㑹大雨<pc n="lb"/>
水黯上疏言水不潤下以二三大臣阿諛容悦違背經<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
義故致此災變黯言事雖不皆切中然時論稱其亮直<pc n="lb"/>
何中立字公南許州人景祐元年登進士第多歴内外<pc n="lb"/>
官擢修起居注知制誥龍圖閣直學士樞密直學士知<pc n="lb"/>
杭州卒年五十四子景先景初景山景闓景俶景甫景<pc n="lb"/>
倩中立嗜酒而為文頗正所至政事亦優權知開封府<pc n="lb"/>
以賊属吏不服釋去中立至有復執所釋囚來中立視<pc n="lb"/>
之曰此真盗也窮治之果不能隠知慶州有卒告大校<pc n="lb"/>
受贓者中立治告者誣而置於法或曰貸姦可乎曰人<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
人得持短長以制其上將誰使督戰於行陣也<pc n="lb"/>
陳従易字簡夫泉州人端拱初登進士第踐歴之乆始<pc n="lb"/>
擢知制誥諫議大夫進龍圖閣直學士知杭州卒年六<pc n="lb"/>
十子紹孫繼孫維孫所著泉山集二十卷中書制稿五<pc n="lb"/>
卷西清奏議二卷嘗與楊大雅同在西掖俱以文學知<pc n="lb"/>
名時謂之楊陳従易天禧中坐失舉送宰相寇凖素惡<pc n="lb"/>
之遂除知吉州及凖貶道州従易為湖南轉運使或謂<pc n="lb"/>
曰可忘廬陵之命耶凖至従易以故相禮敬之言者為<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
慙素與王欽若善欽若廢居睢陽親舊畏時相無敢見<pc n="lb"/>
者従易赴河南見之欽若曰無乃為君累乎卒畱數日<pc n="lb"/>
而行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隆平集卷十四<pc n="lb"/>
<pb n="22b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>隆平集卷十五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隆平集卷十五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>曾鞏<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>儒學行義<pc n="lb"/>
尹洙字師魯河南人天聖二年登進士第積官至右司<pc n="lb"/>
諫進起居舍人直龍圖閣知潞州貶崇信軍節度副使<pc n="lb"/>
徙監均州酒税卒年四十七子朴構兄源字子漸亦以<pc n="lb"/>
文學知名終太常博士洙博學有識度遇事無難易勇<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
於敢為人有疑難不能自决者造問焉洙為指畫講説<pc n="lb"/>
皆釋然而去通六經尤深於春秋自五代之弊氣格不<pc n="lb"/>
振宋興栁開始為古文而辭語猶事隠奥至天聖初洙<pc n="lb"/>
與穆修始興起之繼而作者遂髙出近世矣有文集二<pc n="lb"/>
十七卷初洙集賢院上疏曰漢文帝盛徳之主賈誼論<pc n="lb"/>
當時事勢猶云可為慟哭孝武帝外制四夷以强主威<pc n="lb"/>
徐樂嚴安亦以陳勝亡秦六卿簒晉為戒二帝不惡危<pc n="lb"/>
亂滅亡之語故子孫保有天下者十餘世秦二世時闗<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
東盗起或以反者聞二世怒下吏或曰逐捕令盡不足<pc n="lb"/>
憂乃悦隋煬帝時四方兵興左右近臣皆隠賊數不以<pc n="lb"/>
實聞或言賊多者輙被詰二帝以危亂滅亡為諱故秦<pc n="lb"/>
隋之宗社數年而為丘墟矣陛下視今日天下之治孰<pc n="lb"/>
與漢文威制四夷孰與漢武國家基本仁德陛下慈孝<pc n="lb"/>
愛民誠萬萬於秦隋至於西有不臣之冦北有强大之<pc n="lb"/>
鄰非特閭巷盗賊之勢也自西夏叛命四年並塞苦數擾<pc n="lb"/>
内地疲逺輸兵乆於外而休息無期卒有乗弊而起兵<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
法所謂雖有智者不能善其後當此之時陛下當夙夜<pc n="lb"/>
憂懼所以慮事變而塞禍源也陛下延訪邉事容納直<pc n="lb"/>
言前世人主勤勞寛大未有能逺過者然未聞以宗廟<pc n="lb"/>
為憂危亡為懼此臣所以感憤於邑而不已也何者今<pc n="lb"/>
命令數更恩寵過濫賜予不節惟此三者戒之慎之在陛<pc n="lb"/>
下所行耳非有難動之勢也而因循不革弊壊日甚臣<pc n="lb"/>
是以謂陛下未以宗廟為憂危亡為懼者此也夫命令<pc n="lb"/>
者人君所以垂信於下異時民聞朝廷降一命令皆竦<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
觀之今則不然相與竊語以為不乆當更既而信然此命<pc n="lb"/>
令日輕於下也命令輕則朝廷不尊矣又聞羣臣有獻<pc n="lb"/>
忠謀者陛下始甚聴焉後復一人沮之則意移矣忠言<pc n="lb"/>
者以信之不能終頗自詘其謀以為無益此命令數更<pc n="lb"/>
之弊也夫爵賞者陛下所持之柄也近時外戚内臣以<pc n="lb"/>
及士人或因緣以求恩澤従中而降謂之内降臣聞唐<pc n="lb"/>
氏衰政或母后專制或妃主擅朝樹恩私黨名為斜封<pc n="lb"/>
今陛下威柄自出外戚内臣賢而才者當與大臣公議<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
而進之何必襲斜封之弊哉使大臣従之則壊陛下綱<pc n="lb"/>
紀不従則沮陛下德音壊綱紀忠臣所不忍為沮德音<pc n="lb"/>
則威柄輕於上且盡公不私朝廷所以責大臣今乃自<pc n="lb"/>
以私暱撓之而欲責大臣之不私難矣此恩寵過濫<pc n="lb"/>
之弊也夫賜予者國家所以勸功也比年以来嬪御及<pc n="lb"/>
伶官太醫之属賜予過厚民間傳言内帑金帛皆祖宗<pc n="lb"/>
累朝所積陛下用之不甚愛惜今之所存無幾疎逺之<pc n="lb"/>
人誠不能知内府豐匱之數但見取於民者日滋即知<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
畜於公者不厚臣亦知國家自西方宿兵用度寖廣帑<pc n="lb"/>
藏之積未必悉為賜予所費然下民不可家至而户曉獨見<pc n="lb"/>
陛下行事感動爾往歲聞邊將王珪以力戰獲名馬金帛<pc n="lb"/>
之賞則無不悦服或見優人所得之過則往往憤歎人情<pc n="lb"/>
不可不察此賜予不節之弊也臣所論三事人皆共知<pc n="lb"/>
近臣従諛而不言以至今日方今非獨夷狄之為患朝<pc n="lb"/>
政日弊而陛下不寤人心日危而陛下不知故臣願先<pc n="lb"/>
正於内以正於外然後忠謀漸進綱紀漸舉國用漸足<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
士心漸奮邉境之患非所患也惟深察秦隋惡聞忠言<pc n="lb"/>
所以亡逺法漢帝不諱危亂所以存日新盛德與民更<pc n="lb"/>
始則天下幸甚上嘉納之任福之敗當時言者謂隨軍<pc n="lb"/>
耿傅督戰太急後得傅書乃戒福持重洙以傅文吏無<pc n="lb"/>
軍責而死行陣被誣作憫忠辨誣二篇初劉平等戰殁<pc n="lb"/>
朝廷以夏竦為安撫經略使范仲淹韓𤦺副之更以洙<pc n="lb"/>
為判官詔議攻守計乃具二䇿令𤦺與洙詣闕奏之上<pc n="lb"/>
命用攻䇿遂趨延州謀出兵而仲淹持不可還至慶<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
州㑹任福已敗於好水川洙因發慶州部将鋭卒數千<pc n="lb"/>
赴援而賊已引去夏竦奏洙擅發兵降通判濠州及知<pc n="lb"/>
渭州鄭戩為陕西四路都總管遣劉滬董士㢘城水洛<pc n="lb"/>
洙奏罷之時鄭戩已解四路而奏滬等督役如故洙屢<pc n="lb"/>
召滬等不至遣人代之亦拒命洙乃諭狄青械以下吏<pc n="lb"/>
戩論奏不已徙洙慶州又徙晉州卒城水洛滬等違洙<pc n="lb"/>
命猶奪官乃知潞州士㢘詣闕訟之命御史劉湜就鞠<pc n="lb"/>
無罪乃以假公用錢與部將孫用又以為嘗自貸遂及<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
貶斥天下莫不以為湜文致之也乆之上貰其無罪特<pc n="lb"/>
賜一子官<pc n="lb"/>
江休復字鄰幾雍丘人天聖二年登進士第又舉書判<pc n="lb"/>
㧞萃中選因獻所著書特除集賢校理赴進奏院祠神<pc n="lb"/>
㑹落職乆之復舊擢修起居注積官刑部郎中卒年五<pc n="lb"/>
十六休復外簡曠而内行甚飭事孀姑如母强學愽覽<pc n="lb"/>
為文典雅尢工於詩喜琴奕飲酒不慕聲利著唐鑒十<pc n="lb"/>
五卷春秋世論三十卷文集三十卷又作神告一篇言<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
皇嗣事以感悟上意又常言昭憲太后家子孫多流落<pc n="lb"/>
民間者因得盡加收録子懋簡懋相懋迪<pc n="lb"/>
周堯卿字子餘初名奭今名及字夢人授之也其先汝<pc n="lb"/>
隂人五世祖曜文唐道州刺史乾寜中劉建峯將馬霸<pc n="lb"/>
圖割據湖外仕者畱不敢去子孫因家焉既又徙居荆<pc n="lb"/>
州之南堯卿警悟强記七嵗善賦詩弱冠以學行知名<pc n="lb"/>
天聖二年登進士第積官至太常博士通判饒州卒年<pc n="lb"/>
五十三子諭詵諡諷説諲誼有文集二十卷詩春秋説<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
各三十卷堯卿十二䘮父憂戚如成人見母氏則抑情<pc n="lb"/>
忍哀不欲傷其意母異之謂族人曰是兒愛我如此多<pc n="lb"/>
知孝養我矣卒能孝飬志如母之言其於昆弟尤篤友<pc n="lb"/>
愛執母䘮倚廬三年席薪枕塊雖疾病不飲酒食肉或<pc n="lb"/>
勉之以禮曰禮老病不止酒肉意或不勝䘮耳病且未<pc n="lb"/>
老忍及此耶葬之先期躬自負土有告之曰古之貧無<pc n="lb"/>
以葬者或然今子何自苦泫然流涕曰過是雖欲竭力<pc n="lb"/>
復可得乎既葬慈烏百數銜土集壠上人莫不駭矚以<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
為孝感所致堯卿為人簡重不校有慢已者必厚為禮<pc n="lb"/>
以媿之居官禄雖薄賙宗族朋友罄而後已所至稱治<pc n="lb"/>
民有去思嘗知汀州寧化縣提㸃刑獄楊紘入境㣲伺<pc n="lb"/>
刺史善否有被刑而耘苖者紘就詢其故對曰貧以利<pc n="lb"/>
故為人直其枉令不可欺而我欺之我又何怨紘至邑<pc n="lb"/>
不復他察第以所聞薦之慶厯間范仲淹舉經行可為<pc n="lb"/>
師表未及用而卒堯卿之學不惑傳註問辨思索以通<pc n="lb"/>
為期其學詩以孔子所謂詩三百一言以蔽之曰思無<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
邪孟子所謂説詩者以意逆志是謂得之考經指歸而<pc n="lb"/>
見毛鄭之得失曰毛之傳欲簡或寡於義理非一言以<pc n="lb"/>
蔽之者也箋欲詳或逺於情性非以意逆志者也是可<pc n="lb"/>
以無去取乎其學春秋曰左氏記之詳得經之所以書<pc n="lb"/>
者至三代之異同均有所不取曰聖人之意豈二致邪<pc n="lb"/>
讀荘周孟軻氏之書曰周善言理未至於窮理窮理則<pc n="lb"/>
好惡不謬於聖人孟軻是已孟善言性未至於盡已之<pc n="lb"/>
性能盡已之性則能盡物之性而與天地参其惟聖人<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
乎天何言哉性與天道子貢所以不可得而聞也昔宰<pc n="lb"/>
我子貢善為説辭冉牛閔子顔淵善言德行孔子曰我<pc n="lb"/>
於辭命則不能也帷不言故曰不能而已盖言生於不<pc n="lb"/>
足者也其講解議論類皆若是或有以堯卿居䘮比馮<pc n="lb"/>
元者孫復聞之曰元動息求之於禮其哀思未數數能也<pc n="lb"/>
堯卿先盡其哀而情不逺於禮其可同日語哉故歐陽<pc n="lb"/>
修以文表其墓曰若周君者事生盡孝居䘮盡哀而以<pc n="lb"/>
禮者也禮之失久矣䘮禮尤廢也孔子在魯而魯人不<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
能行三年之䘮其弟子疑以為問則非魯而他國可知<pc n="lb"/>
也孔子殁其後世又可知也又曰君學長於毛鄭詩左<pc n="lb"/>
氏春秋修之辭其略見於此<pc n="lb"/>
孫復字明復晉州人少舉進士不中第退居泰山學春<pc n="lb"/>
秋著尊王發㣲自石介而下皆師事之年四十未娶李<pc n="lb"/>
迪以其弟之子妻之慶厯中范仲淹富弼言復有經術<pc n="lb"/>
宜在朝廷除校書郎國子監直講駕幸大學面賜五品<pc n="lb"/>
服嘗賜對邇英閣説詩上欲以為侍講而楊安國言其<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
講説多異先儒遂寢累遷至殿中丞卒年六十六賜其<pc n="lb"/>
家錢十萬復治春秋不取傳註其言簡而易詳明諸侯<pc n="lb"/>
大夫功罪以考時之盛衰而推見治亂之迹故得經之<pc n="lb"/>
意為多既病樞密使韓琦始言於上選吏給紙筆命其<pc n="lb"/>
門人祖無擇即其家得書十有五篇録藏祕閣而特官<pc n="lb"/>
其子慶厯七年索徐州狂人孔直温家嘗有遺復詩稿<pc n="lb"/>
坐貶乆之翰林學士趙槩等十餘人言復經為人師始<pc n="lb"/>
還舊職終不獲遷也<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
石延年字曼卿幽州人其祖始舉族自契丹來卜居南<pc n="lb"/>
京之宋城延年應進士累舉不中第賜三班奉職耻不<pc n="lb"/>
就張知白素竒之謂曰母老且擇禄耶延年不得已而就<pc n="lb"/>
後以右班殿直換太常寺太祝知濟州金郷縣有治效<pc n="lb"/>
用薦授通判永寜軍徙永静軍除館閣校勘寳元二年<pc n="lb"/>
遷祕閣校理積官太子中允卒年四十八天章閣待制<pc n="lb"/>
吳遵路常與延年同使河東料揀民兵及卒遵路為言<pc n="lb"/>
朝廷特賜其子濟太廟齋郎延年寳元間嘗上書言天<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
下不識戰鬬三十餘年請為二邉備不報及元昊反上<pc n="lb"/>
思其言故命使河東凡得兵數十萬還賜五品服時邉<pc n="lb"/>
将遂欲以郷兵捍賊延年笑曰此得吾粗也夫不教之<pc n="lb"/>
兵勇怯相雜若怯者見敵而動則勇者亦牽而潰矣今<pc n="lb"/>
雖未暇教募其敢行者則人人皆勝兵也又嘗請募人<pc n="lb"/>
説唃厮囉及回鶻舉兵攻元昊上亦嘉納之延年喜劇<pc n="lb"/>
飲頗自放若世務不能攖者然與人論天下事是非曲<pc n="lb"/>
當善書工於詩有集行於世<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
張唐卿字希元青州人有辭學履行景祐元年登進士<pc n="lb"/>
甲科通判陕州民母再適人而死及葬其子盗以歸與<pc n="lb"/>
父同葬有司請論如法唐卿權郡事曰是知有孝不知<pc n="lb"/>
有法耳釋之而聞於上聞者莫不嘉之以父憂毁瘠嘔血<pc n="lb"/>
而卒年二十八無子<pc n="lb"/>
石介字守道兖州人先世農家父丙始仕至太常博士<pc n="lb"/>
介天聖八年登進士第乆之為國子監直講以杜衍薦<pc n="lb"/>
改太子中允韓𤦺除直集賢院出通判濮州卒年四十<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
一初介自嘉州軍事判官丁父母憂躬耕徂徠山葬五<pc n="lb"/>
世之未葬者七十䘮魯人謂之徂徕先生介篤學氣節<pc n="lb"/>
勁正嘗謂時無不可為不在其位則行其言言見用利<pc n="lb"/>
天下不必出諸已言不用獲禍至死而不悔故其文章<pc n="lb"/>
陳古今治亂成敗以指切當世無所諱忌在太學教諸<pc n="lb"/>
生聞朝廷美政則歌誦之否則刺譏之宰相吕夷簡以<pc n="lb"/>
疾罷而杜衍代夏竦樞密使范仲淹富弼韓琦樞密副<pc n="lb"/>
使歐陽修余靖蔡襄為諫官介曰此盛事也歌誦吾職<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
其可已乎乃作慶厯四德詩分别邪正專斥夏竦泰山<pc n="lb"/>
孫復謂之曰子禍始於此矣其後徐州孔直温有逆謀<pc n="lb"/>
搜其家得介書而或謂介詐死投契丹矣夏竦請發其<pc n="lb"/>
棺驗視又有請覊管其子弟乆之始釋歐陽修作詩以<pc n="lb"/>
悼之<pc n="lb"/>
胡瑗字翼之泰州人累舉進士不中景祐中求知音者<pc n="lb"/>
白衣召至京師與李照阮逸定樂除秘書郎范仲淹帥<pc n="lb"/>
延州辟丹州推官自湖州掌學入為諸王宫教授以疾<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
致仕嘉祐初為太子中允天章閣侍讀復以疾授太常<pc n="lb"/>
博士致仕卒年六十七子元康朝廷再起瑗以議大樂<pc n="lb"/>
樂成多變古法其樂制以一黍之廣為分以制尺其律<pc n="lb"/>
經三分四釐六毫四絲其圍十分三釐九毫二絲其聲<pc n="lb"/>
比舊樂下半律又鐘磬大小一以黄鍾為率而鐘之狀<pc n="lb"/>
類鐸既而議者多非之後卒不用瑗通經術教人有法<pc n="lb"/>
在湖州門生去來常數百人慶厯中興太學有司請下<pc n="lb"/>
湖州取其規矩為太學法皇祐中起議樂因除國子監<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
直講而従其學者益衆成材而備朝廷噐使葢不可勝<pc n="lb"/>
計<pc n="lb"/>
劉顔字子望徐州人大中祥符元年登進士第初知汝<pc n="lb"/>
州龍興縣坐殺已就執之盗免官遂居鄉里以著書自<pc n="lb"/>
適従學者常數十百人名聞東州乃採摭兩漢至五代<pc n="lb"/>
名臣奏對有補于時者為輔弼名對四十卷馮元及錢<pc n="lb"/>
易滕渉蔡齊為上之且言顔經行淳備乃以補任城縣<pc n="lb"/>
主簿李廸知兖青二州皆辟為従事卒年五十一子庠<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
所著有儒術通要經濟樞言石介見其文歎曰恨不得<pc n="lb"/>
在弟子之列<pc n="lb"/>
王回字深甫福州侯官人嘗舉進士中第補衛真縣主<pc n="lb"/>
簿議邑事不合移疾自免乆之大臣薦之朝廷授以一<pc n="lb"/>
邑命下而卒年四十二有集二十卷弟向亦以文學知<pc n="lb"/>
名善序事亦早卒回孝友質直博學知要與臨川王安<pc n="lb"/>
石友善安石謂回造次必稽孔子孟軻所為而不為小<pc n="lb"/>
㢘曲謹以求名於世其學問所得自漢以來列儒林者<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
罕及也<pc n="lb"/>
劉羲叟字仲叟澤州人舉進士不中第歐陽修使河東<pc n="lb"/>
薦其學術擢試大理評事留為唐書律厯天文五行志<pc n="lb"/>
編修官書成授崇文院檢討未謝卒羲叟通經史百家<pc n="lb"/>
之學國朝典故財賦刑名兵械鍾律皆所究知星厯數<pc n="lb"/>
術尢得其要嘗以春秋洪範變異休咎著書十數篇斥<pc n="lb"/>
古人所强合者其占日月星辰無或不驗皇祐五年日<pc n="lb"/>
蝕心是時朝廷制樂鐘聲太鬱而不發又陕西錢法大<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
弊羲叟曰此所謂害金再興與周景王同占也上將感<pc n="lb"/>
心腹之疾乎其後月入太㣲曰宫中當有䘮而張貴妃<pc n="lb"/>
薨至和初四月日蝕客星出於昴曰契丹主且死矣其<pc n="lb"/>
言無差所著有十三代史志劉氏輯厯春秋災異南北<pc n="lb"/>
史韶韻目<pc n="lb"/>
徐復字復之建州人常逰京師舉進士不中第退而學<pc n="lb"/>
易通流衍卦氣之法自筮無禄故不復進取逰淮浙間<pc n="lb"/>
數年凡天文地理遁甲占射諸家之説讀之必得其㫖<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
因聴其郷人林鴻範説詩之所以用於樂者忽若有得<pc n="lb"/>
遂舉噐求樂之本而曉然知律吕㣲妙動作之制時胡<pc n="lb"/>
瑗作鐘磬大變古法復笑曰聖人寓噐以聲今不先求<pc n="lb"/>
其聲而更其噐是可用耶卒如其言慶厯初范仲淹過<pc n="lb"/>
潤州問復以衍卦占之今夷狄無動乎復為占西邉用<pc n="lb"/>
兵日月無少差其後與郭京同被召賜對問以天時人<pc n="lb"/>
事復據京房易卦推今年所配年月日時當小過剛失<pc n="lb"/>
位而不中宜在彊君德仁宗又問明年主何卦復對曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
乾卦用事説至九五而止又問前年京師黑風其咎安<pc n="lb"/>
在對曰其兆在内應豫王之䘮乎明日特除大理評事<pc n="lb"/>
復固辭乃賜號冲晦處士授其子發校書郎復履尚髙<pc n="lb"/>
潔徙居杭州十餘年卒年八十京好言兵范仲淹滕宗<pc n="lb"/>
諒數薦之故與復同召焉<pc n="lb"/>
髙懌字文悦髙祖季興唐末徙荆南之地子孫因家焉<pc n="lb"/>
懌少孤養於民十三嵗能属文通經史聞种放隠終南<pc n="lb"/>
山懌亦築室豹林谷放見而竒之與張蕘許勃號南山<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
三友詔舉沉淪草澤寇凖薦不起景祐中朝廷録國初<pc n="lb"/>
侯王後懌推其弟忻得一官范雍京兆建學召懌授諸<pc n="lb"/>
生經従之者數百人康定中杜衍請賜以處士號上特除<pc n="lb"/>
大理評事固辭上嘉其守改賜安素處士文彦博又薦<pc n="lb"/>
其經行先嘗賜良田五頃矣至是復賜第一區既又除<pc n="lb"/>
光祿寺丞懇辭不拜卒年七十一子嗣復有少㣲諸宫<pc n="lb"/>
集續東臯子兵源掛冠録烟霞志凡數十卷懌喜讀書<pc n="lb"/>
為文有法而詩清淡有古風論唐以來至宋衣冠氏族<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
人物皆見其本末考之載籍不謬嘗夢白衣持素書目<pc n="lb"/>
為白鹿洞主因作詩識之二十年晝寢復夢之其夕卒<pc n="lb"/>
葬白鹿郷<pc n="lb"/>
林逋字君復杭州人祖克已為錢氏通儒院學士逋少<pc n="lb"/>
孤嗜學景德中逰江淮歸結廬杭州之孤山真宗聞其<pc n="lb"/>
名屢賜束帛命州縣嵗時問勞居西湖二十年不入城<pc n="lb"/>
市卒年六十一臨終有詩云湖上青山對結廬亭前修<pc n="lb"/>
竹亦蕭疎茂陵他日求遺草猶喜曽無封禪書逋不娶<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
無子教其兄之子宥登進士第逋少常逰臨江軍李諮<pc n="lb"/>
始舉進士未有知者逋謂人曰此公輔之噐也逋之卒<pc n="lb"/>
諮時知杭州為制緦麻服與其門人哭而葬之刻臨終<pc n="lb"/>
一絶納壙中既而仁宗賜諡曰和靖先生仍賜其家帛<pc n="lb"/>
五十疋米五十石逋善行書喜為詩其語孤峭清淡其<pc n="lb"/>
稿未嘗自録或曰何不録以傳後世乎逋笑曰吾猶不<pc n="lb"/>
欲以詩取名于林泉况後世耶<pc n="lb"/>
代淵字仲顔永康軍人天聖二年登進士第累遷至太<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
常丞知益州田况表其所著周易㫖要二十卷朝廷特<pc n="lb"/>
授祠部員外郎而卒淵恬於勢利退居青城山二十餘<pc n="lb"/>
年以著書自適仕進非所樂也慶厯初知制誥王拱辰<pc n="lb"/>
安撫西川遺書欲起之托疾不往見<pc n="lb"/>
趙師旦字潛叔單州武城人以叔稹䕃補累官至右贊<pc n="lb"/>
善大夫知康州<pc n="lb"/>
曺覲建州人故贈諫議大夫修古之姪修古無子以覲<pc n="lb"/>
為嗣而䕃以官累遷至太子中舍知封州<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
孔宗旦兖州人為邕州司户恭軍儂智髙潛聚衆溪峒<pc n="lb"/>
時州有白氣起庭中江水溢宗旦以為兵象度智髙必<pc n="lb"/>
反以書告知州陳拱不聴皇祐四年遂舉兵宼邕横貴<pc n="lb"/>
龔封藤梧康端等州賊之未至曹覲以州無兵備遂募敢<pc n="lb"/>
死士五百人以守城而鄰城已為避賊計遂紿以書曰<pc n="lb"/>
賊止期得邕貴而已豈肯離巢穴逺來耶慎勿張皇驚<pc n="lb"/>
擾也覲以為然乃縦所募去而賊至又勸使之走覲叱<pc n="lb"/>
之曰先諌議以忠義自持吾豈茍生而貽辱先人者耶<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
俾妻子逃匿民間自佩郡印與兵馬監押陳曄率州兵<pc n="lb"/>
百餘人禦賊力不勝遂為賊所執同郡胥及二卒命人<pc n="lb"/>
錮守之胥欲與俱亡不可遂授二卒印使懐去不食三<pc n="lb"/>
日賊諭欲用之覲叱曰犬彘敢爾耶遂遇害投屍水中<pc n="lb"/>
趙師旦亦嘗先遣人覘賊還報曰諸州長吏皆棄城去<pc n="lb"/>
矣師旦曰汝亦欲吾去耶乃索得諜者三人斬以徇而<pc n="lb"/>
賊將及城下因語妻子曰畱此俱死無益也付以郡印<pc n="lb"/>
令避難山谷間明日賊大至州兵止三百人師旦與兵<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
馬監押馬貴力戰矢盡還坐堂上智髙擁衆入師旦罵<pc n="lb"/>
曰朝廷負若耶大兵且至戮汝無遺類智髙怒并貴害<pc n="lb"/>
之始賊既破横州宗旦遣其家属依桂州曰吾有官守<pc n="lb"/>
不得去無為俱死也及州破宗旦被執賊有用之之意<pc n="lb"/>
宗旦慢罵不已以及於禍宗旦嘗宦京東頗為監司耳<pc n="lb"/>
目摧辱士人為衆所惡臨難乃能立節如此祖無擇以<pc n="lb"/>
其事聞於朝而䘏典頗厚趙師旦之妻生子數日而避<pc n="lb"/>
賊棄之草中三日猶不死復取而育之曹覲死其妻及<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
幼子聞而死封康二州民為二守立廟嵗時祀之朝廷<pc n="lb"/>
贈趙師旦光禄卿賜其母長安縣太君冠帔錄其弟師<pc n="lb"/>
陟為大理寺丞子覲右侍禁従子覿試將作監主簿贈<pc n="lb"/>
曹覲太常少卿録其弟現為建安縣主簿四子皆賜官<pc n="lb"/>
長者為太常寺奉禮郎終䘮年未應格諫官唐介言於<pc n="lb"/>
上特命與差遣仍見闕修古妻陳氏陳乞現三注建州<pc n="lb"/>
官以便其私慶厯間耿傅叅任福軍事死於好水川其<pc n="lb"/>
忠義當先録於此而與王珪桑懌同列於武臣間盖欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
見其本末也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隆平集卷十五<pc n="lb"/>
<pb n="19b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>隆平集卷十六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隆平集卷十六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>曾鞏<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>武臣<pc n="lb"/>
藥元福太原人有勇善射少為軍職在後唐為裨將晉<pc n="lb"/>
少帝即位契丹入宼親征次澶淵登陴望敵衆不見其<pc n="lb"/>
際元福與慕容鄴各以二百騎奮擊陣前敵遂大潰明<pc n="lb"/>
年敵復内侵張彦澤率師遇之陽城糧道隔絶仍乏水<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
草諸將皆以敵乗順風宜少俟之元福曰俟風回吾属<pc n="lb"/>
為擄矣彼謂我不能逆風戰今出其不意兵之詭道也<pc n="lb"/>
彦澤従之殺獲甚衆追奔二十餘里以元福為威州刺<pc n="lb"/>
史西戎三族攻靈州命元福佐朔方節度使馮暉討之朔<pc n="lb"/>
方距威州七百里地無水草謂之旱海攜糧至暉食盡<pc n="lb"/>
詰朝行四十里而敵騎數萬扼要路暉大懼遣人致賂<pc n="lb"/>
求成雖許及日中猶未决暉曰奈何元福曰彼正欲困<pc n="lb"/>
我耳察其勢敵雖衆特依西山而陣者其精兵也請以<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
驍銳先薄西山彼或少卻當舉黄旗為識合勢擊之暉<pc n="lb"/>
善其謀斬馘殆盡漢乾祐中鳳翔王景崇河中李守正<pc n="lb"/>
永興趙思綰結蜀兵為援以叛元福従暉進討兵衆寡<pc n="lb"/>
數倍他將皆為卻而元福擁數百騎獨出令曰敢回頭<pc n="lb"/>
者斬衆効死以戰遂有成功慕容彦超盗據兖海周祖<pc n="lb"/>
命曹英為帥向訓副之以元福為行營都虞候謂曰已諭<pc n="lb"/>
英訓勿以軍禮見汝及元福至英訓皆父事焉㑹親征<pc n="lb"/>
城遂㧞以功除建雄軍節度使世宗討劉崇糧不繼而<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
班師命元福殿崇出追元福擊走之在周凡改四鎮宋<pc n="lb"/>
興加檢校太師卒年七十七贈侍中<pc n="lb"/>
郭瓊字國華幽州盧龍人少事契丹遷至都校後唐明<pc n="lb"/>
宗朝挈族來歸授以團練使晉末中原多故盗賊蠭起<pc n="lb"/>
徳光以瓊為忻州刺史即單車赴治盗畏其威相與遁<pc n="lb"/>
去漢乾祐中淮人攻密州以瓊帥東路行營淮人聞之<pc n="lb"/>
亦亟引避劉銖守平盧稱疾不朝隠帝疑其叛詔瓊領<pc n="lb"/>
兵屯青州銖將害之張宴伏兵幕下瓊無懼色銖亦不<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
敢發瓊徐為言去就禍福銖遂趨召周顯徳中為齊州<pc n="lb"/>
防禦使嵗饑出俸以濟之民多自鄰境至者郡人詣闕<pc n="lb"/>
以言詔為立碑宋初以左衛上將軍致仕卒瓊推賢接<pc n="lb"/>
物有士君子之風所至民懐愛之<pc n="lb"/>
何繼筠字化龍河南人父福進仕周至節度使五代史<pc n="lb"/>
有傳福進節制鎮州繼筠補牙職以偏師出玉門斬并<pc n="lb"/>
人數千級賞功除刺史契丹入宼又擊敗之宋興命䕶<pc n="lb"/>
兵關南乾徳六年太祖親征太原繼筠奪并人汾河橋<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
又敗其衆於城下開寳末契丹來為并援繼筠屯石嶺<pc n="lb"/>
闗追奔數十里斬馘千餘級遂擢授建武軍節度使屢<pc n="lb"/>
以少擊衆在塞上二十年北人畏其名多繪其像而瞻<pc n="lb"/>
拜之卒年五十繼筠兒童時嬉戲必分布部伍為戰陣<pc n="lb"/>
狀及長善射深沉有謀與士卒同甘苦子承矩字正則<pc n="lb"/>
開寳二年従繼筠討劉崇生擒其偽將胡澄四年特除<pc n="lb"/>
閑廐副使太平興國中監兵泉州以平草㓂功遷閑廐使<pc n="lb"/>
更擢權知河陽徙潭州居六年端拱初除淄州刺史簽書<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
滄州事時契丹數宼邉承矩請屯兵於順安寨西闗易<pc n="lb"/>
河溝口引水東西三百餘里南北五十七里築隄瀦水<pc n="lb"/>
以助要害太宗用其䇿属霖潦為患議者多攻其失承<pc n="lb"/>
矩援漢魏至唐故事以折之詔以承矩為河北制置屯<pc n="lb"/>
田使民遂獲莞蒲魚蛤之利而稻田嵗入亦助邉餉自<pc n="lb"/>
是髙陽並海以抵順安絶契丹奔衝之虞又言順安至<pc n="lb"/>
西山不逺百里亦多川源願因而廣之用息外患朝廷<pc n="lb"/>
雖嘉之未及行也真宗即位常手疏和戎為息民之利<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
景德初契丹修好上益善其有謀又命知雄州進本州<pc n="lb"/>
團練使兼安撫使時北使初至承矩以為待之禮宜得<pc n="lb"/>
中庶可乆也上嘉納乆之懇求罷徙齊州卒年六十六<pc n="lb"/>
贈相州觀察使子龜齡遐齡九齡緣邉及涿易州軍民<pc n="lb"/>
聞承矩卒無不流涕相與至雄州發哀供佛何氏世為<pc n="lb"/>
名将而承矩好學有文所與逰者必賢士大夫有文集<pc n="lb"/>
藏於家平時章疏論事多適用既卒上遣内侍就其家<pc n="lb"/>
取存日奏疏進内太宗知其好學喜吟詠前後命中貴<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
人賜以御製并書積五十餘軸又面付手札以褒之初<pc n="lb"/>
除團練使真宗謂宰臣曰承矩將家子知書好名以才<pc n="lb"/>
能自任宜授以羙名遂除英州及丏罷瓦橋詔自擇代<pc n="lb"/>
遂薦李允則亦良將也承矩御下以誠同其甘苦邉民<pc n="lb"/>
有告機事必欲欵語無所猜忌故敵中動息無不逆知<pc n="lb"/>
至道初敵騎萬餘夜逼城堞遲明承矩出戰斬獲甚衆<pc n="lb"/>
仍得其酋長敵始引去議者猶以開關不俟命為罪故<pc n="lb"/>
徙滄州是夏魏廷式採訪河北得其功狀朝廷遣使實<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
覆將士始獲推賞承矩治滄雄州三任績效甚著<pc n="lb"/>
楊廷璋字温玉真定人祖洪裕少漁貂裘陂有以二石<pc n="lb"/>
雁授之者其翼一揜左一揜右曰北嶽使也是年生女<pc n="lb"/>
為周祖淑妃明年生廷璋以淑妃得賜官遂至節度使<pc n="lb"/>
常鎮晉州而隰州闕守乃請監軍李謙溥權領州事謙<pc n="lb"/>
溥至隰并人圍其城或請速救之廷璋曰賊遽至必未<pc n="lb"/>
攻城乃募死士百數潛遣諭謙溥相應夜銜枚擊之并<pc n="lb"/>
人大潰逐北數十里宋興荆罕儒監晉州兵疑廷璋周<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
之近親欲圖之見必懐刃而廷璋接以至誠卒不敢發<pc n="lb"/>
周祖常諭廷璋圖涇帥史懿廷璋屏左右示以詔書懿<pc n="lb"/>
受代入朝遂免禍時以罕儒之不能加害為若有施報<pc n="lb"/>
也廷璋被詔單騎朝覲加檢校太尉<pc n="lb"/>
王審琦字仲寳河南人仕周至防禦使沈毅善謀所至<pc n="lb"/>
有政績世宗征淮舒州堅壁不下以郭令圖為刺史命<pc n="lb"/>
審𤦺司超將兵攻城一夕㧞之令圖入復見逐於郡人<pc n="lb"/>
審𤦺方進軍援黃州聞令圖被逐乃選騎銜枚襲城夜<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
敗其衆而復納之遂以兵破紫金山世宗圍濠梁審𤦺<pc n="lb"/>
先㧞其水寨乃降及攻楚州審琦料淮人城陷必遁設<pc n="lb"/>
伏待之卒墮計中宋興従太祖親征李重進論功除忠<pc n="lb"/>
武軍節度使在鎮累年寛簡使民属邑令有以罪黜縣<pc n="lb"/>
胥者僚佐以為令不先白是輕主帥也請詰其罪審𤦺<pc n="lb"/>
曰五代以来諸鎮横暴令宰之職不振乆矣能斥黜吏是<pc n="lb"/>
可賞也聞者歎服在官嵗得租課量入而用未嘗横斂<pc n="lb"/>
卒贈瑯琊郡王子承衍尚昭慶公主<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
符彦卿字冠侯宛丘人父存審後唐節度使封秦王五<pc n="lb"/>
代史有傅彦卿初仕莊宗於太原郭従謙之亂左右皆<pc n="lb"/>
去惟彦卿與王全斌力射殺數十人莊宗遇害慟哭乆<pc n="lb"/>
之天成中大破契丹於喜山至晉領同州節度兄彦饒<pc n="lb"/>
以滑臺叛上表乞歸田里晉釋不問契丹宼河朔彦卿<pc n="lb"/>
駐澶淵髙行周被圍於鐵丘諸將相顧無敢當其鋒彦<pc n="lb"/>
卿獨以數百騎奮擊敵遂遁行周獲免開運二年契丹<pc n="lb"/>
十餘萬衆圍晉師於陽城城中無水人馬多渴死會大<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
風揚塵彦卿遂與張彦澤皇甫遇謀乘勢决戰敗之戎<pc n="lb"/>
主乘槖駝而遁車帳兵械悉為彦卿所獲及徳光入汴<pc n="lb"/>
召而責之彦卿曰臣事晉主不敢愛死今日惟命徳光<pc n="lb"/>
笑而釋之即遣歸鎮武寧方徐宋間盗賊蠭起彦卿至<pc n="lb"/>
埇橋遇賊李仁恕擁衆數萬攻徐州彦卿至城下賊控<pc n="lb"/>
馬首請同入城彦卿之子昭序自城中遣人大呼曰相<pc n="lb"/>
公助賊何也城不可入賊之計不行相率拜馬前而去<pc n="lb"/>
漢祖得天下封彦卿魏國公至周封衛王加太傅改魏<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
王宋興加太師開寳三年引疾納節鉞退居洛下八年<pc n="lb"/>
間乗小駟逰佛寺名園人服其曠逹性不飲酒謙恭待<pc n="lb"/>
士對賔客清談終日不及世務為將有謀善戰所得俸<pc n="lb"/>
賜皆分給士卒故人樂為用卒年七十六周世宗皇后<pc n="lb"/>
及太宗皇后皆其女也周恭帝及太祖兩朝俱賜詔不<pc n="lb"/>
名北兵自陽城之敗畏不敢呼其名馬不飲齕則叱之曰<pc n="lb"/>
此豈有符王耶戎主北歸其母問人曰符王安在對曰<pc n="lb"/>
鎮彭門曰符王不來何其失䇿之甚其為契丹所憚如<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
此<pc n="lb"/>
王全斌太原人父在唐為岢嵐軍使私畜武士莊宗疑<pc n="lb"/>
而召懼不敢行全斌曰上疑有異志矣若以全斌為質<pc n="lb"/>
則釋矣父如其言全斌因得隸荘宗帳下厯晉漢間積<pc n="lb"/>
官至節度觀察畱後宋興除節度使平蜀民訟其掊克<pc n="lb"/>
貶畱後開寳末復領節制卒年六十九凡貶黜十年怡<pc n="lb"/>
然自得性輕財故士卒樂為之用曽孫凱字勝之其祖<pc n="lb"/>
審鈞全斌子也審鈞以擊賊而死其子遂徙居京兆家<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
富於財凱日散施結客與少年馳獵南山下或踰月不<pc n="lb"/>
歸民有訟其踐田苖者收至府宼凖守京兆見而竒之<pc n="lb"/>
乃言於朝廷以全斌平蜀之功而審鈞復死於忠義當<pc n="lb"/>
錄其後遂除凱三班奉職累擢閤門祗候鎮定邢趙都<pc n="lb"/>
廵檢使元昊反徙監麟州兵以功遷至節度觀察畱後<pc n="lb"/>
馬軍副指揮使卒年六十六贈節度使諡莊恪子緘彭<pc n="lb"/>
處仁大方處厚鎮特偉初凱九年在河外數以少擊衆<pc n="lb"/>
有功因明鎬論奏乃加進擢<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
李謙溥字徳明太原人少通左氏春秋仕晉為西頭供<pc n="lb"/>
奉官至周任刺史嘗監晉州兵以偏師屢挫太原而屠城<pc n="lb"/>
掠地録功為多隰州闕守晉率楊廷璋請謙溥權領州<pc n="lb"/>
事至隰濬城隍嚴兵備未旬日而并人至方盛暑謙溥<pc n="lb"/>
服絺綌搖羽扇引二小吏登城徐步并人望之勒兵不<pc n="lb"/>
敢動因以敢死士百數夜縋城與廷璋軍銜枚薄賊營<pc n="lb"/>
破之逐北數十里斬首千餘級建隆初改慈州刺史乆<pc n="lb"/>
之詔與孫建進沈繼深王睿進兵太原略地謙溥為畫<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
出入進退䇿衆不能用及班師又謂曰今退兵彼必来<pc n="lb"/>
乘我宜整衆為備諸將亦不答而為并人所襲狼狽奔<pc n="lb"/>
走獨謙溥兵成列并人遂卻復移隰州刺史築保安平<pc n="lb"/>
同等寨敵人十年不敢犯境有招收將劉進勇力絶人<pc n="lb"/>
屢以少擊衆并人惡之潛為蠟丸書佯遺道上晉帥趙<pc n="lb"/>
贊得之以聞太祖詔謙溥械進闕下謙溥言并人反間<pc n="lb"/>
欲我殺之也臣願以血属保其無他太祖為釋進賜金<pc n="lb"/>
帛開寳中召為濟州團練使㑹邉將失律復詔還莅隰<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
州其後以疾至京卒年六十二子允正允則謙浦慷慨<pc n="lb"/>
重然諾所賜優厚皆分遺將士故為其所用者莫不盡力<pc n="lb"/>
允正字修已頗讀書居官嚴毅多行殺戮官至河州團<pc n="lb"/>
練使卒允正常質其居太宗召謂曰汝父二十年守邉<pc n="lb"/>
止有一第何故質之曰妹適陳王貧無以具禮耳詔為<pc n="lb"/>
償值而還其第縉紳多賦詩以羙之<pc n="lb"/>
允則字垂範以父任為濟州衙内指揮使謙溥卒任左<pc n="lb"/>
班殿直少以才略聞太平興國七年初置靜戎軍𣙜場<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
特命允則領之自是屢奉使諸路知潭滄雄鎮潞州而<pc n="lb"/>
雄州嘗再莅焉除寧州防禦使卒年七十六子中和中吉<pc n="lb"/>
中謹初允則在閤門凡下諸路宣敕真宗必付允則視<pc n="lb"/>
審而後行京師諸河水門及鄭州水磑皆淳化中允則<pc n="lb"/>
所開治湖南民嵗輸絹謂之地税絹又屋每間出絹一<pc n="lb"/>
丈三尺謂之屋稅絹始户給一牛嵗輸米四斛牛斃猶<pc n="lb"/>
輸謂之枯骨稅皆馬氏暴斂之餘允則治潭州悉奏除<pc n="lb"/>
之湖湘山田民不耕墾允則下令給諸軍芻皆輸粟藳<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
由是山田遂無遺利潭州舊分兵戍邵州允則謂蠻不<pc n="lb"/>
擾而益戍兵是長邉患也亦遂奏罷初至滄州葺營壘<pc n="lb"/>
多開井泉言者以為擾未幾契丹圍城近郊老幼皆入<pc n="lb"/>
城保而水不乏又斵冰代砲積成深泥敵兵遂解真宗<pc n="lb"/>
召而語之曰頃有言卿擾民者及敵至始見利也王超<pc n="lb"/>
之敗人心危動允則勸使衰絰向師而哭以解衆忿仍<pc n="lb"/>
趨整師以進真宗聞而降手詔褒勵雄州𣙜場禁通異<pc n="lb"/>
物邏者獲珉玉帶及婦人首飾交易者允則縦之曰此<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
以我無用易彼有用也周世宗始以瓦橋闗置州居民<pc n="lb"/>
惟結茆允則教以陶公私營造皆易為瓦甓矣又合外<pc n="lb"/>
舊甕城與大城為一始創關城焉濬濠起月隄環以溝<pc n="lb"/>
塹増廣閻承翰所修屯田架橋引水作梁構亭榭列堤<pc n="lb"/>
道以通安肅廣信順安軍所以設險者備矣舊城樓可<pc n="lb"/>
望十里以為斥堠允則曰南北通好安用此為命毁之<pc n="lb"/>
後乃徙浮圖於北原上所望踰三十里將為新城先建<pc n="lb"/>
東嶽祠自以黄金百兩為供噐導以鼓吹民間競以金<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
銀噐獻乆之密撤去而捕盗移文北界因以䕶祠為言<pc n="lb"/>
興版築城就而敵不知也雄州上元舊不放燈允則結<pc n="lb"/>
綵山聚優樂縱民夜逰諜知北人欲觀燈乃率同僚㑹<pc n="lb"/>
城北俄有衣紫胡人至出妓女列侍延之傳舍劇飲而<pc n="lb"/>
罷密使縦所乘騾遁去即幽州統軍也後數日聞為北<pc n="lb"/>
主所誅矣嘗宴兵而甲仗庫火終宴不救後真宗問其故<pc n="lb"/>
曰兵械警火甚嚴當宴而燔姦人欲以計見動若捨宴<pc n="lb"/>
救火其誰不他窺測也真宗善之景徳以後國信往還<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
儀制及所費用皆其所裁定智識開敏處事審當其方<pc n="lb"/>
略施設雖逰觀亭傳莫不有所寓也<pc n="lb"/>
賀惟忠沂州人初𨽻周世宗藩邸召補供奉官不辭而<pc n="lb"/>
去世宗怒及即位不復用宋興擢儀鸞副使知易州以<pc n="lb"/>
功就遷本州刺史知書曉兵法撫士卒能得其心乘障<pc n="lb"/>
用兵所向無敵在易州十餘年契丹不敢南牧及卒以<pc n="lb"/>
其子昭慶為供奉官<pc n="lb"/>
姚内斌平州人少事北主周顯徳末世宗北征太祖將<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
兵至瓦橋闗内斌為關使開門請降世宗以為汝州刺<pc n="lb"/>
史乾德中改命慶州十餘年戎不敢犯塞稱之為虎卒<pc n="lb"/>
年六十四<pc n="lb"/>
董遵誨范陽人有方畧善御夷狄守通逺軍十餘年蕃<pc n="lb"/>
漢恱附<pc n="lb"/>
王彦昇字光烈本蜀人後唐平蜀徙居洛陽顯德末以<pc n="lb"/>
散員指揮使従太祖北伐至陳橋以軍中擁戴而還彦<pc n="lb"/>
昇先入殺韓通太祖怒之出為唐州刺史乆之徙原州<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
防禦使卒年五十八彦昇殘忍在原州戎人有犯漢法<pc n="lb"/>
者㑹賔客則引而前以手捽其耳對衆大嚼沃以巵酒<pc n="lb"/>
前後敵中有無耳者皆彦昇所殘也故並塞數年戎人畏<pc n="lb"/>
之無犬吠之警<pc n="lb"/>
趙贊字元輔幽薊人父延夀尚後唐明宗公主五代史<pc n="lb"/>
有傳贊七嵗應神童明宗賜童子及第附長興春榜延<pc n="lb"/>
夀守上黨并其父德鈞皆陷契丹贊獨與母在洛陽晉<pc n="lb"/>
祖由契丹援立命贊奉母北歸贊在晉末受北朝偽河中節<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
度使北主歸得留鎮河中漢祖起晉陽贊因勸進改京<pc n="lb"/>
兆尹周世宗征淮南留贊與諸將圍夀陽諸將皆敗贊<pc n="lb"/>
獨有功及移軍尺椽片瓦無棄者淮南平贊功居多乾<pc n="lb"/>
德初授晉州刺史兼建隆軍節度使太宗即位来朝而<pc n="lb"/>
卒贈侍中贊喜讀書接人以禮才長於御衆所至吏民<pc n="lb"/>
畏服<pc n="lb"/>
李漢超字顯忠雲中人仕周至殿前都虞候宋興累遷<pc n="lb"/>
至齊州防禦使關南兵馬都監有善政齊人愛之詣闕<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
求立碑太祖命徐鉉為文賜之刻石太平興國間除觀<pc n="lb"/>
察使卒贈忠武軍節度使檢校太傅漢超知人疾苦善<pc n="lb"/>
撫士卒死之日軍中皆殞涕初在闗南人有訟漢超强<pc n="lb"/>
取其女為妾及貸而不償者太祖召而問之曰汝女可<pc n="lb"/>
適何人曰農家也又問漢超未至闗南契丹何如曰嵗<pc n="lb"/>
苦侵暴曰今復爾耶曰否曰漢超朕之貴臣也為其妾<pc n="lb"/>
不猶愈於農婦乎使漢超不守關南尚能保汝家之所<pc n="lb"/>
有乎責而遣之密使諭漢超曰亟還其女并所負朕姑<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
貰汝慎勿復為也不足於用何不以告朕耶齊棣監酒<pc n="lb"/>
之利數倍他郡何繼筠在棣漢超莅齊皆得用以飬士<pc n="lb"/>
而朝廷不計其所費<pc n="lb"/>
楊美字仲和太原人仕周至刺史建隆初為北海軍使乾德<pc n="lb"/>
初征蜀召委以軍政民詣公車乞留者數百人詔遣還不従<pc n="lb"/>
笞其為首者始去其治尚簡易民愛之如此莅軍亦為衆所<pc n="lb"/>
服任氣好施俸賜悉以賙親舊官至節度使死之日家無餘財<pc n="lb"/>
郭廷謂字信臣其先彭城人唐末居淮甸父全義為江<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
南觀察使廷謂初有氣槩頗讀書父卒監濠州兵周世<pc n="lb"/>
宗征淮破紫金山之衆至渦口夹築壘為浮梁扼濠壽<pc n="lb"/>
廷謂率水軍犯之世宗又命武行德率師屯定逺以逼<pc n="lb"/>
濠州廷謂襲敗行德李景遂擢廷謂本州團練使及世<pc n="lb"/>
宗攻濠勢已危蹙累詔招諭廷謂曰世受江南大恩不<pc n="lb"/>
敢輕去就願聽稟命金陵世宗許之及使還廷謂望金<pc n="lb"/>
陵大慟再拜然後以城降世宗曰江南諸將惟卿斷渦<pc n="lb"/>
口橋破定逺寨足以報李景禄矣濠上使李景自守亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
何能為乃授以亳州防禦使復帥濠兵攻降天長在亳<pc n="lb"/>
有政績乾德初改絳州防禦使蜀平以觀察使知梓州<pc n="lb"/>
民便其政卒年五十四廷謂有士君子之風<pc n="lb"/>
李懐忠涿郡人始事太祖為牙校以功累擢至大同軍<pc n="lb"/>
節度使太祖洛京郊祀愛其山川形勢有遷都意莫敢<pc n="lb"/>
言者懐忠乘間曰汴都歳漕江淮米四五百萬斛贍軍<pc n="lb"/>
數十萬計帑藏重兵在焉陛下遽欲都此誰與共處耶<pc n="lb"/>
上悟急還京懐忠太平興國中卒<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
郭進深州人少傭作有膂力多結豪侠飲博人有欲殺<pc n="lb"/>
之者富人婦竺氏隂告之乃之晉陽漢祖留帳下北宼<pc n="lb"/>
屠安陽漢祖遣進拒戰敵敗走以功除刺史及德光盗<pc n="lb"/>
據汴京復北歸進請以竒兵間道入洺州因定河北諸<pc n="lb"/>
郡仕周改登州刺史郡多宼盗進悉為翦除吏民願紀<pc n="lb"/>
其事詔近臣撰文賜之改刺衛州河朔盜匿汲郡山間<pc n="lb"/>
者稍衆間出攘奪乆不能滅進往攻勦絶民以安居改<pc n="lb"/>
洺州團練使郡人誦其善政建隆初遷防禦使乆之除<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
雲州觀察使訪竺氏已死得其女撫養以適富民時劉<pc n="lb"/>
繼元據并門未下以進兼西山廵檢二十年不易其任<pc n="lb"/>
進聽訟善以鉤距得其情軍政嚴肅戰無不克太祖遣<pc n="lb"/>
戍西山必戒之曰汝謹奉法我猶赦汝郭進殺汝矣以<pc n="lb"/>
郡之租賦聴其養士卒有司不復㑹其出入其待之如<pc n="lb"/>
此太宗征太原命進控石嶺關北兵来援晉進擊敗之<pc n="lb"/>
并人氣䘮既而為田欽祚所誣進剛忿不能辨乃自經<pc n="lb"/>
而死欽祚偽以暴疾聞上深悼之進喜周人急所至有<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
遺愛在洺州植栁種荷芰遍城中外其後郡民見之有<pc n="lb"/>
垂涕者太祖剗五季之弊開億世之業明於知人任將<pc n="lb"/>
有術付郭進以邢州李謙溥以隰州俾制太原何繼筠<pc n="lb"/>
以滄景賀惟忠以易州李漢超以關南俾控北邊授姚<pc n="lb"/>
内斌以慶州董遵誨以通逺軍王彦昇以原州俾禦西<pc n="lb"/>
宼不易其任皆十餘年待之以不疑蘄之以逺效來朝<pc n="lb"/>
賜食殿坐遣之則賜予加等擢何筠以節制必示以懋<pc n="lb"/>
功之賞餘不過㳂邉廵檢欲激其進取之心故二十年<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
間邉無事者非適然也<pc n="lb"/>
武行徳太原人少負薪道遇晉祖異其所負命數人力<pc n="lb"/>
不能舉因畱之帳下累擢至寧國軍都虞候開運末北<pc n="lb"/>
主犯闕行德陷陣中偽請自効因遣送將校數十輩護<pc n="lb"/>
所取尚方鎧甲還胡中至河隂行德謂衆曰我與若等<pc n="lb"/>
能為異域鬼耶辭氣慷慨涕泗横集衆素服其威名皆<pc n="lb"/>
曰惟命遂攻孟州城走其偽節度使崔延勲悉府庫分<pc n="lb"/>
諸校而權領州事遣弟行友詣太原勸進漢祖喜因來<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
河陽依行德行德以兵翼至京師漢有天下授河陽三<pc n="lb"/>
城節度使加平章事至周加侍中行河南尹時鹽禁入<pc n="lb"/>
城者死有抱關卒捕一鬻蔬嫗至庭行德詰之嫗曰入<pc n="lb"/>
城有浮圖取筥中蔬視而不售俄與卒同捕繫鹽非嫗<pc n="lb"/>
所有也行德訊得誣狀皆戮之都人畏服以為神明建<pc n="lb"/>
隆初改忠武軍節制開府儀同三司進太傅卒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隆平集卷十六<pc n="lb"/>
<pb n="19b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>隆平集卷十七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隆平集卷十七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>曾鞏<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>武臣<pc n="lb"/>
馬仁瑀魏郡人年十六委質周祖帳下力挽弓二百斤<pc n="lb"/>
世宗命衛士習射苑中仁瑀獨挽强百發百中賜錦袍<pc n="lb"/>
束帶従世宗親征劉崇王師不利仁瑀謂衆曰主辱臣<pc n="lb"/>
死因躍馬大呼引弓連斃將卒數十士氣始振崇遂敗<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
隨世宗征淮南登楚州永寨飛樓距城百歩城卒詬罵<pc n="lb"/>
左右射莫能及召仁瑀至應弦而斃建隆初以佐命功<pc n="lb"/>
為刺史累擢至朔州觀察使卒年五十<pc n="lb"/>
楊鄴或曰繼鄴麟州人少倜儻謂其昆弟他時為將用<pc n="lb"/>
兵當如鷹逐雉兔弱冠事太原劉崇至節度使太宗征<pc n="lb"/>
太原劉繼元降得鄴甚喜授以大將軍數日遷防禦使<pc n="lb"/>
知代州北兵攻雁門鄴以數百騎由小徑背擊大破之遷<pc n="lb"/>
雲州觀察使判代州授詔副潘羙北征以王侁劉文裕<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
䕶其軍㧞雲應寰朔四州時曹彬失律於岐溝詔羙䕶<pc n="lb"/>
四州民徙内地既而敵復破寰州鄴謂侁等曰敵勢盛<pc n="lb"/>
不可與戰姑密諭雲朔等將先出寰我師次應州敵必<pc n="lb"/>
悉衆来拒俾朔州吏民直入石碣谷列强弩千人於谷<pc n="lb"/>
口以騎士援於中路則三州之衆萬全矣侁沮之文裕<pc n="lb"/>
亦欲鄴赴敵鄴曰此必敗之道也侁曰君侯素號無敵<pc n="lb"/>
見敵逗撓豈有他志鄴曰非愛死特殺傷士卒而功不<pc n="lb"/>
可立耳即率帳下自石朱路趨朔州將行泣謂羙曰鄴<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
太原一降將上不殺而授以兵柄非縦敵不擊欲圖報<pc n="lb"/>
萬一也諸君責鄴以避敵當即死矣因指陳家谷口曰<pc n="lb"/>
君侯於此張歩兵强弩以援使鄴轉戰至此失援則無<pc n="lb"/>
遺類也美與侁陣於谷口自寅至已侁使人登托邏臺<pc n="lb"/>
望見敵敗欲爭其功即引兵離谷羙不能止乃行二十<pc n="lb"/>
里聞鄴敗帥兵却走鄴力戰至暮望谷無人撫膺大慟<pc n="lb"/>
其子延玉死焉帳下兵殆盡猶手刃數十百人因重傷<pc n="lb"/>
為敵所獲太息曰為姦臣所逼王師敗衂不食三日而<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
死陣將陷麾下猶餘百人鄴謂曰汝曹各有父母妻子<pc n="lb"/>
速去尚有生還報天子者無與我俱死於此皆流涕不<pc n="lb"/>
去無一獲還時淄州刺史王貴亦死焉鄴勇而有謀與<pc n="lb"/>
下同甘苦代北苦寒未嘗獨設炭為政簡易郡民愛之<pc n="lb"/>
天下聞其死皆為之憤歎上尤痛惜之贈節度使北征<pc n="lb"/>
之役曹彬岐溝之敗至拒馬河軍民牛馬相踐蹂而死<pc n="lb"/>
者甚衆彬貶右驍衛上將軍及鄴陷沒潘羙削官三資<pc n="lb"/>
時雍熈三年之春夏也是年十二月復命劉廷讓再舉<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
北伐之兵而全軍陷於君子館廷讓馬斃三易馬始以<pc n="lb"/>
身免三將繼衂㳂邉瘡痍之卒不滿萬計料郷兵城守<pc n="lb"/>
皆不習戰事僅自固而已深祁德州既常不守魏博之<pc n="lb"/>
北彫弊為甚鄴之子延朗其後緣聖祖諱而改曰延昭<pc n="lb"/>
以鄴䕃補供奉官鄴及延玉俱死太宗憫之擢延昭崇<pc n="lb"/>
儀副使咸平二年契丹入㓂延昭在遂城城小無備衆<pc n="lb"/>
心危懼延昭集城中丁壯䕶守偶大寒命汲水注城外<pc n="lb"/>
及旦冰堅滑城不可近敵遂解去遷知莫州三年契丹<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
復宼邉延昭伏鋭兵於羊山之西自北掩擊且戰且退<pc n="lb"/>
及伏發敵衆敗績獲其明王函首以獻加本州團練使<pc n="lb"/>
與楊嗣並命真宗謂宰臣曰嗣及延昭以忠勇自効忌<pc n="lb"/>
妬者衆朕力芘之以及於此景德初胡馬南㓂延昭領<pc n="lb"/>
兵北地破古城多所俘獲㑹修好乃止徙髙陽闗副都<pc n="lb"/>
部署在屯九年官至英州防禦使卒年五十六詔錄其<pc n="lb"/>
子傳永德政文廣有差門客之類亦試藝而官之延昭<pc n="lb"/>
於吏事非所長軍中訴諜皆决於小校周正上知而不<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
責苐戒飭小校而已然其智勇善戰沈黙寡言平居未<pc n="lb"/>
嘗問及家事所得俸賜均遺士卒奉己簡質出入騎従<pc n="lb"/>
如軍校號令嚴明同士卒甘苦寒不披裘暑不張盖遇<pc n="lb"/>
敵必身先功成推其下故人樂為用威震異域守邉二<pc n="lb"/>
十餘年虜情畏服止呼曰楊六郎其卒也河朔之人皆<pc n="lb"/>
望柩殞泣<pc n="lb"/>
王彦超字德昇魏郡人少事魏王繼岌在晉為刺史漢<pc n="lb"/>
為防禦使周節度使兼侍中建隆初加中書令改授二<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
鎮封邠國公以太子太師致仕卒年七十三累朝皆有<pc n="lb"/>
戰功時以為彦超居富貴能知止足<pc n="lb"/>
畱福徐州人屢有戰功開寳間以觀察使判雄州凡五<pc n="lb"/>
年政尚平易民甚便之詣闕借畱詔為立遺愛碑卒贈<pc n="lb"/>
節度使福既貴諸子欲治第福怒曰我受厚祿矣足以<pc n="lb"/>
庇汝曹平日以身許國猶未有尺寸効更欲居大第為<pc n="lb"/>
自安計耶太宗聞而喜之其卒也賜金五千兩市第䘏<pc n="lb"/>
其家<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
荆罕儒范廷召皆冀州人少為盗王晏字鎮時徐州人<pc n="lb"/>
王景字象珍東莱掖人元逹洺州人錢守俊濮州人譚<pc n="lb"/>
延羙大名人世宗既戮何徽樊愛能輩乃擇驍勇士為<pc n="lb"/>
將而擢罕儒為團練使建隆初加防禦使晉州鈐轄恃<pc n="lb"/>
勇輕敵常懸軍深入擄獲甚衆一夕至京土原劉鈞遣<pc n="lb"/>
兵追躡之罕儒方據胡牀饗士錦袍裹甲遂直犯賊鋒<pc n="lb"/>
為并人所殺河東久畏其勇欲生致之及死求殺罕儒<pc n="lb"/>
者悉誅焉太祖亦深嗟惜罪京土原之不用命者而官<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
其子加等廷召以勇力應募為軍職在周為殿前右番<pc n="lb"/>
指揮使開寳間累遷至鐵騎都虞候太平興國二年契<pc n="lb"/>
丹内宼密邇魏博三年春廷召大破之斬首萬餘級追<pc n="lb"/>
奔莫州徐宼悉遁未幾卒贈侍中晏開運末為陕西軍<pc n="lb"/>
職與都校趙暉侯章謀害耶律德光偽命陕帥劉愿奉<pc n="lb"/>
表於漢祖漢祖威聲未振而晏等歸之甚喜即授以節<pc n="lb"/>
度使及入汴加平章事周錄其敗劉崇功改武寧節度<pc n="lb"/>
使封滕國公因其郷里以榮之也建隆初以上將軍致<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
仕卒景自後唐為軍職以功累擢至周為節度使加中<pc n="lb"/>
書令宋興進封太原郡王卒追封岐王逹初事晉邸太<pc n="lb"/>
宗即位累擢至封州觀察使卒贈節度使守俊事太祖<pc n="lb"/>
於潛宫屢有戰勞髮後有七黒子如斗在民間時有郷<pc n="lb"/>
人目為草中鶻言其勇鷙也積官至潘州防禦使卒年<pc n="lb"/>
八十二延羙仕周至控鶴副指揮使建隆初除指揮使<pc n="lb"/>
累至觀察使嘗知寧邉軍敵騎驟至城下延羙命開門<pc n="lb"/>
誘之圍城數月開門如故敵卒不敢入而遁乆之請老<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
以上將軍致仕卒年八十三贈節度使罕儒及景皆輕財<pc n="lb"/>
好施折節下士有稱於時<pc n="lb"/>
髙瓊家世燕人父乾徙居亳州䝉城縣瓊少時在外寝<pc n="lb"/>
一夕父往視之若見有披金甲而侍其側者父潛異其<pc n="lb"/>
事及長而材勇給事晉邸累擢至殿前都指揮使卒年<pc n="lb"/>
七十三子繼勲繼忠繼宣繼勲字紹先初補殿直太宗<pc n="lb"/>
見而竒之擢寄班祗候咸平初監兵益州王均叛繼勲<pc n="lb"/>
引兵與戰賊黨轉鬬至嘉州界敗之復還力攻益州城<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
而王均夜潰以功遷崇儀使徙綿漢劍門都廵檢悉擒<pc n="lb"/>
滅均餘黨楊承海等衆徙陕口鈐轄還朝陳用兵方略真<pc n="lb"/>
宗嘉之除宮苑使并代州鈐轄徙岢嵐軍宼襲草城州<pc n="lb"/>
繼勲謂軍使賈宗曰敵雖衆而不成列是無主帥也急<pc n="lb"/>
擊之可成功因設伏要害與接戰寒光嶺伏發斬獲甚<pc n="lb"/>
衆遷弓箭庫使賜金帶錦袍自是累擢威武保順昭信<pc n="lb"/>
軍節度使景祐初以年髙進見節其拜特許以子扶掖<pc n="lb"/>
未幾辭管軍遂改鎮建雄知滑州卒年七十八贈太尉<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
繼勲謙慎有機略善撫士卒故戰常有功子遵度遵範<pc n="lb"/>
遵甫遵約遵憲遵讓<pc n="lb"/>
黨進朔北戎人幼為天雄節度使杜重威奴重威愛其<pc n="lb"/>
淳謹雖長猶令與婢妾雜侍重威敗周祖得之以為鐵<pc n="lb"/>
騎都虞候建隆初除刺史以軍功累遷至節度使嘗總<pc n="lb"/>
禁旅不識字不記兵籍一日太祖問之舉梃以軍司所<pc n="lb"/>
書兵騎戎噐數請上自視上益喜其朴直廵徼京師見<pc n="lb"/>
珍禽竒獸必放之曰不養父母反養此耶晉邸命親吏<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
臂鷹雛進急欲放及知乃戒之曰汝謹養視小民傳以<pc n="lb"/>
為笑其變詐多此類杜重威之後寒飢進常分俸以給<pc n="lb"/>
士大夫或愧焉<pc n="lb"/>
呼延贊并人少為鐵騎卒太祖愛其武力擢為軍校屢<pc n="lb"/>
以戰功遷至團練使卒贊忠實有勇徧體文以赤心殺<pc n="lb"/>
賊字妻子奴婢同爨皆然又刺鏤於鞍勒噐用之上出<pc n="lb"/>
入有破陣刀降魔杵鐵鞭鐵幞頭兩角有刃皆十餘斤<pc n="lb"/>
乘騅馬絳抹額自謂慕尉遲敬德常出刺保州請於上<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
曰臣服餙竒異願敕郡縣清道太宗笑而不答又請繪<pc n="lb"/>
形鄭州靈顯王廟願統隂兵滅敵太宗嘗謂近臣曰贊<pc n="lb"/>
服噐詭異朕屢欲誅之既而亮無他志也<pc n="lb"/>
崔翰字仲文京兆人少有大志風資偉秀太祖一見竒<pc n="lb"/>
之以𨽻麾下即位屢擢刺史太宗莅政進團練使明年<pc n="lb"/>
講武近郊命翰專金鼓軍容甚整上悦以藩邸時金帶<pc n="lb"/>
密賜之謂左右曰如崔翰者必不能事晉朝言政出多<pc n="lb"/>
門故也従征太原流矢中頬猶戰不已上親至其帳撫<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
之北伐班師次金臺驛大軍南向而潰上令率衛士千<pc n="lb"/>
餘止之翰請單騎以方略告諭衆遂定戮一人以復命<pc n="lb"/>
上喜因命翰征定州得以便宜従事㳂邉諸軍並従節<pc n="lb"/>
制軍市租儲聴其專用其冬㑹李漢超崔彦進破北兵<pc n="lb"/>
於徐河敵投西山坑谷死者不可勝計俘馘數萬他物<pc n="lb"/>
又十倍焉擢武泰軍節度使改鎮威德軍至鎮方盗賊<pc n="lb"/>
充斥翰誘其渠魁諭以禍福乃相率出境又徙髙陽召<pc n="lb"/>
還以疾畱京師疾間見上曰臣不願死於家馬革裹屍足<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
矣上壯其言復命赴所治卒年六十三贈侍中翰沈毅<pc n="lb"/>
有謀所至多成功輕財好施死之日家無餘貲<pc n="lb"/>
解暉洺州人自後唐𨽻兵籍凡受詔征伐必身先士卒<pc n="lb"/>
臨敵所難者暉處之若甚易金瘡被體幾無完膚建隆<pc n="lb"/>
以來屢有攻伐積官至團練使卒年八十<pc n="lb"/>
曹翰魏郡人少為郡小吏周祖鎮鄴竒之以𨽻世宗幕<pc n="lb"/>
下世宗鎮澶淵以為牙校及尹開封翰猶在澶淵聞周<pc n="lb"/>
祖寝疾不俟召来見世宗密言曰王為冢嗣不侍醫藥<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
何以副天下之望世宗悟入侍禁中以府事命翰總决<pc n="lb"/>
即位補供奉官稍遷樞密承㫖世宗征淮南畱鎧甲千<pc n="lb"/>
數在正陽既而遣降卒八百来京師翰遇於道懼其過<pc n="lb"/>
正陽刼兵噐叛盡殺之世宗不加責乾德中伐蜀以翰<pc n="lb"/>
帥荆襄鑿山開道商旅以濟又詔兼漕運而糧餽不乏<pc n="lb"/>
蜀平全師雄擁衆十萬叛翰與曹彬劉廷讓討平之又<pc n="lb"/>
軍校吕翰盗據嘉州翰及諸將奪其城諜知賊欲三鼓<pc n="lb"/>
復攻城誡擊柝使緩向晨猶二鼔賊衆不集而潰遷蔡<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
州團練使從征太原㑹河决詔翰董役指日而訖事後<pc n="lb"/>
復有決其績用亦然曹彬平江南翰獨下池陽而煜將<pc n="lb"/>
有胡則者以江州拒命翰遂屠其城得公私金帛億萬<pc n="lb"/>
計偽言欲致廬山羅漢鑄像於闕下詔従其請因調巨<pc n="lb"/>
艦十百同載所得以歸朝廷涵容不加詰問錄其功授桂州<pc n="lb"/>
觀察使判潁州復従太宗征太原因伐幽州命翰軍東<pc n="lb"/>
隅有卒得蟹以獻翰謂諸將曰蟹水物而陸居非其所<pc n="lb"/>
也又能行不能進則城不可進㧞之象其班師乎卒如<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
其言師還除威塞軍節度使仍判潁州未行詔翰督役<pc n="lb"/>
開河南自雄至莫以通漕運翰遣徒伐巨木於敵地授<pc n="lb"/>
五騎以五色旗為斥堠如遇㓂則舉白旗之類又起烽<pc n="lb"/>
燧於境上敵疑而不敢近塞事遂濟乃歸鎮居數嵗汝<pc n="lb"/>
隂令孫崇訟其不法鞫得實削奪官爵送登州乆之復<pc n="lb"/>
千牛衛上將軍卒年六十五贈太尉咸平初賜諡武毅<pc n="lb"/>
翰天資殘忍貪冒多智數喜誕妄飲酒至數斗不亂對<pc n="lb"/>
上奏事雖數十條皆嘿記不少差<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
翟守素北海人仕周至刺史宋興累擢商州團練使卒<pc n="lb"/>
年七十一自漢䇿名將六十年以謹厚自持所至稱治<pc n="lb"/>
建隆間麟府内属戎人爭地不決因擾邉民詔守素馳<pc n="lb"/>
傳以諭曲直莫不悦服梅山峒蠻人叛又詔守素討平<pc n="lb"/>
㑹隂雨弓弩筋角解弛詰朝將接戰而夜削木為弩遲<pc n="lb"/>
明大破其衆焚蕩巢穴賊首包漢湯者與數郡大吏富<pc n="lb"/>
民交結守素獲其私書悉焚之以安反側守素建隆之<pc n="lb"/>
前已在髙列而後進多秉節鉞獨守素二十年不遷而<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
能恬不為意<pc n="lb"/>
折御卿累世邉將奄有麟府之地従祖阮父德扆皆永<pc n="lb"/>
安軍節度德扆卒御勲為留後開寳九年来朝授泰寜<pc n="lb"/>
軍節度使未行卒朝廷遂降告敕授御卿閑廐使改為<pc n="lb"/>
崇儀使知府州以功擢至本州觀察使未幾率兵大敗<pc n="lb"/>
戎人於子河汊除永安軍節度使自是戎兵不敢深入<pc n="lb"/>
宼一日虜将韓德臧為李繼遷所誘内侵方御卿被病<pc n="lb"/>
力疾出戰虜將聞其来不敢進既而疾急母令人召歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
御卿曰世受國恩外㓂未滅御卿之罪也臨敵棄士卒<pc n="lb"/>
而歸耶太夫人勿見念也言訖泣下翌日卒年三十八<pc n="lb"/>
贈侍中錄其子惟正知留務<pc n="lb"/>
侯延廣西河平遙人太子太師益之孫也延廣年十嵗<pc n="lb"/>
父仁矩為德州刺史有敵騎數十入城延廣領數騎馳<pc n="lb"/>
出牙門射殺其酋領仍斬首數級悉擒其餘黨太祖聞<pc n="lb"/>
而竒之就賜錦袍金帶仁矩卒擢延廣供奉官河西叛<pc n="lb"/>
卒劉渥嘯聚宼耀州郡邑皆城守延廣輕兵間道追及<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
於富平而渥等千餘人傳言謂延廣曰公家世富貴奈<pc n="lb"/>
何與亡卒争一旦之命也延廣急挺身與鬭斷渥右臂<pc n="lb"/>
亡走為兵追獲因大破其衆關右平擢刺史知靈州趙<pc n="lb"/>
保忠方與繼遷通謀上遣李繼隆問罪以延廣䕶其軍<pc n="lb"/>
定夏臺就擢知延州先在靈武戎人悦服䕶軍康贊元<pc n="lb"/>
害其功誣奏延廣得敵情恐難制遂以慕容徳豐至部<pc n="lb"/>
不治及繼遷宼靈武乃復授延廣團練使知靈州時戎<pc n="lb"/>
敵塞道延廣獨引數騎之鎮繼遷畏其威望敵皆避之<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
至郡未㡬卒年五十垂絶猶曰今日雖得死所獨恨無<pc n="lb"/>
功報國耳<pc n="lb"/>
田重進范陽人周顯德中應募為卒𨽻太祖麾下積戰<pc n="lb"/>
功至刺史太宗即位累擢除節度使領飛狐路都帥破<pc n="lb"/>
敵衆獲其驍將大鵬翼并契丹游渤海三千餘人斬首<pc n="lb"/>
數千級逐北四十里下飛狐靈丘數城以功改鎮彰化<pc n="lb"/>
軍京兆尹卒年六十九贈侍中太宗在藩邸愛其忠勇<pc n="lb"/>
嘗遺以酒炙不受使者曰晉王賜何敢拒曰我知有天<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
子不知晉王何人也太宗益嘉其無私交<pc n="lb"/>
盧斌開封人始以筆札給事晉邸太宗即位補殿直雍<pc n="lb"/>
熈三年北伐隨軍至岐溝王師之敗曹彬憂之斌請以<pc n="lb"/>
千弩斫寨敵遁移軍夹河既克涿州留萬兵令斌守斌<pc n="lb"/>
以為深在敵境守之無益彬命斌擁城中老幼南徙易<pc n="lb"/>
州彬振旅為敵所乘諸將皆以失律被譴獨斌嘗建議<pc n="lb"/>
棄涿州獲免端拱中賊劉渥侯和尚刼興平櫟陽斌為<pc n="lb"/>
永興華州廵檢薄南山渡渭水擒滅無遺遷供奉官移<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
梓遂十二州都廵檢仍許以便宜従事淳化二年賊任<pc n="lb"/>
誘宼昌合州三年富順監蠻攻滎州斌皆討平既而草<pc n="lb"/>
㓂結黨鈔略滎戎資州富順監斌又擊滅之是冬李順<pc n="lb"/>
亂斌以兵六百人趨成都斬賊數萬級明年成都陷斌<pc n="lb"/>
還梓州賊渠相里貴衆三十萬薄城城中兵止三千斌<pc n="lb"/>
感勵士伍為固守之計間出與賊擊刺賊稍卻復集機<pc n="lb"/>
石連弩衝車雲梯環城矢石如雨斌與州將張雄隨機<pc n="lb"/>
設備圍閉八十日王繼恩援兵始至斌開門迎勞王師<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
賊遂潰散斌因勢追斬及納降二萬餘人又蓬閬間斬<pc n="lb"/>
獲千計賊平以功除刺史在川峡六年數以孤軍禦强<pc n="lb"/>
宼功效最著及平梓綿漢州賊黨方代還遷東上閤門<pc n="lb"/>
使建言閬州北葭萌路可直入利州若焚棧道劍門之路<pc n="lb"/>
險不足恃也請立寨栅従之卒年五十一斌善料敵不<pc n="lb"/>
失機㑹<pc n="lb"/>
趙延進澶州人父暉官至太子太師五代史有傳延進<pc n="lb"/>
以父任累遷至右千牛衛將軍乾德中伐蜀以延進知<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
襄州漢水壊隄嵗損民田為累石㟁其患遂絶嘗與孟<pc n="lb"/>
喆藥可瓊屯定州遼人擾邊命延進與崔翰李繼隆將<pc n="lb"/>
兵禦之仍賜陣圖分兵為八隊俾奉以従事至蒲城虜<pc n="lb"/>
坌集乘髙望之不見其際翰等方按圖布陣相去百歩<pc n="lb"/>
士衆疑懼延進曰主上期克敵耳敵衆若此而我師星<pc n="lb"/>
布其勢懸絶不如合擊之違令而獲罪不猶愈於辱國<pc n="lb"/>
乎翰等曰萬一不㨗為之奈何曰延進願獨當其責遂<pc n="lb"/>
改為三陣三戰敵衆大潰以功遷右屯衛大將軍知鎮<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
州民詣闕借留許一年改知揚州徙并代州鈐轄又知<pc n="lb"/>
相州<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隆平集卷十七<pc n="lb"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>隆平集卷十八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隆平集卷十八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>曽鞏<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>武臣<pc n="lb"/>
魏丕字齊物相州人少業儒周世宗鎮澶淵奏為司法<pc n="lb"/>
參軍後改授武職太平興國中官至刺史常對太宗願<pc n="lb"/>
除臺省官上諭之曰知卿本儒生然兩省不若刺史俸<pc n="lb"/>
優也屢求退以左衞大將軍致仕卒年八十二丕好為<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
歌詩有東亭集六卷常咏山鵲人多誦之<pc n="lb"/>
安守忠字信臣父審𤦺為周節度使封陳王五代史有<pc n="lb"/>
傳守忠以父任仕周至鞍轡庫使兼刺史乾徳中蜀平<pc n="lb"/>
以守忠任漢州刺史每遣使必戒之曰安守忠能律己<pc n="lb"/>
汝輩當效其為人至道中擢為節度觀察留後久之卒<pc n="lb"/>
年六十九贈太尉嘗判雄州方宴賓閽吏言有軍校謀<pc n="lb"/>
變守忠笑顧坐客曰此輩酒狂耳計未及發而就擒焉<pc n="lb"/>
人服其能鎮物<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
楊允恭漢州綿竹人世富於財乾徳中王師平蜀允恭<pc n="lb"/>
方弱冠率鄉里子弟置寨於清泉為賊所得允恭紿之<pc n="lb"/>
曰茍活我當相助賊釋之因厚結賊之子一日賊欲加<pc n="lb"/>
害其子密以告遂遁去以䇿干丁徳裕權補為綿竹巡<pc n="lb"/>
徼賊平赴闕補殿前承旨太平興國間監兵英州入奏<pc n="lb"/>
海賊官不能制又民販海鹽入嶺北者衆請建大庾縣<pc n="lb"/>
為軍詔即以大庾縣置南安軍授允恭廣連都巡檢自<pc n="lb"/>
是冐禁者少而允恭擒捕海賊殆盡詔奬之自殿直特<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
遷供奉官改崇班縁江多盜又命領江南催綱捕盜事<pc n="lb"/>
至臨江軍擇驛卒具輕舟伺賊所在夜出捕其首者百<pc n="lb"/>
數又趣通判躡海冦寇張幕設强弩短礮礮傷允恭肩<pc n="lb"/>
血汚衣神色不動密遣善游水者以鐵鉤毁其幕進撃<pc n="lb"/>
之斃於水者大半猶生擒百人江路平遷洛苑副使都<pc n="lb"/>
大江淮兩浙發運捕賊事賜金帶先是三路轉運各領<pc n="lb"/>
其事而上供米嵗不過三百萬允恭盡籍三路州卒牙<pc n="lb"/>
吏自𤼵運所輸泗州自泗州輸京師嵗數遂倍改作坊<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
使充發運使官置𣙜塲計置買江淮所産茶舊不較精<pc n="lb"/>
粗久不售而腐者悉焚之允恭具等色年次而給焉遂<pc n="lb"/>
絶其弊淮南十八郡而九郡行鹽禁允恭以為行法不<pc n="lb"/>
一抵冐者衆寇盜之生莫不由此請均禁止三司沮其<pc n="lb"/>
議而允恭力請不已太宗卒從其請又以廬州廬江縣<pc n="lb"/>
巢縣去州稍逺故多寇盜詔遂建為軍允恭積官至江<pc n="lb"/>
州刺史卒年五十六賜其子同學究出身李順之亂其<pc n="lb"/>
兄自榮據綿竹縣而允恭之兄允升弟允元率鄉子弟<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
擒自榮以獻太宗嘉之授允升本縣令允元什邡縣尉<pc n="lb"/>
明年竝召赴闕除允升贊善大夫允元大理評事云<pc n="lb"/>
張永徳字抱一并州人世以財雄邊父穎在周為防禦<pc n="lb"/>
使五代史有傳周祖與穎善以女妻永徳既為樞密使<pc n="lb"/>
遂表永徳授供奉官押班後二年漢命永徳押賜昭義<pc n="lb"/>
軍節度使常遇生辰禮物遇周祖之外兄弟也周祖時<pc n="lb"/>
鎮鄴有密詔付遇永徳在潞州聞之因謂遇曰郭侍中<pc n="lb"/>
被讒今日之詔得非莅殺永徳邪永徳即死竊恐累君<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
耳遇驚曰何謂也曰姦邪蠧政郭侍中誓清君側願且<pc n="lb"/>
以永徳屬吏少俟其隙君獨不聞郭侍中事邪請具言<pc n="lb"/>
之明宗起鄴柴翁以女備掖庭至洛失寵出宫過鴻溝<pc n="lb"/>
遇雨夫人歎曰業縁在此矣乃出匳中物計直千萬以<pc n="lb"/>
半奉其父母令歸鄴因請曰溝傍傳舍長郭君貴人也<pc n="lb"/>
願歸之父母大媿終不能奪既歸周祖而謂之曰妾奩<pc n="lb"/>
中物五百餘萬以資君時不可失也周祖持賂軍司得<pc n="lb"/>
主書計遂至通顯柴翁者常獨居室人以為司㝠事一<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
日笑不已妻問其故不答翁嗜飲妻醉之以酒乃曰上<pc n="lb"/>
帝有命郭郎為天子妻頗漏其語遇聞而未甚然之及<pc n="lb"/>
永徳言遂信故止令壯士嚴衞永徳未幾周祖使至遇<pc n="lb"/>
賀且謝曰老夫幾誤大事周祖踐祚除永徳左御將軍<pc n="lb"/>
駙馬都尉從世宗征劉崇高平之戰何徽樊愛能退衂<pc n="lb"/>
時太祖及永徳衙兵各二千人而已太祖曰賊氣方驕<pc n="lb"/>
公麾下頗能步射可西出陟高而止吾張左掖以應之<pc n="lb"/>
其勝可必永徳亦以為然遂大㨗劉崇單騎遁去世宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
謂永徳曰樊愛能何徽及褊禆七十餘人吾欲盡按軍<pc n="lb"/>
法何如對曰必欲開拓疆宇威加四海安可已也因曰<pc n="lb"/>
若非趙某謀出不意則社稷幾殆矣世宗善其言悉誅<pc n="lb"/>
愛能輩以徇軍聲始振從世宗征淮南破紫金山十八<pc n="lb"/>
砦呉人樓船蔽川永徳擇習水者潛鑽其船引兵擊之<pc n="lb"/>
溺死者不可勝計以金帶賞鑽船者又以兵絶濠州餉<pc n="lb"/>
道世宗手詔褒諭太祖即位加兼侍中改武勝軍節度<pc n="lb"/>
使入覲道舊不名待周之舊臣恩禮無與永徳比者常<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
問以下并汾計對曰彼兵雖少而悍加以北虜之援未<pc n="lb"/>
可遽也姑以間諜離虜心設游兵以擾其穡事俟其困<pc n="lb"/>
弊乃可圖耳開寳末王師征江南永徳以家財具數千<pc n="lb"/>
舟助軍糧數十萬石優詔奬之鎮穰下十八年頗有治<pc n="lb"/>
績永徳四嵗時母馬氏被出嫁安邑人劉祚祚卒永徳<pc n="lb"/>
於南陽公宇為二堂繼母劉居其左馬氏居其右問安<pc n="lb"/>
視膳皆得其懽馬氏嘗得入謁太宗封為莒國太夫人<pc n="lb"/>
劉先卒永徳為起大第買田以聚其族人母之弟劉再<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
思亦縻以官爵永徳居睢陽比舍有書生卧疾療之獲<pc n="lb"/>
痊來謝因曰可市水銀五兩與之即以藥同置鼎中有<pc n="lb"/>
頃成白金將别欲求其術書生曰吾不吝此慮損君壽<pc n="lb"/>
耳仍告以太祖受命之兆永徳遂潛意推奉焉及駐車<pc n="lb"/>
下蔡道傍見一僧乃昔書生也召與語復問其訣僧曰<pc n="lb"/>
昔語君之貴今不謬矣當保富貴五十年安用此為永<pc n="lb"/>
徳涉獵經史頗善吟咏禮賢下士故士夫多從之遊卒<pc n="lb"/>
於本鎮彰徳軍年七十二<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
柳開字仲塗大名人父承翰仕至監察御史開幼警悟<pc n="lb"/>
豪勇父顯徳末為南樂令有盜入其家衆不敢動開十<pc n="lb"/>
三嵗亟取劍逐之盜踰垣開揮刅斷其足二指及就學<pc n="lb"/>
講説能究經㫖開寳六年登進士第官至如京使知忻<pc n="lb"/>
徙滄州未至卒年五十四子涉遷居荆南仕為隍城使<pc n="lb"/>
五代學者少尚義理有趙生者得韓愈文數十篇未達<pc n="lb"/>
乃㩦以示開開一見遂知為文之趣自是屬辭必法韓<pc n="lb"/>
柳初名肩愈蓋慕之也著書號東郊野夫又號補亡先<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
生作二傳以見意時范杲好古學開與齊名謂之柳范<pc n="lb"/>
開垂絶語門人張景曰吾十年著一書可行於世景為<pc n="lb"/>
名之曰黙書辭義稍隠讀難遽曉開尚氣自任不顧小<pc n="lb"/>
節所與交者必時之豪俊太宗征河東開從駕督糧適<pc n="lb"/>
常潤有小寇遂選開知常州開至治所招誘羣盜以俸<pc n="lb"/>
金給賞之又解衣與賊酋置之左右或謂不可開曰彼<pc n="lb"/>
失所則盜不爾則吾民也始懼死故假息鋒刅之下今<pc n="lb"/>
推以赤心夫豈不懐未半嵗境内輯寜雍熙初坐與監<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
軍忿爭貶上蔡令㑹王師北伐開部糧至涿州遇米信<pc n="lb"/>
與北敵戰久不解遣使求降開謂信曰兵法約而請和<pc n="lb"/>
謀也亟攻必勝信不能决後二日復引兵挑戰諜知求<pc n="lb"/>
降乃以矢盡及幽州取至故復戰耳開因上書願効死<pc n="lb"/>
邊鄙太宗憐之除殿中侍御史命使河北又上書願賜<pc n="lb"/>
步騎數千以滅敵上方擇文臣有武略者即授開崇儀<pc n="lb"/>
使知寜逺軍契丹貴將白萬徳本真定人統縁邊七百<pc n="lb"/>
餘帳開因其親族往來令説萬徳許以藩鎮俾挈幽州<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
之衆内屬萬徳喜請為期約使未還詔徙知全州州西<pc n="lb"/>
有溪峒蠻粟氏久為邊患朝廷設峽口香烟等七寨不<pc n="lb"/>
能禦開至選勇辯吏往説之不踰月㩦老幼至州開賦<pc n="lb"/>
其居業作時鑑一篇刻石戒之遣其酋赴闕授州上佐<pc n="lb"/>
邊患遂息詔賜開緡錢三十萬㑹有黥卒訟非辜州下<pc n="lb"/>
吏削二官頃之上書自陳復還舊秩知環州為理互市<pc n="lb"/>
之不直者戎落悦附徙知邠州真宗即位遷如京使上<pc n="lb"/>
書言時政上嘉納之又徙代州葺城壘戰具諸將沮議<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
因謂其子浩曰吾觀邊星有光雲多從北來寇殆將至<pc n="lb"/>
諸將見嫉一旦寇至必危我矣即丐小郡得沂州是秋<pc n="lb"/>
寇犯塞<pc n="lb"/>
王漢忠字希傑徐州人以材勇給事晉邸太宗踐祚累<pc n="lb"/>
擢至觀察使真宗即位進節度使以佐衞上將軍卒年<pc n="lb"/>
五十四漢忠有識略軍政嚴整所至無盜賊頗涉儒學<pc n="lb"/>
好為歌詩聚書萬卷尊儒士待賓佐有禮輕財好施得<pc n="lb"/>
士卒心惟喜矜恃同列多所不悦<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
慕容徳豐字日新節度使延釗之子起家如京使開寳<pc n="lb"/>
中監昇州兵澤國富庶使多貪冐徳豐獨以修潔稱詔<pc n="lb"/>
褒之積官至團練使卒年五十五徳豐輕財好施世禄<pc n="lb"/>
之厚而家無餘貲<pc n="lb"/>
王繼忠開封人父為軍校戍邊而死繼忠因得補殿直<pc n="lb"/>
侍真宗在東宫得給事左右即位累擢至雲州觀察使<pc n="lb"/>
咸平末契丹入寇繼忠帥定武出戰於望都之北自以<pc n="lb"/>
被遇厚恩力戰圖報而服飾稍異戎人識之轉鬬累日<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
援兵不至遂陷敵中初謂已死贈大同軍節度使録其<pc n="lb"/>
子懐敏懐徳懐政皆加等景徳初敵俾繼忠奏章道意<pc n="lb"/>
請修和好朝廷允其請戢兵息民與有力焉自是朝廷<pc n="lb"/>
每遣使至契丹必厚賜之繼忠對使臣必泣下常附表<pc n="lb"/>
請召還上以誓好既定姑詔諭之彼王待之益厚改其<pc n="lb"/>
姓曰耶律名曰顯忠又曰宗信封為呉王<pc n="lb"/>
張凝滄州人以親衞𨽻晉邸及即位授武職咸平初契<pc n="lb"/>
丹入寇從大將康保裔合謀伏於瀛州西背腹奮擊凝<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
陷敵中子昭逺十六嵗從行乃單騎馳突所向披靡遇<pc n="lb"/>
凝掖之以出見者驚異西鄙有警以凝帥邠寜環慶兼<pc n="lb"/>
安撫環州轉運使劉綜懼糧不給問計凝曰當深入因<pc n="lb"/>
敵糧可勿慮也自白豹鎮焚族帳掠畜産以歸因襲慶<pc n="lb"/>
州蕃族胡家門等破之以其數犯亭徼故乘其不備耳<pc n="lb"/>
殘羌逺遁邊境遂安景徳初詔北邊豫設竒兵寇來則<pc n="lb"/>
分道深入以牽其勢魏殽首逗撓諸將皆有言凝獨若<pc n="lb"/>
不知或問之曰殽險悍吾輩公言其過使不自安非計<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
也真宗聞而嘉之久之遷殿前都虞候仍兼寜州防禦<pc n="lb"/>
使卒年六十二贈節度使凝性資忠義以功名為任善<pc n="lb"/>
訓士卒所得俸賜均及其下家無餘積昭逺字持正因<pc n="lb"/>
掖出其父特授左班殿直積官至昭州防禦使卒年五<pc n="lb"/>
十贈觀察使子克諧克己克忠克從天禧初閣門副使<pc n="lb"/>
闕樞密院方奏擬人真宗曰朕已有人張昭逺知邊略<pc n="lb"/>
曹儀習朝廷儀制可用也二人遂竝命焉昭逺所至有<pc n="lb"/>
政績<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
上官正開封人少舉三傳為鄜州攝官雍熙中授殿前<pc n="lb"/>
承㫖屢因鞫獄遷至作坊使蜀賊李順之亂正監兵劍<pc n="lb"/>
門闗出兵撃破其黨斬馘殆盡方朝廷以棧道為憂正<pc n="lb"/>
孤軍破數萬衆其勢遂沮賞功授六宅使劍門刺史順<pc n="lb"/>
既誅餘黨匿山澤間正推恩信招來之加峰州團練使<pc n="lb"/>
代王繼恩為西川招安使至道末叛卒劉旰陷邛漢州<pc n="lb"/>
又詔正討平之累擢洺州防禦使以環衞官分司卒年<pc n="lb"/>
七十五正不畏强禦而性頗急暴多詬辱官吏太宗常<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
手札戒之<pc n="lb"/>
周審玉開封人周顯徳中以父蔭補殿直建隆至雍熙<pc n="lb"/>
擢為作坊使契丹入寇潘美在定武審玉監軍先鋒劉<pc n="lb"/>
緒陷賊審玉躍馬趨撃拔緒而還勇冠三軍常知鳳翔<pc n="lb"/>
府有僧乘傳而西以市木為名威動郡邑審玉按詰盡<pc n="lb"/>
得其姦狀送闕下時稱審玉非特有武亦通吏術以左<pc n="lb"/>
千牛衞大將軍致仕卒年七十四<pc n="lb"/>
田紹斌少為驍武副校建隆初𨽻崔彦進麾下討李筠<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
從李重進平荆湖嶺表又從劉廷讓撃全師雄餘黨從曹<pc n="lb"/>
彬征江南皆有功太祖伐河東契丹援入於百并紹斌<pc n="lb"/>
與何繼筠奪賊旗鼓而逐之太平興國初除江州刺史<pc n="lb"/>
詔討梅山峒蠻斬馘萬餘生擒二萬人邊境遂寜曹彬<pc n="lb"/>
之出代州也紹斌為先鋒每戰必勝召見便殿靣授溪<pc n="lb"/>
州團練使加冀州防禦使城清逺軍進㑹州觀察使為<pc n="lb"/>
靈州副帥部芻糧金帛赴靈武清逺軍者數十趙繼遷<pc n="lb"/>
數遣萬騎刼之紹斌必出陣大呼賊聞其名皆潰去一<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
日白守榮馬昭忠護軍儲紹斌自靈武以兵援之數遇<pc n="lb"/>
敵數勝而守榮昭忠棄輜重與賊戰敗紹斌為擊走賊<pc n="lb"/>
護糧以行詔褒之俾副李繼隆帥環慶繼隆誣以守榮<pc n="lb"/>
昭忠落浦河之敗紹斌不救有異志貶率府副率真宗<pc n="lb"/>
即位復萊州團練使帥延慶有野雞蕃族數寇邊紹斌<pc n="lb"/>
召其酋豪使斷臂截耳以誓遂不復侵犯紹斌常靣斥<pc n="lb"/>
劉隠及轉運使宋太初事二人銜之歸朝言其過召赴<pc n="lb"/>
闕誣獲辨命為鎮定先鋒𨽻傅潛潛屯中山虜至不出<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
戰石普楊嗣渡嚴浮河頗失利獨紹斌擒獲稍衆復觀<pc n="lb"/>
察使及潛下吏亦同被鞫復貶率府副率後累敘復左<pc n="lb"/>
領軍衞將軍康州團練使卒紹斌長於兵頗知戰法惟<pc n="lb"/>
暴戾無檢好凌犯人屢以誣被黜而不自悔也<pc n="lb"/>
李重貴河陽人常給事晉邸及即位累擢至衞州團練<pc n="lb"/>
使淳化中遣將五路討賊遷重貴帥麟府得對因言賊<pc n="lb"/>
居沙磧逐水草無定止聞兵勢盛則逺遁矣追之或糧<pc n="lb"/>
不能繼欲守又彼無堅壘若未能平賊將何顔以見陛<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
下也太宗雖善其言以師期既定强遣之卒無功而還<pc n="lb"/>
咸平三年戎人入寇范廷召戰退康保裔陷賊獨重貴<pc n="lb"/>
與張凝力戰卻賊全軍以歸凝議上功狀重貴曰大將<pc n="lb"/>
陷殁我輩計功是誠何心真宗聞而嘉歎特加階邑以<pc n="lb"/>
疾求致仕授左羽林大將軍卒年五十九<pc n="lb"/>
石保吉字祐之中書令守信之子尚太祖第五女延慶<pc n="lb"/>
公主自諸將軍擢至節度使景徳初同平章事是年契<pc n="lb"/>
丹入寇真宗將行幸澶淵先遣保吉與李繼隆為排陣<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
使對壘以待而敵騎數萬驟至城下保吉不介馬當其<pc n="lb"/>
前鋒敵甚畏憚駕至衞南師已告㨗及振旅舍爵䇿勲<pc n="lb"/>
特加戸邑大中祥符三年卒贈中書令諡壯武保吉有<pc n="lb"/>
武榦歴世將相家積不貲而治生射利所至侵擾為魏<pc n="lb"/>
帥葉齊查道皆知名士保吉悉命械頸以督糧運物論<pc n="lb"/>
少之先是守信鎮宛丘年五十七而卒保吉繼居是鎮<pc n="lb"/>
卒年與之同談者異之<pc n="lb"/>
王中正汀州人賈販往來江淮間咸平元年至南康軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
逆旅遇異人自言趙姓久之又見於茅山命求鉛盝遇<pc n="lb"/>
火成金謂中正曰當授以法從及歴陽始得之且俾辨<pc n="lb"/>
草木藥品而授以小環神劍及密緘之書戒以勿泄中<pc n="lb"/>
正亟欲獻於上為有司所抑還至上饒佯狂黥竄嶺外<pc n="lb"/>
未幾逋匿京城樞密承㫖謝徳權嘗為嶺南官知中正<pc n="lb"/>
化銀術為奏因得脱軍籍内臣劉承規又以其名聞初<pc n="lb"/>
名㨗為更曰中正賜對特授許州叅軍承規於皇城公<pc n="lb"/>
廨居之凡入市必有人與之語承規詰之不能隠曰即<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
授法者也承規為新堂以祈靈景徳四年五月十三日<pc n="lb"/>
遂降於堂紗幃間服青衣具冠劍自是屢降惟中正喻<pc n="lb"/>
其㫖或其侍童偶語始知乃司命真君也明年天書降<pc n="lb"/>
改元大中祥符東封畢加真君號曰九天司命天尊五<pc n="lb"/>
年天尊臨降宫庭上號曰聖祖即改皇城新堂曰元符<pc n="lb"/>
觀承規私第曰東宅所賜中正通濟坊曰南宅並為聖<pc n="lb"/>
祖降憩之所中正累遷加致仕積官至右神武大將軍<pc n="lb"/>
唐州團練使大中祥符九年中正被疾見聖祖謂之曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
慎密類汝者少即塑形景靈宫為吾輔勿憂也卒年五<pc n="lb"/>
十五其妻施氏封呉郡夫人諸子皆授殿直中正初得<pc n="lb"/>
神術雖貧苦不以勢利趨告於人及享禄賜所化黄白<pc n="lb"/>
惟施貧奉道釋而已朝廷舉大禮及營繕必達靈命以<pc n="lb"/>
藥金銀為獻中正復自以所成者助經費上為制靈遇<pc n="lb"/>
贊紀其事云<pc n="lb"/>
石普其先幽州人後徙居太原父通給事晉邸普方十<pc n="lb"/>
嵗亦留邸中以信謹見親太平興國中補寄班祇候遷<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
供奉官屢以戰功擢至西河節度使知許州大中祥符<pc n="lb"/>
中上言九月下旬日食者三又言商賈自秦州來言唃<pc n="lb"/>
厮羅欲酬殺曹瑋請以普所獻陣圖付瑋當決必勝帝<pc n="lb"/>
謂普妄言樞密使王欽若因言普以邊事動朝廷帝怒<pc n="lb"/>
命侍御史知雜吕夷簡劾之獄具集百官叅驗九月下<pc n="lb"/>
旬日不食普引伏私藏天文法當死官節度使當議貴<pc n="lb"/>
除名貶賀州改率府副率房州安置後稍復至右武衞<pc n="lb"/>
大將軍卒年七十五子仲卿仲武仲舒仲文普有膽略<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
聞敵所在即馳赴親冐矢石前後戰未嘗少却通兵書<pc n="lb"/>
及陰陽六甲星厯推步之術太宗常令善工製金帶普<pc n="lb"/>
帶御器械輒靣求解以賜之後雖謫廢當太宗忌日必<pc n="lb"/>
舉族詣佛寺齋薦嵗以為常淳化中督兵捕永興賊邢<pc n="lb"/>
槖馳賈秃指百人至則擒之李順之亂為西川行營先<pc n="lb"/>
鋒與韓守英馬知節合擊遂斬順因馳驛靣陳蜀亂之<pc n="lb"/>
由賦斂急迫請一切蠲其租賦大宗許之即日還蜀揭<pc n="lb"/>
榜宣諭莫不感悦咸平二年軍盜王均據益州叛又命<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
為川峽路招安巡檢使雷有終攻城均走普追躡至富<pc n="lb"/>
順監敗之均自殺獲首以獻餘黨悉平明年契丹宼邊<pc n="lb"/>
普為保州鈐轄北面行營管神䇿先鋒殺敵騎於炎涼<pc n="lb"/>
城又敗之於長城為莫州總管建言軍中號令遣人馳<pc n="lb"/>
告慮為奸詐所誤真宗為制傳令牌又獻禦戎圖掘塹<pc n="lb"/>
設險以陷敵馬景徳初王繼忠為契丹請和以書遺普<pc n="lb"/>
普為達於上其後因請罷天下醮設嵗可省緡錢七十<pc n="lb"/>
餘萬貫以贍國用遂忤上意<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
曹克明其先太原人祖為雅州刺史因居百丈縣有賊<pc n="lb"/>
攻百丈父逺遇害克明尚幼有妾匿之葦薄中得脱既<pc n="lb"/>
長喜兵法善騎射從父光實領夏州都巡檢破李繼遷<pc n="lb"/>
繼遷偽降設伏光實赴而殁於葭蘆州克明為衙内虞<pc n="lb"/>
候從行祕不發哀使人傳光實命回兵銀州乃與其僕<pc n="lb"/>
潛入敵中獲光實屍還葬京師蜀人於法不許還其鄉<pc n="lb"/>
克明以母老趨道以歸淳化五年李順反購克明欲用<pc n="lb"/>
之乃㩦老母遁山谷間及賊陷雅州克明乃集潰兵得<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
七千人又募丁壯三千遂復名山火井夾江等九縣立<pc n="lb"/>
七寨於嘉眉卭州界分兵以邀擊賊因復雅州太宗令<pc n="lb"/>
總管王繼恩齎敇奬諭擢西頭供奉官監兵黎州以餘<pc n="lb"/>
賊未寜徙權雅州駐泊巡檢至道元年峽路潰兵鄧紹<pc n="lb"/>
等攻雅州克明又討平之積官至西上閤門使知鼎州卒<pc n="lb"/>
年七十二子元賓元舉景徳中溪峒蠻入寇以克明知<pc n="lb"/>
邕州遺書三十六峒酋長諭以朝廷恩信悉來赴承天<pc n="lb"/>
節㑹遺以篋衣咸感泣而去獨洪峒恃險不至克明説左<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
右兩江防遏使黄仲盈領兵攻之斬其首領梟首於市<pc n="lb"/>
既而宜州澄海軍校陳進反㑹鬱江暴漲州城摧克明<pc n="lb"/>
伐木造舟為虛城水上以備守禦仍募溪峒兵趨象州<pc n="lb"/>
賊遂南去巡撫使曹利用召克明㑹兵至貴州遇賊斬<pc n="lb"/>
首四百餘級利用専其功克明亦不自言徙都大提舉<pc n="lb"/>
江淮兩浙捉賊獲賊必釋其罪予以私錢使返捕索其<pc n="lb"/>
黨所獲千餘人知江寜府張詠以其事聞賜錢四十萬<pc n="lb"/>
撫水州蠻叛以克明為宜容等十州巡撫使兼安撫蠻<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
首乞招安不許與中人楊守珍領兵深入蠻多伏弩窮<pc n="lb"/>
谷間而磴道險絶克明意士卒有退志命後軍伐大木<pc n="lb"/>
絶歸路克明踰月纔至撫水州知州䝉承貴等出降克<pc n="lb"/>
明謂曰汝三十年為邊患止謂官軍不能至耳天子好<pc n="lb"/>
生不欲絶汝類姑許自新皆伏拜感激泣命飲血為誓<pc n="lb"/>
勒銘奴山而還於是蠻人願内徙者七百餘人散之湖<pc n="lb"/>
南諸州居焉奏請改撫水州曰安化州分以為上中下<pc n="lb"/>
三州皆蒙氏為守有區廖潘吳四姓居沿龍江捕魚射<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
生其田有水田其産牛馬豕彘其植麻苧桑柘其兵器<pc n="lb"/>
木弩標槍環刀藥箭傍牌其語惟懐逺人能釋之克明<pc n="lb"/>
初至蠻酋獻藥一器曰溪峒藥箭中人可以此解克明<pc n="lb"/>
曰何以驗之曰請試以雞犬克明曰當試以人乃用箭<pc n="lb"/>
刺酋股飲之藥而死羣蠻股慄安化既平徙知桂州始<pc n="lb"/>
置溪峒司而兼領之又奏以廣南兩路土軍竝為忠敢<pc n="lb"/>
嶺外民居結茆而已雖嚴火禁不能弭患克明激水以<pc n="lb"/>
入城夾道分流以為之備又命北軍教以陶埴民始為<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
瓦舍自是其患遂平<pc n="lb"/>
李繼宣開封人乾徳中以材武補殿直年纔十七命捕<pc n="lb"/>
虎峽州凡殺二十餘生擒二虎一豹以獻遂授以邊任<pc n="lb"/>
所至有戰功常追北寇於新城斬其賀恩相公監兵高<pc n="lb"/>
陽率兵入敵境燒聚落獲生口以歸時敵方寇瀛鎮間<pc n="lb"/>
聞之遂引還初繼宣承受定州路奏事已嘗入北境殺<pc n="lb"/>
獲甚衆又從崔彦進曹彬李繼隆米信田重進與契丹<pc n="lb"/>
戰未嘗不㨗至是敵畏之惟任鎮州鈐轄而主帥傅潛<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
怯懦有警請行皆為所抑及與高瓊同主軍事遂逐敵<pc n="lb"/>
衆越界河嘗與秦翰楊嗣楊延昭張斌遇賊於威虜軍<pc n="lb"/>
臨陣馬中矢凡三易之嗣輩皆引去獨繼宣整所部接<pc n="lb"/>
戰薄暮至營所詔稱奬之積官至四方館使康州刺史<pc n="lb"/>
卒年六十四<pc n="lb"/>
荆嗣河南人少應募為控鶴卒乾徳中李繼勲討河東<pc n="lb"/>
擇勇敢百人開道擣洛陽寨嗣請行斬五十餘級賊遁<pc n="lb"/>
河賊將楊鄴退保城嗣與衆進焚南門奪其羊馬城賊<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
夜薄寨繼選五百人嗣為其冠及旦斬馘殆盡太宗親<pc n="lb"/>
征巡師嗣登城手刅數賊股貫雙箭又中手礟折二齒<pc n="lb"/>
太宗亟召賜袍帶常從崔翰征幽州從袁繼忠田欽祚<pc n="lb"/>
戍三义口從田重進譚延美討賊於飛狐口戰無不克<pc n="lb"/>
賊嘗夜圍重進寨重進問計於嗣嗣曰所領不過五百<pc n="lb"/>
人彼衆踰二萬計請間道見延美延美曰賊勢如何可<pc n="lb"/>
解也嗣曰願得數百人延美與之即依山布陣以三百<pc n="lb"/>
人執白旗於道隅獨率所部趨敵敵見其疾馳而旗幟<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
稍盛疑大軍至遂遁去嗣之用兵凡一百五十餘戰未<pc n="lb"/>
嘗無功亦未常自伐也積官至虢州防禦使卒垂涕謂<pc n="lb"/>
其子曰累世為將者其後不昌汝輩惟益修謹乃免於<pc n="lb"/>
患子信仁貴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隆平集卷十八<pc n="lb"/>
<pb n="21b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>隆平集卷十九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隆平集卷十九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>曽鞏<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>武臣<pc n="lb"/>
楊嗣殿前指揮使信之子以父任為殿直數有戰功累<pc n="lb"/>
擢至深州團練使以左龍武軍大將軍致仕卒年八十<pc n="lb"/>
一子承憲淳化二年嗣知保州有詔褒其治狀咸平三<pc n="lb"/>
年敗契丹之衆於亷良除保州刺史召見特授團練使<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
嗣言久與楊延昭聨事臣不逮延昭一旦驟居其上臣<pc n="lb"/>
所未安願仍舊真宗嘉其亷退竝命為團練使令嗣因<pc n="lb"/>
持延昭誥與之<pc n="lb"/>
李溥始為三司小吏太宗論及財賦必召以問利害頗<pc n="lb"/>
納用之擢為左侍禁自是進至宫苑使團練使兩以贓<pc n="lb"/>
貶責授右千牛衞將軍致仕卒年八十四子居簡文仲<pc n="lb"/>
景徳二年以溥制置江淮等路鹽茶礬税兼𤼵運使江<pc n="lb"/>
淮米運至京舊止二百五十萬至溥遂增至六百餘萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
石擢為𤼵運副使高郵軍新開湖風濤多覆舟溥課官<pc n="lb"/>
舟還及泗州者載石積湖中成兩狹岸其患遂絶正除<pc n="lb"/>
𤼵運使既又進為修玉清昭應宫都監溥既久顓利權<pc n="lb"/>
内恃丁謂為之助又林特為其姻家故贓汚不法以及<pc n="lb"/>
於罪<pc n="lb"/>
盧鑑字正臣金陵人淳化四年舉進士不中授三班奉<pc n="lb"/>
職積官至西上閣門使知秦州卒年七十子咸盛初鑑<pc n="lb"/>
鄜延路走馬承受就除本路駐泊都監屢擊走繼遷焚<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
族帳積聚而獲其畜産以數萬計繼遷聲言石隕帳前<pc n="lb"/>
有文曰天戒汝勿為中國患因入奏曰賊偽為此以紿<pc n="lb"/>
朝廷宜益設備後果陷靈州鑑知儀州諜者言繼遷將<pc n="lb"/>
由制勝闗入寇詔徙老幼芻粟於内地鑑奏以為揺民<pc n="lb"/>
心且民弱不可徙已而賊亦不至<pc n="lb"/>
周美字之純靈州人城陷棄其族閒行詣京師𨽻軍籍<pc n="lb"/>
從駕幸澶淵自陳願假三數騎係契丹首領獻闕下真<pc n="lb"/>
宗壯之特㫖令入宿衞累以戰功遷天武都虞候監兵<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
延州元昊破金明美請於安撫使范仲淹曰金明地當<pc n="lb"/>
邊衝不可不早完之仲淹因屬美董其役既而元昊兵<pc n="lb"/>
數萬陳於延州城北美領衆二千決戰㑹屯山北多設<pc n="lb"/>
疑兵賊以為救至引去復攻艾蒿寨又夜出戰多設炬<pc n="lb"/>
張旗幟山上賊棄鎧甲牛馬而遁遂募工築萬安城而<pc n="lb"/>
還龐籍留之改東路都巡檢使又敗賊於金陽城明年<pc n="lb"/>
昊賊據永平寨諸將㑹議种世衡欲直擣賊美以為賊<pc n="lb"/>
料吾來必設伏不如間道出其不意世衡不從果無功<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
而美趨芙蓉谷大破之復擊賊於野家店逐北至拓拔<pc n="lb"/>
谷還屯永平寨勸士卒墾田嵗收六千斛築柵葱梅官<pc n="lb"/>
道谷以搤賊路徙鄜延路都監破賊於無定河乘勝焚<pc n="lb"/>
金州廬帳殺首領獲牛羊兵械甚多城龍口平寨賊精<pc n="lb"/>
兵數千來襲美以百騎破其衆累擢至觀察使馬步軍<pc n="lb"/>
副都指揮使卒年七十六贈節度使諡忠毅自陜西用<pc n="lb"/>
兵宿將數不利獨美前後十數戰皆有功焚寨復城堡<pc n="lb"/>
四十二招種落内附十一族所得俸賜悉分士卒子利<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
涉永清永正<pc n="lb"/>
焦守節字秉節以父彰武軍節度使繼勲遺奏補殿直<pc n="lb"/>
累擢至四方館使榮州刺史以右神武大將軍致仕卒<pc n="lb"/>
年七十六子宗説宗簡宗慶宗彛宗諒宗信初高溪州<pc n="lb"/>
蠻寇邊命守節往議攻取計以為山川阻險非大軍之<pc n="lb"/>
利遂招撫之三司常奏守節監香藥𣙜易院嵗課増八<pc n="lb"/>
十萬遷閤門副使真宗謂宰相曰以財利羨餘遷横行<pc n="lb"/>
何以勸邊陲効命者止命以宫苑副使兼通事舍人常<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
使契丹館伴丁求説頗易之指逺山曰此黄龍塘也應<pc n="lb"/>
聲問曰燕然山距此幾許求説慙乃加禮焉黄龍塘即<pc n="lb"/>
徳光置晉少帝之所<pc n="lb"/>
閻守恭并州人繼元敗徙其民於大名府因家焉少負<pc n="lb"/>
販并汾閒聞郭進被人王優遇慨然曰使進不遇亦一<pc n="lb"/>
行伍耳吾顧不能逮邪乃應募𨽻拱聖軍累以戰功擢<pc n="lb"/>
徳州刺史并代路鈐轄卒年七十五子繼恩守恭既仕<pc n="lb"/>
宦見士大夫必訪郭進平日所行以為法其慕之如此<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
故馭軍嚴飭所得俸賜悉以散施雖居家如對賓客<pc n="lb"/>
張綸字公信棣州人淳化中舉進士不中補奉職累擢<pc n="lb"/>
至乾州刺史知潁州卒年七十五子孝先紹先辰州溪<pc n="lb"/>
峒蠻寇邊以綸知辰州築蓬山驛路賊不得通方遁去<pc n="lb"/>
又修新興寨天禧五年為江淮𤼵運使增米八十萬復<pc n="lb"/>
置監場於杭秀海州增嵗課百五十萬疏五渠導太湖<pc n="lb"/>
入於海復租米六十萬開長蘆西河以避覆舟之患築<pc n="lb"/>
高郵北漕河隄二百里旁錮以巨石為十闥以泄横流<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
又修復泰州捍海堰因命兼權知泰州堰城復逋戸三<pc n="lb"/>
千六百州民為立生祠<pc n="lb"/>
安俊字智周其先太原人以儒家子得給事資善堂仁<pc n="lb"/>
宗即位補殿直累擢至步軍都虞候陵州防禦使卒年<pc n="lb"/>
六十四贈觀察使子介愈弇合俊歴邊任有威名戰功<pc n="lb"/>
家藏書數千卷婚姻多擇士人常曰吾家集坐有文士<pc n="lb"/>
過半平生足矣<pc n="lb"/>
王信字公亮太原人初應募潞州軍籍常生擒七十賊<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
以功補龍衞指揮使遷都虞候劉平石元孫三川之敗<pc n="lb"/>
信獨以所部兵獲數千級知保安軍以二千兵破西賊<pc n="lb"/>
數萬衆為高陽副都總管明鎬奏充恩州四靣都總管<pc n="lb"/>
賊黨三百餘人鼓噪而出信悉捕戮之擢留後召為步<pc n="lb"/>
軍副都指揮使卒年六十一子繼恩信持重用兵未嘗<pc n="lb"/>
沮䘐<pc n="lb"/>
劉平字士衡開封人景徳三年登進士第真宗愛其才<pc n="lb"/>
將用之為丁謂所惡以為平將家子可委以邊事仁宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
即位章獻太后思謂言乃自侍御史換以衣庫使累擢<pc n="lb"/>
至步軍都指揮使靜康軍留後鄜延路副都總管兼鄜<pc n="lb"/>
延環慶兩路同安撫使又兼管涇原路兵馬<pc n="lb"/>
石元孫字善長中書令守信之孫父保興官防禦使元<pc n="lb"/>
孫以守信恩補供奉官累擢至邕州觀察使鄜延路副<pc n="lb"/>
都總管兼安撫使寳元初元昊發兵攻保安軍自土門<pc n="lb"/>
路入寇知延州范雍書召劉平元孫合軍趨土門既又<pc n="lb"/>
有告賊兵數萬趨金明圍延州雍復召二帥還軍救延<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
州平督騎兵先𤼵步卒繼進夜至三川口西十里營令<pc n="lb"/>
騎兵先趨延州奪門詰朝步兵未至元孫與平還逆之<pc n="lb"/>
行二十里遇步兵及鄜延駐泊都監内臣黄徳和碎金<pc n="lb"/>
谷巡檢万俟政郭遵所將兵皆至步騎萬餘結陣東行<pc n="lb"/>
至三川口遇賊是日官軍殺賊鐵騎六七百人及蔽盾<pc n="lb"/>
為陣者八九百人平左耳右脛皆中流矢薄暮賊復以<pc n="lb"/>
輕兵來戰官軍少卻黄徳和居陣後遂走保南山追之<pc n="lb"/>
不止遣軍校以劍遮士卒得千餘人轉鬬三日夜衆寡<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
不敵遂皆被執平不復食仍數罵賊遂遇害年六十八<pc n="lb"/>
元孫不死及元昊納欵乃得歸徳和既遁輒誣平及元<pc n="lb"/>
孫降賊朝廷以禁卒圍其家命殿中侍御史文彦博内<pc n="lb"/>
臣梁致械詣河中府置獄遣知同州待制龎籍往訊焉<pc n="lb"/>
具得其狀延州吏民亦詣闕訴平等實戰殁遂釋二家<pc n="lb"/>
惟戮徳和梟首延州城下賜平家信陵坊第一區贈平<pc n="lb"/>
節度使平妻南陽郡夫人子慶孫宜孫昌孫貽孫孝孫<pc n="lb"/>
季孫及三弟四孫咸贈賜官謂元孫已死亦贈節度使<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
子孫贈秩賜官者八人及歸言者請誅其辱國之罪上<pc n="lb"/>
特貸之安置全州還卒年七十二子宗道宗易宗尹宗<pc n="lb"/>
亮宗廣宗求平剛直任俠善弓馬初知果州南充縣以<pc n="lb"/>
父喪解官還任安州道中遇賊十數以刃臨之平引弓<pc n="lb"/>
三矢斃三人餘遂遁去其帥鄜延初上攻守之䇿不為<pc n="lb"/>
不知邊事特志常輕賊而自處以必勝又衆因徳和而<pc n="lb"/>
潰遂至陷殁聞者傷之<pc n="lb"/>
王珪開封人初應募為親從官累以戰功擢至禮賓副<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
使涇州駐泊都監餘并耿桑事見任福傳<pc n="lb"/>
耿傅字公弼祖昭化以不屈於賊而死傅以蔭補累官<pc n="lb"/>
將作監丞知河南府永寜州知州宋綬薦其才除通判<pc n="lb"/>
儀州徙慶州<pc n="lb"/>
桑懌雍丘人舉進士不中移居汝潁間諸縣多盜自請<pc n="lb"/>
補耆老殺獲殆盡其鄰因之無盜京西轉運使表其事<pc n="lb"/>
授郟縣尉徙澠池而朝廷特改右班殿直積官内殿崇<pc n="lb"/>
班涇原路兵馬都監<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
任福開封人初補御士由諸班遷至刺史始擢邊任以<pc n="lb"/>
功遷至賀州防禦使知慶州兼環慶路都副總管慶厯<pc n="lb"/>
元年詔福往涇原路計議邊事適安撫使韓琦行邊趨<pc n="lb"/>
涇原聞元昊閲兵折薑㑹謀入寇遂以兵萬八千人命<pc n="lb"/>
福統諸將擊賊以耿傅叅軍事桑懌為先鋒王珪及涇<pc n="lb"/>
原都監禮賓副使武英各以所部兵從福節制𤦺靣授<pc n="lb"/>
福及諸將方略俾併兵合勢自懐逺城趨徳勝寨至羊<pc n="lb"/>
牧隆城出賊之後諸寨相距僅四十里道近且易照應<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
糧草足供如未可戰則據險設伏待其歸然後邀擊之<pc n="lb"/>
福等就道𤦺又至城外重戒之福自新壕引輕騎數千<pc n="lb"/>
趨懐逺城撩龍川遇鎮戎軍都同巡檢常鼎劉肅與賊<pc n="lb"/>
戰於張家堡斬首數百級賊偽北桑懌以為然遂引騎<pc n="lb"/>
趨之福亦踵其後㑹合軍屯好水川朱觀武英耿傅屯<pc n="lb"/>
籠絡川相距五里諜者言賊兵少故福等輕之追奔三<pc n="lb"/>
日芻糧不繼人馬饑乏至籠竿城北遇賊距羊牧隆城<pc n="lb"/>
五里結陣以抗官軍諸將見其兵勢之衆方知墮賊計<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
中勢不可留遂前接戰桑懌劉肅先戰殁福繼之珪及<pc n="lb"/>
武英而下皆陷焉獨朱觀保民垣四向縱射㑹暮獲免<pc n="lb"/>
自主將叅軍至偏禆死者十數軍校又數倍之士卒踰<pc n="lb"/>
六千人福等貪功輕敵不能稟韓琦併兵合勢之言以<pc n="lb"/>
至覆敗奏至上甚悼之贈福節度使兼侍中賜第一區<pc n="lb"/>
三子一姪一孫贈秩咸賜官王珪贈觀察使三子賜官<pc n="lb"/>
耿傅贈右諫議大夫五子賜官三人為京秩桑懌贈防<pc n="lb"/>
禦使子湜推恩加等其餘褒贈有差福之子曰懐徳懷<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
譽懐謹姪懐玉孫惟恭珪之子曰光祖光世光嗣傳之<pc n="lb"/>
子曰瓊璩璋珪琬康定初元昊寇鎮戎軍珪將三千騎<pc n="lb"/>
為先鋒自瓦亭至師子堡賊圍之數重珪奮擊多獲首<pc n="lb"/>
級乘間叩鎮戎軍請益兵不許止縋糧與之士卒既飽<pc n="lb"/>
珪語之曰兵法以寡撃衆必在暮我兵少乘其暮氣之<pc n="lb"/>
衰可得志也乃馳入賊一將以鎗直其胷傷右臂珪左<pc n="lb"/>
手以杵碎其腦一將復以鎗進珪挾其鎗運鐵鞭擊死<pc n="lb"/>
之敵驚遂引去上聞特遣使奬諭以其下死傷多止賜<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
名馬金絹仍暴其功以勵諸將珪以所得二鎗植山上<pc n="lb"/>
及珪死邊人即其所為立廟焉珪通陰陽術數好水之<pc n="lb"/>
戰自知其不得還將行謂其家人曰可速去無為敵所<pc n="lb"/>
仇也及敵攻瓦亭果購其家人屬如珪之言珪所將兵<pc n="lb"/>
止五千連鬭三日諸將俱殁珪望福陷賊猶欲援出之<pc n="lb"/>
軍校顧望多不從珪斬以徇乃復入戰擊殺數百人鐵<pc n="lb"/>
鞭撓曲手掌破裂三易馬猶馳擊數百人矢中目還軍<pc n="lb"/>
中卒武英常勸耿傅曰君非主兵者柰何欲與英俱死<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
也朱觀亦戒傅少避鋭鋒傅不答於軍中指顧自若求<pc n="lb"/>
與英俱死或謂福之敗由傅督諸將稍急韓琦得傅為<pc n="lb"/>
朱觀貽書戒以持重尹洙亦作閔忠辨誣二篇其謗遂<pc n="lb"/>
息懌善用劍及鐡簡有智略謹畏常若不足所至寇盜<pc n="lb"/>
衆所不能獲者必獲之其功賞推之居己上者或譏其<pc n="lb"/>
好名歎曰若欲避名皆不可為也益自信<pc n="lb"/>
葛懐敏開封人感徳軍節度使霸之子以霸蔭補供奉<pc n="lb"/>
官其妻王徳用之妹也懐敏通時事善希合故多薦其<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
才者積官眉州防禦使涇原副都總管慶厯二年元昊<pc n="lb"/>
寇鎮戎軍懐敏領養馬城㑹將聞賊兵徙壕外遂帥諸<pc n="lb"/>
將趨定州劉賀以蕃兵五千與賊戰不勝而潰懐敏入<pc n="lb"/>
保定川寨曹英又敗於寨之東北隅懐敏所部人奔駭<pc n="lb"/>
懐敏為衆所擁幾蹂踐死輿至甕城乃蘇賊遂聚火圍<pc n="lb"/>
其城懐敏召諸將謀來日結陣赴鎮戎軍因諭其親軍<pc n="lb"/>
聴中軍鼓乃得行及鳴鼓懐敏上馬大軍未動馭者勸<pc n="lb"/>
未可去有頃復上馬又不從拔劍將擊之士衆遂散乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
䇿馬至長城壕賊周圍斷其歸路與諸將皆遇害餘兵<pc n="lb"/>
為賊所隔及保他寨堡不赴者獲存賊遂長驅直抵渭<pc n="lb"/>
州六七百里民受其患初懐敏除鄜延而主帥范仲淹<pc n="lb"/>
言其怯儒不知兵遂徙涇原卒敗事如仲淹言定川奏<pc n="lb"/>
至贈懐敏節度使諡忠隠子宗晟宗壽宗禮宗師皆贈<pc n="lb"/>
秩或賜官<pc n="lb"/>
郭恩開封人初𨽻諸班出為左侍禁累有戰功積官崇<pc n="lb"/>
儀使并代鈐轄管句麟府軍馬事初夏人嵗侵屈野河<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
地至耕穫時輒屯兵河西以誘官軍經略使龎籍戒邊<pc n="lb"/>
將勿與戰月餘食盡去如是屢矣是嵗正月出屯三月<pc n="lb"/>
始去并州通判司馬光行邊至河西白草平數十里無<pc n="lb"/>
寇跡時知麟府州武戡通判夏倚已築一堡又與光議<pc n="lb"/>
乘寇之去出其不意别創二堡據其地使不得耕功畢<pc n="lb"/>
則廢横戎臨塞二堡徙兵實新堡列烽燧自衙門紅樓<pc n="lb"/>
下視其地如指掌堡成三十里外田宼必不敢耕矣籍<pc n="lb"/>
從光議遂築二堡恩與武戡及走馬承受内臣黄道元<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
以巡邊為名往按視之諜者言寇兵屯沙黍浪十五里<pc n="lb"/>
不絶恩欲止道元怒以言逼恩恩遂夜率步騎千四百<pc n="lb"/>
人循屈野河北行見卧牛峰舉火戡曰敵知吾輩出矣<pc n="lb"/>
道元曰此若輩之為也俄聞鼓聲亦不信比明遇賊自<pc n="lb"/>
旦戰及食時敵四靣合撃武戡走東山趨城東掖門以<pc n="lb"/>
入恩與道元皆陷賊恩死之贈觀察使子中言中彦中<pc n="lb"/>
良中謹弟思竝贈秩或賜官給恩舊俸三年<pc n="lb"/>
馬遂開封人初補散職為北京指揮使聞王則叛中夜<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
叱咤晨興詣留守賈昌期請與行陣命持榜招降則盛<pc n="lb"/>
服見之與坐遂諭以禍福則不答遂扼其喉擊之流血<pc n="lb"/>
賊徒驍㨗卒石慶斷其一臂遂詬之曰妖賊吾恨不斬<pc n="lb"/>
汝萬段即被害時張得一侍賊側上聞遂死深嗟惜之<pc n="lb"/>
贈遂宫苑使五子竝賜官得石慶付其子使剖心祭遂<pc n="lb"/>
景泰字周臣普州人天禧三年登進士第累官至都官<pc n="lb"/>
員外郎知成州元昊反有薦泰知兵召到換左藏庫使<pc n="lb"/>
知寜州泰通判慶州日常上章言元昊包藏禍心主將<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
任福無長䇿凡三上不報及元昊寇鎮戎軍敗葛懐敏<pc n="lb"/>
初入攻渭州泰率兵五千閒道赴援戮先鋒殿直張向<pc n="lb"/>
逗遛而行遇賊於彭陽西依山為陣陰選三百騎為左<pc n="lb"/>
右翼張旗幟為疑兵賊愕視不敢進而遁士卒請追擊<pc n="lb"/>
泰止之搜山果得伏兵與戰斬首千餘級以功遷西上<pc n="lb"/>
閤門使久之加忠州刺史秦鳳路都總管卒年五十八<pc n="lb"/>
子思問思安思忠思立思誼<pc n="lb"/>
趙滋字子深開封人以父戰死補奉職累擢至端州防<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
禦使步軍都虞候卒年五十七滋常為涇原儀渭州巡<pc n="lb"/>
檢得勝寨主姚貴殺監押崔詢刧宣武神威騎卒千數<pc n="lb"/>
叛攻羊牧隆城滋領兵至餘人降獨貴走出寨招討使<pc n="lb"/>
命滋給賜降者及遷補將吏滋曰是誘其亂也藏其檄<pc n="lb"/>
不下招討使怒之功遂不及賞范仲淹韓𤦺舉滋可將<pc n="lb"/>
領滋在京東數獲盜不自言知青州富弼言於上獲躐<pc n="lb"/>
等遷官管句河東經略司公事建言代州寜化軍有地<pc n="lb"/>
萬頃可募種田作敎以戰射令護塞從之其利甚博契<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
丹人數乘小舟漁界河者吏莫敢禁更造大舟十數運<pc n="lb"/>
鹽海口滋捕殺之移文涿州遂不復至後因虜使言朝<pc n="lb"/>
廷乃擢使管軍故事邊州米出外界不許過三㪷滋知<pc n="lb"/>
雄州契丹大饑滋曰彼亦民也米出無所禁滋剛果有<pc n="lb"/>
才特矜傲自譽人多誚之<pc n="lb"/>
李緯字仲文以父廣東提㸃刑獄遺恩補借職累擢至<pc n="lb"/>
西上閤門使卒年七十贈引進使陵州團練使子師中<pc n="lb"/>
積中純中緯常知渭州請修籠竿城瓦亭寨及以籠竿<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
為徳順軍范仲淹韓𤦺遂舉緯知徳順軍招蕃部内屬<pc n="lb"/>
者數百帳葛懐敏既陷殁元昊因攻瓦亭籠竿皆不能<pc n="lb"/>
下雄州未有常平倉緯知州以賜公使錢置焉及民饑<pc n="lb"/>
遂獲均濟<pc n="lb"/>
范恪字許國開封人𨽻軍籍選行門歴龍旗直散員押<pc n="lb"/>
班試換内殿崇班積官至兩使留後卒年五十贈節度<pc n="lb"/>
使子愈愿總愬恕愚應隠懿億恪驍勇善射臨敵敢前<pc n="lb"/>
初為慶州北路都巡檢預攻破白豹城兵還賊襲其後<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
恪設伏擊之殺獲甚衆常㑹諸道兵攻十二盤暨咄當<pc n="lb"/>
述子寨中流矢神色自若至暮以言激衆士卒爭奮遂<pc n="lb"/>
得其城有弓勝二石一㪷其箭鏃如鏵臨陣必中間有<pc n="lb"/>
一矢貫二人者敵畏之從奪蕉蒿寨歸恪殿後敵以數<pc n="lb"/>
千騎來襲恪止有二鏵箭引滿不發賊欲相及輒復避<pc n="lb"/>
去終莫能近<pc n="lb"/>
張亢字公壽濮州人天禧二年登進士第以通判鎮戎<pc n="lb"/>
軍常上言元昊喜誅殺勢必難制宜為邊備又論西北<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
攻守繼而契丹聚兵幽涿間遂擢如京使知安肅軍因<pc n="lb"/>
入奏言其主孱而嵗歉方藉金帛之賜特懼中國見伐<pc n="lb"/>
而為此耳卒不敢動如亢言自是數歴西北邊任積官<pc n="lb"/>
至客省使眉州防禦使徐州總管卒年六十三子杰黯<pc n="lb"/>
焄烈儻寳元間夏賊破豐州圍府州及解去屯瑠璃堡<pc n="lb"/>
縱游騎擾邊鄜府閉壘二年矣亢受命為并代都鈐轄<pc n="lb"/>
麟府軍馬事至城下示以敕始開闗亢入命不復閉縱<pc n="lb"/>
民庶出入時雖有禁卒數千皆畏怯無鬬志亢乃募役<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
卒取敢戰者得數百人使擊賊有以首級獻者必厚賞<pc n="lb"/>
之禁卒慙始請効死亢度其可用遂命擊瑠璃堡而破<pc n="lb"/>
之士氣益振明年詔遣中使督亢護麟府郊賞物錢賊<pc n="lb"/>
鈔略不得乃悉衆邀其歸路亢以三千敗賊數萬衆既<pc n="lb"/>
而亢築建寜寨度賊必至虎翼軍驍勇賊人所畏而萬<pc n="lb"/>
勝軍疲怯敵常易之故更去兩軍旗幟賊果出爭亟趨<pc n="lb"/>
萬勝而先犯之不知乃虎翼也賊大潰斬首二千餘級<pc n="lb"/>
不敢復出未踰月築成清塞百勝中候建寜鎮川五堡<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
而麟府之路始通亢復奏以所通特一徑請更增竝邊<pc n="lb"/>
諸柵以安河外議未下徙知瀛州復除并代副總管御史<pc n="lb"/>
梁堅劾亢以庫金於成都市易奪官降為鈐轄夏人與<pc n="lb"/>
北敵戰河外乃復副總管知代州范仲淹宣撫河東因<pc n="lb"/>
奏使亢就總前議增築諸柵事經略使明鎬移文止之<pc n="lb"/>
亢不聴不閲時諸寨成遂自劾違鎬節制朝廷不問蕃<pc n="lb"/>
漢歸者數千戸嵗減戍卒萬人徙知瀛州言城小而人<pc n="lb"/>
衆請廣其東南闗為緩急備安撫使夏竦惡其在陜西<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
不附己遂沮止其後卒城之如亢議徙渭州陜西轉運<pc n="lb"/>
使奏亢擅減三司郊賞物估值㑹竦入為樞密使遂奪<pc n="lb"/>
亢防禦使御史宋禧又以市易事言奪引進使久之陜<pc n="lb"/>
西轉運使言亢市易非自入始還將作監復防禦使遷<pc n="lb"/>
客省使知環州坐與鄰守會境上經夕降曹州鈐轄亢<pc n="lb"/>
輕財好施不拘小節宴賞過侈雖市易猶不能給然軍<pc n="lb"/>
政嚴整所至有風力蕃漢多圖其像瞻祀之仁宗常語<pc n="lb"/>
侍臣曰夏人陷豐州麟府之間震擾亢築堡寨以䕶民<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
耕牧築城以包水泉又增大高陽城使民有以自保民<pc n="lb"/>
思愛之不忘宜特贈亢遂州觀察使<pc n="lb"/>
种世衡字仲平放兄元子也以放蔭授將作監主簿累<pc n="lb"/>
遷太子中舍通判鄜州建言築青澗城其左可致河東<pc n="lb"/>
粟其右可捍延安其北可圖銀夏詔從其議特換内殿<pc n="lb"/>
崇班知城事積官東染院使環慶路鈐轄卒年六十一<pc n="lb"/>
子詁謲詠諮諤記訢誼世衡在青澗城開營田二千頃<pc n="lb"/>
又募商賈貸以緡錢使通貨賄人爭歸焉城初無水穿<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
井百五十尺至石乃曰能屑石一畚者酬百錢居數日<pc n="lb"/>
及泉民甚頼之知環州蕃部有牛家族奴訛者崛彊不<pc n="lb"/>
出見郡官聞世衡至郡郊迎約詰朝往勞其族晨興雪<pc n="lb"/>
三尺左右曰地險不可行世衡曰信不可失比至奴訛<pc n="lb"/>
大驚率其族拜馬前因請内屬凡邊民有過則使之射<pc n="lb"/>
四𤼵二中者釋其罪兩辭疑而不決者亦因射中否而<pc n="lb"/>
與決之境内之人因多善射者臨邊數年積榖通貨撫<pc n="lb"/>
養士卒能得死力在環慶病告中得范仲淹檄與蔣偕<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
同築細腰城力疾奔命城成而卒羌酋相率朝夕臨之<pc n="lb"/>
仍圖其像永以瞻慕<pc n="lb"/>
劉滬字子濬保州人父文質任連州刺史子十六人渙<pc n="lb"/>
滬有聞滬以父任為奉職積官内殿崇班知水洛城卒<pc n="lb"/>
年四十八滬頗習書傳有智略韓琦范仲淹薦其才武<pc n="lb"/>
擢閤門祇候常為瓦亭寨監押權靜邊寨又破穆寜生<pc n="lb"/>
氐西南去略陽二百里中有城曰水洛川平土沃有水<pc n="lb"/>
輪銀銅之利環城族帳多聚漢民之逋逃者曹瑋在秦<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
州常經營久之未能得滬密使説其城主鐸厮那令内<pc n="lb"/>
附㑹四路招討使鄭戩行邊滬遂召鐸厮那及戎落尊<pc n="lb"/>
屬來獻結公水落露羅甘地乞冠帶為屬戸戩許之因<pc n="lb"/>
令滬以兵往受地既而氐情中變滬深入無援獨以千<pc n="lb"/>
人擊潰氐兵數萬其酋請服因盡驅𨽻麾下通秦渭路<pc n="lb"/>
涇原帥尹洙檄令罷役不從益增版趣役召之屢亦不<pc n="lb"/>
至洙令狄青械滬及董士亷付獄戩雖已罷四路而論<pc n="lb"/>
奏不已朝廷遣魚周詢程戡相視乃復以滬訖役而任<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
以城事城既成猶坐違帥臣命降一官首𤼵瘍卒水洛<pc n="lb"/>
居人留葬而立廟城隅嵗時祀之有碑紀其事今存焉<pc n="lb"/>
朝廷從蕃官等請嘗命其弟淳為水洛城兵馬監押<pc n="lb"/>
張君平字士衡磁州人以父戰殁補三班差使黔州指<pc n="lb"/>
揮使獠寇邊君平領兵設伏奪寨斬首百餘級遷三班<pc n="lb"/>
奉職為施州監押積官至作坊使卒子造遜達君平有<pc n="lb"/>
榦才明水利朝廷議河事必訪之守官汒口建言請審<pc n="lb"/>
擇口地嵗省役渠工百餘萬雖役不嵗興而可免堙塞<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
之患又請沿河令佐植榆柳萬株者書為課又請以時<pc n="lb"/>
疏導宋陳宿亳蔡潁單滑州溝洫與畿内相接者以免<pc n="lb"/>
水患令州縣官吏兼管句溝洫河道言皆施行<pc n="lb"/>
孟元字善長洺州人少𨽻禁兵以挽彊補殿侍累擢至<pc n="lb"/>
眉州防禦使卒年六十贈觀察使子防隨王則據貝州<pc n="lb"/>
叛元為真定府路鈐轄領兵攻討被數十鎗又中飛石<pc n="lb"/>
墜壕中既出益鋭更募敢死士由永濟渠穴地以進賊<pc n="lb"/>
平進右騏驥使御史中丞郭勸言賞未當功擢普州刺<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
史知滄州其民以鹽為生歉嵗商賈不行元度軍食之<pc n="lb"/>
餘以榖易鹽民頼以濟元雖出行伍好讀書流輩鮮及<pc n="lb"/>
馬懐徳字得之開封人父玉東頭供奉官常自言懐徳<pc n="lb"/>
可試武藝補奉職累擢至步軍副都指揮使留後卒年<pc n="lb"/>
五十六景祐二年懐徳為延州東路巡檢數以少擊衆<pc n="lb"/>
徙青澗城監押入賊境焚二寨親射殺其酋狗兒廂主<pc n="lb"/>
又率蕃漢兵焚蕩賊海滿申州茶山五十寨三百餘帳<pc n="lb"/>
斬馘百餘級奪獲畜産萬計用范仲淹韓𤦺舉為閤門<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
祇候知延州龐籍奏為東路巡檢使殄黑神厥堡等大<pc n="lb"/>
寨又以兵數千敗賊四萬騎於僕射谷徙鄜延路東巡<pc n="lb"/>
檢都監破賊青化押班吃當三寨殺擄其人物甚衆元<pc n="lb"/>
昊納欵與國子博士高良夫㑹西人畫地是時用兵之<pc n="lb"/>
久人民流散懐徳招輯有方經畧使梁適奏請推其法<pc n="lb"/>
諸路詔從之<pc n="lb"/>
許懐徳字師古開封人以父任為東西班殿侍累擢至<pc n="lb"/>
寜逺軍節度使又歴保寜建雄兩鎮殿前都指揮使卒<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
年八十四贈侍中諡榮毅子士平士宗士端士寜士勤<pc n="lb"/>
士臻士演士先士溫初懐徳為鄜延路副總管賊以三<pc n="lb"/>
萬騎圍永平寨止率勁兵千餘人突圍破之賊有出陣<pc n="lb"/>
前據鞍慢罵者懐徳引弓射之應弦而斃未幾賊攻延<pc n="lb"/>
州懐徳領兵間道出其不意左右奮擊賊遂解去其後<pc n="lb"/>
以不赴援而失賊及理財産三被降徙慶厯間遂入總<pc n="lb"/>
禁旅典司宿衞凡十四年以老乞身上未之許後復自<pc n="lb"/>
言恐為御史所彈不得善罷上特詔有司為減嵗數懐<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
徳雖老習軍旅之事然戰功所可見者一二而故事節<pc n="lb"/>
度使移鎮加恩皆再表辭翰林學士歐陽脩以為慢朝<pc n="lb"/>
廷詔以修章示懐徳雖悚息謝罪而終亦不復别進表上<pc n="lb"/>
亦不加責<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隆平集卷十九<pc n="lb"/>
<pb n="23b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>隆平集卷二十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隆平集卷二十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>曽鞏<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>外國<pc n="lb"/>
契丹耶律隆緒年十二嗣其父明記位明記偽號景宗<pc n="lb"/>
初名舒嚕徳光之子也唐初契丹八十餘年未常寇邊<pc n="lb"/>
通天時李盡忠始陷營州明年總管楊元基以奚軍攻<pc n="lb"/>
潰其衆至開元十一年可突于奉盡忠之弟邵固統衆<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
詔許襲王方是之時猶稟命中國如此梁正明間耶律<pc n="lb"/>
安巴堅始建元神䇿遂以五十萬衆從晉叛將盧文進<pc n="lb"/>
寇幽州龍徳初復入為鎮州張文禮之援明年晉王大<pc n="lb"/>
破之於新城而獲安巴堅之子自是繼為邊患及安巴<pc n="lb"/>
堅死子徳光繼立晉祖因其兵勢而得天下故兼臣禮<pc n="lb"/>
而父事之割地以為壽輸帛以為貢未更一紀之久已<pc n="lb"/>
貽開運之禍其後劉崇崛彊於太原為計亦出於此有<pc n="lb"/>
以益其驕僭也徳光滅晉而歸死於鎮陽之殺虎林其<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
兄之子永康王烏雲自立為天授皇帝囚其祖母舒嚕<pc n="lb"/>
氏於木葉山舒嚕氏安巴堅之妻也烏雲五年為其族<pc n="lb"/>
舍音所殺舒嚕討其亂因自立為天順皇帝更名謂之<pc n="lb"/>
明記太平興國末明記死其妻専國事雍熙間曹彬北<pc n="lb"/>
伐失利於岐溝隆緒數内寇者謀皆出於母氏也咸平<pc n="lb"/>
二年舉國而來范廷召大破其衆斬首萬餘級雖遁而<pc n="lb"/>
未懲故景徳初復大舉戎馬及於澶魏之郊真宗大駕<pc n="lb"/>
再莅河朔甫次衞南而契丹謀將達蘭已斃於我師之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
强弩謀窮勢蹙始因王繼忠之表請修好息兵天聖末<pc n="lb"/>
隆緒死宗真立宗真隆緒之第八子也母曰順聖元妃<pc n="lb"/>
隆緒遺命以正室齊天皇后太后為元妃蕭氏為太妃<pc n="lb"/>
太妃殺齊天而自立為太后多殺戮功臣而専用其兄<pc n="lb"/>
弟御宗真甚嚴宗真不能堪景祐初遂率兵逐其母使<pc n="lb"/>
守隆緒塜其國人有勸迎其母以覬朝廷嵗賜之物雖<pc n="lb"/>
從之而所居相距常十餘里蓋懼其或相害耳慶厯二<pc n="lb"/>
年聞元昊叛遣蕭英劉六符來請石晉所割瓦橋闗十<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
縣詔富弼張茂實往報焉嵗復增銀絹二十萬皇祐元<pc n="lb"/>
年遣使來告伐元昊明年來告㨗至和初又齎其畫像<pc n="lb"/>
來欲求御容未及往而宗真死其子洪基立宗真廟號<pc n="lb"/>
興宗在位凡二十五年常與教坊使王税輕十數人結<pc n="lb"/>
為兄弟出入其家或拜其父母常夜宴與劉四端兄弟<pc n="lb"/>
及王剛等數十人入樂隊命后妃易衣為女冠后父蕭<pc n="lb"/>
穆濟言漢官皆在此后妃入戲非所宜也宗真擊碎后<pc n="lb"/>
父首曰我尚為之若女何人也間常變服入酒肆寺觀<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
如王剛姚景熙輩常遇於微行中皆顯官宗真敬佛敎<pc n="lb"/>
僧正拜三公三師兼政事令者二十人左右所親信多<pc n="lb"/>
擢為將相契丹國境自幽州東行五百五十里至平州<pc n="lb"/>
又五十里至古遼城謂之東京北六百里至烏舍國東<pc n="lb"/>
南接高麗北至女真東踰鴨緑江即新羅也<pc n="lb"/>
夏國趙保吉姓拓拔其逺祖仁福者思恭之族也唐僖<pc n="lb"/>
宗始以思恭為夏州節度使賜國姓思恭族亂仁福繼<pc n="lb"/>
之故亦稱李氏仁福死子彞超興相繼為定難軍節度<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
使彞超而上五代史有傳彞興死<hi>興本與宣祖廟諱下殷字同故改曰興</hi>
                    <pc n="lb"/>
子光叡繼光叡死子繼筠襲繼筠死弟繼捧襲位其從<pc n="lb"/>
父綏州刺史克文言繼捧不當襲請遣使與偕至夏州<pc n="lb"/>
諭令入覲繼捧乃舉族歸朝其弟繼遷在銀州太宗賜<pc n="lb"/>
以國姓俾𨽻屬籍又賜繼捧名曰保忠繼遷名曰保吉<pc n="lb"/>
為夏州節度使歸鎮初保忠之來覲也保吉言乳母死<pc n="lb"/>
出葬郊外匿兵器葬車中遁入蕃族收部曲散亡者刼<pc n="lb"/>
西羌種落為邊患雖賜姓名而侵擾夷落不已保忠歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
又潛與表裏遂往依之保吉不納復還夏州牙校已據<pc n="lb"/>
其城保忠不得入及王師進討俘保忠以歸故保吉因<pc n="lb"/>
并夏州之地真宗即位始遣使修貢朝廷遂以保吉為<pc n="lb"/>
夏州節度使未幾乃攻陷清逺軍及靈州景徳元年刼<pc n="lb"/>
西蕃至西涼府潘羅支詐降保吉受之羅支合六谷蕃<pc n="lb"/>
部擊之保吉中流矢死其子阿移襲更名曰徳明而遣<pc n="lb"/>
使請命於朝廷明年奉表歸欵請市青鹽不允乃閲馬<pc n="lb"/>
謀内宼時秦翰曹瑋請進兵討擊上以其人常已歸欵<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
不許遂以向敏中知延州令撫納之敏中請召其子弟<pc n="lb"/>
宿衞徳明不從止上誓書并録保吉遺言以聞真宗念<pc n="lb"/>
邊兵久戍乃授徳明定難軍節度使加西平王又請行<pc n="lb"/>
青鹽不允遂出大里河築柵蒼耳平八年築堡西州濁<pc n="lb"/>
輸谷建𣙜場以誘致商旅詔沿邊禁止自是閒擾邊境<pc n="lb"/>
攻陷甘州取西涼府天聖中徳明卒子元昊立元昊既<pc n="lb"/>
長徳明數語之曰國中三十年不披皮毛而衣錦綺之<pc n="lb"/>
衣汝無負天子也吾常從事於兵雖勞苦萬狀第自困<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
耳及死贈太師尚書令徳明娶米母氏生元昊咩朱氏<pc n="lb"/>
生魂成元昊以五月五日生小名崖塊羌謂惜為崖謂<pc n="lb"/>
富貴為塊性兇悍多猜忌曉浮圖法通漢文字几案間<pc n="lb"/>
常致律法書自為蕃書十二卷文類符篆建蕃學使蕃<pc n="lb"/>
官子弟習之襲徳明官為定難軍節度使檢校太師兼<pc n="lb"/>
侍中封西平王天聖十年改元明道元昊避其父名止<pc n="lb"/>
稱顯道景祐元年遂僭改元開運入宼環慶殺掠居民<pc n="lb"/>
詔約束之米母氏族人山喜謀殺元昊事覺酖殺其母<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
沈山喜之族於河自是攻略諸羌屢為邊患其從父山<pc n="lb"/>
遇知元昊有反計勸止不從山遇懼挈族來歸知延州<pc n="lb"/>
郭勸乃執以還元昊至則殺之是嵗僭帝號國稱大夏<pc n="lb"/>
改元天授明年遣使來告詔削奪官爵除屬籍既而為<pc n="lb"/>
慢書留旌節敕告於歸孃族而去康定元年寇金明執<pc n="lb"/>
監押李士彬而劉平石元孫陷於三川口慶厯元年任<pc n="lb"/>
福戰殁於好水川明年復戰定川寨葛懐敏死焉未至<pc n="lb"/>
定川常遣李文貴欲納欵知延州龎籍意其詐留未遣<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
復數月果入寇籍召責其使而釋遣之文貴去月餘復<pc n="lb"/>
來籍視其書未去僭號卻之俾自請明年上書更名曩<pc n="lb"/>
宵稱男不稱臣籍又拒焉詔遣卻良佐張士元等更往<pc n="lb"/>
議之而曩宵之使繼至四年冊為夏國主令稱臣稟正<pc n="lb"/>
朔改所賜敕書詔而不名聴自置官屬遣使至京許就<pc n="lb"/>
驛貨易宴坐朶殿朝廷使至其國用賓客禮嵗賜銀絹<pc n="lb"/>
綵共二十五萬五千於是始嵗修貢曩宵用兵多詭計<pc n="lb"/>
左右用事之臣有疑必誅先世居室衣冠文字莫不改<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
革其文人服靴笏幞頭武臣金帖鏤冠衣緋衣金塗銀<pc n="lb"/>
黑束帶佩蹀躞穿靴餘皆秃髪耳重環衣紫旋襴六垂<pc n="lb"/>
束帶佩解錐刀弓矢垂鯢皮鞍馬帶纓議事即率諸酋<pc n="lb"/>
適野藉草而坐其俗舊止重冬至自曩宵僭竊乃更以<pc n="lb"/>
四孟朔及其生辰相慶賀曩宵七娶其五曰野利氏身<pc n="lb"/>
頎長有智謀曩宵畏之戴金起雲冠使它無得冠者生<pc n="lb"/>
三子獨寗令哥存僭稱太子又納没<graphic n="KR1529" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1529.png" mimeType="image/png"/>女營天都山居<pc n="lb"/>
之野利氏之叔遇乞有言而曩宵殺遇乞得遇乞之妻<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
生諒祚慶厯七年甯令哥弑曩宵不死傷其鼻而去匿<pc n="lb"/>
黄蘆為訛厖所殺曩宵因鼻傷卒年四十六子諒祚襲<pc n="lb"/>
自仁福至繼筠世居夏州及保吉變詐跋扈外侵西羌<pc n="lb"/>
種族内竊靈綏銀夏至徳明攻陷甘州拔西涼府其地<pc n="lb"/>
東西二十五驛南北十驛自河以東北十有二驛而達<pc n="lb"/>
契丹之境至曩宵破𤓰沙肅州遂盡得河西之地在徳<pc n="lb"/>
明時兵十餘萬而已曩宵之兵踰十五萬自謂地廣兵<pc n="lb"/>
勁敢行僭叛然而不通互市嵗賜仍絶六七年間亦已<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
困弊不如是其寇攘之患固未易息也西北少五榖軍<pc n="lb"/>
興糧饋止於大麥蓽豆青麻子之類其民則春食鼓子<pc n="lb"/>
蔓醎蓬子夏食蓯蓉苖小蕪荑秋食席雞子地黄葉登<pc n="lb"/>
廂草冬則畜沙葱野韭拒霜灰蓧子白蒿醎松子以為<pc n="lb"/>
嵗計其人能寒暑饑渴長於騎射而不能槍刀出戰用<pc n="lb"/>
隻日避晦日齎糧不過一旬弓弩用柳榦皮弦雨雪則<pc n="lb"/>
不能施兵行晝揚沙夜舉火以為斥堠將出兵先卜四<pc n="lb"/>
一用艾灼羊夾靣骨以求兆謂之炙勃焦二擗竹於地<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
若揲蓍以求數謂之擗算三夜以羊焚香呪之又燒穀<pc n="lb"/>
火撒之靜處晨屠羊視其腸胃通通則兵無阻心有血<pc n="lb"/>
則敗四以矢擊弓弦而聴其聲知敵至之期及兵之勝<pc n="lb"/>
負民居皆立屋有官爵者始得覆之以瓦其部族一家<pc n="lb"/>
號一帳男年十五以上為丁有二字丁者取正軍一人<pc n="lb"/>
負擔一人為一抄負擔者隨車雜使也四丁為兩抄餘<pc n="lb"/>
號空丁願𨽻正軍者得射它丁為負擔無則許射正軍<pc n="lb"/>
之疲弱者為之故壯者皆戰鬭而得軍為多欲西用兵<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
則自東㸃集而西欲東則自西㸃集而東年六十以下<pc n="lb"/>
十五以上皆自備介胄弓矢以行好立虛寨多設伏兵<pc n="lb"/>
馬軍用鉤索絞聨雖死馬上不落凡正軍給長生馬駞<pc n="lb"/>
各一死則償之每入寇必先犒飲山訛者横山羌也其<pc n="lb"/>
主將皆陣後立馬督戰得中國人無藝者使耕於河外<pc n="lb"/>
或守肅州城驍勇則刺為軍蕃族有和斷官擇氣直舌<pc n="lb"/>
辨者為之以聴訟之曲直殺人者納命價百二十千俗<pc n="lb"/>
喜復仇然有凶喪者未復負甲葉以為記不能復者集<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
鄰族婦人烹牛羊具酒食介而趨仇家縱火焚之其經<pc n="lb"/>
女兵者家不昌故深惡焉<pc n="lb"/>
唃<graphic n="KR2291" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2291.png" mimeType="image/png"/>囉初名欺南陵溫籛逋生磨榆國蓋吐蕃贊普之<pc n="lb"/>
苗裔也同羌西部族未有服屬大姓聳昌厮均等咸平<pc n="lb"/>
中迎至河州欲立文法請更其名曰唃<graphic n="KR2291" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2291.png" mimeType="image/png"/>囉河州人謂<pc n="lb"/>
佛為唃謂兒子為<graphic n="KR2291" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2291.png" mimeType="image/png"/>囉於是宗哥僧李立遵與邈川溫<pc n="lb"/>
逋哥略<graphic n="KR2291" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2291.png" mimeType="image/png"/>囉如郭州立文法部族稍歸之因徙居宗哥<pc n="lb"/>
城以立遵為輔大中祥符末<graphic n="KR2291" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2291.png" mimeType="image/png"/>囉命立遵率衆十八萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
襲秦州生熟戸知秦州曹瑋以兵擊之趨走西涼府又<pc n="lb"/>
為所敗遂與立遵不協徙居邈川更以逋哥為輔遣使<pc n="lb"/>
秦州求内屬詔授<graphic n="KR2291" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2291.png" mimeType="image/png"/>囉邈川首領寜逺大將軍愛州團<pc n="lb"/>
練使以逋哥為歸化將軍後逋哥謀亂<graphic n="KR2291" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2291.png" mimeType="image/png"/>囉殺之而改<pc n="lb"/>
蒞青唐景祐中授兩使留後久之朝廷以元昊不臣遣<pc n="lb"/>
屯田員外郎劉渙諭<graphic n="KR2291" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2291.png" mimeType="image/png"/>囉攻元昊適元昊大舉兵襲<graphic n="KR2291" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2291.png" mimeType="image/png"/>
囉堅壁鄯州不與戰元昊度水常植幟以誌深淺<graphic n="KR2291" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2291.png" mimeType="image/png"/>囉<pc n="lb"/>
潛使移所植及元昊衆潰趨誌處溺死過半自是數以<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
計敗元昊及元昊取西涼府而<graphic n="KR2291" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2291.png" mimeType="image/png"/>囉得厮鐸叔之衆十<pc n="lb"/>
餘萬回紇亦以數萬人歸焉其勢遂强於諸羌朝廷屢<pc n="lb"/>
加以節命為保順河西鎮節度使洮涼兩州刺史卒年<pc n="lb"/>
六十九<graphic n="KR2291" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2291.png" mimeType="image/png"/>囉三子皆被恩命曰瞎氊居合龍谷曰磨氊<pc n="lb"/>
角居宗哥城曰董氊為<graphic n="KR2291" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2291.png" mimeType="image/png"/>囉嗣其母喬氏獨居厯精城<pc n="lb"/>
有才色所部六七萬人號令嚴明莫不畏服<pc n="lb"/>
交州李公蘊始為本州大校節度使黎至忠苛虐公蘊<pc n="lb"/>
常陰贊之故特見親信因令冒姓黎氏大中祥符三年<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
至忠卒有子纔十嵗而其弟明提昶爭立公蘊遂殺之<pc n="lb"/>
自稱留後遣使請命真宗曰始黎桓刼丁璿自立公蘊<pc n="lb"/>
復爾蠻夷奚責焉遂授靜海軍節度使安南都護交趾<pc n="lb"/>
郡王大中祥符七年因捕狄獠寇如洪寨詔轉運使追<pc n="lb"/>
所略生口因飭戒之天聖中又令其子弟率衆入寇詔<pc n="lb"/>
𤼵峒丁討捕未幾卒子徳政自稱留後來告哀天聖六<pc n="lb"/>
年除檢校太尉靜海軍節度使安南都護交趾郡王景<pc n="lb"/>
祐三年寇邕州之恩陵等州及諸峒略牛馬焚室廬而<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
去詔責問令捕酋領正其罪寳元初進南平王皇祐間<pc n="lb"/>
以兵二萬助平儂智高詔卻其兵而優賜焉久之卒子<pc n="lb"/>
曰尊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>妖寇<pc n="lb"/>
蜀賊王小波李順皆青城縣人淳化三年聚衆為亂先<pc n="lb"/>
陷青城縣四年刼彭山縣令齊元振金帛元振率衆拒<pc n="lb"/>
之逐元振賊勢漸盛都巡檢使張玘戰殁於江源二月<pc n="lb"/>
攻陷成都知府郭載奔東川小波因與張玘戰傷病卒<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
衆推其妻弟李順為帥既而攻彭漢州成都府順乃僭<pc n="lb"/>
號建元應運朝廷遣内臣王繼恩同韓守英馬知節石<pc n="lb"/>
普率師平蜀五年五月破賊擒順獻首餘黨招捕無遺<pc n="lb"/>
蜀土富饒自乾徳間孟昶既降府庫充溢重貨銅布由<pc n="lb"/>
舟運下三峽輕貨設傳置以四十兵𨽻為一綱號曰進<pc n="lb"/>
綱水陸兼運十餘年始悉歸内庫時守臣務利入之厚<pc n="lb"/>
常賦外更為博買務禁民私市物帛而兼并者釋賤販<pc n="lb"/>
貴小民貧失家田業故小波以言動衆曰吾疾貧富不<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
均吾與汝均之貧民由是附之者衆又朝廷常命張樞<pc n="lb"/>
使蜀樞奏劾官吏不法者百數獨舉彭山縣令齊元振<pc n="lb"/>
清白彊榦降璽書奬諭元振素貪暴因是益横受財得<pc n="lb"/>
金帛多寄民家小波知民怨苦之遂散其金帛殺而剖<pc n="lb"/>
其腹實以錢刀用快其意是時樞知榮州賊攻州即以<pc n="lb"/>
郡印及所受告敕降賊受其偽命為榮州刺史王繼恩<pc n="lb"/>
以聞太宗斬於州市而磔其尸<pc n="lb"/>
軍賊王均神衞指揮都虞候益州駐劄咸平三年神衞<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
卒趙延順以衆怨鈐轄符昭壽多用親隨僕言榜箠軍<pc n="lb"/>
人因馬逸喧擾中殺昭壽及僕均率衆擒延順及其黨<pc n="lb"/>
不能獲乃同刼均為帥知州牛冕出漢州均遂僭號建<pc n="lb"/>
元化順自正月叛奏至以雷有終知益州命内臣秦翰<pc n="lb"/>
同團練使石普上官正率兵征討九月均敗竄石普秦<pc n="lb"/>
翰楊懐忠追斬於富順監梟首州市<pc n="lb"/>
軍賊陳進宜州澄海軍校景徳四年因衆怨知宜州劉<pc n="lb"/>
永規苛役殺永規及監押國鈞據城叛刼判官盧成均<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
為帥詔東上閤門使曹利用安撫廣南路率兵進討九<pc n="lb"/>
月遇賊於象州仙縣擊敗之襲至象州斬陳進及其黨<pc n="lb"/>
而盧成均挈家屬以降時象州城守四十日矣擢知州<pc n="lb"/>
大理寺丞何邴祠部員外郎三子皆賜出身以守城功<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
區希範環州人常舉進士試禮部景祐五年應募討安<pc n="lb"/>
化州蠻詣登聞鼓院進狀求録用下宜州勘㑹知州馮<pc n="lb"/>
伸已言其妄邀功賞遂送全州編管既而遁歸與其族<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
百餘人謀舉兵殺伸已以叛乃殺牛建壇塲祭天神推<pc n="lb"/>
白崖山酋蒙趕為帝叔區正辭為奉天開基建國桂王<pc n="lb"/>
而自為神武定國令公桂牧皆北嚮再拜以為天命又<pc n="lb"/>
以區丕績為宰相區志<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>為都統使崔盈為節度使區<pc n="lb"/>
世庸為飛天神聖將軍蒙懐為百勝將軍譚護為突陣<pc n="lb"/>
將軍甘徹為龍路將軍吳程為蜂毒將軍廖陳為遊奕<pc n="lb"/>
將軍蒙樗為雷行將軍共偽補三十餘人聚衆二千餘<pc n="lb"/>
人慶厯四年攻陷環州得其印遂以環州為武成軍繼<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
破帶溪普義寨下鎮寜州等處宜州捉賊李徳用出韓<pc n="lb"/>
婆嶺擊破之獲其偽將崔盈譚䕶二人希範遂入保荔<pc n="lb"/>
波洞間出拒官軍明年詔西京轉運使杜杞加直集賢<pc n="lb"/>
院為廣西轉運使兼安撫事杞至宜州得州人吳香獄<pc n="lb"/>
囚區世宏及攝官區曄進士曹子華往説諭之又率兵<pc n="lb"/>
破白崖黄泥九居山等寨及其五峒斬首千餘級復環<pc n="lb"/>
州焚其積聚蒙趕等大怒率其徒隨香出降杞犒以牛<pc n="lb"/>
酒六百餘人始與盟置曼陁羅花酒中既昏醉悉殺之<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
後三日得希範及區丕績等十數人割希範腹繢其五<pc n="lb"/>
藏為圖而醢以賜諸溪峒餘悉就戮<pc n="lb"/>
軍賊王則涿州人因嵗儉流移至貝州應募宣毅軍為<pc n="lb"/>
小將初去其鄉母與之訣刺福字背上以為記兾貝間<pc n="lb"/>
多妖術則習之欲為亂遂紿衆言背自然隠起一福字<pc n="lb"/>
衆惑而敬事之州吏張鸞卜吉者為之主謀慶厯七年<pc n="lb"/>
冬至郡官赴朝拜遂率其徒刼庫兵以叛執知州張得<pc n="lb"/>
一囚於獄囚悉縱去通判董元亨不與軍帑鑰首被殺<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
司理叅軍王奬為獄囚所害監兵田斌鬬不勝而出提<pc n="lb"/>
㸃刑獄田京任黄裳持印棄家屬縋城而去獨得一俛<pc n="lb"/>
首事之獲存餘悉死焉則僭稱東平郡王張鸞為宰相<pc n="lb"/>
卜吉為樞密使建元徳勝旗幟皆為佛字則遣人要虜<pc n="lb"/>
使而安撫使賈昌朝諜知命殿侍安素伏兵西門夜俟<pc n="lb"/>
其徒出盡得其首級詔遣叅知政事文彦博知開封府<pc n="lb"/>
明鎬為河北宣撫使副以平其亂官軍即城南為地道<pc n="lb"/>
因日攻其北以牽制之地道成而兵入則始開東門遁<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
為總管王信所獲檻送闕下刲戮都市自反及敗凡六<pc n="lb"/>
十六日餘衆捕殺無遺其妖書有滴淚經五龍經<pc n="lb"/>
廣源州蠻寇儂智高蠻商之子其母阿儂左江武勒之<pc n="lb"/>
族轉至交趾適儻猶州知州儂全福子全福為交趾所<pc n="lb"/>
擄阿儂改適蠻商生智高智高長遂殺其父阿儂又為<pc n="lb"/>
特磨道儂夏卿之妻皇祐四年智高聚衆入寇初陷邕<pc n="lb"/>
州遂僭號稱其母阿儂為皇太后阿儂兇悍有謀嗜小<pc n="lb"/>
兒肉間以具庖食智高用其計遂自邕攻横貴龔潯封<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
藤梧端康州所至驅刼軍民衆至數萬乃進圍廣州朝<pc n="lb"/>
廷先命楊畋曹修為廣南安撫使經制蠻事又繼以孫<pc n="lb"/>
沔余靖任安撫使久未奏功遂除樞密副使狄青為宣<pc n="lb"/>
徽南院使宣撫湖北路經制廣南賊盜事青至合孫沔<pc n="lb"/>
余靖三將兵大破其衆於歸仁鋪智高夜焚邕州城奔<pc n="lb"/>
大理國其母阿儂潛歸特磨道依其夫儂夏卿收殘衆<pc n="lb"/>
得三千餘人復將入寇石鑑世居邕州諜知其動息遣<pc n="lb"/>
峒丁入特磨道掩襲擒阿儂及智高二子繼宗繼封弟<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
智光竝檻送闕下阿儂年六十朝廷始欲存之以俟智<pc n="lb"/>
高之降及智高已為大理國所殺故悉刲戮都市<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隆平集卷二十<pc n="lb"/>
<pb n="17b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>