<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>太白隂經卷一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>太白隂經卷一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>李筌<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人謀上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>隂經總序第一<hi>原闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天地無隂陽篇第二<hi>原闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>人無勇怯篇第三<pc n="lb"/>
經曰勇怯有性强弱有地秦人勁晉人剛吳人怯蜀人<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
懦楚人輕齊人多詐越人澆薄海岱之人壯崆峒之人<pc n="lb"/>
武燕趙之人鋭涼隴之人勇韓魏之人厚地勢所生人<pc n="lb"/>
氣所受勇怯然也且勇怯在謀强弱在勢謀能勢成則<pc n="lb"/>
怯者勇謀者奪也夫制勇怯之道言秦人勁申屠之子<pc n="lb"/>
敵於嶢闗杜洪之將北於<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>水則秦人何得而稱勁呉<pc n="lb"/>
人怯吳王夫差兵無敵於天下敗齊於艾陵爭長於黄<pc n="lb"/>
池則吳人何得而稱怯蜀人懦諸葛孔明撮巴蜀之衆<pc n="lb"/>
窺兵中原身為殭屍而威加魏將則蜀人何得而稱懦<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
楚人輕項羽破秦虜王離殺蘓角威加海内諸侯俯伏<pc n="lb"/>
莫敢仰視楚人何得而稱輕齊人多詐田横感五百烈<pc n="lb"/>
士東奔海島及死同日伏劍則齊人何得而稱詐越人<pc n="lb"/>
澆薄越王勾踐以殘亡之國恤孤老之衆九歲滅吳以<pc n="lb"/>
弱攻强以小取大則越人何得而稱澆薄燕趙之人銳<pc n="lb"/>
蚩尤敗於涿鹿燕丹死於易水王濬縛於薊門公孫戮<pc n="lb"/>
於上谷則燕趙之人何得而稱鋭涼隴之人勇所謂勇<pc n="lb"/>
怯在乎法成敗在乎智怯人使之以刑勇人使之以賞<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
刑能移人之性賞能勵人之心者在刑賞之間勇之與<pc n="lb"/>
怯於人何有哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>主有道徳篇第四<pc n="lb"/>
經曰古者三皇得道之統立於中央神馬化逰以撫四<pc n="lb"/>
方天下無所歸其功道廢王者出而尚仁義仁義廢伯<pc n="lb"/>
者岀而尚智力智力廢戰國出而尚詭詐聖人之道不<pc n="lb"/>
足以理則用法法不足以理則用術術不足以理則用<pc n="lb"/>
權權不足以理則用勢勢用則大兼小强吞弱周建一<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
千八百諸侯其後併為六國六國連兵結難戰争日起<pc n="lb"/>
六國之君非疏道德而親權勢權勢用不得不親道德<pc n="lb"/>
廢不得不疏其理然也惟聖人能返始復本以正理國<pc n="lb"/>
以竒用兵以無事理天下正者名法也竒者權術也以<pc n="lb"/>
名法理國則萬物不能亂以權術用兵則天下不能敵<pc n="lb"/>
以無事理天下則萬物不能撓不撓則神清神清者智<pc n="lb"/>
之原智平者心之府神清智平乃能形物之情人主知萬<pc n="lb"/>
物之情裁而用之則君子小人不失其位夫徳厚而位<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
卑者謂之過徳薄而位尊者謂之失寧過於君子無失<pc n="lb"/>
於小人過於君子則物得其理失於小人則物罹其殃<pc n="lb"/>
故曰人不鑒於流水而鑒於止水以其清且平也人主<pc n="lb"/>
之道清平則任人不失其材六官各守其職四封之内<pc n="lb"/>
百姓之事任之於相四封之外敵國之事任之於將語<pc n="lb"/>
曰將相明國無兵舜以干戚而服有苗魯以頖宫而來<pc n="lb"/>
淮夷以道勝者帝以徳勝者王以謀勝者伯以力勝者<pc n="lb"/>
强强兵滅伯兵絕帝王之兵前無敵人主之道信其然<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>國有强富篇第五<pc n="lb"/>
經曰國之所以富强者審權以操柄審數以御人課農<pc n="lb"/>
者術之事而富在律謀戰者權之事而强在兵故曰興<pc n="lb"/>
兵而伐叛則武爵任武爵任則兵强按兵而勸農桑勸<pc n="lb"/>
農桑則國富國不法地不足以成其富兵不法謀不足<pc n="lb"/>
以成其强古者聖人法天而皇賢君法地而帝智主法<pc n="lb"/>
人而伯乘天之時因地之財用人之力乃可以富强乘<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
天時者春植穀秋植麥夏長成冬備藏因地之財者國<pc n="lb"/>
有沃野之饒而人不足於食器用不備也國有山海之<pc n="lb"/>
利而人不足於財商旅不備也通四方之珍異以有易<pc n="lb"/>
無謂之商旅飭力以長地之財用資軍實謂之農夫絲<pc n="lb"/>
麻以成其衣服謂之女工雲夢之毛羽黔溪之丹砂荆<pc n="lb"/>
揚之革角骨江衡之柟梓㑹稽之箭燕齊之魚鹽㫋裘<pc n="lb"/>
兗豫之枲絺苧鄭之刀宋之斤魯之削吳越之劍燕之<pc n="lb"/>
角荆之簳妢胡之笴吳越之金錫此地之財也燕之涿<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
郡趙之邯鄲魏之温軹韓之滎陽齊之臨淄陳之宛丘<pc n="lb"/>
鄭之陽翟周之上洛越之具區楚之雲夢齊之鉅鹿宋<pc n="lb"/>
之孟諸此地之良也共居其地非有灾害疾病而貧者<pc n="lb"/>
非惰則奢世無竒業而獨富貴者非儉則力同列而相<pc n="lb"/>
臣妾者富貴使然也同貫而相兼併者强弱使然也同<pc n="lb"/>
地而或强或弱者理亂使然也茍有市井交易所通貨<pc n="lb"/>
財可積也夫有容身之地智者不言貧地誠任不患無<pc n="lb"/>
財人誠用不畏强禦故神農教耕而王天下湯武戰伐<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
而服諸侯國愚則智可以强國智則力可以强人用智<pc n="lb"/>
者可以强於内而富於外富於内而强於外是以漢武<pc n="lb"/>
帝而平百粤以為園圃却羗胡以為苑囿珍怪異物充<pc n="lb"/>
於後宫騊駼駃騠實於外廏馬庻乘堅良人間厭橘柚<pc n="lb"/>
此謂智强於内而富於外秦孝公行墾草之令使商不<pc n="lb"/>
得糴廢逆旅一山澤貴酒肉之價重關市之賦使農逸<pc n="lb"/>
而商勞行之數年而倉廪實人知禮義至於始皇為之<pc n="lb"/>
資東向而併吞諸侯此謂力富於内而兵强於外也故<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
知王伯之業非智不戰非農不贍過此以徃而致富强<pc n="lb"/>
者未之有也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賢有遇時篇第六<pc n="lb"/>
經曰賢人之生於世無藉地無貴宗無竒狀無智勇或<pc n="lb"/>
賢或愚乍酗乍醒不可以事跡求不可以人物得其得<pc n="lb"/>
之者在明君之心道合而志同信符而言順如覆水於<pc n="lb"/>
地先流其濕如燎火於原先就其燥故伊尹有莘之耕<pc n="lb"/>
夫夏癸之酒保湯得之於鼎餁之間升陑而放桀太公<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
朝歌之鼔刀棘津之賣漿周得之於垂綸之下殺紂而<pc n="lb"/>
立武伍員披髪徒跣挾弓矢乞食於吳闔閭向風而高<pc n="lb"/>
其義下階迎之三日與語任之不疑范蠡生於五户之<pc n="lb"/>
墟為童時内視若盲反聴若聾時人得之至狂大夫種<pc n="lb"/>
來觀而知其賢叩門而請謁相與歸於地户管夷吾束<pc n="lb"/>
縳於魯齊桓公任之以相百里奚自鬻於秦秦穆任之<pc n="lb"/>
以政韓信南鄭之亡卒淮隂之怯夫漢高歸之以謀故<pc n="lb"/>
曰人君之心如明鑑如澄泉圓明於中形之於外則使<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
賢任能不失其時有非心之見非智之知因人之視借<pc n="lb"/>
人之聽其有炫眊叟以黼黻𤣥黄詔聾者以韶濩宫徴無<pc n="lb"/>
貫於心欲求得人而幸其霸未之有也故五帝得其道<pc n="lb"/>
而興三王失其道而廢興之道在人主之心得賢之用<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>將有智勇篇第七<pc n="lb"/>
經曰太古之初有伯王氏至於容城氏不令而人自化<pc n="lb"/>
不罰而人自齊不賞而人自勸不知怒不知喜俞然若<pc n="lb"/>
赤子庖犧氏神農氏教而不誅軒轅氏陶唐氏有虞氏<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
誅而不怨蓋三皇之政以道五帝之政以德夏商湯武<pc n="lb"/>
王廢道德任智謀秦商鞅李斯之智而并諸侯漢張良<pc n="lb"/>
陳平之智而滅項籍光武任冦恂馮異之智而降樊崇<pc n="lb"/>
曹公任許攸曹仁之智而破袁紹孫權任周瑜魯肅之<pc n="lb"/>
智而破魏武劉備任諸葛亮之智而王西蜀晉任杜預<pc n="lb"/>
王濬之智而平吳苻堅任王猛之智而定八州之衆石勒任<pc n="lb"/>
張賔之智而生擒王浚拓䟦任崔浩之智而保河朔之<pc n="lb"/>
師宇文任李穆之智而挫高歡之鋭梁王任僧辯之智<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
而靣縛陳主太宗任李靖之智而破頡利可汗有國家<pc n="lb"/>
者未有不任智謀而成王業者也故曰將軍之事以靜<pc n="lb"/>
正理以神察㣲以智役物見福於重闕之内慮患於杳<pc n="lb"/>
𠖇之外者將之智謀也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>實有隂經篇第八<pc n="lb"/>
經曰古之善用兵者必重天下之權而研諸侯之慮重<pc n="lb"/>
權不審不知輕重强弱之稱揣情不審不知隠匿變化<pc n="lb"/>
之動靜重莫難於周知揣莫難於悉舉事莫難於必成<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
此三者聖人能任之故兵有百戰百勝之術非善之善<pc n="lb"/>
者也不如不戰而屈人之兵善之善者也夫太上用計<pc n="lb"/>
謀其次用人事其下用戰伐用計謀者營惑敵國之主<pc n="lb"/>
隂遺諂臣以事佐之惑以巫覡使其尊鬼事神重其彩<pc n="lb"/>
色文繡使賤其菽粟令空其倉廪遺之美好使榮其使<pc n="lb"/>
榮其志遺之巧匠使起宫室高臺以竭其財役其力易<pc n="lb"/>
其性使奢暴驕恣賢人結舌莫肯匡助濫賞滛刑任其<pc n="lb"/>
喜怒政令不行信卜祠鬼奸邪進諂請謁公行而無聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
人之政愛而與官無功而爵未勞而賞喜則赦罪怒則<pc n="lb"/>
肆殺法居而自順令出而不行信蓍龜卜筮鬼神禱祠<pc n="lb"/>
讒諂諛佞竒技貨財行於門户其所謂是者皆非非者<pc n="lb"/>
皆是離君臣之際塞忠讜之路然後滛之以色攻之以<pc n="lb"/>
利娛之以樂飬之以味以信為欺以欺為信以忠為叛<pc n="lb"/>
以叛為忠諫者死諛佞者賞令君子在野小人在位急<pc n="lb"/>
令暴刑人不堪命所謂未戰以隂謀傾之其國素已破<pc n="lb"/>
矣以兵從之其君可虜其國可隳其城可㧞其衆可潰<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
故周用之而殷紂殺越用此而吳國墟楚用此而陳蔡<pc n="lb"/>
舉三家用此而魯滅韓魏用此而東周分儒生之言皆<pc n="lb"/>
曰兵强大者必勝小弱者必亡是則十國之君無霸王<pc n="lb"/>
之業萬乘之主無破亡之兆昔夏廣而湯狹殷大而周<pc n="lb"/>
小越弱而吳强所謂不戰而勝者順傾之術襲行之道<pc n="lb"/>
文武之教聖人昭然獨見忻然獨樂其兹乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>數有探心篇第九<pc n="lb"/>
經曰古者隣國烽烟相望雞犬相聞而足跡不絕於諸<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
侯之境車軌不結於千里之外以道存生以徳安形人<pc n="lb"/>
樂其居後世澆風起而淳朴散權智用而譎詐生隣國<pc n="lb"/>
徃來用間諜縱横之事用隠括之人矣徐偃守仁義社<pc n="lb"/>
稷丘墟魯尊儒墨宗廟冺滅非達奥智慧不能禦伐不<pc n="lb"/>
勞心苦思不能原事不悉見情偽不能成名材智不明<pc n="lb"/>
不能用兵忠直不任不能知人是以鬼谷先生述捭闔揣<pc n="lb"/>
摩飛箝扺巇之篇以教蘓秦張儀逰說於諸侯之國而探<pc n="lb"/>
諸侯之心於是術行焉夫用探心之數者先以道徳仁<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
義禮樂忠信詩書經傳子史計謀成敗渾而雜説包而<pc n="lb"/>
羅之澄其心靜其志伺人之情有所愛惡去就從欲而<pc n="lb"/>
攻之隂慮而陽發必虗徃而實來此虗言而徃彼實心<pc n="lb"/>
而來因其心察其容聼其聲考其辭言不合者反而求<pc n="lb"/>
之其應必出既得其心反射其意符應不失契合無二<pc n="lb"/>
膠而漆之無使返復如養由之操弓逄䝉之挾矢百發<pc n="lb"/>
無不中正者設罝罦以網魚兎張其腰脇其虗必衝網<pc n="lb"/>
而掛目亦奚有孑遺哉夫探智人之心必以信勿以財<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
探勇士之心必以義勿以懼探智人之心必以忠勿以<pc n="lb"/>
欺探愚人之心必以蔽勿以明探小人之心必以懼勿<pc n="lb"/>
以常探好財之心必以賄勿以廉夫與智者言依於博<pc n="lb"/>
智有涯而博無涯則智不可以測博與博者言依於辯<pc n="lb"/>
博古而辯應今則古不可以應今與貴者言依於勢貴<pc n="lb"/>
位高而勢制高則位不可以禁勢與富者言依於物富<pc n="lb"/>
積財而物可寶則財不足以易寶與貧者言依於利貧<pc n="lb"/>
匱乏而利豐贍則乏不可以調豐與賤者言依於謙賤<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
人下而謙降下則賤不可以調謙與勇者言依於敢勇<pc n="lb"/>
不懼而取剛毅則勇不可以懾剛與愚者言依於銳愚<pc n="lb"/>
質朴而銳聰明則朴不可以察聰此八句皆本同其道<pc n="lb"/>
而末異其表同其道人所欲聼異其聼而不曉如此則<pc n="lb"/>
不測淺不測深吾得出無閒入無災獨往而獨來或縱而<pc n="lb"/>
或横如偃枯草使東而東使西而西如引渟水決之則<pc n="lb"/>
流壅之則止用謀何患乎不從哉夫道貴制人不貴制<pc n="lb"/>
於人制人者握權也制於人者遵命也制人之實避<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
人之長攻人之短見己之所長蔽己之所短故獸之動<pc n="lb"/>
必先爪牙禽之動必先嘴距蟄蟲之動必先毒介蟲之<pc n="lb"/>
毒必以甲夫禽獸蟲豸尚用所長以制物况其智者乎<pc n="lb"/>
夫人之好言道德者必以仁義折之好言儒墨者必以<pc n="lb"/>
縱横禦之好談法律者必以權術挫之必乖其始合其<pc n="lb"/>
終摧其牙落其角無使出吾之右徐以慶弔之言憂喜<pc n="lb"/>
其心使神不得為心之主長生安樂富貴尊榮聲色喜<pc n="lb"/>
悦慶言也死亡憂患貧賤苦辱刑戮誅伐弔言也與貴<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
者談言弔則悲與賤者談言慶則悅將其心迎其意或慶<pc n="lb"/>
或弔以惑其志情變於内者形變於外常以所見而觀<pc n="lb"/>
其所隠所謂測隠探心之數也雖有先王之道聖智之<pc n="lb"/>
術而無此者不足成霸王之業也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>政有誅强篇第十<pc n="lb"/>
經曰夫國有亂軍者士卒怯弱器械柔銳政令不一賞<pc n="lb"/>
罰不明不預焉所謂亂軍者豪家權臣閽寺嬖昵為之<pc n="lb"/>
軍吏權軍之勢擅將之威公政私行私門公謁上發謀<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
下沮議上升令下不行猛如虎貪如狼狠如羊强不可<pc n="lb"/>
制者是亂軍皆宜誅之文宣誅少正卯於兩觀而魯國<pc n="lb"/>
清田穰苴斬莊賈於表下而軍容肅魏絳戮揚干而諸<pc n="lb"/>
侯服夫誅豪者益其威戮强者増其權威權生於豪强<pc n="lb"/>
之身而不在於士卒之庸豪强有兼才者則駕而御之<pc n="lb"/>
教而導之如畜鷙鳥如養猛虎必節其飢渴翦其牙爪<pc n="lb"/>
絆其足結其舌呼之而随嗾之而走牢籠其心使馴吾<pc n="lb"/>
之左右豪强無兼才者則長其惡積其凶縱其心横其<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
氣使禍盈於三軍結怨於萬人然後誅以壯吾氣故曰<pc n="lb"/>
不善人者善人之資為將帥者國之師不誅豪强何以<pc n="lb"/>
成軍之威哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>太白隂經卷一<pc n="lb"/>
<pb n="13b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>太白隂經巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>太白隂經巻二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>李筌<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人謀下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>善師篇第十一<pc n="lb"/>
經曰兵非道德仁義者雖伯有天下君子不處周德既<pc n="lb"/>
衰諸侯自作禮樂專征伐始於魯隱公齊以技擊强魏<pc n="lb"/>
以武卒奮秦以銳士勝說者以孫吳為宗惟荀卿明於<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
王道而非之謂齊之技擊是亡國之兵魏之武卒是危<pc n="lb"/>
國之兵秦之鋭士是干賞蹈利之兵至於齊桓晉文之<pc n="lb"/>
師可謂入其域而有節制矣故齊之技擊不可以遇魏之武卒<pc n="lb"/>
魏之武卒不可以値秦之銳士秦之銳士不可以當桓文之節<pc n="lb"/>
制桓文之節制不可以敵湯武之仁義故曰善師者不陣善陣<pc n="lb"/>
者不戰善戰者不敗善敗者不亡黄帝獨立於中央而<pc n="lb"/>
勝四帝所謂善師者不陣也湯武征伐陳師誓衆放桀<pc n="lb"/>
擒紂所謂善陣者不戰也齊桓南服强楚使貢周室北<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
伐山戎為燕開路所謂善戰者不敗也楚昭王遭闔閭<pc n="lb"/>
之禍國滅出亡父兄相與奔請救秦人出兵楚王反國<pc n="lb"/>
所謂善敗者不亡也凡兵所以存亡繼絕救亂除害故<pc n="lb"/>
伊吕之將子孫有國與殷周並至末代茍任詐力貪殘<pc n="lb"/>
孫吳韓白之徒皆身被刑戮子孫不傳於嗣蓋兵者凶<pc n="lb"/>
器戰者危事隂謀逆德用凶器非道德忠信不能以兵<pc n="lb"/>
定天下之灾除兆民之害<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>貴和篇第十二<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
經曰先王之道以和為貴貴和重人不尚戰也春秋左<pc n="lb"/>
傳曰君若以德綏諸侯誰敢不服君若以力楚國方城<pc n="lb"/>
以為城漢水以為池雖君之衆無所用也是故晉悼公<pc n="lb"/>
使魏絳和戎以正諸夷八年之間九合諸侯如樂之和<pc n="lb"/>
無所不諧羗戎亦歸晉魏公内不侵不叛之臣於是有<pc n="lb"/>
瞰之師譬如捕鹿晉人犄之戎人角之有道之主能以<pc n="lb"/>
德服人有仁之主能以義和人有智之主能以謀勝人<pc n="lb"/>
有權之主能以勢制人戰勝易和勝難語曰先王耀德<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
不觀兵戢而時動動則威觀則玩玩則無震故有衣冠<pc n="lb"/>
之㑹未嘗有歃血之盟有兵車之㑹未嘗有戰陣之事<pc n="lb"/>
兵者不祥之器不得已而用之古先帝王所以舉而勝<pc n="lb"/>
人成功出於衆者先文德以懷之不服飭玉帛以㗖之<pc n="lb"/>
㗖之不來然後命士將練車馬鋭甲兵攻其無偹岀其<pc n="lb"/>
不意所謂叛而必討服而必柔既懷既柔可以示德書<pc n="lb"/>
曰戒之用休董之用威夫如是則四夷不足吞八蠻不<pc n="lb"/>
足庭也<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廟勝篇第十三<pc n="lb"/>
經曰天貴持盈不失隂陽四時之紀綱地貴定傾不失<pc n="lb"/>
生長均平之土宜人貴節事調和隂陽布告時令事來<pc n="lb"/>
應之物來知之天下盡其忠信從其政令故曰天道無<pc n="lb"/>
灾不可先來地道無殃不可先昌人事無失不可先伐<pc n="lb"/>
四時相乘水旱愆和冬雷夏霜飛蟲食苗天灾也山崩<pc n="lb"/>
川涸土不稼穡水不潤下五葉不樹八穀不成地殃也<pc n="lb"/>
重賦苛政高臺深池興役過差縱酒荒色逺忠聼佞窮<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
兵黷武人失也必視天灾而覩地殃傍觀人失不則天<pc n="lb"/>
不可動師不法地不可行征伐不和於人不可成天贊<pc n="lb"/>
其時地資其財人定其謀靜見其陽動察其隂先觀其<pc n="lb"/>
迹後知其心所謂勝兵者先勝而後求戰敗兵者先戰<pc n="lb"/>
而後求勝故曰未戰而廟算勝者得算多也未戰而廟<pc n="lb"/>
算不勝者得算少也多算者勝少算者不勝而况於無<pc n="lb"/>
算乎以此觀之勝負易見矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沈謀篇第十四<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
經曰善用兵者非信義不立非隂陽不勝非竒正不列<pc n="lb"/>
非詭譎不戰謀藏於心事見於迹心與迹同者敗心與<pc n="lb"/>
迹異者勝兵者詭道也能而示之不能用而示之不用<pc n="lb"/>
心謀大迹示小心謀取迹示與感其直疑其詐而詐不<pc n="lb"/>
決則强弱不分湛然若𤣥隂之無象淵然如滄海之不<pc n="lb"/>
測如此則隂陽不能算鬼神不能知術數不能窮卜筮<pc n="lb"/>
不能占其况於將乎夫善戰者勝敗生於兩陣之間其<pc n="lb"/>
謀也䇿不足聽其勝也形不足觀能言而不能行國之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
寶能行而不能言國之用故曰至士不說至兵不言微乎<pc n="lb"/>
神乎故能通天地之理備萬物之情是故貪者利之使其<pc n="lb"/>
難厭強者卑之使其驕矜自用則忠臣廢擕貳則謀臣去<pc n="lb"/>
周文離商而商受殺勾踐卑吳而夫差戮漢高離楚而項<pc n="lb"/>
羽亡是故屈諸侯者以言役諸侯者以策夫善用兵者攻<pc n="lb"/>
其愛敵必從擣其虚敵必隨多其方敵必分疑其事敵必<pc n="lb"/>
備從隨不得守城分備不得併兵則我逸而敵勞敵寡而我<pc n="lb"/>
衆夫以逸擊勞者武之順以勞擊逸者武之逆以衆擊寡<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
者武之勝以寡擊衆者武之敗能以逸擊勞以衆擊寡吾<pc n="lb"/>
所以得全勝矣夫竭三軍氣奪一將心度萬人力斷千里糧<pc n="lb"/>
者不在武夫行陣之勢而在智士權算之中柔兮弱兮卷<pc n="lb"/>
之不盈懷袖沈兮宻兮舒之可經寰海五寸之鍵能制闔<pc n="lb"/>
開方寸之心能易成敗知周萬物而不殆曲成萬物而不<pc n="lb"/>
遺順天信人察始知終則謀何患乎不從哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子卒篇第十五<pc n="lb"/>
經曰古者用人之力歲不過三日藉歛不過什一公劉<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
好貨居者有積倉行者有裹糧大王好色内無怨女外<pc n="lb"/>
無曠夫文王作刑國無寃獄武王行師士樂其死古之<pc n="lb"/>
善率人者未有不得其心而得其力者也未有不得其<pc n="lb"/>
力而得其死者也故國必有禮信親愛之義然後人以<pc n="lb"/>
飢易飽國必有孝慈廉恥之裕然後人以死易生人所<pc n="lb"/>
以守戰至死而不衰者上之所施於人者厚也上施厚<pc n="lb"/>
則人報之亦厚且士卒之於將非有骨内之親冒鋒鏑<pc n="lb"/>
突干刃死不旋踵者以恩信養之禮恕導之小惠漸之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
如慈父母育愛子也故能救其險厄拯其塗炭卑身下<pc n="lb"/>
士濟免甘苦親臨疾病寒不衣裘暑不操扇登不乘馬<pc n="lb"/>
雨不張蓋軍幕未便將不言坐軍井未達將不言渇妻<pc n="lb"/>
子縫補於行間身分功於作役簞醪之饋必投於河挾<pc n="lb"/>
纊之言必巡於軍是以人喜金鐸之聲厚卒如嬰兒可<pc n="lb"/>
與之赴深溪視卒如愛子可與之俱死厚而不能使愛<pc n="lb"/>
而不能令亂而不能理譬如驕子不可用也是故令之<pc n="lb"/>
以文齊之以武是謂必取語曰夫妻諧可以攻齊小僕<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
怒可以攻魯王翦李牧吳起田穰苴竟以此術而兵强<pc n="lb"/>
於諸侯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>選士篇第十六<pc n="lb"/>
經曰統六軍之衆將百萬之師而無選鋒渾而雜用即<pc n="lb"/>
智者無所施其計辯者無所施其説勇者無所施其奮<pc n="lb"/>
力者無所著其壯無異獨行中原亦何取於勝負哉故<pc n="lb"/>
孫子曰兵無選鋒曰北夫選士有以賞賞得其進用士<pc n="lb"/>
有以刑刑懼則退古之善選士者懸賞於中軍之門有<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
深沈謀慮出人表者以上賞而禮之名曰智囊之士有<pc n="lb"/>
辭縱禮横飛箝捭闔能移人之性奪人之心者以上賞<pc n="lb"/>
而禮之名曰辯説之士有得敵國君臣門閭請謁之懽<pc n="lb"/>
心者以上賞而禮之名曰鄉導之士有制造五兵攻守<pc n="lb"/>
利器竒變譎詭者上賞得而厚之名曰伎巧之士有引<pc n="lb"/>
五石之弓矢貫重鎧戈矛劍㦸便於利用陸搏犀兕水<pc n="lb"/>
攫黿鼉佻身捕虜搴旗摭鼓者上賞得而撫之名曰猛<pc n="lb"/>
毅之士有立乘奔馬左右超忽踰越城堡出入廬舎而<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
亡形迹者上賞得而聚之名曰趫捷之士有徃反三百<pc n="lb"/>
里不及夕者上賞得而聚之名曰疾足之士有力負六<pc n="lb"/>
百三十斤行五十歩者上賞四百二十斤次賞得而聚<pc n="lb"/>
之名曰巨力之士有知五行運三式多言天道譎説隂陽<pc n="lb"/>
者下賞得而存之名曰伎術之士夫十士之皆盡其材<pc n="lb"/>
任其道計謀使智囊之士談説使辯説之士離親間疏<pc n="lb"/>
使間諜之士深入諸侯之境使鄉導之士建造五兵使<pc n="lb"/>
伎巧之士摧鋒捕虜守危攻强使猛毅之士掩襲侵掠<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
使趫㨗之士探報計期使疾足之士破堅陷剛使巨力<pc n="lb"/>
之士託愚感癡使伎術之士此謂任才之道選士之術<pc n="lb"/>
也三王之后五伯之辟得其道而興失其道而亡興亡<pc n="lb"/>
之道不在人主聰明而在其選能之當其才也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勵士篇第十七<pc n="lb"/>
經曰激人之心勵士之氣發號施令使人樂聞興師動<pc n="lb"/>
衆使人樂戰交兵接刃使人樂死其在以戰勸以賞勸<pc n="lb"/>
戰賞以勵士水石無心猶可危而動安而靜况於勵士<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
乎古先帝王伯有天下戰勝於外班師校功集衆於中<pc n="lb"/>
軍之門上功賜以金章紫綬錫以錦綵衣以繒帛坐以<pc n="lb"/>
重裀享以太牢飲以醇酒父母妻子皆賜紋綾坐以重<pc n="lb"/>
席享以少牢飲以酎酒大將軍捧賜偏將軍捧觴大將<pc n="lb"/>
軍令於衆將曰戰士某乙等奮不顧身勇敵萬夫斬元<pc n="lb"/>
戎之首搴大將之旗功高於衆故賜上賞子孫後嗣長<pc n="lb"/>
稱卿大夫之家父母妻子皆受重賞牢席有差衆士咸<pc n="lb"/>
知次功賞其銀章朱綬文綾之衣坐以重席享以少牢<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
飲以酎酒父母妻子賜以繒帛坐以單席享以雞豚飲<pc n="lb"/>
以釃酒偏將軍捧賜下將軍捧觴大將軍令於衆曰戰<pc n="lb"/>
士某乙等勇冠三軍功經百戰斬驍勇之首搴虎豹之<pc n="lb"/>
旗功出於人故賜以中賞子孫後嗣長為勲給之家父<pc n="lb"/>
母妻子皆受榮貴牢席有差衆士咸知下功賞以布帛之<pc n="lb"/>
衣坐以單席享以雞豚飲以釃酒父母妻子立而無賞<pc n="lb"/>
坐而無席下將軍捧賜卒捧觴大將軍令於衆曰戰士<pc n="lb"/>
某乙等戮力行間劬勞歲月雖無搴旗斬將實以䟦渉<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
疆場錫以下賞子孫後嗣無所庇諸父母妻子不及坐<pc n="lb"/>
享衆士咸知令畢命上功起再拜大將軍讓曰某乙等<pc n="lb"/>
忝列王臣敢不盡節有愧無功叨受上賞大將軍避席<pc n="lb"/>
曰某乙等不徳謬居師長賴爾之功梟懸兇逆盛績美<pc n="lb"/>
事是用上賞退而復坐命次功再拜上功上功曰某乙<pc n="lb"/>
等無謀無勇遵師長之命決勝負於一時無退生之辱<pc n="lb"/>
身受殊賞上光父母下及妻子其勉旃退而復坐命下<pc n="lb"/>
功再拜次功次功坐受曰某乙等少猛寡毅遵師長之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
命決勝負於一時身受次賞上光父母下及妻子其勉<pc n="lb"/>
旃下功退而復坐夫如是以勵之一㑹則鄉勉黨里勉<pc n="lb"/>
隣父勉子妻勉夫二㑹縣勉州朋勉友三㑹則行路相<pc n="lb"/>
勉聞金革之聲相踐而出隣無敵國亦無堅城士何患<pc n="lb"/>
乎不勵哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>刑賞篇第十八<pc n="lb"/>
經曰有虞氏畫衣章服以刑輔繆而姦不犯其人醇湯<pc n="lb"/>
武鑿五刑傷四肢以繆輔刑而姦不止其人滛有虞非<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
仁也湯武非暴也其道異者時也古善治天下者不賞仁賞<pc n="lb"/>
仁則爭為施而國亂不賞智賞智則爭為謀而政亂不賞忠<pc n="lb"/>
賞忠則爭為直而君亂不賞能賞能則爭為巧而事亂不<pc n="lb"/>
賞勇賞勇則爭為先而陣亂夫蒞衆以仁權謀以智事君以<pc n="lb"/>
忠制物以能臨敵以勇此五者士之常賞其常則致爭致<pc n="lb"/>
爭則致亂則非刑不治故賞者忠信之薄亂之所由生刑<pc n="lb"/>
者忠信之戒禁之所由成刑多而賞少則無刑賞多而刑少<pc n="lb"/>
則無賞刑過則無善賞過則多奸王者以賞禁以刑勸求過<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
而不求善而人自為善賞文也刑武也文武者軍之法國<pc n="lb"/>
之柄明主首岀庶物順時以撫四方執法而操柄據罪而<pc n="lb"/>
制刑按功而設賞賞一功而千萬人悅刑一罪而千萬人<pc n="lb"/>
懼賞無私功刑無私罪是謂軍國之法生殺之柄故曰能<pc n="lb"/>
生而能殺國必強能生而不能殺國必亡又曰能生死而<pc n="lb"/>
赦殺者上也刑賞之術無私於人賞公於世以為道其道也<pc n="lb"/>
非自立於堯舜之時非自逃於桀紂之朝用得之而天下<pc n="lb"/>
治用失之而天下亂治亂之道在於刑賞不在於人君過<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
此以徃雖彌綸宇宙經絡萬品生殺之用胥是道也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>地勢篇第十九<pc n="lb"/>
經曰善戰者以地强以勢勝如轉圓石於千仞之深溪<pc n="lb"/>
者地勢然也千仞者地之險圓石者轉之勢地無千仞<pc n="lb"/>
而有圓石置之窳塘之中則不復轉地有千仞而無圓<pc n="lb"/>
石投之方稜偏匾則不能復移地不因險不能轉圓石<pc n="lb"/>
石不因圓不能赴深溪故曰兵因地而强地因兵而固<pc n="lb"/>
善用兵者高陵勿向背丘勿迎負隂抱陽養生處實則<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
兵無百病是故諸侯自戰於其地名曰爭地彼我可徃<pc n="lb"/>
名曰交地三屬諸侯之國名曰衢地深入背人城邑名<pc n="lb"/>
曰重地山林沮澤險阻名曰圮地出入迂隘彼寡可以<pc n="lb"/>
擊吾衆名曰負地疾戰則存不戰則亡名曰死地故散<pc n="lb"/>
地無戰輕地無陣爭地無攻交地無絕衢地合交重地<pc n="lb"/>
則掠圯地則行負地則謀死地則戰是故城有所不攻<pc n="lb"/>
計不合也地有所不受未見利也君命有所不聴不便<pc n="lb"/>
事也凢地之勢三軍之權良將行之智將遵之而旅將<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
之欲幸全勝飛龜舞蛇未之有也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>兵形篇第二十<pc n="lb"/>
經曰夫兵之興也有形有神旗幟金革依於形智謀計<pc n="lb"/>
事依於神戰勝攻取形之事而用在神虗實變化神之<pc n="lb"/>
功而用在形形粗而神細形無物而不鑒神無物而不<pc n="lb"/>
察形誑而惑事其外神宻而圓事其内觀其形不見其<pc n="lb"/>
神不見其事叅之拽柴揚塵形之衆也減竈㓕火形之<pc n="lb"/>
寡也勇而無剛當敵而速去形其退也斥山澤之險無<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
所不至形其進也油幕冠樹形其强也偃旗卧鼔寂若<pc n="lb"/>
無人形其弱也故曰兵形象陶人之埏土鳬氏之冶金<pc n="lb"/>
為方為圓或鐘或鼎金玉無常性因工以之名戰陣無<pc n="lb"/>
常勢因敵以為形故兵之極至於無形則間諜不能窺<pc n="lb"/>
智畧不能謀因形而措勝於衆衆不能知人皆知我所<pc n="lb"/>
以勝之形莫知吾所以制勝之形形不因神不能為變<pc n="lb"/>
化神不因敵不能為智謀故水因地而制形兵因敵而<pc n="lb"/>
制勝也<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>作戰篇第二十一<pc n="lb"/>
經曰昔之善戰者如轉木石木石之性圓則行方則止<pc n="lb"/>
行者非能行而勢不得不行止者非能止而勢不得不<pc n="lb"/>
止夫戰人者自鬬於其地則散投之於死地則戰散者<pc n="lb"/>
非能散勢不得不散戰者非能戰勢不得不戰行止不<pc n="lb"/>
在於木石而制在於人散戰不在於人而制在於制勢<pc n="lb"/>
而戰人也夫未見利而戰雖衆必敗見利而戰雖寡必<pc n="lb"/>
勝利者彼之所短我之所長也見利則起無利則止見<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
利乘時帝王之資故曰時之至間不容息先之則太過<pc n="lb"/>
後之則不及見利不失遭時不疑失利後時反受其害<pc n="lb"/>
疾雷不及掩耳卒電不及瞑目赴之若驚用之若狂此<pc n="lb"/>
因利之戰人也夫戰者左川澤右丘陵背高向下處生<pc n="lb"/>
擊死此平地之戰人也逼敵無近於水彼知不免致死<pc n="lb"/>
拒我困獸猶鬬蜂蠆有毒况於人乎令其半濟而擊之<pc n="lb"/>
前者知免後者莫之蔑有鬬心敵逆水而來迎之於水<pc n="lb"/>
内此水上之戰人也左右山陵溪谷險狹與敵相遇我<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
則金皷蔽山旗幟依林登高逺斥岀没人馬此山谷之<pc n="lb"/>
戰人也勢利者兵之便山林平陸者戰之地夫善用兵<pc n="lb"/>
者以便勝以地强以謀取此勢之戰人也如建瓴水於<pc n="lb"/>
高宇之上砉然而無滯霤又如破竹數節之後迎刃自<pc n="lb"/>
解無復著乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>攻守篇第二十二<pc n="lb"/>
經曰地所以養人城所以守地内得愛焉所以攻守<pc n="lb"/>
不足攻有餘力不足者守力有餘者攻攻人之法先絕<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
其愛使無外救料城中之粟計人日之費糧多人少攻<pc n="lb"/>
而勿圍糧少人多圍而勿攻力未屈粟未盡城尚固而<pc n="lb"/>
支者攻之至也力屈粟殫城壞而不支者守之至也夫<pc n="lb"/>
守城之法以城中壯男為一軍壯女為一軍男女老弱<pc n="lb"/>
為一軍三軍無使相遇壯男遇壯女則費力而奸生壯<pc n="lb"/>
女遇老弱則老使壯悲弱使强憐悲憐在心則使勇人<pc n="lb"/>
更慮壯夫不戰故曰善攻者敵不知所守善守者敵不<pc n="lb"/>
知所攻微乎微乎至於無形神乎神乎至於無聲故能<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
為敵之司命<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>行人篇第二十三<pc n="lb"/>
經曰國君擇日登壇拜大將軍繕甲兵具卒乘出則破<pc n="lb"/>
人之國敗人之軍殺人之將虜人之俘贏糧萬里行於<pc n="lb"/>
敵人之境而不知敵人之情將之過也敵情不可求之<pc n="lb"/>
於星辰不可求之於鬼神不可求之於筮卜而可求之<pc n="lb"/>
於人昔商之興也伊尹為夏之庖厨周之興也吕望為<pc n="lb"/>
商之漁父秦之帝也李斯為山東之獵夫漢之王也韓<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
信為楚之亡卒魏之伯也荀彧為袁紹棄臣晉之禪也<pc n="lb"/>
賈充仕魏魏之起也崔浩家晉故七君用而帝天下夫<pc n="lb"/>
賢出奔必有佞臣持君之衡是以度佐有扈狐功專驩<pc n="lb"/>
兠成均權三苗推移佞桀崇侯詔紂優旃惑晉故曰三<pc n="lb"/>
仁去而商墟二老歸而周熾子胥死而吳亡范蠡存而<pc n="lb"/>
越伯五羖入而秦喜樂毅岀而燕懼將能収敵國之人<pc n="lb"/>
而任之以當其材戰何患乎不克故曰羅其英敵國傾<pc n="lb"/>
羅其雄敵國亡他山之石可以攻玉夫行人之用事有<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
二一曰因敵國之人來觀釁於我我高其爵重其禄察<pc n="lb"/>
其辭覆其事實則任之虚則誅之任之以鄉導二曰吾<pc n="lb"/>
使人觀敵國之君臣左右執事孰愚中外近人孰貪孰<pc n="lb"/>
亷舍人謁者孰君子孰小人吾得其情因而随之可就<pc n="lb"/>
吾事夫三軍之重者莫重於行人三軍之密者莫密於<pc n="lb"/>
行人行人之謀未發有漏與告者皆死謀發之日削其<pc n="lb"/>
藁焚其草金有口木有舌無使内謀之泄若鷹隼之入<pc n="lb"/>
重林無其蹤如逰魚之赴潭無其跡離婁俛首師曠傾<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
耳不聆其聲微乎微乎與纎塵俱飛豈飽食醉酒恃力<pc n="lb"/>
輕合之將而得見行人之事哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鑒才篇第二十四<pc n="lb"/>
經曰人禀元氣所生隂陽所成淳和平淡元氣也聰明俊傑隂陽<pc n="lb"/>
也淳和不知權變聰明不知至道夫人柔順安恕失於决斷<pc n="lb"/>
可與循節難於權宜強悍剛猛失於猜忌可與渉難難於持守貞<pc n="lb"/>
良慎畏失於狐疑可與樂成難於謀始清介亷潔失於扄執<pc n="lb"/>
可與立節難於通變韜晦沈靜失於遲迴可與深慮難於應<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
捷夫聰明秀出謂之英膽力過人謂之雄英者智也雄者<pc n="lb"/>
力也英不果敢雄不能智謀故英得雄而行雄得英而<pc n="lb"/>
成夫人有八性不同仁義忠信智勇貪愚仁者好施義<pc n="lb"/>
者好親忠者好直信者好守智者好謀勇者好决貪者<pc n="lb"/>
好取愚者好矜人君合於仁義則天下親合於忠信則<pc n="lb"/>
四海賔合於智勇則諸侯臣合於貪愚則受制於人仁義<pc n="lb"/>
可以謀縱智勇可以謀横縱成者王横成者伯伯王之<pc n="lb"/>
道不在於兵强士勇之際而在於仁義智勇之間此亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
偏才未足以言大將軍若夫能柔能剛能翕能張英而<pc n="lb"/>
有勇雄而有謀圓而能轉環而無端智周萬物而道濟<pc n="lb"/>
於天下此曰通才可以為大將軍矣故曰將者國之輔<pc n="lb"/>
輔周則國强輔隙則國弱是謂人之司命國家安危之<pc n="lb"/>
主不可不察也明主所以擇人者閱其才通其用鑒其<pc n="lb"/>
貌厚其責察其心貞其明居高而逺望徐視而審聼神<pc n="lb"/>
其形聚其精若山之高不可極若泉之深不可測然後<pc n="lb"/>
審其賢愚以其辭擇其智勇以任事及其可任之夫擇<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
聖以道擇賢以德擇智以謀擇勇以明擇貪以利擇奸<pc n="lb"/>
以隙擇愚以危事或同而觀其道或異而觀其德或權<pc n="lb"/>
變而觀其謀或攻取而觀其勇或臨財而觀其利或<pc n="lb"/>
捭闔而觀其間隙或恐懼而觀其安危故曰欲求其本<pc n="lb"/>
察其性欲求其古察其今先察而任者昌先任而察者<pc n="lb"/>
亡昔市偷自育於晉晉察而用之勝楚伊尹自育於湯<pc n="lb"/>
湯察而用之放桀智能之士不在遠近仁人不因困厄<pc n="lb"/>
無以廣其德智士不因棄時無以舉其功王者不因絕<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
亡無以立其義覇者不因强敵無以遺其患明主任人<pc n="lb"/>
不失其能直士舉賢不離於口無萬人之智者不能據<pc n="lb"/>
於萬人之上故曰不知軍中之事而同軍中之政者則<pc n="lb"/>
軍惑矣不知三軍之權而同三軍之任者則軍士疑矣<pc n="lb"/>
既疑且惑則諸侯之難至矣夫如是則君不虗王臣不<pc n="lb"/>
虗貴所謂君道知臣臣術知事者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>太白隂經卷二<pc n="lb"/>
<pb n="19b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>太白隂經卷三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>太白隂經卷三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>李筌<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>授鉞篇第二十五<pc n="lb"/>
經曰有國疆塲之役天子居正殿命將軍詔之曰朕以<pc n="lb"/>
不德謬承大運致冦敵侵擾攻掠邉陲宵旰忘食憂在<pc n="lb"/>
寤寐勞將軍之神武帥師以應之將再拜受詔乃令太<pc n="lb"/>
史卜齋三日於太廟拂龜太史擇日以授鉞君入廟西<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
面而立親操鉞以刃授將軍曰從此以徃上至於天將<pc n="lb"/>
軍制之復操斧柄授將軍曰從此以徃下至於泉將軍<pc n="lb"/>
制之將軍既受命跪而答曰臣聞國不可從外治軍不<pc n="lb"/>
可從外御二心不可以事君疑志不可以應敵臣既受<pc n="lb"/>
命專斧鉞之威臣不願生還請君亦無垂一言之命於<pc n="lb"/>
臣臣不敢將君許臣乃辭而行軍中之事不聞君命皆<pc n="lb"/>
由於將將出臨敵决戰無有二心若此無天於上無地<pc n="lb"/>
於下無君命傍無敵人是故智者為之慮勇者為之鬬<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
氣勵清爽疾若馳騖兵不授刃而敵降服戰於外功立<pc n="lb"/>
於内於是將軍乃縞素避舍請罪於君君命捨之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>部署篇第二十六<pc n="lb"/>
經曰兵有四正四竒總有八陣或合而為一或離而為<pc n="lb"/>
八以正合以竒勝餘竒為握竒聚散之勢節制之變也<pc n="lb"/>
一萬二千五百人為一軍一萬二千象十有二月五百<pc n="lb"/>
象閏餘窮隂算陽備物成功征無義伐無道聖人得以<pc n="lb"/>
興亂人得以廢廢興存亡昏明之術皆由兵也司馬穰苴<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
曰五人為伍二伍為部部隊也一軍凡二百五十隊每十<pc n="lb"/>
隊以為三竒風后曰餘竒握竒故一軍以三千七百五<pc n="lb"/>
十人為竒兵隊七十有五外餘八千七百五十人部隊<pc n="lb"/>
一百七十五分為八陣陣有一千九十三人七分五銖<pc n="lb"/>
隊有二十二人七人為一隊陣之部署令舉一軍則千<pc n="lb"/>
軍可知矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>將軍篇第二十七<pc n="lb"/>
經曰三軍之衆百萬之師張設輕重在於一人不可不<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
察也一人大將軍智信仁勇嚴謹賢明者任二人副大<pc n="lb"/>
將軍智信仁勇嚴毅平直者任一人主軍糧一人主軍<pc n="lb"/>
馬四人總管勇嚴識軍容者任二人主左右虞候二人<pc n="lb"/>
左右押衙八人子將明行陣辦軍革驍部署任八人大<pc n="lb"/>
將别奏十六人大將兼侍從官吏八人副大將别奏一<pc n="lb"/>
十六人總管兼八人子將别奏一十六人子將兼忠勇<pc n="lb"/>
驍果孝義有藝能者任一人判官沉深計密事精敏者<pc n="lb"/>
任懦鈍勿用一人主軍糧一人主征馬正主軍令斬斷<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
罪𨽻及行軍禮儀進止賓客祭祀四人軍典謹厚明書<pc n="lb"/>
算者任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陣將篇第二十八<pc n="lb"/>
經曰六者君立於陽大夫立於隂是以臣不得窺君下<pc n="lb"/>
不得窺上則君臣上下之道隔矣夫智均則不能相使<pc n="lb"/>
力均則不能相勝權均則不能相懸道同則不能相君<pc n="lb"/>
勢同則不能相主情同則不能相順情異則不能相同<pc n="lb"/>
故大將以智禆將以勇以智使勇可得而從哉一人偏<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
將軍勇猛果敢輕命好戰者任二人副將軍無謀於敵<pc n="lb"/>
有死於力守成窺而不失者任四人子將目明旌旗耳<pc n="lb"/>
察金鼓心存號令宣布德威者任二人虞擒奸伏探覘<pc n="lb"/>
非常伺察動靜飛符走檄安忍好殺事通惟時者任二<pc n="lb"/>
人承扄㸃差均平更漏無失糾舉必中者任六人偏將<pc n="lb"/>
軍别奏一十二人偏將兼六人副偏將别奏一十二人<pc n="lb"/>
副偏將軍兼八人虞候兼充子虞候並惡驍勇果孝義<pc n="lb"/>
藝能者任一人判官主倉糧財帛出納軍器刑書公平<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
任二人軍典明書計謹厚者任<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>隊軍篇第二十九<pc n="lb"/>
經曰智者之使愚者也聾其耳瞽其目迷其心任其力<pc n="lb"/>
然後用其命如驅羣羊驅而徃驅而來莫知所之登高<pc n="lb"/>
去其梯入諸候之境廢其梁役之以事勿告之以謀語<pc n="lb"/>
之以利勿告之以害則可德其心而主其身如此則生<pc n="lb"/>
死聚散聽之於我是謂良將一人隊將經軍陣習戰鬬<pc n="lb"/>
識進止者任一人押官一人隊頭二人副頭隊主文書<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
酧功賞知勞苦明部分行列疎密並責成於副隊副公<pc n="lb"/>
直明曉者任一人東旗二人副旗並壯勇者任一人抱<pc n="lb"/>
皷主昏明嚴警進退節制氣勇志銳者任一人吹角主<pc n="lb"/>
収軍退陣謹守節制懦怯忠謹者任一人司兵主五兵<pc n="lb"/>
利銳支分器仗明辨者任一人司倉主支分財帛給付<pc n="lb"/>
軍糧清亷者任一人承局主雜供差料人情惡口舌者<pc n="lb"/>
任五人火長主厨饍飲食養病守火内衣資樵採戰陣<pc n="lb"/>
不預仁義者用任<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>征馬篇第三十<pc n="lb"/>
經曰夫戎馬必安其所處適其水草節其飢飽冬則温廏<pc n="lb"/>
夏則涼廡刷剔毛鬛謹落四蹄押其耳目使不驚駭習<pc n="lb"/>
其驅馳閑其進止人馬相親然後可使鞍勒轡銜必先<pc n="lb"/>
完堅固斷絕必補凢馬不傷於末必傷於始不傷於飢<pc n="lb"/>
必傷於飽日暮道逺必數上下寧勞於人慎無勞馬常<pc n="lb"/>
令有餘備敵覆我能明此者可以横行八方凢馬軍一<pc n="lb"/>
人支兩匹一軍征馬二萬五千匹其無馬亦加五支令<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
以兩匹為率一征馬副大將軍軍中擇善牧養者任二<pc n="lb"/>
人征馬總管副偏將軍軍中擇善牧養者任八人征馬<pc n="lb"/>
子將軍陣中擇明閑養牧者任五十人征馬押官軍<pc n="lb"/>
中擇取善牧養者任五百人羣頭善乘騎者任一人羣<pc n="lb"/>
頭醫亦羣頭中取外差一千人馬子軍外差又云五百<pc n="lb"/>
人馬子醫馬在内<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鑒人篇第三十一<pc n="lb"/>
經曰凢人觀其外足知其内七竅者五臓之門戸九候<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
三停定一尺之面智愚勇怯形一寸之眼天倉金櫃以<pc n="lb"/>
别其貴賤貧富夫欲任將先觀其貌乃知其心神考其<pc n="lb"/>
形法容貌堂堂精爽清徹聲色不變其志榮枯不易其<pc n="lb"/>
操是謂神有餘形心有餘法頭頂豐停腹肚濃厚鼻圓<pc n="lb"/>
而直口方而稜頥額相臨顧耳高聳肉多而不餘骨粗<pc n="lb"/>
而不露眉目明朗手足鮮紅望下而就高比大而就小<pc n="lb"/>
是謂形有餘神心有餘法遏惡揚善後己先人無疾人<pc n="lb"/>
以自貪無危人以自安好施隂德常守忠信豁達大度<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
不拘小節是謂心有餘神<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鑒頭目鼻口舌齒法虎<pc n="lb"/>
頭高視富貴無比犀頭崒嵂富貴鬱欝象頭高廣禄福<pc n="lb"/>
居長鹿頭側長志氣雄强龜頭郁縮喉豐酒肉獺頭横<pc n="lb"/>
濶志氣豁達駱頭䝉鴻福禄千鍾蛇頭平薄財帛聊落<pc n="lb"/>
狢頭尖鋭貧厄無計兎頭蔑頡志氣下劣狗頭尖圓泣<pc n="lb"/>
涕連連眉直頭昂富貴吉昌眉薄而希少信多欺髪欲<pc n="lb"/>
細密鬚欲粗疎眼目光彩明靜者貴眼鼻成就者魂魄<pc n="lb"/>
强眉目慈善者好施與眼鼻口小者多虗無實眼鼻口<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
大者有實無虗眼中赤脉貫瞳子竒兵死雞目捲頭不<pc n="lb"/>
淫即偷羊目直視無情好殺猪目應瞪刑禍相仍亦小貴<pc n="lb"/>
蜂目豺聲常行安忍枯髏目心難測魚目多厄䑕目窮<pc n="lb"/>
寒鷹視狼顧常懷嫉妬牛頭虎視富貴無比目隆圓實<pc n="lb"/>
富貴終吉鼻孔小縮慳貪不足蜣蜋鼻少意智野狐鬢<pc n="lb"/>
無期信羖羊鬢多狐疑口如鳥啄雄心難制口如馬嘴窮<pc n="lb"/>
來客死口如河海富貴自在唇如㸃朱才學代無舌紅<pc n="lb"/>
目厚神識自守吐舌及鼻有壽且貴鋸齒食肉平齒食<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
菜疎齒猛毅密齒醇和細齒長白名曰猊齒<pc n="　"/>鑒頷耳<pc n="lb"/>
項胸背面肚黒子靣形法燕頷封侯顋尖足肉意智不<pc n="lb"/>
足耳輪厚大者貴而且壽小薄者夭而且賤虎項圓粗<pc n="lb"/>
富貴有餘鷄頸烏頭財物乏少起居露處兇惡非凡面<pc n="lb"/>
欲圓胸欲方尻欲厚背欲圓上欲長下欲短五嶽成四<pc n="lb"/>
瀆好頭高足短臂長似虎所謂行住坐卧飲食音似非<pc n="lb"/>
一處也<pc n="　"/>鑒頭骨玉枕額文法腦頭聳起者將軍□<pc n="lb"/>
三關玉枕萬户侯近下者將軍□車輻枕封侯三星枕<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
封王□偃月枕封侯□木方枕二千石□酒罇枕二千<pc n="lb"/>
石三公□字枕封侯○圓枕封侯□額上有北字文將<pc n="lb"/>
軍□額上兩立文二千石眉間有四文封侯八眉間有<pc n="lb"/>
八字龍文將軍□額上有三偃月文封侯︵額上有覆<pc n="lb"/>
月文將軍□眉上有文通髪將軍土眉間有土字文封<pc n="lb"/>
侯文眉間有文字文者死凢人色欲正不欲邪白如凝<pc n="lb"/>
脂黒如傅漆紫如爛椹黄如蒸栗赤如炎火青如浴藍<pc n="lb"/>
皆三公將相也<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>相馬篇第三十二<pc n="lb"/>
經曰相馬之法先相頭目耳耳如批竹眼如鳥目麞脊<pc n="lb"/>
麟腹虎胸尾如垂箒次相頭稜角成就前㸔側㸔但見<pc n="lb"/>
骨側狹見皮薄露鼻衡柱高低額欲伏臺骨分明分叚<pc n="lb"/>
清楚視瞻欲逺精神體氣高爽立蹄攅聚行止循良走<pc n="lb"/>
驟輕操毛鬛輕順喘息均細擎頭如鷹龍頭高舉而逺<pc n="lb"/>
望深視而逺聼前㸔如雞鳴後㸔蹲扄立如獅子避兵<pc n="lb"/>
萬里頷鼻中欲得受人拳名曰太倉太倉寛易飼胸臆<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
欲濶胸前三臺骨起分叚分明鬛欲高頭欲方目欲大<pc n="lb"/>
而光脊欲强壯有力腹脇欲張四下欲長耳欲緊小小<pc n="lb"/>
即耐勞目大膽大膽大則不驚鼻欲大鼻大則肺大肺<pc n="lb"/>
大則能走膁欲小小則易飼肋欲得密口欲上尖下方<pc n="lb"/>
舌欲薄長赤色如朱齒欲齶瓣分明牙去齒二寸欲下<pc n="lb"/>
廣且平方牙欲白則壽長望之大就之小觔馬也前視<pc n="lb"/>
見目傍觀見腹後視見肉駿馬也齒欲齊密上下相當<pc n="lb"/>
上脣欲急而方下唇欲緩而厚口欲紅而有光如穴中<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
㸔火千里有壽臆間欲廣一尺以上能乆走頭欲高如<pc n="lb"/>
剥兎龍顱突目平脊大腹脛肉多者行千里眼紫縷貫<pc n="lb"/>
瞳子者五百里上下徹者千里凡馬不問大小肥瘦數<pc n="lb"/>
觔有十二十三四百里十四十五五百里旋毛起腕膝<pc n="lb"/>
上者六百里腹脊上五百里項轅大者三百里目中有瞳<pc n="lb"/>
人如並立並坐者千里羊鬚中生距如雞者五百里耳<pc n="lb"/>
本下角長一二寸者頭如渴烏者千里馬初生無毛七<pc n="lb"/>
日方能行者千里尿過前蹄一寸以上者五百里屎舉<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
一足如犬者千里腹下逆毛千里蘭孔中有觔皮及毛<pc n="lb"/>
者五百里眼上孔是也蹄青黒赤白紅硬如鋒有隴道<pc n="lb"/>
成者軟口又吻頭厚者硬口又淺小者不能食眼下無<pc n="lb"/>
狀蟲及骨肉者咬人目小多白驚後蹄欲曲腕耳中欲<pc n="lb"/>
促凢馬後兩足白者老馬駒前兩足白者少馬駒馬有<pc n="lb"/>
五勞缷鞍不𩥇者骨勞𩥇而不起者觔勞起而不振者<pc n="lb"/>
皮勞振而不噴者氣勞吐而不尿者血勞絆之却行三<pc n="lb"/>
十歩瘥皮勞以手摩兩鞍下汗岀瘥氣長韁牽之行得<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
尿瘥血勞高繋勿令低頭而食瘥馬口春青色夏赤色<pc n="lb"/>
秋白色冬黒色皆死此名入口病也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>誓衆軍令篇第三十三<pc n="lb"/>
經曰陶唐氏以人戒於國中欲人强其命也有虞氏以<pc n="lb"/>
農教戰漁獵簡習故人體之夏后氏誓衆於軍中欲人<pc n="lb"/>
先其慮也殷人誓於軍門之外欲人先意以待事也周<pc n="lb"/>
人將交白刃而誓之以致人意也夏賞於朝賞善也殷<pc n="lb"/>
戮於市戮不善也周賞於朝戮市兼質文也夫人心定<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
言以言岀令故須振雄畧出勁詞銳鐡石之心凛風霜<pc n="lb"/>
之氣發揮號令申明軍法<pc n="lb"/>
誓衆文<pc n="　"/>某將軍某乙告爾六軍將吏士伍等聖人弦<pc n="lb"/>
木為弓剡木為矢弧矢之利以威不庭兼弱攻昧取亂<pc n="lb"/>
侮亡今邊方不庭式干王命皇帝授職斧鉞肅將天威<pc n="lb"/>
有進死之榮無退生之辱用命賞於祖不用命戮於社<pc n="lb"/>
將無二令軍無二言勉爾乃成慎從王事無二典刑軍令<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>經曰師衆以順為武有死無犯為恭故穰苴斬莊賈<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
魏絳戮楊干而名聞諸侯威震隣國令之不行不可以<pc n="lb"/>
稱兵三令而不起於發者吏士之罪也申明而不如法<pc n="lb"/>
者將之過也先申三日懸令於軍門付之軍正使執本<pc n="lb"/>
宣於六軍之衆有犯令者准令按理而後行刑使六軍<pc n="lb"/>
之禁勿敢違也一漏軍事者斬漏泄軍中隂謀及告事<pc n="lb"/>
者皆死一背軍走者斬在道及營臨陣同一不戰而降<pc n="lb"/>
敵者斬背順歸逆者同一不當日時從期者斬計事㑹戰<pc n="lb"/>
同阻雨雪水火不坐一與敵人私交通者斬籍没其家<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
言語書疏同一失主將者斬随坐即不坐一失旌旗節<pc n="lb"/>
鉞者連隊斬與敵人所取同一臨難不相救者斬為敵<pc n="lb"/>
所急不相救者同誑惑訛言妄說隂陽卜筮者斬妄說鬼<pc n="lb"/>
神災祥以動者同一無故驚軍者斬呼呌奔走妄言烟<pc n="lb"/>
塵有賊者同一遺棄五兵軍裝者斬不謹固檢察者同<pc n="lb"/>
一自相竊盜者斬不計多少一將吏守職不平藏情相<pc n="lb"/>
容者斬理事曲法者同一以强凌弱摴蒱忿爭酗酒喧<pc n="lb"/>
競惡罵無禮於理不順者斬因公宴集醉者不坐一軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
中奔出車馬者斬將軍以下並歩入營乘騎者同一破<pc n="lb"/>
敵先虜掠者斬入敵境者亦同一更舖失候犯夜失號<pc n="lb"/>
擅宿他火者斬恐奸得計一守圍不固者斬一火及主吏<pc n="lb"/>
者斬一不復差遣及主吏使不平者斬有私及强梁者<pc n="lb"/>
斬一侵百姓姦居人子女及將婦人入營者斬恐傷人<pc n="lb"/>
軍中慎女子氣一違將軍一時一令皆斬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>關塞四夷篇第三十四<pc n="lb"/>
經曰關塞者地之要害也設險守固所以阻隔蠻夷内<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
諸夏而外夷狄尊衣冠禮樂之國卑氊裘毳服之長是<pc n="lb"/>
以要荒侯甸從兹别矣<pc n="　"/>關内道自京西北岀關鎮經<pc n="lb"/>
朔方節度去西京一千八百五十里去東京二千里關<pc n="lb"/>
五原塞表匈奴之故地以渾部落為臯蘭都督府斛律<pc n="lb"/>
部落為高關州渾甸焦部為浚稽州魯嚴塞下胡州党<pc n="lb"/>
項十四州拓䟦舎刹僕國野刹桑乾節子等部落救其<pc n="lb"/>
原野<pc n="　"/>黄河北道安北去舊西京五千二百里東京六<pc n="lb"/>
千六百里今移在永清去西京二千七百里去東京三<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
千四百里關大漠以北迴紇部落為瀚海都督府多覽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>部落為燕然督都府思結部為廬山都督府同羅受<pc n="lb"/>
按一口部落為幽陵都督府同羅部落為龜林都督府<pc n="lb"/>
甸刹羽為雞田州奚結部落為雞鹿州道歴隂山牟郍<pc n="lb"/>
山龍門山牛頭山鐡勒山北庭山大刺山諾真山涉黒<pc n="lb"/>
沙道入十姓部牧居地<pc n="　"/>河東道自京西東出蒲律關<pc n="lb"/>
經太原扺河東節度去西京二千七十五里去東京一<pc n="lb"/>
千六百四十五里開榆林塞北以頡利左渠故地置雲<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
中都督府管阿史那等五州道歴三川口三山母谷道<pc n="lb"/>
通韋室大落泊東入溪西入黙啜故地<pc n="　"/>隴右道自京<pc n="lb"/>
出震關經隴西節度去西京一千四百里去東京二千<pc n="lb"/>
二百七十五里南出關黨項雜羌置崌叢麟可等四十<pc n="lb"/>
州分利縁邉諸府西拒吐蕃去西京一萬二千里北去<pc n="lb"/>
鳯林關渡黄河西南入鬰標桞谷彰濠青海大非海鳥<pc n="lb"/>
海小非海星海泊悦海萬海白海魚海入吐蕃<pc n="　"/>河西<pc n="lb"/>
道自西京北出蕭關金城關自河西節度去西京二千<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
一十里去東京二千八百十一里北海扺日停海彌峨<pc n="lb"/>
山獨洛河道入九姓十箭三窟故居道北庭道自北京<pc n="lb"/>
西北岀經河節度出玉門關涉河關菖蒲海東出高昌故<pc n="lb"/>
地置西州以突厥處密部落為瑶池都督府以雜種故<pc n="lb"/>
胡處部為庭州為北庭都䕶去西京一千七百五十六<pc n="lb"/>
里去東京六千七百七十六里北扺播塞厥海長海關<pc n="lb"/>
海曲地以突結骨部落置堅昆都督府管拘勃羅都督<pc n="lb"/>
為燭籠州北扺瀚海去西京二萬里<pc n="　"/>安西道自西京<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
出渉交河出鐡門關至安西節度去西京八千五十里<pc n="lb"/>
踈入踈勒鄢耆碎葉于闐黒海雪海大宛月支康居大<pc n="lb"/>
夏掩蔡黎軒支烏孫等國<pc n="　"/>劍南道自東京西南出大<pc n="lb"/>
散關經甘亭關百牢關越劍關松嶺關至劍南節度去<pc n="lb"/>
西京二千三百七十里去東京三千二百一十六里出<pc n="lb"/>
蠶涯關過筏道雜羗六十四州分列山谷路入吐畨南<pc n="lb"/>
出卭僰開通越嶲渡慮河雲南關西徼行雜蠻置冉蒙<pc n="lb"/>
弄覽六十州路入甘河夜郎滇池身毒五天竺國去西<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
京三萬五千里<pc n="　"/>范陽道自西京出潼關至范陽節度<pc n="lb"/>
去西京二千五百二十里去東京一千六百八十六里<pc n="lb"/>
北去居庸關盧龍門塞外東湖故地以契丹番長置饒<pc n="lb"/>
樂都督府迴紇五部落分為五州以白霫部落為居延<pc n="lb"/>
州黒霫部落為寘顔州北至烏羅渾去東京一萬五千<pc n="lb"/>
里<pc n="　"/>平盧道自西京經范陽節度東至榆林關至平盧<pc n="lb"/>
節度去西京三千七百里東京三千里抵安東遼水路<pc n="lb"/>
接奚契丹室韋勃海鞨高麗水黒<pc n="　"/>嶺南道自西京南<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
出藍田關漢越江大庾嶺經南海節度去西京五千六<pc n="lb"/>
百里去東京四千二百七十里路入銅柱林邑九眞日<pc n="lb"/>
高眞臘銅勒交趾等國<pc n="　"/>河西道自西京出潼關經東<pc n="lb"/>
萊節度去西京二千七百六十里去東京一千八百五<pc n="lb"/>
十三里東涉滄海拒熊津都督府北濟國又東抵雞林<pc n="lb"/>
都督府新羅國又東南涉經海抵利磨國屬維涉海達<pc n="lb"/>
倭國一名日本其海行無復里數<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>太白隂經卷三<pc n="lb"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>太白隂經卷四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>太白隂經卷四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>李筌<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>戰具類<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>攻城具篇第三十五<pc n="lb"/>
經曰善守者藏於九地之下善攻者動於九天之上人<pc n="lb"/>
所不見謂之九地見所不及謂之九天是故墨榮帶為<pc n="lb"/>
桓公輸造飛雲之梯無所施其巧所謂善守者敵不知<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
所守守而必固者守其所不攻攻而必取者攻其所不<pc n="lb"/>
守孫武子曰具器械三月而後成拒城闉三月而後已<pc n="lb"/>
其攻守器械古今不同今約便事而用之<pc n="　"/>轒轀車四<pc n="lb"/>
輪車上以繩為脊犀皮䝉之下可十人填隄推之直扺<pc n="lb"/>
下可以攻掘金木火石所不能及飛雲梯以大木為床<pc n="lb"/>
床下置六輪上立雙牙有括梯長一丈二尺有四梲相<pc n="lb"/>
去三尺勢㣲曲逓互相括飛於雲間以窺城中其上城<pc n="lb"/>
梯首冠雙轆轤枕城上砲車以大木為床床下安四輪<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
上建雙䏶䏶間横括中獨立竿首如桔橰狀其竿高下<pc n="lb"/>
長短大小以城為準竿首以窠盛石大小多少随竿力<pc n="lb"/>
所制人挽其端而投之其車推轉逐便而用之亦可埋<pc n="lb"/>
脚著地而用其旋風四脚亦随事用之<pc n="　"/>車弩為軸轉<pc n="lb"/>
車車上定十二碩弩弓以鐡鈎連軸車行軸轉引弩持<pc n="lb"/>
滿弦掛牙上弩為四衢七衢大箭一鏃長七寸廣五寸<pc n="lb"/>
箭笴長三尺圍五寸以鐡葉為羽左右各三箭次小於<pc n="lb"/>
中箭其牙一發諸箭齊起及七百步所中城壘無不崩<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
殞樓櫓亦顛墜尖頭轤以木為脊長一丈徑一尺五寸<pc n="lb"/>
下安六脚下濶而上尖高七尺可容六人以濕牛皮䝉之<pc n="lb"/>
蔽人其下畀直扺城下木石金火不能及用攻其城<pc n="lb"/>
土山城外起土乘城而上鑿通為道行於城下因攻其<pc n="lb"/>
城毎一丈建柱以防崩陷復積薪掛於柱間而燒之柱<pc n="lb"/>
折城崩<pc n="　"/>板屋以八輪車車上豎高竿竿上安轆轤以<pc n="lb"/>
繩挽扳屋高五尺方四尺有十二孔四靣列布車可進<pc n="lb"/>
退圜城而於城中逺望謂之窠車狀如鳥窠<pc n="　"/>木幔以<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
板為幔立桔橰於四輪上懸逼城壘間使趫卒蔽之蟻<pc n="lb"/>
附而上矢石所不能及<pc n="　"/>火箭以小瓢盛油冠矢端射<pc n="lb"/>
城樓櫓板屋上瓢敗油散後以燒箭射油散處火立焚<pc n="lb"/>
復以油瓢續之則樓櫓盡焚雀杏磨杏核中空以艾内<pc n="lb"/>
火實之繫雀之足薄暮羣雀飛入城壘中棲宿其積聚<pc n="lb"/>
廬舎須臾火發蜀钁鐡鏨蜀钁短柄也鐡鏨井鏨也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>守城具篇第三十六<pc n="lb"/>
經曰善守者藏於九地之下善攻者動於九天之上人<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
所不見謂之九地見所不及謂之九天禽滑釐問墨翟<pc n="lb"/>
守城之具墨翟答以五十六事皆繁冗不便於用其後<pc n="lb"/>
韋孝寛守晉州王偘守臺城皆約封胡子伎巧之術古<pc n="lb"/>
法非不妙然非今之用也今術便於事者如左方浚隍<pc n="lb"/>
深開濠整也増城増修樓櫓<pc n="　"/>懸門懸木板以為重門<pc n="lb"/>
突門於城中對敵營自鑿城内為暗門多少臨時令厚<pc n="lb"/>
五六寸勿穿或於中夜或於敵初來營列未定精騎從<pc n="lb"/>
突門躍出擊其無備襲其不意塗門扇厚五寸偹火又<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
云塗棧以泥門上木棧棚也<pc n="　"/>積石積砲石大小随事<pc n="lb"/>
轉關<pc n="　"/>橋梁為橋梁端著横括橋以關轉人馬不得渡<pc n="lb"/>
皆傾水中秦用此橋以殺燕丹<pc n="　"/>積石備石於城上不<pc n="lb"/>
限多少為妙滚抛石射之長矛刺之<pc n="　"/>樓櫓却敵上建<pc n="lb"/>
堠樓以板為之跳岀樓櫓笓籬戰格於女墻上跳出去<pc n="lb"/>
墻三尺内著横括前端安轄以荆栁編之長一丈濶五<pc n="lb"/>
尺懸安椽端用遮矢石<pc n="　"/>布幔以複布為幔以弱竿横<pc n="lb"/>
掛於女墻外去墻七八尺折抛石之勢則矢不復及墻<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>木弩以黄楊柘桑為弩可長一丈二尺徑七尺兩梢<pc n="lb"/>
三寸以絞車張之發如雷吼以敗隊卒<pc n="　"/>燕尾炬縳葦<pc n="lb"/>
草為炬尾分兩岐如燕尾狀加油蠟灌之燃火從城上<pc n="lb"/>
墜下使騎轤木而燒之<pc n="　"/>松明炬以松眀燒之鐡索墜<pc n="lb"/>
下巡城㸃照恐敵人乘城而上<pc n="　"/>脂油燭燃秉燭於城<pc n="lb"/>
中四衢要路門戸晨夜不得絕明以備非常行轤常鎔<pc n="lb"/>
鐡汁舁於城以洒敵人土罐盛汁抛之敵攻城不覺<pc n="lb"/>
逰火鐡筐盛火以脂蠟鐡索懸墜城下燒孔穴掘城之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
人灰襍糠粃因風於城上擲之以眯敵人之目因以鐡<pc n="lb"/>
汁洒之又云眯目因風以糠粃灰擲之使不得施為連<pc n="lb"/>
梃如打禾枷狀打女墻上敵人<pc n="　"/>义竿如鎗刃有兩岐<pc n="lb"/>
用义飛雲梯上人鈎竿有鎗兩邊有曲鈎可以鈎物<pc n="lb"/>
天井敵攻城為地道來反自於地道上直下穿井以邀<pc n="lb"/>
防之積薪井中加火薫之敵人自然焦灼<pc n="　"/>油囊盛火<pc n="lb"/>
城上直出火車中囊敗火發<pc n="　"/>地聽於城八方穿井各<pc n="lb"/>
深二丈令人頭覆戴新瓮於井中坐聽則城外五百歩<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
之内有孔城道者並聞於瓮中辨方所逺近<pc n="　"/>鐡菱狀<pc n="lb"/>
如蒺藜要路水中著以刺之中人馬之足<pc n="　"/>陷馬坑坑<pc n="lb"/>
長五尺濶一尺深三尺坑中埋鹿角竹籖其坑十字相<pc n="lb"/>
連狀如鈎鎖覆以芻草葦加以土種草實令生苗䝉覆<pc n="lb"/>
其上軍城營要路設之<pc n="　"/>拒馬槍以木徑二尺長短随<pc n="lb"/>
事十字作孔縱横安括長一丈銳其端可塞城門要道人馬<pc n="lb"/>
不得奔前<pc n="　"/>木柵為敵所逼不及築城壘或山河險勢<pc n="lb"/>
多石少土不任板築且建木為柵方圓高下随事淺深<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
埋木根重複彌縫其闕内量長短為閣道<pc n="　"/>外柱外重<pc n="lb"/>
長出四出為女墻皆泥塗之内七寸又立閣道内柱上<pc n="lb"/>
布板木為棧立竿為柵上懸門擁墻濠塹拒馬一如城<pc n="lb"/>
壘法<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>水攻具篇第三十七<pc n="lb"/>
經曰以水攻者强水因而成勢為源高於城本大於末<pc n="lb"/>
可以遏而止可以決而流故晉水可以灌安邑汾水可<pc n="lb"/>
以浸平陽先設水平測其高下可以漂城灌軍浸城敗<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
將也<pc n="　"/>水平槽長二尺四寸兩頭中間鑿馬三池池横<pc n="lb"/>
濶一寸八分縱濶一寸深一寸三分池間相去一尺五<pc n="lb"/>
寸間有通水衢濶三分深一寸三分池各致浮木水濶<pc n="lb"/>
狹微小於池匡三分上建立齒高八分厚一分槽下為<pc n="lb"/>
轉關脚高下與眼等以水注之三池浮木齊起眇目視<pc n="lb"/>
之齊平以為天下凖或十歩或一里及至十數里目力<pc n="lb"/>
所及<pc n="　"/>置照板度竿亦以白繩計其尺則高下丈尺分<pc n="lb"/>
寸可知也照板形如方扇長四尺二寸黒上二尺白濶<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
三尺柄長一尺方可握度竿長二丈刻作二百寸二千<pc n="lb"/>
分每寸刻小分其分随向逺近高下立竿以照板映之<pc n="lb"/>
𦕈目視之三桴木齒及照板黒映齊平則召主板人以<pc n="lb"/>
度竿之尺寸為高下逓相徃來尺寸相乘則水源高下<pc n="lb"/>
可以忖度也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>火攻具篇第三十八<pc n="lb"/>
經曰以火佐政者明因天時燥旱營舍茅竹積芻穗軍<pc n="lb"/>
糧於桔草霜之中月在東壁南翼之夕設五火之具因<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
難風而焚之推月宿法周天三百六十五度四分度之一<pc n="lb"/>
二十八宿四方分之月二十八日夜一周天行二十八<pc n="lb"/>
宿一日一夜行一十三度少强者皆以月中氣日月合<pc n="lb"/>
首為首角十二度亢九度氐十五度房五度心五度尾<pc n="lb"/>
十八度箕十一度東方七宿共七十五度斗二十六度<pc n="lb"/>
牛八度女十二度虚十度危十七度營室十六度東壁<pc n="lb"/>
九度北方七宿共九十八度奎十六度婁十二度胃十<pc n="lb"/>
四度昴十一度畢十七度觜十一度參十度西方七宿<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
共八十度東井三十三度鬼二度柳十三度星七度張<pc n="lb"/>
十八度翼十八度軫十七度南方七宿共一百一十度<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雨水正月中日月合宿營室八度於辰在亥為陬訾<pc n="lb"/>
於野衞分并州為野於將登明春分二月中日月合宿<pc n="lb"/>
奎婁十三度於辰在戌為降婁於野魯分徐州於將河<pc n="lb"/>
魁穀雨三月中日月合宿昴三度於辰在酉為大梁於<pc n="lb"/>
野趙分冀州於將為從魁小滿四月中日月合宿參四<pc n="lb"/>
度於辰在申為實沈於野魏分益州於將為傳送夏至<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
五月中日月合宿東井二十五度於辰在巳為鶉尾於<pc n="lb"/>
野楚分為荆州於將太乙秋分八月中日月合宿亢八度<pc n="lb"/>
於辰在辰為壽星於野鄭分兖州於將天罡霜降九月<pc n="lb"/>
中日月合宿氐十四度於辰在卯為大火於野宋分豫<pc n="lb"/>
州於將大衝小雪十月中日月合宿箕十二度於辰在<pc n="lb"/>
寅為析木於野燕分幽州於將為功曹冬至十一月中<pc n="lb"/>
日月合宿斗二十一度於辰在丑為星紀於野吳越分<pc n="lb"/>
揚州於將大吉大寒十二月中日月合宿虛五度於辰在<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
子為𤣥枵於野齊分青州於將為神后<pc n="　"/>假如正月雨<pc n="lb"/>
水一日夜半行營室八度至後二日夜半行十三度少<pc n="lb"/>
強即至東壁五度至後三日夜半行十三度少強即至<pc n="lb"/>
奎九度順行二十八宿每日夜行十三度少強玉門京<pc n="lb"/>
曰陪月加日從營室順數即位月宿所在<pc n="　"/>假令正月<pc n="lb"/>
五日位月加二加五成七從營室數至七宿至畢他皆<pc n="lb"/>
倣此然東井三十三度觜之一時恐將不定故為通算<pc n="lb"/>
以决之而用五火之具兵以驍騎夜銜枚縳馬口身負<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
束薪藁草藏火抵賊營一時舉火營中驚亂急而乘之<pc n="lb"/>
彼靜不亂棄而勿攻<pc n="　"/>火獸以艾蘊火置瓢中瓢開四<pc n="lb"/>
孔繫野鹿角麞項下舉其尾端望敵營而縱之奔彼草<pc n="lb"/>
中器敗火發<pc n="　"/>火禽以胡桃剖令空開兩空實艾以繫<pc n="lb"/>
雞足舉其尾而縱之奔入草中器敗火發<pc n="　"/>火盗選一<pc n="lb"/>
人勇捷語言服飾與敵同者竊號逐便懷火偷入營中<pc n="lb"/>
焚其積聚火發乘亂而出<pc n="　"/>火矢以臂長弩射及三百<pc n="lb"/>
步者以瓢盛火冠矢以數百端候中夜齊射敵營中<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
焚其積聚火發軍亂乘便急攻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>濟水篇第三十九<pc n="lb"/>
經曰軍行以大水河溝渠澗無津梁舟楫難以濟渡太<pc n="lb"/>
公以天艎大船皆樸而不便於事今隨事應變以濟百<pc n="lb"/>
川<pc n="　"/>浮甖以木縳甕為筏甕受二石力勝一人甕闊五<pc n="lb"/>
尺以繩鈎聨編槍於其上令形長方前置枝頭後置<pc n="lb"/>
稍左右置棹槍筏槍十根為一束力勝一人四千一<pc n="lb"/>
百六十六根四分為一筏皆去鑚刃束為魚鱗以横而<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
縳可渡四百一十六人半為三筏計用槍一萬二千五<pc n="lb"/>
百根率渡一千二百五十人十渡則全軍畢濟<pc n="　"/>蒲筏<pc n="lb"/>
以蒲九尺圍顛倒為束以十道縳之以束槍為筏量<pc n="lb"/>
長短多小隨蒲之豐儉載人無蒲用蘆葦法亦如蒲<pc n="lb"/>
筏<pc n="　"/>挾絙以木縳小繩先挾渡水次引大絙於兩岸立<pc n="lb"/>
大橛急張定絙使人挾絙浮渡大軍畢可為數十道豫<pc n="lb"/>
多備<pc n="　"/>浮囊以羊渾脫皮吹氣令滿𦂳縳其孔縳於<pc n="lb"/>
脇下可以渡也<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>水戰具篇第四十<pc n="lb"/>
經曰水戰之具始自伍員以舟為車以楫為馬漢武帝<pc n="lb"/>
平百粤鑿昆明之池置樓船將軍其後馬援王濬各<pc n="lb"/>
造戰船以習江海之利其船闊狹長短隨用大小皆<pc n="lb"/>
以米為率一人重米二石則人數可知其楫棹篙櫓<pc n="lb"/>
絙索沈石調度與長船不殊<pc n="　"/>樓船上建樓三重<pc n="lb"/>
列女牆戰格<pc n="　"/>旗幟開弩忩矛穴置抛車壘石鐡汁<pc n="lb"/>
狀如城壘晉龍驤將軍王濬伐呉造大船長二百歩<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
上置飛檐閣道可奔車驅馬忽遇暴風人力不能制不<pc n="lb"/>
便於事然為水軍不可以不設形設勢<pc n="　"/>䝉衝以犀皮<pc n="lb"/>
革䝉覆其背兩相開掣掉孔前後左右以弩忩矛穴<pc n="lb"/>
敵不得近矢石不能敗此不用大船務於速進乘人之<pc n="lb"/>
不備非戰船也<pc n="　"/>鬬艦船舷上設中牆半身牆下開<pc n="lb"/>
掣掉孔舷五尺又建棚與女牆齊棚上又建女牆重列<pc n="lb"/>
戰敵人無覆背前後左右樹牙旗幟幡金皷戰船也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>走舸亦如戰船也舷上安重牆掉夫多戰卒少皆選<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
勇士精鋭者充往返如飛乘人之不及兼備非常救急<pc n="lb"/>
之用<pc n="　"/>逰艇小艇以備探候無女牆舷上槳床左右隨<pc n="lb"/>
艇大小長短四尺床㑹計進回車轉陣其疾如飛虞候<pc n="lb"/>
居之非戰舫也<pc n="　"/>海鶻頭低尾高前大後小如鶻之狀<pc n="lb"/>
舷下左右置浮板形如鶻翅其船如風浪漲天免其傾<pc n="lb"/>
側背上左右張生牛皮為城牙旗金皷如戰船之制<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>器械篇第四十一<pc n="lb"/>
經曰工欲善其事必先利其器器之於事如影之隨形<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
響之應聲其相須如左右手故曰器械不精不可言兵<pc n="lb"/>
五兵不利不可舉事上古包犧氏之時剡木為兵神農<pc n="lb"/>
氏之時以石為兵尚書砮石中矢鏃黄帝之時以玉為<pc n="lb"/>
兵蚩尤之時鑠金為兵割革為甲始制五兵建旗幟樹<pc n="lb"/>
夔皷以佐軍纛六面大將軍中營建出引六軍古者天<pc n="lb"/>
子六軍諸侯三軍今天子一十二衛諸侯六軍故有六<pc n="lb"/>
纛以主之門旗二面色紅八幅大將軍牙門之旗出引<pc n="lb"/>
將軍前列門槍二根以豹尾為刃榼出居紅旗之後止<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
居帳前左右建立五方旗五面各具方色大將營中建<pc n="lb"/>
出隨六纛後在營亦於六纛後建嚴警皷一十二面大將<pc n="lb"/>
營前左右行列各六面在六纛角一十二枝以代金隊旗<pc n="lb"/>
二百五十面尚色圖繪於本陣同五副認旗二百五十<pc n="lb"/>
面尚色圖繪與諸隊不同各自為識認出居隊後恐士<pc n="lb"/>
卒交雜陣將門旗各任所色不得紅恐紛亂大將軍陣<pc n="lb"/>
將皷一百二十面臨時警敵所用甲六分七千五百領<pc n="lb"/>
戰袍四分五十領槍十分一萬二千五百條<pc n="　"/>兵縛㭖<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
牛皮牌二千五面二分馬軍以團牌代四分支弩四分<pc n="lb"/>
弦三分副箭一百分弦三付箭三十六枝弓一萬二千<pc n="lb"/>
五百張弦七千五百條箭二十五萬條弓十分弦三副<pc n="lb"/>
箭三十六枝弓一萬二千五百張弦三萬七千五百條<pc n="lb"/>
箭三十七萬五千枝射甲者五萬枝射生<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>箭二萬五<pc n="lb"/>
千枝長垜箭弓袋胡鹿張弓袋並十分一萬二千五百<pc n="lb"/>
副佩刀八分一萬口陌刀二分二千五百口棓二分二<pc n="lb"/>
千五百張馬軍及陌刀並以啄鎚斧鉞齊四分支撘索<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
二分二千五百條馬軍用<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>軍装篇第四十二<pc n="lb"/>
經曰軍無輜重則舉動皆闕士卒以軍中為家至以錐<pc n="lb"/>
刀不可缺驢六分七千五百頭鞍絡自副幕一萬二千<pc n="lb"/>
五百口竿梁釘橛鎚自副鍋一分一千二百五十乾糧<pc n="lb"/>
十分一人一斗二升一軍一千五百石麩袋十分一萬<pc n="lb"/>
二千五百口韋皮縫可繞腰受一斗五升馬盂十分一<pc n="lb"/>
萬二千五百口皆堅木為之或熟之三斗冬月可以煖<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
食刀子剉子鉗子鑽子藥袋火石袋鹽袋解結錐礪石各<pc n="lb"/>
十分一十一萬一千五百事麻鞋五十分三萬七千五<pc n="lb"/>
百領緉攤子<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR2531" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2531.png" mimeType="image/png"/>子各十分三萬七千五百事袴帑<pc n="lb"/>
抹額六帶帽子氊帽子各十分六萬二千五百事氊床<pc n="lb"/>
十分一萬二千五百領皮裘皮袴各三分七千五百領<pc n="lb"/>
或作或蕃兵用桞鑵栲栳各三分五千口皮囊袋亦得<pc n="lb"/>
鍬鐝鎚斧鋸鑿各二分一萬二千五百事䥥四分五千張切<pc n="lb"/>
草二分二千五百張布行槽一千二百五十具大小胡<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
瓢二分二千五百枚牧馬軍鞍轡革帶十分三萬七千<pc n="lb"/>
五百具人藥一分三黄丸水解散瘧痢藥金瘡刀箭藥<pc n="lb"/>
等五十貼披氊披馬氊引馬索各十分計三萬七千五<pc n="lb"/>
百事軍馬無幕故以披氊代挿捷十分一萬二千五百<pc n="lb"/>
具絆二十分二萬五千條皮毛連枝中半皮條三十分<pc n="lb"/>
三萬七千五百條備収賊襍使右各隊隊備辦公廨軍<pc n="lb"/>
装並須賫行貯備使令勿臨時有闕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>太白隂經卷四<pc n="lb"/>
<pb n="15b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>太白隂經卷五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>太白隂經卷五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>李筌<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>預備總序<pc n="lb"/>
經曰不備不虞不可以帥師愚者有備與智者同功故<pc n="lb"/>
天下有道守在四境諸侯有道守在四隣國所以立疆<pc n="lb"/>
塲關塞亭障者將欲别内外乖夷狄置烽燧刁斗者所<pc n="lb"/>
以警邊徼勵士卒也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>築城篇第四十三<pc n="lb"/>
經曰先王之制大都不過三國之一中五之一小九之<pc n="lb"/>
一故曰都城過百雉國之害也今諸侯之城方兩京之<pc n="lb"/>
城濶狹合五之一其高為邊隅之守不可為節制古今<pc n="lb"/>
度城之法者城下濶與高倍上濶與下倍城高五丈下<pc n="lb"/>
濶二丈五尺上濶一丈二尺五寸高濶狹以此為準料<pc n="lb"/>
功以下濶加上濶得三丈七尺五寸半乘之得一丈八<pc n="lb"/>
尺七寸五分以高丈乘之一尺之城積數得九十二丈<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
七尺五寸每一工日築二丈計工四十六人日築城一丈<pc n="lb"/>
餘七尺五寸一步計役二百七十八人餘五一百步計<pc n="lb"/>
工二萬七千八百二人餘一丈土一里計工一十萬一<pc n="lb"/>
百九十人餘一丈土率一里則十里可知其出土負匱<pc n="lb"/>
並計二丈土以工其羊馬城於濠内築高八尺上置土<pc n="lb"/>
女墻計工準上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鑿濠篇第四十四<pc n="lb"/>
經曰濠面濶一丈深一丈底濶一丈以面濶加底濶積<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
數三丈之半得數一丈五尺深一丈乃乘之鑿濠一丈<pc n="lb"/>
得數一十五丈每一工岀土三丈計工五人一步計工<pc n="lb"/>
三十人一里計工一萬八千人一里為率則百里可知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>弩臺篇第四十五<pc n="lb"/>
經曰臺高下與城等去我城百步臺相去亦如之濶四<pc n="lb"/>
丈高五丈上濶二丈上建女牆臺内通暗道安屈膝梯<pc n="lb"/>
人上便卷之收之中設氊幕置弩手五人備乾糧水候<pc n="lb"/>
等候敵近城壘則攅弩射其來將<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>烽燧臺篇第四十六<pc n="lb"/>
經曰明燧於高山四望險絕處置無山亦於平地高迥<pc n="lb"/>
處置下築羊馬城高下任便常以三五為準臺五丈下<pc n="lb"/>
濶三丈上濶一丈形圓上蓋屋覆之徑濶一丈六尺一<pc n="lb"/>
面挑出三尺以板為之上覆下棧屋上置突竈三所臺<pc n="lb"/>
亦置三所並以石灰飾其表裏復置柴籠三所流大繩<pc n="lb"/>
三條在臺側上下用軟梯上收下垂四壁開孔望賊及<pc n="lb"/>
安望火筒置旗一面皷一面弩兩張砲石壘水停水瓮<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
生糧乾糧麻蘊火鑽火箭蒿艾狼糞牛糞每夜平安舉<pc n="lb"/>
火一把聞警舉二把見煙舉三把見賊舉燒柴籠如早<pc n="lb"/>
夜平安不舉節烽子為賊提一烽六人五人烽子逓加<pc n="lb"/>
更刻觀望動靜一人烽率知文書符牒傳逓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馬鋪土河篇第四十七<pc n="lb"/>
經曰每鋪相去四十里如驛近逺於要路山谷間牧馬<pc n="lb"/>
兩匹與遊奕計㑹有事警急煙塵入境則奔相報致土<pc n="lb"/>
河於山口賊路横截道鑿之横濶二丈深二尺以細沙<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
散土填平早夜行檢掃令平净有狐兎入境亦知足跡<pc n="lb"/>
多少况於人馬乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遊奕地聼篇第四十八<pc n="lb"/>
經曰於遊兵中選驍果諳山川泉者與烽子馬鋪土河<pc n="lb"/>
計㑹交牌日夕邏候於亭障之外捉生事問敵營虛實<pc n="lb"/>
我之密謀勿令逰奕人知其副子將並久諳軍旅好身<pc n="lb"/>
手者任他<pc n="　"/>選少睡者令枕空䍡卧有人馬行三十里<pc n="lb"/>
外東西南北皆有響見於朝䍡中名曰地<pc n="　"/>可預防奸<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
野猪皮為䍡尤妙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>報平安篇第四十九<pc n="lb"/>
經曰報平安者諸營舖百司主掌皆入五更有動靜報<pc n="lb"/>
虞候知左右虞候早出大將軍牙前帶刀磬折大聲通<pc n="lb"/>
曰左右廂兵馬及倉庫營並平安諾復退本班如有盗<pc n="lb"/>
賊動靜𦂳急即具言其事若在野行軍即言行營兵馬<pc n="lb"/>
及更舖並平安<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嚴警皷角篇第五十<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
經曰夫城軍野營行軍在外一更初日没時槌皷一通<pc n="lb"/>
三百三十槌為一通皷音止則角音動吹一十二聲角<pc n="lb"/>
為一叠角音止則皷音動如此三皷三角而昏明畢行<pc n="lb"/>
軍第一角聲動兵士起第二角聲動戎装了第三角聲<pc n="lb"/>
動中外辦角音絕兵馬齊動而發<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>定舖篇第五十一<pc n="lb"/>
經曰每日戌時嚴警皷角初動虞候甲士十二隊建旗<pc n="lb"/>
幟立號頭廵軍營及城上如在野廵營外定更舖疎密<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
坐者喝曰是甚麽人巡者答曰虞候總管某乙巡坐喝<pc n="lb"/>
曰作甚行答曰定舖坐喝曰是不是行答曰是如此者<pc n="lb"/>
三喝三答坐曰虞候總管過號頭及坐喝曰聲雄者允<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夜號更刻篇第五十二<pc n="lb"/>
經曰夜取號於大將軍處粘藤紙二十四張十五行界<pc n="lb"/>
印縫安標軸題首云某年某月某日號簿毎日戌時虞<pc n="lb"/>
候判官持簿於大將幕取意於一行中書兩字上一字<pc n="lb"/>
坐是喝下一字行是答於將軍前開函付請號各到彼<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
巡檢所主者以本鑰起開函告報不得令有漏泄一晝<pc n="lb"/>
夜行二十四張三百六十行盡一載更别其簿<pc n="　"/>更漏<pc n="lb"/>
牌一日一夜一百刻以竹馬為一百牌長三寸濶一寸<pc n="lb"/>
逐日題云某月更牌一日一夜計行二百里探更人每<pc n="lb"/>
刻徐疾行二里常取月氣為正<pc n="　"/>雨水正月中夜轉牌<pc n="lb"/>
四十九四分一更傳牌九餘一里一百七十三步三尺<pc n="lb"/>
三寸<pc n="　"/>春分二月中夜轉牌五十一更傳牌十<pc n="　"/>穀雨<pc n="lb"/>
三月中夜轉牌三十七六分一更傳牌七餘一里一十<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
四步二尺<pc n="　"/>小滿四月中夜轉牌三十六三分一更傳<pc n="lb"/>
牌七餘一百七十步四尺八寸<pc n="　"/>夏至五月中夜轉牌<pc n="lb"/>
三十五分一更傳牌七<pc n="　"/>大暑六月中夜轉牌三十六<pc n="lb"/>
二分一更傳牌餘一百七十五步一尺二寸<pc n="　"/>處暑七<pc n="lb"/>
月中夜轉牌三十六三分一更傳牌七餘一百七十五<pc n="lb"/>
步一尺二寸<pc n="　"/>秋分八月中夜轉牌四十四五分一更<pc n="lb"/>
傳牌八餘一里二百八十六步一尺二寸<pc n="　"/>霜降九月<pc n="lb"/>
中夜轉牌四十九五分一更傳牌九餘一百十八步五<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
尺六寸<pc n="　"/>小雪十月中夜轉牌五十三三分一更傳牌<pc n="lb"/>
十餘一里一百一十五步一尺二寸<pc n="　"/>冬至十一月中<pc n="lb"/>
夜轉牌五十五一更傳牌十一<pc n="　"/>大雪十二月中夜轉<pc n="lb"/>
牌五十三三分餘一里一百二十五步一尺二寸右件<pc n="lb"/>
古法多不合今<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄉導篇第五十三<pc n="lb"/>
經曰即鹿無虞徒入於林中不用鄉導難得地利夫用<pc n="lb"/>
其鄉導者不必土人但諳彼山川之險易敵之虛實即<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
可任也賞之使厚收其心也備之使嚴防其詐也是故<pc n="lb"/>
錫之以官爵富之以財帛使有所戀匹之以妻子使有<pc n="lb"/>
所懷然後察其辭鑒其色覆其言始終如一可以用之<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>井泉篇第五十四<pc n="lb"/>
經曰沙磧鹵莽之中有水野馬黄羊之蹤㝷之有水烏<pc n="lb"/>
鳥集處有水地生葭葦菰蒲之處有伏泉地有蟻壤之處<pc n="lb"/>
下有伏泉<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>迷途篇第五十五<pc n="lb"/>
經曰逺征路迷南北不分常以北辰為正<pc n="　"/>正月昏奎<pc n="lb"/>
中朝尾中<pc n="　"/>二月昏弧中朝建星中<pc n="　"/>三月昏七星中<pc n="lb"/>
朝牽牛中<pc n="　"/>四月昏翼星中朝婺女中<pc n="　"/>五月昏亢中<pc n="lb"/>
朝危中<pc n="　"/>六月昏心中朝奎中<pc n="　"/>七月昏建星中朝畢<pc n="lb"/>
中<pc n="　"/>八月昏牽牛中朝觜中<pc n="　"/>九月昏虛中朝柳中<pc n="lb"/>
十月昏危中朝七星中<pc n="　"/>十一月昏東壁中朝軫中<pc n="lb"/>
十二月昏婁中朝氐中<pc n="　"/>其隂雪則用老馬引前昔齊<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
桓公伐孤竹值雪迷路驅老馬㝷途不迷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>搜山燒草篇第五十六<pc n="lb"/>
經曰軍至險阻溝間林泊翳薈葭蘆草莽之處翔鳥不<pc n="lb"/>
下伏獸驚起草木無風而動必謹察之恐伏奸也邊城<pc n="lb"/>
十月一日燒境上草及惡山深谷大川連水左近草樹<pc n="lb"/>
虜騎若來無所伏藏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>前茅後殿篇第五十七<pc n="lb"/>
經曰周禮挈壺以令軍井挈轡以令軍舎挈合以令軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
糧前茅慮無建旗幟以表之皆古法也令以先鋒令先<pc n="lb"/>
探井泉水草宿止賊路與鄉導計㑹及進軍戰則有喝<pc n="lb"/>
後皆㧞白刃以臨使之進如却便斬敵來追我則後殿<pc n="lb"/>
與戰無驚擾大軍也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>釁皷篇第五十八<pc n="lb"/>
經曰軍臨敵境使逰奕捉敵一人立於六纛之前<pc n="　"/>祝<pc n="lb"/>
曰逆冦不道敢干天常皇帝授我旗皷翦滅兇渠見吾<pc n="lb"/>
旗纛者目眩聞吾鼙皷者魄散令敵人跪纛前乃腰斬<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
之首横路之左足横路之右取血以釁皷鼙六纛從首<pc n="lb"/>
足間過兵馬六軍從之而往出必勝敵亦名祭敵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>屯田篇第五十九<pc n="lb"/>
經曰洪範八政食乃為先是以商鞍入秦行墾草之令<pc n="lb"/>
夷吾霸齊富農工之術夫地所以養人城所以守地務<pc n="lb"/>
耕者其人不衰務守者其地不危務戰者其城不圍四<pc n="lb"/>
海之内六合之中有奚貴曰貴於土奚貴於土曰人之<pc n="lb"/>
本奚貴於人曰國之本是以興兵伐叛而武爵任武爵<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
任則兵勝按兵務農則粟富粟富則國強人主待農戰<pc n="lb"/>
而遵三時務農一時講武使士卒入無遺力出有餘糧<pc n="lb"/>
所謂興兵而勝敵按兵而國富也合屯田六十頃四十<pc n="lb"/>
頃榖種子五頃大豆種子五頃麥子五頃麻種子五頃蕎<pc n="lb"/>
種子屯外五十畞菜不入至秋納宴設厨四十畞蔓菁<pc n="lb"/>
種子十畞蘿蔔種子以上種子各依鄉原種一屯六十<pc n="lb"/>
丁一丁給米二升一日一石二斗一月三十六石一年<pc n="lb"/>
四百三十二石牛料一頃屯六頭牛日給豆五升十月<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
一日起料四月一日停一日三石一月九十石六月六<pc n="lb"/>
百四十石一屯丁種牛料種子來屯來束以長三百七<pc n="lb"/>
十八尺五寸三分三毫繩之四分之一長九十三尺六<pc n="lb"/>
寸三分四毫四月桀橛繩内有田一畞對屯田官分三<pc n="lb"/>
等田内上中下來之以三尺五寸圍成束則數來三等<pc n="lb"/>
可知來屯苗子横來取三等束對屯田官打下苗子斗<pc n="lb"/>
升合數為兩絹袋各盛苗子一碗與屯田官者來使對<pc n="lb"/>
一椀與使掌者屯田封其後恐有耗損者來米取子一<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
斗平量對屯田官擣來得幾米為率則一屯斛斗可知<pc n="lb"/>
等級殊等九千石第一等七千石第二等六千石第三<pc n="lb"/>
等五千石歲無水旱災蝗滿四千石者屯田官有殿一<pc n="lb"/>
軍一載粟一十二萬八千石六分支米九萬石以殊等<pc n="lb"/>
屯一十四餘萬二千石方支一歲糧神農書曰雖金城<pc n="lb"/>
十仞湯池百步帶甲十萬而無粟者不能守也故充國<pc n="lb"/>
伐西戎杜茂守北鄙創置屯田以為耕植也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>人糧馬料篇第六十<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
經曰一軍一萬二千五百人人日支米二升一月六斗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一年七石二斗一軍一日支米二百五十石一月七千<pc n="lb"/>
五百石一年九萬石以六分支粟一人日支粟三升三<pc n="lb"/>
合三勺三抄三圭三粒一月一石一年一十二石一軍<pc n="lb"/>
一年二十萬八千石<pc n="　"/>小月人支粟九斗六升六合六<pc n="lb"/>
抄六勺六圭六粒其大麥八分小麥六分蕎麥四分大<pc n="lb"/>
豆八分小豆七分豌豆七分麻七分黍七分並依分折<pc n="lb"/>
米<pc n="　"/>人鹽一人日支半合一月一升五合一年一斗八<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
升一軍一日六石一月一百八十七石五斗一年二千<pc n="lb"/>
三百五十石<pc n="　"/>馬料一人二匹一軍二萬五千匹朔方河<pc n="lb"/>
西一人二匹范陽河東隴右安西北庭則二人三匹平<pc n="lb"/>
盧劍南嶺南則一人一匹計馬二萬五千匹為一隊計<pc n="lb"/>
五百萬五千匹為一隊分為十坊抹馬五十隊十月一<pc n="lb"/>
日起料四月一日停料一馬一日支粟一斗一月三石<pc n="lb"/>
六箇月一十八石一軍馬一日支粟一千二百五十<pc n="lb"/>
石一月三萬七千五百石六箇月二十三萬五千石<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
馬鹽一日支鹽三合一月九升六箇月五斗四升一軍<pc n="lb"/>
馬日支鹽六十七石五斗一月一千四百九十五石六<pc n="lb"/>
箇月八千七百九十石<pc n="　"/>茭草一馬一日支茭草二圍一<pc n="lb"/>
月六十圍六箇月三百六十圍一軍軍馬六箇月九十萬<pc n="lb"/>
圍醫油藥其油藥取逃亡兵士殘糧賜醫獸人於馬押<pc n="lb"/>
官郡頭中差取<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>軍資篇第六十一<pc n="lb"/>
經曰軍無財士不來軍無賞士不往香餌之下必有懸<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
魚重賞之下必有死夫興兵不有財帛何以結人心哉<pc n="lb"/>
軍士一人一年支絹布一十二疋絹七萬五千疋布七<pc n="lb"/>
萬五千疋賞賜馬鞍轡二十具錦一百疋緋紫襖子衫<pc n="lb"/>
具帶魚袋五十副色羅三疋婦人錦繡夾襭衣披袍二<pc n="lb"/>
十副緋紫綾紬二百疋綵色綾一百疋金銀器二百事<pc n="lb"/>
銀壺瓶五十事酒罇杓一十副帳設錦褥一十領紫綾<pc n="lb"/>
褥二十領食單四十張食器一千事長幕二十條錦帳<pc n="lb"/>
十所白氊一百事牀圍二十條䲭袋繡墩一百口<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宴設音樂篇第六十二<pc n="lb"/>
經曰雲上於天需君子以飲食宴樂用宣王之惠暢吏士<pc n="lb"/>
之心古人岀師必犒以牛酒頒賞有序殽席有差以激<pc n="lb"/>
勵於衆酒酣㧞劍起舞明家角抵代皷呌呼以増其氣<pc n="lb"/>
絲竹哀怨悽愴征夫感而泣下銳氣沮䘮復安得而用<pc n="lb"/>
哉酒一人二升二百五十石羊一口分為二十節六百<pc n="lb"/>
二十五口牛肉代羊肉一人二斤二萬五千斤白米一<pc n="lb"/>
人五合六十五石五斗薄餠一人兩箇二萬五千箇每<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
一斗麵作二十箇一百五十石饅頭一人一枚一萬二<pc n="lb"/>
千五百枚一斗麵作三十枚散子一人一枚一萬二千<pc n="lb"/>
五百枚一斗麵作三十枚用麵四十六石六斗七升蒸<pc n="lb"/>
餅一人一箇一萬二千五百箇一斗麵作一百枚麵二<pc n="lb"/>
十五石每麵一斗使油二十二斤餜饠一人一枚一萬<pc n="lb"/>
二千五百枚一斗麵作八十枚麵一十五石六斗二升<pc n="lb"/>
五合餻餅一人三合糯米三十七石五斗菜一人五兩<pc n="lb"/>
二千九百五十斤零四兩羊頭蹄六百二十五具充簽<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
醬羊肚肝六百二十五具并四等充羮鹽三人一合四<pc n="lb"/>
石一斗六升醬一人半合六石二斗五升醋一人一合<pc n="lb"/>
一十二石五斗椒五人一合二石五斗薑一十人一兩<pc n="lb"/>
七十八斤零二兩䓤三人一兩三百九十六斤零十兩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>隨筵樂例<pc n="lb"/>
大皷<pc n="　"/>杖皷<pc n="　"/>腰皷<pc n="　"/>破陣樂<pc n="　"/>笛<pc n="　"/>拍板<pc n="　"/>舞劍<pc n="lb"/>
角抵<pc n="　"/>投石<pc n="　"/>超距<pc n="　"/>蹴踘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>太白隂經卷五<pc n="lb"/>
<pb n="14b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>太白隂經卷六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>太白隂經卷六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>李筌<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陣圖總序第六十三<pc n="lb"/>
經曰黄帝設八陣之形車箱洞當金也車工中黄土也<pc n="lb"/>
鳥雲鳥翔火也折衝木也龍騰却月水也鴈行鵝鶴天<pc n="lb"/>
也車輪地也飛翼浮沮巽也風后為演握竒圖云以正<pc n="lb"/>
合以竒勝或合而為一或離而為八聚散之勢節制之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
度復置虚實二壘力牧以創營圖其後秦由余蜀將諸<pc n="lb"/>
葛亮並有戰圖以教人戰夫營壘教戰有圖士卒知進<pc n="lb"/>
止識金鼓其應敵戰陣不可預形故其戰勝不復而應<pc n="lb"/>
形無窮兵形象水水因地而制形兵因敵而戰勝能與<pc n="lb"/>
敵變化而取勝者謂之神則其戰陣無圖明矣而庸將<pc n="lb"/>
以教習之陣為戰敵之陣不亦謬乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>風后握竒壘圖篇第六十四<pc n="lb"/>
經曰自風后至於太公俱用此法古之握竒文不滿尺<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
理隱難明其范蠡樂毅張良項籍韓信黥布皆用此法<pc n="lb"/>
得其糟粕而霍光公孫𢎞崔浩亦採其華未盡其實今<pc n="lb"/>
以八陣握其人數為壘班布守地闊狹頃畆列之如後<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>圖原闕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>握竒外壘<pc n="lb"/>
一軍一萬二千五百人以十人為一火一千二百五十<pc n="lb"/>
火幕亦如之幕長一丈六尺舎十人人守地一尺六寸<pc n="lb"/>
十以三為竒以三千七百五十人為竒兵餘八千七百<pc n="lb"/>
五十人分為八陣陣有一千九十三人七分五銖守地<pc n="lb"/>
一千七百五十尺八陣積率為地一萬四千尺率成三<pc n="lb"/>
百三十步餘二尺積率成六里餘一百七十三步二尺<pc n="lb"/>
以壘四面乘之一面得地一里餘二百二十二步二尺<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
壘内得地一十四頃一十七畞餘一百九十七步四尺<pc n="lb"/>
六寸六分以為外壘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天陣居乾為天門<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>地陣居坤為地户<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>風陣居巽為風門<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雲陣居坎為雲門<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>飛龍居震為飛龍門<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>虎翼居兑為虎翼門<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鳥翔居離為鳥翔門<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蛇盤居艮為蛇盤門<pc n="lb"/>
天地風雲為四正龍虎鳥蛇為四竒乾坤艮巽為闔門<pc n="lb"/>
震離兑坎為開門有牙旗遊隊列其左右偏將軍居壘<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
門内禁出入察奸詐壘外有遊軍定有端前有衝後有<pc n="lb"/>
軸四隅有輔以備非常中壘以三千七百五十人為中<pc n="lb"/>
壘守地六千尺積尺得二里餘二百八十步以中壘四<pc n="lb"/>
面乘之一面得地二百五十步壘内有地兩頃餘一百<pc n="lb"/>
步正門為握竒大將軍居之六纛五麾金庫鼓藏輜重<pc n="lb"/>
居中壘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太白營圖篇第六十五<pc n="lb"/>
經曰參七星伐三星連肩足十星為十將軍西方白虎<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
宿也主殺伐此星出而天下秋草木搖落有若軍威故<pc n="lb"/>
兵出而法焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>圖原闕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
一將一千人十將一萬人幕千人守地一萬六千尺積<pc n="lb"/>
尺得二千六百六十六步餘四尺積步得七里餘一百<pc n="lb"/>
四十六步四尺以營四面乘之一面得地一里餘三百<pc n="lb"/>
六十步四尺營内有地一十八頃七十畞餘一百四十<pc n="lb"/>
三步五尺三寸三分地主居坎為地主門和德居艮為<pc n="lb"/>
和德門髙叢居震為髙叢門大炅居巽為大炅門大<pc n="lb"/>
威居離為大威門大武居坤為大武門大蔟居兑為大<pc n="lb"/>
蔟門陰德居乾為陰德門四仲為開門四維為闔門外<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
置牙旗遊隊四維門置鋪偏將居壘門内以禁出入察<pc n="lb"/>
奸邪十將幡旗圖㑹五色五行列右一將行得水黒幡<pc n="lb"/>
幟旗圖熊額白脚青右二將行得火赤幡幟旗圖鶚額<pc n="lb"/>
白脚黄右三將行得木青幡幟圖熊額白脚青右四將<pc n="lb"/>
行得金白幡幟旗圖狼額白脚黒右五將行得土黄幡<pc n="lb"/>
幟旗圖虎額青脚白左一將行得水黒幡幟旗圖熊額<pc n="lb"/>
青脚赤左二將行得火赤旙幟旗圖鶚額青脚黄左三<pc n="lb"/>
將行得木青幡幟圖熊額青脚赤左四將行得金白幡<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
幟旗圖狼額青脚黒左五將行得土黄旙幟旗圖虎額<pc n="lb"/>
青脚白中營二千人為左右決勝軍大衛五百為二百<pc n="lb"/>
五十人守地四千尺積尺得六百六十六步餘四尺積<pc n="lb"/>
步得一里餘三百二十步四尺以營四面乘之一面得<pc n="lb"/>
地一百六十八步餘四尺其中營小毎面加四十三步<pc n="lb"/>
一尺三寸三分通成二百二十二步一尺三寸三分毎<pc n="lb"/>
幕相去一尺五寸四分營内有地二頃四畞餘一百五<pc n="lb"/>
十七步一尺五寸九分<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>休門主一居子<pc n="　"/>生門主二居艮<pc n="　"/>傷門主三居<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>卯<pc n="　"/>杜門主四居巽<pc n="　"/>景門主九居午<pc n="　"/>死門主<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二居坤<pc n="　"/>驚門主七居酉<pc n="　"/>開門主六居乾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>右八門四維四仲唯開景門致大將將軍旗纛金<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鼓如握竒法<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>偃月營圖篇第六十六<pc n="lb"/>
經曰偃月營形象偃月皆背山崗面波澤輪逐山勢隨<pc n="lb"/>
面直形地窄小狹之所下營<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>圖原闕<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
偃月外營常以四六分幕一萬人以六千人守地九千<pc n="lb"/>
六百尺積尺得一千六百步積步得四里餘一百六步為<pc n="lb"/>
營輪四千人守地六千四百尺積尺得一千六十步餘四<pc n="lb"/>
尺積步得二里餘三百四十六步四尺為弦弦致三門毎<pc n="lb"/>
門相去三百五十五步一尺五寸五分營内有地一十八<pc n="lb"/>
頃八十畞餘五十八步四尺右置上弦門中置偃月門左<pc n="lb"/>
置下弦門偃月中營以二千五百人守地四千尺積尺得<pc n="lb"/>
六百六十步餘四尺積步得一里三百步餘四尺五寸四<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
分毎幕中兩廂置土馬一十二匹大小如常馬備真鞍令<pc n="lb"/>
士卒擐甲槖弓矢佩刀劒持矛盾左右上下以習騎射<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>隂陽隊圖篇第六十七<pc n="lb"/>
經曰陽遁起一至九隂遁起九至一隊有五十人一人<pc n="lb"/>
為長一隊九人不失四十五人之數卒間容卒相去二<pc n="lb"/>
步隊間容隊相去一十八步前後一十步其隊相連前<pc n="lb"/>
後亦如之黄帝曰陣間容陣隊間容隊曲間容曲也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>圖原闕<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
一隊布地三十六步一陣二十二隊布地七百九十三<pc n="lb"/>
步方圓斜曲長短皆如之大長不預教習而支器仗亦<pc n="lb"/>
料其分數之内甲三十領六分戰袍二十領四分槍五<pc n="lb"/>
十桿十分牌十面二分弩十張二分陌刀十張二分箭<pc n="lb"/>
四十副八分佩刀四十口八分棓十具六分右守用隂<pc n="lb"/>
隊左攻用陽隊矛盾弓布置各有行列前後隂陽不同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>教旗圖篇第六十八<pc n="lb"/>
經曰春秋末並為戰國増講武之禮以為戯樂用相誇<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
競而秦更名為角抵故國雖大好戰必亡天下雖安妄<pc n="lb"/>
戰必危故春蒐秋獮夏苖冬狩振旅理兵所以不忘戰<pc n="lb"/>
也宣尼曰不教民戰是謂棄之今邊軍更名曰教旗使<pc n="lb"/>
士卒識金鼓列旗幟知行列諳部分乃一軍之節制也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>圖原闕<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
凡教旗於平原髙山大將軍居其上南向左右各置鼓<pc n="lb"/>
一十二面角一十二具各樹五色旗六纛居前旌旗次<pc n="lb"/>
之監軍御史禆副左右衙官騎隊如偃月形為候騎下<pc n="lb"/>
臨平野使士卒目見旌旗耳聞鼓角心存號令乃命十<pc n="lb"/>
將左右決勝將總十二將一萬二千人兵刃精新甲馬<pc n="lb"/>
旗幟分為左右廂各以兵馬使為長班布其次陣間容<pc n="lb"/>
陣隊間容隊曲間容曲以長參短以短參長回車轉陣<pc n="lb"/>
以前為後以後為前進無奔迸退無趨走紛紛紜紜鬭<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
亂而不可亂渾渾沌沌形圓而不可敗者竒正是也進<pc n="lb"/>
止有度疾徐有節以正合以竒勝聽音望麾乍合乍離<pc n="lb"/>
於是三令五申白旗㸃鼓音動則左右相齊合朱<pc n="lb"/>
旗㸃角音動則左右相齊合坎離子午之地左廂陽<pc n="lb"/>
向而旋右廂隂向而旋左右各復本位白旗掉鼓音動<pc n="lb"/>
左右雲蒸鳥散彌川絡野然而不失部隊之踈宻朱旗<pc n="lb"/>
掉角音動左右各復本位前後左右無差尺寸經曰散<pc n="lb"/>
則法天聚則法地如此三合而離離三聚而三散不如<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
法者吏士之罪可從軍令於是大將軍出五彩旗一十<pc n="lb"/>
二面各樹於左右陣前毎旗選壯勇士五十人守旗選<pc n="lb"/>
壯勇士五十人奪旗右廂奪左廂左廂奪右廂鼓音動<pc n="lb"/>
而奪角音動而止得旗者勝失旗者負勝賞負罰離合<pc n="lb"/>
之勢聚散之形勝負之理賞罰之信因是而教之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>草教圖篇第六十九<pc n="lb"/>
經曰古之諸侯畋獵者為田除害上以供祭祀下以習<pc n="lb"/>
武事太古之時人食鳥獸之肉衣鳥獸之皮後代人民<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
侵多禽獸寡少衣食不足於是神農教其播植導其紡<pc n="lb"/>
績以代鳥獸之命自是以後禽獸盈山林害禾稼人民<pc n="lb"/>
苦之於是王公秋冬無事教習畋獵簡練兵革奮揚威<pc n="lb"/>
武以戒非常季冬之月獵日太隂用事萬物畢成蟄蟲以<pc n="lb"/>
伏乃具卒乘從禽於山澤以教兵令知部分進退之儀矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>圖原闕<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
一人守圍地三尺一十二將守地三萬六千尺得步六<pc n="lb"/>
千積步得一十五里餘六千步圍中徑闊得地五里餘<pc n="lb"/>
二十歩以左右決勝將為校頭其次左右將各主士伍<pc n="lb"/>
為行列皆以金鼓旌旗為節制其初起圍張翼隨山林<pc n="lb"/>
地勢無逺近部分其合圍地虞候先擇定訖以善弧矢<pc n="lb"/>
者為圍中騎其步卒槍幡守圍有漏禽獸者坐守圍吏<pc n="lb"/>
人獸公之獸私之以觀進止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>教弩篇圖第七十<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
經曰弩者怒也言其聲勢威嚮如怒故以名其力也穿<pc n="lb"/>
剛洞堅自近及逺古有黄連百竹八擔雙弩之名今有<pc n="lb"/>
絞車弩射七百步攻城㧞壘之擘弩射三百步步戰用<pc n="lb"/>
之馬弩射二百步馬戰用之弩張遲臨敵不過一二𤼵<pc n="lb"/>
所以戰陣不便於弩非弩不利於戰而將不明於弩也<pc n="lb"/>
夫弩不離於短兵當别為隊攢箭注射則前無立兵對<pc n="lb"/>
無横陣復以陣中張陣外射畨次轉回張而復出射而<pc n="lb"/>
復入則弩不施聲敵無薄我置弩必處其髙争山奪水<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
守隘塞口破驍䧟陣果非弩不利也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>圖原闕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
張弩後左廂丁字立當弩八字立髙揎手垂衫襟左手<pc n="lb"/>
承撞右手迎上當心看張張有闊狹左䏶右轉還復當<pc n="lb"/>
心安箭髙舉箭賊若逺髙擡弩頭賊若近平身放左右<pc n="lb"/>
有賊迴身放賊在髙處挈脚放箭訖唱殺却掣物蝎<pc n="lb"/>
尾覆弩還著也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>合而為一陣篇第七十一<pc n="lb"/>
經曰從一陣之中離為八陣聽音望麾以出四竒飛龍<pc n="lb"/>
虎翼鳥翔蛇盤為四竒陣天地風雲為四正陣夫善戰<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
者以竒勝以正合相生如循環之無端孰能窮之竒為<pc n="lb"/>
陽正為隂隂陽相薄而四時行焉竒為剛正為柔剛柔<pc n="lb"/>
相得而萬物成焉竒正之用萬物無所不勝焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>圖原闕<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>離而為八陣圖篇第七十二<pc n="lb"/>
經曰風后演握竒圖自一陣之中分為八陣天有衝或<pc n="lb"/>
圓而布色帝曰小則圓利為主色尚𤣥為乾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>圖原闕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
地陣方布利為客色黄為坤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>圖原闕<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
風附於天風象其形鋭首利為客色尚赤為巽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>圖原闕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
雲附於地上太公曰左右相向是也其形鋭首利為客<pc n="lb"/>
色尙白為地<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>圖原闕<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
飛龍形屈曲似龍利為主色上𤣥下赤為震<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>圖原闕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
虎翼居中法翼而進其形猛利為主色上黄下赤為兑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>圖原闕<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
鳥翔太公曰突擊之義是也其形迅急利為客色上𤣥<pc n="lb"/>
下白為離<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>圖原闕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
蛇盤太公曰圍之義也其形宛轉利為主色上黄下赤<pc n="lb"/>
為艮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>圖原闕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>太白隂經卷六<pc n="lb"/>
<pb n="17b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>太白隂經卷七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>太白隂經卷七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>李筌<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭文書藥方總序<pc n="lb"/>
經曰古者天子望於山川徧於羣神諸侯祭其封内其<pc n="lb"/>
觸石吐雲之山川神祗皆祭并所過名山大川福及生<pc n="lb"/>
人神祗爾雅云既類既禡師祭也既伯既禱馬祭也師<pc n="lb"/>
初出則禡軍之牙門禱馬羣廐蚩尢氏造五兵制旗鼓<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
師出亦祭之其名山大川風伯雨師並所過則祭不過<pc n="lb"/>
則無妄祠毗沙門神本西方法佛説四天王則北方天<pc n="lb"/>
王也於于闐城有廟身披甲右手持㦸左手擎化塔祗<pc n="lb"/>
從羣諸殊形異狀胡人事之往年吐蕃圍于闐吐蕃人<pc n="lb"/>
夜見金人披髪持㦸行于城上吐蕃衆數千萬盡患瘡<pc n="lb"/>
疾莫能勝又化黒䑕咬弓弦無不斷絶吐蕃扶病而遁<pc n="lb"/>
國家知其神乃於邊方立廟元帥亦圖其形旗上號曰<pc n="lb"/>
神旗出居旗節之前故軍出而祭之至今州縣府多立<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
天王廟也一云昔吐蕃圍安西北庭表奏之救唐𤣥宗<pc n="lb"/>
曰安西去京一萬二千里八月方到到則無所及矣左<pc n="lb"/>
右請召不空三藏今請毗沙門天王師至請帝執香爐<pc n="lb"/>
師誦真言帝忽見甲士前立帝問不空不空曰天王差<pc n="lb"/>
二子獨捷領兵救安西來辭陛下後安西奏云城東北<pc n="lb"/>
三十里雲霧中見兵人各長一丈約五六里至酉時鳴<pc n="lb"/>
鼓角震三百里停二日康居等五國抽兵彼營中有金<pc n="lb"/>
䑕咬弓弦弩器械並損須㬰北樓天王現身<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禡牙文篇第七十三<pc n="lb"/>
維某載歳次某甲某月朔某日某將軍某敢以牲牢之<pc n="lb"/>
奠告於牙軍之神在昔三皇無師五帝有師所以伐奸<pc n="lb"/>
凶禦桀鷔定亂存良長蛇流毒㓂掠我生聚殘害我邊<pc n="lb"/>
陲我君恥不祥之器以伐謀為兵愛不戰而屈人借前<pc n="lb"/>
箸為策遂得東夷貢矢西旅獻獒海澄河宴亦有年矣<pc n="lb"/>
今負固不庭起蜥逺山桀犬吠堯梟獍狼顧天子授我<pc n="lb"/>
斧鉞錫我彤弓鑿門分閫使專征伐恭惟乃神翼兹貔<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
武左霹靂右雷公天乙在前太乙在後風雹雨霰尅勝<pc n="lb"/>
羣醜枹鼓未揮元兇授首惟爾神靈來歆㫖酒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禡馬文篇第七十四<pc n="lb"/>
維某載歳次某甲某月朔某日某將軍某謹以清酌少<pc n="lb"/>
牢之奠祭爾羣牧馬之神靈古者庖犧氏作服牛乘馬<pc n="lb"/>
引重致逺以代人勞爾能節齊和鑾舉鼙鼓䧟矢石殪<pc n="lb"/>
奔禽聲嘶而長風始至影滅而浮雲猶見穆滿八駿足<pc n="lb"/>
跡接於瑶池王良駟馬人事標於天漢國家恩覃無垠<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
光宅有土皇化潛謐凡在蠻邦航海梯山貢金納帛而<pc n="lb"/>
猶豺狼難厭返首逆鱗學三苖之不共慕九黎之亂德<pc n="lb"/>
叛而不討何以示戒天子齋壇塲拜飛將軍身衛彫戈<pc n="lb"/>
手執金鼓揮陣雲以出塞乘明月而渡河誓將揮種埋<pc n="lb"/>
落禽魑摘魁火烈具舉勢踰飄風惟爾馬神使我馬肥<pc n="lb"/>
風馳電轉龍驟魚奔晶甲霜明草木皆偃飛矢星落江<pc n="lb"/>
河斡旋一舉成功投我脱甲示不復用休爾于華山之<pc n="lb"/>
陽而已矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭蚩尤文篇第七十五<pc n="lb"/>
維某載歳次某甲某月朔某日某將軍某謹以牲牢之<pc n="lb"/>
奠祭爾炎帝之後蚩尤之神太古之初人尚敦素拓石<pc n="lb"/>
為内弦木為弧今乃鑠金為兵割革為甲樹旗幟建鼓<pc n="lb"/>
鼙為戈矛為㦸楯聖人奄有寰海四征不庭服强畏威<pc n="lb"/>
伐叛誅暴擊五兵之利為萬國之資皇帝子育羣生義<pc n="lb"/>
征不惠蠢爾兇狡蟻鬬要荒今六軍戒嚴躬行天罰人<pc n="lb"/>
之不誅景福來臻使鼉鼓増氣熊旌佐威邑無堅城野<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
罕横陣如飛霜而捲木㧞山而壓卵火烈風掃戎夏大<pc n="lb"/>
同允我一人之德由爾五兵之功而已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭名山大川文篇第七十六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>名山文<pc n="lb"/>
維某載歳次某甲某月朔某日某將軍某謹以清酌少<pc n="lb"/>
牢之奠敬祭於某山之神惟神聰明正直惡盈福謙亭<pc n="lb"/>
育黎甿作鎮方土國家天覆地載罔不宅心航海梯山<pc n="lb"/>
回首内向獨彼兇醜毒害性成滔天虐人窺邊猾夏天<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
階其禍養成其兇皇帝取亂侮亡兼弱攻昧赫斯怒奮<pc n="lb"/>
電霆雲湧雷轟風卷電掣今則萬騎雲㑹八陣戎裝頓<pc n="lb"/>
軍峰巒樵蘇林麓天道助順人情好謙天人共棄神鑒<pc n="lb"/>
孔明何不蒸雲欝霧飛沙轉石助我軍威全師克獲牲<pc n="lb"/>
牢匪馨明德惟馨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大川文<pc n="lb"/>
維某載歳次某甲某月朔某日某將軍某謹以少牢敬<pc n="lb"/>
祭于某川之神惟神植徳靈長善利萬物其柔也沉<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
鴻毛纎芥其剛也轉巨石截横山興波鼓浪隔越華夷<pc n="lb"/>
避髙就下兵形法焉我君胄有萬國道涵四海伐叛懷<pc n="lb"/>
逺右文講武是以扶餘肅慎左衽中庭夜郎滇池辮髪<pc n="lb"/>
役事惟彼兇虜敢干天常負固慿山搖蜂蠆之毒乘危<pc n="lb"/>
恃險運螳蜋之斧天子授某等之兵士卒與我一心聞<pc n="lb"/>
鼓有死難之志神居五行之長百瀆之源藏蛟躍龍蒸<pc n="lb"/>
雲致雨今大軍利涉全師既行惟爾有神尚其吐天吳<pc n="lb"/>
驅風伯逐鯨魚使波皆漣漪厲有淺清成軍將之事贊<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
天子之威<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭風伯雨師文篇第七十七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>風伯文<pc n="lb"/>
維某載歳次某甲某月朔某日某將軍某謹以磔犬清<pc n="lb"/>
酌祭于風伯之神惟神道出地户跡遍天涯東温而層<pc n="lb"/>
氷澌散西烈則百卉摧殘鼓怒而走石飛沙翻江倒海<pc n="lb"/>
安静則雲屯浪息綻柳開花暢百物以敷蘇使八方而<pc n="lb"/>
寜謐達庶人之理暢大王之雄國家至道深仁豚魚服<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
信杜絶左袵混一車書海宴河清逺安邇肅惟彼兇孽<pc n="lb"/>
尚敢憑陵統烏合之衆恃蜂屯之徒險憑蟻壤浮遊朝<pc n="lb"/>
菌干我天誅非加懲艾何以廓清皇帝道惡殺生鞠<pc n="lb"/>
養羣品乃威以斧鉞懷以惠和先茅屆途後殿臨境兩<pc n="lb"/>
軍相見八陣將施惟爾明神號吼䬂<graphic n="KR0146" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0146.png" mimeType="image/png"/>折木偃草使旗<pc n="lb"/>
旄指敵驚沙走石飛太山之行晝不見于虜目震雷霆<pc n="lb"/>
之嚮近不聽于虜耳䝉袂僵仆欵我轅門兵不血刅而<pc n="lb"/>
革戎同風而已<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雨師文<pc n="lb"/>
維某載歳次某甲某月朔某日某將軍某謹以牲牢之<pc n="lb"/>
奠致祭于雨師之神惟神薄隂陽而成氣馭風雲而施<pc n="lb"/>
德威合風雷則禾木盡偃恩覃霧露而卉物敷榮昆陽<pc n="lb"/>
惡盈蕩新室之衆龜兹順助洗濟凉之師其實善也如<pc n="lb"/>
此則罰惡也如彼國家大業廣被休德洽如懐生之倫<pc n="lb"/>
盡荷明德蠢兹奸宄草竊遐荒使謀臣不暇高枕戰士<pc n="lb"/>
脱甲天子怒目按劒發驍勇誅不道天下士衆雲集星<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
馳氣騰青霄精貫白日熏狡兔穴覆梟鳥巢惟神何不<pc n="lb"/>
傾湫倒海以助天威蕩冦清讐以張軍勢按劍則日中<pc n="lb"/>
見斗揮戈而曜靈再晡壯戎軍之氣乃爾神之功<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祭毗沙門天王文第七十八<pc n="lb"/>
維某載歳次某甲某月朔某日某將軍某謹稽首以明香<pc n="lb"/>
浄水楊枝油燈乳粥酥蜜粽餌供養北方大聖毗沙天<pc n="lb"/>
王之神伏惟作鎮北方䕶念萬物蕃衆悖逆肆以誅夷如<pc n="lb"/>
來涅槃委之僧法是以寳塔在手金介被身威凜商秋<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
德融湛露五部鬼神八方妖精殊形異狀襟帶毛羽或<pc n="lb"/>
三面而六手或一面而四目瞳顔如藍磔髪似火牙嵯<pc n="lb"/>
岈而出口𤓰鈎兠而露骨視雷霆喘雲雨吸風飈噴霜<pc n="lb"/>
雹其叱咤也豁大海㧞須眉摧風輪粉鉄圍並隨指呼<pc n="lb"/>
咸類驅䇿國家皈依釋教䕶法肇魔萬國歸心十方面<pc n="lb"/>
向惟彼黠虜尚敢昏迷肉食邊毗漁獵亭障天子出師<pc n="lb"/>
問罪要荒天王宜發大悲之心軫䕶念之力助我甲兵<pc n="lb"/>
戮彼兇孽使刁斗不驚太白無芒雖事㨗邊將而功歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
於天王哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>捷書露布篇第七十九<pc n="lb"/>
某道節度使牒上中書門下破逆賊某乙下兵馬使告<pc n="lb"/>
捷事得都知兵馬使某牒稱今月某日某時於某山川<pc n="lb"/>
探見賊與戰俘斬略盡今乗勝逐北未暇㸃算殺獲生<pc n="lb"/>
級器械牛馬續即申上者天威逺播狂㓂敗亡將盡煙<pc n="lb"/>
塵同増慶抃謹差某乙馳驛告捷具狀牒上中書門下<pc n="lb"/>
謹牒某年某月某日官某牒判官某官某行軍司馬某<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
使某官某道節度使奏破某賊露布事㧞逆賊某城若<pc n="lb"/>
干所生擒首領某人若干斬大將若干級斬首若干級<pc n="lb"/>
獲賊馬若干匹甲若干領旗若干面弓弩若干張箭若<pc n="lb"/>
干隻搶牌若干面衣裝若干事件應有得者具言之中<pc n="lb"/>
書門下尚書兵部某道節度使某官臣某言臣聞黄帝<pc n="lb"/>
興涿鹿之師大舜有三苗之役雖道髙於千古猶<pc n="lb"/>
不免于四征我國家德過唐虞功格區宇蠢斯狂冦昏<pc n="lb"/>
迷不恭犬羊成羣犯我亭障臣今令都知兵馬使某官<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
某都統馬步若干人為虞候某官某領强弩若干人為<pc n="lb"/>
竒兵設伏虞候總管某官某領陌刀若干人為後節度<pc n="lb"/>
副使某官某領蕃漢子弟若干人為中軍遊騎以某月<pc n="lb"/>
日時于某山川與賊大軍相值埃塵漲空旌旗蔽野臣<pc n="lb"/>
令都知兵馬使官某大將軍當其衝左右虞候兩為翼<pc n="lb"/>
勢欲戰酣伏兵竊𤼵賊衆懼駭虞候某陌刀掩至白刃<pc n="lb"/>
霜飛紅血星流從寅至午經若干陣所有殺獲具件如<pc n="lb"/>
前人功何能天力是贊謹差先鋒將某官某奉露布以<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
聞特望宣布中外用光史册臣某頓首謹言某年月日<pc n="lb"/>
掌書記某官某上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>治人藥方篇第八十<pc n="lb"/>
經曰藥者和草木之性治人寒温燥濕之病道達經脉<pc n="lb"/>
通理三關九候五臓六腑扶衰補虚人氣欝蒸其病或<pc n="lb"/>
瘟㾮瘧疾痢金瘡墜馬所以隨軍備急<pc n="lb"/>
療時行熱病方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梔子<hi>二十枚</hi>乾姜<hi>五兩/</hi>茵陳<hi>三兩/</hi>升麻<hi>三兩/</hi>大黄<hi>五兩</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>芒硝<hi>五兩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右六味為末飯汁飲調服空心三錢匕須㬰利不利<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則暖粥投之利多則漿水飯止之愈隂陽毒不可服<pc n="lb"/>
療赤班子瘡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梔子<hi>二十枚</hi>柴胡<hi>三兩/</hi>黄苓<hi>三兩/</hi>芒硝<hi>五兩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右為細末飯飲調下三錢匕以利為愈<pc n="lb"/>
療天行疫方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>𤓰蔞<hi>四十九粒</hi>丁香<hi>四十/九粒</hi>赤小荳<hi>四十九粒</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>右為末井花水空心調服方寸匕次兩鼻中各搐此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>散一大豆許須臾鼻出黄水吐利良乆乃愈<pc n="lb"/>
療瘧疾方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鱉甲<hi>三兩</hi>生常山<hi>二兩/</hi>甘草<hi>二兩/</hi>松羅<hi>二兩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右為末用烏梅煎湯調服方寸匕日二服少加之以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>吐為愈如未瘥者服當歸六味散<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>桂心<hi>三兩</hi>當歸<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>白术<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>細辛<hi>已上各/五兩</hi>大黄<hi>五兩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朴硝<hi>八兩熬</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>右為末平旦空心服方寸匕加之得利為度<pc n="lb"/>
療瘟瘧者可服鬼箭十味丸方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>甘草<pc n="　"/>丁香<pc n="　"/>細辛<pc n="　"/>蜀椒<pc n="　"/>烏梅肉<hi>各三兩</hi>地骨皮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>橘皮<hi>各四兩</hi>白术<pc n="　"/>當歸<hi>各五/兩</hi>鬼箭<hi>二兩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右為細末煉蜜為丸如梧桐子大毎服十五丸烏梅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>湯送下再服加至三十丸三五日後覺腹中熱以粥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>飲壓之<pc n="lb"/>
療痢病方<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄連<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄苓<hi>各五兩</hi>黄茋<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄栢<hi>各四/兩</hi>龍骨<hi>八兩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右五味為散空心粥飲調方寸匕日再加三寸匕止<pc n="lb"/>
療榖痢方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>白术<hi>六兩</hi>附子<hi>四枚炮/去皮</hi>乾姜<hi>四兩/炮</hi>細辛<hi>五兩</hi>油麺末<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>一升熬變色</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右為末以粥飲如前法<pc n="lb"/>
療血痢方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>阿膠<hi>炒</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>黄栢<hi>炙各/四兩</hi>乾姜<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>艾葉<hi>各三/兩</hi>犀角末<hi>五兩</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>右為末如前法服<pc n="lb"/>
療膿血痢方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄茋<hi>六兩</hi>赤石脂<hi>八兩/</hi>艾葉<hi>三兩/</hi>厚朴<hi>炙三/兩</hi>乾姜<hi>煨四兩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右為末服法如前<pc n="lb"/>
治霍亂方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>巴豆<hi>一兩去壳</hi>乾姜<hi>三兩/炮</hi>大黄<hi>五兩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右為末煉蜜為丸如梧桐子大米飲服三丸以利為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>度不利粥湯投之<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
治脚轉筋方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>拍碎水煎五合服之愈本方云生姜一斤煎二升<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>半服之<pc n="lb"/>
入戰辟五兵不傷人方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雄黄<hi>一兩</hi>白礬<hi>二兩/</hi>鬼箭<pc n="　"/>柄<pc n="　"/>羖羊角<hi>燒二分半</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>竈中土<hi>三分</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右為末以雞子黄并雞冠血為丸如杏子大置一丸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於小囊中繫腰間及膞上勿令離身亦辟一切毒<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
療馬齒毒方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>灰汁數斗暖者洗瘡處愈又以馬糞者亦可<pc n="lb"/>
療馬膿垢附人作瘡方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馬鞭梢二寸燒灰飛䑕七枚各燒灰敷之<pc n="lb"/>
療金瘡傷因發者及傷裂突出腸方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄茋<pc n="　"/>當歸<pc n="　"/>芎窮<pc n="　"/>白芷<pc n="　"/>續斷<pc n="　"/>黄苓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>細辛<pc n="　"/>乾姜<pc n="　"/>附子<pc n="　"/>芍藥<hi>各三兩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右件為末先飲酒醉次服五錢匕日三服又云服半<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>錢七日三服加至方寸匕驗<pc n="lb"/>
療金刄中骨脉中不出<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>白歛<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>半夏<hi>各二兩</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右為末酒調服方寸匕日三服至二十日自出立愈<pc n="lb"/>
療金瘡傷中破驚方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>火燒葱取汁塗之立愈亦用女人中衣舊者以襠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>炙熨之為愈<pc n="lb"/>
療馬墜損有瘀血在腹内方<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>生地黄五升爛研以酒捎汁一盞日服三服至服<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>愈又方地黄二升搗令乾以無灰酒半斗煮三二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沸重户地暖飲之令醺<pc n="lb"/>
療馬墜折手脚骨痛方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右搗大麻根并葉取汁服之氣下乃蘇若無大麻子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>根葉研子温酒調下亦得<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>治馬藥方篇第八十一<pc n="lb"/>
經曰馬有四百八病葢在將調冷熱之宜常加消息<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
春夏常灌馬方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>欝金<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>芎藭<pc n="　"/>當歸<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大黄<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>升麻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄連<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>細辛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>今方不用當歸芎藭細辛却入黄栢吳藍青黛梔子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>秋冬加官桂乾姜右為末毎灌七錢蜜油各一合湯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>半斤攪匀灌之其冷氣則加乾姜官桂各一兩今多<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以煮糯米粥半升油五合猪脂四兩蜜三兩早飲了<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>啖之候日色温來日復啖之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
馬熱不食水草方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>芒硝<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>欝金<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右毎灌七錢入酥半兩水一升攪匀灌之云刺帶脉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>取岀血<pc n="lb"/>
治馬漏蹄方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>先以刀削令隱便次以髪灰羊脂填了以黄蠟固之<pc n="lb"/>
療馬内黄不食水草顫喘臥數起口張喘急頭㣲垂利<pc n="lb"/>
方<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>青黛<hi>三兩</hi>大黄<hi>二兩/</hi>白鹽<hi>五合</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右為末毎灌三七油蜜各一合温水一升灌之馬有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>黒汗出臥不起汗流如珠顫喘氣急嘗汁啖即死醎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>即不死取人汙韈燒湯挼濃汁灌三升瘥又方刀子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>割馬尾小頭作十字使出血以人糞塗之良或燒人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>糞以亂髪敷之差<pc n="lb"/>
療馬轉胞不大小便方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以人糞并大蒜橘湯成膏納尿孔中則立尿又纒馬<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>膓放後蹄間挽之令跳自止<pc n="lb"/>
療馬結草方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以熱手捻令結消不消以火灸掃帚柄築之<pc n="lb"/>
療馬蟲顙方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>桑根皮<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大棗肉<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>葶藶子<hi>各一兩贅令黄色另研作膏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>右和匀水三升灌之一時辰令頭低滴鼻中惡物愈<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>次以大黄油雞子清灌之又云桑白皮一握舊乾煮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>棗五十枚煮取穰葶藶子六兩贅令黄右以水六升<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>桑根大棗味取汁一大升去渣内葶藶子膏攪匀相<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>得更煎取强半停令冷暖得所分為兩度灌所患之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鼻如人行八九里一灌乾地著草繫頭底即出鼻中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>惡物令甚走又以大黄油雞子灌之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>太白隂經卷七<pc n="lb"/>
<pb n="17b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>太白隂經卷八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>太白隂經卷八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐<pc n="　"/>李筌<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雜占總叙第八十一<pc n="lb"/>
經曰天文者懸六合之休咎兵書者著六軍之成敗今<pc n="lb"/>
約一戰之事編為篇目其餘災變昧而不書夫天道逺<pc n="lb"/>
而人道邇人道謀而隂故曰神成於陽故曰明人有神<pc n="lb"/>
明謂之聖人夫聖人者與天地合其德日月合其明與<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
四時合其序與鬼神合其吉凶故曰先天而天弗違後<pc n="lb"/>
天而奉天時天且弗違而況於人乎况於鬼神乎人若<pc n="lb"/>
謀成䇿勝則天地日月鬼神皆合之人若謀缺䇿敗則<pc n="lb"/>
雖使大撓步厯黄帝㧞元甘德占星巫咸望氣務成災<pc n="lb"/>
變風后孤虚欲幸之勝未之有也葢天道助順所以存<pc n="lb"/>
而不亡若將賢士鋭誅暴救弱以義征不義以有道伐<pc n="lb"/>
無道以直取曲以智攻愚何患乎天文哉可博而解不<pc n="lb"/>
可執而拘也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>占日篇第八十二<pc n="lb"/>
經曰日者實也光明盛實布照四方神靈御之葵霍向<pc n="lb"/>
之太陽之精積而成象光明内發休魄内含故人君法<pc n="lb"/>
之吉凶禍變必照臨下土日珥者拜大將軍有軍在野<pc n="lb"/>
珥南則南勝珥北則北勝東西准此兩軍相對將欲解<pc n="lb"/>
和<pc n="　"/>日暈而珥外軍㓙<pc n="　"/>日抱暈隨抱軍勝<pc n="　"/>日有白<pc n="lb"/>
足破軍殺將<pc n="　"/>日有背氣色青赤曲向外為背叛之象<pc n="lb"/>
其外有臣叛將軍守邊有二心<pc n="　"/>日有玦氣似背有枝<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
直向外如山字兩軍相當所臨者敗<pc n="　"/>日有暈氣傍日<pc n="lb"/>
周圍中赤内青營軍之象對敵之上色濃厚者隨方軍<pc n="lb"/>
勝<pc n="　"/>日月皆暈兵陣不合七日暈不解不可起兵暈而<pc n="lb"/>
珥外兵凶<pc n="　"/>日抱暈而珥者易上將<pc n="　"/>日暈而玦者兩<pc n="lb"/>
軍相當隨玦兵敗<pc n="　"/>日暈而直氣在傍所臨軍勝<pc n="　"/>日<pc n="lb"/>
暈而背虹珥反直而貫之者順虹擊之大勝<pc n="　"/>兩軍相<pc n="lb"/>
當日有冠纓者和解抱戴者大喜<pc n="　"/>日暈而有兩珥在<pc n="lb"/>
内外者并有雲聚不出三日下有圍城<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>占月氣色篇第八十三<pc n="lb"/>
經曰月者缺也盈極必缺太隂之精積而成象光以照<pc n="lb"/>
夜女生之義此德刑罰吉凶休咎以警戒于下土<pc n="　"/>月<pc n="lb"/>
有暈先起兵者勝<pc n="　"/>月暈抱戴有赤色在外外人勝在<pc n="lb"/>
内内人勝<pc n="　"/>月暈抱戴赤色明客勝<pc n="　"/>月暈歳星赤色<pc n="lb"/>
客勝<pc n="　"/>火入月中色惡客敗色明客勝<pc n="　"/>月暈鎮星色<pc n="lb"/>
不明主勝色明客勝<pc n="　"/>月暈太白色不明主勝色明客<pc n="lb"/>
勝<pc n="　"/>月昏星辰不明主勝色明客勝<pc n="　"/>月暈亢先起兵<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
有喜且勝軍出月蝕凶<pc n="　"/>月昏房糠大風起<pc n="　"/>月暈參<pc n="lb"/>
伐兵起有軍不勝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>有占五星篇第八十四<pc n="lb"/>
經曰五星者昊天上帝之使也稟受帝命各司其職雖<pc n="lb"/>
幽潛深逺罔不悉及之故福德祐助禍淫威刑或順軌<pc n="lb"/>
而守常或錯亂而表異光芒角變色動衰盛居留干犯<pc n="lb"/>
勾衝掩宻所以告示下土凡五星各有常色本體吉歳<pc n="lb"/>
星青熒惑赤<hi>如參左角狀</hi>鎮星黄太白白<hi>如五車大星</hi>辰星黒凡<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
五星青為飢憂赤圜為旱交争黄熟女主吉白兵喪黒<pc n="lb"/>
水疾五星黄角有兵交争赤角犯我城白角有邊兵青<pc n="lb"/>
角憂愁生黒角死喪行五星色變常者青憂白兵赤旱<pc n="lb"/>
黒喪黄熟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歳星木星占<pc n="lb"/>
木乗金偏將軍死木金合鬬將死木守七星天下起兵<pc n="lb"/>
木乘昴國有憂畨主死木入畢中邊起兵木犯畢附耳<pc n="lb"/>
起兵木守參代有兵木犯井兵起木經柳有兵木守軫<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
罷兵木入天將軍興軍吉木入五車兵起木守羽林兵<pc n="lb"/>
起木星犯參旗大將軍出征凶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>熒惑火星占<pc n="lb"/>
火用宜背火在鶉火之次宜背午地他皆倣此火犯木<pc n="lb"/>
土主大戰不勝亡偏將軍熒惑環太白偏將軍死火與<pc n="lb"/>
太白相連而鬬破軍殺將火入太白中上出破軍殺將<pc n="lb"/>
客勝火所不利先火起犯左右角有兵火守亢有兵火<pc n="lb"/>
入亢有兵水災火入房馬貴出房馬賤火入糠兵起火<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
犯南斗破軍殺將吳主死中國飢火入牛破軍殺將<pc n="lb"/>
越主死火入須女入危兵起火犯東壁伏兵起火守<pc n="lb"/>
昴邊人不安入昴匈奴破期三年火犯畢左角大戰右<pc n="lb"/>
角小戰五星犯畢邊兵起火犯附耳兵起火犯觜趙地<pc n="lb"/>
兵起火犯參有兵火入東井一星將軍野戰死火犯輿<pc n="lb"/>
鬼兵起火守七星外有兵起火乘張有兵火與張合兵<pc n="lb"/>
起有殃火守張大將軍驚火犯翼邊兵起火入軫有兵<pc n="lb"/>
火行南河界有邊兵火犯太微上將上將亡次相次相<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
亡火犯角大臣亂而有憂入亢有白衣㑹主將死人多<pc n="lb"/>
疾疫入氐主兵起失國赦天下惡吉火犯心戰不勝大<pc n="lb"/>
將死絶嗣大臣亂主出營有哭泣入尾臣下妖淫年多<pc n="lb"/>
妖祥大亂入箕榖大貴妃后惡之燕王死入虚齊王死<pc n="lb"/>
相走出兵罷犯畢人疫臣反主崩大水兵起入壁魏王<pc n="lb"/>
死天下兵留壁二十日土工米貴女主惡之犯奎魯王<pc n="lb"/>
凶大水大疫大臣謀主犯婁有暴兵有死主大飢盜賊<pc n="lb"/>
起犯胃趙大有兵主大勝犯鬼執法有誅天下大疫有<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
女喪大赦吉犯柳有木工犯星大臣亂易服色<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鎮星土星占<pc n="lb"/>
土犯星左角大將戰死水災土守右角兵路不通土守<pc n="lb"/>
亢有兵臣下反土守糠大兵起土入天廟有兵起土守<pc n="lb"/>
虚出入有客兵至不過五日自去入奎兵起土入婁邊<pc n="lb"/>
兵起天下凶土入胃客軍敗主軍用土入昴畨王死畨<pc n="lb"/>
人為亂土入觜兵起土逆行守參有畨兵土守牛越兵<pc n="lb"/>
起土出入胃舎七星兵起於大海濱土守張多盜賊兵起<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
興土工土入軫兵𤼵而自敗入天庫有兵土守南河蠻<pc n="lb"/>
夷起兵邊界有憂土出東掖門為將守事東出德事出<pc n="lb"/>
西掖門為將守事西出刑事犯氐星皇后憂宮人死天<pc n="lb"/>
下大疫犯房天下相代皇妃亡邊兵反犯心天子絶嗣<pc n="lb"/>
將相死放大赦修德吉犯尾天下不安后妃惡之犯箕<pc n="lb"/>
大亂女主憂民流亡大兵起犯斗其國失地先後旱大<pc n="lb"/>
臣逆亂犯牛有奸賊牛馬棄于道天下急宜赦犯女更<pc n="lb"/>
往令天子喜有女喪犯虚有刑令大憂有客兵鈇鉞用<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
入危天下亂國亡將死人哭泣入室關梁不通貴人死<pc n="lb"/>
女子恣横犯壁逺方入貢國大水天下立王犯畢令不<pc n="lb"/>
行將相亡入觜相死兵大起侵死有反者犯參多水旱<pc n="lb"/>
邊兵起入井水旱大臣死犯鬼多戮死秦地有反<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太白金星占<pc n="lb"/>
太白一名長庚西方金德白虎之精招搖之使其性義<pc n="lb"/>
斷其事言詞其時秋其日庚辛其辰申酉其帝少皡其<pc n="lb"/>
神主蓐收太白主兵馬為大將軍為威勢為斷割為殺<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
伐故用占之是以重述其德異於常星也金體大而色<pc n="lb"/>
白光明而澤潤所在之地兵强國昌兵出則出兵入則<pc n="lb"/>
入順之吉逆之凶出高深入吉淺入㓙先起勝出下淺<pc n="lb"/>
入吉深入凶後起勝金晝見有軍軍罷無軍軍起金出<pc n="lb"/>
東方始出為德月未盡三日在月南德行在月北失行<pc n="lb"/>
是謂反生不有破軍必有屠城北國當之金出東方月<pc n="lb"/>
未盡三日月在北圓海之國不勝在月南中邦不勝在<pc n="lb"/>
月北敗謂失行金入火必敗兵金西方為德月三日金<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
在月北員海之國戰勝在月南員海之國敗金與月相<pc n="lb"/>
夾有兵㧞城偏將大戰金與月共出守者屠城金與列<pc n="lb"/>
宿相犯小戰金與五星相犯大戰金在南南軍勝在北<pc n="lb"/>
北軍勝金出東方舉事用兵順之吉逆之凶西南北皆<pc n="lb"/>
倣此金守南斗三十日夷狄來侵金入羽林兵起金蝕<pc n="lb"/>
畢昴畨王死金光暗戰不勝將軍死金變色戰勝隨方<pc n="lb"/>
色青東方他皆倣此金入月客軍大敗野有死將金白<pc n="lb"/>
而角文可戰色赤而角武不可與戰金與木合無怒必<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
戰金應出而不出應入而不入此謂失舎不有破軍必<pc n="lb"/>
有死將所受之邦不可與戰未當出而出未當入而入<pc n="lb"/>
必有破軍于野金受十日後將軍死金初大後小兵弱<pc n="lb"/>
初小後大兵强金有角有兵敢戰吉不戰凶順角指處<pc n="lb"/>
擊之吉逆凶金行遲兵遲行金行疾兵疾行金大行用<pc n="lb"/>
兵疾吉遲凶金入則兵入出則兵出兵行法此金木一<pc n="lb"/>
東一西害侯王一南一北兵乃伏金犯畢左角左將死<pc n="lb"/>
金入月客將死金出而水没金水俱出東方東軍勝西方<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
西軍勝水居金前軍罷水居金北小戰金南大戰金進<pc n="lb"/>
則兵進金退則兵退金出未高而敵深者勿與戰去而<pc n="lb"/>
勿追金赤角兵戰白角則軍起黒角軍罷青角軍憂白<pc n="lb"/>
角又主國喪軍亡隨角所指處應金晝見是謂經天金<pc n="lb"/>
犯五星大有兵起犯火大戰在南南勝他皆倣此金犯<pc n="lb"/>
角大戰不勝將軍死金陵房赤色有兵戰金干亢大將<pc n="lb"/>
不勝將軍鬭死金入留守尾兵起於野將士滿道金入<pc n="lb"/>
南斗將軍死金犯南斗破軍殺將金犯牽牛將軍失其<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
衆守牛兵起金入危犯守有兵起金入營室暴兵滿野<pc n="lb"/>
將軍死金守犯東壁大兵起金入奎兵起外兵來入國<pc n="lb"/>
金犯守婁將軍功金守胃兵起金守昴番王死四夷憂<pc n="lb"/>
金犯畢邊兵起金犯左角邊兵大戰金入畢馬貴兵有<pc n="lb"/>
傷金犯觜兵起宜用斧鉞金犯守參主邊兵起左右肩<pc n="lb"/>
大將憂金犯參伐兵起金守犯東井將軍惡之金入東<pc n="lb"/>
井大兵起金入柳大兵起益地金犯輿鬼大兵起金入<pc n="lb"/>
翼大將死天下兵起金犯七星將軍出塞金犯軫其國<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
出軍得地<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辰星水星占<pc n="lb"/>
水土合為覆軍水出東方大而白有兵在外解金水俱<pc n="lb"/>
出東方員海國勝水入月主人敗兵亡地水金合旗出<pc n="lb"/>
破軍殺將客勝視其所指以命破軍水環遶太白興兵<pc n="lb"/>
大戰客勝主人敗水遇金其間可容劍小戰則客勝水<pc n="lb"/>
出太白左小戰磨太白又去三尺軍戰水在金北利主<pc n="lb"/>
人在金南利客水房守北軍敗水守婁北兵起水干昴<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
夷狄兵起水守心大臣相殺大水異姓立王犯尾大水<pc n="lb"/>
犯箕有赦若守左角動色貴臣戮死犯斗大臣誅一曰<pc n="lb"/>
兵守赤色天下敗兵犯斗五榖不成守水湧犯女有婚<pc n="lb"/>
娶事萬物不成犯虚天下亂多水犯危大水有後喪臣<pc n="lb"/>
謀君主犯室有兵大水犯壁刑法苛朝廷憂犯奎有火<pc n="lb"/>
為害水乘昴出其北畨王死中國大水水入畢有兵出<pc n="lb"/>
北北主憂出南南憂犯觜𤼵兵水守參伐星移南南蠻<pc n="lb"/>
下移北北畨侵水入東井星進兵進星退兵退水干犯<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
輿鬼兵起水入庫兵起水入柳牛馬貴犯星臣亂水守<pc n="lb"/>
張兵起大水水入翼中刑及賢相大凶犯軫大兵起喪<pc n="lb"/>
物不成犯角大水舟船相望犯亢大水干犯五車兵起<pc n="lb"/>
水留心南河兵起西方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>占流星篇第八十五<pc n="lb"/>
經曰夫流星者天之使也自上而降下曰流自下而升<pc n="lb"/>
上曰飛大者曰奔小者曰流星大則使大星小則使小<pc n="lb"/>
星者謂紫微宫太微宫出入而徐行漸經次於列宿之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
次也或於列星之坐為使也聲大怒之象行疾則其疾<pc n="lb"/>
行遲則其遲非二宫出者並為妖星流星赤色有角者<pc n="lb"/>
四夷前赤後黒兵敗將亡流星入參不出先起者勝後<pc n="lb"/>
起者敗流星干七星者兵起流星入建星者色青兵起<pc n="lb"/>
流星入河鼓者大將軍亡出河鼓兵出入河鼓兵入流<pc n="lb"/>
星入王良馬盡驚流星入天將軍軍驚流星入將入星<pc n="lb"/>
出將出流星入紫微宫匈奴兵起流星入三台大將出<pc n="lb"/>
流星入騎官騎官死流星入羽林兵大起流星抵北落<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
兵大起流星出天宮匈奴兵起流星抵天市垣大將出<pc n="lb"/>
流星抵天狗犯弧矢將有千里之行使星出天廄兵馬<pc n="lb"/>
出<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>占客星篇第八十六<pc n="lb"/>
經曰客星者非本位之星故曰客星也色白如氣勃勃<pc n="lb"/>
然似粉絮故所過之宿分野必有災害客星出營室無<pc n="lb"/>
兵則兵起有兵則兵敗客星入奎破軍殺將客星犯婁<pc n="lb"/>
邊人亂客星入昴邊人犯塞客星入畢邊有急兵客星<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
干觜城堡虚兵儲少軍民餓死客星守張將軍有隂謀<pc n="lb"/>
兵起客星入招揺邊軍大起客星入天槍中兵起客星<pc n="lb"/>
入天棓兵起客星犯文昌將星色蒼將有憂色多赤將<pc n="lb"/>
驚色黄將有喜色黒將死客星守傳舎邊人入中國客<pc n="lb"/>
星守天難天下兵馬盡驚客星守天街畨王死客星入<pc n="lb"/>
庫婁與守南門與守軍士守老人皆主兵起客星守騎<pc n="lb"/>
官將憂士卒散客星守北落師門虜人入塞兵起客星<pc n="lb"/>
入天倉粟大貴天客入天廄兵起馬死客星入天弓天<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
下弓弩皆張客星出天弓匃奴兵起客星守狼夷狄來<pc n="lb"/>
降客星守弧南夷降客星守車騎西羌來降客星守九<pc n="lb"/>
州珠口員海國不安客星入天節畨王死<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>占妖星篇第八十七<pc n="lb"/>
經曰妖星者五星之餘氣結而為妖殊形異狀㓙多吉<pc n="lb"/>
少所見之分必有災害奔星所墜之下有大兵起流星<pc n="lb"/>
前赤後黒客軍敗散流星從敵營上來我軍上鋭者有<pc n="lb"/>
間諜來説吾兵流星尾長三四尺輝輝然軍使也色赤<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
者將軍使也流星色青赤有光尾長三四尺者名曰天<pc n="lb"/>
鴈將軍之精華也兵從星所擊者勝流星色蒼白為使<pc n="lb"/>
赤有兵黒將死飛星如大甕後大暁然白前卑後髙所<pc n="lb"/>
謂頓頑大將死邑削飛星後化雲者名曰大滑流血積<pc n="lb"/>
骨之象枉矢類流星色青蛇形如矢而枉道所指將軍<pc n="lb"/>
死天狗如奔星有聲墜如火光炎炎燭天其下有積屍<pc n="lb"/>
流血狗來食之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>占雲氣篇第八十八<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>猛將氣<pc n="　"/>勝軍氣<pc n="　"/>敗軍氣<pc n="　"/>城壘氣<pc n="　"/>伏兵氣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>暴兵氣<pc n="　"/>戰陣氣<pc n="　"/>隂謀氣<pc n="　"/>四夷氣<pc n="　"/>逺近氣<pc n="lb"/>
經曰天地相感隂陽相薄謂之氣乆積而成雲皆物形<pc n="lb"/>
於下而氣應於上是以荆軻入秦白虹貫日髙祖在沛<pc n="lb"/>
彤雲自覆積蜃之氣而成宮闕精之積必形雲之氣故<pc n="lb"/>
曰占氣而知事望雲而知其人也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>占猛將氣<pc n="lb"/>
猛將之氣如龍如虎在殺氣中猛將欲行先𤼵此氣如<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
無將行當有暴兵起吉凶以日神占之猛將之氣如煙<pc n="lb"/>
如粉沸如光火夜照人猛將之處有赤白氣相遶猛將<pc n="lb"/>
之氣如山林如竹木色如紫葢如門樓上黒下赤如旌<pc n="lb"/>
旗如張弩如塵埃頭尖本大而髙兩軍相當敵軍器上<pc n="lb"/>
氣如囷倉正白見日愈明此皆猛將之氣不可擊也敵<pc n="lb"/>
人營上氣黄白潤澤將有威德不可擊也氣青白如膏<pc n="lb"/>
將勇大戰前白如卑後青如髙將怯士勇前大後尖小<pc n="lb"/>
將怯不明敵上氣黒中赤氣在前者將精悍不可當敵<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
上青氣而踈散者將怯然軍上氣發漸漸如雲裏山形<pc n="lb"/>
將有隂謀不可擊若在吾軍之上速戰大勝敵上氣如<pc n="lb"/>
蛟蛇向人此猛將之氣不可當若在吾軍之上速戰大<pc n="lb"/>
勝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>占勝軍氣<pc n="lb"/>
氣如火光如山隄如塵埃粉沸如黄白旌旗無風而飄<pc n="lb"/>
揮揮指敵此勝軍之氣所在勝軍不可擊雲氣如三疋<pc n="lb"/>
帛前横後大氣如樓縁似赤氣者所在兵鋭不可擊軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
上有氣如人持斧如蛇舉首而向敵者皆勝氣如疋帛<pc n="lb"/>
者此助勝之氣所在不可擊軍上氣如覆舟如牽牛如<pc n="lb"/>
鬬雞所在不可擊軍人有五色氣連天不可擊軍上有<pc n="lb"/>
雲氣如華葢如飛鳥如伏虎所在不可擊攻軍上氣如<pc n="lb"/>
五馬頭低尾仰如杵如赤馬在黒氣中如黒人在赤氣<pc n="lb"/>
中如杵在黒雲中如人十十五五旌旗在黒氣中有赤<pc n="lb"/>
色在前者皆精悍亦不可擊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>占敗軍氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
敗軍之氣如馬肝如死灰如偃葢如臥魚乍見乍隐如<pc n="lb"/>
霧之朦朧衰氣也若居敵上宜急擊之雲氣如壊山從<pc n="lb"/>
軍營而墜軍必敗氣昏發連夜照人則軍士散亂<pc n="　"/>軍<pc n="lb"/>
上有氣一斷一續軍必敗<pc n="　"/>軍上黒氣雲如牛狀如猪<pc n="lb"/>
脂如羣羊名曰瓦解之氣軍必敗<pc n="　"/>軍上有雲氣如雙<pc n="lb"/>
蛇擊之勿疑<pc n="　"/>軍上氣如塵灰如粉煙雲霧勃勃撩亂<pc n="lb"/>
者軍敗<pc n="　"/>軍上有五色雜氣東西南北不定或如羣鳥<pc n="lb"/>
亂飛如紛紛如轉蓬或如敗船或如臥人無手足或如<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
覆車散亂不起者皆敗軍之氣擊之必克<pc n="　"/>軍上氣上<pc n="lb"/>
大下小者士卒日减<pc n="　"/>軍上氣十日無氣發者其軍必<pc n="lb"/>
敗十日無氣忽有赤白氣乍出即滅者外聲欲戰實欲<pc n="lb"/>
退散<pc n="　"/>軍上氣出而半絶者欲敗漸盡者走一絶一敗<pc n="lb"/>
再絶再敗三絶三敗在東𤼵白氣災深赤氣如火光從<pc n="lb"/>
天而下入軍軍亂將死<pc n="　"/>軍上氣蒼蒼須臾散或前高<pc n="lb"/>
後卑或黒氣如牛馬形從氣霧中漸漸入軍名曰天狗<pc n="lb"/>
食血其軍散敗<pc n="　"/>兩軍相當十里之内三里之外望彼<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
軍上氣高而後前白青散者敗氣也<pc n="　"/>雲氣如人頭雞<pc n="lb"/>
兎臨軍上雲葢道蔽濛晝晦者宜急走不然必敗<pc n="　"/>軍<pc n="lb"/>
上氣先青而變黒者其將必死<pc n="　"/>散軍之氣如燔生草<pc n="lb"/>
之烟前雖鋭而後必退<pc n="　"/>軍上氣如丹蛇者如尾在氣<pc n="lb"/>
霧中臨軍上者中人與外人通<pc n="　"/>軍行有白氣如猪來<pc n="lb"/>
臨者大驚宜備<pc n="　"/>日暈有氣如死蛇屬暈者不利先舉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>日暈旁有赤雲如懸鐘其下死將<pc n="　"/>日月暈有背所<pc n="lb"/>
臨者敗<pc n="　"/>白虹及蜺入營者敗<pc n="　"/>日暈有四玦在外軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
悉敗散<pc n="　"/>日暈薄及後至先去其下敗軍<pc n="　"/>降氣如人<pc n="lb"/>
十十五五皆低頭义手相向或氣如黒山以黄為縁者<pc n="lb"/>
白氣如鳥趣入屯營連絡不絶須臾下者當有來降<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>城壘氣<pc n="lb"/>
正白如旌旗或白氣如旗而赤界其邊或氣出於外如<pc n="lb"/>
火煙或有雲分為兩截狀如城壘皆堅而不可攻<pc n="　"/>白<pc n="lb"/>
氣如城中南北出者城上黒雲如星名曰軍精宜急解<pc n="lb"/>
去<pc n="　"/>赤雲或黄雲臨城城中喜青雲從軍城南北出者<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
不可攻<pc n="　"/>城上有雲青色如牛頭觸人外向者城中有<pc n="lb"/>
氣出東其光黄大一城也<pc n="　"/>白氣中出青氣入北反覆<pc n="lb"/>
回還不可攻<pc n="　"/>凡攻城圍邑過旬不雷不雨者為城輔<pc n="lb"/>
勿攻城壘氣出于外如烟火者或如雙蛇舉首向敵或<pc n="lb"/>
赤氣如杵形從城中出向外内兵突出客敗<pc n="　"/>凡攻城<pc n="lb"/>
有諸氣從城中出兵不得入濛氣繞城而不入城外兵<pc n="lb"/>
不得入日暈有青氣從中起四出者圍中勝<pc n="　"/>凡攻城<pc n="lb"/>
有黒氣臨城者積土固險之象黒者水之氣城池之象<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
也我據城敵不可攻敵據城我不可攻凡圍城平旦視<pc n="lb"/>
圍上氣欝欝如火光芒勢翕翕然者其方救至無者救<pc n="lb"/>
不至受圍者望外救亦以是占<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>伏兵氣<pc n="lb"/>
氣如赤杵幢節在烏雲中或如烏人在赤氣中或黒氣<pc n="lb"/>
渾渾圓而赤氣在其中或白氣粉沸起如樓狀其下皆<pc n="lb"/>
有伏兵<pc n="　"/>若軍行近山谷之間林坑甚防之<pc n="　"/>雲紛紛<pc n="lb"/>
綿綿相絞及似蒿草長數尺者以車騎為伏兵如布蓆<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
似蒿草長尺者者歩卒為伏兵<pc n="　"/>黒雲出營南賊逃我<pc n="lb"/>
後有伏兵謹候察之<pc n="　"/>兩軍相當赤氣伏兵氣若前有<pc n="lb"/>
赤氣則前有伏兵後有赤氣後有伏兵左右亦如之<pc n="lb"/>
黒雲變赤反白形如山者有伏兵雲如山林或前有黒<pc n="lb"/>
氣後有白氣者有伏兵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>暴兵氣<pc n="lb"/>
氣白如瓜蔓連結部隊相逐須臾罷而復起或如八九<pc n="lb"/>
而來不斷者有急賊至<pc n="　"/>白氣如仙人衣千萬連結部<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
隊相逐罷而復興當有千里兵來<pc n="　"/>黒氣從彼來我軍<pc n="lb"/>
者欲襲我也敵人急宜備不宜戰敵還從而擊之必得<pc n="lb"/>
小勝天色蒼茫而有此氣依支干數内無風雨所𤼵之<pc n="lb"/>
方當有暴兵日克時則凶時克日則自消散此氣所發<pc n="lb"/>
之方當有事告急一人來則氣一條依數計之若散漫<pc n="lb"/>
一方則有衆來依日支干數内有風雨則伏兵氣如人<pc n="lb"/>
持刀盾或有雲如坐人赤色所臨城邑有猝兵至赤氣<pc n="lb"/>
如人持節雲如方虹或如赤虹其下暴兵或如旌旗如<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
虎躍如人行或白氣如道帶竟天或白虹所出或赤雲<pc n="lb"/>
如火或雲如疋布著天經丑未者天下多兵赤者尤甚<pc n="lb"/>
有雲如番人列陣或白氣廣五六丈東西竟天有雲如<pc n="lb"/>
豹五六枚相聚或如狗四五枚聚四方清明獨有赤雲<pc n="lb"/>
赫然者所見之地兵起<pc n="　"/>四望無雲獨有黒雲極天名<pc n="lb"/>
曰天溝兵起<pc n="　"/>壬子日俟四方無雲獨有雲如旌旗其<pc n="lb"/>
下兵起徧四方天下兵起<pc n="　"/>雲氣一道上白下黄白色<pc n="lb"/>
如布疋長數丈或上黄下白如旗狀長三二丈或長氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
純赤而委曲一道如帛布皆謂之蚩尤旗見兵大起<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戰陣氣<pc n="lb"/>
氣如人無頭如死人如丹蛇赤氣隨之必有大戰殺將<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>四里無雲獨有赤雲如狗入營所下有流血或獨見<pc n="lb"/>
赤雲如立蛇或赤雲覆船其下大戰<pc n="　"/>白虹或赤虹屈<pc n="lb"/>
見城營上其下大戰流血<pc n="　"/>白氣如車入北斗中轉移<pc n="lb"/>
者大戰雲如耕隴大戰<pc n="　"/>日旁白氣如虹或白氣如虹<pc n="lb"/>
交見兩軍相當必交戰無軍兵起<pc n="　"/>四五六虹見大戰<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
<pc n="　"/>日月有赤雲截之如大杵軍在外萬人戰死兩軍相<pc n="lb"/>
當其下不利先舉<pc n="　"/>日暈有一缺萬人死其下兩軍不<pc n="lb"/>
利先舉<pc n="　"/>月初滿而蝕有軍必戰<pc n="　"/>蒼白雲氣經天其<pc n="lb"/>
下有㧞城大戰<pc n="　"/>赤氣漫漫如血色有大戰流血<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>隂謀氣<pc n="lb"/>
氣白而羣行徘徊結陳來者他國人來相圖謀也不可<pc n="lb"/>
應視其所往隨而伐之可得黒氣如幢出于營中上黒<pc n="lb"/>
下黄敵欲來求戰而無誠實言信相反九日内必覺備<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
之吉<pc n="　"/>黒氣臨我軍如車輪行敵人謀亂國有小臣勾<pc n="lb"/>
引宜察之<pc n="　"/>黒氣如引索來如陣前鋭者有隂謀<pc n="　"/>天<pc n="lb"/>
沉隂不雨晝不見日夜不見星月三日已上者隂謀也<pc n="lb"/>
將軍宜慎防左右<pc n="　"/>連隂十日亂風四起欲雨不雨其<pc n="lb"/>
曰濛為臣謀君<pc n="　"/>天隂沉日月無光有雲障之不雨為<pc n="lb"/>
此君臣俱有隂謀兩敵相當則隂謀起若晝隂夜晴君<pc n="lb"/>
謀臣夜隂晝晴臣謀君<pc n="　"/>日月濛濛無光士卒謀亂内<pc n="lb"/>
將軍宜循法度察有功以自明止嚴刑而伺奸人謀議<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四夷氣<pc n="lb"/>
海旁蜃氣象樓臺<pc n="　"/>廣野氣成宮闕<pc n="　"/>自華以南風上<pc n="lb"/>
黒下赤<pc n="　"/>嵩髙山河氣正赤<pc n="　"/>恒山之北氣清<pc n="　"/>渤海<pc n="lb"/>
之間氣正黒<pc n="　"/>江淮之氣皆白<pc n="　"/>東海氣如篔簦<pc n="　"/>河<pc n="lb"/>
水氣如引布<pc n="　"/>江漢氣勁如杼<pc n="　"/>濟水氣如黒㹠<pc n="　"/>渭<pc n="lb"/>
水氣如狼白尾<pc n="　"/>淮南氣如白羊<pc n="　"/>少室氣如白兎青<pc n="lb"/>
尾<pc n="　"/>恒山氣如黒牛青尾<pc n="　"/>東夷氣如樹<pc n="　"/>西夷氣如<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
室屋<pc n="　"/>南夷氣如闍臺或如舟船幡旗<pc n="　"/>北夷氣如羣<pc n="lb"/>
羊如穹廬<pc n="　"/>韓雲如布<pc n="　"/>周雲如車輪<pc n="　"/>秦人如行人<pc n="lb"/>
衛雲如犬<pc n="　"/>齊雲如絳衣<pc n="　"/>越雲如龍<pc n="　"/>蜀雲如囷<pc n="lb"/>
宋雲如車<pc n="　"/>魏雲如䑕<pc n="　"/>吳雲如日<pc n="　"/>當其地而見者<pc n="lb"/>
不占<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>逺近氣<pc n="lb"/>
凡候氣之法氣初出時若雲非雲若霧非霧彷彿若可<pc n="lb"/>
見初出森森然若在桑榆之上髙五六尺者是千五百<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
里外氣也平視則千里舉目望則五百里仰望中天即百<pc n="lb"/>
里内平望桑榆間二千里登髙下屬地者三千里<pc n="lb"/>
凡候敵上氣敵在東日出候之在南日中候之在西日<pc n="lb"/>
入候之在北夜半候之<pc n="　"/>欲知我軍常以甲巳日及庚<pc n="lb"/>
子戊午日未日亥日及八月十八日去軍十里登髙望<pc n="lb"/>
之但百人以上則皆有氣凡氣欲似甑出炊氣勃勃而<pc n="lb"/>
上升外積結成形而後可占氣不積結散漫不定不能<pc n="lb"/>
為災祥必須和雜殺氣森森然乃可論也凡軍城上氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
安則人安氣不安則人不安氣盛則衆盛氣衰則衆衰<pc n="lb"/>
氣散則衆散<pc n="lb"/>
凡氣得旺相色吉休囚死色凶<pc n="lb"/>
軍上氣高勝下厚勝薄實勝虚長勝短澤勝枯<pc n="lb"/>
凡占災祥先推九宫分野六壬月日不應隂霧風雨其<pc n="lb"/>
下乃凖<pc n="lb"/>
凡氣候氣常以平旦下晡日出没之時葢氣多假月光<pc n="lb"/>
耀照之而形故暈珥抱背皆出日月之旁虹蜺相象莫<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
不因實而見是故晝候日旁夜候月旁輝光所燭無得<pc n="lb"/>
而隱矣凡氣見近三日逺七日内有大風雨則災不成<pc n="lb"/>
故曰風以散之雨以解之<pc n="lb"/>
凡軍行先觀其氣兵有勝負氣有盛衰氣鋭兵强氣伏<pc n="lb"/>
兵弱兵行氣行兵往氣往兵急氣急兵散氣沒故曰氣<pc n="lb"/>
是兵主風是兵苗為將者不可不知也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>太白隂經卷八<pc n="lb"/>
<pb n="24b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>