<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>胡端敏奏議巻一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>胡端敏奏議巻一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>胡世寧<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳言時政邊備䟽<hi>時官南京刑部主事</hi>
                    <pc n="lb"/>
伏讀𢎞治十一年十二月二十一日詔書内一欵天下軍民利<pc n="lb"/>
病時政缺失有可興可革者許諸人直言無隠欽此欽遵<pc n="lb"/>
臣聞古昔聖王皆求言納諫舍已從人求以制治未亂保邦<pc n="lb"/>
未危故能四海無虞萬代稱仰今我皇上聖徳上同堯舜<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
天下治安逺過漢唐然猶下詔求言如此其切者是即古<pc n="lb"/>
聖王不自滿假之盛心也有君如此凡在臣工敢不敬應臣切<pc n="lb"/>
見今天下承平日久法度廢弛士風頺靡奸弊百出地雖廣<pc n="lb"/>
而民益窮兵雖多而財益困文臣雖多忠勤憂國者少見<pc n="lb"/>
武將雖多智勇出衆者罕聞且自古偏安小國猶有人才<pc n="lb"/>
能禦外侮兵亂凶年未見民力困於今時者故雖以全盛之<pc n="lb"/>
天下而坐困於小醜之跳梁上厪聖慮下殫民財其大勢有<pc n="lb"/>
如中年以後之人軀幹雖大肌肉雖豐然而元氣已虛血脉<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
巳滯雖陛下為元首獨明於上而羣臣為股肱耳目者<pc n="lb"/>
悉皆痿痹聾瞶不堪任使顧不如彼侏儒少壯之人故<pc n="lb"/>
使人身如此倘更有風邪乘氣虗而入此時必費調理<pc n="lb"/>
國勢如此倘更有盜賊乘民窮而起此時必難支持故<pc n="lb"/>
善養生者及未病而藥之庶可保其遐齡善治天下者<pc n="lb"/>
亦當及其未亂而制之庶可祈天永命近年以來災異<pc n="lb"/>
頻仍天心儆戒端為此耳臣愚不知聖明宵旰曾念及<pc n="lb"/>
此否也左右臣僚有言及此否也臣本愚陋幼生艱苦<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
有親不能自養有身不能自立自充生員補廪膳中進<pc n="lb"/>
士任推官叨陛下祿養親于今十年臣心感激無巳臣<pc n="lb"/>
身欲報無地顧臣受詔之初任外職未知朝廷政務未<pc n="lb"/>
敢輕率進言今䝉陞職南京又逾一年臣感恩愈深欲<pc n="lb"/>
報愈切仰稽明詔求言尚及諸人况臣叨祿竊位感激<pc n="lb"/>
如前非諸人比何敢負恩終於緘黙故今昧死㤀愚晝<pc n="lb"/>
夜思索得今軍民利病時政邊備所當興革十事謹以<pc n="lb"/>
上陳如䝉聖明俯察特賜採行天下幸甚愚臣幸甚臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
干冒天威不勝戰慄<pc n="lb"/>
一曰嚴考覈以正士風臣惟士風之邪正係天下之安<pc n="lb"/>
危故晉尚清談而禍亂立致周興德行而治化隆長此<pc n="lb"/>
其騐也今我國家承平日乆朝士安於豢養狃於因循<pc n="lb"/>
亷節掃地趨媚成風以通達為高致以亷退為矯激以<pc n="lb"/>
推奸避事為老成以黨惡和光為忠厚其羣居言議所<pc n="lb"/>
及心志所向不曰陞官則曰成家其有語及國事當憂<pc n="lb"/>
民瘼當恤者則衆怒羣猜百口排斥不曰生事則曰好<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
名使必無所容身不能出言而後巳至於公差所過地<pc n="lb"/>
方則論有司奉迎遲速以為賢否事故回還原籍則視<pc n="lb"/>
官府囑託行否以為毁譽咈其意者或本亷幹惜民反<pc n="lb"/>
謗之以害民順其私者或素奸貪誤事反譽之以能事以<pc n="lb"/>
此賢否混淆是非倒置科道風聞而彈劾因以不眞銓<pc n="lb"/>
曹誤聽而黜陟因以欠當故今在外官員上自撫廵下<pc n="lb"/>
至州縣皆不暇為國忠謀為民造福而惟營送京職以<pc n="lb"/>
媚其口看顧鄉宦以恱其心盖以為此軰貴近能為禍<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
福如此則譽彰而得陞不如此則謗行而見黜若夫小<pc n="lb"/>
民卑逺雖得其心言不上逹故寜負公家而不負私室<pc n="lb"/>
寜害小民而不害巳身天下靡然同風不可收拾致令<pc n="lb"/>
任事之人不見用而所用之人不任事以致朝廷法度<pc n="lb"/>
廢弛天下軍民疲敝而上厪宵旰之憂者此也臣愚乞<pc n="lb"/>
勑吏部精選各處廵撫并按察司正官都察院精選各<pc n="lb"/>
處廵按御史俱用剛正有為不畏強禦之人凡遇京官<pc n="lb"/>
出外還鄉之日其有徇私囑託公事倚勢豪横鄉里者<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
黙以名聞以後京官不拘科道翰林部寺等衙門亦如<pc n="lb"/>
外官三年一次吏部都察院考察務要勵忠勤奬亷退<pc n="lb"/>
抑奔競汰罷軟其有忌疾賢能曲為謗毁者必行顯黜<pc n="lb"/>
以勵其餘至於在外撫廵以下官員不恤民瘼不奉公<pc n="lb"/>
法專以結交京宦違道干譽為事者許科道彈劾廷議<pc n="lb"/>
訪實而奏黜之其或考黜之中間有孤忠衆嫉誤被謫<pc n="lb"/>
官者又許公論薦揚仍照原資不次陞擢如此則黜陟<pc n="lb"/>
既公士風趨正而眞才軰出能為國家任事矣惟聖明<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
採納幸甚<pc n="lb"/>
二曰崇節儉以制財用臣惟皇上以恭儉之德撫平成<pc n="lb"/>
之運内無遊幸之好射獵之娱外無水旱之災征討之<pc n="lb"/>
費安養休息今十五年是宜財貨充盈公私富足如周<pc n="lb"/>
成康如漢文景可也夫何近日内帑空虗國計困乏邊<pc n="lb"/>
儲多者無二年之積州縣貧者無十金之藏一議出兵<pc n="lb"/>
便憂缺用甚者賤鬻散官巳行古衰亂茍且之法矣不<pc n="lb"/>
知有事之時更將何處且在祖宗朝同此土地同此稅<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
糧歲常蠲免而又外討戎夷内營城闕財常有餘今則<pc n="lb"/>
上無前數者之費下未嘗得免一年之租而已財用困<pc n="lb"/>
竭如此何也唐陸䞇有言用之盈虗在乎節與不節耳<pc n="lb"/>
不節則雖盈必竭能節則雖虗必盈推贄所言則在昔<pc n="lb"/>
祖宗朝創業事多而財用盈者能節故也今日守成事<pc n="lb"/>
少而財用缺者不能節故也今財賦所出比舊無増而<pc n="lb"/>
内府供用不知比舊加幾倍矣中外宂食不知比舊加<pc n="lb"/>
㡬倍矣上下風俗之奢官員餽遺之厚其所費財物又<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
不知比舊加幾倍矣是皆内侵公府外剥民資而得之<pc n="lb"/>
民若之何而不窮財若之何而不匱也此事羣臣屢言<pc n="lb"/>
朝廷屢禁而不能止者内有沮法之人外無執法之吏<pc n="lb"/>
故也伏願皇上以祖宗之付託為重以邉務之困急為<pc n="lb"/>
憂念此軍士無財以養之則散念此小民盡財而取之<pc n="lb"/>
則逃民迯軍散常切于懐凡事痛加抑損力為撙節特<pc n="lb"/>
勑户部禮部工部通查内府各項供用之物比國初舊<pc n="lb"/>
額加添若干凡此無益於事者一皆裁革而又申諭<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
左右勲戚之家各守禮法各崇節儉各為國惜財各為<pc n="lb"/>
巳惜福至於官貟餽送之厚訪實治罪而又公吏部黜<pc n="lb"/>
陟之權以轉移於上士民奢僣之弊立法嚴禁而又選<pc n="lb"/>
法司剛正之士以執持於下則臣民内外節儉成風而<pc n="lb"/>
國用自足民生自遂矣惟聖明採納幸甚<pc n="lb"/>
三曰從權宜以足邉儲臣聞今西北二邉備敵軍多糧<pc n="lb"/>
儲缺少每歲撥河南等處民糧齎運到彼接應此等糧<pc n="lb"/>
米若責運本色到彼交納則路逺艱難民累迯竄兵法<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
所謂逺輸則百姓貧者此也若許齎價錢就彼糴上則<pc n="lb"/>
邉儲湧貴人益困窮兵法所謂貴賣則百姓財竭者此<pc n="lb"/>
也臣念此事最為難處如䝉特勑該部計議通筭山西<pc n="lb"/>
陜西近邉王府并將軍儀賓祿米及各府官僚并司府<pc n="lb"/>
州縣官貟本色俸米通該若干合無比照公侯伯或京<pc n="lb"/>
官折俸事例每石折銀五錢或七錢每歲就於秋糧折<pc n="lb"/>
銀或各様課銀内定撥總解各布政司交收責令就彼<pc n="lb"/>
分給缺官月日扣除邉用却將下年山西陜西糧稅盡<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
派邉方或附近收貯敵退事閒則抽軍就食敵來事𦂳<pc n="lb"/>
則就近搬運至於彼處歲辦課物亦乞留糴邉糧如係<pc n="lb"/>
京用不可缺者則乞改派别布政司代納如此暫行三<pc n="lb"/>
年則轉運不勞而邉儲自足矣惟聖明採納幸甚<pc n="lb"/>
四曰立簡便以收鹽利臣聞各邉軍餉多頼鹽課近因<pc n="lb"/>
河東鹽官自賣銀最為利便其淮浙鹽自來召商中<pc n="lb"/>
納但今法久弊生商中不便事有多端臣請備述鹽<pc n="lb"/>
引直價數多商中納糧數少勢如民間二月賣絲五月<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
糴榖急圗應用貴物賤售一也中納之時勢要買窩奸<pc n="lb"/>
豪作弊所納糧料𩔖非真正邉儲不得實用二也鹽易<pc n="lb"/>
消化聽支日久催目未免多收竈丁數倍加納日累貧<pc n="lb"/>
窮鹽課虧欠三也客商中鹽納官錢糧雖少經歴衙門<pc n="lb"/>
私費使用則多暨後守支則壓於勢要臨賣則滯於私<pc n="lb"/>
鹽甚有父死子代而未得支鹽財散人亡而不能還鄉<pc n="lb"/>
者彼既失利後有召中恐不即來勢當减價失利愈多<pc n="lb"/>
緩急難倚四也商利既㣲𩔖多夾買餘鹽及勢要中鹽<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
鹽徒私販朝廷為彼三事設官秤掣委吏廵捕甚者欽<pc n="lb"/>
勑大臣為之整理而三者卒不能禁下至秤手邏卒旁<pc n="lb"/>
午紛紜徒増民擾五也私販之徒貪利畏捕沒海沿江<pc n="lb"/>
招引逋逃窩納盜賊出持兵器歸肆搶奪官軍邏卒莫<pc n="lb"/>
敢攖鋒此勢不散臣恐淮浙切近南都又臨運道復有<pc n="lb"/>
黃巢張士誠者出於其間六也古遷豪右填實塞下今<pc n="lb"/>
山陜富民多為中鹽徙居淮浙邉塞空虗七也惟此七<pc n="lb"/>
弊所當區處臣查得淮浙水鄉竈丁每鹽一引折納價<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
銀六錢或四錢又聞客商中鹽邉儲每一大引不過價<pc n="lb"/>
銀三二錢是鹽課收銀比之收鹽待中得利加倍也又<pc n="lb"/>
聞竈丁畏鹽難納多願納銀近年兩浙鹽課内將一半<pc n="lb"/>
折銀民情稱便臣愚乞勑户部計議合無今後淮浙鹽<pc n="lb"/>
課通令從便折銀其銀數乞照水鄉舊價而畧减比商<pc n="lb"/>
中糧價而稍増酌為中制定立每鹽一引納銀㡬錢逓年<pc n="lb"/>
立限徵收解邉糴糧或如臣前所言准作俸祿價銀却<pc n="lb"/>
換彼處糧米派作邉儲仍查客商鹽引未支若干盡撥<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
各塲或從願改撥長蘆鹽賤處所許令每鹽一引自買<pc n="lb"/>
私鹽二引或三引准作官鹽發賣各塲置集凡竈丁有<pc n="lb"/>
鹽客商有引者㑹集一所委官監買仍令把截臨塲總<pc n="lb"/>
路不許零碎私賣期以一年或二年通買完足即絶商<pc n="lb"/>
中以後竈丁煎鹽聽令自賣或轉賣與客商其出外販<pc n="lb"/>
賣者止於州縣給引限以地方不禁私鬻貧竈無力煎<pc n="lb"/>
辦者即撥富竈餘丁或僉有力願煎及有罪該徒之人<pc n="lb"/>
而代之如此立法則國家得鹽利自多而不必多方整<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
理竈丁得煎鬻自富而不必更免糧差鹽可通賣人無<pc n="lb"/>
争奪勢豪專利之弊不禁而自息山陜射利之民可驅<pc n="lb"/>
而漸歸邉境漸實邉儲可充廵邏秤掣之官不必設鹽<pc n="lb"/>
徒意外之患不必虞待後日久事定鹽課歲額止令州<pc n="lb"/>
縣徵解而理鹽衙門漸可裁减其為公私之便省上下<pc n="lb"/>
之費盖不一而足惟聖明採納幸甚<pc n="lb"/>
五曰汰冗食以選將校臣惟今天下軍職有罪者不革<pc n="lb"/>
有功者日増俸祿日多民財有限將何以給臣愚竊聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
英宗睿皇帝曽與大學士李賢憂議及此聖諭云此事<pc n="lb"/>
誠可慮當徐為之惜乎當時大臣多為身計無肯為國<pc n="lb"/>
忠謀奏行祖宗之法以將順睿皇帝之美者昔我太祖<pc n="lb"/>
高皇帝優厚功臣雖定軍官子孫皆得世襲然必比試<pc n="lb"/>
得中而後用之固不以生民膏血養無能之人也欽定<pc n="lb"/>
大明律有云若軍官有犯私罪該笞者附過收贖杖罪<pc n="lb"/>
解見任降等叙用該罷職不叙者降充總旗該徒流者<pc n="lb"/>
照依地里逺近發各衛充軍若建立事功不次擢用固<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
不以朝廷爵祿賞有罪之人也暨後法司奏征討官當<pc n="lb"/>
論功定議我太宗文皇帝聖諭有曰朝廷大公至正之<pc n="lb"/>
道有功則賞有過則刑刑賞者治天下之大法不以功<pc n="lb"/>
掩過不以私廢公此軰征討之功既酬以爵賞矣今有<pc n="lb"/>
犯而不罪是縱惡也縱惡何以治天下其論如律此我<pc n="lb"/>
祖宗報功之厚立法之嚴是亦天地春生秋殺並行而<pc n="lb"/>
不悖耳今論軍官私罪徒流以下徑擬還職雖雜犯斬<pc n="lb"/>
絞亦止發立功且又立功定以年限無功亦得還職全<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
非太祖定律之意更以太宗皇帝聖諭律之縱惡孰甚<pc n="lb"/>
焉借使天地常春而秋殺不施則天下之物積而不散<pc n="lb"/>
往者不過來者難續天地之化亦幾乎息矣今之軍官<pc n="lb"/>
有増無減有賞無黜何以異是臣謂聖皇法祖憲天此<pc n="lb"/>
事誠當為處况今新官襲職例不比試舊官比試亦為<pc n="lb"/>
虗應故事故此軰自倚世襲之官不湏才能不畏罪黜<pc n="lb"/>
恣為貪驕不習武藝不惜軍士論今天下軍職動輒萬<pc n="lb"/>
計歲支俸給何啻百萬而其間無一人堪為將領能出<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
戰陣者此以全盛之天下而坐困於小醜之跳梁真可<pc n="lb"/>
為之流涕也失今不處後益難圗然此弊廷臣皆知無<pc n="lb"/>
肯言者顧念後魏張仲瑀請抑武人身為所殺魏弗窮<pc n="lb"/>
治國遂以衰今若言彼觸忌或下錦衣衛掠問則彼得<pc n="lb"/>
肆怨甘心矣故寜緘黙負朝廷幸保其身無事耳臣愚<pc n="lb"/>
昧死不敢自惜伏願皇上復太祖之成法佩太宗之格<pc n="lb"/>
言繼英廟之盛志為後世之永圖特勑兵部㑹議凡今<pc n="lb"/>
軍官私罪悉依大明律擬斷該降級者降級該罷職者<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
充軍其降級充軍者非真有戰功不許擢用聖恩若念<pc n="lb"/>
其祖功不忍棄其子孫亦待有罪之人身故方許其子<pc n="lb"/>
孫替襲至於内外衛所見任軍職亦乞先下明詔令其<pc n="lb"/>
本身并户丁俱預習武藝一年選委忠勤剛正識大體<pc n="lb"/>
知武畧廷臣各一員分投前去㑹同撫廵等官面加考<pc n="lb"/>
試自都指揮以下軍官不能躍馬彎弓或持槊舞劒閑<pc n="lb"/>
一武藝者即令罷黜其有子試中能代者即令替職無<pc n="lb"/>
子或不能者就令立功一祖子孫有武勇者借襲無者<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
暫停或令減俸優給以後軍官子孫襲職或弟姪借職<pc n="lb"/>
者不分新舊俱要比試武藝熟閑身力強壯而後得襲<pc n="lb"/>
否則暫停或令減俸優給如此簡閱則天下軍職冗食<pc n="lb"/>
者漸減而所任者皆堪為將領能出戰陣之人平居則<pc n="lb"/>
課其訓練軍士有事則責其身先行伍而惟擇主將以<pc n="lb"/>
御之嚴軍令以督之將見戰無不勝守無不堅而敵人<pc n="lb"/>
不足平盗賊不足慮矣惟聖明採納幸甚<pc n="lb"/>
六曰閱軍實以修武備臣惟今天下衛所原額軍士迯<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
絶者多實在者少以迯絶者言則逺年丁盡或埋沒者<pc n="lb"/>
歲歲清查既無根影近日病故或逃亡者年年勾解隨<pc n="lb"/>
復迯回空累里甲造冊勞費貼解艱難或購買孤遺以<pc n="lb"/>
作清出之户丁或替取貧婦以為軍人之妻小甚者或<pc n="lb"/>
因清軍而命斷於箠楚或因解軍而産破於盤費此民<pc n="lb"/>
間清軍解軍極苦而無益者此也至以見在者言則在<pc n="lb"/>
衛軍士差占者多操備者少至論操軍又惟虗應故事<pc n="lb"/>
教塲虚設而金鼔不聞或金鼓雖聞而武藝不習甚或<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
得財賣放掛名行伍身不在營故今養軍雖多能戰無<pc n="lb"/>
幾在邉遇敵則嬰城固守而坐視鄉民之被掠在内有<pc n="lb"/>
警則奏聞後遣而先累民壯之被傷此民間空出力以<pc n="lb"/>
養軍而又先代軍死甚可痛也至論役占之弊尤不忍<pc n="lb"/>
言且如漕運京糧通論民間加耗脚米及衛所船料糧<pc n="lb"/>
賞之費大畧費米三石始運一石至京而軍士之勞不<pc n="lb"/>
計焉至運邉儲勞費又不止是今每月糧米一石一軍<pc n="lb"/>
支給而又加以馬疋草料投跟勢要買間止納銀三二<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
錢耳此以民間三四石米之費而止為勢要賣銀三二<pc n="lb"/>
錢天下若之何而不窮也且在昔充軍之户或由垜集<pc n="lb"/>
歸附未必皆是有罪何今貧絶而不免清勾在今充軍<pc n="lb"/>
之人悉是奸豪巨惡未必皆是可矜何不數年而節䝉<pc n="lb"/>
宥免因兹輕重不均人愈玩法况今東南力薄之人充<pc n="lb"/>
軍西北既不得用西北近邉之人充軍東南亦常迯回<pc n="lb"/>
彼此無益理宜通處臣愚乞勑兵部㑹議選委兩京能臣<pc n="lb"/>
分查各衛軍籍見在若干故絶若干其在先丁盡户絶<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
累經清報兵部者即免清勾以除民擾以後果有埋沒<pc n="lb"/>
自首者即收本處被人首實者追解邉衛其見在者又<pc n="lb"/>
分在衛住有家業若干逓年原籍勾補若干其勾補者<pc n="lb"/>
即係不肯服役緩急難倚之人合無此等軍士除在京<pc n="lb"/>
及在邊衛分仍前勾補不動外其在南京并各處腹裏<pc n="lb"/>
衛分者悉改編原籍衛分以免其迯然後以今改編并<pc n="lb"/>
在衛原有家業者通筭各衛實在若干其有缺伍則另<pc n="lb"/>
選軍餘舍餘願報食糧及犯罪例該充軍者補充軍罪<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
囚再弗赦宥其見年五十以上該問充軍者即許子孫<pc n="lb"/>
家人替當軍士在迯二次三次者悉依大明律科斷其<pc n="lb"/>
情重人犯例該邊衛充軍者望體祖宗立法之嚴責賣<pc n="lb"/>
家産全房遷發使絶歸念其或一時難賣則令里甲鄉<pc n="lb"/>
鄰各依鄉例認佃租課每歲除天荒及代納糧稅外其<pc n="lb"/>
餘本處官司上納三年一次亦如軍裝𩔖解該衞分給<pc n="lb"/>
本軍以為盤費庶㡬軍士在衞皆有土著各畏法律而<pc n="lb"/>
迯者少矣至於衞所管事之官猶望并省勢要役占之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
弊嚴加禁革於是分委將校教習武藝武藝既精一可<pc n="lb"/>
當十而後教以團營走陣之法使知坐作進退之節如<pc n="lb"/>
此則軍皆可用而民出力養之不為虗矣惟聖明採納<pc n="lb"/>
幸甚<pc n="lb"/>
七曰廣收蓄以儲將材臣念國家自正統末年以來未<pc n="lb"/>
嘗與敵一大戰故彼益驕矜日肆侵侮所以然者我無<pc n="lb"/>
能將故耳朝廷累下明詔訪求諳曉韜畧弓馬熟嫻之<pc n="lb"/>
人舉試擢用然此等全才世不多有故迄今並無一人<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
應試成功者臣愚又念古之才勇未必專閑弓馬或更<pc n="lb"/>
不識文字試之或不能中式用之則必可成功者况今<pc n="lb"/>
天下治平止是四裔跳梁文武大臣中非無能發縱指<pc n="lb"/>
示者顧無偏禆驍勇之人故不敢出奇取勝耳論今所<pc n="lb"/>
急正在偏禆若臣前所言汰冗食以選將校則武職中<pc n="lb"/>
固皆可將者矣然而天生智勇當不專在此軰之中故<pc n="lb"/>
自古國家用兵常乏將材民間盗起多是豪傑臣愚以<pc n="lb"/>
為莫若即此軰而收之則既獲將材又弭盜賊策之上<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
也如䝉乞勑兵部計議通行天下軍衛有司積加訪察<pc n="lb"/>
凡軍民中有膂力過人武藝精熟者悉選在官其良民<pc n="lb"/>
不願者不必强逼選在官者軍則任以把總管隊民則<pc n="lb"/>
授以總甲教師等項名目畧加優給使之隨軍操練遇<pc n="lb"/>
賊擒拏積勞多者量授職事以旌賞犯罪重者即發邉<pc n="lb"/>
方以立功至於兵部亦乞比照工部添設主事等官十<pc n="lb"/>
員精選廷臣或進士中才畧明敏者為之平時則令草<pc n="lb"/>
奏以習運籌有事則令出差以諳邉務才弱弗稱者改<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
選别部才能稱職者專陞兵備及邉郡知府等官惟此<pc n="lb"/>
二途之中收養既多其間必有真才出用而能為國家<pc n="lb"/>
除大患立大功者矣惟聖明採納幸甚<pc n="lb"/>
八曰立經制以禦外侮右臣前所言汰冗食以選將校<pc n="lb"/>
閱軍實以修武備廣收蓄以儲將材三事果如施行則<pc n="lb"/>
各衛軍將固皆能戰者矣臣惟自古京軍最怕逺征客<pc n="lb"/>
兵尤忌長屯故隋末盗賊起於征遼唐季叛卒起於戍<pc n="lb"/>
廣今發京軍逺征延綏經年不還割心腹以救四肢誠<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
非計也况邉境有急請調京軍往來奏覆緩不及事臣<pc n="lb"/>
愚以為莫若自今分定在京直𨽻衛所官軍止應宣府<pc n="lb"/>
遼東山西衛所官軍專應大同陜西衛所官軍各從所<pc n="lb"/>
近分應延綏寜夏甘肅量皆出征不逺屯戍不久平時<pc n="lb"/>
無事則止令邉軍操守有事𦂳急除遼東宣府必湏奏<pc n="lb"/>
請京畿官軍出援外其餘各邉總兵官一面奏聞一面<pc n="lb"/>
徑調該應衛所官軍前去策應固不必命廷臣以撓其<pc n="lb"/>
權出京軍以分其食而經制已定緩急有恃外侮不能<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
侵越矣惟聖明採納幸甚<pc n="lb"/>
九曰重將權以責成效右臣前所言兵食雖足經制雖<pc n="lb"/>
定然而將權不重則威令不行士不用命亦難成功臣<pc n="lb"/>
聞趙將李牧守邊得便宜置吏市租皆入幕府日饗士<pc n="lb"/>
卒數年不戰趙王終用之不疑故能破殺匈奴十餘萬<pc n="lb"/>
騎單于奔走不敢近邉宋失邉險戎狄最强宋太祖分<pc n="lb"/>
命李漢超郭進等備之皆久任專制厚其財帛如趙李<pc n="lb"/>
牧軍校有訟郭進者送進自治故當時諸將感激皆能<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
以一郡之力抗禦強敵宋祖得無西北之憂得專力於<pc n="lb"/>
東南削平諸國此古人任將之明效也臣愚伏讀我太<pc n="lb"/>
祖高皇帝命將制詞有曰古云將在軍君不與者勝汝<pc n="lb"/>
等其識之又謂大將軍徐達有曰閫外之事汝實任之<pc n="lb"/>
又曰將者三軍之司命立威者勝任勢者强威立則士<pc n="lb"/>
用命勢重則敵不敢犯又諭征南將軍胡廷瑞有曰何<pc n="lb"/>
文輝為爾之副湖廣叅政戴德從汝調發二人皆吾親<pc n="lb"/>
近之人勿以此故廢軍政凡號令征戰一以軍法從事<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
此我聖祖命將之成法也今各邉總兵廵撫見一敵出<pc n="lb"/>
一軍賞一有功戮一不用命皆不得自專必湏奏請事<pc n="lb"/>
由中制彼得推干故難責成功常致誤事唐陸䞇所謂<pc n="lb"/>
鋒鏑交於原野而决策於九重之巾㡬㑹變於斯湏而<pc n="lb"/>
定計於千里之外者甚非計也朝廷豈以其人不足委<pc n="lb"/>
任耶固宜改委其人推求忠勇歴戰之人以為總兵遴<pc n="lb"/>
選壯毅有謀之士以任廵撫惟才是使雖小官授以節<pc n="lb"/>
鉞而無嫌惟勑是遵雖崇爵聽其指麾而無礙固不宜<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
拘泥資格而用巳衰之人亦不宜驟與崇階而賞無功<pc n="lb"/>
之士選任既當尤望陛下體聖祖之成法效古人之命<pc n="lb"/>
將假與威權使得專罰多與金帛使得厚賞至於臨期<pc n="lb"/>
應變料敵出奇惟其所為而不為中制朝廷惟握將將<pc n="lb"/>
之權有功則陞賞有罪則誅黜如此則將士用命事㡬<pc n="lb"/>
不失而彼得成功矣惟聖明採納幸甚<pc n="lb"/>
十曰用間諜以覘敵情臣惟兵將雖練然而不得地利<pc n="lb"/>
不知敵情則動乖所之為彼乘襲有敗無勝是如瞽者<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
之射雖挽強弓發利矢何益於中哉臣切料各邊軍士<pc n="lb"/>
不下數十萬敵騎控弦不過數萬然彼常侮我有餘我<pc n="lb"/>
嘗禦彼不足者盖由彼能用間而事事得乎兵法之所<pc n="lb"/>
利我不能用間而事事犯乎兵法之所忌故彼常擄掠<pc n="lb"/>
因糧於我也而我則困於逺輸彼常深入屯我重地也<pc n="lb"/>
而我則散地難戰彼常形我而自無形也我則為彼所<pc n="lb"/>
形而不能形彼故如彼欲專攻大同也而佯為移攻宣<pc n="lb"/>
府之形彼惟分遣數騎也而誑為將發大衆之語使我<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
被擄之人聞之見之而隂縱之歸以報我故我且疑且<pc n="lb"/>
信而各邉屯戍愈分愈寡愈久愈疲彼則專攻我一處而<pc n="lb"/>
力嘗有餘且又時出數騎或見或伏半進半退以為我<pc n="lb"/>
形我將信而攻彼耶則或為所餌而遂遭䘮覆或疑而<pc n="lb"/>
不攻耶則又為所掣而肆行搶掠此彼常得志於我皆<pc n="lb"/>
能用間之利也往年長夏屯我大同彼犯兵家之忌矣<pc n="lb"/>
使我有間知彼虚實諳彼道途則大同軍士堅壁與持<pc n="lb"/>
時或出兵以制其抄掠或隂計以毒其水草而又㑹約<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
宣府延綏合兵策應或出其左或攻其右或將𢷬其巢<pc n="lb"/>
穴或先截其歸路或虚聲使彼動揺或潜軍出其不意<pc n="lb"/>
彼將進無所獲退無所歸祈死乞降之不暇奚敢再為<pc n="lb"/>
邉患哉此所謂不戰而屈人之兵者也上年之入我河<pc n="lb"/>
套也前有延綏之拒後有黄河之阻左有大同右有寜<pc n="lb"/>
夏掎角之勢亦可行前之策然我皆不能坐失機㑹者<pc n="lb"/>
由不能用間之弊也故臣以為今之道邉備莫先用間<pc n="lb"/>
然古人用間非止一端今則我軍出外輒為所獲彼之<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
左右我亦未知則生間内間未可先用也顧惟彼有擄<pc n="lb"/>
掠探聽入境之人為我所獲者我惟不逞小忿免其誅<pc n="lb"/>
戮不惜厚賞恱其心志因而用之則彼中酋長有心慕<pc n="lb"/>
中國者我得以知而招懐之有自相猜忌者我得以知<pc n="lb"/>
而擕貳之有陰為間諜者我又得以知而誑惑之由是<pc n="lb"/>
五間可以次第畢用而彼中事情我無不知我師所出<pc n="lb"/>
動中機㑹蔑不濟矣惟聖明採納幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>應詔陳言疏<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
近該𢎞治十八年二月二十二日早欽奉聖㫖朕方圗<pc n="lb"/>
新政理樂聞讜言除祖宗成憲定規不可紛更其餘事<pc n="lb"/>
闗軍民利病切於治體但有可行的著各衙門大小官<pc n="lb"/>
員悉心開具明白來說禮部知道欽此欽遵臣莊誦再<pc n="lb"/>
三懽忭累日伏念自古英明之君多或始勤而終怠未<pc n="lb"/>
有如我皇上臨<graphic n="KR0681" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0681.png" mimeType="image/png"/>多年始終一德平居不邇聲色不殖<pc n="lb"/>
貨利未嘗行一不義戮一不辜凡古聖王之懿行無一<pc n="lb"/>
不具而又當此治安積久之餘震發圖新政理之舉下<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
詔求言如此其切也臣素懐忠朴感恩欲報之心久矣<pc n="lb"/>
於此不言更待何日然臣竊觀自古天下未有君聖而<pc n="lb"/>
不治亦未有民窮而不亂者今雖天下如此其全盛聖<pc n="lb"/>
德如此其修明然而逺近之民困於征輸苦於力役煎<pc n="lb"/>
熬於官吏之侵漁凌逼於勢豪之兼併流離餓殍日致<pc n="lb"/>
消亡臣前任湖廣親見彼處流民雜處山林者不啻數<pc n="lb"/>
萬近在南京切聞江北饑民枕藉道途者不可勝數自<pc n="lb"/>
古民窮則思變此事聖心固所深憂而欲求其利病之<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
所在矣然以陛下聖德憂勤如此而民之生理未復治<pc n="lb"/>
之實效未臻者何哉臣見往時軍民利病臣下每有建<pc n="lb"/>
白朝廷亦多採行既而部下之司司下之府若州縣其<pc n="lb"/>
上下催督不過傳寫文移一次而未有發諸中心斷然<pc n="lb"/>
欲行者也此猶事之小者如此若其大者則皆箝口而<pc n="lb"/>
不敢言或雖有言而不見用此無他陛下所用之人多<pc n="lb"/>
懐持祿固寵之心少有憂國愛民之志故也臣自𢎞治<pc n="lb"/>
六年中進士以後聽選考滿十有二年之間四次至京<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
每過道途則見村巷之寂寥生理之消索比前窮困數<pc n="lb"/>
倍及至京城則見士夫之用度餽遺之往來比前豐富<pc n="lb"/>
數倍私自嘆息以為天下之勢官日富而民日窮京城<pc n="lb"/>
日富而四方日窮財之趨上猶水之注下在位者又從<pc n="lb"/>
而决之民若之何其能生也大臣建議有言宜崇節儉<pc n="lb"/>
矣然而奢富者日進有言宜抑奔競矣然而恬退者未<pc n="lb"/>
錄貪墨者皆言當去而貪聲大著者或雖衆口彈劾衆<pc n="lb"/>
目指視而猶存亷正皆言當舉而亷介特立者或以一<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
事差失一人怨謗而即去甚者士大夫聚談之間惟及<pc n="lb"/>
世情私鄙之事恬然不以為恥而或間有一人憂民為<pc n="lb"/>
國執法行事者則衆口排斥百計謗毁必使無所容身<pc n="lb"/>
此其勢必將盡驅天下之人閹然皆無忠義之氣而後<pc n="lb"/>
巳此所以負陛下之聖德孤陛下之用心而無以救天<pc n="lb"/>
下之窮民成天下之治理也故今軍民利病紛紛目前<pc n="lb"/>
臣愚不敢枚舉而竊意其當務之急則宜公用人以回<pc n="lb"/>
天下之士風汰冗費以裕天下之財用重守令以救天<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
下之窮民然其本原之地又在陛下勤學問廣延納以<pc n="lb"/>
照臨之於上而持守之於久耳至論天下之命繫於太<pc n="lb"/>
子太子之善在於早諭教與選左右則所以輔導而教<pc n="lb"/>
養之者不可忽也臣伏讀聖諭有曰除祖宗成憲定規<pc n="lb"/>
不可紛更臣有以仰見陛下深知為治之道必在法祖<pc n="lb"/>
大聖人所見真出尋常萬萬也故臣竊獻愚忠不敢别<pc n="lb"/>
有建白惟舉祖宗成法所當遵行或雖巳行而猶未盡<pc n="lb"/>
者六事祈以仰答明詔之萬一耳若夫將校之當選軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
實之當閱與凡邊備邉儲等事則臣前歲巳有愚見十<pc n="lb"/>
條上塵聖覧今不敢逐一再陳也如䝉聖明不棄蒭蕘<pc n="lb"/>
併賜採納不勝幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>計開<pc n="lb"/>
一勤學問我祖宗列聖皆日御經筵講讀經史至於大<pc n="lb"/>
學衍義一書我太祖高皇帝因問宋濓知其為帝王為<pc n="lb"/>
學之要特命大書掲於兩廡之壁時睇觀之暨我仁宗<pc n="lb"/>
昭皇帝亦喜此書曰此為治之條例監戒不可無因留<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
一部朝夕自閱此我祖宗創業守成共垂我億萬世無<pc n="lb"/>
疆之休者雖由天縱之聖其得於講學切要之功不可<pc n="lb"/>
誣也皇上聰明睿聖天下之書固宜盡閱然聞帝王之<pc n="lb"/>
學貴得其要臣愚欲乞聖明監於成憲特取此書時加<pc n="lb"/>
省覧更選賢臣日備顧問則於前代政治得失今日民<pc n="lb"/>
情事理與凡奸邪害政之人姦弊害民之事可以無不<pc n="lb"/>
周知而於施為緩急之間自然皆適事機之㑹而當天<pc n="lb"/>
人之心矣固不必徒費精神而泛讀天下之書也臣又<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
竊見此書其間所言辨人材察民情嚴内治教戚屬之<pc n="lb"/>
四者在今日尤為切要伏願聖明於此更加詳玩至於<pc n="lb"/>
近臣外戚亦宜頒賜使皆講習則彼自知忠謹之得福<pc n="lb"/>
各畏驕盈之得禍可以長保富貴於無窮而禍亂不生<pc n="lb"/>
刑罰弗及仰全陛下親愛保恤之恩是亦天下萬世之<pc n="lb"/>
幸也惟聖明採納幸甚<pc n="lb"/>
一廣延納我祖宗列聖皆親賢納諫好問好察故於言<pc n="lb"/>
路之責既付科道而政事得失又許諸人直言常朝之<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
官既得燕見而諸人言事亦許直至御前此我祖宗列<pc n="lb"/>
聖所以知人則哲官人必當而下無隱情上無弊政也<pc n="lb"/>
以後御前奏事之例既廢而羣臣燕見之時亦少以致<pc n="lb"/>
天下民情不能上逹而人材真偽亦未周知所以用人<pc n="lb"/>
循資而未當行政多弊而難革漸違上下交通之㤗以<pc n="lb"/>
致天時災旱之多民窮嗟怨治亂將分忠計之臣多切<pc n="lb"/>
憂此今頼皇上天性聰明洞眀治體赫然奮發將大有<pc n="lb"/>
為大臣既常賜見羣臣又許進言天下傳聞欣然以為<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
堯舜復生矣然臣猶願陛下法祖成憲益𢎞治理復開<pc n="lb"/>
御前奏事之例兼廣諸人言事之途言如可用即付施<pc n="lb"/>
行言或未當亦示優貸至於大小百官更宜直日輪對<pc n="lb"/>
館閣近臣又當不時咨訪則天下民情既可因是周知<pc n="lb"/>
而人材真偽亦得因是面試以後用人必無不當而行<pc n="lb"/>
政自無不宜矣何患民生之不遂而治效之不隆也哉<pc n="lb"/>
然今羣臣疎逺日久一旦驟見天威嚴重敬畏之過不<pc n="lb"/>
無舉措失儀語言失當者猶望聖恩如天矜宥其罪畧<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
降辭色使得從容久自慣便必無此失矣惟聖明採納<pc n="lb"/>
幸甚<pc n="lb"/>
一公用人我祖宗朝皆立賢無方故能得真才實用而<pc n="lb"/>
成治功也今則清要之官專取一途之士如内閣之推<pc n="lb"/>
先如李賢薛瑄不由翰林今則專以翰林矣翰林之選<pc n="lb"/>
先如胡儼劉球不由庶吉士今則專以庶吉士及進士<pc n="lb"/>
第一甲矣舊如年富由教官而陞給事中王翺由寺正<pc n="lb"/>
左遷復陞御史今則此等之人不用矣所取之途既狹<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
無怪其得人之難也其他百官叙轉惟憑初選偶得之<pc n="lb"/>
基不顧終身踐履之實進士初選美官則惟循資而可<pc n="lb"/>
立登要地一除外職則雖有才而或終滯下僚資格之<pc n="lb"/>
拘既定薦舉之條徒設京官雖有保陞知府之例而所<pc n="lb"/>
保悉多循資之人外官雖有取選御史之途而所取或<pc n="lb"/>
遺方正之士推奸避事者得以避怨而早陞忠勤任事<pc n="lb"/>
者亦以任怨而早黜故今士人初入仕途即有夤緣求<pc n="lb"/>
得美選之心既得美除即為持循保守祿位之計近年<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
進士之輪選者聞有南京之缺而即避近侍之該陞者<pc n="lb"/>
遇有京堂之缺而即争平時既皆趨利避害之心臨難<pc n="lb"/>
豈有捐軀報國之志養成此等士風專用此等人材而<pc n="lb"/>
欲與圖新政理臣恐聖心獨勞於上而無益矣古者刺<pc n="lb"/>
史入為三公郎官出宰百里唐宋所取狀元進士皆先<pc n="lb"/>
試歴民事而後召試館職或令再試他官而後擢居臺<pc n="lb"/>
諌蓋以臺諫翰林上寄朝廷耳目之司下儲公卿宰輔<pc n="lb"/>
之望不敢輕試以新進之士也我聖祖論人之姦良亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
言試之以事而後見今豈可以新進未試之人而槩<pc n="lb"/>
居耳目股肱之任也伏願皇上今後用人悉由祖宗成<pc n="lb"/>
憲及斟酌唐宋遺制大而輔弼公卿特選老成才望敭<pc n="lb"/>
歴中外能任天下大事能知天下人才之人而用之不<pc n="lb"/>
必拘以出身翰林次而翰林科道尤宜博選内外郎官<pc n="lb"/>
之中求其才德年貌之堪稱者照今布政陞副都御史<pc n="lb"/>
主事改光祿寺丞及查先朝胡儼劉球年富王翺等官<pc n="lb"/>
事例不拘品級科第改任此職至於進士舉人之初出<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
身者悉授外職知縣等官嚴責撫廵公加訪察擇其有<pc n="lb"/>
守有為之人每歲一報吏部待其三年或六年任滿行<pc n="lb"/>
取到京擇其文學德行者擢居翰林剛直公正者選入<pc n="lb"/>
科道才識眀敏者分任部寺屬官其有長於撫字深得<pc n="lb"/>
民心者再令補任三年超擢府州正職至於監生吏員<pc n="lb"/>
出身小官果有才行卓異者一體超遷其餘一應中常<pc n="lb"/>
之人循資遷轉貪酷之徒即時罷黜其在前初授京官<pc n="lb"/>
者不拘各項衙門悉令外補州郡試歴民事亦待三年<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
或六年視其才能功蹟而黜陟之其間果有才堪大用<pc n="lb"/>
不次該遷者又許大臣公薦於朝吏部奏請陞用不許<pc n="lb"/>
似前夤緣奔競僥倖陞擢如此則士風以回真才以致<pc n="lb"/>
而庶官得人政理可圗矣臣知此言一進近臣必皆切<pc n="lb"/>
齒或以希求進用坐臣然臣實無才且多疾病冒居今<pc n="lb"/>
職巳為過分豈敢再望陞擢此言實欲為陛下求得真<pc n="lb"/>
才以佐維新之治耳惟聖明採納幸甚<pc n="lb"/>
一汰冗費我祖宗朝同此土地同此稅糧歲常蠲免而<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
又外討戎夷内營城闕財常有餘今則上無前數者之<pc n="lb"/>
費下未嘗得免一年之租而巳財用困竭賤鬻散官行<pc n="lb"/>
古衰亂茍且之法矣不知有事之時更將何處也昔唐<pc n="lb"/>
陸䞇有言用之盈虚在乎節與不節耳不節則雖盈必<pc n="lb"/>
竭能節則雖虚必盈惟䞇所言則在昔祖宗朝創業事<pc n="lb"/>
多而財用盈者能節而無冗費故也今日守成事少而<pc n="lb"/>
財用缺者不能節而冗費多故也今財賦所出比舊無<pc n="lb"/>
增而内府供用不知比舊加幾倍矣中外冗食不知比<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
舊加㡬倍矣上下風俗之奢官員餽遺之厚其所費財<pc n="lb"/>
物又不知比舊加幾倍矣是皆内侵公府外剝民資而<pc n="lb"/>
得之民若之何而不窮財若之何而不匱也此事羣臣<pc n="lb"/>
屢言朝廷屢禁而不能止者内有沮法之人外無執法<pc n="lb"/>
之吏故也伏願皇上以祖宗之付託為重以財用之困<pc n="lb"/>
急為憂念此軍士無財以養之則散念此小民盡財而<pc n="lb"/>
取之則迯民迯軍散常切於懐凡事痛加抑損力為撙<pc n="lb"/>
節特勑户部禮部工部通查内府各項供用之物比國<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
初舊額加添若干再勑吏部兵部通查内外冗食非國<pc n="lb"/>
初舊額員數若干共費財若干凡此無益於事者一皆<pc n="lb"/>
裁革而又申諭左右勲戚之家各守禮法各崇節儉各<pc n="lb"/>
為國惜財各為巳惜福至於官員餽送之厚訪實治罪<pc n="lb"/>
而又公吏部黜陟之權以轉移於上士民奢僣之弊立<pc n="lb"/>
法嚴禁而又選法司剛正之士以執持於下則臣民内<pc n="lb"/>
外節儉成風而國用足民生自遂矣然此事臣於前歲<pc n="lb"/>
巳言而今復進者誠以在今當務之急莫切於此也惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
聖明採納幸甚<pc n="lb"/>
一重守令我祖宗朝慎選親民之官如洪武初年取中<pc n="lb"/>
進士多選縣官徵至天下賢才悉授守令宣德年間府<pc n="lb"/>
州正官多用大臣方面保舉後犯贓私舉主連坐故當<pc n="lb"/>
時守令得人小民受澤即今民窮日甚餓殍流離朝廷<pc n="lb"/>
恩惠莫能下及者皆平時守令不職所致近年明詔大<pc n="lb"/>
臣推舉京官堪任知府之人又每次知縣知州缺多即<pc n="lb"/>
於聽選舉人監生内通行揀選其法固巳為善然猶未<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
盡得人故臣竊意以為與其推舉於未用之先欲求稱<pc n="lb"/>
職又孰若選委於既試之後能得真才也與其偶試一<pc n="lb"/>
論之高遂與崇職又孰若歴官數年之後畧轉資階也<pc n="lb"/>
蓋凡天下司府州縣之官俱以正官為重而佐貳為輕<pc n="lb"/>
今之在外㕘議僉事同知等官儘有堪為知府者府州<pc n="lb"/>
同知通判推官縣丞等官儘有堪為知州知縣者是皆<pc n="lb"/>
品級相近出身相同論理可以量才更用今則拘於陞選<pc n="lb"/>
一定遂使數年屈於佐貳不得轉舒而見任知府知州知<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
縣中常之人又歴九年方得改任故今守令常不得人<pc n="lb"/>
而善政多不能行小民常不䝉惠宋神宗所謂祖宗百<pc n="lb"/>
戰得天下今以一州生靈付之庸人者誠可痛也伏願<pc n="lb"/>
皇上仰法祖宗愛民重守令之意而益𢎞薦舉之道於<pc n="lb"/>
前推舉揀選之外更勑吏部精選各處廵撫并布按二<pc n="lb"/>
司長官都察院精選各處廵按御史責令訪察各道司<pc n="lb"/>
府州縣正佐官到任一年或二年之後其司府佐貳有<pc n="lb"/>
堪任知府者府州佐貳有堪任知州者州縣佐貳有堪<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
任知縣者各具名實奏行吏部酌量遷改其見任知府<pc n="lb"/>
知州知縣才力不堪供職心志不專為民者各照品級<pc n="lb"/>
相近改調各衙門佐貳首領及鹽運提舉等衙門官員<pc n="lb"/>
吏部都察院則專考撫廵藩臬之採訪不公及無所臧<pc n="lb"/>
否者而奏黜之更乞今後百官陞授畧倣李唐均調内<pc n="lb"/>
外不歴刺史不得任侍郎列卿不歴縣令不得任臺郎<pc n="lb"/>
給舍之制進士出身不得徑選科道部屬舉人出身不<pc n="lb"/>
得徑選同知知州京官外補不得徑陞㕘政副使而惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
推訪知府知州知縣之久任卓異者而逓遷之則守令<pc n="lb"/>
知重而凡善政可行民生受福矣惟聖眀採納幸甚<pc n="lb"/>
一慎輔導我祖宗朝輔導皇儲之官如宋濓楊士奇儀<pc n="lb"/>
智等或延聘四方名儒不拘以出身科第或妙選各部<pc n="lb"/>
老成不專以任職翰林故能盡得一世之賢用以輔成<pc n="lb"/>
列聖之德伏讀我太宗文皇帝勑諭輔導之臣有曰推<pc n="lb"/>
廣仁義道德之源開陳二帝三王之治與太祖高皇帝<pc n="lb"/>
之大經大法凡創業守成之難生民稼穡之事朝夕講<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
論以涵養本源恢𢎞智量此我祖宗擇人以盡輔導之<pc n="lb"/>
職者其成法具在也伏願皇上監列聖之成規重萬年<pc n="lb"/>
之國本講論雖以得人而更憂未得輔養雖已盡道而<pc n="lb"/>
更憂未盡敷求天下必得正人大之如宋濓之博聞有<pc n="lb"/>
道次之如儀智之直言不阿者使兼講讀之官以任輔<pc n="lb"/>
導之責至凡左右供奉之職悉選老成忠慎之人使之<pc n="lb"/>
旦夕承弼有善則書有過則諫至於講讀議論之間道<pc n="lb"/>
德固稱堯舜而聖祖開創之難前代興衰之故亦當備<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
述政事固先禮樂而邉境艱危之狀閭閻窮苦之情尤<pc n="lb"/>
當備道眀良際遇固當舉以為法而自古姦邪誤國忠<pc n="lb"/>
直遭誣之事亦當引以為監典謨訓誥固當日進誦讀<pc n="lb"/>
而大學衍義一書甚切君心治體者尤當時奉省覧持<pc n="lb"/>
身威重是也而詢謨納諫則當導以畧降詞色養德安<pc n="lb"/>
静是也而詰戎治政亦宜勸以稍習勤勞尤望皇上萬<pc n="lb"/>
幾之暇親臨試問其人如是輔教則用不如是輔教則<pc n="lb"/>
黜一有邪佞雜乎其間則速去之勿使留為令德之累<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
則一人元良萬世永頼矣况今輔導之臣後以舊學之<pc n="lb"/>
恩將有卿輔之望尤宜慎簡於初惟聖明採納幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>胡端敏奏議巻一<pc n="lb"/>
<pb n="36b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>胡端敏奏議巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>胡端敏奏議巻二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>胡世寧<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞全恩信以處降賊疏<hi>時官江西兵備副使</hi>
                    <pc n="lb"/>
臣以病廢庸才誤䝉擢任勑委東鄉撫捕盜賊到任之初即<pc n="lb"/>
因姚源叛賊王浩八等流刼廣信縣係臣所轄地方領兵到彼<pc n="lb"/>
隨賊追剿至六月賊平方得回至東鄉行事彼時新縣城池<pc n="lb"/>
尚未成立舊招賊黨俗號新民尚懷反側未知的數臣恐驚疑<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
單身扶病到彼諭以朝廷恩威曉以法度利害誓言舊招不<pc n="lb"/>
殺再叛不招而茍有違犯者一依法律處治决不姑息彼皆<pc n="lb"/>
感泣告願招回良民共安田里然無奈地方光棍幸災生事外<pc n="lb"/>
則誑言賊反内則妄傳兵至以驚惑良民少肯復業後至<pc n="lb"/>
七月將盡因賊首艾茹七被提不出萬念玖復行讐刼各<pc n="lb"/>
民恐被連累告縣追捕不意大賊首樂庚二陳邦四賈馬<pc n="lb"/>
七次賊首樂庚三劉瑞五陳慶六陳慶七胡重一等集黨<pc n="lb"/>
拒捕遂行讐殺臣偶䝉提督都御史俞諫取至餘干議事<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
聞變借領民兵千餘連夜進縣嚴督向化新民將前背<pc n="lb"/>
招倡亂首惡及其餘稔惡從亂賊徒次第擒斬其有逃<pc n="lb"/>
出嘯聚者又䝉提督軍門調兵勦絶獲功奏報外其餘<pc n="lb"/>
舊招新民千數自臣到縣之日皆蟻附軍前聽調殺賊<pc n="lb"/>
内有王賽一者原係賊首其居近山頗險其黨原聚頗<pc n="lb"/>
多是日全夥來見即被地方光棍火其房屋擄其財榖<pc n="lb"/>
本犯守法不敢拒敵次日調彼進賢追賊為樂庚二等<pc n="lb"/>
所敗其黨力戰被傷四人被殺十人本犯隨勸賈馬七<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
將樂庚二等擒送到臣臣又訪得本犯手下賊徒鄒鎮<pc n="lb"/>
十一聽招後又曾殺人其同夥賊首楊勝四稔惡丕改<pc n="lb"/>
本犯皆自擒送官不敢隱匿又聞賊首艾如七等先被<pc n="lb"/>
追捕投彼不納紏彼同亂不從以此各賊勢孤次第就<pc n="lb"/>
擒今各賊平後本犯自知平素讎惡不為地方所容自<pc n="lb"/>
將馬匹鎗刀首送入官告願充軍逺害臣已呈稟提督<pc n="lb"/>
都御史俞諫暫發本犯府城覊候其原舊手下徒衆分<pc n="lb"/>
作三處照舊安挿外惟照本犯自臣到後不曾背招今<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
又自率黨與投首又擒賊犯送官正係節奉恩詔所當<pc n="lb"/>
推誠撫恤之人今畏地方不容告願充軍逺害情亦可<pc n="lb"/>
憫臣愚伏乞聖明俯念地方曲全恩信將本犯編發稍<pc n="lb"/>
近衞所充軍仍飭所在官司不許無故戕害使其徒黨<pc n="lb"/>
聞風羡慕以後聽招新民若有避罪逺害自願充軍者<pc n="lb"/>
亦聽地方官員徑呈撫按衙門定衞發遣原有産業聴<pc n="lb"/>
從變賣隨行一時難賣者責令有司召佃収租三年一<pc n="lb"/>
次解彼供給庶幾讐寃可散而地方可安况查降賊収<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
軍宋時嘗得其用且為地方開此一例使後有劇賊難<pc n="lb"/>
除一時請兵未到而州縣之力不足以制者得縁此施<pc n="lb"/>
行亦可以少舒地方之急臣又念今地方光棍讎刼聴<pc n="lb"/>
招新民不得安挿及誣陷復業貧民不得安生官府畏<pc n="lb"/>
其流言挾制彼此異見互相執持不能禁止雖今新民<pc n="lb"/>
畏威銜德不敢抵敵貧民負痛含寃無處控訴然恐乆<pc n="lb"/>
而不禁則彼積怨難消衆怒難忍或有卒然之變復起<pc n="lb"/>
姚源之禍者矣如䝉聖恩特申前詔嚴勑上下官司務<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
要同心一令自今新民小有違犯依律處治其若再犯<pc n="lb"/>
刼殺必行勦㓕不許再招至於地方光棍有犯擅殺新<pc n="lb"/>
民及誣䧟平民者亦要依律抵命不許姑息新民舊刼<pc n="lb"/>
良民財物既不追究其以前光棍寄騙新民財物者亦<pc n="lb"/>
不追討至於各擄妻子必須追還完聚不許隱匿庶彼<pc n="lb"/>
各免驚疑各畏法律各斷讐怨而田里可復生命可全<pc n="lb"/>
一轉盗亂之區復享昇平之福矣奉聖㫖兵部看了來<pc n="lb"/>
說<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>昧死陳言地方利害疏<pc n="lb"/>
臣病且死妄言負罪當死然臣死不惜而猶敢言地方<pc n="lb"/>
利害者食禄二十年且備員按察職所當言雖死不敢<pc n="lb"/>
忘國也伏惟聖明謀及忠計之臣垂察焉夫自古盗賊<pc n="lb"/>
之興即當撲滅於㣲若其既乆而多則不得不撫捕兼<pc n="lb"/>
行者蓋以情則脅從當罔治以勢則延蔓難根誅也故<pc n="lb"/>
如漢武帝以南征北伐之威不能盡殺盗賊及後輪臺<pc n="lb"/>
詔下休兵恤民盗賊不見其迹又如漢龔遂當宣帝彊<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
盛之時下令渤海諸持田器者為農民吏無得問固不<pc n="lb"/>
聞其誘使釋兵而盡殺之也向者山東直𨽻河南江西<pc n="lb"/>
各處盗賊動輒數萬非我皇上洞明治體屢降恩詔撫<pc n="lb"/>
散脅從繼命將帥誅鋤首惡豈能平定如此之易哉其<pc n="lb"/>
自古招撫之失有當戒者謂如唐宋金元之季官其渠<pc n="lb"/>
帥授以土地假以兵權更或因其懈弛而遂行誘殺見<pc n="lb"/>
其䟦扈而復事姑息以是威信兩失紀綱大壞坐致衰<pc n="lb"/>
㣲耳若今委任得人撫處有道萬無是失也只今江西<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
之賊華林碼碯剿散無餘東鄉舊招遺黨尚及千人姚<pc n="lb"/>
源或云三倍其數然臣不能實知也其他尚有贛州舊<pc n="lb"/>
招之徒新淦初起之衆動皆以千為數至於樂安建昌<pc n="lb"/>
等縣亦有餘孽觀望反側未盡消除今以事理言則在<pc n="lb"/>
東鄉者皆原被脅從舊日招定之人亦既憤其首惡之<pc n="lb"/>
䧟已而助官擒斬矣其他别有違犯者亦皆陸續送官<pc n="lb"/>
治罪不敢隱匿其在姚源者舊雖聽招不曾流叛近於<pc n="lb"/>
王重七等之殺官焚縣大肆兇惡彼則始憂濫及而有<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
觀望之罪後求自雪而有助討之誠此二處賊情應議<pc n="lb"/>
撫剿之招案也以人情言則今地方大戸自重身家者<pc n="lb"/>
懲其往日决不肯與之聨居又有一種豪强光棍始以<pc n="lb"/>
助官殺賊為名中以通賊寄贓得利暨後以誣執平民<pc n="lb"/>
嚇詐財物為業惟恐事定還鄉則新民告取財物良民<pc n="lb"/>
告償人命鄉黨雖安彼獨受罪於是外則胥動浮言挾<pc n="lb"/>
制官府内則讎殺復業良民及聴招新民而各誣以罪<pc n="lb"/>
使之不得寧居必至變亂而盡行剿殺以㓕其迹此等<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
之事官府動於浮言各立意見或以為罪或以為功雖<pc n="lb"/>
有為地方深計者彼此牽持莫之能禁今民間所苦第<pc n="lb"/>
一光棍第二盗賊而兵擾次之為之父母者所以急求<pc n="lb"/>
安定以全其生而彼豪民光棍搬居城市方得藝業欲<pc n="lb"/>
圖延捱歳月累死平民蕩空鄉土而罪名可掩兼倂可<pc n="lb"/>
肆有如置身風渡之中衆皆失色速求抵岸獨為水手<pc n="lb"/>
者方傲歌住楫乘時射利而過客不知風濤利害或信<pc n="lb"/>
其言以為然其亦可痛也矣今姚源請兵勢當必討固<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
無容議矣其他盗賊有言當撫者曰彼既脅從聴招已<pc n="lb"/>
定朝廷恩信豈可輕失蓋惟待之以誠治之以法嚴禁<pc n="lb"/>
光棍不許擅殺以前過惡永不追究再後有犯决不姑<pc n="lb"/>
息則彼知一人之罪不累衆人今日之刑非為昔日自<pc n="lb"/>
然心恱誠服帖然助順不過鋤治數十人撫治三五月<pc n="lb"/>
而事定矣若其誘殺一處則處處驚疑而起當此民窮<pc n="lb"/>
財盡之時兵連禍結為之奈何有言當剿者曰今日地<pc n="lb"/>
方大户皆欲殺賊衆口同辭以招為誘浮言既不可解<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
擅殺又不能禁彼固賊耳安能保其上下激之終不為<pc n="lb"/>
變哉變則招撫之人獨罪難當矣固不若剿則成敗利<pc n="lb"/>
鈍與衆共之地方之禍自彼地方使然也於我何咎此<pc n="lb"/>
則撫剿二䇿未有定見之情弊也如臣愚見則謂舊招<pc n="lb"/>
者不殺再叛者不招而新起者必撲滅於㣲即此三言<pc n="lb"/>
而事定矣故先追賊開化賊勢甚彊二省議招臣獨不<pc n="lb"/>
可今在東鄉賊方信服欲臣誘殺心亦未安為守前說<pc n="lb"/>
耳然不敢自以為是也特不敢欺隱弗陳以備採擇焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
耳朝廷憫念地方節次差官體勘賊情及羣臣功罪一<pc n="lb"/>
時難定蓋由事目繁多文案堆積廵歴難遍於鄉邑採<pc n="lb"/>
訪或謬於傳聞又况忠臣或逺或去而又耻於自揚智<pc n="lb"/>
士日近日親而又巧於媒孽雖有至公至明必須假以<pc n="lb"/>
歲月方得查實否則一時輕信誤聽未免有傷公正之<pc n="lb"/>
體以孤忠義之心若前賊勢衆寡賊情向背則早宜勘<pc n="lb"/>
報以定撫剿畫一之論庶幾官有定守民有定志而地<pc n="lb"/>
方早得寧息耳然臣又慮江西地方之禍不止盗賊可<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
憂者即今天旱之乆民窮之極赤地千里而水泉亦竭<pc n="lb"/>
田禾無収而麥種難下來歲民饑賑救無備省城被火<pc n="lb"/>
延燒萬室基地所便盡歸王府債負所責遍及閭閻莊<pc n="lb"/>
田所逼民乆立寨三司官員多被鈐束問刑叅吏等事<pc n="lb"/>
舉奉成案施行近者買辦漸行於外府搔擾遍及於窮<pc n="lb"/>
鄉臣恐不善處則良民不得安生皆起為盗臣下恐有<pc n="lb"/>
隱禍多懷二心禮樂政令漸不出自朝廷地方之事益<pc n="lb"/>
有可慮者矣臣伏見寧王懿親天資英睿博學多才凡<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
在朝廷臣子無不敬仰豈有毫髪過議者但由内外臣<pc n="lb"/>
僚輔導非法自因劉瑾討衞兵以來威勢日盛而上下<pc n="lb"/>
官司承奉太過也臣愚欲乞聖明廣集羣臣及江西鄉<pc n="lb"/>
土有識士夫㑹議或於見在都御史俞諌任漢中專委<pc n="lb"/>
一員或另推才望服人公忠體國不避權勢不惑浮議<pc n="lb"/>
大臣一員前來地方兼任提督廵撫之責假以陳金彭<pc n="lb"/>
澤之權使其統御將帥調度兵食激揚清濁易置官吏<pc n="lb"/>
興革利弊皆得便宜於前各處新舊盗賊應撫應剿或<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
先或後悉聽計畫萬全奏聞區處至於光棍害人奸貪<pc n="lb"/>
怠政等事悉從禁革其於乆困窮民妙選循良曲加撫<pc n="lb"/>
綏早期休養務使安全更乞温詔戒諭賢王益崇謙德<pc n="lb"/>
逺避嫌疑遵依祖訓止治其國内官僚而江西三司以<pc n="lb"/>
下政務聽令各官照常自行若有事情重大應合奏請<pc n="lb"/>
者奏聞朝廷區處不須該府干預更宜嚴戢下人恪守<pc n="lb"/>
禁例施舎已責惠及貧民莊田基址悉還原業内臣軍<pc n="lb"/>
校等項擅出外府生事者悉令取還再有稔惡不悛及<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
額外投充者聽令法司提問如例更乞嚴勅鎮撫以下<pc n="lb"/>
官員俱要查照欽奉太宗皇帝聖㫖事例凡遇王府發<pc n="lb"/>
放事務必須奏准方許奉行違者重治庶幾小民有再<pc n="lb"/>
生之望地方無意外之虞宗室有磐石之固九重紓南<pc n="lb"/>
顧之憂病廢小臣不勝伏枕踴躍欣頌太平之至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>申明職掌以安地方疏<pc n="lb"/>
伏讀大明律一欵凡國家政令得失軍民利病一切興<pc n="lb"/>
利除害之事並從五軍都督府六部官面奏區處及聽<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
監察御史提刑按察司官各陳所見直言無隱若内外<pc n="lb"/>
大小官員但有本衙門不便事件許令明白條陳實封<pc n="lb"/>
進呈取自上裁若知而不言茍延歲月者在内從監察<pc n="lb"/>
御史在外從按察司紏舉欽此欽遵臣叨任今職已及<pc n="lb"/>
二年切見本地方軍民利病有該興革事宜合當奏聞<pc n="lb"/>
區處乆具章欵因病乞休不敢煩瀆然恐知而不言茍<pc n="lb"/>
延歳月有誤地方身雖罷歸罪則難逭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>計開<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
一擬定東鄉里分查得先該總制都御史陳金奏立東<pc n="lb"/>
鄉新縣擬割臨川縣五十五都至八十都金谿縣四十<pc n="lb"/>
一都安仁縣十五都十八都十九都餘干縣二十一都<pc n="lb"/>
二十四都二十五都進賢縣十九都二十都二十一都<pc n="lb"/>
各相近地方及擬將該縣白竿廵檢司移立鄧家埠者<pc n="lb"/>
蓋以前項都圖地方各離本縣路逺以致居民頑悍不<pc n="lb"/>
服勾攝養成驕横致興大盗必須中間立縣就近管治<pc n="lb"/>
方保無虞而東鄉立縣必須鄧家埠水次為通商兊運<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
之所故欲移司於此皆為地方保安長策節經題奉欽<pc n="lb"/>
依通行前來除臨川金谿二縣該割都圖俱已割附東<pc n="lb"/>
鄉収管外其進賢餘干二縣各該割三箇都分民心雖<pc n="lb"/>
願皆被官府占恡不發安仁縣三都人民雖已赴東鄉<pc n="lb"/>
當差然猶被該縣邏捉不已以致籍冊難造有誤新縣<pc n="lb"/>
之成人心驚疑恐激地方之變人各異見實為難處再<pc n="lb"/>
查臨川縣割過都圖中間尚有七十六都六箇圖分七<pc n="lb"/>
十七都五箇圖分及七十五都二圖六圖七圖八圖十<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
圖俱在東鄉先割圖分界内相離臨川路逺不便及有<pc n="lb"/>
五十八都一圖四圖五圖六圖八圖十圖并六十都四<pc n="lb"/>
箇圖分雖離臨川不逺然隔水三渡常年遇雨水漲延<pc n="lb"/>
漫五六七里淺處不能通舟深處難於徒涉必待水退<pc n="lb"/>
方得通行或遇乆雨連綿甚至旬月難渡以此人民甚<pc n="lb"/>
稱不便皆欲割附東鄉再查得安仁縣鄧家埠先前奏<pc n="lb"/>
移廵司處所係是該縣二十都一圖二圖地方止有兩<pc n="lb"/>
箇半里不在所割之内今照前地亦在該縣先割都圖<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
界内非惟安仁越界管此不便若今東鄉無此則無水<pc n="lb"/>
次通舟不能成縣節㨿該都耆民里老陳一棠宋相等<pc n="lb"/>
連名告稱與先割十八等都人民住居相叅附近東鄉<pc n="lb"/>
願屬東鄉縣管轄前項二縣六都二十八里地方必須<pc n="lb"/>
割附東鄉先因盗賊未平人民未復又被城市包當里<pc n="lb"/>
甲歇家圖利隱瞞查勘未實失於開奏其臨川縣七十<pc n="lb"/>
五七十六七十七都人民先赴廵撫衙門告行查勘間<pc n="lb"/>
各民已趨附東鄉當差不聽臨川縣管束其餘都圖人<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
民節次赴臣陳告難與擅准然前過水不便事情累曾<pc n="lb"/>
經過遇雨親驗是實再查江西布政司至廣信府并淛<pc n="lb"/>
江陸路由進賢北至餘干一百四十里由餘干東至安<pc n="lb"/>
仁九十里須行兩日有半而自進賢由東鄉至安仁通<pc n="lb"/>
止一百四十五里可省一日之程其遇餘干水隔之時<pc n="lb"/>
由進賢南至臨川九十里由臨川東至金谿一百里由<pc n="lb"/>
金谿東北至貴溪一百八十里必須四日可到今自進<pc n="lb"/>
賢由東鄉安仁以至貴溪通止二百餘里可省二日之<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
程故今東鄉成縣行旅往來皆出東鄉而臨川餘干陸<pc n="lb"/>
路夫馬俱省東鄉既為衝要夫馬繁難里分須多今計<pc n="lb"/>
所割都圖俱係殘破里分勢須歸併僅得其半其臨川<pc n="lb"/>
縣除前都圖盡割東鄉之外尚有四百三十餘里割之<pc n="lb"/>
誠便惟照安仁縣係九江道所屬固稱繁難不肯分割<pc n="lb"/>
今查該縣比之玉山縣里分尤少繁難更甚貴溪縣里<pc n="lb"/>
分亦少衝要相同亦割都圖凑立萬年固難别議若比<pc n="lb"/>
臨川樂平等縣里多寛閒則亦有詞合當為處查得該<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
縣十里之外即係餘干縣該割東鄉二十一等都地名<pc n="lb"/>
梅港等處地方先因梅港近河議割東鄉以作運糧水<pc n="lb"/>
次今若東鄉已得鄧家埠不須有此再查進賢縣占恡<pc n="lb"/>
未割三箇都圖止離東鄉縣治一十餘里地界犬牙交<pc n="lb"/>
錯常年有賊相推有犯相蔽前既養成大患後亦難保<pc n="lb"/>
無虞必須割附東鄉其餘干縣該割都圖内除二十五<pc n="lb"/>
都十圖人民執願就近東鄉當差難以改動外其餘二<pc n="lb"/>
十一都二十四都共一十八里或令免割凑補安仁彼<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
此兩便如䝉准奏將前臨川縣七十六都六箇圖分七<pc n="lb"/>
十七都五箇圖分六十都四箇圖分及七十五都二圖<pc n="lb"/>
六圖七圖八圖十圖五十八都一圖四圖五圖六圖八<pc n="lb"/>
圖十圖并安仁縣二十都一圖二圖兩半里地方俱割<pc n="lb"/>
附東鄉縣管轄及將進賢縣原經奏割十九都二十都<pc n="lb"/>
二十一都人民督令遵照成命必須分割不許貪官市<pc n="lb"/>
豪狥私占恡其餘干縣該割二十一都二十四都一十<pc n="lb"/>
八里地方或令免割聽於附近安仁縣地方量撥一十<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
八里以補安仁縣割過東鄉之數其東鄉殘破都圖止<pc n="lb"/>
照實在人户照例歸併各該稅糧物料隨里分派務在<pc n="lb"/>
不失原額深為便益<pc n="lb"/>
一擬寛新縣糧差查得東鄉縣分割各縣都圖及臨川<pc n="lb"/>
縣北鄉五十三等都俱係被賊地方其東鄉聽撫之徒<pc n="lb"/>
原係窮民被脅為盗連被狼兵光棍燒燬房屋見今俱<pc n="lb"/>
無生理過活艱難節奉恩詔該免糧差三年至於近賊<pc n="lb"/>
良民自正德四年起被賊被兵家口半被殺害房屋盡<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
被燒燬田地一向抛荒雖經正德七年剿賊之後招回<pc n="lb"/>
復業然而兩被賊反重遭劫害又被地方光棍不時誑<pc n="lb"/>
言兵至或又乘機誣䧟以致各民累復累逃家業重整<pc n="lb"/>
重廢比與姚源避賊居民一向不回不曾重遭劫害者<pc n="lb"/>
不同舊歲秋冬賊首樂庚二等就擒地方始平今歲春<pc n="lb"/>
夏兵部奏行撫剿定策到縣人心始安各民盡回復業<pc n="lb"/>
旋築土墻上搭草苫居住南方土濕不堅随築随壞又<pc n="lb"/>
遇饑饉疾疫死亡數多晝夜憂思無能救處幸遇朝廷<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
寛恩賑濟各民始得存活漸耕荒土稍得収成其間尚<pc n="lb"/>
多有夫失婦不能成家有田無力不曾下種者又有絶<pc n="lb"/>
民故賊抛荒田土數多無人承種今聞所司一槩派糧<pc n="lb"/>
實是無處徵収誠恐府縣官吏畏罪催逼貧弱死於監<pc n="lb"/>
追强悍激成他變深為可憂思前蠲免糧差之例理該<pc n="lb"/>
自今平定為始其間雖有七十一等都離賊稍逺不曾<pc n="lb"/>
全遭兵火家業半存人戸然而因賊用兵常年調集及<pc n="lb"/>
今白地戰塲新立城縣多用其力亦合量加寛免如䝉<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
俯念地方特勅該部計議將東鄉縣五十五等都賊剿<pc n="lb"/>
地方不分聽撫復業之民俱自今歳平定招集為始蠲<pc n="lb"/>
免糧差三年使得漸次修葺房屋經營家業共享太平<pc n="lb"/>
至於七十一等都及臨川縣五十三等都被賊半殘地<pc n="lb"/>
方亦乞蠲免今歳糧稅以後追徵如故庶得小民感再<pc n="lb"/>
生之恩地方無意外之虞臣亦深念國家經費浩繁常<pc n="lb"/>
賦有定豈敢私於所治獨求寛減但念地方難定而易<pc n="lb"/>
亂一經用兵勞費叵測惟茲蠲免平定可保小損火益<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
利害昭然伏乞聖恩俯賜採納幸甚<pc n="lb"/>
一擬處東鄉民兵查得見行事例各縣俱該選編機兵<pc n="lb"/>
操守地方惟東鄉縣殘破里分人民初復十分艱苦豈<pc n="lb"/>
能編充前役然本縣原係賊巢又與姚源相近機兵尤<pc n="lb"/>
不可缺查得本縣各都及臨川縣五十三等都原有故<pc n="lb"/>
賊絶民遺下田產先曾奏擬賣銀凑立縣治今地方艱<pc n="lb"/>
難無人承買乆致抛荒稅糧無辦訪得各處多有貧民<pc n="lb"/>
先因盗起投充鄉兵義兵快手打手等項名目在官聽<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
調殺賊圖支工食銀米度日今既賊平無用此等之人<pc n="lb"/>
難令閉口守法如䝉准奏乞查前項田地除有人承買<pc n="lb"/>
者仍前賣銀凑造城池外其餘選募前項武勇稍加朴<pc n="lb"/>
實之人每人給與二十五畆聽其召佃収租或家小自<pc n="lb"/>
種止納底糧本處存留令其本身常充機兵一名聽調<pc n="lb"/>
殺賊有犯追奪則此等之人必喜得田而樂於報効惟<pc n="lb"/>
恐失田而慎於守法矣量此可得常當機兵數百千名<pc n="lb"/>
却免殘破地方人戸編僉其有不足止於分割不曾殘<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
破里分十分糧多大户量情編補實為地方之便<pc n="lb"/>
一擬定廣昌守備查得建昌府所屬廣昌縣自成化二<pc n="lb"/>
十三年以來八次被賊流劫殺擄官員三次先因廣昌<pc n="lb"/>
不守以致流賊深入南豐南城二縣地方府城震動合<pc n="lb"/>
境思逃上累親藩亦為驚恐所損不細查得該縣止有<pc n="lb"/>
二十里地方殘破人民寡弱守備甚難先年奏添白水<pc n="lb"/>
鎮廵檢司弓兵一百名及輪撥建昌千戸所官軍一百<pc n="lb"/>
二十二員名每班六十一員名在彼防守勢寡不敵每<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
次望賊先奔誤事不淺况查此軍在所每名月支本色<pc n="lb"/>
糧米八斗在彼守備又支口糧四斗五升是毎軍一月<pc n="lb"/>
通支糧米一石二斗五升一百二十名毎年該支糧米<pc n="lb"/>
一千四百七十六石通所食糧官軍每年該用糧米九<pc n="lb"/>
千七百二十餘石除本所該収屯糧一千八百六石之<pc n="lb"/>
外其餘七千九百餘石皆出有司念今天下腹裏之軍<pc n="lb"/>
皆不足用而天下之糧不足以養天下之軍人所共知<pc n="lb"/>
况今建昌府殘破地方又令養此無用軍士若不量為<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
計處民力益窮地方日敝將來之禍尤不可測查得本<pc n="lb"/>
所原有屯田三百零一分以後清出軍民侵占迷失屯<pc n="lb"/>
田一百六十五分每分皆二十五畆俱坐落廣昌縣地<pc n="lb"/>
方其田鄉例每分上者毎年収租穀七十餘石次者収<pc n="lb"/>
五十餘石下者収二十五石其田多係原籍在彼住坐<pc n="lb"/>
富軍并府城有力舎餘共三百五十六名及原占豪民<pc n="lb"/>
一百一十户承種每年坐収租利而出其半息或三分<pc n="lb"/>
之一以納子粒六石其清出新田又止折徵價銀一兩<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
二錢彼既坐享田利影射正差却又另撥在城旗軍在<pc n="lb"/>
彼隄備重支口糧月糧因無家小在彼係累聞賊即逃<pc n="lb"/>
縻國誤民莫此為甚如䝉准奏乞行本處委官一員將<pc n="lb"/>
廣昌縣新舊屯田四百六十六分再行踏㸔高低品搭<pc n="lb"/>
美惡均平却將建昌千户所正軍除上運之外其餘盡<pc n="lb"/>
撥廣昌屯田正軍不足纔將餘丁舎餘補數聽令収租<pc n="lb"/>
自種各隨所便其該納子粒及折徵價銀就與准作該<pc n="lb"/>
關月糧免其納官該所委官一員綂領令其常川在彼<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
操守其若軍餘内有不願者聽令彼處百姓佃種亦免<pc n="lb"/>
折徵銀兩就令認當民壯一名比軍常操是每年不過<pc n="lb"/>
減徵子粒一千八百零六石折徵價銀一百九十八兩<pc n="lb"/>
然可得常操軍士四百六十六名不給口糧月糧可省<pc n="lb"/>
官糧六千九百九十石其本所在城餘丁舎餘却令盡<pc n="lb"/>
數查出派令每二丁或三丁朋一令其就家恊同南城<pc n="lb"/>
縣機兵常川操守本府城池至於跟官守庫并成造軍<pc n="lb"/>
器等項雜役量令減省悉用餘丁廵捕養馬等項無用<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
差使盡令革退不許多占食糧正軍致傷國賦其白水<pc n="lb"/>
鎮廵檢司弓兵亦止照舊三十名不必多僉以困民力<pc n="lb"/>
臣已照見行事例於廣昌新城南豐三縣各順民情及<pc n="lb"/>
相度地勢委官督造城池并照丁糧家道編僉廣昌縣<pc n="lb"/>
機兵三百六十三名南豐縣四百六十名南城縣九百<pc n="lb"/>
九十三名新城縣七百三十四名各令及時教練及將<pc n="lb"/>
各城居民三丁朋一充作義士名色各置器械編立甲<pc n="lb"/>
伍每月一操以震揚威武攝服逺人遇警專一守城不<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
許他調其在鄉人民亦令各隨逺近團結義甲及相度<pc n="lb"/>
地勢有高山處置立民寨有險路處築立關隘如遇流<pc n="lb"/>
賊來到勢能拒敵則㨿險把截勢不能敵則登高躱避<pc n="lb"/>
使賊進無所掠退難善歸自然阻其深入之勢其廣昌<pc n="lb"/>
地方至為𦂳要平時止令該所委官與本縣廵捕官將<pc n="lb"/>
前屯丁操兵共八百餘名協同操守有警則本府廵捕<pc n="lb"/>
官通帶腹裏各縣機兵到彼分布相機截殺庶保地方<pc n="lb"/>
再無後患然臣今病癈不能終任恐前數事甲可乙否<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
前作後輟用心雖勞成效難必地方之患深為可憫乞<pc n="lb"/>
勑該部斟酌賜行永為遵守地方幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>胡端敏奏議巻二<pc n="lb"/>
<pb n="21b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
胡端敏奏議巻三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>胡世寧<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>畧陳治要以獻愚忠疏<hi>時官右僉都御史巡撫四川</hi>
                    <pc n="lb"/>
臣以病廢庸愚遭時蹇阨始憂宸濠繼憂江彬為國患害<pc n="lb"/>
致䧟身家晝夜哀思㒺知攸濟今者幸遇皇天眷佑聖徳<pc n="lb"/>
隆興下詔求言勵精圖治天下臣民如獲更生萬世奇逢<pc n="lb"/>
萬方稱仰凡抱忠懷皆欲獻納况臣首被鴻恩何忍括囊<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
自利但欲盡言天下之事則職分有拘亦恐煩瀆故敢畧摘<pc n="lb"/>
其要少塵睿覽臣聞自古帝王之徳莫盛於堯而其致治之<pc n="lb"/>
盛享國之永亦莫如堯史言堯自唐侯特起為帝時年十六<pc n="lb"/>
其後享國百有一年今我皇上起自興藩入繼大統即位之<pc n="lb"/>
迹春秋之富皆與堯同而聰明仁孝天性之美亦與堯同臣<pc n="lb"/>
願陛下修堯之徳致堯之治以後享國之永當過於堯上以<pc n="lb"/>
固我皇明億萬歲之基下為天下臣民萬世太平之福此其<pc n="lb"/>
至要臣所至願也臣聞人君大徳有三曰仁曰明曰武昔宋臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
司馬光每以是告其君而其言曰仁非嫗煦姑息之謂<pc n="lb"/>
也興教化修政治養百姓利萬物此人君之仁也明非<pc n="lb"/>
煩苛伺察之謂也知道誼識安危别賢愚辯是非此人<pc n="lb"/>
君之明也武非強亢暴戾之謂也唯道所在斷之不疑<pc n="lb"/>
奸不能惑佞不能移此人君之武也孔子對魯君問政<pc n="lb"/>
亦曰知仁勇三者天下之達德也知即明也勇即武也<pc n="lb"/>
史稱堯仁如天仁之至也其知如神明之至也書稱帝<pc n="lb"/>
德廣運而曰乃武武之至也其曰聖神者即仁知之極<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
而文即其英華之發非有二也堯德惟是三者各極其<pc n="lb"/>
盛故能致萬邦協和之治以享百十七年之壽臣願陛<pc n="lb"/>
下自今清明在躬之始物欲未蔽之時即光之所謂仁<pc n="lb"/>
所謂明所謂武者而日存諸念慮之間時省諸用人行<pc n="lb"/>
政之際其有不合者即速改之而務求其合日新月盛<pc n="lb"/>
將見陛下之仁亦如天知亦如神勇亦如堯之武矣又<pc n="lb"/>
何患致治之盛享國之永不如堯也哉臣又聞修德必<pc n="lb"/>
頼講學講學必在讀書臣慮陛下萬幾之繁未敢勞以<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
盡讀天下之書也昔宋儒真德秀作大學衍義一書我<pc n="lb"/>
太祖高皇帝知其為帝王為學之要大書兩廡之壁時<pc n="lb"/>
睇觀之臣願陛下先取此書朝夕省覽則於政治得失<pc n="lb"/>
民情事理與凡奸邪害政之術奸弊害民之事無不周<pc n="lb"/>
知矣其他經史則命儒臣摘其切於身心治道者而以<pc n="lb"/>
次進讀可也然而講讀輔導之官尤在得人臣見近日<pc n="lb"/>
科道奏起臣僚中有先任郎中新任副使魏校有先任<pc n="lb"/>
修撰後改同知何瑭此二人者皆氣質温醇學行純正<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
又有先任編修今陞僉事邵銳行端而潔性直而温臣<pc n="lb"/>
愚欲乞聖明將此三人量依原級改置經筵與翰林院<pc n="lb"/>
儒臣之賢者同侍講讀日備顧問必能開發聰明輔養<pc n="lb"/>
聖德至於賞罰人主之大柄陛下即位之初賞善罰惡<pc n="lb"/>
固巳大快人心矣然臣猶願内外逺近視為一體賞必<pc n="lb"/>
當功而幽隱不遺罰必當罪而脅從㒺治如内擒江彬<pc n="lb"/>
肘腋之患比外擒宸濠之功事亦不易也均當論叙昔<pc n="lb"/>
附宸濠以啟禍亂比今附江彬以取富勢之人罪尤深<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
重也均當追究文臣忠正者既䝉褒錄矣武臣有指揮<pc n="lb"/>
牟斌者累因執法以受罪内臣有承奉周儀者不從謀<pc n="lb"/>
逆以被殺臣愚妄意如此𩔖者皆宜一體查錄以示公<pc n="lb"/>
平正大之體至於誅戮權奸亦宜論其平日稍分差等<pc n="lb"/>
庶使後之内臣武臣守法効忠者益知所勸而得勢擅<pc n="lb"/>
權者亦不肆為大惡以戕善𩔖而為社稷之憂此則臣<pc n="lb"/>
愚過計之甚未敢以為必然也臣又聞孟子有言堯舜<pc n="lb"/>
之仁不徧愛人急親賢也今陛下有堯舜之資當得臯夔<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
稷契之賢而親用之然世卒難其人得如姚崇宋璟者<pc n="lb"/>
斯可矣崇善應變以成天下之務璟善守法以持天下<pc n="lb"/>
之正昔唐𤣥宗起唐中廢其德萬萬不及陛下然能相<pc n="lb"/>
此二臣坐致太平四十餘年近日言官奏起舊臣中有如<pc n="lb"/>
林俊楊一清劉忠林廷玉者皆其人也俊雖執古而時<pc n="lb"/>
俗或不之喜然其守正之節則真宋璟也一清雖諧俗<pc n="lb"/>
而士論或不之歸然其濟變之才則真姚崇也臣願陛<pc n="lb"/>
下早致此四人而用之輔弼或部臺要地與今左右忠<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
良同心夾輔則其所設施所匡弼必大有益於新政而<pc n="lb"/>
致太平久逺之效矣其他舊臣雖臣踈逺不能盡識要<pc n="lb"/>
皆老成忠正陛下巳允公論之揚而勑吏部遇缺取用<pc n="lb"/>
天下稱快矣雖其間萬有一誤舉者吏部更加審擇弗<pc n="lb"/>
使再為附勢殃民而巳夫用人如用藥使百良藥之巾<pc n="lb"/>
而間以毒藥一味則衆良之助不能奏功而一毒之投<pc n="lb"/>
遂致殞命可畏之甚書曰任賢勿貳去邪勿疑為是故<pc n="lb"/>
也惟聖明留意天下幸甚<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉詔推舉幽隱忠賢以備起用䟽<pc n="lb"/>
伏讀詔書内一欵𢎞治十八年五月十八日以後正德<pc n="lb"/>
十六年四月二十二日以前在京在外大小官員人等<pc n="lb"/>
有因忠直諫諍及守正被害去任降調陞改充軍為民<pc n="lb"/>
等項各該衙門備查明白開具事情奏請定奪降調陞<pc n="lb"/>
改致仕養病閒住充軍為民者起復原職酌量陞用欽<pc n="lb"/>
此欽遵臣有以仰見皇上之心即自古聖王顯忠遂良急<pc n="lb"/>
賢圗治之盛心也是以即位旬日之間凡昔忠正被害<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
之人吏部查奏悉䝉甄錄天下聞風㒺不慶幸以為聖<pc n="lb"/>
明一出而悉用忠賢忠賢既枉而復遇聖明千載竒逢<pc n="lb"/>
萬世太平之治將自今始矣然其間有一二或因去任<pc n="lb"/>
從容而人不識或因被人誣衊而迹未明臣恐一時查<pc n="lb"/>
奏未及敢以上聞臣切見正德初年逆瑾擅權之日死<pc n="lb"/>
生呼吸一時廷臣莫敢正言雖言未必剴切有如給事<pc n="lb"/>
中劉茝監察御史徐鈺二人之奏比衆獨為剴切明快<pc n="lb"/>
茝奏傳聞天下稱頌鈺奏隱淪人或未知既而二臣以<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
黨籍去位瑾誅復用又止各陞知府茝任金華值地方<pc n="lb"/>
無事而惟以勸民善俗為務鈺任廬州遇大盗充斥而<pc n="lb"/>
實多經畫保障之功然而忠賢作郡公正自持心惟撫<pc n="lb"/>
字之勞禮或送迎之簡以致上司不恱而所志難行鈺<pc n="lb"/>
則屢奏乞休而得請致仕茝則不幸而遇逆臣潘鵬廵<pc n="lb"/>
按誣以貪名劾令去職此其陞改失任之事情也若論<pc n="lb"/>
其平昔則臣之與鈺實與知心其人外和内剛不異流<pc n="lb"/>
俗至於推賢樂善之誠物我無間忠國愛民之志生死<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
不移真古忠臣也茝雖未與識靣然聞金華士民皆道<pc n="lb"/>
其善政惜其誣枉而言其實愛百姓如妻子處同僚如<pc n="lb"/>
弟兄待羣吏如奴僕真古君子也或謂鈺無仕進之志<pc n="lb"/>
茝有勸罰之名不宜薦用者臣謂不然夫士君子當羣<pc n="lb"/>
奸亂政之日則當求退避遇聖人御天之日則當出效<pc n="lb"/>
用出處之義自古然也鈺雖志尚恬退亦豈容其肥遯<pc n="lb"/>
於聖明之世哉至於勸罰云者良有司或因公用之難<pc n="lb"/>
免而又不忍貧民之聚出乃或勸富民或罰有罪以代<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
貧民之科率古今循良不免有是也其或假公以入巳<pc n="lb"/>
則坐貪以問罪公論國法皆所不容矣其有等避嫌縮<pc n="lb"/>
手以保亷名而興革營造一不之為其遇上司有所科<pc n="lb"/>
派則依文論户而均敷貧民畧不為處此則自全聲利<pc n="lb"/>
之徒非民父母非國忠良也茝之勸罰要皆為公若謂<pc n="lb"/>
其有入已之私則士民初無間言茝之平昔决非是人<pc n="lb"/>
也夫潘鵬之附逆巳久而嫉忠尤甚其劾劉茝至與張<pc n="lb"/>
龍並列今公論大明茝之為人豈張龍比哉其不足信<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
也明矣又况臺諫忠直之人朝廷舊有陞用之格若或<pc n="lb"/>
授以才非所宜之官䧟以法所難明之事使之隱忍得<pc n="lb"/>
罪以去而公論不為辨白則後之為忠者亦知所戒矣<pc n="lb"/>
臣愚妄謂如茝鈺二臣之孤忠大節雖其才力不堪作<pc n="lb"/>
郡猶當改任他職而况其在官各有利民之政其去職<pc n="lb"/>
止坐事上之簡哉臣愚誠不願聖明之朝而遺此二賢<pc n="lb"/>
之在野亦不忍二臣之忠而不與聖明之簡用也故敢<pc n="lb"/>
昧死上言伏乞皇上特勑吏部再加訪察如果臣言不<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
妄即起二臣置之優閒論議之地使其㕘佐大臣賛畫<pc n="lb"/>
朝政必能有禆清明之化如臣挾私妄言甘當㒺上之<pc n="lb"/>
誅萬死無憾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舉用賢才以安地方䟽<pc n="lb"/>
臣聞為政之道以得人為本事君之義以薦賢為忠臣<pc n="lb"/>
雖不才敢昧斯理况臣所屬四川地方廣逺西連吐蕃<pc n="lb"/>
自古為患南接諸夷不時寇掠至於腹内地方先被流<pc n="lb"/>
賊殘破瘡痍未復近年又為採辦大木及取佛使臣在<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
彼科率騷擾民窮財盡十分難處况臣才弱不堪非得<pc n="lb"/>
上下同事一時軍民職官盡皆賢能其何能濟臣竊見<pc n="lb"/>
先任浙江左布政使方良永為人仗義而不隨流俗舍<pc n="lb"/>
巳為民而不避權勢先任雲南按察使劉麟為郡守而<pc n="lb"/>
播循良之譽掌憲臺而嚴風紀之司見任江西按察使<pc n="lb"/>
伍文定才力過人忠勲茂著原任山東按察司副使余<pc n="lb"/>
祜學有本原而正直忠厚志存經濟而勸勵周詳見任<pc n="lb"/>
山東按察司副使蔡天袩材兼文武志秉忠清見任陜<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
西按察司副使吕和存心正直而憲體嚴明處事公誠<pc n="lb"/>
而政蹟眧著此數臣者臣之才力逺所不及又有原任<pc n="lb"/>
山東按察司副使胡文璧見任福建按察司副使潘珍<pc n="lb"/>
先任湖廣按察司副使陳槐先任四川按察司副使張<pc n="lb"/>
思齊見任湖廣按察司副使張鳴鳯原任浙江按察司<pc n="lb"/>
僉事韓邦奇見任貴州按察司僉事王瑞之原差江西<pc n="lb"/>
清軍監察御史范輅見任浙江杭州府知府留志淑台<pc n="lb"/>
州府知府顧璘丁憂服滿知府廖紀戴德孺南京養病<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
給事中徐文溥主事姜清終養給事中樂頀此數臣者<pc n="lb"/>
臣雖不能悉狀其噐識之所似然聞其皆有體國為民<pc n="lb"/>
之志皆有修政立事之才與他齷齪自守惟保名位者<pc n="lb"/>
不同至於武臣則有在京叅將桂勇亷而有勇信而好<pc n="lb"/>
義遼東分守叅將高雲亷勇忠直一時罕比閒住叅將<pc n="lb"/>
段錦老成恬退同軰推服小官則有杭州府通判喬遷<pc n="lb"/>
亷能有為不受勢囑如䝉聖明特勑該部再加訪察如<pc n="lb"/>
果臣言不妄乞將前數臣中推舉一員代臣廵撫容臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
休致或併後數臣遇缺陞補四川地方相應職事使得<pc n="lb"/>
各施所藴助臣撫治必能有益地方以寛朝廷西顧之<pc n="lb"/>
憂而㣲臣亦得以少逭尸素之責矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>急處重邉以安全蜀䟽<pc n="lb"/>
臣聞吐蕃為患自古已然故自唐及宋多重蜀帥為是<pc n="lb"/>
故也惟我國朝威德廣被番戎率服故國初於羣番之<pc n="lb"/>
中取古松州而城之置兵設衛曰松潘軍民指揮使司<pc n="lb"/>
以控制羣番而離其交合以伐其内寇之謀以為我全<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
蜀之蔽誠得古禦戎之上策也然國初松城内外地皆<pc n="lb"/>
熟番為我服役故有八郎等四安撫之設有北定等十<pc n="lb"/>
七長官之司其南路至疊溪千户所又有鬰郎等二長<pc n="lb"/>
官司之屬再南至茂州衛又有静州等三長官司之𨽻<pc n="lb"/>
其東路至小河千户所再東至龍州則近至白馬路長<pc n="lb"/>
官司而皆受我約東為我藩籬者也暨後承平法弛任<pc n="lb"/>
用非人而撫禦失宜熟番多叛而寇我内地戕我軍民<pc n="lb"/>
松城四外盡皆讐敵而東南二路僅有羊腸一線之通<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
左右皆番朝夕窺伺矣故景泰以來添設總兵官都御<pc n="lb"/>
史專治松潘然而四川㑹城又設廵撫彼此牽制難於<pc n="lb"/>
行事以致舊維州之失竟不能復董卜韓胡之強終不能<pc n="lb"/>
制也然彼時東南二路猶皆可通及後事勢稍平去都<pc n="lb"/>
御史而分設兵備副使三員一治松潘一治疊溪威茂<pc n="lb"/>
又一治茂州以東<graphic n="KR0309" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0309.png" mimeType="image/png"/>底徐塘等堡路抵龍州謂之小東<pc n="lb"/>
路而住劄綿州叅將二員分治東南二路逰擊二員往<pc n="lb"/>
來於中每歲二八月中松潘緫兵與茂州叅將㑹議一<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
次松潘兵備與茂州兵備㑹議一次每㑹皆逰擊率兵<pc n="lb"/>
與偕而軍威猶振番夷猶畏服也以後因事革去逰擊<pc n="lb"/>
𢎞治年間承平日乆都御史潘蕃等廵撫惟以保守為<pc n="lb"/>
事以欺隱為能軍殺一番則坐以擅殺激變之罪番殺<pc n="lb"/>
一軍則坐以玩寇失機之罪由是官軍垂首䘮氣而惟<pc n="lb"/>
扣糧閉口以賂番或棄其兵械而執農噐以為番役矣<pc n="lb"/>
由是番人得志日肆驕横每年班軍累死餓死殺死者<pc n="lb"/>
十常七八而道途任其邀刼闗堡任其殘破一皆付之<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
不知邉堡有報則隂中以法問其來使而實言有警則<pc n="lb"/>
遏以大杖而使之㡬死後有問則大聲對衆而答言無<pc n="lb"/>
事矣不幸而事聞朝廷則隱匿之罪仍付之下吏曰彼<pc n="lb"/>
不曽呈報也此前人之善為保守而坐致部臺稱為老<pc n="lb"/>
成也此南路之所由以塞而惟東路僅通也近該廵撫<pc n="lb"/>
都御史馬昊因人心之憤採衆論之同而奏請大征又<pc n="lb"/>
不幸而冒險輕進遂致一敗之眚以廢數年之勞至今<pc n="lb"/>
邉人言之皆為嘆息然自是番夷比前稍畏道路比前<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
稍通不為無效也臣與昊素不相識正德八九年間臣<pc n="lb"/>
在江西昊在四川皆任兵備副使皆為地方平賊昊遇<pc n="lb"/>
彭澤之知而薦為廵撫五六年間遂至大官臣被俞諫<pc n="lb"/>
之忌而嗾其心腹王泰等撥置宸濠奏臣死罪五六年<pc n="lb"/>
間䧟為罪𨽻萬死得生今臣幸遇聖明復加錄用昊乃<pc n="lb"/>
因罪罷黜然訪諸四川軍民之論則多為昊惜臣亦自<pc n="lb"/>
揆才力不及於昊不敢蔽也昊事往矣臣愚竊念四川<pc n="lb"/>
之有松潘猶人家之有外藩也松潘之有東南二路猶<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
人家之有前後二門也不幸前門有火盗之阨而後門<pc n="lb"/>
可通救援若惟一門有阨則闔户死矣今松潘南路之<pc n="lb"/>
不通已二十餘年所恃餽運之通者惟東路一線耳使<pc n="lb"/>
一有警截其東路則應援糧運皆不能達數萬生靈計<pc n="lb"/>
日以斃而四川之外䕶徹矣祖宗之重地失矣不可不<pc n="lb"/>
為之計也然馬昊以欲通南路而敗今臣復以為言者區<pc n="lb"/>
區之忠不敢自為身計而上負朝廷下誤地方也然以<pc n="lb"/>
昊之才不能通此路而臣欲通之者昊惟有才常得意<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
而輕試其所長臣惟不才常受阨而欲善用其所短也<pc n="lb"/>
臣自被命以來強疾赴任七月在途每遇蜀人宦逰於<pc n="lb"/>
彼者輒訪蜀事比至漢中遇邉人避難於彼者備詢邉<pc n="lb"/>
情入疆以來又多詢訪事蓋得其一二矣大抵番雖强<pc n="lb"/>
惡而種𩔖各分每寨多者不過千人少者不過數十其<pc n="lb"/>
勢不相統一其情雖貪利好殺而猶尚信可馭也惟<pc n="lb"/>
其山高地勢險甚而吾人少入其中不能知其地利又<pc n="lb"/>
惟大舉征剿則彼聞風驚懼急則相保雖讐亦睦雖順<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
亦逆而相牽旅拒誘我深入必為所䧟矣就使勝而多<pc n="lb"/>
殺彼或逃死而出投外番相合為一或成唐末吐番之<pc n="lb"/>
勢則又非國家之利也若專撫之而威不立則泛賞之<pc n="lb"/>
給彼以為畏而買求恬不知感而益肆侵侮每歲官軍<pc n="lb"/>
餓死累死者反多於戰敗被殺之人往事可監也臣聞<pc n="lb"/>
其事要在乎威信兼立撫治兼施而欲威信之立撫治<pc n="lb"/>
之善又在乎用人才添兵將更賞罰足財用四者而已<pc n="lb"/>
四者既得而撫治得宜臣雖病弱不足以任其事使得<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
更任廵撫有才力者總督於上諒在一二年之間南路<pc n="lb"/>
可通而番夷自戢矣今訪得南路松潘該管西寜等十<pc n="lb"/>
七關堡道路一百二十餘里久已廢塞近年兵備副使<pc n="lb"/>
胡澧等因番夷信服之勢漸巳修通後因兵部奏改本<pc n="lb"/>
官別用不敢任事而又被劾行勘且避副緫兵張傑之<pc n="lb"/>
害退居小河人心遂懈仍復廢弛疊溪該管新橋等四<pc n="lb"/>
堡道路五十五里止因近年都御史馬昊征剿松潘畨<pc n="lb"/>
蠻聚衆要來攻堡諸軍畏怯撤入疊溪城内遂爾廢棄<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
不久以此而觀南路之復勢亦非難也要在乎兵備總<pc n="lb"/>
叅之得人耳臣所謂用人才者其意在是今松潘兵備<pc n="lb"/>
之有胡澧蓋千百而十一者也其人亷勇忠信視國如<pc n="lb"/>
家愛軍如子莅任五年以來内軍外夷一皆信服其撫<pc n="lb"/>
剿亦多成績節巳奏聞惟其為人直巳自信處物多乖<pc n="lb"/>
是以同事不合而當道屢劾今其所劾事情臣已勘明<pc n="lb"/>
另奏蓋止坐革前撥軍破柴燒磚而失於嚴督致被畨<pc n="lb"/>
人殺死一軍擄去一軍耳其餘兵備則皆清修俊雅之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
士用於内地任以他官則皆良才或有駿望而用之於<pc n="lb"/>
邊則非所宜其若堪為兵備者惟欲膽勇闊畧而有權<pc n="lb"/>
變操縱耳人才各有所宜非有所優劣於其間也新任<pc n="lb"/>
松潘副使江文敏臣雖不能深知然聞其人亦有才力<pc n="lb"/>
至於見任松潘副總兵張傑初任亦可後因交結權姦<pc n="lb"/>
錢神得勢職陞都督任加鎮守乃敢公然剥害軍士太<pc n="lb"/>
深欺虐同官太甚内軍外夷悉皆怨畔先該廵按御史<pc n="lb"/>
蘇恩所劾一皆勘實近該盤糧給事中熊浹查出本官<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
嚇取在庫糧銀七千餘兩本官又恨指揮程南等首實<pc n="lb"/>
其事上下相讐番夷伺隙地方人心幾至大變比臣未<pc n="lb"/>
到幸頼給事中熊浹善處行令胡澧復囘松潘撫治人<pc n="lb"/>
心始安地方稍寧此事急當為處切照張傑強狠貪虐<pc n="lb"/>
交結權要毒害邉民人心痛怨雖照盗糧重例明正典<pc n="lb"/>
刑亦不為過然臣聞其勇畧可取則又念其罪廢可惜<pc n="lb"/>
况其罪犯革前亦聞聖明御天以來稍知歛戢分守小<pc n="lb"/>
河左叅將王偉臣初到亦聞其可分守威茂右叅芮錫<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
無事可見臣實不知其人如䝉聖恩軫念邉方重地四<pc n="lb"/>
川一省安危係命于此特勑吏兵二部計議將胡澧錄<pc n="lb"/>
其年勞陞任本司按察使比照先年趙敔陶魯近日吳<pc n="lb"/>
廷舉事例令其仍管松潘兵備江文敏若到則乞改任<pc n="lb"/>
威茂其見任威茂兵備副使呉希由則乞念其守邉年<pc n="lb"/>
勞已深厯官操履無玷而改陞他職或代回本司管事<pc n="lb"/>
以均勞逸或將江文敏仍任松潘威茂則另選才力相<pc n="lb"/>
應如見差江西刷巻御史朱節或臣先舉養病主事姜清<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
或另推附近相應人員陞任或暫借原任副使張思齊<pc n="lb"/>
一二年以任其事胡澧則令移安綿小東一路更乞量<pc n="lb"/>
比先年松潘專設廵撫事例特勑本官兼督松潘威茂<pc n="lb"/>
二路待其一二年之間撫處得宜道路盡通蠻夷歛戢<pc n="lb"/>
則令其代臣廵撫而放臣終養至於見任安綿兵備僉<pc n="lb"/>
事賀寛勤慎篤實尤為可取取回本司管道管事皆無<pc n="lb"/>
不可至於武臣則張傑巳與松人為讐不可復留在彼<pc n="lb"/>
又恐逺推一時難到或將叅將王偉就近移管松潘芮<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
錫移管小河各仍舊職張傑或量降職止作叅將或守<pc n="lb"/>
備名色或令戴罪殺賊移管威茂皆聽臣節制後或張<pc n="lb"/>
傑不能改過芮錫等不能稱任容臣另行奏處或二路<pc n="lb"/>
叅將仍舊止提張傑依法重治另推亷勇副總兵或叅<pc n="lb"/>
將一員前來分守松潘則地方庶乎得人矣臣以地方<pc n="lb"/>
事重得人為急故敢冒死直言奏凟非敢擅為紛更以<pc n="lb"/>
撓選法也所謂添兵將者非欲如近歳征潘添調十三<pc n="lb"/>
萬之軍也但欲如往年仍設逰擊二員今巳有曹昱一<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
員矣止望再添一員四川武職惟何卿可用但今不幸<pc n="lb"/>
與曹昱皆有疾病如蒙聖恩特勑兵部或將何卿陞任<pc n="lb"/>
逰擊或另推陞一員前來與曹昱各選領精兵二千或<pc n="lb"/>
正軍不彀則抽選餘丁凑補各待天全高珙事寜之日<pc n="lb"/>
令其常在㑹城就糧屯操照依往年舊規不時輪往松<pc n="lb"/>
潘廵察以振揚威武使番人慣視帖服後有兵入亦不<pc n="lb"/>
驚擾每歲三路兵將相㑹或臣往廵邊皆令䕶從以後<pc n="lb"/>
不拘松潘他邉有儆或腹裏草寇生發量其事勢輕重<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
輕則止調一員重則臣率二員朝報夕發早行撲滅其<pc n="lb"/>
與倉卒調兵一時難集以致敵人得志逺遁盗賊延乆<pc n="lb"/>
滋蔓者不侔矣或慮添兵則添糧而病民者非也今邉<pc n="lb"/>
運路澁每石脚價費三四石之多使其添兵勢強而二<pc n="lb"/>
路兼通則糧運所省脚價之費勾食新添二千之軍更<pc n="lb"/>
倍矣所謂更賞罰者以賞言首級論功非我國初舊制<pc n="lb"/>
也兩軍相敵當先格鬭者手眼瞬息不得差池何暇割<pc n="lb"/>
首使其取首則再不能戰而為敵所乘為後軍所争奪<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
死矣故首非我大勝彼大敗奔逺不能割然割之者多<pc n="lb"/>
非殺賊之人而又或殺已降或殺良民或偶得單行之<pc n="lb"/>
賊被擄逃出之人而割之多非真功也臣在遼東充軍<pc n="lb"/>
見一都指揮連射三人下馬而為奪首級者所擊重傷<pc n="lb"/>
回死彼大吏猶然也况小卒乎貧軍奮死殺賊止望得<pc n="lb"/>
賞衣食稍足耳豈望陞官也惟論首級陞官故殺賊者<pc n="lb"/>
不能取首而得首者又為勢要所奪又或因争首級自<pc n="lb"/>
相蹂踐而為敵所敗此邉人之大恨兵戰之大患也臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
昔在江西見他軍以取首為功者多被賊誘殺其脅從<pc n="lb"/>
老弱數十争踐割首而劇賊乘之覆軍獲將皆因此故<pc n="lb"/>
彼時臣領民兵權破舊格止令先鋒破敵一人賞銀十<pc n="lb"/>
兩以次二人各五兩其餘每殺一人賞銀二兩即時分<pc n="lb"/>
給不論首級諸兵大喜每戰全勝而量令割首三五百<pc n="lb"/>
解騐以與提督紀功了人事其餘横屍滿野推致江流<pc n="lb"/>
不令盡割以恣勢要之貪冐費國家之官賞也以罰言<pc n="lb"/>
邊例交鋒傷擄四五人即問充軍殺擄十名口以上不<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
報者止降一級輕重甚是不倫又或兩軍對敵勝負相<pc n="lb"/>
當殺傷相抵我軍被殺指名可驗殺彼之人不能取首<pc n="lb"/>
不得論功亦問前罪故今邉將惟以退縮保守為事而<pc n="lb"/>
鄉民任其殺擄上下相瞞惟事欺隱而其甚者被擄之<pc n="lb"/>
人捨死逃回邉堡以其先時失報恐被查究而遂殺之<pc n="lb"/>
尤可痛也如䝉聖恩特勑兵部更定賞罰之格惟嚴隐<pc n="lb"/>
匿之罪其兩軍交鋒而殺傷相抵不曽割取首級撫按<pc n="lb"/>
明知回奏者不問其罪其有失備力所不及雖被殺擄<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
二十人以下亦不問充軍其若力可敵而不敵雖失四<pc n="lb"/>
五人亦問充軍至於兵力相當退縮敗陣及擁衆自衛<pc n="lb"/>
縱賊深入而又不能擊其惰歸以取勝者但被殺擄數<pc n="lb"/>
十人之上俱問失機其戰勝論功止憑廵撫兵備查審<pc n="lb"/>
衆証某人設策某人當先破陣某人殺死㡬人皆聽廵<pc n="lb"/>
撫官量情即時給賞銀兩不必論功陞官其有三次設<pc n="lb"/>
謀或當先破陣或一起連殺五人之上勇力出衆者方<pc n="lb"/>
保陞官其若廵撫總兵失事扶同隱匿不報或冒功賞<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
其所私者却問重罪如此則庶㡬賞罰當而人心思奮<pc n="lb"/>
朝廷亦不致多費官爵矣或此例不可行於各邉亦乞<pc n="lb"/>
止行四川地方幸甚所謂足財用者有三一曰軍餉二<pc n="lb"/>
曰賞番之需三曰賞功之費四川布政司累年管糧官<pc n="lb"/>
未得其人將各邉糧通派各州縣各州縣又通派各人<pc n="lb"/>
户以致一州縣之糧有該解七八處一人户之糧有該<pc n="lb"/>
納五七倉者又以道逺番截而人户勢難親輸勢不得<pc n="lb"/>
不交與里納包與攬頭而或買虗串於官攅及後里納<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
攬頭官攅侵欺事發監死無追勢不得不累人户重賠<pc n="lb"/>
此四川通省之民歲困於邉運而在邉糧餉恒患不足<pc n="lb"/>
軍士日無常飽臣今備訪民情道路巳有計處要令各<pc n="lb"/>
户之糧止納一倉各州縣之糧止納一處而民運省便<pc n="lb"/>
軍餉易足惟待布政司有管糧官即與定畫施行外至<pc n="lb"/>
於賞番之物初緣廵撫諱言有此付之不知而盡尅軍<pc n="lb"/>
糧後雖官給而亦不勾三分之一其餘仍扣軍糧近據<pc n="lb"/>
威茂兵備副使吳希由查報疊溪年例賞番該銀四千<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
九百餘兩官惟給銀九百五十餘兩茂州該銀五千四<pc n="lb"/>
百餘兩官惟給銀一千二百餘兩餘皆軍辦即此可例<pc n="lb"/>
其餘也至於有功軍士舊皆奏聞行勘造冊回繳以俟<pc n="lb"/>
陞賞或經年不得勘明或遂隱沒而懸賞待士人皆不<pc n="lb"/>
信今欲撫治番夷賞番賞功之物皆不可少伏乞聖恩<pc n="lb"/>
寛臣文法容臣便宜使臣不避嫌疑多方設法而措置<pc n="lb"/>
財物貯邉應用至於屯鹽商稅等事亦乞聽臣革弊任<pc n="lb"/>
人而務得實用昔宋臣張浚治蜀有趙開善理財余玠<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
治蜀以王惟忠治財賦臣雖識陋官卑不敢僭擬先哲<pc n="lb"/>
然而誤䝉大朝擢用任當其事安得開與惟忠而任得<pc n="lb"/>
其濟也所謂善撫治者大率以信為主决不可失而恩<pc n="lb"/>
之與威則並施迭用使我兵備總叅既皆得人矣由是<pc n="lb"/>
使召各番寨首令其各報所統番人名數與之定約每<pc n="lb"/>
歲賞例番首若干衆番若干或歲或時皆有常數要在<pc n="lb"/>
比前總筭稍優以慰其心其熟番為我守堡送糧者尤<pc n="lb"/>
當加厚或給口糧或倍常賞慎勿負其勞失其心而使<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
怨畔至於平日索要官軍接渇過午送路等酒過觜買<pc n="lb"/>
路過班等錢一皆禁革不許畨人私索於軍亦不許軍<pc n="lb"/>
人私送於畨因而告之曰我歲賞爾爾當為我各守地<pc n="lb"/>
方而與我軍和處以拒絶生畨之來擾今後我軍無故<pc n="lb"/>
而殺爾番則重問其罪而仍照例倍賞爾番若上道搶<pc n="lb"/>
擄或入堡詐勒我軍殺之勿論其若刼我財物殺我軍<pc n="lb"/>
人則依我國法必欲斬首示衆由是後有犯者則令通<pc n="lb"/>
事告其寨首曰爾寨何人背信作惡爾宜查送出官我<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
則常賞如故得其人則就顯戮於境以儆其餘其若不<pc n="lb"/>
肯送出則絶其常賞其若怨畔侵擾則明告其鄰寨曰<pc n="lb"/>
某寨背信作惡我欲征之爾各寨能斬獲一人者賞銀<pc n="lb"/>
若干能為我共滅其寨者土地財物皆爾所有我仍重<pc n="lb"/>
賞或奏保爾官號彼能代征亦惟按兵把路以防禦之<pc n="lb"/>
慎勿與共征以防其詐誘其若不征則我令逰擊二軍<pc n="lb"/>
益以各衞所軍坐困之有隙則速剿之仍要撫諭其鄰<pc n="lb"/>
寨勿使驚疑决不可深入决不可普征决不可貪功失<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
信其征也今日得利明日即止一戰得勝再戰勿行使<pc n="lb"/>
彼知一人之罪不累衆人一寨之惡不累衆寨而帖然<pc n="lb"/>
信服矣彼既信服而又振以兵威啖以賞利使之助我<pc n="lb"/>
修堡通我舊路直易易耳南路盡通而將其平日坐觜<pc n="lb"/>
架梁要害之處或鑿開或立墩於上使我軍瞭望而更<pc n="lb"/>
視其堡小路近者或併之使力全易拒其有舊堡在絶<pc n="lb"/>
境之外勢孤難援原無土地人民守之無益於事者則<pc n="lb"/>
撤棄之由是使松潘南至茂州茂州東至埧底埧底東<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
至徐塘以達龍州龍州西北至小河小河西至松潘常<pc n="lb"/>
使逰軍往來應援相通絡繹不絶彼出此歸此出彼歸<pc n="lb"/>
使不知其多少去留而威益振由是糧運易通而財益<pc n="lb"/>
足官軍得糧不費遇畨敢敵而氣益壯循是守之百歲<pc n="lb"/>
無虞全蜀得庇矣撫治之策臣愚以為計不出此然必<pc n="lb"/>
前四者之備而後可行四者之中用人為要然臣又聞<pc n="lb"/>
古之任人必先敷奏以言而後明試以功言雖可用其<pc n="lb"/>
功尚難必成言不可用其人决當廢黜臣以罪廢庸愚<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
誤䝉聖恩擢用委以全蜀重地今不自知其愚冒昧言<pc n="lb"/>
此蓋亦敷奏以言也如其可用乞賜採納如不可用甘<pc n="lb"/>
當罷黜决不敢貪冒竊祿以誤地方也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>定冊籍以均賦役疏<pc n="lb"/>
臣惟撫民之道要在均其賦役均役之道尤在覈其戶<pc n="lb"/>
口然使籍冊之造多弊則户口之報不真大户門多而<pc n="lb"/>
巧於欺隱小户丁絶而不與開除以致田糧有宜付而<pc n="lb"/>
不付有宜收而不收里甲有偏大而偏小有偏貧而偏<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
富以後十年照冊編差未免偏累貧民而逼其逃竄弱<pc n="lb"/>
者轉而溝壑致傷天地之和強者聚為盗賊致激地方<pc n="lb"/>
之變富民買閑貪吏作弊者亦皆因以不得安生矣今<pc n="lb"/>
當大造黄冊之年而臣謬膺廵撫之寄節該户部奏頒<pc n="lb"/>
冊式及因給事中孫懋底蘊等建議奏行條件又該廵<pc n="lb"/>
按四川監察御史黎龍蘇恩各出所見節行所屬俱合<pc n="lb"/>
事宜一一遵守外臣今到任以來備訪各處民俗查照<pc n="lb"/>
節行事理斟酌通融約成五欵擬行各屬使其易曉期<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
在必行其間有曰清田糧均里甲處寄庄三事者是皆<pc n="lb"/>
前奏巳行臣惟因俗潤色事當便宜不敢煩凟外至於<pc n="lb"/>
實丁口清逃絶二事内欲照門以報人丁重役以懲欺<pc n="lb"/>
隱又欲將丁門等則添註於今冊絶户虛名開除於後<pc n="lb"/>
造是則前來奏行臣愚區區上欲推明朝廷立法之意<pc n="lb"/>
而順其土俗酌其民情行法稍為操縱而使法立之易<pc n="lb"/>
行革弊稍為勸懲而使弊生之必革志在著實奉行事<pc n="lb"/>
湏從宜増損不得不然者謹用條陳上塵睿覧臣又思<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
今造報得實豈惟十年編差之利以後造冊因之不改<pc n="lb"/>
將為無窮之利今次造報不實豈惟十年編差之害以<pc n="lb"/>
後造冊因之不改遂為無窮之害使臣於此而不用其<pc n="lb"/>
心不得行所志是為不職是孤任使朝廷當加罪黜罷<pc n="lb"/>
歸田里使司府州縣官員於此而不用其心不能體所<pc n="lb"/>
志亦乞容臣遵照户部奏行給事中孫懋建議事理五<pc n="lb"/>
品以下徑自提問四品以上叅奏重治庶各知儆不致<pc n="lb"/>
違悞<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>計開<pc n="lb"/>
一實丁口節該户部奏行冊式人丁十一歲以上皆欲<pc n="lb"/>
報入正圗是豈容其欺隱一丁也今訪得四川土俗人<pc n="lb"/>
丁欺隱之弊與湖廣大畧相似與他處大相不侔其<pc n="lb"/>
大户或十數姓相冒合籍而分門百十家其所報人<pc n="lb"/>
丁不過十數小户或二三門或單門先因無錢使用人<pc n="lb"/>
丁巳盡報冊後或死亡或敗絶而里書以其無新丁替<pc n="lb"/>
補不與開除以後照冊論丁編差小户多累逃竄以致<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
民不聊生盗賊易起職此之故今欲盡丁開報民情實<pc n="lb"/>
有不堪而反朋比欺隱必用嚴刑追逼有失朝廷子惠<pc n="lb"/>
之仁且非有司保障為國之意也今擬令有司拘各里<pc n="lb"/>
書并各户長到官各令實報本户門數其有父子同居<pc n="lb"/>
各㸑者止報一門其若父老不主家事而兄弟分居又<pc n="lb"/>
各有子者各報一門每門不拘巳報漏報各要成丁一<pc n="lb"/>
丁上冊仍要實報其家如有父子三人以上田種十石<pc n="lb"/>
以上或雖止一二丁田種不多而别有生理衣食豐裕<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
或有僕馬出入者定為上丁其有三丁以上田種五石<pc n="lb"/>
上下父子躬耕足食及雖止一二丁田種不多頗有生<pc n="lb"/>
理足勾衣食者為中丁其有一二丁田種不多力耕衣<pc n="lb"/>
食不缺辛苦度日或雖止單丁勤於生理亦勾衣食者<pc n="lb"/>
為下丁其若貧門單丁或病弱不堪生理或傭工借貸<pc n="lb"/>
於人者為下下丁蓋各户分門又有貧富不同故雖大<pc n="lb"/>
户亦有下門雖小户亦有上門也報冊實在成丁項下<pc n="lb"/>
明註上門㡬丁某人某人中門幾丁某人某人下門幾<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
丁某人某人下下門幾丁某人某人以後編差大約上<pc n="lb"/>
門出三中門出二下門出一下下門且弗編差優養十<pc n="lb"/>
年以俟後冊再定其舊管人丁委的死絶者即與開除<pc n="lb"/>
不必責其報補庶㡬不累貧民迯竄耳其若隱瞞一門<pc n="lb"/>
不報者以後被人告發或因事查出所隱本門人丁幷<pc n="lb"/>
本户長一門俱責常當本州縣民壯機兵或附近驛逓<pc n="lb"/>
水夫一名以替舊僉貧户之消乏者其本門糧米仍每<pc n="lb"/>
年盡派邉倉以困辱之其有隱瞞三門以上不報者本<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
管里長書手亦罰如是庶幾法近人情之所宜而令易<pc n="lb"/>
行罰乘土俗之所畏而弊可革矣如䝉聖恩俯從地方<pc n="lb"/>
幸甚<pc n="lb"/>
一清迯絶查得各處鄉都迯絶人户每次造冊不敢開<pc n="lb"/>
除其先年賣出田産逺年死絶人丁俱留在冊仍作實<pc n="lb"/>
在以致上司不知照依户口派出差科多累本州縣里<pc n="lb"/>
甲包賠遺下田土或乆抛荒或被有力之家占種埋沒<pc n="lb"/>
負累本鄉里甲賠糧有此遺害不便今次造冊合令各<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
州縣審冊官責令各里老書手各將本里逺年迯絶人户<pc n="lb"/>
事産丁口逐一清報如迯户則稱一户某人某籍原住地<pc n="lb"/>
名某處舊管人丁㡬丁某人於某年月内見迯某處官民<pc n="lb"/>
田地幾畆巳賣與某里某人幾畆該付糧稅若干見存㡬<pc n="lb"/>
畆今撥與某人佃種該辦糧稅若干絶户則稱一户某人<pc n="lb"/>
某籍原住地名某處舊管人丁幾丁於某年間故絶官民<pc n="lb"/>
田地幾畝巳賣與某里某人幾畆該付稅糧若干見存幾<pc n="lb"/>
畆今撥與某人佃種該辦糧稅若干逐一清查明白已賣<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
田糧即行開付其未賣者通計本里迯絶田地若勾百畆<pc n="lb"/>
上下則召佃一人立户當差編作正管五十畆以下編作<pc n="lb"/>
畸零其人不拘本鄉或附籍客民如客民則於冊内開稱<pc n="lb"/>
一户某人某籍原係某府州縣人今佃種本里迯絶户某<pc n="lb"/>
人某人田産附籍當差本鄉則稱一户某人某籍原係本<pc n="lb"/>
州縣某里某人户丁今佃種本里逃絶户某人某人田産<pc n="lb"/>
另户當差而各將所佃逃絶户口事産轉收入户其絶户<pc n="lb"/>
田好争佃者量令每畆出糓一二石在倉備賑田低無人<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
争佃者止令認辦糧差不出稻糓至於迯戶復業不拘<pc n="lb"/>
年月乆近其田照冊退還不許占恡絶戶後冊緣此開<pc n="lb"/>
除庶幾糧差有所歸著籍冊不致虗報而里甲無包賠<pc n="lb"/>
之苦民困亦少蘇息矣如䝉聖恩俯從地方幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舉用恬退幽抑官員䟽<pc n="lb"/>
臣惟自古聖皇以求賢為急自古忠臣以薦賢為務洪<pc n="lb"/>
惟我皇上天錫聰明洞明治體嗣登大寳首下明詔起<pc n="lb"/>
用忠良振㧞幽滯即自古聖皇急親賢之甚盛心也臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
雖不才素懐忠義茍有所知敢不陳薦以欽承明詔上<pc n="lb"/>
備採擇哉臣切見原任浙江叅政侯啟忠才節素聞卓<pc n="lb"/>
然今世之望原任河南叅政秦文文行素優確矣古人<pc n="lb"/>
之心侯啟忠年未四十而巳求閒秦文年逾五十而即<pc n="lb"/>
休致蓋皆求避於權姦亂政之時今豈容其肥遯於聖<pc n="lb"/>
明之世此二臣者宜當起用以勵恬退又有原任徐州<pc n="lb"/>
沛縣知縣胡守約賦質強毅遇事敢為因不遂經過太<pc n="lb"/>
監求索而被其奏拏至京枉問杖罪夤緣張銳批革為<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
民况其先任蠡縣拒賊被殺四日復蘇其迹尤異又有<pc n="lb"/>
原任順德府内丘縣知縣王瑁一亷自守甚得民心因<pc n="lb"/>
不遂鄉居近侍囑託而被其夤緣錢寜誣䧟贓罪革職<pc n="lb"/>
既差官校捜其公廨又行原籍賣其家産通止有銀一<pc n="lb"/>
十七兩將其父子三人三處監追四年幾至餓死其情<pc n="lb"/>
甚苦此二臣者宜當錄用以伸寃抑侯啟忠秦文臣與<pc n="lb"/>
之同榜出身胡守約王瑁臣與之同禁日乆以是知之<pc n="lb"/>
真切今雖音問久絶然計其年力未衰如䝉聖恩特勑<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
吏部查訪是實早行甄錄如臣言涉欺罔甘當重罪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舉劾方靣官員疏<pc n="lb"/>
臣原任四川廵撫今當離任四川方靣官員訪察既知<pc n="lb"/>
例應舉劾除副使胡澧之亷勇忠信右叅政曽大有右<pc n="lb"/>
叅議徐海僉事王納誨之有守有為先已因事題知不<pc n="lb"/>
敢再凟外今訪得四川布政司左布政使沈恩才力過<pc n="lb"/>
人而濟之以勤亷直守已而行之以慎卓為一時之彥<pc n="lb"/>
堪任一方之責允宜擢用按察司副使歐陽重僉事劉<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
成德皆有明敏超逸之才劉成德則和易任情而嫌疑<pc n="lb"/>
不避是以頗招物議未恊時望宜辯其實而戒以貞量<pc n="lb"/>
遷提學或兵備職事以試其才此書所謂燮友柔克者<pc n="lb"/>
也歐陽重則險僻為性而偏私是逞忌同僚而誣頼以<pc n="lb"/>
贓賄忍昧天理之公附番酋而曲斷與民田不顧地方<pc n="lb"/>
之害提人未到而揑作巳到問罪敢於欺㒺委廵不出<pc n="lb"/>
而佯為將出遇疾巧於避難此臣數其事而責之宜加<pc n="lb"/>
貶抑使其知改剗瑕錄瑜終任噐使此書所謂彊弗友<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
剛克者也如䝉聖明特勑吏部再加訪實早示勸懲地<pc n="lb"/>
方幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>薦舉賢能官員疏<pc n="lb"/>
臣原任四川廵撫今當離任所屬有司官員例應舉劾<pc n="lb"/>
除保寜府昭化縣知縣趙慶柔懦無為梓潼縣主簿張<pc n="lb"/>
昻貪庸有疾臣已因其告病勒令休致及有重慶府知<pc n="lb"/>
府馬文有明逹練事之才而欠勤勵有平易近民之政<pc n="lb"/>
而少激昻順慶府同知楊一誠保寜府同知王翊皆正<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
直有君子之風切實通利民之務潼川州中江縣知縣<pc n="lb"/>
余祺重慶府安居縣知縣劉讓璵皆志操崇正威州保<pc n="lb"/>
縣知縣鄧浩瀘州納谿縣知縣姚震皆才猷敏達而皆<pc n="lb"/>
到任未乆成都府同知安世賢保寜府通判焦思明重<pc n="lb"/>
慶府通判郭憲夔州府推官唐經綿州知州尹衮卭州<pc n="lb"/>
知州李廷詔廣安州知州汪城眉州判官查仲儒成都<pc n="lb"/>
府華陽縣知縣余瓉石泉縣知縣蕭昺簡州儒學學正<pc n="lb"/>
田嘉禾保寜府廣元縣知縣陳表江油縣儒學訓導李<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
良金叙州府珙縣知縣步梁卭州大邑縣典史李注皆<pc n="lb"/>
或有守而施為未著或有才而更厯尚淺又或地逺而<pc n="lb"/>
考覈未詳臣皆姑行奬勵以待其政成名立未敢輕舉<pc n="lb"/>
外今訪得順慶府知府沈良佐循良之政孚恊于吏民<pc n="lb"/>
亷慎之操表率乎僚屬通判李時暢歴任有為持身無<pc n="lb"/>
玷推官勞傅相理刑詳慎委任勤能夔州府同知歐陽<pc n="lb"/>
席志因遷謫而愈勵才以歴練而益充雅州知州范府<pc n="lb"/>
才無不宜守無所玷潼川州同知裴偉才識優長操持<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
勤慎本州缺守合郡保留嘉定州夾江縣知縣程光志<pc n="lb"/>
向正而操持慎才識敏而政務脩卭州蒲江縣知縣孫<pc n="lb"/>
佐潼川州遂寜縣知縣劉樽皆操持無玷於甲科政務<pc n="lb"/>
有恊于民志此數人者衆皆稱賢臣訪是實如䝉聖明<pc n="lb"/>
特勑吏部再訪無異量加旌擢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舉用將材及舉劾武職官員疏<pc n="lb"/>
臣原任四川廵撫節准兵部咨該臣舉用將材及有所<pc n="lb"/>
屬武職官員賢否訪察既知例應舉劾除貪虐大肆如<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
副總兵張傑巳經論劾外今訪得四川都司新任掌印<pc n="lb"/>
都指揮僉事何卿屢著忠勇之績卓有將帥之才守備<pc n="lb"/>
壩底等處指揮僉事張倫松番衞掌印指揮僉事程南<pc n="lb"/>
疊溪掌印指揮僉事鄷爵皆有偏禆之才堪任一方之<pc n="lb"/>
責成都後衞指揮使丘岌重慶衞指揮同知李爵廣安<pc n="lb"/>
千户所養病正千户周爵新陞行都司掌印都指揮僉<pc n="lb"/>
事柳睿成都前衞帯俸都指揮僉事潘武叙南衞指揮<pc n="lb"/>
使丁勇皆堪試以軍旅儲任將領者也堪任軍政則有<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
罷閑署都指揮僉事韓恩以才能被斥而年力未衰緣<pc n="lb"/>
事都指揮僉事李昇以亷正被誣而官職未復新任守<pc n="lb"/>
備指揮僉事魏武才識甚優建昌衞掌印指揮同知李<pc n="lb"/>
俊雅州千户所掌印指揮僉事田金俱才猷可取重慶<pc n="lb"/>
衞管屯指揮使蕭鼒催徵獨善蓋皆可用者也至於見<pc n="lb"/>
任逰擊將軍曹昱分守威茂右叅將芮錫臣初到任未<pc n="lb"/>
知惟聞曹昱得夷猓之心芮錫無科虐之怨猶以為可<pc n="lb"/>
用今訪得曹昱才不稱任而名過其實是以征番縱掠<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
而敗績師律有違稱疾帯軍而囘家地方不顧後雖擒<pc n="lb"/>
獲叛逆土官高繼恩等實係因人獲功芮錫庸懦自守<pc n="lb"/>
而威信不立以致茂疊之間一路漸塞而不能通疊溪<pc n="lb"/>
以北四堡新棄而不能復近雖斬獲叛惡土舎節孝<pc n="lb"/>
等亦係因人成事况聞曹昱之年已老芮錫之體大肥<pc n="lb"/>
而鞍馬之勞巳皆不堪蓋皆當更任者也如䝉聖明特<pc n="lb"/>
勑兵部再加訪實漸行黜陟地方幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>胡端敏奏議卷三<pc n="lb"/>
<pb n="36b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>胡端敏奏議巻四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>胡端敏奏議巻四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>胡世寧<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳情乞恩照例請給先世誥命疏<hi>時陞吏部右侍郎</hi>
                    <pc n="lb"/>
臣原任都察院右僉都御史巡撫四川地方係干邊鎮誠<pc n="lb"/>
恐新任巡撫未到缺官管理不無誤事咨臣還照正徳八<pc n="lb"/>
年二月初二日題准事理務待交替官至日方許離任等因<pc n="lb"/>
臣以今職在彼仍管巡撫至本年十二月初三日方得新任<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
巡撫都御史許庭光來到交代起至嘉靖元年正月二十七<pc n="lb"/>
日行至河南地方聞臣父瑢在家病故一時哀痛疾甚不能<pc n="lb"/>
赴京先已奔回原籍守制外本年三月十五日欽奉詔書内<pc n="lb"/>
一欵兩京文職官員未及三年者俱與應得誥勑欽此欽遵<pc n="lb"/>
臣一介草茅叨䝉聖恩厯官三品例得推贈祖父母父母但<pc n="lb"/>
臣先留四川暫管巡撫後因聞喪在途未曾到部一時未敢<pc n="lb"/>
陳請念臣生本農家幻極辛苦賴臣祖父嵩祖母張氏破産<pc n="lb"/>
延師教臣父讀書未遂復以教臣臣母馮氏事父育臣教<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
臣劬勞特甚臣祖年登八十彼時遇例當得冠帯以家<pc n="lb"/>
貧不能為請逾年遂卒至今為恨臣初任推官累臣父<pc n="lb"/>
母隨任覆舟大江幾至不救後雖任滿得封臣秩然臣<pc n="lb"/>
母不乆棄養臣父祿養雖久先因臣在江西平賊之謀<pc n="lb"/>
偏主幸成為主兵同事者所忌乘臣預奏宸濠之釁搆<pc n="lb"/>
䧟奏提臣巳赴京投獄而家族仍被追捕臣父彼年七<pc n="lb"/>
十有五奔逃受苦百端臣伯母秦氏年八十有四冒雨<pc n="lb"/>
奔山驚恐成疾而死臣長子繼年方一十有七先憂臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
在江西被䧟哀痛成疾而死時若死者有知臣母蓋亦<pc n="lb"/>
不能安處於九泉也今臣幸遇聖明過加錄用恩出望<pc n="lb"/>
外而乃不幸臣父不祿臣疾未瘳不能赴京致臣先世<pc n="lb"/>
未得槩受恩典臣負不孝之罪哀痛誠切於心如䝉聖<pc n="lb"/>
恩一視同仁特照在京現任官員事例賜臣祖父母父<pc n="lb"/>
母應得誥命使臣父早得銜恩入土以告先死於地下<pc n="lb"/>
慰其前累之憂逭臣不孝之罪臣一門三代感恩刻骨<pc n="lb"/>
子孫世世莫能為報也其若臣身臣妻則受恩無補今<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
則守䘮未滿不敢濫叨恩典臣以私情冒干天聽罪當<pc n="lb"/>
萬死無任戰慄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>病痼陳言畢獻餘忠疏<pc n="lb"/>
臣向以久病成痼陳請乞休荷䝉溫㫖容臣調理痊可<pc n="lb"/>
前來聽用臣感恩刻骨亟圗調理奈緣衰朽之極病痼<pc n="lb"/>
巳深醫療仄甚自分痊可無期此生無緣得覲天顔負<pc n="lb"/>
恩終身莫之能報雖死不能瞑目每念古人既死猶以<pc n="lb"/>
屍諫况臣未死何忍㤀言兹者輒因時事有聞敢瀝餘<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
忠上備採納臣昔於陛下踐祚之初竊效宋臣司馬光<pc n="lb"/>
上言人君大德有三曰仁曰明曰武臣竊見陛下臨御<pc n="lb"/>
以來子惠黎元洞燭事體仁矣明矣而武則未彰是以<pc n="lb"/>
臣工多玩政化未隆邇因大禮之議羣臣執議不合陛<pc n="lb"/>
下優容再三而彼激烈愈甚聖心不得巳赫發斯怒薄<pc n="lb"/>
示威罰朝野聞之肅然震慄聖武彰矣三德備矣然臣<pc n="lb"/>
竊有憂之敢申前說未盡蓋是三德之中以仁為主而<pc n="lb"/>
明與武所以成之也故譬諸天地仁則其生成之德明<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
則其日月之照皆不可一日而無也若武則雷霆時可<pc n="lb"/>
一震而巳若震之數或震之過則天下何所容身而天<pc n="lb"/>
威亦反褻矣故說者謂是三德仁或可過而明則不可<pc n="lb"/>
過也明過則察明猶可過而武决不可過也武過則殘<pc n="lb"/>
臣願陛下自今中外羣臣有罪下之司寇責問罪狀明<pc n="lb"/>
白輕重誅黜皆依律科斷奸不能惑佞不能移所謂武<pc n="lb"/>
也若乃廷辱之以箠楚則恐其間或有心實忠良而體<pc n="lb"/>
素怯弱者一時不堪箠楚偶斃雷霆之下遂傷日月之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
明而大為天地生成之累矣臣知此事非出陛下本心<pc n="lb"/>
實由羣臣偏見激烈之過然而轉播天下書之史册鞭<pc n="lb"/>
扑行於殿廷刑辱上於士夫非所以昭聖德之美也臣<pc n="lb"/>
願陛下自今謹之於後而已席書以達禮受知陛下親<pc n="lb"/>
擢禮部尚書真得古聖王知人善任之體事無容議書<pc n="lb"/>
亦不當避嫌固辭矣然恐後有文臣武將才望非書之<pc n="lb"/>
比而乃援書為例夤緣結托不由衆推以得倖進者聖<pc n="lb"/>
明於是仍許選部言官執奏而追奪之可也其餘新進<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
英達今雖議禮一言有合而以後難保其事事之皆是<pc n="lb"/>
舊任老成今雖執禮一事過當而以後難逆其事事之<pc n="lb"/>
皆非聖明於是惟以天地日月三無私之心照臨於上<pc n="lb"/>
其言是者從之非者置之其立心行事公者用之私者<pc n="lb"/>
黜之無分彼此新舊而先有適莫於中天下之幸也皇<pc n="lb"/>
上聰明仁孝親定大禮追崇皇考為恭穆獻皇帝而躬<pc n="lb"/>
致廟享尊崇聖母為章聖皇太后而日侍問安陛下之<pc n="lb"/>
事皇考聖母巳無子臣父之失皇考聖母受陛下之朝<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
享亦無卑臨尊之嫌禮義周至確然聖謨下紹以來人<pc n="lb"/>
心允愜天意潜孚已致風調雨順時和年豐如昔孔子<pc n="lb"/>
所言明王孝治之應災害不生而禍亂不作者其兆驗<pc n="lb"/>
矣然而議者欲正兩考之失追改皇伯之稱紛争不已<pc n="lb"/>
中外共疑臣非敢謂其言之不然也然竊有見陛下入<pc n="lb"/>
繼大統雖由皇考遺體倫序當立然而定策之初朝議<pc n="lb"/>
大恊實由昭聖康惠慈壽皇太后擁翊之功既而即位<pc n="lb"/>
以來人心永戴實承孝宗敬皇帝聖治之䕃臣知聖心<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
純孝其於議者之言必有不欲盡行而皇伯之稱必有<pc n="lb"/>
不忍遽改者矣臣願陛下明以此意止議者之再言而<pc n="lb"/>
消其嫉怨亦以此意釋羣臣之固惑而宥其愚忠要使<pc n="lb"/>
兩宫二廟均享陛下之孝而歡洽無間九州四海咸頌<pc n="lb"/>
陛下之德而愛戴無疆亦使新舊諸臣和恊於下以佐<pc n="lb"/>
理維新之治可也臣愚不能議禮惟聞善法古者師其<pc n="lb"/>
意而不泥其事如昔舜受天下於堯廟雖宗堯而其父<pc n="lb"/>
未嘗不尊為天子也亦未嘗不以天下養也雖尊其父<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
為天子父而廟之宗堯㒺敢貳也此兩考之義蓋並行<pc n="lb"/>
而不悖也堯崩百姓如䘮考妣四海遏密八音是舜之<pc n="lb"/>
宗堯匪徒為繼統之大義而亦順天下臣民之心不忍<pc n="lb"/>
忘也我孝宗皇帝之崩也天下臣民罔不號慟如䘮考<pc n="lb"/>
妣不幸一傳正德而為權奸所誤天下凛凛然十有六<pc n="lb"/>
年之間惟恐孝宗之業有墜其後弗傳也一旦得陛下<pc n="lb"/>
以其猶子而繼大綂仁孝同符孝宗而聰明英武尤似<pc n="lb"/>
古先哲王天下翕然歸戴如見孝宗也故雖間遇天災<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
流行百姓寜餓死而不忍思亂時議紛更羣臣寧冒死<pc n="lb"/>
而不忍㤀言其心可騐也今若如議者之言而遽改初<pc n="lb"/>
稱愚民不知禮義者將翕然懐悲遂謂孝宗無後非惟<pc n="lb"/>
聖心不忍聞而天下皆不忍聞也竊聞禮時為大順次<pc n="lb"/>
之故昔聖王制禮必因時宜而其事之興革必順人心<pc n="lb"/>
縱今議者所言禮也而於人情則未順羣臣所執雖若<pc n="lb"/>
為禮其實欲通天下之情也惜其不能以忠信善道感<pc n="lb"/>
孚陛下而乃忿議者之創論不合沮陛下之用人無方<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
至於激烈之過而聚哭於廷巳則非禮不能無罪矣昔<pc n="lb"/>
盤庚遷殷本以利國而羣臣不恱胥動浮言盤庚再三<pc n="lb"/>
誥諭以口舌代斧斤此殷以卒遷而商道復興盤庚為<pc n="lb"/>
商令主也今聞陛下宣諭羣臣不忍盡加之罪誠古聖<pc n="lb"/>
王之用心也更若擇其忠誠有識平正不偏者而一體<pc n="lb"/>
信任以共圗保民之政而亟行之以祈天永命於萬年<pc n="lb"/>
陛下萬世之孝也臣愚昩死不勝惓惓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重陵寢斥邪佞以安宗社疏<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
臣頃因時事有聞具本上奏今又聞中外傳言有等閒<pc n="lb"/>
廢小臣逞其邪佞妄圗起用因見陛下孝思純篤追慕<pc n="lb"/>
皇考無巳乘機上言陵寢宜遷改葬京師臣愚聞之不<pc n="lb"/>
勝憂惕蓋此事利害闗係匪輕誠恐聖心至孝為所感<pc n="lb"/>
動一朝改移羣臣戒前執議之過無敢再諫臣愚受國<pc n="lb"/>
厚恩義圗死報不忍緘黙然彼執言必以助成聖孝為<pc n="lb"/>
名臣豈敢偏見阻執也臣昔聞追崇廟祀之禮未定深<pc n="lb"/>
虞聖孝之心未遂上下之志不通致災殃民為宗社邦<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
本之憂巳述鄙見為陳言治道急務以效愚忠事具本<pc n="lb"/>
欲進間繼聞明詔大禮已定而止今欲言此愚誠恐有<pc n="lb"/>
未孚敢將前本附上伏願聖明併賜採納蓋臣前奏深<pc n="lb"/>
辯追崇之為禮者欲成陛下之大孝也今奏極言遷塟<pc n="lb"/>
之宜慎者亦欲成陛下之大孝也成陛下之大孝所以<pc n="lb"/>
效臣之愚忠也臣惟皇上一身宗廟社稷之主也四海<pc n="lb"/>
兆民之命也而所頼以儲祥䕃福於陛下之身者恭穆<pc n="lb"/>
獻皇帝之陵也俗言家之有墓猶木之有根根固則木<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
常茂而枝葉生生不已根動則木之榮瘁未可知此士<pc n="lb"/>
民之家所以重於遷墓也匪徒士民雖古帝王亦然昔<pc n="lb"/>
者舜都蒲坂而崩於南廵遂塟九疑禹都安邑而亦崩<pc n="lb"/>
於南廵遂塟㑹稽其相去國都各數千餘里後世莫之<pc n="lb"/>
敢遷故其子孫傳至春秋時千數百載猶君國子民不<pc n="lb"/>
絶此其騐也唐太宗祖墓在長安者為隋留守官所發<pc n="lb"/>
動其後子孫連遭武氏安祿山之禍慘不可言此其所<pc n="lb"/>
當戒也我太祖高皇帝初塟其皇考妣於今皇陵衣冠<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
蓋不備也及後富有天下追尊帝后我太祖統天大孝<pc n="lb"/>
豈不欲備禮改塟京師以便祭掃然亦曰慮泄山川靈<pc n="lb"/>
氣使體不安姑積土厚封備山陵之制而巳見於皇陵<pc n="lb"/>
碑大畧可考也此我仁祖之陵既䕃太祖興創大業而<pc n="lb"/>
以後未嘗輕動所以固蓄山川靈氣而又䕃我太祖享<pc n="lb"/>
國日乆子孫萬世為帝王也今獻皇帝之陵比於皇陵<pc n="lb"/>
已䕃皇上入繼大統今亦不宜輕動使之固蓄山川靈<pc n="lb"/>
氣而䕃我皇上聖壽萬年子孫萬世為帝王可也昔人<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
謂死者魂氣升天體魄歸地今獻皇帝立廟京師子孫<pc n="lb"/>
歳時祭享其神氣之在天者陟降昭格蓋無不在而陵<pc n="lb"/>
寢之在安陸者永為萬世體魄之藏豈宜輕動也况查<pc n="lb"/>
安陸至京水陸路程各數千餘里使遷梓宫陸行在途<pc n="lb"/>
未免震動舟行則逺涉江淮河漢風波數千里勢非旬<pc n="lb"/>
月刻期可到此時聖母聖心懸念何如舉朝臣子驚惕<pc n="lb"/>
何如而可輕動也即今士民之家重其父母而欲為子<pc n="lb"/>
孫長乆計者只求小小吉地亦嘗經數年不得至於天<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
造地設山川大聚完美可為帝王宅兆者舉天下蓋不<pc n="lb"/>
多也故我太祖初定國都聚天下術士而議者數百太<pc n="lb"/>
宗卜藏天壽山蓋自始封燕國至於紹極征討往來閱<pc n="lb"/>
歴山川數十年而後得豈易能也有如奉迎梓宫至京<pc n="lb"/>
一時難得吉地而經年未得安厝或主司恐以遲慢為<pc n="lb"/>
罪而遷就附㑹以未全吉之地為吉而誤國大事將如<pc n="lb"/>
之何臣謂陛下孝思誠切或遵奉聖母太后懿德至情<pc n="lb"/>
必欲遷塟亦須期以數年之間妙選近京山川大聚十<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
分全美之地如天壽山比者而後妙選年月日時十分<pc n="lb"/>
之吉啟遷皇考梓宫安塟方可無慮也今若如彼邪佞<pc n="lb"/>
之言輕率一二年為之萬萬不可也夫隂陽地理之說<pc n="lb"/>
從古有之今士大夫之家重其祖考體魄之安為其子<pc n="lb"/>
孫長久之計者㒺不精加選擇而或謬為大言謂此小<pc n="lb"/>
術不足信者是其愛國不如愛家愛君不如愛身故為<pc n="lb"/>
欺㒺非忠實也昔宋儒朱熹窮理致極精㣲乃塟其考<pc n="lb"/>
妣異處蓋亦拘於隂陽地理而勢有所難合其䟽論壽<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
皇塟地至為詳備蓋其知至意誠所發一時淺學之士<pc n="lb"/>
或未之及也易曰立天之道曰隂與陽立地之道曰柔<pc n="lb"/>
與剛立人之道曰仁與義今姑以塋塟一事言之夫愛<pc n="lb"/>
其祖考而慎於安厝者仁也處之合乎事理之宜者義<pc n="lb"/>
也然而天有隂陽地有柔剛則隂陽地理能為禍福之<pc n="lb"/>
說夫安得不信乎臣前䟽妄言今日急務以孝親為大<pc n="lb"/>
以保民為本而保民圗治之道又在擇言官而納諫諍<pc n="lb"/>
回士風而變治體以盡復祖宗之舊向使皇考聖母不<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
崇以至親至尊之號而受陛下之朝享則為卑臨尊於<pc n="lb"/>
禮為不順於心為不安此聖心之所以不得巳而必欲<pc n="lb"/>
追崇者天理人心之正也天下萬世之公也今則陵寢<pc n="lb"/>
巳安不宜輕動稱號巳定不宜再更明詔巳頒不宜數<pc n="lb"/>
易聖孝已遂别無不得巳之情矣何乃中外臣工希寵<pc n="lb"/>
妄言不已臣願陛下明禁斥絶此軰不許再言而惟君<pc n="lb"/>
臣恊恭專以任賢圖治保民為事以求固宗社於萬年<pc n="lb"/>
此誠今日急務也臣愚賦性忠朴特受明主之知今既<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
衰病成痼不能再起供職使非遇事盡言則終身負恩<pc n="lb"/>
有所不忍故敢冒死盡言至是也皇天皇考靈神昭鍳<pc n="lb"/>
臣言非忠甘受顯戮萬死無悔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳言治道急務以效愚忠䟽<pc n="lb"/>
臣荷國厚恩義圖死報在䘮三年每聞時事可憂輒増<pc n="lb"/>
哀痛不食惟以禮制所拘不敢上言國事今既服闋即<pc n="lb"/>
當趨赴闕庭面陳得失又以疾病不能中心自悼寢食<pc n="lb"/>
靡寜臣又自傷病廢之乆志慮之昏修身治家尚多自<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
愧更言國事人其謂何况臣所欲言者實違衆議中外<pc n="lb"/>
一聞必皆切齒以為阿附求進是匪徒目前之有險禍<pc n="lb"/>
而將來身後之受惡名百世而下非遇大聖大賢至公<pc n="lb"/>
至明之見終有不能自白者矣臣是以欲言未敢輾轉<pc n="lb"/>
多時然又思臣痼疾天廢人所共知可無求進之嫌而<pc n="lb"/>
區區犬馬之誠實有寜受惡名險禍而不忍負恩緘黙<pc n="lb"/>
者故敢昩死為陛下言之竊惟今日聖治急務以孝親<pc n="lb"/>
為大以保民為本商書曰今王嗣厥德㒺不在初立愛<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
惟親立敬惟長始于家邦終于四海孔子曰夫孝德之<pc n="lb"/>
本也又曰孝莫大於嚴父其論明王之以孝治天下則<pc n="lb"/>
曰生則親安之祭則鬼享之是以天下和平災害不生<pc n="lb"/>
禍亂不作孟子曰孝子之至莫大乎尊親尊親之至莫<pc n="lb"/>
大乎以天下養是皆言孝親為大也書曰后非衆㒺與<pc n="lb"/>
守邦又曰民惟邦本本固邦寜又曰天佑下民作之君<pc n="lb"/>
作之師惟其克相上帝寵綏四方我皇祖聖訓有曰凡<pc n="lb"/>
古帝王以天下為憂者惟創業之君中興之主及守成<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
賢君能之又曰憂常在心則民安國固蓋所憂者惟望<pc n="lb"/>
風雨以時田禾豐稔使民得遂其生如風雨不時則民<pc n="lb"/>
不聊生盗賊竊發豪傑或乘隙而起國勢危矣是皆言<pc n="lb"/>
保民為本也臣聞陛下至孝之心根於天性即位以來<pc n="lb"/>
累欲尊崇皇考聖母而惑於衆議未能早定臣想陛下<pc n="lb"/>
孝思純篤每當入侍聖母之時痛思皇考在逺三年不<pc n="lb"/>
得躬致廟享聖心哀慕廹切必有抑鬱于中而上通于<pc n="lb"/>
天者是以天為感動時出災異以儆聖心而孝治之應<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
漠然未彰者事由羣臣見禮不明而執議僣差聖心於<pc n="lb"/>
是蓋亦過於謙讓而少貶明决矣是以即位之初大風<pc n="lb"/>
肇變而至于今亢旱之極洪範咎徴曰僣恒晹若曰䝉<pc n="lb"/>
恒風若是也臣謂此事在聖心獨斷之而已早定之而<pc n="lb"/>
巳在禮有曰為人臣者殺其身有益於君則為之况于<pc n="lb"/>
不殺其身以益其君乎就使追崇稍有不合乎禮陛下<pc n="lb"/>
為親羣臣為君寧受失禮之名而使陛下得全聖孝之<pc n="lb"/>
大以成孝治之美不亦可乎况此事出乎天理人心之<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
正合乎天下後世之公萬無非禮可議者臣請得而明<pc n="lb"/>
辯之夫謂追崇為非禮者不過謂陛下入繼大統為孝<pc n="lb"/>
宗皇帝後不得復顧私親也臣聞近古帝王有生前無<pc n="lb"/>
子而明立親弟之子為太子以承繼天下且預為其生<pc n="lb"/>
父立後者漢成帝之於哀帝是也有生前無子而擇立<pc n="lb"/>
從兄之子為子以儲繼天下者宋仁宗之於英宗是也<pc n="lb"/>
有生前無子而選育孤逺之子為太子以親授之天下<pc n="lb"/>
者宋高宗之於孝宗是也有歿後親子夭疾其後策立<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
親兄之子為子以承繼天下者漢安帝之嗣和帝是也<pc n="lb"/>
有歿後無子其后迎立從兄弟之子為子以承繼天下<pc n="lb"/>
者漢靈帝之嗣桓帝是也是皆如民間無子立嗣者然<pc n="lb"/>
不得顧所生父母固也陛下與之皆不同矣我孝宗皇<pc n="lb"/>
帝有子武宗已授之天下十有六年今陛下之立乃因<pc n="lb"/>
武宗晏駕無子又無親弟羣臣遵奉祖訓兄終弟及之<pc n="lb"/>
義推考天叙以皇考興獻帝為憲宗皇帝之第二子孝<pc n="lb"/>
宗皇帝之貴介弟不幸先日上賓陛下乃其嫡子也於<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
是上請昭聖慈壽皇太后懿㫖稱武宗遺詔以迎立陛<pc n="lb"/>
下是猶今武臣世襲長房無子則次房繼者然此自皇<pc n="lb"/>
祖聖謨宏逺預立此制以息争端其意在武臣則重在<pc n="lb"/>
立功之祖在朝廷則重在創業之祖非為嗣世子孫私<pc n="lb"/>
立後計也故今士民之家無子皆得立嗣而獨武臣之<pc n="lb"/>
家不得私立者以聖制有定也然則陛下以堂弟繼堂<pc n="lb"/>
兄而有天下稽古中朝未有其事未有其事則追崇所<pc n="lb"/>
生亦未有是禮而可以義起矣中庸曰非天子不議禮禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
運曰禮雖先王未之有可以義起是也昔衛出公不父<pc n="lb"/>
其父而禰其祖孔子欲正其名而曰名不正則言不順<pc n="lb"/>
今必曰繼世即為父子陛下當稱孝宗為皇考而不得<pc n="lb"/>
考其生父若使當時興獻帝在世則當立興獻帝矣其<pc n="lb"/>
亦當考孝廟而不得考其所生乎此其事理必不通矣<pc n="lb"/>
論者或又謂皇考初封藩國未嘗一日臨天下不得稱<pc n="lb"/>
皇帝者則又有說焉傳言武王追王大王王季文王不<pc n="lb"/>
以卑臨尊也今皇考聖母不尊以帝后之號而受陛下<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
之朝則為卑臨尊矣其心安乎且太王王季文王舊皆<pc n="lb"/>
諸侯亦未嘗一日臨天下也我皇考以憲宗皇帝之愛<pc n="lb"/>
子孝宗皇帝之介弟𤣥德昭聞於天下乆矣屬者武宗<pc n="lb"/>
頻遊九廟缺享天叙人心皆屬皇考皇考上賓乃屬陛<pc n="lb"/>
下推厥天源陛下因為皇考之子而得承大統也顧不<pc n="lb"/>
得比於太王王季文王追尊為皇帝者何歟况昔孝廟<pc n="lb"/>
之於皇考友愛尤篤近者尊號之稱又出昭聖慈壽皇<pc n="lb"/>
太后之懿㫖陛下尊奉慈訓既隆所生而益感所自由<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
是日嚴孝廟之享益隆昭聖之奉臣知兩宫二廟均享<pc n="lb"/>
陛下之孝而懽洽無間矣何不可之有或又拘於興國<pc n="lb"/>
之稱者則又不然夫今天下一統也父子一家也大明<pc n="lb"/>
一綂之内又有興國皇帝者何居此其事理又不通矣<pc n="lb"/>
或又拘於興國立廟者則又不然孔子曰吾不與祭如<pc n="lb"/>
不祭今皇考止有陛下一子而逺立廟於數千里之外<pc n="lb"/>
其降享之際不見親子孫一人在列能無含淚而不食<pc n="lb"/>
乎陛下高處九重萬年將至何日能一躬致孝享乎且<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
昔親王無後者皆得祔享太廟也今皇考有陛下為天<pc n="lb"/>
子顧不得别立廟於皇城之内者何歟此其事理又不<pc n="lb"/>
通矣大抵先王因時制禮各各不同今只以追崇一事<pc n="lb"/>
言之昔者舜受天下於堯禹受天下於舜一也禮言有虞<pc n="lb"/>
氏宗堯是不追崇其父瞽瞍也夏后氏郊鯀是追崇其<pc n="lb"/>
父伯鯀也天下後世固不以舜為是而禹為非亦不以<pc n="lb"/>
禹為孝而舜為不孝也今之議禮者乃欲拘一定之說而<pc n="lb"/>
不顧天下之大計何歟書曰蓄疑敗謀故臣謂此事惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
在聖明一下明詔早定之而巳固不必復牽於羣議也<pc n="lb"/>
亦不必追咎夫羣臣也夫羣臣為此者心非不忠而欲<pc n="lb"/>
沮陛下之孝也蓋其始議之時方追慕孝宗之德而傷<pc n="lb"/>
其無後故先有為後之說置於胸中而一時見偏議定<pc n="lb"/>
乃遂真以追崇為非禮而惟恐或䧟陛下於過舉其心<pc n="lb"/>
實忠於陛下忠於孝廟也及後再議復議舉朝人心蓋<pc n="lb"/>
以追崇為是者過半矣然而衆相顧忌懲宋濮園之議<pc n="lb"/>
槩以執前議者為忠直變初議者為逢迎乃遂翕然一<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
口而莫之囘非其本心也一時保名固位之心重而不<pc n="lb"/>
敢違衆也或以能辭官職謂非固位者非也蓋名與位<pc n="lb"/>
相須從衆則得名今雖暫退而輿論可以復起違衆則<pc n="lb"/>
失名今雖得用而衆怒難犯後有險禍隨之矣此忠臣<pc n="lb"/>
體國者之所以為難也正德十六年冬臣在四川歸途<pc n="lb"/>
遇給事中張翀嘉靖元年春臣奔䘮抵家遇郎中夏良<pc n="lb"/>
勝主事張大綸皆與之極論追崇之當禮欲其達諸當<pc n="lb"/>
道以將順陛下之美而君臣契合以共成天下之治不<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
知其言達否也夫將順與逢迎不同君所行是而人臣<pc n="lb"/>
順承其志以成就其美者將順也君所行非而人臣迎<pc n="lb"/>
合其志以求媚其心者逢迎也二者情事不同忠邪所<pc n="lb"/>
由以分也孔子曰君子之事上也進思盡忠退思補過<pc n="lb"/>
將順其美匡救其惡故上下能相親也今臣所憂者陛<pc n="lb"/>
下聖孝之美羣臣失於將順恐陛下緣此盡疑羣臣而<pc n="lb"/>
不之信上下不能相親以共成正大光明之業此實羣<pc n="lb"/>
臣之罪也然而所壊者陛下之國事也所害及者陛下<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
之子民也於羣臣何計焉昔宋神宗勵精圗治一代英<pc n="lb"/>
明之主也惟以議新法不合而舊臣相繼罷去乃致時<pc n="lb"/>
相誤引匪人以壊國事先儒程顥謂新法之禍吾黨激<pc n="lb"/>
成之則亦當時舊臣偏執不能委曲致君之罪也然而<pc n="lb"/>
宋業遂衰致為神宗盛德之累臣念及此不覺痛心故深<pc n="lb"/>
願陛下毅然早定尊崇之禮而釋然遂赦羣臣之失使<pc n="lb"/>
各安其位而責以開誠布公講求救荒弭亂之策而急<pc n="lb"/>
行之此誠今日急務也蓋自羣臣執議不通而陛下孝<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
思哀切之際内臣將有順㫖而得用者矣外戚蓋有希<pc n="lb"/>
恩而市寵者矣言官間有忤㫖而得罪者矣自古忠臣<pc n="lb"/>
愛君必憂其漸臣不敢避禍而不言也昔者漢唐宋之<pc n="lb"/>
季其致禍敗各有所由西漢以外戚之過寵東漢李唐<pc n="lb"/>
以内臣之漸横而皆言路之不通宋以奸相用事而言<pc n="lb"/>
官朋比為排異已以蔽主聰明而固其權三者不可不<pc n="lb"/>
慎也其奸相言官則多文臣也故自古文臣亦有奸謾<pc n="lb"/>
誤國者矣内臣亦有忠勤體國者矣非謂内臣盡不可<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
用也但文職在外而有奸惡則易知知則易去内臣在<pc n="lb"/>
中而有奸惡則難知知亦難去故文職如裼外華體之<pc n="lb"/>
服有㸃汚則人所共見見而日數易之無難也内臣如<pc n="lb"/>
貼裏近身之衣有垢弊則人所不見必湏服之者自覺<pc n="lb"/>
雖覺而欲易之恐有切膚致害而顧忌多難難去之禍<pc n="lb"/>
則有不可勝言者矣又其富侈成俗而一家人之用度<pc n="lb"/>
過於文職大臣數倍有餘則其取於人也必多而民易<pc n="lb"/>
困窮此其所當戒也臣願自今文臣内臣職任各遵祖<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
宗舊額而各選老成忠正者為之各欲時察其忠邪而<pc n="lb"/>
於内臣尤加慎檢一有奸佞竊權者混於其中則急去<pc n="lb"/>
之而改用忠良則可無前代宦官之禍矣國朝外戚遵<pc n="lb"/>
奉祖宗舊制自來不曽典兵預政前代外戚之禍無可<pc n="lb"/>
慮也然而分封漸盛則天下財賦有限而不能給民力<pc n="lb"/>
易於困竭書曰四海困窮天祿永終不可不慮也况聞<pc n="lb"/>
先朝外戚絶無封公者萬世而下乃謂外戚封公自陛<pc n="lb"/>
下始臣愚誠不願有此議論以為聖德之累也中庸言<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
尊位重祿所以勸親親陛下所行亦九經之道也然而<pc n="lb"/>
親愛之固欲其富貴富貴之必欲其乆長其若親愛之<pc n="lb"/>
過富貴之極而為國耗蠧為人指斥則非乆長之道也<pc n="lb"/>
故臣願如張鶴齡者聖明聽其讓而仍舊爵以成就其<pc n="lb"/>
美親愛乆長之䇿上也公爵止令終身而不世襲次也<pc n="lb"/>
著為令典以後不許攀援為例又其次也自古人君之<pc n="lb"/>
德莫大於從諫其失莫大於拒諫尤莫大於罪諫臣罪<pc n="lb"/>
諌臣而不幸偶至於死則其失又有不可言者矣我皇<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
上天性聰明聖德宏厚本心樂於從諌是以即位之初<pc n="lb"/>
凡科道有言無不嘉納然此時科道多係正德末年依<pc n="lb"/>
阿受賜取容於江彬而緘黙固位致䧟他官忠諌得禍<pc n="lb"/>
而莫之救正者也新政之初大臣失於奏黜此輩不知<pc n="lb"/>
認罪而乃混諸忠直肆意多言言或涉私忠良被枉聖<pc n="lb"/>
心明如日月蓋巳燭其言之不實而心之非忠者有矣<pc n="lb"/>
近二年來言者發於忠赤多切事理間有風聞偶誤者<pc n="lb"/>
蓋亦不多也陛下因前言者之多妄乃併後之言者而<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
厭聽之是以嘉納不如初政之多更或因是而得罪者<pc n="lb"/>
有矣近聞一二言者過當其罪不能無也朝廷暫下之<pc n="lb"/>
禁獄以懲其㒺然恐言官因是奪氣而以後忠言日少<pc n="lb"/>
則非朝廷之福也亦恐天下後世因而誤傳陛下有不<pc n="lb"/>
納諫之名也故臣願陛下早開釋之以責其後效而巳<pc n="lb"/>
其先降黜者收復之而巳臣又聞近者南京兵部侍郎<pc n="lb"/>
席書以達禮受知陛下親擢禮部尚書不知事體者或<pc n="lb"/>
相驚訝以為不由衆推廷臣或有執奏書或避嫌固辭<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
審如是則益煩聖慮矣臣與書未嘗識靣然昔見其雲<pc n="lb"/>
貴災異之疏漕船誌書之作固巳知其才猷出衆矣祖<pc n="lb"/>
宗朝固嘗親命大臣今陛下因其才而授此職允恊公<pc n="lb"/>
道何嫌之有廷臣執奏者或恐後有文臣武將才望非<pc n="lb"/>
書之比而乃援書為例夤緣結托不由衆推以得倖進<pc n="lb"/>
者耳臣謂後日萬一有此選部言官執之而已聖明納<pc n="lb"/>
之而已今如書則無嫌可避正宜聞命不俟駕而行以<pc n="lb"/>
急報明主之知不宜牽纏誤事也臣惟言官不可不擇<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
而其言不可不聽臣願自今科道官特勑吏部博選内<pc n="lb"/>
外郎官中必欲其忠直公正明識治體者奏改為之三<pc n="lb"/>
年之内考其敢言忠諌有益舉刺得宜及廵按在外激<pc n="lb"/>
揚興革有益地方者留以久任超擢卿佐等官如祖宗<pc n="lb"/>
朝故事其雖敢言而言或不切於事體或過於激烈易<pc n="lb"/>
至觸忤者則遷改内外相應職事以保全之後仍記其<pc n="lb"/>
忠直覈其後效而量加超擢其或當言不言或挾私妄<pc n="lb"/>
奏及廵按不職者明奏降黜務使言官皆得中正之人<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
陛下於言之善者則擇賜嘉納而見諸施行其不善者<pc n="lb"/>
亦曲示優容而置之不問要使朝廷多得忠諌之益而<pc n="lb"/>
君父不受罪諌之名可也皇天聖祖既以中國疆土暨<pc n="lb"/>
億萬生靈而付陛下矣然則保民也者實陛下今日之<pc n="lb"/>
急務臣昔聞陛下龍飛在途惜民財力惜民田禾朝野<pc n="lb"/>
播聞無不欣頌及登寳位以來愛民之心無日不存仁<pc n="lb"/>
民之政無日不舉凡遇災傷稅糧不惜蠲免凡告民飢<pc n="lb"/>
帑銀不吝賑濟陛下保民如此可謂至矣然今江淮以<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
南赤地數千里民飢至於父子夫婦相食所在餓殍疾<pc n="lb"/>
疫死者不可勝紀若莫為之救者何歟或謂數年以前<pc n="lb"/>
内臣鎮守剥民膏血至盡以致如是固也然自陛下臨<pc n="lb"/>
御以來鎮守剥削如前者少矣無乃臣等文職各以私<pc n="lb"/>
巳營利為謀而無體國為民之心所致也臣觀近歲以<pc n="lb"/>
來士風大壊而政體大變文臣不敢自言陛下不得而<pc n="lb"/>
知也臣愚昩死敢遂言之今天下親民者郡縣守令也<pc n="lb"/>
總督郡縣者藩臬二司也廵察二司守令者廵按御史<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
也數者設官皆以為民也祖宗舊制惟廵按一年交代<pc n="lb"/>
囘奏至今不改其餘藩臬守令則皆乆任而責其成功<pc n="lb"/>
𢎞治以前皆然也今則遷徙不常矣是故春為知府或<pc n="lb"/>
僉事於南秋陞副使或叅議於北來春則又陞叅政或<pc n="lb"/>
副使於東西矣甚者初陞右布政使憚逺不行在家稍<pc n="lb"/>
候三二月即改左而之近矣到任未及三二月即望轉<pc n="lb"/>
而京堂矣由是一歲之間往來道路如織月日過半其<pc n="lb"/>
能在任㡬何至於進士為知縣者亦惟持守三年有薦<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
即取事在承上而不在恤下也故今藩臬守令皆過客<pc n="lb"/>
也其視地方凋弊若見驛舍之損漏誰為之修也視生<pc n="lb"/>
民之飢困若見驛馬之疲瘠誰為之恤也舊時責之以<pc n="lb"/>
興水利勸農者不屑為也責之以積榖備荒者不屑為<pc n="lb"/>
也至凡覈户口均賦役除盗賊抑豪強等事皆不屑為<pc n="lb"/>
也乃惟廵按批問狀詞或委勘事情則禀其意而亟為<pc n="lb"/>
之虗實輕重惟視彼所欲聞而報上耳誣枉固不恤也<pc n="lb"/>
往時廵按秉權太重行事太過先朝考定憲綱一書以<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
為矜式其與三司知府等官相見各有定禮也其職任<pc n="lb"/>
事務各有定欵也今則藩臬守令皆不得專行其職而<pc n="lb"/>
事皆禀命於廵按矣甚而廵撫固位者亦不敢專行一<pc n="lb"/>
事而承望風㫖於廵按矣相見之際知府以下長跪不<pc n="lb"/>
起布政以下列坐隨行甚者答應之際皆俯首至膝名<pc n="lb"/>
曰拱手而實屈伏如拜跪矣至於審刑議事考覈官吏<pc n="lb"/>
之際與奪輕重皆惟廵按出言而藩臬唯唯承命不得<pc n="lb"/>
稍致商確矣一有剛正不阿可否其間或專行一事者<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
豈惟廵按惡之衆皆疾之或隂註以數字之考語或明<pc n="lb"/>
摘其一事之過失而劾之退矣由是布政以下皆以作<pc n="lb"/>
揖為名日候於御史之門而無暇各行其政甚者公文<pc n="lb"/>
往來皆必親逓而布政使方岳之重按察使外臺之長<pc n="lb"/>
乃躬任舖司兵之役而不恥矣彼為布政者則曰我姑<pc n="lb"/>
卑巽數月則有京堂之陞矣既為都御史廵撫則又曰<pc n="lb"/>
我姑謙遜數年則有部堂之擢矣不然則劾隨之能得<pc n="lb"/>
此乎由是内外大小官員皆以持循保位為賢而慷慨<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
任事者為不謹忠正之人因是而黜者多矣孰肯體國<pc n="lb"/>
憂民而為之興利備患耶此今日致民飢困所由也今<pc n="lb"/>
使大臣有如富弼之賢者陛下委金萬鎰使之馳往地<pc n="lb"/>
方賑救欲發倉廩則倉廩素空也欲買糧食則米榖絶<pc n="lb"/>
無也欲勸大戶則大户自不給也欲知飢民實數則守<pc n="lb"/>
令素不究知也欲委官則無實心行事者而或差占於<pc n="lb"/>
廵按則不敢承命也一人耳目有限將如之何哉不過<pc n="lb"/>
公文行下而造冊報上曰賑過若干而巳其生其死誠<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
不能知也此今日之飢荒實不能救而後日之飢荒所<pc n="lb"/>
當急備也聖祖所憂盗賊竊發豪傑或乘隙而起者此<pc n="lb"/>
正可憂之時也臣惟曰囘士風變治體而皆復祖宗之<pc n="lb"/>
舊此今日救民之急務也然此事大臣不敢獨任也惟<pc n="lb"/>
聖明張主於上而已何者臣僚昔皆陞速今緩其陞則<pc n="lb"/>
怨怨則謗御史先既權重今抑其權則怒怒則劾謗與<pc n="lb"/>
劾大臣之所深畏也今日職位退亦可矣而歿後議及<pc n="lb"/>
贈謚則又以有無彈劾為應否由是浮沉保名者恒得<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
志體國任怨莫之敢矣臣故謂保民今日急務在聖明<pc n="lb"/>
張主之而巳蓋能保民則天眷益隆宗社可永皇祖考<pc n="lb"/>
享祀於萬世陛下萬世之孝也然其本則又在陛下修<pc n="lb"/>
德講學以作憲天之聖也謹身節慾以固齊天之壽也<pc n="lb"/>
此二者近臣必言聖心已知而臣不敢多議也惟持守<pc n="lb"/>
之為難耳㑹子曰人之將死其言也善臣病勢日亟常<pc n="lb"/>
恐一朝痰厥壽命不乆聖恩終身莫之能報是以力疾<pc n="lb"/>
盡言至此也陛下憐臣愚忠憫臣疾苦而早賜得休以<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
終餘年臣之幸也其以為狂妄而罪黜之亦幸也若必<pc n="lb"/>
欲起臣上道則衰病不堪必死於道路矣臣惟一子貧<pc n="lb"/>
弱不能逺收臣葬惟陛下哀憐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>弱病不能趨詔懇乞休致䟽<pc n="lb"/>
臣久患痰火極弱行不能百步立不能片時兼以心神<pc n="lb"/>
虚怯眼目昏花遇事慌張出言蹇澁常時氣鬰不通身<pc n="lb"/>
欲顛仆或時欝散不止氣如暴亡是以不能供職效用<pc n="lb"/>
自為副使及陞今職中間一謫再興十辭永允頃丁家<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
難今服闋因疾不能赴京陳情乞恩休致荷蒙恩㫖容<pc n="lb"/>
臣調理臣感激思奮調理不痊自分此生無緣上答中<pc n="lb"/>
夜哀思遇時多事乃瀝餘忠乃陳三䟽自知身如病馬<pc n="lb"/>
既蹶難興言比鳴鳥旁聞皆嫉直欲報恩於垂死而他<pc n="lb"/>
顧不遑豈圖基用於將來而公議有犯乃今十二月初<pc n="lb"/>
三日忽准吏部咨該本部備題奉聖㫖廖紀胡世寜姜<pc n="lb"/>
清都行取來京用欽此咨臣欽遵施行臣聞命驚惶即<pc n="lb"/>
欲趨赴奈緣病困日乆逺行驟難試一登舟而近出即<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
連數疾而速還尚冀調理少痊不覺延捱多日恐稽召<pc n="lb"/>
命以速官刑憂惶日積痊可無期竊惟自古忠賢難逄<pc n="lb"/>
聖主况今遺老皆昔困於權奸之久幸今得遇聖明之<pc n="lb"/>
知豈有不願仕進無故推托者蓋其他則或憂人忌而<pc n="lb"/>
避禍不行如臣則實由天廢而痼疾難起懸望闕庭感<pc n="lb"/>
戀徙切伏望聖恩垂日月之照而幽隱不遺擴天地之<pc n="lb"/>
仁而疲癃是保特降綸音容臣休致明勑吏部示勿復<pc n="lb"/>
用以便臣安養之私以免臣冒進之咎臣得以未死之<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
年感陛下再生之德日同野老含餔鼓腹而歌咏太平<pc n="lb"/>
時學緇流稽首焚香而祝延聖壽臣無任激切祈懇之<pc n="lb"/>
至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>胡端敏奏議巻四<pc n="lb"/>
<pb n="30b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>胡端敏奏議巻五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>胡端敏奏議巻五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>胡世寧<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳情乞調閑散疏<hi>時官兵郡左侍郎</hi>
                    <pc n="lb"/>
臣久患痰火極弱不堪任使先歴内外臺及陞吏部已<pc n="lb"/>
嘗十本具辭頃丁家難服闋因疾具本乞休荷䝉恩㫖<pc n="lb"/>
容臣調理繼䝉取用不能起程又行具本陳情復荷聖<pc n="lb"/>
恩温㫖勉留臣感激思報即欲强疾赴京奈緣困於炎<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
暑苦於疾暈未能動履欲候秋涼起程間忽准咨欽䝉<pc n="lb"/>
聖恩陞臣兵部左侍郎咨臣欽遵到任臣聞命自天感<pc n="lb"/>
激無地惟兵部司馬之官侍郎尚書之佐時或當署掌<pc n="lb"/>
部印有事或當出總邊疆須得才猷出衆徳望服人年<pc n="lb"/>
力精强邊事熟練之人方可運籌帷幄折衝樽俎上佐<pc n="lb"/>
聖明以選將而練兵嚴内而肅外賞必當功而冒濫不<pc n="lb"/>
容以蠧國罰必當罪而姑息不行以誤事也如臣庸陋<pc n="lb"/>
萬不及此豈堪斯任况臣年雖未届六十而病容衰朽<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
已過七十之形心雖圖報萬一而陋學迂疎適為輿論<pc n="lb"/>
之鄙兼恐不時病發痰或驟壅而言不能出口有妨奏<pc n="lb"/>
對氣或驟鬱而行不能正履有失朝㕘既為班行之玷<pc n="lb"/>
以負聖明之知臣是以展轉籌思進退難處蓋今聞詔<pc n="lb"/>
不起則臣方命之罪當誅使後任官不稱則臣誤國之<pc n="lb"/>
責尤重故今部咨一到臣已扶疾起程前来外奈臣病<pc n="lb"/>
軀沿路服藥到京恐遲而兵部事嚴員缺不容以久曠<pc n="lb"/>
抑恐到京疾病纏綿才力短淺不能稱職有孤恩命罪<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
當萬死故今不避煩瀆昧死陳情伏望聖恩特念本兵<pc n="lb"/>
重寄憐臣衰病殘軀别選賢能代臣陞職放臣還鄉休<pc n="lb"/>
致終老餘年或乞調臣南京部分使得就閒養病臣得<pc n="lb"/>
以其本等職業之餘或遇時事當言不避艱險盡誠獻<pc n="lb"/>
納以圖報於萬一臣以私情累干天聴不勝戰慄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞定孝思早發宸㫁以安世饗疏<pc n="lb"/>
臣䝉陞職取用至京本月初六日朝見出門見羣臣奉<pc n="lb"/>
㫖往看世廟前道所宜初七日謝恩羣臣㑹議前事臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
以病弱不能逺行且未到任未敢隨衆看議今初十日<pc n="lb"/>
到任以来始列常朝聞前㑹議本尚未批出深恐孝思<pc n="lb"/>
未定聖心久勞衆議惕然臣有短見亦敢冒陳以助孝<pc n="lb"/>
思之萬一臣惟世廟之立本以義起不當援古曲証直<pc n="lb"/>
須論今事勢所宜耳若如何淵近奏欲開廟道直通祖<pc n="lb"/>
廟街門出入驟聞體面似好而於事理情勢不便有六<pc n="lb"/>
蓋聞神宫監碍路當拆太廟䕶牆樹木亦有當伐者是<pc n="lb"/>
皆祖宗原為太廟建植已定推恭穆獻皇帝孝敬祖宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
之心必有所不忍陛下體獻皇之心敬其所尊亦有所<pc n="lb"/>
不安一也異日神主入廟必經太廟門下輦臣子不得<pc n="lb"/>
全其獨敬二也以古者事亡如事存推之恐獻皇帝平<pc n="lb"/>
日神逰出入必經太廟門不無有所敬忌而不得自便<pc n="lb"/>
三也廟成之後聖母聖心遇時追慕或欲往敘家人禮<pc n="lb"/>
一瞻廟貌必須駕出午門再出端門轉入祖廟街門經<pc n="lb"/>
過太廟門甚有所不便四也以諸司職掌所載婚禮推<pc n="lb"/>
之則陛下後日聖子神孫立后册妃奉先殿廟見之後<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
理當次謁世廟亦須如前連出午門端門經過太廟門<pc n="lb"/>
亦有所不便五也隂陽俗忌本非正論然人臣為家則<pc n="lb"/>
拘而為國不言則亦非臣子愛君如父愛國如家之心<pc n="lb"/>
也凡隂陽家建立宫室忌前路直衝亦忌斜界故如大<pc n="lb"/>
明門前離正陽門直路方闊不逺而兩傍横路甚長今<pc n="lb"/>
不知廟道直南西並祖廟街地步㡬多若拆舊房直進<pc n="lb"/>
恐路狹長有犯直衝之勢欲避舊房曲入則又恐犯斜<pc n="lb"/>
界之勢六也若如禮官原議従後往南轉東折旋而入<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
則於前數者事情皆便矣臣初聞立廟在逺恐陛下不<pc n="lb"/>
得親祭致其如在之誠繼聞立廟在内恐羣臣不得陪<pc n="lb"/>
祭致其奔走之敬後聞立廟于此上下議同神人協應<pc n="lb"/>
已為盡善盡美止惟廟道不通祖廟街門耳二廟本微<pc n="lb"/>
不同所宜各道出入推獻皇帝孝敬謙抑之心必不欲<pc n="lb"/>
其事事比隆太廟我皇上立廟初心本欲求安獻皇帝<pc n="lb"/>
之靈而使其上合祖宗之心下合萬世之論子孫世世<pc n="lb"/>
享祀無間亦非欲其事事比隆太廟也彼淵議如奕求<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
勝不已國家大事豈容聴其舉棋不定哉中庸孔子稱<pc n="lb"/>
武王周公之達孝而曰敬其所尊愛其所親事死如事<pc n="lb"/>
生事亡如事存孝之至也陛下日新聖學體念此數句<pc n="lb"/>
則孝思過半矣或謂此事重大聖心若猶有疑則宜内<pc n="lb"/>
啓兩宫聖母之心上告九廟皇考之靈躬至廟門謀及<pc n="lb"/>
卜筮必于羣議有合洪範稽疑所云是之謂大同而身<pc n="lb"/>
其康强子孫其逢吉矣今若止依三二人之言而欲輕<pc n="lb"/>
動祖廟相干抔土株木非惟祖考之心不安而天下後<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
世臣民之心皆不安也伏願皇上俯察羣臣早定孝思<pc n="lb"/>
早發宸㫁以速世廟之成以奠萬年之祀則陛下盛徳<pc n="lb"/>
至孝協于臣民光于祖考建諸天地而不悖質諸鬼神<pc n="lb"/>
而無疑百世以俟聖人而不惑矣臣以病廢庸才誤䝉<pc n="lb"/>
簡用感恩刻骨冒死前来今若遇事不言恐孤聖徳謹<pc n="lb"/>
昧死陳其區區非敢附衆取容亦非敢立異求名也惟<pc n="lb"/>
聖明採納幸甚奉聖㫖這事已有㫖了該部知道欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳言邊務情弊疏<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
臣以病廢之餘叨任本兵之佐其於宣大二鎮及陜西<pc n="lb"/>
三邊事務不曾經歴畧無一知不敢妄言若夫京左遼<pc n="lb"/>
東一帶則因往嵗平賊江西預奏宸濠之事被忌功都<pc n="lb"/>
御史俞諫佐逆御史潘鵬等百計搆陷誣臣死罪投繫<pc n="lb"/>
錦衣衞刑部都察院左府連禁十有六月編發遼東瀋<pc n="lb"/>
陽衞充軍首尾四年以是於彼地方軍務情弊耳聞目<pc n="lb"/>
擊頗知一二嘗費心思為彼私畫而未敢出言不意今<pc n="lb"/>
日皆臣本部職務也雖其間有數事不係本部掌行者<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
然臣與各部卿佐比肩事君同心體國人臣之義知無<pc n="lb"/>
不言不敢避嫌緘黙也謹以所見應處事務條列于後<pc n="lb"/>
其最後一事頗涉機密伏乞聖明自行斟酌行止不必<pc n="lb"/>
該衙門抄議以傳泄其事驚動人心其餘二十四事乞<pc n="lb"/>
勅該部再議施行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>計開<pc n="lb"/>
一在京編發遼東充軍之人俱監在府半年有餘積至<pc n="lb"/>
二十人方差一官一舍管解其所差官舍先揭債銀四<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
五十兩使用幹差本利倍還而又欲多取肥家皆出此<pc n="lb"/>
二十人之身軍犯臨發經歴司既打送行大棍二三十<pc n="lb"/>
官舍領解出城沿路停歇逐日弔打使其痛苦哀號親<pc n="lb"/>
隣送者皆不忍見為賣房産揭債銀隨路追送軍解沿<pc n="lb"/>
途守等每五七日纔至通州一兩月纔至山海闗必欲<pc n="lb"/>
足其取盈之數内有竊盜充軍者放令墟市掏摸財物<pc n="lb"/>
以與之其間軍被打死軍妻被姦者不可枚數其軍到<pc n="lb"/>
彼不乆多死無益邊衞竊恐别府解軍亦有此弊乞賜<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
禁革再有犯者必加重治<pc n="lb"/>
一京差伴送貢回使人官員經過遼東一帶全無紀律<pc n="lb"/>
約束每百十人或三二百人擁至一處堡站官先失預<pc n="lb"/>
備使人到彼因無車馬供給任其留住三二日出入空<pc n="lb"/>
城畧無禁忌或忿將房舍損壊或故將門牕燒爨或自<pc n="lb"/>
用粗木鞍橋將馬脊打破或管解官唆令將馬尾割與<pc n="lb"/>
囘京賣銀一過三汊河使人竊認小路即將官馬騎従<pc n="lb"/>
小路徑行超過三五站故將馬匹騎死丢棄路傍官府<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
畧不經意甚損國威亦耗邉馬且被使人熟識道路益<pc n="lb"/>
輕邊衞入寇無忌事非小失合無今後使人往来宜令<pc n="lb"/>
伴送官分定班次每五十上下人為一起每起預將名<pc n="lb"/>
數報知前路堡站預備供給脚力使人到彼即時應付<pc n="lb"/>
打發前站已過報知後站方許次起使人起身到彼亦<pc n="lb"/>
就打發不許暫留經過地方仍要撥軍嚴整隊伍守門<pc n="lb"/>
䕶送使彼嚴憚不敢傍覷再有如前損壊馬匹房舍及<pc n="lb"/>
超路徑囘等事嚴禁重治庶壯國威免致輕侮<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
一軍政莫急於馬舊聞有禁官馬不許兩人並騎亦不<pc n="lb"/>
許婦女騎坐及䭾載他物切見遼東官軍全不惜馬所<pc n="lb"/>
闗料豆私賣食費不以喂馬致馬瘦損該管頭目畧不<pc n="lb"/>
㸃視而又不分男婦出門半里即便乘馬或將䭾載薪<pc n="lb"/>
糧行李逺行重壓而又騎一人在上以致馬易倒死虧<pc n="lb"/>
損公私今宜行彼將官嚴加禁約如有坐視不禁或指<pc n="lb"/>
此為名因而科害軍士者許撫按守巡官㕘問究治<pc n="lb"/>
一彼處原無驛遞止是各堡輪撥邊軍馬匹在堡走遞<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
號稱擺堡馬無奈鎮守分守等官各有親識伴僕人等<pc n="lb"/>
及各衙門公差人役日逐往来不絶多討馬匹騎坐及<pc n="lb"/>
䭾載行李下程馬易倒死負累邊軍買補更又嚇要管<pc n="lb"/>
堡官多斂窮軍財物供給酒饌必欲豐盛致令邉軍苦<pc n="lb"/>
不可言合行彼處撫按守巡官各堡站每月給與印鈐<pc n="lb"/>
格眼簿二扇將輪差馬匹編號書簿仍定與公差人飯<pc n="lb"/>
食品數令其馬匹挨次均撥即書格眼内其公差人用<pc n="lb"/>
過食饌品數亦令填註格眼循環弔查敢有多勒馬匹<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
供給者即行懲治其非公差人並不許私給濫與<pc n="lb"/>
一彼處鎮守總兵太監朝廷原給與令旗令牌以備臨<pc n="lb"/>
陣督戰之用旗牌所至即同詔勅官吏迎伏無敢違慢<pc n="lb"/>
有等無知官舍謀跟鎮守聴執旗牌其人名目即自號<pc n="lb"/>
旗牌鎮守官或令出外營辦私事亦稱旗牌所至凌嚇<pc n="lb"/>
官吏詐勒財物弊不可言如欲差彼齎銀邊堡糴糧報<pc n="lb"/>
納必與一軍帖以㸃軍為名旗牌一至守堡官股慄驚<pc n="lb"/>
懼即將軍士應支月糧扣留在倉准作糴買上納之數<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
却將原銀送還原發衙門更斂窮軍財物饋送旗牌以<pc n="lb"/>
免降禍其害人如此合無行彼禁約今後鎮守官非真<pc n="lb"/>
臨陣督戰不許擅出旗牌以䙝天威其公差人出外非<pc n="lb"/>
真執欽降令旗令牌者不許冒稱旗牌敢有違者官聴<pc n="lb"/>
撫按官㕘究公差人以矯詐論罪不許容情姑息<pc n="lb"/>
一聞先年遼東將官皆令馬軍下馬囊沙繫腿以習健<pc n="lb"/>
步是以遇敵馬傷即行步鬭進能尅敵退可全生以後<pc n="lb"/>
馬軍不分逺近沿路騎馬再不肯下走百步雖穿帶盔<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
甲亦不慣耐常令馬䭾以此馬易疲瘦遇敵馬傷不能<pc n="lb"/>
行走多被擒殺今宜行彼將官如舊操習騎馬逺行必<pc n="lb"/>
欲上下每騎十里下十里以節馬力以習健步庶㡬如<pc n="lb"/>
昔遇敵馬傷即能步鬭進可尅敵退能全生不為小補<pc n="lb"/>
一遼東城内原設分守副總兵一員西備長安等伍堡<pc n="lb"/>
牆外朶顔等衞逺人時日難離而又東備靉陽等六堡<pc n="lb"/>
邊外建州等衞逺人聞報赴援往囘七八百里山路險<pc n="lb"/>
逺緩不及事徒多走死馬匹合無行彼鎮巡等官従長<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
計議於東邉一帶城堡相度酌中相應處所添設守備<pc n="lb"/>
一員在彼常守或止添逰擊一員往来巡察防備庶免<pc n="lb"/>
遼陽守將顧此失彼臣又思遼東為京師左掖宣大為<pc n="lb"/>
京師右掖於彼三鎮各添養士馬萬餘以慣習戰陣一<pc n="lb"/>
可備邉威敵二則京師或中原有事緩急得以調用不<pc n="lb"/>
為無益<pc n="lb"/>
一聞遼東往年良將如郭振髙雲者皆㢘勇惜軍邉人<pc n="lb"/>
信服守邉數年畧無毫失唯彼抗直不能承奉當道以<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
得薦揚不得顯用今皆死矣不可再得今聞彼處將官<pc n="lb"/>
除却永楊鎮之外張銘王道畧可其餘或非將也舊任<pc n="lb"/>
逰擊林睿沈毅有謀行軍有紀㕘將孫棠頗有巧思善<pc n="lb"/>
處邉事皆曽勝敵立功而又頗能守法知恥不甚科虐<pc n="lb"/>
論理不宜閒廢孫棠曽與臣同繫禁獄彼不知臣甚肆<pc n="lb"/>
輕侮臣非與之私厚亦不念其舊惡也<pc n="lb"/>
一自古將材難得而起自行伍慣歴戰陣者尤為難得<pc n="lb"/>
今彼處邉軍衝鋒破敵者既拘例不得報功而斬獲首<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
級者又被勢豪奪去不得報陞官級至於指揮千百户<pc n="lb"/>
間有謀勇可用者又或家貧不得營幹管軍管事以顯<pc n="lb"/>
其材以是將官起自行伍真能禦敵者不可再得今宜<pc n="lb"/>
嚴勅彼處鎮巡官公心體訪指揮千百戸中間果有謀<pc n="lb"/>
勇出衆家貧不得差遣者務要公心選任管隊把總掌<pc n="lb"/>
印備禦等職至於勢豪奪功買功之弊尤宜痛革而行<pc n="lb"/>
伍士卒果能衝鋒破敵或斬獲首級者務要實報功次<pc n="lb"/>
使其得陞官職與前選任指揮千百戸俱令積功漸陞<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
品級以備將官之選則在邉將領可得真才而緩急有<pc n="lb"/>
備矣妄意此法或可通行各邉<pc n="lb"/>
一先年京差賛畫㕘隨到彼勢焰薰灼邉人凜凜總鎮<pc n="lb"/>
官既奪邉軍血戰所得之首級以與之報功衞所官又<pc n="lb"/>
尅邉軍忍死所待之糧銀以為之宴賞且又聴之乘其<pc n="lb"/>
馬役其人鞭笞呵叱如待囚隸彼為國家出死力者俛<pc n="lb"/>
首喪氣不敢言其中心哀怨何可言也故昔宸濠之討<pc n="lb"/>
調軍遼東人皆踴躍思欲南降向非天命有定北軍至<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
彼大事去矣皇祖聖訓所戒賞功不當久則禍生者蓋<pc n="lb"/>
㡬踐之甚可畏也今後此輩不宜再遣有欲去者賛畫<pc n="lb"/>
官則送本部面考方畧㕘隨官則送彼處巡按面試弓<pc n="lb"/>
馬如果謀勇可取者則分彼邉堡當先破敵退縮者如<pc n="lb"/>
古莊賈即行軍法以折其驕悍之氣以責其報效之實<pc n="lb"/>
果有謀勇出衆真立戰功者就陞彼衞職事使其在彼<pc n="lb"/>
積功漸多陞職漸崇以備將官之選方為有益妄意此<pc n="lb"/>
法亦可通行各邉<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
一先年各衞堡備禦及千百戸把總等官鎮守官差遣<pc n="lb"/>
各有定價令其借債買求往彼蒞事不久算其科斂足<pc n="lb"/>
勾還債本利即便取囘另差一官及本官使用另差一<pc n="lb"/>
處皆有定價凡客商借與銀兩即隨本官至彼守取是<pc n="lb"/>
以坐損軍士㡬不能生今合行彼撫按官痛革前弊鎮<pc n="lb"/>
守官同心體國於前各項職任必以才選再不許出錢<pc n="lb"/>
謀幹其有借債及借與者照依吏部聴選官借債事例<pc n="lb"/>
重行懲治庶可少救貧軍之苦妄意此法亦可通行各<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
邉<pc n="lb"/>
一遼東軍職犯罪該調南方衞所者到彼官少既得安<pc n="lb"/>
閒尊貴又得易選軍政實是置之樂土而彼皆戀親戚<pc n="lb"/>
墳墓不肯逺離况彼生長邉方慣習邉事比之南人到<pc n="lb"/>
彼者不同合無今後此等官犯止令巡撫便宜量罰邉<pc n="lb"/>
糧或合降級就彼差操免其調衞既得俯順人心又可<pc n="lb"/>
填實邉衞聖恩若念其祖功不忍盡降則止降其本身<pc n="lb"/>
以後子孫仍襲祖職亦不為碍妄意此法亦可通行各<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
邉<pc n="lb"/>
一先年禁伐近邉樹木以制敵馬之衝突不為無見惟<pc n="lb"/>
遼東各邉敵人止是潜進搶擄多被蔵伏樹林内苦於<pc n="lb"/>
瞭望不見以致失事與他處事情不同合無行彼查勘<pc n="lb"/>
果如臣言聴其斬伐不在禁例<pc n="lb"/>
一廣寧至海州一帶路途每年夏秋水淹報傳應接為<pc n="lb"/>
所阻隔甚為害事宜行彼撫按守巡官計議東西各従<pc n="lb"/>
三㲼河兩岸起手外開五丈之河可以洩水可以限敵<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
可以通舟而即用此土内築五丈之塘中髙禁車如北<pc n="lb"/>
直𨽻之制則馬步之行無間而邉場之守益固矣其濬<pc n="lb"/>
築之法宜於二月集夫三月興工計丈分役其濬必深<pc n="lb"/>
其築必崇每年止開數里遇雨即止来嵗繼之期以數<pc n="lb"/>
年方成則人不勞而事易舉其土籃鋤掘宜學南方置<pc n="lb"/>
造庶得用力少而成功多也<pc n="lb"/>
一遼東各邉之人止是搶奪人畜比之西北各邉頗為<pc n="lb"/>
易禦然今地震等項災異甚多恐有他虞微聞口西人<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
多有在彼妖言惑衆者先雖敗露擒獲猶恐餘風未殄<pc n="lb"/>
宜勅彼處鎮巡官密切用心訪察禁治務絶後患既不<pc n="lb"/>
可疎虞誤事亦不可驚張激變及濫及無辜<pc n="lb"/>
一彼處軍糧常缺每年奏討户部常賦有限不能多給<pc n="lb"/>
合無倣古常平劉晏之法選差通達有才部属官一員<pc n="lb"/>
前去管糧令其每月預報米價貴賤每嵗預報田收厚<pc n="lb"/>
薄如其豐收米賤之時户部那借官銀數十萬到彼多<pc n="lb"/>
糴米穀貯倉量用一年糧銀可糴三二年之食以後三<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
二年却將彼處應給糧銀那用别處所省甚多蓋亦治<pc n="lb"/>
家通融之法也但其糴糧全要差官立法簡便革弊嚴<pc n="lb"/>
明慎不許減價掯勒難收以致靠損屯軍妄意此法或<pc n="lb"/>
可通行各邉<pc n="lb"/>
一遼東地土廣衍沃饒最宜稼穡但彼人少不能開種<pc n="lb"/>
或恐開種即便起科為累耳今宜查比北直隸欽奉太<pc n="lb"/>
宗皇帝聖㫖事理聴令彼處官軍儘力開墾永不起科<pc n="lb"/>
但得彼地廣種多收米穀價賤緩急發銀到彼賤買即<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
得其濟矣妄意此法或可通行各邉<pc n="lb"/>
一古遷豪右填實塞下非忍勞民不得已也今南方發<pc n="lb"/>
彼充軍人犯多係窮兇極狡一方民害或死罪奏減之<pc n="lb"/>
人朝廷憫其一身之死減發充軍不知此輩到彼即逃<pc n="lb"/>
衞所反受其累而又累死軍解及買娶軍妻無辜三二<pc n="lb"/>
人尤可憫也今後此等罪犯宜令原籍官司務要審解<pc n="lb"/>
其真正妻小而家属隨行供送者不必禁絶其該永逺<pc n="lb"/>
充軍者即令當房解發到彼俱給與有力軍職之家作<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
為軍伴責令收管以絶其逃就令為彼開種田土以替<pc n="lb"/>
出原役軍伴别項差操要在得彼人積漸多田積益廣<pc n="lb"/>
邉備漸充不為無益妄意此法或可通行各邉<pc n="lb"/>
一遼陽等處倉厫弊不可言蓋由管屯都司衞所官員<pc n="lb"/>
各欲私收屯糧㡬分勒令倉官虚出倉串前後倉官多<pc n="lb"/>
被累死遺下子孫流落在彼貧苦不能度日只得附倉<pc n="lb"/>
近住亦皆包收屯糧挿和虚假後官憐憫只得聴容以<pc n="lb"/>
是出納增減為弊不一倉廩日虚邉軍受害管糧分守<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
官或髙坐付之不知或明知不忍查究今合行彼従實<pc n="lb"/>
查出前犯者量行寛貸以全其生後犯者必行重治而<pc n="lb"/>
置之法庶以後倉官免於累死而屯軍納糧不致多收<pc n="lb"/>
戰士食糧皆得實恵矣<pc n="lb"/>
一聞先年都御史王翺在彼總制十有餘年措積糧餉<pc n="lb"/>
不可勝用今後巡撫有缺宜選才能濟變心誠體國不<pc n="lb"/>
避嫌謗資淺官員止陞僉都御史或照先年王詢事例<pc n="lb"/>
止以寺丞等官領勅巡撫一般行事使得便宜措積糧<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
餉練習軍士識拔將官慎固疆圉待其年勞頗深加陞<pc n="lb"/>
副都再深加陞右都一如王翺故事在彼久任不為無<pc n="lb"/>
益妄意此法或可通行各邉<pc n="lb"/>
一遼東地方原設分守㕘議一員分巡僉事一員分地<pc n="lb"/>
管理詞訟及查革奸弊覈實功罪等事舊皆山東布按<pc n="lb"/>
二司輪差年深官員到彼守巡近時官員遷改不常年<pc n="lb"/>
深者到彼即陞而後代者經時未至地方常致缺官理<pc n="lb"/>
事合無今後遼東守巡官員就部銓註仍帶山東職銜<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
在彼常管夫久任則賢否易知而重難事務無所推避<pc n="lb"/>
於地方有益不淺<pc n="lb"/>
一彼處生員資性𩔖多聰敏而驕惰不肯力學蓋因無<pc n="lb"/>
提學専管考試不常進黜不公或先考退者夤緣復進<pc n="lb"/>
以是人無勸懲今北直𨽻地方廣濶學校數多一提學<pc n="lb"/>
常年巡考亦恐難週合無添差提學御史一員總前二<pc n="lb"/>
員一員専管京西以南直至大名府一帶一員専管京<pc n="lb"/>
東直至遼東一帶庶㡬教有常職材必多就邉人出身<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
文科者兼習邉備武事不為無益<pc n="lb"/>
一彼處原設衞學禮部奏准一衞二衞一學者正附生<pc n="lb"/>
員各二十名是比縣學三衞一學者正附生員各三十<pc n="lb"/>
名是比州學四衞以上一學者正附生員各四十名是<pc n="lb"/>
比府學彼處生員原不食廪止將正學挨次充貢後因<pc n="lb"/>
禮部失火舊巻不存近被直𨽻提學御史洪範朦朧奏<pc n="lb"/>
革正附名色挨貢不明又被廣寧在城四衞及在外右<pc n="lb"/>
屯一衞共五衞一學生員甚多向學頗衆每年考送科<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
舉常五六十名正該比依府學正附生員各四十名先<pc n="lb"/>
年撫按節次奏添禮部因無原巻失查舊例止增十名<pc n="lb"/>
比依州學是與他處三衞一學者多寡不倫且孤邉人<pc n="lb"/>
向學之志乞勅禮部斟酌仍照原設衞學奏准事例衞<pc n="lb"/>
學生員仍復正附名色使其附學優等者考補正學正<pc n="lb"/>
學年深者考充嵗貢而廣寧等五衞一學仍照舊例正<pc n="lb"/>
附生員各四十名比依府學一年一貢庶彼邉人知勸<pc n="lb"/>
向學而人材益衆矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
一遼東原附山東生員亦往山東應試者以海道之通<pc n="lb"/>
而地方相隣也今海道不通五六十年聲勢邈不相聞<pc n="lb"/>
矣每科生員猶赴山東應試路出山海闗西至京師往<pc n="lb"/>
南復東纔至濟南往囘路程六七千里又皆陸行比之<pc n="lb"/>
南方舉人赴京㑹試者勞費尤甚以是富者能往貧者<pc n="lb"/>
遂絶中舉之望實可為憫乞勅禮部計議合無順天府<pc n="lb"/>
鄉試每科量添中式五名就令遼東生員赴京應試實<pc n="lb"/>
為便益<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
一今遼東災異之多臣竊過慮往年劇賊劉六劉七齊<pc n="lb"/>
彦名李隆楊虎等倡亂流刼横行南北直𨽻山東河南<pc n="lb"/>
地方其敵殺官軍攻屠城邑殺人不可數紀而全家被<pc n="lb"/>
殺者蓋亦多矣事平之日不知法司何見全其妻子今<pc n="lb"/>
劉六二子劉仲倉劉草包兒者年皆二十有六矣原發<pc n="lb"/>
開元城内失記遼海或三萬衞充軍不知在否其人幼<pc n="lb"/>
皆狡賊異常其劉草包兒所以得名則因初生失母用<pc n="lb"/>
草包裹丟棄野外數日不死乃復收育其迹頗異昔元<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
末韓山童妖言被獲其子韓林兒得脱復與其黨劉福<pc n="lb"/>
通等倡亂割據遂不可遏古人除惡務本良以是也况<pc n="lb"/>
先民間謠言劉六劉七齊彦名皆不死逃命其屍獲非<pc n="lb"/>
真雖事未可信然今二雛在邉窮困無賴或其惡氣所<pc n="lb"/>
鍾乗其年少英鋭復起叛心而或妖言者挾之賊寇者<pc n="lb"/>
得之因以擾亂地方不可不計伏乞聖明宸㫁選差能<pc n="lb"/>
幹官校一二人齎駕帖逕往開元責彼守將密捕解京<pc n="lb"/>
斬首以絶禍根而齊彦名劉七等子孫有充軍他處者<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
一體查實施行則亦古人防微弭亂之䇿也如若聖度<pc n="lb"/>
寛容不屑計此則臣過慮妄言亦乞置之不問不必各<pc n="lb"/>
衙門抄議以傳泄其事驚動人心奉聖㫖該衙門知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>保養聖躬疏<pc n="lb"/>
臣少經父母多疾頻嵗調理兼臣元稟極弱素多疾病<pc n="lb"/>
年二十有七因臣父疾逺聞不真憂疑損性又值醫誤<pc n="lb"/>
遂成痰火奇症至今三十年間無日不病無時自保以<pc n="lb"/>
是於病情醫藥經驗頗多不敢輕忽蓋人稟氣厚薄甚<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
是不同醫之用藥亦當因人而異故如宋髙宗稟賦充<pc n="lb"/>
實每疾必以蠲毒丸推蕩之而愈其子孝宗偶疾髙宗<pc n="lb"/>
賜服前藥講官史浩亟以人參丸易之者蓋恐其氣弱<pc n="lb"/>
不堪迅治此雖一般帝王均受天命其稟氣不同亦有<pc n="lb"/>
如此至凡節欲保養氣弱者尤宜百倍加慎臣又聞醫<pc n="lb"/>
疾者於貧賤之人則無所敬忌可得而詳問其病原以<pc n="lb"/>
是用藥易中於富貴之人則多所敬畏不敢詳問其病<pc n="lb"/>
原而惟憑切脈切脈乃試病之一方不足以盡知病也<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
以是用藥易誤今只以感冒一事言之輕重不一凡草<pc n="lb"/>
野之人或因衣薄或因饑餒或乘勞後氣弱為風寒所<pc n="lb"/>
侵久而身熱氣喘不能飲食動履者傷寒也初發一二<pc n="lb"/>
日宜表汗三四日宜和解或有夾食當兼消導者氣厚<pc n="lb"/>
之人汗解即愈氣薄之人汗解後猶須調理多日方得<pc n="lb"/>
完復若解散不能延至七日後則治法多端必費調理<pc n="lb"/>
此為重病富貴保養之人多無是也其他輕疾或因當<pc n="lb"/>
風坐卧或因輕煖脱衣一時冒寒又或當夏冒暑皆為<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
感冒其病即發有身熱惡寒有不身熱而止畏風寒其<pc n="lb"/>
身熱重而稟氣厚者汗解即愈身熱輕而稟氣薄者止<pc n="lb"/>
宜用藥升散其不發熱而止畏風寒者或止加温煖或<pc n="lb"/>
畧致勞動亦能自解是皆不須發汗又有感冒後鼻塞<pc n="lb"/>
咳嗽或身微熱或身不熱皆名傷風身熱厚者亦可汗<pc n="lb"/>
解其餘皆不須汗止是聴其痰嗽數日邪従嗽出而自<pc n="lb"/>
散矣此皆不廢飲食起居不論貴賤勞逸之人皆有之<pc n="lb"/>
又有一等安逸之人或因飲食停滯或因心勞火動或<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
因七情所鬱身亦發熱或惡寒有似感冒而實非感冒<pc n="lb"/>
者當以雜病治之不宜發汗蓋發汗易傷元氣稟厚者<pc n="lb"/>
不覺稟薄者宜戒春夏猶可隆冬氣閉之時則尤宜慎<pc n="lb"/>
重也臣初至朝見敬畏之過不敢仰視天顔然聞聖體<pc n="lb"/>
生長南方與北方稟氣粗厚者不同近聞偶致違和臣<pc n="lb"/>
亦冒風痰嗽先註門籍在家初聞頗憂繼聞羣臣具本<pc n="lb"/>
問安節奉聖㫖朕偶感風寒已就平復臣心私慰今初<pc n="lb"/>
一日出朝始得隨衆至左順門問候乃聞聖躬始能進<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
膳則前此進膳尚減不勝憂惕深恐醫藥表散或過不<pc n="lb"/>
無畧損元氣以致完復稍遲今願皇上慎重服藥止是<pc n="lb"/>
節飲食慎起居將養數日則自完復矣尤願此後精選<pc n="lb"/>
内臣中性資忠實明慎曾多疾病經試醫藥者三二人<pc n="lb"/>
使之多看醫書究明醫理専以保䕶聖躬稍遇違和即<pc n="lb"/>
許大臣日至便殿候問起居藥食與醫商量調治則聖<pc n="lb"/>
躬常保安全而萬夀無疆矣臣聞古之大臣常欲其君<pc n="lb"/>
身之强固君徳之清明故設師保之官師以導之教訓<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
保以保其身體為義則其職固然也臣荷國厚恩叨任<pc n="lb"/>
卿佐唯以愛君如父之心不能自已冒進此言非敢為<pc n="lb"/>
是以䙝天威亦非假是以希天寵也如䝉聖明俯鑒臣<pc n="lb"/>
愚特將此奏留中省覽不必批出幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>忠益疏<pc n="lb"/>
臣以病廢庸才誤䝉聖恩録用强疾来京途聞陛下日<pc n="lb"/>
御經筵勵精講學臣為宗社生民喜幸無限舟中無事<pc n="lb"/>
日取舊讀經書擇其切于治道者試為講義三章到京<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
之初即欲封進然思陛下天縦之聖乙夜所觀儒林妙<pc n="lb"/>
選之臣經筵所講豈其少此而臣為此冒瀆豈不取笑<pc n="lb"/>
天下得罪公朝以是躊躇未敢今臣又思昔言野人有<pc n="lb"/>
食芹而美思獻王室者豈為王室無芹而欲為獻蓋區<pc n="lb"/>
區忠愛之誠不能自已也臣之愚誠實亦𩔖此故敢以<pc n="lb"/>
獻伏願皇上萬㡬之暇特賜省覽終篇如其切於治道<pc n="lb"/>
更乞留中垂意若係妄言非忠批外擬罪臣愚甘當重<pc n="lb"/>
黜謹開另封進呈御覽講義三章<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大學一章<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書經一章<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>易經一章<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>計開講義三章<pc n="lb"/>
大學一章秦誓曰若有一个臣㫁㫁兮無他技其心休<pc n="lb"/>
休焉其如有容焉人之有技若已有之人之彦聖其心<pc n="lb"/>
好之不啻若自其口出寔能容之以能保我子孫黎民<pc n="lb"/>
尚亦有利哉人之有技媢嫉以惡之人之彦聖而違之<pc n="lb"/>
俾不通寔不能容以不能保我子孫黎民亦曰殆哉唯<pc n="lb"/>
仁人放流之迸諸四夷不與同中國此謂唯仁人為能<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
愛人能惡人這是大學傳之十章曾子釋治國平天下<pc n="lb"/>
臨了這一件大事都不説别的只説要與民同好惡而<pc n="lb"/>
不専其利者蓋人君好惡不與民同則失了人心便壊<pc n="lb"/>
了祖宗天下流到子孫禍猶未已所以治國平天下𦂳<pc n="lb"/>
要在此一著此引秦誓之言乃是指出兩箇當好當惡<pc n="lb"/>
的人秦誓周書篇名乃秦穆公悔過作此以誓戒羣臣<pc n="lb"/>
也㫁㫁誠一之貌休休易直之貌技謂有能彦是美士<pc n="lb"/>
聖是通明彦聖謂有徳秦誓言若有一箇大臣只是老<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
實一心別無他技能本事其心平易正直其度量寛而<pc n="lb"/>
有容見人之有才能如自已有的一般歡喜見人之彦<pc n="lb"/>
聖有徳不獨口裏説他好其中心著實愛他處甚於口<pc n="lb"/>
之所言這箇大臣能容得天下之才徳如此人君識得<pc n="lb"/>
此人而信用之則能保其子孫黎民尚亦有利尚是庶<pc n="lb"/>
㡬不敢執定之詞蓋子孫得他保則能世世為君黎民<pc n="lb"/>
百姓得他保則得箇箇安樂所以有利然非這箇大臣<pc n="lb"/>
一身能如此也由他好賢樂善薦得天下許多有才徳<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
的人都来輔佐朝廷行好政事立好法度子孫世守不<pc n="lb"/>
變所以能如此也又有一等大臣自家非無智能技巧<pc n="lb"/>
但是他立心虚詐不一不能休休有容所以見人之有<pc n="lb"/>
技能者則媢嫉以惡之媢是忌嫉亦惡也見人之彦聖<pc n="lb"/>
有徳者則阻絶人不許薦他使不得通達於上這箇大<pc n="lb"/>
臣不能容天下之才徳如此人君不知而誤用之則不<pc n="lb"/>
能保其子孫黎民亦曰危殆蓋子孫之殆則不能保其<pc n="lb"/>
位矣黎民之殆則不能保其生矣此亦非這一箇人便<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
能致此也蓋由此人妬賢嫉能阻遏得善人不許進用<pc n="lb"/>
其所以引用布列庶位者都是他一様的奸邪小人互<pc n="lb"/>
相䝉蔽君上顛倒曲直正人被排逺去無敢在朝指言<pc n="lb"/>
其過者以是任他私意行事蠧政害民雖傳到子孫手<pc n="lb"/>
裏還是他引進的人一向得用一翻過了又引一翻都<pc n="lb"/>
是這様人盤結䝉蔽住了雖有一兩箇正人得進朝来<pc n="lb"/>
被他衆口誹謗同説不好人君亦自難辯雖有英明之<pc n="lb"/>
君一時辯得亦被他人衆把持住了亦難張主以此子<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
孫黎民之禍有不可勝言者矣前代人君坐此累其子<pc n="lb"/>
孫凌夷敗亂者不可勝紀大學引此見得前一様能保<pc n="lb"/>
子孫黎民是所當好的天下之所同好也後一様不能<pc n="lb"/>
保子孫黎民是所當惡的天下之所同惡也然又慮此<pc n="lb"/>
媢嫉之人奸深計巧多能結交彌縫以自媚於人主左<pc n="lb"/>
右不忠似忠不㢘似㢘人君或蔽於私意識他不破或<pc n="lb"/>
牽於姑息去他不得故又謂唯仁人放流之仁人即仁<pc n="lb"/>
君也蓋獨是仁君至公無私故於此媢嫉之人不為私<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
意所蔽能早識他不為姑息所牽能決去他雖其罪惡<pc n="lb"/>
未著未忍殺他然亦放逐流竄之將他逺置四方蠻夷<pc n="lb"/>
之地不與同居中國蓋恐其近則投閒抵隙夤緣復進<pc n="lb"/>
以妨賢而病國也此正古語所謂唯仁人為能愛人能<pc n="lb"/>
惡人者如此蓋能惡人者謂能逺去此媢嫉之人不為<pc n="lb"/>
子孫黎民之害公天下之惡而惡之也能愛人者謂能<pc n="lb"/>
去此惡人則能保全善人使得安心輔佐以為子孫黎<pc n="lb"/>
民之利公天下之愛而愛之也故曰民之所好好之民<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
之所惡惡之此之謂民之父母臣按先儒朱子有言小<pc n="lb"/>
人為惡千條萬端其可惡者不但媢嫉一事而已仁人<pc n="lb"/>
不深惡乎彼而獨深惡乎此者以其有害于善人使民<pc n="lb"/>
不得被其澤而其流禍之長及于後世而未巳也今之<pc n="lb"/>
言者乃徒劾人貪暴等事而捨媢嫉不言其故何歟臣<pc n="lb"/>
又觀秦穆公乃周末一箇强國諸侯其人有何足法但<pc n="lb"/>
此篇説話説得君子小人之情狀利害極是明白痛快<pc n="lb"/>
故孔子刪書存此於百篇之末以垂訓後世曾子傳大<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
學又引此於十章之末以為萬世治國平天下者之昭<pc n="lb"/>
鑒也臣切見我皇上臨御以來内無聲色貨利之慾外<pc n="lb"/>
無戚近私昵之蔽而惟一意脩徳講學勵精圖治孝養<pc n="lb"/>
均於兩宫憂念存於百姓誠不世出之仁君也今惟鑒<pc n="lb"/>
此古訓試察在朝大臣有能薦賢而又喜人薦者即秦<pc n="lb"/>
誓所言前一等人也宜當信用有不肯薦賢而又怪人<pc n="lb"/>
薦者即秦誓所言後一等人也宜當迸逐惟此一事最<pc n="lb"/>
闗治亂惟聖明留意天下幸甚<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
書經一章惟辟作福惟辟作威惟辟玉食臣無有作福<pc n="lb"/>
作威玉食臣之有作福作威玉食其害于而家凶于而<pc n="lb"/>
國人用側頗僻民用僭忒這是周書洪範篇周武王初<pc n="lb"/>
得天下訪問箕子以治道箕子推衍大禹洪範九疇以<pc n="lb"/>
告之也洪大也範法也謂治天下之大法也昔者大禹<pc n="lb"/>
治水功成天與神龜出於洛水其龜背上所列文數有<pc n="lb"/>
九大禹聖人黙契天道因而則之以為九𩔖示萬世人<pc n="lb"/>
主治天下之大法故曰天乃錫禹洪範九疇箕子推衍<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
至此上言六三徳一曰正直二曰剛克三曰柔克者蓋<pc n="lb"/>
言人君因時制治有是三者作用不同皆所以納天下<pc n="lb"/>
臣民於皇極者也然是三徳非人君自操威福之柄則<pc n="lb"/>
不能用故此言唯辟作福唯辟作威唯辟玉食唯獨也<pc n="lb"/>
辟君也福謂凡與人以爵禄使之得福也威謂凡治人<pc n="lb"/>
以刑罰使之可畏也玉食猶今言珍羞盛饌也蓋獨是<pc n="lb"/>
人君受天明命為天下主則可以賞人之善用人之賢<pc n="lb"/>
而與之爵禄使之得福是謂唯辟作福亦獨是人君則<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
可以討人之罪黜人之奸而治以刑罰使之知畏是謂<pc n="lb"/>
唯辟作威至於玉食亦獨是人君居天下之上則可以<pc n="lb"/>
享天下之奉而食用珍羞尚膳是謂唯辟玉食臣謂大<pc n="lb"/>
臣也大臣則不可有擅作威福僣用玉食者故曰臣無<pc n="lb"/>
有作福作威玉食使大臣而有擅作威福僭用玉食者<pc n="lb"/>
則英明之君終必覺察而討其罪故在大夫必害于而<pc n="lb"/>
家在諸侯必凶于而國大夫稱家諸侯稱國者蓋古之<pc n="lb"/>
大夫如今武職然多是世禄家傳僭亂則滅其家故曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
害于而家諸侯如今公侯伯之𩔖多是分封有國僭亂<pc n="lb"/>
則滅其國故曰凶于而國人謂羣臣側不正也頗不平<pc n="lb"/>
也僻不公也若大臣有作福作威玉食而君之不覺則<pc n="lb"/>
凡在羣臣因見大臣作得威福可以趨附他求得官禄<pc n="lb"/>
免得禍患遂皆靡然従風隂懐一種不正不平不公之<pc n="lb"/>
心立為一種不正不平不公之論以顛倒是非混亂曲<pc n="lb"/>
直而蔽主聰明排斥忠良以隂附權臣之勢為禍不淺<pc n="lb"/>
下而小民亦皆倣傚成風過分僭用而不可繩以禮法<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
此言人臣僭上之患如此臣觀自古人君不能總攬威<pc n="lb"/>
權不覺威福漸移臣下而致失祖宗之天下者多矣然<pc n="lb"/>
考虞書舜典篇載舜命九官兩咨四岳其餘或咨衆論<pc n="lb"/>
之公或因大臣之讓而命之周書立政篇周公告成王<pc n="lb"/>
言文王㒺攸兼于庶言庶獄庶慎惟有司之牧夫是訓<pc n="lb"/>
用違則知自古賢王進賢行賞必先咨于衆論用刑勅<pc n="lb"/>
法必責成于有司又若不専以一巳之見與此不同者<pc n="lb"/>
蓋人君一身深處九重不能盡識天下之才亦不能盡<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
厯天下之事故必先得忠賢數人布列卿輔要職以後<pc n="lb"/>
命徳討罪必咨衆論必聴有司従公擬上然後人君察<pc n="lb"/>
其公私可否稱制臨決是雖先咨衆論而必㫁自君上<pc n="lb"/>
雖㫁自君上而皆合乎公論此昔人君自作威福者如<pc n="lb"/>
此舜文所行與箕子所言同一揆也乃若秦漢唐宋之<pc n="lb"/>
季中材之君不能知人委用奸相一人被其䝉蔽排斥<pc n="lb"/>
忠賢無敢直説引用奸邪托為鷹犬使之攻擊異已以<pc n="lb"/>
致羣臣畏威附勢無敢異見凡其所欲即與議奏其挾<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
下奏以欺上則曰衆論所同而不知由其一人私主也<pc n="lb"/>
其挾上㫖以欺下則曰上意所主而不知由其平日従<pc n="lb"/>
諛也凡善則歸已曰上初不然我勸如是也過則歸君<pc n="lb"/>
曰上所固欲我不能囘也大臣一言天下皆信由是怨<pc n="lb"/>
皆歸上而恩皆歸下威福予奪皆出其身而主威日削<pc n="lb"/>
國勢日去矣此後世臣之有作福作威者然也我太祖<pc n="lb"/>
髙皇帝獨秉全智髙出千古監前代奸相之弊革去秦<pc n="lb"/>
漢以来丞相之官逺法成周六卿分職之制分設府部<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
寺院等衙門以分理天下庶務彼此頡頏不敢相壓事<pc n="lb"/>
皆朝廷總之所以穏當明著祖訓首章以為子孫萬世<pc n="lb"/>
之法至我太宗文皇帝簡任内閣儒臣日與咨訪政治<pc n="lb"/>
然彼時内閣多是朝廷親選翰林編修等官才猷歴練<pc n="lb"/>
能識人才治體公忠體國者為之不曽驟加髙品至於<pc n="lb"/>
選入翰林者又皆唯材是取不拘内外新舊職事迨我<pc n="lb"/>
仁宗昭皇帝宣宗章皇帝朝間亦選委六部尚書如夏<pc n="lb"/>
原吉等商量條㫖彼時絶無偏重之勢兼且以前大臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
多是祖宗親自下僚識拔不論資格者蓋由日嘗面試<pc n="lb"/>
知得明白所以如此一一得人及後英宗睿皇帝再登<pc n="lb"/>
寳位凡選用卿佐重臣必召吏部尚書王翺與大學士<pc n="lb"/>
李賢面議可否彼時或用二臣所薦或由聖意自定皆<pc n="lb"/>
稱得人廷無間議憲宗純皇帝以来始不召大臣面議<pc n="lb"/>
止令吏部㑹推才望相應者二三員疏名請㫖㸃用一<pc n="lb"/>
員此又上合虞舜命官必咨四岳詢謀僉同之意也臣<pc n="lb"/>
猶記𢎞治七年間内閣員缺吏部㑹推相應六員上請<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
孝宗皇帝㸃用位次最下者二員曰李東陽曰謝遷都<pc n="lb"/>
只是詹事等官不曾驟用崇職不知自何年起内閣自<pc n="lb"/>
加隆重凡職位在先第一人羣臣尊仰稱為首相其第<pc n="lb"/>
二人以下多其薦引隨事附和不敢異同近又另立掌<pc n="lb"/>
誥勅一員多自尚書侍郎翰林出身者不由衆推首相<pc n="lb"/>
坐名題本取用後有内閣員缺即令推補又不知是何<pc n="lb"/>
年間曽否奏准限定翰林院官必是進士第一甲及庶<pc n="lb"/>
吉士原係内閣取中教養之人為其門生者方得選用<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
吏部不得擬其陞黜亦不許擅陞外職使之歴練民事<pc n="lb"/>
稍涉干計辛苦又占定禮部尚書侍郎職事優閒者俱<pc n="lb"/>
是翰林院官做吏部𦂳要衙門必用翰林一人其餘内<pc n="lb"/>
外官員雖有文學才猷出衆者不許再如祖宗朝選入<pc n="lb"/>
翰林大臣非翰林出身者不許推入内閣是皆私訛相<pc n="lb"/>
傳謬稱舊制以欺後進以箝衆口下視六卿等官勢分<pc n="lb"/>
懸絶若其属吏不敢違抗使後相承入閣者必其門生<pc n="lb"/>
子弟自相傳受後者未遇感前人之接引前者既老責<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
後人之報施而凡身後贈諡䕃子等事不論忠邪一皆<pc n="lb"/>
預為已地而盡力為之至於纂修書史亦必私其黨𩔖<pc n="lb"/>
而善惡倒置褒貶任情以是不如祖宗朝選取外官同<pc n="lb"/>
脩此則自古所無之大弊也近聞吏兵二部選用𦂳要<pc n="lb"/>
官職及㑹推大臣必先問首相所欲而後敢擬名奏上<pc n="lb"/>
法官出外勘事者亦必承其意㫖而不問虚實任情勘<pc n="lb"/>
報由是威福予奪盡歸于此一官矣使得其人皆如先<pc n="lb"/>
朝楊士竒楊榮楊溥及今石珤之忠清楊一清之才識<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
可也不幸而有奸險媢嫉者濫居其上則彼其排斥忠<pc n="lb"/>
賢引用兇邪國事日有可憂矣陛下試省往年禮部尚<pc n="lb"/>
書員缺吏部㑹推賈詠為首陛下親用席書均之侍郎<pc n="lb"/>
資格不異也席書陞禮部舉朝士夫皆以為非而攻擊<pc n="lb"/>
不已賈詠一時雖未㸃陞數月以後首相坐名取掌誥<pc n="lb"/>
勅遂入内閣位居書上安然坐受舉朝畧無異議今此<pc n="lb"/>
二臣日侍左右其忠猷才力聖明豈有不知而何用於<pc n="lb"/>
陛下者如此不服用於首相者如彼帖然人心所向如<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
此今陛下採諸輿論㫁自宸衷慨然召用楊一清勉留<pc n="lb"/>
石珤舉朝欣躍方謂陛下知人善任輔弼得人天下之<pc n="lb"/>
福而言者多方計沮欲以久留一清于邉且不欲羣臣<pc n="lb"/>
早推應代一清之人意有所向也羣臣奉㫖叧推見任<pc n="lb"/>
兩員寧受稽違之責而不敢少拂當道之意即日推進<pc n="lb"/>
者勢有所畏也陛下視今威福出于誰乎易因覆霜遂<pc n="lb"/>
戒堅冰蓋以隂比權臣防其勢之漸長也此事忠臣有<pc n="lb"/>
識者深以為憂故今在内者危迫而不能自安在外者<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
畏縮而不敢求進也不然以陛下聖明何古帝王之治<pc n="lb"/>
不可復而天人之心有不順乎今天心儆戒灾異頻仍<pc n="lb"/>
男子不假婦而自生不育者喻君無臣欲養萬民而不<pc n="lb"/>
能也雨絲者喻上恩澤之降被變而成私也地震者隂<pc n="lb"/>
不能安静而僭為陽動臣强之象也陛下遇災儆懼命<pc n="lb"/>
其撰勅戒諭羣臣脩省彼不肯撰者恐羣臣或因是而<pc n="lb"/>
指言其失也多方隂沮楊一清之進者恐才出其上因<pc n="lb"/>
而代已也此其心迹甚明惟聖明早加省悟宗社幸甚<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
生民幸甚<pc n="lb"/>
易經一章不出户庭无咎子曰亂之所生也則言語以<pc n="lb"/>
為階君不宻則失臣臣不密則失身㡬事不密則害成<pc n="lb"/>
是以君子慎密而不出也不出户庭無咎這是周易節<pc n="lb"/>
卦初九爻辭周公所繫本説初九這爻以陽剛得正居<pc n="lb"/>
節之初猶賢臣君子在下未有職位且有九二大人塞<pc n="lb"/>
遏其前未可以行能節而止者也故其象占為不出戸<pc n="lb"/>
庭則無咎戸庭戸外之庭乃私室無人往來慎密之處<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
也孔子於此又見得古今君臣多因言語不密以致禍<pc n="lb"/>
亂故作繫辭又因此爻而釋之曰凡禍之所生則言語<pc n="lb"/>
以為階階為梯級由此踏上而漸至者也何以見得言<pc n="lb"/>
語是生亂之階蓋人君與其忠臣密謀國事君若一時<pc n="lb"/>
不密而洩其言則所與謀之忠臣必被人怨謗用計殺<pc n="lb"/>
了所以失其臣臣若一時不密而自洩其言則招人怨<pc n="lb"/>
謗終必見害乃所以自失其身凡此君臣密説的言語<pc n="lb"/>
或欲行大政事或欲除大奸惡皆不利于權奸小人不<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
可使知者所謂機密重事也自古權奸之人平日善於<pc n="lb"/>
交結必有心腹左右之人為之探聴使君臣之間一有<pc n="lb"/>
不密而漏洩其事則臣既見殺君亦被怨國家禍患由<pc n="lb"/>
此而成是以君子之人務要謹慎周密凡事蔵諸其心<pc n="lb"/>
而不出諸其口使户庭之間亦無人知也此君子兼指<pc n="lb"/>
君臣上下而言臣觀自古君臣議事不密而致忠臣被<pc n="lb"/>
殺國家受禍者不能悉紀只如漢成帝時大將軍王鳳<pc n="lb"/>
専權成帝止欲自用一人左右争執以鳳未知不可因<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
此主威日削災異屢見成帝乃問師傅之臣如張禹敢<pc n="lb"/>
諫之臣如谷永輩皆私附王鳳將災異指在别事身上<pc n="lb"/>
不肯實説以此成帝一向信任王鳯不疑後有京兆尹<pc n="lb"/>
王章言及成帝召問感悟遂與章議舉賢代鳳彼時只<pc n="lb"/>
因言語不密以致王鳳知得反行用計左使劾章下獄<pc n="lb"/>
而死又諷御史劾其所薦之人亦致去官以此舉朝怕<pc n="lb"/>
鳳再無敢言王氏者傳至其姪遂移漢祚孔子此言真<pc n="lb"/>
萬世人君謀國之切戒也惟聖明留意幸甚<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>胡端敏奏議巻五<pc n="lb"/>
<pb n="39b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>胡端敏奏議巻六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>胡端敏奏議巻六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>胡世寧<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞恩辭免陞俸疏<hi>官同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
臣聞士夫立心以不欺為本人臣事君以無隠為忠臣<pc n="lb"/>
頃因病乞休䝉恩未允即欲强起謝恩供職間奈緣舊<pc n="lb"/>
疾未瘳不能出户只得暫行調理今忽聞報該禮部題<pc n="lb"/>
奉聖㫖胡世寧陞俸一級欽此臣聞命驚惶不能寢食<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
竊惟大禮再議臣時丁憂服闋寢疾在家逺聞江淮餓<pc n="lb"/>
殍盈途採諸輿論皆謂天災流行由我皇上孝心未遂<pc n="lb"/>
上下不孚以致聖治未彰而且臣工多玩無肯體國愛<pc n="lb"/>
民所致臣時感恩圖報不忍緘黙乃欲極言治道於後<pc n="lb"/>
而敢僭言大禮於先竊效古人忠信善道納約自牖之<pc n="lb"/>
義實非専言大禮也况查臣奏至京大禮已定臣實無<pc n="lb"/>
一字之助于廷議也况臣同日他奏有曰皇伯之稱不<pc n="lb"/>
忍遽改有曰稱號已定不宜再更臣見亦有偏言亦有<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
謬宜當罪黜不敢欺隠也彼他人之偏謬者皆罪黜未<pc n="lb"/>
復而臣獨荷寛容且䝉召用叨冒巳甚今又縁此陞俸<pc n="lb"/>
公議其謂臣何况臣衰病不職本等俸給猶愧素餐更<pc n="lb"/>
復增益踰分豈堪故雖感恩刻骨誓圖死報而亦恐為<pc n="lb"/>
朝廷濫賞之累下情終日慚惶豈得安心供事也伏望<pc n="lb"/>
聖恩收囘成命容臣調理數日幸疾痊可即起供職勉<pc n="lb"/>
效勤勞以消三品之俸如是過旬不愈則臣命薄終負<pc n="lb"/>
天恩乞勅吏部查例放囘容臣閒住安養以終餘年使<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
得免于尸素之慚叨冒之罪則尤感陛下曲成之徳也<pc n="lb"/>
臣以私情累干天聴不勝戰慄奉聖㫖俸巳陞了不准<pc n="lb"/>
辭該衙門知道欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳情再乞天恩懇辭陞俸疏<pc n="lb"/>
臣聞孔子曰事君敬其事而後其食又曰勿欺也而犯<pc n="lb"/>
之臣愚固滯確守聖言臣近因大禮書成䝉恩陞俸一<pc n="lb"/>
級自慚非分具本力辭奏奉聖㫖俸巳陞了不准辭該<pc n="lb"/>
衙門知道欽此臣聞命自天措躬無地欲謝恩恭領則<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
事理不當恐貽君父濫賞之累欲照前執辭則愚誠未<pc n="lb"/>
察恐犯天威冒瀆之誅展轉慙惶莫能為處不得不自<pc n="lb"/>
陳素履以瀝愚衷而祈以少動天聽也臣在正徳年間<pc n="lb"/>
初任廣西太平府知府繼任江西兵備副使𠞰夷平賊<pc n="lb"/>
節效微勞臣皆不敢一字求紀以希陞賞唯以敬事後<pc n="lb"/>
食之心不敢有他也今大禮之成實由聖孝格天而尚<pc n="lb"/>
書席書等首倡大義屢經廷辯不避艱險以賛陛下定<pc n="lb"/>
此中制垂憲百王陞賞宜也經歴黄綰等書因言禮識<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
其才猷忠力可用而乃纂其言於中冊疏其名以上請<pc n="lb"/>
意欲陛下法祖宗破常格而收用之亦宜也如臣在逺<pc n="lb"/>
因事言及而且奏上于禮成之後實無一字之助也何<pc n="lb"/>
敢濫叨恩典况臣先䝉聖恩初任僉都御史巡撫未及<pc n="lb"/>
半年即陞吏部右侍郎守制未嘗一日到部又陞今職<pc n="lb"/>
官叨三品日侍清光使臣果有忠益允惬輿情循資推<pc n="lb"/>
擢固未晚也今纔到任二月卧病兼旬且因召用出自<pc n="lb"/>
聖衷未協輿論兼以才識短淺事體生疎自慙職業一<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
事未盡一言無補恐孤聖徳因病乞休何敢更叨踰分<pc n="lb"/>
之賞使臣冒領則先此有勞不言盡忠于先帝今則無<pc n="lb"/>
功受禄負恩於明主是臣既老而衰貪得忘戒也竊惟<pc n="lb"/>
自古帝王未有不以慎賞節財為保國長久之道今國<pc n="lb"/>
家常賦有限而經費無窮正徳末年冒功陞賞食費無<pc n="lb"/>
限天下㡬至大壊幸我皇上即位痛革此輩天下始安<pc n="lb"/>
今未五年冒濫漸開然皆武臣軍匠也臣佐兵部義當<pc n="lb"/>
捨生執奏以助陛下恪守祖宗之法長保祖宗之天下<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
而傳之無窮惟以誠信未孚輿情未協未敢輕言實負<pc n="lb"/>
陛下也不意今日文職冒賞乃自臣始臣若祇受異日<pc n="lb"/>
何以言人何以感格聖明而貪昧誤國之罪萬死不足<pc n="lb"/>
以贖也故今冒死直言亦以誦法孔子勿欺而犯之訓<pc n="lb"/>
也諺曰小事不通長筭今聞太倉積銀不及富勢一家<pc n="lb"/>
之産天下空廩皆缺貧軍數載乏糧往嵗大同甘肅軍<pc n="lb"/>
士之變皆由糧餉不繼也凡受國恩者所宜人人體悉<pc n="lb"/>
事事撙節而擔石積累以裕國儲而贍軍餉惜民窮而<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
備急用也如臣陞俸一級計每月多支米一十三石可<pc n="lb"/>
養窮軍戰士一十三人一年則多支一百五十六石所<pc n="lb"/>
謂不通長算也伏願陛下裁省冗費自臣今始即賜收<pc n="lb"/>
囘成命容臣以舊俸供職使得執法行事而効忠一二<pc n="lb"/>
以報聖徳於涓埃則臣感恩過於陞賞萬萬也奉聖㫖<pc n="lb"/>
俸不必辭該衙門知道欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>因劾認罪乞恩罷黜疏<pc n="lb"/>
近該給事中余經劾臣心術奸囘欲要速行罷黜等因<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
臣㢘恥素重初聞惶愧甚不能堪既而自省彼勸陛下<pc n="lb"/>
辯君子與小人實今日之急務也其欲進賢退不肖亦<pc n="lb"/>
言官之要職也其劾臣諸事人或自知無庸臣辯唯謂<pc n="lb"/>
臣奸囘累疏秘計輒乞留中一節臣愚自負素抱忠赤<pc n="lb"/>
受知明主頗信天下而經以為奸臣苦不自知惟思近<pc n="lb"/>
奏保養聖躬并忠益事二疏内所言唯保身講學二事<pc n="lb"/>
皆切陛下身心者臣愚獻此恐涉沽名竊倣古人貼黄<pc n="lb"/>
之意請乞留中省覽經縁此疑臣勢難與辯唯乞聖明<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
將臣原奏二本再賜親覽一遍則臣之心術忠邪莫逃<pc n="lb"/>
聖鑒更或批出九卿科道各抄看詳臣言果涉奸囘不<pc n="lb"/>
忠甘受顯戮則臣心事亦得暴白于天下後世矣若謂<pc n="lb"/>
臣為索元禮告密之事則臣昔奏宸濠已被附勢者誣<pc n="lb"/>
陷㡬滅身家今見凡為宸濠有功被難者皆横遭劾退<pc n="lb"/>
臣豈不懲而無故為此就如有之則所告何人何事其<pc n="lb"/>
虚其實聖明豈不施行經亦何従預知蓋或誤聴人言<pc n="lb"/>
也其謂臣陞俸不當宜速罷黜則允協公論亦中臣私<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
臣當認罪求退更何顔復玷清班以咈公論也伏望聖<pc n="lb"/>
恩天地日月即従論劾將臣罷黜或俯察愚忠容臣休<pc n="lb"/>
致使臣得保餘生以全晚節則臣雖退猶榮感徳無既<pc n="lb"/>
也臣勢孤情迫冒死不避煩瀆奉聖㫖胡世寧不准休<pc n="lb"/>
致著照舊安心供職吏部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞囘成命以全聖徳而保治安疏<pc n="lb"/>
近該御用監太監張忠等題准將成造龍牀頂架寳橱<pc n="lb"/>
金冊金寳珠翠龍鳳冠頂各項畫軸并書篆春牌等件<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
官匠趙奎等六十八員名内該陞職五十四員冠帶一<pc n="lb"/>
十四名事下本部節該兵科都給事中鄭自璧等盡言<pc n="lb"/>
論諫本部尚書李偕臣等㨿法奏請俱奉聖㫖已有㫖<pc n="lb"/>
了欽此竊惟自古國家建官分職下至百工技藝之人<pc n="lb"/>
皆有月給俸糧使之各食其食而事其事非若民間雇<pc n="lb"/>
用工藝人等身非所属事必相酬也至于陞官止惟武<pc n="lb"/>
職論功蓋因用其死命其餘則皆遇缺掄材銓補非以<pc n="lb"/>
酬勞也今趙奎等嵗食官廪成此工作乃其職分豈應<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
更加陞賞故如我太祖太宗創造兩京宫廟城闕及各<pc n="lb"/>
項衣冠禮樂器物併各衙門廨宇比今趙奎等所作工<pc n="lb"/>
程何啻倍蓰千萬若皆一一陞職冠帶則流外官豈堪<pc n="lb"/>
數紀而竭天下財力不足以供矣何以能至今日保民<pc n="lb"/>
如此之盛傳天下如此之逺也豈惟我祖宗列聖未嘗<pc n="lb"/>
有此雖考古歴代中葉之君亦未有因如是工作之成<pc n="lb"/>
而一旦陞職如是之多者陛下試思此事傳聞天下後<pc n="lb"/>
世以為何如其于聖徳有累否也太監張忠素聞安静<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
老成今不意其有此蓋止知下植私恩不顧上虧國體<pc n="lb"/>
知愛忠者猶為惜之况我皇上天縦聖明即位以来痛<pc n="lb"/>
革權奸濫賞之弊再造我皇明萬世之業豈宜誤聴人<pc n="lb"/>
言一旦有此陛下試勅户部通查天下額徵税糧嵗入<pc n="lb"/>
㡬何嵗用㡬何有無足彀更勅吏兵等部通查每嵗功<pc n="lb"/>
陞乞陞各項官職㡬何該添俸糧㡬何常賦有限將何<pc n="lb"/>
以給竊惟自古國家財盡必取于民民窮必至于變我<pc n="lb"/>
皇上聰明睿智日新聖學其于古今治亂之原何事不<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
知何思不到今思所以為祖宗保天下為天地養生民<pc n="lb"/>
者必由慎賞節財其于前㫖之誤鄭自璧等之言必有<pc n="lb"/>
契於心矣而猶未即従者豈非以令出惟行不欲因臣<pc n="lb"/>
下之言而遽改也昔書言成湯不邇聲色不殖貨利徳<pc n="lb"/>
懋懋官功懋懋賞用人唯已改過不吝以為一代聖王<pc n="lb"/>
垂裕子孫六百年之天下至于今歴代帝王祀之與天<pc n="lb"/>
地同久我皇上天性恭儉仁孝自来聲色貨利一無所<pc n="lb"/>
好蓋實于湯有光者乃惟官賞或非功徳吝於因言有<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
改惟此一事豈忍聖徳未全如湯也伏願陛下痛思祖<pc n="lb"/>
宗創業之艱備訪軍民困苦之狀思欲愛人必先節用<pc n="lb"/>
欲節用必先省官俯納言官之諫曲従本部之請將趙<pc n="lb"/>
奎等陞官前㫖收囘勅令照舊供役或止與署職冠帶<pc n="lb"/>
俸糧照舊闗支不許再後夤緣奏乞如此則紀綱正而<pc n="lb"/>
人心服財用足而民生安陛下聖徳亦傳于百世祖宗<pc n="lb"/>
鴻業長保于萬年矣臣以病廢庸才誤䝉擢任兵部軍<pc n="lb"/>
職之濫職所當言不敢負恩緘黙謹昧死奉聖㫖該部<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>因疾讓賢乞恩改任以圖報疏<pc n="lb"/>
臣讀周書周成王訓迪百官有曰推賢讓能庶官乃和<pc n="lb"/>
不和政龎舉能其官唯爾之能稱匪其人唯爾不任故<pc n="lb"/>
昔舜命伯禹宅百揆而禹拜稽首讓于稷契暨皐陶命<pc n="lb"/>
伯夷作秩宗而伯拜稽首讓于夔龍此虞周大臣濟濟<pc n="lb"/>
相讓一時盛治曠古莫及而有宋盛時亦令常㕘官各<pc n="lb"/>
表讓一人以自代蓋有見乎此也臣之愚陋豈敢上希<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
古人然幸逢陛下則虞周之主也臣久病極弱䝉恩叨<pc n="lb"/>
授今職才力不堪先已備陳不敢再瀆唯以常日朝㕘<pc n="lb"/>
行步甚艱每進一門常再歇足而後能至比至御前痰<pc n="lb"/>
喘氣促不能存立常時眩暈輒欲顛仆或時到部不能<pc n="lb"/>
坐堂至于近失朝儀尤玷班列况居兵部多事之司豈<pc n="lb"/>
臣竊禄養疾之地臣之自揣豈宜冒居斯任而久妨賢<pc n="lb"/>
路也若論國法分宜罷黜唯以先日累辭不獲感恩圖<pc n="lb"/>
報未敢乞休臣切見先任遼東巡撫今改南京都察院<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
右副都御史李承勛素存經世之志卓有過人之才先<pc n="lb"/>
任南昌知府而華林碼碯二山劇賊萬餘皆其討平口<pc n="lb"/>
不言功後任遼東巡撫而遼海三萬等衞邉牆積廢皆<pc n="lb"/>
其修復人不告勞中間一任按察使於浙江而一時風<pc n="lb"/>
采光前絶後一任右布政於陜西而三邉事體多訪預<pc n="lb"/>
知此則臣嘗久與同事而知之頗真雖今賢俊滿朝固<pc n="lb"/>
不少此而自臣視之則數倍不及者也又有原任吏部<pc n="lb"/>
今改南京工部左侍郎何孟春臣雖不曾與處而素聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
其通敏之才宏博之學清介之操剛正之氣皆不可及<pc n="lb"/>
而且出身兵部素習籌邉巡撫雲南克平巨宼佐職銓<pc n="lb"/>
衡雅志推賢此皆人所共知者也然聞其亦有過失不<pc n="lb"/>
敢為匿蓋其一時誤認大宗小宗大夫士庶人之禮以<pc n="lb"/>
為天子諸侯之事識者非之臣初逺聞深為錯愕繼又<pc n="lb"/>
聞其深悔前論之失而感聖徳之寛容且曰幸䝉皇上<pc n="lb"/>
曲全此身安得馳驅邉徼以盡心經畫而圖報於萬一<pc n="lb"/>
也臣又喜其不文過飾非而感恩知報以為不失為忠<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
實之士矣此聖人不貴無過而貴改過舜帝所以宥過<pc n="lb"/>
無大也臣又思昔唐虞之朝君聖臣賢宜其見無不同<pc n="lb"/>
論無不合也然考其時君臣相語有曰都者美其言也<pc n="lb"/>
俞者然其言也此其見同而論合者也又有曰吁者不<pc n="lb"/>
然其言也咈者甚不然之辭也此其見不同而論不合<pc n="lb"/>
者也然則孟春前論之失幸遇陛下堯舜之君宜其置<pc n="lb"/>
之吁咈而不計矣如䝉聖明深念本兵重寄特勅吏部<pc n="lb"/>
再加訪察將李承勛何孟春二臣中推舉一人代臣今<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
職將臣量才改任南京部院卿寺對品相應職事使臣<pc n="lb"/>
得在彼就閒養疾以待及年休致幸保餘生則臣未死<pc n="lb"/>
之年皆陛下再生之徳而此二臣中有能盡忠補報于<pc n="lb"/>
陛下者即臣區區圖報之心也臣不勝祈望天恩之至<pc n="lb"/>
奉聖㫖胡世寧著照舊供職欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>申明職掌以賜成命以盡臣節疏<pc n="lb"/>
臣以病廢庸愚誤䝉聖恩擢用量力不堪累辭不獲乃<pc n="lb"/>
痛别祖宗墳墓而强疾輿櫬以来誓而思曰此行病死<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
道路不恤也罪死刑獄不恤也被汚名而勢不能辯任<pc n="lb"/>
難事而力不能堪以死皆不恤也其惟曰何以報我明<pc n="lb"/>
主之徳而不為誤國之臣乎夫自古天下之壊曰民窮<pc n="lb"/>
財盡也曰賞罰不當也自堯戒舜舜戒禹皆曰四海困<pc n="lb"/>
窮天禄永終戒財盡也我聖祖垂訓有曰凡賞功要當<pc n="lb"/>
不當則人心不服久則禍必生焉戒賞濫也斯二者之<pc n="lb"/>
壊多在臣職兵部也使臣今佐兵部不能盡忠執法致<pc n="lb"/>
我皇上中興之朝而復為濫賞耗財之事祖宗天下漸<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
日以壊則臣誤國之罪雖萬死不足以贖也况臣衰病<pc n="lb"/>
才弱不堪軍旅盡出人人之下聖明豈有不知而用之<pc n="lb"/>
兵部也其必以臣效忠先朝死罪不避今必不改初心<pc n="lb"/>
而兵部又最當執法之地也故特授臣斯職臣豈敢負<pc n="lb"/>
恩改節而不盡忠以報今使臣言得用則臣職得行可<pc n="lb"/>
以圖報於萬一言之不用則陛下任臣為無益臣亦終<pc n="lb"/>
當誤國徒死而無益也故今受職之始敢預言之切惟<pc n="lb"/>
自古論兵先在足食我聖祖開創天下至今地不加闢<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
也賦不加增也頻遭水旱嵗多蠲免比前所入蓋益減<pc n="lb"/>
也然而内府供用不知比舊加㡬倍矣宗室世禄不知<pc n="lb"/>
比舊加㡬倍矣是皆不可得而減也乃惟正徳年間權<pc n="lb"/>
奸黷貨富勢小人皆冒軍功得陞世襲軍職始惟内官<pc n="lb"/>
家人市井富商終則文官子弟亦竊為之金紫冒濫數<pc n="lb"/>
無紀極至于各監局濫收食糧軍匠數亦無紀此二途<pc n="lb"/>
者何益朝廷而嵗耗國儲數十百萬臣初平賊江西見<pc n="lb"/>
彼殺賊之人無一報功報功之人無一見賊及後充軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
遼東見彼冒功之人勢焰薰灼邉人凜凜總鎮官既奪<pc n="lb"/>
邉軍血戰所得之首級以與之報功衞所官又尅邉軍<pc n="lb"/>
忍死所待之糧銀以為之宴賞且又聽之乘其馬役其<pc n="lb"/>
人鞭笞呵叱如待囚𨽻彼為國家出死力者俛首喪氣<pc n="lb"/>
不敢言其中心哀怨何可言也又聞有等身不出京而<pc n="lb"/>
寄名各邉地之相去各數千里而或同時皆報此人獲<pc n="lb"/>
功其虚冒何可言也我太祖懸世禄之賞以武臣之死<pc n="lb"/>
力蓋以人非為其子孫孰肯決其軀命也然其時皆起<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
自濠滁身經百戰始得千百户一官指揮以上非有大<pc n="lb"/>
功絶不輕授豈知近日冒濫至此也彼真出死力者見<pc n="lb"/>
之誰不隳心也故昔宸濠之討調軍遼東人皆踴躍思<pc n="lb"/>
欲南降使非天命有定北軍至彼天下大事去矣聖祖<pc n="lb"/>
所戒賞功不當久則禍生者蓋㡬踐之豈不甚可畏也<pc n="lb"/>
國家糧賦出自逺方窮民終嵗勤勞焦體爛足力耕所<pc n="lb"/>
得而或嵗歉收薄貧不能輸有司催併鞭笞哀號之苦<pc n="lb"/>
坐食者不聞也逺運至京軍士常年暴露剥淺渡江驚<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
風拍浪艱危之狀坐食者不見也通計船料車脚加耗<pc n="lb"/>
養軍之費大率費米三石始運一石至京坐食者不計<pc n="lb"/>
也乃以養此蠧國害事之人是猶割子弟之肉以飼虎<pc n="lb"/>
狼豈不大可恤也識者謂當此時而更遲以一二年非<pc n="lb"/>
我皇上入繼大統祖宗天下不可支矣天幸我皇上即<pc n="lb"/>
位明詔盡革此輩人心始快天下始安然有識者猶恨<pc n="lb"/>
不籍其家以足邉儲而濟窮軍之困戮其首以梟邉境<pc n="lb"/>
而快憤軍之心也自前二者耗國之餘至於今太倉積<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
銀不及富勢一家之産天下空廪皆缺貧軍數載之糧<pc n="lb"/>
無計可補記言國無六年之蓄曰急無三年之蓄曰國<pc n="lb"/>
非其國者豈得不寒心也今各邉一議出軍便憂缺食<pc n="lb"/>
近者甘肅大同軍士之變皆由糧餉不給也使仍不給<pc n="lb"/>
而各邉效尤將如之何豈得不寒心也陛下今日所宜<pc n="lb"/>
特勅在廷文武大小臣僚㑹議所以不背祖宗成法而<pc n="lb"/>
能足國裕民贍軍固邉之䇿各陳所見擇其善者而必<pc n="lb"/>
行之以制治於未亂保邦於未危可也乃聞冒功革職<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
之徒朝夕窺伺以圖收復而食糧軍匠已收及五千餘<pc n="lb"/>
名言官論諫再三本部執奏堅一忠誠剴切聞者流涕<pc n="lb"/>
而聖意未囘中外洶洶臣切私憂而過計則曰弊端一<pc n="lb"/>
開其何能止恐冗食者漸如往昔之多而國用遂竭將<pc n="lb"/>
如之奈何既而忽自省曰陛下聖明焉得有是今惟宫<pc n="lb"/>
廟興建器皿繕修孝思所急事欲速成工須廣集不得<pc n="lb"/>
已也工完之後必有改爾或謂此出左右之意陛下誤<pc n="lb"/>
聽其言者臣以陛下聖如文武所任左右必皆正人而<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
咸懐忠良事或未之思也臣請以國家譬諸山岳臣等<pc n="lb"/>
内外臣僚則皆附山之室宇也天下軍民則山下之土<pc n="lb"/>
石也財用則猶山之元氣周流於上下之間以滋䕃土<pc n="lb"/>
石而壯山之趾者也使人各欲崇其室宇而日鑿山之<pc n="lb"/>
土石以自培則山趾剥而元氣耗山日易頽室宇其能<pc n="lb"/>
獨安乎故不若内外同心體國節用愛人以輔我皇上<pc n="lb"/>
共固皇圖於萬載臣等子孫亦世受太平之福也伏願<pc n="lb"/>
陛下以臣此言謀及大臣諭諸左右如其謂然乞降明<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
㫖凡昔冒功革職之人永不許議復再有冒者必誅無<pc n="lb"/>
赦食糧軍匠亦不許再收已收者宫廟完日叧議裁革<pc n="lb"/>
使臣得附左右大臣之忠以安心效職于一二臣之願<pc n="lb"/>
也天下之幸也如其皆謂不然則臣竊祿無補靦顔憂<pc n="lb"/>
悸死亡無日矣伏望聖慈憐憫丐臣餘生早賜骸骨還<pc n="lb"/>
鄉不勝感戴天恩之至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>㑹議疏<pc n="lb"/>
近該吏部奉㫖㑹議少詹事霍韜所奏内外官員遷轉<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
資格臣職當預議奈縁疾病不能進朝竊有鄙見不忍<pc n="lb"/>
緘黙臣讀虞書皋陶謨有曰在知人在安民又曰知人<pc n="lb"/>
則哲能官人是知人君代天理物其職専在於安民然<pc n="lb"/>
推安民之要又在于能知人而使官稱其才也臣謹用<pc n="lb"/>
斟酌古今事宜遵照祖宗舊制擬為知人則例五條官<pc n="lb"/>
人則例一十五條上塵聖覽以助睿思之萬一昔宋臣<pc n="lb"/>
范仲淹上百官圖于宋仁宗曰如此為敘遷如此為不<pc n="lb"/>
次如此則公如此則私且曰進退近臣不宜全委之宰<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
相仲淹當時官非言路任匪銓曹豈不為越職當罪也<pc n="lb"/>
然其區區愛國之誠不遑自顧傳至天下後世皆以為<pc n="lb"/>
忠而惜其不能盡用也臣之愚誠竊亦效此伏惟聖明<pc n="lb"/>
垂意省覽天下幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>計開<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>知人則例五條<pc n="lb"/>
一論人之才術當以誠心體國愛民為主而才與守斟<pc n="lb"/>
酌品第有是心而才與守兼優者為第一等有是心而<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
或才優守欠或守正才欠者為第二等無是心而才守<pc n="lb"/>
兼優者為第三等無是心而或有才無守或有守無才<pc n="lb"/>
者為第四等<pc n="lb"/>
一論人之心行當勅大臣科道翰林及在外方面正官<pc n="lb"/>
當以奸詐冒嫉為重而貪墨為次其部寺属官方面佐<pc n="lb"/>
貳及知府以下則惟罪其貪酷而偏詐之人尚未可去<pc n="lb"/>
一凡尚書侍郎都御史府尹翰林科道布政使按察使<pc n="lb"/>
兵備提學知府以上各項𦂳要官俱責到任一月後各<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
舉一人自代吏部擇其舉多者擬奏陞擢庶多得人<pc n="lb"/>
一兩京大臣及在外撫按官俱以能薦賢稱職多者見<pc n="lb"/>
其知人之明異日可備吏部之選吏部堂上官尤宜責<pc n="lb"/>
其接人多訪不必避嫌<pc n="lb"/>
一今内外臣僚皆以因循保守為賢其有盡忠為國擔<pc n="lb"/>
當幹事不避流俗者朝士則衆怒羣猜不能存立在外<pc n="lb"/>
司府等官亦多被衆忌流謗考劾因而誤黜以此盡沮<pc n="lb"/>
忠義之氣萬一國家有事無人肯當是皆彼職名不聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
于上故也今宜法古御屏記名故事密訪内外臣僚中<pc n="lb"/>
有盡忠體國才堪委用者親記其名一二則彼不為奸<pc n="lb"/>
謗所陷而真才得用矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>官人則例一十五條<pc n="lb"/>
一内閣三員或四五員舊當寅亮輔弼之任今又總裁<pc n="lb"/>
六部而議其進黜職任至重論理有缺宜當斟酌先朝<pc n="lb"/>
李賢等事例於六部尚書左右都御史中取其才望出<pc n="lb"/>
衆練達事體公忠體國知人有容者推補<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
一兩京六部尚書左右都御史約共十四五員為一等<pc n="lb"/>
有缺宜於在外行事右都御史及兩京左右侍郎坐堂<pc n="lb"/>
副都御史共二十四五員内推補仍須論其職務難易<pc n="lb"/>
輕重或量其才力所宜由簡易而陞重難或聽其心志<pc n="lb"/>
所願辭重難而就簡易以均勞逸<pc n="lb"/>
一兩京六部左右侍郎坐堂副都御史在外總制總督<pc n="lb"/>
等項右都御史約共二十四五員為一等有缺宜于兩<pc n="lb"/>
京大理寺卿坐堂僉都御史府尹詹事學士并在外各<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
處巡撫巡視南京管糧副僉都御史十三布政司左布<pc n="lb"/>
政使共四十餘人内推補其兩京侍郎坐堂副僉都御<pc n="lb"/>
史亦當論其職務難易輕重或量其才力由簡易而陞<pc n="lb"/>
重難或順其心願辭重難而就簡易以均勞逸<pc n="lb"/>
一遼東薊州宣府大同山西延綏寧夏甘肅陜西四川<pc n="lb"/>
貴州雲南兩廣勛陽南贛保定河南山東湖廣江西淮<pc n="lb"/>
鳳蘇松各邉腹巡撫并巡視河道都御史共二十三員<pc n="lb"/>
為一等右此等官最要得人最宜久任如宣徳正統景<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
泰年間各邉巡撫有只用寺丞等官領勅行事不必官<pc n="lb"/>
大又如周忱在蘇松自侍郎陞尚書凡二十二年王翺<pc n="lb"/>
在遼東自僉都歴陞副都右都左都凡十有一年于謙<pc n="lb"/>
在河南山西一十八年陳鎰在陜西亦十餘年是皆事<pc n="lb"/>
久功成保濟得地方生民為朝廷分憂今此等官宜於<pc n="lb"/>
兩京各寺卿少卿大理寺丞年深出衆給事中御史郎<pc n="lb"/>
中在外右布政使按察使左右㕘政年深兵備副使上<pc n="lb"/>
等知府内推陞原職髙者陞副都原職卑者陞僉都十<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
分資淺者止陞署職令其領勅一般行事其有在邉不<pc n="lb"/>
諳軍旅而善理民事者改任腹裏不為貶抑年深有勞<pc n="lb"/>
者就彼僉都陞副都副都陞右都常管此方十分年深<pc n="lb"/>
勞著者就陞部院掌印如正統天順年間金溓年富皆<pc n="lb"/>
自副都陞戸部尚書不為躐等蓋先必如此廣推方能<pc n="lb"/>
得人後必如此重擢方能久任久任方能修葺得邉疆<pc n="lb"/>
完固撫治得百姓安樂以為國家久安長治之計<pc n="lb"/>
一兩京府尹并在外十三布政司左布政使共十五員<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
為一等俱要用心厯練民事不厭煩勞者循資遷轉此<pc n="lb"/>
官稱職者留以久任選陞六部侍郎并都察院坐堂副<pc n="lb"/>
都御史不必更陞在外巡撫以致遷轉不常不得盡心<pc n="lb"/>
民事其雖公㢘而才力不稱者遷改相應職事奸貪者<pc n="lb"/>
即時罷黜如天順年間刑部尚書陸瑜禮部尚書蕭暄<pc n="lb"/>
皆由布政径陞今若止陞侍郎副都不為躐等<pc n="lb"/>
一翰林春坊詹事府等官以備顧問侍講讀草制誥修<pc n="lb"/>
史牒最是清要之職唐宋以来多重此官以備卿輔之<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
選然多選外官才學過人者試任雖取中狀元亦令試<pc n="lb"/>
歴民事方纔取入翰林我國初多用徵聘隠逸之士永<pc n="lb"/>
樂宣徳正統以来如楊士竒張洪由王府審理教授黄<pc n="lb"/>
淮劉鉉張益由中書舍人鄒濟陳仲完由教職儲懋王<pc n="lb"/>
洪陳山由給事中劉球李時勉陳敬中由主事胡儼由<pc n="lb"/>
知縣蔣驥由行人于敬由御史各陞翰林春坊詹事等<pc n="lb"/>
職又如張英由教職薦陞給事中復進中允郭璡由㕘<pc n="lb"/>
政李賢由主事薛瑄由御史皆歴陞侍郎尚書兼詹事<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
學士又如張顯忠由翰林歴陞祭酒出為布政郭濟歴<pc n="lb"/>
任春坊復陞知府王珣由檢討陞大理寺丞巡撫貴州<pc n="lb"/>
歐陽謙由御史改編修復陞郎中徐旭由御史陞郎中<pc n="lb"/>
祭酒復改修撰羅汝敬由侍講改御史是皆惟才所宜<pc n="lb"/>
不拘内外出入所以得人近年拘定庶吉士及進士第<pc n="lb"/>
一甲素稱閣下門生者方得選授天下不無遺才今宜<pc n="lb"/>
遵復舊制不拘内外郎中職事但有文學才行出衆者<pc n="lb"/>
許大臣言官論薦内閣吏部召試此官庶㡬得人而可<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
儲卿輔之望矣<pc n="lb"/>
一給事中御史皆有言責上而君身朝政缺失下而臣<pc n="lb"/>
僚是非邪正皆唯其所言是聽使非其人人主誤聽其<pc n="lb"/>
言則聰明惑亂是非邪正不明誤事不小不聽其言又<pc n="lb"/>
為拒諫取謗天下至于御史又有巡按在外激濁揚清<pc n="lb"/>
除奸革弊之責所係一方利害尤重故自古慎重此官<pc n="lb"/>
我祖宗朝如王翺由寺正甄庸由知府左遷陳祚由㕘<pc n="lb"/>
議康慶由知州落職皆復陞御史虞祥王鐸年富由教<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
職冀凱由州判官皆陞給事中又如丁璿由主事馬守<pc n="lb"/>
中由同知俱陞御史徐旭由御史陞郎中復改翰林歐<pc n="lb"/>
陽謙由御史入翰林復陞郎中是皆唯才所宜不限資<pc n="lb"/>
格所以得人而又拔其尤者超擢侍郎僉都御史等官<pc n="lb"/>
所以肯盡其職且又不時考察使偏私浮偽者不得混<pc n="lb"/>
于其中以惑上聰明所以天下常受納諫之福而君上<pc n="lb"/>
不受拒諫之名今宜使大臣于内外郎官及聽選進士<pc n="lb"/>
中各薦所知必其忠直公正明識治體者方授此官三<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
年之内考其敢言而忠諫有益舉刺得宜及巡按在外<pc n="lb"/>
激揚興革有益地方者留以久任超擢卿佐等官其雖<pc n="lb"/>
敢言而言或不切于事體或過于激烈易至觸忤者則<pc n="lb"/>
遷改内外相應職事以保全之後仍記其忠直覈其後<pc n="lb"/>
効量加超擢其或當言不言或挟私附勢妄奏及巡按<pc n="lb"/>
不職者明奏降黜如此則言官皆得忠正之人而朝廷<pc n="lb"/>
納其忠諫有益於天下矣<pc n="lb"/>
一吏部文選考功兵部職方武選禮部儀制等司郎中<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
亦須妙選若得其人亦宜久任量加超擢其中常不稱<pc n="lb"/>
者即令外補<pc n="lb"/>
一通政司鴻臚寺官専取聲音洪亮于本衙門遷轉已<pc n="lb"/>
有舊規其有才堪部院者亦行推用<pc n="lb"/>
一兩京坐堂僉都御史南京總督糧儲都御史及各寺<pc n="lb"/>
卿佐并各部寺属官照常循資遷轉然人才各有所長<pc n="lb"/>
有不相宜者彼此更調不妨<pc n="lb"/>
一在外布按二司官宜只於本地方衙門遷轉雖有資<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
格遲速不同臨了總算有甚懸絶不得已者方推隣近<pc n="lb"/>
地方官陞補仍照𢎞治以前事例僉事徑陞副使副使<pc n="lb"/>
径陞按察使按察使径陞左布政使㕘議径陞㕘政㕘<pc n="lb"/>
政径陞右布政使不必如今逐級挨陞南北逺調以致<pc n="lb"/>
往来不常虚曠嵗月地方常致缺官誤事其四川雲南<pc n="lb"/>
貴州廣西員缺宜于附近地方資淺人員内比常早陞<pc n="lb"/>
以酬其勞逺<pc n="lb"/>
一各道分巡僉事微聞國初選定道分九年方改後因<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
改道不常凡遇地方難事皆推避不理以致豪强貪猾<pc n="lb"/>
任情作弊害民地方受患今宜皆如廣東等處事例三<pc n="lb"/>
年滿日方許改道仍須考其三年任内奸弊盜賊豪强<pc n="lb"/>
貪猾之有無以為殿最本司若有進表等項公差止於<pc n="lb"/>
貼堂副使或分巡滿道僉事内差遣其分道三年之内<pc n="lb"/>
不許改差<pc n="lb"/>
一各處𦂳要兵備及提學官俱要於資淺人員内推其<pc n="lb"/>
才力相應者先陞僉事後加副使常管此方其職任内<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
事務不許他官撡越如提學所管教官兵備所管有司<pc n="lb"/>
巡捕并衞所官有犯撫按衙門俱就委其提問不許改<pc n="lb"/>
委他官以致權柄不一事體難行兵備必須兼理本道<pc n="lb"/>
分巡以便行事至於練兵捕盜應該勸賞等項財物許<pc n="lb"/>
其措置或動支官錢如此久任専制方可責其成功十<pc n="lb"/>
分年深勞著者提學推陞少卿祭酒等官兵備推陞各<pc n="lb"/>
邉巡撫其餘照常遷轉才力不稱者就行改調别任不<pc n="lb"/>
宜姑息<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
一知府知州知縣三等親民之官使非其人則上司雖<pc n="lb"/>
有好官行得好事不能實到百姓所以自古國家慎重<pc n="lb"/>
此職漢制郎官出宰百里郡守入為三公唐制不歴刺<pc n="lb"/>
史不得任侍郎列卿不歴縣令不得任臺郎給舍我國<pc n="lb"/>
初取中進士俱選縣官徵至賢才多選守令正統以来<pc n="lb"/>
知府俱責大臣保舉知州知縣另委吏部揀選所以得<pc n="lb"/>
人且又立為定制知府知州見上司不行跪禮以重其<pc n="lb"/>
職其久任卓異者不次超擢如何文淵由知府即陞侍<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
郎胡儼由知縣即陞檢討所以人多樂為此官𢎞治初<pc n="lb"/>
年又責其備荒積穀多少以為殿最所以民受實恵固<pc n="lb"/>
得邦本如此久長正徳以來此官不重輕選驟陞下焉<pc n="lb"/>
者惟圖取覔得錢以防速退上焉者惟事奉承取名以<pc n="lb"/>
求早陞皆不肯盡心民事以致民窮財盡一遇凶荒多<pc n="lb"/>
致餓死今宜遵復先朝舊規知府令在京堂上官於京<pc n="lb"/>
官七品以上在外在閒五品以上官内保舉在外撫按<pc n="lb"/>
及布按二司掌印官于㕘議僉事同知知州内保舉其<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
知州知縣俱聽吏部預行揀選仍責撫巡布按二司於<pc n="lb"/>
府通判推官州同知知縣内保舉堪任知州之人州判<pc n="lb"/>
官縣丞主簿儒學教職司府衞首領官内保舉堪任知<pc n="lb"/>
縣之人俱必其有愛民之誠有守巳之操有處事之才<pc n="lb"/>
三者俱備而後可任此職後有不稱舉主連坐誤舉者<pc n="lb"/>
先能自首則免到任之後察其奉公守㢘而不盡心民<pc n="lb"/>
事才力不稱者改任品級相應職事貪酷罷軟者即時<pc n="lb"/>
罷黜其稱職者留以久任知府九年上者即陞四品京<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
堂并布按二司長官次者照常陞㕘政副使等職知州<pc n="lb"/>
九年上者即陞㕘議知府郎中僉事次者照常陞員外<pc n="lb"/>
府同知運同等官知縣上者三年行取到京考其文學<pc n="lb"/>
徳行出衆者選入翰林忠直剛正識治體者選為科道<pc n="lb"/>
才識明敏者分任部寺属官其有深得民心願留久任<pc n="lb"/>
者超擢府州正職次者九年六年照常遷轉如此選任<pc n="lb"/>
方得民受實恵地方雖遇凶荒盜賊可保無虞矣<pc n="lb"/>
一在外知府知州知縣并凡方面有司等官陞選俱合<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
註於原籍相近地方廣西雲貴有司尤宜查照𢎞治以<pc n="lb"/>
前事例只於本省人員内陞選庶免其不服水土且得<pc n="lb"/>
到任易便不致地方曠官日久奉聖㫖吏部看了来説<pc n="lb"/>
欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>病弱不能朝㕘懇乞休致疏<pc n="lb"/>
臣久病痰火虚弱常時一身之間隨火變動為病百端<pc n="lb"/>
近自五月以来每入朝班侍立輒患腿膝酸軟不能存<pc n="lb"/>
立節欲顛仆蓋因身弱之極心時存敬氣輒屏息以致<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
火鬱下焦注腿膝如是也是雖明知病原不能醫療者<pc n="lb"/>
由臣命薄不足以上承天寵也念臣昔遇權奸亂政不<pc n="lb"/>
能仰俯隨時死生禍福旦夕難保然猶靦顔竊祿以致<pc n="lb"/>
久遭兵陣刑獄之苦荐歴炎荒苦寒之地而萬死無悔<pc n="lb"/>
者誠以上思先朝作養之恩下為今日興復之計而欲<pc n="lb"/>
存身效用也幸遇皇上即位之初首擢臣以吏部之職<pc n="lb"/>
臣感殊遇巳分捐軀既而不幸事變中沮妄言取忌然<pc n="lb"/>
猶曲䝉聖眷寵召再三臣今强疾来京侍朝八月誠見<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
陛下勤政好學至仁大孝而又恩禮臣下加志窮民誠<pc n="lb"/>
不世出可與致太平者雖臣位卑言髙躁妄孤陋不足<pc n="lb"/>
以上當天心下協人望然猶冀忠誠積久漸當感孚可<pc n="lb"/>
得效涓埃之報於萬一也乃不意病久益弱無如之何<pc n="lb"/>
故不得已在在累乞休致三乞改調南京其願就南京<pc n="lb"/>
者尤非得已實以病弱不便朝㕘又不忍負恩輒去故<pc n="lb"/>
欲就彼安養數年庶㡬病愈可復進用也不意䝉恩未<pc n="lb"/>
允今病已深不敢再乞兹瀝情欵伏願聖恩憐憫特賜<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
還鄉休致以終餘年不勝感戴之至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重民牧以安民生以固國本疏<hi>時官南京吏部左侍郎</hi>
                    <pc n="lb"/>
准本部咨准吏部咨該監察御史朱豹奏前事節該吏<pc n="lb"/>
部題稱合無行令兩京文職三品以上官各將平日信<pc n="lb"/>
服不拘在京在外堪任知府者疏名上薦可薦者不嫌<pc n="lb"/>
於多已薦者不厭其重不可以親讐而為嫌疑不可徇<pc n="lb"/>
私昵而為欺㒺等因欽奉聖㫖是在京在外有材識敏<pc n="lb"/>
達操存端謹志慕循良堪任知府的著兩京文職三品<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
以上官各將平昔所知疏名上薦欽此欽遵備咨通行<pc n="lb"/>
到臣臣愚所知數人不能去取躊躇累月今思在京志<pc n="lb"/>
行可保才堪知府之人有如南京刑部養病署郎中事<pc n="lb"/>
姜綱見任主事余鋟等皆名譽素聞人或多薦年資將<pc n="lb"/>
及吏部自有擢用臣不敢以塞眀詔外今訪得先任光<pc n="lb"/>
禄寺少卿掌欽天監事後降直𨽻宿州知州樂頀先任<pc n="lb"/>
廣東按察司副使後降廣西籐縣典史孫懋是皆操持<pc n="lb"/>
清苦志慮忠純初任知縣各播循良之譽繼任給事中<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
屢陳忠實之言暨後樂頀超遷卿寺而以御下過嚴致<pc n="lb"/>
来所属之怨一時被誣孫懋厯官方面而以身在逺方<pc n="lb"/>
不知校尉之真一時失待幸皆得遇聖恩辯明薄示懲<pc n="lb"/>
降今聞樂頀因疾還鄉而日頌聖徳於田里孫懋依限<pc n="lb"/>
到任而日勤民事於遐荒是皆夷險一心始終一節似<pc n="lb"/>
此循良巳試練達巳久之人論其原資復之清要一職<pc n="lb"/>
固宜因其巳降委之僻静一府尤稱臣愚輒敢上聞以<pc n="lb"/>
備採擇乞勅吏部再加訪察量行擢用如臣今舉欺㒺<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
徇私甘當重黜或彼後任犯贓非誣願與連坐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>應詔自陳不職以弭災異疏<pc n="lb"/>
准南京禮部咨該禮部等衙門㑹奏奉聖㫖是兩京文<pc n="lb"/>
武衙門大小官員著痛加脩省勉盡職業以囘天意四<pc n="lb"/>
品以上官著自陳欽此欽遵除痛加脩省外切惟近日<pc n="lb"/>
災變實出非常臣每見奏報一次驚惶累日及今捧讀<pc n="lb"/>
聖㫖勅諭益加憂惕無地自容思我皇上聖徳中興仁<pc n="lb"/>
孝恭儉豈宜有是也無乃以今天下民窮財盡不能再<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
支荒歉而我聖祖垂訓所憂民不聊生盜賊竊發豪傑<pc n="lb"/>
或乘隙而起者臣等在位之人有能致之無能禦之將<pc n="lb"/>
為國家無疆之卹是以天心仁愛預儆陛下而迭出災<pc n="lb"/>
異乃一告不巳而再告屢深欲陛下一朝省悟而大奮<pc n="lb"/>
乾剛致果於用舍黜陟之間也書言邦之杌陧由一人<pc n="lb"/>
邦之榮懐亦尚一人之慶是知人君未可以用一人之<pc n="lb"/>
誤而不能種亂致災去一人之當而不能轉危弭變也<pc n="lb"/>
臣愚自省兩京大僚之中未有如臣不職之甚者蓋一<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
則身弱之極遇事不堪委用二則見偏之過出言不能<pc n="lb"/>
合衆三則愚㒺之甚自以妄言為忠言而乃過憂明主<pc n="lb"/>
之孤立臣有此三失焉敢冒恩竊祿而不以告陛下哉<pc n="lb"/>
臣自到南京以来舊疾痰火比前益甚加以心神虚怯<pc n="lb"/>
語言蹇滯足難於行步手倦於執筆而又自前屢經言<pc n="lb"/>
官論劾人心所同即天意所在也臣豈敢再厠班列况<pc n="lb"/>
查南京各部皆止侍郎一員而惟吏部多臣一員似為<pc n="lb"/>
冗濫亦當裁革伏願聖慈憐臣愚昧早賜罷黜以協公<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
論以答天心臣不勝戰慄待罪之至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝恩疏<hi>時官南京工部尚書</hi>
                    <pc n="lb"/>
臣原任兵部左侍郎累因多病不能朝㕘懇乞休致䝉<pc n="lb"/>
恩特改南京吏部左侍郎以便調養臣到南京竊禄優<pc n="lb"/>
閒巳逾半載正慙尸素無補累奏乞休未得今本年五<pc n="lb"/>
月十七日忽准吏部咨欽䝉聖㫖陞臣今職臣量材難<pc n="lb"/>
稱無任戰兢揣分不堪曷勝感激但惟天地之恩未報<pc n="lb"/>
犬馬之性素存敢不益勵勉膺新命期為國家守法信<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
度節用愛人上思卿輔之義因事納忠下同工技之流<pc n="lb"/>
執藝以諫更效華封仰天祝聖而多夀多男之是保願<pc n="lb"/>
祈明主得賢立政而庶獄庶慎之㒺兼臣已於本月二<pc n="lb"/>
十六日望闕謝恩到任理事外<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞憐民困議<pc n="lb"/>
都水清吏司案呈奉本部送據應天府呈據上元江寧<pc n="lb"/>
二縣顔料舖户陳鑑謝雨等連名狀告鑑等賣物當行<pc n="lb"/>
編充前役遞年各衙門賠累消乏後䝉南京工部坐派<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
福建等布政司辦解折料價銀一萬四千兩有零到部<pc n="lb"/>
派買銀二硃等料比䝉審得硃料起運今用綱司水脚<pc n="lb"/>
浩大體照時價估計每銀硃一百斤價銀九十兩二硃<pc n="lb"/>
一百斤價銀八十兩只勾完納錢糧尚且靠損續有別<pc n="lb"/>
省料價解到不及千兩買少賣多已䝉本部減估銀硃<pc n="lb"/>
百斤價銀八十五兩二硃百斤價銀六十六兩虧累賠<pc n="lb"/>
補近有福建布政司仍解料銀一萬八千兩到部又䝉<pc n="lb"/>
拘買硃料買多賣少以致貨價騰貴若照減估價值買<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
辦不無尅損小民錢糧况是外省解納鑑等京民難替<pc n="lb"/>
賠補乞憐移文加價買辦等情據此看得舖户陳鑑等<pc n="lb"/>
告稱䝉南京工部拘買銀二硃料俱係外省錢糧况要<pc n="lb"/>
起運北京交納合用綱司水脚浩大即今貨價騰貴若<pc n="lb"/>
照減估價值買辦不無尅損小民抑且京民難以賠補<pc n="lb"/>
乞要移文加價買辦一節為照前項硃料舖户既稱虧<pc n="lb"/>
價難以買辦相應處分呈乞裁處等因到部送司案查<pc n="lb"/>
先於正徳十三年為急缺供應家火物料等事奉本部<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
送准工部咨開預備取討生漆七十萬斤桐油五十萬<pc n="lb"/>
斤銀硃五十萬斤二硃三十萬斤肥皁二十萬斤鉄線<pc n="lb"/>
三十萬斤竹掃箒三十萬把數目緣由前来已經案呈<pc n="lb"/>
通行分派浙江福建等七布政司辦解節行催據湖廣<pc n="lb"/>
福建廣東江西陸續解到共該生漆一十二萬四千六<pc n="lb"/>
百餘斤桐油六萬九千六百餘斤銀硃三萬六百餘斤<pc n="lb"/>
二硃二萬七百二十餘斤鉄線三萬六千餘斤肥皂一<pc n="lb"/>
萬六千二百餘斤竹掃箒六千一百餘把俱巳轉送南<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
京内官監起運備用外内有福建布政司解到前項料<pc n="lb"/>
價一萬四千一百五十四兩三錢為照京價不彀買料<pc n="lb"/>
行令加徵價銀四千七百四十七兩三錢遇䝉正徳十<pc n="lb"/>
六年四月二十二日詔書特加蠲免訖嘉靖四年又奉<pc n="lb"/>
工部咨開取預備鉄線五萬七千斤肥皂一十萬斤竹<pc n="lb"/>
掃箒一十萬把分派浙江等七布政司陸續解到鉄線<pc n="lb"/>
三千八百餘斤肥皂九千三百餘斤竹掃箒五千一百<pc n="lb"/>
餘把已送該監起運奉本部送據福建布政司批差行<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
都司經厯吴斆福州中衞郭仁管解舊派福州等府羅<pc n="lb"/>
源縣生漆等料巳徵價銀共一萬八千九百八十一兩<pc n="lb"/>
四分四釐四毫二絲七忽六微到部送司隨將銀兩照<pc n="lb"/>
數秤收貯庫行拘上元江寧二縣在冊舖戸查審買料<pc n="lb"/>
間今據前因巻查正徳四年本部奏為修省事内一件<pc n="lb"/>
為急缺供用家火物料等事正徳二年准工部咨開取<pc n="lb"/>
預備生漆五十萬斤桐油三十萬斤銀硃二十萬斤二<pc n="lb"/>
硃二十萬斤肥皂二十萬斤鉄線二十萬斤竹掃箒三<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
萬把分派湖廣江西福建浙江四布政司共已解到價<pc n="lb"/>
銀二十五萬八千二百四十餘兩本部内借銀六萬兩<pc n="lb"/>
脩理武英殿等處應用又將銀五萬一千餘兩給與舖<pc n="lb"/>
户買辦生漆五萬八千餘斤桐油四萬八千餘斤銀硃<pc n="lb"/>
一萬二千餘斤二硃一萬二千餘斤肥皂二萬七千餘<pc n="lb"/>
斤竹掃箒四千餘把鉄線三萬二千餘斤送南京内官<pc n="lb"/>
監起運赴京交納量勾數年之用查此數十萬兩之銀<pc n="lb"/>
俱係民膏民脂若盡數買此物料積久必至乾涸損壊<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
誠為可惜本部合無差官將此銀兩解運赴京收貯如<pc n="lb"/>
用油漆則買油漆如用肥皂則買肥皂如此則朝廷得<pc n="lb"/>
以實用而百姓又免起運之勞即今敵人時或出沒若<pc n="lb"/>
將此銀以為邉儲之用猶為有益等因節該工部議得<pc n="lb"/>
前項未買料銀除前借用銀六萬兩尚算該銀一十四<pc n="lb"/>
萬七千二百四十五兩有零合無依擬行令照數解部<pc n="lb"/>
收貯若遇前項物料缺乏照例收買應用一則可免舖<pc n="lb"/>
户人等營求窺利一則可免運送脚錢及沿途夫役之<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
費實為便益題奉武宗皇帝聖㫖都准擬行欽此欽遵<pc n="lb"/>
備咨到部送司欽遵外今照福建解到生漆桐油等料<pc n="lb"/>
價銀一萬八千九百八十一兩四分四釐四毫二絲六<pc n="lb"/>
忽六微内查得近奉本部送准兵部咨為年例冬衣缺<pc n="lb"/>
少紵絲綾紬白綿等事内開針工局署局事司設監太<pc n="lb"/>
監賈友等題稱南京内官長隨四百七十九員名合用<pc n="lb"/>
紵絲綾紬一千三百二十二疋每疋折銀三兩共該折<pc n="lb"/>
銀三千九百六十六兩移咨南京工部於該解本部料<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
價銀内扣數支送南京針工局俵散等因備咨到部送<pc n="lb"/>
司查得先年支剰在庫料價銀止有一百八十四兩七<pc n="lb"/>
錢二分九釐六毫四絲二忽九纎五塵四埃不勾支送<pc n="lb"/>
就於前項福建解到料價銀内動支三千七百八十一<pc n="lb"/>
兩二錢七分三毫五絲七忽九微四塵六埃凑送該局<pc n="lb"/>
以作冬衣折支紵絲綾紬銀兩外其餘料銀一萬五千<pc n="lb"/>
一百九十九兩七錢七分四釐六絲九忽六微九纎五<pc n="lb"/>
塵四埃正與先年本部奏准解銀事體相同又查得節<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
該南京内官監掲帖開報内府皇城宫闕殿宇及諸禁<pc n="lb"/>
門城樓磚城内庫等處損壊㵕漏應合脩理緣由又稱<pc n="lb"/>
節該南京内外守備㑹同府部科道等官相看回奏六<pc n="lb"/>
次已經三十五年即今坍損尤甚委係𦂳要去處相應<pc n="lb"/>
逐旋脩理等因到部為照前項工程浩大先於𢎞治十<pc n="lb"/>
五等年起本部節次㑹官奏議彼因年嵗不豐財力艱<pc n="lb"/>
窘各衙門一向未敢輕議奏請興工修理然計合用工<pc n="lb"/>
料必須預先整備今照前項料價銀兩合無不必買料<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
聽令本部明立文案收積在庫備役内府𦂳要修理惟<pc n="lb"/>
復照前正徳四年奏例差官解運工部收貯遇缺買料<pc n="lb"/>
應用均於事體官民兩便具奏施行等因案呈到部臣<pc n="lb"/>
等看得前項坐取生漆桐油等料原係正徳末年權奸<pc n="lb"/>
用事倍常加派多取之數有加銀硃一料派坐五十萬<pc n="lb"/>
斤福建一布政司派銀八萬六千餘兩及後徵銀解部<pc n="lb"/>
又因買價不敷派令加徵似此竭民膏血豈能盡供幸<pc n="lb"/>
賴我皇上即位權奸誅黜前項多派未完料價盡行蠲<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
免民始得生今此赦前已徵在官銀兩論理各處亦有<pc n="lb"/>
而有司任其乾沒不行查解今惟福建布政司官員奉<pc n="lb"/>
公體國起解前来今欲照依原估定價責令舖户買料<pc n="lb"/>
送納既物價騰貴合用起運綱司水脚浩大難以賠補<pc n="lb"/>
欲照前加徵價銀則此赦前多派料銀各處拖欠未納<pc n="lb"/>
者既得盡行蠲免而此福建官民已納解到者反欲加<pc n="lb"/>
徵情理豈堪是此布政司官本因體國而反使殃民本<pc n="lb"/>
欲奉公而反令致怨也况查前料派後徵運過生漆一<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
十二萬四千六百餘斤桐油六萬九千六百餘斤銀硃<pc n="lb"/>
三萬六百餘斤二硃二萬七百二十餘斤鉄線三萬六<pc n="lb"/>
千餘斤肥皂一萬六千二百餘斤竹掃箒六千一百餘<pc n="lb"/>
把又有嘉靖續派徵解過鉄線三千八百餘斤肥皂九<pc n="lb"/>
千三百餘斤竹掃箒五千一百餘把通前二次量彀數<pc n="lb"/>
年之用今此價銀一萬八千九百八十一兩有零内除<pc n="lb"/>
依奉工部咨到針工局題准事理動支三千七百八十<pc n="lb"/>
一兩二錢七分有零凑送南京針工局以作冬衣折支<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
紵絲綾紬銀兩外其餘一萬五千一百九十九兩七錢<pc n="lb"/>
七分四釐六絲九忽六微九纎五塵若令買料起運照<pc n="lb"/>
依每年常裝該造木桶板箱雨罩扛䌇鎖鑰事件動以<pc n="lb"/>
數千百計該用各項物料匠作工食約計銀二千三百<pc n="lb"/>
八十餘兩又約計南京兵部計撥裝運馬快船共三十<pc n="lb"/>
餘隻又沿途人夫供送需索不知又費㡬何且物料積<pc n="lb"/>
久無用深可痛惜今思内府皇城前項宫闕殿宇及諸<pc n="lb"/>
禁門城樓磚城等處多有損壊雖云工程浩大地方荒<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
歉一向未敢議脩倘後内有十分損壊處所亦難終不<pc n="lb"/>
脩理一時盡派民皆緩急難倚而且竭天下之力不足<pc n="lb"/>
以供是猶七年之病而求三年之艾非及今漸蓄終不<pc n="lb"/>
可得臣等若不預思奏處是負我皇上愛恤民隠之仁<pc n="lb"/>
遇災修省之勅也如䝉軫念南京根本重地各處人民<pc n="lb"/>
災困乞勅工部查議合無容臣等將前銀不必買料立<pc n="lb"/>
案收貯庫及查各布政司有如前項赦前原派巳徵未<pc n="lb"/>
解各項料銀或料物原徵折價未曾買納者一體解部<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
䟎積以為修理内府宫殿門闕等處急缺備用免後盡<pc n="lb"/>
派小民緩急難倚惟復止照正徳四年事例將銀解京<pc n="lb"/>
工部收候遇缺買料應用<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>胡端敏奏議巻六<pc n="lb"/>
<pb n="42b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>胡端敏奏議巻七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>胡端敏奏議巻七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>胡世寜<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>病弱不堪重任懇辭恩命疏<hi>時官左都御史</hi>
                    <pc n="lb"/>
本年七月二十五日准吏部咨該本部等衙門會題本<pc n="lb"/>
月初六日奉聖旨胡世寜改都察院左都御史著馳驛<pc n="lb"/>
上𦂳來欽此欽遵臣一時聞命感激驚惶觸發舊疾一<pc n="lb"/>
面調治一面束裝扶疾上道外念昔忠賢素懷經濟不<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
遇明時而老死岩穴終滯下僚或更遭讒害多矣顧臣<pc n="lb"/>
何人得逢聖主起之罪廢之餘置之卿佐之列體其私<pc n="lb"/>
情則官未歴任而誥封三代行其鄙見則身未至闕而<pc n="lb"/>
言播四方屢奏乞休而不忍棄捐頻遭論劾而未能罷<pc n="lb"/>
黜往歳六月既憐其病苦而改置優閒今未逾年復念<pc n="lb"/>
其愚忠而召居清要且又命之速來許之馳驛臣之叨<pc n="lb"/>
遇聖恩自謂古今難得心非木石豈不知感而委身圖<pc n="lb"/>
報乃復過為辭避也但臣不幸元禀素弱久患痰火竒<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
疾今年六十矣顔面火衝外雖貌澤精神火爍内實隂<pc n="lb"/>
虚醫書言火為元氣之賊變化莫測臣是以常日之間<pc n="lb"/>
忽時眼暗忽時膝輭更或精神恍惚語言蹇澀迭相為<pc n="lb"/>
病皆火所為人固不識也况聞總憲之官所以貞百度<pc n="lb"/>
而肅百僚者尤在行巳之恭執禮之固使臣為之一朝<pc n="lb"/>
病發坐立不安或當侍朝而傾仆或臨坐堂而臲卼僚<pc n="lb"/>
屬觀瞻豈不大為風紀之玷以貽朝廷之辱况臣性資<pc n="lb"/>
麤率局量褊淺不自揣巳而過於望人是以上則欲君<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
必為堯舜下則欲臣必皆忠良其視人之奸貪蠧政事<pc n="lb"/>
之因循害民者痛心疾首不能容忍使其入朝不能調<pc n="lb"/>
停衆論相與協濟時艱而或更致激壞則臣報國之心<pc n="lb"/>
反成誤國之罪萬死莫贖臣是以私憂深懼而不敢冒<pc n="lb"/>
膺斯任不得不實告於君父也臣今病甚且因霪雨風<pc n="lb"/>
波未能前進暫於江南尋訪舊醫調治略可待時雨霽<pc n="lb"/>
即渡江淮兼程北上聽候進止外伏望聖慈憐臣病苦<pc n="lb"/>
察臣才弱别選賢能代臣任使容臣休致還鄉使得散<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
誕田里歌詠太平以終餘年不勝感戴天恩之至奉聖<pc n="lb"/>
㫖卿素禀剛方節行久著歴官中外夷險不渝朕采公<pc n="lb"/>
議召總風紀以肅百僚宜上𦂳前來到任管事再不必<pc n="lb"/>
辭吏部知道欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳言治河通運以濟國儲而救民生疏<pc n="lb"/>
臣聞河流遷徙不常自古為患歴考周漢至今未有能<pc n="lb"/>
使久而不决之術國家救災䘏民亦未有聽其决而不<pc n="lb"/>
治之理今之河流漲溢淹浸豐沛徐三州縣地方數年<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
於兹矣去年以來復致運道阻塞夫此三州縣之地兩<pc n="lb"/>
京南北衝要國家咽喉之地也其民常歳為國運道勞<pc n="lb"/>
苦不息猶之咽喉之氣也今之被水迯亡過半是猶咽<pc n="lb"/>
喉之氣有傷救之不可以不急也至論國家財賦仰給<pc n="lb"/>
東南而運道少阻猶人膈噎之病為飲食之阻救之尤<pc n="lb"/>
不可以不急也故今日之事開運道最急而治河次之<pc n="lb"/>
然今運道之塞者河流致之也葢使運道不假於河則<pc n="lb"/>
亦易防其塞矣臣請先述治河之説而後言運道夫自<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
古言河流者曰分則勢小合則勢大言河身者曰寛則<pc n="lb"/>
勢緩狹則勢急大而急則難治小而緩則易防理固然<pc n="lb"/>
也其言治河者曰順其性則易遏其性則難又曰不與<pc n="lb"/>
水争地此其大法也河自吐畨發源流入中國漸納百<pc n="lb"/>
川之歸而行萬數千里其勢之猛烈可知也其過孟津<pc n="lb"/>
而下至汴梁以東土疏易決故能為患然自宋以前多<pc n="lb"/>
決而東北自宋以後漸決而東南其決於東南也入海<pc n="lb"/>
路近所經為害猶小决於東北也入海路逺所經為害<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
尤大然因決而分得以殺其勢者亦多矣河自經汴以<pc n="lb"/>
來南分二道一出汴梁城西滎澤縣經中牟陳潁等州<pc n="lb"/>
縣至夀州入淮一出汴梁城東祥符縣經陳留亳等州<pc n="lb"/>
縣至懷逺縣入淮其東南一道自歸徳宿州經虹縣睢<pc n="lb"/>
寜至宿遷縣出其東分新舊五道一自長垣曹鄆等縣<pc n="lb"/>
至陽榖出一自曹州雙河口至魚臺縣塌塲口出一自<pc n="lb"/>
儀封歸徳等州縣至徐州小浮橋出一由沛縣之南飛<pc n="lb"/>
雲穚出一在徐沛之中境山之北溜溝出是此新舊分<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
流五道皆入漕河而總南入淮今聞皆塞矣而止存沛縣<pc n="lb"/>
一道則所謂合則勢大而河身又狹不能容納所以不<pc n="lb"/>
得不泛濫橫溢豐沛二縣徐之半州漫為巨浸近又溢<pc n="lb"/>
出沛縣之北而漫入昭陽湖以致運道舊河流緩沙壅<pc n="lb"/>
而漸致汙塞也或恐沙壅積久其地漸髙水髙趨下其<pc n="lb"/>
勢必决而東南有山限隔猶禍小也决而東北則往年<pc n="lb"/>
張秋之潰運道因之以竭前宋澶州之决郡縣數十皆<pc n="lb"/>
灌禍不可言也故今治河不得不因故道而分其勢其<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
前出陽榖魚臺二道恐其決而東北斷不可開也其在<pc n="lb"/>
汴西滎澤近開孫家渡至夀州一道决宜常濬以分其<pc n="lb"/>
上流之勢不可使壅也乃若至汴東南原出懷逺宿遷<pc n="lb"/>
二道及正東如徐州小浮橋溜溝二道各宜擇其利便<pc n="lb"/>
者開濬一道以分其下流之勢或恐豐沛漫流久而北徙<pc n="lb"/>
欲修城武以南廢堤一帶至於豐單等縣黃徳賀固楊<pc n="lb"/>
明等集地方接至沛縣之北廟道口築堤一道以塞新<pc n="lb"/>
決河口而防其北流此亦一計也此治河急患當急施<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
功而開運道尤在所急也然今運道止塞沛縣以北三<pc n="lb"/>
十餘里而不能遂開者雖人力不至亦由天時未利也<pc n="lb"/>
方夏秋水溢其塞處半流沙壅使人撈沙水中為力甚<pc n="lb"/>
難而沙隨水勢隨掘隨壅豈能成功或謂乘今冬初水<pc n="lb"/>
退昭陽湖暫可通船之日預備工力截其上流乾其下<pc n="lb"/>
土而併工挑築旬月可開矣或慮此挑沙開築終不能<pc n="lb"/>
固來歳水淹或憂再塞不若趂冬水涸冰凍船阻不行<pc n="lb"/>
之時照依南旺湖式様就於昭陽湖中開河一帶兩面<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
築堤以通運道比今塞舊道不増十里之逺來歳通運<pc n="lb"/>
與舊道二處隨便行舟此一策也或又慮河水入湖亦<pc n="lb"/>
能帶沙致塞只如今昭陽南口金溝舊閘處所漸入沙<pc n="lb"/>
壅此其驗也臣與尚書李承勛同行計議以為莫若於<pc n="lb"/>
昭陽湖東岸滕沛魚臺鄒縣地方之中地名獨山新安<pc n="lb"/>
社等處擇其土𦂳無石處所另開河一道南接留城北<pc n="lb"/>
接沙河口二處舊河其間應開不過百十餘里更或隨<pc n="lb"/>
勢利便各尋近道工力尤省其河新開深則各隨地勢<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
濶則先止五六丈以通二舟之交行其就取土厚築西<pc n="lb"/>
㟁以為湖之東隄且防河流之漫山水之洩而隔出昭<pc n="lb"/>
陽湖在外以為河流漫散之區所謂不與水争地也來<pc n="lb"/>
冬冰結船止之時更加濬濶以為運道於彼立一夫厰<pc n="lb"/>
量撥山東州縣人夫接遞以暫寛豐沛之民而消息咽<pc n="lb"/>
喉之氣此其上策也其開掘之處有礙民田民居則宜<pc n="lb"/>
補給閒田扣除糧税而量措與開荒遷徙之力可也但<pc n="lb"/>
其地之髙下土之堅疏勢之難易臣等不曾親歴試驗<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
未敢執定為是乞勅總督河道都御史一面科集工力<pc n="lb"/>
一面親驗可行趂今興役開掘此河或此河難開則止<pc n="lb"/>
開豐沛縣舊河及前擬湖中近河二道兼使放舟以防<pc n="lb"/>
一道之塞運道既開而後以次相度河勢順其性而分<pc n="lb"/>
導其流則大決可免矣臣等又慮山東河南并直𨽻江<pc n="lb"/>
北之民連年水旱災傷勞苦特甚豈可復興此役乞勅<pc n="lb"/>
户部計議從權於兩淮兩浙招商額外多賣鹽引令其<pc n="lb"/>
買補灶煎餘鹽照常販賣急可得銀數十萬兩以雇役<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
近河貧民并備應用器物興此大役則亦宋范仲淹浙<pc n="lb"/>
西救荒之術也昔唐中葉疆土分占日促田賦所入甚<pc n="lb"/>
少而養軍多費専賴劉晏理財亦惟興此鹽利况我國<pc n="lb"/>
家全盛食鹽生齒數倍於昔而鹽課舊額有限民間所<pc n="lb"/>
食皆私鹽也今取而歸官河成之後以資邊餉實為大<pc n="lb"/>
利且鹽既官賣民間私鹽漸少而巡邏之役可減鹽徒<pc n="lb"/>
意外之慮可無又弭大患豈不當為然以為難者第恐<pc n="lb"/>
勢要狥私之徒乘之以占利庸俗泥常之人因之以謗<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
阻大臣持循保名不為國計者又不肯於是而擔當必<pc n="lb"/>
賴聖明革此三弊而後可行也至於挑土之器工役之<pc n="lb"/>
流亦宜量募江浙衢嚴二府之人百十用之其人取土<pc n="lb"/>
一工勝如北人數十工之力是宜給之路費厚其傭值<pc n="lb"/>
使樂應募來必漸多又使北人漸次效之亦以後治田<pc n="lb"/>
勸農之利也臣愚又念豐沛南北一帶近河州縣之民<pc n="lb"/>
近年十分困苦朝廷宜加十分愛惜伏望聖恩垂念以<pc n="lb"/>
後進貢等項船隻計可停止者暫為停止可減省者量<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
為減省其南京工部該派器物内府應用者或令原解<pc n="lb"/>
州縣倒批徑解或令該部委官自解工部進納不必經<pc n="lb"/>
由南京監局以致多造器皿裝盛因而多撥船隻裝載<pc n="lb"/>
又因而多用人夫牽送其士夫往來船隻倚勢多索人<pc n="lb"/>
夫者乞嚴加禁治其河道驛遞夫役照前管河郎中兼<pc n="lb"/>
理稽考撫按官不時巡察糾治庶使衝要之民得以安<pc n="lb"/>
養休息而國家南北咽喉之地不致阻絶矣近該少卿<pc n="lb"/>
黃綰奏乞修復海運以備不虞其為國逺憂甚忠然聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
其事勢甚難不得巳而思其次則聞國初漕運自淮逹<pc n="lb"/>
河由陽武起㟁百十餘里陸運至衛河復下船至京又<pc n="lb"/>
聞沁水至武陟縣紅荆口分流一道六十里通衛河近<pc n="lb"/>
年始塞是河流因沁可以通衛也後當國家閒暇之時<pc n="lb"/>
亦宜差官踏勘如紅荆口舊河可開則開舊河不可開<pc n="lb"/>
則於陽武上下相度地勢相應處所離㟁十數里開掘<pc n="lb"/>
一河北通衛河歳撥江南相應衛分糧船百十隻於彼<pc n="lb"/>
轉運習慣以備徐沛而北會通河一時之塞此亦一計<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
也臣愚叨任大臣茍有所知不敢緘黙奉聖㫖工部看<pc n="lb"/>
了來説<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞恩辭免加官以昭公道疏<pc n="lb"/>
臣近䝉聖恩改都察院左都御史聞命驚惶扶疾上道<pc n="lb"/>
自陳病久衰極性麤量褊不堪重任具本乞休奏奉聖<pc n="lb"/>
㫖卿素稟剛方節行久著歴官中外夷險不渝朕采公<pc n="lb"/>
議召總風紀以肅百僚宜上𦂳前來到任管事再不必<pc n="lb"/>
辭吏部知道欽此欽遵臣思聖恩簡任分當委命不敢<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
再辭力疾前來行至濟寜地方忽聞邸報復䝉聖恩陞<pc n="lb"/>
臣刑部尚書臣思班列愈峻而政務益繁菲才病軀决<pc n="lb"/>
所不堪再具本陳乞間十月十六日行過徳州地方接<pc n="lb"/>
到吏部咨節該詹事府詹事兼翰林院學士霍韜奏稱<pc n="lb"/>
臣宜都察院王時中宜刑部等因奉聖㫖胡世寜仍改<pc n="lb"/>
都察院左都御史加太子少保掌管院事欽此同日又<pc n="lb"/>
准本部咨節該兵部左侍郎兼翰林院學士張璁題臣<pc n="lb"/>
叨任副總之職今署掌院事合請命官更代等因奉聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
㫖吏部還差官齎文馳驛去催促胡世寜上𦂳來欽此<pc n="lb"/>
臣聞命驚惕晝夜兼程力疾來到今巳朝見幸得復覩<pc n="lb"/>
天顔無任欣感切惟都察院之軄臣雖自揆才力不堪<pc n="lb"/>
然上承恩命不敢有違祇候吏部題奉明旨即往到任<pc n="lb"/>
不敢再辭外惟照宫保之加自來朝廷以待輔臣六卿<pc n="lb"/>
之年勞多而徳望重者故今各部尚書年資過臣者尚<pc n="lb"/>
多未加此秩顧臣年資才力皆出諸臣之後今年四月<pc n="lb"/>
始以侍郎陞南京工部尚書七月即改都察院左都御<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
史九月復陞刑部尚書半載三遷巳為太驟今䝉仍改<pc n="lb"/>
左都御史二品同階不為少貶顧臣何功如此隆秩天<pc n="lb"/>
恩太重臣分奚堪深虞覆餗之㐫公私竝累抑恐積薪<pc n="lb"/>
之議中外交喧再查霍韜奏内稱臣過當至論秩之崇<pc n="lb"/>
卑可勿計者則實知臣之心而亦可為明主用人之告<pc n="lb"/>
忠臣事君之法也伏望聖恩天地日月察臣誠欵憐臣<pc n="lb"/>
分薄収回太子少保成命容臣以左都御史掌管院事<pc n="lb"/>
臣若幸䝉天庇病得少愈忠得少盡誓當終身供此一<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
軄以報天眷如其病困才弱不堪供軄則朝廷有黜幽<pc n="lb"/>
之典當上認罪之章不敢貪位素餐以誤國事臣以私<pc n="lb"/>
情累干天聽不勝戰慄奉聖㫖卿風節素著人望所歸<pc n="lb"/>
朕仍命掌都察院事正欲糾率各道振揚風紀又念卿<pc n="lb"/>
歴官年久特加宫保以示優崇宜勉承朕命用心供軄<pc n="lb"/>
不允所辭吏部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳情再乞天恩懇辭加官疏<pc n="lb"/>
臣以今年四月始由南京吏部左侍郎陞南京工部尚<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
書七月䝉恩即改都察院左都御史九月復陞刑部尚<pc n="lb"/>
書近復䝉恩仍改都察院左都御史加太子少保臣思<pc n="lb"/>
聖恩太重臣分不堪具本上辭奏奉聖㫖卿風節素著人<pc n="lb"/>
望所歸朕仍命掌都察院事正欲糾率各道振揚風紀<pc n="lb"/>
又念卿歴官年久特加宫保以示優崇宜勉承朕命用<pc n="lb"/>
心供軄不允所辭吏部知道欽此臣聞命慚惶感激無<pc n="lb"/>
地思惟天語叮嚀聖恩隆厚如此臣當祇受曷敢再辭<pc n="lb"/>
但臣私情實有未安者事君無隱義當披瀝君父之前<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
以求日月之照也臣本農民幼生艱苦備甞民瘼因識<pc n="lb"/>
吏弊思欲効用明時麤習章句獵取科目然臣自量才<pc n="lb"/>
器不過欲得一郡守之軄或一巡撫之任而止以少展<pc n="lb"/>
為民之志遺惠一方耳至於卿輔之官則思天下自有<pc n="lb"/>
碩徳宏才如古名世者而用之臣愚志望萬不及此也<pc n="lb"/>
不意入仕之初即患痰火竒疾雖歴前官不得久任縁<pc n="lb"/>
此惠民之心未得盡展報國之念未能遂忘然又不意<pc n="lb"/>
中歳以來荐歴艱憂益致危困今年六十矣精神膽力<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
巳喪十分之九而乃誤䝉明主之知擢任掌憲之重臣<pc n="lb"/>
愧非分且憂病弱具本力辭過䝉温㫖趣令到任臣不<pc n="lb"/>
敢違力疾來京思欲都察院供職而宫保之加踰分太<pc n="lb"/>
逺不敢冒受又不敢即辭正爾躊躇而朝見之際驟與<pc n="lb"/>
楊一清謝遷等同班一時惶愧舊疾痰火即發方上御<pc n="lb"/>
道而腿膝戰掉幾不能存立比至御前而咽喉哽塞幾<pc n="lb"/>
不能致詞退而急趨直房服藥始解乃知臣之福量至<pc n="lb"/>
淺而徳薄位尊古人之所戒也故敢決辭加官不意䝉<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
恩未允臣又聞古之明主用人忠臣事君皆惟欲使諌行<pc n="lb"/>
言聽膏澤得下於民而巳不在位之崇卑也故昔虞廷<pc n="lb"/>
九官周室六卿皆各因其才専任一軄以終其身不聞<pc n="lb"/>
累加崇秩又如宋太祖初許曹彬克取江南以為使相<pc n="lb"/>
及還獻俘乃以太原未平使相極品而未之授古帝王<pc n="lb"/>
之不輕官爵也如是顧臣何人試職之始即加宫保倘<pc n="lb"/>
後數年得効㣲勞更將何軄以加臣是以深虞負乘之<pc n="lb"/>
致冦亦恐鬼神之害盈而不敢冒躐崇階實由𠂻欵伏<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
望聖恩天髙地厚容臣止以左都御史掌管院事使臣<pc n="lb"/>
得安心守分以亮天工不使踰分隕越以孤天眷臣不<pc n="lb"/>
勝感戴祈請之至奉聖㫖朕以卿資深望隆特兹加秩<pc n="lb"/>
卿乃兩疏懇辭足見大臣推讓至意勉從所請宜即赴<pc n="lb"/>
院供職吏部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>建言疏<pc n="lb"/>
臣聞人臣之義知無不言臣竊見陛下天性聰明日勤聖<pc n="lb"/>
學至於敬天法祖愛民求治之誠誠有格於皇天而非<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
三代以下令主所能及者然臣竊聞帝王之學有要其<pc n="lb"/>
推之於治亦有要臣愚私恐聖心泛勞於上敢述所聞<pc n="lb"/>
以獻臣聞帝王之學中而巳矣堯之授舜舜之命禹皆<pc n="lb"/>
曰允執厥中嗣是以來若成湯文武之為君臯陶伊尹<pc n="lb"/>
周召之為臣既皆以此而接夫道統之傳至吾夫子繼<pc n="lb"/>
往開來而傳至其孫子思遂筆於書曰喜怒哀樂之未<pc n="lb"/>
發謂之中發而皆中節謂之和中也者天下之大本也<pc n="lb"/>
和也者天下之逹道也致中和天地位焉萬物育焉夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
喜怒哀樂情也方其未發則外物未有所感而此心寂<pc n="lb"/>
然不動無所偏倚故謂之中有感物而動喜怒哀樂發<pc n="lb"/>
皆中節則事無不當物無不宜無所乖戾故謂之和和<pc n="lb"/>
即中也夫喜怒哀樂發之一心之㣲而措諸天下之廣凡<pc n="lb"/>
國家刑賞之政慶恤之典無不皆由於此故曰天下之<pc n="lb"/>
大本天下之逹道故如人君喜有賞怒有罰或當喜當<pc n="lb"/>
怒而隱忍不發或既喜既怒而留滯不散皆非中節也<pc n="lb"/>
又或今日當賞而因前日之怒格之不賞或今當罰而<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
以平日之喜縱之不罰又或此事當賞一分而因喜賞<pc n="lb"/>
過二分或此人當罪一事而因怒併罪其餘亦非中節<pc n="lb"/>
也故人主於平居無事之時常當涵養此心使寂然在<pc n="lb"/>
中無所偏倚既而遇事有當喜當怒者則又臨時省察<pc n="lb"/>
其中節與否而後發之至於哀樂亦然不徒今日如此<pc n="lb"/>
而無一日之不如此不徒此事能然而無一事之不皆<pc n="lb"/>
然此之謂致中和而天地以位萬物以育是使天下無<pc n="lb"/>
一物不得其所而何徳不修何治不隆何災之不弭哉先<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
儒以為此學問之極功聖神之能事者不過此中而巳<pc n="lb"/>
伏願聖明留意然中無定體隨時而在隨事不同故執<pc n="lb"/>
之者常如持衡之勢不使少有所偏如古聖賢論治體<pc n="lb"/>
則周公告成王有曰伻嚮即有僚明作有功惇大成裕<pc n="lb"/>
汝永有辭謂使百工知上意嚮各就有僚明白奮揚而<pc n="lb"/>
赴工惇厚博大以裕俗則王之休聞亦永辭於後世矣<pc n="lb"/>
夫當守成易溺宴安之時而不為明作有功之戒則士<pc n="lb"/>
習偷惰而廢政殃民日見陵夷之狀矣然専明作有功<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
而不為惇大成裕之圖則治流刻薄而人心不安又非<pc n="lb"/>
悠久之道矣此二者不可偏廢亦執中之意也故周公<pc n="lb"/>
欲使百工知成王意向如此以供職而使其君長有令<pc n="lb"/>
聞於後世忠臣為國逺謀之意如此臣竊見國家承平<pc n="lb"/>
日久士習因循偷惰太甚以致政弊民窮天灾日見聖<pc n="lb"/>
心憂勞累年今一旦豁然天唘奮然雷動信用忠賢釐<pc n="lb"/>
革政弊人心惕然警省政治煥然一新知我皇上勵精<pc n="lb"/>
圖治之志而皆為奮明作有功之舉然而中人之性素<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
無定見惟事隨風趨靡以速時名而或事為過舉以失<pc n="lb"/>
朝廷建中立敎之本意則非惇大成裕之道也臣近見<pc n="lb"/>
撫按叅官本中有以飲食紙劄應用㣲物而即坐贓奏<pc n="lb"/>
提者至或大姦大貪置之不舉而惟繩此武職小官以<pc n="lb"/>
塞責如此臣恐諸臣倣傚刻薄成風而傳諸天下後世<pc n="lb"/>
不知我皇上天髙地厚之徳非周公願其君永有辭之<pc n="lb"/>
意也除此小事臣巳駁令改正外至於大政事大賞罰<pc n="lb"/>
之有關於天下大體者伏願聖明特勑大小臣工今後<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
供職行事常懷明作有功之念而不可有失惇大成裕<pc n="lb"/>
之體雖懷惇大之心而又不可遂隳明作之志復蹈因<pc n="lb"/>
循之弊則陛下之聖學推之政事者真為允執其中而<pc n="lb"/>
堯舜禹之聖不是過矣至論聽言則舜戒禹曰予違汝<pc n="lb"/>
弼爾無面從是則舜之大聖亦欲其臣正諫也然雖樂<pc n="lb"/>
正諫而又曰朕堲讒説殄行則妄言者亦疾也雖堲讒<pc n="lb"/>
説而又曰欲竝生哉格則承之庸之則又疾之不為巳<pc n="lb"/>
甚而許其改過復用也此舜之執中見於所言者如此<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
至於後世孔子論事君曰進思盡忠退思補過將順其<pc n="lb"/>
美匡救其惡則將順與匡救皆忠也孟子則曰逢君之<pc n="lb"/>
惡其罪大則深惡逢迎之不忠也臣昔上論逢迎與將<pc n="lb"/>
順不同君所行是而人臣順承其志以成就其美者將<pc n="lb"/>
順也君所行非而人臣迎合其意以求媚其心者逢迎<pc n="lb"/>
也二者事情不同忠邪所由以分也近歳以來講學不<pc n="lb"/>
明人心士習不正妄以將順為逢迎而各欲掠取正諫之<pc n="lb"/>
名故於君上至徳所當將順者而亦曲加阻遏以為匡<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
救甚者其心靡懐執國之誠惟圖媚竈之利因而排擊<pc n="lb"/>
忠良為除異巳至欲明主不得専行一事自用一賢而<pc n="lb"/>
威福惟其所媚者之歸數年以來主威不立善政不行<pc n="lb"/>
民生困苦亦巳甚矣其罪蓋不止如舜之所堲也近賴<pc n="lb"/>
皇上天日開明赫然奮發讒説屏除士氣一變矣然恐<pc n="lb"/>
其間或有事實當然而言或過激又或心本効忠而意<pc n="lb"/>
見差謬者與彼讒邪同棄不無可惜又恐中人惕禍遂<pc n="lb"/>
怯正言而後有大事大姦莫之敢論至昧我皇上本心<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
納諫之誠以誤國事伏望聖明容臣與吏部細加查訪<pc n="lb"/>
并凡因公降謫官貟究其心之公私原其罪之輕重量<pc n="lb"/>
其才之長短陸續上請或還原職或量収叙至於情理<pc n="lb"/>
難容不該収叙之人久謫遐荒者亦乞聖慈體大舜欲<pc n="lb"/>
竝生哉之意量加寛恤使得生全至論用人則曰湯執<pc n="lb"/>
中立賢無方此其大要也伊尹告太甲曰任官惟賢才<pc n="lb"/>
左右惟其人其難其慎唯和唯一此其大法也夫難者<pc n="lb"/>
難於任用慎者慎於聽察夫既立賢不拘其𩔖而欲難<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
慎如此者所以防小人之似君子而誤用之也然人全<pc n="lb"/>
徳實難或有一失如玉之明有一玷木之良有一朽不<pc n="lb"/>
害其為器也惟夫姦險媢嫉之人無隙可指而能誤國<pc n="lb"/>
大事者則不可用耳和者可否相濟一者始終如一所<pc n="lb"/>
以任君子也往時人才自入仕途即事交結投置清要<pc n="lb"/>
坐躐卿輔而乃私立門户謬為舊制以排斥真材不使<pc n="lb"/>
得用以是民瘼不知政體日壊民生困苦實由於此今<pc n="lb"/>
我皇上聽納忠言痛革前弊均調内外立賢無方期得<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
真才以輔至治大臣體國者日事薦賢明良相遇真足<pc n="lb"/>
以共成正大光明之業矣然恐其間萬有一誤者則在<pc n="lb"/>
聖心其難其慎而巳至於可否相濟者匪徒君臣為然<pc n="lb"/>
而僚寀之間見或不同相規相就亦當如是不以為嫌<pc n="lb"/>
此臯陶陳謨於舜禹之前所以有百僚師師之説也更<pc n="lb"/>
願陛下以此時戒羣臣使和而不同以共成我國家無<pc n="lb"/>
疆之休而巳凡此經書大旨聖明天縱經筵日講豈有<pc n="lb"/>
不及而臣猶以為獻者區區芹曝之私不能自巳也伏<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
願聖明俯賜採納天下幸甚奉聖旨覽卿所奏足見大<pc n="lb"/>
臣愛君陳善至意朕知道了查復官員且罷吏部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>申明職掌以清刑訟疏<pc n="lb"/>
竊惟祖宗設立都察院専以糾劾百司辯明寃枉今糾<pc n="lb"/>
劾之事専責各道監察御史而堂上官不預至於理寃聽<pc n="lb"/>
訟一節則其事情多端不可執一所當詳議酌中以處<pc n="lb"/>
易之中孚曰君子以議獄緩死則取風感水受之象辯<pc n="lb"/>
寃當緩而以虚心實意求得其情也其在豐曰君子以<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
折獄致刑則取其威照併行之象獄既折則當致刑不<pc n="lb"/>
可姑息也臣愚生長草野三歴有司三任刑曹既又一<pc n="lb"/>
任外臺一任内臺又不幸久繫禁獄久戍窮邊故於民<pc n="lb"/>
間疾苦獄情變詐不一之狀頗亦備知今幸遭遇聖明<pc n="lb"/>
擢掌其事敢不悉心敷陳以助我皇上至仁欽恤之萬<pc n="lb"/>
一切惟今天下奏訴本狀有本無寃枉而倚奸畏死毎年<pc n="lb"/>
奏辯一次輒行所司提人再問而致累死干證貧民三<pc n="lb"/>
五人或六七人或十餘人而本犯終不免死者有實負<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
寃枉而累次奏行所司畧不與辯止依原案増飾開上<pc n="lb"/>
以致終於枉死者又有貧民無力訴辯而被有司淹死<pc n="lb"/>
獄中非惟朝廷不知雖上司亦不及知者又有富民本<pc n="lb"/>
等奏訴而有司避嫌明知寃枉不肯與辯又有奏行得<pc n="lb"/>
調隔别衙門問理而疑其夤縁所得不肯與究曲直眞<pc n="lb"/>
偽輒推所司查勘所司則又顧忌原問更入重情以報<pc n="lb"/>
而必致之死者是皆所司之不仁以負皇上好生之徳<pc n="lb"/>
以致天下災異之多實由臣等不能平法任人之罪也<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
然原其情亦有不得巳焉者葢由士習不正刻忌成風<pc n="lb"/>
毎有獨能持正伸枉者小官則上司嚴刑逼其招贓大<pc n="lb"/>
官則士夫興謗致其被劾而終身廢黜大臣莫之敢救<pc n="lb"/>
此其所以致此也近如浙江僉事彭占祺其平日作縣<pc n="lb"/>
則十分循良為御史則獨能守正惟以違衆執一豪俠<pc n="lb"/>
之罪而遂騰謗致劾朝覲去官此其一也臣初到任日<pc n="lb"/>
與僉都御史熊浹斟酌時弊講求二者畫一折中之法<pc n="lb"/>
欲乞聖明裁處俯賜通行所屬内外衙門一體遵守<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>計開<pc n="lb"/>
一舊凡奏訴本狀到院堂官不能盡看分與各道御史<pc n="lb"/>
亦多不曾親看止憑該吏撮寫數語粘揭帖面次日持<pc n="lb"/>
以稟堂或云該行某衙門或云該立案即時註簿施行<pc n="lb"/>
夫吏有打㸃者則揭其應辯𦂳要之語無打㸃者則揭<pc n="lb"/>
其不應辯無𦂳要之語而事之行否乃唯聽之寃何以<pc n="lb"/>
得辯也臣等本擬本狀連人分送各道御史務要親自<pc n="lb"/>
審看明白本道有案者則弔其原招原訴無案者則於<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
刑部抄招或弔巻各欲比對叅詳如刑部亦未有招開<pc n="lb"/>
到者則止摘抱本人口辭與本拆辯務要逐一叅看原<pc n="lb"/>
問情罪有無允當今訴情節有無指證可辯或雖可辯<pc n="lb"/>
而看係一面之辭未可據信或該立案不行者亦當明<pc n="lb"/>
開其所以當立案之故各具一帖如刑部各司問刑招<pc n="lb"/>
帖之狀前一日送堂臣等再加叅詳批照次日當堂稟<pc n="lb"/>
議可否方纔註簿施行<pc n="lb"/>
一凡本狀中叅看出情節似有寃枉當與辯者則行巡<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
按或按察司原經巡按辯問者則行巡撫各與提初審<pc n="lb"/>
初辯官即與辯出者原勘原問官仍不追究若審辯官<pc n="lb"/>
明知寃枉因忌原問故不與辯或更誣重情者後或他<pc n="lb"/>
官辯出或十分寃抑查提至本院辯出者原問經審官<pc n="lb"/>
俱從重追問其若本無寃枉而狥私曲辯縱脱者亦當<pc n="lb"/>
追究重罪<pc n="lb"/>
一凡初經撫按司府等衙門問成重罪奏訴寃枉例該<pc n="lb"/>
與行而叅看其間無有𦂳闗該辯情節者則行巡按原<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
經巡按辯問者則行巡撫先將見在人巻查審似有寃<pc n="lb"/>
枉方與提人證辯如無寃枉仍依原問監候會審奏詞<pc n="lb"/>
就彼立案不許一槩提人以致累死平民其有累次奏<pc n="lb"/>
辯累經再問開報今復奏訴者雖例該立案若叅看其<pc n="lb"/>
間委有可辯情節亦與照前施行<pc n="lb"/>
一凡重罪囚監至五年以上曽經再問無寃轉詳評允<pc n="lb"/>
及奉欽依依擬處决而臨秋怕死毎年奏辯一次者若<pc n="lb"/>
係上半年奏至照前與行撫按弔審見在人巻似有寃<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
枉方與提人證辯如無寃枉仍依原開監候會審處決<pc n="lb"/>
奏詞就彼立案仍要備由先報若係下半年奏至者本<pc n="lb"/>
院即與立案不行<pc n="lb"/>
一今各道御史多係新任刑名未練臣欲縁此觀其用<pc n="lb"/>
心能通刑名與否其若如此不肯用心刑名不能疏通<pc n="lb"/>
以後歴任更無大建白及興革激揚有益國家者考滿<pc n="lb"/>
之日斷難書以稱職其試職理刑官在道實無刑名可<pc n="lb"/>
理今欲各道本狀多者每日各分與一二件令其照前<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
叅看開詳具帖送堂臣欲縁此日見其刑獄用心能通<pc n="lb"/>
與否後考實授亦有所據<pc n="lb"/>
一在外重罪囚多係强盜人命人命唯謀殺者最為難<pc n="lb"/>
問有司凡遇此者唯於其事發之初虛心審察叅以詢<pc n="lb"/>
訪方得真情若遽嚴刑鞫問鮮有不致誣服者矣至於<pc n="lb"/>
强盜或因情迹疑似即便嚴訊或因誣指讐攀不能辯<pc n="lb"/>
察多致寃枉或有小官一時誤拿不敢脱而遂致之死<pc n="lb"/>
以圖免罪者又有同起數十皆係平民誤死而真盜不<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
獲者又有真盜既獲而審供同盜之人或因先有誓約<pc n="lb"/>
或圖後為營辦劫奪不肯供出好漢而唯供報新誘數<pc n="lb"/>
人或更讐攀平民以抵數者至於失主或冒供不曾被<pc n="lb"/>
劫之家以為其後辯脱之計者有司一時輕信誤事不<pc n="lb"/>
小又或巡捕職役賣放真盜而逼其妄攀平民以詐錢<pc n="lb"/>
者又有獲賊得錢而延緩不追真贓為其辯脱者凡此<pc n="lb"/>
情弊多端不可枚舉故凡獲真盜數人必須隔别一一<pc n="lb"/>
各審其同盜姓名年貌來歴及失主住居劫分財物件<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
數有一不同即辯其誣不可遂紀其名以作未獲之數<pc n="lb"/>
則誣枉者少矣臣愚乞勅各處巡按御史各行所屬軍<pc n="lb"/>
衛有司問刑捕盜官今後人命强盜務各懲前弊多方<pc n="lb"/>
用心審捕如若率意徇私有所脱枉必行重治其巡按<pc n="lb"/>
分巡官所至地方見監重罪囚俱要逐一親審有寃者<pc n="lb"/>
即與伸辯不許避嫌推調不理巡按歳滿回京各要將<pc n="lb"/>
辯過寃枉名數事跡開報本院以憑查考<pc n="lb"/>
一查得差官審録事例原勘原問官出入等罪悉免究<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
問夫原勘原問官一時誤信人誣告曲證失入枉問不<pc n="lb"/>
行追究以免其回互執誣聖朝急於救人之仁也若乃<pc n="lb"/>
日久事定明知其枉而顧忌原問私避嫌謗故不與辯<pc n="lb"/>
或誣重情以必致之死者則其人之忍心害理背公行私大<pc n="lb"/>
可罪矣伏乞聖明立為定例除以前勿論外今後重囚<pc n="lb"/>
果有寃枉而初審初辯官既與辯出者原勘原問官仍<pc n="lb"/>
不追究若審辯官明知寃枉因忌原問故不與辯或更<pc n="lb"/>
誣重情者後或他官辯出或十分寃抑奏提至本院辯<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
出者原問經審官俱從重追問其若本無寃枉而狥私<pc n="lb"/>
曲辯縱脱者亦當追究重罪<pc n="lb"/>
一今差官出外審録重囚凡可疑者再問事無容議矣<pc n="lb"/>
惟可矜者奏發邊衛充軍一節則其事情輕重利害不<pc n="lb"/>
同有所當議者葢此等罪犯或因致死人命而其所致<pc n="lb"/>
死之人有多被慘毒而死者有致將屍骨拆散蒸檢二<pc n="lb"/>
三次或五六次者又或遞年奏辯累死屍親及干證平<pc n="lb"/>
民三五人或十數人者今此人止發充軍及至解衛即<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
逃又累死長解二人及買妻代解軍妻一人審録官但<pc n="lb"/>
知此有罪一人之命為可矜而不知前後累死無罪多<pc n="lb"/>
人之命尤可矜也伏乞聖明裁處今後此等罪犯間有<pc n="lb"/>
如果情非得巳事實可矜者則明與辯出或徑發隣近<pc n="lb"/>
衛所永逺充軍或編隣近州縣驛遞永充機兵民壯水<pc n="lb"/>
馬夫等役以代出貧民一差使其若情雖可矜而法該<pc n="lb"/>
抵命及曽累死平民者則務追真正當房妻小差人管<pc n="lb"/>
押遞解邊衛永逺充軍仍定撥見任軍職之家以作軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
伴為之種田使有収管不致脱逃又得代出邊軍一名<pc n="lb"/>
作正操備則邊境漸次得人充實而農種漸次可廣矣<pc n="lb"/>
若其情苦無可矜者必須抵死不宜輕縱<pc n="lb"/>
一竊盜三犯係是怙終之人舜典所當賊刑者也至於<pc n="lb"/>
偽造印信之人多是狡猾通曉文義之人敢于盜竊朝<pc n="lb"/>
廷之符柄其為此者或以誆人財物或以盜官錢糧或<pc n="lb"/>
以詐官假吏或以刑人殺人而勢亦無難祖宗所以制<pc n="lb"/>
為重律使人畏而不敢犯也今累次審録輒混作可矜<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
開奏𩔖得充軍是使人明知不死而有恃故犯也豈立<pc n="lb"/>
法本意哉况此等奸惡之人多監一日則地方免害一<pc n="lb"/>
日遲發衛一日則衛所省事一日臣愚乞勅審録官今<pc n="lb"/>
後不得以此開入可矜之列混奏得辯之數毎年秋後<pc n="lb"/>
會審開奏聖恩若未忍處決止令監候必待朝廷有大<pc n="lb"/>
慶會大肆赦而後釋之則恩不濫而法不廢矣<pc n="lb"/>
一問刑執法被誣奪職如僉事彭占祺者乞勅吏部再<pc n="lb"/>
訪無異奏復其官以為獨立守正之勸更乞斟酌舊例<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
凡朝覲考察去官自行奏辯者仍照前例重遣其若大<pc n="lb"/>
臣出身與辯者當議奏復若大臣所辯不公不實者許<pc n="lb"/>
科道彈劾吏部叅奏即罷其軄奉聖㫖覽卿所奏無非<pc n="lb"/>
慎重刑獄疏理寃滯之意都依擬行該行内外問刑衙<pc n="lb"/>
門的行去著一體遵守朝覲考退官員巳有累朝禁例<pc n="lb"/>
難以輕収今後果有執法被誣奪軄的許大臣言官即<pc n="lb"/>
時與他論辯吏部仍查訪可否具奏定奪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>省繁文復舊規以便勤政疏<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
臣聞君逸臣勞古之訓也執簡御繁治之體也自古帝<pc n="lb"/>
王未有不以親覽章奏為勤政勵精之實徳然而覽之<pc n="lb"/>
無要則亦徒敝精神而聽斷不能無遺矣書曰政貴有<pc n="lb"/>
恒辭尚體要律曰陳言事理竝要直言簡易不許虚飾<pc n="lb"/>
煩文欽此臣切見𢎞治以前内外臣僚章奏皆用心刪<pc n="lb"/>
去煩詞務從簡要如臣法司叅官本皆節去同起各犯<pc n="lb"/>
無干情罪而止具奏應叅官該問𦂳闗情節不過數語<pc n="lb"/>
其餘衙門大率𩔖此以是君上得以親覽無遺情弊易<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
見可否易知比自正徳以來因武宗皇帝不親看本臣<pc n="lb"/>
下因循怠玩乃各自圖安逸不將本語修削止憑吏胥<pc n="lb"/>
全寫上下徃來文移或通具前後或駁問招由故或一<pc n="lb"/>
事而重説三二次或一本而粘連十數紙目力不能照<pc n="lb"/>
料反致𦂳闗情節字様多有脱略不能看出有誤聽斷<pc n="lb"/>
此弊相沿至今是雖臣下竟日有不能周讀一遍者乃<pc n="lb"/>
以上勞君父萬幾之繁且為聖心静養之累且分聖學<pc n="lb"/>
惜隂之功臣子之心安忍如是臣愚乞勅在外鎮巡三<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
司等官今後事當奏題者務要照依𢎞治以前舊規刪<pc n="lb"/>
去繁文務從簡要開具上奏不許全録上下往來文移<pc n="lb"/>
亦不許不行親㸔以致脱略𦂳闗情節字様如遇叅究<pc n="lb"/>
其奏下部院該覆本者亦要看本官刪去繁文撮從簡<pc n="lb"/>
要具稿呈堂務要詞無贅冗字無錯漏堂上官亦要親<pc n="lb"/>
看明白方纔具本上覆庶幾少便省覽不致多勞聖心<pc n="lb"/>
臣又竊聞孝宗皇帝時毎日奏章進入先令近侍知書<pc n="lb"/>
忠實之人看詳事情緩急輕重分别等𩔖凡群臣建言<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
及部院卿寺奏覆重大事情必進御覽其有事情重大<pc n="lb"/>
而本長難看者亦令指㸃𦂳闗情節進覽其民本常事<pc n="lb"/>
不須一一親㸔者另作一𩔖又不時於其中抽看一二<pc n="lb"/>
以驗其精别當否以是聖目不致多勞而大事聽斷無<pc n="lb"/>
遺此事舊聞長老傳言如此不知的否臣又念陛下聖<pc n="lb"/>
如文武左右慎選必皆得人其為陛下恪守舊規執簡<pc n="lb"/>
御煩以節養聖躬而為勤學惜隂之助者必有出於夷<pc n="lb"/>
思之外矣何俟臣言苐臣區區野老負暄之誠不自覺<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
其疎罔矣伏惟聖人不棄芻蕘採納幸甚奉聖㫖覽卿<pc n="lb"/>
所奏具見忠愛内外衙門章奏俱朕親覽今後不許煩<pc n="lb"/>
詞虚文但要平直開奏敷陳𦂳關情節庶便看閲都察<pc n="lb"/>
院通行曉示各衙門知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>胡端敏奏議巻七<pc n="lb"/>
<pb n="32b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>胡端敏奏議巻八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>胡端敏奏議巻八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>胡世寜<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>懇乞天恩休致疏<hi>時官刑部尚書</hi>
                    <pc n="lb"/>
臣不幸久患痰火竒疾為變百端然向惟旬日間發猶<pc n="lb"/>
可支持今年逾六十血氣益衰病發不時難料毎當侍<pc n="lb"/>
朝奏對之際常恐昬瞀顛仆玷汚朝列慚惶無地自容<pc n="lb"/>
其苦有如是者君父之前豈敢欺隱念臣荒野疎陋之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
人間關罪謫之後得遇聖明登極遂擢臣以吏部侍郎<pc n="lb"/>
之職既而七載之間累辭累召累劾陞官六卿誥封三<pc n="lb"/>
代行而給驛以馳病則遣官問遺恩寵逾分感激無涯<pc n="lb"/>
臣豈木石之頑遂忘天地之報况今陞轉司冦之官自<pc n="lb"/>
古尤重葢以五教弼於五刑民命繫於國命在昔臯陶<pc n="lb"/>
之種徳虞廷蘇公之策名太史皆以是也而臣又以起<pc n="lb"/>
身法司幸便熟路且又上遇聖明勵精圖治言聽計從<pc n="lb"/>
下遇輔臣忘巳推賢志同道合臣方喜所學於是得行<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
而乃無故求去也此以公義言如此至言私計則臣家<pc n="lb"/>
勢至㣲遇險特甚長子繼年未弱冠隨臣廣西江西討<pc n="lb"/>
夷平賊歴同艱險而預發宸濠之事實其謄奏頗有贊<pc n="lb"/>
畫時被都御史俞諫附逆忌功搆臣深禍臣恐父子併<pc n="lb"/>
陥逼其還鄉不得侍臣哀痛成疾而死及臣赴京投獄<pc n="lb"/>
又被都御史石玠狥時附勢奏捕家屬次子純年方十<pc n="lb"/>
餘驚竄流離遂荒舉業絶意科目今臣先任三品雖三<pc n="lb"/>
轉官而未滿三載今任二品亦三轉官而甫及數月臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
當此衰病待盡之年止此一子豈無老牛䑛犢之念而<pc n="lb"/>
求任滿三年使得亦如諸臣之子入監讀書以不絶衣<pc n="lb"/>
冠之嗣也故臣前歳奏疾尚求南京去秋䝉召即來北<pc n="lb"/>
上葢亦欲以犬馬餘生强力就列上報君父之恩下為<pc n="lb"/>
身家之計也不意疾病纒綿勢難支久今臣交歳以來<pc n="lb"/>
畫夜痰𠻳不絶常時坐卧不安至於郊天陪祀慶成侍<pc n="lb"/>
宴朝廷重典臣子至榮亦不能預負罪慚惶心如叢棘<pc n="lb"/>
故今昧死俯瀝血誠上祈恩照特賜骸骨早還鄉里使<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
得安便以終餘年臣不勝感戴天恩之至奉聖㫖卿召<pc n="lb"/>
用未久有疾善加調理痊可即出供職不允所辭胡純<pc n="lb"/>
准送監讀書吏部知道欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>老病乞恩休致疏<pc n="lb"/>
臣以衰病凡庸誤䝉陛下天髙地厚之徳起之罪廢之餘<pc n="lb"/>
置之卿輔之列贈祖同官廕男入監復召至京將及一<pc n="lb"/>
載之間視如手足許布腹心言雖妄而多行採納罪當<pc n="lb"/>
認而毎賜寛容病則遣官加賜辭輒温㫖慰留特憐衰<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
朽不時病發許當嚴會隨處退班真天地之曲成萬物<pc n="lb"/>
父母之愛惜孤子不是過也臣雖粉骨碎身何以能報<pc n="lb"/>
但臣不幸元禀素薄久患痰火竒疾為變百端近因勉<pc n="lb"/>
强日久精神日耗加以耳聾健忘脾泄食減或早起裝<pc n="lb"/>
嚴而更衣不止或晝出判署而臨事不知只今半月之<pc n="lb"/>
間早朝入至午門而不能進者二望端門而復回者一<pc n="lb"/>
在部疾發驟危而急借輿扶回家者二僚屬毎見失驚<pc n="lb"/>
朝市聚觀不雅未有病困如是而猶可以竊祿居官徒<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
曠天工者也思負聖恩慚惶無地臣是以不得巳再瀝<pc n="lb"/>
血誠伏乞聖慈憐憫容臣氣息尚存趂今河道可行之<pc n="lb"/>
日早賜骸骨還鄉以遂首丘之願則臣未死之年皆陛<pc n="lb"/>
下再生之徳也子孫世世其何能報臣以私情累干天<pc n="lb"/>
聽不勝戰慄祈望之至奉聖㫖卿職掌邦刑明慎公恕<pc n="lb"/>
况朝審在邇宜用心調理痊可即出供職慎勿再辭吏<pc n="lb"/>
部知道欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>病弱乞恩容令退避疏<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
臣以病弱乞休荷䝉温㫖勉留且容臣子送監讀書臣<pc n="lb"/>
伏遇聖明仁同覆載謂臣召用未久雖病發巳極而不<pc n="lb"/>
忍棄捐念臣受患孔多雖年例未及而即令䕃子老牛<pc n="lb"/>
曲遂其私情病馬尚策於故道荷殊恩之出於望外實<pc n="lb"/>
私感之切於由中義圖死報敢望生還但臣不幸少多<pc n="lb"/>
憂患致成痰火竒疾不時常發其發也或為眼目昬花<pc n="lb"/>
或為心神恍惚或時膝軟不能行立或時氣塞不能言<pc n="lb"/>
語蓋其發無時難於預料故或前日無事不註門籍而<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
今早疾發不能入朝惶懼無措或今晚疾發巳註門籍<pc n="lb"/>
而明早疾愈不敢入朝於心不安葢臣因病多憂而憂<pc n="lb"/>
即病發故毎當大朝會大禮節輒憂病發失儀而前疾<pc n="lb"/>
因憂即發常恐昬瞀顛仆有汚闕庭故臣常自慚惶累<pc n="lb"/>
乞休致今奉恩㫖調理病痊之日即出供職不敢煩瀆<pc n="lb"/>
外但臣病發無時憂莫能處伏讀禮儀定式内一欵如<pc n="lb"/>
朝叅近侍御前有患病咳𠻳者即許退班如䝉聖恩容<pc n="lb"/>
臣侍朝或侍經筵各項大禮之際如遇病發即許退班<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
或當入朝之時猝遇病發亦許隨處退避則臣憂患心<pc n="lb"/>
少而病發或亦可減得以致死効勞矣臣以私情累干<pc n="lb"/>
天聽不勝戰慄奉聖㫖卿端亮忠鯁實心幹事朕所簡<pc n="lb"/>
注宜照前㫖即出供職既有痰疾不時舉發准照禮儀<pc n="lb"/>
定式事理退避該衙門知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慎封爵以重親親疏<pc n="lb"/>
臣聞明主慎動不使一事有差忠臣事君惟恐一言有<pc n="lb"/>
謬蓋謬則君事或因以誤矣臣與尚書桂蕚李承勛方<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
獻夫等受國厚恩誓皆赤心事主豈敢一毫有欺然而<pc n="lb"/>
自揣天下之人不能盡知也天下之事不能盡識也是<pc n="lb"/>
以毎承付托相與憂惶反復論議不定唯恐有差因誤<pc n="lb"/>
國事近如昌化伯邵氏保襲之事是也臣昔因與邵輔<pc n="lb"/>
親識奏乞避嫌欽奉聖㫖這事巳有㫖著再會同法司<pc n="lb"/>
將各奏至親拘審卿既與邵輔隣親伊家宗圖來歴宜<pc n="lb"/>
必素知况卿職掌風紀是非曲直正當分辨以杜争端<pc n="lb"/>
豈可引嫌迴避便照前㫖上𦂳會問明白歸一來説該<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
衙門知道欽此欽遵臣受命以來多方詢訪以備會審<pc n="lb"/>
間未幾嵗終䝉恩轉官刑部又不意春來疾病纒綿巳<pc n="lb"/>
該原會官會問歸一奏請然臣之心終有未盡也其事<pc n="lb"/>
終有未安也我皇上智周萬物而於明倫尤重今於邵<pc n="lb"/>
氏之事正明倫理篤恩義之事也使臣瞞昧不言致誤<pc n="lb"/>
此事則萬世而下累我皇上聖徳臣雖萬死何足以贖<pc n="lb"/>
哉竊惟皇上之必欲邵氏封襲伯爵者是即古聖王逹<pc n="lb"/>
孝之心蓋推皇考恭穆獻皇帝之所自出於孝惠皇太<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
后又推太后之所自出於其父母邵林楊氏而欲榮富<pc n="lb"/>
其子孫以世享之也今不幸林之子曰宗曰瑄曰喜其<pc n="lb"/>
孫曰華曰英曰蕙皆巳故絶今争襲者曰萱曰輔曰葵<pc n="lb"/>
則皆旁枝非林子孫其不當襲也明矣乃惟千户邵茂<pc n="lb"/>
真為林孫則所當襲然茂雖自稱其父邵安為林之第<pc n="lb"/>
二子而引恭穆獻皇帝為其乞恩復官與邵喜同稱母<pc n="lb"/>
弟為證臣下奉此不敢輕辨然而審諸其親族訪之於<pc n="lb"/>
傳聞則皆曰義子臣愚不能無疑也書曰疑謀勿成臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
恐邵安真或義子而其子孫襲伯則太后父母之神不<pc n="lb"/>
歆非𩔖而太后皇考在天之靈皆不安矣若彼爭襲者<pc n="lb"/>
曰安出淮安王氏則其言出附會不可輕信而且世逺<pc n="lb"/>
人亡莫之能究也今江南客船運船毎嵗經過山東直<pc n="lb"/>
𨽻一帶地方鬻回幼男女甚多至或忘其父母姓名生<pc n="lb"/>
年籍貫者豈能究憶也是以安為義子孫雖有數事指<pc n="lb"/>
證可疑而莫敢為言也竊惟舊侍太后宫人内使或有<pc n="lb"/>
得聞一二者内廷或可親問至於昌化伯夫人何氏嬪<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
於邵門五十餘年矣其平日與邵安妻妯娌相處何如<pc n="lb"/>
其夫邵喜存日與邵安兄弟相處何如其男邵蕙存日<pc n="lb"/>
與邵茂長幼相處何如豈有不明而陛下差一堪信内<pc n="lb"/>
臣就其家開誠問之豈有不實對者其各家年老家人<pc n="lb"/>
平日耳目所習聞見亦真使東厰一召問之孰敢不盡<pc n="lb"/>
言者非如臣等會審悉多拘忌不得盡情也再不然行<pc n="lb"/>
彼原籍拘審年老親隣勘實回報亦不過遲之半年耳<pc n="lb"/>
臣愚昧死伏願聖明如是詳審而巳若以臣等有疑之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
言一時遂定臣恐賜彼一代之爵而或亂彼百代之宗<pc n="lb"/>
誤我皇上明倫之智逹孝之仁外議有言内廷得聞此<pc n="lb"/>
時追罪臣等雖死無益於事故願自今謹之而巳臣愚<pc n="lb"/>
亦知祖宗朝皆有外戚封爵何獨皇考外家而忍見其<pc n="lb"/>
無况臣鄉里亦豈不願崇爵之輝而顧其時勢有不得<pc n="lb"/>
巳焉者不敢不言也臣觀大江以南蘇松九府州暨浙<pc n="lb"/>
江等九布政司地方之人近來並無侯伯世襲者蓋地<pc n="lb"/>
氣之薄所不能勝故邵喜封伯未逾年而遂卒傳其子<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
蕙僅再世而遂絶邵輔陞指揮回家其弟弼即夭邵玘<pc n="lb"/>
三子其長次二人皆以疾廢其不幸門祚之薄如此蓋<pc n="lb"/>
亦地氣使然也故臣愚見以為與之襲伯則必拘倫序<pc n="lb"/>
而或濫及旁枝誤及異姓且弟曰弟姪曰姪太后親兄<pc n="lb"/>
弟不得以之為子親父母不得以之為孫他人富貴而<pc n="lb"/>
本親告絶幽明之間各生嫌隙生者不得安其養死者<pc n="lb"/>
不得歆其祀况其門祚薄而福䕃隆如前所慮恐非邵<pc n="lb"/>
氏久長之利也不與之伯則使何氏得如民間擇愛立<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
嗣而使之承其家業養其孤寡奉其宗祀太后親父母<pc n="lb"/>
有孫親兄弟有子而後量與恩澤䕃卑流逺邵氏久長<pc n="lb"/>
之福也臣愚叨任大臣與國同體昧死敢言不勝戰慄<pc n="lb"/>
待罪之至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>應制陳言以弭災變疏<pc n="lb"/>
河南清吏司案呈奉本部送禮科抄出禮科右給事中<pc n="lb"/>
蔡經等題前事奉聖㫖事闗朕躬的自有處置其餘該<pc n="lb"/>
衙門看了來説欽此欽遵抄出送司除將抄内省雜料<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
處布絹㧞淹滯正風俗四事備咨各部徑自查覆外其<pc n="lb"/>
慎差遣一事係該本部議覆案呈到部臣等竊惟聖明<pc n="lb"/>
御天四海臣僕孰召不來孰罪敢匿而内外法司委之<pc n="lb"/>
提問罪犯孰敢延縱至差官校齎駕帖出外所過地方<pc n="lb"/>
無不驚擾雖有以身許國之人素持不顧利害者無故<pc n="lb"/>
猝然途遇亦皆震駭失色至於所提罪犯之家老幼驚<pc n="lb"/>
惶被嚇財物怯懦者或因喪膽以成疾病弱者或因稱<pc n="lb"/>
貸以破家被提罪犯或被窘辱難禁而自殘身命所至<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
官府急無打發多借官銀奸貪官吏乘機尅落以一報<pc n="lb"/>
十上司坐視莫敢誰何小民代陪不勝哀怨聲聞於天<pc n="lb"/>
降灾致儆不無所自我皇上至仁覆物勵精圖治平日<pc n="lb"/>
事天如父愛民如子凡所以體天心而究民隱者無所<pc n="lb"/>
不用其極惟此一事無人敢言未經聖慮今給事中蔡<pc n="lb"/>
經等因言弭災建議及此實効忠諫之職言所難言伏<pc n="lb"/>
願聖明俯從今後官民有犯在内責之法司在外責之<pc n="lb"/>
撫按按察司等官作急提問完報不許淹滯遇有事體<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
重大合提在外𦂳闗人犯到京問理者行令各該巡按<pc n="lb"/>
御史嚴限責差的當人貟提解來京以憑問理非有事<pc n="lb"/>
干機宻十分𦂳急重情近在畿甸地方不須再差官校<pc n="lb"/>
乞斷自宸𠂻永為定例如此則陛下攬權於上百官承<pc n="lb"/>
式於下體統正而朝廷尊人心懽悦而和氣致祥矣伏<pc n="lb"/>
乞聖裁奉聖㫖卿等所言朕知道了自有酌處<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>顧大體以平刑政疏<pc n="lb"/>
近該陜西隴西縣問革監生栁瓚訐奏同鄉御史王朝<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
用各項違法事情欽奉聖㫖這所奏王朝用貪滛不法<pc n="lb"/>
事多又枉道回家錦衣衛差千户一貟會同巡撫都御<pc n="lb"/>
史將事内人犯行提勘審明白將有罪及𦂳闗干證人<pc n="lb"/>
犯并王朝用都解來京不許狥情回䕶今後御史公差俱<pc n="lb"/>
不許枉道回家違者聽所在官司舉奏容隱的一體查<pc n="lb"/>
究不饒欽此欽遵臣等查得節次奏行事例凡奏告不<pc n="lb"/>
干巳事立案不行又一欵官吏軍民人等竝不許將曖<pc n="lb"/>
昧無所稽之事醜穢不可聞之語牽連開寫䙝瀆宸聽<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
敢有故違併將奏訴他事不問虚實立案不行從重治<pc n="lb"/>
罪前項二例一向遵行葢所以存大體而抑刁風也今<pc n="lb"/>
查栁瓚所奏王朝用事情内多曖昧無稽之事醜穢不<pc n="lb"/>
可聞之語又其間干巳事少不干巳事多陛下不照常<pc n="lb"/>
下所司抄議題覆而即差錦衣衛官到彼會勘將有罪<pc n="lb"/>
及𦂳關干證人犯并王朝用都解來京者臣等仰窺聖<pc n="lb"/>
意葢欲急正百官以正萬民而正百官又先自風憲官<pc n="lb"/>
始也臣愚伏讀本月初九日勅諭有云言責之官其位<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
甚重風紀之吏其責尤嚴勿外飾虚名而内罔其實大<pc n="lb"/>
哉皇言真見風紀之重而欲實盡其職矣昔年大臣選<pc n="lb"/>
任御史多用附巳之人致其倚勢妄為臣嘗備奏其事<pc n="lb"/>
其尤甚者如藍田之劾席書中間詞意上欲激怒尊親<pc n="lb"/>
下欲屏絶忠良其劾陳洸盡破累朝法例奏行讐謗書<pc n="lb"/>
内曖昧不干巳事以致誣陥洸罪太重累死鄉人數多<pc n="lb"/>
事皆由田臣今會問前事方欲列其罪狀奏請提問豈<pc n="lb"/>
敢偏䕶况今大臣選任御史如前私意者保其必無矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
其所任御史必非皆前人也王朝用原籍陜西其鄉行<pc n="lb"/>
臧否逺不能知但今在浙巡鹽則聞其守法奉公確持<pc n="lb"/>
風紀而奏處鹽事頗合事宜今一旦聞此勢當驚惕孤<pc n="lb"/>
危不能存立而按屬官吏下視為囚巡按在彼傍觀亦<pc n="lb"/>
無光彩而有司玩視體面漸為難處風紀不易振揚矣<pc n="lb"/>
况當修省之日中外臣僚聞此亦皆憂患失色思今居<pc n="lb"/>
鄉履任不敢違俗再行一事有傷一人以來刁訟之及<pc n="lb"/>
而為身家之禍名節之玷矣其有損於士氣不淺也夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
士之處鄉實難同流合汚則得鄉人皆好其若稍有執<pc n="lb"/>
持則善者雖好而惡者必惡或有請託不行則怨謗立<pc n="lb"/>
致矣今如栁瓚自稱其父柳景和原任知州致仕在家<pc n="lb"/>
為其二子皆納粟入監所費不貲又稱指揮苖永等欠<pc n="lb"/>
其本銀二百兩取討𦂳急親到其家央父寛容又稱被<pc n="lb"/>
王朝用説其父子兄弟放債生事毁敗鄉宦則其家之<pc n="lb"/>
富横鄉里可知𩔖非貧弱齊民鄉宦可以欺壓者此正<pc n="lb"/>
尚書桂蕚近奏所謂貪汚去官者以富厚取重所以亷<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
恥道消而奢靡成俗欲行巡按勘追𩔖解以備賑濟助<pc n="lb"/>
里甲者也昔臣多以犬馬自比故謂御史為國鷹犬犬<pc n="lb"/>
昔媚盗而憎主人吠佳客叱而去之宜也後之代者不<pc n="lb"/>
皆前犬矣主人欲其吠盗守門則宜養其氣力精鋭可<pc n="lb"/>
也若或過抑之則犬皆不吠而盗入不知矣故昔御史<pc n="lb"/>
妄為當治其罪今任御史非昔則宜稍加愛惜崇重以<pc n="lb"/>
作養其氣也臣愚伏乞聖明再勅輔臣計議或止行巡<pc n="lb"/>
撫都御史或仍差千户前去會同將栁瓚今奏王朝用<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
并王氏原告柳瓚各干巳事情通審明白干礙王朝用<pc n="lb"/>
有罪叅奏提問其各奏告非實依法重治王朝用待其<pc n="lb"/>
到京之日仍問其枉道回家之罪則法有常守士無他<pc n="lb"/>
顧而臣僚得以一心効職刁惡不致多端誣善國家正<pc n="lb"/>
大之體立平和之政行葢亦可以安人心而悦天意為<pc n="lb"/>
弭災之一端也臣愚衰病至極自知報陛下之日少矣<pc n="lb"/>
昨遇隂霾異常驚懼疾甚今國家弭災大事嫌于侵越<pc n="lb"/>
不敢僭言惟茲一事頗動人心係臣職掌不敢避罪緘<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
黙臣昧死干瀆不勝戰慄惟乞聖明矜察奉聖旨卿所<pc n="lb"/>
言的是著差去錦衣衛官會同巡撫都御史將栁瓚奏<pc n="lb"/>
内事情提人勘審明白有罪及𦂳關人犯依律議擬監<pc n="lb"/>
候奏請發落果礙王朝用叅奏拏問不許狥情回䕶該<pc n="lb"/>
衙門知道欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>災異陳言自求罷黜疏<pc n="lb"/>
臣伏於本月初九日跪聽修省勑諭一時驚惶無措觸<pc n="lb"/>
發痰火舊疾十二日在朝房齋宿忽遇大風隂霾天色<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
異常臣年六十素所未見益加驚惕思省真若身為誤<pc n="lb"/>
國之事而天誅將及不能自解即時病甚以致胸膈疼<pc n="lb"/>
痛連日不能飲食伏枕推究今日有此不知何故今一<pc n="lb"/>
旦省悟思我皇上敬天如父愛民如子修徳講學勵精<pc n="lb"/>
圖治天豈不知故降之祥瑞如甘露河清者所以表我<pc n="lb"/>
皇上之徳嘉我皇上之心也降之災異如風霾星變地<pc n="lb"/>
震天旱者所以儆我皇上之用人行政猶有未當而膏<pc n="lb"/>
澤不下於民到今生民窮困而盗賊易起邊境空虚而<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
烽烟多警將有大可憂之事也乃是知天之於我皇上<pc n="lb"/>
真愛之如慈父敎之如嚴師也然則今日欲回天意以<pc n="lb"/>
弭災異豈有外於用人行政之大者而用其力乎天下<pc n="lb"/>
之政盡在六卿而輔陛下以擇任六卿者則在内閣與<pc n="lb"/>
吏部六卿所職皆天工也有一不勝其任即能誤國殃<pc n="lb"/>
民致災必然今刑部如臣雖有犬馬之心然衰病之極<pc n="lb"/>
月常數日不能朝叅及到部理事近又加以耳漸重聽<pc n="lb"/>
目常昬眊不能見字心神不時恍惚忘前失後實是不<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
堪前職矣今災異如此内閣吏部不以時告陛下而將<pc n="lb"/>
臣罷黜是徒惜臣一人而不惜誤天下之事也然使臣<pc n="lb"/>
力不能强而未久喪生或得罪以去是亦不能惜臣也<pc n="lb"/>
如䝉聖恩特勑内閣吏部計議將臣放歸田里以應災<pc n="lb"/>
變天下幸甚愚臣幸甚如若聖恩未忍乞改南京使臣<pc n="lb"/>
得就閒養疾因事納忠以報陛下實為公私兩便臣看<pc n="lb"/>
得新授南京刑部尚書髙友璣南京工部尚書胡瓚皆<pc n="lb"/>
刑名練逹精力過臣逺甚堪任刑部若令與臣更任尤<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
無不可然臣實以十分病弱不堪恐誤國事不得巳求<pc n="lb"/>
罷求閒而感恩圖報之心雖死不能瞑目病中謹具弭<pc n="lb"/>
災大要數條除事干本部者巳開報吏部會奏外今有<pc n="lb"/>
上干陛下聖學一事下救生民困苦事干吏部任官九<pc n="lb"/>
事輒敢上陳葢仰荷聖明納善不棄芻蕘而吏部尚書<pc n="lb"/>
桂蕚心同憂國必不罪臣也其餘尚有議處邊境空虚<pc n="lb"/>
等項數條事干他部者臣嫌侵越非奉明㫖許臣言不<pc n="lb"/>
敢進也臣在病中不能搆思綴文毎事直言輕瀆聖聽<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
無任殞越<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>計開<pc n="lb"/>
一欲用人行政之皆當在乎周知天下之情弊深識天<pc n="lb"/>
下之人才而明究治亂之源監古以知今也書曰人求<pc n="lb"/>
多聞時惟建事學于古訓乃有獲夫今之五經四書備<pc n="lb"/>
載古聖賢為治之道即古訓也然其大要不過曰敬曰<pc n="lb"/>
誠曰精曰一曰中曰極言雖殊而理則一我皇上日勤<pc n="lb"/>
聖學葢巳深得其要而體諸身心大本立矣是即學于<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
古訓之獲也然而天下人情物理變態多端古今治亂<pc n="lb"/>
興衰所由不一將欲監古知今多聞建事則歴代之史<pc n="lb"/>
不可廢觀然以萬幾之繁勢不能盡觀也宋儒真徳秀<pc n="lb"/>
所編大學衍義一書乃貫古今經史而一之為治為學<pc n="lb"/>
之要充然畢具其間所言辨人材察民情之二者尤為<pc n="lb"/>
警切我太祖仁宗皆重此書臣昔兩言於孝宗皇帝之<pc n="lb"/>
世一言於陛下紹極之初皆以人㣲言輕未能徹覽近<pc n="lb"/>
得輔臣唘沃聖心日命儒臣講讀此書天下臣民不勝<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
至幸然聞日講不過數條一時未得周遍古稱經曰窮<pc n="lb"/>
經要使字字而窮究其義也書史曰渉獵不過渉獵一<pc n="lb"/>
過識其大義而巳臣愚欲乞聖明萬幾之暇於日講之<pc n="lb"/>
外自將此書任意觀覽論講儒臣仍備顧問聖性聰明<pc n="lb"/>
諒可旬月一週閱其大義而反復再玩一二遍則於前<pc n="lb"/>
代政治得失今日民情事理與凡奸庸害政之人奸弊<pc n="lb"/>
害民之事可以無不周知而於用人行政之間自然皆<pc n="lb"/>
適事理之會而當天人之心矣然臣又聞徳秀所編讀<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
書記有甲乙等集而此書乃其乙集上巻其下二十二<pc n="lb"/>
巻則通記歴代輔臣事業聖明倘讀衍義之外更得併<pc n="lb"/>
其乙下數巻而渉獵一過則亦可為用人行政之一助<pc n="lb"/>
也臣愚寡昧芹曝之私不勝至願<pc n="lb"/>
一生民窮困由於善政不行善政不行由於官不得人<pc n="lb"/>
或雖得人而銓註路逺卒難到任地方當時缺官或雖<pc n="lb"/>
到任而未久遷改人無固志皆無肯實心為民所致也<pc n="lb"/>
官之切於民者莫如巡撫守令今宜勅内閣會吏部計<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
議定畫一之法今後巡撫應於何項官内推用守令合<pc n="lb"/>
於何項人内選用各該責何項官保舉其間稱職有實<pc n="lb"/>
政在民者應該任内何項陞奬其因循油滑交結逢迎<pc n="lb"/>
不肯實心為民者應改降何官不許姑息九年任滿該<pc n="lb"/>
陞者應授何項職事一一奏聞裁處立為定制不宜甲<pc n="lb"/>
可乙否朝令夕更壞此久任之法至於為此官者尤宜<pc n="lb"/>
重其責任寛其文法使得展布為民不宜苛察太甚使<pc n="lb"/>
之掣肘難於行事<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
一布政使統理郡邑亦宜久任今後布政任久該陞者<pc n="lb"/>
宜比照天順年間徑陞尚書事例上者徑陞各部侍郎<pc n="lb"/>
并大理寺卿都察院坐堂副都御史次者陞太常太僕<pc n="lb"/>
光祿寺卿不必再推巡撫致難久任<pc n="lb"/>
一各處分巡僉事宜令三年専管一道凡任内刑獄盜<pc n="lb"/>
賊水利屯糧及奸貪豪惡害民等事皆責之管理其無<pc n="lb"/>
兵備官處操練巡捕清軍等事亦責之提督三年滿日<pc n="lb"/>
考此數事實能行否以為殿最三年未滿竝不許其營<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
幹别差聽令改道以致避難誤事<pc n="lb"/>
一各處有司官貟該陞者皆宜僉註本省及隣省相近<pc n="lb"/>
地方其在京新選陞者亦宜求其原籍相近以免到任<pc n="lb"/>
遲誤地方缺官日久廢政殃民<pc n="lb"/>
一布按二司官如叅議陞叅政叅政陞布政使又如僉<pc n="lb"/>
事陞副使副使陞按察使及因才性所宜二司更互改<pc n="lb"/>
陞者皆只於本處衙門遷轉不宜南北交遷使其終嵗<pc n="lb"/>
往來道途地方缺官誤事内惟叅議僉事有缺纔將京<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
職并在外應陞官貟内銓補然亦必須求其地方近便<pc n="lb"/>
以免其到任遲誤地方缺官日久<pc n="lb"/>
一今後才力真不及官貟量宜降級或對品調除才力<pc n="lb"/>
相應職事不宜調任逺方以致廢政殃民釀成邊患貽<pc n="lb"/>
累朝廷如近日雲貴之事其若地方不宜或有嫌隙當<pc n="lb"/>
避非真才力不及者則止稱才性不宜明白改調<pc n="lb"/>
一今後邊方布按二司佐貳官須要越資㨂用才堪巡<pc n="lb"/>
撫之人一二貟在内使之諳練邊事以備本省及隣鎮<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
巡撫之缺取其便於到任地方不致缺官誤事<pc n="lb"/>
一廣西四川雲貴地方司府州縣官尤宜越資選用原<pc n="lb"/>
籍相近風土相宜年力精壯之人其後陞擢比腹裏官<pc n="lb"/>
量加優厚以酬其勞逺慎不可如前槩用衰老貪懦之<pc n="lb"/>
人以致廢政殃民釀成邊患故如近日四川芒部雲南<pc n="lb"/>
武定尋甸之亂使地方該管原有好官不致有此就使<pc n="lb"/>
有此亦能自為區處不須動煩朝廷征討勞費至於廣<pc n="lb"/>
西雲貴有司官尤宜查照成化以前知府郭本等事例<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
只於本省人貟内陞選<pc n="lb"/>
一朝覲考黜官不許奏復雖有重禁然前嘉靖二年五<pc n="lb"/>
年二次考察吏部上遵内閣分付下畏科道彈劾多將<pc n="lb"/>
剛正有為不肯逢迎交結之人黜退致今人才甚是缺<pc n="lb"/>
乏合無不為常例此等官并内外一應養病休致等官<pc n="lb"/>
責令大臣科道保舉堪用者一體起用後有不稱連坐<pc n="lb"/>
舉主即今皇上勵精圖治留意人材而所任内閣吏部<pc n="lb"/>
科道官皆非昔比矣今歳以後考黜官貟仍照舊例嚴<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
禁不許奏復奉聖旨卿才識老成召用未久宜盡心供<pc n="lb"/>
職不允所辭所陳勤學事朕知道了朝覲考黜官貟巳<pc n="lb"/>
有累朝舊例豈可更變以唘紛擾其餘著吏部議處停<pc n="lb"/>
當務在可行欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>久病廢事乞休疏<pc n="lb"/>
臣昨為災異陳言自求罷黜事奏奉聖旨卿才識老成<pc n="lb"/>
召用未久宜盡心供職不允所辭所陳勤學事朕知道<pc n="lb"/>
了朝覲考黜官貟巳有累朝舊例豈可更變以唘紛擾<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
其餘著吏部議處停當務在可行欽此臣聞命感激幾<pc n="lb"/>
欲流涕思臣廢病庸才實是不堪重任前歳䝉恩特改<pc n="lb"/>
南京使得就閒養病因得量才供事不致尸曠臣荷天<pc n="lb"/>
地生成之徳感泣無涯去秋皇上誤聽輔臣之薦趣召<pc n="lb"/>
臣來臣不敢稽命力疾來此黽勉供職今春因疾自陳<pc n="lb"/>
荷聖恩憐臣病苦特准病發不時退避不拘常叅而又<pc n="lb"/>
每有妄奏雖拂時議者亦荷優容不加罪譴而稍合事<pc n="lb"/>
理者多賜採納臣荷陛下之知自謂千載難遇臣非木<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
石豈不知感而思所以盡心供職委心圖報也苐臣不<pc n="lb"/>
幸衰弱之極强支日久益加困憊近自本月十二日起<pc n="lb"/>
忽病胸膈疼痛不能飲食自十三日强病入朝之後至<pc n="lb"/>
今逾旬不能朝叅及到部理事近雖服藥痛減而元氣<pc n="lb"/>
益虚痰火愈甚耳漸重聽目常昬眊不能見字心神不<pc n="lb"/>
時恍惚忘前失後實是不堪供職矣念今天戒如此主<pc n="lb"/>
憂如此而臣常日卧病在家其何能安是以曉聞朝鐘之<pc n="lb"/>
聲而曰主上夙興視朝為天下也臣何食祿自安於家<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
晝閱獄情之案而曰主上為今天熱恐重囚情可矜疑<pc n="lb"/>
者淹禁而死令冩來看也臣何因病不能出審而尚未<pc n="lb"/>
開奏今臣身倚牀褥心如芒刺其何能安而病可得愈<pc n="lb"/>
况今人才求欲康濟時艱以輔成陛下正大光明之業<pc n="lb"/>
者固不多得若惟練逹刑名守亷執法精力過臣可任<pc n="lb"/>
刑部者則其人固不少也臣實病久廢事靦顔竊祿有<pc n="lb"/>
孤任使伏望聖恩念天工人代之重憫臣病身弱之極<pc n="lb"/>
特放還鄉休致以終餘年使臣得免素餐之愧誤國之<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
憂臣不勝感戴天恩之至奏奉聖旨卿引疾乞休巳累<pc n="lb"/>
有㫖慰留今災異修省正賴卿明刑慎獄以恤民固本<pc n="lb"/>
豈可懇求休退宜即出管事以副眷懐所辭不允吏部<pc n="lb"/>
知道欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遵祖灋以處外夷疏<pc n="lb"/>
臣聞人臣之義知無不言况臣特受明主之知其遇國<pc n="lb"/>
有大事豈敢隨衆避罪不言也臣先任兵部事閒日閲<pc n="lb"/>
邊奏舊案今任刑部近准兵部咨欽奉聖旨該會臣等<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
三法司詳擬分别先令有功有罪官貟等第欽此欽遵<pc n="lb"/>
備將抄到錦衣衛千户等官鄭金等勘報甘肅事情案<pc n="lb"/>
罪反復叅詳更又憶所舊聞叅以新訪頗知其事然以<pc n="lb"/>
處置之道未定則羣臣之功罪難别是以彼此牽持未<pc n="lb"/>
敢定擬臣愚昧死敢盡言之昔我太宗文皇帝雄武冠<pc n="lb"/>
絶古今徼外四夷無不臣服是以北封元之後裔阿嚕<pc n="lb"/>
台為和寧王瑪哈穆特為順寧王西封托克托為忠順王東<pc n="lb"/>
北置尼嚕罕等都司衛所二百餘處皆以撫綏荒逺藩<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
屏中國至於南討黎季犛復古中國之地建立交阯布<pc n="lb"/>
政司尤為偉績宣宗以來黎賊復據交阯殺官劫印不<pc n="lb"/>
可勝記阿嚕台亦為瑪哈穆特所併其東北各衛所亦皆<pc n="lb"/>
兼併不常存亡莫考先朝皆置之不問蓋不勞中國以<pc n="lb"/>
事邉境所以保我子孫黎民永固基業尤得古聖王推<pc n="lb"/>
亡固存之道也乃惟哈宻逺在萬里其王托克托之後巳<pc n="lb"/>
絶自其主國王母以來三被吐魯番殺擄占奪城池廷<pc n="lb"/>
臣莫敢直言請以古羈縻弗絶之法處之者乃强求其<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
親黨曰哈尚曰善巴而立之旋被占奪今其民回回一<pc n="lb"/>
種久附吐魯畨為傾本國哈喇輝輝和爾生敵二種已<pc n="lb"/>
逃附肅州依我存活不敢復歸其王巴雅濟自願投附<pc n="lb"/>
吐魯畨反欲導彼入冦矣正徳年間兵部奏差彭澤緫<pc n="lb"/>
督經略仍請勅一道齎諭番酋蘇勒坦莽蘇爾并和卓<pc n="lb"/>
塔濟廸音欲其獻還哈宻城印將巴雅濟送回本城居<pc n="lb"/>
守夫巴雅濟自願歸彼雖令復守本城亦其臣屬也於我<pc n="lb"/>
何益又勅一道令恩克保喇回還哈宻與舍音和珊同守<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
城池夫舍音和珊為彼占據哈宻而恩克保喇避難來<pc n="lb"/>
歸今使之還是驅入虎口也一時廷臣失處如此彭澤<pc n="lb"/>
素懷忠勇身任其事乃亦依阿不行執奏而茍且行事<pc n="lb"/>
不終而還責以大臣體國之義不為無罪也使今吐魯<pc n="lb"/>
畨獻還哈宻城池忠義王真有嫡𣲖應立之人朝廷與<pc n="lb"/>
之金印助之兵糧數萬到彼為王誰與之守蓋不過一<pc n="lb"/>
二年復為所奪益彼冨强辱我皇命且使再得金印城<pc n="lb"/>
池以為後日掯勒求索之計耳於我中國何益也夫吐<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
魯畨變詐多端善為反間其欲間我附城屬敵使之激<pc n="lb"/>
變則稱哈喇輝輝和爾稍書交他來其欲間我謀臣使<pc n="lb"/>
之受罪則稱壊事的都是陳都堂實迪納克䇿稜前説<pc n="lb"/>
著來這裏把巴爾岱起發了饋你飯米賞賜又言射死<pc n="lb"/>
和卓塔濟迪音惱了人馬往甘州城殺了一日其欲使<pc n="lb"/>
彼番使得通内間再無阻害則稱王子因見漢人殺了<pc n="lb"/>
和卓賽音扎蘭并舍音和珊父子故來報讐夫自嘉<pc n="lb"/>
靖二年十月進獅子夷人已遞番文開稱番使明埒克<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
搶了馬又遇隣敵殺了人蘇勒坦莽蘇爾要動人馬一定<pc n="lb"/>
來肅州甘州三年五月初三日舍音和珊子穆爾瑪哈穆<pc n="lb"/>
特等在甘州臨刑口稱八月裏王子人馬如麻的來聞彼<pc n="lb"/>
四月已収人馬八月果至則其造意通謀已久豈謂殺彼<pc n="lb"/>
三人報讐亦豈為陳都堂反哈喇輝輝和爾使之來也其<pc n="lb"/>
恐我復結衛喇特為之後患則言七八月裏領着衛喇特<pc n="lb"/>
敵人還要往漢人地方上去而竟不來其變詐何可信也<pc n="lb"/>
其自正徳六年得送回伊弟章特穆爾因在甘州住久深<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
知風土好過即起逆心要來侵犯正徳九年即要插旗<pc n="lb"/>
甘州城門上十年六月陳九疇方到肅州十一年彼自<pc n="lb"/>
以原許緞子不曽與足及拘留番使為名興兵入冦豈<pc n="lb"/>
因陳九疇也其先三取哈宻城池皆以哈宻姦回為之<pc n="lb"/>
内應其漸置姦回舍音和珊等親黨買屋久住肅州城<pc n="lb"/>
内而又節差番使多羅和卓□巴爾斯等來探消息為通<pc n="lb"/>
書問一旦擁兵徑至城下各回潛置兵甲圖為内應使<pc n="lb"/>
非陳九疇奮身不顧後患即將各回監故打死而又近<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
遣屬夷劫其營帳逺交衛喇特搶其城池使彼聞變内顧<pc n="lb"/>
而還則肅州城池難保無虞臣以為文臣之有勇知兵<pc n="lb"/>
而忘身為國無如九疇固彼番酋之所深忌而欲殺也<pc n="lb"/>
惜其後信僚屬之公移輕聽姦回之揑報而妄奏蘇勒<pc n="lb"/>
坦莽蘇爾雅克摩哩之殺則其罪有不免爾王邦彦奏其執<pc n="lb"/>
殺夷使激唘邊釁又言二次甘肅之亂由殺舍音和珊<pc n="lb"/>
等之誤蓋彼武夫輕信惑於流言為彼内間耳至於通<pc n="lb"/>
貢一節則其後事難料前事可徴𢎞治四年因其擄去<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
忠順王善巴六年欲犯肅州不服撫處奏准絶貢將其<pc n="lb"/>
貢使一百八十一名盡發兩廣安置十一年因見器用<pc n="lb"/>
缺乏諸夷歸怨方才悔過送回善巴嗣後通貢不絶地<pc n="lb"/>
方騷擾亦不絶而反間内應絡繹於凉甘肅之間馴至<pc n="lb"/>
十一年暨嘉靖三年二次大舉入冦今奏准絶貢又三<pc n="lb"/>
年矣秖聞來求不聞侵犯者豈其力有餘而心不欲也<pc n="lb"/>
葢亦懲前二次和卓塔濟迪音之被殺衛喇特諸夷為之後<pc n="lb"/>
患而長慮却顧也今廷臣議者以有備為長策以通貢<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
為權宜其言誠是也臣愚欲乞聖明特與輔臣熟議今<pc n="lb"/>
後哈宻城池照依先朝和寜交阯捨置不問而唯責彼<pc n="lb"/>
番酋恭守臣節再無侵犯一二年後方許入貢或止通<pc n="lb"/>
互市仍約其貢其市皆不許多帶人衆淹留歳月則我<pc n="lb"/>
之邊城驛途供費可省而得専事邊儲我之謀臣勇將<pc n="lb"/>
反間不虞而得盡心邊事矣臣愚昧死妄言未敢以為<pc n="lb"/>
必可用唯乞聖明採擇幸甚奉聖旨覽卿所奏知道了<pc n="lb"/>
兵部便照前㫖會同三法司議處具奏定奪欽此<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>用賢疏<pc n="lb"/>
近該詹事府詹事兼翰林院學士霍韜節䝉陞禮部侍<pc n="lb"/>
郎尚書節辭不受者葢其心不欲以議論編摹為功而<pc n="lb"/>
虚受髙位無所事事也臣觀韜之為人薦賢如不及論<pc n="lb"/>
事常有餘其心直欲致君堯舜輔臣唐虞其孤忠勁節<pc n="lb"/>
誠為近世罕有舉朝推讓雖其所薦之人間有實不堪<pc n="lb"/>
用所言之事或有時未可行衆論不合者亦未嘗固執<pc n="lb"/>
為是人亦不敢妄議其私也其心之無我行之服人如<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
此陛下有是臣焉既知而信矣誠為宗廟之器社稷之<pc n="lb"/>
福不宜久置優閒而使専事編摹也竊惟祖宗原設都<pc n="lb"/>
察院都御史以糾劾百僚以後都御史與六卿皆為同<pc n="lb"/>
僚人情稔熟彈劾遂爾不行而専委御史至於輔諫之<pc n="lb"/>
官亦廢不設老成正直之言自是不颺於庭殊為盛世<pc n="lb"/>
缺典今賴陛下英明法祖霍韜才力堪任臣愚謬謂宜<pc n="lb"/>
特以都御史之官而仍帶詹事或學士之銜不使在院<pc n="lb"/>
聨署刑名考察等項煩雜事務而専以論思糾劾為職<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
凡事干君徳朝政有所未盡善及臣等大僚之中有衰<pc n="lb"/>
病不軄姦慢不忠者責其指實上聞聖明省察而行之<pc n="lb"/>
則朝廷有直臣上下無過舉如古汲黯立朝淮南寢謀<pc n="lb"/>
而有益於天下不少矣後若有如其人則置無其人則<pc n="lb"/>
巳大抵全才自古難得故雖古人擇用輔臣亦有數等<pc n="lb"/>
漢設御史大夫為丞相之副唐太宗時房𤣥齡善謀杜<pc n="lb"/>
如晦善斷彼此相資為賢相下此又有王珪魏徴善諫<pc n="lb"/>
而房杜讓其直李靖李勣善兵而房杜濟以文是皆或<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
以他官叅議朝政之𩔖太宗唯是善用賢才故能致天<pc n="lb"/>
下斗米三錢外户不閉治蹟之美庶幾三代使其能修<pc n="lb"/>
身齊家徳如陛下則真比堯舜矣故今正直善諫如韜<pc n="lb"/>
者固宜别置崇用終身不改也雖彼善兵之人亦宜購<pc n="lb"/>
聚於朝以備不虞任使可也臣愚一時<graphic n="KR0861" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0861.png" mimeType="image/png"/>見如此未敢<pc n="lb"/>
以為必然伏唯聖明特與輔臣吏部採擇施行天下幸<pc n="lb"/>
甚奉聖旨霍韜近累辭陞軄欲效編摹朕因其志特允<pc n="lb"/>
所辭今卿有奏足見舉賢才之意吏部知道<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>妄言誤國乞恩認罪疏<pc n="lb"/>
臣上年九月䝉取到京道經沛縣見彼運道久被河流<pc n="lb"/>
沙壅屢開屢塞而開者避怨因循莫敢致力彼時勅命<pc n="lb"/>
緫督都御史盛應期候勑未到臣因慮此國家饋運咽<pc n="lb"/>
喉之路日唯撈沙水中終恐無益一時謬見具本建議<pc n="lb"/>
欲令水退昭陽湖暫可通船之日截其上流乾其下土<pc n="lb"/>
而併工挑築旬月可開又慮此既被沙淤來嵗或憂再<pc n="lb"/>
塞若不趂冬水涸冰凍船阻不行之時照依南旺湖式<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
様於昭陽湖中兩面築堤開河一帶來歳通漕與舊道<pc n="lb"/>
二處隨便行舟而又妄慮河水入湖亦能帶沙被塞莫<pc n="lb"/>
若於昭陽湖東岸滕沛魚臺等縣地方之中擇其土堅<pc n="lb"/>
無石處所另開河一道南接留城北接沙河口就取其<pc n="lb"/>
土厚築西岸以防河流之漫入山水之漫出而隔出昭<pc n="lb"/>
陽湖在外以為河流漫散之區其河新開止通二舟之<pc n="lb"/>
交行來冬冰結船止之時更加濬濶以為運道就彼撥<pc n="lb"/>
夫接遞以暫寛豐沛之民而稍息咽喉之氣至於補給<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
民田措置財力招募夫役等項亦皆輒為妄議而以地<pc n="lb"/>
之髙下土之堅疏勢之難易不曾親驗欲乞勅下總督<pc n="lb"/>
都御史親驗可行趂今興役開掘此河或此河難開則<pc n="lb"/>
止開沛縣舊河及湖中近河二道兼行以防一道之塞<pc n="lb"/>
彼臣奏下工部行勘公文雖未到彼而盛應期先因僉<pc n="lb"/>
事江良材有奏偶與臣合一時官屬又皆聞臣過彼有<pc n="lb"/>
言到京有奏一皆倚重臣言遂爾奏報新河宜開得㫖<pc n="lb"/>
料集工力於今嵗三月遂開此河原議工程六箇月本<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
不為急而盛應期勇於集事功止四月遂成八九官吏<pc n="lb"/>
嚴督怨讟並興朝議以安人心為重亟止其事財力空<pc n="lb"/>
費方當罪責而應期猶奏乞再加一月保其成功紛然<pc n="lb"/>
衆笑其愚而臣獨昬昧執迷乃猶疑其人之見謗惜其<pc n="lb"/>
事之中止意欲奏差忠實不欺一人假以旬月之功到<pc n="lb"/>
彼勘實而後為行止賞罰懲昔躁妄不敢也今聞應期<pc n="lb"/>
與管河郎中柯維熊皆因此罷職臣心驚惕無地自容<pc n="lb"/>
節查柯維熊與臣揭帖則報新河巳開一百二十里止<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
有二十餘里未及原擬尺寸見奉明文停止而言沛河<pc n="lb"/>
三淤三通以見其不足為倚而新河不當止之意又言<pc n="lb"/>
近論當道者曰督責過嚴怨聲載道此皆奉行者致然<pc n="lb"/>
而忌者不少其與他處掲帖則甚言應期開河害人之<pc n="lb"/>
致怨此其反覆變詐隂陥大臣私誤國事其罪當不止<pc n="lb"/>
此至論應期平日執性過嚴所至物情不體非遇寛大<pc n="lb"/>
之朝固亦不止罷黜之罪今得此非為不幸也但論自古<pc n="lb"/>
國家凡遇大事之誤必追責首議之人今以應期之亷<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
勤果毅受任數月之間沛縣運河既通黄河上流趙皮<pc n="lb"/>
寨亦開比常固當加勞而乃因臣妄言請開新河之誤<pc n="lb"/>
得罪以去葢臣不惟誤彼徒費工力而使後任事之人<pc n="lb"/>
皆以應期為戒而莫肯盡力則臣之一人所誤不小也<pc n="lb"/>
竊聞人臣之義有罪不敢逃刑今臣之罪不當在應期<pc n="lb"/>
後雖荷聖徳寛容未行查究而臣心日慚惶不敢欺隱<pc n="lb"/>
伏願聖明日月容臣從寛認罪亦同應期罷黜而或更<pc n="lb"/>
加重擬或薄示降調使天下後世皆知我皇上馭臣賞<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
罰之公愚臣雖死不敢有欺之義不勝感戴天恩之至<pc n="lb"/>
臣冒死待罪無任戰慄奉聖旨覽卿所奏巳悉至情但<pc n="lb"/>
應期受命治河委任非人督責過嚴以致怨聲載道不<pc n="lb"/>
能無罪巳著冠帶閑住了卿宜安心辦事不必引咎自<pc n="lb"/>
責該部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>敷揚聖製疏<pc n="lb"/>
臣昨病間得聞聖製十有六字箴出示輔臣竊伏枕私<pc n="lb"/>
誦不覺有感起而颺言曰大哉我皇上真有聖人之資真<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
為聖人之學而所見如是之真切乎伏讀聖製有曰學<pc n="lb"/>
聖君子朂哉勿偽者葢以交勉臣隣與之同志也臣雖<pc n="lb"/>
疎陋不敢竊比於文學心膂之臣然而天地覆載一物<pc n="lb"/>
不遺日月照臨萬里無間古者庶民固皆于極之敷言<pc n="lb"/>
是訓是行以近天子之光而有言矣臣豈不可比於是<pc n="lb"/>
耶但恨臣之少也奔走於多艱長又困阨於多疾故雖<pc n="lb"/>
竊聞儒先之指論得窺聖學之緒餘而乃率志不篤用<pc n="lb"/>
功不専不能身入聖道之門兼又質性狂朴意見偏迂<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
惟欲以經濟實事輔世太平不敢専工文字以獵時名<pc n="lb"/>
臣於是孤陋寡儔甘為俗吏而又衰病之極蹇於言詞<pc n="lb"/>
艱於歩立不能久侍清光雖有㣲忱無能上荅矣今感<pc n="lb"/>
聖製輒欲敷揚是猶蛙蚓㣲音遇春雷之震而亦發蛛<pc n="lb"/>
蚌㣲光對秋月之華而自吐謂物性之不可遏則然而<pc n="lb"/>
欲求補於萬一則多見其不知量矣伏惟大智好察邇<pc n="lb"/>
言特賜省覽不勝榮幸臣愚冒死開坐謹具本題知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>計開<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
一卓爾之見臣竊觀聖意葢謂顔子之學聖人相去不<pc n="lb"/>
逺故能所見如是真切也然顔子至是猶謂欲從無由<pc n="lb"/>
者守而未化也若假之以年則不日而化矣此所謂未<pc n="lb"/>
逹一間者也然觀顔子初嘆仰鑽瞻忽之難則亦未得<pc n="lb"/>
其門而入所見未能至此暨後從事夫子博文約禮之<pc n="lb"/>
敎而欲罷不能既竭其才始能見得真切如此然則後<pc n="lb"/>
之欲學聖人者舍博文約禮其何以哉先儒謂博文即<pc n="lb"/>
致知格物也約禮即克己復禮也約禮工夫維一夫視<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
聽言動之皆勿非禮此孔子之親敎顔子而先儒程子<pc n="lb"/>
各為之箴我皇上又親為之解則固巳心得其要矣愚<pc n="lb"/>
臣往歳冒陳喜怒哀樂之欲皆中節則亦堯舜以來相<pc n="lb"/>
傳至於孔顔曾子以及子思而後筆之於書若顔子之<pc n="lb"/>
不遷怒而孔子稱其好學乃其明驗臣非敢妄引也陛<pc n="lb"/>
下天縱聖人固皆躬行實踐而無有非禮無弗中節者<pc n="lb"/>
矣惟若博文工夫在先而長之與幼天子之與臣庶為<pc n="lb"/>
力不同貴得其要臣敢竊為之説夫文本指詩書六藝<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
之文而言然天下萬事萬物之有理則皆文也顔子時<pc n="lb"/>
六經未述四書未作所敎博文不専讀書惟在格物窮<pc n="lb"/>
理若今五經四書咸備則古聖先賢所論義理及作聖<pc n="lb"/>
工夫多在經書矣故先儒論格物亦非一端如或讀書<pc n="lb"/>
講明義理或論古今人物而别其是非或應接事物而<pc n="lb"/>
處其當否皆窮理也竊惟窮理工夫當不出此三者今<pc n="lb"/>
之講官進讀陛下聖明巳至文學通貫出言成章非如<pc n="lb"/>
臣庶童稚之時章句文義未通欲其聨章進讀逐句解<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
說也况乎經書所言惟是一理一處通而處處皆通雖<pc n="lb"/>
今儒生舉子亦不能兼通别經况於至尊日有萬幾所<pc n="lb"/>
貴講官進讀經書惟擇其切於身心治道者著為講章<pc n="lb"/>
臨時講讀又指出其中要語而申致懇切方可以啓沃<pc n="lb"/>
聖心開拓聰明不宜聨章逐句講讀以多費光隂而徒<pc n="lb"/>
勞心力也况今陛下勵志中興日日用人日日斷事則<pc n="lb"/>
所謂論人物而别其是非應事物而處其當否者尤為<pc n="lb"/>
學聖興王之要道不可無也然古今人物甚多天下事<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
物甚廣而欲别其是非處其當否則古人論此著於經<pc n="lb"/>
史者至備宋儒真徳秀輯其要略以為大學衍義一書<pc n="lb"/>
最切於人君為治為學之要其所言辯人才察民情之<pc n="lb"/>
二者尤為警策陛下又因輔臣之唘迪法聖祖之重此<pc n="lb"/>
書而日命儒臣以之進講矣臣昔妄憂日講不過數條<pc n="lb"/>
一時未得週遍上請聖明萬幾之暇自將此書任意觀<pc n="lb"/>
覽諒可旬月一週閲其大義而反復再玩一二遍於前<pc n="lb"/>
二者所載用人之是處事之當者可以為法用人之非<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
處事之不當者可以為戒至凡前代政治得失今日民<pc n="lb"/>
情事理可以無不周知而物理皆窮聖智益大矣然又<pc n="lb"/>
慮講讀所陳猶不如顧問所得為詳臣願陛下日輪輔<pc n="lb"/>
臣講官與凡外臣之素明聖學熟知治體者或再兼言<pc n="lb"/>
官一二人以備顧問暇則與論前代治亂之所以然其<pc n="lb"/>
治也因用某人及行某事之當其亂也因信某人及行某<pc n="lb"/>
事之失而陛下因以自省今日某人似某人所當用某<pc n="lb"/>
人似某人所當不用某事如某事所當常行某事如某<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
事所當速改至有大事之當議處大臣之當推補者亦<pc n="lb"/>
召輔臣該部與前該備顧問一二人與之面議可否陛<pc n="lb"/>
下裁决既定而後行之則凡用人行政可無一失不惟<pc n="lb"/>
陛下因是可以周知天下之情弊深識天下之人才而<pc n="lb"/>
所以與議者其人學之深淺心之邪正識之短長亦因<pc n="lb"/>
以知切惟博文之功葢或止是而於為學為治所得多<pc n="lb"/>
矣夫聖人之道體用兼該則凡修諸身心者體也逹諸<pc n="lb"/>
家國天下者用也全體大用備吾聖皇一身臣不勝惓<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
惓至願<pc n="lb"/>
一一貫之唯臣竊觀聖意葢謂曽子親得夫子妙道之<pc n="lb"/>
傳即應之速而無疑也先儒謂夫子之心渾然一理而<pc n="lb"/>
泛應曲當用各不同所謂一以貫之也曽子於其用處<pc n="lb"/>
蓋巳隨事精察而力行之但未知其體之一耳夫子知<pc n="lb"/>
其真積力久將有所得是以呼而告之夫隨事精察者<pc n="lb"/>
即窮理之功也力行之即克巳之功也於是積久將有<pc n="lb"/>
所得此曽子所以得聞一貫之傳也我皇上原禀上聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
之資尤非曽顔所及故能合下便知一貫之理而躬為<pc n="lb"/>
敬一之箴葢惟以敬常存此心渾然一理之體而以之<pc n="lb"/>
泛應萬幾必皆融會貫通無不曲當者矣聖心自省若<pc n="lb"/>
猶有未能如是者則亦多致隨事省察之功即前博文<pc n="lb"/>
窮理之説非有二也若曽子告門人以夫子之道即忠<pc n="lb"/>
恕者蓋就其所及而語之葢忠者盡巳之謂恕者推己<pc n="lb"/>
及物之謂先儒謂忠只是一片實心做出百千箇恕來<pc n="lb"/>
蓋即一以貫之之方勉然而未至自然也曽子平日蓋<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
常用力於此而亦以之敎人於臣等中人以下之資學<pc n="lb"/>
之最便蓋惟始終實盡此心一毫不敢有欺於是上以<pc n="lb"/>
之事君下以之治民中以之交接日相左右前後之人<pc n="lb"/>
雖不敢自謂有得而亦免於巧揑安排心勞日拙之患<pc n="lb"/>
矣此臣等下學之事非上逹之妙也若吾皇上則唯窮<pc n="lb"/>
理以通天下之志而知千萬人之心即一人之心存誠<pc n="lb"/>
以勝一巳之私而能以一人之心為千萬人之心久久<pc n="lb"/>
成熟自然優入聖域而與天合徳矣臣不勝惓惓至願<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
一學聖君子朂哉勿偽臣竊觀聖意葢謂學聖之功須<pc n="lb"/>
當著實為之不可虚負此名而不為實學也切惟古今<pc n="lb"/>
天下事無大無小皆被偽的欺了亦被偽的壊了然凡<pc n="lb"/>
事偽為者不惟能欺人而亦能自欺不惟能壞人而亦<pc n="lb"/>
能自壞蓋偽與實相反與欺相為用偽則非實而渉於<pc n="lb"/>
欺矣此大學誠意為自脩之首而曰毋自欺也人君為<pc n="lb"/>
治教之主則無偽二字固當以此自勉亦當以此勉人<pc n="lb"/>
固當以此自省亦當以此觀人有如真知聖人之可學而<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
學之矣志必篤功必専理必窮巳必克而孜孜勉勉必<pc n="lb"/>
求至於聖人者勿偽也若或更為他岐所惑為邪説所<pc n="lb"/>
誤或徒事講習而理不能窮或稍牽情欲而巳不能克<pc n="lb"/>
又或分志詞章而力不能専則優㳺嵗月不能入聖心<pc n="lb"/>
雖非偽而事之弗成則渉於偽矣乃若臣之事上有偽<pc n="lb"/>
即欺自古奸臣欺上為術百端故如君行本道乃故矯<pc n="lb"/>
拂以為直而揚巳之名君行非道乃唯迎合以為忠而<pc n="lb"/>
固巳之寵君好學也乃引之多作無益之文詞使不得<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
専心於正學君勤政也乃勸之通覽不急之章奏使不<pc n="lb"/>
得専斷於大事其他䝉蔽媢疾之巧不能悉狀蓋惟大<pc n="lb"/>
學衍義所著憸邪罔上之情則盡之矣然有心實非欺<pc n="lb"/>
而事陥於欺者蓋其質之偏闇不能窮理知人故或强<pc n="lb"/>
其所不知以為知薦其所不當用以為用而國事因之<pc n="lb"/>
以誤則亦欺矣故如子路之忠信其心豈欲欺君者而<pc n="lb"/>
夫子戒之以勿欺也又如宋李沆非欺君者而論靈州<pc n="lb"/>
為可棄則陥於欺矣胡安國非欺君者而薦秦檜為可<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
相則陥於欺矣此亦子路之所不免人君之所當識别<pc n="lb"/>
也伏惟皇上至誠之徳本乎天性故為聖製終是勿偽<pc n="lb"/>
之朂循此二字而始終不渝人巳無間將見不日聖徳<pc n="lb"/>
大成而太平立致矣臣不勝惓惓至願奉聖㫖卿留心<pc n="lb"/>
理學發明甚至况欲朕慎其終始覽奏具見忠愛至意<pc n="lb"/>
禮部知道欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>存節義以回士風疏<pc n="lb"/>
切惟自古節義之在平時若無所用而一朝事變平日<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
所稱才智之士各為身家而隂相附賊人主孤立無聞<pc n="lb"/>
勢亦殆矣中有人焉確然中立誓死無二乃獨不顧身<pc n="lb"/>
家存滅以言其事或遂攻心腹以破其謀或先擊黨與<pc n="lb"/>
以孤其勢雖或彼勢既盛孑立難成而此等之人或身<pc n="lb"/>
陥重罪或日虞險禍一時附勢自全者争笑其愚而天<pc n="lb"/>
下忠義之士秉彛好徳之心則皆為之喚省而順逆遂<pc n="lb"/>
分從違有定賊勢遂孤而舉逆無成矣此之謂節義之<pc n="lb"/>
人不為無益於世而豈宜全棄也哉臣竊見江西宸濠<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
初肆强横之時中外官貟奉差在彼及江西三司等官<pc n="lb"/>
俞諫王泰等首先趨附遂起非謀一時群吏被脅或猶<pc n="lb"/>
中立或遂傾心而稱其䕶衛則曰侍衛稱其令㫖則曰<pc n="lb"/>
有㫖按察司印必唘而後委官以掌布政司門必唘而<pc n="lb"/>
后賜鑰以開在京事務五日一報彼而朝令有不順於<pc n="lb"/>
彼者自料阻報不使傳聞蓋懷二心者多矣臣愚不揣<pc n="lb"/>
有言巳致身家被陥維時給事中徐文溥孫懋監察御<pc n="lb"/>
史徐文華程唘充皆以次直言衆皆服其忠義今徐文<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
溥巳殁孫懋徐文華程唘充各以他事得罪是或昔曽<pc n="lb"/>
救臣臣渉私嫌不敢與論乃聞時有御史李潤者初㸃<pc n="lb"/>
巡按江西未曾出京即劾宸濠之元謀王泰而敢直言<pc n="lb"/>
其附勢剥民縱子納賄之惡亦庶幾乎張綱埋輪首劾<pc n="lb"/>
梁冀之風者維時吏部尚書陸完廹於公論不得巳奏<pc n="lb"/>
令回籍聽候考察王泰因倚濠勢不聽朝命仍至江西<pc n="lb"/>
投濠自固而李潤到彼被其讐脅旦夕左右日虞其害<pc n="lb"/>
一歳之間雖不能大有所為而自守憲度臣職略無一失<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
至凡朝會之際宸濠有事分付則不肯承順而佯若不<pc n="lb"/>
聞或其輪該遞酒則不肯執壺而佯若不知時以為愚<pc n="lb"/>
蓋其愚不可及也後得回京陞任臨清副使又以執法<pc n="lb"/>
繩一屬官貪横不意其人乃大臣之子素交中外為之<pc n="lb"/>
騰謗而吏部惜其平素不忍遽棄調任雲南偃蹇沉滯<pc n="lb"/>
今在彼又連被撫按之劾矣夫巡撫傳習不足計也巡按<pc n="lb"/>
沈敎乃亦劾之則或其人真有可劾矣然夷考其詞則<pc n="lb"/>
惟病其風紀之欠短其防閑之疎而巳意者其人寛大<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
之性而夷方不忍於盡法乎更或其人真率之情而寮<pc n="lb"/>
采有至於失禮者乎若為國家存大體為士風崇節義<pc n="lb"/>
則此等之人雖有小失當别為處矣然今王泰之子王<pc n="lb"/>
應芳近在内閣辨事必能襲其父之奸佞而讐謗至黜<pc n="lb"/>
也又聞御史范輅者先在江西清軍執法不撓亦為宸<pc n="lb"/>
濠所陥逮赴禁獄降黜夷方臣昔巡撫四川見其在彼<pc n="lb"/>
不卑小官勤於民事後陞江西兵備副使又能不避嫌<pc n="lb"/>
謗竭力築城弭盗有功地方惟以繩一屬官過當被其<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
反奏而告回原籍聽勘今二年矣惟此二人與臣無嫌<pc n="lb"/>
而論其平昔忠義於國可惜伏望聖明特勅吏部再加<pc n="lb"/>
訪察如臣所言非妄非私將此二臣論其材器所宜稍<pc n="lb"/>
加録用則忠義之風或有所勸而依阿尖巧之人不専<pc n="lb"/>
於得志矣奉聖旨這所舉范輅等二人著吏部再加訪<pc n="lb"/>
察如果可用斟酌推用他其餘罷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>胡端敏奏議巻八<pc n="lb"/>
<pb n="46b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>胡端敏奏議巻九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>胡端敏奏議巻九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>胡世寧<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>懇辭恩命乞休䟽<hi>時官兵部尚書</hi>
                    <pc n="lb"/>
臣年過六十乆患痰火竒疾為變百端以致眼昏重聴<pc n="lb"/>
脾泄健忘更或忽時火發不能坐立又或猛然氣欝不<pc n="lb"/>
能出聲其尤苦者心神虚怯無事怔忡有事煩燥不能<pc n="lb"/>
思慮酬應似此百病萃於一身蓋實人世所無之患病<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
臣獨罹此人或不能盡識也不然以臣素懷犬馬之心<pc n="lb"/>
間闗百死之後而幸遇皇上不世出之主肯不奮勵思<pc n="lb"/>
前求效涓埃之報於竹帛哉近自閏十月十三日以來<pc n="lb"/>
前疾大發不能朝叅署事又將一月矣瘝官自懼竊祿<pc n="lb"/>
無顔即欲具本求黜間不意誤䝉聖恩改臣兵部尚書<pc n="lb"/>
職任比前尤重者臣聞命驚惶累致痰暈昏迷思臣先<pc n="lb"/>
任刑曹止司一事無闗天下利害然猶不時阻疾多致<pc n="lb"/>
廢事今之兵部乃佐陛下選將練兵而運籌帷幄折衝<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
萬里以保祖宗之疆土者也使臣為之一朝多事病困難支<pc n="lb"/>
少壞祖宗之天下臣雖萬死何足以贖况今病勢已乆痊可<pc n="lb"/>
無期兵部之職豈宜一日虚曠伏願聖明深念本兵之重另<pc n="lb"/>
選出群之才急補前職更乞憫臣病困出於無奈赦臣死罪<pc n="lb"/>
准放還鄊休致以終餘年以全晚節臣不勝感戴天恩之至<pc n="lb"/>
奉聖㫖卿忠誠端敏才望素孚兹特改任豈宜求退所辭不<pc n="lb"/>
允還加太子太保可即出供職副朕簡託至意勿來再辭吏<pc n="lb"/>
部知道欽此<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>昧死陳情再辭恩命乞休䟽<pc n="lb"/>
臣昨乆病在家誤䝉聖恩改臣兵部尚書臣以十分病弱<pc n="lb"/>
不堪供職具本乞休過䝉温㫖卿忠誠端敏才望素孚兹特<pc n="lb"/>
改任豈宜求退所辭不允還加太子太保可即出供職副朕<pc n="lb"/>
簡託至意勿再辭吏部知道欽此欽遵臣聞報感激措身無<pc n="lb"/>
地顧臣何人叨此恩命欲受不堪欲辭不敢慚惶竟日中夜<pc n="lb"/>
哀思起而嘆曰天胡降臣弱體竒疾乆不能痊臣鄙性偏見<pc n="lb"/>
老不能改而無以副我明主之簡托也今臣辭則違命恐<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
罪任則誤國當誅將何以處此既而思曰違命之罪止<pc n="lb"/>
臣一身誤國之誅累及天下臣寧一身受罪耳思我祖<pc n="lb"/>
宗先以百戰得天下我皇上方以一徳致中興臣何敢<pc n="lb"/>
以衰病庸才當此重任而誤我祖宗之天下哉故敢再<pc n="lb"/>
瀝愚誠上干天聴臣之病勢前奏已陳不敢再瀆而才<pc n="lb"/>
力不稱先未敢言蓋自來六卿之職吏部為重户部為<pc n="lb"/>
難而兵部則兼重且難其用人峙糧又全資彼二部者<pc n="lb"/>
也今之兵部得以優游歲月同於他官者幸頼聖明在<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
上一時無事爾使當多事之時羽檄交馳章奏旁午臣<pc n="lb"/>
之才弱酬應不堪必致誤事而罪臣萬死何益况自古<pc n="lb"/>
聖皇儆戒無虞今天下生民困苦盗賊易興邉境空虗<pc n="lb"/>
騷動堪慮在西北則米價極貴軍士饑疲四裔雜進奸<pc n="lb"/>
謀叵測内變方憂而議者毎欲於境外千里圖復哈宻<pc n="lb"/>
空城以為功而益弊中國此甘肅之危日甚孰敢為陛<pc n="lb"/>
下言也在西南則松潘南路乆絶而惟東路僅通毎歲<pc n="lb"/>
糧運得至者石費數兩軍戍得還者十唯二三全蜀生<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
靈困於此方今聞歲歉粒米難致矣此川蜀之危日甚孰<pc n="lb"/>
敢為陛下言也其尤可慮者萬一中原西蜀如昔民窮<pc n="lb"/>
盗起一時征剿無人各處糗糧無備所係安危甚大此<pc n="lb"/>
聖祖垂訓切切以為當憂而古今足食多計人皆避嫌<pc n="lb"/>
保守莫肯為行輔臣楊一清奏欲臣等各舉所知有濟<pc n="lb"/>
險應變之才折衝禦侮之畧者以備緩急之用迄今未<pc n="lb"/>
聞一薦蓋皆不知其人雖知亦不敢薦薦恐終亦難用<pc n="lb"/>
也蓋此等之人匪徒才力能勝而又必其忘身為國是<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
其事極難而其人極難得也有之則少有失事必黜雖<pc n="lb"/>
能成功亦罪何者衆皆忌之而遂謗之大臣不知而或<pc n="lb"/>
信之又其人或多不拘小節故今目中皆無一人可薦<pc n="lb"/>
而臨事非其人不可用也其他土司之變邉境之虚驕<pc n="lb"/>
卒之悍其事雖有可處而莫敢為處者巡撫不得乆任<pc n="lb"/>
專制故皆推遷不理理之而或奏上各部亦多推遷延<pc n="lb"/>
捱不與奏决故今内外大小臣工皆以持循保守為賢<pc n="lb"/>
而坐視養亂有一忠力任事者身家不免矣此將盡驅<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
天下之人閹然皆無忠義之氣一朝有事誰為之當非<pc n="lb"/>
細故也今以自來兵部尚書言之則臣鄉里所聞曰方<pc n="lb"/>
賓曰于謙耳目所及曰劉大夏曰彭澤忠力為國者僅<pc n="lb"/>
此而皆不得保全其得保全者皆依阿䝉蔽而坐視養<pc n="lb"/>
亂者也臣性愚昧偏滯不能遷改隨時故常自誓以為<pc n="lb"/>
可殺而不可使㓕有功可殺而不可使縱有罪至於依<pc n="lb"/>
阿誤國而䝉蔽欺君之事寧萬死而不能為故雖天幸<pc n="lb"/>
病愈而勉任此官亦徒死無益於事此臣才性不堪如<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
此不敢貪位以誤陛下也至於宫保之加尤非臣分所及<pc n="lb"/>
故昔謬承太子少保之命不敢祇受今秩更崇聖恩益重<pc n="lb"/>
臣何敢當又况辭而得陞慚愧益甚伏望聖慈收囘成命<pc n="lb"/>
容臣止以原職休致還鄊使臣得免誤國之罪以終餘年實<pc n="lb"/>
感陛下再生之徳於不朽也臣以私情累干天聴不勝戰慄<pc n="lb"/>
奉聖㫖覽卿所奏足見忠誠謀畧改官并加秩俱已有成<pc n="lb"/>
命不允所辭宜即出供以副朕簡任至意吏部知道欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>盡瀝愚忠以求採擇疏<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
臣乆在病中誤䝉聖恩改任兵部尚書具本力辭又䝉加<pc n="lb"/>
臣太子太保量力不堪具本再辭復䝉聖恩不允兩奉温<pc n="lb"/>
㫖稱臣過當雖妻孥聞之皆欲感激臣匪木石豈能一日<pc n="lb"/>
為心臣愚思君命即天命也惟當順受死生以之豈敢<pc n="lb"/>
有拂顧今疾病未痊尚欲調理數日以祈天幸如其病<pc n="lb"/>
得少愈即出謝恩勉力供職如其不愈則臣終為天廢<pc n="lb"/>
矣不敢累瀆㐲乞聖明早用賢能賜臣骸骨然臣感恩<pc n="lb"/>
刻骨不敢黙無一言以報昔唐姚崇宋李綱遇其君之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
初用皆以十事要說君從方敢就職彼皆一時名相能<pc n="lb"/>
輔中興者也顧臣何人敢效先哲况我皇上聖徳大非<pc n="lb"/>
唐𤣥宋高之比臣敢以堯舜之事告陛下在昔唐虞用<pc n="lb"/>
人必先敷奏以言而後明試以功言雖可用其功未必<pc n="lb"/>
能成言不可用其人决當廢黜臣思一介凡庸豈當受<pc n="lb"/>
知明主其必左右心膂之臣有薦之者是徒諒臣心而<pc n="lb"/>
不計其才與力之不稱恐誤陛下也臣今披瀝愚𠂻妄<pc n="lb"/>
陳兵部急務所當行者十事内有干涉他郡者蓋用人<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
全資吏部軍食仰給戸部也伏願聖明不棄蒭蕘多賜<pc n="lb"/>
親覽數日更乞親與二三輔臣及召吏戸兵三部之官<pc n="lb"/>
而議之臣言可用則賜俯從雖臣病死罪死不能乆任<pc n="lb"/>
而繼臣者亦可踵行即臣報國也如不可用則臣受職<pc n="lb"/>
徒壞天下雖死無益伏乞聖裁以煩文累干天聴罪當<pc n="lb"/>
禺死謹具開奏聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>計開<pc n="lb"/>
一定武畧切惟自古詰戎練武尃備蠻夷盗賊蓋以二<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
者皆戕殺生靈傾覆廟社故為此殺人以救人非得已<pc n="lb"/>
也今境外四裔已有祖訓不許輕伐先朝惟責邉將謹<pc n="lb"/>
備其來而或近屯百里之内勢將入㓂則先伐其謀耳<pc n="lb"/>
自來不能遠征至於邉境叛軍即聴處决擒殺著律已<pc n="lb"/>
明别無他議惟若民間盗起則望聖朝深體先王保邦<pc n="lb"/>
至義及查累朝設立巡撫兵備勑詞立為定制務使練<pc n="lb"/>
兵足食一聞盗賊生發即便舉兵撲滅於㣲一靣奏聞<pc n="lb"/>
及其既乆則宜撫捕兼行以𣪚其脅從離其黨與而必<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
殱其渠魁不許姑息若其一時失計稍有挫衂則當體<pc n="lb"/>
念勝負兵家之常責圖後效以收全功其若終無成功<pc n="lb"/>
或先隱瞞坐視及有事地方等官或先争權曲阻其事<pc n="lb"/>
或後忌成陰毁其功者皆當重治誤事甚者即照先年<pc n="lb"/>
重例處死<pc n="lb"/>
一崇憲職今各邉腹裏兵食調度兵將選練俱在巡撫<pc n="lb"/>
次則兵備其職比他官為難朝廷任之亦當比他官為<pc n="lb"/>
異近該吏部毎次公選多得人矣間恐或有未當者宜<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
令訪實選替皆用年壯資淺諳曉兵事才能濟變心誠<pc n="lb"/>
體國之人而乆任之然欲久任於其能保地方者必湏<pc n="lb"/>
定以三年五年加秩一次比與他官陞轉尤速以補其<pc n="lb"/>
難然後人肯用力然又必重其責任使能展布寛其文<pc n="lb"/>
法使得便宜聴其從願罰贖多方措積錢糧在官以為<pc n="lb"/>
練兵捕盗募用死間先登等項支用激勸不許法吏扼<pc n="lb"/>
腕如昔王翺在遼東故事然後武備可修軍威可振而<pc n="lb"/>
盗賊可弭强敵可禦也措置得宜與科𣲖貧民不同本<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
不為害臣愚不敢欺隱初任徳安推官凡造倉積糓造<pc n="lb"/>
舖造監與凡買馬練兵捕盗給賞等事多用罰贖繼任<pc n="lb"/>
撫州兵備曽造四城一縣及練兵給賞救災等事亦間<pc n="lb"/>
用罰贖臣先䝉行取有被罰穀數百者自備弓馬送臣<pc n="lb"/>
至京後離任數十年两經徳安一經撫州民皆歡逆泣<pc n="lb"/>
送遠至百里之外而遇盗出死力以衞若臣罰贖害民<pc n="lb"/>
民豈無怨也今任此官者拘束太甚故皆避嫌自保而<pc n="lb"/>
縱賊殃民地方日敝故臣不揣以為事當如此也<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
一重將權切惟趙將李牧守邉得便宜置吏市租皆入<pc n="lb"/>
幕府日享士卒趙王不疑故能破殺匈奴不敢近邉宋<pc n="lb"/>
失邉險外國最强宋太祖分命李漢超郭進等備之皆<pc n="lb"/>
乆任專制厚其財帛如趙李牧故皆能以一郡之力抗<pc n="lb"/>
禦强敵宋祖得無西北之憂此古人任將之明效也臣<pc n="lb"/>
伏讀我太祖命將制詞有曰古云將在軍君不與者勝<pc n="lb"/>
汝等其識之此我聖祖命将之成法也今各邉總兵巡<pc n="lb"/>
撫見一敵出一軍賞一有功戮一不用命皆不得自專<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
必湏奏請事由中制彼得推遷故難責成功常致誤事<pc n="lb"/>
唐陸贄所謂鋒鏑交於原野而决䇿於九重之中機㑹<pc n="lb"/>
變於斯湏而定筭於千里之外者甚非計也今各邉巡<pc n="lb"/>
撫總兵選任既當尤望陛下體聖祖之成法効古人之<pc n="lb"/>
命將假與威權使得專罰多與金帛使得厚賞至於臨<pc n="lb"/>
期應變料敵出竒惟其所為而不為中制朝廷惟握將<pc n="lb"/>
將之權有功則陞賞有罪則誅黜如此則將士用命事<pc n="lb"/>
幾不失而使得成功矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
一増武備徃歳募増京軍二萬有餘此皆驕惰未經戰<pc n="lb"/>
陣緩急難倚者也今莫若於遼東大同宣府三鎭各添<pc n="lb"/>
遊擊二員増募銳兵六千名毎員各綂三千間時則輪<pc n="lb"/>
番二員在京近郊住劄另營操備有儆則併調一隅防<pc n="lb"/>
戰不過半月可集此於緩急中外有倚比之命將出京<pc n="lb"/>
軍虚聲實用大不侔矣<pc n="lb"/>
一更賞罰夫以賞言首級論功非國初舊制也兩軍相<pc n="lb"/>
敵當先格闘者手眼瞬息不得差池何睱割首使其取<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
首則再不能戰而為敵所乘為後軍所争奪死矣故首<pc n="lb"/>
級非我大勝彼大敗奔遠不能割而割之者多或非眞<pc n="lb"/>
也貪軍奮死殺賊止望得賞衣食稍足耳豈望陞官也<pc n="lb"/>
惟論首級陞官故殺賊者不能取首而得首者又為勢<pc n="lb"/>
要所奪又或因争首級自相蹂踐而為敵所敗此邉人<pc n="lb"/>
之大恨兵戰之大患也以罰言則原奏邉例交鋒傷擄<pc n="lb"/>
四五人即問充軍殺擄十名口以上不報者止䧏一級<pc n="lb"/>
輕重不倫隱瞞得利人何苦而實報哉又或兩軍對敵<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
勝負相當殺傷相抵我軍被殺指名可驗殺彼之人不<pc n="lb"/>
能取首不得論功亦問前罪故今邉將維以退縮保守<pc n="lb"/>
為事而墩堡任其攻尅鄉民任其殺擄上下相瞞惟事<pc n="lb"/>
欺隱而已甚者被殺之人捨死逃囘邊堡以其先時失<pc n="lb"/>
報恐被查究而遂殺之尤可痛也如䝉聖明更定賞罰<pc n="lb"/>
之格惟嚴隱匿之罪其兩軍交鋒而殺傷相抵不曽割<pc n="lb"/>
取首級撫按明知囘奏者不問其罪其有失備力所不<pc n="lb"/>
及雖被殺擄二十人以下亦不問充軍其若力可敵而<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
不敵雖失四五人亦問充軍至於兵力相當退縮敗陣<pc n="lb"/>
及擁衆自衛縱賊深入而又不能擊其惰歸以取勝者<pc n="lb"/>
但被殺擄數十人以上俱問失機其他軍校小小失事<pc n="lb"/>
不曽有誤地方者輕則聴領兵官量情責打重則送巡<pc n="lb"/>
撫官即時問决不必一一奏勘以致累死邉軍至於戰<pc n="lb"/>
勝論功止憑巡撫兵備查審衆證某人設䇿某人當先<pc n="lb"/>
破陣某人殺死幾人皆聴巡撫官量情即時給賞銀兩<pc n="lb"/>
但紀其功不必陞官其有三次設謀或當先破陣或一<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
起連殺三五人之上勇力出衆者方保陞官其若巡撫<pc n="lb"/>
總兵失事扶同隱匿或冐功賞其所私者却從巡按訪<pc n="lb"/>
實紏舉必問重罪如此庶幾賞罰當而人心思奮朝廷<pc n="lb"/>
亦不致多費官爵矣<pc n="lb"/>
一御土夷各處土官惟在治之得其人而順其俗簡其<pc n="lb"/>
約束禁其貪取其大者尤在重其信令要使隣族上下<pc n="lb"/>
皆惟吾是信而彼之作惡者莫之能欺以鼔其叛亂其<pc n="lb"/>
有訟則速為之勘剖該襲則早為勘保而不必其至京<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
其若仇殺不聴分解及為叛亂兼併者則命其隣黨合<pc n="lb"/>
而征之蓋惟不信則隣黨旅拒信則隣黨率從而兼併<pc n="lb"/>
尤其所惡早征甚易也征而自服則捨不服而擒殺之<pc n="lb"/>
者惟順其民情審其事勢該設流官則設流官該復土<pc n="lb"/>
官則復土官該綂為一則綂為一該令分屬則令分屬<pc n="lb"/>
其設流官者必湏其惡極民怨而又盡除其族以絶其<pc n="lb"/>
患然後可行不許輕率是皆順彼民俗而惟聴鎮巡官<pc n="lb"/>
處定奏聞裁决請給衙門職事其若延捱不處及處治<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
乖方致其復亂而不能親定者則罪鎮巡鎮巡奏下該<pc n="lb"/>
部應行奏决而不奏决不該推勘而托故推勘以致延<pc n="lb"/>
緩歲久誤事者罪坐所由若欲預絶其争襲之患者宜<pc n="lb"/>
令土官娶妻生子及妻喪再娶子䘮續生俱遞申合于<pc n="lb"/>
上司各用厚紙大簿掌印官重筆親註明白用印鈐記<pc n="lb"/>
後可按籍而知其應襲子孫則當定名申報而稍長之<pc n="lb"/>
日聴其代領目兵或差赴上司禀事要使人人皆知難<pc n="lb"/>
於輕改則後自不亂是皆要在朝廷選用巡撫知府得<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
人久任而信孚於民然後可行耳故以信服夷臣先累<pc n="lb"/>
試得效今自言則近誇為耻不言則無徵不信臣初守<pc n="lb"/>
廣西太平所屬土官十五州縣皆以信孚蓋惟不用財<pc n="lb"/>
不避嫌而即為保襲不貪功不避罪而輕為誘執如上<pc n="lb"/>
下凍州趙文興被誣死罪臣明告以故而禁其來見屡<pc n="lb"/>
送妻子來質臣即遣囘如茗盈州李萬盈來見違約臣<pc n="lb"/>
即鎻去量治仍即放還其與全茗州許榮高仇殺二十<pc n="lb"/>
餘年臣令畫江分斷其地後臣離任彼皆泣送二日之<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
程又如太平州世叛李濬因被巡按輕提擁兵搆亂臣<pc n="lb"/>
委其表兄龍英州趙元珤擒之諭其兵四千即𣪚其民<pc n="lb"/>
盡皆歸府朝夕來見自言始知王民之樂與之言利害<pc n="lb"/>
道理甚曉又如羅陽縣黄景明争官占地二十餘年臣<pc n="lb"/>
召之推調不至乃貼告示諭其民即歸本縣而景明隻<pc n="lb"/>
身遂逃又如思明府叛族黄文昌等四世為逆殺其知<pc n="lb"/>
府三代占其三州半府地方累敗官軍信臣欲求來歸<pc n="lb"/>
臣拒不納而總兵康㤗因遂執其兄弟三人委臣空城<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
恐其劫奪即將叅將二司率兵夜遁臣危旦夕而所屬<pc n="lb"/>
土官預料其事皆伏兵近山即日而至為臣守城旗皷<pc n="lb"/>
震耀彼謀遂絶臣始得生而復責退其原占三州二十<pc n="lb"/>
七村地方思明知府黄暘事臣為父召之即來提其人<pc n="lb"/>
調其兵即至暨臣聞䘮彼急圖奏㽞臣帶管其府自願<pc n="lb"/>
為州聴屬以得保全臣泣不從乃止蓋信義雖蠻夷為<pc n="lb"/>
易感天日在上臣非敢誑也後任四川巡撫道遇天全<pc n="lb"/>
六番䕶印招討高勲差人來訴臣即轎前責其家之占<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
田圍縣罪惡深重新天子英武同符太祖依斷則㽞爾<pc n="lb"/>
地方否則滅爾家族其人囘告未久彼即移文來首田<pc n="lb"/>
本占民願從斷還而原曲斷與之者消沮無地臣至省<pc n="lb"/>
城未久雜谷安撫松潘諸蕃皆上番文誓不為惡松潘<pc n="lb"/>
番又為兵備胡澧伐木脩城置竈以俟臣至蓋番信澧<pc n="lb"/>
澧信臣為之傳播故未乆而即遠孚臣豈有他能也臣<pc n="lb"/>
之此言惟欲行彼土官該管上司㨿事詢訪因而信行<pc n="lb"/>
以為地方涓涘之助耳若其揚言已之罪無所逃於士<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
論也<pc n="lb"/>
一足邉儲今邉儲最苦不足而足之道有三一曰廣屯<pc n="lb"/>
種夫屯種孰不欲廣然毎差官督勸不能増者急於起<pc n="lb"/>
科得利也夫歲收不常而租有定額則開墾者利未得<pc n="lb"/>
而害已隨故人不敢開種今若查比北直𨽻欽奉太宗<pc n="lb"/>
皇帝聖㫖事理聴令各屯原額抛荒及空閑地土不拘<pc n="lb"/>
土客官民軍舍盡力開墾永不起科則有利無害而人<pc n="lb"/>
樂於興種矣蓋所貴廣種多收民間米糓價錢發銀可<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
糴則邉儲易足矣至於南方謫彼充軍為民人犯宜責<pc n="lb"/>
拘解當房眞正家小到彼盡撥各武職員下作為伴當<pc n="lb"/>
責之收管使其開種而照名代出本處軍伴操守則彼<pc n="lb"/>
勢難逃而人可漸多種可漸廣矣二日興鹽利今天下<pc n="lb"/>
生齒煩於國初數十餘倍食鹽者衆矣故今私鹽成行<pc n="lb"/>
而官鹽未嘗不售其謂私鹽不禁能阻官鹽者乃襲舊<pc n="lb"/>
時之說也故今宜於額外多開商中聴其買補若慮勢<pc n="lb"/>
要占窩專利則毎歲開中止將引目發邉付巡撫都御<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
史并管糧郎中掌管聴其就彼召商責限完糧而後填<pc n="lb"/>
給違限不完者則轉給他人其若都御史郎中召報容<pc n="lb"/>
私致緩糧餉者聴巡按叅究則自無此弊矣至於私鹽<pc n="lb"/>
不必深禁只如近日都御史汪鋐奏議官抽其半而給<pc n="lb"/>
照許賣則公私鹽利皆歸國用而邉儲可足矣夫私鹽<pc n="lb"/>
不禁則巡邏之卒可減而鹽徒意外之禍可弭鹽廣鬻<pc n="lb"/>
而壯丁益勸於煎軍民得易於食其為上下之利蓋不<pc n="lb"/>
一而足也三曰預収糴毎常邊糧不肯趂賤預買及臨<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
用兵發銀貴糴且逼人强賣公私勞費不貲今宜妙選<pc n="lb"/>
各邉管糧部官責其月報米價貴賤歲田収厚薄如其<pc n="lb"/>
豐收米賤之時那借官銀數十萬兩到彼多糴米糓貯<pc n="lb"/>
倉或計今年所糴可彀後二三年之用即扣後二三年<pc n="lb"/>
該給糧銀又於他邉米賤處所收糶或查應解邉糧地<pc n="lb"/>
方時價米貴則量令折銀解邉備糴如此通融計處務<pc n="lb"/>
使遠近官民皆便而邉糧易於措積蓋亦治家通融之<pc n="lb"/>
法也但其糴糧全在官司令法令簡便革弊嚴明不許<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
減價掯勒難收以致靠損屯農方可常糴<pc n="lb"/>
一絶弊源先該正徳年間權奸黷貨致令富勢小人冒<pc n="lb"/>
奪軍功能陞世襲軍職大壞祖宗賞罰之公至於軍匠<pc n="lb"/>
亦多額外濫收歲耗國儲數十百萬國家田賦有限何<pc n="lb"/>
以能給臣初平賊江西見彼殺賊之人無一報功報功<pc n="lb"/>
之人無一見賊及後充軍遼東見彼冒功之人勢熖薰<pc n="lb"/>
灼邉人凛凛總兵官既奪邉軍血戰所得之首級以與<pc n="lb"/>
之報功衞所官又尅減邊軍忍死所待之糧銀以為之<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
宴賞且又聴之乘其馬役其人鞭笞呵叱如待囚𨽻彼<pc n="lb"/>
為國家出死力者俛首䘮氣不敢言其中心哀怨何可<pc n="lb"/>
言也故昔宸濠之討調軍遼東人心踴躍思欲南降使<pc n="lb"/>
非天命有定北軍至彼天下大事去矣聖祖所戒賞功<pc n="lb"/>
不當久則禍生者蓋幾踐之豈不甚可畏哉宗社有靈<pc n="lb"/>
天命我皇上入繼大統奮然下詔盡革此軰人心始快<pc n="lb"/>
天下始安然有識者猶恨不籍其家以足邉儲而濟窮<pc n="lb"/>
軍之困戮其首以梟邉境而快憤軍之心也我皇上勵<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
精恭儉八年之久而天下財用被其坐耗困窮至今難<pc n="lb"/>
復臣恐法度不時加嚴儆則易至於漸弛奸弊不重加<pc n="lb"/>
杜絶則易至於復生伏願陛下深為子孫萬世之計特<pc n="lb"/>
與體國大臣計議自今嚴立成命載諸天府頒諸天下<pc n="lb"/>
今後官舍軍民人等敢有再圖以前奏帶冒功陞職者<pc n="lb"/>
必行斬首地方其有眞係報效親手得功該陞軍職亦<pc n="lb"/>
止填註原立功地方衞所不許再署錦衣衞文武職官<pc n="lb"/>
除果有戡亂平賊竒功朝廷特賜子孫官職襲廕外其<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
有聴容子孫弟姪夤縁似前冒陞者文官除名再不叙<pc n="lb"/>
用武職掲黄永不許襲至於軍匠夤縁再有額外濫收<pc n="lb"/>
者許該部科道執奏問革邉遠充軍永為定例如此則<pc n="lb"/>
奸弊可絶而賞罰常明財用漸足而民窮可救實為宗<pc n="lb"/>
社萬年之福矣<pc n="lb"/>
一正謬誤近多謬見之事如新例軍職立功者許贖米<pc n="lb"/>
五十石即令還職只如指揮使一員立功五年則省給<pc n="lb"/>
毎月正俸實米共四百八十石餘俸折鈔共一千六百<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
二十石今得其納米五十石而即以與之所得少而所<pc n="lb"/>
費多矣又如邉衞武職有犯該調外衞者彼多安土憚<pc n="lb"/>
遷此等官生長邉方慣習邉事比之南方解彼者不同<pc n="lb"/>
宜令巡撫量罰邉糧若干或令降級或令減俸就彼差<pc n="lb"/>
操免其調衞則可歲減月糧筭亦不貲臣嘗有言不行<pc n="lb"/>
又如武職有該充軍身故者長子襲職支俸次子代罪<pc n="lb"/>
充軍大是不均此等官亦合降襲免其充軍可省月糧<pc n="lb"/>
先該給事中有言亦不用又如京衞官先年有從願改<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
註外衞之例以軍政則外衞官少革而復推有恃為惡<pc n="lb"/>
而莫之能禁京衞官多有不得管事者只當一軍之役<pc n="lb"/>
今得改増外衞則可以多中㨂擇而軍政得人矣以俸<pc n="lb"/>
給言則外衞易給而京儲難運有如調出指揮使一員<pc n="lb"/>
則毎月省京儲米八石而可養壯士八人矣今亦停阻<pc n="lb"/>
不行臣謂此等事皆屬謬誤所宜查正要皆有益於國<pc n="lb"/>
儲不少也<pc n="lb"/>
一惜人才今天下士習因循率多依阿自保而能舍身<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
為國推奸禦侮弭盗安民者極為難得今在朝文職止<pc n="lb"/>
有李承勛伍文定二人能統軍旅然皆位望巳崇小冦<pc n="lb"/>
不宜輕出國家養兵蓄將不可一日無人近該輔臣奏<pc n="lb"/>
議久欲求薦其人而迄無薦者蓋其人難知知亦未試<pc n="lb"/>
而已試而得效者又多小疵詿誤不敢薦也然一朝有事<pc n="lb"/>
將如之何臣訪得原任都御史馬昊陳九疇二人昊則<pc n="lb"/>
先任僉事四川殺賊有功歴陞巡撫因叛夷招討遣人<pc n="lb"/>
夤縁權奸奏逮至京而黜為民九疇先任兵備猝遇番<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
戎入㓂内誅叛夷外退强敵而為畨使舎音浩善等反<pc n="lb"/>
間搆罪後任巡撫大破番兵而偶以報功差誤又為憸<pc n="lb"/>
人聶能遷等反間流謗逮至充軍臣謂此二人者可宜<pc n="lb"/>
收復在京不拘大小職事以備緩急之用又有原任副<pc n="lb"/>
使施儒楊必進二人皆先任御史後陞兵備皆殺賊安<pc n="lb"/>
民有功楊必進則有誤劾一人之失施儒則因禁民恠<pc n="lb"/>
俗一事之謗以致考察間住臣謂此二人者可收復原<pc n="lb"/>
職再試其才能功績而進用之又有原任兵備副使胡<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
澧其人徳行追及古人忠信行於蠻貊有才不露有功不<pc n="lb"/>
伐臣昔舉代巡撫而亦為考察所出惜其老矣筋力未知<pc n="lb"/>
臣不敢薦惟得吏部另作一行旌别以勵士風幸也奏奉<pc n="lb"/>
聖㫖卿素著謀猷且諳練世務覽奏皆經國籌邉至意事<pc n="lb"/>
闗兵政的待卿到任之後逐一審處推衍明白次第開奏<pc n="lb"/>
定奪其餘該部看了來說欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>申明鄙見以求聖斷疏<pc n="lb"/>
臣所妄陳鄙見十事其首尾定武畧惜人才二事尤為𦂳要<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
而以開例條欵不得詳明恐大臣見疑而聖恩亦未之信臣<pc n="lb"/>
敢申明其説我皇上勵精聖學真得堯舜禹湯執中之傳者<pc n="lb"/>
也臣請以執中之道推之用武古言天下雖大好戰必亡此<pc n="lb"/>
偏於黷武之禍非中也天下雖安忘戰必危此偏於弛武之<pc n="lb"/>
弊亦非中也在易之師曰師貞丈人吉則中矣夫師出以<pc n="lb"/>
正則非得已不巳而六五所謂田有禽利執言者也師用老<pc n="lb"/>
成丈人必非輕用民命而貪功敗事是以得吉而九二所謂<pc n="lb"/>
在師中吉王三錫命者也夫禽之在田則能傷稼殃民而<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
不得不執以比外國之擾我邉疆盗賊之害我生民而<pc n="lb"/>
不得不征故若禽非在田則不當執外國非入㓂盗賊<pc n="lb"/>
非殃民則不當征矣此其事理甚明也臣載敢以在昔<pc n="lb"/>
君相之事言之周之成康性皆恭儉仁慈當世大臣匪<pc n="lb"/>
當憂其好武輕殺也特慮其過於仁厚溺於宴安而忘<pc n="lb"/>
戰必危耳故周公告成王則曰其克詰爾戎兵以陟禹<pc n="lb"/>
之迹召公告康王則曰張皇六師毋壞我高祖寡命此<pc n="lb"/>
同一意見也然此時周初克商不遠武畧非不競而二<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
公此言若導其君以尚威武者然後周之子孫竟以衰<pc n="lb"/>
弱而㣲老成憂國深慮至此也若唐𤣥宗躬親撥亂而<pc n="lb"/>
時且富彊當世大臣匪當憂其威武不振也第恐其開<pc n="lb"/>
邉黷武而好戰必亡耳故姚崇願其不倖邉功而舉青<pc n="lb"/>
海之覆師以為戒宋璟為之不賞邉臣而致郝靈荃之<pc n="lb"/>
死以示懲此又一意見也然𤣥宗初年勵精自强坐致<pc n="lb"/>
太平四十餘載子孫百十為唐中興之主功業亦盛但<pc n="lb"/>
以其無聖學之功不能愼終如始後信奸臣嬖女以至<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
於亂非專尚武也然如姚崇之明戒其君不倖邉功是<pc n="lb"/>
矣乃若黙啜之世為邉患而靈荃得其首則所謂田有<pc n="lb"/>
禽之利執而宜賞者也宋璟乃痛抑之致死而廢刑賞<pc n="lb"/>
之公致其君乆不能信而終於尚武其心雖忠其計則<pc n="lb"/>
左矣故臣以為璟之才識不如姚崇而姚宋相業又不<pc n="lb"/>
如周召自昔人臣逢時遇主不同而致君各有道焉我<pc n="lb"/>
皇上至仁天縱今天下武備甚弛常恐蠻夷盗賊一朝<pc n="lb"/>
難禦大臣謀國者若視我皇上徳如成康而可進為堯<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
舜也則宜告以周召之說而欲其身之亦為周召若視<pc n="lb"/>
我皇上徳如唐𤣥而天下富强猶彼也則宜告以姚宋<pc n="lb"/>
之意而欲其身之止為姚宋今若不量時度徳而上遇<pc n="lb"/>
仁君亦過憂以唐𤣥宗之事下遇忠臣或陰制以郝靈<pc n="lb"/>
全之術則誤矣臣所薦欲復用四人者非謂足以盡天<pc n="lb"/>
下之才也亦求千里馬未得而先鬻馬骨以來之之意<pc n="lb"/>
也四人之中陳九疇為最今文武將帥中未見如此人<pc n="lb"/>
者而頻遭罪黜人或疑之昔唐郭子儀之薦李光弼宋<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
吕夷簡之薦范仲淹皆先國家之急而棄私讐今大臣<pc n="lb"/>
皆公忠體國非有私憾於九疇也因彼讐敵之反間得<pc n="lb"/>
行而一時難解耳自昔善於用間以殺敵之謀臣勇將<pc n="lb"/>
者多矣今以堂堂中國而受外敵之欺臣聞自陜以西<pc n="lb"/>
餓殍盈途而吐魯番又入甘肅後患誠為難保矣至於<pc n="lb"/>
施儒楊必進或謂考察所退之人例不當復夫例非祖<pc n="lb"/>
宗之法而人才之能弭盗安民者國家所需急用難以<pc n="lb"/>
例拘也自昔明君繼世用賢雖父祖所廢之人亦復之<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
况前二次考察皆以權奸主使而所黜非公何憚而不<pc n="lb"/>
復之乎一黜不復而忠力任事者皆以為戒而莫之敢<pc n="lb"/>
為此有闗於天下大故臣不敢不言也伏願聖明親召<pc n="lb"/>
一二心膂之臣而問之如臣言非私則望俯從如其私<pc n="lb"/>
妄則當譴黜無所逃罪均乞聖明裁處奉聖㫖卿所奏<pc n="lb"/>
朕皆省覽已别有㫖了今邉方多事卿且即出供軄以<pc n="lb"/>
副眷懐勿再遲畱辭避該衙門知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>推明詔㫖以薦賢才䟽<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
准臣世寧咨前事先該詹事霍韜奏奉欽依行令臣等堂<pc n="lb"/>
上正官到任半年後各舉一人以自代此法果行最於求賢<pc n="lb"/>
有益然而詔行之後今一年有餘竟無一人肯薦者蓋人最<pc n="lb"/>
難知莫敢輕薦而或雖有所知徒薦不用也惟得聖明果<pc n="lb"/>
用薦者一人而於所薦非人者必罪舉主無赦則人皆樂<pc n="lb"/>
於公薦而不私於濫薦矣臣今到任未及旬月不敢遽薦<pc n="lb"/>
代已之人一時謬見惟謂各部侍郎皆得其才堪為尚書而<pc n="lb"/>
臣兵部又得才堪總督軍務之人而試用之更加歴練異<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
日尚書有缺即令陞補各邉有事即令出總軍旅必無不<pc n="lb"/>
稱矣然自來薦人不用勝已之人而於佐貳尤忌才之勝<pc n="lb"/>
已者蓋恐其能出已上而分奪已權也今如臣之衰朽冒<pc n="lb"/>
膺前職而更非得勝臣之才以為侍郎則武備不振邦政<pc n="lb"/>
遂弛必壞我祖宗百戰所得之天下是臣之媢嫉僨事雖<pc n="lb"/>
萬死不足以贖也今本部左侍郎見缺臣連月思想必得<pc n="lb"/>
如見任漕運都御史唐龍廵視南贛都御史汪鋐者而用<pc n="lb"/>
之則才無不稱事無不舉而臣之衰朽不堪所得助益多<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
矣或謂鋐之才止堪戸部則宜兵部用龍而以鋐補其缺<pc n="lb"/>
且得移近任事使衆皆知而因以需尸部之用必能通變<pc n="lb"/>
裕財有益國用邉儲不少矣此二臣者有如不稱臣當連<pc n="lb"/>
坐萬死無悔合咨本部煩為具題等因准此擬合就行奉<pc n="lb"/>
聖㫖這員缺已推補了吏部知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>請明别具便覽疏<pc n="lb"/>
臣聞宋臣具奏别有貼黄之説蓋摘其要語或本中開說不<pc n="lb"/>
盡事理另寫别帖粘於本後以便君覽蓋自古明良相逄不<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
存形迹而惟圖忠欵易納也臣昔為左都御史題為省䌓文<pc n="lb"/>
復舊規以便勤政事内開君逸臣勞古之訓也執簡御䌓治<pc n="lb"/>
之體也乞勑在外鎮巡三司等官今後事當奏題者務要照<pc n="lb"/>
依𢎞治以前舊規刪去䌓文務從簡要不得全録上下往來<pc n="lb"/>
文移其奏下部院該覆者亦要㸔本官刪去䌓文撮從簡要<pc n="lb"/>
具稿呈堂堂上官亦要親㸔明白方纔具本庻幾少便御覽<pc n="lb"/>
不致多勞聖心奏奉欽依通行各衙門迄無能改者蓋因<pc n="lb"/>
各人意見不同而事權不一各圖自便莫肯奉行也今到<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
兵部見各處奏報邉情及議處各項事情奏題本皆仍<pc n="lb"/>
舊通寫上下徃來文移動輙數千餘言事下本部查覆<pc n="lb"/>
又該照起前案各起奏行事理通寫進呈不下數十餘<pc n="lb"/>
紙葢雖臣等該勞之人每㸔一本或半日不能通遍而<pc n="lb"/>
况以上勞君父萬幾之繁為勤學之累臣子之心亦安<pc n="lb"/>
忍哉或謂陛下當通覽章奏全知事情不當憚煩有所<pc n="lb"/>
簡擇者葢能致陛下勞心於細而不得專務其大一一<pc n="lb"/>
親斷於勵精之下也臣今在部覆本或遇大事欲照𢎞<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
治以前舊規刪繁就簡則恐原文不備致起嫌謗欲仍<pc n="lb"/>
舊全寫則恐勞聖目心有不安又恐𦂳闗情節混雜其<pc n="lb"/>
中一時難於指出故今臣欲奏過除覆奏小事常本照<pc n="lb"/>
常全寫外若遇大事覆題於照常全寫詳本之外另將<pc n="lb"/>
𦂳闗原情及今要處急務别具一帖或照今掲帖字様<pc n="lb"/>
或依宋臣貼黄事理即同封定其本面上書便覽二字<pc n="lb"/>
以别於他本易於抽㸔伏願陛下省覽之餘仍將照常<pc n="lb"/>
詳本發出議處其便覽另本畱中省覽中間若有不盡<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
事情可於詳本内查對即知庶幾聖目不勞而聖心易斷<pc n="lb"/>
縁係請明别具便覽事理未敢擅便謹題請㫖奉聖㫖是<pc n="lb"/>
今後但事闗重大的别具一帖面書御覽畧節四字用印<pc n="lb"/>
一顆後不用印只具堂上官職名末不必用謹具題知字<pc n="lb"/>
様但以辭終為結庶朕得細加覽閲若他常事不必為此<pc n="lb"/>
煩擾還通行部院等衙門都照這等行欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>撫處夷情以安地方疏<pc n="lb"/>
職方清吏司案呈奉本部送兵科抄出巡撫四川等處地<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
方都察院右僉都御史唐鳯儀題前事云云通查案呈到<pc n="lb"/>
部㸔得巡撫四川都御史唐鳯儀巡按四川監察御史戴<pc n="lb"/>
金廵按貴州監察御史陳講各題芒部前項事情其大意皆<pc n="lb"/>
欲罷兵息民而言欲息禍源莫如復隴氏之後今四川荒<pc n="lb"/>
旱兵决難用提督兵部尚書伍文定先巳奉㫖取回兵已<pc n="lb"/>
罷散各歸别無他議矣惟照革流官而復隴氏一節則干係<pc n="lb"/>
地方事體重大臣等未敢輕率切惟御土夷之法固當因<pc n="lb"/>
其俗而順其情治土夷之亂尤當究其先而慮其後查得<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
芒部地方自成化𢎞治以來已故土官知府隴慰及其<pc n="lb"/>
䕶印長男隴慶權印姪男隴福襲授知府次男隴壽父<pc n="lb"/>
子四人存日屢次奏稱其府地方廣濶蠻夷衆多搶刼<pc n="lb"/>
讐殺不能管束乞將其地分立四長官司及四土巡檢<pc n="lb"/>
分管地方又欲設一千戶所官軍於其府中以控禦府<pc n="lb"/>
治至於貴州畢節一路地方兵備守備官毎年常稱芒<pc n="lb"/>
部等府夷民上道打刼及焚燒屯寨節次催取四川守<pc n="lb"/>
巡兵備到彼撫處非因今設流官而後有此也使彼遠<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
方夷民自來安静守法不為盗刼則此貴州一線之地<pc n="lb"/>
何必分設鎮巡三司守備兵備等官在彼控治哉分官<pc n="lb"/>
棊布而所属地方一有盗賊即以歸怨隣省請兵朝廷<pc n="lb"/>
則前此設官何用哉今任事地方者不究其故而惟以<pc n="lb"/>
歸怨前人之任事者此㑹管不如㑹推之說士大夫皆<pc n="lb"/>
以存心而置國事於度外恐非天下之福也隴政争襲<pc n="lb"/>
搆亂用兵誅絶隴壽微弱既襲被殺隴勝若其骨血夷<pc n="lb"/>
民信服此時正當奏襲矣然時方年九歲而群夷稱為<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
隴壽存日過房阿濟之兄子又稱為阿濟幼子夷人不<pc n="lb"/>
服先任都御史王軏不得已而奏設流官知府且將其<pc n="lb"/>
地順彼夷民所服分立四長官司管束豈其好功生事<pc n="lb"/>
也流官許設而巡撫王軏總兵何卿即今去任是猶為<pc n="lb"/>
弓者筋膠用木方合而遂令脫檠其能成弓堅乆而不<pc n="lb"/>
致反跳也者幾希此芒部之所以復亂也然其亂也乃<pc n="lb"/>
試知府程洸迂暗不能善處而致之不過沙保一支之<pc n="lb"/>
逐官刼印耳就如今春攻打畢節闗廂者不過百人溷<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
以鹽倉水西諸夷而王俊楊儀等聞之䘮膽不敢出一<pc n="lb"/>
言以籌敵而遂私許以官印既許官印無以自解乃遂<pc n="lb"/>
虚張聲勢而曰圍城數日因以委罪於隣封而求四川<pc n="lb"/>
之協討夫賊在闗廂守城者閉門不敢出拒耳人非數<pc n="lb"/>
萬豈能圍城也御史戴金所奏甚明與本部所訪皆同<pc n="lb"/>
此究其先如此也各夷前日既稱隴勝為隴壽養子人<pc n="lb"/>
心不服今則又曰姦生子或難定執又則朦朧稱曰隴<pc n="lb"/>
壽支裔皆欲復其土官夫昔隴壽隴政皆稱知府隴慰<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
之子而頭目各有所附讐殺二十年大征始定今隴勝<pc n="lb"/>
或非隴壽之子而驟復其土官彼孺子何知身落懷徳<pc n="lb"/>
長官阿濟之手而官亦阿濟為之耳其他三長官司所<pc n="lb"/>
統各寨不服而或各尋一隴姓者曰此正當立也則先<pc n="lb"/>
隴壽隴政戰爭之禍今復當始耳臣等今日實不敢輕<pc n="lb"/>
議其事異日亦不敢身受其責此慮其後如此也無已<pc n="lb"/>
則有一焉今議者謂各隣境土官見芒部改流而各抱<pc n="lb"/>
不平又謂土人終憚流官管束臣等㐲願陛下先降勑<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
一道齎彼鎮巡令其傳諭四川永寧烏䝉烏撒東川播<pc n="lb"/>
州及貴州水西各土官衙門賜之定命若曰我祖宗庸<pc n="lb"/>
建爾各土官衙門原許世襲今後除爾叛逆刼殺我中<pc n="lb"/>
國地方自干族滅之外其餘争襲讎殺等項不聼撫處<pc n="lb"/>
或經征勦者即於原土官房族或頭目有功之人聼爾<pc n="lb"/>
土民所頼仍授土官職事並不改設流官以安其心然<pc n="lb"/>
後責委四川鎮巡官將芒部府舊印并鎮雄府新印皆<pc n="lb"/>
拘送布政司收貯而告彼原立四長官司并各寨頭目<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
曰朝廷非貪爾地方也惟欲定爾禍亂耳爾能各守其<pc n="lb"/>
地土管束其人民而供其差發三年之内保無一人作<pc n="lb"/>
亂者聴爾逕屬布政司或四川或貴州皆隨爾所願再<pc n="lb"/>
不上立府治以管束爾等爾若四長官司同心自願仍<pc n="lb"/>
復土官知府管轄者即為爾奏復立土官願服流官者<pc n="lb"/>
即設流官亦皆隨爾之願三年之内若有一人作亂則<pc n="lb"/>
三人共滅之所分其地有能為我官府定亂功多者即<pc n="lb"/>
陞其官安撫宣撫以上皆可漸得若再如前反復不定<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
必大舉兵征勦一人不遺夫既示之利害如此至於隴<pc n="lb"/>
勝則送四川布政司覊住教育以待别處程洸則起送<pc n="lb"/>
吏部䧏用李曜則授近府原職以示再無立府之意庶<pc n="lb"/>
乎彼心自服而地方自定三年之外復土復流或止分<pc n="lb"/>
四長官司逕属布政司皆聴地方鎮巡官隨俗處定而<pc n="lb"/>
後奏聞施行事惟責保地方永無變亂臣等實不敢預<pc n="lb"/>
為執泥也至於各官奏要貴州迤西兵備移於畢節與<pc n="lb"/>
四川永寧叅將相為表裏一節本部先已題奉欽依准<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
擬别無施行但彼各省叅將兵備才有不稱者即從各<pc n="lb"/>
撫按官奏改别用而推薦可用之人奏請代任庶幾撫<pc n="lb"/>
處得人地方信服而免致輕於用兵再照御史戴金叅<pc n="lb"/>
奏貴州兵部副使王浚叅議楊儀僉事龔亨都指揮李<pc n="lb"/>
宗佑偽増賊勢虚報請兵望以不職罷黜為人臣庸碌<pc n="lb"/>
失事誑言誤國之戒一節内王浚楊儀龔亨三人皆文<pc n="lb"/>
職而楊儀奸貪素著見今考察在邇宜從吏部都察院<pc n="lb"/>
逕自查照施行李宗佑係軍職本部合候命下革回原<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
衛閒住奉㫖卿等所奏俱見撫處夷情方畧寫勑傳諭<pc n="lb"/>
各上官衙門依擬行這地方應否復立土官或改設流<pc n="lb"/>
官及止分四長官司管束事難遥度還行四川貴州各<pc n="lb"/>
鎮巡官議處停當奏來定奪務圖經乆無患王浚龔亨<pc n="lb"/>
免究各罰俸三箇月楊儀既奸貪素著著吏部考察定<pc n="lb"/>
奪李宗佑革囘原衛閒住其餘依擬欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遵明㫖陳民隱以救災荒議<pc n="lb"/>
車駕清吏司案呈准禮部精膳清吏司手本奉本部送禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
科抄出總督漕運兼巡撫鳯陽等處地方都察院左僉都<pc n="lb"/>
御史唐鳯儀題㨿直𨽻揚州府申稱所属高㤗二州寳應臯<pc n="lb"/>
㤗興儀真江都五縣額養黄犍母牛共四百二十一隻毎隻<pc n="lb"/>
𣲖取人丁十丁餧養共占人丁四千二百一十丁毎年將孳<pc n="lb"/>
生牛犢解南京光禄寺酒醋麫局并珍羞署等衙門專為<pc n="lb"/>
擠乳拽磨之用府属地土卑濕水草不調日多倒死所産牛<pc n="lb"/>
犢悉皆矮小多致驗㸔不中退令換買被攬頭勒掯犍牛一<pc n="lb"/>
隻用銀二十餘兩母牛一隻用銀一十二兩原牛不過賣銀<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
一二兩牛戶只得掲借京債重包利息至於鬻男賣女<pc n="lb"/>
方彀賠補且牛隻比之種馬歲費草料尤多合無將見<pc n="lb"/>
在種牛變價貯庫聼候解部以後但遇𣲖取議定價値<pc n="lb"/>
通融分𣲖各州縣原養牛戶出辦解部轉發光禄寺等<pc n="lb"/>
衙門逕令牙行收買供用庶無養牛之費解牛之苦實<pc n="lb"/>
為官民兩便等因續㨿直𨽻鳯陽府申稱所属州縣額<pc n="lb"/>
養犍牛共一千一百九十四隻歲𣲖南京供應牛一百<pc n="lb"/>
二十二隻近因各該州縣頻罹災傷率多倒失瘦損一<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
遇取解程途千里山路﨑嶇不能牽赶只得𣲖徵銀兩<pc n="lb"/>
到於近京地方倍價覔買遺下原牛仍在民間餧養終<pc n="lb"/>
年耗蠧有害無益况今歲見被重災田既荒棄民皆缺<pc n="lb"/>
食將來之勢殆不可言合無將倒失虧欠者免其追補<pc n="lb"/>
見在者變價入官或買糧備賑毎年𣲖取之時止計徵<pc n="lb"/>
價解交庶蘇民困及㨿直𨽻廬州府申稱無為六安二<pc n="lb"/>
州并合肥舒城廬江霍山巢五縣額養黄犍母牛共二<pc n="lb"/>
百八十三隻近年倒失虧欠數多民間貧苦追補難完<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
取解之際亦多瘦損不堪若䝉徵價解納最為良便直<pc n="lb"/>
𨽻滁州亦申同前因又㨿直𨽻和州申稱坐𣲖祭祀繭<pc n="lb"/>
角牛犢二十七隻逐年取解中途多有不服水草或暑<pc n="lb"/>
濕傷損不堪負累買補合無徵銀解納等因㨿此為照<pc n="lb"/>
立政之道必求有益於國無損於民斯可以行爾茍有<pc n="lb"/>
損於民矣則雖有益於國君子猶將難之况有損於民<pc n="lb"/>
無益於國乎其當求所以變通之術也明矣國初南京<pc n="lb"/>
建都在焉故附近揚州廬州鳯陽三府與滁州俱𣲖養<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
前項種牛既而遷於北京諸所供應支度俱經裁節惟<pc n="lb"/>
種牛猶夫舊也夫括民間十丁而養一牛日復日歲復<pc n="lb"/>
歲所費不貲實欲孳生牛犢以供光禄寺等衙門之用<pc n="lb"/>
耳又因地土下濕水草不調所産悉皆矮小㸔驗不中<pc n="lb"/>
乃令别行變換是孳生一牛也供用又一牛也兼之積<pc n="lb"/>
年攬頭布占行市抑賣重價犍牛一隻用銀二十餘兩<pc n="lb"/>
母牛一隻亦不下十一二兩民非賣産業鬻男女何以<pc n="lb"/>
出辦是於國為虚文果無益也於民為實害果有損也<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
况政有重輕事有緩急若和州繭角牛犢係上供郊祀<pc n="lb"/>
之用至急至重不可缺也至於南京光禄寺等衙門牛<pc n="lb"/>
隻不過擠乳拽磨是則有間矣近因各處災傷上塵聖<pc n="lb"/>
慮大渙綸音廣蠲免之恩申賑濟之令且諭令撫按官<pc n="lb"/>
若有弭災救荒良䇿及不便於民事件各要條陳具奏<pc n="lb"/>
採擇施行以稱朕恤民固本之意欽此欽遵切念他處<pc n="lb"/>
災傷一年二年而本地方被災自嘉靖元年以至於今<pc n="lb"/>
凡七年矣他處旱乾未必水澇水澇未必蟲蝗本地方<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
乃旱澇蟲蝗並臻交集斯民之苦何為而至於此極耶<pc n="lb"/>
要之諸所不便固非一端所可盡種牛其大者也弭災<pc n="lb"/>
救荒恤民固本尢非一事所能周查處種牛亦其大者<pc n="lb"/>
也舊額光禄寺各様料品俱徵本色近年改為折色者<pc n="lb"/>
𩔖多則各府議將應解牛隻徵價解部轉發各該衙門<pc n="lb"/>
買用事正相合理有可從庶幾公私俱不失矣除和州<pc n="lb"/>
繭角牛犢及要將種牛變價俱不敢輕議外伏望陛下<pc n="lb"/>
俯念民艱益廣徳意特勑該部議合無將揚州廬州鳯<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
陽三府并滁州名見在者印烙虧欠倒失者免其追<pc n="lb"/>
補候年豐民裕另為施行毎年應解南京光禄寺等<pc n="lb"/>
衙門擠乳拽磨牛隻議定犍牛一隻價銀若干母牛一<pc n="lb"/>
隻價銀若干行令原州縣均𣲖各牛戶出辦折色解部<pc n="lb"/>
查發該衙門徑召牙行收買供用嵗以為常所産牛犢<pc n="lb"/>
聴民自便則國有牛之利額數不闕民無牛之害徵辦<pc n="lb"/>
得前補偏救弊之道亦若是爾臣不勝為國為民懇切<pc n="lb"/>
之至乞賜採擇施行等因題奉聖㫖該部㸔了來説欽<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
此欽遵抄出送司查得廬鳯揚州等府滁州等州額養<pc n="lb"/>
牛隻係隸兵部該司掌行為此除禀堂外合用手本黏<pc n="lb"/>
連原抄送去兵部車駕清吏司煩為查照徑自施行等<pc n="lb"/>
因到司准此查得先為議處積弊以便供應事嘉靖五<pc n="lb"/>
年正月内該光禄寺卿崔傑等題稱順天等府所属解<pc n="lb"/>
到乳牛毎被攬戶勒要解人價銀八九兩到寺驗過數<pc n="lb"/>
日牛乳既盡無從取辦反將在庫銅錢買乳合無今後<pc n="lb"/>
毎乳牛一隻并犢折價銀六兩買乳供用又查得為㑹<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
議重大事宜請聖裁以裨脩省事嘉靖七年十月内該<pc n="lb"/>
南京禮部等衙門右侍郎等官顧等條陳南京光禄寺<pc n="lb"/>
舊額犍乳牛四百餘隻毎隻日支料豆三升草十五斤<pc n="lb"/>
解到未乆瘦損倒失多因養牛人役尅減草料今煑酒<pc n="lb"/>
等項故在北京牛隻難仍舊數該本部㑹覆咨行南京<pc n="lb"/>
兵部議處裁減俱經題准通行外今該前因通查案呈<pc n="lb"/>
到部㸔得巡撫鳯陽都御史唐鳯儀題稱廬鳯揚三府<pc n="lb"/>
并滁州地方連年旱澇蟲蝗民苦無限見奉綸音撫按<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
官若有弭災救荒良䇿及不便於民事體各要條陳且<pc n="lb"/>
奏以稱朕恤民固本之意乞要將前項地方種牛見在<pc n="lb"/>
者印烙虧欠倒失者候豐年買補其應解南京光禄寺<pc n="lb"/>
等衙門犍乳牛隻定擬價銀行令原州縣均𣲖各牛戸<pc n="lb"/>
出辦折色解部查發召商收買供用一節無非救荒恤<pc n="lb"/>
患革弊安民體上徳固邦本之意臣等舊任南京亦見<pc n="lb"/>
毎年冬春時月内府擡出餓死牛隻相聮不絶惻然思<pc n="lb"/>
念是皆民間破産竭資所解納而皆委之溝壑不計貴<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
責於民而輕棄於官甚可惜也今本官奏要養牛戸定<pc n="lb"/>
擬納價毎年解赴光禄寺等衙門收貯臨用買牛官民<pc n="lb"/>
兩便查得南方牛隻比之近京牛隻高大不及其半今<pc n="lb"/>
在京光禄寺奏定毎乳牛一隻連犢折價銀六兩合無<pc n="lb"/>
定前地方該解南京光禄寺毎犍牛一隻從寛亦折銀<pc n="lb"/>
六兩乳牛一隻連犢折銀伍兩各令養牛戸凑辦解南<pc n="lb"/>
京兵部轉發光禄寺等衙門召商收買應用再照繭角<pc n="lb"/>
牛犢以備郊廟大祀之用雖不敢輕議然而解彼飼候<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
數月則牛長非犢而角長非繭不可用矣况有尅減草<pc n="lb"/>
糧致令瘦死以致褻神御之弊故亦不若毎隻折解銀<pc n="lb"/>
五兩臨時擇買而况和州之地止隔南京一江或令民<pc n="lb"/>
間餧養臨時取用皆為便益均乞聖裁然臣等又聞書<pc n="lb"/>
曰惟辟玉食今南京光祿寺所用乳犍牛若干隻擠乳<pc n="lb"/>
拽磨原供尚膳監之用也今乘輿在北不知誰敢享用<pc n="lb"/>
於此而牛隻猶如昔日之多至於毎年南京郊廟大祭<pc n="lb"/>
幾次該用繭角牛犢幾隻臣等皆不能知㐲惟皇上明<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
體定分節用愛人有可裁省者特勑南京禮兵二部查<pc n="lb"/>
處停當奏請定奪尤為至幸縁係遵明㫖陳民隱以救<pc n="lb"/>
災荒及奉欽依該部㸔了來說事理奉聖㫖是准議行<pc n="lb"/>
欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>胡端敏奏議巻九<pc n="lb"/>
<pb n="41b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>胡端敏奏議巻十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>胡端敏奏議巻十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>胡世寧<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回人入境官軍擊斬退去隨逓畨文討要覊畱夷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>使疏<hi>官同前</hi>
                    <pc n="lb"/>
職方清吏司案呈奉本部送兵科抄出整理甘肅地方<pc n="lb"/>
糧草脩舉屯政都察院右僉都御史劉天和題云云奏<pc n="lb"/>
奉聖㫖兵部㸔了來說欽此又於兵科節抄出提督陜<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
西三邉軍務兵部尚書兼都察院右都御史王瓊甘肅<pc n="lb"/>
鎮巡等官都御史唐澤等各題同前事俱奉聖㫖兵部<pc n="lb"/>
知道欽此又該巡按陜西監察御史熊爵題稱副使趙<pc n="lb"/>
載才猷出衆年力方剛久處孤懸之地養成精銳之兵<pc n="lb"/>
學術正而議論純憲體熟而政務集訓練駕馭官軍畏<pc n="lb"/>
威而懷徳撫處弛張邉徼聞風而知警眞濟世之奇才<pc n="lb"/>
用時之偉器也遊擊將軍彭濬謀猷素著勇畧過人督<pc n="lb"/>
戰有方不旋踵而身先士卒責諭有義不終日而克捷<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
勍夷獲功雖曰不多兵氣自増百倍乞將趙載或陞按<pc n="lb"/>
察使之銜或署以都御史之職仍令肅州住劄必能振<pc n="lb"/>
揚掃蕩大建竒功等因奉聖㫖兵部知道欽此欽遵通<pc n="lb"/>
抄送司查得先為遠夷屢乞通貢從宜定處事該提督<pc n="lb"/>
尚書王瓊等題稱吐魯畨夷自正徳年來撫處失宜閉<pc n="lb"/>
闗絶貢幸而公論不冺皆謂終不可絶宜遣人省諭令<pc n="lb"/>
其輸誠服罪准令照舊通貢今幸吐魯番蘇勒坦莽蘇爾<pc n="lb"/>
一旦悔聴䜛言獻還哈宻城池搶去人口什物等件并<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
齎帯方物求討賞賜諸夷悉已向化所㨿先後各起貢<pc n="lb"/>
使分為兩運照例差官伴送赴京貢囘夷使驗放出闗<pc n="lb"/>
該本部依擬覆題節奉欽依是吐魯畨酋世濟凶惡先<pc n="lb"/>
議閉闗絶貢近因守臣節次奏其再三乞貢屢有㫖著<pc n="lb"/>
鎮巡等官察其果有悔悟實情取具印信眞正畨文回<pc n="lb"/>
奏方許通貢今既該提督等官詳審無詐驗放入闗要<pc n="lb"/>
令分為兩運差官伴送來京若事有變更勢有窒礙亦<pc n="lb"/>
要從實聲說務求停妥不可執泥前言以貽後患欽此<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
已經通行欽遵外令該前因通查案呈到部查覆間又<pc n="lb"/>
該詹事府詹事兼翰林院學士霍題為夷情事内開永<pc n="lb"/>
樂年間封哈宻為忠順王一以斷北方右臂二以破西<pc n="lb"/>
戎交黨外以聫屬部落察其逆順而撫馭之内以藩屏<pc n="lb"/>
甘肅而衞我邉郡古帝王制外裔安中夏之長䇿也自<pc n="lb"/>
吐魯畨攻䧟哈宻奪我金印㨿我城池屢年經畧未見<pc n="lb"/>
底定前次都御史陳九疇建議曰欲制西畨使獻還城<pc n="lb"/>
池湏閉闗絶貢蓋謂西畨仰命中國惟通貢貿易也若<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
絶不通貢則彼也欲茶不得發腫病死矣欲麝香不得<pc n="lb"/>
蛇蟲為毒麥禾無收矣是故閉闗絶貢所以扼西畨之<pc n="lb"/>
咽喉而制其死命也惟彼也貢路不通死命不救遂常<pc n="lb"/>
舉兵擾我甘肅破我塞堡殺我人民邉臣苦於支敵之<pc n="lb"/>
不給也復有開闗通貢之議奉有聖㫖若吐魯畨有悔<pc n="lb"/>
罪眞正畨文獻還哈宻城池獻還人口即與通貢是我<pc n="lb"/>
聖上因通貢之機廣遷善之路也中國待外裔之體也<pc n="lb"/>
今西畨求貢尚書王瓊譯進畨文一十餘紙俱裔夷外<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
藩之語無印信足徵之辭則吐魯畨未有悔罪之實可<pc n="lb"/>
知也彼未誨罪遽許通貢恐戎心益驕後難駕馭而邉<pc n="lb"/>
患愈滋可虞者一也哈宻城池雖稱獻還乃無畨文足<pc n="lb"/>
㨿不知後日作何興復或者遂有棄置不問之議夫<pc n="lb"/>
吐魯畨之無道也圖哈宻乆矣我遂棄置不問彼愈得<pc n="lb"/>
志將刼我罕東誘我齊勤掠我𤓰沙外連北境内擾甘<pc n="lb"/>
肅而邉患遂博矣可虞者二也雅克摩哩者吐魯番腹心<pc n="lb"/>
也擁帳二千稱降於我然在雅克摩哩則曰來降也在吐<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
魯畨則曰不知彼去向也以事理觀焉豈有擁帳二千<pc n="lb"/>
遠來欵塞彼乃不知耶安知彼非詐降餌以誘我他日<pc n="lb"/>
犯邉則曰我納彼叛人彼來報復也又曰我不歸彼叛<pc n="lb"/>
人彼不歸我哈宻也自是哈宻永無復興之期矣彼擁<pc n="lb"/>
衆坐大而我之邉患愈無休息矣可虞者三也雅克摩哩<pc n="lb"/>
之降也廪餼口食仰給於我費已不小矣猶曰覊縻之<pc n="lb"/>
䇿不得已也若吐魯畨擁衆叩闗曰取彼叛人也將驅<pc n="lb"/>
雅克摩哩而與之耶彼則詭曰降者以投生也今出則死<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
而不肯去將從而納之耶恐為内應而有肘腋之憂吐<pc n="lb"/>
魯番擁兵於外雅克摩哩為變於内即甘肅危矣可虞者<pc n="lb"/>
四也此臣之所以為西邉慮也或曰今陜西饑荒甘肅<pc n="lb"/>
孤危尚慮不保雖棄哈宻可也臣則曰保哈宻所以保<pc n="lb"/>
甘肅也保甘肅所以保陜西也若曰哈宻難守則棄哈<pc n="lb"/>
宻然則甘肅難守亦棄甘肅可乎因棄甘肅併棄臨洮<pc n="lb"/>
寧夏可乎西北二邉與敵為鄰退尺寸則失尋丈是故<pc n="lb"/>
疆塲棄守之議不可不慎也矧聖明在上將蒞中國撫<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
四夷追復帝王之盛以増光祖宗乃勸皇上輕棄祖宗<pc n="lb"/>
疆場可乎或曰然則漢棄珠厓宣徳間棄交阯不可耶<pc n="lb"/>
臣則曰南北二邉體勢則殊珠厓交阯吾欲棄之置之<pc n="lb"/>
化外而已彼不吾毒也若西北二邉則㨿險以守我失<pc n="lb"/>
險則彼得險矣彼國㨿險則中國大患遂無窮已宋人<pc n="lb"/>
西失靈夏北失幽燕國遂不振然宋人且以漢棄珠厓<pc n="lb"/>
藉口是其學術殺天下也可不戒乎交阯自秦漢迄唐<pc n="lb"/>
入中國為衣冠文物之邦者千年矣非土官州郡化外<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
諸國之比也楊士竒援漢棄珠厓例棄之乃陋儒當權<pc n="lb"/>
上下宴安貨賂公行紀綱不振舉版圖十郡之地棄置<pc n="lb"/>
不守蓋若考作室乃弗肯堂者也楊士竒者太宗皇帝<pc n="lb"/>
罪人也又足法乎或曰哈宻自成化九年失之二十年<pc n="lb"/>
收復𢎞治六年失之十一年收復正徳六年復失之而<pc n="lb"/>
襲封忠順王者且降於吐魯畨矣今雖取還城池無人<pc n="lb"/>
與守矣勞中國以事邉境恐非計也臣則曰保全哈宻<pc n="lb"/>
則齊勤罕東聲勢聫絡西北諸境並受制馭若失哈宻<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
則吐魯畨酋併吞諸戎勢力日大我之邉患日深是故<pc n="lb"/>
保哈宻所以保中國也不得已也昔者太宗皇帝之立<pc n="lb"/>
哈宻也因元人後嗣力能自立而遂立之借之虚名而<pc n="lb"/>
我享實利者也今哈宻之嗣三絶矣天之所廢人誰能<pc n="lb"/>
興之議者必求哈宻之後乃立焉亦見其固也茍於諸<pc n="lb"/>
夷求其雄傑足以守我城池䕶我金印和戢諸戎修我<pc n="lb"/>
貢職力能自立即可因立之矣固不必求元人之後可<pc n="lb"/>
也或曰𢎞治六年吐魯畨酋要我封爵矣求主哈宻矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
然則爾時何不因遂立之乃必求元人後嗣而啓數十<pc n="lb"/>
年之紛紛耶臣則曰吐魯畨酋志吞哈宻併為一國則<pc n="lb"/>
將遂覇西戎且連北敵爾時若假之封爵是虎而借之<pc n="lb"/>
翼也若拆為兩國而控制之亦其可也今遣間諜告諸<pc n="lb"/>
西戎曰中國所以閉闗絶貢非爾諸戎之罪也吐魯畨<pc n="lb"/>
不道㓕我哈宻蹂我疆場將興問罪之師焉故先閉闗<pc n="lb"/>
制其死命爾諸戎無罪不得通貢實吐魯畨之故也爾<pc n="lb"/>
諸戎有併心共力破㓕吐魯畨者即封爾為忠順王授<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
爾金印以主西戎又因雅克摩哩之來降也諭之曰爾舊<pc n="lb"/>
則吐魯畨之腹心也今降則我中國之藩翊也爾力能<pc n="lb"/>
立於哈宻乎即以封爾三年之後爾能和戢哈宻即授<pc n="lb"/>
爾金印為忠順王長為中國衞則王哈宻雖非元人之<pc n="lb"/>
裔亦不失我中國封爵之體矣權以通變變以從時是<pc n="lb"/>
故邉將之任也閫外之責也朝廷勿與知焉而假之便<pc n="lb"/>
宜之權可也及又言今日忍氣哈宻豈得已也甘肅銀<pc n="lb"/>
一錢僅易粟二升軍士空腹救死不贍在甘肅且凛凛<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
何有於哈宻昔我太宗皇帝之供邉悉以鹽利其制鹽<pc n="lb"/>
利也鹽一引輸邊粟二斗五升是故富商大賈悉於三<pc n="lb"/>
邉自出財力自招遊民自墾邉地自藝菽粟自築墩臺<pc n="lb"/>
自立堡伍歲時屢豐菽粟屢盈至天順成化年間遂變<pc n="lb"/>
其法凡商人引鹽悉輸銀於户部商賈耕稼積粟無用<pc n="lb"/>
遂撒業而歸墩臺遂日頺壞堡伍遂日崩拆游民遂日<pc n="lb"/>
離散邉地遂日荒蕪敵人入㓂一遭兵創生齒日遂凋<pc n="lb"/>
落地方日遂困敝今千里沃壤莽然榛墟稻米一石直<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
銀五兩皆鹽法更弊之故也然則安邉足用之長䇿莫<pc n="lb"/>
善太宗皇帝之鹽法矣伏惟陛下勑問兵部吐魯畨叩<pc n="lb"/>
闗求貢有何印信悔罪畨文哈宻城池作何興復雅克摩<pc n="lb"/>
哩來降其誠其偽作何料理務出萬全之䇿勿墮狡戎<pc n="lb"/>
之謀再勑户部甘肅邉糧累年缺乏若何而為目下振<pc n="lb"/>
救之䇿若何而為經乆饒贍之䇿計畫上聞取裁聖斷<pc n="lb"/>
臣愚且見中國尊安萬世永頼區區裔夷之向背付之<pc n="lb"/>
叱咤而定矣不煩聖明轉側西顧之勤也等因奉聖㫖<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
霍韜所奏足見留心邊務雅克摩哩納居内地姦謀叵測<pc n="lb"/>
這本所言兵部逐一叅詳籌畫究極利害務要計出萬<pc n="lb"/>
全具奏定奪勿得顧忌以貽後患邉儲屯種戸部㸔處<pc n="lb"/>
了來說欽此欽遵抄出到司併呈到部臣等㸔得吐魯<pc n="lb"/>
畨回夷變詐多端求索無厭自来侵犯我邉惟見利則<pc n="lb"/>
進知難則退朝廷御之亦惟選將練兵廣屯積榖嚴夷<pc n="lb"/>
夏之分以絶其内間公賞罰之施以勵其外攘遇彼來<pc n="lb"/>
㓂則殺去奔勿追間有窮迫而慕義来歸則撫而有之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
以為我藩籬納欵而誠心來貢則禮而待之以施彼恩<pc n="lb"/>
信雖自古帝王及我祖宗所以安中國而撫四夷之道<pc n="lb"/>
不過如此未聞敝中國以事外夷撒藩籬而延㓂賊者<pc n="lb"/>
也今查彼番自𢎞治年間連年用計殺虜哈宻嗣王哈<pc n="lb"/>
尚善巴不聽撫處至欲領兵一萬攻我肅州我孝宗敬<pc n="lb"/>
皇帝赫然震怒特准謀臣奏議執其貢使一百八十一<pc n="lb"/>
名兩廣安置絶彼通貢彼遂失我器用藥物不能為生<pc n="lb"/>
諸夷怨彼彼方悔過送還善巴後復許貢彼得漸置奸<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
回於我國中上自京師下至甘肅無處不有其人無處<pc n="lb"/>
不通其交結而受其反間積至正徳十一年大舉入㓂<pc n="lb"/>
意圖原置奸回斬巴爾斯髙彦名等内應外合亦如先取<pc n="lb"/>
哈宻故智唾手而取肅州幸得先任兵備副使陳九疇<pc n="lb"/>
一時奮勇打死内應奸回殺退外攻各賊而又近差内<pc n="lb"/>
附夷兵刼其老營外結衛喇特國人搗其巢穴彼畨大創<pc n="lb"/>
乃因内間反致九疇死罪暨䝉皇上即位開釋復用九<pc n="lb"/>
疇巡撫甘肅又值彼畨大舉入㓂又被九疇督兵敵退<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
奏請閉闗絶貢彼畨復縱反間仍致九疇得罪而聲言<pc n="lb"/>
求貢不許必來搶擄報復以恐嚇吾人然迄今四年並<pc n="lb"/>
不敢一騎來侵近該提督等官奏准通貢將原欲安置<pc n="lb"/>
兩廣畨使盡許放回今貢使未多入闗而彼畨又使頭<pc n="lb"/>
目呼哩木納克䇿稜等以問信通和為詞勾引衛喇特國人數<pc n="lb"/>
千乘夜直抵肅州近城若非遊擊將軍彭濬兵備副使<pc n="lb"/>
趙載謀勇相資素有備禦而臨時遇儆又或私創九疇<pc n="lb"/>
之禍梏守通和之說遲疑不敢發兵出戰而又非得素<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
撫属畨助斬賊首則肅州城池必為所破而甘州以西<pc n="lb"/>
五百里地方必皆難守矣此閉闗通貢孰利孰害不待<pc n="lb"/>
智者而知也今各官奏内又執畨本所言陳九疇壞事<pc n="lb"/>
為詞以見罪不在巳且既稱黄草垻堡有先來進貢夷<pc n="lb"/>
人三十九名在内上城與堡外回賊荅話下城就將堡<pc n="lb"/>
内防夷遊軍陳經等一十九名綑縳搶去六名又過四<pc n="lb"/>
頃堡綁去按伏遊兵張桂月等四名夜不收二名别逓<pc n="lb"/>
畨書言㑹衆畨王備下人馬五萬又有五千至此又出<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
謾言起春到甘肅你們也把十三布政司的人馬輳著<pc n="lb"/>
敵情變詐如此而各官奏内又稱各夷荅話已有懼悔<pc n="lb"/>
之意又欲原其求通之情宥其不知之罪仍照原議起<pc n="lb"/>
送赴京以圖罷兵息民前後若相牴牾事在彼中臣等<pc n="lb"/>
勢難遥度况䝉聖恩業已許貢畨使臨門彼處官司戒<pc n="lb"/>
前慮後必不敢㨿理揚威一時拒絶又况天朝政令當<pc n="lb"/>
一臣等亦不敢輕議朝令夕改遽言絶貢及照提督尚<pc n="lb"/>
書王瓊大才通變必有竒術轉危為安有非臣等常慮<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
所及再照詹事霍韜所奏為國遠慮甚切而其查訪近<pc n="lb"/>
事未真臣等逐一叅詳其稱吐魯畨未有悔罪之實而<pc n="lb"/>
遽許通貢恐戎心益驕而邉患愈滋藥石之言也乃以<pc n="lb"/>
畨文無印信足徵為疑不知畨文雖有印信又何足徵<pc n="lb"/>
而足以制其死命乎葢惟有我識其變詐而弗落其計<pc n="lb"/>
中以疑我忠臣弛我邉備則可矣雅克摩哩若原彼世臣<pc n="lb"/>
擁帳二千來降輕納則後患委的難測臣等昔未到部<pc n="lb"/>
親理其事詳究其實則亦與韜同此見也今究其實則<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
雅克摩哩乃我屬番曲先衞人為彼擄去為之用事今遣<pc n="lb"/>
我來近邉求和不得入㓂不敢受疑避罪束身來歸事<pc n="lb"/>
為反正與其親弟滿拉丹珠爾軰主僕六人耳偕來老<pc n="lb"/>
弱男婦數千乃自𤓰沙屬畨特黙格圗卜之衆是皆邉<pc n="lb"/>
官業已受之而奏聞朝廷初不之禁矣今彼窮迫無歸<pc n="lb"/>
而我撫處已定近者回人入㓂彼已斬送首級來報矣<pc n="lb"/>
更欲驅遣無所往勢將轉恩為讐事變可虞而或乘其<pc n="lb"/>
饑疲遂加撲滅則又非聖皇之仁也當此之時正當撫<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
而有之以招彼擕貳而益我藩籬耳然臣等自來反復<pc n="lb"/>
思慮惟欲固我邉疆保我中國耳至於興復哈宻之事<pc n="lb"/>
則臣等綿力菲才念初不及於此也臣等昔時愚見惟<pc n="lb"/>
聞哈宻之地外隔流沙距我肅州一千五百餘里比之<pc n="lb"/>
太祖昔建太寧都司於境外四百餘里而太宗遷置於<pc n="lb"/>
今保定太宗初置交阯布政司郡縣其地而宣宗棄之<pc n="lb"/>
安南初不知其為棄祖宗疆土也哈宻主初封忠順王<pc n="lb"/>
者乃元遺裔我太宗皇帝於永樂二年封之三年即故<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
立其兄子未幾即絶而强立非其子孫者嗣之蓋嘗三<pc n="lb"/>
立三為吐魯畨殺擄今其主自願歸畨而反欲引彼入<pc n="lb"/>
㓂其民皆四散無遺矣故臣等初亦以為比之國初立<pc n="lb"/>
元遺裔為和寧王為順寧王為安定王者事同一體而<pc n="lb"/>
安定王又在哈宻之内近我甘肅今皆不知其存亡有<pc n="lb"/>
無則興復哈宻之事臣等初慮實不及此也而更私憂<pc n="lb"/>
以為若撫他畨以王哈宻則今雅克摩哩主僕六人決不<pc n="lb"/>
能往使其他畨為之恐其强則叛我而入宼弱則畏彼<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
而從之誠難保其為不侵不叛之臣也昔漢武開西域<pc n="lb"/>
以㫁匈奴右臂者正今甘肅之地爾若謂哈宻興復而<pc n="lb"/>
遂能絶北敵之通西戎以固我甘肅保我陜西地方則<pc n="lb"/>
今宣府大同延綏三重鎮不能邀截北人之過河入套<pc n="lb"/>
也哈宻之復其力豈能勝我三鎮臣等初見以為立之<pc n="lb"/>
無益而歳受吐魯畨之挾我以為奸利則宜有覺而速<pc n="lb"/>
改故興復哈宻之事臣等念不及此也今聞議者有謂<pc n="lb"/>
勸陛下棄祖宗疆場之言臣等口禁目眩數日不能出<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
一言顧惟提督尚書王瓊與韜皆素有高世之見非臣<pc n="lb"/>
等淺昧所及故願興復哈宻一事特行王瓊在彼處之<pc n="lb"/>
耳今㨿各官所奏事情除前回人入㓂實計若干我軍<pc n="lb"/>
斬獲陣亡及被殺擄人畜各有若干有無重大失事隱<pc n="lb"/>
匿不報情弊本部照常行彼巡按勘實另行外臣等愚<pc n="lb"/>
見欲乞聖明賜勑一道特委提督尚書王瓊令其㑹彼<pc n="lb"/>
甘肅鎮巡管屯田御史等官通召吐魯畨夷使而責喻<pc n="lb"/>
之曰爾初兩次入冦皆被我陳都堂殺敗而又奏准閉<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
關絶爾通貢且欲盡將爾貢使安置兩廣爾不得我中<pc n="lb"/>
國藥物器用無以為生結怨諸夷爾累次逓畨文求貢<pc n="lb"/>
而聲言不從則大舉入冦然四五年之間竟不敢來我<pc n="lb"/>
邉臣亦嘗為爾奏求通貢朝廷疑爾昔日之惡累奏不<pc n="lb"/>
准今來我邉憐爾窮困不顧利害保爾誠心悔罪再不<pc n="lb"/>
入寇朝廷惟信我言准爾通貢今爾却令呼哩木納克䇿<pc n="lb"/>
稜等勾引衛喇特數千寇我肅州今巳被我軍殺敗使朝<pc n="lb"/>
廷因此不信我言將如之何若此出爾王子蘇勒坦莽蘇爾<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
之意則新舊畨使皆當斬首梟令邉闗而遂舉兵進勦<pc n="lb"/>
何貢之有然我天子是大聖人以天下為度視爾小夷<pc n="lb"/>
欺擾猶蟣虱搔癢於皮膚也豈足為計但我邊臣仗義<pc n="lb"/>
宣威豈甘受爾欺誑爾昔畨文謾言要在輳十三布政<pc n="lb"/>
司人待爾此言我猶不忍爾奏也使其奏天子震怒我<pc n="lb"/>
止發三鎮兵十萬直搗爾巢穴爾問爾國老成人爾畨<pc n="lb"/>
人自漢以來有能敵我中國兵否我更奏討朝廷銀十<pc n="lb"/>
萬兩好緞好馬各十萬疋令人曉諭近爾各種畨人能<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
斬爾回回一首者賞銀十兩好緞好馬各一疋有能斬<pc n="lb"/>
首千級來獻者即封為忠順王使居哈宻歲許通貢賞<pc n="lb"/>
賜不絶爾回回之首能存幾何但聞爾言前此入㓂乃<pc n="lb"/>
呼哩木納克䇿稜私擅所為王子止是使他來求貢初<pc n="lb"/>
不知道又言衛喇特來尋特黙格我們當不住了以此<pc n="lb"/>
未忍罪爾舊留貢使姑放出闗新來貢使亦放入闗但今<pc n="lb"/>
毎起入闗止許十人多不過十五人其多餘人數勒令回<pc n="lb"/>
國原帶貢物俱許驗交來者順帶來京賞物亦聽帶回㪚<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
給經過地方止許一日一站不許延住二日有過三日者<pc n="lb"/>
即不應付敢有似前驕縱不聽約束者輕則編置兩廣重<pc n="lb"/>
則斬首地方仍令先回畨使齎諭王子蘇勒坦莽蘇爾知<pc n="lb"/>
道今來入㓂他果不知則將呼哩木納克䇿稜等械送入<pc n="lb"/>
闗以憑斬首示衆若係衛拉特誘哄得來則將衛喇特入<pc n="lb"/>
㓂之人斬首百十來獻呼哩木納克䇿稜亦免其罪今次<pc n="lb"/>
貢使既得放回後無再犯許貢不絶若不將呼哩木納克䇿<pc n="lb"/>
稜等械送治罪又不斬送衛喇特入㓂人首級則明是王子<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
知道縱惡今次進貢人安置兩廣連賞賜禮物通不發<pc n="lb"/>
回再有侵犯必如前言征勦如此責諭庶幾威信並行<pc n="lb"/>
而彼必知所歛戢矣更勑王瓊務要為國忠謀遠慮力<pc n="lb"/>
求興復哈宻善後之䇿除前𤓰沙屬畨特黙格噶瑪拉<pc n="lb"/>
圗卜等及原哈宻遺民輝和爾哈喇輝避禍來歸者不<pc n="lb"/>
許逼回哈宻驅置虎口撤我藩籬損我天子好生之徳<pc n="lb"/>
益彼四裔入㓂之黨外其餘凡有人之宗𣲖才力堪以<pc n="lb"/>
服衆為主而近彼各夷之願從立國者及近彼地方各<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
種諸戎有能共滅吐魯畨者即許為忠順王聽居哈宻<pc n="lb"/>
悉從本官安處停當可信其永為不侵不叛之臣而後<pc n="lb"/>
奏請欽斷給印封爵臣等不敢輕議亦不敢偏阻也臣<pc n="lb"/>
等又竊料吐魯畨聲勢其民皆安土飽食不願入㓂其<pc n="lb"/>
主蘇勒坦莽蘇爾先倚二大將和卓塔濟迪音雅克摩哩統<pc n="lb"/>
兵於外而舍音和珊等數畨使為間於我中國耳今和卓塔<pc n="lb"/>
濟迪音已殺舍音和珊等已誅而雅克摩哩又携貳來歸<pc n="lb"/>
其勢葢亦漸弱故欲發兵五百近執雅克摩哩等於𤓰州<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
尚遲疑不敢而致其來歸况今哈宻來至嘉峪闗一帶<pc n="lb"/>
千五百餘里其地先有罕東齊勤等衞原我屬畨被彼<pc n="lb"/>
驅脅供饋接應者今皆歸我欵塞彼來所經空地千里<pc n="lb"/>
供饋無資又過流沙水無所得蓋其入㓂比前益難故<pc n="lb"/>
今甘肅所憂不專在吐魯番而南有額布勒北有衛喇特<pc n="lb"/>
皆北中驍勁衛喇特又比吐魯番離我頗近先時都御史<pc n="lb"/>
許進之入哈宻城陳九疇之殺退吐魯畨皆結彼為援<pc n="lb"/>
今反被吐魯畨勾引來㓂此而得慣則甚可憂也宜勑<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
邉臣無以能招吐魯畨入貢為功而以諸敵在近恐其<pc n="lb"/>
㓂我難禦為患故今當以通畨納貢為權宜以足食固<pc n="lb"/>
邉為乆計然足食之計今時甚難而霍韜奏欲招商中<pc n="lb"/>
鹽納糓聽商募民種榖實為有益陛下已命戸部議覆<pc n="lb"/>
而臣等亦有計處與之相符先奏亦該戸部議覆本部<pc n="lb"/>
案候另行外惟照衛喇特之來而被我邉臣敵退其泣怨<pc n="lb"/>
吐魯畨招引之誤使我邉臣有識固可利而誘之以殺<pc n="lb"/>
彼畨使其自相擕貳以不為我害此伐交之術今雖日<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
乆猶可行也然衆皆憂甘肅之危日甚而臣等不揣竊<pc n="lb"/>
有轉危為安之術惟在聖明張主於上一轉移之間而<pc n="lb"/>
已蓋今彼中事情言者不一而聞者多疑羣臣有見或<pc n="lb"/>
眞者不信而信者非真以是廟謨難定而在彼官民屬<pc n="lb"/>
畨或未知我皇上恩徳之隆欲乞聖明獨斷選差御史<pc n="lb"/>
一員部屬官一貟必其曉事不欺而誠心為國不隨勢<pc n="lb"/>
變遷之人以往於彼邉境道里軍民休戚敵情强弱向<pc n="lb"/>
背邉臣章奏虚實各項事情應該作何區處各處屯田<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
應該何計開墾及凡軍儲何計可足邉圉何術能固逐<pc n="lb"/>
一勘實漸次奏聞若彼先奏皆實原處無差者即便㑹<pc n="lb"/>
同鎭巡等官安處停當務求堅乆不許朝令夕改若先<pc n="lb"/>
奏可疑原處未當作急奏聞區處仍乞發自聖心見得<pc n="lb"/>
當此隆冬念及肅州邉城極逺孤危而又被敵鏖戰之<pc n="lb"/>
苦令齎綵緞布絹各若干疋銀一二十萬兩前去宣布<pc n="lb"/>
我皇上恩徳垂念至意内將軍民曽經對敵守城者各<pc n="lb"/>
賞布二疋指揮千百戸各賞絹一疋都指揮各賞緞一<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
疋陣亡及殺賊獲功者各賞銀二十兩仍紀其功應陞<pc n="lb"/>
襲官職照舊陞襲陣傷者各賞銀五兩遊擊將軍彭濬<pc n="lb"/>
兵備副使趙載各賞綵緞一表裏前報功次勘實仍依<pc n="lb"/>
提督尚書王瓊等所奏彭濬於實授都指揮僉事上量<pc n="lb"/>
陞一級趙載陞叅政職事仍管肅州兵備以後二三年<pc n="lb"/>
撫處成功仍依御史熊爵所奏超擢都御史在彼巡撫<pc n="lb"/>
其原附乆住哈宻遺民哈喇輝輝和爾及先今來歸𤓰<pc n="lb"/>
沙屬畨噶瑪拉特黙格圗卜等部下人衆皆毎家賞布<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
一疋頭目三人各緞一疋諭以我天子恩徳萬里差官來<pc n="lb"/>
撫爾衆救爾生命其新附願歸原土者聽歸原土其不<pc n="lb"/>
願歸不敢歸者措給牛緞種子聽其趂時耕牧為築城<pc n="lb"/>
池堅固約以世為我臣不侵不叛敵來近邉則堅壁清<pc n="lb"/>
野使彼野無所掠食無所資不能一朝居此敵若㓂我<pc n="lb"/>
則爾出兵以牽其後敵若攻爾則我出兵以觧爾圍爾<pc n="lb"/>
我相為掎角永保爾生彼必感悦而世為我藩衞敵冦<pc n="lb"/>
益少而邉圉益固比之遠復哈宻為力易而所得多矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
至於雅克摩哩悔罪歸正棄戎即華情亦可嘉㐲乞聖恩<pc n="lb"/>
量授一官特賜冠帶衣服一套其弟滿拉丹珠爾量與<pc n="lb"/>
冠帶通事名色跟來三四人俱充勇士食糧使居甘州<pc n="lb"/>
三二月以耀彼國人而招懷來者仍送來京居住以審<pc n="lb"/>
彼國俗而料我邉事所益多矣緣係回人入境官軍擊<pc n="lb"/>
斬退走隨逓畨文討要稽留夷使等事及節奉欽依兵<pc n="lb"/>
部㸔了來說及這本所言兵部逐一叅詳籌畫究極利<pc n="lb"/>
害務要計處萬全具奏定奪毋得顧忌以貽後患事理<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
奉聖㫖覽卿所奏叙述哈宻吐魯畨夷情本末條畫詳<pc n="lb"/>
悉其言禦戎在於選將練兵廣屯積榖尤為有見這畨<pc n="lb"/>
夷變詐多端大言誑惑挾求通貢㨿其投逓畨文多非<pc n="lb"/>
情實各官先後論奏亦復自相牴牾朝廷從寛不究已<pc n="lb"/>
勑尚書王瓊一切撫待安挿進貢防禦興復哈宻等事<pc n="lb"/>
都要處置停當不許輕信易言以貽後患今不必再冩<pc n="lb"/>
勑爾部裏只備云行文書與他著遵照前㫖叅以今擬<pc n="lb"/>
責諭之言省令畨酋悔過革心以圖保全若再稔惡不<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
悛即便奏聞動調大兵征勦且選練撫勦正係提督大<pc n="lb"/>
臣責任屯政糧草巳勑都御史劉天和整理若再差他<pc n="lb"/>
官前去訪㸔未必皆得其真亦非責成之道還著他毎<pc n="lb"/>
用心料理不許茍且誤事前勑事理照舊行雅克摩哩情<pc n="lb"/>
偽難測向背未定著同各夷都暫在彼處地方安挿聴<pc n="lb"/>
提督鎮巡官再為審處具奏定奪輝和爾哈喇輝等來<pc n="lb"/>
歸有年豈有遣回之理彭濬趙載既殺賊有功各賞紵<pc n="lb"/>
絲二表裏彭濬陞都指揮同知趙載陞陜西布政司左<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
叅政仍管肅州兵備事其餘功次著巡按御史上緊勘<pc n="lb"/>
明具奏陞賞陣亡陣傷人員著鎮巡官量為賞犒其餘<pc n="lb"/>
的罷欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>病瀝餘忠疏<pc n="lb"/>
臣屢進瞽言無益於用䝉恩弗罪義當知止然今病困<pc n="lb"/>
之極恐一朝遂死終負聖徳不敢不言切惟自古天生<pc n="lb"/>
才徳異常之君必使之遇天下難處異常之事夫惟此<pc n="lb"/>
君用人行政必如祖宗創業所為而後可保祖宗之天<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
下若止如守成之君惟用守常之人事皆為彼持禄固<pc n="lb"/>
寵之計則天下殆矣今我皇上才徳超邁今古然實遇<pc n="lb"/>
天下難處異常之時也初繼大統欲尊所親本為正理<pc n="lb"/>
可一言而定也乃以事稍異常羣議横沮困心横慮數<pc n="lb"/>
年始定然尚頼皇上至孝天性人不能移凡言合於尊<pc n="lb"/>
親者雖疎逺之臣亦信必行由是定此大倫成此大孝<pc n="lb"/>
者發於至誠也今天下民窮天變禍基所㐲其事難處<pc n="lb"/>
有甚於尊親百倍者陛下必深念之矣然曽謀之近臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
若何而可濟乎夫親親而仁民道本無二言舉斯心加<pc n="lb"/>
諸彼而巳陛下惟推昔日必欲尊親成此大孝之心而<pc n="lb"/>
為今日必欲救民保此大業之舉則靡忠言不聴靡真<pc n="lb"/>
才不用靡善政不行而民生可救大業可保矣天之立<pc n="lb"/>
君以為民也往惟一處饑饉而今各處皆饑往惟一歲<pc n="lb"/>
荒歉而今連歲皆荒切見今冬少雪深恐來歲又旱將<pc n="lb"/>
如之何我皇上至仁天縱深加憫惻不待人言巳發官<pc n="lb"/>
銀數百萬兩各處賑濟并代民輸租其銀不知曽各到<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
彼而所在地方有米可糴否也不然何日聞餓殍之多<pc n="lb"/>
先不體上心而為之豫言豫處有任其責者乎人不敢<pc n="lb"/>
言也臣固知我皇上體天愛民之心無不如古帝王無<pc n="lb"/>
不如我祖宗而所以致此者實由臣等所用之人所行<pc n="lb"/>
之政不及古也天下之事盡在六部而六部之中吏戶<pc n="lb"/>
兵三部尤重日見廷推所及皆衰疲慎黙徒保名位之<pc n="lb"/>
人有一輸忠為國任事者衆忌且謗大則罪小則斥矣<pc n="lb"/>
今天變如此民窮如此一朝有事有誰敢當有敢當必<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
推之於外而阻之於内使其掣肘難行半途而廢不能<pc n="lb"/>
退不能遂而窮促死矣由是衆欺陛下曰此等之人不<pc n="lb"/>
可用也近今天下事有可一人一月了之者必使衆人<pc n="lb"/>
牽滯使其終年累月不能了有可一言一日决之者必<pc n="lb"/>
使衆論牽纒使其連篇累牘不能决此所以天下之事<pc n="lb"/>
日廢而天下之民日累以窮也天下者祖宗之天下也<pc n="lb"/>
陛下之天下也天下之民陛下之赤子也猶昔追崇皇<pc n="lb"/>
考聖母者陛下之父母也幸推此心自作張主臣等為<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
大臣者亦願皆以古語存心曰見有禮於君者事之如<pc n="lb"/>
孝子之養父母也見無禮於君者誅之如鷹鸇之逐鳥<pc n="lb"/>
雀也毋反所為以誤國事由是任賢勿貳去邪勿疑而<pc n="lb"/>
天下大治矣陛下試即臣世寧之任兵部而召問當道<pc n="lb"/>
曰此人居此位稱否天下有事可托之否彼如曰可則<pc n="lb"/>
應之曰如此衰病如何可使一朝身死孰可代之令其<pc n="lb"/>
急求二三人以代不可臨時倉卒又用如臣者以塞也<pc n="lb"/>
至於他部亦然至於戶部尤重蓋自祖宗開創以來百<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
五十餘年天下疆土田賦止是而内外用度比舊加數<pc n="lb"/>
十倍雖歲常豐收猶且不足而况歲荒無徵其何能贍<pc n="lb"/>
故必得通變有才之人理國如家者而後可濟也今得<pc n="lb"/>
吏部善用人户部善理財則民生自安盗賊不憂其起<pc n="lb"/>
邉境自足夷狄不患其侵兵部得無大事矣不幸二部<pc n="lb"/>
有欠而盗賊蜂起邉冦交侵不得已而用兵猶頼吏部<pc n="lb"/>
所用之人以領兵戸部所蓄之財以贍軍故臣兵部全<pc n="lb"/>
仰給於彼二部不敢不言也或謂選將責在兵部者蓋<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
惟守邉常職耳今軍政不立乆矣若遇中原盗起而專<pc n="lb"/>
命武將之出貪功好殺盗猝難定而民命已殘惟得文<pc n="lb"/>
臣能帥者監而統之則相機度勢撫捕兼施然後脅從<pc n="lb"/>
可散而首惡就擒賊可早滅地方不致大殘矣陛下試<pc n="lb"/>
問當道今尋得如是者幾人儲養在京緩急可用否再<pc n="lb"/>
以臣世寧昔所建論而試問之曰此人所言之事果可<pc n="lb"/>
行否所薦之人果可用否彼如曰不可則曰言事不可<pc n="lb"/>
用是不知事也薦人不可用是不知人也否則挾私欺<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
罔也用之豈不誤事當急求其人以易之耳何必待彼<pc n="lb"/>
僨事而後誅之也是不惟保全臣亦保全天下事也夫<pc n="lb"/>
賢者天下之利器也早得賢而用之一日則能早救天<pc n="lb"/>
下事一日何可惜臣衰病一人而不惜天下事也陛下<pc n="lb"/>
試一留神則臣等緊要之職孰為可用孰不可用可用<pc n="lb"/>
者宜加信任不可用者宜早罷黜必無不當矣用人當<pc n="lb"/>
而後善政可行民生可救大業可保也如臣世寧衰憊<pc n="lb"/>
之極到任以來理事未及二旬卧病又逾半月兵部豈<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
臣養病之地而可復用乎臣病弱膽小常恐天下事有<pc n="lb"/>
誤不敢貪位茍容㐲惟陛下明如日月將臣言留中省<pc n="lb"/>
覧特賜昭斷臣力疾昧死上言不勝愧悚奉聖㫖卿所<pc n="lb"/>
奏朕知道了今邉方多事卿宜即出供職若病未痊可<pc n="lb"/>
暫免朝叅只在部管事該部知道欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>盡瀝餘忠以求採擇疏<pc n="lb"/>
先該臣世寧初䝉改職因疾未任竊效古人敷奏以言<pc n="lb"/>
之義冐陳十事奏奉聖㫖卿素著謀猷且諳練世務覧<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
奏皆經國籌籩至意事闗兵政的待卿到任之後逐一<pc n="lb"/>
審處推衍明白次第開奏定奪其餘該部㸔了來說欽<pc n="lb"/>
此欽遵臣今到任以來理事二旬卧病半月前事未能<pc n="lb"/>
逐一開奏實為遲誤而事該他部㸔議者亦未見覆奏<pc n="lb"/>
况今各處饑荒如此邉境空虚如此而况或言天灾可<pc n="lb"/>
憂倘或一時盗賊蜂起更或敵兵大入束手難禦臣雖<pc n="lb"/>
萬死無益祖宗天下可憂此臣所以連朝抱疾中夜哀<pc n="lb"/>
思而不敢不摘其緊要三事以言也事之𦂳要一曰增<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
武備二曰用人才三曰足邉儲而足邉儲之計又有三<pc n="lb"/>
焉臣謹遵奉明㫖逐一審處增損原詞推衍明白開奏<pc n="lb"/>
於后切惟救亂猶救火也國家養兵備亂猶人家儲水<pc n="lb"/>
備火也火之初發積水在近而人力噐具皆在目前則<pc n="lb"/>
速救易止若水在遠一時難致而人力器具又不夙備<pc n="lb"/>
則火必延燒而難於撲滅矣此居今之世養兵蓄將而<pc n="lb"/>
謹備糧儲不可時刻以緩也臣今衰極病甚勢難再出<pc n="lb"/>
以報陛下至於遲誤國事雖死難忘故今昧死上言伏<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
惟聖眀採擇天下幸甚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>計開<pc n="lb"/>
一增武備往歲募增京軍二萬有餘此皆驕惰未經戰<pc n="lb"/>
陣緩急難倚者也今莫若於遼東大同宣府三鎮各添<pc n="lb"/>
遊擊二員山西薊州各添一員毎員各統銳兵三千閑<pc n="lb"/>
時則與原與遊兵輪畨二員在京近郊住劄另營操備<pc n="lb"/>
如遇中原盗起或大敵㓂邉則併調一隅防戰不過半<pc n="lb"/>
月可集此於緩急中外有倚此臣所謂儲水在近而人<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
力器具皆備遇火易救不致延燒比之命將出京軍虚<pc n="lb"/>
聲實用大不侔矣其遊擊則命各邉鎮巡推舉銳兵則<pc n="lb"/>
於各邉選募月糧行糧并冬衣賞賜皆與正兵均給而<pc n="lb"/>
命户部於各邉照數增添庶不有誤<pc n="lb"/>
一用人才今天下士習因循率多依阿自保而能捨身<pc n="lb"/>
為國折衝禦侮弭盗安民者極為難得今在朝文職止<pc n="lb"/>
有李承勛伍文定二人能統軍旅然皆位望已崇小㓂<pc n="lb"/>
不宜輕出國家養兵蓄將不可一日無人近該輔臣奏<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
議久欲薦其人而迄無薦者蓋其人難知知亦未試而<pc n="lb"/>
巳試得效者又多小疵詿誤不敢薦也然一朝有事將<pc n="lb"/>
如之何臣訪得原任都御史馬昊陳九疇二人昊則先<pc n="lb"/>
任僉事四川殺賊有功歴陞巡撫因叛夷招討遣人夤<pc n="lb"/>
縁權奸奏逮至京而黜間住九疇先任兵備猝遇畨戎<pc n="lb"/>
入㓂内誅反夷外退强敵而為畨使舎音和珊等反間<pc n="lb"/>
搆間後任巡撫大破畨衆而偶以報功差誤及為憸人<pc n="lb"/>
聶能遷等反間流謗逮至充軍臣謂此二人者可宜收<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
復在京不拘大小職以備緩急之用又有原任副使施<pc n="lb"/>
儒楊必進二人皆先任御史後陞兵備皆殺賊安民有<pc n="lb"/>
功楊必進則有誤劾一人之失施儒則因禁民恠俗一<pc n="lb"/>
事之謗以致考察閑住臣謂此二人可收復原職再試<pc n="lb"/>
其才能功蹟而進用之臣非謂此四人足以盡天下之<pc n="lb"/>
才也亦求千里馬未得而先買馬骨以來之意也四人<pc n="lb"/>
之中陳九疇為最而頻遭罪黜人多疑之昔唐郭子儀<pc n="lb"/>
之薦李光弼宋吕夷簡之薦范仲淹皆先國家之急而<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
棄私讎今大臣皆公忠體國非有私憾於九疇也因彼<pc n="lb"/>
讎敵之反間得行而一時難解耳或謂臣屢薦九疇不<pc n="lb"/>
慮違衆之罪當得重禍者臣豈不憂蓋今文武將帥中<pc n="lb"/>
未見此人雖有此人亦將懲彼效忠得罪而莫肯捐軀<pc n="lb"/>
為國此臣之所以不得已有言而私禍不計也臣竊有<pc n="lb"/>
譬焉主人十僕有一不偷衆皆忌之隣盗謗之聞於左<pc n="lb"/>
右而因信之言於主人而遂黜之老僕曰噫此一人枉<pc n="lb"/>
䧟不足深惜顧今主家有事皆以為戒而莫敢用力誠<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
恐主僕因以漸衰此老僕之所以終夜哀號思欲代之<pc n="lb"/>
而不可得也㐲惟聖明察臣此意<pc n="lb"/>
一足邉儲今邉儲最苦不足而足之道有三一曰廣屯<pc n="lb"/>
種夫屯種孰不欲廣然毎差官督勸不能增者急於起<pc n="lb"/>
科得利也夫歲收不常而租有定額則開墾者利未得<pc n="lb"/>
而害已隨故人不敢開種今若查比北直𨽻地方欽奉<pc n="lb"/>
太宗皇帝聖㫖事理聴令各屯原額抛荒及空閑地土<pc n="lb"/>
不拘土客官民軍舍儘力開墾永不起科則有利無害<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
而人樂於興種矣蓋所貴乎廣種多收民間米榖價賤<pc n="lb"/>
發銀可糴則邉儲易足矣至於南方謫彼充軍為民人<pc n="lb"/>
犯宜責拘解當房眞正家小到彼盡撥各武職員下作<pc n="lb"/>
為伴當責之收管使為墾田而照名代出本處軍伴操<pc n="lb"/>
守則彼勢難迯而人可漸多種可漸廣矣今聞户部始<pc n="lb"/>
議覆奏又查出水樂二年令各衛所屯田官員軍餘家<pc n="lb"/>
人自願耕種不拘頃畝任其開墾子粒自收不許比較<pc n="lb"/>
及正統四年令大同宣府遼東陜西沿邉空閑之處許<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
官軍户下人丁儘力耕種免納子粒則臣前奏聴其開<pc n="lb"/>
墾亦不起科明是舊例可行有益邉儲而該部又欲兩<pc n="lb"/>
請或聴開墾永不起科或候三年成熟徵糧則臣前所<pc n="lb"/>
謂歲收不常而租有定額人不敢開種矣㐲乞聖明俯<pc n="lb"/>
念邉方田荒歲乆儲蓄日無特如臣奏施行地方幸甚<pc n="lb"/>
二曰興鹽利今天下生齒煩於國初數十餘倍食鹽者<pc n="lb"/>
衆矣故今私鹽盛行而官鹽未嘗不售其所謂私鹽不<pc n="lb"/>
禁能阻官鹽者蓋襲舊時之說也故今宜於額外多開<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
商中不限引數聴其買補若慮勢要占窩專利則毎歲<pc n="lb"/>
開中止將引目發邉付巡撫都御史并管糧郎中聴其<pc n="lb"/>
就彼召商責限完糧而後填給違限不完者則轉給他<pc n="lb"/>
人其若都御史郎中召報容私致緩糧餉者聴巡按叅<pc n="lb"/>
究則自無此弊矣至於灶煎私鹽宜於出塲總路設立<pc n="lb"/>
闗市守把止許賣與商人有引之人而本處軍民願買<pc n="lb"/>
者亦湏納官得引始聴如此則公私鹽利皆歸國用矣<pc n="lb"/>
然又湏低昻其權使輸粟於邉者量地遠近米價貴賤<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
倍減其數而又得先掣納銀本處者隨時旱澇鹽價貴<pc n="lb"/>
賤倍増其數而又與遲掣則商人益勸於輸邉灶丁益<pc n="lb"/>
利於煎鬻軍民得易於食鹽而巡邏之卒可減鹽徒意<pc n="lb"/>
外之禍可弭其為上下之利益不一而足也三曰預收<pc n="lb"/>
糴毎常邉糧不肯趂賤預買及臨用兵發銀貴糴且逼<pc n="lb"/>
人强賣公私勞費不貲今宜妙選各邉管糧部官責其<pc n="lb"/>
月報米價貴賤歲報田收厚薄如其豐收米賤之時那<pc n="lb"/>
借官銀數十萬兩到彼多糴米糓貯倉或計今年所糴<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
可彀後二三年之用宜即扣後二三年該給糧銀又於<pc n="lb"/>
他邉米賤處所收糴成查應解邉糧地方時價米貴則<pc n="lb"/>
量令折銀解邉備糴如此通融計處務使遠近官民皆<pc n="lb"/>
便而邉糧易於措積蓋亦治家通融之法也但其糴糧<pc n="lb"/>
全在官司立法簡便革弊嚴明不許減價掯勒難收以<pc n="lb"/>
致靠損屯農方可常糴臣聞今歲遼東米糓甚賤但發<pc n="lb"/>
一歲之銀可糴二歲之用而二年免發其次宣大米尚<pc n="lb"/>
可糴亦宜差官發銀到彼預糴米榖以備客兵添兵之<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
用惟若延綏寧夏毎銀一兩止可糴米五七斗甘肅毎<pc n="lb"/>
銀一兩止可糴米二三斗然聞其地缺乏尢甚軍士不<pc n="lb"/>
可枵腹而戰亦宜户部差官齎銀到彼多方設法於有<pc n="lb"/>
米地方貴糴顧運轉般至彼以救其危急可矣奉聖㫖<pc n="lb"/>
卿所奏委曲忠懇朕已知悉增武備誠為急務但邉兵<pc n="lb"/>
無事難以掣調見今團營已各選有聴征官軍正備緩<pc n="lb"/>
急之用只恐不曾著實操練便著委任坐營聴征將官<pc n="lb"/>
另營操備務要號令嚴明武藝精熟遇有聲息就著領<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
去應敵若原委將官才力不稱另選相應官員更替管<pc n="lb"/>
領馬昊屢經各官薦舉行取來京聽用陳九疇罷施儒<pc n="lb"/>
楊必進吏部查他黜革縁由應否起用具奏定奪足邉<pc n="lb"/>
儲三事戸部議擬斟酌奏請施行欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>實陳病勢早乞代任䟽<pc n="lb"/>
臣乆患病弱不堪重任向在病中䝉改今職力具本三<pc n="lb"/>
辭弗允只得强疾到任僅得理事二旬疾病大發只得<pc n="lb"/>
回家奏為病危乞恩急救殘生解印調理事奉聖㫖卿<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
有疾暫准在家調理痊可即出供職印信照舊掌管吏<pc n="lb"/>
部知道欽此臣病不痊恐一朝遂死終負聖徳奏為病<pc n="lb"/>
瀝餘忠事奉聖㫖卿所奏朕知道了今邉方多事卿宜<pc n="lb"/>
即出供職若病未痊可暫免朝叅只在部管事吏部知<pc n="lb"/>
道欽此臣聞命感愧淚滴枯腸心懷芒刺激昻思奮而<pc n="lb"/>
困憋難支蓋前疾病止是見人臨事一時怔忡難過而<pc n="lb"/>
閉戸静處猶能披閱文巻改僉奏牘今則文案一字不<pc n="lb"/>
能㸔詳公私一事不能酬度矣部中事務皆頼僚屬酬<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
應近臣二奏皆在日前具藳待今齋祭之間而後敢上<pc n="lb"/>
臣實病勢不能再出供職矣邉方多事兵部重任㐲乞<pc n="lb"/>
聖㫖早選賢良代臣前職庶不有誤大事至於臣之病<pc n="lb"/>
軀狼狽客死無益於事伏望聖慈憐憫早放還鄊使臣<pc n="lb"/>
得一就南舟或得到家一見父母墳墓而死不勝感戴<pc n="lb"/>
天恩之至臣以病廢出於無奈不得已累干天聴罪該<pc n="lb"/>
萬死不勝戰慄謹具本奏聞㐲候勑㫖奉聖㫖卿引疾<pc n="lb"/>
乞休屢有㫖慰㽞如何復有此奏本兵重任朕方倚託<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
宜用心調理痊可照前㫖即出部管事再不必辭吏部<pc n="lb"/>
知道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再陳病勢懇乞天恩代任以免誤國䟽<pc n="lb"/>
准吏部咨該臣奏為實陳病勢早乞代任事欽奉聖㫖<pc n="lb"/>
卿引疾乞休屢有㫖慰㽞如何復有此奏本兵重任朕<pc n="lb"/>
方倚託宜用心調理痊可照前㫖即出部管事再不必<pc n="lb"/>
辭吏部知道欽此臣奉㫖感泣幾欲隕絶思臣樗櫪朽<pc n="lb"/>
材而乃誤䝉天眷如此隆厚義當委命圖報豈意病弱<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
難支如此然臣所以汲汲求代者正為本兵重任疾不<pc n="lb"/>
能堪恐負聖明倚託一朝誤事死有餘辜耳若臣病勢<pc n="lb"/>
料無痊可之期而死生遲速上惟君相所命不敢再乞<pc n="lb"/>
矣但縁臣素愚戅為國多言不無有拂人情恐或乘此<pc n="lb"/>
謗言臣疾未甚以致未䝉君父見察使臣白首不欺之<pc n="lb"/>
心含寃地下亦為可憫今臣心神兩目畧無可用而齒<pc n="lb"/>
髪六脈皆有可辯伏乞聖恩天地父母俯賜矜察不勝<pc n="lb"/>
幸甚臣有此苦情不得已冒萬死罪奉聖㫖卿引疾乞<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
休屢有㫖慰㽞今乃再陳病勢情詞懇切准致仕著馳<pc n="lb"/>
驛去有司月給米三石嵗撥人夫四名應用該衙門知<pc n="lb"/>
道欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謝恩䟽<pc n="lb"/>
臣以乆病不堪供職恐孤任使累奏乞休節奉温㫖慰<pc n="lb"/>
㽞今以病弱之極恐無痊可之期再陳苦情奏奉聖㫖<pc n="lb"/>
卿引疾乞休屢有㫖慰㽞今乃再陳病勢情辭懇切准<pc n="lb"/>
致仕著馳驛去有司月給米三石歲撥人夫四名應用<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
該衙門知道欽此欽遵臣聞命感激口不能言竊念臣<pc n="lb"/>
本樗櫪庸才蒲桞衰質未秋先凋因事已謫不意年既<pc n="lb"/>
耆艾復遇聖明徳由天縱才不世出欲興三代之治盡<pc n="lb"/>
録一世之賢採虚名而及㣲臣起罪隸而為卿輔叨官<pc n="lb"/>
八轉竊祿四年恩榮祖父偕贈侍郎䕃及嗣子得入胄<pc n="lb"/>
監臣之受恩天地至矣盡矣而乃困於疾病㳙埃莫報<pc n="lb"/>
臣昔陳疾自揣奉職無狀方憂罪責難免而乃更遇聖<pc n="lb"/>
恩天地優容准臣致仕賜臣馳驛更勑有司月給食米<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
歲撥人夫榮養終身臣之感激何可言喻臣今得歸巳<pc n="lb"/>
分餘生之無幾惟思聖徳之難酬若幸疾病少間日惟<pc n="lb"/>
仰天拜祝期聖壽之無疆願皇儲之早建而已臣初得<pc n="lb"/>
請亦欲待病稍痊勉力進朝躬謝面辭復得一覩清光<pc n="lb"/>
而去今不意日乆未痊足弱難於步履神怯易於眩暈<pc n="lb"/>
不能進入辭謝將出國門無任哽咽謹具本令親男胡<pc n="lb"/>
純齎捧奏聞臣不勝隕越待罪之至奉聖㫖卿有疾不<pc n="lb"/>
能詣闕具本謝辭知道了欽此<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>病亟陳情懇辭恩命䟽<hi>時起南京兵部叅賛機務下同</hi>
                    <pc n="lb"/>
臣病息淹淹神思昏眊不能修辭成奏止叙實情上祈<pc n="lb"/>
君父臣以病廢罪黜之餘得遇聖明召用四載叨官八<pc n="lb"/>
轉銜至一品恩榮祖父蔭及嗣子毎有狂瞽之言輒䝉<pc n="lb"/>
虚已聴納平生腐陋之學幾得盡展臣之受恩自謂近<pc n="lb"/>
古莫及矣犬馬圖報之心豈肯半途而廢乎第臣不幸<pc n="lb"/>
元禀素弱疾病歲乆受任以來不自揣度圖報太急用<pc n="lb"/>
心太過以致舊疾益甚徃歲冬盡今歲正初連月不能<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
理事恐致誤國累奏乞休累䝉温㫖慰㽞然臣病終於<pc n="lb"/>
不痊臣職難於乆曠不得巳銜哀苦請特荷聖慈許臣<pc n="lb"/>
馳驛還鄉致仕賜臣月米人夫應用臣病不能詣闕具<pc n="lb"/>
本辭謝乃於二月十一日含淚出京不意在途轉患脾<pc n="lb"/>
泄不能飲食幾致殞命至四月初五日始得到家遇舊<pc n="lb"/>
醫服藥十日始愈又十日更發舊疾痰火身畧就坐即<pc n="lb"/>
欲傾仆眼或視物則皆動揺不能片時衣冠對客雖父<pc n="lb"/>
母墳墓亦不能一徃省視連月不能出戸日以待斃是<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
皆原籍官司及徃來士夫所共知也臣又不幸母塟孤<pc n="lb"/>
遠被人侵塟暗害致臣旬日之間連喪二孫身疾遂痼<pc n="lb"/>
在朝不能供職報主還家不得寧親育後臣恐後患無<pc n="lb"/>
窮不得巳於八月二十二日啓遷母柩還鄉臣卧小舟<pc n="lb"/>
迎見哀痛幾絶是後即患昏熱七晝夜不知人事自分<pc n="lb"/>
必死幸今殘喘未絶急卧舟督工啟土將厝臣母不意<pc n="lb"/>
九月二十四日勑書到門䝉恩復起臣南京兵部叅賛<pc n="lb"/>
機務臣受命感泣驚惶無地即於本月二十七日權厝<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
臣母於近鄉淺土臣亟回家服藥治疾兾圖上籍寵光<pc n="lb"/>
病得少愈勉赴恩命不意元本既虚醫療反甚今臣旦<pc n="lb"/>
夕倚枕雖親族問候不能勉對欵語豈能衣冠出坐堂<pc n="lb"/>
府伴諸内外大臣賛理㽞都重務也臣若貪昧不言非<pc n="lb"/>
惟上稽恩命亦恐有誤國事故今不避煩瀆冒死再瀝<pc n="lb"/>
真情伏望聖慈明見萬里收回成命别付賢能容臣照<pc n="lb"/>
舊休致得安枕席以正首丘臣不勝感戴天恩之至奉<pc n="lb"/>
聖㫖卿忠誠素著歴練老成㽞都叅賛重任特兹起用<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
豈可復以病辭宜體朕懐上𦂳前去到任慎勿再辭吏<pc n="lb"/>
部知道欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>病乆無奈乞恩認罪降黜䟽<pc n="lb"/>
臣以病亟陳情懇辭恩命奏奉聖㫖卿忠誠素著歴練<pc n="lb"/>
老成㽞都叅賛重任特兹起用豈可復以病辭宜體朕<pc n="lb"/>
懐上𦂳前去到任慎勿再辭吏部知道欽此欽遵臣聞<pc n="lb"/>
命感泣驚惶莫措即欲起程病不能强因自仰天而呼<pc n="lb"/>
曰天胡降此奇疾使臣不死不瘳負我明主不能效用<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
也中夜哀思竊惟古之聖皇量才擢任非愛其人而寵<pc n="lb"/>
利之也真知其人之足用而有益於時也古之賢臣度<pc n="lb"/>
徳受官非利其禄而尸素之也自量其力之能勝而可<pc n="lb"/>
以濟時也若或君授非才臣受非力則誤國難免矣臣<pc n="lb"/>
本凡庸賦命至薄昔在先朝因豫言宸濠事囚禁充軍<pc n="lb"/>
罪錮六年濠敗得還幸遇陛下龍飛即䝉顯用今將十<pc n="lb"/>
年矣然以命薄多災又因言禮言治為時宰所棄中間<pc n="lb"/>
曠廢往來歲月甚多止任巡撫四川二月兵部左侍郎<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
八月南京吏部左侍郎六月南京工部尚書二月都察<pc n="lb"/>
院左都御史僅逾一月刑部尚書十月兵部尚書二十<pc n="lb"/>
日䝉恩官至極品分不能堪然雖在任之時猶多在告<pc n="lb"/>
之日故臣雖有犬馬之心畧無涓埃之報過䝉恩㫖毎<pc n="lb"/>
以忠誠見許又以再辭為戒臣之受知明主雖死莫報<pc n="lb"/>
臣又聞孔子君命召不俟駕而行孟子雖謂其當仕有<pc n="lb"/>
官職而意非在官則不然然孔子大聖所遇當時列國<pc n="lb"/>
之君猶然也今臣以下愚之人得遇天下大一綂之君<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
英明不世出之主豈可一日稽命是知臣之不能赴任<pc n="lb"/>
雖死莫贖况今世學不講士習囂偽多有以托疾自高<pc n="lb"/>
而獵名取位竟無實用者臣竊恥之迺今不幸眞疾乆<pc n="lb"/>
淹形跡𩔖此臣今若不受罪非惟人不知儆而中心亦<pc n="lb"/>
不自安臣初回家䝉恩賜月米歲夫優養貧病自䝉起<pc n="lb"/>
用已即扣除尚存一品官階臣病不堪叨冒實由命薄<pc n="lb"/>
使然伏願聖恩天地父母憐臣本心赦臣死罪特示顯<pc n="lb"/>
黜或止削臣加官而容以尚書照舊致仕或通革官銜<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
止令閒住或為民使臣得就家安養數年幸而病得稍<pc n="lb"/>
瘥行可謁陵坐能對客之日臣願請授南京吏部刑部<pc n="lb"/>
或都察院一簡静衙門使臣職易稱而事易行不為茍<pc n="lb"/>
祿然臣身雖在逺如遇國有大事君相許言臣當盡言<pc n="lb"/>
事有不虞係臣職守臣當死義所能圖報惟是而巳其<pc n="lb"/>
他職務臣精力已憊冄無能為矣臣不敢一言欺陛下<pc n="lb"/>
亦不敢一事誤陛下也今天下皆憂陛下未有皇儲臣<pc n="lb"/>
昔過憂亦嘗有言今思漢武帝年十六即位年二十九<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
始生戾太子年六十餘始生昭帝今人間老年得子者<pc n="lb"/>
尤多乃是知生子遲速有命可以裕待而無庸急憂耳<pc n="lb"/>
惟願陛下清心省事愛養精神謹身節慾保固真元使<pc n="lb"/>
聖徳萬年常如今日之清明聖躬萬年常如今日之强<pc n="lb"/>
固則以聖明恒御六龍而宰輔同心體國刍心務知人安<pc n="lb"/>
民而真才必用善政必行如此而尚憂民生不遂聖治<pc n="lb"/>
不隆天命不祐皇儲不廣者未之有也方今人材難得<pc n="lb"/>
而自古人君皆以容受直言為美稱今之言官果有素<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
非忠貞挾私排擊者固宜罪之其或言雖未當心本無<pc n="lb"/>
他者宜賜優容若其心本納忠言切治理者宜用其言<pc n="lb"/>
而顯其人以養天下忠直之氣則陛下聖徳永傳於萬<pc n="lb"/>
世矣臣愚受恩莫報昧死惓惓謹具本順差承差楊鉄<pc n="lb"/>
持齎奏聞伏候恩㫖奉聖㫖㽞都叅賛重任朕特命卿<pc n="lb"/>
今既屢奏患病情詞懇切准照舊致仕這員缺便上𦂳<pc n="lb"/>
㑹推相應官兩員來者勿致缺人廢事吏部知道欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>胡端敏奏議巻十<pc n="lb"/>
<pb n="43b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>