<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>端肅奏議卷一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>端肅奏議卷一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>馬文升<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正心謹始以隆繼述事<pc n="lb"/>
切惟人君之要莫大乎謹始謹始之要莫先於正心而<pc n="lb"/>
正心之要又在主乎敬焉爾葢敬者一身之主宰萬事<pc n="lb"/>
之本根聖學之所以成始而成終者也能敬則心存心<pc n="lb"/>
存則徳愈謹而後可以凝天命得人心保大業而治道<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
無不隆矣若敬有不存則心放心放則徳不謹而萬事<pc n="lb"/>
俱不立矣尚何望其凝天命得人心保大業而隆治道<pc n="lb"/>
也哉洪惟我太祖髙皇帝膺天眷命神聖知勇始以布<pc n="lb"/>
衣龍飛淮甸東征西伐櫛風沐雨十八載而有天下在<pc n="lb"/>
位三十二年之間宵衣旰食勞心焦思立綱陳紀貽謀<pc n="lb"/>
作則此心此敬未嘗少忽葢為聖子神孫立萬世不拔<pc n="lb"/>
之基以垂之永乆其創業亦可謂之艱難矣然創業固<pc n="lb"/>
難而守成尤不易也逮我累朝皆能以聖繼聖以心傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
心克寛克仁憂勤惕勵所以世底隆平治臻熙皥而無<pc n="lb"/>
忝於聖祖也恭惟皇上養徳春宫葢巳有年潛心聖學<pc n="lb"/>
亦非一日是以即位之初勵精圖治任賢去邪敬天法<pc n="lb"/>
祖不邇聲色不殖貨利勤政事崇儉素却貢獻黜異端<pc n="lb"/>
隆大孝於兩宫布仁恩於四海躬耕籍田親幸太學凡<pc n="lb"/>
古帝王盛徳之事皆有以備之於躬而施之於事矣真<pc n="lb"/>
大有為之君不世出之主也天下蒼生無不延頸以望<pc n="lb"/>
至治使能存此心始終不渝則真可以四三王可以六<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
五帝可以繼祖宗可以陋漢唐而皇明之大業可以保<pc n="lb"/>
之於億萬斯年而不替矣然靡不有初鮮克有終人主<pc n="lb"/>
之大戒也天命人心去留靡常人主之所當察也皇上<pc n="lb"/>
纘紹洪基當民窮財盡之餘兵廢刑繁之際所以凝皇<pc n="lb"/>
天之眷命者在是所以收天下之人心者在是兢業危<pc n="lb"/>
懼此心豈可一時而不存乎此心一有不存不流於聲<pc n="lb"/>
色則流於貨利不入於遊逸則入於奢侈一或有之皆<pc n="lb"/>
能敗徳敗度而於前所謂帝王之盛徳或有少損而不<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
能保其終矣且自古聖帝明王未有不接見臣下而能<pc n="lb"/>
致治者近日百司言事之人往往欲皇上接見臣下是<pc n="lb"/>
亦忠愛之至臣以為皇上未接見臣下非終於不接見<pc n="lb"/>
葢亦有所待焉爾若常如今日臣恐君臣之情上下不<pc n="lb"/>
通亦未可以言治矣昔伊尹告太甲曰惟天無親克敬<pc n="lb"/>
惟親民罔常懐懐於有仁鬼神無常享享于克誠天位<pc n="lb"/>
艱哉葢欲太甲敬天勤民而保天位也傅說告髙宗曰<pc n="lb"/>
惟學遜志務時敏厥修乃來允懐于兹道積于厥躬<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
監于先王成憲其永無愆葢欲髙宗修徳法祖而常無<pc n="lb"/>
過舉也厥後太甲髙宗為商令主伊尹傅説為商名臣<pc n="lb"/>
治道之隆葢有以也况邇來各處水旱災傷天鳴地震<pc n="lb"/>
是皆天變之大皆上天仁愛人君之意此正法古修徳<pc n="lb"/>
應天以實而不以文之際也伏望念祖宗創業之艱難<pc n="lb"/>
而天命之靡常思今日守成之不易而人心之罔定退<pc n="lb"/>
朝之後萬幾之暇節膳寡慾以頤養天和澄心静慮以<pc n="lb"/>
黙思治道日御便殿召見儒臣或條説大學衍義或誦<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
讀貞觀政要及通鑑綱目等書曲為辯析孰為道心孰<pc n="lb"/>
為人心某帝存此心而治某帝不能存此心而不治用<pc n="lb"/>
是以親決萬機葢事事有不難矣仍望於太皇太后皇<pc n="lb"/>
太后兩宫益隆其孝養於親王介弟益篤其友愛凡内<pc n="lb"/>
外官員或有竒技淫巧之獻必禁之而責其人珍禽異<pc n="lb"/>
獸之貢必却之而塞其釁大政事之疑必召内閣大臣<pc n="lb"/>
面議而後行或文武大臣有闕必召該部正官詢訪而<pc n="lb"/>
後用於縁邊將官不時降敕戒飭務在保境以安民於<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
在京武備敕令總兵等官嚴加訓練足以防奸而禦侮<pc n="lb"/>
科道為朝廷之耳目若有小過曲賜其寛貸大臣為人<pc n="lb"/>
君之股肱務存大體特為之優隆左右譽一人之善必<pc n="lb"/>
究其所自來毁一人之短必詢其所從始内臣之中察<pc n="lb"/>
其醇謹老成者則親信而任用之浮躁回邪者則疎逺<pc n="lb"/>
而防馭之大臣之中察其忠良者委任之不貳便佞者<pc n="lb"/>
罷逐之無疑於母后之家重加賞賚而不假之以權於<pc n="lb"/>
外戚之屬厚加優待而不任之以事賞所當賞而不致<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
太濫刑所當刑而不致太僭浪費錢糧宜皆減省無益<pc n="lb"/>
祈禱不必修建於宗室則推恩而昭徳於四夷則厚徃<pc n="lb"/>
而薄來廣開言路以防壅蔽時接臣僚以通下情畿内<pc n="lb"/>
百姓差役浩繁所在地土暫免踏勘凡百用度悉從儉<pc n="lb"/>
約一應邪術罔為眩惑堯舜之道亦不過此允迪兹則<pc n="lb"/>
二帝三王不獨専美於前而我祖宗列聖真可繼述不<pc n="lb"/>
忝而於天變亦可以少弭矣臣本以庸才叨總風紀日<pc n="lb"/>
夜思維無由補報伏望少寛斧鉞之誅俯納芻蕘之語<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
身體而力行之天下幸甚臣不勝戰慄恐懼之至為此<pc n="lb"/>
具本親齎謹題請㫖<pc n="lb"/>
𢎞治元年<pc n="　"/>月<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>日題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>全聖徳以隆治道事<pc n="lb"/>
臣切惟自古帝王聖徳雖由天縱亦由於進修也且聖<pc n="lb"/>
莫聖於堯舜禹湯文武故書稱堯曰克明峻徳稱舜曰<pc n="lb"/>
舜好問而察邇言稱禹曰克勤克儉卑宫室惡衣服稱<pc n="lb"/>
湯曰以禮制心以義制事稱文王曰緝熙敬止以此觀<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
之則古二帝三王之聖徳未嘗不由於進修而進修未<pc n="lb"/>
嘗不先於節儉仰惟皇上聰明睿知本乎自然聖神文<pc n="lb"/>
武出於天性曩在春宫天下臣民皆知其有堯舜之資<pc n="lb"/>
矣繼登寳位四載于兹不邇聲色不殖貨利竒技滛巧<pc n="lb"/>
之不好珍禽異獸之不蓄躬行節儉賞與不濫開言路<pc n="lb"/>
容直言優禮大臣寛䘏刑獄却獅子於西域退海青於<pc n="lb"/>
女直天下幸甚近聞欲湖浙添差抽分内臣甘陜織造<pc n="lb"/>
各様絨毼有司罷於奔命臣惟地方未寧陜西連遭荒<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
旱百姓死亡過半田多荒蕪瘡痍未復其湖廣浙江設<pc n="lb"/>
立抽分葢因漕運京儲該用糧船一萬餘隻天下有司<pc n="lb"/>
買辦木植不前所司建議抽分實為補造運船而設即<pc n="lb"/>
目運軍尚自陪補一半十分困苦若令甘陜織造雲毼<pc n="lb"/>
雖支官錢未免拘令婦人在官撚線男子在官上工必<pc n="lb"/>
生嗟怨其湖浙若添内臣抽分各處客商聞之決然不<pc n="lb"/>
敢販賣木植價益騰貴必悮打造運船而運軍愈受其<pc n="lb"/>
害迯亡必多所係非細皇上即位以來凡事悉法祖宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
此二事皆祖宗朝所未行也况不係有益國家重大事<pc n="lb"/>
務若遽行之誠恐軍民驚駭以為此數年未輕差遣内<pc n="lb"/>
臣抽取木植及自來不曽着令陜西織造蟒龍雲毼况<pc n="lb"/>
今天下民困財竭兵食不足差去官員帶令人衆雖不<pc n="lb"/>
害人終要供給及回還之日装載木植該用馬快船二<pc n="lb"/>
三百隻人夫數千餘名沿途官司未免勞擾伏望皇上<pc n="lb"/>
逺法二帝三王之儉徳近遵祖宗列聖之良圖收回成<pc n="lb"/>
命該用木植或令南京守備内臣將龍江瓦屑抽分竹<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
木局及就差南京内官前去蕪湖揀選已抽分堪用者<pc n="lb"/>
陸續運來應用或令工部分𣲖天下有司買辦送納其<pc n="lb"/>
雲毼亦非供用之物織造實為靡費若備賞賜自有江<pc n="lb"/>
南織造叚疋何必用此毛毼方成錫賚且昔西旅貢獒<pc n="lb"/>
武王受之召公奭拳拳告戒至勤一篇之訓夫以武王<pc n="lb"/>
之聖受此一獒似未為害而召公告戒之切者葢不矜<pc n="lb"/>
細行終累大徳老臣輔君正當如是而武王終能聴之<pc n="lb"/>
載在經書垂之萬世臣荷䝉皇上厚恩委以重任義同<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
休戚遭逄皇上堯舜之君日夜思惟無由補報覩兹二<pc n="lb"/>
者事雖若細闗於聖徳實大事雖若小繫於天下國家<pc n="lb"/>
實重臣若隠忍不言萬一為皇上聖徳之累臣負國之<pc n="lb"/>
罪将何所逃豈不有孤皇上之付託哉伏願皇上将臣<pc n="lb"/>
所言留神采納天下幸甚宗社幸甚臣不勝拳拳忠愛<pc n="lb"/>
之至謹題請㫖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>法乾健以勤聖政事<pc n="lb"/>
照得近來各處具奏地震而雲南尤甚邇者𤣥象示警<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
彗星偶見此皆上天仁愛皇上之意也皇上憂勤惕勵<pc n="lb"/>
減膳撤樂凡有遊燕悉為停止此又應天以實而不以<pc n="lb"/>
虚文也将見彗星漸消與宋景公一言而熒惑退三舍<pc n="lb"/>
者無異信乎天人相與之際甚不偶矣臣惟帝王之徳<pc n="lb"/>
莫先於勤勤則裁決萬幾而無少壅滯上天之道惟在<pc n="lb"/>
於健健則發生萬物而無或差忒是則天道聖徳實相<pc n="lb"/>
脗合故易曰天行健君子以自强不息大禹之告舜亦<pc n="lb"/>
曰兢兢業業一日二日萬幾天位艱哉史書美大禹曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
克勤克儉是皆以勤而成聖徳所以載之經史而垂光<pc n="lb"/>
萬世也洪惟我太祖髙皇帝以至憲宗純皇帝俱昧爽<pc n="lb"/>
視朝早朝後日每二次裁決在京各衙門并天下一應<pc n="lb"/>
章奏或有大政事復召大臣面議而行此我朝列聖之<pc n="lb"/>
定規也恭惟皇上膺上天之眷命紹祖宗之鴻圖即位<pc n="lb"/>
之初宵衣旰食勵精圖治視朝決事悉遵祖宗舊規日<pc n="lb"/>
長時月毎日又有午朝之舉誠足以嫓美古帝王而克<pc n="lb"/>
紹祖宗也近年以來視朝稍宴間或早而復宴日止裁<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
決章奏一次此固皇上頤養天和保固皇躬雖得君逸<pc n="lb"/>
臣勞之道但所其無逸帝王所重仰惟皇上清心講學<pc n="lb"/>
節膳寡慾聲色不邇貨利不殖篤志以求道游藝以養<pc n="lb"/>
心雖古帝王祈天永命之道亦不過此又豈待於他有<pc n="lb"/>
所求哉今視朝固亦早矣但日止裁決庶事一次非所<pc n="lb"/>
以率由舊章而垂法後昆也甚有以掩皇上勤政之心<pc n="lb"/>
其於聖徳所闗甚大臣切惜焉伏望皇上自今法天道<pc n="lb"/>
之健遵祖宗之訓毎日二次裁決庶務而視朝常常如<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
此則聖心之勤不異於初政祖宗之規不改於今日其<pc n="lb"/>
於聖徳實非小補而底堯舜之治亦不難矣伏乞聖明<pc n="lb"/>
留意宗社幸甚天下幸甚為此具本親齎謹具奏聞伏<pc n="lb"/>
候勅㫖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>豫教皇儲以隆國本事<pc n="lb"/>
臣惟太子國之儲貳後世社稷之安危繫焉所當豫教<pc n="lb"/>
者也故大易有養蒙之卦禮記載教世子之篇自古帝<pc n="lb"/>
王之君天下憂深思逺者未嘗不以此為先務也仰惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
皇上嗣登寳位敬天勤民法祖圖治至仁洽於四海大<pc n="lb"/>
孝隆於兩宫聲色之不邇貨利之不殖是以皇天眷顧<pc n="lb"/>
祖宗垂佑誕生皇子實出中宫爰自去春已正儲位神<pc n="lb"/>
器有歸宗祧是託此誠國家萬萬年無疆之休也臣聞<pc n="lb"/>
皇太子姿表異常質性聰睿兹已能言能行矣不可不<pc n="lb"/>
早為之教養也葢童蒙之時良知良能未有所誘天真<pc n="lb"/>
渾然不早教之一有放失習與性成他日雖有良師良<pc n="lb"/>
傅教之亦難入矣昔成王始為太子也太公為師周公<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
為傅召公為保伯禽唐叔與遊目不閱淫豔耳不聞優<pc n="lb"/>
笑居不近庸鄙所以養成徳性及其為君也克紹文武<pc n="lb"/>
之業而為有周令主此其豫教太子之明騐也為今之<pc n="lb"/>
計必選醇謹老成頗知書史宫人如衛聖夫人楊氏者<pc n="lb"/>
保抱扶持於凡言語必教之以真正之音而非禮䙝狎<pc n="lb"/>
之語不使之聞於耳於行步必教之端荘慎重而非禮<pc n="lb"/>
邪僻之事不使之接於目教之不忍教之有儀以養其<pc n="lb"/>
仁義之心教之恭肅教之分別以養其禮智之心内庭<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
之宴鐘鼓司承應不使之觀元宵之節鼇山之戲不使<pc n="lb"/>
之見至於佛老之教尤不宜口誦其言目觀其像而信<pc n="lb"/>
之篤遊戲之事不宜任其所好遂其所欲而嗜之深迨<pc n="lb"/>
夫稍長嚴勅東宫老成内臣如太監覃昌者先教之誦<pc n="lb"/>
習孝經使知孝弟之道出於天性仁敬之心本於自然<pc n="lb"/>
至於八嵗教之誦詩讀書凡尊尊親親之等仁民愛物<pc n="lb"/>
之則無不啓知端其趨向及其漸長建立宫僚之時仍<pc n="lb"/>
乞勅内閣大臣㑹同各部都察院等衙門堂上官慎選<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
名實相符才徳老臣學問醇博端良重望之臣以充其<pc n="lb"/>
任回邪詭秘者不使之與自此日出春宫講論經書㴠<pc n="lb"/>
養徳性使知窮理正心修已治人之道凡世事委曲在<pc n="lb"/>
所當知人物賢否在所當辯與夫上天之所當敬祖宗<pc n="lb"/>
之所當法百姓之所當䘏財物之所當惜如此則内外<pc n="lb"/>
輔導得人而又教之於豫皇太子徳不至於堯舜文武<pc n="lb"/>
之域者臣未之信也葢堯舜文武之聖亦由此而至之<pc n="lb"/>
耳臣以菲材荷蒙列聖厚恩叨任六卿之重去年又䝉皇<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
上加臣太子少保正係東宫輔導之官臣受任以來夙<pc n="lb"/>
夜惶懼思無以報惟在豫教皇儲以成至徳他日足克<pc n="lb"/>
負荷庶少盡臣職分萬一而免冒濫之譏夫教太子之<pc n="lb"/>
道禮記文王世子篇賈誼保傅篇載之詳矣宋儒真徳<pc n="lb"/>
秀亦采編入大學衍義進呈於君矣近日儒臣亦嘗進<pc n="lb"/>
講於上矣臣猶以此為言者良以今日之學與不學係<pc n="lb"/>
他日之治亂是葢一得之愚惓惓忠愛之至也伏望聖<pc n="lb"/>
明留意天下幸甚宗社幸甚臣不勝戰慄殞越之至為<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
此具本親齎謹題請㫖<pc n="lb"/>
𢎞治六年十一月初七日具題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>恭請皇太子御經帷以隆睿學事<pc n="lb"/>
恭惟皇太子殿下年漸長成天資英偉内外宫臣朝夕<pc n="lb"/>
輔導講讀學有進益此誠宗社無疆之休後世臣民之<pc n="lb"/>
福也但臣等叨任大臣臣文升臣珪俱任東宫保傅自<pc n="lb"/>
𢎞治十一年三月初六日皇太子初出讀書於文華殿<pc n="lb"/>
獲覩睿顔之後至今五載止是正旦冬節及每月朔望<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
日於文華殿門外朝參相去頗逺仰惟皇上嗣登大寳<pc n="lb"/>
日決萬幾猶每月三御經筵令翰林儒臣講讀經書以<pc n="lb"/>
隆聖學而追古帝王今皇太子當進學之時雖日出讀<pc n="lb"/>
書止在左春坊與二三内閣大臣及東宫并翰林院講<pc n="lb"/>
讀等官相接且去處頗狭未甚從容考之古者帝王之<pc n="lb"/>
教太子行步居處太傅在前太保在後入則有師出則<pc n="lb"/>
有保葢欲左右前後罔非正人出入起居罔有不欽此<pc n="lb"/>
所以教諭而成徳也臣等愚見以為欲請皇太子照皇<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
上御經筵故事毎月三次初六十六二十六出御文華<pc n="lb"/>
殿令臣等六部都察院大理寺通政司鴻臚寺掌印正<pc n="lb"/>
官并二品以上官同内閣大臣東宫講讀等官侍班講<pc n="lb"/>
書其侍衛将軍等項比皇上御經筵之日減半庶臣等<pc n="lb"/>
得覩皇太子之睿顔而皇太子亦識臣等之愚貌收斂<pc n="lb"/>
身心嚴威淵穆相接日乆自然度量益宏識見益廣日<pc n="lb"/>
就月将以至於緝熙光明之地睿徳益盛而帝王之域<pc n="lb"/>
有不難造矣臣等惓惓犬馬愚誠如此伏乞聖明留意<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
裁處宗社幸甚臣等幸甚謹題請㫖<pc n="lb"/>
𢎞治十五年四月<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>端肅奏議巻一<pc n="lb"/>
<pb n="14b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>端肅奏議巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>端肅奏議巻二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>馬文升<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>巡撫事<pc n="lb"/>
查得先該户部奏准各處巡撫官員毎年八月以裏一<pc n="lb"/>
次赴京議事續准兵部咨為公務事照得各處巡撫官<pc n="lb"/>
員每年在邊者於四月内腹裏者於八月内到京議事<pc n="lb"/>
縁即目各處地方中間賊情未甚寧息者若令一槩赴<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
京誠恐闕人誤事合無行移各處巡撫官員其斟酌各<pc n="lb"/>
該地方如果平安別無𦂳要事情妨占照例議事若是<pc n="lb"/>
地方賊情尚未寧息軍民未得安緝有事難以摘離宜<pc n="lb"/>
從将應議事件明白條陳徑自奏請定奪等因具題奉<pc n="lb"/>
聖㫖是各處正要用人且都不必來欽此備咨前來臣<pc n="lb"/>
猥以菲材謬應重寄夙夜憂惕思圖報稱惟欲軍民安<pc n="lb"/>
妥地方寧静其一應合行有益軍民事務除遵依欽奉<pc n="lb"/>
勅諭内便宜處置事理陸續施行及㑹同欽差鎮守陜<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
西太監等官計議停當即次具奏外今將合議事件開<pc n="lb"/>
坐具本専差舍人某人齎捧謹題請㫖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>計開<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一重守令以廣徳澤<pc n="lb"/>
切惟致治莫先於安民安民在擇乎守令葢守令者親<pc n="lb"/>
民之官守令得其人則庶民皆安養而天下無不治守<pc n="lb"/>
令不得其人則百姓受其殃而庶政無不隳矣故自古<pc n="lb"/>
英君誼辟欲躋民於雍熙太和之域者未嘗不以慎擇<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
守令為先務焉洪惟皇上愛民之心無異於堯舜宰相<pc n="lb"/>
賛理之勤有同於伊周然而治不古若而小民不蒙致<pc n="lb"/>
治之澤者葢以守令不得其人而已矣守令之不得其<pc n="lb"/>
人者由作之無其法而已矣切見今之守令由進士舉<pc n="lb"/>
人出身者徃徃多得其人由監生除授者鮮有能稱其<pc n="lb"/>
職揆其所自其監生坐監并在吏部聴選通前二十餘<pc n="lb"/>
年方得出身比至除授之時年已五十之上鬚髪皓然<pc n="lb"/>
神志昏倦其意以為在任不乆又將黜退陞用之例諒<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
不我及所以惟務貪贓之計罔有治民之心如此而欲<pc n="lb"/>
其政事之理人民之安豈可得乎雖有吏部考察黜退<pc n="lb"/>
之例及臣與巡按御史按察司拏問之嚴然今日之黜<pc n="lb"/>
退者為因老耄貪婪後來之除授者又有老耄闒茸之<pc n="lb"/>
甚於前所退者葢以國子監所養人材不過如此若止<pc n="lb"/>
仍舊考察數數黜退而不知所以更張遴選之則小民<pc n="lb"/>
送舊迎新徒為勞費夫用賢所以育民而賢才之盛未<pc n="lb"/>
有過於進士也以進士而除授今人皆以為幸登黄甲<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
輒除外任有辜父母之望而灰士子之心也殊不知設<pc n="lb"/>
科所以求賢求賢所以為民以年幼進士而任守令民<pc n="lb"/>
情世故無不練逹他日或居藩臬或補内任輔世長民<pc n="lb"/>
綽有餘裕是亦作養人材之一端也陜西地方比之各<pc n="lb"/>
處大有不同其同知判官縣丞主簿近年部運各處邊方<pc n="lb"/>
夏秋稅粮相繼徃來並不在任止有知州知縣獨員處<pc n="lb"/>
事若非得人事何克濟伏望皇上以生民為念以守令<pc n="lb"/>
為重乞勅吏部今後各處知州知縣有闕照依已故太<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
子太保吏部尚書兼謹身殿大學士李賢奏准事例毎<pc n="lb"/>
選將在部聴選舉人不分到部年月日逺近及監生中<pc n="lb"/>
年未老耄資質英俊者通行考選學問老成文移頗通<pc n="lb"/>
堪任正官者並將各部觀政進士照依甲數挨次取用<pc n="lb"/>
除京任外其餘相兼舉人監生除授知州知縣其進士<pc n="lb"/>
到任之後果有亷名政績昭著者不分三年六年仍要<pc n="lb"/>
挨次擢用知州量陞即中知縣量陞主事御史評事或<pc n="lb"/>
令巡按御史並布按二司官於所屬官員内亷名素著<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
才能出衆堪任知州知縣者各舉所知三五員各另徑<pc n="lb"/>
自具奏吏部定奪授職在任若有貪淫事發連坐舉主<pc n="lb"/>
之罪以後知州知縣有闕俱照此例除選如此庶使守<pc n="lb"/>
令皆得其人而太平之治可期矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一添風憲以撫流民<pc n="lb"/>
臣聞防於未然者易除患於已然者難濟葢禍患未萌<pc n="lb"/>
以治術防之而有餘禍患已成雖兵戈除之而不足此<pc n="lb"/>
古人所以圖難於其易而消患於未然也切照漢中府<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
地方廣濶延袤千里人民數少出産甚多其河南山西<pc n="lb"/>
山東四川並陜西所屬八府人民或因迯避糧差或因<pc n="lb"/>
畏當軍匠及因本處地方荒旱俱各逃住漢中府地方<pc n="lb"/>
金州等處居住彼處地土可耕柴草甚便既不納糧又<pc n="lb"/>
不當差所以人樂居此不肯還鄊即目各處流民在彼<pc n="lb"/>
不下十萬之上去嵗因滿四等反叛臣恐乘機哨聚為<pc n="lb"/>
患地方已令按察司僉事孫逢吉前去彼處查勘見數<pc n="lb"/>
造冊收照行仰各該官司撫恤禁治聴其自在生理候<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
豐年着令回還此等之徒若逼趕𦂳急又恐激變為患<pc n="lb"/>
若聴令在彼居住難保乆逺無虞况漢中山勢之險尤<pc n="lb"/>
甚於竹房流民之多不減於襄鄧雖嘗委官巡視終是<pc n="lb"/>
責任未専必須添官以専其任庶使地方可保無虞查<pc n="lb"/>
得河南為因南陽之間流民甚多添除參議僉事各一<pc n="lb"/>
員奉勅専一撫治近於荆襄南陽之間又蒙欽命都御<pc n="lb"/>
史一員以總其事是皆思患預防防微杜漸之意也如<pc n="lb"/>
蒙乞照河南事例或添除或就於按察司僉事内専委<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
一員請給勑書前去漢中府就帶家小専一在彼徃來<pc n="lb"/>
巡視撫治前項流民其一道分巡事務亦令本官管理<pc n="lb"/>
及㑹同守備漢中府都指揮張順操練軍馬守䕶城池<pc n="lb"/>
禁革奸弊防察不虞務要處置有方不許偏執誤事如<pc n="lb"/>
此庶使責任専一而地方可保其無虞矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一増課鈔以贍軍用<pc n="lb"/>
切惟理財之方有經常之道有權時之宜經常之道可<pc n="lb"/>
行於無事之日權時之宜則施於財匱之秋也若拘經<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
常之道而不知權時之宜則軍國之用有不足而贍軍<pc n="lb"/>
之需有不充矣照得陜西所屬衛所官軍除沿邊外其<pc n="lb"/>
腹裏軍人月糧該支一石者止闗本色六斗其餘四斗<pc n="lb"/>
折支鈔貫其軍職不分沿邊腹裏四六闗支本色六分<pc n="lb"/>
折鈔四分及查得官軍折俸折糧并各王府及将軍儀<pc n="lb"/>
賓并司府州縣官員折俸通共一年該用鈔一千七十<pc n="lb"/>
六萬五千四百六貫今所屬毎年止收額設户口食鹽<pc n="lb"/>
課程鈔共九百五十八萬七千四百九十四貫所收不<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
及所用一年共欠少一百一十七萬七千九百一十二<pc n="lb"/>
貫而災傷減免者不在其數且陜西官軍披堅執鋭卧<pc n="lb"/>
雪眠霜比之各處官軍勞逸不同其妻子在衛全資月<pc n="lb"/>
糧俸米養贍為因糧餉不足減半折支鈔貫今所折鈔<pc n="lb"/>
貫亦因不敷有一二年不得闗支者四五年不得闗支<pc n="lb"/>
者縱得闗支一年鈔貫亦不得易買數月之糧又兼要<pc n="lb"/>
買補馬匹置備軍装或典賣妻子或掲借財物艱難困<pc n="lb"/>
苦相繼逃亡月糧折支鈔貫人情已有不堪鈔又不得<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
闗支事體尤非所以今官軍折支俸糧鈔貫既有不敷<pc n="lb"/>
若不行權時之宜另行設法整理誠恐年復一年困苦<pc n="lb"/>
嗟怨益為罷弊將何以蓄養鋭氣而使折衝禦侮也臣<pc n="lb"/>
看得西安府在城四門一日之間各處販賣柴薪等項<pc n="lb"/>
牛騾車不下五百餘輛及看得陜西河南客商販賣馬<pc n="lb"/>
騾一年之間亦不止數萬餘匹俱從潼闗經過前項車<pc n="lb"/>
輛馬騾亦令投税若将馬騾車輛量加納税鈔是亦權<pc n="lb"/>
時増廣鈔貫之一端也如蒙乞勅户部計議轉行陜西<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
布政司将西安府在城四門所進柴薪等項車輛照依<pc n="lb"/>
在京事例每大車一輛納鈔四貫小車一輛納鈔二貫<pc n="lb"/>
其馬騾委西安府首領官員於潼闗收報每馬一匹納<pc n="lb"/>
鈔十貫每騾一頭納鈔五貫毎季将二項所收鈔貫俱<pc n="lb"/>
送布政司官庫收貯以備官軍折色俸糧支用候年終<pc n="lb"/>
將通收過鈔貫數目布政司造冊奏繳户部查照其收<pc n="lb"/>
鈔去處按察司分巡官不時巡視敢有作弊者就便拿<pc n="lb"/>
問如律如此庶使課鈔頗増而官軍俸糧折色不至匱<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
乏矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一恤軍士以蓄鋭氣<pc n="lb"/>
切惟克敵制勝莫先於軍士之効勞養鋭蓄威必在乎<pc n="lb"/>
衣食之充足葢軍士在邊必衣食充足而後可以蓄養<pc n="lb"/>
其鋭也茍衣食不足而饑寒一身彼則自顧之不暇尚<pc n="lb"/>
何望其用命而樂為之用哉此古之名將所以與士卒<pc n="lb"/>
同其甘苦而頻加犒勞者葢以此也照得陜西腹裏衛<pc n="lb"/>
所軍士俱在三邊操備有一年一次回衛休息者有十<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
八個月回衛休息者又有一家正軍餘丁二三名在邊<pc n="lb"/>
操備者其在衛餘丁又要種納屯糧子粒守城等項差<pc n="lb"/>
使且以在邊軍士言之既有官給騎操馬匹赴邊之日<pc n="lb"/>
彼處總兵副參等官每軍一名又要脚力或馬或騾一<pc n="lb"/>
匹頭其軍士既無營生又無産業止靠月糧六斗養膳<pc n="lb"/>
置備軍装整理盤纒亦皆仰給如此懼怕到邊責打只<pc n="lb"/>
得原籍户下津貼財物置買前去比至則邊方該管官<pc n="lb"/>
旗或指以置買旗號纓頭為名或假以修理城垣門樓<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
為由節次科斂逼迫無柰又將原買脚力馬騾變賣出<pc n="lb"/>
辦未及一年使用盡絶或又有倒死官馬隨要買陪逼<pc n="lb"/>
追𦂳急只得掲借或本管指揮千百户彼處副參等官<pc n="lb"/>
馬匹錢物馬一匹還銀二三百兩者有之銀一兩還本<pc n="lb"/>
利三四兩者有之彼至回衛各官家人隨即前來索取<pc n="lb"/>
在衛官員懼其勢要只得監追或典賣妻子或掲借月<pc n="lb"/>
糧歸還前去陪馬一匹已至破家蕩産倘再倒死將何<pc n="lb"/>
所買陪因此而逃亡者十常八九所以各邊軍士日見<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
闕少且以官馬倒死責令陪補固為良法其馬之倒死<pc n="lb"/>
若不論其急病瘦損倒死之分一槩令軍陪補誠恐年<pc n="lb"/>
復一年艱難益甚又不止於逃亡之患而恐有意外之<pc n="lb"/>
虞矣罷弊軍士莫甚於斯況在邊軍士多有衣不遮體<pc n="lb"/>
食不充口瘦損尫羸形容枯槁總兵等官畧不介意臣<pc n="lb"/>
在石城目所親覩者如此而欲望其用命効勞克敵制<pc n="lb"/>
勝葢亦難矣所以一遇敵寇犯邊多有不能支持必須<pc n="lb"/>
奏討京軍若不肯着實優恤蓄養鋭氣誠恐因循年乆<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
益加困弊北人窺伺我軍虚實擁衆犯邊重有以貽國<pc n="lb"/>
家之大患也臣毎念及此深為寒心犬馬之誠不敢不<pc n="lb"/>
露如蒙乞勅兵部計議行移各邊太監總兵都御史等<pc n="lb"/>
官今後將所屬官軍領騎操馬匹置立印信文簿每月<pc n="lb"/>
三次㸃視臕息肥壯者列為一等臕息瘦者列為一等<pc n="lb"/>
若三次㸃視俱瘦以後馬匹倒死者着令買補以戒軍<pc n="lb"/>
士不肯用心喂養之弊其三次臕息肥壮遇有𦂳急病<pc n="lb"/>
證倒死者免其追陪以蘇軍士艱難之苦如果例該買<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
補本軍在邊艱難者行移原衛着落户下餘丁買補完<pc n="lb"/>
備本都司差人解送前去若是各軍將及下班倒死馬<pc n="lb"/>
匹者就仰回衛從容置買上班之日騎坐赴邊及遇有<pc n="lb"/>
纓頭旗號損壊須該置備者令總兵巡撫等官設法措<pc n="lb"/>
置買辦應用如果無處措置行移陜西都布二司𣲖屬<pc n="lb"/>
買辦解去並不許分毫科擾於軍及非奉奏准事例亦<pc n="lb"/>
不許擅自役使酷害其各軍士上班脚力隨其貧富或<pc n="lb"/>
騾或驢或二人共買驢者各聴從其便總兵等官俱不<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
許追究逼迫及不許仍前放債於所管軍士令家人前<pc n="lb"/>
去各衛取討逼軍迯竄果有前項奸弊許巡按御史指<pc n="lb"/>
實具奏區處仍用心優恤軍士作興鋭氣務令得所不<pc n="lb"/>
致迯亡如此庶使軍士感激而可以成克敵制勝之功<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一清軍丁以杜勾擾<pc n="lb"/>
切惟發冊清取軍人不許差官擅勾所以絶勾擾之弊<pc n="lb"/>
而立長乆之法也然法立既乆不能無弊若不隨時斟<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
酌嚴為禁治則前法愈壊奸弊愈生而民有不勝其害<pc n="lb"/>
者矣近該陜西布政司清軍委官左參政于璠呈查得<pc n="lb"/>
節據西安府耀州等州蒲城等鄉軍丁惠林等各告稱<pc n="lb"/>
各有户丁應當瀘州利州清州等衛所軍役有告稱在<pc n="lb"/>
營見有正軍身力精壯又有餘丁三四丁者七八丁者<pc n="lb"/>
十四五丁者甚至二三十丁者俱各種田買賣家道富<pc n="lb"/>
實因怪原籍丁户不來供給徃徃買囑衛所官旗揑稱<pc n="lb"/>
老疾逃故等項逓年發冊勾擾及至解衛為因軍伍不<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
闕将解去户丁為奴驅使者有之耕種田地者有之甚<pc n="lb"/>
至將盤纒衣服等項盡數拘收入已放回者亦有之又<pc n="lb"/>
有告稱正軍回還取討盤纒不一二年軍妻又回取討<pc n="lb"/>
軍妻回衛不五七月餘丁又來取討者原籍人丁為因<pc n="lb"/>
辦納糧差家道貧窘無從措辦只得將田地房屋典賣者<pc n="lb"/>
有之將男女頭畜貨鬻者有之及至打發起程稍不如<pc n="lb"/>
意輒便回衛發冊勾取又有告稱正軍餘丁人丁回還<pc n="lb"/>
出賣自己房屋田地因與房族親戚及隣里人等争競<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
讎恨在心回衛妄取別房人丁者有之妄取同名同姓<pc n="lb"/>
者亦有之此等情節徃徃赴官訴告分豁所司因見兵<pc n="lb"/>
部發冊清勾難於主張只得依文解去查理原籍抛下<pc n="lb"/>
田地無人耕種遺下糧差無人辦納又累里甲僉㸃大<pc n="lb"/>
户管解及到衛所投文官吏又要拜見錢物旗甲索取<pc n="lb"/>
饋送土宜彼既有丁只得放回徃回數千餘里動經半<pc n="lb"/>
年之上破家蕩産甚可哀憐查得欽降軍政條例内開<pc n="lb"/>
正軍在營已有壯丁就收補伍不許原籍勾取有司體<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
勘是實回報原衛將在營已有壯丁就收入軍衛不許<pc n="lb"/>
違例勾擾除依奉外今各該官吏故違前例徃徃聴受<pc n="lb"/>
在營軍丁財囑輒與發冊清勾非惟紊煩官府抑且擾<pc n="lb"/>
害人民照得陜西布政司每嵗該清軍士不下數十萬<pc n="lb"/>
餘各該衛所發冊之弊固有而利州瀘州二衛青川一<pc n="lb"/>
所發冊之弊尤多呈乞通行四川前項衛所禁約等因<pc n="lb"/>
到院切詳衛所闕軍發冊清取户丁理固當然軍伍不<pc n="lb"/>
闕行文勾擾原籍民實受害且陜西人民逓年供給各<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
邊糧草兼以累年旱荒薄收財力皆困凋弊已極今前<pc n="lb"/>
項衛所軍人不思原籍人丁艱苦因怪不與供送盤纒<pc n="lb"/>
輒便揑故清取連年擾害不得安生誠為可恨除前項<pc n="lb"/>
清勾軍人行令叅政于璠暫解户丁前去查理及行四<pc n="lb"/>
川按察司禁約外誠恐各處衛所亦有此弊如蒙乞勅<pc n="lb"/>
兵部行移天下衛所各將見在并逃亡等項軍人備查<pc n="lb"/>
的確鄉貫充軍來歴見在者要開應役正軍並在營餘<pc n="lb"/>
丁姓名口數每一布政司並直隷各府各另𩔖造文冊<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
一本差人齎送本部照清冊事例轉發各該布政司并<pc n="lb"/>
南京直隷府分收照以後各處衛所發冊清勾軍人到<pc n="lb"/>
彼先行比對原降文冊如在衛原造有空閒餘丁數人<pc n="lb"/>
又清取户丁顯是挾讐作弊所清户丁免其查解仍行<pc n="lb"/>
彼處清軍按察司官員再行本衛查理如果在衛有丁<pc n="lb"/>
就將作弊之人並該管旗吏先行提問如律干礙本官<pc n="lb"/>
奏請提問不許管軍管事着令帶俸差操若是在衛原<pc n="lb"/>
先止有一丁今開逃故者亦要開寫某年月日逃故許<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
解户丁前去補役仍通行各處巡撫巡按並清軍官員<pc n="lb"/>
嚴加禁約所屬衛所不許接受財物聴從本衛當軍之<pc n="lb"/>
人因怪原籍不與供送盤纒揑作逃故一槩發冊清勾<pc n="lb"/>
擾害果有迯故例該清勾者衛所官員務要取勘明白<pc n="lb"/>
方許造冊送部清勾如此庶使在衛軍人無讐清之弊<pc n="lb"/>
而原籍户丁免勾擾之害矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一存逺軍以實兵備<pc n="lb"/>
切惟陜西闗中重地北連沙漠西抵番夷南通漢中東<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
接襄鄧安危所繫誠不為輕比之他方尤當軫念況敵<pc n="lb"/>
寇犯邊必先於此方今急務惟在兵足兵若不足以戰<pc n="lb"/>
則不能勝以守則不能固今陜西腹裏衛所軍士以十<pc n="lb"/>
分為率逃亡等項已有三分之上除各邊操備及屯田<pc n="lb"/>
外見在守城正軍每衛或二百名或一百名甚至止有<pc n="lb"/>
五六十名又皆老弱尫羸不堪守戰若非宣徳正統年<pc n="lb"/>
間將本處充發逺方不服水土逺年清勾軍人編發附<pc n="lb"/>
近衛所收操及將鞏固臨洮延安慶陽人民選作土軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
則陜西軍士誠為之闕少而各邊操備者益為之不敷<pc n="lb"/>
矣近年闕少各邊操備逃故及死損軍士為因腹裏軍<pc n="lb"/>
少無從撥補文移徃來終無杜絶查得陜西西安等府<pc n="lb"/>
所屬縣分人民先年為事充軍多有發編四川貴州雲<pc n="lb"/>
南廣東廣西福建等處衛所者為因水土不服多為烟<pc n="lb"/>
瘴所侵隨到隨死不可勝計及至各衛所移文清取過<pc n="lb"/>
二年或三年方得起解到彼又為前項之故復多死亡<pc n="lb"/>
仍行原籍清勾其户丁與解人懼烟瘴死亡之患兩懐<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
戀土之心彼此通因或逃走外郡潛入番夷一二十年<pc n="lb"/>
不得到衛原籍人丁懼怕清解全家迯亡者有之其南<pc n="lb"/>
方之人發充陜西當軍逃故等項發冊清勾者亦多畏<pc n="lb"/>
懼此間地方苦寒不肯前來着役間有解到又多氣體<pc n="lb"/>
瘦弱不堪操調到衛未乆隨即在逃雖有清勾之名全<pc n="lb"/>
無解補之實軍伍空闕兩無所益如蒙乞勅兵部計議<pc n="lb"/>
將陜西人民先發四川雲貴廣東廣西福建地方充軍<pc n="lb"/>
者除四川貴州見今有例仍令解補應當外其雲南兩<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
廣福建年乆逃故原衛無丁户丁累到累死累解累逃<pc n="lb"/>
者行仰陜西布按二司清軍官員將前項衛所逺年清<pc n="lb"/>
勾當解户丁如果累次解發到彼死亡者仍照比先不<pc n="lb"/>
服水土事例收發陜西三邊闕軍衛所補伍操備若雲<pc n="lb"/>
南兩廣福建有充陜西衛所軍役逺年逃故清勾不到<pc n="lb"/>
者却彼收發本處鄰近衛所當軍仍行兩處清軍官員<pc n="lb"/>
責令各該衛所將名伍彼此開除操備之後但有在逃<pc n="lb"/>
者仍發原衛當軍如此庶使軍士各服水土而無死亡<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
之患衛所不至闕軍而有操守之實矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一禁通番以絶邊患<pc n="lb"/>
切惟欲絶邊方之患當禁啟患之原葢邊患不能以自<pc n="lb"/>
生必因人以啟召之也茍欲邊患之息而不禁啟患之<pc n="lb"/>
原是猶止沸而不抽薪又豈善於治邊者哉照得陜西<pc n="lb"/>
洮岷河州西寧等處衛所沿邊番夷即古之吐番其性<pc n="lb"/>
譎詐叛服不常歴代以來屢為邊患洪惟我太祖髙皇<pc n="lb"/>
帝平定天下撫治四夷示之以威懐之以徳彼皆順服<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
嵗時進貢其所食茶鐡鍋銅器羅段等物奏奉明文方<pc n="lb"/>
纔給與及許令各該番人四時前來各邊交易買賣委<pc n="lb"/>
官管領當時法度嚴明軍民遵守不敢私自通番以取<pc n="lb"/>
其利其各族番人亦盡知我邊情虚實一向畏服不敢<pc n="lb"/>
為惡其後有等各邊無知軍民及軍職子弟甚至守備<pc n="lb"/>
官員徃徃亦令家人將鐡鍋食茶段匹銅器等貨買求<pc n="lb"/>
守把闗隘之人公然私出外境進入番族易換彼處所<pc n="lb"/>
産馬匹等物以致番人將所得鐡鍋段疋置造軍器及<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
戰襖等項遂萌侵犯之心或因爭論價值將通番漢人<pc n="lb"/>
殺死同去之人因是違法不敢告官番人畏懼漢人報<pc n="lb"/>
讐亦不敢前來交易日肆搶刼漸成讐隙及各寨堡守<pc n="lb"/>
把官軍因見鄰近有等本分不曽為惡吐番却又妄稱<pc n="lb"/>
本族搶刼等情恐嚇陪償財物因而激變随同各族為<pc n="lb"/>
惡引惹邊患皆由於此甚至有等近邊土人居民因與<pc n="lb"/>
番人結親或通吐番冒名進貢貪圖賞賜徃來情熟専<pc n="lb"/>
為緝探邊方一應事情動輒傳與所以各邊番人益加<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
生拗不聴撫化節次為惡搶殺人畜物件若不嚴加禁<pc n="lb"/>
約誠恐各邊官軍互相倣傚一概通番積習年乆重貽<pc n="lb"/>
邊患未便如蒙乞勅都察院查照洪武永樂年間福建<pc n="lb"/>
廣東下海通番事例出給榜文發仰洮岷河州西寧但<pc n="lb"/>
係隣近番人去處張掛曉諭今後但有置買鐡鍋銅器<pc n="lb"/>
羅段私茶等貨潛出外境進入番族貨賣及各寨軍人<pc n="lb"/>
將良善不曽為惡族詐稱搶刼恐嚇財物並與番人結<pc n="lb"/>
親傳報腹裏事情者事發勘問明白本身處死全家軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
發極邊衛分民發腹裏衛分充軍若軍職及守備官員<pc n="lb"/>
縦容弟姪兒男通番買賣者指揮千百户鎮撫亦發邊<pc n="lb"/>
衛充軍守備官員奏請定奪如此庶使法度嚴明人知<pc n="lb"/>
警懼而邊患為少息矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>講明律意以重民事<pc n="lb"/>
伏覩大明律内一欵凡國家律令叅酌事情輕重定立<pc n="lb"/>
罪名頒行天下永為遵守百司官吏務要熟讀講明律<pc n="lb"/>
意剖決事務每遇年終在内從都察院在外從巡按御<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
史提刑按察司官按治去處考校若不能講解不曉律<pc n="lb"/>
意者初犯罰俸錢一月再犯笞四十附過三犯於本衙<pc n="lb"/>
門遞降叙用欽此欽遵外切惟國家大事莫先於刑獄<pc n="lb"/>
刑獄所重莫先於人命葢以死者不可復生斷者不可<pc n="lb"/>
復續一婦含寃三年不雨匹夫結怨六月飛霜以其寃<pc n="lb"/>
抑之氣有以傷天地之和召水旱之災自古帝王莫不<pc n="lb"/>
慎之故舜典有欽恤之言周書有敬慎之戒下至漢唐<pc n="lb"/>
法家多取専門趙宋刑官設科取士皆所以慎刑獄而<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
重民命也仰惟我太祖髙皇帝膺天眷命奄有萬方臨<pc n="lb"/>
御之初屢詔大臣更定魏律至於五六為之弗倦以求<pc n="lb"/>
至當復命刑官重㑹衆律親御宸翰為之裁定務協厥<pc n="lb"/>
中而於人命尤致意焉是以當時司刑官員多所用心<pc n="lb"/>
而於律意務為講明鞫讞之際少有失平隂陽以和風<pc n="lb"/>
雨以時而天下無怨民矣近年以來兩京法司官員或<pc n="lb"/>
由進士初除寺正寺副主事評事或由知州行人就陞<pc n="lb"/>
員外郎郎中而御史亦多知縣所除到任之後未經問<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
刑就便斷獄公差所以律條多不熟讀而律意亦未講<pc n="lb"/>
明所問囚人不過移情就律將就發落且笞杖徒流縱<pc n="lb"/>
有所枉為害未大至於人命一有所寃闗繋匪輕且如<pc n="lb"/>
強盗窩主重在造意若窩藏強盗而不曽造意同謀雖<pc n="lb"/>
分賍亦難問擬斬罪又如官吏懐挾私讎故勘平人因<pc n="lb"/>
而致死重在懐挾私讐若因事到官但有笞罪雖勘致<pc n="lb"/>
死亦可止問擬因公毆人至死徒罪又如故殺鬭毆殺<pc n="lb"/>
人若兩人相爭互相毆打毆死一人則名鬬毆殺人一<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
人未曽動手一人於彼致命去處有意致死則名故殺<pc n="lb"/>
此等律意人多忽畧有將強盗窩主未曽造意同謀止<pc n="lb"/>
是分賍及官吏因公事毆人致死本無私讐故勘情由<pc n="lb"/>
而俱問擬斬罪者有本係鬭毆而問擬故殺斬罪者有<pc n="lb"/>
本係故殺而却擬鬬毆殺人絞罪者甚至謀殺故殺無<pc n="lb"/>
屍檢騐而問擬斬罪輒取情真罪當奏請處決者或本<pc n="lb"/>
因與人妻妾通姦其夫別項身死而問擬本婦因姦同<pc n="lb"/>
謀殺死親夫凌遲處死姦夫斬罪者其他以非為是以<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
重作輕者非一查得數年之間天下布按二司等衙門<pc n="lb"/>
呈詳死罪重囚本院并刑部詳擬明白大理寺復詳合<pc n="lb"/>
律該科覆奏處決幸蒙憲宗皇帝慈愛仁厚不忍殺人<pc n="lb"/>
止令監着恭遇皇上嗣登寳位重念刑獄屢下明詔强<pc n="lb"/>
盗無贜仗人命無屍檢驗者具奏定奪其節年原監該<pc n="lb"/>
決重囚近日辯理寛宥者亦多若使當時就令處決則<pc n="lb"/>
含寃而死者不知幾人矣其所以傷和召災者果誰之<pc n="lb"/>
咎歟法司尚然則其餘府州縣衛所囚犯枉抑而死者<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
又不知其幾何矣此皆原問官員律學未講律意未明<pc n="lb"/>
之故也况府州縣官員多有不曉刑名不知律意者遇<pc n="lb"/>
有刑名事務多有不能剖決問理而惟聼於主文之人<pc n="lb"/>
葢由巡撫御史按察司官按治去處不行考校之故也<pc n="lb"/>
如蒙乞勅兩京法司堂上督令所屬官天下都布二司<pc n="lb"/>
督令斷事理問及浙江等處按察司官並各府推官各<pc n="lb"/>
要將大明律條熟讀講解深明其意不許似前忽畧置<pc n="lb"/>
而不講其問囚之際叅錯訊鞫務在得其真情方纔取<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
招議罪之時尤須原情定擬不許輕易致有寃抑獄成<pc n="lb"/>
之後難以辯明及通行天下大小衙門併兩京部屬官<pc n="lb"/>
吏各置大明律一本朝夕熟讀用心講解務曉其意仍<pc n="lb"/>
通行各處巡撫御史按察司分巡官按治去處遵依大<pc n="lb"/>
明律内事理從公考校若有不能講解不曉律意者依<pc n="lb"/>
律施行當奏請并降用者徑自具奏發落仍乞敕吏部<pc n="lb"/>
行移法司將撥去辦事進士就令與見任官員一同問<pc n="lb"/>
刑以後該選之時兩京法司有闕先儘各衙門問刑進<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
士除授如果法司無缺方令除授別部等衙門是亦前<pc n="lb"/>
代刑官設科取士之意也庶使人精法律而刑鮮濫施<pc n="lb"/>
之弊獄無枉抑而世底刑措之美縁係講明律意以重<pc n="lb"/>
人命事理未敢擅便謹題請㫖<pc n="lb"/>
𢎞治元年<pc n="　"/>月<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>日題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>端肅奏議巻二<pc n="lb"/>
<pb n="23b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>端肅奏議巻三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>端肅奏議巻三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>馬文升<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>思患豫防事<pc n="lb"/>
近該巡按四川監察御史俞俊奏該四川行都指揮使<pc n="lb"/>
司經歴司呈稱建昌越雋等衛地方梁山崩塌土阜擁<pc n="lb"/>
起地動數里塵砂飛揚聲響如雷揺倒城垣房屋壓死<pc n="lb"/>
軍民不知其數成都等府所屬州縣亦各地震不已人<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
畜驚駭又該巡撫山西右僉都御史翟瑄奏據平陽府<pc n="lb"/>
隰州永和縣申稱自西北火起紅光照地天鳴有聲響<pc n="lb"/>
如雷砲驚動山林鳥獸皆鳴等因臣等切惟四川地方<pc n="lb"/>
僻在西隅萬里之逺番漢雜處水陸二塗俱各險阻比<pc n="lb"/>
之他省不同而建昌地方尤在四川西南西連諸種番<pc n="lb"/>
夷南接雲南麗江軍民等府昔諸葛武侯五月渡瀘深<pc n="lb"/>
入不毛即此之地且四川地方自漢唐以來往往奸雄<pc n="lb"/>
竊㩀殘元之季為因荒旱明氏據有其地我朝賊首趙<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
鐸等哨聚為患數年始克平定況人性猛悍易於倡亂<pc n="lb"/>
今本處地方荒旱軍民缺食餓殍盈塗已為可慮而又<pc n="lb"/>
有此非常災異建昌尤甚亦不可不為之深憂且上天<pc n="lb"/>
變不虚示必由人事感召臣等訪得建昌原有銀塲別<pc n="lb"/>
無有司止是本處衛所軍餘煎辦嵗辦銀課數多十分<pc n="lb"/>
困苦掲借月糧典賣男女不彀陪補因而逃亡數多嗟<pc n="lb"/>
怨之積已非一年災變之示或由於此況本處不通舟<pc n="lb"/>
楫尤艱於食又訪得四川缺食之人民流入陜西漢中<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
者不下十數餘萬而湖廣饑民流來河南盧氏永寧者<pc n="lb"/>
亦不止此其襄陽竹山等處潛住者亦衆前項地方往<pc n="lb"/>
年無事之時尚有劉千斤李鬍子等之患況今饑饉之<pc n="lb"/>
際難保無虞誠恐陜西河南官員止顧本處人民而外<pc n="lb"/>
郡流來者既不給糧賑濟又不設法防閑缺食待死之人<pc n="lb"/>
因而聚衆刧掠其患非細萬一有此未免動調官軍糧<pc n="lb"/>
餉從何仰給默思至此深可寒心其四川缺少人民目<pc n="lb"/>
下雖是遣官賑濟頗可度日若種無秧苗秋成亦無所<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
望將來所憂又不止此必須隨即量給種子方可濟其<pc n="lb"/>
將來户部雖是差官二員賑濟一員又在湖廣督糧又<pc n="lb"/>
恐不能週遍如蒙伏望皇上軫念地方乞降敕河南陜<pc n="lb"/>
西湖廣巡撫鎮守等官督令布按二司巡守并撫民官<pc n="lb"/>
員作急前去漢中盧氏永寧并竹山等處聚有流民處<pc n="lb"/>
所将各處流民俱取見數一面多方設法量為賑濟一<pc n="lb"/>
面嚴加曉諭防閑務令流民得所不致貽患地方及請<pc n="lb"/>
敕四川鎮守巡撫等官行令各該衛所府州將見在官<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
軍壯手嚴加操習振揚威武用防不虞仍乞敕户部再<pc n="lb"/>
差能幹郎中二員星馳前去四川一員専在建昌賑濟<pc n="lb"/>
撫恤一員同先差郎中分投賑濟及行令差去湖廣督<pc n="lb"/>
糧官員務要於湖廣地方糴買新鮮種子數十萬石運去<pc n="lb"/>
四川或就令成都府所屬糴買若干量給災重地方無<pc n="lb"/>
種人民督令趂時播種以繫人心不許權豪勢要一槩<pc n="lb"/>
妄領仍將建昌等衛嵗辦銀課暫且停罷待後豐收之<pc n="lb"/>
年所司另行奏請定奪庶幾地方可保無虞而災異得<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
以少弭臣等職總風紀事闗地方茍有所聞不敢緘黙<pc n="lb"/>
縁係思患預防事理未敢擅便謹題請㫖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳言振肅風紀裨益治道事<pc n="lb"/>
切惟賛襄治道固在於百司糾正百司莫先於風紀風<pc n="lb"/>
紀振則百司自爾各盡其職百司盡職則庶績咸熙而<pc n="lb"/>
治道隆矣自古君天下者未嘗不以此為先務焉洪惟<pc n="lb"/>
我朝稽古定制在内設六科給事中十三道監察御史<pc n="lb"/>
以司彈劾在外設提刑按察司以兼理都布二司軍民<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
又設各道分巡以肅清一道巡按御史總監察焉良法<pc n="lb"/>
美意至詳且宻所以百餘年間相維相綂内外肅然近<pc n="lb"/>
年以來風紀不振是以姦宄得以逞其邪謀羣小得以<pc n="lb"/>
恣其欺妄賄賂公行紀綱日紊帑藏錢糧浪費空虚貪<pc n="lb"/>
官汚吏肆無忌憚仰惟皇上嗣登寳位崇重臺諫俾之<pc n="lb"/>
盡言所以姦邪敗露羣小屏逐風紀頗振百司知警治<pc n="lb"/>
道之隆端有望於今日矣臣猥以庸才荷蒙聖恩擢總<pc n="lb"/>
風紀受命以來夙夜兢惕捫心揣已無由仰答知遇之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
隆進言納忠庶幾效涓埃之報謹以振揚風紀裨益治<pc n="lb"/>
道一十五事條陳伏望皇上留心采納俯賜施行臣不<pc n="lb"/>
勝幸甚天下幸甚今將所言事件開坐謹題請㫖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>計開<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一選賢能以任風憲<pc n="lb"/>
切惟御史為朝廷耳目之官任風紀之重必須得人方<pc n="lb"/>
稱厥職我朝自洪武永樂宣徳年間不分進士知縣教<pc n="lb"/>
官皆得除授但選之甚精而授之不茍至正綂年間朝<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
廷頒降憲綱新進初仕不許除授御史至正綂八年進<pc n="lb"/>
士復得除之成化六年仍遵憲綱凡遇御史有闕止於<pc n="lb"/>
進士出身知縣并行人内行取中間多有不分賢否但<pc n="lb"/>
資格相應皆得授任者所以未盡得人如蒙乞敕吏部<pc n="lb"/>
行移各處巡撫都御史巡按御史并布按二司官各於<pc n="lb"/>
所屬進士舉人除授到任六年以上知縣内從公推訪<pc n="lb"/>
亷慎公勤政績昭著民心愛戴實有聲譽者明白具奏<pc n="lb"/>
遇有御史員闕吏部據此并於考滿行人博士内行取<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
如果六年以上知縣員少於辦事二年以上進士中選取<pc n="lb"/>
仍照例㑹同本院官考選具奏除授若所舉不實事發<pc n="lb"/>
連坐以罪如此則御史皆得其人而風紀為之振肅矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一禁摭拾以戒贓官<pc n="lb"/>
自古重贓吏之法所以為安養斯民之計也葢贓吏之<pc n="lb"/>
害良民猶稂莠之害嘉穀稂莠不除則嘉穀無以遂其<pc n="lb"/>
生贓吏不去則良民何以安其所故我朝於文職官吏<pc n="lb"/>
受贓不分贓之多寡罪之輕重俱罷職役不叙枉法滿<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
貫充軍其所以定贓吏之法可謂嚴且重矣比先年間<pc n="lb"/>
巡按御史并按察司官拿問貪贓官吏事無所枉俱不<pc n="lb"/>
敢摭拾具奏其風憲官員得以展布四體而有司官員<pc n="lb"/>
不敢恣其貪酷十數年來文武官員被人具告貪贓等<pc n="lb"/>
項重情巡按御史按察司官行提到官對證明白律該<pc n="lb"/>
為民充軍者往往讐怨原問官員摭拾虚詞朦朧妄奏<pc n="lb"/>
輒將原問御史等官奏准差官提解來京或就彼與先<pc n="lb"/>
問囚犯一同對理縱辯無干受辱已甚稍有小疵多致<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
降謫虧損國體沮壊風憲莫甚於斯所以風憲官員互<pc n="lb"/>
相效尤各保職任坐視贓官不敢究問以致法度廢弛<pc n="lb"/>
貪汚恣肆而小民不得蒙至治之澤如蒙乞勅法司今<pc n="lb"/>
後凡貪贓等項官員被巡按御史按察司官提問明白<pc n="lb"/>
追有贓私律該為民充軍不分已未發落妄揑虚詞摭<pc n="lb"/>
拾原問官員者或另行差官或備行巡撫等官先行提<pc n="lb"/>
弔一干人巻勘問明白別無寃枉委係摭拾該充軍者<pc n="lb"/>
發極邊衛分充軍該為民者發口外為民若御史按察<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
司官果有枉問及違法情罪明白叅奏按察司官行巡<pc n="lb"/>
按御史就彼提問御史罪重者行提來京情輕者候巡<pc n="lb"/>
按滿日到京叅送問罪不許輒便將御史等官一概奏<pc n="lb"/>
提及就彼與原問囚犯一同取問仍行各處按察司出<pc n="lb"/>
榜於所屬張掛曉諭如此則貪官知所警懼而風憲不<pc n="lb"/>
致沮壊矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一擇人才以典刑獄<pc n="lb"/>
切惟刑者國之重事死者不可復生斷者不可復續而<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
司刑者不可不得其人也得其人則刑罰適中而下無<pc n="lb"/>
寃民不得其人則刑罰濫及而上干和氣故雖臯陶掌<pc n="lb"/>
刑而帝舜有明允之命吕侯司刑而穆王有敬明之戒<pc n="lb"/>
是則司刑之官豈可不慎擇其人而任之哉我朝舊例<pc n="lb"/>
凡各處按察司官有闕吏部於兩京法司御史即中員<pc n="lb"/>
外即主事評事等官内除授都布二司理問所斷事司<pc n="lb"/>
斷事理問及各府推官有闕俱於法司歴事舉人監生<pc n="lb"/>
内除授尚不得人近年以來吏部將各處知府除授副<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
使府同知知州除授僉事而推官斷事等官一概以年<pc n="lb"/>
老監生除授且前項等官多有不識憲體不諳刑名問<pc n="lb"/>
刑之際止慿姦吏任情出入傷天地之和召水旱之災<pc n="lb"/>
未必不由於此及各處巡撫巡按并三司官多有將推<pc n="lb"/>
官理問斷事往往差遣赴京或別項公幹經年半載不<pc n="lb"/>
得回任以致問刑闕人尤為誤事如䝉乞勅吏部今後<pc n="lb"/>
各處按察司不分問刑管屯整飭兵備等官有闕俱於<pc n="lb"/>
兩京法司屬官内推選除授推官理問斷事有闕俱於<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
法司辦事進士及歴事年力精強舉人監生内除授不<pc n="lb"/>
宜似前一概濫除仍乞勅内外問刑衙門以欽恤為心<pc n="lb"/>
以人命為重務求真情勿致虧枉仍行各處撫按等官<pc n="lb"/>
不許將推官理問斷事違例擅便差遣有誤問刑如此<pc n="lb"/>
則司刑者各得其人而刑不致於枉濫矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一責成效以革姦弊<pc n="lb"/>
洪惟我朝設按察司以總理各道以肅清郡縣無非欲<pc n="lb"/>
振揚風紀彰明憲度俾官吏守法而小民之獲安也其<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
分巡官出巡往回月日亦有定制洪武永樂年間各處<pc n="lb"/>
分巡分管官常川在外徧歴所屬接受詞訟禁革奸弊<pc n="lb"/>
宣布教條訪察民隐所以貪汚知所警懼軍民不被殘<pc n="lb"/>
虐近年以來多有顧戀妻子罔肯出巡所過州縣暮到<pc n="lb"/>
朝行甚至偏僻去處經年不知地方事情全不留意官<pc n="lb"/>
吏貪酷若罔聞知所以政令日隳而姦弊滋甚矣必須<pc n="lb"/>
定與期限庶可責其盡職如蒙乞勅各處巡撫巡按等<pc n="lb"/>
官今後布按二司分巡分管官員毎年春二月中出巡<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
七月中回司九月中出巡十二月中回司務要徧歴所<pc n="lb"/>
屬毎處所住不拘日期凡貪官汚吏蠧政害民及一切<pc n="lb"/>
興利除害之事有益地方者務在舉行毎季中分巡官<pc n="lb"/>
將問過贓汚官吏名數追過贓罰等項數目及完過勘<pc n="lb"/>
合詞訟分管官将催完過錢糧撫安過人民并一應合<pc n="lb"/>
行事件各開報撫按處查考撫按回日仍具畧節總𩔖<pc n="lb"/>
開奏乞勅該部候三年六年考滿之時據此黜陟若推<pc n="lb"/>
奸避事曠職茍禄不依期限擅自回司者許巡按御史<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
指實叅奏究問若有地方𦂳急事情應回與撫按官計<pc n="lb"/>
議者不拘此例如此則官無瘝曠而奸弊為少革矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一申命令以修庶務<pc n="lb"/>
洪惟我朝洪武永樂以來於各邊添設將官假以節鉞<pc n="lb"/>
之權以鎮守其地各處設都布按三司授以方面之寄<pc n="lb"/>
以分理庶事無非欲振揚威武修飭邊備以防外侮之<pc n="lb"/>
侵承流宣化激濁揚清以造生民之福彼時各官奉公<pc n="lb"/>
守法仰副委託所以朝廷無外顧之憂生民免流離之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
苦近年以來各邊將官中間多有指以進貢為名肆意<pc n="lb"/>
科斂軍士廣置第宅恣情燕樂軍馬凋弊而不整邊備<pc n="lb"/>
廢弛而不修一遇有警動輒請兵其各處三司官亦皆<pc n="lb"/>
因循茍且惟望陞遷瘝曠逄迎罔思補報錢糧侵費詞<pc n="lb"/>
訟不清小民控訴無門盜賊任其滋蔓此皆方今之弊<pc n="lb"/>
而所當痛革者也伏望皇上降勅切責各邊鎮守總兵<pc n="lb"/>
并各處都布按三司及巡撫官員務要下思安享禄位<pc n="lb"/>
之榮上念朝廷付託之重洗心滌慮改過自新為鎮守<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
總兵者用心操練軍馬修飭邊備務使軍士精鋭威武<pc n="lb"/>
振揚以戰則勝以守則固為巡撫三司者務使朝廷恩<pc n="lb"/>
澤之下布郡邑貪汚之斂跡倉廩充實軍民安妥凡百<pc n="lb"/>
政令無不修舉如仍蹈前習許巡按御史從公糾舉國<pc n="lb"/>
典具存決不輕貸如此則命令申嚴而庶務益修矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一逐術士以防扇惑<pc n="lb"/>
切惟禁門不許擅入者所以防大奸也左道邪術之有<pc n="lb"/>
禁者所以懼亂正也故我太祖高皇帝於大明律及皇<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
明祖訓皆惓惓以致意焉其所以鑒前代之失而立萬<pc n="lb"/>
世之規者其慮深且逺矣洪武永樂宣徳正統年間邪<pc n="lb"/>
異之人不敢輕至京師近年以來或扶鸞禱聖或書符<pc n="lb"/>
呪水或燒煉丹藥或假稱耳報一切邪術人等往往來<pc n="lb"/>
京潛住始則出入大臣之家終則進入皇城之内妄言<pc n="lb"/>
禍福扇惑人心如往年李子龍近來李孜省鄧常恩之<pc n="lb"/>
輩夤縁妄為人所共怒莫敢誰何幸而天厭其禍俱已<pc n="lb"/>
敗露然雖敗於一時誠恐復於後日若不嚴立重禁何<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
以警戒將來如蒙乞勅各該衙門行令巡城御史及五<pc n="lb"/>
城兵馬司并錦衣衛巡捕官校嚴督地方人等各於所<pc n="lb"/>
管地方逐一挨訪除軍匠旗校監生吏典承差知印天<pc n="lb"/>
文隂陽生醫士上納糧草之人外若係邪術之人不分<pc n="lb"/>
有無文引無故來潛住妄言禍福者俱要趕逐出京若<pc n="lb"/>
一月不出仍前在京潛住者捉送法司問擬明白軍發<pc n="lb"/>
極邊衛分充軍民發口外為民仍乞勅守皇城四門内<pc n="lb"/>
外官員今後務要用心闗防搜檢但有前項之徒及不<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
係内府工作人役擅入皇城者就便拿獲具奏送問如<pc n="lb"/>
有故違事發一體治罪如此則邪術有禁而人心不至<pc n="lb"/>
於扇惑矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一擇守令以固邦本<pc n="lb"/>
洪惟我朝設官分職各有體統上下相維以臻治理即<pc n="lb"/>
古六卿分職各率其屬以倡九牧阜成兆民之意也今<pc n="lb"/>
在外之官方面固重而守令為尤重葢守令為親民之<pc n="lb"/>
官得其人則民受其福不得其人則民受其殃自古願<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
治之君未嘗不以守今為重往年知州知縣未盡得人<pc n="lb"/>
該大學士李賢奏准凡遇朝覲之年吏部於聴選監生<pc n="lb"/>
舉人内不分附選逺近考選銓除臣在陜西巡撫之時亦<pc n="lb"/>
曽具奏於進士舉人内選擇除授以此大州巨邑民頗<pc n="lb"/>
受惠近年以來各處知州知縣有一年不曽除授者甚<pc n="lb"/>
至有二年除授不到者詢其所以葢由吏部毎選考試<pc n="lb"/>
之時無堪任守令之人以此遲遲正官既闕佐貳管事<pc n="lb"/>
遲一日則民受一日之害且堂堂天朝豈無其人葢因<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
拘於附近年月所以不得越期除授誠恐豪傑之才坐<pc n="lb"/>
淹嵗月多致衰老不得實用臣實惜之如蒙乞勅吏部<pc n="lb"/>
查照大學士李賢奏准事例毎年一次於聴選舉人監<pc n="lb"/>
生内考選年力精強堪任知州知縣者若干人臨時於<pc n="lb"/>
各衙門辦事進士内相兼選用不許将雜行之人除補<pc n="lb"/>
仍預防州縣之煩簡斟酌人才之髙下除授其四川雲<pc n="lb"/>
南廣西福建路途遥逺江水險惡所除官員一年之上<pc n="lb"/>
方得到任若候闕到方纔除去不無太遲亦須照闕預<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
先一年除授前官縱有事故亦不至於一年之乆至於<pc n="lb"/>
布按二司官各府知府乃守令之綱也所係甚大尤宜<pc n="lb"/>
慎選陞用俾嚴考守令之賢否以報撫按撫按覆考是<pc n="lb"/>
實轉逹吏部吏部再加訪察以慿黜陟如此則守令庶<pc n="lb"/>
得其人而政事修矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一嚴考覈以示懲勸<pc n="lb"/>
洪惟我朝舊制凡在京各衙門屬官三年六年九年考<pc n="lb"/>
滿之時本衙門考覈後俱送都察院考覈初任稱職者<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
朝廷給與誥勅封贈其親不稱職者不得闗給且有黜<pc n="lb"/>
焉此乃勸善懲惡旌亷戒貪即古三載考績黜陟幽明<pc n="lb"/>
之意也比先年間依此考覈人無異言近年以來各衙<pc n="lb"/>
門屬官因見本堂上官考稱本院詢訪行止平常考作<pc n="lb"/>
不稱職者輒便揑詞具奏或造謗言原考御史多被連<pc n="lb"/>
累自此因循虚應故事以致賢否不分亷貪無辯祖宗<pc n="lb"/>
勸懲之典廢弛殆盡若不從公考覈無以警戒百司如<pc n="lb"/>
蒙乞勅六部等衙門堂上官今後考覈屬官務要察其<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
平昔行止斟酌出與考語若本院考覈不稱職官員敢<pc n="lb"/>
有似前揑詞妄奏原考御史者許十三道御史将本官<pc n="lb"/>
實蹟明白劾奏有贓者問罪罷黜平常者降調外任其<pc n="lb"/>
本官委係亷能而御史挾私考作不稱者一體治罪如<pc n="lb"/>
此庶舊典不致廢墜而官僚知所警戒矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一禁公罰以勵士風<pc n="lb"/>
切惟科罰科斂法律所當最禁者也邇來人心不古貪<pc n="lb"/>
風愈盛天下府州縣官員不才犯此者固多中間有等<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
曽經旌異或上司禮待稱為賢能者往往假公營私罰<pc n="lb"/>
取百端一年之間所罰銀不下數百餘兩甚至千有餘<pc n="lb"/>
兩者誠恐議論欲掩人之耳目或領支修理學校或給<pc n="lb"/>
發葢造衙門官用者百無一二入已者十常八九其三<pc n="lb"/>
司官指以公用為由亦各濫罰財物憲宗皇帝明見此<pc n="lb"/>
弊之甚曽降戒諭之勅比之穿窬之盗今弊尤存尚不<pc n="lb"/>
知改且兩京為天下之本四方之極源清則流潔表正<pc n="lb"/>
則影直兩京各衙門屬官中持正操節者固多而濫罰<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
財物者亦有及供送柴薪皂𨽻到京正數已足縱容家<pc n="lb"/>
人掯要銀兩致民嗟怨有玷士風如蒙乞勅各處巡撫<pc n="lb"/>
巡按并布按二司各行分巡分守官員嚴加禁約所屬<pc n="lb"/>
不許似前公罰財物虐害小民敢有不悛從公體訪得<pc n="lb"/>
實不分有無原告就便拏問如律其三司官尤須律已<pc n="lb"/>
正人毋蹈前轍如有故違巡按御史即便糾劾仍乞勅<pc n="lb"/>
兩京堂上官各戒所屬以革前弊益敦亷恥之風共助<pc n="lb"/>
維新之治如此則庶官各知所警而士風為不偷矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>一廣儲積以足國用<pc n="lb"/>
切惟自古君天下者莫不兢業自持省財節用恒以國<pc n="lb"/>
用之不足為憂洪惟我朝列聖相承咸能愛惜民財不<pc n="lb"/>
肯妄費雖賞四夷不過綵叚所以内帑金銀常有數百<pc n="lb"/>
萬之積近年以來羣小用事妄興造作欺罔多端以致<pc n="lb"/>
府庫為之空虚天下為之困憊皇上嗣登寳位賞賚未<pc n="lb"/>
周而内藏已蕭然矣況天下府州縣倉廩俱無數月之<pc n="lb"/>
糧而各邊亦止有二年之用萬一邊方有事或水旱災<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
傷將何以濟興言至此深可寒心如蒙乞勅户部通查<pc n="lb"/>
在京及天下方面府州縣衛所大小文武官員及各王<pc n="lb"/>
府宗支一應軍士若干共該支本色俸禄糧若干折色<pc n="lb"/>
銀鈔若干通計天下嵗收税糧金銀若干鈔貫若干有<pc n="lb"/>
無彀用如果不足作何區處使不闕乏及内帑前項已<pc n="lb"/>
空之數如何措置使之充盈或造鈔貫或鑄銅錢或清<pc n="lb"/>
理鹽法或查勘屯田或閘辦天下之税課或清查各處<pc n="lb"/>
之船料凡理財之方足國之計無擾於民有益於國者<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
宜從計處具奏定奪如此則儲積可廣而國用為之不<pc n="lb"/>
乏矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一恤土人以防後患<pc n="lb"/>
切惟思患豫防有國之大事防微杜漸保治之良圖臣<pc n="lb"/>
切見順天府所屬固安永清武清漷縣及保定定州河<pc n="lb"/>
間等處洪武永樂年間原安挿土逹不下千户百十餘<pc n="lb"/>
年生齒日繁雖同編氓終係異𩔖即今精壯男子恐有<pc n="lb"/>
萬餘為官者止慿俸禄而俸禄為有限在郷者全藉田<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
土而田土為不増況逹官折俸銀兩比先年間按季闗<pc n="lb"/>
支近來過二三季或一年不得闗支者賴此養贍別無<pc n="lb"/>
營生一有不足為盜行刼勢所不免萬一邊方有警不<pc n="lb"/>
無乘機剽掠事之可憂莫大於此必須使之得所庶可<pc n="lb"/>
保無後患如䝉乞勅户兵二部計議將在京各衛逹官<pc n="lb"/>
折色俸糧務要按季闗與及將在外各處土逹如果田<pc n="lb"/>
土不足者或將空閒地土或將入官莊田分撥各人耕<pc n="lb"/>
種使足養其妻子不致失所以絶為盗之心以杜覬覦<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
之念或選立屯長使有統屬或拘官操練得食口糧該<pc n="lb"/>
管官員加意存恤果有違犯治之以法凡可以立乆逺<pc n="lb"/>
之規彌後日之患者宜從計處具奏定奪如此則撫恤<pc n="lb"/>
有方而不貽患於後日矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一清僧道以杜遊食<pc n="lb"/>
切惟天下之事有當緩而所係急者僧道是也葢當緩<pc n="lb"/>
者僧道也所係急者民食也若視僧道為緩而不嚴加<pc n="lb"/>
清查則遊食者日衆而民食恒不足矣我朝定制毎府<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
僧道各不過四十名毎州各不過三十名毎縣各不過<pc n="lb"/>
二十名今天下一百四十七府二百七十七州一千一<pc n="lb"/>
百四十五縣共額設僧三萬七千九十餘名成化十二<pc n="lb"/>
年度僧一十萬成化二十二年度僧二十萬以前各年<pc n="lb"/>
所度僧道不下二十餘萬共該五十餘萬以一僧一道<pc n="lb"/>
一年食米六石論之共該米二百六十餘萬石可足京<pc n="lb"/>
師一年嵗用之數況又不耕不蠶賦役不加則食之者<pc n="lb"/>
衆而為之者少矣其軍民壯丁私自披剃而隠於寺觀<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
者又不知其幾何剏修寺觀徧於天下妄造經典多於<pc n="lb"/>
儒書敗化滅倫蠧財惑衆自京師達之四方公私之財<pc n="lb"/>
用於僧道者過半民食不足未必不由於此其勢又不<pc n="lb"/>
能盡去若不通查嚴禁則將來遊食者何有紀極如蒙<pc n="lb"/>
乞勅禮部通查天下并在京寺觀共若干處僧道共各<pc n="lb"/>
若干名除額度之數外多若干名如果數多既已闗有<pc n="lb"/>
度牒難以追奪明白具奏不許額外再度僧道直至額<pc n="lb"/>
數不足之時方許各該有司具結照數起送闗給度牒<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
敢有故違再言度僧者許科道官糾劾拿問仍通行各<pc n="lb"/>
該撫按等官督責官司嚴加查勘但係新修私剏寺觀<pc n="lb"/>
即便拆毁併於古刹大寺觀其中但有原無度牒行道<pc n="lb"/>
童即令還俗當差敢有私剏庵觀及容隠未度行道童<pc n="lb"/>
收為徒弟者各問發口外為民寺觀住持還俗為民僧<pc n="lb"/>
道官罷黜不舉者罪同所司官員容隠者亦治以罪仍<pc n="lb"/>
通行天下撫按出榜嚴加禁約仍令各寺觀按月開報<pc n="lb"/>
不致故違重甘結狀付所在官司查考如此則僧道無<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
濫度之弊而民食不致坐費矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一敦懐柔以安四夷<pc n="lb"/>
切惟四夷來貢者慕化之誠朝廷優待者柔逺之道此<pc n="lb"/>
前代之所行亦我朝之故事也洪惟我太祖高皇帝膺<pc n="lb"/>
天明命汛掃前元太宗文皇帝神武雄畧威震朔漠四<pc n="lb"/>
夷八蠻罔不來貢賜以綵縀衣服待以下程筵晏十分<pc n="lb"/>
豐厚使之厭飫所以畏威感恩蠻夷悦服自成化年間<pc n="lb"/>
以來光禄寺官不行用心局長作弊尤甚凡遇四夷朝<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
貢到京朝廷賜以筵宴與之酒食大宴品物頗可而朔<pc n="lb"/>
望見辭酒飯甚為菲薄毎様肉不過數兩而骨居其半<pc n="lb"/>
飯皆生冷而多不堪食酒多攙水而淡薄無味所以夷<pc n="lb"/>
人到席無可食用全不舉筯且朶顔等三衛海西等處<pc n="lb"/>
風氣樸略或不為意而安南朝鮮等國使臣豈不譏笑<pc n="lb"/>
臣昔徃遼東整飭邊備曽聞夷人怨言亦嘗具奏蒙憲<pc n="lb"/>
宗皇帝勅令禮部光禄寺凡遇宴待夷人禮部該司官<pc n="lb"/>
并光禄寺堂上官各一員巡看一時頗可今猶如舊臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
若不再言年復一年益加茍且非惟結怨於外夷其實<pc n="lb"/>
有玷於中國此事雖小闗繫甚重如蒙乞勅禮部查照<pc n="lb"/>
洪武永樂年間事例及欽奉累朝奏蒙詔㫖行令光禄<pc n="lb"/>
寺今後凡遇外夷朝貢到京或該筵宴或朔望見辭酒<pc n="lb"/>
飯務要照依先年定例差官看視下飯斤數不許短少<pc n="lb"/>
飲食菜蔬俱堪食用酒亦不許攙水今後除筵宴外其<pc n="lb"/>
午門外夷人酒飯仍令毎日侍班御史巡看但似前尅<pc n="lb"/>
減酒肉十分菲薄者許將光禄寺官并局長等叅奏拿<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
問如此庶使懐柔有道而得外夷之歡心矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一節財用以蘇民困<pc n="lb"/>
切惟為國莫先於愛民愛民必先於節用茍不節用必<pc n="lb"/>
至於傷財傷財必至於害民雖有愛民之心而民不被<pc n="lb"/>
其澤矣仰惟皇上嗣登寳位之初重下寛恤之詔示以<pc n="lb"/>
憫念小民凡事減省之言此即大禹克勤克儉文王視<pc n="lb"/>
民如傷之盛心也天下蒼生無不欣戴且我朝洪武永<pc n="lb"/>
藥洪熙宣徳年間生養休息軍民富足故雖外征北敵<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
内營宫殿樂於趨事未嘗告勞自正統十四年以後天<pc n="lb"/>
下多事民始覺困自成化年間各處鎮守等官爭相進<pc n="lb"/>
貢科取百端民愈凋憊加以山西河南陜西連年荒旱<pc n="lb"/>
不收有司素無儲積民之死亡過半田土荒蕪而糧稅<pc n="lb"/>
如故北直隷山東之民養馬供柴而征徭尤重江南各<pc n="lb"/>
省人民輸納京儲及供兩京内府物料民困財竭未有<pc n="lb"/>
甚於此時者也若非節財之用生養休息十數餘年豈<pc n="lb"/>
能蘇其困憊然節用之道必自内府減省始如蒙乞勅<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
户禮工三部各查内府衙門自洪武永樂洪熙宣徳正<pc n="lb"/>
綂年間一應供用之物如油蠟猪羊鷄鵝及擡柴夫工<pc n="lb"/>
價銀兩等項某年用若干某年添若干通查明白逐一<pc n="lb"/>
上陳御覽斷自宸𠂻量加減省若減省一分則民受一<pc n="lb"/>
分之惠就為定例不許各衙門再行具奏増添尤望皇<pc n="lb"/>
上自今凡百用度賞賜更加撙節罷不急之修造裁冗<pc n="lb"/>
食之人員則帝王克儉之盛徳復見於今日而民困為<pc n="lb"/>
少蘇矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
<pc n="　"/>一足兵戎以禦外侮<pc n="lb"/>
切惟為國之道足兵為先兵有不足外侮何禦書曰張<pc n="lb"/>
皇六師兵法曰亡戰必危是知自古莫不以兵戎為重<pc n="lb"/>
洪惟我太祖高皇帝創制之初設衛籍兵天下之軍共<pc n="lb"/>
有數百餘萬即今百十餘年而逃亡死絶者過半葢由<pc n="lb"/>
里老埋歿而無冊籍之可查衛所作弊而無文巻之可<pc n="lb"/>
慿雖有清軍御史而清出者百無二三雖解到衛所而<pc n="lb"/>
隨逃者十常八九若再加百年絶故愈多此軍士消耗<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
之弊如此也其見存之軍江南者俱各守邊備倭儧運<pc n="lb"/>
糧儲江北者俱赴京邊輪班操備而在衛守城不過老<pc n="lb"/>
幼數百人都司操練止有餘丁一二千名居重馭輕京<pc n="lb"/>
師軍士雖有二十餘萬南京官軍雖有五萬之上然多<pc n="lb"/>
有名無實況騎射之未精什物之未備加以連年做工<pc n="lb"/>
疲困已極輪班徃返艱難尤甚此軍士見存之弊如此<pc n="lb"/>
也消耗之軍既不能復見在之數又不堪用兵戎誠為<pc n="lb"/>
不足遇警將何調用況今外夷猖獗於甘涼出没於西<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
北强賊又哨聚於江右此皆腹心之患而大有可憂者<pc n="lb"/>
如䝉乞勅兵部通行天下都布二司各行所屬衛所府<pc n="lb"/>
州縣有司將所管各里軍户充軍衛所官旗姓名逐一<pc n="lb"/>
查理明白衛所各將所管軍人姓名籍貫充軍來歴年<pc n="lb"/>
月審勘無差各備造文冊江南者送南京兵部江北者<pc n="lb"/>
送在京兵部各將洪武以來舊冊查對如有差訛即便<pc n="lb"/>
改正仍收備照務要磨勘明白除年逺盡絶外將宣徳<pc n="lb"/>
以後逃故之數毎省各抄謄一本該部照例通行各清<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
軍御史嚴督所屬用心清理不許視常虚應故事庶奸<pc n="lb"/>
詐之徒不敢作弊埋沒其京營官軍候營造憲宗皇帝<pc n="lb"/>
山陵畢日乞勅兵部徑自具奏請命本部堂上官一員<pc n="lb"/>
㑹同各營總兵官將見操軍馬逐一查理先儘圑營務<pc n="lb"/>
足原額之數其南京各營官軍乞勅南京内外守備官<pc n="lb"/>
員㑹同南京兵部堂上官一體清查仍各禁約管軍官<pc n="lb"/>
員不許私占役使及擅撥做工等項致累逃亡候清查<pc n="lb"/>
完日各另回奏仍造冊送兵部查考其見在軍士務要<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
着實操練精其騎射養其鋭氣一遇征調俾克成功如<pc n="lb"/>
此則兵戎不致消耗而戰守為有備矣<pc n="lb"/>
𢎞治元年<pc n="　"/>月<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>日題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>撫䘏南都軍民事<pc n="lb"/>
照得南京乃祖宗根本重地陵寢所在攸闗非細防奸<pc n="lb"/>
禦侮全藉官軍軍國所需尤賴民庶必須使之得所庶<pc n="lb"/>
可保其無虞臣訪得南京官軍専靠俸糧養贍其武職<pc n="lb"/>
本色俸米毎年九月十月折支絹布有過一年不得闗<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
支者其折色鈔貫等項二年之上方得闗支者詢其所<pc n="lb"/>
以葢由南京内府該庫收放絹布内官比上年間止是<pc n="lb"/>
二三員近年増添七八員凡遇各處送納絹布大户到<pc n="lb"/>
來毎絹一疋要使用銀三四錢毎布一疋要銀一二分<pc n="lb"/>
包攬大户乘機作弊納户無銀使用只得棄絹逃回經<pc n="lb"/>
年累嵗不敢前來上納動輒拖欠上萬餘疋各衛委官<pc n="lb"/>
通同買頭故意遷延以此不得闗支只得減價賤賣於<pc n="lb"/>
人而預先掲借俸糧者尤多其各衛所替役補役併新<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
解逃故軍士户丁到來南京兵部查勘明白行仰該衛<pc n="lb"/>
收役食糧本衛造於食糧項下該部查筭明白行倉放<pc n="lb"/>
支係是定例其南京户部務要逐名具狀赴通政司告<pc n="lb"/>
送本部行衛查勘重復保結多則三四月少則一二月<pc n="lb"/>
方得公文到部上下打㸃用銀一二兩俱係掲借月糧<pc n="lb"/>
比及支糧月分又被債主闗去因無食用隨即逃亡以<pc n="lb"/>
致操練數少武備不足及洪武年間駕在南京其御馬<pc n="lb"/>
監養有大馬餵飼苜蓿以此毎衛撥空閒地土着令軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
士種藝苜蓿以供餵馬至永樂年間遷都北京而南京<pc n="lb"/>
御馬監別無大馬原種苜蓿地土又被勢要占去本監<pc n="lb"/>
仍要各衛出辦苜蓿因無所産只得出辦價銀毎衛多<pc n="lb"/>
者四五十兩少者二三十兩一年不下千百餘兩逼迫<pc n="lb"/>
軍士掲借月粮稍有遲慢衛所官員受責多端況造送<pc n="lb"/>
快船等項家無空丁差無虚日此南京官軍受害之大<pc n="lb"/>
弊也及訪得南京工部遞年該辦打造快戰等船木料<pc n="lb"/>
比先年間本部收有太平鎮江等八府人户承佃蘆洲<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
賣蘆價銀不下數萬餘兩支給買辦價無所虧近年以<pc n="lb"/>
來前項蘆洲為因本部具奏召人承佃多被無藉之徒<pc n="lb"/>
占去無有銀兩送官凡遇買辦木料俱於應天府舖户<pc n="lb"/>
賖買年復一年即今欠少舖户木料價銀三萬五千餘<pc n="lb"/>
兩其欠少各項買辦顔料等物價銀尤多舖行取於舖<pc n="lb"/>
户舖户取於逐門户户受害怨言盈途其上元江寧二<pc n="lb"/>
縣人户在廂者支應徃來欽差内外官員下程及漢府<pc n="lb"/>
織造叚疋一應合用之物併内府花園夫修理進貢鰣<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
魚厰外廓城等項在郷者出辦答應過徃併南京各衙<pc n="lb"/>
門公差官員人夫皂隷俱要用銀僱覔毎名月該銀七<pc n="lb"/>
八錢前項坊廂在郷人户一年共該出銀萬兩有餘年<pc n="lb"/>
年如是無有空嵗此南京舖户人民受害之大弊也恭<pc n="lb"/>
惟皇上嗣登寳位屢下明詔革罷應天府織造縀疋南<pc n="lb"/>
京軍民懽聲載道如獲更生傳聞猶欲織造愈加驚疑<pc n="lb"/>
夫以南京之内所賴全在軍民平昔既不能使之得其<pc n="lb"/>
所臨時何以責之効其力必須痛革前項之弊可保無<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
意外之虞如蒙乞勅南京守備内臣將該庫收支絹布<pc n="lb"/>
内官量為減去新添之數仍令遇有南京户部送到絹<pc n="lb"/>
布到庫早為收受不許掯要使用錢物過多及查南京<pc n="lb"/>
御馬監如無大馬將苜蓿價銀革去止令牧馬所軍人<pc n="lb"/>
將草喂養見在馬匹其漢府織造縀疋機張等項照依<pc n="lb"/>
欽奉詔書内事例革罷以蘇軍民困苦及鰣魚厰房屋<pc n="lb"/>
如有損壊方令修理不許指以修理為由年年擅令應<pc n="lb"/>
天府出辦銀兩花園人夫如果不係洪武年間額設之<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
數不許乆占辦納月錢仍乞勅内外守備官員行移户<pc n="lb"/>
部將南京各衛但係替役新解併自首復役軍人該南<pc n="lb"/>
京兵部查勘無礙行令本衛着役收支月糧者本部止<pc n="lb"/>
照在京户部事例造冊收糧不許刁蹬又赴通政司告<pc n="lb"/>
狀重復保勘致累逃亡及行南京工部將有蘆塲地委<pc n="lb"/>
官踏勘明白照舊追收蘆價銀兩給還欠少舖户木料<pc n="lb"/>
價值今後凡遇買辦務要先給價銀不許逼迫賖買負<pc n="lb"/>
累舖户及乞勅巡撫南直隷都御史將應天府上元江<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
寧二縣該出前項差役銀兩時常查考當減省者減省<pc n="lb"/>
當撙節者撙節不許妄費有傷民財臣曽備員南京熟<pc n="lb"/>
知此弊其來已乆恭遇皇上圖治愛民逺追禹舜臣叨<pc n="lb"/>
總風紀責在澄清若知南京軍民不得其所緘黙不言<pc n="lb"/>
不惟有負皇上任用之意抑且得罪祖宗在天之靈故<pc n="lb"/>
敢昧死上陳伏乞聖明留意南畿軍民幸甚臣不勝幸<pc n="lb"/>
甚縁係革弊撫安南都軍民事理未敢擅便謹題請㫖<pc n="lb"/>
𢎞治二年<pc n="　"/>月<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>日具題<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>端肅奏議巻三<pc n="lb"/>
<pb n="30b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>端肅奏議巻四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>端肅奏議巻四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>馬文升<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>迴避讎害大臣事<pc n="lb"/>
𢎞治二年七月二十七日臣因八月初二日祭祀先師<pc n="lb"/>
孔子及初三日祭大社大稷在於本部宿歇齋戒二十<pc n="lb"/>
八日早有臣宅内守門皂隷王順到部説稱今夜四更<pc n="lb"/>
時分有不知姓名人在於門外口呌開門數聲不曽答應<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
良乆聴得門響至天明開看得門上射有大箭二枝入<pc n="lb"/>
木甚深及問大街口坐舖火夫亦說前項時分有一騎<pc n="lb"/>
馬男子再三問馬尚書回家不曽止見徃巷内去訖等<pc n="lb"/>
情臣先訪得本月失記的日在於東長安門外丢有匿<pc n="lb"/>
名帖子亦寫臣姓名及揑別項重情皆欲害臣性命切<pc n="lb"/>
念臣本以庸材叨任南京兵部尚書荷蒙皇上嗣登寳<pc n="lb"/>
位之初首轉臣左都御史總司風紀又命臣提督圑營<pc n="lb"/>
操練軍馬續又陞臣前職臣累蒙皇上莫大之恩誓欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
致身少圖補報況賦性愚直凡事惟務公道讎怨有所<pc n="lb"/>
不避且如近日㸃選圑營官軍黜退把總二十餘員令<pc n="lb"/>
回老家管事該營至今未曽定奪併禁約放債之家不<pc n="lb"/>
許多取利息逼迫操官在逃或銓選武職減革職事或<pc n="lb"/>
奪勇士優免戸下差徭臣止知為國為民豈料致有衆<pc n="lb"/>
怨且衆怨所聚中傷必多考之前代俱有明騐觀其前<pc n="lb"/>
項二次所為必欲害臣性命可知況臣叨任大臣日逐<pc n="lb"/>
朝叅住居頗逺起身須早豈能一一防避萬一被害臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
之一身固不足惜其實有傷國體而臣下誰敢為國任<pc n="lb"/>
事此事闗係非輕兼臣衰老多病管理部事尚不能任<pc n="lb"/>
其圑營事務尤為繁劇官軍驕惰最易生怨臣實不能<pc n="lb"/>
兼理伏望皇上憫臣衰疾容臣止管部事免其提督圑<pc n="lb"/>
營臣不勝感荷天恩之至仍乞勅厰衛行事官校併五<pc n="lb"/>
城兵馬宻切體訪前項行兇併投匿名帖子之人務在<pc n="lb"/>
得獲鞫問明白置之重典庶奸惡之所畏懼而任事大<pc n="lb"/>
臣不致受害國體不致有傷而治道為之益隆矣縁係<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
辭免提督圑營併禁約奸惡事理為此具本親齎謹具<pc n="lb"/>
奏聞伏候勅㫖<pc n="lb"/>
𢎞治二年八月初五日奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘇民困以弭災異事<pc n="lb"/>
照得先准禮部咨該司禮監太監韋泰傳奉聖㫖近日<pc n="lb"/>
京城雨水為災南京又奏大風雷雨之異朕當檢身飭<pc n="lb"/>
行祗謹天戒爾文武百官尤當各加修省勉其圖報毋<pc n="lb"/>
事因循各衙門政事有闕失當舉行改正的斟酌停當<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
來說禮部知道欽此欽遵轉行到臣除仰遵聖諭痛加<pc n="lb"/>
修省及將本部當舉行改正事宜先行條奏外臣惟天<pc n="lb"/>
命人君以出治人君命臣以分治皆所以為民也葢君<pc n="lb"/>
非民則無以守其國得乎民則國祚延長失乎民則社<pc n="lb"/>
稷衰微故書曰民惟邦本本固邦寧孟子曰三代之得<pc n="lb"/>
天下也以仁其失天下也以不仁傳曰民猶水也水能<pc n="lb"/>
載舟亦能覆舟是以自古聖帝明王英君誼辟未嘗不<pc n="lb"/>
以愛民為本而施仁為先也成周傳世三十歴年八百<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
得乎民心之深耳洪惟我朝列聖相承咸能愛養斯民<pc n="lb"/>
使得其所深仁厚澤洽於民心故今百十餘年民之愛<pc n="lb"/>
戴無異成周但生齒日繁地土有限豐收之年尚可度<pc n="lb"/>
日一遇㓙荒輒多餓殍況邇年以來差役繁重科派無<pc n="lb"/>
度且如京畿之民既有擡柴砍柴人夫毎名一年用銀<pc n="lb"/>
二十一二兩雖曽減去四五兩尚有一十六兩之多又<pc n="lb"/>
有寄養孳生馬匹京班皂隷各閘閘夫及内府各衙門<pc n="lb"/>
黄穰苗撞竿等項差辨非止一端毎一州縣一年多者<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
用銀三四千兩少者一二千兩至如通州僱倩接應人<pc n="lb"/>
夫一年各縣協濟亦用銀數萬餘兩而稅糧馬草不在<pc n="lb"/>
其數往年全靠多餘地土幫助近被皇親功臣勢要之<pc n="lb"/>
家占奪已盡民之困苦所不忍言嗟怨之聲盈於道路<pc n="lb"/>
致災之由恐在於此非獨畿甸之民如是而天下之民<pc n="lb"/>
皆然又如南京内官監成化年間具奏徑行南京工部<pc n="lb"/>
坐派南方各布政司銀硃土硃生漆鐡線肥皂各五萬<pc n="lb"/>
觔共該用價銀二十餘萬兩其他買辦又不可勝計民<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
困財竭誠未有甚於此時者也幸遇皇上嗣登寳位以<pc n="lb"/>
來布徳施惠節儉愛民恤刑獄重農事聴賢納諫任賢<pc n="lb"/>
去邪凡百無益之事悉皆革罷雖古帝王亦不能過宜<pc n="lb"/>
乎雨暘時若諸福之物可致之祥莫不畢至然而各處<pc n="lb"/>
猶有天鳴地震星殞河決兩京大水雷雨之災異者此<pc n="lb"/>
盖天心仁愛示此儆戒正欲皇上仰體祖宗之心以安<pc n="lb"/>
養斯民以撙節財用以培植國家而鞏固皇圖於億萬<pc n="lb"/>
斯年也且天下之民固所當愛而畿甸之民尤所當深<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
愛也今順天等八府之民既有前項徭役又遭此水患<pc n="lb"/>
加以秋收無望即今已有缺食流移者冬末春初必須<pc n="lb"/>
賑濟若徭役不減照舊徴收是所濟者不及十之二三<pc n="lb"/>
而取於民者十之八九内而饑寒切身日無所給外而<pc n="lb"/>
嚴刑峻法日加捶楚隨濟隨追欲民之不逃亡不餓死<pc n="lb"/>
豈可得乎其追陪馬匹抬柴夫役已該兵工二部覆奏<pc n="lb"/>
暫且停追外其餘科派徭役尚多若不通行查勘痛加<pc n="lb"/>
減免不惟逃亡饑死又恐致有意外之虞自古人君欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
回天意而弭災變必先愛民而節財用如蒙伏望皇上<pc n="lb"/>
法成湯之子惠困窮思周文之惠鮮鰥寡乞勅户部速<pc n="lb"/>
行巡撫直隷都御史轉行順天等八府除糧草外各將<pc n="lb"/>
本府所屬見今一應買辦嵗辦併各項徭役共若干項<pc n="lb"/>
毎項用銀若干兩通共用銀若干兩作急具奏候奏報<pc n="lb"/>
之日該部㑹同各部都察院大理寺通政司六科十三<pc n="lb"/>
道從長計議某件合當暫且停免某件合當量為裁減<pc n="lb"/>
中間果係内府𦂳闗合用之物者該部支給官錢買辦<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
送用仍通行浙江等十三布政司並南直隷應天等府<pc n="lb"/>
今後毎年終將奉到兩京各部勘合坐派所屬一應買<pc n="lb"/>
辦物料及嵗辦之物備開件數併該用價銀數目備細<pc n="lb"/>
具奏仍照前㑹官計議當裁減者奏請裁減當停罷者<pc n="lb"/>
停罷永為定例内外諸司衙門敢有故違擅自朦朧具<pc n="lb"/>
奏増添者許科道官指實劾奏究治仍乞勅户部預先<pc n="lb"/>
區畫賑濟被災州縣饑民錢糧以備臨時之用併將各<pc n="lb"/>
免糧草作急定奪蠲免庶使民困少蘇天意可回矣災<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
異可弭而祖宗之鴻業可以保之億萬年而不替矣臣<pc n="lb"/>
叨居大臣同國休戚覩兹災異義所當言不敢緘黙縁<pc n="lb"/>
係恤民弭災事理未敢擅便謹題請㫖<pc n="lb"/>
𢎞治二年八月二十七日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>申明舊章以正罰俸事<pc n="lb"/>
伏覩大明律内一欵凡祭祀及謁見園陵若朝㑹行禮<pc n="lb"/>
差錯及失儀者罰俸錢半月欽此又伏覩大明令内一<pc n="lb"/>
欵凡民官月俸錢米相兼罰俸止罰俸錢軍官月俸全<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
米如遇罰俸合與民官一體扣筭追罰俸錢欽此此我<pc n="lb"/>
聖祖立法葢因文武官員凡有小過輕犯不即加罪止<pc n="lb"/>
是罰俸而又止罰俸錢猶存俸米使之得以養其妻子<pc n="lb"/>
不至失所情法兩盡其仁愛優恤臣下之心雖古帝王<pc n="lb"/>
無以加矣但令内所載年久未曽申明近年以來文武<pc n="lb"/>
官或有大小罪責荷蒙朝廷寛容罰俸有一月二月者<pc n="lb"/>
有四月五月者戸部行令將月俸不分錢米盡行住支<pc n="lb"/>
況邇因水旱灾傷倉糧數少即今各官月俸止支本色<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
米三分折色錢鈔七分若不分錢米全不闗支妻子無<pc n="lb"/>
所養贍未免啼饑大官猶可小官何以度日誠非聖朝<pc n="lb"/>
頒禄養亷古者既富方穀之意也恭惟皇上嗣位以來<pc n="lb"/>
凡事法祖一應舊章悉皆舉行天下臣民不勝慶幸如<pc n="lb"/>
蒙乞勅户部遵依大明令内所載事理通行在京大小<pc n="lb"/>
衙門今後凡奉欽依罰俸者止將月俸折色銀鈔照數<pc n="lb"/>
住支仍存本色養贍妻子庶祖宗舊章得以昭明罰俸<pc n="lb"/>
官員感蒙惠澤臣叨任大臣事干國體職所當言者不<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
敢緘黙縁係申明舊章以正罰俸事理未敢擅便謹題<pc n="lb"/>
請㫖<pc n="lb"/>
𢎞治二年十月<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>日題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勤恤小民以固邦本事<pc n="lb"/>
臣聞天命人君居大寳之位享天下之奉所以為民也<pc n="lb"/>
人君簡賢任能分布庶位亦所以為民也葢民為邦本<pc n="lb"/>
本固邦寧民心之向背天命之去留宗社之安危繫焉<pc n="lb"/>
故古之聖君良臣未嘗不以安民為務若民有未安則<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
愁嘆嗟怨自足以召水旱之災致非常之異欲致雍熙<pc n="lb"/>
太和之治而保天下之無虞葢亦難矣故臯陶告舜曰<pc n="lb"/>
在安民孟子之美文王曰視民如傷易曰節以制度孔<pc n="lb"/>
子曰節用而愛人葢侈用則傷財傷財必至於害民故<pc n="lb"/>
愛民者必先於節用也然則有天下國家而為人民之<pc n="lb"/>
主者豈可以不恤乎民哉仰惟皇上聰明睿知文武聖<pc n="lb"/>
神曩在青宫已勤聖學既登寳位尤篤力行所以於帝<pc n="lb"/>
王傳心之法得之已深而帝王致治之要行之已效宜<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
乎雨暘時若天地位育諸福之物可致之祥莫不畢至<pc n="lb"/>
然而近年以來各處水旱蟲蝗晝晦地震是皆灾變之<pc n="lb"/>
大者非皇上仁民之心有未至葢天心仁愛示此灾異<pc n="lb"/>
欲皇上側身修行戒謹恐懼節儉愛民以隆祖宗莫大<pc n="lb"/>
之洪業於億萬斯年而不替焉耳皇上亦當仰答天意<pc n="lb"/>
思繼祖宗克勤克儉而愛乎民焉臣謹以民之困苦言<pc n="lb"/>
之且如河南山東南北直隷府州縣毎年該備用馬二<pc n="lb"/>
萬匹毎馬一匹用銀一十五兩共該銀三十萬兩惜薪<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
司砍柴抬柴等項人夫一年共用銀三十萬兩京班皂<pc n="lb"/>
隷六千七百餘名該柴薪價銀八萬餘兩通共該銀六<pc n="lb"/>
十八萬兩及各王府郡王將軍郡主郡君等位生者葢<pc n="lb"/>
造府第薨者修理墳園及祭祀等項又該銀數萬兩而<pc n="lb"/>
買辦採辦秋夏稅粮水馬驛站又該數百萬兩且天下<pc n="lb"/>
之生財有限不在官則在民以有限之財應無窮之徵<pc n="lb"/>
年年如是欲民之不困財之不竭豈可得乎民財既竭<pc n="lb"/>
一遇水旱災傷流移死亡餓殍盈途所不忍言加以官<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
吏之貪酷惟知催科之𦂳廹小民困苦無所控訴嗟怨<pc n="lb"/>
之聲上徹於天災異之召實由於此況近來内府各衙<pc n="lb"/>
門坐派諸色物料供應牲口等項較之永樂宣徳正統<pc n="lb"/>
年間十増其三四該部依數派去有司徵收急於星火<pc n="lb"/>
北方之民別無恒産止是種田既要完納糧草又要備<pc n="lb"/>
辦科徵收成甫畢十室九空啼饑號寒比比皆是即今<pc n="lb"/>
河南山東陜西山西及南直隷揚州等府俱被旱灾又<pc n="lb"/>
多蝗蝻生發加以官府追徵遞年拖欠錢糧及買辦等<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
項小民變賣田産已盡計無所出逃亡數多倘來春青<pc n="lb"/>
黄不接所在倉廩空虚無所賑濟其勢必至人自相食<pc n="lb"/>
而意外之虞難保必無賑救之儲不可不預為之備伏<pc n="lb"/>
望皇上上思天命之眷顧祖宗之付託下念小民之艱<pc n="lb"/>
難法成湯之子惠困窮體文王之懐保小民凢百用度<pc n="lb"/>
務從儉約無益之費量為減省及乞勅内府各衙門今<pc n="lb"/>
後凡派出合用營造物料務要㑹同該部計算各庫㑹<pc n="lb"/>
有㑹無合用若干方纔奏行該部斟酌合該司府地方<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
有無災傷分派前去依數送納不許似前多派一槩具<pc n="lb"/>
奏若有故違雖奉有欽依該部亦要明白覆奏減去亦<pc n="lb"/>
不許依奏分派累及小民仍乞勅該部將前項果被災<pc n="lb"/>
地方一應拖欠錢糧併買辦採辦等項物料暫且停止<pc n="lb"/>
果係内府𦂳闗合用之物許借支官銀買辦應用其在<pc n="lb"/>
京各衛門大小官員皂隷係補助俸糧不及難以停止<pc n="lb"/>
亦暫派江南王府頗少併無南京各衙門皂隷去處十<pc n="lb"/>
分之三不必令人前來止照例總解柴薪價值自𢎞治<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
四年為始候豐收之年照舊分派原僉去處應當十分<pc n="lb"/>
災傷去處戸部仍豫先差官前去整理賑濟錢糧若臨<pc n="lb"/>
時前去人民逃亡餓死巳多不無緩不及事其該追虧<pc n="lb"/>
欠倒失馬匹亦暫免追補備用之數災重去處暫減三<pc n="lb"/>
分明年收成之後仍前補解再乞請勅各該巡撫都御<pc n="lb"/>
史將所屬州縣一應科差當停止者徑自斟酌停止當<pc n="lb"/>
具奏定奪者明白具奏凡可以蘇小民之困苦聴其便<pc n="lb"/>
宜處置所屬官吏果有恣肆貪酷的為民害者就便黜<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
罷勤於撫字深得民心者量加旌異及督令布按二司<pc n="lb"/>
分巡分管官員務照都察院奏准事例常川在於各管<pc n="lb"/>
地方禁革奸弊訪察民隠區畫倉糧撫恤流移凡有一<pc n="lb"/>
切不急之務不許擅自興造一應公移債負不許擅自<pc n="lb"/>
逼追一夫不許擅役一毫不許擅科大小詞訟不許濫<pc n="lb"/>
受以致監禁人難分巡分管官敢有故違事例不時回<pc n="lb"/>
司延住坐視民患者許巡按御史指實叅奏䆒治仍行<pc n="lb"/>
在京大小衙門官員各要敦尚節儉不許過為奢侈庶<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
民困少蘇天意可回而災異可弭矣臣本庸材叨居重<pc n="lb"/>
任幸遇皇上堯舜之君過蒙委任之隆聞兹災荒若不<pc n="lb"/>
以小民艱難困苦之狀繫國家安危之機懇懇為皇上<pc n="lb"/>
言之萬一民窮盗起釀成大患誠有以負皇上知遇之<pc n="lb"/>
隆而貽國家無窮之憂義同休戚罪實難逭伏望皇上<pc n="lb"/>
俯賜施行天下幸甚生民幸甚為此具本親齎謹題請<pc n="lb"/>
㫖<pc n="lb"/>
𢎞治三年八月二十五日<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大祀犧牲事<pc n="lb"/>
臣惟國家大事莫重於祀天地享祖宗而祀享之物莫<pc n="lb"/>
先於犧牲必犧牲之純潔肥腯方可以感天地之降格<pc n="lb"/>
而祖宗之歆享也故詩曰秋而載嘗夏而楅衡葢言夙<pc n="lb"/>
養犧牲以防抵觸傷損皮毛以致犧牲不潔而不能感格<pc n="lb"/>
乎神靈也臣曽與看牲之列徃年看得犧牲所所養大<pc n="lb"/>
祀牛羊猪隻毎牲各混一處糞尿深厚或互相抵觸傷<pc n="lb"/>
其皮毛葢由本所官員不知養牲之法太常寺官又少<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
嚴於提督以致如此彼時祀期將近人不敢言雖言亦<pc n="lb"/>
不及事所以一向因循及訪得大祀之牲除牛羊係派<pc n="lb"/>
有司買辦外其猪隻俱係抽分小猪送去犧牲所喂養<pc n="lb"/>
備用糠糟又不真正所以多有瘦小不甚肥腯且奉先<pc n="lb"/>
殿祭祀並光禄寺供用之猪俱係坐派有司買辦今大<pc n="lb"/>
祀之猪却用抽分之數恐有以負聖天子敬天地祀祖<pc n="lb"/>
宗之誠意也如蒙乞勅禮部㑹同太常寺堂上官計議<pc n="lb"/>
將犧牲所所養大祀等項犧牲用何法拴繫喂養不使<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
似前抵觸傷損皮毛及糞尿汚其牲體務令肥腯㓗净<pc n="lb"/>
仍將大祀並太廟社稷所用猪隻行移户部支給官銀<pc n="lb"/>
預為買辦毛色純全猪隻送赴犧牲所用心喂養以備<pc n="lb"/>
應用其餘常祭仍用抽分之猪大約毎嵗不過用銀二<pc n="lb"/>
千餘兩臣叨任大臣覩兹重事義所當言為此具本親<pc n="lb"/>
齎謹題請㫖<pc n="lb"/>
𢎞治三年十月<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>日具題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞恩終制事<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
准本部咨該臣咨稱繼母趙氏於𢎞治四年<pc n="　"/>月<pc n="lb"/>
日病故臣係親男例應守制所有本部印信合應咨送<pc n="lb"/>
收掌等因備咨具題節該奉聖㫖馬文升着奔䘮去𦵏<pc n="lb"/>
畢即回任該部知道欽此欽遵備咨前來切念臣受繼<pc n="lb"/>
母訓誨之恩愛實深無以為報兹聞去世哀苦不勝得<pc n="lb"/>
終三年之䘮庶能報其萬一今奉恩命哀感交増在古<pc n="lb"/>
雖有奪情之例多在金革之時今四夷納欵邊境寧謐<pc n="lb"/>
伏望皇上容臣終制服滿即當赴京罄竭犬馬之勞少<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
效涓埃之報為此具本令孫男馬顗親齎謹具奏聞伏<pc n="lb"/>
候勅㫖<pc n="lb"/>
𢎞治四年正月二十日奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞恩終制事<pc n="lb"/>
臣繼母趙氏於𢎞治四年<pc n="　"/>月<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>日病故本月二十<pc n="lb"/>
二日聞訃移咨本部具題節該奉聖㫖馬文升着奔䘮<pc n="lb"/>
去𦵏畢即回任欽此續該臣奏乞終制節該奉聖㫖欽<pc n="lb"/>
受軍務重託今夷狄進貢邊境有事豈宜終制所乞不<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
允還馳驛去限三個月回任欽此又該臣奏乞終制節<pc n="lb"/>
該奉聖㫖卿奔䘮事已處置定了不必固辭欽此臣於<pc n="lb"/>
本年二月初七日離京本月二十五日到家為因地方<pc n="lb"/>
艱難修墳人夫未到四月初九日方纔穿壙十九日殯<pc n="lb"/>
𦵏臣母已畢赴京間臣素有脾胃之疾哀毁勞心前疾<pc n="lb"/>
舉發飲食減少日漸衰羸恐稽嚴限切念臣荷蒙皇上<pc n="lb"/>
厚恩擢掌兵政委任極隆誓欲捐軀以圖報稱今遭繼<pc n="lb"/>
母之䘮禮宜守制仰蒙皇上令臣奔䘮嚴限赴任臣累<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
乞終制未蒙俞允此葢皇上勵精圖治人惟求舊之意<pc n="lb"/>
但天經地義莫尊乎親降衷秉彛莫大於孝仰惟聖朝<pc n="lb"/>
以孝治天下今時無金革之事臣冒奪情之命恐虧孝<pc n="lb"/>
理而來物議况終制不過三年報國尚有餘日伏望皇<pc n="lb"/>
止俯從愚衷容臣終制候服滿即當赴京罄竭犬馬之<pc n="lb"/>
勞少效涓埃之報臣不勝感戴天恩之至為此具本令<pc n="lb"/>
孫男馬奉親齎謹具奏聞伏候勅㫖<pc n="lb"/>
𢎞治四年五月<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>日<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>端肅奏議巻四<pc n="lb"/>
<pb n="17b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>端肅奏議巻五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>端肅奏議巻五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>馬文升<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>豫祈雨澤以兾豊年事<pc n="lb"/>
伏覩皇明祖訓一欵凡每嵗自春至秋此數月尤當深<pc n="lb"/>
憂憂當在心則民安國固所憂者惟望風雨以時田禾<pc n="lb"/>
豐稔使民得遂其生如風雨不時則民不聊生盗賊竊<pc n="lb"/>
發豪傑或乘隙而起國勢危矣欽此大哉聖祖之心乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
至哉聖祖之訓乎其仁民保國貽謀防患之意可謂深<pc n="lb"/>
且遠矣誠為聖子神孫所當恪守而遵行之也仰惟皇<pc n="lb"/>
上嗣登寳位六載于兹奉天勤民無所不至法祖圖治<pc n="lb"/>
罔有怠荒前此數年三辰順序百榖用成民安其生奈<pc n="lb"/>
何去歲蘇松杭嘉等府雨水爲災山東河南懷衛彰德<pc n="lb"/>
地方荒旱秋榖少收百姓缺食逃亡相繼荷䝉皇上勅<pc n="lb"/>
令廵撫官及遣廷臣前去賑濟民頗獲安今訪得山東<pc n="lb"/>
河南北直𨽻山西大同宣府遼東去歲一秋無雨三冬<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
少雪和煖如春愆陽太過今春雖有雪雨三二次止可<pc n="lb"/>
浥塵未深入土二麥巳種者日見枯萎榖豆未播者尚<pc n="lb"/>
猶待雨若春種之失期則秋收之無望國賦何從而徴<pc n="lb"/>
民生何由而遂又恐濟寜一帶閘河無水糧運不通有<pc n="lb"/>
誤國計况今天下民困財竭兵食不足意外之虞難保<pc n="lb"/>
必無事之可憂莫重於此誠有如聖祖之所訓矣且雨<pc n="lb"/>
暘不時旱澇爲災固氣數之使然亦人事之所感召也<pc n="lb"/>
故殷湯遇旱而以六事自責周宣遭旱而靡神不舉側<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
身修行惕勵憂勤卒感天意之回轉災爲祥邦本獲安<pc n="lb"/>
而國祚綿遠是人事之盡而有以勝其氣數也伏望皇<pc n="lb"/>
上節財用以隆儉德開言路以來直諫益崇堯舜之正<pc n="lb"/>
道益却異端之邪術遠法殷湯近遵祖訓風雨不時而<pc n="lb"/>
恒憂於心軍民未安而常切於念則誠通於天感召和<pc n="lb"/>
氣雨暘自若年榖自登而民生豈有不遂者哉仍乞頒<pc n="lb"/>
給内府香帛翰林院撰祭文禮部分投差人齎赴各該<pc n="lb"/>
廵撫官員無廵撫處就令本布政司掌印官員支給官<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
錢買辦精㓗祭物親詣五嶽五鎮四海四瀆之神䖍誠<pc n="lb"/>
致祭用祈雨暘時若以昭皇上憂民之意臣叨任大臣<pc n="lb"/>
同國休戚事所當憂豈容緘黙爲此具本親齎謹題請<pc n="lb"/>
㫖𢎞治六年二月十八日具題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>㓗凈皇城門禁以壮國威事<pc n="lb"/>
車駕清吏司案呈照得本司官員奉本部劄付輪流差<pc n="lb"/>
委不時㸃閘皇城四門及各舖守衛官軍看得北安東<pc n="lb"/>
安西安門外被人作踐十分不㓗三面糞土高於門基<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
若遇大雨水必内流恐與門基相平又恐年復一年習<pc n="lb"/>
以爲常作踐益甚外面益高門基益下以外欺内尤非<pc n="lb"/>
所宜又看得西安門迤北皇城墻下更舖門牕多被人<pc n="lb"/>
偷去墻壁亦多損壞又看得東西長安門外各有磚砌<pc n="lb"/>
大街磚多被人偷盗或年乆破碎止存土街其下又被<pc n="lb"/>
大小車輛經行風吹水衝旁低數尺一遇大雨積水如<pc n="lb"/>
河有碍人行其皇城下亦被沙壅甚高或低下數尺東<pc n="lb"/>
長安街與㑹同館相通凡百夷人入朝俱從此過亦多<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
損壞不整及東西長安二門外通水溝渠年乆淤塞水<pc n="lb"/>
不能行亦非細故本司職專㸃視門禁理合具呈乞爲<pc n="lb"/>
具奏修理㓗凈等因案呈到部洪惟我太宗文皇帝遷<pc n="lb"/>
都北平營造宫殿規模宏大誠有以壮中國之氣象而<pc n="lb"/>
聳天下之觀瞻也初成之後内外禁例甚嚴無敢輕易<pc n="lb"/>
作踐者經今八十餘年舊例廢弛守門官軍罔肯巡視<pc n="lb"/>
任人作踐以致如斯其東西長安街往年工部亦曽建<pc n="lb"/>
議要行用石修砌但被浮言所阻況自古稱帝都之盛<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
者必曰長安今長安街坍塌如此誠非盛世所宜千金<pc n="lb"/>
之家門有糞穢亦必掃除墻垣損壞亦湏修整况皇城<pc n="lb"/>
四門豈宜如此如䝉乞命内官監老成太監一員㑹同<pc n="lb"/>
工部堂上官帶領諳曉風水隂陽人員逐一看視果如<pc n="lb"/>
該司所呈如無禁忌趂今天氣晴明先将北安東安西<pc n="lb"/>
安三門外堆積糞土當平去者平去當整理者整理水<pc n="lb"/>
溝當疏濬者疏濬更舖當修補者修補務要外與内平<pc n="lb"/>
不致相欺立爲乆遠之規毋再令人作踐其東西長安<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
街道湏用石砌方可經乆仍乞勅各官逐一計議合用<pc n="lb"/>
石料若干工部先行措置停當候今年秋後借倩操軍<pc n="lb"/>
及在京火夫併工修砌速爲完畢庶使禁門㓗凈國勢<pc n="lb"/>
尊嚴縁係修理㓗凈皇城門禁事理未敢擅便謹題請<pc n="lb"/>
㫖𢎞治六年四月初九日具題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>釐正祀典事<pc n="lb"/>
載考帝舜紹堯之後肇十有二州封十有二山葢每州<pc n="lb"/>
必封表山之高大者以爲一州之鎮如五嶽五鎮之神<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
東封泰山爲東嶽在今山東泰安州沂山爲東鎮在今<pc n="lb"/>
青州府臨朐縣南封衡山爲南嶽在今湖廣衡山縣㑹<pc n="lb"/>
稽山為南鎮在今浙江㑹稽縣西封華山爲西嶽在今<pc n="lb"/>
陜西華隂縣封吳山為西鎮在今隴州北封恒山爲北<pc n="lb"/>
嶽在今大同府渾源州封醫巫閭山為北鎮在今遼東<pc n="lb"/>
廣寜衛中封嵩山為中嶽在今河南府登封縣封霍山<pc n="lb"/>
為中鎮在今山西霍州又封四海四瀆之神東海之神<pc n="lb"/>
在今萊州府南海之神在今廣東南海縣西海之神在<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
今蒲州北海之神在今懷慶府濟源縣誌載以其濟水<pc n="lb"/>
源通北海故祭於此淮瀆之神在今南陽府泌陽縣江<pc n="lb"/>
瀆之神在今四川成都府河瀆之神亦在蒲州濟瀆之<pc n="lb"/>
神亦在濟源縣三代而下歴秦漢隋唐俱於原封之山<pc n="lb"/>
致祭至五代失其河北之地宋有天下未能混一北為<pc n="lb"/>
契丹所有後以白溝河為界所以祭北嶽恒山於真定<pc n="lb"/>
府曲陽縣俗傳有飛來石之説不知祭醫巫閭山於何<pc n="lb"/>
處葢宋建都於汴而真定在汴京之北是亦不得已權<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
宜之道也迨我太祖高皇膺天眷命奄有萬方建都金<pc n="lb"/>
陵覩真定遠在京師之北所以因循未曾釐正迨我太<pc n="lb"/>
宗文皇帝遷都北平而真定府却在京都之南當時禮<pc n="lb"/>
官亦未建明猶祭北嶽於曲陽縣惟北鎮仍祭於廣寜<pc n="lb"/>
若以爲北嶽原在真定則周禮載恒山為并州之鎮在<pc n="lb"/>
正北我朝一綂誌亦載恒山在渾源州南二十里即北<pc n="lb"/>
嶽以此觀之則北嶽當在渾源州為無疑矣今本州北<pc n="lb"/>
嶽廟址猶存故老猶能相傳我朝洪武初定嶽鎮海瀆<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
之神削去歴代褒加之帝號真可為萬世之法獨北嶽<pc n="lb"/>
猶祭於帝都之南非其故封之山誠爲闕典臣非禮官<pc n="lb"/>
考據未真但係國家重事不可不為釐正如䝉乞勅禮<pc n="lb"/>
部再加詳攷如臣所言為是明白具奏行移山西竝大<pc n="lb"/>
同廵撫官員候時年豊稔措置錢糧於渾源州恒山舊<pc n="lb"/>
址去處修葢北嶽神祠務在不侈不隘若舊殿猶存不<pc n="lb"/>
必從新葢造止可修葺工完之後有司具奏更乞勅翰<pc n="lb"/>
林院撰文勒石䜿廟以垂永乆今後凡祭北嶽之神於<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
此行禮庶數百年之闕典得以正於今日而我朝之盛<pc n="lb"/>
事亦可昭於後世矣縁係考究神封以正祀典事理未<pc n="lb"/>
敢擅便謹題請㫖𢎞治六年七月十七日具題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慎守備以防不虞事<pc n="lb"/>
切惟南京祖宗根本重地陵寝宫闕之所在百官衙門<pc n="lb"/>
之攸存永樂洪熙年間俱命皇太子監國至宣德年方<pc n="lb"/>
命武職重臣與老成太監守備後又添協同守備武臣<pc n="lb"/>
併叅賛機務文武各一員無非欲修飭武備總理機務<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
綂攝人心而防不虞其任至重而不輕也明矣自來四<pc n="lb"/>
處操練軍馬操江船者在於上新河大教塲與神機營<pc n="lb"/>
俱在城南小教塲在於城内不知比先何等武官坐營<pc n="lb"/>
管操近年以來有係指揮坐營管操者間有都指揮都<pc n="lb"/>
督者其守備内外官員止是毎年春秋二次親詣各教<pc n="lb"/>
塲閲視軍馬所以軍馬未甚精强其各門守門官員亦<pc n="lb"/>
不十分嚴謹臣昔年亦嘗在彼叅賛機務所以備知其<pc n="lb"/>
詳心甚驚惕况南京城内城外四方逋逃併趂食等項<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
百種之人俱集於此門禁之寛嚴軍馬之强弱無不知<pc n="lb"/>
悉矧居大江下流而上有荆襄武昌豫章俱係重鎮自<pc n="lb"/>
古必命重臣鎮守其地正以屏蔽金陵且如近者荆王<pc n="lb"/>
因居上流乃敢潛蓄異謀使其異謀果成順流而下南<pc n="lb"/>
京城中無備倉卒之間何以支持事之可憂莫大於此<pc n="lb"/>
幸而天佑國家殱彼㓙殘早爲敗露今四方水旱災傷<pc n="lb"/>
民財困竭奸㓙之徒難保必無而所在兵食又多不足<pc n="lb"/>
任南京守備之責誠宜日夜關心而嚴爲預防也預防<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
之道修武備謹門禁察奸宄為先此非臣之過慮實亦<pc n="lb"/>
職任當爲近南京神機營小教塲闕坐營官管操至今<pc n="lb"/>
半年之上不見具奏補官不知軍馬付之何人管理誠<pc n="lb"/>
恐闕官日乆武備廢弛如䝉伏望皇上以祖宗根本重<pc n="lb"/>
地爲念以思患預防為慮乞降勅南京守備内外官太<pc n="lb"/>
監陳祖生蒋琮鄭强太子太傅郕國公朱儀協同守備<pc n="lb"/>
懷柔伯施鑑叅賛機務南京兵部尚書侯瓉自今各要<pc n="lb"/>
同心戮力彼此協和操練軍馬振揚威武嚴謹門禁防<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
察奸宄照依在京提督太監總兵事例不時輪流親詣<pc n="lb"/>
各教塲提督操練務使軍馬强盛威武奮揚門禁謹嚴<pc n="lb"/>
關防詳密足以懾服人心而潛消奸宄紓九重南顧之<pc n="lb"/>
憂保國家萬年之業其於委任斯無所負其神機營併<pc n="lb"/>
小教塲坐營官亦湏查照本部原行事例作急推選官<pc n="lb"/>
員具奏前来以慿上請定奪庶先事有防而後患自弭<pc n="lb"/>
矣縁係請勅南京守備重臣慎機務以防不虞事理未<pc n="lb"/>
敢擅便謹題請㫖𢎞治六年九月初六日具題<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>袪除邪術以崇正道事<pc n="lb"/>
臣訪得東嶽東鎮西嶽西鎮中嶽中鎮北嶽北鎮等祠<pc n="lb"/>
廟俱有御用監太監陳喜太常寺卿鄧常恩安造石函<pc n="lb"/>
一座周圍俱有符書内放泥金書寫道經一巻金銀錢<pc n="lb"/>
數個各色寳石十數顆五榖各一升似乎魘鎮之法及<pc n="lb"/>
有外官所撰皇帝遣御用監太監陳喜致祭于東獄泰<pc n="lb"/>
山等神祭文石碑一座臣切觀歴代竝我朝故事凡改<pc n="lb"/>
元之初竝因水旱災傷朝廷命翰林院撰寫祭文分遣<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
廷臣前去致祭五嶽五鎮四瀆四海之神祭畢所在官<pc n="lb"/>
司就將祭文刻于石碑以昭盛典並不曾有遣内臣令<pc n="lb"/>
在外官撰寫朝廷祭文致祭五嶽等神事例雖秦皇漢<pc n="lb"/>
武之封禪亦未有於五嶽等祠廟安置石函之理前項<pc n="lb"/>
二事俱屬不經此皆鄧常恩恣逞邪術熒惑先帝所致<pc n="lb"/>
今鄧常恩等巳置憲典前項石函石碑若不除去不無<pc n="lb"/>
取譏將來貽笑後世有虧先帝聖德如䝉乞勅河南陜<pc n="lb"/>
西山西山東遼東各處廵撫等官将前項嶽鎮等廟但<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
係陳喜鄧常恩安造石函竝所立石碑俱各拆毁仆倒<pc n="lb"/>
磨去文字其原安金銀錢寳石并道經差人齎進赴京<pc n="lb"/>
庻免後世之譏以塞将來之釁臣叨任風憲大臣茍有<pc n="lb"/>
所見事干國體不敢緘黙謹題請㫖𢎞治元年<pc n="　"/>月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>日題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>申明律意以弭盗賊事<pc n="lb"/>
切惟為治莫先於德教輔治莫先於刑罰非德教無以<pc n="lb"/>
化導乎人心非刑罰無以懲戒乎奸宄故在帝舜之世<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
契敷五教而臯陶典刑以弼其教是知自古帝王之御<pc n="lb"/>
天下未有舍此而能致治者也洪惟我太祖高皇帝膺<pc n="lb"/>
天眷命奄有萬方當殘元入主之後法度廢弛之餘以<pc n="lb"/>
為刑乃輔治之具不可不明首命大臣更定新律以一<pc n="lb"/>
人心又命刑官重㑹衆律以協厥中而垂法萬世其勸<pc n="lb"/>
善癉惡之意無以加矣且五刑之屬三千而罪莫大於<pc n="lb"/>
十惡十惡之外而情莫重於强盗何則强盜之行執兵<pc n="lb"/>
持刃生殺在乎掌握劫財姦淫操縱隨其意欲比之叛<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
逆之徒相去不遠所以强盗條云凡强盗得財不分首<pc n="lb"/>
從皆斬例該决不待時所以禁暴去惡懲奸止亂而輔<pc n="lb"/>
治者也祖宗朝凡錦衣衛捉獲强盗綁赴御前引奏者<pc n="lb"/>
俱奉綸音三法司錦衣衛午門前當時㑹問明白隨即<pc n="lb"/>
具奏奉有欽依刑科三覆奏就行處决或有不待三覆<pc n="lb"/>
奏而處决者所以良善者知所勸奸惡者知所懲典刑<pc n="lb"/>
既正盗賊屏息至天順三年九月二十五日該司禮監<pc n="lb"/>
官傳奉英宗皇帝聖㫖人命至重死者不可復生自天<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
順三年為始每至霜降後但有該决重囚着三法司奏<pc n="lb"/>
請㑹多官人毎從實審録庻不寃枉永為定例欽此葢<pc n="lb"/>
專指律該秋後處决重囚臨决之際恐有寃枉故令三<pc n="lb"/>
法司㑹多官審録即古帝舜欽恤大禹泣辠之心也恐<pc n="lb"/>
强盗重囚不在其内且强盗既該决不待時縁何監至<pc n="lb"/>
秋後處决因有前該傳奉欽依所以一向因循但係强<pc n="lb"/>
盜不分贓之多寡情之輕重俱監至秋後與秋後處决<pc n="lb"/>
之囚一同㑹審比及㑹審之時十死七八存者監禁日<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
乆翻異原情能言者俱作矜疑情雖重而不决柔弱者<pc n="lb"/>
俱作無詞情雖輕而行刑況處决之際因是囚衆多至<pc n="lb"/>
日晚或至更深人多不見甚非刑人於市與衆棄之之<pc n="lb"/>
義且情犯有輕重故行刑有遲速今常若如此則自此<pc n="lb"/>
終無決不待時之强盗矣是强盗與闘毆殺人者爲無<pc n="lb"/>
異矣又非歴代制律懲惡之意欲强盗之息得乎如䝉<pc n="lb"/>
伏望皇上今後凡錦衣衛官捕獲强盗綁赴御前引奏<pc n="lb"/>
者乞照先朝故事勅令三法司錦衣衛堂上官於午門<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
前㑹問明白追有贓仗擬罪如律偹由具奏奉有欽依<pc n="lb"/>
刑科覆奏不必監候隨即處决中間果有情可矜疑者<pc n="lb"/>
亦要明白上請定奪或有寃枉亦與辯明其法司徑問<pc n="lb"/>
强盗及殺一家非死罪三人兇犯務在鞫問情犯明白<pc n="lb"/>
贓仗真正毋撓於勢要毋拘於成案發大理寺審擬合<pc n="lb"/>
律𩔖奏奉有欽依者刑科覆奏亦就處决庻有以正邦<pc n="lb"/>
刑而懲奸惡息厲階而安良善其律該秋後處决重囚<pc n="lb"/>
照舊㑹審㳟惟皇上寛仁慈厚實同舜禹而臣猶以此<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
言進者葢此時强盗恣肆劫財殺人全無忌憚比之往<pc n="lb"/>
年大有不同殺一家非死罪三人者往往有之若不将<pc n="lb"/>
强盗兇徒依律不時處决則恐厲階自此而生將來有<pc n="lb"/>
不可制之患矣况辟以止辟刑期無刑帝王之盛事也<pc n="lb"/>
强盗有犯不時處决餘賊知警是辟以止辟之意也葢<pc n="lb"/>
兵刑二事每每相湏惡之小者以刑治之而有餘惡至<pc n="lb"/>
於大雖兵加之而無益矣臣叨掌邦政弭盜安民乃其<pc n="lb"/>
職任茍有所見事干國體不敢緘黙縁係申明律意以<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
弭盗賊事理未敢擅便具本親齎謹題請旨𢎞治七年<pc n="lb"/>
五月二十七日具題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>添廵撫以保安地方事<pc n="lb"/>
職方清吏司案呈切惟制治貴於未亂保邦在於未危<pc n="lb"/>
葢治亂安危相爲倚伏自古帝王謹於未然而不救於<pc n="lb"/>
已然謹於未然者易爲功救於已然者難為力昔伯益<pc n="lb"/>
之告帝舜亦曰儆戒無虞而終之曰無怠無荒四夷來<pc n="lb"/>
王是皆制治於未然之意也我朝自宣德年間各地方<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
添廵撫官員或都御史侍郎以節制三司即古三監之<pc n="lb"/>
意也比時惟河南山西陜西南直𨽻蘇松等府設有廵<pc n="lb"/>
撫官其餘布政司止是不時差遣大臣廵視或一年二<pc n="lb"/>
年而囘所以三司官員互相因循府司官員惟知貪利<pc n="lb"/>
以致福建賊首鄧茂七浙江賊首葉宗劉廣東賊首黄<pc n="lb"/>
肅飬倡爲亂階多者數萬少者數千僣號稱王攻劫城<pc n="lb"/>
池殺擄人民地方騷擾爲之不寜者數年其廣西貴州<pc n="lb"/>
苖蠻因而為亂朝廷命將出師方克剿平彼時兵食尚<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
足人民富庻未甚費力近年以來宗室位多冗官太濫<pc n="lb"/>
加以水旱相仍科派無極所在倉廩空虚軍士乏糧城<pc n="lb"/>
池坍塌武備廢弛守門者皆老㓜之卒操練者半尫羸<pc n="lb"/>
之輩如湖廣桂陽縣被賊百十人進城如入無人之境<pc n="lb"/>
江西贑州府地方流賊數百劫掠十數餘日至今未曾<pc n="lb"/>
捕獲福建武平廣東程鄉縣賊盗尤甚倘或哨聚日乆<pc n="lb"/>
為患非輕其浙江大户之家或爭私忿各聚人衆相殺<pc n="lb"/>
數日有司莫敢禁治誠非治世所宜若非添設廵撫官<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
員早為整治将來之患有不可測今江西已添廵撫官<pc n="lb"/>
一員但止管南贑二府及福建汀州府廣東韶州南雄<pc n="lb"/>
湖廣郴州一帯不預民事三司官員未聽節制難以行<pc n="lb"/>
事查得本部先嘗建議要於福建浙江添設廵撫官員<pc n="lb"/>
未䝉命允今日之勢又非前數年之比矣應合早為處<pc n="lb"/>
置案呈到部臣等切詳民貧盗起理勢自然各處災異<pc n="lb"/>
迭見巳非一日恐象不虛示必有其應臣等職掌兵政<pc n="lb"/>
天下安危所係若不彌之於早萬一有事臣等萬死何<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
足以贖伏望皇上以地爲重乞勅吏部㑹同本部推舉<pc n="lb"/>
練逹老成剛柔兼濟官二員爲都御史廵撫浙江福建<pc n="lb"/>
地方專一撫安軍民緝捕盗賊禁貪殘除奸弊修理城<pc n="lb"/>
池整飭武備措置倉糧操練民兵凡事與鎮守内臣計<pc n="lb"/>
議而行大意以弭盗安民為本其江西都御史金澤就<pc n="lb"/>
令廵撫江西多在南贑二府居住仍兼管廣東韶州南<pc n="lb"/>
雄二府及湖廣郴州桂陽一帯候命下之日各另請勅<pc n="lb"/>
行事縁係添設廵撫官員以安地方事理未敢擅便謹<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
題請㫖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>端肅奏議巻五<pc n="lb"/>
<pb n="17b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>端肅奏議巻六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>端肅奏議巻六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>馬文升<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>災異事<pc n="lb"/>
准本部咨該准禮部咨前事該廵撫湖廣都察院右副<pc n="lb"/>
都御史徐恪題據湖廣布政司呈據長沙府申據善化<pc n="lb"/>
二縣申切照本縣地方自𢎞治八年二月以來天雨不<pc n="lb"/>
降高阜去處未曾翻耕即今苦竹開花實如麥米楓樹<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
生李實黄連樹生黄瓜苦蕒菜開蓮花七日方纔凋謝<pc n="lb"/>
備由轉呈到臣㑹同廵按監察御史鄭惟恒議得凡物<pc n="lb"/>
之生各有常性今當地方旱沴之餘土木併興之際而<pc n="lb"/>
山林園圃草木多開異花生異實戾性之常厥妖甚異<pc n="lb"/>
斯固㣲臣失職之咎亦由民力難堪怨聲沸騰有以致<pc n="lb"/>
之也除洗心滌慮思過補愆及行都布按三司一體痛<pc n="lb"/>
加修省等因具奏抄出該本部備查近年以來天鳴地<pc n="lb"/>
震星殞如輪冰雹屢降天火時發夏霜隕禾等項災異<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
歴考傳記以詳厥罰上請皇上修德以弭天意及要行<pc n="lb"/>
兩京文武羣臣各竭乃心殫乃力勤臣職以奉朝章修<pc n="lb"/>
人事以回天意期交盡乎修弭之道用少裨於宵旰之<pc n="lb"/>
憂凡事關乎治理聽條奏以舉行等因具題節該奉聖<pc n="lb"/>
㫖是弭災之道在修人事事關朕身的當自舉行爾兩<pc n="lb"/>
京文武羣臣并各處鎮廵三司等官尤當痛加修省勉<pc n="lb"/>
盡職務共回天意毋事虚文欽此欽遵備咨到臣除痛<pc n="lb"/>
加修省勉盡職務及本部合行事宜另行條奏外臣聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
上天以生物為心人君以子民爲責故自古帝王之治<pc n="lb"/>
天下未嘗不以飬民為本以順承乎天心葢天下之安<pc n="lb"/>
危係生民之休戚而生民之休戚又係乎安飬之何如<pc n="lb"/>
耳民得其飬自然飽食煖衣向仁慕義雖有變故卒保<pc n="lb"/>
無虞而國祚靈長民失其飬則賦重役繁愁苦嗟怨遇<pc n="lb"/>
有小釁遽至離心而國勢寖弱成周嬴秦足可為鍳後<pc n="lb"/>
之有天下國家而為斯民之主者烏可不加之意哉洪<pc n="lb"/>
惟我太祖高皇帝膺天眷命奄有萬方知保天下在得<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
民心故惓惓以安飬斯民為念立綱陳紀無一政而不<pc n="lb"/>
在於飬民發政施仁無一事而不寓乎仁愛貪官汚吏<pc n="lb"/>
之害吾民者必重置於法豪宗巨族之殘吾民者必大<pc n="lb"/>
治以罪列聖相承率遵是道所以百餘年來海内晏然<pc n="lb"/>
災異少見民之感德浹於骨髓淪於肌膚無異成周之<pc n="lb"/>
世也仰惟皇上嗣登寳位愛民之心實同乎舜禹仁民<pc n="lb"/>
之念遠繼乎祖宗無一令之不善無一政之或乖宜乎<pc n="lb"/>
兩儀奠位而萬姓咸若三辰順序而百榖告成夫何近<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
年以來乃有前項禮部所陳各處奏報災異數者之中<pc n="lb"/>
惟地震一事攷之前代固有震者未若今日連年震之<pc n="lb"/>
不已而海内俱震草木之妖固不能無未見今日併生<pc n="lb"/>
一府又在同時此皆災異之甚者且變不虛示必有其<pc n="lb"/>
應由人事乖於下斯天變應於上然而致此者固皆臣<pc n="lb"/>
等不職所致實由賦重役繁小民不得其所之所感召<pc n="lb"/>
耳何以知之什一而税古之常制今之田畝十税八九<pc n="lb"/>
且宣德正綂年間宗藩位少武職未多江北布政司税<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
糧撥付邊方京倉上納者每石價銀不過五六錢多係<pc n="lb"/>
布絹之𩔖來京糴買未嘗專要銀兩而有司倉存收者<pc n="lb"/>
俱收本色其運之數十之四五近來宗藩位多武職太<pc n="lb"/>
濫邊務方殷禄米去其大半小民之糧盡數改撥京邊<pc n="lb"/>
二倉上納每糧一石少則用銀八九錢多則用銀一兩<pc n="lb"/>
一二錢俱要煎掣淨銀豊年用糧八九石方得易銀一<pc n="lb"/>
兩歉年則借取富室收後加倍償還間有空間地土又<pc n="lb"/>
被各王府及勢要之家占為荘田催租之人百般科害<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
控訴無門往年京師倉庫錢糧易於上納邇年使用之<pc n="lb"/>
錢過於所納之數若至絲綿花絨闊布大絹一切物料<pc n="lb"/>
交納尤難非經攬頭小民不敢上納所以在京米糧雖<pc n="lb"/>
賤價值日増每一布政司該徴銀百萬餘兩而備用馬<pc n="lb"/>
價抬柴夫役京班及司府州縣官柴薪皂𨽻驛遞馬驢<pc n="lb"/>
船隻又該銀數十萬兩而買辦顔料織造縀疋供用之<pc n="lb"/>
物不在其數江南兌運京倉并各衙門糧米運至京師<pc n="lb"/>
者每正糧一石亦該二石之上甚至三四石者今年如<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
是明年亦如是歲歲如是無有了期桑棗鬻之已空而<pc n="lb"/>
絲絹猶徴田畝賣之已盡而税糧猶存逃亡人戸税糧<pc n="lb"/>
併於見在人户代納收成已畢而枵腹啼饑者比比皆<pc n="lb"/>
是隆冬墮指而赤體號寒者處處皆然衣食不足罔知<pc n="lb"/>
禮樂風俗日見其澆漓人心日滋其奸偽子詈其父習<pc n="lb"/>
以成風弟毆其兄恬不為異究其所由社學乆廢人不<pc n="lb"/>
讀書以致如斯賦重困民未有甚於此時者也好逸惡<pc n="lb"/>
勞人之常情古之帝王遂民所欲今天下之民河南者<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
因黄河遷徙不常歲起人夫五六萬每夫費用盤纒銀<pc n="lb"/>
一二兩逐年挑塞歲以為常近因河決張湫有妨運道<pc n="lb"/>
欽命内外大臣往彼修築又起河南山東人夫不下二<pc n="lb"/>
十萬所費錢糧不可勝計皆出自小民膏脂江南蘇松<pc n="lb"/>
等府挑濬河道亦曾起人夫二十萬即今南北直𨽻河<pc n="lb"/>
南山東沿河沿江燒造官磚及湖廣前後修葢吉興岐<pc n="lb"/>
雍四王府該用人夫匠役不下五十餘萬江西前後修<pc n="lb"/>
盖益夀二王府今山東青州修葢衡王府二布政司亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
該用人夫數十萬先修者三年之上尚猶未完後修者<pc n="lb"/>
方纔興工先後用銀豈止數百萬兩今兩廣用兵民之<pc n="lb"/>
供運軍餉者又不知用夫幾何山陜二西人民供給各<pc n="lb"/>
邊糧料終歲勞苦尤甚他方及僉派天下各王府校尉<pc n="lb"/>
厨役齋郎禮生每當一名不數年必致傾家蕩産且洪<pc n="lb"/>
武年間封建諸王惟秦晉等十府規模宏大壯麗將以<pc n="lb"/>
懾服人心以固藩籬其餘諸王府俱各差減葢恐費民<pc n="lb"/>
財而勞民力也永樂宣德年間亦皆如是以後年間修<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
葢各王府方纔寛大宏麗一府有修葢二三次者北方<pc n="lb"/>
府州城濶民稀拆毁軍民房屋不致太多今江南府分<pc n="lb"/>
多有依山順嶺傍河臨江城小人稠自唐宋以來未曾<pc n="lb"/>
封王軍民居住相傳數代生齒日繁今聞差去内外官<pc n="lb"/>
員止照北方王府周圍墻垣丈尺及起葢軍校營房有<pc n="lb"/>
將軍民房屋拆毁十之二三者甚有拆去四五分者斬<pc n="lb"/>
山平地多傷風水軍民蕩析其居無所歸着訴告之言<pc n="lb"/>
盈於道路嗟怨之聲徹於上穹加以做工人夫暴露日<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
乆萬一積怨恐生他虞即今在京各項工程亦衆操軍<pc n="lb"/>
連歲少休多有累及逃亡及在外司府州縣并各邊總<pc n="lb"/>
兵等官非奉奏准明文擅動軍民修葢不急衙門非禮<pc n="lb"/>
祠廟及耕種自已田土做造私已器皿者亦多裏河一<pc n="lb"/>
帯直抵南京平昔俱有聽撥拽送馬快船隻等項人夫<pc n="lb"/>
近因三次親王之國預備接應人夫又不下數十餘萬<pc n="lb"/>
聼候日乆飲食不足尤爲困苦役繁民困未有甚於近<pc n="lb"/>
歲者也賦重役繁二者併行則民力豈有不困民財豈<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
有不竭欲望遂其生飬豈可得乎民既流離困苦不得<pc n="lb"/>
其飬則上天生物之心有未遂矣人君子民之責有未<pc n="lb"/>
盡矣灾異之來未必不由於此賦税之重勢至於斯固<pc n="lb"/>
不可已但價值亦當少減工役固不可已緩急亦不可<pc n="lb"/>
不節王府之修固不可不加宏麗亦不可不計地之廣<pc n="lb"/>
狹而斟酌損益此等事情關繫甚大若不早為處置誠<pc n="lb"/>
恐年復一年上恬下嬉灾異之示或不可弭而意外之<pc n="lb"/>
虞難保必無合無通行各處鎮守廵撫總兵并都布按<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
三司官員今後各要上思朝廷委任之重仰體皇上恤<pc n="lb"/>
民之仁邊倉糧價斟酌定奪比前量減銀數而各邊管<pc n="lb"/>
糧官亦不可多收及行仰所屬凡遇分派夏秋税糧之<pc n="lb"/>
時将京邊二倉糧料先儘上户次及中户起運下等人<pc n="lb"/>
戸俱作存收或折納濶布嚴禁里書人等不許那移作<pc n="lb"/>
弊致有不均其徴收之時亦要酌量緩急預定期限陸<pc n="lb"/>
續設法催納不許要譽逞能嚴刑峻法逼民逃竄其桑<pc n="lb"/>
棗有遭荒歲砍伐巳盡者亦要申明祖宗舊制着令照<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
丁栽種務臻實效以復民之恒産其提調學校官員亦<pc n="lb"/>
要修舉社學之規慎選教讀之人各里凡民子弟俱要<pc n="lb"/>
入學誦讀孝經小學并御製大誥俾知孝弟之道法度<pc n="lb"/>
之嚴以復民之常性廵撫官尤宜振肅紀綱倡率所屬<pc n="lb"/>
凡利所當興弊所當革可以養民之生者一一舉行貪<pc n="lb"/>
官在所當去汚吏在所當黜可以蘇民之困者悉要振<pc n="lb"/>
作視民如巳之子節財如巳之肉使民無啼饑號寒之<pc n="lb"/>
苦得遂仰事俯育之天如有盗賊生發小則設法撫捕<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
大則調軍剿滅毋致滋蔓貽患地方其於委任斯無所<pc n="lb"/>
負其大小衙門若有應合修造工程事干動支錢糧起<pc n="lb"/>
倩人夫數多者務要奏奉明文次第合應修葢小小工<pc n="lb"/>
程亦要申禀廵撫等官示下方許修造其餘一切不急<pc n="lb"/>
之務一毫不許擅科一夫不許擅役及行各邊鎮守分<pc n="lb"/>
守等官除修邊外不許擅撥操軍修理一應淫祠私宅<pc n="lb"/>
公館等項并耕種田土做造器皿重勞士卒廢弛武備<pc n="lb"/>
如有故違通許廵按御史指實具奏提問如律上請定<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
奪情重者文職照坐視民患事例降調叙用武職照私<pc n="lb"/>
役軍人事例降級發落通行京通二倉内府各庫局内<pc n="lb"/>
外提督廵視等官并各邊監督官員各要嚴加禁約官<pc n="lb"/>
攅庫斗人等不許刁難納戸掯勒財物仍乞勅工部轉<pc n="lb"/>
行湖廣江西先次差去修葢各王府内外官員如果工<pc n="lb"/>
程未完作急修葢完備若是已完即便囬京不許在彼<pc n="lb"/>
遷延虚費供給有傷民財仍請勅三道分投齎付今次<pc n="lb"/>
差去湖廣江西山東修葢各王府内外官員及請勅彼<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
處鎮守太監廵撫都御史廵按御史公同相度今次所<pc n="lb"/>
修王府各府城内地方有無空闊如果城闊人稀其周<pc n="lb"/>
圍墻垣丈尺并宫殿衙門一應房屋照式起造分毫不<pc n="lb"/>
可有減若是城狹人宻别無空地周圍墻垣不必拘於<pc n="lb"/>
北方王府周圍丈尺徒使府内空地太多以後致令起<pc n="lb"/>
葢離宫别殿臺榭遊玩去處致惹事端有違祖訓且使<pc n="lb"/>
軍民嗟怨其合用木植等料着令匠作斟酌相度而用<pc n="lb"/>
不許因爭小忿將長材故意截短勞民重買有稽工程<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
其督工官亦要撫恤人夫時其飲食不可太急及索要<pc n="lb"/>
財物若墻垣宫殿基址大工修築已就將原起人夫或<pc n="lb"/>
分班做工或疎放一半不許盡數拘留致生疾病因而<pc n="lb"/>
死亡有傷和氣内外官員仍毎半年一次具奏要見造<pc n="lb"/>
完工程若干用過物料若干見在做工人夫若干不許<pc n="lb"/>
似前遷延歲月乆勞民力工部仍查内外節年修葢派<pc n="lb"/>
出料物若干工程巳完未曾送納者即係多餘之數准<pc n="lb"/>
作後來應用不必再派有司寛其一分則民受一分之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
惠若然民雖不能盡遂休飬亦可少蘇困敝一二前項<pc n="lb"/>
事情國家安危所係臣叨任大臣荷國厚恩上在輔君<pc n="lb"/>
德下在固邦本而國之安危尤其當慮臣乆知生民困<pc n="lb"/>
苦邦本不固毎欲上陳恐渉越職輒復中止今當灾異<pc n="lb"/>
迭見之際復奉綸音事干治理許其條奏臣若不以實<pc n="lb"/>
奏聞而徒事虚文甚非人臣以道事君之義伏望皇上<pc n="lb"/>
覽臣所言如果有益生民有裨治道斷自宸𠂻俯賜施<pc n="lb"/>
行更乞益遵祖宗之訓益篤愛民之仁節財用省造作<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
以培植邦本崇正學抑邪術以端澄聖心庻幾天意可<pc n="lb"/>
回災異可弭而國家萬萬年無疆之基業實在於是矣<pc n="lb"/>
臣干冒天威不勝戰慄恐懼惓惓為國爲民之至爲此<pc n="lb"/>
具本親齎謹題請㫖𢎞治八年八月二十一日題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳言申明職掌清理刑獄事<pc n="lb"/>
陜西道呈刑科抄出大理寺右寺右評事魯永清奏竊<pc n="lb"/>
聞刑者民命所關刑清則化行化行則民用和睦而百<pc n="lb"/>
順至否則天降災譴而百異興自古君天下者未有不<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
以刑獄為重也仰惟皇上初登寳位維新治化首頒明<pc n="lb"/>
詔大赦天下是以乆禁囹圄者悉䝉大造之恩犯至死<pc n="lb"/>
刑者多獲再生之德中外歡騰華夷稱慶和氣乍周於<pc n="lb"/>
兩間嘉祥已彌於六合故郊祀一舉而瑞日増輝籍田<pc n="lb"/>
一耕而靈雨即降是皆聖德和氣感召之所致也太平<pc n="lb"/>
休徴何以加此将見五榖豐登刑期無刑誠有在於今<pc n="lb"/>
日臣幸際明時備員法曹顧所司者刑名所專者叅駁<pc n="lb"/>
不敢越職妄言謹以目擊耳聞弊所當革有關職掌竝<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
不便事件條成五事上凟天聼伏乞優容採擇施行等<pc n="lb"/>
因具本該通政使司官於奉天門奏奉聖㫖該衙門知<pc n="lb"/>
道欽此欽遵抄呈到院除均地方以便審録一件行移<pc n="lb"/>
吏部施行及遵律令以平刑罰等三件先已詳議具奏<pc n="lb"/>
外内一件詳律意以重大辟節該伏覩宣德三年三月<pc n="lb"/>
初四日欽奉宣宗皇帝勅諭内載聖人制刑罰用昭天<pc n="lb"/>
討以弼治化刑罰當則天道和平人心悦服國家天下<pc n="lb"/>
並受其福否則感傷和氣災沴百出是以古者帝王必<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
慎簡刑官我國家稽古為治建三法司自祖宗以來慎<pc n="lb"/>
重人命務在恤刑欽此及讀大明律保辜限期内一條<pc n="lb"/>
以手足及他物毆傷人者限二十日以刃及湯火傷人<pc n="lb"/>
者限三十日折跌肢體及破骨墮胎者無問手足他物<pc n="lb"/>
皆限五十日莊誦再三不能無疑夫鬬毆成傷既立辜<pc n="lb"/>
限則辜外身死當依本條今律云辜内因傷死者以鬬<pc n="lb"/>
毆殺人論該載巳明其在辜限外及雖在辜限内傷已<pc n="lb"/>
平復官司文案明白别因他故死者又若各從本毆傷<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
法該載亦明今問刑衙門未審據何所見遇有毆傷辜<pc n="lb"/>
外死者不分原傷有無平復輙依毆殺之條坐以絞罪<pc n="lb"/>
恐非律文之意曰辜外因傷死者不合償命則死者何<pc n="lb"/>
辜誠如所云則辜限一條可以刪去矣何用保辜哉况<pc n="lb"/>
本條又云若折傷以上辜内醫治平復者各減二等辜<pc n="lb"/>
内雖平復而成殘癈篤疾及辜限滿日不平復者各依<pc n="lb"/>
律全科切詳立限之意原以限滿為期若傷未平復辜<pc n="lb"/>
限一日不滿雖笞杖之輕未敢便决葢恐被傷者死必<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
令償命則杖刑難贖若辜限已滿傷未平復雖徒流之<pc n="lb"/>
重就便㫁决隨即發遣且限滿不平復毆傷必重有死<pc n="lb"/>
之理若該償命豈肯遽以毆傷全科其罪乎假有毆人<pc n="lb"/>
至篤疾該杖一百流三千里仍将犯人財産一半㫁付<pc n="lb"/>
篤疾之人飬膳設使被毆之人限滿不平復既将犯人<pc n="lb"/>
坐以全流又㫁以財産若㫁後被毆之人因傷身死復<pc n="lb"/>
坐以死則非惟立法無有紀極而前之已流㫁付財産<pc n="lb"/>
又何所處乎今笞杖徒流悉依此㫁獨辜外死者不依<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
此條何其不考律意而矛盾若是也及覩墮人胎條内<pc n="lb"/>
註云墮胎者謂辜内子死者乃坐其雖因毆若辜外子<pc n="lb"/>
死者各從本毆傷法不坐墮胎之罪以此推之則辜外<pc n="lb"/>
因傷死者不坐以死明矣謹按太祖高皇帝制律之時<pc n="lb"/>
屢詔大臣更定新律至五六而弗倦者凡欲生斯民也<pc n="lb"/>
後又勅刑部尚書劉惟謙重㑹衆律以協厥中毎一篇<pc n="lb"/>
輒繕成書上奏掲於西廡之壁親御翰墨為之裁定雖<pc n="lb"/>
笞杖徒之輕尚歴歴明著其罪若辜外因傷死者律該<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
處死必明定其罪如何又云各從本毆傷法乎昔待制<pc n="lb"/>
馬宗元之父馬麟毆人致死雖在辜限四刻之外尚不<pc n="lb"/>
抵死葢以刑主欽恤法無乆近我祖宗立法初意正在<pc n="lb"/>
於此故名例律云凡稱日者以百刻又曰八十以上十<pc n="lb"/>
歲以下犯反逆殺人應死者議擬奏聞取自上裁九十<pc n="lb"/>
以上七歲以下雖有死罪不加刑夫五刑之條莫重於<pc n="lb"/>
反逆殺人矜其老㓜猶不加刑况鬬毆不過一時忿怒<pc n="lb"/>
彼此交爭初無殺意比之謀殺故殺不同所以特立辜<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
限若辜外因傷死者一槩坐以絞罪是與辜内因傷死<pc n="lb"/>
者之罪無異矣豈祖宗欽恤之意乎傳曰死者不可復<pc n="lb"/>
生㫁者不可復續一或失當則刑斯濫矣昔高宗以刑<pc n="lb"/>
不濫而致中興寇凖以刑不平而為旱魃刑之所繫如<pc n="lb"/>
此可不慎歟書曰罪疑惟輕與其殺不辜寜失不經又<pc n="lb"/>
曰欽哉欽哉惟刑之恤哉此之謂也伏乞㫁自宸𠂻或<pc n="lb"/>
勅都察院㑹議奏請通行内外問刑衙門今後問擬鬬<pc n="lb"/>
毆辜外因傷死者罪名合無照依辜限條内該載擬罪<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
難復仍依鬬毆殺人律條科㫁務求至當永為定規毋<pc n="lb"/>
曰行之已乆難以更改如此庻欽恤稱情人心悦服而<pc n="lb"/>
辜限一條不致虚設矣查得先該本院奏為講明律意<pc n="lb"/>
以重民命事近年以來兩京法司官員或由進士初除<pc n="lb"/>
寺正寺副主事評事或由知州行人就陞員外郎郎中<pc n="lb"/>
而御史亦多知縣所除到任之後未經問刑就便㫁獄<pc n="lb"/>
公差所以於律條多不熟讀律意亦不講明所問囚人<pc n="lb"/>
不過移人就律将就發落笞杖徒流縱有所枉為害未<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
大至於人命一有所寃關繫非輕有将强盗窩主未曾<pc n="lb"/>
造意同謀官吏因公毆人致死本無挾私故勘而俱擬<pc n="lb"/>
斬罪者本係故殺却擬鬬毆殺人絞罪者其他以是為<pc n="lb"/>
非以重作輕且以法司尚然則其餘府州縣衛所囚犯<pc n="lb"/>
枉抑而死者又不知其幾何此皆原問官員律學未講<pc n="lb"/>
律意未明之故也乞勅兩京法司堂上官督令所屬天<pc n="lb"/>
下都布二司督令㫁事理問及浙江等按察司官竝各<pc n="lb"/>
府推官各要将大明律條熟讀講解深明其意不許似<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
前忽畧置而不講其問囚之際叅錯訊鞠務在得其真<pc n="lb"/>
情方纔取招議罪之時尤湏原情定擬不許輕易致死<pc n="lb"/>
有寃抑獄成之後難以分辯明白等因具題奉聖旨是<pc n="lb"/>
欽此巳經通行欽遵去後今評事魯永清奏稱前因臣<pc n="lb"/>
㑹同刑部尚書何大理寺卿馮等計議切惟條律之設<pc n="lb"/>
肇自往古我朝斟酌最為適中互相鬬毆若於虚怯致<pc n="lb"/>
命去處被傷即時身死者律有明條固不暇論其餘致<pc n="lb"/>
傷有輕重所以辜限有遠近保辜者毆人成傷保其犯<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
人之罪責令醫治被傷之人恐其致死使彼此各全其<pc n="lb"/>
生也律曰辜限内皆湏因傷死者以鬬毆殺人論律條<pc n="lb"/>
甚明固無别議又曰其在辜限外及雖在辜限内傷巳<pc n="lb"/>
平復官司文巻明白别因他故死者各從本毆傷法且<pc n="lb"/>
其者變於先意及者事情連後是言若在辜限内傷巳<pc n="lb"/>
平復不因毆傷别因他病死者止擬毆傷本罪不坐毆<pc n="lb"/>
殺之條曰别因他故死者從本傷法則限外因傷死者<pc n="lb"/>
雖不明開以鬬毆殺人論而其意亦甚明矣不然何以<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
折傷以上又曰辜限滿日不平復者依律全科且折跌<pc n="lb"/>
人肢體致成殘癈篤疾尚流三千里又将犯人財產一<pc n="lb"/>
半㫁付被傷篤疾之人飬膳若因毆人頭傷風從頭瘡<pc n="lb"/>
而入限外死者既不坐死又不㫁付財産而止擬毆傷<pc n="lb"/>
流罪則是於死者反輕於生者反重不惟死者含寃於<pc n="lb"/>
地下而彼孝子慈孫亦抱恨於生前矣再考祥刑要覧<pc n="lb"/>
載待制馬宗元之父麟毆人被繫守辜而傷者死将抵<pc n="lb"/>
法宗元推所毆時在限外四刻因訴于郡得原父死者<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
葢唐律文云保辜限内死者依殺人論限外死者依本<pc n="lb"/>
毆傷法無别因他故字様於我朝大明律保辜條内文<pc n="lb"/>
意自不同也但人多不肯講明往往引宗元為説而致<pc n="lb"/>
疑耳且人命至重律文之意況限外因傷而死者擬以<pc n="lb"/>
鬬毆殺人絞罪自國初至今已踰百年若有所疑前人<pc n="lb"/>
豈不具奏合無今後凡鬬毆傷人如前折跌人肢體毁<pc n="lb"/>
敗人隂陽破人骨墮人胎㫁人舌等傷官司責其保辜<pc n="lb"/>
限内不能平復纒綿至於限外而死情真事實者仍擬<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
鬬毆殺人絞罪原問衙門臨時備由奏請定奪其辜限<pc n="lb"/>
内傷巳平復官司文案明白别因他故死者務與推究<pc n="lb"/>
真情力為辯明不許拘於限内畏懼原告刁潑将被告<pc n="lb"/>
之人一槩問擬死罪致有寃抑有傷和氣庻於律意不<pc n="lb"/>
違而刑罰罔濫事體歸一而法司有據縁係申明律意<pc n="lb"/>
及奉欽依該衙門知道事理未敢擅便謹題請旨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>選輔導豫防閑以保全宗室事<pc n="lb"/>
切惟親莫親於宗室法莫嚴於祖訓宗室奉藩循理恪<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
遵祖訓者朝廷親親之恩為益篤縱欲敗度有違祖訓<pc n="lb"/>
者朝廷黜罰之典所必加昔周武王克商之後以其弟<pc n="lb"/>
管叔蔡叔監殷後二叔挾殷之武庚以叛流言以傾王<pc n="lb"/>
室故周公奉命東征誅管叔而囚蔡叔孔子恕之鄭荘<pc n="lb"/>
公弟叔叚因母寵愛荘公不早防閑封之於鄢縱彼所<pc n="lb"/>
為候其惡深舉兵伐之如克常人春秋譏之一則事干<pc n="lb"/>
宗社而示天討之公一則不豫防閑而虧親親之義或<pc n="lb"/>
恕或譏此天下至公之法而萬世之不可易者也洪惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
我太祖高皇帝天生至聖龍飛淮甸袪除前元奄有中<pc n="lb"/>
夏掃一時之陋俗囘百代之醇風功德之盛逺符堯舜<pc n="lb"/>
有非後世之所能及故本支蕃衍亦非前代之所能比<pc n="lb"/>
封建諸王藩屏王室藩王之子封為郡王郡王長子襲<pc n="lb"/>
封郡王諸子俱為鎮國将軍以漸而降世為奉國中尉<pc n="lb"/>
藩王府内官設承奉正副各一員典寳典膳典服各所<pc n="lb"/>
正副各一員内使六名各門門正門副各一員内使司<pc n="lb"/>
藥二名司弓矢二名外官設長史司左右長史二員典<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
簿一員其餘審理典膳奉祠典寳紀善良醫典儀七所<pc n="lb"/>
各有正副官二員伴讀四員教授一員内外各設官以<pc n="lb"/>
理一國之政彼時俱遴選才識老成之人以充其任而<pc n="lb"/>
輔導之方甚嚴王若有過先責輔導官員所以各王讀<pc n="lb"/>
書樂善保守其國而稱賢王者甚多縱欲敗度而被黜<pc n="lb"/>
罰者間有自正統年間至今除秦晉蜀襄淮德吉徽崇<pc n="lb"/>
等府并新封興岐等府内官不闕外其餘王府内官有<pc n="lb"/>
闕不行具奏有一府止有承奉一員至全闕不補者宫<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
門傳事多係女人其他郡王府亦無火者往來傳事俱<pc n="lb"/>
係外人凡百出入尤無禁忌雖有藩王其郡王并将軍<pc n="lb"/>
有係尊属或族屬頗疎者雖知所為非禮不敢戒諭輔<pc n="lb"/>
導官員不敢諫正其鎮廵三司官員懼其揑奏欺侮離<pc n="lb"/>
間動輙差官勘問亦不敢具奏所以肆其所為有潛蓄<pc n="lb"/>
異謀而烝淫不道者有强擡軍民子女而打死人命者<pc n="lb"/>
有骨肉相殘而致成讎敵者有密取外人之為嗣者有<pc n="lb"/>
呼喚樂妓入府姦用者甚至宫閫不肅致生外議者其<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
他将軍有潛入富樂院宿娼者或與市人飲酒賭博者<pc n="lb"/>
以致禄米揭借於人而衣食不足鞍馬全無而徒歩於<pc n="lb"/>
市及至事發差官行勘事多不虚因違祖訓事干宗社<pc n="lb"/>
有不終其天年者有幽之高墻者有削去爵秩者有革<pc n="lb"/>
去禄米者况醜惡之事傳之天下聞之四夷又恐史冊<pc n="lb"/>
書之貽譏後世誠有玷於朝廷若使原設内官不闕其<pc n="lb"/>
員早為扶持輔導外官各得其人早為諫正藩府親王<pc n="lb"/>
肯為戒諭而鎮廵等官豫為具奏豈有前項之事哉欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
其懲治於巳敗而示黜罰之典莫若保全於未然以全<pc n="lb"/>
親親之仁如䝉乞勅各藩王除本府内官不闕不必具<pc n="lb"/>
奏外其餘闕少内官内使者明白具奏闕内官若干員<pc n="lb"/>
内使若干名仍乞勅司禮監於相應内官内使内擇其<pc n="lb"/>
老成讀書者具奏照闕給賜前去以後有闕具奏除補<pc n="lb"/>
互相維持府事其合用衣服飲食等項本府照例闗給<pc n="lb"/>
使之得所不許凌辱䧟害其郡王府毎府給賜内使二<pc n="lb"/>
名專管宫闈事務及關防門禁其長史紀善伴讀教授<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
乞勅吏部今後有闕務要訪察國子監并在外有學行<pc n="lb"/>
儒官除授如藩王所為未善長史等官從容諫正如其<pc n="lb"/>
不聼再三匡諫事情重者如再不聼宻切具奏其郡王<pc n="lb"/>
所為不合禮度者教授藩王密切戒勉如再不聼藩王<pc n="lb"/>
具奏事情輕者降勅切責若事干宫闈重者差内官皇<pc n="lb"/>
親前去體勘至日密切處置不宜露泄於外若係外事<pc n="lb"/>
仍差内官并法司官前去勘問藩王有過專罪輔導官<pc n="lb"/>
員郡王有過專罪内使教授如此關防事無過舉其藩<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
王府輔導官員亦要逐日請王於書堂内講讀經史王<pc n="lb"/>
子王孫亦要講讀習禮若各府将軍有前項所為者各<pc n="lb"/>
府郡王自行禁治若藩王郡王府互相容隱不行禁治<pc n="lb"/>
許鎮廵等官将所為不法之事㑹本着實具奏上請區<pc n="lb"/>
處其藩王府選用多人務要具奏奉有明文定其名數<pc n="lb"/>
方許於本府軍校之家選用不許過數亦不許强買民<pc n="lb"/>
間子女郡王将軍使女俱照㑹官奏准事例存留若擅<pc n="lb"/>
自買用女子及名數過多或令外人入府者許鎮廵官<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
叅奏長史教授降調逺方任用若樂工縱容女子擅入<pc n="lb"/>
郡王府及容留各府将軍在家潛行及軍民旗校人等<pc n="lb"/>
敢有與将軍賭博誆騙財物及擅入王府教誘為非者<pc n="lb"/>
事發邊逺充軍色長依律問罪革去管事保全宗室莫<pc n="lb"/>
過於此臣叨任大臣毎見宗室所為不善事露容之則<pc n="lb"/>
違祖訓所以不能保全者多臣切憫之故敢冒昧上言<pc n="lb"/>
伏望聖明留意俯賜施行宗室幸甚為此具本親齎謹<pc n="lb"/>
題請㫖𢎞治九年四月初六日具題<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳情乞恩休致事<pc n="lb"/>
切念臣猥以寒㣲遭逢盛世歴履中外四十餘年官濫<pc n="lb"/>
叨於極品報無補於涓埃毎懷尸素之慙恒切覆餗之<pc n="lb"/>
懼去嵗臣年七十例該致仕巳嘗懇乞歸田以避賢路<pc n="lb"/>
奏奉欽依卿累朝舊臣方切委任正宜盡心職務豈可<pc n="lb"/>
引年求退不允欽此實皇上圖任老臣人惟求舊之盛<pc n="lb"/>
意也臣伏覩綸音感激益切雖隕首糜身無以為報臣<pc n="lb"/>
遭遇聖明千載竒逢况荷寵榮復踰涯分正當罄竭疲<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
駑勉圖報稱但臣自今春以來兩目昏花腰痛耳鳴加<pc n="lb"/>
以疝氣舉發脾胃虚弱精神頓減於前時思惟不及於<pc n="lb"/>
往日勞心之乆輙生暈昡貌雖未甚龍鍾年實踰於古<pc n="lb"/>
稀近冒風寒亦覺衰老况臣職掌係干兵機萬一事有<pc n="lb"/>
所誤罪将何辭若不再乞退休恐來冒濫之譏不能全<pc n="lb"/>
臣終始之節伏望皇上憫臣衰老曾效犬馬㣲勞容臣<pc n="lb"/>
致仕俾得生還閭里少延殘喘數年臣不勝感戴天恩<pc n="lb"/>
之至為此具本親齎謹具奏聞伏候勅旨𢎞治九年十<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
月十二日奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>端肅奏議巻六<pc n="lb"/>
<pb n="25b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>端肅奏議巻七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>端肅奏議巻七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>馬文升<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>修飭武備以防不虞事<pc n="lb"/>
切惟天下之安危係武備之修否武備修則四夷知懼<pc n="lb"/>
盗賊歛跡而天下安否則四夷恣横奸雄窺伺而天下<pc n="lb"/>
危矣昔殷高奮武於荆楚周宣講武於洛邑故詩書稱<pc n="lb"/>
之以為盛事語曰天下雖安忘戰則危易曰君子以思<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
患而豫防之葢言有天下者武備不可一日而不修也<pc n="lb"/>
李唐之末武備廢弛終致藩鎮之亂趙宋之季兵馬衰<pc n="lb"/>
弱卒有金元之厄載在史冊昭然可攷洪惟我太祖高<pc n="lb"/>
皇帝膺天眷命以武功定天下以文德綏太平雖當投<pc n="lb"/>
戈息馬之期未忘練武防邉之念故私役一軍者有重<pc n="lb"/>
罰私借一馬者有禁例凡有興造竟不勞軍三十餘年<pc n="lb"/>
四夷賔服海内晏然迨我太宗文皇帝嗣承大業遷都<pc n="lb"/>
北平密邇蠻夷其於武備尤為注意彼時精兵數十萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
健馬數萬匹親閲教練無少怠忽故出塞千里敵人遠<pc n="lb"/>
遁威武之振前代罕及自宣德年間以後老将宿兵消<pc n="lb"/>
亡過半武備漸不如初至正綂年間天下無事民不知<pc n="lb"/>
兵而武備尤廢所以十四年有土木之厄至今讐恥未<pc n="lb"/>
雪邇來軍士消耗十去四五雖嘗差官前去清理亦多<pc n="lb"/>
上下因循虚應故事終不能充足原數矧京衛軍士内<pc n="lb"/>
府各衙門匠役占去數萬之上見在者不滿七八萬江<pc n="lb"/>
南之兵大半運糧其餘多在沿海備倭江北之兵亦有<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
運糧之數其餘俱各來京操備而陜西山西之兵亦多<pc n="lb"/>
戍守各邊所以腹裏衛所城池空虚無軍防守一遇小<pc n="lb"/>
寇多不能支往年京師之兵俱在五軍三千神機三大<pc n="lb"/>
營操練後因征調一時不能齊足所以設立圑營常有<pc n="lb"/>
精兵十二萬分為十二營不許别項差役專一蓄飬鋭<pc n="lb"/>
氣遇有征進就便啓行此外天下再無兵馬可調重加<pc n="lb"/>
優恤尚以為遲近年以來多撥做工每占一二萬之上<pc n="lb"/>
其工有一年不完者甚至二三年不完者每名僱工等<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
項月用銀一兩一二錢行糧糶賣不得食用負累疲弊<pc n="lb"/>
率多逃亡見在者强弱相半在京軍士疲困未有甚於<pc n="lb"/>
此時也且武備之修固在乎軍尤藉乎馬洪武永樂年<pc n="lb"/>
間京衛於空野官地置立牧馬草塲而在京各營草塲<pc n="lb"/>
不下數千餘頃夏秋之間足堪牧放春冬又全支料草<pc n="lb"/>
以備餵飼所以馬皆肥壮堪以調用即今京營牧馬草<pc n="lb"/>
塲俱被勢要之家或親王占為已有亦有被軍民開耕<pc n="lb"/>
占種者凡遇馬匹下塲牧放無處存住未及一二月即<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
那往西山一帶四散趂牧中間多有潜囘原衛之數一<pc n="lb"/>
時調用卒不能齊秋冬雖支料豆一石軍士艱難多有<pc n="lb"/>
預賣與人况六個月止關草二個月每月止折與銀二<pc n="lb"/>
錢通不彀一月支用且人無食必死馬無草必斃天下<pc n="lb"/>
糧儲以供京軍天下草束以供戰馬二者缺一不可今<pc n="lb"/>
軍俱支糧馬不支草夏秋既無草塲牧放冬春又無草<pc n="lb"/>
束餵飼軍士艱難無力辦草欲馬之不死實亦為難所<pc n="lb"/>
以團營馬匹常死二萬之上雖有朋合椿頭銀兩亦不<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
能買補十分之二見操馬雖有三萬餘匹中間老病不<pc n="lb"/>
堪騎操者亦多戰馬消耗莫有甚於此時也且克敵制<pc n="lb"/>
勝固在乎士馬精强尤在甲兵之堅利近年在京盔甲<pc n="lb"/>
厰所造軍器每見守衛軍人披帶盔甲其甲中不掩心<pc n="lb"/>
下不遮臍葉多不堅袖長壓肩全不合式盔尤太重即<pc n="lb"/>
今京衛軍士常操弓矢多係自置弓力不過一二斗矢<pc n="lb"/>
長不過七八把平昔尚不能射遠加以披甲在身手不<pc n="lb"/>
能舉新關之弓豈能開射縱射不過數十歩而止其刀<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
尤短小亦無鋒刃别無長兵可以禦敵雖有神鎗習亦<pc n="lb"/>
未精凡遇大敵率多敗北天下衛所成造軍器除沿邊<pc n="lb"/>
宣府大同遼東寜夏甘凉陜西山西四川雲南兩廣外<pc n="lb"/>
其餘浙江福建江西河南山東南北直𨽻衛所軍器料<pc n="lb"/>
價多被管局官員侵欺入已間有成造者徒費物料多<pc n="lb"/>
不堪用一遇查盤大半損壞那移搪塞有名無實况去<pc n="lb"/>
歲内府戊字庫軍器被火燒燬數多見在者不知幾何<pc n="lb"/>
兵器不精亦莫有甚於此時也雖軍馬充足甲兵堅利<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
若将不得人尤難制勝方今將官除京營總兵俱䝉朝<pc n="lb"/>
廷簡命外其餘各邊將官雖有曾經戰陣謀勇兼資操<pc n="lb"/>
持可取善撫士卒者但中間多有貪利害軍年老有疾<pc n="lb"/>
而士論不歸者本部已嘗奏行天下各該大小衙門官<pc n="lb"/>
員各舉将材以備任用近有舉到之數亦不過常流求<pc n="lb"/>
其堪任大将者甚少大抵多係膏粱子弟罔肯習學韜<pc n="lb"/>
畧操演弓馬一聞推舉多尚奔競及至臨事莫展寸籌<pc n="lb"/>
但恐出衆竒才或混在行伍潛伏草野亦未可知将不<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
得人亦莫有甚於此時也夫使軍馬甲兵充足将官得<pc n="lb"/>
人若操練無方兵無節制又何以成克敵之功哉今京<pc n="lb"/>
營教塲操練軍士射箭舞牌之日多走陣下營之日少<pc n="lb"/>
所以坐作進退之不知攻殺擊刺之不熟雖習舞刀而<pc n="lb"/>
刀法未諳雖習放鎗而鎗法不知至於馬匹猶未操演<pc n="lb"/>
葢四月下塲十月赴營未乆天寒即為住操所以馬多<pc n="lb"/>
生拗臨敵之時欲北而南欲東而西求如邉馬之嫺熟<pc n="lb"/>
葢亦霄壤之不侔矧鞍轡銜勒無一可取操練未精亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
莫有甚於此時也且國家所恃以安者惟在軍馬精强<pc n="lb"/>
甲兵堅利将官得人數者而已今既如此謂之内治之<pc n="lb"/>
修誠未之信况今天鳴地震連年不巳草木妖孽歲時<pc n="lb"/>
迭見象不虚示必有其應禍福安危相為倚伏近日北<pc n="lb"/>
敵大衆近邊遞送番書要來進貢中間詞語驕倨必以<pc n="lb"/>
三千人俱入不要減去一人似有啓釁之意既而俱各<pc n="lb"/>
遁去不露形跡且北敵之性小盛則掠大盛則侵今既<pc n="lb"/>
不來進貢又不侵掠安知其不示我以弱而緩我邊備<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
以潛蓄大舉入寇之謀乗隙而動乎夫京師以大同宣<pc n="lb"/>
府為藩籬大同宣府至京師不過數日之程邊墻之外<pc n="lb"/>
即係夷地至若密雲薊州尤為密邇本邊軍馬雖强然<pc n="lb"/>
亦分守各路兵分勢寡理之自然倘賊大舉入寇全藉<pc n="lb"/>
京兵以為應援今天下武備廢弛已甚而京師武備又<pc n="lb"/>
復如此若不早為修飭誠恐年復一年愈加廢弛不無<pc n="lb"/>
有誤國家大事伏望皇上處常思變居安慮危念京師<pc n="lb"/>
軍馬乃朝廷自将之兵居重馭輕防奸禦侮所係甚重<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
今後凡有興造各該衙門官員不許奏討團營軍士做<pc n="lb"/>
工敢有故違許科道官指實劾奏置之于法更乞天語<pc n="lb"/>
丁寜著為定例其坐營把總等官務要曲加撫恤不許<pc n="lb"/>
擅役科害敢有不遵事發照依内外提督大臣欽奉勅<pc n="lb"/>
諭内事理發落其三大營做工官軍各該管工内外官<pc n="lb"/>
員亦要督令作急修完不許似前遷延因而私役賣放<pc n="lb"/>
以致軍士受害往往逃亡其團營仍查照𢎞治二年該<pc n="lb"/>
司禮監太監韋泰同臣等選軍之後奏准事例毎營再<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
行揀選十分精鋭馬軍歩軍各二千員名以為上等之<pc n="lb"/>
兵遇警動調撥營前去免致又行挑選遷延數日不得<pc n="lb"/>
起行有誤應援其逃故之數本部仍通行各該清軍官<pc n="lb"/>
員用心清理如不及數考滿之日不許陞用庶兵有所<pc n="lb"/>
飬勇於赴敵而逃亡亦少矣仍望皇上念戰馬為國家<pc n="lb"/>
所重草塲乃戰馬所資乞降勅齎付見差清查京衛牧<pc n="lb"/>
馬草場給事中御史等官并伍軍三千神機營各選差<pc n="lb"/>
年老知識草塲所在官一員隨同給事中等官前去将<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
永樂年間原撥各營牧馬草塲拘集地隣人等從公取<pc n="lb"/>
勘四至明白就為丈量毎營原該地若干頃内巳耕種<pc n="lb"/>
地若干長草堪以牧馬地若干巳耕者要見何人管業<pc n="lb"/>
係親王管業者另撥無礙地土補還退出草塲牧馬其<pc n="lb"/>
餘不分内外勢要官員俱要退出若係軍民私自耕種<pc n="lb"/>
者取問如律丈量之後四至埋立封堆仍於各該教塲<pc n="lb"/>
官㕔内䜿立石碣将四至鐫刻在上永為查照自後再<pc n="lb"/>
不許一人奏討如有故違許科道劾奏治罪今後馬軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
敢有将該支料豆預賣與人及将官馬僱與人騎坐者<pc n="lb"/>
事發俱於教塲門外枷號半月滿日仍送法司問罪與<pc n="lb"/>
僱馬之人照例罰馬一匹親管官員若有侵欺料豆一<pc n="lb"/>
二石者照常例發落五石以上及擅撥馬五匹與人騎<pc n="lb"/>
坐者事發降一級料豆至十石馬至十匹以上者降二<pc n="lb"/>
級仍調外衛帶俸差操其軍民職官人等若有私賣軍<pc n="lb"/>
士料豆下倉關支至二十石以上者事發俱發邊衛充<pc n="lb"/>
軍更乞勅户部将京營馬匹春冬六月支與草束三個<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
月一月本色草束二月折色銀兩毎名月支與三錢尤<pc n="lb"/>
望皇上以兵器為士卒衛身克敵所資乞勅工部通查<pc n="lb"/>
内府各庫見收軍器共有若干遇警有無彀用是否堅<pc n="lb"/>
固如有不足乞勅内府兵仗局成造精緻盔甲腰刀斬<pc n="lb"/>
馬刀長牌弓袋各二十頂副把面工部差官送去浙江<pc n="lb"/>
福建江西河南山東南北直𨽻廵撫官處無廵撫者送<pc n="lb"/>
鎮守廵按官處交收各将所屬衛所并有司該辦軍器<pc n="lb"/>
物料徴收一二年之數或見收在官并拖欠未完查追<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
完備於本布政司收貯直𨽻俱於各府収貯布政司去<pc n="lb"/>
處委三司堂上官江北直𨽻俱於淮安府江南直𨽻俱<pc n="lb"/>
於蘇州并太平府北直𨽻於真定永平二府就委各府<pc n="lb"/>
知府并各衛管局官員提調却将各衛所局匠通取到<pc n="lb"/>
於布政司并前定府分軍器局内免造長鎗四根折造<pc n="lb"/>
斬馬刀二把團牌改造長牌照依發去式様併工成造<pc n="lb"/>
其弓箭俱照宣德正綂年間弓要絲綿寸扎外用堅漆<pc n="lb"/>
甲面俱用厚密青白綿布釘甲俱用火漆小釘若有造<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
作不如法者三司并各府衛委官照依織造叚疋事例<pc n="lb"/>
恭問降級發落若已造完陸續差官運送來京工部㑹<pc n="lb"/>
同本部官看驗總送内府各庫收貯專備從調官軍領<pc n="lb"/>
用以後前項司府每二年俱照此例攅局成造一體運<pc n="lb"/>
送赴京照前看驗交收庶軍器可用不致有誤本部仍<pc n="lb"/>
通行内外各衙門大小文武并科道官及天下鎮守廵<pc n="lb"/>
撫廵按三司并府州縣等官各查照本部先今事理但<pc n="lb"/>
有習熟韜畧弓馬絶倫或有出衆竒才堪為将官者不<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
分行伍士卒或草野之人俱聼擢用有司以禮起送赴<pc n="lb"/>
部本部通将節次所舉未用将材并原係将官後因縁<pc n="lb"/>
事不係失機革去責任者㑹同五府各部都察院通政<pc n="lb"/>
司大理寺六科十三道官逐一評議某人可任主将某<pc n="lb"/>
人可任副将某人可任恭将某人可任守備某人可任<pc n="lb"/>
方面具名奏聞挨次斟酌推用舉到竒材另行㑹官考<pc n="lb"/>
試照武舉事例具奏擢用其舉到将材若有奔競請託<pc n="lb"/>
者終身不録各官亦要用心訪察務得實材不許一槩<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
濫舉有孤朝廷廣求将材盛意庶将官得人任用竒材<pc n="lb"/>
不致遺棄更乞勅團營提督内外大臣今後凡遇春秋<pc n="lb"/>
三九月常操之期早為具奏行令欽天監選擇吉日務<pc n="lb"/>
在十五以裏不許過期其操習規矩遵依洪武永樂年<pc n="lb"/>
間操法五日之内走陣下營二日演習武藝三日軍中<pc n="lb"/>
號令全在旗幟金鼓其執旗掌金鼓之人務選年力精<pc n="lb"/>
壮耳目聰明者造冊在官不許頻換教演之日務令軍<pc n="lb"/>
士目識旗幟耳聼金鼓令其旗東則東旗西則西隨其<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
所指千隊如一鼓動則行金鳴則止行止合節萬軍無<pc n="lb"/>
錯至若斬馬長刀摧鋒破敵全藉此器京營原無教師<pc n="lb"/>
合無行移陜西鎮廵官於在城操軍内揀選十分諳曉<pc n="lb"/>
馬歩刀法者二十四名應付口糧脚力差官管送來京<pc n="lb"/>
於十二營每營撥與二名於各千原習大刀軍人内選<pc n="lb"/>
出三五名令其習學待其通曉其法却令專教本千軍<pc n="lb"/>
士以一教十以十教百以百教千自然習熟原取陜西<pc n="lb"/>
軍人俱各放囘仍查本營操軍除神鎗刀牌外其弓箭<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
手共若干員名於内府該庫收貯各處布政司運到歲<pc n="lb"/>
造官弓内毎名給與一張各隨力之强弱以揀弓之硬<pc n="lb"/>
軟務要日逐用力開弓時加演習日乆自然射能及逺<pc n="lb"/>
而堅甲可透冦賊知懼不敢輕衝其馬匹尤要加意操<pc n="lb"/>
習使馳逐合度不致生拗鞍轡之𩔖俱要堅固整齊庶<pc n="lb"/>
便於馳驟可以克敵夫數者之中将得其人為要若兵<pc n="lb"/>
馬精勇軍器堅利而又将得其人再加以倉廩充實雖<pc n="lb"/>
有外侮不足慮矣臣等職掌兵政因兹北敵窺伺中國<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
武備未修日夜憂惶寝食弗寜故敢掇拾武備之𦂳要<pc n="lb"/>
冒昧上陳伏望聖明留意俯賜施行宗社生靈不勝幸<pc n="lb"/>
甚縁係修飭武備以防外患事理未敢擅便謹題請㫖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禁伐邊山林以資保障事<pc n="lb"/>
職方清吏司案呈切惟帝王之有天下禦外侮固頼乎<pc n="lb"/>
兵威之盛亦藉乎山川之險故周漢都關中得四塞之<pc n="lb"/>
固而國祚綿延趙宋都汴京無險阻之利而敵寇慿陵<pc n="lb"/>
仰惟太祖高皇帝龍飛淮甸奄有萬方定鼎金陵綂馭<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
夷夏其於四方之險無所不飭而於北敵尤注意焉故<pc n="lb"/>
於甘肅大同宣府大寜遼東俱設都指揮使司并於寜<pc n="lb"/>
夏設立數衛以屯重兵又建封肅慶代谷寜遼等王以<pc n="lb"/>
為第一藩籬其寜夏有賀蘭山黄河之險復自偏頭鴈<pc n="lb"/>
門紫荆厯居庸湖河川喜峰口直至山海關一帶延袤數<pc n="lb"/>
千餘里山勢高險林木茂宻人馬不通實為第二藩籬<pc n="lb"/>
而居庸關迤東又命太傅魏國公徐逹修理數年尤為<pc n="lb"/>
完固封疆之險非前代之所能及迨我太宗文皇帝肅<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
清内難纉紹鴻圖以為金陵雖古帝王之州終是偏居<pc n="lb"/>
一隅河北之地切近外夷精兵健馬甲於天下若非建<pc n="lb"/>
都難保無虞乃遷都北平三面而制天下且易於控制<pc n="lb"/>
外方神謀睿筭亦深且逺矣永樂宣德正綂年間邊山<pc n="lb"/>
樹木無敢輕易砍伐而外夷亦不敢輕犯自成化年來<pc n="lb"/>
在京風俗奢侈官民之家爭起第宅木植價貴所以大<pc n="lb"/>
同宣府窺利之徒官員之家專販筏木往往僱覔彼處<pc n="lb"/>
軍民糾衆入山将應禁樹木任意砍伐中間鎮守分守<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
等官或徼福而起葢淫祠或貽後而修造私宅或修葢<pc n="lb"/>
不急衙門或饋送親戚勢要動輙私役官軍入山砍木<pc n="lb"/>
牛拖人拽艱苦萬状怨聲盈途莫敢控訴其本處取用<pc n="lb"/>
者不知其幾何販運來京者一年之間豈止百十餘萬<pc n="lb"/>
且大木一株必數十年方可長成今以數十年生成之<pc n="lb"/>
木供官私砍伐之用即今伐之十去其六七再待數十<pc n="lb"/>
年山林必為之一空矣萬一外寇深入将何以禦是自<pc n="lb"/>
失其險阻而撤其藩籬也靜言思之實可寒心本部雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
嘗節次奏准請給聖㫖榜文發去沿邊張掛曉諭禁約<pc n="lb"/>
軍民人等犯者俱發烟瘴地面充軍但立法在乎上而<pc n="lb"/>
行法在乎人今鎮守等官已既縱人採取何以禁約軍<pc n="lb"/>
民年復一年誤事非細案呈到部仰惟我國家遷都北<pc n="lb"/>
平密邇邉境綏靖之道固賴乎邊兵亦藉乎山險山險<pc n="lb"/>
之要林木為先居庸關左右山後林木實乃天險為我<pc n="lb"/>
藩籬近年以來砍伐過半各該守臣既不行禁約又縱<pc n="lb"/>
人採取倘年乆山空萬一有警将何以禦伏望皇上以<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
邉患為慮以險阻為念乞降勅大同山西宣府延綏寜<pc n="lb"/>
夏遼東薊州紫荆密雲等處鎮守等項太監覃平孫振<pc n="lb"/>
劉正陸誾張睿屈進韋朗田亮奉御羅能總兵官神英<pc n="lb"/>
馬儀劉福陳輝李俊李杲恭将熊岡王志都指揮張原<pc n="lb"/>
廵撫都御史侯恂楊謐張敷華劉忠韓文張岫魏富張<pc n="lb"/>
琳并天夀山守備太監主定都指揮解端各思上報朝<pc n="lb"/>
廷之恩下副委任之重照查本部節次奏准事例各行<pc n="lb"/>
所屬分守守備備禦等官并各府州縣掌印官員各要<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
嚴加禁約該管官旗軍民人等俱不許擅自入山将應<pc n="lb"/>
禁林木砍伐販賣違者取問如律俱照榜例押發南方<pc n="lb"/>
烟瘴衛所充軍其分守守備備禦并府州縣官員敢有<pc n="lb"/>
私役軍民人等砍伐山木或起葢官私房屋或饋送勢<pc n="lb"/>
要之人或令子弟赴京販賣者事發恭問畢日軍職俱<pc n="lb"/>
降二級發囘原衛所都司終身帶俸差操不許管軍管<pc n="lb"/>
事文職俱降邊逺叙用鎮守并副叅等官違例擅令軍<pc n="lb"/>
人或縱居民砍伐山木者聼彼處廵撫廵按并在京科<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
道官指實劾奏治以重罪若廵撫廵按知而不舉一體<pc n="lb"/>
究治仍於應禁林木山口伐木經過河道𦂳要去處差<pc n="lb"/>
委能幹官軍守把除内外官司奉有明文修理營造筏<pc n="lb"/>
運官木并小木柴炭查驗明白照舊通放外其餘私自<pc n="lb"/>
販賣等項大木經過即便拿送合干上司依律究問筏<pc n="lb"/>
木盡數入官敢有容情縱放者事發俱問受財枉法贓<pc n="lb"/>
罪庶法令嚴明而山林不致其砍伐險阻不失而京師<pc n="lb"/>
實資其保障縁係請勅沿邊守臣嚴飭險阻以保障京<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
師事理未敢擅便謹題請旨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>刋印武書以作飬将材事<pc n="lb"/>
切惟人君之治天下文德武備相資并用武備莫先於<pc n="lb"/>
将将得其人則武備自修兵威丕振可以懾伏四夷潛<pc n="lb"/>
消奸宄矣且古之為将者必學之於師十數年而後成<pc n="lb"/>
非一朝一夕所可得也葢兵法始於黄帝本之井田其<pc n="lb"/>
來已乆禹征三苖誓師之詞兵法已具其後周之太公<pc n="lb"/>
吳之孫子齊之穰苴魏之吳起漢之張良唐之李靖皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
學兵之乆而號知兵今武經七書皆諸子所作其詞古<pc n="lb"/>
其義奥世之講明者少雖兩京設有武學以教幼官并<pc n="lb"/>
應襲舍人但教官亦多常流不能講明七書之㫖况我<pc n="lb"/>
朝機宻兵書有禁人不敢習所以将材甚為難得近該<pc n="lb"/>
本部莭次奏行内外大小衙門訪舉但有諳曉韜畧堪<pc n="lb"/>
為将官者起送來京經今許乆未見舉薦一人目今除<pc n="lb"/>
在京各營提督武職大臣出自将門韜畧素諳固有其<pc n="lb"/>
各邊将官亦止是或號令嚴明或弓馬熟閑或持巳頗<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
亷或愛軍頗仁者求其洞曉韜畧謀勇兼資如古之名<pc n="lb"/>
将者亦不多見昔宋因有契丹西夏之患最重武備累<pc n="lb"/>
命儒臣編集兵書其目實繁獨武經總要一書乃宋仁<pc n="lb"/>
宗命天章閣待制曾公亮等編定仁宗自為之序頒賜<pc n="lb"/>
内外武職重臣其中所載戰陣攻守行兵布營邊防地<pc n="lb"/>
里一切器具與夫軍中合用事宜酌古凖今靡不該載<pc n="lb"/>
武職官員若肯熟讀講解存之於心施之於事雖不如<pc n="lb"/>
古之名将亦可克任邊方重寄况不係機密兵書在律<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
條亦所不禁各處不敢擅自鏤板所以武職官員多未<pc n="lb"/>
得見間有抄謄舊本字様亦多差訛國家承平日乆武<pc n="lb"/>
備漸弛将材乏人邊事雖非趙宋之比固不足慮但西<pc n="lb"/>
北外夷與我宻邇自古所不能滅屢為中國之患萬一<pc n="lb"/>
有警勢甚猖獗倉卒之間邊乏良将将何以禦臣等職<pc n="lb"/>
典兵政國家安危所係若不作飬将材於今日何以得<pc n="lb"/>
之於将來日夜思惟無以為計欲學武事莫先此書如<pc n="lb"/>
䝉乞勅内閣儒臣撿尋如有古本武經總要校正明白<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
上進仍乞勅司禮監将此書從新刋板務在字様真正<pc n="lb"/>
用好紙刷印數百部頒賜兩京公侯伯都督武職大臣<pc n="lb"/>
并各邊鎮守總兵太監廵撫都御史及副恭遊擊守備<pc n="lb"/>
内外官員并本部及兩京武學各一部令其如法收貯<pc n="lb"/>
在各邊者永遠相傳凡遇交代不許帯去及損壞遺失<pc n="lb"/>
各官務要時時觀看十分精熟毋得視為虚文若罔聞<pc n="lb"/>
知廵按御史時常查考若有帯去損失者亦要追究下<pc n="lb"/>
落庶武經廣布将材可得而兵寄不至乏人矣縁係刋<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
武書以作飬将材事理未敢擅便謹題請㫖𢎞治九年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>月<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>日題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>端肅奏議巻七<pc n="lb"/>
<pb n="19b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>端肅奏議巻八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>端肅奏議巻八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>馬文升<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳情乞恩罷歸田里以弭天變事<pc n="lb"/>
照得𢎞治十一年十月十一日夜清寧宫災烟熖障天<pc n="lb"/>
其勢甚大此非常之變異也仰惟皇上嗣登寶位以來<pc n="lb"/>
敬天法祖勵政勤民聲色之不邇貨利之不殖無一事<pc n="lb"/>
而不合乎正道無一政而不恤乎軍民雖古堯舜之君<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
天下亦不過此冝乎和氣召祥災異罔見然而近年各<pc n="lb"/>
處奏報天鳴地震等災異歲無空月今皇城之内猶有<pc n="lb"/>
此災變驚及九廟悸逮重幃此固上天仁愛皇上示此<pc n="lb"/>
儆戒欲皇上側身修行以保億萬年無疆之洪圗實亦<pc n="lb"/>
由臣叨任保傅濫居尚書職掌兵政係國安危學術踈<pc n="lb"/>
寡徳望淺薄不能陳善閉邪以匡輔聖明奉宣徳意以<pc n="lb"/>
康濟天下所致且古者國有大災人君固當修省必策<pc n="lb"/>
免不職大臣以應天變臣實居大臣之列况年踰七十<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
精神衰憊不能任事竊禄瘝曠冝在所免伏望皇上痛<pc n="lb"/>
思致災之由重加修省之誠先將臣罷歸田里另選賢<pc n="lb"/>
能以充厥任庻天意可囘而災變可彌矣臣不勝戰慄<pc n="lb"/>
恐懼俟命之至為此具本親齎謹具奏聞伏候勅㫖𢎞<pc n="lb"/>
治十一年十月日奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>懇乞天恩容令休致以保晚節事<pc n="lb"/>
照得臣先因年滿七十累乞休致俱未䝉俞允頃因星<pc n="lb"/>
變復欲上請歸田以應災咎但念清寧宫工役未及告<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
成又值邊方多警奏報填委未敢遽陳緣臣今年七十<pc n="lb"/>
有四聰明日減精力日耗强持衰憊之體乆忝宻勿之<pc n="lb"/>
班尚寛汰斥有妨賢路乞放歸田里以終餘年等因具<pc n="lb"/>
本奏奉聖㫖卿宿望老臣方隆委任豈可遽求休致冝<pc n="lb"/>
盡心職務不允所辭欽此欽遵臣伏覩綸音仰荷聖明<pc n="lb"/>
圗任舊臣弗忍棄去臣不勝感激雖隕首糜軀無以為<pc n="lb"/>
報但七十致仕國典具載臣之叨冒已踰四年思罄報<pc n="lb"/>
國之忠遂失進退之冝處事乖方致來物議况兵部職<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
掌戎務係國安危臣衰老才識昏庸加以近來疝疾舉<pc n="lb"/>
發痰喘壅盛委的不堪任重伏望皇上俯徇愚悃容令<pc n="lb"/>
致仕全臣晚節不勝感戴天恩之至為此具本親齎謹<pc n="lb"/>
具奏聞伏候勅㫖𢎞治十二年十月初六日奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>復乞天恩憐憫衰疾容令休致以全晚節事<pc n="lb"/>
臣近以居官四十九年年已七十有四不能任事有招<pc n="lb"/>
清議乞放歸田里以終餘年等因節該奉聖㫖卿宿望<pc n="lb"/>
老臣方隆委任豈可遽求休致冝盡心職務不允所辭<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
欽此欽遵又該臣奏委的衰老有疾乆妨賢路乞容致<pc n="lb"/>
仕以全晚節等因該奉聖㫖朕以卿耆徳舊臣已有㫖<pc n="lb"/>
勉留冝安心供職毋再固辭欽此欽遵臣以兵部係軍<pc n="lb"/>
政衙門邊報并常行公事繁冗日逐題奏事件用印臣<pc n="lb"/>
有疾不能朝參已將原掌印信咨送本部定奪該本部<pc n="lb"/>
題奉聖㫖印還着馬文升掌欽此欽遵又該臣奏宿疾<pc n="lb"/>
舉發一時調理未痊恐致有悮部事所據印信乞命本<pc n="lb"/>
部佐貳官暫且掌管候臣病痊之日另行具奏定奪等<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
因節該聖㫖卿有疾暫免朝參在部用心辦事印信照<pc n="lb"/>
舊掌管欽此欽遵臣伏覩節奉綸音不勝感激雖粉骨<pc n="lb"/>
糜軀無以為報切思盡忠報國人臣事君之大本進禮<pc n="lb"/>
退義仕者始終之全節况七十致仕令典攸存臣年滿<pc n="lb"/>
七十以來累上封章懇乞休致俱未䝉俞允兹復陳情<pc n="lb"/>
乞歸田里再荷勉留兩辭印信又䝉暫勉朝叅在部辦<pc n="lb"/>
事此皆皇上天地委曲覆冒之恩不遺枯朽之意也伏<pc n="lb"/>
念臣本庸材荷䝉列聖洪恩官叨保傅職掌兵戎幸逢<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
皇上備堯舜之徳撫盈成之運臣過䝉委任所以寢食<pc n="lb"/>
弗遑職掌之外累上封章期徳澤流布威武奮揚内安<pc n="lb"/>
黎庻外攝四夷少輔雍熙之治仰酬知遇之隆此臣之<pc n="lb"/>
愚忠素志天地鬼神之所共鍳者也豈敢輕棄禄秩甘<pc n="lb"/>
就閒散而辜皇上之恩但臣委的衰老加以疝疾舉發<pc n="lb"/>
艱於步履非醫藥所能治療一時不能赴部本部邦政<pc n="lb"/>
所司係國安危臣如仰遵成命勉强支持倘誤國事關<pc n="lb"/>
係非輕㣲臣始終之節罪責之加亦何惜哉是以昧死<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
懇陳伏望皇上憐臣衰老有疾曾效犬馬微勞照例容<pc n="lb"/>
臣致仕得以生還田里少延殘喘數年臣舉家不勝感<pc n="lb"/>
戴天恩之至為此具本令家人馬浩親齎謹具奏聞伏<pc n="lb"/>
候勅㫖𢎞治十二年十月二十八日奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賞勞官軍激勵鋭氣事<pc n="lb"/>
照得大同宣府延綏三鎮軍士數年以來逰奇兵大同<pc n="lb"/>
者常往延綏䇿應隔涉黄河數百餘里宣府者亦往大<pc n="lb"/>
同應援延綏却來大同截殺少則一二月多則三四月<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
馬匹倒死隨要追陪及各鎮城堡見在操守馬步官軍<pc n="lb"/>
俱係聴調按伏防禦殺賊之數馬軍常出朋合買馬銀<pc n="lb"/>
兩委的十分艱難加以邊地苦寒誠為可憫自𢎞治元<pc n="lb"/>
年荷䝉朝廷溥賞銀兩𢎞治十年又䝉欽賞逰奇官軍<pc n="lb"/>
之後至今數年未沾恩澤今大冦近邊勢甚猖獗軍威<pc n="lb"/>
挫損士氣消沮正係激勵人心奮勇効力之秋伏望皇<pc n="lb"/>
上重念邊軍艱苦斷自宸衷將三鎮操備防守馬步官<pc n="lb"/>
軍并偏頭關遊兵每員名量賞官銀若干兩其三鎮逺<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
調出征遊奇二兵勞苦尤甚亦合量為加賞以濟困敝<pc n="lb"/>
則彼心感恩思報而奮勇克敵矣但此等恩典出自朝<pc n="lb"/>
廷非臣等所敢擅擬伏乞聖明裁處緣係乞賞邊軍以<pc n="lb"/>
激勵鋭氣事理未敢擅便謹題請㫖𢎞治十三年四月<pc n="lb"/>
二十五日題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>成造堅利甲兵以防邉患事<pc n="lb"/>
照得克敵制勝固在乎官軍之奮勇尤在乎甲兵之堅<pc n="lb"/>
利甲不堅則不能以遮矢石兵不利則不能以挫賊鋒<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
故古人云甲不堅是以其卒與敵也盖言不以人命為<pc n="lb"/>
重而喪於敵矣然則有天下國家而欲盛武備以捍禦<pc n="lb"/>
强敵者其甲兵豈可以不堅利也哉本部向因天下衛<pc n="lb"/>
所年例成造軍器有名無實徒費錢糧俱不堪用已經<pc n="lb"/>
奏准行移内府兵仗局成造盔甲腰刀斬馬大刀長牌<pc n="lb"/>
弓箭等項發去浙江等都司團局照様成造已有解到<pc n="lb"/>
之數俱為可用今看得凡京營官軍每遇出征止關與<pc n="lb"/>
軍器局所造盔甲其甲中不掩心下不遮臍袖口太寛<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
又多壓肩不掩心則不能遮矢䄂寛壓肩則不能開弓<pc n="lb"/>
且重二十四五斤而甲葉不堅軍士豈能披之而盔尤<pc n="lb"/>
平常甲靣布多藍色不以盛軍容而振軍威臨敵誠為<pc n="lb"/>
誤事况今邊方多事正係繕甲利兵之日臣文升任南<pc n="lb"/>
京兵部尚書叅贊機務之時南京軍器局所造軍器每<pc n="lb"/>
年内外守備叅贊官員親詣本局試驗其甲頗堅甲靣<pc n="lb"/>
布色亦青但甲亦重二十斤以上袖亦壓肩不知前項<pc n="lb"/>
軍器置之何用即今京庫闕少盔甲如䝉乞勅兵仗局<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
成造上様盔甲各二頂副腰刀二把其甲重十八斤盔<pc n="lb"/>
二斤半發與兩京軍器局令管局内外官員照様成造<pc n="lb"/>
務將甲葉冷端數百錘使之十分堅固擲地有聲方為<pc n="lb"/>
得法甲靣務要青布用火漆釘釘之若用線穿者其線<pc n="lb"/>
亦要精緻而盔要低矮不冝太髙亦須端到自不生鏽<pc n="lb"/>
在京軍器局所造軍器合亦照南京事例團營提督内<pc n="lb"/>
外官并工部堂上官每年公同給事中御史試驗一次<pc n="lb"/>
如有不如式者令其依式成造其給事中御史仍照舊<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
例按季試驗若有成造不如法者許其具奏罪坐管工<pc n="lb"/>
官員仍行南京工部查勘南京軍器局所造軍器各有<pc n="lb"/>
若干具數作急囘奏應否行取前來備用工部徑自具<pc n="lb"/>
奏定奪臣等職掌兵戎亦司軍器况官軍戰陣勝負係<pc n="lb"/>
乎甲兵堅利何如故敢僭陳伏乞聖明留意俯賜施行<pc n="lb"/>
臣等不勝幸甚緣係照様成造堅利甲兵以防邉患事<pc n="lb"/>
理未敢擅便謹題請㫖𢎞治十三年五月十一日題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞恩憐憫衰老容令休致事<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
近該本部咨該准禮部咨為星變事近聞欽天監奏有<pc n="lb"/>
彗星之異中外臣民皆相傳駭况雲南地震之變尤異<pc n="lb"/>
尋常即今邊方告警敵情叵測天時人事實切憂思是<pc n="lb"/>
皆文武大小官員不能仰承徳意勉修職業致此變異<pc n="lb"/>
乞勅内外臣工勉圗修省等因備由轉行到臣除痛加<pc n="lb"/>
修省及時禦敵安邊合行事冝節次具奏外又准吏部<pc n="lb"/>
咨兩京六部等衙門堂上官俱係大臣中間衰疾未副<pc n="lb"/>
人望者行令各官自陳等因前來照得臣成化二十二<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
年任兵部尚書未幾改南京兵部叅贊機務成化二十<pc n="lb"/>
三年十一月欽䝉聖恩改臣都察院左都御史𢎞治元<pc n="lb"/>
年七月内欽命臣同太監傅恭李良保國公朱永襄城<pc n="lb"/>
伯李瑾提督團營操練軍馬𢎞治二年二月内復䝉改<pc n="lb"/>
臣兵部尚書尋加太子少保復陞太子太保又陞少保<pc n="lb"/>
兼太子太傅切念臣夲庸材荷䝉列聖天地覆載之恩<pc n="lb"/>
歴官五十年恭事皇上一十三載自愧徳薄才踈夙夜<pc n="lb"/>
在公罔敢怠忽勞心焦思寢食弗遑期效涓涘之報少<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
酬知遇之恩仰惟皇上堯舜之聖禹湯之仁冝乎兩儀<pc n="lb"/>
奠位五辰順序夫何𤣥象示警坤道未寧敵冦跳梁於<pc n="lb"/>
邊陲盗賊充斥於荆楚此固上天仁愛皇上之恩實由<pc n="lb"/>
臣官居保傅職掌兵戎不能論道以燮理隂陽盡心而<pc n="lb"/>
修舉邦政致召前項災變罪莫能逭當兹邊方多事之<pc n="lb"/>
秋固非臣敢求退之日但古者凡遇災變必䇿免大臣<pc n="lb"/>
以回天意臣實居大臣之列冝先罷去况臣犬馬之年<pc n="lb"/>
七十有五前此八上封章懇乞歸田俱未䝉俞允今臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
步履雖若强健而精神實為内衰兼素有脾胃疝氣之<pc n="lb"/>
疾飲食不多近日勞心稍過輙生暈眩須少寢片時方<pc n="lb"/>
淂蘇息臣每思之歴官年乆賦性愚直見惡於人者衆<pc n="lb"/>
今衰老之年才力有限恐處分乖冝有誤國家大事萬<pc n="lb"/>
死何贖伏望皇上憫臣衰老曾效犬馬微勞容臣致仕<pc n="lb"/>
保全始終别選賢能以代其任臣不勝感戴天恩之至<pc n="lb"/>
為此具本親齎謹具奏聞伏候勅㫖𢎞治十三年五月<pc n="lb"/>
十五日奏<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>釐正選法事<pc n="lb"/>
檢照我朝所定諸司職掌吏部文選清吏司所掌首開<pc n="lb"/>
選官一作闕凡内外官員考滿侍親致仕丁憂殘疾考<pc n="lb"/>
功司勲來付案呈本部立案作闕𩔖冩闕本赴内詮註<pc n="lb"/>
一𩔖選凡考功付到考滿官司勲付到起復官及内外<pc n="lb"/>
衙門送到降用裁減截替别用官員就凴來文附簿立<pc n="lb"/>
案案呈本部審實相同比例無差就便謄録選本引選<pc n="lb"/>
又聞進士監生通經秀才人材孝亷賢良方正等項俱凴<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
來文附簿責供年籍住址出身名色引奏選用大意謂<pc n="lb"/>
凡内外衙門將事故官員開闕到部明白立案作闕然<pc n="lb"/>
後照闕行取各衙門該選進士監生人等并九年考滿<pc n="lb"/>
及三考冠帶聴選官員考驗停當分成等第一具開闕<pc n="lb"/>
本一具選本引奏選用䝉朝廷照闕逐項用選官印子<pc n="lb"/>
某人至某人某官以合原闕之數用選官印子即朝廷<pc n="lb"/>
欽選也候用印子已定本部遵奉欽定職銜照闕除授<pc n="lb"/>
在内者就令到任在外者給凴到任選法始終大意如<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
此職掌開載甚明萬世所當遵守今在京大小官員及<pc n="lb"/>
在外方靣知府等官有闕俱據闕推舉相應官員隨即<pc n="lb"/>
具奏銓補准大選在内或闕主事評事司務行人等官<pc n="lb"/>
在外或闕知州通判推官知縣等官或三四百闕或五<pc n="lb"/>
六百闕不知始自何年行取該選人等查考停當止具<pc n="lb"/>
選本不具闕本引奏選用若無闕本朝廷凴何銓選某<pc n="lb"/>
人為某官該若干員且選法首開作闕盖有闕則補官<pc n="lb"/>
若選官不具闕本殊與職掌所載選法不合臣等再三<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
思維實為闕典若不具奏釐正誠恐因襲年乆選法愈<pc n="lb"/>
致廢弛猝難興舉所係非細合無今後凡遇大選先令<pc n="lb"/>
該司官於闕内宻切查算内外各衙門開到大小員闕<pc n="lb"/>
共若干然後照例挨次取辦事進士聴選監生并九年<pc n="lb"/>
考滿該陞該降及三考冠帶聴選官應考試者照例考<pc n="lb"/>
試分成等第臨選之時照依職掌一具闕本一具選本<pc n="lb"/>
其闕本止開總數通行連人引奏選用候用印子已定<pc n="lb"/>
臣等於午門外選官房内共同吏科都給事中遵奉欽<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
定職銜照依闕帖填註相應衙門其餘掛榜抄選等項<pc n="lb"/>
照舊施行庻選法舊規不致廢墜歴年習弊得以清除<pc n="lb"/>
而將來有所持循矣緣係釐正選法事理未敢擅便謹<pc n="lb"/>
題請㫖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>再乞天恩容令休致以避賢路事<pc n="lb"/>
臣昨以年今七十有五夏初北敵入攻大同勢甚猖獗<pc n="lb"/>
臣以籌畫邊務調度軍馬時值盛暑勞心太過以致眼<pc n="lb"/>
目昏花精神衰憊委的年老不能任事乞容休致等因<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
具奏節該奉聖㫖卿宿望老臣熟諳兵政委任方隆豈<pc n="lb"/>
可引年屢求休致所辭不允欽此欽遵臣伏覩綸音益<pc n="lb"/>
切感激仰惟皇上聰明英武睿知仁慈踐祚以來任賢<pc n="lb"/>
不貳如臣庸愚亦䝉委任俾典兵戎且加重職此誠千<pc n="lb"/>
百載之一遇也故臣之圗報寢食不遑妻孥莫顧誓竭<pc n="lb"/>
報國之忠期輔堯舜之治以身徇國死而後已因年踰<pc n="lb"/>
致仕之期前此累乞休致俱未䝉俞允今復懇乞歸田<pc n="lb"/>
重荷勉留此皆天地委曲覆冒之恩也臣益當勉罄疲<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
駑以圗報稱但臣委的年耄志衰弗克濟事雖聖主之<pc n="lb"/>
恩不忍棄去而在臣之勢自不敢留若再列班行必重招<pc n="lb"/>
物議縱容立朝心實忸怩亦不能展布四體以辦政務<pc n="lb"/>
或又加臣以貪禄固寵不知止足則臣之晚節終不能<pc n="lb"/>
保伏望皇上憫臣衰老察臣愚衷早放致仕以避賢路<pc n="lb"/>
或削去官秩罷歸田里少延殘喘以終餘年臣不勝感<pc n="lb"/>
戴天恩之至為此具本親齎謹具奏聞伏候勅㫖𢎞治<pc n="lb"/>
十三年十月二十二日奏<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>端肅奏議巻八<pc n="lb"/>
<pb n="14b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>端肅奏議巻九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>端肅奏議巻九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>馬文升<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>處置銀兩以濟邊餉事<pc n="lb"/>
照得近年因北敵小王子人馬數萬往牧河套犯我邊<pc n="lb"/>
陲朝廷軫念地方重恤生靈命將出師往彼征剿主客<pc n="lb"/>
軍馬五萬之上日費糧料草束不止千金但以陜西人<pc n="lb"/>
民自成化二十二年大遭飢荒死亡過半加以去歲延<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
慶二府旱災無收各邊糧素無積蓄欽差總督邊儲大<pc n="lb"/>
臣誠恐邊餉不敷設法分派腹裏人民轉運訪得每糧<pc n="lb"/>
石除本色外用脚價銀二三兩每草一束除本色外用脚價<pc n="lb"/>
銀一錢二三分方得轉運到邊里無空户户無閒丁懼<pc n="lb"/>
怕殺虜逃亡者衆此外無計可施累次具奏有欲軍民<pc n="lb"/>
上納銀兩授以武職者有欲生員納銀許其入監者有<pc n="lb"/>
欲僧道納銀給以度牒者有欲吏典納銀免其京考者<pc n="lb"/>
各衙門恐傷治體多不允從戸部或開中鹽引茶課或<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
行取皂𨽻銀兩東那西輳方得六十萬兩之數又於河<pc n="lb"/>
南預備秋夏税糧本色一十七萬石以毎石用銀二三<pc n="lb"/>
兩計之須得銀五十萬兩每兩須賣榖麥二十石而民<pc n="lb"/>
何以堪今陜西一方用兵未及半年之餘本色之外用<pc n="lb"/>
銀已該前數况遼東女直合謀侵犯未見寧息而湖廣<pc n="lb"/>
貴州見今相繼用兵近聞南北直𨽻河南山東有大水<pc n="lb"/>
蟲蝗之災秋無所收春來小民缺食嗷嗷待哺必須賑<pc n="lb"/>
濟有司倉廩空虛帑蔵銀兩不多不知將何以處置耶<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
仰惟我太祖髙皇帝平定天下之初經制國賦論田定<pc n="lb"/>
税驗畝徴糧天下相同今該各布政司并直𨽻府州縣<pc n="lb"/>
折糧價銀多有不一有每石折銀二錢五分者有折銀<pc n="lb"/>
一兩用價八九錢者少亦六七錢者草每束有折銀三<pc n="lb"/>
分者有上納用銀六七分或四五分者除官錢并加倍<pc n="lb"/>
糧數及廣西雲貴外不為常例權時之冝自𢎞治十四<pc n="lb"/>
年為始每糧一石暫増銀二錢每草一束暫増銀二分<pc n="lb"/>
則數十萬兩之銀可立而得况出自地畝分所當然比<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
之每石折銀一兩者不及其半用價三兩者霄壤不侔<pc n="lb"/>
既不係横徴重歛亦不係額外濫收衆輕易舉民亦樂<pc n="lb"/>
從候邊方寧静照舊折納不猶愈於前項賣官鬻爵等<pc n="lb"/>
項事例有虧治體而見輕外夷乎急濟邊餉計無出此<pc n="lb"/>
伏望皇上念邊務之方殷思軍餉之不足斷自宸衷勅<pc n="lb"/>
下户部早為查處毋惑羣議必於施行凡百官員不許<pc n="lb"/>
阻撓臣叨任大臣職掌兵政恨河套敵寇未曾殄滅憫<pc n="lb"/>
陜西人民供運疲困恐生意外之虞寢食不遑日夜思<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
維不避怨謗而建此生財助邊之議更乞聖明留意邊<pc n="lb"/>
方生靈不勝幸甚為此具本親齎謹題請㫖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>地震非常事<pc n="lb"/>
查得近該巡按陜西監察御史燕忠奏稱據西安并長<pc n="lb"/>
安等縣申稱𢎞治十四年正月初一日申時分忽然地<pc n="lb"/>
震有聲從東北起響向西南而去動搖軍民房屋本日<pc n="lb"/>
酉時分復響有聲如前至次日寅時又響如前及據本<pc n="lb"/>
府朝邑縣申本年正月初一日并初二日寅時地震聲<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
響如雷自西南起將本縣城樓垜口并各衙門倉監等<pc n="lb"/>
房及概縣軍民房屋震搖倒塌共五千四百八十五間<pc n="lb"/>
壓死大小男女一百七十名口壓傷九十四名口壓死<pc n="lb"/>
頭畜三百九十一頭隻及縣東北正東東南地方安昌<pc n="lb"/>
八里一十九處遍地竅眼湧出水深淺不等汎流震開<pc n="lb"/>
裂縫長約一二丈者四五丈者湧出溢流良乆方止蔡<pc n="lb"/>
家堡嚴伯村等四處湧出幾流成河不時動搖自本日<pc n="lb"/>
起至十五日尚震未息人民驚惶四散逃避髙阜去處<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
搭庵存住等因隨據延安慶陽二府及直𨽻潼關等衛<pc n="lb"/>
各申稱所屬州縣與前長安等縣日時地震聲勢相同<pc n="lb"/>
具奏該禮部抄出又訪河南河南府靈寳等縣亦各地<pc n="lb"/>
震如前臣惟地乃静物止而不動動則失其常也考之<pc n="lb"/>
古典地震乃臣不承於君外敵不承於中國之兆歴代<pc n="lb"/>
固有地震未有震於正月朔日者亦未有震開而裂水<pc n="lb"/>
出將成河者此乃非常之異古今所未多見者也况朝<pc n="lb"/>
邑縣南近華嶽東連黄河而潼關之山實與華嶽相連<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
潼關朝邑地震如此之甚則華嶽黄河必為之震溢矣<pc n="lb"/>
且兆不虚示必有其應况陜西乃關中重地四鄰番冦<pc n="lb"/>
而延慶二府又與河套宻邇正月朔日地震而敵人十<pc n="lb"/>
五日擁衆入寇榆林外敵侵陵中國之兆亦已明矣臣<pc n="lb"/>
聞此大異驚愕莫知所措除痛加修省外照得即今北<pc n="lb"/>
敵小王子部落日衆精兵數萬其酋首火篩者梟雄桀<pc n="lb"/>
黠往徃以詐計敗我官軍近來入寇少散搶掠專一攻<pc n="lb"/>
圍城堡燒毁草束而用兵且精亦有號令觀其所存其<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
志非小若不使之大遭挫敗逺遁隂山或自相讐殺部<pc n="lb"/>
落離散年復一年得我厚利獲我兵甲以彼之馬力藉<pc n="lb"/>
我之技巧恐終為中國之大患也仰惟陛下宵旰憂勞<pc n="lb"/>
勵精圗治雖古帝王亦不過是冝其兩儀奠位四夷賔<pc n="lb"/>
服今陜西地震如此其異非常是皆天心仁愛陛下故<pc n="lb"/>
示此以警告之欲其早為修省而保鴻圗於億萬斯年<pc n="lb"/>
也今海内民困財竭兵衰將懦紀綱未大振法令未大<pc n="lb"/>
行文恬武嬉奢靡成風敵寇猖獗人心渙散此正安内<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
攘外之時修徳弭災之日伏望陛下祗畏變異修省尅<pc n="lb"/>
責行仁政以安養斯民重臺諫以廣言路府庫之金帛<pc n="lb"/>
重為撙節以備𦂳急之用無益之齋醮暫免修設以省<pc n="lb"/>
浪費之繁念錢糧之空虛止傳奉無例之官憫畿民之<pc n="lb"/>
艱窘禁奏討有礙之地遵聖祖之訓毎清晨視朝法列<pc n="lb"/>
聖之規日奏事二次今敵住河套正在用兵之際乞將<pc n="lb"/>
陜西織造絨毼内官早取回京以蘇一方軍民之困存<pc n="lb"/>
其餘力以備三邊飛輓之急仍乞勅翰林院撰冩祭文<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
禮部奏請差官齎捧香帛前去陜西致祭西嶽華山西<pc n="lb"/>
鎮吳山之神更乞勅陜西巡撫都御史將被震倒塌房<pc n="lb"/>
屋及壓死壓傷軍民之家毎門量給銀若干兩以為賑<pc n="lb"/>
恤埋𦵏之資及將所屬一應不急之務俱暫停止凡百<pc n="lb"/>
安緝之方悉從舉行猶須操練軍馬修理城池務使地<pc n="lb"/>
方寧静軍民獲安内治既修則外患不足畏矣臣荷國<pc n="lb"/>
厚恩五十餘年官居保傅職掌兵戎國家安危實同休<pc n="lb"/>
戚覩兹變異無任憂惶伏望陛下察臣愚衷憫臣勞<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
瘁前項所陳一一俯賜施行則臣安享厚禄不為<graphic n="KR0804" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0804.png" mimeType="image/png"/>顏<pc n="lb"/>
而陛下言聴計從亦不虚負累次勉留温切之詔矣宗<pc n="lb"/>
社幸甚生靈幸甚為此具本親齎謹題請㫖𢎞治十四<pc n="lb"/>
年二月十八日具題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>傳奉事<pc n="lb"/>
切惟國家之患莫大於天災天災之重莫先於荒旱盖荒旱<pc n="lb"/>
則田無所收而民必至於缺其食食缺則命不可保而<pc n="lb"/>
必至於為盜盜賊蠭起而禍患所由作矣自古君天下<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
者莫不為憂而所以致此者豈無自而然哉仰惟皇上<pc n="lb"/>
禀上聖之資居天位之尊大孝隆於兩宫仁恩溥於四<pc n="lb"/>
海聲色之不邇貨利之不殖任賢去佞從正抑邪無一<pc n="lb"/>
令之不臧雖古帝王亦不過是冝其海嶽效靈而雨暘<pc n="lb"/>
時若三辰順序而百穀用成夫何去歲浙江温台寧紹<pc n="lb"/>
江南直𨽻太平寧國及應天府所屬江北直𨽻鳳廬淮<pc n="lb"/>
揚滁和等府州夏秋不雨田禾無收百姓缺食逃移流<pc n="lb"/>
亡餓殍盈途荷䝉皇上勅命憲臣及巡撫都御史巡按<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
御史并南京守備等官大加賑濟但生齒至繁錢糧有<pc n="lb"/>
限所活者固多而餓死者尤衆豈期今歲鳳廬淮揚滁<pc n="lb"/>
和等府州并順天北直𨽻大名等府河南山東二布政<pc n="lb"/>
司所屬州縣自春至夏仍復不雨麥多枯槁榖未播種<pc n="lb"/>
人心徨徨亦無所望况漕運京儲尚未過淮此大有可<pc n="lb"/>
憂之時也凡此皆臣等叨任大臣復竊厚禄不能燮理<pc n="lb"/>
隂陽寅亮天地宣布徳澤以惠養黎元減省徭役以滋<pc n="lb"/>
培邦夲所致亦由在京内外衙門官員中間或有恣肆<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
貪婪無所忌憚在外三司等官亦多縱惡容奸不行禁<pc n="lb"/>
治所以軍民受害積怨於中上干和氣致有旱熯之災<pc n="lb"/>
臣等又不倫預為建明至厪聖慮特降綸音不勝惶汗<pc n="lb"/>
除内府各衙門弊政已䝉欽降聖㫖榜文禁約外而在<pc n="lb"/>
外衙門積弊亦不可不革革弊貴有其要得其要則弊<pc n="lb"/>
不革而自無矣其要惟在於振紀綱嚴法度而已此時<pc n="lb"/>
紀綱漸弛法度少寛内外衙門弊政之多實由於此誠<pc n="lb"/>
如皇上斷自宸衷俯賜施行更乞推此心以施之庻政<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
凡百司官員有犯者無分内外無間疏戚悉置於法無<pc n="lb"/>
少假貸執此之政堅如金石行此之令信如四時如此<pc n="lb"/>
則紀綱振法度行貪殘知懼而弊政自無宗社億萬無<pc n="lb"/>
疆之休端在此矣臣干冒天威不勝戰慄懇悃之至緣<pc n="lb"/>
係應詔革弊事理未敢擅便開坐謹題請㫖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>計開<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一戒百官以修庻政<pc n="lb"/>
洪維我朝稽古建官内設五府六部都察院等衙門各<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
統屬官以分理庻務外設都布按三司各率其屬以安<pc n="lb"/>
養軍民上下相維體統不紊雖唐虞三代亦不過是國<pc n="lb"/>
初法令嚴明官知警畏敢有犯者重則置之典刑輕則<pc n="lb"/>
流竄革職以故官無輕犯犯無輕貸所以庻績咸熙而<pc n="lb"/>
萬姓樂業未聞有所謂弊政者矣自正統年間以後每<pc n="lb"/>
遇災異朝廷必降勅切責修省咸知警畏近年以來在<pc n="lb"/>
内官員守法奉公而盡心所職者固有聴囑納賄而任<pc n="lb"/>
情行事者亦多或競華侈於輿馬衣服之間或誇美麗<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
於居室妻妾之奉上下因循職業不修法日以弛而政<pc n="lb"/>
日以弊在外大小官員或極力以奉承權要或恣意以<pc n="lb"/>
剝削軍民科罰以遂其私淫刑以逞其暴巡按等官亦<pc n="lb"/>
多姑息旌異亷能之奏月無虚日參奏貪酷之官歲或<pc n="lb"/>
一見以致困窮無告寃抑莫伸政愈苛而民愈殘皆足<pc n="lb"/>
以上干天和召災致變誠非細故庻官之賢否係生民<pc n="lb"/>
之休戚若非官得其人弊政何由而革治道何由而隆<pc n="lb"/>
災變何由而弭乎伏望皇上降勅兩京府部等衙門并<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
巡撫巡按都布按三司官各要正已正物為國為民嚴<pc n="lb"/>
戒所屬恪遵國憲各修其職務令謹其操持俾弊端悉<pc n="lb"/>
革而物議少息上體朝廷圗治之心下解生民倒懸之<pc n="lb"/>
苦庻㡬官得其人政得其理和氣日臻而災沴自消矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一公勸懲以别淑慝<pc n="lb"/>
臣聞唐虞之法三載考績三考黜陟幽明厯代遵行莫<pc n="lb"/>
之或易我朝法古為治叅酌時冝凡内外大小官員俱<pc n="lb"/>
以三年為一考在内先從本衙門堂上官考覈咨送本<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
部定其稱否在外從本府并布按二司官考覈各出考<pc n="lb"/>
語三考各赴部給由定其黜陟在外方面府州縣官再遇<pc n="lb"/>
朝覲之年本部凴廵撫巡按布按二司揭帖考語黜其不<pc n="lb"/>
職官頗知懼其兩京堂上官例不考覈凡遇灾變科道官<pc n="lb"/>
必指名劾奏請議凛然但五品以下官員名位未崇不在<pc n="lb"/>
糾劾之列止是五年一次本部公同各衙門堂上官考察<pc n="lb"/>
但年期尚逺各官雖有不職者亦或遷轉而去以此漏網<pc n="lb"/>
者多及至給由各該堂上官考覈詞語又多溢美中間清<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
譽無聞物論不與者亦不開平常不稱職等項勸懲之典<pc n="lb"/>
又或未公在外巡撫巡按按察方面等官責任非輕近年<pc n="lb"/>
皆尚和同風紀欠振以致貪虐滋甚有壞事殃民跡狀敗<pc n="lb"/>
露為言官所劾者往往付之查勘所以各官肆無忌憚患<pc n="lb"/>
失之心一生固位之謀百出此弊政之大者也今後在内<pc n="lb"/>
屬官果有貪淫不謹實跡昭然人所共知從本衙門堂上<pc n="lb"/>
官指名舉奏以凴罷黜其在外大小官員有的為民害<pc n="lb"/>
贓虐顯露者許巡撫巡按官挐問如律前項内外官員<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
尚有知之未盡而漏舉者本部訪有的實事情奏請定<pc n="lb"/>
奪庻㡬勸懲以公淑慝以别政無不清而弊無不革矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一清傳奉以節冗費<pc n="lb"/>
先准兵部咨為救荒弭盗以安地方事該本部㑹官計議<pc n="lb"/>
題奉聖㫖各處地方灾傷重大民生困苦朕甚憫惻卿等<pc n="lb"/>
所言深切時弊事當行的還查議明白開具來説欽此欽<pc n="lb"/>
遵查議間今奉勅㫖臣等切惟人君之大柄莫先於惜名<pc n="lb"/>
器國家之首務莫急於節財用盖名器不惜則官必至於<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
冗濫支費無窮而財用有不足矣君天下者豈可輕之而<pc n="lb"/>
不重者哉仰惟太祖髙皇帝奄有天下之初稽古建官各<pc n="lb"/>
有定員非効勞任事者額外未嘗輕授一官彼時事無不<pc n="lb"/>
立而政無不修所以府庫之財用有餘雖遇兵荒未嘗告<pc n="lb"/>
乏列聖相承咸率是道未聞有傳奉之官至成化年間始<pc n="lb"/>
開傳奉之門而冗官為之漸多十六年因遇星變廷臣論<pc n="lb"/>
奏奉憲宗皇帝聖㫖傳奉文職大小官員除勲戚功陞䕃<pc n="lb"/>
授禄用不動外其餘及儒士都寄名放囘有闕取用内有<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
為事妄冒并乞恩陞授的查來定奪各衙門匠官精通<pc n="lb"/>
藝業的存留着支半俸欽此欽遵綸音一下中外歡欣<pc n="lb"/>
鼓舞咸以為雖漢武輪臺之詔亦不能過但當時傳陞<pc n="lb"/>
官員尚有退之未盡者恭遇皇上嗣登寳位之初俯從<pc n="lb"/>
言官之請但係傳奉官員盡行裁退天下欣然稱頌仁<pc n="lb"/>
明奈何近年以來大小官員傳奉者復多其他亦有白<pc n="lb"/>
衣人送中書處食糧習字出身得授中書舍人者前項<pc n="lb"/>
傳陞等官一年該支俸糧動至數萬石皂𨽻銀不止萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
餘兩况今親藩已至三十餘府而郡王將軍中尉郡主<pc n="lb"/>
郡君縣君儀賔等項不下千數所用禄糧通該百萬石<pc n="lb"/>
有餘而兩京軍職比之洪武永樂年間員増數倍加以<pc n="lb"/>
軍國之費所以内外倉廩空虚帑蔵匱竭一遇兵荒動<pc n="lb"/>
至賣官鬻爵而措之無方矣且國家貢賦有限皆小民<pc n="lb"/>
膏脂供彼無功之庸輩月計不足歲計有餘則天下生<pc n="lb"/>
靈豈有不困而府庫之財豈有不竭者哉本部屢嘗上<pc n="lb"/>
請乞退此等冗官人等以省財用俱未䝉俞允亦有留<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
中未出者且古者官以待有功賞以酬有勞有功者斯<pc n="lb"/>
授以官有勞者斯加其賞今各官不過由一藝小能無<pc n="lb"/>
大功勞叨授官職妄費錢糧無益於事是亦弊政之一<pc n="lb"/>
端也仰惟皇上敦行大孝善繼善述其於先帝良法美<pc n="lb"/>
意獨不能遵而行之乎伏望皇上大奮乾綱俯從羣議<pc n="lb"/>
將額外傳陞及乞恩所陞官員及中書處習字人數除<pc n="lb"/>
勲戚并進藥有効書冩制勅及大臣并經筵講讀官子<pc n="lb"/>
孫外其餘通行裁革閒住或止許冠帶榮身隨藝供事<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
仍乞今後凡有代替乞恩傳奉陞官之人斷之以義不<pc n="lb"/>
徇以請自以塞倖門而戒奔競庻名器不濫而國用少<pc n="lb"/>
足矣𢎞治十四年五月初二日具題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>暫且停止奉送神像以蘇民困事<pc n="lb"/>
查得近該御用監太監王瑞等奏稱欽䝉差往湖廣江<pc n="lb"/>
西等處公幹合用黄快船六十隻帶去官舍勇士人匠<pc n="lb"/>
八十六員名乞要應付等因奉聖㫖是欽此欽遵抄出<pc n="lb"/>
除照例應付外及詢討船之人俱言往武當山送𤣥帝<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
神像近又該司禮監太監陳寛傳奉聖㫖朕弟汝王之<pc n="lb"/>
國凡一應合行的事該衙門便照例開具來説欽此除<pc n="lb"/>
欽遵施行外近又該巡按直𨽻監察御史丘天佑奏稱<pc n="lb"/>
直𨽻池州府貴池等縣地方五月十一日起十三日止<pc n="lb"/>
驟雨連綿山水汎漲勢約三丈渰死男婦二百六十一<pc n="lb"/>
名口漂流居民房屋一千九百餘間臣又聞河南山東<pc n="lb"/>
南北直𨽻遼東山西自七月以來天降驟雨平地水深<pc n="lb"/>
數尺漫倒城垣没渰田禾自通州直抵湖廣江河兩岸<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
無處不被水灾而河南黄河之水為害尤甚各處秋田<pc n="lb"/>
必無所收况今陜西外夷在套勢甚猖獗未見剿平勞<pc n="lb"/>
及三省民不聊生而遼東敵人亦未寧静湖貴苗夷倡<pc n="lb"/>
亂方且用兵此正天下多事之秋也仰惟皇上奉送𤣥<pc n="lb"/>
帝神像於武當山固是為國為民祈福之意而神亦以<pc n="lb"/>
好生憫物為心臣昔巡按湖廣親詣本山看得宫殿雄<pc n="lb"/>
麗神像尊嚴此皆我太宗文皇帝所造其制度規模無<pc n="lb"/>
以復加矣皇上若欲奉送神像使時年豐稔邊方無事<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
不甚勞傷且猶不可况今天下水旱蟲蝗邊方用兵親<pc n="lb"/>
王之國民困財竭之際而乃有此舉甚非所冝恐神亦<pc n="lb"/>
不安福亦不降矣欽命内臣并帯去官員匠役如此之<pc n="lb"/>
多所過去處該用人夫動輒數千差去官員固為安静<pc n="lb"/>
終是勞傷况自京城至於通州道路泥濘人馬難行尤<pc n="lb"/>
為不便臣累荷列聖莫大之恩叨官五十餘年幸䝉皇<pc n="lb"/>
上委任隆重職掌兵戎官居保傅責在輔弼使天下之<pc n="lb"/>
人竊議當此多事之秋而為此可已之事誠恐後世史<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
必書之臣若不懇切為皇上言之是孤眷遇之恩勉留<pc n="lb"/>
之意則臣負國之罪將何所逭哉伏望皇上憫念生靈<pc n="lb"/>
察臣愚忠將前神像暫且停送俟年時豐稔邊方寧静<pc n="lb"/>
民困少蘇之日差官送去亦不為晚倘納臣言宗社幸<pc n="lb"/>
甚天下幸甚臣干冒神嚴不勝戰慄恐懼之至為此具<pc n="lb"/>
本親齎謹題請㫖𢎞治十四年閏七月十六日題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>豫防邊患以保重地事<pc n="lb"/>
臣竊聞事貴早圗患當豫防易曰履霜堅氷至書曰制<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
治於未亂此皆防患於未然圗事於未萌也凡事固然<pc n="lb"/>
邉患尤甚故昔魯侯征徐戎之亂吉甫伐獫狁之侵莫<pc n="lb"/>
不先事而慮内修而外攘也載諸書史昭然可徴切照<pc n="lb"/>
甘涼地方乃古外夷左賢王之地漢武帝傾海内之財<pc n="lb"/>
勞數十萬之衆方克取之設立酒泉張掖等郡以斷匈<pc n="lb"/>
奴之右臂盖北有勁敵為隣南則番戎所處若不分而<pc n="lb"/>
離之使彼此相合不下數十餘萬而中國何以當之則<pc n="lb"/>
甘涼地方誠為西北之重地也漢唐之末終不能守而<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
趙宋全未能得至我朝復入職方設立都司屯聚重兵<pc n="lb"/>
故我太宗文皇帝深謀逺慮首命内臣總兵以鎮守其<pc n="lb"/>
地邊境晏然無事干戈後至正統初年敵人多爾濟巴勒<pc n="lb"/>
等為患數年靖逺伯王驥定西侯蔣貴始克平之迨至<pc n="lb"/>
天順年間敵人博囉摩囉歡等侵犯此地朝廷命將出<pc n="lb"/>
師未能剿平既而寧夏副總兵仇亷前去截殺兵過蘭<pc n="lb"/>
州迤北輕率寡謀被冦所誘數萬人馬喪亡過半自後<pc n="lb"/>
冦賊入於河套侵擾陜西而甘涼地方稍為寧静近自<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
成化二十年以來此冦知彼將不得人生畜蕃息復往<pc n="lb"/>
彼處侵擾者又數年矣不入則已入則必得厚利而去<pc n="lb"/>
所在生畜搶掠殆盡而人口擄出者不可勝計官軍失<pc n="lb"/>
事被其降調者亦難悉數况先因進貢等項各該衛所<pc n="lb"/>
罷困已極所以敵人知我虚弱益肆猖獗而侵擾之心<pc n="lb"/>
未嘗少已且陜西路通甘涼止有蘭州浮橋一道若敵<pc n="lb"/>
以數千人拒守河橋糧運不能通援兵不能進不數年<pc n="lb"/>
而甘涼之地難保無虞萬一甘涼失守則關中亦難保<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
其不危近日本院節准兵部咨文該甘涼等處鎮守總<pc n="lb"/>
兵等官具奏敵人入境或五六十騎或一二百人其所<pc n="lb"/>
在各城堡官軍所報不曰追至某處路逺天晚恐墮賊<pc n="lb"/>
計掣兵囘還必曰用箭射死敵人數多俱被鈎拖去訖<pc n="lb"/>
未嘗見其奏有挫衂賊鋒斬獲賊級數多者止是陜西<pc n="lb"/>
靖邉衛官軍斬獲敵人首級三十七顆而人民被其虜<pc n="lb"/>
掠者亦不知其㡬何况邇因甘涼等處闕糧陜西臨鞏<pc n="lb"/>
二府人民已經儧運數次困苦不勝近該巡撫甘涼都<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
御史羅明差來奏事舍人石玘臣等詢問説稱成化二<pc n="lb"/>
十三年十二月二十三日敵人自涼州直抵陜西蘭州<pc n="lb"/>
一帶入境搶掠四五日得去頭畜人口不知其數今甘<pc n="lb"/>
涼總兵等官奏稱止被敵人搶去夜不收馬五匹且前<pc n="lb"/>
項敵人連年搶掠毎得厚利邊將畏懼罪責往往務惟<pc n="lb"/>
隠蔽誠恐此敵窺知我邊糧闕兵寡即目天氣炎熱逺<pc n="lb"/>
遁窮荒固覺無事但恐秋髙馬肥弓勁之日糾合别種<pc n="lb"/>
部落擁衆入寇我邊無備不無又遭蹂躪年復一年彼<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
敵益為得志而甘涼之地大有可憂思患預防不可不<pc n="lb"/>
慮如䝉乞勅兵部計議甘涼各城見有馬步官軍若干<pc n="lb"/>
若敵人擁衆犯邊有無足彀調用如或兵數不足預調<pc n="lb"/>
何處客兵前去截殺雖曰延綏調兵三千往來不常乆<pc n="lb"/>
駐則虚費糧草頻囘則徒勞士馬遇敵入冦緩不及事<pc n="lb"/>
如何為冝及行彼處總兵等官計議敵若擁衆侵犯用<pc n="lb"/>
何方畧挫其初來之鋒設何奇謀遏其深入之勢敵若<pc n="lb"/>
據守河橋援兵從何而進糧運從何而通方畧早定人<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
馬豫集務使此冦大遭挫衂不敢犯我邊方用紓朝廷<pc n="lb"/>
西顧之憂永絶邊陲侵掠之患明白具奏期於必行仍<pc n="lb"/>
乞勅户部查算甘涼各城見在糧草若干可彀彼處軍<pc n="lb"/>
馬㡬年支用如調客兵有無闕乏如或不足作何措置<pc n="lb"/>
使糧草有數年之積不致臨時有闕乏之虞若再令腹<pc n="lb"/>
裏人民儧運千里饋糧民有飢色樵蘇後㸑師無宿飽<pc n="lb"/>
皆兵家所忌况陜西之民瘡痍未復尤非所冝前項二<pc n="lb"/>
事先時計慮猶恐為遲若臨時方籌不無誤事事之大<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
有可憂者無過於此故我皇明祖訓有曰夷戎與西北<pc n="lb"/>
邊境互相宻邇累世戰征必選將練兵時謹備之者正<pc n="lb"/>
慮此耳臣等叨任大臣濫總風紀茍有所聞事關地方<pc n="lb"/>
不敢緘黙緣係預防邉患以保重地事理未敢擅便謹<pc n="lb"/>
題請㫖𢎞治元年四月二十九日具題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>端肅奏議巻九<pc n="lb"/>
<pb n="20b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>端肅奏議巻十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>端肅奏議巻十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>馬文升<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賑恤饑民以固邦本事<pc n="lb"/>
仰惟我太祖髙皇帝所存者仁民之心所發者恤民之<pc n="lb"/>
政凡遇水旱災傷百姓闕食必蠲免税糧復加賑濟雖<pc n="lb"/>
豐收之年猶度倉廩有餘去處量為減免是以民皆家<pc n="lb"/>
給人足而無凍餒之憂列聖相承率循是道近年以來<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
工役頻興科差繁重加以北敵犯邊逺供軍餉財匱力<pc n="lb"/>
竭而民始有不得其所者矣今歲夏秋大雨驟降連綿<pc n="lb"/>
旬餘順天并直𨽻保定河間真定順徳永平等府直𨽻<pc n="lb"/>
淮安等府徐邳宿等州山東兖州等州曹縣等縣河南<pc n="lb"/>
開封等府所屬州縣田禾被水渰没及有蟲蝗猛風之<pc n="lb"/>
災秋無所收民多闕食臣毎詢前項去處闕食人民流<pc n="lb"/>
移滿道十室九空攜男帶女鬻賣易食啼號奔走絡繹<pc n="lb"/>
不絶臣思當此隆冬之時衣食無依棲之無所死於道<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
路填於溝壑有傷和氣深可憐憫見在者又被有司追<pc n="lb"/>
徴錢糧愈加逼迫或以素乏倉糧不能賑濟况至明年<pc n="lb"/>
夏收尚有半年之期將何度日又聞盜賊去冬殺死沛<pc n="lb"/>
縣知縣今秋殺死邳州判官民窮盜起理勢自然而徐<pc n="lb"/>
邳之間自古奸雄之徒多起於此恐釀成地方之患尤<pc n="lb"/>
有大可憂者且小民豐收之年出賦税以供朝廷今當<pc n="lb"/>
闕食之際豈可不加賑恤以施恩惠乎况前此每遇水<pc n="lb"/>
旱災傷去處必差官賑濟今歲大水蟲蝗之災尤甚於<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
前時賑恤之典必須舉行臣叨任大臣銓衡固所職掌<pc n="lb"/>
民瘼尤所當言伏望皇上以邦本為重以民饑為憂乞<pc n="lb"/>
勅該部或奏差老成大臣或選差能幹屬官分徃前項<pc n="lb"/>
被災去處㑹同各該巡撫官員取勘闕食人户見數將<pc n="lb"/>
所在豫備倉糧驗口賑濟如無倉糧或動支官錢或設<pc n="lb"/>
法處置凡百從冝而行事重當奏者具奏定奪務使見<pc n="lb"/>
在饑民不致凍餓而死逃移之數各要招撫復業仍通<pc n="lb"/>
行各該巡撫官員各行所屬凡遇别處流移饑民一體<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
存恤賑濟毋分彼此若有盜賊生發亦要督捕盡絶毋<pc n="lb"/>
致滋蔓其有見今該追拖欠税糧馬草買辦物料等項<pc n="lb"/>
不急之徴明白具奏暫且停止以蘇困憊差去官員候<pc n="lb"/>
明年夏田收成之後方許回京庻㡬民䝉賑恤之恩而<pc n="lb"/>
邦本固矣謹題請㫖𢎞治十四年十一月十六日題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>申明舊章以厚風化事<pc n="lb"/>
洪惟我太祖髙皇帝膺天眷命奄有萬方君臨天下慨<pc n="lb"/>
彼前元紀綱淪替彛遵傾頽斟酌損益聿新一代之制<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
作大洗百年之陋習始著大明令以教之於先續定大<pc n="lb"/>
明律以齊之於後製大誥三編以告諭臣民復編禮儀<pc n="lb"/>
定式等書以頒示天下即孔子所謂道之以徳齊之以<pc n="lb"/>
禮道之以政齊之以刑之意也當時名分以正教化以<pc n="lb"/>
明尊卑貴賤各有等差無敢僭越真可以逺追三代之<pc n="lb"/>
盛而非漢唐宋之所能及矣迨我太宗文皇帝克平内<pc n="lb"/>
難正位宸極及至列聖相承一遵成憲恪守舊章禮儀<pc n="lb"/>
不紊法令嚴明人尚節儉不事奢靡至景㤗年間祖宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
成憲所司奉行未至風俗漸移近年以來羣小用事恣<pc n="lb"/>
肆奸欺販賣寳石之徒竊盜府庫銀兩供帳服飾擬於<pc n="lb"/>
王者飲食房屋勝於公侯以致京城之内逓相傚尤習<pc n="lb"/>
以成風雖嘗禁約玩法不遵軍民之家潛用渾金織成<pc n="lb"/>
衣服寶石鑲成首飾僧道俱着紵絲綾羅指揮亦用麒<pc n="lb"/>
麟繡補其官員相遇尊卑不分俱不迴避娼優𨽻卒騎<pc n="lb"/>
坐驢馬亦不讓道違禮僭分無所忌憚名分踰越風俗<pc n="lb"/>
奢侈舊章廢墜禮制因循未有甚於此時者也仰惟皇<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
上嗣登寳位任賢去邪納諫容言宵衣旰食親决萬機<pc n="lb"/>
圗治之心可謂切矣然圗治莫先於法祖書曰監於先<pc n="lb"/>
王成憲其永無愆詩曰不愆不㤀率由舊章是也然法<pc n="lb"/>
祖必先於遵舊章而守成憲舊章成憲莫重於大誥三<pc n="lb"/>
編大明律令禮儀定式稽古定制教民榜諸書并節年<pc n="lb"/>
禁約條例若不通行申明使人遵守而欲風俗之厚亦<pc n="lb"/>
難矣如䝉乞勅禮部將前項書内所載摘其𦂳要者並<pc n="lb"/>
節年禁約條例奏請出榜通行申明曉喻禁約上下各<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
循禮制用度務存儉約但有前項奢僭之徒在京本院<pc n="lb"/>
行令巡城御史督令五城兵馬及錦衣衛坐城官校在<pc n="lb"/>
外行巡按御史按察司各緝拿問罪重加懲治違禁衣<pc n="lb"/>
服首飾等物入官婦人有犯罪坐家長夫男及通行兩<pc n="lb"/>
京各衙門大小官員知㑹凡在道往來相遇之間各要<pc n="lb"/>
𦂳守禮制當迴避者迴避當讓道者讓道各守尊卑之<pc n="lb"/>
分共敦禮義之風仍通行浙江等布政司及應天順天<pc n="lb"/>
二府各將大明律大誥三編教民榜禮儀定式稽古定<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
制諸書並節年禁約條例照依發去榜文事理各要遵<pc n="lb"/>
守不許故違儒學生員並社學子弟亦須熟讀講解勿<pc n="lb"/>
視虛文務使中外臣民皆知貴賤有章豐殺有度等級<pc n="lb"/>
名分不許違越車服田宅莫敢僭踰庻禮讓興而奢靡<pc n="lb"/>
息矣緣係申明舊章以厚風化事理未敢擅便謹題請<pc n="lb"/>
㫖𢎞治元年月日具題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陳情衰老乞恩休致事<pc n="lb"/>
竊念臣一介寒微叨登甲第歴官中外五十二年恭事<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
皇上一十五載荷䝉聖明委任隆重眷遇稠疊誠千百<pc n="lb"/>
載之奇逢也恩實同於天地勞無補於涓涘仰沐保全<pc n="lb"/>
幸無過舉雖隕首糜軀何足為報但臣氣體素弱宿有<pc n="lb"/>
疝氣頭暈之疾兹者前後九上封章懇乞休致俱未䝉<pc n="lb"/>
俞允臣感恩圗報死而後已但臣今年已七十有七耳<pc n="lb"/>
目益加昏瞶精神愈覺衰弱牙齒漸落手足不仁動履<pc n="lb"/>
艱辛出入朝叅率由勉强勞心之乆輙為暈眩委的不<pc n="lb"/>
能任事有妨重任伏望皇上憫臣衰老曾効微勞放歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
田里少延殘喘以終餘年臣不勝感戴天恩之至為此<pc n="lb"/>
具本奏聞伏候勅㫖𢎞治十五年八月初三日奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>因災變思患豫防以保固南都事<pc n="lb"/>
查得該南京太常寺卿楊一清奏稱𢎞治十五年七月<pc n="lb"/>
初三日猛風急雨震蕩掀播樹木拔仆屋瓦飄飛人心<pc n="lb"/>
驚惶勢甚可畏天地山川社稷等壇并孝陵太廟共吹<pc n="lb"/>
倒松栢等樹數千餘株及皇城各門内府監局京城内<pc n="lb"/>
外城門關隘處所并文武大小衙門墻垣屋宇亦於是<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
日被風雨滲零震撼損塌數多牌樓之傾倒旗竿之摧<pc n="lb"/>
折不知㡬處加以江潮洶湧江東諸門浩如陂湖水漫<pc n="lb"/>
進城五尺有餘新江口等處江淮濟川等衛戰巡馬船<pc n="lb"/>
商民船隻多有漂没及溺死之人詢之父老皆以為耳<pc n="lb"/>
目所聞見風雨之變未有甚於此者及該欽差守備鳳<pc n="lb"/>
陽地方内官監太監倪文亦奏七月初三日午時被猛<pc n="lb"/>
風刮倒皇陵皇城萬歲山圜丘方丘獨山龍興寺并南<pc n="lb"/>
山一應壇壝大小樹木大約不下萬株軍民房屋一千<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
五百餘間各具奏前來該禮部奏准合無行移兩京大<pc n="lb"/>
小衙門各行所屬洗心滌慮痛加修省凡天下急務得<pc n="lb"/>
以盡言無隠等因備咨到部除痛加修省外臣切惟南<pc n="lb"/>
京鳳陽乃祖宗根本重地皇陵孝陵實仁祖淳皇帝太<pc n="lb"/>
祖髙皇帝蔵體之山太廟乃祖宗神主奉安之所與夫<pc n="lb"/>
天地山川社稷等壇皆國家重事所係非輕今風雨猛<pc n="lb"/>
驟將各處百十餘年樹株吹倒如此之多而江水洶湧<pc n="lb"/>
損壊戰快船隻溺死軍民人口如此之衆皆倂見於中<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
都南京是盖天怒之甚誠非常之災變也伏惟陛下覽<pc n="lb"/>
此災變亦必有以悚惕於聖心矣然上天垂戒譴告之<pc n="lb"/>
切夫豈有意者哉思患豫防誠今日之急務也禮部奏<pc n="lb"/>
奉明詔羣工言之巳詳臣恐猶有所未及者焉竊以國<pc n="lb"/>
家之事在外者言之所大可慮者一則邉敵之猖獗一<pc n="lb"/>
則南都之無備且邉敵雖强四肢之疾宻邇神京兵馬<pc n="lb"/>
咸聚設有侵犯尚可支持况戰守之備素亦講圗但南<pc n="lb"/>
京雖江山險固為帝王之州而論建都之地以此為次<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
者以其居長江之下流也仰惟我太祖髙皇帝即位之<pc n="lb"/>
初始欲建都於汴梁隨又建都於鳳陽終復遷都於金<pc n="lb"/>
陵雖知居於下流乃於湖廣地方設立三十六衛所官<pc n="lb"/>
軍二十餘萬并江西沿江又多設衛所控禦上游以為<pc n="lb"/>
金陵之屏蔽及於江西九江府設立九江衛經屬南京<pc n="lb"/>
前軍都督府以為蜀楚之喉襟建置立法至為詳宻彼<pc n="lb"/>
時京儲俱係各省民運赴京官軍專備戰守所以三十<pc n="lb"/>
餘年安如磐石迨我太宗文皇帝遷都北平意固有在<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
但南京各衛所官軍分帶一半隨駕前來江南糧米後<pc n="lb"/>
令官軍漕運以備京儲該用官軍一十二萬而南京并<pc n="lb"/>
湖廣江西沿江衛所官軍已掣其十之五六矣加以逃<pc n="lb"/>
亡事故埋没者不知㡬何以致上游無備屏蔽不固而<pc n="lb"/>
九江以下直抵南京城池缺人守把教塲無軍操練倉<pc n="lb"/>
廩空虛衛所狼狽既缺傳報烽火之墩臺又無飛哨巡<pc n="lb"/>
邏之船隻江賊出没刼殺官商鹽徒縱横操持軍器南<pc n="lb"/>
京相去京師二千餘里隔涉大江城池寛曠武備不足<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
此腹心之患萬一不逞之徒哨聚之輩長艘巨艦順風<pc n="lb"/>
而下倉卒之間何以禦防晉宋齊梁都於金陵者俱有<pc n="lb"/>
故事言之至此實可寒心臣任兵部尚書之時毎常慮<pc n="lb"/>
此奏准於九江衛添設副使一員專一整飭自九江直<pc n="lb"/>
抵南京沿江一帶衛所兵備以防不虞尋被言者革去<pc n="lb"/>
誠非逺慮也且天下之兵備可有可無而九江之兵備<pc n="lb"/>
决不可無緣今江西盜賊滋蔓擒捕不絶湖湘軍民困<pc n="lb"/>
羸瘡痍未復風俗人心比之洪武永樂年間大有不同<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
窺伺覬覦者安知無之况患生於忽禍起於微乎如䝉<pc n="lb"/>
乞勅南京内外守偹大臣痛加修身之誠毋負留鑰之<pc n="lb"/>
任各營軍馬時加操練京城門禁嚴為隄防坍塌城池<pc n="lb"/>
作急修築損壊船隻早為措備凡防奸禦侮之事用心<pc n="lb"/>
經畫從長議處重大者具奏定奪仍乞勅吏部推舉頗<pc n="lb"/>
諳韜畧素有風力官一員陞任副使江西按察司帶俸<pc n="lb"/>
請勅前去九江衛居住上自湖廣接界下至建陽衛一<pc n="lb"/>
帶衛所俱聴提調專一整搠軍馬修理城池督造軍器<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
整㸃民快擒捕盜賊禁革奸弊及查理沿江驛逓巡司<pc n="lb"/>
紅馬站船巡邏官兵或軍伍之不足甲仗之缺少與凡<pc n="lb"/>
有益地方防守之事冝從計處停當徑自具奏定奪其<pc n="lb"/>
沿江有司官員事有當禀行者俱要禀行不許視非統<pc n="lb"/>
屬輙為怠玩凡事仍與守備軍職協同計議而行不冝<pc n="lb"/>
偏執誤事務使威武奮揚戰守有備潛消奸宄之邪謀<pc n="lb"/>
用為南都之保障仍聴南京内外守備官并南京都察<pc n="lb"/>
院巡江都御史節制及請勅湖廣江西鎮巡等官各將<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
未獲盜賊督捕盡絶困苦軍民存恤得所一體整飭軍<pc n="lb"/>
馬撫安人民以備不虞毋為因循致悮地方臣叨任大<pc n="lb"/>
臣同國休戚聞兹變異若不披瀝為陛下言之他日倘<pc n="lb"/>
悮大事則臣負國之罪將何以逭伏乞陛下留神省覽<pc n="lb"/>
斷自宸衷俯賜施行宗社幸甚生靈幸甚臣干冒天威<pc n="lb"/>
不勝戰慄恐懼之至緣係陳言災異事理未敢擅便謹<pc n="lb"/>
題請㫖𢎞治十五年八月二十日題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>作養人材以備任使事<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
切惟人君莫先於致理致理必本於人材人材尤貴乎<pc n="lb"/>
作養亦必須作養於先方可任用於後得其材則政舉而<pc n="lb"/>
天下治非其材則政墮而天下危此必然之理而治天<pc n="lb"/>
下之急務也仰惟太祖髙皇帝奄有天下之初法古為<pc n="lb"/>
治首先開科取士一以經術為本最重進士之科而於<pc n="lb"/>
京官尤加意焉何則後日内而卿相正郎等官外而方<pc n="lb"/>
面府正俱於此等官員内陞用故于諸司職掌吏部各<pc n="lb"/>
司所載内一欵凡在京官初入仕且令試職一年後考<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
覈堪用者與實授不堪者量材調用係祖宗舊制亦造<pc n="lb"/>
就作養人材之一端所當遵守而不可易者也不知何<pc n="lb"/>
年一向廢墜不曾舉行所以在京進士等項除授官員<pc n="lb"/>
之後不肯用心習學政事考究古今涵養徳性端正心<pc n="lb"/>
術以致識見未充心胸未廣其於持巳或有未至一遇<pc n="lb"/>
用人輒嘆乏材及至陞擢外任多有不謹不稱任使三<pc n="lb"/>
年之間罷黜者衆所以陞愈驟而退愈速即今在京各<pc n="lb"/>
部無五年以上郎中員外郎在外無三年以上布政按<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
察使日望陞遷怠忽政務治道未隆職此之由此當今<pc n="lb"/>
之大弊也或者未試職之例乆未舉行一旦行之人心<pc n="lb"/>
嗟怨殊不知洪武年間法度嚴明人材老成猶除試職<pc n="lb"/>
所以盡心職務庻績咸熙今經百三十餘年紀綱漸弛<pc n="lb"/>
人心怠玩若不舉行前典重加作興誠恐年復一年人<pc n="lb"/>
不知警政愈不舉所係非輕及查得南北二京各道監<pc n="lb"/>
察御史初除者不分進士知縣推官已經任年深俱與<pc n="lb"/>
試職一年使之習學刑名歴練事體滿日本院考覈堪<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
用者具奏實授不堪用者仍調除外任所以人皆敬慎<pc n="lb"/>
克舉厥職頗為得人惟六部主事大理太常寺評事博<pc n="lb"/>
士六科給事中行人中書舍人俱不曾試職就於實授<pc n="lb"/>
甚失祖宗作養造就人材以備任用盛意合無自本年<pc n="lb"/>
八月大選為始前項各衙門除曾經轉陞及不該陞除<pc n="lb"/>
方靣知府官員并進士第一甲三名俱不試職外其餘<pc n="lb"/>
主事給事中評事中書舍人博士行人初除之時俱照<pc n="lb"/>
舊制及御史事例先令試職一年滿日聴本衙門堂上<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
官六科聴都給事中中書舍人聴掌印官考覈如果勤<pc n="lb"/>
能不怠老成練逹堪用者明白具奏本部再行覈實奏<pc n="lb"/>
請與實授若輕浮淺露怠惰臣事不堪用者改除外任<pc n="lb"/>
所除試職官俱懸帶本等牙牌實授三年後一體請給<pc n="lb"/>
勅命封贈父母妻室庻人材俱䝉其造就任用不至於乏<pc n="lb"/>
人祖宗舊制亦不至於墜廢而不舉矣臣等職掌選法<pc n="lb"/>
貴在得人以備任使以隆治道伏乞聖明留意俯賜施<pc n="lb"/>
行臣等不勝幸甚緣係申明舊制以造就人材事理未<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
敢擅便謹題請㫖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乞恩優容言官事<pc n="lb"/>
照得近該南京守備郕國公等官朱輔等㑹同南京守<pc n="lb"/>
備内臣奏據南京旗手衛指揮史顯章等呈稱南京工<pc n="lb"/>
科給事中徐沂倚酒恃醉於長安右門要㸃官軍將軍<pc n="lb"/>
人張保兒責打及盤出銅鈴等情備由叅奏前來䝉將<pc n="lb"/>
徐沂差官提解來京問理隨該給事中徐沂奏稱奉例<pc n="lb"/>
㸃閘守禦官軍於西長安門㸃下不到數多該管官員<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
誠恐照例叅究揑呈守備官處以致叅奏乞要辯明等<pc n="lb"/>
因事下所司未經問理覆奏臣等看得南京守備郕國<pc n="lb"/>
公等官朱輔等奏據指揮史顯章等所呈前項情由則<pc n="lb"/>
給事中徐沂誠當有罪若據徐沂所奏則㸃閘守衛官<pc n="lb"/>
軍亦係職分當為彼此各執一詞是非曲直未見明白<pc n="lb"/>
其朱輔等任專守備以皇城門禁為重既據所呈法難<pc n="lb"/>
中止但傳聞徐沂平昔鋭意言事勉於盡職頗有中傷<pc n="lb"/>
之疑其事情虚實臣等未敢懸度切惟朝廷設置言官<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
所寄最重必須保持愛䕶庻敢盡其言責若於言官一<pc n="lb"/>
有小失不待勘明即加罪譴則各懐患失之心將必以<pc n="lb"/>
言為諱凡有大奸大惡誰肯為陛下言之其於治體所<pc n="lb"/>
損非細仰惟皇上即位以來未嘗輕易罪一言官所以<pc n="lb"/>
各官感激而思欲盡職也伏望皇上軫念言官有益國<pc n="lb"/>
家恢宏聖度少霽天威將徐沂曲賜寛宥以釋前疑則<pc n="lb"/>
皇上優容言官之量實有同於天地矣臣等干冒天威<pc n="lb"/>
不勝戰慄懇悃之至謹題請㫖𢎞治十六年正月初九<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
日具題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>端肅奏議巻十<pc n="lb"/>
<pb n="15b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>端肅奏議巻十一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>端肅奏議巻十一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>馬文升<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>恤民困以固邦本事<pc n="lb"/>
切惟自古聖帝明王英君誼辟莫不以仁民為首務葢<pc n="lb"/>
以生民之休戚國家之安危繫焉成周以農事開國以<pc n="lb"/>
仁愛飬民故傳世三十雖有五伯之强而猶知尊周炎<pc n="lb"/>
漢去古未逺以仁厚育民故厯年四百雖有中衰之禍<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
而旋復舊物此皆以仁政得民心之深而民仰戴不忘<pc n="lb"/>
之效也繼而隋唐趙宋其君有始雖勵精圖治躬行節<pc n="lb"/>
儉而鮮克有終者仁政不能久施於民而又有突厥吐<pc n="lb"/>
蕃契丹西夏之患兵戈不息民不聊生卒致傾危而不<pc n="lb"/>
可救此仁政不能久結於民心之驗也載在史册昭然<pc n="lb"/>
可攷下迨前元政教凌替風俗既壞綱紀漸淆固不足<pc n="lb"/>
言矣仰惟我太祖髙皇帝埽除前元奄有天下拳拳以<pc n="lb"/>
愛民為本懇懇以憂世為念驗田取賦十一而税凡有<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
買辦免其徴納未甞輕斂於民永為定制故民之感恩<pc n="lb"/>
淪於肌膚浹於骨髓得民之心實有同於三代萬萬年<pc n="lb"/>
之國祚葢已基於此矣列聖相承咸遵是道但自正統<pc n="lb"/>
十四年承平日久兵政廢弛浙江葉宗流福建鄧茂七<pc n="lb"/>
廣東黄簫養哨聚於南方夷酋也先等侵犯乎京師自<pc n="lb"/>
此天下多事而民漸凋<graphic n="KR0629" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0629.png" mimeType="image/png"/>矣肆惟皇上即位之初崇尚<pc n="lb"/>
節儉尤切愛民内府各衙門供用之物俱定有中數雖<pc n="lb"/>
光禄寺奉上之物亦䝉御批而取是以節儉之徳傳播<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
天下仁厚之政繼述祖宗近年以來為因敵人犯邉内<pc n="lb"/>
府成造軍火器械等項及百工技藝之人添支酒飯所<pc n="lb"/>
以内府各衙門𣲖出物料牲口數多况又該用一倍而<pc n="lb"/>
𣲖三四倍者不分㑹有㑹無年年𣲖出無有止息該部<pc n="lb"/>
依數分𣲖有司照數催徵懼獲稽遅之罪定立均徭之<pc n="lb"/>
名有一大縣一年𣲖銀五六千兩者三四千両者至小<pc n="lb"/>
州縣亦𣲖銀數百餘兩而粮草驛站京班皂𨽻砍柴擡<pc n="lb"/>
柴夫役収買備用馬匹該銀不下數百萬両不在均徭<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
數内俱係小民膏脂前𣲖者未完後𣲖者復至加以宗<pc n="lb"/>
藩位多冗官太濫禄俸等項及起運京儲邉粮之外存<pc n="lb"/>
収粮米所餘無㡬凡百買辦俱係民供其視祖宗之時<pc n="lb"/>
大有不同以此小民窮困已極怨聲盈途皇上深居九<pc n="lb"/>
重何由得知臣詢之天下至京方靣官員并各該鄉官<pc n="lb"/>
仕於京者皆以買辦頻繁均徭出銀累民為言大戕邦<pc n="lb"/>
本實由于兹况今両廣江西盗賊生發良善受害浙江<pc n="lb"/>
湖廣等布政司及應天并南直𨽻各府州縣俱有水旱<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
灾傷民多闕食荷䝉皇上欽命憲臣前去廵視及勅廵<pc n="lb"/>
撫等官用心賑濟愛民之仁無以加矣若節年所𣲖物<pc n="lb"/>
料不行斟酌蠲免有司懼罪嚴刑追徵是所賑者少而<pc n="lb"/>
所徵者多欲民之不逃亡胡可得乎葢自古民安則思<pc n="lb"/>
治民困則思亂和氣則致祥沴氣則召異此理勢之自<pc n="lb"/>
然也今徭税既重灾傷荐臻武偹衰弱倉廪空虚盗賊<pc n="lb"/>
充斥而灾異迭見于此之時若不溥施恩典少蘇困<graphic n="KR0629" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0629.png" mimeType="image/png"/>
誠恐闕食之民奸宄之徒乗隙哨聚處處蠭起卒難撲<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
滅雖有智者不能善其後矣事之可憂莫重於是葢恩<pc n="lb"/>
貴預施患在早弭故書曰制治於未亂保邦於未危易<pc n="lb"/>
曰君子以思患而預防之實有天下者所當深致慮也<pc n="lb"/>
伏望皇上以社稷為重以斯民為念乞勅戸禮兵工四<pc n="lb"/>
部各查自𢎞治元年起至十六年止節次𣲖出浙江等<pc n="lb"/>
十三布政司并應天順天二府及南北直𨽻府州縣一<pc n="lb"/>
切買辦物料牲口果品及兵部見追節年虧欠倒失馬<pc n="lb"/>
匹草塲等項銀両并成造解京軍器與夫一應物料已<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
未完數目備查明白徑自具奏一總㑹同五府各部都<pc n="lb"/>
察院通政司大理寺堂上官六科十三道掌科掌道官<pc n="lb"/>
從長計議某物料合當蠲免某物料合暫停止某物料<pc n="lb"/>
果係急用作何買辦凡可以節財裕民久逺良規議處<pc n="lb"/>
停當上請聖裁如此庶恩惠溥施而得仁政之本民困<pc n="lb"/>
少蘇而免意外之虞臣叨列六卿之首忝任三孤之職<pc n="lb"/>
責在上輔君徳下安黎庶永固皇圖安如磐石此心之<pc n="lb"/>
存死而後已今聞兹民患若不以古今治亂係民休戚<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
懇切為皇上言之早為消弭萬一貽患地方則臣負國<pc n="lb"/>
之罪将何所辭伏乞聖明俯賜施行宗社生靈不勝幸<pc n="lb"/>
甚縁係蘇民困以固邦本事理未敢擅便謹題請旨𢎞<pc n="lb"/>
治十六年十一月初一日具題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>傳奉事<pc n="lb"/>
准本部咨准禮部咨𢎞治十八年二月十二日早欽奉<pc n="lb"/>
聖旨朕方圖新政理樂聞讜言除祖宗成憲定規不可<pc n="lb"/>
紛更其餘事闗軍民利病切於治體但有可行的着各<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
衙門大小官員悉心開具明白來説禮部知道欽此欽<pc n="lb"/>
遵偹咨轉行到臣伏覩聖諭此即堯之舎己從人舜之<pc n="lb"/>
好問好察禹聞善言則拜成湯從諌弗咈之意也葢欲<pc n="lb"/>
追古帝王克紹祖宗而陋漢唐宋諸君有弗為矣天下<pc n="lb"/>
臣民何其幸歟臣惟自古創業之君必立一代制度以<pc n="lb"/>
為子孫典則率由持守不使墮墜者國祚必保于悠久<pc n="lb"/>
罔克遵承致有廢弛者宗社或至於顛危載在史冊昭<pc n="lb"/>
然可攷洪惟我太祖髙皇帝膺天眷命埽除前元身經<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
百戰奄有天下稽古定制斟酌損益首開學校定賦税<pc n="lb"/>
恤百姓開屯田修軍政重鹽法禁贓吏設驛傳慎刑獄<pc n="lb"/>
弭盗賊凡此皆我朝一代盡善盡美之大制度也是以<pc n="lb"/>
百三十餘年列聖相承率由罔墜世底隆平而治臻熙<pc n="lb"/>
皥也但自正統十四年以後天下多事民漸凋敝迨今<pc n="lb"/>
嵗久風俗奢靡人心怠玩上下因循惟務茍且所以祖<pc n="lb"/>
宗舊章成憲奉行未至多致廢弛加以冗官太濫宗室<pc n="lb"/>
位多賦重役繁官貪吏暴而民愈不勝其困矣是葢世<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
道之使然也若非修舉以復其舊何以重裕而保無虞<pc n="lb"/>
仰惟皇上聰明英武大度寛仁總攬乾綱勵精圖治數<pc n="lb"/>
召大臣咨詢化理此誠大有為之君也其于修復祖宗<pc n="lb"/>
之舊制奮振一時之紀綱以臻堯舜之治夫何難哉惟<pc n="lb"/>
在聖心一轉移之間耳臣荷國厚恩五十餘年濫居六<pc n="lb"/>
卿之長叨任三孤之首銓衡人物固臣職掌寅亮天地<pc n="lb"/>
亦臣責任軍民利病屢甞敷陳仰荷聖明多見采納<pc n="lb"/>
兹奉勅旨廣求讜言臣有所聞若不悉心條陳實有以<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
負皇上知遇之恩而孤勉留之意也故不揣鄙陋謹以<pc n="lb"/>
祖宗舊制所當修舉及軍民利害所當興革而有禆治<pc n="lb"/>
道條成十事上塵聖覧伏乞俯賜施行宗社生靈不勝<pc n="lb"/>
幸甚為此開坐具本謹題請旨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>計開<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一汰冗員以節國用<pc n="lb"/>
切惟唐虞稽古建官惟百内有百揆四岳外有州牧侯<pc n="lb"/>
伯庶政惟和萬國咸寜夏商官倍亦克用又至周風氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
漸開人文日著然考其建官亦不過周官所載古人立<pc n="lb"/>
政不在官職之多惟在得人任用是以政不繁而民不<pc n="lb"/>
擾嗣是而後厯秦漢隋唐以及宋元中間沿革雖有不<pc n="lb"/>
同而官職之增未至甚繁迨至我朝奄有區夏地廣事<pc n="lb"/>
殷設官雖盛在京大小衙門官員各有額數内外相維<pc n="lb"/>
體統不紊故當時事不廢而民不困奈何承平日久政<pc n="lb"/>
務日繁在京在外添設官員十之三四然此或因錢粮<pc n="lb"/>
賦税軍器河道事當專任或因地方學校馬政水利人<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
貴責成無非上體朝廷下安百姓而其俸禄之給民已<pc n="lb"/>
不堪今各處宗室已至三十餘府而郡王將軍儀賔不<pc n="lb"/>
下千餘况各王府大小官員亦該一千五百有竒軍職<pc n="lb"/>
一至十萬之上其禄米俸隸折色等項豈止數十百萬<pc n="lb"/>
無非朝廷貢賦之常數天下小民之膏血今在上者蠶<pc n="lb"/>
食如此之衆則天下之民安得而不困且乏哉查得近<pc n="lb"/>
年以來憸人白丁專事奔競或假技藝為梯階或以貨<pc n="lb"/>
賄為蹊徑陸續傳奉乞陞大小官幾至千員通計所食<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
俸粮動至萬餘石折色隸銀且及數萬兩夫以朝廷有<pc n="lb"/>
限之財供此庸軰無益之用聖政為之少虧士𩔖因之<pc n="lb"/>
解體况今敵寇窺邉災異迭見加以各處盗賊生發地<pc n="lb"/>
方未寜若不預為節省儲蓄萬一倉卒有事軍國之需<pc n="lb"/>
豈能遽辦本部已甞二次將冗官當革者上請定奪至<pc n="lb"/>
今未䝉聖㫁伏望皇上以節財為國家之首務以冗官<pc n="lb"/>
為時政之大弊乞將前後傳奉乞陞人員容臣本部再<pc n="lb"/>
行偹細開具上請㫁自宸𠂻或革去冠帯仍應原役或<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
姑與職銜住支俸隸其餘無益於事而濫支俸隸者行<pc n="lb"/>
令間住天下衙門添設布按二司并府州縣㕘政㕘議<pc n="lb"/>
副使僉事府同知通判州同知縣縣丞主簿等官本部<pc n="lb"/>
㑹同各部都察院大理寺通政司六科十三道掌科掌<pc n="lb"/>
道官從長計議酌量裁革庶官不冗濫而財不妄費矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一育人材以備任使<pc n="lb"/>
切惟人君莫先於圖治圖治莫先于育材育材必資于<pc n="lb"/>
學校學校者人材之所自出也且一代之材自足一世<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
之用惟在作養之何如耳若養有素問學必博心術自<pc n="lb"/>
端以之修政而政無不舉以之立事而事無不立自無<pc n="lb"/>
乏材之歎一代之急務又豈有重于此哉粤昔三代之<pc n="lb"/>
時人無不學而所學者窮理正心之要所講者仁義道<pc n="lb"/>
徳之源所習者修齊治平之道一旦以偹公卿大夫百<pc n="lb"/>
執事之選則其所行皆此素定其所施張不待閲習而<pc n="lb"/>
後能以之赴難則不愛其死隨遇而施皆稱其任所以<pc n="lb"/>
人材濟濟而治隆俗美也及周之衰下逮漢唐雖有大<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
賢名儒才負經濟惜乎其道不得大行而治不古若也<pc n="lb"/>
天啓皇明我太祖髙皇帝平定天下之初修武之餘即<pc n="lb"/>
興文教於天下府州縣皆設學校慎選師儒以教育人<pc n="lb"/>
材三年開科取士務得明體適用之才博古通今之士<pc n="lb"/>
使内外任事有司之官悉由科目出身所以人才軰出<pc n="lb"/>
任用不乏至宣徳年間學校漸為廢弛正統初大臣建<pc n="lb"/>
議於南北直𨽻并十三布政司各設憲臣一員以専提<pc n="lb"/>
調頗為有益奈何近年以來提調官用心作興者固多<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
虚應故事者亦有况教官多貨殖以營利期考滿以陞<pc n="lb"/>
官生員成材者自肯讀書其餘者則茍延度日不知性<pc n="lb"/>
理為何物經濟為何事比得嵗貢年已五十又因邉方<pc n="lb"/>
多警許其納銀地方荒歉許其納粟俱得入監既為監<pc n="lb"/>
生再不務學此大壊人才之一端况各年上銀納粟監<pc n="lb"/>
生本部聼選者尚有數千餘名雖年少舉人嵗貢監生<pc n="lb"/>
亦與彼挨次厯事上選之後又待十數年方得選用闕<pc n="lb"/>
少人多取選未到精神漸衰鋭氣已無此淹滯人才之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
大弊也惟成材生員倖得入科偶合程度即為中式既<pc n="lb"/>
仕之後安於小成而無仕優則學之功識見未廣經濟<pc n="lb"/>
少充所以本部每於推舉京堂并方靣官之際常以得<pc n="lb"/>
人為艱且今之人才惟藉進士舉人三年之間除為守<pc n="lb"/>
令者不過二百餘人固可資其安養黎庶其餘俱係年<pc n="lb"/>
老并納粟之軰欲望赤心報國而福澤蒼生豈可得乎<pc n="lb"/>
葢人才盛衰國家之治亂安危繫焉必須申明振作方<pc n="lb"/>
可得其真才如䝉乞勅該部轉行浙江等十三布政司<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
并南北直隸提調學校御史副使等官各嚴督所属府<pc n="lb"/>
州縣學教官各將本管廩增生員教以性理之學飬其<pc n="lb"/>
心術之正仍通行嚴加考選果係成材累經科舉年未<pc n="lb"/>
五十者增廣生能作經書義資質俊秀堪為後日之用<pc n="lb"/>
者俱存留在學教養廩膳五十以上不能科舉增廣四<pc n="lb"/>
十以上不通文義者宜遵勅諭内事理量為處置使人<pc n="lb"/>
才不至于久淹教養不視為故事仍宻訪各學生員平<pc n="lb"/>
昔孝友著聞又不作非為者為一等雖不善於作文而<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
謹禮法者為二等造冊在官則善者知所勸不善者知<pc n="lb"/>
所懲而自過日遷于善矣是亦三代教養人才之一端<pc n="lb"/>
也提督官仍每季于四書本經内每府州縣各出題目<pc n="lb"/>
務闗性理四書三篇經四篇論䇿各一道按季預先發<pc n="lb"/>
去令其作文週而復始不一二年經書題目出之始遍<pc n="lb"/>
性理既明心術自正如此作養十數年後人才必盛於<pc n="lb"/>
往昔而庶官不至於乏人矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一恤百姓以固邦本<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
切惟自古人君之有天下未甞不以愛養斯民為首務<pc n="lb"/>
也葢民惟邦本本固則邦寜所以供軍國之用者資于<pc n="lb"/>
彼所以祀饗天地宗廟者資于彼朝廷之上宫閫之内<pc n="lb"/>
凡百之需無一而不資于彼焉故成周以仁愛養民傳<pc n="lb"/>
世三十而厯年八百是知民者誠有天下者之所當重<pc n="lb"/>
也仰惟我太祖髙皇帝膺天眷命奄有萬方惓惓以仁<pc n="lb"/>
愛養民凡遇灾傷即免税糧雖豐収之年度其倉廩有<pc n="lb"/>
餘之處亦量蠲免地畝税糧什一而税凡一應供用果<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
品牲口顔料等項俱於糧石内免糧買辦未甞分毫重<pc n="lb"/>
科于民視彼成周尤為過之列聖相承咸遵是道所以<pc n="lb"/>
人民殷富而天下宴然自成化年來科𣲖不一均徭作<pc n="lb"/>
弊水馬驛站之剋害戸口鹽鈔之追徴加以柴薪皂隸<pc n="lb"/>
銀兩砍柴擡柴夫役與夫買辦牲口厨料夏秋税粮馬<pc n="lb"/>
草每省一年有用銀一百萬兩者少則七八十萬兩每<pc n="lb"/>
年如是所以百姓財匱力竭而日不聊生也一遇荒歉<pc n="lb"/>
餓殍盈途盗賊蠭起若不痛加減省大為蘇息誠恐將<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
來之患有不可救者矣如䝉乞勅戸部將天下買辦并<pc n="lb"/>
均徭各照地方從長計議書為一定之規行令永為遵<pc n="lb"/>
守及將洪武年間原報食鹽戸口通行各該布按二司<pc n="lb"/>
委自分廵分守並直𨽻府州各委佐貳官員親詣所属<pc n="lb"/>
州縣通吊戸口文冊備查洪武年間原報食鹽戸口數<pc n="lb"/>
多今消耗數少者着實減去此先戸口數少今殷富戸<pc n="lb"/>
口數多者量為増添十分貧難下戸免其報口務足原<pc n="lb"/>
數每三十年一次造報及一應革弊良法宜從舉行以<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
蘇民困而固邦本仍乞勅禮部行查光禄寺見今收貯<pc n="lb"/>
歳用牲口價銀如果數多時值收買比之往年價值果<pc n="lb"/>
賤將𣲖去各處原定價銀酌量再去減去若干行令作<pc n="lb"/>
急徴收銀兩依限解部轉送光禄寺交收隨時收買應<pc n="lb"/>
用不致賖欠于人凡百藥材等項不係上納本色者一<pc n="lb"/>
體減價納銀庶供用不誤而民䝉其惠仍乞勅兵部將<pc n="lb"/>
民間水馬二站及遞運所馬價舖陳工食銀兩數目及<pc n="lb"/>
合用廩給口粮各學齋夫膳夫俱定為則例通行天下<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
遵守并將養馬地方或論地免粮或輳丁朋合者備查<pc n="lb"/>
節年奏准事例再行斟酌畫為定例務在均平南北両<pc n="lb"/>
便使民不受害而馬無所虧仍乞勅工部今後凡内府<pc n="lb"/>
𣲖出買辦木植顔料皮張等項查照往年奏准事例估<pc n="lb"/>
計太多者具奏量減其數其成造軍器弓箭弦條通查<pc n="lb"/>
在京該庫收貯有餘者量免成造袢襖袴鞋出征軍士<pc n="lb"/>
多不闗領亦暫且免𣲖折銀及不係急用之物俱要斟<pc n="lb"/>
酌停止庶財不妄費而民困少蘇矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>一清屯田以復舊制<pc n="lb"/>
洪惟我太祖髙皇帝平定天下之初法古為治首定民<pc n="lb"/>
田驗畝起科以偹軍國之用次定屯田上納子粒以給<pc n="lb"/>
軍士之食此我朝一代𦂳要制度行之萬世而不可廢<pc n="lb"/>
者也故工部設屯田一司專掌屯軍牛具犁鏵耜齒等<pc n="lb"/>
項彼時天下衛所軍士邉方去處七分下屯三分守城<pc n="lb"/>
腹裏去處八分下屯二分守城雖王府護衞軍人亦照<pc n="lb"/>
例下屯每屯軍一名有撥屯地一百畝者五十畝者或<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
三二十畝者所收子粒内除一十二石准作本軍月糧<pc n="lb"/>
仍納餘粮子粒六石上倉所以各衞所倉廩充實紅腐<pc n="lb"/>
相因而軍士無乏粮之虞迨我太宗文皇帝其于屯田<pc n="lb"/>
尤為注意創置紅牌事例示以激勸良法冊籍明白無<pc n="lb"/>
敢欺隠者不知始自何年屯田政廢冊籍無存上下因<pc n="lb"/>
循無官查考以致衞所官旗勢豪軍民侵占盗賣十去<pc n="lb"/>
其五六屯田有名無實所以各該衞所軍士月糧有一<pc n="lb"/>
二年不得闗支者近因灾異該廷臣㑹議奏准差給事<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
中御史并戸部官一員請勅前去南北直𨽻浙江等布<pc n="lb"/>
政司并両京㑹同清查各衞所屯田隨該戸部郎中等<pc n="lb"/>
官王勒等將清查過在京并在外保定等衞所屯田頃<pc n="lb"/>
畝及該子粒數目奏行戸部㑹官計議定奪臣因看得<pc n="lb"/>
本官所奏清出在京在外衞所屯田彼人侵占等頃共<pc n="lb"/>
四萬一千餘頃該徴子粒四十萬八千餘石中間尚有<pc n="lb"/>
未能清出者以其未知某衞所係洪武年間舊設某衞<pc n="lb"/>
所係南京并口外調來一例清查又多委有司官員踏<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
勘下人作弊以此未得其詳不能清足原額其南京并<pc n="lb"/>
南直𨽻江西等處衞所屯田清出者尤少况今軍士月<pc n="lb"/>
粮累嵗不得闗支而歸怨於朝廷勢官豪軍侵占屯田<pc n="lb"/>
而久享厚利軍士嗟怨人心未平若不再行查冊設法<pc n="lb"/>
清理則占地之家終為己業而屯田之制終未得復將<pc n="lb"/>
来無所憑據軍士月粮何從仰給事之所重莫先於此<pc n="lb"/>
如䝉乞勅該部一靣咨行南京戸部於後湖冊庫内檢<pc n="lb"/>
查洪武永樂洪熙年間屯田黄冊一靣行查両京衞所<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
某係舊衞某係新設某係各處調來某衞所幾分下屯<pc n="lb"/>
該地若干頃但係屯田一應事例通查明白仍查先差<pc n="lb"/>
官員已行回報未足原額數多者并未經清查去處各<pc n="lb"/>
再差官請勅前去設法清查若清出七八分去處不必<pc n="lb"/>
差官止請勅廵撫都御史督令都布按三司管屯官員<pc n="lb"/>
清查務足原額方許造冊回京戸部候各處清查完日<pc n="lb"/>
通行計筭停當仍仰各該衞所偹造文冊戸部及都布<pc n="lb"/>
按三司并該衞所各収一本仍造黄冊一本齎送南京<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
戸部轉發後湖官庫如法収貯毎十年一次照民冊事<pc n="lb"/>
例造繳庶使冊籍明白將来有所持循而祖宗舊制不<pc n="lb"/>
致廢墜矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一重鹽法以偹急用<pc n="lb"/>
切惟鹽課者國家之重事民生一日而不可缺者以之<pc n="lb"/>
偹𦂳急之軍餉以之救㓙荒之民命誠有國者之大利<pc n="lb"/>
濟時之急務也各處鹽課両淮為急若使法不嚴而利<pc n="lb"/>
歸于下人必致用不足而患貽于不測所以厯代相因<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
必重其法仰惟我朝建制之初其於鹽法尤為嚴重行<pc n="lb"/>
鹽各有地方販賣不許越境勢要中納者有禁例軍民<pc n="lb"/>
私販者有重刑所以鹽法通行無敢沮壊至宣徳正統<pc n="lb"/>
年間鹽法漸弛朝廷屢命内臣同在京堂上官員前去<pc n="lb"/>
清理袪除奸弊懲治豪強使存積鹽課常有數十年之<pc n="lb"/>
用或遇𦂳急用兵缺乏粮餉卒不能至或地方水旱灾<pc n="lb"/>
荒軍民缺食乏粮賑濟方纔召商中納粮米賴其飛輓<pc n="lb"/>
以偹急用上納完足通闗激剖就給勘合隨到隨支得<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
利數倍所以客商樂于中納而緩急得其所濟此我朝<pc n="lb"/>
鹽法之定規也自成化年間以來有乞恩求討者有織<pc n="lb"/>
造支用加以両京往来勢要船隻夾帯私鹽數多又况<pc n="lb"/>
行鹽地方之不拘私自販賣之無禁雖有中者及至到<pc n="lb"/>
邉多不上納粮料止是折收銀両一遇𦂳急缺粮復命<pc n="lb"/>
大臣前去督理重復勞民買運所以祖宗鹽法壊之極<pc n="lb"/>
矣若不通行整理誠恐有誤大事如䝉乞勅戸部通查<pc n="lb"/>
鹽法始末舊規并今日廢壊之由徑自處置停當上請<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
定奪務俾鹽課有餘而緩急得濟法令嚴明而奸弊革<pc n="lb"/>
除𦂳急之軍餉不致有誤飢荒之民命賴有所活法定<pc n="lb"/>
之後永逺遵守凡一應勢要之家權豪之人敢有乞恩<pc n="lb"/>
沮壊者計六科十三道官指實劾奏皇上㫁自宸𠂻必<pc n="lb"/>
置于法庶祖宗舊制不至於廢弛軍國重務弗被其沮<pc n="lb"/>
撓矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一廣儲蓄以偹㐫荒<pc n="lb"/>
切惟氣數流行不能無水旱之灾思患豫防不可無豫<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
儲之備葢有偹則無患也故雖堯湯不免水旱而堯湯<pc n="lb"/>
之民不至甚病者以其有偹也仰惟我太祖髙皇帝篤<pc n="lb"/>
意養民其于偹荒皆有定制天下州縣悉出官錢糴糓<pc n="lb"/>
各於四鄉置倉收貯以時歛散雖遇㓙荒而民藉以安<pc n="lb"/>
此萬世之利也厯年既久奸弊日滋豪猾侵漁穀盡倉<pc n="lb"/>
毁稍遇㓙荒民無所賴正統初大臣建議該戸部覆奏<pc n="lb"/>
選差亷能幹濟京官請勅分往各布政司督同司府等<pc n="lb"/>
官通行整理修復四倉或出庫藏官錢収買或勸殷富<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
大戸出納以復祖宗舊制而民實有賴焉奈自正統十<pc n="lb"/>
四年以後敵寇犯邉天下自此多事而四倉之粮又為<pc n="lb"/>
之廢弛矣至成化七年憲宗皇帝時勅各該廵撫都御<pc n="lb"/>
史督令都布按三司官將原設四倉設法積粮三年之<pc n="lb"/>
内務責成功成化二十年復降勅巡撫官舉行天語叮<pc n="lb"/>
嚀至為詳悉彼時各官亦仰體聖意用心整理倉粮頗<pc n="lb"/>
積至成化二十一年河南陕西四川大遭荒旱之灾前<pc n="lb"/>
積倉粮不能賑濟人民死亡流移者十之四五而四倉<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
之粮又為之一空矣以後雖有措置之粮多被看倉人<pc n="lb"/>
等侵盗抵換所存者糠粃穀稲一遇大荒動經差遣大<pc n="lb"/>
臣往彼賑濟不賣官鬻爵則上納監生吏典所得無幾<pc n="lb"/>
而軍民存活者少皆由所蓄不多而賑濟不敷也近日<pc n="lb"/>
淮揚蘇湖浙江乃其明騐况今承平日久生齒日繁頗<pc n="lb"/>
大州縣人口百餘萬極小州縣亦不下數十餘萬口若<pc n="lb"/>
非大為儲偹遇荒豈能賑濟坐視死亡實所不忍仁政<pc n="lb"/>
所重莫此為先如䝉乞勅該部查照洪武年間創置四<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
倉舊制及列聖降勅整理修復之意從長計議作何處<pc n="lb"/>
置創為久逺洪規使四倉之粮隨其州縣大小人口多<pc n="lb"/>
寡遇荒足彀賑濟不致失所其餘歛散闗防良法美意<pc n="lb"/>
宜從徑自具奏上請定奪庶儲積有偹而遇災無虞矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一撫流移以正版籍<pc n="lb"/>
切惟戸口以版籍為定人民以撫字為先民雖有流移<pc n="lb"/>
法貴乎招撫若流移者不能招囘則見在者日見消耗<pc n="lb"/>
而軍匠埋沒者多矣我朝洪武初招撫流民俱有定法<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
彼時人民安業無多逃亡遇有灾荒流移他所者所司<pc n="lb"/>
即委佐貳官員帯領各里里甲分投前往有收去處尋<pc n="lb"/>
訪招撫帯領回還重加存恤或給與雞豚或量免税糧<pc n="lb"/>
蘇息數年方當差役窩藏流民者有重罰隠占不報者<pc n="lb"/>
有嚴禁所以流民易於復業而版籍不至於有虧軍匠<pc n="lb"/>
不致於埋沒此誠安民之良規也迨至宣徳正統天順<pc n="lb"/>
成化年間民困財竭一遇大荒流移過半上司不知行<pc n="lb"/>
文有司不行招撫任彼居住詭冒附籍南方州縣多増<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
其里圖北方州縣大減其人戸軍匠消耗率由於此年<pc n="lb"/>
逺者卒難得回近逃者尚可招撫若不申明舊制着實<pc n="lb"/>
舉行誠恐數十年後逃移税糧併於見在人戸陪納日<pc n="lb"/>
加困苦無以聊生誠非治道之所宜也乞勅戸部通行<pc n="lb"/>
陕西山西河南山東北直𨽻廵撫都御史各行所屬大<pc n="lb"/>
小州縣各查自正統元年以至𢎞治十六年某州縣逃<pc n="lb"/>
移人戸共若干曽經招撫復業若干戸一向未曾復業<pc n="lb"/>
若干戸及行湖廣四川南直𨽻廵撫官亦通行所属州<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
縣各查某州縣安挿某布政司某州縣人戸共若干軍<pc n="lb"/>
匠民籍若干添設若干里圖各州縣偹造文冊俱繳送<pc n="lb"/>
廵撫官處咨送北方前項布政司廵撫官即行所属州<pc n="lb"/>
縣查對相同委有前項逃移人戸仍各差佐貳官帯領<pc n="lb"/>
里老甲首前去各該州縣闗取如已生成家業者分房<pc n="lb"/>
前去承種田地辦納糧差其餘原在彼居住者聴從其<pc n="lb"/>
便此外别有招撫良法宜從具奏施行如此庶流民復<pc n="lb"/>
其原業而版籍不至于大虧矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
<pc n="　"/>一革大弊以蘇軍民<pc n="lb"/>
照得洪武年間建都金陵一應京儲四方貢獻蜀楚江<pc n="lb"/>
西兩廣俱順流而下不二三月可至京師福建浙江直<pc n="lb"/>
𨽻蘇松等府雖是逆流地方甚邇不一二月可抵皇都<pc n="lb"/>
北方賦税止供各邉不勞逺運所以民不受害而得遂<pc n="lb"/>
厥生迨我太宗文皇帝遷都北平其南京并各處進貢<pc n="lb"/>
方物數少尚未有馬快船隻之差至宣徳正統年間以<pc n="lb"/>
後或裝載薦新品物及南京所造篩簸等項用船數多<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
所過州縣動撥人夫千百名其夫俱係附近州縣衞所<pc n="lb"/>
出辦銀両僱覔少則用銀十數餘両多則三五十両一<pc n="lb"/>
年之間自儀真抵通州所用僱夫等項銀不下十數萬<pc n="lb"/>
両俱係小民膏脂而不係賦税洪武年間裡河軍民未<pc n="lb"/>
甞遭此困苦來京馬快船隻其弊固多而進鮮者其害<pc n="lb"/>
為甚且進鮮乃朝廷敬奉祖宗之意固不可闕今所進<pc n="lb"/>
鮮物若青梅小竹笋蓮藕苔菜宣州梨葢因太祖髙皇<pc n="lb"/>
帝南京踐祚之時所用故猶進奉供薦今京師果品菜<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
蔬雪梨青杏比之南京所産者其味尤佳隨時供薦亦<pc n="lb"/>
可將敬又奚待于南京者臣任南京兵部尚書之時偹<pc n="lb"/>
知内府針工局遞年將在南京内官内使所用鋪陳衣<pc n="lb"/>
服該用絹布俱于在京該庫闗出用馬快船装載差内<pc n="lb"/>
官或内使管運前去南京織染局染造差去官到彼俱<pc n="lb"/>
支廩給下程一年該用銀數百餘両俱係上元等二縣<pc n="lb"/>
出辦待其染完南京兵部復撥馬快船装運來京南京<pc n="lb"/>
内官内使者此中做成衣服鋪陳仍闗支絹布復用馬<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
快船隻一同装載差官管運前去南京染造交割嵗以<pc n="lb"/>
為常此裡河軍民受害第一大弊也臣思天下之弊有<pc n="lb"/>
大小有逺近若弊之小而近者革之而逺且大者不革<pc n="lb"/>
豈能回天意而蘇民困哉况裡河實南北喉襟之地我<pc n="lb"/>
朝鴻圖億萬年若革裡河前項馬快船之弊則軍民䝉<pc n="lb"/>
億萬年之利若前弊未革則軍民受億萬年之害利害<pc n="lb"/>
之間向背所係又况我列聖相承咸以愛養黎元為心<pc n="lb"/>
雖皇上篤於大孝以奉祖宗但祖宗在天之靈憫念軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
民困苦亦必為之不懌伏望皇上將臣所言乞勤乙夜<pc n="lb"/>
之覽斷自宸𠂻將前項薦新如青梅蓮藕宣州梨苔菜<pc n="lb"/>
之𩔖于中量免進奉省少船隻其餘楊梅枇杷鰣魚北<pc n="lb"/>
方不産者照舊進奉供薦其両京内官内使合用該染<pc n="lb"/>
布絹每年該局行移該部計筭一年該用若干數俱于<pc n="lb"/>
南京該庫交収該局每年預先奏行南京該部并南京<pc n="lb"/>
守偹太監再行查筭明白照数就于南京該庫支送南<pc n="lb"/>
京織染局染造完偹該南京内官内使者就彼支與應<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
用免其運來以省勞擾該在京内官内使所用者守偹<pc n="lb"/>
太監選差南京老成的當内官管運前來該局交収定<pc n="lb"/>
為常例不許奏擾紛更其餘若馬槽篩簸之𩔖止運竹<pc n="lb"/>
木來京着落此間該衙門匠役編造應用仍乞勅南京<pc n="lb"/>
兵部今後差撥馬快船隻務照奏准事例滿船裝載不<pc n="lb"/>
許多撥沿途擾人庶馬快船隻減其多差而沿河軍民<pc n="lb"/>
免其復害之弊矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一慎刑獄以重民命<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
切惟刑者所以禁暴亂防奸宄聖人不得已而用之故<pc n="lb"/>
帝舜有欽恤之命周王有敬明之戒我朝列聖相承每<pc n="lb"/>
下恤刑之詔而又特遣刑官出外審録皆所以體天心<pc n="lb"/>
而重民命也但律文創自往古其來已逺文義深奥非<pc n="lb"/>
用心講讀者未能深曉初任刑官者視以為常蒞官之<pc n="lb"/>
後再不講明問囚之際亦少推情止憑原勘情詞間有<pc n="lb"/>
失入人死罪在外惟按察司官出自法司頗知律意亦<pc n="lb"/>
有忽略而不經心者至於推官理問㫁事等官其于律<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
文猶不能知而問囚豈能皆得其當或有明知寃枉而<pc n="lb"/>
不與辨明者亦有避嫌而故入重罪者比先年間布政<pc n="lb"/>
司㕘政㕘議等官職專承流宣化俱不問理刑名近年<pc n="lb"/>
以來有該巡撫廵按官接狀批行問理者有自受詞狀<pc n="lb"/>
問理者出脱輕罪者固有中間枉人至死者亦多臣每<pc n="lb"/>
于秋後㑹同多官審録在京重囚情可矜疑者仰䝉聖<pc n="lb"/>
㫁發落情有未明奏行再問者仍照原擬非故欲人之<pc n="lb"/>
死葢取自安之道其他府州縣正官有等酷暴之徒逞<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
一已之忿怒輕人命如草芥有犯該竊盜而即時捶死<pc n="lb"/>
者有犯該鬪毆致死而問擬故殺者民之死于非辜者<pc n="lb"/>
處處有之撫巡者不之禁両司官若不知小民含寃無<pc n="lb"/>
所控訴傷天地之和召水旱之災未必不由於此也如<pc n="lb"/>
䝉乞勅三法司偹載朝廷恤刑之仁憫惜人命之意戒<pc n="lb"/>
飭司属務要講明律意必至貫通曉暢凡問重囚㕘錯<pc n="lb"/>
訊鞫期得真情彼此具服方纔擬罪送審審刑官尤宜<pc n="lb"/>
用心詳讞毋拘于成案勿避其嫌疑使生者無寃而死<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
者無憾以仰副聖天子恤刑之意仍乞勅都察院轉行<pc n="lb"/>
各該巡撫廵按官行令按察司并分廵等官凡遇問理<pc n="lb"/>
重囚一體用心不許輕易致有枉抑今後布政司官不<pc n="lb"/>
許受詞自問刑名各撫按官亦不許批行問理其分守<pc n="lb"/>
㕘政㕘議若有所属人民有告戸㛰田土吏典民害事<pc n="lb"/>
情許其接狀咨行本司劄仰理問所問理其餘行府問<pc n="lb"/>
報大小衙門官員各要心存仁恕愛恤小民不許輒肆<pc n="lb"/>
酷刑致死人命已告發者提問如律未發者指實罷黜<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
毋事姑息縱令殃民庶刑罰不濫而民罔寃抑矣𢎞治<pc n="lb"/>
十八年四月初三日具題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>端肅奏議巻十一<pc n="lb"/>
<pb n="28b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>端肅奏議巻十二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>端肅奏議巻十二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>馬文升<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>追䆒庸醫用藥非宜明正其罪事<pc n="lb"/>
照得𢎞治十八年四月二十九日該司禮監太監陳寛<pc n="lb"/>
傳奉大行皇帝聖旨朕偶感風寒欲調理數日暫免視<pc n="lb"/>
朝該衙門知道欽此臣等連日問安至五月初七日忽<pc n="lb"/>
聞聖躬升遐臣等五内分崩叫地號天不勝哀痛既而<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
風聞原命醫人用藥非當之所誤也雖九重深邃莫知<pc n="lb"/>
其的伏思大行皇帝平昔節膳寡慾善飬天和縱感風<pc n="lb"/>
寒豈宜遽爾至此臣等哀恨尤深且朝廷設置太醫院<pc n="lb"/>
衙門訪取天下名醫授以大官養以厚禄又設御藥房<pc n="lb"/>
於内府嚴宻之地尤選上等之醫日支酒飯正為調理<pc n="lb"/>
聖躬之用今臣等風聞之言内外相同臣子之恨何忍<pc n="lb"/>
遽已伏望殿下早示睿㫁薦醫并用藥非宜有誤聖躬<pc n="lb"/>
官醫人等合行拿送法司追究節次所用藥餌有無當<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
否擬罪如律上請發落庶上有以紓殿下痛悼之心下<pc n="lb"/>
可少釋軍民無窮之恨臣等不勝哀悼之至為此㑹本<pc n="lb"/>
親齎謹具唘聞伏候令旨𢎞治十八年五月十二日㑹<pc n="lb"/>
本具啓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>釐正封贈事<pc n="lb"/>
切照我朝諸司職掌内一欵一両子當封從一髙者婦<pc n="lb"/>
人因其子封贈而夫子両有官亦從一髙者葢言一人<pc n="lb"/>
生二子俱任官當封其親若長子官五品次子官七品<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
當從其長子五品者封贈其親是謂両子當封從一髙<pc n="lb"/>
者其婦人一子任官當封其母而父亦任官若夫之官<pc n="lb"/>
五品子之官七品當從其夫之官而封贈其母若子之<pc n="lb"/>
官二品父之官四品五品當從其子之官而封贈其母<pc n="lb"/>
是謂夫子兩有官亦從一髙者此指嫡母而言一代定<pc n="lb"/>
制開載甚明不知始自何年有父任尚書或侍郎都御<pc n="lb"/>
史其次室所生子或中進士或由監生等項出身任郎<pc n="lb"/>
中主事評事太常等寺典簿等官三年考滿稱職該封<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
贈其生母當依母以子貴隨其已之官品封贈今擬其<pc n="lb"/>
從一髙者往往将生母從其父之官不分存亡俱封贈<pc n="lb"/>
夫人或淑人是以夫貴而封贈其妾非母以子貴受封<pc n="lb"/>
之義也不可不為改正切惟致治莫先于倫理倫理莫<pc n="lb"/>
先于名分必名分正而後倫理可明前項封贈殊為未<pc n="lb"/>
當若不釐正誠恐因襲年久有紊舊制而貽譏後世合<pc n="lb"/>
無今後若父任尚書侍郎都御史等官次室所生子或<pc n="lb"/>
任郎中主事評事典簿等官三年考滿稱職請給誥勅<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
該封贈生母者依母以子貴照己之官品封贈不許再<pc n="lb"/>
行比例從其父之官封贈其母庶舊制不違人心允惬<pc n="lb"/>
縁係釐正封贈事理未敢擅便謹題請旨𢎞治十八年<pc n="lb"/>
九月十四日具題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重明詔信老臣以慎初政事<pc n="lb"/>
文選清吏司案呈奉本部送於吏科抄出吏科給事中<pc n="lb"/>
安奎題近該御用監太監王瑞等題為急闕書篆人員<pc n="lb"/>
事奉聖旨這急闕書篆人員吏部便訪尋精通的七八<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
人來看欽此該吏部題稱自來内府各衙門所用雜流<pc n="lb"/>
辦事之人俱不經由本部選送宜從本監徑自訪求能<pc n="lb"/>
書之人應用等因奉聖旨還選取來用欽此續該吏部<pc n="lb"/>
考試得吳一中等八名頗通楷書等字乞要轉送御用<pc n="lb"/>
監収用奉聖旨吳一中等八名并前革退李鼎等六名<pc n="lb"/>
都送御用監通考優劣來説欽此又該吏部執奏要將<pc n="lb"/>
吴一中等八名送去御用監収用李鼎等六名不必同<pc n="lb"/>
送等因奉欽依還照前旨通送考試來說欽此欽遵仰<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
惟陛下以英妙之年撫盈成之運渙頒明詔汰黜冗員<pc n="lb"/>
一時仕路頓清宿弊盡革中外咸曰此聖天子維新之<pc n="lb"/>
美政垂久之良法也夫何旬月之内率多變更且雜流<pc n="lb"/>
之徒亷恥素無奔競慣熟謂傳乞固可得官遇裁革即<pc n="lb"/>
該盡黜不若營謀吏部訪取之名可為長久保身之計<pc n="lb"/>
致令太監王瑞等題稱書篆闕人誤䝉准令吏部訪尋<pc n="lb"/>
并選取來用又将革退李鼎等六名通令送考雖該部<pc n="lb"/>
執奏再三而陛下終未俞允使大臣垂首䘮氣謂掣肘<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
而難行冗食依社憑城卒夤縁而得計臣愚以為吏部<pc n="lb"/>
者朝廷黜陟幽明之司使既退復進則吏部為徒設矣<pc n="lb"/>
大臣者陛下股肱心膂之寄使論列不行則大臣為偹<pc n="lb"/>
員矣詔旨者朝廷鼔舞羣下之術朝更夕改則詔旨為<pc n="lb"/>
虚文矣矧詔旨一出布滿寰宇所以洽上下之情者在<pc n="lb"/>
是所以新天下之耳目者在是故凡繼世之君必頒詔<pc n="lb"/>
令以繫人心然又必堅如金石信如四時使臣下有所<pc n="lb"/>
持循而後可以言治否則視為汎常莫之信從不信不<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
從政事墮廢世道日趨于壊而不可救藥矣陛下初嗣<pc n="lb"/>
寳位天下延頸想望太平顧可徇左右交通之情進既<pc n="lb"/>
黜冗濫之徒與詔旨自相背戾哉昔人謂南山可揺而<pc n="lb"/>
此判不可移陛下忍令詔旨反一判之不若矣臣甞檢<pc n="lb"/>
閲冗員未甞不為之愧赧中間如雙線匠之𩔖亦得傳<pc n="lb"/>
官其與竈下養中郎将爛羊頭闗内侯何殊不意聖明<pc n="lb"/>
之朝亦容有此如李鼎等亦係招収人匠之數濫叨俸<pc n="lb"/>
禄已有年矣考其所能不過書篆彈琴一藝之微有之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
不足為重無之不足為輕不審何以克稱聖心而有回<pc n="lb"/>
天之力如此且吏部遵奉明詔裁革冗濫不下七百餘<pc n="lb"/>
員使李鼎等六名姦計得行臣恐倖門一開後即為例<pc n="lb"/>
如御藥房欲援引裁革之醫士則曰修和闕人乞要考<pc n="lb"/>
選内官監欲援引裁革之人匠則曰造作闕人乞要查<pc n="lb"/>
取不知陛下何以處之方今朝政多闕邉事孔殷灾異<pc n="lb"/>
頻仍府庫空竭陛下自即位以来未見召一大臣訪一<pc n="lb"/>
大政顧乃于此不急之務冗濫之徒既責吏部以訪尋<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
又責吏部以送考使此<graphic n="KR1200" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1200.png" mimeType="image/png"/>不獨一時茍禄以容身直欲<pc n="lb"/>
後日名正而言順雖老臣讜言累進不恤也雖詔旨廢<pc n="lb"/>
閣不行不恤也雖大體有損公論未愜不恤也然天下<pc n="lb"/>
之事致謹于始猶恐鮮克有終以陛下新政之初謹始<pc n="lb"/>
之際施為如此其欲終之盡美治之有成也難矣痛惟先<pc n="lb"/>
帝崩逝今中外人心所頼扶持世道整頓紀綱遵守成<pc n="lb"/>
憲三四元老大臣而已老成之士朝野蓍龜即此冗員<pc n="lb"/>
一事陛下於老臣馬文升之論列尚且置之不信拒之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
不從如此不知此外可信從者果何人哉臣聞執狐疑<pc n="lb"/>
之心來讒賊之口持不斷之意開羣枉之門近日文升<pc n="lb"/>
執奏前事至於旬日留中不出臣仰測淵𠂻欲從文升<pc n="lb"/>
之論則拂左右懇乞之私欲遂左右之私又非大公至<pc n="lb"/>
正之道以故展轉卒從前旨遲遲而出耳使事事如此<pc n="lb"/>
将來羣小肆志賄賂公行馴致主威不振于上政柄潛<pc n="lb"/>
移于下矣新政之累孰大于此况裁革冗員雖係吏部<pc n="lb"/>
之職掌舉正欺蔽實臣本科之攸司用是不忍緘黙為<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
陛下激切言之伏惟聖明俯納臣言収回成命勅令吏<pc n="lb"/>
部将李鼎等六名仍遵詔旨革退為民惟復拿送法司<pc n="lb"/>
追究交通情弊以為将來之戒其吴一中等八名務照<pc n="lb"/>
吏部所擬必候辦事十年滿日給與冠帯再辦事五年<pc n="lb"/>
滿日量除鴻臚寺序班仍前辦事不必考滿陞用著為<pc n="lb"/>
定例以後若有夤縁傳乞陞職者許該部及臣等指實<pc n="lb"/>
㕘奏庶弊源永塞政體不虧上有以彰聖明納言之美<pc n="lb"/>
下有以遂老臣報國之心等因具題奉聖旨該衙門知<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
道欽此欽遵抄出送司查得近該御用監太監王瑞等<pc n="lb"/>
題稱儒士李鼎等六名革退為民各不應役即今成造<pc n="lb"/>
上用生活并寳纛龍旗龍床等項無人書篆乞勅吏部<pc n="lb"/>
查照先年事例考取精通楷書篆書西畨西天等字人<pc n="lb"/>
員量送六七人赴監辦事等因具題奉聖旨這急闕書<pc n="lb"/>
篆人員吏部便訪尋精通的七八人來看欽此本部查<pc n="lb"/>
得李鼎等五名先因御用監招作諸曉楷篆西番西天<pc n="lb"/>
等字并撫琴隨該工部㕘稱李鼎等既謂之舍人固非<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
在監人匠之屬所習字業又非該監應有匠色混同招<pc n="lb"/>
収不過他日傳奉之媒奏奉孝宗皇帝聖旨改作儒士<pc n="lb"/>
御用監辦事甫及三年奏要此照儒士彭勉循事例授<pc n="lb"/>
職又該本部㕘稱不應妄引事例合送法司問罪具題<pc n="lb"/>
節該奉孝宗皇帝聖㫖准與冠帯欽此及查得趙壵亦<pc n="lb"/>
係傳奉之數俱各近奉明詔本部查奏革退為民今御<pc n="lb"/>
用監成造上用生活合用楷篆等字人員宜從本監徑<pc n="lb"/>
自訪取應用等因具題奉聖旨還選取來用欽此本部<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
訪得在京官舎等項邢溥等五十七員名各諳曉楷篆<pc n="lb"/>
等字考得數内吴一中等八名頗通前項字様及議擬<pc n="lb"/>
各人俱係白衣出身必候辦事十年給與冠帯又辦事<pc n="lb"/>
五年量除鴻臚寺序班不必考滿别項陛用等因開坐<pc n="lb"/>
具題奉欽依還照前旨通送考試来説欽此欽遵覆奏<pc n="lb"/>
間今該前因案呈到部看得吏科給事中安奎所言大<pc n="lb"/>
意欲遵明詔以革倖進之徒恤人言以謹傳奉之漸不<pc n="lb"/>
使李鼎等復得進用而壊維新之政是亦本官職分之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
所當為臣等亦竊思之李鼎等不過書篆小藝其先以<pc n="lb"/>
匠役招収後又改作諳曉楷篆西天等字已該工部㕘<pc n="lb"/>
其為傳奉之媒續要乞授職事又該本部㕘其妄引事<pc n="lb"/>
例之罪及今夤縁進用據其前後奔競情節比之其他<pc n="lb"/>
一時傳奉陞官者又大有不同臣節執奏非與李鼎等<pc n="lb"/>
别有讎怨固欲沮之但以皇上新政之始中外企望之<pc n="lb"/>
時今乃因李鼎等五六小人撓亂使明詔不信于下物<pc n="lb"/>
議騰沸于朝傳奉又開末流難禁蠧國致灾實由于此<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
闗繫治體誠非細故伏乞聖明留神省覧合無俯從諫<pc n="lb"/>
官之議仍依臣等所言将李鼎等不必送考照舊為民<pc n="lb"/>
其吴一中等八名本部送赴該監収考中者留用不中<pc n="lb"/>
者亦從黜退其考中之數月支俸糧及辦事除官等項<pc n="lb"/>
月日俱仍依臣等所擬以後若有夤縁陞職者許本部<pc n="lb"/>
及科道官指實㕘奏拏問如此則皇上從諌之美可以<pc n="lb"/>
追配祖宗用人之善可以益隆治道冗食自減而倖門<pc n="lb"/>
少塞矣縁係重明詔信老臣以慎初政及節奉欽依還<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
照前旨通送考試來説并該衙門知道事理未敢擅便<pc n="lb"/>
謹題請旨正徳元年二月二十六日具題<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>端肅奏議巻十二<pc n="lb"/>
<pb n="10b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>