<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>職方外紀卷一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>職方外紀卷一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>眀<pc n="　"/>艾儒畧<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亞細亞總説<pc n="lb"/>
亞細亞者天下一大州也人類肇生之地聖賢首出之<pc n="lb"/>
鄉其地西起那多理亞離福島六十二度東至亞尼俺<pc n="lb"/>
峽離一百八十度南起爪<hi>音撾</hi>哇在赤道南十二度北至<pc n="lb"/>
冰海在赤道北七十二度所容國土不啻百餘其大者<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
首推中國此外曰韃而靼曰囘囘曰印弟亞曰莫卧爾<pc n="lb"/>
曰百兒西亞曰度兒格曰如徳亞並此州鉅邦也海中<pc n="lb"/>
有鉅島曰則意蘭曰蘇門答刺曰爪哇曰渤泥曰吕宋<pc n="lb"/>
曰馬路古更有地中海諸島亦屬此州界内中國則居<pc n="lb"/>
其東南自古帝王立極聖哲遞興聲名文物禮樂衣冠<pc n="lb"/>
之美與夫山川土俗物產人民之富庶逺近所共宗仰<pc n="lb"/>
其北極出地之度南起瓊州出地一十八度北至開平<pc n="lb"/>
等處出地四十二度從南涉北共得二十四度徑六千<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
里東西大抵畧同其距大西洋路幾九萬開闢未始相<pc n="lb"/>
通但海外傳聞尊稱之為大知納近百年以來西舶往<pc n="lb"/>
來貿遷始闢其途而又耶穌㑹中諸士幸復遍歴觀光<pc n="lb"/>
益習中華風土今欲揄揚萬一則一統志諸書舊已詳<pc n="lb"/>
盡至中華朝貢屬國如韃韃西番女直朝鮮琉球安南<pc n="lb"/>
暹羅真臘之類俱悉一統志中亦不復贅故畧撮職方<pc n="lb"/>
之所未載者於左<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韃而靼<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
中國之北迤西一帶直抵歐邏巴東界俱名韃而靼其<pc n="lb"/>
地江河絶少平土多沙大半皆山大者曰意貎中分亞<pc n="lb"/>
細亞之南北其北皆韃而靼種也氣候極寒冬月無雨<pc n="lb"/>
入夏微零僅濕土而已人性好勇以病殁為辱人罕得<pc n="lb"/>
遍歴其地亦無文字相通故未悉其詳然大率少城郭<pc n="lb"/>
居室駕屋於車以便遷徙產牛羊駱駝嗜馬肉以馬頭<pc n="lb"/>
為絶品貴者方得噉之道行饑渴即刺所乘馬瀝血而<pc n="lb"/>
飲復嗜酒以一醉為榮國俗大都如此更有殊異不倫<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
如夜行晝伏身䝉鹿皮懸尸於樹喜食蛇蟻蜘蛛者有<pc n="lb"/>
人身羊足氣候寒極夏月層冰二尺者有長人善躍一<pc n="lb"/>
躍三丈履水如行陸者有人死不葬以鐵索掛屍於樹<pc n="lb"/>
者有父母將老即殺食之以為念親之恩必葬於腹而<pc n="lb"/>
不忍委之邱隴者此皆韃而靼東北諸種也迤西舊有<pc n="lb"/>
女國曰亞瑪作搦最驍勇善戰嘗破一名都曰厄弗俗<pc n="lb"/>
即其地建一神祠宏麗奇巧殆非思議所及西國稱天<pc n="lb"/>
下有七奇此居其一國俗惟春月容男子一至其地生<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
子男輒殺之今亦為他國所併存其名耳又有地曰得<pc n="lb"/>
白得不以金銀為幣止用珊瑚至大剛國惟屑樹皮為<pc n="lb"/>
餅如錢印王號其上以當幣其俗國主死後輿棺往葬<pc n="lb"/>
道逢人輒殺之謬謂死者可事其主也嘗有一王㑹葬<pc n="lb"/>
殺人以萬計者此皆韃而靼西北諸種也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>囘囘<pc n="lb"/>
中國之西北出嘉峪闗過哈密土魯番曰加斯加爾多<pc n="lb"/>
髙山產玉石二種出水中者極美出山石中者以薪火<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
燒石迸裂乃鑿取之甚費工力牛羊馬畜極多因不啖<pc n="lb"/>
豕諸國無豕自此以西曰撒馬兒罕曰革利哈大藥曰<pc n="lb"/>
加非爾斯當曰杜爾格斯當曰查理曰加木爾曰古查<pc n="lb"/>
曰蒲加刺得皆囘囘諸國也其人多習武若商旅防寇<pc n="lb"/>
非聚數百不可行亦有好學好禮者初宗馬哈黙之教<pc n="lb"/>
諸國多同後各立門户互相排擊持戒亦有數端其大<pc n="lb"/>
者在不得辯論教中事謂教如此立則當㝠心順受雖<pc n="lb"/>
理有未安弗顧也<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>印弟亞<pc n="lb"/>
中國之西南曰印弟亞即天竺五印度也在印度河左<pc n="lb"/>
右國人面皆紫色其南土曉天文頗識性學亦善百工<pc n="lb"/>
技巧無筆札以錐畫樹葉為書國王之統例不世及以<pc n="lb"/>
姊妹之子為嗣親子弟給禄自膳男子不衣衣僅以尺<pc n="lb"/>
布掩臍下女人有以布纒首至足者其俗士農工賈各<pc n="lb"/>
世其業最貴者曰婆羅門次曰乃勒大抵奉佛多設齋<pc n="lb"/>
醮今沿海諸國與西客往來者亦率奉天主正教其地<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
有加得山中分南北南半則山川氣候鳥獸蟲魚草木<pc n="lb"/>
之屬無不各極詭異其地自立夏以至秋分無日不雨<pc n="lb"/>
反是則片雲不合酷暑難堪惟日有涼風解之其風自<pc n="lb"/>
己至申從海西來自亥至寅從陸東來草木異於常者<pc n="lb"/>
不可屈指西友鄧儒望嘗游其國獲覩草木生平未嘗<pc n="lb"/>
見者至五百餘種其所產木以造舟極堅永不破壊多<pc n="lb"/>
產椰樹為天下第一良材幹可造舟車葉可覆屋實能<pc n="lb"/>
療饑漿能止渴又可為酒為醋為油為飴糖堅處可削<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
為釘殻可盛飲食瓤可索綯種一木而一室之利畢頼<pc n="lb"/>
之矣又有二奇木其一名陰樹花形如茉莉旦晝不開<pc n="lb"/>
至夜始放向晨盡落地矣國人好卧於樹下至蚤花覆<pc n="lb"/>
滿身其一木不花而實人不可食其枝飄揚下垂附地<pc n="lb"/>
便生根若柱如是嵗久結成巨林國人蔭其下無異屋<pc n="lb"/>
宇至有容千人者其樹之中近原幹處則以供佛名菩<pc n="lb"/>
薩樹鳥類最多有巨鳥吻能解百毒國中甚貴之一吻<pc n="lb"/>
直金錢五十地產象異於他種能識人言土人或命負<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
物至某地往輒不爽他國象遇之則蹲伏有獸名獨角<pc n="lb"/>
天下最少亦最奇利未亞亦有之額間一角極能解毒<pc n="lb"/>
此地恒有毒蛇蛇飲泉水水染其毒人獸飲之必死百<pc n="lb"/>
獸在水次雖渴不敢飲必俟此獸來以角攪其水毒遂<pc n="lb"/>
解百獸始就飲焉勿搦祭亞國庫云有兩角稱為國寳<pc n="lb"/>
又有獸形如牛身大如象而少低有兩角一在鼻上一<pc n="lb"/>
在頂背間全身皮甲甚堅鋭箭不能入其甲交接處比<pc n="lb"/>
次如鎧甲甲面犖确如鯊皮頭大尾短居水中可數十<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
日從小豢之亦可馭百獸俱慴伏尤憎象與馬偶值必<pc n="lb"/>
逐殺之其骨肉皮角牙蹄糞皆藥也西洋俱貴重之名<pc n="lb"/>
為罷達或中國所謂麒麟天禄辟邪之類其猫有肉翅<pc n="lb"/>
能飛蝙蝠大如猫蛇種類極多大半俱毒地勢為三角<pc n="lb"/>
形末鋭處濶不百步東西氣候無不各極相反此晴則<pc n="lb"/>
彼雨此寒則彼熱此風濤蔽天則彼穏如平地矣故海<pc n="lb"/>
舶有乘順風而過者至鋭處則行如拔山此南印度之<pc n="lb"/>
尤異也<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>莫卧爾<pc n="lb"/>
印度有五惟南印度尚仍其舊餘四印度皆為莫卧爾<pc n="lb"/>
併矣莫卧爾之國甚廣分為十四道象至三千餘隻近<pc n="lb"/>
百年内吞併鄰國甚多嘗攻西印度其西印度王統兵<pc n="lb"/>
五十萬馬十五萬象二百每象負一木臺容人可二十<pc n="lb"/>
又載銃千門其大者四門每門駕牛二百又盛載金銀<pc n="lb"/>
滿五十巨罌以禦之不勝盡為莫臥爾王所獲又東印<pc n="lb"/>
度有大河名安日國人謂經此水一浴所作罪業悉得<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
消除五印度之人咸往沐浴冀得滅罪生天也其東近<pc n="lb"/>
滿刺加處國人各奉四元行之一死後各用本行葬其<pc n="lb"/>
屍如奉土者入土奉水火者投水火至奉氣者則懸掛<pc n="lb"/>
尸於空中亦大異也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>百爾西亞<pc n="lb"/>
印度河之西有大國曰百爾西亞太古生民之始人類<pc n="lb"/>
聚居言語惟一自洪水之後機智漸生人心好異即其<pc n="lb"/>
地創一髙臺欲上窮天際天主憎其長傲遂亂諸人之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
語音為七十二種各因其語散厥五方至今其址尚在<pc n="lb"/>
名曰罷百爾譯言亂也謂亂天下之言也百爾西亞之<pc n="lb"/>
初為罷鼻落你亞幅<graphic n="KR0695" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0695.png" mimeType="image/png"/>甚廣都城百二十門乘馬疾馳<pc n="lb"/>
一日未能周也國中有一苑囿造於空際下以石柱擎<pc n="lb"/>
之上承土石凡樓臺池沼草木鳥獸之屬無不畢具大<pc n="lb"/>
復踰於一邑天下七奇此亦一也後其國為百爾西亞<pc n="lb"/>
所併遂稱今名至今強大國主嘗建一臺純以所殺囘<pc n="lb"/>
囘頭纍之臺成髑髏幾五萬廿年前其國主好獵一圍<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
獲鹿至三萬欲侈其事亦聚其角為臺今尚存也又東<pc n="lb"/>
近撒馬兒罕界一塔皆以黄金鑄成上頂一金剛石如<pc n="lb"/>
胡桃光夜照十五里其地江河極大有一河發水水所<pc n="lb"/>
及處即生各種名花南有島曰忽魯謨斯在赤道北二<pc n="lb"/>
十七度其地悉是鹽否則硫黄之屬草木不生鳥獸絶<pc n="lb"/>
跡人著皮履遇雨過履底一日輒敗多地震氣候極熱<pc n="lb"/>
人須坐卧水中没至口方解又絶無淡水勺水亦從海<pc n="lb"/>
外載至其艱如此因其地居三大州之中凡亞細亞歐<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
邏巴利未亞之富商大賈多聚此地百貨駢集人烟輻<pc n="lb"/>
輳凡海内極珍奇難致之物往輒取之如寄土人嘗言<pc n="lb"/>
天下若一戒指此地則戒指中之寳物也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>度爾格<pc n="lb"/>
百爾西亞西北諸國皆為度爾格所併内有國曰亞刺<pc n="lb"/>
比亞中有大山名西乃上古之世天主垂訓下民召一<pc n="lb"/>
聖人美瑟於此山賜以十誡著於石版左板三戒右板<pc n="lb"/>
七戒今所傳十誡是也土產金銀極精亦多寳石地在<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
二海之中氣候常和一嵗再熟有樹如橡栗夜露墜其<pc n="lb"/>
上即凝為蜜晨取食之極甘美更產百物俱豐自古稱<pc n="lb"/>
為福土其地有沙海廣二千餘里沙乘大風如浪行旅<pc n="lb"/>
過之偶為沙浪所壓倐忽上成邱山凡欲渡者須以羅<pc n="lb"/>
經定方向測道理又須備粮糗及兼旬之水乘以駱駝<pc n="lb"/>
駝行甚疾可日馳四五百里又耐渴一飲可度五六日<pc n="lb"/>
其腹容水甚多客或乏水則剖駝飲其腹中水傳聞有<pc n="lb"/>
鳥名弗尼思其夀四五百嵗自覺將終則聚乾香木一<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
堆立其上待天甚熱揺尾燃火自焚矣骨肉遺灰變成<pc n="lb"/>
一蟲蟲又變為鳥故天下止有一鳥而已西國言人物<pc n="lb"/>
奇異無兩者皆謂之弗尼思云其西北舊有𤨏奪馬古<pc n="lb"/>
極富厚名於西土因恣男色之罪天主降之重罰命天<pc n="lb"/>
神下界止導一聖徳士名落得者及其家人出疆遂降<pc n="lb"/>
火盡焚其國至今小石遇火即燃臭惡不可近產一果<pc n="lb"/>
如橘柚形色鮮妍可玩破之則臭烟而已其地有一海<pc n="lb"/>
長四百里廣百里水味極鹹性凝結不生波浪嘗湧大<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
塊如松脂不能沉物雖用力按抑不能入曾有國王異<pc n="lb"/>
之往觀命人沉水試之終不可入海色一日屢變日光<pc n="lb"/>
炫燿文成五色因其不生水族故命曰死海度兒格之<pc n="lb"/>
西北曰那多理亞國有山多瓊石國人嘗往鑿之至一<pc n="lb"/>
石穴見石人無算皆昔時避亂之民穴居於此死後為<pc n="lb"/>
寒氣所凝漸化為石其地西界歐邏巴處中隔一海寛<pc n="lb"/>
五里許昔有一名王曰失爾塞者造一跨海石梁通連<pc n="lb"/>
兩地今為風浪衝擊亦崩頹矣又有地名際刺產異羊<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
羊之羢輕細無比雨中衣之畧不沾濡即漬以油毫不<pc n="lb"/>
汚染也一種異犬性好竊衣履巾帨之屬稍不慎輒為<pc n="lb"/>
竊匿矣有山生草木皆香過之則香氣馥郁襲人衣裾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>如徳亞<hi>古名拂菻又名大秦唐貞觀中曾以經像來賔有景教流行碑刻可考</hi>
                    <pc n="lb"/>
亞細亞之西近地中海有名邦曰如徳亞此天主開闢<pc n="lb"/>
以後肇生人類之邦天下諸國載籍上古事蹟近者千<pc n="lb"/>
年逺者三四千年而上多茫昧不明或異同無據惟如<pc n="lb"/>
徳亞史書自初生人類至今將六千年世代相傳及分<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
散時候萬事萬物造作原始悉記無訛諸邦推為宗國<pc n="lb"/>
地甚豐厚人烟稠密是天主生人最初賜此沃壤其國<pc n="lb"/>
初有大聖人曰亞把刺杭約當中國虞舜時有孫十二<pc n="lb"/>
人支族繁衍天主分為十二區厥後生育聖賢世代不<pc n="lb"/>
絶故其人民百千年間皆純一敬事天主不為異端所<pc n="lb"/>
惑其國王多有聖徳乃天主之所簡命也至春秋時有<pc n="lb"/>
二聖王父曰大味得子曰撒刺滿嘗造一天主大殿皆<pc n="lb"/>
金玉砌成飾以珍寳窮極美麗其費以三十萬萬其王<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
徳絶盛智絶髙聲聞最逺中國所傳謂西方聖人疑即<pc n="lb"/>
指此也此地從來聖賢多有受命天主能前知未來事<pc n="lb"/>
者國王有疑事必從決之其聖賢竭誠祈禱以得天主<pc n="lb"/>
黙啓其所前知悉載經典後來無不符合經典中第一<pc n="lb"/>
大事是天主降生救拔人罪開萬世升天之路預説甚<pc n="lb"/>
詳後果降生於如徳亞白徳稜之地名曰耶穌譯言救<pc n="lb"/>
世主也在世三十三年教化世人所顯神靈聖蹟甚大<pc n="lb"/>
且多如命瞽者眀聾者聽喑者言跛者行病者起以至<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
死者生之類不可殫述有宗徒十二人皆耶穌縱天之<pc n="lb"/>
能不假學力即通各國語言文字其後耶穌肉身升天<pc n="lb"/>
諸弟子分散萬國闡明經典宣揚教化各著神奇事蹟<pc n="lb"/>
亦能令病者即愈死者復生又能驅逐邪魔緣此時天<pc n="lb"/>
下萬國大率為邪魔誘惑不遵天主正教妄立邪主各<pc n="lb"/>
相崇奉其所奉像又諸國不同不止千萬自天主降生<pc n="lb"/>
垂教乃始曉悟真理絶其向所崇信惡教而敬信崇向<pc n="lb"/>
於一天主焉所化國土如徳亞諸國為最先延及歐邏<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
巴利未亞大小千餘國歴今千六百餘年來其國皆久<pc n="lb"/>
安長治其人皆忠孝貞廉男女為聖為賢不可勝數兹<pc n="lb"/>
為畧述教中要義數端一曰天地間至尊至大為人物<pc n="lb"/>
之真主大父者止有其一不得有二一者即天主上帝<pc n="lb"/>
而已其全智全能全善浩無窮際萬神人物皆為天主<pc n="lb"/>
所造又恒頼其保持安養凡人禍福脩短皆其主宰故<pc n="lb"/>
吾人所當敬畏愛慕者獨有一天主也此外或神或人<pc n="lb"/>
但能教人純一以事天主即為善人吉神若以他道誘<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
人求福免禍是僣居天主之位而眀奪其權也其為凶<pc n="lb"/>
神惡人無疑崇信祭祀此類者不免獲罪一曰天地間<pc n="lb"/>
惟一天主為真主故其聖教獨為真教從之則令人行<pc n="lb"/>
真善而絶不為惡可升天堂永脱地獄若他教乃是人<pc n="lb"/>
所建立斷未有能行真善免罪戾而升天堂脱地獄者<pc n="lb"/>
一曰人有形軀有靈魂形軀可滅靈魂不可滅人在世<pc n="lb"/>
時可以行善可以去惡一至命終人品已定永不轉移<pc n="lb"/>
天主於時乃審判而賞罰之其人純一敬事天主及愛<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
人如已必升天㕘配天神及諸聖賢受無窮真福若不<pc n="lb"/>
愛信天主違犯教戒者必墮地獄永受苦難也其苦樂<pc n="lb"/>
永永無改更無業盡復生為人及輪迴異類等事故實<pc n="lb"/>
欲升天堂脱地獄只在生前實能為善去惡無他法也<pc n="lb"/>
一曰人犯一切大小過惡皆得罪於天主者也故惟天<pc n="lb"/>
主能赦宥之非神與人所能赦亦非徒誦念徒施舎所<pc n="lb"/>
能贖也今人生孰能無過欲求赦宥必須深悔前非勇<pc n="lb"/>
猛遷改故初入教先悔罪有拔地斯摩之禮既重犯求<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
解罪有恭棐桑之禮遵依聖教守戒祈求必獲赦宥不<pc n="lb"/>
然一生罪過無法可去地獄無法可脱也所以教中要<pc n="lb"/>
義望人真能改過遷善以獲赦免而享升天真福自有<pc n="lb"/>
専書備論云如徳亞之西有國名達馬斯谷產絲綿羢<pc n="lb"/>
罽刀劍顏料極佳城有二層不用磚石是一活樹糾結<pc n="lb"/>
無隙甚厚而髙峻不可攀登天下所未有也土人製一<pc n="lb"/>
藥甚良名的里亞加能治百病尤解諸毒有試之者先<pc n="lb"/>
覓一毒蛇咬傷毒發腫脹乃以藥少許嚥之無弗愈者<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
各國甚珍異之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>則意蘭<hi>以下皆海島</hi>
                    <pc n="lb"/>
印弟亞之南有島曰則意蘭離赤道北四度人自幼以<pc n="lb"/>
環擊耳漸垂至肩而止海中多珍珠江河生猫晴昔泥<pc n="lb"/>
紅金剛石等山林多桂皮香木亦產水晶嘗琢成棺以<pc n="lb"/>
歛死者相傳為中國人所居今房屋殿宇亦頗相類西<pc n="lb"/>
有小島總名馬兒地襪不下數千悉為人所居海中生<pc n="lb"/>
一椰樹其實甚小可療諸病<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘇門答刺<hi>一名須文達那</hi>
                    <pc n="lb"/>
蘇門答刺地度十餘度跨於赤道之中至濕熱他國人<pc n="lb"/>
至者多病君長不一其地產金甚多向稱金島亦產銅<pc n="lb"/>
鐵錫及諸色染料有大山有油泉可取為油多沉香龍<pc n="lb"/>
腦金銀香椒桂人強健習武恒與敵國相攻殺多海獸<pc n="lb"/>
海魚時登岸傷人其東北滿剌加國地不甚廣而為海<pc n="lb"/>
商輻輳之地正居赤道下春秋二分正當於人頂氣候<pc n="lb"/>
極熱頼無日不雨故人可居之產象及胡椒多佳果木<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
終嵗不絶人良善不事生業或彈琵琶閒游而已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>𤓰哇<pc n="lb"/>
𤓰哇大小有二俱在蘇門答刺東南離赤道南十度海<pc n="lb"/>
島各自有主多象無馬騾僅產香料蘇木象牙之屬不<pc n="lb"/>
用錢以胡椒及布為貨幣人奸宄兇急好作魘魅妖術<pc n="lb"/>
諸國每争白象即治兵相攻擊急白象者白象所在即<pc n="lb"/>
為盟主也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>渤泥<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
渤泥島在赤道下出片腦極佳以燃火沉水中火不滅<pc n="lb"/>
直焚至盡有獸似羊似鹿名把雜爾其腹中生一石能<pc n="lb"/>
療百病西客極貴重之可至百換國王籍以為利<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>吕宋<pc n="lb"/>
廣州之東南為吕宋其地產一鷹有鷹王飛則衆鷹從<pc n="lb"/>
之或得禽獸俟鷹王先取其睛然後羣鷹方啖其肉又<pc n="lb"/>
有一樹百獸不得近之一過其下即斃矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馬路古<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
吕宋之南有馬路古無五榖出沙谷米是一木磨粉而<pc n="lb"/>
成產丁香胡椒二樹天下絶無惟本處折枝挿地即活<pc n="lb"/>
性最熱袪濕氣與水酒同貯旋即汲乾樹傍不生他草<pc n="lb"/>
土人欲除草萊惟折其枝揷地草立稿矣又產異羊牝<pc n="lb"/>
牡皆有乳有大龜一殻可容一人或用為盾以禦敵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>地中海諸島<pc n="lb"/>
亞細亞之地中海有島百千其大者一曰哥阿島曩國<pc n="lb"/>
人盡患疫内有名醫名依卜加得不以藥石療之令城<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
内外遍舉大火燒一晝夜火息而病亦愈矣蓋疫為邪<pc n="lb"/>
氣所侵火氣猛烈能盪滌諸邪邪盡而疾愈亦至理也<pc n="lb"/>
一曰羅得島天氣常清明終嵗見日無竟日陰霾者其<pc n="lb"/>
海畔嘗鑄一鉅銅人髙踰浮屠海中築兩臺以盛其足<pc n="lb"/>
風帆直過跨下其一指中可容一人直立掌托銅盤夜<pc n="lb"/>
燃火於内以照行海者鑄十二年而成後為地震而崩<pc n="lb"/>
國人運其銅以駱駝九百隻往負之一曰際波里島物<pc n="lb"/>
產極豐每嵗國賦至百萬葡萄酒極美可度八十年又<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
出火浣布是煉石而成非他物也地熱少雨嘗連晴三<pc n="lb"/>
十六年土人散往他國今稍稍凑集矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>職方外紀卷一<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>職方外紀卷二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>職方外紀卷二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>眀<pc n="　"/>艾儒畧<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>歐邏巴總説<pc n="lb"/>
天下第二大州名曰歐邏巴其地南起地中海北極出<pc n="lb"/>
地三十五度北至冰海出地八十餘度南北相距四十<pc n="lb"/>
五度徑一萬一千二百五十里西起西海福島初度東<pc n="lb"/>
至阿比河九十二度徑二萬三千里共七十餘國其大<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
者曰以西把尼亞曰拂郎察曰意大里亞曰亞勒馬尼<pc n="lb"/>
亞曰法蘭得斯曰波羅尼亞曰翁加里亞曰大尼亞曰<pc n="lb"/>
雲除亞曰諾勿惹亞曰厄勒祭亞曰莫斯哥未亞其地<pc n="lb"/>
中海則有甘的亞諸島西海則有意而蘭大諳厄利亞<pc n="lb"/>
諸島云凡歐邏巴州内大小諸國自國王以及庶民皆<pc n="lb"/>
奉天主耶穌正教纖毫異學不容竄入國主互為婚姻<pc n="lb"/>
世相和好財用百物有無相通不私封殖其婚娶男子<pc n="lb"/>
大約三十女子至二十外臨時議婚不預聘通國之中<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
皆一夫一婦無敢有二色者土多肥饒產五榖來麥為<pc n="lb"/>
重果實更繁出五金以金銀銅鑄錢為幣衣服蠶絲者<pc n="lb"/>
有天鵝絨織金段之屬羊羢者有毯罽鎻哈剌之屬又<pc n="lb"/>
有苧蔴之類名利諾者為布絶細而堅輕而滑大勝棉<pc n="lb"/>
布敝則可搗為紙極堅靭今西洋紙率此物君臣冠服<pc n="lb"/>
各有差等相見以免冠為禮男子二十已上概衣青色<pc n="lb"/>
兵士勿論女人以金寳為飾服御羅綺佩帶諸香至四<pc n="lb"/>
十及未四十而寡者即屏去衣素衣酒悉以葡萄釀成<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
不雜他物其酒可積至數十年當生子之年釀酒至兒<pc n="lb"/>
年三十娶婦時用之酒味愈美諸種不同無葡萄處或<pc n="lb"/>
用牟麥釀之其膏油之類味美而用多者曰阿利襪是<pc n="lb"/>
樹頭之果熟後即全為油其生最繁又易長平地山岡<pc n="lb"/>
皆可栽種國人以法制之最饒風味食之齒頰生津在<pc n="lb"/>
橄欖馬金囊之上其核又可為炭滓可為鹻葉可食牛<pc n="lb"/>
羊凡國人所稱貲產蓄大小麥第一葡萄酒次之阿利<pc n="lb"/>
襪油又次之蓄牛羊者為下其國俗雖多酒但㑹客不<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
以勸飲為禮偶犯醉者終身以為詬辱飲食用金銀玻<pc n="lb"/>
璃及磁器天下萬國坐皆席地惟中國及歐邏巴諸國<pc n="lb"/>
知用椅卓其屋有三等最上者純以石砌其次磚為墻<pc n="lb"/>
柱木為棟梁其下土為墻木為梁柱石屋磚屋築基最<pc n="lb"/>
深可上累六七層髙至十餘丈地中亦有一層既可窖<pc n="lb"/>
藏亦可除濕瓦或用鉛或輕石板或陶瓦凡磚石屋皆<pc n="lb"/>
歴千年不壊墻厚而實外氣難通冬不寒而夏不溽其<pc n="lb"/>
工作如木工石工畫工塑工綉工之類皆頗知度數之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
學製造備極精巧凡為國工者皆考選用之其駕車國<pc n="lb"/>
王用八馬大臣六馬其次四馬或二馬乘載騾馬驢互<pc n="lb"/>
用戰馬皆用牡騸過則弱不堪戰矣又良馬止飼大麥<pc n="lb"/>
及稈不雜他草及豆食豆者足重不可行此歐邏巴飲<pc n="lb"/>
食衣服宫室制度之大畧也<pc n="lb"/>
歐邏巴諸國皆尚文學國王廣設學校一國一郡有大<pc n="lb"/>
學中學一邑一鄉有小學小學選學行之士為師中學<pc n="lb"/>
大學又選學行最優之士為師生徒多者至數萬人其<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
小學曰文科有四種一古賢名訓一各國史書一各種<pc n="lb"/>
詩文一文章議論學者自七八嵗學至十七八學成而<pc n="lb"/>
本學之師儒試之優者進於中學曰理科有三家初年<pc n="lb"/>
學落日加譯言辯是非之法二年學費西加譯言察性<pc n="lb"/>
理之道三年學黙達費西加譯言察性理以上之學總<pc n="lb"/>
名斐録所費亞學成而本學師儒又試之優者進於大<pc n="lb"/>
學乃分為四科而聽人自擇一曰醫科主療病疾一曰<pc n="lb"/>
治科主習政事一曰教科主守教法一曰道科主興教<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
化皆學數年而後成學成而師儒又嚴考閲之凡試士<pc n="lb"/>
之法師儒羣集於上生徒北面於下一師問難畢又輪<pc n="lb"/>
一師果能對答如流然後取中其試一日止一二人一<pc n="lb"/>
人遍應諸師之問如是取中便許任事學道者専務化<pc n="lb"/>
民不與國事治民者秩滿後國王遣官察其政績詳訪<pc n="lb"/>
於民間凡所為聽理詞訟勸課農桑興革利弊育養人<pc n="lb"/>
民之類皆審其功罪之實以告於王而黜陟之凡四科<pc n="lb"/>
官禄入皆厚養廉有餘尚能推惠貧乏絶無交賄行賂<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
等情其諸所讀書籍皆聖賢撰著從古相傳而一以天<pc n="lb"/>
主經典為宗即後賢有作亦必合於大道有益人心乃<pc n="lb"/>
許流傳國内亦専設檢書官看詳羣書經詳定訖方準<pc n="lb"/>
書肆刋行故書院積書至數十萬卷毋容一字蠱惑人<pc n="lb"/>
心敗壊風俗者其都㑹大地皆有官設書院聚書於中<pc n="lb"/>
日開門二次聽士子入内抄寫誦讀但不許擕出也又<pc n="lb"/>
四科大學之外有度數之學曰瑪得瑪第加亦屬斐録<pc n="lb"/>
所科内此専究物形之度與數度其完者以為幾何大<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
數其截者以為幾何多二者或脱物而空論之則數者<pc n="lb"/>
立算法家度者立量法家或體物而偕論之則數者在<pc n="lb"/>
音相濟為和立律吕家度者在天迭運為時立歴法家<pc n="lb"/>
此學亦設學立師但不以取士耳此歐邏巴建學設官<pc n="lb"/>
之大畧也<pc n="lb"/>
歐邏巴國人奉天主正教在遵持兩端其一愛敬天主<pc n="lb"/>
萬物之上其一愛人如已愛敬天主者心堅信望仁三<pc n="lb"/>
徳而身則勤行瞻禮工夫其瞻禮殿堂自國都以至鄉<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
井隨在建立復有掌教者専主教事人皆稱為神父俱<pc n="lb"/>
守童身屏俗緣純全一心敬事天主化誘世人其殿堂<pc n="lb"/>
一切供億皆國王大臣民庶轉輸不絶國人羣往歸焉<pc n="lb"/>
每七日則行公共瞻禮名曰彌撒此日百工悉罷通國<pc n="lb"/>
上下往焉聽掌教者講論經典勸善戒惡女婦則另居<pc n="lb"/>
一處而聽男女有别其愛人如已一是愛其靈魂使之<pc n="lb"/>
為善去惡盡享生天之福二是愛其形軀如我不慈人<pc n="lb"/>
天主亦不慈我故歐邏巴人俱喜施捨千餘年來未有<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
因貧鬻子女者未有饑餓轉溝壑者在處皆有貧院専<pc n="lb"/>
養一方鰥寡孤獨處其中者又各有業雖殘疾之人亦<pc n="lb"/>
不廢如瞽者運手足痺者運耳目各有攸當務使曲盡<pc n="lb"/>
其才而不為天壤之廢物又有幼院専育小兒為貧者<pc n="lb"/>
生兒舉之無力殺之有罪故特設此院令人撫育以全<pc n="lb"/>
兒命其族貴而家貧者恥於送子入院更有兩全之法<pc n="lb"/>
其院穴墻以設轉盤内外隔絶不相見送兒者乘人不<pc n="lb"/>
見置兒盤中扣墻則院中人轉兒入矣其曾領洗與否<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
皆明記兒胸異時父母復欲收養則按所入之年月便<pc n="lb"/>
得其子又有病院大城多至數十所有中下院處中下<pc n="lb"/>
人有大人院處貴人凡貴人若羈旅若使客偶患疾病<pc n="lb"/>
則入此院院倍美於常屋所需藥物悉有主者掌之預<pc n="lb"/>
備名醫日與病者診視復有衣衾帷幔之屬調䕶看守<pc n="lb"/>
之人病愈而去貧者量給資斧此乃國王大家所立或<pc n="lb"/>
城中人併力而成月輪一大貴人總領其事凡藥物飲<pc n="lb"/>
食皆親自驗視之各城邑遇豐年多積米麥饑嵗以常<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
價糶之如所謂常平倉者人遇道中遺物或獸畜之類<pc n="lb"/>
必覓其主還之弗得主則養之國中每年數日定一公<pc n="lb"/>
所認識遺畜失者與得者偕來㑹集如遇原主則聽其<pc n="lb"/>
領去如終弗得主則或宰肉或賣價以散貧人若拾金<pc n="lb"/>
銀寳物則書於天主堂門外令人來識先令預言其狀<pc n="lb"/>
如一一符合即以還之不得主亦散於貧乏國中又有<pc n="lb"/>
天理堂選盛徳宏才無求於世者主之凡國家有大舉<pc n="lb"/>
動大征伐必先質之此堂問合天理與否擬以為可然<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
後行之國人病危悔過祈赦則分析產業遺一分為仁<pc n="lb"/>
用或以救貧乏或以助病院或以贖敵國所擄或以修<pc n="lb"/>
飾天主殿庭一切仁事悉從病人之意遺於子孫謂子<pc n="lb"/>
孫之財遺於仁用謂已靈魂之財其聖教中人更有慕<pc n="lb"/>
道最深抛棄世間福樂或避居於山谷或入聖人聖女<pc n="lb"/>
所立之㑹而畢世修持者其入㑹須發三誓一守貞以<pc n="lb"/>
絶色一安貧以絶財一從命以絶意凡歐邏巴諸國從<pc n="lb"/>
十六七嵗願入㑹中矢守童身者自國王大臣宗室以<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
下男女不可勝紀其女子入㑹後惟父母至戚得往見<pc n="lb"/>
之餘絶不相交接其㑹中居室原極宏敞亦自不碍遊<pc n="lb"/>
息也其男子入㑹例有多端有専自修不務化人者有<pc n="lb"/>
務化人不能逺游者又有化人而欲及天下者此則離<pc n="lb"/>
本國捐朋友棄親戚遍歴遐方其視天下猶一家視天<pc n="lb"/>
下人猶一體不辭險阻艱辛雖啖人炙人之地亦身歴<pc n="lb"/>
焉惟祈普天之下皆識真主而救其靈魂升天以畢素<pc n="lb"/>
志此歐邏巴敬天愛人之大畧也<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
歐邏巴諸國賦税不過十分之一民皆自輸無徴比催<pc n="lb"/>
科之法詞訟極簡小事里中有徳者自與和解大事乃<pc n="lb"/>
聞官府官府聽斷不以己意裁決所憑法律條例皆從<pc n="lb"/>
前格物窮理之王所立至詳至當官府必設三堂詞訟<pc n="lb"/>
大者先訴第三堂不服告之第二堂又不服告之第一<pc n="lb"/>
堂終不服則上之國堂經此堂判後人無不聽於理矣<pc n="lb"/>
訟獄皆據實誣吿則告者與証見即以所告之罪坐之<pc n="lb"/>
若告者與訴者指言証見是仇或生平無行或嘗經酒<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
醉即不聽為証者凡官府判事除實犯真賍外亦不先<pc n="lb"/>
事加刑必俟事明罪定招認允服然後刑之官亦始終<pc n="lb"/>
不加罵詈即詞色畧有偏向訟者亦得執言不服改就<pc n="lb"/>
他官聽斷焉吏胥餼廪雖亦出於詞訟但因事大小以<pc n="lb"/>
為多寡立有定例刋布署前不能多取故官府無恃勢<pc n="lb"/>
剝奪吏胥無舞文詐害此歐邏巴刑政之大畧也封内<pc n="lb"/>
雖無戰鬬其有邪教異國恃強侵侮不可徳馴如韃而<pc n="lb"/>
靼度爾格等者本國除常設兵政外又有世族英賢智<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
勇兼備者嘗以數千人結為義㑹大扺一可當十皆以<pc n="lb"/>
保國䕶民為志其初入㑹者試果不憚諸艱方始聽入<pc n="lb"/>
焉㑹在地中海馬兒達島長者王之遇警則鳩集成師<pc n="lb"/>
而必能滅寇成功他國亦有别㑹俱彷彿乎此即國王<pc n="lb"/>
亦有與其㑹者此又歐邏巴武備之大畧也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>以西把尼亞<pc n="lb"/>
歐邏巴之極西曰以西把尼亞南起三十五度北至四<pc n="lb"/>
十度東起七度西至十八度周一萬二千五百里疆域<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
徧跨他國世稱天下萬國相連一處者中國為冠若分<pc n="lb"/>
散於他域者以西把尼亞為冠以西把尼亞本地三面<pc n="lb"/>
環海一面臨山山曰北勒搦何產駿馬五金絲綿細羢<pc n="lb"/>
白糖之屬國人極好學有共學在撒辣蔓加與亞而加<pc n="lb"/>
辣二所逺近學者聚焉髙人輩出著作甚富而陡禄日<pc n="lb"/>
亞與天文之學尤精古一名賢曰多斯達篤者居俾斯<pc n="lb"/>
玻之位著書最多夀僅五旬有二所著書籍就始生至<pc n="lb"/>
卒計之每一日當得三十六章每章二千餘言盡屬奥<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
理後人繪彼像兩手各持一筆章其勤敏也又有一王<pc n="lb"/>
名亞豐肅者好天文歴法精研諸天之運列宿之躔撰<pc n="lb"/>
成歴學全書世傳嵗差本原皆其考定製為一定圖象<pc n="lb"/>
為今歴家大用又將國典分門定類為七大部法紀極<pc n="lb"/>
備復取天主古今經籍有註疏者不下千餘卷遍閲至<pc n="lb"/>
十有四次又纂本國自古史書夫既身親國政又傍及<pc n="lb"/>
著述種種如此後世稱曰賢者之王宜矣此國人自古<pc n="lb"/>
䖍奉天主聖教最忍耐又剛果且善逺游海上曾有遶<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
大地一周者國中有二大名城一曰西未利亞近地中<pc n="lb"/>
海為亞墨利加諸舶所聚金銀如土竒物無數又多阿<pc n="lb"/>
利襪果有一林長五百里者一名多勒多城在山之巔<pc n="lb"/>
取山下之水以供山上其運水甚艱近百年内有巧者<pc n="lb"/>
製一水器能盤水直至山城而絶不頼人力其器晝夜<pc n="lb"/>
自能轉動也又有渾天象其大如屋人可以身入於其<pc n="lb"/>
中見各重天之運動其度數皆與天合相傳製此象者<pc n="lb"/>
注想十七年造作三年曾未重作一輪其境内有河曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
寡第亞納伏流地中百餘里穹窿若橋梁其上為牧塲<pc n="lb"/>
畜牛羊無算有塞惡未亞城乏甘泉遥從逺山遞水架<pc n="lb"/>
一石梁梁上作水道擎以石柱綿亘數十里又一都城<pc n="lb"/>
悉皆火石砌成故本國有言以西把尼亞有三奇有一<pc n="lb"/>
橋萬羊牧其上有一橋水流其上有一城以火為城池<pc n="lb"/>
也國中奉天主之堂雖多而最著者有三一以奉雅歌<pc n="lb"/>
黙聖人為十二宗徒之一首傳聖教於此國國人尊為<pc n="lb"/>
大師大保主四方萬國之人多至此瞻禮一在多勒多<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
城創建極美中有金寳祭器不下數千有一精巧銀殿<pc n="lb"/>
髙丈餘濶丈許内有一小金殿髙數尺其工費又皆多<pc n="lb"/>
於本殿金銀之數其黄金乃國人初通海外亞墨利加<pc n="lb"/>
所擕來者貢之於王王用以貢天主耶穌者近來國主<pc n="lb"/>
又造一瞻禮大堂髙大奇巧無比修道之士環居焉其<pc n="lb"/>
内可容三國之王水泉四十餘處堂前有古王像六位<pc n="lb"/>
每位髙一丈八尺乃黒白玉琢成者堂内有三十六祭<pc n="lb"/>
臺中臺左右有編簫二座中各有三十二層每層百管<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
管各一音合三千餘管凡風雨波濤嘔吟戰鬬與夫百<pc n="lb"/>
鳥之聲皆可模倣真奇物也又有書堂濶三十步長一<pc n="lb"/>
百八十五步周列諸國經典書籍種種皆備即海外額<pc n="lb"/>
勒濟亞國之古書亦以海舶載來貯於此處其地原繫<pc n="lb"/>
曠野山林後因造此堂鳩工住集七年遂成一城云以<pc n="lb"/>
西把尼亞屬國大者二十餘中下共百餘其在最西者<pc n="lb"/>
曰波爾杜瓦爾分為五道向有本王後因乏嗣以西把<pc n="lb"/>
尼亞之君擊其昆仲乃權署其國事焉其境内大河曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
得若經都城里西波亞入海故四方商舶皆聚都城為<pc n="lb"/>
歐邏巴總㑹之地也土產果實絲綿極美水族亦繁所<pc n="lb"/>
出土產葡萄酒最佳即過海至中國毫不損壊國中共<pc n="lb"/>
學二所曰阨物辣曰哥應拔其講學名賢曾經國王所<pc n="lb"/>
聘雖已輟講亦終身給禄不絶歐邏巴髙士多出此學<pc n="lb"/>
近有耶穌㑹士蘇氏著陡祿日亞書最精最廣超數百<pc n="lb"/>
年名賢之上其徳更邁於文國都又有一地界兩河間<pc n="lb"/>
周圍僅七百里而髙士聚㑹修道之所有一百三十處<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
又有天主堂一千四百八十所水泉二萬五千大方石<pc n="lb"/>
橋二百通海大市六處由此可見其地之豐厚也侯家<pc n="lb"/>
苑囿有周數十里者各種禽獸充牣其中異國名王過<pc n="lb"/>
其地者往射獵焉隨處立有仁㑹遍恤孤寡㷀獨或給<pc n="lb"/>
衣食或助貲賄或保䕶其家或葬死者商舶至或有死<pc n="lb"/>
而無主者則為收其行李訪其親戚還之種種仁事他<pc n="lb"/>
國雖各有㑹莫如此中之盛此外國王隨處遣官専撫<pc n="lb"/>
恤孤子理其家產廣其生殖長則還所有且增益焉歐<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
邏巴初通海道周經利未亞過大浪山扺小西洋而至<pc n="lb"/>
中國貿遷者從此國始詳見别紀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>拂郎察<pc n="lb"/>
以西把尼東北為拂郎察南起四十一度北至五十度<pc n="lb"/>
西起十五度東至三十一度周一萬一千二百里地分<pc n="lb"/>
十六道屬國五十餘其都城名把理斯設一共學生徒<pc n="lb"/>
常四萬餘人併他學共有七所又設社院以教貧士一<pc n="lb"/>
切供億皆王主之每士計費百金院居數十人共五十<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
五處中古有一聖王名類斯者惡囘囘佔據如徳亞地<pc n="lb"/>
初興兵伐之始制大銃因其國在歐邏巴内囘囘遂概<pc n="lb"/>
稱西土人為拂郎機而銃亦沿襲此名是國之王天主<pc n="lb"/>
特賜寵異自古迄今之主皆賜一神能以手撫人癧瘡<pc n="lb"/>
應手而愈至今其王毎嵗一日療人先期齋戒三日凡<pc n="lb"/>
患此疾者逺在萬里之外預畢集天主殿中國王舉手<pc n="lb"/>
撫之祝曰王者撫汝天主救汝撫百人百人愈撫千人<pc n="lb"/>
千人愈其神異如此國王元子别有土地供其禄食不<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
異一小王他國不爾也國土極膏腴物力豐富居民安<pc n="lb"/>
逸有山出石藍色質脆可鋸為板當瓦覆屋國人性情<pc n="lb"/>
温爽禮貌周全尚文好學都中梓行書籍繁盛甚有聲<pc n="lb"/>
聞又奉教甚篤所建瞻禮天主與講道殿堂大小不下<pc n="lb"/>
十萬初傳教於此國者原繫如徳亞國聖人辣雜琭乃<pc n="lb"/>
當時已死四日䝉耶穌恩造命之復活即此人也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>意大里亞<pc n="lb"/>
拂郎察東南為意大里亞南北度數自三十八至四十<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
六東西度數自二十九至四十三周圍一萬五千里三<pc n="lb"/>
面環地中海一面臨髙山名牙而白又有亞伯尼諾山<pc n="lb"/>
横界於中地產豐厚物力十全四逺之人輻輳於此舊<pc n="lb"/>
有一千一百六十六郡其最大者曰羅瑪古為總王之<pc n="lb"/>
都歐邏巴諸國皆臣服焉城周一百五十里地有大渠<pc n="lb"/>
名曰地白里穿出城外百里以入於海四方商舶悉輸<pc n="lb"/>
珍寳駢集此渠自古名賢多出此地曾建一大殿圜形<pc n="lb"/>
寛大壯麗無比上為圓頂悉用磚石磚石之上復加鉛<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
板當瓦頂之正中鑿空二丈餘以透天光顯其巧妙供<pc n="lb"/>
奉諸神於内此殿至今二千餘年尚在也耶穌升天之<pc n="lb"/>
後聖徒分走四方布教中有二位一伯多琭一寳禄皆<pc n="lb"/>
至羅瑪都城講論天主事理人多信從此二聖之後又<pc n="lb"/>
累有盛徳之士相繼闡明至於總王公斯璫丁者欽奉<pc n="lb"/>
特䖍盡改前奉邪神之宇為瞻禮諸聖人之殿而更立<pc n="lb"/>
他殿以奉天主至今存焉教皇即居於此以代天主在<pc n="lb"/>
世主教自伯多琭至今一千六百餘年相繼不絶教皇<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
皆不婚娶永無世及之事但憑盛徳輔弼大臣公推其<pc n="lb"/>
一而立焉歐邏巴列國之王雖非其臣然咸致敬盡禮<pc n="lb"/>
稱為聖父神師認為代天主教之君也凡有大事莫決<pc n="lb"/>
必請命焉其左右嘗簡列國才全徳備或即王侯至戚<pc n="lb"/>
五六十人分領教事此羅瑪城奇觀甚多聊舉數事宰<pc n="lb"/>
輔之家有一名苑中造流觴曲水機巧異常多有銅鑄<pc n="lb"/>
各類禽鳥遇機一發自能鼓翼而鳴各有本類之聲西<pc n="lb"/>
樂編簫最有巧音然亦多假人工風力成音此苑中有<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
一編簫但置水中機動則鳴其音甚妙此外又有髙大<pc n="lb"/>
渾全王莊外周盡鏤古來王者形像故事爛然可觀其<pc n="lb"/>
内則空虚可容幾人登隮上下如一塔然伯多琭聖人<pc n="lb"/>
之殿悉用精石製造花素奇巧寛大可容五六萬人殿<pc n="lb"/>
髙處視在下之人如孩童然城中有七山其大者曰瑪<pc n="lb"/>
山人烟最稠密第苦無泉邇來造一髙梁長六十里梁<pc n="lb"/>
上立溝接其逺山之水如通流河也有水泉飲之其味<pc n="lb"/>
與乳無異汲之不竭蓄之不溢近地曰羅肋多一聖殿<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
即昔日聖母瑪利亞親身所居之室此室舊在如徳亞<pc n="lb"/>
國後為囘囘竊據天神凌空移至此地越海七千餘里<pc n="lb"/>
國人欲致崇飾恐失其舊因周以玉墻覆以大殿今逢<pc n="lb"/>
聖母誕日行旅來朝者常至數萬人儒畧嘗詣此殿今<pc n="lb"/>
已屹然鉅鎮矣其西北為勿搦祭亞無國王世家共推<pc n="lb"/>
一有功徳者為主城建海中有一種木為樁入水千萬<pc n="lb"/>
年不腐其上鋪石造室復以磚石為之備極精美城内<pc n="lb"/>
街衢俱是海兩傍可通陸行城中有艘二萬又有一橋<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
梁極濶上列三街俱有民居間隔了不異城市其髙又<pc n="lb"/>
可下度風帆國中精於造舟預庀物料一舟指顧可成<pc n="lb"/>
他方重客每至其處閲視一兩時其工已成一巨舫可<pc n="lb"/>
以航海者矣所造玻璃極佳甲於天下有勿里諾湖在<pc n="lb"/>
山巔從石峽瀉下聲如迅雷聞五十里飛泉噴沫成珠<pc n="lb"/>
日光耀之恍惚皆虹霓狀有一異泉出山石中不拘何<pc n="lb"/>
物墜於其内半月便生石皮周裹其物又有沸泉有温<pc n="lb"/>
泉沸泉常沸髙丈餘不可染指投畜物於内頃刻便可<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
糜爛矣温泉女子或浴或飲不生育者育能育者多乳<pc n="lb"/>
所產鐵鑛掘盡踰二十五年復生第在本土任加火力<pc n="lb"/>
鐵終不鎔之他所始鎔其南為納波里地極豐厚君長<pc n="lb"/>
極多有火山晝夜出火爆石彈射他方恒至百里外昔<pc n="lb"/>
一名士欲窮其故近其山為火燎死後移一聖人遺蜕<pc n="lb"/>
至本國其害遂息有一城名亞既諾聖人多瑪斯著陡<pc n="lb"/>
録日亞者生於此地又地名哥生濟亞有兩河一河濯<pc n="lb"/>
髪則黄濯絲則白一河濯絲髪俱黑其外有博樂業城<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
因多公學名為學問之母昔有二大家争為奇事一家<pc n="lb"/>
造一方塔髙出雲表以為無復可踰一家亦建一塔與<pc n="lb"/>
前塔齊第彼塔直聳此則斜倚若頃而今已歴數百年<pc n="lb"/>
未壊直聳者反將頹矣又有城名把都亞中有公堂縱<pc n="lb"/>
二百步横六十步上為樓覆以鉛瓦而中間不立一柱<pc n="lb"/>
又把兒瑪一堂廣可馳馬亦無一柱惟以梁如人字相<pc n="lb"/>
倚尋丈至盈尺皆然上壓愈重則下挺持愈堅也從納<pc n="lb"/>
波里至左里城有石山相間隔國人穴山以通道長可<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
四五里廣可容兩車對視則如明星又有地出火四周<pc n="lb"/>
皆小山山洞甚多入内皆可療病又各主一疾如欲得<pc n="lb"/>
汗者入某洞則汗至欲除濕者入某洞則濕去因有百<pc n="lb"/>
洞遂名曰一百所此皆意大里亞屬國也其大者六國<pc n="lb"/>
俱極富庶西諺嘗曰羅瑪為聖勿搦祭亞為富彌郎為<pc n="lb"/>
大那坡里為華熱孥亞為髙楅楞察為整各有専書備<pc n="lb"/>
論意大里之名島有三一西齊里亞地極豐厚俗稱國<pc n="lb"/>
之倉之庫之魂皆美其富庶也亦有大山噴火不絶百<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
年前其火特異火燼直飛踰海達利未亞境山四周多<pc n="lb"/>
草木積雪不消常成晶石亦有沸泉如醋物入便黑其<pc n="lb"/>
國人最慧善談論西土稱為三舌人最精天文造日晷<pc n="lb"/>
法自此地始有巧工徳大禄者造百鳥自能飛即微如<pc n="lb"/>
蠅蟲亦能飛更有天文師名亞而幾墨得者有三絶嘗<pc n="lb"/>
有敵國駕數百艘臨其島國人計無所出已則鑄一巨<pc n="lb"/>
鏡映日注射敵艘光照火發數百艘一時燒盡又其王<pc n="lb"/>
命造一航海極大之舶舶成將下之海計雖傾一國之<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
力用牛馬駱駝千萬莫能運舟幾墨得營運巧法第令<pc n="lb"/>
王一舉手舟如山岳轉動須臾下海矣又造一自動渾<pc n="lb"/>
天儀十二重層層相間七政各有本動凡日月五星列<pc n="lb"/>
宿運行之遲疾一一與天無二其儀以玻璃為之重重<pc n="lb"/>
可透視真希世珍也其傍近有馬兒島不生毒物即蛇<pc n="lb"/>
蝎等皆不螫人毒物自外至至島輒死一摋而地泥亞<pc n="lb"/>
亦廣大生一草名摋而多泥人食之輒笑死狀雖如笑<pc n="lb"/>
中實楚也西諺凡謂無情之笑皆名摋而多泥笑一哥<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
而西加有三十三城所產犬能戰一犬可當一騎故其<pc n="lb"/>
國布陣一騎間一犬反有騎不如犬者又近熱奴亞一<pc n="lb"/>
雞島滿島皆雞自生自育不須人養又絶非野雉之屬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>亞勒瑪尼亞<pc n="lb"/>
拂郎察之東北有國曰亞勒瑪尼亞南四十五度半北<pc n="lb"/>
五十五度半西二十三東四十六度國王不世及乃其<pc n="lb"/>
七大屬國之君所共推者或用本國之臣或用列國之<pc n="lb"/>
君須請命教皇立之中國設共學十九所其氣候冬月<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
極冷善造煖室微火温之遂極煖土人散處各國以為<pc n="lb"/>
兵極忠實可用至死不貳各國䕶衛宫城或從征他國<pc n="lb"/>
親兵皆選此國人充之本國人僅㕘其半其工作極精<pc n="lb"/>
巧制器匪夷所思能於戒指内納一自鳴鐘地多水澤<pc n="lb"/>
冰堅後人多於冰上用一種木屐兩足躡之一足立冰<pc n="lb"/>
上一足從後擊之乘滑勢一激數丈其行甚速手中尚<pc n="lb"/>
不廢常業也又有法蘭哥地人最質直易信行旅過者<pc n="lb"/>
輒詈之容或不答則大喜延入具酒食或為計緩急未<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
室者則妻之謂此人已經嘗試可信託也多葡萄善造<pc n="lb"/>
酒但沽與他方過客土人滴酒不入口惟飲水而已即<pc n="lb"/>
他國載酒至亦不容入境其屬國名博厄美亞者地生<pc n="lb"/>
金掘井恒得金塊有重十餘斤者河底常有金如豆粒<pc n="lb"/>
有羅得林日亞國者最侈汰西土宫室多用帷幔障壁<pc n="lb"/>
其王有一延客堂四周皆列珊瑚瑯玕交錯儼一屏障<pc n="lb"/>
又有一大銃製作極巧二刻之間可連發四十次<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>法蘭得斯<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
亞勒馬尼亞之西南為法蘭得斯地不甚廣人居稠密<pc n="lb"/>
有大城二百八十小城六千三百六十八共學三所一<pc n="lb"/>
學分二十餘院人情俱樂易温良最好談論善謳歌其<pc n="lb"/>
婦女與人貿易無異男子顧其性極貞潔能手作錯金<pc n="lb"/>
絨不煩機杼西洋布最輕細者皆出此地<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>波羅泥亞<pc n="lb"/>
亞勒馬尼亞東北曰波羅尼亞極豐厚地多平衍皆蜜<pc n="lb"/>
林國人採之不盡多遺棄樹中者又產鹽及獸皮鹽透<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
光如晶味極厚其人美秀而文和愛樸實禮賔篤備絶<pc n="lb"/>
無盜賊人生平未知有盜國王亦不傳子聽大臣擇立<pc n="lb"/>
賢君其王世守國法不得變動分毫亦有立其子者但<pc n="lb"/>
須前王在位時預擬非預擬不得立即推立本國之臣<pc n="lb"/>
或他國之君亦然國中分為四區區居三月一年而徧<pc n="lb"/>
其地甚冷冬月海凍行旅常於冰上歴幾晝夜望星而<pc n="lb"/>
行有屬國波多理亞地甚易發生種一嵗有三嵗之獲<pc n="lb"/>
草菜三日内便長五六尺海濵出琥珀是海底脂膏從<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
石隙流出初如油天熱浮海面見風始凝天寒出隙便<pc n="lb"/>
凝每為大風衝至海濵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>翁加里亞<pc n="lb"/>
翁加里亞在波羅尼亞之南物產極豐牛羊可供歐邏<pc n="lb"/>
巴一州之用有四水甚奇其一從地中噴出即凝為石<pc n="lb"/>
其一冬月常流至夏反合為冰其一以鐵投之便如泥<pc n="lb"/>
再鎔又成精銅其一水色沉緑凍則便成緑石永不化<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大泥亞諸國<pc n="lb"/>
歐邏巴西北有四大國曰大泥亞曰諾而勿惹亞曰雪<pc n="lb"/>
際亞曰鄂底亞與亞勒馬尼亞相隔一海套道阻難通<pc n="lb"/>
西史稱為别一天下南北經度自五十六至七十三其<pc n="lb"/>
南夏至日長六十九刻其中長八十二刻其北夏至日<pc n="lb"/>
輪横行地面半年為一晝夜地多山林產獸及海魚極<pc n="lb"/>
大異於他方其大泥亞國沿海產菽麥牛羊最多牛輸<pc n="lb"/>
往他國者嵗常五萬海中魚蔽水面舟為魚湧輒不能<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
行捕魚不籍網罟隨手取之不盡也近二十年内一國<pc n="lb"/>
主名地谷白刺格酷嗜瑪得瑪第加之學嘗建一臺於<pc n="lb"/>
髙山絶頂以窮天象究心三十餘年累黍不爽其所制<pc n="lb"/>
窺天之器窮極要𣺌後有大國王延之國中以傳其學<pc n="lb"/>
今為西土歴法之宗其諾而勿惹亞寡五榖山林多材<pc n="lb"/>
木鳥獸海多魚鼈人性馴厚喜接逺方賔旅曩時過客<pc n="lb"/>
僑居者絶不索物價今稍需即饜足矣故其地絶無盜<pc n="lb"/>
賊其雪際亞地分七道屬國十二歐邏巴之北稱第一<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
富庻多五榖五金財貨百物貿易不以金銀即以物相<pc n="lb"/>
扺人好勇亦善遇逺方人鄂底亞在雪際亞之南亦繁<pc n="lb"/>
庶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>厄勒祭亞<pc n="lb"/>
厄勒祭亞在歐邏巴極南地分四道經度三十四至四<pc n="lb"/>
十三緯度四十四至五十五其聲名天下傳聞凡禮樂<pc n="lb"/>
法度文字典籍皆為西土之宗至今古經尚循其文字<pc n="lb"/>
所出聖賢及博物窮理者後先接踵今為囘囘擾亂漸<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
不如前其人喜啖水族不嘗肉味亦嗜美酒東北有羅<pc n="lb"/>
馬泥亞國其都城周裹三層生齒極衆城外居民綿亘<pc n="lb"/>
二百五十里有一聖女殿門開三百六十以象週天附<pc n="lb"/>
近有髙山名阿靈薄其山頂終嵗清明絶無風雨古時<pc n="lb"/>
國王登山燎祀其灰至明年不動如故有河水一名亞<pc n="lb"/>
施亞白羊飲之即變黑一名亞馬諾黑羊飲之即變白<pc n="lb"/>
有二島一為厄歐白亞海潮一日七次昔名士亞利斯<pc n="lb"/>
多徧窮物理惟此潮不得其故遂赴水死其諺云亞利<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
斯多欲得此潮此潮反得亞利斯多一為哥而府圍六<pc n="lb"/>
百里出酒與油蜜極美遍島皆橘柚香櫞之屬更無别<pc n="lb"/>
樹天氣清和野鳥不至其地<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>莫斯哥未亞<pc n="lb"/>
亞細亞西北之盡境有大國曰莫斯哥東西徑萬五千<pc n="lb"/>
里南北徑八千里中分十六道有窩兒加河最大支河<pc n="lb"/>
八十皆以為尾閭而以七十餘口入北髙海國内兵力<pc n="lb"/>
甚強日事吞併其地夜長晝短冬至日止二時氣極寒<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
雪下則堅凝行旅駕車度雪中其馬疾如飛電其室宇<pc n="lb"/>
多用火温雪中行旅為嚴寒所侵血脉皆凍堅如冰石<pc n="lb"/>
如驀入温室之中耳鼻輒墮於地每自外來者先以水<pc n="lb"/>
浸其軀俟僵體漸甦方可入温室内故八月以至四月<pc n="lb"/>
皆衣皮裘多獸皮如狐貉貂鼠之屬一裘或至千金者<pc n="lb"/>
熊皮以為卧褥永絶蟣虱產皮處即用以充賦税以遺<pc n="lb"/>
鄰國多至數十車國人多盜人競畜猛犬見人則噬晝<pc n="lb"/>
置穽中夜聞鐘聲始放人亟匿影閉户矣惟國王許習<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
文藝其餘雖貴戚大臣亦禁學恐其聰眀過主為主辱<pc n="lb"/>
也故其國有天主能知國主能知之諺今亦稍信真教<pc n="lb"/>
其王常手持十字國中亦傳流天主之經或聖賢傳記<pc n="lb"/>
無禁矣俗最澆凡欲貿易須假託外邦商賈方取信國<pc n="lb"/>
人若言本土則逆其詐矣有大鐘以揺不以撞揺非三<pc n="lb"/>
十人不能惟國主即位及其誕日鳴之所造大銃其長<pc n="lb"/>
三丈七尺一發用藥二石可容二人入内掃除又有一<pc n="lb"/>
蜜林其樹悉為蜂房國人各界其樹為恒產嘗有人入<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
蜜林見一枯樹大過合抱其人攀緣樹巔忽墮樹腹中<pc n="lb"/>
蜜沒至口逾三四日計無所出幸有熊登樹啗蜜以掌<pc n="lb"/>
探樹腹其人牢捉熊掌熊驚躍遂得拔出<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>地中海諸島<pc n="lb"/>
地中海有島百千其大者曰甘的亞曩有百城周二千<pc n="lb"/>
三百里古王造一苑囿路徑交錯一入便不能出游者<pc n="lb"/>
須以物識地然後可入生一草名阿力滿少嚼便能療<pc n="lb"/>
饑地中海風浪至冬極大難行有鳥作巢於水次一嵗<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
一乳但自卵至翼不過半月此半月内海必平静無風<pc n="lb"/>
波商舶待之以渡海鳥名亞爾爵虐此半月遂名為亞<pc n="lb"/>
爾爵虐日云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西北海諸島<pc n="lb"/>
歐邏巴西海迤北一帶至冰海海島極大者曰諳厄利<pc n="lb"/>
亞曰意而蘭大其外小島不下千百意而蘭大經度五<pc n="lb"/>
十三至五十八氣候極和夏熱不擇陰冬寒不需火產<pc n="lb"/>
獸畜極多絶無毒物其國奉教之初因一王宫之婢能<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
識認真主遂及王后國王以訖一國其地有一湖挿木<pc n="lb"/>
於内入土一叚化成鐵水中一叚化成石出水面方為<pc n="lb"/>
原木也旁一小島島中一地洞常出怪異之形或云鍊<pc n="lb"/>
罪地獄之口也諳厄利亞經度五十至六十緯度三度<pc n="lb"/>
半至十三氣候融和地方廣大分為三道共學二所共<pc n="lb"/>
三十院其地有怪石能阻聲其長七丈髙二丈隔石發<pc n="lb"/>
大銃人寂不聞故名聾石有湖長百五十里廣五十里<pc n="lb"/>
中容三十小島有三奇事一魚味甚佳而皆無鰭翅一<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
天静無風倐起大浪舟楫遇之無不破一有小島無根<pc n="lb"/>
因風移動人弗敢居而草木極茂孳息牛羊豕類極多<pc n="lb"/>
近有一地死者不殮但移其尸於山千嵗不朽子孫亦<pc n="lb"/>
能認識地無鼠有從海舟來者至此遂死又有三湖細<pc n="lb"/>
流相通達然其魚絶不相往來此水魚誤入彼水輒死<pc n="lb"/>
傍有海窖潮盛時窖吸其水而永不盈潮退即噴水如<pc n="lb"/>
山髙當吸水時人立其側衣一沾水人即隨水吸入窖<pc n="lb"/>
中如不沾水雖近立亦無害至迤北一帶海島極多至<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
冬夜長數月行路工作皆以燈產貂類極多人以為衣<pc n="lb"/>
又有人長大多力遍體生毛如猱猴產牛羊鹿甚多犬<pc n="lb"/>
最猛烈一犬可殺一虎遇獅亦不避也冬月海冰為風<pc n="lb"/>
所擊嘗湧積如山人善漁獵山多鳥獸水多魚鼈人以<pc n="lb"/>
魚肉為糧或磨魚為麵油為燈骨造舟車屋室亦可為<pc n="lb"/>
薪其魚皮以為舟遇風不沉不破如陸走則負皮舟而<pc n="lb"/>
行其海風甚猛能拔樹折屋及攝人物於他處又聞北<pc n="lb"/>
海濵有小人國髙不二尺鬚眉絶無男女無辨跨鹿而<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
行鸛鳥常欲食之小人恒與鸛相戰或預破其卵以絶<pc n="lb"/>
種類又有小島其人性嗜酒任飲不醉年夀最長近諳<pc n="lb"/>
厄利亞國為格落蘭得其地多火以磚石障之仍可居<pc n="lb"/>
處或宛轉作溝以通火火熖所至便置釡甑熟物更不<pc n="lb"/>
須薪其火亦終古不滅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>職方外紀卷二<pc n="lb"/>
<pb n="30b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>職方外紀卷三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>職方外紀卷三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>艾儒畧<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>利未亞總説<pc n="lb"/>
天下第三大州曰利未亞大小共百餘國西南至利未<pc n="lb"/>
亞海東至西紅海北至地中海極南南極出地三十五<pc n="lb"/>
度極北北極出地三十五度東西廣七十八度其地中<pc n="lb"/>
多曠野野獸極盛有極堅好文彩之木能入水土千年<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
不朽迤北近海諸國最豐饒五榖一嵗再熟每種一斗<pc n="lb"/>
可收十石榖熟時外國百鳥皆至其地避寒就食涉冬<pc n="lb"/>
始歸故秋末冬初近海諸地獵取禽鳥無算所產葡萄<pc n="lb"/>
樹極髙大生實繁衍他國所無地既曠野人或無常居<pc n="lb"/>
每種一熟即移徙他處野地皆產異獸因其處水泉絶<pc n="lb"/>
少水之所瀦百獸聚焉更復異類相合輒産奇形怪狀<pc n="lb"/>
之獸地多獅為百獸之王凡禽獸見之皆匿影性最傲<pc n="lb"/>
遇之者若亟俯伏雖餓時亦不噬也千人逐之亦徐行<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
人不見處反任性疾行惟畏雄雞車輪之聲聞之則逺<pc n="lb"/>
遁又最有情受人徳必報之常時病瘧四日則發一度<pc n="lb"/>
其病時躁暴猛烈人不能制擲之以毬則騰跳轉弄不<pc n="lb"/>
息其近水成羣處頗為行旅之害昔國王嘗命一官驅<pc n="lb"/>
之其官計無所施惟擒捉幾隻斷其頭足肢體遍掛林<pc n="lb"/>
中後稍驚竄有鳥名亞既刺乃百鳥之王也羽毛黄黑<pc n="lb"/>
色髙二三尺首有冠鈎喙如鷹隼飛極髙巢於峻山石<pc n="lb"/>
穴内生子則令視日目不瞬者乃留之夀最長久老者<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
脱去羽毛復生新羽與雛不異性鷙猛能攫羊鹿百鳥<pc n="lb"/>
食之肉經宿則不食矣有冒險者尋得其巢取其餘肉<pc n="lb"/>
可供終嵗有毒蛇能害其子則知先尋一種石置巢邊<pc n="lb"/>
蛇毒遂解其性有知覺受人徳亦必報焉西國大王恒<pc n="lb"/>
用此鳥像為號有山狸似麝臍後有肉嚢香滿其中輒<pc n="lb"/>
病向石上剔出之始安香如蘇合油而黑其貴次於龍<pc n="lb"/>
涎能療耳病又產一異羊甚鉅一尾便得數十斤其味<pc n="lb"/>
最美有毒蛇能殺人上人有能制蛇者蛇至其前自能<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
驅逐又非有方術禁制此等人世世子孫皆然有尊貴<pc n="lb"/>
人行路必覓此人自隨又有如狼狀者名大布獸其身<pc n="lb"/>
人其手足専穴人墓食人尸又有一獸軀極大狀極異<pc n="lb"/>
其長五丈許口吐涎即龍涎香或云龍涎是土中所產<pc n="lb"/>
初流出如脂至海漸凝為塊大有千餘斤者海魚或食<pc n="lb"/>
之又在魚腹中剖出非此獸所吐也其地馬最善走又<pc n="lb"/>
猛能與虎鬬虎豹熊羆之類種種不一土人多以田獵<pc n="lb"/>
為事貴人亦時出獵搏獅虎以為娛界内名山有亞大<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
蠟者在西北天下惟此山最髙凡風雨露雷皆在山半<pc n="lb"/>
山頂終古晴明視日星倍大昔人有畫字於灰上者歴<pc n="lb"/>
千年不動無風故也國人呼為天柱此方人夜睡無夢<pc n="lb"/>
甚為奇有月山在赤道南二十三度極險峻不可躋攀<pc n="lb"/>
有獅山在西南境其上頻興雷電轟擊不絶不間寒暑<pc n="lb"/>
其在曷噩刺國者出銀鑛甚多取之不可盡其在西南<pc n="lb"/>
海者曰大浪山其下海風迅急浪起極大商舶至此或<pc n="lb"/>
不能過則退歸西洋船破敗率在此處過之則大喜可<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
望登岸矣故亦稱喜望峰此山而東嘗有暗礁全是珊<pc n="lb"/>
瑚之屬剛者利若鋒刃海船極畏避之凡利未亞之國<pc n="lb"/>
著者曰阨入多曰馬邏可曰弗沙曰亞費利加曰奴米<pc n="lb"/>
弟亞曰亞昆心域曰馬拿莫大巴曰西爾得散處者曰<pc n="lb"/>
井巴島曰聖多黙島意勒訥島聖老楞佐島<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>阨入多<pc n="lb"/>
利未亞之東北有大國曰阨入多自古有名極稱富厚<pc n="lb"/>
中古時曾大豐七載繼即大歉七載當時天主教中有<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
前知聖人名籥瑟者預教國人廣儲蓄令罄國中之財<pc n="lb"/>
悉用積榖至荒時出之不惟救本國之饑而四方財貨<pc n="lb"/>
因來糴榖盡輸入其國中故富厚無比至今五榖極饒<pc n="lb"/>
畜產最多凡他方百果草木移至此地即茂盛倍常其<pc n="lb"/>
地千萬年無雨亦無雲氣國中有一大河名曰泥禄河<pc n="lb"/>
河水每年一發自五月始以漸而長土人視水漲多少<pc n="lb"/>
以為豐歉之候大率最大不過二丈一尺最小不過一<pc n="lb"/>
丈五尺至一丈五尺則歉收二丈一尺則大有年矣凡<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
水漲無過四十日其水中有膏腴水所極處膏腴即着<pc n="lb"/>
土中又不泥濘故地極肥饒百榖草木俱暢茂當水盛<pc n="lb"/>
時城郭多被淹沒國人於水未發前預杜門户移家於<pc n="lb"/>
舟以避之去河逺處水亦不至昔有國王専求救旱澇<pc n="lb"/>
之法得一智巧士曰亞爾幾黙得者為作一水器以時<pc n="lb"/>
注洩便利無比即今龍尾車也國人極有機智好攻格<pc n="lb"/>
物窮理之學又精天文因其地不雨併無雲霧日月星<pc n="lb"/>
辰晝夜明朗夜卧又不須入屋内舉目即見天象故其<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
考驗益精他國不如也其國未奉真教時好為淫祀即<pc n="lb"/>
禽獸草木之利頼於人者如牛司耕馬司負雞司晨以<pc n="lb"/>
至蔬品中為葱為薤之類皆欽若鬼神祀之或不敢食<pc n="lb"/>
其誕妄若此至天主耶穌降生少時嘗至其地方入境<pc n="lb"/>
諸魔像皆傾頹繼有二三聖徒到彼化誨遂出有名聖<pc n="lb"/>
賢甚多其國女人恒一乳生三四子天下騾不孳生惟<pc n="lb"/>
此地騾能傳種昔國王嘗鑿數石臺如浮屠狀非以石<pc n="lb"/>
砌是擇大石如陵阜者鏟削成之大者下趾濶三百二<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
十四步髙二百七十五級級髙四尺登臺頂極力逺射<pc n="lb"/>
箭不能越其臺趾也有城古名曰孟斐斯今曰該禄是<pc n="lb"/>
古昔大國之都城名聞西土其城有百門門髙百尺街<pc n="lb"/>
衢行三日始遍城用本處一種脂膏砌石成之堅緻無<pc n="lb"/>
比五百年前此國最為強盛善用象戰鄰國大小皆畏<pc n="lb"/>
服之象戰時以桑椹色視象則怒而奔敵所向披靡都<pc n="lb"/>
城富厚屬國甚多今其國已廢城亦為大水衝擊齧其<pc n="lb"/>
下土因而傾倒然此城雖不如舊尚有街長三十里悉<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
為市肆行旅喧填百貨具集城中常有駱駝二三萬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馬邏可<pc n="　"/>弗沙<pc n="　"/>亞非利加<pc n="　"/>奴米弟亞<pc n="lb"/>
阨入多近地中海一帶為馬邏可與弗沙國馬邏可地<pc n="lb"/>
分七道出獸皮羊皮極珍美蜜最多國人以蜜為糧其<pc n="lb"/>
俗以冠為重非貴人老人不得加冠於首僅以尺布蔽<pc n="lb"/>
頂而已弗沙地分七道都城之大為利未亞之最宫室<pc n="lb"/>
殿宇極其華整髙大有一殿周圍三里開三十門夜則<pc n="lb"/>
燃燈九百盞國人亦畧識理義入多之西為亞非利加<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
地最肥饒易生一麥嘗秀三百四十一穗以此極為富<pc n="lb"/>
厚西土稱為天下之倉馬邏之南有國名奴米弟亞人<pc n="lb"/>
性獰惡不可教誨有果樹如棗可食其地有小利未亞<pc n="lb"/>
乏水泉方千里無江河行旅過者須備兼旬之水<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>亞毘心域<pc n="　"/>馬拿莫大巴者<pc n="lb"/>
利未亞東北近紅海處其國甚多人皆黑色迤北稍有<pc n="lb"/>
白色向南漸黑甚者色如漆矣惟齒目極白其人有兩<pc n="lb"/>
種一在利未亞之東者名亞毘心域地方極大據本州<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
三分之一從西紅海至月山皆其封域產五榖五金金<pc n="lb"/>
不善鍊恒以生金塊易物糖蠟極多造燭純以蠟不知<pc n="lb"/>
用油國中道不拾遺夜不閉户從來不知有寇盜其人<pc n="lb"/>
極智慧又能崇奉天主修道者手持十字或懸掛胸前<pc n="lb"/>
極知敬愛西土篤黙聖人為其傳道自彼始也王行遊<pc n="lb"/>
國中常有六千皮帳隨之僕從車徒恒滿五六十里一<pc n="lb"/>
種在利未亞之南名馬拿莫大把者國土最多皆極愚<pc n="lb"/>
蠢不識理義其地氣候甚熱沿海處皆沙人踐之即成<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
瘡痏黑人坐卧其中安然無恙也所居極穢如豕牢喜<pc n="lb"/>
食象肉亦食人市中有市人肉處皆生齕之故齒皆銼<pc n="lb"/>
鋭若犬牙然奔走疾於馳馬不衣衣反笑人衣衣者或<pc n="lb"/>
塗油於身以為美樂絶無文字初歐邏巴人到此黑人<pc n="lb"/>
見其看誦經書講説道理大相驚訝以為書中有言語<pc n="lb"/>
可傳達也其愚如此地無兵刃惟以木為標鎗火炙其<pc n="lb"/>
鋭處用之極銛利身有羶氣永不可除性不知憂慮若<pc n="lb"/>
鳥獸然聞簫管琴瑟諸樂音便起舞不能止但其性樸<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
實耐久教之為善事即盡力為之為人奴極忠於主為<pc n="lb"/>
主用力視死如歸遇敵直前了無避忌其俗大畧不崇<pc n="lb"/>
魔像亦知天地有主但視其王若神靈亦以為天地之<pc n="lb"/>
主凡陰晴旱澇皆往祈之王若偶一噴涕舉朝皆髙聲<pc n="lb"/>
應諾又舉國皆髙聲應諾大可笑也人性喜飲酒易醉<pc n="lb"/>
所產雞亦皆黑獨豕肉為天下第一美味病者食之亦<pc n="lb"/>
無害產象極大一牙有重二百斤者又有獸如猫名亞<pc n="lb"/>
爾加里亞尾後有汗極香黑人穽於木籠中汗沾於木<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
乾之以刀削下便為奇香烏木黄金最多地無寸鐵特<pc n="lb"/>
貴重之布帛喜紅色班色及玻璃器又善浮水他國名<pc n="lb"/>
為海鬼其亞毘心域屬國有名諳哥得者夜食不晝食<pc n="lb"/>
又止一飡絶不再食以鹽鐵為幣又一種名步冬頗知<pc n="lb"/>
學問重書籍善歌舞亦亞毘心域之類也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西爾得<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>工鄂<pc n="lb"/>
利未亞之西有海濵國名西爾得其地有兩大沙其一<pc n="lb"/>
在海中隨水游移不定其一在地隨風飄泊所至積如<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
邱山城郭田畝皆被壓沒國人甚苦之又有工鄂國地<pc n="lb"/>
亦豐饒頗解義理自與西客往來國中大都崇奉真教<pc n="lb"/>
其王又遣子往歐邏巴習學文字講明格物窮理之學<pc n="lb"/>
焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>井巴<pc n="lb"/>
利未亞之南有一種夷人名曰井巴聚衆十餘萬極勇<pc n="lb"/>
猛又善用兵無定居以馬及駱駝乘載遷徙所至即食<pc n="lb"/>
其人及鳥獸蟲蛇必生命盡絶乃轉他國為南方諸小<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
國之大害<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>福島<pc n="lb"/>
利未亞西北有七島福島其總名也其地甚饒凡生人<pc n="lb"/>
所需無所不有絶無雨而風氣滋潤易長草木百榖亦<pc n="lb"/>
不煩耕種布種自生葡萄酒及白糖至多西土商舶往<pc n="lb"/>
來必到此島市物以為舟中之用七島中有一鐵島絶<pc n="lb"/>
無泉水而生一種大樹每日沒即有雲氣抱之釀成甘<pc n="lb"/>
水滴下至明旦日出方雲散水歇樹下作數池一夜輒<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
滿人畜皆沾足焉終古如此名曰聖迹水言天主不絶<pc n="lb"/>
人用特造此奇異之迹以養人各國人多盛歸以為異<pc n="lb"/>
物<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聖多黙島<pc n="　"/>意勒納島<pc n="　"/>聖老楞佐島<pc n="lb"/>
聖多黙島在利未亞之西赤道之下圍千里徑三百里<pc n="lb"/>
其地濃陰多雨愈近日處雲愈重雨愈多凡在此島之<pc n="lb"/>
果俱無核又有意勒納島鳥獸果實甚繁而絶無人居<pc n="lb"/>
海舶從小西洋至大西洋者恒泊此十餘日樵採漁獵<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
備二三萬里之用而去又赤道南有聖老楞佐島圍二<pc n="lb"/>
萬餘里從十七度至二十六度半人多黑色㪚處林麓<pc n="lb"/>
無定居出琥珀象牙極廣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>職方外紀卷三<pc n="lb"/>
<pb n="11b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>職方外紀卷四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>職方外紀卷四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>艾儒畧<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>亞墨利加總説<pc n="lb"/>
亞墨利加第四大州總名也地分南北中有一峽相連<pc n="lb"/>
峽南曰南亞墨利加南起墨瓦蠟泥海峽南極出地五<pc n="lb"/>
十二度北至加納達北極出地十度半西起二百八十<pc n="lb"/>
六度東至三百五十五度峽北曰北亞墨利加南起加<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
納達南極出地十度半北至冰海北極出地度數未詳<pc n="lb"/>
西起一百八十度東盡福島三百六十度地方極廣平<pc n="lb"/>
分天下之半初西土僅知有亞細亞歐邏巴利未亞三<pc n="lb"/>
大州於大地全體中止得什三餘什七悉云是海至百<pc n="lb"/>
年前西國有一大臣名閣龍者素深於格物窮理之學<pc n="lb"/>
又生平講習行海之法居常自念天主化生天地本為<pc n="lb"/>
人生據所傳聞海多於地天主愛人之意恐不其然畢<pc n="lb"/>
竟三州之外海中尚應有地又慮海外有國聲教不通<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
沉於惡俗更當逺出尋求廣行化誨於是天主黙啓其<pc n="lb"/>
衷一日行游西海嗅海中氣味忽有省悟謂此非海水<pc n="lb"/>
之氣乃土地之氣也自此以西必有人烟國土矣因聞<pc n="lb"/>
諸國王資以舟航糧糗器具貨財且與將卒以防寇盜<pc n="lb"/>
珍寳以備交易閣龍遂率衆出海展轉數月茫茫無得<pc n="lb"/>
路既危險復生疾病從人咸怨欲還閣龍志意堅决只<pc n="lb"/>
促令前行忽一日舶上望樓中人大聲言有地矣衆共<pc n="lb"/>
歡喜頌謝天主亟取道前行果至一地初時未敢登岸<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
因土人未嘗航海亦但知有本處不知海外復有人物<pc n="lb"/>
且彼國之舟向不用㠶乍見海舶既大又駕風㠶迅疾<pc n="lb"/>
發大砲如雷咸相詫異或疑天神或謂海怪皆驚竄奔<pc n="lb"/>
逸莫敢前舟人無計與通偶一女子在近因遺之美物<pc n="lb"/>
錦衣金寳裝飾及玩好器具而縱之歸明日其父母同<pc n="lb"/>
衆來觀又與之寳貨土人大悦遂欵留西客與地作屋<pc n="lb"/>
以便往來閣龍命來人一半留彼一半還報國王致其<pc n="lb"/>
物產其眀年國王又命載百榖百果之種併擕農師巧<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
匠往教其地人情益喜居數年頗得曲折然猶滯在一<pc n="lb"/>
隅其後又有亞墨利哥者至歐邏巴西南海尋得赤道<pc n="lb"/>
以南之大地即以其名名之故曰亞墨利加數年之後<pc n="lb"/>
又有一人名哥爾得斯國王仍賜海舶命往西北尋訪<pc n="lb"/>
復得大地在赤道以北即北亞墨利加其地從來無馬<pc n="lb"/>
土人莫識其狀適舟人乘馬登岸彼中人見之大驚以<pc n="lb"/>
為人馬合為一體疑獸非獸疑人非人急奔吿本處官<pc n="lb"/>
長以達國王國王遣人來視亦錯愕不辨為人但齎兩<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
種物來一是雞豚食物等云爾若人類則享此一是香<pc n="lb"/>
花鳥羽等云爾若天神則享此既而嘗其食物方眀是<pc n="lb"/>
人從此往來不絶其中大國與歐邏巴餽遺相通西土<pc n="lb"/>
國王亦命教中掌教諸士至彼勸人為善數十年來相<pc n="lb"/>
沿惡俗稍稍更變其國在南亞墨利加者有孛露有伯<pc n="lb"/>
西爾有智加有金加西蠟南北相連處有宇革單加達<pc n="lb"/>
納在北亞墨利加者有墨是可有花地有新拂郎察有<pc n="lb"/>
拔革老有農地有寄未利有新亞比俺有加里伏爾尼<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
亞有西北諸蠻方其外有諸島總名亞墨利加島云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>南亞墨利加<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孛露<pc n="lb"/>
南亞墨利亞之西曰孛露起赤道以北三度至赤道以<pc n="lb"/>
南四十一度大小數十國廣袤一萬餘里中間平壤沃<pc n="lb"/>
野亦一萬餘里地肥磽不一肥者不煩耕治布子自能<pc n="lb"/>
生長凡五榖百果艸木悉皆上品本地人自目為大地<pc n="lb"/>
之苑圃也其鳥獸之多羽毛之麗聲音之美亦天下第<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
一地出金鑛取時金土互溷别之金多於土故金銀最<pc n="lb"/>
多國王宫殿皆以黄金為板飾之獨不產鐵兵器皆用<pc n="lb"/>
燒木銛石今貿易相通漸知用鐵然至貴餘器物皆金<pc n="lb"/>
銀銅三種為之有數國從來無雨地中自有濕性或資<pc n="lb"/>
水澤有樹生脂膏極香烈名拔爾撒摩傅諸傷損一晝<pc n="lb"/>
一夜肌肉復合如故塗痘不瘢以塗屍千萬年不朽壊<pc n="lb"/>
有一種異羊可當騾馬性甚倔強有時倒卧雖鞭策至<pc n="lb"/>
死不起以好言慰之即起而走惟所使矣食物最少可<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
絶食三四日肝生一物如卵可療諸病海國甚貴之天<pc n="lb"/>
鵝鸚鵡尤多有一鳥名厄馬最大生曠野中長頸髙足<pc n="lb"/>
翼翎極美麗通身無毛不能飛足若牛蹄善奔走馬不<pc n="lb"/>
能及卵可作杯器今番舶所市龍卵即此物也產棉花<pc n="lb"/>
甚多亦織為布而不甚用之専易大西洋布帛及利諾<pc n="lb"/>
布或剪馬毛織為服其地江河極大有泉如脂膏常出<pc n="lb"/>
不竭人取燃燈或塗舟砌墻當油漆用又有一種泉水<pc n="lb"/>
出於石罅纔離數十步即變為石有土能燃火可當炭<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
用平地山岡皆有之地震極多一郡一邑常有沉墊無<pc n="lb"/>
遺者或平地突起山阜或移山至於别地皆地震之所<pc n="lb"/>
為也故不敢為大宫室上蓋必以薄板以備震壓其俗<pc n="lb"/>
大扺無文字書籍結繩為識或以五色狀物形以當字<pc n="lb"/>
即史書亦然算數用小石子亦精敏其文飾以珍寳嵌<pc n="lb"/>
面或以金銀為環穿唇及鼻臂腿或繫金鈴復飾重寳<pc n="lb"/>
夜中光照一室其國都以達萬餘里鑿山平谷為坦途<pc n="lb"/>
更布石以便驛使傳命則數里一更三日夜可達二千<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
里人性良善不長傲不飾詐頗似淳古之風因其地金<pc n="lb"/>
銀最多任意可取故亦無竊盜貪吝亦不自知其富或<pc n="lb"/>
反作細微無益之務以當業但陋俗最多近天主教中<pc n="lb"/>
士人往彼勸化教之經典書文與談道徳理義往時惡<pc n="lb"/>
俗如殺人祭魔驅人殉葬等事俱不復然為善反力於<pc n="lb"/>
諸國有捐軀不辭者其間亦有最醜惡地土產極薄人<pc n="lb"/>
拾蟲蟻為糧以網四角掛樹而卧蓋因地氣最濕又有<pc n="lb"/>
最毒之蛇人犯之必死其不敢下卧者恐寐時觸之也<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
其土音各種不同有一正音可通萬里之外凡天下方<pc n="lb"/>
言過千里必須傳譯其正音能達萬里之外惟是中國<pc n="lb"/>
與孛露而已近有一大國名亞老歌人強毅果敢善用<pc n="lb"/>
弓矢及鐵杵不立文字一切政教號令皆口傳説辨論<pc n="lb"/>
極精聞者最易感動凡出兵時大將戒諭兵士不過數<pc n="lb"/>
言無不感激流涕願效死者他談論皆如此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>伯西爾<pc n="lb"/>
南亞墨利加之東境有大國名伯西爾起赤道以南二<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
度至三十五度而止天氣融和人夀綿長亦無病疾他<pc n="lb"/>
方有病不能療者至此即瘳地甚肥饒多竒異鳥獸江<pc n="lb"/>
河為天下最大最有名有大山介孛露者髙甚飛鳥莫<pc n="lb"/>
能過產白糖最多嘉木種種不一而蘇木更多亦稱為<pc n="lb"/>
蘇木國有一獸名懶面甚猛爪如人指有鬃如馬腹垂<pc n="lb"/>
着地不能行盡一月不踰百步喜食樹葉緣樹取之亦<pc n="lb"/>
須兩日下樹亦然決無法可使之速又有獸前半類狸<pc n="lb"/>
後半類狐人足梟耳腹下有房可張可合恒納其子於<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
中欲乳方出之其地之虎餓時百夫莫可當值其飽後<pc n="lb"/>
一人制之有餘即犬亦可斃之也饕餮之害如此國人<pc n="lb"/>
善射前矢中的後矢即破前筈連發數矢常相接如貫<pc n="lb"/>
無一失者俗多躶體獨婦人以髪蔽前後少之時鑿頥<pc n="lb"/>
及下唇作孔以猫晴夜光諸寳石篏入為美婦人生子<pc n="lb"/>
即起作務如常其夫則坐蓐數十日服攝調養親戚俱<pc n="lb"/>
來問候餽遺弓矢食物通國皆然世間風俗多有難以<pc n="lb"/>
理通如此類者然人情習慣亦莫覺其非也地不產米<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
麥不釀酒用草根晒乾磨麵作餅以當飰凡物皆公用<pc n="lb"/>
不自私土人能居水中一二時刻復能張目明視亦有<pc n="lb"/>
能游水最捷者恒追執一大魚名都白狼而騎之以鐵<pc n="lb"/>
鈎鈎入魚目曳之東西走轉捕他魚素無君長書籍亦<pc n="lb"/>
無衣冠㪚居聚落喜啖人肉西土常言其地缺三字王<pc n="lb"/>
法文是也今已稍稍歸化頗成人理其南有銀河水味<pc n="lb"/>
甘美嘗湧溢平地水退布地皆銀沙銀粒矣河身最大<pc n="lb"/>
入海處濶數百里海中五百里一𣲖尚為銀泉不入鹵<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
味其北又有一大河名阿勒戀亦名馬良溫河身曲折<pc n="lb"/>
三萬里未得其源兩河俱為天下第一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>智加<pc n="lb"/>
南亞墨利加之南為智加即長人國也地方頗冷人長<pc n="lb"/>
一丈許遍體皆毛昔時人更長大曾掘地得人齒濶三<pc n="lb"/>
指長四指餘則全身可知也其人好持弓矢矢長六尺<pc n="lb"/>
每握一矢挿入口中至於沒羽以示勇男女以五色畫<pc n="lb"/>
面為文飾<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>金加西蠟<pc n="lb"/>
南亞墨利加之北曰金加西蠟其地出金銀天下稱首<pc n="lb"/>
其鑛有四坑深者皆二百丈土人以牛皮造軟梯下之<pc n="lb"/>
役者常三萬人其所得金銀國王什取其一七日約得<pc n="lb"/>
課銀三萬兩其山麓有城名曰銀城百物俱貴獨銀至<pc n="lb"/>
賤貿易用銀錢五等大者八錢小至五分金錢四等大<pc n="lb"/>
者十兩小者一兩歐邏巴自通道以來嵗嵗交易所獲<pc n="lb"/>
金銀甚多故西土之金銀漸賤而米榖用物漸貴識者<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
以為後來當受多金之累然獲利既厚雖知不能絶也<pc n="lb"/>
其南北地相連處名宇革單近赤道北十八度之下南<pc n="lb"/>
北亞墨利加從此而通東西二大海從此而隔周圍五<pc n="lb"/>
千餘里天主教未行之先其國已預知尊敬十字聖架<pc n="lb"/>
國俗以文身為飾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>北亞墨利加<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>墨是可<pc n="lb"/>
北亞墨利加國土多富饒鳥獸魚鼈極多畜類更繁富<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
家畜羊常至五六萬頭又有屠牛萬餘僅取其皮革餘<pc n="lb"/>
悉棄去不用百年前無馬今得西國馬種野中生馬甚<pc n="lb"/>
衆又最良有雞大於鵝羽毛華彩特甚味最佳吻上有<pc n="lb"/>
鼻可伸縮如象縮之僅寸餘伸之可五寸許諸國未通<pc n="lb"/>
時地少五榖今已漸饒新田斗種可收十石又產良藥<pc n="lb"/>
甚多其南總名新以西把尼亞内有大國曰墨是可屬<pc n="lb"/>
國三十境内有兩大湖甘鹹各一俱不通海鹹者水恒<pc n="lb"/>
消長若海潮土人取以熬鹽其甘者中多鱗介之屬湖<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
四面皆環以山山多積雪人烟輻輳集於山下舊都城<pc n="lb"/>
容三十萬家大率富饒安樂每用兵與他國相争鄰國<pc n="lb"/>
即助兵十餘萬其守都城亦恒用三十萬人但囿於封<pc n="lb"/>
域聞人言他方有大國土大君長輒笑而不信今所建<pc n="lb"/>
都城周四十八里不在地面直從大湖中創起堅木為<pc n="lb"/>
樁密植湖中上加板以承城郭宫室其堅木名則獨鹿<pc n="lb"/>
能入水千年不朽城内街衢室屋又皆宏敞精絶其國<pc n="lb"/>
王寳藏極多所重金銀烏羽鳥羽有奇彩者用以供神<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
工人或輯鳥毛為畫光彩生動初國内不知文字今已<pc n="lb"/>
能讀書肆中有鬻書者矣其業大抵務農工以尊貴為<pc n="lb"/>
長人面目甚美秀彼自言有四絶一馬二屋三街衢四<pc n="lb"/>
相貌也昔年土俗事魔殺人以祭或遭災亂則以魔嫌<pc n="lb"/>
人祭少故每嵗輒加多至殺人二萬其魔像多手多頭<pc n="lb"/>
極其險怪祭法以緑石為山寘人背於上持石刀剖取<pc n="lb"/>
人心以擲魔面人肢體則分食之所殺人皆取於鄰國<pc n="lb"/>
故頻年戰鬬不休今掌教士人感以天主愛人之心亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
知事魔之謬不復祭魔食人矣其中有一大山山谷野<pc n="lb"/>
人最勇猛一可當百善走如飛馬不能及又善射人發<pc n="lb"/>
一矢彼發三矢矣百發百中亦喜啖人肉鑿人腦骨以<pc n="lb"/>
為飾今亦漸習於善最喜得衣如商客與衣一襲則一<pc n="lb"/>
嵗盡力為之防守迤北有墨古亞剛不過千里地極豐<pc n="lb"/>
饒人強力多夀生一種嘉榖一嵗可三熟牛羊駱駝糖<pc n="lb"/>
蜜絲布之類尤多更北有古理亞加納地苦貧人皆露<pc n="lb"/>
卧以漁獵為生有寡斯大人性良善亦以漁為業其地<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
有山出二泉稠膩如脂膏一紅一黒色<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>花地<pc n="　"/>新拂郎察<pc n="　"/>拔革老<pc n="　"/>農地<pc n="lb"/>
北亞墨利加之西南有花地富饒人好戰不休不尚文<pc n="lb"/>
事男女皆裸體僅以木葉或獸皮蔽前後間飾以金銀<pc n="lb"/>
纓絡人皆牧鹿若牧羊然亦飲其乳有新拂郎察往時<pc n="lb"/>
西土拂郎察人所通故有今名地曠野亦多險峻稍生<pc n="lb"/>
五榖土瘠民貧亦嗜人肉又有拔革老本魚名也因海<pc n="lb"/>
中產此魚甚多商販往他國恒數千艘故以魚名其地<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
土瘠人愚地純沙不生五榖土人造魚腊時取魚頭數<pc n="lb"/>
萬密布沙中毎頭種榖二三粒後魚腐地肥榖生暢茂<pc n="lb"/>
其收獲倍於常土又有農地多崇山茂林屢出異獸人<pc n="lb"/>
強力果敢搏獸取皮為裘亦以為屋其緣飾以金銀為<pc n="lb"/>
環鉗項穿耳近海有大河濶五百里窮四千里不得其<pc n="lb"/>
源如中國黄河之屬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>既未蠟<pc n="　"/>新亞比俺<pc n="　"/>加里伏爾泥亞<pc n="lb"/>
北亞墨利加之西為既未蠟為新亞比俺為加里伏爾<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
尼亞地勢相連屬國俗畧同男婦皆衣羽毛及虎豹熊<pc n="lb"/>
羆等裘間以金銀飾之其地多大山一最大者髙六七<pc n="lb"/>
十里廣八百里長三四千里山下終嵗極熱山半則温<pc n="lb"/>
和至山巔極冷頻年多雪盛時深六七尺雪消後一望<pc n="lb"/>
平濤數百里山出泉極大滙為大江數處皆廣數百里<pc n="lb"/>
樹木茂盛參天蔽日松實徑數寸子大於常數倍松木<pc n="lb"/>
腐爛者蜂輒就之作房蜜瑩白味美採蜜者預次水邊<pc n="lb"/>
候蜂來隨之而去獲蜜甚多獨少鹽得之如至寳相傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
餂之不忍食獅象虎豹等獸動輒成羣皮亦甚賤雉有<pc n="lb"/>
大者重十五六斤地多雷電樹木多被震壊有小鳥如<pc n="lb"/>
雀於枯樹啄小孔千數每孔輒藏一栗為冬月之儲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西北諸蠻方<pc n="lb"/>
北亞墨利加地愈北人愈野無城郭君長文字數家成<pc n="lb"/>
一聚落四周以木柵為城其俗好飲酒日以報仇攻殺<pc n="lb"/>
為事即平居無事亦以鬬為戲而以牛羊相賭凡壯男<pc n="lb"/>
出戰則一家老弱婦女咸持齋以祈勝戰勝則家人迎<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
賀斷敵人頭以築墻若欲再戰臨行其老人輒指墻上<pc n="lb"/>
髑髏以相勸勉其女人則砍其指骨連為身首之飾人<pc n="lb"/>
肉則三分之以一祭所事魔神以一賞戰功以一分給<pc n="lb"/>
持齋助禱者若獲大仇則削其骨長二寸許鑿頥作孔<pc n="lb"/>
以骨栽入露寸許於外用表其功頥有樹三骨者人咸<pc n="lb"/>
敬畏之戰之時家中所有寳物皆携而去誓不反顧以<pc n="lb"/>
期必勝也其尚勇好殺如此蓋由地本富饒人家星列<pc n="lb"/>
又無君長官府以理法斷其曲直故小小争競便相攻<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
殺也此地人多力女人亦然每遷徙凡什物器皿糧糗<pc n="lb"/>
子女共作一駝負之而行上下峻山如履平地坐則以<pc n="lb"/>
右足為席男女皆以飾髪為事首飾甚多亦帶螺貝等<pc n="lb"/>
物男女皆垂耳環若觸傷其耳及環則為大辱必反報<pc n="lb"/>
之所居屋卑隘門户低甚以備敵也昔年極信邪魔持<pc n="lb"/>
齋極度齋時絶不言語一日僅食菽一握飲水一杯而<pc n="lb"/>
已凡將與人攻戰者或將漁獵耕獲者或將喜樂宴飲<pc n="lb"/>
者或忽遇仇家者輒持齋各有日數耕者祀兔與鹿求<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
不傷稼獵者祭大鹿角以求多獲鹿角大者長五六尺<pc n="lb"/>
徑五六寸也有大鷙鳥西國所謂鳥王者巫藏其乾腊<pc n="lb"/>
一具數百年矣亦以為神獵者祭之巫覡甚多凡祈晴<pc n="lb"/>
雨則於衆石中尋取一石彷彿似物形者即以為神而<pc n="lb"/>
祭之一日不驗即棄去别求一石偶值晴雨輒動功焉<pc n="lb"/>
嵗獲新榖亦必先以供巫其矯誣如此近歐邏巴行教<pc n="lb"/>
士人至彼勸令敬事天主戒勿相殺勿食人遂翕然一<pc n="lb"/>
變又強毅有恒心既改之後永不犯也俗既富足又好<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
施予人家每作熟食置於門首往來者任意取之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>亞墨利加諸島<pc n="lb"/>
兩亞墨利加之島不可勝數其大者為小以西把尼亞<pc n="lb"/>
為古巴為牙賣加等氣候大抵多熱草木開花結實終<pc n="lb"/>
嵗不斷產一異草食之殺人去其汁則甚美亦可為糧<pc n="lb"/>
有毒木人過其影即死手持其枝葉亦死覺中其毒亟<pc n="lb"/>
沉水中可免有鳥夜張其翼則發大光可自照野猪猛<pc n="lb"/>
獸縱横原野土人善走疾如奔馬又能負重若足力竭<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
後以鍼刺股出黑血少許則疾走如初取黄金一嵗限<pc n="lb"/>
定幾日先期齋戒以祈神佑又有一島女人善射又甚<pc n="lb"/>
勇猛生數嵗即割其右乳以便弓矢昔有商舶行近此<pc n="lb"/>
島遇女子盪小舟來射殺商舶二人去如飛不可追逐<pc n="lb"/>
更有一島土人言其泉水甚異於日未出時往取其水<pc n="lb"/>
洗面百遍老容可復如少又有一島名百而謨達無人<pc n="lb"/>
居魔叢其上其側近海無風恒起大浪海船至此甚險<pc n="lb"/>
四十年前曾有一舶至彼魔驀登其舟舟中人皆驚仆<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
獨一舵師不為動且詰問何物魔即應言舟中有何工<pc n="lb"/>
作我當代汝舵師指授所為魔一一與言相反如命東<pc n="lb"/>
即西命行則止舵師恍悟一法旋復顛倒命之舟即疾<pc n="lb"/>
行甚如飛鳥海道三萬里三日而至抵家言起程之期<pc n="lb"/>
人皆不信視所寄書中日月果然其怪異如此又有一<pc n="lb"/>
島墨瓦蘭嘗過此島不見人物謂之曰無福島又有珊<pc n="lb"/>
瑚島以多生珊瑚樹故名之有新為匿島甚大其勢貌<pc n="lb"/>
似利未亞之為匿故以為名亦曰入匿向未週遶此地<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
意其與墨瓦蠟尼相達十餘年前乃知有海舶過其南<pc n="lb"/>
見為一島經度起赤道以南一度至十二度止緯度起<pc n="lb"/>
一百六十五至一百九十止其土風未詳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>墨瓦蠟尼加總説<pc n="lb"/>
先是閣龍諸人既已覓得兩亞墨利加矣西土以西把<pc n="lb"/>
尼亞之君復念地為圜體徂西自可達東向至亞墨利<pc n="lb"/>
加而海道遂阻必有西行入海之處於是治海舶選舟<pc n="lb"/>
師裹餱糧裝金寳繕甲兵命一強有力之臣名墨瓦蘭<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
者載而往訪墨瓦蘭既承國命沿亞墨利加之東偏紆<pc n="lb"/>
迴數萬里展轉經年嵗亦茫然未識津涯人情厭斁輒<pc n="lb"/>
思返國墨瓦蘭懼功用弗成無以復命按劍下令舟中<pc n="lb"/>
曰有言歸國者斬於是舟人震慴賈勇而前已盡亞墨<pc n="lb"/>
利加之界忽復海峽亘千餘里海南大地又復恍一乾<pc n="lb"/>
坤墨瓦蘭率衆巡行間闗前進祇見平原漭蕩杳無涯<pc n="lb"/>
際入夜則燐火星流瀰漫山谷而已因命為火地而他<pc n="lb"/>
方或以鸚鵡名州者亦此大地之一隅其後追厥所自<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
謂墨瓦蘭實開此區因以其名命之曰墨瓦蠟尼加為<pc n="lb"/>
天下之第五大州也墨瓦蘭既踰此峽遂入太平大海<pc n="lb"/>
自西復東業知大地已週其半竟直扺亞細亞馬路古<pc n="lb"/>
界度小西洋越利未亞大浪山而北折遵海以還報本<pc n="lb"/>
國遍遶大地一週四過赤道之下歴地三十萬餘里從<pc n="lb"/>
古航海之績未有若斯盛者因名其舟為勝舶言戰勝<pc n="lb"/>
風濤之險而奏巡方偉功也其人物風俗山川畜產與<pc n="lb"/>
夫鳥獸蟲魚俱無傳説即南極度數道里逺幾何皆推<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
步未周不漫述後或有詳之者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>職方外紀卷四<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>職方外紀卷五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>職方外紀卷五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>艾儒畧<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>四海總説<pc n="lb"/>
造物主之化成天地也四行包裹以漸而堅凝故火最<pc n="lb"/>
居上而火包氣氣包水土則居於下焉是環地面皆水<pc n="lb"/>
也然𤣥黄始判本為生人水土未分從何立命造物主<pc n="lb"/>
於是别地為髙深而水盡行於地中與平土各得什五<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
所瀦曰川曰湖曰海川則流湖則聚海則潮川與湖不<pc n="lb"/>
過水之支𣲖而海則衆流所鍾稱百谷王焉故説水必<pc n="lb"/>
詳於海有二焉海在國之中國包乎海者曰地中海國<pc n="lb"/>
在海之中海包乎國者曰寰海川與湖佔度無多不具<pc n="lb"/>
論寰海極廣隨處異名或以州域稱則近亞細亞者謂<pc n="lb"/>
亞細亞海近歐邏巴者謂歐邏巴海他如利未亞如亞<pc n="lb"/>
墨利加如墨瓦蠟尼加及其他蕞爾小國皆可隨本地<pc n="lb"/>
所稱又或隨其本地方隅命之則在南者謂南海在北<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
者謂北海東西亦然隨方易向都無定準也兹將中國<pc n="lb"/>
列中央則從大東洋至小東洋為東海從小西洋至大<pc n="lb"/>
西洋為西海近墨瓦蠟尼一帶為南海近北極下為北<pc n="lb"/>
海而地中海附焉天下之水盡於此禆海大瀛屬近荒<pc n="lb"/>
唐無可證據<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>海名<pc n="lb"/>
海雖分而為四然中各異名如大明海太平海東紅海<pc n="lb"/>
孛露海新以西把尼亞海百西兒海皆東海也如榜葛<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
蠟海百爾西海亞刺比海西紅海利未亞海何摺亞諾<pc n="lb"/>
滄海亞大蠟海以西把尼亞海皆西海也而南海則人<pc n="lb"/>
跡罕至不聞異名北海則冰海新增蠟海伯爾昨客海<pc n="lb"/>
皆是至地中海之外有波的海窩窩所徳海入爾馬泥<pc n="lb"/>
海太海北髙海皆在地中可附地中海<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>海島<pc n="lb"/>
海島之大者附載各國之後其小者不下千萬難以殫<pc n="lb"/>
述大率在亞細亞者蘇門答蠟日本浡泥最大在歐邏<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
巴者諳厄利亞最大在利未亞者聖老楞佐島最大在<pc n="lb"/>
亞墨利加者小以西把尼亞最大在墨瓦蠟尼加者新<pc n="lb"/>
為匿亞最大而太平海中則有七千四百四十島此外<pc n="lb"/>
有石礁或見水面或隠水中水中者船極畏之又有沙<pc n="lb"/>
渚船值之則陷此時盡棄舶中重貨雖百萬金錢所不<pc n="lb"/>
恤乘潮至方得脱之否則斷無出理<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>海族<pc n="lb"/>
海中族類不可勝窮自鱗介而外凡陸地之走獸如虎<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
狼犬豕之屬海中多有相似者今聊據舶行所見述一<pc n="lb"/>
二以新聽聞魚之族一名把勒亞身長數十丈首有二<pc n="lb"/>
大孔噴水上出勢若懸河每遇海舶則昻首注水舶中<pc n="lb"/>
頃刻水滿舶沉遇之者亟以盛酒鉅木甖投之連吞數<pc n="lb"/>
甖則俯首而逝淺處得之熬油可數千斤一魚名斯得<pc n="lb"/>
白長二十五丈其性最良善能保䕶人或漁人為惡魚<pc n="lb"/>
所困此魚輒往鬬解漁人之困焉故彼國法禁人捕之<pc n="lb"/>
一名薄里波其色能隨物而變如附土則如土色附石<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
則如石色一名仁魚西書記此魚嘗負一小兒登岸偶<pc n="lb"/>
以鬐觸傷兒兒死魚不勝悲痛亦觸石死西國取海豚<pc n="lb"/>
嘗藉仁魚為招每呼仁魚入網即入海豚亦與之俱俟<pc n="lb"/>
豚入盡復呼仁魚出網而海豚悉羅矣一名劒魚其嘴<pc n="lb"/>
長丈許有齬刻如鋸猛而多力能與把勒亞魚戰海水<pc n="lb"/>
皆紅此魚輒勝以嘴觸船則破海船甚畏之一魚甚大<pc n="lb"/>
長十餘丈濶丈餘目大二尺頭髙八尺其口在腹下有<pc n="lb"/>
三十二齒齒皆徑尺頥骨亦長五六尺迅風起嘗衝至<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
海涯一魚甚大且有力海舶嘗遇之其魚竟以頭尾抱<pc n="lb"/>
船兩頭舟人欲擊之恐一動則舟必覆惟跪祈天主須<pc n="lb"/>
臾解去一如鱷魚名曰刺瓦而多長尾堅鱗甲刀箭不<pc n="lb"/>
能入足有利爪鋸牙滿口性甚獰惡入水食魚登陸人<pc n="lb"/>
畜無所擇百魚逺近皆避第其行甚遲小魚百種常隨<pc n="lb"/>
之以避他魚之吞啖也其生子初如鵞卵後漸長以至<pc n="lb"/>
二丈每吐涎於地人畜踐之即撲因就食之凡物開口<pc n="lb"/>
皆動下頦此魚獨動上齶口中亦無舌冬月則不食物<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
人見之却走必逐而食之人返逐之彼亦却走其目入<pc n="lb"/>
水則鈍出水極明見人逺則哭之近則噬之故西國稱<pc n="lb"/>
假慈悲者為刺瓦而多哭獨有三物能制之一為仁魚<pc n="lb"/>
蓋此魚通身鱗甲惟腹下有輭處仁魚鬐甚利能刺殺<pc n="lb"/>
之一為乙茍滿鼠屬也其大如猫善以泥塗身令滑俟<pc n="lb"/>
此魚開口輒入腹嚙其五臟而出又能破壊其卵一為<pc n="lb"/>
雜腹蘭香草也此魚最喜食蜜養蜂家四周種雜腹蘭<pc n="lb"/>
即弗敢入有名落斯馬長四丈許足短居海底罕出水<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
面皮甚堅用力刺之不可入額有二角如鈎寐時則以<pc n="lb"/>
角掛石盡一日不醒有海魚海獸大如海島者嘗有西<pc n="lb"/>
舶就一海島纜舟登岸行游半晌又復在岸造作火食<pc n="lb"/>
漸次登舟解維不幾里忽聞海中起大聲囘視向所登<pc n="lb"/>
之島已沒方知是一魚背也有獸形體稍方其骨軟脆<pc n="lb"/>
有翼能鼓大風以覆海舟其形亦大如島又有一獸二<pc n="lb"/>
手二足氣力猛甚遇海舶輒顛倒播弄之多遭沒溺西<pc n="lb"/>
舶稱為海魔惡之甚也其小者有飛魚僅尺許能掠水<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
面而飛又有白角兒魚善窺飛魚之影伺其所向先至<pc n="lb"/>
其所開口待啖恒相追數十里飛魚急輒上人舟為人<pc n="lb"/>
得之舟人以雞羽或白練飄揚水面上着利鈎白角兒<pc n="lb"/>
認為飛魚躍起吞之便為舟人所獲又有介屬之魚僅<pc n="lb"/>
尺許有殻而六足足有皮如欲他徙則竪半殻當舟張<pc n="lb"/>
足皮當帆乘風而行名曰航魚有蟹大踰丈許其螯以<pc n="lb"/>
箝人首人首立斷箝人肱人肱立斷以其殻覆地如矮<pc n="lb"/>
屋然可容人臥又有海馬其牙堅白而瑩浄文理細如<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
絲髪可為念珠等物復有海女上體直是女人下體則<pc n="lb"/>
為魚形亦以其骨為念珠等物可止下血二者皆魚骨<pc n="lb"/>
中上品各國甚貴重之海鳥有二種其一宿島中者日<pc n="lb"/>
常飛颺海面海舶遇之則可占海島逺近其一本生長<pc n="lb"/>
於海中不知登岸舶上欲取之則以皮布水面以鈎着<pc n="lb"/>
餌置皮上鳥就食之輒可鈎至若釣魚然又有鳥能捕<pc n="lb"/>
魚者身生皮囊如網入水裹魚而出人因取之又有極<pc n="lb"/>
異者為海人有二種其一通體皆人鬚眉畢具特手指<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
畧相連如鳬爪西海曾捕得之進於國王與之言不應<pc n="lb"/>
與之飲食不嘗王以為不可狎復縱之海轉盻視人鼔<pc n="lb"/>
掌大笑而去二百年前西洋喝蘭達地曾於海中獲一<pc n="lb"/>
女人與之食輒食亦肯為人役使且活多年見十字聖<pc n="lb"/>
架亦能起敬俯伏但不能言其一身有肉皮下垂至地<pc n="lb"/>
如衣袍服者然但着體而生不可脱卸也二者俱可登<pc n="lb"/>
岸數日不死但不識其性情莫測其族類又不知其在<pc n="lb"/>
海宅於何所似人非人良可怪<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>海產<pc n="lb"/>
海產以明珠為貴則意蘭最上土人取海中蚌置日中<pc n="lb"/>
晒之俟其口自開然後取珠則珠色鮮白光瑩有大如<pc n="lb"/>
雞子者光照數里南海皆剖蚌出珠故珠色黯黯無光<pc n="lb"/>
有珊瑚島其下多出珊瑚初在海中色緑而質柔軟上<pc n="lb"/>
生白子土人以鐵網取之出水便堅有紅黒白三色紅<pc n="lb"/>
色者堅而密白黑色者鬆脆不堪用大浪山之東北有<pc n="lb"/>
暗礁水涸礁出悉是珊瑚之屬猫晴寳石各處不乏小<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
西洋更多琥珀則歐邏巴波羅尼亞有之沿海三千里<pc n="lb"/>
皆是蓋為風浪所湧堆積此地土人取為器物龍涎香<pc n="lb"/>
黑人國與伯西兒兩海最多曾有大塊重千餘斤者望<pc n="lb"/>
之如島然每為風濤湧泊於岸諸蟲魚獸並喜食之他<pc n="lb"/>
狀前已具論海水本皆鹽味然亦有不假煎熬自凝為<pc n="lb"/>
鹽塊者近忽魯謨斯處有山五色相間亦純是鹽土人<pc n="lb"/>
鑿山石鏇以為器貯食物則不須和鹽蓋其器已是鹽<pc n="lb"/>
自生鹹味也又有海樹太平海内淺處生草一望如林<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
葱菁可愛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>海狀<pc n="lb"/>
地心最為重濁水附於地到處就其重心故地形圓而<pc n="lb"/>
水勢亦圓隔數百里水面便如橋梁逺望者不可見須<pc n="lb"/>
登桅望之乃見其前或夷或險而海中夷險各處不同<pc n="lb"/>
惟太平海極淺亘古至今無大風浪大西洋極深深十<pc n="lb"/>
餘里從大西洋至大明海四十五度以南其風常有定<pc n="lb"/>
候至四十五度以北風色便錯亂不常其尤異者在大<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
明東南一隅常有異風變亂凌雜儵忽更二十四向海<pc n="lb"/>
舶惟任風而飄風水又各異道如前為南風水必北行<pc n="lb"/>
倐轉為北風而水勢尚未趨南舟莫適從因至摧破至<pc n="lb"/>
小西洋海潮極髙大又極迅急平地頃刻湧數百里海<pc n="lb"/>
中大舶及蛟龍魚鼈之屬常乘潮勢湧入山中不可出<pc n="lb"/>
歐邏巴新曾蠟利未亞大浪山亦時起風浪甚險急至<pc n="lb"/>
滿刺加海無風倐起波浪又不全海皆然惟里許一處<pc n="lb"/>
以次第興後浪將起前浪已息矣海上雖多有風獨利<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
未亞海近為匿亞之地當赤道下者常苦無風又天氣<pc n="lb"/>
酷熱舶如至此食物俱壊人易生疾海深不得下碇舶<pc n="lb"/>
大不能用櫓海水暗流及潮湧飄舶至淺處壊者多在<pc n="lb"/>
於此海水味鹹中有火性又勢常激盪故不成冰至北<pc n="lb"/>
海則半年無日氣候極寒而冰故曰冰海海舶為冰堅<pc n="lb"/>
所阻直須守至冰解方得去又苦冰山海中冰塊為風<pc n="lb"/>
所擊堆叠成山海舶觸之定為虀粉矣赤道之下則終<pc n="lb"/>
嵗常熱食物水酒至此色味皆變過之即復如常凡海<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
中之色大率都緑惟東西二紅海其色淡紅或云海底<pc n="lb"/>
珊瑚所映而然亦非本色也又近小西洋一處入夜則<pc n="lb"/>
海水通明如火西儒常親見而異之持器汲起滿器俱<pc n="lb"/>
火光又滴入掌中光亦瑩然可玩後來漸次消滅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>海舶<pc n="lb"/>
海舶百種不止約有三等其小者僅容數十人専用以<pc n="lb"/>
傳書信不以載物其舟腹空虚可容自上達下僅留一<pc n="lb"/>
孔四圍㸃水不漏下鎮一石使舟底常就下一遇風濤<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
不習水者盡入舟腹中密閉其孔復塗以瀝青使水不<pc n="lb"/>
進其操舟者則綑縛其身於檣桅任水飄蕩因其腹中<pc n="lb"/>
空虚永不沉溺船底又有鎮石亦不翻覆俟浪平舟人<pc n="lb"/>
自解縛運舟萬無一失一日可行千里中者可容數百<pc n="lb"/>
人自小西洋以達廣東則用此舶其大者上下八層最<pc n="lb"/>
下一層鎮以沙石千餘石使舶不傾側震盪全藉此沙<pc n="lb"/>
石二三層載貨與食用之物海中最艱得水須裝淡水<pc n="lb"/>
千餘大桶以足千人一年之用他物稱是其上近地平<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
板一層則舶内中下人居之或裝細軟切用等物地平<pc n="lb"/>
板之外則虚其中百步以為揚帆習武游戲作劇之地<pc n="lb"/>
前後各建屋四層以為尊貴者之居中有甬道可通頭<pc n="lb"/>
尾尾復建水閣為納涼之處以待貴者之遊息舶兩傍<pc n="lb"/>
列大銃數十門以備不虞其鐵彈有三十餘斤重者上<pc n="lb"/>
下前後有風帆十餘道桅之大者長十四丈㠶濶八丈<pc n="lb"/>
水手二三百人將卒鋭士三四百人客商數百有舶總<pc n="lb"/>
管一人是西國貴官國王所命以掌一舶之事有賞罰<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
生殺之權又有舶師三人歴師二人舶師専掌候風使<pc n="lb"/>
㠶整理器用吹掌號頭指使夫役探試淺水礁石以定<pc n="lb"/>
趨避歴師専掌窺測天文晝則測日夜則測星用海圖<pc n="lb"/>
量取度數以識險易以知道里又有官醫主一舶之疾<pc n="lb"/>
病亦有市肆貿易食物大舶不畏風浪獨畏山礁淺沙<pc n="lb"/>
又畏火舶上火禁極嚴蓋千人之命攸繫然其起程但<pc n="lb"/>
候風色未嘗選擇時日亦未嘗有大失也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>海道<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
儒畧輩從歐邏巴各國起程逺近不一水陸各異大都<pc n="lb"/>
一年之内皆聚於邊海波爾杜瓦爾國里西波亞都城<pc n="lb"/>
候西商官舶春發入大洋從福島之北過夏至線在赤<pc n="lb"/>
道北二十三度半踰赤道而南此處北極已沒南極漸<pc n="lb"/>
髙又過冬至線在赤道南二十三度半越大浪山見南<pc n="lb"/>
極髙三十餘度又逆轉冬至線過黑人國老楞佐島夾<pc n="lb"/>
界中又踰赤道至小西洋南印度卧亞城在赤道北十<pc n="lb"/>
六度風有順逆大率亦一年之内可抵小西洋至此則<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
海中多島道險窄難行矣乃換中舶亦乘春月而行抵<pc n="lb"/>
則意蘭經榜葛刺海從蘇門答蠟與滿刺加之中又經<pc n="lb"/>
新加步峽迤北過占城暹邏界閲三年方抵中國嶺南<pc n="lb"/>
廣州府此從西達中國之路也若從東而來自以西把<pc n="lb"/>
尼亞地中海過巴爾徳峽往亞墨利加之界有二道或<pc n="lb"/>
從墨瓦蠟尼加峽出太平海或從新以西把尼亞界泊<pc n="lb"/>
舟從陸路出孛露海過馬路古吕宋等島至大明海以<pc n="lb"/>
達廣州然某輩皆從西而來不由東道西來之路經九<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
萬里也行海晝夜無停有山島可記者則指山島而行<pc n="lb"/>
至大洋中常萬里無山島則用羅經以審方其審方之<pc n="lb"/>
法全在海圖量取度數即知海舶行至某處離某處若<pc n="lb"/>
干里瞭如指掌百不失一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>職方外紀卷五<pc n="lb"/>
<pb n="13b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>