<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>夢粱錄卷一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夢粱錄卷一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>吳自牧<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正月<pc n="lb"/>
正月朔日謂之元旦俗呼為新年一嵗節序此為之首<pc n="lb"/>
官放公私僦屋錢三日士夫皆交相賀細民男女亦皆<pc n="lb"/>
鮮衣往來拜節街坊以食物動使冠梳領抹段疋花朶<pc n="lb"/>
玩具等物沿門歌叫關撲不論貧富逰玩琳宫梵宇竟<pc n="lb"/>
日不絶家家飲宴笑語諠譁此杭城風俗疇昔侈靡之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
習至今不改也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元旦大朝㑹<pc n="lb"/>
元旦侵晨禁中景陽鐘罷主上精䖍炷天香為蒼生祈<pc n="lb"/>
百穀於上穹宰執百寮待班於宫門之次猶見踈星遶<pc n="lb"/>
建章但禁門未啓而蝦蟆梆鼓並作攅㸃即放魚鑰閶<pc n="lb"/>
闔門下方啓龍闉執梃人傳呼頭帽號紛然衛士雜廷<pc n="lb"/>
紳報到闉開百寮聨轡入宫城簇擁皆從殿廡行遇大<pc n="lb"/>
朝㑹駕坐大慶殿有介胄長大武士四人立於殿陛之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
角謂之鎮殿將軍殿兩廡皆列法駕鹵簿儀仗龍墀立<pc n="lb"/>
青涼傘十把效太宗朝立諸國王班次如錢武肅孟蜀<pc n="lb"/>
王等也百官皆冠冕朝服諸州進奏吏皆執方物之貢<pc n="lb"/>
諸外國正副賀正使隨班入賀百僚執政俱於殿廊待<pc n="lb"/>
班而閣門催班吏髙喚云那行吏追班序立畢内侍當<pc n="lb"/>
殿厲聲問班齊未禁衞人員隨班奏班齊千官聳列朝<pc n="lb"/>
儀整龍章已見轉御屛日表纔瞻臨玉座連聲清蹕震<pc n="lb"/>
班庭上御正衙有緑衣吏執儀劔突趨殿前聲倅厲不<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
可曉乃大璫走辨耳宰執百寮聴名宣領班蹈舞皆稱<pc n="lb"/>
夀再拜聲傳折檻邊禁衞人髙聲嵩呼聲甚震名為繞<pc n="lb"/>
殿雷樞密臣候稱夀畢登殿立折檻側百寮俱鞠躬聴<pc n="lb"/>
制宣制曰履兹新慶與卿等同朝賀畢就殿賜燕宰執<pc n="lb"/>
百寮外國正副使人次日就館賜宴使副及三節人俱<pc n="lb"/>
與焉翌日至明慶靈隠等寺燒香次至玉津御園射弓<pc n="lb"/>
朝家選能射武臣伴射就園賜宴先立招箭班士十餘<pc n="lb"/>
人於垜子前使人多用弩子射其班士裹無脚小帽子<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
錦襖子路開弩子舞旋搭箭過與使人彼窺得端正止<pc n="lb"/>
令使人發牙例朝廷差來伴射武臣用弓箭中的則得<pc n="lb"/>
㨗上賜鬧裝銀鞍馬匹衣帛金銀器物有差迎迓還舍<pc n="lb"/>
觀者紛然如朝使入朝辭賜宴餞行仍賜馬匹銀帛禮<pc n="lb"/>
物甚盛三節人依例給賜而去<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>立春<pc n="lb"/>
臨安府進春牛於禁庭立春前一日以鎮鼓鑼吹妓樂<pc n="lb"/>
迎春牛往府衙前迎春館内至日侵晨郡守率僚佐以<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
綵杖鞭春如方州儀太史局例於禁中殿陛下奏律管<pc n="lb"/>
吹灰應陽春之象街市以花裝欄坐乘小春牛及春幡<pc n="lb"/>
春勝各相獻遺與貴家宅舍示豐稔之兆宰臣以下皆<pc n="lb"/>
賜金銀幡勝懸於幞頭上入朝稱賀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元宵<pc n="lb"/>
正月十五日元夕節乃上元天官賜福之辰昨汴京大<pc n="lb"/>
内前縛山棚對宣徳樓悉以綵結山沓上皆畵羣仙故<pc n="lb"/>
事左右以五色綵結文殊普賢跨獅子白象各手指内<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
五道出水其水用轆轤絞上燈棚髙尖處以水櫃盛貯<pc n="lb"/>
逐時放下如瀑布狀又以草縛成龍用青幕遮草上密<pc n="lb"/>
置燈燭萬盞望之蜿蜒如雙龍飛走之狀上御宣徳樓<pc n="lb"/>
觀燈有牌曰宣和與民同樂萬姓觀瞻皆稱萬嵗今杭<pc n="lb"/>
城元宵之際州府設上元醮諸獄修浄獄道場官放公<pc n="lb"/>
私僦屋錢三日以寛民力舞隊自去嵗冬至日便呈行<pc n="lb"/>
放遇夜官府支散錢酒犒之元夕之時自十四日為始<pc n="lb"/>
對支所犒錢酒十五夜帥臣出街彈壓遇舞隊照例特<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
犒街坊買賣之人並行支錢散給此嵗嵗州府科額支<pc n="lb"/>
行庶㡬體朝廷與民同樂之意姑以舞隊言之如清音<pc n="lb"/>
遇雲棹刀鮑刀胡女劉衮喬三教喬迎酒喬親事焦䭔<pc n="lb"/>
架兒仕女杵歌諸國朝竹馬兒村田樂神鬼十齋郎各<pc n="lb"/>
社不下數十更有喬宅眷[泳-永+旱]龍船踢燈鮑老駞象社官<pc n="lb"/>
巷口蘇家巷二十四家傀儡衣裝鮮麗細且戴花朶肩<pc n="lb"/>
珠翠冠兒腰肢纎裊宛若婦人府第中有家樂兒童亦<pc n="lb"/>
各動笙簧琴瑟清音嘹喨最可人聽攔街嬉耍竟夕不<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
眠更兼家家燈火處處管絃如清河坊蔣檢閱家竒茶<pc n="lb"/>
異湯隨索隨應㸃月色大泡燈光輝滿屋過者莫不駐<pc n="lb"/>
足而觀及新開門裏牛羊司前有内侍蔣苑使家雖曰<pc n="lb"/>
小小宅院然粧㸃亭臺懸挂玉栅異巧華燈珠簾低下笙<pc n="lb"/>
歌並作逰人翫賞不忍捨去諸酒庫亦㸃燈毬喧天鼓<pc n="lb"/>
吹設法大賣妓女羣坐諠譁勾引風流子弟買笑追歡<pc n="lb"/>
諸營班院於法不得與夜逰各以竹竿出燈毬於半空<pc n="lb"/>
逺覩若飛星又有深坊小巷綉額珠簾巧製新裝競誇<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
華麗公子王孫五陵年少更以紗籠喝道將帶佳人美<pc n="lb"/>
女遍地逰賞人都道玉漏頻催金雞屢唱興猶未巳甚<pc n="lb"/>
至飲酒醺醺倩人扶著堕翠遺簮難以枚舉至十六夜<pc n="lb"/>
收燈舞隊方散<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>車駕詣景靈宫孟饗<pc n="lb"/>
十六夜收燈畢十七早五更二㸃禁中催班從駕官僚<pc n="lb"/>
入殿起居訖出殿門外俱立馬於學士院恭候駕興而<pc n="lb"/>
殿東折檻下快行家皆執金蓮燭炬以俟登輦駕出和<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
寧門詣景靈宫行春孟朝饗禮前後兩行絳燭燈籠導<pc n="lb"/>
引駕行向有寳謨學士趙師睪詩風傳御道蹕聲清兩<pc n="lb"/>
行紗籠列火城雲䕶帝尊天未曉衆星環拱極星明駕<pc n="lb"/>
近景靈宫前撤去黄盖方入宫門此見君王䖍孝之忱<pc n="lb"/>
至宫幄少歇奉常更奏行禮内侍捲簾班導上御黄道<pc n="lb"/>
歩至殿前崇禋館道士二十四員在殿墀下叙立舉玉<pc n="lb"/>
音法事上登殿行禮自西至東歩而入内侍下簾先自<pc n="lb"/>
前殿中殿次後殿䖍恭行禮以遵奉先思孝之家法禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
畢外廊賜從駕官食而有對宣引宰臣以下入行殿賜<pc n="lb"/>
茶駕還内其親從官皆頂毬頭大帽紅纈錦團搭戲獅<pc n="lb"/>
子衫鍍金天王腰帶各執骨朶文武官皆頂雙巻脚幞<pc n="lb"/>
頭紅上大搭天鵞結帶寛衫輦官各雙曲脚幞頭紅纈<pc n="lb"/>
團花衫鍍金束帶殿前班直頂兩脚屈曲幞頭著緋結<pc n="lb"/>
帶望僊花衫跨弓劔乘馬一札鞍轡執纓紼前導數内<pc n="lb"/>
有東三班謂之長入祇候幞頭後各以青紅頭鬚繫之<pc n="lb"/>
以表忠節之意御龍直幞頭一脚指天一脚曲著方勝<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
纈衫花看帶鍍金束帶執從物如交椅金花唾盂水罐<pc n="lb"/>
次鑼乗壘龍鳯掌扇纓紼之類及執黄羅珠子蹙百花<pc n="lb"/>
背座御椅子并脚沓快行家頂短小帽子露半青頭巾<pc n="lb"/>
帶金巾環繡體腰紅纈衫金束帶懸花看帶手執御校<pc n="lb"/>
椅金花瓶獸爐香座御靴纓紼玉拄杖小黄羅傘御扇<pc n="lb"/>
等物俱搭歩行俱口鳴打打頭起之昔諸司庫藏各用<pc n="lb"/>
金刻字紅牌前執後以黄羅罩籠扛擡前導有本庫官<pc n="lb"/>
乘馭掌其職分如諸司庫藏等司屬並衫帽隨號幕士<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
頂帽紅羅纈衫金帶懸黄帛御馬騏驥等院亦金字紅<pc n="lb"/>
牌呵喝牽轡馬匹導引親事官各頂帽纈衫鍍金帶執<pc n="lb"/>
紅紗貼金燭籠二百對左右導行駕將至左右首各一<pc n="lb"/>
員閣門官屬乘馬執絲鞭天武官前導引至官寮起居<pc n="lb"/>
亭髙聲喝曰躬身不要拜唱喏直身立奏聖躬萬福嵩<pc n="lb"/>
呼而行次有一員紫裳官係閣門寄班乘馬捧月様繡<pc n="lb"/>
兀子覆於馬上天武官十餘簇擁扶策而行衆喝曰駕<pc n="lb"/>
頭次以近侍諸司官俱乘馭前後導從三衙太尉御帶<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
環衙知閣内侍都知皆乘馭駕前導引更有内等子即<pc n="lb"/>
御前忠佐軍頭引見司人員等各頂帽鬢髮蓬鬆著紅<pc n="lb"/>
纈衫兩手握拳顧望導行或有攔駕人捶之流血駕近<pc n="lb"/>
則列横門數十人擊鞭親從圍子三五重沓執朶骨諸<pc n="lb"/>
親從等都管人員並執骨朶列行導引駕前有執金香<pc n="lb"/>
座玉斧玉拂及水精珠杖迎駕髙低弄把引行如龍弄<pc n="lb"/>
珠也上升平頭輦御龍直擎黄羅雙盖後握雙黄羅扇<pc n="lb"/>
駕近太廟則盖撤開前行數歩上畧擡身而過此見尊<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
祖敬宗之意駕後圍子亦數重衛從諸班直馬隊從於<pc n="lb"/>
駕後左有宰執侍從官寮右有親王南班俱從行駕後<pc n="lb"/>
有曲柄紅繡繖紅繡日扇命寄班官執馭而從次日駕<pc n="lb"/>
再詣行後殿禮幸太乙宫景陽宫行欲謁禮其日用教<pc n="lb"/>
樂所樂部駕前作樂導引駕後以鈞容直乘馬作樂而<pc n="lb"/>
從駕出景靈宫至回龍橋教樂所人員闌駕奏致語雜<pc n="lb"/>
劇色打和和來及奏禮成囬鑾曲快行先奏報禁中使<pc n="lb"/>
内侍排班迎駕起居前人有詩曰簾捲天街看駕囬錦<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
身㨗足走能齊聨聲快報還宫後扈從歸來日未西若<pc n="lb"/>
次日出則後宫后妃嬪侍皆詣景靈宫以半帳鸞儀從<pc n="lb"/>
而行皇太后皇后乘輿比擔子稍増廣花様皆織龍簟<pc n="lb"/>
輿上皆立金龍護之剪<g n="騣-凶+_鬯-匕">]□</g>妃則用金鳯嬪妤止用㯶擔<pc n="lb"/>
耳次日或遇泥濘委宰執分詣行事矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二月<pc n="lb"/>
二月朔謂之中和節民間尚以青囊盛百穀𤓰果子種<pc n="lb"/>
互相遺送為獻生子禁中宫女以百草鬭戲百官進農<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
書以示務本上丁日國學行釋奠禮祭文宣王以祭酒<pc n="lb"/>
司業為獻官州縣學官以帥宰奉行立春後五戊日為<pc n="lb"/>
社州縣祭社稷朝廷亦差官祭於太社太稷壇州府自<pc n="lb"/>
收燈後例於㸃檢酒所開支關㑹二十萬貫委官屬差<pc n="lb"/>
吏倅雇喚工作修飾西湖南北二山堤上亭館園圃橋<pc n="lb"/>
道油飾裝畫一新栽種百花映掩湖光景色以便都人<pc n="lb"/>
逰翫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>八日祠山聖誕<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
初八日錢塘門外霍山路有神曰祠山正祐聖烈昭徳<pc n="lb"/>
昌福崇仁真君慶十一日誕聖之辰祖廟在廣徳軍勅<pc n="lb"/>
賜廟額廣惠自梁至宋血食已一千三百餘年矣凡邦<pc n="lb"/>
國有禱士民有告感通即應其日都城内外詣廟獻送<pc n="lb"/>
繁盛最是府第及内官迎獻馬社儀仗整肅粧束華麗<pc n="lb"/>
又有七寳行拂列數卓珍異寳器珠玉殿亭悉皆精巧<pc n="lb"/>
後苑諸作呈獻盤龍走鳯精細靴鞋諸王巾帽獻貢不<pc n="lb"/>
俗各以綵旗鼓吹妓樂舞隊等社竒花異果珍禽水族<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
精巧面作諸色鍮石車駕迎引歌呌賣聲效京師故體<pc n="lb"/>
風流錦綺他處所無臺閣巍峩神鬼威勇並呈於露臺<pc n="lb"/>
之上自早至暮觀者紛紛十一日廟中有衙前樂教樂<pc n="lb"/>
所人員部領諸色樂部詣殿作樂呈獻命大官排食果<pc n="lb"/>
二十四盞各盞呈藝守臣委佐官代拜初八日西湖畫<pc n="lb"/>
舫盡開蘇堤逰人來往如蟻其日龍舟六隻戲於湖中<pc n="lb"/>
其舟俱裝十太尉七聖二郎神神鬼快行錦體浪子黄<pc n="lb"/>
胖雜以鮮色旗繖花籃鬧竿鼓吹之類其餘皆簪大花<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
捲脚帽子紅緑戲衫執棹行舟戲逰波中帥守出城往<pc n="lb"/>
一清堂彈壓其龍舟俱呈參州府令立標竿於湖中掛<pc n="lb"/>
其錦綵銀毬官楮犒龍舟快㨗者賞之有一小節級披<pc n="lb"/>
黄衫頂青巾帶大花挿孔雀尾乘小舟扺湖堂横節杖<pc n="lb"/>
聲喏取指揮次以舟囬朝諸龍沙小綵旗招之諸舟俱<pc n="lb"/>
鳴鑼擊鼓分兩勢剗棹旋轉而逺逺排列成行再以小<pc n="lb"/>
綵旗引之龍舟並進者二又以旗招之其龍舟逺列成<pc n="lb"/>
行而先進者得㨗取標賞聲喏而退餘者以錢酒支犒<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
也湖山逰人至暮不絶大扺杭州勝景全在西湖他郡<pc n="lb"/>
無此更兼仲春景色明媚花事方殷正是公子王孫五<pc n="lb"/>
陵年少賞心樂事之時詎宜虛度至如貧者亦解質借<pc n="lb"/>
兑帶妻挾子竟日嬉逰不醉不歸此邦風俗從古而然<pc n="lb"/>
至今亦不改也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二月望<pc n="lb"/>
仲春十五日為花朝節浙間風俗以為春序正中百花<pc n="lb"/>
爭放之時最堪逰賞都人皆往錢塘門外玉壺古栁林<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
楊府雲洞錢湖門外慶樂小湖等園嘉㑹門外包家山<pc n="lb"/>
王保生張太尉等園翫賞竒花異木最是包家山桃開<pc n="lb"/>
渾如錦障極為可愛此日帥守縣宰率寮佐出郊召父<pc n="lb"/>
老賜之酒食勸以農桑告諭勤渠奉行䖍恪天慶觀遞<pc n="lb"/>
年設老君誕㑹然萬盞華燈供聖條齋為民祈福士庶<pc n="lb"/>
拈香瞻仰往來無數崇新門外長明寺及諸教院僧尼<pc n="lb"/>
建佛涅槃勝㑹羅列幡幢種種香花異果供養掛名賢<pc n="lb"/>
書畫設珍異玩具莊嚴道場觀者紛集竟日不絶<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夢粱錄卷一<pc n="lb"/>
<pb n="12b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>夢粱錄巻二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夢粱錄巻二<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>吳自牧<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三月<hi>佑聖真君誕辰附</hi>
                    <pc n="lb"/>
三月三日上巳之辰曲水流觴故事起於晉時唐朝錫<pc n="lb"/>
宴曲江傾都褉飲踏青亦是此意右軍王羲之蘭亭序<pc n="lb"/>
云暮春之初修禊事杜甫麗人行云三月三日天氣新<pc n="lb"/>
長安水邊多麗人形容此景至今令人愛慕兼之此日<pc n="lb"/>
正遇北極佑聖真君聖誕之日佑聖觀侍奉香火其觀<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
係屬御前去處内侍提舉觀中事務當日降賜御香修<pc n="lb"/>
崇醮籙午時朝賀排列威儀奏天樂於墀下羽流整肅<pc n="lb"/>
謹朝謁於陛前吟詠洞章陳禮士庶燒香紛集殿庭諸<pc n="lb"/>
宫道宇俱設醮事上祈國泰下保民安諸軍寨及殿司<pc n="lb"/>
衙奉侍香火者皆安排社㑹結縛臺閣迎列於道觀睹<pc n="lb"/>
紛紛貴家士庶亦設醮祈恩貧者酌水獻花杭城事聖<pc n="lb"/>
之䖍他郡所無也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諸州府得解士人赴省闈<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
三月上旬朝廷差知貢舉監試主文考試等官并差監<pc n="lb"/>
大中門官諸司彌封謄録等官就觀橋貢院放諸州府<pc n="lb"/>
郡得解士人并三學舍生得解生員諸路運司得解士<pc n="lb"/>
人有官人及武舉得解者盡赴院排日引試及諸州郡<pc n="lb"/>
諸路寓試試得待補士人並排日引試國子監牒試中<pc n="lb"/>
解者並行引試如有避親者就别院引試朝廷待士之<pc n="lb"/>
重差官之際並令快行宣押所差官員入内到殿聽勅<pc n="lb"/>
其知貢舉監試主文並帶羞帽穿執乘馭同諸考試等<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
官迎引下貢院然後鎻院擇日放試諸州士人自二月<pc n="lb"/>
間前後到都各尋安泊待試遂經部呈驗解牒陳乞納<pc n="lb"/>
巻用印并收買試籃桌椅之類試日已定隔宿於貢院<pc n="lb"/>
前賃房待試就看坐圗其士人各引試三場正日本經<pc n="lb"/>
次日論第三日䇿預試人照合試日分集於貢院竹門<pc n="lb"/>
之外伺候開門放試士人各入院内依坐位分廊占坐<pc n="lb"/>
訖知貢舉等官於㕔前備香案穿秉而拜諸士人皆答<pc n="lb"/>
拜方下簾幙出示題目於㕔額上中有疑難處聽士人<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
就簾外上請主文於簾中詳答之訖則各作文隨手上<pc n="lb"/>
巻至晡後開門放士人出院納巻於中門外書知姓氏<pc n="lb"/>
試巻入櫃而出其士人在貢院中自有廵廊軍卒賫硯<pc n="lb"/>
水㸃心泡飯茶酒菜肉之屬貨賣亦有八廂太保廵廊<pc n="lb"/>
事所納巻子徑發下彌封所封巻頭不要試官知士人<pc n="lb"/>
姓名恐其私取故也却於每巻上打號頭三場共一號<pc n="lb"/>
方發往謄録所謄録巻子依字號書寫對讀無差方納<pc n="lb"/>
入考試官各房考校如巻子考中發過别房覆考如稱<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
衆意方呈主文却於謄録所弔取真巻㸃對批取定奪<pc n="lb"/>
魁選伺候申省奏號揭榜候取㫖差官下院拆號放榜<pc n="lb"/>
中省魁者殿試陛甲恩例前十名亦如之補試中榜者<pc n="lb"/>
參太宗武三學為生員舉人中省闈者俟候都堂㸃請<pc n="lb"/>
覆試不過一論冒而已覆試畢然後到殿也此科舉試<pc n="lb"/>
三年一次到省士人不下萬餘人駢集都城鋪席買賣<pc n="lb"/>
如市俗語云趕試官生活應一時之需耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䕃補未仕官人赴銓<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
每嵗三月上旬應文武官䕃授子弟宗子䕃補者並赴<pc n="lb"/>
銓闈就試出官朝廷差監試主文考試等官就禮部貢<pc n="lb"/>
院放試試中者三名取一名文臣試兩場本經及刑統<pc n="lb"/>
義第三日願試法科者聽武臣試七書義三學生員人<pc n="lb"/>
試中榜者陞内舍其時亦有試宏詞法科館職賢良方<pc n="lb"/>
正三省堂後官及六部吏並試法科陞補額名並是排<pc n="lb"/>
日放試合差外諸司等官吏並循諸試例如省闈年分<pc n="lb"/>
移於八月放試中榜者赴吏部伺候簾試過參注差遣<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
武選中者就兵部右選㕔銓量讀法注授出官其文武<pc n="lb"/>
銓魁特轉一資恩例銓魁仍置局造題名集設同年宴<pc n="lb"/>
於西湖帥運諸司俱有送助為局費盖臨安輦轂之下<pc n="lb"/>
中榜多是府第子弟報榜之徒皆是百司衙兵謂之喜<pc n="lb"/>
蟲兒其榜報人獻以黄絹旗數面上題中榜新恩銓魁<pc n="lb"/>
姓名挿於門左右以光祖宗而耀閭里乞覓搔攪酒食<pc n="lb"/>
豁湯錢㑹外又以一二千緡犒之此其常例也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清明節<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
清明交三月節前兩日謂之寒食京師人從冬至後數<pc n="lb"/>
起至一百五日便是此日家家以栁條挿於門名曰明<pc n="lb"/>
眼凡官民不論小大家子女未冠笄者以此日上頭寒<pc n="lb"/>
食第三日即清明節每嵗禁中命小内侍於閣門用榆<pc n="lb"/>
朩鑚火先進者賜金碗絹三疋宣賜臣寮巨燭正所謂<pc n="lb"/>
鑚燧改火者即此時也禁中前五日發宫人車馬往紹<pc n="lb"/>
興攅宫朝陵宗室南班亦分遣諸陵行朝享禮向者從<pc n="lb"/>
人官給紫衫白絹三角兒青行纒今亦遵例支給至日<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
亦有車馬詣赤山諸攅并諸宫妃王子墳堂行享祀禮<pc n="lb"/>
官員士庶俱出郊省墳以盡思時之敬車馬往來繁盛<pc n="lb"/>
填塞都門宴於郊者則就名園芳圃竒花異木之處宴<pc n="lb"/>
於湖者則綵舟畫舫欵欵撑駕隨處行樂此日又有龍<pc n="lb"/>
舟可觀都人不論貧富傾城而出笙歌鼎沸鼓吹喧天<pc n="lb"/>
雖東京金明池未必如此之佳殢酒貪歡不覺日晚紅<pc n="lb"/>
霞映水月挂栁梢歌韵清圓樂聲嘹喨此時尚猶未絶<pc n="lb"/>
男跨雕鞍女乘花轎次第入城又使童僕挑著朩魚龍<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
船花籃鬧竿等物歸家以饋親朋隣里杭城風俗侈靡<pc n="lb"/>
相尚大抵如此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諸酒庫迎煮<pc n="lb"/>
臨安府㸃檢所管城内外諸酒庫每嵗清明前開煮中<pc n="lb"/>
前賣新迎年諸庫呈覆本所擇日開沽呈様各庫預須<pc n="lb"/>
告示官私妓女新麗妝著差雇社隊鼓樂以榮迎引至<pc n="lb"/>
期侵晨各庫排列整肅前往州府教場伺候㸃呈首以<pc n="lb"/>
三丈餘髙白布寫某庫選到有名髙手酒匠醖造一色<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
上等醲辣無比髙酒呈中第一謂之布牌以大長竹掛<pc n="lb"/>
起三五人扶之而行次以大鼓及樂官數輩後以所呈<pc n="lb"/>
様酒數擔次八仙道人諸行社隊如魚兒活擔糖糕麵<pc n="lb"/>
食諸般市食車架異檜竒松賭行漁父出獵臺閣等社又<pc n="lb"/>
有小女童子執琴瑟妓家服役婆嫂喬裝綉體浪兒手<pc n="lb"/>
擎花籃精巧籠仗其官私妓女擇為三等上馬先以頂<pc n="lb"/>
冠花衫子襠袴次擇秀麗有名者帶珠翠朶玉冠兒銷<pc n="lb"/>
金衫兒裙兒各執花斗鼓兒或捧龍阮琴瑟後十餘輩<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
者紅大衣帶皂時髻名之行首各雇賃銀鞍鬧裝馬匹<pc n="lb"/>
借倩宅院及諸司人家虞候押番及喚集閑僕浪子引<pc n="lb"/>
馬隨逐各青絹白扇馬兀供直預十日前本庫官小呈<pc n="lb"/>
五日前㸃檢所僉㕔官大呈雖貧賤潑妓亦須借備衣<pc n="lb"/>
裝首飾或託人雇賃以供一時之用否則責罰而再辦<pc n="lb"/>
妓女之後専知大公皆新巾紫衫乘馬隨之州府賞以<pc n="lb"/>
綵帛錢會銀碗令人肩駝於馬前以為榮耀其日在州<pc n="lb"/>
治呈中祇應訖各庫迎引出大街直至鵞鴨橋北酒庫<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
或俞家園都錢庫納牌放散最是風流少年沿途勸酒<pc n="lb"/>
或送㸃心間有年尊人不識羞恥亦復為之旁觀哂笑<pc n="lb"/>
諸酒肆結綵歡門逰人隨處品嘗追歡買笑倍於常時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>州府節制諸軍春教<pc n="lb"/>
帥守職帶節制軍馬之職每嵗春秋二教三月正當春<pc n="lb"/>
閲時候擇日告報本州所統軍馬諸縣廵尉兵革及節<pc n="lb"/>
制殿歩兩司軍馬並赴蒲橋下後軍教場教閱軍伍以<pc n="lb"/>
備起發防秋至期浙西路鈐轄并節制諸軍綂制等官屬<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
帶領各部軍馬詣教場伺候教閲鳴鑼擊鼓試爆放烟<pc n="lb"/>
諸軍排陣似迎敵之勢將佐呈比體挑戰之風試弩射<pc n="lb"/>
弓打毬走馬武藝呈中賞犒有差軍卒勞績給以錢帛<pc n="lb"/>
午後放散迎回府治伺候帥座囬衙方行逐便囬軍寨<pc n="lb"/>
其帥首馬前排列軍仗八卦辰宿諸色旗隊甚夥轅門<pc n="lb"/>
帳門界限嚴肅人不敢視親從對對衫帽新鮮士卒威<pc n="lb"/>
勇凜凜可畏使馬牽控寳裝鮮鮮黄轎前引職旗後隨<pc n="lb"/>
樂騎擁後威聲震懾佐官彈壓以警無徒觀者如堵至<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
莫方歸向有端明厲尚書諱文翁開閫於杭儀仗異於<pc n="lb"/>
帥守者夥旗幟多用斧鉞之器御馬院諸營教閱傳㫖<pc n="lb"/>
宣押禁中教場呈試武藝飛鎗斫栁走馬舞刀百藝俱<pc n="lb"/>
呈使臣奏樂聲徹九霄提㸃以上錫賜甚隆使臣兵率<pc n="lb"/>
頒降從例殿司歩所𨽻將佐軍伍俱出郊合教於欏朩<pc n="lb"/>
教場上賜帥將金器綵疋加之品食御酒主兵官卒俱<pc n="lb"/>
沾雨露之恩也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>二十八日東嶽聖帝誕辰<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
三月二十八日乃東嶽天齊仁聖帝聖誕之日其神掌<pc n="lb"/>
天下人民之生死諸郡邑皆有行宫奉香火杭城有行<pc n="lb"/>
宫者五如吳山臨平湯鎮西溪曇山奉其香火唯湯鎮<pc n="lb"/>
臨平殿廡廣闊司案俱全吳山廟居輦轂之下人烟稠<pc n="lb"/>
密難以開拓亦勝曇山梵宫内一小殿耳都城士庶自<pc n="lb"/>
仲春下浣答賽心愫或専獻信香者或答重囚帶枷者<pc n="lb"/>
或諸行鋪户獻異果名花精巧麵食呈獻者或僧道誦<pc n="lb"/>
經者或就殿廡舉法音而上夀者舟車道陸絡繹往來<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
無日無之又有丐者於吳山行宫獻綵畫錢幡張掛殿<pc n="lb"/>
前其社尤盛聞之此幡錢屬後殿充脂粉局收管其殿<pc n="lb"/>
下有佐神勅封美號曰協英靈顯安鎮忠惠王其神姓<pc n="lb"/>
劉父子俱為神靈顯感應人皆皈依五月二十九日誕<pc n="lb"/>
日諸社獻送亦復如是姑書以記之耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>暮春<pc n="lb"/>
是月春光將暮百花盡開如牡丹芍藥棣棠木香酴釄<pc n="lb"/>
薔薇金紗玉綉毬小牡丹海棠錦李徘徊月季粉團杜<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
鵑寳相千葉桃緋桃香梅紫笑長春紫荆金雀兒笑靨<pc n="lb"/>
香蘭水仙映山紅等花種種竒絶賣花者以馬頭竹籃<pc n="lb"/>
盛之歌叫於市買者紛然當此之時雕梁燕語綺檻鶯<pc n="lb"/>
啼靜院明軒溶溶洩洩對景行樂未易以一言盡也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夢梁録巻二<pc n="lb"/>
<pb n="10b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>夢梁録巻三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夢梁録巻三<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>吳自牧<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四月<pc n="lb"/>
四月謂之初夏氣序清和晝長人倦荷錢新漾榴火將<pc n="lb"/>
然飛燕引雛黄鶯求友正宜凉亭水閣圍碁投壺吟詩<pc n="lb"/>
詠曲嘉賓勸酧以賞一時之景上旬之内車駕詣景靈<pc n="lb"/>
宫行孟夏禮駕過處公私僦金官放三日第二日為新<pc n="lb"/>
暑初囬令宰執分詣<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皇太后聖節<pc n="lb"/>
初八日夀和聖福皇太后聖節前一日尚書省樞密院<pc n="lb"/>
文武百僚詣明慶寺啓建祝聖道場州府教集衙前樂<pc n="lb"/>
樂部及妓女等州府滿散夀進儀範向自紹興以後教<pc n="lb"/>
坊人員巳罷凡禁庭宣喚徑令衙前樂充條内司教樂<pc n="lb"/>
所人員承應初四日樞密院率修武郎巳上初六日尚<pc n="lb"/>
書省宰執率宣教郎以上並詣明慶寺滿散祝聖道場<pc n="lb"/>
次赴貢院齋筵帥臣與浙西倉憲及兩浙漕率州縣屬<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
官并寄居文武官就千頃廣化寺滿散祝聖道場出西<pc n="lb"/>
湖徳生堂放生然後囬府治錫宴簪花其禮儀盞數與<pc n="lb"/>
御宴同也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宰執親王南班百官入内上夀賜宴<pc n="lb"/>
初八日宰執親王南班百官入内起居邀駕過皇太后<pc n="lb"/>
殿上夀起居舞蹈嵩呼回詣紫宸殿宴樂作殿前山棚<pc n="lb"/>
綵結飛龍舞鳯之形教樂所人員等做學百禽鳴内外<pc n="lb"/>
肅然止聞半空和鳴鸞鳳翔集閣門吏班引平章宰<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
執親王以下起居上殿賜坐謝恩坐訖賜平章宰執侍<pc n="lb"/>
從親王南班武臣觀察使以上坐於殿上餘卿監郎丞<pc n="lb"/>
及武臣防禦使以下坐於殿廡間軍校排在山樓之後<pc n="lb"/>
殿上坐兀係品位髙低坐第三四行黑漆矮偏櫈坐物<pc n="lb"/>
毎位列環餅油餅棗塔為㸔盤若向者髙宗朝有外國<pc n="lb"/>
賀生辰使副朝賀赴筵於殿上坐使副餘三節人在殿<pc n="lb"/>
廡坐看盤如用猪羊雞鵞連骨熟肉并葱韭蒜醋各一<pc n="lb"/>
楪三五人共漿水飯一桶而已所有知閣門事官與御<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
帶環衛等官及閣門職事官俱立殿陛之下也上公稱<pc n="lb"/>
夀率以尚書執注碗斟酒進上其教樂所色長二人上<pc n="lb"/>
殿於闌干邊立皆渾裹紫寛袍金帶黄義襴謂之看盞<pc n="lb"/>
如斟御酒看盞者舉其袖引曰綏御酒進畢拂雙袖於<pc n="lb"/>
闌干而止主上以寳巵先從東後西宣示宰執親王以<pc n="lb"/>
下及外國使副閣門宣賛分班躬身齊傳宣飲盡酒者<pc n="lb"/>
三羣臣拜於坐次後捧巵飲而再拜坐宰臣酒色長則<pc n="lb"/>
曰綏酒如前教樂所樂部例於山樓上綵棚中皆裹長<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
脚幞頭隨樂部色服紫緋緑三色寛衫黄義襴鍍金凹<pc n="lb"/>
面腰帶前列拍板次畫面琵琶又列箜篌兩座髙三尺<pc n="lb"/>
許形如半邊木梳黑漆鏤花金裝畫臺座張二十五弦<pc n="lb"/>
一人跪而交手擘之次髙架畫花地金龍大鼓二靣擊<pc n="lb"/>
鼓人皆結寛袖别套黄窄袖垂結帶金裹鼓棒兩條髙<pc n="lb"/>
低互擊宛若流星後有羯鼓如尋常番鼓子置之小卓<pc n="lb"/>
上兩手皆執杖擊之次中間列銕石方響用明金彩畫<pc n="lb"/>
架子雙垂流蘇次列簫笙塤篪觱篥龍笛之類兩旁對<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
列杖鼓皆長脚幞頭紫繡抹額皆繫紫寛袖黄窄袖結<pc n="lb"/>
帶黄義襴諸雜劇色皆渾裹各服本色紫緋緑寛衫義<pc n="lb"/>
襴鍍金帶自殿陛對立直至樂棚每遇供舞戲則排立<pc n="lb"/>
义手舉左右肩動足應拍一齊羣舞謂之挼曲子第一<pc n="lb"/>
盞御酒歌板色一名唱中腔一遍訖先笙與簫笛各一<pc n="lb"/>
管和之又一遍衆樂齊和獨聞歌者之聲宰臣酒樂部<pc n="lb"/>
起傾盃百官酒三臺舞旋多是渾裹寛衫舞曲破攧前<pc n="lb"/>
一遍舞者八至歇拍續一人入對舞數拍前舞者退獨<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
後舞者終其曲謂之舞末第三盞進御酒歌板色唱和<pc n="lb"/>
如前式宰臣慢曲子百官舞三臺第三盞進御酒宰執<pc n="lb"/>
百官酒如前儀進御膳御厨以綉籠袱盖合上進御前<pc n="lb"/>
珍羞内侍進前供上食雙雙奉拓直過頭凡御宴至第<pc n="lb"/>
三盞方進下酒鹽豉雙下駝峯角子宰執百官以殿侍<pc n="lb"/>
側身跪傳酒饌即茶酒班仗役也盖謂殿侍髙髙捧盞<pc n="lb"/>
行天厨分臠極恩榮傍筵拜起嘗君賜不請㣲聞匙筯<pc n="lb"/>
聲百戲呈拽乃上竿跳索倒立折腰弄碗踢磬瓶筋斗<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
之類藝人皆紅巾綵服第四盞進御酒宰臣百官酒送<pc n="lb"/>
酒歌舞並同前教樂所伶人以龍笛腰鼓發諢子參軍<pc n="lb"/>
色執竹竿拂子奏俳語口號祝君夀雜劇色打和畢且<pc n="lb"/>
謂奏罷今年新口號樂聲驚裂一天雲參軍色再作語<pc n="lb"/>
勾合大曲舞下酒盃䏑子骨頭索粉白肉胡餅第五盞<pc n="lb"/>
進御酒琵琶色長上殿奏喏獨彈玉琵琶前輩有詩詠<pc n="lb"/>
曰寳軸琵琶奏上歡玉鉤珠結響珊珊羣臣傾聴天朝<pc n="lb"/>
樂卻笑烏孫馬上彈宰臣酒方響色長上殿奏喏獨打<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
玉方響亦有詩詠之垂珠寳架玉牌方催送黄金萬夀<pc n="lb"/>
觴疑是飛仙朝帝闕玲瓏環珮互宫商凡色長獨奏玉<pc n="lb"/>
樂器例有宣賜其彈玉琵琶者賜五兩五疋打玉方響<pc n="lb"/>
者賜三兩三疋樂伶當殿謝恩祇受訖百官酒樂部起<pc n="lb"/>
三臺舞參軍色執竿奏數語勾雜劇入場一場兩段是<pc n="lb"/>
時教樂所雜劇色何雁喜王見喜金寳趙道明王吉等<pc n="lb"/>
俱御前人員謂之無過蟲再下酒羣仙䏑天仙餅太平<pc n="lb"/>
畢羅乾飯縷肉羹花肉餅前筵畢駕興少歇宰臣以下<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
退出殿門幕次伺候須㬰傳㫖追班再坐後筵賜宰臣<pc n="lb"/>
百官及衛士殿侍伶人等花各依品位簪花上易黄袍<pc n="lb"/>
小帽兒駕出再坐亦簪數朶小羅帛花帽上宰臣以下<pc n="lb"/>
起居坐有詩詠曰玉帶黄袍坐正衙再頒花宴侈恩華<pc n="lb"/>
近臣拜舞瞻龍表絳蕊髙籠壓帽紗樂伶色長看盞第<pc n="lb"/>
六盞再坐斟御酒笙起慢曲子宰臣酒龍笛起慢曲子<pc n="lb"/>
百官酒舞三臺蹴毬人争勝負且謂樂送流星度彩門<pc n="lb"/>
東西勝負各分番勝賜銀碗并綵段負擊麻鞭又抹鎗<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
下酒供假黿魚蜜浮酥捺花第七盞進御酒筝色長上<pc n="lb"/>
殿奏喏七寳箏獨彈宣賜謝恩有詩詠曰雁行飛入玉<pc n="lb"/>
琮琤滿殿齊看七寳筝彈到急催花片處春聲依約上<pc n="lb"/>
林鶯宰臣酒慢曲子百官酒舞三臺參軍色作語勾雜<pc n="lb"/>
劇入場三段下酒供排炊羊胡餅炙金腸御前宣勸殿<pc n="lb"/>
上宰執親王使相侍從外國使副畢中使二員至御座<pc n="lb"/>
前奏過分東西殿廡傳宣臺官卿監郎丞簿飲盡酒者<pc n="lb"/>
三拜而飲之并傳宣外國使副下三節官屬皆厲聲喏<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
三聲拜而飲有詩詠曰内臣拱立近天光奏罷傳音下<pc n="lb"/>
御廊未聴番官三節喏不須重譯盡來王第八盞進御<pc n="lb"/>
酒歌板色長唱踏歌宰臣酒慢曲子百官酒舞三臺衆<pc n="lb"/>
樂作合曲破舞旋下酒供假沙魚獨下饅頭肚羹第九<pc n="lb"/>
盞進御酒宰臣酒並慢曲子百官舞三臺左右軍即内<pc n="lb"/>
等子相撲下酒供水飯簇飣下飯宴罷羣臣下殿謝恩<pc n="lb"/>
退前輩有詩云宴罷隨班下謝恩依然騎馬出宫門歸<pc n="lb"/>
來要侈需雲琖留得天香袖尚存<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皇帝初九日聖節<pc n="lb"/>
四月初九日度宗生日尚書省樞密院官僚詣明慶寺<pc n="lb"/>
如前開建滿散至日侵晨平章宰執親王南班百官入<pc n="lb"/>
内大起居舞蹈稱賀隨班從駕過皇太后殿起居畢回<pc n="lb"/>
集英殿賜宴儀式不再述且賜宴殿排辦事節云儀鸞<pc n="lb"/>
司預期先於殿前絞縛山棚及陳設幃幕等前一日儀<pc n="lb"/>
鸞司翰林司御厨宴設庫應奉司屬人員等人並於殿<pc n="lb"/>
前直宿至日侵晨儀鸞司排設御座龍床出香金獅蠻<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
火子桌子衣幃等及設第一行平章宰執親王座物係<pc n="lb"/>
髙座錦褥第二第三第四行侍從南班武臣觀察使以<pc n="lb"/>
上並矮坐紫褥東西兩朶殿廡百官係紫沿席就地坐<pc n="lb"/>
翰林司排辦供御茶床上珠花看果并供細果及平章<pc n="lb"/>
宰執親王使相髙坐果桌上第看果殿上第二行第三<pc n="lb"/>
第四行侍從等平面桌子三員共一桌兩朶殿廊卿監<pc n="lb"/>
以下並是平面矮桌亦三員共一桌果桌於未開内門<pc n="lb"/>
時預行排辦御前頭籠燎爐供進茶酒器皿等於殿上<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
東北角陳設候駕御玉座應奉其御宴酒盞皆屈巵如<pc n="lb"/>
菜碗様有把手殿上純金殿下純銀食器皆全稜漆盌<pc n="lb"/>
碟御厨製造宴殿食味并御茶床上看食看菜匙筯鹽<pc n="lb"/>
楪醋尊及宰臣親王看食看菜并殿下兩朶廡看盤環<pc n="lb"/>
餅油餅棗塔俱遵國初之禮在累朝不敢易之故禮其<pc n="lb"/>
宴設庫提㸃監造五局宴食常行油撒百官食味稱<pc n="lb"/>
觔兩毋令缺少御酒庫排辦前後御宴酒及宣勸御封<pc n="lb"/>
酒<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>僧寺結制<pc n="lb"/>
四月十五日結制謂之結夏盖天下寺院僧尼庵合設<pc n="lb"/>
齋供僧自此僧人安居禪教律寺院不敢起單雲逰自<pc n="lb"/>
結制後佛殿起楞嚴會毎日晨夕合寺僧行持誦經咒<pc n="lb"/>
然㸃巨燭焚爇大香或有寺院朝廷降賜錢㑹疋帛金<pc n="lb"/>
銀錢啓建祈懴㑹四十九晝夜毎日六時修懴祈國安<pc n="lb"/>
民其僧人一刻不敢妄出齋戒嚴肅不敢觸犯神天報<pc n="lb"/>
應在目前大刹日供三日或五日換堂俱都寺主辦皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
十方檀信施助耳盖孟夏望日乃法王禁足釋子䕶生<pc n="lb"/>
之日自此有九十日可以安單辦道是月園圃𤓰茄初<pc n="lb"/>
生禁中增價市之進以賞時新内侍之家及府第富室<pc n="lb"/>
亦如此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五月<hi>重午附</hi>
                    <pc n="lb"/>
仲夏一日禁中賜宰執以下公服羅初五日重午節又<pc n="lb"/>
曰浴蘭令節内司意思局以紅紗彩金盝子以菖蒲或<pc n="lb"/>
通草雕刻天師馭虎像於中四圍以五色染菖蒲縣圍<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
於左右又雕刻生百蟲鋪於上却以葵榴茭葉花朶簇<pc n="lb"/>
擁内更以百索綵線細巧縷金花朶及銀様鼓兒糖蜜<pc n="lb"/>
韻果巧粽五色珠兒結成經筒符袋御書葵榴畫扇艾<pc n="lb"/>
虎紗疋緞分賜諸閣分宰執親王兼之諸宫觀亦以經<pc n="lb"/>
筒符袋靈符巻軸巧粽夏橘等送饋貴宦之家如市井<pc n="lb"/>
看經道流亦以分遺施主家所謂經筒符袋者盖因抱<pc n="lb"/>
朴子問辟五兵之道以五月五日佩赤靈符掛心前今<pc n="lb"/>
以釵符珮帶即此意也杭都風俗自初一日端午日家<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
家買桃栁葵榴蒲葉伏道又并市茭粽五色水糰時果<pc n="lb"/>
五色瘟紙當門供養自隔宿及五更沿門歌賣聲滿街<pc n="lb"/>
不絶以艾與百草縛成天師懸於門額上或懸虎頭白<pc n="lb"/>
澤或士宦等家以生硃於午時書五月五日天中節赤<pc n="lb"/>
口白舌盡消滅之句此日探百草或修製藥品以為辟<pc n="lb"/>
瘟疾等用藏之果有靈驗杭城人不問大小家焚燒午<pc n="lb"/>
香一月不知出何文典其日正是葵榴鬭艷梔艾爭香<pc n="lb"/>
角黍包金菖蒲切玉以酧佳景不特富家巨室為然雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
貧賤之人亦且對時行樂也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>士人赴殿試唱名<pc n="lb"/>
諸路過者舉人排日赴都堂簾引訖伺候擇日殿試前<pc n="lb"/>
三日宣押知制誥詳定考試等官赴學士院鎻院命御<pc n="lb"/>
策題然後宣押赴殿士人詣集英殿起居就殿廡賜坐<pc n="lb"/>
引試依圗分廡坐定各賜印刊策題其士人止許帶文<pc n="lb"/>
房及卷子餘皆不許挾帶文集士人入東華門各行搜<pc n="lb"/>
檢身内有無綉體私文方行放入午則賜食與士人其<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
硯水之類皆殿直祇直供辦午後納巻而出舊制士人<pc n="lb"/>
巻子仍彌封巻頭打號然後納初放官次下覆考考定<pc n="lb"/>
次第送定參詳一同方定甲名次資而定奪三魁伺候<pc n="lb"/>
上御文徳臨軒唱名進呈三魁試巻天顔親覩三魁排<pc n="lb"/>
定姓名資次然後宣喚三魁姓名其三魁聴快行宣喚<pc n="lb"/>
數次方敢應名而出扣問三代鄉貫年甲同方請入狀元<pc n="lb"/>
待班處更換所賜緑襕靴簡第一名狀元及第第二名<pc n="lb"/>
榜眼第三名探花其狀元官授承事郎職除上郡簽判<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
榜眼授承奉郎探花授承務郎職注中郡或下郡簽判<pc n="lb"/>
或無見闕則節推察推之職三魁進詩謝恩上賜御筵<pc n="lb"/>
賜詩與狀元以下第一甲舉人賜進士及第第二甲賜<pc n="lb"/>
進士出身第三至第五甲並賜同進士出身如有魁及<pc n="lb"/>
前下名太宗學内舍生員並陞甲恩例其老榜者謂之<pc n="lb"/>
特奏名為魁者附第五甲補廸功郎餘皆授諸州文學<pc n="lb"/>
助教武舉進士前三名照文科為狀元榜眼探花恩例<pc n="lb"/>
各賜紫囊金帶靴笏狀元授秉義郎榜眼授從義郎探<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
花授保義郎俱殿歩司正副將之職除武舉進士皆循<pc n="lb"/>
文科例賜進士及第出身如進士欲赴御教場内射弓<pc n="lb"/>
陞甲聴從其便盖招箭班祇直也帥漕二司於未唱名<pc n="lb"/>
前差人吏客司等項行排辦禮部貢院充文科狀元局<pc n="lb"/>
或别院或借祥符寺充武科狀元局以伺唱名帥漕與<pc n="lb"/>
殿歩司排辦鞍馬儀仗迎引文武三魁名乘馬帶羞帽<pc n="lb"/>
到院安泊欵待毎日祇直皆兩司給官錢供應及於諸<pc n="lb"/>
州府守臣諸路三司及制閫殿歩三司等官俱有餽送<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
助局錢酒兩狀元差委同年進士充本局職事官措置<pc n="lb"/>
題名登科録帥司差撥六局人員安撫司關借銀器等<pc n="lb"/>
物差撥妓樂就豐豫樓開鹿鳴宴同拜人俱赴團拜於<pc n="lb"/>
樓下文武狀元注授畢各歸鄉里本州則立狀元坊額<pc n="lb"/>
牌所居之側以為榮耀州縣亦皆迎迓設宴慶賀如遇<pc n="lb"/>
龍飛年分則三魁黄甲及其餘進士皆倍加恩例卻與<pc n="lb"/>
常年不同則狀元可除下通判於此可見士子讀書之<pc n="lb"/>
貴而朝家待士之厚不可不知也故書以記為士者察<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夢粱録巻三<pc n="lb"/>
<pb n="13b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>夢粱録巻四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夢粱録巻四<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>吳自牧<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>六月<pc n="lb"/>
六月季夏正當三伏炎暑之時内殿朝參之際命翰林<pc n="lb"/>
司供給氷雪賜禁衛殿直觀從以解暑氣六月初六日<pc n="lb"/>
勅封䕶國顯應興福普佑真君乃磁州崔府君係東漢<pc n="lb"/>
人也朝廷建觀在閣門外聚景園前靈芝寺側賜觀額<pc n="lb"/>
名曰顯應其人於靖康時髙廟為親王日出使到磁州<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
界神顯靈衛駕因此官建觀宇崇奉香火以褒其功此<pc n="lb"/>
日内廷差天使降香設醮貴戚士庶多有獻香化紙是<pc n="lb"/>
日湖中畫舫俱艤堤邊納涼避暑恣眠栁影飽挹荷香<pc n="lb"/>
散髪披襟浮𤓰沉李或酌酒以狂歌或圍碁而垂釣逰<pc n="lb"/>
情寓意不一而足盖此時爍石流金無可為翫姑借此<pc n="lb"/>
以行樂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七月<hi>立秋附</hi>
                    <pc n="lb"/>
七月秋孟例於上旬内車駕詣景靈宫行孟享之禮以<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
秋陽正炎上命宰執分詣立秋日太史局委官吏於禁<pc n="lb"/>
廷内以梧桐樹植於殿下俟交秋時太史官穿秉奏曰<pc n="lb"/>
秋來其時梧葉應聲飛落一二片以寓報秋意都城内<pc n="lb"/>
外侵晨滿街叫賣楸葉婦人女子及兒童輩爭買之剪<pc n="lb"/>
如花様挿於鬢邊以應時序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七夕<pc n="lb"/>
七月七日謂之七夕節其日晚晡時傾城兒童女子不<pc n="lb"/>
問貧富皆著新衣富貴之家於髙樓危榭安排筵㑹以<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
賞節序又於廣庭中設香案及酒果遂令女郎望月瞻<pc n="lb"/>
斗列拜次乞巧於女牛或取小鼅鼄以金銀小盒兒盛<pc n="lb"/>
之次早觀其網絲圓正名曰得巧内庭與貴宅皆塑賣<pc n="lb"/>
磨喝樂又名摩㬋羅孩兒悉以土朩雕塑更以造綵裝<pc n="lb"/>
襴座用碧紗罩籠之下以桌兒架之用青緑銷金桌衣<pc n="lb"/>
圍䕶或以金玉珠翠裝飾尤佳又於數日前以紅熝雞<pc n="lb"/>
果食時新果子互相饋送禁中意思蜜煎局亦以鵲橋<pc n="lb"/>
仙故事先以水蜜朩𤓰進入市井兒童手執新荷葉效<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
摩㬋羅之狀此東都流傳至今不改不知出何文記也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>解制日<hi>中元附</hi>
                    <pc n="lb"/>
七月十五日一應大小僧尼寺院設齋解制謂之法嵗<pc n="lb"/>
周圓之日自解制後禪教僧尼從便給假起單或行脚<pc n="lb"/>
或歸受業皆所不拘其日又值中元地官赦罪之辰諸<pc n="lb"/>
宫觀設普度醮與士庶祭㧞宗親貴家有力者於家設<pc n="lb"/>
醮飯僧薦悼或㧞孤爽僧寺亦於此日建盂蘭盆㑹率<pc n="lb"/>
施主錢米與之薦亡家市賣冥衣亦有賣轉明菜花花<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
油餅酸餡沙餡乳糕豐糕之類賣麻穀窠兒者以此祭<pc n="lb"/>
祖宗寓預報秋成之意雞冠花供養祖宗者謂之洗手<pc n="lb"/>
花此日都城之人有就家享祀者或往墳所拜掃者禁<pc n="lb"/>
中車馬出攅宫以盡朝陵之禮及往諸王妃嬪等墳行<pc n="lb"/>
祭享之誠后殿賜錢差内侍往龍山放江燈萬盞州府<pc n="lb"/>
委佐貳官就浙江税務㕔設斛以享江海神鬼是月𤓰<pc n="lb"/>
桃梨棗盛有雞頭亦有數品若揀銀皮子嫩者為佳市<pc n="lb"/>
中呌賣之聲不絶中貴戚里多以金盒絡繹買入禁中<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
如宅舍市井欲市者以小新荷葉包摻以麝香用紅小<pc n="lb"/>
索繫之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>八月<pc n="lb"/>
八月上丁日太宗孝宗庠縣學俱行秋丁釋奠禮秋社<pc n="lb"/>
日朝廷及州縣差官祭社稷壇盖春祈而秋報也秋社<pc n="lb"/>
日有士庶家妻女婦外家回皆以新葫蘆兒棗兒等為<pc n="lb"/>
遺俗諺云謂之宜良外甥兒之兆耳中秋前諸酒庫申<pc n="lb"/>
明㸃檢所擇日排辦迎新帥司率本州軍伍及九縣場<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
廵尉軍卒並節制殿歩兩司軍馬往蒲橋教場教閲都<pc n="lb"/>
人觀覩尤盛於春季也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中秋<pc n="lb"/>
八月十五日中秋節此夜月色倍明於常時又謂之月<pc n="lb"/>
夕此際金風薦爽玉露生凉丹桂香飄銀蟾光滿王孫<pc n="lb"/>
公子富家巨室莫不登危樓臨軒翫月或登廣榭玳筵<pc n="lb"/>
羅列琴瑟鏗鏘酌酒髙歌恣以竟夕之歡至如鋪席之<pc n="lb"/>
家亦登小小月臺安排家宴團圞子女以酬佳節雖陋<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
巷貧窶之人解衣市酒勉强迎歡不肯虚度此夜天街<pc n="lb"/>
買賣直至五鼓翫月逰人婆娑於市至曉不絶盖金吾<pc n="lb"/>
不禁故也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>解圍<pc n="lb"/>
二年一次八月十五日放貢舉應諸州郡府及各路運<pc n="lb"/>
司並於此日放試其本州貢院止放本州諸縣應舉士<pc n="lb"/>
人運司放一路寓居士人及有官文武舉人并宗女夫<pc n="lb"/>
等本州貢院在錢塘門外王家橋運司貢院在湖州市<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
三學生員就禮部貢院赴解試宰執侍從在朝文武官<pc n="lb"/>
子姪等併於國子監牒試則就州縣並於十五日為頭<pc n="lb"/>
排日試三場若諸州府及各漕司亦於十五日放試其<pc n="lb"/>
諸處貢院前賃待試房舍雖一榻之屋賃金不下數十<pc n="lb"/>
楮親朋饋送赴解士人㸃心則曰黄甲頭魁雞以得物<pc n="lb"/>
稱之是為佳䜟杭城輦轂之地恩例特優本州元解額<pc n="lb"/>
七十名今增作<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>名諸州各有定額兩浙運司寓<pc n="lb"/>
試士人約二百名取一名有官文武人及登仕郎皆十<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
人取一人國子牒試則五人取一名太宗武學士人約<pc n="lb"/>
四五人取一名舉州貢院放榜之際帥臣親往院中開<pc n="lb"/>
拆一銀牌親書得解人姓名付㨗音往報諸路州郡供<pc n="lb"/>
設鹿鳴宴待貢士又取程文次者為待補名數無定額<pc n="lb"/>
伺末嵗朝廷放補諸州路得補士人皆到都就試中榜<pc n="lb"/>
者則入太學為生員免三學得補者經吏部給授綾<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
然後參學此朝廷待士之重功名皆自此發軔也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>觀潮<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
臨安風俗四時奢侈賞翫殆無虚日西有湖光可愛東<pc n="lb"/>
有江潮堪觀皆絶景也毎嵗八月内潮怒勝於常時都<pc n="lb"/>
人自十一日起便有觀者至十六十八日傾城而出車<pc n="lb"/>
馬紛紛十八日最為繁盛二十日則稍稀矣十八日盖<pc n="lb"/>
因帥座出郊教習節制水軍自廟子頭直至六和塔家<pc n="lb"/>
家樓屋盡為貴戚内侍等雇賃作看位觀潮向有白樂<pc n="lb"/>
天詠潮詩曰早潮纔落晚潮來一月周流六十廻不獨<pc n="lb"/>
光隂朝復莫杭州老去被潮催又蘇東坡詠中秋觀夜<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
潮詩曰定知玉兎十分圓已作霜風九日寒寄語重門<pc n="lb"/>
休上鑰夜潮留向月中看<hi>二</hi>萬人鼓譟懾吳儂猶似浮<pc n="lb"/>
江老阿童欲識潮頭髙㡬許越山渾在浪花中<hi>三</hi>江邊<pc n="lb"/>
身世兩悠悠人與滄波共白頭造物亦知人易老故教<pc n="lb"/>
江水更西流<hi>四</hi>吳兒生長狎濤瀾冒利輕生不自憐東<pc n="lb"/>
海若知明主意應教斥鹵變桑田<hi>五</hi>江神河伯兩醯雞<pc n="lb"/>
海若東來氣吐霓安得夫差水犀手三千强弩射潮低<pc n="lb"/>
林和靖詠秋江詩云蒼茫水嘴鷺鶿眠片紙無痕浸碧<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
天最愛蘆花經雨後一篷煙火飯漁船治平郡守蔡端<pc n="lb"/>
明詩云天捲潮廻出海東人間何事可爭雄千年浪説<pc n="lb"/>
鴟夷怒一信全疑渤澥空浪静最宜聞夜枕峥嶸須待<pc n="lb"/>
駕秋風尋思物理真難到隨月虧圓亦未通其杭人有<pc n="lb"/>
一等無賴不惜性命之徒以大綵旗或小清凉傘紅緑<pc n="lb"/>
小傘兒各繫綉色緞子滿竿伺潮出海門百十為羣執<pc n="lb"/>
旗泅水上以迓子胥弄潮之戲或有手脚執五小旗浮<pc n="lb"/>
潮頭而戲弄向於治平年間郡守蔡端明内翰見其往<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
往有沉没者作戒約弄潮文云斗牛之外吳越之中唯<pc n="lb"/>
江濤之最雄乘秋風而益怒乃其俗習於此觀逰厥有<pc n="lb"/>
善泅之徒競作弄潮之戲以父母所生之遺體投魚龍<pc n="lb"/>
不測之深淵自謂矜誇時或沉溺精魂永淪於泉下妻<pc n="lb"/>
孥望哭於水濱生也有涯盍終於天命死而不弔重棄<pc n="lb"/>
於人倫推予不忍之心伸爾無家之戒所有今年觀潮<pc n="lb"/>
並依常例其軍人百姓輙敢弄潮必行科罰自後官府<pc n="lb"/>
禁止然亦不能遏也向有前輩作看弄潮詩云弄罷江<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
潮晚入城紅旗颭颭白旗輕不因㑹喫翻頭浪争得天<pc n="lb"/>
街鼓樂迎且帥府節制水軍教閲水陣統制部押於潮<pc n="lb"/>
未來時下水打陣展旗百端呈拽又於水中動鼓吹前<pc n="lb"/>
面導引後擡將官於水面舟楫分布左右旗幟滿船上<pc n="lb"/>
竿舞鎗飛箭分列交戰試爆放煙㨗追<hi>闕</hi>舟火箭羣下<pc n="lb"/>
燒毁功成鳴鑼放教賜犒等差緣因車駕幸禁中觀潮<pc n="lb"/>
殿庭下視江中但見軍儀於江中整肅部伍望闕奏喏<pc n="lb"/>
聲如雷震余扣及内侍方曉其尊君之禮也其日帥司<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
備牲禮草履沙朩板於潮來之際俱祭於江中士庶多<pc n="lb"/>
以經文投於江内是時正當金風薦爽丹桂飄香尚復<pc n="lb"/>
身安體健如之何不對景行樂乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夢粱録巻四<pc n="lb"/>
<pb n="9b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>夢粱録巻五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夢粱録巻五<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>吳自牧<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九月<hi>重九</hi>
                    <pc n="lb"/>
日月梭飛轉盼重九盖九為陽數其日與月並應故號<pc n="lb"/>
曰重陽是日孟嘉登龍山落帽淵明向東籬賞菊正是<pc n="lb"/>
故事今世人以菊花茱茰為然浮於酒飲之盖茱茰名<pc n="lb"/>
辟邪翁菊花名延夀客故假此兩物服之以消陽九之<pc n="lb"/>
厄耳禁中與貴家<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>此日賞菊士庶之家亦市一二株<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
翫賞其菊有七八十種且香而耐今擇其尤者言之白<pc n="lb"/>
黄色蘂若蓮房者名曰萬齡菊粉紅色者名曰桃花菊<pc n="lb"/>
白而檀心者名曰木香菊純白且大名曰喜容菊黄色<pc n="lb"/>
而圓名曰金鈴菊白而大心黄者名曰金盞銀臺菊數<pc n="lb"/>
本最為可愛兼之此日都人店肆以糖麫蒸糕上以猪<pc n="lb"/>
羊肉鴨子為絲簇飣挿小綵旗名曰重陽糕禁中各分<pc n="lb"/>
及貴家為饋送蜜煎局以五色米粉塑成獅蠻以小綵<pc n="lb"/>
旗簇之下以熟栗子肉杵為細末入麝香糖蜜和之捏<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
為餅糕小段或如五色彈兒皆入韻果糖霜名之獅蠻<pc n="lb"/>
栗糕供襯進酒以應節序其日諸寺院設供衆僧頃東<pc n="lb"/>
都有開寳仁王寺院設獅子㑹諸佛菩薩皆馭獅子則<pc n="lb"/>
諸僧亦皆坐獅子上作佛事杭都却無此㑹也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明禋年預教習車象<pc n="lb"/>
明堂大祀三年一次春首頒詔天下明禋以九月上辛<pc n="lb"/>
日大饗天地侑以祖宗咨爾百官各揚乃職此循隋唐<pc n="lb"/>
制也夏首修築泥路三衞選差羽林兵營築天街砥様<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
平黄道中間明日月備嚴法駕欲安行預於兩月前教<pc n="lb"/>
習車象其車每日往來歴試於太廟前至麗正門回車<pc n="lb"/>
輅院一次若堇閲車每車須用鐵千觔壓之如郊禋之<pc n="lb"/>
嵗以車五乘教習正謂輅馬儀車五色輪雙扶綵率稔<pc n="lb"/>
擎雲遙知帝勢巍巍重精鐵應須壓萬觔其明禋年止<pc n="lb"/>
一車以代玉輅儀車上置青旗二面鼓一面駕以數馬<pc n="lb"/>
挾車衛士皆紫衫帽子車前數人擊鞭行車前列朱旗<pc n="lb"/>
數十面銅鑼鼙鼓十數面執旗鼓人俱服紫衫帽子後<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
以大象二頭每一象用一人裹交脚幞頭紫衫袴象頭<pc n="lb"/>
而馭手執短柄銀钁尖其刃象有不馴者擊之至太廟<pc n="lb"/>
前及麗正門前用钁使其回轉行步數遭成列令其拜<pc n="lb"/>
亦令其如鳴喏之勢御街觀者如堵市井撲賣土木粉<pc n="lb"/>
捏粧綵小象兒并紙畫者外郡人市去為土宜遺送<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明堂差五使執事官<pc n="lb"/>
明禋差大禮使禮儀使儀仗使鹵簿使橋道頓遞使及<pc n="lb"/>
差攝侍中大宗伯太常少卿進接大圭進爵進牲進册<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
捧册讀册官太常丞協律郎光禄卿丞捧幣官諸百執<pc n="lb"/>
陪祀官分獻功臣官九宫貴神十二神諸星陪祀宜分<pc n="lb"/>
祀社稷官執綏官總務官及巡警都巡檢使及諸執事<pc n="lb"/>
官俱勅牒差候禮成日各推賞錫賜金銀絹疋有差仍<pc n="lb"/>
轉行宫而其總務官職任甚繁皆親歴壇壝事務事無<pc n="lb"/>
大小俱親㸃視也如擦祭器滌[泳-永+羅]無垢以奉粢盛次視<pc n="lb"/>
滌官得其牲宰豢養肥豐以嚴薦饗繼往文思軍器法<pc n="lb"/>
物等庫㸃視儀仗整備無缺法物頓増光彩以表虔恭<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
前期修奉卜剛辰役使大匠方興作修整壇堂十分新<pc n="lb"/>
㸃察帥府嚴差官吏監造醖五齊須用黄幄嚴圍䕶誠<pc n="lb"/>
心供饗薦馨香修視太常旂裳組繡之具琴瑟鐘磬之<pc n="lb"/>
樂監督寳裝鑾輅欲増明例耗黄金數百星躬督工程<pc n="lb"/>
無弊蠧不惟省費又晶熒花鴻傳進樂章和格神人皆<pc n="lb"/>
允洽百執宗臣赴太常教習儀範各宜恭□天維奏隨<pc n="lb"/>
品節節止毋令亂舊章五使以下集於貢院笙鏞琴瑟<pc n="lb"/>
按工師八音競奏無違節想像靈壇率鳯儀五使集百<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
僚及執事官於尚書省集習景靈太廟明堂儀若郊祀<pc n="lb"/>
習郊壇儀於郊壇奉璋秉徳如神在匪事儀刑欲可觀<pc n="lb"/>
勅差太社令積薪掃設神席升壇束茅仰止宸衷嚴祀<pc n="lb"/>
事掃清<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>不留塵總務官拱立於龍墀秉輅進呈入<pc n="lb"/>
正闕歴試御路止廟宫都人觀瞻稱萬嵗五使百僚赴<pc n="lb"/>
都堂受誓戒秋卿儀立凛氷霜森列朝班政事堂祀事<pc n="lb"/>
㫖嚴須誓戒聳聽誰敢不齋莊宿齋之日宣押國戚入<pc n="lb"/>
禁中守䕶内鑰事務晡時平章率百官及陪祀官等入<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
内奏請主上致齋於大慶殿衛士鐵衣官結珮帷宫齋<pc n="lb"/>
潔於儀刑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>駕出宿齋殿<pc n="lb"/>
明禋行禮前三日平章宰執率百官恭請主上宿大慶<pc n="lb"/>
殿致齋寄班舍人殿上親警蹕要知不是御常朝上御<pc n="lb"/>
駕出綉錦包兀子安於殿中御榻上盖太祖受位之初<pc n="lb"/>
累帝明禋郊祀俱坐之三年一次增錦包一層耳法駕<pc n="lb"/>
儀仗鹵簿俱列龍墀之左右禁廷鐘鼓樓上有太史局<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
生員官測驗刻漏每刻作雞鳴擊鼓一下則服緑者一<pc n="lb"/>
人執牙牌至殿下奏曰某時㡬刻或曰某時正也宰執<pc n="lb"/>
百僚皆服法服環珮法履頭冠其頭冠各有品從宰執<pc n="lb"/>
親王九量加貂蟬籠巾侍從官七量餘官六量至二量<pc n="lb"/>
有差臺諫官增豸角耳所謂量者則冠前額量上排金<pc n="lb"/>
銅葉是也俱服絳袍皂緑方心曲領中單環珮雲頭履<pc n="lb"/>
鞋隨執簡笏餘執事人皆介幘緋袍亦有等差惟閣門<pc n="lb"/>
御史臺諸吏加方心曲領後堂官俱依品位服入殿祇<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
應人服色依法定色服各給黄方號餘黄長號緋方長<pc n="lb"/>
號各有入殿宫壇門去處如無號妄入者淮違制論也<pc n="lb"/>
奏請致齋日殿門内外及麗正門外皆禁衛羽林兵俱<pc n="lb"/>
全裝鐵騎數萬圍繞大内是夜殿前儀衛之外左右六<pc n="lb"/>
軍儀仗鹵簿分列於嚴正和寧更有裹緑小帽服錦絡<pc n="lb"/>
縫寛衫兵士十餘人作一隊各執銀裹頭黑漆杖子謂<pc n="lb"/>
之喝探兵士聚首而立凡十數隊各隊一名喝曰是與<pc n="lb"/>
不是衆聲答曰是又曰是甚人衆聲應曰殿前都指揮<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
使某人及喝五使姓名更互喝叫不停聲或作雞鳴是<pc n="lb"/>
衆人一同喝過自初更至四更一㸃方止此謂之禁更<pc n="lb"/>
前人詩詠之曰將軍五使欲來時停著更籌問是誰審<pc n="lb"/>
得姓名端的了齊聲喝道不容遲又置警場於麗正門<pc n="lb"/>
外名為武嚴兵士以畫鼓畫角二百其角皆以綵帛如<pc n="lb"/>
小旗脚裝結其上兵士皆小帽黄繡抹額黄繡寛衫青<pc n="lb"/>
窄寛衫日晡及三更時各奏嚴也每奏先鳴角二聲罷<pc n="lb"/>
一軍校執一長軟藤條上繫朱拂子擂鼓時衆鼓手觀<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
其拂子隨其髙低以拂子應其鼓聲髙下宿太廟宿郊<pc n="lb"/>
壇青城行宫俱用嚴更警場也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五輅儀式<pc n="lb"/>
明禋止用玉輅郊祀用五輅俱頓於太廟側輅屋下玉<pc n="lb"/>
輅按周禮春官巾車掌王之玉輅鍚繁<hi>音盤</hi>纓十有再<pc n="lb"/>
就建大常十有二斿以祀康成注曰玉輅以玉飾諸末<pc n="lb"/>
今玉輅頂耀葉三層凡八十一葉皆鏤金間真玉龍大<pc n="lb"/>
蓮葉櫕簇四柱欄檻鏤玉盤花龍鳯懸掛照山河社稷<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
大鏡及懸纓旒珮御座後真錦繡圍之後出青繡山河<pc n="lb"/>
龍鳯旗二面有詩詠曰鏤瓊雲朶貼瑤箱珠網雕檀七<pc n="lb"/>
寳床首建太常鳴大珮玉龍耀葉發祥光餘金象木革<pc n="lb"/>
四輅俱鍍金耀葉簇之俱見周禮巾車職篇云<pc n="lb"/>
金輅鈎樊纓九就康成注曰金輅以金飾製以立鳯升<pc n="lb"/>
龍間火珠黄衣黄弁駕黄車畫輪金輅旂裳裹鈴響螭<pc n="lb"/>
頭震九衢<pc n="lb"/>
象輅朱樊纓七就康成注云象輅以象飾製以銅葉金<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
塗粲有光貼牙□軾坐龍床赤號六駕繁纓七旂繡紅<pc n="lb"/>
羅鳥隼翔<pc n="lb"/>
革輅龍勒條纓五就康成注云革輅鞔之以革而漆<pc n="lb"/>
之無他飾革鞔製以赤白飛銅六駕馳聯翩龍虎淺黄<pc n="lb"/>
旂<hi>龍虎當作熊虎</hi>革鞔漆製條纓五戎弁寛裁對鳯衣<pc n="lb"/>
朩輅前樊鵠纓建大麾康成注云木輅不鞔以革漆之<pc n="lb"/>
而已前讀為緇翦之翦淺黑也製以鳳銜鈴珮響交加<pc n="lb"/>
御座華裀織百花十六金龍齊夾轂皂羅麾上繡龜蛇<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>差官軷祭及清道<pc n="lb"/>
禋祀與郊祀俱差祠官軷祭按周禮大御掌玉輅以祀<pc n="lb"/>
犯軷注曰行山曰軷犯之者封土為山象以芻棘相為<pc n="lb"/>
神主既祭之以車轢之而去喻無險難也<pc n="lb"/>
清道之神乃三重王出入則八人夾道行服武弁緋袍<pc n="lb"/>
繡衫執黑漆杖按周朝祀條<hi>音滌</hi>狼氏掌執鞭以趨避之<pc n="lb"/>
義也愚詳之即半夜而過連聲告報兩街看位俱令滅<pc n="lb"/>
燈燭者是也<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>駕詣景靈宫<pc n="lb"/>
主上宿大慶殿致齋次早五更攝大宗伯詣殿前執牙<pc n="lb"/>
牌奏中嚴外辦䕶衛鐵騎自四更時接續番裏導行諸<pc n="lb"/>
司局分内侍人員司屬前往宫闈排班百官各法服冠<pc n="lb"/>
珮入朝起居畢各出殿門轡馭在學士院伺候快行衛<pc n="lb"/>
士各執蓮炬在檻下伺駕登逍遙子從駕詣景靈宫行<pc n="lb"/>
奏告禮次第朱旗數十面鑼鼓隊引驅象二頭各以宫<pc n="lb"/>
錦為衾披之以金裝蓮花寳座安於背中金轡籠絡其<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
首體寳座前一日錦裳人執銀钁跨頸驅行按晉書輿<pc n="lb"/>
服志及漢鹵簿在前宋朝開寳初廣南來貢吳越王以<pc n="lb"/>
廣南交趾獻於朝以備大駕南渡以後入貢南帑給錦<pc n="lb"/>
衾覆之理廟朝安南貢至令備大駕先驅之儀仗鹵簿<pc n="lb"/>
有幡幟者謂之告止傳教信幡各以緋帛雜錯來宇告<pc n="lb"/>
止者以為行之節傳教者有教令所不及置幡以傳信<pc n="lb"/>
幡者題表官號以為符信也盖謂教信幡傳告止幡凌<pc n="lb"/>
風朱珮錦衣間一停一舉皆如節直自圜丘至九關鹵<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
簿儀仗有髙旗大扇畫㦸長矛以五色介胄跨馬之士<pc n="lb"/>
或小帽錦繡抹額者或頂黑漆圓頂幞頭者或以皮如<pc n="lb"/>
兠鍪者或漆皮如戽㪷而籠巾者或衣紅黄罨畫錦繡<pc n="lb"/>
服者或衣純青純皂以至鞋韈皆純青皂者或裹交脚<pc n="lb"/>
幞頭或錦為繩如蛇繞繫身者或數人唱引大旗行過<pc n="lb"/>
或執大斧胯劒鋭牌持鐙棒者或持竿上懸豹尾者持<pc n="lb"/>
短竿者於㦸上綴五色結帶銅鐸者又有儀仗内名䂍<pc n="lb"/>
<hi>歩角切</hi>矟<hi>小卓切</hi>者按開元禮儀志金吾將軍執䂍矟以察<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
隊伍去其非違形如劒而三刃以虎豹皮為袋盛之其<pc n="lb"/>
制始於秦漢爾雅云䂍矟牛抵觸百獸不敢當<hi>闕</hi>制牛<pc n="lb"/>
者為於上正謂虎劒囊封以劒形刻成牛者獸皆驚後<pc n="lb"/>
先鹵簿彰威徳糾察非違執敢嬰或持朱藤結方圓網<pc n="lb"/>
者名罼<hi>卑密切</hi>□<hi>呼卓切</hi>按徐妥釋疑曰乘輿黄麾内左罼<pc n="lb"/>
右□以朱藤結網二螭首紅絲拂盖罼方□圓取畢昴<pc n="lb"/>
二星象又云天文畢昴之中謂之天街故以罼□前導<pc n="lb"/>
也建物旗者其制有黄龍負圖君王萬嵗天文綵繡日<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
月合璧五星連珠重輪慶雲五岳四瀆四方祥物祥光<pc n="lb"/>
瑞氣雙蓮秀芝嘉禾瑞𤓰金牛赤豹鸞鳯龍麟白狼鸚<pc n="lb"/>
鵡鶡雞番錦幟劇犀祥鶴扈君王執右繖曲盖朱圓扇<pc n="lb"/>
者按張帛避雨謂之繖赤質紫表正方四角有銅螭頭<pc n="lb"/>
其曲盖者武王時大風折柄太公用之而制曲繡團朱<pc n="lb"/>
扇按漢制乘輿用也法駕鹵簿儀仗隊引者如節幢殳<pc n="lb"/>
㦸帶祥煙角<graphic n="KR0769" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0769.png" mimeType="image/png"/>弓刀列後先五十隊中分六引設官領<pc n="lb"/>
袖盡華韉有大旗名盖天旗立於麗正門外御路中心<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
又有旗髙三四丈謂之次黄龍旗往大郊前立若郊祀<pc n="lb"/>
移於青城行宫門外立之亦名盖天旗也更有舍索旗<pc n="lb"/>
座百餘以之立之有天武金吾親勲諸班號奉神隊<hi>神作</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>宸</hi>密匝九重環寳輦繡水飛捲捲香塵又有交脚幞頭<pc n="lb"/>
胯劒足靴如四直使者一二百人不可名狀諸殿直親<pc n="lb"/>
從官皆帽衣結帶紅錦或紅羅上紫團搭戲獅子短後<pc n="lb"/>
打甲背子御龍直裹真珠結絡花兒短巾衣紫上雜色<pc n="lb"/>
小繡花衫鍍金束帶腰懸花看帶絲鞋天武官皆頂朱<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
漆金裝笠兒衣紅上團花背子其國朝九寳如大朝㑹<pc n="lb"/>
置於殿陛前郊明大祀迎於儀仗中符寳官二員左右<pc n="lb"/>
奉寳以從駕謂之迎寳輿也三衙太尉并御帶環衞官<pc n="lb"/>
皆小帽背子或紫繡戰袍跨馬前導内侍亦小帽紫繡<pc n="lb"/>
袍從駕導行千乘萬騎駕到景靈宫入次少歇奏請詣<pc n="lb"/>
聖祖殿行禮以醪茗蔬菜麩酪饗之樂奏乾安大安靈<pc n="lb"/>
安興安祖安正安冲安報安之章樂舞發祥流慶降真<pc n="lb"/>
觀徳之曲奏告畢駕回太廟宿齋<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>駕回太廟宿奉神主出室<pc n="lb"/>
上御平頭輦回宿太廟齋殿其禁衞鐵騎盡移至太廟<pc n="lb"/>
繞瑞石山前後䕶衞天武金吾武勲羽林等兵士等並<pc n="lb"/>
列衞六軍儀仗鹵簿移屯太廟夜移麗正喝探嚴更警<pc n="lb"/>
場並如致齋夕於黄昏時鐘鼓院官赴太廟前報出動<pc n="lb"/>
更籌唱過姓名如前同也三更行事大宗伯奏中嚴外<pc n="lb"/>
辦上出齋殿禮直官等導引詣太廟諸室殿庭行奏吿<pc n="lb"/>
禮上詣殿上東南隅面西立行三獻獻牲牢宫架樂奏<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
乾安興安正安禧安之章樂武文徳武功皇武大定昭<pc n="lb"/>
文美成治隆大明重光承天瑞度大徳大倫大和之曲<pc n="lb"/>
禮畢奉太祖太宗髙宗三神主出室殿下横街之北分<pc n="lb"/>
祀七祀位如司命户竈中霤門厲行等神横街之南<pc n="lb"/>
設配饗功臣趙韓王以下二十五位分祀差南政宗<pc n="lb"/>
室奉行其三神主命内侍以儀仗迎往明禋殿天明<pc n="lb"/>
時乘黄令進玉輅奏請登玉輅珠旄牙軾窣流蘇環<pc n="lb"/>
珮天香爇寳鑪中勅乘黄親進御玉虬擁駕下雲衢<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
上御冠服如圗畫生官之狀其通天冠俱用北珠巻結<pc n="lb"/>
又名巻雲冠服絳袍玉珮執玉𤣥圭正座玉輅上左右<pc n="lb"/>
各一内侍名御藥冠服執笏侍立左首闌檻邊一從侍<pc n="lb"/>
中書官者曲身冠服旁立於闌以紅絲絛繫定免致疎<pc n="lb"/>
失名為執綏官以備玉音顧問親承接帝俞儒學以通<pc n="lb"/>
稽古力更求民瘼備嘉謨駕輅衛士裹漆圓頂盖耳帽<pc n="lb"/>
子著黄生色寛衫青襯衫青韈頭袴青履繫錦繩輅後<pc n="lb"/>
四人攀行如攀枝孩兒輅前有服法服朝冠二人執簡<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
導輅行輅之左右亦二人服法服乘馬從輅行辦嚴於<pc n="lb"/>
輅放行時參政前遮奏少遲預飾金吾街仗使威容浸<pc n="lb"/>
盛務如儀盖奏請少遲欲令萬騎千官整齊導法儀森<pc n="lb"/>
嚴按典刑逍遙平輦小輿輕金龍間飾彤霞綵綬引天<pc n="lb"/>
街寳輅行誕馬六匹按宋孝武詔王侯誕馬不得過二<pc n="lb"/>
匹誕散也舊並施鞍韉景祐初志今輅前凡六疋誕馬<pc n="lb"/>
者正謂之紅檐誕馬控雙行項下朱絲繫綵纓騮士錦<pc n="lb"/>
衫勤執御共誇汗血似雲輕按馬者衣錦寳相花衫也<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
又御馬常儀外有甲騎綴以金鈴在輅前引行鑾鈴犀<pc n="lb"/>
甲控青驄凡馬俄驚一洗空御筆賜名猶記得牙牌金<pc n="lb"/>
刻草頭風此本朝故事郊禋皆遵制導引矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>駕宿明堂齋殿行禋祀禮<pc n="lb"/>
上自太廟御玉輅入麗正門宿齋殿遵先朝親祀明禋<pc n="lb"/>
故事明堂殿即文徳殿中配饗太常寺奉常官於殿上<pc n="lb"/>
立正配四位皆用黄<hi>闕</hi>設板位居北面南昊天上帝位<pc n="lb"/>
居東面西太祖太宗髙宗位惟矮案上設禮物及殿廡<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
設天星岳瀆百神版位推設祭器設玉册於殿陛之間<pc n="lb"/>
乃玉刻金縢寳册文鋪張景鑠掩前聞在天列聖皆欣<pc n="lb"/>
顧宜有蕃釐錫聖君凡大祀差大祝一員進摶黍及肺<pc n="lb"/>
祭奠玉册得其玉册文章禮極恭為民祈福籲蒼穹慿<pc n="lb"/>
誰設玉詣祠壇帝勅清朝小府官蒼璧黄琮仍瓉爵靈<pc n="lb"/>
光下燭寳光寒鑊水者按周禮小司寇凡禋祀五帝實鑊<pc n="lb"/>
水今差從官一員奉祀滿傾鑊水潔而清耗試隨時更<pc n="lb"/>
沃增腥熟眠來皆失節饌成猶自氣蒸騰光祿牽牲有<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
舊章詣厨更復屬丞郎各躬乃職知嚴恪芳薦豐陳鼎<pc n="lb"/>
俎香薦牲官繭栗犧牲總用騂近壇眂宰尚聞聲須臾<pc n="lb"/>
玉俎供肥腯主上躬臨奏薦牲妙選甘泉侍從臣列祠<pc n="lb"/>
太乙九宫神髙禋上錫垂靈貺同衞宸旒奏帝真乃分<pc n="lb"/>
祀九宫貴神於東青門外祠壇也分祀農師<hi>闕</hi>重諴有<pc n="lb"/>
司設壝勢岩岩報崇人主親禋日不比春祈詠載芟其<pc n="lb"/>
夜三更攝大宗伯執牙牌奏中嚴外辦奏行事駕出<pc n="lb"/>
齋殿面南設一大幄次更換祭服青衮龍服中<hi>闕</hi>朱舄<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
純玉佩裹平天冠二十四旒並大真珠為旒知閣御帶<pc n="lb"/>
環衛及大禮使太常禮直官前導二内侍御華扶侍上<pc n="lb"/>
自黄道撒瑞腦香而行至明堂殿小幄次請上升御座<pc n="lb"/>
少歇伺禮節嚴整其登歌道士十餘人列鐘磬二架歌<pc n="lb"/>
色琴瑟等有五七執事人在殿上執役殿前設官架樂<pc n="lb"/>
在列編鐘玉磬其架如方響者同但增廣而髙大立於<pc n="lb"/>
地編鐘形稍褊玉磬狀似曲尺繫其曲尖處皆上下四<pc n="lb"/>
層掛之架兩角綴以流蘇次列數架大鼓或三或五以<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
木穿貫立於架座上節鼓有琴而長者如筝而大者截<pc n="lb"/>
竹如簫管兩頭存節而横吹者有土燒成如圓彈而開<pc n="lb"/>
竅者如笙大者如簫而增管者有歌聲則聲清亮宫架<pc n="lb"/>
前立兩竿樂工皆裹介幘如籠巾著緋寛衫勒帛其舞<pc n="lb"/>
者頂紫色冠冠上有横板皂服朱裙履樂作初則文舞<pc n="lb"/>
手執小牌比文舞者加數人擊銅鐃響環又擊如鋪竈<pc n="lb"/>
家者又兩人共移一銅甕就地擊者舞者形如擊刺如<pc n="lb"/>
乘雲如分手皆舞容矣詩曰冕旒奕奕接靈光酌醴堆<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
勤舉祼將文徳武功皆寓舞自然綴兆合彛章舞分八<pc n="lb"/>
佾樂章諧執羽揚干古意回莫執縟儀無祖述兩階曾<pc n="lb"/>
格有苖來樂作先擊柷以木造如方壺畫山水之狀每<pc n="lb"/>
奏樂擊之内外共九下樂止則擊敔如伏虎形脊上皆<pc n="lb"/>
鋸齒一曲終以破竹刮之而樂止明堂樂章奏乾安景<pc n="lb"/>
安嘉安廣安化安豐安光安禧安彰安徳安正安熙安<pc n="lb"/>
之曲凡樂共十九章明禋祀俱用十二章景靈官及太<pc n="lb"/>
廟四章互相更易以奏皆安字為名清廟靈宫暨禋壇<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
伶工總屬奉常官八音欲格神人悦樂曲更成十九章<pc n="lb"/>
明堂樂舞文徳武功之舞凡登歌宫架樂全慿押樂官<pc n="lb"/>
掌之凡大祀用登歌宫架樂差攝太常丞二員一則充<pc n="lb"/>
壇上舉麾一則充壇下舉麾又差協律郎二員一則視<pc n="lb"/>
壇上舉麾一則視壇下舉麾則拜宫架登歌屬奉常舉<pc n="lb"/>
麾押樂選丞郎殿堂互奏鈞天樂亟拜精䖍合典章一<pc n="lb"/>
常直官於小幄次奏請行禮導引上至殿階下惟有禮<pc n="lb"/>
直及大禮使兩使扶侍上登殿其知閣御帶環衛俱侍<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
立殿檻下伺駕囬上登殿詣正北一位昊天上帝前拜<pc n="lb"/>
跪攝殿中監察東向一拜進爵再拜復次引詣正東太<pc n="lb"/>
祖太宗髙宗位拜跪進爵並行初獻禮駕繞升殿宫架<pc n="lb"/>
樂止則殿上登歌樂作駕降殿則登歌樂止宫架樂復<pc n="lb"/>
作龍衮初升殿陛階奉天酌祖蕆皇儀虎關夕啓咸來<pc n="lb"/>
熙從坐紛綸衛百祗亞獻差親王代行禮理廟朝委<pc n="lb"/>
皇太子充亞獻其祭服準制度按宋朝㑹要服衮冕垂<pc n="lb"/>
白珠九旒章大小雙綬謂之衮冕珠旒薦二觴九章雙<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
綬表儲皇由來欽若為家法嗣復無疆有道長亞獻畢<pc n="lb"/>
禮真官再奉請駕升殿詣昊天上帝位前左右二員奉<pc n="lb"/>
玉册官登册而跪上拜跪奠酒執玉圭而跪中書舍人<pc n="lb"/>
讀玉册正謂幣玉亭擎授上公發函請册頌成功捧來<pc n="lb"/>
寳爵親監滌醴酒浮香琥珀紅上復降殿小幄内<hi>闕</hi>終<pc n="lb"/>
獻差親王行禮祇事明禋與九筵禮成三奠樂重宣欲<pc n="lb"/>
令廟祏如磐固宗祀先來肺腑賢終獻畢禮真官奏請<pc n="lb"/>
上登殿飲酒受胙進玉爵跪進上跪受穹皇鴻福萬年<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
觴三呼仍分飲胙香欽賜庶民皆協極受元純福喜新<pc n="lb"/>
嘗飲胙畢送神景安樂舞衆靈旋誠達穹旻徹豆籩羽<pc n="lb"/>
葆霓旌囬盼獨福流鴻社萬斯年上降殿詣小幄前拱<pc n="lb"/>
立望燎則上殿禮科幣帛玉册右階而下南去有燎罏<pc n="lb"/>
上有一人㸃喝諸物入罏焚之殿側與廡廊陪祀天星<pc n="lb"/>
百神陪祀官及執亊官皆面北而立班賛者喝卿拜衆<pc n="lb"/>
俱拜而出上自小次前登小輿還大次更服登輦教樂<pc n="lb"/>
所伶人在殿門排列奏慶禮成曲一甲士舞禮成曲破<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
訖伶人進口號樂復作麗正門外諸軍鼓吹俱作聲震<pc n="lb"/>
天地輦入垂拱殿宰執正官常服入賀大起居蹈舞九<pc n="lb"/>
拜嵩呼稱夀樞密宣制曰履兹新慶與卿等同攝禮部<pc n="lb"/>
郎奏解嚴於殿前宰臣百官出麗正門外幕位伺候天<pc n="lb"/>
明入登門放赦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明禋禮成登門放赦<pc n="lb"/>
宰執百官立班於麗正樓下駕興宫駕樂作上升樓而<pc n="lb"/>
扇盖初臨樓檻外捲簾敞坐正臨軒要令祭澤該芳國<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
先示堯民肆罪恩<hi>闕</hi>丈竿尖直上有盤立金雞銜紅幡<pc n="lb"/>
上書皇帝萬嵗盤底以紅綵索懸於四角令四紅巾百<pc n="lb"/>
戲人争先沿索而上先得者執金雞嵩呼謝恩前輩有<pc n="lb"/>
詩曰立起青雲百尺盤文身驍勇上雞竿嵩呼争得金<pc n="lb"/>
幡下萬姓均歡仰面看御樓上以紅錦索引金鳯銜赦<pc n="lb"/>
文放下至宣赦臺通事舍人接赦宣讀大理寺帥漕兩<pc n="lb"/>
司等處以見禁杖罪之囚衣褐衣荷花枷以獄卒簪花<pc n="lb"/>
仗門下傳者釋放湯網蠲除不任刑聖心仁恕給民<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
生傳宣脱去花枷後萬嵗聲連快活聲樓上簾已垂傘<pc n="lb"/>
扇巳入上囬内伶人樂大震迎駕入内赦頒郡邑急翻<pc n="lb"/>
行迎拜宣傳廣聖仁四海一家沾大霈盡令黎庶慶維<pc n="lb"/>
新<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郊祀年駕宿青城端成殿行郊祀禮<pc n="lb"/>
向於咸淳年間度宗親饗南郊祀用正月朔正係上辛<pc n="lb"/>
日行事前二日致齋於大慶殿内次日駕詣景靈宫奏<pc n="lb"/>
告回太廟致齋奏請三祖出室第三日自太廟升玉輅<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
其金象革木四輅從行幸嘉會門外至郊臺次側青城<pc n="lb"/>
端誠行殿致齋通天冠綴寳珠明五綵雲中警蹕聲萬<pc n="lb"/>
騎千官齊導從君王今夜幸端誠所謂青城止以青布<pc n="lb"/>
幕為之畫甃砌之文旋結城闕以浄明院為行宫建端<pc n="lb"/>
誠行殿以備一日之幸舊東都宣和間用土木盖造行<pc n="lb"/>
殿以青布幕圍之儀仗鹵簿排列至行宫鐵騎圍繞衛<pc n="lb"/>
護分命三衙主管衞兵貔貅萬旅護郊坰特戒都門早<pc n="lb"/>
放扃分命三衙親典領衞嚴行殿悉安寜上宿青城行<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
宫在都城外三里總務官與殿帥皇城司提㸃官遇夜<pc n="lb"/>
互行提舉衞兵謂之鈰韉金勒出宫城還入龍闉綴殿<pc n="lb"/>
行珠帽繡衣提舉處連營喏震四山聲又有紫巾緋衣<pc n="lb"/>
素隊千餘人羅布郊野守衞又差行宫都廵檢使部領<pc n="lb"/>
甲軍往來廵邏至夜嚴更警場喝探並如明禋式行宫<pc n="lb"/>
前立盖天旗於青城御街中大旗五丈粲星躔髙揭圓<pc n="lb"/>
壇八陛前君徳夭臨無不盡故令備物象純乾其夕燈<pc n="lb"/>
明天氣清朗星斗增輝雲彩<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>前人作詩咏曰涓選<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
休成舉泰禋四方冠盖集都城格天聖徳將何驗晝日<pc n="lb"/>
如春夜朗明<hi>闕</hi>三更時攝大宗伯奏中嚴外辦禮直官<pc n="lb"/>
奏請行事烏幘朱衣引近簷奏如外辦與中嚴對傳金<pc n="lb"/>
字牙牌退帝幄中官喝巻簾上出端誠殿升安輦南行<pc n="lb"/>
曲尺西去百步乃郊壇入外壝東門至第二壝裏面南<pc n="lb"/>
一大幄次駕幸大次更換祭服畢<hi>闕</hi>禮直官知閣御帶<pc n="lb"/>
環衞大禮使導引天步舒徐曳衮裳旒珠圭玉儼齋莊<pc n="lb"/>
欲騰明徳唯馨逺黄道先揚瑞腦香屬鞬時時選銀璫<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
班壓朱衣與奉常前導衮衣親大祀金槌鐵甲鬭争光<pc n="lb"/>
上之壇下小幄謂之小次設御座在内奏升御座少歇<pc n="lb"/>
禮直官催禮科辦嚴鳴景陽鐘其聲甚大且清鐘如寺<pc n="lb"/>
觀鐘樓者大上鑄日月星斗列曜中鑄五輅儀仗下鑄<pc n="lb"/>
六街三市於鐘上禮嚴登極享髙靈棗栗牲牢薦徳馨<pc n="lb"/>
上鼓景鐘催節奏洪聲考擊徹青冥然後宫架樂作奏<pc n="lb"/>
請上升郊壇行事其郊壇象天立制築圜丘饗帝於郊<pc n="lb"/>
法有周壇陛崇髙挻漢近雲車風馬按靈㳺壇髙三層<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
有七十二級壇面方員各三丈壇有四階正南曰午階<pc n="lb"/>
東曰卯階西曰酉階北曰子階壇上設黄褥四位大饗<pc n="lb"/>
蒼穹奉太祖太宗配於髙宗昨孝廟時接周成宗祀洛<pc n="lb"/>
中陟配於文王惟漢武合祠汶上今推嚴於髙宗也壇<pc n="lb"/>
龕十二㙺從祀諸神位七百六十有七板位係朱牌金<pc n="lb"/>
字穹示祖宗萃天星岳瀆方維㑹百神金札明標朱板<pc n="lb"/>
位傳令放<graphic n="KR1820" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1820.png" mimeType="image/png"/>饗精誠雅樂遵堂奏豫和聲文昭假協登<pc n="lb"/>
歌星驅日御均歆顧天静無風海不波上登壇登歌樂<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
作行初獻禮畢降壇委親王行亞獻禮上再登壇讀玉<pc n="lb"/>
册跪奠訖再降壇親王行三獻禮畢升壇飲福受胙送<pc n="lb"/>
神畢上登壇立小次前邀請君王望燎光禮嚴燔瘞各<pc n="lb"/>
隨方奉常賛引令班退環珮琮琤夜未央其禮科幣帛<pc n="lb"/>
玉册並由酉階而下出南壝門外去壇百步有燎罏髙<pc n="lb"/>
丈餘如明禋㸃喝入罏焚之其郊壇三層四階有十二<pc n="lb"/>
龕燈十二宫神内外壝俱設神位每位一板位一燭一<pc n="lb"/>
爵一矮桌置牲犧二籩豆一幣各差陪祀官及奉常吏<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
賛禮焚燎訖宫架樂止鼓吹來作壇下肅然惟聞輕風<pc n="lb"/>
珮環聲恍若天仙下臨清雅之甚維時近侍禁衞快行<pc n="lb"/>
以燈燭二三百枝列成圍子照如白日上登安輦幸大<pc n="lb"/>
幄更衣奏請升大安輦輦如玉輅制度無輪其雲龍耀<pc n="lb"/>
葉疊三層藤織金花御座新十四穗毬珠間結四垂大<pc n="lb"/>
帶耀輝人此輦按唐制合用五番輦官四百五十人服<pc n="lb"/>
色如挾絡衞士同以教樂所伶工在外壝東門排列奏<pc n="lb"/>
樂導引駕回青城殿受禮成賀樺榴光隨萬燭明大安<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
寳輦入端誠百寮拜舞丹墀下震地仙韶文禮成前後<pc n="lb"/>
鉦鐃奏禮成導隨法駕回青城純音直徹雲霄外疑是<pc n="lb"/>
鈞天慶樂聲上幸端誠殿宰執百官拜舞慶禮成樞臣<pc n="lb"/>
宣制班庭盡鞠躬履兹新慶與卿同臣心歸美將何報<pc n="lb"/>
願祝君王夀億穹百官班退法宫邃密䕶重簾跪執牙<pc n="lb"/>
牌奏解嚴班巻鴛行蓮炬煖禮容猶自聳觀瞻天明儀<pc n="lb"/>
仗鹵簿甲騎捲班回麗正門上登大安輦左右二御藥<pc n="lb"/>
侍立前者教樂所伶工作樂後有鈞直容及部伍鼓吹<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
後從上升輦輦前侍中一員奏升降承㫖紫壇徹復駕<pc n="lb"/>
還宫黄牒前期命侍中密䕶衮衣升降處輅前承㫖示<pc n="lb"/>
恩隆五輅從輦後回麗正門上内門裏降輦平章宰執<pc n="lb"/>
百官立班於門下伺候上登樓臨軒立金雞竿放赦如<pc n="lb"/>
明禋禮同太皇垂簾設幄内庭旁慈母親來看嗣皇忽<pc n="lb"/>
奉起居仍問勞往來互遣貴貂璫欽看回鑾報六宫内<pc n="lb"/>
東簾幙舞翔龍大安輦上瞻天表熙事圓成尚正容<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夢粱錄卷五<pc n="lb"/>
<pb n="25b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>夢粱録卷六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夢粱録卷六<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>吳自牧<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十月<pc n="lb"/>
十月孟冬正小春之時盖因天氣融和百花間有開一<pc n="lb"/>
二朶者似乎初春之意思故曰小春月中雨謂之液雨<pc n="lb"/>
百蟲飲此水而藏蟄至來春驚蟄雷始發聲之時百蟲<pc n="lb"/>
方出蟄朔日朝家賜宰執以下錦名曰授衣且賜錦花<pc n="lb"/>
色依品從給賜百官入朝起居衣錦襖三日士庶以十<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
月節出郊掃松祭祀墳塋内庭車馬差宗室南班往攅<pc n="lb"/>
宫行朝陵禮有司進煖爐炭太廟享新以告冬朔諸大<pc n="lb"/>
刹寺院設開爐齋供貴家新裝煖閣低垂繡簾老穉團<pc n="lb"/>
圞淺斟低唱以應開爐之序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>立冬<pc n="lb"/>
立冬日朝廷差官祀神州地祇天神太乙十五日水官<pc n="lb"/>
解厄之日宫觀士庶設齋建醮或解厄或薦亡立冬之<pc n="lb"/>
後如遇瑞雪應序朝廷支給雪寒錢關㑹二十萬以賜<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
軍民官放公私賃錢五七十以示優恤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孟冬行朝饗禮遇明禋嵗行恭謝禮<pc n="lb"/>
每嵗孟冬例於上旬行孟冬禮遇明禋行恭謝禮係先<pc n="lb"/>
一日朝饗次日方行恭謝而官與宰相起居在學士院<pc n="lb"/>
伺候駕出景靈宫待旦催班入帝庭殿中椽燭徹空明<pc n="lb"/>
衛士拱立聽宣輦華炬金蓮引駕行駕前教樂所伶工<pc n="lb"/>
導引作樂逍遙輦後鈞容直動鼓吹從後詣景靈宫行<pc n="lb"/>
恭謝禮禮成就西齋殿賜平章執政親王百官宴盞次<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
食品並如朝㑹聖節同凡羣臣飲量内侍先奏定酒斟<pc n="lb"/>
淺深每盞用平尺量分數各有定數不得留殘前筵畢<pc n="lb"/>
上降輦轉御屏百官少歇傳宣賜羣臣以下簪花從駕<pc n="lb"/>
衛士起居官把路軍士等人並賜花檢㑹嘉定四年十<pc n="lb"/>
月十九日降㫖遇大朝㑹聖節大宴及恭謝回鑾主上<pc n="lb"/>
不簪花又條具遇聖節朝㑹宴賜羣臣通草花遇恭謝<pc n="lb"/>
親饗賜羅帛花且臣寮花朶各依官序賜之宰臣樞密<pc n="lb"/>
使合賜大花十八朶欒枝花十朶樞密使同簽書樞密<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
院事賜大花十四朶欒枝花八朶敷文閣學士賜大花<pc n="lb"/>
十二朶欒枝花六朶知閣官係正任承宣觀察使賜大<pc n="lb"/>
花十朶欒枝花八朶正任防禦使至刺史各賜大花八<pc n="lb"/>
朶欒枝花四朶横行使副賜大花六朶欒枝花二朶待<pc n="lb"/>
制官大花六朶欒枝花二朶横行正使賜大花八朶欒<pc n="lb"/>
枝花四朶武功大夫至武翼賜大花六朶正使皆欒枝<pc n="lb"/>
花二朶帶遙郡賜大花八朶欒枝花二朶閣門宣輦舍<pc n="lb"/>
人大花六朶簿書官加欒枝花二朶閣門祇候大花六<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
朶欒枝花二朶樞密院諸房逐房副使承㫖大花六朶<pc n="lb"/>
大使臣大花四朶諸色祇應人等各賜大花二朶自訓<pc n="lb"/>
武郎以下武翼郎以下并帶職人並依官序賜花簪帶<pc n="lb"/>
快行官帽花朶細巧並隨栁條教樂所伶工雜劇色渾<pc n="lb"/>
裏上髙簇花枝中間裝百戲行則動轉諸司人員如幹<pc n="lb"/>
殿幹及百司下親事等官多有珠翠花朶裝成花帽者<pc n="lb"/>
惟獨至尊不簪花止平等輦後西黄羅扇影花而已都<pc n="lb"/>
人瞻仰天表御街逺望如錦向有朝臣吟二十八字曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
景靈行駕到和寧頭上宫花射綵雲歸向慈嚴誇盛事<pc n="lb"/>
誓殫忠力報吾君又有恭謝一二詞詠之名滿庭芳鳯<pc n="lb"/>
閣祥煙龍城佳氣明禋恭謝時豐綺羅争看簾幙捲南<pc n="lb"/>
風十里仙儀寳仗紅翠玉碾玲瓏鑾回也簫韶緩奏聲<pc n="lb"/>
在五雲中<hi>闕</hi>千官迎萬乘絲綸疊疊錦繡重重聽鳴矟<pc n="lb"/>
輦路宴罷鼇宫瞻仰天顔喜君恩霈寰宇雍容生平願<pc n="lb"/>
洪基固拱聖夀永無窮<hi>闕</hi>慶清朝<hi>闕</hi>銀漏花殘紅消燭<pc n="lb"/>
淚九重魚鑰韶聲沸奏萬乘祥曦門外盖聖君恭謝靈<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
休謹訪景明嘉禮天意好祥風瑞<hi>闕</hi>月榭正當小春天<pc n="lb"/>
氣禁街十里香中御輦萬紅影裏千官花底控繡勒寳<pc n="lb"/>
鞭搖曵看萬年永慶吾皇撚指又曕三載<hi>闕</hi>御街行<hi>闕</hi>時<pc n="lb"/>
康三載昇平世恭謝三朝禮羣臣禁衛帶花回齪巷兒<pc n="lb"/>
郎精鋭戰袍新様團雕擁重隘圍子隊繡衣花帽挨排<pc n="lb"/>
砌錦仗天街裏有如仙隊玉皇來妙樂鈞天盈耳都民<pc n="lb"/>
觀望時果是消災滅罪<hi>闕</hi>瑞鶴仙<hi>闕</hi>歡聲盈萬户慶景<pc n="lb"/>
陵禮畢鑾輿逰步西郊暖風布喜湖山深鎖飛煙飛霧<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
傳收繡羽驊騮馳驟狨縷望彤芳穏穏金鑾衮鸞翔舞<pc n="lb"/>
<hi>闕</hi>雲過近回天廏錫宴瓊津洪恩均顧霞天向莫翠華<pc n="lb"/>
動舞韶舉絳紗籠千㸃星飛清禁銀燭交輝輦路瑞光<pc n="lb"/>
中𣺌祝無疆太平聖主<hi>闕</hi>車駕還内后妃殿閣䝉頒犒<pc n="lb"/>
餅胾髙裝數百重均給隨鑾禁衛士狼餐皆有喜歡容<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十一月冬至<pc n="lb"/>
十一月冬至正當小雪大雪氣候大抵杭都風俗舉行<pc n="lb"/>
典禮四方則之為師最是冬至嵗節士庶所重如送饋<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
節儀及舉杯相慶祭享宗姻加於常節士庶所重如晨<pc n="lb"/>
雞之際太史觀雲氣以卜休祥一陽後日晷漸長比孟<pc n="lb"/>
月則添一線之功杜甫詩曰愁日愁隨一線長正謂此<pc n="lb"/>
也此日宰臣以下行朝賀禮士夫庶人互相為慶太廟<pc n="lb"/>
行薦黍之典朝廷命宰執祀於圜丘官放公私僦金三<pc n="lb"/>
日車駕詣攅宫朝享<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十二月<pc n="lb"/>
季冬之月正居小寒大寒時候若此月雨雪連綿以細<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
民不易朝廷賜關㑹給散軍民賃錢公私放免不徴自<pc n="lb"/>
冬至後戌日數至第三戌便是臘日謂之君王臘臘月<pc n="lb"/>
内可鹽猪羊等肉或作腊<graphic n="KR1571" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1571.png" mimeType="image/png"/>法魚之類過夏皆無損壊<pc n="lb"/>
惠民局及士庶修製臘藥俱無蟲疰之患此月八日寺<pc n="lb"/>
院謂之臘八大刹等寺俱設五味粥名曰臘八粥亦設<pc n="lb"/>
紅糟以麩孔諸果笋芋為之供僧或饋送檀施貴宅等<pc n="lb"/>
家二十四日不以窮富皆備食餳豆祀竈此日市間及<pc n="lb"/>
街坊叫賣五色米食花<hi>闕</hi>膠牙餳箕豆聲叫聲鼎沸其<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
夜家家以燈照於卧床下謂之照虛耗二十五日士庶<pc n="lb"/>
家煮赤豆粥祀食神名曰人口粥有猫狗者亦與焉不<pc n="lb"/>
知出於何典考之此月雖無節序而豪貴之家如天降<pc n="lb"/>
瑞雪則開筵飲宴塑雪獅裝雪山以㑹親朋淺斟低唱<pc n="lb"/>
倚玉偎香或乘騎出湖邊看湖山雪景瑤林瓊樹翠峯<pc n="lb"/>
似玉畫亦不如詩人才子遇此景則以臘雪煎茶吟詩<pc n="lb"/>
咏曲更唱迭和或遇晴明則邀朋約友夜逰天街觀舞<pc n="lb"/>
隊以預賞元夕嵗旦在邇鋪席有貨畫門神桃符迎春<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
牌兒紙馬鋪印鍾馗財馬廻頭馬等饋與主顧更以蒼<pc n="lb"/>
术山棗辟瘟丹相遺如宫觀羽流以交年䟽仙术湯等<pc n="lb"/>
送檀施家醫士亦餽屠蘇袋以五色線結成四金魚同<pc n="lb"/>
心結子或百事吉結子並以諸品湯劑送與主顧第宅<pc n="lb"/>
受之懸於額上以辟邪氣街市撲買錫打春幡勝百事<pc n="lb"/>
吉斛兒以備元旦懸於門首為新嵗吉兆其各坊巷叫<pc n="lb"/>
賣蒼术小棗不絶又有市爆杖成架煙火之類自此入<pc n="lb"/>
月街市有貧丐者三五人為一隊裝神鬼判官鍾馗小<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
妹等形敲鑼擊鼓廵門乞錢俗呼為打夜胡亦驅儺之<pc n="lb"/>
意也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>除夜<pc n="lb"/>
十二月盡俗云月窮嵗盡之日謂之除夜士庶家不以<pc n="lb"/>
大小家俱洒掃門閭去塵穢浄庭户換門神掛鍾馗釘<pc n="lb"/>
桃符貼春牌祭祀祖宗遇夜則備迎神香花供佛以祈<pc n="lb"/>
新嵗之安禁中除夜呈大驅儺儀並係皇城事諸班直<pc n="lb"/>
戴面具著繡畫雜色衣裝手執金戧銀㦸畫木刀劒五<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
色龍鳯五色旗幟以教樂所伶工裝將軍符使判官鍾<pc n="lb"/>
馗六丁六甲神兵五方鬼使竈君土地門神户尉等神<pc n="lb"/>
自禁中動鼓吹驅祟出東華門外轉龍池灣謂之埋祟<pc n="lb"/>
而散是日内司意思局進呈精巧消夜果子合合内簇<pc n="lb"/>
諸般細果時果蜜煎糖煎及市食如十般糖澄沙糰韻<pc n="lb"/>
果蜜薑豉皂兒糕蜜酥小蚫螺酥市糕五色萁豆炒槌<pc n="lb"/>
栗銀杏等品及排小巧玩具頭兒牌兒貼兒小酒器上<pc n="lb"/>
挿<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>盒子中做造像生大安輦或玉輅<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
九<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>等是夜禁中爆竹嵩呼聞於街巷<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>煙火屏風諸般事件爆杖及送在<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>爆杖聲震如雷士貧不以貧富家<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如同白日圍爐圍坐酌酒唱歌鼓<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謂<pc n="lb"/>
之守嵗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夢粱録巻六<pc n="lb"/>
<pb n="8b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>夢粱録巻七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夢粱録巻七<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>呉自牧<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>杭州<pc n="lb"/>
杭城號武林又曰錢塘次稱胥山隋朝特剏立次郡杭<pc n="lb"/>
僅三十六里九十歩後武肅錢王發民丁與十三寨軍<pc n="lb"/>
卒増築羅城週圍七十里許有南城門稱為龍山東城<pc n="lb"/>
門號為南土北土保德北城門名北關今在餘杭門外<pc n="lb"/>
人家門首有青石塾是也西城門曰水西關在雷峯塔<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
前城中有門者三曰朝天門曰<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>門曰鹽橋門宋太<pc n="lb"/>
平興國年間錢王納土<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>安有號為寜海軍高<pc n="lb"/>
廟於紹興嵗南渡<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>此遂稱為行在所其地<pc n="lb"/>
襟江抱湖川湊<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>衍民物阜蕃非殊方下郡<pc n="lb"/>
比也自歸宋<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>易名旱門僅十有三水門者<pc n="lb"/>
五城南門者<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>嘉㑹城樓絢綵為諸門冠蓋此門為<pc n="lb"/>
御道遇南郊五輅欲此幸郊臺路城東門者七曰北水<pc n="lb"/>
門曰南水門蓋禁中水從此流注出銕沙河及横河橋<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
下其門有銕牕栅鎖閉不曽輒開曰便門曰候潮門曰<pc n="lb"/>
保安水門河通跨浦橋與江相隔耳曰保安門俗呼小<pc n="lb"/>
堰門也曰新開門城東門者三曰崇新門俗呼薦橋門<pc n="lb"/>
曰東青門俗呼菜市曰艮山門城北門者三曰天宗水<pc n="lb"/>
門曰餘杭水門曰餘杭門舊名北關是也蓋此門浙西<pc n="lb"/>
蘇湖常秀直至江淮諸道水陸俱通城西門者四曰錢<pc n="lb"/>
塘門曰豐豫門即湧金曰清波即俗呼闇門也曰錢湖<pc n="lb"/>
門其諸門内便門東青艮山皆甕城水門皆平屋其餘<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
旱門皆造樓閣諸城壁各高三丈餘横闊丈餘禁約嚴<pc n="lb"/>
切人不敢登犯者凖條治罪城内元三門俱廢之獨朝<pc n="lb"/>
天門止存兩城壁杭人獨以門稱之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大河橋道<pc n="lb"/>
自和寜門外登平坊内曰登平橋次曰六部橋即都亭<pc n="lb"/>
驛橋北曰黑橋兒玉牒所對巷曰州橋執政府大渠南<pc n="lb"/>
曰安永橋次曰國清橋投東轉北曰保安延夀橋𣙜貨<pc n="lb"/>
務東曰阜民橋不通舟楫合同塲前曰過軍橋雜賣塲<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
西曰通江橋沿大河直至曰望仙橋次曰崇陽宫橋介<pc n="lb"/>
真道館前曰三聖橋榮王府前曰佑聖觀橋沿河看位<pc n="lb"/>
前曰榮王府橋常慶坊東北曰太和樓橋俗名柴垜冨<pc n="lb"/>
樂坊東曰薦橋北曰豐樂橋善履坊東曰油蠟局橋元<pc n="lb"/>
呼新橋興福坊東曰鹽橋上奉廣福孚順孚惠孚佑侯<pc n="lb"/>
蔣相公祠橋東一直不通水旱橋名蒲橋咸淳倉前曰<pc n="lb"/>
咸淳倉橋元名東橋御酒庫東曰塌坊橋仙林寺東曰<pc n="lb"/>
仙林寺橋平糴倉北曰西橋豐儲倉後曰葛家橋東曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
通濟橋俗名梅家橋御酒庫北曰小梅家橋通濟橋北<pc n="lb"/>
曰田家橋次曰普濟橋白洋池前曰白洋池橋次曰方<pc n="lb"/>
家橋自大河直通天宗水門至三閘也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小河橋道<pc n="lb"/>
自宗陽宫橋轉西河曰鍾公橋次曰清泠橋南瓦子前<pc n="lb"/>
曰熈春樓橋南瓦内投西曰灌肺嶺橋通和坊東曰金<pc n="lb"/>
波橋北曰普濟橋次曰巧兒橋寳佑坊曰寳佑橋五間<pc n="lb"/>
樓巷東曰亨橋賢福坊東曰平津橋俗名猫兒橋橋北<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
曰舍人橋次曰永清橋鐵線巷西曰水巷橋次曰新橋<pc n="lb"/>
羲和坊曰芳潤橋元名炭橋武志坊東曰李博士橋次<pc n="lb"/>
曰棚橋新安坊東曰新安橋出御街投北曰衆安橋投<pc n="lb"/>
東入延定坊曰鵞鴨橋次曰安國橋又名北橋橋北曰<pc n="lb"/>
軍頭司橋懐逺坊出御街投北曰<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>橋橋之西曰貢<pc n="lb"/>
院橋次曰藩封酒庫橋雜作院西曰祥符橋橋西曰小<pc n="lb"/>
新莊橋普寜坊東曰清逺橋仁和縣衙對巷曰仁和倉<pc n="lb"/>
橋縣巷北曰萬嵗橋六部架閣庫前曰天水院橋淳祐<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
倉前曰倉橋次曰永新橋出餘杭水門亦由於三閘水<pc n="lb"/>
路也其衆安與觀橋皆平坦與御街同蓋四孟車駕經<pc n="lb"/>
由此兩橋轉西禮部貢院路一直過新莊橋詣景靈宫<pc n="lb"/>
行孟饗禮也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西河橋道<pc n="lb"/>
自衆安橋轉西曰衆樂橋次曰下瓦子橋沂王府北曰<pc n="lb"/>
結縛橋十官宅前曰石灰橋次曰八字橋元呼洗麩橋<pc n="lb"/>
南曰馬家橋次曰鞔鼓橋清河坊東曰洪橋次曰井亭<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
橋曰施水坊橋西横街有橋名曲阜其橋不通舟楫水<pc n="lb"/>
脈自六房院後石橋下湖水從此流出也韓府南曰軍<pc n="lb"/>
將橋次曰三橋子西樓酒庫前曰惠遷橋元呼金义庫<pc n="lb"/>
橋羅漢洞巷對曰侍郎橋向有侍郎姓㢘名郎叔居此<pc n="lb"/>
又有賢德及人里巷賢之以盛名以橋記之南真道館<pc n="lb"/>
前曰施家橋㫁河頭五顯祠後曰普濟橋再自八字橋<pc n="lb"/>
轉西曰清湖橋次曰黑橋左藏庫前曰左藏庫橋楊駙<pc n="lb"/>
馬宫前投西曰安濟橋潘國巷路通接洋街路曰安福<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
橋直抵故太學次曰丁家橋霍史居廟前曰長生老人<pc n="lb"/>
橋錢塘縣巷曰縣橋跨真珠河曰真珠河橋此兩橋俱<pc n="lb"/>
不通舟國子監前曰紀家橋監後曰車橋側曰青龍橋<pc n="lb"/>
茶湯巷西曰長夀橋舊名楊姑橋萬夀觀前曰新壯橋<pc n="lb"/>
景靈宫前曰車馬橋鎮城倉西曰師姑橋餘杭門裏中<pc n="lb"/>
正橋元呼斜橋水門前曰釣橋舊名便橋水路出餘杭<pc n="lb"/>
水門通三閘也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小西河橋道<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
自西樓酒庫側三橋南入惠遷橋西過惠遷井曰太常<pc n="lb"/>
寺後小橋次曰臺官衙後門橋六房省院對曰如意橋<pc n="lb"/>
度牒庫後巷曰永安橋即五聖廟橋西曰渡子橋次曰<pc n="lb"/>
湧金橋界子誦金三池之中矣湧金門北沿城鑷子井<pc n="lb"/>
東曰鑷子井橋張府後俞家園東曰永安橋六房後門<pc n="lb"/>
曰石橋此三橋俱不通舟湖水永於橋下暗溝注於曲<pc n="lb"/>
阜橋下流出西河俞家園九官宅<hi>闕</hi>曰白蓮橋花宅北<pc n="lb"/>
投西巷曰紅蓮花橋兩橋俱旱橋耳又自渡子橋轉南<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
轉運司衙前曰普安橋油車巷對曰德夀橋府學前曰<pc n="lb"/>
凌家橋謝二郎使前曰定安橋慈幼居前曰戒子橋樓<pc n="lb"/>
店務橋次曰流福橋元呼閘兒橋臨安府治前曰州橋<pc n="lb"/>
俗名懊來橋蓋因到訟庭者到此心己悔也故以此名<pc n="lb"/>
呼之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>倚郭城南橋道<pc n="lb"/>
城南所管地界自白塔嶺下橋曰進隆兒門裏夏家橋<pc n="lb"/>
交朩塲後曰楊㜑洋泮橋東曰李家橋本廂治所南曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
洋泮橋馬倉巷口名紅橋子羙政坊前曰美政橋雪醅<pc n="lb"/>
庫東曰南新橋俗呼朱橋嘉㑹門外曰利涉橋酒庫巷<pc n="lb"/>
内曰上梁家橋顔家樓對巷曰下梁家橋浙江亭側跨<pc n="lb"/>
浦橋便門外投南横河橋布行前亦名横河橋鮝團前<pc n="lb"/>
曰渾水閘橋南外庫南曰蕭公橋大郎巷口曰上泥橋<pc n="lb"/>
南外酒庫對巷曰清水閘橋候潮門外南曰衆惠橋護<pc n="lb"/>
聖步軍南曰下泥橋候潮門外直東曰上欏木橋又名<pc n="lb"/>
普濟白旗寨對巷曰下欏朩橋護聖上教塲門東曰上<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
洪橋中教塲門東曰中教塲橋下教塲門東曰柴市橋<pc n="lb"/>
盛家衖東曰濟衆橋妙静寺北曰諸家橋橋西曰保安<pc n="lb"/>
閘橋保安水門外曰保安橋新門口門外富景園東名<pc n="lb"/>
昇仙橋此是旱橋一直向東曰南新草橋城東駱家跳<pc n="lb"/>
曰駱家橋西首寨前曰馬軍橋橋東寨前曰步軍橋善<pc n="lb"/>
應寺北曰四板橋橋西曰萬夀橋又名呂家橋景隆觀<pc n="lb"/>
後曰通利橋次曰米市橋老兒營後曰五栁園橋北曰<pc n="lb"/>
福濟橋又名席潭崇新門外直東曰章家橋北曰淳祐<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
橋供聖營東曰螺螄橋小粉塲前曰普安橋又名横河<pc n="lb"/>
橋東曰廣濟橋蒲塲巷軍廵鋪前安濟橋遊奕教塲門<pc n="lb"/>
曰教塲門橋橋東横河軍廵鋪前曰報恩橋螺螄橋北<pc n="lb"/>
蟹行曰蔡湖橋遊奕軍佑聖殿後曰遊奕寨橋橋北曰<pc n="lb"/>
安榮橋南路曰小蔡湖橋殿司雙寨門前曰前軍橋東<pc n="lb"/>
青門外直東曰菜市橋選鋒軍東曰太平橋北曰端平<pc n="lb"/>
橋東青門曰十善橋次曰黄姑橋艮山門東曰順應橋<pc n="lb"/>
舊名壩子橋仁和尉司前曰無星橋法明寺前曰駱駝<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
橋寺門外走馬塘曰璽橋尉司後曰龔家橋沙河角頭<pc n="lb"/>
水陸寺北曰韋家橋橋側曰廣度橋走馬塘東石斗門<pc n="lb"/>
鋪前曰石斗門橋尉司側曰木板橋沙河角頭曰宋家<pc n="lb"/>
橋城東鄭家園後曰翁泰橋次曰馮家橋章家橋姚店<pc n="lb"/>
橋園後麥莊廟前曰麥莊橋城東九里松大路曰樟木<pc n="lb"/>
廟橋廟前曰江家橋城東廬家雪窨南曰行人橋走馬<pc n="lb"/>
塘范家村曰張娜兒橋姚斗門鋪曰新塘橋石斗門鋪<pc n="lb"/>
前曰蔡家大橋城東蔡家村曰蔡家小橋高塘灣横塘<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
路曰姚馬四橋城東官園裏曰鴨舍橋橋大路曰李家<pc n="lb"/>
橋官園裏北曰孫家橋金家村曰猪坊橋姚斗門鋪唐<pc n="lb"/>
家村曰資福橋曰小資福橋斗門東南陸家村曰陸家<pc n="lb"/>
橋沈家塘口曰歐家橋斗門南大路曰升仙橋看經寺<pc n="lb"/>
前曰看經橋城東胡陳畈等處其橋有九名曰范家徐<pc n="lb"/>
家李家陳家杜家姚家伸家橋普寜錢下廂等橋五里<pc n="lb"/>
塘路口張家橋橋側曰菩薩橋殊勝寺前曰殊勝橋塘<pc n="lb"/>
大路王家橋行人菴側曰嚴家橋塘東曰新橋橋側曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
鮑家橋塘西飛家橋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>倚郭城北橋道<pc n="lb"/>
城北所管地界自錢塘尉司西水磨頭曰石函橋又呼<pc n="lb"/>
西石頭橋西湖孤山路曰寳佑橋俗呼斷橋孤山路中<pc n="lb"/>
曰涵碧橋和靖林處士故居所曰處士橋延祥四聖觀<pc n="lb"/>
西曰西林橋蘇堤南來第一橋曰映波第二橋曰鎖瀾<pc n="lb"/>
第三橋曰望山第四橋曰壓堤第五橋曰東浦第六橋<pc n="lb"/>
曰跨虹先賢堂前橋曰袁公橋蓋府尹袁大資建堂造<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
橋以名記之麯院新堤路小橋曰小新堤橋麯院大路<pc n="lb"/>
向東曰行春橋九里松左軍教塲大路西有橋亦名曰<pc n="lb"/>
行春飛來峯路口曰合澗橋龍井路口曰歸隠橋蓋東<pc n="lb"/>
坡欲易於過溪建此橋也麥嶺西太清宫前曰孝義橋<pc n="lb"/>
嶺口寨前曰新河橋麥嶺至龍井其橋有三曰善安永<pc n="lb"/>
安永福橋茒家步至丁家山有橋者三曰雙井丁家山<pc n="lb"/>
小丁家山橋高麗寺側曰惠因橋淨慈寺北慶樂園前<pc n="lb"/>
曰長橋錢湖門外沿城海子口隅下曰清化橋清波門<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
外流福水路橋聚景園前曰聚景橋顯應觀前曰顯應<pc n="lb"/>
觀橋湧金門外城北水口上曰相國西橋九曲小渡咸<pc n="lb"/>
淳新建橋曰九曲昭慶橋大昭慶寺前曰昭慶廣濟橋<pc n="lb"/>
寺西寨前曰策選寨橋昭慶教塲西曰教塲橋教塲橋<pc n="lb"/>
北曰崇福橋霍山大路口曰羊坊橋霍山行宫巷口曰<pc n="lb"/>
保安橋羊坊巷北曰溜水橋精進寺北曰小溜水橋溜<pc n="lb"/>
水橋西北曰沈家塲橋橋前一帶曰安民橋西馬塍觀<pc n="lb"/>
音庵西曰八字橋運司竹木塲前曰馬軍橋羊角埂上<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
有橋者四曰上泥下泥崇夀閻家橋馬塍烏盆塲曰富<pc n="lb"/>
春橋又名烏盆橋羊角埂西雙寨門曰䇿選馬軍橋埂<pc n="lb"/>
西入裏曰神勇歩人橋本州試院前曰大通橋王家橋<pc n="lb"/>
試院東曰道姑橋試院西曰清水橋石塘東曰西堰橋<pc n="lb"/>
古塘橋東曰方公橋西觀音橋城西銅錢局前曰古塘<pc n="lb"/>
橋古塘裏西曰惠安橋北郭務前曰餘杭橋天宗水門<pc n="lb"/>
外曰上堰橋餘杭橋側曰下堰橋北郭税務北曰糖餅<pc n="lb"/>
橋神勇鋪曰過軍橋上閘南曰上斗門橋下斗門西曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
永興橋上閘南曰中斗門橋上閘東陸家塲前曰天宗<pc n="lb"/>
棧庫橋餘杭門外上閘頭曰上閘橋上閘北中閘頭曰<pc n="lb"/>
中閘橋中閘西曰唐家橋又名夀安橋中閘北下閘頭<pc n="lb"/>
曰下閘橋米市橋南曰浴堂橋下閘西北曰米市橋米<pc n="lb"/>
市裏曰黑橋麻線巷曰採蓮橋夾城巷口曰袁家橋德<pc n="lb"/>
勝橋北曰下斗門橋舊瓦子後曰鄧家橋又名廣利橋<pc n="lb"/>
石牌頭巷内曰袁公橋糴塲後徳勝橋舊名堰橋因韓<pc n="lb"/>
太尉掩擊苗傅故杭人稱之曰長板橋曰楊㜑橋下界<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
倉後曰髙家梁㜑張家三橋五里塘大路曰東新橋莫<pc n="lb"/>
家塲前曰范婆橋元係小石橋魚行裏曰水冰橋接待<pc n="lb"/>
寺南曰望佛橋橋西曰復明橋一名倪郎中橋橋東曰<pc n="lb"/>
雷道橋魚行裏曰黑橋接待寺前曰香火橋北外酒庫<pc n="lb"/>
南大路曰佐家橋西倉南曰寳慶又名葱版螄螄豐儲<pc n="lb"/>
西倉前曰西倉橋倉北曰洞霄道院橋城北廂巷口曰<pc n="lb"/>
富春橋一名茒家橋西倉北醋坊橋官界廵司東曰呉<pc n="lb"/>
家橋司西曰黄家橋江漲税務東曰江漲橋橋西南曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
歸錦橋𤓰山涇巷口曰洪橋巷東曰社公橋董家巷北<pc n="lb"/>
曰獅子橋喻家橋橋側葛家余家二橋喻家橋西葉家<pc n="lb"/>
橋北新東曰費家橋北新南曰羊棚橋橋北曰北新橋<pc n="lb"/>
元名中興永安橋北新隅北曰康家橋橋側曰豐惠橋<pc n="lb"/>
正等鋪曰印墓橋康家橋北塘上曰板橋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禁城九廂坊巷<pc n="lb"/>
在城九廂界各廂一員小使臣注授任其煙火盜賊收<pc n="lb"/>
解所屬其職至微所綂者軍廵火下地分以警其夜分<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
不測耳曰宫城廂廡坊巷東至嘉㑹門禁城角西至中<pc n="lb"/>
軍壁小寨門南至八盤嶺北至便門廵鋪城角矣在一<pc n="lb"/>
南廂所管坊巷曰大隠安榮懷慶和豐並在清和坊内<pc n="lb"/>
一帶南首左一北廂所管坊巷曰呉山坊即呉山井巷<pc n="lb"/>
清和坊與南瓦子相對融和坊即灌肺嶺巷新街融和<pc n="lb"/>
之北太平坊通和相對市南坊即巾子巷市西坊俗呼<pc n="lb"/>
壩頭又名三橋街並在御街西首一帶南新街御史臺<pc n="lb"/>
相對康裕坊俗呼八作司巷後市街呉山北坊西相對<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
泰和坊俗呼糯米倉巷天井坊即天井巷舊名通淛坊<pc n="lb"/>
稍西龍舌頭路中和坊元呼樓店務巷舊名淨因坊仁<pc n="lb"/>
美坊俗呼石坂巷在通判北㕔之東近民坊府治東流<pc n="lb"/>
福坊府治前西豐裕坊凌家橋西美化坊府學西八巷<pc n="lb"/>
並在清和坊北首一帶直至州府沿河至府學前凌家<pc n="lb"/>
橋西左二廂所管坊巷自修義坊俗呼菱椒巷即肉市<pc n="lb"/>
富樂坊俗呼賣馬巷衆樂坊俗呼虎跑泉巷教睦坊俗<pc n="lb"/>
呼狗兒山巷積善坊即上百戲巷秀義坊即下百戲巷<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
夀安坊俗名官巷修文坊即舊將作監巷里仁坊元名<pc n="lb"/>
陶家巷保信坊呼剪刀股巷定民坊即中棚巷睦親坊<pc n="lb"/>
俗呼宗學巷純禮坊元名後洋街巷保和坊舊稱磚街<pc n="lb"/>
巷報㤙坊俗名觀巷己工在御街西首一帶福徳坊在<pc n="lb"/>
保和坊巷内招賢坊仁和縣前對巷登省坊縣衙相對<pc n="lb"/>
係郭宰買民地剏開此坊耳左三廂所管坊巷欽善坊<pc n="lb"/>
井亭橋南聞扇子巷井泉坊相國井巷口與井亭橋對<pc n="lb"/>
清風坊莊文府南活水巷清河坊洪福橋西楊和王府<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
前興慶坊結縛橋對前洋街德化坊舊木子巷在潘閬<pc n="lb"/>
巷口字民平易俱在錢塘縣前右二廂所管坊巷孝仁<pc n="lb"/>
登平二坊和寜門外西東夀域坊太廟南糧料院巷天<pc n="lb"/>
慶坊即天慶觀巷保安坊元呼廟巷懷信呼糍糰巷長<pc n="lb"/>
慶坊入忠清廟路己上並在大街東西新開坊清平巷<pc n="lb"/>
轉東上抱劍營路長慶坊都税務南柴垜橋巷富樂坊<pc n="lb"/>
薦橋西右二廂所管坊巷清平坊即舊沙皮巷通和坊<pc n="lb"/>
金波橋路寳佑坊即福王府看位一直路賢福坊即壩<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
東猫兒橋巷蘭陵坊水巷橋巷義和坊元呼炭橋巷武<pc n="lb"/>
志坊元李博士橋巷戒民坊俗呼棚橋巷為市曹行州<pc n="lb"/>
之地新安坊名為新橋樓巷延定坊鵞鴨橋巷安國坊<pc n="lb"/>
即北橋巷懷逺坊舊呼軍頭司營巷普寜坊在觀橋之<pc n="lb"/>
北即清逺橋巷皆在御街東首一帶同德坊舊呼燈心<pc n="lb"/>
巷在大街北嘉新坊北庫東西北呼七郎堂巷教欽坊<pc n="lb"/>
呼竹竿巷北酒庫東面南新開南巷薦橋富樂坊對新<pc n="lb"/>
開北巷曰新橋東右三廂所管坊巷東巷坊即上中沙<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
巷西巷坊名下中沙巷豐禾坊全皇后府東善履坊即<pc n="lb"/>
芳潤橋東興禮坊鹽橋下西堍昌樂坊蒲橋東右四廂<pc n="lb"/>
所管坊巷名曰興禮自崇陽宫牆之東至傳法寺佑聖<pc n="lb"/>
觀郭謝太后宅福田宫出街直到寜海坊俱屬所綂也<pc n="lb"/>
蓋杭舊有坊巷廢之者七如羅漢洞舊有坊名美俗三<pc n="lb"/>
橋湧金路舊名㑹昌坊洪橋揚府巷元作紫雲坊癸辛<pc n="lb"/>
街巷為從訓坊馬家橋西曽立孝慈坊洗麩橋南北二<pc n="lb"/>
岸謂之通寳豐財二坊惟後人不可不知姑並述之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夢粱録巻七<pc n="lb"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>夢粱録巻八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夢粱録巻八<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>呉自牧<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大内<pc n="lb"/>
大内正門曰麗正其門有三皆金釘朱户畫棟雕甍覆<pc n="lb"/>
以銅瓦鐫鏤龍鳯飛驤之狀巍峩壯麗光耀溢目左右<pc n="lb"/>
列闕亭百官待班閣子登聞鼓院檢院相對悉皆紅杈<pc n="lb"/>
子排列森然門禁嚴甚守把鈐束人無蔽轍入仰視至<pc n="lb"/>
晡時各門下青布幕護之麗正門内正衙即大慶殿遇<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
明堂大禮正朔大朝㑹俱御之如六參起居百官聽麻<pc n="lb"/>
改殿牌為文德殿聖節上夀改為紫宸進士唱名易牌<pc n="lb"/>
集英明禋為明堂殿次曰埀拱殿常朝四參起居之地<pc n="lb"/>
内後門名和寜在孝仁登平坊巷之中亦列三門金碧<pc n="lb"/>
輝映與麗正同把守衞士嚴謹如人出入守闉人高唱<pc n="lb"/>
頭帽號門外列百寮待班閣子左右排紅杈子左設閣<pc n="lb"/>
門右立待漏院客省西方館入登平坊沿内城有内門<pc n="lb"/>
曰東華守禁尤嚴沿内城向南皆殿司中軍將卒立寨<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
衞護名之中軍聖下寨寨門外左右俱置護龍水池沿<pc n="lb"/>
寨向南有便門謂之東便門禁庭諸殿更有者十曰延<pc n="lb"/>
和曰崇政曰福寜曰復古曰緝熈曰勤政曰嘉明曰射<pc n="lb"/>
殿曰選德曰奉神御殿名欽先孝思之殿更有天章諸<pc n="lb"/>
閣奉藝祖至理廟神御御書圖製之籍寳瑞之閣建於<pc n="lb"/>
六部山後供進御膳即嘉明殿在勤政殿之前勤政即<pc n="lb"/>
木幃寢殿也嘉明殿相對東廊門樓乃殿中省六尚局<pc n="lb"/>
御厨祗應内侍人員俱集於此殿上常列禁衛兩重時<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
刻提警出入甚嚴内皆近侍中貴殿之廊廡皆知省御<pc n="lb"/>
藥御帶門司内轄等官幕次聽候宣喚小園子快行親<pc n="lb"/>
從輦官黄院子内諸司司屬人員等上番者俱聚於廊<pc n="lb"/>
廡祗候服役如宫禁買賣進貢皆由此入惟此處浩穰<pc n="lb"/>
毎遇進膳自殿中省對嘉明殿禁衞成列約䦨不許過<pc n="lb"/>
往省門上有一人呼唱謂之撥食次有紫衣裹捲脚幞<pc n="lb"/>
頭者謂之院子家拓一合用黄綉龍合衣籠罩左手擕<pc n="lb"/>
一條紅羅綉手巾進入於此様約十餘合繼後又拓金<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
𤓰合十餘合進入若非時取喚名曰汎索皇太后殿名<pc n="lb"/>
曰坤寜皇后殿名和寜兩殿各有大官及殿長内侍及<pc n="lb"/>
黄院子幕士殿屬親從輦官等人祗候諸宫妃嬪等位<pc n="lb"/>
次亦有内侍提舉各閣分官屬掌牋奏院子小園子等<pc n="lb"/>
人祗值和寜門外紅杈子早市買賣市井最盛蓋禁中<pc n="lb"/>
諸閣分等位宫娥早晚令黄院子收買食品下飯於此<pc n="lb"/>
凡飲食珍味時新下飯奇細蔬菜品件不缺遇有宣喚<pc n="lb"/>
收買即時供進如府宅貴家欲㑹賓朋數下位品件不<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
下一二十件隨索隨應指揮辦集片時俱備不缺一味<pc n="lb"/>
夏初茄瓠新出每對可值十餘貫諸閣分貴官爭進増<pc n="lb"/>
價酬之不較其值惟得享時新耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>德夀宫<pc n="lb"/>
德夀宫在望仙橋東元係秦太師賜第於紹興三十二<pc n="lb"/>
年六月戊辰高廟倦勤不治國事别創宫庭御之遂命<pc n="lb"/>
工建宫殿扁德夀為名後生金芝於左棟改殿扁曰康<pc n="lb"/>
夀其宫中有森然樓閣扁曰聚逺屏風大書蘇東坡詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
賴有高樓能聚逺一時收拾付閑人之句其宫禦四面<pc n="lb"/>
遊翫庭館皆有名扁東有梅堂扁曰香逺栽菊間芙蕖<pc n="lb"/>
修竹處有榭扁曰梅坡松菊三徑酴醿亭扁曰新妍木<pc n="lb"/>
<hi>闕</hi>堂扁曰清新芙蕖岡南御宴大堂扁曰載忻荷花亭<pc n="lb"/>
扁曰謝聽臨賦金林檎亭扁曰燦錦池上扁曰至樂郁<pc n="lb"/>
李花亭扁曰半綻紅朩犀堂扁曰清曠金魚池扁曰瀉<pc n="lb"/>
碧西有古梅扁曰冷香牡丹館扁曰文杏又名静樂海<pc n="lb"/>
棠大樓子扁曰浣溪北有欏木亭扁曰絳葉<hi>闕</hi>香亭前<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
栽春桃扁曰倚翠又有一亭盤扁曰松<hi>闕</hi>高廟雅愛湖<pc n="lb"/>
山之勝於宫中鑿一池沼引水注入疊石為山次像飛<pc n="lb"/>
來峯之景有堂扁曰冷泉孝廟觀其景曽賦長篇詠曰<pc n="lb"/>
山中秀色何佳哉一峯獨立名飛來參差翠麓儼如畫<pc n="lb"/>
石骨蒼潤神所開忽聞彷像來宫囿指顧己驚成列岫<pc n="lb"/>
規模絶似靈隠前面勢恍疑天竺後孰云人力非自然<pc n="lb"/>
千巖萬壑藏雲煙上有崢嶸倚空之翠嶺下有潺湲潄<pc n="lb"/>
玉之飛泉一堂虚敞臨清沼宻䕃交加森羽葆山頭草<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
木四時春閲盡嵗寒人不老聖心仁智情幽閒壺中天<pc n="lb"/>
地非人間蓬萊方丈渺空濶豈若坐對三神山日長雅<pc n="lb"/>
趣超塵俗散歩逍遙快心目山光水色無盡時長將把<pc n="lb"/>
向盃中緑高廟覽之欣然曰老眼為之増明後孝廟受<pc n="lb"/>
禪議德夀宫改扁曰重華御之次憲明太皇欲御又改<pc n="lb"/>
為慈福宫夀域皇太后亦改宫扁曰夀慈御之繼後宫<pc n="lb"/>
室空閑因此而廢咸淳年間度廟臨政以地一半營建<pc n="lb"/>
道宫扁曰宗陽以奉感生帝其時重建殿廡雄麗聖真<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
威嚴宫囿花木靡不榮茂裝㸃景界又一新耳一半改<pc n="lb"/>
為民居圃地改路自清河坊一直築橋號為宗陽宫橋<pc n="lb"/>
每遇孟享車駕臨幸行燒香典禮橋之左右設帥漕二<pc n="lb"/>
司起居亭存焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太廟<pc n="lb"/>
太廟在瑞石山紹興間建正殿七楹十三室二車十駕<pc n="lb"/>
款謁禮後又幸建康改為聖祖殿復奉神主還杭仍復<pc n="lb"/>
奉安於此禮部太常寺遵典行郊禋禮前一日朝饗太<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
廟仍設七祀板位於殿廡横階之北又設配饗文武功<pc n="lb"/>
臣自韓王趙普己下二十五位於横階之南後部寺奏<pc n="lb"/>
請増建廟室後西増六楹通舊十三楹為一室東西二<pc n="lb"/>
楹為夾室及增廊廡作西神門冊寳殿祭器庫屋建齋<pc n="lb"/>
殿及致齋閣子四十有四楹咸淳間添置一室奉理廟<pc n="lb"/>
神主通為一十四室皆正中又築二成之臺為祠宫升<pc n="lb"/>
下以奉神主出入之地四祖廟在諸室之西奉僖順翼<pc n="lb"/>
宣四祖神主耳每遇三年以孟冬祫饗即廟行禮次詣<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
諸室恭行祀典<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>景靈宫<pc n="lb"/>
景靈宫在新莊橋投北坐西乃韓蘄王世忠元賜宅基<pc n="lb"/>
其子獻於朝改為宫向中興初高廟鑾輿幸此四孟朝<pc n="lb"/>
獻俱於禁中行禮紹興年間羣僚奏景靈宫以奉祖宗<pc n="lb"/>
衣冠之游即漢享廟也今就便殿作朝設位以饗未副<pc n="lb"/>
廣孝之意遂詔臨安府同修内司相度以蘄王宅基修<pc n="lb"/>
蓋宫廟殿門扁曰思成前為聖祖殿宣祖至徽宗殿居<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
中東西廊俱圖配饗功臣像於壁元天聖后與昭憲太<pc n="lb"/>
后而下諸后殿居於後朝家欲再廣殿廡劉氏餘地<pc n="lb"/>
其子孫復獻遂増建前殿五楹中殿七楹後殿十七楹<pc n="lb"/>
自是齋殿進膳更衣寢殿次第俱備焉咸淳年間再命<pc n="lb"/>
帥臣重修各殿度廟親洒扁目自聖祖宣祖太祖至理<pc n="lb"/>
廟十六殿曰天興天元宣武大定熈文美成治隆大明<pc n="lb"/>
重光承元瑞慶皇德系隆美明垂光章熈之扁自元天<pc n="lb"/>
聖后至楊太后十五殿曰保寜太始儷極煇德衍慶繼<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
仁徽音坤元柔儀順承纉德順嗣徽元順體德之扁宫<pc n="lb"/>
後有<hi>闕</hi>自東齋殿西循廡而右為大堂三臨池工左右<pc n="lb"/>
為明明樓旁有蟠桃亭堂南為西齋殿遇郊禋恭謝設<pc n="lb"/>
宴賜花於此西有流杯堂跨水堂梅亭北為四并堂又<pc n="lb"/>
有橘拜修竹四時花果亭宇不能備載宫南建崇禋館<pc n="lb"/>
命道流以奉洒掃晨香夕燈之職仍設内侍官提宫事<pc n="lb"/>
務及宫司黄成兵侍衞之按朝野雜記太廟以奉神主<pc n="lb"/>
一嵗五饗朔祭而月薦祈其五饗命宗室諸王奉禮朔<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
祭以太常卿行事景靈宫以奉塑像嵗行四孟饗主上<pc n="lb"/>
親祀之帝后太后忌宰臣率文武官僚行香僧道作法<pc n="lb"/>
事后妃六宮亦皆繼往天章閣奉繪像時節朔望帝后<pc n="lb"/>
生忌日皆徧薦内臣行禮内庭欽先孝思殿亦奉神御<pc n="lb"/>
主上每日炷香凡朔望帝后忌辰節序皆親行酌獻之<pc n="lb"/>
禮太廟之祭以行俎豆禮景靈宫祭以奉牙盤禮天章<pc n="lb"/>
閣欽先孝思殿以奉常饌行家人之禮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>萬夀觀<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
萬夀觀在新莊橋西紹興間建殿觀宇以太霄殿奉昊<pc n="lb"/>
天寳慶殿奉聖祖長生殿奉長生帝西則純福殿奉元<pc n="lb"/>
命後殿十二楹為二十二室奉太祖以下㑹聖宫章武<pc n="lb"/>
殿應天璇運皆塑像以存東都遺制前殿東有真廟室<pc n="lb"/>
扁曰延聖章惠后室扁曰廣<hi>闕</hi>温成后室扁曰寜華四<pc n="lb"/>
孟朝獻畢上由御圃詣本觀諸殿行燒香禮景定改道<pc n="lb"/>
院齋閣以奉皇太后元命觀東建神華館命羽士焚修<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>御前宫觀<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
御前宫觀在杭城者六湖邊者三多是潛邸改建琳宫<pc n="lb"/>
以奉元命或奉感生帝屬内侍提舉宫事設立官司守<pc n="lb"/>
衛兵士凡宫中事務出納金榖日膳道衆修崇醮款凡<pc n="lb"/>
有修整宫宇及朝家給賜銀帛殿閣貼齋錢帛並皆主<pc n="lb"/>
繼給散羽士但沾恩甚隆外觀皆不及也東太乙宫在<pc n="lb"/>
新莊橋南元東都祠五福太乙神也駐蹕於此以北隅<pc n="lb"/>
擇地建宫以奉禮官討論宜設位塑像按十神者曰五<pc n="lb"/>
福君基大游小游天一地一四神臣基民基直符凡行<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
五宫四十五年一移所臨之地嵗稔無兵疫紹興間命<pc n="lb"/>
浙漕度地建宫凡一百七十四區殿門扁曰崇真大殿<pc n="lb"/>
扁曰雲休挾殿扁曰瓊章寳室元命殿扁曰介福三清<pc n="lb"/>
殿扁曰金闕寥陽齋殿扁曰齋明火德殿扁曰明離兩<pc n="lb"/>
廡俱繪三皇五帝日月星宿岳瀆九宫貴神等與從祀<pc n="lb"/>
一百九十有五遵太平興國舊制每祀用四立日設籩<pc n="lb"/>
豆簠簋罍如工帝禮兩廡以次降殺車駕遇四孟朝饗<pc n="lb"/>
甞親詣焉孝廟又建元命殿扁曰崇禧淳熈建藏殿扁<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
曰瓊章寳藏鐘樓扁曰瓊音之樓理廟建長生殿奉南<pc n="lb"/>
極度宗建通真殿以奉佑聖中祐殿奉元命順福殿奉<pc n="lb"/>
太皇元命蓋易長生名改為延夀俱宸扁也又北辰殿<pc n="lb"/>
奉北斗崇真館在宫南有齋八曰觀妙潛心泰定集虚<pc n="lb"/>
頥真集真洞徽虚白館有小囿亭扁武林在宫後小坡<pc n="lb"/>
山乃杭之主山也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西太乙宫<pc n="lb"/>
西太乙宫在西湖孤山淳祐間太史奏太乙臨梁分蓋<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
請用天聖故事令於國城西南别建新宫以順方向於<pc n="lb"/>
是擇八角鎮地建宫奉安遂析延祥觀地為宫以涼堂<pc n="lb"/>
建正殿扁曰黄庭之殿殿門扁曰景福之門安奉太乙<pc n="lb"/>
十神帝像東有延祥以備臨幸其外扁曰福祥之門凡<pc n="lb"/>
宫之事儀四立祀典皆如東太乙例遵行咸淳間以徳<pc n="lb"/>
輝堂為元命殿明應堂為太皇元命殿迎真殿在宫之<pc n="lb"/>
右有齋者二曰通真養素宫中舊有陳朝檜至今七百<pc n="lb"/>
五十餘年矣蘇東坡甞為僧志詮作詩以記側有小亭<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
孝廟宸翰其詩石刻於亭下曰道人手種幾生前鶴骨<pc n="lb"/>
龍姿尚宛然雙榦一先神物化九朝三見太平年忽驚<pc n="lb"/>
華構依岩出乞與佳名到處傳此栢未枯君記取灰心<pc n="lb"/>
聊伴小乗禪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>佑聖觀<pc n="lb"/>
佑聖觀在興禮坊西元孝廟舊邸紹興間以普安外第<pc n="lb"/>
設生光廟乾道年間又開甲觀之祥淳熈嵗詔改為道<pc n="lb"/>
宫以奉真武紹定重建觀門曰佑聖之觀殿曰佑聖之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
殿藏殿扁曰瓊章寳藏御製真武賛及宸翰黄庭經皆<pc n="lb"/>
刻之石以賜后殿奉元命西奉孝廟神御即明逺樓舊<pc n="lb"/>
址也孝廟少年時題杜甫詩曰富貴必從勤苦得男兒<pc n="lb"/>
須讀五車書理宗又書全篇鋟於東宫㕔屏風上曰碧<pc n="lb"/>
山學士焚銀魚白馬卻走深岩居古人己用三冬足年<pc n="lb"/>
少今開萬卷餘晴雲滿户團傾蓋秋水浮階溜決渠富<pc n="lb"/>
貴必從勤苦得男兒須讀五車書延真館在觀之右命<pc n="lb"/>
道流修晨香夕炬之供館有道紀堂虚白齋<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>顯應觀<pc n="lb"/>
顯應觀在豐城門外聚景園之北處潮之東水西面遶<pc n="lb"/>
觀觀額宣和所賜靖康年間高廟為康邸出使至磁州<pc n="lb"/>
神馬引而南建炎初秀邸妻夢神畀一羊謂曰以此為<pc n="lb"/>
讖遂誕毓孝廟是由累朝祠祀彌謹殿中為顯應之殿<pc n="lb"/>
其神位曰護國顯應興聖普佑真君高廟為書殿扁且<pc n="lb"/>
揭以御名昭其敬也孝廟宸書寳章瓊藏之扁理廟書<pc n="lb"/>
洞古經以賜刻石寜廟御題觀碑其額以表功忠觀之<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
東有崇佑館<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四聖延祥觀<pc n="lb"/>
四聖延祥觀在孤山舊名四聖堂道經云四聖者紫微<pc n="lb"/>
北極大帝之四將號曰天蓬天猷翊聖真武大元帥真<pc n="lb"/>
君元是顯仁韋太后繪像奉事甚謹朝夕不忘香火高<pc n="lb"/>
廟為康邸出使將行見四金甲神人執弓劔以衞紹興<pc n="lb"/>
間慈寜殿出財建觀侍奉遂於孤山古刹徙之為觀次<pc n="lb"/>
年内庭迎四聖聖像奉安此觀觀額詔復東都延祥舊<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
名殿扁曰北極四聖之殿殿門扁曰㑹貞之門三清殿<pc n="lb"/>
扁曰金闕寥陽法堂扁曰通真元命閣扁曰清寜皆理<pc n="lb"/>
廟奎墨藏殿扁曰瓊章寳藏孝廟親墨有堂扁曰瀛嶼<pc n="lb"/>
元是涼堂扁曰建西宫以堂為黄庭殿别創新堂以此<pc n="lb"/>
扁奉之觀有瑞真道館即延祥觀門也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三茅寜夀觀<pc n="lb"/>
三茅寜夀觀在七寳山元三茆堂因東都三茅寜夀之<pc n="lb"/>
名賜觀額寜夀觀殿扁曰大天奉三茅真君像觀中有<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
三神御殿觀中曽䝉賜三古器玩皆希世之珍一曰宋<pc n="lb"/>
鼎乃宋孝武帝之牛鼎以祀太室之鼎二曰唐鐘係大<pc n="lb"/>
唐常州澄藩觀舊物内庭出内帑金帛易以賜之禁中<pc n="lb"/>
每聽鐘聲以奏寢興食息之節三曰褚遂良書小字隂<pc n="lb"/>
符經此物宣取復賜賈秋壑觀之外曰東山為殿以奉<pc n="lb"/>
元命有亭扁曰賓俯見日出<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>菴扁曰仁夀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>開元宫<pc n="lb"/>
開元宫在太和坊内祕書省後元寜廟潛邸為道宫向<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
東都有開元陽德觀以奉火徳嘉泰年間詔以嘉邸改<pc n="lb"/>
充開元宫儀制皆眂佑聖觀扁曰明<hi>闕</hi>之殿祀以立夏又<pc n="lb"/>
詔臨安府即殿左别建伯宣明王殿遂徙大宗正司他<pc n="lb"/>
所悉以址為宫朔寜廟神御殿又有璇璣殿奉北斗易<pc n="lb"/>
扁曰北辰衍慶殿以奉真武順福神佑二殿奉元命皆<pc n="lb"/>
嘉明殿奎畫宫北建陽德館以存修真之道侣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>龍翔宫<pc n="lb"/>
龍翔宫在後市街元理廟潛邸舊所靖惠王府詔建道<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
宫賜名龍翔以奉感生帝大門扁曰龍翔之宫中門扁<pc n="lb"/>
曰昭符之門殿扁曰正陽之殿禮官討論祀典以正月<pc n="lb"/>
上辛日差侍從三獻官等升為上祀行禮備牲牢禮料<pc n="lb"/>
用十二籩豆設祭歌宫架樂舞受誓戒望祭齋宫行事<pc n="lb"/>
内牲牢依祀天地禮例用羊豕所有儀像服色制度有<pc n="lb"/>
靈體殿廡下畫像可遵<hi>闕</hi>議以龍翔宫奉感生帝既屬<pc n="lb"/>
羽流合用齋醮之法其正月工辛日望祭自如其舊奉<pc n="lb"/>
㫖從之宫之左曰福慶殿以待車駕款謁改為神御殿<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
正陽之後殿為醮殿宫西奉南貞館門曰南貞之館中<pc n="lb"/>
門曰啟晨之門三清殿扁曰三境儲祥後殿扁曰申佑<pc n="lb"/>
以奉元命西曰順福殿以奉太皇元命夀元殿奉南斗<pc n="lb"/>
景緯殿奉十一曜鐘樓扁曰和應之樓經扁曰疑真之<pc n="lb"/>
章藏殿扁曰琅函寳藏小位次以備車駕宴坐扁曰仙<pc n="lb"/>
源羽士之室扁曰澄虚内侍之舍扁曰泉石有高士三<pc n="lb"/>
齋曰履和頥正全真<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宗陽宫<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
宗陽宫在三聖廟橋東以德夀宫地一半建宫賜名以<pc n="lb"/>
奉感生帝盖此地前後環建王邸又建廟毓聖之所天<pc n="lb"/>
瑞地符蓋大彰顯詔兩司相度建宫大門扁曰宗陽之<pc n="lb"/>
宫中門扁曰開明之門正殿扁曰無極妙道之殿以奉<pc n="lb"/>
三清順福殿奉太皇元命三清殿後為虚皇之殿直北<pc n="lb"/>
有門扁曰真應之門中建毓瑞之殿以奉感生帝後為<pc n="lb"/>
申佑殿奉元命通真殿奉佑聖自開明門内左有玉籟<pc n="lb"/>
之樓景緯之殿夀元之殿右有欒簡之樓瓊章寳書北<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
辰之殿規制祀典並視龍翔宫行常以原饗回歸行款<pc n="lb"/>
謁禮有降輦殿曰福臨殿門曰福臨殿門進膳殿曰端<pc n="lb"/>
拱後有軒扁曰勁霜有圃建堂二曰志敬曰清風亭扁<pc n="lb"/>
曰丹立𤣥圃亭之北鑿石池堂扁曰垂福後曰清境圃<pc n="lb"/>
内四時竒花異木修竹松檜正盛宫西有介真館堂曰<pc n="lb"/>
大範觀復灌妙齋曰㑹真澄妙常浄俱度宗奎藻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夢粱録巻八<pc n="lb"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>夢粱録巻九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夢粱録巻九<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>呉自牧<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三省樞使諌官<pc n="lb"/>
三省即尚書省中書省門下省樞宻院國初循唐舊制<pc n="lb"/>
置院於中省之北今在都堂東工為樞屬列曹之所蓋<pc n="lb"/>
樞宻使率以宰臣兼領自知院以下皆聚於都堂治事<pc n="lb"/>
省院在和寜門北首舊<hi>闕</hi>寜寺也樞宻院後建經武閣<pc n="lb"/>
係藏經武要畧之文中省門下後省在都堂後諫院在<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
後省之西檢正左右司在諫院之右向東承㫖檢詳編<pc n="lb"/>
修在樞宻院三省樞宻院監門大門之南三省樞宻院<pc n="lb"/>
架閣在制勑院後御史臺在清河坊内北向蓋取嚴肅<pc n="lb"/>
之義内有朝堂即臺㕔也自紹興以來未甞置對有屬<pc n="lb"/>
臺臣讞問則刑察就聽於大理寺問罪矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>六部<pc n="lb"/>
六部在三省樞宻院之南部之中堂名曰論思獻納之<pc n="lb"/>
堂<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
吏部掌天官依唐制以文武有官人分左右銓選名之<pc n="lb"/>
尚左尚右侍左侍右司封司勲考功凡七司以掌文武<pc n="lb"/>
注授到部推賞等事<pc n="lb"/>
户部名為地官又稱民部掌天下州郡財賦得財用耗<pc n="lb"/>
而復衍倉廩虚而復實之事<pc n="lb"/>
禮部謂之春官掌禮儀討論典故講遺興禮大朝聘禮<pc n="lb"/>
慶賀朝儀生辰聖節元旦冬至朝㑹郊祀明堂合祀天<pc n="lb"/>
地祖宗典䇿秋享祭祀社稷封賜祀典祠廣功臣勛烈<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
配享及賜家廟祭器等事<pc n="lb"/>
兵部謂之夏官掌兵伍廂軍武舉投試武藝金吾街仗<pc n="lb"/>
人司兵及大將出征告廟破賊露布鹵簿字圖若蕃夷<pc n="lb"/>
屬户授官封爵等事及天下地圖堡塞烽堠番夷歸服<pc n="lb"/>
内附皆掌之又稱駕部掌輦輅車乗廏牧雜畜乗具傳<pc n="lb"/>
驛之政令辨其出入之數再名庫部堂軍器儀仗鹵簿<pc n="lb"/>
法式隨軍坊城什物及供帳之事是為四司主掌也<pc n="lb"/>
刑部謂之秋官掌邦典之重輕民訟之疑惑重刑之出<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
入官僚之憲讞皆主之蓋民不問大小生死事體所係<pc n="lb"/>
四方訟刑得其平直發於天庭以稱其職唐制刑部分<pc n="lb"/>
為四司曰刑部曰都官曰北部曰司門是也<pc n="lb"/>
工部謂之冬官掌工役程式及天下屯田文武官職田<pc n="lb"/>
京都衢關苑囿山澤草木畋獵漁捕運漕碾磑之事唐<pc n="lb"/>
制名為四曰工部曰屯田曰虞部曰水部一皆所總也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>六部監門<pc n="lb"/>
六部監門在六部大門之左凡所掌之事𨽻於六部部<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
門受其出入之時以聽上稽訪門之司存蓋至是而愈<pc n="lb"/>
重矣奉行列曹之命以正胥吏之失贊長貳之懲決以<pc n="lb"/>
遵張官之意耳<pc n="　"/>六部架閣其庫在天水院橋掌六曹<pc n="lb"/>
之文書主二十四司之案牘故官置庫掌其架閣皆無<pc n="lb"/>
失悞矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諸寺<pc n="lb"/>
太常寺在羅漢洞掌奉常禮儀討論典故祭器太常樂<pc n="lb"/>
器等事寺内有昭勲崇德閣閣上繪像文武功勛大臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
自忠獻趙韓王普以下二十五人於其上也<pc n="lb"/>
宗正寺玉牒所在太廟南玉牒建局以宰臣提舉從官<pc n="lb"/>
兼修撰宗正卿少以下悉預修宗藩慶系録仙源積慶<pc n="lb"/>
圖等書檢討官亦以他職兼耳<pc n="lb"/>
大理寺在仁和縣西設卿少丞簿評事司直之官及治<pc n="lb"/>
獄都轄推吏等家屬皆居於寺内以嚴出入之禁掌朝<pc n="lb"/>
廷刑棘廷尉之職按法斷刑治獄推劾等事<pc n="lb"/>
司農寺在保民坊内國制以户部掌國計而司農列卿<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
少丞簿贊矣如諸州府縣道每年上供及宰執百官軍<pc n="lb"/>
糧宣限米斛皆委専官吏卒下各路州縣坐徵以應宣<pc n="lb"/>
限支用也<pc n="lb"/>
大府寺在保民坊内係周官職總局二十有四如諸軍<pc n="lb"/>
諸司糧審四院左藏二庫買務賣塲及編奎兩司和劑<pc n="lb"/>
惠民四局祗候鈔引院皆屬掌矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祕書省<hi>國史勑令附</hi>
                    <pc n="lb"/>
祕書省在天井坊之左東都建於禁中紹興間以殿司<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
寨基建省有殿扁曰右文之殿祕閣在殿後傳奉御書<pc n="lb"/>
製書畫古器等兩廡列累朝制書石刻國史實録院在<pc n="lb"/>
殿東提舉官各在殿西道山堂在閣後東西二閣監少<pc n="lb"/>
之位丞簿管職閣列於兩廊堂之前著作之庭在堂後<pc n="lb"/>
有小軒置石刻東坡畫竹於中西有四閣著作著佐之<pc n="lb"/>
位國史日厯所在著作庭東廡有汗青軒編纂㑹要所<pc n="lb"/>
在著作庭西廡日厯㑹安庫經史諸子書籍庫共七庫<pc n="lb"/>
俱列於殿外東西兩廡書列庫在著作庭之右後圃有<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
群玉堂以東坡畫竹真跡為屏有蓬萊庭<hi>作亭</hi>前為鑿<pc n="lb"/>
池度以石橋池上疊石為山又有亭者六扁曰芳香席<pc n="lb"/>
珍方壺含章茹芝繹志次有射圃矣含章亭後有渾儀<pc n="lb"/>
基乃太史推瞻星象之用也勑令所在侍郎橋南専為<pc n="lb"/>
詳定編修諸司勅令蓋謹法度廣賢才耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諸監<pc n="lb"/>
國子監在紀家橋太學之側設祭酒司業丞簿等官専<pc n="lb"/>
掌天子之學校訓導生員之職總掌國子太學事務生<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
員出入規矩考課試遵訓導天子視學皇太子齒胄則<pc n="lb"/>
講議釋奠等禮也監㕔繪魯國圖東西為丞簿位後看<pc n="lb"/>
書庫官位中為堂繪三禮圖於壁用至道故事有圃亭<pc n="lb"/>
扁曰芳潤丞錢聞詩扁以𨽻古書板庫在中門内<pc n="lb"/>
將作監在保民坊設監少丞簿掌計料監造官司營房<pc n="lb"/>
舍屋皆隷焉蓋漢制將作大匠沿襲秦官亦少皥氏以<pc n="lb"/>
五雉為五工正以利器用唐虞共工周官考工之職也<pc n="lb"/>
軍器監在保民坊監有長貳丞簿之官率屬治與唐六<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
典建官不殊掌製造御前軍器别置提舉提轄等官蒞<pc n="lb"/>
其役近年専委殿岩而監製本監蓋以省也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大宗正司<pc n="lb"/>
大宗正司在天慶坊内以魏憲惠王府舊趾築之掌親<pc n="lb"/>
屬宗廟之事自漢魏隋唐迄於宋因而不改以皇族官<pc n="lb"/>
位高有德望者而領之又以本族尊高為判本司又増<pc n="lb"/>
同知以為之輔宗司有閣扁曰屬籍之閣于以見宗屬<pc n="lb"/>
蕃衍盛大而己<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>省所<pc n="lb"/>
茶鹽所㑹子所公田所封樁安邊所並在三省大門内<pc n="lb"/>
職以都司官兼提領舊有安邊所創於嘉定初専充拘<pc n="lb"/>
催簿緣家産更有市𣙜所牙契所後因吏胥蠧弊走卒<pc n="lb"/>
繁擾遂廢其名撥入封樁所以併掌之今有創市舶所<pc n="lb"/>
官府察見吏姦亦行省罷矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>六院四轄<pc n="lb"/>
登聞檢院鼓院始建於和寜遂移於麗正左右闕庭<hi>作</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<hi>亭</hi>之南左檢院右鼓院按唐舊制後四軌以通下情名<pc n="lb"/>
曰崇仁司諌申明招賢遵體以使四方賢才便其上達<pc n="lb"/>
都進奏院在朝天門外掌邦國傳送之事以鈐轄諸道<pc n="lb"/>
傳遞官兵則周官行夫其職也<pc n="lb"/>
官告院在部門之北士大夫自一命以下至於公卿王<pc n="lb"/>
爵軍卒一資以下至於節鉞告命皆隷院給之如文則<pc n="lb"/>
吏部武則兵部宗戚及命婦司封屬之考校勛績司勲<pc n="lb"/>
掌之凡四司皆集本部出誥耳元豐改制俱悉吏部行<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
文武告命鈔而蕃官兵<hi>隷改作吏</hi>部自後皆歸吏部右選<pc n="lb"/>
文思院在北橋東京都舊制監官分兩界曰上界造金<pc n="lb"/>
銀珠玉曰下界造銅錢竹朩雜料然兩界監官廨舍毋<pc n="lb"/>
得近本院隣牆並壁居所以防弊欺也但金銀犀玉工<pc n="lb"/>
巧之制綵繪裝細之飾若輿輦法物器具等皆隷焉<pc n="lb"/>
諸司諸軍料糧院在洋沙坑七官宅廢屋諸司諸軍察<pc n="lb"/>
計院在保民坊内舊馬軍教塲基置院且如料糧院者<pc n="lb"/>
乃諸司諸軍仰上之祿均也尤不可不嚴設官置吏故<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
其専心致意支撥無差矣<pc n="lb"/>
審計院者自宮禁朝廷百僚以下至於内侍御士及於<pc n="lb"/>
諸軍兵卒凡賦禄者以式法審其名數而其辟名者唯<pc n="lb"/>
郊祀賜緡己乃審録有疑予則召以法凡四方之計籍<pc n="lb"/>
上於大農則逆其㑹凡有司議調度㑹賦出則諏焉<pc n="lb"/>
𣙜貨務都茶塲通在橋東蓋國初循唐制舊以九路之<pc n="lb"/>
漕自達於維去則貨茶回則轉鹽諸路留而庾之官納<pc n="lb"/>
鈔引以便商價但鈔引之法通行則設官専職主之課<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
衍事繁官曹之選於斯重矣<pc n="lb"/>
雜買務雜賣塲在𣙜貨務内唐制謂之官市宋初為市<pc n="lb"/>
買司太平興國年間方更名雜買務奉禁中買賣而平<pc n="lb"/>
其值南渡後合局於此凡宫禁月料朝省紙劄文思製<pc n="lb"/>
造和劑修合封樁所積編估以時其直打套以籍其數<pc n="lb"/>
而就售焉又置提轄總其務耳<pc n="lb"/>
左藏庫有東西二庫在清湖橋又韓世忠所獻賜第基<pc n="lb"/>
建庫東庫則掌幣帛駞紬之屬西庫則掌金銀泉劵綵<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
纊之屬蓋朝廷用度多靡於澹岳燭湖之江淮之賦則<pc n="lb"/>
歸於四總領餉諸屯軍則東西兩庫嵗入絹計者率百<pc n="lb"/>
四十萬以緡計之率一千萬給遣大軍居十之七宫禁<pc n="lb"/>
百司祿賜裁三有非泛浩繁之費則請于朝往往出内<pc n="lb"/>
帑樁以補其闕耳<pc n="lb"/>
封樁上庫在三省大門内封樁下庫在左藏庫中門安<pc n="lb"/>
邊太平庫在下庫南蓋封樁工庫肇於孝廟之時以備<pc n="lb"/>
緩急支撥又分户部錢物隷本所則有上下庫之别上<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
庫窠名者曰折帛總制増鹽三分鹽袋増額不排辨人<pc n="lb"/>
使下庫窠名者曰煮酒酒息營田鹽塲蘆柴<graphic n="KR1296" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1296.png" mimeType="image/png"/>江江沙<pc n="lb"/>
田額五釐關子為數五夥中因文移緩弊罅多諸郡網<pc n="lb"/>
額虧數甚矣哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三衙<pc n="lb"/>
殿前司在鳯凰山八盤嶺中置衙有御書閣凝香堂整<pc n="lb"/>
暇堂山之上為月岩有亭扁曰延桂最高處曰介亭崖<pc n="lb"/>
石嶙峋亭之後為冲天樓極高江海湖山奇偉之觀<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
侍衛馬軍司移屯建康以行司邊帥兼領元有帥衙在<pc n="lb"/>
保民坊内改為寺監公宇<pc n="lb"/>
侍衛歩軍司在鐵冶嶺西衙有御書閣湖山堂錦綉樓<pc n="lb"/>
相公井<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>閣職<pc n="lb"/>
閣門在和寜門外掌朝參朝賀工殿到班官等儀範上<pc n="lb"/>
有知閣簿書宣贊及閣門祗候寄班等官<pc n="lb"/>
四方客省館在東華門北客省者掌收接聖節建奉香<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
及賀表外國使人往來接伴之禮<pc n="lb"/>
四方館者掌收接諸州府郡朔望正冬賀表及大禮賀<pc n="lb"/>
表等事<pc n="lb"/>
御前忠佐軍頭引見司在文思院後有内等子營以正<pc n="lb"/>
㕔知閣提㸃幕官以大使臣為幹辦司官<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>監當諸局<pc n="lb"/>
車輅門外院在嘉㑹置庫安玉輅及平等車<pc n="lb"/>
製造御前軍器所在禮部貢院之西改隷殿司所管工<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
役每季所製器納内庫萬全三指揮東西作兩營在所<pc n="lb"/>
之東北<pc n="lb"/>
編估打套局在左藏庫門内<pc n="lb"/>
惠民利劑局在大府寺内之右製藥以給惠民局合暑<pc n="lb"/>
臘藥以備宣賜<pc n="lb"/>
太平惠民局置五局以藏熟藥價貨以惠民也南局在<pc n="lb"/>
三省前西局衆安橋北北局市西坊南南外局浙江亭<pc n="lb"/>
北外二局以北郭税務兼領惠民藥局收贖<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
草料塲在天水院橋西有厫十眼受畿内所輸稻麥豆<pc n="lb"/>
以給騏驥<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>馬二院及宰執三衙之馬<pc n="lb"/>
合同塲在過軍橋之下掌茶鹽鈔引合同<pc n="lb"/>
㑹于庫在𣙜貨務置隷都茶塲悉視川錢法行之以務<pc n="lb"/>
門兼職以都司官提領日以工匠二百有四人以取於<pc n="lb"/>
左帑而印㑹歸庫矣<pc n="lb"/>
造㑹紙局在赤山湖濱先造於徽城次成都以蜀紙起<pc n="lb"/>
解後因路逺而弗給詔杭州置局於九曲池遂徙於今<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
安溪亦有局仍委都司官屬提領但工役經定額見役<pc n="lb"/>
者日以一千二百人耳<pc n="lb"/>
交引庫在太府寺門内専印造茶鹽鈔引遂請丞簿食<pc n="lb"/>
押<pc n="lb"/>
法物庫在梅家北掌祭祀法服朝服冠珮帶舄及大禮<pc n="lb"/>
明禋旗旛衫袍等内侍領其職<pc n="lb"/>
度牒庫在油車巷掌僧道二流承恩勑牒<pc n="lb"/>
市舶務在保安門外瓶塲河下凡梅商自外至杭受其<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
券而考驗之又有新務在梅家橋北<pc n="lb"/>
司農排岸司在前洋街掌狗卸諸州郡宣限綱運檢察<pc n="lb"/>
搜空而縶其不登岸者<hi>岸作數</hi>
                    <pc n="lb"/>
三省樞宻院激賞錢庫在俞家園激賞酒庫在錢塘縣<pc n="lb"/>
南<pc n="lb"/>
左右騏驥二院在漾沙坑兩院以馬二十四匹為額每<pc n="lb"/>
月朝參各院以御馬三匹至和寜門立於南向朝罷而<pc n="lb"/>
囘院<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
象院在嘉㑹門外御馬院養餵安南王貢至象三絭左<pc n="lb"/>
右騎御直在七官宅山上<pc n="lb"/>
左右教駿營在麗正門左右御馬院使臣營銀在嘉㑹<pc n="lb"/>
門外<pc n="lb"/>
牛羊司在𣙜貨務後掌御膳及祭之牲有滌宮六和塔<pc n="lb"/>
之南<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諸倉<pc n="lb"/>
省倉上界在天水院橋北其厫有八眼受納浙右米以<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
充上供及宰執百官親王宗室内侍仍支給王城班直<pc n="lb"/>
省部職員<pc n="lb"/>
省倉中界在東青門外菜市塘有厫三十七眼皆受納<pc n="lb"/>
浙右苗綱經常和糴公田樁積等米以供朝家科支農<pc n="lb"/>
寺宣限凡諸軍諸司三學及百司顧券諸局工役等人<pc n="lb"/>
皆給焉<pc n="lb"/>
省倉下界在東倉鋪剏於舊址極廣袤朝家更修乃析<pc n="lb"/>
三之二建厫㕔八十眼<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
豐儲倉在仁和縣側倉橋東以公田浩瀚諸倉不足以<pc n="lb"/>
受納以豐儲増剏成厫百眼<pc n="lb"/>
豐儲西倉在餘杭門外佐家橋北其厫五十九眼<pc n="lb"/>
端平倉在餘杭門外德勝橋東石儲漕糴後歸農寺蒞<pc n="lb"/>
以京局官而領之咸淳間重修有木榭扁曰介然蓋取<pc n="lb"/>
太倉箴語而併箴刻於石有厫五十六眼<pc n="lb"/>
淳祐倉在餘杭門内斜橋南元剏以儲米糴於帥司其<pc n="lb"/>
後朝家撥支賑糴百姓自後付農寺以給諸軍諸司有<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
厫一百眼<pc n="lb"/>
平糴倉在仙林寺東剏以儲<hi>闕</hi>安米今農米皆入焉<pc n="lb"/>
咸淳倉在冬靑門内後軍寨北議増建廩以儲公田嵗<pc n="lb"/>
入之米買瓊華廢圃及以内酒庫柴炭屋<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>帥司建<pc n="lb"/>
倉厫一百眼嵗貯公田米六百萬餘石凡諸倉支納下<pc n="lb"/>
卸自有下卸指揮兵士遇日分支遣皆至祗役义袋自<pc n="lb"/>
有賃者應辦如遇支界日倉前成市水陸壅塞諸軍校<pc n="lb"/>
給打諸糧不許雇人搬擔須視於厫中肩出倉外此祖<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
宗立法如此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>内司官<pc n="lb"/>
内侍省知省都知御帶御藥苑使門司殿長閣長内轄<pc n="lb"/>
内監丞受隨都知下都監儀令上名扶持直掌權苑提<pc n="lb"/>
舉提轄御前諸宫觀提㸃皇城司御輦馬御馬院兼提<pc n="lb"/>
舉諸内司庫藏司所等處更有聽喚一百員團練四員<pc n="lb"/>
兩攅宫宫使隨父㫖教小真殿一百員内宫散祗候不<pc n="lb"/>
記多數各有所轄職名主管事務<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>内諸司<hi>奉安</hi>
                    <pc n="lb"/>
皇城司禁衛所符寳所主管大内鑰匙庫御藥院内東<pc n="lb"/>
門司内通進司御前軍器庫睿思設庫内藏庫奉宸庫<pc n="lb"/>
内軍器庫南廊庫安故庫生料庫果子庫香藥庫進奉<pc n="lb"/>
庫殿中省後苑御膳所御厨六尚局翰林司儀鑾司八<pc n="lb"/>
作司修内司御前内轄司東西庫南北庫甲仗庫法物<pc n="lb"/>
庫蜜煎庫内司綱房青器窰内司備内庫御前應奉所<pc n="lb"/>
萬夀香所御服所裹御所絲<hi>闕</hi>所腰帶所八作司意思<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
房燈局御馬院教樂所天章閣樂器庫翰林書藝局道<pc n="lb"/>
場庫祗候庫御醋庫主管往來國信所東庫御輦院車<pc n="lb"/>
輅院皇城輦宫營騏驥院教唆營騎從馬院象院大輦<pc n="lb"/>
院内轄司濠寨司織染所奉安所御酒庫主管翰林醫<pc n="lb"/>
官庫太醫局合同慿由司良馬院使臣院快行營黄院<pc n="lb"/>
子營皂院子營輕□庫外庫御前諸宫觀太廟營景靈<pc n="lb"/>
萬夀宫老兒營慈元殿庫皇后殿庫呉益國位庫淑妃<pc n="lb"/>
昭修容儀美人才人諸位庫以上並是内侍官兼職提<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
勲提舉等職外有皇城司御馬院象院係知閣御帶環<pc n="lb"/>
衛官兼領幹辦之職其餘外庫院幹辦之官係右選官<pc n="lb"/>
領其職也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夢粱録巻九<pc n="lb"/>
<pb n="17b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>夢粱録巻十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夢粱録巻十<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>呉自牧<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諸官舍<pc n="lb"/>
左右丞相參政知樞宻院使簽書府俱在南倉前大渠<pc n="lb"/>
口侍從宅在都亭驛東臺官宅在油車巷省府官屬宅<pc n="lb"/>
在開元宫對牆卿監郎官宅在俞家園七官宅在郭婆<pc n="lb"/>
井五官宅在仁美坊三官宅在潘閬巷十官宅在舊睦<pc n="lb"/>
視坊六房院即後省官所居處在湧金門東如意橋北<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
五房院即樞宻院諸承㫖所居處在楊和王府西也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>府治<pc n="lb"/>
臨安府治在流福坊橋右州橋左首亭扁曰手詔亭右<pc n="lb"/>
首亭扁曰迎春左入近民坊巷節推察判二㕔次則左<pc n="lb"/>
司理院出街右首則右司理院府院及都總轄房入府<pc n="lb"/>
治大門左首軍資庫與監官衙右首帳前綂制司次則<pc n="lb"/>
客將客司房轉南入簽㕔都門係臨安府及安撫司僉<pc n="lb"/>
㕔有設㕔在内僉㕔外兩側是節度庫鹽事所給關局<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
財賦司牙<hi>闕</hi>局户房將官房提舉房投南教塲門側曰<pc n="lb"/>
香逺閣閣後㑹茶亭閣之左是見錢庫分使庫搭材親<pc n="lb"/>
兵使馬等房再出僉㕔都門外投西正衙門俱廊俱是<pc n="lb"/>
兩司㸃檢所都吏職級平分㸃檢等房正㕔例帥臣不<pc n="lb"/>
曽坐蓋因皇太子出判於此臣下不敢正衙坐正㕔後<pc n="lb"/>
有堂者三扁曰簡樂清平見㢘堂後曰聽雨亭左首誦<pc n="lb"/>
讀書院正衙門外左首曰東㕔毎日早晚帥臣坐衙在<pc n="lb"/>
此治事㕔後有堂者四扁曰恕堂清暑有美三桂東㕔<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
側曰常直司曰㸃檢所曰安撫司曰竹山閣曰都錢激<pc n="lb"/>
賞公使三庫庫後有軒扁曰竹林軒之後堂扁曰愛民<pc n="lb"/>
承化講易三堂堂後曰牡丹亭東㕔右首曰客位左首<pc n="lb"/>
曰六局房祗候書表司親事官虞候授事等房而己府<pc n="lb"/>
治外流福井對及仁美坊三通判安撫司官屬衙居焉<pc n="lb"/>
府治前市井亦盈鋪席甚多蓋經訟之人往來駢集買<pc n="lb"/>
賣要鬧處也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>運司衙<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
西浙運司衙舊在雙門北為南北二㕔今邊豐像門南<pc n="lb"/>
渡子橋西普安橋為東西二衙曰東衙有寛民堂福星<pc n="lb"/>
樓節<hi>闕</hi>堂振襟堂堂側建榭曰西衙有周咨堂公生明<pc n="lb"/>
堂繡春堂仁惠堂堂有栽修竹而圍之運司僉㕔提領<pc n="lb"/>
犒賞酒庫所俱在運司衙門主管文字幹辦公事在俞<pc n="lb"/>
家園主管帳司㕔在戒子橋之北<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>后戚府<pc n="lb"/>
昭慈聖獻孟太后宅在後市街顯仁韋太后宅在薦橋<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
東憲節邢皇后宅在薦橋南憲聖慈烈呉太后宅在州<pc n="lb"/>
橋東成穆郭皇后宅在佑聖觀後成恭夏皇后宅在豐<pc n="lb"/>
樂橋北成肅謝皇后宅在豐禾坊南慈懿孝皇后宅在<pc n="lb"/>
後市街恭淑韓皇后宅在軍將橋恭聖仁烈楊太后宅<pc n="lb"/>
在漾沙坑夀和聖福謝太后宅在龍翔宫側全皇后宅<pc n="lb"/>
在豐禾坊南其后戚宅元各賜家廟五室及祭器儀物<pc n="lb"/>
每四孟祭享官給以御<hi>闕</hi>兵治祭饌太常寺差奉常官<pc n="lb"/>
行贊相禮仍差主管官影堂使臣及兵給守之以子孫<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
世領祠事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諸王宫<pc n="lb"/>
呉王府在後洋街益王府在新橋秀安僖王府在後洋<pc n="lb"/>
街漢王府在西橋莊文太子府在井亭橋沂靖惠王府<pc n="lb"/>
在清湖北景獻太子府在鐵冶嶺榮文恭王府在佑聖<pc n="lb"/>
觀橋東<pc n="lb"/>
周漢國瑞孝長公主在左藏庫西各賜家廟祭器嵗時<pc n="lb"/>
祭禮及影堂使臣主奉官兵級等循戚宅列制行之矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>家廟<pc n="lb"/>
忠烈張循王府在清河坊賜廟祀循王以上五世祖頒<pc n="lb"/>
祭器法式聽其自造仍差主管一員影堂使臣二員兵<pc n="lb"/>
級二十七名以子孫世領祠事忠武韓蘄王府在前洋<pc n="lb"/>
街賜廟祀頒祭器惟賜銅爵勺各一餘竹木頒圖飾<hi>作式</hi>
                    <pc n="lb"/>
聽其自製一應事儀如前制同忠勇劉鄜王府在明慶<pc n="lb"/>
寺南建廟賜祭器並如前式忠烈楊和王府在洪橋清<pc n="lb"/>
河坊賜家廟與祭器下將作監造以賜嵗時行禮官給<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
厨兵太常遣贊相以奉常餘皆如前制行太傅平章魏<pc n="lb"/>
國公賈秋壑按舊典賜茅及家廟在葛嶺集芳園改建<pc n="lb"/>
廟奉五室同宇以饗四孟月祭器皆尚方所賜凡㸃領<pc n="lb"/>
官吏洒掃兵士與花果月頒之隷版曹及京兆府如<pc n="lb"/>
在京賜諸勛功廟儀左奏行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>館驛<pc n="lb"/>
樟亭驛即淛江亭也在跨浦橋南江岸凡宰執辭免各<pc n="lb"/>
出居此驛待報矣向有白樂天先生往驛訪楊舊曽賦<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
詩曰往恨今愁應不殊題詩樑下又踟蹰羨兄獨夢見<pc n="lb"/>
兄弟我到天明睡亦無<pc n="　"/>夜半樟亭驛愁人起望鄉月<pc n="lb"/>
明何處見潮水白茫茫<pc n="　"/>北郭驛亭在餘杭門外北郭<pc n="lb"/>
税務之右<pc n="　"/>都亭驛在候潮門裏泥路西侍從宅側次<pc n="lb"/>
為館伴外國使人之地也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>本州倉塲庫務<pc n="lb"/>
鎮城倉常平倉糯米倉俱在餘杭門外師姑橋鹽事所<pc n="lb"/>
都鹽倉在艮山門外天宗鹽倉在天宗水門内所轄諸<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
鹽場十有二曰湯鎮仁和許村鹽官南路茶糟錢塘新<pc n="lb"/>
興蜀山巖門上管下管等塲又新興己下立場西興錢<pc n="lb"/>
酒二場皆隷焉交木場在龍山抽解竹木場在浙江亭<pc n="lb"/>
北又三場在江漲橋南餘杭塘上西<hi>闕</hi>三路也城西外<pc n="lb"/>
塲共二十有一處以便諸官㕔及民廣排曰發賣鐵場<pc n="lb"/>
炭場船場鑄冶場在東青門外北瓶場糴場在餘杭門<pc n="lb"/>
外賣酒局在豐儲倉邊家渡之東交錢局在府治後都<pc n="lb"/>
錢庫激賞庫軍資庫常平庫公使錢庫公使酒庫甲仗<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
庫書版庫公使醋庫俱在州衙内回易庫在薦橋北外<pc n="lb"/>
有公使醋子庫於城内外十有一庫耳或自沽賣止曰<pc n="lb"/>
納息錢於㸃檢所樓店務在流福橋北有官設吏令宅<pc n="lb"/>
務合於人員收掠民户年納白地賃錢税務凡五處名<pc n="lb"/>
曰都税務浙江税務龍山税務北郭税務江漲税務但<pc n="lb"/>
州府雖有税務之名則朝家多有除放以便商賈諸貨<pc n="lb"/>
壅於杭城具都作院在白魚池之側運司亦有木税場<pc n="lb"/>
在杭城外共人場也船場與架閣庫俱在薦橋門外提<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
領犒賞酒庫所在樓店務之側<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>㸃檢所酒庫<pc n="lb"/>
㸃檢所官酒庫各庫有兩監官下有専吏酒匠掌其役<pc n="lb"/>
但新煑兩界係本所關給工本下庫醖造所解利息聽<pc n="lb"/>
充本府贍軍激賞公支則朝家無一毫取解耳曰東庫<pc n="lb"/>
清煮俱為一在崇新門裏有酒樓名之太和廢之久矣<pc n="lb"/>
曰西庫又名金文正庫清界庫在三橋南惠廷橋側煮<pc n="lb"/>
界庫在湧金門外有酒樓扁之曰西樓南庫元名昇陽<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
宫煮界庫在社壇南新界庫在清河坊南酒樓扁之曰<pc n="lb"/>
和樂北庫煮界庫在祥符橋東清界庫在鵞鴨橋東酒<pc n="lb"/>
樓扁之曰春風曰中庫在衆樂坊北造清界有酒樓扁<pc n="lb"/>
之曰中和煮庫在井亭橋北曰南上庫呼為銀甕子庫<pc n="lb"/>
煮酒庫在東靑門外造清界庫在睦視坊北酒樓扁之<pc n="lb"/>
曰和豐曰南外庫造清界庫在便門外清水閘造煮界<pc n="lb"/>
庫在嘉㑹門外名之雪醅庫曰北外庫造煮界庫在江<pc n="lb"/>
漲橋南清界庫在左家橋北酒樓扁之曰春融曰西溪<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
庫清煮兩界俱在九里松大路乃一門分兩庫耳曰天<pc n="lb"/>
宗庫造清界在天宗水門裏煮界庫在餘杭門外上閘<pc n="lb"/>
東曰赤山庫造清界庫在赤山教場煎煮庫在左軍教<pc n="lb"/>
場側曰崇新庫清煮西界俱在崇新門外曰徐村庫在<pc n="lb"/>
六和塔南徐村市中其諸庫皆有官名角妓就庫設法<pc n="lb"/>
賣酒此郡風流才子欲買一笑則徑往庫内㸃花牌惟<pc n="lb"/>
意所擇但恐酒家人隱庇推託須是視識妓面及以微<pc n="lb"/>
利啗之可也又有九小庫如安溪餘杭奉口解城鹽官<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
長安許村臨平湯鎮更有碧香諸庫如錢塔門外上船<pc n="lb"/>
亭南名為錢塘正庫有樓扁曰先得錢塘縣前名錢塘<pc n="lb"/>
錢庫鵞鴨橋北曰北<hi>闕</hi>庫正在醋坊巷口也西橋東曰<pc n="lb"/>
煮碧香庫禮部貢院對河橋西曰藩葑棧庫外有藩葑<pc n="lb"/>
正庫在常州無錫縣並隷臨安府㸃檢酒所提領耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>安撫司酒庫<pc n="lb"/>
安撫司所管一道酒庫如餘杭縣閑林酒庫石瀨步東<pc n="lb"/>
西二酒庫臨安縣青山桃源二酒庫外有安吉州德清<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
縣市名為德清正清庫五林<hi>闕</hi>累曰德清東西二酒庫<pc n="lb"/>
安吉州歸安縣曰璉市東西二酒庫嘉興府華亭縣曰<pc n="lb"/>
上海酒庫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廂禁軍<pc n="lb"/>
臨安居輦轂之下蓋倚以為重武備一日不可闕而守<pc n="lb"/>
帥所綂則建炎之舊制至防虞一軍又必藉禁衞之士<pc n="lb"/>
别為部伍三衙之兵亦聽帥臣節制以倡率之姑以兵<pc n="lb"/>
制軍號一一述之使知衛兵各有兵綂耳曰東南第三<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
將自太祖朝分隷駐劄寨在東青門内元管十指揮後<pc n="lb"/>
撥威果二十八指揮雄節九指揮于平江外見存者威<pc n="lb"/>
節第一第四第五第六指揮雄節第八第十六指揮全<pc n="lb"/>
捷第二第三指揮共綂八指揮軍也曰京畿第三將元<pc n="lb"/>
係東京畿縣陳留雍丘尉氏鄢陵陽武屯駐兵後劉俊<pc n="lb"/>
綂卒來捕陳留存留駐劄營在東青門裏所綂武騎兩<pc n="lb"/>
指揮勇廣四指揮廣捷三指揮忠節水軍饒猛伸威雄<pc n="lb"/>
勇雄威各管一指揮効忠三指揮共綂十七指揮軍也<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
曰兵馬鈐轄司兵馬勇節威果全捷三指揮宿州龍騎<pc n="lb"/>
歸逺二指揮因討睦寇留屯隷鈐轄司所管矣曰廂軍<pc n="lb"/>
崇節捍江修江都作院小作院清湖閘開湖司北城堰<pc n="lb"/>
西河廣濟樓店務長安堰閘秤斗務北城鼓角匠横江<pc n="lb"/>
水軍船務牢城各指揮兵士計兵士二萬五百八十七<pc n="lb"/>
名之額曰城東城西外沙海外管界茶糟南蕩東椊上<pc n="lb"/>
管赭山仁和鹽官黄灣硤石奉口許村廵檢司十六寨<pc n="lb"/>
計兵卒一千三百四十四名之額<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>防虞廵警<pc n="lb"/>
臨安城郭廣闊户口繁夥民居屋宇高森接棟連簷寸<pc n="lb"/>
尺無空巷陌壅塞階道狹小不堪其行多為風燭之患<pc n="lb"/>
官府<hi>闕</hi>坊巷近二百餘步置一軍廵鋪以兵卒三五人<pc n="lb"/>
為一鋪遇夜廵警地方盜賊煙火或有閙吵不律公事<pc n="lb"/>
投鋪即與經廂發覺解州陳訟更有火下地分遇夜在<pc n="lb"/>
官舍第宅名望之家伏路以防盜賊蓋官府以潛火為<pc n="lb"/>
重於諸坊界置立防隅官屋屯駐軍兵及於森立望樓<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
朝夕輪差兵卒卓望如有烟烻處以旗幟指其方向為<pc n="lb"/>
號夜則易其燈若朝天門内以旗者三朝天門外以旗<pc n="lb"/>
者二城外以旗者一則夜間以燈如旗分三等也曰東<pc n="lb"/>
隅有望樓在柴垜橋都税務南曰西隅有望樓在白龜<pc n="lb"/>
池曰南隅有望樓在<hi>闕</hi>山至德觀後曰北隅在潘閬巷<pc n="lb"/>
内曰上隅在大瓦子後三真君廟前曰中隅有望樓在<pc n="lb"/>
下中沙巷蠟局橋東堍曰下隅有望樓在修文坊内曰<pc n="lb"/>
府隅有望樓在府治側左院牆邊曰新隅在長慶坊曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
新南隅在候潮門裏東曰新北隅在餘杭門裏曰新上<pc n="lb"/>
隅在侍郎橋東皮場廟側曰西南隅在夀域坊仁王寺<pc n="lb"/>
前曰南上隅在麗正門側儀鸞司相對曰城西隅在錢<pc n="lb"/>
湖門外清化橋曰城北工隅左北郭税務橋曰東北下<pc n="lb"/>
隅有望樓在北新橋北曰錢塘隅有望樓在水磨頭放<pc n="lb"/>
生亭後曰新西隅在九里松麯院路口曰海内隅在浙<pc n="lb"/>
江亭南油局曰外沙隅在候潮門外外沙廵司曰城東<pc n="lb"/>
隅在新門外城東廵司曰茶糟隅在東青門外茶糟廵<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
司如遇烟烻救撲帥臣出於地分帶行府治内六隊救<pc n="lb"/>
撲將佐軍兵及帳前四隊親兵隊搭材隊不併聽號令<pc n="lb"/>
救撲並力撲滅支給犒賞若不竭力定依軍法治罪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>帥司節制軍馬<pc n="lb"/>
浙西安撫司節制殿步兩司軍校雖係帥司節制元無<pc n="lb"/>
綂屬遇有速欲調遣及救撲烟烻須同朝㫖調遣常不<pc n="lb"/>
及事遂請於朝省得㫖行下殿歩兩司各差官兵千人<pc n="lb"/>
各委綂制官二員帶行正任兵馬鈐轄都監及添差兵<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
馬鈐轄副都監職任於城内四壁置隅以備調遣復請<pc n="lb"/>
朝堂欲冄於殿步二司差軍兵分任城外四壁防虞之<pc n="lb"/>
責遂行下各司再選精軍三百人各以綂制官二員仍<pc n="lb"/>
帶本州鈐轄路分之職分任也並照城内四壁約束俱<pc n="lb"/>
隷帥司節制自後兩淛運司申朝得㫖令分官城内外<pc n="lb"/>
北壁軍兵通行節制以便救撲且如防虞器具桶索旗<pc n="lb"/>
號斧鋸燈籠火背心等器具俱是官司給支官錢措置<pc n="lb"/>
一一俱備遇有救撲百司官吏便整隊伍急行奔馳駐<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
劄遺漏地方聽行調遣不勞百姓餘力便可勦滅如宰<pc n="lb"/>
執帥漕殿步帥臣間到地面指揮救撲百司官吏亦各<pc n="lb"/>
詣所隷官司守局以備不測其脩内司搭材等兵級亦<pc n="lb"/>
同内侍分頭救滅或火勢侵其官舍戚里之家及烻燼<pc n="lb"/>
畏威有傷百姓屋宇内庭累令天使馭馬傳宣諸司帥<pc n="lb"/>
臣速令將佐盡力撲滅毋致違慢如有違悞定行軍法<pc n="lb"/>
治之帥漕二司遇行救撲官發錢買水澆滅富室豪户<pc n="lb"/>
亦喝錢<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>軍士盡力撲滅不致疎虞若救火軍卒重<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
傷者所𨽻差官相視傷處支給犒賞差醫診治<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夢粱録巻十<pc n="lb"/>
<pb n="13b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>夢粱錄巻十一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夢粱錄巻十一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>呉自牧<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諸山巖<pc n="lb"/>
大内坐山名鳯凰即杭客山也廟巷山名呉山又曰胥<pc n="lb"/>
山上方多福寺名七寳山山前連者謂之寳蓮山進奏<pc n="lb"/>
院後名石佛山太廟後名瑞石山妙果尼寺前名金地<pc n="lb"/>
山漾沙坑小山名茒山淺山寳月寺前名寳月山八眼<pc n="lb"/>
井前名娥眉山草場山御厨營山謂之寳山孝仁坊名<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
清平山府治名竹園山秀<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>山一脈耳豐樂橋南有<pc n="lb"/>
狗兒山稱之而實無山跡此古老相傳東太乙宫後圃<pc n="lb"/>
内有小土山名虎林山建亭在其上扁曰武林即杭之<pc n="lb"/>
主山也城南令水峪上名包<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>山有桃花關多貴官<pc n="lb"/>
園囿春間桃花數里皆豓色故杭人遊宴者夥嘉㑹門<pc n="lb"/>
外洋泮楊南名龍山又曰天龍山山西名月輪大慈二<pc n="lb"/>
山兒門名馬鞍五雲等山鐵井䦨謂之定山奉望山浮<pc n="lb"/>
山范村北鄉名排山楊村名□山巫山頭名廟山又謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
之□山水樂洞前名南高峯山九里松名靈隠山靈茒<pc n="lb"/>
山仙居山靈隠寺後山名北高峯山寺前名飛來峯白<pc n="lb"/>
猿峯稽留峯月桂峯蓮華峯漣巖巉岩靈鷲寺右青林<pc n="lb"/>
岩理公巖靈隠山南名葛塢米墅女兒山玉女巖龍井<pc n="lb"/>
山雲栖山范村諸塢山西湖堤上名孤山乃林和靖先<pc n="lb"/>
生修真隠居處其山聳立旁無聨附為湖山之絶勝也<pc n="lb"/>
錢塘界有粟山縣舊治南名巨石山石甑山夀星寺後<pc n="lb"/>
巾子峯山大佛寺名大佛石山張真君行宫前名霍山<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
興教寺後曰南屏山其山怪石聳秀中穽一洞工有石<pc n="lb"/>
壁如屏障可愛司馬温公書於石云家人卦刻之見存<pc n="lb"/>
其跡矣淨慈寺對山名雷峯寺山後有慧日峯山龍井<pc n="lb"/>
山側名雞籠山高麗惠因寺前名赤山更有一峯聳出<pc n="lb"/>
衆山繚繞古朩列垂森翠難描謂之玉岑山也報德寺<pc n="lb"/>
有山名鵶雞峯無垢院有一峯如筆卓然而立故名卓<pc n="lb"/>
筆峯大麥嶺後花家山又名蛇山放馬場側靈石山東<pc n="lb"/>
山又名仙姑山王家橋試院後名西觀音山秦停山石<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
壁山西溪龍門山長夀鄉大悲山塢崇化鄉觀山黄社<pc n="lb"/>
茅滌楊梅等山城東北山臨平山桐扣山赤岸山臯亭<pc n="lb"/>
山青龍山母山佛石山石膏山大婆山白巖山方山苧<pc n="lb"/>
山楊山唐峯山近山大遮山烏尖山飲馬山安樂山龍<pc n="lb"/>
駒山法華山仁和縣界東北有黄鶴山永和等鄉超山<pc n="lb"/>
亭市龍珠山大旗山南北南鮑山三峯山洛山鵞眉山<pc n="lb"/>
烏頭山姥獨山赭石山馬<graphic n="KR2028" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2028.png" mimeType="image/png"/>山其餘七縣山脈繚繞山<pc n="lb"/>
峯巍峩週圍數百里難以盡述矣<pc n="　"/>虎頭岩在錢塘門<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
外介於寳嚴定業寺後山葛澧錢塘帝都賦云岩則虎<pc n="lb"/>
頭故老傳云此山舊有岩石突出如虎頭形呉越錢王<pc n="lb"/>
納土後奏有望氣者云杭州西湖有虎頭形勝遂命匠<pc n="lb"/>
鑿去其形兩赤縣有名岩者如連岩青林岩理公岩玉<pc n="lb"/>
女岩象鼻岩佛手岩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嶺<pc n="lb"/>
八蟠嶺在大内後殿司衙山上萬松嶺在和寜門外孝<pc n="lb"/>
仁坊西嶺上夾道栽松今第宅内官民居高高下下鱗<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
次櫛比多居於上白樂天夜歸賦詩有萬株松栢青山<pc n="lb"/>
上十里沙堤明月中之句又東坡蠟梅詩句有萬松嶺<pc n="lb"/>
下黄千葉鐵冶嶺在步司衙左虎翼營東紫坊嶺在漾<pc n="lb"/>
沙坑七官宅之側駱駝嶺在三茒觀之麓灌肺嶺在大<pc n="lb"/>
街清河坊北狗兒嶺在教睦坊内此二嶺舊有坡阜今<pc n="lb"/>
夷為大路而名存焉慈雲嶺西在方家峪東往郊壇路<pc n="lb"/>
有後唐石刻風篁嶺在錢塘門外放馬塲西路通龍井<pc n="lb"/>
其嶺最高峻嶺上有亭名曰過溪又曰二老東坡賦詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
紀之又探梅詩有問信風篁嶺下梅又有界亭詩丹青<pc n="lb"/>
明滅風篁嶺之句分金嶺在錢塘舊治西狗頭嶺在舊<pc n="lb"/>
治北梯子嶺在方家峪南錢糧司嶺在城西廵司前五<pc n="lb"/>
嶺子在龍山之北白塔嶺在龍山東徐村嶺俗呼薑擦<pc n="lb"/>
子嶺鐳嶺馬牛頭嶺俱在錢塘定山北鄉牌山嶺在定<pc n="lb"/>
山南鄉五雲山嶺在徐村及雲栖山俱可往來大麥嶺<pc n="lb"/>
小麥嶺今在高麗寺西興步司右軍相連路通放馬場<pc n="lb"/>
嶺嶺有觀音閣對山有東坡同王渝楊傑張鑄元祐五<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
年三月三日遊三竺過麥嶺題名石刻存焉南高峯下<pc n="lb"/>
烟霞嶺葛嶺在西湖之西葛仙翁煉丹於此有初陽臺<pc n="lb"/>
高廟即其地創集芳園理廟以此園賜賈秋壑建第宅<pc n="lb"/>
家廟蓋賈公元有别墅在焉棲霞嶺又名劒門嶺亦名<pc n="lb"/>
劒門關在錢塘門外顯明院之北舊多栽桃花開時爛<pc n="lb"/>
然如霞故名之嶺下岳鄂王墓駝巘嶺在九里松東胭<pc n="lb"/>
脂嶺在九里松麯院路西石人嶺又名馮公嶺在靈隠<pc n="lb"/>
寺西大青嶺在東墓嶺南郎當嶺在大青嶺南黄泥嶺<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
在行春橋水竹塢步司前軍寨南胡家嶺在錢塘長夀<pc n="lb"/>
鄉其嶺極峻峭有石井旱不涸歌樵嶺在慈山大石姥<pc n="lb"/>
嶺在仁和界<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諸洞<pc n="lb"/>
杭城内有洞者三青衣洞在三茒觀之後曰羅漢洞在<pc n="lb"/>
勅令所北其洞廢之久矣今以名呼之曰金星洞在鳯<pc n="lb"/>
凰山介亭下大廟亦有洞如其名也城外有洞者凡一<pc n="lb"/>
十有七曰南高峯烟霞洞下曰水樂洞其洞前四望林<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
巒聳秀岩石笋峙洞虚窈渟涵如淵泉珠且清甜可掬<pc n="lb"/>
洞中有水聲如金石之音頃為楊谷郡王别圃案石築<pc n="lb"/>
亭最為幽雅嵗時都人遊觀集焉厯年多蕪穢弗治水<pc n="lb"/>
樂音聲己絶賈秋壑以厚直得之増葺其景顧與其水<pc n="lb"/>
音秋壑俯睨旁聽悠然有契曰谷虚而後能應水激而<pc n="lb"/>
後能有聲令水瀦其中土壑其外顧振聲得乎亟命流<pc n="lb"/>
壅導瀦有聲自洞間出節奏自然二百年勝槩於今如<pc n="lb"/>
始也楊村□山慈嚴寺之後名風水洞郊臺天真院有<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
二洞扁曰登雲曰靈化東坡和靖題名刻於石右赤山<pc n="lb"/>
殿司左軍寨尼庵側有洞名鐵牕櫺洞天竺山有二洞<pc n="lb"/>
名呼猿龍漲烟霞石塢路大仁院有石屋洞極高大壯<pc n="lb"/>
如屋週圍鐫刻諸佛菩薩羅漢之像其寺正為佛殿朝<pc n="lb"/>
香夕燈之供烏塢山名烟霞洞石屋寺側曰棲霞洞下<pc n="lb"/>
竺寺内有洞名香林臨平山有洞名龍洞尼庵後有洞<pc n="lb"/>
名蝙蝠細礪洞錢塘崇化名白龍洞其洞有龍居焉朝<pc n="lb"/>
家曾祈雨暘有感勅封侯爵為顯靈孚濟美號賜廟額<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
扁曰敏應掃帚塢護國仁王寺有洞不載其名仁和界<pc n="lb"/>
起<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>有洞名海雲洞倏是乾濕洞建黑龍王祠祀之<pc n="lb"/>
古栁林楊和王園内名白雲洞蓋以坡陀擁土成之此<pc n="lb"/>
奪天之竒巧也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>溪潭澗浦<pc n="lb"/>
杭郡係南渡駐蹕于此地倚山林抱江湖多有溪潭澗<pc n="lb"/>
浦繚繞郡境實難描其佳處自武林山之西名曰西溪<pc n="lb"/>
頃者有郭祥正詩題詠曰西溪在湖外一派濯殘陽遊<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
子託漁船却愁歸路長九溪在赤山烟霞嶺西南通徐<pc n="lb"/>
村出大江北逺龍井矣安溪在錢塘去北關五十里溪<pc n="lb"/>
上有大遮山祠龍山在上古人相傳風雨之夕龍現珠<pc n="lb"/>
有光凌溪在錢塘長夀奉口溪在錢塘安溪之北十八<pc n="lb"/>
里<pc n="　"/>渾澗者寳月山寳月寺之西曰黒龍潭其潭莫測<pc n="lb"/>
深淺亢旱水不竭一名天井山下有天井巷晴則潭水<pc n="lb"/>
碧色可愛將欲雨則水黑郡民入此候晴雨多驗頃者<pc n="lb"/>
白樂天曽祭龍神撰祝文曰黑龍惟龍其色𤣥其位次<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
其神壬癸與水通靈曰歴禱四方寂然無應今故䖍誠<pc n="lb"/>
潔意致命於黑龍無水顧何依神無靈將恐竭澤能救<pc n="lb"/>
物我實有望於龍物不曰神龍豈無求於我若三日之<pc n="lb"/>
内雨一霶沛是龍之靈亦人之幸禮無不報神其聽之<pc n="lb"/>
仁和臨平鎮東湖曰白龍潭漁浦潭晏分輿地志在郡<pc n="lb"/>
西南龍遊潭在仁和臯亭山盋盂潭在南高峯及仁和<pc n="lb"/>
太平鄉石塘東玉兒潭在郡西五十里浣沙潭在仁和<pc n="lb"/>
臨平鄉羊鐵潭在艮山門外西湖三潭士人相傳於湖<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
中<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>浦者頃鳯凰山下有栁浦咸淳志云隋志置郡<pc n="lb"/>
晉呉喜甞遊軍此地參之諸文無考便門側名鐵幢浦<pc n="lb"/>
古今相傳呉越王射潮箭所止處立銕幢又有聞錢王<pc n="lb"/>
築塘時高下置鐵幢凡三以為鎮壓潮水則見其幢也<pc n="lb"/>
淳祐戊申帥司買民地置亭其上王荆公詩云憶昨初<pc n="lb"/>
為海上行日斜來往㸔潮生如今身是西歸客迴首山<pc n="lb"/>
川覺有情靈隠浦自靈隠山南徂東臨淛江一派謂之<pc n="lb"/>
北浦今資國院前是也亦云靈隠步頭有詩詠曰有靈<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
何所隠深浦老蒹葭漁父一舟泊卻疑秋漢槎白石浦<pc n="lb"/>
鮮船渡浦楊村浦俱仁和臨江都澗者如合澗在靈隠<pc n="lb"/>
天竺之間十八澗在龍井山之西步司左軍寨後路通<pc n="lb"/>
六和塔寺石門澗參<pc n="　"/>陸羽靈隠寺記舊有卧龍石横<pc n="lb"/>
澗中有詩詠曰啟閉何人見湍流一澗分仙家無路入<pc n="lb"/>
空鎖石樓雲金沙澗在靈隠寺側自合澗橋繞寺山一<pc n="lb"/>
帶唐家衕石橋在軍寨門内至行春橋折入步司前軍<pc n="lb"/>
寨門由麯院流入西湖惠因澗在赤山高麗惠因寺側<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
秦少遊遊龍井曽濯手於澗題名記之云並湖而行出<pc n="lb"/>
雷峯度南屛濯足於惠因澗入靈石塢又得徑上風篁<pc n="lb"/>
嶺憩於龍井亭酌泉投石而飲之呼猿澗在靈隠山呼<pc n="lb"/>
猿洞之左右也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>井泉<pc n="lb"/>
杭城内外民物阜蕃列朝帥臣常命工開鑿井泉以濟<pc n="lb"/>
邦民之汲庶無枯涸之憂呉山北大井曰呉山井蓋此<pc n="lb"/>
井係錢王時有韶國師始開此井為錢塘第一然山脈<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
融液源源所鍾不雜江潮之水遇大旱不涸天井巷舊<pc n="lb"/>
曰天井舊志云寳月山上亦有天井後廢之久矣萬松<pc n="lb"/>
嶺上沈婆井嶺下有郭公井鐵冶嶺北有郭婆井青平<pc n="lb"/>
山側有郭兒井夀域坊仁王院前有上四眼井長慶坊<pc n="lb"/>
竹竿巷曰下四眼井金地山步司寨前名曰鱔井清沙<pc n="lb"/>
灣有鰻井寳月山下上八眼井祕書省相對下八眼井<pc n="lb"/>
後市街大眼井六部前甜𤓰井四方館北及南倉前各<pc n="lb"/>
有大井太學後及市西坊各名沈公井祥符寺中向呉<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
越王於寺内開井九百九十眼後改創軍器所陻塞僅<pc n="lb"/>
存數井耳薦橋北有義井亦呼四眼井道明橋雙井豐<pc n="lb"/>
樂橋西長惠井棚前亦有雙井梵天寺靈鰻井錢王廟<pc n="lb"/>
前烏龍井六和塔南沙上曰沙井上以鐵井闌護之西<pc n="lb"/>
溪有井名龜兒井方井浄慈寺前四眼井下竺藏院煉<pc n="lb"/>
丹井武林山烹茗井清湖惠利井鐵冶嶺相公井甘泉<pc n="lb"/>
坊相國井安國羅漢寺名西井又名成化井三省激賞<pc n="lb"/>
庫四名井坊俗呼四眼井裴府前名小方井俗呼小眼<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
井惠廷橋西有井一者三呼沈公井曰金牛井曰惠廷<pc n="lb"/>
井州治前流福坊名流福井湧金門鑷子井自惠利而<pc n="lb"/>
至鑷子井計八井於西湖置水口引水歸城便民汲之<pc n="lb"/>
孤山有金沙井風篁嶺龍井有名賢題咏甚多秦少遊<pc n="lb"/>
題名石刻丞相鄭清之跋蘇東坡之記存馬治平寺葛<pc n="lb"/>
公雙井湯村路上觀音井小林蓮華院蓮華井仁和臯<pc n="lb"/>
亭馮氏井泉者以城外兩赤縣有冷泉醴泉温泉並見<pc n="lb"/>
武林山玉泉在錢塘九里松北淨空院昨白齊末有靈<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
悟大師雲超開山説法龍君來聽撫堂出泉有小方池<pc n="lb"/>
深不及丈水清澈可鑒異魚泳游其中池中立祠祀龍<pc n="lb"/>
君朝家封公爵有白樂天詩云湛湛玉泉色悠悠浮雲<pc n="lb"/>
身閑心對定水清淨兩無塵手把青藜杖頭帶白綸巾<pc n="lb"/>
興盡下山去知我是誰人真珠泉在大慈崇教院為張<pc n="lb"/>
循王真珠園内也靈泉在夀星寺前有亭而廣福院亦<pc n="lb"/>
有之金沙泉在仁和永和鄉東坡詩有細泉幽咽走金<pc n="lb"/>
沙之句盃泉詳於夀星寺卧犀泉見於鄭戩靈隠天竺<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
詩序中蕭公泉在靈隠寺後嵗寒泉在龍井山崇因院<pc n="lb"/>
法華泉在南山滿覺寺參寥泉元祐年間此僧住上智<pc n="lb"/>
果寺寺有泉東坡以僧之名為泉名蓋東坡應夢記云<pc n="lb"/>
僕在黄州參寥自呉中來訪一日夢此僧賦詩覺而記<pc n="lb"/>
兩句云寒食清明都過了石泉槐火一時新後七年僕<pc n="lb"/>
出守錢塘此僧始卜居西湖智果院有泉出石縫間寒<pc n="lb"/>
食之明日僕與客泛湖自孤山來謁參寥子汲泉鑽火<pc n="lb"/>
烹黄蘗茶忽悟於夢詩兆於七年前衆客皆歎遂書始<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
末并題之非虚語也潁川泉在南高峯觀音泉者有三<pc n="lb"/>
法通傳燈真如三寺也噴月泉在南山暗竹園廣福院<pc n="lb"/>
定光泉在西山長耳法相院西定光庵側白沙泉在靈<pc n="lb"/>
隠寺西普賢院方丈之西其泉自白沙中出有詩詠曰<pc n="lb"/>
不見泉來穴沙平落細聲夜高寒月漾銀漢大分明周<pc n="lb"/>
公泉又名北挿泉在湖州市下閘甘泉在城北童家巷<pc n="lb"/>
南惠泉在錢塘長夀鄉大者山惠泉寺氷谷泉在臨平<pc n="lb"/>
山寂光庵側寒泉舊名薦菊泉在錢塘門外嘉澤廟僧<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
録泉在南山福聖院六一泉僕夫泉在孤山四聖太乙<pc n="lb"/>
道館園内大悲泉在工天竺茯苓泉在靈隠寺西無垢<pc n="lb"/>
院虎跑泉在大慈山持正泉在六和開化寺湧泉在霍<pc n="lb"/>
山行宫西清心院前山坡下高宗日遣人汲水入内瀹<pc n="lb"/>
茗寺中以朱䦨護之味極清甘亢旱不竭天澤泉在麯<pc n="lb"/>
院小隠寺前有亭覆之安平泉在仁和安仁西鄉安隠<pc n="lb"/>
院有池扁曰安平泉池邊有亭東坡題詩曰䇿杖徐徐<pc n="lb"/>
步此山撥雲尋徑興飄然鑿開海眼知何代種出菱花<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
不記年烹茗僧誇甌泛雪煉丹人化骨成仙當年陸羽<pc n="lb"/>
空收拾遺卻安平一片泉城内有瑞石泉在料糧院北<pc n="lb"/>
瑞石山下今太廟南有井亭青衣泉在太廟後三茒觀<pc n="lb"/>
園内武安泉在皇城司營水清甘有青石刻武安泉三<pc n="lb"/>
字俱按咸淳志所載而述之也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>池塘<pc n="lb"/>
湧金池在豐豫門裏引西湖水為池呉越王元瓘大書<pc n="lb"/>
湧金池三字刻石識之其旁書清泰三年丙午之嵗建<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
午之月特開此池有前輩賦詩曰湧金春色晚吹落碧<pc n="lb"/>
桃花一片何人得流經十萬家又云衆沼皆涵碧斯池<pc n="lb"/>
獨湧金寳光終夜見不是月華深聖母池在呉山中興<pc n="lb"/>
觀側以石䦨護上建聖母廟白龜池在錢塘門裏沿城<pc n="lb"/>
南金牛池己廢仁和倉池在倉南明清池在大理寺議<pc n="lb"/>
㕔池畔有潘閬詩刻白洋池在梅家橋南鴻雁池在龍<pc n="lb"/>
山北龍母池在錢糧司嶺金魚池在開化寺後山澗水<pc n="lb"/>
底有金銀魚放生亭池在西湖德生堂瑤池在錢塘門<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
外寳勝寺側今屬吕氏園有二飲馬池一在西溪飲馬<pc n="lb"/>
山下一在菜市門外廟子灣碧沼水池西水池在長橋<pc n="lb"/>
東錢湖門外在湖州市左八郎廟巷池廣三畆水清甘<pc n="lb"/>
人多汲飲有扁曰碧沼磨劒池臨平山下有片石俗傳<pc n="lb"/>
錢王磨劒於此宫城外護龍水池二十所自候潮門裏<pc n="lb"/>
南貼中軍寨壁宫城之東直至便門裏南水門北和寜<pc n="lb"/>
門外水池袤一百一十尺自是近南居民去水絶逺者<pc n="lb"/>
皆恃此防虞以為安矣城内外居民水逺去處官置防<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
虞水池者二十有二以便民之利<pc n="　"/>塘者如艮山門外<pc n="lb"/>
尉司衙側名之五里塘艮山門外蔡官人塘月塘其塘<pc n="lb"/>
地宜種𤓰有周姓者擅其利土人呼月塘周家算筒𤓰<pc n="lb"/>
是也上塘在殿司右軍教場側又在團園頭石塘北沈<pc n="lb"/>
塘在北關門外又名沈家灣永和塘在仁和永和鄉地<pc n="lb"/>
接古鼎湖白龍潭俗謂之三里隂水勢漲溢一遇夘風<pc n="lb"/>
震蕩則數百頃中瞬息堙沒鄉民患之後得邑士倡其<pc n="lb"/>
義役捐財以助修築塘成嵗無水患邑宰范光命名曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
永和堤官河塘在北新橋之北接廣運河大塘又有一<pc n="lb"/>
塘曰西塘袤一十八里抵安溪通四川驛路淳祐間並<pc n="lb"/>
加築治至今無頽圮之患矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>堰閘渡<pc n="lb"/>
清河堰在餘杭門外税務東裏沙河堰在餘杭門外仁<pc n="lb"/>
和橋東澄水閘在西湖長橋南因鈔湖門内諸山之水<pc n="lb"/>
分流為三道一以鈔湖門外北城下置海子口流水省<pc n="lb"/>
馬院後為小渠引水直至澄水閘入湖又為三渠出於<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
湖皆有石橋後渠為居民湮塞然橋猶可記也西閘在<pc n="lb"/>
赤山教場側龍山渾水閘清水閘在龍山浙江清水渾<pc n="lb"/>
水二閘在便門外保安閘在小堰門外清湖上中下三<pc n="lb"/>
閘在餘杭門外石函橋閘在錢塘門外水磨頭因湖水<pc n="lb"/>
漲壅開此洩水出於下湖安溪化灣二斗門閘在錢塘<pc n="lb"/>
縣北<pc n="　"/>浙江渡在浙江亭江岸對西興龍山渡六和開<pc n="lb"/>
化寺山下對漁浦漁山渡在大朱橋及鹽倉前兩岸相<pc n="lb"/>
望不逺湖勢可畏浙東士夫憚於渡漁浦者多由此渡<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
船頭在通江橋北周家渡在城内漆朩巷司馬渡在油<pc n="lb"/>
蠟局橋蕭家渡在下中沙巷邊家渡在仁和倉東睦家<pc n="lb"/>
渡在豐儲倉西時家渡在徳勝堰南<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夢粱録巻十一<pc n="lb"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>夢粱録巻十二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夢粱録巻十二<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>呉自牧<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>西湖<pc n="lb"/>
杭城之西有湖曰西湖舊名錢塘湖週圍三十餘里自<pc n="lb"/>
古迄今號為絶景唐朝白樂天守杭時再築堤捍湖宋<pc n="lb"/>
慶厯間盡闢豪民僧寺規占之地以廣湖西元祐時蘇<pc n="lb"/>
東坡守杭奏陳于上謂西湖如人之眉目豈宜廢之遂<pc n="lb"/>
撥賜度牒易錢米募民開湖以復唐朝之舊紹興間輦<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
轂駐蹕衣冠紛集民物阜蕃尤非昔比郡臣湯鵬舉申<pc n="lb"/>
明西湖條畫事宜于朝増置開湖軍兵差委官吏管領<pc n="lb"/>
任責蓋造寨屋舟隻專一撩湖無致湮塞脩湖六井隂<pc n="lb"/>
竇水口増置斗門水閘量度水勢得其通流無垢汚之<pc n="lb"/>
患乾道年間周安撫淙奏乞降指揮禁止官民不得抛<pc n="lb"/>
棄糞土栽植荷菱菱植穢汚填塞湖港舊召募軍兵專<pc n="lb"/>
一撈湖近来廢缺見存者止三十餘名再乞填刺補額<pc n="lb"/>
仍委尉司官并本府㠙塞官帶主管開湖職專一管轄<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
軍兵開撈無致人户包占或有違戾許人告捉以違制<pc n="lb"/>
論自後時有禁約方得開闢淳祐丁未大旱湖水盡涸<pc n="lb"/>
郡守趙節齋奉朝命開濬自六井之錢塘上船亭西林<pc n="lb"/>
橋北山第一橋蘇堤三塔南新路長橋柳洲寺前等處<pc n="lb"/>
凡種菱荷茭蕩一切薙去方得湖水如舊咸淳間守臣<pc n="lb"/>
潛臯墅亦申請于朝乞行除折湖中菱荷毋得存留穢<pc n="lb"/>
塞侵占湖岸之間有御史鮑度劾奏内臣陳敏賢劉公<pc n="lb"/>
正包占水池蓋造屋宇濯穢洗馬無所不施灌注湖水<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
一以醖酒以祀天地饗祖宗不得蠲潔而虧歆受之福<pc n="lb"/>
次以一城黎元之生俱飲汚膩濯水而起疾疫之災奉<pc n="lb"/>
㫖降官罷職令臨安府日下拆毁屋宇開闢水港盡于<pc n="lb"/>
湖中除拆蕩岸得以無穢汚之患官府其除年納利租<pc n="lb"/>
官錢消滅其籍絶其所蒔本根勿復萌蘖矣且湖山之<pc n="lb"/>
景四時無窮雖有畫工莫能摸寫如映波橋側竹水院<pc n="lb"/>
澗森茂盛密䕃清委可人意西林橋即裏湖内俱是貴<pc n="lb"/>
官園圃凉堂畫閣髙堂危榭花朩竒秀燦然可觀有集<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
芳御園理宗賜與賈秋壑為第宅家廟往来遊翫舟隻<pc n="lb"/>
不敢仰視禍福立見矣西林橋外孤山路有琳宫者二<pc n="lb"/>
曰四聖延祥觀曰西太乙宫御圃在觀側乃林和靖隱<pc n="lb"/>
居之地内有六一泉金沙井閑泉僕夫泉香月亭亭側<pc n="lb"/>
山椒環植梅花亭中大書於照屏之上云疎影横斜水<pc n="lb"/>
清淺暗香浮動月黄昏之句又有堂扁曰挹翠盖挹翠<pc n="lb"/>
西北諸山之勝耳曰清新亭面山而宅其麓在挹翠之<pc n="lb"/>
後曰香蓮亭曰射圃曰瑪瑙坡曰陳朝檜皆列圃之左<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
右舊有東坡庵四照閣西閣鑑堂辟支塔年深廢久則<pc n="lb"/>
名不可廢也曰蘇公堤元祐年間東坡守杭奏聞浚湖<pc n="lb"/>
水所積葑草築為長堤故命此名以表其徳云耳自南<pc n="lb"/>
迄北横截湖面綿亘數里夹道雜植花栁置六橋建九<pc n="lb"/>
亭以為遊人翫賞駐足之地咸淳間朝家給錢命守臣<pc n="lb"/>
増築堤路沿堤亭榭再一新補植花朩向東坡嘗賦詩<pc n="lb"/>
云六橋横接天漢上北山始與南屏通忽驚二十五萬<pc n="lb"/>
丈老葑席巻蒼烟空曰南山第一橋名映波橋西偏建<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
堂扁之先寳厯年大資表京尹歆請于朝以杭居呉㑹<pc n="lb"/>
為列城冠湖山清麗瑞氣與人傑代生踵武相望祠祀<pc n="lb"/>
未建實為缺文以公帑求售居民園屋建堂奉忠臣孝<pc n="lb"/>
子善士名流德行節義學問功業自陶唐至宋本郡人<pc n="lb"/>
物許箕公以下三十四人及孝婦孫夫人等五氏各立<pc n="lb"/>
碑刻表世旌哲而祀之堂之外堤邊有橋名袁公橋以<pc n="lb"/>
表而出之其地前挹平湖四山環合景象窈深雖堂濵<pc n="lb"/>
湖入其門一徑縈紆花朩蔽翳亭館相望五六来者由<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
振衣歴古香循清風登山亭憩流芳而後至祠下又徙<pc n="lb"/>
玉晨道館於祠之艮隅以奉洒掃易扁曰旌德且為門<pc n="lb"/>
便其往来直門為堂扁仰髙曰第二橋名鎖瀾橋西建<pc n="lb"/>
堂扁湖山咸淳間洪帥燾買民地創棟宇雄傑面勢端<pc n="lb"/>
閎岡巒奔趨水光滉漾四浮圖矗四圍如武士相衞囘<pc n="lb"/>
眸顧盼由後而望則芙蕖菰蒲蔚然相扶若有遜避其<pc n="lb"/>
前之意後二年帥臣潜臯墅増建水閣六楹又縱為堂<pc n="lb"/>
四楹以逹于閣環之䦨檻闢之户牖盖邇延逺挹盡納<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
千山萬景卓然為西湖堂宇之冠遊者爭趨焉曰第三<pc n="lb"/>
橋名望仙橋側有堂扁三賢以奉白樂天林和靖蘇東<pc n="lb"/>
坡三先生之祠袁大資請于朝竊惟三賢道德名節震<pc n="lb"/>
耀今古而祠附于水仙廟東廡則何以崇教化勵風俗<pc n="lb"/>
遂買居民廢塢改造堂宇以奉三賢實為尊禮名勝之<pc n="lb"/>
所正當蘇堤之中前挹湖山氣象清曠背負長岡林樾<pc n="lb"/>
深窈南北諸峯嵐翠環合遂與蘇堤貫聨也盖堂宇參<pc n="lb"/>
錯亭館臨堤種植花竹以顯清槩堂扁水西雲北月香<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
水影晴光雨色曰北山第二橋名東浦橋西建一小矮<pc n="lb"/>
橋過水名小新堤於淳祐間趙節齋尹京之時築此堤<pc n="lb"/>
至麯院接靈隠三竺梵宫遊翫往来兩岸夹植花栁至<pc n="lb"/>
半隄建四面堂益以三亭於道左為遊人憩息之所水<pc n="lb"/>
緑山青最堪觀翫咸淳再行髙築堤路凡二百五十餘<pc n="lb"/>
丈所費俱官給其券工也曰北山第一橋名涵碧橋過<pc n="lb"/>
橋出街東有寺名廣化建竹閣四面栽竹萬竿青翠森<pc n="lb"/>
茂隂晴朝莫其景可愛閣下奉天之祠焉曰夀星寺髙<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
山有堂扁江湖偉觀盖此堂外江内湖一覽目前淳祐<pc n="lb"/>
趙尹京重創廣厦危闌顯敞虚曠旁又為兩亭巍然立<pc n="lb"/>
于山峯之頂遊人縱歩往觀心目為之豁然曰孤山橋<pc n="lb"/>
名寳佑舊呼曰斷橋橋裏有梵宫以石刻大佛金裝名<pc n="lb"/>
曰大佛頭正在秦皇纜舟石山上遊人爭睹之橋外東<pc n="lb"/>
有森然亭堂名放生在石函橋西昨於真宗朝天禧年<pc n="lb"/>
間平章王欽若出判杭州請于朝建也次年守臣王隨<pc n="lb"/>
記其事元祐東坡請浚西湖謂每歳四月八日邦人數<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
萬集于湖上所活羽毛鱗介以百萬數皆西北向稽首<pc n="lb"/>
祝萬歳紹興間以鑾輿駐蹕尤宜涵養以示渥澤仍以<pc n="lb"/>
西湖為放生池禁勿採捕遂建堂扁德生有亭二一以<pc n="lb"/>
濵湖為祝網縱鱗之所亭扁氷飛一以枕山凡名賢舊<pc n="lb"/>
刻皆峙焉又有奎畫戒烹宰文刻石于堂上曰玉蓮又<pc n="lb"/>
名一清在錢塘門外菩提寺南沿城景定年尹京馬光<pc n="lb"/>
祖建次年魏克愚徙郡治竹山閣改建于此但堂宇爽<pc n="lb"/>
闓花朩森森顧盼湖山蔚然堪畫曰豐豫門外有酒樓<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
名豐樂舊名聳翠樓據西湖之㑹千峰連環一碧萬頃<pc n="lb"/>
栁汀花塢歴歴䦨檻間而遊橈畫船櫂謳堤唱往往㑹<pc n="lb"/>
于樓下為遊覽最顧以官酟喧雜樓亦背水弗與景稱淳<pc n="lb"/>
祐年帥臣趙節齋再撤新創瓌麗宏特髙接雲霄為湖<pc n="lb"/>
山壯麗花朩亭榭映帶參錯氣象尤竒縉紳士人鄉飲<pc n="lb"/>
團拜多集于此更以錢塘門外望湖樓又名看經樓大<pc n="lb"/>
佛頭石山後名十三間樓乃東坡守杭日多遊此今為<pc n="lb"/>
相嚴院矣豐豫門外有望湖亭三處俱廢之久名賢遺<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
跡不可無傳故書之使後賢不失其名耳曰湖邊園圃<pc n="lb"/>
如錢塘玉壺豐豫漁莊清波聚景長橋慶樂大佛雷峰<pc n="lb"/>
塔下小湖齋宫甘園南山南屏皆臺榭亭閣花朩竒石<pc n="lb"/>
影映湖山兼之貴宅宦舎列亭館于水隄梵刹琳宫布<pc n="lb"/>
殿閣於湖山週圍勝景言之難盡東坡詩云若把西湖<pc n="lb"/>
比西子淡粧濃抹總相宜正謂是也近者畫家稱湖山<pc n="lb"/>
四時景色最竒者有十曰蘇堤春曉麯院荷風平湖秋<pc n="lb"/>
月斷橋殘雪栁岸聞鶯花港觀魚雷峰落照兩峰挿雲<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
南屏晚鐘三潭印月春則花栁爭妍夏則荷榴競放秋<pc n="lb"/>
則桂子飄香冬則梅花破玉瑞雪飛瑤四時之景不同<pc n="lb"/>
而賞心樂事者亦無窮矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>下湖<pc n="lb"/>
下湖在錢塘門外其源出于西湖一自玉壺水口流出<pc n="lb"/>
九曲沿城下帶至于杭門外一自水磨頭石函橋閘流<pc n="lb"/>
出策選鋒教場楊府雲洞北郭稅務側合為一流如環<pc n="lb"/>
帶形自有二斗間瀦洩之淳祐年西湖水涸城内諸井<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
亦竭尹京趙節齋給官錢米命工自錢塘尉廨北望湖<pc n="lb"/>
亭下鑿渠引天目山出水自餘杭河經張家渡河口達<pc n="lb"/>
于溜水橋斗門凡作數壩用車運水經西湖庶得流通<pc n="lb"/>
城中諸市民賴其利也林和靖艤舟石函因過下湖小<pc n="lb"/>
墅賦詩曰平湖望不極雲氣逺依依及向扁舟泊還尋<pc n="lb"/>
下瀨歸青山連石埭春水入柴扉多謝提壺鳥留人到<pc n="lb"/>
落暉錢塘定山南鄉有名湖劉道真錢塘記云明聖湖<pc n="lb"/>
在縣南一百步又仁和東十八里亦有此湖名之仁和<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
縣東北十八里有湖名曰御息故老相傳秦始皇東遊<pc n="lb"/>
暫憩于此故以名之縣東長榮鄉曰臨平湖前輩夜汎<pc n="lb"/>
湖賦詩曰素彩皓通津孤舟入清曠已愛隔簾看還宜<pc n="lb"/>
巻簾望隔簾當此時惆悵思君君不知三月平湖草欲<pc n="lb"/>
齊緑楊分映入長堤田家起處烏龍吠酒客醒時謝豹<pc n="lb"/>
啼山檻正當蓮葉渚水塍新擘稻秧畦人間漫説多岐<pc n="lb"/>
路咫尺神仙洞却迷仁和永和鄉有湖者二曰石橋湖<pc n="lb"/>
曰下山湖天宗門外曰泛洋湖仁和長樂鄉像光湖唐<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
時湖中現五色光掘地得彌勒佛石像乃建寺及湖名<pc n="lb"/>
俱曰像光仁和桐扣山下名石鼔湖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>浙江<pc n="lb"/>
浙江在杭城東南謂之錢塘江内有浙山正居江中潮<pc n="lb"/>
水投山下曲浙而行有若反濤水勢者以錢塘松江浦<pc n="lb"/>
陽為三而不知浦陽在何地今當陽即錢塘江其江自<pc n="lb"/>
古曰浙河見於莊子書中其為東南巨浸昭昭也按吳<pc n="lb"/>
越春秋時内傳云呉王賜子胥死乃取其屍盛以鴟夷<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
之革浮之江中子胥因隨流揚波依潮来往蕩激堤岸<pc n="lb"/>
又按越王外傳云越王賜大夫種死葬於西山之下一<pc n="lb"/>
年子胥從海上穿山脅而持種去與之俱浮於海故前<pc n="lb"/>
潮水潘侯伍子胥也後重水者大夫種也恐此説荒誕<pc n="lb"/>
無稽不敢信以忠清廟記言之非誕也然諸家所説甚<pc n="lb"/>
多或謂天河激湧亦云地機翕張又以日激水而潮生<pc n="lb"/>
月周天而潮應或以挺空入漢山湧而濤隨析朩大梁<pc n="lb"/>
月行而水大源殊派異無所適從索隠探微宜伸確論<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
大率元氣嘘吸天隨氣而張斂溟渤往来潮隨天而進<pc n="lb"/>
退者也盖日者衆陽之母陰生於陽故潮附之於日也月<pc n="lb"/>
者太陰之精故潮依之於月也是故隨日而應月依陰<pc n="lb"/>
而附陽盈虚朔望隨於上下弦息於輝朒故潮有大小<pc n="lb"/>
焉但月朔夜半子晝則午刻潮平子地次日潮信稍遲<pc n="lb"/>
一二刻至望日則潮亦如月朔信復㑹於子午位若以<pc n="lb"/>
每月初五二十日此四日則下岸其潮自此日則漸漸<pc n="lb"/>
小矣以初十二十五日則潮交澤起水則潮漸漸大矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
初一至初三日於十五至十八六日之潮最大其銀濤<pc n="lb"/>
沃日雪浪吞天聲若雷霆勢不可禦進退盈虚終不失<pc n="lb"/>
期且海門在江之東北有山曰赭山與龕山對勢潮水<pc n="lb"/>
出其間也盧肇潮賦所謂夾羣山而逺入射一帶以中<pc n="lb"/>
投者是也若言狭逼則東自定海吞餘姚奉口二江侔<pc n="lb"/>
之浙江尤甚逼狭潮来聞其聲北望嘉興大山水濶二<pc n="lb"/>
百餘里故商舶船隻怖於上憚惟泛餘姚小江易舟而<pc n="lb"/>
浮運河達于杭越盖以下有沙憚南北之革礙洪波蹙<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
遏潮勢矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>城内外河<pc n="lb"/>
茒山河東自保安水門向西過㩁貨務橋轉北過通江<pc n="lb"/>
橋一直至梅家橋元德夀宫之東今宗陽宫有茒山河<pc n="lb"/>
因展拓宫基填塞及民户包占雖存去水大渠流至蒲<pc n="lb"/>
橋後被脩内司營填塞所不及故道今廢之久矣<pc n="　"/>鹽<pc n="lb"/>
橋運河南自碧波亭州橋與保安水門裏横河過望<pc n="lb"/>
僊橋直北至梅家橋出天宗水門一派自仁和倉後葛<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
家橋天水院橋淳祐倉前出餘杭水門水道<pc n="　"/>市河俗<pc n="lb"/>
呼小河東自清泠橋西流至南瓦横河轉北由金波橋<pc n="lb"/>
直北至淳和倉橋轉東合天水院橋轉北過便橋出餘<pc n="lb"/>
杭水門清湖河西自府治前淨因橋過閘轉北由樓店<pc n="lb"/>
務橋至轉運司橋轉東由渡子橋合湧金池水流至金<pc n="lb"/>
文庫與三橋水相合南至五顯廟後普濟橋水相合直<pc n="lb"/>
北由軍將橋至清湖橋投北由石灰橋至衆安橋又投<pc n="lb"/>
北與市河相合入鵞鴨橋轉西一派自洗麩橋至紀家<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
橋轉北由車橋至便橋出餘杭水門<pc n="　"/>城外運河南自<pc n="lb"/>
浙江跨浦橋北自渾水閘蕭公橋清水閘衆恵橋欏朩<pc n="lb"/>
橋諸家橋轉西由保安寨至保安水門入城土人呼城<pc n="lb"/>
河曰貼沙河一名裏沙河<pc n="　"/>龍山河南自龍山渾水閘<pc n="lb"/>
由朱橋至南水門淤塞年深不通舟楫<pc n="　"/>外沙河南自<pc n="lb"/>
行車門北去繞城東過紅亭稅務前<hi>務已廢圮</hi>螺螄橋東至<pc n="lb"/>
蔡湖橋與殿司前軍寨内河相合轉西過游奕寨前軍<pc n="lb"/>
寨橋至無星橋壩子橋河相合入艮山河沿城泛洋湖<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
水轉北至得勝橋與運河相合<pc n="　"/>菜市河南自新門外<pc n="lb"/>
北沿城景隆觀後至章家橋菜市塘壩子橋入泛洋湖<pc n="lb"/>
轉北至得勝橋與運河合流<pc n="　"/>下塘自河南天宗水門<pc n="lb"/>
接沿橋運河餘杭水門接城中小河清湖河兩河合於<pc n="lb"/>
北郭税務前由清湖堰閘至得勝橋與城東外沙河菜<pc n="lb"/>
市河泛洋湖相合分為兩派一由東北上塘過東倉新<pc n="lb"/>
橋入大運河至長安閘入嘉興路運河一由西北過得<pc n="lb"/>
勝橋上北城堰過江漲橋喻家橋北新橋以北入安吉<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
州界下塘河<pc n="　"/>新開運河在餘杭門外北新橋北通蘇<pc n="lb"/>
湖常秀潤等河凡諸路綱運及販米客舟皆由此達于<pc n="lb"/>
杭都<pc n="　"/>下湖河在溜水橋柴場北自策選馬軍寨墻八<pc n="lb"/>
字橋沿東西馬塍羊角埂上泥下泥橋直抵歩司中軍<pc n="lb"/>
寨墻北一派自打水樓南折入左家橋河入江漲橋河<pc n="lb"/>
一派自八字橋西策選軍寨神勇寨步人橋至右塘橋<pc n="lb"/>
下折入餘杭塘河一派自西堰橋西溪山一帶至飲馬<pc n="lb"/>
山亦折入餘杭塘河<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子塘河自北郭稅務驛亭下<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
直抵左家橋係下湖洩水去處<pc n="　"/>餘杭塘河在餘杭門<pc n="lb"/>
外江漲橋投西路至餘杭縣<pc n="　"/>奉口河自北新橋至奉<pc n="lb"/>
口大溪<pc n="　"/>前沙河在菜市門外太平橋外沙河北水陸<pc n="lb"/>
寺前入港可通湯鎮赭山岩門鹽場蘇東坡嘗雨中督<pc n="lb"/>
役開湯村運鹽河賦詩曰居官不任事蕭散羡長卿胡<pc n="lb"/>
不歸去來滯留媿淵明鹽事星火急誰能恤農耕鼕鼕<pc n="lb"/>
曉鼔動萬指羅溝坑天雨助官政泫然淋衣纓人如鴨<pc n="lb"/>
與猪投泥相濺驚下馬荒堤上四顧但湖泓線路不容<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
足又與牛羊争歸田雖賤辱豈失泥中行寄語故山友<pc n="lb"/>
切勿厭藜羮<pc n="　"/>後沙河在艮山門外壩子橋北<pc n="　"/>官塘<pc n="lb"/>
河在餘杭門外板橋西<pc n="　"/>蔡官人塘河在艮山門外九<pc n="lb"/>
里松塘姚斗門通河□店湯鎮赭山<pc n="　"/>施何村河在桐<pc n="lb"/>
扣山水澾堰東自運河入通裏外沙河<pc n="　"/>赤岸河在赤<pc n="lb"/>
岸自運河入通髙塘横塘諸河<pc n="　"/>方興河在臨平鎮東<pc n="lb"/>
自運河入通像光湖赭山湯鎮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>湖船<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
杭州左江右湖最為竒特湖中大小船隻不下數百舫<pc n="lb"/>
船有一千料約長二十餘丈可容百人五百料者約長<pc n="lb"/>
十餘丈亦可容三五十人亦有二三百料者亦長數丈<pc n="lb"/>
可容三二十人皆精巧創造雕䦨畫栱行如平地各有<pc n="lb"/>
其名曰百花十樣錦七寳戧金金獅子何船劣馬兒羅<pc n="lb"/>
船金勝黄船董船劉船其名甚多姑言一二更有賈秋<pc n="lb"/>
壑府車船船棚上無人撑駕但用車輪腳踏而行其速<pc n="lb"/>
如飛又有御舟安頓小湖園水次其船皆最精巧雕刻<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
創造俱用香楠朩為之只是周漢國公主遊翫曽一用<pc n="lb"/>
耳靈芝寺前水次有趙節齋所造湖舫名曰烏龍凡遇<pc n="lb"/>
撑駕即風浪大作坐者不安多不敢撑出以為棄物湖<pc n="lb"/>
中南北搬載小船甚夥如<hi>闕</hi>船買賣羮湯時果掇酒瓶如<pc n="lb"/>
青碧香思堂春宣賜小思龍㳺新煮酒俱有及供菜蔬<pc n="lb"/>
水果船樸時花帶朶糖獅兒諸色千千小段兒糖小兒<pc n="lb"/>
家事兒等船更有賣雞兒湖□海蟄螺頭及㸃茶供茶<pc n="lb"/>
果婆嫂船㸃花茶撥糊盆撥水棍小船漁莊岸小釣魚<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
船湖中有撇網鳴榔打漁船湖中有放生龜鼈螺蚌船<pc n="lb"/>
並是𤓰皮船也又有小脚船專載賈客妓女荒鼔板燒<pc n="lb"/>
香婆嫂撲青器唱耍令纒曲及投壺打彈百藝等船多<pc n="lb"/>
不呼而自来須是出著發放支犒不被哂笑若四時逰<pc n="lb"/>
翫大小船隻雇價無虚日遇大雪亦有富家玩雪船如<pc n="lb"/>
二月八及寒食清明須先指揮船户雇定船隻若此日<pc n="lb"/>
分舫船非二三百券不可雇賃至日雖小脚船亦無空<pc n="lb"/>
閑者船中動用噐具不必帶往但指揮船主一一周備<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
盖早出登舟不勞為力惟支犒錢耳更有府富宅家自<pc n="lb"/>
造船隻逰戲及貴官内侍多造采蓮船用青布幕撑起<pc n="lb"/>
容一二客坐裝飾尤其精緻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江海船艦<pc n="lb"/>
浙江乃通江渡海之津道且如海商之艦大小不等大<pc n="lb"/>
者五千料可載五六百人中等二千料至一千料亦可<pc n="lb"/>
載二三百人餘者謂之鑽風大小八櫓或六櫓毎船可<pc n="lb"/>
載百餘人此網魚買賣亦有名三板船<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>等船且<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
論商舶之船自入海門便是海茫洋無畔岸其勢誠險<pc n="lb"/>
盖神龍怪蜃之所宅風雨晦冥時惟慿針盤而行乃火<pc n="lb"/>
長掌之毫釐不敢差誤盖一舟人之命所繫也愚累見<pc n="lb"/>
大商賈人言此甚詳悉若欲船泛外國買賣則自泉州<pc n="lb"/>
便可出洋迤邐過七洲洋舟中測水約有七十餘丈若<pc n="lb"/>
經崑崙沙漠蛇龍烏猪等洋神物多於此中行雨上畧<pc n="lb"/>
起朶雲便見龍現全身目光如電爪角宛然獨不見尾<pc n="lb"/>
耳頃刻大雨如注風浪掀天可畏尤甚但海洋近出礁<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
則水淺撞礁必壊船全慿南針或有少差即葬魚腹自<pc n="lb"/>
古舟人云去怕七洲回怕崑崙亦深五十餘丈又論舟<pc n="lb"/>
師觀海洋中日出日入則知陰陽驗雲氣則知風色逆<pc n="lb"/>
順毫髮無差逺見浪花則知風自彼来見巨濤拍岸則<pc n="lb"/>
知次日當起南風見電光則云夏風對閃如此之類畧<pc n="lb"/>
無少差相水之清渾便知山之近逺大洋之水碧黒如<pc n="lb"/>
澱有山之水碧而緑傍山之水渾而白矣有魚所聚必<pc n="lb"/>
多礁石盖石中多藻苔則魚所依耳每月十四二十八<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
日謂之大汛等日分此兩日若風雨不當則知一旬之<pc n="lb"/>
内多有風雨凡測水之時必視其底知是何等泥沙所<pc n="lb"/>
以知近山有港若商賈止到台温泉福買賣未嘗過七<pc n="lb"/>
洲崑崙等大洋若有出洋即從泉州港口至岱嶼門便<pc n="lb"/>
可放洋過海泛往外國也其浙江船隻雖海艦多有往<pc n="lb"/>
来則嚴婺徽衢等船多嘗通津買賣往来謂之長船等<pc n="lb"/>
隻如杭城柴炭朩植柑橘乾濕果子等物多産於此數<pc n="lb"/>
州耳明越温台海鮮魚蟹鯗腊等類亦上憚通于江浙<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
但往来嚴婺衢徽州船下則易上則難盖灘髙水逆故<pc n="lb"/>
也江岸之船甚夥初非一色海舶大艦網艇大小船隻<pc n="lb"/>
公私浙江漁浦等渡船買賣客船皆泊于江岸盖杭城<pc n="lb"/>
衆大之區客販最多兼仕宦往来皆聚于此耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>河舟<pc n="lb"/>
杭州裏河船隻皆是落腳頭船為載往来士賈諸色等<pc n="lb"/>
人及搬載香貨雜色物件等又有大灘船係湖州市搬<pc n="lb"/>
載諸鋪米及跨浦橋柴炭下塘甎瓦灰泥等物及運鹽<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
袋船隻盖水路皆便多用船隻如無水路以人力運之<pc n="lb"/>
向者汴京用車乗駕物運盖杭城皆石版街道非泥沙<pc n="lb"/>
比車輪難行所以用舟楫及人力耳若士庶欲往蘇湖<pc n="lb"/>
常秀江淮等州多雇<graphic n="KR1299" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1299.png" mimeType="image/png"/>船舫船<hi>闕</hi>船飛蓬等船或宅舍<pc n="lb"/>
府第莊舍亦自創造船隻從便撑駕往来則無官府捉<pc n="lb"/>
拏差借之患若州縣欲差船隻多給官錢和雇以應用<pc n="lb"/>
度杭城乃輦轂之地有上供米斛皆辦于浙右諸郡縣<pc n="lb"/>
𨽻司農寺所轄本寺所委官吏專卒督催米斛解發朝<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
廷以應上供支用搬運自有網船裝載網頭管領所載<pc n="lb"/>
之船不下運千餘石或載六七百石官司亦支耗券雇<pc n="lb"/>
稍船米與之到岸則有農寺排岸司掌拘卸檢察搜空<pc n="lb"/>
又有下塘等處及諸郡米客船隻多是鐵頭舟亦可載<pc n="lb"/>
五六百石者大小不同其老小悉居船中往来興販耳<pc n="lb"/>
寺觀庵舎船隻皆用紅油<graphic n="KR1299" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1299.png" mimeType="image/png"/>灘大小船隻往来河中搬<pc n="lb"/>
運齋糧柴薪更有載垃圾糞土之船成羣搬運而去北<pc n="lb"/>
新橋外趙十四相公府側有殿前司紅坐船於水次管<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
船軍士專造紅醖在船和沽官司寛大並無捉捕之憂<pc n="lb"/>
論之枝城輻輳之地下塘官塘中塘三處船隻及航船<pc n="lb"/>
魚舟釣艇等船之類每日往返曽無虛日縁此是行都<pc n="lb"/>
士貴官員往来商賈買賣駢集公私船隻泊于城北者<pc n="lb"/>
夥矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夢粱録巻十二<pc n="lb"/>
<pb n="20b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>夢粱録巻十三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夢粱録巻十三<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>呉自牧<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>兩赤縣市鎭<pc n="lb"/>
杭州有縣者九獨錢塘仁和附郭名曰赤縣而赤縣所<pc n="lb"/>
管市鎮者一十有五且如嘉會門外名浙江市北關門<pc n="lb"/>
外名北郭市江漲東市湖州市江漲西市半道紅市西<pc n="lb"/>
溪謂之西溪市惠因市北教塲南曰赤山市兒頭名龍<pc n="lb"/>
山市安溪鎮前曰安溪市艮山門外名范浦鎮市湯村<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
曰湯村鎮市臨平鎮名臨平市城東崇新門外名南土<pc n="lb"/>
門市東青門外北土門市今諸鎮市盖因南渡以来杭<pc n="lb"/>
為行都二百餘年户口蕃盛商賈買賣者十倍於昔往<pc n="lb"/>
来輻輳非他郡比也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>都市錢會<pc n="lb"/>
銅錢乃歴代所用之寶漢唐以来天下通行宋朝開寶<pc n="lb"/>
中錢文曰宋通元寶至寶元間則曰皇宋通寶近世錢<pc n="lb"/>
文皆著年號景定年鑄文曰景定元寶朝省因錢法不<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
通杭城増造鑞牌以便行用元都市錢陌用七十七陌<pc n="lb"/>
近来民間減作五十陌行市通使官司又印造會子自<pc n="lb"/>
十五界至十八界行使至咸淳年賈秋壑為相日變法<pc n="lb"/>
増造金銀關子以十八界三貫準一貫關子天下通行<pc n="lb"/>
自因頒行之後諸行百市物貨湧貴錢陌消折矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>團行<pc n="lb"/>
市肆謂之團行者盖因官府囘買而立此名不以物之<pc n="lb"/>
大小皆置為團行雖醫卜工役亦有差使則與當行同<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
也然雖差役則官司和雇支給錢米反勝于民間雇倩工<pc n="lb"/>
錢而工役之輩則歡樂而往也其中亦有不當行者如<pc n="lb"/>
酒行食飯行而借此名有名為團者如城西花團泥路<pc n="lb"/>
青果團後市街柑子團渾水閘鯗團又有名為行者如<pc n="lb"/>
官巷方梳行銷金行冠子行城北魚行城東蟹行薑行菱<pc n="lb"/>
行州北猪行北候潮門外南猪行南土北土門菜行壩<pc n="lb"/>
子橋鮮魚行横河頭布行雞鵝行更有名為市者如炭<pc n="lb"/>
橋藥市官巷花市融和市西坊珠子市修義坊肉市城<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
北米市且如橘園亭書房鹽橋生帛五間樓泉福糖蜜<pc n="lb"/>
及荔支圓眼湯等物其他工使之人或名為作分者碾<pc n="lb"/>
玉作鑽巻作篦刀作腰帶行金銀打鈒作裹貼作鋪翠<pc n="lb"/>
作褾禙作裝鑾作油作朩作甎瓦作泥水作石作竹作<pc n="lb"/>
漆作釘鉸作□桶作裁縫作修香澆燭打紙作冥器等<pc n="lb"/>
作分又有異名行者如買賣七寶者謂之骨董行鑽珠<pc n="lb"/>
子者名曰散兒行作靴鞋者名雙線行開浴堂者名香<pc n="lb"/>
水行大抵杭是行都之處萬物所聚諸行百市自和寧<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
門<graphic n="KR1166" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1166.png" mimeType="image/png"/>子外至觀橋下無一家不買賣者行分最多且言<pc n="lb"/>
其一二最是官巷花竹所聚竒異飛鸞走鳯七寶珠翠<pc n="lb"/>
首飾花朶冠梳及錦繡羅帛銷金衣袖描畫領抹極其<pc n="lb"/>
工巧前所罕有者悉皆有之更有兒童戲耍物件亦有<pc n="lb"/>
上行之所毎日街市不知貨㡬擔也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鋪席<pc n="lb"/>
杭州大街自和寜門<graphic n="KR1166" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1166.png" mimeType="image/png"/>子外一直至朝天門外清和坊<pc n="lb"/>
南至南瓦子北謂之界北中瓦子前謂之五花兒中心<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
自五間樓北至官巷南街兩行多是金銀鹽鈔引交易<pc n="lb"/>
鋪前列金銀器皿及見錢謂之看垜錢此錢備準𣙜貨<pc n="lb"/>
務算清鹽鈔引并諸作分打鈒鑪鞴紛紜無數自融和<pc n="lb"/>
坊北至市南坊謂之珠子市如遇買賣動以萬數人有<pc n="lb"/>
府第富豪之家質庫城内外不下數十處收解以千萬<pc n="lb"/>
計向者杭城市肆名家有名者如中瓦前皂兒水雜貨<pc n="lb"/>
塲前甘豆湯戈家蜜棗兒官巷口光家美大瓦子水果<pc n="lb"/>
子夀慈宫前熟肉錢塘門外宋五嫂魚羮湧金門灌肺<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
中瓦前職家羊飯彭家油□南瓦子宣家台衣張家元<pc n="lb"/>
子候潮門顧四笛大瓦子丘家篳篥自淳祐年有名相<pc n="lb"/>
傳者如猫兒橋魏大刀<graphic n="KR0836" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0836.png" mimeType="image/png"/>肉潘郎幹<graphic n="KR0836" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0836.png" mimeType="image/png"/>藥鋪壩頭榜亭<pc n="lb"/>
安撫司惠民熟藥局市西坊南和劑惠民藥局局前沈<pc n="lb"/>
張家金銀交引鋪劉家呂家陳家綵帛錢舒家紙劄鋪<pc n="lb"/>
五間樓前周五郎蜜煎鋪童家桕燭鋪張家生藥鋪獅<pc n="lb"/>
子巷口徐家紙劄鋪凌家刷牙鋪觀復丹室保祐坊前<pc n="lb"/>
孔家頭巾鋪張賣食麫店張官人諸史子文籍鋪訥庵<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
丹砂熟藥鋪俞家七寶鋪張家元子鋪中瓦子前徐茂<pc n="lb"/>
之家扇子鋪陳直翁藥鋪梁道實藥鋪張家豆兒水錢<pc n="lb"/>
家乾果鋪金子巷口陳花脚麪食店傅官人刷牙鋪楊<pc n="lb"/>
將領藥鋪市南坊沈家白衣鋪徐官人幞頭鋪鈕家腰<pc n="lb"/>
帶鋪市西坊北鈕家綵帛鋪張家鐵器鋪修義坊北張<pc n="lb"/>
古老胭脂鋪水巷口戚百乙郎顔色鋪徐家絨線鋪阮<pc n="lb"/>
家京果鋪俞家冠子鋪官巷前仁愛堂<graphic n="KR0836" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0836.png" mimeType="image/png"/>藥鋪修義坊<pc n="lb"/>
三不欺藥鋪官巷北金藥臼樓太丞藥鋪胡家馮家粉<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
心鋪染紅王家胭脂鋪淮嶺傾錫鋪清河坊顧家綵帛<pc n="lb"/>
鋪蔣檢閲茶湯鋪昇陽宫前仲家光牌鋪季家雲梯絲<pc n="lb"/>
鞋鋪太平坊南倪沒門麪食店南瓦子北卓道王賣麫店<pc n="lb"/>
腰棚前菜麪店熙春樓下雙條兒剗子店太平坊大街東<pc n="lb"/>
南角鰕蟆眼酒店漆器墻下李官人雙行解毒丸鮑釗<pc n="lb"/>
營街呉家夏家馬家香燭裹頭舗李家絲鞋鋪<hi>闕</hi>家槐<pc n="lb"/>
簡鋪沙皮巷孔八郎頭巾鋪陳家條結鋪朝天門戴家<pc n="lb"/>
鏖肉鋪外沙皮巷口雙葫蘆眼藥鋪朝天門裏大石版<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
朱家褾褙鋪朱家圓子糖蜜餻鋪大廟前尹家文字鋪<pc n="lb"/>
陳媽媽泥面具風藥鋪大佛寺疳藥鋪保和大師烏梅<pc n="lb"/>
藥鋪三橋街毛家生藥鋪柴家絨線鋪姚家海鮮鋪灞<pc n="lb"/>
橋榜亭側朱家饅頭鋪石榴園倪家<graphic n="KR1571" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1571.png" mimeType="image/png"/>鮓鋪張省幹金<pc n="lb"/>
馬杓小兒藥鋪三橋河下楊三郎頭巾鋪清湖河下戚<pc n="lb"/>
家犀皮鋪里仁坊口㳺家漆鋪李博士橋鄧家金銀鋪<pc n="lb"/>
汪家金紙鋪炭楊河下青<hi>闕</hi>扇子鋪水巷橋河下針鋪<pc n="lb"/>
彭家温州漆噐鋪沿橋下生帛鋪郭毉産藥鋪住大樹<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
下橘園亭文籍書房平津橋沿河布鋪黄艸鋪溫州漆<pc n="lb"/>
噐青白碗噐鐵線巷籠子鋪生絹一紅鋪薦橋新開巷<pc n="lb"/>
圓子鋪官巷内飛家牙梳鋪齊家歸家花朶鋪盛家珠<pc n="lb"/>
子鋪劉家翠鋪馬家宋家領抹銷金鋪沈家枕冠鋪小<pc n="lb"/>
市裏舒家體真頭面鋪周家摺揲扇鋪陳家畫圓扇鋪<pc n="lb"/>
自大街及諸坊巷大小鋪席連門俱是即無虚空之屋<pc n="lb"/>
毎日侵晨兩家巷門浮鋪上行百市買賣熱鬧至飯前<pc n="lb"/>
市罷而收盖杭城乃四方輻輳之地即與外郡不同所<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
以客販往来旁午于道曽無虚日至于故楮羽毛皆有<pc n="lb"/>
鋪席發客其它鋪可知矣其餘坊巷橋道院落縱横城<pc n="lb"/>
内外數十萬户口莫知其數處處各有茶房酒肆麪店<pc n="lb"/>
果子綵帛絨線香燭油醬食米下飯魚肉鮝醋等鋪盖<pc n="lb"/>
經紀市井之家往往多于店舎旋買見成飲食此為快<pc n="lb"/>
便耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天曉諸人出市<pc n="lb"/>
毎日交四更諸山寺觀已鳴鐘庵舍行者頭陀打鐵板<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
兒或朩魚兒沿街報曉各分地方若晴則曰天色晴明<pc n="lb"/>
或報大參或報四參或報常朝或言後殿坐陰則曰天<pc n="lb"/>
色陰晦雨則言雨盖報令諸百官聽公上番虞候上名<pc n="lb"/>
衙兵等人及諸司土蕃人知之趕趁往諸處服役耳雖<pc n="lb"/>
風雨霜雪不敢缺此毎月朔望及遇節序則沿門求乞<pc n="lb"/>
齋糧最是大街一兩處麪食店及市西坊西食麪店通<pc n="lb"/>
宵買賣交曉不絶縁金吾不禁公司營幹夜實於此故<pc n="lb"/>
也御街鋪店聞鐘而起賣早市㸃心如煎白腸羊鵝事<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
件糕粥血臓羮羊血粉羮之類冬天賣五味肉粥七寶<pc n="lb"/>
素粥夏月賣義粥□子豆子粥又有浴堂門賣靣湯者<pc n="lb"/>
有浮鋪早賣湯藥二陳湯及調氣降氣及石刻安腎元<pc n="lb"/>
者有賣燒餅蒸餅糍糕雪餻等㸃心者以趕早市直至<pc n="lb"/>
飯前方罷及諸行鋪席皆往都處侵晨行販和寜門紅<pc n="lb"/>
<graphic n="KR1166" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1166.png" mimeType="image/png"/>子前買賣細色異品菜蔬諸般下飯及酒醋時新果<pc n="lb"/>
子進納海鮮品件等物闐塞街市吟呌百端如汴京氣<pc n="lb"/>
象殊可人意孝仁坊口水晶紅白燒酒曽經宣喚其味<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
香軟入口便消六部前丁香餛飩此味精細尤佳早市<pc n="lb"/>
供膳諸色物件甚多不能盡舉自内後門至觀橋下大<pc n="lb"/>
街小巷在在有之不論晴雨霜雪皆然也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>夜市<pc n="lb"/>
杭城大街買賣晝夜不絶夜交三四鼓逰人始稀五鼓<pc n="lb"/>
鐘鳴賣早市者又開店矣大街關撲如糖蜜餻灌藕時<pc n="lb"/>
新果子像生花窠魚鮮猪羊蹄肉及細畫絹扇細色紙<pc n="lb"/>
扇漏塵扇柄異色影花扇銷金裙段背心段小兒銷金<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
帽兒逍遥巾四時玩具沙戲兒春冬撲賣玉柵小毬燈<pc n="lb"/>
竒巧玉柵屛風捧燈毬快行胡女兒沙戲走馬燈閘鵞<pc n="lb"/>
兒玉梅花圓子槌拍金橘數珠糖水魚龍船兒梭毬香<pc n="lb"/>
鼔兒等物夏秋多撲青紗黄草帳子挑金紗異巧香袋<pc n="lb"/>
兒朩犀香數珠梧桐數珠藏香細扇茉莉盛盆兒帶朶<pc n="lb"/>
茉莉花朶挑紗荷花滿池嬌背心兒細巧籠仗促織籠<pc n="lb"/>
兒金桃陳公梨炒栗子諸般果子及四時景物預行撲<pc n="lb"/>
賣以為賞心樂事之需耳衣市有李濟賣酸文崔官人<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
將宇攤梅竹扇靣兒張人畫山水扇並在五間樓前大<pc n="lb"/>
街坐鋪中瓦前有帶三朶花㸃茶婆婆敲響盞掇頭兒<pc n="lb"/>
拍板大街翫逰人看了無不哂笑又有蝦鬚賣糖福公<pc n="lb"/>
个背張婆賣糖洪進唱曲兒賣糖又有擔水斛兒内魚<pc n="lb"/>
龜頂傀儡面兒舞賣糖有白鬚老兒看親箭□鬧盤賣<pc n="lb"/>
糖有標竿十<hi>闕</hi>賣糖效學京師古本十般糖賞新樓前<pc n="lb"/>
仙姑賣食藥又有經紀人擔瑜石釘鉸金裝架兒共十<pc n="lb"/>
架在孝仁坊紅<graphic n="KR1166" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1166.png" mimeType="image/png"/>子賣皂兒膏澄沙糰子乳糖澆夀安<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
坊賣十色炒糰衆安橋賣<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>少十色花花糖市西坊<pc n="lb"/>
賣蚫螺滴酥觀橋大街賣豆兒糕<hi>作膏</hi>輕湯太平坊賣<pc n="lb"/>
麝香糖蜜糕金鋌裹蒸兒廟巷口賣楊梅糖杏仁膏薄<pc n="lb"/>
荷膏十般膏子糖内前<graphic n="KR1166" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1166.png" mimeType="image/png"/>子裏賣五色法豆使五色紙<pc n="lb"/>
袋兒盛通江橋賣雪泡豆兒水荔支膏水中瓦子前賣<pc n="lb"/>
十色糖更有瑜石車子賣糖糜乳糕澆俱曽經宣喚皆<pc n="lb"/>
效京師叫聲日市亦買賣又有夜市物件瓦中前車子<pc n="lb"/>
賣香茶異湯獅子巷口熝耍魚罐裏熝雞絲粉七寶科<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
頭中瓦子武林園前煎白腸<hi>闕</hi>腸灌肺<hi>闕</hi>賣輕餳五間<pc n="lb"/>
樓前賣餘甘子新荔支朩檐市西坊賣焦酸餡千層兒<pc n="lb"/>
又有沿街頭盤叫賣薑豉膘皮䐑子炙椒酸<graphic n="KR1571" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1571.png" mimeType="image/png"/>兒羊脂<pc n="lb"/>
韭餅糟羊蹄糟蠏又有擔架子賣香辣罐肺香辣素粉<pc n="lb"/>
羮攛肉細粉科頭薑蝦海蟄鮓清汁田螺羮羊血湯糊<pc n="lb"/>
<graphic n="KR1197" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1197.png" mimeType="image/png"/>海蟄螺頭齋餶飿兒齋麪等各有叫聲大街更有夜<pc n="lb"/>
市賣卦蔣星堂玉蓮相花字青霄三命玉壺五星草窓<pc n="lb"/>
五星沈南夫五星簡堂石鼔野庵五星泰来心鑑三命<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
中瓦子浮鋪有西山神女賣卦灌肺嶺曹德明易課又<pc n="lb"/>
有盤街賣卦人如心鑑及甘羅次北筭子者更有叫時<pc n="lb"/>
運来時買莊田娶老婆賣卦者有在新街融和坊賣卦<pc n="lb"/>
名挑花三月放者其餘橋道坊巷亦有夜市撲賣果子<pc n="lb"/>
糖等物亦有賣卦人盤街叫賣如頂盤擔架賣市食至<pc n="lb"/>
三更三絶冬月雖大雨雪亦有夜市盤賣至三更後方<pc n="lb"/>
有提瓶賣茶冬間擔架子賣茶饊子慈茶始過盖都人<pc n="lb"/>
公私營幹深夜方歸故也<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諸色雜賣<pc n="lb"/>
凡宅舍養馬則毎日有人供草料養犬則供餳糠養猫<pc n="lb"/>
則供魚鰌養<hi>闕</hi>則供雞蝦兒若欲喚錮路釘鉸修補鍋<pc n="lb"/>
銚□桶上鞋修幞頭帽子補修魫冠接梳兒染紅緑牙<pc n="lb"/>
梳穿結珠子脩洗鹿胎冠子脩磨刀剪磨鏡時時有盤<pc n="lb"/>
街者便可喚之且如供香印盤者各管定鋪席人家毎<pc n="lb"/>
日印香而去遇月支請香錢而已供人家食用水者各<pc n="lb"/>
有主顧供之亦有毎日掃街盤垃圾者毎支錢犒之其<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
巷陌街市常有使漆修舊人荷大斧斫柴間早修脩扇<pc n="lb"/>
子打蠟器脩竈捉漏供香餅炭墼并炭挑擔賣油賣油<pc n="lb"/>
苕掃帚竹帚□昻□籠擔聖堂拂子竹柴茹紙生薑薑<pc n="lb"/>
芽新薑𤓰茄菜蔬等物賣泥風罏小竈兒天窗砧頭馬<pc n="lb"/>
杓銅鐵器如銅銚湯瓶銅錐熨斗火鍬火筯火夾鐵物<pc n="lb"/>
漏杓銅沙鑼銅匙筯銅瓶香爐銅火爐簾鈎鑞器如尊<pc n="lb"/>
榼果盆果盒酒盞注子偏提盤盂杓酒市急需馬盂屈<pc n="lb"/>
巵澤斗筯瓶家生動事如卓凳涼床交椅兀子長㸠繩<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
床竹椅柎笄裙廚衣架棊盤面桶項桶腳桶浴桶大小<pc n="lb"/>
提桶馬子桶架朩杓研槌食拓青白瓷器甌碗碟茶盞<pc n="lb"/>
菜盆油杆杖榾轆鞋楦棒槌烘盤雞籠蟲蟻籠竹笊籬<pc n="lb"/>
蒸籠糞箕甑簟紅簾斑竹簾酒絡酒籠筲箕瓷甏炒錊<pc n="lb"/>
砂盆水缸烏盆三脚罐枕頭豆袋竹夫人嬾架凉簟藁<pc n="lb"/>
薦蒲合蓆子及士具物件如硯子筆墨書架書鎮裁刀<pc n="lb"/>
書剪簿子連紙又有鐃子木梳篦子刷子刷牙子減裝<pc n="lb"/>
黒洗潄盂子冠梳領抺針線與各色麻線鞋靣領子脚<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
帶粉心合粉胭脂膠紙託葉墜紙等物又有挑擔擡盤<pc n="lb"/>
架買賣江魚石首鰙魚時魚鯧魚鰻魚鱭魚鯽魚白□<pc n="lb"/>
魚白蟹河蟹河蝦田雞等物及生熟猪羊肉鷄鵝鴨及<pc n="lb"/>
下飯海腊鮝膘鴨子炙鰍糟臟大魚鮓乾菜乾蘿蔔菜<pc n="lb"/>
蔬茐薑等物又有早間賣煎二陳湯飯了提瓶㸃茶飯<pc n="lb"/>
前有賣饊子小蒸糕日午賣糖粥燒餅炙焦饅䬦炊餅<pc n="lb"/>
辣菜餅春餅㸃心之属四時有撲帶朶花亦有賣成窠<pc n="lb"/>
時花挿瓶把花栢桂羅漢葉春撲帶朶桃花四香瑞香<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
朩香等物夏撲金燈花茉莉葵花榴花梔子花秋則撲<pc n="lb"/>
茉莉蘭花朩樨秋茶花冬則朩春花梅花瑞香蘭花水<pc n="lb"/>
仙花臘梅花更有羅帛脱蠟像生四時小枝花朶沿街<pc n="lb"/>
吟叫撲賣及買賣品物最多不能盡述及小兒戲耍家<pc n="lb"/>
事兒如戲劇糖果之類打嬌惜宜娘子鞦韆稠糖葫蘆<pc n="lb"/>
火齋郎果子吹糖麻婆子孩兒等糕粉孩兒鳥獸像生<pc n="lb"/>
花朶風糖餅十般糖花花糖荔支膏縮砂糖五色糖線<pc n="lb"/>
天戲耍孩兒雞頭擔兒罐兒㯲兒鑞小酒器鼔兒板兒<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
鑼兒刀兒鎗兒旗兒馬兒鬧竿兒花藍龍船黄胖兒麻<pc n="lb"/>
婆子橋兒棒槌兒皮影戲線索傀儡兒獅子猫兒又沿<pc n="lb"/>
街叫賣小兒諸般食件麻糖䭔子糖鼔兒錫鐵麻糖芝<pc n="lb"/>
麻糖小麻糖破麻酥沙團箕豆法豆山黄褐青豆鹽豆<pc n="lb"/>
兒黄糖楊梅糖荆芥糖榧子蒸梨兒棗兒米食羊兒狗<pc n="lb"/>
兒蹄兒繭兒栗粽豆團糍糕蔴糰湯糰水糰湯丸餶飿<pc n="lb"/>
兒炊餅槌栗炒槌山裏棗山裏果子蓮肉數珠苦槌荻<pc n="lb"/>
蔗甘蔗茅洋跳山婆栗茅蜜屈律等物並於小街後巷<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
叫賣遇春新街道巷陌官府差顧淘渠人沿門通渠道<pc n="lb"/>
汚泥差顧船隻搬載鄉落空閒處人家有泔漿自有日<pc n="lb"/>
掠者采討去杭城户口繁夥街巷小民之家多無坑厠<pc n="lb"/>
只用馬桶毎日自有出糞人瀽去謂之傾脚頭各有主<pc n="lb"/>
顧不敢侵奪或有侵奪糞主必與之争甚者經府大訟<pc n="lb"/>
勝而後已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夢粱録巻十三<pc n="lb"/>
<pb n="14b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>夢粱録巻十四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夢粱録巻十四<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>呉自牧<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祠祭<pc n="lb"/>
天子祭天地諸候祭社稷大夫祭五祀上得以兼下下<pc n="lb"/>
不得以僣上古之制也宋朝自郊丘宗廟社稷與大中<pc n="lb"/>
小三祠及土域山海江湖之神先賢名哲道德之士禦<pc n="lb"/>
災捍患以死勤事功烈之臣皆寵以爵命列於祀典奉<pc n="lb"/>
常有司嵗時薦饗焉郊丘在郊㑹門外三里净明院左<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
右春首上辛祈穀四月夏雩冬至冬報皆郊壇行禮惟<pc n="lb"/>
九月秋饗不壇而屋設會于净明齋宫春夏冬遇雨亦<pc n="lb"/>
望祭于齋宫差宰執充獻官行事明堂郊祀歳則不重<pc n="lb"/>
舉饗報之禮也正月上辛祀感生帝於宗陽宫齋殿四<pc n="lb"/>
立日祀十神太乙祀于東西太乙宫恵昭昭慶齋宫在<pc n="lb"/>
净慈寺對恵昭有壇殿及燎壇夏至日祭后土皇地祗<pc n="lb"/>
立夏日祭熒惑立秋日祭白帝昭慶有望祭殿立夏祭<pc n="lb"/>
南方岳瀆立秋祭西方岳瀆大社大稷壇在觀橋東以<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
春秋二仲臘前一日祭皇地祇九宫貴神壇在東青門<pc n="lb"/>
外以春秋二仲壇祭感生地及九宫貴神北太乙西南<pc n="lb"/>
攝提正東軒轅東南招搖中央天符西北青龍正東咸<pc n="lb"/>
池東北太隂正南天一之版位也藉田先農壇在玉津<pc n="lb"/>
園南祀神農氏配以后稷氏以嵗時祀之髙禖壇在郊<pc n="lb"/>
壇東壇祭設青帝神位于壇上南向配伏羲帝髙辛帝<pc n="lb"/>
于西靣北又設從祀簡狄姜嫄位于壇下卯陛南西向<pc n="lb"/>
北毎歳春分日遣官致祭畢收徹二從祀饌弓韣弓矢<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
入禁中后妃以次行禮海神壇在東青門外太平橋東<pc n="lb"/>
祭江海神為太祀以春秋二仲遣從官行望祭禮太學<pc n="lb"/>
春秋二仲上丁日祭先聖文宣王配先賢兖國公鄒國<pc n="lb"/>
公沂國公郕國公及十哲先賢從祀七十二賢歴代賢<pc n="lb"/>
哲忠孝公卿武學祀昭烈武成王配留侯祀歴代忠烈<pc n="lb"/>
臣子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山川神<pc n="lb"/>
城隍廟在呉山賜額永固歳之豐凶水旱民之疾病禍<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
福祈而必應朝廷累加美號曰輔正康濟明德廣聖王<pc n="lb"/>
昭濟廟在候潮門外渾水閘西相傳為呉王夫差廟加<pc n="lb"/>
封曰善應安濟孚祐顯衛侯忠清廟在呉山其神姓伍<pc n="lb"/>
名員乃楚大夫奢之子自唐立祠至宋亦祀之毎歳海<pc n="lb"/>
潮大溢衝激州城春秋醮祭詔命學士院譔青詞以祈<pc n="lb"/>
國阜民安累錫美號曰忠武英烈顯聖福安王有行祠<pc n="lb"/>
在仁和縣治東南隅呉越錢武肅王廟在方家峪寶藏<pc n="lb"/>
寺及龍山武功堂為錢文穆王廟五王俱祀焉平濟王<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
在浙江廣子灣累封曰顯烈廣順王順濟廟元浙江里<pc n="lb"/>
人馮氏自侯加至王爵曰英烈王王封助靈祐順侯英顯<pc n="lb"/>
于通應公廟即廟子頭楊村龍王廟是也平波祠賜額<pc n="lb"/>
善順廟錢塘順濟龍王賜額昭應廟並在白塔嶺之原<pc n="lb"/>
孚應廟在磨刀坑廣順廟在龍山惠順廟在江塘順濟<pc n="lb"/>
龍王廟在湯村順濟宫三侯加王爵美號曰廣澤靈應<pc n="lb"/>
曰順澤昭應曰敷澤加應自平濟至順濟十廟俱司江<pc n="lb"/>
濤神也嘉澤廟在錢塘門外二里錢武肅曽封王爵<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
今改封曰淵靈普濟侯水仙王廟在西湖第三橋會靈<pc n="lb"/>
廟在卧栁洲五龍王廟在湧金門外上船亭龍井恵濟<pc n="lb"/>
廟在風篁嶺美號王爵曰嘉應廣濟孚恵王南髙峯龍<pc n="lb"/>
王祠在榮國寺後盋盂潭累封曰孚應昭順侯玉泉龍<pc n="lb"/>
王祠在青芝塢浄空寺内其神加封美號曰嘉應溥澤<pc n="lb"/>
公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>忠節祠<pc n="lb"/>
旌忠廟在豐樂橋元在德夀宫基因建宫徙于此俗呼<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
三聖廟按神姓髙將軍名永能綏州人姓景名崇儀思<pc n="lb"/>
誼晉州人姓程名閣使博古河南人元豐年間因統軍<pc n="lb"/>
戰殘廟食于鳯翔府和尚原後方臘寇睦禱於神凱奏<pc n="lb"/>
而還始封侯爵後屢有功賜廟額加號王爵曰忠顯靈<pc n="lb"/>
應孚澤昭祐王忠顯昭應孚濟廣祐王忠恵順應孚祐<pc n="lb"/>
善利王以旌忠觀洒浄主其朝夕香燈之供祚德廟在<pc n="lb"/>
車橋西青蓮寺南其神忠義有祠墓俱在絳州太平縣<pc n="lb"/>
趙村以本州淪䧟之久廟廷存廢不可知降㫖就杭建<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
廟賜額加美號陞三侯為王爵以表忠節程嬰封忠濟<pc n="lb"/>
王杵臼封忠祐王韓厥封忠利王靈衛廟在錢塘門側<pc n="lb"/>
其神因完顔宗弼侵境守臣退保赭山錢塘縣令朱蹕<pc n="lb"/>
領衛司十將金勝祝威率民兵戰擊以寡制衆沒于王<pc n="lb"/>
事鄉民感其忠義葬于近郊立祠以表死節鄉民陳于<pc n="lb"/>
朝省賜廟額各封侯爵曰朱宰封顯忠侯金勝封忠佐<pc n="lb"/>
侯祝威封忠祐侯以旌其忠烈之士也忠勇廟在行春<pc n="lb"/>
橋寨<hi>闕</hi>中其神姓張名玘係親衛大夫果州團練使御<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
營宿衛前軍統制因解海州圍歿于陳中得㫖贈容州<pc n="lb"/>
觀察使建廟賜額海州仍立廟本寨昭節廟在保民坊<pc n="lb"/>
廟巷東王班營按二神一姓喬名元字伯仁一姓陸名<pc n="lb"/>
軌字仲模皆襄漢人在後周時同為殿侍初宋太祖受<pc n="lb"/>
禪駕自宣祐門入守關者施弓箭拒而弗納移歩趨它<pc n="lb"/>
門而入既受朝賀畢顧近侍曰適移門守者何人奏曰<pc n="lb"/>
散直班傳㫖降充下班又問宣祐守者何人答奏曰東<pc n="lb"/>
三班傳㫖令宣引時本班之衆知天命所歸皆引義自<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
殞太祖大驚趣駕臨幸慰問仍命排陣使党彦進前往<pc n="lb"/>
救數十人問得二人不死者即喬陸二神召詰其故答<pc n="lb"/>
曰臣止事一主所以乞死上慰勞再四謂汝等忠孝其<pc n="lb"/>
班不廢且賜名曰長入祗候從其請所幸臨為前引仍<pc n="lb"/>
賜青紅二色帛為帽飭滿三年授保義郎出職二神既<pc n="lb"/>
受誓而退尋復效死上憫其忠節厚加賻恤聽本班廟<pc n="lb"/>
祀南渡初呉山居民不戒于火楊殿岩觀緋緑二旗現<pc n="lb"/>
于空中隠隠見喬陸二字其火遂息皆神之力也孝宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
曽觀本班宿房以黄羅撲門槩遂宣問何所始左右備<pc n="lb"/>
奏始末上嘉歎忠孝節義如此乙卯歳賜廟額庚申歳<pc n="lb"/>
封侯爵甲子歳加大字號曰喬封忠義威福英恵侯陸<pc n="lb"/>
封忠烈威德英祐侯顯功廟在保叔塔下神姓岳名仲<pc n="lb"/>
琚世居霍山為臨安府吏因烏珠侵境輸家資募勇士<pc n="lb"/>
推尉司金祝二十將充首將領兵迎敵戰死合境懐其<pc n="lb"/>
忠義祠于延祥四聖觀號為保稷山王鄉民申明于朝<pc n="lb"/>
賜廟額顯功封爵曰忠翊侯以褒其忠節耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仕賢祠<pc n="lb"/>
靈惠廟在江漲橋化度寺按神姓陳名項字行嵩會稽<pc n="lb"/>
人仕于東晉使虜留三年仗節不屈拔劒斫羈□復命<pc n="lb"/>
于朝歴四州刺史食邑錢塘海鹽鹽官三縣之禄死葬<pc n="lb"/>
于髙亭山梁朝封王爵號崇善宋朝賜廟額以禱雨而<pc n="lb"/>
應初封侯累加美號進王爵曰慈佑福善昭應王且神<pc n="lb"/>
生則忠于國死則佑于民正謂之武功忠孝節義昭著<pc n="lb"/>
有行祠凡四十餘處矣嘉澤廟在湧金門西井城下其<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
神姓李名泌字長源唐朝相國鄴侯曽守杭有風績郡<pc n="lb"/>
地苦於海汲民當醎水侯鑿六井引西湖清水入城中<pc n="lb"/>
始得郡民飲清水郡人德之立祠奉有香火宋朝賜廟<pc n="lb"/>
額以褒其德矣三賢堂在西湖蘇堤奉白樂天林和靖<pc n="lb"/>
蘇東坡三先生之祠顯慶廟在龍井衍慶寺側神姓胡<pc n="lb"/>
名則婺之永康人兩曽尹杭有惠政在郡無江潮之患<pc n="lb"/>
疾告于朝以兵部侍郎致仕葬龍井山其本里萬岩山<pc n="lb"/>
有方冦聚衆夜夢紫袍金帶神人現赤幟于空中隨即<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
勦滅朝省褒嘉建廟賜額封賜爵顯靈侯仍賜墳額顯<pc n="lb"/>
應神之赫靈鄉民著于方岩矣<hi>前萬岩作方岩則是</hi>昭貺廟在渾<pc n="lb"/>
水閘東江塘上神姓張名夏雍丘人家授司封郎官為<pc n="lb"/>
浙漕時因江潮為患故堤累行修築不過三年輒損重<pc n="lb"/>
勞民力遂作石堤得保無虞民感其功立祠於江塘上<pc n="lb"/>
朝省褒贈太常少卿累封公侯之爵次錫以王爵加美<pc n="lb"/>
號曰靈濟顯佑威烈安順王祠之左右奉十潮神又有<pc n="lb"/>
行祠在焉婆巷名安濟廟先賢堂在西湖蘇堤南山第<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
一橋奉唐虞許箕公漢嚴先生呉先軍凌公晉文正范<pc n="lb"/>
公中尉褚公宋龍驤將軍卜莊侯范先生齊褚先生顧<pc n="lb"/>
先生杜先生梁太中大夫范公范先生記室褚公唐太<pc n="lb"/>
常卿康公褚太尉褚公禮部尚書褚文公荆州大都督<pc n="lb"/>
許公張先生後梁呉越武肅錢王給事中羅公宋秦王<pc n="lb"/>
忠懿錢公吏部侍郎郎公知制誥謝公諫院錢公和靖<pc n="lb"/>
先生林公翰林學士沈公太中大夫錢公龍圖學士陸<pc n="lb"/>
錢虞三先生祕閣呉公入行崔先生太師崇國張文忠<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
公孝節婦定夫人孫氏夫人虞氏孝女馮氏節婦何氏<pc n="lb"/>
孝婦盛氏祠側以道館扁旌德專奉洒掃潘逍遥祠在<pc n="lb"/>
潘閬巷以宅基建祠祀之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>古神祠<pc n="lb"/>
夏禹王廟在錢湖門城側漢留侯祠在呉山靈護廟門<pc n="lb"/>
漢蕭相國祠在定民坊艮山門外顯忠廟在長生老人<pc n="lb"/>
橋俗呼霍使君廟加封美號曰忠烈順濟昭應王周赧<pc n="lb"/>
王廟在錢塘崇化觀山防風氏廟在㢘德朱奥申將軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
廟在臨平斗門橋北周絳侯廟即絳侯周勃也在臨平<pc n="lb"/>
鎮福德行慶真君廟在肇元昇平里呉下世傳呉吕䝉<pc n="lb"/>
也曹王廟在長樂像光湖南金奥村相傳曹子建也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>士俗祠<pc n="lb"/>
顯應廟在臨安府治即浄因尼寺土地賜廟額封爵曰<pc n="lb"/>
正祐安福使翼靈廟在府治相傳為永福鎮安王旌忠<pc n="lb"/>
廟在天慶坊其神姓趙名延翰姓馬名仁禹並殿前指<pc n="lb"/>
揮使左右班藝祖開基翊衛有功授節鉞贈侍中莫知<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
廟食於杭自何而始金華將軍廟在湧金門内水池上<pc n="lb"/>
神姓曹名杲真定人後唐為金華令仕于錢王嘗于城<pc n="lb"/>
隅後鑿池名湧金邦人德之為立祠廣福廟在鹽橋神<pc n="lb"/>
姓蔣世為杭人樂于賑施毎嵗秋成之際糴穀同春夏<pc n="lb"/>
價増時以穀如原價出糶不圖利源如歳歉則捐穀以<pc n="lb"/>
予飢者神死之日嘱其二弟曰須存仁心力行好事二<pc n="lb"/>
弟謹遵兄訓恪守不違里人立祠表其德行朝家祈禱<pc n="lb"/>
無不感應遂賜廟額封爵及其二弟並進侯位曰孚順<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
孚惠孚祐之美號也三將軍廟在潘閬巷嘉應公祠在<pc n="lb"/>
秀義坊通應侯廟在開道坊䕶國天王廟白馬神祠在<pc n="lb"/>
夀域坊今遷糧料院巷口故基玉仙堂在大隠坊内石<pc n="lb"/>
姥祠在芳林鄉呉客三真君廟在石榴園巷義勇武安<pc n="lb"/>
王及清源真君廟在西溪法華山一在半道紅街華嚴<pc n="lb"/>
菩薩廟在<hi>闕</hi>潭半邏老人廟在縣東北霸王廟在芳林<pc n="lb"/>
鄉㑹靈護國祠在端平橋東堍塘上靈休廟在城南廂<pc n="lb"/>
江岸真聖廟在白塔嶺半山七娘子廟在皋亭山舊傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
崇善王妹也蘇將軍廟其神東晋驃騎將軍靈應廟按<pc n="lb"/>
神名楊都督並崇善王<hi>闕</hi>下神也義橋崔總管廟尚將<pc n="lb"/>
軍廟四廟俱在肇元鄉秦王廟在天雲鄉古老相傳晋<pc n="lb"/>
毛寶廟也濟恵福濟二王廟在像山湖西濟恵又祠在<pc n="lb"/>
北葛沈村白龍王廟在臨平東山之中亦有龍祠在洞<pc n="lb"/>
側通靈廟即黒龍王祠在超山趙忠獻為邑宰時禱雨<pc n="lb"/>
有感屢應申朝省封加美號曰通靈恵應宣濟昭恵侯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東都随朝祠<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
惠應廟即東都皮場廟自南渡時有直廟人商立者攜<pc n="lb"/>
其神像隨朝至杭遂于呉山至德觀右立祖廟又於萬<pc n="lb"/>
松嶺侍郎橋巷元貞橋立行祠者三按㑹要云神在東<pc n="lb"/>
京顯仁坊名曰皮場土地祠政和年間賜廟額封王爵<pc n="lb"/>
中興隨朝到杭累加號曰明靈昭惠慈佑王神妃封曰<pc n="lb"/>
靈婉嘉德夫人靈淑嘉靖夫人按廟刻云其神乃古神<pc n="lb"/>
農於三皇時都曲阜世人食腥膻者率致物故因集天<pc n="lb"/>
下孝義勇烈之士二十四人分十二分野播種采藥至<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
今于世極有神功兩廡奉二十四仙醫使者是也自漢<pc n="lb"/>
唐至今殲寇助順具有聖跡不可殫紀二郎神即清源<pc n="lb"/>
妙道真君在官巷紹興年間建祠舊志云東京有祠隨<pc n="lb"/>
朝立之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>外郡行祠<pc n="lb"/>
東岳行宫有五曰呉山曰西溪法華山曰臨平景星觀<pc n="lb"/>
曰湯鎮順濟宫曰湯村壜山梵刹俱奉東岳天齊仁聖<pc n="lb"/>
帝香火廣惠行宫有三曰錢塘門外霍山曰在城金地<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
山曰千頃寺按㑹要真君姓張名渤血食廣德軍之祠<pc n="lb"/>
山始封靈濟王累加美號昭烈大帝後改封昌福真君<pc n="lb"/>
今加寶號曰正佑聖烈昭德昌福崇仁真君自祖父祖<pc n="lb"/>
母以下若聖妃若諸弟諸子諸婦及女俱錫宋朝上爵<pc n="lb"/>
封之然都人士庻奉祀者有禱必應如響斯答仰山二<pc n="lb"/>
王廟在觀橋東馬軍司西營按宜春志二神俱姓蕭自<pc n="lb"/>
漢顯靈世該祀典至宋功烈尤著錫以王爵王之祖父<pc n="lb"/>
母若妻若子若婦皆錫爵號開慶衝潭有變臨瑞至太<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
平皆不能前神之陰相黙助居多陳于朝褒其功烈改<pc n="lb"/>
賜美號曰顯德仁聖忠佑靈濟王福德聖仁忠恵康王<pc n="lb"/>
其王祖父母以下及左右佐神并偽仰二祖師凡列祠<pc n="lb"/>
者咸皆賚焉顯佑廟在仁和百萬新倉西按神姓陳名<pc n="lb"/>
果仁字韋之晉陵人仕于隋歴司徒有叛臣沈法興謀<pc n="lb"/>
叛忌司徒威聲以食毒而斃其神忠憤赫靈以神矢中<pc n="lb"/>
法興死之唐武徳間嘉其功廟祀焉封爵忠烈公梁加<pc n="lb"/>
封福順忠烈王至後周封帝號宋政和賜廟常州以帝<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
號非禮易以王爵曰福順武烈顯應昭德王仍奉詔書<pc n="lb"/>
馳駟賜忠祐廟傳以幣板而别為文告于行祠因咸淳<pc n="lb"/>
二年十二月將郊祀天地命京尹潜皋墅祈雪祥禱于<pc n="lb"/>
廟即降大雪蕆事之際明星有爛三靈顧歆由是歳豐<pc n="lb"/>
四方無虞皋墅識于行祠壁以昭靈貺申朝賜爵遣吏<pc n="lb"/>
緘詞馳送忠佑廟及别告于顯佑行祠以表大神之顯<pc n="lb"/>
靈也如此靈順廟即徽州婺源靈祠餘杭立行祠者七<pc n="lb"/>
一在南髙峰頂榮國寺有華光樓旁為射亭有角觝臺<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
又闢山徑而夷之以便登陟一在北髙峰為景德靈隠<pc n="lb"/>
寺後山塔廟一在錢塘門外九曲城下一在錢塘縣調<pc n="lb"/>
露鄉靈感寺一在候潮門外瓶場灣一在候潮門普濟<pc n="lb"/>
橋東欏朩教場側普濟寺一在錢塘縣六和塔寺南徐<pc n="lb"/>
村新石塘宋朝賜五王美號曰顯聰昭聖孚仁福善王<pc n="lb"/>
顯明昭聖孚義福順王顯正昭聖孚智福應王顯直昭<pc n="lb"/>
聖孚信福佑王顯徳昭聖孚愛福恵王毎歳都人瓣香<pc n="lb"/>
致敬者紛紛咸趨焉順濟聖妃廟在艮山門外又行祠<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
在城南蕭公松橋及候潮門外瓶場河下市舶司側按<pc n="lb"/>
廟記姓林莆田人氏數著靈異立祠莆之聖堆宣和間<pc n="lb"/>
賜廟額累加夫人美號後封妃加號曰靈恵協應嘉應<pc n="lb"/>
善慶聖妃其妃之靈者多于海洋之中佑護舡舶其功<pc n="lb"/>
甚大民之疾苦悉賴帡幪廣靈廟在石塘壩奉東岳溫<pc n="lb"/>
將軍請于朝賜廟額封自溫將軍以下九神皆錫侯爵<pc n="lb"/>
曰溫封正佑李封孚佑鐵封靈佑劉封顯佑楊封順佑<pc n="lb"/>
康封安佑張封廣佑岳封協佑孟封昭佑韋封威佑梓<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
潼帝君在呉山承天觀此蜀中神專掌注禄籍凡四方<pc n="lb"/>
士子求名赴選者悉禱之封王爵曰恵文忠武孝德仁<pc n="lb"/>
聖王王之父母及妃若子若孫若婦若女俱褒賜顯爵<pc n="lb"/>
美號建嘉慶樓奉香燈矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夢粱録巻十四<pc n="lb"/>
<pb n="15b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>夢粱録巻十五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夢粱録巻十五<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>呉自牧<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>學校<pc n="lb"/>
古者天子有學謂之成均又謂之上庠亦謂之壁水所<pc n="lb"/>
以養育作成天下之士類非州縣學比也髙宗自南渡<pc n="lb"/>
以来復建太武宗三學士杭都太學在紀家橋東以岳<pc n="lb"/>
鄂王第為之規模宏闊金字壯麗學之西偏建大成殿<pc n="lb"/>
殿門外立二十四㦸大成殿以奉至聖文宣王十哲配<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
享兩廡彩畫七十二賢前朝賢士公卿諸像皆從祀毎<pc n="lb"/>
歳春秋二丁行釋奠禮命太常樂工數人用官架樂歌<pc n="lb"/>
宣聖御贊贊曰大哉宣聖斯文在兹帝王之式古今之<pc n="lb"/>
師志則春秋道由忠恕賢于堯舜日月共譽惟時載雍<pc n="lb"/>
戢此武功肅昭盛儀海宇聿崇置學官自祭酒司業丞<pc n="lb"/>
簿正録算共十四五員學有崇化堂首善閣光堯石經<pc n="lb"/>
之閣奉髙孝二帝宸書御製札石刻於閣下以黑本寘<pc n="lb"/>
於上堂之後東西為學官位主上登極則臨幸學宫奠<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
謁宣聖及賜諸生束帛學官齋長諭俱霑恩霈髙宗朝<pc n="lb"/>
幸學之時曽幸養正持正二齋兩齋長諭已免解人特<pc n="lb"/>
與免省未免解人與免解恩例其兩齋生並免將来文<pc n="lb"/>
解一次太學有十二齋扁曰服膺禔身習是寸約存心<pc n="lb"/>
允蹈養正持正節性率履明善經徳循理時中篤信果<pc n="lb"/>
行務本貫道觀化立禮十七齋扁俱米友仁書餘節性<pc n="lb"/>
經德立禮齋扁張孝祥書各齋有樓揭題名于東西壓<pc n="lb"/>
聽之左右為東西序對列位後為爐亭又有亭宇揭以<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
嘉名者夥紹興年間太學生員額三百人後増置一千<pc n="lb"/>
員今為額一千七百一十有六員以上舍額三十人内<pc n="lb"/>
舍額二百單六人外舍生一千四百人國子生員八十<pc n="lb"/>
人諸生衫帽出入規矩森嚴朝家所給學廩動以萬計<pc n="lb"/>
日供飲膳為禮甚豐月書季考由外舎而升内舎由内<pc n="lb"/>
舎而升上舎或釋褐及第或過省赴殿恩例最優於此<pc n="lb"/>
見朝廷待士之厚而平日教養之功所以為他日大用<pc n="lb"/>
之地也太學内東南隅設廟廷奉后土氏神即土地神<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
朝家𠡠封號曰正顯昭德孚忠英濟侯按贊書相傳為<pc n="lb"/>
中興名將其英靈未泯而應響甚著盖其故居也理或<pc n="lb"/>
然歟自是遂明指為岳忠武鄂王况鄂國己極于隆名<pc n="lb"/>
宜廟食增崇於命祀謹疏侯爵未正王封仍改廟額曰<pc n="lb"/>
忠顯神之父母妻子下逮將佐皆有命秩華以徽號宗<pc n="lb"/>
學在睦親坊按國朝宗子分為六宅宅各有學學各有訓<pc n="lb"/>
導之官中興後惟睦親一宅以諸王宫大小學教授<pc n="lb"/>
專以訓廸南班子弟嘉定歳始改宫學為宗學凡有籍<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
者宗子以三載一試補入為生員如太學法置教授博<pc n="lb"/>
士宗輪立講課𨽻宗正寺掌之學立大成殿御書閣明<pc n="lb"/>
倫堂立教堂汲古堂齋舎有六扁曰貴仁立愛大雅明<pc n="lb"/>
賢懐德升俊武學在太學之側前洋衛建武成殿祀太<pc n="lb"/>
公曰昭烈武成王以留侯張良武侯諸葛亮配累朝諸<pc n="lb"/>
名將從祀學規依太學例試補月考課升名然教養之<pc n="lb"/>
法未備下禮兵部措置立養士額置武博武諭各一員<pc n="lb"/>
淳熙嘉泰間主上臨幸武學謁武成王行肅揖禮學建<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
立成堂齋舎有六扁曰受成貴謀輔文中吉結逺閲禮<pc n="lb"/>
宗武學俱有學廪膳供舎選陞褐一如太學例杭州府<pc n="lb"/>
學在凌家橋西士夫嫌其湫隘政帥臣累増闢規模廣<pc n="lb"/>
其齋舎總為十齋扁曰進德興能登俊賓賢持正崇禮<pc n="lb"/>
致道尚志率性養心又有小學齋舍在登俊後以東西<pc n="lb"/>
二教掌其教訓之職次有前廊録正等生員各齋有長<pc n="lb"/>
諭月書季考供膳亦厚學廪不下數千出納學<hi>闕</hi>領其<pc n="lb"/>
職仁和錢塘二縣學在縣左建學廟養士仁和學有齋<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
舎四扁曰教文教行教忠教信錢塘學有齋舍六扁曰<pc n="lb"/>
友善辨志教行教信教文教忠諸縣學亦如之各縣有<pc n="lb"/>
學官決有學職生員日供飲膳月脩課考悉如州學同<pc n="lb"/>
學廪各縣學不下數百以為養士之供毉學在通江橋<pc n="lb"/>
北又名太醫局建殿扁曰神應奉毉師神應王以岐伯<pc n="lb"/>
善濟公配祀講堂扁曰正紀朝家以御診長聽充判局<pc n="lb"/>
職本學以醫官充教授四員領齋生二百五十人月季<pc n="lb"/>
教課出入冠帶如上學禮學廪飲膳豐厚不茍大畧視<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
學校規式嚴肅局有齋舍者八扁曰守一全冲精徵立<pc n="lb"/>
本慈用致用深明稽疾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>貢院<pc n="lb"/>
禮部貢院在觀橋西中興紀年諸郡貢生類試於各路<pc n="lb"/>
轉運所在州府就試紹興十年諸州依條發解將省殿<pc n="lb"/>
試展一年向後科塲自十二年省試為準至十四年諸<pc n="lb"/>
州發解如故三年一次降詔自是為定制貢院置大中<pc n="lb"/>
門大門裏置彌封謄録所及諸司官中門内兩廊各<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
餘間廊屋為士夫試處㕔之兩廂列進士題名石刻堂<pc n="lb"/>
上列省試賜諸貢舉御劄及殿試賜詳定官御劄并聞<pc n="lb"/>
喜宴賜進士御詩石刻别試院在大理寺之西專以待<pc n="lb"/>
貢之避規嫌者本州貢院在錢塘門外王家橋以待本<pc n="lb"/>
州九縣士人發解之處兩浙漕司貢院在北關門外<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
橋以待兩浙路寓士及有官人宗女夫等發解之處<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>城内外諸宫觀<pc n="lb"/>
釋老之教徧天下而杭郡為甚然二教之中莫盛于釋<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
故老氏之廬十不及一但老氏之教有君臣之分尊嚴<pc n="lb"/>
難犯報應甚捷故奉老氏者倍加恭敬不敢䙝瀆此釋<pc n="lb"/>
氏之所不如也且在城宫觀則以太乙萬夀為首餘杭<pc n="lb"/>
洞霄次之其他外郡如醴泉佑神集禧崇禧等觀又次<pc n="lb"/>
焉此朝廷以待迎老宰臣執政閒居侍從卿監除提學<pc n="lb"/>
主事之職優寵也今摭宫觀在杭者除御前十宫觀外<pc n="lb"/>
編次于後天慶觀在天慶坊以奉聖祖保生天尊大帝<pc n="lb"/>
香火郡家官僚朔望到任俱朝謁于此報恩觀在觀橋<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
南報恩坊元貞觀貢院西巷旌忠觀在豐樂橋東北以<pc n="lb"/>
奉鳯翔府和尚原三聖廟香火中興即伍相公廟後天<pc n="lb"/>
明承天即梓潼廟天竺靈應至德崇應六宫觀俱在呉<pc n="lb"/>
山之左右鶴林觀在俞家園景隆觀在新門外水府浄<pc n="lb"/>
鑑觀在清水閘玉虚觀奉三官表忠觀奉錢王五廟香<pc n="lb"/>
燈在龍山左右真武觀在大和寺後玉清宫葛嶺下旌<pc n="lb"/>
德觀在蘇堤先賢堂後雲濤上清兩宫觀俱在雷峰塔<pc n="lb"/>
寺之右冲虚觀在履泰郷太清宫在龍井山景星觀在<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
臨平岳祠之側順濟宫在湯鎮岳宫之左右外有在城<pc n="lb"/>
及附郭女冠宫觀者九曰福田新興明貞神仙承天西<pc n="lb"/>
靖靈耀長清等宫餘外七縣首以餘杭大滌洞天即洞<pc n="lb"/>
霄宫也以下宫觀僅二十有三如洞霄宫者按諸志書<pc n="lb"/>
云自漢武帝迄唐五代至宋元一千九百餘年元名天<pc n="lb"/>
桂宋大中祥符年賜觀額洞霄按真境録云宫有五洞<pc n="lb"/>
交扃九峰廻抱千巖萬谷秀聚其中或泉飛彤厦之簷<pc n="lb"/>
雲鎖碧壇之角祥光神異兼朩返於春秋撫掌泉靈更<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
丹藏于翠若又有亭館者七扁曰潄玉超然税駕翠蛟<pc n="lb"/>
飛玉宜霜聚仙貞挹<hi>闕</hi>也自劉宋以来得道之士許邁<pc n="lb"/>
而下凡二十有四人耳更有神異曰搗藥<hi>一作樂</hi>禽盖山<pc n="lb"/>
中異鳥最多僅有其一晝隠夜鳴莫得而見其聲音清<pc n="lb"/>
亮徹旦不絶類如杵藥之聲曰五色雲氣出于洞中髙<pc n="lb"/>
宗脱屣萬機頤神物表遂于乾道二年自德夀宫行幸<pc n="lb"/>
山中駐蹕累日勑大官建蔬膳御翰書度人經以賜自<pc n="lb"/>
有天地即有此山殊尤之跡勝矣文忠蘇公東坡詩云<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
上帝髙居憫世頑故留瓊管在凡間青山九鎖不易到<pc n="lb"/>
作者七人相對閒庭下流泉翠蛟舞洞中飛䑕白鴉翻<pc n="lb"/>
長松怪石宜霜髩不用金丹苦駐顔又方干詩云早識<pc n="lb"/>
吾師頻到此芝童藥犬亦相迎師今一去無消息花洞<pc n="lb"/>
石泉空月明餘有名賢賦詠不盡詳述且如道堂者如<pc n="lb"/>
西湖崇真道院靈應希真道堂以下城内外約二十餘<pc n="lb"/>
處皆捨俗三清道友及接待外路名山洞府往米雲水<pc n="lb"/>
髙人時有神仙應縁現迹詳于志傳矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>城内外寺院<pc n="lb"/>
明慶寺在朩子巷凡朝家祈禱及宰執文武官僚啓建<pc n="lb"/>
聖節道場咸在焉仙林慈恩普濟教寺在鹽橋東寺<pc n="lb"/>
有萬善大乘戒壇僧尼受戒法之地太平興國傳法寺<pc n="lb"/>
在佑聖觀東千頃廣化院在朩子巷北係群臣僚佐建<pc n="lb"/>
啓聖節道塲及祈禱去處城内寺院如自七寶山開寶<pc n="lb"/>
仁王寺以下大小寺院五十有七倚郭尼寺自妙浄福<pc n="lb"/>
全慈光地藏寺以下三十有一又赤縣大小梵宫自景<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
德靈隠禪寺三天竺演福上下圓覺浄慈光孝報恩禪<pc n="lb"/>
寺以次寺院凡三百八十有五更七縣寺院自餘杭縣徑<pc n="lb"/>
山能仁禪寺以下一百八十有五都城内外庵舍自保寧<pc n="lb"/>
安之次共一十有三諸録官下僧庵及白衣社㑹道塲奉<pc n="lb"/>
佛不可勝紀或僧行欲建道場殿宇則持盋逰于四方<pc n="lb"/>
能事者幹縁不日可以成就唯道堅志願無二心耳<pc n="lb"/>
杭城有古僧塔者如上天竺寺有隋朝僧貞觀法師東<pc n="lb"/>
岡塔竹閣有唐朝烏窠禪師塔四聖觀御園瑪瑙坡髙<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
僧塔放馬塲栖貢院賛寧塔寶聖寺後山法慧大師塔<pc n="lb"/>
龍井壽聖僧辨才和尚塔塔前有雙株海棠且僧寺<pc n="lb"/>
塔者如六和慈恩開化寺曰六和塔榮國寺曰南髙<pc n="lb"/>
峰塔景德靈隠寺曰北髙峰廟塔<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>寺曰保叔塔<pc n="lb"/>
<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寺曰雷峰塔曰聖果寺塔定民坊曰佛牙<pc n="lb"/>
塔廣化寺曰辟支塔南山延夀法顯院曰華嚴塔浄<pc n="lb"/>
因寺曰雙石塔大中祥符開元寺廣九里自南渡初<pc n="lb"/>
斥西北充軍器所作院及民居寺元有鐵塔石塔者<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
五又有法華塔在端拱年僧文定建千頃廣化院有慈<pc n="lb"/>
化大佛塔即了性塔景德靈隠浄慈報恩光孝寺各有<pc n="lb"/>
鐵塔乃呉越錢王取造街市有塔者如閣門裏楊府前<pc n="lb"/>
有磚塔巷名曰塔兒頭龍山兒頭嶺名白塔嶺嶺有石<pc n="lb"/>
塔存焉兒門北有軍寨門立雙塔呼為雙塔寨薦橋門<pc n="lb"/>
外觀音寺對有磚塔年深矣北闗門外二郎廟前亦有<pc n="lb"/>
磚塔三橋北楊三郎頭巾鋪河岸相對有磚塔渡子橋<pc n="lb"/>
南兩浙運司衙橋南光相寺有雙塔立于寺前西湖三<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
潭立三塔鎮之餘僧庵所建塔院街市磚塔近年者不<pc n="lb"/>
贅詳矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>古今忠烈孝義賢士墓<pc n="lb"/>
夏后氏之墓見於晚周女媧墳攷之自唐明皇朝天寶<pc n="lb"/>
年至今㡬四百有餘年尚存也夫陵谷變遷髙深易位<pc n="lb"/>
彼何能若是之久哉盖聖帝明王天相神䕶以至於斯<pc n="lb"/>
耳今摭錢塘仁和兩縣之古塜備錄於後唐杜牧墓在<pc n="lb"/>
南山東南與佛日山夹境名杜牧塢是也呉越文穆忠<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
獻王墓在龍山之南呉越孝獻世子墓在天竺前山呉<pc n="lb"/>
越忠懿妻賢德順睦妃孫氏墓在石人嶺下呉越王妃<pc n="lb"/>
仰氏墓在龍井山放馬塲按表忠觀碑刻載錢氏墓在<pc n="lb"/>
錢塘者凡二十有六墓耳呉越太尉開國薛公墓在靈<pc n="lb"/>
石山呉越給事羅隠墓在錢塘定山鄉和靖先生林處<pc n="lb"/>
士墓在孤山杭守胡則侍郎墓在龍井廣福寺之麓都<pc n="lb"/>
尉周仰待制周邦彦少師元絳三墓俱在南蕩山强文<pc n="lb"/>
憲强淵明襄恪趙密等墓並在西溪欽賢鄉少宰劉匹<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
夫墓在真珠嶺樞密張粢墓在寶石山寺丞陳剛中墓<pc n="lb"/>
在龍井嶺上沙盆塢儀山<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>王趙仲湜墓在西湖顯<pc n="lb"/>
明寺王生時有紫光照室視之則肉塊以兩部開嬰兒<pc n="lb"/>
在内靖康時諸軍欲推而立之仗劒以諭諸軍王自有<pc n="lb"/>
真王其軍猶未退遂自拔劒欲刺六軍乃退約以踰月<pc n="lb"/>
真王出衆諾言若真王不出則王當立矣王陽許而隂<pc n="lb"/>
實欵其期未㡬髙宗即位于<hi>闕</hi>自後上屢嘉歎忠義如<pc n="lb"/>
此王嘗自贊其像曰惟忠惟孝不汚不茍皓月清風良<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
朋益友湛然靈臺確乎不朽浙西提刑龍圖周格墓在<pc n="lb"/>
獨角門步司前軍寨前殿撰周杞墓在徐范村之間忠<pc n="lb"/>
毅畢再遇墓在西溪祕閣朱弁墓在西湖丞相李文靖<pc n="lb"/>
墓在小隠山紫芝趙師秀墓在葛嶺花翁孫季藩墓在<pc n="lb"/>
水仙廟側淳固先生宋斌墓在資國寺之右忠武岳鄂王<pc n="lb"/>
墓在栖霞嶺下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歴代古墓<pc n="lb"/>
晉杜子恭墓在錢塘唐馬三寶墓在行春橋水竹塢教<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
場内其墓于紹興末因増廣教場惟此塜獨髙大寨卒<pc n="lb"/>
欲去之方舉鍤間墓中有黑蜂數百飛出著人不可向<pc n="lb"/>
而止是夕步帥感夢有一衣黄服之人曰吾錢王之子<pc n="lb"/>
葬此已久祈勿毁辭語甚切次早有本軍申至應夢遂<pc n="lb"/>
輟其役丁蘭母塜故居在艮山門外三十六里丁橋之<pc n="lb"/>
右母死刻朩事之如生塜在姥山之東唐孝女墓在錢<pc n="lb"/>
塘孝女南鄉古老相傳昔有唐媿娘年十二三母病曽<pc n="lb"/>
刲腹取肝和粥以進母母病愈而媿娘以瘡破入風而<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
死里人葬于此美其孝故名曰唐孝女墓記之亞父塜<pc n="lb"/>
在皋亭山朩娘墓在艮山門太平鄉華林里蔡塘東其<pc n="lb"/>
蔡汝撥庶母沈氏卒汝撥尚幼父用火葬汝撥傷母無<pc n="lb"/>
松楸之地嘗言之輙泣自後長成以木刻母形以衣衾<pc n="lb"/>
棺槨擇地葬之仍置田畝造庵舍命僧以奉晨香夕燈<pc n="lb"/>
鄉人遂稱為朩娘墓蘇小小墓在西湖上有詩題云湖<pc n="lb"/>
堤步㳺客之句此即題蘇氏之墓也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夢粱錄巻十五<pc n="lb"/>
<pb n="13b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>夢粱録巻十六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夢粱録巻十六<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>呉自牧<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茶肆<pc n="lb"/>
汴京熟食店張掛名畫所以勾引觀者留連食客今杭<pc n="lb"/>
城茶肆亦如之挿四時花掛名人畫裝㸃店面四時賣<pc n="lb"/>
竒茶異湯冬月添賣七寶擂茶饊子葱茶或賣鹽䜴湯<pc n="lb"/>
暑天添賣雪泡梅花酒或縮脾飲暑藥之屬向紹興年<pc n="lb"/>
間賣梅花酒之肆以鼔樂吹梅花引曲破賣之用銀盂<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
杓盞子亦如酒肆論一角二角今之茶肆列花架安頓<pc n="lb"/>
竒松異檜等物于其上裝飾店面敲打響盞歌賣止用<pc n="lb"/>
瓷盞漆拓供賣則無銀盂物也夜市於大街有車擔設<pc n="lb"/>
浮鋪㸃茶湯以便逰觀之人大凡茶樓多有富室子弟<pc n="lb"/>
諸司下直等人㑹聚習學樂器上教曲賺之類謂之掛<pc n="lb"/>
牌兒人情茶肆本非以㸃茶湯為業但將此為由多覓<pc n="lb"/>
茶金耳又有茶肆專是五奴打聚處亦有諸行借工賣<pc n="lb"/>
妓人㑹聚行老謂之市頭大街有三五家開茶肆樓上<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
專安著妓女名曰花茶坊如市西坊南潘節幹俞七郎<pc n="lb"/>
茶坊保佑坊北朱骷髏茶坊太平坊郭四郎茶坊太平<pc n="lb"/>
坊北首張七相幹茶坊盖此五處多有炒鬧非君子駐<pc n="lb"/>
足之地也更有張賣麪店隔壁黄尖嘴蹴毬茶坊又中<pc n="lb"/>
瓦内王媽媽家茶肆名一窟鬼茶坊大街車兒茶肆蔣<pc n="lb"/>
檢閲茶肆皆士大夫期朋約友㑹聚之處巷陌街坊自<pc n="lb"/>
有提茶瓶沿門㸃茶或朔望日如遇凶吉二事㸃送鄰<pc n="lb"/>
里茶水倩其往来傳語耳有一等街司衙兵百司人以<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
茶水㸃送門靣鋪席乞覓錢物謂之齪茶僧道頭陀道<pc n="lb"/>
者欲行題注先以茶水沿門㸃送以為進身之階<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>酒肆<pc n="lb"/>
中瓦子前武林園向是三元樓康沈家在此開沽店門<pc n="lb"/>
首綵畫歡門設紅緑<graphic n="KR1166" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1166.png" mimeType="image/png"/>子緋緑簾幙貼金紅紗梔子燈<pc n="lb"/>
裝飾㕔院廊廡花朩森茂酒座瀟洒但此店入其門一<pc n="lb"/>
直主廊約一二十步分南北兩廊皆濟楚閣兒稳便坐<pc n="lb"/>
席向晚燈燭熒煌上下相照濃妝妓女數十聚于主廊<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
槏靣上以待酒客呼喚望之宛如神仙次有南瓦子熙<pc n="lb"/>
春樓王㕑開沽新街巷口花月樓施㕑開沽融和坊嘉<pc n="lb"/>
慶樓聚景樓俱康沈腳店金波橋風月樓嚴㕑開沽靈<pc n="lb"/>
椒巷口賞新樓沈㕑開沽壩頭西市坊雙鳯樓施㕑開<pc n="lb"/>
沾下瓦子前日新樓鄭㕑開沽俱有妓女以待風流才<pc n="lb"/>
子買笑追歡耳如酒肆門首排設<graphic n="KR1166" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1166.png" mimeType="image/png"/>子及梔子燈筭盖<pc n="lb"/>
因五代時郭髙祖游幸汴京茶樓酒肆至今店家倣傚<pc n="lb"/>
成俗也大抵酒肆除官庫子庫脚店之外其餘謂之栢<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
户兼賣諸般下酒食次隨意索喚酒家亦自有食牌從<pc n="lb"/>
便㸃供更有包子酒店專賣灌漿饅頭薄皮春繭包子<pc n="lb"/>
蝦肉包子魚兜雜合粉灌熝大骨之類又有肥羊酒店<pc n="lb"/>
如豐豫門歸家省馬院前<hi>闕</hi>家後市街口施家馬婆巷<pc n="lb"/>
雙羊店等鋪零賣軟羊大骨龜背爛烝大片羊雜鴦四<pc n="lb"/>
軟羊攛四件有一等直賣店不賣食次下酒謂之角毬<pc n="lb"/>
店零沽散賣或百單四七十七五十二三十八者是也<pc n="lb"/>
又有掛草葫蘆銀馬杓銀大碗亦有掛銀裹直賣牌多<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
是竹柵布幕為之打碗頭只三二碗便行更有酒店兼<pc n="lb"/>
賣血臟豆腐羮熝螺螄煎豆腐蛤蜊肉之屬乃小輩去<pc n="lb"/>
處若酒力髙美者牌額賣過山之名其言一山二山三<pc n="lb"/>
山之類是也大凡入店不可輕易登樓恐飲宴短淺如<pc n="lb"/>
買酒不多只就樓下散坐謂之門床馬道初坐定酒家<pc n="lb"/>
人先下看菜問酒多寡然後别換好菜蔬有一等外郡<pc n="lb"/>
士夫未曽諳識者便下筯喫被酒家人哂笑然店肆飲<pc n="lb"/>
酒在人出著且如下酒品件其錢數不多謂之分茶小<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
分下酒或命妓者被此輩索喚珍品下細食次使其髙<pc n="lb"/>
擡價數惟經慣者不堕其計曩者東京楊樓白礬八仙<pc n="lb"/>
樓等處酒樓盛于今日其富貴又可知矣且杭都如康<pc n="lb"/>
沈施㕑等酒樓店及薦橋豐禾坊王家酒店闇門外鄭<pc n="lb"/>
㕑分茶酒肆俱用全桌銀器皿沽賣更有碗頭店一二<pc n="lb"/>
處亦有銀臺碗沾賣於他郡却無之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>分茶酒店<pc n="lb"/>
凡分茶酒肆賣下酒食品㕑子謂之量酒博士師公店<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
中小兒謂之大伯更有百姓入酒肆見富家子弟等人<pc n="lb"/>
飲酒近前唱喏小心供過使人買物命妓謂之閑漢又<pc n="lb"/>
有向前換湯斟酒歌唱獻果燒香香藥謂之厮波有一<pc n="lb"/>
等下賤妓女不呼自来筵前祗應臨時以些少錢㑹贈<pc n="lb"/>
之而名打酒坐亦名禮客有賣食藥香藥果子等物不<pc n="lb"/>
問要與不要散與坐客名之散暫如此等類處處有之<pc n="lb"/>
杭城食店多是效學京師人開張亦效御㕑體式貴官<pc n="lb"/>
家品件凡㸃索茶食大要及時如欲速飽先重後輕兼<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
之食次名件甚多姑以述于後曰百味羮錦絲頭羮十<pc n="lb"/>
色頭羮間細頭羮海鮮頭食酥沒辣象眼頭食蓮子頭<pc n="lb"/>
羮百味韻羮雜彩羮杴葉頭羮五軟羮四軟羮三軟羮<pc n="lb"/>
集脆羮三脆羮雙脆羮羣鮮羮落索兒焙腰子鹽酒腰<pc n="lb"/>
子脂蒸腰子釀腰子荔支焅腰子腰子假炒肺雞絲簽<pc n="lb"/>
雞黿魚雞脆緑笋鷄鵞奈香新法雞酒蒸雞炒雞蕈五<pc n="lb"/>
味焅雞鵞粉簽雞奪真五味杏酪鵞綉炊鵞間笋蒸鵞<pc n="lb"/>
鵞排炊羊大骨蒸軟羊鼎煮羊羊四軟酒蒸羊綉炊羊<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
五味杏酪羊千里羊羊雜熝羊頭黿魚羊蹄笋細抺羊<pc n="lb"/>
生膾改炙羊攛粉細㸃羊頭三色肚絲羮銀絲肚肚絲<pc n="lb"/>
簽雙絲簽葷素簽大片羊粉大官粉三色團圓粉轉官<pc n="lb"/>
粉三鮮粉二色水龍粉鮮蝦粉肫掌粉梅血細粉鋪薑<pc n="lb"/>
粉雜合粉珍珠粉七寶科頭粉攛香螺酒燒香螺香螺<pc n="lb"/>
膾江瑤清羮酒燒江瑤生絲江瑤攛望潮青鰕蟑蚷酒<pc n="lb"/>
炙青鰕酒法青蝦青蝦辣羮酒掇蠣生燒酒蠣薑酒決<pc n="lb"/>
明五<hi>闕</hi>決明三陳羮決明簽決明四鮮羮赤魚分明薑<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
□子赤魚膘二色膾海鮮膾鱸魚膾鯉魚膾鯽魚膾羣<pc n="lb"/>
鮮膾燥子炒魚絲兒清供沙魚拂兒清汁鰻鰾假團圓<pc n="lb"/>
□子襯腸血筒□子麻菇緑笋□子潭笋釀笋抹肉笋<pc n="lb"/>
簽酥骨魚釀魚兩熟鯽魚酒蒸石首白魚時魚酒吹鯚<pc n="lb"/>
魚春魚油煠春魚魴魚石首油煠<graphic n="KR3703" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3703.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR3959" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3959.png" mimeType="image/png"/>油煠假河㹠石<pc n="lb"/>
首玉葉羮石首桐皮石首鯉魚炒鱔石首鱔生石首鯉<pc n="lb"/>
魚兜子銀魚炒鱔攛鱸魚清羮<graphic n="KR3703" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3703.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR3959" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3959.png" mimeType="image/png"/>假清羮鰕魚肚兒<pc n="lb"/>
羮<graphic n="KR3703" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3703.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR3959" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3959.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>闕</hi>盒鰍江魚假蜮酒法白蝦紫蘇蝦水荷蝦兒<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
蝦包兒蝦王蟬辣羮蝦蒸假妳茶蝦魚水龍蝦魚蝦圓<pc n="lb"/>
子麻飲雞蝦粉芥辣蝦蹄膾麻飲小雞頭汁小雞圓魚<pc n="lb"/>
羮小雞二色蓮子羮小雞假花紅清羮攛小雞拂兒笋<pc n="lb"/>
燠小雞五味炙小雞小雞假炙鴨紅熝小雞脯小雞五<pc n="lb"/>
色假料頭肚尖假炙江瑤肚尖煠肚山藥鵪子鳩子笋<pc n="lb"/>
焅鵪子假熝鴨清攛鵪子紅熝鳩子八糙鵪子蜜炙鵪<pc n="lb"/>
子鳩子黄雀釀黄雀煎黄雀辣麃野味清供野味假炙<pc n="lb"/>
野味鴨盤兎糊熝野味清攛鹿肉黄羊獐肉炙<graphic n="KR1571" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1571.png" mimeType="image/png"/>兒赤<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
蟹假炙鱟橙醋赤蟹白蟹辣羮蛑蝤簽蛑蝤辣羮溪蟹<pc n="lb"/>
奈香盒蟹辣羮蟹簽糊齏蟹棖醋洗手蟹釀棖蟹五味<pc n="lb"/>
酒醤蟹酒潑蟹生蚶子煠肚□子蚶橙醋蚶五辣醋蚶<pc n="lb"/>
子明芽肚蚶子膾酒燒蚶子蚶子辣羮酒鴆鮮蛤蛤蜊<pc n="lb"/>
淡菜淡菜膾改汁辣淡菜米脯鮮米脯淡菜米脯風鰻<pc n="lb"/>
米脯羊米脯鳩子鮮蛤假熝蛤蜊肉葷素水龍白魚水<pc n="lb"/>
龍江魚水龍肉水龍腰子假淳菜腰子假炒肺羊熝下<pc n="lb"/>
飯假牛凍假驢事件凍蛤蝤凍雞凍三鮮凍石首白魚<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
凍<graphic n="KR3703" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3703.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR3959" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3959.png" mimeType="image/png"/>假蛤蜊三色水晶丝五辣醋羊生膾十色事件<pc n="lb"/>
凍三色炙潤鮮粥蜜燒膐肉炙<graphic n="KR1571" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1571.png" mimeType="image/png"/>兒江魚炙潤鹿獐肉<pc n="lb"/>
炙潤<hi>闕</hi>魚鹹䜴十色鹹䜴下飯膐肉假熝鴨下飯二色<pc n="lb"/>
炙潤骨頭等食品更有供未盡名件隨時索喚應手供<pc n="lb"/>
造品嘗不致缺典又有拓盤擔架至酒肆中歌叫買賣<pc n="lb"/>
者如炙雞八焙雞紅熝雞脯雞麃鴨八糙鵞鴨白煠春<pc n="lb"/>
鵞炙鵞糟羊蹄糟蟹熝肉蹄子糟鵞事件熝肝事件酒<pc n="lb"/>
香螺海腊糟脆筋千里羊諸色薑䜴波絲薑豉薑蝦海<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
蟄鮓腰皮䐑子獐<graphic n="KR1571" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1571.png" mimeType="image/png"/>鹿脯影戲算條紅羊<graphic n="KR1571" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1571.png" mimeType="image/png"/>槌脯線條<pc n="lb"/>
界方條兒三和花桃骨鮮鵞鮓大魚鮓鮮鰉鮓寸金鮓<pc n="lb"/>
筯子鮓魚頭醤等鰇魚蝦葺鰻絲地青絲野味腊白魚<pc n="lb"/>
乾梅魚乾鱭魚乾銀魚兒乾<graphic n="KR2340" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2340.png" mimeType="image/png"/>魚乾銀魚脯紫魚螟脯<pc n="lb"/>
絲等脯腊從食葷素㸃心包兒旋炙<graphic n="KR1571" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1571.png" mimeType="image/png"/>兒灌熝雞粉羮<pc n="lb"/>
科頭攛魚肉細粉小素羮灌肺羊血糊齏海蟄螺頭辣<pc n="lb"/>
菜餅熟肉餅羊脂韭餅四時果子圓柑乳柑福柑甘蔗<pc n="lb"/>
土𤓰地栗麝香甘蔗沉香藕花紅金銀水蜜桃紫李水<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
晶李蓮子桲桃新胡桃新銀杏花紅紫楊梅銀𤓰福李<pc n="lb"/>
台柑洞庭橘蜜橘匾橘衢橘金橘橄㰖紅柿方頂柿火<pc n="lb"/>
珠柿緑柿巧柿櫻桃豆角青梅黄梅枇杷金杏此果朩<pc n="lb"/>
遇時則有歌賣更有乾果子如錦荔朩彈京棗棗圈香<pc n="lb"/>
蓮串桃條梨旋勝畨糖糖霜番葡萄松子巴欖子人靣<pc n="lb"/>
子嘉慶子諸色韻果十色蜜煎蚫螺諸般糖煎細酸四<pc n="lb"/>
時像生兒時果春蘭秋菊石榴子兒馬院醍醐乳酪韻<pc n="lb"/>
果蜜薑䜴皂兒膏輕餳瑪瑙餳十色糖麝香豆沙糰子<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
又有陳州果兒蜜<hi>闕</hi>柿糖絲梅山糖鳥反旋<hi>闕</hi>萵苣生<pc n="lb"/>
菜荀薑油多糟瓊芝四色辣菜四時細色菜蔬糟藏秋<pc n="lb"/>
天有炒栗子新銀杏香藥朩𤓰橙子等類更有擡床賣<pc n="lb"/>
熟羊炙鰍炙鰻炙魚粉鰍等物諸店肆俱有㕔院廊廡<pc n="lb"/>
排列小小穏便閤兒弔窗之外花竹掩映垂簾下幕隨<pc n="lb"/>
意命妓歌唱雖飲宴至達旦亦不妨也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>麫食店<pc n="lb"/>
向者汴京開南食麪店川飯分茶以備江南往来士夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
謂其不便北食故耳南渡以来㡬二百餘年則水土既<pc n="lb"/>
慣飲食混淆無南北之分矣大凢麪食店亦謂之分茶<pc n="lb"/>
店若曰分茶則有四軟羮石髓羮雜彩羮軟羊焅腰子<pc n="lb"/>
鹽酒腰子雙脆石肚羮猪羊大骨雜辣羮諸色魚羮大<pc n="lb"/>
小雞羮攛肉粉羮三鮮大麃骨頭羮飯食更有麪食名<pc n="lb"/>
件猪羊<graphic n="KR3367" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3367.png" mimeType="image/png"/>生麪絲雞麪三鮮麪魚桐皮麪鹽煎麪笋撥<pc n="lb"/>
肉麪炒雞麪大麃麪子科澆蝦燥麪熝汁米子諸色造<pc n="lb"/>
羮糊羮三鮮棊子蝦燥棊子蝦魚棊子絲雞棊子七寶<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
棊子抹肉銀絲冷淘笋燥韲淘絲雞淘耍魚麪又有下<pc n="lb"/>
飯則有焅雞生熟燒對燒燒肉煎小雞煎鵞事件煎襯<pc n="lb"/>
肝腸肉煎魚煠梅魚<graphic n="KR3703" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3703.png" mimeType="image/png"/>鯽雜鴂䜴汁雞焅雞大熝㸇魚<pc n="lb"/>
等下飯更有專賣諸色羮湯川飯并諸煎肉魚下飯且<pc n="lb"/>
言食店門首及儀式其門首以枋朩及花樣沓結縛如<pc n="lb"/>
山棚上掛半邊猪羊一帶近裏門靣窗牖皆朱綠五彩<pc n="lb"/>
裝飾謂之驩門毎店各有㕔院東西廊廡稱呼坐以客<pc n="lb"/>
至坐定則一過賣執筯遍問坐客杭人侈甚百端呼索<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
取覆或熱或冷或溫或絶冷精澆熝燒呼客隨意索喚<pc n="lb"/>
各卓或三樣皆不同名行菜得之走迎廚局前從頭唱<pc n="lb"/>
念報與當局者謂之鐺頭又曰著案訖行菜行菜詣竈<pc n="lb"/>
頭拓盤前去從頭散下盡合諸客呼索指揮不致錯悞<pc n="lb"/>
或有差錯坐客白之店主必致叱罵罰工甚是逐之有<pc n="lb"/>
店舎專賣䬣<graphic n="KR2571" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2571.png" mimeType="image/png"/>店如大熝䬣<graphic n="KR2571" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2571.png" mimeType="image/png"/>大燥子科澆蝦燥絲雞<pc n="lb"/>
三鮮等䬣<graphic n="KR2571" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2571.png" mimeType="image/png"/>并賣餛飩亦有專賣菜麪熟齏笋肉淘麪<pc n="lb"/>
此不甚尊重非君子待客之處也又有專賣素食分茶<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
不悞齋戒如頭羮雙峰三峰四峰到底簽蒸果子鼈蒸<pc n="lb"/>
羊大段果子魚油煠魚繭兒三鮮奪真雞元魚元羊蹄<pc n="lb"/>
梅魚兩熟魚煠油河魨大片腰子鼎煮羊麩乳水龍麩<pc n="lb"/>
笋辣羮雜辣羮白魚辣羮飯又下飯如五味熝麩糟醬<pc n="lb"/>
燒麩假炙鴨乾簽雜鳩假羊事件假驢事件假前白腸<pc n="lb"/>
葱酷油渫骨頭米脯大片羊紅熝大件肉煎假烏魚等<pc n="lb"/>
下飯素麪如大片鋪羊麪三鮮麪炒鱔麪捲魚麪笋撥<pc n="lb"/>
刀笋辣麪乳<graphic n="KR1197" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1197.png" mimeType="image/png"/>淘笋<graphic n="KR1197" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1197.png" mimeType="image/png"/>淘笋菜淘麪七寶棊子百花棊<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
子等麪皆精細乳麩笋粉素食又有專賣家常飯食如<pc n="lb"/>
攛肉羮骨頭羮蹄子清羮魚辣羮雞羮耍魚辣羮猪大<pc n="lb"/>
骨清羮雜合羮南北羮兼賣蝴蝶麪煎肉大熝蝦燥等<pc n="lb"/>
蝴蝶麪又有煎肉煎肝凍魚凍鯗凍肉煎鴨子煎鱭魚<pc n="lb"/>
醋鮝等下飯更有專賣血臓麪齏肉菜麫筍淘麫素骨<pc n="lb"/>
頭麩笋素羮飯又有賣菜羮飯店兼賣煎豆腐煎魚煎<pc n="lb"/>
鮝燒菜煎茄子此等店肆乃下等人求食粗飽往而市<pc n="lb"/>
之矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>葷素從食店<hi>諸色㸃心事件附</hi>
                    <pc n="lb"/>
市食㸃心四時皆有任便索喚不悞主顧且如蒸作麫<pc n="lb"/>
行賣四色饅頭細餡大包子賣米薄皮春繭生餡饅䬦<pc n="lb"/>
餣子笑靨兒金銀炙焦牡丹餅雜色煎花饅頭棗篐荷<pc n="lb"/>
葉餅芙蓉餅菊花餅月餅梅花餅開爐餅夀帶龜仙桃<pc n="lb"/>
子母春繭子母龜子母仙桃閣歡喜駱駝蹄糖蜜果食<pc n="lb"/>
果食將軍肉果食重陽糕肉絲糕水晶包兒笋肉包兒<pc n="lb"/>
蝦魚包兒江魚包兒蟹肉包兒鵞鴨包兒鵞眉夾兒十<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
色小從食細餡夹兒笋肉夹兒油煠夹兒金鋌夹兒江魚<pc n="lb"/>
夹兒甘露餅肉油餅菊花餅糖肉饅頭羊肉饅頭大學<pc n="lb"/>
饅頭笋肉饅頭魚肉饅頭蟹肉饅頭肉酸餡子層兒炊<pc n="lb"/>
餅鵞旦更有專賣素㸃心從食店如豐糖糕乳糕粟糕<pc n="lb"/>
鏡靣糕重陽糕棗糕乳餅麩笋絲假肉饅頭笋絲饅頭<pc n="lb"/>
裹蒸饅頭波菜果子饅頭七寳酸餡薑糖辣餡糖飯饅<pc n="lb"/>
頭活糖沙餡諸色春繭仙桃龜兒包子㸃子諸色油煠<pc n="lb"/>
素夾兒油酥餅兒筍絲麩兒果子韻果七寶包兒等㸃<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
心更有饅頭店兼賣江魚兜子雜合細粉灌熝軟爛大<pc n="lb"/>
骨科頭七寶科頭又有粉食店專賣山藥丸子真珠丸<pc n="lb"/>
子金橘水糰澄粉水糰乳糖槌拍花糕糖蜜糕裹蒸粽<pc n="lb"/>
子栗粽金鋌裹蒸茭粽糖蜜韻果巧粽豆糰麻糰麻糍<pc n="lb"/>
及四時糖食㸃心及沿街巷陌盤賣㸃心饅頭炊餅及<pc n="lb"/>
糖蜜酥皮燒餅夾子薄脆油煠從食諸般糖食<hi>闕</hi>煠蝦<pc n="lb"/>
魚剗子常熟糍糕餶飩瓦鈴兒春餅菜餅圓子湯糰水<pc n="lb"/>
糰蒸粬粟粽裹蒸未食等㸃心及沿門歌叫熟食熝肉<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
炙鴨熝鵝熟羊鷄鴨等類及羊血灌肺攛粉科頭應于市<pc n="lb"/>
食就門供賣可以應倉卒之需<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>米鋪<pc n="lb"/>
杭州人烟稠宻城内外不下數十萬户百十萬口每日街<pc n="lb"/>
市食米除府第官舍宅舍富室及諸司有該俸人外細民<pc n="lb"/>
所食每日城内外不下一二千餘口皆需之鋪家然本州<pc n="lb"/>
所賴蘇湖常秀淮廣等處客米到来市湖州米市橋黒橋<pc n="lb"/>
俱是米行接客出糶其米有數等如早米晚米新破礱冬<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
舂上色白米中色白米紅蓮子黄芒上稈秔米糯米箭子<pc n="lb"/>
米黄籼米蒸米紅米黄米陳米且言城内外諸鋪户毎户<pc n="lb"/>
專憑頭於米市做價徑發未到各鋪出糶鋪家約定日子<pc n="lb"/>
支打米錢其米市小牙子親到各鋪支打發客又有新開<pc n="lb"/>
門外草橋下南街亦開米市三四十家接客打發分俵鋪<pc n="lb"/>
家及諸山鄉客販賣與街市鋪戸大有徑庭杭城常願米<pc n="lb"/>
船紛紛而来早夜不絶可也且乂袋自有債户肩駝脚夫<pc n="lb"/>
亦有甲頭管領船隻各有受載舟户雖米市搬運混雜皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
無争差然鋪家不勞於力而米徑自到鋪矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>肉鋪<pc n="lb"/>
杭城内外肉鋪不知其㡬皆裝飾肉案動器新麗毎日<pc n="lb"/>
各舖懸掛成邊猪不下十餘邊如冬年兩節各舗日賣<pc n="lb"/>
數十邊案前操刀者五七人主顧從便索喚<graphic n="KR2871" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2871.png" mimeType="image/png"/>切且如<pc n="lb"/>
猪肉名件或細抹落索兒精鈍刀丁頭肉條攛精攛□<pc n="lb"/>
子肉燒猪煎肝肉膐肉<graphic n="KR1883" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1883.png" mimeType="image/png"/>蔗肉骨頭亦有數名件曰雙<pc n="lb"/>
條骨三層骨浮肋骨脊齦骨毬杖骨蘇骨寸金骨棒子<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
蹄子<hi>闕</hi>頭大骨等肉市上紛紛賣者聴其分寸畧無錯<pc n="lb"/>
悞至飯前所掛之肉骨已盡矣盖人煙稠密食之者衆<pc n="lb"/>
故也更待日午各鋪又市熝𦢊熟食頭蹄肝肺四件雜<pc n="lb"/>
熝蹄爪事件紅白熝肉等亦有盤街貨賣更有<graphic n="KR1571" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1571.png" mimeType="image/png"/>鮓鋪<pc n="lb"/>
兼貨生熟肉且如<graphic n="KR1571" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1571.png" mimeType="image/png"/>鮓名件最多姑言一二其<graphic n="KR1571" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1571.png" mimeType="image/png"/>鮓者<pc n="lb"/>
筭條影戲鹽豉皂角鋌松脯界方條線條糟猪頭肉瑪<pc n="lb"/>
瑙肉鵞鮓旋鮓寸金鮓魚頭醬三和鮓切鮓桃花鮓骨<pc n="lb"/>
鮓飯鮓搥脯紅羊<graphic n="KR1571" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1571.png" mimeType="image/png"/>大魚鮓鱘鯉魚鮓等類冬間添賣<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
凍薑䜴蹄子薑䜴雞凍白魚凍波斯薑䜴等壩北修義<pc n="lb"/>
坊名曰肉市巷内兩街皆是屠宰之家每日不下宰數<pc n="lb"/>
百口皆成邊及頭蹄等肉俱係城内外諸麪店分茶店<pc n="lb"/>
酒店<graphic n="KR1571" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1571.png" mimeType="image/png"/>鮓店及盤街賣熝肉等人自三更開行上市至<pc n="lb"/>
曉方罷市其街坊肉鋪各自作坊屠宰貨賣矣或遇婚<pc n="lb"/>
姻日及府第富家大筵華筵數十處欲收市腰肚頃刻<pc n="lb"/>
並皆辦集不勞力盖杭州廣闊可見矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鯗鋪<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
杭州内外户口浩繁州府廣闊遇坊巷橋門及隠僻去<pc n="lb"/>
處俱有鋪席買賣盖人家每日不可缺者柴米油鹽醤<pc n="lb"/>
醋茶或稍豐厚者下飯羮湯尤不可無雖貧下之人亦<pc n="lb"/>
不可免盖杭城人嬌細故也姑以魚鮝言之此物産于<pc n="lb"/>
溫台四明等郡城南渾水門有團招客旅鮝魚聚集於<pc n="lb"/>
此城内外鮝鋪不下一二百餘家皆就此上行合摭魚<pc n="lb"/>
鮝名件具載于後郎君鮝石首鮝望春春皮片□□鮝<pc n="lb"/>
䲄鮝鰙鮝鰻條彎鮝帶鮝短鮝黄魚鮝鯖魚鮝□鮝老<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
鴉魚鮝海裏洋更有海味如酒江瑤酒香螺酒蠣酒䗯<pc n="lb"/>
龜脚瓦螺頭酒壠子酒鱦鱟醤<graphic n="KR1173" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1173.png" mimeType="image/png"/>蠣鎖官<graphic n="KR1173" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1173.png" mimeType="image/png"/>小丁頭魚<pc n="lb"/>
紫魚魚膘<hi>闕</hi>子鰿子魧子海水糰望潮滷蝦<graphic n="KR1173" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1173.png" mimeType="image/png"/>鱭鮝紅<pc n="lb"/>
魚明脯鰙乾比目蛤蜊醬蜜丁車螫江䘋蠶䘋膘腸等<pc n="lb"/>
類鋪中亦兼賣大魚鮓鱘魚鮓銀魚鮓飯鮓蠻鮓淮魚<pc n="lb"/>
乾蟛蚏鹽鴨子煎鴨子煎鱭魚凍耍魚凍魚凍鮝炙鯾<pc n="lb"/>
炙魚粉鰍炙鰻蒸魚炒白蝦又有盤街叫賣以便小街<pc n="lb"/>
狭巷主顧尤為快便耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夢粱録巻十六<pc n="lb"/>
<pb n="17b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>夢粱錄巻十七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夢粱錄巻十七<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>吳自牧<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>厯代人物<pc n="lb"/>
杭城湖光山色之秀鍾為人物所以清奇傑特為天下<pc n="lb"/>
冠自陶唐至於秦漢晉隋唐之人物彬彬最盛至宋則<pc n="lb"/>
人物尤盛於唐矣今以厯代杭之人物考之曰陶唐箕<pc n="lb"/>
公許由隱寓昌化晚溪<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漢嚴陵光武之<pc n="lb"/>
故人不屈於朝隱耕富春山<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孫堅孫策字<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
伯符孫瑜字仲異孫<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>伯陽吳景徐琨<pc n="lb"/>
張儼<hi>闕</hi>吳孫奥字季<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孫鄰字公達孫桓<pc n="lb"/>
字叔武郭成字元<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>金琮字子璜褚秦諸<pc n="lb"/>
葛起字岑仕丁諝<hi>闕</hi>晉孫拯字顯世孫惠字徳施孫晷<pc n="lb"/>
字文度范平字子安文<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>褚陶字季雅暨孫字茂言<pc n="lb"/>
<hi>闕</hi>宋<hi>闕/</hi>天與吳喜范叔孫<hi>闕</hi>齊顧歡字景怡宋廣之字<pc n="lb"/>
處深禇伯玉字元罅杜京産字景齊杜棲字孟山朱謙<pc n="lb"/>
之字處先吕道惠<hi>闕</hi>梁范元琰字伯珪范述曽字子元<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
戚衮字公支禇脩盛紹逺<hi>闕</hi>陳顧越字允南杜之偉字<pc n="lb"/>
子大錢逵字通甫杜陵子雄盛駱文牙<hi>闕</hi>名牙字旗門<pc n="lb"/>
全綬字𢎞立隋陸知命字仲通顧彪字仲文魯世逹<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
唐褚亮字希明禇遂良字登善南國處士孫疆禇無量<pc n="lb"/>
字洪度許逺何公弁章成編方宗凌準字宗一吳降字<pc n="lb"/>
下已袁不約字還朴杜凌字騰雲吳公納字吳仁羅隱<pc n="lb"/>
字昭諌<hi>闕</hi>五代武肅王錢鏐字具美杜建徽字延光成<pc n="lb"/>
及字洪濟馬綽鮑君福字慶臣賈圭曹仲逺水丘昭春<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
吳敬忠孫陟<hi>闕</hi>宋忠懿秦國王錢俶字文徳錢<hi>闕</hi>字延<pc n="lb"/>
世錢惟演字希聖錢暄字載陽錢昆字裕之錢易字希<pc n="lb"/>
白錢彦逺字子髙錢明逸字子飛錢勰字穆父錢龢字<pc n="lb"/>
㞯南乂字㞯仲錢藻字仲老薛温字伯順顧仁冀字子<pc n="lb"/>
遷元徳昭字明逺元奉宗字知禮元絳字厚之潘閬字<pc n="lb"/>
逍遥吳鋭林和靖先生諱逋字君復胡則字子正陸滋<pc n="lb"/>
字元彖孫長者誌不載名與表唐拱楊大雅字子正唐<pc n="lb"/>
肅字叔元唐詢字彦獻盛京盛度字公量郎簡字叔亷<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
謝濤字濟之謝絳字希深謝景初字師厚謝景温字師<pc n="lb"/>
直葉杲卿字稱之誌不多載徐復字希顔又表復之俞<pc n="lb"/>
舉善楊蟠字公濟沈文通亦不載名以字代之沈遼字<pc n="lb"/>
濬達陸<hi>闕</hi>字介夫關魯開沼字聖淵沈括字存中吳天<pc n="lb"/>
秩字平甫強至字幾聖王復字無<hi>闕</hi>韋驤字子駿周邠<pc n="lb"/>
字開祖周邦彦字美成周邦式字南伯虞奕字純臣吳<pc n="lb"/>
師仁吳師禮字安中人行先生崔貢字廷碩李軌字彦<pc n="lb"/>
淵滕茂實字穎秀史徽字洵美沈晦字元用張九成字<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
子韶凌景夏字季文樊光逺字茂實郎曄鄭知運字次<pc n="lb"/>
張施徳操字彦執楊子平誌不載名關注字子東姚真<pc n="lb"/>
舊名叔興楊由義字置之俞烈字若晦余古趙鞏字子<pc n="lb"/>
固俞灝字商卿洪咨夔字舜俞趙汝談字履常趙汝讜<pc n="lb"/>
字蹈中李宗勉字强父並厯代英傑文武賢良進士隱<pc n="lb"/>
士之秀兼之博學精華忠勇孝義之才或身亷直<hi>闕</hi>事<pc n="lb"/>
或職顯而位居三公或厯諫臣忠於大朝或掌軍務而<pc n="lb"/>
好墳典或隱而不仕為教尊之師或著諸經子義疏詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
頌<hi>闕</hi>表數百篇行於世或建立大功終事中國忠節<pc n="lb"/>
盛名青史不朽詳見於臨安志書考其始末昭然矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>文武狀元表<pc n="lb"/>
科舉盛代皆舉求賢之詔自宋太祖太宗朝始詔舉<pc n="lb"/>
業端拱二年臨軒唱名進士及第狀元文魁陳堯叟<pc n="lb"/>
淳化三年孫何真宗朝咸平元年孫瑾二年陳堯咨<pc n="lb"/>
景德二年李迪大中祥符五年徐奭八年蔡齊仁宗<pc n="lb"/>
朝天聖八年王拱辰景祐元年張唐卿寶元元年吕<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
溱寶厯二年楊寘六年賈黯皇佑元年馮京五年鄭<pc n="lb"/>
獬嘉祐二年張衡四年劉煇六年王俊民八年許將<pc n="lb"/>
英宗朝端平二年彭汝礪四年許安世神宗朝熙寧<pc n="lb"/>
三年葉洽六年俞中九年徐繹元豐二年時彦五年<pc n="lb"/>
黄裳八年焦蹈哲宗朝元祐三年李常六年馬涓紹<pc n="lb"/>
聖元年畢漸四年何昌言元符三年李釡徽宗朝<pc n="lb"/>
崇寧二年霍端友五年蔡凝大觀三年賈安宅政<pc n="lb"/>
和二年莫儔<hi>杭人</hi>五年何㮚八年嘉王宣和三年何<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
煥六年沈晦<hi>杭人</hi>欽宗朝則無科舉矣髙宗朝中興<pc n="lb"/>
建炎二年戊子季易紹興二年壬子張九成<hi>杭人</hi>五<pc n="lb"/>
年汪應辰八年戊子黄公度十二年壬戌陳誠之十<pc n="lb"/>
五年乙丑劉章十八年戊辰王佐二十一年辛未趙<pc n="lb"/>
達二十四年甲戌張孝祥二十七年丁丑王十朋庚<pc n="lb"/>
辰梁克家孝宗隆興元年癸未木待問乾道二年蕭<pc n="lb"/>
國梁五年鄭僑八年黄定淳熈二年詹騤五年姚穎<pc n="lb"/>
八年王由十一年衛涇十四年王容光宗朝紹熙元<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
年庚戌余復四年癸丑陳亮寧宗朝慶元二年丙辰<pc n="lb"/>
鄒應隆五年已未曽従龍嘉泰二年傅行簡開禧<pc n="lb"/>
元年毛自知嘉定元年鄭自誠四年趙建大七年<pc n="lb"/>
袁甫十年吳潛十三年劉渭十六年蔣重珍理宗<pc n="lb"/>
朝寶慶二年丙戌王㑹龍紹定二年黄朴五年徐元<pc n="lb"/>
杰端平二年吳叔吉嘉熙二年周垣淳祐元年徐儼<pc n="lb"/>
夫四年劉夢炎七年張淵徽十年方逢辰寶祐元年<pc n="lb"/>
姚免四年文天祥開慶元年周震炎景定三年方山<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
京度宗朝咸淳元年阮登炳四年陳文龍七年張鎮<pc n="lb"/>
孫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>武舉狀元<pc n="lb"/>
髙宗朝中興南渡誌不載武舉姓氏自於孝宗朝以<pc n="lb"/>
後俱可考之淳熙八年江伯虎十一年林㟽十四年<pc n="lb"/>
黄褎然光宗朝紹熙元年厲仲祥四年林管寧宗朝<pc n="lb"/>
慶元二年周虎五年陳良彪嘉泰二年葉漴開禧元<pc n="lb"/>
年鄭公侃嘉定元年周師<hi>杭人</hi>四年林泌浹七年劉<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
必芳<hi>杭人</hi>十年朱嗣宗十三年陳正大十六年杜幼<pc n="lb"/>
節理宗朝寶慶二年楊必髙<hi>杭人</hi>嘉熙二年劉必成<pc n="lb"/>
淳祐元年趙國華四年項桂發七年張夢飛十年陳<pc n="lb"/>
億子寶佑元年程鳴鳳四年章宗德開慶元年朱應<pc n="lb"/>
舉景定三年俞葵度宗朝咸熙元年王國四年俞仲<pc n="lb"/>
鼇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>后妃列女<pc n="lb"/>
宋章懿皇后李氏性莊重寡言雖仁宗為已子而后不<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
曾言中外罔知后薨後方追册皇太后諡章懿塟永定<pc n="lb"/>
陵<pc n="lb"/>
漢孫策破虜母吳夫人助治軍國甚有補益<pc n="lb"/>
徐琨母孫氏定䇿破英之謀<pc n="lb"/>
孫翊妻徐氏守節定謀殺三兇得報夫寃<pc n="lb"/>
晉虞潭母定夫人孫氏年少喪偶遺孤誓不改節撫養<pc n="lb"/>
訓子成義節以尅戰<pc n="lb"/>
孫晷妻虞氏棄華尚素與晷同志至孝奉舅姑凡起居<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
嘗饌不辭薪水井臼之勞<pc n="lb"/>
孝婦嚴氏事舅姑不失起居供饌之禮舅喪未𦵏因火<pc n="lb"/>
沿屋哭告於天孝心有感而火遂滅無傷其棺<pc n="lb"/>
唐孝女馮氏少孤獨無兄弟共侍母子相依誓不改嫁<pc n="lb"/>
以奉母病篤行孝治之不救葬母結草廬墓下朝夕以<pc n="lb"/>
香燈侍奉又刺血書經報劬勞之恩以宅捨建梵宫薦<pc n="lb"/>
母仍不嫁以死盡孝義郡臣聞於朝賜束帛旌之勑頒<pc n="lb"/>
寺額曰報恩為額表其孝矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
節婦何氏年少喪偶志不再嫁奉姑至孝忽賊掠歸巢<pc n="lb"/>
穴欲汚其節義遂定策解襦自刎賊驚視而巳死義而<pc n="lb"/>
葬之<pc n="lb"/>
五代吳越國恭懿太夫人吳氏諱漢月性慈惠而節儉<pc n="lb"/>
頗尚黄老學居常布練而巳每侍王決事凡以忠恕為<pc n="lb"/>
言諸侯遷授皆峻阻多加訓勵無令驕恣<pc n="lb"/>
宋吳越忠懿王妃孫氏諱太真性端謹而聪慧延接姻<pc n="lb"/>
宗以盡恩禮好學詩書嚴重而尚儉守忠以事上國<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
孝婦盛氏事舅姑盡孝躬紡績烹餁以養侍姑性太急<pc n="lb"/>
婦禮怡聲下氣每侍立無惰怠娣姒敬順和睦亦皆化<pc n="lb"/>
之姑病篤貧無資醫救鬻之費執簮珥裙襦而易其供<pc n="lb"/>
又刳脇取肝為常膳長姒潘氏亦刲股而進姑食而病<pc n="lb"/>
愈州家長官劉既濟上於朝詔旌表其門閭<pc n="lb"/>
凌大淵妻劉氏及笄許嫁請期将至而凌生告卒劉氏<pc n="lb"/>
聞之告於父母曰兒聞女子以一志為良以死生不易<pc n="lb"/>
其節兒巳許凌今巳既喪則吾夫也兒當易服奔喪誓<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
呼栢舟不更二也父母以女未嘗踐其庭何遽若此兒<pc n="lb"/>
答以身許人而背之乎有死而已決無易其志父母懼<pc n="lb"/>
其言而從所請易麄衰臨棺舉哀以修婦道守義節以<pc n="lb"/>
兄子養為已子與之娶婦至於抱孫白首不易其志也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歴代方士<pc n="lb"/>
歴代方士蔡經郭文字文舉葛洪字稚川號抱朴子許<pc n="lb"/>
邁字叔元杜子恭徐霛府號黙希子錢道士令狐絢丁<pc n="lb"/>
飛字翰之潘尊師馬湘字自然管歸真賜號𤣥靖崇教<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
法師正白先生沈若濟字子舟號洞𤣥大師徐立之舊<pc n="lb"/>
名炳一號廻峯先生陸維之字永仲又名凝之表子才<pc n="lb"/>
號石室先生衷字天誘賜王號悟静處士徐奭賜號冲<pc n="lb"/>
晦先生俱杭之得道仙士有超世之志修真之術或上<pc n="lb"/>
升或羽化或葬而解化或羽化後逰於外郡乃真仙隱<pc n="lb"/>
化使凡夫俗眼之人茫然不知諸士之詳載於淳祐咸<pc n="lb"/>
淳兩志及感應神仙傳中攷之有著百論石室小隱集<pc n="lb"/>
行於世矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歴代方外僧<pc n="lb"/>
歴代髙僧自宋武帝朝為始僧慧静慧基慧集法匱浄<pc n="lb"/>
度瑜本翼本僧詮道琳旻本明徹法開惠明曇超真宫<pc n="lb"/>
宇聖逺號南天竺岳師道欽國一澄悟禪師園修道林<pc n="lb"/>
號鳥窠禪師㑹通號招賢禪師齊安號悟空禪師道標<pc n="lb"/>
號西嶺和尚慧琳字抱玉交逰前後刺史學士如杜陟<pc n="lb"/>
裴常棣陵則楊憑靈元輔白居易李幼崔鄯路異俱造<pc n="lb"/>
室講論心要靈照名龍華禪師號真覺大師行修生有<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
異相耳耳垂兩肩稱長耳相禪師賜號崇慧大師延夀<pc n="lb"/>
號抱一子幼在俗誦經感諸少年跪聽後捨業為僧聚<pc n="lb"/>
徒講道傳播髙麗遣使盡弟子禮奉金線織紫袈裟水<pc n="lb"/>
晶數珠金藻罐為獻唐開寳間入滅號智覺大師崇寧<pc n="lb"/>
嵗追諡宗照禪師<hi>闕</hi>逢號普覺大師遇安號善智禪師<pc n="lb"/>
慶祥九曲禪師行明開化禪師太宗朝賜紫衣師號善<pc n="lb"/>
昇元禧年詔註釋御製法音集賜號日觀大師又深於<pc n="lb"/>
琴律法照不妄交逰與和靖先生同時僧智圓為友宰<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
臣王欽若王隨壬化基深敬之崇寧嵗賜號法照大師<pc n="lb"/>
道誠慧悟大師余弼題上方寺詩曰孤峯牢落幾何年<pc n="lb"/>
臺殿於今挿半天巳是精藍誇絶徼更將寳塔在危巔<pc n="lb"/>
煙霞色任隂晴變鐘磬聲隨上下傳珍重老僧無境<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
一生幽趣只山川<pc n="　"/>契嵩字仲靈自號潜子姓李賜號<pc n="lb"/>
明教大師熈寧嵗季夏入滅以釋氏法茶毘而五根不<pc n="lb"/>
壊塔名曰五種不壊之塔<pc n="　"/>賛寧太平興國春阿育王<pc n="lb"/>
舎利朝太宗賜號通慧大師真宗召對賜坐以右街陞<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
左街僧錄賜號通慧圓明大師<pc n="　"/>寳達號刹利法師<pc n="lb"/>
智圓孤山法師自號中庸子<pc n="　"/>尊式姓葉字知白崇寧<pc n="lb"/>
嵗賜號慧通大師掌天台教<hi>闕</hi>觀紹興間髙宗降㫖賜<pc n="lb"/>
號曰懺慧禪主大法師塔號瑞光思悟每誦咒身出舎<pc n="lb"/>
利<pc n="　"/>元照姓唐字湛如號安忍子賜號靈芝大智律師<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宗本字無垢姓管號靜慈圓照禪師神宗召對賜茶<pc n="lb"/>
入福寧殿説法詔賜肩輿入内<pc n="　"/>善本字法誦大師號<pc n="lb"/>
哲宗遣中使撫問降香宣賜髙嚴磨衲衣勑賜大通禪<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
師大觀入滅進諡圓定之號塔號定光之塔元淨字無<pc n="lb"/>
俗姓徐賜紫衣辨才法師號師生時左肩有肉起如袈<pc n="lb"/>
裟條至八十一日方消師之入滅實八十一嵗矣<pc n="　"/>延<pc n="lb"/>
夀興教小夀禪師修廣字叔徽自京師至於四方凡公<pc n="lb"/>
卿至於學士大夫知其名皆樂從之景祐嵗賜紫衣詔<pc n="lb"/>
賜寳月大師之號<pc n="　"/>文益於周顯徳時諡封大法眼禪<pc n="lb"/>
師塔名無相之號<pc n="　"/>道潜字參寥嘗與蘇東坡秦少㳺<pc n="lb"/>
兩先生為密交曾詠臨平絶句云風蒲獵獵弄輕柔欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
立蜻蜓不自由五月臨平山下路藕花無數滿汀洲東<pc n="lb"/>
坡守杭時因參寥入智果精舎賦詩云雲崖有淺井玉<pc n="lb"/>
醴常半尋遂名參寥泉可濯幽人襟又作參寥泉銘記<pc n="lb"/>
之嵗月東坡愛其詩嘗稱無一㸃蔬筍氣味體製絶似<pc n="lb"/>
儲光羲非近世詩僧比崇寧末老江湖既示寂有詩行<pc n="lb"/>
於世句句清絶可傳法號曰妙縂大師<pc n="　"/>懐顯西湖持<pc n="lb"/>
浄大師嘗撰錢塘勝跡記慧勤有歐陽文忠公賦詩送<pc n="lb"/>
之曰越俗僣宫室傾貲事雕墻佛屋尤其侈耽耽擬侯<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
王文彩瑩丹漆四壁金焜煌上垂百寳盖宴坐以方床<pc n="lb"/>
胡為棄不居栖身居京坊辛勤營一室有類燕巢梁南<pc n="lb"/>
方精飲食菌筍鄙羔羊飯以玉粒粳調之甘露漿一饌<pc n="lb"/>
費千金百品羅成行晨興未飯僧日昃不敢嘗乃兹隨<pc n="lb"/>
北客枯粟充飢腸東南地秀絶山水澄清光餘杭幾萬<pc n="lb"/>
家日夕焚清香煙霏四面起雲霧雜芬芳豈如車馬塵<pc n="lb"/>
髩髪染成霜三者孰苦樂子奚勤四方乃云慕仁義可<pc n="lb"/>
以治膏肓有志誠可嘉及時宜自強人情重懐土飛鳥<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
思故鄉夜枕聞北鴈歸心逐南檣歸兮能來否送子以<pc n="lb"/>
短章同時有惠恩者曾於潜西普明寺智為浴堂記宰<pc n="lb"/>
臣王安石賦詩贈之曰綠浄堂前湖水渌歸時正復有<pc n="lb"/>
荷花花前若見餘杭姥為道仙人憶酒家<pc n="　"/>惟尚本姓<pc n="lb"/>
曹幼為僧徧參叢林得法於英普照常住夀聖本雪峯<pc n="lb"/>
結菴故地有荆榛蛇<graphic n="KR1699" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1699.png" mimeType="image/png"/>人莫敢居師住八年剏立殿廡<pc n="lb"/>
為之一新謝歸故廬後住薦福以疾還廬入滅<pc n="　"/>守璋<pc n="lb"/>
俗姓王天姿介特凛不可犯戒行精潔尤工於詩號文<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
慧禪師有柿園集行於世髙宗於紹興二年幸圓覺寺<pc n="lb"/>
因覩其集宸翰親洒晚春一絶賜之見圓覺寺刻石於<pc n="lb"/>
亭曰山深烟景重林茂夕陽㣲不雨花猶落無風絮自<pc n="lb"/>
飛<pc n="　"/>徳朋姓顧氏字澹堂入徑山講論禪教四年因觀<pc n="lb"/>
竹溜以杵通節有聲豁然開悟遂號為竹筒和尚紹興<pc n="lb"/>
年兩嘗宣入慈寧殿升座講般若經法髙廟奇之賜號<pc n="lb"/>
及法衣<pc n="　"/>清潤字怡然<pc n="　"/>可久字逸老所居皆湖山勝<pc n="lb"/>
景而清約介静不妄與人交無故不至城士大夫多往<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
見之就饋米日以一二合食雖蔬茹亦未嘗有故人尤<pc n="lb"/>
重同時有<hi>闕</hi>思聪亦似之而詩差優<pc n="　"/>宗杲字曇晦姓<pc n="lb"/>
奚主徑山學徒一千七百衆來者猶未巳建千僧閣以<pc n="lb"/>
居之號臨濟中興時與張九成為方外文後因誹謗朝<pc n="lb"/>
政謂張九成<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>而宗杲和之<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遂編海<pc n="lb"/>
外四方衲子忘軀皆往從之續䝉宸恩放便復僧伽梨<pc n="lb"/>
往阿育山復居舊山孝宗為吳安郡王遣使入山謁之<pc n="lb"/>
以偈獻之後建邸再遣内侍供五百應真請謀法席親<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
書妙喜庵三字并製讃寵之自後退居明月堂而示寂<pc n="lb"/>
孝宗聞而歎息詔以明月堂為妙喜庵諡號普覺禪<pc n="lb"/>
賜塔額曰寳光此僧雖林下人而義篤君親談及時事<pc n="lb"/>
憂形於色而垂涕其時名公鉅卿皆稱其才有正法眼<pc n="lb"/>
藏等集淳熈初詔隨大藏流行盖杭之髙僧散聖棄儒<pc n="lb"/>
成道戒行精㓗學問孤髙博習教席以訓諸衲著文朝<pc n="lb"/>
修懺儀諸經法注宗鏡論心要纂法語覩鬼神以禮問<pc n="lb"/>
止朝水而擊西興感羣羊而跪聴墜大星以隕靈鷲列<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
朝宣講慧號錫傾至於入滅瑞光顯然盖叢林中素有<pc n="lb"/>
儒者之風故與公卿大夫及學士氣味相投皆樂與之<pc n="lb"/>
交講論道要題辭詠詩靡不起敬以大藏經髙僧傳錢<pc n="lb"/>
塘勝跡記臨安新舊誌皆修其詳矣兹不復贅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>行孝<pc n="lb"/>
陳藏器本草謂人肉可療疾非謂人肉之果能療疾也<pc n="lb"/>
蓋以人子一念孝誠出於天性能動天地鬼神故借此<pc n="lb"/>
以奏功耳今摭杭之外邑行孝若女若子載於新志者<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
考其姓名述之富陽何氏女子<pc n="　"/>江隂村盛立旺二子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>富陽葛小閏<pc n="　"/>臨安朱應孫俞延用子亞佛其家祖<pc n="lb"/>
大成文延用及其子凡三世行孝矣<pc n="　"/>臨安錦北鄉陳<pc n="lb"/>
茂祖其父母俱病皆療而愈<pc n="　"/>臨安邑人龔婆兒鹽官<pc n="lb"/>
邑人周阿二周小三昌化邑農家子梅來兒巳上皆因<pc n="lb"/>
父母疾篤百藥罔功思劬勞之恩無報答或剖心或刲<pc n="lb"/>
股以常膳而進之莫不愈之於此可見孝為百行之原<pc n="lb"/>
天地神明亦為之佑助矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夢粱錄巻十七<pc n="lb"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>夢粱錄巻十八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夢粱錄巻十八<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>吳自牧<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>民俗<pc n="lb"/>
杭城風俗凡百貨賣飲食之人多是装飾車擔盤盒器<pc n="lb"/>
皿新潔精巧以耀人耳目葢效學汴京氣象及因髙宗<pc n="lb"/>
南渡後常宣喚買市所以不敢茍簡食味亦不敢草率<pc n="lb"/>
也且如士農工商諸行百戸衣巾装著皆有等差香鋪<pc n="lb"/>
人頂帽披背子質庫掌事裹巾著皁衫角帶街市買賣<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
人各有服色頭巾各可辨認是何名目人自淳祐年來<pc n="lb"/>
衣冠更易有一等晚年後生不體舊規裹<hi>闕</hi>巾異服三<pc n="lb"/>
五為羣鬬美誇麗殊令人厭見非復舊時淳朴矣但杭<pc n="lb"/>
城人皆篤髙誼若見外方人為人所欺衆必為之救解<pc n="lb"/>
或有新搬移来居止之人則隣人争借動事遺獻茶湯<pc n="lb"/>
指引買賣之類則見睦鄰之人又率錢物安排酒食以<pc n="lb"/>
為之賀謂之煗房朔望茶水徃来至于吉凶等事不特<pc n="lb"/>
慶弔之禮不廢甚者出力與之扶持亦睦鄰之道者不<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
可不知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戸口<pc n="lb"/>
杭城者為都㑹之地人煙稠宻戸口浩繁與他州外郡<pc n="lb"/>
不同姑以自隋唐朝考之是時隋戸一萬五千三百八<pc n="lb"/>
十唐貞觀中戸三萬五千七十一口一十五萬三千七<pc n="lb"/>
百二十九唐開元戸八萬六千二百五十八宋朝太平<pc n="lb"/>
寰宇記錢塘戸數主六萬一千六百八客八千八百五<pc n="lb"/>
十七九域志主一十六萬四千二百九十三客三萬八<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
千五百二十三中興兩朝國史該户二十萬五千三百<pc n="lb"/>
六十九乾道志戸二十六萬一千六百九十二口五十<pc n="lb"/>
五萬二千六百七淳祐主客戸三十八萬一千三十五<pc n="lb"/>
口七十六萬七千七百三十九咸淳志九縣共主客户<pc n="lb"/>
三十九萬一千二百五十九口一百二十四萬七百六<pc n="lb"/>
十錢塘仁和兩赤縣乾道志主客户該十萬四千六百<pc n="lb"/>
六十九口該一十四萬五千八百八淳祐志戸該一十<pc n="lb"/>
一萬一千三百三十六口三十二萬四百八十九咸淳<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
志兩赤縣城主客戸一十八萬六千三百三十口四十<pc n="lb"/>
三萬二千四十六自今而徃則嵗閏月長殆未易以算<pc n="lb"/>
數也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>物産<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>榖之品<pc n="lb"/>
杭早占城<pc n="　"/>紅蓮<pc n="　"/>礌泥烏<pc n="　"/>雪裏盆<pc n="　"/>赤稻黄<pc n="　"/>秈<pc n="lb"/>
米<pc n="　"/>杜糯<pc n="　"/>光頭糯<pc n="　"/>蠻糯<pc n="　"/>大麥小麥<pc n="　"/>麻赤白烏<pc n="lb"/>
黄<pc n="　"/>豆<pc n="　"/>大黒<pc n="　"/>大紫<pc n="　"/>大白<pc n="　"/>大黃<pc n="　"/>大青白扁<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
黒扁<pc n="　"/>白小<pc n="　"/>赤小<pc n="　"/>菉豆<pc n="　"/>小紅樓子菉<pc n="　"/>青豌<pc n="lb"/>
白眼<pc n="　"/>羊眼<pc n="　"/>白江<pc n="　"/>白豌<pc n="　"/>刀豆<pc n="　"/>粟<pc n="　"/>狗尾<pc n="　"/>金<pc n="lb"/>
罌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>絲之品<pc n="lb"/>
綾柿蒂<pc n="　"/>狗蹄<pc n="　"/>羅花素<pc n="　"/>結羅<pc n="　"/>熟羅<pc n="　"/>線佳<pc n="　"/>錦<pc n="lb"/>
内司街坊以絨背為佳<pc n="　"/>尅絲花素二種<pc n="　"/>杜䌍又名<pc n="lb"/>
起線<pc n="　"/>鹿胎次名透背皆花紋特起色様織造不一<pc n="lb"/>
紵絲染絲所織諸顔色者有織金閃褐間道等類<pc n="　"/>紗<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
素紗<pc n="　"/>天浄<pc n="　"/>三法暗花紗<pc n="　"/>栗地紗<pc n="　"/>茸紗<pc n="　"/>絹官<pc n="lb"/>
機<pc n="　"/>杜村唐絹幅闊者密畫家多用之綿以臨安於潜<pc n="lb"/>
白而洒密者佳<pc n="　"/>紬有綿線織者土人貴之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>枲之品<pc n="lb"/>
桑<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>柘<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>麻<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>苧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>貨之品<pc n="lb"/>
茶<pc n="　"/>寳雲茶<pc n="　"/>香林茶<pc n="　"/>白雲茶<pc n="　"/>又寳嚴院垂雲亭<pc n="lb"/>
亦産東坡以詩戲之云妙供来香積珍烹具大官揀芽<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
分雀舌賜茗出龍團葢南北兩山七品諸山皆産徑山<pc n="lb"/>
採榖雨前茗以小缶貯饋之<pc n="lb"/>
鹽<pc n="　"/>湯鎮<pc n="　"/>仁和村<pc n="　"/>鹽官<pc n="　"/>浮山<pc n="　"/>新興<pc n="　"/>下管上<pc n="lb"/>
管<pc n="　"/>蜀山<pc n="　"/>岩門<pc n="　"/>南路茶槽等塲嘗産之地漢置鹽<pc n="lb"/>
官吳王濞煮海為鹽之地<pc n="lb"/>
蜜<pc n="　"/>蠟<pc n="　"/>紙<pc n="　"/>餘杭由拳村出藤紙富陽有小井紙赤<pc n="lb"/>
亭山有赤亭紙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>菜之品<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
諺云東菜西水南柴北米杭之日用是也臺心矮菜矮<pc n="lb"/>
黄大白頭小白頭夏菘黄芽冬至取巨菜覆以草即久<pc n="lb"/>
而去腐葉以黄白纎瑩者故名之芥菜生菜菠菱菜萵<pc n="lb"/>
苣苦藚葱薤韭大蒜小蒜紫茄水茄梢𤓰黄𤓰葫蘆□<pc n="lb"/>
<hi>名蘆</hi>冬𤓰瓠子芋山藥牛蒡茭白蕨菜蘿蔔甘露子水芹<pc n="lb"/>
蘆筍雞頭菜藕條菜<pc n="　"/>薑薑芽新薑老薑<pc n="　"/>菌多生山<pc n="lb"/>
谷名黄耳菌東坡詩云老楮忽生黄耳蕈故人兼致白<pc n="lb"/>
芽薑葢大者浄白名玉蕈黄者名茅蕈赤者名竹孤若<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
食須薑煮薑勿黑食<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>果之品<pc n="lb"/>
橘富陽王洲者佳<pc n="　"/>橙有脆綿朩<pc n="　"/>梅有消便糖透黄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>桃有金銀水蜜紅穰細葉紅餅子<pc n="　"/>李有透紅蜜明<pc n="lb"/>
紫色<pc n="　"/>杏金麻<pc n="　"/>柿方頂牛心紅柿椑柿牛妳水柿火<pc n="lb"/>
珠歩檐麵柿<pc n="　"/>梨雪糜玉消陳公蓮蓬梨賞花甜霄砂<pc n="lb"/>
爛<pc n="　"/>棗鹽官者最佳<pc n="　"/>蓮湖中生者名綉蓮尤佳<pc n="　"/>𤓰<pc n="lb"/>
青白黄等色有名金皮沙皮蜜甕等筒銀𤓰<pc n="　"/>藕西湖<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
下湖仁和䕶安村舊名范堰産扁眼者味佳<pc n="　"/>菱初生<pc n="lb"/>
嫩者名沙角硬者餛飩湖中有如栗子様古塘大紅菱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>林檎鄔氏園名花紅郭府園未熟時以紙剪花様貼<pc n="lb"/>
上熟如花木𤓰嘗進奉其味蜜甜<pc n="　"/>枇杷無核者名椒<pc n="lb"/>
子東坡詩云綠暗初迎夏紅殘不及春魏花非老伴盧<pc n="lb"/>
橘是鄉人<pc n="　"/>木𤓰青色而小土人剪片爆熟入香藥貨<pc n="lb"/>
之或糖煎名熝木𤓰<pc n="　"/>櫻桃有數名稱之淡黄者甜<pc n="lb"/>
石榴子顆大而白名玉榴紅者次之<pc n="　"/>楊梅亦有數種<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
紫者甜而頗佳<pc n="　"/>葡萄黄而瑩白者名珠子又名水晶<pc n="lb"/>
最甜紫而瑪瑙色者稍晚<pc n="　"/>雞頭古名又名雞䜃<hi>壅平聲</hi>
                    <pc n="lb"/>
錢塘梁諸□頭仁和藕湖臨平湖俱産西湖生者佳却<pc n="lb"/>
産不多可篩為粉<pc n="　"/>銀杏<pc n="　"/>栗子<pc n="　"/>甘蔗臨平小林産<pc n="lb"/>
以土<graphic n="KR0914" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0914.png" mimeType="image/png"/>至春夏味猶不變小如蘆名荻蔗亦甜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>竹之品<pc n="lb"/>
竹碧玉間黄金筀淡紫斑金苦方竹鶴膝貓頭竹筍有<pc n="lb"/>
數名日南路白象牙哺雞貓兒頭黄鶯晚篁皆即凉筍<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
和靖有煙崖早筍肥之句又有紫筍邉筍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朩之品<pc n="lb"/>
桑數種名青桑白桑拳桑大小梅紅雞爪等類<pc n="　"/>梓朩<pc n="lb"/>
中王<pc n="　"/>柘<pc n="　"/>栢孤山陳朝最古<pc n="　"/>松惟天目者斜短穉<pc n="lb"/>
健<pc n="　"/>栝子三針華山四針<pc n="　"/>桐檜<pc n="　"/>楠東坡詩云中和<pc n="lb"/>
堂後古楠樹與君對床聽雨聲<pc n="　"/>櫧<pc n="　"/>櫟<pc n="　"/>槐<pc n="　"/>杉<pc n="lb"/>
桂<pc n="　"/>檀<pc n="　"/>
                    <graphic n="KR1667" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1667.png" mimeType="image/png"/>
                    <pc n="　"/>楓<pc n="　"/>榆<pc n="　"/>栁金湖堤最盛垂者名楊長<pc n="lb"/>
條可玩<pc n="　"/>棕名栟櫚筍可蒸煨味微苦太冷<pc n="　"/>青神<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
鳳集目奇者名之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>花之品<pc n="lb"/>
牡丹有數種色様又一本冬月開花詩云一朶嬌紅翠<pc n="lb"/>
欲流春光回報雪霜羞韓文公詠牡丹詩幸自同開俱<pc n="lb"/>
隱約何須相倚鬬輕盈凌晨併作新粧面對客偏含不<pc n="lb"/>
語情雙燕無機還拂掠逰蜂多思正經營長年是事都<pc n="lb"/>
抛盡今日䦨邉眼暫明石曼卿詩獨歩性兼吳苑艷渾<pc n="lb"/>
身天與漢宫香李山甫詩邀勒春風不早開衆芳飄後<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
上樓臺數苞仙艷火中出一片異香天上來曉露精神<pc n="lb"/>
妖欲動莫煙情態恨成堆知君已解相如薄斜凭䦨干<pc n="lb"/>
首重廻又嫚黄妖紫間輕紅榖雨初晴早景中静女不<pc n="lb"/>
言還愛日綵雲無定只嫌風爐烟坐覺沉檀薄粧面囘<pc n="lb"/>
看粉黛空此别又須經嵗月酒䦨把燭遶芳叢有一種<pc n="lb"/>
秋開牡丹誠山詩咏云白帝工夫縷綵霞肯將顔色弄<pc n="lb"/>
韶華酒粘織女秋衣薄風動姮娥寳髻斜霜露莫摧今<pc n="lb"/>
日蘂輪蹄多㸔異時花隂陽多苦栽培地不趂春風有<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
幾家<pc n="　"/>芍藥有早緋玉綴露千葉白者佳<pc n="　"/>梅花有數<pc n="lb"/>
品緑蕚千葉香梅東坡和秦太虚云西湖處士骨應槁<pc n="lb"/>
只有此詩君壓倒又詩云江頭千樹春欲暗竹外一枝<pc n="lb"/>
斜更好林和靖詩二首吟懐長恨負芳時為見梅花輙<pc n="lb"/>
入詩雪後園林纔半樹水邉籬落忽横枝人憐紅艶多<pc n="lb"/>
應俗天與清香似有私堪笑胡雛亦風味解將聲調角<pc n="lb"/>
中吹又衆芳揺落獨暄妍占斷風情向小園疎影横斜<pc n="lb"/>
水清淺暗香浮動月黄昬霜禽欲下先偷眼粉蝶如知<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
合斷魂幸有㣲吟可相狎不須檀板共金尊戴石屛詠<pc n="lb"/>
梅韻曰瀟洒春葩縞壽陽百花惟有此花強月中分外<pc n="lb"/>
精神出雪裏幾多風味長折向書窗疑是玉吟来齒頰<pc n="lb"/>
亦生香年年茅舎江村畔勾引詩人費品量王介甫詠<pc n="lb"/>
曰頗怪梅花不肯開豈知有意待春来燈前玉面披香<pc n="lb"/>
出雪後春容取勝回觸撥清詩成走筆淋漓紅袖趣傳<pc n="lb"/>
盃望塵俗眼那知此只買夭桃艶杏栽潘紫巖詠曰柴<pc n="lb"/>
門盡日少蹄輪坐對横窗數㸃春心向雪中偏暴白影<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
来月上亦精神十分洗盡鉛華相百劫修来貞潔身笑<pc n="lb"/>
殺唐人風味短不應喚作弄珠人又咏落梅詩曰一夜<pc n="lb"/>
風吹恐不禁曉来零落巳駸駸忍㸔病鶴和苔啄空遣<pc n="lb"/>
飢蜂遶竹尋稚子躊蹰㸔不埽老夫索寞坐㣲吟窗前<pc n="lb"/>
最是關情䖏拾片慇懃玩掌心楊元素落花詩曰夜来<pc n="lb"/>
經雨學啼妝今日摧紅怨夕陽巳落旋隨春水急强留<pc n="lb"/>
還怯晚風狂應將别恨憑鶯語更把歸期趂蝶忙誰謂<pc n="lb"/>
多情消不得夢䰟猶惜滿䦨香更諸賢詠梅詩曰木落<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
山寒獨占春十分清瘦轉精神雪疎雪宻花添伴溪淺<pc n="lb"/>
溪深樹寫真三弄笛聲風過耳一枝笻影月隨身吟䰟<pc n="lb"/>
欲斷相逢處恐是孤山隱逸人韓偓梅花詩云北陸候<pc n="lb"/>
纔變南枝花已開無人同悵望把酒獨徘徊凍月雪為<pc n="lb"/>
伴寒香風是媒何因逢越使腸斷謫仙材東坡和楊公<pc n="lb"/>
濟詩云緑髩尋春湖畔囘萬松嶺上一枝開學士任希<pc n="lb"/>
夷宿直玉堂賦梅邊小池詩云眼見梅花照玉堂只將<pc n="lb"/>
濃綠覆宫牆虬枝偃盖雲千疊下䕃清池玉一方<pc n="　"/>紅<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
梅有福州潭州紅柔枝千葉邵武紅等種東坡詩云寒<pc n="lb"/>
心未肯隨春態酒暈無端上玉肌周必大在祕書省館<pc n="lb"/>
中次洪邁紅梅韻詩云紅羅亭深宫酒遲宫花四面誰<pc n="lb"/>
得知<hi>南唐内苑中有紅羅亭四面専植紅梅見雜志</hi>蓬山移植自何世國色含<pc n="lb"/>
酒紛滿枝初疑太真欲起舞霓裳拂拭天然姿又如東<pc n="lb"/>
家窺墻女施朱映粉尤相宜不然朝雲頩薄怨自持似<pc n="lb"/>
對襄王時須㬰臙脂著雨落整妝俯照含風漪逰蜂戲<pc n="lb"/>
蜨日採掇嗟爾何異氓之蚩提壺火急就公飲他日墮<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
馬空啼眉周必大在祕書省著庭中詠緗梅詩云繭黄<pc n="lb"/>
織就費天機傳與園林晚出枝東觀奇章承詔後南昌<pc n="lb"/>
故尉欲仙時芳心向日重重展清馥因風細細知詩志<pc n="lb"/>
品題猶誤在紅梅未是獨開遲<pc n="　"/>臘梅有數種檀心磬<pc n="lb"/>
口者佳東坡詩有蜜蜂采花作黃蠟之句又詩云萬松<pc n="lb"/>
嶺上黃千葉玉蘂檀心兩奇絶周必大詠黃蠟梅在省<pc n="lb"/>
中次王十朋韻化工未幻酴醿菊先放緗梅伴羣玉幽<pc n="lb"/>
姿著意添鉛黄正色向心輕蕚綠粧成自衒風味深對<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
此寧辭食無肉方憐涪翁被渠惱中氣悔屏盃杓醁<pc n="lb"/>
碧蟬<pc n="　"/>棠棣<pc n="　"/>金林檎<pc n="　"/>郁李<pc n="　"/>迎春<pc n="　"/>長春<pc n="　"/>桃花<pc n="lb"/>
有數種單葉千葉餅子緋桃白桃<pc n="　"/>杏花<pc n="　"/>玉簮<pc n="　"/>水<pc n="lb"/>
仙<pc n="　"/>薔薇<pc n="　"/>寳相<pc n="　"/>月季<pc n="　"/>小牡丹<pc n="　"/>粉團<pc n="　"/>徘徊貴<pc n="lb"/>
官家以花片製作餅兒供筵<pc n="　"/>佛見笑<pc n="　"/>聚八仙<pc n="　"/>百<pc n="lb"/>
合<pc n="　"/>滴滴金<pc n="　"/>石竹和靖詩云深枝冉冉装谿翠碎片<pc n="lb"/>
英英剪海霞<pc n="　"/>木香<pc n="　"/>酴醿二種有白而心紫者亦有<pc n="lb"/>
黃色俱香馥馥然可愛者省中種黄梅在酴醿側黄魯<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
直戲答王觀復酴醿詩云誰將陶令黄金菊幻作酴醿<pc n="lb"/>
白玉花<pc n="　"/>櫻桃花<pc n="　"/>萱草<pc n="　"/>梔子<pc n="　"/>蜜友<pc n="　"/>金燈<pc n="　"/>金<pc n="lb"/>
沙<pc n="　"/>山丹<pc n="　"/>真珠又名醮水青條白蘂燦然可翫<pc n="　"/>剪<pc n="lb"/>
紅羅<pc n="　"/>錦帶<pc n="　"/>錦堂春<pc n="　"/>笑厭靣<pc n="　"/>大笑<pc n="　"/>金盋盂<pc n="lb"/>
菊品最多有七十餘種<pc n="　"/>荷花紅白色千葉者西湖荷<pc n="lb"/>
蕩邊風送荷香馥然白樂天有遶郭荷花三十里之句<pc n="lb"/>
屬官楊萬里在西府直舎詠盆池種荷詩二首曰飛空<pc n="lb"/>
天鏡墮莓苔玉井移蓮盆内栽坐㸔一花隨手長挨開<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
半葉出頭来稍添茭荇相縈帶便有龜魚數往廻剰欲<pc n="lb"/>
遶池三兩匝數聲排馬苦相催又曰西府寒泉汲十尋<pc n="lb"/>
深澆淺洒碧森森髙花巳照紅粧鏡小蘂新抽紫玉簮<pc n="lb"/>
鈿破尚餘折雨恨繖疎遶作半池隂西湖瘦得盆来大<pc n="lb"/>
更伴詩人恐不禁<pc n="　"/>瑞香種頗多大者名錦薰籠東坡<pc n="lb"/>
詩云幽香結湘紫来自孤峯雲骨香不自知色淺意殊<pc n="lb"/>
深<pc n="　"/>紅辛夷<pc n="　"/>蕙<pc n="　"/>東坡題楊次公詩蕙本蘭之族依<pc n="lb"/>
然臭味同曽為水仙佩相識楚詞中<pc n="　"/>蘭東坡詩云春<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
蘭如美人不採羞自獻時聞風露香蓬艾深不見<pc n="　"/>紫<pc n="lb"/>
薇花東坡詩曰虚白堂前合抱花秋風落日照横斜後<pc n="lb"/>
省有此花任希夷詠曰清曉開軒俯鳳池小山經雨石<pc n="lb"/>
増輝琉璃葉底珊瑚畔立出池邊是紫薇<pc n="　"/>紫楊<pc n="　"/>紫<pc n="lb"/>
荆花<pc n="　"/>雞冠有三色<pc n="　"/>鳳仙<pc n="　"/>杜鵑<pc n="　"/>蜀葵有二種<pc n="lb"/>
黃葵<pc n="　"/>映山紅花<pc n="　"/>金銀蓮子花<pc n="　"/>嬰粟<pc n="　"/>櫻桃花唐<pc n="lb"/>
時樟亭驛種雙樹樂天詩云南館飛軒兩樹櫻春條長<pc n="lb"/>
定夏隂成素華朱實今雖盡碧葉風来别有情<pc n="　"/>七里<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
香<pc n="　"/>橙花<pc n="　"/>榴花有數種單葉千葉色有數色頃唐時<pc n="lb"/>
孤山有此花白樂天詩云山榴花似結紅巾容艶新妍<pc n="lb"/>
占斷春色相故開行道地香塵悔觸坐禪人<pc n="　"/>朩犀有<pc n="lb"/>
黃紅白色者其香且韻頃天竺山多天長橋慶樂園有<pc n="lb"/>
數十株士大夫嘗徃賞此奇香向東坡送花贈元素詩<pc n="lb"/>
云月闕霜濃細蘂乾此花原屬桂堂仙鷲峯子落驚前<pc n="lb"/>
夜蟾窟枝空記昔年髙宗在壽宫時賞桂嘗命畫工為<pc n="lb"/>
岩桂扇面仍製御詩分賜羣臣親王云秋入幽巖桂影<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
團香深粟粟照林丹應隨王母瑶池宴染得朝霞下廣<pc n="lb"/>
寒楊誠齋詠桂花詩云塵世何曽識桂林花仙夜入廣<pc n="lb"/>
寒深移將天上衆香國寄在梢頭一粟金露下風髙月<pc n="lb"/>
當戸夢回酒醒客聞砧詩情惱得渾無那不為龍涎與<pc n="lb"/>
水沉華岳咏曰西風吹老碧蓮房萬壑風流坼麝囊謾<pc n="lb"/>
與籬花爭晚色肯教盆蕙壓秋芳月中有女曽分種世<pc n="lb"/>
上無花敢鬬香要識仙根迥然别一枝開傍御家墻詠<pc n="lb"/>
落英詩浄掃庭堦襯落英西風吹恨入蓬瀛人從紫麝<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
囊中過馬在黄金屑上行眠醉不須鋪錦褥妍香還解<pc n="lb"/>
作珠纓宫娥未許填溝壑收拾流蘇浸玉罌<pc n="　"/>山茶<pc n="lb"/>
磬口茶<pc n="　"/>玉茶<pc n="　"/>千葉多心茶<pc n="　"/>秋茶<pc n="　"/>東西馬塍色<pc n="lb"/>
品頗盛栽接一本有十色者有早開而晚發大率變物<pc n="lb"/>
之性盜天之氣雖時亦可違他花徃徃皆然頃有接花<pc n="lb"/>
詩云花單可使千色黃果奪天之造化<pc n="　"/>朩芙蓉<pc n="　"/>蘇<pc n="lb"/>
堤兩岸如錦湖水影而可愛秋日如霞錦内庭亦有芙<pc n="lb"/>
蓉閣盛開如錦紫巖詠芙蕖詩云為惜艶陽籹新枝不<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
肯長綠深秋後雨紅坼夜来霜偏向垂楊岸多臨古岸<pc n="lb"/>
旁年年根蒂在<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>藥之品<pc n="lb"/>
雲母<pc n="　"/>藁本<pc n="　"/>茵芋<pc n="　"/>鬼田<pc n="　"/>木鼈<pc n="　"/>以上本草載杭<pc n="lb"/>
州所有<pc n="　"/>地黄<pc n="　"/>牛厀<pc n="　"/>仁和繭橋白石種<pc n="　"/>乾薑<pc n="lb"/>
上件並嵗貢<pc n="　"/>蛇床子白石生<pc n="　"/>躑躅花根名天門冬<pc n="lb"/>
生錢塘富陽<pc n="　"/>白芷<pc n="　"/>千金草<pc n="　"/>繭橋生<pc n="　"/>威靈仙<pc n="lb"/>
茱茰<pc n="　"/>澤蘭<pc n="　"/>鬼箭<pc n="　"/>烏藥<pc n="　"/>鈎藤<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>覆盆子<pc n="　"/>麥<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
門冬<pc n="　"/>白及<pc n="　"/>牽牛<pc n="　"/>地骨皮<pc n="　"/>牛蒡<pc n="　"/>地膚<pc n="　"/>百合<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>香附子<pc n="　"/>乾葛<pc n="　"/>並出富陽<pc n="　"/>木通<pc n="　"/>何首烏<pc n="　"/>劉<pc n="lb"/>
寄奴<pc n="　"/>生富陽小井<pc n="　"/>藜蘆<pc n="　"/>草烏<pc n="　"/>秦皮<pc n="　"/>百部根<pc n="lb"/>
生天目山<pc n="　"/>菖蒲<pc n="　"/>生桑<pc n="　"/>白皮<pc n="　"/>芍藥<pc n="　"/>荆芥<pc n="　"/>薄<pc n="lb"/>
荷<pc n="　"/>紫蘇<pc n="　"/>天南星生於潜昌化<pc n="　"/>天花粉<hi>即𤓰蔞根</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>馬<pc n="lb"/>
兠鈴白皮<pc n="　"/>白解皮<pc n="　"/>石竹子□山蕷<pc n="　"/>黃精<pc n="　"/>生於<pc n="lb"/>
潜餘杭山<pc n="　"/>枸杞<pc n="　"/>茯苓<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>半夏<pc n="　"/>貫衆<pc n="　"/>地扁蓄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>苦練皮<pc n="　"/>益母草<pc n="　"/>生龍井山谷<pc n="　"/>山豆根<pc n="　"/>牡丹<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
皮<pc n="　"/>車前子<pc n="　"/>石膏<pc n="　"/>錢塘縣西有山出如雪瑩白舊<pc n="lb"/>
縣治亥地有獄産此<pc n="　"/>寒水石南髙峯塔下生軟者寒<pc n="lb"/>
水硬者石膏<pc n="　"/>蒲黄<pc n="　"/>榆白皮<pc n="　"/>鳳眼草<pc n="　"/>金星草<pc n="lb"/>
生南髙峯<pc n="　"/>黄皮生於潜及雷峯塔下<pc n="　"/>石燕<pc n="　"/>九色<pc n="lb"/>
山洞中皆有之<pc n="　"/>枳實<pc n="　"/>續斷<pc n="　"/>青蒿子<pc n="　"/>香薷<pc n="　"/>千<pc n="lb"/>
年潤<hi>土人呼為地蜈蚣草</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>石香葇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禽之品<pc n="lb"/>
雀宋書云鹽官屬有白雀之異<pc n="　"/>鵞<pc n="　"/>雞<pc n="　"/>有數種山<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
雞<pc n="　"/>家雞<pc n="　"/>朝雞<pc n="　"/>鴨<pc n="　"/>鵲<pc n="　"/>鴿<pc n="　"/>鷴<pc n="　"/>雉<pc n="　"/>鷗<pc n="　"/>鵪<pc n="lb"/>
鶉<pc n="　"/>鷺<pc n="　"/>鸛<pc n="　"/>鳩<pc n="　"/>鷹<pc n="　"/>鷂<pc n="　"/>鶻<pc n="　"/>䲭<pc n="　"/>燕韓溉咏云<pc n="lb"/>
對語春風翠滿衣碧江迢遞徃来稀逺空盡日和煙去<pc n="lb"/>
深院無人帶雨飛珠箔下時猶脈脈畫堂深處正依依<pc n="lb"/>
王孫盡許營巢穩慣聴笙歌夜不歸<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鶯<pc n="　"/>元稹咏<pc n="lb"/>
曰天上金衣侣還能貺草莱風流晉王謝言語漢鄒枚<pc n="lb"/>
公等久安在今從何處来山禽正嘈噆慰我日徘徊<pc n="lb"/>
鸜鵒<pc n="　"/>鶺鴒<hi>又名雪姑</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>竹雞<pc n="　"/>鵁鶄<pc n="　"/>鶻鵃<pc n="　"/>紺練<pc n="　"/>鸕<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
鶡<hi>亦名鸕鷀</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>鐟沙<pc n="　"/>魚虎<pc n="　"/>章雞<pc n="　"/>白頭翁<pc n="　"/>烏頭白頰<pc n="lb"/>
蠟嘴<pc n="　"/>告天<pc n="　"/>杜鵑沈樂山咏云到得春深便憶鄉要<pc n="lb"/>
歸歸去底須忙催<hi>闕</hi>壟月情何切染遍林花恨更長夢<pc n="lb"/>
破四山風雨夜心灰萬里利名塲為言蜀道今非昔縱<pc n="lb"/>
使歸来亦斷腸<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>布榖<pc n="　"/>畫眉<pc n="　"/>百舌林和靖詩云<pc n="lb"/>
百種堪憐好言語一般惟欠好毛衣<pc n="　"/>婆餅焦<pc n="　"/>提壺<pc n="lb"/>
和靖過下湖别墅詩多謝提壺鳥留人到落暉<pc n="　"/>黃雀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鸂鶒<pc n="　"/>和靖春日即事詩鴛鴦如綺杜衡肥鸂鶒夷<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
猶翠瀲㣲<pc n="　"/>偷倉<pc n="　"/>家鷯<pc n="　"/>八歌兒<pc n="　"/>披綿<pc n="　"/>鷺鷥邵<pc n="lb"/>
棠咏云如鷴非鶴自精神天地江湖快爾生既不鵑吟<pc n="lb"/>
因甚瘦何嘗食素也能清隨身釣具去無計<hi>繫</hi>到處畫<pc n="lb"/>
圖来便成見説得魚歸較晚蘆花灘上月偏明徐靈祐<pc n="lb"/>
咏鷺詩云一㸃白如雪頂粘絲數莖沙邉行有迹空外<pc n="lb"/>
過無聲髙栁巢方穩危灘立不驚每㸔閒意思漁父是<pc n="lb"/>
前生<pc n="　"/>鈎輈和靖詩云雲木叫鈎輈<pc n="　"/>野鳬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>獸之品<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
馬昔吳越錢王牧馬於錢塘門外東西馬塍其馬蕃息<pc n="lb"/>
至盛號為馬海今餘杭臨安於潜三邑猶有牧馬遺蹟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>豕<pc n="　"/>牛<pc n="　"/>鹿<pc n="　"/>虎<pc n="　"/>狐<pc n="　"/>狸<pc n="　"/>麂係牛尾玉面生於<pc n="lb"/>
昌化於潜山中有之<pc n="　"/>兎<pc n="　"/>獺<pc n="　"/>猫都人畜之捕䑕有<pc n="lb"/>
長毛白黃色者稱曰獅猫不能捕蟲以為美觀多府第<pc n="lb"/>
貴宫諸司人畜之特見貴愛<pc n="　"/>犬為警盜太平廣記載<pc n="lb"/>
靈隱寺造北髙峯塔有寺犬自山下衘磚石至山巔吻<pc n="lb"/>
為流血人憐之以草繫磚於背塔成犬斃寺僧恤銜磚<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
之功𦵏於寺門八面松下<pc n="　"/>又錢塘縣界地名狗𦵏橋<pc n="lb"/>
名良犬故老相傳云昔人被火燎幾斃犬入水以濡其<pc n="lb"/>
主得蘇省後犬死里人葬之立此名旌其義耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蟲魚之品<pc n="lb"/>
鯉<pc n="　"/>鯽西湖産者骨軟肉鬆<pc n="　"/>鱖獨西湖無此種<pc n="　"/>鱨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鯿<pc n="　"/>鱧<pc n="　"/>鯔<pc n="　"/>鱣<pc n="　"/>鱸<pc n="　"/>鱭<pc n="　"/>鱓<pc n="　"/>鮎<pc n="　"/>黄顙白頬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <graphic n="KR3703" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3703.png" mimeType="image/png"/>鯽<pc n="　"/>石首王右軍帖云此魚首有石是野鴨之化<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>䔕春鼈<pc n="　"/>鯊<pc n="　"/>□<pc n="　"/>白<pc n="　"/>鰣六和塔江邉生極鱗腴<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
而肥江北者味差減<pc n="　"/>鯕<pc n="　"/>䱕<pc n="　"/>
                    <graphic n="KR3308" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3308.png" mimeType="image/png"/>
                    <pc n="　"/>鰍<pc n="　"/>鰻<pc n="　"/>□<pc n="lb"/>
蚌<pc n="　"/>龜<pc n="　"/>鼈又名神守<pc n="　"/>鰕湖河生者殻青江産者名<pc n="lb"/>
白鰕大者名青斑鰕<pc n="　"/>蝤蛑<pc n="　"/>黄甲<pc n="　"/>蟛蜞<pc n="　"/>彭蚏産<pc n="lb"/>
鹽官<pc n="　"/>蟹淮南子云蚌蟹珠龜與月盛衰皆隂属也西<pc n="lb"/>
湖舊多葑田蟹鼈産之今湖中官司開坼蕩地艱得矣<pc n="lb"/>
和靖詩有草泥行郭索之句劉貢父詩云稻熟水波老<pc n="lb"/>
霜螯巳上罾味尤堪薦酒香美最宜橙殻薄臙脂染膏<pc n="lb"/>
腴琥珀凝情知烹大鼎何似莫横行<pc n="　"/>□<pc n="　"/>蜆<pc n="　"/>蛤<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
螺有數種螺螄海螺田螺海螄<pc n="　"/>金魚有銀白玳瑁色<pc n="lb"/>
者東坡有詩云我識南屏金鯽魚又曰金鯽池邉不見<pc n="lb"/>
君則此色魚舊亦有之今錢塘門外多蓄飬入城貨賣<pc n="lb"/>
名魚兒活豪貴府第宅舎作池蓄之青芝塢玉泉池中<pc n="lb"/>
盛有大者且水清泉湧巨魚汎逰堪愛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>免本州嵗納及苗税<pc n="lb"/>
杭州乃吳分野號古揚州昔武肅錢王統二浙地狹民<pc n="lb"/>
稠賦斂苛暴人不堪生太宗朝納土後命考功范旻知<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
兩浙諸州事鎮撫除一切苦虐之政蠲損害之賦民得<pc n="lb"/>
更生四野老稚咸鼓舞於徳意之中紹興年間六飛南<pc n="lb"/>
渡寛恩大頒首除嵗貢御綾百疋景定年間度宗踐阼<pc n="lb"/>
之初首遵先朝遺志蠲免臨安府近例嵗貢増添納進<pc n="lb"/>
錢一百一十五萬八千五百四十貫有奇更有累政帥<pc n="lb"/>
臣申錢塘仁和兩赤縣寺觀府第官舎撥賜田地免徴<pc n="lb"/>
折帛苗糧及册逃虧賦等苗咸淳嵗九縣畸零税絹除<pc n="lb"/>
赦文蠲免一尺以外尹京潜皋墅更與本州代輸一尺<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
以上絹畸零税色計一十四萬六千五百七十一人有<pc n="lb"/>
奇紐該界錢十八界㑹子計三萬四千四百八十貫文<pc n="lb"/>
又苗米不及一升者朝家巳行蠲放外其一升以下至<pc n="lb"/>
一斗以下秋苗米本州代輸寛民力通計八千八百一<pc n="lb"/>
石有奇紐該價錢十八界二十六萬九千<hi>闕</hi>百五十貫<pc n="lb"/>
更代輸咸淳七年本州夏税畸零錢共該十八界四十<pc n="lb"/>
六萬七千六百四貫潜尹京首尾三載代輸頗多誠有<pc n="lb"/>
徳於百姓深足嘉尚矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>免本州商税<pc n="lb"/>
杭州五税塲自趙安撫節齋申請減放外一嵗共收十<pc n="lb"/>
八界㑹四十二萬貫為定額景定改元以来朝家務欲<pc n="lb"/>
平物價紓寬民力累降㫖蠲免商税仍令本州具合收<pc n="lb"/>
税額申省科還咸淳二年二月又降指揮再免商税五<pc n="lb"/>
日以便商賈自後帥府遵承朝㫖接續展放蠲免税額<pc n="lb"/>
常以五月為期朝省每五月一次照本府征額撥一十<pc n="lb"/>
八界一十七萬五千貫文以補郡費至今行之百姓與<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
商賈人等莫不歌舞感戴上賜此歴代所罕有也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>恩霈軍民<pc n="lb"/>
宋朝行都於杭若軍若民生者死者皆䝉雨露之恩但<pc n="lb"/>
霈澤常頒難以枚舉姑述其一二焉遇朝省祈晴請雨<pc n="lb"/>
禱雪求瑞或降生及聖節日分淫雨雪寒居民不易或<pc n="lb"/>
遇慶典大禮明堂皆頒降黄榜給賜軍民各關㑹二十<pc n="lb"/>
萬貫文蓋杭郡乃駐蹕之所故有此恩例耳兼官私房<pc n="lb"/>
屋及基地多是賃居還僦金或出地錢但屋地錢俱分<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
大中小三等錢如遇前件祈禱恩典官私出榜除放房<pc n="lb"/>
地錢大者三日至七日中者五日至十日小者七日至<pc n="lb"/>
半月如房舎未經減者遇大禮明堂赦文條畫謂一貫<pc n="lb"/>
為減除三日止令公私收七百或年嵗荒歉米價頓窮<pc n="lb"/>
官私置立米塲以官米賑濟或量收價錢務在實恵及<pc n="lb"/>
民更因熒惑為災延燒民屋官私差官吏於火塲上具<pc n="lb"/>
抄被災之家各家老小隨口數分大小給散錢米官置<pc n="lb"/>
柴塲城内外共設二十一塲許百司官㕔及百姓從便<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
收買價錢官司量收與市價大有饒潤民有疾病州府<pc n="lb"/>
置施藥局於戒子橋西委官監督依方修製丸散㕮咀<pc n="lb"/>
来者疹視詳其病源給藥醫治朝家撥錢一十萬貫下<pc n="lb"/>
局令帥府多方措置行以賞罰課督醫員月以其數上<pc n="lb"/>
其州家備申朝省或民以病收投局則畀之藥必奏更<pc n="lb"/>
生之效局側有局名慈幼官給錢典雇乳婦養在局中<pc n="lb"/>
如陋巷貧窮之家或男女幼而失母或無力撫養抛棄<pc n="lb"/>
於街坊官收歸局養之月給錢米絹布使其飽煖養育<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
成人聽其自便生理官無所拘若民間之人願收養者<pc n="lb"/>
聽官仍給月錢一貫米三斗以三年住支更有老疾孤<pc n="lb"/>
寡貧之不能自存及丐者等人陳請於朝委仁和錢塘<pc n="lb"/>
縣官以病坊改作養濟院籍家姓名每名官給錢米贍<pc n="lb"/>
之此見朝家恤貧救老如此又殿歩馬三司養軍以䕶<pc n="lb"/>
行都及秋防之備月給錢粮春冬請衣綿使之飽煖遇<pc n="lb"/>
有差出日給口券成功則賞如三司招軍補額之時每<pc n="lb"/>
刺一卒官給關㑹一二封衣装七事件則出軍先散處<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
發關㑹及衣装則軍妻老幼月支贍家米糧隨軍日支<pc n="lb"/>
券糧功成則轉資給犒如陣亡官給津送妻兒仍支贍<pc n="lb"/>
孀幼之粮更有兩縣置漏澤園一十二所寺菴寄留槥<pc n="lb"/>
櫝無主者或暴露遺骸俱瘞其中仍置屋以為春秋祭<pc n="lb"/>
奠聴其親屬享祀官府委徳行僧二員主管月給各支<pc n="lb"/>
常平錢五貫米一石瘞及二百人官府保明申朝家給<pc n="lb"/>
賜紫衣師號賞之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>恤貧濟老<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
杭城富室多是外郡寄寓人居蓋此郡鳳凰山謂之客<pc n="lb"/>
山其山髙木秀背䕃及寄寓者其寄寓人多為江商海<pc n="lb"/>
賈穹桅巨舶安行於烟濤渺莽之中四方百貨不趾而<pc n="lb"/>
集自此成家立業者衆矣數中有好善積徳者多是恤<pc n="lb"/>
孤念苦敬老憐貧每見此等人買賣不利坐困不樂觀<pc n="lb"/>
其聲色以錢物周給助其生理或死無週身之具者妻<pc n="lb"/>
兒罔措莫能支吾則給散棺木助其火葬以終其事或<pc n="lb"/>
遇大雪路無行徑長幼啼號口無飲食身無衣蓋凍餓<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
於道者富家沿門親察其孤苦艱難遇夜以碎金銀或<pc n="lb"/>
錢㑹挿於門縫以周其苦俾侵晨開戸得之如自天降<pc n="lb"/>
或散以紙被絮襖與貧丐者便暖其體如此賑於飢寒<pc n="lb"/>
得濟合家感戴無窮矣俗諺云作善者降百祥天神祐<pc n="lb"/>
之作惡者賜千災鬼神隨之天之報善罰惡甚於影響<pc n="lb"/>
世人以此為鑒也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夢梁録巻十八<pc n="lb"/>
<pb n="24b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>夢粱録巻十九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夢粱録巻十九<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>吳自牧<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>園囿<pc n="lb"/>
杭州苑圃俯瞰西湖髙挹兩峯亭館臺榭藏歌貯舞四<pc n="lb"/>
時之景不同而樂亦無窮矣然歴年既多間有興廢今<pc n="lb"/>
詳述之以為好事者之鑒在城萬松嶺内貴<hi>闕</hi>王氏富<pc n="lb"/>
賢園三茅觀東山梅亭慶壽庵褚家塘東瓊花園清湖<pc n="lb"/>
北慈明殿園楊府秀芳園張府北園楊府風雪<hi>當作雲</hi>慶<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
㑹閣望仙橋下牛羊司側内侍蔣苑使住宅側築一圃<pc n="lb"/>
亭臺花木最為富盛每嵗春月放人逰玩堂宇内頓放<pc n="lb"/>
買賣關撲並體内庭規式如龍船鬧竿花籃花工用七<pc n="lb"/>
寳珠翠竒巧装結花朶冠梳並皆時様官窰椀楪<hi>闕</hi>古<pc n="lb"/>
玩具鋪列堂右倣如關撲歌叫之聲清婉可聴湯茶巧<pc n="lb"/>
細車兒排設進呈之器桃村杏館酒肆装成鄉落之景<pc n="lb"/>
數畆之地觀者如市城東新門外東御園即富景園頃<pc n="lb"/>
孝宗奉憲聖皇太后嘗逰幸五栁園即西園張府七位<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
曹園南山長橋慶樂園舊名南園𨽻賜福邸園内有十<pc n="lb"/>
様亭榭工巧無二俗云魯班造者射圃走馬廊流盃池<pc n="lb"/>
山洞堂宇宏麗野店村荘装㸃時景觀者不倦内有關<pc n="lb"/>
門名凌風關下香山巍然立於關前非古沉即枯枿木<pc n="lb"/>
耳蓋考之志其聞見録所載者誤矣浄慈寺南翠芳園<pc n="lb"/>
舊名屏山園内有八面亭堂一片湖山俱在目前雷峯<pc n="lb"/>
塔寺前有張府真珠園内有髙堂極其華麗塔後謝府<pc n="lb"/>
新園即舊甘内侍湖曲園羅家園白蓮寺園霍家園方<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
家塢劉氏園北山集芳園四聖延祥觀御園此湖山勝<pc n="lb"/>
景獨為冠頃有侍臣周紫芝從駕幸後山亭曽賦詩云<pc n="lb"/>
附山結真祠朱門照湖水湖流入中池秀色歸浄几風<pc n="lb"/>
簾邃旌幢神衛森劍履清芳宿華殿瑞霧䝉玉扆彷彿<pc n="lb"/>
懐神京想像輪奐美祈年開新宫祝釐奉天子良辰後<pc n="lb"/>
難㑹嵗暮得斯喜洲乃清樾中飛樓見千里霜車儻可<pc n="lb"/>
乗吾事兹已矣便當賦逺逰未可囘覆齒園有凉堂巍<pc n="lb"/>
然在山巔後改為西太乙宫黃庭殿向朝臣髙似孫曽<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
賦詩曰水明一色抱神洲雨壓輕塵不敢浮山北山南<pc n="lb"/>
人喚酒春前春後客凭樓射熊館暗花扶扆下鵠池深<pc n="lb"/>
栁拂舟白首都人能道舊君王曽奉上皇逰下竺寺園<pc n="lb"/>
錢塘門外九曲墻下擇勝園錢塘正庫側新園城北隱<pc n="lb"/>
秀園菩提寺後謝府玉壺園四井亭園昭慶寺後古栁<pc n="lb"/>
林楊府雲洞園西園楊府具美園飲綠亭裴府山濤園<pc n="lb"/>
葛嶺水仙廟西秀野園集芳園為賈秋壑賜第耳趙秀<pc n="lb"/>
王府水月園張府凝碧園孤山路張内侍縂宜園西林<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
橋西水竹院落裏湖内諸内侍園圃樓臺森然亭館花<pc n="lb"/>
木艶色奪景白公竹閣瀟洒清爽沿堤先賢堂三賢堂<pc n="lb"/>
湖山堂園林茂盛装㸃湖山九里松嬉逰園湧金門外<pc n="lb"/>
隄北一清堂園顯應觀兩齋堂觀南聚景園孝光寧三<pc n="lb"/>
帝嘗幸嵗久蕪圯僅存者一堂兩亭耳堂扁曰鑑逺亭<pc n="lb"/>
曰花光一亭無扁植紅梅有兩橋曰栁浪曰學士皆粗<pc n="lb"/>
見大槩惟夾徑老松益婆娑每盛夏秋首芙蕖遶隄如<pc n="lb"/>
錦逰人艤舫賞之頃有侍從陸㳺舟過作詩詠曰聖主<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
憂民罷露臺春風别苑晝常開盡除曼衍魚龍戲不禁<pc n="lb"/>
蒭蕘雉兎来水鳥避人横翠靄宫花經雨委蒼苔殘年<pc n="lb"/>
自喜身強健又作清都夢一回<hi>又</hi>水殿西頭起砌臺綠<pc n="lb"/>
楊鬧處杏花開簫韶本與人同樂羽衛纔聞嵗一来鷁<pc n="lb"/>
首波先涵藻荇金鋪雨後上莓苔逺臣侍宴應無日日<pc n="lb"/>
望堯雲到晚回髙似孫逰園詠曰翠華不向苑中来可<pc n="lb"/>
是年年惜露臺水際春風寒漠漠官梅却作野梅開張<pc n="lb"/>
府泳澤環碧園舊名清暉園大小漁莊其餘貴府内官<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
沿堤大小園圃水閣凉亭不堪其數御前宫觀俱有内<pc n="lb"/>
苑以備車駕臨幸憇足之處内東太乙宫有内苑後一<pc n="lb"/>
小山名曰武林山即杭州城主山也宰臣樓鑰曽賦長<pc n="lb"/>
篇詠云易君求賦武林山身困塵勞無暫閒我求掛冠<pc n="lb"/>
欲歸去念此詩債須當還武林山出武林水靈隱後山<pc n="lb"/>
無乃是此山亦復用此名細考其来真有以天目兩乳<pc n="lb"/>
到錢塘一山環湖萬龍翔扶輿磅礴擁王氣皇居壯麗<pc n="lb"/>
環宫墻湖隂一峯如怒猊勢臨城北尤瑰奇吳越大作<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
緇黄廬為穿百井以厭之從来有龍必有珠此雖培塿<pc n="lb"/>
千山餘中興南渡為行都崇列原廟太乙廬曽因祠事<pc n="lb"/>
来登眺闤闠塵中有員嶠薫風時来洗泮暑綠樹隂隂<pc n="lb"/>
隠殘照我得暫来猶醒心羨君清福住年深長安信美<pc n="lb"/>
非吾土倦翼惟思歸故林城南則有玉津園在嘉㑹門<pc n="lb"/>
外南四里紹興年間虜使来賀髙宗天申聖節遂宴射<pc n="lb"/>
其中孝宗常臨逰幸翫㑹命皇太子宰執親王侍從五<pc n="lb"/>
品以上官及管軍官講宴射禮孝宗御製詩賜皇太子<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
以下官曰一天秋色破寒煙别禦連隄壓巨川欣見嵗<pc n="lb"/>
功成萬寳因行射禮命群賢騰騰喜氣隨飛羽嫋嫋凄<pc n="lb"/>
風入控弦文武從来資並用酒餘端有侍臣篇時光宗<pc n="lb"/>
在東宫侍駕恭和曰秋深欲曉斂輕煙翠朩森圍萬里<pc n="lb"/>
川閶闔啓關開法駕玉津按武㑹英賢皇皇聖父明如<pc n="lb"/>
日挺挺良賢直似弦蹈舞歡呼稱萬嵗未饒天保報恩<pc n="lb"/>
篇宰臣曽懐恭和曰名園佳氣靄非煙冠佩朝宗似百<pc n="lb"/>
川五品並令陪宴射四鍭端欲序賔賢恩涵春意魚翻<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
藻威入秋聲鴈落弦竢事更容窺典雅宸章應陋栢梁<pc n="lb"/>
篇又江山秋日冠輕煙别院風光勝輞川位設虎侯恢<pc n="lb"/>
盛典技精楊葉㧞名賢禮均湛露宣飛斝樂奏鈞天看<pc n="lb"/>
發弦聖主經文兼緯武全勝廵幸射蛟篇餘羣臣俱有<pc n="lb"/>
恭和詩不悉載<pc n="　"/>史魏王彌逺出判寜國府理廟命<pc n="lb"/>
宰執侍從於此園設燕餞行有朝官胡銓賦詩曰餞行<pc n="lb"/>
朱邸帝城春隨例顛忙宴玉津報國獨勞千一慮鈞天<pc n="lb"/>
同聴十三人金巵宣勸君王重花露湔愁醉夢真却憶<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
故人猿鶴在便思投老乞其身按玉津園乃東都舊名<pc n="lb"/>
東坡嘗賦詩有紫壇南峙表連岡之句蓋亦宻通園壇<pc n="lb"/>
也嘉㑹門外有山名包家山内侍張侯壯觀園王保生<pc n="lb"/>
園山上有關名桃花關舊扁蒸霞兩帶皆植桃花都人<pc n="lb"/>
春時逰者無數為城南之勝境也城北西門外趙郭園<pc n="lb"/>
又有錢塘門外溜水橋東西馬塍諸圃皆植怪松異檜<pc n="lb"/>
四時奇花精巧窠兒多為龍蟠鳳舞飛禽走獸之状每<pc n="lb"/>
日市于都城好事者多買之以備觀賞也<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瓦舎<pc n="lb"/>
瓦舎者謂其来時瓦合出時瓦解之義易聚易散也不<pc n="lb"/>
知起於何時頃者京師甚為士庶放蕩不羈之所亦為<pc n="lb"/>
子弟流連破壊之門杭城紹興間駐蹕於此殿岩楊和<pc n="lb"/>
王因軍士多西北人是以城内外剏立瓦舎招集伎樂<pc n="lb"/>
以為軍卒暇日娛戲之地今貴家子弟郎君因此蕩逰<pc n="lb"/>
破壊尤甚於汴都也其杭之瓦舎城内外不下十有七<pc n="lb"/>
處如清泠橋西熈春樓下謂之南瓦子市南坊北三元<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
樓前謂之中瓦子市西坊内三橋巷名大瓦子舊呼上<pc n="lb"/>
瓦子衆安橋南羊棚樓前名下瓦子舊呼北瓦子鹽橋<pc n="lb"/>
下蒲橋東謂之蒲橋瓦子又名東瓦子今廢為民居東<pc n="lb"/>
青門外菜市橋側名菜市瓦子崇新門外章家橋南名<pc n="lb"/>
薦橋門瓦子新開門外南名新門瓦子舊呼四通館保<pc n="lb"/>
安門外名小堰門瓦子候潮門外北首名候潮門瓦子<pc n="lb"/>
便門外北謂之便門瓦子錢湖門外南首省馬院前名<pc n="lb"/>
錢湖門瓦子亦廢為民居後軍寨前謂之赤山瓦子靈<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
隱天竺路行春橋側曰行春瓦子北郭税務是北郭瓦<pc n="lb"/>
子又名大通店米市橋下米市橋瓦子石牌頭北麻線<pc n="lb"/>
巷内則曰舊瓦子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>塌房<pc n="lb"/>
栁永詠錢塘詞曰參差十萬家此元豐前語也自髙宗<pc n="lb"/>
車駕自建康幸杭駐蹕幾近二百餘年户口蕃息近百<pc n="lb"/>
萬餘家杭城之外城東西南北各樓十里人煙生聚民<pc n="lb"/>
物阜蕃市井坊陌鋪席駢盛數日經行不盡各可比外<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
路一州郡足見杭城繁盛耳且城郭内北關水門裏有<pc n="lb"/>
水路週迴數里自梅家橋至白洋湖方家橋直到法物<pc n="lb"/>
庫市舶前有慈元殿及富豪内侍諸司等人家於水次<pc n="lb"/>
起造塌房數十所為屋數千間專以假賃與市郭間鋪<pc n="lb"/>
席宅舎及客旅寄藏物貨并動具等物四面皆水不惟<pc n="lb"/>
可避風燭亦可免偷盜極為利便盖置塌坊家月月取<pc n="lb"/>
索假賃者管廵廊錢㑹雇養人力遇夜廵警不致疎虞<pc n="lb"/>
其他州郡如荆南沙市太平州黄池皆客商所聚雖云<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
浩繁亦恐無此等穏當房屋矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>社㑹<pc n="lb"/>
文士有西湖詩社此乃行都縉紳之士及四方寓流<pc n="lb"/>
儒人寄興適情賦詠膾炙人口流傳四方非其他社<pc n="lb"/>
集之比武士有射弓踏弩社皆能攀弓射弩武藝精<pc n="lb"/>
熟射放心親方可入此社耳更有蹵踘打毬射水弩<pc n="lb"/>
社則非仕宦者為之盖一等富室郎君風流子弟與<pc n="lb"/>
閒人所習也奉道者有靈寶㑹每月富室當供持誦<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
正一經巻如正月初九日玉皇上帝誕日杭城行香諸<pc n="lb"/>
富室就承天觀閣上建㑹北極佑聖真君聖降及誕辰<pc n="lb"/>
士庶與羽流建㑹於宫觀或於舍庭誕辰日佑聖觀奉<pc n="lb"/>
上㫖建醮士庶炷香紛然諸寨建立聖殿者俱有社㑹<pc n="lb"/>
則諸行亦有獻供之社遇三元日諸琳宫建普度㑹廣<pc n="lb"/>
廣幽㝠二月初三日梓潼帝君誕辰川蜀仕宦之人就<pc n="lb"/>
觀建㑹三月二十八日東嶽誕辰四月初六日城隍誕<pc n="lb"/>
日二月初八日霍山張真君聖誕四月初八日諸社朝<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
五顯王慶佛㑹九月二十九日五王誕日每遇神聖誕<pc n="lb"/>
日諸行市户俱有社㑹迎獻不一如府第内官以馬為<pc n="lb"/>
社七寳行獻七寳玩具為社又有錦體社臺閣社窮富<pc n="lb"/>
賭錢社遏雲社女童清音社蘇家巷傀儡社青果行獻<pc n="lb"/>
時果社東西馬塍獻異松怪檜奇花社魚兒活行以異<pc n="lb"/>
様龜魚呈獻豪富子弟緋緑清音社十閑等社有内官<pc n="lb"/>
府第以精巧雕鏤筠籠養畜奇異飛禽迎獻者謂為可<pc n="lb"/>
觀遇東嶽誕日更有錢燔社重囚加願社也奉佛者有<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
上天竺寺光明㑹俱是富豪之家及大街舗席施以大<pc n="lb"/>
燭巨香助以齋貲供米廣設勝㑹齋僧禮懺三日作大<pc n="lb"/>
福田又有善女人皆府室宅舎内司之府第娘子夫人<pc n="lb"/>
等建庚申㑹誦圓覺經俱戴珠翠珍寳首飾赴㑹人呼<pc n="lb"/>
曰鬬寳㑹更有城東城北善友道者建茶湯㑹遇諸山<pc n="lb"/>
寺院建㑹設齋及神聖誕日助縁設茶湯供衆四月初<pc n="lb"/>
八日六和塔寺集童男童女善信人建朝塔㑹九月初<pc n="lb"/>
一日湖州寺遇土神崇善王誕日亦以童男童女迎獻<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
茶還心愫每月遇庚申日或八日諸寺庵舎集善信人<pc n="lb"/>
誦經設齋或建西歸㑹寳叔塔寺每嵗春季建受生寄<pc n="lb"/>
庫大齋㑹諸寺院清明建供天㑹七月十五日建盂蘭<pc n="lb"/>
盆㑹二月十五日長明寺及諸教院建涅槃㑹四月八<pc n="lb"/>
日西湖放生池建放生㑹頃者此㑹所集數萬人耳太<pc n="lb"/>
平興國傳法寺向者建淨業㑹每月十七日集善男信<pc n="lb"/>
人十八日集善女信人入寺誦經設齋聴法年終以所<pc n="lb"/>
收貲金建藥師道塲七晝夜以終其㑹今廢之久矣其<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
餘白蓮行法三壇等㑹各有所日分也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>閒人<pc n="lb"/>
閒人本食客人孟嘗君門下有三千人皆客矣姑以今<pc n="lb"/>
時府第宅舎言之食客者又訓導䝉童子弟者謂之館<pc n="lb"/>
客又有講古論今吟詩和曲圍棋撫琴投壺打馬撇竹<pc n="lb"/>
寫蘭名曰食客此之謂閒人也更有一等不著業藝食<pc n="lb"/>
於人家者此是無成子弟能文知書寫字善音樂今則<pc n="lb"/>
百藝不通精専陪渉富豪子弟郎君逰宴執役甘為下<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
流及相伴外方官員財主到都營幹乂有猥下之徒與<pc n="lb"/>
妓館家書寫簡帖取送之類更專以參隨服役之生舊<pc n="lb"/>
有百業皆通者如紐元子學像生叫聲教蟲蟻動音樂<pc n="lb"/>
雜手藝唱詞白話打令商謎弄水使拳及善能取覆供<pc n="lb"/>
過傳言送語又有專為棚頭鬬黄頭養百蟲蟻促織兒<pc n="lb"/>
又謂之閑漢凡擎鷹架鷂調鵓鴿鬬鵪鶉鬭雞賭撲落<pc n="lb"/>
生之類又有一等手作人專攻刀鑷出入宅院趨奉郎<pc n="lb"/>
君子弟專為幹當雜事挿花掛畫説合交易幇渉妄作<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
謂之渉兒盖取過水之意更有一等不本色業藝專為<pc n="lb"/>
探聴妓家賔客趕赴唱喏買物供過及逰湖酒樓飲宴<pc n="lb"/>
所在以獻香送勸為由乞覓贍家財謂之厮波大抵此<pc n="lb"/>
輩若顧之則貪婪不已不顧之則强顔取奉必滿其意<pc n="lb"/>
而後已但看賞花宴飲君子出著發放何如耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雇覓人力<pc n="lb"/>
凡雇倩人力及幹當人如解庫堂事貼窓鋪席主管酒<pc n="lb"/>
肆食店博士鏜頭行菜過買外出鬙兒酒家人師公大<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
伯等人又有府第宅舎内諸司都知太尉直殿御藥御<pc n="lb"/>
帶内監寺㕔分雇覓大夫書表司㕔子虞候押番門子<pc n="lb"/>
直頭轎番小厮兒廚子火頭直香燈道人園丁等人更<pc n="lb"/>
有六房院府判提㸃五房院承㫖太尉諸内司殿管判<pc n="lb"/>
司幕士六部朝奉雇倩私身轎番安童等人或藥鋪要<pc n="lb"/>
當鋪郎中前後作藥生作下及門面鋪席耍當鋪裹主<pc n="lb"/>
管後作上門下䈋當直安童俱各有行老引領如有逃<pc n="lb"/>
閃將帶東西有元地脚保識人前去跟尋如府宅官員<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
豪富人家欲買寵妾歌童舞女廚娘針線供過麄細婢<pc n="lb"/>
妮亦有官私牙嫂及引置等人但指揮便行踏逐下来<pc n="lb"/>
或官員士夫等人欲出路還鄉上官赴任㳺學亦有出<pc n="lb"/>
陸行老雇倩脚夫郤從承攬在途服役無有失節<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四司六局筵㑹假賃<pc n="lb"/>
凡官府春宴或鄉㑹或遇鹿鳴宴文武官試中設同年<pc n="lb"/>
宴及聖節滿散祝夀公筵如遇宴席官府客將人吏差<pc n="lb"/>
撥四司六局人員督責各有所掌無致茍簡或府第齋<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
舎亦於官司差借執役如富家士庶吉筵凶席合用椅<pc n="lb"/>
桌陳設書畫器皿盤盒動事之數則雇喚局分人員俱<pc n="lb"/>
可完備凡事毋茍且謂四司六局所掌何職役開列於<pc n="lb"/>
後如帳設司專掌仰塵錄壓桌圍塔席簾幕繳額罘罳<pc n="lb"/>
屏風書畫簇子畫帳等如茶酒司官府所用名賔客司<pc n="lb"/>
掌賓客過茶湯斟酒上食喝揖而巳則民庻等客俱用<pc n="lb"/>
茶酒司掌管筵席合用金銀酒茶器具及直茶湯煖盪<pc n="lb"/>
斟酒請坐諮席開話斟酒食上唱揖喝坐席迎送親姻<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
吉筵慶夀邀賔筵㑹喪葬齋筵脩設僧道齋供傳語取<pc n="lb"/>
覆上書請客送聘禮合成姻禮儀先次迎詩等事廚司<pc n="lb"/>
事前後掌筵生熟看食籹飣合食前後筵九盞食品坐<pc n="lb"/>
歇坐泛勸品件放料批切調和精細美味美湯精巧簇<pc n="lb"/>
花龍鳳勸盤等事臺盤司掌把盤打送賫擎勸盤出食<pc n="lb"/>
椀楪等果子局掌装簇飣盤㸔果時新水果南北京果<pc n="lb"/>
海腊肥脯臠切像生花果勸酒品件蜜煎局掌簇飣㸔<pc n="lb"/>
盤果套山子蜜煎像生窠兒菜蔬局掌筵上簇飣㸔盤<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
菜蔬供筵泛供異品菜蔬時新品味糟藏像生件段等<pc n="lb"/>
油燭局掌燈火照耀上燭修燭㸃照壓燈辦集立臺手<pc n="lb"/>
肥豆臺竹籠燈臺装火簇炭香藥局掌管龍涎沉腦清<pc n="lb"/>
和清福異香香壘香爐香毬装香簇畫細灰效事聴候<pc n="lb"/>
換香酒後索喚異品醒酒湯藥餅兒排辦局掌椅桌交<pc n="lb"/>
椅桌櫈書桌及洒掃打渲拭抺供過之職盖四司六局<pc n="lb"/>
等人祗直慣熟不致失節省主者之勞也欲就名園異<pc n="lb"/>
館寺觀亭堂或湖舫㑹賔但指揮局分水立可辦集皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
能如儀俗諺云燒香㸃茶掛畫挿花四般閑事不宜戾<pc n="lb"/>
家若有失節者是祗役人不精故耳且如筵㑹不拘大<pc n="lb"/>
小或衆官筵上喝犒亦有次第先茶酒次廚司三伎樂<pc n="lb"/>
四局分五本主人從此雖末事因筆述之耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夢粱錄巻十九<pc n="lb"/>
<pb n="15b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>夢粱錄巻二十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夢粱錄巻二十<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>吳自牧<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嫁娶<pc n="lb"/>
婚娶之法先憑媒氏以草帖子通於男家男家以草帖<pc n="lb"/>
問卜或禱籖得吉無剋方回草帖亦卜吉媒氏通音然<pc n="lb"/>
後過細帖又謂定帖帖中敘男家三代官品職位名諱<pc n="lb"/>
議親第幾位男及官職年甲月日吉時生父母或在堂<pc n="lb"/>
或不在堂或書主婚何位尊長或入贅明謝将帶金銀<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
田土則産宅舎房廊山園俱列帖子内女家回定帖亦<pc n="lb"/>
如前開寫及議親第幾位娘子年甲月日吉時生具列<pc n="lb"/>
房奩首飾金銀珠翠寶器動用帳幔等物及隨嫁田土<pc n="lb"/>
屋業山園等其伐柯人兩家通報擇日過帖各以色綵<pc n="lb"/>
襯盤安定帖送過方為定論然後男家擇日備酒禮詣<pc n="lb"/>
女家或借園圃或湖舫内兩親相見謂之相親男以酒<pc n="lb"/>
四盃女則添備雙盃此禮取男强女弱之意如新人中<pc n="lb"/>
意即以金釵挿於冠髻中名曰挿釵若不如意則送綵<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
段二疋謂之壓驚則姻事不諧矣既已挿釵則伐柯人<pc n="lb"/>
通好議定禮徃女家報定若豐富之家以珠翠首飾金<pc n="lb"/>
器銷金裠褙及段疋茶餅加以雙羊牽送以金缾酒四<pc n="lb"/>
尊或八尊装以大花銀方勝紅綠銷金酒衣簇盖酒上<pc n="lb"/>
或以羅帛貼套花為酒衣酒擔以紅綵繳之男家用銷<pc n="lb"/>
金色紙四幅為三啓一禮物狀共兩封名為雙緘仍以<pc n="lb"/>
紅綠銷金書袋盛之或以羅帛貼套五男二女綠盝盛<pc n="lb"/>
禮書為頭合共輳十合或八合用綵袱盖上徃送女家<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
接定禮合於宅堂中備香燭酒果告盟三界然後請女<pc n="lb"/>
親家夫婦雙全者開合其女氏即於當日備囘定禮物<pc n="lb"/>
以紫羅及顔色段疋珠翠鬚掠皂羅巾段金玉帕鐶七<pc n="lb"/>
寳巾環箧帕鞋韈女工答之更以原送茶餅果物以四<pc n="lb"/>
方囘送羊酒辦以一半囘之更以空酒尊雙枚入清水<pc n="lb"/>
盛四金魚以筯一雙葱兩株安於尊内謂之囘魚筯若<pc n="lb"/>
以富家官戸多用金銀打造魚筯一<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>並以綵帛造<pc n="lb"/>
像生葱雙株掛於魚水尊外答之自送定之後全憑媒<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
氏徃来且望傳語遇節序亦以冠花綵段合物酒果遺<pc n="lb"/>
送謂之追節女家以巧作女工金寳帕環答之次下則<pc n="lb"/>
送聘預令媒氏以鵞酒重則羊酒道日方行送聘之禮<pc n="lb"/>
且論聘禮富貴之家當備三金送之則金釧金鋜金帔<pc n="lb"/>
墜者是也若以鋪席宅舎或無金器以銀鍍代之否則<pc n="lb"/>
貧富不同亦從其便此無定法耳更言仕宦亦送銷金<pc n="lb"/>
大袖黄羅銷金裙段紅長裾或紅素羅大紬段亦得珠<pc n="lb"/>
翠<hi>闕</hi>特髻珠翠團冠四時冠花珠翠排環等首飾及上<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
細雜色綵段疋帛加以花茶果物團圓餅羊酒等物及<pc n="lb"/>
送官會銀鋌謂之下財禮亦用雙緘聘啓禮狀或下等<pc n="lb"/>
人家所送一二疋官㑹一二封加以鵞酒茶餅而已若<pc n="lb"/>
下財禮則女氏得以助其虚費耳又有一等貧窮父母<pc n="lb"/>
兄姐所倚者雖色可取而奩具茫然在議親者以首飾<pc n="lb"/>
衣帛加以褚物送徃謂之兠裹今富家女氏既受聘送<pc n="lb"/>
亦以禮物答囘以綠紫羅疋綵色段疋金玉文房玩具<pc n="lb"/>
珠翠鬚掠女工等如前禮物更有媒氏媒箱段疋盤醆<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
官褚花紅禮合惠之自聘送之後節序不送擇禮成吉<pc n="lb"/>
日再行道日禮報女氏親迎日分先三日男家送催粧<pc n="lb"/>
花髻銷金盖頭五男二女花扇花粉盝洗項畫綵錢果<pc n="lb"/>
之類女家答以金銀雙勝御羅花幞頭綠袍靴笏等物<pc n="lb"/>
前一日女家先往男家鋪房掛帳幔鋪設房奩器具珠<pc n="lb"/>
寳首飾動用等物以至親壓鋪房備禮前来煖房又以<pc n="lb"/>
親信婦人與從嫁女使㸔守房中不令外人入房須待<pc n="lb"/>
新人来方敢縱歩徃来至迎親日男家刻定時辰預令<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
行郎各以執色如花缾花燭香毬紗羅洗潄粧盒照臺<pc n="lb"/>
裙箱衣匣百結青凉傘交椅授事街司等人及雇借官<pc n="lb"/>
私妓女乗馬及和倩樂官鼔吹引迎花擔子或㯶擔花<pc n="lb"/>
勝轎前徃女家迎取新人其女家以酒禮欵待行郎散<pc n="lb"/>
花紅銀楪利市錢㑹訖然後樂官作樂催粧尅擇官報<pc n="lb"/>
時辰催促登車茶酒互念詩詞催請新人出閤登車既<pc n="lb"/>
巳登車擎擔從人未肯起歩仍念詩詞求利市錢酒畢<pc n="lb"/>
方行起擔作樂迎至男家門首時辰將正樂官妓女及<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
茶酒等人互念詩詞攔門求利市錢紅尅擇官執花㪷<pc n="lb"/>
盛五榖豆錢綵果望門而撒小兒爭拾之謂之撒榖豆<pc n="lb"/>
以壓青陽煞耳方請新人下車一妓女倒朝行車捧鏡<pc n="lb"/>
又以數妓女執蓮炬花燭導前迎引遂以二親信女使<pc n="lb"/>
左右扶侍而行踏青錦褥或青氊花席上行先跨馬鞍<pc n="lb"/>
草平秤過入中門至一室中少歇當中懸帳謂之坐虚<pc n="lb"/>
帳或徑迎入房室内坐於床上謂之坐床富貴其家委<pc n="lb"/>
親戚接待女家親戚及親送客會陽次拂備酒四盞欵<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
待若論浙東以親送客急三盃或五盞而囘名曰走送<pc n="lb"/>
向者迎新郎禮其壻服綠裳花幞頭於中堂升一髙座<pc n="lb"/>
先以媒氏或親戚互斟酒請下髙座歸房至外姑致請<pc n="lb"/>
方下坐囘房坐富貴今此禮久不用矣止用妓樂花燭<pc n="lb"/>
迎引入房房門前先以綵一段横挂於楣上碎裂其下<pc n="lb"/>
壻入門衆手争扯而去謂之利市繳門争求利市也壻<pc n="lb"/>
登床右首坐新婦坐左首正坐富貴禮也其禮官請兩<pc n="lb"/>
新人出房謂中堂參堂男執槐簡掛紅綠綵綰雙同心<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
結倒行女掛於手面相向而行謂之牽巾並立堂前遂<pc n="lb"/>
請男家雙全女親以秤或用機杼挑盖頭方露花容參<pc n="lb"/>
拜堂次詣家神及家廟行參諸親之禮畢女復倒行執<pc n="lb"/>
同心結牽新郎囘房講交拜禮再坐床禮官以金銀盤<pc n="lb"/>
盛金銀錢綵錢雜果撒帳次命妓女執雙盃以紅綠同<pc n="lb"/>
心結綰盞底行交卺禮畢以盞一仰一覆安於床下取<pc n="lb"/>
大吉利意次男左女右結髮名曰合髻又男以手<hi>闕</hi>女<pc n="lb"/>
之花女以手解郎綠拋紐次擲花髻於床下然後請掩<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
帳新人換粧畢禮官迎請兩新人詣中堂行參謝之禮<pc n="lb"/>
次親朋講慶賀及參謁外舅姑巳畢則兩親家行新親<pc n="lb"/>
之好然後入禮筵行前筵五盞禮畢别室歇坐數盃勸<pc n="lb"/>
色以叙親義仍行上賀賞花節次仍復再入公筵飲後<pc n="lb"/>
筵四盞以終其儀三日女家送冠花綵段鵞蛋以金銀<pc n="lb"/>
缸兒盛油蜜頓於盤中四圍撒貼套丁膠於上並以茶<pc n="lb"/>
餅鵞羊果物等合送去壻家謂之送三朝禮也其兩新<pc n="lb"/>
人於三日或七朝九日往女家行拜門禮女親家廣設<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
華筵欵待新壻名曰㑹郎亦以上賀禮物與其壻禮畢<pc n="lb"/>
女家備鼓吹迎送壻囘宅第女家或於九朝内移廚徃<pc n="lb"/>
壻家致酒謂之煗女㑹自後取女囘家以冠花段疋合<pc n="lb"/>
食之類送歸壻家謂之洗頭至一月女家送彌月禮合<pc n="lb"/>
壻家開筵延欵親家及親眷謂之賀滿月㑹親自此禮<pc n="lb"/>
儀相簡遇節序兩親互送節儀若士庻百姓之家貧富<pc n="lb"/>
不等亦宜隨家豐儉却不拘此禮若果無所措則巳之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>育子<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
杭城人家育子如孕婦八月初月初外舅姑家以銀盆<pc n="lb"/>
或綵盆盛粟桿一束上以錦或紙盖之上簇花朶通草<pc n="lb"/>
貼套五男二女意思及眠羊卧鹿併以綵畫鴨蜑一百<pc n="lb"/>
二十枚膳食羊生棗栗果及牙兒綉綳綵衣送至婿家<pc n="lb"/>
名催生禮足月既坐蓐分娩親朋爭送細米炭醋三朝<pc n="lb"/>
與兒落臍灸𩕄七日名一臘十四日謂之二臘卄一日<pc n="lb"/>
名曰三臘女家與親朋俱送膳食如猪腰肚蹄脚之物<pc n="lb"/>
至滿月則外家以綵畫錢或金銀錢雜果及送綵段珠<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
翠𩕄角兒食物等其家大展洗兒㑹親朋俱集煎香湯<pc n="lb"/>
於銀盆内下洗兒果綵錢等仍用色綵繞盆謂之圍盆<pc n="lb"/>
紅尊長以金銀釵攪水名曰攪盆釵親賔亦以金錢銀<pc n="lb"/>
釵撒於盆中謂之添盆盆内有立棗兒少年婦争取而<pc n="lb"/>
食之以為生男之徴浴兒落胎髮畢以髮入金銀小合<pc n="lb"/>
盛以色線結絡之抱遍謝諸親坐客及抱入姆嬸房中<pc n="lb"/>
謂之移窠若富室宦家則用此禮貧下之家則隨其儉<pc n="lb"/>
法則不如宜也生子百時即一百日亦開筵作慶至来<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
嵗得周名曰周睟其家羅列錦席於中堂燒香炳燭頓<pc n="lb"/>
果兒飲食及父祖誥𠡠金銀七寳玩具文房書籍道釋<pc n="lb"/>
經巻稱尺刀剪升斗等子綵段花朶官楮錢陌女工針<pc n="lb"/>
線應用物件并兒戲物郤置得周備小兒於中座觀其<pc n="lb"/>
先拈者何物以為佳讖謂之拈週試晬其日諸親饋送<pc n="lb"/>
開筵以待親朋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>妓樂<pc n="lb"/>
散樂傳學教坊十三部唯以雜劇為正色舊教坊有篳<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
篥部大鼓部拍板色歌板色琵琶色筝色方響色笙色<pc n="lb"/>
龍笛色頭管色舞旋色雜劇色參軍等色但色有色長<pc n="lb"/>
部有部頭上有教坊使副鈐轄都管掌儀掌範皆是雜<pc n="lb"/>
流命官其諸部諸色分服紫緋綠三色寛衫兩下各垂<pc n="lb"/>
黄義襴雜劇部皆渾裹餘皆幞頭帽子更有小兒隊女<pc n="lb"/>
童採蓮隊其外别有鈞容班人四孟乘馬從駕後動樂<pc n="lb"/>
者是也御馬院使臣凡有宣喚或御教入内承應奏樂<pc n="lb"/>
紹興年間廢教坊職名如遇大朝㑹聖節御前排當及<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
駕前導引奏樂並撥臨安府衙前樂人屬脩内司教樂<pc n="lb"/>
所集定姓名以奉御前供應向者汴京教坊大使孟角<pc n="lb"/>
毬曽做雜劇本子葛守成撰四十大曲丁仙現捷才知<pc n="lb"/>
音南渡以後教坊有丁漢弼楊國祥等景定年間至咸<pc n="lb"/>
淳嵗衙前樂撥充教樂所都管部頭色長等人員如陸<pc n="lb"/>
恩顯時和王見喜何鴈喜王吉趙和金寳范宗茂傅昌<pc n="lb"/>
祖張文貴侯端朱堯卿周國保王榮顯等且謂雜劇中<pc n="lb"/>
末泥為長毎一塲四人或五人先做尋常熟事一段名<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
曰艷段次做正雜劇通名兩段末泥色主張引戲色分<pc n="lb"/>
付副浄色發喬副末色打諢或添一人名曰装孤先吹<pc n="lb"/>
曲破斷送謂之把名大抵全以故事務在滑稽唱念應<pc n="lb"/>
對通遍此本是鑒戒又隱於諫諍故從便跣露謂之無<pc n="lb"/>
過蟲耳若欲駕前承應亦無責罰一時取聖顔笑凡有<pc n="lb"/>
諌諍或諌官陳事上不從則此輩粧作故事隠其情而<pc n="lb"/>
諷之於上顔亦無怒也又有雜扮或曰雜班又名經元<pc n="lb"/>
子又謂之㧞和即雜劇之後散段也頃在汴京時村落<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
野夫罕得入城遂撰此端多是借装為山東河北村叟<pc n="lb"/>
以資笑端今士庶多以從省筵㑹或社㑹皆用融和坊<pc n="lb"/>
新街及下瓦子等處散樂家女童装末加以弦索賺曲<pc n="lb"/>
祗應而已大凡動細樂比之大樂則不用大鼓杖鼓羯<pc n="lb"/>
鼓頭管琵琶等每只以簫笙篳篥嵇琴方響其音韻清<pc n="lb"/>
且美也若合動小樂器只三二人合動尤佳如雙韻合<pc n="lb"/>
阮咸嵇琴合簫管鍫琴合葫蘆琴或彈撥十四弦獨打<pc n="lb"/>
方響吹賺動鼓渤海樂一拍子至十拍子又有拍番鼓<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
兒敲水盞打鑼板和鼓兒皆是也街市有樂人三五為<pc n="lb"/>
隊擎一二女童舞旋唱小詞專沿街趕趂元夕放燈三<pc n="lb"/>
春園館賞翫及逰湖㸔潮之時或於酒樓或花衢栁巷<pc n="lb"/>
妓館家祗應但犒錢亦不多謂之荒鼔板若論動清音<pc n="lb"/>
比馬後樂加方響笙與龍笛用小提鼓其聲音亦清細<pc n="lb"/>
輕雅殊可人聴更有小唱唱叫執板慢曲曲破大率輕<pc n="lb"/>
起重殺匠謂之淺斟低唱若舞四十六大曲皆為一體<pc n="lb"/>
但唱令曲小詞須是聲音軟美興叫果子唱耍令不犯<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
腔一同也<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朝廷御宴是歌板色承應如府第富<pc n="lb"/>
户多於邪街等處擇其能謳妓女顧倩祗應或官府公<pc n="lb"/>
筵及三學齋㑹縉紳同年㑹鄉㑹皆官差諸庫角妓祗<pc n="lb"/>
直自景定以来諸酒庫設法賣酒官妓及私名妓女數<pc n="lb"/>
内揀擇上中下者委有娉婷委媚桃臉櫻脣玉指纎纎<pc n="lb"/>
秋波滴溜歌㗋宛轉道得字真韻正令人側耳聴之不<pc n="lb"/>
厭官妓如金賽蘭范都宜唐安安倪都惜潘稱心梅醜<pc n="lb"/>
兒錢保奴吕作娘康三娘桃師姑沈三姐等及私名妓<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
女如蘇州錢三姐七姐文字李惜惜鼓板朱一姐媳婦<pc n="lb"/>
朱三姐呂雙雙十般大胡憐憐婺州張七姐蠻王二姐<pc n="lb"/>
搭羅丘三姐一丈白楊三媽舊司馬二娘裱褙陳三媽<pc n="lb"/>
屐片張三娘半把傘朱七姐轎番王四姐大臂呉三媽<pc n="lb"/>
浴堂徐六媽沈盼盼普安安徐雙雙彭新等後輩雖有<pc n="lb"/>
歌唱者比之前輩終不如也説唱諸宮調昨汴京有孔<pc n="lb"/>
三傳編成傳奇靈怪入曲説唱今杭城有女流熊保保<pc n="lb"/>
及後輩女童皆效此説唱亦精於上鼓板無二也盖嘌<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
唱為引子四句就入者謂之下影帶無影帶名為散呼<pc n="lb"/>
若不上鼓面止敲盞兒謂之打拍唱賺在京時只有纏<pc n="lb"/>
令纏達有引子尾聲為纏令引子後只有兩腔迎互循<pc n="lb"/>
環間有纏達紹興年間有張五牛大夫因聴動鼓板中<pc n="lb"/>
有太平令或賺鼓板即今拍板大節揚處是也遂撰為<pc n="lb"/>
賺賺者悞賺之之義也正堪美聴中不覺巳至尾聲是<pc n="lb"/>
不宜為片序也又有覆賺其中變花前月下之情及鐵<pc n="lb"/>
騎之類今杭城老成能唱賺者如竇四官人離七官人<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
周行窓東西兩陳九郎包都事香沈二郎雕花楊一郎<pc n="lb"/>
招六郎沈媽媽等凡唱賺最難兼慢曲曲破大曲嘌唱<pc n="lb"/>
耍令番曲叫聲接諸家腔譜也若唱嘌耍令者如路岐<pc n="lb"/>
人王雙蓮吕大夫唱得音律端正耳今街市與宅院徃<pc n="lb"/>
徃傚京師叫聲以市井諸色歌叫賣物之聲采合宫商<pc n="lb"/>
成其詞也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>百戲伎藝<pc n="lb"/>
百戲踢弄家每於明堂郊杞年分麗正門宣赦時用此<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
等人立金雞竿承應上竿搶金雞兼之百戲能打筋斗<pc n="lb"/>
踢拳踏蹺上索打交輥脱索索上擔水索上走装鬼神<pc n="lb"/>
舞判官斫刀蠻牌過刀門過圈子等<pc n="　"/>理廟時有路岐<pc n="lb"/>
人名十將宋喜常旺兩家有踢弄人如謝恩張旺宋寳<pc n="lb"/>
歌沈家强自来强宋達楊家㑹宋賽歌宋國昌沈喜張<pc n="lb"/>
寳哥常家喜小娘兒李顯沈喜湯家㑹湯鐡住莊徳劉<pc n="lb"/>
家㑹小来強鮑老兒宋定哥李成莊寳潘貴宋慶奇湯<pc n="lb"/>
家俊等遇朝家大朝㑹聖節宣押殿庭承應則官府公<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
筵府第筵㑹㸃喚供筵俱有大犒又有村落百戲之人<pc n="lb"/>
拖兒帶女就街坊橋巷呈百戲使藝求覓鋪席宅舎錢<pc n="lb"/>
酒之貲且雜手藝即使藝也如踢瓶弄碗踢磬踢缸踢<pc n="lb"/>
鐘弄花錢花鼓槌踢筆墨壁上睡虚空掛香爐弄花毬<pc n="lb"/>
兒拶築毬弄斗打硬教蟲蟻弄熊藏人燒大藏劍喫針<pc n="lb"/>
射弩端親背攅壺瓶等綿包兒撮米酒撮放生等藝淳<pc n="lb"/>
祐以後藝術髙者有包喜陸壽施半仙金寳金時好宋<pc n="lb"/>
德徐彦沈興趙安陸勝包壽范春吳順金勝等此藝施<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
呈委是奇特藏去之術則手法疾而巳凡傀儡敷演胭<pc n="lb"/>
粉靈怪鐡騎公案史書歴代君臣將相故事話本或講<pc n="lb"/>
史或作雜劇或如崖詞如懸線傀儡者起於陳平六奇<pc n="lb"/>
計解圍故事也今有金線盧大夫陳中喜等弄得如真<pc n="lb"/>
無二兼之走線者尤佳更有杖頭傀儡最是劉小僕射<pc n="lb"/>
家數果奇大抵弄此多虚少實如巨靈神姬大仙等也<pc n="lb"/>
其水傀儡者有姚遇仙賽寳哥王吉金時好等弄得百<pc n="lb"/>
憐百悼兼之水百戲徃来出入之勢規模舞走魚龍變<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
化奪真功藝如神更有弄影戲者元汴京初以素紙雕<pc n="lb"/>
鏃自後人巧工精以羊皮雕形用以綵色粧飾不致損<pc n="lb"/>
壞杭城有賈四郎王昇王閏卿等熟於擺布立講無差<pc n="lb"/>
其話本與講史書者頗同大抵真假相半公忠者雕以<pc n="lb"/>
正貌姦邪者刻以醜形盖亦寓褒貶於其間耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>角觝<pc n="lb"/>
角觝者相撲之異名也又謂之爭交且朝廷大朝㑹聖<pc n="lb"/>
節御宴第九盞例用左右軍相撲非市井之徒名曰内<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
等子𨽻御前忠佐軍頭引見司所管元於殿歩諸軍選<pc n="lb"/>
膂力者充應名額即虎賁郎將耳每遇拜郊明堂大禮<pc n="lb"/>
四孟車駕親饗駕前有頂帽髩髪髼䯳握拳左右行者<pc n="lb"/>
是也遇聖節御宴大朝㑹用左右軍相撲即此内等手<pc n="lb"/>
承應但内等子設額一百二十名内有管押人員十將<pc n="lb"/>
各二名上中等各五對下對八對劍捧手五對餘皆額<pc n="lb"/>
裏額外準備袛應三年一次就本司爭揀上名下次入<pc n="lb"/>
額其管押以下至額内等子亦三年一次當殿呈試相<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
撲謝恩賞賜銀絹外出職管押人員本司牒發諸州道<pc n="lb"/>
郡軍府充管營軍頭也前輩朝官曽赴御宴有詩詠曰<pc n="lb"/>
虎賁三百縂威獰急颭旗催疊鼓聲疑是嘯風吟雨處<pc n="lb"/>
怒龍彪虎角虧盈盖赤渠發也瓦市相撲者乃路岐人<pc n="lb"/>
聚集一等伴侶以圖摽手之資先以女颭數對打套子<pc n="lb"/>
令人觀覩然後以膂力者争交若論護國寺南髙峯露<pc n="lb"/>
臺争交須擇諸道州郡膂力髙强天下無對者方可奪<pc n="lb"/>
其賞如頭賞者旗帳銀盆綵段錦襖官㑹馬匹而已頃<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
於景定年間賈秋壑秉政時曽有温州子韓福者勝得<pc n="lb"/>
頭賞曽補軍佐之職杭城有周急快董急快王急快賽<pc n="lb"/>
關索赤毛朱超周忙憧鄭伯大銕梢工韓通住楊長脚<pc n="lb"/>
等及女占賽關索囂三娘黒四姐女衆俱瓦市諸郡争<pc n="lb"/>
勝以為雄偉耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小説講經史<pc n="lb"/>
説話者謂之舌辨雖有四家數各有門庭且小説名銀<pc n="lb"/>
字兒如胭粉靈怪傳奇公案扑刀捍棒發發踪泰之事<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
有譚淡子翁三郎雍燕王保義陳良甫陳郎婦棗兒余<pc n="lb"/>
二郎等談論古今如水之流談經者謂演説佛書説參<pc n="lb"/>
講者謂賔主參禪悟道等事有寳庵管庵喜然和尚等<pc n="lb"/>
又有説諢經者戴忻庵講史書者謂講説通鑑漢唐歴<pc n="lb"/>
代史書文傳興廢争戰之事有戴書生周進士張小娘<pc n="lb"/>
子宋小娘子丘機山徐宣教又有王六大夫元係御前<pc n="lb"/>
供話為幕士請給講諸史俱通於咸淳年間敷演復華<pc n="lb"/>
篇及中興名將傳聴者紛紛盖講得字真不俗記問淵<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
源甚廣耳但最畏小説人盖小説者能講一朝一代故<pc n="lb"/>
事頃刻間捏合與起令隨令相似各占一事也商謎者<pc n="lb"/>
先用鼔兒賀之然後聚人猜詩謎字謎戾謎社謎本是<pc n="lb"/>
隱語有道謎来客念思司語譏謎又打謎走智正猜来<pc n="lb"/>
客索猜下套商者以物類相似者譏之又名對智貼套<pc n="lb"/>
貼套思索横下許旁人猜問因商者唱問包頭調爽假<pc n="lb"/>
作難猜以走其智杭之猜謎者且言之一二如有歸和<pc n="lb"/>
尚及馬定齊記問博洽名傳久矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夢粱錄巻二十<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>