<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>嶺南風物記</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嶺南風物記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>湖州府知府吳綺撰<pc n="lb"/>
嶺南節氣大抵與江南較早三月江南春時其風自下<pc n="lb"/>
而上故清明可放紙鳶若嶺南則十月十一月可放春<pc n="lb"/>
時反不能上此一驗也<pc n="lb"/>
嶺南天氣常如三四月時夏多雨則不熱秋無雨則甚<pc n="lb"/>
熱東坡云四時皆似夏一雨便成秋許丁卯集云江南<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
帶日秋偏熱海雨隨風夏亦寒皆實録也<pc n="lb"/>
端溪在肇慶羚羊峡硯石産老坑有三洞曰西曰東曰<pc n="lb"/>
中西勝於中中勝於東大抵坑之上層為天花板燥而<pc n="lb"/>
不佳最低者為沙板雖細亦不佳惟中層水岩細軟純<pc n="lb"/>
滑斯為佳品羊肝色為上次青花鸜鵒眼火烙紋蕉葉<pc n="lb"/>
白再次水紋古㙮岩石色雖純而其眼如黄蠟中無晴<pc n="lb"/>
㸃朝天岩雖有蕉葉白火烙紋然紅黑而不艶石中帶<pc n="lb"/>
㣲白星此岩俱在峽山左右亞婆坑在靈山寺後雖有<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
蕉白火烙然石甚粗其眼如黄泡非佳品也若屏風背<pc n="lb"/>
石色純黑無光艶市估所售者俱係此石又有梅花坑<pc n="lb"/>
粗燥不堪眼如黄豆惟可用以礪刃耳大抵各洞皆有<pc n="lb"/>
眼惟黄龍則老坑始有之辨者取以為硯然皆石之病<pc n="lb"/>
耳或曰端石視之如有沙鋪其面而抹之則甚細滑且<pc n="lb"/>
有青花者為上其青花亦有辨石中隱隱有青紋一片<pc n="lb"/>
以水拭而方見者真青花也若青㸃散亂者非<pc n="lb"/>
英石出韶州府英徳縣峰紋聳秀扣之有金玉聲為佳<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
而其要有三曰縐漏瘦縐謂紋理波折漏謂洞壑玲瓏<pc n="lb"/>
瘦謂峰巒秀削備此三者方見硯山全徳矣<pc n="　"/>宋長白<pc n="lb"/>
曰研山之玩創自南宫按浛洭縣自英徳遡流而上西<pc n="lb"/>
去百有餘里元章作尉於此袖中把弄實浛洭所産後<pc n="lb"/>
因其地并入英徳世人遂誤傳為英石而市估所售皆<pc n="lb"/>
贗物也余嘗三過浛洭覧其遺址元章墨池大字猶在<pc n="lb"/>
焉惟研山杳不可得詢之土人以溪流暴漲必俟秋深<pc n="lb"/>
水涸於沙坑淘取所謂脱沙者是也瞻望憮然留題石<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
壁而去<pc n="lb"/>
星巖石出肇慶府七星巖白質青紋亦有如山水狀者<pc n="lb"/>
可飾几案屏榻頗類大理但稍脆耳其白者碎之婦人<pc n="lb"/>
可以塗面粤東閨中多用之<pc n="lb"/>
蠟石色黄如蠟亦有峰巒形勝大似黄子久筆意長徑<pc n="lb"/>
數尺小不盈掬温潤可觀嶺南特重之<pc n="lb"/>
嫩石出南雄府琢之可為釜<pc n="lb"/>
畫眉石出恵州府婦人可用畫眉<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
石墨出南雄府始興縣小溪中長短似墨人或取以畫<pc n="lb"/>
眉<pc n="lb"/>
紫石英出東莞縣爆山舊以貢獻大如指頭小如石榴<pc n="lb"/>
子明澈如水晶光澤紫艶可愛爆山之鄉名周家村翟<pc n="lb"/>
姓聚族而居離城十五里許土人得石英饋遺或以飾<pc n="lb"/>
帶飾器亦入藥用療婦人絶孕至十年無子者修治服<pc n="lb"/>
食輕身延年<pc n="lb"/>
碣石衛北五里𤣥武山上有三台石如品字後忽裂縫<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
内有字云一拳打破三台石後有霸占二十秋時衛官<pc n="lb"/>
張一權方到即有蘇利之變據此凡二十載葢應於此<pc n="lb"/>
衛西北五里道旁有石形如犀牛昂首仰望其南山上<pc n="lb"/>
一石圓如月俗謂犀牛望月<pc n="lb"/>
丹竈泥出羅浮葛洪煉丹處泥如小彈丸紅黄色拾歸<pc n="lb"/>
可療心痛與不服水土之病以一丸置杯水中忽旁泡<pc n="lb"/>
起纍纍有煙滚滚上衝水靣須臾泥方消散<pc n="lb"/>
玲瓏岩出南雄府始興縣洞中有獅象二石大如几案<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
其白如雪相去丈許宛如獅象之形土人取獅石一塊<pc n="lb"/>
象石一塊放醋盤中相去尺許輙能相就離之復合<pc n="lb"/>
木棉花出廣州葉如單葉茶花大如茶鍾口花時無葉<pc n="lb"/>
其色赤高可數丈遠望如百尺丹霞亭亭可愛實即攀<pc n="lb"/>
枝花每挺七葉其棉輕軟可作坐裀<pc n="lb"/>
佛桑花出廣州其枝葉如桑花似芍藥稍小色有數種<pc n="lb"/>
單葉花似葵惟大紅者極可愛<pc n="　"/>宋長白曰佛桑即扶<pc n="lb"/>
桑也移根海外閩中最佳嘗於温陵洪文襄宅見有髙<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
至丈餘者其花如斗不减洛陽萬歲紅<pc n="lb"/>
馬纓丹出廣州府花如江南繡毬花四出但不圓耳色<pc n="lb"/>
大紅鮮妍可愛即将衰卸垂垂亦如珊瑚家制府異其<pc n="lb"/>
名曰珊瑚毬殊為雅稱矣<pc n="lb"/>
金鳳花出廣州府一名孔雀花四瓣金黄色首尾兩翼<pc n="lb"/>
皆全宛如鳳凰飛翥狀其尾修長尤似<pc n="lb"/>
鐵樹花出瓊州府樹止一二尺葉宻而紅<pc n="lb"/>
指甲花出廣州本大如佛桑花黄白色一花數出清香<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
甚婦人採其葉用礬石染指甲鮮艶奪目詩云彈箏亂<pc n="lb"/>
落桃花片是也俗呼九里香<pc n="lb"/>
桃花出瓊南二八月兩放皆實<pc n="lb"/>
海漆出瓊州海上有花如芍藥曰倒粘子漬以為膠可<pc n="lb"/>
代柿漆<pc n="lb"/>
素馨花出廣州府自西國移植不變水土相傳素馨乃<pc n="lb"/>
女子名以相思而死其墓上産此故其香染人衣袂不<pc n="lb"/>
易散也廣州城南有花田偽漢劉鋹塟美人於此此種<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
尤多土人取花結為綵燈亦風艷有致<pc n="lb"/>
丫蘭出羅浮花大而白枝上復生一枝故曰丫蘭次者<pc n="lb"/>
為出架白又次者青蘭又次者為秋露白其花短小最<pc n="lb"/>
下者名金枝玉葉其花紅色<pc n="lb"/>
樹蘭出廣府一名魚子蘭六七月作花纍纍如金粟<pc n="lb"/>
芳烈異常土人多用作香并入茶中<pc n="lb"/>
紗葉出廣州府光孝寺即菩提葉肇慶天寧寺皆有之<pc n="lb"/>
光孝者尤大而佳六七月間取其葉以少石灰水浸之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
二十日則膚去觔存竟如紗縠土人以之作燈併為婦<pc n="lb"/>
人釵鉺之屬如金絲然也<pc n="lb"/>
符竹出羅浮山葛洪居山偶書符竹葉上以壓山精今<pc n="lb"/>
竹葉上每葉皆有一符作黄白色筆書宛然山中人常<pc n="lb"/>
以贈客云藏之可以辟邪<pc n="lb"/>
菊花出瓊南四時皆放<pc n="lb"/>
棉花樹出瓊南可髙五六尺<pc n="lb"/>
茄樹出瓊南可髙四五尺<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
月月紅出瓊州有樹髙丈餘者<pc n="lb"/>
知風草出瓊州土人視節知一歲颶風之候每一節一<pc n="lb"/>
風無節無風<pc n="lb"/>
茉莉花出廣州花田中有千葉者土人至夏秋之交取<pc n="lb"/>
之穿篾作燈毬晩以燃燭香色皆異常若明珠光潔而<pc n="lb"/>
酷烈尤甚肇慶亦有之<pc n="lb"/>
卍字果出廣州亦名蓬鬆果樹本髙數丈桄榔果作卍<pc n="lb"/>
字形字畫方正蒂在卍字之中生食香甘可口<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
萬年松出羅浮水石澗中拾歸同沙水栽盛即乾置書<pc n="lb"/>
籍中數十年枯朽後旦以水沃之不過二三日青緑生<pc n="lb"/>
長如故<pc n="lb"/>
人面子出廣州核如人面<pc n="lb"/>
肇慶府羚羊峽内有春海棠花様如秋海棠惟葉上有<pc n="lb"/>
刺其花帶香<pc n="lb"/>
芭蕉子出肇慶大小如雞卵一名龍奶味酸甜可食有<pc n="lb"/>
香其子尤美<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
龍鬚草出廣西懐集徳慶州亦出青子連州亦出做蓆<pc n="lb"/>
匠人出在肇慶府城對過金渡村<pc n="lb"/>
波羅蜜出瓊州大如斗剖之味如蜜其香異常形如東瓜<pc n="lb"/>
皮上有刺如佛頭旋螺文内瓤甚甜每房有核核如青<pc n="lb"/>
果<pc n="lb"/>
偏桃果出廣州大如鴨卵色青黄味酸甜可食<pc n="lb"/>
夢想出雷州不知何木大如鴨卵以其實切片泡湯只<pc n="lb"/>
用一二片即滿一碗甘美殊異常品<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
君遷樹出廣州俗呼牛奶子張衡西京賦平仲君遷即<pc n="lb"/>
此樹也<pc n="lb"/>
優曇缽出肇慶似枇杷無花而實<pc n="lb"/>
桬棠果出羅定州其味如李而無核<pc n="lb"/>
千歲果出肇慶府開平如榧梢大<pc n="lb"/>
柑出四㑹縣色赤如日其味稍減<pc n="lb"/>
椰子出瓊州文昌縣者為佳中有漿如酒可飲<pc n="lb"/>
宜母子出廣州狀如柑<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
鶴膝竹出韶州府如鶴膝然<pc n="lb"/>
單竹出南雄府練竹為麻可作布<pc n="lb"/>
龍蔥竹出羅浮山第三十一嶺半是巨竹皆七八圍節<pc n="lb"/>
長丈餘葉如芭蕉大<pc n="lb"/>
五子樹出潮州府潮陽縣實如梨有五核可治金創及<pc n="lb"/>
霍亂<pc n="lb"/>
秋風子出廣州府<pc n="lb"/>
斷續藤出肇慶府新興縣山中行渴則取汁飲之號東<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
風菜<pc n="lb"/>
羅望子出廣州府<pc n="lb"/>
庵摩勒出廣州府<pc n="lb"/>
羅漢竹出廣州府<pc n="lb"/>
鷹爪蘭出廣州府葉如瑞香花似鷹爪可以架植之<pc n="lb"/>
仙人掌出廣州府<pc n="lb"/>
龍蘭出韶州府<pc n="lb"/>
羊齒子出羅定州<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
頻婆果出廣州樹極大果如蠶豆莢子圓如豆藏其中<pc n="lb"/>
老則迸開如桐瓢狀色大紅土人取其熟食之<pc n="lb"/>
黄皮果出廣州狀如金菊漿似葡萄但㣲酸耳核青色<pc n="lb"/>
形如瓠種多寡不一土人云此果消食更能順氣<pc n="lb"/>
羊桃果出廣州狀如皂角五片相簇青白色香味如橄<pc n="lb"/>
㰖而酸澁無核其樹有髙四五丈者大可數圍果有秈<pc n="lb"/>
糯二種糯者色黄少甜廣人去稜邉切片用生薑榨油<pc n="lb"/>
用為小菜云可寛胸兼能治瘧<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
蒲葵扇出廣州新㑹縣其製度精巧者一柄可値三兩<pc n="lb"/>
許其大者五六尺土人以之蔽日<pc n="lb"/>
凡梅花皆五出惟瓊州者六出予詩云倍得三分白平<pc n="lb"/>
添一段香葢謂此也夀陽粧額益為斌媚矣<pc n="lb"/>
荔枝至上品者名挂緑亦名緑羅袍次上者名黑葉其<pc n="lb"/>
他有名紅孩兒十八娘子者大路者進奉者有名尚書<pc n="lb"/>
懐者相傳楊妃所嗜即此至火山其味甚薄斯為下矣<pc n="lb"/>
若肇慶新興之香荔味甘而核甚小斯為荔中之神品<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
也<pc n="　"/>宋長白曰荔枝斷以閩中為上若興化漳浦所出<pc n="lb"/>
瓤極厚而核甚小味正甜嶺南猶在西川之下蔡君謨<pc n="lb"/>
歐陽永叔荔枝譜辨之詳矣<pc n="lb"/>
烏㰖出廣州較青果獨大而色正黑核中之仁形如蠶<pc n="lb"/>
蛹可以作果<pc n="lb"/>
化州橘紅在州治中廳事前一株有百餘顆取以作藥<pc n="lb"/>
患痰傷食氣滯者取少許泡湯其効甚速或云以治傷<pc n="lb"/>
寒不汗者尤妙或云州治外所産不堪入藥土人饋遺<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
皆<graphic n="KR0915" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0915.png" mimeType="image/png"/>物也<pc n="lb"/>
肇慶有竹一種大者如蘆而質脆葉亦如蘆長尺餘細<pc n="lb"/>
者則實心頭垂下或亦作花予於府庠中見之蒼頭云<pc n="lb"/>
天寧寺後園亦有此竹而多芒刺如薔薇然詢之土人<pc n="lb"/>
名曰大頭㸃不知出於何種<pc n="lb"/>
廣州有百日紅俗名丁冬花梗花紅色皆如珊瑚瓣作<pc n="lb"/>
兩層一層上托一層似和包形開時纍纍倒垂且甚耐<pc n="lb"/>
久殊可愛玩若江南以紫薇花為百日紅則大異矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
髙州府有千葉茉莉花大而香形如白蓮<pc n="lb"/>
蒲澗相傳安期生得道處也在白雲山下出石菖蒲多<pc n="lb"/>
九節者道經云餌之可以長生<pc n="lb"/>
廣州糧道署中有樹名管葉如土牛膝髙可一二十丈<pc n="lb"/>
大可數圍托根署地而郡城之内咸四望焉蒋少叅作<pc n="lb"/>
軒其下為老樹軒云此樹不知年歲相傳雷擊之者三<pc n="lb"/>
而不能傷葢他處所無也<pc n="lb"/>
孔雀出肇慶府髙要四㑹二縣其尾貯瓶中為玩但蚊<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
喜食之夏月不可出供也<pc n="lb"/>
金鳳出儋州大如指身五色冠首修尾儼如美人釵上<pc n="lb"/>
金鳳也<pc n="lb"/>
秋風鳥出雷州至八月中秋前五日水中魚化為鳥從<pc n="lb"/>
風而起土人網得肥美可食中秋後則無之故曰秋風<pc n="lb"/>
鳥<pc n="lb"/>
潮鷄出廣州似鷄而小潮至則鳴<pc n="lb"/>
灰鶴出廣州府<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
五色雀出恵州羅浮山貴人至則先翔舞<pc n="lb"/>
雲白鳥出肇慶府能辟蛇<pc n="lb"/>
鵕䴊鳥出肇慶府似山鷄其羽有光漢以飾侍中冠杜<pc n="lb"/>
詩云何須不著鵕䴊冠此也<pc n="lb"/>
越王鳥出肇慶府似鳶喙勾可受二升似越王烏喙故<pc n="lb"/>
以為名也<pc n="lb"/>
五色鳥出羅浮形類鸜鵒五色各異黄白緑黑紅禀五<pc n="lb"/>
方正色一毛不雜别名五姊妹每年飛遶博羅城隍廟<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
樹翔集一春不窠不雛去他時亦不再至<pc n="lb"/>
丁髻娘出肇慶府一名鳳頭雀登竿鳥大小毛片皆如<pc n="lb"/>
燕子惟頭作鳳冠而尾紅小兒養之甚馴不用籠畜每<pc n="lb"/>
放之一二日復來以飯粒飼之飽則復去去則復來率<pc n="lb"/>
以為常<pc n="lb"/>
西洋鷄短足昂首其尾拂地與恒種殊異其狗毛長如<pc n="lb"/>
獅子狀養之馴熟坐立惟人所命<pc n="lb"/>
烏鴉出儋州以口銜火置人屋上用翅扇焚則羣鳴飛<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
舞<pc n="lb"/>
至昌化則無喜鵲到感恩鴉亦無矣<pc n="lb"/>
山呼鳥出廣州府一名珊瑚形似喜鵲能為百鳥之音<pc n="lb"/>
甚可聽<pc n="lb"/>
金錢鷄出羅定府較家鷄甚馴毛羽皆灰色遍身圓圏<pc n="lb"/>
如太極圖間紅黑色爛然可觀瓊南文昌縣亦有之一<pc n="lb"/>
名五福鳥凡人家有吉慶事則鼓翅翔舞<pc n="lb"/>
碧鷄出髙州朱冠黄喙紅足毛黑色而有翠光<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
鷓鴣在在有之飛必南向遇霜露時則以木葉自覆其<pc n="lb"/>
背舟行峽内鈎輈格磔四山爭響<pc n="　"/>宋長白曰草木花<pc n="lb"/>
鳥皆為地氣所鍾百粤位應南離耀靈炎火故花多紅<pc n="lb"/>
色鳥喜南翔不特鷓鴣然也余嘗有句云越鳥多南翥<pc n="lb"/>
蠻花少北枝似亦實録云<pc n="lb"/>
潜牛出肇慶府江中形似魚能上岸與牛鬬角軟入水<pc n="lb"/>
則堅<pc n="lb"/>
果下馬出羅定州髙不踰三尺駿者有兩脊骨又呼雙<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
脊馬徤而能行<pc n="lb"/>
白猿出羅定州長六七寸其身如雪若黑者即墨矣<pc n="lb"/>
石猴出海南其小如拳可夜宿筆筒中<pc n="lb"/>
海南山中猴多而難捕捕者用一人懷利刃獨往山中<pc n="lb"/>
猴欺其寡而羣就之出不意斫得其一羣猴悉不敢動<pc n="lb"/>
任所拘執矣<pc n="lb"/>
他處蒼蠅皆無血惟廣州肇慶有之或有滿肚墨水者<pc n="lb"/>
瓊州府出壁虎能鳴者<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
恵州府有青螺可為杯<pc n="lb"/>
鸚鵡螺出海南其形如鸚鵡故名製以為杯可容醇醪<pc n="lb"/>
四兩<pc n="lb"/>
禾蟲出廣州禾熟時有之長數尺土人斷之亦復成形<pc n="lb"/>
形如馬蝗以治饌甚鮮然畏而遠之正恐不能下咽也<pc n="lb"/>
羅浮神蝶産於羅浮蝴蝶洞中不知何時作繭於樹葉<pc n="lb"/>
山中人出以贈客懸之忩户林木之上至三四月時輒<pc n="lb"/>
蠕動動久之則出出則伏繭上數日而後翔舞飛集翅<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
如巨掌金碧朱翠爛然奪目約十數日則有他蝶引之<pc n="lb"/>
而去其出繭時雖極力注視方轉睫間不知其何以出<pc n="lb"/>
也及其欲去雖籠置宻室中倐而不見亦不知其何以<pc n="lb"/>
去葢神物也相傳為葛洪妻鮑氏遺衣所化其信然歟<pc n="lb"/>
宋長白曰舟行自湞江而上漸入三連其地有蟲厥名<pc n="lb"/>
含毒與北方柏靈相似而更小噆人肌膚痛痒特甚以<pc n="lb"/>
手搔之輒復壅腫疑是蛇蟲毒氣所化<pc n="lb"/>
恵州濵海别有二湖一鹹一淡各産小蟹其大如錢以<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
螺殻為房寄居其内名曰寄生好事者捕得就其房之<pc n="lb"/>
廣狹别以金銀模之蟲見光彩即棄舊巢而居焉貯於<pc n="lb"/>
香奩紙裹中頗堪把玩間日飼以㣲物其飲水也必從<pc n="lb"/>
其鹹淡之宜反是則死<pc n="lb"/>
嘉魚出肇慶府楊栁沙與䕫州丙穴者相似身白而長<pc n="lb"/>
肌細少骨但丙穴者以春社出至秋而止肇慶者以秋<pc n="lb"/>
社出至春而止不可多得也<pc n="lb"/>
沙魚出雷州府有虎鹿鋸三種海南沙魚暑天上沙灘<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
滚跌踰時即變虎鹿二種其變虎者頂無王字行不能<pc n="lb"/>
速其變鹿者角無鋒稜至冬月復入水為魚凡魚俱卵<pc n="lb"/>
生惟沙魚胎生一生必兩<pc n="lb"/>
毛龜出韶州府大如錢以水浴之其毛披放皆碧緑色<pc n="lb"/>
置之案頭可辟蠅<pc n="lb"/>
異龜出廣州曾見一龜大如宫碗口頂有白色如白果<pc n="lb"/>
形腹下作紅黄色四足有鱗不知何産也<pc n="lb"/>
黄雀魚出惠州府八月化為雀十月後入水化為魚<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
鱞魚出恵州府大如指長八寸脊骨美滑宜羔<pc n="lb"/>
巨龜出恵州府背生樹木望之儼如洲渚<pc n="lb"/>
䱜魚出恵州府海中大盈丈腹有洞貯水養子朝出口<pc n="lb"/>
暮入臍<pc n="lb"/>
䱟魚出恵州府亦名狼籍<pc n="lb"/>
龜魚土肉出恵州府大如小兒臂有腹無口目有三十<pc n="lb"/>
足如笄簪<pc n="lb"/>
笄魚出惠州府如笄長尺<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
章魚出潮州府有八足<pc n="lb"/>
鬼頭魚出韶州<pc n="lb"/>
鱘龍魚出肇慶府諸地其形魚頭龍腰鼇尾<pc n="lb"/>
蟹出廣州府二螯八跪後有二扁足其肉少味淡其膠<pc n="lb"/>
沾殻<pc n="lb"/>
龍頭鰕出海南恵州等處頭似龍身有金色大者約有<pc n="lb"/>
十餘斤<pc n="lb"/>
蕉布出肇慶府屬不結子皮績為布夏月衣之不作汗<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
氣比葛色㣲黄<pc n="lb"/>
紵霜布出韶州翁源縣<pc n="lb"/>
竹布出韶州仁化縣以竹搥取絲績為布即單竹也<pc n="lb"/>
女兒香出東莞縣馬蹄岡金桔嶺梅林百花洞諸鄉離<pc n="lb"/>
城四十里土人採香歸家女兒揀選拾其精者而藏之<pc n="lb"/>
故有女兒之名栽種于清明未雨之前收成於二三十<pc n="lb"/>
年之後必祖孫父子相繼為業畧無近功又擇地土所<pc n="lb"/>
宜故他鄉罕樹焉香樹葉似樹蘭而叢宻覆䕃行人折<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
枝代傘謂之香隂實可榨油燃燈最明黽蟻百蟲不敢<pc n="lb"/>
近悞觸之斷翼脱足而死性大熱悞入飲食亦令人吐<pc n="lb"/>
皮堪作紙堅厚過於桑料名曰純皮紙香之身出地上<pc n="lb"/>
者名曰白木香能辟穢去潮濕香必種十餘年之久然<pc n="lb"/>
後伐其正身之白木就其正身之近地鑿孔開香門香<pc n="lb"/>
經伐之後則枝葉旁抽而婆娑益茂經開香門之後則<pc n="lb"/>
香氣隨雨露所漬趨結於根頭之下矣初年於香門穴<pc n="lb"/>
中鑿採一片覆以純黄潔土次年則可得二三片年愈<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
久則根頭寛洞成窩出香愈多而味愈永名曰牙香以<pc n="lb"/>
其形狀如馬之牙也俗人亦呼為香頭牙香中去其連<pc n="lb"/>
頭葢底枯槁白木而存留其純粹者曰選香謂經揀選<pc n="lb"/>
過也選中又選其生結穿胸黑格黄熟馬尾浸者為最<pc n="lb"/>
上即女兒香矣其次水熟白紋藕衣紋者燒時雖香㣲<pc n="lb"/>
帶酸氣如沉速不足貴也何謂生結香香頭根下遇有<pc n="lb"/>
隙穴受日月霜露漸漬日久結成胎塊而香身不枯受<pc n="lb"/>
土生氣與之相接名曰生結生結之香曝之烈日其香<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
滿室既有生結必有穿胸之形迹必有黑格之發露葢<pc n="lb"/>
穿胸黑格乃生結之徴騐也何謂黄熟香樹不知其㡬<pc n="lb"/>
經數百年本末皆枯朽揉之如泥中存一塊土氣養之<pc n="lb"/>
黄如金色其氣味靜穆異常亦名熟結至於馬尾浸則<pc n="lb"/>
香之植朱砂黄土中厯年久而自成者一線光黑如漆<pc n="lb"/>
浸於香上體質堅凝肌理宻實乃香之津液積結而成<pc n="lb"/>
其氣味與生結等而更悠揚此所以為貴也<pc n="lb"/>
沉香有活生死結以瓊州為最如外國者不但不可入<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
藥焚之亦無佳味生活結者乃係取之於生樹者死結<pc n="lb"/>
乃已伐之樹過數十年再取者為死結其功味欠生活<pc n="lb"/>
結者十之三四矣而名有牛角沉将軍帽雨淋頭菱角<pc n="lb"/>
殻沙糖結等名總之以生活為上如藥香花剷之數其<pc n="lb"/>
精脉㣲細入藥不大佳玅只可借爐火耳<pc n="　"/>宋長白曰<pc n="lb"/>
沉香入藥最難辨識海南别有一本其質堅紉略帶酸<pc n="lb"/>
香土人截成方片用鐡條熾熱沃以香水名為夾板入<pc n="lb"/>
水即沉以鐡氣浸入木理故也若以入藥貽害非淺<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
九里香木本葉如黄楊花似野繡毬色白其香甚烈葢<pc n="lb"/>
珍木也<pc n="lb"/>
桂酒出恵州博羅縣蘇軾有頌<pc n="lb"/>
猴酒出瓊州土人每在山中得猴酒或在岩石窩内或<pc n="lb"/>
於半破椰殼内得之問之土人云猴以稻米采草藥共<pc n="lb"/>
嚼之如人之造酒同一二日即成酒味如淡水燒然亦<pc n="lb"/>
不多得<pc n="lb"/>
藤菜出恵州之豐湖可敵蓴菜<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
米豆出雷州海中思靈島一種後數年收實淮南子云<pc n="lb"/>
豆之至美者<pc n="lb"/>
界稻出雷州府十月種次年四月熟<pc n="lb"/>
廣東有米名秋分粘者精美絶倫又有黄芋紅芋香味<pc n="lb"/>
異於一切<pc n="lb"/>
鄭儋州尚智為予言海㓂楊二㓂瓊州時一庠生方娶<pc n="lb"/>
婦入門交拜賊突至遂掠入舟婦見賊怒曰我雖猶女<pc n="lb"/>
子然已為士人妻矣狂賊何敢汚我遂躍入海而死一<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
家埋金於室一婢守之賊入詰其資婢始猶乞哀備受<pc n="lb"/>
榜掠知不得免乃大聲極罵賊剔其齒斷其舌終不告<pc n="lb"/>
以金之所在遂至於死二事皆節義之尤者惜其姓氏<pc n="lb"/>
不傳也<pc n="lb"/>
進士坊在瓊州臨高縣有進士與知縣不睦竟為知縣<pc n="lb"/>
滅其家将石坊移於文廟前磨去進士二字鐫黌宫二<pc n="lb"/>
字在上逺觀之進士二字仍顯明在上人以為寃<pc n="lb"/>
沉香浦有二一在廣州府西即吳隱之投香處一在瓊<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
州府臨高縣城南時没時見<pc n="lb"/>
藍關在恵州新寧縣道旁有昌黎祠祠下有碑大書歩<pc n="lb"/>
雪仙踪四字然其事荒謬殊不可考<pc n="lb"/>
畫不如樓在連州乃劉禹錫所建也山水佳絶為一境<pc n="lb"/>
之勝信非名人不能有名地耳<pc n="lb"/>
朝雲墓在恵州府北門外三里許至今郡人春日遊賞<pc n="lb"/>
者多至其處<pc n="lb"/>
前漢伏波将軍祠在連州祀路博徳也<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
金花夫人者故女巫也死而靈異有目疾者禱之輙效<pc n="lb"/>
羊城特尊奉之春時賽㑹與天妃相埓<pc n="lb"/>
粤俗産男日先以薑酒奉其祖先隨用甘蔗糖兼醋煑<pc n="lb"/>
薑片請客及饋送親戚鄰里故俗人問人云生男曰何<pc n="lb"/>
時飲薑酒探人生男曰薑酒曾香未葢生男則必具薑<pc n="lb"/>
酒可知矣<pc n="lb"/>
粤俗婚娶新郎行親迎之禮大家親迎必覔數友敏慧<pc n="lb"/>
才捷者為伴郎至女家則攔門索詩賦名曰攔詩新郎<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
捉筆伴郎或代之詩賦成然後遣女于歸<pc n="lb"/>
瓊州五指山中有黎人與土人交易不用銀錢惟用牛<pc n="lb"/>
布<pc n="lb"/>
肇髙雷羅山中有猺獞耕於山獵於山不入版籍惟設<pc n="lb"/>
猺頭以治之耳<pc n="　"/>宋長白曰廣屬三連即古桂陽地也<pc n="lb"/>
内有八排皆猺所居有生熟之别熟猺供賦不供役生<pc n="lb"/>
猺則獷悍特甚自稱盤瓠之遺不事耕種惟以揲刼為<pc n="lb"/>
生昌黎曾令陽山所云好則人怒則獸此類是也獞與<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
猺略同而穴居野處兩類鴟張殆無虗日葢隱若敵國<pc n="lb"/>
海口所有神曰班師乃淫女所祀之神若男子欲慕彼<pc n="lb"/>
女子不得許神愿則得<pc n="lb"/>
海南有黎人其黎女多端妍未許聘時則白面若許聘<pc n="lb"/>
即以夫家來聘花樣刺之於面終身不易其山有黎老<pc n="lb"/>
峰頗稱靈怪<pc n="lb"/>
廣東初行親禮規矩用㯽榔富者用㯽榔一百斤或三<pc n="lb"/>
二十斤亦可貧者用四兩半斤以為定親之禮鄉里村<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
間貧者娶親時只用青布一塊包頭再用雨傘一把将<pc n="lb"/>
新人接回拜堂即此以為完娶之禮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嶺南風物記<pc n="lb"/>
<pb n="24b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>