<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>居濟一得卷一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>居濟一得卷一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禮部尚書張伯行撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>運河總論<pc n="lb"/>
運河乃宋尚書未成之工也其創開者則濟寧州佐畢<pc n="lb"/>
輔國始築金口壩以遏泗水又開金口閘引泗水由府<pc n="lb"/>
河至濟寧濟運又築堽城壩以遏汶水又開堽城閘引<pc n="lb"/>
汶水由洸河至濟寧濟運但濟寧地勢北髙而南下故<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
水之往南也易而往北也難北運每虞其淺阻永樂九<pc n="lb"/>
年宋尚書聽老人白英之計引汶水於南旺分流濟運<pc n="lb"/>
引之誠是也但於是年到任即奉命取材於蜀平江伯<pc n="lb"/>
陳瑄繼成其功於戴村僅築土壩其後潘季馴築石為<pc n="lb"/>
壩萬恭累石為灘亦僅百丈餘耳汶河水發之時不能<pc n="lb"/>
暢流入海盡入運河堤岸難保而民田每受其害若戴<pc n="lb"/>
村建閘建壩如堽城金口之制使可以蓄洩而運河自<pc n="lb"/>
不至於泛濫矣是汶河之工尚未成也至於泗河並未<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
議及雖今亦蓄之馬塲湖但府河淤塞已為平地泗河<pc n="lb"/>
之水入馬塲湖有限以故雨潦之年運河水大馬塲湖<pc n="lb"/>
水亦大天旱之年運河水小馬塲湖水亦小而十里舖<pc n="lb"/>
閘與安居閘又近濟寧二閘一開湖水洩盡無餘故馬<pc n="lb"/>
塲湖雖有蓄水之名泗水並無濟運之實是泗河之工<pc n="lb"/>
尚未成也泗水不至馬塲湖盡由魯橋入運而汶河口<pc n="lb"/>
在南旺之南故雨潦則南陽夏鎮一𣲖汪洋而天旱之<pc n="lb"/>
年阿城東昌處處淺阻今宜將汶河口改於南旺北十<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
里許將泗河口開於南旺南十餘里許再將府河挑挖<pc n="lb"/>
深通如舊則用泗水以濟南運用汶水以濟北運則南<pc n="lb"/>
運無泛濫之虞而北運亦無淺阻之患矣再查南旺運<pc n="lb"/>
河兩岸土積如山每逢大挑百倍艱難若將汶河口移<pc n="lb"/>
於南旺北十里許不惟兩岸平坦大挑易於為力而數<pc n="lb"/>
年之後戴村閘壩修完則將汶水引入湖中換湖中清<pc n="lb"/>
水入河濟運而大挑亦可免矣汶水泗水並出濟運自<pc n="lb"/>
無水小之患矣若猶慮水小則閘座不可以不嚴也查<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
荆門上下閘阿城上下閘所以闗南旺以北之水猶之<pc n="lb"/>
天井在城閘趙邨石佛閘所以闗南旺以南之水也天<pc n="lb"/>
井在城趙村石佛鎻鑰俱掌之濟寧道則荆門上下阿<pc n="lb"/>
城上下四閘亦宜嚴加鎻鑰掌之捕河㕔如天井在城<pc n="lb"/>
趙村石佛之例一啟一閉則水自不至於妄洩矣况沙<pc n="lb"/>
河棗林河皆係濟運之河特以數百年來盡皆淤塞水<pc n="lb"/>
勢不通若大加疏濬令其深通暢流則水自有餘而無<pc n="lb"/>
不足之患或曰汶泗二水並出濟運再加以沙河棗林<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
河之水運河之水不慮其太大乎曰不然天井閘以上<pc n="lb"/>
水大則有永通閘在宜將永通閘修補完固一遇水大<pc n="lb"/>
即為開放洩入牛頭河至江南海州下海若荆門閘上<pc n="lb"/>
水大則有五空橋減水壩在若慮壩底太髙不能洩水<pc n="lb"/>
則宜於大感應廟東建減水閘一座一遇水大即為開<pc n="lb"/>
放洩入鹽河由濟南府雒口下海如是則水既足以濟<pc n="lb"/>
運又不患其大矣此運河之大勢酌乎古人之成法驗<pc n="lb"/>
之當今之地勢誠屬萬全不易之良策也但余識見短<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
淺言未必當敬録於此待質髙明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嶧縣縣丞<pc n="lb"/>
嶧縣縣丞專以蓄㣲山湖水為職蓋微山湖水所以蓄<pc n="lb"/>
之濟八閘之運者也故韓莊湖口閘最闗緊要堵閉不<pc n="lb"/>
嚴則水從此洩必將兩板嚴下中間用埽堵實則水不<pc n="lb"/>
妄洩矣但徐州往来民船皆從此閘入運河閘夫借此<pc n="lb"/>
取利則湖口閘必不能閉宜時為稽察疎失嚴究<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>臺莊等八閘<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
臺莊等八閘月河皆宜挑挖寛深使㣲山湖之水有所<pc n="lb"/>
洩則濟寧南鄉及魚臺沛縣徐州之田地自不至於淹<pc n="lb"/>
没矣蓋八閘月河盡皆淤塞微山湖向出荆山口由彭<pc n="lb"/>
家河洩今則荆山口已經淤平不能宣洩若將月河挑<pc n="lb"/>
挖深通則湖水可洩必不至泛濫於濟寧魚臺一帶此<pc n="lb"/>
今日最急之務也倘㣲山湖水小自宜蓄之濟運八閘<pc n="lb"/>
仍宜下板嚴閉不可輕洩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>㣲山湖<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
微山湖水所以接濟運河之不足者也故常宜閉板蓄<pc n="lb"/>
水至八閘下板水猶不足然後酌量啟板以接濟之蓋<pc n="lb"/>
湖水小則八閘宜下板湖水大則八閘不宜下板若湖<pc n="lb"/>
水盛大八閘不下板仍宜開八閘月河以放之此湖南<pc n="lb"/>
岸宜築堤以障黄水自沛縣太行堤接築由荆山口南<pc n="lb"/>
至子房山下若不築此堤或數年或數十年後㣲山湖<pc n="lb"/>
勢必如堽頭湖淤為平陸不特無水濟運黄水且灌入<pc n="lb"/>
運河運河又必淤塞矣夫舊運河原在南因黄水淤塞<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
改開泇河若泇河再淤又從何處改挑乎此不可不早<pc n="lb"/>
為之計也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
㣲山湖南宜築攔黄堤一道上接沛縣太行堤下至徐<pc n="lb"/>
州荆山口黄水泛漲時使由堤南東行入彭家河至猫<pc n="lb"/>
兒窩㣲山湖清水使由舊河出荆山口合彭家河亦至<pc n="lb"/>
猫兒窩蓋堽頭湖俱經淤平㣲山湖已淤大半南岸若<pc n="lb"/>
不築堤不數十年黄水屢灌㣲山湖勢必淤平不惟不<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
能蓄水濟運恐泇河亦受其淤所闗運道非淺鮮也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>彭口<pc n="lb"/>
每年彭口當大挑之期宜於彭口上源築壩使水由三<pc n="lb"/>
河口入運河又於運河彭口之上築攔河大壩一道使<pc n="lb"/>
運河之水由吕壩入㣲山湖則彭口上下内外俱可以<pc n="lb"/>
挑挖矣既挑完彭口運河俟闗壩之後即將彭口内石<pc n="lb"/>
壩上石壩下盡挑挖深通俟五六月伏水將發之時然<pc n="lb"/>
後將三河口上源築壩將彭口上源之壩開放使水由<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
彭口而入運然後將三河口石壩上下挑挖深通以便<pc n="lb"/>
大挑之時使水仍由此入運若以築壩不便即輪年遞<pc n="lb"/>
挑亦可今年挑三河口即使水由彭口出明年挑彭口<pc n="lb"/>
即使水由三河口出以一年之力挑河而河有不深通<pc n="lb"/>
者乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
彭口之水原從三河口出今三河口内現有石壩其後<pc n="lb"/>
改於彭口亦照三河口建壩每於冬月挑河之時將壩<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
上里許築一土壩遏水他流然後將石壩上下挑濬深<pc n="lb"/>
廣使足容沙而正河不至於淤塞其後河官樂於簡便<pc n="lb"/>
遂止挑正河而石壩上下置之不問不知挑石壩上下<pc n="lb"/>
而正河必不淤淺不挑石壩上下而正河勢必淤淺今<pc n="lb"/>
彭口每年止挑正河一遇水漲河身即為淤塞糧船既<pc n="lb"/>
被阻滯撈挖倍費人力此余所目睹者也其如人情難<pc n="lb"/>
於更始何哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>河隄事宜<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
山東之河南陽一帶每年潰決者皆由舊有減水閘三<pc n="lb"/>
十二座今皆無存所餘者三兩座耳水不得歸湖是以<pc n="lb"/>
潰決堤岸似宜查明修補滕嶧兩縣石工前經估計三<pc n="lb"/>
十二萬兩勢必難行擬於湖邊用草河邊用土築成土<pc n="lb"/>
堤一道俟秋後用夫採草冬月可做<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>減水閘<pc n="lb"/>
㑹典云昭陽湖周圍八十餘里在滕沛魚臺三縣界内<pc n="lb"/>
舊設減水閘十四座遇河泛漲啟閘洩水下達㣲山等<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
湖以濟韓莊閘東泇河運道愚按減水閘所以節宣運<pc n="lb"/>
河之水使常平者也今查減水閘所存者僅四座耳數<pc n="lb"/>
年以來運河水大不能宣洩以致冲決堤岸淹沒民田<pc n="lb"/>
其害不可勝言皆由減水閘不復之故也今若將舊閘<pc n="lb"/>
照舊修復運道民生庶兩益矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>滕縣主簿<pc n="lb"/>
滕縣主簿亦以收水入湖為職三空橋朱姬莊減水閘<pc n="lb"/>
皆湖口也每遇運河水大及伏秋水發即宜從此收水<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
入湖蓄以濟運境内有彭口每年宜挑若彭口以下淺<pc n="lb"/>
處多則宜將彭口以上築攔河大壩使水由引河西行<pc n="lb"/>
至呂壩入湖以便挑挖彭口以下淺工若彭口以上淺<pc n="lb"/>
處多則宜將夏鎮人家頭築壩又將朱姬莊減水閘下<pc n="lb"/>
築壩使彭口之水由漸家口出朱姬莊減水閘入湖則<pc n="lb"/>
彭口之上皆可挑挖若彭口上下皆淺則宜開康留壩<pc n="lb"/>
却將彭口上源築壩使水由三河口入運河再於夏鎮<pc n="lb"/>
之南築壩使水仍由吕壩入湖則彭口上下皆可挑挖<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
矣運河北岸又有修永閘所以節宣泉水以濟運者也<pc n="lb"/>
其内引河宜時加疏浚以備蓄洩朱姬莊一帶堤工單<pc n="lb"/>
薄處甚多亦宜時加修築不可或懈至境内泉源皆以<pc n="lb"/>
濟運尤宜時為稽察俾疏浚深通暢流入運庶為稱職<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沛縣主簿<pc n="lb"/>
沛縣主簿専以收水入湖為職微山湖口有吕壩滿壩<pc n="lb"/>
二處遇河水盛大或伏秋水發即當開此二壩收水入<pc n="lb"/>
湖蓄以濟來歳之運不可有悞若少有怠玩不能蓄水<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
即為溺職沿河兩岸亦宜時加修築境内有鮎魚泉每<pc n="lb"/>
遇天旱中輙乾斷不能通水宜時加疏濬令暢入運<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>珠梅閘<pc n="lb"/>
珠梅閘係江南沛縣閘其上為山東邢莊閘舊例兩閘<pc n="lb"/>
不相聞問並無㑹牌蓋以成規久廢獨山湖與運河相<pc n="lb"/>
連水大之時獨山湖水可以接濟故上源之水不至膠<pc n="lb"/>
舟一遇天旱棗林邢莊處處淺阻皆由珠梅閘放船無<pc n="lb"/>
節洩水太過之所致也予己將獨山湖築堤界出故此<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
二閘須用㑹牌照例啟閉庶水不至於大洩若遇水小<pc n="lb"/>
則開獨山湖口放水以助之若水太小船隻難行須珠<pc n="lb"/>
梅閘一啟板放船五六百或七八百然後珠梅閘再啟<pc n="lb"/>
板灌放則水不太洩而船自易過矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魚臺主簿<pc n="lb"/>
魚臺有南陽獨山二湖皆所以蓄水濟運也運河兩岸<pc n="lb"/>
俱有閘座為主簿者惟在蓄洩得宜啟閉有方乃為稱<pc n="lb"/>
職今閘座俱已廢壊堤岸悉皆殘缺非大加修理必不<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
能有濟於運主簿以蓄水之多少為該職之稱否但南<pc n="lb"/>
陽湖低於運河若將各閘門堵閉不放水入湖獨山湖<pc n="lb"/>
髙於運河若將各湖口開放將水放盡此則溺職之甚<pc n="lb"/>
者也魚臺境内泉源甚多尤宜時為稽察俾疏浚深通<pc n="lb"/>
暢流入運斯為稱職<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南陽閘官<pc n="lb"/>
南陽閘官管南陽利建邢莊三閘此三閘最闗𦂳要下<pc n="lb"/>
板一不嚴而魯橋棗林勢必淺阻故此三閘與棗林閘<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
均宜候㑹牌必上下兩閘閉板中間一閘乃可啟板則<pc n="lb"/>
水勢不致妄洩而糧運自無淺阻之患矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>棗林閘<pc n="lb"/>
棗林閘上下俱不深通故每遇天旱之年輙有淺阻而<pc n="lb"/>
以上師家莊仲家淺新閘並無淺阻之患乙酉初夏遇<pc n="lb"/>
淺阻船不得行予設一法令啟師家莊閘板而船仍不<pc n="lb"/>
行又啟仲家淺閘板而船遂通行直過上兩閘上下俱<pc n="lb"/>
無淺阻此亦已試之一法也然又須南陽利建邢莊多<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
下閘板草塞蓆貼不使過水則水不妄洩而船可通行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>浚白馬河<pc n="lb"/>
白馬河之水原出魯橋以濟南運者也自河身淤淺每<pc n="lb"/>
逢天旱則河水阻斷不能出而濟運故議大加挑浚使<pc n="lb"/>
之寛深庶河水可出而南運為有賴矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>師家莊閘<pc n="lb"/>
此閘宜酌量上下水勢上下水勢俱足則此閘宜下板<pc n="lb"/>
蓄水如棗林閘上水淺船不能行糧船既過棗林閘棗<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
林閘閉板即啟師莊閘板如仍淺阻即並啟仲家淺閘<pc n="lb"/>
則船自易行矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>濟寧以南各閘放船之法<pc n="lb"/>
濟寧以南不患水少故宜隨到隨過到一幇即過一幇<pc n="lb"/>
到兩幇即過兩幇切不可一塘止灌一幇令一幇占一<pc n="lb"/>
塘則山東四十八閘四十八幇船占住而船遂無可行<pc n="lb"/>
之理矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石佛閘<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
石佛閘閘背亦低趙村閘背既接髙四尺石佛閘背亦<pc n="lb"/>
宜接髙三尺閘板宜上十四塊則上源之水有所蓄而<pc n="lb"/>
不至於過洩矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙村閘<pc n="lb"/>
趙村閘閘背亦低在城閘背既接髙五尺趙村閘背亦<pc n="lb"/>
宜接髙四尺閘板宜下十六塊始足以蓄水而糧船不<pc n="lb"/>
阻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山東運河<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
山東運河闗鍵全在各閘而最闗𦂳要者尤在天井在<pc n="lb"/>
城荆門上下磚板二閘也此六閘啟閉得宜則糧運必<pc n="lb"/>
無淺阻之患而其職掌則在閘官閘官職微非有擔當<pc n="lb"/>
者每聽命於往来之差船宜令㕔官主其事天井在城<pc n="lb"/>
則以運河㕔主之荆門上下則以捕河㕔主之磚板二<pc n="lb"/>
閘則以上河㕔主之查上河㕔向駐劄東昌府而臨清<pc n="lb"/>
亦有衙門宜令改駐臨清若有差船欲恃强啟板令閘<pc n="lb"/>
官稟於㕔官㕔官以理諭之令其遵照定例隨漕打放<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
若㕔官再不能主則申報濟寧道定奪但閘官係専職<pc n="lb"/>
恐有民船受賄私放者亦未可定須道㕔各官不時稽<pc n="lb"/>
查如有啟閉不時乖違職掌者立即掲報河院斥逐則<pc n="lb"/>
閘官有所畏憚亦不敢私自啟板而狥私謀利者尤莫<pc n="lb"/>
過於閘夫且有閘夫啟板而閘官不知者尤宜嚴飭閘<pc n="lb"/>
夫使各依閘規方無錯誤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>在城閘<pc n="lb"/>
在城閘背宜加髙二尺其閘板宜用二十二塊啟閉宜<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
嚴蓋此閘係南運門戸最闗𦂳要㕔道官宜不時稽查<pc n="lb"/>
少有差錯上源必致淺阻其閘底閘墻亦宜時加修理<pc n="lb"/>
恐有漏水之處且此閘閘官最闗𦂳要倘啟閉不得其<pc n="lb"/>
宜河水必致妄洩糧船恐有淺阻之患蓋此閘與荆門<pc n="lb"/>
下閘相照一里二閘皆所以闗水也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
在城閘舊例下板十八塊始足蓄水蓋天井閘髙此閘<pc n="lb"/>
最下若下板或少則水一洩無餘故此閘最闗𦂳要其<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
稽查之勤宜倍於天井閘始足以闗住上源之水而不<pc n="lb"/>
至於下洩此南運之一大闗鍵也其放船之法亦宜隨<pc n="lb"/>
到隨放則濟寧以南之船自不至於壅積然此塘之船<pc n="lb"/>
須儘塘灌放庶水不至於多洩而上源亦免淺阻之患<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
在城閘宜下板十八塊蓋天井閘髙而在城閘低非多<pc n="lb"/>
下板則天井閘一啟板而水皆下洩矣故宜多下板而<pc n="lb"/>
天井閘上之水始有所蓄如下源水小或致淺阻或再<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
啟一板放一漕水下去或酌量啟板一二塊放水下去<pc n="lb"/>
俟水足用即照舊下板蓄水毋得多洩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
在城閘啟閉視南陽一帶水之大小如南陽一帶水大<pc n="lb"/>
則將在城閘板少啟在城閘下積船一百二三十隻足<pc n="lb"/>
滿一塘然後啟板灌塘則水之所洩必少而南陽一帶<pc n="lb"/>
不患乎水大矣如南陽一帶水小需水甚急則在城閘<pc n="lb"/>
啟板宜勤到一幇即過一幇不拘船數之多少則水之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
所洩必多而南陽一帶不患乎水小矣總之下用水則<pc n="lb"/>
宜洩下不用水則宜蓄務斟酌得宜蓄洩有方乃為盡<pc n="lb"/>
善<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
在城閘地勢甚低而其閘背亦低故不能多下板塊不<pc n="lb"/>
能多下板塊即不能闗上源之水宜將此閘背再接髙<pc n="lb"/>
五尺則板可以多下或二十塊或二十二塊則上源之<pc n="lb"/>
水有所闗而不至於過洩前言下板十八塊者以閘背<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
太低不能多下非謂十八塊足以闗水也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天井閘<pc n="lb"/>
天井閘亦視南陽一帶水之大小如南陽一帶水大則<pc n="lb"/>
將天井閘以上如南旺之十字河先行堵閉如水仍大<pc n="lb"/>
則五里營閘十里舖閘及安居閘酌量堵閉務使水不<pc n="lb"/>
甚大而後已如南陽一帶水小則將安居閘十里舖閘<pc n="lb"/>
及五里營閘酌量開通如再不足用然後將南旺之十<pc n="lb"/>
字河開通若蜀山湖之利運閘則斷斷不可開者也往<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
年天井閘水勢甚溜每過一船需夫四五百名一日過<pc n="lb"/>
船不過一二十隻至多不過三四十隻以致在城閘下<pc n="lb"/>
糧船積聚至數百隻或千餘隻皆因在城閘祗下板十<pc n="lb"/>
二塊天井閘板一啟水勢建瓴而下在城閘之洩水既<pc n="lb"/>
多不獨天井閘糧船難過而漕井橋及安居一帶在在<pc n="lb"/>
淺阻司事者不思咎由於在城閘之下板甚少而反歸<pc n="lb"/>
咎於上源之來水太㣲則又開蜀山湖之利運閘以助<pc n="lb"/>
之利運閘一開而獨山湖南陽湖與運河一𣲖汪洋湖<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
河莫辨由是濟寧南郷及魚臺沛縣徐州數百萬頃良<pc n="lb"/>
田悉化為湖蕩已二十年矣而此四州縣之民並不知<pc n="lb"/>
為人事所致反歸咎於天災之流行嗚呼天以生物為<pc n="lb"/>
心何至不仁如是哉余到任年餘日乗小艇上下往来<pc n="lb"/>
周詳審視考之古人之制度驗之今日之形勢固已瞭<pc n="lb"/>
然於胸中矣一日適在天井閘催船見水勢甚溜一船<pc n="lb"/>
需夫數百名縴挽呼號之聲不絶而船之過也維艱且<pc n="lb"/>
天井閘船未過完而漕井橋安居一帶又報淺阻矣余<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
詢之於人或曰非開利運閘則糧船必不能前進矣余<pc n="lb"/>
曰利運閘必不可開者也乃令在城閘増板至一二塊<pc n="lb"/>
而水勢仍溜又増至三塊四塊而水勢稍平更増至五<pc n="lb"/>
塊六塊連前共十八塊而水勢悉平天井閘過一船不<pc n="lb"/>
過需夫三五名而已且船未過而漕井橋安居一帶糧<pc n="lb"/>
船俱已行動嗣後天井閘一日一夜過船二百八十餘<pc n="lb"/>
隻而糧船乃不知有天井閘之難過矣余恐日久弊將<pc n="lb"/>
復生故書之以備後人之採擇<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
天井閘宜用板十五塊使水蓄在閘上常使有餘毋使<pc n="lb"/>
不足此閘啟板在城閘須下板十八塊勿使水洩過多<pc n="lb"/>
如下邊水小酌量啟板一二塊放下些須足用而止不<pc n="lb"/>
可過洩須與在城閘兩相照應為妙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
天井閘舊例板係十五塊此一定不可易者也板不全<pc n="lb"/>
下則上源必致淺阻閘官宜常稽查閘牌同知州判亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
宜常稽查閘官蓋閘夫利於少下少下一塊則少啟一<pc n="lb"/>
塊此好逸惡勞之常情也若聞閘上一帶水淺必此閘<pc n="lb"/>
下板未足之故急宜查考加板則上源永無淺阻之虞<pc n="lb"/>
至於此閘之船必須隨到隨放不可稍遲以致濟寧以<pc n="lb"/>
南一帶之船壅滯不行此閘放四次或五次通濟閘始<pc n="lb"/>
可放一次若此閘水小不能放船即令通濟閘放船則<pc n="lb"/>
此閘有水矣然又不専恃通濟閘上之水須馬塲湖水<pc n="lb"/>
常盈滿或開安居閘或開十里舖閘水自足用若長溝<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
建閘則止開長溝閘十里舖安居閘俱可以不開矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>運河源委<pc n="lb"/>
運河之開始於濟寧州佐畢輔國建金口壩開金口閘<pc n="lb"/>
引泗河之水至濟寧又建堽城壩開堽城閘引汶河之<pc n="lb"/>
水至濟寧由楊家壩至蓮亭前分流濟運然地勢北髙<pc n="lb"/>
而南下故於蓮亭之東建天井閘又於天井閘下里許<pc n="lb"/>
建在城閘所以堵水使不南下也又於濟寧之北百里<pc n="lb"/>
外建開河閘所以放水使北行也豈知水之往南也易<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
而往北仍難此濟寧州佐只知引水至濟寧濟運而未<pc n="lb"/>
嘗合南北之地勢而通計之也至尚書宋禮聽汶上老<pc n="lb"/>
人白英之計改河於南旺分流濟運蓋白英世居南旺<pc n="lb"/>
亦只知引汶水於南旺而未嘗合南北總計之並未知<pc n="lb"/>
畢輔國開河之始仍資泗水濟運也兼以尚書宋禮於<pc n="lb"/>
永樂九年到任旋於是年奉命取材入蜀是以雖改壩<pc n="lb"/>
於戴村而未如堽城壩堽城閘之制度盡善也所以數<pc n="lb"/>
百年来雖漕運享其利而南旺歳挑勞民傷財遂貽數<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
百年無窮之害且南旺以南魚沛之間因泗水全注於<pc n="lb"/>
南一派汪洋甚至濟寧以南盡被渰沒而南旺以北東<pc n="lb"/>
昌一帶仍苦水小每有膠舟之患後又議開金龍口引<pc n="lb"/>
黃河之水至張秋接濟北運豈知黃河之水一經漲發<pc n="lb"/>
其勢莫禦故張秋屢被水患而金龍口永議堵築金龍<pc n="lb"/>
口既堵之後北運仍然水小卒亦無如之何也且南旺<pc n="lb"/>
運河兩岸土積如山將来挑河恐愈艱難矣白英只知<pc n="lb"/>
有南旺而引水於南旺猶畢輔國只知有濟寧而引水<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
於濟寧者也今合南北之大勢計之宜將汶河之分水<pc n="lb"/>
口改於南旺之北十里開河之南分流濟運而又於戴<pc n="lb"/>
村壩改建如堽城壩堽城閘之制度再將泗河之水引<pc n="lb"/>
至獲麟古渡以西使泗水由馮家滚水壩舊河出壩西<pc n="lb"/>
入運河或曰馮家滚水壩所以洩蜀山湖之水入馬塲<pc n="lb"/>
湖也此壩一開不虞蜀山湖之水南下乎不知馮家滚<pc n="lb"/>
水壩之西挑河入運即以挑河之土築蜀山湖之湖堤<pc n="lb"/>
則蜀山湖之水既不至於南洩而泗河之水又可以濟<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
北運且戴村壩既如堽城壩堽城閘之制度則南旺之<pc n="lb"/>
歳挑可省魚沛之間既不苦於淹沒東昌一帶又不至<pc n="lb"/>
於膠舟真萬世之永利也此竭四載之奔走耗四載之<pc n="lb"/>
心血而僅有此一得恐致湮沒故附録於此以就正有<pc n="lb"/>
道焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>濟寧分水<pc n="lb"/>
郡志曰按汶水西流其勢甚大而元人以濟寧分水遏<pc n="lb"/>
汶於堽城非其地矣每遇水發西奔坎河洸流益㣲運<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
道或壅故元時㑹通歳漕不過數十萬石不若海運之<pc n="lb"/>
為多也愚按元人分水於濟寧亦未審乎地勢之宜耳<pc n="lb"/>
濟寧北髙而南下故水之南行也易而北行也難雖天<pc n="lb"/>
井閘離分水口僅數丈而開河閘去分水口一百餘里<pc n="lb"/>
然究之南水每有餘北水常不足故南旺每有淺阻宋<pc n="lb"/>
禮聽白英之計改分水口於南旺其制善矣但止言汶<pc n="lb"/>
水而不及泗水亦未為法之盡善也雖泗水蓄之馬塲<pc n="lb"/>
湖中亦由安居閘十里舖閘入運不知運河水大而馬<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
塲湖水亦大運河水小而馬塲湖水亦小究歸無用蓋<pc n="lb"/>
因府河淤塞水不大通也况安居閘十里舖閘猶是當<pc n="lb"/>
年之舊閘當年馬塲湖受蜀山湖之水故宜由此入運<pc n="lb"/>
今馬塲湖不受蜀山湖之水而受泗河之水故今馬塲<pc n="lb"/>
湖之水不宜由安居閘十里舖閘入運而宜於獲麟古<pc n="lb"/>
渡建閘一座使泗河之水由此入運則以泗河之水合<pc n="lb"/>
諸泉水以濟南運而以汶河之水專濟北運則北運自<pc n="lb"/>
無淺阻之患矣或曰安居十里二閘亦可以入運何必<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
又改於獲麟古渡不知安居十里二閘地勢最下不足<pc n="lb"/>
以敵汶水獲麟古渡在通濟閘之上泗水若由此入運<pc n="lb"/>
便足以敵汶水使汶水不致南洩專濟北運又何有不<pc n="lb"/>
足之患乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>閉楊家壩<pc n="lb"/>
楊家壩自總河楊芳興已經奉<pc n="lb"/>
㫖堵閉今復言閉楊家壩何也秪因濟寧紳衿士民旋<pc n="lb"/>
謀馬塲湖湖地肥美盡皆佔種故楊家壩時常盗開楊<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
家壩一開而西湖之水涸矣今議必為嚴禁如有盗開<pc n="lb"/>
者即以盗決河防論然禁止者官而賄賂之説行官亦<pc n="lb"/>
不肻認真矣非極有撡守不顧情靣者萬不能禁也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>金口閘<pc n="lb"/>
金口閘泗水濟運之要路也所闗甚重不可忽畧查舊<pc n="lb"/>
例每年挑完南旺即挑府河蓋以泗水入黒風口由兖<pc n="lb"/>
州府而行故謂之府河蓄之馬塲湖以濟運自十數年<pc n="lb"/>
來官役河棍羡慕馬塲湖地肥美南旺大挑之後府河<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
並不挑挖泗水之入馬塲湖者不及十分之一故將泗<pc n="lb"/>
河竟置之無用之地而馬塲湖竟盡成民田矣訪之土<pc n="lb"/>
人舊府河有丈餘深今沿河考之深者尺餘淺者不及<pc n="lb"/>
數寸水之所以入馬塲湖者正有限也若將此河挑挖<pc n="lb"/>
照舊寛深引水入馬塲湖而湖水又不使之出安居十<pc n="lb"/>
里舖閘而使之由大長溝入運則泗水可以濟南運而<pc n="lb"/>
汶水專濟北運則北運東昌一帶可永無淺阻之患再<pc n="lb"/>
將戴村照堽城金口之制建閘建壩引水濟運餘水由<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
鹽河入海則運河南北四十餘州縣永無淹沒泛溢之<pc n="lb"/>
患即南旺之大挑可省而山東之夫役可永息矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>金口壩<pc n="lb"/>
金口壩遇冬月挑河煞壩之期即將此壩嚴閉使泗河<pc n="lb"/>
之水盡歸金口閘入馬塲湖以濟運<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大挑府河<pc n="lb"/>
府河所以引泗水濟運者也舊例南旺大挑之後即挑<pc n="lb"/>
府河近數十年來府河竟不挑矣故有淤至五六尺至<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
七八尺者府河淤淺不能容水兩岸又無堤工一經水<pc n="lb"/>
發兩岸民田盡被淹沒故必大加挑浚即以挑河之土<pc n="lb"/>
築兩岸堤工則河既寛深即能容水而民田不至淹沒<pc n="lb"/>
然須從黒風口内即大挑寛深庶泗水之入府河也易<pc n="lb"/>
不致由金口壩南洩矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
查府河舊有丈餘深年乆淤墊深者不過二三尺淺者<pc n="lb"/>
不過數寸以故泗河不能濟運畢輔國原引泗水至濟<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
寧濟運今楊家壩既堵築泗河之水不由濟寧入運乃<pc n="lb"/>
由濟寧北闗入馬塲湖查馬塲湖原受汶河之水由蜀<pc n="lb"/>
山湖東馮家滚水壩而來者也故今一大挑府河並挑<pc n="lb"/>
馮家壩下至引河仍將馮家壩建閘一座又將馮家壩<pc n="lb"/>
築隔堤一道以堵蜀山湖之水却將馮家壩西開引河<pc n="lb"/>
一道使水由十字河北入運再將獲麟古渡建閘一座<pc n="lb"/>
<hi>獲麟古渡即今之大長溝渡口是也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>居濟一得卷一<pc n="lb"/>
<pb n="25b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>居濟一得卷二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>居濟一得卷二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禮部尚書張伯行撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沂河濟運<pc n="lb"/>
查沂河之水原合泗水由黒風口入府河濟運者也數<pc n="lb"/>
十年来舊制不修河失故道沂河之水不合泗水入黒<pc n="lb"/>
風口竟由金口壩下直趨魯橋矣今應照舊修理使沂<pc n="lb"/>
河之水合泗河之水仍入黒風口由府河濟運使水無<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
旁洩而於運道大有裨益<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
查沂河舊制合泗河由金口閘入濟運者僅一二分<hi>金口</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>閘即今黒風口是也</hi>而出魯橋入運者乃八九分今舊制盡湮河<pc n="lb"/>
道淤墊沂河之水並不能由金口閘濟運而盡出魯橋<pc n="lb"/>
矣故今宜於金口壩之東南建壩一道如金口壩之制<pc n="lb"/>
又將沂河合泗河之舊制挑挖深通使沂河之水合泗<pc n="lb"/>
河之水由金口閘入府河由馬塲湖出馮家壩由十字<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
河濟運再泗河沂河之水可以專濟南運汶河之水可<pc n="lb"/>
以專濟北運<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>引沂泗二水入運<pc n="lb"/>
明臣劉珝金口堰記畧云堰距兖州東五里許以其障<pc n="lb"/>
沂泗之水入金口閘西達濟寧㑹通河因號今名考之<pc n="lb"/>
後魏及隋元以来皆嘗修築以通漕運都之建不一堰<pc n="lb"/>
之興廢亦不一暨我太祖髙皇帝定鼎金陵無事乎堰<pc n="lb"/>
太宗文皇帝駐蹕北京復通漕運而堰多事矣前此堰<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
築以土每夏秋之交波濤洶湧即圮無餘萬夫之役不<pc n="lb"/>
貲之費為之蕩然自永樂以迄於成化朝廷雖數命官<pc n="lb"/>
修固卒莫能底定歳庚寅都水主事宜興張公克謙祗<pc n="lb"/>
承是任乃曰與其屢廢以病民孰若一勞而永逸乃易<pc n="lb"/>
土以石自地平石計五層髙七尺湫口三處眎水之消<pc n="lb"/>
長時其啟閉横巨石為橋以便往来愚按金口堰即金<pc n="lb"/>
口壩也原障沂泗二水入金口閘西達濟寧㑹通河自<pc n="lb"/>
府河淤塞而二水不能濟運矣今宜大挑府河引水至<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
長溝入運而汶河口移北十里則南旺大挑既易而東<pc n="lb"/>
昌一帶不至於淺阻夏鎮一帶不至於湖河相連矣此<pc n="lb"/>
運河萬世之利也是在後之君子留心運河者力舉而<pc n="lb"/>
行之耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沂水<pc n="lb"/>
紀畧云沂水發為二流其一由金口壩以㑹泗者僅什<pc n="lb"/>
一其一由捲里以濟師家莊閘者則什之八九均之利<pc n="lb"/>
也而天井急何者天井髙而師家莊平也萬一泗水渴<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
濟河淺天井澁則遏沂益泗當不可已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>復永通閘<pc n="lb"/>
永通閘所以洩運河之水入牛頭河者也每逢水漲運<pc n="lb"/>
河難容則由此閘宣洩故天井閘水不甚大糧船得以<pc n="lb"/>
遄行自永通閘堵閉運河之水無處宣洩天井閘水勢<pc n="lb"/>
湍激糧船難行一船用數百名夫一日僅過數船此糧<pc n="lb"/>
運所以遲滯也今議復建此閘水大則洩之水小則蓄<pc n="lb"/>
之斯善矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馬塲湖<pc n="lb"/>
馬塲湖原受蜀山湖之水者也由馮家滚水壩入湖故<pc n="lb"/>
於五里營建束水堤一道以蓄水又建減水閘一座以<pc n="lb"/>
洩水又於十里舖安居各建減水閘一座以備蓄洩此<pc n="lb"/>
古制也自馮家滚水壩堵築開五里營堤口而馬塲湖<pc n="lb"/>
乃不受蜀山之水而受府河之水矣府河即泗河也既<pc n="lb"/>
引泗河之水入馬塲湖自應於馬塲湖内開河一道於<pc n="lb"/>
長溝開一泗河口放水濟運如南旺汶河口之制則泗<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
水始為有用矣以泗水濟南運以汶水濟北運而北運<pc n="lb"/>
之水自無不足之患矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
濟寧州誌云本衛河道北岸有馬塲湖一處週圍六十<pc n="lb"/>
里蓄水濟運軍民不得佔種立有禁碑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
馬塲湖原受蜀山湖有餘之水由馮家滚水壩以入湖<pc n="lb"/>
故於五里營東築壩以障之而於五里營西建閘又建<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
十里閘安居閘皆所以放水濟運者也但昔日受水之<pc n="lb"/>
處在北故放水之處在南今則受府河泗河之水矣受<pc n="lb"/>
水之處在南故放水之處又宜在北須於大長溝東或<pc n="lb"/>
大長溝西建閘放水以濟漕運實為允當葢有此一閘<pc n="lb"/>
而十里閘安居閘楊家壩俱可不開矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馬塲湖小閘<pc n="lb"/>
濟寧城西馬塲一湖乃係蓄水濟運之區舊由安居十<pc n="lb"/>
里舖二處斗門放水入運但安居十里舖二處斗門在<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
於東南地勢甚窪一開斗門水勢直瀉且於通濟閘上<pc n="lb"/>
不能接濟今議於小長溝迤南河東岸建一出水小閘<pc n="lb"/>
將馬塲湖之水由此入運上抵栁林閘啟板之水不至<pc n="lb"/>
下流直瀉用濟小長溝並通濟閘上下一帶之河此閘<pc n="lb"/>
一修啟閉以時蓄洩得宜誠屬有益於漕運<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馬塲湖地<pc n="lb"/>
河防一覽内載馬塲湖中原有髙亢從不上水之田九<pc n="lb"/>
十三頃當魚滕被淹之時曽將此地令人佃種賠補魚<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
滕二縣之糧後二縣田地涸出即將此地仍歸馬塲湖<pc n="lb"/>
不許耕種若果有民田被淹即以此地頂補似無不可<pc n="lb"/>
豈濟寧之田可以賠補魚滕之糧反不可以賠補濟寧<pc n="lb"/>
之地乎况地界相連畊種為便又非有隔縣百餘里之<pc n="lb"/>
遥也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>復馬塲湖<pc n="lb"/>
馬塲湖舊制七百餘頃自知州吳檉栽葦園招佃種而<pc n="lb"/>
馬塲湖盡為民田矣加以府河淤塞乆不挑濬而泗河<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
之水盡由金口壩南下由魯橋入運金口閘内淤塞府<pc n="lb"/>
河不通泗河之水不復至馬塲湖而馬塲湖廢矣故今<pc n="lb"/>
日欲復馬塲湖須查吳知州栽葦園者若干頃招人佃<pc n="lb"/>
種者若干頃使俱歸於湖而又大挑府河引水入湖以<pc n="lb"/>
濟運則馬塲湖之舊制可復矣又宜將馮家滚水壩改<pc n="lb"/>
建閘座使水由大長溝迤西對十字河入運庶為盡善<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清查湖界<pc n="lb"/>
漕河一線轉運數百萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
國糈是以開河以來設立各閘蓄以濟之奉有<pc n="lb"/>
俞㫖不許奸民盗種法至善也查馬塲一湖在濟寧城<pc n="lb"/>
西相距城廓止二三里許承受府洸二河之水蓄以濟<pc n="lb"/>
運名曰水櫃舊制原額七百三十頃因年乆時湮湖界<pc n="lb"/>
無存奸民兾其肥腴日深一日悉成民田以致湖不足<pc n="lb"/>
額受水無幾弗能濟漕一遇雨水連綿山水暴發泛濫<pc n="lb"/>
四出不惟淹沒民田抑且有妨於漕堤應委官踏丈俾<pc n="lb"/>
足原額七百三十頃南有漕河無庸築堤外北邊建築<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
湖堤一道不惟衛湖水不能四出淹沒民田抑且使小<pc n="lb"/>
民不得侵種庶界限清而於漕運民生大有裨益矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勸民耕種涸田<pc n="lb"/>
濟寧南郷一帶地勢窪下邇来叠罹水患有地不盡耕<pc n="lb"/>
種懸磬興嗟哀鴻堪憫皆因楊家壩開通放水不入馬<pc n="lb"/>
塲濟運而徑由運河轉至南陽湖南陽一湖不能容納<pc n="lb"/>
遂漫入南郷一帶是以民田受淹余將楊家壩堵閉不<pc n="lb"/>
使過水則南郷民田俱可涸出又查得宋家窪之水與<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
忙生閘盗決之水亦為南土之害余將宋家窪之水開<pc n="lb"/>
河引𨗳向北流入運河直達臨清忙生閘嚴飭禁閉更<pc n="lb"/>
將南旺湖之水疏浚北流則南郷一帶從前受害之田<pc n="lb"/>
自此可無慮矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>風花臺<pc n="lb"/>
風花臺在城西十里屹然一邱突起湖濱臺四周皆荷<pc n="lb"/>
花清芬撲人風夕倍勝故名逺望之如翠嶴浮海面<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>安居閘<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
安居閘亦不可輕開為其洩水太甚也必俟白嘴不能<pc n="lb"/>
入運方可開放此閘然開放亦當有節須閘上下板酌<pc n="lb"/>
量放水使僅足濟運無致太洩仍於閘内引河兩旁開<pc n="lb"/>
副河二道每道開𨗳水之小渠五處二道共十處如用<pc n="lb"/>
水時先開一渠如不足再開一渠又不足乃再開一渠<pc n="lb"/>
漸次開放水足即止不可多開致水盡洩十里舖閘亦<pc n="lb"/>
宜倣此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>通濟閘<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
通濟閘舊例下板十二塊今宜仍舊但閘夫利於少下<pc n="lb"/>
故閘之上下每有阻澁須時為稽查使板全下則運艘<pc n="lb"/>
自可通行矣如船少時自當一塘灌一塘若濟寧以南<pc n="lb"/>
一帶船多須天井閘過四塘或過五塘此閘始放一塘<pc n="lb"/>
則水不妄洩上下自無淺阻之虞若上下水勢足用又<pc n="lb"/>
不必儘塘灌放躭延時日須一塘約過二百隻可滿寺<pc n="lb"/>
前閘一塘足矣予斟酌南北之宜專以此閘為界水第<pc n="lb"/>
三閘蓋寺前閘啟板放船則此閘之板嚴下水自不至<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
於南洩也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
此閘亦宜下板十八塊以積泗河之水使常盛滿則南<pc n="lb"/>
運之水自沛然有餘矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
通濟閘宜下板十八塊蓋必多下板方能蓄水而閘板<pc n="lb"/>
又不宜多啟恐其洩水太甚故或三日一次啟板或二<pc n="lb"/>
日一次啟板必不得已亦必一日一次啟板斷不可一<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
日二次或三次以致洩水太甚後不能繼啟板之後船<pc n="lb"/>
已過完即速下板而㑹牌亦不可早送必俟次日方可<pc n="lb"/>
送到寺前舖閘使馬塲湖水必由白嘴入運河將通濟<pc n="lb"/>
閘上一塘灌滿然後啟寺前舖閘則上源之水不致多<pc n="lb"/>
洩而南旺上下不致淺阻矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>白嘴<pc n="lb"/>
白嘴宜建閘一座使馬塲湖之水由此入運則不致一<pc n="lb"/>
洩無餘蓋此處宜與通濟閘相照應如通濟閘下板須<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
使馬塲湖水灌滿運河然後送㑹牌到寺前舖使寺前<pc n="lb"/>
舖啟板則南旺之水不致大洩於南矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大長溝東宜建閘<pc n="lb"/>
南旺之水南北分流往往南則有餘北則不足蓋以南<pc n="lb"/>
尚有諸湖以為之接濟而北止有南方一線之水也須<pc n="lb"/>
使馬塲湖之水足以敵南旺之水使南旺之水不致大<pc n="lb"/>
往南洩則北運之水自不至於不足故宜於大長溝東<pc n="lb"/>
建石閘一座使馬塲湖之水由馮家滚水壩下引河内<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
入運則足以敵南旺之水而不使南洩或曰馬塲湖之<pc n="lb"/>
水雖五里營閘已壊尚有安居閘十里舖閘及楊家壩<pc n="lb"/>
皆可以洩水何必又於大長溝建閘乎不知安居閘十<pc n="lb"/>
里舖閘俱在通濟閘下不足以敵南旺之水此閘一開<pc n="lb"/>
直以馬塲湖濟南運不足則開金口壩以助之以汶河<pc n="lb"/>
之水專濟北運不足則以蜀山湖馬踏湖之水助之是<pc n="lb"/>
以泗水濟南運汶水濟北運中止隔寺前舖至栁林閘<pc n="lb"/>
一塘以相為貫通而已<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南界水閘<pc n="lb"/>
宜於大長溝擺渡口建石閘一座以界泗水使泗水不<pc n="lb"/>
得北行則以泗河之水専濟南運而濟寧以南一帶運<pc n="lb"/>
河可無淺阻此閘亦宜下板十八塊積水使由十字河<pc n="lb"/>
入南旺湖中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>泗河口<pc n="lb"/>
宜於小長溝叠路之南開一泗河口即於馬塲湖内開<pc n="lb"/>
泗河一道直引泗河之水由此入運仍於泗河之南築<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
堤將馬塲湖界出則以泗河之水濟南運而以汶河之<pc n="lb"/>
水専濟北運則東昌一帶運河永無淺阻之患泗河北<pc n="lb"/>
仍宜建界水閘一座<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
泗河口宜開十字河對過使水由馮家滚水壩往西由<pc n="lb"/>
蜀山湖南岸開引河一道再於引河之北築堤一道隔<pc n="lb"/>
斷蜀山湖直引至十字河對過開河口一道使入運河<pc n="lb"/>
水小則用以濟運水大亦可由十字河分洩入南旺湖<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
中蓄以濟運<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
泗河口宜改於寺前舖閘之北使從利運閘入運將利<pc n="lb"/>
運閘之南汶河東堤之東開泗河一道又於泗河之東<pc n="lb"/>
建堤一道以禦蜀山湖之水使泗河之水由馬塲湖由<pc n="lb"/>
馮家滚水壩往北直至利運閘八運以濟南運則南運<pc n="lb"/>
之水亦無不足之患矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>改泗河口<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
宜於兖州府金口閘之北相地勢所宜近於泉河者再<pc n="lb"/>
開泗河口一道使之由泉河入洸河至濟寧北隔斷府<pc n="lb"/>
河於府河之北另開引河一道引水至蓮水坡<hi>即今濟寧州西</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>葦湖也</hi>使由馮家滚水壩入運<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寺前閘<pc n="lb"/>
寺前閘最宜嚴謹葢南旺之水南行最順此閘一不嚴<pc n="lb"/>
謹則水之洩於南者太多而北運勢必淺阻若逢天旱<pc n="lb"/>
之年汶水不足濟運開利運閘以濟北運則此閘尤為<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
𦂳要此閘既嚴而栁林閘十里閘開河閘俱不下板而<pc n="lb"/>
水始可以通行北注若一閘下板水即不能北往矣乙酉<pc n="lb"/>
初夏汶河水微不能濟運已經用此法以濟北運甚覺<pc n="lb"/>
有益予相度形勢特以此閘為界水第二閘蓋栁林閘<pc n="lb"/>
啟板放船專恃此閘嚴謹下板堵水使不南行若此閘<pc n="lb"/>
下板或少或板不嚴謹則水之南洩太多不惟濟寧以<pc n="lb"/>
南之民田被渰而北運反苦無水矣故以此閘為界水<pc n="lb"/>
第二閘亦以堵水之南行也<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寺前舖閘<pc n="lb"/>
寺前舖閘不可多開啟板太勤則洩水必多閘下糧船<pc n="lb"/>
必積二百餘隻足滿一塘方可啟板閘板一啟即速過<pc n="lb"/>
船船過完即速閉板則水之所洩必少矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
寺前舖閘宜下板十八塊蓋板須多下則水不大洩如<pc n="lb"/>
閘上水大令由盛進口張箱口入南旺湖以蓄之務使<pc n="lb"/>
水足濟運而止尤宜加板草塞蓆貼毋使洩水乃妙查<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
此閘最闗𦂳要蓋南洩太多則水之北行者必少也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中界水閘<pc n="lb"/>
宜於寺前舖閘作中界水閘使泗水不得北行汶水不<pc n="lb"/>
得南行則汶河泗河各有專濟之功矣此閘亦宜下板<pc n="lb"/>
十八塊積水使由焦鸞口盛進口張箱口入南旺湖中<pc n="lb"/>
蓄以待用<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>利運閘<pc n="lb"/>
此閘專節宣蜀山湖水湖水若小則此閘宜堅閉萬不<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
可開湖水若大則將閘板全啟將北界水閘中畧水閘<pc n="lb"/>
多下板塊使蜀山湖之水由焦鸞盛進張箱三口直過<pc n="lb"/>
南旺湖中蓄以待用則南旺湖中既可以蓄水而蜀山<pc n="lb"/>
湖以北之民田亦免致漫淹矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
利運閘必不可開蓋利南運而不利北運者也南運原<pc n="lb"/>
無不利何須此閘北運每逢淺阻則此閘適足為害此<pc n="lb"/>
閘一開南方之運行固利而南方之民田淹沒者正復<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
不少且南方多此一水止多一淹民田之水而北方少<pc n="lb"/>
此一水遂少一送糧船之水矣故此閘斷不可開也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
利運閘在寺前舖閘之北在栁林閘之南為蜀山湖之<pc n="lb"/>
門戸相𫝊以為濟南運而不濟北運予始亦信以為然<pc n="lb"/>
見南来濟運之水甚多而北運每苦無水故二年以來<pc n="lb"/>
堅閉利運閘不令開放使蜀山湖水由田家樓口邢家<pc n="lb"/>
林口入汶河出南旺分水口濟運至初夏<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
聖駕回鑾見運河自南旺以北水勢甚小乃相度形勢<pc n="lb"/>
量水淺深知利運閘之水可以北注於是令閘官堅閉<pc n="lb"/>
寺前舖閘並啟栁林十里開河三閘之板開利運閘放<pc n="lb"/>
水北注其勢暢流心竊喜之遂赴臺莊接<pc n="lb"/>
駕豈期閘官不用吾命寺前舖閘數日並不下板以致<pc n="lb"/>
水盡南往南旺以北水勢仍小<pc n="lb"/>
聖駕一到予恐有淺阻乃閉開河閘板袁口閘板靳口<pc n="lb"/>
閘板俟<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
聖駕到時即為啟板幸得<pc n="lb"/>
龍舟無阻方<pc n="lb"/>
聖駕在五里舖下營見河水甚小一夜之間内侍到閘<pc n="lb"/>
數次問水大小衆河官紛紛議論有謂利運閘濟南運<pc n="lb"/>
而不濟北運者有謂當閉利運閘者有謂當閉栁林閘<pc n="lb"/>
者予雖有百口無能置辨及<pc n="lb"/>
聖駕已過河水更小蓋因隨<pc n="lb"/>
駕船隻不時北上閘板難下洩水太過糧船停泊南旺<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
塘内已月餘矣不能行走乃堅閉寺前舖閘啟栁林閘<pc n="lb"/>
十里閘開河閘各板開利運閘放水北注而從前停泊<pc n="lb"/>
之糧船遄行無阻自此以後河官閘官乃皆知利運閘<pc n="lb"/>
可以濟北運矣前言濟南運而不濟北運者蓋以利運<pc n="lb"/>
閘之水一過寺前舖閘至通濟閘有三十餘里之逺且<pc n="lb"/>
地勢最下水勢就下安得而不往南乎北過栁林閘至<pc n="lb"/>
十里閘止十里逺又有汶水南行栁林閘一啟板汶河<pc n="lb"/>
之水且往南流利運閘之水又安能北往乎是利運常<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
開則止濟南運而不濟北運矣余今用一法南北兼濟<pc n="lb"/>
將閘板常閉南邊少水則閉栁林閘啟寺前舖板開利<pc n="lb"/>
運閘放水以濟南運水勢足用即行下板不可多洩北<pc n="lb"/>
邊少水則閉寺前舖閘啟栁林十里開河三閘之板開<pc n="lb"/>
利運閘放水以濟北運水勢足用即行下板則南北可<pc n="lb"/>
以兼濟而水勢不致妄洩似為得節宣之要矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>栁林閘<pc n="lb"/>
栁林閘板宜嚴下用蓆貼草塞毋使過水閘下亦須積<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
船二百餘隻方可啟板板啟完即速過船船過完即速<pc n="lb"/>
閉板不可走洩水利吾欲以栁林閘為界水閘使汶河<pc n="lb"/>
之水盡濟北運南運則用馬塲湖水以濟之如馬塲湖<pc n="lb"/>
水不足用南旺水以助之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
栁林閘為南運第一閘最闗𦂳要須多下板草塞蓆貼<pc n="lb"/>
不可輕忽蓋南行水多則北運之水必少且此塘無慮<pc n="lb"/>
水大水大則由斗門入南旺湖以蓄之北運用水則放<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
之北行南運用水則放之南行斷不可使之輕易過栁<pc n="lb"/>
林閘也蓋直欲以此閘為界水閘使汶水止濟北運而<pc n="lb"/>
泗水竟濟南運也此閘之板尤宜少啟或三日一次或<pc n="lb"/>
兩日一次至不得已亦須一日一次决不可使水多洩<pc n="lb"/>
於南也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>栁林閘放船法<pc n="lb"/>
栁林閘為南運之第一閘南旺以南湖水甚多不虞水<pc n="lb"/>
少故栁林閘宜常閉南旺以北止恃此一線之水故十<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
里閘開河閘宜常開但恐北既有餘而南或不足又宜<pc n="lb"/>
暫閉十里閘將栁林閘亮板一塊以接濟南運然惟北<pc n="lb"/>
運之水有餘乃可不然恐南有水而北又無水矣不可<pc n="lb"/>
不慮也南旺塘河原所以酌南北之宜南運水小宜啟<pc n="lb"/>
栁林閘板放水使南北運水小宜啟十里閘板放水使<pc n="lb"/>
北若南北水俱足用而汶河之水仍大則宜閉栁林閘<pc n="lb"/>
十里閘使水由斗門入南旺湖仍以備南北不時之需<pc n="lb"/>
舊例栁林閘為南旺上閘十里閘為南旺下閘一例啟<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
閉予今直以栁林閘為界水第一閘常閉此閘堵水使<pc n="lb"/>
不南行汶水専濟北運泗水専濟南運栁林閘下糧船<pc n="lb"/>
積至二百方可開放一次決不可輕易啟板使水南洩<pc n="lb"/>
也蓋南運原不少水多洩於南不惟堤岸難保民田受<pc n="lb"/>
淹而糧船亦難行走况北運之需水更急乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>北界水閘<pc n="lb"/>
宜以栁林閘為北界水閘使汶河之水不得南行直注<pc n="lb"/>
北河則自南旺以至臨清可無淺阻之患矣此閘宜下<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
板十八塊若運河水大使由五斗門入南旺湖中蓄以<pc n="lb"/>
待用<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蜀山湖<pc n="lb"/>
蜀山湖所以蓄水濟運也故冬月挑河時將汶河之水<pc n="lb"/>
盡收入湖以備春夏之用較他湖為最𦂳要但從前湖<pc n="lb"/>
水盛大則由馮家壩滚入馬塲湖今馮家壩已經堵築<pc n="lb"/>
閉塞矣葢馬塲湖已受府河泗河之水故不必再加以<pc n="lb"/>
此湖之水也但數年以来開利運閘則此湖之水多洩<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
於南故北運每苦淺阻今宜將利運閘永為閉塞而此<pc n="lb"/>
湖之水専濟北運迨北河水小然後開田家樓邢家林<pc n="lb"/>
河口出分水口閉栁林閘開十里閘使水北注則北河<pc n="lb"/>
之水自無不足矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
蜀山湖周圍六十五里零一百二十歩計地一千八百<pc n="lb"/>
九十餘頃除宋尚書祭田地十二頃并髙亢地八頃五<pc n="lb"/>
十三畆令民佃種外其餘一千八百六十九頃四十六<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
畆二分蓄水有南月河口邢家林口田家樓口胡家樓<pc n="lb"/>
口又長溝有滚水石壩一道東岸有陳蔡口每湖水大<pc n="lb"/>
則從此出入馬塲湖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南旺湖<pc n="lb"/>
南旺湖蓄水原以濟運河之不足者也南運不足則開<pc n="lb"/>
濟運閘放水使南今之十字河是也北運不足則開闗<pc n="lb"/>
家大閘五里舖滚水石壩放水北注不知始於何人起<pc n="lb"/>
自何年竟將闗家大閘滚水石壩實行堵築而所常開<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
者十字河也南運湖水既多而又常開十字河故濟寧<pc n="lb"/>
魚臺民田每受淹沒北運既無湖水以為之接濟而又<pc n="lb"/>
將闗家大閘滚水石壩永行堵塞所以東昌一帶糧船<pc n="lb"/>
每遭淺阻今宜將十字河永行堵塞將滚水石壩仍行<pc n="lb"/>
開通或再將闗家大閘開通或將王化家莊對岸河南<pc n="lb"/>
開通建石閘一座以濟北運則北河永無淺阻之患矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>復南旺湖<pc n="lb"/>
或曰安山湖招墾陞課矣固宜復南旺湖並未招墾陞<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
課湖未嘗不在也而又何為言復乎予曰雖未招墾而<pc n="lb"/>
汶鉅嘉之私墾者不下數百頃矣特未陞課耳湖既佃<pc n="lb"/>
種則將十二斗門盡行堵閉汶河之水雖值大發之時<pc n="lb"/>
涓滴不得入湖湖雖未廢而其實已經乆廢矣今欲復<pc n="lb"/>
南旺湖惟將各斗門盡行重脩仍置閘板酌量啟閉仍<pc n="lb"/>
將各斗門内之引河大加疏濬務使深通則南旺湖之<pc n="lb"/>
舊制庶可復矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南旺主簿<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
每年重運過完之後如遇汶河水發即將栁林閘嚴閉<pc n="lb"/>
宜將寺前閘嚴閉使水由各斗門入南旺湖再看水勢<pc n="lb"/>
之大小如水不甚大即將十里閘並開河閘亦嚴閉收<pc n="lb"/>
水入南旺湖如南旺湖滿水勢仍大即將十里閘開河<pc n="lb"/>
閘及迤北各閘閘板全啟放水北行盖北行入海為近<pc n="lb"/>
不百里即有戴家廟三空橋洩水入海再北又有張秋<pc n="lb"/>
五空橋洩水入海再北又有聊城之减水閘博平之減<pc n="lb"/>
水閘皆洩水入海者也所以嚴閉栁林寺前二閘者以<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
水不可往南行南行之水入海甚逺也查南行之水直<pc n="lb"/>
至宿遷始有西寧橋可以洩水入海南旺至宿遷七八<pc n="lb"/>
百里安能一時入海中間田地之淹沒者不知幾何也<pc n="lb"/>
予所以分汶河之水専濟北運而以泗河之水専濟南<pc n="lb"/>
運者以水小之時東昌一帶不至膠舟水大之時南陽<pc n="lb"/>
夏鎮徐州邳州不至盡為澤國也然此就微山湖昭陽<pc n="lb"/>
湖南陽湖水大而言之也若此三湖水小又宜閉十里<pc n="lb"/>
開河二閘放水南行蓄之各湖但南旺去徐沛甚逺水<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
之大小恐無由知而南陽甚近又同屬運河㕔轄視南<pc n="lb"/>
陽水之大小則知徐沛矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南旺各斗門<pc n="lb"/>
南旺各斗門俱宜重修仍照舊下板每遇伏秋水長河<pc n="lb"/>
水入湖則啟板收水湖水入河則下板蓄水不使洩出<pc n="lb"/>
至秋後無水可收仍於湖口築壩堵水直至春夏水小<pc n="lb"/>
糧運難行時方可酌量開放陸續接濟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南旺湖九斗門閘<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
各閘俱宜下板以便蓄水各閘仍宜𣲖夫四名輪流守<pc n="lb"/>
板常有二名在閘汶河之水入湖則啟板放水若湖水<pc n="lb"/>
入河則宜下板堵閉蓄之湖中俟運河之水不足用時<pc n="lb"/>
然後酌量開放而仍不由此斗門開放如北運不足宜<pc n="lb"/>
於北湖堤頭建閘一座其下開引河一道使由開河以<pc n="lb"/>
北出兼濟閘接濟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南旺分水<pc n="lb"/>
南旺分水最宜斟酌如春月重運盛行之時南邊淺阻<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
則多放水往南北邊淺阻則多放水往北若遇伏秋水<pc n="lb"/>
長運河水大重運在北則水往南放重運在南則水往<pc n="lb"/>
北放盖使水勢常平糧船易行也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
南旺分水地形最髙所謂水脊也主事王寵論蓄洩之<pc n="lb"/>
大畧曰南旺旱乾嘗在二三四月方其旱也每有淺阻<pc n="lb"/>
之患前此或濬泉源或放湖水或築土壩多方以蓄之<pc n="lb"/>
愚以為不若一日一啟以嚴閘座為上䇿每泛濫於六<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
七八月當其溢也每有衝覆之患前此或開南旺湖或<pc n="lb"/>
開減水閘或決金口壩多方以洩之愚以為不若以不<pc n="lb"/>
閉閘座開月河行船為上策予嘗當旱涸之時自分水<pc n="lb"/>
逆流而上至黒馬溝凡二十里或三百料或五百料或<pc n="lb"/>
千料船皆能通行於兩河而無阻則閘座之為𦂳要可<pc n="lb"/>
知又嘗窮歴汶源至萊蕪原山之陽不過三百餘里之<pc n="lb"/>
泉源而欲分流以供三千餘里之漕渠使非築塞疏濬<pc n="lb"/>
啟閉有方又安能行轉運哉則閘座之當𦂳要又可知<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
矣至於旱亁之甚則當行水車之法試以百船論之每<pc n="lb"/>
船漕卒十人至南旺盤剥當費百也此法行則每船止<pc n="lb"/>
用一人給車二十輛什二守閘什八踏車以挽湖水每<pc n="lb"/>
車用四人二十車用八十人一車加水七寸二十車則<pc n="lb"/>
加一丈四尺逮五十里之湖水亁則天雨必至矣此所<pc n="lb"/>
以可行而無弊也水大之甚則開南旺以收水開永通<pc n="lb"/>
閘以行船不惟可分殺滔天之勢且免濟寧一帶閘河<pc n="lb"/>
之險矣而潘公季馴則曰南旺地髙決諸南則南流決<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
諸北則北流惟吾所用耳當春夏糧運盛行之時正汶<pc n="lb"/>
水㣲弱之際分流則不足合流則有餘宜效輪番法如<pc n="lb"/>
運艘淺於南則閉南旺北閘令汶盡南流如運艘淺於<pc n="lb"/>
北則閉南旺南閘令汶盡北流當其南也更發濱南諸<pc n="lb"/>
湖水佐之當其北也更發濱北諸湖水佐之泉湖兼注<pc n="lb"/>
南北合流即遇旱暵靡不克濟此誠以智役水以人勝<pc n="lb"/>
天力不勞而功倍也舊例大挑三年再舉正月十五築<pc n="lb"/>
壩絶流興工至二月中完主事笪東光議創上源閘壩<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
以省大挑畧曰竊照運河實國家命脉攸闗而其最莫<pc n="lb"/>
如南旺分水每遇大挑征夫以萬計支銀以千計非惟<pc n="lb"/>
勞費不貲且斷流二月南北舟楫不通是一利亦一害<pc n="lb"/>
也歳丁夘一挑越己巳又挑三年之内再舉大役民力<pc n="lb"/>
得無竭乎推原其故皆因南旺上接汶河及徂徠諸泉<pc n="lb"/>
平時固皆清流霖雨驟至則數百里之沙泥盡洗而流<pc n="lb"/>
入汶河至南旺則地勢平洋而又有二閘横攔故沙泥<pc n="lb"/>
盡淤比他處獨髙每水漲一次則淤髙一尺積一年則<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
髙數尺二年不挑則河身盡填此大挑之役亦勢之不<pc n="lb"/>
得不然者也乃從來大挑用工甚拙不識分工自下而<pc n="lb"/>
上放水為便每築隔起水晝夜不息皆用力於無益之<pc n="lb"/>
地其始也有打壩築隔之勞其既也有起水之苦其終<pc n="lb"/>
也又費起壩挑隔之力曠日既乆大壩一開上水隨至<pc n="lb"/>
各處淤淺俱不及挑傾堤亦不能築名曰大挑實非完<pc n="lb"/>
工矣曷若於上源打壩之處設立石閘一座隨時啟閉<pc n="lb"/>
又於閘之左右各建減水閘一座名曰斗門一通馬踏<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
湖一通蜀山湖平時則斗門盡閉中閘常開放水入運<pc n="lb"/>
一遇洪水則斗門盡啟中閘下板五塊沙泥盡隨斗門<pc n="lb"/>
入湖如此則二湖之役不惟可為氷櫃亦可為沙櫃矣<pc n="lb"/>
縱横水溷濁未可盡汰亦能去其十之七八雖十年一<pc n="lb"/>
挑亦可也萬一各處或有淤淺傾頽欲行濬撈則一札<pc n="lb"/>
板之下可以斷流不用樁草夫力之煩又無曠日稽遲<pc n="lb"/>
之苦用力少而成功多雖每年一挑亦不為勞矣河道<pc n="lb"/>
侍郎萬恭議改於九月誠為先事預圖且量地施工力<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
既不費於槩挑乗時興役夫又不苦於凍沍回空已盡<pc n="lb"/>
築壩絶流疏濬一完籍水封閉是新運之便也萬歴四<pc n="lb"/>
年開鑿月河間年一大挑每年一小挑大挑之期定於<pc n="lb"/>
九十月起工其回空及一應船隻皆由月河行走官民<pc n="lb"/>
稱便自明季崇禎壬午年間土㓂旱荒一時並作月河<pc n="lb"/>
堙廢於是改為十一月開壩十二月正月挑浚祁寒膠<pc n="lb"/>
凍墮指裂膚人夫施力十倍艱辛今閘基河形俱在設<pc n="lb"/>
法脩復猶屬易事國用稍裕即應整理至南旺運河兩<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
岸每年挑河積土成山一經霖雨仍淋入河中徒勞挑<pc n="lb"/>
浚殊為無益南岸積沙近已捲去北岸尚未興挑應於<pc n="lb"/>
閒曠之時展運使平嗣後責令挑河夫役務將所挑沙<pc n="lb"/>
土抬至廣衍處所不得即置岸旁庶為得之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南旺大壩<pc n="lb"/>
南旺大壩正月議定開壩之期即於先期三日將南越<pc n="lb"/>
河口北越河口田家樓口徐建口盡行堵築堅固勿令<pc n="lb"/>
過水然後開壩開壩之後先通漕放水三日然後各閘<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
下板栁林閘十里閘板皆全下以後南河水小將栁林<pc n="lb"/>
閘板少下十里閘板多下如北河水小將栁林閘板多<pc n="lb"/>
下十里閘板少下如水太小即將十里閘板全啟如過<pc n="lb"/>
船之時恐船淺擱下板數塊蓄水養船船過之後依舊<pc n="lb"/>
全啟大壩既開之後即宜赴州縣疏濬泉源使水暢流<pc n="lb"/>
濟運南旺開壩安居閘十里閘楊家壩金口壩十字河<pc n="lb"/>
俱不宜開止宜開魯橋壩俟南河水小之時先開安居<pc n="lb"/>
閘如水再小方可開十里閘如遇天旱之年北河水小<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
南旺塘内及開河塘内不得存船以致壅蔽水勢不得<pc n="lb"/>
暢流<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南旺大小挑<pc n="lb"/>
查宋尚書祠記云用白英計作壩戴村横亘五里遏汶<pc n="lb"/>
水令盡出於南旺乃分為二水以其三南入於漕河以<pc n="lb"/>
接徐吕以其七北㑹於臨清以合漳衛此舊制也其三<pc n="lb"/>
分往南者蓋以南有府河泗河洸河並馬塲獨山南陽<pc n="lb"/>
昭陽㣲山各湖又有彭家口大泛口二河自餘諸泉不<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
可勝數此所以三分往南而不患其少也不知始自何<pc n="lb"/>
年竟改為七分往南惟其七分往南所以每逢雨澇之<pc n="lb"/>
年濟寧魚沛一帶民田往往淹沒今議仍改為三分往<pc n="lb"/>
南則民田得免淹沒之患其七分往北者蓋以北止有<pc n="lb"/>
安山一湖接濟所以七分往北而不患其水多不知始<pc n="lb"/>
自何年竟改為三分往北水勢甚㣲而安山一湖又經<pc n="lb"/>
招租起科無水接濟所以每逢亢旱之年東昌一帶在<pc n="lb"/>
在淺阻今議仍改為七分往北庶糧船無淺阻之患<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>居濟一得卷二<pc n="lb"/>
<pb n="30b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>居濟一得卷三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>居濟一得卷三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禮部尚書張伯行撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十字河<pc n="lb"/>
十字河不可輕開蓋南旺湖水原蓄以濟北運者也若<pc n="lb"/>
南運水小需用南旺湖水亦必待金口壩黒風口五里<pc n="lb"/>
營閘十里舖閘安居閘並楊家壩盡皆開放而水仍不<pc n="lb"/>
足以濟運然後開十字河十字河既開須俟重運一過<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
南旺即行堵閉蓋南水之入海既逺而中間之水如彭<pc n="lb"/>
口大泛口徐塘口之入運河者又多且兼以獨山湖南<pc n="lb"/>
陽湖昭陽湖㣲山湖各處之水滙流入運河以達海運<pc n="lb"/>
河既小宣洩不及勢必泛溢民田此十字河之必不可<pc n="lb"/>
開蓋恐其助南行之水而為虐也古人分水三分往<pc n="lb"/>
南良有故也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>汶河<pc n="lb"/>
汶河源出山東萊蕪縣原山之隂一由本縣寨子村一<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
出太山之陽仙臺嶺三水俱名汶至靜封鎮合流經泰<pc n="lb"/>
安州寧陽縣分為二一自東平州戴村壩西南流至汶<pc n="lb"/>
上縣㑹白馬河鵝河凡八十里南北流號為分龍口一<pc n="lb"/>
自寧陽縣堽城壩西南流合泗沂二水凡一百餘里至<pc n="lb"/>
濟寧州南天井閘東合分水南流之汶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>汶河口<pc n="lb"/>
宜以南旺分水改為汶河口専往北行不分水於南則<pc n="lb"/>
北河之水自足濟運矣如糧船盛行水不足用則酌量<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
出蜀山湖水以助之如再不足則宜開洪仁橋放馬踏<pc n="lb"/>
湖水以助之則北河一帶之水自無不足之患矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
汶河口宜改於分水龍王廟之北十里五里舖滚水壩<pc n="lb"/>
對過専濟北運則東昌一帶自無淺阻之患矣汶河口<pc n="lb"/>
既改於滚水壩之對過則滚水壩之南北仍宜各建閘<pc n="lb"/>
一座以洩運河有餘之水入南旺湖蓄以濟運<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
南河水小之時先開安居閘如水再小方可開十里閘<pc n="lb"/>
如遇天旱之年北河水小南旺塘内及開河塘内不得<pc n="lb"/>
存船以致壅蔽水勢不得暢流<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>汶河中閘<pc n="lb"/>
汶河中閘之板當視分水口之誌樁以為啟閉如運河<pc n="lb"/>
五尺水足以濟運則止用五尺水過五尺則酌量下板<pc n="lb"/>
使水至五尺則止不足五尺則酌量起板使水至五尺<pc n="lb"/>
而止如中閘下板則將東西二斗門啟板收水入湖俟<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
中閘啟板之時仍將二斗門閉板毋洩湖水如中間之<pc n="lb"/>
板全啟運河水猶不足用則將斗門酌量啟板放出湖<pc n="lb"/>
水接濟足用即止不可過洩蓋湖中之水常使有餘毋<pc n="lb"/>
使不足也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>汶河堤岸<pc n="lb"/>
汶河之水發源於松山之麓及新泰萊蕪至汶上而河<pc n="lb"/>
始大故每逢水長則汶上先受其害今宜於汶河兩岸<pc n="lb"/>
加築堤岸則汶河水長庶不至於渰沒矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>築汶河堤岸<pc n="lb"/>
康熙四十一二兩年寧陽汶上濟寧滋陽魚臺滕縣嶧<pc n="lb"/>
縣及江南之沛縣徐州邳州連遭水患者皆由於汶河<pc n="lb"/>
堤岸不修之故也查寧陽汶河南岸有石梁口最稱險<pc n="lb"/>
要歴來各州縣被水皆由於此至四十一二兩年為害<pc n="lb"/>
更烈而汶河南岸之冲決者又不止石梁一口也又有<pc n="lb"/>
桑家等口俱經冲決所以淹沒之慘較往年而倍甚余<pc n="lb"/>
於九月間親往查勘見堤工甚是單薄且係頂冲而離<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
堤數十丈内有髙阜之地可以加築越堤又見石梁口<pc n="lb"/>
上下堤岸殘缺甚多若於石梁口内添築越堤再於桑<pc n="lb"/>
家等口堵築堅固又於沿河一帶堤岸加幇髙厚不惟<pc n="lb"/>
寧陽不受水災而汶上濟寧滋陽魚臺滕縣嶧縣及江<pc n="lb"/>
南之沛縣徐州邳州俱蒙寧陽之福矣蓋石梁等口一<pc n="lb"/>
開先淹寧陽次及濟寧滋陽汶上漸至魚臺滕縣嶧縣<pc n="lb"/>
而並及於江南之沛縣徐州邳州是此十數州縣之被<pc n="lb"/>
淹皆由於寧陽石梁等口之沖決也夫堵築石梁等口<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
加幇汶河堤岸非有浩大工程難以奏績也為功甚少<pc n="lb"/>
而造福無窮從前皆因循悞事逮至冲決十數州縣被<pc n="lb"/>
淹之後始行堵築則何益矣應批行藩司轉行各府縣<pc n="lb"/>
將石梁口加修越堤桑家等口堵築堅固沿河堤岸加<pc n="lb"/>
幇髙厚並嚴飭汶上縣令其照依寧陽加幇汶上堤岸<pc n="lb"/>
庶水不為害而寧陽汶上濟寧滋陽等十數州縣之民<pc n="lb"/>
均免淹沒之患矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>修泗汶堤<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
濟寧一帶叠罹水災皆由泗河汶河堤岸不修之故㨿<pc n="lb"/>
濟寧州北鄉鄉約張永爵禀稱黒風口迤北汶河一帶<pc n="lb"/>
堤岸殘缺每逢水漲不能捍禦以致泛濫淹沒民田等<pc n="lb"/>
語余查勘得實飭縣將黒風口迤北泗河汶河殘缺堤<pc n="lb"/>
岸多集人夫星夜修築一律髙厚嗣後伏秋水發不至<pc n="lb"/>
沖漫淹害民田矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>飭修湖堤<pc n="lb"/>
官湖之設各有圏築湖堤以蓄水勢秋雨稀少湖河無<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
水是以閉金口壩𨗳水歸入馬塲湖廣為蓄儲以濟來<pc n="lb"/>
歳重運誠恐湖堤不修水勢傍洩淹沒民田且妨来歳<pc n="lb"/>
新漕應飭地方官凡有殘缺之處立督人夫星夜修築<pc n="lb"/>
務使湖水廣積勿令傍溢走洩水利再將南旺湖堤殘<pc n="lb"/>
缺卑薄者催令修築一律堅平<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>採割湖草<pc n="lb"/>
湖産之草因壩工修堤需用往例放夫採割但所需夫<pc n="lb"/>
役人等豈得藉稱官物攔阻小民且搶奪民草有悖山<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
林川澤與民共之之大義也應嚴行禁止聽民採取<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>分水口上建閘<pc n="lb"/>
山東之運河不知壊於何年乃至今日而敝極矣夫以<pc n="lb"/>
一千二百餘里之河而總以南旺分水口為闗鍵宋尚<pc n="lb"/>
書白老人不知幾經籌畫而始定為規制其三分往南<pc n="lb"/>
者有利運閘安居閘十里閘五里營閘及府河洸河泗<pc n="lb"/>
河及硯瓦溝磨鏈溝以相接濟而又有獨山湖南陽湖<pc n="lb"/>
昭陽湖㣲山湖以助之且以下八閘每閘俱有泉源此<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
所以三分往南而不患乎水少也其七分往北者以止<pc n="lb"/>
有安山一湖相接濟乃今並安山湖而亦廢之其下有<pc n="lb"/>
戴家廟之三空橋沙灣之五空橋東昌之減水閘九座<pc n="lb"/>
皆洩運河之水由鹽河以達海者也此所以七分往北<pc n="lb"/>
而不患乎水多也不知起於何人始自何年竟改為三<pc n="lb"/>
分往北七分往南惟其三分往北故每遇天旱之年七<pc n="lb"/>
級土橋一帶在在淺阻惟其七分往南故每遇雨潦之<pc n="lb"/>
年濟寧魚臺一帶竟成巨浸田禾淹沒一空百姓日受<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
其害而不知誰實為之也今欲修復舊制仍使三分往<pc n="lb"/>
南則馬塲湖不可以不復也濟寧一帶之長河不可以<pc n="lb"/>
不挑也仍使七分往北則戴家廟之三空橋沙灣之五<pc n="lb"/>
空橋東昌府之減水閘九座皆不可以不復其故也此<pc n="lb"/>
其大畧也其中之細㣲曲折不可枚舉如南旺分水口<pc n="lb"/>
之上汶河應設石閘三座中為汶河左右二閘一通馬<pc n="lb"/>
踏湖一通蜀山湖平時則中閘常開左右二閘盡閉放<pc n="lb"/>
水入運一遇洪水泛漲則中閘下板左右二閘盡啟使<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
泥沙隨水入湖大挑始為省力余讀全河備考乃知此<pc n="lb"/>
成化年間舊制前人笪東光曾議復之也不覺嘆古人<pc n="lb"/>
之先得我心也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>挑濬月河<pc n="lb"/>
一先期挑濬月河南旺舊例兩年一大挑築壩斷流不<pc n="lb"/>
通舟楫始開月河官民稱便欲挑正河必先挑月河一<pc n="lb"/>
時兩役並興夫多苦累時廹則工必畧工畧則沙必淤<pc n="lb"/>
自萬歴十八年挑正河為大挑十九年挑月河為小挑<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
以為著為定䂓而舟楫往返既不阻於稽緩夫役用工<pc n="lb"/>
亦不病於煩難矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大壩口<pc n="lb"/>
大壩口所以節宣運河之水者也運河之水不足則將<pc n="lb"/>
大壩口開寛小壩口堵塞使汶河之水盡出濟運若運<pc n="lb"/>
河之水有餘則將大壩口收束使窄將小壩口開通收<pc n="lb"/>
汶口有餘之水入蜀山湖蓄以待用總酌量運河之水<pc n="lb"/>
足用而止以為大壩口之寛窄無使不足亦無使有餘<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>老壩口<pc n="lb"/>
老壩口舊在徐建口之下壩下係大挑之工不知始自<pc n="lb"/>
何年竟改築於王士義口之下以致王士義口之上至<pc n="lb"/>
徐建口一叚並不挑挖殊非大挑之意今應仍築於徐<pc n="lb"/>
建口之下自大壩至分水口一叚遇大挑年照舊挑挖<pc n="lb"/>
庶塘河不至淤墊而大挑之工較省矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小壩口<pc n="lb"/>
小壩口所以致汶河有餘之水入蜀山湖蓄以待用者<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
也汶水小則堵塞此口令汶水盡出大壩口以濟運汶<pc n="lb"/>
水大則將大壩口酌量收束小壩口開放使運河水足<pc n="lb"/>
運而止餘者盡由小壩口入蜀山湖俟汶水小時仍行<pc n="lb"/>
堵塞宜建小閘一座以備蓄洩更為妥當<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>胡家樓口<pc n="lb"/>
此處宜建石閘一座若汶水大發則啟板使水由此直<pc n="lb"/>
入蜀山湖中若蜀山湖水大則開南月河口及林家村<pc n="lb"/>
口使出汶河口由五斗門入南旺湖中若湖水仍大則<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
開利運閘使水由三斗門入南旺湖中則胡家樓口之<pc n="lb"/>
上自可無淹沒之患矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>何家壩<pc n="lb"/>
宜將石壩改閘一座北運水小可以開放接濟汶河水<pc n="lb"/>
發亦可分洩蓄積其用與王堂口等<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王堂口<pc n="lb"/>
王堂口宜建石閘一座北運水小時則啟板從此放水<pc n="lb"/>
接濟北運如南旺水小則開蜀山湖口以助之若汶河<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
水發亦可啟板從此分洩蓄之沙河棗林河内若安山<pc n="lb"/>
湖復設亦可蓄之安山湖内<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戴村壩<pc n="lb"/>
戴村壩以下宜築草壩四五處束水南流則南旺運河<pc n="lb"/>
之水自不至於漫溢而為南北數十州縣之害草壩之<pc n="lb"/>
上搭橋以便行人而渡船亦可不設矣更有一法將戴<pc n="lb"/>
村壩下用土實築壩一道以攔正河却於東岸建閘或<pc n="lb"/>
三座或四座若挑引河使水由閘而南則汶上各縣不<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
致湮沒而閘亦可啟可閉以備蓄洩漕運民田均有賴<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
予問人曰戴村壩既決而後淹歟抑不決而即淹歟如<pc n="lb"/>
其不決而即淹也髙築土壩良是也如其既決而後淹<pc n="lb"/>
也是土壩太髙之過也或曰土壩髙而東平猶淹土壩<pc n="lb"/>
卑而東平不更淹乎予曰不然當未分水南旺之時東<pc n="lb"/>
平州何以不淹也以其水有所歸也<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
戴村壩尚書宋禮未竟之功也元人引汶水由堽城至<pc n="lb"/>
濟寧濟運故於汶河建堽城壩以蓄水又於汶河南岸<pc n="lb"/>
建堽城閘引水至濟寧濟運故當冬春水小之時則閉<pc n="lb"/>
堽城壩開堽城閘引水入運又係清水河不得淤及至<pc n="lb"/>
伏秋水漲之時又係混水帶有泥沙則閉堽城閘開堽<pc n="lb"/>
城壩洩水入海而運河不致泛濫制誠善也迨明季尚<pc n="lb"/>
書宋禮改河由南旺濟運則於戴村建壩宜如堽城壩<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
之制仍宜於戴村建閘如堽城閘之制冬春水小而清<pc n="lb"/>
則開閘放水以濟運伏秋水大而濁則閉閘洩水以入<pc n="lb"/>
海庶民田無淹沒之患運河收利濟之功或謂㑹通河<pc n="lb"/>
初開之時運糧無多故閘水可以濟運今日運糧數倍<pc n="lb"/>
於昔建閘放水恐水不足用奈何予曰閘可多建照堽<pc n="lb"/>
城閘制先建三閘如不足用再建一閘又不足用再建<pc n="lb"/>
一閘五閘想無不足之理而再於坎河口下多建數閘<pc n="lb"/>
如堽城壩制水大則洩之入海將閘板盡啟放水北行<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
水小則蓄之濟運不止各閘下板仍將石壩上加一沙<pc n="lb"/>
壩或一尺髙或二尺髙務使足以濟運而止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
戴村壩距東平州六十里一名周李村長五里十三歩<pc n="lb"/>
汶水從陶泰而來就鹽河由博興車瀆入海永樂九年<pc n="lb"/>
宋尚書用老人白英計分水南旺築此壩横遏汶水南<pc n="lb"/>
流㑹通河始得濟運誠全河之屛障也其壩屢修屢圮<pc n="lb"/>
營費不貲天順五年知州潘洪増築髙厚上植以栁至<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
今不壊先年設夫增土植栁培䕶周宻張純守壩論曰<pc n="lb"/>
漕河之有戴村譬人身之咽喉也咽喉病則元氣洩走<pc n="lb"/>
四肢莫得而運矣昔在創建之初歳増土以培之植栁<pc n="lb"/>
以䕶之多設夫以守之其防禦盖甚宻也後土日増栁<pc n="lb"/>
日固則夫議停役矣所以寛民力也然物乆則壞防弛<pc n="lb"/>
則廢即今單薄日甚而原植䕶栁什無一二存矣况兖<pc n="lb"/>
地土疎汶性湍急萬一水失其性得無慮與然則為之<pc n="lb"/>
奈何乗泉夫之餘力歳加修築増舖舍植新栁令現役<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
之夫力加守䕶則盤錯根深壩將自固壩固將無所事<pc n="lb"/>
節乎曰不可也彼其淜湃浩蕩之勢非有以順之則沸<pc n="lb"/>
非有以蓄之則溢沸與溢等害耳故每遇水潦須決坎<pc n="lb"/>
河口以殺之殺之不足則開滚水壩又不足則開減水<pc n="lb"/>
諸閘或順之入海以披其勢或蓄之入湖以納其流㣲<pc n="lb"/>
則盡塞令餘波悉歸於漕是節之者固所以守之也此<pc n="lb"/>
營衛吐納之説也不然三汶争趨源大流長夏秋水潦<pc n="lb"/>
怒激奔逸豈一壩所能支歟誠至論也今歳乆防弛以<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
漸單薄宜如舊例督夫培土栽栁乃運河第一闗鍵不<pc n="lb"/>
可不加之意也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戴村壩議<pc n="lb"/>
築壩戴村遏絶汶流引水南旺分行濟運明臣宋禮之<pc n="lb"/>
功也冬春大挑歳勞民力夏秋水長運河澷溢南北被<pc n="lb"/>
淹者不啻四五十州縣在明臣陳瑄似不能無過也蓋<pc n="lb"/>
戴村壩乃宋禮因堽城壩而制之者也查元至正二十<pc n="lb"/>
年朝議以轉運弗便乃自任城開河分汶水西北流至<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
須城之安民山今之開河閘即當年之舊閘也故今日<pc n="lb"/>
之河底較當年之閘底髙一丈有餘是其明驗也始濟<pc n="lb"/>
佐奉符畢輔國於堽城之左作斗門一遏汶水入洸後<pc n="lb"/>
都水少監馬之貞又於其東作雙虹懸門閘虹相連屬<pc n="lb"/>
分受汶水而於汶河築沙壩一道以遏汶流其後屢築<pc n="lb"/>
屢傾歳勞民力議者乃欲改作石壩為一勞永逸之計<pc n="lb"/>
而馬之貞又以石壩能走水而不能走沙沙漲淤平與<pc n="lb"/>
無堰同河底填髙必溢為害後成化庚寅張克謙既築<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
金口壩並欲築此壩未幾遽以言者召還已而廵撫牟<pc n="lb"/>
公觀其成績作斗門六春月水小則將斗門盡閉使汶<pc n="lb"/>
水盡出堽城閘至濟寧以利漕運若遇伏秋水漲則閉<pc n="lb"/>
堽城閘將六斗門盡閉使水與沙盡由斗門入海故運<pc n="lb"/>
河無泛濫之虞而濟寧塘河亦未聞如今日南旺大挑<pc n="lb"/>
之甚也其制度盡善盡美莫有加矣溯明永樂九年宋<pc n="lb"/>
禮以地勢南下而北髙故水之南行也易而北行也難<pc n="lb"/>
因用老人白英之計改分水口於南旺而於戴村築壩<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
以遏汶流又自戴村開河九十里至南旺䂓模方定偶<pc n="lb"/>
以㣲過䝉督責以儒巾治事旋命取材川蜀而明臣平<pc n="lb"/>
江伯陳瑄即於是年經理河漕續成其功而與侍郎金<pc n="lb"/>
純都督周長兼督其事功成後人隨於南旺立祠祀陳<pc n="lb"/>
瑄金純周長此後數十年止知為陳瑄之成並無有知<pc n="lb"/>
其為宋禮之功者故明臣文淵閣大學士邱濬過南旺<pc n="lb"/>
詩曰清江浦上臨清閘簫鼓叢祠飽餕餘幾度㑹同河<pc n="lb"/>
上過更無人説宋尚書謹身殿大學士李東陽詩曰文<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
皇建都向幽薊中𨗳汶泗通漕綱尚書宋公富經畧世<pc n="lb"/>
上但識陳恭襄𢎞治十七年工部左侍郎李鐩題請表<pc n="lb"/>
彰宋禮白英之功其後又經工部尚書張昇等具題至<pc n="lb"/>
正徳六年四月初五日又經工部尚書費宏具題初七<pc n="lb"/>
日奉㫖是宋禮等既有功運道准立祠致祭是於數十<pc n="lb"/>
年後始知為白英之計宋禮之功也而不知白英之計<pc n="lb"/>
未盡行宋禮之功尚未成也若使宋禮白英始終其事<pc n="lb"/>
則戴村壩自應如堽城壩之制戴村自應建閘如堽城<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
閘之制啟閉有方蓄洩得冝又何至冬春大挑歳勞民<pc n="lb"/>
力夏秋水漲南北運河漫溢淹沒四十五州縣哉惟陳<pc n="lb"/>
瑄不能曉宋禮改河之意既未竟厥功而萬恭壘石為<pc n="lb"/>
灘潘季馴常居敬築石為壩亦未曉馬之貞沙淤壩平<pc n="lb"/>
之説也至今日而沙淤河髙底與壩平馬之貞之言已<pc n="lb"/>
驗矣故今日之戴村壩宜照堽城壩之制除舊壩一百<pc n="lb"/>
丈外再築一百丈較舊壩再髙二尺中作斗門閘八座<pc n="lb"/>
視水之消長以為啟閉仍於戴村建閘二座如堽城閘<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
之制引水由閘至南旺以節宣運河使不至有甚大甚<pc n="lb"/>
小之患如是而白英之計始全宋禮之功始成矣然此<pc n="lb"/>
特就戴村壩而言之也若以㑹通河之全勢論之則更<pc n="lb"/>
有可議者再查畢輔國始築金口壩引泗水由府河至<pc n="lb"/>
濟寧濟運又建堽城壩以遏汶水開堽城壩引汶水由<pc n="lb"/>
洸河至濟寧濟運分流南北汶泗盖並用也斯時糧運<pc n="lb"/>
僅至安山而止自安山至臨清俱用陸運其後壽張尹<pc n="lb"/>
韓仲暉及太史邊源相繼建言由安山開河至臨清可<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
免陸運之勞遂以總督漕河馬之貞相厥形勢開通成<pc n="lb"/>
河而㑹通河始成洪武二十四年河決原武黒羊山以<pc n="lb"/>
衝張秋而㑹通河淤塞數百里舟不得行自濟寧至臨<pc n="lb"/>
清又用陸運至永樂九年命尚書宋禮復開㑹通河及<pc n="lb"/>
用老人白英之計改築壩於戴村又開河九十里引汶<pc n="lb"/>
水至南旺分流濟運於是汶河有専功而泗水無全力<pc n="lb"/>
矣但自南旺以至臺庄有泗河沂河及彭口大泛口之<pc n="lb"/>
河又有馬塲湖獨山湖南陽湖昭陽湖㣲山湖之水且<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
有滕嶧鄒魚之泉水皆可以濟運而自南旺以至臨清<pc n="lb"/>
并無涓滴之水可以濟運止有安山一湖可以蓄水而<pc n="lb"/>
今又經佃種矣故南運之水每有餘而北運之水恒不<pc n="lb"/>
足先時徐有貞因北運淺阻乃於金龍口築壩引黄河<pc n="lb"/>
之水以濟北運其後張秋屢被衝決屢決屢塞而卒無<pc n="lb"/>
如北運之淺阻何也余往来河上者三年相厥形勢溯<pc n="lb"/>
其源流乃知北運之不足皆由於泗河之水未盡其用<pc n="lb"/>
也再查今濟寧之蓮亭門首即古之分水口也以汶泗<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
二水㑹源於濟寧即於濟寧南北分流以濟運南至天<pc n="lb"/>
井閘僅十數丈耳北至開河閘則一百餘里盖南運不<pc n="lb"/>
患乎無水而北運每苦於水少故也後尚書宋禮改汶<pc n="lb"/>
河於南旺分流濟運竟置泗水於不問殊失畢輔國汶<pc n="lb"/>
泗並用之意成化六年建南旺上閘曰栁林建南旺下<pc n="lb"/>
閘曰十里而水之北行始難十八年又建安山閘正徳<pc n="lb"/>
十二年又建袁家口閘嘉靖十六年又建戴家廟閘而<pc n="lb"/>
水之北行者愈難水之北行者難是以北運水小又兼<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
以泗河之水俱往南行是以南運水多而北運之水愈<pc n="lb"/>
覺其小也故今宜於獲麟古渡開一泗河口又於其内<pc n="lb"/>
開泗河一道兩岸置湖蓄水如汶河法則以泗河之水<pc n="lb"/>
合諸水以濟南運而以汶河之水専濟北運則北運自<pc n="lb"/>
無淺阻之患矣然而南旺分水口猶有可議者查笪東<pc n="lb"/>
光議築上源閘壩以省大挑畧曰宜於每年打壩之處<pc n="lb"/>
設立石閘一座隨時啟閉又於閘之左右各建減水閘<pc n="lb"/>
一座名曰斗門一通馬踏湖一通蜀山湖平時則斗門<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
盡閉中閘常開放水入運一遇洪水則斗門盡啟中閘<pc n="lb"/>
下板五塊沙泥盡隨斗門入湖如此則二湖之役不惟<pc n="lb"/>
可為水櫃亦可為沙櫃矣縱洪水溷濁未可盡汰亦能<pc n="lb"/>
去其什之七八雖十年一挑亦可也萬一各處或有淤<pc n="lb"/>
淺傾頽欲行濬撈則一札板之下可以斷流不用樁草<pc n="lb"/>
夫力之煩又無曠日稽遲之苦用力少而成功多雖每<pc n="lb"/>
年一挑亦不為勞矣必如是而後㑹通河庶其成矣乎<pc n="lb"/>
余故將戴村壩之始末縁由備詳於此<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
戴村壩在坎河口石壩之南五里土堤是也今直呼坎<pc n="lb"/>
河口石壩為戴村壩矣後人之誤也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>修戴村壩<pc n="lb"/>
查戴村壩建有滚水亂石玲瓏三壩乃遏汶水南流㑹<pc n="lb"/>
於南旺分濟南北闗係最鉅惟亂石一壩無容修葺其<pc n="lb"/>
滚水玲瓏二壩並裹頭石塊年乆未修間有傾卸錯亂<pc n="lb"/>
之處必須修理整齊方可束水濟運應調取泉淺夫役<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
將傾卸處所速為修葺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>坎河口<pc n="lb"/>
坎河口壩宜照堽城壩金口壩之制連建數斗門以時<pc n="lb"/>
啟閉但今沙淤日積河底漸髙將與壩平故宜比舊制<pc n="lb"/>
稍髙當南接戴村北盡坎河其間設斗門八座如閘之<pc n="lb"/>
制石壩既長斗門又多則可以洩水而戴村壩無冲決<pc n="lb"/>
之虞矣又恐壩底太髙水不能洩但照舊制於石壩之<pc n="lb"/>
上每當春月再築土壩一道或二尺髙或三尺髙蓄水<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
濟運至伏秋水發聽其冲去來歳再築所費無幾甚為<pc n="lb"/>
妥便<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
坎河口係汶水洩入鹽河之處遏之不能縱之河竭萬<pc n="lb"/>
歴十七年題築滚水石壩一座長六十丈水漲任其外<pc n="lb"/>
洩而湖河無泛濫之患水平仍復内蓄而漕渠無淺澁<pc n="lb"/>
之虞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
坎河口閘在戴村東宋尚書既築壩於戴村遏汶水之<pc n="lb"/>
入海者注之南旺水無旁洩留坎河口不壩以備分洩<pc n="lb"/>
入海每歳重運過時止用刮沙板作一沙壩於坎河口<pc n="lb"/>
即涓滴盡趨南旺若水漲則連沙衝出坎河後河身漸<pc n="lb"/>
移近坎河口全河之水直灌坎口故土壩歳築歳決萬<pc n="lb"/>
歴初侍郎萬恭壘石為灘而每歳築壩勞費不貲且全<pc n="lb"/>
流漫衍而入鹽河南旺每至膠舟萬歴十七年總河潘<pc n="lb"/>
季馴築石壩四十丈髙三尺上博丈五尺下益尺六之<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
一兩翼之長視壩減五之二其髙倍之左右為土堤二<pc n="lb"/>
百三十丈東岸為石隄厚一丈其法用丈許大石夾砌<pc n="lb"/>
如墉實細石其中塗以堊拊上鋭於豐狀如魚背水髙<pc n="lb"/>
於壩漫而西出漕無溢也水卑於壩順流而南漕無涸<pc n="lb"/>
也二十一年水大發尚書舒應龍又於河口之下開渠<pc n="lb"/>
洩水因於兩傍各築石堰以防衝刷利賴甚重防守宜<pc n="lb"/>
嚴當石壩未築之先主事佘毅中議應築石壩畧曰汶<pc n="lb"/>
河原從迤南松山之麓衝向戴村入海故宋公築壩戴<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
村遏汶趨南旺而留坎河口不壩以備分洩入海比時<pc n="lb"/>
松山之麓正河深廣水性就下即順流而南故坎河口<pc n="lb"/>
止用沙壩近松山一帶沙漸淤平河身移近坎河全河<pc n="lb"/>
之水俱入故土壩歳築歳決萬歴以來創為石灘似亦<pc n="lb"/>
良法但重運水渇之時有隙可以洩水而伏秋水溢之<pc n="lb"/>
日則無路可以通沙以故正河淤塞日甚每歳築壩之<pc n="lb"/>
勞費如故為今之計急宜大集泉壩人夫從正河見流<pc n="lb"/>
之身挑去淤沙使漸近松山一帶照舊深廣水入正河<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
既順則入坎河漸㣲但坎河口深廣倍昔沙土堤壩必<pc n="lb"/>
不足恃欲為經乆之策莫若連建數閘以時蓄洩如元<pc n="lb"/>
人堽城壩之制蓋國朝運道之有戴村猶元人運道之<pc n="lb"/>
有堽城堽城可閘則坎河亦可閘也其次莫若採大石<pc n="lb"/>
為壩如馮家滚水壩之制查迤東龍山一帶可取大石<pc n="lb"/>
去坎河僅五里許合無量動河道官銀募工製器如式<pc n="lb"/>
開鑿運砌西接戴村東盡坎河俱挑沙入地數尺先砌<pc n="lb"/>
石基後酌量水平建滚水長壩其兩土岸俱用大石砌<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
為雁翅以防水之旁衝主事張文竒又議應仍築土壩<pc n="lb"/>
略曰宋公築壩戴村而留坎河不壩者勢不可也諸泉<pc n="lb"/>
合流三汶爭趨其勢曷常一日不欲東注之海哉况霖<pc n="lb"/>
潦之時乎故方其水涸春夏三四月秋冬九十月運道<pc n="lb"/>
咽喉所係即涓滴盡歸南旺湖可洩也若夏秋之間則<pc n="lb"/>
南旺濟寧一帶通漕啟板水尚漲溢與運河岸平坎河<pc n="lb"/>
口雖開而迤下王堂王巖何家缺口十餘處且不免一<pc n="lb"/>
二衝決汶邑民田多罹淹沒宋公之慮深逺矣邇來議者<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
因土壩歳築勞費創為石灘但方其水溢勢甚洶湧若<pc n="lb"/>
石灘阻壅不能大洩勢必多潰裂於王堂諸口及草橋<pc n="lb"/>
上下驟水所經民田受害非細不便一且灘能走水不<pc n="lb"/>
能走沙淤沙日積河身日髙漸與灘平反助障阻不便<pc n="lb"/>
二况未及兩年石灘衝動水涸之時乗隙而洩土壩仍<pc n="lb"/>
不能免又奚賴焉議者又欲築建滚水大壩以淤沙不<pc n="lb"/>
能衝出弊與石灘等為今之計坎河既決一俟霜降後<pc n="lb"/>
即當仍舊歳築土壩計每歳之費大約不踰百金且水<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
直衝坎河則上源之勢既殺而下源之勢稍㣲王堂諸<pc n="lb"/>
口不致盡決汶邑民田得免淹沒以利害計雖歳有數<pc n="lb"/>
十金之費利倍於害矣加之歳挑西岸沙嘴使正河深<pc n="lb"/>
廣漸復故吾水不東逼徑流趨南則戴村壩根既被衝<pc n="lb"/>
刷之患坎河壩兩際亦不至盡決無存議者慎無重惜<pc n="lb"/>
小費輕議難成壅遏漲水而貽意外之虞也二公之議<pc n="lb"/>
不無異同然其慮未始不周迨張公居敬循行汶上規<pc n="lb"/>
畫建言而潘公季馴之石壩始成宋公之渠於以永賴<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
乃知創建非常昔人不敢輕視一坎河也宋公留其口<pc n="lb"/>
而不壩萬公以石為灘潘公以石為壩因時異建罔弗<pc n="lb"/>
合宜蓋慎之也後之人披覽往迹其可妄行舉廢哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>坎河口石壩<pc n="lb"/>
坎河口石壩止百餘丈不足以備分洩每逢水長戴村<pc n="lb"/>
土壩常被衝決故宜將石壩再加寛一百丈庶乎水易<pc n="lb"/>
分洩而戴村壩可保汶上亦免淹沒之患<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>居濟一得卷三<pc n="lb"/>
<pb n="25b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>居濟一得卷四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>居濟一得卷四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禮部尚書張伯行撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>疏浚泉源<pc n="lb"/>
東省運河專賴汶河之水南北分流濟運而汶河之水<pc n="lb"/>
尤藉泉源以灌注若夏秋雨澤愆期山水未至大漲各<pc n="lb"/>
湖水不能暢滿河流㣲細僅足浮送回空來歳新運深<pc n="lb"/>
屬可慮必將泉源大為疏通俾水盡歸汶河俟閉壩挑<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
河時由馬踏蜀山二湖口將水盡行收入兩湖之中以<pc n="lb"/>
待來歳新運經臨放以接濟甚屬有益應飭泰安新泰<pc n="lb"/>
萊蕪肥城寧陽東平汶上平隂八州縣各將境内泉源<pc n="lb"/>
泉頭泉眼泉池并泉溝㑹河乘此農隙之時印官親督<pc n="lb"/>
人夫逐泉大加挑挖淺者深之窄者濶之務使水勢沛<pc n="lb"/>
流達汶庶於糧運大有裨益<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馬踏湖<pc n="lb"/>
馬踏湖所以濟北運也其湖口有曰徐建口有曰王士<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
義口皆放湖水入汶河出分水口者也有曰新河頭有<pc n="lb"/>
曰𢎞仁橋皆放湖水入運河者也故徐建口王士義口<pc n="lb"/>
不宜開放至北河水小或開新河頭或開𢎞仁橋以接<pc n="lb"/>
濟之若北河水勢足用仍宜堵閉蓄水此一定而不可<pc n="lb"/>
易者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
馬踏湖周圍三十四里零二百八十歩計地一百四十<pc n="lb"/>
餘頃每歳收蓄汶水有北月河口王士義口徐建口其<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
上為釣臺泊水漲則滙入此湖出開河閘迤北由𢎞仁<pc n="lb"/>
橋入運<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馬踏湖宜築北堤<pc n="lb"/>
查馬踏湖水與𢎞仁橋相通故水大之時盡由𢎞仁橋<pc n="lb"/>
洩入運河以故不能蓄水稍遇天旱便成亁涸今宜於<pc n="lb"/>
開河以東築湖堤一道其髙寛宜與運河之堤相等則<pc n="lb"/>
水有所蓄而不至於亁涸矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十里閘<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
此閘亦宜下板十八塊與栁林閘同用積水入南旺湖<pc n="lb"/>
中蓄以得用<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
十里閘啟閉宜得法平常水足之時宜與栁林閘一例<pc n="lb"/>
啟閉不可或偏獨至北運水小之時則此閘宜少下板<pc n="lb"/>
一二塊如水仍小則再少下一二塊如北邊水勢十分<pc n="lb"/>
小時則此閘之板竟可不下使此塘之水南至栁林閘<pc n="lb"/>
北直至開河閘十里閘竟可不用如北邊水仍小則開<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
河閘亦宜酌量下板矣然此閘之板要少遲而啟使汶<pc n="lb"/>
河之水灌滿塘河則水之所蓄既盛十里閘一開往北<pc n="lb"/>
之水自多矣栁林閘閉板之後必遲一二日十里閘方<pc n="lb"/>
可啟板<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十里閘放船法<pc n="lb"/>
十里閘不下板故糧船一過栁林閘栁林閘下板即可<pc n="lb"/>
竟過十里閘與開河閘而直抵袁家口閘矣若北運之<pc n="lb"/>
水既盛而栁林閘以南水或不足用即將此閘下板栁<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
林閘亮板一塊而南運自無不足矣然又宜視分水口<pc n="lb"/>
水勢之大小若分水口不足六尺十里閘即宜酌量下<pc n="lb"/>
板數塊若仍不足六尺即宜再下幾塊若足六尺即止<pc n="lb"/>
若過六尺即酌量啟板蓋以六尺為率過即當啟板不<pc n="lb"/>
足即當下板而開河亦當下板總貴相機啟閉斟酌得<pc n="lb"/>
宜也然此為北河水小故也若北河水勢足用遇汶河<pc n="lb"/>
水大即宜將栁林十里兩閘閘板全下使水由斗門入<pc n="lb"/>
南旺湖蓄之備用<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十里舖閘<pc n="lb"/>
十里舖閘在五里營閘之上五里營閘已經廢壊不必<pc n="lb"/>
修矣至十里舖閘亦不可輕開蓋此閘界在湖心一經<pc n="lb"/>
開放則湖水一洩無餘必運河水涸糧船淺阻萬不得<pc n="lb"/>
已然後可開此閘且看後邊糧船多少如糧船已多乃<pc n="lb"/>
為可開若糧船尚少必不可輕開蓋恐後不接濟也惟<pc n="lb"/>
白嘴開放無妨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>閘座之制<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
查栁林為南旺上閘十里為南旺下閘山東一千餘里<pc n="lb"/>
之運道其闗鍵總在於南旺則南旺之所係為最要也<pc n="lb"/>
查南旺以南接濟之水甚多南旺以北並無涓滴之水<pc n="lb"/>
助運則栁林閘與十里閘正未可等視也今議將栁林<pc n="lb"/>
閘為界水閘則使汶河之水盡濟北運而南運則用府<pc n="lb"/>
泗等河馬塲湖之水以濟之其要在栁林閘之啟閉宜<pc n="lb"/>
嚴也尋常有水之時十里閘與栁林閘照舊啟閉無容<pc n="lb"/>
分别一遇北河水小之時將栁林閘板嚴下十里閘板<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
盡啟使水盡往北行若汶河水長兩閘仍舊下板使水<pc n="lb"/>
俱由斗門入南旺湖蓄以濟運迨至水勢勝大之時則<pc n="lb"/>
啟十里閘板而栁林閘板仍行嚴閉使水由彭石口孫<pc n="lb"/>
强口劉賢口入南旺湖若水漫過栁林閘板仍將寺前<pc n="lb"/>
舖閘板嚴下使水由張廂口盛進口焦鸞口入南旺湖<pc n="lb"/>
是以栁林閘為界水頭閘寺前舖閘為界水二閘總使<pc n="lb"/>
汶河之水専濟北運不令南行也而又用蜀山湖之水<pc n="lb"/>
出分水口以濟北運用馬踏湖之水出新河頭𢎞仁橋<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
以濟北運又用南旺湖之水出闗家大閘五里舖滚水<pc n="lb"/>
壩以濟北運則北河之水自不至於太小而東昌一帶<pc n="lb"/>
糧船無淺阻之患或謂南旺之水盡濟北運栁林閘下<pc n="lb"/>
不慮水小乎不知若遇栁林閘水小再將十里閘板嚴<pc n="lb"/>
下將栁林閘板酌量啟閉而南河亦不患無水矣總之<pc n="lb"/>
必須南旺閘官汶上主簿小心謹慎啟閉得宜方克有濟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五里舖滚水石壩<pc n="lb"/>
五里滚水石壩盖洩運河有餘之水入南旺湖蓄以濟<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
運者也每逢運河之水有餘則洩入湖中及運河之水<pc n="lb"/>
不足則由開河之下兼濟閘放出濟運不知始自何年<pc n="lb"/>
竟為堵築矣運河水大既不能洩入湖中運河水小又<pc n="lb"/>
無慿開放以濟之古人蓄洩之法盡廢矣今宜仍為開<pc n="lb"/>
通以備蓄洩庶於漕運大有裨益矣此壩底髙於河底<pc n="lb"/>
四尺有餘小則蓄以濟運大則洩入湖中查栁林閘以<pc n="lb"/>
南有盛進口張廂口焦鸞口三斗門洩水入湖此不用<pc n="lb"/>
斗門而用石壩者盖北運無水接濟倘或過洩恐不足<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
以濟運也故用石壩以備蓄洩此古人制度之盡善者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>關家大閘<pc n="lb"/>
關家大閘亦所以洩運河有餘之水蓄以濟運者也因<pc n="lb"/>
年深日乆廢壊無存遂失古人蓄洩之利矣今宜重為<pc n="lb"/>
修整<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>開河閘<pc n="lb"/>
開河閘要與十里閘栁林閘酌量啟閉尋常水足用時<pc n="lb"/>
一例啟閉無容置議矣獨至北運水小之時則此閘啟<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
閉須要得法如水甚小十里閘既不下板矣此閘或下<pc n="lb"/>
板六塊或下板四塊或下板二塊或可不下板亦竟不<pc n="lb"/>
必下如南旺塘河内糧船淺阻則酌量下一二塊或三<pc n="lb"/>
四塊使糧船得行便止不必多下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
此閘亦宜下板十八塊積水使由闗家大閘及五里舖<pc n="lb"/>
滚水石壩入南旺湖中蓄以待用<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>開河放船法<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
開河閘板可不必下開河若下板北運再無不淺阻之<pc n="lb"/>
理或曰開河不下板十里閘下糧船淺阻奈何曰俟糧<pc n="lb"/>
船淺阻時再將開河酌量下板三五塊至糧船齊幇後<pc n="lb"/>
則將板盡啟放船及船放完時閘板又不必下矣然亦<pc n="lb"/>
當視分水口水勢之大小若分水口不足五尺五寸則<pc n="lb"/>
十里閘宜酌量下板矣此閘不下板其法固善但恐袁<pc n="lb"/>
口閘一少下板而上源之淺阻立見是不若開河仍下<pc n="lb"/>
板開河放兩塘袁口放一塘或船太多有三兩幇塘内<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
不能容者仍一塘放一塘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>𢎞仁橋建閘<pc n="lb"/>
查𢎞仁橋馬踏湖之門户也馬踏湖水大每由此分洩<pc n="lb"/>
入運但未有閘座則蓄洩不便故宜建閘一座以備蓄<pc n="lb"/>
洩庶水無甚大甚小之患也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>袁家口閘<pc n="lb"/>
袁家口閘板宜多下乃可蓄水蓋遇北運水小之時十<pc n="lb"/>
里閘開河閘俱可不必下板而専以此閘收束上源之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
水故此閘最為𦂳要若啟閉稍不如法非上源淺阻必<pc n="lb"/>
下源淺阻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>袁家口放船之法<pc n="lb"/>
袁家口閘為北運咽喉最闗𦂳要若不從此處放水北<pc n="lb"/>
注北運之淺阻勢所必至故糧船至此必須積至三百<pc n="lb"/>
或二百餘隻則水自充足有餘而後啟板放船若水非<pc n="lb"/>
有餘船決不可放必將開河閘板十里閘板盡啟使南<pc n="lb"/>
旺之水全注於此若開河閘上有船即將上塘之船歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
併此塘以便蓄水蓋船不虞多惟患水小耳此閘板須<pc n="lb"/>
全下始足以蓄水十里閘開河閘不下板始無淺阻之<pc n="lb"/>
虞茍此閘下板或少則十里閘開河閘上下未有不致<pc n="lb"/>
淺阻者且栁林不能蓄水南運勢必不足此不可不知<pc n="lb"/>
也此閘船多水足始無淺阻若船少即放未有不淺阻<pc n="lb"/>
者即以今年論春間每塘放二三百隻並無淺阻至閏<pc n="lb"/>
四月初忽然五十隻一放六十隻一放將水放盡乃至<pc n="lb"/>
淮安二幇五十八隻船一板止放四十一隻餘船十七<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
隻遂至淺阻竟不能放蓄水一日又啟一板始能放下<pc n="lb"/>
然此閘既須兩板始放一幇船而開河十里閘船乃處<pc n="lb"/>
處淺阻俱不能行矣後𫝊黄閘官問乃知亦係閘牌少<pc n="lb"/>
下板之故此閘之板必須多下始足蓄水然而船亦須<pc n="lb"/>
多者何也蓋塘内水大固足以水送船塘内水小亦可<pc n="lb"/>
以船送船何為以船送船數塘合一塘是也如此塘之<pc n="lb"/>
船不能行走即將上塘之船歸并此塘盖船多則水亦<pc n="lb"/>
長而船俱可下矣如半盆水内置西𤓰兩三個則盆内<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
之水立刻長滿是其驗也此又各塘放船之法不獨袁<pc n="lb"/>
口為然也袁口積船既多將啟板放船必須先着人令<pc n="lb"/>
開河下板則水不至於大洩俟袁口放完船下板之後<pc n="lb"/>
開河仍舊啟板若開河下板袁口之船不能放完上下<pc n="lb"/>
或有淺阻即將開河亮板一二塊船自無不行矣此法<pc n="lb"/>
固善但昨於閏四月初一下板少而上下俱經淺阻又<pc n="lb"/>
不可不慮也是不若開河仍舊下板開河放兩塘袁口<pc n="lb"/>
放一塘袁口放兩塘靳口放一塘自無淺阻之患若一<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
塘有三二百勢必不能容兩塘者亦可以一塘放一塘<pc n="lb"/>
此又在人之隨時通變耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
袁家口閘上下河水甚淺每逢天旱船最難行此閘放<pc n="lb"/>
船須先將栁林閘板嚴下用人看守然後將十里閘板<pc n="lb"/>
全啟放水北注若閘上有船即令隨水放下至開河閘<pc n="lb"/>
又將開河閘板全啟放水北注若閘上有船亦令隨水<pc n="lb"/>
放下並放到袁口閘然後將袁口閘板全啟放船自無<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
淺阻之虞放過袁口即將此板勿下再啟靳口閘板放<pc n="lb"/>
船直待船放完時却先將靳口閘下板然後再下袁口<pc n="lb"/>
閘板却將栁林閘板全啟將閘上之船直放至袁口若<pc n="lb"/>
開河閘上水淺將板畧下一時水足即啟自無不通行者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>靳口閘<pc n="lb"/>
靳口閘地勢最髙故閘上之水視閘下之水每髙四五<pc n="lb"/>
尺必須安山閘多下閘板則此閘上下之水不至大相<pc n="lb"/>
懸逺若此閘上水比閘下髙四五尺即知安山閘少下<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
板塊須速着人去呌安山閘下板安山閘既多下板則<pc n="lb"/>
此閘上下水勢自不大差無論啟板之時糧船易放而<pc n="lb"/>
閘上之水亦不至一洩無餘袁口上下亦不至於淺阻<pc n="lb"/>
矣此閘放船一完即送袁口㑹牌而不送安山㑹牌須<pc n="lb"/>
俟袁口再放一塘來此閘再放一塘去然後送安山㑹<pc n="lb"/>
牌使安山放船盖此閘放兩塘安山始可放一塘也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>安山閘<pc n="lb"/>
安山閘板宜多下葢以靳口閘地勢太髙若此閘一少<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
下板則靳口閘水勢必致太峻且閘上之水一洩無餘<pc n="lb"/>
而袁口開河上下必致淺阻矣此必然之理也然亦宜<pc n="lb"/>
俟靳口放兩塘此閘始可放一塘也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>復安山湖<pc n="lb"/>
安山湖與南旺湖同用皆所以節有餘補不足者也遇<pc n="lb"/>
天雨連綿運河水大則蓄之湖中天道亢旱運河水小<pc n="lb"/>
則放出濟運蓋一歳之中必有隂雨之時必有亢旱之<pc n="lb"/>
時湖也者所以酌有餘補不足而使運河之水常平者<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
也非謂今歳之水蓄之以濟來年之運也自奸民羨湖<pc n="lb"/>
地肥美因而盜種遂為乆假不歸之計乘兵餉𦂳急名<pc n="lb"/>
為助餉而安山湖地遂為納租之地而不為蓄水之湖<pc n="lb"/>
矣以致數十年來每遇天旱東昌一帶輙有膠舟之患<pc n="lb"/>
糧運遲滯職是故也故今宜復安山湖以蓄水則北運<pc n="lb"/>
可永無淺阻之虞矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
查從前北運不淺阻者有安山湖以蓄水也自安山湖<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
閉而東昌一帶每有淺阻之患矣今宜復安山湖併各<pc n="lb"/>
湖口閘照舊修補完固以備蓄洩則水有所蓄而北運<pc n="lb"/>
自無淺阻之患矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
安山湖所以蓄運河有餘之水者也運河水大則蓄之<pc n="lb"/>
湖中下板堵閉運河水小則啟板開放接濟糧艘故安<pc n="lb"/>
山閘上有通河閘内有引河尚可收水戴家廟閘上有<pc n="lb"/>
積水河閘地勢太髙似不能過水又有八里灣閘地勢<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
稍平似猶可以過水惟有似蛇溝閘地勢甚窪儘可以<pc n="lb"/>
蓄水故此湖之地仍宜除糧用以蓄水庶於漕運大有<pc n="lb"/>
裨益矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鹻荒貽害<pc n="lb"/>
安山湖地原屬瘠土亘未開種於康熙十八年前任總<pc n="lb"/>
河靳輔委官丈量荒地共九百五十二頃零名曰丈出<pc n="lb"/>
令民開墾認種不知此地澇則一望為壑旱則遍生鹵<pc n="lb"/>
鹻不堪播植民生絶望致糧餉無從徴比康熙四十四<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
年士民陳聖謨等連名呈懇題豁應照所請一槩豁租<pc n="lb"/>
將原根開墾之九百五十餘頃大加挑濬仍作蓄水官<pc n="lb"/>
湖應於運道有益<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>復各湖議<pc n="lb"/>
明嘉靖間河南道御史王廷奏畧曰今之欲種湖地者<pc n="lb"/>
仍倡為水入而不能出之説臣近親歴各湖湖髙於河<pc n="lb"/>
殆六七尺春夏水涸每借各湖之水以濟河漕况各湖<pc n="lb"/>
原設水車各三百五十輛若遇盛旱亦令車水以濟奚<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
謂入而不出乎臣又覽觀地勢詢訪民謡湖櫃之説不<pc n="lb"/>
但漕河有利而庶民亦有賴焉盖泰山以西地漸窪下<pc n="lb"/>
秋水發俱奔注此中宋末嘉祥鉅野曹濮壽張之間遂<pc n="lb"/>
成巨浸是以有梁山水泊之亂今東平去梁山不逺而<pc n="lb"/>
水既入湖湖外皆納糧民田也若隄防稍廢則水將漫<pc n="lb"/>
衍淹沒而嘉祥鉅野曹濮壽張之間又成巨浸矣是所<pc n="lb"/>
利者止數百家而所害者幾千百萬家及數州縣也事<pc n="lb"/>
有召釁法有啟奸不尤可慮乎此就其害於下者言之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
耳若湖廢河亁漕運不通其所闗係尤重且大又不可<pc n="lb"/>
不深慮也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戴家廟放船法<pc n="lb"/>
戴家廟閘舊候荆門閘㑹牌以致遲滯今不宜候荆門<pc n="lb"/>
閘㑹牌但安山㑹牌一到即便啟板放船盖荆門閘舊<pc n="lb"/>
止一閘下板不候㑹牌恐致通漕今上下兩閘俱經下<pc n="lb"/>
板一啟一閉必無通漕之患矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大感應廟東減水閘<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
張秋迤南八里廟有沙河一道出道人橋入運其源出<pc n="lb"/>
滑縣開州有魏河洪河小流河三道俱由濮州范縣以<pc n="lb"/>
達張秋每遇雨潦之年其水甚大勢莫能禦再往南沙<pc n="lb"/>
灣有棗林河一道出小閘入運其上源自荆隆口舊決<pc n="lb"/>
口至張秋有六七百里之遥每逢大雨之年此六七百<pc n="lb"/>
里逺之水俱至張秋出小閘入運河沙河棗林河之水<pc n="lb"/>
俱入運河運河勢不能容曹家單薄必致冲決此以前<pc n="lb"/>
屢決屢塞最稱險要者也然曹家單薄地既窪下土又<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
虚鬆勢難建閘故宜於大感應廟東地勢髙阜之處開<pc n="lb"/>
引河一道建閘一座使水過閘東行仍由曹家單薄舊<pc n="lb"/>
河入鹽河下海則既可以洩運河有餘之水又可使鹽<pc n="lb"/>
船直入運河且可以通商賈往來而濮州范縣陽穀壽<pc n="lb"/>
張東阿永無淹沒之患矣所謂一舉而三善備焉者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曹家單薄以北減水閘<pc n="lb"/>
再於曹家單薄之北建閘一座逓相啟閉以備蓄洩運<pc n="lb"/>
河水小則兩閘俱閉蓄以濟運運河水大則兩閘俱開<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
放之入海若運河之水稍大則量為下板斟酌啟閉務<pc n="lb"/>
使得中使水大不至於淹沒民田水小不至於淺阻糧<pc n="lb"/>
運斯為立法之盡善也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>開沁河議<pc n="lb"/>
古之治河也易今之治河也難古之治河止以除水之<pc n="lb"/>
害今之治河兼以資水之利盖水也者天地之血脈原<pc n="lb"/>
日流行於天地之間者也故順之則利逆之則害治得<pc n="lb"/>
其道則可以轉害而為利治不得其道亦可以變利而<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
為害今日之㑹通河是也古人治得其道而漕運通<pc n="lb"/>
利民田無害今日不得其道故南旺以北糧艘每至淺<pc n="lb"/>
阻南旺以南民田每被淹沒則今日之治河惟有使河<pc n="lb"/>
還其為河湖還其為湖閘座還其為閘座民田還其為<pc n="lb"/>
民田而已而其要總在於復古人之舊制通今日之時<pc n="lb"/>
變準乎古而不泥於古酌乎今而適宜乎今而已無餘<pc n="lb"/>
事何言乎古制之當復盖南旺湖所以蓄水濟運也自<pc n="lb"/>
南旺湖盗種而水遂不容入湖矣水不入湖而南旺悉<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
種田禾矣南旺佃種而濟運無資矣此湖之不可不還<pc n="lb"/>
其為湖者也馬塲湖亦所以蓄水濟運也自開楊家壩<pc n="lb"/>
而馬塲湖不蓄水矣使府河泗河之水由楊家壩入運<pc n="lb"/>
河至南陽由減水閘入南陽湖又由牛頭河至濟寧南<pc n="lb"/>
郷夫馬塲湖不用以蓄水使數百年之滄海悉變而為<pc n="lb"/>
桑田豈非一大利乎但所苦者濟寧南郷一帶之百姓<pc n="lb"/>
與魚臺之百姓耳夫馬塲湖召租納稞所得能幾何哉<pc n="lb"/>
而使濟寧南郷與魚臺數千百頃良田悉變而為滄海<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
其心又何忍乎今惟有使湖還其為湖而民田還其為<pc n="lb"/>
民田斯善矣至聊城縣之進水閘減水閘又堂邑之進<pc n="lb"/>
水閘博平之減水閘皆宜酌量修復而其各引河皆宜<pc n="lb"/>
急為疏通者也何言乎酌今之宜古人治㑹通一河不<pc n="lb"/>
知幾費經營而始克成之且經數百年前後之修理數<pc n="lb"/>
十人心思之所區畫而始克成之其為功亦大矣獨是<pc n="lb"/>
以二千餘里之運河而僅恃此一線之泉水雨潦之年<pc n="lb"/>
糧運無阻而民田每受淹沒亢旱之年民田不淹而糧<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
運又多淺阻此數百年之患而人亦卒無如之何者也<pc n="lb"/>
至明季因北運淺阻議於荆隆口建壩引黄河之水至<pc n="lb"/>
張秋以濟運豈知黄河之水有利而亦有害者也至𢎞<pc n="lb"/>
治五年黄河決荆隆口而張秋被淹矣𢎞治六年劉大<pc n="lb"/>
夏方治之至於順治六年而荆隆口又決矣順治七年<pc n="lb"/>
楊芳興治之自是之後而荆隆口不敢復議開矣而卒<pc n="lb"/>
無如北運之淺阻何也今查得沁水發源於山西至河<pc n="lb"/>
南懷慶府合丹河之水至武陟縣而入黄河若於武陟<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
縣東木欒店開引河一道使由原武陽武至封邱而入<pc n="lb"/>
荆隆口舊河至張秋以濟運而北河不虞其淺阻矣若<pc n="lb"/>
慮張秋水淹沒民田宜於大感應廟東建減水閘一座<pc n="lb"/>
使水由鹽河下海則不惟民田不淹而商賈之船且得<pc n="lb"/>
以往來矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>引沁入運<pc n="lb"/>
查沁河由河南武陟縣木欒店入黄河夫黄河之水至<pc n="lb"/>
大而加以沁河之水尤大是以其害為最甚與其入黄<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
河而為黄河之害何如入運河而為運河之利查陳橋<pc n="lb"/>
至張秋原有舊河一道名為棗林河即金龍口舊河也<pc n="lb"/>
可以穿運河至濟南府雒口下海不煩大為挑浚而木<pc n="lb"/>
欒店至張秋亦有沙河一道但乆經淤淺若由木欒店<pc n="lb"/>
挑浚至陳橋分為二河一由沙河入運一由棗林河入<pc n="lb"/>
運而於張秋運河東岸建閘以備蓄洩水大則啟板放<pc n="lb"/>
水入海水小則閉板蓄水濟運而又於棗林河之雙河<pc n="lb"/>
集建閘二座南運水小則閉北閘使之由小黄河牛頭<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
河以濟南運至沭陽下海若北運水小則閉南閘放水<pc n="lb"/>
北行以濟北運又於曹州之白茂建閘二座可以分水<pc n="lb"/>
由曹縣城武單縣金郷魚臺入南陽湖又於宋家窪開<pc n="lb"/>
河一道冬月使水由小黄河入南旺湖蓄之以濟春運<pc n="lb"/>
是此河一開既可以除黄河之害又可以資運河之利<pc n="lb"/>
可以使河南開封漕米由陳橋上船歸徳之漕米由東<pc n="lb"/>
明杜勝集上船可以不至衛輝府亦可不至小灘矣並<pc n="lb"/>
可以興西北之水利使河南山東北直江南俱為水田<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
其利真無窮也此區區一得之見不能無望於後之君<pc n="lb"/>
子力為舉行耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>開沁河<pc n="lb"/>
國家歳漕數百萬糧以實京師全賴㑹通一河而㑹通<pc n="lb"/>
一河又藉汶河之水至南旺分流濟運南旺迤南尚有<pc n="lb"/>
馬厰數湖接濟南旺以北止有安山一湖而今已報租<pc n="lb"/>
佃種矣所以每逢天旱之年東昌一帶處處淺阻以致<pc n="lb"/>
糧艘稽遲非一日矣歴來司河者非不多方籌畫而卒<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
無如之何也今查得沁河發源於山西由河南武陟縣<pc n="lb"/>
東四十里木欒店往東南㑹入黄河若將此河改來入<pc n="lb"/>
南旺濟運則南北俱無淺阻之患矣但沁河之水㣲則<pc n="lb"/>
利大則害須於引河頭建閘一座水小時開放濟運水<pc n="lb"/>
大時下板閉閘使不為害仍宜於十月以後開閘放水<pc n="lb"/>
至五月初一日即行閉閘仍於閘外建築土壩使水不<pc n="lb"/>
至閘則下源永無泛濫之虞此河由武陟獲嘉原武陽<pc n="lb"/>
武至封邱劉廣挑通六里至王㐱莊即入荆隆口舊河<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
由祥符長垣蘭陽東明曹縣定陶曹州至雙河集往東<pc n="lb"/>
由鉅野縣安興墓廵檢司至鄆城縣東由宋家窪入南<pc n="lb"/>
旺湖又由南旺湖北流出兼濟閘濟運又於上源北岸<pc n="lb"/>
封邱縣劉廣分支河一道由長垣東明曹州開州濮州<pc n="lb"/>
范縣壽張至東阿出沙河濟運又於曹州雙河集分支<pc n="lb"/>
河一道由鄆城汶上壽張陽谷東阿入棗林河出小閘<pc n="lb"/>
濟運又於上源南岸長垣白茅集分支河一道由曹縣<pc n="lb"/>
單縣金郷栁溝河入魚臺南陽湖又於鄆城東分支河<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
一道由鉅野嘉祥小黄河入濟寧牛頭河至魚臺亦歸<pc n="lb"/>
南陽湖又由南陽湖至沛縣昭陽湖㣲山湖由徐州荆<pc n="lb"/>
山口下邳州猫兒窩出彭家河口過運河入駱馬湖又<pc n="lb"/>
由宿遷西寧橋歴桃源清河安東沭陽海州頭圖口大<pc n="lb"/>
伊山下海但徐州荆山口已被黄水淤墊即使挑挖隨<pc n="lb"/>
挑隨淤必無善法須接沛縣太行堤建築攔黄堤一道<pc n="lb"/>
由張谷山藺家山荆山口南至子房山使徐州以上黄<pc n="lb"/>
河之水出黄河者仍由子房山下歸入黄河不惟荆山<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
口之淤墊可以挑挖而邳州一帶之湖不致淹沒俱可<pc n="lb"/>
為膏腴之田矣此河一成若慮張秋水大又可於大感<pc n="lb"/>
應廟東建閘一座使水由曹家單薄入鹽河下海若於<pc n="lb"/>
此處挑深成河而鹽船及商民船隻俱可以往來且濮<pc n="lb"/>
州范縣亦免淹沒民田之患矣此河既成又可於戴村<pc n="lb"/>
壩倣堽城壩制建石閘一座將戴村壩下汶河築壩堵<pc n="lb"/>
塞使水由閘入運冬春水小則放入濟運伏秋水大恐有<pc n="lb"/>
沙淤則堅閉石閘開坎河口使水由鹽河下海則南旺<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
塘河免致淤墊而亦可省每歳挑挖之費矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沁水入運河頭<pc n="lb"/>
沁河在武陟之東四十里木欒店為入黄河之路其水<pc n="lb"/>
勢由西北而東南至黄河交㑹處尚有二十五里宜於<pc n="lb"/>
木欒店内沁河之東挑引河一道使之由東南而西北<pc n="lb"/>
逆流而上河頭建草壩一座中留丈餘寛口門往西北<pc n="lb"/>
每里許建草壩一座須用四座重重闗鎻則水自不至<pc n="lb"/>
於泛濫而為害又於四座草壩之中建石閘一座若遇<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
山水泛漲則將石閘下板謹閉毋使東行若水十分大<pc n="lb"/>
漲石閘恐不足恃則將四座草壩擇其易堵者下埽築<pc n="lb"/>
堵使水全不能過則自不至為下源之害矣盖以沁水<pc n="lb"/>
之性㣲則利大則害不可不防也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>引沁水利<pc n="lb"/>
沁河開成則水利可興山東宜添水利同知一員專司<pc n="lb"/>
其事或以黄河同知兼攝亦可濟寧魚臺汶上鄆城壽<pc n="lb"/>
張陽穀東阿俱可以修水田運河水足則沁河之水可<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
以灌田運河水小則沁河之水可以濟運且此河一通<pc n="lb"/>
而各州縣之水俱可以歸河民田永無淹沒之患矣再<pc n="lb"/>
將沛縣太行堤接築至子房山則黄河之水不入清河<pc n="lb"/>
荆山口以下徐邳之地皆可以修水政再築彭家河兩<pc n="lb"/>
岸則邳州諸湖俱成水田其利為無窮矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙王河<pc n="lb"/>
查趙王河若欲大開先將東阿縣鹽河挑成可以下海<pc n="lb"/>
然後引沁河水通金龍口河以達張秋使由鹽河下海<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
則北直河南山東船隻俱可以通行矣查明天順八年<pc n="lb"/>
金景輝疏稱陳橋原有黄河故道船可往來止是陳橋<pc n="lb"/>
迤西三十餘里淺狹水小時月不得通流若開挑深濶<pc n="lb"/>
亦可分引沁河之水以通運河是其所不通者止三十<pc n="lb"/>
餘里耳即使年乆淤塞開通亦無甚難也查沁河入黄<pc n="lb"/>
河之處在武陟之東其去陳橋不過百有餘里耳即無<pc n="lb"/>
河形創為開之亦似可行况河形現在乎若欲小做止<pc n="lb"/>
將古黄池北二堤挑開使通金龍口河再將黄陵岡扒<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
頭二堤挑開使通趙王河然後將白茅集三空橋堵築<pc n="lb"/>
使古黄池至黄陵岡一百七十里河内之水盡入趙王<pc n="lb"/>
河又將雙河集下堵築使由小黄河至南旺湖南馬村<pc n="lb"/>
集開河引入南旺湖内由運河斗門出而濟運再將魏<pc n="lb"/>
河洪河小流河開通使由張秋沙河濟運此河各衙門<pc n="lb"/>
俱有案卷經登州府同知楊廷望查明濮州范縣陽穀<pc n="lb"/>
壽張各縣情愿自挑後因史通判有欲未遂竟不果行<pc n="lb"/>
案卷可查河圖昭然此二河開南旺迤北運河可無淺<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
阻之虞矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>挑趙王河沙河<pc n="lb"/>
天時亢旱河流㣲細其南旺以南河道將各湖之水開<pc n="lb"/>
放接濟一切糧船可以前進惟南旺以北一帶運河止<pc n="lb"/>
賴汶河分流浮送糧艘並無湖水接濟實屬可慮查張<pc n="lb"/>
秋城河舊有趙王河沙河二處之水堪可濟運應委員<pc n="lb"/>
確勘飭行曹州濮州鄆城陽榖壽張汶上各屬速將境<pc n="lb"/>
内趙王河沙河淺阻之處多撥人夫加意挑挖深通放<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
水濟運不惟漕艘得以接濟而民田亦不致淹沒矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>棗林河<pc n="lb"/>
棗林河由沙灣小閘入運其上為壈邱坡之水又其上<pc n="lb"/>
為天鵝坡之水逓而上之以至於荆隆口六七百里之<pc n="lb"/>
遥若稍為疏通其利當無窮也奈今處處淤塞水滯不<pc n="lb"/>
行急宜疏通以利運道者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
此河自張秋南沙灣小閘起係東阿縣地方三里至丁<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
家橋又七里至萬家橋河東岸係東平州地方河西岸<pc n="lb"/>
係陽穀縣地方又三十一里至黒虎廟係壽張縣地<pc n="lb"/>
方又十四里至李家橋係汶上縣地方又九十里至紅<pc n="lb"/>
船口橋係鄆城縣地方又二十五里至閻什口橋係濮<pc n="lb"/>
州地方直至雙河集兩坌分流一入小黄河至南旺下<pc n="lb"/>
入牛頭河一即為棗林河其源自陳橋古黄池來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>疏濬沙河<pc n="lb"/>
查張秋迤南舊有沙河一道上通魏河洪河小流河由<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
濮州范縣而來原有商賈往來祗因數十年來淤塞淺<pc n="lb"/>
阻不通舟楫而濮州范縣之水不能宣洩是上之無以<pc n="lb"/>
濟漕運而民生屢被淹沒商賈不能通往來為害莫甚<pc n="lb"/>
焉故急宜疏濬而疏濬之法又不動國帑皆紳衿士民<pc n="lb"/>
情願樂挑者也是此一舉上之有益於漕運下之有益<pc n="lb"/>
於民生而且可通商賈之往來亦何憚而不為乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五空橋<pc n="lb"/>
張秋城南五空橋所以洩運河之水入鹽河下海者也<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
其每空宜酌量再低二三尺其兩旁鑿槽下板如閘制<pc n="lb"/>
然以備蓄洩甚於運河有益或於大感應廟東建閘一<pc n="lb"/>
座引水至堤内往東開引河一道至曹家單薄入鹽河<pc n="lb"/>
下海亦可以備蓄洩保固堤岸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
五空橋減水壩宜改為減水閘蓋壩底太髙不能洩水<pc n="lb"/>
故也改為減水閘則啟閉有方蓄洩自然得宜矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荆門閘放船法<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
荆門閘塘河與磚板閘天井在城均為水門闗蓋不使<pc n="lb"/>
水之下洩也自司閘者不詳察古人建閘之義往往兩<pc n="lb"/>
閘齊啟齊閉以致上源之水一洩無餘湖水甚大船猶<pc n="lb"/>
可行天旱之年湖水一小東昌一帶在在淺阻皆由啟<pc n="lb"/>
閉失宜之故也故宜倣磚板閘天井在城閘例上啟下<pc n="lb"/>
閉下啟上閉務使船皆可出而水不大洩此誠運河之<pc n="lb"/>
一大闗鍵也今春一用之而東昌上下水勢足用並無<pc n="lb"/>
淺阻之患張秋迤南水勢甚大可備異日之用又何慮<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
糧儲之不早登<pc n="lb"/>
天府乎如閘上積船太多又不可拘此例須兩閘齊啟<pc n="lb"/>
板則放船更快但船少之時須一啟一閉决不可兩閘<pc n="lb"/>
齊啟致洩水勢也上下兩閘板俱要各下二十塊少則<pc n="lb"/>
不足以蓄水矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荆門上閘<pc n="lb"/>
荆門上閘所以闗南旺以北運河之水也其閘與天井<pc n="lb"/>
閘相對故宜設鎻如天井閘之制而其鑰匙宜掌之於<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
捕河㕔一啟一閉繳上閘鑰匙使領下閘鑰匙繳下閘<pc n="lb"/>
鑰匙使領上閘鑰匙不得混行開放以洩水勢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>荆門下閘<pc n="lb"/>
荆門下閘亦宜設鎻其鑰匙亦宜掌之捕河㕔蓋此閘<pc n="lb"/>
與在城閘相對故亦宜照在城閘之例與上閘之一啟<pc n="lb"/>
一閉庶乎蓄洩得宜而水勢常足矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>阿城閘放船法<pc n="lb"/>
阿城兩閘其上啟下閉下啟上閉亦與荆門閘等其在<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
荆門之下猶天井在城之有趙村石佛也蓋其斟酌得<pc n="lb"/>
宜古人不知幾經籌畫而始建此良規數年以來亦因<pc n="lb"/>
司閘者失其意而齊啟齊閉以致水勢太洩每逢水小<pc n="lb"/>
之年北運輙有淺阻今亦為訂正之使悉遵古人之制<pc n="lb"/>
一啟一閉則水勢有餘而糧運無阻矣若閘上積船太<pc n="lb"/>
多亦宜上下兩閘齊啟放船又不可執定一啟一閉反<pc n="lb"/>
致船行遲滯也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>阿城上下閘<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
阿城上下閘皆陽穀主簿所管也主簿衙門現在張秋<pc n="lb"/>
今宜移於阿城亦掌二閘之鎻鑰蓋此二閘與趙村石<pc n="lb"/>
佛相對故宜與趙村石佛之例一啟一閉逓為開放以<pc n="lb"/>
蓄水勢庶糧運不致於淺阻亦如荆門閘繳上閘鑰匙<pc n="lb"/>
則領下閘鑰匙繳下閘鑰匙則領上閘鑰匙則水有所<pc n="lb"/>
蓄而不至大洩矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>七級放船法<pc n="lb"/>
七級塘河亦係上啟下閉下啟上閉者也但七級塘河<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
止二里許而至周家店則有十二里二里塘河之水焉<pc n="lb"/>
能足十二里河之用此周家店所以每有淺阻而七級<pc n="lb"/>
放船必兩閘並啟也夫兩閘並啟既慮洩上源之水而<pc n="lb"/>
下啟上閉二里塘河又不足十二里之用為之奈何則<pc n="lb"/>
惟有並塘之法焉七級放兩塘周家店始放一塘若仍<pc n="lb"/>
不足七級放三塘周家店始放一塘再無不足之理船<pc n="lb"/>
愈多則水愈髙至船盡歸下塘而水仍留上塘此法之<pc n="lb"/>
至善者也查七級塘河可灌六七十隻兩塘則有百餘<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
隻三塘則有二百隻即發㑹牌於周家店令周家店啟<pc n="lb"/>
板放船此一定不易之理也若一塘灌二三十隻兩塘<pc n="lb"/>
止灌四五十隻而周家店即行啟板則水仍多洩矣故<pc n="lb"/>
七級必儘塘灌放乃為得法也若閘上積船太多亦宜<pc n="lb"/>
上下兩閘齊啟放船更為便㨗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周家店放船法<pc n="lb"/>
周家店距七級十二里而七級塘河僅有二里餘以二<pc n="lb"/>
里餘之塘而灌十二里之河水勢自不足用故必七級<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
放兩塘而周家店始放一塘乃為得法或七級放兩塘<pc n="lb"/>
而周家店水勢仍小則俟七級放三塘而周家店乃放<pc n="lb"/>
一塘水勢再無不足之理若一塘放一塘周家店上下<pc n="lb"/>
未有不致淺阻者司閘者不可不知蓋船少則洩水必<pc n="lb"/>
多而船多則洩水必少故周家店放船必須百五十隻<pc n="lb"/>
多不過二百隻少亦必須百隻始可放一塘則船既易<pc n="lb"/>
出而水亦不至太洩矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東昌府上下各閘放船法<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
東昌府第一閘為周家店其上閘為七級下閘七級既<pc n="lb"/>
放兩次周家店始放一次七級二里之塘所容不過四<pc n="lb"/>
五十隻船是七級放二塘其船不過百隻若七級放二<pc n="lb"/>
塘周家店水仍不足用不妨再放一塘是七級放三次<pc n="lb"/>
周家店始放一次約周家店之船少不過百隻多不過<pc n="lb"/>
百五十隻其以下各閘之水諒無不足用者倘或再不<pc n="lb"/>
足用須兩塘併一塘如此塘水小船不可過閘即將上<pc n="lb"/>
塘之船合併此一塘内再無不足之理或疑船多一塘<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
不能盡放不知船愈多則水愈髙譬如置一大盆水止<pc n="lb"/>
半盆若置西𤓰二三箇於盆内其水立時即滿四月初<pc n="lb"/>
間催民船進京各閘水小乃將五塘歸併一塘民船六<pc n="lb"/>
百二十五隻<pc n="lb"/>
皇木筏十七弔糧船二十四隻各閘俱過并無淺阻用<pc n="lb"/>
此道也蓋船少則用水多船多則用水少此不易之理<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>居濟一得卷四<pc n="lb"/>
<pb n="33b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>居濟一得卷五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>居濟一得卷五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禮部尚書張伯行撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>治水<pc n="lb"/>
治水者使水有所歸而已孟子曰禹疏九河瀹濟漯而<pc n="lb"/>
注之海即今山東之河是也數年以來迭被水患皆因<pc n="lb"/>
入海之路淤塞不通故泛溢平野而民田悉受其害也<pc n="lb"/>
查東昌府舊有減水閘九座皆洩運河有餘之水以入<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
海者也今則閘座廢壊河底墊髙水不能出故常盈溢<pc n="lb"/>
甚則冲决此必至之勢也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>土橋閘<pc n="lb"/>
土橋至梁家鄉止十二里至戴家灣乃三十五里故十<pc n="lb"/>
二里之水每不足三十五里之用必須土橋放兩閘戴<pc n="lb"/>
家灣始可放一閘則上下之水俱足而無淺阻之虞矣<pc n="lb"/>
若照常例一塘灌一塘則土橋以上必致淺阻而難行<pc n="lb"/>
若土橋放兩次戴家灣水勢仍小即再放一塘是土橋<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
放三塘而戴家灣始放一塘合三塘之水以為一塘之<pc n="lb"/>
水合三塘之船以為一塘之船而水又焉有不足者乎<pc n="lb"/>
而船又焉有淺阻者乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
此閘離梁家鄉閘十里離戴家灣閘三十里以十里之<pc n="lb"/>
水放入三十里塘内故每有淺阻之虞此放船之所以<pc n="lb"/>
甚難也法宜戴家灣閘上常存船數十隻或百餘隻則<pc n="lb"/>
此塘之水可以接濟土橋之水土橋放船自無淺阻之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
患土橋放完然後戴家灣閘啟板將前數十隻或百餘<pc n="lb"/>
隻盡行放出却將土橋新放下之船存在塘内使土橋<pc n="lb"/>
再放一漕然後啟板將此船放出又將再放之船存入<pc n="lb"/>
塘内以接濟後船如此節節放去淺阻之患庶可免矣<pc n="lb"/>
此土橋放船之的着也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戴家灣放船法<pc n="lb"/>
戴家灣閘上離土橋三十里下離磚板閘四十里乃運<pc n="lb"/>
河一大關鍵也此處最宜斟酌得宜蓄積有方必先計<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
算船數之多寡水勢之大小或土橋放兩塘此閘放一<pc n="lb"/>
塘或土橋放一塘此閘放一塘或土橋放一塘半此閘<pc n="lb"/>
放一塘則土橋三塘可分為此閘二塘要使水勢足用<pc n="lb"/>
運行無阻乃為盡善然此處放船必酌量磚板閘之水<pc n="lb"/>
使不大不小盖水大則恐漫溢水小則恐其淺阻必審<pc n="lb"/>
奪至當使之得宜則既無淺阻之虞亦無漫溢之患矣<pc n="lb"/>
此閘宜多備板塊若水勢太大則此閘可蓄積倘一放<pc n="lb"/>
至磚板閘勢不能留矣然此閘放船尤宜多無論磚板<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
閘能出不能出皆宜多放盖外河水小則船難出口而<pc n="lb"/>
磚板閘以上不可不多存船隻者則以船蓄既多外河<pc n="lb"/>
水一長即可俱出矣若不先存船數百隻恐外河水一<pc n="lb"/>
漲即欲放而無船故戴家灣閘放船宜多也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
戴家灣閘離磚板閘四十里離土橋閘三十里此閘最<pc n="lb"/>
關𦂳要啟閉一不如法則七十餘里之塘河未有不致<pc n="lb"/>
淺阻者故必蓄水既多則放閘之時上下自無淺阻之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
患若一塘灌一塘蓄水必不能多須土橋放船兩次此<pc n="lb"/>
閘始可放船一次則蓄水既多而上下皆有餘裕矣或<pc n="lb"/>
謂土橋放兩閘恐船太多此閘不能放完不知土橋放<pc n="lb"/>
兩閘其船不過二百餘隻即使三百四百無不可放前<pc n="lb"/>
者一塘曾經放過民船六百餘隻竝無淺阻又何慮乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>磚閘放船法<pc n="lb"/>
磚閘灌塘必先於板閘多下板塊使水不下洩則無論<pc n="lb"/>
船之多少皆可灌放而無難若下閘下板太少灌塘之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
時板閘水已下洩則船必不能多放而上源恐致淺擱<pc n="lb"/>
惟於磚閘灌塘時板閘多下板塊板閘放船時磚閘多<pc n="lb"/>
下板塊則水不妄洩而船皆可出口矣或板閘不能放<pc n="lb"/>
完塘内淺阻或磚閘亮板一塊以接濟之或板閘下板<pc n="lb"/>
磚閘啟板再灌入數十隻一時開放惟在臨時相機酌<pc n="lb"/>
奪審時度勢以一心權衡之而已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
閘上之水若可以過一百五十隻船者止過一百隻即<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
送㑹牌俟戴家灣再放一塘有水接濟然後再放若放<pc n="lb"/>
船太多水之消耗已盡則戴家灣閘船恐難放矣此處<pc n="lb"/>
之水常使有餘無使不足盖一經水小則接濟甚難也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
昨見報一塘五十七隻船做三次放一次放船三十隻<pc n="lb"/>
二次放船二十隻三次放船七隻切思七隻之船而放<pc n="lb"/>
一漕之水豈不可惜此後如一塘可放完者極好若一<pc n="lb"/>
塘不能放完做二次放亦可或二次仍不能放完或餘<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
幾隻可將板閘下板磚閘再啟板灌塘另做一漕放如<pc n="lb"/>
此塘放一次二次不能放完仍有餘剰者即再將板閘<pc n="lb"/>
下板磚閘再啟板灌塘灌完再放務使水皆有用不致<pc n="lb"/>
空洩為妙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
此閘上水有十四五捺時即送㑹牌令戴家灣閘放船<pc n="lb"/>
接濟若至十三捺則不可放船矣須候至戴家灣放下<pc n="lb"/>
船來板閘方可放船予前聞磚板放船每日止三二十<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
隻或十數隻心竊疑之故親來監放每日放至一百二<pc n="lb"/>
三十隻甚至一百八十五隻乃悟從前之放船極少者<pc n="lb"/>
以放水之時不放船放船之日已無水也何以言之戴<pc n="lb"/>
家灣放船之時磚板閘水大之時也磚板閘既不放船<pc n="lb"/>
而候㑹牌又不多加板塊使水直從板上空過至戴家<pc n="lb"/>
灣放完船而水亦盡矣㑹牌始至磚閘啟板放船已無<pc n="lb"/>
水矣况外河水小板閘一啟板水去而船留故放船無<pc n="lb"/>
多也予力為改之使放水之時即放船放船之日始放<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
水故一日過船至一百八十五隻惟於閘上酌量水勢<pc n="lb"/>
水將大則亮板以放船水將小則加板以蓄水不過啟<pc n="lb"/>
閉得宜蓄洩有方而已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>板閘放船法<pc n="lb"/>
灌塘之時必使糧船在先民船在後盖民船吃水甚小<pc n="lb"/>
而糧船吃水甚大若先放民船及至水小糧船不能行<pc n="lb"/>
矣四月間曾目覩放船每板止放糧船三四隻皆因先<pc n="lb"/>
放民船甚多也必先放糧船俟糧船淺阻不能出口之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
時然後放民船盖民船甚輕至糧船不能行而民船猶<pc n="lb"/>
自易行也如此放去則糧船所放必多矣盖外河之水<pc n="lb"/>
甚小則閘河之水當如惜金豈可以有用之物而置之<pc n="lb"/>
無用之地乎外河水小板閘一啟板水洩而船淺擱矣<pc n="lb"/>
故放船最難也予心竊憂之復設一法於板閘啟板之<pc n="lb"/>
時將磚閘之板多下滴水不致空洩俟板閘啟完板放<pc n="lb"/>
船出口視船將淺擱之時即將磚閘之板酌亮一塊或<pc n="lb"/>
二塊或三塊使足送船出口而止又視糧船可以盡出<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
口閘不致淺擱之時即將磚閘之板依舊嚴下毋使洩<pc n="lb"/>
水如此則水不空洩而船多得出矣故從前每日止放<pc n="lb"/>
船三二十隻自予行此法每日出船一百二三十隻甚<pc n="lb"/>
至一百七八十隻附志於此以備後人之採擇焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
山東四十餘閘放船皆易惟板閘放船獨難盖板閘之<pc n="lb"/>
下即係外河更無閘以蓄水也而獨外河水小之時放<pc n="lb"/>
船為尤難盖以板閘一啟板則塘内之水一洩無餘糧<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
船每致淺擱須於磚閘灌塘之時板閘放船之時磚閘<pc n="lb"/>
多下板塊無使水勢下洩直至塘内淺阻不能出口然<pc n="lb"/>
後亮磚閘板一塊或二塊以接濟之然又不可待其既<pc n="lb"/>
淺而後亮板也既淺而後亮板則糧船一時恐難行動<pc n="lb"/>
須於將淺之時即行亮板如放二十隻後始淺則放至<pc n="lb"/>
十五隻時即行亮板則水足接濟到底不淺矣然必磚<pc n="lb"/>
閘板閘多下板塊上源蓄水盛滿然後可行不然上源<pc n="lb"/>
無水恐板亦難亮矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>板閘<pc n="lb"/>
板閘底壊漏水所以從前東昌一帶糧運淺阻予於甲<pc n="lb"/>
申乙酉桃河時將閘底修好至今再不淺阻如再淺阻<pc n="lb"/>
必閘官閘夫啟板誤漕不可以不察也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>閘官<pc n="lb"/>
磚板二閘一官荆門上下一官天井在城二閘亦止可<pc n="lb"/>
用一官上新中新二閘既廢其夫亦可不設<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>竹薄壩板閘放船之法<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
用核桃粗竹竿照依秫稭薄様用單線好蔴繩織成薄<pc n="lb"/>
根朝下者削尖比他竹竿長五寸每三尺逺用木杉篙<pc n="lb"/>
一根兩頭刮一般粗下亦削尖於西橋上里許河淺處<pc n="lb"/>
所兩岸築土壩壩土用竹薄攔河展開竹竿杉篙俱釘<pc n="lb"/>
入河底杉篙項上用繩留住於竹壩未做之先先將西<pc n="lb"/>
浮橋對𦂳上鎻橋上用土布袋數十壓船下水上止留<pc n="lb"/>
一二捺浮水上則此橋已足堵水又於橋上存重載民<pc n="lb"/>
船百餘隻令各擺開則此船又足堵水再於船南竹薄<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
壩堵水上靣如再有重載船亦令擺開堵水則水不能<pc n="lb"/>
下而板閘之内外自不至於淺阻矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>治河之法<pc n="lb"/>
治河之法有宜酌復古制者焉有宜隨時變通者焉何<pc n="lb"/>
言乎古制之當復也運河兩岸之進水閘減水閘是也<pc n="lb"/>
古人既開㑹通河以濟運矣又慮其水之有時而涸也<pc n="lb"/>
於是多設進水閘以助之或湖水或坡水或河水務使<pc n="lb"/>
皆得入運以濟河水之不足所以雖逢天旱之年而河<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
水不苦於涸竭者恃有此也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>築漳河壩引漳水濟運<pc n="lb"/>
外河水大則板閘之船易於出口若外河水小板閘之<pc n="lb"/>
船出口甚難須於魏河漳河築壩使水由支河經元城<pc n="lb"/>
館陶而入衛河則外河之水自然有餘而無淺阻之患<pc n="lb"/>
矣但魏縣元城係大名府轄非山東之官所可専行須<pc n="lb"/>
預先詳眀河院使行文大名道則事無不濟矣但漳河<pc n="lb"/>
之水小時固足為運河之利而一經漲發又恐為元城<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
館陶之害須於重運到臨清時將漳河築壩引水入衛<pc n="lb"/>
濟運至重運過完仍將漳河壩開通將入衛支河堵塞<pc n="lb"/>
則元城館陶俱不受害矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>引漳入衛<pc n="lb"/>
衛河之水發源於河南輝縣之百門泉源逺而流長及<pc n="lb"/>
至臨清其流漸細以故北河一帶每遇天道亢旱糧船<pc n="lb"/>
不無淺阻查清河縣東北漳河去衛河僅十餘里有舊<pc n="lb"/>
河一道名曰蔡河康熈四十二年大水時曾由此入衛<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
河後被武城堵塞若疏通成河使漳河之水由武城縣<pc n="lb"/>
西關北頭引入衛河則北河一帶可永無淺阻之患若<pc n="lb"/>
慮伏秋之時二水交發其勢太大查恩縣四女祠北減<pc n="lb"/>
水閘下原有引河一道今宜疏通寛深使水由古黄河<pc n="lb"/>
下海則運道民生均受其利矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
漳河發源雖有清漳濁漳之分然東支西𣲖總合流於<pc n="lb"/>
河南彰徳府之合彰村由合彰而下注於東省之邱縣<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
城濠分為二股其一自城北分流經廣宗鉅鹿諸邑向<pc n="lb"/>
西北至寧晉之大陸澤㑹滹沱釡陽諸水由天津入海<pc n="lb"/>
其勢浩大即不長水亦可舟楫通行今勿論也其一自<pc n="lb"/>
城東分流經威縣南宮清河武城各村莊向東北亦由<pc n="lb"/>
天津入海名清陽江又名黄路河對清河之沙土村有<pc n="lb"/>
蔡河一道接黄路河之水可以入衛濟運惟是蔡河雖<pc n="lb"/>
有河形現今無水地勢髙於黃路河五六尺不等自張<pc n="lb"/>
寛村俱係民間承糧之地延袤二十餘里至武城之北<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
三官廟方可引入運河若將蔡河挖掘深通引之濟運<pc n="lb"/>
無論壊民田無數萬難開挖即使開挖成河則黄路河<pc n="lb"/>
現今水小之時尚寛至二三丈五六丈之處不等一經<pc n="lb"/>
水發汹湧浩瀚其勢莫當恐一線之運河不能承受反<pc n="lb"/>
有冲决之患且止可濟武城以北之淺而武城以南之<pc n="lb"/>
淺處尚多亦必不能使水逆流而上以濟之也查直𨽻<pc n="lb"/>
之成安縣栢寺營有通漳河之新河一道直至山東館<pc n="lb"/>
陶之沙河即古之所名馬頰河者綿長一百二十餘里<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
寛自一丈七八尺至二丈四五尺不等深自一丈七八<pc n="lb"/>
尺至二尺四五寸不等獨至沙河因其淤成一片沙坡<pc n="lb"/>
故接新河之水止有涓涓一滴入衛惟無河身不能束<pc n="lb"/>
水所以不暢若將沙河挑挖使有河身束水則漳河之<pc n="lb"/>
水混混而暢流入衞矣漳水入衞既暢則衞水盛衞水<pc n="lb"/>
盛則外河之水靣自髙閘河之水亦不致建瓴而下而<pc n="lb"/>
臨清迤北各州縣古淺之處不事疏浚而自無阻滯之<pc n="lb"/>
慮矣且漳水既分入衛則直屬成安廣平諸邑沿河村<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
莊禆益正復不淺運道民生均為有益<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>衛河<pc n="lb"/>
衛河舊名御河源出河南輝縣蘓門山東北㑹洪漳諸<pc n="lb"/>
水過臨漳分流為二其一北出經大名至武邑以入滹<pc n="lb"/>
沱其一東流經大名東北出臨清合㑹通河至直沽㑹<pc n="lb"/>
白河入海愚按臨清以北運河每有淺阻此河既至臨<pc n="lb"/>
漳分流為二若遇臨清迤北水小之時將臨漳分流處<pc n="lb"/>
其北出入滹沱者堵閉則東流出臨清合㑹通河者水<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
自大矣再將武城蔡河開通又何水小之足患乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四女寺進水閘<pc n="lb"/>
四女寺進水閘所以洩民田之水入運河者也今已廢<pc n="lb"/>
壊無存閘内引河亦皆淤墊故民田之水不能洩出百<pc n="lb"/>
姓每受淹没之患查此閘原係恩縣知縣孫居相修建<pc n="lb"/>
今日山東河工不動錢糧此等工費勢無所出若為民<pc n="lb"/>
父母者肻為民除害則用本縣之民力救本縣之百姓<pc n="lb"/>
當亦人情所欣然者亦何憚而不為哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四女寺減水閘<pc n="lb"/>
四女寺北舊有減水閘一座原所以洩運河有餘之水<pc n="lb"/>
者也運河有餘之水從此洩出則上不致為害於山東<pc n="lb"/>
下亦不致為害於北直此古制之最善者也乃數百年<pc n="lb"/>
來閘座廢壊不修引河淤塞已平運河之水無處宣洩<pc n="lb"/>
泛溢於南則山東受其害泛濫於北則北直之吳橋東<pc n="lb"/>
光等處悉受其害此固不可以不復者也然閘座之復<pc n="lb"/>
猶易而引河之復甚難盖引河久已淤平百姓悉皆佃<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
穜今欲仍挑為河此人情所甚難者故必照原舊河身<pc n="lb"/>
挑挖則人亦無辭但工程浩大費無所出此工一成併<pc n="lb"/>
有益於北直若北直之吳橋東光及天津一帶州縣肻<pc n="lb"/>
相幇助則亦何難之有哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>急修閘座<pc n="lb"/>
東省河道設有四十四閘節宣水利以濟糧運原係上<pc n="lb"/>
下完固水不滲漏方克有濟但查勘沿河閘座有創建<pc n="lb"/>
數百年亦有重修數十年者閘墻閘底處處過水并閘<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
底之萬年枋損壞者甚多雖有閘座之名竝無蓄水之<pc n="lb"/>
實應飭各州縣乘閉壩挑河得以見底各將管下閘座<pc n="lb"/>
上下築壩掣水查勘閘底有缺石者添補石塊萬年枋<pc n="lb"/>
損壞者作速添換修理完固其有隙縫以及閘墻隙縫<pc n="lb"/>
過水者湏用木板實塞其小隙縫用油灰蔴穣照依艌<pc n="lb"/>
船之法修艌堅實其縫上下脗合庶水不致走洩得以<pc n="lb"/>
蓄積則於糧運大有攸頼矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東省湖閘情形<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
余効力河工有年䝉<pc n="lb"/>
恩補授濟寜道任事以來氷兢自矢留心體察期報<pc n="lb"/>
主恩而答知遇今閲臺臣樊<pc n="　"/>一疏爲請陳東省湖閘<pc n="lb"/>
情形等事余不能無辨焉㨿疏稱查運河脩工始於戴<pc n="lb"/>
村壩引汶水一支由東平而南逓汶邑西以抵南旺即<pc n="lb"/>
分水龍王廟等語查永樂九年宋尚書用白英計分水<pc n="lb"/>
南旺築壩戴村横遏汶水南流會通河始得濟運每水<pc n="lb"/>
潦則掘坎河口以殺之不足則開滚水壩又不足則開<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
減水諸閘或順之入海以披其勢或蓄之入湖以納其<pc n="lb"/>
流水微則盡塞使餘波悉歸於漕此戴村壩所由來也<pc n="lb"/>
旣築壩戴村遏汶水入海者注之南旺水無旁洩留坎<pc n="lb"/>
河口不壩以備分洩入海每重運過時用刮沙板作一<pc n="lb"/>
沙壩於坎河口涓滴盡趨南旺若水長則連沙衝出坎<pc n="lb"/>
河後河身漸移近坎河口全河之水直灌坎口故土壩<pc n="lb"/>
歲築歲决每歲勞費不貲且全流漫衍而入鹽河南旺<pc n="lb"/>
每至膠舟萬厯初侍郎萬恭叠石爲灘十七年總河潘<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
季馴築石壩四十丈髙三尺水髙於壩漫而西出漕無<pc n="lb"/>
溢也水卑於壩順流而南漕無涸也二十一年水大發<pc n="lb"/>
尚書舒應龍又於河口之下開渠洩水故於兩旁各築<pc n="lb"/>
石堰以防衝刷當石壩未築之先主事佘毅中議建石<pc n="lb"/>
閘略云欲爲經乆之計莫若連建數閘以時蓄洩如堽<pc n="lb"/>
城閘之制蓋堽城可閘則坎河亦可閘也其後主事張<pc n="lb"/>
文竒又議仍築土壩略曰坎河旣决一俟霜降後即當<pc n="lb"/>
仍舊歲築土壩計每歲之費大約不踰百金且水直衝<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
坎河則上源之勢旣殺而下源之勢稍微王堂諸口不<pc n="lb"/>
致盡决汶邑民田得免淹没以利害計雖歲有數十金<pc n="lb"/>
之費利倍於害矣夫以佘毅中言之則當建石閘此一<pc n="lb"/>
勞永逸之計也以張文竒言之則宜仍歲築土壩此補<pc n="lb"/>
偏救弊之說也建石閘則工大而費繁築土壩則力省<pc n="lb"/>
而較易然近日東平汶上之所以被水者以石灘石壩<pc n="lb"/>
僅百丈耳夫以汶水全河之勢而恃此百丈之壩以洩<pc n="lb"/>
之且過三尺而始洩之石壩旣窄土壩又髙所以蓄水<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
旣髙則汶上被淹及其冲决坎河則驟水所經而東平<pc n="lb"/>
亦被淹所謂川壅而潰所傷必多也爲今之計建石閘<pc n="lb"/>
則酌奪啟閉固属萬全即歲築土壩亦無不可獨是築<pc n="lb"/>
土壩宜凖石壩之制而稍髙尺許使水小之時則全蓄<pc n="lb"/>
以濟運水大之時則任其冲决一俟水落或霜降後即<pc n="lb"/>
爲修築庶汶上東平兩不受害矣或曰爲汶上計則得<pc n="lb"/>
矣東平以百丈之壩而猶不免於淹没今曰土壩凖石<pc n="lb"/>
壩之制水大則任其冲决東平之受害不更甚乎予曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
不然東平之所以受害者以土壩旣髙蓄水日盛一經<pc n="lb"/>
冲决則驟水所經而民田乃被其害也若曰土壩卑則<pc n="lb"/>
東平被淹然當日未分水南旺之時全汶之水盡由鹽<pc n="lb"/>
河下海亦未聞東平之受害若何也今南旺旣分一半<pc n="lb"/>
而東平又慮其淹無是理也此戴村壩坎河口之大較<pc n="lb"/>
也㨿疏稱又恐汶水一支不足濟運爰𨗳諸泉使之同<pc n="lb"/>
歸於運河然孟冬挑淺汶無所注仲春重運河無所資<pc n="lb"/>
終未盡善再查運河之東有二湖北曰馬踏南曰蜀山<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
皆在汶邑境内所以停蓄諸水漕艘備至則次第開放<pc n="lb"/>
以濟運道之不足土人名曰水櫃運河之西有湖一區<pc n="lb"/>
名曰南旺亦在汶邑境内挑淺則由斗門撒水以入於<pc n="lb"/>
湖或河水湧溢則開斗門洩水亦歸於湖此固其大槩<pc n="lb"/>
等語但旣曰孟冬挑淺汶無所注而又曰有馬踏蜀山<pc n="lb"/>
二湖所以停蓄諸水非汶之所注乎旣曰仲春重運河<pc n="lb"/>
無所資而又曰漕艘備至則次第開放以濟運道之不<pc n="lb"/>
足非即河之所資乎㨿疏稱從来雨澤水勢常不足於<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
冬春而盛於秋夏故於秋夏之交汶水迅發勢如黄淮<pc n="lb"/>
兼之泉流合聚諸泉汹湧携汶勢而竝注於湖湖不能<pc n="lb"/>
容因而洋溢民田罹災等語查南旺之北原有何家滚<pc n="lb"/>
水石壩又有王堂口水大則從此洩入石頭口等處入<pc n="lb"/>
運河是旣有以濟北運而南亦不至於泛濫也蓋南旺<pc n="lb"/>
以南如馬塲湖府河泗河硯瓦溝磨䥥溝蜀山湖南陽<pc n="lb"/>
湖昭陽湖微山湖彭口大泛口其餘諸泉不可勝數濟<pc n="lb"/>
運之水不患其少也南旺以北舊止有安山一湖而今<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
盡成民田張秋以南沙河一道棗林河一道亦係濟運<pc n="lb"/>
而今盡行淤塞是南旺以北無涓滴之水以濟運也有<pc n="lb"/>
餘之水宜洩於北而不宜洩於南者也爲今之計何家<pc n="lb"/>
石壩當爲修整王堂口宜建石閘一座伏秋遇汶水盛<pc n="lb"/>
大則開放以洩之春夏之交遇運河水小則開放以濟<pc n="lb"/>
北運蓋重運一過南旺則栁林閘嚴行封閉使南旺蜀<pc n="lb"/>
山馬踏三湖之水由龍王廟往北而汶河之水由王堂<pc n="lb"/>
口往北入運則南旺以北之運河自無膠舟之患矣㨿<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
疏稱昔人計出萬全於蜀山湖之南置滚水壩於南旺<pc n="lb"/>
湖之西南建忙生閘遇水勢泛漲越滚水壩以達濟寜<pc n="lb"/>
之西湖由西湖以入於河自河以入於南旺湖湖滿水<pc n="lb"/>
溢則開忙生閘入牛頭河歴南陽等處下抵海口其時<pc n="lb"/>
流順瀾安運通而民田無恙等語夫曰越滚水壩以達<pc n="lb"/>
濟寜之西湖由西湖以入於河其說是矣又曰由河以<pc n="lb"/>
入於南旺湖夫西湖之十里閘安居閘皆入運河者也<pc n="lb"/>
其去南旺尚有五六十里不知何以能逆流而上以入<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
於南旺湖也此余之所不觧者也㨿疏稱後世不師古<pc n="lb"/>
人懐私自利髙築滚水壩蜀山之水無出路堵塞忙生<pc n="lb"/>
閘南旺之水無所洩等語查滚水壩雖髙築而利運閘<pc n="lb"/>
已建蜀山湖之水未嘗無出路也忙生閘雖經堵塞而<pc n="lb"/>
十字河已經開通南旺湖之水未嘗無所洩也但堵何<pc n="lb"/>
家石壩王堂諸口使水涓滴不向北流而又建利運閘<pc n="lb"/>
以放蜀山湖水開十字河以放南旺湖水使水盡往南<pc n="lb"/>
行此則運河㕔任同知之懐私自利也蓋南旺以南爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
運河㕔之境而南旺以北則漸至捕河㕔境止顧一已<pc n="lb"/>
不顧他人止顧一境不慮全河運河同知任璣誠有不<pc n="lb"/>
能辭其責者矣㨿疏稱湖水猛溢蜀山之北如平原顔<pc n="lb"/>
氏次邱及汶城東北一帶村落南旺之西北如宋家窪<pc n="lb"/>
大屯小屯一帶屯莊盡行淹没雖數日之内水順河下<pc n="lb"/>
不致乆停然近湖之地如宋家等窪民田數千百頃至<pc n="lb"/>
今二十餘年汪洋浩瀚無一可施犁鋤等語查平原次<pc n="lb"/>
邱俱在汶邑之西南而其所以被淹者以何家石壩堵<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
塞王堂諸口不能洩水水不北行自必向南矣水盡南<pc n="lb"/>
行此其所以被淹也而顔氏一村又與宋家窪等屯俱<pc n="lb"/>
在汶邑之西南宋家窪等處之所以被淹者以南旺湖<pc n="lb"/>
堤二十餘年不經脩補故也余自到任後每日讀治河<pc n="lb"/>
書以考古人之成法又朝夕奔走河干以驗今日之形<pc n="lb"/>
勢知宋家窪之所以被淹者皆由於南旺湖堤之不修<pc n="lb"/>
夫南旺湖堤舊係民修今嵗見百姓災荒故令運河㕔<pc n="lb"/>
蘓稷督汶上縣主簿劉聲浩率淺夫於今春已經脩補<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
完竣宋家窪一帶之紳衿士民於今夏又經加髙加寛<pc n="lb"/>
而南旺湖之水已不得過宋家窪二十餘年不施犁鋤<pc n="lb"/>
之地已漸畊種殆盡矣使早修湖堤又何至淹没二十<pc n="lb"/>
餘年乎湖堤一修不惟宋家窪不受湖水之淹即使開<pc n="lb"/>
忙生閘亦不能洩宋家窪之水矣數年以來宋家窪之<pc n="lb"/>
水所以大者又有故查南旺湖原有關家大閘口在十<pc n="lb"/>
里閘下又有五里舖滚水石壩在關家大閘之下皆洩<pc n="lb"/>
南旺湖之水以濟北運者也數十年關家大閘已廢壊<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
無存矣五里舗滚水壩又經堵塞矣此二處不能洩水<pc n="lb"/>
而乃開十字河使南旺以北每逢天旱之年處處膠舟<pc n="lb"/>
而南旺以南無論旱潦處處淹没二十餘年不得畊種<pc n="lb"/>
如宋家窪濟寜南鄉魚臺沛縣滕縣各處又何止數千<pc n="lb"/>
頃哉自今歲閉利運閘堵十字河嚴下栁林閘板盡啟<pc n="lb"/>
十里閘板開新河頭使水盡向北行所以宋家窪濟寜<pc n="lb"/>
南鄉魚臺滕縣沛縣各處俱經畊種而南旺以北重運<pc n="lb"/>
亦得遄行竝無淺阻之患矣且又令疏關家大閘引河<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
竝令疏五里舗滚水石壩引河將來仍開關家大閘滚<pc n="lb"/>
水石壩使南旺湖水仍向北行出兼濟閘濟運而忙生<pc n="lb"/>
閘無容議開矣且宋家窪之水又自有出路查宋家窪<pc n="lb"/>
以北原有引河一道由開河閘下兼濟閘入河旣得以<pc n="lb"/>
濟北河之運又以洩民田之水今俱經淤塞已飭令運<pc n="lb"/>
河㕔及汶上縣主簿勸諭一帶鄉民照舊開通是宋家<pc n="lb"/>
窪之水古人原有定制特後人未之遵行耳㨿疏稱曩<pc n="lb"/>
經具詳指畫區處同濟寜嘉祥會勘無如行而復止飾<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
爲時移勢易陵谷變遷之說謂事可行於古而不可行<pc n="lb"/>
於今夫自古迄今水性有不就下者乎况忙生閘乃牛<pc n="lb"/>
頭河之北口自前運河㕔任璣堵閘令淺夫多收埽草<pc n="lb"/>
遂將忙生閘堵塞水道不行漸至壅阻等語夫濟寜嘉<pc n="lb"/>
祥之受水猶之汶邑也汶邑之水南下濟寜嘉祥先受<pc n="lb"/>
其害在汶邑顧汶上之百姓而濟寜有不顧濟寜之百<pc n="lb"/>
姓嘉祥有不顧嘉祥之百姓者乎其爲愛養百姓而欲<pc n="lb"/>
救之無以異也且忙生之建置徧查諸書無可復考想<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
任璣之意豈不以運河關係重大在昔日由牛頭河行<pc n="lb"/>
運開忙生閘所以濟運今牛頭河旣不行運故將忙生<pc n="lb"/>
閘堵閉開十字河放湖水入河以濟今運此亦爲運道<pc n="lb"/>
計而非必有他意也但不知南旺湖之水宜開關家大<pc n="lb"/>
閘五里舗滚水壩以濟北運而不當開十字河以濟南<pc n="lb"/>
運使南旺以南一帶之民田受淹也何也南運原未嘗<pc n="lb"/>
缺水也㨿疏稱疏浚牛頭一河疏浚之事亦不過令沿<pc n="lb"/>
河有田之民髙者平之水草芟之湖水一洩隨河而南<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
則湖河不致倒溢民田不致淹没等語查前會題疏内<pc n="lb"/>
原令地方官各縣修築各縣堤岸疏浚各縣河道牛頭<pc n="lb"/>
河竝未嘗令其不行疏浚也今宜再行嚴飭地方官令<pc n="lb"/>
沿河有田之民速爲疏浚無致再淹民田如有抗玩指<pc n="lb"/>
名掲報恭處庶各州縣亦勇於任事而無敢推諉者矣<pc n="lb"/>
㨿疏稱山東撫臣彚題兩閘一開濟寜之水一洩無餘<pc n="lb"/>
抑何其言之不經也且閘所以司啟閉備蓄洩也水少<pc n="lb"/>
則蓄而閉之水多則宣而洩之蓄洩因時啟閉由人何<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
至一洩無餘等語查宋尚書挑河之始原深三尺數百<pc n="lb"/>
年來河底漸淤加以堤土淋漓運河之底髙於牛頭河<pc n="lb"/>
底一洩無餘又何足怪乎若曰閘所以司啟閉備蓄洩<pc n="lb"/>
也水少則蓄水多則洩是矣但司啟閉者亦必有官備<pc n="lb"/>
蓄洩者亦必有人信如是也則閘官閘夫又當添設不<pc n="lb"/>
多此一費乎且南旺湖往北旣有關家大閘又有五里<pc n="lb"/>
舗滚水壩濟北運往南又有十字河放水濟南運今必<pc n="lb"/>
欲開忙生閘將閉十字河而不濟南運乎况一開一閉<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
不又多此一畨改更之勞乎無論其不必更改也即使<pc n="lb"/>
開忙生閘洩盡南旺湖之水旣有妨於漕運果何益於<pc n="lb"/>
百姓且失百姓魚藕菱蒲之利矣况南旺爲四大水櫃<pc n="lb"/>
之一原係蓄水之所今不用以蓄水而使之出忙生閘<pc n="lb"/>
入牛頭河則以有用之水置之無用之地且驟水所經<pc n="lb"/>
牛頭兩岸如嘉祥濟寜魚臺之民田受害將無窮也即<pc n="lb"/>
曰牛頭河之水原有南陽湖昭陽湖入微山湖下抵海<pc n="lb"/>
口獨不思徐州以西九十里無堤岸伏秋水漲漫入微<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
山湖且將逆流而上逼微山湖水使往北行而牛頭河<pc n="lb"/>
之水又安能獨向南行乎是開忙生閘徒見其有害而<pc n="lb"/>
未知利之何從也㨿疏稱如督撫所題使兩閘永塞諸<pc n="lb"/>
邑永困非所以安民生而利運道也伏祈<pc n="lb"/>
敕諭撫臣河臣再爲秉公細查思當日所以設閘之意<pc n="lb"/>
竝訪後來閉閘之害如其按形查情則必復滚水壩開<pc n="lb"/>
忙生閘浚牛頭河以利運道者利民生等語查泉河史<pc n="lb"/>
云忙生閘係洩湖水入永通閘牛頭河由魚沛運河而<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
下者近年魚沛水盛南洩不多常苦滙積濟寜東南之<pc n="lb"/>
境是在當日已淹濟寜矣且開忙生閘亦止可以洩南<pc n="lb"/>
旺湖水而不能洩宋家窪水蓋湖堤間隔宋家窪水固<pc n="lb"/>
不能入南旺湖又何由而出忙生閘乎若夫馮家滚水<pc n="lb"/>
壩前此之所以開後此之所以閉皆非無故也查馬場<pc n="lb"/>
湖原受蜀山湖之水故開馮家壩引水東流又於馬場<pc n="lb"/>
湖東五里營建湖堤一道以禦之又於五里營西建閘<pc n="lb"/>
一座十里舗建閘一座安居建閘一座放水濟運是馬<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
場湖原受蜀山湖之水而不受泗河之水矣泗河之水<pc n="lb"/>
原由楊家壩至蓮亭門前入河濟運楊家壩在濟寜州<pc n="lb"/>
城東泗河之水貫兖州西流合洸水同經此口南入運<pc n="lb"/>
道原未嘗設壩正徳間因劉寵之亂築壩引水西繞以<pc n="lb"/>
爲濟城外䕶始有壩基自明季崇禎十七年流㓂猖獗<pc n="lb"/>
東省震動於是復築此壩障水䕶城至今未改泗洸之<pc n="lb"/>
水爲此壩所遏由夏家橋入馬場湖濟運後又將馮家<pc n="lb"/>
滚水壩堵築使蜀山湖之水不至馬場湖自此以後馬<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
場湖止受泗河之水而不受蜀山湖之水矣數十年來<pc n="lb"/>
府河淤塞泗河之水亦不能至馬場湖湖地盡皆涸出<pc n="lb"/>
奸民俱經盗種矣故在今日宜將馮家滚水壩西另建<pc n="lb"/>
蜀山湖堤一道以禦蜀山湖之水再將府河大加疏通<pc n="lb"/>
使依舊寛深兩岸築堤束水引水至馬場湖又將馬場<pc n="lb"/>
湖西至馮家壩之舊河大加開通引水至馮家壩又將<pc n="lb"/>
馮家壩改閘一座外挑引河一道放水至大長溝西頭<pc n="lb"/>
入河濟運再將獲麟古渡建閘一座蓋獲麟古渡即今<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
之大長溝擺渡口是也蓋昔日馬場湖受蜀山湖之水<pc n="lb"/>
水從西來故宜由安居閘十里舗閘五里營閘放水濟<pc n="lb"/>
運今馬場湖不受蜀山湖之水而受泗河之水故不宜<pc n="lb"/>
由五里營閘十里閘安居閘放水濟運而宜由馮家滚<pc n="lb"/>
水壩至大長溝西頭入河濟運如此則泗河之水始得<pc n="lb"/>
以濟運而不至置之無用之地矣泗河之水旣出以濟<pc n="lb"/>
運則南運不患水少而汶河之水口又不宜在南旺而<pc n="lb"/>
宜改於五里舗水口旣改使汶河之水由湖入河運河<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
不至淤墊可以不必挑挖即使挑挖兩岸平坦施功甚<pc n="lb"/>
易亦不至如南旺兩岸如山工夫百倍也如此則用泗<pc n="lb"/>
河之水以濟南運用汶河之水以濟北運濟寜以南旣<pc n="lb"/>
可免淹没之患而東昌一帶亦不至有淺阻之虞此誠<pc n="lb"/>
萬全之策也馮家壩所以障蜀山湖水是滚水壩所以<pc n="lb"/>
洩蜀山湖有餘之水者也若任璣所建之利運閘則竝<pc n="lb"/>
蜀山湖底之水而亦洩之是知用利運閘則洩水太多<pc n="lb"/>
而有妨於運開滚水壩則蓄洩得宜而有禆於運故宜<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
將利運閘永行堵塞重修滚水壩使水由大長溝西頭<pc n="lb"/>
入運以備蓄洩此古制之不可以不酌復者也㨿疏稱<pc n="lb"/>
南旺湖洩運河之湧盛非蓄水以備用湖心髙於何身<pc n="lb"/>
湖水即洩何渉於河又何至有妨於濟運之水等語查<pc n="lb"/>
宋尚書經理運河旣成而又恐泉水不足設四水櫃以<pc n="lb"/>
濟之在汶上曰南旺湖在濟寜曰馬場湖在東平曰安<pc n="lb"/>
山湖在沛縣曰昭陽湖此四大水櫃也即以南旺湖言<pc n="lb"/>
之十里閘下有關家大閘所以放水濟北運者也再下<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
有五里舗滚水壩亦所以放水濟北運者也南有濟運<pc n="lb"/>
閘所以放水濟南運者也載在河防一覽河圖中及全<pc n="lb"/>
河備考河圖中昭昭可㨿謂無渉於河可乎謂無妨於<pc n="lb"/>
濟運之水可乎今但開河家滚水壩王堂口使水往北<pc n="lb"/>
行而南且不淹矣且開馬踏湖之新河頭𢎞仁橋以洩<pc n="lb"/>
馬踏湖之水而蜀山湖之水亦可由馬踏湖而洩總之<pc n="lb"/>
爲民生計而忙生閘不當開爲運道計而忙生閘愈不<pc n="lb"/>
當開若曰汶上被淹獨不思雨潦之年濟寜魚臺皆不<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
免淹没之患何獨汶上乎然而南旺以南每苦於民田<pc n="lb"/>
之淹没南旺以北每苦於膠舟之難行者則又有故查<pc n="lb"/>
宋尚書分水原係徃南三分今則往南七分矣而又開<pc n="lb"/>
利運閘以放蜀山湖之水又開十字河以放南旺湖之<pc n="lb"/>
水南旺以南焉得而不淹乎原係往北七分而今則往<pc n="lb"/>
北三分矣又將關家大閘五里舗滚水壩堵築南旺之<pc n="lb"/>
水不能濟北運也又將𢎞仁橋新河頭閉塞馬踏湖之<pc n="lb"/>
水不能濟北運也南旺以北又安得而不淺阻乎今新<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
河頭已開𢎞仁橋已疏通關家大閘引河現在疏通矣<pc n="lb"/>
五里舗滚水壩亦將開放矣如此則南自不至淹没北<pc n="lb"/>
自不苦於膠舟諸邑又何至於永困乎然而諸邑之所<pc n="lb"/>
以連年被水者又自有故查尚書宋禮聴用白英之計<pc n="lb"/>
改河南旺嗣後以微過䝉督責方以儒巾治事未㡬奉<pc n="lb"/>
命取材川蜀間其一二未竟之緒至平江伯陳瑄始續<pc n="lb"/>
成之是則宋尚書之改河原未竟也查舊運河引汶水<pc n="lb"/>
一支出堽城閘由洸河入濟寜始得濟運而於堽城閘<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
下建堽城壩一道中留七空如閘制然亦係下板遇冬<pc n="lb"/>
春之際汶河之水俱係清流閉堽城壩開堽城閘引清<pc n="lb"/>
水濟運一遇夏秋之交山水泛漲沙隨水行則閉堽城<pc n="lb"/>
閘開堽城壩使濁水向鹽河下海洸河不至淤墊而濟<pc n="lb"/>
寜塘河未聞歲歲挑挖也此古人之制度盡善盡美無<pc n="lb"/>
復遺憾者使宋尚書得終其事改河旣完自必倣堽城<pc n="lb"/>
壩之制以建戴村壩倣堽城閘之制以建戴村閘南旺<pc n="lb"/>
運河分水口上流亦如洸河之制止納清流而不納濁<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
流則南旺塘河沙不得淤亦可免歲歲大小挑之費矣<pc n="lb"/>
無奈改河未成隨以微過蒙督責以儒巾治事未幾隨<pc n="lb"/>
去而平江伯陳瑄又不求其盡善遂貽後世無窮之害<pc n="lb"/>
雖萬恭壘石爲灘潘季馴築石爲壩總不出馬之貞之<pc n="lb"/>
所逆料至今日馬之貞之言不幸而中焉者也爲今之<pc n="lb"/>
計惟有坎河口石壩之下將戴村壩北頭倣堽城壩之<pc n="lb"/>
制亦留七空如閘制然現今汶河俱是流沙不能建閘<pc n="lb"/>
可於東岸擇土性堅實之處倣堽城閘之制建閘三座<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
即於南北各開引河一道使水由閘而行然後將往南<pc n="lb"/>
旺之汶河築土壩以堵之遇冬春水小之際閉壩開閘<pc n="lb"/>
納清以濟運如伏秋山水大發之時則閉閘開壩放濁<pc n="lb"/>
流以入海則南旺之塘河止納清流而不納濁水自不<pc n="lb"/>
至於淤墊矣即曰分水口以上現今河淤勢必歸塘河<pc n="lb"/>
一時不能免於挑挖然而用工亦少矣是萬世之利也<pc n="lb"/>
或曰今兩河分流而東平仍歲受水患若將戴村建閘<pc n="lb"/>
遇河水大發將閘嚴閉使水盡由鹽河下海東平州不<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
更虞淹没乎獨不思古時未有堽城閘未有洸河之先<pc n="lb"/>
汶水盡由鹽河下海東平州何以不淹也未有分水南<pc n="lb"/>
旺之前汶水盡由鹽河下海東平州又何以不淹乎然<pc n="lb"/>
而東平之所以被水者亦有故河底沙淤日髙而鹽河<pc n="lb"/>
兩涯又無堤岸此其所以被淹也今惟添築鹽河兩岸<pc n="lb"/>
堤工而又加幇汶河兩岸堤工則水有所束諸邑俱可<pc n="lb"/>
以不淹矣此又一勞永逸之法也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>居濟一得卷五<pc n="lb"/>
<pb n="32b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>居濟一得卷六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>居濟一得卷六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禮部尚書張伯行撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>治河議<pc n="lb"/>
善治水者爲其水大而能治之使小水小而能治之使<pc n="lb"/>
大也水大而能治之使小所以除水之害也水小而能<pc n="lb"/>
治之使大所以資水之利也故古之治河也易今之治<pc n="lb"/>
河也難古之治河止以除水之害今之治河兼以資水<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
之利惟其止以除水之害故禹之治水使水以四海爲<pc n="lb"/>
壑而已無餘事惟其兼以資水之利故不得聴其以海<pc n="lb"/>
爲壑必使之曲折廻旋致其水爲有用之水而其餘乃<pc n="lb"/>
歸於海也此善治水也若竟聴其以海爲壑則不得資<pc n="lb"/>
水之利矣若使之曲折廻旋致其水爲有用之水而其<pc n="lb"/>
餘不使之歸海焉則資水之利而䆒不免於受水之害<pc n="lb"/>
烏覩所謂善治水者乎我<pc n="lb"/>
國家嵗漕東南數百萬以實京師所藉者㑹通河一綫<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
之水耳故方其旱也則運道亁涸而漕病及其潦也則<pc n="lb"/>
潰溢衝决民病而漕亦病所貴乎善治水者使水不至<pc n="lb"/>
於甚大而堤岸無漫溢之虞民田免淹没之患使水不<pc n="lb"/>
至於甚小而運河不致於淺澁糧艘不致於艱阻斯已<pc n="lb"/>
矣何今之不然也予於癸未年始膺<pc n="lb"/>
簡命受治河之職適遇雨潦堤岸在在漫溢民田處處<pc n="lb"/>
淹没而予兩次監收截留漕米竝無暇計及於河是水<pc n="lb"/>
大而不能使之小也予之職有所未盡也迨至甲申又<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
遇亢暘河水處處淺澁糧艘在在艱阻而予極力設法<pc n="lb"/>
多方處置糧運幸得無悞是水小而不能使之大也予<pc n="lb"/>
之職又有所未盡也予夙夜兢兢日求所以無負是職<pc n="lb"/>
者而不能乃博極羣書考古人治河之方又遍歴河干<pc n="lb"/>
觀古人已然之蹟乃知尚書宋禮分水南旺其法雖善<pc n="lb"/>
而猶有所未盡考元李惟明改作東大閘記略曰昔汶<pc n="lb"/>
不通洸國初歲丁巳奉符畢輔國請於嚴東平始於汶<pc n="lb"/>
上之隂堽城之左作一斗門遏汶水入洸至任城汶由<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
是有南入泗淮之派後都水少監馬之貞又於其東作<pc n="lb"/>
雙虹懸門閘虹相連属分受汶水旣又以虹石易圯乃<pc n="lb"/>
改其西虹爲今閘制通謂之東閘謂輔國所作斗門爲<pc n="lb"/>
西閘西閘後改作址髙水不能入獨東閘受水汶水盈<pc n="lb"/>
縮不常歲常以秋分役丁夫採薪積沙於二閘左絶汶<pc n="lb"/>
作堰約汶水三之二入洸至春全堨餘波以入霖潦時<pc n="lb"/>
至慮其衝突則堅閉二閘不聴其入水至徑壊堰而西<pc n="lb"/>
循故道入海故汶之堰嵗修延祐五年改作石堰五月<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
堰成六月爲水所壊水退亂石齟齬壅沙河底增髙自<pc n="lb"/>
是水歲溢爲害至元四年秋七月大水潰東閘突入洸<pc n="lb"/>
河兩河罹其害而洸亦爲沙所塞非復舊河矣初之貞<pc n="lb"/>
爲沙堰也有言作石堰可歲省勞民之貞曰漢曹参作<pc n="lb"/>
興原山石堋常爲漲水所壊時復脩之汶魯之大川底<pc n="lb"/>
沙深濶若脩石堰須髙水平五尺方可行水沙漲淤平<pc n="lb"/>
與無堰同河底填髙必溢爲害况河上廣石材不勝用<pc n="lb"/>
縱竭力作成漲濤懸注傾敗可待晋杜預作沙堰於宛<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
陽堨白水漑田闕則補之雖屢勞民終無水害固知川<pc n="lb"/>
之不可塞也且曰後人勿聴浮議妄興石堰終困其民<pc n="lb"/>
壅遏漲水大爲民害重脩堽城壩因自作記勒其言於<pc n="lb"/>
石至是果如其言若合符契閘壊岸崩碑沉於水爲土<pc n="lb"/>
石所壓是年九月都水監馬兀公來治會通河行視至<pc n="lb"/>
堽城謂衆曰堽城洸汶之交㑹通之喉襟閘壊河塞上<pc n="lb"/>
源要害役有先於此者乎於是用前監丞沈温公闢爲<pc n="lb"/>
一大閘之議命壕寨官梁仲祥李譲計徒庸度材用量<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
事期以狀上中書即從其請明年二月命工入山取石<pc n="lb"/>
煆灰市物於有司經營揆度畫圖指示以舊址敝於屢<pc n="lb"/>
作改卜地於其東掘地及泉降汶河底四尺順水性也<pc n="lb"/>
始事於五月七日畢役於九月十日閘旣成衆合辭請<pc n="lb"/>
公願識其事於石属筆於予予復之曰汶古名川昔畢<pc n="lb"/>
公馬公用之則爲轉漕之益爲漑灌之利後人用之則<pc n="lb"/>
有横潰之憂有墊溺之患水性非異今昔蓋用之善不<pc n="lb"/>
善也馬公旣善用之又碑其言以示來者其慮後也深<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
矣不有茲役曷彰馬公之實其言以驗碑仆於水而改<pc n="lb"/>
作石堰之碑尚存豈天惡馬公之言有以先發其機耶<pc n="lb"/>
將使後人獨受其害而不䝉利耶惟是役也雨暘時若<pc n="lb"/>
漕運無愆天其或者悔禍於人俾憶馬公之言乎旣不<pc n="lb"/>
獲辭遂爲叙𨗳汶始末會通源委以見堽城閘水利喉<pc n="lb"/>
襟且表出馬公之言以爲鑒觀於此記知堽城之宜閘<pc n="lb"/>
則知戴村之宜閘矣知沙壩之爲善則知石壩之爲不<pc n="lb"/>
善矣又李惟明濬洸河記略曰至元六年監丞宋公委<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
壕寨官岳聚統奉符汶上二縣夫六千餘濬洸河底濶<pc n="lb"/>
五歩上倍之深五尺未閱月工畢而深固堅完洸河旣<pc n="lb"/>
濬宜令閘司嚴飭閘板謹杜閘口絶塞沙源勿令流沙<pc n="lb"/>
上漫入洸俾洸常受清水以輸注南北役閘似繁濬洸<pc n="lb"/>
實簡此源潔流清而永益也不然以嵗益無窮之汶沙<pc n="lb"/>
注新濬有限之洸河數年之中余恐淤墊有甚於今日<pc n="lb"/>
矣梗漕勩民後將有不勝其淘濬之患觀於此記則知<pc n="lb"/>
閘之可以納清流而避淤沙司閘者宜嚴而不可以或<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
忽也明商輅堽城壩記略曰成化戊寅工部尚書郎張<pc n="lb"/>
君克謙奉命治河歴觀舊跡首修金口堰以石易土不<pc n="lb"/>
數月告成乃曰斯堰旣修堽城堰亦不可已又以堽城<pc n="lb"/>
舊址河濶沙深艱於用力乃向西南八里許其地兩岸<pc n="lb"/>
屹立根連河中堅石縈絡比舊址隘三之一於此置堰<pc n="lb"/>
事半功倍隨擇癸巳九月望日興事儲材聚料百需咸<pc n="lb"/>
備明年春三月命工淘沙鑿底石掌平底之上甃石七<pc n="lb"/>
級每級上縮八寸髙十有一尺中置巨細石煑秫米爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
糜加灰以固之底廣二十五尺而用石板甃二層廣一<pc n="lb"/>
十七尺袤一千二百尺開甃口七各廣十尺髙十一尺<pc n="lb"/>
置水板啟閉遇水漲啟板聴從故道西流水退閉板障<pc n="lb"/>
水南流以灌運河茲堰東置閘爲二洞皆廣九尺髙十<pc n="lb"/>
一尺中爲分水一旁爲雁翅二亦用板啟閉以候水消<pc n="lb"/>
漲漲則閉板以障黄潦消則啟板以注清流洞上覆以<pc n="lb"/>
石石之兩旁仍甃石髙一十有八尺中實以土與地平<pc n="lb"/>
俾水不致南侵洸河免於沙淤觀於此記建石堰則開<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
甃口七置板啟閉水退閉板障水南流以灌運河水漲<pc n="lb"/>
啟板聴從故道西流是水去而沙亦與之俱去自無河<pc n="lb"/>
底墊髙水溢爲害之患矣修石閘亦用板啟閉水漲則<pc n="lb"/>
閉板以障黄潦消則啟板以注清流自無沙淤運河歲<pc n="lb"/>
歲挑挖之患矣此古人制度之盡善可法而可傳者也<pc n="lb"/>
何上書宋禮之改河猶未深察乎此也改河南旺分水<pc n="lb"/>
南北以濟漕運此宋禮之功也不脩石閘相時啟閉任<pc n="lb"/>
水南流以致運河沙淤歲歲挑挖遂貽山東無窮之害<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
宋禮亦有不得辭其咎者矣然在改河之初不過數丈<pc n="lb"/>
水之入鹽河也順而赴南旺也逆且築壩戴村而留壩<pc n="lb"/>
以備分洩止坎河口歲築沙堰一遇水漲盡皆衝去故<pc n="lb"/>
水之趨海也多而至南旺也少山東運河兩岸之州縣<pc n="lb"/>
猶未爲大害也迨其後河日刷寛其赴南旺也易而入<pc n="lb"/>
鹽河也難萬恭又壘石爲灘潘季馴復築石爲壩豈二<pc n="lb"/>
公者獨未聞馬之貞之言乎抑未覩張克譲堽城壩堽<pc n="lb"/>
城閘之制乎何至今日而沙填河底水溢爲害遂使馬<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
公之言若左劵也夫汶河之水原由坎河口入鹽河以<pc n="lb"/>
達於海是以海爲壑者也自石壩旣築而於石壩之北<pc n="lb"/>
又髙築土壩遂使水不得歸海而盡趨南旺夫以運河<pc n="lb"/>
一綫之渠豈能容汶河泛漲之水漫决横潰洋溢民田<pc n="lb"/>
勢所必至是水不以海爲壑而直以山東運河兩岸之<pc n="lb"/>
州縣爲壑也且不獨以山東運河兩岸之州縣爲壑而<pc n="lb"/>
竝以直𨽻江南運河兩岸之州縣爲壑也張純守戴村<pc n="lb"/>
壩論略曰每遇水潦須决坎河口以殺之殺之不足則<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
開滚水壩又不足則開減水諸閘或披之入海以分其<pc n="lb"/>
勢或蓄之入湖以納其流微則盡塞令餘波悉歸於漕<pc n="lb"/>
是决坎河口之宜急在昔日而已然初不以旣有滚水<pc n="lb"/>
壩而遂不開坎河口也乃今則不决坎河口矣且於坎<pc n="lb"/>
河口髙築土壩矣以故每逢水潦先淹汶上積水旣髙<pc n="lb"/>
一遇衝决驟水所經竝淹東平且南而濟寜魚臺鉅野<pc n="lb"/>
嘉祥以及江南之徐州沛縣等處北而東昌臨清以及<pc n="lb"/>
直𨽻之清河故城等處皆所不免又何怪乎民生之受<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
害無窮也夫昔日之守壩也守戴村壩則决坎河口此<pc n="lb"/>
古人之神明變化妙運於一心者也今之守壩也守戴<pc n="lb"/>
村壩而竝守坎河口壩此後人之執泥悖謬膠固而不<pc n="lb"/>
通者也或曰坎河口石壩亦足洩水矣安在水之不歸<pc n="lb"/>
於海也不知坎河口石壩僅百十丈耳以數百丈之汶<pc n="lb"/>
河而僅恃此百十丈之石壩以洩之且髙出三尺而後<pc n="lb"/>
洩之其所洩亦有限耳安能殺汶河之勢哉由此觀之<pc n="lb"/>
是汶上鉅野嘉祥濟寜滋陽寜陽魚臺滕縣嶧縣以及<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
江南之沛縣徐州邳州連年屢被水災者一由於汶河<pc n="lb"/>
堤岸不修之故一由於戴村壩入運之汶河太寛也查<pc n="lb"/>
寜陽汶河南岸有石梁口最稱險要一遇冲决先淹寜<pc n="lb"/>
陽次及汶上濟寜滋陽又次及鄒縣魚臺滕縣嶧縣而<pc n="lb"/>
後至江南之沛縣徐州邳州是此十數州縣之所以被<pc n="lb"/>
水者歴來皆由於石梁口也至康熈四十一年二年爲<pc n="lb"/>
害更烈而汶河南岸之冲决者又不止石梁一口也又<pc n="lb"/>
有桑家等口俱被冲决所以淹没之慘較往昔而倍甚<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
去嵗已飭行堵築今年雨水稀少河水又無大漲幸未<pc n="lb"/>
冲决然而不可恃也昨親往查㸔見堤甚單薄且係頂<pc n="lb"/>
冲而離堤數十丈内有髙阜之處可以加築越堤又見<pc n="lb"/>
石梁口上下堤岸殘缺者甚多若於石梁口加築越堤<pc n="lb"/>
再於桑家等口堵築堅固又於沿河一帶堤岸加幇髙<pc n="lb"/>
厚不惟寜陽不受水災而汶上滋陽濟寜魚臺滕縣嶧<pc n="lb"/>
縣及江南之沛縣徐州邳州俱受寜陽之福矣夫堵築<pc n="lb"/>
石梁等口加幇汶河堤岸非有浩大工程難以奏績也<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
用力甚少而成功甚多爲費無㡬而造福無窮從事者<pc n="lb"/>
皆以因循悞事迨至冲决即欲補救而已無及矣及今<pc n="lb"/>
若不早爲堵築堅固將來山水發時勢必難免今宜將<pc n="lb"/>
石梁口加築越堤桑家等口脩築完固沿河一帶堤岸<pc n="lb"/>
加幇髙厚竝嚴飭汶上縣令其將汶河堤岸亦爲加幇<pc n="lb"/>
髙厚庶捍禦有資水不爲害而寜陽汶上濟寜滋陽等<pc n="lb"/>
十數州縣之民得免淹没之患矣何言乎戴村壩入運<pc n="lb"/>
之汶河太寛也查南旺分水口往南例係三丈往北係<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
七丈是合南北運河而總計之不過十丈寛耳而戴村<pc n="lb"/>
壩之汶河乃有數百丈寛以數百丈之汶河而盡注於<pc n="lb"/>
十丈寛運河之内欲其不冲决堤岸泛濫民田也得乎<pc n="lb"/>
所以一經泛濫而汶上先被其害次及鉅野嘉祥濟寜<pc n="lb"/>
魚臺滕縣嶧縣漸至江南之沛縣徐州邳州均受其害<pc n="lb"/>
矣查宋尚書旣分水南旺築壩戴村留坎河口不壩者<pc n="lb"/>
所以備分洩也故遇伏秋水大則决坎河口以殺之殺<pc n="lb"/>
之不足則開滚水諸壩又不足則開減水諸閘蓋以運<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
河之水止取足以濟運而止餘水盡令由鹽河下海所<pc n="lb"/>
以運河可保堤岸無冲决之虞民田免淹没之患此載<pc n="lb"/>
在全河備考昭然可查今則伏秋水漲不决坎河口分<pc n="lb"/>
殺水勢且於坎河口髙築堤岸僅恃百丈之石壩以洩<pc n="lb"/>
之洩水能㡬何乎坎河口不能洩水勢必盡趨於南旺<pc n="lb"/>
泛溢於運河冲决堤岸淹没民田先淹汶上次及鉅野<pc n="lb"/>
嘉祥濟寜魚臺等十數處又何怪乎諸州邑之水患不<pc n="lb"/>
息也不此之圖而乃欲開忙生閘及馮家大壩夫欲開<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
忙生閘及馮家滚水大壩者將欲使汶上竟不受淹乎<pc n="lb"/>
抑欲使鉅野嘉祥濟寜魚臺等十數州縣同汶上一併<pc n="lb"/>
受淹乎若使汶上竟不受淹則開忙生閘馮家滚水大<pc n="lb"/>
壩誠属有益矣而必不能也若使鉅野嘉祥濟寜魚臺<pc n="lb"/>
十數州縣同汶上一併受淹何不仁之甚也况以鄰國<pc n="lb"/>
爲壑古人所戒乎且馮家滚水大壩所以障蜀山湖之<pc n="lb"/>
水而非以洩蜀山湖之水也特水大有餘則洩之耳故<pc n="lb"/>
無論馮家滚水壩不當開即利運閘亦不當開也無論<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
忙生閘不當開即十字河亦不當開也何也水宜洩於<pc n="lb"/>
北而不宜洩於南也南固未嘗乏水也竊聞從前一遇<pc n="lb"/>
伏秋無論水之大小輙開利運閘十字河將水盡往南<pc n="lb"/>
放所以北河一帶每遇天旱糧船即爲淺阻而濟寜魚<pc n="lb"/>
臺等處無論旱潦田沉水底數十年不能耕種余到任<pc n="lb"/>
後聞之駭然乃博覽羣書且往來相度形勢始恍然悟<pc n="lb"/>
曰此皆由開利運閘十字河之故耳乃嚴飭河官不許<pc n="lb"/>
開利運閘十字河而又差人專守利運閘使水不得南<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
行又差人守栁林閘板又盡啟十里閘板放水北行且<pc n="lb"/>
開八閘月河以放微山湖及昭陽湖南陽湖之水所以<pc n="lb"/>
北河無淺阻之虞而濟寜東南魚臺等處之田盡皆涸<pc n="lb"/>
出而不知者猶曰今年天旱故田地得以涸出獨不思<pc n="lb"/>
濟寜東南及魚臺等處田沉水底已經十數餘年矣豈<pc n="lb"/>
從前十數餘年來盡属雨潦之年乎何其不亮之甚也<pc n="lb"/>
夫欲開忙生閘及馮家滚水壩者不過欲洩汶上之水<pc n="lb"/>
以淹鉅野嘉祥濟寜魚臺等十數州縣耳夫欲救汶上<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
者當使汶上之不淹而不當使汶上先受其災而竝使<pc n="lb"/>
鉅野嘉祥濟寜魚臺等十數州縣均受其害也夫與其<pc n="lb"/>
先淹汶上而鉅野嘉祥濟寜魚臺等十數州縣均受其<pc n="lb"/>
害何如不淹汶上而鉅野嘉祥濟寕魚臺等十數州縣<pc n="lb"/>
均不受害之爲得乎然果何以能不淹汶上乎查汶河<pc n="lb"/>
之水當未有南旺漕河時原由坎河口入鹽河下海者<pc n="lb"/>
也自宋尚書用白英之言築戴村壩以遏汶水又往南<pc n="lb"/>
開支河一道引汶水以達南旺分流濟運夫宋尚書開<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
河之始不過數丈寛耳以數丈寛之河引水以達南旺<pc n="lb"/>
汶上又何由得淹乎汶上不淹而鉅野嘉祥濟寜魚臺<pc n="lb"/>
十數州縣又何由而得淹乎自數百年以來此河日刷<pc n="lb"/>
日寛逮至今日不啻數百丈矣以汶水全河之勢而盡<pc n="lb"/>
趨南旺此運河之所以受害而民田之所以被淹也善<pc n="lb"/>
哉潘印川之言曰治河者無一勞永逸之法止有補偏<pc n="lb"/>
救弊之法則於今日而施補救之術惟有倣堽城閘壩<pc n="lb"/>
之制建石閘石壩乃爲萬全但工程浩大一時難成其<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
次莫若先於戴村汶河兩岸築土壩用埽裹頭中留二<pc n="lb"/>
十丈口門引汶河達南旺濟運餘水俱由鹽河下海俟<pc n="lb"/>
石閘脩完將此二十丈亦行堵閉如是則蜀山南旺二<pc n="lb"/>
湖不得盈溢忙生閘馮家壩俱不必開不惟汶上不被<pc n="lb"/>
水災而鉅野嘉祥濟寜魚臺等十數州縣均不受害矣<pc n="lb"/>
或曰留二十丈口門達南旺濟運餘水俱由鹽河下海<pc n="lb"/>
東平州獨不慮淹没乎予曰東平州原有鹽河兩岸堤<pc n="lb"/>
工故民不受水患奈年深日乆傾圮剝削殆盡而鹽河<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
之底沙淤日髙所以邇年以來屢被水災職是故也今<pc n="lb"/>
惟將兩岸堤工加幇髙厚則水有所束自不至泛溢民<pc n="lb"/>
田矣或曰加築堤岸東平州可以不淹矣獨是使水俱<pc n="lb"/>
由鹽河下海僅留二十丈口門達南旺濟運則東昌一<pc n="lb"/>
帶運河不虞水小乎予曰不然有張秋棗林河沙河在<pc n="lb"/>
昔宋尚書旣分水南旺又慮北河水小乃於張秋西南<pc n="lb"/>
開㲼河一道上達汴梁於金龍口建壩分黄河之水達<pc n="lb"/>
於張秋以濟北運宣徳五年十月平江伯陳瑄言自臨<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
清至安山漕河夏水淺舟澁張秋西南原有㲼河通汴<pc n="lb"/>
舊常遣官修治遇水小時於金龍口堰水入河下注臨<pc n="lb"/>
清以便漕運比年缺官遂失水次漕運實難乞仍其舊<pc n="lb"/>
從之至十年九月廷臣會議漕運事宜言沙灣張秋運<pc n="lb"/>
河舊引黄河支流今歲乆沙聚河水壅塞而運河㡬絶<pc n="lb"/>
宜加疏鑿從之正統元年漕臣會議復言金龍口水接<pc n="lb"/>
張秋是引水通運之處宜令工部委官一員廵視提督<pc n="lb"/>
遇有淤塞會同河南三司鳩工疏濬之上命允行其遴<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
選公亷幹濟之人以往毋使因而擾民違者罪不宥凡<pc n="lb"/>
此者是止知爲漕運之利而未嘗計及其害也豈知利<pc n="lb"/>
方得而害已隨之乎自是之後黄河屢决而張秋之害<pc n="lb"/>
乃不可勝言矣至十三年七月河决滎陽從開封北經<pc n="lb"/>
漕濮張秋潰沙灣之東堤决大洪口諸水從之以達於<pc n="lb"/>
海事聞上命工部右侍郎王永和往理其事四年正月<pc n="lb"/>
河復决沙灣新缺口之南二月趙榮言黄河之趨運河<pc n="lb"/>
勢甚峻急而沙灣抵張秋舊岸低薄故此方築完彼復<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
决溢不爲長計恐其患終不息也臣等議請於新决之<pc n="lb"/>
處用石置減水壩以殺其勢使東入鹽河則運河之水<pc n="lb"/>
可蓄然後髙厚其堤岸填實其缺口庶無後患從之仍<pc n="lb"/>
命原厰給鐵牛十八鐵牌十二與之五年十一月有貞<pc n="lb"/>
言沙灣治河三策一置造水門臣聞水之性可使之通<pc n="lb"/>
流不可使堙塞者禹鑿龍門闢伊闕無非爲疏𨗳計故<pc n="lb"/>
漢武之堙瓠子終勿成功漢明之疏汴渠逾年著績此<pc n="lb"/>
其明騐也世之言治水者雖多然於沙灣獨樂浪王景<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
所述制水門之法可取蓋沙灣地土皆沙易致塌决故<pc n="lb"/>
作壩作閘皆非善計臣請依景法爲之而加損益於其<pc n="lb"/>
間置門於水而實其底令水常五尺爲凖水小則可拘<pc n="lb"/>
之以濟運水大則疏之使趨於海如是則有通流之利<pc n="lb"/>
無堙塞之患矣一開分水河凡水勢大者宜分小者宜<pc n="lb"/>
合分以去其害合以取其利今黄河之勢大故恒衝决<pc n="lb"/>
運河之勢小故恒亁淺必分黄河合運河則可去其害<pc n="lb"/>
而取其利請相黄河地形水勢於可分之處開成廣濟<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
河一道下穿濮陽博陵二泊及舊沙河二十餘里上連<pc n="lb"/>
東西影塘及小嶺等地又數十餘里其内則有古大金<pc n="lb"/>
堤可依以爲固其外則有八百里梁山泊可恃以爲洩<pc n="lb"/>
至於新置二閘亦堅牢可以宣節之使黄水大不至泛<pc n="lb"/>
溢爲害小亦不至亁淺以阻漕運一挑深運河臣惟水<pc n="lb"/>
行地中避髙趨卑勢不能遏故河道深則能蓄水淺則<pc n="lb"/>
勿能今運河永樂間尚書宋禮即會通河浚之其深三<pc n="lb"/>
丈但以流沙恒多淤塞後平江伯陳瑄爲設淺舗又將<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
軍丁兼挑故常疏通乆乃廢弛而河沙益淤不已漸至<pc n="lb"/>
淺狹今之河底乃與昔之岸平其視鹽河上下固相懸<pc n="lb"/>
絶上比黄河來處亦差丈餘下比衛河接處亦差數丈<pc n="lb"/>
所以取水則難走水則易誠宜浚之如舊𢎞治二年<pc n="lb"/>
河决封邱金龍口漫祥符下漕濮衝張秋運河命戶<pc n="lb"/>
部侍郎白昂塞之五年七月河復决金龍口潰黄陵<pc n="lb"/>
岡東北入漕河遣工部左侍郎陳政兼僉都御史往<pc n="lb"/>
治之未㡬政卒陞浙江右布政劉大夏爲右副都御<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
史往治决河七年二月河復决張秋從沙灣之下十里<pc n="lb"/>
潰東堤入海運河水涸盡入决口漕舟不通四月復遣<pc n="lb"/>
太監李興平江伯陳鋭協同大夏督治張秋决河十月<pc n="lb"/>
山東按察使司副使楊茂元奏張秋之役官多而責任<pc n="lb"/>
不專供億甚鉅乞取太監李興總兵陳鋭囬京專任都<pc n="lb"/>
御史劉大夏以責其成功八年二月塞張秋决河功成<pc n="lb"/>
本朝順治七年九月黄河决荆隆口荆隆口即金龍口<pc n="lb"/>
趨張秋城南馬星海甜𤓰口沙灣戴家廟迤西堤岸竝<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
决水由大清河入海張秋工部分司閻廷謨率捕河通<pc n="lb"/>
判方聖時督官夫脩治至次年辛夘漸有成緒九年壬<pc n="lb"/>
辰七月黄水又大溢力不能施工役暫停廷謨亦得代<pc n="lb"/>
去著决口行漕圖説以貽後官十年癸巳黄水爲災其<pc n="lb"/>
杜塞之蹟無文籍可考十一年河又决十一十二兩年<pc n="lb"/>
杜塞之蹟無文籍可考十三年荆隆决口塞成張秋决<pc n="lb"/>
口竝塞是數十年來止以塞金龍口爲事專避黄河之<pc n="lb"/>
害而開封至張秋一帶之河遂廢而不修日漸淤塞運<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
河隨失其利而曹州鄆城鉅野嘉祥濮州范縣之水不<pc n="lb"/>
能入運遂泛濫而不可治泛濫於南則自曹州鄆城定<pc n="lb"/>
陶曹縣鉅野嘉祥以至濟寜魚臺滕縣嶧縣及江南之<pc n="lb"/>
沛縣徐州邳州均受其害泛濫於北則自濮州范縣朝<pc n="lb"/>
城莘縣陽糓夀張以及聊城東阿博平清平堂邑臨清<pc n="lb"/>
夏津恩縣及直𨽻之清豐南樂清河故城俱被其災是<pc n="lb"/>
山東之水災不除而竝及於直𨽻江南者皆由於張秋<pc n="lb"/>
之沙河棗林河不行開濬故也㫖哉黄承元之言曰其<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
譬之身乎曹濮諸州邑其腹也張秋其尾閭也尾閭下<pc n="lb"/>
壅而欲腹無中滿得乎先是司河者執拘攣重爲運道<pc n="lb"/>
慮而不敢量爲疏通諸州邑之患遂計畫無復之矣愚<pc n="lb"/>
謂前此之决河爲患耳自黄陵岡一築則河害永絶而<pc n="lb"/>
運河之東又設有減水諸閘壩可恃節宣即使鄆濮諸<pc n="lb"/>
水溢而東出由鹽河入海豈遂有妨於運乎奈之何懲<pc n="lb"/>
噎而廢食也余初承乏安平值大澇後鎮西諸水不得<pc n="lb"/>
外瀉率鍾爲汙澤余爲盡啟沙灣諸堰聴其常流諸邑<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
沮洳得見土可藝即漕河亦稍資其灌輸此已事之一<pc n="lb"/>
驗矣黄承元之言如此總之前此諸公日以開金龍口<pc n="lb"/>
爲議者欲堰黄水入漕濟運是計及運河之利而未嘗<pc n="lb"/>
計及於黄河之水之爲害也後此諸公日以堵築金龍<pc n="lb"/>
口爲事者又止知避黄水之害而未嘗計及運河之利<pc n="lb"/>
也况順治十四年正月内總河楊芳興奏銷北河分司<pc n="lb"/>
所轄夀張縣沙灣西岸湖口南北二叚長二十二丈五<pc n="lb"/>
尺又湖邉起至八里廟河邉止挑過引河一道計長五<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
百丈口濶三丈底濶二丈深一丈共奏銷過銀二千三<pc n="lb"/>
百九十六兩五錢二分是在本朝未嘗不疏濬也或曰<pc n="lb"/>
金龍口旣經堵築矣黄河之水已絶即使開沙河棗林<pc n="lb"/>
河安所得水濟運乎予曰不然曹濮之間未嘗無水也<pc n="lb"/>
查張秋西南諸邑水利其源自黒羊山澶淵等坡而入<pc n="lb"/>
濮者爲魏河其源自澶滑青龍等坡而入濮之董家橋<pc n="lb"/>
者爲洪河其源自曹州而入濮者爲小流河三河合流<pc n="lb"/>
於濮之東南出楊二莊橋入范縣竹口又東逕張秋城<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
南過道人橋入運又有源自曹濮范縣囬龍廟而來者<pc n="lb"/>
爲清河亦名水保河有源自定陶逕曹州新集而來者<pc n="lb"/>
爲天鵝坡之水有源自鄆城出五岔口而來者爲廪邱<pc n="lb"/>
坡之水俱入西裏河逕黒虎廟楊家橋至沙灣小閘入<pc n="lb"/>
運河方張秋之未决也津流逕通直抵運道及張秋屢<pc n="lb"/>
决髙築堤堰阨其下流而故渠亦往往湮廢故曹州鄆<pc n="lb"/>
城濮州范縣遂苦水患而隣邑之受害者亦無窮焉今<pc n="lb"/>
惟將此二河開通不惟諸州邑之水患永除民生可蘓<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
而國家漕運亦頼以永濟焉或曰開此二河固可除諸<pc n="lb"/>
邑之水患可濟漕運之淺澁但一遇雨潦之年運河水<pc n="lb"/>
大而再以諸州邑之水滙聚於沙灣堤岸可保無虞乎<pc n="lb"/>
予曰有五空橋減水壩在但今壩底太髙不能洩水宜<pc n="lb"/>
去面石二層或三層使遇水大則由此洩入鹽河下海<pc n="lb"/>
堤岸自可保固不致疎失再將大感應廟東建減水壩<pc n="lb"/>
十丈寛以洩運河有餘之水則堤岸可保而民田亦免<pc n="lb"/>
淹没之患矣再將沙河之上源分一支由陽糓之官窰<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
口入運再分一支由聊城之龍灣入運且將聊城之減<pc n="lb"/>
水閘四座俱行開通以洩運河有餘之水使入徒駭河<pc n="lb"/>
由漯河下海查徒駭河無所考據聊城縣申稱即七里<pc n="lb"/>
河之别名也再查七里河即古之漯河也孟子曰禹疏<pc n="lb"/>
九河瀹濟漯而注之海即此是也由聊城而北博平縣<pc n="lb"/>
境又有減水閘五座亦所以洩運河有餘之水也將此<pc n="lb"/>
閘亦行疏通則水之入海者順而運河兩岸自無泛溢<pc n="lb"/>
之虞矣是山東全河之利也最可異者聊城之徒駭河<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
濮州范縣之魏河洪河小流河皆有利於運道有益於<pc n="lb"/>
百姓急宜開濬者也而乃以爲有碍運道無容開濬夫<pc n="lb"/>
張秋東昌一帶之運河每苦於水小則開魏河洪河小<pc n="lb"/>
流河由沙河入運以濟漕河之淺利運道乎碍運道乎<pc n="lb"/>
若一遇河水泛漲則開聊城之減水閘由徒駭河洩之<pc n="lb"/>
入海而堤岸可保民田不淹利運道乎碍運道乎至開<pc n="lb"/>
忙生閘牛頭河有碍運道者也而乃以爲當開夫忙生<pc n="lb"/>
閘永通閘爲牛頭河之上源而運河底髙牛頭河窪下<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
忙生閘永通閘一開運河之水必至亁涸此固人人所<pc n="lb"/>
共知共見者也即曰蓄洩有時啟閉由人獨不思此二<pc n="lb"/>
閘廢壊已<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東平州鹽河支河<pc n="lb"/>
鹽河至東平州而支河甚多州之東南西俱有至州之<pc n="lb"/>
北梁灝橋合而爲一今俱宜挑挖深通以備分洩則州<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
城可保而田禾亦免淹没矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>築鹽河堤岸<pc n="lb"/>
東平州屢被水災數年以來民不聊生皆由於鹽河不<pc n="lb"/>
修之故查鹽河舊有堤岸祗因年深日乆傾圮剝削殆<pc n="lb"/>
盡故每遇水長民田即致淹没今惟將兩岸堤工加幇<pc n="lb"/>
髙厚則水有所束直趨下海不致漫散而民田自無淹<pc n="lb"/>
没之患矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
汶河之水由東平州鹽河下海故每逢水大則兩岸皆<pc n="lb"/>
宜加築堤岸以禦之則自無淹没之患<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>應浚河道<pc n="lb"/>
㨿各府㕔查覆境内應浚河道應令地主挑挖或令有<pc n="lb"/>
地之家助食而佃户出力至於無主之地則令地方官<pc n="lb"/>
捐夫挑浚必俟秋收之後始可舉役等情今查東省年<pc n="lb"/>
歲頗收又值秋成之後正宜興脩之期其牛頭河一案<pc n="lb"/>
現奉<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
俞㫖疏浚在濟寜州境者河道寛深無庸疏浚外惟魚<pc n="lb"/>
臺境内尚有稍淤之處略加疏浚之功則河通流無滯<pc n="lb"/>
其曹州之賈魯河朝城縣境内之舊渠河陽糓縣之西<pc n="lb"/>
湖境聊城縣之七里河博平縣之湄河竝減水閘清平<pc n="lb"/>
縣之引河亦當亟宜挑浚者也又鄒縣泗河堤岸滋陽<pc n="lb"/>
濟寜泗河府河堤岸寜陽汶上二邑汶河堤岸東平州<pc n="lb"/>
之鹽河堤岸所當亟宜修築者也以上應浚河道應築<pc n="lb"/>
堤岸應飭各州縣上𦂳浚築務於十一月内完工庶水<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
患永除而民困得甦矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聊城縣七里河<pc n="lb"/>
聊城縣境内有七里河一道凡遇漕河水漲以備洩水<pc n="lb"/>
之用相應挑浚深寛分洩水勢流至博平歸海<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陽糓縣西湖境<pc n="lb"/>
此湖在城西離城八里地處窪下南接濮州范縣朝城<pc n="lb"/>
夀張四州縣之水俱入陽邑由孔家橋灌入西湖境内<pc n="lb"/>
尚有戴家故莊水渠一道因年逺淤塞乆成民間熟地<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
以致積水難於下流淹没民田此應行挑浚開掘深通<pc n="lb"/>
使其水分洩於朱家河劉家口烏龍潭等處入莘縣境<pc n="lb"/>
盛家河黄家河仍入陽邑蓮花横鵝鴨坡統入聊城縣<pc n="lb"/>
境龍窪歸入運河俾水旣可濟運而民又免淹澇之患<pc n="lb"/>
誠千載不朽之盛事也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清平縣引河<pc n="lb"/>
魏家灣迤南大壩下舊有引河一道水勢情形應行挑<pc n="lb"/>
浚有利民生運道<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>博平縣減水閘<pc n="lb"/>
博平縣有減水閘五座自南而北其北界河岸名逃戸<pc n="lb"/>
口者爲第五閘遇河水稍長則由此閘洩出以殺其勢<pc n="lb"/>
再長則四三二閘漸次開洩由古漯河入海以保河岸<pc n="lb"/>
以䕶民田後因年乆閘廢出水之河亦淤塞不通每遇<pc n="lb"/>
河水漲發必至漫溢堤岸淹没民田所當急爲修浚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曹州賈魯河<pc n="lb"/>
此河自桃園集入州境迤東九十八里折北而至閻什<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
口出州境共長一百八十里州東南二方之水俱入此<pc n="lb"/>
河自元季爲分洩黄河之别渠及塞黄陵岡决口河歸<pc n="lb"/>
故道而賈魯隨成廢河前經紳衿耆庶會議止將乆淤<pc n="lb"/>
河心挑掘一溝自通堌集至黄家口共計三十二里便<pc n="lb"/>
可承受夏秋雨漲之水順流而下不致淹没田禾按河<pc n="lb"/>
兩旁地土有主者令其照河身自挑無主者官捐募夫<pc n="lb"/>
亦易爲力其餘新挑河夭家河等處俱照此挿工但通<pc n="lb"/>
堌等處與東明縣壌地相連工小費省令彼處業戶協<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
力疏通而賈魯河夭家河新挑河等處皆入濮州境内<pc n="lb"/>
應一體開浚歸入張秋運河其清浪集與鉅野縣之龍<pc n="lb"/>
堌集田家橋相接亦應齊力開𨗳彼此無妨再按賈魯<pc n="lb"/>
河形勢曲折時盈時涸决其淤塞一往無阻即水達運<pc n="lb"/>
河竝無有碍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>居濟一得卷六<pc n="lb"/>
<pb n="28b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>居濟一得卷七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>居濟一得卷七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禮部尚書張伯行撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>治河總論<pc n="lb"/>
自古稱治水者必曰神禹孟子曰禹之行水也行其所<pc n="lb"/>
無事也夫禹之治水疏瀹决排何嘗無事特以能順水<pc n="lb"/>
之性故有事而一如無事也水之性以海為歸故禹之<pc n="lb"/>
治水即以海為壑若開六壩是以淮揚為壑也故東去<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
祗宜開海口西來切莫放周橋黄日瑾所以兢兢致辨<pc n="lb"/>
於周橋之必不可開者也周橋不開則淮揚可免昏墊<pc n="lb"/>
矣昔潘印川先生之治河也一到河工乃乗小艇遍視<pc n="lb"/>
情形因而歎曰今日河道之壊病在髙堰設閘壩乃盡<pc n="lb"/>
塞諸决使之歸一以水攻水即以水刷沙海口不濬而<pc n="lb"/>
自開矣此所謂不以人治水而以水治水者也故當日<pc n="lb"/>
不過使髙堰之通者塞之海口之塞者通之而河已告<pc n="lb"/>
成功此一大治也迨至今日而河道之壊乃有大異焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
者蓋治之而使壊非壊而求其治也何也昔之害在髙<pc n="lb"/>
堰通而不塞而今日且開六壩矣昔日之害在海口塞<pc n="lb"/>
而不通而今且築攔黄壩矣髙堰旣開六壩海口且築<pc n="lb"/>
攔黄欲河之不壊也有是理乎至河工旣壊不歸咎於<pc n="lb"/>
六壩之開攔黄壩之築而乃歸咎於河之不治也夫河<pc n="lb"/>
性善下而使之就髙河性喜順而使之從逆河亦無如<pc n="lb"/>
之何也及其泛濫不以爲治之之誤而以爲水之爲害<pc n="lb"/>
水豈任咎哉我<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
皇上聰明天縱哲謀性成軫念民生親視河工不憚再<pc n="lb"/>
三洞悉河工之壊皆由於六壩之開乃命諸大臣堵塞<pc n="lb"/>
六壩且加築髙堰廣闢清口大挑運河盡塞諸决折攔<pc n="lb"/>
黄壩使水由大通口下海仍堤歸仁挑鳯凰橋人字河<pc n="lb"/>
及蝦鬚溝芒稻河俾水盡歸海不二年間而奏平成之<pc n="lb"/>
績漕運無虞民生樂利何莫非我<pc n="lb"/>
皇上神謀妙算睿慮周詳親視河工指授方略之所致<pc n="lb"/>
哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>治河當酌古通今<pc n="lb"/>
方聖時序北河紀曰天下大經濟人必天下真讀書人<pc n="lb"/>
以予觀河工之壊往往壊於不學無術之人蓋古人制<pc n="lb"/>
度卓有成見確然可守後人不審古人立法之意而妄<pc n="lb"/>
行已私變亂成規及至河工已壊而歸咎於河曰河之<pc n="lb"/>
難治也茍循古人之成法而恪遵之或有宜於古而不<pc n="lb"/>
宜於今者則稍爲變通焉而仍不失乎古人之意又何<pc n="lb"/>
河之不可治哉然非天下真讀書人必不能也予故有<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
感而發焉天下真讀書人其平居時即以天下爲已任<pc n="lb"/>
其所讀諸書皆經濟大文章由是措之於用又焉有不<pc n="lb"/>
合者哉潘印川先生曰時勢懸隔修防異宜可因則因<pc n="lb"/>
如不可則急返焉勿以僕誤後人使後人復誤後人也<pc n="lb"/>
若泥古人成法而不達時變是又不善讀書者也書曰<pc n="lb"/>
事不師古無以克永世又曰神而明之存乎其人是在<pc n="lb"/>
治河者之善會之耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄淮水利<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
西北水利在黄河之北者莫大於沁河沁河發源於山<pc n="lb"/>
西由河南懐慶府武陟縣入黄河若於木欒店倣金口<pc n="lb"/>
壩金口閘堽城壩堽城閘之制修成閘壩冬春俱係清<pc n="lb"/>
水則閉壩開閘引清水入内河夏秋水發恐有混濁則<pc n="lb"/>
閉閘開壩放入黄河總之清水則引入内河濁水則放<pc n="lb"/>
入黄河必不使涓滴入内河則由木欒店以下至陳橋<pc n="lb"/>
由陳橋至黄陵岡由黄陵岡至張秋若運河水小則使<pc n="lb"/>
之入運河濟運由臨清至天津下海若運河水大則使<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
之由五空橋穿運河入鹽河至濟南府雒口下海或由<pc n="lb"/>
雙河集引入牛頭河由濟寜魚臺至微山湖如水勢仍<pc n="lb"/>
大則使之由荆山口彭家河猫兒窩過駱馬湖入中河<pc n="lb"/>
濟運而中河之尾仍使之由鹽河下海如駱馬湖口水<pc n="lb"/>
勢仍大則使之由西寜橋河由宿遷桃源清河安東沭<pc n="lb"/>
陽海州五港口下海則由木欒店以至五港口凡有可<pc n="lb"/>
以開通河道挑挖溝洫灌漑民田者皆可做成水田而<pc n="lb"/>
河北之水利溥矣西北之水利在黄河之南者莫大於<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
淮河淮河發源於河南桐栢山由開封歸徳亳州鳯泗<pc n="lb"/>
至天妃廟上出清口此古之小清口也古黄河在清河<pc n="lb"/>
縣之後淮水出小清口獨行五六里至大河口黄河由<pc n="lb"/>
清河縣後亦獨行至大河口淮合於黄黄合於淮是爲<pc n="lb"/>
淮黄交會處也是小清口至大河口淮黄交會處尚有<pc n="lb"/>
五六里之遥黄水安得逆流而上倒灌清口乎今則黄<pc n="lb"/>
河已遷於清河縣之前矣黄淮交會於清河口黄水直<pc n="lb"/>
衝清口故歴年以來總不免於倒灌之患倒灌洪澤湖<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
則淤洪澤河倒灌運河口則淤運河黄水小灌則小害<pc n="lb"/>
大灌則大害或歸咎於黄之强或歸咎於淮之弱總未<pc n="lb"/>
有以治之而使之不爲害也愚不自揣欲將清河口堵<pc n="lb"/>
閉使淮水獨入運河由天妃廟後離河稍逺之處開引<pc n="lb"/>
河一道穿過堤北於堤河適中之處使之直往東行至<pc n="lb"/>
鮑家營河口對過開河口放入黄河則黄水旣無倒灌<pc n="lb"/>
之患而糧船由清江浦至天妃廟後御示閘對過再開<pc n="lb"/>
引河一道入新河出口過黄河較之出舊清河口又覺<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
順便矣且黄水即有倒灌一入引河自往東行而不能<pc n="lb"/>
西行矣若慮新河一時不能寛深恐不足以洩淮水則<pc n="lb"/>
將舊清口之西御壩之東開引河一道建閘一座淮水<pc n="lb"/>
大時則啟板放入黄河黄水大時則閉板以拒黄不使<pc n="lb"/>
倒灌洪澤湖蓄洩有方似属妥便但此時淮河由開封<pc n="lb"/>
至歸徳乆經淤塞必大加開通中間凡有可以開通河<pc n="lb"/>
道挑挖溝洫灌漑民田者皆可酌量行之至運河口之<pc n="lb"/>
東有可以開河引入髙家堰内灌漑民田者則酌開河<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
道多挑溝洫使髙堰之内盡成膏腴之田再將清江浦<pc n="lb"/>
檀渡寺東運料小河閘座修理堅固仍將運料小河盡<pc n="lb"/>
行疏通以至海口則由此放水可以灌二百餘里之民<pc n="lb"/>
田矣再於淮安之西舊栁溝河開通引水灌田再於淮<pc n="lb"/>
安之南劉均溝涇河澗河子嬰溝盡行開通放水灌田<pc n="lb"/>
餘水下海竝將鳯凰橋人字河芒稻河白塔河盡行開<pc n="lb"/>
通引水灌田且於運河兩岸各閘壩俱行修理以備蓄<pc n="lb"/>
洩則髙寳湖水可以放入運河運河之水亦可以灌田<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
且放之入海入江而不至有泛濫之虞矣觀沁河淮河<pc n="lb"/>
之可以分流灌田則各省凡有清水之處皆可以設法<pc n="lb"/>
灌田而水利益溥矣是在後之君子講求而酌行之耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>引沁入運予任濟寜道時曾條陳河院蒙委筆帖式<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>察壽確查明白又䝉委北河㕔鄧之琮丈量估計銀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十四萬兩後以予陞江南臬司未經具<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>題淮河自開封至歸徳一叚二十年前每逢新撫臺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>到任即議挖河後有阻之者因不果行<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>條陳通會河<pc n="lb"/>
自古言治河者曰疏曰濬曰築曰塞然而疏濬築塞亦<pc n="lb"/>
在審乎蓄洩之宜而已宜蓄者蓄之宜洩者洩之而河<pc n="lb"/>
猶有不順其治者未之前聞余嘗往來河工見夫黄河<pc n="lb"/>
之險苦於水之無所洩也而中河之水大者宜洩小者<pc n="lb"/>
宜蓄將欲洩黄河之水以入中河不惟河身狹小勢難<pc n="lb"/>
容納又恐河底淤墊阻絶運道反覆思維有脩通會河<pc n="lb"/>
之一法爲經乆無弊之道宜於中河頭之北接駱馬湖<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
口再開中河一道由錫成橋預偹河挑至清河縣北中<pc n="lb"/>
間多用中河穿斷子堤令與現在中河相通其挖河之<pc n="lb"/>
土即用加幇北岸遥堤中有黄家嘴支河一道亦宜開通<pc n="lb"/>
若遇中河水大從此分洩黄河之崔鎮徐昇季太三義<pc n="lb"/>
等壩俱應開通使與現在中河相連若慮黄水淤墊則<pc n="lb"/>
於現在中河之南另開水溝又於其中多開小横溝使<pc n="lb"/>
俱與現在中河相通則黄水之入中河者勢旣分散清<pc n="lb"/>
水一刷自不至於淤墊黄河之水旣與現在中河相通<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
中河之水又轉折與新擬中河相通黄河水大則入中<pc n="lb"/>
河中河水大則入黄河黄河中河二水俱大則開劉老<pc n="lb"/>
澗黄家嘴支河以入於海又何至有冲决之患哉至於<pc n="lb"/>
新擬中河之尾若亦入䨇金門閘則清河縣北恐有危<pc n="lb"/>
險宜將遥堤穿開另鑿新河新河之北另築遙堤或即<pc n="lb"/>
用挖河之土以築堤未嘗不可要二三里逺勢乃寛暢<pc n="lb"/>
至清河縣對直之東其河即徃南行穿舊遙堤使與現<pc n="lb"/>
在中河之水會合出黄河以濟運而遙堤外新擬中河<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
與新建遙堤仍直往東行至鮑家營止而於新運口之<pc n="lb"/>
下各建一閘蓄水出口若運口清水太髙則開一閘以<pc n="lb"/>
洩水使清黃之水相平則糧船易於入口若重運過完<pc n="lb"/>
即將黃河邊之運口閉閘開中河二閘使一歸鹽河一<pc n="lb"/>
歸鮑家營各入於海而王家營大壩之上新運口之下<pc n="lb"/>
仍開平水河一道使黃河之水與新舊中河之水俱相<pc n="lb"/>
通連至草灣則使黃河與鹽河相通至鄭家馬頭時家<pc n="lb"/>
馬頭亦開通使與鹽河相連則水勢旣平自不至潰决<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
仲莊閘之壩亦開使與二中河相通作一平水河王營<pc n="lb"/>
大壩之下以鹽河為黄河以現今黃河為洪澤湖水之<pc n="lb"/>
河以鮑家營為駱馬湖水之河若慮洪澤湖水由舊河<pc n="lb"/>
入海駱馬湖水由鮑家營入海而入鹽河之黃河恐有<pc n="lb"/>
淤墊之患則將鮑家營河之閘壩堵閉使駱馬湖水盡<pc n="lb"/>
歸鹽河輔黃而行以入於海自無泛濫淤墊之虞此平<pc n="lb"/>
成永賴誠運道民生萬世之利也若慮工程浩大為費<pc n="lb"/>
太繁則更有變通之法仲興集以上不必挑河仲興集<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
以下酌量開通止開崔鎮徐昇季太三義四壩及清河<pc n="lb"/>
縣北遙堤外之河開陶莊閘陶莊閘下開大引河一道<pc n="lb"/>
鄭家馬頭時家馬頭開通亦可吿成此一時權宜之計<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此係二十年前議論今觀之似仍有可酌行之處姑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>存之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>開鎮宣橋<pc n="lb"/>
鎮宣橋宜於黃河涯開引河一道將攔黃堤穿斷入鎮<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
宣橋河内其下令與中河相通仍宜多開木涵洞或十<pc n="lb"/>
數里一個或數十里一個<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>開石涵洞<pc n="lb"/>
自三岔交界至鄭家道口計程二十二里有石涵洞一<pc n="lb"/>
座自鄭家道口至崔鎮迤下計程三十里有石涵洞一<pc n="lb"/>
座自崔鎮迤下至古城對過湯家道口計程三十里有<pc n="lb"/>
石涵洞一座自古城對過至宿遷縣北車路口計程五<pc n="lb"/>
十里有石涵洞一座以上涵洞俱宜開通<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皂河<pc n="lb"/>
皂河亦宜建閘黃水大時使由此引入運河之南不令<pc n="lb"/>
直往北行斜向東北順運河南岸入運河<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李經邦閘<pc n="lb"/>
李經邦閘各引河亦宜挑通如遇黃水大時由此閘引<pc n="lb"/>
入中河旣可以濟中河之運亦可以分黃水之勢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>駱馬湖口<pc n="lb"/>
駱馬湖口宜照舊例用竹絡壩湖水大時則嚴加堵築<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
不使入黃河黃水大時却放水入中河及西寧橋河則<pc n="lb"/>
黃河之水自不至於甚大矣舊例用竹絡壩原所以備<pc n="lb"/>
蓄洩也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>閉駱馬湖竹絡壩<pc n="lb"/>
治水之法大者洩之小者蓄之黃河水之至大者也故<pc n="lb"/>
祗宜洩不宜蓄今又増以駱馬湖之水又焉得而不為<pc n="lb"/>
害乎故予謂竹絡壩宜閉也或曰黃河沙重借湖水以<pc n="lb"/>
刷之不然則黃河恐淤矣予曰宿遷以上之黃河果誰<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
為刷之乎而何以不聞其遂淤也豈不淤宿遷以上之<pc n="lb"/>
黃河而獨淤宿遷以下之黃河乎其不足信也明矣或<pc n="lb"/>
曰中河水小借黃河以濟運也予曰宿遷以上之中河<pc n="lb"/>
初無借於黃河之水而何以亦足濟運也况宿遷以下<pc n="lb"/>
之中河又有駱馬湖水以助之乎豈宿遷以上之中河<pc n="lb"/>
不借黃水以濟運而宿遷以下之中河必借黃水以濟<pc n="lb"/>
運乎又予之所不能解也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
一竹絡壩宜閉也黃河之水滔滔而來勢不可遏顧可<pc n="lb"/>
使駱馬湖之水助黃為虐乎故宜閉之使黃河少此一<pc n="lb"/>
水即少此一水之害矣或曰黃河之沙全借清水以刷<pc n="lb"/>
今使清水不入黃河則宿遷以下二百里之黃河不慮<pc n="lb"/>
淤乎予曰借清水以刷黄河理或有之獨是宿遷以下<pc n="lb"/>
之黄河慮淤而宿遷以上之黄河獨不慮淤乎宿遷以<pc n="lb"/>
下之黄河借湖水以刷之而不淤宿遷以上之黃河果<pc n="lb"/>
誰為刷之而何以卒不聞其淤也且遙遙數千里之黃<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
河數百年以來何以不聞其偶然或淤也此固不待辨<pc n="lb"/>
而自明者也或曰往時湖水涸時中河水小仍借黃河<pc n="lb"/>
濟運今而閉之倘中河水小糧船何以遄行乎予曰現<pc n="lb"/>
有李經邦閘在倘慮不足以濟運則於此閘之上下再<pc n="lb"/>
建一閘使兩閘之水並入中河豈猶不足以濟運乎或<pc n="lb"/>
曰湖水大長時仍由竹絡壩口以洩入黃河今為閉之<pc n="lb"/>
倘湖水大長中河不虞泛濫乎予曰於錫成澄𢎞橋之<pc n="lb"/>
上下多開減壩使由髙山頭入鹽河下海又於其下中<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
河兩岸多開涵洞北岸引水入預備河南岸將土塘河<pc n="lb"/>
挖成引水入其中兩岸仍多穿溝渠使中河南北盡成<pc n="lb"/>
水田又於遙堤之下多建涵洞使預備河之水有餘則<pc n="lb"/>
從涵洞洩出遙堤之外使入鹽河下海而中河之水自<pc n="lb"/>
不至於泛濫矣且將駱馬湖邊多開引河使水大之時<pc n="lb"/>
由西寧橋河下海則湖水亦不至盛大矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>開竹絡壩<pc n="lb"/>
竹絡壩乃黃家嘴之舊支河也其遙堤内為預備河預<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
備河旣與中河相通中河又與黄河相通故於此處仍<pc n="lb"/>
宜建减水壩一座洩預備河之水即以洩中河之水竝<pc n="lb"/>
以洩黄河之水<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>建蕭家渡閘<pc n="lb"/>
宜於髙山頭東新建格堤之東中河北岸子堤建<graphic n="KR0636" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0636.png" mimeType="image/png"/>洞<pc n="lb"/>
一座使由格堤土塘河入預備河至蕭家渡建閘一座<pc n="lb"/>
穿過遙堤使水由蕭家渡河入海宿遷縣北車路口中<pc n="lb"/>
河北岸子堤有石<graphic n="KR0636" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0636.png" mimeType="image/png"/>洞一座子堤内宜挑河一道引入<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
預備河亦使由蕭家渡入海<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>疏東奠徳逺鎮宣三橋<pc n="lb"/>
此三橋皆所以洩黄水出髙山頭河而入海者也自中<pc n="lb"/>
河開而三橋廢矣不知三橋固不可廢也人以爲於中<pc n="lb"/>
河有礙故不得不廢而不知於中河固自無礙也今宜<pc n="lb"/>
仍爲疏通以洩黄水使由中河之南直往東行過清河<pc n="lb"/>
縣後至陶莊閘仍入黄河而於中河南岸子堤多開小<pc n="lb"/>
㴠洞使與中河相通<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>復西寜錫成澄𢎞三橋<pc n="lb"/>
此三橋皆所以洩湖水使由鹽河下海者也今止存西<pc n="lb"/>
寜一橋洩水而錫成澄𢎞二橋俱不洩水矣究其故亦<pc n="lb"/>
恐其害中河也而不知中河固自無害也今西寜橋已<pc n="lb"/>
洩湖水矣而錫成澄𢎞二橋又宜洩新中河之水當於<pc n="lb"/>
大王廟西開减水閘二座使新中河之水俱由此洩入<pc n="lb"/>
錫成澄𢎞二橋亦由髙山頭入遙堤外河下海减水閘<pc n="lb"/>
底宜比中河底髙一丈使中河之水止存一丈餘俱由<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
閘洩出其遙堤外之河道不必動帑挖河築堤止宜用<pc n="lb"/>
歲修錢糧於水小時挖河水大築堤每年隨時修補則<pc n="lb"/>
河日寛深而堤日髙大六縣之地俱成稻田矣其挖溝<pc n="lb"/>
渠通水灌田之處聽從民便不議築堤爲妙蓋一經動<pc n="lb"/>
帑築堤則官堤不敢擅動民間反有不便者矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>開西寜橋<pc n="lb"/>
西寜橋河向係捐工人員挑河築堤今尚未成宜發帑<pc n="lb"/>
挑挖成河以洩湖水使由鹽河下海<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>開預備河<pc n="lb"/>
新建格堤之東亦挖成河子堤亦建小<graphic n="KR0636" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0636.png" mimeType="image/png"/>洞一座引中<pc n="lb"/>
河水由格堤土塘河入預備河順流而下則子堤之北<pc n="lb"/>
遙堤之南俱作水田矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>開中河頭<pc n="lb"/>
新中河頭用二個舊中河頭於新中河建閘之南再開<pc n="lb"/>
河頭一道亦用二個則水進必多若黄水盛大再開李<pc n="lb"/>
經邦閘則三個河頭連黄水俱洩矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>開劉老澗預備河作减壩<pc n="lb"/>
劉老澗以上預備河數十丈已經淤平宜於通中河之<pc n="lb"/>
處不必築堤建滚水壩一道壩底宜比河底髙八尺使<pc n="lb"/>
中河之水常深八尺餘者盡皆洩出而於劉老澗對過<pc n="lb"/>
中河北岸子堤宜堅築蓄水勿令由劉老澗洩出其由<pc n="lb"/>
此以上數十丈亦宜多建<graphic n="KR0636" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0636.png" mimeType="image/png"/>洞使中河之水洩出預備<pc n="lb"/>
河由劉老澗而出若將西草壩閉塞再建閘數座則預<pc n="lb"/>
備河祗宜疏濬深通無需建壩矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>新中河尾<pc n="lb"/>
新中河尾遙堤之北宜挑一丈二尺深順遙堤往東宜<pc n="lb"/>
挑二尺深用磚做成减水壩様使中河止存一丈之水<pc n="lb"/>
餘者盡要減出由遙堤外往東至鮑家營河入海中河<pc n="lb"/>
過遙堤裡正對小閘河中河之東宜建小閘一座閘底<pc n="lb"/>
宜比河底髙六尺用閘板水大則洩水小則蓄正對雙<pc n="lb"/>
金門閘中河之東亦宜建小閘一座用板啟閉如上法<pc n="lb"/>
一以洩中河之水一以冲下叚鹽河使不至淤墊再往<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
南又宜於東邉多開小木㴠洞頭用閘板酌量啟閉務<pc n="lb"/>
使中河之水與黄河平以便行運<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仲興集宜用新挑中河<pc n="lb"/>
自宿遷縣至清河縣黄河與遙堤相去俱逺惟有仲興<pc n="lb"/>
集一叚黄河與中河相去甚近前河院改於中河之北<pc n="lb"/>
另挑中河一道斟酌甚當後河官以新河水淺因廢新<pc n="lb"/>
河而行舊河獨不慮黄河之害乎故糧船宜行新中河<pc n="lb"/>
而以舊中河之北堤作新中河之南堤即使黄河偶有<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
疎虞亦不至爲中河之害矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崔鎮對過建閘<pc n="lb"/>
劉老澗以下崔鎮正對遙堤處其遙堤外之河與遙堤<pc n="lb"/>
相去甚近此處亦宜建減水閘以洩預備河之水使劉<pc n="lb"/>
老澗以下中河黄河之水亦由此洩出<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>改挑中河中河尾<pc n="lb"/>
宜於清河縣北遙堤之外改挑中河一道至清河縣東<pc n="lb"/>
北再穿遙堤使南由清河縣東出黄河使糧船出清口<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
往下順流行一里許至天妃廟後入中河口<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中河北水田<pc n="lb"/>
中河北水田亦照南式但北邉遙堤内用預備河南邉<pc n="lb"/>
臨子堤挖土塘河兩邉行水則遙堤之内子堤之外盡<pc n="lb"/>
成水田矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中河南水田<pc n="lb"/>
中河南子堤南岸挖小河一道多用<graphic n="KR0636" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0636.png" mimeType="image/png"/>洞以通中河之<pc n="lb"/>
水小河南多横挖溝渠以通田間則中河之南俱成水<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
田矣此萬世之利也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>開峰山天然閘<pc n="lb"/>
峰山天然四閘乃靳文襄所建以洩黄河異漲之水者<pc n="lb"/>
也愚意旣開周橋翟壩等閘以洩洪澤湖之水若慮清<pc n="lb"/>
口之水不能敵黄則將峰山天然閘開放使黄水入湖<pc n="lb"/>
以助湖水出清口敵黄若曰黄水不盛大則不能出閘<pc n="lb"/>
愚以爲黄水不盛大則亦不能倒灌清口必待黄水盛<pc n="lb"/>
大之時清口慮其倒灌然後開天然閘放水入湖以助<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
清水若可以通睢寜等湖則宜放入以淤各湖蓋聞睢<pc n="lb"/>
寜五湖原係民田後因往東一帶黄水淤墊太髙不能<pc n="lb"/>
下行故積水成湖今宜仍爲淤平使照舊復爲民田豈<pc n="lb"/>
不美哉若此閘之水不能至彼則宜於天然閘之上或<pc n="lb"/>
數十里另開一閘以淤此湖此法可以洩黄水使不得<pc n="lb"/>
漫溢可以淤湖坡使成平地可以助湖水敵黄一舉而<pc n="lb"/>
三善備焉者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>開歸仁堤閘<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
歸仁堤閘原因湖水盛大開之以洩湖水使入黄河者<pc n="lb"/>
也今黄河已髙而湖水日深湖水已不能出閘矣故宜<pc n="lb"/>
於周橋翟壩等閘開之後即將歸仁堤閘開放黄水使<pc n="lb"/>
入各湖俟將各湖淤平然後自至洪澤湖洪澤湖坡亦<pc n="lb"/>
可漸淤爲平地此旣可助清水敵黄又可使湖坡淤爲<pc n="lb"/>
平地豈非一舉而兩得之哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>分洩黄水<pc n="lb"/>
孫家集小閘下開引河一道可以洩中河之水勢中河<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
西叚自劉老澗以上東叚自三義壩以上俱用新挑中<pc n="lb"/>
河行運則崔鎮徐昇季太三義各減水閘俱可開通使<pc n="lb"/>
水由中河以南黄河以北俱往東行至雙金門閘對過<pc n="lb"/>
開河放水以洩黄河有餘之水使由雙金門閘入鹽河<pc n="lb"/>
下海若黄水大時將仲莊閘開通引黄水入雙金門閘<pc n="lb"/>
下鹽河却從雙金門閘北小閘相近處開引河一道使<pc n="lb"/>
中河之水由此河行至楊家莊開通御示閘過黄河使<pc n="lb"/>
糧船由此來往若慮黄河水大倒灌淮河口則將中河<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
之尾往東再挑數里合於鹽河使由鮑家營河下海糧<pc n="lb"/>
船旣由新中河行走則劉老澗孫家小閘及竹絡壩俱<pc n="lb"/>
可以洩水下海矣中河頭以北西寜橋正西宜開引河<pc n="lb"/>
一道建閘一座水大之時從此放水由西寜橋下海<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中河南分黄支河<pc n="lb"/>
天下事必有創建非常之功而後可爲乆安長治之謨<pc n="lb"/>
若徒爲因循茍且之計終属補偏救弊之術蓋不大創<pc n="lb"/>
則不能大成也河之爲害縷堤害之也欲河之大治必<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
盡去北岸之縷堤而後可也而中河之南開支河一道<pc n="lb"/>
以爲分黄之河中河之北將預備河挑成以爲洩水之<pc n="lb"/>
河分黄之河使其由舊中河順流而下若舊中河㫁處<pc n="lb"/>
則另開小引河一道以相接連其河仍使與新中河相<pc n="lb"/>
通使其水有餘則洩入新中河而洩水之河則使其出<pc n="lb"/>
遙堤由鹽河下海若新中河之水有餘則令洩入預備<pc n="lb"/>
河内使其出遙堤入鹽河下海各處縷堤自徐州至安<pc n="lb"/>
東北岸俱開減水閘壩<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中河子堤<pc n="lb"/>
清河後新中河挑完將宿遷中河頭且不築壩用中河<pc n="lb"/>
之水刷新中河或刷黄河或由鹽河下海似属可行中<pc n="lb"/>
河南岸仲興集一段數十里無子堤似宜加築即以打<pc n="lb"/>
堤之土於堤南挖成小河一道做分黄河將來亦有用<pc n="lb"/>
處五空橋河亟宜挑成則清江永無水患淮安城南運<pc n="lb"/>
河之南似宜挑引河一道水大開放并將澗河深濬則<pc n="lb"/>
淮安城可以不險中河離北遙堤甚逺離南新築之堤<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
亦逺兩岸俱無縴路勢必仍於南岸築縴路小堤一道<pc n="lb"/>
即於縴路小堤之南挖成小土塘河一道將來若開崔<pc n="lb"/>
鎮壩從此洩黄水使由陶莊閘出黄河是亦預備之一<pc n="lb"/>
着也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>分水灌田<pc n="lb"/>
中河北岸有小石閘數座俱可開通挑挖引河以分中<pc n="lb"/>
河之水入西寜橋河下海則黄河以北清水皆可以灌<pc n="lb"/>
田有餘之水皆可以下海矣是興水利即所以除水之<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
害也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仲家莊分黄支河<pc n="lb"/>
宜用仲莊閘作河頭由清河縣北雙金門閘至清河縣<pc n="lb"/>
東向陶莊閘仍入黄河清口可免倒灌之患支河在遙<pc n="lb"/>
堤之南運河又宜在遙堤之北<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>建減水閘壩<pc n="lb"/>
一黄河兩岸宜建減水閘壩也蓋黄河之水天下之至<pc n="lb"/>
大者也故不可使之合而但當使之分以合則勢大分<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
則勢小也峰山旣建天然閘矣聞此閘一放而睢寜膏<pc n="lb"/>
腴之地盡成湖波則以下原淤髙而上原之水無所出<pc n="lb"/>
也今宜於徐州之下查土性堅實可建閘之處建閘一<pc n="lb"/>
二座下開引河引水入睢寜湖以淤湖坡使仍爲膏腴<pc n="lb"/>
之田不亦可乎上原旣淤平則下原峰山閘亦可放矣<pc n="lb"/>
若夫歸仁堤閘固所以洩湖水使入黄河者也然昔日<pc n="lb"/>
湖水髙而黄水低固可以洩湖水今日湖水低而黄水<pc n="lb"/>
髙獨不可以洩黄水乎故歸仁堤閘亦宜洩黄水以淤<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
湖坡者也再於桃源縣上下查土性堅實可建閘者酌<pc n="lb"/>
量建閘一二座以洩黄水使淤湖坡則黄水之勢可以<pc n="lb"/>
漸減矣北岸如李經邦閘亦可以洩黄水入中河再如<pc n="lb"/>
崔鎮徐昇季太三壩皆可開也將中河南岸土塘河再<pc n="lb"/>
挖寛深則三壩之水皆可由土塘河順流而下入舊中<pc n="lb"/>
河由清河縣後而東出陶莊閘以入黄河矣或曰黄河<pc n="lb"/>
之水宜合不宜分合則溜急而沙刷分則流緩而沙停<pc n="lb"/>
子欲多開減壩以洩黄水將黄河獨不慮淤乎予曰不<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
然凡於諸閘壩所洩者出漕之水也若平漕之水又豈<pc n="lb"/>
得而洩之哉則黄河固不患其或淤矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>河道大勢<pc n="lb"/>
宜先減宿遷至清河一帯黄河之水使小則不至倒灌<pc n="lb"/>
清口而又於清口以下開分黄大河一入鹽河一入鮑<pc n="lb"/>
家營河以大通口爲大海口以平望河爲鹽河海口以<pc n="lb"/>
五港口爲鮑營海口三河竝流則清口之水自小矣然<pc n="lb"/>
後將髙家堰一帯多建減水閘下開河道使髙家堰一<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
帯堤内盡成水田下尾餘水可歸運河者仍歸運河由<pc n="lb"/>
興文閘子嬰溝等閘洩出不能歸運河者則令入髙寳<pc n="lb"/>
湖髙堰一帯洩水旣多則洪澤湖水自然漸小又恐不<pc n="lb"/>
能敵黄矣則於徐州以下黄河南岸相其地勢多建減<pc n="lb"/>
水壩下開引河引入各湖先將各湖淤平然後漸淤洪<pc n="lb"/>
澤湖以漸往南淤直使洪澤等湖滄海變作桑田祗留<pc n="lb"/>
淮河一道則雖有大水不能爲災地平天成而河工永<pc n="lb"/>
享安瀾之休矣此一勞永逸之法也亦借兵於敵之法<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>減水涵洞<pc n="lb"/>
黄河北岸縷堤減水涵洞宜在各險工之上口順堤挖<pc n="lb"/>
引河使水逆行即於近引河之堤多開涵洞引水至縷<pc n="lb"/>
堤内通中河與中河之水竝行順流而下但恐雙金門<pc n="lb"/>
閘必不能容故宜於遙堤之外改挑中河一道即以挑<pc n="lb"/>
河之土築堤若縷堤内地勢太窪則引河與涵洞底不<pc n="lb"/>
宜與縷堤内地相平或髙一尺或髙二尺縷堤涵洞内<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
用小埽接至平地庶不至冲成深潭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南岸險工建越堤<pc n="lb"/>
水猶賊也勦之皆我勁敵撫之皆我赤子故順之則治<pc n="lb"/>
逆之則亂黄河南岸險工内各宜築越堤要與險工相<pc n="lb"/>
離甚逺使可容水有越堤者即宜於險工之上口順堤<pc n="lb"/>
挖引河一道離險工稍逺乃對堤挖引河使穿縷堤入<pc n="lb"/>
越堤内順越堤土塘河往下行又於險工之下越堤之<pc n="lb"/>
内開引河穿縷堤以出越堤内之水使仍入黄河則險<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
工可以不險矣此順而治之不與水爭用撫之之法者<pc n="lb"/>
也南岸險工則北岸開涵洞南岸開越堤内分水河兩<pc n="lb"/>
洩其水北岸險工宜多設涵洞乃可洩水<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大分黄河<pc n="lb"/>
宜於廢閘塘東或陶莊引河之下開大引河一道引黄<pc n="lb"/>
河入鹽河又於廢閘塘東南開小引河一道引廢閘塘<pc n="lb"/>
清水至黄河邉入分黄大引河輔黄而行則引河不致<pc n="lb"/>
淤墊乆之而黄河盡歸鹽河矣且於引河入鹽河之處<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
又穿斷遙堤使通遙堤外鮑家營河中間又作平水河<pc n="lb"/>
數道直至鮑家營河往北止則黄河之水一半歸鹽河<pc n="lb"/>
一半歸鮑家營河而黄河水勢自減而老壩口車路口<pc n="lb"/>
及韓尹二莊安東縣便益門新港唐家堡周家渡茭陵<pc n="lb"/>
二塘童家營遙灣老堤頭各險俱可不險矣至於北遙<pc n="lb"/>
堤外各河道不用大興工作止宜於水小時疏通河道<pc n="lb"/>
水大時加築堤岸使遙堤之北盡成清水小河則海州<pc n="lb"/>
贑榆沭陽宿遷桃源清河六縣之地盡成水田矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>復張福王簡黄韶口<pc n="lb"/>
此三閘相傳以爲湖水大則開之使洩入黄河黄水大<pc n="lb"/>
則閉之不使其入湖者也愚意此三閘皆所以節宣清<pc n="lb"/>
口使其水常平以便行運者也黄水逼近清口則閉之<pc n="lb"/>
以蓄水敵黄清水太髙則酌量開放使其水常平則運<pc n="lb"/>
船之出口旣易而黄水亦可免倒灌之患此節宣之法<pc n="lb"/>
爲最善者也故宜復之但今湖水離堤甚逺須酌其宜<pc n="lb"/>
不必拘舊制<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>收束清口<pc n="lb"/>
洪澤湖水旣小則清口不宜太寛宜收束使窄若慮口<pc n="lb"/>
小則水急運船難行則宜於清口之上復張福王簡黄<pc n="lb"/>
韶三口酌量開放清水太大則三閘俱開中大則開二<pc n="lb"/>
閘稍大則開一閘水小則全閉務使清口之水常平則<pc n="lb"/>
船自易行而又不使黄水倒灌則清口之爲清口得矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>運河口<pc n="lb"/>
運河口宜在石坎正對處宜建攔水堤一道要數十丈<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
長其河正對口處宜寛廣十數丈上口河宜以漸而窄<pc n="lb"/>
至口門處又宜以漸而寛其最窄處宜建閘二三座大<pc n="lb"/>
約不甚着力宜用磚閘下板處用石水大則起板以洩<pc n="lb"/>
水水小則下板以蓄水運口内雁翅不宜驟寛宜以漸<pc n="lb"/>
而寛大約每一丈長寛一尺則水流不至太急可無牽<pc n="lb"/>
挽之難而於石墻上用草連以䕶之則船無撞衝之虞<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
黄水之所以倒灌運河者亦運河口門正與清口相對<pc n="lb"/>
所以一經倒灌即入運口其勢甚便也今宜將運河口<pc n="lb"/>
改於武家墪堤西石坎之東使口門向南則運河口與<pc n="lb"/>
清口相背自不至有倒灌之虞矣若猶慮其倒灌再將<pc n="lb"/>
運河口建閘一座若黄水盛大則將天妃閘運河口閘<pc n="lb"/>
俱下板堵閉黄水又焉得而入乎再將髙家堰各閘俱<pc n="lb"/>
經下板堵閉則清水旣盛而黄水自退矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>清河口議<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
運河口直衝清口所以黄水一發勢必倒灌順流而下<pc n="lb"/>
所以運河盡皆黄水無怪乎運河底淤墊日髙也今宜<pc n="lb"/>
將現在運河口堵塞竝將大墩以西築大壩一道築隔<pc n="lb"/>
清口却從大壩之南往西開引河一道或里許或二里<pc n="lb"/>
許轉往北開至堤數丈轉往東開出清口會黄下海却<pc n="lb"/>
於大墩之東開運河口使淮水由南而北運河口西開<pc n="lb"/>
清口會黄使淮水亦由南而北則黄水雖發不至倒灌<pc n="lb"/>
運河矣如仍恐倒灌則於引河極西之處建閘一座如<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
遇黄水盛長則下板堵閉如此則旣不能倒灌清口以<pc n="lb"/>
淤洪澤湖亦不能潛入運河以淤運河矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
再開清口由天妃廟下往東北開引河一道從堤外直<pc n="lb"/>
往東行或二里或三四里入黄河又於河北楊家莊之<pc n="lb"/>
上開河口一道使糧船由此口過黄河仍於天妃廟後<pc n="lb"/>
引河頭間建閘一座如遇黄水倒灌則下板堵水又於<pc n="lb"/>
運河分水往東處築草壩二三座束水使水不得多入<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
運河蓋恐河不能容必致冲决也此與上條不同又一<pc n="lb"/>
說也當酌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
或曰現今清口寛九十餘丈洩水入黄河今開清口不<pc n="lb"/>
過數丈耳豈能多洩洪湖之水洪湖之水不能多洩將<pc n="lb"/>
不虞其泛濫乎予曰是宜倣張福口王簡口黄韶口之<pc n="lb"/>
制以備蓄洩則洪湖之水自不至泛濫而運河之水亦<pc n="lb"/>
常有餘裕矣或曰若運河水大河不能容則如之何予<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
曰運河之水有餘則開五空橋由檀度寺閘分入運料<pc n="lb"/>
小河以下海或曰運料小河已多淤塞恐不能下海予<pc n="lb"/>
曰能疏通至海口固好即不能至海使其由大茭陵入<pc n="lb"/>
黄河亦可以洩運河之水况淮安之西又有栁溝河亦<pc n="lb"/>
可開通灌田且洩運河之水或曰淮安水髙於城若遇<pc n="lb"/>
泛漲能無慮乎予曰府城運河之南地最窪下若開月<pc n="lb"/>
河一道使船由月河而行正河自可無虞也或曰髙寳<pc n="lb"/>
運河之水若遇泛漲則如之何予曰東岸有劉均溝子<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
嬰溝涇河澗河人字河鳯凰橋芒稻河皆可洩水也在<pc n="lb"/>
預先疏濬之耳或曰髙寳湖水若大則如之何予曰固<pc n="lb"/>
可由運河東岸以洩入下河亦可視地勢之宜洩之使<pc n="lb"/>
入江也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大挑運河<pc n="lb"/>
國家數百萬糧漕皆資一線之運河豈可不使之深通<pc n="lb"/>
哉兩年以來見運河口每苦淺澁而界首一帶如興文<pc n="lb"/>
閘子嬰溝等處放水灌田則舟苦難行蓄水行舟則民<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
苦無水此豈善全之謀乎故於運河口及界首至揚州<pc n="lb"/>
一帶宜大爲挑濬務使深通而於全河尤宜大挑務使<pc n="lb"/>
水由地中行而不專借堤以束水則水雖有盛大之時<pc n="lb"/>
終無泛溢或用河兵分叚挑挖每年一次嵗以爲常則<pc n="lb"/>
運河不患其不深總要比現今河底再深二丈則運河<pc n="lb"/>
乃成雖有水大淮揚不至受害矣再將運河東減水閘<pc n="lb"/>
壩底低下數尺則河旣不淺而水有所歸自無湮没之<pc n="lb"/>
患<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
查運河原舊甚属深通自數十年來只加築堤岸而不<pc n="lb"/>
深挑運河以致日淤日淺運河之底或有髙於平地者<pc n="lb"/>
矣固宜大加深挑使水由地中行庶糧運無阻而民田<pc n="lb"/>
亦免淹没之患矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>復髙堰各閘壩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一周橋翟壩髙良澗古溝之舊制宜復也今查周家橋<pc n="lb"/>
髙良澗舊河現在聞當日一帶俱係水田今宜將此二<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
處仍各建閘復昔日水田之舊而於髙堰一帶每二十<pc n="lb"/>
里建閘一座開引河一道兩岸多開溝渠盡成水田而<pc n="lb"/>
其有餘之水則令其穿運河由涇河澗河及子嬰溝至<pc n="lb"/>
馬家蕩入蝦鬚溝河由射陽湖入海或曰髙堰一帶多<pc n="lb"/>
開閘座以洩洪澤湖之水則清口之水不虞太弱而不<pc n="lb"/>
足以敵黄乎予曰清口宜收束使小且有上諸閘黄河<pc n="lb"/>
之水以助之借黄以敵黄又何患其不足乎或曰髙堰<pc n="lb"/>
一帶及周家橋髙良澗旣多開閘座以洩湖水則下河<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
一帶不又苦水乎予曰下河之所苦者不獨在水也今<pc n="lb"/>
年不嘗苦旱乎揚州每日禱雨旣苦無水而旴泗又苦<pc n="lb"/>
於多水予正欲損旴泗之有餘以補揚屬之不足也且<pc n="lb"/>
所謂閘者固可開可閉操縱在我者也下河用水則開<pc n="lb"/>
之下河苦水則閉之又何至爲下河之患乎或曰下河<pc n="lb"/>
苦水則閉閘誠是也但子言清口收束使小一洪澤湖<pc n="lb"/>
之水豈能驟出乎予曰昔清口之上張福口王簡口黄<pc n="lb"/>
韶口固嘗建閘矣今再復此三閘之舊以備宣洩未爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
不可而又何患乎清口之小也夫開周橋一帶閘座以<pc n="lb"/>
灌田則不特除水之害而兼以資水之利矣開峰山歸<pc n="lb"/>
仁堤諸閘以洩黄水又開張福王簡等口以洩清水則<pc n="lb"/>
不特用清以敵黄而兼用黄以敵黄矣似亦法之可行<pc n="lb"/>
者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>髙堰内水利<pc n="lb"/>
河防一覽曰髙堰之内有越城周家橋一帶地勢稍亢<pc n="lb"/>
淮水大漲從此溢入白馬湖水消仍爲陸地蓋藉此以<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
殺黄漲即黄河之減水壩也若一概築堤非惟髙堰難<pc n="lb"/>
守即鳯泗不免加漲矣愚意欲於周家橋一帶設立閘<pc n="lb"/>
座多穿河渠以漑民田則髙堰之堤可保鳯泗之水可<pc n="lb"/>
消而民間更獲灌漑之利是一舉而三善備也又何憚<pc n="lb"/>
而不爲或曰清口不虞倒灌乎曰湖水小則閉閘以敵<pc n="lb"/>
黄湖水大則開閘以漑田又何慮乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>復周橋翟壩髙良澗古溝舊制<pc n="lb"/>
黄河旣開減水閘涵洞又開支河則水不至於盛大自<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
無倒灌清口之慮矣而洪澤湖水又豈可使之盛大如<pc n="lb"/>
故哉即以今嵗論之旴泗苦於水大揚州苦於無水借<pc n="lb"/>
旴泗之水以潤揚州豈不兩全也哉故宜復周橋翟壩<pc n="lb"/>
髙良澗古溝之舊制使其有餘則洩之不足則蓄之務<pc n="lb"/>
使各遂其願旣不至於無水又不至於苦水豈非一舉<pc n="lb"/>
而兩得之道乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>開周家橋閘<pc n="lb"/>
余議大挑運河旣於臘月十五日閉壩矣然囬空糧船<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
將不行乎曰宜開周家橋閘使囬空糧船盡出周家橋<pc n="lb"/>
閘由草字河入髙寳湖至髙郵州入運河即一切民船<pc n="lb"/>
俱由此行板閘關暫移於周家橋收稅則運河旣可大<pc n="lb"/>
挑糧船亦可通行關稅不至有誤所謂一舉而三善備<pc n="lb"/>
焉者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>髙家堰堤内水田<pc n="lb"/>
髙家堰内或相去十里或相去十五里或相去二十里<pc n="lb"/>
開引河一道堰上建閘或涵洞使洩洪澤湖之水即以<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
灌堰内之田引河兩邉盡挖溝渠使通水道以灌民田<pc n="lb"/>
引河兩岸即以挖河之土築堤則髙寳萬頃湖波盡成<pc n="lb"/>
稻田矣湖水宜由武家墩入運料小河南行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>閉六壩<pc n="lb"/>
孫宗彛曰聞潘總河當日風雨寒暑駕小艇往來訪詢<pc n="lb"/>
夜不成寐者半年殫力思維乃有成畫是以急築髙堰<pc n="lb"/>
一帶惟堤淮水使不東注併力出清口敵黄刷黄以入<pc n="lb"/>
於海一策而已其策髙堰曰泗州巨商私販北自河南<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
南至𤓰儀勢必假道清江浦而各閘不免稽留咸以從<pc n="lb"/>
髙堰周橋一帶直達爲利多揮金造浮言以阻我愚按<pc n="lb"/>
治河别無他法惟有塞髙堰通海口一策而塞髙堰又<pc n="lb"/>
即所以通海口也然而髙堰之所以難築者則以巨商<pc n="lb"/>
私販利其往來之便以爲漏稅之計也故昔日河道之<pc n="lb"/>
壊在開周橋今日在開六壩一閉六壩而河道治矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>救旴泗法<pc n="lb"/>
皇上軫念旴泗百姓永受水患乃指示方略令於蔣家<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
壩建閘一座開引河一道以洩湖水法誠善也但洪澤<pc n="lb"/>
湖水勢甚大非一閘所能宣洩查歴來舊制原有周家<pc n="lb"/>
橋閘翟家壩竝髙良澗古溝二閘以洩湖水所以旴泗<pc n="lb"/>
不致大受水患今由蔣家壩閘推之再建兩三閘以洩<pc n="lb"/>
湖水再於髙家堰内多開溝渠以灌民田其有餘之水<pc n="lb"/>
放入髙寳湖内而又於運河西岸多開㴠洞使髙寳湖<pc n="lb"/>
内有餘之水放入運河又於運河東岸多開閘壩使運<pc n="lb"/>
河有餘之水放入下河以灌民田而其有餘者仍令隨<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
各海口下海則髙家堰内以及下河俱可收水之利而<pc n="lb"/>
旴𣅿泗州亦可除水之害矣或曰洪澤湖水由髙堰而<pc n="lb"/>
東則黄河之水不虞倒灌清口乎予曰有收束清口之<pc n="lb"/>
法在今清河口現寛九十餘丈若髙家堰建一閘則將<pc n="lb"/>
清口收束一二十丈再建一閘又將清口收束一二十<pc n="lb"/>
丈再建一閘又將清口收束一二十丈將來清口僅餘<pc n="lb"/>
數丈使足以通漕運而止清口旣小蓄水必盛是足以<pc n="lb"/>
敵黄而有餘矣又何患黄水之倒灌乎此功一成旣可<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
以除旴泗之水患可以興下河之水利竝可以免黄河<pc n="lb"/>
之泛濫誠一舉而三善備焉者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又<pc n="lb"/>
旴泗之所以苦水者以黄河之水無所洩也駱馬湖之<pc n="lb"/>
水歸黄河洪澤湖之水盡歸黄河而黄河僅恃一大通<pc n="lb"/>
口之海口以洩之下源之洩水旣少上源之壅水必多<pc n="lb"/>
洪澤湖之水不能速下此旴泗之所以被害也今日欲<pc n="lb"/>
救旴泗惟有將黄河分爲三河從王家營減水壩開引<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
河一道由鹽河入平望河海口自陶莊引河下尾開引<pc n="lb"/>
河一道由鹽河歸鮑家營河出五港口下海有此三海<pc n="lb"/>
口以洩水下源之洩水旣多上源之流水自暢且此二<pc n="lb"/>
支河俱在清口之下如此分洩則清口自無倒灌之虞<pc n="lb"/>
然後開周橋翟壩髙良澗古溝以洩洪澤湖之水洪澤<pc n="lb"/>
湖之水所洩旣多又慮清口不敢敵黄則於徐州之下<pc n="lb"/>
清口之上黄河南岸多開減水壩以洩黄水入湖一以<pc n="lb"/>
助湖水使出清口敵黄一以淤平湖地使滄海變爲桑<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
田使洪澤湖仍爲洪澤湖餘地盡淤平原而淮河仍復<pc n="lb"/>
淮河之舊則洪澤湖盡由髙寳湖入運河下江亦可從<pc n="lb"/>
鳯凰橋人字河下海則旴泗之水可消而揚州一屬亦<pc n="lb"/>
不至苦於無水灌田矣此法一行而揚州得其利旴泗<pc n="lb"/>
除其害誠一舉而兩得者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>添水利道<pc n="lb"/>
淮揚百姓常苦水之害而不知資水之利水之大者莫<pc n="lb"/>
過於洪澤湖委之於無用則足以爲害而用之灌田則<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
未嘗不可以爲利宜添設水利道一員或即以河道兼<pc n="lb"/>
攝亦可同知通判則令其兼攝各縣添設水利縣丞或<pc n="lb"/>
主簿一員令其專管於周橋翟壩髙良澗古溝髙堰武<pc n="lb"/>
家墩石磡各建石閘一座下各開引河一道挑濬溝渠<pc n="lb"/>
務使可以灌田而止是資水之利即所以去水之害也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>運河兩岸減水閘壩<pc n="lb"/>
運河西岸自淮安至揚州宜多建進水閘壩引湖水入<pc n="lb"/>
運河濟運若運河水大又宜於東岸多設減水閘壩放<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
運河之水由各支河入海引湖水入河濟運則河水自<pc n="lb"/>
不患其或小放河水由支河入海則河水又不患其或<pc n="lb"/>
大矣此誠萬全之策也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>復運料小河<pc n="lb"/>
運料小河所以洩五空橋入運河之水也中有蘆蒲一<pc n="lb"/>
叚未經挖通似應挖通以洩運河之水但茭陵一叚穿<pc n="lb"/>
斷遥堤故河院廢之蓋慮黄河之水盛大萬一衝决遥<pc n="lb"/>
堤堵塞猶堪作内障也今年運河之水甚是危險似宜<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
仍復開通以洩運河有餘之水也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>復五空橋河<pc n="lb"/>
五空橋河所以分運河之水以保清江也緣前任董河<pc n="lb"/>
院開閉不得其法防之不固以致河水流入清江清江<pc n="lb"/>
被淹而河院董亦以是去位若因是不開此河是因噎<pc n="lb"/>
而廢食也今宜仍復開通以分運河之水則運河之水<pc n="lb"/>
自小而民居不致淹没矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>復楊家廟河兼伏龍洞<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
伏龍洞此明時孫知縣所造使穿運河入射陽湖者也<pc n="lb"/>
其法於運河之下建石涵洞涵洞之上加土四尺上爲<pc n="lb"/>
運河底此法甚善而今已乆廢矣故宜復之蓋此河所<pc n="lb"/>
以洩洪澤湖水而黄河南岸運料小河又所以洩運河<pc n="lb"/>
之水也今二河竝廢髙家堰已建石工運河兩岸惟務<pc n="lb"/>
加髙而髙堰之險運河之險乃在在告急矣此愚意所<pc n="lb"/>
以欲復也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>流均溝<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
流均溝所以洩運河之水入馬家蕩者又自馬家蕩由<pc n="lb"/>
蝦鬚溝之廟灣入海此河一開則淮安運河之水由此<pc n="lb"/>
而減不至甚大則淮安可以安枕而卧矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>芒稻河<pc n="lb"/>
芒稻河亦所以洩運河之水入海者也惟開口未盡通<pc n="lb"/>
所以運河之水每至滿溢堤岸每至冲决惟將此河大<pc n="lb"/>
爲開通庶乎運河之水入海既速而堤岸亦可保無虞<pc n="lb"/>
或曰海口旣多水勢大洩運河不致淺阻乎余曰於河<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
頭或建閘或建壩水大則洩之以入海水小則蓄之以<pc n="lb"/>
濟運則糧運旣可通行而無淺阻之患堤岸亦可保固<pc n="lb"/>
而無衝决之虞矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>王家營開分黄支河<pc n="lb"/>
宜於王家營大壩開通使深將引河再挖寛深以引黄<pc n="lb"/>
河之水使入鹽河由平望河下海又要在縷堤之北鹽<pc n="lb"/>
河之南再挖引河一道使黄水出大壩往東行至鮑營<pc n="lb"/>
之下乃歸鹽河而於大壩以上一叚竟歸鮑家營河則<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
與鮑家營河不至混而爲一矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韓家莊閘引河<pc n="lb"/>
查韓家莊南有運料小河一道宜於尹家莊西築隔堤<pc n="lb"/>
一道以斷運料小河即於尹家莊開引河一道引黄水<pc n="lb"/>
入運料小河直至大茭陵將縷堤開通放水仍入黄河<pc n="lb"/>
則水勢旣分而安東縣之南門與便益門及二塘俱可<pc n="lb"/>
不險而河南之韓家莊尹家莊新港唐家堡周家渡小<pc n="lb"/>
茭陵大茭陵各險工俱可廢矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>尹家莊一帶開引河<pc n="lb"/>
宜於尹家莊埽工之上開引河一道穿過縷堤使入運<pc n="lb"/>
料小河而於大茭陵遥堤外開引河一道穿縷堤使運<pc n="lb"/>
料小河之水仍出黄河此工一成而尹家莊韓家莊安<pc n="lb"/>
東便益門南門二塘新港唐家堡周家渡小茭陵大茭<pc n="lb"/>
陵十處險工俱可以不險矣但運料小河南岸之堤宜<pc n="lb"/>
加幇髙厚仍宜加築堅實始足捍禦而以加幇所取之<pc n="lb"/>
土仍挖運料小河一道在運料河堤之内以補運料小<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
河以通運料小河上下之水<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>埽工宜廢<pc n="lb"/>
一黄河兩岸埽工宜廢也除近城近鎮者仍下埽外其<pc n="lb"/>
餘一應埽工盡行停止查河南從前每年下埽嵗無寜<pc n="lb"/>
晷臨河州縣民不堪命自佟撫臺到任乃以不治治之<pc n="lb"/>
坍堤還堤而不下埽三十年來民少休息而河亦無泛<pc n="lb"/>
濫之虞今惟倣河南之法於各險工之内先築越堤而<pc n="lb"/>
後廢埽工外靣坦坡要極平堤要髙寛則水之冲刷無<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
力而後將埽工兩頭縷堤先開水口使水得近越堤或<pc n="lb"/>
曰縷堤外地勢髙縷堤内地勢窪旣開水口則縷堤内<pc n="lb"/>
越堤外不㡬成潭乎予曰不然上開水口則黄河之水<pc n="lb"/>
由上而入下開水口則黄河之水由下而出且水長一<pc n="lb"/>
次則地淤一次不數次而縷堤内外可以相平矣又何<pc n="lb"/>
慮其成潭乎或曰河南地寛江南地窄固未可以一槩<pc n="lb"/>
論也予曰江南之地固未嘗窄也亦未嘗無可築越堤<pc n="lb"/>
之處也惟相其地勢地勢寛者越堤宜逺地勢窄者越<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
堤稍近又何不可之有哉而越堤之築又宜照例實加<pc n="lb"/>
夯硪乃爲有益<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>海嘯<pc n="lb"/>
或問海嘯之後沙塞其口必預疏濬潘印川先生曰海<pc n="lb"/>
嘯之說未之前聞愚按海嘯之說自古有之或潘先生<pc n="lb"/>
偶未之見耳愚於辛巳三月三日親在雲梯關之下見<pc n="lb"/>
海嘯大通口兩岸水與堤平而馬家港之埽遂復衝去<pc n="lb"/>
而上流安東之水曾未大漲以是知其爲海嘯也然數<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
日之後水復歸漕依舊刷沙至壬午嵗而河底日深海<pc n="lb"/>
口大闢不惟不能淤塞且日刷日深海口日加深通矣<pc n="lb"/>
海嘯沙塞未可信也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>居濟一得卷七<pc n="lb"/>
<pb n="45b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>居濟一得卷八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>居濟一得卷八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禮部尚書張伯行撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>河漕類纂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄河運河總論<pc n="lb"/>
黄河發源於星宿海繞崑崙歴積石越西域踰關陜山<pc n="lb"/>
西河南經豐碭出徐州始爲運道㑹泗沂之水蟺蜿而<pc n="lb"/>
至清河縣之清口又名南河口㑹淮而東經安東縣以<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
入於海此黄河之大較也以運河言之由浙江至張家<pc n="lb"/>
灣凡三千七百餘里自浙至蘓則資苕霅諸溪之水常<pc n="lb"/>
州則資宜溧諸山之水至丹陽而山水絶則資京口所<pc n="lb"/>
入江潮之水水之盈涸視潮之大小故裏河每患淺澁<pc n="lb"/>
云自𤓰儀至淮安則南資天長諸山所瀦髙寳諸湖之<pc n="lb"/>
水西資清口所入黄淮二河之水俱由𤓰儀出江故裏<pc n="lb"/>
河之深淺亦視兩河之盈縮焉由清口至鎮口閘則資<pc n="lb"/>
黄河與山東汶泗之水由鎮口閘以至臨清則資汶泗<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
之水即泰安萊蕪徂徠諸泉也然汶河由南旺南北分<pc n="lb"/>
流竝濟故天旱泉微每苦不足由臨清至天津則資汶<pc n="lb"/>
河與漳衛之水由直沽入海而自天津至張家灣則資<pc n="lb"/>
潞河白河桑乾諸水此運河之大略也若江西湖廣運<pc n="lb"/>
艘俱由長江入儀真閘止有風波之險而無淺澁之虞<pc n="lb"/>
此又在運道之外矣愚按黄河之水出徐州爲運道㑹<pc n="lb"/>
泗沂之水至清河縣之清口此先年之運道也今則由<pc n="lb"/>
清口之上仲莊閘入中河直達臨清有濟運之功而無<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
風濤之險較之從前實爲平穩但自徐州至清口旣不<pc n="lb"/>
用黄水濟運則黄河北岸之堤宜堅築髙厚即黄河水<pc n="lb"/>
長不至爲中河之害矣此清口之上當防者也清口直<pc n="lb"/>
接黄河恐黄水泛漲不免倒灌之患宜於清河縣之上<pc n="lb"/>
五里舊仲莊閘處所開引河以分黄由清河縣後及廢<pc n="lb"/>
閘塘至大河口與淮會則水勢旣分黄流自弱清口之<pc n="lb"/>
倒灌可免若使黄河竟由清河縣後至大河口會淮使<pc n="lb"/>
黄河不至清口則清口永逺無慮而中河亦由清河縣<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
北至大河口與黄淮會糧船不過逺行數里而運河仍<pc n="lb"/>
永逺無虞矣若清口之下淮黄旣㑹兼以中河之水三<pc n="lb"/>
水㑹流刷沙自易但恐伏秋水漲堤岸難保則淮揚之<pc n="lb"/>
百姓可虞也故宜將兩岸之堤時加修防務使堅完稍<pc n="lb"/>
遇殘缺即爲補葺仍宜將汰黄堤加築髙厚茭陵以下<pc n="lb"/>
再接築百餘里至大通口仍宜照遙堤之式離縷堤稍<pc n="lb"/>
逺則日後即有疎虞離河旣逺水勢自㪚漫而力微可<pc n="lb"/>
無衝决之患而淮揚一帶可以安枕而卧矣然而猶有<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
慮者中河之上駱馬湖運河之上洪澤湖也中河糧船<pc n="lb"/>
過完即宜放入鹽河不宜入黄河倘水大而鹽河難容<pc n="lb"/>
則開官莊娘子莊等河由五港口入海仍宜於中河一<pc n="lb"/>
帶多開漕渠設立閘座制爲水田春月即閉閘以濟運<pc n="lb"/>
運過即開閘以灌田則民旣資其利而兼免其害矣至<pc n="lb"/>
洪澤湖亦宜多設閘座廣開漕渠制爲水田如周橋翟<pc n="lb"/>
壩髙良澗古溝髙家堰武家墩皆可行之水小則閉閘<pc n="lb"/>
以蓄水水大則開閘以灌田即有盛漲之時必無冲决<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
之患則不特漕運永濟淮揚受福而泗州水患亦可永<pc n="lb"/>
息矣<pc n="lb"/>
王在晉曰官軍借貸之例今已廢革不能行矣祖宗厪<pc n="lb"/>
念運軍有家人一體之誼憐其緩急多方軫恤今軫恤<pc n="lb"/>
之意全虚而惟一意督責此運軍所以益貧而漕務所<pc n="lb"/>
由日替也今而後將不知其所稅駕矣愚按國家以數<pc n="lb"/>
百萬之漕糧仰給於東南其所藉以長運者運軍也運<pc n="lb"/>
軍之所係也誠重矣運軍之當惜也亦明矣歴觀往代<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
有許帶土宜四十石者有許帶六十石者皆所以恤之<pc n="lb"/>
也雖借貸不行而存此遺意運軍猶有所頼<pc n="lb"/>
元郭守敬議造剝船三百隻分置各閘責經紀領之使<pc n="lb"/>
置布囊盛米催役逓相轉輸以達都下軍民稱便愚意<pc n="lb"/>
欲於淮安清江髙郵寳應處所各造剝船十數隻擇民<pc n="lb"/>
之殷實者領之糧船過時以爲起剝之用過完時即令<pc n="lb"/>
在各處擺渡以爲日用衣食之資另外不給工食亦不<pc n="lb"/>
許多索過往人等錢財船壊令其自爲修理亦不另給<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
似爲甚便<pc n="lb"/>
劉天和曰通州上達都城近已修閘轉盤漕運脚費大<pc n="lb"/>
省爲萬世利無容議矣若白河經宻雲諸山且全受渾<pc n="lb"/>
榆諸河之水夏秋暴漲隄防不能禦源逺流迅水勢漫<pc n="lb"/>
㪚河皆溜沙深淺通塞不常運行甚艱殊無策以治之<pc n="lb"/>
惟用兠杓數千具治河官夫遇淺即濬此外運舟各携<pc n="lb"/>
四五具二三百舟即可得千餘具合力以濬頃刻而通<pc n="lb"/>
盤剝大省矣惟運卒利於盤剝方可開支脚價如即以<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
盤剝之費償運卒濬淺之勞則運卒受實恵不愈利歸<pc n="lb"/>
剝船耶愚按用兠杓置剝船皆可爲運船之助惟在當<pc n="lb"/>
事者酌時勢之宜而善用之則㡬矣<pc n="lb"/>
劉天和曰滄徳天津之間河决無嵗無之亦有水不甚<pc n="lb"/>
盛河不甚盈而决者非盡由堤岸卑薄也一則鹽徒盗<pc n="lb"/>
决以圖行舟私販一則鹻薄地土盗决以圖淤肥一則<pc n="lb"/>
對河軍民盗决以免衝决彼岸廵守當嚴而防察當預<pc n="lb"/>
也愚按此等弊端處處有之不獨滄徳天津之間爲然<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
也而周橋翟壩髙堰一帶尤爲𦂳要爲今之計似宜於<pc n="lb"/>
髙家堰一帶每二里半設防險官一員於二月初一起<pc n="lb"/>
十月初一止晝夜防䕶時刻不離法誠善也然不特可<pc n="lb"/>
爲一時之法誠可爲萬世之法潘印川云有隄不守與<pc n="lb"/>
無隄同守隄不宻與不守同豈無所見而云然哉<pc n="lb"/>
王在晉曰隆慶中就坎河口壩以積石石如累丸沙流<pc n="lb"/>
其下乆之亦潰而坎河之工始此愚按宿遷縣有竹絡<pc n="lb"/>
壩其法或者倣此乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
永樂十三年平江伯陳瑄自淮安城西管湖至淮河鴨<pc n="lb"/>
陳口與清河口相直鑿河引湖水入淮以通漕舟置四<pc n="lb"/>
閘曰移風曰清江曰福興曰新莊以時啟閉人甚便之<pc n="lb"/>
此即清江浦河道也<pc n="lb"/>
萬厯七年以通濟閘逼近淮河舊址坍損改建於甘羅<pc n="lb"/>
城北仍改濬河口斜向西南使黄水不得直射因廢拆<pc n="lb"/>
新莊閘又改福興閘於夀州厰適中處所其清江板閘<pc n="lb"/>
照舊增修八年用石包砌髙堰九年又於府城南運河<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
之旁自窰灣楊家澗歴武家墩開新河一道長四十五<pc n="lb"/>
里曰永濟河因置三閘以備清江浦之險愚按以上諸<pc n="lb"/>
事皆今日可斟酌行之者也故備錄於此<pc n="lb"/>
南昌萬恭云淮安隆慶中水萬厯壬申又水或云海口<pc n="lb"/>
淤宜濬之郡有司爲探海口則廣三十里望之無際冬<pc n="lb"/>
中洲渚微見海中潮長則烟霧波濤極目舟從何繫人<pc n="lb"/>
從何依工從何施且清河之流甚駛海口即淤清河當<pc n="lb"/>
上行矣古無濬海者有由然哉而怨淮水罪海口者謬<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
矣愚按人每言海口宜濬觀於此說可以釋濬海口之<pc n="lb"/>
疑故錄之<pc n="lb"/>
萬厯元年建平水閘二十一於長堤又加建𤓰州閘併<pc n="lb"/>
儀閘爲二十三湖水大平淮漲不能過寳應又復淺船<pc n="lb"/>
淺夫但許深湖不許髙隄愚按今日運河身被黄河淤<pc n="lb"/>
墊已髙此後但許深河不許髙堤亦治河之要訣也<pc n="lb"/>
萬厯二十年淮河漲溢特遣科臣勘議開腰舖抵周家<pc n="lb"/>
莊四十里使黄讓淮而安祖陵開韓家莊及訾家營以<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
洩閘河之水而保運道實由河身日髙易於淤梗耳後<pc n="lb"/>
戸部題稱黄流猛悍逼阻清口壅塞運道欲開復老黄<pc n="lb"/>
河上流深濬草灣下流部科咸謂黄水濶淺若挑故道<pc n="lb"/>
須與相等計長六十里煩糜可慮且大河口去清河口<pc n="lb"/>
僅五里許強黄仍逼弱淮恐終不能洩之東注而漁家<pc n="lb"/>
溝一帶土地可耕捐棄拂民愚謂淮黄交滙宜在天妃<pc n="lb"/>
廟後再下數里更好可免黄水倒灌我<pc n="lb"/>
皇上指授方略令挑挖陶莊引河引黄水而北誠善策<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
也今㨿此云大河口去清河口僅五里許強黄仍逼弱<pc n="lb"/>
淮大河口或者即黄河口也五里許尚恐其逼阻况黄<pc n="lb"/>
河逼近清口又安能免倒灌之患乎是宜倣古法而行<pc n="lb"/>
之愚意欲使黄水交滙在清口之下或五里或十里而<pc n="lb"/>
中河口不出仲莊閘即由雙金門閘由清河縣北至淮<pc n="lb"/>
黄交㑹之下入河庶乎黄河永不倒灌清口而運道永<pc n="lb"/>
無艱阻之患矣不知可行否待質髙明<pc n="lb"/>
周用疏云黄河所以有徙决之變者無他特以未入於<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
海霖潦無所容也溝洫之爲用說者曰備旱潦而已其<pc n="lb"/>
用以備旱潦者容水而已故自溝洫至於海其爲容水<pc n="lb"/>
一也夫天下之水莫大於河天下有溝洫天下皆容水<pc n="lb"/>
之地黄河何所不容天下皆修溝洫天下皆治水之人<pc n="lb"/>
黄河何所不治水無不治則荒田何所不墾一舉而興<pc n="lb"/>
天下之大利平天下之大患矣愚按溝洫之說凡河皆<pc n="lb"/>
可用而獨黄河不可用何也以其隨行而隨淤也若與<pc n="lb"/>
諸湖相近者皆可用溝洫之法而洪澤湖一帶尤爲利<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
便予聞往時洪澤湖如周橋翟壩髙良澗等閘下皆有<pc n="lb"/>
河河之兩岸皆爲肥美水田自六壩開而美田皆滙爲<pc n="lb"/>
巨浸矣今六壩已閉田盡涸出所待舉行者水利而已<pc n="lb"/>
與其以有用之水委之於海何若多開河渠廣修溝洫<pc n="lb"/>
引水灌田旣資其利又除其害之爲兩得乎春則使之<pc n="lb"/>
出清口一以刷黄一以濟運夏時水漲則開河渠以灌<pc n="lb"/>
溉民田則昔之民苦水之害者一轉移間而且以得水<pc n="lb"/>
之利矣但凡民可與樂成而難與慮始若聴民自爲之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
勢必有所不能或添水利官使專治之或令地方官兼<pc n="lb"/>
管之務使先開河渠俱令至運河之西岸仍於運河之<pc n="lb"/>
下開㴠洞如淮安府山陽縣之伏龍洞遇水小時則閉<pc n="lb"/>
㴠洞止用以灌田而不使之東注遇洪澤湖水大則取<pc n="lb"/>
其足以灌田而止餘水盡令洩於運河之東由射陽湖<pc n="lb"/>
馬家蕩蝦鬚溝朦朧入海即運河之東至馬家蕩及蝦<pc n="lb"/>
鬚二溝俱可爲水田此處儘民爲之不必官爲區處也<pc n="lb"/>
此愚一得之見也<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
李化龍曰夫河蓋有以一逸貽永勞者未有以一勞貽<pc n="lb"/>
永逸者防守不固則下流雖通上流必奪防守固則上<pc n="lb"/>
無旁溢下必順流此之利害一恒人能辨之矣奈何持<pc n="lb"/>
議者之紛紛也觀於此言益知專設官員分汛防險爲<pc n="lb"/>
治河第一要訣也<pc n="lb"/>
李化龍疏云臣愚見前人之治河屢矣前人之脩隄備<pc n="lb"/>
矣今苐有相率守之耳西自開歸東至徐邳必無不守<pc n="lb"/>
之地上自司道下至府縣必無不守之人在府縣掌印<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
官必與管河佐貳同其賞罰在地方守廵道必與管河<pc n="lb"/>
司道同其功罪庶㡬人人着肩自不暇於騰口說矣<pc n="lb"/>
王在晉曰問水集謂河流之淤難復引之以入運國家<pc n="lb"/>
治河如尚書平江伯陳瑄惟導汶濬淤建閘通運不復<pc n="lb"/>
引河徐有貞白昂劉大夏諸公亦不過力塞之而已不<pc n="lb"/>
復資以濟運蓋河至則衝决去則壅墊修治之功無時<pc n="lb"/>
可已遷徙不常害多於利愚按今日之黄河旣不復資<pc n="lb"/>
之以濟運惟有塞之一法涓滴不漏使淮黄併力以刷<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
海口海口旣深則上流自無壅滯之患而潰决之虞庶<pc n="lb"/>
乎可免矣<pc n="lb"/>
洪朝選云黄河之爲患雖云變遷不常然其避髙趨下<pc n="lb"/>
之性自古及今則一而已故下流壅則上流必衝此理<pc n="lb"/>
勢之必然者又云如堤岸足恃則固堤岸堤岸不足恃<pc n="lb"/>
則開支河於漕運旣無妨阻東省民命亦得保全又云<pc n="lb"/>
隄防之設决不可緩而宣洩利導之方爲最上策者雖<pc n="lb"/>
萬古一致也即此可見固堤岸開支河此治河之要法<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
亦在乎審酌時勢之所宜而善用之耳<pc n="lb"/>
陳堂疏云天下事有利必有害未有有其利而無其害<pc n="lb"/>
者擇其利多害少者而爲之則可矣利在於河者多而<pc n="lb"/>
漕者少則從其利多者而不以爲私圖害在於淮者少<pc n="lb"/>
而黄者多則從其害少者而不以爲嫁禍利一害百毋<pc n="lb"/>
以害掩利害一利百毋以利冒害誠遣大臣奉命而往<pc n="lb"/>
聴其便宜行事大破故常利必期於大興而不惜小費<pc n="lb"/>
害必期於盡去而無惑人言或年終勘覆功罪或三年<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
彚報使人心鼓舞於奨勸激厲之中羣力可協而百工<pc n="lb"/>
可成矣語云治河者無一勞永逸之法祗有補偏救弊<pc n="lb"/>
之法則利害之多少正不可以不講也<pc n="lb"/>
佘毅中全河說云黄河之性合則流急分則流緩急則<pc n="lb"/>
蕩滌而疏通緩則停滯而淤塞故以人力治之則逆而<pc n="lb"/>
難以水力治之則順而易盡塞諸决則水力合矣寛築<pc n="lb"/>
隄防則衝决杜矣多設減壩則遥堤固矣并堤歸仁則<pc n="lb"/>
黄不及泗矣築髙堰復閘壩則淮不東注矣堤栁蒲繕<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
西橋則黄不南侵矣脩寳應之堤濬揚儀之淺則湖捍<pc n="lb"/>
而渠通矣故自告竣以來河身深而河之赴海也急淮<pc n="lb"/>
口益深而淮之合河也急河淮併力以推滌海淤而海<pc n="lb"/>
口之宣洩二凟也急用是河嘗秋漲而涯畛屹然淮嘗<pc n="lb"/>
夏溢而消耗甚速貢賦舳艫若履枕席轉徙孑遺寢緣<pc n="lb"/>
南畆蓋借水攻沙之效已較然顯白矣愚按此說深得<pc n="lb"/>
治河之要訣凡治河者不可不熟讀而審察酌度之也<pc n="lb"/>
潘季馴疏云黄水來自崑崙入徐濟運歴邳宿桃清至<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
清口㑹淮而東入於海淮水自洛及鳳歴旴泗至清口<pc n="lb"/>
會河而東入於海此兩河之故道即河水自然之性也<pc n="lb"/>
元嵗漕江南之粟由揚州直北出廟灣入海至永樂年<pc n="lb"/>
間平江伯陳瑄始堤管家諸湖通淮河爲運道然慮淮<pc n="lb"/>
水漲溢東侵淮郡也故築髙家堰堤以捍之起武家墩<pc n="lb"/>
經小大澗至阜寜湖而淮水無東侵之患矣又慮黄河<pc n="lb"/>
漲溢南侵淮郡也故堤新城之北以捍之起清江浦沿<pc n="lb"/>
缽池山栁浦灣迤東而黄水無南侵之患尤慮河水自<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
閘衝入不免泥淤故嚴啟閉之禁止許漕艘鮮船由閘<pc n="lb"/>
出入匙鑰掌之都漕五日發籌一放而官民船隻悉由<pc n="lb"/>
五壩車盤是以淮郡晏然漕渠永頼而陳平江之功至<pc n="lb"/>
今未斬也後因剝蝕旣乆堤岸漸傾水從髙家堰决入<pc n="lb"/>
一郡遂爲魚鱉而當事者未考其故乃謂海口壅塞遂<pc n="lb"/>
穿支渠以洩之蓋欲亟拯淮民之溺多方規畫以爲疏<pc n="lb"/>
導之計其意甚善而其心亦良苦矣詎知旁支暫開水<pc n="lb"/>
勢陡趨西橋以上正河遂至淤阻而新開支河濶僅二<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
十餘丈深僅丈許較之故道不及三十分之一耳豈能<pc n="lb"/>
容受全河之水下流旣壅上流自潰此崔鎮諸口所由<pc n="lb"/>
决也今新開尋復淤塞故河漸已通流雖深濶未及原<pc n="lb"/>
河十分之一而兩河全下沙隨水刷欲其全復河身不<pc n="lb"/>
難也河身旣復而濶者七八里狹者亦不下三四百丈<pc n="lb"/>
滔滔東下何水不容若猶以爲不足而欲另尋他所别<pc n="lb"/>
開一渠恐人力不至於此也以臣等度之非惟不必另<pc n="lb"/>
鑿一口即草灣亦須置之勿濬矣故爲今之計惟有修<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
復平江伯之故業髙築南北兩隄以斷兩河之内灌而<pc n="lb"/>
淮揚昏墊之苦可免至於塞黄浦口築寳應堤濬東關<pc n="lb"/>
等淺五閘復五壩之工次第舉之則淮以南之運道無<pc n="lb"/>
虞矣堅塞桃源以下崔鎮口諸决而全河之水可歸故<pc n="lb"/>
道至於兩岸遙堤或葺舊工或剙新址或因髙岡或填<pc n="lb"/>
窪下次第舉之則淮以北之運道無虞矣淮黄二河旣<pc n="lb"/>
無旁决竝驅入海則沙隨水刷海口自復而桃清淺阻<pc n="lb"/>
又不足言矣此以水治水之法也若夫扒撈挑濬之說<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
僅可施之於閘河耳黄河河身廣濶撈濬何期悍激湍<pc n="lb"/>
流器具難下前人屢試無功徒費工料但恐伏秋水發<pc n="lb"/>
霪潦相仍不免暴漲致傷兩堤故欲於磨臍溝陵城安<pc n="lb"/>
娘城等處再築滚水壩三道萬一水髙於壩任其宣洩<pc n="lb"/>
則兩壩可保而正河亦無淤塞之患矣<pc n="lb"/>
潘季馴疏云治河之役古今稱難今日之河緣雲梯關<pc n="lb"/>
塞而不通髙家堰通而不塞是以桑梓鞠爲巨浸陵寝<pc n="lb"/>
亦有小妨蓋髙堰决則淮水東黄河遂躡其後故清口<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
塞而堰内皆住址陸地其洩不及清口之半故泗州之<pc n="lb"/>
水聚今塞髙堰乃所以通清口而洩泗州之本也髙堰<pc n="lb"/>
旣成即聞泗水稍落兩府貧民得免魚鱉之患矣<pc n="lb"/>
又疏云髙堰㨿黄浦之上㳺而黄浦爲興寳鹽城之門<pc n="lb"/>
户髙堰旣築黄浦之工自易黄浦旣塞則興寳鹽城一<pc n="lb"/>
帶田地盡行亁出自茲兩河横流涓滴皆由正道千里<pc n="lb"/>
之内民業皆可耕穫而海口河身日見深刷亦可免壅<pc n="lb"/>
潰之患矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
又疏云我朝建都燕冀轉輸運道實爲咽喉自儀真至<pc n="lb"/>
淮安則資淮河之水自清河至徐州則資黄河之水黄<pc n="lb"/>
河自西而來淮河自南而來合流於清河縣之東經安<pc n="lb"/>
東達雲梯關而入於海此自宋及今兩凟之故道也數<pc n="lb"/>
年以來崔鎮諸口决而黄水遂北髙堰黄浦决而淮水<pc n="lb"/>
遂東桃清虹泗山陽髙寳興泰田廬墳墓俱成巨浸而<pc n="lb"/>
入海故道㡬成平陸臣等受事之初觸目驚心所至之<pc n="lb"/>
處孑遺之民扳輿號泣觀者皆爲隕涕然議論紛起有<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
謂故道當棄者有謂諸决當留者有謂當開支河以殺<pc n="lb"/>
下流者有謂海口當另行開濬者臣等反覆計議棄故<pc n="lb"/>
道則必欲乘新衝新衝皆故址陸地漫不成渠淺澁難<pc n="lb"/>
以浮舟不可也留諸决則正河必奪桃清之間僅存溝<pc n="lb"/>
水淮揚兩郡一望成湖不可也開支河則黄河必不兩<pc n="lb"/>
行自古紀之淮河泛溢隨地沮洳水中鑿渠則不能别<pc n="lb"/>
尋他道則不得况殺者無㡬而來者滔滔昏墊之患何<pc n="lb"/>
時而止不可也惟有開濬海口一節於理爲順方在猶<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
豫而工部移咨叮嚀臣等親詣踏看臣等乃乗輕舠出<pc n="lb"/>
雲梯關至海濵延袤四望則見沙積成灘中間行水之<pc n="lb"/>
路不及十分之一然海口故道則廣自二三里以至十<pc n="lb"/>
餘里詢之土人皆云往時深不可測近因淮黄分流止<pc n="lb"/>
餘涓滴入海水少而緩故沙停而積海口淺而隘耳若<pc n="lb"/>
兩河之水仍舊全歸故道則海口仍舊全復原額不必<pc n="lb"/>
别尋開鑿徒費無益也臣等乃思欲疏下流先固上源<pc n="lb"/>
欲遏旁支先防正道决意塞决以挽其趨築遙堤以防<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
其决建減水壩以殺其勢而保其堤一嵗之間兩河歸<pc n="lb"/>
正沙刷水深海口大闢田廬盡復流移歸業禾黍頗登<pc n="lb"/>
國計無阻而民生有賴矣<pc n="lb"/>
知府張允濟云查得古有大清口小清口大清口在清<pc n="lb"/>
河縣後即今之老黄河也小清口在清河縣前即今淮<pc n="lb"/>
水所出之清口也淮出清口東數里大河口與黄㑹黄<pc n="lb"/>
河入三義鎮以下老河口亦出大河口與淮㑹同流至<pc n="lb"/>
雲梯關九十里入海此𢎞治正徳以前運道漕船到淮<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
俱由五壩車盤以達外河沂流從大河口由清河縣後<pc n="lb"/>
經漁溝等處出三義老河口而北達桃宿邳徐以上淮<pc n="lb"/>
不入裏河黄不至清口自塞三義口而黄流横絶清口<pc n="lb"/>
矣自開天妃壩而外河引入内灌矣黄淮轉折直射清<pc n="lb"/>
浦淮南之患始殷淮口之沙日積泗北之水日聚故議<pc n="lb"/>
者每每欲開復老黄河意蓋有見於此耳近年以來泗<pc n="lb"/>
水之瀦愈厚而王公堤之勢愈危通濟閘外常淤而天<pc n="lb"/>
妃壩亦决故首慮祖陵次慮運道次慮民生而復開老<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
黄河之說若不容已者但總計挑河共長一萬五千二<pc n="lb"/>
百一十丈計八十四五里分該銀九十萬六千三百七<pc n="lb"/>
十二兩應用錢糧夫役尚未敢擬誠開此河按入赤晏<pc n="lb"/>
廟大河下海使淮不受敵順勢東注無復退縮洄洑之<pc n="lb"/>
狀泗北積水自消黄流旣與通濟閘隔逺清江浦運道<pc n="lb"/>
自不受衝而王公堤岸可保是老黄河有可開之利矣<pc n="lb"/>
但河流旣分萬一全奪正河自三義鎮至清河三十餘<pc n="lb"/>
里水少而淺漕艘膠阻國家大計可慮也河性靡常遷<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
徙不一倘開後淤墊或别有改移致虚勞費可慮也連<pc n="lb"/>
嵗災傷民窮財盡一旦動大衆營大費時詘舉嬴可慮<pc n="lb"/>
也是開老黄河亦非全利而無害者矣<pc n="lb"/>
黄河自宿遷而下河博而流迅治法宜縱之必勿隄宿<pc n="lb"/>
遷而上河窄而流舒治法宜束之亟堤可也又徐邳水<pc n="lb"/>
髙而岸平泛濫之患在上宜築堤以制其上河南水平<pc n="lb"/>
而岸髙衝刷之患在下宜捲埽以制其下不知者河南<pc n="lb"/>
以堤治是滅趾崇頂者也徐邳以埽治是摩頂擁踵者<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
也其失策均也<pc n="lb"/>
築堤有三禁毋掘房基毋挖古塜毋剗膏腴<pc n="lb"/>
河堤之法有二有截水之堤有縷水之堤截水者遏黄<pc n="lb"/>
水之性而亂流阻之者也治水者忌之縷水者因河之<pc n="lb"/>
勢而順流束之者也治水者便之夫水之爲性也專則<pc n="lb"/>
急分則緩而河之爲勢也急則通緩則淤若能順其勢<pc n="lb"/>
之所趨而堤以束之河安得敗惟河欲南而截之使北<pc n="lb"/>
欲合而截之使分以逆天地之氣化而反天地之血脉<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
河始多事也已<pc n="lb"/>
河南属河上源地勢南髙北下南岸多强北岸多弱夫<pc n="lb"/>
水趨其所下而攻其所弱近有倡南堤之議者是逼河<pc n="lb"/>
使北也北不能勝必攻河南之銅瓦廂則徑决張秋攻<pc n="lb"/>
武家壩則徑决魚臺此覆轍也若南攻不過溺民田一<pc n="lb"/>
季耳是逼之南决之禍小而北决之患深<pc n="lb"/>
治漕有八因因河之未泛而北運因河之未凍而南運<pc n="lb"/>
因風之南北爲運期因河之順流爲運道因河安則修<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
堤以固本因河危則塞决以治標因冬春則沿堤以修<pc n="lb"/>
因夏秋則㨿堤以守是謂八因有三策四月方終舟悉<pc n="lb"/>
入閘夏秋之季河復安流上策也運艘入閘國計無虞<pc n="lb"/>
黄水齧堤隨决隨補中策也夏秋水發運舸度河漕旣<pc n="lb"/>
愆期河無全算斯無策矣是謂三策五行之性金圓木<pc n="lb"/>
直水曲火鋭土方水之下不可使直猶木之不可使曲<pc n="lb"/>
也黄河九折而入中國每折千里此西域之河耳亦折<pc n="lb"/>
之大者耳若自三門七津而下由安東入海僅僅二千<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
里而强不知㡬百十折也故能盤旋停蓄而不洩若人<pc n="lb"/>
之腸胃然丹田以上多直遂丹田以下多盤曲然後停<pc n="lb"/>
蓄而注於膀胱否則徑洩氣射斃也乆矣黄河之在西<pc n="lb"/>
域丹田而上者也流入潼關丹田而下者也故入西域<pc n="lb"/>
折以千里計入潼關折以數十里計是注膀胱之勢也<pc n="lb"/>
每折必掃灣在河南制之以埽在徐邳制之以堤吾謹<pc n="lb"/>
備之耳若惡其掃灣必導之使直是欲直腸胃從管達<pc n="lb"/>
膀胱也豈惟人力不勝之傾巖急瀉是謂敝河故大智能<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
制河曲不能制河直者勢也<pc n="lb"/>
黄河險工當以頭年下埽爲次年之防一年積料爲兩<pc n="lb"/>
年之用則桑土早備隂雨無虞矣慎之哉<pc n="lb"/>
黄河非持乆之水也與江水異每年發不過五六次每<pc n="lb"/>
次發不過三四日故五六月是其一鼓作氣之時也七<pc n="lb"/>
月則再鼓而盛八月則三鼓而竭且衰矣萬一河勢虚<pc n="lb"/>
驕鋭不可當我且避其鋭氣固守要害如河南之銅瓦<pc n="lb"/>
廂山東之武家壩徐州之曲頭集布陣嚴整二守四防<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
以待而姑以不要害之隄委而嘗之以分弱其勢以全<pc n="lb"/>
吾要害持至水勢漸落却將所委之堤隨缺而隨補之<pc n="lb"/>
刻期髙厚勿令後水再由漸成河身致墊舊河如此則<pc n="lb"/>
河之攻我也有限我之守河也無窮<pc n="lb"/>
四防中風防尤宜慎之房村决風濤鼓擊不已黄吕梁<pc n="lb"/>
以巨舟四十障於决口風濤遽靜亦竒事然河堤千里<pc n="lb"/>
舟不及也古有黄河風防之法如遇水漲濤擊下風堤<pc n="lb"/>
岸則亦秫秸粟藁及樹枝草蒿之類束成綑把徧浮下<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
風之岸而繫以繩隨風髙下巨浪止能排擊綑把且以<pc n="lb"/>
柔物堅濤遇之足殺其勢堤且晏然於内排擊弗及丁<pc n="lb"/>
夫却於堤外幇工此風防之要訣也綑把仍可貯爲捲<pc n="lb"/>
埽之需蓋有所備而無所費云<pc n="lb"/>
河决口之患二如上有所决下無所洩者曰隘决不必<pc n="lb"/>
鬭水搶築俟漲落水出直塞之耳若上决而下洩者曰<pc n="lb"/>
通决此不可少需搶築可也否則流衝勢洩恐成河身<pc n="lb"/>
則正河流緩而淤矣余於房村以搶築法施之正河即<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
安<pc n="lb"/>
一多穿漕渠以殺水勢此漢人之言也特可言秦晉峽<pc n="lb"/>
中之河耳若入河南水滙土疎大穿則全河由渠而舊<pc n="lb"/>
河淤小穿則水性不趨水過即平陸耳夫水專則急分<pc n="lb"/>
則緩河急則通緩則淤治正河可使分而緩之道之使<pc n="lb"/>
淤哉今治河者苐幸其合勢急如奔馬吾從而順其勢<pc n="lb"/>
隄防之約束之範我馳驅以入於海淤安可得停淤不<pc n="lb"/>
得停則河深河深則永不溢亦不舎其下而趨其髙河<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
乃不决故曰黄河合流國家之福也愚按多穿漕渠以<pc n="lb"/>
殺水勢但不可施之於黄河耳凡清水之河皆可用之<pc n="lb"/>
駱馬湖之下爲中河則中河可以多穿漕渠也洪澤湖<pc n="lb"/>
之下爲周家橋翟家壩髙良澗古溝髙家堰武家墩則<pc n="lb"/>
周家橋翟家壩等處皆可穿漕渠也仍宜各設閘座水<pc n="lb"/>
小則閉閘蓄水以敵黄水大則開放水以漑田可以除<pc n="lb"/>
水之害可以資水之利一舉而兩得也武家墩之下爲<pc n="lb"/>
運河亦宜多穿漕渠以殺水勢可以漑民田而運河可<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
免氾濫衝决之虞凡可以穿漕渠之䖏皆宜建閘其下<pc n="lb"/>
皆宜制爲水田仍令地方官兼管水利事如同知通判<pc n="lb"/>
及縣丞主簿之類皆可兼之則民生旣可以資水之利<pc n="lb"/>
而河道亦可免泛濫衝决之患矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>居濟一得卷八<pc n="lb"/>
<pb n="24b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>