<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>呉中水利書</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>呉中水利書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>單鍔<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
竊觀三呉之水為害滋乆較舊賦之八十常减其五六<pc n="lb"/>
以日月指之則水為害於三州逾五十年矣所謂三州<pc n="lb"/>
者蘓常湖也朝廷屢責監司監司毎督州縣又間出使<pc n="lb"/>
者尋按舊蹟使講明利害之原然而西州之官求東州<pc n="lb"/>
之利目未嘗歴覧地形之髙下耳未嘗講聞湍流之所<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
從來州縣憚其經營百姓厭其出力均曰水之患天數<pc n="lb"/>
也按行者駕輕舟於汪洋之陂視之茫然猶擿埴索途<pc n="lb"/>
以為不可治也間有忠於國志於民深求而力究之然<pc n="lb"/>
猶知其一而不知其二知其末而不知其本詳於此而<pc n="lb"/>
畧於彼故有曰三州之水咸注之震澤震澤之水東入<pc n="lb"/>
於松江由松江以至於海自慶歴以來呉江築長堤横<pc n="lb"/>
截江流由是震澤之水常溢而不泄以至壅灌三州之<pc n="lb"/>
田此知其一偏者也或又曰由冝興而西溧陽縣之上<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
有伍堰者古所以節宣歙金陵九陽江之水由分水銀<pc n="lb"/>
林二堰直趨太平州蕪湖後之商人由宣歙販運<graphic n="KR1097" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1097.png" mimeType="image/png"/>木<pc n="lb"/>
東入二浙以伍堰為艱阻因相為之謀妄紿官長以廢<pc n="lb"/>
伍堰伍堰既廢則宣歙金陵九陽江之水或遇五六月山<pc n="lb"/>
水暴漲則皆入於冝興之荆溪由荆溪而入震澤葢上<pc n="lb"/>
三州之水東灌蘓常湖也此又知其一偏者耳或又曰<pc n="lb"/>
冝興之有百瀆古之所以洩荆溪之水東入於震澤也<pc n="lb"/>
今已湮塞而所存者四十九條疏此百瀆則冝興之水<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
自然無患此亦知其一偏者也三者之論未嘗參究其<pc n="lb"/>
詳以鍔視其蹟自西伍堰東至呉江岸猶人之一身也<pc n="lb"/>
伍堰則首也荆溪則咽喉也百瀆則心也震澤則腹也<pc n="lb"/>
旁通震澤衆瀆則脉絡衆竅也呉江則足也今上廢伍<pc n="lb"/>
堰之固而宣歙池九陽江之水不入蕪湖反東注震澤<pc n="lb"/>
下又有呉江岸之阻而震澤之水積而不洩是猶有人<pc n="lb"/>
焉桎其手縛其足塞其衆竅以水沃其口沃而不已腹<pc n="lb"/>
滿而氣絶視者恬然猶不謂之已死今不治呉江岸不<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
疏諸瀆以洩震澤之水是猶沃水於人不去其手桎不<pc n="lb"/>
觧其足縛不决其竅塞恬然安視而已誠何心哉然而<pc n="lb"/>
百瀆非不可治伍堰非不可復呉江岸非不可去葢治<pc n="lb"/>
有先後且未築呉江岸之先伍堰之廢已久然而三州<pc n="lb"/>
之田尚十年之間熟有五六伍堰猶未為大患自呉江<pc n="lb"/>
築岸已後十年之間熟無二三欲具騐之閲三州嵗賦<pc n="lb"/>
所入之數可以見矣且以百瀆言之古者所以洩西來<pc n="lb"/>
衆水入震澤而終歸於海葢震澤吐納衆水今納而不<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
吐鍔竊視熈寜八年時雖大旱然連百瀆之田皆魚游<pc n="lb"/>
鱉處之地低汙之甚也其田去百瀆無多逺而田之苗<pc n="lb"/>
是時亦皆旱死何哉葢百瀆及旁穿小港瀆歴年不遇<pc n="lb"/>
旱皆為泥沙堙塞與平地無異矣雖去震澤甚邇民力<pc n="lb"/>
難以私舉時官又無留意疏導者苗卒歸於槁死自熈<pc n="lb"/>
寜八年迄今十四載其田即未有不耕之日嵗嵗訴潦<pc n="lb"/>
民益憔悴昔嘉祐中邑尉阮洪深明冝興水利方是時<pc n="lb"/>
呉中水洪屢上書監司乞開百瀆監司允其請遂鳩工<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
於食利之民疏導四十九條是年大熟此百瀆之騐嵗<pc n="lb"/>
水旱皆不可不開也冝興所利非止百瀆東有蠡河横<pc n="lb"/>
亘荆溪東北透湛瀆東南接罨畫溪昔范蠡所鑿與冝<pc n="lb"/>
興西蠡運河皆以昔賢名呼其蠡河遇大旱則淺澱中<pc n="lb"/>
旱則流通又有孟徑洩滆湖之水入震澤其他溝瀆澱<pc n="lb"/>
塞其名不可縷舉夫呉江岸界於呉淞江震澤之間岸<pc n="lb"/>
東則江岸西則震澤江之東則大海百川莫不趨海自<pc n="lb"/>
西五堰之上衆川由荆溪入震澤注於江由江歸於海<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
地傾東南其勢然也慶厯二年欲便糧運遂築北隄横<pc n="lb"/>
截江流五六十里致震澤之水常溢而不洩浸灌三州<pc n="lb"/>
之田毎至五六月間湍流峻急之時視之呉江岸之東<pc n="lb"/>
水常低岸西之水不下一二尺此隄岸阻水之跡自可<pc n="lb"/>
覧也又睹岸東江尾與海相接處汙澱茭蘆叢生沙泥<pc n="lb"/>
漲塞而江岸之東自築岸以來沙漲成一村昔為湍流<pc n="lb"/>
奔湧之地今為民居民田桑棗塲圃呉江縣由是嵗增<pc n="lb"/>
舊賦不少雖然增一邑之賦反損三州之賦知幾百倍<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
耶夫江尾昔無茭蘆壅障流水今何致此葢未築岸之<pc n="lb"/>
先源流東下峻急築岸之後水勢緩無以滌蕩泥沙以至<pc n="lb"/>
增積茭蘆生矣茭蘆生則水道狹水道狹則流洩不快<pc n="lb"/>
雖欲震澤之水不積其可得耶今欲洩震澤之水莫若<pc n="lb"/>
先開江尾茭蘆之地遷沙村之民運其所漲之泥然後<pc n="lb"/>
以呉江岸鑿其土為木橋十所以通糧運毎橋用耐水<pc n="lb"/>
土木棒二條各長二丈五尺横樑三條各長六尺柱六<pc n="lb"/>
條各長二丈除首尾占閣外可得二丈餘谼道毎一里<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
計三百六十步一里為橋十所計除占閣外可開水面<pc n="lb"/>
二十三丈毎三十歩一橋也一千條橋共開水面二千<pc n="lb"/>
丈計一十一里四十步也隨橋谼開茭蘆為港走水仍<pc n="lb"/>
於下流又開白蜆安亭二江使太湖水由華亭青龍入<pc n="lb"/>
海則二州水患必大衰减常州運河之北偏乃江隂縣<pc n="lb"/>
也其地勢自河而漸低上自丹陽下至無錫運河之北<pc n="lb"/>
偏古有洩水入江瀆一十四條曰孟瀆曰黄汀堰瀆曰<pc n="lb"/>
東凾港曰北戚氏港曰五卸堰港曰梨溶港曰蔣瀆曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
歐瀆曰魏瀆涇曰支子港曰蠡瀆曰牌涇皆以古人名<pc n="lb"/>
或以姓稱之昔皆以洩衆水入運河立㪷門又北洩下<pc n="lb"/>
江隂之江今名存而實亡今存者無幾二浙之糧船不<pc n="lb"/>
過五百石運河止可常存五六尺之水足可以勝五百<pc n="lb"/>
石之舟以其一十四處立為石碶㪷門毎瀆於岸北先築<pc n="lb"/>
隄岸則制水入江若無隄防則水泛濫而不制將見灌<pc n="lb"/>
浸江隂之民田民居矣昔熈寜中有提舉沈披者輒<pc n="lb"/>
去五卸堰走運河之水北下江中遂害江隂之民田為<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
百姓所訟即罷提舉亦嘗被罪始欲以為利而適足以<pc n="lb"/>
害之此未達古人之智以智敗事也竊見錢塘進士余<pc n="lb"/>
黙兩進三州水利徒能備陳功力瑣細之事殊不知本<pc n="lb"/>
末惟有言得常州運河晉陵至無錫一十四處置㪷門<pc n="lb"/>
洩水北下江隂大江雖三尺童子亦知如此可以為利然<pc n="lb"/>
余黙雖能言㪷門一事合鍔鄙䇿奈何無法度以制入江之<pc n="lb"/>
水行之則豈止為一沈披耶又睹主簿張實進狀言吳江<pc n="lb"/>
岸為阻水之患涇函不通其言然則然矣雖言呉江岸<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
而不言措置水之術葢古之所創涇函在運河之下用<pc n="lb"/>
長梓木為之中用銅輪刀水衝之則草可刈也置在運<pc n="lb"/>
河底下暗走水入江今常州有東西兩函地名者乃此<pc n="lb"/>
也昔治平中提刑元積中開運河嘗聞見函管但見函<pc n="lb"/>
管之中皆泥沙以為功力甚大非可易復遂已今先開<pc n="lb"/>
鑿江湖海故道堙塞之處洩得積水他日治函管則可<pc n="lb"/>
若未能開故道而先治函管是知末而不知本也竊見<pc n="lb"/>
常州運河之北偏皆江隂低下之田常患積水難以耕<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
植今河上為㪷門河下築堤防以管水入江百姓由是<pc n="lb"/>
縁此河堤可以作田圍此洩水利田之兩端也冝興縣西<pc n="lb"/>
有夾苧干瀆在金壇冝興武進三縣之界東至滆湖及<pc n="lb"/>
武進縣界西南至冝興北至金壇通接長塘湖西接伍<pc n="lb"/>
堰茅山薛步山水直入冝興之荆溪其夾苧干葢古人<pc n="lb"/>
亦所以洩長塘湖東入滆湖洩滆河之水入大呉瀆塘<pc n="lb"/>
口瀆白魚灣髙梅瀆四瀆及白鶴溪而北入常州之運<pc n="lb"/>
河由運河而入一十四條之港北入大江今一十四條<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
之港皆名存而實亡累有知利便者獻議朝廷欲依古<pc n="lb"/>
開通北入運河以注大江自滆湖長塘湖兩首各開三<pc n="lb"/>
分之二焉彼田户皆豪民不知利便惟恐開鑿已田隂<pc n="lb"/>
構胥吏皆柅而不行元豐之間金壇長官奏乞請開朝<pc n="lb"/>
廷又降指揮委江東及兩浙兩路鹽司相度及近縣官<pc n="lb"/>
員又為彼豪民計構不行倘開夾苧干瀆通流則西來<pc n="lb"/>
他州入震澤之水可以殺其勢深利於三州之田也鍔<pc n="lb"/>
於熈寜八年嵗遇大旱竊觀震澤水退數里清泉鄉湖<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
乾數里而其地皆有昔日丘墓街井枯木之根在數里<pc n="lb"/>
之間信知昔為民田今為太湖也太湖即震澤也以是<pc n="lb"/>
推之太湖寛廣逾於昔時昔云有三萬六千頃自築呉<pc n="lb"/>
江岸及諸港瀆堙塞積水不洩又不知其愈廣幾多頃<pc n="lb"/>
也鍔又嘗見低下之田昔人争售之今人争棄之葢積<pc n="lb"/>
年之水十無一熟積空頭之稅或遇頻年不收則饑餓<pc n="lb"/>
丐殍鬻妻子以償王租或置其田舍其廬而逋至於酒<pc n="lb"/>
坊處有水鄉沽賣不行以致敗闕者比年猶甚皆縁水<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
傷下田不收故也鍔又嘗遊下鄉竊見陂渰之間亦多<pc n="lb"/>
丘墓皆為魚鼈之宅且古之𦵏者不即髙山則於平地<pc n="lb"/>
陸野之間豈即水穴以危亡魂耶嘗得唐埋銘於水穴<pc n="lb"/>
之中今猶存焉信夫昔為髙原今為汙澤今之水不洩<pc n="lb"/>
如故也昨熈寜間檢正張諤命属吏殿丞劉慤相視蘓<pc n="lb"/>
秀二州海口諸浦瀆為沙泥塞壅將欲疏鑿以决流水<pc n="lb"/>
慤相視囬申以謂若開海口諸浦則東風駕海水倒注<pc n="lb"/>
反灌民田諤謂慤曰地傾東南百川歸海古人開海口<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
諸浦所以通百川也若反灌民田古人何為置諸浦耶<pc n="lb"/>
百川東流則有常西流則有時因東風雖致西流風息<pc n="lb"/>
則其流亦復歸於海其勢然也凡江湖諸浦港勢亦一<pc n="lb"/>
同慤雖信其如此然猶有説葢以昔視諸浦無倒注之<pc n="lb"/>
患而今乃有之葢昔無呉江岸之阻諸浦雖暫有泥沙<pc n="lb"/>
之壅然百川湍流浩急泥沙自然滌蕩隨流以下今呉<pc n="lb"/>
江岸阻絶百川湍流緩慢緩慢則其勢難以滌蕩泥沙<pc n="lb"/>
設使今日開之明日復合又聞秀州青龍鎮入海諸浦<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
古有七十二㑹葢古人為七十二㑹曲折宛轉者葢有<pc n="lb"/>
深意以謂水隨地勢東傾入海雖曲折宛轉無害東流<pc n="lb"/>
也若遇東風駕起海潮汹湧倒注則於曲折之間有所<pc n="lb"/>
囘激而泥沙不深入也後人不明古人之意而一皆直<pc n="lb"/>
之故或遇東風海潮倒注則泥沙隨流直上不復有阻<pc n="lb"/>
凡臨江湖海諸港浦勢皆如此所謂今日開之明日復<pc n="lb"/>
合者此也今海浦昔日曲折宛轉之勢不可不復也夫<pc n="lb"/>
利害掛於眉睫之間而人有所不知今欲洩三州之水<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
先開江尾去其泥沙茭蘆遷沙上之民次疏呉江岸為<pc n="lb"/>
千橋次置常州運河一十四處之㪷門石碶堤防管水<pc n="lb"/>
入江次開道臨江湖海諸縣一切港瀆及開通茜涇水<pc n="lb"/>
既洩矣方誘民以築田圍昔夾亶嘗欲使民就深水之<pc n="lb"/>
中壘成圍岸夫水行於地中未能洩積水而先成田圍<pc n="lb"/>
以狹水道當春夏湍流浩急之時則水常湧行於田圍<pc n="lb"/>
之上非止壞田圍且淹浸廬舍矣此不智之甚也欲乞<pc n="lb"/>
朝廷指揮下兩浙轉運使擇智力了幹官員分布諸縣<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
則不越數月其功可畢所有創橋疏通河港置㪷門利<pc n="lb"/>
便制度不在規規而言也今所畫三州江湖溪海圖一<pc n="lb"/>
本但可觀大畧港瀆之名亦布其一二耳欲見其詳莫<pc n="lb"/>
若下蘓常湖諸縣各畫溪河溝港圖一本各言某河某<pc n="lb"/>
瀆通某縣某處俟其悉上合而為一圖則纎悉若視於<pc n="lb"/>
指掌之間也鍔又覩秀州青龍鎮有安亭江一條自呉<pc n="lb"/>
江東至青龍由青龍洩水入海昔因監司相視恐走透<pc n="lb"/>
商稅遂塞此一江其江通華亭及青龍夫籠截商稅利<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
國能有幾耶堰塞湍流其害實大又况措置商稅不為<pc n="lb"/>
難事竊聞近日華亭青龍人户相率陳狀情願出錢乞<pc n="lb"/>
開安亭江見有狀准本縣官吏未與施行近又訪得冝<pc n="lb"/>
興西滆湖有二瀆一名白魚灣一名大湖呉瀆洩滆湖<pc n="lb"/>
之水入運河由運河入一十四處㪷門下江其二瀆在<pc n="lb"/>
塘口瀆之南又有一瀆名髙梅瀆亦洩滆湖之水入運<pc n="lb"/>
河由運河入㪷門在呉瀆之南近聞知蘓州王覿奏請<pc n="lb"/>
開海口諸浦鍔竊謂海口諸浦不可開今開之不逾時<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
或遇東風則泥沙又合矣嘗觀考工記曰善溝者水囓<pc n="lb"/>
之善防者水滛之葢謂上水湍流峻急則自然下水泥<pc n="lb"/>
沙囓去矣今若俟開江尾及䟽呉江岸為橋與海口諸<pc n="lb"/>
浦同時興工則自然上流東下囓去諸浦沙泥矣凡欲<pc n="lb"/>
疏導必自下而上先治下則上之水無不疏若先治上<pc n="lb"/>
則水皆趨下漫滅下道而不可施功力其勢然也故今<pc n="lb"/>
治三州之水必先自江尾海口諸浦疏鑿呉江岸及置<pc n="lb"/>
常州一十四處之㪷門築堤制水入江北與呉江兩處<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
分洩積水最為先務也然鍔觀合開三州諸瀆港不必<pc n="lb"/>
全藉官錢葢三州之民憔悴之久人人欲開故半可以<pc n="lb"/>
資食利戸之力也今畧舉其一二若開江尾疏呉江岸<pc n="lb"/>
為橋遷呉江岸東一村之民開地復為昔日之江置一<pc n="lb"/>
十四處之㪷門并築一十四條隄制水入江開夾苧干<pc n="lb"/>
白鶴溪白魚灣大呉瀆塘口瀆冝興東蠡河已上非官<pc n="lb"/>
錢不可開也若冝興之横塘百瀆蘓州之海口諸浦安<pc n="lb"/>
亭江江隂之季子港春申港下港黄田港利港宜興縣<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
之塘頭瀆及諸縣凡有自古洩水諸溝港濵瀆盡可資食<pc n="lb"/>
利户之力也莫若先下三州及諸縣抄錄諸道江湖海<pc n="lb"/>
一切諸港瀆溝濵自古有名者及供上丈尺之料功力<pc n="lb"/>
之費或係官錢或係食利私力期之以施工日月同日<pc n="lb"/>
開鑿同日疏放若或放水有先後則上水奔湧東下衝<pc n="lb"/>
損在下開浚未畢溝港以故須同日决放也或者有謂<pc n="lb"/>
昔人創望亭吕城奔牛三堰所以慮運河之水東下不<pc n="lb"/>
制是以制堰以節之以通漕運自熈寜治平間廢去望<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
亭吕城二堰然亦不妨綱運者何耶鍔曰昔之太湖及<pc n="lb"/>
西來衆水無呉江岸之阻又一切通江湖海故道未嘗<pc n="lb"/>
堙塞故運河之水常慮走洩入於江湖之間是以制堰<pc n="lb"/>
以節之今自慶歴以來築置呉江岸及諸港浦一切堙<pc n="lb"/>
塞是以三州之水常溢而不洩二堰雖廢水亦常溢去<pc n="lb"/>
堰若無害今若洩江湖之水則二堰猶冝先復不復則<pc n="lb"/>
運河將見涸而粮運不可利此灼然之利害也又若冝<pc n="lb"/>
興創市橋去西津堰葢嘉祐中邑尉阮洪上言監司就<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
長橋東市邑中創一橋使運河南通荆溪初開鑿市街<pc n="lb"/>
乃見昔日橋柱尚存泥中咸謂古為橋於此也又運河<pc n="lb"/>
之西口有古西津堰今已廢去乆矣且古之廢橋置堰<pc n="lb"/>
以防走透運河之水今也置橋廢堰以通荆溪則溪水<pc n="lb"/>
常倒注運河之内今之與古何利害之相反耶鍔以為<pc n="lb"/>
古無呉江岸衆水不積運河髙於荆溪是以塞橋置堰<pc n="lb"/>
以防洩運河之水也今因呉江岸之阻衆水積而常溢<pc n="lb"/>
倒置運河之内是以創橋廢堰見利而不見害也今若<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
治呉江岸洩衆水則運河之水再防走洩當於北門之<pc n="lb"/>
外創一堰可也其利害葢如此也或又曰竊觀諸縣髙<pc n="lb"/>
原陸野之鄉皆有塘圩或三百畆或五百畆為一圩葢<pc n="lb"/>
古之人停蓄水以灌溉民田以今視之其塘之外皆水<pc n="lb"/>
塘之中未嘗蓄水又未嘗植苗徒牧養牛羊畜放鳬雁<pc n="lb"/>
而已塘之所創有何益耶鍔曰塘之為塘是又堰之為<pc n="lb"/>
堰也昔日置塘蓄水以防旱嵗今日三州之水乆溢而<pc n="lb"/>
不洩則置而為無用之地若决呉江岸洩三州之水則<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
塘亦不可不開以蓄諸水猶堰之不可不復也此亦灼<pc n="lb"/>
然之利害矣茍堰與塘為無益則古人奚為之耶葢古<pc n="lb"/>
之賢人君子大智經營莫不除害興利出於人之所未<pc n="lb"/>
到後之人淺謀管見不達古人之大智顛倒穿鑿徒見<pc n="lb"/>
其害而未見其利也若呉江岸止知欲便糧運而不知<pc n="lb"/>
遏三州之水反以為害又若廢青龍安亭江徒知不漏<pc n="lb"/>
商旅之稅又不知反狹水道以遏百川今之人所以戾<pc n="lb"/>
古者凡如此也鍔竊觀無錫縣城内運河之南偏有小<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
橋由橋而南下則有小瀆瀆南透梁溪瀆有小堰名單<pc n="lb"/>
將軍堰自橋至梁溪其瀆不越百步堰雖有亦不渡船<pc n="lb"/>
筏梁溪即接太湖昔所以為此堰者恐洩運河之水昔<pc n="lb"/>
熈寜八年是嵗大旱運河皆旱涸不通舟楫是時鍔自<pc n="lb"/>
武林過無錫因見將軍堰既不渡舟筏而開是瀆者古<pc n="lb"/>
人豈無意乎因語邑宰焦千之曰今運河不通舟楫竊<pc n="lb"/>
觀將軍堰接運河去梁溪無百步之逺古人置此堰瀆意<pc n="lb"/>
欲取梁溪之水以灌運河十之始以鍔言為狂終則然<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
之遂率民車四十二管車梁溪之水以灌運河五日河<pc n="lb"/>
水通流舟楫往來信夫古人經營利害几一溝一瀆皆<pc n="lb"/>
有微意而今人昧之也嘗見蘇州之茜涇昔范仲淹命工<pc n="lb"/>
開導以洩積水以入於海當時諫官不知蘓州患在積<pc n="lb"/>
水不洩咸上疏言仲淹走洩姑蘓之水葢不知其利而<pc n="lb"/>
反以為害今茜涇自仲淹之後未復開鑿亦乆湮塞鍔<pc n="lb"/>
存心三州水利凡三十年矣毎睹一溝一瀆未嘗不明<pc n="lb"/>
古人之微意其間曲折宛轉皆非徒然鍔今日之議未<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
始増廣一溝一瀆其言與圖符合若非觀地之勢明水<pc n="lb"/>
之性則無以見古人之意今并圖以獻惟執事者上之<pc n="lb"/>
朝廷庶幾三州憔悴之民有望於今日也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>貼黄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其圖畫得草畧未敢進上乞下有司計㑹單鍔别<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>畫<pc n="lb"/>
一先開呉江縣江尾茭蘆地<pc n="lb"/>
一先遷呉江沙上居民及開白蜆江通青龍鎮安亭江<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>通海<pc n="lb"/>
一先去呉江岸土為千橋<pc n="lb"/>
一先置常州運河㪷門二十四所用石碶并築堤管水<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>入江<pc n="lb"/>
一次開夾苧干白鶴溪白魚灣塘口瀆大吳瀆令長塘湖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>滆湖相連走洩西水入運河下㪷門入江<pc n="lb"/>
一次開冝興百瀆見今只有四十九條東入太湖<pc n="lb"/>
一次開蘓州茜涇白茅七鴉福山梅里諸浦<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
一次開江隂下江黄田春申季子竈子諸港<pc n="lb"/>
一次根究臨江湖海諸縣凡洩水諸港瀆並皆疏鑿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>伍堰水利<pc n="lb"/>
昔錢舍人公輔為守金陵嘗究五堰之利雖知伍堰之<pc n="lb"/>
利而不知伍堰以東三州之利害鍔知三州之水利而<pc n="lb"/>
未知伍堰以西之利害一日錢公輔以世所為伍堰之<pc n="lb"/>
利害與鍔參究方知始末利害之議完也公輔以為闔<pc n="lb"/>
堰者自春秋時呉王闔閭用伍子胥之謀伐楚始創此<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
河以為漕運春冬載二百石舟而東則通太湖西則入<pc n="lb"/>
長江自後相傳未始有廢至李氏時亦常通運而制牛<pc n="lb"/>
於堰上挽拽船筏於固城湖之側又常設監官置廨宇<pc n="lb"/>
以收往來之稅自是河道澱塞堰埭低狹虗務添置者<pc n="lb"/>
十有一堰往來舟筏莫能通行而水勢遂不復西及遇<pc n="lb"/>
春夏大水江湖汎漲則園頭王母龍潭三澗合為一道<pc n="lb"/>
而奔衝東來河之不治愈可見也今若開通故道而存<pc n="lb"/>
留銀林分水二堰則諸堰盡可去矣所欲存二堰者葢<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
本處銀林堰以西地形從東迤麗西下自分水堰以東<pc n="lb"/>
形勢從西迤麗東下而其河自西壩至東壩十六里有<pc n="lb"/>
餘開淘之際須隨逐處地形之髙下以濬之然後江東<pc n="lb"/>
兩浙可以無大水之患然銀林堰南則通建平廣德北<pc n="lb"/>
則通溧水江寜又當增修高廣以俟商旅舟船往還之<pc n="lb"/>
多可以置官收稅如前之利此伍堰之所以不可不復<pc n="lb"/>
也今莫若治伍堰使上之水不入於荆溪而由分水銀<pc n="lb"/>
林二堰直趨太平之蕪湖下治呉江之岸為千橋使太<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
湖之水東入於海中治百瀆之故道與夫蘓常湖三州<pc n="lb"/>
之有故道旁穿於太湖者雖不可縷舉而概可以跡究<pc n="lb"/>
也難者曰雖復伍堰奈何伍堰之側山水東下乎復堰<pc n="lb"/>
無益也鍔答曰由伍堰而東注太湖則有宣歙池廣徳溧<pc n="lb"/>
水之水茍復堰使上之水不入于荆溪其餘之水寜有<pc n="lb"/>
幾耶比之未復十須殺其五六耳難者乃服<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>按宋神宗元豐間議興水利蘓文忠公知杭州上封<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>事獻單鍔書史不概載且罹中丞李定舒亶劾奏非<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>神宗决桑田之詠幾釀大禍矣葢其時以蘓公見忌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而豈有於録鍔哉易曰屯其膏施未光也鳴呼南渡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之治可以鍳矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>歸震川曰太湖入海之道獨有一路所謂呉淞者顧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>江自湖口距海不逺有湖泥填淤反土之患為民所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>占所以淞江日隘昔人别鑿港浦以求一時之利而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>淞江之勢日失海口遂至湮塞豈非治水之過歟冝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>興單鍔著書為蘓子瞻所稱然欲修伍堰開夾苧干<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<pc n="　"/>瀆以截西來之水使不入太湖不知揚州藪澤天所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以瀦東南之水也今以人力遏之夫水為民之害亦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為民之利就使太湖乾枯於民豈為利哉治呉之水<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>冝耑力於松江松江既治則太湖之水東下而餘水<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不勞力矣或曰禹貢三江既入震澤底定呉地尚有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東江婁江與松江為三震澤所以入海非一江也曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>張守節史記正義云一江西南上太湖為松江一江<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東南上至白蜆湖為東江一江東北下曰婁江本言<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<pc n="　"/>二水皆松江之所分流水經所謂長瀆歴河口東則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>松江出焉江水竒分謂之三江口者也而非禹貢之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>三江大抵説三江者不一惟郭景純以為岷江浙江<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>松江為近葢經特紀揚州之水今之揚子錢塘江松<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>江並在揚州之境而松江由震澤入海經葢未之及<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也由此觀之則松江獨承太湖之水其源近不可比<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>儗楊子江而深濶當與相雄長范蠡云呉之與越三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>江環之夫環呉越之境非岷江浙江松江而何則古<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
<pc n="　"/>三江並稱無疑故治松江則呉中必無他水之患然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>必令深濶與楊子對埒而後可言復禹之績也<pc n="　"/>按<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此以岷江松江錢塘江為三江與蔡註不同更參之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>按太湖禹貢曰震澤爾雅曰具區左傳曰笠澤史記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰五湖皆此也五湖者張勃呉録云周行五百里故<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>名虞仲翔云東通長洲松江南通烏程霅溪西通義<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>興荆溪北通晉陵滆湖東連嘉興韭溪水凡五道故<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>謂之五湖按今湖中自有五湖曰菱湖莫湖㳺湖貢<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<pc n="　"/>湖胥湖五湖之外又有三小湖梅梁湖金鼎湖東臯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>里湖搃謂之太湖<pc n="　"/>冝興有三湖太湖滆湖洮湖洮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>湖又在滆湖西北義興記太湖射湖貴湖陽湖洮湖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是謂五湖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>進單鍔呉中水利書<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘓<pc n="　"/>軾<pc n="lb"/>
臣竊聞議者多謂呉中本江海太湖故地魚龍之宅而<pc n="lb"/>
居民與水争尺寸以故常被水患葢理之當然不可復<pc n="lb"/>
以人力疏治是殆不然臣到呉中二年雖為多雨亦未<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
至過甚而蘓常湖三州皆大水害稼至十七八今年雖<pc n="lb"/>
為淫雨過常三州之水遂合為一太湖松江與海渺然<pc n="lb"/>
無辨者葢因二年不退之水非今年積雨所能獨致也<pc n="lb"/>
父老皆言此患所從來未逺不過四五十年耳而近嵗<pc n="lb"/>
特甚葢人事不修之積非特天時之罪也三呉之水瀦<pc n="lb"/>
為太湖太湖之水溢為松江以入海海水日兩潮潮濁<pc n="lb"/>
而江清潮水常欲淤塞江路而江水清駛隨輒滌去海<pc n="lb"/>
口常通故呉中少水患昔蘓州以東官私船舫皆以篙<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
行無陸挽者古人非不知為挽路以松江入海太湖<pc n="lb"/>
之咽喉不敢鯁塞故也自慶厯以來松江始大築挽路<pc n="lb"/>
建長橋植千柱水中冝不甚礙而夏秋漲水之時橋上<pc n="lb"/>
水長髙尺餘况數十里積石壅土築為挽路乎自長橋<pc n="lb"/>
挽路之成公私漕運便之日葺不已而松江始艱噎不<pc n="lb"/>
快江水不快軟緩而無力則海之泥沙隨潮而上日積<pc n="lb"/>
不已故海口湮滅而呉中多水患近日議者但欲發民<pc n="lb"/>
治浚海口而不知江水艱噎雖暫通快不過嵗餘泥沙<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
復積水患如故今欲治其本長橋挽路固不可去惟有<pc n="lb"/>
鑿挽路於舊橋外别為千橋橋谼各二丈千橋之積為<pc n="lb"/>
二千丈水道松江宜加迅駛然後官私出力以浚海口<pc n="lb"/>
海口既浚而江水有力則泥沙不復積水患可以少衰<pc n="lb"/>
臣之所聞大畧如此而未得其詳舊聞常州冝興進士<pc n="lb"/>
單鍔有水學故召問之出所著吳中水利書一卷且口<pc n="lb"/>
陳其曲直則臣言止得十二三耳臣與知水者考論其<pc n="lb"/>
書疑可施用謹繕冩一本繳連進上伏望聖慈深念兩<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
浙之冨國用所恃嵗漕都下百五十萬石其他財賦供<pc n="lb"/>
餽不可悉數而十年九澇公私凋敝深可愍惜乞下臣<pc n="lb"/>
言與鍔書委本路監司躬親按行或差强幹知水官吏<pc n="lb"/>
考實其言圖上利害臣不勝區區謹録奏聞伏候敕㫖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>單鍔字季隱冝興人錫之弟登嘉祐四年進士己亥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>劉輝榜不就官獨乗一小舟徧歴三州蘓常湖水道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>經三十年一溝一瀆無不周覧考究著呉中水利書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蘓軾知杭州時嘗録其書進於朝不果行遂隠居不<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
<pc n="　"/>仕李公擇誌其墓云才不竟於所用命不副於所學<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>後至明時夏原吉治水疏呉江水門濬冝興百瀆周<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>忱撫呉修築溧陽二壩皆如鍔䇿鍔墓在頥山之右<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>呉中水利書<pc n="lb"/>
<pb n="24b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>