<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>讀書録卷一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書録卷一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>薛瑄<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>横渠張子云心中有所開即便劄記不思則還塞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>之矣余讀書至心有所開處隨即録之盖以備不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>思而還塞也若所見之是否則俟正於後之君子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>云河東薛瑄謹識<pc n="lb"/>
無極而太極非有二也以無聲無臭而言謂之無極以<pc n="lb"/>
極至之理而言謂之太極無聲無臭而至理存焉故曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
無極而太極以性觀之無兆朕之可窺而至理咸具即<pc n="lb"/>
無極而太極也<pc n="lb"/>
統體一太極即萬殊之一本各具一太極即一本之萬<pc n="lb"/>
殊統體者即大徳之敦化各具者即小徳之川流天地<pc n="lb"/>
間只有理氣而已其可見者氣也其不可見者理也故<pc n="lb"/>
曰君子之道費而隱<pc n="lb"/>
教本於道道本於性性本於命命者天道之流行而賦<pc n="lb"/>
於物者也故曰道之大原出於天<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
大而六合小而一塵氣無不貫而理無不寓故曰君子<pc n="lb"/>
語大天下莫能載焉語小天下莫能破焉<pc n="lb"/>
遠遊篇曰道可受兮而不可傳其小無内兮其大無垠<pc n="lb"/>
形容道體之言也<pc n="lb"/>
天下無性外之物而性無不在故道不可離<pc n="lb"/>
元亨利貞天之四徳仁義禮智人之四徳天徳流行而<pc n="lb"/>
不息者剛健而已人雖有是徳而不能無間斷者由有<pc n="lb"/>
私柔雜之也故貴乎自强不息<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
人心有一息之怠便與天地之化不相似<pc n="lb"/>
天地之間時時處處皆是道之流行人之道即天之道<pc n="lb"/>
故當隨時隨處省察不可有毫髮之間斷也<pc n="lb"/>
天理無内外隱顯之間故貴乎謹獨獨處不能謹而徒<pc n="lb"/>
飾乎外偽也<pc n="lb"/>
為學之要莫切於動靜動靜合宜者便是天理不合宜<pc n="lb"/>
者便是人欲<pc n="lb"/>
人心一息之頃不在天理便在人欲未有不在天理人<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
欲而中立者也<pc n="lb"/>
吾於靜時亦頗識是理但動有與靜違者由存養省察<pc n="lb"/>
之不至也<pc n="lb"/>
嘗念顔子三月不違仁諸子或日一至焉或月一至焉<pc n="lb"/>
吾自體驗此心一日之間不知幾出幾入也以是知聖<pc n="lb"/>
賢之學極難而亦不可不勉<pc n="lb"/>
吾於所為之失隨即知而改之然未免再萌於心因謂<pc n="lb"/>
有不善未嘗不知易知之未嘗復行難<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
徧滿天下皆氣之充塞而理寓其中<pc n="lb"/>
天者萬物之祖生物而不生於物者也釋氏亦人耳其<pc n="lb"/>
四肢百骸固亦天之所生也豈有天所生者而能擅造<pc n="lb"/>
化之柄邪若如其說則天不在天而在釋氏矣萬物始<pc n="lb"/>
終莫非隂陽合散之所為釋氏乃有輪廻之說則萬物<pc n="lb"/>
始終不在造化而在釋氏矣寧有是理邪道大無外知<pc n="lb"/>
者鮮矣<pc n="lb"/>
天理流行隨處充滿無少欠缺故程子作字時甚敬曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
只此是學<pc n="lb"/>
物之栽者根乎氣其生理向盛故天因有以培之若物<pc n="lb"/>
之傾者則與氣不相連屬而生理已絶故天因有以覆<pc n="lb"/>
之聖人之徳根乎天理浩浩不息猶物之栽而根乎氣<pc n="lb"/>
也是以保佑眷顧而天之培養者自不能已凶人則戕<pc n="lb"/>
賊仁義自絶其固有之理於天亦猶物之生氣已絶故<pc n="lb"/>
天之所以覆亡者有必至是以培之覆之雖若出於天<pc n="lb"/>
之所為而實皆有以自取之也<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
易傳曰易變易也變易以從道也如人之一動一靜者<pc n="lb"/>
變易也而動靜之合乎理者即道也<pc n="lb"/>
少欲覺身輕<pc n="lb"/>
心中無一物其大浩然無涯<pc n="lb"/>
人之一身五臟耳目口鼻四肢百骸凡有形者皆形而<pc n="lb"/>
下之器也其五臟耳目口鼻四肢百骸之理即形而上<pc n="lb"/>
之道也推之君臣父子夫婦長幼朋友皆形而下之器<pc n="lb"/>
也其仁義禮智信之理即形而上之道也以至大而天<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
地萬物小而一髮一塵凡可見者皆形而下之器其不<pc n="lb"/>
可見者皆形而上之道然器即囿乎道之中道不離乎<pc n="lb"/>
器之外故曰道亦器也器亦道也<pc n="lb"/>
周書曰惟天地萬物父母惟人萬物之靈亶聰明作元<pc n="lb"/>
后元后作民父母此言理一分殊西銘之原疑出於此<pc n="lb"/>
先儒曰在物惟理處物為義如君之仁臣之敬父之慈<pc n="lb"/>
子之孝之類皆在物之理也於此處之各得其宜乃處<pc n="lb"/>
物之義也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
易曰顯諸仁藏諸用盖顯諸仁是藏諸用之發見處藏<pc n="lb"/>
諸用是顯諸仁之機緘處顯諸仁是元亨誠之通所以<pc n="lb"/>
著藏諸用之妙藏諸用是利貞誠之復所以為顯諸仁<pc n="lb"/>
之本<pc n="lb"/>
顯諸仁是藏諸用之所為乃發見而可見者藏諸用是<pc n="lb"/>
能為顯諸仁之機緘而不可見者<pc n="lb"/>
顯諸仁似隱而費藏諸用似費而隱<pc n="lb"/>
仁本在内以顯則在外用本在外以藏則在中<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
中孚二體皆中實全體則中虛中虛則無物中實則有<pc n="lb"/>
理故曰中虚信之本中實信之質無物而有理即無極<pc n="lb"/>
而太極也<pc n="lb"/>
每日所行之事必體認某事為仁某事為義某事為禮<pc n="lb"/>
某事為智庶幾久則見道分明<pc n="lb"/>
吾居察院中每念韋蘇州自慚居處崇未覩斯民康之<pc n="lb"/>
句惕然有警於心云<pc n="lb"/>
孔子曰不患無位患所以立惟親歴者知其味余忝清<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
要日夜思念於職事萬無一盡况敢恣肆於禮法之外<pc n="lb"/>
乎<pc n="lb"/>
自京師至沅六七千里涉越名山大川見萬物生生之<pc n="lb"/>
盛不以逺邇有異所謂語大天下莫能載語小天下莫<pc n="lb"/>
能破者當有以黙識之<pc n="lb"/>
余昨自京師来湖南瀕行院中僚友有誦唐人此鄉多<pc n="lb"/>
寳玉慎莫厭清貧之句余每不忘其規戒之厚<pc n="lb"/>
程子書視民如傷四字於座側余每欲責人嘗念此意<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
而不敢忽<pc n="lb"/>
為政以法律為師亦名言也既知律己又可治人<pc n="lb"/>
凡國家禮文制度法律條例之類皆能熟觀而深考之<pc n="lb"/>
則有以酬應世務而不戾乎時宜<pc n="lb"/>
為官最宜安重下所瞻仰一發言不當殊愧之<pc n="lb"/>
嘗觀山勢髙峻直截即生物不暢茂其勢奔赴溪谷合<pc n="lb"/>
輳廻環者即其中草木暢茂盖髙峻直截者氣散走難<pc n="lb"/>
畜聚故生物之力薄廻環合輳者元氣至此蓄積包藏<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
者多故生物之力厚水亦然灘石峻即水急而魚鱉不<pc n="lb"/>
留淵潭深則魚鱉之屬聚焉以是而騐諸人其峭急淺<pc n="lb"/>
露者必無所蓄積必不能容物作事則輕易而寡成寛<pc n="lb"/>
緩深沉者則所蓄必多於物無所不容作事則安重有<pc n="lb"/>
力而事必成善學者觀於山水之間亦可以進徳矣<pc n="lb"/>
氣直是難養余克治用力久矣而忽有暴發者可不勉<pc n="lb"/>
哉二十年治一怒字尚未消磨得盡以是知克己最難<pc n="lb"/>
天地之間物各有理理者其中脉絡條理合當是如此<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
者是也大而天之所以健而不息地之所以順而有常<pc n="lb"/>
皆理之合當如此也若天有息而地不寧即非天地合<pc n="lb"/>
當之理矣以萬物觀之如花木之生春夏秋冬之各有<pc n="lb"/>
其時青黄赤白之各有其色萬古常然不易此花木合<pc n="lb"/>
當之理也若春夏者發於秋冬秋冬者發於春夏青黄<pc n="lb"/>
者變為赤白赤白者變為青黄即非花木合當之理矣<pc n="lb"/>
以至昆蟲鳥獸莫不各有合當之理以人言之自一心<pc n="lb"/>
之所存以至一身之所具皆有降𠂻秉彞之性而不可<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
易者乃合當如是之理也不如是則非人之理矣以至<pc n="lb"/>
君之仁臣之敬父之慈子之孝夫婦之别皆合當如是<pc n="lb"/>
之理也凡此一有不盡則非人倫合當之理矣此理之<pc n="lb"/>
所以無物不有無時不然語大天下莫能載語小天下<pc n="lb"/>
莫能破也<pc n="lb"/>
觀崖石每層有紋横界而層層相沓盖天地之初隂陽<pc n="lb"/>
之氣盪摩而成若水之漾沙一層復一層也意其初必<pc n="lb"/>
柔軟如濕泥然及凝結之久遂成堅剛北方石炭未出<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
穴時其軟如泥出穴見風即硬此可驗崖石始柔終剛<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
孟子言浩然之氣至大至剛至大則大而六合細而一<pc n="lb"/>
塵無非此氣之充周至剛則貫崖石而草木生透金鐵<pc n="lb"/>
而鏽澁出人之氣即天地之正氣也能直養而無害則<pc n="lb"/>
塞天地貫金石至大至剛者可見矣<pc n="lb"/>
人之子孫富貴貧賤莫不各有一定之命世之人不明<pc n="lb"/>
諸此往往於仕宦中昧冐禮法取不義之財欲為子孫<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
計殊不知子孫誠有富貴之命今雖無立錐之地以遺<pc n="lb"/>
之他日之富貴將自至使其無富貴之命雖積金如山<pc n="lb"/>
亦將蕩然不能保矣况不義而入者又有悖出之禍乎<pc n="lb"/>
如宋之吕䝉正范文正公諸公咸以寒微致位將相富<pc n="lb"/>
貴兩極曷嘗有賴於先世之遺財乎然則取不義之財<pc n="lb"/>
欲為子孫計者惑之甚矣<pc n="lb"/>
富貴利達在天無可求之理徳業學術在人有可求之<pc n="lb"/>
道誠欲厚其子孫以可求者教之善矣欲以不可求者<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
厚之豈非愚之甚邪<pc n="lb"/>
余在長沙道中偶得兩句云忽悟天無際方知道不窮<pc n="lb"/>
一日偶思性非特具於心者為是凡耳目口鼻手足動<pc n="lb"/>
靜之理皆是也非特耳目口鼻手足動靜之理為是凡<pc n="lb"/>
天地萬物之理皆是也故曰天下無性外之物而性無<pc n="lb"/>
不在<pc n="lb"/>
中夜思凡聖賢之書所載者皆道理之名也至於天地<pc n="lb"/>
萬物所具者皆道理之實也書之所謂某道某理猶人<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
之某名某姓也有是人之姓名則必實有是人有是道<pc n="lb"/>
理之名則必實有是道理之實學者當㑹於言意之表<pc n="lb"/>
余每夜就枕必思一日所行之事所行合理則恬然安<pc n="lb"/>
寢或有不合即展轉不能寐思有以更其失又慮始勤<pc n="lb"/>
終怠也因筆録以自警<pc n="lb"/>
中孚傳曰中虛信之本中實信之質盖中虛者無物也<pc n="lb"/>
中實者有理也無物而有理即所謂沖穆無朕之中萬<pc n="lb"/>
象森然已具也○視富貴如浮雲許魯齋其人也<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
魯齋余莫測其為何如人但想其大而已<pc n="lb"/>
欲淡則心清心清則理見<pc n="lb"/>
五經四書皆聖賢之言也由其言以得其心則在人焉<pc n="lb"/>
耳<pc n="lb"/>
經書形而下之器也其理形而上之道也滯於言詞之<pc n="lb"/>
間而不㑹於言詞之表者章句之徒也<pc n="lb"/>
程子曰求言必自近易於近者非知言者也積累之久<pc n="lb"/>
涵泳之深當别有所見<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
聖賢千言萬語皆說人身心上事誠能因其言以反求<pc n="lb"/>
諸身心猛省而擺脫盡私累則身心皆天理而大可知<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
嘗黙念為此七尺之軀費却聖賢多少言語於此而尚<pc n="lb"/>
不能脩其身可謂自賊之甚矣<pc n="lb"/>
老莊雖翻騰道理愚弄一世竒詭萬變不可摸擬卒歸<pc n="lb"/>
於自私與釋氏同<pc n="lb"/>
聖人之所以為聖人以其公天地萬物為一體屈伸消<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
長進退存亡一由乎理之自然而不自私也老莊必欲<pc n="lb"/>
外天地萬物極其智術為巧免之計其自私也甚矣<pc n="lb"/>
老莊於道理非無所見但不勝其避害自私之心遂鄙<pc n="lb"/>
薄而不為是豈聖人大公至正之心乎<pc n="lb"/>
莊子之言雖曰形容道體然不能必信而行之是亦知<pc n="lb"/>
之實有未至也使知之至則必信之篤信之篤則行之<pc n="lb"/>
必至矣程子所謂窺測天道未盡者盖謂此<pc n="lb"/>
元人有以北有許衡南有呉澄並稱者此非後學所敢<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
輕議然即其書求其心考其行評其出處則二公之實<pc n="lb"/>
可見矣<pc n="lb"/>
許魯齋在後學固不能窺測竊嘗思之盖真知實踐者<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
許魯齋余誠實仰慕竊不自揆妄為之言曰其質粹其<pc n="lb"/>
識髙其學純其行篤其教人有序其條理精宻其規模<pc n="lb"/>
廣大其胸次洒落其志量𢎞毅又不為浮靡無益之言<pc n="lb"/>
而有厭文弊從先進之意朱子之後一人而已<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
四書集註章句或問皆朱子萃羣賢之言議而折衷以<pc n="lb"/>
義理之權衡至廣至大至精至宻發揮先聖賢之心殆<pc n="lb"/>
無餘蘊學者但當依朱子精思熟讀循序漸進之法潛<pc n="lb"/>
心體認而力行之自有所得竊怪後人之於朱子之書<pc n="lb"/>
之意尚不能遍觀而盡識或輙逞己見妄有疵議或勦<pc n="lb"/>
拾成說寓以新名衒新竒而掠著述之功多見其不知<pc n="lb"/>
量也<pc n="lb"/>
四書當先以集註章句為主参之於或問如輯釋諸書<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
固多有發明處但語録或因人淺深而發或有未定之<pc n="lb"/>
論諸儒又或各持所見間有與朱子異者若經文集註<pc n="lb"/>
章句未通而汎觀此則本義反為所隔使人將有望洋<pc n="lb"/>
之嘆若經文集註章句或問既已通貫在己之權度既<pc n="lb"/>
定然後兼考諸書則知所擇矣<pc n="lb"/>
余讀集釋洒掃應對條下載朱子語録曰洒掃應對有<pc n="lb"/>
形而上者精義入神亦有形而上者竊疑此語或記者<pc n="lb"/>
之誤盖精義入神謂精究事物之理入於神妙是即形<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
而上者也若謂精義入神以上又有形而上者則精義<pc n="lb"/>
入神為何物耶<pc n="lb"/>
許魯齋自謂學孔子觀其去就從容而無所係累真仕<pc n="lb"/>
止久速之氣象也<pc n="lb"/>
魯齋召之未嘗不徃往則未嘗不辭善學孔子者也<pc n="lb"/>
嘗觀周子二程子張子邵子皆與斯道之傳者也而朱<pc n="lb"/>
子作大學中庸序惟以二程子繼孟氏之統而不及三<pc n="lb"/>
子何邪盖三子各自為書或詳於性命道德象數之㣲<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
有非後學造次所能窺測二程則表章大學中庸語孟<pc n="lb"/>
述孔門教人之法使皆由此而進自洒掃應對孝弟忠<pc n="lb"/>
信之常以漸及乎精義入神之妙循循有序人得而依<pc n="lb"/>
據此朱子以二程子上繼孔孟之統而不及三子歟然<pc n="lb"/>
朱子於太極圖通書則尊周子於西銘正䝉則述張子<pc n="lb"/>
於易則主邵子又豈不以進脩之序當謹守二程之法<pc n="lb"/>
博學之功又當兼考三子之書邪及朱子又集小學之<pc n="lb"/>
書以為大學之基本註釋四書以發聖賢之淵微是則<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
繼二程之統者朱子也至許魯齋專以小學四書為脩<pc n="lb"/>
己教人之法不尚文辭務敦實行是則繼朱子之統者<pc n="lb"/>
魯齋也<pc n="lb"/>
異端欲知其得失亦不可不觀其書但吾學既明雖觀<pc n="lb"/>
其書不為所惑茍吾學未明而先觀之鮮不陷溺其中<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
老莊之書切不可深溺若溺其說而誦習不已猶居齊<pc n="lb"/>
齊言居楚楚語發於心術文辭有不覺者矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
莊子好文法學古文者多觀之茍取其法不取其詞可<pc n="lb"/>
也若併取其詞為己出而用之所謂鈍賊也韓文公作<pc n="lb"/>
送髙閑上人序盖學其法而不用其一詞此學之善者<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
存諸心者不雜見於行者不雜措諸事業者不雜形諸<pc n="lb"/>
文詞者不雜斯謂真儒矣數者有一雜焉其得為真儒<pc n="lb"/>
乎<pc n="lb"/>
明道先生著述極少先儒謂其作用近聖者言其氣象<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
也後人著述雖多而氣象有不近似者知者必識之<pc n="lb"/>
余少知王霸之名而不知其實近日方思得之盖謂之<pc n="lb"/>
王者自一念一慮一心一身刑于妻子達之家國天下<pc n="lb"/>
無非仁義禮智之充周初無内外隱顯逺近之間也程<pc n="lb"/>
子所謂有天徳者便可語王道天徳即仁義禮智之徳<pc n="lb"/>
王道即是徳推之政事達之家邦天下者是也謂之霸<pc n="lb"/>
者形諸念慮身心者無非人欲之私施諸政事征伐者<pc n="lb"/>
則假夫仁義之名其内外隱顯逺近名實判然不相須<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
矣此王霸誠偽之所以不同也歟<pc n="lb"/>
聖人未嘗有自聖之心後世儒者未有所至即髙自品置如<pc n="lb"/>
揚雄之法言王通之續經皆以孔子自擬也二子非特不知<pc n="lb"/>
聖人亦不自知為何如人矣自今觀之豈足以逃識者之鑑<pc n="lb"/>
聖人作經皆寫其身心之實耳使非寫其身心之實則<pc n="lb"/>
人作一書皆可謂之經矣<pc n="lb"/>
余徃年在中州嘗夣一人儒衣冠其色黯然謂是朱文<pc n="lb"/>
公告余曰少嗜欲多明理明發遂書其言于壁一日在<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
湖南靖州讀論語坐久假寐既覺神氣清甚心體浩然<pc n="lb"/>
若天地之廣大怱思前語盖欲少則氣定心清理明㡬<pc n="lb"/>
與天地同體其妙難以語人<pc n="lb"/>
莊子曰嗜欲深者天機淺盖嗜欲昏亂此心則理無自<pc n="lb"/>
而見故周子曰一者無欲也無欲其至矣<pc n="lb"/>
視民如傷當銘諸心<pc n="lb"/>
深以刻薄為戒每事當從忠厚<pc n="lb"/>
寧人負我毋我負人此言當留心<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
聖賢之言坦易而明白異端之言﨑嶇而茫昧<pc n="lb"/>
無形而有理所謂無極而太極有理而無形所謂太極<pc n="lb"/>
本無極形雖無而理則有理雖有而形則無此純以理<pc n="lb"/>
言故曰有無為一老氏謂無能生有則無以理言有以<pc n="lb"/>
氣言以無形之理生有形之氣截有無為兩段故曰有<pc n="lb"/>
無為二<pc n="lb"/>
聖賢之言順之則吉逆之則凶<pc n="lb"/>
有欲則人得而中惟無欲則彼無自而入<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
惟寛可以容人惟厚可以載物<pc n="lb"/>
中夜忽思天下無性外之物而性無不在君臣父子夫<pc n="lb"/>
婦長幼朋友皆物也而其人倫之理即性也佛氏之學<pc n="lb"/>
有曰明心見性者彼既舉人倫而外之矣安在其能明<pc n="lb"/>
心見性乎若果明心見性則必知天下無性外之物而<pc n="lb"/>
性無不在必不舉人倫而外之也今既如此則偏於空<pc n="lb"/>
寂而不能真知心性體用之全審矣程子謂其言為無<pc n="lb"/>
不周徧實則外於倫理不其信歟<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
余讀泰否卦辭内君子而外小人君子道長小人道消<pc n="lb"/>
為泰内小人而外君子小人道長君子道消為否因是<pc n="lb"/>
以念諸葛武侯之言曰親賢臣逺小人此先漢所以興<pc n="lb"/>
隆親小人逺賢臣此後漢所以傾穨嗚呼豈獨漢室也<pc n="lb"/>
哉歴觀數千載以来國家天下之治亂興亡未有不原<pc n="lb"/>
於此者若武侯之言可謂深得大易之㫖而足為萬世<pc n="lb"/>
之明戒矣<pc n="lb"/>
盡心工夫全在知性知天上盖性即理而天即理之所<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
從出人能知性知天則天下之理無不明而此心之體<pc n="lb"/>
無不貫茍不知性知天則一理不通而心即有碍又何<pc n="lb"/>
以極其廣大無窮之量乎是以知盡心工夫全在知性<pc n="lb"/>
知天上<pc n="lb"/>
不怨天不尤人理當如是<pc n="lb"/>
人之出處當安於義命不安於義命妄也<pc n="lb"/>
脩徳行義之外當一聴於天若計較利達日夜思慮萬<pc n="lb"/>
端而所思慮者又未必遂徒自勞擾秪見其不知命也<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
安往而非事安往而非道人臣當即所遇以為其事則<pc n="lb"/>
道無不安矣茍不能安於所遇在此念彼則不能以道<pc n="lb"/>
自處審矣<pc n="lb"/>
博文是明此理約禮是行此理<pc n="lb"/>
臨卦當十二月陽剛浸長之時而以来年八月陽消隂<pc n="lb"/>
長為戒聖人之慮逺矣<pc n="lb"/>
余在沅辰令一小童燒栗忽殻破聲爆可畏盖熱氣在<pc n="lb"/>
内不得出故奮裂而有聲先儒論雷霆之理盖如此<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
朱子釋彌髙彌堅曰無窮盡釋在前在後曰無方體盖<pc n="lb"/>
無窮盡者理之大而不可限量無方體者理之妙而無<pc n="lb"/>
所不在其實一也<pc n="lb"/>
樞始得其環中以應無窮莊生形容道體之言也<pc n="lb"/>
元来只一理貫徹天地萬物分之不為少合之不為多<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
無欲非道入道自無欲始<pc n="lb"/>
無一物而外理者<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
舉目而物存物存而道在所謂形而下形而上者是也<pc n="lb"/>
道本無名姑以萬物萬事必由是以行故强名之曰道<pc n="lb"/>
耳<pc n="lb"/>
讀書當因其言以求其所言之實理於吾身心可也不<pc n="lb"/>
然則滯於言語而不能有以自覺矣<pc n="lb"/>
是何足與言仁義也莊周有之其不恭莫大焉<pc n="lb"/>
天以一故實地以二故虛<pc n="lb"/>
利貞者乾之靜也元亨者乾之動也動不生於動而生<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
於靜靜不生於靜而生於動互根之謂也<pc n="lb"/>
導友善不納則當止宜體此言<pc n="lb"/>
不可因小人包承而易其志<pc n="lb"/>
未合者不可强言以鈎之若然則近於譎<pc n="lb"/>
慎言其餘深有味<pc n="lb"/>
誠不能動人當責諸己<pc n="lb"/>
韋應物詩曰所願酌貪泉心不為磷緇亦可以為守身<pc n="lb"/>
之戒<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
張子曰當知天下國家無皆非之理盖人能仁必實仁<pc n="lb"/>
自足以得親義必實義自足以得君禮必實禮自足以<pc n="lb"/>
事長知必實知自足以治人信必實信自足以得友如<pc n="lb"/>
是而不得者命也亦何責人之有若在己者皆不能盡<pc n="lb"/>
一有不得即懐責人之心是豈君子之道哉故學至於<pc n="lb"/>
不責人則其學進矣<pc n="lb"/>
一故神太極也兩故化隂陽也<pc n="lb"/>
水柔石剛石為水漸浸蕩薄之久銷削剥落剛不能勝<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
柔此亦可見<pc n="lb"/>
不能感人皆誠之未至<pc n="lb"/>
太極一圈中虛無物盖有此理而實無形也<pc n="lb"/>
無極而太極惟無形而有理一言括盡<pc n="lb"/>
揚子四重四輕之說吾有取焉<pc n="lb"/>
學以靜為本<pc n="lb"/>
常沉靜則含蓄義理深而應事有力<pc n="lb"/>
少言沉黙最妙<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
厚重靜定寛緩進徳之基<pc n="lb"/>
無欲則所行自簡<pc n="lb"/>
讀朱子語録不若讀易本義四書集註章句或問諸手<pc n="lb"/>
筆之書為定論有餘力則恭考語録之類可也<pc n="lb"/>
科舉之文盛而理明者間有之因而晦者尤多矣<pc n="lb"/>
纔欲脩辭以立誠則言自簡是何也以可言者少也<pc n="lb"/>
必有事焉而勿正心與正其誼不謀其利明其道不計<pc n="lb"/>
其功之語畧同但董子就事言孟子就理言<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
六虛者卦爻六位皆虚隨所值或陽或隂居之<pc n="lb"/>
四方上下逺邇内外在在處處皆是理之充塞而生物<pc n="lb"/>
之機未嘗息視之雖不可見然冲漠無朕之中萬象森<pc n="lb"/>
然已具所謂無極而太極也<pc n="lb"/>
敬則中虛無物<pc n="lb"/>
自敬則人敬之自慢則人慢之<pc n="lb"/>
不行而至此神之妙也<pc n="lb"/>
處人之難處者正不必厲聲色與之辯是非較長短惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
謹於自脩愈謙愈約彼將自服不服者妄人也又何校<pc n="lb"/>
焉<pc n="lb"/>
涵養深則怒已即休而心不為之動矣<pc n="lb"/>
人於聲色臭味之樂取快須㬰真所謂過客止耳何苦<pc n="lb"/>
深溺其中而害吾固有之徳哉<pc n="lb"/>
自脩則人不得以非理相加所謂不惡而嚴也<pc n="lb"/>
法未有久而無弊者周之封建初則藩屏王室翼戴天<pc n="lb"/>
子未嘗不善也至於春秋之間則有尾大不掉之勢而<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
周因以微秦矯其失罷侯置守又以孤立無助而亡漢<pc n="lb"/>
又懲秦失遂大封同姓至景帝有七國之變武帝下推<pc n="lb"/>
恩之今諸侯王削弱而王莽又得奮其奸魏仍漢末之<pc n="lb"/>
失宗室踈逺而晉得以竊其國晉監魏亡分封太廣而<pc n="lb"/>
骨月自戕羌氐因之以竊據由是觀之法雖善久必有<pc n="lb"/>
弊要在隨時以審其勢之輕重以救之勿使至於偏甚<pc n="lb"/>
則善之善者也不然則積之久至於偏甚而不可舉正<pc n="lb"/>
自有大可慮者生乎其間矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
時中似義字<pc n="lb"/>
時中是活法而不死執中是死法而不活<pc n="lb"/>
不可因喜而錯過當為之事<pc n="lb"/>
纔舒放即當收斂纔言語便思簡黙<pc n="lb"/>
只於坐次便見時中之義坐一也我尊人卑我坐於上<pc n="lb"/>
人坐於下中也我與人同等相對而坐中也我卑人尊<pc n="lb"/>
人坐於上我坐於下中也行一也我長人幼我先人後<pc n="lb"/>
中也我幼人長我後人先中也至於當語而語語為中<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
當黙而黙黙為中中無定體乃所謂時中也<pc n="lb"/>
有益者不為無益者為之所以苦其勞而不見成功<pc n="lb"/>
不可乗喜而多言不可乗快而易事<pc n="lb"/>
唐初邉將未有久握兵者至天寳間李林甫為固寵之<pc n="lb"/>
計杜絶邉將入相之路遂致擁兵年久而成藩鎮之勢<pc n="lb"/>
須要有包含則有餘意發露太盡則難繼<pc n="lb"/>
勢到七八分即已如張弓然過滿則折<pc n="lb"/>
因喜而多言覺氣流而志亦為動<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
常黙最妙己心既存而人自敬<pc n="lb"/>
輕言輕動之人不可以與深計易喜易怒者亦然<pc n="lb"/>
聞事不喜不驚者可以當大事<pc n="lb"/>
小事易動則大事可知大事不動則小事可知<pc n="lb"/>
自脩為要<pc n="lb"/>
應事接物惟在時中<pc n="lb"/>
人當自信自守雖稱譽之承奉之亦不為之加喜雖毁<pc n="lb"/>
謗之侮慢之亦不為之加沮<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
和而敬敬而和處衆之道<pc n="lb"/>
不可因人曲為承順而遂與之合惟以義相接則可以<pc n="lb"/>
與之合<pc n="lb"/>
輕言則納侮<pc n="lb"/>
自喜則自矜之心生<pc n="lb"/>
張文忠公曰左右非公故勿與語予深體此言吏卒輩<pc n="lb"/>
不嚴而慄然也<pc n="lb"/>
待吏卒輩公事外不可與交一言<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
待下固當謙和謙和而無節反納其侮所謂重巽吝也<pc n="lb"/>
惟和而莊則人自愛而畏<pc n="lb"/>
周子曰天下勢而已在乎早識而亟反之余論前古封<pc n="lb"/>
建之勢意亦如此<pc n="lb"/>
慎動當先慎其幾於心次當慎言慎行慎作事皆慎動<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
凡作事謹其始乃所以慮其終所謂永終知敝是也不<pc n="lb"/>
能謹始慮終乗快作事後或難收拾則必有悔矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
事纔入手便當思其發脫<pc n="lb"/>
事已往不追最妙<pc n="lb"/>
理一乃所以包乎分殊分殊即所以行夫理一分殊固<pc n="lb"/>
在乎理一之中而理一又豈離分殊之外哉<pc n="lb"/>
接下言貴簡不可一語冗長<pc n="lb"/>
發言須句句有着落方好人於忙處言或妄發所以有<pc n="lb"/>
悔惟心定則言必當理而無妄發之失矣<pc n="lb"/>
有一毫取人之意則言必諛貎必諂所謂巧言令色鮮<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
矣仁也只順理便是道<pc n="lb"/>
人能於言動事為之間不敢輕忽而事事處置合宜則<pc n="lb"/>
浩然之氣自生矣<pc n="lb"/>
詩之變者何其多而正者何其少邪是皆氣化人事之<pc n="lb"/>
自然也易之陽竒隂偶亦然<pc n="lb"/>
程子作字甚敬曰只此是學余謂洒掃應對亦然洒掃<pc n="lb"/>
應對之所以然即精義入神之妙也<pc n="lb"/>
洒掃應對雖小子事尊長之禮然禮即天理之節文精<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
粗本末又豈二乎<pc n="lb"/>
讀書至聖賢言不善處則必自省曰吾得無有此不善<pc n="lb"/>
乎有不善則速改之毋使一毫與聖賢所言之不善有<pc n="lb"/>
相似焉至聖賢言善處則必自省曰吾得無未有此善<pc n="lb"/>
乎於善則速為之必使事事與聖賢所言之善相同焉<pc n="lb"/>
如此則讀書不為空言惡日消而善日積矣<pc n="lb"/>
費是隱之流行處隱是費之存主處體用一源顯微無<pc n="lb"/>
間<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
如隂陽五行流行發生萬物費也而其所以化生之機<pc n="lb"/>
不可見者隱也<pc n="lb"/>
常黙可以見道<pc n="lb"/>
活潑潑地無物不有無時不然只是尘生之機<pc n="lb"/>
徳進則言自簡<pc n="lb"/>
脩詞以立誠則言不妄發<pc n="lb"/>
欲深欲厚欲莊欲簡<pc n="lb"/>
多言最使人心志流蕩而氣亦損少言不惟養得徳深<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
又養得氣完而夣寐亦安<pc n="lb"/>
常乗快不覺多言至夜枕席不安盖神氣為多言所損<pc n="lb"/>
也此雖近於修養之說然養徳亦自謹言始<pc n="lb"/>
養之深則發之厚養之淺則發之薄觀諸造化可見窮<pc n="lb"/>
冬大寒天地閉塞而元氣蓄藏既固至春則發逹充盛<pc n="lb"/>
而不可遏若冬暖元氣露泄則春亦生物不盛而疫癘<pc n="lb"/>
作矣<pc n="lb"/>
矯輕警惰只當於心志言動上用力<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
宋太祖若能大居正以天下傳子可也必若重違母氏<pc n="lb"/>
之命為宗社之計亦宜早斷當斷不斷致晉邸生疑而<pc n="lb"/>
有燈影離席遜避之變昔魯隠公欲傳位桓公而不即<pc n="lb"/>
授乃使營莬裘曰吾將老焉將之一詞卒致鍾巫之及<pc n="lb"/>
其事正與宋祖相類當時秉史筆者皆其臣子義所當<pc n="lb"/>
諱故為㣲詞而其事迹晦昧不彰於後世竊謂晉邸之<pc n="lb"/>
罪固不可勝誅矣而宋祖乃所謂為人君父不通春秋<pc n="lb"/>
之義者必蒙首惡之名乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
隠者無聲無臭之妙也<pc n="lb"/>
常充無欲害人之心<pc n="lb"/>
知天地萬物為一體則能愛矣<pc n="lb"/>
行其無事則順理矣<pc n="lb"/>
順理則心安而體適<pc n="lb"/>
文中子曰僮僕稱恩可以從政矣<pc n="lb"/>
文中子曰同不害正異不傷物<pc n="lb"/>
文中子曰多言不可與逺謀多動不可與久處<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
文中子曰我未見欲好仁義而不得者也如不得斯無<pc n="lb"/>
性者也此言近理<pc n="lb"/>
經書所載皆天地間事天地間事皆吾分内事知天地<pc n="lb"/>
間事皆吾分内事則徳盛而不矜功大而不伐矣<pc n="lb"/>
須是盡去舊習從新做起乃有進張子曰濯去舊見以<pc n="lb"/>
来新意極有益宣徳五年閏十二月初二日夜余在辰<pc n="lb"/>
州府分司睡至五更忽念己徳所以不大進者正為舊<pc n="lb"/>
習纒繞未能掉脫故為善而善未純去惡而惡未盡當<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
自今一刮舊習一言一行求合於道否則匪人矣<pc n="lb"/>
徳不進病在意不誠意誠則徳進矣<pc n="lb"/>
安於故習則徳不新<pc n="lb"/>
性本自然非人所能强為也順其自然所謂行其所無<pc n="lb"/>
事也有所作為而然則鑿矣<pc n="lb"/>
理一猶一大城子無不包羅其中千門萬戶大衢小巷<pc n="lb"/>
即所謂分殊也理一所以統夫分殊分殊所以分夫理<pc n="lb"/>
一其實一而已矣實有向道之心則道必進<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
近㸔得處事有二法知以别可否義以决取舍斯無過<pc n="lb"/>
舉矣<pc n="lb"/>
處事便當揆之以義<pc n="lb"/>
當於心意言動上做工夫心必操意必誠言必謹動必<pc n="lb"/>
慎内外交修之法也<pc n="lb"/>
若胸中無物殊覺寛平快樂<pc n="lb"/>
一念之非即遏之一動之妄即改之<pc n="lb"/>
心虛有内外合一之氣象<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
公則人已不隔私則一膜之外便為胡越<pc n="lb"/>
發奮誠心要做好人一切舊習定須截斷<pc n="lb"/>
古人功名不立有憂老之將至者吾於道徳無成亦憂<pc n="lb"/>
老之將至誠心如此<pc n="lb"/>
萬起萬滅之私亂吾心久矣今當悉皆掃去以全吾湛<pc n="lb"/>
然之性見枯樹則心不悅見生榮之花則愛之亦可驗<pc n="lb"/>
己意與物同也<pc n="lb"/>
靜中有無限妙理皆見<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
俯仰天地無窮知斯道之大覺四海為小矣<pc n="lb"/>
學舉業者讀諸般經書只安排作時文材料用於已全<pc n="lb"/>
無干渉故其一時所資以進身者皆古人之糟粕終身<pc n="lb"/>
所得以行事者皆生来之氣習誠所謂書自書我自我<pc n="lb"/>
與不學者何以異<pc n="lb"/>
因思學不進大病在見理不明信道不篤今欲學道又<pc n="lb"/>
怕既學道為道理拘束與自家身心上受用外物相妨<pc n="lb"/>
欲不學道又見說此是箇好道理若見理明則必知外<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
物之樂不如是道之樂信道篤則必使外物之樂不得<pc n="lb"/>
以奪是道之樂如是而學其有不進者乎勢不内重外<pc n="lb"/>
輕則内輕外重權其輕重使不至於一偏則無患矣<pc n="lb"/>
凡與人言即當思其事之可否可則諾不可則無諾若<pc n="lb"/>
不思可否而輕諾之事或不可行則必不能踐厥言矣<pc n="lb"/>
有子曰信近於義言可復也意盖如此<pc n="lb"/>
朱子語録雜論散見於諸書者甚多當時門人從旁記<pc n="lb"/>
録豈無一二之誤况傳寫之久乎嘗竊謂讀朱子語録<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
雜論不若讀朱子手筆之書為無疑然語録雜論中有<pc n="lb"/>
義理精確明白發手筆之未發者則不可不考也<pc n="lb"/>
子思姑舉鳶魚二物示人以道體耳其實盈天地間無<pc n="lb"/>
一物而非道體之所寓也夫子川流之歎亦舉一端以<pc n="lb"/>
示人<pc n="lb"/>
左之左之右之右之無非此理識得誠不知手之舞之<pc n="lb"/>
足之蹈之<pc n="lb"/>
西銘曰予兹藐焉乃混然中處混然則内外一致物我<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
無間也<pc n="lb"/>
心大則如天之無物不包心小則如天之無物不入<pc n="lb"/>
西銘混字塞字帥字皆一意但有理氣之别<pc n="lb"/>
斯須茍且即非敬矣<pc n="lb"/>
仁則不間斷間斷則非仁矣<pc n="lb"/>
仁只是此心之理與萬物都相貫通故欣戚相關而能<pc n="lb"/>
愛纔不貫通便相間隔只知有己不知有物欣戚不相<pc n="lb"/>
關而不能愛矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
敬則都是一片公正的心不敬則無限私竊的心生矣<pc n="lb"/>
常人之言猶有可信者不信聖人之言可乎<pc n="lb"/>
曾子忠恕姑借學者盡己推己其施不窮以著明一貫<pc n="lb"/>
之體用無窮耳其實聖人之一貫從大本大原中自然<pc n="lb"/>
流出初無待於盡而推也程子曰此與違道不遠異者<pc n="lb"/>
動以天則見論語之忠恕為自然中庸之忠恕為勉然<pc n="lb"/>
然忠恕依舊以中庸為定名要在㸔得活則知論語之<pc n="lb"/>
忠恕乃曾子借彼移上一歩以明聖人一貫耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
参伍以變只是以不齊之數互考之欲見其齊耳<pc n="lb"/>
讀西銘不敢慢一人輕一物<pc n="lb"/>
讀西銘着不得一毫私意<pc n="lb"/>
讀西銘有天下為一家中國為一人之氣象<pc n="lb"/>
讀西銘知天地萬物為一體<pc n="lb"/>
西銘立心可以語王道<pc n="lb"/>
讀西銘則知小智自私誠可恥也<pc n="lb"/>
所見既明當自信不可因人所說如何而易吾之自信<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
君子取人之徳義小人取人之勢利<pc n="lb"/>
疑人輕己者皆内不足<pc n="lb"/>
聖賢欲人皆善之心讀其書若親見之而不能體其心<pc n="lb"/>
以為心可謂自棄者矣<pc n="lb"/>
不可强語人以不及非惟不能入彼將易吾言矣<pc n="lb"/>
自孔孟後皆不識性荀子謂性惡揚子謂善惡混先儒<pc n="lb"/>
固已辨其非矣唐韓子原性以仁義禮知信論性以喜<pc n="lb"/>
怒哀懼愛惡欲論情獨於性情為有見三品之說盖孔<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
子唯上智與下愚不移之意兼氣質而言也是雖不明<pc n="lb"/>
推出氣字而意在其中矣竊謂自孟子後論性惟韓子<pc n="lb"/>
為精粹又豈荀揚偏駁者可得同年而語哉<pc n="lb"/>
不下帶而道存焉此道不可離也<pc n="lb"/>
孔子讀蒸民之詩曰為此詩者其知道乎故有物必有<pc n="lb"/>
則民之秉彝也故好是懿徳子思中庸引詩曰維天之<pc n="lb"/>
命於穆不已盖曰天之所以為天也於乎不顯文王之<pc n="lb"/>
徳之純盖曰文王之所以為文也純亦不已凡聖賢說<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
詩只加數字轉換過而義自見未嘗費詞也朱子詩集<pc n="lb"/>
傳盖得此法矣<pc n="lb"/>
幾在心當慎所發發不以正甚害事<pc n="lb"/>
愈日新愈日髙<pc n="lb"/>
篤志此道使天下之物不能尚其庶有進乎<pc n="lb"/>
匹夫之志未必皆出於正而猶不可奪况君子之志於<pc n="lb"/>
道孰得而奪之哉<pc n="lb"/>
勢無兩重之理此重則彼輕此輕則彼重故道義重則<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
外物輕道義輕則外物重為學之士常使外物不能勝<pc n="lb"/>
其道義則此日重彼日輕積久惟見道義而不復知有<pc n="lb"/>
外物矣<pc n="lb"/>
因思千古聖賢垂訓炳明盖欲人讀其書行其道也茍<pc n="lb"/>
徒資為口耳文詞之用而不行其道即先儒所謂買櫝<pc n="lb"/>
還珠也可不戒哉<pc n="lb"/>
舍小學四書五經宋諸儒性理之書不讀而先讀他書<pc n="lb"/>
猶惡覩泰山而喜丘垤也藐乎吾知其小矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
聖人論道多兼理氣而言如所謂一隂一陽之謂道形<pc n="lb"/>
而上下之語皆兼理氣而言也<pc n="lb"/>
太極圖上面大圏子即隂陽中小圏子在隂陽中見其<pc n="lb"/>
不離在上見其不雜其實一而已矣非小圏外别有一<pc n="lb"/>
圏為太極也<pc n="lb"/>
孔子曰易有太極又曰一隂一陽之謂道又曰形而上<pc n="lb"/>
者之謂道形而下者之謂器皆兼理氣而言周子無極<pc n="lb"/>
而太極則純以理言至動而生陽靜而生隂則兼以氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
言矣<pc n="lb"/>
無極立言本欲明此理之無方所無形象耳後人將作<pc n="lb"/>
虛無之無㸔則失周子之意矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書録卷一<pc n="lb"/>
<pb n="38b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>讀書録卷二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書録卷二<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>薛瑄<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
孔子所謂易有太極者言隂陽變易之中而有至極之<pc n="lb"/>
理是就氣中指理以示人周子無極而太極言雖無形<pc n="lb"/>
之中而有至極之理則專以理言至太極動而生陽靜<pc n="lb"/>
而生隂則亦兼以氣言矣學者知無者太極之無形有<pc n="lb"/>
者太極之有理則有無合一<pc n="lb"/>
工夫切要在夙夜飲食男女衣服動靜語黙應事接物<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
之間于此事事皆合天則則道不外是矣<pc n="lb"/>
陽明者善也隂濁者惡也人見天氣晴明則心意舒暢<pc n="lb"/>
見天氣隂晦則心意黯慘亦可以驗好善惡惡之一端<pc n="lb"/>
吉凶者貞勝者也治亂興衰相尋無端氣化之自然也<pc n="lb"/>
眼底萬物不出水火木金土萬善不出仁義禮智信凡<pc n="lb"/>
大小有形之物皆自理氣至微至妙中生出来以至於<pc n="lb"/>
成形而著張子曰其来也幾㣲易簡其至也廣大堅固<pc n="lb"/>
元無虧欠元無止息<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
念慮一毫雜妄即非仁便當克去<pc n="lb"/>
一念之差心即放纔覺其差而心即正<pc n="lb"/>
心存則理見心放則理與我相忘矣<pc n="lb"/>
水清則見毫毛心清則見天理<pc n="lb"/>
斯須心不在而動即妄矣<pc n="lb"/>
習舉業者借經書之文以徼利逹而不知一言之可用<pc n="lb"/>
誠所謂侮聖人之言也<pc n="lb"/>
科目進身者有一第之後四書本經悉置而不觀則身<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
心事業從可知矣<pc n="lb"/>
人倫明則禮樂興<pc n="lb"/>
禮只是序樂只是和如君臣父子兄弟夫婦朋友各得<pc n="lb"/>
其分而不相侵越所謂序也序則禮立矣君仁臣敬父<pc n="lb"/>
慈子孝兄友弟恭夫義妻聴朋友有信所謂和也和則<pc n="lb"/>
樂生焉是則人倫禮樂之本人倫不序不和則禮樂何<pc n="lb"/>
自而興哉<pc n="lb"/>
人有斯須之不敬則怠慢之心生而非禮矣有斯須之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
不和則乖戾之心生而非樂矣故曰禮樂不可斯須去<pc n="lb"/>
身<pc n="lb"/>
禮者因天理之自然而品節之以為制也仁者天理也<pc n="lb"/>
人而不仁則天理亡矣禮何自而立哉<pc n="lb"/>
讀書記得一句便尋一句之理務要見得下落方有益<pc n="lb"/>
先儒謂讀書只怕尋思近㸔得尋思二字最好如聖賢<pc n="lb"/>
一句言語便反覆尋思在吾身心上何者為是在萬物<pc n="lb"/>
上何者為是使聖賢言語皆有着落則知一言一語皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
是實理而非空言矣<pc n="lb"/>
程子謂朞月三年必世大國五年小國七年之類皆當<pc n="lb"/>
思其作為如何乃有益竊謂為學亦然凡讀聖賢書於<pc n="lb"/>
其一字一句皆當思其作為如何乃有益也<pc n="lb"/>
讀書不尋思如迅風飛鳥之過前響絶影滅亦不知聖<pc n="lb"/>
賢所言為何事要作何用惟精心尋思體貼向身心事<pc n="lb"/>
物上来反覆考驗其理則知聖賢之書一字一句皆有<pc n="lb"/>
用矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
天於善惡必有其報但人以淺近之見窺測天道便謂<pc n="lb"/>
茫昧差爽而不可信如夏商之後皆統承先王脩其禮<pc n="lb"/>
物作賔于王家雖改姓易物而宗廟血食子孫之封爵<pc n="lb"/>
皆與時王匹休而不泯非其先世有大徳大功於民能<pc n="lb"/>
如是乎因是以觀魏晉以来以及五胡南北朝楊堅五<pc n="lb"/>
代之世皆素無功徳於天下徒以狙詐兵力竊命一時<pc n="lb"/>
皆不數傳而子孫無容足之地廟祀遂以絶饗則天於<pc n="lb"/>
善惡之報豈不明甚矣乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
顔子終日不違如愚喋喋多言而能存者寡矣<pc n="lb"/>
人性分而言之有五合而言之則一一不可見而五則因<pc n="lb"/>
發見者可黙識也<pc n="lb"/>
咸其輔頬舌人未信不可强以言聒之<pc n="lb"/>
先儒曰他山之石可以攻玉與小人處則動心忍性增<pc n="lb"/>
脩豫防而徳乃進<pc n="lb"/>
人未已知不可急求其知人未已合不可急與之合<pc n="lb"/>
聞人毁已而怒則譽己者至矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
人譽己果有善但當持其善不可有自喜之心無善則<pc n="lb"/>
增脩焉可也人毁己果有惡即當去其惡不可有惡聞<pc n="lb"/>
之意無惡則加勉焉可也<pc n="lb"/>
聞人毁己即怫然怒是水不可磯也其小也固矣<pc n="lb"/>
顔子犯而不校乃其量大無所不包譬以寸莛而撞千<pc n="lb"/>
石之鐘固不能使之鳴也<pc n="lb"/>
中庸不可能猶顔子所謂如有所立卓爾雖欲從之末<pc n="lb"/>
由也己之意<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
程子曰克己最難誠哉斯言也<pc n="lb"/>
易揺而難定易昏而難明者人心也惟主敬則定而明<pc n="lb"/>
荀子性惡之論先儒固已辨其非然粹而王駁而霸之<pc n="lb"/>
語則甚當其他猶知尊二帝三王之法屢舉以為言以<pc n="lb"/>
聖學律之固極偏駁在戰國時言之視縱横之徒為近<pc n="lb"/>
醇韓子所以取之者以是歟<pc n="lb"/>
荀子為人意必剛愎咈戾觀其書其氣象可見果為時<pc n="lb"/>
用未必不貽害於生人<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
知莫先於知人荀子不取孟子子思則是以二子為非<pc n="lb"/>
賢也使其見用於時有若孟子子思尚不為所取則其<pc n="lb"/>
所取者又何等人邪既無知人之明而欲成治功也難<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
仰不愧俯不怍心廣體胖人欲净盡天理渾全則顔氏<pc n="lb"/>
之樂可識矣<pc n="lb"/>
雖富累千金而心為物役寒氷焦火猶不樂也顔子雖<pc n="lb"/>
簞瓢陋巷之窶而舉天下之物不足以動其中俯仰無<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
愧胸次灑然樂可知矣<pc n="lb"/>
嘗驗之天下之人雖至富者求無不遂欲無不得自他<pc n="lb"/>
人觀之不啻足矣自其心察之彼方愈富愈不足計較<pc n="lb"/>
得失之私日夜汲汲無須㬰寧息是曷嘗有泰然之樂<pc n="lb"/>
耶<pc n="lb"/>
實嘗用力於顔子之學則能知顔子之所樂不然但得<pc n="lb"/>
其樂之之名而未知其樂之實也譬之泰山人皆知其<pc n="lb"/>
髙然必親至其處方知其所以髙若聴人傳說泰山之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
髙而未嘗親至其處則亦臆想而已實未見其髙之實<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
主一則作事不差纔二三則動作小事亦差矣况大事<pc n="lb"/>
乎<pc n="lb"/>
中庸不可能即化不可為也<pc n="lb"/>
孔子曰一隂一陽之謂道繼之者善也成之者性也皆<pc n="lb"/>
兼理氣而言<pc n="lb"/>
天下同歸而殊途一致而百慮一以貫之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
須知己與物皆從隂陽造化中来則知天地萬物為一<pc n="lb"/>
體矣<pc n="lb"/>
孟子曰天之生物也一本知易者莫若孟子<pc n="lb"/>
處事不可令人喜亦不可令人怒<pc n="lb"/>
夫子所謂一即統體之太極也夫子之所謂貫即各具<pc n="lb"/>
之太極也<pc n="lb"/>
太極即理也合天地萬物之理言之萬物統體一太極<pc n="lb"/>
也就天地萬物之理言之一物各具一太極也統體者<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
所以㴠夫各具者似合矣而未嘗不分也各具者所以<pc n="lb"/>
分夫統體者似分矣而未嘗不合也<pc n="lb"/>
太極中隂陽五行男女萬物之理無所不有所謂冲漠<pc n="lb"/>
無朕之中萬象森然已具也無極是虚字正以無聲無<pc n="lb"/>
臭明太極之無形耳<pc n="lb"/>
天地萬物惟性之一字括盡<pc n="lb"/>
思無疆為學思索義理者當深體之盖義理深逺無窮<pc n="lb"/>
茍思慮淺近則不足以造其蘊惟思慮無疆則可以得<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
髙深𤣥逺之㫖易曰惟深也故能通天下之志萬理之<pc n="lb"/>
名雖多不過一性<pc n="lb"/>
性之一言足以該衆理<pc n="lb"/>
朱子謂孟子七篇皆不能外性善之一言竊意豈獨孟<pc n="lb"/>
子七篇哉學者黙識而旁通之則雖諸經之所言皆不<pc n="lb"/>
外於是理矣<pc n="lb"/>
秉心塞淵可以為積徳之要思無疆思無斁可以為進<pc n="lb"/>
學之要<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
思無邪乃誠身之要<pc n="lb"/>
聖賢之書神而明之在乎人<pc n="lb"/>
凡讀書必虛心定氣緩聲以誦之則可以宻察其意若<pc n="lb"/>
心雜氣粗急聲以誦之真村學小兒讀誦鬬髙聲又豈<pc n="lb"/>
能識其㫖趣之所在邪<pc n="lb"/>
讀書當出己之口入己之耳<pc n="lb"/>
觀書惟寧靜寛徐縝宻則心入其中而可得其妙若躁<pc n="lb"/>
擾𥚹急粗畧以求之所謂視而不見聼而不聞食而不<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
知其味者也焉足以得其妙乎<pc n="lb"/>
口念書而心他馳難乎有得矣<pc n="lb"/>
惟敬足以神明其德<pc n="lb"/>
耳目口天下之善由於此而惡亦由於此隂符經所謂<pc n="lb"/>
三要也<pc n="lb"/>
主一則氣象清明二三則昏昧矣<pc n="lb"/>
各安其分而天下平矣<pc n="lb"/>
宋太祖取天下與五代無異然能用趙普之謀収宿將<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
之柄削藩鎮之勢挈數百年塗炭之生民置諸袵席之<pc n="lb"/>
上其功大矣<pc n="lb"/>
宋祖取天下之失安天下之功不相揜焉可也<pc n="lb"/>
易曰形而上者謂之道又曰一陰一陽之謂道道者何<pc n="lb"/>
太極是也<pc n="lb"/>
讀書不體貼向自家身心上做工夫雖盡讀古今天下<pc n="lb"/>
之書猶無益也<pc n="lb"/>
趙普功之首罪之魁<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
自家一箇身心尚不能整理更論甚政治<pc n="lb"/>
後人開口論天下事若指諸掌然自治空踈作事無本<pc n="lb"/>
果能有成乎<pc n="lb"/>
將聖賢言語作一塲話說學者之通患<pc n="lb"/>
當官不接異色人最好不止巫祝尼媪宜踈絶至於匠藝<pc n="lb"/>
之人雖不可缺亦當用之以時大不宜乆留於家與之親<pc n="lb"/>
狎皆能變易聴聞簸弄是非儒士固當禮接亦有本非儒<pc n="lb"/>
者或假文辭或假字畫以媒進一與之欵洽即堕其術中<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
如房琯為相因一琴工董庭蘭出入門下依倚為非遂為<pc n="lb"/>
相業之玷若此之類能審察踈節亦清心省事之一助<pc n="lb"/>
心不可有一毫之偏向有則人必窺而知之余嘗使一<pc n="lb"/>
走卒見其頗敏㨗使之稍勤下人即有趨重之意余遂<pc n="lb"/>
逐去之此雖小事以此知當官者當正大明白不可有<pc n="lb"/>
一毫之偏向<pc n="lb"/>
清心省事居官守身之要<pc n="lb"/>
申公曰為治不在多言顧力行何如耳余謂為學不在<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
多言亦顧力行何如耳<pc n="lb"/>
讀書體貼到自己身心上方有味<pc n="lb"/>
皆實理也聖賢豈欺我哉<pc n="lb"/>
詩曰至于太王實始翦商朱子論語集註用舊説最是<pc n="lb"/>
唯如此則與三以天下讓之言相合通考中金履祥熊<pc n="lb"/>
禾皆力辨詩人之言謂姑取其王迹之所由始耳太王<pc n="lb"/>
實未始有翦商之志若如其說則泰伯三以天下讓之<pc n="lb"/>
言為不通矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
夫子既稱泰伯三以天下讓則詩人之言為有自太王<pc n="lb"/>
果無翦商之志則必不稱泰伯三以天下讓<pc n="lb"/>
只泰伯之逃便見與太王之志有不合處<pc n="lb"/>
使太王無翦商之志天下無歸周之勢周一侯國耳泰<pc n="lb"/>
伯之去夫子當稱其三以國讓足矣何至稱其三以天<pc n="lb"/>
下讓邪以夫子之言證詩人之語則集註尤為確論而<pc n="lb"/>
通考金熊之說有不然矣<pc n="lb"/>
金氏熊氏辨太王事所以為名教慮其意固美但以夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
子稱泰伯三以天下譲之語觀之則當時天下盖有歸<pc n="lb"/>
周之漸周之子孫又多賢聖太王亦已逆知天命人心<pc n="lb"/>
之㣲矣故欲傳位季厯以及昌泰伯知之遂逃去若如<pc n="lb"/>
金氏之說詩人皆假設張大之詞則太王欲傳季厯以<pc n="lb"/>
及昌之意又何為邪<pc n="lb"/>
書言太王肇基王迹詩言實始翦商皆相合<pc n="lb"/>
生天生地神鬼神帝太極也<pc n="lb"/>
學力未能勝舊習正如藥力未能除舊病頃刻學力不<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
至則舊習仍在一日不服藥則舊病復作學力勝則無<pc n="lb"/>
此病矣<pc n="lb"/>
志動氣多為理氣動志多為欲<pc n="lb"/>
不可以色詞說人<pc n="lb"/>
求民而不已者其東野稷之御乎<pc n="lb"/>
下學上達如事君事親事長皆人事也能盡事之之道<pc n="lb"/>
則仁義之理不外于是所謂上達也以至視聴言動飲<pc n="lb"/>
食男女之類皆人事也于是而處之各得其宜則天理<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
也下學人事形而下之器也上達天理形而上之道也<pc n="lb"/>
有是事則有是理有是器則有是道精粗本末無二致<pc n="lb"/>
也程子所謂意在言表者在人因人事而黙識天理耳<pc n="lb"/>
人皆知夫子為聖而不知夫子所以為聖欲知夫子所<pc n="lb"/>
以聖則黙契化育之妙有非言語所能及也故曰知我<pc n="lb"/>
者其天乎<pc n="lb"/>
洗心退藏于宻以約失之者鮮矣<pc n="lb"/>
循理則事自簡<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
雖數十年務學之功茍有一日之間則前功盡棄故曰<pc n="lb"/>
為山九仭功虧一簣<pc n="lb"/>
徳性之學須要時時刻刻提撕警省則天理常存而人<pc n="lb"/>
欲消熄茍有一息之間則人欲長而天理㣲矣<pc n="lb"/>
不察理之有無而泛讀一切不經駁雜之書務以聞見<pc n="lb"/>
該博取勝於人吾知其記愈多而心愈窒志愈荒而識<pc n="lb"/>
愈昬矣如此讀書非徒無益是又適所以為心術之害<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
學至於心中無一物則有得矣<pc n="lb"/>
自有文籍以来汗牛充棟之書日益多要當擇其是而<pc n="lb"/>
去其非可也<pc n="lb"/>
鄭聲亂雅樂雜書亂聖經<pc n="lb"/>
詩困於小序之牽强晦於諸家之穿鑿至朱子集傳一<pc n="lb"/>
洗相沿之陋習洞開千古之光明真所謂豁雲霧而覩<pc n="lb"/>
青天也<pc n="lb"/>
人生而靜以上不容說繼之者善也<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
曰命曰性曰誠曰道曰理曰太極一也<pc n="lb"/>
一念不謹即作狂之端兆一念能謹即作聖之端兆充<pc n="lb"/>
其極則堯桀分矣<pc n="lb"/>
於聖賢言理處若天理若人心若性命道徳誠善忠恕<pc n="lb"/>
一貫太極之類要當各随其㫖而知所以異又當旁通<pc n="lb"/>
其義而知所以同也<pc n="lb"/>
鳥雀巢茂林蛟龍潛深淵聖人洗心退藏于宻<pc n="lb"/>
言不謹者心不存也心存則言謹矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
謹言乃為學第一工夫言不謹而能存心者鮮矣<pc n="lb"/>
文言曰脩辭以立其誠為學不能立誠皆不能謹言也<pc n="lb"/>
能謹言斯能立誠謹言之功大矣<pc n="lb"/>
一語妄發即有悔可不慎哉<pc n="lb"/>
易有修辭立誠之訓書有惟口出好興戎之訓春秋有<pc n="lb"/>
食言之譏禮有安定辭之訓金人有三緘之誡論語孟<pc n="lb"/>
子與凡聖賢之書謹言之訓尤多以是知謹言乃脩徳<pc n="lb"/>
之切要所當服膺其訓而勿失也<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
余於坐立方向器用安頓之類稍有不正即不樂必正<pc n="lb"/>
而後已非作意為之亦其性然<pc n="lb"/>
公則一私則殊<pc n="lb"/>
正則大邪則小<pc n="lb"/>
衆人非不視也而聖人則異乎衆人之視衆人非不聴<pc n="lb"/>
也而聖人則異乎衆人之聴盖衆人之視聴徒得其形<pc n="lb"/>
聲而聖人之視聴則獨得其所以為形聲此聖人聰明<pc n="lb"/>
睿知卓冠羣倫也歟<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
四方八面之聲無不聞者竅雖在耳神則在心不行而<pc n="lb"/>
至不疾而速心之謂歟<pc n="lb"/>
易曰君子行此四徳故曰乾元亨利貞隂符經曰觀天<pc n="lb"/>
之道執天之行盡矣<pc n="lb"/>
天地之所以大日月之所以明四時之所以運鬼神之<pc n="lb"/>
所以靈是皆理之自然也聖人體道無二與天地合其<pc n="lb"/>
徳矣知周萬物與日月合其明矣動靜以時則與四時<pc n="lb"/>
合其序矣屈伸以正則與鬼神合其吉凶矣天地也日<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
月也四時也鬼神也聖人也形雖有異而道則無間是<pc n="lb"/>
皆自然一致夫豈有一毫强合之私哉惟其自然一致<pc n="lb"/>
是以聖人之心即天地之心聖人意之所為與天無毫<pc n="lb"/>
忽之差爽所謂先天而天弗違也天理所在聖人率而<pc n="lb"/>
循之無一息之差繆所謂後天而奉天時也天且不違<pc n="lb"/>
則人與鬼神之不違者從可知矣此聖人之所以為聖<pc n="lb"/>
人也歟<pc n="lb"/>
從心所欲不踰矩先天而天弗違也上律天時後天而<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
奉天時也<pc n="lb"/>
○太極第二圈□太極隂陽皆具道器合一上以包無<pc n="lb"/>
極而太極下以包五行男女萬物故朱子於觧剥圖意<pc n="lb"/>
終曰易有太極□之謂也道器精粗本末此圈盡之<pc n="lb"/>
周子作太極圖乃心得之妙畫出造化以示人<pc n="lb"/>
為學於應事接物處尤當詳審每日不問大事小事處<pc n="lb"/>
置悉使合宜積久則業廣矣<pc n="lb"/>
言動舉止至㣲至粗之事皆當合理一事不可茍先儒<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
謂一事茍其餘皆茍矣<pc n="lb"/>
目欲視即當思其邪與正耳欲聽即當思其是與非口<pc n="lb"/>
欲言即當思其可與否正焉是焉可焉則視之聽之言<pc n="lb"/>
之邪焉非焉否焉則勿以止之此之謂三要<pc n="lb"/>
觀太極中無一物則性善可知有不善者皆隂陽雜糅<pc n="lb"/>
之渣滓也<pc n="lb"/>
無極而太極天地之性也太極動而生陽靜而生隂氣<pc n="lb"/>
質之性也天地之性以不雜者言之故曰無極而太極<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
○是也氣質之性以不離者言之故曰太極動而生陽<pc n="lb"/>
靜而生隂□是也然無極而太極即隂陽中之太極隂<pc n="lb"/>
陽中太極即無極而太極太極雖不雜乎隂陽亦不離<pc n="lb"/>
乎隂陽天地之性氣質之性一而二二而一者也<pc n="lb"/>
無極而太極氣未用事故純粹至善而無惡及動而生<pc n="lb"/>
陽靜而生隂則善惡分矣<pc n="lb"/>
見事貴乎理明處事貴乎心公理不明則不能辨别是<pc n="lb"/>
非心不公則不能裁度可否惟理明心公則於事無所<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
疑惑而處得其當矣<pc n="lb"/>
暑不生於暑而生於寒寒不生於寒而生於暑動不生<pc n="lb"/>
於動而生於靜靜不生於靜而生於動治不生於治而<pc n="lb"/>
生於亂亂不生於亂而生於治盛衰相根之理㣲矣<pc n="lb"/>
細㸔萬物皆自冲漠無朕之㣲以至於形著堅固<pc n="lb"/>
天地之氣相感而物乃成形如星在天乃氣之精英耳<pc n="lb"/>
及隕於地得地氣遂凝而為石<pc n="lb"/>
纔資始即資生無纎毫之間也<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
天之氣一着地之氣即成形如雪霜雨露天氣也得地<pc n="lb"/>
氣則成形矣<pc n="lb"/>
雨露霜雪近地方有形若太虚至髙則氣愈清而不能<pc n="lb"/>
凝聚嘗在湖南登山之極髙處日色晴霽俯視山下則<pc n="lb"/>
雲合而雨以此知雨露霜雪之類皆得地氣而成形也<pc n="lb"/>
觀隂陽互根之㣲則知治亂盛衰之端其来逺矣<pc n="lb"/>
有意悅人便失其本心<pc n="lb"/>
纔敬便渣滓融化而不勝其大不敬則鄙吝即萌而不<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
勝其小矣<pc n="lb"/>
人外無道道外無人見天人之合一也纔有間即非道<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
動為靜根故父生長女而為姤靜為動根故母孕長男<pc n="lb"/>
而為復<pc n="lb"/>
造化一嵗一畨新往者既過則草木之枯落者皆煨燼<pc n="lb"/>
糟粕也<pc n="lb"/>
萬物之始終雖有遲速不同其理皆然<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
非力所及而思者妄也故君子思不出其位<pc n="lb"/>
知止所包者廣就身言之如心之止徳目之止明耳之<pc n="lb"/>
止聰手之止恭足之止重之類皆是就物言之如子之<pc n="lb"/>
止孝父之止慈君之止仁臣之止敬兄之止友弟之止<pc n="lb"/>
恭之類皆是盖止者止於事物當然之則則即至善之<pc n="lb"/>
所在知止則定靜安慮得相次而見矣<pc n="lb"/>
不能知止則耳目無所加手足無所措<pc n="lb"/>
知止即智者不惑之事<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
知止則萬理明而心自定矣<pc n="lb"/>
不能知止猶迷方之人心揺揺而莫知所之也<pc n="lb"/>
知止則能素其位而行不願乎其外矣<pc n="lb"/>
知止則動靜各當乎理<pc n="lb"/>
萬物不能礙天之大萬事不能礙心之虛<pc n="lb"/>
朱子作濓溪贊其曰風月無邉以言乎逺則不禦也其<pc n="lb"/>
曰庭草交翠以言乎近則靜而正也其曰書不盡言圖<pc n="lb"/>
不盡意此理之㣲妙誠有非圖書所能盡者<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
心靜能處事<pc n="lb"/>
平旦虛明氣象最可觀使一日之間常如平旦之時則<pc n="lb"/>
心無不存矣<pc n="lb"/>
平旦虛明之氣象有難以語人者惟無欲者能識之<pc n="lb"/>
平旦未與物接之時虛明洞徹胸次超然真所謂清明<pc n="lb"/>
在躬志氣如神者此盖夜氣澄靜之驗茍一日之間勿<pc n="lb"/>
使物欲汩雜而神清氣定常如平旦之時則心恒存而<pc n="lb"/>
處事無過不及之差矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
瑄因憶少年時晚間誦書愈數而不能誦至来早即心<pc n="lb"/>
志豁然昨晚所讀之書悉能成誦今思之晚間誦多不<pc n="lb"/>
能記者氣昏也早間能背誦者氣清也此亦可驗夜氣<pc n="lb"/>
之說<pc n="lb"/>
因思古来事勢之去有非人力所能及雖聖賢亦無如<pc n="lb"/>
之何<pc n="lb"/>
理盛則能勝氣氣盛亦能勝理<pc n="lb"/>
因思古来治亂盛衰固有因人事得失所致然所以或<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
生賢哲而人事脩或生昏暴而人道乖亦莫非氣運之<pc n="lb"/>
自然有非人力所能與也<pc n="lb"/>
治世之音文武成康而已下此則變風變雅盛焉人事<pc n="lb"/>
之得失氣化之盛衰于此可考矣<pc n="lb"/>
亢極之治惟聖人有道以持之使不至於傾如堯之治<pc n="lb"/>
極矣時當衰也有舜則能持其盛舜之治極矣時當衰<pc n="lb"/>
也有禹則能保其治使堯之後無舜舜之後無禹則鳴<pc n="lb"/>
條牧野之事不待後世而後見也乃知治亂盛衰相尋<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
無端者理之常然或當衰不衰當亂不亂者則聖人斡<pc n="lb"/>
旋造化之功也<pc n="lb"/>
偽學之謗正如毁日月者初何損其明<pc n="lb"/>
法立貴乎必行立而不行徒為虛文適足以啓下人之<pc n="lb"/>
翫而已故論事當永終知敝<pc n="lb"/>
立法之初貴乎㕘酌事情必輕重得宜可行而無敝者<pc n="lb"/>
則播告之脩既立之後謹守勿失信如四時堅如金石<pc n="lb"/>
則民知所畏而不敢犯矣或立法之初不能㕘酌事情<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
輕重不倫遽施於下既而見其有不可行者復遂廢格<pc n="lb"/>
則後有良法人將視為不信之具矣令何自而行禁何<pc n="lb"/>
自而止乎<pc n="lb"/>
中者立法之本信者行法之要<pc n="lb"/>
為政以愛人為本<pc n="lb"/>
法者因天理順人情而為之防範禁制也當以公平正<pc n="lb"/>
大之心制其輕重之宜不可因一時之喜怒而立法若<pc n="lb"/>
然則不得其平者多矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
論事不可趨一時之輕重當思其久而逺者<pc n="lb"/>
日入而羣動息者氣機闔也日出而羣動作者氣機闢<pc n="lb"/>
也一闔一闢至理昭然<pc n="lb"/>
人之性與氣有則一時俱有非有先後也<pc n="lb"/>
望道未見之心即求道不己之心學者以是自勵則其<pc n="lb"/>
進自不能止矣<pc n="lb"/>
許魯齋力行之意多<pc n="lb"/>
不力行只是學人說話<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
文士學做聖賢文詞如中國人學外國人言語學得雖<pc n="lb"/>
是自身却只是中國人做得雖是自身却只是庸衆人<pc n="lb"/>
禽鳥得氣之先者也丑則雞先鳴者陽氣動也午中雞<pc n="lb"/>
亦鳴者隂氣動也是皆天機之自然𤣥鳥鴻雁往来亦<pc n="lb"/>
如此<pc n="lb"/>
魯齋不陳伐宋之謀其志大矣<pc n="lb"/>
魯齋不對伐宋之謀伐國不問仁人之意也<pc n="lb"/>
魯齋出處合乎聖人之道<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
魯齋以王道望其君不合則去未嘗少貶以徇世真聖<pc n="lb"/>
人之學也<pc n="lb"/>
世祖雖不能盡行魯齋之道然待之之心極誠接之之<pc n="lb"/>
禮極厚自三代以下道學君子未有際遇之若此也<pc n="lb"/>
魯齋學徒在當時為名臣則有之得其傳者則未之聞<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
程朱之外諸儒性理雜論尤當大著眼力以辨其真是<pc n="lb"/>
真非不可執以為先儒成說而悉從其言魯齋謂其言<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
有彌近理而大亂真者盖謂是也<pc n="lb"/>
魯齋厭宋末文弊有從先進之意<pc n="lb"/>
處事即求是處格物致知之一端<pc n="lb"/>
格物所包者廣自一身言之耳目口鼻身心皆物也如<pc n="lb"/>
耳則當格其聰之理目當格其明之理口鼻四肢則當<pc n="lb"/>
格其止肅恭重之理身心則當格其動靜性情之理推<pc n="lb"/>
而至於天地萬物皆物也天地則當格其健順之理人<pc n="lb"/>
倫則當格其慈孝仁敬智信之理鬼神則當格其屈伸<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
變化之理以至草木鳥獸昆蟲則當格其各具之理又<pc n="lb"/>
推而至於聖賢之書六藝之文歴代之政治皆所謂物<pc n="lb"/>
也又當各求其義理精粗本末是非得失皆所謂格物<pc n="lb"/>
也然天下之物衆矣豈能遍格而盡識哉惟因其所接<pc n="lb"/>
者量力循序以格之不踈以畧不宻以窮澄心精意以<pc n="lb"/>
徐察其極今日格之明日格之明日又格之無日不格<pc n="lb"/>
之潛體積翫之久沉思力探之深已格者不敢以為是<pc n="lb"/>
而自足未格者不敢以為難而遂厭如是之久則塞者<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
開蔽者明理雖在物而吾心之理則與之潛㑹而無不<pc n="lb"/>
通始之通也見一物各一理通之極也則見千萬物為<pc n="lb"/>
一理朱子所謂衆物之表裏精粗無不到而吾心之全<pc n="lb"/>
體大用無不明者可得而識矣<pc n="lb"/>
有不速之客三人来敬之終吉處横逆之道也<pc n="lb"/>
人非堯舜安能每事盡善真名言也<pc n="lb"/>
學貴乎日新<pc n="lb"/>
履端者時之新也為學亦當與時俱新宣徳辛亥元日<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
書于辰溪分司<pc n="lb"/>
一語一黙一坐一行事無大小皆不可茍處之必盡其<pc n="lb"/>
方<pc n="lb"/>
程子作字甚敬曰只此是學盖事有大小理無大小大<pc n="lb"/>
事謹而小事不謹則天理即有欠缺間斷故作字雖小<pc n="lb"/>
事必敬者所以存天理也<pc n="lb"/>
勿起一念之妄誠可存矣<pc n="lb"/>
觀經書所載之道即當求吾身固有之道心常存則因<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
事觸發有開悟處所謂左右逢原者可見心不存則與<pc n="lb"/>
理相忘雖至近至明之理亦無覺無見也<pc n="lb"/>
聖賢知覺運動雖不能不以氣而理則為主衆人知覺<pc n="lb"/>
運動但氣之所為漫不知理為何物<pc n="lb"/>
斯須無序即非禮斯須不和即非樂然不和由於無序<pc n="lb"/>
是知禮又樂之本也<pc n="lb"/>
如數人在坐尊卑貴賤各得其序自無乖争失序則争<pc n="lb"/>
矣以是知禮先而樂後<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
度數所以辨人倫自然之序聲音所以發人倫自然之<pc n="lb"/>
和無序不和禮云禮云度數云乎哉樂云樂云聲音云<pc n="lb"/>
乎哉<pc n="lb"/>
古之樂正人心後之樂蕩人心<pc n="lb"/>
古稱唐太宗語及禮樂房杜有愧論者因謂房杜無制<pc n="lb"/>
作之才余謂非特房杜有愧盖太宗有愧也上有虞舜<pc n="lb"/>
之徳則天叙天秩明而上下和由是伯夷后䕫得以推<pc n="lb"/>
其序與和形之度數播之聲音而為禮樂太宗之德果<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
如有虞之盛乎天叙天秩果明而上下和乎不然雖使伯<pc n="lb"/>
夷后䕫生於其時亦無如禮樂何矣是又不得為房杜<pc n="lb"/>
病也<pc n="lb"/>
用人當取其長而舍其短若求備於一人則世無可用<pc n="lb"/>
之才矣<pc n="lb"/>
凡取人當舍其舊而圖其新自賢人以下皆不能無過<pc n="lb"/>
或早年有過中年能改或中年有過晚年能改當不追<pc n="lb"/>
其往而圖其新可也若追咎其往日之過并棄其後来<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
之善將使人無遷善之門而世無可用之才也以是處<pc n="lb"/>
心刻亦甚矣<pc n="lb"/>
大抵常人之情責人太詳而自責太畧是所謂以聖人<pc n="lb"/>
望人以衆人自待也惑之甚矣<pc n="lb"/>
作詩作文寫字皆非本領工夫惟於身心上用力最要<pc n="lb"/>
身心之功有餘力游焉可也<pc n="lb"/>
作詩作文寫字疲弊精神荒耗志氣而無得於己惟從<pc n="lb"/>
事於心學則氣完體胖有休休自得之趣惟親歴者知<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
其味殆難以語人也<pc n="lb"/>
養深則發於文詞者沛然矣有徳者必有言是也<pc n="lb"/>
明徳指此心昭然不昧而言盖心明則理亦明故朱子<pc n="lb"/>
釋明徳曰明徳者人之所得乎天而虛靈不昧以具衆<pc n="lb"/>
理而應萬事者也重在虚靈不昧上其曰具曰應皆虚<pc n="lb"/>
靈之所為所謂心統性情者也<pc n="lb"/>
求在外者未可必求在内者必可得未可必者一聴於<pc n="lb"/>
天必可得者當責之已<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
萬金之富不以易吾一日讀書之樂也<pc n="lb"/>
外物之味久則可厭讀書之味愈久愈深而不知厭也<pc n="lb"/>
酒色之類使人志氣昏酣荒耗傷生敗徳莫此為甚俗<pc n="lb"/>
以為樂余不知果何樂也惟心清慾寡則氣平體胖樂<pc n="lb"/>
可知矣<pc n="lb"/>
事無小大即求合理<pc n="lb"/>
聴言雜則與之俱化遂失其正故貴乎聴徳惟聪<pc n="lb"/>
理氣本不可分先後但語其㣲顯則若理在氣先其實<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
有則俱有不可以先後論也<pc n="lb"/>
理氣决不可分先後<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書録卷二<pc n="lb"/>
<pb n="30b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>讀書録卷三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書録卷三<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>薛瑄<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
太極動而生陽但就動之端說起其實動之前又是静<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
天地一終翕寂之餘太極動而生陽而天復開動極而<pc n="lb"/>
静静而生隂而地復成一動一静互為其根天命流行<pc n="lb"/>
無窮而萬物生生不息焉其天地翕寂之前如是之動<pc n="lb"/>
而生陽静而生隂如是之一動一静互為其根如是之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
天命流行化生萬物者葢不可勝窮也斯所謂動静無<pc n="lb"/>
端隂陽無始也歟<pc n="lb"/>
太極圖一言以蔽之曰理氣而已<pc n="lb"/>
程子性即理也之一言足以定千古論性之疑<pc n="lb"/>
聖人之所以教賢者之所以學性而已<pc n="lb"/>
今天地之始即前天地之終其終也雖天地混合為一<pc n="lb"/>
而氣則未嘗有息但翕寂之餘猶四時之貞乃静之極<pc n="lb"/>
耳至静之中而動之端已萌即所謂太極動而生陽也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
動極而静静而生隂静極復動一動一静互為其根分<pc n="lb"/>
隂分陽兩儀立焉原夫前天地之終静而太極已具今<pc n="lb"/>
天地之始動而太極已行是則太極或在静中或在動<pc n="lb"/>
中雖不雜乎氣亦不離乎氣也若以太極在氣先則是<pc n="lb"/>
氣有斷絶而太極别為一懸空之物而能生夫氣矣是<pc n="lb"/>
豈動静無端隂陽無始之謂乎以是知前天地之終今<pc n="lb"/>
天地之始氣雖有動静之殊實未嘗有一息之斷絶而<pc n="lb"/>
太極乃所以主宰流行乎其中也<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
無極而太極乃周子指出隂陽中之理以示人實未嘗<pc n="lb"/>
離乎隂陽也若誤認隂陽别有一物為太極則非矣<pc n="lb"/>
造化人事雖萬變不齊而理則一定也<pc n="lb"/>
泰之九三當盛之極而衰之端兆焉可不慎歟<pc n="lb"/>
否泰相因無一息之停盛衰之理微矣<pc n="lb"/>
無我則内外合而與天為一矣<pc n="lb"/>
或言未有天地之先畢竟先有此理有此理便有此氣<pc n="lb"/>
竊謂理氣不可分先後葢未有天地之先天地之形雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
未成而所以為天地之氣則渾渾乎未嘗間斷止息而<pc n="lb"/>
理涵乎氣之中也及動而生陽而天始分則理乗是氣<pc n="lb"/>
之動而具於天之中静而生隂而地始分則理乘是氣<pc n="lb"/>
之静而具於地之中分天分地而理無不在一動一静<pc n="lb"/>
而理無不存以至化生萬物萬物生生而變化無窮理<pc n="lb"/>
氣二者葢無須臾之相離也又安可分孰先孰後哉孔<pc n="lb"/>
子曰易有太極其此之謂與<pc n="lb"/>
程子曰老子竊弄闔闢者也葢造化之翕聚所以為發<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
散發散所以為翕聚老子將欲取之必固與之將欲翕<pc n="lb"/>
之必固張之是所謂竊弄闔闢者也<pc n="lb"/>
用力於詞章之學者其心荒而勞用力於性情之學者<pc n="lb"/>
其心泰然而樂<pc n="lb"/>
涵養之深翫索之久渙然氷釋怡然順理矣<pc n="lb"/>
無極而太極本然之性也太極動而生陽動極而静静<pc n="lb"/>
極生隂二五流行化生萬物者氣質之性也<pc n="lb"/>
聖賢千言萬語只是明此理<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
程子曰善固性也惡亦不可不謂之性也性一而已矣<pc n="lb"/>
氣質清粹而無所蔽則皆以仁義禮智之性發而為惻<pc n="lb"/>
隠羞惡辭讓是非之情所謂善固性也氣質濁雜而有<pc n="lb"/>
所蔽則仁流為耽溺義流為殘忍禮流為矯偽智流為<pc n="lb"/>
譎詐所謂惡亦不可不謂之性也<pc n="lb"/>
天理本一也由隂陽之運參差而不齊人性本一也由<pc n="lb"/>
人心之感而善惡有異<pc n="lb"/>
程子曰有主則中虚虚謂心中無物也又曰有主則中<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
實實謂有理也<pc n="lb"/>
河圖乃萬數萬理萬象萬化之源<pc n="lb"/>
水隂也生於陽火陽也生於隂見隂陽有互根之義畫<pc n="lb"/>
前之易即太極也所謂冲漠無朕之中而萬象森然已<pc n="lb"/>
具也<pc n="lb"/>
太極之中無所不有所謂畫前之易也<pc n="lb"/>
開卷即有與聖賢不相似處可不勉乎<pc n="lb"/>
若實見得雖生死猶不可異况取舍之間乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
一陽在上下五隂之間張子所謂隂在外陽在内而不<pc n="lb"/>
得出則奮擊而為雷霆觀豫卦之象亦可見矣<pc n="lb"/>
觀太極生兩儀四象八卦則物之一本可知矣<pc n="lb"/>
懈意一生即為自棄<pc n="lb"/>
春日和氣薫心有惻然之意<pc n="lb"/>
一花即具元亨利貞之理花始萼而未開者元也開而盛<pc n="lb"/>
者亨也盛而就實者利也實已成熟者貞也成熟可種而<pc n="lb"/>
復生又為貞下之元矣生理循環葢未嘗毫髪止息間斷<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
人惻然慈良之心即天地藹然生物之心<pc n="lb"/>
漢光武不任三公而事歸䑓閣勢然也<pc n="lb"/>
繼之者善其理一成之者性其分殊<pc n="lb"/>
理氣在天地為公共之物一麗於形則萬殊矣<pc n="lb"/>
古者宰相竊柄顯而猶可攻惟近習竊柄如恭顯輩則<pc n="lb"/>
深而難去所謂城狐社鼠是也<pc n="lb"/>
天地萬物形體皆虚而理則實<pc n="lb"/>
薫然慈良惻怛之心與温然春陽之氣為一<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
為人不能盡人道為官不能盡官道是吾所憂也<pc n="lb"/>
徳行道藝皆不如古人豈可不自勉<pc n="lb"/>
生之理仁也<pc n="lb"/>
活潑潑地仁之發也<pc n="lb"/>
禮者天理之節文孔子謂克己復禮為仁何也葢仁即<pc n="lb"/>
天理也人欲熾則天理不行必克去己私事事皆復於<pc n="lb"/>
禮則天理流行而為仁矣<pc n="lb"/>
余思仁數日未得其説忽於惻然隠恤慈良之端似可<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
即用以窺體有一毫忮害之心即非仁矣<pc n="lb"/>
一氣流行一夲也著物則各形各色而分殊矣<pc n="lb"/>
敬天當自敬吾心始不能敬其心而謂能敬天者妄也<pc n="lb"/>
天包地外水在地中地中之水即天所生也<pc n="lb"/>
山澤通氣地中之氣為地中之水也山川出雲地中之<pc n="lb"/>
氣為天上之雨也地中之水天上之雨統一氣之流行<pc n="lb"/>
欝蒸耳非有二也<pc n="lb"/>
人知水生於地中而不知乃天所生也盖天包地外地<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
處天中地外之天氣無時止息而鬱積流通於地中故<pc n="lb"/>
能生水而不窮也<pc n="lb"/>
大丈夫心事當如青天白日使人得而見之可也<pc n="lb"/>
春秋時辭命猶有言禮義者乃先王之澤未泯也至戰<pc n="lb"/>
國縦横之徒唯言利害而不及禮義先王之澤盡矣<pc n="lb"/>
民心至柔真有不可强者惟順其心而道之則無不從<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
自古未有逆民心而得天下者幸而得之亦不過數傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
耳<pc n="lb"/>
欲以虛假之善盖真實之惡人其可欺天其可欺乎<pc n="lb"/>
隂多而陽少小人多而君子少鷹隼多而鳳凰少豺虎<pc n="lb"/>
多而麒麟少荆棘多而芝蘭少碔砆多而良玉少其理<pc n="lb"/>
一也<pc n="lb"/>
夬九三壯于頄有凶獨行遇雨若濡有愠無咎决小人<pc n="lb"/>
之道怒見于面必有凶惟從容和柔以决之則無咎<pc n="lb"/>
單襄公曰君子不自稱也非以讓也惡盖其人也夫人<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
性凌下者不可盖也求盖其人抑下滋甚故聖人貴讓<pc n="lb"/>
此乃名言<pc n="lb"/>
單襄公曰君子目以定體足以從之是以觀容而知其<pc n="lb"/>
心矣目以處義足以歩目今晉侯視逺而足髙目不在<pc n="lb"/>
體而足不歩目其心必異矣目體不相從何以能乆此<pc n="lb"/>
亦名言<pc n="lb"/>
川流不息之意余於先天圗見之<pc n="lb"/>
一陽復而為之喜一隂生而為之戒聖人扶陽抑隂之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
意至矣<pc n="lb"/>
觀復姤則知君子小人盛衰之理矣<pc n="lb"/>
心誠色温氣和辭婉必能動人<pc n="lb"/>
虚心接人則於人無忤自滿者反是<pc n="lb"/>
人有負才能而見於辭貌者其小也可知矣<pc n="lb"/>
天賦人以才徳本無不備才徳全始稱為人之名初無<pc n="lb"/>
一毫加於本分之外乃知自矜自伐者皆妄也<pc n="lb"/>
人知天下事皆分内事則不以功能誇人矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
讀夬九三之辭而知决小人之道讀九五之辭而知克<pc n="lb"/>
己私之功<pc n="lb"/>
天無不包地無不載君子法之<pc n="lb"/>
人須有容乃大古謂山藪藏疾川澤納汚瑾瑜揜瑕有<pc n="lb"/>
容之謂也<pc n="lb"/>
覺人詐而不形於言有餘味<pc n="lb"/>
戒太察太察則無含𢎞之氣象<pc n="lb"/>
經曰有容徳乃大有忍乃濟者宜深體之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
行有不得皆當反求諸已<pc n="lb"/>
不愧於天不愧於人不愧於心斯近道矣不愧於心其<pc n="lb"/>
本乎<pc n="lb"/>
君子之志固非常人所識也<pc n="lb"/>
少陵詩曰水流心不競雲在意俱遲從容自在可以形<pc n="lb"/>
容有道者之氣象<pc n="lb"/>
少陵詩寂寂春將晚欣欣物自私可以形容物各付物<pc n="lb"/>
之氣象江山如有待花栁自無私唐詩皆不及此氣象<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
天陽也其氣渾然無間故其數竒一以象之地隂也其<pc n="lb"/>
形中虚而開故其數偶一以象之<pc n="lb"/>
立天之道曰隂與陽立地之道曰柔與剛立人之道曰<pc n="lb"/>
仁與義隂陽以氣言剛柔以質言仁義以徳言三才分<pc n="lb"/>
殊而理一也<pc n="lb"/>
欲動情勝氣一之動志也<pc n="lb"/>
係戀之私恩畜臣妾吉此待小人女子之道也<pc n="lb"/>
待左右當嚴而惠<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
孟子一暴十寒之喻皆格心之學<pc n="lb"/>
孟子告君皆先正其心<pc n="lb"/>
宋道學諸君子有功於天下萬世不可勝言如性之一<pc n="lb"/>
字自孟子以後荀揚以來或以為惡或以為善惡混議<pc n="lb"/>
論紛然不决天下學者莫知所從至於程子性即理也<pc n="lb"/>
之言出然後知性本善而無惡張子氣質之論明然後<pc n="lb"/>
知性有不善者乃氣質之性非本然之性也由是性之<pc n="lb"/>
一字大明於世而無復異議者其功大矣自孟子之後<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
漢唐以及五代之間異端與吾道争為長雄至有讀聖<pc n="lb"/>
人之書㳺聖人之門以儒自名者猶匍匐而歸之况其<pc n="lb"/>
餘乎獨唐之韓子不顧侮笑力救其失而一齊衆楚猶<pc n="lb"/>
莫之能勝也至宋道學諸君子出直擣異端之巢穴而<pc n="lb"/>
辯其毫釐似是之非由是邪正之分昭然若覩黒白雖<pc n="lb"/>
未得悉絶其道無使並行然吾道既明如精金而不得<pc n="lb"/>
淆以鉛錫明珠而不得混以魚目彼雖援引比附亦無<pc n="lb"/>
自而入也是以庠序育才科舉取士講學命詞粹然一<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
出於堯舜禹湯文武周公孔子顔曽思孟之正絶口於<pc n="lb"/>
異端之教是皆道學諸君子距邪閑正之功也嗚呼盛<pc n="lb"/>
哉<pc n="lb"/>
斯須省察不至則妄念發<pc n="lb"/>
有於一事心或不快遂於别事處置失宜此不敬之過<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
天地萬物渾是一團理氣<pc n="lb"/>
人只為拘於形體自小若能不為形氣所拘則内外合<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
一而不勝其大矣<pc n="lb"/>
斯須心有不存則與道相忘要當常持此心而不失則<pc n="lb"/>
見道不可離矣<pc n="lb"/>
或讀書或處事或論人物必求其是處便是格物致知<pc n="lb"/>
之功葢是者天理也非者人欲也得其是則天理見矣<pc n="lb"/>
中夜以思只公之一字乃見克己之效驗<pc n="lb"/>
人所以千病萬病只為有己為有己故計較萬端惟欲<pc n="lb"/>
己富惟欲己貴惟欲己安惟欲己樂惟欲己生惟欲己<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
夀而人之貧賤危苦死亡一切不恤由是生意不屬天<pc n="lb"/>
理滅絶雖曰有人之形其實與禽獸奚以異若能克去<pc n="lb"/>
有己之病廓然大公富貴貧賤安樂生夀皆與人共之<pc n="lb"/>
則生意貫徹彼此各得分願而天理之盛有不可得而<pc n="lb"/>
勝用者矣<pc n="lb"/>
萬物萬事各有分各安其分自然無事矣<pc n="lb"/>
已與人物本同一理一氣而或不能公好惡於天下者<pc n="lb"/>
蔽於有己之私也<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
凝定最有力<pc n="lb"/>
往時怒覺心動近覺隨怒隨休而心不為之動矣<pc n="lb"/>
一息不可不涵養涵養只在坐作動静語黙之間<pc n="lb"/>
輕當矯之以重急當矯之以緩褊當矯之以寛躁當矯<pc n="lb"/>
之以静暴當矯之以和粗當矯之以細察其偏者而悉<pc n="lb"/>
矯之乆則氣質變矣<pc n="lb"/>
作事切須謹慎仔細最不可怠忽踈畧先儒謂前輩作<pc n="lb"/>
事多周詳後輩作事多闊畧余覺有闊畧之失宜謹之<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
使民如承大祭然則為政臨民豈可視民為愚且賤而<pc n="lb"/>
加慢易之心哉<pc n="lb"/>
作官者雖愚夫愚婦皆當敬以臨之不可忽也<pc n="lb"/>
余性偏於急且易怒因極力變化<pc n="lb"/>
心一操而羣邪退聽一放而羣邪並興<pc n="lb"/>
一念不謹即有偷惰之意所謂惟聖罔念作狂者豈虚<pc n="lb"/>
語哉<pc n="lb"/>
為學最要務實知一理則行一理知一事則行一事自<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
然理與事相安無虚應不切之患<pc n="lb"/>
操心一則義理昭著而不昧一則神氣凝定而不浮養<pc n="lb"/>
徳養身莫過於操心之一法也<pc n="lb"/>
許魯齋詩曰萬般補養皆為偽只有操心是要規惟心<pc n="lb"/>
得而實踐者乃知其言之有味<pc n="lb"/>
學者大患在行不著習不察故事理不能合一處事即<pc n="lb"/>
求合理則行著習察矣<pc n="lb"/>
聖人立教明白懇切直欲天下萬世之人皆入於聖賢<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
之域<pc n="lb"/>
纔收歛身心便是居敬纔尋思義理便是窮理二者交<pc n="lb"/>
資而不可缺一也<pc n="lb"/>
一於居敬而不窮理則有枯寂之病一於窮理而不居<pc n="lb"/>
敬則有紛擾之患<pc n="lb"/>
居敬有力則窮理愈精窮理有得則居敬愈固<pc n="lb"/>
居敬以立本窮理以達用<pc n="lb"/>
造化翕寂專一則發育萬物有力人心寜静専一則窮<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
理作事有力<pc n="lb"/>
如存心端坐之時此居敬也或讀書而思索義理或處<pc n="lb"/>
事而求其當否即窮理也<pc n="lb"/>
初學時見居敬窮理為二事為學之久則見得居敬時<pc n="lb"/>
敬以存此理窮理時敬以察此理雖若二事而實則一<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
堯典以欽之辭始益稷以欽之辭終則堯舜傳心之要<pc n="lb"/>
可知矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
天理流行賦予人物之機無須臾之止息兹所謂命也<pc n="lb"/>
歟<pc n="lb"/>
好議論前輩得失乃初學之大病前軰誠有不可及者<pc n="lb"/>
未可輕議也<pc n="lb"/>
在古人之後議古人之失則易處古人之位為古人之<pc n="lb"/>
事則難<pc n="lb"/>
以紙上之言觀往事率皆輕議古人處事之失設使身<pc n="lb"/>
居其地吾見其錯愕失措者多矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
言不及行可恥之甚非特發於口者謂之言凡著於文<pc n="lb"/>
詞者皆是也嘗觀後人肆筆奮詞議論前人之長短及<pc n="lb"/>
夷考其平生之所為不及古人者多矣豈非言不及行<pc n="lb"/>
可恥之甚乎吾輩所當深戒也<pc n="lb"/>
切不可隨衆議論前人長短要當已有真見方可<pc n="lb"/>
唐之韓子乃孟子以後絶無僅有之大儒原道原性篇<pc n="lb"/>
雖博愛三品之語有未瑩者然大體明白純正程子所<pc n="lb"/>
深許朱子又為考正其書誠非淺末者可得而窺也後<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
學因見朱子兼論其得失而不知此乃責偹賢者之意<pc n="lb"/>
遂妄論前賢若不屑為者其可謂不知量也甚矣<pc n="lb"/>
當韓子之時異端顯行百家並倡孰知堯舜禹湯文武<pc n="lb"/>
周公孔子孟軻為相傳之正統又孰知孟軻氏没而不<pc n="lb"/>
得其傳又孰知仁義道徳合而言之又孰知人性有五<pc n="lb"/>
而情有七又孰知尊孟氏之功不在禹下又孰敢排斥<pc n="lb"/>
釋氏濵於死而不顧若此之類大綱大節皆韓子得之<pc n="lb"/>
遺經發之身心見諸事業而伊洛真儒之所稱許而推<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
重者也後學因見先儒有責偹之言遂勦拾其説妄議<pc n="lb"/>
韓子若不足學者設使此輩生韓子之時無先覺以啟<pc n="lb"/>
其迷無定論以一其志吾見淪於流俗惑於異端之不<pc n="lb"/>
暇又安敢窺韓子之門墻哉故論韓子之得失在周程<pc n="lb"/>
張朱數君子則可茍未及數君子皆當自責自求殆未<pc n="lb"/>
可輕加詆議以取僭妄之罪也<pc n="lb"/>
性理之學經周程張朱諸君子發揮如此明白當時親<pc n="lb"/>
炙者尚失其意而韓子生於道術壊爛之餘無所從逰<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
質正乃能卓然有見排斥異端扶翼正道遂有立於天<pc n="lb"/>
下後世真可謂豪傑之才矣<pc n="lb"/>
韓子氣質明敏剛正樂易寛厚皆過於人但生於學絶<pc n="lb"/>
道散之時無所講明切磋以底大就使生宋時得與道<pc n="lb"/>
學諸君子㳺則其所立當不止是矣<pc n="lb"/>
性理自宋道學諸君子反覆辯論發揮蘊奥之後粲然<pc n="lb"/>
如星日麗天而異學曲說真如區區之爝火自不得亂<pc n="lb"/>
其明也<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
人不持敬則心無頓放處<pc n="lb"/>
人不主敬則此心一息之間馳騖出入莫知所止也不<pc n="lb"/>
主敬則嗜欲無涯馳騖不止真病風狂惑之人耳<pc n="lb"/>
小人有功可優之以賞不可假之以柄<pc n="lb"/>
羣隂長而陽道消大易之深戒也<pc n="lb"/>
主敬則思不出位而分定矣<pc n="lb"/>
只一理而改頭換面做出無窮物事神矣哉<pc n="lb"/>
萬古不易者理而已<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
氣無窮理亦無窮<pc n="lb"/>
古人於小人有功可深慮而不可喜易曰開國承家小<pc n="lb"/>
人勿用漢誅竇憲五侯有功而其勢自此盛故功由君<pc n="lb"/>
子立國家之大慶功由小人立知者所深慮也<pc n="lb"/>
讀易則知隂陽消長之幾皆由微以至著聖人謹其微<pc n="lb"/>
故不至於著衆人圖其著則亦莫之及矣<pc n="lb"/>
上蔡有一硯極愛之遂屏去此可為克己之法<pc n="lb"/>
詩曰不愆不㤀率由舊章孟子曰遵先王之法而過者<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
未之有也葢祖宗更事多為慮深故立法周且密後世<pc n="lb"/>
率而循之何失之有<pc n="lb"/>
不能克己者志不勝氣也<pc n="lb"/>
器用當用者不可缺有私吝之心則不可<pc n="lb"/>
外物得亦不喜失亦不怒則心定矣得失而喜怒生焉<pc n="lb"/>
是猶累於外物而心未定也<pc n="lb"/>
人之克己或能克於此不能克於彼此是克之有未盡<pc n="lb"/>
也能推其所能以及其所不能則克無不盡矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
私無大小覺即克去<pc n="lb"/>
愛外物好則心不好矣<pc n="lb"/>
以言乎逺則不禦六畫之上生生而無窮以言乎近則<pc n="lb"/>
静而正六畫之中當體而理無不具<pc n="lb"/>
以言乎逺則不禦生生而無窮以言乎近則静而正禀<pc n="lb"/>
賦各定<pc n="lb"/>
制服私意而不㧞其根如蓄火於毛羽之中得風復然<pc n="lb"/>
矣故克伐怨欲不行固為難不若克伐怨欲净盡之為<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
至也<pc n="lb"/>
讀書以防檢此心猶服藥以消磨此病病雖未除常使<pc n="lb"/>
藥力勝則病自衰心雖未定常得書味深則心自熟久<pc n="lb"/>
則衰者盡而熟者化矣<pc n="lb"/>
因一事不快於心而遷怒之心妄發此學者之通病<pc n="lb"/>
許魯齋曰責己者可以成人之善責人者適以長已之<pc n="lb"/>
惡<pc n="lb"/>
周公告成王曰厥亦惟我周太王王季克自抑畏葢抑<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
乃檢束收歛之意畏乃恐懼兢慎之意豈謂王者當然<pc n="lb"/>
實為脩省之至要也<pc n="lb"/>
周公曰無遑曰今日躭樂乃非民攸訓至哉言乎葢人<pc n="lb"/>
君者天下之表儀人君一日之躭樂雖若不至於大害<pc n="lb"/>
然作于上即應于下上以躭樂縱則下以躭樂從是其<pc n="lb"/>
為訓于民非言語之訓乃以身訓之訓宜其感應之機<pc n="lb"/>
為尤速也益之告舜曰罔逰于逸罔淫于樂臯陶告舜<pc n="lb"/>
曰無教逸欲有邦皆此意也豈非萬世之永鑒與<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
陶淵明曰此亦人子也可善遇之<pc n="lb"/>
吾性覺踈快寫字有差遺者即此是敬不屬處謹之<pc n="lb"/>
斷事當詳審安重為之以艱難處之以果决事了即當<pc n="lb"/>
若無事者不可以處得其當而有自得之心若然則反<pc n="lb"/>
為所累矣<pc n="lb"/>
大事小事即平平處之便不至於駭人視聽矣<pc n="lb"/>
處事了不形之於言尤妙<pc n="lb"/>
處事大宜心平氣和<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
治人當有操縱人不得而怨之<pc n="lb"/>
嘗見人尋常事處置得宜者數數為人言之陋亦甚矣<pc n="lb"/>
古人功滿天地徳冠人羣視之若無者分定故也<pc n="lb"/>
如治小人寛平自在從容以處之事已則絶口不言則<pc n="lb"/>
小人無所聞以發其怒矣<pc n="lb"/>
處事最當熟思緩處熟思則得其情緩處則得其當<pc n="lb"/>
治小人向他人聲揚不已不惟増小人之怨亦見其自<pc n="lb"/>
小<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
安重深沉者能處大事輕浮淺率者不能<pc n="lb"/>
天下之事緩則得忙則失先賢謂天下甚事不因忙後<pc n="lb"/>
錯了此言當熟思<pc n="lb"/>
法者天討也以公守之以仁行之<pc n="lb"/>
一字不可輕與人一言不可輕許人一笑不可輕假人<pc n="lb"/>
揚雄年四十餘自蜀來㳺京師大司馬車騎將軍王音<pc n="lb"/>
竒其文召以為門下史薦雄待詔嵗餘奏賦為郎給事<pc n="lb"/>
黄門與王莽並其後卒為莽臣而死於其世是其進也<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
以王氏終也以王氏大節之虧有自來矣<pc n="lb"/>
心無須臾閒理欲之幾間不容髪此勝則彼負此負則<pc n="lb"/>
彼勝<pc n="lb"/>
學者之心當常有所操則物欲退聽斯須少放即邪僻<pc n="lb"/>
之萌滋矣<pc n="lb"/>
無義理以養心何所不至<pc n="lb"/>
志固難持氣亦難養主敬可以持志少慾可以養氣<pc n="lb"/>
廣大虚明氣象無欲則見之<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
中夜坐思曰天賦之初本有善而無惡人而不為善是<pc n="lb"/>
悖天也<pc n="lb"/>
欲淡則心虚心虚則氣清氣清則理明<pc n="lb"/>
知大事小事皆已分之當為則自不有其功矣<pc n="lb"/>
徳如堯舜學如孔子皆已分之當為與人一毫無與以<pc n="lb"/>
賢智誇人者皆不能究其本也<pc n="lb"/>
人亦有此理我亦有此理人不能全而我能之視不能<pc n="lb"/>
全者憫憐之可也鄙笑之不可也引掖之可也棄絶之<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
不可也<pc n="lb"/>
執已能以病人之不能適足以自病而已<pc n="lb"/>
古人叙事之文極有法如禹貢篇首以敷土奠髙山大<pc n="lb"/>
川為一書之綱次兾州以王畿為九州之首次八州次<pc n="lb"/>
導山次導水以見經理之先後次九州四隩九川九澤<pc n="lb"/>
四海以結經理之效次制貢賦立宗法袛台徳先分五<pc n="lb"/>
服以述經理之政事而終之以聲教訖于四海執𤣥圭<pc n="lb"/>
以告厥成功始終本末綱紀秩然非聖經其能然乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
六十四乃三十二所分三十二乃十六所分十六乃八<pc n="lb"/>
所分八乃四所分四乃二所分二乃一所分至一則隠<pc n="lb"/>
矣微矣非耳目思慮之所及矣孔子所謂密邵子所謂<pc n="lb"/>
畫前之易<pc n="lb"/>
神而明之存乎人人能𢎞道也<pc n="lb"/>
化而裁之推而行之舉而措之神而明之黙而成之皆<pc n="lb"/>
指此理而言<pc n="lb"/>
班固外戚賛曰夫女寵之興繇至微而體至尊窮富貴<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
而不以功此道家所畏禍福之宗也余謂豈獨女寵為<pc n="lb"/>
然哉小人無大功徳而竊髙位厚䘵亦若此而已矣<pc n="lb"/>
大象辭皆以理言<pc n="lb"/>
天之道元亨利貞民之故仁義禮智<pc n="lb"/>
程子之易主孔子<pc n="lb"/>
只一理春謂之元夏謂之亨秋謂之利冬謂之貞因時<pc n="lb"/>
以立名耳<pc n="lb"/>
伏羲時卦畫雖具而占卜之法未備意唐虞夏商之世<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
已有占卜之法如禹曰枚卜功臣惟吉之從舜曰朕志<pc n="lb"/>
先定昆命於元龜祖伊曰格人元龜罔敢知吉箕子陳<pc n="lb"/>
洪範稽疑之疇尤詳於卜筮大卜掌三易夏曰連山商<pc n="lb"/>
曰歸藏周曰周易以是觀之則周已上葢已有占卜之<pc n="lb"/>
法矣周易則因文王演易繫彖周公繫爻而得名周以<pc n="lb"/>
前占卜之法既皆不傳今所傳者唯周易至孔子則作<pc n="lb"/>
彖傳小象大象文言繫辭説卦序卦謂之十翼然周以<pc n="lb"/>
上易雖不可見觀經傳論載之語葢皆專主卜筮文王<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
周公之易則皆發明伏羲卜筮教人之意尤著至孔子<pc n="lb"/>
則始詳於義理而不遺卜筮程子之傳專主義理朱子<pc n="lb"/>
本義則推原作易教人卜筮之意於千古之上讀易者<pc n="lb"/>
各即其意而觀之可也朱子之易主邵子啟蒙可見<pc n="lb"/>
親親仁也敬長義也無他達之天下也故知惟孝友于<pc n="lb"/>
兄弟為為政之本<pc n="lb"/>
成性存存所以立本也道義之門所以達用也<pc n="lb"/>
性是本來固有之理惟存而又存則道義由是而出矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
行浮於言<pc n="lb"/>
行七八分言二三分<pc n="lb"/>
不言而自能行出則人心服<pc n="lb"/>
處事不可使人知恩<pc n="lb"/>
法者天討也或重或輕一付之無心可也或治奸頑而<pc n="lb"/>
務為寛縱暴其小慈欲使人感己之惠其慢天討也甚<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
情可矜雖從寛典又當使之不知其寛可也<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
欲人悦已則人有惡已者矣<pc n="lb"/>
為政當以公平正大行之是非毁譽皆所不恤必欲曲<pc n="lb"/>
徇人情使人人譽悦則失公正之體非君子之道也<pc n="lb"/>
只令在己者處得是何恤浮言<pc n="lb"/>
處事在己者只當務實若能動人否則在彼耳我何容<pc n="lb"/>
心其間哉<pc n="lb"/>
因讀朱文公與子受之書念之念之夙夜無忝所生之<pc n="lb"/>
言不勝感發興𧺫中心惻然必欲不為一事之惡以忝<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
先人瑄每顧遺體之重未嘗一日敢忘先人<pc n="lb"/>
處事詳審安重<pc n="lb"/>
伊尹曰接下思恭豈惟人君當然哉有官君子於臨衆<pc n="lb"/>
處事之際所當極其恭敬而不可有一毫傲忽之心不<pc n="lb"/>
惟臨衆處事為然退食宴息之時亦當致其儼肅而不<pc n="lb"/>
可有頃刻䙝慢之態臨政持已内外一於恭敬則動静<pc n="lb"/>
無違人欲消而天理明矣<pc n="lb"/>
乾以易知坤以簡能乾坤只是自然故易簡人能順自<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
然之理則易簡可黙識矣<pc n="lb"/>
人只是箇心性静則存動則應明白坦直本無許多勞<pc n="lb"/>
擾若私意一𧺫則支節横生而紛紜多事矣<pc n="lb"/>
少欲則心静心静則事簡<pc n="lb"/>
簡者非厭事繁而求簡也但為所當為而不為所不當<pc n="lb"/>
為耳<pc n="lb"/>
一為外物所誘則心無須臾之寧矣<pc n="lb"/>
當事務叢雜之中吾心當自有所主不可因彼之擾擾<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
而遷易也<pc n="lb"/>
閑邪如城郭城郭不完則外寇入閑邪不密則外慮侵<pc n="lb"/>
事貴斷制撇脱<pc n="lb"/>
用法稱量輕重要不失其中而已<pc n="lb"/>
法者天討也翫法所以翫天也敢不敬乎<pc n="lb"/>
世有賣法以求賄者此誠何心哉夫法所以治奸頑也<pc n="lb"/>
奸頑有犯執法以治之則良善者獲伸矣若納賄而縱<pc n="lb"/>
釋奸頑則良善之寃抑何自而伸哉使良善之寃抑不<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
伸是不惟不能治奸頑而又所以長奸頑也㨿髙位載<pc n="lb"/>
顯名秉三尺者忍為此態乎<pc n="lb"/>
世有假官柄以濟貪欲者吾不知此何心也<pc n="lb"/>
至誠以感人猶有不服者况設詐以行之乎<pc n="lb"/>
感自内出應由外來<pc n="lb"/>
隂符經曰萬化定基易曰同歸而殊塗一致而百慮其<pc n="lb"/>
㫖一也<pc n="lb"/>
至宋儒而道術一<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
漢儒識緯九流之雜唐士釋老辭章之支至宋儒出而<pc n="lb"/>
道術定於一今學校之教經術之習絶口於漢唐異端<pc n="lb"/>
駁雜之學者宋儒之功也<pc n="lb"/>
圖象隠於異學者數千年至邵子而反之於易其有功<pc n="lb"/>
於易學大矣<pc n="lb"/>
易先天諸圖自希夷以前皆為方士所傳授至邵子反<pc n="lb"/>
之易則知作易之本原實出於此朱子詩曰大易圖象<pc n="lb"/>
隱正謂隱於異學也<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
易之本原至邵子而復明<pc n="lb"/>
行第一歩心在第一歩上行第二歩心在第二歩上三<pc n="lb"/>
歩四歩無不如此所謂敬也如行第一歩而心在二歩<pc n="lb"/>
三歩之外行第二歩而心在四歩五歩之外即非敬矣<pc n="lb"/>
至若寫字處事無不皆然寫第一字心在第一字上為<pc n="lb"/>
一事心在一事上件件專一便是敬程子所謂主一之<pc n="lb"/>
謂敬無適之謂一與<pc n="lb"/>
膽欲大見義勇為心欲小文理密察智欲圎應物無滯<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
行欲方截然有執<pc n="lb"/>
膽大心小似知崇禮卑知圓行方似和而不流<pc n="lb"/>
象由卦生徳以象立<pc n="lb"/>
仁健義順與天地合其徳也知周萬物與日月合其明<pc n="lb"/>
也仕止乆速各當其可與四時合其序也進退存亡不失<pc n="lb"/>
其正與鬼神合其吉凶也<pc n="lb"/>
心細密則見道心麄則行不著習不察<pc n="lb"/>
不言而躬行不露而潜脩<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
書稱舜曰濬哲葢深則哲淺則否嘗驗之於人其深沉<pc n="lb"/>
者必有智浮淺者必無謀也<pc n="lb"/>
讀書皆以明本來固有之理而欲行之無疑耳<pc n="lb"/>
為學大抵就已分上去其本無之私欲全其固有之天<pc n="lb"/>
理耳<pc n="lb"/>
徳不徳能不能厚之至也<pc n="lb"/>
聖賢之子孫賢不肖皆天也天本無心人之生也偶值<pc n="lb"/>
其氣之清明純粹者為賢知得其氣之昏濁駁雜者為<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
頑愚若聖賢之子孫有賢不肖之異者則以所值之氣<pc n="lb"/>
不同耳後人因見聖賢之子孫或有不肖者乃謂聖賢<pc n="lb"/>
已奪其秀氣可謂繆愆之論矣<pc n="lb"/>
體認之法須於身心之所存所發者要識其孰為中孰<pc n="lb"/>
為和孰為性孰為情孰為道孰為徳孰為仁孰為義孰<pc n="lb"/>
為禮孰為智孰為誠又當知如何為主敬如何為致恭<pc n="lb"/>
如何為存養如何為省察如何為克己如何為復禮如<pc n="lb"/>
何為戒慎恐懼如何為致知力行如何為博文約禮於<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
凢天理之名皆欲識其眞於凢用功之要皆欲為其事<pc n="lb"/>
如此則見道明體道力而無行不著習不察之弊矣<pc n="lb"/>
有人為學者徒曰講道學道不知所以體認之則所講<pc n="lb"/>
所學者實未知為何物也<pc n="lb"/>
天理如人天理之名如人之有名既識人之名須親見<pc n="lb"/>
人之貌方為真識其人既知理之名須真知理之實方<pc n="lb"/>
為真知其理徒知理之名而不知理之實猶徒識人之<pc n="lb"/>
名而未嘗親見其人之貌又烏為真知真識哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
氣質之偏自生來便有此矣若自㓜至長歴歴曽用變<pc n="lb"/>
化之功則亦無不可變之理若氣質既偏自少至長所<pc n="lb"/>
習又偏一旦驟欲變其所習非百倍之功不能也<pc n="lb"/>
無限量無欠缺無間斷<pc n="lb"/>
學不進率由於因循<pc n="lb"/>
事事不放過而皆欲合理則積久而業廣矣<pc n="lb"/>
此果何物邪推而上之莫究其始引而下之不見其終<pc n="lb"/>
測之而無窮資之而不竭離之而不開斷之而不絶此<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
果何物邪竟不得而名也<pc n="lb"/>
淵淵乎天源之莫測浩浩乎天流之無窮<pc n="lb"/>
千古聖賢未嘗不以警懼之意為勉<pc n="lb"/>
治世君臣警戒之辭多衰世君臣諛説之辭多<pc n="lb"/>
借問天源深幾許古今常只是滔滔年年成就無邊物<pc n="lb"/>
本體何曽減一毫<pc n="lb"/>
聖賢立心扶持千萬世之綱常<pc n="lb"/>
常日役役於物忽有一念之善生即夫子所謂譬如平地雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
覆一簣進吾徃也平日力於為善忽有一念之懈生即<pc n="lb"/>
夫子所謂譬如為山未成一簣止吾止也<pc n="lb"/>
語之而不惰只是顔子之心深契聖人之言故毎聞毎<pc n="lb"/>
新忻悦不已而行之亹亹㤀倦若心與言不相契則毎<pc n="lb"/>
聞毎厭矣尚安能忻悦不已而發之所行哉<pc n="lb"/>
理氣間不容髪如何分孰為先孰為後<pc n="lb"/>
循循而不已者其有所至與<pc n="lb"/>
防小人密於自脩<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
三綱五常之理萬古猶一日<pc n="lb"/>
非實理則月易而嵗不同矣<pc n="lb"/>
太極只是箇性字<pc n="lb"/>
周子之太極即中庸之誠<pc n="lb"/>
今之學者有開口即論太極者不知果識否不然吾恐<pc n="lb"/>
徒得其名而不得其所以名也<pc n="lb"/>
程子親受太極圖於周子而終身不以語人其慮逺矣<pc n="lb"/>
後學有未渉四書門庭者開口即論太極馳心𤣥妙而<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
不知反求諸己其弊有不可勝言者<pc n="lb"/>
一理涵萬物萬物分一理<pc n="lb"/>
萬物各得一理之一分而一理之本體依然完具初無<pc n="lb"/>
絲毫之減損也<pc n="lb"/>
萬物一年生一畨是得一年之氣萬物雖銷落冺滅無<pc n="lb"/>
餘而氣之滚滚日新者自無窮已而所以無窮己者豈<pc n="lb"/>
非太極為之體與<pc n="lb"/>
鄉黨一篇皆聖人之時中<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
舜命棄播百榖即命契敷五教繼以臯陶明刑治教刑<pc n="lb"/>
三者相因可見有虞為治之序<pc n="lb"/>
養民生復民性禁民非治天下之三要<pc n="lb"/>
萬物自微以至著<pc n="lb"/>
聖人全體太極渾身是天理也<pc n="lb"/>
究竟無言處方知是一源<pc n="lb"/>
雲厚則雨甚雲薄則雨少<pc n="lb"/>
欲問收功何所似𤣥天幽黙本無言<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
不識理名難識理須知識理本無名<pc n="lb"/>
孰為始乎氣之息其始乎始之前為終終之前復為始<pc n="lb"/>
殆不可知其孰為終孰為始葢必有能始能終者居其<pc n="lb"/>
間而卒莫之始終也<pc n="lb"/>
海其大乎曰非也岳其大乎曰非也地其大乎曰非也<pc n="lb"/>
然則孰為大曰天為大海者天氣之流萃岳者天氣之<pc n="lb"/>
流峙地者天氣之流結是皆天之所為也天之所為者<pc n="lb"/>
若有方矣而其所以為者則未有方也以其無方則天<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
之大不亦宜乎<pc n="lb"/>
駸駸而明者日之為乎曰日特陽之一物耳非能為明<pc n="lb"/>
也駸駸而暗者月之為乎曰月亦隂之一物耳非能為<pc n="lb"/>
暗也然則明暗孰為之哉曰氣機一動而羣陽闢晝之<pc n="lb"/>
明從焉氣機一静而羣隂翕夜之暗隨之動静翕闢皆<pc n="lb"/>
機之所為而實未嘗有為也是皆循環相推而不得已<pc n="lb"/>
焉爾<pc n="lb"/>
氣有形理無迹氣載理理乗氣二者渾渾乎無毫忽之<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
間也<pc n="lb"/>
萬物未生不加多萬物已生不加少易所謂富有日新<pc n="lb"/>
其是之謂與<pc n="lb"/>
謂有乎則視之無形也謂無乎則其來有本也有本而<pc n="lb"/>
無形則有而無矣無形而有本則無而有矣有而無無<pc n="lb"/>
而有非真知有無為一體者不足以語之<pc n="lb"/>
天地山川日月星辰萬物皆可見也而其所以為是則<pc n="lb"/>
不可見也以不可見者語人孰信哉葢必心得而後信<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
也心得非他必自近始近莫近於吾身吾身百體皆可<pc n="lb"/>
見也其所以為是百體之宜則不可見也可見而無不<pc n="lb"/>
可見者為之主則百體皆失其職矣舉近以明逺則天<pc n="lb"/>
地山川日月星辰萬物之理一也<pc n="lb"/>
升堂入室必以階而君子為學亦必以階小學大學古<pc n="lb"/>
為學之階也秦漢而下學者莫得其階升堂入室者寥<pc n="lb"/>
寥而迷惑顛躓於異學功利之途者衆矣卒亦何所至<pc n="lb"/>
邪今朱子小學四書猶古之階也循此而賢循此而聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
是在人焉耳舍是而階於他吾不知其所至矣<pc n="lb"/>
豈獨樂有雅鄭邪書亦有之小學四書六經濓洛闗閩<pc n="lb"/>
諸聖賢之書雅也嗜者少矣夫何故以其味之澹也百<pc n="lb"/>
家小説淫詞綺語怪誕不經之書鄭也莫不喜談而樂<pc n="lb"/>
道之葢不待教督而好之者矣夫何故以其味之甘也<pc n="lb"/>
澹則人心平而天理存甘則人心迷而人欲肆是其得<pc n="lb"/>
失之歸亦何異於樂之感人也哉<pc n="lb"/>
君子之心欲人同其善小人之心欲人同其惡<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
形而上者謂之道形而下者謂之器聖人論理氣最分<pc n="lb"/>
明又無離而二之之病<pc n="lb"/>
萬物定於一萬事定於一萬古定於一<pc n="lb"/>
如耳目口鼻手足之理各具之太極也一心之理統體<pc n="lb"/>
一太極也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書錄卷三<pc n="lb"/>
<pb n="37b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>讀書錄卷四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書錄卷四<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>薛瑄<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
自一身言之耳有耳之理目有目之理口鼻有口鼻之<pc n="lb"/>
理手足有手足之理以身之所接而言父子有父子之<pc n="lb"/>
理君臣有君臣之理夫婦長幼朋友有夫婦長幼朋友<pc n="lb"/>
之理以至萬物有萬物之理凡此衆理莫不窮而通之<pc n="lb"/>
所謂窮理也既知其理於一身之理必有以踐之於人<pc n="lb"/>
倫之理必有以行之於萬物之理必有以處之所謂盡<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
性也能盡其性則理所自出之天命莫不有以造極一<pc n="lb"/>
原所謂至命也理也性也命也雖同為一理初無本末<pc n="lb"/>
精粗之殊而窮也盡也至也則畧有淺深之序學者不<pc n="lb"/>
可不察<pc n="lb"/>
體認未至終未能與道合一<pc n="lb"/>
乍存乍亡者是間斷之時多也<pc n="lb"/>
吾奮然欲造其極而未能者其病安在得非舊習有未<pc n="lb"/>
盡去乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
舊習最害事吾欲進彼則止吾之進吾欲新彼則汩吾<pc n="lb"/>
之新甚可惡當刮絶之<pc n="lb"/>
吾北歸得如非復吳下阿䝉則庶有進乎若與初來時<pc n="lb"/>
無異恐有愧於故舊也<pc n="lb"/>
朱子遣子從學欲其一變舊習而歸曰念之念之無忝<pc n="lb"/>
爾所生吾來湖南三年矣北歸有進庶無忝爾所生乎<pc n="lb"/>
仁則一不仁則殊<pc n="lb"/>
生理無不貫者仁也<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
仁道之大莫能禦<pc n="lb"/>
仁推之千萬億物無不通<pc n="lb"/>
生意無窮偶於李核可見如一李核種之即成一株一<pc n="lb"/>
株姑以結百李言之種之即成百株百株結千李種之<pc n="lb"/>
即成千株千株結萬李種之即成萬株萬株結百萬李<pc n="lb"/>
種之即成百萬株由是推之生生之理盖不可勝窮也<pc n="lb"/>
仁道之大於此亦可見<pc n="lb"/>
心不可斯須離正理身不可斯須離正道<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
曾㸃言志只是箇仁字<pc n="lb"/>
滿招損謙受益即謙卦虧盈益謙之意<pc n="lb"/>
周子通書字字皆實<pc n="lb"/>
二帝三王治天下純是天理之公無一毫人欲之私漢<pc n="lb"/>
唐歴代治天下純是人欲之私帶些子天理於其間<pc n="lb"/>
開眼六十四卦皆見於天地之間<pc n="lb"/>
讀有卦畫之易當知無卦畫之易有卦畫之易今之易<pc n="lb"/>
書猶可以言求無卦畫之易則可以心㑹而不可以言<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
求邵子所謂須信畫前元有易是也<pc n="lb"/>
萬物皆一隂陽隂陽皆一理<pc n="lb"/>
道只在動止語黙之間身外求道逺矣<pc n="lb"/>
已知如未知已能如未能則有進<pc n="lb"/>
事未至先無一物在心則事至應之不錯若事未至先<pc n="lb"/>
有三端兩緒在心則先自撓雜矣應事安得不錯乎<pc n="lb"/>
不敢有邪心漸近於誠<pc n="lb"/>
聖賢言格物致知處便當效其格物致知言存飬省察<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
處便當效其存飬省察聖賢為教之法無不效其所為<pc n="lb"/>
則讀書有切己之益而不為口耳之陋矣<pc n="lb"/>
學者開口皆能言道是好道理然當自體諸心果能實<pc n="lb"/>
好此好道理否又當體之身果能實行此好道理否若<pc n="lb"/>
徒能言之於口而體諸身心者皆不能然是所謂自欺<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
謹防外好以奪志<pc n="lb"/>
斯須照管不至則外好有潜勾竊引之私不可不察人<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
欲如寇敵專以窺吾之虚實斯須防閑不密則彼乘間<pc n="lb"/>
而入矣<pc n="lb"/>
人心貴乎光明潔淨<pc n="lb"/>
為學時時處處是做工夫處雖至鄙至陋處皆當存謹<pc n="lb"/>
畏之心而不可忽且如就枕時手足不敢妄動心不敢<pc n="lb"/>
亂想這便是睡時做工夫以至無時無事不然<pc n="lb"/>
天地自然之文物物皆具如花木文縷綵色之類皆是也<pc n="lb"/>
噬嗑賁豐旅四卦論用刑皆離火之用以是見用法貴<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
乎明噬嗑豐以火雷雷火交互為體用法貴乎威明共<pc n="lb"/>
濟賁旅以山火火山交互為體貴乎明慎並用治獄有<pc n="lb"/>
四要公慈眀剛公則不偏慈則不刻明則能照剛則能<pc n="lb"/>
斷<pc n="lb"/>
外物至輕已徳至重重其所輕輕其所重不知類也已<pc n="lb"/>
外物為飬生之具固不可缺但君子取之有道用之有<pc n="lb"/>
節小人則取不以道用不以節所謂天理人欲同行異<pc n="lb"/>
情也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
工夫𦂳貼在身心做不可斯須外離<pc n="lb"/>
常得心在内則寡過矣<pc n="lb"/>
心一放即悠悠蕩蕩無所歸著<pc n="lb"/>
千古聖賢之言一性字括盡<pc n="lb"/>
細㸔天之生物只是自然無纎毫作為之思故人見其<pc n="lb"/>
易而不見其難人能事事順理而行則亦如天之自然<pc n="lb"/>
不難矣<pc n="lb"/>
順理而行則直而易逆理而行則曲而難<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
聖賢之迹固當考而已之所行者又當隨時揆之以理<pc n="lb"/>
而不必其事之同如禹稷顔回迹雖不同而道則同也<pc n="lb"/>
所謂理者萬事萬物自然之脉絡條理也循其脉絡條<pc n="lb"/>
理而行本無難事惟不知順理妄行所以﨑嶇險阻不<pc n="lb"/>
勝其難也<pc n="lb"/>
心地乾淨自然寛平<pc n="lb"/>
人能知天地萬物各有截然之分則心自定矣<pc n="lb"/>
知理而行者如白晝見路分明而行自無差錯不知理<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
而行者如昏夜無所見而㝠行雖或偶有與路適㑹者<pc n="lb"/>
終未免有差也<pc n="lb"/>
讀前句如無後句讀此書如無他書心乃有入<pc n="lb"/>
凡㸔聖賢書皆當以仁義禮智信五者細細體㑹旁通<pc n="lb"/>
之乆則彼此互相發明可以見天下道理之名雖多而<pc n="lb"/>
皆不外此五者矣<pc n="lb"/>
予畏上帝不敢不正可見湯之伐夏一出於上天之公<pc n="lb"/>
孟子所謂天吏是也夫豈有一毫利天下之心哉茍有<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
利天下之心則非所以為湯矣<pc n="lb"/>
成湯放桀於南巢惟有慚徳湯之不幸天下之幸也<pc n="lb"/>
天之生物一本也知易者莫若孟子<pc n="lb"/>
易有太極易者隂陽之變而其所以為是隂陽之變者<pc n="lb"/>
太極也<pc n="lb"/>
聖人言太極就隂陽中指出此理以示人元不曾離隂<pc n="lb"/>
陽而言如所謂一隂一陽之謂道形而上者之謂道形<pc n="lb"/>
而下者之謂器皆不曽外隂陽而言道也<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
一分而為二一即在二中而一之本體未嘗分也二分<pc n="lb"/>
而為四一即在四中而二之一則未嘗少也四分為八<pc n="lb"/>
一即在八中而四之一又未嘗減也以至八分為十六<pc n="lb"/>
十六分而為三十二三十二分而為六十四一則隨所<pc n="lb"/>
分而無不在而其分之主則自若也葢一生二二生四<pc n="lb"/>
四生八八生十六十六生三十二三十二生六十四而<pc n="lb"/>
一隨生隨在者分之殊也六十四根於三十二三十二<pc n="lb"/>
根於十六十六根於八八根於四四根於二二根於一<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
者理之一也理之一各貫於分殊之中分之殊畢統於<pc n="lb"/>
理一之内分之殊若分矣而理之一則渾然無所不包實<pc n="lb"/>
未嘗不合也理之一若合矣而分之殊則粲然各有條<pc n="lb"/>
理實未嘗不分也分而合合而分斯所謂一以貫之者<pc n="lb"/>
歟<pc n="lb"/>
一心管萬事理一分殊萬事由一心分殊理一<pc n="lb"/>
天陽地隂隂陽之氣屈伸徃來者鬼神也故曰鬼神者<pc n="lb"/>
天地之功用而造化之迹也<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
陽之能伸者神隂之能屈者鬼二物也伸極而屈者神<pc n="lb"/>
之鬼屈極而伸者鬼之神一物也二而一一而二知道<pc n="lb"/>
者黙而觀之<pc n="lb"/>
生天生地生隂生陽生温生熱生寒生凉生日生月生<pc n="lb"/>
星生辰生雨生露生雷生霆生水生火生木生金生人<pc n="lb"/>
生物生獸生禽生生之多葢不可勝窮也而皆本於一<pc n="lb"/>
生<pc n="lb"/>
太極動而生陽神也静而生隂鬼也鬼神者其太極乗<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
氣機而屈伸乎<pc n="lb"/>
英氣甚害事渾涵不露圭角最好<pc n="lb"/>
第一要有渾厚包涵從容廣大之氣象<pc n="lb"/>
促迫𥚹窄淺率浮躁非有徳之氣象<pc n="lb"/>
只觀人氣象便知其涵飬之淺深<pc n="lb"/>
萬物之形著者其始也甚微<pc n="lb"/>
河圖虚其中以為太極而兩儀四象八卦皆由是以生<pc n="lb"/>
邵子所謂天向一中分造化也<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
畫前之易不待卦畫而已著者也<pc n="lb"/>
見得理明須一一踐履過則事與理相安而皆有著落<pc n="lb"/>
處若見理雖明而不一一踐履過則理與事不相資終<pc n="lb"/>
無可依據之地曽㸃所以流於狂也<pc n="lb"/>
精粗本末兼盡所以為聖賢之學若舍粗而求精厭末<pc n="lb"/>
而求本所謂語理而遺物語上而遺下鮮不流而為異<pc n="lb"/>
端<pc n="lb"/>
二程所以接孔孟之傳者只是進脩有序<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
直是要求實理實理之名雖在書而實理之理則在理<pc n="lb"/>
曲折細微理無不貫<pc n="lb"/>
讀書當著實體認如讀中庸首章天命之謂性便當求<pc n="lb"/>
天命之性的在何處讀大學首章明徳新民止於至善<pc n="lb"/>
便當求三者的為何事如此則道理躍如皆在心目之<pc n="lb"/>
間自不為文字言語所纒繞矣<pc n="lb"/>
因閒畫伏羲八卦小圓圗貼於壁上觀之覺有流動之<pc n="lb"/>
意<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
孟子曰天下之生乆矣一治一亂知易者莫若孟子<pc n="lb"/>
纔言象便非真因象以識其真則在人焉耳<pc n="lb"/>
毎日就身心言行應事接物處𦂳𦂳體認仁義禮智四<pc n="lb"/>
者體認得是則行不錯<pc n="lb"/>
聖人取人極寛如仲叔圉祝鮀王孫賈皆未必賢以其<pc n="lb"/>
才可用猶皆取之後之君子好議論者於人小過必辨<pc n="lb"/>
論不置而遺其大者視聖人包含之氣象逺矣<pc n="lb"/>
聖人取人不以有功而揜其過不以有過而揜其功如<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
管仲霸者之佐耳其過多矣聖人猶不廢其一匡之功<pc n="lb"/>
後世有論人過而遂沒其功者多見其剋核之甚也<pc n="lb"/>
老子道徳經常無欲以觀其妙應上文無名天地之始<pc n="lb"/>
常有欲以觀其徼應上文有名萬物之母<pc n="lb"/>
讀二典三謨夏商周書其明白者皆有切於學者之身<pc n="lb"/>
心愈讀愈有味<pc n="lb"/>
知我者其天乎猶中庸所謂知天地之化育言與天地<pc n="lb"/>
之化育黙契為一非但聞見之知而已但中庸言已契<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
天論語言天契已其實一也<pc n="lb"/>
下學而上達知我者其天乎下學學人事上達達天理<pc n="lb"/>
也人事如父子君臣夫婦長㓜之類是也天理在人如<pc n="lb"/>
仁義禮智之性在天如元亨利貞之命是也葢下學父<pc n="lb"/>
子君臣夫婦長㓜之人事便是上達仁義禮智元亨利<pc n="lb"/>
貞之天理也謂之天知者非聞見之知也乃天與聖人<pc n="lb"/>
黙契為一是以人不能知而天獨知也然五者姑舉事<pc n="lb"/>
之大者而言其實無一而非下學人事上達天理也<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
夫子發莫我知也之嘆葢當時之人雖知夫子為聖人<pc n="lb"/>
但雷同知其名而已實不知聖人之所以為聖人也知<pc n="lb"/>
聖人所以為聖人如愚之顔一唯之曽子而已如子貢<pc n="lb"/>
之髙識猶未及此故曰知我者其天乎然於斯之際子<pc n="lb"/>
貢雖未能盡領夫子之嘆若後來性與天道不可聞之<pc n="lb"/>
言夫子猶天不可階而升及綏來動和之論則子貢亦<pc n="lb"/>
可謂深知夫子矣<pc n="lb"/>
家人卦治天下之本偹焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
偶食桃梅<hi>桃樹接梅枝結實者</hi>其生者味酸熟者味甘因思孟子<pc n="lb"/>
曰夫仁亦在乎熟之而已葢凡為學為善皆貴乎熟不<pc n="lb"/>
獨仁也茍為不熟焉得其味之美哉<pc n="lb"/>
君子熟於善小人熟於惡<pc n="lb"/>
君子熟於精微之義小人熟於機詐之巧<pc n="lb"/>
君子熟於公正小人熟於私邪<pc n="lb"/>
理象數辭易偹焉<pc n="lb"/>
上下逺近大小内外渾只是天也<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
天外無物物外無天<pc n="lb"/>
理氣象數之外無餘物<pc n="lb"/>
大小道理吾心悦而不能言<pc n="lb"/>
舉此以告人人其信之乎吾其誰告之<pc n="lb"/>
毫私不有渾渾乎其深大也<pc n="lb"/>
融釋與道為一<pc n="lb"/>
元來學不可有為有為即人欲而非天理矣<pc n="lb"/>
觀天之道皆公而自然不為何而春夏生物不為何而<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
秋冬成物人之道亦公而自然不為何而行仁義不為<pc n="lb"/>
何而行禮智若有為而行即私而不公矣<pc n="lb"/>
讀咸有一徳之書則知伊尹之學極其精密成湯以元<pc n="lb"/>
聖稱之有自矣夫<pc n="lb"/>
商書數篇光明峻潔真所謂灝灝者也<pc n="lb"/>
典謨仲虺成湯伊傅諸書尤切於學者<pc n="lb"/>
讀書必専精不二方見義理有一念之雜即隔一重矣<pc n="lb"/>
以鴻鵠之心讀書必不能造乎精微<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
説命曰惟學遜志務時敏厥脩乃來允懐于兹道積于<pc n="lb"/>
厥躬惟斆學半念終始典于學厥徳脩罔覺遜志時敏<pc n="lb"/>
允懐終始典學皆為學之功乃來道積于厥躬厥徳脩<pc n="lb"/>
罔覺皆為學之效<pc n="lb"/>
說命曰人求多聞時惟建事下文即繼之曰學于古訓<pc n="lb"/>
乃有獲事不師古以克永世匪説攸聞葢學古訓即所<pc n="lb"/>
謂求多聞事不師古之事即時惟建事之事非有二也<pc n="lb"/>
求多聞猶易曰多識前言徃行以蓄其徳耳必謂資之<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
人可乎<pc n="lb"/>
既乃遯於荒野暨厥終罔顯只是甘盤隠遯不顯于世<pc n="lb"/>
耳當以朱子語錄為正<pc n="lb"/>
張南軒無所為而為之之言其義甚大葢無所為而為<pc n="lb"/>
者皆天理有所為而為者皆人欲如日用間大事小事<pc n="lb"/>
只道我合當如此做做了心下平平如無事一般便是<pc n="lb"/>
無所為而為若有一毫求知求利之意雖做得十分中<pc n="lb"/>
理十分事業總是人欲之私與聖人之心絶不相似<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
無所為而為猶正其誼不謀其利明其道不計其功之<pc n="lb"/>
意<pc n="lb"/>
無所為而為猶當理而無私心仁也有所為而為者事<pc n="lb"/>
雖當理未能無私心也謂之仁可乎<pc n="lb"/>
如乍見孺子之入井惻隠之心發無所為而為也若惡<pc n="lb"/>
其聲納交要譽之心生即有為而為矣<pc n="lb"/>
知及之仁不能守之雖得之必失之狂者也<pc n="lb"/>
觀師冕見一章可見聖人接物之誠心若常人之於瞽<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
者鮮不忽易而欺紿之于此亦可以觀聖人之氣象<pc n="lb"/>
觀聖人與師言辭語從容誠意懇至直使人感慕于數<pc n="lb"/>
千載之上<pc n="lb"/>
常人見貴人則加敬見敵者則敬稍衰於下人則慢之<pc n="lb"/>
而已聖人於上下人已之間皆一誠敬之心<pc n="lb"/>
敬天之心瞬息不敢怠<pc n="lb"/>
近來誠實畏天而不敢萌一念之惡<pc n="lb"/>
洪範篇造化氣數天理人事皆具書之易也<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
二五事踐形盡性之學偹於此<pc n="lb"/>
易六十四卦三百八十四爻只是君子小人迭為盛衰<pc n="lb"/>
君子居君子之位小人居小人之位則治反此則亂有<pc n="lb"/>
天下國家者皆當親君子而逺小人<pc n="lb"/>
大丈夫以正大立心以光明行事終不為邪暗小人所<pc n="lb"/>
惑而易其所守<pc n="lb"/>
以顔子之亞聖聖人猶告以逺佞人况他人乎理明心<pc n="lb"/>
正則邪媚不能惑<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
好正道則正人至好邪道則邪人至氣類相感也<pc n="lb"/>
君子之出處當脩之身而聽之天彼卑汚茍賤摇尾乞<pc n="lb"/>
憐攀援勢要以售進者果何心哉<pc n="lb"/>
邪正相為勝負乆矣<pc n="lb"/>
仲虺曰惟天生民有欲無主乃亂惟天生聰明時乂成<pc n="lb"/>
湯曰惟皇上帝降𠂻于民若有恒性克綏厥猷惟后武<pc n="lb"/>
王曰惟天地萬物父母惟人萬物之靈亶聰明作元后<pc n="lb"/>
元后作民父母歴觀自古聖君賢相之言如此則天之<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
所以立君者不過欲治民教民飬民使各遂其生而已<pc n="lb"/>
豈有他乎哉<pc n="lb"/>
老子云𤣥之又𤣥衆妙之門只是説性情<pc n="lb"/>
衆妙之門猶道義之門<pc n="lb"/>
老子之書始欲論理之𤣥妙末則流於權術<pc n="lb"/>
程子曰予之所傳者辭也由辭以得其意則在人焉耳不<pc n="lb"/>
但讀易之法如此他書皆然<pc n="lb"/>
荘子斵輪之説深中學者溺於語言而不得其意之弊<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
世有開卷則能説義理真若有所得者掩卷則茫然漫<pc n="lb"/>
不知所説為何事誠所謂糟粕者也其弊也久矣<pc n="lb"/>
一一見得理有下落方為真見<pc n="lb"/>
真見明則邪見不能惑<pc n="lb"/>
余覺前二十年之功不如近時切實而有味<pc n="lb"/>
天地者吾之父母也凡有所行知順吾父母之命而已<pc n="lb"/>
遑恤其他<pc n="lb"/>
先天圖却觀坤艮坎巽乾兊離震以至復皆前天地之<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
往順觀自復震離兊乾巽坎艮以至坤皆後天地之終<pc n="lb"/>
往者推其往而無極來者推其來而無窮所謂引之於<pc n="lb"/>
前而不見其始之合推之於後而不見其終之離也<pc n="lb"/>
占卜古為大事舜欲禪禹禹曰枚卜功臣惟吉之從洪<pc n="lb"/>
範稽疑專以卜筮為主大誥洛誥諸篇凡征伐定都大<pc n="lb"/>
事皆歸重於卜以是知占卜古為大事<pc n="lb"/>
古者占卜之法聖人以至公無私求之其求之之心固<pc n="lb"/>
已神矣則龜筮之神安得不應之如所謂官占惟先蔽<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
志昆命于元龜朕志先定詢謀僉同鬼神其依龜筮協<pc n="lb"/>
從之語可見後人以私意邪謀求之欲其應也難矣<pc n="lb"/>
孟子曰茍求其故千嵗之日至可坐而致也康節之學<pc n="lb"/>
推徃知來葢亦如此<pc n="lb"/>
雖微細事不可茍皆當處置合宜<pc n="lb"/>
寡欲省多少勞擾<pc n="lb"/>
能寡欲便無事無事心便澄然矣<pc n="lb"/>
余毎呼此心曰主人翁在室否至夕必自省曰一日所<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
為之事合理否<pc n="lb"/>
讀書所以不見徳崇業廣者只是講説不曽實行如講<pc n="lb"/>
學而時習章便能學而時習否讀其為人也孝弟章便<pc n="lb"/>
能孝弟否讀顔子問仁章便能非禮勿視聽言動否若<pc n="lb"/>
不能如此只是講説耳<pc n="lb"/>
㸔得為學無别法只是知一字行一字知一句行一句<pc n="lb"/>
便有益心不妄思一心皆天理身不妄動一身皆天理<pc n="lb"/>
事不妄為事事皆天理<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
因無窮盡故無方體若有窮盡則有方體矣<pc n="lb"/>
凡卦六爻以初二三四五六為主以所值九六之爻為<pc n="lb"/>
客所謂周流六虚者也<pc n="lb"/>
卦爻六位皆虚隨所值竒偶居之<pc n="lb"/>
天下無獨必有對河圖卦畫可見<pc n="lb"/>
迹履之所出也而迹豈履哉書道之所出也而書豈道<pc n="lb"/>
哉<pc n="lb"/>
雨皆地氣自下而上蒸騰而成天愈髙則氣愈清不能<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
成雨也<pc n="lb"/>
雲濃則成雨氣濃則生物易曰天地絪緼萬物化醇<pc n="lb"/>
遏惡揚善非剛明者不能故於大有言之内剛外明大<pc n="lb"/>
有也<pc n="lb"/>
人不能有進只是惑惑者見理未透而心有所疑也疑<pc n="lb"/>
故欲進不進學至不惑則理明而無疑其進自不能止<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
雷電風雲雨露霜雪之類皆氣聚而有聲有形既散則<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
無迹矣神矣夫<pc n="lb"/>
細㸔天地萬物皆氣聚而成形有聚必有散雖散有大<pc n="lb"/>
小遲速之不同其散一也<pc n="lb"/>
謹守下學自能上達<pc n="lb"/>
㸔聖門教法只是有序無序便差<pc n="lb"/>
曽子所傳無弊只是教人有序大學可見<pc n="lb"/>
内剛外和決小人之道<pc n="lb"/>
決小人當先自脩不可專尚剛強夬曰告自邑不利即<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
戎利有攸徃<pc n="lb"/>
内健則有必去之志外説則無悻悻之色決小人之善<pc n="lb"/>
道也<pc n="lb"/>
取與是一大節其義不可不明<pc n="lb"/>
理氣雖不可分先後然氣之所以如是者則理之所為<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
只是合當如是便是理<pc n="lb"/>
聖人之言雖零碎説而合輳起來則皆貫於一諸子之<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
書非無嘉言但欲一一合輳為一則有不通者矣<pc n="lb"/>
理直是難説謂無形則須有理謂有理則又無形惟黙<pc n="lb"/>
識之可也<pc n="lb"/>
理直要心得難以言語形容之<pc n="lb"/>
五性之用知最先如開眼作事便要見是非豈不是知<pc n="lb"/>
在先<pc n="lb"/>
理氣不可分先後只如太極圖可見<pc n="lb"/>
太極動而生陽雖自動處説起而其根却自静中來如<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
天之四時貞下起元是也然静又根於動動又根於静<pc n="lb"/>
所謂動静無端隂陽無始也<pc n="lb"/>
理只在氣中決不可分先後如太極動而生陽動前便<pc n="lb"/>
是静静便是氣豈可説理先而氣後也<pc n="lb"/>
□此圖中一小圏即無極而太極動而生陽是右邉隂<pc n="lb"/>
為之根静而生隂是左邊陽為之根方其動也則太極<pc n="lb"/>
附動而行方其静也則太極依静而立隂陽相根理氣<pc n="lb"/>
混合元無間斷先後<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
一陽止於二隂之上山之象一陽剛也石也二隂柔也<pc n="lb"/>
土也觀之山可見<pc n="lb"/>
心一收而萬理咸至至非自外來也葢常在是而心存<pc n="lb"/>
有以識其妙耳心一放而萬理皆失失非向外馳也葢<pc n="lb"/>
雖在是而心亡無以察其妙耳<pc n="lb"/>
如手足耳目口鼻之類皆人也其理則道也須是於手足<pc n="lb"/>
之類事事操持其理斯存所謂人能𢎞道也若手足之<pc n="lb"/>
類不加操持則理豈能自存哉此道不能𢎞人也<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
古語曰敬徳之聚也此語最宜潜體葢道妙莫測靡有<pc n="lb"/>
攸定惟敬則能凝聚得此理常在如心敬則凝聚得徳<pc n="lb"/>
在心上貌敬則凝聚得徳在貌上以至耳目口鼻之類<pc n="lb"/>
無不皆然或有不敬則心君放逸而天徳亡百體懈弛<pc n="lb"/>
而物則廢雖曰有人之形其實塊然血氣之軀與物無<pc n="lb"/>
以異矣此敬之一字乃聚徳之本而為踐形盡性之要<pc n="lb"/>
也歟<pc n="lb"/>
周子太極圖朱子之解以心契心者也熟讀精思二三<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
十年庶得其㫖趣之妙殆非淺近之功所可得而窺測<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
余見説太極者多矣茍非實得真説夢耳<pc n="lb"/>
朱子曰聚散者氣也若理則只洎在氣上初不是凝結<pc n="lb"/>
自為一物但人分上合當然者便是理不可以聚散言<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
理既無形安得有盡<pc n="lb"/>
理如月氣如水或一海水或一江水或一溪水或一沼<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
水或一鍾水或一盂水水雖不同莫不各得一月之光<pc n="lb"/>
或一海水盡或一江水盡或一溪一沼一鍾一盂水盡<pc n="lb"/>
水盡時各水之月光雖不可見而月之本體則常存初<pc n="lb"/>
不與水俱盡也以是觀之則氣有聚散而理無聚散也<pc n="lb"/>
又可見矣<pc n="lb"/>
易有太極言氣以原理太極動而生陽言理以及氣<pc n="lb"/>
有形者可以聚散言無形者不可以聚散言<pc n="lb"/>
後人開口論性天道而其理益隠矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
近世儒者割裂經史子集百家之説區别門類綴集成<pc n="lb"/>
書務欲包括古今問目以為决科之利使後學轉相剽<pc n="lb"/>
竊但資僥倖利達而無以資身心之用其弊也甚矣<pc n="lb"/>
為科目而著書者皆非為己之學也<pc n="lb"/>
聖賢專以為己之學教人而猶有為人者况以科舉為<pc n="lb"/>
人之學教人乎<pc n="lb"/>
子貢謂夫子之言性與天道不可得而聞也近見性與<pc n="lb"/>
天道誠有不可得而聞者<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
一部論語聖人所以教人者率多孝弟忠信仁義之道<pc n="lb"/>
至於性天道僅見於子貢之語而夫子之語則終未之<pc n="lb"/>
及也後之學者開口即論性天道之微竟不知實於此<pc n="lb"/>
理為何如<pc n="lb"/>
俗儒不知教人之本或為講語之類使學者誦習全文<pc n="lb"/>
為説書應答之用其壊人才也甚矣<pc n="lb"/>
諸子百家皆有可取之言但欲句句求實用則有不通<pc n="lb"/>
者矣故曰致逺恐泥<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
聖賢之書統體純粹而不雜諸子之言雜駁中亦有純<pc n="lb"/>
粹者節取焉可也<pc n="lb"/>
江邊石壁無寸土而草木生之尤可見剛陽之氣<pc n="lb"/>
無物有大於理者天地雖大亦一物耳<pc n="lb"/>
誠知此理有登泰山而小天下之氣象<pc n="lb"/>
讀朱子語錄雜書斷不若讀其手筆之書<pc n="lb"/>
後儒纂集雜説語錄附諸經書條下有語同而數處皆<pc n="lb"/>
見者幾於曰若稽古三萬言矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
各經四書註脚之註脚太繁多竊謂不若專讀各經四<pc n="lb"/>
書正文傳註熟之又熟之以待自得之可也小註脚太<pc n="lb"/>
繁多不惟有與經註矛盾處亦以起學者望洋之歎<pc n="lb"/>
學者於正經傳註尚不能精熟即泛觀小注中諸儒之<pc n="lb"/>
説愈生支節而莫知其本若傳註精熟之餘有餘力而<pc n="lb"/>
參㸔之可也<pc n="lb"/>
外慕者皆不知其味也<pc n="lb"/>
知禮之大則知萬物之小形而上者無窮也<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
天地間無别事只一理隂陽五行化生萬物而已<pc n="lb"/>
太極圖右半隂中之陽即程子所謂静中有物乃十月<pc n="lb"/>
純坤中之陽也<pc n="lb"/>
理一分殊開眼便見<pc n="lb"/>
理雖微妙難知實不外乎天地隂陽五行萬物與夫人<pc n="lb"/>
倫日用之常善觀者於此黙識焉則其體洞然矣<pc n="lb"/>
耳順非特聞人言語為聲入心通雖風雷禽鳥一切有<pc n="lb"/>
聲之物接於耳者無不悟其妙也張子喜聞驢鳴之意<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
亦如此<pc n="lb"/>
觸目皆物物識其理所謂眼底無全牛也<pc n="lb"/>
要當於有形處黙識無形之理所謂費而隠也物格知<pc n="lb"/>
至則識太極矣<pc n="lb"/>
孔子曰庸言之信庸行之謹以是知言行之至小者皆<pc n="lb"/>
當謹信而不可忽今人日用言行將謂小事都不謹信<pc n="lb"/>
此徳業所以不廣崇也<pc n="lb"/>
聖人大公無我真天地之氣象後人區區小智自私晝<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
夜圖為無非一身佚欲之計宜其氣象之卑陋也<pc n="lb"/>
實當脩其在己名無恤其在外<pc n="lb"/>
己未善人譽之不足喜己有善人毁之不足怒<pc n="lb"/>
静思善皆已分之當為初與人一毫無與若纔為善即<pc n="lb"/>
有求名之心乃人欲而非天理矣<pc n="lb"/>
在外者皆不可必在己者皆所當求<pc n="lb"/>
太極反之於身精而約者也<pc n="lb"/>
太極理雖至妙而其實不外乎身心動静五常百行之<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
間後人論太極即作髙逺不可䆒詰之理求之去道逺<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
只於身心口鼻耳目手足動静應事接物至近至小處<pc n="lb"/>
㸔太極尤分明不必專論於千古之上六合之外也然<pc n="lb"/>
近者小者既盡則逺者大者可黙識而一以貫之矣<pc n="lb"/>
太極乃至精至約之理全之者聖脩之者賢<pc n="lb"/>
伏羲觀象以畫卦周子原理以作圖其義一也<pc n="lb"/>
疾惡之心固不可無然當寛心緩思可去與否審度時<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
宜而處之斯無悔切不可聞惡遽怒先自焚撓縱使即<pc n="lb"/>
能去惡己亦病矣况傷於急暴而有過中失宜之弊乎<pc n="lb"/>
經曰勿忿疾於頑孔子曰膚受之愬不行皆當深味<pc n="lb"/>
事最不可輕忽雖至微至易者皆當以慎重處之<pc n="lb"/>
觀聖人之去小人皆從容自在若無事者所謂可怒在<pc n="lb"/>
彼已何與焉者也<pc n="lb"/>
觀太極圖得一静字為處事之本<pc n="lb"/>
凡事皆當謹始慮終<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
從事於主敬者斯得太極之妙<pc n="lb"/>
亦足以發只是尊所聞行所知耳<pc n="lb"/>
他人聞聖人之言便休顔子於聖人之言句句無不識<pc n="lb"/>
其理而踐其實故曰亦足以發<pc n="lb"/>
不為耳目口鼻所役覺得心常泰然<pc n="lb"/>
螢隨時而出蟲應節而鳴無非教也<pc n="lb"/>
萬物盡天地老超然獨存再造天地萬物者其太極乎<pc n="lb"/>
如崖石上草木豈有種皆氣化而生也<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
山下有火賁君子以明庶政无敢折獄上山下火火為<pc n="lb"/>
山揜明不燭逺故有此象<pc n="lb"/>
天地之初總是氣化今則氣化形化並行而不息<pc n="lb"/>
天地之初人物無種純是氣化自人物有種之後則形<pc n="lb"/>
化雖盛而氣化亦未嘗息自今觀之人與禽獸五穀之<pc n="lb"/>
類凡有種者皆形化至若昆蟲草木之類無種而生者<pc n="lb"/>
尚多試以一片白地驗之雖掘至泉壤暴晒焚燒其土<pc n="lb"/>
俾草木之遺種根蘖皆盡然一得雨露滋澤風日吹晅<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
則草木復生其處此非氣化而何又若腐草為螢朽木<pc n="lb"/>
生蠧濕氣生蟲人氣生虱之類無非氣化也或謂形化<pc n="lb"/>
盛而氣化消者竊以為不然<pc n="lb"/>
石壁上草木最可見生物自虚中來虚中則實氣是也<pc n="lb"/>
知此直使人有手舞足蹈之喜<pc n="lb"/>
一切有形之物皆呈露出無形之理來所謂無非至教<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
人讀書果能於聖人之言句句皆體之身心而力行之<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
即是顔子亦足以發之意<pc n="lb"/>
讀書只當以正文傳註為本正文傳註已通析尚有可<pc n="lb"/>
疑者乃可參考語錄諸說竊見傳註之外皆有諸儒小<pc n="lb"/>
註經文不過數語而小註乃至數千百言其實學者不<pc n="lb"/>
但不能周覽并經文傳註亦不能精矣若有大聖賢作<pc n="lb"/>
必重加芟削矣<pc n="lb"/>
人果能誠心求道雖五經四書正文中亦自有入處若<pc n="lb"/>
無誠心向此雖經書一章反復以數萬言釋之人亦不<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
能有得也<pc n="lb"/>
二程因遺經而得不傳之遺緒今之傳註可謂發揮詳<pc n="lb"/>
且明矣而學者莫肯盡心其間何邪<pc n="lb"/>
識髙則量大氣盛則聲宏<pc n="lb"/>
聖賢教人皆畧啟其端使學者深思而自得之如夫子<pc n="lb"/>
所謂不憤不啟不悱不發孟子所謂引而不發躍如也<pc n="lb"/>
程子曰易傳只說得七八分待人自去體䆒朱子釋顔<pc n="lb"/>
樂章曰今亦不敢妄為之説如此之類甚多聖賢之心<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
非不欲一言而使學者盡得其義其實道體深妙有非<pc n="lb"/>
一言所能盡者而言之輕適足以使聼之者易彼必不<pc n="lb"/>
能深思而自得也故必畧啟其端使彼深思而自得之<pc n="lb"/>
則守之固而不㤀矣後之人有於聖賢引而不發者極<pc n="lb"/>
論其底藴使學者一見之頃即謂吾已盡領其妙而不<pc n="lb"/>
復致思其實不能真得於心而徒增口語之譁耳以是<pc n="lb"/>
知聖賢立教為慮甚逺而有益於學者甚大<pc n="lb"/>
易書春秋誠有不可强通者只當缺其疑<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
文中子曰古之從仕者飬人今之從仕者飬已切中後<pc n="lb"/>
世䘵仕之病<pc n="lb"/>
易書春秋以數千年簡編之傳寫豈無一言半句之磨<pc n="lb"/>
錯必欲字字釋其義難矣不若守朱子讀書之法通其<pc n="lb"/>
可通者缺其不可通者<pc n="lb"/>
密汝言和汝氣<pc n="lb"/>
仲長子光曰在險而運竒不若宅平而無為<pc n="lb"/>
薛收問仁文中子曰五常之始也問性五常之本也問<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
道五常之一也<pc n="lb"/>
自有天地即有聖人之教西方之學果是邪伏羲神農<pc n="lb"/>
黄帝堯舜三代之世又何為不出邪果非邪何其既出<pc n="lb"/>
而好之者衆邪西方之學未出而天下之治靡所缺既<pc n="lb"/>
盛而前代之治有所忽其殆有所乗而至邪抑氣化消<pc n="lb"/>
息邪正相勝而然邪余皆不知其故也<pc n="lb"/>
三教之説其来乆矣使教有三則天地之化亦有三矣<pc n="lb"/>
觀竒偶則知邪正有迭勝之理扶陽抑隂距邪閑正非<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
聖賢吾誰望邪<pc n="lb"/>
孟子曰天之生物也一本而世以三教並稱則是天之<pc n="lb"/>
生物亦有三本邪<pc n="lb"/>
異服異音異行人皆知惡之而有不惡者何邪<pc n="lb"/>
脩已治人始終條理詳偹者無如大學<pc n="lb"/>
他書非無脩已治人之法但散出而難得其要得其要<pc n="lb"/>
者大學也<pc n="lb"/>
人心皆有所安有所不安安者義理也不安者人欲也<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
然私意勝而不能自克則以不安者為安矣<pc n="lb"/>
大學全體大用之書也<pc n="lb"/>
大學文簡而包括無窮<pc n="lb"/>
大學三綱領八條目於千聖之書無不括盡<pc n="lb"/>
論治而不本於大學非所謂治也<pc n="lb"/>
大學八條目工夫一節不可缺<pc n="lb"/>
大學之道其至矣乎不行於世也古矣<pc n="lb"/>
有大學之工夫則有王佐之事業<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
大學乃諸書之括例<pc n="lb"/>
不觀諸隂陽乎其化皆以漸而不驟人之處事如是則<pc n="lb"/>
鮮失矣<pc n="lb"/>
經傳究竟而不可言者所謂密也<pc n="lb"/>
理非利口辨舌者所能知惟黙而成之不言而信存乎<pc n="lb"/>
徳行者識之<pc n="lb"/>
政出於一則治有所統而民心信<pc n="lb"/>
唐虞百揆之職揆之一字最有深意政事可止可行莫<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
不揆度其宜可則行否則止此所以政出於一而下無<pc n="lb"/>
廢事也<pc n="lb"/>
患知人之不明不患大臣之竊柄葢知人則所任者必<pc n="lb"/>
君子何竊柄之患不知人則雖防忌大臣不使預事而<pc n="lb"/>
左右竊柄者必有人矣觀之後漢可見<pc n="lb"/>
舍大學之道而欲復三代之治未之有也<pc n="lb"/>
漢唐宋之治所以茍簡而不能復三代之隆者皆不能<pc n="lb"/>
盡大學之道耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
唐太宗欲興禮樂可謂不度徳者也<pc n="lb"/>
或謂誠得大儒佐漢祖以禮樂為治其效當不止如叔<pc n="lb"/>
孫通制禮之小竊謂漢祖以馬上得天下不事詩書治<pc n="lb"/>
家則以私昵為治則以雜霸於人倫之序與和者蔑如<pc n="lb"/>
也使有大儒生其時果能變其已成之氣習致君徳如<pc n="lb"/>
三代之隆邪不然則亦無如禮樂何也<pc n="lb"/>
太極者萬理之總名<pc n="lb"/>
三綱五常禮樂之本萬事之原<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
聖人論治有本有末正心脩身其本也建置立法其末<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
太極難說太極神妙不測不問逺近幽深大小精粗無<pc n="lb"/>
乎不在<pc n="lb"/>
可見者是氣氣之所以然便是理理雖不離氣而獨立<pc n="lb"/>
亦不雜氣而無别<pc n="lb"/>
㸔來理一齊皆具而無一物能外之者<pc n="lb"/>
氣則萬變不齊理則一定不易<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
天地生人物不是漸安排箇理來與他葢合下便已都<pc n="lb"/>
定了無添無減無多無少萬古只如是有此理便有此<pc n="lb"/>
物有此物便有此理元不相離<pc n="lb"/>
以勢利交者安得不終離<pc n="lb"/>
易之卦爻象數皆是天生的<pc n="lb"/>
為君所委任者當以誠報不可一事欺之<pc n="lb"/>
易從至微以到至著<pc n="lb"/>
惟以文辭名位自髙而貪鄙之行有不異常人者斯亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
不足貴也已<pc n="lb"/>
畫前之易冲漠無朕之中而萬象昭然已具也<pc n="lb"/>
挺特自守者必君子攀援附和者必小人<pc n="lb"/>
太極圖義理精而約該而偹<pc n="lb"/>
太極中無一物人能中虚無物則太極之妙可黙識矣<pc n="lb"/>
百姓日用而不知皆為氣所隔昏蔽之極殆與物無異<pc n="lb"/>
理明而觀衆論之得失了然<pc n="lb"/>
無毫髪欠缺無瞬息間斷<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
此理真不得而名故夫子取無聲無臭以形容之若以<pc n="lb"/>
物喻之即滯於形器矣<pc n="lb"/>
不可以方所求<pc n="lb"/>
心存則因器以識道<pc n="lb"/>
㸔來學者不止應事處有差只小小言動之間差者多<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
釋氏極論道妙而以金玉珍寳竒怪之物侈言之何邪<pc n="lb"/>
聖人之心如天物有違忤者終無私怒也釋氏極言其<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
神妙無方慈悲忍辱至於一有毁謗其書不尊其教者<pc n="lb"/>
即報之以種種之罪又何量之小而心之忮邪<pc n="lb"/>
大極圖一以貫之<pc n="lb"/>
天體物而不遺仁體事而無不在吾道一以貫之<pc n="lb"/>
聖人之言坦易明白讀之千古可見其心老莊之言回<pc n="lb"/>
邪艱阻使讀者不可摸擬此其所以為異端也<pc n="lb"/>
聖人之心天地之理只是直<pc n="lb"/>
聖人聞人毁己譽已元不少動如浮雲一過而太虚湛<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
然<pc n="lb"/>
教人之法至程朱而復明<pc n="lb"/>
教人不以小學大學為學不由小學大學皆非教非學<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
余少年學詩學字錯用工夫多早移向此庶幾萬一<pc n="lb"/>
治病不求其本除弊不自其源難也已<pc n="lb"/>
子産鑄刑書叔向譏之此有深意<pc n="lb"/>
觀孔門諸弟子之言從容和毅皆仿彿夫子之氣象乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
聖教涵煦而然也<pc n="lb"/>
不以禮制心其欲無涯<pc n="lb"/>
心無所止則一日之間四方上下安往而不至哉<pc n="lb"/>
衣食之類本為飬生之具不可缺者故聖人為治必開<pc n="lb"/>
衣食之源以厚民生故衣食飽煖足矣若過求華麗之衣<pc n="lb"/>
欲以是誇人而有道者無足觀也必有極口腹之欲養<pc n="lb"/>
小以失大君子不為也是則衣食取足者天理之公過<pc n="lb"/>
為華侈者人欲之私君子謹之<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
釋老之髙只是無欲無欲而滅絶倫理故曰髙而無實<pc n="lb"/>
後人只為多欲故為異端所小若能如聖人之無欲而<pc n="lb"/>
常伸於萬物之上彼烏得而小之<pc n="lb"/>
君子法乾之健只無私便不息有私則息矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書錄卷四<pc n="lb"/>
<pb n="39b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>讀書録卷五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書録卷五<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>薛瑄<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
易大象<pc n="lb"/>
重坤相因其勢極厚君子法之以厚徳載物<pc n="lb"/>
水洊至君子以常徳行習教事水相續不已有恒乆之<pc n="lb"/>
意故君子以常徳行相沓而来有重復之意故君子以<pc n="lb"/>
習教事<pc n="lb"/>
天下有山遯君子以逺小人不惡而嚴天髙去而不留<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
山卑下而常止有懸絶不相及之勢君子猶天也小人<pc n="lb"/>
猶地也君子以莊敬自持則小人自不能近故取此象<pc n="lb"/>
山上有火旅君子以明愼用刑而不留獄火照有明意<pc n="lb"/>
山静有慎意火去又有不留之意<pc n="lb"/>
澤上於地萃君子以除戎器戒不虞萃聚也人聚既<pc n="lb"/>
衆易致變故故除戎器以備不虞<pc n="lb"/>
地暗火明明出於暗為晉君子觀其象以去暗即明<pc n="lb"/>
故曰以自昭明徳<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
雷出地中其聲大而氣和暢故樂之聲音和暢象之<pc n="lb"/>
機不可妄發康節詩曰施為欲似千鈞弩此意近老子<pc n="lb"/>
之術<pc n="lb"/>
至日閉關商旅不行后不省方安静以養微陽聖人賛<pc n="lb"/>
化育之一端<pc n="lb"/>
雲雷參錯震迅乃天地屯難之時君子觀其象宜經綸<pc n="lb"/>
以濟時難<pc n="lb"/>
震動坎險時之未通君子宜不遑安處以濟其屯<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
火雷噬嗑火明雷震先王明法取火之意勅法取雷意<pc n="lb"/>
以茂對時育萬物皆實理也故取法於無妄<pc n="lb"/>
外晦則氣象含蓄内明則文理宻察蒞衆之道也<pc n="lb"/>
既濟乃已盛而有将衰之兆故當思患而豫防之<pc n="lb"/>
剛明並用折獄致刑之道也<pc n="lb"/>
明相因而不息大人緝熙光明以照臨天下也<pc n="lb"/>
澤没火則火滅火燥澤則澤涸相革之義也<pc n="lb"/>
四時寒暑迭相更革故治厯明時取革之義<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
類族辨物各别其所同也<pc n="lb"/>
臨下之道無過於教思無窮保民無疆<pc n="lb"/>
山下有澤澤滙山減乃損之義人所當損者莫過於忿<pc n="lb"/>
怒嗜慾也<pc n="lb"/>
麗澤有互相浸灌之義講習有互相滋潤之益<pc n="lb"/>
上天下澤其分甚明辨上下定民志法之<pc n="lb"/>
鼎器所處安重故能受所載之實君子居位法鼎器之<pc n="lb"/>
安重故能凝聚上天之命静則聚動則㪚故正位足以<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
凝命<pc n="lb"/>
木上有水井其出無窮君子勞民勸相亦無倦<pc n="lb"/>
天之不息以剛君子法天之不息亦以剛<pc n="lb"/>
地厚無水不容故為師君子法之亦當無物不容也<pc n="lb"/>
天下有風鼓物无不周徧誥命施四方法之<pc n="lb"/>
隨風巽風有漸次柔入之義君子法其象亦當丁寧其<pc n="lb"/>
命於再三以行事則入人深而人易從矣<pc n="lb"/>
雷相沓而至聲可畏無甚於此故君子以恐懼修省<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
艮内外皆止故君子所思不出其位<pc n="lb"/>
木自地出為升君子法升之象順積其徳自小以至大<pc n="lb"/>
澤性潤下山體中虛内能受外也君子亦當虚中無<pc n="lb"/>
我以受天下之善<pc n="lb"/>
天氣也山形也以形畜氣所畜至大君子法之多識前<pc n="lb"/>
言徃行以畜其徳<pc n="lb"/>
山上有木為漸長之義君子居賢徳善俗亦當以漸而<pc n="lb"/>
不可驟<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
風行地上无不周徧先王省方觀民設教亦无不周徧<pc n="lb"/>
物之相比莫過水與地故先王建萬國親諸侯取其義<pc n="lb"/>
他物相比猶有間惟水與地無間<pc n="lb"/>
君子之顯晦屈伸隨時而已故否之時則儉徳辟難人<pc n="lb"/>
不得以禄榮之<pc n="lb"/>
過恭過哀過儉皆過之小者也<pc n="lb"/>
上安由下厚故剥上厚下以安宅<pc n="lb"/>
山下出泉雖䝉昧而有可行之理山上有水則窒礙而<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
有難行之勢故君子觀䝉之象則當果行育徳觀蹇之<pc n="lb"/>
象則當反身修徳<pc n="lb"/>
果行水之義育徳山之義<pc n="lb"/>
天上水下天左水右二者相違而為訟君子觀其象作<pc n="lb"/>
事謀始則訟端絶<pc n="lb"/>
只六十四卦之名儘有義理以言者尚其辭此亦可見<pc n="lb"/>
君子議獄緩死出於中心之實故取中孚之義<pc n="lb"/>
遷善如風之速改過如雷之迅益之大者<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
雷入澤中聲響閴寂嚮晦入宴息取其義<pc n="lb"/>
山下有火賁君子以明庶政無敢折獄明庶政取火之<pc n="lb"/>
義無敢折獄取止義山下有火明不能燭逺故其象如<pc n="lb"/>
此<pc n="lb"/>
制度數議徳行節之義<pc n="lb"/>
中孚全體則中虚二體則中實中虚如心之無物中實<pc n="lb"/>
如心之有理<pc n="lb"/>
火上水下各行其性而不相資故君子觀其象以慎<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
辨物居方辨物謂水火二物居方謂火上水下凡物皆然<pc n="lb"/>
風行水上渙散之義享帝立廟所以合其渙<pc n="lb"/>
山本髙地本下髙而能下謙之義<pc n="lb"/>
遏惡揚善非内剛外明者不能故大有象之<pc n="lb"/>
山下有風蠱君子以振民育德振作其民取風意養育<pc n="lb"/>
其德取山義<pc n="lb"/>
澤上於天夬君子以施禄及下居德則忌施禄取澤下<pc n="lb"/>
之義居德則忌取乾健之義<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
慎言語養德之大節飲食養生之大<pc n="lb"/>
雷雨作解赦過宥罪取解散之義<pc n="lb"/>
上火下澤睽君子以同而異同者秉彞之自然異者制<pc n="lb"/>
行之當然<pc n="lb"/>
君子需時飲食宴樂以需之<pc n="lb"/>
隨日入之晦而宴息隨之大者<pc n="lb"/>
陽根隂隂根陽而太極之理無不在焉程子所謂易變<pc n="lb"/>
易也變易以從道也道者何太極之謂也<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
天地之化一過而不留聖人之心一應而無迹<pc n="lb"/>
金剛經只欲說形而上之道以形而下者為幻迹此所<pc n="lb"/>
以偏於空虛也聖人則道器合言所以皆實<pc n="lb"/>
立法當審度時宜後世論者多欲復肉刑此不度世宜<pc n="lb"/>
者也唐虞三代風氣淳敎養備犯者至少故肉刑可<pc n="lb"/>
施後世風氣日漓他事皆與古異獨欲復此法殆有屨<pc n="lb"/>
賤踊貴之機矣<pc n="lb"/>
先儒謂肉刑於今死刑中取之亦足以寛民之死<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
太極圗右邊黑中之白白盡即為陽非自右而左也左<pc n="lb"/>
邊白中之黑黑盡即為隂非自左而右也但假象以顯<pc n="lb"/>
義姑以黑白分左右耳<pc n="lb"/>
静中之動亦自此起動中之静亦自此起非有二也<pc n="lb"/>
聖人之心廓然大公與化無累異端必求一超出隂陽<pc n="lb"/>
之外不生不滅之說有是理乎<pc n="lb"/>
聖人大公至正之道開眼即見萬世無弊<pc n="lb"/>
雨亦有就隨處雲氣蒸騰而成者亦有自他方雲氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
風雷挾持而至者雖有逺近不同及雲氣布濩周匝則<pc n="lb"/>
無間矣<pc n="lb"/>
想韓文公敬大顛只是被他說着已病故為其所動韓<pc n="lb"/>
公不能忘情富貴而大顛以物外清虛曠蕩之說格之<pc n="lb"/>
此公之所以為其動也<pc n="lb"/>
為學以四書為本<pc n="lb"/>
四書五經周程張朱之書道統正傳舍此而他學非學<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
漢唐以来正敎與異學並行而學者莫知所宗自宋諸<pc n="lb"/>
君子表章四書五經而發揮之如日月經天而爝火自<pc n="lb"/>
息有志之士宜熟讀精思而力行之庶不負先正之敎<pc n="lb"/>
云<pc n="lb"/>
四書滿天下眞知實踐者盖有之矣吾不得而識其人<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
書求精一之㫖詩求思無邪之㫖禮求敬樂求和春秋<pc n="lb"/>
求是非易求象占義理皆體於身心則有實用矣惟無<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
欲最髙有欲則低矣<pc n="lb"/>
伊傅周召佐王行道其功大矣而彼不自為大也如有<pc n="lb"/>
自大之心則非伊傅周召矣<pc n="lb"/>
舜禹有天下而不與分定故也<pc n="lb"/>
天地日月風雷雲雨金木水火山澤八卦之象健順麗<pc n="lb"/>
明險陷止動說入八卦之徳<pc n="lb"/>
揚子法言意實淺而飾以短澁竒古之詞何邪<pc n="lb"/>
聖人雖澤及四海功被萬世而無一毫自滿之意釋氏<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
動輙言其功徳無量何邪<pc n="lb"/>
聲香色味觸佛書所謂五欲世人之所貪彼欲滅絶者<pc n="lb"/>
也及其論聲香色味之盛又極世人之所無者而誇耀<pc n="lb"/>
之何邪<pc n="lb"/>
學有所得必自讀書入讀書千熟萬熟時一言一句之<pc n="lb"/>
理自然與心融㑹為一斯有所得矣<pc n="lb"/>
象山謂人讀書為義外工夫必欲人静坐先得此心若<pc n="lb"/>
如其說未有不流於禪者<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
太極是易之精六十四卦三百八十四爻中無限事是<pc n="lb"/>
易之藴下民雖所禀之性皆同而其實拘於氣質愚昧<pc n="lb"/>
無知者多傳曰堯舜帥天下以仁而民從之桀紂帥天<pc n="lb"/>
下以暴而民從之使皆有知則帥之以暴而不從矣如<pc n="lb"/>
異端怪誕之說分明理所無者而民皆靡然信從之可<pc n="lb"/>
見其無知也<pc n="lb"/>
好異端者天資髙則淪於空虚氣禀下則惑於罪福要<pc n="lb"/>
見道只在存心存心則觸處與道相值心不存則雖至<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
近者亦莫識其為道矣<pc n="lb"/>
程子釋中庸鳶飛魚躍曰與必有事焉而勿正心之意<pc n="lb"/>
同活潑潑地存心之謂也<pc n="lb"/>
萬事猶可力為只此理非力所及<pc n="lb"/>
理如物心如鏡鏡明則物無遯形心明則理無蔽迹昏<pc n="lb"/>
則反是<pc n="lb"/>
惟心明則映得理見<pc n="lb"/>
道雖未嘗逺人心有斯須不存則人自逺道矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
釋子以罪福誘人豈是公道<pc n="lb"/>
釋子不問賢愚善惡只順己者便是<pc n="lb"/>
一片實理徹上徹下萬古完具而有生之類自不能外<pc n="lb"/>
理如日光氣如飛鳥理乘氣機而動如日光載鳥背而<pc n="lb"/>
飛鳥飛而日光雖不離其背實未嘗與之俱往而有間<pc n="lb"/>
斷之處亦猶氣動而理雖未嘗與之暫離實未嘗與之<pc n="lb"/>
俱盡而有滅息之時氣有聚㪚理無聚㪚於此可見<pc n="lb"/>
一理古今完具而萬物各得其一<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
理如日月之光小大之物各得其光之一分物在則光<pc n="lb"/>
在物物盡則光在光<pc n="lb"/>
消息者氣而所以消息者理<pc n="lb"/>
聖人所以不矜者只為道理是天下古今人物公共之<pc n="lb"/>
理非已有之私故不矜<pc n="lb"/>
論語一書聖人多就事言而理在中其答問仁處亦只<pc n="lb"/>
以求仁之方為仁之資告諸子至於仁之理則未嘗及<pc n="lb"/>
也此所謂無迹也歟<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
論理而不及事末流為虚無之弊<pc n="lb"/>
聖人多敎人以下學人事<pc n="lb"/>
古者詩書禮樂多就事上敎人而窮理亦就物上窮究<pc n="lb"/>
故所學精粗本末兼該而無弊後世或論理太髙學者<pc n="lb"/>
踐履未盡粗近而議論已極精深故未免有弊也<pc n="lb"/>
君子偕老其辭含蓄微婉畧無激發不平之氣可見詩<pc n="lb"/>
人之忠厚而學者翫此亦可以進徳矣<pc n="lb"/>
詩人氣不暴戾而詞語和平雖其一已有涵養之功是<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
亦先王徳澤入人之深也後世之詩有佻薄淺露者雖<pc n="lb"/>
其人無涵養之功亦可以觀世變矣<pc n="lb"/>
讀書固不可不思索然思索太苦而無節則心反為之<pc n="lb"/>
動而神氣不清如井泉然淆之頻數則必濁凡讀書思<pc n="lb"/>
索之乆覺有倦意當歛襟正坐澄定此心少時再從事<pc n="lb"/>
於思索則心清而義理自見<pc n="lb"/>
思索太勞而不節暴其氣也<pc n="lb"/>
顔子於聖人之言無所不說正與不違如愚互相發<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
事来不問大小即當揆之以義<pc n="lb"/>
萬物本諸天萬事本諸心<pc n="lb"/>
氣昏物誘者性之害識明理勝者學之功<pc n="lb"/>
三代之治本諸道漢唐之治詳於法<pc n="lb"/>
敎不以道則非敎學不以道則非學<pc n="lb"/>
古之學也一後之學也支<pc n="lb"/>
公於己者能公於人私諸人者由私諸己<pc n="lb"/>
周程張朱有大功於天下萬世不可勝言於千餘年俗<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
學異端淆亂駁雜中剔撥出四書来表章發明遂使聖<pc n="lb"/>
學晦而復明大道絶而復續粲然各為全書流布四海<pc n="lb"/>
而俗學異端之說自不得以干正其功大矣<pc n="lb"/>
心不錯即諸事不錯矣<pc n="lb"/>
法言澁而晦中說暢而淺<pc n="lb"/>
思天理則心廣而明思人欲則心狹而暗<pc n="lb"/>
中說勝法言<pc n="lb"/>
聖賢之書其中必有體要如明徳為大學之體要誠為<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
中庸之體要仁為論語之體要性善為孟子之體要以<pc n="lb"/>
至五經各有體要體要者何一理而足以該萬殊也荀<pc n="lb"/>
揚諸子之書詞亦竒矣論亦博矣其中果有體要如聖<pc n="lb"/>
賢之書乎不然則偏駁支離而已矣<pc n="lb"/>
文中子論治道固多條暢只是碎細若聖人論治道則<pc n="lb"/>
自源徂流本末兼舉不若是之碎細也<pc n="lb"/>
語人以所及者當語人以所不及者妄<pc n="lb"/>
黙觀太極圗與己一一契合<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
五經四書之外義理之精妙者無過太極圗切要者無<pc n="lb"/>
過西銘太史公謂儒家者流博而寡要非寡要也雖有<pc n="lb"/>
要而人自不知也要者何一之外無餘言也<pc n="lb"/>
觀衆水之流當知其一源觀萬物之生當知其一本觀<pc n="lb"/>
羣聖之言當知其一理<pc n="lb"/>
宋以前知孟子者韓子一人而已<pc n="lb"/>
實過其名者魯齋其人也<pc n="lb"/>
須彌納芥子以形言芥子納須彌以理言<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
程子挈敬之一辭示萬世為學之要<pc n="lb"/>
程子之主敬周子之無欲皆為學之至要<pc n="lb"/>
讀書貴知要只顔子四勿心不絶想口不絶念守之勿<pc n="lb"/>
失循之勿違豈有差錯泛觀天下之書而不知用力處<pc n="lb"/>
雖多亦奚以為<pc n="lb"/>
理無影就事可黙識<pc n="lb"/>
尋思千能百巧都不濟事只無欲是髙處<pc n="lb"/>
不善之端豈待應物而後見邪如静中一念之刻即非<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
仁一念之貪即非義一念之慢即非禮一念之詐即非<pc n="lb"/>
智此君子貴乎慎獨也<pc n="lb"/>
程子曰人之於性猶器之受光於日日本不動得此一<pc n="lb"/>
證則此理萬古常存而可知矣<pc n="lb"/>
理為主氣為客客有往来皆主之所為而主則不與俱<pc n="lb"/>
往<pc n="lb"/>
元亨利貞天之命也仁義禮智人之性也四者惟人與<pc n="lb"/>
天合而得其全就人中細分之又有氣質清濁通塞之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
不齊有全之全者有全之半者有全之少者有皆不能<pc n="lb"/>
全者其品盖不能勝計也至於物則拘於氣質愈不能<pc n="lb"/>
全矣如木得仁之性火得禮之性金得義之性水得智<pc n="lb"/>
之性皆不能相通也蜂蟻得義之性雎鳩得智之性虎<pc n="lb"/>
狼得仁之性豺獺得禮之性亦不能盡推也是則同者<pc n="lb"/>
生理之一源異者氣質之萬殊<pc n="lb"/>
仁之性物得者尤多如牛呼犢而鳴鳥䕶子而翔鷄䕶<pc n="lb"/>
雛而啄犬䕶子而噬皆慈愛之發於自然也但為形氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
所拘於此一端畧能發見他則不能類推矣<pc n="lb"/>
天将隂而穴居者先知如蟻出而鸛鳴於垤是也以此<pc n="lb"/>
見物物各有一性<pc n="lb"/>
至微之物尤可見其性識之靈常看蟻出穴者雖行百<pc n="lb"/>
歩之逺一往一返行列不亂而又不迷失故穴非其性<pc n="lb"/>
識之靈能若是邪<pc n="lb"/>
飛潛動之物皆有知有性植物則無知而有性<pc n="lb"/>
性之本體未感物時渾是善到感物而動之初則有善<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
有不善周子所謂幾也<pc n="lb"/>
衆蟻得一物合力舉之以歸其穴謂之無知不可<pc n="lb"/>
仁義禮智之謂性率性而行之謂道行道而有得於心<pc n="lb"/>
之謂徳全是徳而真實無妄之謂誠<pc n="lb"/>
無欲如至清之水秋毫必見有欲如至濁之水雖山嶽<pc n="lb"/>
之大亦莫能鑑矣<pc n="lb"/>
人欲盡而天理見如水至清而寳珠露人欲深而天理<pc n="lb"/>
昏如水至濁而寳珠暗此先儒之成說但先儒以氣禀<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
言某以人欲言<pc n="lb"/>
犬至賤而有義主家雖貧甚而不去亦可見性無不在<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
鳥逮天未隂雨而綢繆牖户亦其智之一端<pc n="lb"/>
鳥性巧如燕作巢之類可見<pc n="lb"/>
𤓰瓠之類以竹木引之皆纒附而上又似有心者盖主<pc n="lb"/>
宰乎是者乃其心也<pc n="lb"/>
鴻鴈之避寒暑鶢鶋之避風皆其智之一端<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
鳥獸皆知寒煖饑渴牝牡利害之情而不知義禮之當<pc n="lb"/>
然乃其氣體昏塞之甚而不能通也晦菴朱子所謂知<pc n="lb"/>
覺運動之蠢然者人與物同仁義禮智之粹然者人與<pc n="lb"/>
物異正謂此耳<pc n="lb"/>
今人開口論治道殊不知治道之大不出乎大學一書<pc n="lb"/>
孔子敎人說下學處極多說上達處極少至宋諸老先<pc n="lb"/>
生多將本源發以示人亦時不得不然耳<pc n="lb"/>
細看植物亦似有心但主宰乎是使之展葉開花結實<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
者即其心也<pc n="lb"/>
聖人敎人以正容謹節即是持敬之道如告仲弓出門<pc n="lb"/>
如見大賔使民如承大祭之類可見<pc n="lb"/>
程子曰善固性也惡亦不可不謂之性也可見理雖不<pc n="lb"/>
雜乎氣亦不離乎氣<pc n="lb"/>
仁義禮智即是性非四者之外别有一理為性也道只<pc n="lb"/>
是循此性而行非性之外别有一理為道也徳即是行<pc n="lb"/>
此道而有得於心非性之外别有一理為徳也誠即是<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
性之眞實無妄非性之外别有一理為誠也命即是性<pc n="lb"/>
之所從出非性之外别有一理為命也忠即盡是性於<pc n="lb"/>
心非性之外别有一理為忠也恕即推是性於人非性<pc n="lb"/>
之外别有一理為恕也然則性者萬理之統宗歟理之<pc n="lb"/>
名雖有萬殊其實不過一性<pc n="lb"/>
省察之功不可一時而或怠詩曰夙夜匪懈其斯之謂<pc n="lb"/>
與<pc n="lb"/>
一而無二<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
内外合一性與理無二致<pc n="lb"/>
太極中無一物外物於吾何有<pc n="lb"/>
老子多藏必厚亡之言極善<pc n="lb"/>
老子曰身與貨孰多身一而已矣世有迷貨喪軀者<pc n="lb"/>
何其愚之甚邪<pc n="lb"/>
天誠可畏近而吾心吾身宻室顯地無非天也敢不畏<pc n="lb"/>
乎<pc n="lb"/>
人為不善者將以欺天而天不可欺將以欺人而人不<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
可欺曷若不為之愈也<pc n="lb"/>
性一也本然之性純以理言氣質之性兼理氣言其<pc n="lb"/>
實則一也故曰二之則不是<pc n="lb"/>
程子曰形易則性易性非易也氣然也<pc n="lb"/>
萬變不齊者皆氣之所為而理則自若也<pc n="lb"/>
輕與必濫取易信必易疑<pc n="lb"/>
此理為氣所挾持或善或惡至於萬變之不齊而其<pc n="lb"/>
體則一也<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
性譬如一源水引去清渠中則水亦清亦猶氣清而<pc n="lb"/>
性亦明也引去濁渠中則水亦濁亦猶氣昏而性亦<pc n="lb"/>
昏也是則水有清濁者渠使之然而水則本清性有昏<pc n="lb"/>
明者氣使之然而性則本明此先儒之說余特述以明<pc n="lb"/>
已意耳<pc n="lb"/>
凡待人當盡其忠而不可以欺人我一致欺人實所以<pc n="lb"/>
自欺也<pc n="lb"/>
理本齊而氣不齊<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
氣強理弱故昏明善惡皆隨氣之所為而理有不得制<pc n="lb"/>
焉至或理有時而發見隨復為氣所揜終不能長乆開<pc n="lb"/>
通所謂為學者正欲變此不美之氣質使理常發見流<pc n="lb"/>
行耳然非加百倍之功亦莫能致也<pc n="lb"/>
慮事周宻處心泰然<pc n="lb"/>
敬字一字無欲字乃學者至要至要<pc n="lb"/>
余近日甚覺敬與無欲之力<pc n="lb"/>
此理經宋儒大加發揮之後燦爛明白真所謂江漢以<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
濯之秋陽以暴之皜皜乎不可尚已<pc n="lb"/>
惡亦是性只是性翻轉了便為惡非性之外别有一物<pc n="lb"/>
為惡也如隂符經三盜之說可見<pc n="lb"/>
畧有與人計較短長意即是渣滓消融未盡<pc n="lb"/>
人能𢎞道非道𢎞人見氣強而理弱<pc n="lb"/>
氣自是新者非既散之氣復為方生之氣也程子論呼<pc n="lb"/>
吸亦如此<pc n="lb"/>
上天之載無聲無臭復何言哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
不行而至不疾而速葢當體皆具亦無至亦無速<pc n="lb"/>
理只為氣所隔蔽故不明去其蔽隔則天理明矣<pc n="lb"/>
至大之惡由於一念之不善<pc n="lb"/>
君子惟義是守命有所不恤也<pc n="lb"/>
君子性其氣小人氣其性<pc n="lb"/>
掃却浮雲而太虛自清徹去蔽障而天理自著<pc n="lb"/>
世人信占卜小術以為己有富貴之命一切不修人事<pc n="lb"/>
恣縱妄為偃然僥倖所獲葢有不遂所欲而反罹咎者<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
多矣命其果可恃乎惟君子則不然凡百恐懼修省惟<pc n="lb"/>
義是守而貧賤富貴一聴於自然命葢有所不計也<pc n="lb"/>
星命家最誤人君子得吉卜固若常事而不廢其修省<pc n="lb"/>
之功小人得吉卜則曰吾命素定矣雖為不義之事可<pc n="lb"/>
無傷也恃此而取敗者多矣<pc n="lb"/>
命雖在天而制命實在己有人於此以星命家言之謂<pc n="lb"/>
其有永年之壽矣然入水即溺入火即焦所謂永年者<pc n="lb"/>
不可恃也不入水火即不焦溺豈非命雖在天而制命<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
在己乎<pc n="lb"/>
又如人素羸瘠乃能兢兢業業凡酒色傷生之事皆不<pc n="lb"/>
敢為則其夀固可延永矣又如素強壯乃恃其強恣意<pc n="lb"/>
傷生之事則其禍可立待也此又豈非命雖在天而制<pc n="lb"/>
命在已歟<pc n="lb"/>
程子曰修養之引年為國之祈天永命常人之至於聖<pc n="lb"/>
賢皆工夫至此則有此效驗信哉斯言也<pc n="lb"/>
觀無逸耽樂之戒則祈天永命者誠有在<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
程子曰吾以徇欲傷生為深恥學者體此則可以保身<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
聖人為治推其固有之善及人纔有私意即入於權謀<pc n="lb"/>
術數矣<pc n="lb"/>
為善須表裏澄徹方是真實為善有纎毫私意夾雜其<pc n="lb"/>
間即非真為善矣<pc n="lb"/>
韓魏公范文正公諸公皆一片忠誠為國之心故其事<pc n="lb"/>
業顯著而名望孚動於天下後世之人以私意小智自<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
持其身而欲事業名譽比擬前賢難矣哉<pc n="lb"/>
君子行義以俟命小人恃命以忘義<pc n="lb"/>
天道福善禍淫昭然可驗間有不然者幸不幸耳<pc n="lb"/>
敬是方做工夫誠是已成就處<pc n="lb"/>
心如鏡敬如磨鏡鏡纔磨則塵垢去而光彩發心纔敬<pc n="lb"/>
則人欲消而天理明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書録卷五<pc n="lb"/>
<pb n="24b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>讀書録卷六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書録卷六<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>薛瑄<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>讀隂符經雜言<hi>并序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>伊川程子曰老子甚雜如隂符經却不雜然皆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>窺天道之未至者也間閲其書而録所得之語<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>如左<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上篇<pc n="lb"/>
經曰天道天行五賦天性人心一也天道者元亨利貞<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
天行者春夏秋冬五賦者仁義禮智信天性者即天道<pc n="lb"/>
天行五賦之徳具於人心者也人心萃理氣之靈有作<pc n="lb"/>
為運用之妙觀天道執天行見五賦而施行於天囊括<pc n="lb"/>
宇宙而造化在我皆由此心而已故曰人心機也機之<pc n="lb"/>
一字又隂符經之至要至要者歟<pc n="lb"/>
天性人也人心機也立天之道以定人也總結上兩節<pc n="lb"/>
而言<pc n="lb"/>
機發太過而變怪見機發得宜而萬化定理欲之謂也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
性有巧拙以氣質之禀清濁而言清者巧而濁者拙巧<pc n="lb"/>
者識其機而能伏藏拙者昧其機而不能伏藏能伏藏<pc n="lb"/>
者九竅之邪不能動其中也不能伏藏者九竅之邪皆<pc n="lb"/>
得以汩其天也九竅之中有三要耳目口是也巧者於<pc n="lb"/>
三要動靜皆不失其宜而能伏藏拙者誠能變拙為巧<pc n="lb"/>
而能致力於視聽言之間使皆一出於正則餘邪悉皆<pc n="lb"/>
退聽而亦可以收伏藏之效矣<pc n="lb"/>
火生於木禍發必剋姦生於國時動必潰機之過也知<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
之修煉謂之聖人機之宜也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中篇<pc n="lb"/>
天生天殺道之理也隂陽生殺消息盈虧理之自然也<pc n="lb"/>
天地萬物之盗萬物人之盗人萬物之盗三盗既宜人<pc n="lb"/>
物乃安盗得其宜則生也殺也皆順其理而萬物安矣<pc n="lb"/>
盗失其宜則生也殺也皆逆其理而萬物病矣食其時<pc n="lb"/>
則百骸理人能利天地自然之利則一身得其養矣動<pc n="lb"/>
其機則萬化安人能合天地自然之機則萬化得其宜<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
矣<pc n="lb"/>
人知其神之神者貴於耳而好聞其異也不知其不神<pc n="lb"/>
之所以神者習於目而不察其理也<pc n="lb"/>
程子所謂惡亦不可不謂之性者三盗之謂也<pc n="lb"/>
聖功生神明出知化窮神之事也<pc n="lb"/>
盗機在人而莫能見莫能知者蔽於氣禀之偏也君子<pc n="lb"/>
善用之而逢昌小人不善用之而罹殃㣲矣深矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>下篇<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
瞽者善聽聾者善視絶利一源致一也用師十倍其效<pc n="lb"/>
也三返晝夜致一之精也用師萬倍其效也<pc n="lb"/>
心生於物物誘也心死於物物化也物化物誘其機皆<pc n="lb"/>
在於目<pc n="lb"/>
乾始能以美利利天下而不言所利天之無恩而大恩<pc n="lb"/>
生也迅雷烈風莫不蠢然無恩之謂也<pc n="lb"/>
主樂順理故其性廣大而有餘至淨無染故其性廉潔<pc n="lb"/>
而無私生死恩害隂陽相根理之自然<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>隂符經雜言終<pc n="lb"/>
夫子曰人之生也直罔之生也幸而免君子之獲福宜<pc n="lb"/>
也小人之獲福幸也<pc n="lb"/>
六十四卦三百八十四爻惟貴乎時君子之處世亦曰<pc n="lb"/>
時而已矣<pc n="lb"/>
位與時學易者宜深體之<pc n="lb"/>
理無窮而氣亦無窮但理無改變而氣有消息如温熱<pc n="lb"/>
凉寒氣也所以温熱凉寒理也温盡熱生熱盡凉生凉<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
盡寒生寒盡温復生循環不已氣有消息而理則常主<pc n="lb"/>
消息而不與之消息也氣有聚㪚理無聚㪚於此又可<pc n="lb"/>
見<pc n="lb"/>
人有矜伐者亦勞矣<pc n="lb"/>
無形皆是道有形皆是氣氣形而下者也道形而上者<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
人只於身内求道殊不知身外皆道渾合無間初無内<pc n="lb"/>
外也<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
不可将身外地面作虛空看葢身外無非真實之理與<pc n="lb"/>
身内之理渾合無間也<pc n="lb"/>
程子所謂廓然而大公物來而順應正周子胸中灑落<pc n="lb"/>
如光風霽月之氣象<pc n="lb"/>
聖人之心應物即休元不少動<pc n="lb"/>
聖人應物雖以此理應之其實理只在彼物上彼此元<pc n="lb"/>
不移也<pc n="lb"/>
外慕者内不足<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
萬物各有定分已不得一毫侵預之<pc n="lb"/>
未應不是先已應不是後造化亦然<pc n="lb"/>
如此物未生時此理不是先此物已生時此理不是後<pc n="lb"/>
一以貫之<pc n="lb"/>
應事既以理依舊在此元不隨去<pc n="lb"/>
聖人治人不是将自己道理分散與人只是物各付物<pc n="lb"/>
知無極而太極者窮神之事也<pc n="lb"/>
只主於敬纔有卓立不然東倒西歪卒無可立之地<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
薛子宴坐水亭忽鬱然而雲興滃然而雨集泠然而風<pc n="lb"/>
生鏘然而蟲急羽者飛秀者植童者侍鱗者適羣物雜<pc n="lb"/>
然而聲其聲形其色薛子窈然深思獨得其所以為是<pc n="lb"/>
聲與色者而中心悦<pc n="lb"/>
敬為百聖傳心之要凡見於書者尤詳程子發明其所<pc n="lb"/>
以為敬之義精矣<pc n="lb"/>
敬則卓然<pc n="lb"/>
敬則光明<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
纔到理處便難言<pc n="lb"/>
滯於言則愈蔽孔子曰天何言哉四時行焉百物生焉<pc n="lb"/>
天何言哉<pc n="lb"/>
天何言哉即無極之妙<pc n="lb"/>
千古為學要法無過於敬敬則心有主而諸事可為人<pc n="lb"/>
為外物所動者只是淺<pc n="lb"/>
相業自大學經學中來者深自史學俗學中來者淺<pc n="lb"/>
要見古人之相業伊傳之書宜熟讀<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
後世非無救時之相只是淺<pc n="lb"/>
相業有格心之學則其規模宏逺矣<pc n="lb"/>
歴代世變固不可不考然當以明理為本<pc n="lb"/>
春秋謹嚴不止於謹華夷之辨字字謹嚴句句謹嚴全<pc n="lb"/>
篇謹嚴<pc n="lb"/>
春秋意在言表<pc n="lb"/>
春秋詞簡而㫖㣲欲盡得聖人之心於千載之上難矣<pc n="lb"/>
興師以正任帥得人吉之大者<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
師卦辭最明<pc n="lb"/>
興師擇將行賞用人之要備於師<pc n="lb"/>
興師之義既正又得丈人為之主帥在我者先勝矣征<pc n="lb"/>
伐其有不克乎<pc n="lb"/>
纔説理便無可言者<pc n="lb"/>
理氣無縫隙故曰器亦道也道亦器也<pc n="lb"/>
太極不可以動靜言然舍動靜便無太極<pc n="lb"/>
理是天地萬物之極至處更復何言<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
公則四通八達私則偏向一隅<pc n="lb"/>
書終於秦誓殆聖人之㣲意歟<pc n="lb"/>
書所載皆帝王經世之大法而終之以侯國之書豈非<pc n="lb"/>
衰世之意邪<pc n="lb"/>
孟子曰不下帶而道存焉舉目而皆物即物而道存<pc n="lb"/>
陳司敗謂孔子有黨孔子曰丘也幸茍有過人必知之<pc n="lb"/>
其氣象之大可想<pc n="lb"/>
程子謂人天資有量者雖江海之大皆有滿唯聖人之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
量道也自無滿時近觀人素稱有量者不能不滿益信<pc n="lb"/>
程子之言矣<pc n="lb"/>
道大無窮盡無方體聖人體道無二其量無所不容又<pc n="lb"/>
安有滿時邪<pc n="lb"/>
此理真實無妄如天地日月風雲雨露草木昆蟲隂陽<pc n="lb"/>
五行萬物萬事皆有常形定則旦古今而不易若非實<pc n="lb"/>
理為之主則嵗改而月不同矣<pc n="lb"/>
一理一切穿透又不黏帶其妙不可言<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
觀人之法只觀含蓄則淺深可見<pc n="lb"/>
人心公則如燭四方上下無所不照私則如燈只有一<pc n="lb"/>
面光不能徧照也<pc n="lb"/>
觀人之法聽言最先雖不能盡亦可得七八分<pc n="lb"/>
人有才而露只是淺深則不露<pc n="lb"/>
方為一事即欲人知淺之尤者<pc n="lb"/>
淤泥塞流水人欲塞天理去其塞則沛然矣<pc n="lb"/>
人當大著眼目則不為小小者所動如極品之貴舉俗<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
之所歆重殊不知自有天地來若彼者多矣吾聞其人<pc n="lb"/>
亦衆矣是又足動吾念邪惟仁義道徳之君子雖願為<pc n="lb"/>
之執鞭可也<pc n="lb"/>
凝重之人徳在此福亦在此<pc n="lb"/>
當如是者即是理如春當温夏當熱秋當凉冬當寒皆<pc n="lb"/>
理也不如是則非理矣如父當慈子當孝君當仁臣當<pc n="lb"/>
義夫婦當别朋友當信理也不如是則非理矣推之萬<pc n="lb"/>
物莫不皆然<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
堯舜之心萬古如見<pc n="lb"/>
乾坤毁則無以見易天地毁則無以見聖人之心<pc n="lb"/>
道學明而異論息程朱之功也<pc n="lb"/>
本然氣質之性具見於太極圗<pc n="lb"/>
天心豫本於吾心豫<pc n="lb"/>
凡有形者皆氣無形者皆密<pc n="lb"/>
内外合一無纎毫之間<pc n="lb"/>
惟時惟幾聖人警戒之心曷嘗有頃刻毫髪間斷<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
余直不欲妄笞一人前時妄笞人或終日不樂或連日<pc n="lb"/>
不樂<pc n="lb"/>
事少有處置不得其宜心即不快必皆得宜心乃快然<pc n="lb"/>
而足<pc n="lb"/>
萬物皆有精日月五星為隂陽之精聖賢為人之精金<pc n="lb"/>
玉為石之精珠貝為水之精文木為木之精是皆得氣<pc n="lb"/>
之清明秀異而成象成形者也<pc n="lb"/>
成王問史佚曰何徳而民親其上史佚曰使之以時而<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
敬順之忠而愛之布令信而不食言如臨深淵如履薄<pc n="lb"/>
氷此名言也<pc n="lb"/>
知止則有定不知止則心不定<pc n="lb"/>
理明則心定<pc n="lb"/>
萬物各具一理萬理同出一原故一以貫之<pc n="lb"/>
一以貫之只為理同<pc n="lb"/>
天之生物一本故一以貫之<pc n="lb"/>
聖人之心萬事之理絲毫無間故一以貫之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
一以貫之觀太極圗可見<pc n="lb"/>
持已得一敬字接物得一謙字<pc n="lb"/>
敬以持已謙以接人可以寡過矣<pc n="lb"/>
愈收斂愈充拓愈細密愈廣大愈深妙愈髙明<pc n="lb"/>
時然後言惟有徳者能之<pc n="lb"/>
一只是性天下無性外之物而性無不在<pc n="lb"/>
一以心言貫以情言所謂心統性情者也<pc n="lb"/>
順理則心悦豫不順理則心阻戚<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
順理都無一事<pc n="lb"/>
順理則泰然行之無所窒礙不順理則鑿矣<pc n="lb"/>
理明後見天地萬物截然各安其分<pc n="lb"/>
私欲盡而心體無量<pc n="lb"/>
虚明廣大氣象到人欲淨盡處自見匪言所能喻也<pc n="lb"/>
理明則心定萬事定<pc n="lb"/>
所惡有甚於死者人皆有是心也觀小學所載夏侯令<pc n="lb"/>
女盧氏竇氏二女之事皆婦人女子非素嫻於禮教者<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
一旦臨利害之際寕就殘毁危迫糜軀之禍而不肯易<pc n="lb"/>
其節非所惡有甚於死者能然乎<pc n="lb"/>
字雖人制而其理實出於天如一而大為天二而小為<pc n="lb"/>
地之類可見<pc n="lb"/>
沖漠無朕之中萬象森然已具書其一也<pc n="lb"/>
河圗數之始字畫之原<pc n="lb"/>
水火二字分明乃坎☵離☲二卦順置之可見<pc n="lb"/>
常使有已則不隨俗而變<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
韓文公交友忠而不返於退面可以為百世之師矣<pc n="lb"/>
舍而不求為忘求之太過為助長勿忘勿助長<pc n="lb"/>
漢文帝嬖鄧通武帝嬖韓嫣哀帝嬖董賢男色之溺人<pc n="lb"/>
也如此<pc n="lb"/>
心定氣平而身體之委和舒泰不可言<pc n="lb"/>
李牧守邊每匃奴入㓂輒入保不戰如此數嵗一旦出<pc n="lb"/>
兵大破匃奴威震漠北此正老子所謂大國以下小國<pc n="lb"/>
則取小國以下大國則取大國又曰欲上民必以言下<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
之欲先民必以身後之孫子所謂始如處女敵人開戸<pc n="lb"/>
後如脫兔敵不及拒古人用兵之術大率類此<pc n="lb"/>
顔子仰彌髙鑽彌堅在前在後皆指此理而言博文是<pc n="lb"/>
明此理約禮是體此理欲罷不能是悦此理既竭吾才<pc n="lb"/>
如有所立卓爾是目中了了見此理雖欲從之末由也<pc n="lb"/>
已是不可熟此理理者何即天命之性具於聖人之心<pc n="lb"/>
率性之道由於聖人之身者也<pc n="lb"/>
大本者太極之全體達道者太極之流行<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
太極之理中庸言之詳矣<pc n="lb"/>
太極者理之别名非有二也<pc n="lb"/>
太極即是理就太極上愈生議論去道愈逺<pc n="lb"/>
統體各具之太極非有二也<pc n="lb"/>
大徳敦化萬物統體一太極也小徳川流物物各具一<pc n="lb"/>
太極也合仁義禮智言之是統體一太極分仁義禮智<pc n="lb"/>
言之是各具一太極<pc n="lb"/>
後學不知太極即是性因見其名異駭而不敢求其説<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
大道隠矣<pc n="lb"/>
四書通則太極之理不待講説而明矣<pc n="lb"/>
孔子言太極是指理言周子言無極是指此理無形而<pc n="lb"/>
言<pc n="lb"/>
丙吉深厚不伐張安世謹慎周宻皆可為人臣之法丙<pc n="lb"/>
吉為相上寛大好禮讓不親小事時人以為知大體<pc n="lb"/>
清而有容乃不自見其清清而不能容是自有其清而<pc n="lb"/>
心反為其所累矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
以己之廉病人之貪取怨之道也<pc n="lb"/>
㢘而自忘其㢘則人髙其行而服其徳<pc n="lb"/>
心者氣之靈而理之樞也<pc n="lb"/>
道理浩浩無窮惟心足以管之<pc n="lb"/>
萬化常然者理自如此<pc n="lb"/>
蟲不得不鳴者理也<pc n="lb"/>
吾思人有貴而自滿者所謂位不期驕也此不可不戒<pc n="lb"/>
聖賢之文乃道之精華<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
聖賢之文自道中流出如江河之有源而條理貫通後<pc n="lb"/>
人不知道而有意為文猶斷港絶潢之無本雖強加䟽<pc n="lb"/>
鑿終亦不能貫通為一真無用之贅言也<pc n="lb"/>
隂陽變易而理常存所謂恒也<pc n="lb"/>
所以隂陽變易者固理之所為而理則一定而不易所<pc n="lb"/>
謂恒也<pc n="lb"/>
人之所從不可不慎觀諸卦爻或吉或凶多係於所從<pc n="lb"/>
知賢而不知用知惡而不知退不若不知之為愈何也<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
不知賢則人猶冀其能知而有進用之時不知惡則人<pc n="lb"/>
猶冀其能知而有退逺之望若知賢而不知用則人知<pc n="lb"/>
其必不能用矣知其惡而不知去則人知其必不能去<pc n="lb"/>
矣是使賢者終無以行其志惡者愈得以肆其惡也<pc n="lb"/>
漢元帝因京房之言知石顯之奸而卒不能逺所謂惡<pc n="lb"/>
惡而不能去也<pc n="lb"/>
聖賢學性理學其本衆人學詞章學其末<pc n="lb"/>
所以為學者只為人固有之善或蔽於氣質物欲有時<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
而失故須學以復之及其既復則本分之外不加毫末<pc n="lb"/>
後人不知學其所固有而學文辭字畫之類求工求竒<pc n="lb"/>
徒弊精神於無用其失逺矣<pc n="lb"/>
三代之學皆所以明人倫也外此便是世俗之學<pc n="lb"/>
孔子稱直哉史魚君子哉蘧伯玉二者君子必慎所取<pc n="lb"/>
焉<pc n="lb"/>
君子如玉反復觀之温潤瑩徹無瑕<pc n="lb"/>
史稱韓信知髙帝畏惡其能乃知髙帝欲去信之心乆<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
矣雖無陳豨之事殆必不免<pc n="lb"/>
吕后殺韓信事竊意髙祖必有言史稱帝畏惡其能以<pc n="lb"/>
畏惡之語觀之則知其欲去信之心必露於左右其討<pc n="lb"/>
陳豨也空國逺征信留京師帝豈無防信之密謀乎但<pc n="lb"/>
他人不知而吕后自知之故告變一上即用蕭何之計<pc n="lb"/>
詐而斬之不然信以葢世之功為國功臣后安得因一<pc n="lb"/>
時之飛語不待奏報而遽殺之乎以是觀之則欲去信<pc n="lb"/>
之心乆而有宻計也審矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
凡有條理明白者皆謂之文非特語言詞章之謂也如<pc n="lb"/>
天髙地下其分截然而不易山峙川流其理秩然而不<pc n="lb"/>
紊此天地之文也日月星辰之照耀太虛雲物之斑布<pc n="lb"/>
草木之花葉紋縷鳥獸之羽毛綵色金玉珠璣之精粹<pc n="lb"/>
此又萬物之文也以至三綱五常之道古今昭然而不<pc n="lb"/>
昧三千三百之禮小大粲然而有章此又人倫日用之<pc n="lb"/>
文也至於衣服器用之有等級次第果蔬魚肉之有頓<pc n="lb"/>
放行列此又萬事之文也推之天地之間凡有條理明<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
粲者無往而非文又豈特見於文辭言語者然後謂之<pc n="lb"/>
文哉<pc n="lb"/>
愛流而為淫溺仁之過也<pc n="lb"/>
物物各具一太極一而二也萬物統體一太極二而一<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
程子論恭敬曰聰明睿智皆由此出葢人能恭敬則心<pc n="lb"/>
肅容莊視明聽聰乃可以窮衆理之妙不敬則志氣昏<pc n="lb"/>
逸四體放肆雖粗淺之事尚茫然而不能察况精㣲之<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
事乎以是知居敬窮理二者不可偏廢而居敬又窮理<pc n="lb"/>
之本也<pc n="lb"/>
家人卦初九曰閑有家悔亡九三曰家人嗃嗃悔厲吉<pc n="lb"/>
上九曰有孚威如吉大率治家過嚴雖非中而吉<pc n="lb"/>
莊子曰夫事其親者不擇地而安之孝之至也夫事其<pc n="lb"/>
君不擇事而安之忠之盛也此言甚正<pc n="lb"/>
先儒謂曹操之死於分香賣履細碎之事無不區處獨<pc n="lb"/>
不言禪代之事乃其奸計此固也然觀孫權稱臣於操<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
稱説天命之時操之羣臣因是勸曹即真操曰若天命<pc n="lb"/>
在吾吾為周文王矣觀此一言已以文王自處是以武<pc n="lb"/>
王待其子也禪代之計葢昭然已露又豈臨死奸計所<pc n="lb"/>
能揜哉<pc n="lb"/>
聖賢之言如法律條貫循之則安悖之則危其有不然<pc n="lb"/>
者幸不幸而已<pc n="lb"/>
天地睽而其事同也男女睽而其志通也萬物睽而其<pc n="lb"/>
事類也是皆物形雖異而理則同<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
衆人見物形之異聖人明物理之同<pc n="lb"/>
天下無二理古今無二道聖人無二心<pc n="lb"/>
道體本深逺難言故詩曰維天之命於穆不已<pc n="lb"/>
唐虞三代之治皆自聖人一心推之無非順天理因人<pc n="lb"/>
心而立法也<pc n="lb"/>
莊子曰通於一而萬事畢形容道體之言也<pc n="lb"/>
論萬事皆當以三綱五常為本<pc n="lb"/>
天地間至大者莫過於三綱五常之道帝王之為治<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
聖賢之為學皆不外乎是<pc n="lb"/>
觀史不可以成敗優劣人只當論其是非<pc n="lb"/>
學者之所講明踐履仕者之所表倡推明皆當以三綱<pc n="lb"/>
五常為本舍此則學非所學仕非所仕也<pc n="lb"/>
三綱五常之道根於天命而具於人心歴萬世如一日<pc n="lb"/>
循之則為順天理而治悖之則為逆天理而亂自堯舜<pc n="lb"/>
三代歴唐漢以至宋上下數千年葢可考其迹而驗其<pc n="lb"/>
實也<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
温太真為劉琨奉檄将命江左其母崔固止之不能得<pc n="lb"/>
至絶裾而行千載之下他人念其母之情者猶不覺感<pc n="lb"/>
愴於心太真乃忍此而行其本心可謂死矣後雖有功<pc n="lb"/>
惜乎不能揜其失也<pc n="lb"/>
取人觀大節大節者何三綱五常之道是也<pc n="lb"/>
孟子論陳仲子之事正謂大節既失小者無足觀也葢<pc n="lb"/>
人之大節莫過於倫理辟兄離母大節失矣區區小㢘<pc n="lb"/>
何足道哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
古之智士料事多中如羊祜告晉武帝曰取呉不必臣<pc n="lb"/>
行但既平之後當勞聖慮耳又曰若事了當有所付授<pc n="lb"/>
願審其人正謂建儲一事也郭欽以降戸居内地非所<pc n="lb"/>
宜不徙将有變故後來恵帝昏愚紀綱頽弛天下大亂<pc n="lb"/>
皆如二子所料其可謂智士矣<pc n="lb"/>
言敬莫詳於書但挈出其要以示學者則自宋儒始<pc n="lb"/>
性外無道率性即道也<pc n="lb"/>
學道固自聖賢之書而入茍徒翫心章句之間而不求<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
實理之所在則亦無以有諸己矣<pc n="lb"/>
理真實無名<pc n="lb"/>
既曰理夫復何言只是人物之所以然者便是也<pc n="lb"/>
三綱五常之道日用而不可須臾舍猶布帛菽粟不可<pc n="lb"/>
一日而無也舍此他求則非所以為道矣<pc n="lb"/>
人之邪正必謹於所習習與正人居則正習與不正人<pc n="lb"/>
居則不正此前賢之至論萬世之明戒<pc n="lb"/>
便辟側媚小童最能順人志意使人不覺傾向幾至心<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
不能持自非明理剛特有守之君子鮮不為所移者以<pc n="lb"/>
是知古人比頑童之訓其慮深矣<pc n="lb"/>
意纔有向便失其正不可不察<pc n="lb"/>
挺特剛介之志常存則有以起偷惰而勝人欲一有頽<pc n="lb"/>
靡不立之志則甘為小人流於卑汚之中而不能振㧞<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
自治之要寧過於剛不可過於柔顔子克己之功非至<pc n="lb"/>
剛不能<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
敬則立怠則廢<pc n="lb"/>
莊敬日強安肆日偷之語宜深體翫葢莊敬則志以帥<pc n="lb"/>
氣卓然有立為善亹亹不倦而不知老之将至安肆則<pc n="lb"/>
志氣昏惰柔懦無立翫愒嵗月悠悠無成矣<pc n="lb"/>
古人衣冠偉博皆所以莊其外而肅其内後人服一切<pc n="lb"/>
簡便短窄之衣起居動静惟務安適外無所嚴内無所<pc n="lb"/>
肅鮮不習而為輕佻浮薄者<pc n="lb"/>
孟子曰以力假仁者霸以徳行仁者王論王霸之分莫<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
切於此<pc n="lb"/>
守約者為學之至要<pc n="lb"/>
守約則無事矣<pc n="lb"/>
守約者心自定<pc n="lb"/>
知言者書無不通理無不明之謂<pc n="lb"/>
所博者是則自得其要所博者非則不能守約矣<pc n="lb"/>
約者要也博而約一以貫之<pc n="lb"/>
守約則能泛應<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
學至於約則有得矣<pc n="lb"/>
道是總體義是支節道如水之源義則流而為支𣲖者<pc n="lb"/>
也分而言之則二合而言之則一所謂體用一源也<pc n="lb"/>
人心寛平則光明狹險則幽暗光明者君子幽暗者小<pc n="lb"/>
人<pc n="lb"/>
天道人倫渾合無間<pc n="lb"/>
有我之私極難克貴乎明與剛而已<pc n="lb"/>
螻蟻之㣲或誤戕之即瞿然心動乃知惻隠之端非由<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
外鑠也<pc n="lb"/>
行有不得皆當反之於己<pc n="lb"/>
中庸所求乎子以事父未能之類大抵人之責人常重<pc n="lb"/>
自責常輕故當以責人者責已<pc n="lb"/>
待人當寛而有節<pc n="lb"/>
處已接物事上使下皆當以敬為主<pc n="lb"/>
卦之六爻皆隂陽自然之數如一年有十二月自十一<pc n="lb"/>
月一陽生至四月六陽滿五月一隂生至十月六隂滿<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
十一月又一陽生如日有十二時子時一陽生至已時<pc n="lb"/>
六陽滿午時一隂生至亥時六隂滿子時又陽生大而<pc n="lb"/>
一年小而一日之運六爻無不包括故六爻添一爻亦<pc n="lb"/>
不成造化減一爻亦不成造化是皆隂陽自然之數聖<pc n="lb"/>
人不過因而畫之耳<pc n="lb"/>
卦六畫之上固可倍之以至無窮要不若六畫彌綸天<pc n="lb"/>
地之化約而盡<pc n="lb"/>
聖人治天下公而已<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
公王道私霸道<pc n="lb"/>
王者所存所行皆天理之公霸者則假天理之名以濟<pc n="lb"/>
己私耳<pc n="lb"/>
漢治分明是霸如髙帝為義帝發喪乃其一端<pc n="lb"/>
漢初諸将如英布韓彭猶悍馬<graphic n="KR2143" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2143.png" mimeType="image/png"/>虎常有䟦扈屈強之<pc n="lb"/>
氣非髙祖莫能御也<pc n="lb"/>
漢祖御将之術皆以詐而不以誠<pc n="lb"/>
知一人之性十人之性百人之性千萬億人之性無不<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
同也知一物之性十物之性百物之性千萬億物之性<pc n="lb"/>
無不同也知人物古今之性無不同則心之全體大用<pc n="lb"/>
無不該貫初無限量之可言矣<pc n="lb"/>
漢初猶是戰國之餘習觀其人才可見周勃遣使迎文<pc n="lb"/>
帝於代或曰諸将皆習詐用兵此類可見<pc n="lb"/>
在物曰性在天曰天天也性也一源也故知性則知天<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
理無窮故聖人立言亦無窮<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
孔子因道不行於當時不得已而刪述六經垂法萬世<pc n="lb"/>
後之儒者乃有意於續經著書其立心固不同矣夫子<pc n="lb"/>
之心萬世如見<pc n="lb"/>
漢初之将桀驁中興之将循謹<pc n="lb"/>
夫子之道徳匪言語所能盡<pc n="lb"/>
太極本只是天地萬物自然之理不外乎人倫日用之<pc n="lb"/>
間學者因見其立名之髙欲以𤣥逺求之誤矣<pc n="lb"/>
接物大宜含宏如行曠野而有展步之地不然太狹而<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
無以自容矣<pc n="lb"/>
人只見已然而不見未然已然者其形也未然者其幾<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
慾有水意故窒慾如止水<pc n="lb"/>
人實不易知更須慎其儀杜詩之近理者也<pc n="lb"/>
氣化真實是一往而遂盡其來者乃方生之氣自十一<pc n="lb"/>
月一陽生而為復至四月換盡六隂而為純陽之乾則<pc n="lb"/>
已往之隂遂盡而方來之隂已生至五月成一隂而為<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
姤至十月換盡六陽而為純隂之坤則已往之陽遂盡<pc n="lb"/>
而方來之陽已生至十一月成一陽而又為復以是見<pc n="lb"/>
天地之氣往者遂消而向盡來者方息而無窮初非已<pc n="lb"/>
往之氣又為方來之氣也程子以是辯釋氏之誕信矣<pc n="lb"/>
鼎九二鼎有實我仇有疾不我能即吉初六以非正求<pc n="lb"/>
二二以剛中自守不與之合所以吉也君子能剛正自<pc n="lb"/>
守不為小人甘媚而遂與之合亦猶是矣<pc n="lb"/>
太極圗説不過反覆推明隂陽五行之理健順五常之<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
性葢天人合一之道也<pc n="lb"/>
太極圗動而生陽是從動處説起動却自靜中來靜又<pc n="lb"/>
自動中來直是動靜無端隂陽無始<pc n="lb"/>
孟子之言光明俊偉如答景春大丈夫章讀之再三直<pc n="lb"/>
使人有壁立萬仞氣象如濯江漢而暴秋陽也快哉快<pc n="lb"/>
哉<pc n="lb"/>
作事只是求心安而自然須理明則知其可安者安之<pc n="lb"/>
理有未明則以不當安者為安矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
陽居陽位隂居隂位為正二五為中程子曰諸卦二五<pc n="lb"/>
雖不當位多以中為美三四雖當位或以不中為過中<pc n="lb"/>
常重於正也<pc n="lb"/>
震來<graphic n="KR0658" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0658.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0658" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0658.png" mimeType="image/png"/>咲言啞啞以安失之者衆矣<pc n="lb"/>
嚴恭寅畏天命自度不敢荒寧乃無逸一書之要<pc n="lb"/>
萬起萬滅而本體湛然有常者其心之謂歟<pc n="lb"/>
沈靜詳宻者能立事浮躁忽畧者反此<pc n="lb"/>
書稱舜濬哲文明葢人深則明淺則暗<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
盛之極者衰之始天遇風也消之極者息之端地逢雷<pc n="lb"/>
也一盛一衰一消一息氣化之自然也<pc n="lb"/>
惟精所以知之惟一所以行之<pc n="lb"/>
精一是工夫允執厥中是功效<pc n="lb"/>
六爻之吉凶惟觀其所值之時位而已<pc n="lb"/>
孟子論王政大要不出乎教養二端<pc n="lb"/>
程子謂善固性也惡亦不可不謂之性也疑其自太極<pc n="lb"/>
圗説中來圗説曰五性感動而善惡分謂之分則二者<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
皆自性中來但順則為善不順則為惡耳<pc n="lb"/>
書雖古而道常新<pc n="lb"/>
天下無獨必有對河圗水與火對金與木對天與地對<pc n="lb"/>
先天圗皆竒與偶對推之萬事萬物吉凶是非君子小<pc n="lb"/>
人夷狄中國無無對者只是一隂一陽而已<pc n="lb"/>
不可以方所求不可以隠顯分<pc n="lb"/>
忮心一生而天地否良心一發而天地泰<pc n="lb"/>
心本寛大無邊一有已私則不勝其小矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
秦誓如有一箇臣斷斷猗至實能容之此非幾於無我<pc n="lb"/>
者不能也<pc n="lb"/>
性理之書日益多亦理之自然也葢理無窮盡故聖賢<pc n="lb"/>
之書亦無窮盡雖先聖賢發揮此理極其詳盡及後聖<pc n="lb"/>
賢有作亦必有繼往開來垂世立教之書焉是皆理之<pc n="lb"/>
自然不能已也<pc n="lb"/>
天地不以萬物已生而不生聖賢不以往哲已言而不<pc n="lb"/>
言<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
聖賢之書所以然者密也<pc n="lb"/>
理無所不有如天地之初都無一物只有此理而天地<pc n="lb"/>
萬物自能生假使後世天地萬物一時俱盡而此理既<pc n="lb"/>
常存又自能生萬物可謂萬物必待有種而後能生乎<pc n="lb"/>
天地之道只是消息盈虛而已<pc n="lb"/>
非明則動無所之非動則明無所用知行不可偏廢也<pc n="lb"/>
人臣得行其志全在有應茍無應雖聖賢亦末如之何<pc n="lb"/>
也已<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
程子易傳有無窮之義理知者鮮矣<pc n="lb"/>
率性之謂道所惡於知者為其鑿也<pc n="lb"/>
凡卦上三爻應下三爻下三爻應上三爻<pc n="lb"/>
巽卦一隂伏於二陽之下巽而能入也人之思索義理<pc n="lb"/>
亦必柔巽其志乃能入若性氣粗暴者决不能有入矣<pc n="lb"/>
兌九五孚於剥有厲君子不可以小人假善悦己而信<pc n="lb"/>
之若信之適堕其計中乃危道也<pc n="lb"/>
君子所貴乎知言如中庸大學皆聖賢之㣲言大訓雜<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
於禮記中經千百年儒者莫能識由不知言故也至程<pc n="lb"/>
子乃始表章之遂為萬世道學之正傳非知言者其能<pc n="lb"/>
然乎<pc n="lb"/>
夫子以孔文子敏而好學不恥下問為文取其㣲善而<pc n="lb"/>
不及其顯惡聖人道大徳宏此亦可見自後人言之必<pc n="lb"/>
以其人為不足道而并没其㣲善矣<pc n="lb"/>
凡有形於天地之間者皆謂之文<pc n="lb"/>
古人佩韋佩弦亦變化氣質之一法也<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
如一字有一理即是一太極<pc n="lb"/>
喜怒哀懼愛惡欲七情總之為好惡二端而已<pc n="lb"/>
喜哀愛欲四者屬好怒懼屬惡<pc n="lb"/>
聖人之忠厚不可勝言如以㣲罪去魯不顯其君之過<pc n="lb"/>
真天地之量也此可以觀聖人之氣象矣<pc n="lb"/>
孟子去齊終不言齊王之失其亦學孔者歟<pc n="lb"/>
聖人言人過處皆優柔不迫含蓄不露此可以觀聖人<pc n="lb"/>
之氣象<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
或人譏夫子言甚峻夫子曰是禮也言甚和<pc n="lb"/>
子曰事君盡禮人以為諂也只平説不見有人我之間<pc n="lb"/>
若曰我事君盡禮即彼此相形而非無我之氣象矣<pc n="lb"/>
孔子㣲罪去魯之心非孟子莫能知<pc n="lb"/>
餘事量力所及而已非可必也惟讀書一事乃吾之本<pc n="lb"/>
心所得肆力其間而莫余止者也韓子吾老嗜讀書餘<pc n="lb"/>
事不掛眼之句實獲我心焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書録卷六<pc n="lb"/>
<pb n="32b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>讀書錄卷七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書錄卷七<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>薛瑄<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
孟子七篇乃洙泗之正傳經千餘載世儒例以子書視<pc n="lb"/>
之而無知之者獨唐之韓子謂孟氏醇乎醇者也又曰<pc n="lb"/>
軻之死不得其傳焉又曰求觀聖人之道必自孟子始<pc n="lb"/>
又曰孟氏之功不在禹下是則千載之間知孟子者韓<pc n="lb"/>
子一人而已宋之大儒有徳業聞望重於一世者猶儕<pc n="lb"/>
孟子於法言之後尚何望於他人邪惟河南程夫子倡<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
明絶學始表章其書發揮其㫖而一時及門之士遂相<pc n="lb"/>
與翕然服膺其説天下始曉然知其為洙泗之正傳而<pc n="lb"/>
不敢妄議至朱子又取程氏及羣賢之説㑹萃折衷以<pc n="lb"/>
釋其義與論語大學中庸列為四書由是洙泗之正傳<pc n="lb"/>
益以明備千古入道之門造道之閫無越於此矣有志<pc n="lb"/>
者尚篤所力哉<pc n="lb"/>
六十四卦三百八十四爻一隂陽也隂陽一太極也太<pc n="lb"/>
極本無極也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
頥外實中虛頥頷之象<pc n="lb"/>
人渾身統體一太極耳目口鼻四肢百骸五臓毛竅各<pc n="lb"/>
具一太極<pc n="lb"/>
先天圖左半屬陽故乾健兌説離明震動四卦之徳皆<pc n="lb"/>
陽右半屬隂故巽入坎陷艮止坤順四卦之徳皆隂此<pc n="lb"/>
雖先儒所未言竊意其如此<pc n="lb"/>
四百年之漢文帝培其本三百年之唐太宗養其根三<pc n="lb"/>
百餘年之宋太祖太宗真宗仁宗浚其源秦晉隋皆不<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
一再傳而遂亡者由無恭儉之君培養浚導其源於前<pc n="lb"/>
即繼之以殘暴淫侈之主也<pc n="lb"/>
漢高祖之後非得文景之養民即繼之以武帝之多欲<pc n="lb"/>
則漢之存亡未可知也唐髙祖之後非得太宗之富民<pc n="lb"/>
即繼之以高宗之昏懦則唐之存亡未可知也大抵漢<pc n="lb"/>
唐之所以延綿國祚者率由此數君有以立其本耳<pc n="lb"/>
程子曰人能克己則仰不愧俯不怍心廣體胖其樂可<pc n="lb"/>
知竊意顔子之樂亦如此<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
孟子七篇托始於仁義誠能黙識而旁通之則全書之<pc n="lb"/>
㫖不外是矣<pc n="lb"/>
釋氏逃世滅倫以為潔正猶陳仲子辟兄離母以為㢘<pc n="lb"/>
也是安可以其小者信其大者哉<pc n="lb"/>
康節見盛衰之際甚明<pc n="lb"/>
康節首尾吟多盛極慮衰之意<pc n="lb"/>
聖人當盛時即憂衰時既濟曰初吉終亂<pc n="lb"/>
纔有私便不能推所以為不仁<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
仁義禮智信有則一齊有但各有所主耳<pc n="lb"/>
如仁主於愛愛莫大於愛親然知所當愛者知也愛得<pc n="lb"/>
其宜者義也愛有節文者禮也愛出誠實者信也以至<pc n="lb"/>
事君從兄之類無不皆然<pc n="lb"/>
日用問身心切要道理只是仁義禮智之性發而為惻<pc n="lb"/>
隠羞惡辭讓是非之情隨事隨處必體認得了了分明<pc n="lb"/>
方為見道而無行不著習不察之患矣<pc n="lb"/>
氣機無須臾之止息如雲在空中飛揚上下浮游往来<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
萬起萬滅頃刻不暫停止亦可見其一端<pc n="lb"/>
動靜兩端雖相因無窮竊謂動意常多泛觀萬物若草<pc n="lb"/>
木山石之類皆靜植不動而生意常流行其間雖秋冬<pc n="lb"/>
翕寂閉蔵之餘而生意未嘗毫髮間㫁故竊謂動多於<pc n="lb"/>
靜也<pc n="lb"/>
觀易横圖見生意之無窮<pc n="lb"/>
一身萬物皆天地公共之器非己所能私也<pc n="lb"/>
勿恃其不攻恃吾有所不可攻非特兵法為然蓋可以<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
為防小人之法<pc n="lb"/>
原始反終只是一理故知生則知死矣<pc n="lb"/>
原始而知其来者如此則反終而知其往也亦如此死<pc n="lb"/>
生非有二致也<pc n="lb"/>
原始而知其来也自無而有則反終而知其自有而無<pc n="lb"/>
也必矣<pc n="lb"/>
人惟不知原始反終之理故舉俗為異端惑<pc n="lb"/>
觀雲亦可以知生死之説倐然雲聚而有形者猶精氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
為物也倐然雲㪚而無迹者猶逰魂為變也精氣為物<pc n="lb"/>
者自無而有遊魂為變者自有而無<pc n="lb"/>
原始而精氣成物神之情狀生之説也反終而逰魂為<pc n="lb"/>
變鬼之情狀死之説也<pc n="lb"/>
勑天之歌喜起熈為韻臯陶𢋫歌明叶良康為韻脞惰<pc n="lb"/>
為韻先儒謂此乃三百篇之權輿良是<pc n="lb"/>
古人論治必本末兼舉如臯陶陳謨首曰允廸厥徳本<pc n="lb"/>
也謨明弼諧末也及帝問其詳則曰云云蓋慎厥身脩<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
思永惇叙九族皆允廸厥徳之事庶明勵翼皆謨明弼<pc n="lb"/>
諧之事邇可遠在兹則通言上文之效<pc n="lb"/>
臯陶謨典禮刑賞四者萬世為治之大經不出於此先<pc n="lb"/>
儒謂知人安民臯陶一篇之體要竊謂允廸厥徳又知<pc n="lb"/>
人安民之本源也蓋允廸厥徳者實踐此徳於身也至<pc n="lb"/>
若知人知之事安民仁之事則皆此徳之推行耳茍非<pc n="lb"/>
實踐此徳於身則私欲盛而天理微知人之智何自而<pc n="lb"/>
明安民之仁何自而行哉故曰允廸厥徳又知人安民<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
之本源也<pc n="lb"/>
動多靜少故地對天不過<pc n="lb"/>
地無根附於天耳<pc n="lb"/>
歐公本論由韓公明先王之道以道之一語以立意也<pc n="lb"/>
韓子原道篇中欲治其心而外天下國家之語深中異<pc n="lb"/>
端之病老釋二家皆務潔其身清其心棄絶倫理而不<pc n="lb"/>
恤正韓子所謂欲治其心而外天下國家者也<pc n="lb"/>
左右之言不可輕信必審其實<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
僮僕姑取其給使令之役耳切不可聽其言恐大有害<pc n="lb"/>
於事<pc n="lb"/>
為政通下情為急<pc n="lb"/>
集衆人之耳目為一己之耳目<pc n="lb"/>
合仁義禮智信言之統體一太極分仁義禮智信言之<pc n="lb"/>
各具一太極也<pc n="lb"/>
凡詩文出於真情則工昔人所謂出於肺腑者是也如<pc n="lb"/>
三百篇楚詞武侯出師表李令伯陳情表陶靖節詩韓<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
文公祭兄子老成文歐陽公瀧岡阡表皆所謂出於肺<pc n="lb"/>
腑者也故皆不求工而自工故凡作詩文皆以真情為<pc n="lb"/>
主<pc n="lb"/>
小學只一性字貫之立教者所以教此也明倫者所以<pc n="lb"/>
明此也敬身者所以敬此也<pc n="lb"/>
以言乎遠則不禦大而無外也以言乎近則靜而正小<pc n="lb"/>
而無内也<pc n="lb"/>
記曰君父之仇不共戴天只是天理人心自不能已而<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
死生存亡非所計也如宋之高宗父兄宗族皆為金人<pc n="lb"/>
所虜甚至辱及陵寢以大義言之只當以不共戴天為<pc n="lb"/>
心而求所以必報其仇至於死生存亡非所當計也若<pc n="lb"/>
區區為自全茍安之計則必不能伸大義於天下矣<pc n="lb"/>
秦檜所以得售其講和姦謀者正以高宗自全茍安之<pc n="lb"/>
心有以来之也嗚呼可恨哉<pc n="lb"/>
湛然純一之謂齋肅然警惕之謂戒<pc n="lb"/>
程子曰聖人以此洗心退藏於密以此齋戒以神明其<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
徳夫<pc n="lb"/>
韓文公元和聖徳詩終篇頌美之中多繼以規戒之詞<pc n="lb"/>
深得古詩遺意<pc n="lb"/>
愛民而民不親者皆愛之不至也書曰如保赤子誠能<pc n="lb"/>
以保赤子之心愛民則民豈有不親者哉<pc n="lb"/>
聖人為治純用徳而刑以輔之後人則純用法術而已<pc n="lb"/>
不明理者㝠行而已<pc n="lb"/>
一隂一陽之謂道即張子所謂隂陽兩端循環不已者<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
立天地之大義繼之者善也成之者性也即張子所謂<pc n="lb"/>
㳺氣紛擾㪚而成質者生人物之萬殊但易兼理氣言<pc n="lb"/>
張子以氣言然器亦道也道亦器也是則言雖殊而其<pc n="lb"/>
致一也<pc n="lb"/>
參同契全是先天圖卦氣方位流行朱子所謂大易圖<pc n="lb"/>
象隠者隱於此類可見<pc n="lb"/>
萬物各具一理物物各具一太極也萬物同出於一原<pc n="lb"/>
萬物統體一太極也<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
勑天之歌正大小雅之權輿也五子之歌變風變雅之<pc n="lb"/>
權輿也讀五子湯誓泰誓諸篇則知唐虞之盛為不可<pc n="lb"/>
及矣風氣日降不可返矣<pc n="lb"/>
今天地萬物人皆知之而所以為天地萬物則人莫得<pc n="lb"/>
而知之也如欲知之是所謂誠歟道歟理歟命歟性歟<pc n="lb"/>
帝歟神歟鬼歟太極歟其極一而已矣<pc n="lb"/>
無所為而為者誠也有所為而為者偽也誠者不息偽<pc n="lb"/>
者易輟<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
克己之目動兼視聽言三者<pc n="lb"/>
須㸔無物之先其理如何<pc n="lb"/>
先儒梅根指太極姑舉一物而言耳如一草一木一人<pc n="lb"/>
一事一塵一介安往而不可指太極哉<pc n="lb"/>
畫出天地萬物理象數以示人者六十四卦也<pc n="lb"/>
一生二就數上説太極生兩儀就理上説<hi>佘在黔中夢對衆儒士説</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>書余謂之曰一字尚不能識既覺得此語遂中夜燭下書之</hi>
                    <pc n="lb"/>
天地之化無日不變因在黔中觀柑實初極青日漸至<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
於黄色人之少而壯壯而老亦如此但變之漸而不覺<pc n="lb"/>
耳<pc n="lb"/>
以誠感人者人亦以誠應以詐御人者人亦以詐應<pc n="lb"/>
木火土金水之質在我為肝心脾肺腎木火土金水之<pc n="lb"/>
神在我為仁義禮智信之徳萬物備於我舉此亦可見<pc n="lb"/>
至而伸之神反而歸之鬼天人一也<pc n="lb"/>
天道屈伸兩端而已<pc n="lb"/>
氣合精凝為神逰魂降魄為鬼<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
鬼者一往而不復觀天地之化可見<pc n="lb"/>
自頂以及踵皆天之所與但當順天而已<pc n="lb"/>
一本萬殊萬殊一本之理開眼便見<pc n="lb"/>
一物各具一太極之中又有統體各具者存焉如一人<pc n="lb"/>
各具一太極也一人之身心又統體之太極也五臟百<pc n="lb"/>
骸之理又各具之太極也一草一木各具一太極也一<pc n="lb"/>
草一木之根榦又統體之太極也枝葉花果又各具之<pc n="lb"/>
太極也萬物莫不皆然<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
天下無無理之物無無物之理<pc n="lb"/>
誠者統體之太極也元亨利貞各具之太極也<pc n="lb"/>
元亨利貞春夏秋冬木火土金水仁義禮智信君臣父<pc n="lb"/>
子夫婦長㓜朋友青黄赤白黑鹹苦酸辛甘天命人性<pc n="lb"/>
五常四時五行五色是皆一隂陽也隂陽一太極也<pc n="lb"/>
於春曰元於夏曰亨扵秋曰利於冬曰貞其命一也在<pc n="lb"/>
父子曰仁在君臣曰義在長㓜曰禮在夫婦曰智在朋<pc n="lb"/>
友曰信其性一也<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
程子曰始比不以道隙於終者多矣故結交貴乎謹始<pc n="lb"/>
宣徳六年十月七日夜余在辰夢從二程夫子逰小程<pc n="lb"/>
夫子論朱文公大程夫子贊曰揚休山立之語不若中<pc n="lb"/>
和獨立因記於此<pc n="lb"/>
物惡太過自造化尚然況人事乎<pc n="lb"/>
人之饗用當各量其分薄功而厚饗鮮不仆矣<pc n="lb"/>
錦衣玉食古人謂惟辟可以有此以其功在天下而分<pc n="lb"/>
所當然也世有一介之士得志一時即侈用無節甚至<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
袒衣皆綾綺之類宜其顛覆之無日此余有目覩其事<pc n="lb"/>
者可為貪侈之戒<pc n="lb"/>
不欺君自不欺心始<pc n="lb"/>
日載月魂載魄載乃加載之載朱子於楚辭辨之詳矣<pc n="lb"/>
吾心誠志於學天其遂吾願乎<pc n="lb"/>
正以處心㢘以律已忠以事君恭以事長信以接物寛<pc n="lb"/>
以待下敬以處事居官之七要也<pc n="lb"/>
謙以自牧安往而不善<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
為吏不可一事茍且如文移之類皆當明白<pc n="lb"/>
凡所為當下即求合理勿曰今日姑如此明日改之一<pc n="lb"/>
事茍其餘無不茍矣<pc n="lb"/>
未有逆理而能乆者間有之所謂枉之生也幸而免聖<pc n="lb"/>
賢之言如蓍龜言吉則吉言凶則凶或不然者但有淹<pc n="lb"/>
速耳時下通塞不足為欣戚要乆而後見<pc n="lb"/>
人當自信<pc n="lb"/>
定見明自信篤可以處大事<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
衆曰然而有不然者衆曰不然而有然者惟理明者能<pc n="lb"/>
知之<pc n="lb"/>
婦人女子之言不可聽余見仕宦之人多有以是取敗<pc n="lb"/>
者不可不以為戒<pc n="lb"/>
忍所不能忍容所不能容惟識量過人者能之<pc n="lb"/>
嘗過一獨木橋一步不敢慢惟恐蹉跌墜失人之處世<pc n="lb"/>
每事能畏慎如此安有失者<pc n="lb"/>
善惡分明有降祥降殃之報間有不然者非常理也<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
河氷解者非自上消也由陽氣自下而上騰也故時至<pc n="lb"/>
三陽之月則陽氣上達而河氷畢解矣<pc n="lb"/>
上交諂者人多有此失蓋事上以恭為主恭之過則不<pc n="lb"/>
覺有趨之之意是即所謂諂也<pc n="lb"/>
舜好問而好察邇言人須體此<pc n="lb"/>
舜清問於下民忘其勢而通下情也<pc n="lb"/>
遇横逆之来當思古人所處有甚於此者則知自寛矣<pc n="lb"/>
行有不得於外皆當反求諸己求諸己者無不盡善而<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
猶或有不得者當安於命而已<pc n="lb"/>
唐人詩曰足知造化力不及使君需吾有取焉<pc n="lb"/>
理自不可冺所遇稍有識者皆能言天理但真知而篤<pc n="lb"/>
信者少矣<pc n="lb"/>
春秋於災異不言事應而事應具存見天人合一之理<pc n="lb"/>
天命甚微聖人所罕言春秋多言之皆微其辭<pc n="lb"/>
欲事之合理誠難但細微處一一能謹或少過舉矣<pc n="lb"/>
凡事既濟則盛極而有悔故大象曰思患而豫防之<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
寒中有一半陽暑中有一半隂此造化相攙接處故治<pc n="lb"/>
不生於治而生於亂亂不生於亂而生於治<pc n="lb"/>
康節曰思慮未發鬼神莫知不由乎我更由乎誰人能<pc n="lb"/>
慎所發於將發則無悔矣<pc n="lb"/>
以其能治不能以其賢治不賢設官之本意不過如此<pc n="lb"/>
有假官威剥民以自奉者果何心哉<pc n="lb"/>
一不容二邪正不兩立<pc n="lb"/>
去弊當治其本本未治而徒去其末雖衆人之所暫快<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
而賢知之所深慮<pc n="lb"/>
觀野馬而知化機之無息<pc n="lb"/>
㳺氣紛擾野馬是也<pc n="lb"/>
禮人不答只當反其敬<pc n="lb"/>
為人謀而不忠非仁也<pc n="lb"/>
不為人之非笑而易其所守<pc n="lb"/>
凡深藏者必重器而顯露者必賤物<pc n="lb"/>
萬物皆氣機之所為<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
人皆妄意於名位之顯榮而固有之善則無一念之及<pc n="lb"/>
其不知類也甚矣<pc n="lb"/>
不怨天不尤人此語當自勉<pc n="lb"/>
人欲無涯不以禮節之莫知所極矣<pc n="lb"/>
戲謔甚則氣蕩而心亦為所移不戲謔亦存心養氣之<pc n="lb"/>
一端<pc n="lb"/>
四月六陽全而隂已生隂非至此始生也蓋自三月五<pc n="lb"/>
陽一隂之時而姤之初爻已兆於夬之下矣先儒謂陽<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
亦然者正謂此耳<pc n="lb"/>
名利闗誠實難過上蔡所謂能言如鸚鵡者真可畏也<pc n="lb"/>
人能自信則富貴貧賤窮通有不能累矣<pc n="lb"/>
人開口皆能談禮義論名節及見利必趨見勢必附又<pc n="lb"/>
不知禮義名節為何物也<pc n="lb"/>
恭而和處衆之道<pc n="lb"/>
積誠而人不感者未之有也<pc n="lb"/>
機事不密則害成易之大戒也<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
即人言可以見所養之淺深<pc n="lb"/>
知進退存亡而不失其正子房庶幾焉<pc n="lb"/>
不為衆譽而加喜不為衆毁而加戚其過人遠矣<pc n="lb"/>
紛華擾擾浮雲之過目耳<pc n="lb"/>
君子窮以義達以義窮達皆天理也小人窮以利達以<pc n="lb"/>
利窮達皆人欲也<pc n="lb"/>
有鳯凰翔於千仞之氣象則不為區區聲利所動矣<pc n="lb"/>
君子志於道小人志於利利與義之間不能容髮<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
聽言觀行知人之良法<pc n="lb"/>
君子浩然之氣不勝其大小人自滿之氣不勝其小<pc n="lb"/>
道大無對故逰於聖人之門者難為言<pc n="lb"/>
小知之人得用即用漫不知行其所無事<pc n="lb"/>
以誠而感人者人亦以誠而應以術而馭人者人亦以<pc n="lb"/>
術而待觀漢初君臣可見<pc n="lb"/>
禮樂至於棄本尚末乃周衰之弊況末猶不得其正乎<pc n="lb"/>
噫弊也乆矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
聽言即可以知人之失如好色者開口即論女色好貨<pc n="lb"/>
者開口即論貨財他皆類此至於匿情而言正者又當<pc n="lb"/>
徐察其行可也世有聞人論道學不非笑之以為狂則<pc n="lb"/>
憎惡之以為矯噫使學不學道則所學者果何事耶<pc n="lb"/>
人知天地萬物為一體則薰然慈良惻怛之心有不覺<pc n="lb"/>
而自發於中者<pc n="lb"/>
靜能制動沉能制浮寛能制褊緩能制急<pc n="lb"/>
貧而無怨難富而無驕易宜深體之<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
富莫富於富有大莫大於無方拘於物者不足以語此<pc n="lb"/>
惡流之濫而决其防未見其能止也<pc n="lb"/>
一念之欲不能制而禍流於滔天<pc n="lb"/>
友正直者日益友邪柔者日損<pc n="lb"/>
醉於欲者汲汲如狂而心莫知所止矣<pc n="lb"/>
為善勿怠去惡勿疑<pc n="lb"/>
忠信積乆而後效見<pc n="lb"/>
私欲盡而惻隱之心見<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
熟於小知自私者不足以語大道<pc n="lb"/>
滿腔子惻隠之心即藹然天地生物之心<pc n="lb"/>
傲則仰慙則俯邪則欹正則平<pc n="lb"/>
恭而不近於諛和而不至於流事上處衆之道<pc n="lb"/>
被髮而祭於伊川興辛有之歎非知幾之君子孰能與<pc n="lb"/>
于斯<pc n="lb"/>
誠意孚于未言之前則言出而人信之<pc n="lb"/>
氣機之運必無差爽但其理微而人自不察耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
君父人之大倫只當竭誠敬盡所以事之之道其合與<pc n="lb"/>
否有所不恤也茍慮其不合枉道以求之則所失者多<pc n="lb"/>
矣交朋友事官長皆然<pc n="lb"/>
蕭何廣市田宅以自汙猶王翦伐楚請美田宅甚衆之<pc n="lb"/>
意漢初君臣以術相持此亦可見<pc n="lb"/>
一縷之肉而萬蟻咂之一勺之水而萬魚吸之欲滿其欲<pc n="lb"/>
可乎<pc n="lb"/>
人有滿於得意而不覺形於色詞者則其所養可知矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
作事快心必慎其悔蓋消息循環自然之理持之有道<pc n="lb"/>
則雖亢而非滿矣<pc n="lb"/>
心有毫髮所繫即不得其平<pc n="lb"/>
天道甚可畏感於此則應於彼但有淹速不同耳<pc n="lb"/>
揚子曰後而有如揚子雲者必好之矣某之自信亦然<pc n="lb"/>
人之好諛非特言語為然也而文辭尤甚也素無實徳<pc n="lb"/>
實才而悦人作文辭以諛已而作文辭者又極口稱譽<pc n="lb"/>
之彼以諛求此以諛應文詞之弊孰有甚於此乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
士無氣節則國勢奄奄以就盡西漢之季是也<pc n="lb"/>
士之氣節全在上之人奬激則氣節盛茍樂軟熟之士<pc n="lb"/>
而惡剛正之人則人務容身而氣節消矣<pc n="lb"/>
事貴審處古人謂天下甚事不因忙後錯了真名言也<pc n="lb"/>
高深遠近皆是天但以青而在上者為天衆人之見也<pc n="lb"/>
患得患失之心推其極不仁之甚者也<pc n="lb"/>
㢘而不公者只是人欲之私<pc n="lb"/>
世之㢘者有三有見理明而不妄取者有尚名節而不<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
茍取者有畏法律保禄位而不敢取者見理明而不妄<pc n="lb"/>
取無所為而然上也尚名節而不茍取狷介之士其次<pc n="lb"/>
也畏法律保禄位而不敢取則勉强而然斯又為次也<pc n="lb"/>
操得其要則不待深懲重賞而人自化於㢘孔子曰茍<pc n="lb"/>
子之不欲雖賞之不竊<pc n="lb"/>
方圖圓圖横圖竒耦皆相對<pc n="lb"/>
韓子曰澄其源而清其流統於一而應於萬可以形容<pc n="lb"/>
道體<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
人能𢎞道見氣强而理弱<pc n="lb"/>
贈言以名位期人不若以徳業勉人<pc n="lb"/>
先儒謂天包地外竊謂不但包乎地外實行乎地中是<pc n="lb"/>
則上下内外皆天也<pc n="lb"/>
吾意天地一終之時昏暗之極未必便得開明觀一日<pc n="lb"/>
之暮可見但動靜之機未嘗息乆則漸次開明矣一時<pc n="lb"/>
之末一日之暮一月之晦一嵗之暮一元之終皆氣化<pc n="lb"/>
之息也但乆速之不同耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
復為動之始乾為動之極姤為靜之始坤為靜之極靜<pc n="lb"/>
極復動動極復靜循環無端非知道者孰能識之復之<pc n="lb"/>
初爻自坤之初爻来姤之初爻自乾之初爻来隂陽互<pc n="lb"/>
根此亦可見<pc n="lb"/>
氣正則生人亦正氣偏則生人亦偏如古今世運可見<pc n="lb"/>
左氏多有言過其實者昌黎所謂浮誇是也<pc n="lb"/>
春秋時尚辭命而文過其實者多然亦可以觀世變矣<pc n="lb"/>
左傳所論是非一一有吉凶成敗驗於後豈盡然乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
天開於子山水之原皆在西北故坎艮居之<pc n="lb"/>
左氏極有膚淺者只是理不明<pc n="lb"/>
伯宗曰怙其雋才而不以茂徳滋益罪也此可以為後<pc n="lb"/>
生輕俊者之戒<pc n="lb"/>
君子語大而天下莫能載語小而天下莫能破須要真<pc n="lb"/>
見得不能載不能破處<pc n="lb"/>
左氏論敬處多亦是先王之教有未泯者<pc n="lb"/>
大學之至善論語之一貫孟子之性善中庸之誠周子<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
之太極言雖殊而其義一也<pc n="lb"/>
聖賢垂世立教之意大要欲人復其性而已而後之學<pc n="lb"/>
者讀聖賢之書但資以為詞章之用利禄之階而不知<pc n="lb"/>
一言之切於身心聖賢垂世立教之意果何在哉<pc n="lb"/>
楚辭載營魄之載與漢史從與載之載揚子載魄之載<pc n="lb"/>
韓子畫記以孺子載之載皆加載之意朱子論之詳矣<pc n="lb"/>
讀書之乆見得書上之理與自家身上之理一一契合<pc n="lb"/>
方始有得處<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
中庸一書皆性情之徳而所謂誠者即此徳之實也<pc n="lb"/>
微而草木大而隂陽造化盛衰之理一也<pc n="lb"/>
余所見誠有惻然不忍者非强然是所不能已也<pc n="lb"/>
程子常書視民如傷四字於座側曰某於此有愧大賢<pc n="lb"/>
尚然後之臨民者當何如哉<pc n="lb"/>
人能心在腔子裏則百事可精<pc n="lb"/>
所處之地雖靜而心飛颺於外亦不得靜也惟身在是<pc n="lb"/>
而心亦在是則不擇地而靜矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
一切外事與己本無干渉而與之擾擾俱馳是所以為<pc n="lb"/>
心病也惟知止則心自定矣<pc n="lb"/>
莊子人間世篇揣摩之術也<pc n="lb"/>
有所自樂則不為外物所移<pc n="lb"/>
見理明則遇事迎刃而解<pc n="lb"/>
一毫省察之不至即處事失宜而悔吝隨之不可不慎<pc n="lb"/>
處事當沉重詳細堅正不可輕浮忽畧故易多言利艱<pc n="lb"/>
貞蓋艱貞則不敢輕忽而必以正所以吉也<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
天道只是往復而已觀否泰剥復之類可見<pc n="lb"/>
感應之理於先天圖見之<pc n="lb"/>
隂陽迭勝無須臾止息<pc n="lb"/>
太極動而生陽且從動處説起其實動自靜中來觀右<pc n="lb"/>
半隂中之陽可見靜又自動中来觀左半陽中之隂可<pc n="lb"/>
見程子所謂動靜無端隂陽無始張子所謂隂陽之精<pc n="lb"/>
互蔵其宅者於是可見<pc n="lb"/>
孟子之書齊梁諸國之君皆稱諡則成於後來弟子無疑<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
易之為教大槩欲人敬慎雖吉事亦不敢易而為之如<pc n="lb"/>
大壯乃陽壯之事占者吉亨不言可知而必曰利貞是<pc n="lb"/>
即敬慎之意<pc n="lb"/>
晝夜昏明居半天地開闢亦如之以元㑹運世觀之天<pc n="lb"/>
地開闢各有一半昏明即如晝夜可見<pc n="lb"/>
氣無涯而形有限故天大地小<pc n="lb"/>
地於天中一毫毛耳<pc n="lb"/>
以言乎遠則不禦以言乎邇則靜而正以言乎天地之<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
間則備矣即鳶飛魚躍之意<pc n="lb"/>
乾一而實故以質言而曰大坤二而虛故以量言而曰<pc n="lb"/>
廣至哉言乎<pc n="lb"/>
反身而誠最為難事反身而誠則實有諸己矣<pc n="lb"/>
形而上者謂之道隠也形而下者謂之器費也<pc n="lb"/>
形而上形而下道器元不相離舉目皆是<pc n="lb"/>
曾子曰戰戰兢兢如臨深淵如履薄氷君子之守其身<pc n="lb"/>
可不謹乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
必使一言不妄發則庶乎寡過矣<pc n="lb"/>
聖人言學易可以無大過此非設言也蓋必有己所獨<pc n="lb"/>
得而人不及知者焉<pc n="lb"/>
聖賢工夫步步著實如莊老之學儘説得只是不著實<pc n="lb"/>
小人不知義理或名或利凡可以茍得者無不求之<pc n="lb"/>
一故神兩故化近觀之人身遠觀之天地無不盡然<pc n="lb"/>
無行可悔則徳進矣<pc n="lb"/>
天下大慮惟下情不通為可慮昔人所謂下有危亡之<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
勢而上不知是也<pc n="lb"/>
聖賢以義制心得志與天下由之不得志獨行其道出<pc n="lb"/>
處進退富貴貧賤視之如一初不少動其心小人則不<pc n="lb"/>
然方血氣盛時據位持勢真若剛强不屈者及血氣既<pc n="lb"/>
衰去位失勢悲感流涕卑屈茍賤之態靡所不至由無<pc n="lb"/>
義以制心也<pc n="lb"/>
珠藏澤自媚玉藴山含輝此涵養之至要<pc n="lb"/>
鄭㳺吉九言曰無始亂無怙富無恃寵無違同無傲禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
無驕能無復怒無謀非徳無犯非義竊謂九言之中無<pc n="lb"/>
犯非義無傲禮二言足以盡蓋其餘<pc n="lb"/>
范武子曰喜怒以類者鮮易者實多此名言也<pc n="lb"/>
左傳曰思其終也思其復也思其反也蓋人能每事即<pc n="lb"/>
始而慮終則必無悔吝之及矣<pc n="lb"/>
詩三百篇天道人事無不備<pc n="lb"/>
人只為耳目口鼻四肢百骸做得不是壞了仁義禮智<pc n="lb"/>
信若耳目口鼻四肢百骸做得是便是仁義禮智信之<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
性詩所謂有物有則孟子所謂踐形者是也<pc n="lb"/>
程子曰文明則能燭理故能明大同之義剛健則能克<pc n="lb"/>
己故能盡大同之道<pc n="lb"/>
晉伯宗每朝其妻必戒曰盜憎主人民惡其上子好直<pc n="lb"/>
言必及於難伯宗不能用後果為三郤譛而殺之<pc n="lb"/>
正風未幾而變風繼之正大小雅未幾而變大小雅繼<pc n="lb"/>
之否泰治亂之相尋理之必然也何足怪哉<pc n="lb"/>
不忮不求可以為守身之法<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
國風至於弼小雅至於鴻雁大雅至於民勞皆泰極而<pc n="lb"/>
否隂陽相根之理微矣<pc n="lb"/>
天地間無物無隂陽偶讀韻書其平聲者陽也側聲者<pc n="lb"/>
隂也<pc n="lb"/>
詩一經性情二字括盡<pc n="lb"/>
闗雎之類言夫婦鹿鳴之類言君臣棠棣之類言兄弟<pc n="lb"/>
蓼莪之類言父子黄鳥之類言朋友此詩於人倫之道<pc n="lb"/>
無不備也<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
不欺君不賣法不害民此作官持已之三要也<pc n="lb"/>
讀正風正雅則心樂讀變風變雅則心不樂者好善惡<pc n="lb"/>
惡之真情也<pc n="lb"/>
為政當有張弛張而不弛則過於嚴弛而不張則流於<pc n="lb"/>
廢一張一弛為政之中道也<pc n="lb"/>
李景讓母鄭氏曰士不勤而禄猶災其身雖婦人之言<pc n="lb"/>
亦可以為居官怠職者之戒<pc n="lb"/>
一五行之疇於八疇無不包誠以五行一隂陽也隂陽<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
一太極也太極本無極也天下之理豈有出於無極太<pc n="lb"/>
極之外者哉其㫖深矣<pc n="lb"/>
勢屈於匹夫義不勝也<pc n="lb"/>
行有不得反之於己使行之是則得不得有命已何與<pc n="lb"/>
焉使行之非即當改之不可執其非以求勝於人也<pc n="lb"/>
或曰人有慢己者何以處之曰使己有可慢之事則彼<pc n="lb"/>
得矣己無可慢之事則彼失矣失得在彼己何與焉此<pc n="lb"/>
先儒之論重書以為警<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
好勝人之大病<pc n="lb"/>
富貴易至溺人可不謹哉<pc n="lb"/>
節儉樸素人之美徳奢侈華麗人之大惡<pc n="lb"/>
人有不謹者不可以己能病之<pc n="lb"/>
人遇拂亂之事愈當動心忍性増益其所不能所行有<pc n="lb"/>
窒碍處必思有以通之則智益明<pc n="lb"/>
統天地萬物為一理所謂理一也在天有天之理在地<pc n="lb"/>
有地之理在萬物有萬物之理所謂分殊也理一所以<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
統乎分殊分殊所以行乎理一非有二也<pc n="lb"/>
如人一身之理理一也四肢百骸各具之理分殊也理<pc n="lb"/>
一統乎分殊之中分殊不在理一之外<pc n="lb"/>
本然之性理一也氣質之性分殊也<pc n="lb"/>
纔自有其能便為心累如顔子雖簞瓢陋巷不改其樂<pc n="lb"/>
在顔子之心則未嘗自以樂為能也<pc n="lb"/>
有此理則有此物及有物則理又在物中<pc n="lb"/>
以不雜者言之謂之本然之性以不離者言之謂之氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
質之性非有二也<pc n="lb"/>
人莫不飲食也鮮能知味也人莫不有道也鮮識其真<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
造化非隂即陽人事非柔即剛<pc n="lb"/>
動靜雖屬隂陽而所以能動靜者則太極之所為也如<pc n="lb"/>
寂感雖屬人心而所以能寂感則性之所為也<pc n="lb"/>
太極圖解下朱子語録論道器曰如這人身是器語言<pc n="lb"/>
動作便是人之理竊謂此或記者之悞蓋人身與語言<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
動作皆是器也人身語言動作之則乃理也若指人之<pc n="lb"/>
語言動作為理則是認氣為道昧於形而上形而下之<pc n="lb"/>
别矣故疑此言或記者之誤也<pc n="lb"/>
萬物各受此理如衆水各受此日光但物之清者受此<pc n="lb"/>
理則理亦明物之昏者受此理則理亦昏昏非理昏也<pc n="lb"/>
由物之昏蔽之也如水之清者受此日光則光亦明水<pc n="lb"/>
之濁者受此日光則光亦暗暗非光暗也水之濁以淆<pc n="lb"/>
之也以是觀之則性本善而無惡可知其惡者皆氣質<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
之拘也<pc n="lb"/>
人於動處難得恰好纔動便有差所以發而中節為難<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
人皆有此理聖人與塗人同聖人有耳目鼻口之理塗<pc n="lb"/>
人亦有耳目鼻口之理聖人有心肝脾肺腎之理塗人<pc n="lb"/>
亦有心肝脾肺腎之理聖人有君臣父子夫婦長幼朋<pc n="lb"/>
友之理塗人亦有君臣父子夫婦長幼朋友之理但聖<pc n="lb"/>
人稟得氣質清粹故能全盡此理衆人稟得氣質昏駁<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
有不能全盡耳<pc n="lb"/>
將欲翕之必固張之將欲弱之必固强之將欲廢之必<pc n="lb"/>
固興之將欲奪之必固與之是皆竊春夏之闢而為秋<pc n="lb"/>
冬之闔程子所謂老子竊弄闢闔者以此<pc n="lb"/>
乾始能以美利利天下不言所利大矣哉如堯舜利世<pc n="lb"/>
之功大矣而其心則曷嘗自以為大哉使有一毫自大<pc n="lb"/>
之心則與乾始利天下不言所利不同而非所以為堯<pc n="lb"/>
舜矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
人之一呼者太極動而陽也一吸者太極靜而隂也吸<pc n="lb"/>
為呼之根呼為吸之根即隂陽之一動一靜而互為其<pc n="lb"/>
根也以至一語一黙無不皆然則太極隂陽之妙又豈<pc n="lb"/>
外於人之一身哉<pc n="lb"/>
近海斥鹵而地氣亦薄故生物不暢茂觀山東海豐諸<pc n="lb"/>
邑林木稍長即悴可見<pc n="lb"/>
一理也得之為天得之為地得之為萬物<pc n="lb"/>
道無聲之可聞無形之可見惟因夫形而下之器黙識<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
夫形而上之理則謂之見道非若天地萬物真有形之<pc n="lb"/>
可見也<pc n="lb"/>
天不以隆冬大寒而息其生物之機緘人不以熟寢大<pc n="lb"/>
寐而息其虛靈之知覺<pc n="lb"/>
人心至為神明如来日將早作今夕雖熟寐之甚及至<pc n="lb"/>
其期而自覺豈非心之神明乎<pc n="lb"/>
人惟一心操之為君子放之為小人<pc n="lb"/>
自古興亡治亂之幾皆由於心之存亡<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
一念之差貽患生靈有不可勝言者如漢武只因欲得<pc n="lb"/>
西域善馬甘心喪師不悔及貳師再舉西伐僅得善馬<pc n="lb"/>
數十匹而還是以數十匹馬易萬人之命又且作歌被<pc n="lb"/>
之聲樂誇耀祖宗其為不仁甚矣原其本只由一念之<pc n="lb"/>
差耳<pc n="lb"/>
如来旦將早作而中夜屢寐屢寤警愓不安者心之神<pc n="lb"/>
明使然也<pc n="lb"/>
滿眼皆實理而人不之信釋氏持一偏空説舉前古之<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
人皆為所惑何哉<pc n="lb"/>
身體髮膚受之父母不敢毁傷人之大孝也夫婦配偶<pc n="lb"/>
所以承先世之重延悠遠之緒人之大倫也釋氏乃使<pc n="lb"/>
人髠其髮絶其配不孝絶倫之罪大矣<pc n="lb"/>
莊子曰泰宇定發乎天光言心定則明也<pc n="lb"/>
聖人順天理而盡人倫釋氏逆天理而滅人倫<pc n="lb"/>
雖上知不能無人心聖人所謂無欲者非若釋氏盡去<pc n="lb"/>
根塵但人心之得其正者即道心以其不流於人欲之<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
私所謂無欲也<pc n="lb"/>
造化只是隂陽五行人道只是健順五常<pc n="lb"/>
皆實理也知者鮮矣<pc n="lb"/>
聖人一片實心種種道理皆從此出<pc n="lb"/>
無有大於理氣者<pc n="lb"/>
作聖作狂此心一轉移耳<pc n="lb"/>
中庸引詩曰上天之載無聲無臭即無極而太極也<pc n="lb"/>
莊子曰詩以道志書以道事易以道隂陽春秋以道名<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
分先儒謂莊子是大秀才觀此可見<pc n="lb"/>
張子曰一故神神即太極也或者謂太極不㑹動靜則<pc n="lb"/>
神為無用之物矣豈所以為造化之樞紐品彚之根柢<pc n="lb"/>
哉<pc n="lb"/>
只一箇太極行乎隂陽五行男女萬物之間無所不在<pc n="lb"/>
盆成括小有才而不知君子之大道適足以殺其身蓋<pc n="lb"/>
人知大道則明於進退存亡吉凶消長之理必不至於<pc n="lb"/>
輕率逞才妄為以取禍也<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
視其色在目而知其色之理在心聴其聲在耳而知其<pc n="lb"/>
聲之理在心食其味在口而知其味之理在心聞其香<pc n="lb"/>
在鼻而知其香之理在心此心所以為一身之主宰也<pc n="lb"/>
天人一理故致乖致和無不感通<pc n="lb"/>
耳目口鼻各專一事而心則無不通<pc n="lb"/>
耳順則聲入心通目明則物接理見<pc n="lb"/>
莊子曰生物以息相吹息是人呼吸之息九萬里之氣<pc n="lb"/>
亦是此息相吹則人之氣召和召災可知矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
七竅鑿而混沌死七情熾而天理亡之譬也<pc n="lb"/>
舉四海九州生民之氣無不和則自足以感隂陽之和<pc n="lb"/>
舉四海九州生民之氣既乖則亦足以感隂陽之異此<pc n="lb"/>
理之必然也<pc n="lb"/>
固不可假公法以報私仇亦不可假公法以報私徳<pc n="lb"/>
物各具五行之色如天地有五方土石有五色雲氣有<pc n="lb"/>
五色之類是則萬物豈出於五行之外哉<pc n="lb"/>
下民之寃不伸者由長人者之非其人也<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
為官者切不可厭煩惡事茍視民之寃抑一切不理曰<pc n="lb"/>
我務省事則民不得其死者多矣可不戒哉<pc n="lb"/>
一命之士茍存心於愛物必有所濟蓋天下事莫非分<pc n="lb"/>
所當為凡事茍可用力者無不盡心其間則民之受惠<pc n="lb"/>
者多矣<pc n="lb"/>
昔人謂律是八分書蓋律之條目莫非防範人欲扶翼<pc n="lb"/>
天理故謂之八分書<pc n="lb"/>
慎言謹行是脩已第一事<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
人之所為不犯律條即為義犯之即為非義則律為八<pc n="lb"/>
分書可見<pc n="lb"/>
余一夕夢先人告余曰慈温良得非有所警乎<pc n="lb"/>
心口如一為忠信心口不一非忠信也<pc n="lb"/>
只四勿念之豈有差乎<pc n="lb"/>
天下至貴者道得之則生失之則死為天下至貴不亦<pc n="lb"/>
宜乎<pc n="lb"/>
偶讀醫書有曰洗心日齊防患日戒吾有取焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
乞墦之富貴恬不知恥可怪也夫<pc n="lb"/>
責人當反求諸己<pc n="lb"/>
釋氏本是自潔其身紛紛之言皆其徒附㑹之也<pc n="lb"/>
道家者流如老子道徳經是也如符録科儀飛昇黄白<pc n="lb"/>
之術皆後人附㑹為道家之事道徳經豈有是哉<pc n="lb"/>
朱子於吾無隠乎爾章以作止語黙無非教也釋之蓋<pc n="lb"/>
作與語屬陽動之發也止與黙屬隂靜之為也動靜隂<pc n="lb"/>
陽曷莫非是道之著至於動而靜靜而復動循環無端<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
則又道之至妙者也其示人之意豈不顯而可見哉<pc n="lb"/>
曾㸃之鼔瑟希鏗爾舍瑟而作對曰異乎三子者之撰<pc n="lb"/>
其動靜從容者此理也莫春者春服既成冠者五六人<pc n="lb"/>
童子六七人浴乎沂風乎舞雩詠而歸者亦此理也是<pc n="lb"/>
則人欲盡處天理流行隨處充滿無少欠缺安往而不<pc n="lb"/>
然哉<pc n="lb"/>
聖人一身動靜無非仁義禮智之徳充乎中而發乎外<pc n="lb"/>
其示人可謂無隠矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
認得為已何所不至此言當深翫味體認<pc n="lb"/>
不虐無告不廢困窮聖人之仁也<pc n="lb"/>
勿以小事而忽之大小必求合義<pc n="lb"/>
法立而行則人不翫<pc n="lb"/>
事合義雖大不懼不合義雖小當謹<pc n="lb"/>
道有正有邪徳有凶有吉此韓子所謂道與徳為虛位<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
氣質之蔽最深民不可使知之是皆蔽之深不能有以<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
開其識也如佛老之教分明非正理而舉世趨之雖先<pc n="lb"/>
儒開示精切而猶不能祛其惑是皆氣質蔽之深也<pc n="lb"/>
偶一事發不中節終夕不快<pc n="lb"/>
命性道教只是一理<pc n="lb"/>
臨屬官公事外不可泛及他事<pc n="lb"/>
不仁者不可乆處約不可長處樂朱子釋之謂不仁之<pc n="lb"/>
人失其本心乆約必濫乆樂必淫濫即為貧賤所移而<pc n="lb"/>
更其節也淫即為富貴所淫而蕩其心也若貧賤不能<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
移即仁者能乆處約矣富貴不能淫即仁者能長處樂<pc n="lb"/>
矣孔孟之言互相發明如此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書録卷七<pc n="lb"/>
<pb n="39b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>讀書録卷八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書録卷八<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>薛瑄<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
所謂知幾者扵事未形著而識其㣲也非聖人其孰能<pc n="lb"/>
之<pc n="lb"/>
凡禍患伏扵無形之中惟聖人則知幾而防之扵未然<pc n="lb"/>
故能消其禍衆人不知幾而圖之扵已著則已無及矣<pc n="lb"/>
迷扵利欲者如醉酒之人人不堪其醜而已不覺也<pc n="lb"/>
耳目之聪明為魄魄者形之神也口鼻之呼吸為魂魂者<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
氣之神也人有許多聰明知識者魄之為也有許多呼<pc n="lb"/>
吸運動者魂之為也<pc n="lb"/>
堯之欽明俊德以至黎民於變時雍舜之慎徽五典以<pc n="lb"/>
至烈風雷雨弗迷與孔子之立之斯立道之斯行綏之<pc n="lb"/>
斯來動之斯和皆聖人作用神速功效<pc n="lb"/>
史臣首叙堯舜禹之事有乾坤之道焉堯曰欽明舜曰<pc n="lb"/>
重華禹曰祗承則堯舜為乾禹為坤可見帝降而王殆<pc n="lb"/>
以此歟<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
後人不知人臣之道但得高官厚禄即有自滿之色觀<pc n="lb"/>
臣克艱厥臣及為臣不易之語禄位果可自滿乎<pc n="lb"/>
動而不息者陽魂也静而有識者隂魄也<pc n="lb"/>
夜氣如泉源淆之數亦不能清矣君子所以貴乎存息<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
仁是嫩物譬之草木嫩則生老則枯<pc n="lb"/>
寂而感虛而實此吾儒與釋子不同處<pc n="lb"/>
變化無須㬰之止息<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
自不知其所以然而然者造化也<pc n="lb"/>
天地之大德曰生無間斷無空缺<pc n="lb"/>
知而不仁如老莊之流是也<pc n="lb"/>
静中之識曰魄動中之靈曰魂<pc n="lb"/>
草木之敷榮暢茂者神之迹其凋落枯悴者鬼之迹知<pc n="lb"/>
至至之窮理也知終終之盡性以至扵命也<pc n="lb"/>
朱子曰誠之有物不待形而有盖雖冲漠無朕之中而<pc n="lb"/>
萬象森然已具矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
理義之心不可少有間斷孟子所謂無忘是也<pc n="lb"/>
心斯須不存即與理義背馳可不念哉<pc n="lb"/>
烝民之詩二五之疇同一義也<pc n="lb"/>
至誠無息者大德之敦化萬物各得其所者小德之川<pc n="lb"/>
流<pc n="lb"/>
一本萬殊殊與本不可分而為二<pc n="lb"/>
朱子曰聖人作易因隂陽之實體為卦爻之法象此見<pc n="lb"/>
作易之本義<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
天地設位而易行乎其中天之生生不已也成性存存<pc n="lb"/>
道義之門理之生生不已也<pc n="lb"/>
知禮皆性也人能知崇如天禮卑如地便是成性存存<pc n="lb"/>
而道義自此出也人之知不能如天之高禮不能如地<pc n="lb"/>
之卑是壞其性而不存道義何自而出哉反此則成性<pc n="lb"/>
存存而道義出矣<pc n="lb"/>
只知崇禮卑便是成性存存<pc n="lb"/>
知崇禮卑成性存存應天地設位道義之門應易在其<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
中矣<pc n="lb"/>
博文知崇也約禮禮卑也<pc n="lb"/>
中庸之道問學致廣大盡精㣲極高明温故知新皆易<pc n="lb"/>
知崇之事尊徳性道中庸敦厚崇禮皆易禮卑之事<pc n="lb"/>
天者陽氣之實體地者隂形之實體<pc n="lb"/>
成性即天地存存即設位道義之門即易行乎其中<pc n="lb"/>
夫子之徳温良屬仁儉屬義㳟讓屬禮<pc n="lb"/>
近世易書詩春秋四書傳註之外世儒纂集諸家之說<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
附釋其後雖時有發明其實太繁複汗漫而學者終不<pc n="lb"/>
能遍觀而盡讀反扵正經本㫖日至蔽隔支離先儒燭<pc n="lb"/>
籠之譬正如此<pc n="lb"/>
道之不明科舉之學害之也<pc n="lb"/>
四書集註章句之外倪氏集釋最為精簡其他割裂舊<pc n="lb"/>
說附㑹己意但欲起學者之觀聴圖已名之不朽駁雜<pc n="lb"/>
浩穣害理尤甚<pc n="lb"/>
自朱子沒而道之所寄不越乎言語文辭之間能因文<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
辭而得朱子之心學者許魯齋一人而已<pc n="lb"/>
雲而雨者自無而有雨而晴者自有而無雷霆風露之<pc n="lb"/>
類亦然<pc n="lb"/>
太極中無所不有分而為隂陽五行男女萬物無所不<pc n="lb"/>
在<pc n="lb"/>
元亨利貞文王之言也其理無窮<pc n="lb"/>
聖賢之書垂訓萬世本欲開明天理使人反求諸身心<pc n="lb"/>
而得其實自朱子沒士子誦習其說者率多以為出身<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
干禄之階梯而不知反已以求其實聖賢垂訓之意果<pc n="lb"/>
安在乎<pc n="lb"/>
寒暑徃來有一定之節萬物生育有一定之形人倫綱<pc n="lb"/>
常有一定之理是皆太極為之主窮天地亘古今而不<pc n="lb"/>
易者也<pc n="lb"/>
新竹有露者津液上行結而為露也如人髪中有汗然<pc n="lb"/>
<hi>曹縣分司偶觀新竹記此</hi>
                    <pc n="lb"/>
因觀烏鳥哺其雛仁心藹然可見<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
天地分明一大父母生出無限小父母來<pc n="lb"/>
知道則自簡<pc n="lb"/>
漢高祖取天下大抵能用群䇿如下陳留用酈生之䇿<pc n="lb"/>
還軍霸上攻嶢闗用樊噲張良之䇿從漢中東兵用韓<pc n="lb"/>
信之䇿守滎陽成臯又用酈生之䇿捐金間楚用陳平<pc n="lb"/>
之䇿封韓信齊王追項羽垓下以地封韓彭英布使自<pc n="lb"/>
為戰又用良平之䇿及天下已定徙都闗中用劉敬之<pc n="lb"/>
䇿悉收群䇿而用其長此所以破秦滅楚不五載而成<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
帝業<pc n="lb"/>
枚乗曰欲人無聞莫若勿言欲人無知莫若勿為又曰<pc n="lb"/>
積徳累行不知其善有時而用棄義背理不知其惡有<pc n="lb"/>
時而亡此皆名言也<pc n="lb"/>
朱子曰其心明乎正理而無蔽然後其言平正通達而<pc n="lb"/>
無病此知言所以能知人也<pc n="lb"/>
天地萬物皆一理也天地萬物各有其一分分殊也通<pc n="lb"/>
書一誠字括盡<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
通書與太極圖表裏<pc n="lb"/>
只一復卦多少義理天道人事無不備<pc n="lb"/>
讀易在識時勢<pc n="lb"/>
存心不失為中應事不差為和<pc n="lb"/>
中也者至徳也和也者要道也<pc n="lb"/>
地泥城隍墻皆土也孝慈恤愛惻怛皆仁也理一分殊<pc n="lb"/>
扵此亦可見<pc n="lb"/>
親親而仁民仁民而愛物其理一為仁分殊為義<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
隂陽合則魄凝魂聚而有生隂陽判則䰟升為神魄降<pc n="lb"/>
為鬼易大傳所謂精氣為物逰魂為變故知鬼神之情<pc n="lb"/>
狀者正以明此書所謂徂落者亦以升降為言耳此中<pc n="lb"/>
庸或問朱子之言死生之說不過如此<pc n="lb"/>
昔人訓皇為太極為中皆虛字也朱子非之謂皇為君<pc n="lb"/>
極猶屋極之極則二字皆實矣盖謂極居此物之中則可<pc n="lb"/>
便謂極為中則不可近因道出武定州北隅觀郵亭撮<pc n="lb"/>
頂一木居中衆木四面輳之此正所謂極也因朱子之説<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
而記余之所見如此<pc n="lb"/>
太極圖假象以顯義<pc n="lb"/>
無輕民事惟艱無安厥位惟危豈惟為人君當然哉凡<pc n="lb"/>
為人臣者亦當守此以為愛民保已之法也<pc n="lb"/>
周公作無逸告成王逺舉殷之三宗皆繼體守成之君<pc n="lb"/>
欲成王有所法也近舉太王王季文王皆周先哲王欲<pc n="lb"/>
成王有所嚴憚以脩其徳也其意切矣<pc n="lb"/>
<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
理上天之載無聲無臭又即天命之性矣<pc n="lb"/>
不論人之賢否但見勢利即傾慕豈非失其本心乎噫<pc n="lb"/>
弊也久矣<pc n="lb"/>
高則明博則厚觀之天地可見<pc n="lb"/>
凡物虛則有神如皷虛則響鐘虛則鳴心虛則靈<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
日入而群動息日出而群動作一息一作者其易之謂與<pc n="lb"/>
大聲不入扵里耳折揚皇荂則嗑然而咲高言不止扵<pc n="lb"/>
衆人之心驗之世俗誠然<pc n="lb"/>
朱子註四書明聖賢之道正欲學者務為己之學後世<pc n="lb"/>
皆藉此以為進身之階梯夫豈朱子註書之初意哉<pc n="lb"/>
夏葛冬裘饑食渴飲朝作暮息之得其正者皆時中也<pc n="lb"/>
張之極者必翕强之極者必弱興之極者必廢與之極<pc n="lb"/>
者必奪乃造化消息盈虛自然之理老子意欲翕之乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
固張之意欲弱之乃固强之意欲廢之乃固興之意欲<pc n="lb"/>
奪之乃固與之此程子所謂竊弄闔闢而為術也<pc n="lb"/>
太極圖只是隂陽兩端循環不已而理為之主<pc n="lb"/>
太極圖天地古今隂陽寒暑晝夜死生剛柔動静無不<pc n="lb"/>
括盡<pc n="lb"/>
太極圖逺而萬古近而一息無能外者<pc n="lb"/>
先天圖十月純坤初爻中已有十一月復卦初爻之根<pc n="lb"/>
即太極圖右半隂中陽也先天圖四月純乾初爻中已<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
有五月姤卦初爻之根即太極左半陽中隂也由是觀<pc n="lb"/>
之先天與太極圖亦未嘗不合<pc n="lb"/>
静㸔太極圖斯須離之不可得也<pc n="lb"/>
謙者聖人之誠心非為有所取於人而然也老子乃曰<pc n="lb"/>
聖人欲上民必以言下之欲先民必以身後之則是出<pc n="lb"/>
於有意之私而非聖人誠心之謙徳矣<pc n="lb"/>
史記日者季主之言深有中於墨者<pc n="lb"/>
古人用字最宻如冐色之冐字是也<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
火木陽也生於隂隂中有陽也水金隂也生於陽陽中<pc n="lb"/>
有隂也<pc n="lb"/>
心所具之理為太極心之動静為隂陽<pc n="lb"/>
忠信立身之本<pc n="lb"/>
惟誠無間斷破缺<pc n="lb"/>
周程張朱真儒也四子辨佛老之非至矣學者讀四子<pc n="lb"/>
之書而乃匍匐佛老之奴𨽻是豈真知四子而能讀其<pc n="lb"/>
書者哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
學者得如周程張朱之為人亦可矣四子不好佛而學<pc n="lb"/>
者乃好之則是為人不求如四子之賢而好佛乃求過<pc n="lb"/>
於四子也惑之甚矣<pc n="lb"/>
即無極而太極觀之沖漠無朕之中萬象森然已具所<pc n="lb"/>
謂體用一源也即隂陽五行男女萬物觀之而此理無<pc n="lb"/>
所不在所謂顯微無間也<pc n="lb"/>
體用一源不可分體用為二顯微無間不可分道器為二<pc n="lb"/>
以武王之聖而不知夷齊之賢豈非命歟<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
只是一箇性分而為仁義禮智信散而為萬善<pc n="lb"/>
義者天命之性也君子行義而盡其性則天命在是矣<pc n="lb"/>
所行者善則吉所行者惡則凶所謂無卜筮而知吉凶也<pc n="lb"/>
中庸之理不離乎動作語黙人倫之間知者鮮矣<pc n="lb"/>
過一分為太過不及一分為不及此中庸所以為難也<pc n="lb"/>
程復心四書章圖破碎義理愈使學者生疑<pc n="lb"/>
程復心將太極圖中着一氣字又從而釋之曰太極未<pc n="lb"/>
有象數惟一氣耳乃漢儒涵三為一老莊指太極為氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
之説其失周子朱子之㫖逺矣<pc n="lb"/>
理氣宻匝匝地真無毫髪之縫隙<pc n="lb"/>
無大無小無内無外一以貫之<pc n="lb"/>
盡事親之道而得其仁盡事君之道而得其義盡夫婦<pc n="lb"/>
之道而得其知盡事兄之事而得其禮盡朋友之交而<pc n="lb"/>
得其信皆所謂下學人事上達天理也以至盡耳目口<pc n="lb"/>
鼻手足之道而得聰明正肅恭重之理又皆所謂下學<pc n="lb"/>
人事上達天理也<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
西銘明理一而分殊太極圖自一理二氣五行成男成<pc n="lb"/>
女而化生萬物亦無徃而非理一分殊也<pc n="lb"/>
父母生子耳目口鼻四肢百骸無不備人子能體其全<pc n="lb"/>
而歸之斯謂之孝天之生人五常百行之理無不全人<pc n="lb"/>
能以事親之心事天於天所賦之理無一之或失則亦<pc n="lb"/>
天之孝子矣<pc n="lb"/>
理為萬物之一源理一也萬物各得其一理分殊也<pc n="lb"/>
天道無言而四時行萬物生聖人不言而四德著萬善<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
全其致一也<pc n="lb"/>
大徳敦化理一也小德川流分殊也<pc n="lb"/>
氣質極難變十分用力猶有變不能盡者然亦不可以<pc n="lb"/>
為難變而遂懈於用力也<pc n="lb"/>
畫前之易太極中森然已具者也<pc n="lb"/>
太極雖冲漠無形而两儀四象八卦以至六十四卦無<pc n="lb"/>
窮之數已森然具在其中矣<pc n="lb"/>
太極两儀四象以至六十四卦體用一源也自六十四<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
卦以至两儀太極顯微無間也<pc n="lb"/>
余徃年讀楚詞喜其華今讀楚詞喜其實葢其警戒之<pc n="lb"/>
言亦皆切己之事也<pc n="lb"/>
目之逐物最能䘮徳故四勿以視居先<pc n="lb"/>
私意最難去故程子謂克己最為難事惟嘗用力者知<pc n="lb"/>
其難<pc n="lb"/>
男女之欲天下之至情聖人能通其情故家道正而人<pc n="lb"/>
倫明<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
欲心一動如火之熾如水之溢非用大壯之力莫能止<pc n="lb"/>
其欲<pc n="lb"/>
老子曰不見可欲使心不亂<pc n="lb"/>
伏羲則河圖以畫卦大禹法洛書以叙疇聖人之心與<pc n="lb"/>
天地之心分明為一<pc n="lb"/>
未有天地萬物而天地萬物之理已具於冲漠無朕之<pc n="lb"/>
中未有兩儀四象八卦而两儀四象八卦之理已具於<pc n="lb"/>
太極之内乃所謂體用一源也<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
即樹根觀之須思未有根之先而冲漠無朕之中樹<pc n="lb"/>
根之理已具逮夫氣機一動資始資生而理亦隨之樹<pc n="lb"/>
之根由是生焉<pc n="lb"/>
太極圖理一而分殊<pc n="lb"/>
觀春草從地迸出無絲毫之空隙則道莫能破可知天<pc n="lb"/>
地萬物體皆虚而理則實<pc n="lb"/>
四時溫燠寒凉之氣人體無不覺者則人與天地同體<pc n="lb"/>
可知<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
程子曰理無形也故假象以顯義非特易為然太極圖<pc n="lb"/>
亦是已<pc n="lb"/>
無窮盡無方體太極是也<pc n="lb"/>
理本無名字字之曰太極<pc n="lb"/>
有高才能文章坐此而取敗者多矣如禰衡孔融之徒<pc n="lb"/>
是也非特古為然今亦有之可不戒哉<pc n="lb"/>
太極圖水火木金土五箇小圏子即五行各具一太極<pc n="lb"/>
也其下一小圏子乃理氣妙合而無間也又下一大圏<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
子乃氣化生出男女牝牡雌雄而各具一太極也又最<pc n="lb"/>
下一圏子乃男女已生之後形交氣感形化萬物而各<pc n="lb"/>
具一太極也<pc n="lb"/>
大徳敦化者中也性也一也小德川流者和也情也貫也<pc n="lb"/>
讀太極圖說句句體貼向身上㸔自有無窮之味<pc n="lb"/>
以太極圖反求之身心動静之間無一不合<pc n="lb"/>
天地隂陽古今萬物始終生死之理太極圖盡之<pc n="lb"/>
良心開而天理明猶山徑之蹊間介然用之而成路良<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
心蔽而天理暗猶為間不用而茅塞之也<pc n="lb"/>
自子至午陽氣方息而伸者神之迹自午至亥隂氣方<pc n="lb"/>
消而屈者鬼之迹也<pc n="lb"/>
中是性情恰好的道理以其平常而不可易故又謂之<pc n="lb"/>
庸非中之外别有所謂庸也<pc n="lb"/>
中之理所包甚大存扵心而不偏不倚發扵情而無過<pc n="lb"/>
不及以其可以常行不可易故又謂之庸<pc n="lb"/>
子在川上曰逝者如斯夫不舍晝夜即中庸之至誠無<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
息也<pc n="lb"/>
天下之獄自古不得其平者多矣掌刑者可不擇其人<pc n="lb"/>
乎<pc n="lb"/>
偶過長清知己斷一獄事不得其平重有感扵心而知<pc n="lb"/>
天下之獄不得其平者多矣正統四年十一月十九日<pc n="lb"/>
茌平燈下書上兩節<pc n="lb"/>
人臣巧文以避罪非忠也<pc n="lb"/>
雨露雪霜只是天地之氣凝結而成者如人之呵氣遇<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
冷成氷結鬚其理可見<pc n="lb"/>
春秋之時諸侯擅相征伐㑹盟而不知有天子之命非<pc n="lb"/>
義甚矣<pc n="lb"/>
禮樂征伐不出扵天子春秋所由作<pc n="lb"/>
事物當然之理如父子之仁之類是也所以當然之故<pc n="lb"/>
乃仁義禮智所自來在天為元亨利貞是也<pc n="lb"/>
春秋書夫人姜氏㑹齊侯于禚夫人姜氏享齊侯于祝<pc n="lb"/>
丘夫人姜氏如齊師夫人姜氏㑹齊侯于糓所謂直書<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
其事而其義自見也<pc n="lb"/>
春秋書法意在言外<pc n="lb"/>
春秋辭雖謹嚴而意實忠厚<pc n="lb"/>
春秋直書其事使人思而得之<pc n="lb"/>
諸儒解經多入外意惟朱子只主本義而無泛論<pc n="lb"/>
春秋大抵多㣲辭<pc n="lb"/>
聖人作春秋其㣲意真非数千載之下所能窺測若欲<pc n="lb"/>
句句字字盡釋其義竊恐不能無穿鑿之弊<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
讀春秋大義可見者尊君父討亂賊内中國外夷狄貴<pc n="lb"/>
王賤霸而已<pc n="lb"/>
莊子曰道者萬物之所由也庶物失之者死得之者生<pc n="lb"/>
為事逆之則敗順之則成故道之所在聖人尊之此言<pc n="lb"/>
近正<pc n="lb"/>
安其内不求扵外見其大而畧扵小<hi>正統五年正月十八日分司夣得此</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>語因記之</hi>
                    <pc n="lb"/>
小人不可與盡言<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
道人以善不可則止其知幾乎<pc n="lb"/>
待小人嚴而和<pc n="lb"/>
分外之事一毫不可與<pc n="lb"/>
易大象皆以義理言<pc n="lb"/>
天何言哉吾無隱乎爾與曽㸃言志之意皆天理流行<pc n="lb"/>
之妙<pc n="lb"/>
言要緩行要徐手要恭立要端以至作事有節皆不暴<pc n="lb"/>
其氣之事<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
約其情使合扵中亦養氣之事也<pc n="lb"/>
怒至扵過喜至扵流皆暴其氣也<pc n="lb"/>
資始資生固乾元之氣而其理則太極也<pc n="lb"/>
風霆雨露之氣所以成物者皆太極之所為也<pc n="lb"/>
大氣發生一切有形之物而太極為之主<pc n="lb"/>
以鼻息觀之呼感得吸來吸感得呼來<pc n="lb"/>
暑為感感得寒來則寒為應寒復為感感得暑來則暑<pc n="lb"/>
為應應又為感感又為應于是見感應之無端<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
感應之理于太極圖隂陽互根見之<pc n="lb"/>
大舜聞一善言見一善行沛然莫之能禦即感而遂通<pc n="lb"/>
天下之故也<pc n="lb"/>
感自外來應由中出<pc n="lb"/>
天地寒暑人生盛衰其宻移之機無毫髪之間斷<pc n="lb"/>
謀利計功乃人欲之私學者之通患也<pc n="lb"/>
大而人倫小而言動皆理之當然纔有有為之心雖所<pc n="lb"/>
行合理亦是人欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
王伯之分正在不謀利計功與謀利計功之分<pc n="lb"/>
學者自㓜便為謀利計功而學宜其不足以入堯舜之<pc n="lb"/>
道<pc n="lb"/>
絶謀利計功之念其心超然無係<pc n="lb"/>
萬化交則通不交則隔礙而不能成化功<pc n="lb"/>
太極圖如水一源流而為千支萬派却都只是源中水<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
六十四卦只是一竒一偶但因所遇之時所居之位不<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
同故有無窮之事變如人只是一動一静但因時位不<pc n="lb"/>
同故有無窮之道理此所以為易也<pc n="lb"/>
因小生對句便知有隂陽<pc n="lb"/>
太極只是性<pc n="lb"/>
太極是性之表徳<pc n="lb"/>
宋文帝子劭巫蠱事覺不能斷以大義誅之卒有合殿<pc n="lb"/>
之變正所謂為人君父不通春秋之義者必䝉首惡之<pc n="lb"/>
名<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
聖賢著書立言句句明理非欲言詞之富麗也<pc n="lb"/>
易横圖一而二二而四四而八八而十六十六而三十<pc n="lb"/>
二三十二而六十四太極圖則一理二氣五行男女遂<pc n="lb"/>
至扵化生萬物雖所推有詳畧之不同其為理氣則一<pc n="lb"/>
而已矣<pc n="lb"/>
太極圖上一圏純以理言而其下餘圏則兼以氣言然<pc n="lb"/>
上一圏即在下餘圏之中所謂精粗本末無彼此也<pc n="lb"/>
人熟寐而有知覺正如純坤卦下一爻中有陽動之幾<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
也其理妙矣<pc n="lb"/>
如王莾之徒竊人之國皆引先王之事以文其奸即莊<pc n="lb"/>
子所謂儒以詩禮發塚者歟<pc n="lb"/>
鳶飛魚躍即取之左右逢其原之意言道無所不在也<pc n="lb"/>
鳶而必戾于天魚而必躍于淵父必慈子必孝君必仁<pc n="lb"/>
臣必敬兄必愛弟必恭夫必義婦必從以至四體百骸<pc n="lb"/>
之有其則昆蟲草木之若其性隂陽日月風霆雨露之<pc n="lb"/>
各以其時皆鳶飛魚躍之意所謂活潑潑地也<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
物之觸目觸耳者皆活潑潑地之理<pc n="lb"/>
風動林木即鳶飛魚躍之意<pc n="lb"/>
屈以感伸伸為應伸又感屈屈為應屈又感伸伸又感<pc n="lb"/>
屈屈伸感應如循環之無端<pc n="lb"/>
二程之名言朱子采入四書集註或問中者多矣求二<pc n="lb"/>
夫子之心者當于此觀之<pc n="lb"/>
身在堂上方能辨堂下人曲直故有知言之明乃可以<pc n="lb"/>
折𠂻群言不然去取必失其當<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
讀書講明道義求日用之實理也若讀書而不講明道<pc n="lb"/>
義則溺心扵文字之間終不能知實理之所在<pc n="lb"/>
明徳新民止扵至善下文即繼之以知止而後定静安<pc n="lb"/>
慮得以見明徳新民之止扵至善皆由知止定静安慮<pc n="lb"/>
而後得止扵至善也<pc n="lb"/>
男女氣化之太極與萬物形化之太極一也<pc n="lb"/>
氣化言男女而萬物在其中形化言萬物而男女在其<pc n="lb"/>
中互文也<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
但是血氣之物靈扵他物<pc n="lb"/>
飛潜動之物靈扵植物而人又動物中之尤靈者也<pc n="lb"/>
摇扇有風見天地間無處無氣<pc n="lb"/>
人雖各是一體其實與天地萬物渾融相合無一毫之<pc n="lb"/>
間<pc n="lb"/>
蕩滌胸中無一毫之私累可以言大矣<pc n="lb"/>
應事纔應即休不可湏㬰留滯為心累<pc n="lb"/>
和從中上流出來中是和之源頭一而二二而一者也<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
庸即中和之理平常而不可易者非中和之外别有所<pc n="lb"/>
謂庸也<pc n="lb"/>
<graphic n="KR0636" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0636.png" mimeType="image/png"/>養本源是尊徳性之事思索義理是道問學之事中<pc n="lb"/>
和不可湏㬰離盖静而不存則有不中動而不察則有<pc n="lb"/>
不和此中和所以不可湏臾離也<pc n="lb"/>
人之學道由經而入窮經有得則道不在經者可黙識<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
學湏有覺方得總㑹處<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
朱子論造化之精約莫過扵太極圖解<pc n="lb"/>
水能鑑物故智屬之金能斷物故義屬之木有生意故<pc n="lb"/>
仁屬之火則文明故禮屬之土則質實故信屬之<pc n="lb"/>
屋極北極為有形之極太極乃無形之極也故曰太極<pc n="lb"/>
本無極皇極之極以物之在中而言如屋極北極之義<pc n="lb"/>
若即訓極為中則非矣<pc n="lb"/>
莊子曰至人之用心若鏡不將不迎應而不藏程子所<pc n="lb"/>
謂形容道體之言此類是也<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
人日用求太極只中正仁義便是此理然仁義中正是<pc n="lb"/>
各具之太極五性未發乃統體之太極也<pc n="lb"/>
五經四書小註不勝其繁讀者誠有文滅質博溺心之<pc n="lb"/>
患<pc n="lb"/>
非有過人之識而欲纂集群言以折衷聖賢之經㫖多<pc n="lb"/>
見其不知量也<pc n="lb"/>
鐡中生火陽生扵隂也<pc n="lb"/>
就天地萬物中各具一理者各具之太極也合天地萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
物為一理者統體之太極也<pc n="lb"/>
天地間理無空缺處人終日在太極中而不知也<pc n="lb"/>
忠信積久可孚扵人不然則言出而人弗信矣<pc n="lb"/>
輕言戯謔最害事盖言不忘發則言出而人信之茍輕<pc n="lb"/>
言戱謔後雖有誠實之言人亦弗之信矣<pc n="lb"/>
一失人則人皆莫之與孤立而無助矣<pc n="lb"/>
輕諾則寡信<pc n="lb"/>
易曰修辭立其誠故慎言乃進脩之要<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書録卷八<pc n="lb"/>
<pb n="26b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>讀書録卷九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書録卷九<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>薛瑄<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
舉天地萬物皆物也天地萬物之理其則也<pc n="lb"/>
無物不有無時不然此言宜時時深體之<pc n="lb"/>
無極而太極天地本然之性也隂陽太極氣質之性也<pc n="lb"/>
天地本然之性就氣質中指出不雜者言之氣質之性<pc n="lb"/>
即本然之性堕在氣質中者初非二性也<pc n="lb"/>
雷電風雨參錯交動於下而太虛之本體自若萬事萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
變紛紜膠擾於外而吾心之本體自如<pc n="lb"/>
孟子曰君子深造以道欲其自得之也道者進為之方<pc n="lb"/>
如學問思辨博文約禮之類是也循此而進潛翫積乆<pc n="lb"/>
則有自得之妙不循此而進徒事於記誦辭章之末欲<pc n="lb"/>
求自得之妙難矣<pc n="lb"/>
書載堯舜之行事皆先德行而後事功事功之大者莫<pc n="lb"/>
大於用人之一事觀諸二典可見矣<pc n="lb"/>
有物有則於六十四卦三百八十四爻見之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
陳仲子亡親戚君臣上下其廉為小節釋氏滅天理人<pc n="lb"/>
倫以潔其身果何道哉<pc n="lb"/>
敬之詩曰學有緝熈於光明則成王之學日進於髙明<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
感而遂通天下之故者元亨誠之通寂然不動者利貞<pc n="lb"/>
誠之復元亨利貞亦於人心見之<pc n="lb"/>
觀敬之詩成王眞得傳心之學者也<pc n="lb"/>
視箴曰蔽交於前其中則遷所謂蔽者非止謂非禮之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
色凡見一切可好之物目逐之而動者皆是也<pc n="lb"/>
讀西銘如見天之大<pc n="lb"/>
為學第一在變化成質不然只是講說耳<pc n="lb"/>
西銘自乾父坤母至兄弟顛連而無告者一節皆狀仁<pc n="lb"/>
之體自于時保之至没吾寜也皆求仁之方<pc n="lb"/>
余病頭風乆不敢讀書因念克伐怨欲不行可以為難<pc n="lb"/>
之語原憲之學尚未至於仁况未至於憲之學者可不<pc n="lb"/>
勉乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
聴人之言便識其學之淺深<pc n="lb"/>
聖人之博博而約以其有此理也衆人之博但務聞見<pc n="lb"/>
之廣而不察其理之有無此所以異於聖人之博也<pc n="lb"/>
好為怪異不經之談者不明理也<pc n="lb"/>
朱子小學一書理與事而已内篇之立教明倫敬身通<pc n="lb"/>
論言其理也稽古之立教明倫敬身通論實之以事也<pc n="lb"/>
外篇嘉言之廣立教明倫敬身又以理言也善行實立<pc n="lb"/>
教明倫敬身又實之以事也然理精也本也事粗也末<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
也本末精粗一以貫之其小學之書乎<pc n="lb"/>
先儒月映萬川之喻最好喻太極盖萬川總是一月光<pc n="lb"/>
萬物統體一太極也川川各具一月光物物各具一太<pc n="lb"/>
極也其統體之太極即各具之一本其各具之太極即<pc n="lb"/>
全體之萬殊非有二太極也<pc n="lb"/>
推之於前不見其始引之於後不見其終此所謂動静<pc n="lb"/>
無端隂陽無始也<pc n="lb"/>
仁義禮智信五字括盡小學一書亦括盡五經四書人<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
纔動即有差故君子慎動<pc n="lb"/>
見理明則處事熟如庖丁解牛矣<pc n="lb"/>
太極中涵隂陽五行男女萬物之理體用一原也隂陽<pc n="lb"/>
五行男女萬物具太極之理顯微無間也<pc n="lb"/>
體用一原顯微無間見道器合一之妙<pc n="lb"/>
周子太極圗畫出理氣示人<pc n="lb"/>
體用一原顯微無間動靜無端隂陽無始其大無外其<pc n="lb"/>
小無内非知道者孰能知之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
周子太極圗說字字貼在圗上朱子解亦然<pc n="lb"/>
聖人言性與天道惟於賛易極言之耳平日與門人言<pc n="lb"/>
者極少<pc n="lb"/>
道以渾淪言之義以條理言之<pc n="lb"/>
孔門弟子知孔子者不過顔曾二子其次惟子貢庶幾<pc n="lb"/>
焉<pc n="lb"/>
張子曰富有者大無外日新者乆無窮其㫖深矣<pc n="lb"/>
自矜自伐者皆不能克有已之私也<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
大而無外天道之於穆也乆而無窮天道之不已也動<pc n="lb"/>
靜者隂陽也所以動靜者太極也盖太極有動之理故<pc n="lb"/>
動而生陽太極有靜之理故靜而生隂<pc n="lb"/>
天地公共之理人得之為性人能盡其性是亦公共之<pc n="lb"/>
理耳無可矜伐者故程子曰達理則樂天而不競内充<pc n="lb"/>
故退讓而不矜<pc n="lb"/>
在在處處時時刻刻事事物物皆道也須要識得<pc n="lb"/>
聖人之言如蓍龜曰吉則吉曰凶則凶<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
禮樂只在進反之間盖進而盈溢樂也以反為文退而<pc n="lb"/>
收歛禮也以進為文<pc n="lb"/>
惟正足以服人<pc n="lb"/>
孔子微辭奥義多在繋辭伊川微辭奥義多在易傳<pc n="lb"/>
徳是得於心行是徳之見於事者如仁義禮智徳也仁<pc n="lb"/>
形於孝親義形於事君禮形於長㓜智形於夫婦之類<pc n="lb"/>
皆行也<pc n="lb"/>
治夷狄之法只當謹守疆場勿使侵軼而已窮治不已<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
必為中國患如秦皇漢武是也<pc n="lb"/>
二十三四夜深時月初出東方其終魄于東之光比未<pc n="lb"/>
望載魄之光尤光明者盖初昇之日光尤甚西下之日<pc n="lb"/>
色故其光明如此<pc n="lb"/>
舍五經四書與周程張朱之書不讀而讀他書者是猶<pc n="lb"/>
惡覩泰山而喜丘垤也<pc n="lb"/>
聖人不怨天不尤人心地多少灑落自在常人纔與人<pc n="lb"/>
不合即尤人纔不得於天即怨天其心忿忮勞擾無一<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
時之寧泰與聖人之心何啻霄壤<pc n="lb"/>
必上達乃有知天之妙<pc n="lb"/>
中庸言知天地之化育是聖人之心與天為一論語言<pc n="lb"/>
知我者其天乎是天與聖人之心為一<pc n="lb"/>
學者多以言語觀聖人而不察其天理流行之實有不<pc n="lb"/>
待言而顯者是以徒得其言而不得其所以言盖能得<pc n="lb"/>
其所以言則於聖人之言仁便知聖人身上何者是仁<pc n="lb"/>
言義便知聖人身上何者是義以至聖人凡所言之理<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
皆於聖人身上求其實則天理流行之實有不待言而<pc n="lb"/>
著者可黙識矣<pc n="lb"/>
宋儒亦有流於禪者不可不察<pc n="lb"/>
偶見一伶人於三層卓上頭頂一小童可謂危矣因笑<pc n="lb"/>
自喻曰此伶此際俱無邪心何也以恐懼之心勝也賤<pc n="lb"/>
技且然君子學道必常存戒懼之心如處至危之地斯<pc n="lb"/>
無邪心矣茍安於怠惰放肆則無限之邪心竊從而生<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
處事識為先斷次之<pc n="lb"/>
當大任有一毫私心人必見之<pc n="lb"/>
人不自知其過者不明也<pc n="lb"/>
作官常知不能盡其職則過人逺矣<pc n="lb"/>
處大事不宜大厲聲色付之當然可也<pc n="lb"/>
以己之欲知人之欲亦由是以己之勞知人之勞亦由<pc n="lb"/>
是當推以同之<pc n="lb"/>
省察存養不可毫髮間斷<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
作官一事不可茍<pc n="lb"/>
朱子曰觀其始合之不正知其終之有敝盖人之相交<pc n="lb"/>
始合不以正欲其無隙於終者難矣故交在謹始人以<pc n="lb"/>
説而動未有不失其正者<pc n="lb"/>
礎潤而天雨霜降而鐘鳴氣類相感也<pc n="lb"/>
心無妄思言無妄言身無妄動安得有差故有差者皆<pc n="lb"/>
妄也無妄之義大矣<pc n="lb"/>
道無待於言而著<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
無非道也識者鮮矣<pc n="lb"/>
人譽之使無可譽之實不可為之加喜人毁之使無可<pc n="lb"/>
毁之實不可為之加戚惟篤於自信而已<pc n="lb"/>
人之自立當斷於心若實見得是當决意為之不可<pc n="lb"/>
因人言以前却而易其守<pc n="lb"/>
纔呼即吸纔吸即呼無纎毫之間隂陽消息亦然天人<pc n="lb"/>
之理一也<pc n="lb"/>
察於安危寧於禍福謹於去就莫之能害也莊生之言<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
亦可取<pc n="lb"/>
輕言則人厭故謹言為自修之要<pc n="lb"/>
靜可以制動<pc n="lb"/>
大者弗察掇拾小者以為之不知類甚矣<pc n="lb"/>
人真實有命不可以僥倖易其守<pc n="lb"/>
心有開時開時見是理無物不有無時不然塞時則不<pc n="lb"/>
見矣故為學要時時提醒此心勿令昏塞<pc n="lb"/>
孔子曰死生有命富貴在天是皆一定之理君子知之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
故行義以俟命小人不知故行險以僥倖<pc n="lb"/>
為治逺者大者不務而近小是急衆人之見也<pc n="lb"/>
為政須通經有學術者不學無術雖有小能不達大<pc n="lb"/>
體所為不過胥吏法律之事爾<pc n="lb"/>
識量大則毁譽欣戚不足以動其中<pc n="lb"/>
必能忍人不能忍之觸忤斯能為人不能為之事功人<pc n="lb"/>
不知而不慍最為難事今人少被人侮慢即有不平之<pc n="lb"/>
意是誠徳之未至也<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
一念之善景星慶雲一念之惡烈風疾雨<pc n="lb"/>
恒人不可與言上正猶徐無鬼武侯之對也<pc n="lb"/>
許魯齋曰世間巧拙俱相伴不許區區智力爭此言<pc n="lb"/>
宜念<pc n="lb"/>
劉靖修髙士也百世之下聞其風者莫不為之興起<pc n="lb"/>
誠足以廉頑立懦<pc n="lb"/>
側媚小人惟得是務不自知其可賤也<pc n="lb"/>
劉靖修有鳳凰翔於千仞之氣象<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
未同而與言古人所深恥<pc n="lb"/>
要當渾厚中有分辨者在乃可<pc n="lb"/>
真是天理民彛不可冺滅<pc n="lb"/>
立得脚定却須寛和以處之<pc n="lb"/>
但當自求所未至者知不知在人我何與焉<pc n="lb"/>
法者輔治之具當以教化為先<pc n="lb"/>
習於見聞之乆則事之雖非者亦莫覺其非矣<pc n="lb"/>
所貴於智者為能别賢否分是非也是非賢否不能辨<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
烏足以言智<pc n="lb"/>
舉萬物莫能尚其過人逺矣<pc n="lb"/>
昔周子惟程珦知之宜其生二程為道學之宗也<pc n="lb"/>
千萬人一人宜其識非常人所及<pc n="lb"/>
止末作禁游民所以敦財利之源省妄費去冗食所以<pc n="lb"/>
裕財利之用<pc n="lb"/>
聖賢惡異端為其陷人心耗財用貽害之大<pc n="lb"/>
財出於民費用廣則財不足財不足則賦斂重賦斂重<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
則民窮民窮則力竭力竭則本摇矣<pc n="lb"/>
伍舉曰私欲𢎞侈則徳義鮮少徳義不行則近者騷離<pc n="lb"/>
逺者違距亦名言也<pc n="lb"/>
無深逺之慮樂淺近之事者恒人也<pc n="lb"/>
其何能淑載胥及溺詩之意深逺矣非孟子孰能知之<pc n="lb"/>
無妄語入誠之門深宜體此<pc n="lb"/>
與人言宜和氣從容氣忿則不平色厲則取怨<pc n="lb"/>
民至愚而神不可欺也惟至誠足以動之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
劉立之謂從明道年乆未嘗見其有暴厲之容宜觀明<pc n="lb"/>
道之氣象<pc n="lb"/>
徳冠古今功滿天下皆分内事與人一毫殊不相干何<pc n="lb"/>
矜伐之有<pc n="lb"/>
進将有為退必自修君子出處惟此二事<pc n="lb"/>
記曾㸃之言志獨詳其本末亦見道之大意者與<pc n="lb"/>
宋鑑取予是非未當者多讀者宜自謹擇<pc n="lb"/>
顔子為仁之效天下歸仁仲弓為仁之效邦家無怨其<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
大小可見<pc n="lb"/>
漢初君臣大抵尚詐如躡足封信蕭何賤市民田漢祖<pc n="lb"/>
詐遊雲夢之類此其為雜霸之治<pc n="lb"/>
人有以自樂則窮通為一<pc n="lb"/>
太史公作屈平傳有感而然也<pc n="lb"/>
太史公作賈誼傳不載治安䟽載弔屈原鵩鳥賦亦有<pc n="lb"/>
感而然<pc n="lb"/>
漢法去秦無幾觀武帝時可見<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
天地上下同流是乾道變化萬物各得其所是各正性<pc n="lb"/>
命<pc n="lb"/>
為學只要分理欲二字<pc n="lb"/>
程子言惡亦不可不謂性也此指理在氣中荀子言性<pc n="lb"/>
惡則專主氣言故有不同<pc n="lb"/>
孔子因堯舜三代之遺典故得以刪述賛修朱子因濂<pc n="lb"/>
洛諸儒之遺論故得以折𠂻去取<pc n="lb"/>
堯舜之道非孔子無以明濂洛之道非朱子無以發周<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
子程子張子之學非得朱子為之發明後世紛紛莫知<pc n="lb"/>
所定論矣<pc n="lb"/>
理無形也假象以顯義易卦太極圗皆然<pc n="lb"/>
使堯舜禹湯文武周孔顔曽思孟周程張子之道昭然<pc n="lb"/>
明于萬世而異端邪說莫能雜者朱子之功也韓子謂<pc n="lb"/>
孟子之功不在禹下余亦謂朱子之功不在孟子下<pc n="lb"/>
氣有消息理無窮盡<pc n="lb"/>
理無方體無窮盡<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
朱子門人陳北溪論理切實<pc n="lb"/>
程子曰在物為理處物為義陳北溪曰理是在物當然<pc n="lb"/>
之理義所以處此理<pc n="lb"/>
行道而有得於心之謂徳不但動時如此雖静而有得<pc n="lb"/>
於心即所謂徳<pc n="lb"/>
黙而存之有得於心非所謂徳乎<pc n="lb"/>
非禮勿視聽言動便是克己視聽言動之合禮處便是<pc n="lb"/>
復禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
程子曰不仁者無所知覺指知覺為仁則不可竊疑知<pc n="lb"/>
覺之所以能知覺者由生理之流行而無間也生理是<pc n="lb"/>
仁知覺是智如人一身生理周流無間是仁有是仁方<pc n="lb"/>
能知覺痛痒生理不周流則不仁不仁則不知痛痒所<pc n="lb"/>
謂手足痿痺不仁也<pc n="lb"/>
仁則滿腔子是惻隠之心故有知覺不仁則此心頑然<pc n="lb"/>
無知覺矣<pc n="lb"/>
知覺不可訓仁所以能知覺者仁也<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
體言理用言象體用一源言理而象在其中顯言象微<pc n="lb"/>
言理顯微無間以象言而理在其中<pc n="lb"/>
天以一理賦與萬物人得其全物得其偏於全之中又<pc n="lb"/>
有氣質昬明強弱之不齊惟生知上聖氣得其清於全<pc n="lb"/>
者無所蔽中人以下則氣質昬濁而全者不能無蔽與<pc n="lb"/>
物之偏者無異此人有近於物者物於偏之中又有得<pc n="lb"/>
其一端之明者如雎鳩有别蜂蟻君臣之類此物有近<pc n="lb"/>
於人者但物之氣質之偏終為所拘不能通乎理之全<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
惟人能變化氣質則有可通之理故張子曰善變之則<pc n="lb"/>
天地之性存焉氣質之性君子有弗性者焉<pc n="lb"/>
不知言則無以知人盖知言則理明於人之賢否無遯<pc n="lb"/>
情如鑑之照物<pc n="lb"/>
臨川呉氏曰太極無動静故朱子釋太極圗曰太極之<pc n="lb"/>
有動静是天命之流行也此是為周子分解太極不當<pc n="lb"/>
言動静以天命有流行故只得以動静言竊謂天命即<pc n="lb"/>
天道也天道非太極乎天命既有流行太極豈無動静<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
乎朱子曰太極本然之妙也動静所乘之機也是則動<pc n="lb"/>
静雖属隂陽而所以能動静者實太極為之也使太極<pc n="lb"/>
無動静則為枯寂無用之物又焉能為造化之樞紐品<pc n="lb"/>
彚之根柢乎以是而觀則太極能為動静也明矣<pc n="lb"/>
宋髙宗中興之主陳少陽岳飛皆死于讒佞信用汪黄<pc n="lb"/>
秦檜之奸邪其不亡者幸而已<pc n="lb"/>
水火木金土五行雖各具一性却總是一箇太極之理<pc n="lb"/>
但五行之氣各有所偏故所得不全耳如普照萬物總<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
是一箇日光而得其光者有偏全由物有大小不同而<pc n="lb"/>
日光則本無不全也朱子所謂五行各一其性而太極<pc n="lb"/>
渾然之全體無不各具於一物之中而性無不在者此<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
宋徽宗崇道教真宗啟之也其效可見矣<pc n="lb"/>
語大天下莫能載萬物統體一太極也語小天下莫能<pc n="lb"/>
破萬物各具一太極也<pc n="lb"/>
戰國之時舉世趨利而孟子言仁義是以所如不合性<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
如水水本清被泥沙濁了便濁了也只得謂之水性本<pc n="lb"/>
善被氣質夾雜惡了便惡了也只得謂之性故程子曰<pc n="lb"/>
惡亦不可不謂之性者此也<pc n="lb"/>
人心無一毫私意便與天地萬物之理相合為一<pc n="lb"/>
聖人教人只是文行忠信未嘗極論髙逺<pc n="lb"/>
教人言理太髙使人無可依據<pc n="lb"/>
聖人未嘗輕以理之本原語人也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書録卷九<pc n="lb"/>
<pb n="17b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>讀書録卷十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書録卷十<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>薛瑄<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
在天為命在人為性一而二二而一者也<pc n="lb"/>
理無空缺與人心之性渾合無間<pc n="lb"/>
敬以直内之語自夫子始發之至程朱發明其義無餘<pc n="lb"/>
蘊矣<pc n="lb"/>
陽動之時太極在陽中隂静之時太極在隂中以至天<pc n="lb"/>
地萬物無所不在此理不雜乎氣亦不離乎氣也太極<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
圗上一圏之中冲漠無朕而隂陽五行男女萬物之象<pc n="lb"/>
已具所謂體用一源也隂陽五行男女萬物而太極之<pc n="lb"/>
理隨在所謂顯微無間也<pc n="lb"/>
程子曰以小人貪求不已之心移於進徳則何善如之<pc n="lb"/>
此即孟子所謂求有益於得者求在已者也<pc n="lb"/>
董卓郿塢之金亦愚矣哉身行不義自斃而已其能有<pc n="lb"/>
之乎<pc n="lb"/>
治亂無不自微至大看復姤初爻可見<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
惡由微以至大坤之初六可見<pc n="lb"/>
尚義則道日長尚利則道日消天下治忽分焉<pc n="lb"/>
朱子超然逺引當時小人方欲以利禄輕重之是何異<pc n="lb"/>
䲭鴞得腐鼠而嚇鵷鸞也<pc n="lb"/>
滔滔趨利之勢不已必至於亂非聖賢孰能救之此孟<pc n="lb"/>
子之書首言仁義以㧞本塞源也<pc n="lb"/>
人己一也浚人之脂膏以自肥何其不仁如是哉<pc n="lb"/>
姤一隂生於下羣陽不能自立君子謹之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
夏月陽氣充盛萬物暢茂嘉美之㑹也<pc n="lb"/>
春秋最重民力凡有興作小大必書聖人仁民之意深<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
秦惡聞其過而亡漢好謀能聽而興豈非千古之永鑑<pc n="lb"/>
天理本順而自逆之是故惡夫鑿者<pc n="lb"/>
鳥知擇巢人不知擇所處可以人而不如鳥乎<pc n="lb"/>
南宋之君大抵無剛明者雖朱子之賢不能用群姦得<pc n="lb"/>
志終至僨國豈非後世之鑑<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
昭烈孔明抑於史筆之不公至朱子綱目然後大義明<pc n="lb"/>
於萬世<pc n="lb"/>
朱子楚詞集註成於晚年所感者深矣<pc n="lb"/>
元劉靖脩不屑就其意微矣<pc n="lb"/>
司馬公勸仁宗建儲一事可謂大忠<pc n="lb"/>
忠臣事君視天下猶一家非為身謀也<pc n="lb"/>
聖賢之言專務明理不尚文彩然理明字順自無不文<pc n="lb"/>
常人之言專尚文彩理茍未明文亦何用<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
萬物美惡精粗不齊者皆氣之為也<pc n="lb"/>
耳目口鼻小體也皆能知聲色臭味心大體也反不能<pc n="lb"/>
知義理是非惑莫大焉<pc n="lb"/>
或問太虛程子曰亦無虛遂指虚曰皆是理安得謂之<pc n="lb"/>
虚天下無寔于理者朱子曰天下之理至虛之中有至<pc n="lb"/>
實者存至無之中有至有者存夫理者寓於至有之中<pc n="lb"/>
不可以目撃而指数也觀程朱之言可以知道矣<pc n="lb"/>
萬事差錯只是是非顛倒<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
人欲肆而羞惡之心亡矣<pc n="lb"/>
人猶知論人之是非而已之是非則不知也<pc n="lb"/>
吮癰䑛痔而得車多者小人之無恥也<pc n="lb"/>
朱子曰程子言仁本末甚備今撮其要不過数言盖曰<pc n="lb"/>
仁者生之性也而愛其情也孝弟其用也公者所以體<pc n="lb"/>
仁猶克己復禮為仁也學者於前之三言者可以識仁<pc n="lb"/>
之名義於後一言可以知用力之方矣<pc n="lb"/>
因黙念一隂一陽之謂道繼之者善也成之者性也竊<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
以繼成皆以氣言貼隂陽字說善性皆以理言貼道字<pc n="lb"/>
說及撿陳北溪性理字義與鄙意合因志之<pc n="lb"/>
朱子曰一隂一陽之謂道太極也繼之者善生生不已<pc n="lb"/>
之意属陽成之者性各正性命之意属隂<pc n="lb"/>
隂陽之外無一物<pc n="lb"/>
繼善成性無須臾止息<pc n="lb"/>
徃年在湖南嘗行沅州北澗谷中霧雨蒸濕及登髙山<pc n="lb"/>
絶頂則日光晴霽俯視沅州城郭及衆山之低小者雲<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
氣浮繞徃來其間駛如奔馬開闔萬變是時必雨於其<pc n="lb"/>
下矣以是知雲氣最低方雲合而雨之時日在雲上未嘗<pc n="lb"/>
不光霽也<pc n="lb"/>
天最髙日月星辰次之雲氣最低凡雲氣皆在日月星<pc n="lb"/>
辰之下以是知其最低也<pc n="lb"/>
邵子曰乾四十八而四分之一分為所剋之隂也盖自<pc n="lb"/>
乾至泰乾夬大有大壯小畜需大畜泰凡八卦共四十<pc n="lb"/>
八爻分作四分每分十二爻其三分三十六陽爻其一<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
分十二隂爻也又曰坤四十八而四分之一分為所剋<pc n="lb"/>
之陽也盖自坤至否坤剥比觀豫晉萃否凡八卦共四<pc n="lb"/>
十八爻分作四分每分十二爻其三分三十六隂爻其<pc n="lb"/>
一分十二陽爻也<pc n="lb"/>
忠如水之源恕如水之流一箇忠做出百千箇恕来一<pc n="lb"/>
箇源流出百千道水来即忠恕而一貫之㫖明矣自然<pc n="lb"/>
體立用行者聖人之忠恕也盡已推己者學者之忠恕<pc n="lb"/>
也曾子言夫子之道忠恕而已矣非謂學者盡已為忠<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
推已為恕也姑借忠以明一之體借恕以明貫之用故<pc n="lb"/>
知盡已推已其施無窮則知一貫之理不盡矣<pc n="lb"/>
中庸之忠恕乃學者盡已推已之正名即程子所謂動<pc n="lb"/>
以人也論語之忠恕乃聖人自然之忠恕即程子所謂<pc n="lb"/>
動以天也<pc n="lb"/>
太極圗見天人合一之妙<pc n="lb"/>
太史公言漢武帝譴死鈎弋夫人與凡有子之嬪御為<pc n="lb"/>
能杜絶後来之女亂是則然矣亦非仁者之心也誠使<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
家法嚴倫理明則後世之女亂非所憂也如文王之修<pc n="lb"/>
身齊家以及天下欲使萬物皆得其所何至不仁如是<pc n="lb"/>
乎<pc n="lb"/>
張子曰鬼神者二氣之良能也良能是其自然能伸能<pc n="lb"/>
屈之妙朱子曰鬼者隂之靈神者陽之靈靈即所謂<pc n="lb"/>
良能也<pc n="lb"/>
天地之開闔世運之興衰日月之徃来晝夜之變化寒<pc n="lb"/>
暑之推遷萬物之始終皆隂陽之氣屈伸消息為之主<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
此鬼神所以體物而不可遺也<pc n="lb"/>
海水是衆水之聚與山澤通氣有源之水不同嘗問海<pc n="lb"/>
上居人海水味鹹其海中山島井泉之水却甘以是知<pc n="lb"/>
海水與有源之水不同<pc n="lb"/>
隂陽不在五行外太極亦豈在隂陽外所謂精粗本末<pc n="lb"/>
無彼此也<pc n="lb"/>
周子言男女而萬物在其中言萬物而男女在其内互<pc n="lb"/>
文也<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
魏公子無忌從車騎虚左迎侯生生直上載公子上坐<pc n="lb"/>
此載字亦加載之意與老子屈子揚子載魄之載字同<pc n="lb"/>
義<pc n="lb"/>
聖賢之言皆平易易知後世儒者有作禪語以見於文<pc n="lb"/>
辭者雖曰明理失平易之意矣<pc n="lb"/>
陳平以金間楚即戰國之術<pc n="lb"/>
有以釋老機巧之言解吾書者幾何而不陷於異端<pc n="lb"/>
乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
文武成康之治一變而為春秋再變而為戰國極矣<pc n="lb"/>
朱子曰乾一而實故以質言而曰大地二而虛故以量言<pc n="lb"/>
而曰廣<pc n="lb"/>
程子易傳質慤精深廣大微妙朱子本義亦有不能出<pc n="lb"/>
其外者<pc n="lb"/>
程子之易主孔子但與本義不合<pc n="lb"/>
人之為學當於性情上用功尤切<pc n="lb"/>
知而不去為智雖知不能固守而去之焉得為智<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
四方上下徃来古今實理實氣無絲毫之空隙無一息<pc n="lb"/>
之間斷<pc n="lb"/>
西銘只是欲人存天理<pc n="lb"/>
人物皆得天地之氣以成形所謂天地之塞吾其體皆<pc n="lb"/>
得天地之理以成性所謂天地之帥吾其性體性人與<pc n="lb"/>
物皆同所謂理一也然人得其氣之正而理亦全物得<pc n="lb"/>
其氣之偏而理亦偏聖人尤得其氣之最清最秀者故<pc n="lb"/>
性極其全與天地合徳賢者禀其次乎聖人故其徳出<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
乎凡民皆分殊也<pc n="lb"/>
致知力行惟在於實一有不實則不能造其極矣<pc n="lb"/>
夫子四教忠信為文行之本<pc n="lb"/>
思量萬事萬理不過一實<pc n="lb"/>
為學不實無可據之地<pc n="lb"/>
人之所為一有不實即為妄矣<pc n="lb"/>
人而不實無一而可<pc n="lb"/>
人於實之一字當念念不忘随事随處省察於言動居<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
處應事接物之間必使一念一事皆出於實斯有進徳<pc n="lb"/>
之地<pc n="lb"/>
千言萬語只在實<pc n="lb"/>
因讀天地之塞吾其體之塞字益知上下四方氣之充<pc n="lb"/>
塞無絲毫之空隙<pc n="lb"/>
天地之塞吾其體得天地之氣以成形也天地之帥吾<pc n="lb"/>
其性得天地之理以成性也踐形則能全天賦我之體<pc n="lb"/>
盡性則能全天賦我之理知化窮神者樂天而能踐形<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
盡性也無愧無忝者畏天而求踐形盡性也古語云天<pc n="lb"/>
定能勝人人定亦能勝天如古者無道之世若秦若隋<pc n="lb"/>
若武氏之流方其勢盛之時虐熖如烈火不可近此人<pc n="lb"/>
定勝天也及其罪盈惡稔人怨天怒勦絶覆亡之無遺<pc n="lb"/>
育此天定勝人也善惡之報豈不明甚信古語之不誣<pc n="lb"/>
繼之者善化育之始流行而未已陽也成之者性人物<pc n="lb"/>
禀受一定而不易隂也<pc n="lb"/>
繼之者善就造化流行上説成之者性就人物禀受說<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
萬物至大者皆有外惟理之大無外萬物至小者皆有<pc n="lb"/>
内惟理之小無内<pc n="lb"/>
天地萬物皆虚惟理最實<pc n="lb"/>
隂陽五行男女萬物太極都在裏許<pc n="lb"/>
朱子謂河圗之數不過一隂一陽一竒一偶以兩其五<pc n="lb"/>
行而已盖河圗一六水二七火三八木四九金五十土<pc n="lb"/>
皆兩其五行也自其著者觀之則動静不同時隂陽不<pc n="lb"/>
同位而太極無不在焉所謂顯微無間也自其微者而<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
觀之則冲漠無朕之中而動靜隂陽之理已具於其中<pc n="lb"/>
矣所謂體用一源也<pc n="lb"/>
理氣象數初不相離如乾之健理也其象天象也其所<pc n="lb"/>
以為象者氣也氣之有次第節限者數也<pc n="lb"/>
豫上九曰㝠豫成有渝無咎復六三頻復厲無咎皆廣<pc n="lb"/>
遷善之門也<pc n="lb"/>
以五乘十二六十也以十二乘五亦六十也即參伍之<pc n="lb"/>
義<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
易曰憂悔吝者存乎介介即周子所謂幾善惡也<pc n="lb"/>
朱子曰大概看易須謹守彖象之言聖人自解得極精<pc n="lb"/>
密平易竊觀朱子解文王彖辭惟主孔子<pc n="lb"/>
能艮其背便不獲其身行其庭不見其人<pc n="lb"/>
孔子惡利口之覆邦家者千萬世國家亂亡皆由於此<pc n="lb"/>
大人虎變未占有孚如成湯自其征伐之先已有傒蘓<pc n="lb"/>
之望是未占有孚也<pc n="lb"/>
朱子之易惟主卜筮與程子異其論亦有不出程傳之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
外者<pc n="lb"/>
聖賢千言萬語只要人存天理去人欲<pc n="lb"/>
天之道知也地之道仁也聖人與天地相似者知仁而<pc n="lb"/>
已知周乎萬物者知也道濟乎天下者仁也樂天知命<pc n="lb"/>
故不憂知也安土敦仁故能愛仁也天地之道不外乎<pc n="lb"/>
仁智聖人之道亦不外乎仁智此聖人與天地合徳也<pc n="lb"/>
易曰一隂一陽之謂道繼之者善也成之者性也繼成<pc n="lb"/>
以氣言從隂陽字来善性以理言從道字来<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
程復心大學章句圗首畫太極圗中間着一氣字是以<pc n="lb"/>
氣言太極周子無極而太極專以理言也程說曰太極<pc n="lb"/>
未有象惟一氣耳是即漢儒異端之說又豈識所謂太<pc n="lb"/>
極哉<pc n="lb"/>
河圗之一竒一偶造化之一動一靜人之一呼一吸皆<pc n="lb"/>
一隂陽也<pc n="lb"/>
東漢之規模不如西漢者政以光武好吏事不如髙祖<pc n="lb"/>
得人君之體也<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
光武以䜟緯論學何以為出治之本<pc n="lb"/>
隂陽無時不相勝隂退則陽勝隂陽退則隂勝陽一隂<pc n="lb"/>
一陽相勝而不已也<pc n="lb"/>
剥盡為坤陽生為復夬盡為乾隂生為姤聖人於陽曰<pc n="lb"/>
復於隂曰姤扶陽抑隂之意也<pc n="lb"/>
東漢黨錮諸君子正不知羣隂並長之時而欲力勝之<pc n="lb"/>
難矣<pc n="lb"/>
聖人之進退存亡與造化消息盈虛之理為一異乎漢<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
末諸賢矣<pc n="lb"/>
漢末諸賢先儒謂一變則至於道<pc n="lb"/>
後漢賢者刻意尚行若不可及概以中庸之道則有不<pc n="lb"/>
合者矣<pc n="lb"/>
太極理也生物之本隂陽五行氣也生物之具男女萬<pc n="lb"/>
物皆自此出而理氣則渾融無間也<pc n="lb"/>
至大者道也聖人之門而道存焉游其門者難為言可<pc n="lb"/>
知矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
三代之後有漢世道之大䧏也<pc n="lb"/>
地處天中而有盡天包地外而無窮<pc n="lb"/>
三代聖人皆以道治天下漢髙不喜詩書至溺儒冠豈<pc n="lb"/>
非世道之大䧏與<pc n="lb"/>
漢髙有功於天下固大矣其修身無本治家無法以詐<pc n="lb"/>
御臣下視禹湯文武為何如哉<pc n="lb"/>
上下四方理氣充塞無窮盡無方體<pc n="lb"/>
無一時一事而無理故當無一時一事而不習此學而<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
時習之也今人特以執卷誦習為習此特習所知之一<pc n="lb"/>
端耳又豈能盡時習之功哉<pc n="lb"/>
時時皆道處處皆道事事皆道道不可離如此存養<pc n="lb"/>
省察之功不可須臾或間也<pc n="lb"/>
隂陽變易自人身以至天地萬物無時不然知此則知<pc n="lb"/>
易矣<pc n="lb"/>
人動作皆以天則無妄不以天則妄矣<pc n="lb"/>
曾㸃見夫人欲盡處天理流行鳶飛魚躍之意<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
蓍龜雖是卜筮之物聖人却未必用而神靈之理已具<pc n="lb"/>
如武雖是殺人事聖人却存此神武而不殺<pc n="lb"/>
不假卜筮而知吉凶所以說神武而不殺<pc n="lb"/>
神武得其理而不假其物猶蓍龜得其神之理而不假<pc n="lb"/>
卜筮也<pc n="lb"/>
顔子問仁專言之仁朱子以心之全徳釋之則仁義禮<pc n="lb"/>
智之徳無不包矣<pc n="lb"/>
論語多專言之仁<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
體用一源是隠而費顯微無間是費而隠<pc n="lb"/>
程子曰予所傳者辭也由辭以得其意則在人焉爾讀<pc n="lb"/>
書之法皆當由辭以得意徒得其辭而不得其意章句<pc n="lb"/>
文字之學也<pc n="lb"/>
只是循天理便有序而和故仁者禮樂之本也<pc n="lb"/>
實理皆在乎萬物萬事之間聖賢之書不過摸寫其理<pc n="lb"/>
耳讀書而不知實理之所在徒滯於言辭之末夫何益<pc n="lb"/>
之有<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
大徳敦化理一也小徳川流分殊也<pc n="lb"/>
維天之命於穆不已者理一也乾道變化各正性命者<pc n="lb"/>
分殊也<pc n="lb"/>
讀西銘理明而心廣<pc n="lb"/>
統天地萬物言之一理也天地萬物各有一理分殊也<pc n="lb"/>
就天言之天一理也而天之風雲雷雨之属各有一理<pc n="lb"/>
其分殊也就地言之地一理也而地之山川草木之類<pc n="lb"/>
各有一理其分殊也就人一家言之一理也而人之父<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
子夫婦長㓜之類各有一理分殊也就人一身言之一<pc n="lb"/>
理也而四肢百骸各有一理分殊也就一國天下言之<pc n="lb"/>
莫不皆然就一草一木言之一理也而枝幹花葉之不<pc n="lb"/>
同分殊也理一行乎分殊之中分殊不在理一之外一<pc n="lb"/>
本萬殊萬殊一本也<pc n="lb"/>
一以貫之即大徳敦化小徳川流即一理而分殊也天<pc n="lb"/>
地間游塵紛擾無須臾止息無毫髮間斷是皆氣機使<pc n="lb"/>
然觀日射牕屋之間可見因有詩曰日射屋山内烟華<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
幾丈虹游塵從此見長滿太虛中<pc n="lb"/>
為學第一工夫立心為本心存則讀書窮理躬行踐<pc n="lb"/>
履皆自此進孟子曰學問之道無他求其放心而已程<pc n="lb"/>
子曰聖賢千言萬語只是欲人将已放之心收之反入<pc n="lb"/>
身來自能尋向上去皆此意也<pc n="lb"/>
天地有動静之復無善惡之復人有善惡之復有動静<pc n="lb"/>
之復聖人無復者以善惡而言也聖人之心渾然至善<pc n="lb"/>
未嘗間斷故不見其復若動静之復則亦有之<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
趙宋立國規模不如漢者以封建之法不立無藩屏根<pc n="lb"/>
柢之固故一遭變故蕩然不可維持也<pc n="lb"/>
趙普自謂以半部論語佐太祖定天下盖亦大言而已<pc n="lb"/>
其實未見行論語一言也如伯夷叔齊求仁而得仁使<pc n="lb"/>
趙普真知此理其肯定陳橋之策乎<pc n="lb"/>
趙普克伐怨欲必行其功雖大而徳或未也<pc n="lb"/>
尹和靖謂動静一理伊川曰試喻之適聞鐘響尹曰譬<pc n="lb"/>
如未撞時聲固在也伊川喜曰且更涵養竊謂鐘未撞<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
時聲固在即心未感時理已存隂未動時陽已具皆動<pc n="lb"/>
静一理也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書録卷十<pc n="lb"/>
<pb n="18b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>讀書録卷十一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書録卷十一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>薛瑄<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
誠即五常之實理非五常之外别有誠也如實有是仁<pc n="lb"/>
實有是義實有是禮實有是智是也<pc n="lb"/>
即理而物在其中即物而理無不在<pc n="lb"/>
如未有此宫室已有此宫室之理及有此宫室而理即<pc n="lb"/>
在宫室之中如未有天地萬物已有天地萬物之理及<pc n="lb"/>
有天地萬物而理即在天地萬物之中所謂體用一源<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
顯微無間也<pc n="lb"/>
名臣言行録載伊川為講官時文士歸其門者甚衆而<pc n="lb"/>
伊川亦以天下自任論議褒貶無所顧避疑此八字或<pc n="lb"/>
記言者之過伊川知易者豈容信口議論褒貶而無顧<pc n="lb"/>
避乎<pc n="lb"/>
朱子曰無極而太極所以明夫道之未始有物而實為<pc n="lb"/>
萬物之根柢也<pc n="lb"/>
人多於快意之事忘却道<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
人為學至要當於妄念起處即遏絶之予每嘗用力於<pc n="lb"/>
此故書以自勵<pc n="lb"/>
忘與助學者之通患<pc n="lb"/>
宋徽宗結金人攻遼之事始於童貫挾馬植来小人之<pc n="lb"/>
肇亂也如此<pc n="lb"/>
太極只在乎動静而已<pc n="lb"/>
朱子稱周子曰先生之精因圗以示先生之蘊因圗以<pc n="lb"/>
發其曰精者即無極而太極隂陽五行男女萬物也其<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
曰蘊者即包涵無窮之理也<pc n="lb"/>
太極者合天地萬物之理而一名之耳<pc n="lb"/>
易有太極易即隂陽太極即道也<pc n="lb"/>
澤藏珠而川媚石蘊玉而山輝有本之謂也莊子曰聖<pc n="lb"/>
人貴精此之謂歟<pc n="lb"/>
河圗洛書萬數萬象萬理之源<pc n="lb"/>
天以至理示人者河圗洛書是也<pc n="lb"/>
太極圗用功之要只在君子修之吉小人悖之凶修之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
者修此仁義中正也悖之者悖此仁義中正也故敬則<pc n="lb"/>
欲寡而理明寡之又寡以至於無則靜虛者正也義也<pc n="lb"/>
太極之體以立動直者中也仁也太極之用以行而聖<pc n="lb"/>
可學矣<pc n="lb"/>
劉靖修叙學有博文之功無約禮之實或非其所作或<pc n="lb"/>
其少作也<pc n="lb"/>
河圗具五行之數春夏秋冬元亨利貞仁義禮智無不<pc n="lb"/>
在焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
河圗一六水二七火三八木四九金竒數二十偶數<pc n="lb"/>
二十中虛五以象太極是即五行一隂陽隂陽一太<pc n="lb"/>
極也<pc n="lb"/>
兩儀四象八卦以至六十四卦象數之理即太極也象<pc n="lb"/>
數理氣渾然無間理雖不雜亦不離也<pc n="lb"/>
伊川為講官以三代之上望其君從與否則在彼而已<pc n="lb"/>
其肯自貶其道以徇之哉<pc n="lb"/>
伊川晦菴為講官時姑取以備故事資口耳而已二<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
子即以真知力行望其君宜其不合也<pc n="lb"/>
咸九五咸其脢無悔脢背肉感所不見之地則無悔武<pc n="lb"/>
王不忘逺當之<pc n="lb"/>
太極解未至此而修之不知此而悖之此皆指中正仁<pc n="lb"/>
義而言<pc n="lb"/>
孟子論仁義禮智即太極也<pc n="lb"/>
中正仁義性也性即太極也夫豈性之外復有太極太<pc n="lb"/>
極之外又有所謂性哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
太極之理中庸備之<pc n="lb"/>
六經四書之理不出太極<pc n="lb"/>
先儒曰慾心一萌便思義理以勝之即窒慾之要也古<pc n="lb"/>
人有曰不見可欲使心不亂故四勿視為先<pc n="lb"/>
人只是有已故不能與天地同其大其要惟在克已<pc n="lb"/>
河圗一六二七三八四九之數各相合洛書一六二七<pc n="lb"/>
三八四九之數各相近<pc n="lb"/>
發明大易象數之原始於卲子繼之者朱子也<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
作易本原不過夫子易有太極是生兩儀兩儀生四<pc n="lb"/>
象四象生八卦數語但諸儒不之察獨卲子朱子能<pc n="lb"/>
發明之<pc n="lb"/>
河圗虛其中者太極也竒數二十偶數二十者兩儀也<pc n="lb"/>
一六二七三八四九者四象也四實四空者八卦也夫<pc n="lb"/>
子易有太極是生兩儀兩儀生四象四象生八卦之言<pc n="lb"/>
盖本於此<pc n="lb"/>
朱子論易象數皆本於大傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
啓䝉見作易之原與卜筮之本義<pc n="lb"/>
聖人方静之時正也義也寂也太極之體以立方動之<pc n="lb"/>
時中也仁也感也太極之用以行此聖人之一動一靜<pc n="lb"/>
無非妙道精義之發有不待言而著者<pc n="lb"/>
學易只在語黙動静之間須時時學之<pc n="lb"/>
聖人方静之時百體收歛一心湛然而萬理咸具及其<pc n="lb"/>
動也随感而應動容周旋中禮耳目有聰明之理手足<pc n="lb"/>
有恭重之理以至人倫之間各有仁義禮智信之理夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
豈待言而後著哉<pc n="lb"/>
天雖不言而元亨利貞循環無端運而為春夏秋冬之<pc n="lb"/>
序發而為温熱凉寒之氣萬物生長遂成各正性命夫<pc n="lb"/>
豈待言而後顯哉<pc n="lb"/>
聖人發無言之教以示學者當求聖人之道於一身動<pc n="lb"/>
静應事接物之間不可專求聖人之道於言語文字之<pc n="lb"/>
際也<pc n="lb"/>
學須切問近思方可見道不逺人<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
易不外動静<pc n="lb"/>
人之一動一静而太極無不在焉太極者本然之妙也<pc n="lb"/>
動静者所乘之機也隂陽動静亦如此<pc n="lb"/>
朱子論喜怒未發之中曰盖當至静之時但有能知覺<pc n="lb"/>
者而未有所知覺也故以為静中有物則可而便以為<pc n="lb"/>
纔思即是已發為此則未可以為坤卦純隂而不能無<pc n="lb"/>
陽則可而便以復之一陽已動為此則未可也<pc n="lb"/>
朱子曰程子言纔思即是已發能發明子思言外之意<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
盖言不待喜怒之發但有所思即是已發此意已極精<pc n="lb"/>
微説到未發界至十分盡頭不可以有加矣<pc n="lb"/>
庖丁解牛人處常變之道備焉<pc n="lb"/>
夬之上六不言隂有復生之理獨於剥之上九言陽有<pc n="lb"/>
復生之理聖人扶陽抑隂之意也<pc n="lb"/>
庖丁解牛順其自然之理而行之如技經肯綮之未嘗<pc n="lb"/>
逆理則大軱矣<pc n="lb"/>
庖丁解牛只是順理<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
謝氏曰明道先生善言詩未嘗章解句釋但優游翫<pc n="lb"/>
味吟哦上下便使人有得處又曰明道先生談詩並不<pc n="lb"/>
曽下一字訓詁只轉却一兩字㸃掇念過便教人省悟<pc n="lb"/>
竊觀朱子詩傳只轉一兩字㸃掇念過盖得明道談<pc n="lb"/>
詩意也<pc n="lb"/>
孔子教人不語以未至者<pc n="lb"/>
朱子文集有未為定說者如盡心知性一段與孟子盡<pc n="lb"/>
心知性集註不同當以集註為定說<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
道體至中庸發明顯著矣<pc n="lb"/>
復之卦辭言造化之復爻辭言人心之復<pc n="lb"/>
知時識勢學易之大方也<pc n="lb"/>
朱子與皇甫文仲帖曰本義義理不能出程傳但節得<pc n="lb"/>
差簡畧耳<pc n="lb"/>
朱子曰感是事来感我通是自家受他感處之義<pc n="lb"/>
外聖賢之學便是異端機權世俗之學<pc n="lb"/>
許魯齋曰吾道大公至正以天下公道大義行之故其<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
法度森然明以示人竊謂異端正與吾道相反<pc n="lb"/>
朱子曰孔子只説義之和為利不去利上求利只義之<pc n="lb"/>
和處便是利又曰義者得宜之謂處物得其宜不逆萬<pc n="lb"/>
物即所謂利<pc n="lb"/>
程子曰敬義夾持直上達天徳自此為學之要也<pc n="lb"/>
張旭見擔夫與公主爭道及公孫大娘舞劒而草書進<pc n="lb"/>
乃心嘗思念至此而感發程子曰須是思方有感悟處<pc n="lb"/>
若不思怎生得如此然可惜張旭留心於書若移此思<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
道何所不至此即無忘之意<pc n="lb"/>
師初六爻辭曰師出以律不臧凶象曰師出以律失律<pc n="lb"/>
凶也失律即不臧也<pc n="lb"/>
君子行有不得皆反諸己而無責人之心<pc n="lb"/>
鳶飛魚躍是道理無一毫之空缺處逝者如斯不舍晝<pc n="lb"/>
夜是道理無一息間斷處<pc n="lb"/>
張子曰無天下國家皆非之理學至於不責人其徳進<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
春夏之陽木火之氣也秋冬之隂金水之氣也此五行<pc n="lb"/>
隂陽無餘欠也<pc n="lb"/>
隂陽不在五行外太極不在隂陽外<pc n="lb"/>
公孫支言夷吾忌克忌猜疑克好勝二者人之大病也<pc n="lb"/>
不可不去<pc n="lb"/>
知至至之上至字是至處下至字是到那至處知終是<pc n="lb"/>
終處終之是終而不去<pc n="lb"/>
夫剛立之稱見比卦傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
自古作史者茍非大公至正之人愛憎取舍之間失其<pc n="lb"/>
實者多矣孟子曰盡信書不如無書莊周曰儒者偽辭<pc n="lb"/>
劉靖修詩曰紀録紛紛已失真語言輕重在詞臣若將<pc n="lb"/>
字字求心術恐有無邊受屈人數子之言曲盡作史之<pc n="lb"/>
弊<pc n="lb"/>
蠧生木中枝葉從之顛仆詩曰顛沛之揭枝葉未有害<pc n="lb"/>
本實先撥故王者以治内為本内不治而末雖安不足<pc n="lb"/>
恃也漢元成哀平之世可見矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
列子曰運轉不已天地宻移疇覺之哉是天地之化無<pc n="lb"/>
一息之間如人之自少而老物之自盛而衰無須臾之<pc n="lb"/>
不變但人自不察耳<pc n="lb"/>
無卜筮而知吉凶最宜詳翫人所為順理即所謂惠迪<pc n="lb"/>
吉又何必卜筮而知吉乎人所為悖理即所謂從逆凶<pc n="lb"/>
又何必卜筮而後知凶乎<pc n="lb"/>
無行所悔最為難事<pc n="lb"/>
雷撃而為雷斧星隕而為石是皆氣結而成者以是知<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
土石之類皆天地之初氣凝結而成但剛為陽柔為隂<pc n="lb"/>
耳<pc n="lb"/>
五行固有隂陽就水木火金土上又各有隂陽如水隂<pc n="lb"/>
也其質属隂其氣属陽之類<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書録卷十一<pc n="lb"/>
<pb n="11b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>讀書續録卷一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書續録卷一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>薛瑄<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>往年因讀張子心中有所開即便劄記不思則還<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>塞之矣之言遂於讀書心中有所開時随即劄記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>有一條一二句者有一條三五句者有一條數十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>句者積二十餘年乃成一集名曰讀書録蓋以備<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>不思還塞如張子所云者近年又於讀書時日記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>所得者積久復成一集名曰讀書續録但有即録<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>不覺重複者多欲皆删去而意謂既亦以備不思<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>還塞則辭雖重複亦可為屢省之助云河東薛瑄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>謹識<pc n="lb"/>
乾知大始坤作成物造化生物皆乾為之主而坤則無<pc n="lb"/>
所為惟順承天施而已<pc n="lb"/>
造化人事皆以靜為主造化非專一翕聚則不能直遂<pc n="lb"/>
發散人心非寂然不動則何以酬酢天下萬事哉<pc n="lb"/>
天地常久之道元亨利貞而已天下常久之理仁義禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
知而已<pc n="lb"/>
天地萬物皆自微以至著張子曰其來也幾微易簡其<pc n="lb"/>
究也廣大堅固<pc n="lb"/>
乾元是氣之統體無所不包故曰統天<pc n="lb"/>
只於鼻息之間可見屈伸相感之理吸之極為屈感得<pc n="lb"/>
呼來為伸呼之極為伸又感得吸來為屈吸又感呼呼<pc n="lb"/>
又感吸呼吸屈伸相感無端與晝夜寒暑相感屈伸同<pc n="lb"/>
一理也<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
朱子太極圖解曰太極者本然之妙也動靜者所乘之<pc n="lb"/>
機也此易之變易流行者也又曰太極形而上之道也<pc n="lb"/>
隂陽形而下之器也此易之交易對待也朱子所謂易<pc n="lb"/>
有兩義者如此<pc n="lb"/>
凡人動為震靜為艮健為乾順為坤與夫入為巽説為<pc n="lb"/>
兌之類皆易之用故易之於人也周徧而無窮民之於<pc n="lb"/>
易也隨取而各足<pc n="lb"/>
聖人作易因隂陽之實體為卦爻之法象是則卦爻之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
法象無非模寫天地隂陽之實體而已<pc n="lb"/>
卦爻未畫時至虚至靜之中而卦爻之理已具及卦爻<pc n="lb"/>
既畫而天地萬物之理皆具於卦爻之中故曰易與天<pc n="lb"/>
地凖故能彌綸天地之道<pc n="lb"/>
卦爻分明是天生的聖人不過因其自然者畫出<pc n="lb"/>
太極性也隂陽氣也論太極而不言隂陽則徒知太極<pc n="lb"/>
為至善之性而不知氣有昏明清濁之殊故曰論性不<pc n="lb"/>
論氣不備論隂陽而不言太極則徒知隂陽之氣有昏<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
明清濁之異而不知太極為至善之性故曰論氣不論<pc n="lb"/>
性不明雖然太極即在隂陽之中隂陽不在太極之外<pc n="lb"/>
理氣渾然而無間若截理氣為二則非矣<pc n="lb"/>
靜聞鳥鳴風韻以至萬響皆至理寓焉<pc n="lb"/>
泛觀天地萬物之有形者何往而非是道之所寓程子<pc n="lb"/>
所謂顯微無間者當黙㑹之<pc n="lb"/>
禮曰君子不盡人之懽不竭人之忠所以全交也此言<pc n="lb"/>
有易道存焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
子在川上曰逝者如斯夫不舎晝夜是就水言道之往<pc n="lb"/>
者過來者續無一息之停也所謂道體正在水上水尤<pc n="lb"/>
易見道體故發以示人<pc n="lb"/>
邵子詩𤣥酒味方淡太音聲正希乃形容陽稚之意<pc n="lb"/>
元者善之長也即亨利貞無非善矣<pc n="lb"/>
仁道至大是萬物皆仁也看來天地之道只一元字都<pc n="lb"/>
括盡人道只一仁字括盡<pc n="lb"/>
朱子論無極而太極所以動而陽靜而隂之本體也動<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
靜無時不然而太極無時不在<pc n="lb"/>
太極即是中正仁義非四者之外又有太極也<pc n="lb"/>
太極之有動靜即天命之流行也天命即元亨利貞也<pc n="lb"/>
中庸章句序繼天立極繼字是從易繼之者善字來蓋<pc n="lb"/>
天理流注到聖人身上聖人以身立極於天下故謂之<pc n="lb"/>
繼天立極<pc n="lb"/>
艮其背不獲其身行其庭不見其人無咎竊意艮其背<pc n="lb"/>
一句是統説艮止也惟止得其止故靜則不有其身動<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
則行其庭不見其人故彖傳曰艮其止止其所也上下<pc n="lb"/>
敵應不相與也是以不獲其身行其庭不見其人无咎<pc n="lb"/>
也可見艮其背一句是綱下靣却分作兩支説艮其背<pc n="lb"/>
是止之本下靣兩支是止之效<pc n="lb"/>
朱子曰忠者誠有是心而不自欺也恕者推待己之心<pc n="lb"/>
以及人也推其誠心以及人則其所以愛人之道不逺<pc n="lb"/>
於我而得之矣此忠恕違道不逺也<pc n="lb"/>
忠恕違道不逺道即其不逺人者率性而已<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
孟子曰强恕而行求仁莫近焉故忠恕違道不逺<pc n="lb"/>
所為悖理悔吝之應如響故曰從逆凶<pc n="lb"/>
四陽在内二隂在外為大過四隂在外二陽在内為小<pc n="lb"/>
過<pc n="lb"/>
得意忘言乃知讀書不可滯於言辭之間當㑹於言辭<pc n="lb"/>
之表<pc n="lb"/>
言所以述理不述理之言其可尚乎<pc n="lb"/>
天地之徳只是元聖人之徳只是仁元於四徳無不統<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
仁於萬物無不該<pc n="lb"/>
理學不明無往而不陷溺於異學<pc n="lb"/>
心術不正即事事不正<pc n="lb"/>
理明心正即所見所行皆出於正<pc n="lb"/>
聽人之言即知其人之邪正所謂知言知人也<pc n="lb"/>
春秋書楚子入陳納公孫寧儀行父左氏曰書有禮也<pc n="lb"/>
夫二人皆淫亂之賊陷君於惡楚不能討其罪而戮之<pc n="lb"/>
復納於陳謂之有禮可乎左氏學識之淺深可見矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
程子曰知義之為用而不外焉可與語道矣蓋道即仁<pc n="lb"/>
而義即仁之用得其宜處非仁之外又有義也故程子<pc n="lb"/>
云然<pc n="lb"/>
非知周萬物者不能辨天下之惑<pc n="lb"/>
河圖之數木火土金水春夏秋冬元亨利貞在人肝心<pc n="lb"/>
脾肺腎仁義禮知信萬理咸備<pc n="lb"/>
文王後天圖離南坎北震東兌西正河圖火水木金之<pc n="lb"/>
位也<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
河圖之數一隂一陽一竒一偶以兩其五行五行木火<pc n="lb"/>
陽金水隂就五行觀之一行又各具一隂一陽如天一<pc n="lb"/>
生水地六成之一為陽而六為隂地二生火天七成之<pc n="lb"/>
二為隂而七為陽之類又如木之甲乙火之丙丁之類<pc n="lb"/>
皆一行各具一隂陽也<pc n="lb"/>
四夷來王本於無怠無荒乃知人君一心之敬雖微而<pc n="lb"/>
逺人歸往之效甚大<pc n="lb"/>
聖人篤恭而天下平二帝三王之治皆原於此<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
邵子所謂畫前有易者即朱子所謂已定之形已成之<pc n="lb"/>
勢則固已具於渾然之中而不容毫髮作為於其間也<pc n="lb"/>
畫前之易即冲漠無朕之中萬象森然已具也<pc n="lb"/>
涵養吾一一即主敬也<pc n="lb"/>
致中致和為難涵養不可不深省察不可不密<pc n="lb"/>
體用一原顯微無間黙而觀之<pc n="lb"/>
凡事分所當為不可有一毫矜伐之意<pc n="lb"/>
伊傅周召王佐事業大矣自其心觀之則若浮雲之漠<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
然無所動其心<pc n="lb"/>
天之道公而已聖人法天為治一出於天道之公此王<pc n="lb"/>
道之所以為大也<pc n="lb"/>
程子曰謂之變則堅者腐存者亡輪迴之説何其誕邪<pc n="lb"/>
必首出庶物而後萬國咸寧也<pc n="lb"/>
四時行百物生莫非天理發見流行之實所謂天理即<pc n="lb"/>
元亨利貞是也聖人一動一靜莫非妙道精義之著所<pc n="lb"/>
謂妙道精義即仁義禮知是也在天為天理在聖人為<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
妙道精義其理一也<pc n="lb"/>
天理發見流行於四時行百物生不待言而可見妙道<pc n="lb"/>
精義著見於聖人之一動一靜又豈待言而後顯哉<pc n="lb"/>
須要實見得天理發見流行與妙道精義之實處一一<pc n="lb"/>
體認得分明乃可見道<pc n="lb"/>
觀太極圖皆天理流行發見之實聖人定之以中正仁<pc n="lb"/>
義而立人極以至與天地日月四時鬼神合徳合明合<pc n="lb"/>
序合吉凶皆妙道精義之著<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
太極圖包括天地貫徹古今<pc n="lb"/>
偶見日影之移與川流之意同<pc n="lb"/>
鑿穿孔也枘刻木端所以入鑿也不量其鑿而納枘其<pc n="lb"/>
能入乎<pc n="lb"/>
太極形而上之通也隂陽形而下之器也即是充塞天<pc n="lb"/>
地太極本然之妙也動靜所乗之機也即是貫徹古今<pc n="lb"/>
太極即理也性也故朱子太極圖解節節指出性言之<pc n="lb"/>
太極性理之尊號<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
在天為元亨利貞在人為仁義禮知太極不外乎此也<pc n="lb"/>
中庸言中也者天下之大本也即仁義禮知皆中也此<pc n="lb"/>
專言中也周子言聖人定之以中正仁義而主靜此中<pc n="lb"/>
只是禮之一徳偏言之中也專言之中是未發之中偏<pc n="lb"/>
言之中是時中之中<pc n="lb"/>
天人合一流通往來之理無間<pc n="lb"/>
好善優於天下若自用己能惡聞人善何以成事功<pc n="lb"/>
有一毫矜飾即心馳於外而氣象卑陋矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
不知仁義道徳為美其所事者皆外物也心役物不可<pc n="lb"/>
役於物<pc n="lb"/>
只循理而餘悉聽之天<pc n="lb"/>
象數未形而其理已具即畫前之易也<pc n="lb"/>
用人不可不慎才不稱事事何以立<pc n="lb"/>
聖人謂舉爾所知爾所不知人其舍諸正欲人各舉其<pc n="lb"/>
所知也必欲舉人皆出於己何以公天下取人之道乎<pc n="lb"/>
天下之生久矣一治一亂知易者莫若孟子<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
率仁義禮知之性謂之道聖門專論求仁為本心之全<pc n="lb"/>
徳求仁得仁即仁義禮知在其中而率性之道不外是<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
只循理便是行道<pc n="lb"/>
程明道曰中有主則實則外患不能入此實字指主敬<pc n="lb"/>
而言主敬則天理存而心實外患自不能入伊川曰中<pc n="lb"/>
有主則虚虚謂外邪不能入此中有主即主敬之主主<pc n="lb"/>
敬則理雖實而心體常虚虚謂外邪不能入又曰中無<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
主則實實謂物來奪之此實字指外物言中無主謂不<pc n="lb"/>
主敬即中無主而天理不存外物皆得以入故曰實實<pc n="lb"/>
即物來填塞於中<pc n="lb"/>
敬而和處衆之要<pc n="lb"/>
處己事上接下皆當以誠敬為主<pc n="lb"/>
有不合當知幾而不可妄求易曰浚恒貞凶<pc n="lb"/>
霍光小心謹慎沈靜詳審可以為人臣之法<pc n="lb"/>
易於十二月臨卦二陽方長之時已為八月遯卦二隂<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
初長之戒聖人之逺慮如此<pc n="lb"/>
春秋不言事應而事應具存天道真可畏未有虚發於<pc n="lb"/>
前而不應於後者視天為茫茫不足與言天道<pc n="lb"/>
聖人凡事皆謹於微姤初六坤初六之類可見<pc n="lb"/>
道者率性而已皆出於天之元亨利貞故曰道之大原<pc n="lb"/>
出於天<pc n="lb"/>
本領之學天命之性是也<pc n="lb"/>
守約施博體用之謂也<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
守約歛之退藏於密施博放之彌滿六合<pc n="lb"/>
學到口不言而心自得者乃可言自得也<pc n="lb"/>
造化萬物皆從虚中來故程子謂老子𤣥牝一章最善<pc n="lb"/>
亦謂虚中生萬化所謂谷神也<pc n="lb"/>
伊尹周公但能輔其君為太甲成王而已固不能輔之<pc n="lb"/>
為成湯文武也<pc n="lb"/>
學易最要知時識勢不然茫茫不知吉凶悔吝之機<pc n="lb"/>
無極而太極便是元亨利貞天命之全體渾然而未分<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
者動而生陽靜而生隂即天命之流行也<pc n="lb"/>
天何言哉四時行焉百物生焉天何言哉聖人以道體<pc n="lb"/>
告子貢而子貢未喻也<pc n="lb"/>
黙識心通活潑潑地無物不有無時不然不為物累覺<pc n="lb"/>
得身心甚輕<pc n="lb"/>
自古以來汲汲於外物之求者併與外物漠然無存矣<pc n="lb"/>
外物果何益哉<pc n="lb"/>
天地之塞氣也形而下者也天地之帥理也形而上者<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
也氣也理也渾合而無間者也<pc n="lb"/>
定之以中正仁義而主靜蓋義與正為靜中與仁為動<pc n="lb"/>
以中與仁為動是以中仁之用言也<pc n="lb"/>
只為外物所累太重便不能有為<pc n="lb"/>
清心省事為官切要且有無限之樂<pc n="lb"/>
靜坐中覺有雜念者不誠之本也惟聖人之心自然真<pc n="lb"/>
一虚靜無一毫之雜念<pc n="lb"/>
莊生各有儀則謂之性朱子有取焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
隂陽迭為消長夬之後姤即繼之泰之後否即繼之剝<pc n="lb"/>
之後復即繼之此即吉凶貞勝之理<pc n="lb"/>
嘗提省此心勿令昏蔽妄馳即處事少錯矣<pc n="lb"/>
無忘無助即天理存<pc n="lb"/>
心切不可外馳<pc n="lb"/>
未應事時常持守此心勿失應事時省察此心勿差既<pc n="lb"/>
應事了還持守此心勿失<pc n="lb"/>
常主敬則心便存心存即應事不錯<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
切不可聽人之言而随和之故聽不外馳即無知誘物<pc n="lb"/>
化之失<pc n="lb"/>
視聽言動善惡吉凶悔吝之幾皆由於此檢察身心只<pc n="lb"/>
在視聽言動上用工夫<pc n="lb"/>
聽人之言而随和之而不知其言之是非得失此修已<pc n="lb"/>
第一失也<pc n="lb"/>
自秦漢以來不知自何時易之圖象不傳於世如王輔<pc n="lb"/>
嗣作易解只自乾元亨利貞經文以下皆不論其圖象<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
至邵子得先天圖於希夷而後圖象始明<pc n="lb"/>
易圖象本原至邵子復明<pc n="lb"/>
因見園中花草茂盛曰此即顯諸仁也<pc n="lb"/>
窮通醜好之説士大夫所當知<pc n="lb"/>
在天成象在地成形萬狀彌滿於天地之間皆顯諸仁<pc n="lb"/>
也而其所以然乃藏諸用也<pc n="lb"/>
粲然者顯諸仁隱然者藏諸用<pc n="lb"/>
君子思不出其位而天下定矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
四夷來王本於無怠無荒故知以威武服逺人者末也<pc n="lb"/>
三風十愆遵其戒則治違其戒則亂<pc n="lb"/>
二五事之疇貌言視聽思恭從明聰睿肅乂哲謀聖乃<pc n="lb"/>
踐形盡性之學<pc n="lb"/>
朱子曰道則天人性命之理天命元亨利貞也人性仁<pc n="lb"/>
義禮知也理統性命而言天人之學貫於一<pc n="lb"/>
收斂檢束身心到至細至密至靜至定之極作事愈有<pc n="lb"/>
力<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
凝定靜密自不外馳<pc n="lb"/>
不知操持此心則馳騖出入無一息之寧靜虚則萬理<pc n="lb"/>
咸具於寂然之中動直則感而遂通天下之故此聖所<pc n="lb"/>
以可學也與<pc n="lb"/>
欲寡而理明則心虚而自無克伐怨欲之累<pc n="lb"/>
人之一動一靜即隂陽之動靜也一動一靜之理即一<pc n="lb"/>
隂一陽之道人能順動靜自然之理即與隂陽動靜之<pc n="lb"/>
道相合矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
朱子曰聖人太極之全體一動一靜無適而非中正仁<pc n="lb"/>
義之極蓋太極動而為中與仁靜而為正與義即太極<pc n="lb"/>
之全體也<pc n="lb"/>
循理即率性也自一身之耳目口鼻手足百體各順其<pc n="lb"/>
則以至人倫庻事各得其宜皆循理也<pc n="lb"/>
知化則善述其事化者天地之化一過而無迹如隂陽<pc n="lb"/>
之變化是也知隂陽之變化則凡率性而行見諸事為<pc n="lb"/>
之間者無非天地之事猶孝子之善述其事也窮神則<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
善繼其志神者妙而不測如天命之神明是也有以窮<pc n="lb"/>
之則吾性之全體無非天地之志亦猶孝子之善繼其<pc n="lb"/>
志也化以氣言故曰知化則善述其事志以理言故曰<pc n="lb"/>
窮神則善繼其志謂之知猶知化育之知黙與之契非<pc n="lb"/>
但聞見之知也謂之窮則洞見天地之心猶易所謂通<pc n="lb"/>
神明之徳心與之相合無一毫之間也知天地隂陽五<pc n="lb"/>
行變化之道體之吾身而有動靜五常之道則所行者<pc n="lb"/>
無非天地之事矣通天地元亨利貞神明之徳體之吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
心而有健順五常之性則所存者無非天地之心矣然<pc n="lb"/>
神者天地之本化者天地之用必窮神而後知化也知<pc n="lb"/>
天地之變化而行事循乎天理皆知化而善述其事也<pc n="lb"/>
知天道之本原而存心純乎天理即窮神善繼其志也<pc n="lb"/>
剝上九碩果不食言陽有復生之理夬上六不言隂有<pc n="lb"/>
復生之理十月純坤而初六之中陽已生至十一月冬<pc n="lb"/>
至成一陽爻為復聖人則言復亨四月純乾而初九之<pc n="lb"/>
中隂已生至夏至成一隂爻而為姤聖人則有羸豕躑<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
躅之戒聖人扶陽抑隂而贊天地之化育者可見矣<pc n="lb"/>
致中是窮神繼志之意致和是知化述事之意<pc n="lb"/>
剝窮於上而陽生於下夬決於上而隂生於下以此見<pc n="lb"/>
陽固未嘗有息而隂亦未嘗可絶隂陽消息相因之理<pc n="lb"/>
微矣<pc n="lb"/>
仁義禮知道也道出於天之元亨利貞故曰道之大原<pc n="lb"/>
出於天<pc n="lb"/>
天人一理也天有不能為人所為者人有不能為天所<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
為者此其分殊也<pc n="lb"/>
太極者性理之尊號道為太極理為太極性為太極心<pc n="lb"/>
為太極其實一也<pc n="lb"/>
不可於中正仁義之外求太極<pc n="lb"/>
上天之載無聲無臭至矣舉中庸之義而約言之是無<pc n="lb"/>
極太極之理中庸言之備矣道是自然之理不待盡己<pc n="lb"/>
推己而後然未至於自然之理誠能盡己之忠推己之<pc n="lb"/>
恕則至自然之理為不逺也<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
天命之性太極之理也<pc n="lb"/>
天之晝夜隂陽人之語黙動靜皆與道為體運行而不<pc n="lb"/>
息也<pc n="lb"/>
仁即道也能以愛己之心愛人則盡仁道也<pc n="lb"/>
明道作字甚敬曰非欲字好只此是學推之凡事皆然<pc n="lb"/>
河圖木火土金水即人心所具肝心脾肺腎之形仁義<pc n="lb"/>
禮知信之徳是人心上自有一河圖也<pc n="lb"/>
河圖之數五行一隂陽也隂陽一太極也太極本無極<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
也<pc n="lb"/>
萬化之本原中也一心之妙用和也聖人之能事致中<pc n="lb"/>
和天地位萬物育也學問之極功言復聖之事也<pc n="lb"/>
天下之本在國國之本在家家之本在身身之本在心<pc n="lb"/>
心正身修家齊國治天下平王道不過如此<pc n="lb"/>
此理在天未賦於人物謂之善己賦於人物謂之性故<pc n="lb"/>
朱子太極圖解曰其動也誠之通也繼之者善萬物之<pc n="lb"/>
所資以始也其靜也誠之復也成之者性萬物各正其<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
性命也孟子言性善指理之在人心者而言易言繼之<pc n="lb"/>
者善指理之在造化者而言其實一也<pc n="lb"/>
時中即性之發而為情中乎節者便是性即未發之中<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
太極既無聲無臭而又可圖之乎當黙識於圖之表<pc n="lb"/>
勿忘最是學者日用切要工夫人所以心與理背馳者<pc n="lb"/>
正緣忘於所有事耳誠能時時刻刻不忘於操存省察<pc n="lb"/>
等事即心常存而天理不忘矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
萬物惟其同一氣故皆同一理<pc n="lb"/>
一氣一理渾然無間萬物各得一氣一理分之則殊合<pc n="lb"/>
之則一<pc n="lb"/>
聖人定之以中正仁義而主靜主靜即中庸立天下之<pc n="lb"/>
大本也<pc n="lb"/>
三綱五常為萬事之本綱常立而萬事舉唐虞三代治<pc n="lb"/>
天下之道不外乎此<pc n="lb"/>
中是道理得其恰好處<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
太極即易書詩春秋禮記四書所言性天道之理非性<pc n="lb"/>
天道之外别有太極也<pc n="lb"/>
守約是守此心性之理施博是推此心性之理<pc n="lb"/>
誠者自成也天命之性也而道自道也率性之道也<pc n="lb"/>
己欲立而立人己欲達而達人仁者之事小人反是<pc n="lb"/>
誠是性之真實无妄非性之外别有誠也聰明睿知生<pc n="lb"/>
知之資而具仁義禮知之徳即性之之聖人也<pc n="lb"/>
萬物並育道並行大徳敦化太極之體也不害不悖小<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
徳川流太極之用也<pc n="lb"/>
天道流行而賦於萬物其流行者即繼之者善也賦於<pc n="lb"/>
萬物者即成之者性也<pc n="lb"/>
渾然性理無方所無内外非知道者孰能識之<pc n="lb"/>
性命合一即學貫天人矣<pc n="lb"/>
天人之理同條而共貫者也<pc n="lb"/>
格物致知到豁然貫通處即所謂天下無性外之物而<pc n="lb"/>
性無不在也<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
天地萬物分雖殊而理則一所以可格而致其知<pc n="lb"/>
中者天地萬物所全具之理和者天下古今所共由之<pc n="lb"/>
道只中和二字包括無窮之理其要只在心<pc n="lb"/>
大哉乾元萬物資始至哉坤元萬物資生始者氣之始<pc n="lb"/>
生者形之始萬物資乾元為氣之始即資坤元為形之<pc n="lb"/>
始是則坤元之氣即乾元之氣坤無所作為惟順承天<pc n="lb"/>
施而已<pc n="lb"/>
朱子曰道者天理之自然中而已矣是則中者其道理<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
之總名與<pc n="lb"/>
朱子曰知其性分之所固有職分之所當為而各俛焉<pc n="lb"/>
以盡其力千古聖賢之學只是學於此而已舍此皆是<pc n="lb"/>
俗學<pc n="lb"/>
讀易謹察象占二字斯得易之本義<pc n="lb"/>
荀卿之托身黄歇揚雄之失節莽賊<pc n="lb"/>
子曰邦有道危言危行邦無道危行言孫其知幾乎<pc n="lb"/>
一本萬殊萬殊一本於太極圖見之<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
一貫即中和之義<pc n="lb"/>
程子言忠恕所以明聖道之體用<pc n="lb"/>
一貫之妙於太極圖見之<pc n="lb"/>
直書其事其義自見此實春秋之本義<pc n="lb"/>
顔子幾於無我觀曽子之言可見<pc n="lb"/>
即至著之象顯至㣲之理無物不然<pc n="lb"/>
程子曰復其見天地之心一言以蔽之天地以生物為<pc n="lb"/>
心朱子論仁本於此<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
咸其輔頰舌艮其輔言有序悔亡發言之得失可見<pc n="lb"/>
天地自然之易所見皆是<pc n="lb"/>
天地隂陽晝夜四時人物男女萬物始終皆真易充滿<pc n="lb"/>
六合貫徹乎古今也<pc n="lb"/>
象數自河圖始滿天地間無非象數也而理在其中<pc n="lb"/>
顔子犯而不校蓋不知物我之有間<pc n="lb"/>
常人纔有觸即有不平意只是量小<pc n="lb"/>
犯而不校最省事<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
只可潛修黙進不可求人知<pc n="lb"/>
待人而人不信只可自反其忠<pc n="lb"/>
禮運曰人者其天地之徳隂陽之交鬼神之㑹五行之<pc n="lb"/>
秀氣也與此言與太極圖頗相合<pc n="lb"/>
律呂律法也述也呂助也助陽以宣氣也統天地萬物<pc n="lb"/>
一氣之變化<pc n="lb"/>
天下古今萬物萬事皆隂陽之變化而理為之主<pc n="lb"/>
天地間只一氣因有動靜故有隂陽剛柔之分先儒言<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
之詳矣<pc n="lb"/>
舉目皆實理實氣此外無一物<pc n="lb"/>
程子言天本廓然無窮知此則道大無窮可知矣<pc n="lb"/>
只順理而行都無一事之勞擾<pc n="lb"/>
順理心安身亦安矣<pc n="lb"/>
易簡處事自無勞擾<pc n="lb"/>
事來只順應之不可無故而先生事端<pc n="lb"/>
進修皆分内事與人何所干渉而求知乎為善求人知<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
者皆非為己之學也<pc n="lb"/>
韓子曰未聞響大而聲㣲者也故君子務求響之大而<pc n="lb"/>
不可急於聲之大<pc n="lb"/>
易曰震無咎者存乎悔動其補過之心可以無咎此日<pc n="lb"/>
新之要<pc n="lb"/>
又曰憂悔吝者存乎介介即周子所謂幾也於此憂懼<pc n="lb"/>
豈復有悔吝乎<pc n="lb"/>
凡事皆能謹於幾微則不至於差之大矣四時行百物<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
生皆與道為體運乎晝夜未嘗息也<pc n="lb"/>
太極自能生兩儀四象八卦加倍生生而不容已所謂<pc n="lb"/>
生生之謂易也<pc n="lb"/>
卦爻皆隂陽竒偶之變易皆氣也而太極理也理不雜<pc n="lb"/>
乎氣故一卦一爻皆有太極焉<pc n="lb"/>
卦爻形而下之器也太極形而上之道也<pc n="lb"/>
朱子解曾㸃言志處有三節其曰曽㸃之學蓋有以見<pc n="lb"/>
夫人欲盡去天理流行隨處充滿無少欠缺故其動靜<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
之際從容如此此一節言其應對之際也其曰而其言<pc n="lb"/>
志又不過即其所居之位樂其日用之常初無舍己為<pc n="lb"/>
人之意此一節言其言志也其曰而其胸次悠然直與<pc n="lb"/>
天地萬物上下同流各得其所之妙隱然自見於言外<pc n="lb"/>
此一節又是想象曾㸃言外之意與聖人之志同處便<pc n="lb"/>
是天地氣象也<pc n="lb"/>
誠者聖人之本誠為太極太極之有動靜是天命之流<pc n="lb"/>
行也天命為太極天下無性外之物而性無不在性為<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
太極一隂一陽之謂道道為太極聖人定之以仁義中<pc n="lb"/>
正而主靜立人極焉仁義中正即太極以主宰而言謂<pc n="lb"/>
之帝帝即太極以妙用而言謂之神神即太極以理而<pc n="lb"/>
言謂之天天即太極徳無常師主善為師善無常主協<pc n="lb"/>
于克一一為太極喜怒哀樂謂之中中為太極心統性<pc n="lb"/>
情心為太極惟皇上帝降衷于下民衷為太極繼之者<pc n="lb"/>
善也善為太極太極者至大至極至精至妙無以加尚<pc n="lb"/>
萬理之總名也與上天之載無聲無臭至矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
易言繼之者善也此善字實指理言也孟子言性善此<pc n="lb"/>
善字虚言性有善而無惡也然孟子言性善實自繼之<pc n="lb"/>
者善來因繼之者善故性有善而無惡也<pc n="lb"/>
無適而非道但當隨時隨處識得分明行得切實耳大<pc n="lb"/>
傳曰初率其辭而揆其方既有典常茍非其人道不虚<pc n="lb"/>
行朱子曰方道也始由辭以度其理則見其有典常矣<pc n="lb"/>
然神而明之則存乎其人也是則凡聖賢之書無非度<pc n="lb"/>
天下之理必神而明之則人與理為一不然則書自書<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
人自人耳神而明之存乎其人融㑹貫通之謂也<pc n="lb"/>
神而明之亦足以發之謂也<pc n="lb"/>
至神而明之乃有得矣<pc n="lb"/>
隂陽有實體有實氣天地者隂陽之實體也寒暑者隂<pc n="lb"/>
陽之實氣也然實體實氣非有二也<pc n="lb"/>
知言則知人纔聽人之言便知其於是理有是非<pc n="lb"/>
常存心於義理久久漸明存心於閒事即於義理日昧<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
無忘無助長最切於日用之功而無忘尤急<pc n="lb"/>
處事最要妥帖定善即無瑕隙之可議<pc n="lb"/>
中人以上可以語上也中人以下不可以語上也須謹<pc n="lb"/>
守此訓斯無失言之過<pc n="lb"/>
夫子之言性與天道不可得而聞也在子貢尚如此况<pc n="lb"/>
不及子貢者乎<pc n="lb"/>
交馳於聲利之塲而此心存焉者寡矣<pc n="lb"/>
一切外物放下緊緊於身心上用力斯得近裏之效矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
放下一切外物覺得心閒省事<pc n="lb"/>
人心感而遂通天下之故者元亨誠之通寂然不動者<pc n="lb"/>
利貞誠之復天人合一之理也<pc n="lb"/>
理之散在天地萬物各殊者小徳之川流理之本於一<pc n="lb"/>
源深逺不已者大徳之敦化小徳者即大徳之分大徳<pc n="lb"/>
者即小徳之具體用一源非有二也<pc n="lb"/>
朱子曰鬼神謂凡竒偶生成之屈伸往來者蓋生也伸<pc n="lb"/>
也來也皆神也成也屈也往也皆鬼也<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
嘉言罔攸伏萬邦咸寧古之聖君賢臣皆樂聞善言以<pc n="lb"/>
成善治若君臣皆惡聞正言有可慮者矣<pc n="lb"/>
窮理者窮人物之理也人之理則有降衷秉彞之性物<pc n="lb"/>
之理則有水火木金之性以至萬物萬事皆有當然之<pc n="lb"/>
理於衆理莫不窮䆒其極而無一毫之疑所謂窮理也<pc n="lb"/>
窮得人之理必須盡仁義禮知之性窮得事物之理必<pc n="lb"/>
須使事物各得其宜所謂盡性也理也性也皆天命之<pc n="lb"/>
元亨利貞也窮理盡性與天命無一毫之間所謂至命<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
也曰理曰性曰命雖無彼此之殊曰窮曰盡曰至則畧<pc n="lb"/>
有先後之序矣此先儒之成説愚竊述之<pc n="lb"/>
凡聖賢之書神而明之則在乎人也<pc n="lb"/>
内史過曰敬禮之輿也不敬則禮不行春秋之時議論<pc n="lb"/>
如此猶有先聖之遺訓焉<pc n="lb"/>
百里奚曰行道有福即自天祐之吉無不利即永言配<pc n="lb"/>
命自求多福之意<pc n="lb"/>
充滿天地皆元氣流行此仁道所以為大也<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
天乃陽氣之實體地乃隂氣之實體<pc n="lb"/>
元亨利貞仁義禮知之道流行古今充塞宇宙無物不<pc n="lb"/>
有無時不然聖人性之而無不盡賢者復之而求其至<pc n="lb"/>
凡民則日用而不知也<pc n="lb"/>
中只是性情未發已發不偏不倚無過不及便是非性<pc n="lb"/>
情之外别有中也庸只是此中平常之理便是非中之<pc n="lb"/>
外别有庸也已發之中無過不及之處便是和非已發<pc n="lb"/>
之中中節之外别有和也<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
庖丁解牛只是順理人處事能順理即如庖丁無全牛<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
程子謂未出門時此儼若思也又曰未接物時只主敬<pc n="lb"/>
便是為善皆發先聖所未發古人云自勝者强抑暴猛<pc n="lb"/>
之氣克方縱之欲皆自勝之强也彼血氣之勇烏足謂<pc n="lb"/>
之强哉<pc n="lb"/>
虚中無我惟善是從<pc n="lb"/>
偏執已私而不能從善者由無克己之功也<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
異端邪誕之説欺惑萬世貽害萬世<pc n="lb"/>
舜處父子兄弟之變湯武處君臣之變周公處兄弟之<pc n="lb"/>
變聖人處人倫之變而不失其正者亦惟盡乎天理之<pc n="lb"/>
當然而已<pc n="lb"/>
程子曰古之為學專養性情蓋性者仁義禮知乃道之<pc n="lb"/>
體情者惻隱羞惡辭讓是非乃道之用故養性情即學<pc n="lb"/>
道也<pc n="lb"/>
太極涵萬物萬物統體一太極也萬物分太極物物各<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
具一太極也<pc n="lb"/>
即天地萬物觀之渾然一理逺邇大小之間萬物統體<pc n="lb"/>
一太極也即天地萬物分而言之天有太極地有太極<pc n="lb"/>
萬物有一太極一物各具一太極也<pc n="lb"/>
太極之理其大無外其小無内上下四方無一毫空缺<pc n="lb"/>
之處而天地萬物自不能外此太極常包涵乎天地萬<pc n="lb"/>
物如大海之水包涵夫水之百物所謂萬物統體一太<pc n="lb"/>
極也就天地萬物觀之各有一太極如海中之百物各<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
得海水之一所謂萬物各具一太極也<pc n="lb"/>
惟其萬物統體一太極故萬物各具一太極<pc n="lb"/>
一國一家常使外有可虞内有可懼則警畏常存而國<pc n="lb"/>
家安<pc n="lb"/>
心無外者可以當大任<pc n="lb"/>
命有以理言者天命之謂性是也有以氣言者死生有<pc n="lb"/>
命是也<pc n="lb"/>
數自河圖始理在其中<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
維天之命於穆不已於太極圖見之<pc n="lb"/>
不度事勢之可否故妄作<pc n="lb"/>
六十四卦三百八十四爻皆隂陽之變所謂易也而一<pc n="lb"/>
卦一爻之理即太極也<pc n="lb"/>
周子曰太極動而生陽靜而生隂朱子解曰太極本然<pc n="lb"/>
之妙也動靜所乗之機也是太極即在隂陽之中周子<pc n="lb"/>
又曰陽變隂合而生水火木金土朱子解曰五行各一其<pc n="lb"/>
性而渾然太極之全體無不各具於其中是太極即在<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
五行之中也以太極生兩儀言之兩儀隂陽而太極無<pc n="lb"/>
不在即所謂太極本然之妙也動靜所乗之機也以兩<pc n="lb"/>
儀生四象言之四象即水火木金而太極無不在即所<pc n="lb"/>
謂五行各一其性而太極渾然之全體無不各具於一<pc n="lb"/>
物之中也由八卦至六十四卦三百八十四爻每卦每<pc n="lb"/>
爻無非竒偶隂陽卦卦有太極爻爻有太極氣之所在<pc n="lb"/>
理隨在焉夫豈有虧欠間隔哉<pc n="lb"/>
太極自能生兩儀四象八卦加倍生生而不已所謂生<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
生之謂易也<pc n="lb"/>
聖人與曽㸃言志處全在言外蓋曽㸃當春氣和煦之<pc n="lb"/>
時浴乎沂風乎舞雩見夫天地上下同流不息飛潛動<pc n="lb"/>
植萬物各得其所此時曽㸃之心即對時育物之思乃<pc n="lb"/>
聖人物各付物之妙故曰與聖人之志同便是天地氣<pc n="lb"/>
象此夫子所以與㸃也<pc n="lb"/>
無逸一書只是敬與怠故其效不同殷之三宗與文王<pc n="lb"/>
無逸而敬也故有永年之效自時厥後帝王生則逸逸<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
則不敬也故享年不永<pc n="lb"/>
天之道只是隂陽之理人之道只是動靜之理<pc n="lb"/>
聖人只教人求仁蓋人之性雖有四而仁無不統能求<pc n="lb"/>
仁而克盡已私復還天理則四者之性無不全而天下<pc n="lb"/>
之萬善豈復有加於此哉<pc n="lb"/>
元亨利貞仁義禮知之道流行古今充塞宇宙無物不<pc n="lb"/>
有無時不然性之者聖人也復之者賢人也百姓則日<pc n="lb"/>
用而不知矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
天理元亨利貞也民彞仁義禮知信也天理民彞一而<pc n="lb"/>
二二而一者也<pc n="lb"/>
程子曰冲漠無朕萬象森然已具未應不是先已應不<pc n="lb"/>
是後蓋未應有已發之理具故不是先已應有未發之<pc n="lb"/>
理在故不是後<pc n="lb"/>
元亨利貞古無此名至文王彖易乃立此四言以釋乾<pc n="lb"/>
卦元大也亨通也利宜也貞正也文王意謂乾道大通<pc n="lb"/>
而至正筮得此卦六爻不變者其占當得大通而必利<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
在於正固乃可以保其終也至孔子為傳遂分為四徳<pc n="lb"/>
元為始於時為春亨為通於時為夏利為宜於時為秋<pc n="lb"/>
貞為正固於時為冬此即天理之流行而賦於物者所<pc n="lb"/>
謂天所賦為命也是命賦於人為性元為仁亨為禮利<pc n="lb"/>
為義貞為知所謂人所受為性也率是性而行所謂道<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
理既無聲無臭隂陽亦變化不常是豈得而圖之周子<pc n="lb"/>
作太極圖不過假象以顯義耳學者要當默識其理於<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
圖像之表茍只於圖中溺意以求之又焉有超然自得<pc n="lb"/>
之妙哉<pc n="lb"/>
天命即天理也詩曰永言配命自求多福朱子解曰常<pc n="lb"/>
自省察使其行無不合於天理則盛大之福自我致之<pc n="lb"/>
有不外求而得矣<pc n="lb"/>
太極只是性朱子曰乾男坤女以氣化者言也各一其<pc n="lb"/>
性而男女一太極也萬物化生以形化者言也各一其<pc n="lb"/>
性而萬物一太極也又曰天下無性外之物而性無不<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
在此無極二五渾融而無間也則太極只是性可見<pc n="lb"/>
朱子曰性為之主而隂陽五行為之經緯錯綜又各以<pc n="lb"/>
類而凝聚而成形焉即所謂上天之載無聲無臭而實<pc n="lb"/>
造化之樞紐品彚之根柢也<pc n="lb"/>
朱子曰聖人太極之全體一動一靜無適而非中正仁<pc n="lb"/>
義之極是則太極即中正仁義也四者之外别無太極<pc n="lb"/>
太極合性命而統言之其致一也<pc n="lb"/>
先儒曰凡有形者皆為氣無形者皆為密而密即理也<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
凡渉於有為者皆氣其無為者道體也<pc n="lb"/>
體用一源顯㣲無間隨時隨處見之<pc n="lb"/>
性理難强以語人可語者必其人也<pc n="lb"/>
韓子謂世無孔子不當在弟子之列其自任如此<pc n="lb"/>
夬履貞厲非但居高自任剛決雖正亦危凡人居顯位<pc n="lb"/>
操勢柄遇事果行不顧者亦若此占也<pc n="lb"/>
素履最吉以其不為物誘而率其所履者也<pc n="lb"/>
韓子曰觀貌之是非不若論其心與行事之是非可否<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
為不失足以破相術之謬<pc n="lb"/>
周子誠上章誠即太極也大哉乾元萬物資始誠之源<pc n="lb"/>
也即陽動也乾道變化各正性命誠斯立焉即隂靜也<pc n="lb"/>
純粹至善者即太極之理有善而無惡也故曰一隂一<pc n="lb"/>
陽之謂道隂陽即動靜也道即太極也繼之者善即誠<pc n="lb"/>
之源也成之者性即誠斯立焉元亨誠之通即太極動<pc n="lb"/>
而陽也利貞誠之復即太極靜而隂也大哉易也其性<pc n="lb"/>
命之源乎易即隂陽互根動靜循環而性命之源即隂<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
陽動靜之理太極是也圖與書相表裏如此<pc n="lb"/>
心常存即黙識道理無物不有無時不然心不存即茫<pc n="lb"/>
無所識其所識者不過萬物形體而已<pc n="lb"/>
理不外乎氣惟心常存則能因氣而識理性理無聲無<pc n="lb"/>
臭自非存心體認之久不能黙悟其妙也<pc n="lb"/>
道之大原出於天聖賢發明其理言各不同而理則一<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
庖丁解牛而技經肯綮之未嘗者只是處事順理自無<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
齟齬也<pc n="lb"/>
朱子曰中者不偏不倚無過不及之名庸者平常也蓋<pc n="lb"/>
不偏不倚解五性渾然未發之中無過不及解性發為<pc n="lb"/>
情各中其節之和庸即性情未發已發皆平常之理非<pc n="lb"/>
性情之外别有所謂庸也<pc n="lb"/>
周子通書誠上誠下等章皆與中庸相表裏<pc n="lb"/>
性者萬善之一源即無極而太極也<pc n="lb"/>
天命天道天理天性天徳一也<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
天地間可見者皆造化之迹其不可見者密也<pc n="lb"/>
太極圖五行各一圏雖曰各一其性各一太極其實初<pc n="lb"/>
無空缺處但自統體者分之各有一太極耳男女萬物<pc n="lb"/>
各有一太極亦如此<pc n="lb"/>
太極其大無外其小無内分而言之天地人雖各具一<pc n="lb"/>
太極合而言之則統體一太極也<pc n="lb"/>
道無所不在故莊子有道在稊稗螻蟻瓦礫之類之言<pc n="lb"/>
程子言莊生形容道體之言亦有之此類是也<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
鬼神字始見於書而詳於易大傳<pc n="lb"/>
陳北溪曰如鼻中呼吸是氣那靈處便屬魂視聽是體<pc n="lb"/>
那聰明處便是魄<pc n="lb"/>
太極上一圏是天地之性隂陽五行男女萬物各一太<pc n="lb"/>
極是氣質之性然氣質之性即天地之性隨在氣質中<pc n="lb"/>
非有二也<pc n="lb"/>
程子曰在物為理處物為義體用之謂也如在父子有<pc n="lb"/>
仁在君臣有義之類是在物之理也處之各得其宜所<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
謂義也<pc n="lb"/>
隋文聽獨孤言以廣易勇晉武聽楊后言不易衷後來<pc n="lb"/>
皆致亂婦言可畏如此<pc n="lb"/>
義理精則能辨是非定予奪故綱目非朱子不能作<pc n="lb"/>
知覺運動之蠢然人與物同者人皆知之仁義禮知之<pc n="lb"/>
粹然人與物異者知之者鮮矣<pc n="lb"/>
中庸言道皆率性之謂也<pc n="lb"/>
中庸不可能者以人不能得性情之正也私欲盡則性<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
情得其正而中庸可能矣故日用求中庸之道者不外<pc n="lb"/>
乎性情得其正也<pc n="lb"/>
人纔動便有差只是妄動不妄動則不差矣<pc n="lb"/>
行之而不著習矣而不察學者之通患也程子曰古之<pc n="lb"/>
學者專務養性情蓋養性情即求中庸之道也<pc n="lb"/>
朱子曰五性之殊散為萬事是萬事皆一性性即太極<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
太極動而生陽神之伸也靜而生隂鬼之屈也屈伸相<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
感動靜相因循環無端易之謂也<pc n="lb"/>
太極通書皆相表裏<pc n="lb"/>
朱子曰聰明睿知神武而不殺者只是譬喻蓍龜雖未<pc n="lb"/>
用而神靈之理具在猶武是殺人底事聖人却存此神<pc n="lb"/>
武而不殺也又曰神武得其理而不假其物之謂又曰<pc n="lb"/>
神武不殺之言只是譬喻謂聖人已具此理却不犯手<pc n="lb"/>
朱子曰明道愛舉聖人以此齋戒以神明其徳夫雖不<pc n="lb"/>
是本文意思要之意思自好養性情便是為善便是學<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
道<pc n="lb"/>
全體呈露是仁義禮知信之性妙用顯行是惻隱羞惡<pc n="lb"/>
辭讓是非之情<pc n="lb"/>
全體呈露是大徳之敦化妙用顯行是小徳之川流<pc n="lb"/>
全體呈露是維天之命於穆不已妙用顯行是乾道變<pc n="lb"/>
化各正性命<pc n="lb"/>
交人而人不敬信者只當反求諸己<pc n="lb"/>
善莫大於取人之善<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
凡事皆當推功讓能於人不可有一毫自徳自能之意<pc n="lb"/>
性情之外無道<pc n="lb"/>
性者道之體情者道之用體用一源顯微無間<pc n="lb"/>
朱子解剥太極圖括盡周子圖説至為精密<pc n="lb"/>
易只是隂陽剛柔仁義三極之道一太極也<pc n="lb"/>
仁之道大仁即天地之元也元於天之四徳無不統仁<pc n="lb"/>
於人之四徳無不貫其大可知<pc n="lb"/>
朱子曰道之顯者謂之文即所謂體用一源顯微無間<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
也<pc n="lb"/>
人之寐隂也闔也寤陽也闢也一寐一寤一隂一陽一<pc n="lb"/>
闔一闢即所謂易有太極也物有本末不可分本末為<pc n="lb"/>
二物道有體用不可分體用為二致<pc n="lb"/>
渾然天理而與物無間道器合一也<pc n="lb"/>
左氏孟獻子曰禮身之幹也敬身之基也此言猶有先<pc n="lb"/>
王之遺教焉<pc n="lb"/>
劉子曰民受天地之中以生所謂命也中也命也即天<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
命之性也<pc n="lb"/>
召誥敬徳之言不一而足則古大臣告君之本端在此<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
萬物統體一太極理一也萬物各具一太極分殊也舉<pc n="lb"/>
天下萬物總而言之只是一理即理一也就天地萬物<pc n="lb"/>
分而言之各有一理即分殊也理一貫乎分殊之中分<pc n="lb"/>
殊不在理一之外<pc n="lb"/>
詩曰永言配命自求多福朱子曰命天命也天命即元<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
亨利貞也永言配命即已之仁義禮知之徳合乎天命<pc n="lb"/>
則自然順理而多福矣<pc n="lb"/>
君子行此四徳故曰乾元亨利貞聖人與天地合徳也<pc n="lb"/>
晉伯宗每朝其妻必戒之曰盗憎主人民惡其上子好<pc n="lb"/>
直言必及於難後伯宗果為三郤所害伯宗之妻有先<pc n="lb"/>
見之明如此<pc n="lb"/>
仁為天之尊爵則禮義知信皆仁所統也惟深也故能<pc n="lb"/>
通天下之志只是見理透徹學不明所見皆淺末之事<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
修道之教正是聖人贊天地之化育<pc n="lb"/>
只循理凡事無不順序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書續録卷一<pc n="lb"/>
<pb n="43b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>讀書續録卷二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書續録卷二<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>薛瑄<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
天下之大本中也所謂萬化之本原也<pc n="lb"/>
洛誥以沖子孺子稱成王皆不可曉周公雖元聖豈可<pc n="lb"/>
以此稱其君不可解<pc n="lb"/>
無逸書曰昔在殷王中宗嚴恭寅畏天命自度治民秪<pc n="lb"/>
懼不敢荒寧此數言皆主敬而言治天下之本不外乎<pc n="lb"/>
此<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
太極圖水火木金土五圏雖曰各具一太極其實初無<pc n="lb"/>
間隔渾然一理已具而五行各得其一天地萬物皆如<pc n="lb"/>
此<pc n="lb"/>
無逸書有天下者不可不斯須熟念而力行之也<pc n="lb"/>
裕蠱往見吝從容治蠱而蠱益深<pc n="lb"/>
大臣行事當逺慮後來之患雖小事不可啓其端<pc n="lb"/>
上卦茍止下卦巽順而無為所以成蠱<pc n="lb"/>
為學只是學天理人倫外此便非學<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
亦有小廉曲謹而不能有為於事終無益<pc n="lb"/>
大化滔滔竟莫知所止<pc n="lb"/>
即太極圖觀之無極而太極者體用一源也隂陽五行<pc n="lb"/>
男女萬物者顯㣲無間也葢無極而太極冲漠無朕而<pc n="lb"/>
萬象已具故曰體用一源也隂陽五行男女萬物各具<pc n="lb"/>
太極之理故曰顯㣲無間也<pc n="lb"/>
即太極之理而言已具有隂陽五行男女萬物之象故<pc n="lb"/>
曰體用一源也即隂陽五行男女萬物之象而言太極<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
之理無所不在故曰顯㣲無間也<pc n="lb"/>
即太極而言已具两儀四象八卦以至六十四卦三百<pc n="lb"/>
八十四爻之象故曰體用一源也<pc n="lb"/>
即两儀四象八卦六十四卦三百八十四爻而言太極<pc n="lb"/>
之理無往不在故曰顯㣲無間<pc n="lb"/>
自理而言冲漠無朕而天地萬物之象已具故曰體用<pc n="lb"/>
一源自象而言即天地萬物之著而冲漠無朕之理各<pc n="lb"/>
在故曰顯㣲無間<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
程子又曰冲漠無朕萬象已具未應不是先已應不是<pc n="lb"/>
後葢未應而已應之理具存故不是先已應而未應之<pc n="lb"/>
理常在故不是後<pc n="lb"/>
萬物統體一太極可見道之極大無外其小無内渾然<pc n="lb"/>
無間斷處<pc n="lb"/>
冲漠無朕而萬象昭然已具葢纔有理即有象初非懸<pc n="lb"/>
空之理與象分而為二也<pc n="lb"/>
㣲者理也顯者象也理不離象故曰一源象不外理故<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
曰無間<pc n="lb"/>
易有太極是生两儀两儀生四象四象生八卦謂之生<pc n="lb"/>
則一齊生就非有片時之間斷也無極而太極太極動<pc n="lb"/>
而生陽静而生隂以至陽變隂合而生水火木金土真<pc n="lb"/>
精妙合氣化生男女形化生萬物竊意其初理為之主<pc n="lb"/>
而一齊造化生就<pc n="lb"/>
性即理也千萬世論性之根基朱子所以明程子之言<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
太極理也隂陽氣也理只在氣中非氣之外懸空有太<pc n="lb"/>
極也朱子曰此無極而太極也所以動而陽静而隂之<pc n="lb"/>
本體也然非有以離乎隂陽也即隂陽而指其本體不<pc n="lb"/>
雜乎隂陽而為言耳<pc n="lb"/>
理與氣一時俱有不可分先後若無氣理定無止泊處<pc n="lb"/>
即行事之公私而可知其人矣<pc n="lb"/>
體用一源理包乎象顯㣲無間象不外乎理㣲隂𦕈重<pc n="lb"/>
淵至於六隂盛長知幾者當謹乎此<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
不能三年而緦小功之是察放飯流歠而問無齒决不<pc n="lb"/>
能於大而謹於細也<pc n="lb"/>
但明其理而不求諸事則所明之理虚而無用但求諸<pc n="lb"/>
事而不明其理則所求之事未必皆出於理之正必明<pc n="lb"/>
其理而求諸事求諸事而明其理俾理在於事皆有的<pc n="lb"/>
實事合乎理而不違戾斯理明事當而知行两得矣<pc n="lb"/>
明理所以處事徒明其理而不能處事則所明之理為<pc n="lb"/>
無用矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
事事物物皆有理就事物上明得理透徹斯可處事物<pc n="lb"/>
各得其當矣<pc n="lb"/>
明理是格物致知事理明而後誠意正心修身齊家治<pc n="lb"/>
國平天下之事可次第用力也<pc n="lb"/>
天下無性外之物萬物統體一太極也而性無不在一<pc n="lb"/>
物各具一太極也語大天下莫能載萬物統體一太極<pc n="lb"/>
也語小天下莫能破一物各具一太極也<pc n="lb"/>
自太極之體統貫乎隂陽五行男女之用所謂體用一<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
源也即隂陽五行男女萬物之用而各具夫太極之體<pc n="lb"/>
所謂顯㣲無間也<pc n="lb"/>
言貴乎時<pc n="lb"/>
雜念多雜言多能存乎道者鮮矣惟一念一言專在於<pc n="lb"/>
道則乆乆自然<pc n="lb"/>
雜言多最害正理以其與道相忘也<pc n="lb"/>
不雜亂多言而心自存心存而於道其庻乎<pc n="lb"/>
天命云者實理之源性乃天命賦與人物之實體道即<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
率性當然之實用教因性道體用之實而品節之葢中<pc n="lb"/>
庸一書不過一誠而誠即性命之實理推之萬事者也<pc n="lb"/>
體用顯㣲不曽間斷相離為二物<pc n="lb"/>
冲漠無朕之理與昭然之萬象一時俱有非先有理而<pc n="lb"/>
後有象也<pc n="lb"/>
非象則理無所寓<pc n="lb"/>
两儀四象八卦以至六十四卦三百八十四爻天地間<pc n="lb"/>
自有此象所謂畫前之易也性者人所受之天理仁義<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
禮知之性是也天道者天理自然之本體元亨利貞之<pc n="lb"/>
常是也性命一理也<pc n="lb"/>
勿忘最切於學者與道相悖者只是忘之而念不在是<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
論閒事之言語多論義理精切之言語少欲其有得也<pc n="lb"/>
難矣<pc n="lb"/>
學問實自静中有得不静則心既雜亂何由有得<pc n="lb"/>
順理便是順天天之外無理理之外無天也<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
誠即性命之實非性命之外别有誠也<pc n="lb"/>
晋悼公即位任官各得其人所以復霸况王者能用天<pc n="lb"/>
下之賢使各舉其職何患天下不治乎<pc n="lb"/>
渾渾然理氣無窮盡無方體而天地萬物畢貫為一<pc n="lb"/>
切問近思最於身心有益<pc n="lb"/>
是非之心人皆有之反之有不可曉者<pc n="lb"/>
篤志力行而不知道終是淺<pc n="lb"/>
只於文辭議論是非得失而不本於道終是淺朱子論<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
前軰有云<pc n="lb"/>
事往之非者不可拈起説<pc n="lb"/>
有從逆而饗福者幸也<pc n="lb"/>
譊譊所爭者真細事耳令人厭之<pc n="lb"/>
群居不可泛言雜駁不近正理之事謹之<pc n="lb"/>
子曰忠告而善道之不可則止無自辱焉此章有易道<pc n="lb"/>
存焉葢能見幾知止也<pc n="lb"/>
人臣當各立於其職不可有出位之思<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
應事最當知幾<pc n="lb"/>
人不能受言者不可妄與一言<pc n="lb"/>
至言非常人所能知<pc n="lb"/>
范氏曰予於采薇見先王以人道使人後世則牛羊而<pc n="lb"/>
已矣觀此則先王之仁厚豈可及哉<pc n="lb"/>
子路曰未同而言觀其色赧赧然非由之所知也故與<pc n="lb"/>
人未合者切不可强與之言曾子曰脅肩諂笑病于夏<pc n="lb"/>
畦觀此則君子之所養可見<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
物外即身外之物也其實不足為身之重輕孔子以不<pc n="lb"/>
義之富貴為浮雲信然<pc n="lb"/>
舜禹之有天下而不與葢天下雖大不能加性分之毫<pc n="lb"/>
末<pc n="lb"/>
試看千古以來溺於外物者竟亦何益於己但垂貪不<pc n="lb"/>
知止之名而已<pc n="lb"/>
未發之中大德之敦化已發之和小德之川流中者大<pc n="lb"/>
本也和者達道也大本為體達道為用體用一源顯㣲<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
無間於此可見<pc n="lb"/>
大德敦化是萬物之一源小德川流是萬物之殊體一<pc n="lb"/>
源流而殊體殊體本乎一源非有二也<pc n="lb"/>
萬物並育而不相害道並行而不相悖並育指飛潛動<pc n="lb"/>
植而言並行指日月四時而言並育並行皆大化之源<pc n="lb"/>
故曰大德敦化不害不悖則自大化中流出如飛潛動<pc n="lb"/>
植各遂其生而不相害日月四時代明錯行而不相悖<pc n="lb"/>
故曰小德川流然大德敦化者小德川流之本小德川<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
流者大德敦化之分大德敦化如泉源小德川流如泉<pc n="lb"/>
源散而為千支萬派其實皆理氣之一源達而為理氣<pc n="lb"/>
之萬殊分而言之各有體用之别合而言之則體用一<pc n="lb"/>
源也<pc n="lb"/>
謹言最是難事只與人相接輕發一言而人不從便是<pc n="lb"/>
失言不可不謹<pc n="lb"/>
易曰庸言之信庸常之言人以為不緊要輕發而不慎<pc n="lb"/>
殊不知一言之妄即言之失故庸言必信德之盛也凡<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
事必有徴驗之實乃可言不然即妄言者多矣<pc n="lb"/>
小學一書不出乎父子君臣夫婦長幼朋友之五倫五<pc n="lb"/>
倫不出乎仁義禮知信之性是則性也者其小學之樞<pc n="lb"/>
紐也歟<pc n="lb"/>
太極隂陽五行男女萬物理氣混合為一元無間隔就<pc n="lb"/>
中細分之則隂陽五行萬物各具一太極也<pc n="lb"/>
理氣真實不可分先後<pc n="lb"/>
動之前為靜靜中有太極靜之極為動動中有太極程<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
子所謂動靜無端隂陽無始也<pc n="lb"/>
周子通書誠上誠下誠幾德聖慎動道六章只是一箇<pc n="lb"/>
性字分作許多名目<pc n="lb"/>
洪纎髙下飛潛動植各具此理所謂各正性命誠斯立<pc n="lb"/>
焉也<pc n="lb"/>
偶見栁花悠揚髙下因悟造化流行雍容自然之妙<pc n="lb"/>
通書一書不外乎太極隂陽五行男女萬物萬事之理<pc n="lb"/>
與太極圖一一相合無間惟細翫之可黙悟其妙通書<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
一字一義皆與太極圖相合<pc n="lb"/>
人動處有差造化亦有差如寒暑不時福善禍淫之不<pc n="lb"/>
當者朱子云然<pc n="lb"/>
四書集註下小註脚程朱外諸家固有發明集註者而<pc n="lb"/>
穿鑿者尤多許魯齋所謂彌近理而大亂真者不獨異<pc n="lb"/>
端為然<pc n="lb"/>
大哉乾元萬物資始至哉坤元萬物資生纔資始即資<pc n="lb"/>
生無須臾之先後<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
元亨誠之通利貞誠之復大抵春夏為誠之通秋冬為<pc n="lb"/>
誠之復然物亦有生於秋而成於夏者亦有生於春而<pc n="lb"/>
成於夏者亦有生於春而成於秋者亦有生於夏而成<pc n="lb"/>
於秋者凡一物始終即一物之元亨誠之通利貞誠之<pc n="lb"/>
復也<pc n="lb"/>
中人以上可以語上中人以下不可以語上教人者當<pc n="lb"/>
謹守此言與人談論亦當謹守此言<pc n="lb"/>
聖賢真是人不能識如程明道去聖人為不遠陳襄薦<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
明道謂其可為風憲之職是豈足以知明道哉<pc n="lb"/>
通書聖第四朱子語録曰須知此大哉乾元萬物資始<pc n="lb"/>
以上更有寂然不動竊意大哉乾元萬物資始是太極<pc n="lb"/>
動而生陽乃太極之用流行者也動前即隂静而隂靜<pc n="lb"/>
之中乃太極之體立豈非寂然不動者乎<pc n="lb"/>
朱子曰知者心之神明所以妙衆理而應萬事也故知<pc n="lb"/>
不昧斯能妙衆理而應萬事日用之間知最為切要或<pc n="lb"/>
茫不知理之所在而應事不差者鮮矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
孔子得堯舜三代之事實文章乃可以致删述朱子得<pc n="lb"/>
濂洛關中師弟子之議論著述乃可以成傳註故孔子<pc n="lb"/>
集群聖之大成朱子集群賢之大成其揆一也<pc n="lb"/>
許魯齋答竇先生書中間一節議論深識命時勢三者<pc n="lb"/>
葢深於易者也<pc n="lb"/>
不知時識勢而妄為即孟子所謂小有才而不知君子<pc n="lb"/>
之大道<pc n="lb"/>
如黄流滔滔之下流而欲捧塊以塞之愚之甚矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
莊子人間世篇揣摩人情世態曲盡而無遺言當察受<pc n="lb"/>
否識㣲者知之<pc n="lb"/>
凡天地萬物有形而可見者皆乾道變化各正性命誠<pc n="lb"/>
斯立焉<pc n="lb"/>
色斯舉矣翔而後集大而出處小而交接皆當見幾而<pc n="lb"/>
作也<pc n="lb"/>
履霜而知堅氷之必至羸豕而知蹢躅之有孚故凡事<pc n="lb"/>
必謹於㣲㣲不謹必至於著矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
中庸末章引詩曰衣錦尚絅如此方是為己之學有一<pc n="lb"/>
毫求知之心即非為己之學矣<pc n="lb"/>
曾㸃言志便是道也者不可離也可離非道也無物不<pc n="lb"/>
有無時不然<pc n="lb"/>
曾㸃言志便是太極隂陽五行萬物流行各得其所之<pc n="lb"/>
妙<pc n="lb"/>
曾㸃言志便是乾道變化各正性命誠斯立焉<pc n="lb"/>
朱子曰曾㸃之學葢有以見夫人欲盡處天理流行隨<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
處充滿無少欠缺即取之左右逢其原語大天下莫能<pc n="lb"/>
載語小天下莫能破道也者不可須㬰離也之意<pc n="lb"/>
觀曾㸃之志雖至小之事不可妄為是何也以道無不<pc n="lb"/>
在也<pc n="lb"/>
天理流行即隂陽動静而太極無不在理雖不雜乎隂<pc n="lb"/>
陽亦不離乎隂陽也<pc n="lb"/>
元亨利貞之流行即天理之流行無一息之間斷無一<pc n="lb"/>
毫之欠缺所謂天理流行隨處充滿可以心悟不可以<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
目覩也<pc n="lb"/>
太極之有動静是天命之流行也天命之流行即天理<pc n="lb"/>
之流行也<pc n="lb"/>
體即㣲顯即用體用一源先言體而用在其中顯㣲無<pc n="lb"/>
間先言用而體不能外<pc n="lb"/>
夬之九三曰壯于頄有凶君子夬夬獨行遇雨若濡有<pc n="lb"/>
慍無咎故决小人之道貴乎不係私愛雖若與之合而<pc n="lb"/>
終能不露形迹以夬之也<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
程明道不用文字葢誠意既不能動人文字何補<pc n="lb"/>
古之聖人不語人以未及<pc n="lb"/>
言實未易聽必允迪厥德然後謨明弼諧<pc n="lb"/>
聖人雖教人不倦亦未嘗輕以大本大原語人觀論語<pc n="lb"/>
問答處可見<pc n="lb"/>
姤之時義大矣哉朱子曰幾㣲之際聖人所謹<pc n="lb"/>
待人當宏而有節<pc n="lb"/>
天地不交無以成化功上下不交無以成治功<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
神無方而易無體就太極圖亦可見太極或在隂中又<pc n="lb"/>
在陽中或在陽中又在隂中此神無方也或為隂又為<pc n="lb"/>
陽或為陽又為隂此易無體也究而言之隂陽之易無<pc n="lb"/>
體太極之神無方氣與理葢未嘗離也<pc n="lb"/>
程子萃彖傳曰有無動静始終之理聚散而已聚則為<pc n="lb"/>
有為動為始散則為無為静為終萬物死生之理如此<pc n="lb"/>
而已矣<pc n="lb"/>
張子曰一故神即神無方曰两故化即易無體<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
大抵少能省己之失惟欲尋人之失是所謂不攻己之<pc n="lb"/>
惡而攻人之惡大異乎聖人之教矣<pc n="lb"/>
不能深識事幾妄為而中實亦可耻也<pc n="lb"/>
聖人最惡訐人之隂私<pc n="lb"/>
物我彼此渾然一理但所得之分各殊耳<pc n="lb"/>
程子所謂豁然有覺處覺者悟此理精粗本末渾然一<pc n="lb"/>
致也<pc n="lb"/>
程子曰雜信鬼怪異説者只是不先燭理<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
不相知者雖終日同處亦不知也<pc n="lb"/>
進退出處只當居易俟命<pc n="lb"/>
無妄主於人庻幾不失所守<pc n="lb"/>
游程朱之門者得其傳者有其人與<pc n="lb"/>
為學只是要知性復性而已朱子所謂知其性之所有<pc n="lb"/>
而全之也<pc n="lb"/>
體用一源即體而用已具顯㣲無間即用而體不外<pc n="lb"/>
雷二月發聲八月収聲者氣之動静也<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
人不謀諸己而强為之謀彼即不從是謂失言日用間<pc n="lb"/>
此等甚多人以為細事而不謹殊不知失言之責無小<pc n="lb"/>
大也謹之<pc n="lb"/>
日用間纎毫事皆當省察謹慎<pc n="lb"/>
孔子五十而知天命子貢以夫子言性與天道不可聞<pc n="lb"/>
若開口即論天命性與天道聽者果能入乎<pc n="lb"/>
四書滿天下聖經賢傳妙㫖無窮讀者果能真知其理<pc n="lb"/>
而實踐之乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
學術不造乎髙明正大則所就之事業卑陋可知<pc n="lb"/>
日用體認仁義禮知之性於所存所發之際最是為學<pc n="lb"/>
之切要<pc n="lb"/>
實氣實理充塞而無窮盡流行而無止息<pc n="lb"/>
大無外小無内一實理實氣貫之<pc n="lb"/>
春而大始夏而亨通秋而利遂冬而貞固一實氣實理<pc n="lb"/>
貫通流行如循環之無端<pc n="lb"/>
天地人物之理渾合而無間但其中自有條理所謂理<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
一而分殊也<pc n="lb"/>
知道則言自簡是何也以非道不敢言也<pc n="lb"/>
句句著實不脱空方是謹言<pc n="lb"/>
温公謂誠自不妄語始信哉斯言也<pc n="lb"/>
信口亂談者無操存省察之功也<pc n="lb"/>
謹言是為學第一工夫能謹言則句句是實理不能謹<pc n="lb"/>
言則句句是虛談言是實理則能實其行矣言是虛談<pc n="lb"/>
則必不能踐其言矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
信口亂談妄道真猶病風狂而不自覺也<pc n="lb"/>
元城劉忠定力行不妄語三字至於七年而後成力行<pc n="lb"/>
之難如此而亦不可不勉也<pc n="lb"/>
行仁義謂之道行道而有得於心謂之德道德仁義名<pc n="lb"/>
雖殊而理則一也<pc n="lb"/>
道德仁義禮知一理也老子乃謂失道而後德失德而<pc n="lb"/>
後仁失仁而後義失義而後禮是分道德仁義禮為五<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
老子言道德而外仁義果可謂之道德乎韓子謂其去<pc n="lb"/>
仁與義而言道德亦可謂深知老子之失矣<pc n="lb"/>
人臣事君當竭忠盡誠雖細事不可欺雖曲禮皆當謹<pc n="lb"/>
不知道即不知所行之是非<pc n="lb"/>
三才雖各一太極又總是一太極如天有元亨利貞地<pc n="lb"/>
亦有元亨利貞人亦有元亨利貞分而言之為三才各<pc n="lb"/>
一太極合而言之地與人之元亨利貞即天之元亨利<pc n="lb"/>
貞是三才各一太極又總是一太極也<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
朱子曰天即理也逆理則獲罪於天矣然則欲免獲罪<pc n="lb"/>
於天必須事事所為合理即順乎天而無事於禱矣<pc n="lb"/>
逆理而獲罪於天不特禱於奥竈而不能免雖禱於天<pc n="lb"/>
亦無益也<pc n="lb"/>
朱子答學者之問多告之以性與天道之妙乃聖賢接<pc n="lb"/>
引後學不得已之盛心也必若待中人以上之資始告<pc n="lb"/>
之以此則可告者亦少矣是則孔子所言者教人之正<pc n="lb"/>
也朱子之接引後學者權也<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
讀正書明正理親正人存正心行正事斯無不正矣斯<pc n="lb"/>
須不可不近正人斯須不可不行正道<pc n="lb"/>
五經之後大學論孟中庸程朱易傳義詩傳四書集註<pc n="lb"/>
周子太極圖説通書張子西銘<pc n="lb"/>
中庸二十二章言至誠三十一章言至聖三十二章又<pc n="lb"/>
言至誠三章之義融而會之可合於一二十二章言至<pc n="lb"/>
誠盡己之性即三十一章至聖盡仁義禮知之事溥博<pc n="lb"/>
如天淵泉如淵即三十二章立天下大本之事其曰盡<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
人之性盡物之性即三十一章洋溢施及中國蠻貊之<pc n="lb"/>
事即三十二章經綸大經之事其曰贊化育與天地參<pc n="lb"/>
即三十一章配天之事三十二章知天地化育之事究<pc n="lb"/>
而言之一誠而已<pc n="lb"/>
夏月暑氣欝蒸萬物發生暢茂<pc n="lb"/>
邪説異端斯須不可近為害至大<pc n="lb"/>
堯舜禹湯文武周孔顔曾思孟周程張朱正學也不學<pc n="lb"/>
此者即非正學也<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
四書頃刻不可不讀<pc n="lb"/>
大要當洗滌盡此心之欲有一毫之欲未盡即本體蔽<pc n="lb"/>
昧而用失其當矣<pc n="lb"/>
心性為天下之大本必涵養純一寧静則萬事由此而<pc n="lb"/>
出者皆天理之公矣<pc n="lb"/>
心如水之源源清則流清心正則事正<pc n="lb"/>
涵養省察雖是動静交致其力然必静中涵養之功多<pc n="lb"/>
則動時省察之功易也<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
周子通書誠幾德章幾字兼善幾惡幾而言聖章誠神<pc n="lb"/>
幾此幾字專以善幾而言<pc n="lb"/>
中庸只説未發已發周子又指未發已發之間説幾字<pc n="lb"/>
乃發前聖所未發也<pc n="lb"/>
易曰憂悔吝者存乎介此介字似周子幾字中庸示人<pc n="lb"/>
静存動察功已宻矣周子又發出動静之間幾字教人<pc n="lb"/>
於此用力又功之至宻至宻者也<pc n="lb"/>
静坐洗心殊覺快愜<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
易中幾字乃周子幾字所自出<pc n="lb"/>
一切外物皆不可思思之又未必得得之又無所益不<pc n="lb"/>
若專思義理至於乆而精明純熟則可以馴達天道矣<pc n="lb"/>
用力於曲學之差矻矻終身而無所得<pc n="lb"/>
韓文所以髙於諸子者以約六經之㫖而為之也先儒<pc n="lb"/>
猶謂其先學文失進為之序况為文不本於六經義理<pc n="lb"/>
徒取文士之辭華綴集而敷衍之者乎<pc n="lb"/>
自勝者强克己最為難事不可不勉<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
周子曰果而確克己之功當如是<pc n="lb"/>
宴安之私最難克<pc n="lb"/>
宴安鴆毒此言當深省<pc n="lb"/>
體用一源者即源而流在其中顯㣲無間者即流而源<pc n="lb"/>
不外是<pc n="lb"/>
書曰顧諟天之明命明命即天之元亨利貞賦於人為<pc n="lb"/>
明德仁義禮知也中庸所謂天命之謂性是也<pc n="lb"/>
至善即明德之極處非明德之外别有一理為至善也<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
惟天下至聖為能聰明睿知足以有臨也唐虞三代以<pc n="lb"/>
下漢唐宋之君有如是之德者乎無如是之德欲其行<pc n="lb"/>
二帝三王之道難矣<pc n="lb"/>
朱子曰其體則謂之易這只是隂陽動静剛柔闔闢消<pc n="lb"/>
長不著這七八箇字說不了若喚做易只是一字便了<pc n="lb"/>
然則易之為義於是可識矣<pc n="lb"/>
莫不飲食鮮能知味日用而不知凡民也不獨凡民為<pc n="lb"/>
然恐讀書而不明理者亦然<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
佛老之教初無齋蘸之説齋蘸皆起於後世梁武道君<pc n="lb"/>
之事可驗矣<pc n="lb"/>
宋之時不惑於異端者無幾雖名士公卿亦陷溺其中<pc n="lb"/>
道之難明也如此夫<pc n="lb"/>
異端邪誕妖妄之説惑世誣民充塞仁義為害不可勝<pc n="lb"/>
言自古如此<pc n="lb"/>
絜矩是恕心<pc n="lb"/>
鬼神是二氣之靈<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
隂陽合散無非實者鬼神是二氣實然之理鬼神合理<pc n="lb"/>
氣為一而言<pc n="lb"/>
全體呈露是元亨利貞妙用顯行是春夏秋冬<pc n="lb"/>
全體呈露是仁義禮知妙用顯行是惻隠羞惡辭讓是<pc n="lb"/>
非<pc n="lb"/>
五氣布四時行即元亨誠之通利貞誠之復鳶飛魚躍<pc n="lb"/>
之機舉萬物皆然<pc n="lb"/>
思齊一詩修身齊家治國平天下之道偹焉讀之有以<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
逺想前王之盛<pc n="lb"/>
身在堂上方能辨堂下人是非茍雜於堂下衆人之中<pc n="lb"/>
則亦不能辨矣此先賢之成説有感而書於此<pc n="lb"/>
人好静而擾之不已恐非為政之道<pc n="lb"/>
太極十箇圏總是一箇而二氣五行男女萬物之外無<pc n="lb"/>
太極也<pc n="lb"/>
太極圖男女各一太極萬物各一太極又皆各有隂陽<pc n="lb"/>
之氣涵太極非有理而無氣也<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
觀日影之漸移即造化之宻移可知矣<pc n="lb"/>
謂之道謂之器謂之變謂之通謂之事業名雖殊而其<pc n="lb"/>
為道則一也<pc n="lb"/>
即太極無聲無臭而隂陽五行男女萬物之象已具於<pc n="lb"/>
其中所謂體用一源也即隂陽五行男女萬物之象而<pc n="lb"/>
太極之理無所不在所謂顯㣲無間也<pc n="lb"/>
顔子於聖人體段已具即孟子中公孫丑所謂顔子具<pc n="lb"/>
體而㣲也體段是聖人所具之天理顔子亦有葢以一<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
身四肢之體段喻一心四德之體段也<pc n="lb"/>
張子曰性者萬物之一原即周子所謂無極而太極也<pc n="lb"/>
維天之命於穆不已即乾之四德流行而不息也<pc n="lb"/>
程子曰立人之道曰仁與義據今日人道廢則是今尚<pc n="lb"/>
不廢者猶只是有那些秉彞卒殄滅不得觀程子之言<pc n="lb"/>
其所感者深矣<pc n="lb"/>
抑之詩曰相在爾室尚不愧于屋漏無曰不顯莫予云<pc n="lb"/>
覯神之格思不可度思矧可射思此即川流不息之意<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
其要在謹獨予誦此詩深有警於心<pc n="lb"/>
乾有元亨利貞坤亦有元亨利貞至哉坤元萬物資生<pc n="lb"/>
乃順承天坤之元也坤厚載物德合無疆含𢎞光大品<pc n="lb"/>
物咸亨坤之亨也牝馬地類行地無疆柔順利貞君子<pc n="lb"/>
攸行坤之利貞也人之仁義禮知人之元亨利貞也三<pc n="lb"/>
極之道本一極也<pc n="lb"/>
伊傅告君之辭曰德曰仁曰誠曰敬曰明命曰一曰道<pc n="lb"/>
皆歸於人君之一心大臣正君之職於是可見<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
帝王之治皆本於道德而禮樂刑政乃為治之具<pc n="lb"/>
帝王為治之本在德其次莫先於用賢才脩治法治法<pc n="lb"/>
者禮樂刑政是也<pc n="lb"/>
義即是天命君子行義所以立命也<pc n="lb"/>
術數之學專以窮通夀夭為命常人信其説而不脩在<pc n="lb"/>
己之義惑之甚矣<pc n="lb"/>
太極之有動静是天命之流行也天命元亨利貞也動<pc n="lb"/>
者元亨誠之通静者利貞誠之復天命之流行是即太<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
極之流行太極天命其理則一也<pc n="lb"/>
維天之命於穆不已天命即元亨利貞天命深逺流行<pc n="lb"/>
不已即程子所謂動静無端隂陽無始朱子所謂太極<pc n="lb"/>
之有動静是天命之流行也<pc n="lb"/>
天道天德天命天理一也<pc n="lb"/>
三代而下文武長才有武侯數學之精有康節道學之<pc n="lb"/>
純有程朱<pc n="lb"/>
程朱在當時知者甚少<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
程朱立朝時人多欲背行之正如安童之論許魯齋<pc n="lb"/>
程朱接孟氏之統有功於萬世<pc n="lb"/>
程朱之道萬世之後必有追崇盛於前時者<pc n="lb"/>
程朱從祀不宜在漢唐諸儒之下<pc n="lb"/>
程朱傳註少有用心於其間者<pc n="lb"/>
真知力行元有許魯齋<pc n="lb"/>
程朱之書得其門者鮮矣<pc n="lb"/>
舉天下之物不足以動其中道學君子也<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
濂洛關閩數君子雖所學成就不同要皆有大功於聖<pc n="lb"/>
門者也<pc n="lb"/>
尊程朱之學者許文正也<pc n="lb"/>
維天之命於穆不已於太極圖見之<pc n="lb"/>
治不生於治而生於亂亂不生於亂而生於治亦猶隂<pc n="lb"/>
不生於隂而生於陽陽不生於陽而生於隂治亂相根<pc n="lb"/>
之理㣲矣<pc n="lb"/>
觀隂陽之互根見治亂之相根<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
一言之失喪邦邦未必喪也而喪邦之原基於此一事<pc n="lb"/>
之失而喪邦邦未必遽喪也而喪邦之幾兆於此非識<pc n="lb"/>
㣲之君子孰能知之<pc n="lb"/>
天人禍福相應之幾至㣲而不爽<pc n="lb"/>
戲言無實最害道易曰修辭以立其誠必須無一言妄<pc n="lb"/>
發斯可學道茍信口亂談而資笑謔其違道遠矣笑謔<pc n="lb"/>
不惟亂氣而且亂心言謹則氣定心一言要專一心要<pc n="lb"/>
專一<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
或者謂以漢髙祖之明達誠得大儒佐之可以成三代<pc n="lb"/>
禮樂之治竊謂漢髙祖以馬上得天下不事詩書果有<pc n="lb"/>
祇德檢身反身自治純亦不已如禹湯文武之德乎不<pc n="lb"/>
然雖有大儒佐之亦不能成禮樂之治也<pc n="lb"/>
中庸篇末八引詩工夫極其精宻義理極其深妙非知<pc n="lb"/>
道者孰能識之<pc n="lb"/>
孔子多教人學詩觀中庸大學引詩居多則其有得於<pc n="lb"/>
詩者深矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
太極圖之理自朝至暮説不盡但少肯聽者耳<pc n="lb"/>
無限量無空缺無間斷無窮盡大莫大於此者故遊於<pc n="lb"/>
聖人之門者難為言<pc n="lb"/>
大以包小小以分大一以貫之<pc n="lb"/>
有四大而道包之<pc n="lb"/>
理直是難言而言亦人未之信<pc n="lb"/>
好仁者無以尚之純是天理<pc n="lb"/>
克己為仁孔門有顔子<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
汩溺於聲利之中而不覺何道之敢言言之適足以為<pc n="lb"/>
口耳之末耳<pc n="lb"/>
程子所謂醉生夣死真不為虛語<pc n="lb"/>
孟氏統絶漢唐間言道者皆妄也韓子亦止能言道之<pc n="lb"/>
用耳<pc n="lb"/>
道至濂洛關閩而明今其書雖存吾不知道之要何在<pc n="lb"/>
抑之詩相在爾室至不可度思五句茍能力行之可以<pc n="lb"/>
至天德<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
無極太極理也隂陽五行氣也無極太極非有離乎隂<pc n="lb"/>
陽即隂陽而指其本體不雜乎隂陽而為言是理雖不<pc n="lb"/>
雜乎氣亦不離乎氣也五行雖各具一太極而五行各<pc n="lb"/>
有其氣是理雖不雜乎氣亦不離乎氣也無極之真二<pc n="lb"/>
五之精妙合而凝是氣理相合而無間也男女各具一<pc n="lb"/>
太極而男女各有隂陽是理又未嘗離乎氣也萬物各<pc n="lb"/>
具一太極而萬物皆有隂陽是理又未嘗離乎氣也是<pc n="lb"/>
則萬物男女五行一隂陽隂陽一太極太極本無極初<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
無精粗本末之間則理氣不相離者可見矣<pc n="lb"/>
理氣豈可圖而周子圖之非超然有得於圖之表者不<pc n="lb"/>
能知程子終身不以示人者其意㣲矣<pc n="lb"/>
蠢然動之氣人皆知之粹然動之理則知者鮮矣<pc n="lb"/>
一是寂然不動貫是感而遂通天下之故<pc n="lb"/>
一是天下之大本貫是天下之達道<pc n="lb"/>
一是一本貫是萬殊<pc n="lb"/>
在一心之理與在萬事之理本無二致惟聖人一心之<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
理能通萬事之理者以其純乎天理之公也<pc n="lb"/>
道即理也聖人一心之理通乎萬事之理體用之謂也<pc n="lb"/>
誠為萬理之樞故曰誠者聖人之本<pc n="lb"/>
易者隂陽也充滿天地流行古今無一物之不體無瞬<pc n="lb"/>
息之有間<pc n="lb"/>
程子曰其體則謂之易隂陽之謂也大傳曰易無體言<pc n="lb"/>
或為隂或為陽無一定之體也<pc n="lb"/>
性為萬理之樞故曰天下無性外之物而性無不在行<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
有不得反求諸己乃接物之要<pc n="lb"/>
心之理即仁也三月不違仁者心在内即仁在内為主<pc n="lb"/>
日月至焉者心在外即仁在外為賔<pc n="lb"/>
或以宅喻仁謂心在仁之内為主心在仁之外為賔嘗<pc n="lb"/>
考程子有曰心如糓種其生之性仁也以此觀之則心<pc n="lb"/>
與仁未嘗相離若謂心在仁之内心在仁之外是分心<pc n="lb"/>
與仁相離為二矣且曰心在仁之外則其在内之仁又<pc n="lb"/>
孰為之主是有無心之仁也恐其説有未盡竊意三月<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
不違仁者心在内即仁在内為主日月至焉者或一日<pc n="lb"/>
心與仁在内或一月心與仁在内是心與仁在外之時<pc n="lb"/>
多為賔未知是否姑書以俟來世<pc n="lb"/>
無物不有道之大充塞天地無時不然道之乆貫徹古<pc n="lb"/>
今<pc n="lb"/>
太極圖明一理隂陽五行化生萬物通書明一理隂陽<pc n="lb"/>
五行散為萬事表裏相合者如此<pc n="lb"/>
聽人之談即知其是非邪正所謂知言知人也<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
讀通書筆録誠上第一誠者聖人之本即圖之太極隂<pc n="lb"/>
陽五行之謂也<pc n="lb"/>
誠下誠即圖之太極五常即圖之五行之性静無動有<pc n="lb"/>
即圖之太極在隂陽也<pc n="lb"/>
誠幾德第三誠即圖之太極幾即圖之隂陽動静之間<pc n="lb"/>
仁義禮知信之德即圖之五行之性也<pc n="lb"/>
聖第四寂然不動之誠即圖之太極在静中感而遂通<pc n="lb"/>
之神即圖之太極在動中幾即圖之隂陽動静之間也<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
慎動第五曰道曰德即圖之五行之性也<pc n="lb"/>
道第六聖人之道仁義中正即圖之中正仁義也<pc n="lb"/>
師第七性者剛柔善惡即太極隂陽五行之内氣質之<pc n="lb"/>
性也中則本然之性也<pc n="lb"/>
幸第八有耻即圖之義也<pc n="lb"/>
思第九無思思通幾動即誠神幾即圖之太極在隂陽<pc n="lb"/>
中與隂陽動静之間也<pc n="lb"/>
志學第十伊尹顔子所志所學即圖之太極也<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
順化第十一陽生之仁隂成之義即圖之隂陽仁義也<pc n="lb"/>
治第十二仁義禮知動静言貌視聽即圖之五性隂陽<pc n="lb"/>
五行之事也<pc n="lb"/>
禮樂第十三禮樂即圖之隂陽也<pc n="lb"/>
務實第十四實勝善也即圖之太極也<pc n="lb"/>
愛敬第十五其曰善即圖之太極純粹至善之理也<pc n="lb"/>
動静第十六動静即圖之隂陽神即圖之太極也<pc n="lb"/>
樂上中下第十七十八十九其曰樂即圖之動陽也<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
聖學第二十其曰一即圖之太極其曰静虛動直即圖<pc n="lb"/>
之隂陽其曰明通公溥即圖之五行也<pc n="lb"/>
公明第二十一其曰公曰明即圖之太極誠而明也<pc n="lb"/>
理性命第二十二曰彰曰㣲即圖之陽明隂晦靈即圖<pc n="lb"/>
之太極剛柔善惡五二一本即圖之隂陽五行太極也<pc n="lb"/>
顔子第二十三顔子之樂即全乎圖之太極也<pc n="lb"/>
師友下第二十四二十五其曰道曰德曰義皆圖之太<pc n="lb"/>
極也<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
過第二十六過者違乎圖之太極也<pc n="lb"/>
勢二十七勢之輕重即圖之隂陽迭運相勝者也<pc n="lb"/>
文辭第二十八載道之文道即圖之太極因辭以明理<pc n="lb"/>
者也<pc n="lb"/>
聖藴第二十九予欲無言天何言哉四時行焉百物生<pc n="lb"/>
焉即圖之太極無聲無臭而為造化之樞紐品彚之根<pc n="lb"/>
柢也聖人之藴即圖之太極也<pc n="lb"/>
精藴第三十精即圖之太極至精之理藴即圖之太極<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
至廣之業也<pc n="lb"/>
乾損益動三十一乾乾不息之誠即圖之太極於穆不<pc n="lb"/>
已之實理也損益動所以求至此實理也<pc n="lb"/>
家人睽無妄第三十二曰端本曰誠心曰善皆圖之太<pc n="lb"/>
極也睽天地睽而其事同同即圖之太極也復則無妄<pc n="lb"/>
即太極也<pc n="lb"/>
陋第三十四曰道曰德皆圖之太極也文辭之陋不本<pc n="lb"/>
於太極者也<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
擬議第三十五至誠動變化即圖之太極隂陽也<pc n="lb"/>
刑第三十六春即圖之陽秋即圖之隂也<pc n="lb"/>
公第三十七天地至公即圖之太極也<pc n="lb"/>
孔子上第三十八其曰王道即圖之太極其曰王法即<pc n="lb"/>
圖之太極見於修道之教也<pc n="lb"/>
孔子下第三十九道德髙厚教化無窮實與天地參而<pc n="lb"/>
四時同孔子即圖之太極五行也<pc n="lb"/>
䝉艮第四十時中即圖之中艮止即圖之主静也竊嘗<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
觀之太極圖不過一理隂陽五行化生萬物通書亦不<pc n="lb"/>
過明一理隂陽五行五性散為萬事故通書一字一義<pc n="lb"/>
皆與圖意相合愚雖融會旁通不能詳舉其説而大畧<pc n="lb"/>
則庻幾其萬一姑筆録于卷以俟後之君子薛瑄謹識<pc n="lb"/>
朱子曰聖人作止語黙無非教也葢作與語是動動即<pc n="lb"/>
太極之用所以行也止與黙是静静即太極之體所以<pc n="lb"/>
立也用之行中與仁是也體之立正與義是也作止語<pc n="lb"/>
黙皆太極之道所謂無非教也<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
聖人體道無隠其作與語是動處即感而遂通天下之<pc n="lb"/>
故天下之達道也其止與黙是静處即寂然不動天下<pc n="lb"/>
之大本也<pc n="lb"/>
聖人無行而不示人以至理理即作止語黙之則也人<pc n="lb"/>
多以言語觀聖人而不察其天理流行之實故聖人無<pc n="lb"/>
行而不示人者皆天理流行之實也天理只是仁義禮<pc n="lb"/>
知信散而為萬善當於聖人作止語黙之間一一黙識<pc n="lb"/>
其何事是仁何事是義何事是禮知信無不了然於心<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
而無疑庻可以知聖人所以為聖矣<pc n="lb"/>
於人無憎惡之私惟公好惡而行之<pc n="lb"/>
費而隠即顯㣲無間<pc n="lb"/>
民咸用之謂之神但人由之而不知也<pc n="lb"/>
子曰巍巍乎舜禹之有天下也而不與焉朱子曰不與<pc n="lb"/>
猶不相關言不以位為樂也葢舜禹德冠人羣雖處富<pc n="lb"/>
貴之極而漠然無所動其心况肯窮侈極欲以位為樂<pc n="lb"/>
乎宜乎夫子以巍巍稱之其髙也可見矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
孔子曰不仁者不可乆處樂朱子曰乆樂必淫葢不仁<pc n="lb"/>
者失其本心為富貴所動窮侈極欲無所不至正與舜<pc n="lb"/>
禹有天下而不與相反聖人則超出萬物之上不仁者<pc n="lb"/>
則陷於物欲之中聖人則役物不仁者則役於物此正<pc n="lb"/>
天理人欲之所由分也學者不可不察<pc n="lb"/>
但為外物所動者便被他壓得低了巍巍乎髙出萬物<pc n="lb"/>
之表者其惟舜禹乎<pc n="lb"/>
聖人不以天官私非其人故曰天命有德五服五彰哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
聖人首出庻物巍巍乎舜禹之有天下也而不與焉<pc n="lb"/>
河圖天一生水地二生火故太極圖水根於陽火根於<pc n="lb"/>
隂<pc n="lb"/>
聖人之治天下仁心仁政本末具舉<pc n="lb"/>
聖人子民之心無時而忘<pc n="lb"/>
朱子曰天地之間只有動静两端循環不已此之謂易<pc n="lb"/>
而其動其静必有所以動静之理乃所謂太極也愚竊<pc n="lb"/>
謂人日用之間亦只有動静两端循環不已亦所謂易<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
也而其所以動静之合乎道者亦所謂太極也<pc n="lb"/>
惡非有意之私而合乎天理之公即所謂惟仁者能惡<pc n="lb"/>
人也<pc n="lb"/>
名節至大不可妄交非類以壊名節<pc n="lb"/>
守官最宜簡外事少接人謹言語<pc n="lb"/>
聖人之心方其静時至虛至明所謂寂然不動者也事<pc n="lb"/>
至物來應之各有條理所謂感而遂通者也是其未應<pc n="lb"/>
之時初無一毫妄念之起所謂無意也既應之後隨事<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
而休所謂無必無固無我也<pc n="lb"/>
止非一定不移之謂乃隨時而止也如當動而動止在<pc n="lb"/>
動上當静而静止在静上當止而止止在止上當行而<pc n="lb"/>
行止在行上當語而語止在語上當黙而黙止在黙上<pc n="lb"/>
以至萬事萬物各有當止之理惟止得其時乃止之義<pc n="lb"/>
也茍當動不動非止也當静不静非止也與夫行止語<pc n="lb"/>
黙各失其當止之時皆非止也葢止無定體惟隨時而<pc n="lb"/>
各止其當然之理則止之為義得矣止在人無須㬰之<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
可離當識其時之所當止者止之止之為義廣大無所<pc n="lb"/>
不包大而人倫綱常之道細而語黙動静之間止得其<pc n="lb"/>
止則為天理止失其止則為人欲矣<pc n="lb"/>
易言艮止書言安止欽止詩言敬止大學言知止止之<pc n="lb"/>
為義最精乃天理當然之極也須㬰失其止即人欲之<pc n="lb"/>
私矣<pc n="lb"/>
止當内外動静交致其力静而心不止於天理非止也<pc n="lb"/>
動而事不止於天理非止也天理者仁義禮知信而已<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
萬事所以不治者失其所當止也萬事各止其止則天<pc n="lb"/>
下治矣<pc n="lb"/>
止則心定理明<pc n="lb"/>
止則順理而無事<pc n="lb"/>
止則静一而精明不止則紛擾而雜暗<pc n="lb"/>
非禮勿視視必合禮視得其止也非禮勿聽聽必合禮<pc n="lb"/>
聽得其止也非禮勿言言必合禮言得其止也非禮勿<pc n="lb"/>
動動必合禮動得其止也視聽言動皆得其止則人欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
盡而天理全矣<pc n="lb"/>
人心失其動静之時者皆不得其止也<pc n="lb"/>
止則物各付物自無紛擾之患<pc n="lb"/>
止則天地位萬物育矣<pc n="lb"/>
朱子所謂動静各止其所而皆主夫静即周子定之以<pc n="lb"/>
中正仁義而主静之意葢中也仁也動也正也義也静<pc n="lb"/>
也仁義中正動静周旋而常主夫静則動静各止其所<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
艮其背不獲其身行其庭不見其人只是動静各止於<pc n="lb"/>
理而不知有人也<pc n="lb"/>
伊川艮傳曰外物不接内欲不萌如是而止乃得止之<pc n="lb"/>
道於止為無咎先儒言只説得静之止<pc n="lb"/>
非明則動無所之非動則明無所用知行貴乎兼盡也<pc n="lb"/>
張子曰天體物而不遺猶仁體事而無不在也語意與<pc n="lb"/>
鬼神體物而不遺之體同<pc n="lb"/>
鬼神體物而不可遺物物一太極隂陽也<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
大哉乾元元即太極之動亨利貞皆太極之流行也易<pc n="lb"/>
有變易交易两義變易之易隂陽晝夜流行是也交易<pc n="lb"/>
之義天地上下四方對峙是也語大天下莫能載焉語<pc n="lb"/>
小天下莫能破焉即太極也太極即性也即天下無性<pc n="lb"/>
外之物而性無不在也<pc n="lb"/>
誠命性理太極道名雖殊實一理也<pc n="lb"/>
天命性道德皆天理也分而言之自其出於天者謂之<pc n="lb"/>
天命元亨利貞是也天命賦於人者謂之性仁義禮知<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
是也率性而行莫不各有仁義禮知父子君臣夫婦長<pc n="lb"/>
幼之道所謂道也行是道而得仁義禮知之性於心所<pc n="lb"/>
謂德也合而言之莫非天理也然所以具天命之性行<pc n="lb"/>
率性之道得仁義禮知之德全天理之體用者皆本於<pc n="lb"/>
心故張子曰心統性情<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書續録卷二<pc n="lb"/>
<pb n="42b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>讀書續録卷三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書續録卷三<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>薛瑄<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
楊龜山曰人性上不容添一物此言當深翫<pc n="lb"/>
大莫大於道觀於海者難為水逰於聖人之門者難為<pc n="lb"/>
言<pc n="lb"/>
物格是知逐事逐物各為一理知至是知萬物萬事通<pc n="lb"/>
為一理<pc n="lb"/>
知至乃知性知天也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
心静不存則放逸動不察則差錯<pc n="lb"/>
應事差錯由心不專一<pc n="lb"/>
太極者至極之理也誠而已矣性而已矣<pc n="lb"/>
自有之私皆足為心累如自有其善便為善所累自有<pc n="lb"/>
其能便為能所累自有其貴便為貴所累自有其富便<pc n="lb"/>
為富所累凡自有者皆足以為心累惟聖人之心廣大<pc n="lb"/>
光明無一毫之私累真與太虛同體也<pc n="lb"/>
凡有挾者必自小如挾賢挾能挾富挾貴是也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
因讀論語漆雕開吾斯之言斯指此理而理即性也天<pc n="lb"/>
下萬理不出於一性知性則可以悟道<pc n="lb"/>
太極是元亨利貞渾然未分之理纔動而生陽是元亨<pc n="lb"/>
誠之通静而生隂是利貞誠之復一動一静天命流行<pc n="lb"/>
分隂分陽兩儀立焉陽變隂合而生水火木金土元亨<pc n="lb"/>
利貞分五性五行各一太極也性氣妙合生男生女男<pc n="lb"/>
女各具五性男女各一太極也形交氣感化生萬物萬<pc n="lb"/>
物各具五性萬物各一太極也<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
性外無一理<pc n="lb"/>
言忠信是於此理所存所發無不實行篤敬是於此理<pc n="lb"/>
厚而用力無敢輕參前倚衡是於忠信篤敬念之不忘<pc n="lb"/>
夫如是則天理常存無徃而不可行矣<pc n="lb"/>
鳶飛必戾天魚躍必於淵即率性之謂道也<pc n="lb"/>
孟子言志至焉氣次焉故曰持其志無暴其氣既欲内<pc n="lb"/>
持其志又欲外無暴其氣内外本末交相培養此養氣<pc n="lb"/>
之法下文又言我知言我善養吾浩然之氣葢知言者<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
盡心知性物格知至之功又在持志之先理明則能持<pc n="lb"/>
志集義而又無忘無助長則浩然之氣自生矣曰持其<pc n="lb"/>
志無暴其氣曰知言曰集義曰無忘曰無助長皆養氣<pc n="lb"/>
之法其序則先知言而後能持志集義若勿暴其氣勿<pc n="lb"/>
忘勿助長皆養氣之節制<pc n="lb"/>
鳶飛戾天魚躍于淵是鳶魚率其性之道父必慈子必<pc n="lb"/>
孝君必仁臣必敬夫必義婦必從兄必友弟必敬以至<pc n="lb"/>
語黙動静必合其則萬事萬物之各循其理是人物率<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
其性之道活潑潑地於是可見<pc n="lb"/>
鳶飛戾天魚躍于淵是隨處充滿無少欠缺之意<pc n="lb"/>
活潑潑地是元亨利貞之流行<pc n="lb"/>
活潑潑地就天地萬物萬事上皆可見<pc n="lb"/>
隂陽剛柔仁義便是易而三極之道同一太極也<pc n="lb"/>
活潑潑地皆天機之自然<pc n="lb"/>
太極乃未分之五性五性乃已分之太極天下之萬善<pc n="lb"/>
皆自此出<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
兩儀四象六十四卦之變易者易也其所以變易者太<pc n="lb"/>
極也故曰易有太極<pc n="lb"/>
伏羲畫竒耦以象隂陽本於天地隂陽自然之數周子<pc n="lb"/>
太極圖圏子只是以意取象而已<pc n="lb"/>
語言動作皆氣也有過處皆足以動志<pc n="lb"/>
水動蕩不已則不清心動蕩不已則不明故當時時静<pc n="lb"/>
定其心不為動蕩所昏可也<pc n="lb"/>
盡仁義禮知之道於心謂之忠推是道於人謂之恕聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
人於是道不待盡己推己自然體無不立用無不行學<pc n="lb"/>
者必盡己之忠而道之體斯立推己之恕而道之用斯<pc n="lb"/>
行故曰忠恕違道不逺<pc n="lb"/>
三才各一太極又總是一太極如天有元亨利貞地亦<pc n="lb"/>
有元亨利貞人亦有仁義禮知即元亨利貞分而言之<pc n="lb"/>
為天地人之三極合而言之統一太極也<pc n="lb"/>
陽卦多隂如震坎艮皆陽卦皆一陽而二隂隂卦多陽<pc n="lb"/>
如巽離兌皆隂卦皆二陽一隂<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
易由一竒一偶至於無窮以此見造化只一隂一陽而<pc n="lb"/>
無所不包<pc n="lb"/>
孟子之知言即大學之物格知至也<pc n="lb"/>
孟子之知性即大學之物格盡心即知至也<pc n="lb"/>
道義二字道是統仁義禮知而言義是道之一事又為<pc n="lb"/>
仁義禮知行之合宜處<pc n="lb"/>
至大是氣之盛大而無外至剛是氣之流行而無間<pc n="lb"/>
朱子曰義者人心之裁制道者天理之自然既曰天理<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
則仁義禮知皆道也義則人心裁制是道使合宜耳<pc n="lb"/>
既言道義下文又止言集義葢事事合宜即道之合宜<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
五行之氣只是隂陽二氣而隂陽二氣又只是一氣分<pc n="lb"/>
動静耳<pc n="lb"/>
太極動静循環無端即維天之命於穆不已<pc n="lb"/>
朱子曰精粗本末無彼此也是理氣未嘗有間天下無<pc n="lb"/>
性外之物而性無不在此天體物而不遺也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
天體無外心體無外道體無外<pc n="lb"/>
頑不仁也有以訂之則仁矣西銘一篇皆勉人為仁之<pc n="lb"/>
意<pc n="lb"/>
正義是太極之體立中仁是太極之用行太極者合中<pc n="lb"/>
正仁義而言性之謂也<pc n="lb"/>
元亨誠之通是太極之用行利貞誠之復是太極之體<pc n="lb"/>
立誠即太極天命即太極性即太極誠命性一理也<pc n="lb"/>
不根道理之書與文皆無用之冗物如梁元帝之徒雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
好文著書動輒數千百卷皆不根道理何救於亂亡<pc n="lb"/>
簡黙凝重以持己<pc n="lb"/>
自脩篤敬所以逺小人不惡而嚴<pc n="lb"/>
一言不可妄發一事不可妄動<pc n="lb"/>
日間時時刻刻緊緊於自己身心上存察用力不可一<pc n="lb"/>
毫懈怠<pc n="lb"/>
以象占觀易得其本義矣<pc n="lb"/>
八卦成列象在其中此指八卦形體之象非指象乾象<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
坤之象也<pc n="lb"/>
讀聖賢之書句句字字見有的實用處方為實學若徒<pc n="lb"/>
取以為口耳文詞之資非實學也<pc n="lb"/>
柳子晉文公問守原議胡不讀<pc n="lb"/>
隂陽交錯而實理流行故曰大哉易也其性命之源乎<pc n="lb"/>
易者隂陽之氣交錯徃來是也而性命之理實具於氣<pc n="lb"/>
之中故曰易為性命之源<pc n="lb"/>
道理不出性情二字<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
以性情言之則曰中和以德行言之則曰中庸中庸實<pc n="lb"/>
兼中和之義是則中和者理之體用也即性情無時而<pc n="lb"/>
不得其正則中無不在矣<pc n="lb"/>
萬物各具一理物物一太極也萬理同出一原萬物統<pc n="lb"/>
體一太極也<pc n="lb"/>
格物致知物物各有一性窮物之性而極其至則物格<pc n="lb"/>
知至矣<pc n="lb"/>
窮理即知性也葢性即理也故窮理即知性也楊龜山<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
論人性上不容添一物是天下之理莫過於性<pc n="lb"/>
人一身皆動惟背不動故止取背意<pc n="lb"/>
艮其背不獲其身行其庭不見其人朱子亦以艮其背<pc n="lb"/>
一句是主下三句是效驗葢謂止得其所止則静而不<pc n="lb"/>
獲其身動而行其庭不見其人以其所止者皆天理之<pc n="lb"/>
當然故動静不知有人有己<pc n="lb"/>
不獲其身不見其人所止者渾是天理故能如此<pc n="lb"/>
人之一身四肢百體皆有當止之則得其止則安失其<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
止則危<pc n="lb"/>
人倫之當止者如君止於仁父止於慈臣止於敬子止<pc n="lb"/>
於孝之類推之萬事萬物皆有當止之則必各得其所<pc n="lb"/>
止則天理得矣<pc n="lb"/>
無極太極隂陽五行四時男女萬物渾然一理而無間<pc n="lb"/>
隔一以貫之<pc n="lb"/>
太極圖隂陽之能動能静者即是鬼神故張子曰二氣<pc n="lb"/>
之良能也<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
鬼神是合太極隂陽而言<pc n="lb"/>
天地萬物無一物無隂陽故鬼神體物而不可遺<pc n="lb"/>
程子曰以形體謂之天以主宰謂之帝以功用謂之鬼<pc n="lb"/>
神以妙用謂之神以性情謂之乾皆就天上説其名雖<pc n="lb"/>
殊其理則一<pc n="lb"/>
大哉乾元元即元亨誠之通乃太極之動也各正性命<pc n="lb"/>
即利貞誠之復乃太極之静也<pc n="lb"/>
鬼神即隂陽屈伸徃來充滿天地貫徹古今無物不有<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
無時不然此所以體物而不可遺也<pc n="lb"/>
君子得其理為樂小人得其欲為樂<pc n="lb"/>
渾然一致流行不息皆鬼神之理<pc n="lb"/>
自人之一身呼吸動静以至天地萬物之消息始終皆<pc n="lb"/>
隂陽屈伸徃來之所為此鬼神體物而不可遺之實也<pc n="lb"/>
小人以隠惡為可以欺人殊不知有昭昭不可欺者此<pc n="lb"/>
心是也<pc n="lb"/>
人心惟危危是欲墮未墮之間不知察其幾而以道心<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
制之則逐墮於人欲流而入於禽獸矣<pc n="lb"/>
舜跖之分造端於善利之間充越於天壤之異小人所<pc n="lb"/>
知者不過耳目百體嗜好之私迷溺其中終身不覺也<pc n="lb"/>
鬼神屈伸往來之理於先天圖見之<pc n="lb"/>
天有元亨利貞地順承天施亦有元亨利貞人禀受天<pc n="lb"/>
賦亦有仁義禮知是天地人同一性命之理三才各一<pc n="lb"/>
太極又同一太極也太極者何即性命之統名與<pc n="lb"/>
不以利交則無咎<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
不惑是於五常百行萬物萬事之理了然於心無一毫<pc n="lb"/>
之疑惑也知天命是知天之元亨利貞流行賦於人為<pc n="lb"/>
仁義禮知信乃五性所出之原也分而言之則在天為<pc n="lb"/>
天命在人為五性合而言之則性命之理一而已矣<pc n="lb"/>
流行對峙之易開眼即見於天地之間<pc n="lb"/>
聖人之志立不惑知天命耳順不踰矩皆指此理而言<pc n="lb"/>
但所進有淺深之序耳<pc n="lb"/>
性即理也循天理即率性也<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
萬事敬則吉怠則㐫<pc n="lb"/>
先儒謂學易欲人恐懼脩省循之吉違之凶<pc n="lb"/>
治亂之原皆原於敬怠故唐虞君臣懇懇言敬而不已<pc n="lb"/>
三代聖人亦然<pc n="lb"/>
書曰無教逸欲有邦逸欲者亂之源也<pc n="lb"/>
書言敬者最多敬乃治天下之本孔子曰脩己以敬中<pc n="lb"/>
庸曰篤恭而天下平皆此意也<pc n="lb"/>
四書與朱子集註萬世聖賢之書無過於此為聖為賢<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
治心脩身齊家治國平天下之道無所不載學貫天人<pc n="lb"/>
而一之者也<pc n="lb"/>
危懼則得安平慢易則必傾覆易之教也<pc n="lb"/>
易以中正為吉故處事貴乎中正<pc n="lb"/>
雖未發之不偏不倚而實為已發無過不及之本體故<pc n="lb"/>
曰未發不是先雖已發無過不及而實未發不偏不倚<pc n="lb"/>
本體之所為故曰已發不是後萬物各具一性物物各<pc n="lb"/>
具一太極也萬物同出於一原萬物統體一太極也<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
未應物時心體只是至虛至明不可先有忿懥恐懼好<pc n="lb"/>
樂憂患在心事至應之之際當忿懥而忿懥當恐懼好<pc n="lb"/>
樂憂患而恐懼好樂憂患使皆中節無過不及之差及<pc n="lb"/>
應事之後心體依舊至虛至明不留前四者一事於心<pc n="lb"/>
故心體至虛至明寂然不動即喜怒哀樂未發之中天<pc n="lb"/>
下之大本也心之應物各得其當者感而遂通即喜怒<pc n="lb"/>
哀樂發而中節之和天下之達道也心之寂即利貞誠<pc n="lb"/>
之復心之感即元亨誠之通一感一寂動静循環無端<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
心之體用其妙如此<pc n="lb"/>
人心只是當静時不存當動時不察所以静時放逸動<pc n="lb"/>
時差錯<pc n="lb"/>
早間又多問人一事為失言<pc n="lb"/>
聖賢循天理而天理即仁義禮知之性也小人徇人欲<pc n="lb"/>
而人欲即耳目口鼻百體嗜好之私也舉天下之物皆<pc n="lb"/>
不及道之貴是何也以出於天而充塞宇宙貫徹古今<pc n="lb"/>
也知道之大其尊無對則知衆物之小矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
元亨利貞仁義禮知只八箇字包括盡天地萬物之理<pc n="lb"/>
其㫖深矣<pc n="lb"/>
物格是逐物逐事上窮至其理知至是萬物萬事上心<pc n="lb"/>
通其理格物猶是物各為一理知至則知萬物為一理<pc n="lb"/>
暗於事幾而妄為取咎之道也<pc n="lb"/>
識最先作事次之<pc n="lb"/>
歴事之乆尚不知幾焉得為知<pc n="lb"/>
一以貫之一是性貫之是一性貫乎萬事也<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
五性未分渾然一理及泛應萬事莫非此理之用故曰<pc n="lb"/>
吾道一以貫之<pc n="lb"/>
夫子之一理渾然是性泛應曲當亦只是性發而為中<pc n="lb"/>
節之情體用之謂也<pc n="lb"/>
萬事萬物之理吾心之體用無不該故曰吾道一以貫<pc n="lb"/>
之<pc n="lb"/>
聖人之心渾然一理性之全體也泛應曲當用各不同<pc n="lb"/>
如父子之仁君臣之義夫婦之知長㓜之禮朋友之信<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
之類是也然用雖有千萬端之不同皆原於一性一性<pc n="lb"/>
又散為萬善一本萬殊萬殊一本統一性之體用耳天<pc n="lb"/>
下豈有性外之物哉<pc n="lb"/>
天以一理而貫萬物聖人以一性而貫萬事<pc n="lb"/>
時與勢於卦爻見之<pc n="lb"/>
主静以立其本慎動以審其幾<pc n="lb"/>
常主静物來應之<pc n="lb"/>
寂而感感而寂動静循環人心之妙也<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
寂感以心言中和以性情言心統性情者也<pc n="lb"/>
和順於道德是於天理黙契其體無所乖拂理於義是<pc n="lb"/>
於天理隨順之各有條理<pc n="lb"/>
以性情言之仁義禮知其體也惻隠羞惡辭讓是非用<pc n="lb"/>
也周子以義知為静是以體言以仁禮為動是以用言<pc n="lb"/>
其説自元亨利貞來元亨誠之通非仁禮為動為用乎<pc n="lb"/>
利貞誠之復非義知為静為體乎<pc n="lb"/>
舉止不可不慎其幾一毫之差悔不可追<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
仁義中正皆自元亨利貞而來太極者其性命之謂與<pc n="lb"/>
合萬理而名之曰太極性命是也<pc n="lb"/>
誠意之要在乎謹之於幽獨隠㣲之處以禁止其茍且<pc n="lb"/>
自欺之意而凡心之所發如曰好善則必由中及外無<pc n="lb"/>
一善所好之不實也如曰惡惡則必由中及外無一惡<pc n="lb"/>
所惡之不實也<pc n="lb"/>
太極即性命非性命之外别有太極也<pc n="lb"/>
太極圖貫天人之理為一<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
學貫天人於太極圖見之<pc n="lb"/>
知至而意未誠是明善未能誠身也未能誠身則所明<pc n="lb"/>
者不能實有諸己矣<pc n="lb"/>
學要識總會處即性是也天下萬理一性字包括之深<pc n="lb"/>
矣哉<pc n="lb"/>
用工夫未至純熟此吾之日省之不及也<pc n="lb"/>
今早讀書得一性字<pc n="lb"/>
卦變只换一爻<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
衆隂方長之時未易勝也深於易者知之<pc n="lb"/>
雖細事亦當以難處之不可忽况大事乎<pc n="lb"/>
於方快意之時尤當謹葢理勢盛衰相根快意之時乃<pc n="lb"/>
盛之極而衰之漸也<pc n="lb"/>
細思處事最難<pc n="lb"/>
因讀伊川事狀不覺懼生於心因知天下之事最難處<pc n="lb"/>
信而後諫未信則以為謗己也君臣朋友皆然可不慎<pc n="lb"/>
哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
朱子曰太極本然之妙動静所乘之機也葢太極即天<pc n="lb"/>
命之元亨利貞也元亨誠之通乘春夏動之機利貞誠<pc n="lb"/>
之復乘秋冬静之機<pc n="lb"/>
朱子曰太極形而上之道也隂陽形而下之器也葢隂<pc n="lb"/>
陽成形之大者天地即形而下之器也天地之理即形<pc n="lb"/>
而上之道也<pc n="lb"/>
幾善惡幾之善者即德愛曰仁宜曰義理曰禮通曰知<pc n="lb"/>
守曰信也<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
誠無為是仁義禮知信之全體未發者仁義禮知信是誠<pc n="lb"/>
分為五性也是則誠即五性之實非五性之外别有誠<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
幾之善是道心幾之惡是人心流而為人欲<pc n="lb"/>
幾之善是天理幾之惡是人欲<pc n="lb"/>
周子説幾善惡始於毫釐之間充越天壤之異為堯舜<pc n="lb"/>
皆原於幾之善為桀紂皆原於幾之惡<pc n="lb"/>
誠者聖人之本專指隂陽中太極而言大哉乾元萬物<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
資始誠之源也指太極動而生陽也乾道變化各正性<pc n="lb"/>
命誠斯立焉指太極静而生隂也純粹至善又專指太<pc n="lb"/>
極而言故曰一隂一陽之謂道隂陽即陽動隂静道指<pc n="lb"/>
太極也繼之者善又指陽之動誠之源也成之者性又<pc n="lb"/>
指隂之静誠斯立焉元亨誠之通乃太極之動也利貞<pc n="lb"/>
誠之復乃太極之静也大哉易也性命之原乎易即隂<pc n="lb"/>
陽動静也性命即隂陽中太極之理也隂陽動静而太<pc n="lb"/>
極雖不雜乎隂陽亦不離乎隂陽故曰大哉易也其性<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
命之原乎通書與太極圖相合者如此<pc n="lb"/>
誠上章以造化言誠下章以人道言<pc n="lb"/>
五行之外無隂陽隂陽之外無太極太極之外無性與<pc n="lb"/>
天道性天道太極隂陽五行渾然理氣無間也<pc n="lb"/>
大道之要不過元亨利貞之命仁義禮知之性而已<pc n="lb"/>
看了一部中庸得一性字可貫之<pc n="lb"/>
中庸兼中和之義取以名篇則中庸一書性情二字貫<pc n="lb"/>
之<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
中庸惟天下至誠能盡其性惟天下至誠為能聰明睿<pc n="lb"/>
知足以有臨惟天下至誠為能經綸天下之大經三章<pc n="lb"/>
皆是仁義禮知之性非止三章一書一性字貫之<pc n="lb"/>
不可有一毫責人之心張子曰無天下國家皆非之理<pc n="lb"/>
此言當深體<pc n="lb"/>
治居室當有序而知足不可以欲速盡美累其心<pc n="lb"/>
朱子本義發明伏羲文王周公之易<pc n="lb"/>
燈下因觀八卦太極圖曰此浩然之氣也<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
凡聖賢論内外存養之功皆養浩然之氣也<pc n="lb"/>
動静語黙皆有節不使有太過者皆養浩然之氣也<pc n="lb"/>
易有隂陽即浩然之氣也<pc n="lb"/>
處鄉人皆當敬而愛之雖三尺童子亦當以誠心愛之<pc n="lb"/>
不可侮慢也<pc n="lb"/>
開物成務言以卜筮開人使之知吉㐫而成事業也<pc n="lb"/>
道無徃而不在故仕止乆速當無徃而不謹<pc n="lb"/>
處鄉黨尤宜謹其所為道無不在故也<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
接人皆當以誠意<pc n="lb"/>
於人之㣲賤皆當以誠敬待之不可忽慢<pc n="lb"/>
稱意之事不可加喜喜則為外物動矣<pc n="lb"/>
史至朱子綱目而名分明<pc n="lb"/>
理於義即庖丁解牛順其理也<pc n="lb"/>
天地萬物精粗無間皆道也<pc n="lb"/>
動以天為無妄動以人則妄則人之動皆當循天理也<pc n="lb"/>
敬字自書中説起孔子解坤六二説敬與義尤詳切為<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
學之要無越於此<pc n="lb"/>
敬以直内涵養未發之中義以方外省察中節之和<pc n="lb"/>
莊子論斵輪之意信知聖賢之書神而明之在乎人也<pc n="lb"/>
敬以直内戒慎恐懼之事義以方外知言集義之事内<pc n="lb"/>
外夾持用力之要莫切於此<pc n="lb"/>
西銘大㫖即孟子存心養性所以事天之意<pc n="lb"/>
太極即孟子所謂性與天也<pc n="lb"/>
太極圖説君子脩之言即孟子存心養性之謂也<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
程子曰視聽思慮動作皆天也人但於其中要識其真<pc n="lb"/>
與妄耳竊謂學者日用工夫無有切於此者宜深體力<pc n="lb"/>
行之<pc n="lb"/>
聞外議只當自脩自省<pc n="lb"/>
凡言天理者皆性命之謂也<pc n="lb"/>
體用一源以至㣲之理言之如人心未發之時雖冲漠<pc n="lb"/>
無朕而萬事萬物之用已具故曰體用一源顯㣲無間<pc n="lb"/>
以至著之象言之如人之一身以至君臣父子萬物萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
事而理無不在故曰顯㣲無間<pc n="lb"/>
人之念慮不正者有二有妄念有惡念如思慮不可必<pc n="lb"/>
得之事妄念也思慮悖理違道之事惡念也凡此二者<pc n="lb"/>
心纔知覺即遏絶之必使念念皆出乎仁義禮知惻隠<pc n="lb"/>
羞惡辭讓是非性情之正則不正之念自消而思慮皆<pc n="lb"/>
天理矣此實日用省察之切要不可毫髪間斷也<pc n="lb"/>
行有不得者皆當反求之己不可有怨天尤人之意<pc n="lb"/>
道無處不在故當無處不謹<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
其曰體用一原者無聲無臭者體也而天地萬物之理<pc n="lb"/>
無不具故曰一原其曰顯㣲無間者天地萬物顯也而<pc n="lb"/>
無聲無臭之理無不具故曰無間葢體與㣲皆以理言<pc n="lb"/>
用與顯皆以象言理中有象象中有理初無毫髪之間<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
自天地萬物有形之象觀之而無聲無臭之理皆寓其<pc n="lb"/>
中故曰顯㣲無間也自無聲無臭之理觀之天地萬物<pc n="lb"/>
之象悉具於中故曰體用一原也<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
如太極無聲無臭而兩儀四象八卦以至六十四卦三<pc n="lb"/>
百八十四爻之象昭然已具所謂體用一原也自兩儀<pc n="lb"/>
四象八卦以至六十四卦三百八十四爻之象莫不有<pc n="lb"/>
太極之理所謂顯㣲無間也<pc n="lb"/>
如人之一身四肢百骸顯也而莫不各有自然之則所<pc n="lb"/>
謂㣲也即顯而㣲不能外故曰無間<pc n="lb"/>
體用一原顯㣲無間舉目而在<pc n="lb"/>
顯者器也㣲者道也器不離道道不離器故曰無間<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
無極而太極而隂陽五行男女萬物之象無不具於其<pc n="lb"/>
中所謂體用一原也隂陽五行男女萬物莫不各有無<pc n="lb"/>
極太極之理所謂顯㣲無間也<pc n="lb"/>
帝王之治天下德為本政為具刑以輔之書詩稱堯曰<pc n="lb"/>
克明俊德舜曰𤣥德禹曰秪德湯曰懋德一德文王純<pc n="lb"/>
亦不已武王惟皇之極此皆以德言也德者天所賦人<pc n="lb"/>
所受之正理帝王推此理以化天下又建制立政以匡<pc n="lb"/>
正之如此不從者乃有刑以治之為治本末先後具舉<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
有序此所以天下無不化之民後世本有未盡而專恃<pc n="lb"/>
政刑之末所以治不古若也與<pc n="lb"/>
所謂王道者真實愛民如子孟子所謂老吾老以及人<pc n="lb"/>
之老幼吾幼以及人之幼上以是施之則民愛之如父<pc n="lb"/>
母者有必然矣<pc n="lb"/>
孟子一書皆從仁義禮知中流出所以為聖賢之言所<pc n="lb"/>
以為王者之道<pc n="lb"/>
漢髙祖定天下文景尚節儉安民養民之功固大必欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
如王者之無私治之教之使既庻且富而興於禮義則<pc n="lb"/>
有間矣<pc n="lb"/>
朱子與陳同甫論漢唐不如三代之純猶碔砆美玉之<pc n="lb"/>
易别但後人溺於功利之卑而不之察耳<pc n="lb"/>
為治舍王道即是霸道之卑陋聖賢寧終身不遇孔孟<pc n="lb"/>
不自貶以徇時者為是故也<pc n="lb"/>
有實理則有物無實理則無物<pc n="lb"/>
滿天地間皆一實理萬古常然不易<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
顯㣲無間即事即物而理存<pc n="lb"/>
純則誠雜則偽天地聖人之道誠而已<pc n="lb"/>
誠譬之精金無銅鐵之雜金有一分銅鐵之雜則不精<pc n="lb"/>
德有一毫人偽之雜則不純矣<pc n="lb"/>
一念之妄非誠也一語之妄非誠也一動之妄非誠也<pc n="lb"/>
必念慮語言動作皆出於無妄斯為誠矣<pc n="lb"/>
王道君臣以至誠相與如虞舜臯䕫稷契湯武伊傅周<pc n="lb"/>
召是也自漢初君臣皆以詐而不以誠王道降矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
釋子塵芥六合然六合無窮安得塵芥之夢幻人世然<pc n="lb"/>
人世皆實理安得夢幻之<pc n="lb"/>
大而不可窮者天也知天大則知道大矣<pc n="lb"/>
孟子曰知性知天學至於知性知天則物格知至矣<pc n="lb"/>
宋季以道學為偽元初得諸儒性理之書建太極書院<pc n="lb"/>
以尊崇濂洛諸君子是宋季不如元初而治忽之效亦<pc n="lb"/>
可驗矣<pc n="lb"/>
道之行否關乎氣運之盛衰孔孟皆歸之天而不以尤<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
人理當如此<pc n="lb"/>
春秋之時有孔子斯道大明戰國之時有孟子斯道有<pc n="lb"/>
寄自秦漢以降世儒以知謀功利相髙不知道為何物<pc n="lb"/>
故韓子曰軻之死不得其傳程子曰退之必有所見不<pc n="lb"/>
知所傳者為何事竊謂天命之性道也聖賢明此道行<pc n="lb"/>
此道是以道得其傳不明不行則天命之性雖未嘗不<pc n="lb"/>
具於人心然人既不明不行則道失其傳矣<pc n="lb"/>
三綱五常立國之本循之則治違之則忽<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
聖賢萬世所傳之道只是天命之性自伏羲神農黄帝<pc n="lb"/>
堯舜禹湯文武周孔顔曾思孟以至周程張朱雖垂世<pc n="lb"/>
立教之言有不同而其理則豈有異哉<pc n="lb"/>
人莫不飲食也鮮能知味也中庸其至矣乎民鮮乆矣<pc n="lb"/>
索隠行怪古有此言亦必有此行况後世乎<pc n="lb"/>
程子言所接不雜者三人葢所學純乎仁義禮知之道<pc n="lb"/>
則不雜或出入乎異端術數世俗之學則雜矣<pc n="lb"/>
天下之理有正有邪正者仁義禮知聖賢之學也邪者<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
異端權謀術數非聖賢之學也謹守正理不為邪學所<pc n="lb"/>
惑則近道矣<pc n="lb"/>
程子曰純則不貳不雜不己則無間斷先後此言天德<pc n="lb"/>
也不貳不雜則無一毫人欲之私無間斷先後則無一<pc n="lb"/>
息人欲之間如顔子三月不違仁則三月之後猶未免<pc n="lb"/>
有間斷先後此純亦不已為文王至德也與<pc n="lb"/>
嘗自念己學安敢望聖賢之萬一但頗識趨向之正不<pc n="lb"/>
為異學所惑耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
知上達天理由下學人事則凡事不敢不謹<pc n="lb"/>
造化萬變皆是隂陽做出人事萬變皆是動静做出河<pc n="lb"/>
圖洛書出而天地之數著而理亦寓於數中矣<pc n="lb"/>
羲皇雖未畫卦而天地自然之易已著邵子所謂畫前<pc n="lb"/>
之易也<pc n="lb"/>
無極二字雖出於太極圖説然邵子曰無極之前隂含<pc n="lb"/>
陽也<pc n="lb"/>
邵子有功於易之象數伊川有功於易之義理朱子明<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
易之象數兼程子之義理三夫子有功於易自孔子以<pc n="lb"/>
來未之有也<pc n="lb"/>
朱子本義是伏羲文王周公之易<pc n="lb"/>
游民事末作及隠於異端者多則力本者少矣為政清<pc n="lb"/>
其源而流自潔<pc n="lb"/>
當悔者既不可追但不可再萌可悔之事耳<pc n="lb"/>
聞政之善則喜如復卦之亨也<pc n="lb"/>
程子曰省躬責己不可無亦不可常留在心作悔葢常<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
留在心作悔則心體為所累而不能舒泰也<pc n="lb"/>
有悔思有以補其過則無悔矣<pc n="lb"/>
先天四圖邵子傳自希夷而易之象數復明<pc n="lb"/>
聖人仕止乆速皆循乎理之自然觀孔子可見矣<pc n="lb"/>
易大傳説卦曰河出圖洛出書聖人則之乃伏羲則其<pc n="lb"/>
隂陽之數以畫竒偶也又曰易有太極是生兩儀兩儀<pc n="lb"/>
生四象四象生八卦乃伏羲因其自然之理一分為二<pc n="lb"/>
二分為四四分為八也又曰知來者逆由乾至坤皆得<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
未生之卦也又曰因而重之則於八卦之上加倍為六<pc n="lb"/>
十四也又曰天地定位山澤通氣雷風相薄水火不相<pc n="lb"/>
射八卦相錯數徃者順知來者逆乃伏羲規横圖為圓<pc n="lb"/>
圖自震至乾為數徃之順自姤至坤為知來之逆也此<pc n="lb"/>
皆孔子發明伏羲作易之本原與卦象次序方位但先<pc n="lb"/>
天圖隠而不傳之時雖有大傳説卦之言讀者莫知其<pc n="lb"/>
説及邵子得先天圖然後以大傳説卦之言證之一一<pc n="lb"/>
相合於是象數始大明<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
河圖洛書五行一隂陽也隂陽一太極也太極本無極<pc n="lb"/>
也與周子太極圖相合如此<pc n="lb"/>
先天圖出於希夷不知希夷又自何而傳<pc n="lb"/>
朱子始謂周子不繇師傳黙契道妙及覆定周子事狀<pc n="lb"/>
則引張忠定言公事有隂陽之説疑其所傳之有端緒<pc n="lb"/>
與初説不同<pc n="lb"/>
晝夜之一闔一闢者易也人之一寤一寐一動一静亦<pc n="lb"/>
然<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
所謂易者無須㬰之間<pc n="lb"/>
隂陽太極渾然無間<pc n="lb"/>
春秋西狩獲麟先儒以感麟而作經者為是葢麟乃王<pc n="lb"/>
者之瑞也出得其時斯為祥出非其時反是當魯哀公<pc n="lb"/>
之世果何時邪而麟乃出其非祥明矣聖人以是知世<pc n="lb"/>
道之降而不可復於是有感而作經至獲麟而止自是<pc n="lb"/>
之後則一事不可復書矣若以文成致瑞引前聖之事<pc n="lb"/>
證之恐有未合况孔子世家書獲麟於先作春秋於後<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
此又一證也姑書所見以俟來哲<pc n="lb"/>
孔子周流四方欲行其道於天下豈不如長沮桀溺之<pc n="lb"/>
徒知道之終不能行但聖人仁民之心即天地生物之<pc n="lb"/>
心天地不以窮冬大寒而已其生物之心聖人亦豈以<pc n="lb"/>
時世衰亂而己其行道之心乎<pc n="lb"/>
造化人事皆自渺綿之端以至於充盛而不可遏如坤<pc n="lb"/>
之初六一隂始生於下必至於堅氷當曹魏之時索頭<pc n="lb"/>
鮮卑來貢質亦猶一隂之㣲也直至元魏跨有中原之<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
盛是以聖人脩德為治必謹乎㣲也<pc n="lb"/>
否極則泰塞乆必通造化人事必然之理也<pc n="lb"/>
易九圖河圖洛書天地自然之易也先天四圖伏羲之<pc n="lb"/>
易也後天二圖文王之易也卦變圖孔子之易也<pc n="lb"/>
一時之强弱决不能奪萬世之是非名義真有可畏觀<pc n="lb"/>
朱子綱目書法可見<pc n="lb"/>
樂天知命故不憂安土敦乎仁故能愛聖人之事也聖<pc n="lb"/>
人遯世不見知而不悔既自得其固有之理與人何與<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書續録卷三<pc n="lb"/>
<pb n="30b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>讀書續録卷四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書續録卷四<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>薛瑄<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
太極涵萬象體用一源也萬象具太極顯微無間也<pc n="lb"/>
漢初文章猶是論事所以近古至司馬相如輩詞賦專<pc n="lb"/>
尚華藻文體變矣<pc n="lb"/>
漢文帝天資恭儉非由學力<pc n="lb"/>
中庸戒慎恐懼慎獨靜存動察為仁之功也正理所見<pc n="lb"/>
既明則邪説不能惑<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
陽一以施隂兩而承此理萬古不易<pc n="lb"/>
天所賦為命元亨利貞也人所受為性仁義禮智也天<pc n="lb"/>
下古今萬理不出性命<pc n="lb"/>
程子曰理無形也故假象以顯義乾六爻皆然其餘卦<pc n="lb"/>
爻皆然<pc n="lb"/>
竒陽之數健陽之性有數即有理元不相離偶隂亦然<pc n="lb"/>
動心忍性則日新矣<pc n="lb"/>
隨處有天理順天理皆可樂也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
大本大原無所見淺矣<pc n="lb"/>
大本大原直是不可得而形容上天之載無聲無臭至<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
天何言哉其理則至顯<pc n="lb"/>
卦畫只是隂陽而其理無窮<pc n="lb"/>
隂陽中有理理不外乎隂陽精粗本末無二致觀太極<pc n="lb"/>
圖可見矣<pc n="lb"/>
理氣物物皆然<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
理氣之外無一物<pc n="lb"/>
惠迪吉理也<pc n="lb"/>
希夷陳氏曰羲皇始畫八卦重為六十四不立文字使<pc n="lb"/>
天下之人觀其象而已能如象焉則吉凶應違其象則<pc n="lb"/>
吉凶反後世卦畫不明易道不傳聖人於是不得已而<pc n="lb"/>
有辭學者謂易止於是而不知有畫矣觀希夷之言如<pc n="lb"/>
此則卦象者其易之本與<pc n="lb"/>
易是氣道是理隨時變易以從道氣在是而理亦在是<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
也<pc n="lb"/>
如人之一動一靜易也動靜合理即從道也修辭以立<pc n="lb"/>
誠一言必須實<pc n="lb"/>
多記駁雜之事妨正理<pc n="lb"/>
惻隱羞惡辭讓是非皆善幾之發見也<pc n="lb"/>
天下古今只有一善而已人不為善何以為人<pc n="lb"/>
妄念邪念息則意自誠矣<pc n="lb"/>
繼之者善也成之者性也善性一理也<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
在造化為善在人物為性繼之者善誠之源也成之者<pc n="lb"/>
性誠斯立焉<pc n="lb"/>
消息盈虚大而天地之闔闢小而日時之始終皆一理<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
自太極生一竒一偶加倍至六十四卦便是易伏羲元<pc n="lb"/>
無文字至文王繫彖周公繫爻文王周公之易也孔子<pc n="lb"/>
十翼孔子之易也皆發明六十四卦三百八十四爻之<pc n="lb"/>
理而已<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
天地間隂陽是自然之易卦畫竒偶不過模寫隂陽之<pc n="lb"/>
象而已故亦謂之易卦之竒偶法隂陽之竒偶而畫天<pc n="lb"/>
地之易易書之易同一隂陽而已<pc n="lb"/>
自一竒一偶漸次生滿六畫是聖人作易之本原後聖<pc n="lb"/>
卦下繫之辭亦謂之易伏羲先天圖卦畫次序方位是<pc n="lb"/>
易文王周公孔子之畫乃易之辭也<pc n="lb"/>
隂陽滚滚不已造化人事皆由此出造化日新人事亦<pc n="lb"/>
日新<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
周禮三易經卦皆八其别六十有四即易也伏羲之卦<pc n="lb"/>
因文王周公繫之辭故曰周易後天圖乃文王之圖彖<pc n="lb"/>
爻之辭文王周公所繫故謂之周易<pc n="lb"/>
遲速不尤人只歸之天<pc n="lb"/>
如先天圖陽交於隂隂交於陽天地定位山澤通氣雷<pc n="lb"/>
風相薄水火不相射八卦相錯是交易之易朱子所謂<pc n="lb"/>
交易為體也自坤而復以至於乾自乾而巽以至於坤<pc n="lb"/>
一動一靜互為其根寒往暑來循環不已是變易之易<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
朱子所謂變易為用也易有交易變易之義如此<pc n="lb"/>
交易為體以定位而言變易為用以流行而言天地上<pc n="lb"/>
下四方定位也晝夜寒暑往來流行也<pc n="lb"/>
交易為體以定位而言天地上下四方是也變易為用<pc n="lb"/>
以流行而言晝夜寒暑往來是也隂陽竒偶天地之易<pc n="lb"/>
卦畫竒偶易書之易天地之易易書之易同一隂陽而<pc n="lb"/>
已<pc n="lb"/>
交易為體以定位而言天地上下四方是也在圓圖上<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
即乾坤坎離之定位變易為用以流行而言晝夜寒暑<pc n="lb"/>
往來是也在圓圖上即卯酉子午之流行<pc n="lb"/>
圓圖定位流行之易模寫天地間定位流行之易<pc n="lb"/>
於穆不已於先天圖見之<pc n="lb"/>
精是卦畫之理蘊是卦畫之辭就卦畫推出偏傍之理<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
如乾健是卦徳象天是卦象内外卦爻位是卦體爻自<pc n="lb"/>
外來是卦變<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
先天圖離卯為春乾午為夏坎酉為秋復子為冬坤為<pc n="lb"/>
晦復為朔自坤之震月之始生初三日也至兌月之上<pc n="lb"/>
弦初八日也至乾月滿為朢十五日也至巽則月之始<pc n="lb"/>
虧十八日也至艮則月之下弦二十三日也至坤三十<pc n="lb"/>
日又為晦矣卯離晝而旦酉坎夜而昏春夏秋冬晦朔<pc n="lb"/>
弦朢晝夜昏旦莫不見於此圖<pc n="lb"/>
自復之息至乾而盈自巽之消至坤而虚復又息而至<pc n="lb"/>
於乾而盈巽又消而至於坤而虚消息盈虚皆氣之流<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
行而理為之主也<pc n="lb"/>
消生於極盈之時息生於極虚之際以是見亂生於治<pc n="lb"/>
治生於亂其幾㣲矣<pc n="lb"/>
如乾卦六陽爻而已就乾上有天之理四徳之義六爻<pc n="lb"/>
有六龍潛見惕躍飛亢之義凡彖爻文言之辭皆發明<pc n="lb"/>
卦爻之理而已餘卦皆然故朱子曰先天圖所該甚廣<pc n="lb"/>
易中一字一義無不自其中流出者也<pc n="lb"/>
易之辭皆自易之卦畫中出<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
學者舊習語言出於鄙俚者皆當絶去必使一言無不<pc n="lb"/>
正所謂修辭立誠也<pc n="lb"/>
陽息而盈則隂消而虚隂息而盈則陽消而虚<pc n="lb"/>
天之外無人物人物之外無天<pc n="lb"/>
天地人物渾合無間一本故也<pc n="lb"/>
息而盈自無而有消而虚自有而無<pc n="lb"/>
易言修辭立誠乃為學第一功夫<pc n="lb"/>
潜修不求人知理當如此<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
善即性也為善即所以盡性也為不善則失其性矣<pc n="lb"/>
性之一字無所不包當時時體認而力行之孟子所謂<pc n="lb"/>
左右逢其源者即此性也<pc n="lb"/>
性雖無物不有無時不然然或心有不存則不能體是<pc n="lb"/>
性而與之相違矣故道雖不可離而存養省察之功不<pc n="lb"/>
可間也<pc n="lb"/>
孟子言仁義禮智之性惻隱羞惡辭讓是非之情道之<pc n="lb"/>
體用全具古今天下之理不外乎此<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
與人居官者言當使有益於其身有惠及於人<pc n="lb"/>
所謂欲寡其過而未能者吾老猶體之<pc n="lb"/>
西銘曰乾稱父坤稱母予兹藐焉乃混然中處天地之<pc n="lb"/>
塞吾其體天地之帥吾其性天地萬物分明為一體<pc n="lb"/>
五行有質有氣有性有事有味有色有聲天下萬物之<pc n="lb"/>
理皆不出五行五行之氣循環無端動靜無始<pc n="lb"/>
知言則能知人如持權衡以較輕重錙銖不差<pc n="lb"/>
莫大於理天下之言合乎理者為是不合乎理者為非<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
惟知言者能辨之<pc n="lb"/>
舜執其兩端用其中於民知言之至也<pc n="lb"/>
濓洛關閩諸儒之書皆根據至理而切於人生日用之<pc n="lb"/>
實<pc n="lb"/>
文章止論古今得失事體利害而不根於天命人心之<pc n="lb"/>
正朱子所謂以文自立者也<pc n="lb"/>
五行之質之氣之理渾合無間<pc n="lb"/>
文中子心在天下為甚公但明徳之功未至遽欲新民<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
失本末先後之序如朱子所論是也<pc n="lb"/>
董子曰尊孔氏者黜百家若尊孔氏又信百家必不能<pc n="lb"/>
真尊孔氏矣<pc n="lb"/>
君子有所為有所不為如為聖人之學則不為異端之<pc n="lb"/>
學茍無所不為則其學雜矣<pc n="lb"/>
漢四百年識正學者董子唐三百年識正學者韓子<pc n="lb"/>
為學當謹守聖人之道雖未至是亦聖人之徒也<pc n="lb"/>
孔子安仁即天地之心也<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
天下古今學術之邪正義利之分而已<pc n="lb"/>
王者之心無私如天地人得而知之<pc n="lb"/>
<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
孔子廟廡謂宜更立廟於其鄉世官其宗子以主祀事<pc n="lb"/>
畧如孔子闕里之儀斯得崇徳報功之意矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
師上六開國承家小人勿用此實萬世之大戒自三代<pc n="lb"/>
以至後世守其戒則治違其戒則亂見於載籍者可考<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
五岳四瀆五鎮四海神號之正本於宋儒之議論<pc n="lb"/>
立言當百世以俟聖人而不惑<pc n="lb"/>
朱子論祀典之説今用之過前代逺矣<pc n="lb"/>
聖人為後世慮無所不至但人自不察耳<pc n="lb"/>
見而知之者聞而知之者自堯舜至孟子其人可考周<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
程朱子蓋亦神㑹心得聞而知之者<pc n="lb"/>
萬物皆氣之凝聚而理亦賦焉<pc n="lb"/>
靜坐黙存未發之中萬化皆從此出<pc n="lb"/>
自有靜時自有動時若當靜時心亦馳於外是不能立<pc n="lb"/>
天下之大本矣<pc n="lb"/>
立身常在禮義中斯不為清議所少<pc n="lb"/>
細思理義出於天至貴至重外物世之所有至賤至㣲<pc n="lb"/>
當常保其至重至貴而不為賤而輕者所移庻幾近道<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
矣<pc n="lb"/>
履之上九其旋元吉人之所履必周充而無欠缺斯應<pc n="lb"/>
元吉之占故人之履行不可不慎或謂乾九三言誠坤<pc n="lb"/>
六二言敬先儒誠敬之學起於此乾九二言仁坤六二<pc n="lb"/>
言義仁義者隂陽之變也先儒論仁義之用起於此然<pc n="lb"/>
誠敬仁義之名書己言之矣謂皆起於易恐未然也<pc n="lb"/>
朱子曰天地之間萬物粲然而畢陳者皆隂麗於陽其<pc n="lb"/>
美外見者也如坤之六三六五皆隂麗於陽也<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
如花木之類其中流行者氣之陽也其支榦花葉美而<pc n="lb"/>
外見者隂也此所謂隂麗於陽也與<pc n="lb"/>
隂麗於陽乃形麗於氣也<pc n="lb"/>
治大衆必有容乃可易曰包蒙吉<pc n="lb"/>
中庸序以天下之理豈有加於此哉此即精一執中也<pc n="lb"/>
中即天命之性也天下之理豈有出於天命之性哉<pc n="lb"/>
萬物不出中者以性上不可加一物如龜山所云也<pc n="lb"/>
論老莊之失程朱之言曲盡矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
以世儒之論折衷於程朱之言其是非一見而判然矣<pc n="lb"/>
觀人之文章即知其學術之邪正孟子所謂知言也不<pc n="lb"/>
知言而讀天下之書何以知其是非邪正哉<pc n="lb"/>
物格知至是明得天理盡也<pc n="lb"/>
觀人與讀書惟知言可以知其賢否是非<pc n="lb"/>
孟子不尤臧倉與孔子不尤公伯竂之意同知言物格<pc n="lb"/>
知至也如此而觀天下之事是非得失了然矣<pc n="lb"/>
惟不知言為異端惑為小人㒺為俗學眩知言皆無此<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
失矣<pc n="lb"/>
孔子述而不作學聖賢之道不述聖賢之言而自立新<pc n="lb"/>
竒之説去道逺矣<pc n="lb"/>
老子莊子不述前聖之言自為新竒之説所以為異端<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
濓洛關閩之書一日不可不讀周程張朱之道一日不<pc n="lb"/>
可不尊舍此而他學則非矣<pc n="lb"/>
在人始有心之名在天則渾然是理理具於人心乃可<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
言心統性情<pc n="lb"/>
天理在造化繼之者善也至成之者性則天理在人物<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
心統性情張子就人心説心體無窮故於性情無不統<pc n="lb"/>
天道流行命也命賦於人性也性與心俱生者也性體<pc n="lb"/>
無為人心有覺故心統性情<pc n="lb"/>
孔子登泰山而小天下聖人所處愈高則所見愈下矣<pc n="lb"/>
立言不在乎艱深竒古貴乎明理而已如程朱之言平<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
易簡質而理自明矣<pc n="lb"/>
朱子曰周子通書近世道學之源其言簡質如此則務<pc n="lb"/>
為閎衍華藻者去道逺矣<pc n="lb"/>
布帛菽粟之文民生日用之常一日不可缺金膏水碧<pc n="lb"/>
空青丹砂之文雖曰竒寳饑不可食寒不可衣亦何益<pc n="lb"/>
於生人哉<pc n="lb"/>
慮事周密處心泰然<pc n="lb"/>
孔子自得之樂深故視不義之富貴輕也<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
聖人之心千變萬化一以貫之<pc n="lb"/>
孔顔之樂其全盡天理者與<pc n="lb"/>
堯舜禹湯文武治天下皆不出性分之外<pc n="lb"/>
漢光武䂓模不及高祖者以好吏事如馬援所論也<pc n="lb"/>
妄念生不誠之源也<pc n="lb"/>
左右逢其源隨處皆此理無窮盡無方體<pc n="lb"/>
山川草木霜雪雨露之類皆造化之醩<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>張子言之詳<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
太極者本然之妙也動靜者所乘之機也理與氣無間<pc n="lb"/>
亦無息也<pc n="lb"/>
天下之理具於吾心性無不同也<pc n="lb"/>
雜博之學不可以入堯舜之道<pc n="lb"/>
理學淵源無窮<pc n="lb"/>
道學以五經四書為本專用心於史學者無自而入道<pc n="lb"/>
聞一君子進則喜好善之心自不能已也<pc n="lb"/>
宋景濓諸子辨列周程於其後非尊道學者也失倫次<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
甚矣周程聖賢豈諸子之敢望乎或者謂立言當求先<pc n="lb"/>
儒所未言者夫以孔子之大聖猶述而不作况後學不<pc n="lb"/>
述古聖賢之言而欲創立已説乎<pc n="lb"/>
專心致志於仁義禮智之道則不雜離此即雜矣<pc n="lb"/>
程子曰始比不以道隙於終者多矣如不擇賢否非類<pc n="lb"/>
相比得不隙於終乎蓋世有其人讀易至此有合識之<pc n="lb"/>
師以文章為教弟子以文章為學何以入聖人之道<pc n="lb"/>
近思録宜熟讀程子論未發之中處當參看朱子中庸<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
或問其餘間有不同者亦當參考<pc n="lb"/>
道教盛於宋道君林靈素後世踵其妄誕求福不已使<pc n="lb"/>
果有可求之福道君得之矣<pc n="lb"/>
明道曰邪誕妖妄之説競起塗生民之耳目溺天下於<pc n="lb"/>
汚濁然則邪誕妖妄之説彌漫充塞自古如此矣<pc n="lb"/>
渾然一理至大而粲然條理至密<pc n="lb"/>
窮理盡性至命學貫天人也<pc n="lb"/>
在天成象在地成形皆一氣也<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
上下四方曰宇往古來今曰宙氣無窮理亦無窮<pc n="lb"/>
歧伯論地曰大氣舉之則地有涯氣無涯矣雨水自天<pc n="lb"/>
而降人不異者見之熟也况地下之天獨不能為水而<pc n="lb"/>
行於地中乎<pc n="lb"/>
源泉混混不舍晝夜生生之氣無窮<pc n="lb"/>
肉羶而蟻聚至微之物亦有知覺性無不在可見矣<pc n="lb"/>
雲氣合而成雨故雲散則雨止地氣合而成水地常凝<pc n="lb"/>
聚故水無窮<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
孟子守得大綱定遇事只以此應之大綱者何仁義禮<pc n="lb"/>
智是也<pc n="lb"/>
聖人之心寂然不動隨感而應所謂神也<pc n="lb"/>
見理熟則處事易<pc n="lb"/>
行或使之止或尼之行止非人之所為也天也順乎天<pc n="lb"/>
則心自泰然矣<pc n="lb"/>
性命之理具於心施於四體四體不言而喻者熟也<pc n="lb"/>
順理則裕四字用之不盡<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
程子論漢唐雜伯雜夷斷盡其失<pc n="lb"/>
事親奉祭未盡孝為臣奉職未盡敬宗族疎戚未盡仁<pc n="lb"/>
交友接人未盡忠讀書行已未盡誠此吾自少至老恒<pc n="lb"/>
念有未盡也<pc n="lb"/>
汲汲自修不及何暇責人不自修而責人舍其田而耘<pc n="lb"/>
人之田也<pc n="lb"/>
程子論蠱之上九高尚其事有不同者以人品而言也<pc n="lb"/>
易言貞吉守正未有不吉者<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
正其誼不謀其利明其道不計其功仁者之事即王者<pc n="lb"/>
之事<pc n="lb"/>
道學治道不可歧而為二道學正所以推而為治道<pc n="lb"/>
孟子之後知王伯之分者董子<pc n="lb"/>
漢宣帝亦自言漢家本雜王伯為治<pc n="lb"/>
春秋時有五伯之名有楊朱異端之名皆衰世之事也<pc n="lb"/>
尊徳性而道問學致廣大而盡精微極高明而道中庸<pc n="lb"/>
温故而知新敦厚以崇禮朱子曰徳性者吾所受於天<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
之正理竊謂尊徳性所以尊此理也道問學所以窮此<pc n="lb"/>
理也致廣大所以極此理之大也盡精微所以盡此理<pc n="lb"/>
之細也極高明所以極此理之明無不照道中庸所以<pc n="lb"/>
行此無過不及平常之理温故而知新者因温尋此理<pc n="lb"/>
而有知新之益敦厚以崇禮者敦篤乎此理而日謹其<pc n="lb"/>
節文之詳故此五句尊問致盡極道温故知新敦崇皆<pc n="lb"/>
指吾所受於天之正理而言也<pc n="lb"/>
人之動靜語黙寤寐皆易也<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
人與天地之理氣混然無間故天地為人之父母而人<pc n="lb"/>
當心父母之心行父母之事也<pc n="lb"/>
天地為人之父母故人知天地變化之道則所行者能<pc n="lb"/>
述父母之事矣通天地神明之徳則所存者能繼父母<pc n="lb"/>
之志矣<pc n="lb"/>
人心所具之性即天地之理人身所禀之氣即天地之<pc n="lb"/>
氣故能致其性之中則天地位致其氣之和則萬物育<pc n="lb"/>
早作夜息無非順隂陽自然之理即所謂易也<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
自思誠不如古人古人處大震懼不少動其心自思誠<pc n="lb"/>
不如古人逺矣<pc n="lb"/>
勇者不懼誠亦難能<pc n="lb"/>
交易變易雖有體用之分其實體即所以為用而用不<pc n="lb"/>
離體也<pc n="lb"/>
周子曰不善之動妄也妄復則無妄矣無妄則誠矣程<pc n="lb"/>
子曰無妄之謂誠周程相傳之學可見<pc n="lb"/>
道之大原出於天故聖人繼天立極<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
太極渾然其大無外其小無内無物不有無時不然實<pc n="lb"/>
未嘗分也但就萬物各有一太極而言則似乎有分然<pc n="lb"/>
渾然者則未嘗不統也<pc n="lb"/>
太極不可分者以理無不在也<pc n="lb"/>
周子曰聖可學乎曰可曰有要乎曰有請問焉曰一為<pc n="lb"/>
要一者無欲也無欲則靜虚動直靜虚則明明則通動<pc n="lb"/>
直則公公則溥明通公溥其庻矣乎蓋一即無極之真<pc n="lb"/>
靜虚隂動直陽即兩儀明木通火公金溥水即四象朱<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
子謂學者能深翫而力行之則有以知無極之真兩儀<pc n="lb"/>
四象之本皆不外乎此心而日用間自别無用力處矣<pc n="lb"/>
無極之真是性之全體靜虚為隂無極之真在隂中動<pc n="lb"/>
直為陽無極之真在陽中明木通火公金溥水無極之<pc n="lb"/>
真在五行中即圖之太極隂陽五行也靜虚隂也而曰<pc n="lb"/>
明通木火根於隂也動直陽也而曰公溥金水根於陽<pc n="lb"/>
也即圖之木火根於隂水金根於陽之理人之息呼根<pc n="lb"/>
於吸吸根於呼亦隂陽相根之理<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
孟子曰天下之生久矣一治一亂即易之隂陽盛衰之<pc n="lb"/>
理也<pc n="lb"/>
周子曰有至貴至富可愛可求朱子言即周子之教程<pc n="lb"/>
子每令尋仲尼顔子樂處所樂何事學者當熟思而實<pc n="lb"/>
體之不可但以言語解㑹而已愚按朱子之言引而不<pc n="lb"/>
發竊意天地間至貴至富可愛可求者莫過於天命之<pc n="lb"/>
性能深知其理而實體之於身則日用動靜之間莫非<pc n="lb"/>
天理之流行而無一毫私欲之雜撓仰不愧俯不怍心<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
廣體胖樂可知矣妄意如此書之以俟來哲<pc n="lb"/>
周子顔子章不言貴富為何事其下師友章言天地間<pc n="lb"/>
至尊者道至貴者徳道徳即天命之性也恐孔顔之樂<pc n="lb"/>
亦不過全天命之性而已<pc n="lb"/>
不責人即心無凝氷焦火之累<pc n="lb"/>
孟子論孔子之仕止久速皆踐履易之道也卦畫陽竒<pc n="lb"/>
而隂偶天地鬼神之理豈有出於隂陽之外哉<pc n="lb"/>
浩然之氣即乾元坤元之氣人資以為始為生者也朱<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
子曰浩然之氣乃天地之正氣人得以生者其斯之謂<pc n="lb"/>
與<pc n="lb"/>
孔子微服過宋其自處雖裕慮事則密<pc n="lb"/>
蕩滌私邪存養心性端謹容節<pc n="lb"/>
五行之生各一其性則渾然太極無不各具於一物之<pc n="lb"/>
中而性之無所不在又可見矣然太極既無不在果不<pc n="lb"/>
可分也<pc n="lb"/>
聖人定之以仁義中正而主靜立人極焉中正仁義性<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
也性即人極也萬物之生同一太極此不可分也因物<pc n="lb"/>
物各具一太極若有分耳雖若有分而統體之太極實<pc n="lb"/>
未嘗分也<pc n="lb"/>
聖賢之忠厚不可當如明道之去分明不容於時猶謂<pc n="lb"/>
巳學未至當時誠意不能動人其忠厚如此<pc n="lb"/>
人自得者深則不慕乎外矣<pc n="lb"/>
朱子論宗廟之制宜為法<pc n="lb"/>
太極圖説在當時惟朱子盡得其妙其次張南軒而已<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
專用心於内則有進或出或入則有間矣<pc n="lb"/>
旅獒之書萬世當法<pc n="lb"/>
有本則應之無窮<pc n="lb"/>
老子執左契而不責於人因應之謂也<pc n="lb"/>
聖人天理爛熟自無不樂<pc n="lb"/>
朱子曰惟人也得其秀而最靈純粹至善之性是所謂<pc n="lb"/>
太極也是則太極即性明矣<pc n="lb"/>
太極在隂中其體立太極在陽中其用行太極隨隂陽<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
而無不在果不分也<pc n="lb"/>
天地間理無縫隙實不可分<pc n="lb"/>
天之生物一本故理無不同<pc n="lb"/>
就萬物萬事上求實理格物致知之要也<pc n="lb"/>
天地生物之心元也人得之為仁<pc n="lb"/>
程子曰由辭以得其意則在乎人焉不但讀易實讀書<pc n="lb"/>
之要法也<pc n="lb"/>
神妙萬物之體神妙萬物之用即太極也<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
統一氣而有動靜故曰隂陽<pc n="lb"/>
輕清之陽雖升而為天重濁之隂雖降而為地統一氣<pc n="lb"/>
之升降耳<pc n="lb"/>
上下四方曰宇以充塞無窮而言往古來今曰宙以流<pc n="lb"/>
行不息而言<pc n="lb"/>
天地間只一動一靜而理為之主萬化皆由是出萬物<pc n="lb"/>
皆由是生<pc n="lb"/>
乾元坤元萬化之源也<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
堯之克明峻徳實萬世君天下之本<pc n="lb"/>
天地之塞天地之帥人物得之以為形性者也<pc n="lb"/>
萬物一本舉目可見<pc n="lb"/>
安於義命即泰然矣<pc n="lb"/>
一性散為萬善萬善原於一性一本萬殊萬殊一本也<pc n="lb"/>
人有萬善纎毫動作不可輕也<pc n="lb"/>
克勤小物者以善無不在<pc n="lb"/>
程子取柳宗元封建論其必有説矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
賈誼疏中教太子法宜為後世法<pc n="lb"/>
柳子守原議有關於世道<pc n="lb"/>
伊川經筵疏皆格心之論三代以下為人臣者但論政<pc n="lb"/>
事人才而已未有直從本原如程子之論也<pc n="lb"/>
朱子章疏有本有末有綱有目當時不能行其一二信<pc n="lb"/>
乎用言之難也<pc n="lb"/>
王安石作新法以功利蠱君心害天下斵喪有宋之兀<pc n="lb"/>
氣奸邪迭踵其跡持紹述之説以媒進至於板蕩而後<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
巳此天下後世之所共知劉將孫猶謂朱子未必主元<pc n="lb"/>
祐右君實予不知其為何説也<pc n="lb"/>
王道備於大學之書<pc n="lb"/>
孔子曰居上不寛大抵居上以寛為本太狹則難為其<pc n="lb"/>
下矣<pc n="lb"/>
詩云天生烝民有物有則人之秉彞好是懿徳孔子曰<pc n="lb"/>
為此詩者其知道乎以有一物必有一理而言謂之則<pc n="lb"/>
以秉執此常理而言謂之秉彞以是理之美得於心而<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
言謂之懿徳則也彞也徳也皆理也理即道也故曰為<pc n="lb"/>
此詩者其知道乎<pc n="lb"/>
周子言勢之輕重朱子以秦漢之事明之其意深矣<pc n="lb"/>
萬物皆自天地之塞之帥來所謂一理也至散而為萬<pc n="lb"/>
物則殊分矣<pc n="lb"/>
事以義為者則事無不正以利為者事雖正猶未免出<pc n="lb"/>
於利心<pc n="lb"/>
孟子老吾老以及人之老幼吾幼以及人之幼王道仁<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
政皆自此出有一夫之不獲其所聖人之心為之戚然<pc n="lb"/>
不寧<pc n="lb"/>
聖人惟言求仁仁則萬事出於正不仁則萬事出於不<pc n="lb"/>
正<pc n="lb"/>
司馬遷論儒博而寡要第彼自不識其要耳要者何天<pc n="lb"/>
命之性是也<pc n="lb"/>
歴代史學議論之卑不知王道為何物至宋道學君子<pc n="lb"/>
王道始明<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
朱子綱目是非定天理明<pc n="lb"/>
孟子言人無四端非人也人無四端則靡所不為而入<pc n="lb"/>
於禽獸矣<pc n="lb"/>
四端雖並説然必有惻隱之心斯有羞惡辭讓是非之<pc n="lb"/>
心此仁所以統四徳也<pc n="lb"/>
前代史載異端駁雜怪誕之説不足以立教適足以惑<pc n="lb"/>
人<pc n="lb"/>
讀書吾得其要天命之性是也<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書續録卷四<pc n="lb"/>
<pb n="28b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>讀書續録卷五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書續録卷五<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>薛瑄<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
周子挺生南服建圖立說以明造化之源性命之㣲傳<pc n="lb"/>
之二程以當時無受之者遂不以語人至朱子旣即其<pc n="lb"/>
圖以剖析其㫖又即其說以盡發其奥由是周子建圖<pc n="lb"/>
立說之意大明學者誠欲求其意當即朱子之解以求<pc n="lb"/>
周子之說熟讀精思潜玩黙體期以數十年之功俟其<pc n="lb"/>
融㑹貫通超然有得於圖象之表庶㡬造化之源性命<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
之㣲天人之理畢貫於一而其實不外乎吾心矣<pc n="lb"/>
朱子曰易者交錯代換之名卦爻之立由是而已此易<pc n="lb"/>
之在卦畫者又曰天地之間隂陽交錯而實理流行一<pc n="lb"/>
賦一受於其中此易之在造化者然易之在卦畫者實<pc n="lb"/>
由易之在造化者出也<pc n="lb"/>
易雖有交易之體變易之用然用不在體之外<pc n="lb"/>
人君之德惟明為先書稱堯曰欽明舜曰文明禹曰明<pc n="lb"/>
明湯曰克明文王曰若日月之照臨皆言明也明則在<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
己之理欲判然在人之邪正别白處己處人萬事皆得<pc n="lb"/>
其當矣<pc n="lb"/>
張子曰學至於不責人其學進矣此言當深體而力行<pc n="lb"/>
之愚屢言及此而不厭其煩者亦欲深體而力行之也<pc n="lb"/>
書雖不及史之詳然帝王治天下之大經大法已具後<pc n="lb"/>
世人主能力求其要而法其治何三代之不可復書之<pc n="lb"/>
精一執中治天下之要用賢才脩政事之類皆其法也<pc n="lb"/>
經書中有字同而義異者如易泰卦泰乃亨泰之義論<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
語君子泰而不驕泰乃舒泰之義大學驕泰以失之乃<pc n="lb"/>
侈肆之義又如書言有忍乃濟忍乃容忍之義論語言<pc n="lb"/>
忍乃忍於為惡之義孟子言不忍人之心乃仁心發見<pc n="lb"/>
之義經書字如此類者字同而義異讀者當各即其義<pc n="lb"/>
而觀之不可以字泥也<pc n="lb"/>
孔子曰多乎哉不多也世儒以該博為能而不察其理<pc n="lb"/>
之有無者去道逺矣<pc n="lb"/>
有一毫私欲之間雜即非仁矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
自古有天下者觀其所用之人則政事可知矣<pc n="lb"/>
周子誠上章誠善道性元亨利貞命皆太極也<pc n="lb"/>
程子言國祚之祈天永命周過其厯即其效也<pc n="lb"/>
三王皆以仁立國所謂王道也<pc n="lb"/>
漢唐雖雜伯雜夷尚能假仁義而行故國祚自三代以<pc n="lb"/>
下最為長逺秦隋南北朝五代皆以不仁立國故其祚<pc n="lb"/>
如彼之促斯可以為萬世鑑矣<pc n="lb"/>
至大者善也人胡不為善<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
正己者乃能正人未有枉己而能正人者也<pc n="lb"/>
作史者不可以强弱成敗論人只當斷以大義<pc n="lb"/>
民不習教化但知有刑政風俗難乎其淳矣<pc n="lb"/>
賢其賢否其否天下所以治賢其否否其賢天下所以<pc n="lb"/>
不治<pc n="lb"/>
天下國家當大培根本何以培之仁而已聖人之道蔽<pc n="lb"/>
昧不明者千五六百年至周程張朱而始明<pc n="lb"/>
書稱堯曰欽明文思允恭克讓舜曰濬哲文明温恭允<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
塞曰明曰文曰恭二帝皆同徳<pc n="lb"/>
道流行於天地間即元亨利貞仁義禮智是也未嘗有<pc n="lb"/>
間斷但道之託於人者有絶有續耳<pc n="lb"/>
道體於穆而不已道統有絶有續<pc n="lb"/>
道非亡也幽厲不由也不由則道之在人者亡矣而道<pc n="lb"/>
之在天者則未嘗亡也<pc n="lb"/>
行止乆速皆有理焉順理處之可也<pc n="lb"/>
行止乆速由乎天故不可尤人<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
中字專言則包四徳喜怒哀樂未發之謂中是也偏言<pc n="lb"/>
則止為禮之一德定之以中正仁義是也<pc n="lb"/>
靜存動察學易之要也<pc n="lb"/>
動靜語黙應事接物求合乎理即學易也<pc n="lb"/>
易者陰陽也其理則道也道即天命之流行朱子所謂<pc n="lb"/>
隂陽交錯而實理流行一賦一受於其中是也<pc n="lb"/>
五位相得而各有合相得謂一與二相得三與四相得<pc n="lb"/>
五與六相得七與八相得九與十相得有合謂一與六<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
合二與七合三與八合四與九合五與十合朱子曰相<pc n="lb"/>
得如兄弟有合如夫婦相得則取其奇偶之相為次第<pc n="lb"/>
辨其類而不容紊也有合則取其奇偶之相爲生成合<pc n="lb"/>
其類而不容間也相得有合四字該盡河圖之數<pc n="lb"/>
河圖洛書之奇偶不過一隂一陽耳朱子言之備矣洛<pc n="lb"/>
書之五行即河圖之一六二七三八四九五十之五行<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
河圖之數十太陽之位一得數九成十少隂之位二得<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
數八成十少陽之位三得數七成十太隂之位四得數<pc n="lb"/>
六成十<pc n="lb"/>
事無大小皆當致謹<pc n="lb"/>
舜之兢兢業業禹之祗台徳先成湯之慄慄危懼文王<pc n="lb"/>
之小心翼翼皆敬謹之謂也<pc n="lb"/>
義利無並立之理尚義者必不尚利尚利者必不尚義<pc n="lb"/>
惟君子為能尚義而去利也孳孳為義者君子也孳孳<pc n="lb"/>
為利者小人也聖賢言之詳矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
尚義則天下治三代盛時是也尚利則天下亂戰國末<pc n="lb"/>
季是也<pc n="lb"/>
行王道則黜伯功行伯道則棄王道後世有王伯並用<pc n="lb"/>
之說非矣<pc n="lb"/>
王道天理也伯功人欲也天理人欲未有並立者也<pc n="lb"/>
老子多藏必厚亡之言曲盡事理自古以來黷貨厚積以<pc n="lb"/>
取顛覆者多矣而猶不知戒何邪<pc n="lb"/>
利者人心之同欲而欲專之可乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
孟子深辨王霸之誠偽所以擴天理遏人欲也<pc n="lb"/>
千古聖賢之學惟欲人存天理遏人欲而已<pc n="lb"/>
天道可畏聖帝明王事天如事父母父母有怒人子恐<pc n="lb"/>
懼不寧思有以消其怒聖帝明王之事天也亦然春秋<pc n="lb"/>
書灾異不言事應而事應具存未有書於前而不應於<pc n="lb"/>
後也朱子綱目書法倣春秋之意<pc n="lb"/>
事天當自一念之㣲純乎天理次而一身一家皆出於<pc n="lb"/>
至正則事天而天心悅矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
古語云事天以實不以文存其心養其性事天之實也<pc n="lb"/>
書言罰弗及嗣賞延于世此聖賢之仁心也故賞當過<pc n="lb"/>
於厚而刑不過於濫<pc n="lb"/>
乾道變化各正性命物物一太極也<pc n="lb"/>
性命之理於一草一木見之於天地萬物皆見之<pc n="lb"/>
周子論樂至矣<pc n="lb"/>
邵子詩云不讀人間非聖書凡不正之書皆不可讀<pc n="lb"/>
陰陽消息盛衰屈伸即易也順之則吉<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
天地盈虚與時消息學易當深體此理<pc n="lb"/>
朱子曰㸔來人處大運中無一時閒吉凶悔吝一息不<pc n="lb"/>
曽停如大輪一般一恁滚將去聖人只隨他恁地去看<pc n="lb"/>
道理如何這裏則將這道理處之那裏則將那道理處<pc n="lb"/>
之愚按朱子此言論乾卦潛見愓躍飛亢之事學易者<pc n="lb"/>
當知此意<pc n="lb"/>
大有之遏惡揚善朱子謂非特用人反之於身亦莫不<pc n="lb"/>
皆然如去人欲存天理即遏惡揚善也<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
日中則昃月盈則食天地盈虚與時消息如東漢諸君<pc n="lb"/>
子欲以力扶當時之衰亂是不知此義也<pc n="lb"/>
隂陽在内外分否泰聖人以君子小人發明其義自古<pc n="lb"/>
治亂皆由於是易之垂戒深矣<pc n="lb"/>
朱子曰太極中本無一物天地生物不言所利故聖人<pc n="lb"/>
之於功業雖有若無分定也制將智謀為本不然雖驍<pc n="lb"/>
勇一夫之敵也易曰師貞丈人吉所謂丈人必能以智<pc n="lb"/>
謀為本矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
聖賢之書神而明之在乎人不然書特塵編耳<pc n="lb"/>
書能神而明之則活潑潑地<pc n="lb"/>
聖賢之書所載皆天地古今萬事萬物之理能因書以<pc n="lb"/>
知理則理有實用不然書自書理自理何以有實用哉<pc n="lb"/>
偶持一卷中庸書因思此書滿天下能因中庸之書實<pc n="lb"/>
得中庸之理者㡬何人哉燈下記此以上四條<pc n="lb"/>
易之初卦畫而已今經傳本義之外諸儒之說遂至數<pc n="lb"/>
十卷何其文之多也<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
支流多則迷本源雜說多則亂本㫖今五經四書傳註<pc n="lb"/>
之外増録後儒之說日益多學者至白首不能遍讀吾<pc n="lb"/>
恐本源本㫖迷而亂也<pc n="lb"/>
宋末之文弊如周末許魯齋嘗言之矣<pc n="lb"/>
士農工商之業為之必有實效異端誦妖誕之空言以<pc n="lb"/>
徼不可必之福茫如捕風繫影舉前古為之何其惑之<pc n="lb"/>
甚邪<pc n="lb"/>
六十四卦其辭至於無窮<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
為善誠實則天報之以福豈有為不善之人誦異端之<pc n="lb"/>
誕言而福可求邪<pc n="lb"/>
隂陽迭為消長自復至乾陽長隂消自姤至坤陽消隂<pc n="lb"/>
長然陽之長雖至復始成一陽而坤之初爻陽已萌矣<pc n="lb"/>
隂之長雖至姤始成一隂而乾之初爻隂已萌矣聖人<pc n="lb"/>
於陽之復則喜見於辭於隂之姤則不言扶陽抑隂之<pc n="lb"/>
義也<pc n="lb"/>
剥盡為純坤剥于上而陽已萌於下夬盡則為純乾夬<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
於上而隂已萌於初此陽無間容息隂亦無間容息故<pc n="lb"/>
程子曰隂亦然聖人不言耳<pc n="lb"/>
知卦畫即易知交易變易之易知隂陽迭為消長<pc n="lb"/>
隂陽無頓絶之理至隂之中陽已生純坤初爻有陽是<pc n="lb"/>
也至陽之中隂已生純乾初爻有隂是也<pc n="lb"/>
姤次夬纔夬去隂為乾而隂又生邵子所謂亂生於治<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
程子曰顔子簞瓢在他人則憂而顔子獨樂者仁而已<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
愚謂聖賢之樂不過全天命之性仁即天命之性也專<pc n="lb"/>
言仁則義禮智皆在矣<pc n="lb"/>
程子曰理性命一也<pc n="lb"/>
堯舜之朝白僉者衆共之辭其舉人皆於公朝也此意<pc n="lb"/>
行公道行矣<pc n="lb"/>
乾健坤順之類易神明之徳仁義禮智信人神明之德<pc n="lb"/>
旣徃之非不可追將來之非不可作此吾之自省也欲<pc n="lb"/>
寡其過而未能之意時時不可忘此實脩己之要也<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
蘧伯玉之使以夫子欲寡其過而未能之言對孔子之<pc n="lb"/>
問不惟能知伯玉之心其能自知也審矣<pc n="lb"/>
衞武公蘧伯玉皆以高年而篤於進修誠可為後世法<pc n="lb"/>
孔子晩年喜易猶曰假我數年以學易可以無大過况<pc n="lb"/>
常人之於學可不知所勉乎<pc n="lb"/>
鬼神體物而不可遺無物無隂陽<pc n="lb"/>
程子曰離隂陽更無道竊謂離物亦無道富有之謂大<pc n="lb"/>
業理氣充塞無涯日新之謂盛徳理氣流行不息富有<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
雖曰大無外日新雖曰乆無窮其實均一理氣耳<pc n="lb"/>
道不為堯存不為桀亡萬古常如此<pc n="lb"/>
道不離人人懵然無知覺者氣質拘之物欲蔽之也人<pc n="lb"/>
之善端亦時有發見者但私欲盛隨復汩之耳<pc n="lb"/>
朱子曰董遇云讀書千遍其義可見又曰思之思之又<pc n="lb"/>
重思之思之不通鬼神將教之非思鬼之力也精神之<pc n="lb"/>
極也非妄語也此言讀書熟思之精自有通悟時也<pc n="lb"/>
楊龜山曰人性上不可添一物以是見龜山之識極髙<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
朱子曰太極之有動靜是天命之流行也所謂一隂一<pc n="lb"/>
陽之謂道誠者聖人之本物之終始而命之道也其動<pc n="lb"/>
也誠之通也繼之者善萬物之所資以始也其靜也誠<pc n="lb"/>
之復也成之者性萬物各正其性命也是則太極也天<pc n="lb"/>
命也道也誠也善也性也一理也<pc n="lb"/>
天下之理再無加於性分之外者<pc n="lb"/>
孟子言性善於道之大本大原見之至明矣故其一言<pc n="lb"/>
一理皆自此出荀揚諸子不明道之本原雖多言愈支<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
矣<pc n="lb"/>
聖人之言性與天道雖曰不可得而聞然與諸弟子言<pc n="lb"/>
仁義孝弟忠信天命仁聖之類與凡不言之教何莫非<pc n="lb"/>
性與天道之妙哉<pc n="lb"/>
孔子曰若聖與仁則吾豈敢抑為之不厭誨人不倦則<pc n="lb"/>
可謂云爾已矣讀論語者湏要見何者是聖人之為聖<pc n="lb"/>
與仁不厭處何者是聖人以仁與聖誨人不倦處<pc n="lb"/>
問自其本以之末則一理之實而萬物分之以為體故<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
萬物各具一太極如此說則太極有分裂乎朱子曰本<pc n="lb"/>
只是一太極而萬物各有禀受又各自全一太極爾如<pc n="lb"/>
月在天只一而已及散在江湖則處處皆見不可謂月<pc n="lb"/>
分也又問理性命章如何下分字曰不是割成片去只<pc n="lb"/>
如月映萬川相似以朱子之言觀之太極渾然一理其<pc n="lb"/>
大無外其小無内人物雖各得一理似乎分矣合而言<pc n="lb"/>
之又渾是一理實未嘗分也正如天地間總是一月光<pc n="lb"/>
萬川雖各得一月光又總是一月光也太極不可分於<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
是可見矣<pc n="lb"/>
大學傳言聖人之止雖有仁敬孝慈信之分其實皆以<pc n="lb"/>
敬為主故曰無不敬而安所止也<pc n="lb"/>
為善之心當念念不忘不可有須㬰之間也<pc n="lb"/>
人心能止則篤實輝光故易於大畜言之周子言㡬字<pc n="lb"/>
亦自易知㡬其神乎之語來天體無窮程子言之備矣<pc n="lb"/>
維天之命於穆不已自一刻一時一晝一夜一月一嵗<pc n="lb"/>
積累至千萬嵗無非一隂一陽之謂道循環而無窮此<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
維天之命於穆不已也蓋命即元亨利貞之命道之謂<pc n="lb"/>
也善最大以性無不在也<pc n="lb"/>
天理本善故人性無不善故程子曰性即理也<pc n="lb"/>
或在陽或在隂故神無方或為陽或為隂故易無體神<pc n="lb"/>
不離乎隂陽亦未嘗倚於隂陽也<pc n="lb"/>
四皓定惠帝之位先儒多稱留侯之謀而朱子綱目不<pc n="lb"/>
大書其事惟附註於髙帝還宫之下必有深意楚辭鴻<pc n="lb"/>
鵠歌有朱子集註議論當以為正<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
讀史最有益古人多有明見於事㡬之先者如事之成<pc n="lb"/>
敗人之賢否皆預言於前而具應於後此等殊開人智<pc n="lb"/>
識<pc n="lb"/>
朱子曰易若靠定象去㸔便滋味長若只恁懸空看也<pc n="lb"/>
無甚意思本義多是靠定象看<pc n="lb"/>
中夜思千古聖人之心惟是誠而已<pc n="lb"/>
進學之本惟在忠信聖賢言之詳矣<pc n="lb"/>
孔子視其所以一章亦可反觀己之為善為惡所由所<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
安之實<pc n="lb"/>
大學經傳一明徳貫之明明徳者明徳明於己新民者<pc n="lb"/>
明徳明於人止至善者人已之明徳各造其極格物致<pc n="lb"/>
知窮盡此明徳之理也誠意者實其明徳於心之所發<pc n="lb"/>
也正心脩身全此明徳於身心也齊家治國平天下者<pc n="lb"/>
明徳明於家國天下也<pc n="lb"/>
元亨利貞之命充塞天地流行古今無一毫之空隙無<pc n="lb"/>
一息之間斷即維天之命於穆不已也<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
五行之外無隂陽隂陽之外無太極太極之外無性與<pc n="lb"/>
天道精粗本末渾然一致也仁義禮智天理也樂天即<pc n="lb"/>
循天理而樂也識太極則識聖人矣<pc n="lb"/>
宴好之私不形於動靜情欲之感無介於威儀盛徳之<pc n="lb"/>
至也<pc n="lb"/>
易不出乎隂陽之理故太極圖可以包之元始統天仁<pc n="lb"/>
道統人<pc n="lb"/>
朱子曰道之體用不外乎隂陽而其所以然者則未嘗<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
倚於隂陽也是則道即不測之神與<pc n="lb"/>
堯之命官厯象授時以閏月定四時之類皆範圍天地<pc n="lb"/>
之化而不過曲成萬物而不遺也歟<pc n="lb"/>
晝動夜靜而太極不離乎動靜故曰太極本然之妙也<pc n="lb"/>
動靜所乘之機也天位乎上為陽地位乎下為隂而太<pc n="lb"/>
極不離乎隂陽故曰隂陽形而下之器也太極形而上<pc n="lb"/>
之道也<pc n="lb"/>
太極說不過中庸之理耳通書曰誠者聖人之本誠太<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
極也即中庸喜怒哀樂未發之中也其曰大哉乾元萬<pc n="lb"/>
物資始誠之源也即中庸天命之本然也其曰乾道變<pc n="lb"/>
化各正性命誠斯立焉即中庸天命流行賦於人物之<pc n="lb"/>
性也其曰誠者五常之本又即未發之中也其曰動而<pc n="lb"/>
和曰道即和之逹道也<pc n="lb"/>
周子無極而太極指性命之全體而言張子西銘理一<pc n="lb"/>
分殊指仁義而言西銘示人以求仁之體專言之仁也<pc n="lb"/>
於太極圖中正仁義亦無不包矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
太極圖言一理二氣五行化生萬物西銘言乾坤為萬<pc n="lb"/>
物之父母則一理二氣五行化生萬物在其中矣<pc n="lb"/>
惇五典庸五禮彰五服用五刑治天下之大本大法不<pc n="lb"/>
出於是<pc n="lb"/>
千古聖賢教人之法只欲人復其性而已聖人千言萬<pc n="lb"/>
語雖有精粗本末不同皆說從性上來學者黙識而旁<pc n="lb"/>
通之<pc n="lb"/>
天人之理性命而已<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
學只學天理人倫<pc n="lb"/>
西銘大㫖欲人克己為仁<pc n="lb"/>
顯也用也即道之費也㣲也體也即道之隠也體用一<pc n="lb"/>
源顯㣲無間<pc n="lb"/>
太極圖說程子之後惟朱子知之宜程子不以語人也<pc n="lb"/>
太極圖說朱子解知者鮮矣<pc n="lb"/>
天地萬事萬物各有自然之條理人之處事惟順其條<pc n="lb"/>
理而行斯無難處之事矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
致知格物是於事物求至極之理<pc n="lb"/>
理不外事惟於事上求其理理既明即以此理處此事<pc n="lb"/>
斯得其當矣<pc n="lb"/>
中庸或問曰格物之功正在即事即物而各求其理天<pc n="lb"/>
之神道而四時不忒元亨利貞是也聖人以神道設<pc n="lb"/>
教而天下服仁義禮智是也神明之徳在天為元亨利<pc n="lb"/>
貞在人為仁義禮智<pc n="lb"/>
中庸序曰恍然似有得其要領所謂要領天命之性也<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
一書之理不外是<pc n="lb"/>
論語雖不明言性善凡言仁義孝弟道徳天命之類無<pc n="lb"/>
非性善也<pc n="lb"/>
人之寂然不動時隂也而理具焉感而遂通時陽也而<pc n="lb"/>
理亦具焉或隂或陽而理無不在此在人隂陽不測之<pc n="lb"/>
神也<pc n="lb"/>
論語凡告門弟子問仁一貫求仁得仁禮義善性之類<pc n="lb"/>
皆天理也天理即性善也<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
聖人雖罕言命而論語所言者無非命之理雖罕言仁<pc n="lb"/>
而所言者無非仁之道蓋命即元亨利貞賦於人仁義<pc n="lb"/>
禮智之性聖人一言一事豈有出於性命之外者學者<pc n="lb"/>
黙而識之可也<pc n="lb"/>
靜而敬以涵養喜怒哀樂未發之中動而敬以省察喜<pc n="lb"/>
怒哀樂中節之和此為學之切要也<pc n="lb"/>
關雎之詩即中和之理<pc n="lb"/>
動以天天即仁義禮智之天理也<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
論語言仁大學言明徳中庸言天命之性孟子言仁義<pc n="lb"/>
一理也<pc n="lb"/>
動靜無端隂陽無始於貞元之間見之<pc n="lb"/>
一以貫之只是性情<pc n="lb"/>
聖人教人百行萬善性以貫之<pc n="lb"/>
豁然貫通者性而已<pc n="lb"/>
日省已過之不暇何暇責人之過<pc n="lb"/>
恕字用之不盡<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
道無聲臭取之不竭用之無窮<pc n="lb"/>
朱子太極西銘解至矣盡矣<pc n="lb"/>
貞元動靜人心動靜一也<pc n="lb"/>
朱子言顔子觸處洞然自有條理條理即性情之條理<pc n="lb"/>
大本逹道也<pc n="lb"/>
性命之理散見於聖賢之書天地之間反之吾心至精<pc n="lb"/>
至宻之地而不可見也<pc n="lb"/>
始終條理性命體用是也<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
聖人荅門弟子問仁雖因人變化不同其致一也<pc n="lb"/>
造化無一息之間人之存心亦當無一息之間<pc n="lb"/>
學者一日之間心在義理上之時少在閒事上之時多<pc n="lb"/>
所以於義理生而於閒事熟誠能移在閒事上之心常<pc n="lb"/>
在義理上念念不忘則天理熟矣<pc n="lb"/>
孟子言仁亦在乎熟之而已譬之飲食熟則消融而有<pc n="lb"/>
益生則非徒無益又將有害焉此為仁貴乎熟也<pc n="lb"/>
程子曰人只有箇天理不能存更做甚人蓋天理即仁<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
義禮智也四者一有失焉則非人矣<pc n="lb"/>
思萬端外事皆無益惟思天理則日進高明<pc n="lb"/>
誠為中庸之樞紐即此性之實也非性之外别有一物<pc n="lb"/>
為誠<pc n="lb"/>
博學詳說反說到至約之處則無聲無臭矣<pc n="lb"/>
道心即仁義禮智之心性是也<pc n="lb"/>
盡性者聖人復性者賢人至於聖人聖人相傳之道不<pc n="lb"/>
過於此<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
堯舜禹湯文武之道非得孔子後世莫知所尊周程張<pc n="lb"/>
子之道非得朱子後世莫知所統孔子之後有大功於<pc n="lb"/>
道學者朱子也古聖人之道四書之理湮晦千五百年<pc n="lb"/>
至程朱始明<pc n="lb"/>
知至處即性之一源<pc n="lb"/>
性者萬物之一源無方所無形象<pc n="lb"/>
費隠即逹道大本<pc n="lb"/>
不遷怒工夫甚難惟嘗用力者知之然亦不可不勉<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
孔子曰君子之道四丘未能一焉聖不自聖者如此<pc n="lb"/>
復之有益於人大矣雖顔子亦由於不逺復<pc n="lb"/>
小學以事教人理在其中精粗本末無二致也<pc n="lb"/>
踐履盡小學之事則天理爛熟雖大而化之之聖恐亦<pc n="lb"/>
不外是<pc n="lb"/>
天地萬物晝夜寒暑彌滿六合流行古今皆易也<pc n="lb"/>
易曰知崇禮卑知崇如博文禮卑如約禮日夜省察身<pc n="lb"/>
心思慮動作之過惡改之體認身心性情固有之天理<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
存之改過存善晝夜循環用功庶㡬惡去而善存<pc n="lb"/>
讀西銘筆録<pc n="lb"/>
朱子解西銘天地之帥吾其性曰乾健坤順此天地之<pc n="lb"/>
志為氣之帥而人物之所得以為性者也蓋乾坤之健<pc n="lb"/>
順即元亨利貞之徳賦於人物為仁義禮智之性也人<pc n="lb"/>
物皆同此性民曰同胞以能推明乎此性也物吾與也<pc n="lb"/>
以不能推明乎此性也大君宗子大臣家相高年長長<pc n="lb"/>
孤弱㓜㓜聖人賢者以至兄弟無告凡天下之人皆天<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
地之子而同此性也惟聖人能全其性與天地合徳也<pc n="lb"/>
賢者能不失其性而秀出於等夷也于時保之保此性<pc n="lb"/>
也樂且不憂樂天即樂此性也違曰悖徳害仁曰賊濟<pc n="lb"/>
惡者不才皆逆此性戕此性稔惡而淪滅此性者也踐<pc n="lb"/>
形惟肖者能充形色之性而克肖乎乾坤父母者也知<pc n="lb"/>
化善述其事者知隂陽變化之道而所行者皆天地之<pc n="lb"/>
事即此性見於日用事為之間者也窮神善繼其志者<pc n="lb"/>
通天地元亨利貞神明之徳而所存者皆天地之心即<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
此性藴於寂然不動者也不愧屋漏為無忝存此性於<pc n="lb"/>
幽隠之中無忝於乾坤父母也存心養性為匪懈存其<pc n="lb"/>
心養其性不怠於事天者也遏人欲而惡㫖酒又所以<pc n="lb"/>
顧天之養而存此性也育英才而永錫類乃所以廣萬<pc n="lb"/>
物之一原而推此性也不弛勞而盡底豫之恭非存此<pc n="lb"/>
性以事天乎無所逃而待烹非盡此性以順天乎體其<pc n="lb"/>
受而全歸者全歸乎此性而已順乎天而惟命是從者<pc n="lb"/>
不咈乎此性而已或富貴而厚吾生吾惟盡其性而不<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
敢驕或貧賤而玉吾成吾惟順其性而不敢怨以至存<pc n="lb"/>
則存吾性以事天沒則全吾性以樂天此性之一字皆<pc n="lb"/>
自天地之帥吾其性之性來西銘始終之意因事親之<pc n="lb"/>
誠以明事天之道惟在吾養性而已先儒以理一分殊<pc n="lb"/>
明此篇之大㫖然理一所以為仁分殊所以為義舉仁<pc n="lb"/>
義而言則性之全體在其中矣竊以性之一字貫之如<pc n="lb"/>
此未知是否以俟正於後之君子薛瑄識<pc n="lb"/>
觀顔子所好何學論顔子全在性情上用功夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
程子曰西銘乃原道之宗祖蓋原道但言率性之道西<pc n="lb"/>
銘言道所從出即天命之性也<pc n="lb"/>
親親而仁民仁民而愛物皆仁也於親曰親於民曰仁<pc n="lb"/>
於物曰愛仁之始各得其宜者義也此仁之理一貫乎<pc n="lb"/>
分殊之中義之分殊不在理一之外也<pc n="lb"/>
道學相傳非有物以相授也蓋性者萬物之一原而天<pc n="lb"/>
下古今公共之理即所謂道也但先覺能明是道行是<pc n="lb"/>
道得其人而有以覺之使之明是道行是道則道得其<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
傳無其人則道失其傳矣<pc n="lb"/>
天地之塞吾其體天地之帥吾其性此可見人與天地<pc n="lb"/>
萬物為一體<pc n="lb"/>
朱子本義卜筮外亦多本程傳<pc n="lb"/>
至誠無息即維天之命於穆不已在聖人則純亦不已<pc n="lb"/>
舉目見天地萬物之理皆活潑潑地何止鳶飛魚躍理<pc n="lb"/>
者何即天命之性是也所謂洞見道體者恐不過如此<pc n="lb"/>
一性貫乎中庸上天之載無聲無臭至矣君子篤恭而<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
天下平即首章致中和天地位萬物育之意<pc n="lb"/>
明徳新民止於至善無非盡已盡人之性各造其極物<pc n="lb"/>
理之極處即性之一原也天下之物皆造乎極處則吾<pc n="lb"/>
心所知無不至矣<pc n="lb"/>
程子曰沿流而求源流者傳之辭也源者易之理也因<pc n="lb"/>
辭以求理所謂沿流而求源也<pc n="lb"/>
長沮桀溺之徒其言聖人雖非其自處却是蓋天下有<pc n="lb"/>
道則見無道則隠賢者只當守此義若聖人則無不可<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
為之時不當以賢者例之也<pc n="lb"/>
惟聖人之言中正無過賢者之言或有過者<pc n="lb"/>
宇文周多行周禮然無其本焉得有周禮之治<pc n="lb"/>
大學物格而后知至知至而后意誠觀知至連意誠說<pc n="lb"/>
則致知格物先於身心性情上用功可知身心性情之<pc n="lb"/>
理明則意可得而誠矣<pc n="lb"/>
允執厥中中者性命之理也千古道學之源本於此故<pc n="lb"/>
朱子曰堯之一言至矣盡矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
吳陸遜有先禮後刑之言亦可謂識治體矣<pc n="lb"/>
常存不如人之心則有進<pc n="lb"/>
元大而始人得天地生物之心以為仁則仁道之大可<pc n="lb"/>
知<pc n="lb"/>
仁從乾元大本大原中流出所以為衆善之長<pc n="lb"/>
忠信所以進徳也脩辭立其誠所以居業也知行皆實<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書續録卷五<pc n="lb"/>
<pb n="26b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>讀書續録卷六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書續録卷六<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>薛瑄<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
為學之要在於知性善知性善則知所用力矣<pc n="lb"/>
告子以食色為性若紾兄之臂而得食得為性乎踰東<pc n="lb"/>
家墻摟處子則得妻得為性乎故食色氣也食色之理<pc n="lb"/>
性也<pc n="lb"/>
寒暑陰陽也所以變化者神也變化之神無方陰陽之<pc n="lb"/>
易無體<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
天地設位而易行乎其中而易亦天地也成性存存道<pc n="lb"/>
義之門而道義亦性也<pc n="lb"/>
居處恭執事敬存吾心之天對越在天之天即顧諟天<pc n="lb"/>
之明命畏天命尊徳性之謂也<pc n="lb"/>
孟子道性善言必稱堯舜又曰聖人人倫之至也又曰<pc n="lb"/>
堯舜性之也是則聖人之所以為聖人者全此性而已<pc n="lb"/>
程子曰乾天也一節論天至矣<pc n="lb"/>
顔子所言髙堅前後朱子曰道體也道體即性也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
天命之性渾然無間故存心養性即所以事天也<pc n="lb"/>
聖人以四代禮樂告顔子使其得位則於前代之法必<pc n="lb"/>
有因有革未必盡溺古法也<pc n="lb"/>
朱子曰功用言其氣也妙用言其理也功用兼精<pc n="lb"/>
粗<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
論性是學問大本大原知此則天下之理可明矣<pc n="lb"/>
自泰之否易自否之泰難<pc n="lb"/>
卦爻隨時取義不同<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
君徳明為本居敬窮理則明矣<pc n="lb"/>
朱子曰至精之理於至粗之物上見<pc n="lb"/>
班彪王命論真西山文章正宗取之<pc n="lb"/>
知行雖是兩事然行是行其所知之理亦一也<pc n="lb"/>
乾專直是一坤翕闢是二<pc n="lb"/>
參同契終是方技之書<pc n="lb"/>
顔子與聖人未達一間者以三月不違與純亦不已也<pc n="lb"/>
聖人相傳之心法性而已<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
既曰上天之載無聲無臭復何言哉<pc n="lb"/>
萬古之闔闢不可得而窮程子所謂動静無端隂陽<pc n="lb"/>
無始者與<pc n="lb"/>
物格知至在物之理與在己之理無間故曰纔明彼即<pc n="lb"/>
曉此<pc n="lb"/>
格物是方推致其知物格則知至矣<pc n="lb"/>
通天地萬物總是一理致知格物者正欲推極吾心之<pc n="lb"/>
知以貫天地萬物之理也<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
孟子曰使吏治其賦後世分封者多用其言<pc n="lb"/>
天命有善而無惡性之謂也<pc n="lb"/>
大同之道即理也<pc n="lb"/>
誠之源即張子所謂性者萬物之一原<pc n="lb"/>
唐郭子儀竭忠誠以事君故君心無所疑以厚徳不露<pc n="lb"/>
圭角處小人故讒邪莫能害<pc n="lb"/>
觀孟子答井田之問則其法壞已甚矣<pc n="lb"/>
四徳仁為大知為重非知之明守之固則仁亦不能有<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
諸己矣<pc n="lb"/>
朱子贊明道曰龍徳正中甚大<pc n="lb"/>
孟氏醇乎醇以其言不出乎仁義禮智<pc n="lb"/>
言出乎已可警乎已<pc n="lb"/>
程子曰心通乎道然後能辨是非如持權衡以較輕<pc n="lb"/>
重盖道即仁義禮智心通乎道以辨人之是非其合於<pc n="lb"/>
道者為是不合於道者為非道即權衡較輕重即辨<pc n="lb"/>
是非也<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
朱子論陸象山之學具有定論臨川吳氏猶左右之何<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
元人詩曰不宗朱氏元非學美哉言乎<pc n="lb"/>
晉司徒魏舒凡有為先行而後言可以為法其遜位而<pc n="lb"/>
去一節尤髙<pc n="lb"/>
孟子專心致志四字讀書之至要<pc n="lb"/>
率性之謂道全是自然<pc n="lb"/>
天下後世有公是公非秦檜祖子孫三世領史職亦不<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
能揜其奸邪之迹<pc n="lb"/>
聖人之言皆自天理中流出所以為載道之文<pc n="lb"/>
知性善則天下之道皆自此出不知性而論道者妄也<pc n="lb"/>
學至知道乃可以言學道者何性是也<pc n="lb"/>
在天成象在地成形皆造化之迹<pc n="lb"/>
太極動而生陽静而生隂即二氣之良能也<pc n="lb"/>
元亨利貞仁義禮智八箇字無物不有無時不然充塞<pc n="lb"/>
天地貫徹古今日用須㬰不可離也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
君子行此四徳者故曰乾元亨利貞聖人盡性以至命<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
大哉乾元乃統天萬化之源也<pc n="lb"/>
一隂一陽之謂道繼之者善也成之者性也無時不然<pc n="lb"/>
天既無言恐理亦無名<pc n="lb"/>
二氣之良能即屈伸之自然也<pc n="lb"/>
細思人與天地本無二理惟無私貫之<pc n="lb"/>
凡言性命仁義禮智道徳之理皆無形聲之可接惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
黙而識之可也故曰上達必由心悟命之曰道盖借人<pc n="lb"/>
所行實有道路之道以明人所行當然之理耳非真有<pc n="lb"/>
形如道路之道也<pc n="lb"/>
先儒言聞道見道者但心悟其理故借聞見以明之非<pc n="lb"/>
真有聲之可聞有形之可見也<pc n="lb"/>
降衷秉彞天理民彝朱子於孟子豪傑興及聞見章<pc n="lb"/>
註兩言之千載聖賢所傳所學之道不外乎是<pc n="lb"/>
持盈惟有徳者能之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
作徳心逸日休者誠也作偽者反是<pc n="lb"/>
人無忠信不可立於世<pc n="lb"/>
天地聖人誠而已<pc n="lb"/>
本一氣而有動静耳<pc n="lb"/>
荀子以人性為惡則是誣天下萬世之人皆為惡也其<pc n="lb"/>
昩於理如是之甚<pc n="lb"/>
周世宗亦五代之賢君而争南唐江北之地亦多傷兩<pc n="lb"/>
國之生靈仁者不為也<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
孟子處戰國之時不言兵其仁心大矣<pc n="lb"/>
觀唐虞三代之書其世道可見<pc n="lb"/>
宋元祐宣仁臨朝亦非大有為之時<pc n="lb"/>
氣化流行未嘗間斷可見道體無一息之停<pc n="lb"/>
周禮後世用其制者猶不可易可見為聖人之書<pc n="lb"/>
成湯不邇聲色不殖貨利最為難事<pc n="lb"/>
孟子得仁義禮智之大者其言千變萬化皆由此出天<pc n="lb"/>
道元而已人道仁而已<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
大學言明徳論語言仁中庸言性孟子言仁義一理<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
坤之元即乾之氣也<pc n="lb"/>
一隂一陽之謂道繼之者善也成之者性也先儒謂是<pc n="lb"/>
孔子言性與天道處<pc n="lb"/>
非知道者不足以知聖人<pc n="lb"/>
自孟子後知孔子者鮮矣至周張程朱乃知之<pc n="lb"/>
顯諸仁是藏諸用之發見處藏諸用是顯諸仁之機<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
緘處<pc n="lb"/>
三代王佐事業皆本於道徳後世輔相事功多出於<pc n="lb"/>
才氣<pc n="lb"/>
莫之為莫之致皆當謹其在已者<pc n="lb"/>
中庸惟聖人能之雖大賢亦未免有過不及者<pc n="lb"/>
議論是非易行事合理難<pc n="lb"/>
聖賢書所言之理神而明之在乎人不然書特塵編<pc n="lb"/>
耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
一之理不患不能知患無可貫之實耳<pc n="lb"/>
朱子本義依吕氏所定經二卷傳十卷古易次序可見<pc n="lb"/>
易本卜筮之義<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書續録巻六<pc n="lb"/>
<pb n="8b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>讀書續録卷七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書續録卷七<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>薛瑄<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
通天地萬物之理皆善也人胡不為善<pc n="lb"/>
用之則行最難自聖人以下雖大賢用之未免有過不<pc n="lb"/>
及處<pc n="lb"/>
聖人見㡬明决未有至於事㡬之難處者<pc n="lb"/>
色斯舉矣翔而後集可以人而不如鳥乎<pc n="lb"/>
天理人事精粗無二致故下學人事即所以上逹天理<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
也<pc n="lb"/>
大哉乾元元者性善之源也<pc n="lb"/>
千載之下得易之本義者朱子一人而已<pc n="lb"/>
孟子言性善擴前聖之未發程子性即理也與張子皆<pc n="lb"/>
論氣質之性又擴孟子之未發至朱子會萃張程之論<pc n="lb"/>
性至矣<pc n="lb"/>
大哉乾元萬物資始乃統天道莫大乎是<pc n="lb"/>
孟子之後道不明只是性之一字不明<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
朱子論專言偏言之仁皆本於程子四徳之元猶五常<pc n="lb"/>
之仁偏言則一事專言則包四者之語其論性命皆本<pc n="lb"/>
於程子天所賦為命物所受為性之語其論本然之性<pc n="lb"/>
皆本於程子性即理也之語其論氣質之性皆本於程<pc n="lb"/>
張論氣質之性如論致知格物之類皆本於程子<pc n="lb"/>
居處恭即吾心之天對越在天之天如顧諟天之明命<pc n="lb"/>
畏天命尊德性皆是恭之實<pc n="lb"/>
雖明善而反諸身不誠終未有得也<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
程子曰性即理也發明性善無餘藴矣<pc n="lb"/>
性無聲臭不可以物形容之<pc n="lb"/>
理無形只是事物所當然已然者<pc n="lb"/>
朱子之後諸儒有失朱子之本義者至魯齋許氏尊朱<pc n="lb"/>
子之學至矣<pc n="lb"/>
忠信所以進德修辭立其誠所以居業業之存於心者<pc n="lb"/>
為德德之見於事者為業如仁義禮智是德行仁義禮<pc n="lb"/>
智之徳見於人倫事物之實為業徳業非有二也<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
漢文帝即位之後除收孥相坐律却貢獻定賑窮養老<pc n="lb"/>
之令除誹謗妖言律以至免租之類皆仁政之大端也<pc n="lb"/>
三代以下誠為賢君<pc n="lb"/>
孟子言左右逄其源即自得之者<pc n="lb"/>
理即在氣中不可脫去氣而言理<pc n="lb"/>
仁者天地生物之心人之所得以為心即專言仁則包<pc n="lb"/>
四徳<pc n="lb"/>
隂精陽氣聚而為物神之伸也即人之始而生魂游魄<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
降散而為變鬼之屈也即人之終而死此所謂人者鬼<pc n="lb"/>
神之會也與<pc n="lb"/>
用之則行最難所以孔子言行義以逹其道未見其人<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
仰之彌髙鑽之彌堅瞻之在前忽焉在後此言性也性<pc n="lb"/>
無窮盡無方體朱子謂之道道即性也<pc n="lb"/>
但當循理不可使氣<pc n="lb"/>
非知周乎萬物者不能辨天下之惑<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
繼之者善性之原也成之者性善之在人者也<pc n="lb"/>
動靜者隂陽也所以動靜者道也<pc n="lb"/>
中庸惟聖人能之所謂惟天下至誠為能盡其性<pc n="lb"/>
鬼神之屈伸伸之極為屈屈則伸之氣已往而遂盡其<pc n="lb"/>
屈而復伸者乃方生之氣非藉夫已屈之氣復為方伸<pc n="lb"/>
之氣也程子曰不必將旣屈之氣復為方伸之氣生生<pc n="lb"/>
之理自然不息朱子亦曰徃者過來者續<pc n="lb"/>
見到至處人或可及行到至處人鮮能及也<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
明本然之性氣質之性與喜怒哀樂未發已發之性情<pc n="lb"/>
了然無疑此本領之學也<pc n="lb"/>
古之學者為已顔曽之徒是也<pc n="lb"/>
中庸不可能者以天命人心之理極其至也博學而詳<pc n="lb"/>
說之將以反說約也約乃理之統會一原上天之載無<pc n="lb"/>
聲無臭至矣<pc n="lb"/>
為學能使理勝氣則可以變化氣質之性而反天地之<pc n="lb"/>
性若氣勝理則不能矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
雖盡明五經四書之理而反諸身不誠猶未有得也有<pc n="lb"/>
人談道理浩博無窮至其心則無實得處故其行事與<pc n="lb"/>
所談者無一句相合即程子譏韓持國如談禪者是也<pc n="lb"/>
程子之門人論未發之中無致知格物皆失程子本意<pc n="lb"/>
至朱子發明至矣<pc n="lb"/>
朱子大本原皆得程子之學<pc n="lb"/>
就氣質中指出仁義禮智不雜氣質而言謂之天地之<pc n="lb"/>
性以仁義禮智雜氣質而言故謂氣質之性非有二也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
有氣即有性有性即有氣性雖不雜乎氣亦不離乎氣<pc n="lb"/>
人之物欲淺深由於氣質之有清濁也氣質極清者自<pc n="lb"/>
無物欲之累其次雖或有之亦淺而易去氣質極濁則<pc n="lb"/>
物欲深而去之也難<pc n="lb"/>
氣質之拘最大變化之功極難然亦不可畏其難而不<pc n="lb"/>
加變化之功也<pc n="lb"/>
孟子曰人之可使為不善其性亦猶是也此亦言氣質<pc n="lb"/>
之性<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
至善之所在在天為元亨利貞在人為仁義禮智在人<pc n="lb"/>
倫為五常以至一事一物莫不有天理之極是皆至善<pc n="lb"/>
之所在也<pc n="lb"/>
夏書止四篇商書稍多周書最多<pc n="lb"/>
人心通貫天地之心<pc n="lb"/>
得聖學之真則知異學之妄<pc n="lb"/>
重外輕内學者之通患<pc n="lb"/>
朱子盡得程子之學故曰亦幸私淑而與有聞焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
衛武公年九十五猶作懿戒以自警<pc n="lb"/>
朱子稱陶淵明有髙志逺識<pc n="lb"/>
黙識性與天道内外合一無處不有無時不然<pc n="lb"/>
孟子曰知其性則知天矣天者性之所自出即天命之<pc n="lb"/>
性也<pc n="lb"/>
張子曰形而後有氣質之性善反之則天地之性存焉<pc n="lb"/>
故氣質之性君子有弗性者焉此言氣質昏濁則天地<pc n="lb"/>
之性為其所蔽故為氣質之性善反之而變其昏濁則<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
天地之性復明若氣質本清則天地之性自存初無待<pc n="lb"/>
於反之之功也<pc n="lb"/>
性情得其正者聖人也<pc n="lb"/>
大徳敦化理氣之一原小徳川流理氣之殊泒<pc n="lb"/>
造化宻移無一息之停常在目前人自不察精義入神<pc n="lb"/>
乃知至之事致用所以行其知也<pc n="lb"/>
道理物我無間天人一致<pc n="lb"/>
堯舜之治不可及已君德盛氣化盛也<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
灑掃應對亦精義入神致用之事<pc n="lb"/>
吾德性之善念念不忘<pc n="lb"/>
人曰用之理性情而已<pc n="lb"/>
漢唐歴代以來賢人君子雖鮮克聞道而其嘉言善行<pc n="lb"/>
髙風偉節見於傳記者多矣不可謂世無其人也<pc n="lb"/>
言乾則元亨利貞已具言性則仁義禮智已具<pc n="lb"/>
道則萬古不易氣化則日新<pc n="lb"/>
萬物皆有始終惟道無始終<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
先儒論孟子言齊魯之封皆方百里與王制同與周禮<pc n="lb"/>
異然孔子曰安見方六七十里五六十里非邦也者則<pc n="lb"/>
孟子所言為是後來齊魯之大皆兼併而然非始封<pc n="lb"/>
之制矣<pc n="lb"/>
凡聖賢之書皆先知先覺覺後知後覺之言讀其書而<pc n="lb"/>
無知覺可乎<pc n="lb"/>
堯典舜典首言其徳禹謨則言文命敷于四海祇承于<pc n="lb"/>
帝所言有不同矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
詩曰其人如玉君子之徳必如玉斯無一毫之㸃汚氣質<pc n="lb"/>
之性以理在氣中而言氣質之濁者理為之蔽性固有<pc n="lb"/>
不善氣質之清者理無所蔽性焉有不善乎<pc n="lb"/>
未能盡顔子之學則不能知顔子之樂<pc n="lb"/>
滿天地間皆中庸之理人自不察<pc n="lb"/>
性與天道無内外無限量無止息<pc n="lb"/>
元者善之長亨利貞皆善也仁為善之長禮義智皆<pc n="lb"/>
善也性命一理也有善而無惡也明矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
禀氣之濁者心不開明善言不能入<pc n="lb"/>
見外物重則氣象卑矣<pc n="lb"/>
好仁者無以尚之顔子簞瓢陋巷不改其樂與<pc n="lb"/>
細思千古以來窮奢極欲者漠然無存矣但留不令之<pc n="lb"/>
名於不泯耳<pc n="lb"/>
漢唐間英主大抵能用言則能成事功<pc n="lb"/>
人之吸極而呼者退極而進柔變而趨於剛也呼極而<pc n="lb"/>
吸者進極而退剛化而趨於柔也既變而剛則闢矣既<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
化為柔則闔矣張子曰人之有息蓋剛柔相摩乾坤闔<pc n="lb"/>
闢之象其斯之謂與<pc n="lb"/>
朱子解孟子孔子登東山章言聖人之道大而有本即<pc n="lb"/>
天命之性也<pc n="lb"/>
朱子曰已升之氣便散矣觀此言則方生之氣自是新<pc n="lb"/>
者非既散之氣復為方生之氣也程子論呼吸亦如此<pc n="lb"/>
釋氏出世法天地隂陽古今皆世也而可出乎<pc n="lb"/>
沖漠無朕之中萬象森然已具竊意萬象如人與鳥<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
獸草木昆蟲之類莫不有一定之象具於沖漠無朕之中<pc n="lb"/>
及隂陽流行之後其可見之象即沖漠無朕中之象也<pc n="lb"/>
是則人物之偏正通塞雖曰禀氣賦形於有生之初各<pc n="lb"/>
有不同然其已定之理固已具於沖漠無朕之中矣<pc n="lb"/>
孔子曰我非生而知之者盖以氣質言也故朱子曰生<pc n="lb"/>
知者氣質清明義理昭著<pc n="lb"/>
程子曰陽無可盡之理蓋陽即乾元之氣也又豈有盡<pc n="lb"/>
乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
堯典春夏秋冬之四仲即乾之元亨利貞也<pc n="lb"/>
孟子言取之左右逢其原即天命之性也性無時不發<pc n="lb"/>
見於日用之間故取之左右逢其原原如水之有來處<pc n="lb"/>
人物之生各接得天賦之命以為性<pc n="lb"/>
勢亦甚大如趙宋之有遼夏勢不可去若欲以力勝即<pc n="lb"/>
有患惟若古帝王修徳以來之則無患矣<pc n="lb"/>
論語曰吾莫如之何也已矣言人自絶於善雖聖人之<pc n="lb"/>
教亦無所施也<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
不輕妄則重厚不昏塞則虚明其要在主敬<pc n="lb"/>
東漢之季雖使陳竇得行其計可復治乎朱子有言<pc n="lb"/>
意盖如此<pc n="lb"/>
漢髙惠文景皆少私欲故程子謂其近於善人為邦之<pc n="lb"/>
效<pc n="lb"/>
朱子曰心有善惡性無不善若論氣質之性則有不<pc n="lb"/>
善宋理宗雖崇理學而不能行理學安得有致治<pc n="lb"/>
之效宋理宗用賈似道卒至僨國此任小人之效也<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書續録卷七<pc n="lb"/>
<pb n="11b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>讀書續録卷八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書續録卷八<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>薛瑄<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
今天地闔闢之前方其明白時天地間萬物亦如今之<pc n="lb"/>
所有若天地再闔再闢之後天地間萬物亦與今無異<pc n="lb"/>
誠以太極有一定之理雖萬闔萬闢而天地萬物不易<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
因有一定之理故天地萬物常如此<pc n="lb"/>
程子曰動靜無端隂陽無始天地之闔闢莫測其端倪<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
也<pc n="lb"/>
生於程朱之後者何幸如之以四書有成說而大道明<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
程子論禮書至矣<pc n="lb"/>
孔子射於矍相之圃使子路等執弓矢之類以病人之<pc n="lb"/>
短不敢信其必然<pc n="lb"/>
浩然之氣即乾元之氣也<pc n="lb"/>
朱子言易中器字皆謂有形之實事也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
性本善反之而惡如水性本下摶激之可使過顙在山<pc n="lb"/>
亦反水之性也然其就下之性終在故反性為惡而本<pc n="lb"/>
善常在<pc n="lb"/>
伊尹曰臣罔以寵利居成功有易道焉<pc n="lb"/>
程子曰愛情仁性不可以愛為仁然仁是愛之性愛是<pc n="lb"/>
仁之情程子之意但謂不可以情為性耳而愛之情終<pc n="lb"/>
自仁之性出故論仁以愛為仁固不可而仁之情實不<pc n="lb"/>
外乎愛也<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
八索九丘之書在唐虞之前然唐虞三代之書無引其<pc n="lb"/>
一言者以是知其書之不傳也乆矣孔安國乃謂孔子<pc n="lb"/>
黜之恐不然<pc n="lb"/>
漢髙帝時臣下無章奏而聞諫即聴至元成哀帝之間<pc n="lb"/>
章奏愈繁而言不見用此亦可以觀世道矣<pc n="lb"/>
明道得志使萬物各得其所學者亦不可無此志<pc n="lb"/>
二帝三王公天下之心萬世可見<pc n="lb"/>
伊尹在畎畆樂堯舜之道即隠居以求其志及其相湯<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
即行義以逹其道<pc n="lb"/>
諸葛孔明與昭烈草廬之論及請救孫權之談其素藴<pc n="lb"/>
可知矣<pc n="lb"/>
天地生物之心即乾元也其大無方其遠無盡<pc n="lb"/>
三代之佐格心兼論事後世之佐論事多而格心者少<pc n="lb"/>
見<pc n="lb"/>
好仁者無以尚之巍巍乎舜禹之有天下也而不與焉<pc n="lb"/>
人皆知曹操為漢賊而不知袁紹亦為漢賊未成者觀<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
其與曹操論取天下之䇿及臧洪之事可見列傳稱其<pc n="lb"/>
善下士過矣<pc n="lb"/>
知正之所在而固守之弗去為知如知父子之仁長㓜<pc n="lb"/>
之禮君臣之義之類固守而弗去則為知矣<pc n="lb"/>
由辭以得意讀書之至要無過於是<pc n="lb"/>
允執厥中朱子謂堯之一言至矣盡矣蓋中者天命之<pc n="lb"/>
性萬理不外乎中故朱子云然<pc n="lb"/>
因具於沖漠無朕之中者有無窮之象故見於卦畫者<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
有無窮之數<pc n="lb"/>
大學出於書如克明峻德作新民之類是也<pc n="lb"/>
始條理之事有缺則終條理之事不全<pc n="lb"/>
道無有不到處亦無有間斷處釋氏出家修行是有不<pc n="lb"/>
到處專務上逹而無下學是有間斷處又焉得為道乎<pc n="lb"/>
識進則量進<pc n="lb"/>
性純是天理故有善而無惡心雜乎氣故不能無善惡<pc n="lb"/>
朱子曰心比理則㣲有迹比氣則又靈又曰心是氣之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
精爽<pc n="lb"/>
程子曰有是心則有是迹王通言心迹之判便是非道<pc n="lb"/>
以此而觀心迹旣不可判則人為善之迹固出於心而<pc n="lb"/>
為惡之迹亦出於心也明矣<pc n="lb"/>
聖人雖有心然動以天順理而已復何為哉故程子曰<pc n="lb"/>
聖人有心而無為<pc n="lb"/>
因看厯日曰乾元亨利貞之道皆具於此矣<pc n="lb"/>
經書言性自書始言學亦自書始<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
自古奸雄若曹瞞之徒雖逞欲一時而終遺臭萬世<pc n="lb"/>
孔子之後知作易之本原者程明道邵康節發明二子<pc n="lb"/>
之學者朱子也<pc n="lb"/>
陰精陽氣聚而成物即所謂天地之塞吾其體<pc n="lb"/>
不使他事勝好學之心則有進<pc n="lb"/>
朱子詩曰若識無中含有象即無極而太極也<pc n="lb"/>
惠雖不能周於人而心當常存於厚<pc n="lb"/>
注焉而不滿其量無窮酌焉而不竭其源無盡<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
朱子本義依吕氏所定經二巻傳十巻古易之次序後<pc n="lb"/>
儒以本義附今易程傳之次失朱子之意矣<pc n="lb"/>
解春秋者以己意為聖人之意不知果得聖人之意否<pc n="lb"/>
至誠無息之體與萬物各得其所之用渾然無間<pc n="lb"/>
朱子以易有太極即周子所謂無極而太極易所謂是<pc n="lb"/>
生兩儀即周子所謂太極動而生陽動極而靜靜而生<pc n="lb"/>
隂靜極復動一動一靜互為其根分陰分陽兩儀立焉<pc n="lb"/>
易言兩儀生四象即周子所謂水火木金以是而觀則<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
易所言太極之生萬象周子所言太極之生萬物同一<pc n="lb"/>
理也<pc n="lb"/>
人之精神即隂精陽氣聚而為物者故與天地之氣流<pc n="lb"/>
通而無間人晝之所為夜之所夢吉凶善惡各以類應<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
消息盈虚造化自然之理聖人知之故順之而吉衆人<pc n="lb"/>
不知故逆之而凶<pc n="lb"/>
畫前之易沖漠無朕之中萬象森然已具既畫之易即<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
卦即爻一理沖漠無朕<pc n="lb"/>
朱子論太極曰惟其理有許多故其物亦有許多蓋理<pc n="lb"/>
有許多者沖漢無朕之中萬象森然已具也故其物亦<pc n="lb"/>
有許多者皆由理有許多也<pc n="lb"/>
精義入神是致知明善之事於天下之理知之極其明<pc n="lb"/>
致用是力行之事於天下之理行之無不至<pc n="lb"/>
朱子言公私邪正廢興存亡皆原於㡬蓋知幾則公正<pc n="lb"/>
興存不知㡬則私邪廢亡<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
心統性之靜氣未用事心正則性亦善心統情之動氣<pc n="lb"/>
已用事心正則情亦正心有不正則情亦不正矣<pc n="lb"/>
乾元萬物无時不資始坤元萬物无時不資生<pc n="lb"/>
動靜無端隂陽無始兩言括盡造化之妙妄念忽然而<pc n="lb"/>
起然即覺其妄但不能絶於再起此所以為難也<pc n="lb"/>
廓然而大公者性也物來而順應者情也性者情之體<pc n="lb"/>
情者性之用此性所以無内外也<pc n="lb"/>
滿天地間皆是天所賦之命物所受之性但人自不察<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
耳<pc n="lb"/>
天之蒼蒼其正色邪其遠而無所至極邪其視下也亦<pc n="lb"/>
若是則已矣此論天之色體俱盡明善是明仁義禮智<pc n="lb"/>
之性誠身是實性之善無一毫之妄<pc n="lb"/>
明善是格物致知知性知天之事誠身是誠意正心養<pc n="lb"/>
性事天修身之事<pc n="lb"/>
性即理也理即堯舜至於塗人一也故復性則可以入<pc n="lb"/>
堯舜之道<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
陽之成形者莫大於天隂之成形者莫大於地<pc n="lb"/>
凡性理字皆聖人所制以明難明之道<pc n="lb"/>
無聲無臭至矣况可以言語形容之哉<pc n="lb"/>
性情之外無道<pc n="lb"/>
滿天地是生物之心滿腔子是惻隠之心<pc n="lb"/>
劉康公曰民受天地之中以生所謂命也是以有動作<pc n="lb"/>
禮義威儀之則以定命也周子定之以中正仁義而主<pc n="lb"/>
靜之定字蓋出於此<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
朱子曰命即理也書曰顧諟天之明命詩曰永言配命<pc n="lb"/>
孔子五十而知天命子思天命之謂性命皆以理言也<pc n="lb"/>
孔子曰焉用殺論語二十篇無以殺字論為政者聖人<pc n="lb"/>
之仁心大矣<pc n="lb"/>
帝王公以為治霸者公以假名<pc n="lb"/>
聖人為治推其固有之善及人纔有私意即入於權謀<pc n="lb"/>
術數矣<pc n="lb"/>
論語一書未有言人之惡者熟讀之可見聖賢之氣象<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
心虚涵萬理<pc n="lb"/>
易曰由辯之不早辯也朱子曰李光祖云不早辯也直<pc n="lb"/>
到得郎當了却方辯剗地激成事來此說最好愚按此<pc n="lb"/>
說凡事皆當謹之於㣲性與天道内外合一其大無窮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書續録卷八<pc n="lb"/>
<pb n="9b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>讀書續録卷九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書續録卷九<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>薛瑄<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
人心所具之性即天所賦之命人能常存仁義禮智之<pc n="lb"/>
性即不咈乎天之所命或有一之未盡即咈乎天命而<pc n="lb"/>
自絶於天矣<pc n="lb"/>
天命之流注於人心而為性者其來源源無窮人能常<pc n="lb"/>
存此性則天命無時不流注而其本無窮矣<pc n="lb"/>
分正百職各司其事此唐虞三代大公至正之法也後<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
世有内相之稱非相之職行相之事失公正矣<pc n="lb"/>
唐太宗過鄴祭魏武夫魏武漢賊也祭之過矣胡氏以<pc n="lb"/>
魏武唐太宗才優於徳夫唐太宗雖假仁義猶有及人<pc n="lb"/>
之德魏武則殘賊生民潜移漢鼎弑伏后及皇子殺害<pc n="lb"/>
忠良乃天下萬世不道大賊也何徳之有胡氏以之與<pc n="lb"/>
唐太宗並稱恐非至論<pc n="lb"/>
處大事貴乎明而能斷不明固無以知事之當斷然明<pc n="lb"/>
而不斷亦不免於後艱矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
中庸言明善不言明性善即性也<pc n="lb"/>
言善則性在其中言性則善在其中善性無二理也逝<pc n="lb"/>
者如斯夫不舍晝夜即元亨利貞之理<pc n="lb"/>
濂溪先生在當時知之者少故從遊者不多惟程珦知<pc n="lb"/>
之使二子從學遂明斯道之傳是則周子從遊者雖<pc n="lb"/>
少反勝於從遊者之多也<pc n="lb"/>
人之一呼一吸之息不停即天地之化不停也<pc n="lb"/>
朱子言人心最靈而有以通貫乎性命之全體心性命<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
一理也<pc n="lb"/>
性即理也滿天地間皆性也<pc n="lb"/>
朱子本義依古易次序自為一書不與程傳雜最可見<pc n="lb"/>
象占卜筮教人之本意後儒摘以附程傳之次失朱子<pc n="lb"/>
之意矣<pc n="lb"/>
費隠是顯㣲無間<pc n="lb"/>
朱子本義簡切明白深得聖人作易之意<pc n="lb"/>
雜慮少則漸近道<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
古聖賢多言私欲為人性之蔽至張子程子皆論氣質<pc n="lb"/>
之性則知為人性之蔽不獨私欲而亦拘於氣質故朱<pc n="lb"/>
子論人性之蔽必兼私欲氣質言之<pc n="lb"/>
朱子曰明命赫然罔有内外是性無内外也<pc n="lb"/>
性情之德具於人心此道不可須㬰離也<pc n="lb"/>
由經以求道由辭以得意程子教人切要之言<pc n="lb"/>
程朱之書吾寤寐敬畏之不敢慢也<pc n="lb"/>
漢馬融絳帳女樂為權奸作奏害忠良得罪名教大矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
猶配饗孔子廟廡謂宜黜罷之可也<pc n="lb"/>
語之而不惰者子獨稱顔子則其餘聞夫子之言而惰<pc n="lb"/>
者亦恐多矣<pc n="lb"/>
人心即食色之性道心即天命之性<pc n="lb"/>
聖人立法皆脩道之謂教非於道之外强立法制也若<pc n="lb"/>
雜霸立法則非修道之教矣<pc n="lb"/>
自得之全在因書之辭以得其意得其辭不得其意程<pc n="lb"/>
子所謂糟粕耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
程子有曰帝王以道治天下者蓋自天徳推之㠪道也<pc n="lb"/>
其曰後世只是以智力把持天下者則無天德以行王<pc n="lb"/>
道但用智力之私以防制之耳<pc n="lb"/>
漢詔多引咎責躬恤民之意最為近古<pc n="lb"/>
為人須做徹表徹裏一般人<pc n="lb"/>
自孔子後知易者周子程子邵子朱子也<pc n="lb"/>
堯命舜慎徽五典舜命契敬敷五教臯陶言勑我五典<pc n="lb"/>
湯肇修人紀武王重民五教五典五教人紀天理人倫<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
道莫出乎是<pc n="lb"/>
朱子至精至粹之言己見於四書集註章句及易本義<pc n="lb"/>
詩傳中其文集語類之屬所載者或有非定論者讀者<pc n="lb"/>
擇焉可也<pc n="lb"/>
聖人之德莫大於孝故書首稱舜克諧以孝<pc n="lb"/>
孟子書首言利之害千萬世人之失皆由於此<pc n="lb"/>
老吾老以及人之老幼吾幼以及人之幼聖人之仁政<pc n="lb"/>
皆自此推之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
道從天出是有本之學<pc n="lb"/>
文章俗學所以淺者由不知大本大原自天出而賦於<pc n="lb"/>
人物故雖博極羣書識逹古今馳騁文章建立事功終<pc n="lb"/>
為無本原而淺故君子貴乎知道<pc n="lb"/>
知性知天則理無不明矣<pc n="lb"/>
惟天之一字足以包括萬理<pc n="lb"/>
聖人所以為聖人無一毫之不實處程子論邵子為人<pc n="lb"/>
直是無禮不恭恐與聖人之學異<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
水為摶激之可使過顙在山而就下之性常在性為氣<pc n="lb"/>
質物欲拘蔽為惡而善之性常在<pc n="lb"/>
孔子稱孟之反不伐如漢丙吉深厚不伐善恐孟之反<pc n="lb"/>
不能過也<pc n="lb"/>
天地之一陰一陽一闔一闢一晝一夜一寒一暑一𤾉<pc n="lb"/>
一雨人之一動一靜一語一黙一作一止一寤一寐一<pc n="lb"/>
呼一吸皆易道也<pc n="lb"/>
孟子董子韓子論王道與霸術誠偽貴賤不同司馬氏<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
言王霸無異道胡氏論之明矣<pc n="lb"/>
盛衰皆隂陽之變萬古如此<pc n="lb"/>
不明善而行者㝠行也<pc n="lb"/>
乾健不息故運而成晝夜成四時成古今故曰但謂之<pc n="lb"/>
乾而無所不包矣<pc n="lb"/>
易非邵子羲晝不明非程子周經不明非朱子本義不<pc n="lb"/>
明三君子大有功於易者也<pc n="lb"/>
四書經文集註為聖為賢皆由此入惟讀者真知實得<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
乃有其效耳<pc n="lb"/>
率性而行即孟子所謂大智也<pc n="lb"/>
天者萬物之祖無一物一理不出於天<pc n="lb"/>
周程之學非朱子無以發<pc n="lb"/>
四時行百物生即逝者如斯夫不舍晝夜之意<pc n="lb"/>
天理發見流行之實不但四時行百物生而已如雨露<pc n="lb"/>
霜雪風霆鬼神星辰雲物山峙川流凡有形有色有動<pc n="lb"/>
有息者皆天理發見流行之實也<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
周子之學得於易者多發明大學語孟中庸者少然其<pc n="lb"/>
理則同也<pc n="lb"/>
克己復禮為仁則盡性矣<pc n="lb"/>
維天之命於穆不已忠也道之體也萬殊之所以一本<pc n="lb"/>
也乾道變化各正性命恕也道之用也一本之所以萬<pc n="lb"/>
殊也<pc n="lb"/>
中也者天下之大本也道之體也萬殊之所以一本也<pc n="lb"/>
和也者天下之逹道也道之用也一本之所以萬殊也<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
大德敦化者道之體也萬殊之所以一本也小德川流<pc n="lb"/>
者道之用也一本之所以萬殊也<pc n="lb"/>
萬物統體一太極者道之體也萬殊之所以一本也萬<pc n="lb"/>
物各具一太極者道之用也一本之所以萬殊也大哉<pc n="lb"/>
乾元萬物資始誠之源也道之體也萬殊之所以一本<pc n="lb"/>
也乾道變化各正性命誠斯立焉道之用也一本之所<pc n="lb"/>
以萬殊也然凡言體用不可分而為二<pc n="lb"/>
史雖紀事然事皆有理即事而窮其理亦致知格物之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
一端也<pc n="lb"/>
明善即是知性<pc n="lb"/>
克伐怨欲不行心尚為四者之累而不虚必四者凈盡<pc n="lb"/>
則心虛而仁全矣<pc n="lb"/>
漢唐宋之君未聞有知道者所以治效止於如此<pc n="lb"/>
聖人不輕許人以仁蓋専言之仁則包四德仁則四德<pc n="lb"/>
全而盡性矣故不輕許人以仁也<pc n="lb"/>
孟子曰道一而已矣朱子註曰古今聖愚本同一性是<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
則自堯舜至於塗人同一性也如書言俊徳𤣥徳迪徳<pc n="lb"/>
大德一德敬徳以至言道心言中言降衷言天之明命<pc n="lb"/>
之類雖所主有殊而莫非性之理也故自堯舜禹湯文<pc n="lb"/>
武周公孔子顔曾思孟相傳之道又豈外於性哉所謂<pc n="lb"/>
道一而已矣者於是可見<pc n="lb"/>
復則吉迷復凶古之亡國之君敗家之子皆迷復者也<pc n="lb"/>
復而無妄聖人矣<pc n="lb"/>
道體無内外無古今<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
必君臣同德乃可有為<pc n="lb"/>
仁義禮智之性日用無時無處不發見但人自不察耳<pc n="lb"/>
論性不論氣不備言孟子論性善固得性之本原然不<pc n="lb"/>
論氣則不知有清濁昏明之異故未備論氣不論性不<pc n="lb"/>
明言告子以知覺運動之氣為性而不知性之善故不<pc n="lb"/>
明論性不論氣此氣字指氣質之性而言論氣不論性<pc n="lb"/>
此氣字指告子以知覺運動之氣而言蓋告子論氣亦<pc n="lb"/>
不知有清濁昏明氣質之性也二之則不是言性不離<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
氣氣不離性分性氣為二則不是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書續録卷九<pc n="lb"/>
<pb n="9b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>讀書續録卷十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書續録卷十<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>薛瑄<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
朱子詩曰渾然一理貫即性與天道也<pc n="lb"/>
心性天一理也其大無外<pc n="lb"/>
誠即性命之實理非性命之外别有誠也<pc n="lb"/>
天人之理誠而已<pc n="lb"/>
維天之命於穆不已即乾之健而不息也<pc n="lb"/>
人之威儀須㬰不可不嚴整蓋有物有則也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
張子反原之說吕氏屈者不亡之言謝氏歸根之論程<pc n="lb"/>
子朱子辨之明矣<pc n="lb"/>
程子曰人心一有所欲則離道矣此克己所以為難也<pc n="lb"/>
嚴子陵有懐仁輔義天下恱之言非不仕也但不肯少<pc n="lb"/>
貶其道耳觀其謂光武差増於徃則其㣲意可見作史<pc n="lb"/>
者列於逸民傳非知光者<pc n="lb"/>
出處去就士君子之大節不可不謹禮曰進以禮退以<pc n="lb"/>
義孔子曰有命孟子不見諸侯尤詳於進退之道故出<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
處去就之節不可不謹<pc n="lb"/>
王者行一不義殺一不辜而得天下不為也<pc n="lb"/>
魏晉五胡南北朝十六國五代或假禪授以竊人之國<pc n="lb"/>
或騁兵力以荼毒生民皆王者之賊也<pc n="lb"/>
古經易畫自伏羲始書自堯典始<pc n="lb"/>
周子之學當時無知者太極圖說通書傳之程子程子<pc n="lb"/>
以其理㣲不以語學者至朱子始發明之然能因朱子<pc n="lb"/>
之言以求周子之學者亦未易得也<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
誠心父母斯民為王道有一毫不誠即非王道矣<pc n="lb"/>
性與天道只在目前黙而識之可也<pc n="lb"/>
顔子簞瓢陋巷不改其樂使逹而在上則有天下而不<pc n="lb"/>
與矣<pc n="lb"/>
韓子言孟子醇乎醇以其言仁義而不雜也<pc n="lb"/>
朱子謂程子說荀揚等語是就分金秤上說下來蓋所<pc n="lb"/>
謂知言知人也<pc n="lb"/>
無物非氣無氣無道<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
千古聖賢之心仁而已<pc n="lb"/>
自近古四海九州無不崇信釋老惟今孔子闕里曲阜<pc n="lb"/>
一縣無佛老之居無僧道<pc n="lb"/>
維天之命於穆不已者誠而已<pc n="lb"/>
朱子曰程子言以功用謂之鬼神以妙用謂之神功用<pc n="lb"/>
言其氣也妙用言其理也凡易兼言鬼神者皆言其氣<pc n="lb"/>
單言神者皆言其理朱子釋隂陽不測之謂神章言道<pc n="lb"/>
之體用不外乎隂陽而其所以然則未嘗倚於隂陽是<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
則神即道也理也<pc n="lb"/>
神無方而易無體不但隂陽造化為然如人之動而陽<pc n="lb"/>
神在動中靜而隂神在靜中此神無方也人之動而靜<pc n="lb"/>
靜而動動而又靜此易無體也<pc n="lb"/>
一隂一陽之謂道繼之者善也成之者性也<pc n="lb"/>
流行賦予無一息之間但人自不察耳<pc n="lb"/>
論性不論氣不備有二說性氣不相離專論性不論氣<pc n="lb"/>
則性無安泊處此不備也性氣既不相離因氣有清濁<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
故性有明暗若専論本然之性善而不論氣則不知有<pc n="lb"/>
清濁明暗氣質之性此不備也<pc n="lb"/>
論氣不論性不明是指告子以知覺運動生之氣為性<pc n="lb"/>
而不知性即理也故不明<pc n="lb"/>
萬事萬物一理貫之理即性也性之仁貫乎父子之親<pc n="lb"/>
仁民愛物之類性之義貫乎君臣之義尊賢之等事物<pc n="lb"/>
之宜性之禮貫乎長㓜之序天秩之節文儀則性之智<pc n="lb"/>
貫乎夫婦之别是非善惡賢否之分性之信貫乎朋友<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
之交五常萬事之實只一性貫乎萬事萬物所謂一理<pc n="lb"/>
渾然而泛應曲當也<pc n="lb"/>
知一隂一陽之謂道繼之者善也成之者性也則知道<pc n="lb"/>
德之本源矣<pc n="lb"/>
氣質之拘最大不然何自古聖賢之生不多見與<pc n="lb"/>
孔子以聖人君子善人有恒者不得而見聖賢之生豈<pc n="lb"/>
偶然哉<pc n="lb"/>
人心所具之性從繼之者善來即所謂天命之謂性也<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
夏商周皆有興廢惟唐虞無廢<pc n="lb"/>
善惡不係於世類多矣以莽賊而有孝平后之貞烈自<pc n="lb"/>
古来萬變之外物皆泯惟善惡之迹不泯可畏哉夏商<pc n="lb"/>
周之子孫久而無聞孔子之子孫愈久愈盛何其德之<pc n="lb"/>
長也<pc n="lb"/>
心每有妄發即以經書聖賢之言制之<pc n="lb"/>
程子曰以形體謂之天以主宰謂之帝以功用謂之鬼<pc n="lb"/>
神以妙用謂之神以性情謂之乾此數言不出理氣二<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
字而天以貫之<pc n="lb"/>
㳺程子之門流於老禪者由致知格物之功未至也<pc n="lb"/>
程子曰天本廓然無窮即道之廓然無窮也天以形體<pc n="lb"/>
言道即理也<pc n="lb"/>
老子曰大道廢有仁義夫仁義即大道也大道既廢又<pc n="lb"/>
豈有仁義乎至分道德仁義禮為五皆理不明也先儒<pc n="lb"/>
已辨之矣<pc n="lb"/>
陳希夷亦遯世離羣者與<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
程子曰性即理也理則自堯舜至於塗人一也此論本<pc n="lb"/>
然之性又曰才禀於氣氣有清濁禀其清者為賢禀其<pc n="lb"/>
濁者為愚此論氣質之性<pc n="lb"/>
朱子之後大儒真西山大學衍義有補於治道<pc n="lb"/>
朱子言自程子之後論格物致知者皆失程子之意詳<pc n="lb"/>
見大學或問<pc n="lb"/>
學者不於身心事物上體認其理而力行之徒矻矻於<pc n="lb"/>
記誦文辭之間難乎有得矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
因惻隠羞惡恭敬是非之情善而知仁義禮智之性善<pc n="lb"/>
亦猶因水之流清而知其源之清也此先儒之成説特<pc n="lb"/>
申言之<pc n="lb"/>
自孔子後數千年易只曰周經乾元亨利貞以下而伏<pc n="lb"/>
羲先天四圖隱而不傳雖有繫辭易有太極是生兩儀<pc n="lb"/>
兩儀生四象四象生八卦及説卦天地定位山澤通氣<pc n="lb"/>
雷風相薄水火不相射八卦相錯數徃者順知來者逆<pc n="lb"/>
之言人亦不知何謂至邵子傳先天圖自陳希夷於是<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
以繫辭説卦之言證圖一一相合而伏羲作易本原復<pc n="lb"/>
明<pc n="lb"/>
邵子一分為二二分為四四分為八等語即發明易有<pc n="lb"/>
太極是生兩儀云云之横圖也其曰乾坤縱而六子横<pc n="lb"/>
等語即發明天地定位云云之圓圖也<pc n="lb"/>
堯典克明峻德一言貫千萬世君徳之始<pc n="lb"/>
程子稱邵子觀天地之運化隂陽之消長以逹乎萬物<pc n="lb"/>
之變其意深矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
鬼者屈也神者伸也屈伸是隂陽之靈處<pc n="lb"/>
乾一而實故以質言而曰大坤二而虛故以量言而曰<pc n="lb"/>
廣乾坤之廣大即易之廣大也<pc n="lb"/>
人與天地萬物混然一理一氣但分有不同耳<pc n="lb"/>
孔子以至德稱泰伯文王乃萬世之人極<pc n="lb"/>
天人一理備見於孔子贊易之辭<pc n="lb"/>
明德貫大學經傳<pc n="lb"/>
天人一理湯曰惟皇上帝降衷于下民武王曰惟天地<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
萬物父母惟人萬物之靈詩曰天生烝民有物有則孔<pc n="lb"/>
子所謂性與天道子思所謂天命之性孟子所謂知性<pc n="lb"/>
知天皆有以見天人之一理後世大道不明論天者不<pc n="lb"/>
及於人言人者無渉於天由是分天人爲二致惟董子<pc n="lb"/>
有道之大原出於天之言亦可見天人之一理至周子<pc n="lb"/>
作太極圖明人物出於造化之一原而張子程子朱子<pc n="lb"/>
各有發明天人一理之説大道於是復明<pc n="lb"/>
學問大本原在天命之性於此所見不差則天下之理<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
不差矣<pc n="lb"/>
邵康節見造化人事熟所以終不出<pc n="lb"/>
惟知言窮理則能知人之邪正<pc n="lb"/>
聖賢成大事業者從戰戰兢兢之小心來<pc n="lb"/>
孔子言有恒者難見驗之人信然<pc n="lb"/>
帝王治道治法皆實德實事豈後世無本智力之所及<pc n="lb"/>
至誠能盡其性盡性即至誠<pc n="lb"/>
純乎天理而不雜為誠雜則妄而不誠矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
克盡已私為誠有一毫之私未盡則非誠矣<pc n="lb"/>
程子曰有無動靜始終之理聚散而已蓋聚則為有為<pc n="lb"/>
動為始散則為無為靜為終生死之説不過如此釋氏<pc n="lb"/>
聚散亦人耳安能以已散者為禍福邪舉前古為其所<pc n="lb"/>
惑理之不明也甚矣<pc n="lb"/>
聖人最重民力觀春秋所書可見<pc n="lb"/>
心無愧怍則廣大寛平而體常舒泰其樂可知矣<pc n="lb"/>
程子曰釋氏不識隂陽晝夜死生古今愚謂惟其如此<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
故其言誕妄<pc n="lb"/>
聖人言天地之造化莫備於易論天地之造化而不本<pc n="lb"/>
於易皆妄也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書續録卷十<pc n="lb"/>
<pb n="9b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>讀書續録卷十一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書續録卷十一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>薛瑄<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
天地以生物為心而所生之物因各得夫天地生物之<pc n="lb"/>
心以為心所以人皆有不忍人之心茍為物欲所蔽失<pc n="lb"/>
其不忍人之心所謂戕滅天理自絶本根者賊殺其親<pc n="lb"/>
大逆無道也故謂之賊<pc n="lb"/>
以氣中有太極則可以氣即太極則不可<pc n="lb"/>
程子曰無妄之謂誠朱子曰真實無妄之謂誠誠非<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
虚字皆指實理而言<pc n="lb"/>
程子不言太極其論性天道即太極也<pc n="lb"/>
性與天道不可得而聞故程子不以太極圖説語學<pc n="lb"/>
者<pc n="lb"/>
知之至信之篤則實有得於已矣<pc n="lb"/>
伊川曰學者於道不知所向則孰知斯人之為功不知<pc n="lb"/>
所至則孰知斯名之稱情此言當深翫<pc n="lb"/>
讀聖賢書於凡切要之言皆體貼到自己身心上必<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
欲實得而力踐之乃有益不然書自書我自我雖盡讀<pc n="lb"/>
聖賢書終無益也<pc n="lb"/>
孟子言見而知之聞而知之尹氏曰知謂知其道也盖道<pc n="lb"/>
即仁義禮智之道也程子明道者明是道也伊川言學<pc n="lb"/>
者於道不知所向所至亦此道也道即朱子<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
其理於象言之表矣<pc n="lb"/>
養氣則人之氣與天地之氣同其大盡心則人之性與天<pc n="lb"/>
地之性同其大<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
一息之運與古今之運同一塵之土與大地之土同一<pc n="lb"/>
夫之心與億兆之心同<pc n="lb"/>
陽氣成形之大者為天隂氣成形之大者為地乾元天<pc n="lb"/>
之徳也坤元地之徳也<pc n="lb"/>
克勤小物為學之<graphic n="KR0704" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0704.png" mimeType="image/png"/>要<pc n="lb"/>
物格知至則異端邪誕妖妄之説不辨而自明矣<pc n="lb"/>
孔子言生而知之學而知之其知之字皆指知性而言<pc n="lb"/>
故為學之本求知其性之所有全之而已<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
學而知之之功夫條目如格物致知擇善明善博學審<pc n="lb"/>
問慎思明辨學聚問辨博文知性知天之類皆是也<pc n="lb"/>
天道之全體大用元亨利貞四時而已人道之全體大<pc n="lb"/>
用仁義禮智四端而已<pc n="lb"/>
外物無窮不能以禮制心則逐外物亦無窮<pc n="lb"/>
聖賢道尊徳貴舉天下之物豈能尚乎<pc n="lb"/>
自得之為難自得之則實有諸已矣<pc n="lb"/>
雖能建立大事功而不知道猶為淺故君子貴乎知<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
道<pc n="lb"/>
朱子論子産管仲於道槩乎未有聞也<pc n="lb"/>
魏伯陽參同契假易論長生之術若指諸掌然伯陽<pc n="lb"/>
今竟能踐其言而度世常存邪<pc n="lb"/>
程子曰仙者天地間一賊若非竊造化之機安能延年<pc n="lb"/>
邪愚謂仙者雖竊造化之機以延年亦未有乆而不<pc n="lb"/>
散者不然自古以仙得名者多矣何千百年不見一<pc n="lb"/>
人在世邪<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
神仙既自謂能度世常在人間以化人可也何必作為<pc n="lb"/>
言語邪以作為言語而不常在人間則其誕妄不可<pc n="lb"/>
信也明矣<pc n="lb"/>
萬物始終乃隂陽造化自然之理神仙者必欲超出隂<pc n="lb"/>
陽造化之理以常存必無此理<pc n="lb"/>
老莊亦無神仙之説自秦漢來乃有之秦皇漢武求<pc n="lb"/>
之之效可見矣<pc n="lb"/>
屈原逺遊篇神仙度世之言皆假設耳人將謂神仙<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
真可學誤矣<pc n="lb"/>
羲周之易專主動察變占至孔子之易乃有居省象<pc n="lb"/>
辭<pc n="lb"/>
堯曰允執其中故言中自堯始聖賢相傳之道中而<pc n="lb"/>
已矣<pc n="lb"/>
尚書言中最多中者天命之性書多言無過不及之<pc n="lb"/>
中乃性之已發者至子思作中庸乃兼言未發已發<pc n="lb"/>
之中程子朱子論之詳矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
讀書不於身心有得懵然而已<pc n="lb"/>
本朝祀典極正以不雜於佛老<pc n="lb"/>
天地以生物為心元亨利貞也人得天地之心為心仁<pc n="lb"/>
義禮智也是即天命之性與<pc n="lb"/>
人物從天地大化之本原來故天人一理<pc n="lb"/>
程子曰氣清則才善氣濁則才惡禀得至清之氣為<pc n="lb"/>
聖人禀得至濁之氣為愚人如韓愈所言公都子所<pc n="lb"/>
問之人是也愚謂韓子所言即性有三品之説公都<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
子所問即有性善有性不善云云者此皆言氣質之<pc n="lb"/>
性也<pc n="lb"/>
韓子言堯舜禹湯文武周公孔子孟氏之傳又曰軻<pc n="lb"/>
之死不得其傳焉又曰孟氏醇乎醇者也又曰惟孟<pc n="lb"/>
軻師子思而子思之學出於曽子自孔子殁獨孟軻<pc n="lb"/>
氏之傳獨得其宗愚謂自秦漢以來諸儒未有論<pc n="lb"/>
道統相傳之詳且正如韓子者至程朱論道統之<pc n="lb"/>
傳亦主其説若韓子所見誠所謂豪傑之士矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
一故神或在隂中或在陽中皆此一也故曰兩在<pc n="lb"/>
故不測兩故化陽化為隂神在其中隂化為陽神<pc n="lb"/>
在其中故曰推行乎一<pc n="lb"/>
程子曰動静有無始終之理聚散而已盖聚則為動<pc n="lb"/>
為有為始散則為静為無為終<pc n="lb"/>
議擬二字出易大傳今法家用之雖細事亦可見易<pc n="lb"/>
無不包之一端<pc n="lb"/>
人皆知求鬼神於茫昩不測之間殊不知天地四時日<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
月星辰雨露風霆雪霜山川草木人物鳥獸皆鬼神之<pc n="lb"/>
著者<pc n="lb"/>
舉天地萬物皆至理民鮮知之<pc n="lb"/>
孟子七篇雖論有不同皆本於此心之義理學者忘<pc n="lb"/>
之時多所以於義理不熟<pc n="lb"/>
聖人只以仁義禮智之心應天下之事<pc n="lb"/>
中庸書天命之謂性盡之<pc n="lb"/>
大哉聖人之道洋洋乎發育萬物峻極于天此性天<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
道合一也<pc n="lb"/>
致知格物者欲推極知識以知性也故朱子曰知性則<pc n="lb"/>
物格之謂盡心則知至之謂也<pc n="lb"/>
明道曰道之不明也異端害之也一段辯盡異端之失<pc n="lb"/>
觀大學經致知格物連誠意説則格物先欲格身心之<pc n="lb"/>
理而後誠意之功可施故程子曰格物莫若察之於身<pc n="lb"/>
其得之尤切<pc n="lb"/>
論天地隂陽造化莫備於易外易而論造化者即程<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
子所謂邪誕妖妄之説也<pc n="lb"/>
天之明命即天之所以與我而我之所以為徳天命之<pc n="lb"/>
性是也<pc n="lb"/>
孟子言浩然之氣至大至剛及言知性知天是其論理<pc n="lb"/>
氣處<pc n="lb"/>
致知格物於讀書得之者多<pc n="lb"/>
各正性命各得性命之正<pc n="lb"/>
孔子之道得孟子而愈尊程子之道至朱子而始明<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
理萬古只依舊氣則日新<pc n="lb"/>
理大無窮氣亦大無窮<pc n="lb"/>
天所賦之性無時不然物所受之性無物不有<pc n="lb"/>
舍己從人最為難事所以舜稱堯孟子稱舜公都子<pc n="lb"/>
所問三者之性前二説朱子以告子蘇氏胡氏之言證<pc n="lb"/>
之固非矣後一説以韓子性有三品之説明之程子曰<pc n="lb"/>
氣清則才清氣濁則才惡禀得至清之氣生者為<pc n="lb"/>
聖人禀得至濁之氣為愚人如韓愈所言是也然則<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
此一説正論氣質之性未為非也但孟子專論性不及<pc n="lb"/>
氣耳<pc n="lb"/>
易書一字一義皆自先天圖出通書一字一義皆自<pc n="lb"/>
太極圖出<pc n="lb"/>
以静言性則可以静形容性則不可<pc n="lb"/>
宋言官有以䇿題作詩為謗訕者皆非也觀周公無<pc n="lb"/>
逸之書曰小人怨汝詈汝則皇自敬徳厥愆曰朕之<pc n="lb"/>
愆允若時不啻不敢含怒則古之聖臣曷嘗道其君<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
以言語罪人哉<pc n="lb"/>
感中有寂寂中有感<pc n="lb"/>
人心惟危道心惟微皆以心之用言<pc n="lb"/>
聖人之教皆自近以漸及髙逺循循有序<pc n="lb"/>
不忍人之心即天地生物之心所謂元也<pc n="lb"/>
仁道至大以即天地生物之心也<pc n="lb"/>
健而無息之謂乾即逝者如斯夫不舍晝夜之意<pc n="lb"/>
邵子論天地始終之數乃前聖所未言者<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
先儒謂邵子以一萬八百年為一㑹初間一萬八百<pc n="lb"/>
年而天始開竊疑天未開時只是氣塞既未有日<pc n="lb"/>
月星辰厯數四時不知如何計其年數<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書續録卷十一<pc n="lb"/>
<pb n="9b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>讀書續録卷十二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書續録卷十二<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>薛瑄<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
窮理之言出於易以致知格物為窮理始於程子<pc n="lb"/>
天地生物之心流行於四時無一時之間斷<pc n="lb"/>
伊尹言顧諟天之明命見天人合一之理自是而後聖<pc n="lb"/>
賢之言天命者皆原於此<pc n="lb"/>
周張程朱之前知孟子者韓子一人而已<pc n="lb"/>
自有大學書以來發明致知格物為窮理之事者程子<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
而已繼程子而發明其言者朱子一人而已<pc n="lb"/>
不知致知格物之功即始條理之事有缺矣<pc n="lb"/>
程子謂韓子言所傳者何事竊謂聖人之心天理渾全<pc n="lb"/>
得其心斯得其傳矣<pc n="lb"/>
程子言性即理也故滿天地間皆理即滿天地間皆性<pc n="lb"/>
矣此合内外之道也<pc n="lb"/>
朱子曰天地之間只有動靜兩端循環不已更無餘事<pc n="lb"/>
此之謂易而其動其靜必有所以動靜之理焉是則所<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
謂太極也愚謂朱子之言即所謂一隂一陽之謂道也<pc n="lb"/>
易曰安土敦乎仁故能愛此言仁之體用<pc n="lb"/>
天地以生物為心元亨利貞也人得天地生物之心以<pc n="lb"/>
爲心仁義禮智也是即天命之性也<pc n="lb"/>
學後世之詩到工處止做得詩人學聖人之道到極處<pc n="lb"/>
可以為聖人<pc n="lb"/>
上天之載無聲無臭維天之命於穆不已乃詩言天道<pc n="lb"/>
之至妙處<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
昊天曰明及爾出王昊天曰旦及爾游衍是亦詩言天<pc n="lb"/>
之妙處<pc n="lb"/>
一隂一陽之謂道繼之者善也成之者性也一息如此<pc n="lb"/>
萬古如此<pc n="lb"/>
表章大學語孟中庸始於程子成於朱子<pc n="lb"/>
天有以形體言者有以理言者然以形體言即有理以<pc n="lb"/>
理言即有形體非可二之也<pc n="lb"/>
㡬字始見於書如萬㡬時㡬之類至易有知㡬之類周<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
子發明㡬字至矣<pc n="lb"/>
君子無終食之間違仁造次必於是顛沛必於是此專<pc n="lb"/>
言之仁則包四徳無違仁則欲常存仁義禮智之性矣<pc n="lb"/>
易雖古於書然伏羲時但有卦畫而無文辭文辭實始<pc n="lb"/>
於書故凡言德言聖言神言心言道言中言性言天言<pc n="lb"/>
命言誠言善言一之類諸性理之名多見於書書之後<pc n="lb"/>
乃有易繫辭及諸經書聖賢發明性理之名雖有淺深<pc n="lb"/>
不同實皆原於書也<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
孟子知言亦本於孔子不知言無以知人之説<pc n="lb"/>
孟子言知言即孔子所謂知者不惑其言養氣即孔子<pc n="lb"/>
所謂勇者不懼<pc n="lb"/>
程子言孟子學已到聖處故其論堯舜性之湯武反之<pc n="lb"/>
孔子聖之時之類皆深知聖人所以為聖人使非學到<pc n="lb"/>
聖處安能知聖人哉<pc n="lb"/>
論古今人物賢否得失惟心通乎道者能之心不通乎<pc n="lb"/>
道而論人之賢否得失鮮不差矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
程子曰天人一也更不分别浩然之氣乃吾氣也觀此<pc n="lb"/>
則天人一理可知矣<pc n="lb"/>
程子曰荀子只一句性惡大本已失揚子亦不識性更<pc n="lb"/>
説甚道盖性者大本也言性惡則大本已失道者率性<pc n="lb"/>
之謂不識性更說甚道<pc n="lb"/>
孟子養氣章縮字直字義字皆意同<pc n="lb"/>
書以前雖已有文籍皆不傳今文籍可見者自書堯典<pc n="lb"/>
始<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
知言最難惟心乎道乃能知古今天下言之是非<pc n="lb"/>
所行不合乎仁義禮智即莫由道也<pc n="lb"/>
見賢思齊見不賢而内自省不獨見當時之人如此以<pc n="lb"/>
至讀古人之書見古人之賢者皆思齊見古人之不賢<pc n="lb"/>
者皆自省則進善去惡之功益廣矣<pc n="lb"/>
論性不論氣不備有二說專論性不論氣則性無安泊<pc n="lb"/>
處此不備也專論性不論氣則雖知性之本善而不知<pc n="lb"/>
氣質有清濁之殊此不備也論氣不論性不明亦有二<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
説如告子以知覺運動之氣為性而不知性之為理此<pc n="lb"/>
不明也如論氣質有清濁之懸殊而不知性之本善此<pc n="lb"/>
不明也二之則不是蓋理氣雖不相雜亦不相離天下<pc n="lb"/>
無無氣之理亦無無理之氣氣外無性性外無氣是不<pc n="lb"/>
可二之也若分而二是有無氣之性無性之氣矣故曰<pc n="lb"/>
二之則不是<pc n="lb"/>
論性不論氣不備言孟子於極本窮原之性已明但未<pc n="lb"/>
備耳論氣不論性不明則是告子全不識性也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
大學之明徳即中庸天命之性<pc n="lb"/>
黙識仁義禮智之性與元亨利貞之天合則有得矣聞<pc n="lb"/>
道即知性知天也<pc n="lb"/>
天者理也其尊無對逆理則獲罪於天矣蓋理即仁義<pc n="lb"/>
禮智之理逆理則獲罪於天矣<pc n="lb"/>
程子曰四端不言信者既有誠心為四端則信在其中<pc n="lb"/>
矣愚謂若無誠心則四端亦無矣故四端必以信為本<pc n="lb"/>
克己復禮與天地合德<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
性者人所受之天理仁義禮智也天道者天理自然之<pc n="lb"/>
本體元亨利貞也性與天道渾合無間故曰其實一也<pc n="lb"/>
聖人接人惟一誠<pc n="lb"/>
由辭以得意如元亨利貞仁義禮智辭也由辭以得元<pc n="lb"/>
亨利貞仁義禮智之意則有得矣<pc n="lb"/>
鬼神者天地陰陽之靈魂魄者人身隂陽之靈<pc n="lb"/>
學不至於聖賢只是有不誠處<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀書續録卷十二<pc n="lb"/>
<pb n="6b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>