<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>世緯卷上</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>世緯卷上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>袁袠<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>官宗<pc n="lb"/>
夫宗室日蕃而祿不給何也封建之法壞而仕宦之途<pc n="lb"/>
絶也昔在周室並建諸侯同姓封者什七異姓封者什<pc n="lb"/>
三各治其國以蕃王室入為公孤出為牧伯親疎相制<pc n="lb"/>
外内聯絡卒賴其力享祚長乆秦壞周法疎忌骨肉闕<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
翦枝葉二世陵遲蕩然亡衞漢興鑒秦覆轍損益周制<pc n="lb"/>
雖有七國之變而莽操之際猶賴宗室衆强南頓中山<pc n="lb"/>
之後奮起徒歩光復大業此則親親之明驗也唐宋封<pc n="lb"/>
建之法廢而仕宦之途猶足以救其末流侯王將相布<pc n="lb"/>
列中外是以本根不蹷而枝葉扶疎卒受其蔭我明草<pc n="lb"/>
創高皇帝鑒周漢之所以得懲孤秦之所以失宗子分<pc n="lb"/>
王裂地而封犬牙磐石崇其位號安享祿給不任以事<pc n="lb"/>
内銷七國之變而外聳維城之固歲朝京師宴賞有度<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
十王有舍宗人有府詩書禮樂炳焉可述仕進之途禁<pc n="lb"/>
防未設逮及文皇帝稍稍攝以文法朝覲之典不行仕<pc n="lb"/>
宦之途以塞生者日衆而歲祿有限分析微弱下同甿<pc n="lb"/>
隸賢愚壅閼莫能自効分地則不足益祿則無給干法<pc n="lb"/>
麗禁者紛紛是也而議者乃謂宗室不仕髙皇之法此<pc n="lb"/>
特未之深考耳古之哲王莫不以親親為先務故詩曰<pc n="lb"/>
宗子維城又曰無俾城壞曹魏竊命忽棄逺謀忌嫉陳<pc n="lb"/>
思親賢弗用大權下授祚移司馬詩曰本實先撥此之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
謂也譬之縣黎結綠之珍連城夜光之寶委之他人固<pc n="lb"/>
弗若遺之子姓之愈也是故固本者莫若親親親親者<pc n="lb"/>
莫若崇賢崇賢之術在責之保傅而升其俊秀者于鄉<pc n="lb"/>
學三歲而簡之升之于國學而試之于鄉試之于大宗<pc n="lb"/>
伯登之于天子隨材以官之詔德以祿之賢者進不肖<pc n="lb"/>
者絀而考課之法黜陟之典與疎逺者等則忠勤之心<pc n="lb"/>
生而奸逆之節泯且仕者有祿則歲祿足不仕者有教<pc n="lb"/>
則刑法省施親親之名而享賢賢之利則何弗為也<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遴傅<pc n="lb"/>
考之皇明祖訓凡親王子孫才堪出仕者宗人令具以<pc n="lb"/>
名聞授任後俱如常選法此髙皇帝意也夫宗室之才<pc n="lb"/>
者得仕于朝矣而儀賔長史等官乃不得為京朝官此<pc n="lb"/>
豈祖宗法哉宣德間有㫖漢府親戚不許選官葢止為<pc n="lb"/>
漢府設也𢎞治初布政雍泰連姻秦府得為宣府都御<pc n="lb"/>
史國初楊士竒以審理副入為翰林編修周忱以長史<pc n="lb"/>
累官尚書𢎞治間雷霖以德府長史陞提學副使此其<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
証也夫連姻宗室者不得為京朝官故衣冠之族與宗<pc n="lb"/>
室婚者鮮矣官王府者不得為京朝官故傅相率不肖<pc n="lb"/>
矣此非細故也今之傅王者率老死王國終其身弗齒<pc n="lb"/>
于有司銓衡者必闒茸則授之耄昏則置之而其人亦<pc n="lb"/>
且絶望于通顯茍利其祿耳矣是棄之也欲宗室之循<pc n="lb"/>
法軌遵理道而乃以闒茸耄昏者傅之甚亡謂也漢法<pc n="lb"/>
官王府者必慎簡其人如董仲舒之於江都賈誼之於<pc n="lb"/>
長沙田叔之於梁申公之於楚王吉之於昌邑諫諍論<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
議斐然可述雖有邪心逆節而猶存畏憚之意今諸侯<pc n="lb"/>
王皆血氣壯彊而不為置賢師傅此教之亂也是故髙<pc n="lb"/>
煦反於漢寘鐇反於安化宸濠反於南昌此非傅相官<pc n="lb"/>
京朝之患也置傅相不得其人也欲宗室之賢莫若遴<pc n="lb"/>
選傅相而訓之以禮義擇京朝官之有行誼者則為之<pc n="lb"/>
博通古今明當世之務者則為之考其殿最均其勞逸<pc n="lb"/>
出為傅相入為公卿畧如漢法以不失祖宗之意是官<pc n="lb"/>
傅相者有仲舒賈生之稱而宗室獲河間東平之譽維<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
城永固而尾大之患自銷也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>簡輔<pc n="lb"/>
夫内閣者即今之宰相也是天子之所與承天地理陰<pc n="lb"/>
陽和萬民撫四夷者也而徒取充位之人甚亡謂也書<pc n="lb"/>
曰官不必備惟其人葢言有其人則官之無其人則虚<pc n="lb"/>
焉三代以前率用此道秦始置丞相專任李斯漢以下<pc n="lb"/>
置相多非其人蕭曹丙魏房杜姚宋隨時立業固未有<pc n="lb"/>
熈載代工𢎞格心之道者也髙皇帝深慮逺算因胡李<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
之敗鑒元季之失博稽往籍略倣周制革丞相而置六<pc n="lb"/>
部公孤之官不輕畀人忠勲如劉基親敬如宋濓終其<pc n="lb"/>
身弗以授也文皇嗣統妙簡英哲于時解縉楊士竒等<pc n="lb"/>
七人入直内閣備顧問代王言而已洪熈以來爵予稍<pc n="lb"/>
輕然當時兼保傅者三楊蹇夏黃福錢山之外無聞焉<pc n="lb"/>
景順之後保傅滿朝而師尹多辟矣何則祖宗朝凡才<pc n="lb"/>
望者皆得入參機務如黄子澄則以太常少卿入薛瑄<pc n="lb"/>
則以大理少卿入李賢則以吏部侍郎入而今則非翰<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
林不入内閣矣祖宗朝凡才望者皆得入翰林如宋訥<pc n="lb"/>
則以助教入胡儼則以知縣入楊士竒則以審理副入<pc n="lb"/>
周是修則以紀善入劉球則以儀制主事入而今則非<pc n="lb"/>
及第庶吉士不入翰林矣夫及第者徼一日之長其所<pc n="lb"/>
對策多浮泛掇拾務詭時好稍觸忌諱即抑寘下甲間<pc n="lb"/>
有以直言及第如羅倫舒芬之徒復流落不偶壹鬱以<pc n="lb"/>
死而庶吉士之選尤多狥私不協輿望其選也必權貴<pc n="lb"/>
之私人乃得與焉其留也亦必權貴之私人乃得與焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
凡材識修㓗之士悉擯弗用啟僥倖之門開奔走之路<pc n="lb"/>
莫此為甚文皇帝儲材論相之意蕩無遺矣方其未得<pc n="lb"/>
志也則惟權貴之門是趨擠排同列不顧亷耻其既得<pc n="lb"/>
志也則養驕安祿積日累月坐致髙顯爵位已極則患<pc n="lb"/>
得患失無所不至六曹之務進退可否必咨而後行葢<pc n="lb"/>
有天子不知而内閣先聞者矣上蒙下蔽作威作福可<pc n="lb"/>
不畏哉故議者以為今之内閣無丞相之名而有丞相<pc n="lb"/>
之實殊非髙皇帝不立丞相之本意也必革之而後可<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
以為理噫是因噎以廢食懲覆而棄舟也權之所寄不<pc n="lb"/>
在此則在彼茍得其人何患弗理如其材也則置之翰<pc n="lb"/>
林不必其及第庶吉士也如其材也則登之内閣不必<pc n="lb"/>
其翰林也凡及第者必直言是取務采輿望焉庶吉士<pc n="lb"/>
之選必端良者是留務采輿望焉破拘攣之陋格塞請<pc n="lb"/>
託之私穴官内閣者必極天下之選而公孤之尊弗以<pc n="lb"/>
輕授兼收並用以復祖宗之故事庶乎其得人也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>降交<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
秦制尊君卑臣百官非奉詔不得上殿視其君如天神<pc n="lb"/>
然漢興稍變秦制百官得召見論事靣折庭爭止輦以<pc n="lb"/>
受言臨軒以策士前席之問拊髀之歎雖疎逺小臣得<pc n="lb"/>
與天子相唯諾葢猶有先王之風焉唐之貞觀開元宋<pc n="lb"/>
之慶厯莫不親賢禮下大臣有賜坐之儀造膝之請諫<pc n="lb"/>
官有入閣議事對仗讀彈文之典君臣之交藹如也明<pc n="lb"/>
興金華數子贊襄獻替分雖君臣而情猶父子乃後復<pc n="lb"/>
簡楊士竒等七人以備顧問下至牧守咸賜召見不獨<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
察其器能且得問民疾苦周知情偽觀其君臣同遊之<pc n="lb"/>
歌亦曩時卷阿宴鎬之盛也文皇仁宣待下有禮三楊<pc n="lb"/>
蹇夏日侍帷幄射鳬西苑飲酒極歡賞花賦詩雍容可<pc n="lb"/>
想天順間李賢王翺親信寵任事關機務靣决可否孝<pc n="lb"/>
廟勵精寤寐英哲尊禮元老數開文華講求政理平臺<pc n="lb"/>
煖閣不時燕見大學士劉健謝遷李東陽等呼以先生<pc n="lb"/>
弗名也六曹之長皆民譽也華容劉公晝日三接訏謨<pc n="lb"/>
宻議左右莫聞君臣一心虞廷之都俞何以過此今天<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
子神聖削資格而弗拘拔材竒於不次一言當意立躋<pc n="lb"/>
華要士有起家六七年而秉鈞軸斯亦巖渭非常之遭<pc n="lb"/>
也亦嘗數御便殿延見二三大臣矣亦嘗改容禮貌宴<pc n="lb"/>
賞賡歌矣然延見有時不數語而退天威咫尺分嚴堂<pc n="lb"/>
陛六曹之長臺諫之司文學侍從之官咸不得與敬大<pc n="lb"/>
之禮已渥而下交之情未通流俗之見未能深識不曰<pc n="lb"/>
天子過勞則曰大臣畏議己者噫為斯言者非愚即諂<pc n="lb"/>
也人之恒情逸則思欲欲則驕縱之心生勞則思艱艱<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
則兢業之懷切安危理亂鮮不由斯故書曰無教逸欲<pc n="lb"/>
有邦程頤有言接賢士大夫之時多親宦官宫妾之時<pc n="lb"/>
少則可以涵養氣質而薰陶德性甚矣古人之愛其君<pc n="lb"/>
也今不思逸欲之喪邦而徒慮憂勤之勞其君是非真<pc n="lb"/>
能好君者也夫大臣者天子所與燮調者也臺諫者獻<pc n="lb"/>
替者也文學侍從之官論思啟沃者也皆天子所親信<pc n="lb"/>
者也大臣論道于前則臺諫拾遺於後而文學侍從之<pc n="lb"/>
臣得以引經而對據禮而議靣相詰難不出一堂雖有<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
讒説弗行也且以大臣而畏人之議已將焉用彼相哉<pc n="lb"/>
故曰為斯言者非愚即諂也誠使國有大事天子召大<pc n="lb"/>
臣者靣計之而大臣亦得以其事請見文學之臣論對<pc n="lb"/>
以備顧問而官臺諫者許入閣以議從容賜坐務盡所<pc n="lb"/>
言謀無遺慮動無過舉政體之得失以盡而羣臣之心<pc n="lb"/>
術見矣其經筵日講必妙選端良忠讜明於經術者為<pc n="lb"/>
之講章之進要在剖析經㫖切劘政理削浮泛之勦説<pc n="lb"/>
黜諂諛之故習有疑焉必辨問折衷歸諸至當而後已<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
而外之方岳守令於其來朝也特召數人焉賜之清問<pc n="lb"/>
以觀其材識凡閭閻之情偽利病悉周知之上自親信<pc n="lb"/>
以逮疎賤若元氣之周流于一身疏通聯屬無復間隔<pc n="lb"/>
嘉猷入告而讜言上聞壅蔽之患銷而太和之休應易<pc n="lb"/>
曰上下交而其志同此之謂也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>誘諫<pc n="lb"/>
書曰臣下不匡其刑墨傳曰興王賞諫臣夫言路之通<pc n="lb"/>
塞國家之安危繫焉言者賞不言者罰則言路何患乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
弗通古之哲王矇瞍有誦工瞽有規立進善之旌設誹<pc n="lb"/>
謗之木患危言之弗我聞弗惡言者之過訐也古之忠<pc n="lb"/>
臣批龍鱗嘗虎口剖心而不悔烹鼎而不懾患吾言之<pc n="lb"/>
弗直弗患聽言者之不我從也三代以降納諫者莫如<pc n="lb"/>
唐太宗敢諫者莫如魏徵善乎太宗之作帝範也有曰<pc n="lb"/>
大臣懷祿而莫諫小臣畏罪而不言夫有國家者使人<pc n="lb"/>
懷祿畏罪而忠言不聞亡無日矣我明稽古建官而特<pc n="lb"/>
重臺諫之選給事主封駁御史專糾彈士有材望者乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
得與選而且許風聞言事言雖不實弗罪也是以士希<pc n="lb"/>
折檻之風人慕引裾之節竄逐甫去而章疏繼陳如英<pc n="lb"/>
皇之北狩武廟之南廵伏闕死諫者踵接于朝是以王<pc n="lb"/>
曹濁亂于前錢江簸弄于後咸包藏禍心謀為不軌卒<pc n="lb"/>
賴敢言之士發覺其奸得以亡敗此則諫諍之明效也<pc n="lb"/>
夫人主莫不願治而惡亂然順心則喜逆耳則怒人臣<pc n="lb"/>
莫不慕忠而羞佞然嘉奬則言震怒則黙人情然也是<pc n="lb"/>
故上有容言之主則下有敢言之臣上有危亡之諱則<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
下多依違之辭故世不患無魏徵之敢諫而患無太宗<pc n="lb"/>
之容言誠使言者賞不言者罰言之善者則施行之不<pc n="lb"/>
善者亦優容之温顔以來之霽威以下之弛諱忌之禁<pc n="lb"/>
寛指斥之誅不以順逆為喜怒不以喜怒為刑賞聽言<pc n="lb"/>
者有文皇之明則進言者多魏徵之直矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廣薦<pc n="lb"/>
夫鄉舉里選所以敦行誼也安車束帛所以搜遺逸也<pc n="lb"/>
漢興去古未逺興亷舉孝數詔有司而四皓之招申公<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
之迎嚴光周黨之聘猶足以勵士風而端教本自科目<pc n="lb"/>
之制興而弓旌之招廢士習之卑日以汚陋國初取士<pc n="lb"/>
之塗甚廣而刑新之典亦嚴士皆避匿不樂仕進故設<pc n="lb"/>
科無定額而由薦舉進者頗多高皇帝初下金陵首開<pc n="lb"/>
禮賢之館劉基宋濓葉琛王禕陶安章溢數子者皆抱<pc n="lb"/>
王佐之器命世之材奮起風雲志存竹帛雍雍乎亦曩<pc n="lb"/>
時稷卨之亞王魏之倫也宣德以還禁防漸弛風雅濅<pc n="lb"/>
㣲請託繁滋苞苴競進薦舉者多非其人而吏員任子<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
咸處雜流譽髦之選一歸科目勢之所重不得不然何<pc n="lb"/>
則糊名易書拔十得五網羅低昻鮮有遺者法出乎畫<pc n="lb"/>
一而事存乎至公誠不易之令軌也然而科目所得采<pc n="lb"/>
浮華而遺行實習經義而闇時務判不知律策不通今<pc n="lb"/>
掇拾剽竊以徼有司童之所習壯之所試不出章句陋<pc n="lb"/>
亦甚矣是以當官莅事往往碌碌間有卓犖瑰瑋脫頴<pc n="lb"/>
軼塵不為俗學所困者亦千伯之一二耳風頽而不可<pc n="lb"/>
止俗因恬而不知怪此有識者之所為痛惜也夫科貢<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
足以得經學之士矣而孝弟力田獨行者非薦舉不進<pc n="lb"/>
薦舉足以得行誼之士矣而宏詞博學明習政務識達<pc n="lb"/>
治體者非制科弗庸今當事者皆因陋就簡以為經制<pc n="lb"/>
既定安用取髙皇帝約束妄紛更為曾不知薦舉之典<pc n="lb"/>
固髙皇帝法也今不思廢墜之當修而徒慮紛更之無<pc n="lb"/>
益不恤科目之未盡出於公而徒病薦舉之多私以是<pc n="lb"/>
而欲求異材收實用吾見士習日卑而教化益衰也故<pc n="lb"/>
欲士敦實行莫若修薦舉欲士通世務莫若增制科制<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
科之法或五歲一舉焉或三歲一舉焉詔天下之士凡<pc n="lb"/>
習知錢穀甲兵水利邊務以至天文律厯書算詩賦技<pc n="lb"/>
藝咸得以所長自售而登進之因能以授官使專於其<pc n="lb"/>
職而薦舉之法則責之撫按藩臬或一郡一人焉或一<pc n="lb"/>
省一人焉其謬舉弗勝任者則臺諫得以糾正公卿得<pc n="lb"/>
以論駁甚者則罷職弗敘其蔽而弗舉者亦如之如是<pc n="lb"/>
則薦舉足以搜遺逸制科足以羅異材而科貢所得明<pc n="lb"/>
於經術者兼而用之均其殿最甄其賢不肖如此則取<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
士之途廣而士無遺材責實之政成而人無飾行士習<pc n="lb"/>
可振而政理足觀矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崇儒<pc n="lb"/>
夫黌校者俊秀之關也師儒者士民之表也是風化之<pc n="lb"/>
所自出也賢才之所由進也而俗吏忽之蓋自黨庠遂<pc n="lb"/>
序之制壞而鄉舉里選之意㣲哲王之彜典既隳而人<pc n="lb"/>
材亦浸不如古矣明興嘉尚儒術敦崇教本鄉社有學<pc n="lb"/>
郡縣有庠即黨遂之規也成均有師國子有教即辟雍<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
之遺也賢良有薦耆逸有徵即選舉之風也官祭酒者<pc n="lb"/>
前有宋訥胡儼之儀軌後有李時勉陳敬宗之剛嚴督<pc n="lb"/>
學者則陳選擅其聲司訓者則魏驥颺其美身教克修<pc n="lb"/>
師道卓立𢎞治以前人才可觀自青衿之刺興而蔬圃<pc n="lb"/>
之歎作内之成均循資計祿茍取充位外之鄉學官卑<pc n="lb"/>
祿薄闒茸耄昬俗所賢者亦不過送迎以為能升散以<pc n="lb"/>
為職耳䝉師里社尤為無益絃誦滅息教化陵遲人才<pc n="lb"/>
士習愈趨愈下董生有言養士莫大乎太學今縱不能<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
得人如宋胡亦宜妙選天下之剛嚴端重可為人師者<pc n="lb"/>
以居之不必其翰林也督學之官國初未有也正統間<pc n="lb"/>
黃福建議始設此官賜以璽書許以言事且令御史藩<pc n="lb"/>
臬毋有所侵越權至重也今之官此者多以他途得之<pc n="lb"/>
進不以正心乎患失且畏御史之刺劾也惟言是聽侵<pc n="lb"/>
撓不已事權移奪無復璽書之意然則提督之任即付<pc n="lb"/>
之御史足矣安用此紛紛為邪今宜精簡其人專責乆<pc n="lb"/>
任申勅御史毋或侵撓有不如勅者許督學者得以上<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
聞庶事權不分而體統畫一矣其司鄉學者凡府之教<pc n="lb"/>
授州之學正縣之教諭必以進士而訓導則以鄉舉歲<pc n="lb"/>
貢者參焉增其祿秩優其禮待其卓異者有翰林臺諫<pc n="lb"/>
之選而歲貢之例必嚴為之禁其年耄昬及闇於經術<pc n="lb"/>
者毋得濫貢貢則督學者連坐焉而又妙選弟子員之<pc n="lb"/>
經明行脩者以主里社如此則黨庠遂序興而茂材異<pc n="lb"/>
等出矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>貴士<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
夫爵禄以勸功能刑威以懲姦慝二者馭世之大防也<pc n="lb"/>
然爵濫則士競進而恬退之風微刑繁則士茍免而亷<pc n="lb"/>
耻之道喪記曰刑不上大夫此言士可殺而不可辱也<pc n="lb"/>
秦漢以來士也日賤李斯相也具五刑蕭何侯也縛縲<pc n="lb"/>
絏勲如條絳材如遷向幽囚械繫宫腐髠鉗辱已甚矣<pc n="lb"/>
王莽之簒羣臣咸頌功德以美新死忠狥國者遂無一<pc n="lb"/>
人賈生之言亦略驗矣光武中興矯枉過直奬髙節禮<pc n="lb"/>
逸民東都之季黨錮益嚴而忠節愈厲士皆駢首就戮<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
以扶漢鼎暨乎宋祖以忠厚立國以亷耻養士及其亡<pc n="lb"/>
也文陸張謝之徒蹈東海而不悔戮燕市而不挫由此<pc n="lb"/>
言之士何負於國哉我國家刑新甚嚴而養士有禮罹<pc n="lb"/>
大辟者有三覆之規犯嚴科者有八議之典非法不刑<pc n="lb"/>
酷吏有禁百七十年司刑者懷于張之平恕而耻湯周<pc n="lb"/>
之刻深有有功之矜恤而無羅吉之苛虐愼刑貴士蔑<pc n="lb"/>
以加矣然而畫一之律有定而多門之政頗繁士之作<pc n="lb"/>
奸犯科者付之刑部都察院評之大理寺輕重之弗衷<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
者刑科又得駁正之亦已足矣今乃下之錦衣衞幽之<pc n="lb"/>
鎭撫司緝之東厰捕之校尉夫錦衣親軍也鎭撫武弁<pc n="lb"/>
也東厰中官也校尉則卒𨽻也以介胄之夫而侵刀筆<pc n="lb"/>
之吏以閹腐奴僕之賤而司執縛討捕之權假狼虎之<pc n="lb"/>
威以濟其谿壑之欲賂多則削重以為輕賂少則誣虚<pc n="lb"/>
以為實事干宫禁言觸諱忌者必嚴刑以報怨絶命以<pc n="lb"/>
滅口察意向以為低昻伺喜怒以為出入其死于搒掠<pc n="lb"/>
者不可勝紀如劉球鍾同之徒身殘屍毁遂使懷忠者<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
憤激而不平畏死者怯懦而不敢銷剛直之心沮浩然<pc n="lb"/>
之氣士風陵遲其所由来者漸矣凡獄之經厰衞者則<pc n="lb"/>
司寇不敢詰廷尉不敢駁刑科不敢糾間有執法之吏<pc n="lb"/>
翻異成案如薛瑄丁哲禍㡬不測司刑者相引以為戒<pc n="lb"/>
然則國家奚賴焉夫鎭撫東厰朝廷之所親信也故以<pc n="lb"/>
大獄付焉然稽之往牒未聞其據經守法有釋之定國<pc n="lb"/>
之賢也未聞其發奸擿伏有張敞廣漢之能也馬順門<pc n="lb"/>
達汪直錢寧作威作福覆車踵接爲世大戮今不信士<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
大夫之心而寄耳目於爪牙介胄之士疑公卿之私而<pc n="lb"/>
任腹心於閹腐奴𨽻之賤獄賂繁滋而威權移奪怨歸<pc n="lb"/>
于上而利專于下以法守則侵官以典章則破律乖畫<pc n="lb"/>
一之規而啟多門之弊其尤甚者則官校之捕人于逺<pc n="lb"/>
方公求賄賂厰衞之杖士于闕庭立斃箠楚夫事之在<pc n="lb"/>
逺方者詔御史捕之足矣何至紛紛差官校四出乎束<pc n="lb"/>
縛窘辱得賂則生不賂則死京朝官之有犯者下之法<pc n="lb"/>
司足矣律當死也據律以議辠殺之可也何至令官校<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
杖之闕庭横屍以出乎以聖明之朝而執縛加于衣冠<pc n="lb"/>
搒笞施于卿士恐非所以養士大夫之亷耻而尊朝廷<pc n="lb"/>
也是故欲士之死忠徇節莫若養其亷耻欲朝廷之尊<pc n="lb"/>
安莫若愛養臣下其有辠也一付之法司而厰衞弗與<pc n="lb"/>
焉如法司之破律舞文而市恩以立黨故出入人者必<pc n="lb"/>
以法治之則士之寡亷鮮耻者皆懷死忠徇節之報矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>裁閹<pc n="lb"/>
周禮閽人王宫每門四人囿游亦如之寺人王之正内<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
五人内豎倍寺人之數若此其簡也司昬晨以時啟閉<pc n="lb"/>
守門囿御苑正内路寢給使令而已未聞授以政也故<pc n="lb"/>
周之盛時未聞有宦寺之禍也巷伯孟子詩書所稱暨<pc n="lb"/>
乎伊戾禍宋寺貂亂齊趙髙亡秦恭顯敗漢而刑人之<pc n="lb"/>
禍不可說也桓靈之季王甫曹節侯覽等瀆亂國經操<pc n="lb"/>
斷威福廢立擅權髙下在心禁錮忠賢誅夷陳竇宫闈<pc n="lb"/>
流血大盗蜂起自古刑人之禍未有若此極者也唐之<pc n="lb"/>
中葉覆車靡監髙力士魚朝恩李輔國程元振肇釁孽<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
于前仇士良王守澄田令孜崇厲階于後衣冠駢戮道<pc n="lb"/>
路横屍甘露之變獨柳之禍言之喪氣較之東京尤為<pc n="lb"/>
慘烈而世主不悟寄以腹心優其寵祿童貫之徒卒以<pc n="lb"/>
亡宋䘮亂相尋靡有寧已我太祖髙皇帝洞覽古事深<pc n="lb"/>
鑒前失監局之官不得過四品掌宫禁備灑掃而已宣<pc n="lb"/>
統以來優假稍過威福漸移王振喜寧諸閹權勢隆赫<pc n="lb"/>
凶熖薰灼潛通外國謀危社稷遂使英皇北狩㡬致永<pc n="lb"/>
嘉靖康之禍猶賴王竑之徒危言正色借劒尚方廷捽<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
馬順以銷肘腋之變壯矣哉固足以逺紓陳竇之憤近<pc n="lb"/>
雪鍾劉之寃矣然而吉祥搆逆外連亨彪事發倉猝危<pc n="lb"/>
而後濟憲孝兩朝汪直李廣表裏為奸所幸朝政清明<pc n="lb"/>
不甚害事暨武皇帝之初年劉瑾馬永成等號為八黨<pc n="lb"/>
蠱惑聖心斥逐元老洛陽華容鈞陽洪洞諸公相繼竄<pc n="lb"/>
殛巖廊一空諍臣杜口直士卷舌殺戮之威遍乎縉紳<pc n="lb"/>
誅求之慘毒及甿庶潛蓄異謀肆行逆跡向非髙廟神<pc n="lb"/>
靈武皇獨斷改玉改物伊誰禦之夫考之古事既如彼<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
徵之今事又如此然則興替之原理亂之跡斷可識矣<pc n="lb"/>
而議者猶謂吕彊之清忠楊復光之討賊張承業之存<pc n="lb"/>
唐光昭史册惡可少也嗟乎求什一於千百亦已難矣<pc n="lb"/>
世主不悟王甫曹節仇士良田令孜等如彼其多而欲<pc n="lb"/>
望吕彊楊復光張承業三人者如此其寡非甚惑歟何<pc n="lb"/>
則婦寺之性陰狠賊戾嗜利亡耻朝夕左右浸漬易入<pc n="lb"/>
甘言柔聲首䑕兩端伺察意向動中所欲茍非燭以至<pc n="lb"/>
明斷以至剛其不惑溺者鮮矣古者刑人不在君側書<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
曰侍御僕從罔匪正人秦漢郎中謁者多士人為之猶<pc n="lb"/>
有古意我國家雖純用寺人而不得與政事所以消伏<pc n="lb"/>
禍杜危機也誠使政令予奪皆天子獨運於上而心腹<pc n="lb"/>
耳目寄之忠賢樞機之務一切弗與其在外鎮守守備<pc n="lb"/>
織造等官悉罷弗用老耄者汰之狠黠者黜之嚴閹割<pc n="lb"/>
之禁正交通之誅有缺弗補有罪弗宥略如令狐綯之<pc n="lb"/>
議以復髙皇帝之故事吾見宫帷肅清而肘腋亡患也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>世緯卷上<pc n="lb"/>
<pb n="20b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>世緯卷下</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>世緯卷下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>明<pc n="　"/>袁袠<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>汰異<pc n="lb"/>
昔孔子作春秋以攘夷狄孟氏談仁義以闢楊墨董生<pc n="lb"/>
述周孔以黜管商韓愈著原道以排佛老而佛老之害<pc n="lb"/>
為尤甚愈之言曰孟氏之功不在禹下然則愈之功豈<pc n="lb"/>
孟氏下乎世儒支離溺口耳之學昧教化之原知佛老<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
之害而甘心沉溺其中以清淨為宗以虚無為本以慈<pc n="lb"/>
悲為教以寂滅為歸棄綱常蔑禮法隳政事敗五等之<pc n="lb"/>
倫廢四民之業不蠶而衣不耕而食不誦讀而仕不婚<pc n="lb"/>
姻而配傷教化亂彛典生人之蠧未有虐於佛老者也<pc n="lb"/>
世之言者皆以佛老與吾道並立為三以釋迦老聃與<pc n="lb"/>
周孔並噫是何言歟是何言歟民之初生希希夷夷顓<pc n="lb"/>
䝉渾噩無思無為聖人者出訓以彛倫式以禮法威以<pc n="lb"/>
刑禁申以命令而後民知嚮方羲農堯舜之世惡覩所<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
謂釋老者哉而曰並立為三誣亦甚矣老氏之學昉於<pc n="lb"/>
周末佛氏之言興乎東漢周孔之教衰皇王之道熄而<pc n="lb"/>
後異説售焉氓之蚩蚩不究其本而倡為三教之説噫<pc n="lb"/>
斯言也佛老之徒倡之也仲尼之徒無道佛老之事者<pc n="lb"/>
然則佛老之教可遂寢歟曰奚為而不可韓愈之言曰<pc n="lb"/>
人其人火其書廬其居斯寢之之術也周秦以來惑老<pc n="lb"/>
氏者無如秦皇漢武惑佛氏者無如蕭梁秦梁以亡漢<pc n="lb"/>
以亂斯亦足鑒矣而或不之察甘心為之覆轍相尋亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
可哀矣髙皇帝既定天下欲遂滅佛老之教當時諸臣<pc n="lb"/>
無傅奕之深識而襲蕭瑀之庸愚因循茍簡漸以滋蔓<pc n="lb"/>
周顚仙張三丰天眼尊者之徒妖荒迂誕怪亂不經成<pc n="lb"/>
化以來繼曉李孜省軰恣為幻惑百無一驗伎窮智屈<pc n="lb"/>
終膏斧鉞文成五利相繼誅戮斯亦往事之明驗也有<pc n="lb"/>
王者作焚其廬火其書人其人習老佛之教者必殺無<pc n="lb"/>
赦如此則異端汰而庶民興矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>距偽<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
記曰天下有道則行有枝葉天下無道則辭有枝葉辭<pc n="lb"/>
之繁者行之慝也道之賊也政之蠧也周衰處士橫議<pc n="lb"/>
楊墨塞路孟軻昌言以距之而後人知楊墨之非唐季<pc n="lb"/>
佛老之説横行乎中國上自天子下逮甿庶翕然信之<pc n="lb"/>
韓愈原道以排之而後人知佛老之非夫楊墨佛老與<pc n="lb"/>
吾周孔之道判若黑白可以惑憃愚而不可以欺賢智<pc n="lb"/>
故排之也易為力今之偽者則不然其所誦讀者周孔<pc n="lb"/>
之詩書也其所講習者程朱之傳疏也而其所談者則<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
佛老之糟粕也其所行者則桀跖之所弗為也假道學<pc n="lb"/>
之美名以濟其饕餮窮竒之慾勦聖賢之格言以文其<pc n="lb"/>
膚淺繆悠之説黨同而伐異尊陸以毁朱凡其所言者<pc n="lb"/>
不出老生之常談庸人孺子皆知其非而士之好名利<pc n="lb"/>
趨富貴者方以為孔孟復出也翕翕訾訾如沸如狂創<pc n="lb"/>
書院以聚徒而黌校㡬廢著語錄以惑世而經史不講<pc n="lb"/>
學士薄舉業而弗習縉紳棄官守而弗務以靜坐為存<pc n="lb"/>
養以詩歌為禮樂互相標榜私立門戸以希終南之㨗<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
利合則引援勢傾則擠軋吠聲聚臭牢不可破似是實<pc n="lb"/>
非固不特紫奪朱鄭亂雅而已今聖人御極大道為公<pc n="lb"/>
而邪說肆起正學湮蕪壞人心術禍慘乎楊墨災深乎<pc n="lb"/>
佛老世無軻愈孰能距之聖天子嘗下明詔示禁絶矣<pc n="lb"/>
而風俗頽敗株連蒂固勢莫能止昔孔子誅少正卯子<pc n="lb"/>
産誅鄧析惡其亂政也然亦未有詆毁先儒蔑棄明詔<pc n="lb"/>
亂王制蠱人心似是實非如今之偽者也距之如何火<pc n="lb"/>
其書迸其人不與同中國舉文皇之所以罪朱季友者<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
以罪之庶乎正學明而異端息邪説不至於誣民矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>抑躁<pc n="lb"/>
今天下之最可憂者莫甚乎士習之躁競夫躁競者進<pc n="lb"/>
則恬退者逺而賢不肖倒植教化陵夷風俗壞敗而淪<pc n="lb"/>
胥以潰矣管子曰禮義亷耻國之四維四維不張國乃<pc n="lb"/>
滅亡是豈可不為之寒心哉國初取士先行誼而後辭<pc n="lb"/>
華奬純實而鄙浮薄士皆避匿不樂仕進干旌賁乎丘<pc n="lb"/>
園束帛加乎巖穴上下乆任内外均勞大臣有羔羊之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
風小臣懷貂尾之耻司衡者秉公綽之亷潔而當官者<pc n="lb"/>
甘顔駟之沉滯士風樸醇猗歟美矣自乆任之法壞而<pc n="lb"/>
速化之弊滋重内而輕外惡勞而喜逸士希清貫人競<pc n="lb"/>
要津牧宰冀臺諫之司郎署徼翰林之選視廨宇為傳<pc n="lb"/>
舍剝膏血為鈎餌苞苴公行貨賄晝入諂諛成風鑽刺<pc n="lb"/>
得志未有如今日者也惡直醜正反䝉譏笑由是清脩<pc n="lb"/>
者淹屈下僚恬退者肥遯丘壑而小人比周為鬼為蜮<pc n="lb"/>
鴟鴞嘯乎殿廷蜩螗沸乎宫社陰凝氷堅漸不可救勢<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
之所趨誰能禦之夫司銓者人物之衡鑑庶僚之儀表<pc n="lb"/>
也其進也既不以正則律己也必不嚴素望既輕則人<pc n="lb"/>
多侮易而貨賄易入不五六年超遷美秩既富且貴士<pc n="lb"/>
爭覬覦奔走權門以求必得先後居此者率以贓敗以<pc n="lb"/>
若人而望其低昂賢否黜陟幽明譬之責盲者以視逺<pc n="lb"/>
必不能矣此官方之所由汚濫士風之所由壞敗躁競<pc n="lb"/>
日繁而亷耻道銷也昔鮑宣進而王氏歛手楊綰相而<pc n="lb"/>
黎幹失色故表儀立則人知法式名器愼則士脩行檢<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
采純樸則浮偽屏崇正直則回邪逺擢修潔則貪濁畏<pc n="lb"/>
奬恬退則躁競消風俗美而教化興四維其張而國家<pc n="lb"/>
尊安矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乆任<pc n="lb"/>
漢去古未逺法制尚簡吏咸乆於其任如倉氏庾氏類<pc n="lb"/>
以官為氏故史稱吏皆老死長子孫終漢之世多循吏<pc n="lb"/>
自乆任之法壞而吏弊滋矣夫數易長吏則吏皆循資<pc n="lb"/>
計日以冀遷改其所施設因循茍簡曾無終歲之計而<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
繼之者又好為紛更令方行而遽寢政未成而中罷下<pc n="lb"/>
之人皇皇焉無復法守而吏胥得並緣為奸送故已去<pc n="lb"/>
而迎新未來其代署者肆為侵牟狼貪虎苛不饜不止<pc n="lb"/>
噫弊亦甚矣國初官皆乆任内而公孤六卿臺諫郎署<pc n="lb"/>
外而方岳牧守丞簿掾史率九載三考而後敘遷其稱<pc n="lb"/>
職者有進秩而無改任如蹇夏三楊胡濙周忱諸公皆<pc n="lb"/>
專任責成上下相安無茍且之意列聖繼承守而勿失<pc n="lb"/>
自正德以來閹豎擅命倖塗旁啟士希終南之㨗而鄙<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
更生之滯然清議頗嚴驟遷速化者羣譏衆訕不旋踵<pc n="lb"/>
而罷乆任之法猶未大壞也自夫鬻爵之例數開而士<pc n="lb"/>
之待選於都下者日以停壅當衡者欲疏通之繇是長<pc n="lb"/>
吏數易而遷轉無常外之牧守丞簿内之臺諫郎署率<pc n="lb"/>
不滿一考而即敘遷不如是則人多缺少而停壅者益<pc n="lb"/>
甚甚者三載考績則令丞以下多不察其材否而槩罷<pc n="lb"/>
之以處待選之士下既數易則上必遞遷曾不數年内<pc n="lb"/>
而拜京堂官外不失為方岳伯者往往是矣遷轉既速<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
則罷黜亦易賢愚莫分略不愛惜積薪之喻良可慨歎<pc n="lb"/>
上下茍且日冀月望於祿秩之崇庳豐薄而乆任之法<pc n="lb"/>
壞敗極矣今天子明聖深燭此弊亦嘗一詔吏部行乆<pc n="lb"/>
任之法矣當衡者不考其本而急急焉救其末流知停<pc n="lb"/>
壅者之當疏通而不知鬻爵之例之當禁知守令之不<pc n="lb"/>
可數易而不知方岳之不可輕黜知臺諫郎署之當乆<pc n="lb"/>
於其職而不知公卿之不可易退故欲行乆任之法者<pc n="lb"/>
必自大臣始上不數易則下不得遞遷而鬻爵之例必<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
閉絶勿開凡府之貳倅邑之令丞必科貢乃授如是則<pc n="lb"/>
待選者不至於停壅而當官者莫敢為茍且庶績其凝<pc n="lb"/>
而九載三考之法可恒矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>惜爵<pc n="lb"/>
記曰大臣法則小臣亷夫大臣者是民之表也吏之帥<pc n="lb"/>
也天子之所尊信而禮敬者也秩髙而祿且厚矣是奚<pc n="lb"/>
所不足而乃屑屑於小吏之賂遺甚者視其貨賄之多<pc n="lb"/>
寡以為髙下即其有無以為否臧是教之貪也假令小<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
吏一再入賄却之而弗受且亟黜焉則墨者逺矣是故<pc n="lb"/>
苞苴行則碩䑕之風滋簠簋不飭則羔羊之節斁大臣<pc n="lb"/>
取之小吏小吏取之民禁隳而俗敗上不法而下亡耻<pc n="lb"/>
利壅而民日貧而國之䘮亂無日矣今天下之彫敝其<pc n="lb"/>
最者莫若贓吏而吏之犯贓者多出於小官自丞簿以<pc n="lb"/>
至雜流其不貪者葢百之一二焉是皆入錢以鬻爵者<pc n="lb"/>
也方其國用之不足也經國者曾不與少知治體者熟<pc n="lb"/>
計之而鬻爵之令下矣其始下令也以為是特取之富<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
家大室而已民不加賦而國以足用是亡傷也曾不熟<pc n="lb"/>
計其利之微而害之博也夫入錢以鬻爵者皆非有曾<pc n="lb"/>
史之行也皆非有游夏之藝也皆非有伯夷之潔也皆<pc n="lb"/>
非有卓魯之政也是鄉里之所謂白丁也而一旦偃然<pc n="lb"/>
使之臨民法令之弗習也文字之弗通也流濁而品卑<pc n="lb"/>
監司之弗禮也胥史之弗畏也而其人亦無復敘遷之<pc n="lb"/>
望闒茸骫骳嗜利亡厭視其初之所入于縣官者必數<pc n="lb"/>
倍而後止國之所得者亡㡬而民之所損者亡算害博<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
而利微政蠧而民耗未有逾此極者也國初取士之途<pc n="lb"/>
甚廣而鬻爵之令不行吏之作姦犯科者少而丞簿以<pc n="lb"/>
下又多以進士為之其鄉舉歲貢者參用焉愼名器也<pc n="lb"/>
正統以後朝野多故師旅數興權宜之制興而鬻爵之<pc n="lb"/>
令開於是乎有納粟買馬之例蓋甚不得已也而入錢<pc n="lb"/>
拜官者不過處以雜流固未始有偃然為令得親民者<pc n="lb"/>
也今天下泰寧非有金革之事甚不得已也而數開此<pc n="lb"/>
例其就選也入錢多者且得為大縣令名器之濫流品<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
之淆未有如今日者也司衡者稍加之意凡以此例進<pc n="lb"/>
者悉視故事處以雜流而經國者雖甚不得已亦閉而<pc n="lb"/>
勿開塞僥倖之塗絶冒濫之端懲貪墨之源防衰亂之<pc n="lb"/>
漸一舉而四利附焉者禁鬻爵之謂也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>懲墨<pc n="lb"/>
司馬君實有言天之生財止有此數不在官則在民今<pc n="lb"/>
天下之倉庫所在空虚曾無一年之蓄而縣官所入恒<pc n="lb"/>
苦於不足用箕歛日急而田野日窮農夫作苦終歲焦<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
勞不得一飽禾稼甫納而場圃已空破釡無糜敗突不<pc n="lb"/>
烟妻孥枵腹相對而泣催科𨽻下突如豺虎鞭撻不已<pc n="lb"/>
子女隨鬻愁苦萬狀言之痛心今日之財下不在民上<pc n="lb"/>
不在官盈箱累槖一歸貪墨下車視篆首籍富戸剝削<pc n="lb"/>
及膚歛括入髓脅以峻刑羅以密法百計敓攘不盡不<pc n="lb"/>
止兩浙之民以富為戚怨口載路思食其肉而當衡者<pc n="lb"/>
方利其賂餽苞苴一入立登清貫貪濁之風煽乎京轂<pc n="lb"/>
腥穢之臭遍乎遐壤墨吏之得志未有如今日者也昔<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
桓靈之世崔烈入錢為司徒史官書之以垂明戒今之<pc n="lb"/>
崔烈奚啻百千習以成風恬不知耻而清修之士反蒙<pc n="lb"/>
嗤笑亷潔之吏多見擯逐官失其職民不聊生瀾倒隄<pc n="lb"/>
潰莫知止極夫貪墨之吏幸而不敗也則捐其所有之<pc n="lb"/>
什一已足以躐清華而據津要不幸而敗也不過奪官<pc n="lb"/>
甚者發配極矣一經肆赦得歸田里乃復以其所有者<pc n="lb"/>
美田宅髙宫室妖冶之妾便給之僕酣歌燕舞蕩心娯<pc n="lb"/>
意窮奢極歡遺之子孫利及數世揚揚里閈自謂得訃<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
良由贓鉅而罰太輕利博而害甚小導之為貪奚所忌<pc n="lb"/>
憚我髙皇帝洞燭民隱深探化本崇亷潔之賞嚴貪墨<pc n="lb"/>
之誅吏犯贓者寘之極典枉法受賕坐以死律於是當<pc n="lb"/>
官者懷刑牧民者逺罪吏稱民安㡬致刑措乃後鈔法<pc n="lb"/>
漸壅贓貫太嚴誅殺不勝不得已而從世輕之典増雜<pc n="lb"/>
犯之科而墨吏亦漸以肆矣正統以後贓賄繁滋益以<pc n="lb"/>
例禁贓多者發戍甚者則逺配極邊然發配未㡬而詔<pc n="lb"/>
赦隨下司刑者及貫而止且無籍没之典髙下任情出<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
入狥私贓者不必問而問者不必贓戍者未㡬犯者相<pc n="lb"/>
繼建言者紛然病之而莫知變通之術夫律誠不易例<pc n="lb"/>
則可增如入官給主固有定律而贓至鉅萬者特以詔<pc n="lb"/>
例籍没之其以贓罪戍邊者永不得赦且著為令夫戍<pc n="lb"/>
者不得赦則不得歸享其所入而贓多者必籍則無以<pc n="lb"/>
遺其子孫彼將畏罪之不暇而何利之有將賞之不貪<pc n="lb"/>
矣國朝小吏之俸甚薄而冗員日増俸薄則不足以養<pc n="lb"/>
亷而中人之性罕克自樹陳平所謂不受金則無以為<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
資勢使然也是故冗員既增則吏俸不得不薄吏俸薄<pc n="lb"/>
則犯贓者必多此相因之勢也假令天子下方尺之詔<pc n="lb"/>
詔吏部凡冗員之無益者悉汰之而即以其祿冗員者<pc n="lb"/>
益小吏之俸又有籍没不赦之例以為之禁本既正而<pc n="lb"/>
末流衰止贓吏知畏而民其汔可小康矣乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>節浮<pc n="lb"/>
夫承平乆則禁防闊禁防闊則奸偽滋奸偽滋則浮費<pc n="lb"/>
冗食莫知紀極而財力詘今六邊之士朝廷之所賴以<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
扞封守者也而日不得一飽冦至則京師震恐人無固<pc n="lb"/>
志兩浙之農朝廷之所賴以供軍國者也而日不得一<pc n="lb"/>
飽歲饑則父鬻子夫鬻妻而道殣相望夫人無固志而<pc n="lb"/>
道殣相望則囂然變其樂生之心而有思亂之志不逃<pc n="lb"/>
而之敵則挺而為盗此非細故也而當事者莫之省憂<pc n="lb"/>
宴然以為無虞病伏於膏肓而飲食如故此扁鵲之所<pc n="lb"/>
以駭而走也夫歲入有常而悖出無經則財必詘財詘<pc n="lb"/>
矣而土木不息師旅數興其最者則官之冗者日益增<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
裁革之詔未乾而添註之令尋下額外之員溢於常品<pc n="lb"/>
如工部太常寺光祿寺中書科太醫院皆亡賴之淵藪<pc n="lb"/>
而耗財之螟螣也正德間官方濫極聖天子嗣統下詔<pc n="lb"/>
清稽凡傳陞乞陞者悉汰無遺薄海内外鼔舞稱快今<pc n="lb"/>
㡬復舊矣武官襲替比試之法特故事耳降革之例曾<pc n="lb"/>
不一行其帶俸者又數倍於正額錦衣衞之緝獲妖言<pc n="lb"/>
强盗者陞俸署級莫敢詰問而邊將之上首級論功者<pc n="lb"/>
歲不知㡬何也軍士失伍而支糧如故上下相欺公私<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
並竭建言者方急急於理財之術而不知節費之説夫<pc n="lb"/>
浮費不節雖積如丘山來如江河日朘月削終致陵遲<pc n="lb"/>
朝滲夕洩立見枯涸雖使管商執籌桑孔司計亡益也<pc n="lb"/>
古者冢宰制國用量入以為出必使有九年之蓄而後<pc n="lb"/>
可以為國漢之文景躬行節儉海内富庶宋神宗銳於<pc n="lb"/>
富國而闇於知人新法紛紛卒基䘮亂由此觀之則生<pc n="lb"/>
財之不如節用富國之不如足民亦已明矣今宜特詔<pc n="lb"/>
吏部凡額外之官如傳陞乞陞添註填註自工部以下<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
如前所云者一切革罷復詔兵部集議以聞新官之襲<pc n="lb"/>
替一如舊官比試而比試之法必嚴其不如式者不得<pc n="lb"/>
襲例應降革者必如例而功賞之濫者必痛裁之其軍<pc n="lb"/>
之無丁有糧者以法清之使不得冒支再詔戸部通計<pc n="lb"/>
歲之所入與所出者而消息之必入浮於出而後可凡<pc n="lb"/>
營繕賜予尚方監局歲造物料悖出不經者悉罷之行<pc n="lb"/>
之數年其鹽課之所贏與太倉之所積貯者悉以籌邊<pc n="lb"/>
而復下令時賜民田租之半則六邊之士皆樂戰而兩<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
浙之農悉力田矣其視不知節費而皇皇於財利者功<pc n="lb"/>
相萬萬也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>革奢<pc n="lb"/>
痛乎風俗之移人而奢靡之蠧財也夫一人耕之十人<pc n="lb"/>
食之則饑者必多一人蠶之十人衣之則寒者必衆此<pc n="lb"/>
必至之理也今匹夫耕之匹婦蠶之而衣食者千百其<pc n="lb"/>
人又不特衣食之而已也窮水陸之珍竒極絲縞之纎<pc n="lb"/>
華而欲民之亡饑寒胡可得也曾子曰國奢則示之以<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
儉國儉則示之以禮禮者制用之節禁奢之防也今士<pc n="lb"/>
大夫之家鮮克由禮而况於齊民乎其大者則喪葬昏<pc n="lb"/>
娶動踰古制古者哭則不歌今乃雜以優伶導以髠緇<pc n="lb"/>
笙管鐃鼔當哀反樂會葬者擕妓以相娯主喪者沉湎<pc n="lb"/>
以忘返古者婚姻六禮而已今乃傾貲以相夸假貸以<pc n="lb"/>
求勝履以珠緣髻以金飾寶玉翠綠竒麗駭觀長衫大<pc n="lb"/>
袖旬日異制京師則世祿之家兩浙則富商大賈越禮<pc n="lb"/>
踰制僣儗王者是故巨室之昏喪者一而中人之破産<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
者幾矣農夫號于野紅女歎于室而貴遊之子方厭粱<pc n="lb"/>
肉而弗嘗棄紈縠而弗御靡也極矣我髙皇帝躬服節<pc n="lb"/>
儉首重農桑服舍有等昬喪有制賤不偪貴下不干上<pc n="lb"/>
𢎞治以前純朴未彫禁防猶在自逆瑾黷貨繼以寧彬<pc n="lb"/>
奸贓百萬籍沒無算暨乎今日人有鄧通之銅山家有<pc n="lb"/>
郭况之金穴無和戎之策而備魏絳之女樂蔑造唐之<pc n="lb"/>
勲而侈令公之聲伎臨食者笑何曾之萬錢執籌者嗤<pc n="lb"/>
元載之八百而牧宰之吏方竭民之膏血以奉之上倡<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
下應翕然同風此賈生所以流涕馬廖所以咨嗟也夫<pc n="lb"/>
俗奢而不知禁財靡而不知節當官者皆黷貨而力田<pc n="lb"/>
者多逐末此亦民窮財盡之秋也及今不理後必無措<pc n="lb"/>
即不幸國家有方千里之水旱胡以恤之是故欲富國<pc n="lb"/>
者莫如足民欲足民者莫如節用重農桑而抑末作賞<pc n="lb"/>
亷潔而誅貪墨禮教以示之刑禁以威之天子公卿躬<pc n="lb"/>
行於上以為之先崇漢文之儉朴以修髙皇之法軌則<pc n="lb"/>
財何以不若水火俗何以不若淳古哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正典<pc n="lb"/>
今之迤北曾不足當中國之一大郡而兵至則上下震<pc n="lb"/>
恐惟其所欲無不如志深入内地殺略殆盡而沿邊諸<pc n="lb"/>
將曾不敢發一鏃以禦寇土崩瓦解之勢已成而當事<pc n="lb"/>
者弗寤建言者皆謂天下已安已治矣彼嘗歲一再入<pc n="lb"/>
水土弗調士馬多物故者且所志不過金繒子女頭畜<pc n="lb"/>
而止是何能為噫為斯言者可斬也天下之勢如腹心<pc n="lb"/>
既顛而四肢痿蹷筋骸脉絡無不受病外邪一觸斃可<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
立待而猶謂宴安無事此昔人所謂燕雀處堂厝火積<pc n="lb"/>
薪之下者也今天下財竭于東南兵熸于西北邊備日<pc n="lb"/>
壞而敵勢日强濟農侵擾士無息肩諳達阿布該又為<pc n="lb"/>
婚姻矣衛拉特朶顔烏梁海土魯畨諸部相繼扇動禍<pc n="lb"/>
且不測甘肅延夏宣大無歲不兵山西又殘破矣梁鎮<pc n="lb"/>
馬永劉文王效相繼老死驍將欲盡而債帥得志驕卒<pc n="lb"/>
䟦扈公謀叛逆許銘張文錦李瑾橫遭慘酷置之弗問<pc n="lb"/>
大同一軍内殺主將而外通敵國唐之藩鎮曾不若此<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
是以敵敢深入無復顧忌長驅晉冀遂窺井陘所過殘<pc n="lb"/>
破殺掠士民四十餘萬長平之坑何以過此此則大同<pc n="lb"/>
為之也夫有功弗賞有罪弗誅雖堯舜不能以為理髙<pc n="lb"/>
皇帝之祖訓有曰凡賞罰要當不當則人心不服乆則<pc n="lb"/>
禍必生焉斯言也真百王之彛訓也况乎軍旅之事呼<pc n="lb"/>
吸之間存亡立異賞弗當功則士弗勸也誅弗當罪則<pc n="lb"/>
士弗懲也勸懲廢則紀律隳紀律隳則上下解體雖有<pc n="lb"/>
霍衞之勇李郭之忠無能為也是故孫武斬宫嬪穣苴<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
戮莊賈世宗誅愛能狄青殺陳曙知此道也今六邊諸<pc n="lb"/>
將覆軍失律輒蔽匿弗以上聞其聞也不過差官往勘<pc n="lb"/>
輕者罰俸重者降級而已夫進有必死之危而退無失<pc n="lb"/>
機之戮人情孰不樂生而惡死此士之所以聞皷而奔<pc n="lb"/>
望烽而靡也敵退則拾其遺落甚者俘邊氓以為首級<pc n="lb"/>
上功幕府邀求爵賞遷秩任子濫及本兵夫功誠宜賞<pc n="lb"/>
罪亦宜罰今捨丘山之罪弗誅而惟毫毛之功是賞其<pc n="lb"/>
誰不效尤以相蒙也山西之事尤可痛憤丁璋以五千<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
饑疲之卒而迎十萬方張之敵揮空拳赴白刄刳剥支<pc n="lb"/>
解無一人得脱者山西士民無不流涕昔李陵以壯士<pc n="lb"/>
五千獨當匈奴卒為降虜馬遷猶以為有國士之風以<pc n="lb"/>
丁璋之忠壯而國家無殊異之典死事之家不蒙優恤<pc n="lb"/>
此忠臣烈士之所以喪氣也夫失機逗留者斬律至重<pc n="lb"/>
也今山西殘破奚止失機哭聲震乎原野鋒鏑逮乎嬰<pc n="lb"/>
豎髑髏山委流血川湧而總兵以下爭先逃匿巡撫大<pc n="lb"/>
臣束手坐視大同既壞禍延山西伊誰之咎而誅殛未<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
行爵位如故刑賞若此殆非所以鼓舞士氣而變移宿<pc n="lb"/>
習也假令北兵再入又何以責人之盡死力乎是故誅<pc n="lb"/>
賞之典不正而求將士用命疆場晏寧吾懼其日以陵<pc n="lb"/>
遲而噬臍無及也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>實塞<pc n="lb"/>
邊境之困于敵者恒苦於兵之不足兵不足而地遼逺<pc n="lb"/>
則戍守者少而敵之出没無常彼聚而我分彼衆而我<pc n="lb"/>
寡此敵之所以數得志也兵可以多而食恒不足故不<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
經事者數議益兵而曾不虞夫乏食也食足矣或調或<pc n="lb"/>
募何患乎無兵今秦晉燕趙山之東河之南北嵗所賦<pc n="lb"/>
者曾不足以餉軍而誅求供億宗藩官吏驛傳諸費又<pc n="lb"/>
於是乎取給烽火有警恒仰給於太倉銀至而敵去矣<pc n="lb"/>
士不得一飽而主者輒盈槖邊日益空虚士馬日益彫<pc n="lb"/>
耗而淺謀者急急於增戍益兵吾懼夫兵之不能枵腹<pc n="lb"/>
以嘗冦也夫秦隴河渭古稱富饒沃野數千里秦嘗以<pc n="lb"/>
一隅而北攘匈奴南吞六國矣今舉天下之全力而畏<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
濟農如虎首反居下足反居上此賈生所以痛哭流涕<pc n="lb"/>
也國初元裔逺遁猶嵗一命將肅清沙漠文皇帝三征<pc n="lb"/>
迤北數千里外曾不見敵守在四夷屯田達乎河湟牧<pc n="lb"/>
馬窮乎瀚海鹽賈獲利而飛輓無壅紅粟腐倉牛羊被<pc n="lb"/>
野士飽而弗試馬肥而弗乘邊陲之樂永宣極矣正統<pc n="lb"/>
以來閹豎竊簸于内而債帥惰偷于外邊防漸懈敵勢<pc n="lb"/>
浸强暨乎土木之禍喪師蹙地受降之城河套之藪悉<pc n="lb"/>
為彼有士不得耕馬不得牧而屯田壞矣屯田壞則鹽<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
賈失利鹽賈失利則飛輓不行而延夏甘肅米價翔貴<pc n="lb"/>
率一鍾而銀二兩矣食之不足此其繇也古今言實塞<pc n="lb"/>
者莫善於晁賈雖一時權宜之術而實萬世經乆之利<pc n="lb"/>
今其言具在消息損益師其意而不泥其故隨時以立<pc n="lb"/>
制因土以便俗募民以屯田因田以儲榖因榖以益兵<pc n="lb"/>
因兵以制敵時其衣糧增其戍守謹其烽燧逺其斥堠<pc n="lb"/>
而又特詔户部講求鹽法博稽其興廢之源而熟計其<pc n="lb"/>
利害之故寛其嵗課減其引額秤掣以時守支無壅痛<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
革其買窩賣窩之弊而略嚴夫餘鹽私鹽之禁使灶丁<pc n="lb"/>
不失所而富商大賈樂於報中且無令老耄貪墨者以<pc n="lb"/>
主之凡鹽課所入悉以餉邊而營繕不急之務一切停<pc n="lb"/>
罷籌之數年則飛輓之法通而屯田之利舉富强之形<pc n="lb"/>
成而祖宗之典復矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>均賦<pc n="lb"/>
天下之賦莫重於兩浙而尤莫重於蘇松松兩縣耳嵗<pc n="lb"/>
賦一百二十萬蘇之嵗賦三百五十萬有竒其始因偽<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
呉張士誠之舊額已過重後以漕運之費凡正糧一石<pc n="lb"/>
復加耗五斗故其重至此其他徭役科𣲖嵗料織造郵<pc n="lb"/>
驛磚厰諸所徵納者又嵗不知㡬何也贓吏之侵漁巨<pc n="lb"/>
室之幷兼肆行而莫禁蘇之困極矣長民者思以救之<pc n="lb"/>
而未得其術公田變而為丈量丈量變而為挨號挨號<pc n="lb"/>
變而為牽攤咨詢未廣計慮不周甲可而乙否朝令而<pc n="lb"/>
夕改利未獲而害先滋法未成而謗遄起此則更張無<pc n="lb"/>
漸任用非人之故也夫丈量之法可行於秦渭燕趙山<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
之東河之南北而不可行於兩浙何則北方沃野千里<pc n="lb"/>
地皆方幅易於積筭髙皇帝嘗命徐逹等丈量田畆事<pc n="lb"/>
竟不成至若兩浙之田環以溝澮錯以墳衍尖斜曲折<pc n="lb"/>
勢難整齊世無章亥誰能歩之統泰間周文襄公亦嘗<pc n="lb"/>
行丈量之法昉于崑山匹馬獨行躬自履畆尋復中止<pc n="lb"/>
今崑山有今量同田是也夫以中山之謀略文襄之心<pc n="lb"/>
計猶且難之而况於今日乎其勢必守責之令令責之<pc n="lb"/>
丞簿丞簿責之耆長耆長責之里甲得賂則减多為寡<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
不賂則加寡為多私截歩弓偽增畆角以希上指邀功<pc n="lb"/>
賞者什而九也挨號之法尤為舛謬夫自洪武以至今<pc n="lb"/>
日百七十餘年矣田數易主額則屢更其魚鱗圖册變<pc n="lb"/>
亂浥爛郡縣所攢造後湖所藏者且漫漶不可據而乃<pc n="lb"/>
欲以民間之圖籍為定乎此令一下耆長之狡猾者皆<pc n="lb"/>
偽造圖籍塗以埃塵刷以黝墨以欺長上至乃移易坵<pc n="lb"/>
段改換字圩得賂則减官為民不賂則加升為斗紛紛<pc n="lb"/>
變亂雖絲棼叢棘無以喻也不得已而行牽攤之法夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
牽攤誠是也裒多以益寡法既畫一而民不至大病然<pc n="lb"/>
地有髙下田有肥瘠山田則病旱水田則病澇而坍江<pc n="lb"/>
坍湖坍海及積荒抛荒者又不可槩均也有田則有租<pc n="lb"/>
而城中之田其無糧者如故甚亡謂也其法必通計一<pc n="lb"/>
縣之田為頃為畆者㡬嵗賦者㡬而審均之凡田之髙<pc n="lb"/>
下肥瘠不大相逺者通為一則其最髙下者與夫坍江<pc n="lb"/>
坍湖坍海及積荒抛荒者又通為一則而城中之無糧<pc n="lb"/>
者必槩科之庶乎利多而害少也抑此治其末耳減額<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
者既以為恩則加賦者必以為怨朝三暮四無異乎狙<pc n="lb"/>
公之術而欲以蘇兩浙之民未也故欲修萬世之利者<pc n="lb"/>
有三術焉均賦也減額也限田也夫偽呉以一隅而抗<pc n="lb"/>
天下日事金革其勢不得不重賦以足用髙皇帝定都<pc n="lb"/>
金陵資呉會之榖粟因江東之財賦蓋欲減而未能非<pc n="lb"/>
能之而不欲也且今之天下皆王土也何獨天下之賦<pc n="lb"/>
皆輕而蘇松獨重乎議者必以變亂成法為言夫謂變<pc n="lb"/>
亂者防奸臣之專權亂法罔上行私也今朝野之人皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
知蘇松之重賦法當變通而莫有言者畏變亂之律重<pc n="lb"/>
也誠使聖天子下明詔集羣議以行之又何變亂之有<pc n="lb"/>
無已則減額乎議者必謂軍國之需一日不可缺加賦<pc n="lb"/>
且不足而乃欲減額乎昔漢文節儉三十税一且時賜<pc n="lb"/>
民田租之半髙皇帝亦嘗數賜民田租矣詔令具在可<pc n="lb"/>
考也統泰間周忱况鍾奏减蘇賦七十二萬何獨可行<pc n="lb"/>
於統㤗而不可行於今日乎殆未有周况其人耳誠使<pc n="lb"/>
三冗既去鹽法既修屯田既復則國課充盈而蘇松之<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
賦額可漸减矣限田之法雖若濶迂而尤為要切夫富<pc n="lb"/>
者連阡陌而貧者無立錐無制故也今宜稍為之限使<pc n="lb"/>
豪右并吞之家有所畏憚而貧者有恒産以為之資擇<pc n="lb"/>
循吏以為民牧而使之加意於農桑凡徭役科𣲖嵗料<pc n="lb"/>
織造郵驛磚厰諸所徵納皆以次議減則蘇民小康而<pc n="lb"/>
天下亦永賴矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>世緯卷下<pc n="lb"/>
<pb n="25b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>