<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>公是弟子記卷一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公是弟子記卷一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>劉敞<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
劉子曰四十而仕為不惑也五十而爵為知命也不惑<pc n="lb"/>
然後可以為士知命然後可以為大夫<pc n="lb"/>
兼近四隅不失其所者中是也并總萬物不失其元者<pc n="lb"/>
一是也明徳制義不失其方者禮是也禮者道之中也<pc n="lb"/>
教人以道云乎豈曰教人以文云乎道者文之本也循<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
本以求末易循末以求本難今之所謂作者筆墨焉爾<pc n="lb"/>
簡牘焉爾<pc n="lb"/>
君子之謀也盡下而用其所長不以已奪人故曰功成<pc n="lb"/>
而已矣事立而已矣衆人盡其慮而君子受其名<pc n="lb"/>
道之勢似迂闊道之文似詭偽道之情似剛狷勢無迂<pc n="lb"/>
闊則鄙文無詭偽則野情無剛狷則蕩<pc n="lb"/>
舜作九招九招者九名也予識其三焉祈徵角之謂焉<pc n="lb"/>
天可順而不可恃也鬼神可敬而不可諂也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
廟中其至矣百官備萬物具<hi>案物一本作事</hi>不言而事行無為<pc n="lb"/>
而功立<pc n="lb"/>
齊一變至於魯魯一變至於道春秋變魯之實也修已<pc n="lb"/>
以安人<pc n="lb"/>
治天下其猶作樂乎作樂者備八音八音不同物而同<pc n="lb"/>
聲同聲乃和治天下者進賢能賢能不同術而同治同<pc n="lb"/>
治乃平是故樂之和一物不得主焉天下之平一賢不<pc n="lb"/>
能名焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
政莫美于簡易何為而可曰繁矣而後求簡焉難矣而<pc n="lb"/>
後求易焉簡之而簡者繁不可如何矣易之而易者難<pc n="lb"/>
不可如何矣<pc n="lb"/>
儒者之原仁義也樂工之本律吕也本律吕者衆而知<pc n="lb"/>
律吕者寡原仁義者衆而通仁義者寡律吕之所以亂<pc n="lb"/>
淫聲亂之仁義之所以毁小道毁之淫聲出乎律吕而<pc n="lb"/>
非所以正律吕也小道生乎仁義而非所以明仁義也<pc n="lb"/>
善治聲者擇乎律吕善治道者擇乎仁義<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
天下之道莫大乎學莫貴乎學夫學者匹夫也而居聖<pc n="lb"/>
人之業可不謂大乎匹夫也而言王者之事可不謂貴<pc n="lb"/>
乎<hi>案以上二條一本誤連為一條</hi>
                    <pc n="lb"/>
聖人辯必能窮萬物而不言智必能兼萬物而不為不<pc n="lb"/>
言者有所止之不為者有所因之<pc n="lb"/>
君人議道有司守法君人議道故議道者君人之徳也<pc n="lb"/>
有司守法故守法者有司之器也<pc n="lb"/>
古所以治者當其分也古所以亂者違其分也當其分<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
而勸違其分而競勸則事立競則怨作<pc n="lb"/>
關雎樂而不淫哀而不傷何謂也曰徳之至也窈窕淑<pc n="lb"/>
女琴瑟友之樂也不淫其色悠哉悠哉輾轉反側哀也<pc n="lb"/>
無傷善之心此之謂也<pc n="lb"/>
古之教者言不足而徵徵不足而諭諭不足而類類不<pc n="lb"/>
足而辯古之君子言而已矣辯其末也<pc n="lb"/>
天有常運也地有常勢也人有常性也物有常理也是<pc n="lb"/>
故天地始者由今日知之萬世後者由今日知之雖有<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
至愚之人而不疑于天不惑于地審必然也審必然則<pc n="lb"/>
不可敓以辭不可敓以辭者衆人皆然而君子為甚是<pc n="lb"/>
故聖賢之事出于上古者雖甚逺必有以信之雖甚幽<pc n="lb"/>
必有以明之雖甚繁必有以詔之雖甚亂必有以治之<pc n="lb"/>
書所以紀逺而書未必盡信也信有理言所以交近而<pc n="lb"/>
言未必盡聴也聴有理故信理者不惑于書聴理者不<pc n="lb"/>
惑于言不惑于書可以為師不惑于言可以為友<pc n="lb"/>
漢武帝好馬而余吾渥洼為之出馬葉公好龍而龍亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
下之髙宗好賢恭黙思道夢帝賚以良弼此皆可以謂<pc n="lb"/>
篤好之矣<pc n="lb"/>
柱厲叔事莒敖公不見用而死其難曰吾以羞後世不<pc n="lb"/>
知臣者狼瞫黜于晉不肯為亂而死國事亦以使上知<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
不肖之君諱言死亡秦人不敢言死衰宋之主怒言白<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
趙王殺其良將李牧而作山木之謳項羽既敗悲歌慷<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
慨泣下沾衣李斯就戮東市嘻吁感動使彼早自警安<pc n="lb"/>
有此患哉<pc n="lb"/>
齊靈公淫于崔氏崔氏殺之將死曰請自刃于廟楚成<pc n="lb"/>
王求食熊蹯而死趙武靈王梁武帝探鳥鷇而食胡亥<pc n="lb"/>
曰願為黔首皆不忍平居為善而希望須臾之生<pc n="lb"/>
楚靈王聞諸公子被殺自投車下曰予殺人子多矣能<pc n="lb"/>
無及此乎商君設法殘民及死之日歎曰為法之敝一<pc n="lb"/>
至此乎使此兩人幸而免猶自以為行之是也楚荘王<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
曰吾以不祥道民則災及吾身<pc n="lb"/>
桀紂可與為善哀平不可與圖存非桀紂優也時勢失<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
武王戎車三百兩虎賁三百人而誓司徒司馬司空此<pc n="lb"/>
三卿三軍也諸侯以百乘為軍不以萬二千五百人為<pc n="lb"/>
軍下天子也以百乘為軍者一乘凡八十家家出一人<pc n="lb"/>
其中步卒七十二人甲士三人其餘以為厮役扈養者<pc n="lb"/>
凡一乘則一右右皆虎賁勇士也故武王戌軍三百兩<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
則虎賁三百人<pc n="lb"/>
漢武帝初好兵事征伐故衛青霍去病李廣楊僕諸酷<pc n="lb"/>
吏皆為用及後悔之封丞相為富民侯而捜粟都尉趙<pc n="lb"/>
過平都令光更以務農重穀進天下亦翕然賴之此一<pc n="lb"/>
君之身終始相反如此而隨其取捨輒皆得人外則伸<pc n="lb"/>
威四海内則安養百姓世豈乏士哉常患人主不求也<pc n="lb"/>
禮不以近人為達樂不以易備為樂事不以便用為利<pc n="lb"/>
味不以爽口為美行之似迂逺作之似疎拙居之似愚<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
朴安之似淡泊化民成俗俗既已成偷偽者不能入<pc n="lb"/>
物謂之命生謂之性道謂之情情者聖人所貴也詩書<pc n="lb"/>
禮樂所由作也仁義忠信所由顯也五帝三王所以有<pc n="lb"/>
其人民也<pc n="lb"/>
忘情者自以為達悖情者自以為難直情者自以為真<pc n="lb"/>
三者異趨同亂不可以為王霸之民<pc n="lb"/>
哀公問弟子孰為好學孔子曰顔囘季康子問弟子好<pc n="lb"/>
學子曰顔囘好之者樂之也十室之邑必有忠信如丘<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
者焉不如丘之好學也此聖人之好學也<pc n="lb"/>
齊桓欲用管仲求之于魯魯施父曰不如殺之衛鞅為<pc n="lb"/>
秦伐魏破魏師魏安釐王曰吾悔不用公叔痤之言以<pc n="lb"/>
誅鞅也夫不忍克已為徳而謀害人之臣猶竊鈴掩耳<pc n="lb"/>
也智止于自欺而已<pc n="lb"/>
教民者禮樂為急非謂三王之禮五帝之樂也時禮時<pc n="lb"/>
樂禮諭其制樂諭其功百姓鼓之舞之而不敢叛焉<pc n="lb"/>
教民以學為将行之也試人以言為將用之也是故學<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
不可行者君子弗取也言不可用者君子弗詢也書曰<pc n="lb"/>
無稽之言勿聴弗詢之謀勿庸<pc n="lb"/>
智不求隠辯不求給名不求難行不求異推鬼神虚無<pc n="lb"/>
詭聴易視乘人以<hi>缺</hi>如此者執而殺之<pc n="lb"/>
民難聚也而易散難安也而易危聚之有道安之有術<pc n="lb"/>
不出于人情而已矣<pc n="lb"/>
叔贛問曰尚書記人之功忘人之過春秋収毫毛之善<pc n="lb"/>
貶纎芥之惡二者無異乎曰無異何謂無異也曰忘其<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
過不忘其惡貶其惡無貶其過<pc n="lb"/>
仁義禮智信五者霸王之器也愛之而仁利之而義嚴<pc n="lb"/>
之而禮謀之而智示之而信之謂霸仁不待愛義不待<pc n="lb"/>
利禮不待嚴智不待謀信不待示之謂王王者率民以<pc n="lb"/>
性者也霸者動民以情者也性者莫自知其然情者如<pc n="lb"/>
畏不可及王者百年而立百年而備百年而裕百年而<pc n="lb"/>
衰百年而踣有過之矣霸者十年而立十年而備十年<pc n="lb"/>
而裕十年而衰十年而踣有不及矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
率人以教人其政乃純率人以事神<hi>案此句人字一本訛作神</hi>其鬼<pc n="lb"/>
乃神政之不純教之過也鬼之不神事之過也教人過<pc n="lb"/>
于觳事神過于瀆民不見嚴而煩是䙝非瀆乎<hi>案此二句有脱</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>佚字</hi>古之事神者必有則弗徵弗徵民弗信也必無則弗<pc n="lb"/>
畏弗畏民弗從也事神若疑故筮則弗非盟則弗叛禱<pc n="lb"/>
則壹齋則潔言則信令則從居則謹行則順郊則見帝<pc n="lb"/>
廟則見先王奥則見主而誰職思亂<pc n="lb"/>
任天下之憂者相天下者也苦天下之重者君天下者<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
也任天下之憂者非憂敗也言以已為天下法苦天下<pc n="lb"/>
之重者非實可苦也言富貴之非已伊尹非憂天下任<pc n="lb"/>
天下之憂者也故舉于畎畝而相湯舜禹非樂天下苦<pc n="lb"/>
天下之重者也故受天下禪也<pc n="lb"/>
古之君子為義于其學為功于其業義非其學雖刑不<pc n="lb"/>
避為政者有以徇之而勸事師也功非其業雖賞不就<pc n="lb"/>
為政者有以置之則勸事君也事師貴一事君貴一一<pc n="lb"/>
之外毋敢動其心人人一以事師人人一以事君天下<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
治矣義非其學雖刑不避者誰歟曰若齊景公虞人魏<pc n="lb"/>
絳欒氏之臣是也功非其業雖賞不就者誰歟曰若董<pc n="lb"/>
安于屠羊説者是也<pc n="lb"/>
五經者五常也詩者温厚仁之質也書者訓告信之紀<pc n="lb"/>
也易者淵微智之表也春秋褒貶義之符也惟禮自名<pc n="lb"/>
其道専也<pc n="lb"/>
利已者亡利民者霸能以美利利天下不言所利者王<pc n="lb"/>
君臨臣喪以桃茢先非古也周之未造也古者教民不<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
倍死臣已死君不忍呼其名<pc n="lb"/>
事師者北面言臣之也就養無方死則為三年之服言<pc n="lb"/>
子之也故受道焉不敢倍倍之者君不以為臣士不以<pc n="lb"/>
為友故善事其師者必善事其親善事其親者必善事<pc n="lb"/>
其君故人君莫不欲其臣之善師也故立師保之官人<pc n="lb"/>
父莫不欲其子之善師也故易子而教<pc n="lb"/>
孟子曰人之性善人之性皆可以為堯舜孟子可謂言<pc n="lb"/>
過其實矣人之性善且有上有中有下于上也又有上<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
焉于中也又有中焉于下也又有下焉九品也故上者<pc n="lb"/>
聖中者君子下者有常不及乎聖而為仁不及乎君子<pc n="lb"/>
而為善不及乎有常而為齊民故性不同也而善均善<pc n="lb"/>
不同也而性均故人不可以為堯舜猶堯舜不可為人<pc n="lb"/>
也壽莫如召公不能至乎聖而止天莫如顔子亦不能<pc n="lb"/>
至乎聖而止使召公而天使顔子而壽其材亦若是而<pc n="lb"/>
止矣此性之不可過也人何可為堯舜哉故開難到之<pc n="lb"/>
期者人不能信也人不能信者學不能益也<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
古之教者詩書禮樂至仲尼益之以易春秋樂自此沒<pc n="lb"/>
矣禮者徳行之本也詩者言語之本也書者文學之本<pc n="lb"/>
也春秋者政事之本也此四本者君子之所盡心也<pc n="lb"/>
聚無功之人者乏百姓之食也地不加闢而賦粟倍民<pc n="lb"/>
不益進而廪餼廣貧則不能富也流則不能止也殍則<pc n="lb"/>
不能救也此率人而使食人也人相食則不祥莫大焉<pc n="lb"/>
子曰參乎吾道一以貫之曾子曰唯門人問曾子曾子<pc n="lb"/>
曰忠恕而已矣施之已曰忠施之人曰恕<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
聖人之功與人同也聖人之徳與人同也聖人之性不<pc n="lb"/>
可及也聖人之功不過治人聖人之徳不過治身聖人<pc n="lb"/>
之性不行而至不疾而速惡可及哉孔子曰十室之邑<pc n="lb"/>
必有忠信如丘者焉是故舉功徳以言聖人者其由不<pc n="lb"/>
知聖人者也<pc n="lb"/>
有材而不知道材非其材也有功而不知道功非其功<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
古者祭蓋必有配配必有尸尸者人道也非祭人則無<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
尸<pc n="lb"/>
天子七廟二王後六廟諸侯五廟孤卿四廟大夫三廟<pc n="lb"/>
上士二廟官師一廟故生異宫者祭異廟也<pc n="lb"/>
孔子曰無為而治者其舜也與如何斯可謂之無為矣<pc n="lb"/>
曰因堯之臣襲堯之俗用堯之政斯孔子謂之無為也<pc n="lb"/>
正朔無所改制度無所變教令無所易恭已正南面而<pc n="lb"/>
已矣孔子曰巍巍乎舜禹之有天下也而不與焉王者<pc n="lb"/>
承極敝之後者則新之改正朔以新其時也異徽號服<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
色以新其目也殊聲音律吕之變以新其耳也一制度<pc n="lb"/>
法令以新其俗也非所謂無為也孔子曰唐虞禪夏后<pc n="lb"/>
繼湯武伐其義一也<pc n="lb"/>
不王不禘非諸侯不祫祫及其壇墠禘者禘其祖之所<pc n="lb"/>
自出以其祖配之而及其夾室<pc n="lb"/>
廟有二昭漢之失禮也古者一昭一穆<pc n="lb"/>
非學之難知所學之難也非所學之難知道之難也非<pc n="lb"/>
知道之難知行道之難也知所學者亦鮮矣知道者吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
未之見也譬知道者其猶止水乎止水能盡物之形此<pc n="lb"/>
之謂一以貫之<pc n="lb"/>
商賈有千百之利則勤農夫有終嵗之食則勉是其樂<pc n="lb"/>
之者也為道者亦然苟得其樂終身不厭苟為不得終<pc n="lb"/>
身愁苦亦勤之而已矣如商賈之謀富農夫之望嵗安<pc n="lb"/>
有不及哉詩曰如匪行邁謀是用不得于道今之為學<pc n="lb"/>
者多若此勿為名則名隨之勿為利則利隨之故學者<pc n="lb"/>
去名利之心而已矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
徳之親民甚于子孫子孫天性也服有時而殺廟有時<pc n="lb"/>
而遷至于徳或累十世民悲思享嘗之詩曰豈弟君子<pc n="lb"/>
胡不萬年<pc n="lb"/>
賓之初筵飲酒之禮也古者非祭祀不飲酒不至于醉<pc n="lb"/>
書曰庶國飲惟祀徳將無醉<pc n="lb"/>
秦之亡不亦宜乎多為利者大夫則君之婦人則客之<pc n="lb"/>
以是教其民焉民是以共利之為政者慎所以導民導<pc n="lb"/>
民于善其報亦善導民于惡其報亦惡詩曰爾之教矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
民胥效矣<pc n="lb"/>
莫之為仁者而謂之不可為猶莫之行而忌逺也熊蹯<pc n="lb"/>
之美不食則不知其美知熊蹯之美者必其食之者也<pc n="lb"/>
先王之禮其猶熊蹯乎<pc n="lb"/>
庶子為後為其母不敢貳尊者也庶祖母之喪三年非<pc n="lb"/>
禮也吾未之聞也<pc n="lb"/>
聖人之治天下結之不以恩惠威之不以刑罰不為而<pc n="lb"/>
治者民自治也一曰宗族二曰師友三曰賓客四曰祭<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
祀五曰喪紀<pc n="lb"/>
所謂命者道而已矣生死貴賤貧富道之制也君子以<pc n="lb"/>
為命所謂天者人而已矣人歸之則為諸侯諸侯歸之<pc n="lb"/>
則為天子人之制也非已制也君子以為天知道者其<pc n="lb"/>
知命也知人者其知天也<pc n="lb"/>
孫不後祖故有嫡子無嫡孫嫡孫者繼嫡子者也為嫡<pc n="lb"/>
子三年為嫡孫朞祖不以孫為後也祖不以孫為後孫<pc n="lb"/>
亦不敢後祖也然則孰後後嫡子嫡子死有子則廟廟<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
則以昭穆治之無子則不廟不廟則不以昭穆治也孫<pc n="lb"/>
後祖者惟始封君及始為大夫之嫡子前死者子未為<pc n="lb"/>
後其孫代之于是乎為祖三年後者後宗廟也庶子不<pc n="lb"/>
為長子三年言不為後也禮曰祖卒然後為祖後者服<pc n="lb"/>
斬此之謂也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公是弟子記卷一<pc n="lb"/>
<pb n="15b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>公是弟子記卷二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公是弟子記卷二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>劉敞<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
或問曰太公治齊尊賢而尚能周公曰後世必有簒奪<pc n="lb"/>
之臣周公治魯尊尊而親親太公曰後世寖弱矣若是<pc n="lb"/>
乎聖賢之無益于治亂之數也曰否此非聖賢之語也<pc n="lb"/>
致功兼并者文其過之言爾齊不用太公之法故齊奪<pc n="lb"/>
魯不用周公之政故魯弱尊賢尚能非所以啟簒也尊<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
尊親親非所以致弱也齊桓公修太公之法而霸天下<pc n="lb"/>
魯僖公修周公之政詩人頌之以比三王惡在其無益<pc n="lb"/>
于治亂也<pc n="lb"/>
或曰人有言太公封于齊五月而報政伯禽封于魯三<pc n="lb"/>
年而報政周公喟然歎曰嗚呼魯後世其北面齊乎夫<pc n="lb"/>
政不簡不易民不有近平易近民民則歸之信有諸乎<pc n="lb"/>
曰否此非周公之語致功兼并者欲速之言耳孔子曰<pc n="lb"/>
無欲速無見小利欲速則不達見小利則大事不成古<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
之人豈不欲簡易哉又惡欲速速非所以簡易也簡易<pc n="lb"/>
者未嘗速也民之為道信而後可使富而後可教安而<pc n="lb"/>
後可保此所以為達也三年之為亟矣齊先魯亡何魯<pc n="lb"/>
之北面哉孔子曰齊一變至于魯魯一變至于道<pc n="lb"/>
吳起可謂知戰矣親與士卒最下者同其勞苦曰是何<pc n="lb"/>
足以言知戰也子見夫乞人乎叫號偃仆乎康荘之間<pc n="lb"/>
其聲可哀也不若是不足以濟其身若乃家丈人者五<pc n="lb"/>
十可以衣絲七十可以食肉子孫者奉之爾父母之仇<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
不與共天下兄弟之仇不與共國非虚加之也然後稱<pc n="lb"/>
于人情視民如子者民報之如父視民如弟者民事之<pc n="lb"/>
如兄無所仇云爾有則争先致力焉子弟豈待父兄與<pc n="lb"/>
已均其苦然後為用哉故用民者矯之以身徇之以愛<pc n="lb"/>
濟之以術苟一時之勝而已矣惡可以久哉詩曰服其<pc n="lb"/>
命服朱芾斯皇八鸞鏘鏘道上不失度下不失節也駕<pc n="lb"/>
彼四牡四牡騤騤君子所依小人所腓君子之所依而<pc n="lb"/>
小人以為已腓安在其毁上下之節哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
或曰仁者壽顔淵何以不壽曰死生命也非人之所益<pc n="lb"/>
然則仁者壽非君子之言乎曰固君子之言也所謂壽<pc n="lb"/>
者言無以増其年而已矣通是道者内自得于心雖殤<pc n="lb"/>
子猶彭祖也有言彭祖而非壽者乎請問知者樂曰通<pc n="lb"/>
是道者内則得于心雖窮居猶南面也烏有南面而非<pc n="lb"/>
樂者乎請問仁智動静曰誠而明之静也明而誠之動<pc n="lb"/>
也孔子曰顔氏之子其殆庶幾乎不遷怒不貳過<hi>案此條一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>本誤分孔子曰以下另為一條</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
君子之事君也諫不用則去諫不用而去者道也先其<pc n="lb"/>
未亂也見亂而去是逃也死之可也<pc n="lb"/>
君子之不去其君也不忍也何不忍也曰不忍其君之<pc n="lb"/>
無與為善曰庶幾乎若此哉故不聴則諫不已其有利<pc n="lb"/>
之之心焉是貪也非不忍也<pc n="lb"/>
子以四教文行忠信文所謂文學也行所謂徳行也政<pc n="lb"/>
事主忠言語主信<pc n="lb"/>
君子之不言利也惡其號也曰利于已不可言也利于<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
國利于天下不言不亦病乎曰天子之有天下猶諸侯<pc n="lb"/>
之有國諸侯之有國猶大夫之有家大夫之有家猶庶<pc n="lb"/>
人之有室大者治大小者治小云爾非異物也利之天<pc n="lb"/>
下則謂之公利之家則謂之私利之國則謂之亷利之<pc n="lb"/>
室則謂之貪是亦不知類也詩云爾之教矣民胥效矣<pc n="lb"/>
上之所貴而下為之則善事上也上之所貴而下不為<pc n="lb"/>
之則不善事上也欲治民而責其善事上非也責其不<pc n="lb"/>
善事上而惡其效已于利難矣如惡之也則莫若不言<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
利<pc n="lb"/>
君以人為天人以君為天天以人為天人之所歸號之<pc n="lb"/>
曰天與之人之所去號之曰天奪之非君以人為天歟<pc n="lb"/>
君安之則安富之則富生之則生死之則死非人以君<pc n="lb"/>
為天歟世治人曰天也世亂人曰天也天非實治之也<pc n="lb"/>
天非實亂之也有曰治有曰亂者非天以人為天歟<pc n="lb"/>
君子畏幽則小人畏明君子畏明則小人其無畏矣詩<pc n="lb"/>
云憯不畏明<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
性者受之天也道者受之人也受之天者已雖欲易之<pc n="lb"/>
不能易也受之人者人雖欲易之不能易也魚不可使<pc n="lb"/>
去淵鳥不可使去林天也出處語黙隠顯之不齊人也<pc n="lb"/>
有所受之矣<pc n="lb"/>
言而無當猶漏巵也形具而已矣<pc n="lb"/>
聖人無可無不可賢人有可有不可衆人適可適不可<pc n="lb"/>
聖人曰懐之賢人曰擇之衆人曰所遇而已矣<pc n="lb"/>
誠於中者其受言也不惑不惑然後知言知言然後知<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
人<pc n="lb"/>
權所以濟義也非義無所用權為義者聴民民之所徇<pc n="lb"/>
因以濟之堯舜禪湯武伐義也<pc n="lb"/>
人君誠有畏天之心雖有災害不殘及其無畏天之心<pc n="lb"/>
雖有災害殘矣人君誠有恤民之心雖有災害不畔及<pc n="lb"/>
其無恤民之心雖無災害離矣故天之所享誠也氏之<pc n="lb"/>
所保誠也誠之至不言而喻不施而惠不禱祀而福是<pc n="lb"/>
以人道貴忠也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
三王肉辟有諸曰有之不已慘乎曰秦漢則慘三王則<pc n="lb"/>
否井田以均之鄉黨以安之學校以教之示之以禮動<pc n="lb"/>
之以義惠之以仁竒衺之行無自習焉荒鄙之聲無自<pc n="lb"/>
聞焉淫佻之色無自見焉上下察矣逺邇一矣然而附<pc n="lb"/>
于辟者衆所棄也奚其慘非聖王不能用肉刑秦漢之<pc n="lb"/>
用肉刑暴矣慘其末乎漢文之革不亦宜乎<pc n="lb"/>
人胥知行之由足不知行之由目人胥知視之由目不<pc n="lb"/>
知視之由心人胥知生之由食不知生之由道三者異<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
類而同義如使人之行者莫如足也則瞽者曷為有所<pc n="lb"/>
不行也如使人之視者莫如目也則念者曷為有所不<pc n="lb"/>
見也如使人之生者莫如食也則不義之食曷為有所<pc n="lb"/>
不生也生之依道視之依心行之依目此天理之自然<pc n="lb"/>
者也知行之待目而不知生之待道則外其生于道矣<pc n="lb"/>
夫外其生于道者生而不以道者也生而不以道者猶<pc n="lb"/>
行而不用目其不陷于坑谷者幸而已矣<pc n="lb"/>
臨大事而不懼守大節而不可奪詖言不入偽言不出<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
其惟知道者乎<pc n="lb"/>
君子貴曲能有誠曲能有誠者藝之上也而况直而誠<pc n="lb"/>
之誠而明之者乎<pc n="lb"/>
梓慶削木為鐻不敢以毁譽觸其心不敢以爵賞攖其<pc n="lb"/>
慮七日鐻成而若神梓慶可謂知用巧矣有為者亦然<pc n="lb"/>
今之懐道者假譽于仁邀賞于義故弗成也器而弗成<pc n="lb"/>
猶毁瓦也<pc n="lb"/>
事求可功求成何如曰不可事求法功求義法而不可<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
者有矣義而不成者有矣未有不法而可者也未有不<pc n="lb"/>
義而成者也<pc n="lb"/>
君子之道不出于中中者所以并容也賢者守焉不肖<pc n="lb"/>
者勉焉并容所以為大也決絶之行君子不為<pc n="lb"/>
舜在深山之中伊尹耕有莘之野說築傅巖之野亦憂<pc n="lb"/>
天下乎曰不憂也奚為不憂賢者之生于世也世亂固<pc n="lb"/>
坐而視之乎曰天子憂天下諸侯憂其國大夫憂其政<pc n="lb"/>
士憂其職庶人憂其業天下已定矣非其憂而憂之亂<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
也天下固亂而又亂之是以使天下多事也詩云職思<pc n="lb"/>
其憂君子豈無所憂哉亦思其職而已矣或問舜伊尹<pc n="lb"/>
傅說之職曰舜職其孝伊尹職其耕説職其築<pc n="lb"/>
或問孔席不煖有諸曰有之矣其皇皇也曰聖人以其<pc n="lb"/>
皇皇為道衆人以其皇皇為利或曰為道固皇皇乎曰<pc n="lb"/>
迎之致敬則就之言不行諫不用則去之不皇皇何為<pc n="lb"/>
佛肹以中牟畔召孔子孔子往孔子不惡其畔歟曰惡<pc n="lb"/>
之惡之曷為往也曰人之于仁也無必不為其于不仁<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
也亦無必為知賢而召之也非知仁歟知仁也不足與<pc n="lb"/>
為善歟知仁且為善畔可使復合危可使復安亂可使<pc n="lb"/>
復平亦何為不往哉<pc n="lb"/>
或問君子疾没世而名不稱使傅説死于胥靡末如名<pc n="lb"/>
之何矣亦疾之乎曰君子之名有不幸而不稱無幸而<pc n="lb"/>
稱小人之名有幸而不稱無不幸而稱其疾之也在已<pc n="lb"/>
其稱之也在人君子能知其必疾也而不能知其必稱<pc n="lb"/>
也奚疾之哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
或問誠曰誠者成也成物者也不成物非誠也何謂物<pc n="lb"/>
曰君子則徳小人則事徳莫若修事莫若敏二者其誠<pc n="lb"/>
乎<pc n="lb"/>
揚子雲曰賢者為人所不能為揚子亦安知禮哉夫賢<pc n="lb"/>
者為人所能為而已矣人所不能為賢者不為也<pc n="lb"/>
或問君子矯乎曰惟君子為能矯君子之矯以為義也<pc n="lb"/>
小人之矯以為利也君子窮而益堅小人達而亦偽<pc n="lb"/>
富而無以為道也則辭富貴而無以為道也則辭貴生<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
而無以為道則舍生惟仁者能之<pc n="lb"/>
或問伊尹比乎妹喜以滅夏膠鬲比乎妲己以滅商有<pc n="lb"/>
諸曰否此非智者之言也桀為無道嬖妹喜而殺其良<pc n="lb"/>
臣棄先世之典而絶百姓之命百姓弗堪伊尹為是相<pc n="lb"/>
湯以滅夏放桀于南巢紂為無道嬖妲己妲已之所悦<pc n="lb"/>
而爵之所惡而殘之殺比干以遂其怒百姓弗能忍武<pc n="lb"/>
王為是伐紂而殺之當是時膠鬲諫而不入使之問師<pc n="lb"/>
期期後武王趨而救之猶紂臣也吾聞得天下者得其<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
民心者也有天下者不利天下者也如湯武因人之嬖<pc n="lb"/>
以取其國是利之也何以為湯武鄭穆公將伐胡則妻<pc n="lb"/>
之句踐有吳之怨入西子焉夫搆人于禍而後殘之陷<pc n="lb"/>
人于危而後幸之此不仁者之所為也而謂湯武為之<pc n="lb"/>
乎<pc n="lb"/>
太上無文其次有而不恃其次恃之而治其次治之而<pc n="lb"/>
不足恃<pc n="lb"/>
君子有四擇擇術然後學之擇師然後傳之擇交然後<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
親之擇君然後事之是以君子有終身之憂無一朝之<pc n="lb"/>
患也<pc n="lb"/>
施而不報者吾未之見也廟堂之上獻以爵酬以觚一<pc n="lb"/>
獻而三酢民猶以為薄故君不可以弗厚施也<pc n="lb"/>
治國家天下者去利之心而已矣國君過市有罰夫人<pc n="lb"/>
過市有罰命夫命婦過市有罰徒過之而已矣猶曰不<pc n="lb"/>
可况親利之者乎<pc n="lb"/>
禁過于微則人樂遷善防患于小則患逺矣或曰禮齒<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
路馬有誅以足蹴路馬芻有誅不已亟乎曰是所謂逺<pc n="lb"/>
其防者也路馬者君之路馬也路馬之可敬况其君乎<pc n="lb"/>
是以國家之敗常必自其小者始焉民無嚴君之心則<pc n="lb"/>
無為貴禮矣<pc n="lb"/>
成民而後使之則無怨民教民而後用之則無失人<pc n="lb"/>
犬馬之勞不可棄也厚之至也<pc n="lb"/>
禮也者大為之為其小也逺為之為其近也厚為之為<pc n="lb"/>
其薄也深為之為其淺也謹為之為其怠也此之為禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
之情知禮之情者所以作禮也<pc n="lb"/>
過而能知知而能改上也過而不知知而能改次也既<pc n="lb"/>
不能知又不能改下也<pc n="lb"/>
衡平也故準之繩直也故度之鏡明也故監之君子成<pc n="lb"/>
徳以待物至也輕重出焉曲直決焉醜好分焉誰能蔽<pc n="lb"/>
之哉<pc n="lb"/>
委巷之禮小人悦之君子恥行焉先王之禮君子悦之<pc n="lb"/>
小人恥行焉詩云彼醉不臧不醉反恥行不由先王之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
禮猶醉也惟君子能忍是恥也詩云憂心悄悄愠于羣<pc n="lb"/>
小<pc n="lb"/>
吾乃今知禮之為貴也用于未亂而不用于已亂臣弑<pc n="lb"/>
其君子弑其父則揖遜為之詬矣<pc n="lb"/>
學所以為已也推而及人仕所以為人也推而及已推<pc n="lb"/>
而及人故不以人害已推而及已故不以已害人<pc n="lb"/>
君子之得其時者將以行其道也道不行猶為不得時<pc n="lb"/>
也叔孫通制漢禮得其時矣君子恥之者以道不得行<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
也<pc n="lb"/>
或曰子三年無改于父之道若其不善也亦無改乎曰<pc n="lb"/>
否改其惡無改其道謂之道矣若之何改之三年不改<pc n="lb"/>
焉雖終身不改矣<pc n="lb"/>
信善者毁譽不能惑也毁譽不能惑也則信善已乎曰<pc n="lb"/>
未也貧富不能易也貧富不能易也則信善已乎曰未<pc n="lb"/>
也貴賤不能動也貴賤不能動也則信善已乎曰未也<pc n="lb"/>
生死不能誘生死不能誘則幾于至矣雖至乎至者蔑<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
以加矣<pc n="lb"/>
文王謂武王曰我百爾九十吾與爾三焉聖人固能與<pc n="lb"/>
人壽若此乎曰否不然也昔者武王既克商有疾諸大<pc n="lb"/>
夫懼請穆卜于先君周公于是為壇請命于文王卜之<pc n="lb"/>
以三王之龜而吉書曰王翼日乃瘳復三年王乃崩世<pc n="lb"/>
以為文王與之也是以傳于此言也聖人不能以其壽<pc n="lb"/>
與人也<pc n="lb"/>
士可使見義不可使見利民可使見徳不可使見刑<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
齊無知弑襄公孟陽死于牀石之紛如死于階下崔氏<pc n="lb"/>
弑荘公荘公臣死者十人晏子端委立于門外莫之死<pc n="lb"/>
亦莫之亡<pc n="lb"/>
四民異業而莫不相悦者職分均也<hi>案莫不相悦一本作莫相悦</hi>
                    <pc n="lb"/>
制度不定雖殫天下之富其求不給<pc n="lb"/>
富貴不可矜也富貴而攻之者衆以其可矜譬如明珠<pc n="lb"/>
?于千仞之淵沒人取之<pc n="lb"/>
莫善乎性人之學求盡其性也學而不能盡其性有之<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
矣未有不學而能盡其性者也<pc n="lb"/>
性猶弓也學猶力也雖有千鈞之弓引之弗滿弗能貫<pc n="lb"/>
也豈弓力為有不足哉所以用之者不足也<pc n="lb"/>
上之治下職也下之事上亦職也上不能治下則昬下<pc n="lb"/>
不能事上則亂亂則喪身昬則喪位其事一也<pc n="lb"/>
孔子之教人也猶量也豆區釡鍾因其能容放乎足而<pc n="lb"/>
止<pc n="lb"/>
五帝之治翼翼如也三王之治兢兢如也危國者必自<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
暇亡國者必自佚詩曰彼昬不知壹醉日富<pc n="lb"/>
違禍如水火猶有及焉去辱如溝隍猶有隕焉不早辨<pc n="lb"/>
故也無日不違無日不去則何悔吝之有詩云不敢暴<pc n="lb"/>
虎不敢馮河人知其一莫知其他一近而他逺也<pc n="lb"/>
世有道則其民質其士貴其鬼神世無道則其民巧其<pc n="lb"/>
士賤其鬼不神<pc n="lb"/>
舜之受天下也禮辭禹之受天下也固辭益之受天下<pc n="lb"/>
也終辭非苟降殺也時也聖人從時<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
進莫若讓勇莫若義貴莫若仁富莫若廉<pc n="lb"/>
民可刑也而不可辱可懼也而不可怒可親也而不可<pc n="lb"/>
怨<pc n="lb"/>
或問公孫𢎞兒寛以儒術飾吏事何如曰巧矣不有毁<pc n="lb"/>
也其能飾乎或曰與其莫用飾不亦近乎曰君子逺之<pc n="lb"/>
為道小人近之為利苟可飾也奚往而非義也為義而<pc n="lb"/>
飾民進于偽偽實害徳百度昬矣其有不佻乎詩曰其<pc n="lb"/>
維哲人告之話言順徳之行其維愚人覆謂我僭民各<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
有心非徳之順而心是制民各有心何上之有民之情<pc n="lb"/>
也凌上其性也好徳<pc n="lb"/>
禘帝也不王不禘虞夏禘黄帝商周禘嚳皆帝也諸侯<pc n="lb"/>
不敢祖天子不敢祖天子則亦不敢禘故魯之禘非禮<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公是弟子記卷二<pc n="lb"/>
<pb n="15b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>公是弟子記卷三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公是弟子記卷三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>劉敞<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
或問鄉飲酒之禮劉子曰所尚三徳也年也爵也俎豆<pc n="lb"/>
之事則人知之矣敢問三者兼乎曰然如何曰謀賓介<pc n="lb"/>
于先生尚徳也旅酬以齒老者異秩尚年也大夫為僎<pc n="lb"/>
坐于賓東尚爵也三者天下之達尊也夫如是故觀于<pc n="lb"/>
鄉者其一曰彼壮也而先老何也曰惟其徳也然後民<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
退而修徳其二曰彼羸也而先富何也曰惟其長也然<pc n="lb"/>
後民退而事長其三曰彼後入也而異席何也曰惟其<pc n="lb"/>
貴也然後民退而貴貴故先王不賞而民勸不令而民<pc n="lb"/>
從一事而三美備焉其惟鄉飲酒乎<pc n="lb"/>
非聖主不能封建非封建不能長世<pc n="lb"/>
善于義之為善也雖不利于已天下善之已亦善之而<pc n="lb"/>
善安有不勸乎惡于義之為惡也雖利于已天下惡之<pc n="lb"/>
已亦惡之而惡安有不懼乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
安民也世祀也養已也君之不同也安民者無危世祀<pc n="lb"/>
則有死矣養已者亦未之常存<pc n="lb"/>
不以仁而為之不以不仁而不為上也以仁而為之以<pc n="lb"/>
不仁而不為次也不知仁而為之仁不知不仁而不為<pc n="lb"/>
不仁下也不以仁而為之不以不仁而不為者性也未<pc n="lb"/>
始入于非以仁而為之以不仁而不為者智也畏乎不<pc n="lb"/>
仁不知仁而為之仁不知不仁而不為不仁者出入也<pc n="lb"/>
有幸矣不知仁而為之仁亦有不知仁而不為不知不<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
仁而不為不仁亦有不知不仁而為之不知仁而不為<pc n="lb"/>
亦有知仁而不為不知不仁而為之亦有知不仁而為<pc n="lb"/>
之荀子不知性揚子不知命韓子不知道荀子言聖人<pc n="lb"/>
之性以惡言聖人之道以偽惡亂性偽害道荀子之言<pc n="lb"/>
不可為治揚子劇秦美新畏禍投閣苟悦其生而不顧<pc n="lb"/>
義湯有夏臺文王有羑里周公奔楚仲尼畏于匡非其<pc n="lb"/>
義貴之不受非其罪虐之不辭為畏而投與刑而死同<pc n="lb"/>
為投而死與刑而誅異揚子之道不可以教韓子言聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
賢者時人之耳目時人者聖賢之身耳司聞而目司見<pc n="lb"/>
身然後安聖賢汲汲憂天下之憂明其義曰孔席不暇<pc n="lb"/>
煖墨突不得黔數進不恥數退不怒不得出貴人之門<pc n="lb"/>
為懼使天下學者矜于功名進于勢利墨道也古者士<pc n="lb"/>
脩其身鄉里不知朋友恥之朝廷不用有司恥之君子<pc n="lb"/>
之行不由于人之所可賤是故不聘之女祭祀不為主<pc n="lb"/>
不聘之士朝廷不為用韓子不知道可為具臣不可為<pc n="lb"/>
大臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
物莫靈于鑑<hi>案靈一本作鄰</hi>其守也一其應也博其居也以平<pc n="lb"/>
以平為道者也<pc n="lb"/>
春秋之誅也先意而後事其賞也先事而後意有其善<pc n="lb"/>
無其功君子不賞也賞之弗信有其惡無其志君子不<pc n="lb"/>
誅也誅之不服先意而後事是以刑不濫先事而後意<pc n="lb"/>
是以賞不?刑不濫賞不僭王道之盛也<pc n="lb"/>
天之道有常人之道無常無常所以應有常也天之道<pc n="lb"/>
無為人之道有為有為所以應無為也天之道不言人<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
之道有言有言所以應不言也天之道無形人之道有<pc n="lb"/>
形有形所以應無形也天之于人相反也其相反猶相<pc n="lb"/>
徇也故聖人黙而成之既已有為矣而謂之無為既已<pc n="lb"/>
有言矣而謂之無言既已有形矣而謂之無形是荘老<pc n="lb"/>
也非正名實之言也<pc n="lb"/>
劉子謂楊異曰鼔舞鏗鏘吾不知其異于樂也然而知<pc n="lb"/>
鼔舞鏗鏘而不知其義者是制氏之樂也折旋俯仰吾<pc n="lb"/>
不知其異於禮也然而知折旋俯仰而不知其理者是<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
徐氏之禮也簡牘筆墨吾不知其異于道也然而知簡<pc n="lb"/>
牘筆墨而不知其道者是世俗之儒也故君子務本<pc n="lb"/>
史之諱國惡非禮也晉人殺靈公董狐書之曰趙盾弑<pc n="lb"/>
君趙盾曰嗚呼天乎盾豈弑君者乎董狐曰趙穿弑君<pc n="lb"/>
而子不討賊弑君者非子而誰仲尼曰董狐良史也書<pc n="lb"/>
法不隠故史之諱國惡非禮也曰然則春秋何以諱國<pc n="lb"/>
惡春秋不足法乎曰春秋至矣史不足以當之孔子曰<pc n="lb"/>
其事齊桓晉文其文則史其義則丘有罪焉故春秋至<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
矣史不足以當之<pc n="lb"/>
問瞽者之色白曰皎然黒曰黯然青曰蒼然丹曰赫然<pc n="lb"/>
黄曰煴然問之其别不知也問聾者之音宫曰温以厚<pc n="lb"/>
商曰廣以廉角曰和以愉徵曰清以辨羽曰堅以微問<pc n="lb"/>
之其次不知也問衆人之道仁曰博愛義曰禁非禮曰<pc n="lb"/>
卑遜智曰通物信曰不欺問之其用不知也然則瞽者<pc n="lb"/>
能得五色之名聾者能得五音之名衆人能得五常之<pc n="lb"/>
名未足貴也貴道者貴其施之而不悖理之而皆得言<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
之而不惑也非貴知其名也<pc n="lb"/>
臨尸而不怍則可以為孝子矣<pc n="lb"/>
天子之玊全上公厖侯伯瓚子男將貴者取純焉賤者<pc n="lb"/>
取駮焉夫學亦猶是矣全而純者玊也次厖也次瓚也<pc n="lb"/>
次將也石為下<pc n="lb"/>
或問資于事父以事君君之使臣猶父之使子父之使<pc n="lb"/>
子雖辱不辭雖勞不怨詩曰大夫不均我從事獨賢然<pc n="lb"/>
則詩人怨乎劉子曰父子性也君臣義也父子内也君<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
臣外也詩人之怨有使之然也故事親有慕而無怨事<pc n="lb"/>
君有怨而無懟<pc n="lb"/>
聖人行而當理非求當也自當也言而中律非求中也<pc n="lb"/>
自中也<pc n="lb"/>
或問吳充曰衛輒拒父則逆親不拒則廢命為衛輒宜<pc n="lb"/>
奈何吴充曰合國人而聴之楊緯以吳充之言問劉子<pc n="lb"/>
劉子曰否以謂聴于國人則公矣國人君臣也蒯瞶父<pc n="lb"/>
子也君臣主義父子主親義無廢命親無絶屬與國人<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
慮兄弟君天下不為也若之何與國人慮其親哉<hi>案哉一本</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>訛作或</hi>且衛有君矣國人不忘其君輒忘其親乎堯有天<pc n="lb"/>
下讓之舜舜有天下讓之禹堯舜之有天下也非無所<pc n="lb"/>
命之也已而遷焉天下有非之者哉<pc n="lb"/>
或問孟子曰舜為天下臯陶為士瞽瞍殺人則如之何<pc n="lb"/>
孟子曰舜視棄天下猶敝屣也竊負而逃遵海濱而處<pc n="lb"/>
終身訢然樂而忘天下故父子天性也孟子可謂知舜<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
志近者聞逺則悲志小者見大則疑詩云憂心悄悄愠<pc n="lb"/>
于羣小逢不善之謂也<pc n="lb"/>
知性者不可惑以善惡知道者不可動以富貴知命者<pc n="lb"/>
不可貳以生死<pc n="lb"/>
梁惠王問利國孟子知其非問財利也然而曰王何必<pc n="lb"/>
曰利者利不可為號也齊威王問好樂孟子知其非好<pc n="lb"/>
先王之樂也然而曰王之好樂甚則齊庶幾者樂可以<pc n="lb"/>
為名也故號之不可傳者去之名之不可教者正之故<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
兼愛為我絶學棄智之説君子弗聴<pc n="lb"/>
或曰臧堅勇乎亷矣劉子曰是安得為勇且亷哉彼喪<pc n="lb"/>
其衆而不死惑也恥一言而死之忿也且堅者惑忘其<pc n="lb"/>
死忿忘其生者也勇者忘其死乎亷者忘其生乎<pc n="lb"/>
或曰儒者無益於勝敗之數秦漢之勢原憲季次無益<pc n="lb"/>
也曰然儒者無益于勝敗之數勝敗故不及儒者之治<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
願大而不志于仁亂也好勝而不志于禮賊也<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
行斯政也使天下之人服是王者之政矣出斯言也使<pc n="lb"/>
天下之學者悦是聖人之言矣故王者之政服人心而<pc n="lb"/>
聖人之言悦人性政莫大于得人心得人心者非夫得<pc n="lb"/>
衆人之心得賢者之心也民之于賢也其動以為法其<pc n="lb"/>
言以為政故賢者所就就之所去去之國未有不以是<pc n="lb"/>
而存亡者也武王曰予有亂臣十人同心同徳自古莫<pc n="lb"/>
盛焉武王之有天下朝諸侯猶反掌也此之謂得人心<pc n="lb"/>
自信也故能使人信已自愛也然後可以愛人不自信<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
雖然教人不行不自愛雖欲愛人偽矣<pc n="lb"/>
或問克已復禮曰賢者就之不肖者勉之克已矣然則<pc n="lb"/>
是仁矣乎曰純則仁駮則否一日克巳復禮而求仁焉<pc n="lb"/>
天下孰能歸之<pc n="lb"/>
不仁者有三殆富則見怨貴則見嫉有功則見疑三者<pc n="lb"/>
非人予也自予也<pc n="lb"/>
或曰黄帝堯舜垂衣裳而天下治蓋取諸乾坤何謂也<pc n="lb"/>
曰無為而已矣天無為四時行焉地無為百貨出焉君<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
無為百官治焉何為哉<pc n="lb"/>
爵可貴也財可富也賞可勸也罰可威也中人也君子<pc n="lb"/>
貴不待爵而重矣富不待財而厚矣善不待賞而勸矣<pc n="lb"/>
過不待罰而沮矣然而貴貴焉富富焉賞賞焉罰罰焉<pc n="lb"/>
中人之法也若夫貴富賞罰則非君子之事也<pc n="lb"/>
苟可貴也則可賤也苟可富也則可貧也君子貴乎非<pc n="lb"/>
貴賤乎非賤富乎非富貧乎非貧者也其動中禮其静<pc n="lb"/>
中仁斯已矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
貴不為賤也貴有道富不為貧也富有禮是王者之臣<pc n="lb"/>
也貴且為賤也術得行焉富且為貧也政得治焉是霸<pc n="lb"/>
者之臣也貴為賤而已富為貧而已是敝國之臣必禍<pc n="lb"/>
之勢也<pc n="lb"/>
聖人有所不言而無不知也賢人有所不言而亦有所<pc n="lb"/>
不知衆人有所不知而無不言<pc n="lb"/>
所恥而不恥愚也非所恥而恥惑也<pc n="lb"/>
有仁心而不施之政焉民不信也有仁政而不施之法<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
焉後世弗徇也故君子有其心必見于其政有其政必<pc n="lb"/>
著于其法<pc n="lb"/>
或問百姓不親五品不遜不祥莫大焉瞽瞍以殺舜為<pc n="lb"/>
事象從而謀之帝曽弗能禁乎劉子曰禁則誅誅則傷<pc n="lb"/>
孝子之心聞屈子以伸父矣未聞屈父以伸子也詩云<pc n="lb"/>
孝子不匱永錫爾類<pc n="lb"/>
聖人受命於天賢人受命于聖人故聖人之命亦天命<pc n="lb"/>
也子事親臣事君出于聖人者也是以問聖人者問其<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
所為毋問其所以為問其所知毋問其必不可知子路<pc n="lb"/>
是矣子路問鬼子曰未能事人焉能事鬼又問死子曰<pc n="lb"/>
未知生焉知死故聖人有所不言也賢者有所不問也<pc n="lb"/>
聖人所不言而言之雖辯弗聴賢者所不問而問之雖<pc n="lb"/>
精弗復<pc n="lb"/>
名者所争也過者所匿也君子晦其名而衆不得蓋焉<pc n="lb"/>
明其過而世不得非焉<pc n="lb"/>
或問仁人曰仁人者死生無變乎已而况于富貴貧賤<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
乎或曰若是則荘老何足異曰荘老也過仁人過乎哉<pc n="lb"/>
孔子曰顔氏之子其殆庶幾乎有不善未嘗不知知之<pc n="lb"/>
未嘗復行也<hi>案此條一本誤分孔子曰以下另為一條</hi>
                    <pc n="lb"/>
或曰仁義禮智不若道之全劉子曰春夏秋冬别于天<pc n="lb"/>
者也是以為時金木水火别于地者也是以為用使天<pc n="lb"/>
不時地不用則無以知其大矣所謂道者固仁義禮智<pc n="lb"/>
之名也仁義禮智弗在焉安用道<pc n="lb"/>
人無為不祥也而後受其祥所謂不祥者少陵長不祥<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
也賤干貴不祥也愚蔽賢不祥也强駕弱不祥也少陵<pc n="lb"/>
長長亦或陵之賤干貴貴亦或干之愚蔽賢賢亦或蔽<pc n="lb"/>
之强駕弱弱亦或駕之其類還至也今有變怪之物鬼<pc n="lb"/>
神之事至于此則人必以謂不祥且有禍矣至于身不<pc n="lb"/>
祥則莫之能察者不亦惑哉<pc n="lb"/>
世之命仁也則愛而已矣奚足焉有所謂愛而不若其<pc n="lb"/>
不愛奚以為仁哉仁者人也今指人之一體而言人可<pc n="lb"/>
乎知一體之為人不知人之非一體也何以異于知愛<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
之為仁而不知仁之非愛也孔子罕言仁曰曷為其罕<pc n="lb"/>
言也曰不足言也其不足言何也仁者安之也非强之<pc n="lb"/>
也知夫安之也何言哉孔子曰中人以下不可以語上<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
畏之斯師之矣樂之斯友之矣是故師之者雖死不倍<pc n="lb"/>
其道誠以為是也友之者終身不貳其義誠以為當也<pc n="lb"/>
暫而言道必得輕焉强而言道必得争焉輕争之人不<pc n="lb"/>
可以為師師無輕者也師無争者也<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
恃賞罰而為國不若其遺賞罰而不恃也君君臣臣父<pc n="lb"/>
父子子苟為厚于義而薄于利賞罰無所用矣夫賞也<pc n="lb"/>
者賢者所薄也不得已而居之罰也者小人所薄也不<pc n="lb"/>
得已而用之<pc n="lb"/>
劉子曰天地之神也待人而成功而况乎人之不及天<pc n="lb"/>
地乎<pc n="lb"/>
逺于利可謂士矣逺于利篤于學可謂士君子矣逺于<pc n="lb"/>
利篤于學成于禮可謂仁者矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
人之性善而自以為惡人之情正而自以為邪非情無<pc n="lb"/>
性非性無善性之與情猶神之與形乎今夫盲者不能<pc n="lb"/>
别五色聾者不能昭五聲非無聰明也形不使也人之<pc n="lb"/>
所以去善而為不善者亦若此矣豈性不善哉情不使<pc n="lb"/>
也因之謂性惡矣是亦謂耳目非善也夫盲者不夢盲<pc n="lb"/>
而夢明俄然覺則盲矣聾者不夢聾而夢聰俄然覺則<pc n="lb"/>
聾矣然則聰明非不存也物有蔽焉耳人之困于情亦<pc n="lb"/>
猶是也<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
或曰治國以刑名猶愈乎已劉子曰然天下大治則無<pc n="lb"/>
所用刑上下分定則無所用名刑名者亂之資也小亂<pc n="lb"/>
則解大亂則駭雖有刑名亦不得施矣夫懐之以仁義<pc n="lb"/>
道之以禮樂迨其敝而後刑名繼之變未窮也<pc n="lb"/>
劉子曰道之所以不明者三智者損之以就功賢者文<pc n="lb"/>
之以便已學者析之以遂名故道之所以不明者三非<pc n="lb"/>
小人不肖之過也凡在賢智而已矣古之為道者大而<pc n="lb"/>
不損致而不文玩而不析<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
有仕為天下者有仕為國者有仕為家者仕為天下者<pc n="lb"/>
徳合則見不合則隠仕為國者雖徳未合有禮則留無<pc n="lb"/>
禮則行仕為家者不謀人之軍不議人之國寵則辭之<pc n="lb"/>
危則避之是皆君子之義也任輕而憂重勢疎而慮宻<pc n="lb"/>
其惟好亂之人乎<pc n="lb"/>
劉子曰仕有三恥相時而為道者恥也希俗而為功者<pc n="lb"/>
恥也飾義而為名者恥也<pc n="lb"/>
劉子曰道諛有三飾人之意謂之鄉原伺人之色謂之<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
籧篨服人之言謂之戚施士不修其方而游富貴者皆<pc n="lb"/>
鄉原籧篨戚施之類也<pc n="lb"/>
鸋鴂鳥之巧者也而常以其巢覆其宗鸋鴂之巧至于<pc n="lb"/>
害而已矣夫智不知擇安危之處而美其宫室則亦奚<pc n="lb"/>
以異鸋鴂之巧哉<pc n="lb"/>
劉子曰有命必有性性者命之分也有形必有情情者<pc n="lb"/>
形之動也<pc n="lb"/>
劉子曰凡學志為本道次之文次之無其志為其道不<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
立無其道為其文不傳<pc n="lb"/>
或問明哲劉子曰自知之謂明知人之謂哲<pc n="lb"/>
劉子曰郊以嵗始蜡以嵗終終始之義也三代共之<pc n="lb"/>
劉子曰為君有患患不知人不患無臣為臣有患患不<pc n="lb"/>
能治身不患不能治民故君必不知人然後無臣臣必<pc n="lb"/>
不能治身然後不能治民知人有道也無以名妨實治<pc n="lb"/>
身有道也無以逺謀近人自為正而國治耳<pc n="lb"/>
劉子曰深于易者吉凶不待占矣此之謂知微<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
劉子曰常事禮也變事權也堯禪舜舜禪禹湯放桀武<pc n="lb"/>
王殺紂伊尹放太甲周公攝成王權也聖人仁人無所<pc n="lb"/>
不用權惟聖人仁人然後可以用權<pc n="lb"/>
為人臣者不可以不自重也食而廢事君雖弗誅則犬<pc n="lb"/>
豕畜之媚而廢節君雖弗誅則倡優畜之妒而廢能君<pc n="lb"/>
雖弗誅則婢妾畜之巧而僥倖君雖弗誅則冦竊畜之<pc n="lb"/>
此四者非君予其名也自予之也<pc n="lb"/>
或問子罕言利與命與仁何也曰利非所以為號也命<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
非所以明教也仁非所以常道也利為號必失所以利<pc n="lb"/>
命明教必惑所以教仁常道必輕所以道<pc n="lb"/>
自外至者無主不止自内出者無匹不行孔子曰可與<pc n="lb"/>
言而不與言失人不可與言而與之言失言吾未見好<pc n="lb"/>
仁者惡不仁者蓋有之矣我未之見也<hi>案以上二條一本誤連為一條</hi>
                    <pc n="lb"/>
功名之説立則道徳微古之君子以道事上以徳畜下<pc n="lb"/>
勝國而非謀也富國而非利也齊衆而非刑也克敵而<pc n="lb"/>
非力也凡在道徳是故竒變之巧矯偽之行君不以賞<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
于朝士不以教于國史不以書于冊<pc n="lb"/>
君使臣報也臣事君報也君人報其徳臣人報其食報<pc n="lb"/>
也者報其直者也直者天下之公也薄施而厚報之君<pc n="lb"/>
子不為工尹商陽是也厚施而薄報之君子不可豫讓<pc n="lb"/>
是也<pc n="lb"/>
射者勝而飲慶也下而飲罰也于飲酒而有恥焉故刑<pc n="lb"/>
可以不用也<pc n="lb"/>
禮者幣之質也自我往者縁其質以出其文自外来者<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
縁其文以觀其質<pc n="lb"/>
聖人之所言吾有不達而無有非聖人之所為吾有不<pc n="lb"/>
知而無有疑聖人受命于天賢者受命于聖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公是弟子記卷三<pc n="lb"/>
<pb n="17b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>公是弟子記卷四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公是弟子記卷四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>劉敞<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
王囘問曰堯命治水四岳薦鯀堯曰方命圮族然猶試<pc n="lb"/>
之九年若是乎聖人之不愛民也劉子曰否奚謂此哉<pc n="lb"/>
堯將以盡民心者也洪水方割浩浩懐山襄陵當是之<pc n="lb"/>
時民猶倒懸也能釋是懸者民之望之猶父母也自四<pc n="lb"/>
岳九牧天下之人以鯀為能釋之然而堯不用則是奪<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
之父母也奪之父母而水不治天下之怨非堯尚誰哉<pc n="lb"/>
聖人之政也務盡于民心而不以獨智知不使已負疑<pc n="lb"/>
于天下為天下而非已也故賞而天下莫不從罰而天<pc n="lb"/>
下莫不服愛民之至莫大于是<pc n="lb"/>
劉子曰聖人神也神也者不見而形不言而知不行而<pc n="lb"/>
速者也王囘曰然則聖人不可及乎劉子曰否其可及<pc n="lb"/>
也者皆可及也其不可及也者則不可及已聖人之言<pc n="lb"/>
有不可以智知聖人之為有不可以理推是皆天也獨<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
聖人知天命之可以然可以不然王囘曰然則聖人不<pc n="lb"/>
可知乎劉子曰否其可知也者皆可知也其不可知也<pc n="lb"/>
者則不可知也已矣其神也其天也吾不知其可知而<pc n="lb"/>
知其不可知矣王囘曰子之言聖人也太尊劉子曰然<pc n="lb"/>
衆人之言聖人也太卑人有言曰琢圭玊可以為日月<pc n="lb"/>
之明子必不信也琢圭玊可以為日月之形子必信之<pc n="lb"/>
矣然則以圭玊為日月之明雖良工止焉以圭玉為日<pc n="lb"/>
月之形雖拙工勉矣將卑日月以止良工乎髙日月以<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
勉拙工乎<pc n="lb"/>
王安石曰性者太極也情者五行也五行生于太極而<pc n="lb"/>
後有利害利害非所以言太極也情生于性而後有善<pc n="lb"/>
惡善惡非所以言性也謂性善惡者妄也劉子曰王子<pc n="lb"/>
之言其謂人無性焉可已夫太極者氣之先而無物之<pc n="lb"/>
物者也人之性亦無物之物乎聖人之言人性也固以<pc n="lb"/>
有之為言豈無之為言乎是亂名者也王子曰人之性<pc n="lb"/>
無善惡之稱彼善不善者情之成名也然則聖人無所<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
言性可矣易曰乾道變化各正性命夫不以物為無性<pc n="lb"/>
性為無善而以性為善或不得本者也如物也而無性<pc n="lb"/>
性也而無善則乾尚何化而化尚何正之有夫言性而<pc n="lb"/>
明其無性者不足以明性而固惑于有性者也説何以<pc n="lb"/>
免此王子曰情生于性而有善惡焉善惡乃非性也往<pc n="lb"/>
應之曰雛生于卵而有雌雄然則雌雄生于卵之前乎<pc n="lb"/>
生于雛之後乎雌雄生于卵卵雖無雌雄之辨不可謂<pc n="lb"/>
卵無雌雄也善生于性性雖未有善之動豈可謂性無<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
善哉彼卵而無雌雄性乃可以無善矣<pc n="lb"/>
歐陽永叔曰趙盾弑其君加之弑乎誠弑之乎劉子曰<pc n="lb"/>
加之爾何以加之也曰不知賊之為誰而不得討可也<pc n="lb"/>
知賊之起也而力不能討可也知賊矣力足以討矣縁<pc n="lb"/>
其親與黨而免之是以謂之弑君也曰今有殺人者有<pc n="lb"/>
司足以執之而不執也然則謂有司殺人可乎曰否不<pc n="lb"/>
不君固非人之此也大臣之於其君豈有司之于其人<pc n="lb"/>
乎君親之間聖人加焉後世猶亂况勿加也書曰議事<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
以制此之謂也<pc n="lb"/>
或曰契生于娀簡狄后稷生于姜嫄詩人以為天命之<pc n="lb"/>
何也曰王者之興固然不已怪且神乎古之有是多矣<pc n="lb"/>
惟不以怪而以為理是以聖人存之可得聞乎曰王者<pc n="lb"/>
之興也其符絶人其徳絶人其功絶人三者參而王有<pc n="lb"/>
其徳無其符無其功不能以王仲尼是也有其徳有其<pc n="lb"/>
功無其符不能以王夏之益商之伊尹周之周公是也<pc n="lb"/>
有其符有其徳有其功然後王夏商周漢皆是也故曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
配天<pc n="lb"/>
永叔問曰人之性必善然則孔子謂上智與下愚不移<pc n="lb"/>
可乎劉子曰可愚智非善惡也雖有下愚之人不害于<pc n="lb"/>
為善善者親親尊尊而已矣孔子謂子貢曰女與回也<pc n="lb"/>
孰愈對曰賜也聞一以知二囘也聞一以知十然則其<pc n="lb"/>
亦有聞十而知一聞百而知一聞千而知一者矣愚智<pc n="lb"/>
之不可移如此<pc n="lb"/>
深甫曰泰伯讓一國而曰讓天下何也劉子曰惟至徳<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
者能以百里王天下能以百里王天下者雖未得天下<pc n="lb"/>
能以百里讓是亦讓天下矣讓者推已之所能有而與<pc n="lb"/>
人者也非其有而居之謂之盜非其有而與之謂之佻<pc n="lb"/>
劉子曰教者所以明民也明民者其猶迷之有表乎一<pc n="lb"/>
則得多則惑天下之表亦衆矣欲民之無惑難矣<pc n="lb"/>
劉子曰道廢則士之為私議者衆而後有楊墨政亂則<pc n="lb"/>
民之圖非福者衆而後有佛老庶之富之教之節之事<pc n="lb"/>
非其方者恥之子思不去其親臣思不去其君天下安<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
有不治乎<pc n="lb"/>
人之議所親也則欺所賢也則囘所貴也則隨欺者私<pc n="lb"/>
也囘者疑也隨者畏也君子雖私不欺雖疑不囘雖畏<pc n="lb"/>
不隨故父兄之私諱而已矣聖賢之疑辨而已矣君上<pc n="lb"/>
之畏直而已矣<pc n="lb"/>
學不能至于自足者好為人師道不能至于自得者急<pc n="lb"/>
言天下之憂<pc n="lb"/>
士未可言而言者及其可言也或不言矣未可憂而憂<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
者及其可憂也或不憂矣有利之心存焉君子不由也<pc n="lb"/>
人自以為忠者衆而明于忠者寡人自以為仁者衆而<pc n="lb"/>
至于仁者寡忠者以厚得之用力為下仁者以静得之<pc n="lb"/>
愛利為下<pc n="lb"/>
君子有過而無罪父子之親也君臣之義也朋友之交<pc n="lb"/>
也骨肉之愛也君子過于厚不過于薄觀其過可以知<pc n="lb"/>
仁矣<pc n="lb"/>
劉子曰天地之運一動一静四時寒暑一進一退萬物<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
一生一死一廢一起帝王之功一盛一衰祅異變化一<pc n="lb"/>
出一没此皆理之自然者也惟聖人窮于理理者微而<pc n="lb"/>
著隠而顯者也猶羿之射也在百步之外而不失秋毫<pc n="lb"/>
射之理先盡矣<pc n="lb"/>
子貢曰夫子之文章可得而聞也夫子之言性與天道<pc n="lb"/>
不可得而聞也敢問其不可得聞何也曰神神也者不<pc n="lb"/>
疾而速不行而至者也萬物之性未嘗同而聖人盡之<pc n="lb"/>
剛柔也遲速也淺深也明晦也燥濕也應而不窮者也<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
物固未嘗無性而性未必善也人之性善矣而未必能<pc n="lb"/>
自知也學者能自知矣而未必能盡已也君子能盡已<pc n="lb"/>
矣而未必能盡人也人之與人其類同仁人能盡人矣<pc n="lb"/>
而未必能盡物也故可以聞者言也不可以聞者其所<pc n="lb"/>
以言也<pc n="lb"/>
永叔曰以人性為善道不可廢以人性為惡道不可廢<pc n="lb"/>
以人性為善惡混道不可廢以人性為上者善下者惡<pc n="lb"/>
中者善惡混道不可廢然則學者雖毋言性可也劉子<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
曰仁義性也禮樂情也以人性為仁義猶以人情為禮<pc n="lb"/>
樂也非人情無所作禮樂非人性無所明仁義性者仁<pc n="lb"/>
義之本情者禮樂之本也聖人惟欲道之達于天下是<pc n="lb"/>
以貴本今本在性而勿言是欲導其流而塞其源食其<pc n="lb"/>
實而伐其根也夫不以道之不明為言而以言之不及<pc n="lb"/>
為説此不可以明道而惑于言道不可以無言而迷于<pc n="lb"/>
有言者也<pc n="lb"/>
劉子曰君子小人之恥過也同欲善也同君子恥過而<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
改之小人恥過而遂之君子欲善而自反也小人欲善<pc n="lb"/>
而自欺也其斯所以異乎雖桀紂未嘗不自多以無過<pc n="lb"/>
未嘗不好人之謂已善也吾以是驗之君子小人之恥<pc n="lb"/>
過也同欲善也同所以異者微耳楊朱哭衢塗曰此夫<pc n="lb"/>
失一舉足而差以千里者歟此之謂也<pc n="lb"/>
永叔曰老子貴無為然則極老子之無為且將大不為<pc n="lb"/>
國小不為家開口而哺仰人而食安坐徒處而已矣劉<pc n="lb"/>
子曰非也貴無為者以其可以無不為也無不為者惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
無為獨也此聖王之道仁人之守非老子之蔽知老子<pc n="lb"/>
之蔽者其絶聖棄智絶仁棄義絶學棄禮號不可以教<pc n="lb"/>
者也老子為柱下史矣未嘗以無為廢其職然則無為<pc n="lb"/>
非所以廢職也舜耕而化陶而化漁而化賈而化知夫<pc n="lb"/>
無為也故能屢化不<pc n="　"/>夫無為也躓于物久矣<pc n="lb"/>
劉子曰道莫大乎仁仁莫要乎一一者無不貫也無不<pc n="lb"/>
載也一在内萬在外一之至貴賤貧富壽夭生死不見<pc n="lb"/>
其異焉進退取舍動静語黙不見其二焉事有制者也<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
禮有節者也言有物者也所以事者不出于制所以禮<pc n="lb"/>
者不出于節所以言者不出于物乘夫無心以遊無欲<pc n="lb"/>
大矣<pc n="lb"/>
永叔曰何以謂復其見天地之心也劉子曰復者静静<pc n="lb"/>
者天地之性也知静者非静之至也動而反于静也性<pc n="lb"/>
静者静之至也未嘗知静而為萬物應故曰天地之心<pc n="lb"/>
也永叔曰人之生也一生一死一覺一寐生動也而死<pc n="lb"/>
静覺動也而寐静所謂静為復者然則天地之心死且<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
寐也人之復死且寐歟劉子曰非此之謂也復静者言<pc n="lb"/>
得一也得一者純粹積于胸中與物變化而不以外傷<pc n="lb"/>
内者也非死且寐之謂也有人于此耳目聲色猶衆人<pc n="lb"/>
也形體動作猶衆人也然而未嘗以外傷内未嘗以内<pc n="lb"/>
隨外可以謂之動乎然則復其見天地之心可知也<pc n="lb"/>
或曰召公為保周公為師相成王為左右召公不悦敢<pc n="lb"/>
問召公之不悦何也曰疑其疑何也曰以周公為不可<pc n="lb"/>
復三公之列夫既嘗南面而聴天下矣復子明辟又留<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
而不去潔于節者不為夫周公之意以文武之道未之<pc n="lb"/>
能大備備之者已而已矣是以北面就諸臣之位匔匔<pc n="lb"/>
如畏然攝天子之位而不自以為泰反以三公處而不<pc n="lb"/>
自以為少死則葬于成周聖人之忠也然則召公不知<pc n="lb"/>
周公歟曰否召公相成王卜宅于洛率諸侯以幣見皆<pc n="lb"/>
再拜稽首曰旅王若公曷為其不知周公也夫聖人神<pc n="lb"/>
矣必有疑而後辨辨而後喻者非召公不足以動百姓<pc n="lb"/>
之疑而喻其義則其疑也乃所以辨也其不悦乃所以<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
歡也君子之為衆人固不知<pc n="lb"/>
劉子曰無强重任强重任非其力必廢其任無歆重名<pc n="lb"/>
歆重名非其實必毁其名<pc n="lb"/>
劉子曰山林之士重生市井之庸輕生役于名者勞生<pc n="lb"/>
得于徳者安生安生者家之謂孝子也國之謂忠臣也<pc n="lb"/>
戰之謂勇士也教之謂賢師也學之謂良友也安生者<pc n="lb"/>
非以生為安者也言達于性命達于性命者故能役于<pc n="lb"/>
禮義曲而中肆而辨死而不貳<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
待賞罰而為治者非正主也挟非譽而為義者非徳士<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
深甫曰無衣之詩晉武公之詩也晉武公兼有宗國則<pc n="lb"/>
君子曷為美之君子之道固兼其宗國乎劉子曰否此<pc n="lb"/>
之謂變風變風者變于正也變之中有美美之中有刺<pc n="lb"/>
取其一節不兼其義谷風曰采葑采菲無以下體此之<pc n="lb"/>
謂也無衣之詩其惠足以得民其智足以使臣其力足<pc n="lb"/>
以兼國然而不自安也待天子之命然後安是之取爾<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
也孔子曰齊桓公正而不譎非以其殺子糾簒齊國為<pc n="lb"/>
正也以尊天子也<pc n="lb"/>
劉子曰聖人之政吾非得親見之也而有禮存焉聖人<pc n="lb"/>
之言吾非得親聞之也而有道存焉在于書者一是一<pc n="lb"/>
非一偽一真吾誰與信然則吾且以禮觀政以道觀言<pc n="lb"/>
乎<pc n="lb"/>
三王之禮相變者皆其可得而變者也其不可得而變<pc n="lb"/>
者猶若也夏足鼓商楹鼔周縣鼓謂之鼓之變可也以<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
為變鼔矣則吾未之見<pc n="lb"/>
不言不為者天也言而不為者君也言且為者臣也不<pc n="lb"/>
言而為者民也四者有職而為為下矣<pc n="lb"/>
雖有聖人之性顧而與衆同雖有無為之徳還事于事<pc n="lb"/>
是以知聖人者鮮矣<pc n="lb"/>
楊慥問曰仲尼稱顔淵不遷怒何謂也劉子曰中庸而<pc n="lb"/>
已矣衆人之怒也出怒于怒故怒也是遷也已顔子之<pc n="lb"/>
怒也出怒不怒出怒不怒者怒出于不怒者也怒出于<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
不怒者有遷之者乎仲尼言其一端爾由是言之謂之<pc n="lb"/>
不遷怒也可謂之不遷喜也可楊子曰何謂中庸曰中<pc n="lb"/>
庸者中用也喜怒哀樂之未發謂之中發而皆中節謂<pc n="lb"/>
之和此四物者君子不能不由焉然而中為之本矣有<pc n="lb"/>
人也喜之不喜怒之不怒若是可謂中庸乎曰未也是<pc n="lb"/>
其於智也達于道也偏偏則不徧是其過之者也然則<pc n="lb"/>
喜之而喜怒之而怒喜怒不失其類則可謂中庸乎曰<pc n="lb"/>
未也是其于名也察于情也節猶未免乎徇也是之謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
不及然則奈何曰因于物縁于理彼其可喜也而喜之<pc n="lb"/>
彼其可怒也而怒之其貌曲巧其變曲當物之制也理<pc n="lb"/>
之有也而泊然無所于繫是中庸矣孔子曰中庸之為<pc n="lb"/>
徳也其至矣乎民鮮久矣<pc n="lb"/>
君子之道致乎至有曰不為無曰愈乎已<pc n="lb"/>
矜小名以售大偽飾小亷以釣大利者惟鉅孱也何謂<pc n="lb"/>
鉅孱鉅者齊之處士孱者魏之處士鉅以玊璧賂而顯<pc n="lb"/>
孱以金錢貨而用以名處士則是所以為處士則非也<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公是弟子記卷四<pc n="lb"/>
<pb n="13b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
原跋<pc n="lb"/>
公是祖居在新喻之荻斜此書初未嘗有傳乾道八年<pc n="lb"/>
諤客游豫章九月十日都運劉司業文?見邀夜話偶出<pc n="lb"/>
此為贈蓋蜀中善本得之甚珍留寄旅舍既而歸省復<pc n="lb"/>
来二十六日道過臨江而使君江郎中叔源留飲富壽<pc n="lb"/>
堂因語及之使君欣然即欲鋟版且云去替雖近亦當<pc n="lb"/>
辦此十月一日至新吴即發篋封寄輒題于後庶他時<pc n="lb"/>
知其来自司業劉公而使君主張名教不以秩滿行迫<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
而猶切切于斯也郡人謝諤書<pc n="lb"/>
溥来臨江乃先生鄉里二年間訪求其遺文而未能盡<pc n="lb"/>
見既將去此乃得公是弟子記觀其微言篤論皆根柢<pc n="lb"/>
孔孟而扶植名教醇於荀揚逺甚真有大功于聖門遂<pc n="lb"/>
併工刻之以廣其傳凡是正十有六字其疑者闕之乾<pc n="lb"/>
道壬辰十月上澣三衢江溥書<pc n="lb"/>
右公是先生弟子記臨江劉子之遺書也前太守江公<pc n="lb"/>
既刋是本不黯時在髙安得而讀之疑其頗有闕誤及<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
到官同年友先生之從曽孫靖之子和又言之因取其<pc n="lb"/>
家藏舊本校正果有百餘字而其從叔彭因椿復出一<pc n="lb"/>
本尤精且詳子和本視之尚多舛脱如叔贛問尚書<pc n="lb"/>
記人之功下脱五段梓慶削木為鐻至不敢以爵賞攖<pc n="lb"/>
其慮下闕七段文勢差錯至不可讀其他以二段為一<pc n="lb"/>
一為二者不可概舉蓋彭因本乃閣下善本雖子和亦<pc n="lb"/>
未之見故也不黯既愛其精詳且受二君之請遂為正<pc n="lb"/>
其訛謬増益其未備者更版凡十有八補字三百七十<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
列之郡齋使學者得見全書而二君獲補完先世遺文<pc n="lb"/>
之力豈不休哉淳熙改元孟秋朔玉牒不黯書<pc n="lb"/>
<pb n="2b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>