<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
             <title>通書述解</title>
             <author>北宋周敦頤</author>
             <author>明曹端述解</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
                
<div>
                <head>提要</head>
<p>欽定四庫全書　　　　　子部一
　通書述解　　　　　　　儒家類
</p>
                <div>
                    <head>提要</head>
<p>
　　　　<hi>　臣</hi>　等謹案通書述解二卷明曹端撰端字正
　　　　甫號月川澠池人永樂六年舉人官霍州學
　　　　正明史稱其學務躬行實踐而以靜存為要
　　　　讀宋儒太極圖説通書西銘嘆曰道在是矣
　　　　篤志研究坐下著足處兩甎皆穿明代醇儒
<pb n="1a"/>　　　　以端與薛瑄為最而端又開瑄之先是書每
　　　　章皆總括大意標於題下而逐句為之訓釋
　　　　其言皆明正通達極詳悉而不支蔓使淺學
　　　　見之易解而髙論者亦終不能踰前有孫竒
　　　　逢序及跋其跋言此書而序則言所箋解者
　　　　為太極圖説通書西銘三書澠令張璟合刻
　　　　之蓋此其所刋之一種也其排纂頗無體例
　　　　刋板亦不遵其法皆以正文與註連書而以
<pb n="1b"/>
                    </p>
<p>　　　　方匡界正文每句之上下以為識别殊混淆
　　　　難讀今離而析之使註與正文别行以便省
　　　　覽焉乾隆四十二年九月恭校上
　　　　　　　總纂官<hi>　臣</hi>　紀昀<hi>　臣</hi>　陸錫熊<hi>　臣</hi>　孫士毅
　　　　　　　　　　總　校　官<hi>　臣</hi>　陸　費　墀
<pb n="2a"/>
                        <pb n="2b"/>
                    </p>
</div>
            </div>
<div>
                <head>原序</head>
<p>通書述解原序
儒之統何昉乎堯舜湯文儒而在上者也孔顏思孟儒
而在下者也治統道統原不容分而為二自分而二之
而君道師道遂成兩局始専以儒統歸孔子顏曽思孟
尚矣周程張朱繼之獨此九人者為傳道之人其餘學
術醇粹有宋而後諸儒輩出續有訓述微分正閏雖深
造各有自得而世代未逺羣言未定天地生民之命何
敢以一人輕進退焉余不敏幼而讀書得良友切劘頗
<pb n="1a"/>知究心儒業自董江都以至鹿江村得五十餘人彚成
帙標曰理學宗傳復慮其遺也又得胡安定崔後渠共
二十餘人為宗傳考以俟君子品隲而次第之近
得靖修先生太極圖通書西銘述解洞徹微宻直窺道
之本原豈尋常學人敢望至夜行燭家規語録録粹年
譜諸種皆修身明倫保家正俗之要其進修之醇不於
其言而於其行可謂體備用達之學固應序例予宗
録中按先生嘗司教山右之霍蒲四方從遊者幾千人
<pb n="1b"/>
                </p>
<p>賢者服其徳不肖者服其化陳建通紀曰本朝武功首
劉誠意理學肇曹靖修薛子文清極稱靖修得元公之
學篤信好古距邪閑正今文清配享孔廟炳如日星先
生之言行竟散佚無余甚惜之然皎月在天片雲難
翳明珠在水海若難私先生之文必出也丁酉
秋澠令天君以有事秋闈視予夏峯予止輯中州
人物考以先生居理學之首天弓曰邑無賢豪地方之
羞也有之而不彰守土者之責也明年捜其遺文八種
<pb n="2a"/>刻成問序於予且述與大叅雲程崔公興學重儒之意
此固先生之靈爽有以啓之河洛之間斯文丕變此集
之出其有賴乎孫竒逢序
<pb n="2b"/>
                </p>
</div>
<div>
                <head>卷上</head>
<p>欽定四庫全書
　通書述解卷上
　　　　　　　　　　　　　明　曹端　撰
</p>
                <div>
                    <head>誠上第一　此明太極為實理而有體用之分也</head>
<p>
誠者聖人之本
　誠者實理而無妄之謂天所賦物所受之正理也人
　皆有之然氣禀拘之物欲蔽之習俗誘之而不能全
　此者衆聖人之所以為聖人者無他焉以其獨能全
<pb n="1a"/>　此而已本謂本領之本不待作為而然耳此書與太
　極相表裏誠即所謂太極也
大哉乾元萬物資始
　此二句引易以明之大哉贊之辭也乾者純陽之卦
　其義為健乃天徳之别名也元始也資取也言乾道
　之元萬物所取以為始者
誠之源也
　是乃實理流出以賦於人之本如水之有源即圖之
<pb n="1b"/>
                    </p>
<p>　陽動而太極之用所以行也
乾道變化各正性命
　此二句亦易文變者化之漸化者變之成天所賦為
　命物所受為性言乾道變化而萬物各得受其所賦
　之正理如云五行之生各一其性
誠斯立焉
　則實理於是乎立而各為一物之主矣如鳶之飛魚
　之躍火之上水之下皆一定而不可易即圖之隂静
<pb n="2a"/>　而太極之體所以立者也
純粹至善者也
　純不雜也粹無疵也此言天之所賦物之所受皆實
　理之本然無不善之雜也
故曰
　復引易文以證之
一隂一陽之謂道
　隂陽氣也形而下者也所以一隂一陽者理也形而
<pb n="2b"/>
                    </p>
<p>　上者也道即理之謂也此句還證誠之源誠斯立焉
　一節
繼之者善也
　繼之者氣之方出而未有所成之謂也善則理之方
　行而未有所立之名也陽之屬也誠之源也此句又
　證誠之源一節
成之者性也
　成則物之已成者也如在天成象在地成形性則理
<pb n="3a"/>　之已立者也隂之屬也誠之立也此句又證誠斯立
　焉一節然而繼成字與隂陽字相應指氣而言善性
　字與道字相應指理而言此夫子所謂善是就一物
　未生之前造化原頭處說善乃重字為實物若孟子
　所謂性善則就成之者性說是生以後事善乃輕字
　此性之純粹至善耳其實由造化原頭處有是繼之
　者善然後成之者性時方能如此之善孟子之所謂性
　善實淵源於夫子之所謂善而非有二本也其下復
<pb n="3b"/>
                    </p>
<p>　即乾之四徳以明繼善成性之說
元亨誠之通
　元始亨通而通云者實理方出而賦於物善之繼也
利貞誠之復
　利遂貞正而復云者萬物各得而藏於己性之成也此
　於圖已為五行之性矣何也蓋四徳則隂陽各二而
　誠無不貫安得不謂五行之性乎
大哉易也性命之源乎
<pb n="4a"/>　易者交錯代換之名凡天地間之隂陽交錯而實理
　流行一賦一受於其中乃天地自然之易而為性命
　所出之源也作易聖人得之於仰觀俯察之間則卦
　爻之立由是而已故羲易以交易為體而往此來彼
　焉以變易為用而時静時動焉及周文王彖卦周公
　明爻而命曰周易復得孔子作傳而發揮之則性命
　之㣲彰矣周子之書本之其㫖深哉
</p>
                </div>
<div>
                    <head>誠下第二　此言太極之在人者所謂思誠者人</head>
<p>
<pb n="4b"/>
                    </p>
<p>　　　　　　　之道也
聖誠而已矣
　聖人之所以聖不過全此實理而已即所謂太極也
　聖人時静而太極之體立時動而太極之用行則聖
　人一太極焉
誠五常之本百行之源也
　五常仁義禮智信五行之性也百行孝弟忠順之屬
　萬物之象也實理全則五常不虧而百行修矣是則
<pb n="5a"/>　五常百行之本之源一誠而已
静無而動有
　方静而隂誠固未嘗無也以其未形而謂之無也及
　其動而陽誠非至此而後有也以其可見而謂之有
　耳
至正而明達也
　静無則至正而已動有然後明與達者可見也朱子
　又曰某近看中庸神一章正是發明顯㣲無間只
<pb n="5b"/>
                    </p>
<p>　是一理處且如神有甚形迹然人却自然有畏敬
　之心以承祭祀便如真有一物在上左右此理亦有
　甚形迹然人却自然有秉彛之性才存主著這裏便
　自見得許多道理參前依衡雖欲頃刻離而遁之而
　不可得只為至誠貫徹實有是理無端無方無二無
　雜方其未感寂然不動及其既感無所不通濓溪翁
　所謂静無而動有至正而明達者於此亦可以見之
五常百行非誠非也
<pb n="6a"/>　非蓋無之意非誠則五常百行皆無其實所謂不誠
　無物者也
邪暗塞也
　誠苟不存則静而不正故邪動而不明不達故暗且
　塞也是故學聖希賢惟在存誠則五常百行皆自然
　無一不備也
故誠則無事矣
　事與事斯語之事同謂用功也言誠則衆理自然無
<pb n="6b"/>
                    </p>
<p>　一不備不待思勉而從容中道矣
至易而行難
　實理自然故易人偽奪之故難
果而確無難焉
　果者陽之決確者隂之守決之勇守之固則人偽不
　能奪之矣此是一事而首尾相應果而不確即無所
　守確而不果則無所決二者不可偏廢猶隂陽不可
　相無也朱子又因論良心與私欲交戰須立定根脚
<pb n="7a"/>　戰退他因舉濓溪說果而確無難焉須是果敢勝得
　私欲方確然守得這道理不遷變
故曰
　故孔子答顔子問為仁之語有曰
一日克己復禮天下歸仁焉
　克勝也己身之私欲也復反也禮者天理之節文也
　歸猶與也且克去己私復由天理天下之至難也然
　其機可一日而決其效至於天下歸仁果確之無難
<pb n="7b"/>
                    </p>
<p>　如此　孟子曰誠者天之道也思誠者人之道也固
　本於孔子所謂誠者天之道誠之者人之道而周子
　此書上章即孔孟上句之意而下章則下句之意也
　謂周子上接孔孟之傳良有以夫
</p>
                </div>
<div>
                    <head>誠幾徳第三　此明太極二五之在人而有體用</head>
<p>
　　　　　　　　之分夫人品之不同也
誠無為
　誠則實理自然何為之有即太極也
<pb n="8a"/>幾善惡
　幾者動之㣲善惡之所由分也蓋動於人心之㣲則
　天理固當發見而人欲亦已萌乎其間矣此隂陽之
　象也或問誠無為幾善惡朱子曰此明人心未發之
　體而指其未發之端蓋欲學者致察於萌動之㣲知
　所決擇而去取之以不失乎本心之體而已或疑以
　為有類於胡子同體異用之云遂妄以意揣量為圖
　如後
<pb n="8b"/>
                    </p>
<p>　
　善惡雖相對當分賔主天理人欲雖分派必省宗孽
　自誠之動而之善則如木之自本而幹自幹而末上
　下相達則道心之發見天理之流行此心之本主而
　誠之正宗也其或旁榮側秀若寄生疣贅者此雖亦
<pb n="9a"/>　誠之動而人心之發見私欲之流行所謂惡也非心
　之固有蓋客寓也非誠之正宗蓋庶孽也苟辨之不
　早擇之不精則客或乗主孽或代宗矣學者能於萌
　動幾㣲之間而察其所發之向背凡直出者為天理
　旁出者為人欲直出者為善旁出者為惡直出者固
　有旁出者横生直出者有本旁出者無源直出者順
　旁出者逆直出者正旁出者邪而吾於直出者利導
　之旁出者遏絶之功力既至則此心之發自然出於
<pb n="9b"/>
                    </p>
<p>　一途而保有天命矣於此可以見發之前有善無惡
　而程子所謂不是性中原有此兩件相對而生又云
　凡言善惡皆先善而後惡蓋謂此也若以善惡為東
　西相對彼此角立則天理人欲同出一源未發之前
　已具此兩端所謂天命之性亦甚汙雜矣此胡氏同
　體異用之意也曰此說得之
徳愛曰仁宜曰義理曰禮通曰智守曰信
　道之得於心者謂之徳徳則有體焉有用焉何謂體
<pb n="10a"/>　仁義禮智信是也何謂用愛宜理通守是也惟其别
　有是五者之用而因以名其體焉即五行之性也且
　幾善惡便是心之所發處有箇善有箇惡了徳便只
　是善底為聖為賢只是這材料做
性焉安焉之謂聖
　性者獨得於天安者本全於已聖者大而化之之稱
　此不待學問勉强而誠無不立幾無不明徳無不備
　者也
<pb n="10b"/>
                    </p>
<p>復焉執焉之謂賢
　復者反而至之執者保而持之賢者才徳過人之稱
　此思誠研幾以成其徳而有以守之也
發㣲不可見充周不可窮之謂神
　發之㣲妙而不可見充之周徧而不可窮則聖人之
　妙用而不可知也非聖人之上復有所謂神人也
　此三句就人所到地位而言即盡夫上三句之理而
　所到有淺深也性焉安焉之謂聖就聖人性分上說
<pb n="11a"/>　發㣲不可見充周不可窮之謂神是他人見其不可
　測耳　勉齋黄氏曰誠幾徳一段文理粲然只把體
　用兩箇字來講他便見誠是體幾是用仁義禮智信
　是體愛冝理通守是用誠幾只是徳擘來做在誠為
　仁則在幾為愛在誠為義則在幾為宜性焉復焉發
　㣲不可見是體安焉執焉充周不可窮是用性如堯
　舜性之也復如湯武反之也是既失了却再復得安
　而行之不恁地辛苦執則是擇善而固執須恁地把
<pb n="11b"/>
                    </p>
<p>　捉發是源頭底充是流出底其發也㣲而不可見其
　充也周而不可窮是謂神指聖而不可知者也
</p>
                </div>
<div>
                    <head>聖藴第四　此承上章而言聖人之所以聖者誠</head>
<p>
　　　　　　　神幾也
寂然不動者誠也
　本然而未發者實理之體即太極之静而隂也
感而遂通者神也
　善應而不測者實理之用即太極之動而陽也
<pb n="12a"/>動而未形有無之間者幾也
　動静體用之間介然有頃之際則實理發見之端而
　衆事吉凶之兆　且太極圖中只說動而生陽静而
　生隂此又說箇幾此是動静之間又有此一項似有
　而未有之時在人識之耳
誠精故明
　誠則清明在躬志氣如神精而明也
神應故妙
<pb n="12b"/>
                    </p>
<p>　神則不疾而速不行而至應而妙也
幾㣲故幽
　幾則理雖已萌而事則未著㣲而幽也
誠神幾曰聖人
　惟性焉安焉之謂聖人者則精明應妙而有以動其
　幽微矣　節齋蔡氏曰誠者寂也静也而其動静之
　理神感也動也而妙動静之用蓋誠為神本神為誠
　用本不動而用動故誠則静意多神則動意多要其
<pb n="13a"/>　實則各兼動静隂陽也幾誠發而為神之始也在静
　無而動有之間雖動而㣲亦未可見實為神之端也
</p>
                </div>
<div>
                    <head>慎動第五　此明幾之意而見動之邪正為身之</head>
<p>
　　　　　　　吉㐫則不容於不謹也
動而正曰道
　動之所以正以其合乎衆所共由之道也
用而和曰徳
　用之所以和以其得道於身而無所待於外也
<pb n="13b"/>
                    </p>
<p>匪仁匪義匪禮匪智匪信悉邪也
　所謂道者仁義禮智信之五常而已非此則其動也
　邪矣
邪動辱也
　不正而動如同流合汚則身之辱也
甚焉害也
　又甚焉小則殞身滅性大則覆宗絶祀以其動之無
　得於道則其用不和而效若是焉
<pb n="14a"/>故君子慎動
　故君子必謹其所動動必以正則和在其中矣　節
　齋黄氏曰道即太極流行之道徳即五性之徳動而
　正即前所謂幾也用而和即後所謂中節也
</p>
                </div>
<div>
                    <head>道第六　此明聖人之道而見動之慎幾之明也</head>
<p>
聖人之道仁義中正而已矣
　聖人即伏羲神農黄帝堯舜禹湯文武周公孔子也
　道則得于天而全于已而同於人者也中即禮正即
<pb n="14b"/>
                    </p>
<p>　智仁義禮智之道乃其性分之所固有日用之所常
　行固非淺陋固執之可倫亦非虛無寂滅之可擬而
　已矣者無他之辭也
守之貴
　守仁義禮智則天徳在我何貴如之
行之利
　行仁義禮智則順理而行何往不利
廓之配天地
<pb n="15a"/>　廓充也配合也人而充其仁義禮智之道則與天地
　合其徳非有待於外也故曰充其本然並立之全體
　而已矣
豈不易簡
　道體本然故易簡易者不雜之謂簡者不煩之謂
豈為難知
　人所固有故易知
不守不行不廓耳
<pb n="15b"/>
                    </p>
<p>　但世之人不肯行此道不肯充此道耳言為之則是
　而嘆學者自失其幾也
</p>
                </div>
<div>
                    <head>師第七　此明師道為天下善也</head>
<p>
或問曰曷為天下善
　或人問於周子曰曷者可以善天下之人心善天下
　之治道乎
曰師
　周子答曰惟師道可以為天下善
<pb n="16a"/>曰何謂也
　或人復問如何說
曰性者剛柔善惡中而已矣
　此所謂性以氣禀而言也太極之數自一而二剛柔
　也自一而四剛善剛惡柔善柔惡也遂加其一中也
　以為五行濓溪說性只是此五者他又自有說仁義
　禮智底性時若論氣禀之性則不出五者然氣稟底
　性只是那四端底性非别有一種性也所謂剛柔善
<pb n="16b"/>
                    </p>
<p>　惡之中者天下之性固不出此五者然細推之極多
　般樣千般百種不可窮究但不離此五者爾　性只
　是理然無那天象地質則此理没安頓處但得氣之
　清明則不蔽固此理順發出來蔽固少者發出來天
　理勝蔽固多者則私欲勝便見得本原之性無有不
　善只被氣質昏濁則隔了學以反之則天地之性存
　矣故說性須兼氣質方備　此性便是言氣質之性
　四者之中去却剛惡柔惡却於剛柔二善之中擇其
<pb n="17a"/>　中而主焉
不達
　或人不達其㫖
曰
　周子復與之言剛柔善惡之意
剛善為義為直為斷為嚴毅為幹固
　陽剛之善有此五者
惡為猛為隘為强梁
<pb n="17b"/>
                    </p>
<p>柔善為慈為順為巽
　隂柔之善有此三者
惡為懦弱為無斷為邪佞
　葢剛柔固隂陽之大分而其中又各有隂陽以為善
　惡之分焉惡者固為非正而善者亦未必皆得乎中
　也
惟中也者和也
　周子五性之中只箇中最好底性故以和為中
<pb n="18a"/>中節也
　以其所發皆中乎節也
天下之達道也
　這便是天下衆人所共由之道也
聖人之事也
　這便是伏羲以來列聖所共行之事此以得性之正
　而言也聖人之事豈出性分之外哉然其以和為中
　與中庸不合葢就已發無過不及者言之耳如書所
<pb n="18b"/>
                    </p>
<p>　謂允執厥中者也　北溪陳氏曰中有二義有已發
　之中有未發之中未發是就性上說已發是就事上
　說已發之中當喜而喜當怒而怒那恰好處無過不
　及便是中此中即所謂和也所以周子亦曰中也者
　和也是指已發之中而言
故聖人立教
　故聰明睿智能盡其性之聖人出為億兆之君師而
　修道立教焉
<pb n="19a"/>俾人自易其惡
　而使天下之人各自變易其惡則剛柔皆善有嚴毅
　慈順之徳而無强梁懦弱之病矣
自至其中而止矣
　自至其中則其或為嚴毅或為慈順也又皆中節而
　無太過不及之偏矣　張子云為學大益在自求變
　化氣質程子曰學至氣質變方是有功皆此意也
故先覺覺後覺闇者求於明而師道立矣
<pb n="19b"/>
                    </p>
<p>　故心上先覺悟之人而又覺悟那後覺悟之人心上
　昏闇之人而又求那心上通明之人一以傳道為心
　一以求道為心則師道立焉師者所以攻人之惡正
　人之不正而止矣
師道立則善人多
　師道既立則善人自多
善人多則朝廷正而天下治矣
　善人既多則朝廷之上人皆正人事皆正事而普天
<pb n="20a"/>　之下一歸于治而已此師道所以為天下善也　此
　章所言剛柔即易之兩儀各加善惡即易之四象又
　加倍以八卦而此書及圖則止於四象以為水火金
　木而即其中以為土蓋道體則一而人之所見詳畧
　不同但于本體不差則並行而不悖矣
</p>
                </div>
<div>
                    <head>幸第八　此明人以聞過為幸而有恥又為幸之</head>
<p>
　　　　　　大者也
人之生不幸不聞過
<pb n="20b"/>
                    </p>
<p>　不聞過人不告也且人受天地之中以生無有不善
　故皆可以為堯舜而參天地以賛化育焉則孰不可
　立于無過之地乎然而不能無過者或氣稟之偏或
　私欲之誘或習俗之染得人告之而聞焉則將變化
　消釋以復其初幸何如哉不然則過不改行同飛走
　不足為萬物之靈矣非不幸而何
大不幸無恥
　無恥我不仁也且仁者天地生物之心而人所受以
<pb n="21a"/>　生者所以為一心之全徳萬善之總名而為叅天地
　贊化育之本體焉人而不仁則生理息矣人道滅矣
　而不以為恥則尤不足為萬物之靈也非大不幸而
　何
必有恥則可教
　有恥則能憤發而受教
聞過則可賢
　聞過則知所改而為賢然不可教則雖聞過而未必
<pb n="21b"/>
                    </p>
<p>　能改矣以此見無恥之不幸為大也
</p>
                </div>
<div>
                    <head>思第九　此言聖學之事而見其主于心也</head>
<p>
洪範曰
　洪範周書篇名而有言曰
思曰睿
　思心之官也睿通也人而能思則通矣
睿作聖
　睿而進焉則自然無不通而為聖人也
<pb n="22a"/>無思本也
　無思誠也誠者聖人之本
思通用也
　思通神也神者聖人之用
幾動於彼
　事之幾感於外者不一
誠動於此
　心之誠應于中者惟一
<pb n="22b"/>
                    </p>
<p>無思而無不通為聖人
　不待有所思而無所不通是聖人所謂誠神幾曰聖
　人也
不思則不能通㣲
　通㣲睿也不思索則不能通乎幾㣲
不睿則不能無不通
　無不通聖也不通㣲則不能造乎聖人
是則無不通生於通㣲
<pb n="23a"/>　謂聖生於睿
通㣲生於思
　睿生於思也
故思者聖功之本而吉㓙之幾也
　思之至可以作聖而無不通其次亦可以見幾通㣲
　而不陷於㓙咎幾是事之端緒有端緒方有討頭處
　這方是用得思
君子見幾而作不俟終日
<pb n="23b"/>
                    </p>
<p>　幾者吉凶之先見者也作猶行也謂避禍也不待終日
　去之速也言君子見幾明而避禍速也即可
　以速則速之時耳周子引此以證睿也
又曰知幾其神乎
　知幾比之見幾則又神妙不測非他人所可知耳引
　之以證聖也
</p>
                </div>
<div>
                    <head>志學第十　此言所志所學之正而見聖賢之心</head>
<p>
　　　　　　　也
<pb n="24a"/>聖希天
　希望也字本作脪大而化之之謂聖人不敢自以為
　足而望同於天則法天而行書曰明王奉若天道無
　非法天者大事大法天小事小法天則聖人一動一
　静即太極之動静焉
賢希聖
　才徳出衆之賢人不敢自以為勝而望同於聖人則
　又法聖人而行焉孟子曰乃所願則學孔子又曰法
<pb n="24b"/>
                    </p>
<p>　先王而過者未之有也
士希賢
　士學者之稱也學者見賢而思齊焉
伊尹顔淵大賢也
　伊尹湯之學焉而後臣之者也顔淵孔子弟子也二
　人學之大者也
君不為堯舜
　堯唐帝名舜虞帝名二帝乃五帝之盛帝百聖之至
<pb n="25a"/>　聖為人倫之至為君道之極焉故君為堯
　舜而不得則其心媿恥
一夫不得其所若撻于市
　撻於市恥之甚也且堯舜君民一民饑曰我饑之一
　民寒曰我寒之一民失所曰時予之辜伊尹以一夫
　不得其所而媿恥之甚者以已不能左右厥辟宅師
　其心亦堯舜之心也
顔淵不遷怒
<pb n="25b"/>
                    </p>
<p>　遷移也怒于甲者不移于乙
不貳過
　貳復也過于前者不復于後顔子克己之功至于如
　此
三月不違仁
　則無私欲而有其徳也二人所為皆賢人之事也
志伊尹之所志
　伊尹之志致君澤民是公天下之心士希賢而志伊
<pb n="26a"/>　尹之所志則亦不志于私矣
學顔子之所學
　顔子之學克己復禮傳聖人之道士希賢而學顔子
　之所學則又豈自小之學哉
過則聖
　志學伊顔而過之則為聖人
及則賢
　志學伊顔而及之則為賢
<pb n="26b"/>
                    </p>
<p>不及則亦不失於令名
　志此志學此學而雖不到伊顔地位則亦不失於善
　名三者隨其用之淺深以為所至之近逺不失令名
　以其有為善之實也　胡氏曰周子患人以發䇿決
　科榮身肥家希世取寵為事也故曰志伊尹之所志
　患人以廣聞見工文詞矜智能慕空寂為事也故曰
　學顔子之所學人能志此志而學此學則知此書之
　包括至大而無窮矣　或問伊尹之志顔子之學固
<pb n="27a"/>　如此矣而却不知伊尹之學顔子之志如何端曰伊
　尹之志固是在於行道然道非學無以明不明何以
　行耶大抵古人之學本欲行道伊尹耕於有莘之野
　而樂堯舜之道凡所以治國平天下者無不理㑹但
　方處畆之時不敢言必於大用耳及三聘幡然便
　一向如此做去其自言曰予天民之先覺也予將以
　斯道覺斯民也此便是堯舜事業看二典之書堯舜
　所以卷舒作用直如此熟若雖志于行道而自家所
<pb n="27b"/>
                    </p>
<p>　學原未有本領如何便能舉而措之天下乎若夫顔
　子之學固欲明道然而又未嘗不欲其道之行也觀
　其問為邦而夫子告以四代之禮樂及放鄭聲逺佞
　人其言志一則曰願無伐善無施勞二則曰願得明
　王聖主輔相之敷其五敎導之以禮樂使民室家無
　離曠之思千載無戰鬭之患而勇辨者無所施用焉
　然則顔子之志又豈非堯舜君民而公天下之心哉
</p>
                </div>
<div>
                    <head>順化第十一　此明天地聖人同一道而已也</head>
<p>
<pb n="28a"/>天以陽生萬物
　天以陽氣生萬物觀春夏之生長可見矣
以隂成萬物
　天以隂氣成萬物觀秋冬之收成可見矣
生仁也
　天之生物之道便是仁
成義也
　天之成物之道便是義葢隂陽無二氣仁義無二道
<pb n="28b"/>
                    </p>
<p>　道氣無二機只是一箇消長而已耳
故聖人在上
　故聖人在君師之位而參天地以贊化育
以仁育萬物
　則以所得天地生物之心而曰仁者養萬物而使之
　無不遂其生
以義正萬物
　以所得天地成物之心而曰義者正萬民而使之無
<pb n="29a"/>　不得其正所謂定之以仁義
天道行而萬物順
　天道之仁義行而萬物順者榮悴開落之不違時也
聖徳修而萬民化
　聖徳之仁義修而萬民化者語黙行止之各得其正
　也
大順大化不見其迹
　天地之大順聖人之大化不待徵於色發於聲故不
<pb n="29b"/>
                    </p>
<p>　見其迹
莫知其然之謂神
　人莫知其所以然之妙故謂之神焉此言天地聖人
　其道一也
故天下之衆本在一人
　天下之本在君而君正莫不正也
道豈逺乎哉
　君之道在心則至近也
<pb n="30a"/>術豈多乎哉
　心之術在仁義則至簡也
</p>
                </div>
<div>
                    <head>治第十二　此明治道之要在乎君心之一而已</head>
<p>
　　　　　　　也
十室之邑人人提耳而教且不及
　十室小邑也十室之小邑人至少而宰之者欲逐箇
　人提耳而教誨之尚且不能及
况天下之廣兆民之衆哉
<pb n="30b"/>
                    </p>
<p>　君天下之至多者可逐箇人親自教誨之而使
　同歸於善哉
曰純其心而已矣
　純者不雜之謂心謂人君之心言君天下而欲兆民
　一於善只在純一人之心而止矣
仁義禮智四者動静言貎視聴無違之謂純
　仁義禮智五行之徳也動静隂陽之用而言貌視聴
　五行之事也徳不言信事不言思者欲其不違則固
<pb n="31a"/>　以思為主而必求是四者之實矣
心純則賢才輔
　君心純一則賢而有徳才而有能自輔相之何也葢
　君取人以身臣道合而從也
賢才輔則天下治
　衆賢各任其職則不待人人提耳而教而自無不歸
　於善天下之治平為何如哉
純心要矣
<pb n="31b"/>
                    </p>
<p>　心不純則不能用賢故君以純心為要道
用賢急焉
　不用賢則不能君以用賢為急務
</p>
                </div>
<div>
                    <head>禮樂第十三　此論禮樂而見定之以中正仁義</head>
<p>
　　　　　　　　而主静之意也
禮理也
　禮隂也故理焉
樂和也
<pb n="32a"/>　樂陽也故和焉
隂陽理而後和
　合而言之則隂陽各得其理而後二氣和也
君君臣臣父父子子兄兄弟弟夫夫婦婦
　人倫之間各盡其道各安其分無不理且和焉
萬物各得其理然後和
　天髙地下萬物散殊而無不各得其理然後流而不
　息合同而化而無不和也
<pb n="32b"/>
                    </p>
<p>故禮先而樂後
　以其先理而後和所以不曰樂禮而曰禮樂云程子
　論敬則自然和樂亦此理也學者不知持敬而務為
　和樂鮮不流於慢者
</p>
                </div>
<div>
                    <head>務實第十四　此言學當務實而不可有近名之</head>
<p>
　　　　　　　　意也
實勝善也
　學者實勝於名則善矣
<pb n="33a"/>名勝恥也
　若名勝於實則可恥之甚
故君子進徳修業孳孳不息務實勝也
　故君子之學進己之徳修己之業勤勉而不止所以
　務實之勝而已
徳業有未著則恐恐然畏人知逺恥也
　若己之徳業有未進則其心常恐怕有善名聞於人
　所以逺恥辱也
<pb n="33b"/>
                    </p>
<p>小人則偽而已
　小人則無進徳修業之實而有沽名釣譽之偽焉耳
故君子日休
　休美也君子則實修而無名勝之恥故休
小人日憂
　小人則名勝而無實勝之善故憂書曰作徳心逸日
　休作偽心勞日拙亦此意也
</p>
                </div>
<div>
                    <head>愛敬第十五　此言君子克致愛敬之道也</head>
<p>
<pb n="34a"/>有善不及
　設問人或有善而我不能及則如之何
曰不及則學焉
　答言人有善而我不能及則當學其善而已
問曰有不善
　問人有不善則何以處之
曰不善則告之不善
　答言人有不善則告之以不善
<pb n="34b"/>
                    </p>
<p>且勸曰庶幾有改乎
　而且勸其改之可也蓋告之者恐其不知此事之為
　不善也勸之者恐其不知不善之可改而為善也
斯為君子
　此為君子之用心也
有善一不善二則學其一而勸其二
　亦答詞也言善則心一不善則心二人有善惡之雜
　則我當學其善而勸其惡
<pb n="35a"/>有語曰
　又答言有人告之言
斯人有是之不善非大惡也
　此人有此過不係大惡者
則曰孰無過
　聞人有過雖不得見而告勸之亦當答言人孰無過
　乎
焉知其不能改
<pb n="35b"/>
                    </p>
<p>　焉何也言何以知此人之不能改過耶
改則為君子矣
　若能改過則便是君子此則冀其或聞而自改也
不改為惡
　有心悖理謂之惡無心失理謂之過人不待别為不
　善方為之惡只如過而不改是有心便謂之惡
惡者天惡之彼豈無畏耶烏知其不能改
故君子悉有衆善
<pb n="36a"/>　善無不學故悉有衆善
無弗愛且敬焉
　惡無不勸故不棄一人于惡惟不棄一人于惡則無
　不用其愛敬矣且君子非欲使人愛敬而後為此亦
　盡吾當然之道而已而人之愛敬不期而至焉
</p>
                </div>
<div>
                    <head>動静第十六　此明太極圖之意而見造化之妙</head>
<p>
　　　　　　　　也
動而無静静而無動物也
<pb n="36b"/>
                    </p>
<p>　物謂萬物而人在其中也惟其有形則滯于一偏是
　謂形而下之器也形而下者則不能通故方其動時
　則無了那静方其静時則無了那動如水只是水火
　只是火以人言之語則不黙黙則不語以物言之飛
　則不植植則不飛是也
動而無動静而無静神也
　神則即此理耳所謂形而上之道也則不離于形而
　不囿于形故神而莫測方其動時未嘗不静故曰無
<pb n="37a"/>　動方其静時未嘗不動故曰無静
動而無動
　則動中有静焉
静而無静
　則静中有動焉
非不動不静也
　謂不是静而不動動而不静也蓋静而能動則隂中
　有陽焉動而能静則陽中有隂焉錯綜無窮是也
<pb n="37b"/>
                    </p>
<p>物則不通
　上所謂物則滯於一形之偏而不能通
神妙萬物
　上所謂神則妙於萬物之中而無不通此兩句又結
　上文起下意
水隂根陽火陽根隂
　水隂也以河圖言而生於一以太極言則陽變而生
　水則本乎陽也火陽也而生於二以太極言則隂合
<pb n="38a"/>　而生火則本乎隂也且水隂物火陽物也形而下者
　也所以根隂根陽理也形而上者也所謂神妙萬物
　者如此
五行隂陽隂陽太極
　此即太極圖說所謂五行一隂陽隂陽一太極者以
　神妙萬物之體而言也
四時運行萬物終始
　此即太極圖說所謂五氣順布四時行焉無極之真
<pb n="38b"/>
                    </p>
<p>　二五之精妙合而凝者以神妙萬物之用而言也
混兮闢兮其無窮兮
　體本則一故曰混用散而殊故曰闢一動一静其運
　如環之無窮此兼舉其體用而言也　混言太極闢
　言為隂陽五行以後故末句曰其無窮兮言既闢之
　後為隂陽五行以後為萬物無窮盡也　此章發明
　圖意更宜叅考　或問周子之語言合胡不自萬而
　一言開胡不自一而萬勉齋黄氏曰周子之言造化
<pb n="39a"/>　至五行處是一闢隔自五行而上屬乎造化自五行
　而下屬乎人物所以太極說到四時行焉却說轉從
　五行說太極又從五行之生說各一其性說出至變
　化無窮蓋天地造化分隂分陽至五行而止五行既
　具則由是而人物也有太極便有隂陽有隂陽便有
　五行三者初無斷際至此若不說合却恐將作三件
　物事認了所以合而謂之妙合非昔開而今合莫之
　合而合也至於五行既凝而後有男女男女既交而
<pb n="39b"/>
                    </p>
<p>　後生萬物此却是有次第故有五行而下節節開說
　然其理氣未嘗有異則恐未嘗不合也
</p>
                </div>
<div>
                    <head>樂上第十七　此論古今之樂而見治亂之迹也</head>
<p>
古者聖王制禮法
　古者聖王謂伏羲神農黄帝舜禹湯文武之聖人而
　王天下者心天地之心道天地之道而為人倫之至
　建中和之極所以制為禮儀法度
脩教化
<pb n="40a"/>　脩明徳教道化
三綱正
　綱網上大繩也三綱者夫為妻綱父為子綱君為臣
　綱也由是三綱正焉
九疇敘
　疇類也九疇者一五行二五事三八政四五紀五皇
　極六三徳七稽凝八庶政九福極也由是九疇敘焉
百姓太和
<pb n="40b"/>
                    </p>
<p>　由是民無不和焉
萬物咸若
　若順也由是而物無不順焉此所謂理而後和也
乃作樂
　乃者繼事之詞樂謂金石絲竹匏土革木八音之樂
　也言聖王於天下理而和之後乃作樂焉
以宣八風之氣
　八風者八方之風東北方曰條風東方曰明庶風東
<pb n="41a"/>　南方曰清明風南方曰景風西南方曰涼風西方曰
　閶闔風西北方曰不周風北方曰廣莫風聖王作八
　音之樂以宣八方之風宣所以達其理之分
以平天下之情
　人情最易流也而聖王作樂以平天下之人情平所
　以節其和之流
故樂聲淡而不傷
　聖王之樂聲平淡之中自然而和故不傷謂不害於
<pb n="41b"/>
                    </p>
<p>　和也
和而不淫
　聖王之樂聲和樂之中自然而正故不淫謂不失其
　正也
入其耳感其心莫不淡且和焉
　聖王之樂聲入乎人之耳感乎人之心則莫不淡而
　和也淡者理之發和者和之為先淡後和亦主静之
　意也
<pb n="42a"/>淡則欲心平
　所發者淡則私欲之心自平定
和則躁心釋
　所為者和則躁急之心自消釋古聖賢之論樂曰和而
　已此所謂淡蓋以今樂之妖艷形之而後見其本于
　莊正齊肅之意故希簡而寂寥耳
優柔平中徳之盛也
　欲心平故平中躁心釋故優柔則民徳之盛可知
<pb n="42b"/>
                    </p>
<p>天下化中治之至也
　溥天之下皆化於中道則治道之至也可見言聖人
　作樂功化之盛如此或曰化中當作化成本易聖人
　久於其道而天下化成之意也
是謂道配天地古之極也
　此言聖人道配天地而為古之至極也
後世禮法不脩
　後世則三代之末及秦漢而下禮法教化則不修明
<pb n="43a"/>政刑苛紊
　政事刑法則又煩亂
縱欲敗度
　上則縱欲以敗度所謂流連荒亡無不為也
下民困苦
　則下民之困苦有不聊生者矣
謂古樂不足聴也
　乃言古聖王之樂不足聴
<pb n="43b"/>
                    </p>
<p>代變新聲
　而代變為新聲之樂
妖淫愁怨
　廢禮敗度故其聲不淡而妖淫政苛民困故其聲不
　和而愁怨
導欲増悲不能自止
　惟其聲之妖淫也故足以導人之欲焉惟其聲之愁
　怨也故足以増人之悲焉二者使人肆情縱欲而不
<pb n="44a"/>　能自止
故有賊君棄父輕生敗倫不可禁者矣
　導欲不止而至於輕生敗倫之不可禁焉増悲不止
　而至於賊君棄父之不可禁焉
嗚呼
　周子復嘆息而言
樂者古以平心今以助欲
　古樂用之平人之心而今樂用之助人之欲而已
<pb n="44b"/>
                    </p>
<p>代變新聲
　而代變為新聲之樂
妖淫愁怨
　廢禮敗度故其聲不淡而妖淫政苛民困故其聲不
　和而愁怨
導欲増悲不能自止
　惟其聲之妖淫也故足以導人之欲焉惟其聲之愁
　怨也故足以増人之悲焉二者使人肆情縱欲而不
<pb n="45a"/>　能自止
故有賊君棄父輕生敗倫不可禁者矣
　導欲不止而至於輕生敗倫之不可禁焉増悲不止
　而至於賊君棄父之不可禁焉
嗚呼
　周子復嘆息而言
樂者古以平心今以助欲
　古樂用之平人之心而今樂用之助人之欲而已
<pb n="45b"/>
                    </p>
<p>代變新聲
　而代變為新聲之樂
妖淫愁怨
　廢禮敗度故其聲不淡而妖淫政苛民困故其聲不
　和而愁怨
導欲増悲不能自止
　惟其聲之妖淫也故足以導人之欲焉惟其聲之愁
　怨也故足以増人之悲焉二者使人肆情縱欲而不
<pb n="46a"/>　能自止
故有賊君棄父輕生敗倫不可禁者矣
　導欲不止而至於輕生敗倫之不可禁焉増悲不止
　而至於賊君棄父之不可禁焉
嗚呼
　周子復嘆息而言
樂者古以平心今以助欲
　古樂用之平人之心而今樂用之助人之欲而已
<pb n="46b"/>
                    </p>
<p>代變新聲
　而代變為新聲之樂
妖淫愁怨
　廢禮敗度故其聲不淡而妖淫政苛民困故其聲不
　和而愁怨
導欲増悲不能自止
　惟其聲之妖淫也故足以導人之欲焉惟其聲之愁
　怨也故足以増人之悲焉二者使人肆情縱欲而不
<pb n="47a"/>　能自止
故有賊君棄父輕生敗倫不可禁者矣
　導欲不止而至於輕生敗倫之不可禁焉増悲不止
　而至於賊君棄父之不可禁焉
嗚呼
　周子復嘆息而言
樂者古以平心今以助欲
　古樂用之平人之心而今樂用之助人之欲而已
<pb n="47b"/>
                    </p>
<p>代變新聲
　而代變為新聲之樂
妖淫愁怨
　廢禮敗度故其聲不淡而妖淫政苛民困故其聲不
　和而愁怨
導欲増悲不能自止
　惟其聲之妖淫也故足以導人之欲焉惟其聲之愁
　怨也故足以増人之悲焉二者使人肆情縱欲而不
<pb n="48a"/>　能自止
故有賊君棄父輕生敗倫不可禁者矣
　導欲不止而至於輕生敗倫之不可禁焉増悲不止
　而至於賊君棄父之不可禁焉
嗚呼
　周子復嘆息而言
樂者古以平心今以助欲
　古樂用之平人之心而今樂用之助人之欲而已
<pb n="48b"/>
                    </p>
<p>代變新聲
　而代變為新聲之樂
妖淫愁怨
　廢禮敗度故其聲不淡而妖淫政苛民困故其聲不
　和而愁怨
導欲増悲不能自止
　惟其聲之妖淫也故足以導人之欲焉惟其聲之愁
　怨也故足以増人之悲焉二者使人肆情縱欲而不
<pb n="49a"/>　能自止
故有賊君棄父輕生敗倫不可禁者矣
　導欲不止而至於輕生敗倫之不可禁焉増悲不止
　而至於賊君棄父之不可禁焉
嗚呼
　周子復嘆息而言
樂者古以平心今以助欲
　古樂用之平人之心而今樂用之助人之欲而已
<pb n="49b"/>
                    </p>
<p>代變新聲
　而代變為新聲之樂
妖淫愁怨
　廢禮敗度故其聲不淡而妖淫政苛民困故其聲不
　和而愁怨
導欲増悲不能自止
　惟其聲之妖淫也故足以導人之欲焉惟其聲之愁
　怨也故足以増人之悲焉二者使人肆情縱欲而不
<pb n="50a"/>　能自止
故有賊君棄父輕生敗倫不可禁者矣
　導欲不止而至於輕生敗倫之不可禁焉増悲不止
　而至於賊君棄父之不可禁焉
嗚呼
　周子復嘆息而言
樂者古以平心今以助欲
　古樂用之平人之心而今樂用之助人之欲而已
<pb n="50b"/>
                    </p>
<p>代變新聲
　而代變為新聲之樂
妖淫愁怨
　廢禮敗度故其聲不淡而妖淫政苛民困故其聲不
　和而愁怨
導欲増悲不能自止
　惟其聲之妖淫也故足以導人之欲焉惟其聲之愁
　怨也故足以増人之悲焉二者使人肆情縱欲而不
<pb n="51a"/>　能自止
故有賊君棄父輕生敗倫不可禁者矣
　導欲不止而至於輕生敗倫之不可禁焉増悲不止
　而至於賊君棄父之不可禁焉
嗚呼
　周子復嘆息而言
樂者古以平心今以助欲
　古樂用之平人之心而今樂用之助人之欲而已
<pb n="51b"/>
                    </p>
<p>代變新聲
　而代變為新聲之樂
妖淫愁怨
　廢禮敗度故其聲不淡而妖淫政苛民困故其聲不
　和而愁怨
導欲増悲不能自止
　惟其聲之妖淫也故足以導人之欲焉惟其聲之愁
　怨也故足以増人之悲焉二者使人肆情縱欲而不
<pb n="52a"/>　能自止
故有賊君棄父輕生敗倫不可禁者矣
　導欲不止而至於輕生敗倫之不可禁焉増悲不止
　而至於賊君棄父之不可禁焉
嗚呼
　周子復嘆息而言
樂者古以平心今以助欲
　古樂用之平人之心而今樂用之助人之欲而已
<pb n="52b"/>
                    </p>
<p>代變新聲
　而代變為新聲之樂
妖淫愁怨
　廢禮敗度故其聲不淡而妖淫政苛民困故其聲不
　和而愁怨
導欲増悲不能自止
　惟其聲之妖淫也故足以導人之欲焉惟其聲之愁
　怨也故足以増人之悲焉二者使人肆情縱欲而不
<pb n="53a"/>　能自止
故有賊君棄父輕生敗倫不可禁者矣
　導欲不止而至於輕生敗倫之不可禁焉増悲不止
　而至於賊君棄父之不可禁焉
嗚呼
　周子復嘆息而言
樂者古以平心今以助欲
　古樂用之平人之心而今樂用之助人之欲而已
<pb n="53b"/>
                    </p>
<p>代變新聲
　而代變為新聲之樂
妖淫愁怨
　廢禮敗度故其聲不淡而妖淫政苛民困故其聲不
　和而愁怨
導欲増悲不能自止
　惟其聲之妖淫也故足以導人之欲焉惟其聲之愁
　怨也故足以増人之悲焉二者使人肆情縱欲而不
<pb n="54a"/>　能自止
故有賊君棄父輕生敗倫不可禁者矣
　導欲不止而至於輕生敗倫之不可禁焉増悲不止
　而至於賊君棄父之不可禁焉
嗚呼
　周子復嘆息而言
樂者古以平心今以助欲
　古樂用之平人之心而今樂用之助人之欲而已
<pb n="54b"/>
                    </p>
<p>代變新聲
　而代變為新聲之樂
妖淫愁怨
　廢禮敗度故其聲不淡而妖淫政苛民困故其聲不
　和而愁怨
導欲増悲不能自止
　惟其聲之妖淫也故足以導人之欲焉惟其聲之愁
　怨也故足以増人之悲焉二者使人肆情縱欲而不
<pb n="55a"/>　能自止
故有賊君棄父輕生敗倫不可禁者矣
　導欲不止而至於輕生敗倫之不可禁焉増悲不止
　而至於賊君棄父之不可禁焉
嗚呼
　周子復嘆息而言
樂者古以平心今以助欲
　古樂用之平人之心而今樂用之助人之欲而已
<pb n="55b"/>
                    </p>
<p>代變新聲
　而代變為新聲之樂
妖淫愁怨
　廢禮敗度故其聲不淡而妖淫政苛民困故其聲不
　和而愁怨
導欲増悲不能自止
　惟其聲之妖淫也故足以導人之欲焉惟其聲之愁
　怨也故足以増人之悲焉二者使人肆情縱欲而不
<pb n="56a"/>　能自止
故有賊君棄父輕生敗倫不可禁者矣
　導欲不止而至於輕生敗倫之不可禁焉増悲不止
　而至於賊君棄父之不可禁焉
嗚呼
　周子復嘆息而言
樂者古以平心今以助欲
　古樂用之平人之心而今樂用之助人之欲而已
<pb n="56b"/>
                    </p>
<p>代變新聲
　而代變為新聲之樂
妖淫愁怨
　廢禮敗度故其聲不淡而妖淫政苛民困故其聲不
　和而愁怨
導欲増悲不能自止
　惟其聲之妖淫也故足以導人之欲焉惟其聲之愁
　怨也故足以増人之悲焉二者使人肆情縱欲而不
<pb n="57a"/>　能自止
故有賊君棄父輕生敗倫不可禁者矣
　導欲不止而至於輕生敗倫之不可禁焉増悲不止
　而至於賊君棄父之不可禁焉
嗚呼
　周子復嘆息而言
樂者古以平心今以助欲
　古樂用之平人之心而今樂用之助人之欲而已
<pb n="57b"/>
                    </p>
<p>代變新聲
　而代變為新聲之樂
妖淫愁怨
　廢禮敗度故其聲不淡而妖淫政苛民困故其聲不
　和而愁怨
導欲増悲不能自止
　惟其聲之妖淫也故足以導人之欲焉惟其聲之愁
　怨也故足以増人之悲焉二者使人肆情縱欲而不
<pb n="58a"/>　能自止
故有賊君棄父輕生敗倫不可禁者矣
　導欲不止而至於輕生敗倫之不可禁焉増悲不止
　而至於賊君棄父之不可禁焉
嗚呼
　周子復嘆息而言
樂者古以平心今以助欲
　古樂用之平人之心而今樂用之助人之欲而已
<pb n="58b"/>
                    </p>
<p>代變新聲
　而代變為新聲之樂
妖淫愁怨
　廢禮敗度故其聲不淡而妖淫政苛民困故其聲不
　和而愁怨
導欲増悲不能自止
　惟其聲之妖淫也故足以導人之欲焉惟其聲之愁
　怨也故足以増人之悲焉二者使人肆情縱欲而不
<pb n="59a"/>　能自止
故有賊君棄父輕生敗倫不可禁者矣
　導欲不止而至於輕生敗倫之不可禁焉増悲不止
　而至於賊君棄父之不可禁焉
嗚呼
　周子復嘆息而言
樂者古以平心今以助欲
　古樂用之平人之心而今樂用之助人之欲而已
<pb n="59b"/>
                    </p>
<p>代變新聲
　而代變為新聲之樂
妖淫愁怨
　廢禮敗度故其聲不淡而妖淫政苛民困故其聲不
　和而愁怨
導欲増悲不能自止
　惟其聲之妖淫也故足以導人之欲焉惟其聲之愁
　怨也故足以増人之悲焉二者使人肆情縱欲而不
<pb n="60a"/>　能自止
故有賊君棄父輕生敗倫不可禁者矣
　導欲不止而至於輕生敗倫之不可禁焉増悲不止
　而至於賊君棄父之不可禁焉
嗚呼
　周子復嘆息而言
樂者古以平心今以助欲
　古樂用之平人之心而今樂用之助人之欲而已
<pb n="60b"/>
                    </p>
<p>代變新聲
　而代變為新聲之樂
妖淫愁怨
　廢禮敗度故其聲不淡而妖淫政苛民困故其聲不
　和而愁怨
導欲増悲不能自止
　惟其聲之妖淫也故足以導人之欲焉惟其聲之愁
　怨也故足以増人之悲焉二者使人肆情縱欲而不
<pb n="61a"/>　能自止
故有賊君棄父輕生敗倫不可禁者矣
　導欲不止而至於輕生敗倫之不可禁焉増悲不止
　而至於賊君棄父之不可禁焉
嗚呼
　周子復嘆息而言
樂者古以平心今以助欲
　古樂用之平人之心而今樂用之助人之欲而已
<pb n="61b"/>
                    </p>
<p>代變新聲
　而代變為新聲之樂
妖淫愁怨
　廢禮敗度故其聲不淡而妖淫政苛民困故其聲不
　和而愁怨
導欲増悲不能自止
　惟其聲之妖淫也故足以導人之欲焉惟其聲之愁
　怨也故足以増人之悲焉二者使人肆情縱欲而不
<pb n="62a"/>　能自止
故有賊君棄父輕生敗倫不可禁者矣
　導欲不止而至於輕生敗倫之不可禁焉増悲不止
　而至於賊君棄父之不可禁焉
嗚呼
　周子復嘆息而言
樂者古以平心今以助欲
　古樂用之平人之心而今樂用之助人之欲而已
<pb n="62b"/>
                    </p>
<p>代變新聲
　而代變為新聲之樂
妖淫愁怨
　廢禮敗度故其聲不淡而妖淫政苛民困故其聲不
　和而愁怨
導欲増悲不能自止
　惟其聲之妖淫也故足以導人之欲焉惟其聲之愁
　怨也故足以増人之悲焉二者使人肆情縱欲而不
<pb n="63a"/>　能自止
故有賊君棄父輕生敗倫不可禁者矣
　導欲不止而至於輕生敗倫之不可禁焉増悲不止
　而至於賊君棄父之不可禁焉
嗚呼
　周子復嘆息而言
樂者古以平心今以助欲
　古樂用之平人之心而今樂用之助人之欲而已
<pb n="63b"/>
                    </p>
<p>代變新聲
　而代變為新聲之樂
妖淫愁怨
　廢禮敗度故其聲不淡而妖淫政苛民困故其聲不
　和而愁怨
導欲増悲不能自止
　惟其聲之妖淫也故足以導人之欲焉惟其聲之愁
　怨也故足以増人之悲焉二者使人肆情縱欲而不
<pb n="64a"/>　能自止
故有賊君棄父輕生敗倫不可禁者矣
　導欲不止而至於輕生敗倫之不可禁焉増悲不止
　而至於賊君棄父之不可禁焉
嗚呼
　周子復嘆息而言
樂者古以平心今以助欲
　古樂用之平人之心而今樂用之助人之欲而已
<pb n="64b"/>
                    </p>
<p>代變新聲
　而代變為新聲之樂
妖淫愁怨
　廢禮敗度故其聲不淡而妖淫政苛民困故其聲不
　和而愁怨
導欲増悲不能自止
　惟其聲之妖淫也故足以導人之欲焉惟其聲之愁
　怨也故足以増人之悲焉二者使人肆情縱欲而不
<pb n="65a"/>　能自止
故有賊君棄父輕生敗倫不可禁者矣
　導欲不止而至於輕生敗倫之不可禁焉増悲不止
　而至於賊君棄父之不可禁焉
嗚呼
　周子復嘆息而言
樂者古以平心今以助欲
　古樂用之平人之心而今樂用之助人之欲而已
<pb n="65b"/>
                    </p>
<p>代變新聲
　而代變為新聲之樂
妖淫愁怨
　廢禮敗度故其聲不淡而妖淫政苛民困故其聲不
　和而愁怨
導欲増悲不能自止
　惟其聲之妖淫也故足以導人之欲焉惟其聲之愁
　怨也故足以増人之悲焉二者使人肆情縱欲而不
<pb n="66a"/>　能自止
故有賊君棄父輕生敗倫不可禁者矣
　導欲不止而至於輕生敗倫之不可禁焉増悲不止
　而至於賊君棄父之不可禁焉
嗚呼
　周子復嘆息而言
樂者古以平心今以助欲
　古樂用之平人之心而今樂用之助人之欲而已
<pb n="66b"/>
                    </p>
<p>代變新聲
　而代變為新聲之樂
妖淫愁怨
　廢禮敗度故其聲不淡而妖淫政苛民困故其聲不
　和而愁怨
導欲増悲不能自止
　惟其聲之妖淫也故足以導人之欲焉惟其聲之愁
　怨也故足以増人之悲焉二者使人肆情縱欲而不
<pb n="67a"/>　能自止
故有賊君棄父輕生敗倫不可禁者矣
　導欲不止而至於輕生敗倫之不可禁焉増悲不止
　而至於賊君棄父之不可禁焉
嗚呼
　周子復嘆息而言
樂者古以平心今以助欲
　古樂用之平人之心而今樂用之助人之欲而已
<pb n="67b"/>
                    </p>
<p>代變新聲
　而代變為新聲之樂
妖淫愁怨
　廢禮敗度故其聲不淡而妖淫政苛民困故其聲不
　和而愁怨
導欲増悲不能自止
　惟其聲之妖淫也故足以導人之欲焉惟其聲之愁
　怨也故足以増人之悲焉二者使人肆情縱欲而不
<pb n="68a"/>　能自止
故有賊君棄父輕生敗倫不可禁者矣
　導欲不止而至於輕生敗倫之不可禁焉増悲不止
　而至於賊君棄父之不可禁焉
嗚呼
　周子復嘆息而言
樂者古以平心今以助欲
　古樂用之平人之心而今樂用之助人之欲而已
<pb n="68b"/>
                    </p>
<p>代變新聲
　而代變為新聲之樂
妖淫愁怨
　廢禮敗度故其聲不淡而妖淫政苛民困故其聲不
　和而愁怨
導欲増悲不能自止
　惟其聲之妖淫也故足以導人之欲焉惟其聲之愁
　怨也故足以増人之悲焉二者使人肆情縱欲而不
<pb n="69a"/>　能自止
故有賊君棄父輕生敗倫不可禁者矣
　導欲不止而至於輕生敗倫之不可禁焉増悲不止
　而至於賊君棄父之不可禁焉
嗚呼
　周子復嘆息而言
樂者古以平心今以助欲
　古樂用之平人之心而今樂用之助人之欲而已
<pb n="69b"/>
                    </p>
<p>古以宣化今以長怨
　古樂用之宣其化而今樂用之長其怨而已蓋樂有
　古今之異淡與不淡和與不和而已
不復古禮不變今樂而欲至治者逺矣
　復古禮然後可以變今樂今樂所謂禮而後和也苟
　不復古禮則禮非其禮矣不變今樂則樂非其樂矣
　無禮樂之化而欲天下至治者不其逺哉
</p>
                </div>
<div>
                    <head>樂中第十八　此明古樂之功効而見治道之至</head>
<p>
<pb n="70a"/>　　　　　　　　也
樂者本乎政也
　聖人所作之樂本乎聖人所行之政也聖人為政以
　徳徳惟善政政在養民
政善民安則天下之心和
　政善則民無不安民安則心無不和
故聖人作樂以宣暢其和心
　故聖人因之而作樂以宣暢民之和心
<pb n="70b"/>
                    </p>
<p>達於天地
　以天下之和心通達於天地
大地之氣感而太和焉
　且人為天地之心心和則氣和此天地之氣所以感
　而自然無不和也
天地和則萬物順
　天地之氣既和則萬物自無物不順
故神祗格
<pb n="71a"/>　格至也幽足以感神而神祗來格
鳥獸馴
　㣲足以感物而鳥獸馴致是則聖人之作樂既非無
　因而强作而其制作之妙又能真得其聲氣之元謂
　黄鍾一宫定故其志氣天人交相感動而其効如此
</p>
                </div>
<div>
                    <head>樂下第十九　此復論古今之樂而見治亂之由</head>
<p>
　　　　　　　　也
樂聲淡則聴心平
<pb n="71b"/>
                    </p>
<p>　淡則希簡寂寥之聲而有莊正齊肅之意樂聲如此
　則聴者之心自然平定
樂辭善則歌者慕
　善者典雅簡古之詞而有深潛醲飫之味樂辭如此
　則歌者之心自然愛慕
故風移而俗易矣
　此先王之樂所以能移易天下之風俗而使之淳且
　美焉
<pb n="72a"/>妖聲豔辭之化也亦然
　若夫後世妖淫之聲美豔之辭之化民也効亦如此
　但能導欲増悲而至于輕生敗倫賊君棄父則天理
　滅而人倫息矣哀哉
</p>
                </div>
<div>
                    <head>聖學第二十　此明聖人可學而至而要不外乎</head>
<p>
　　　　　　　　一心也
聖可學乎
　設問聖人可學而至乎
<pb n="72b"/>
                    </p>
<p>曰可
　答言可
曰有要乎
　又設問學聖人有要乎
曰有
　答言有
請聞焉
　設問請聞其要
<pb n="73a"/>曰一為要
　答言一之一字為聖賢之要一即太極是純一不雜
　之謂也
一者無欲也
　只是純然是箇天理無一㸃私欲且無欲便覺自在
　人只為有欲此心便千頭萬緒做事便有始無終小
　事尚不能成況可學聖人耶然周子只說一者無欲
　也這話頭髙卒急難湊泊常人如何便得無欲故伊
<pb n="73b"/>
                    </p>
<p>　川只說一箇敬字教人只就敬上睚去庶幾執捉得
　定有箇下手處
無欲則静虚動直
　静虛即隂静是心之體動直即陽動是心之用
静虛則明明則通
　心纔虚便明明則見道理透徹故通通者明之極也
動直則公公則溥
　心纔直便公公則自無物我之間故溥溥者公之極
<pb n="74a"/>　也
明通公溥庶矣乎
　明而至於通則静而動焉公而至於溥則動而静焉
　況明配木仁元通配火禮亨公配金義利溥配水智
　貞如此隂陽合徳而聖人其庶矣乎　此章之㫖最
　為要切然其辭義明白不煩訓解學者能深玩而力
　行之則有以知無極之真兩儀四象之本皆不外乎
　此心而日用間自無别用力處矣
<pb n="74b"/>
                    </p>
<p>
                        <pb n="75a"/>　通書述解卷上
<pb n="75b"/>
                    </p>
</div>
            </div>
<div>
                <head>卷下</head>
<p>欽定四庫全書
　通書述解卷下
　　　　　　　　　　　　　明　曹端　撰
</p>
                <div>
                    <head>公明第二十一　此言公明之義而見其各有為</head>
<p>
　　　　　　　　　而發也
公於已者公於人
　人能無私方能率人以無私所謂有善於已而後可
　以責人之善無惡於已而後可以正人之惡也
<pb n="1a"/>未有不公於已而能公於人也
　未有有私於已而能率人以無私者焉所謂已不正
　而能正人者也此為不勝己私而欲任法以裁物者
　發
明不正則疑生
　凡人明有未至則疑心生
明無疑也
　若能明則自無疑心矣
<pb n="1b"/>
                    </p>
<p>謂能疑為明何啻千里
　啻止也且明則無疑疑則不明明之與疑正相南北
　何止千里之不相及乎言其所争者甚逺也此為不
　能先覺而欲以逆詐億不信者發　朱子曰人有詐
　不信者吾之明足以知之是之謂先覺彼未必詐未
　必不信而逆以詐不信待之此則不可周子云明則
　不疑凡事之多疑皆生於不明如以察為明皆主暗
　也唐徳宗之流是也如放齊稱子朱啓明而堯知
<pb n="2a"/>　其嚚訟堯之明有以知之是先覺也
</p>
                </div>
<div>
                    <head>理性命第二十二　此亦明太極之意也</head>
<p>
厥彰厥㣲匪靈弗瑩
　此言理也彰言道之顯陽之明也㣲言道之隠隂之
　晦也瑩明也言道之陽明隂暗非人心太極之靈孰
　能明之
剛善剛惡柔亦如之中焉止矣
　此言性也剛善為義為直為斷為嚴毅為幹固剛惡
<pb n="2b"/>
                    </p>
<p>　為猛為隘為强梁柔善為慈為順為巽柔惡為懦弱
　為無斷為邪佞惟中也者和也中節也言無過不及
　之中焉曰剛柔善惡中即五行之理也
二氣五行化生萬物
　此下言命也二氣五行天之所以付受萬物而生之
　者也
五殊二實
　自其末以縁本則五行之異本二氣之實
<pb n="3a"/>二本則一
　二氣之實又本理之極
是萬為一
　是合萬物而言之為一太極而已
一實萬分
　自其本而之末則一理之實而萬物分之以為體然
　而謂之分不是割成片去只如月映萬川相似
萬一各正小大有定
<pb n="3b"/>
                    </p>
<p>　故萬物之中各有一太極而小大之物莫不各有一
　定之分也　中庸曰如天之無不覆蓋如地之無不
　持載此是一箇大底包在中間又有四時錯行日月
　代明自有細小走處道並行而不相悖萬物並育而
　不相害並行並育便是那天地之覆載底不相悖不
　相害便是那錯行代明底小徳川流是說那細小底
　大徳敦化是說那大底大底包小底小底分大底千
　五百年間不知人如何讀書這都是不理㑹這道理
<pb n="4a"/>
                    </p>
                </div>
<div>
                    <head>一實萬分萬一各正便是理一分殊處　周子此</head>
<p>
　章其首二句言理次三句言性次八句言命故其章
　内無此三字而特以三字名其章以表之則章内之
　言固已各有所屬矣蓋其所謂靈所謂一者乃為太
　極而所謂中乃氣禀之得中與剛善剛惡柔善柔惡
　為五性而屬乎五行初未嘗以是為太極也
</p>
                </div>
<div>
                    <head>顔子第二十三　此言顔子之樂而見内外輕重</head>
<p>
　　　　　　　　　之分也
<pb n="4b"/>
                    </p>
<p>顔子一簞食一瓢飲在陋巷
　顔子孔子弟子名回字子淵簞竹器食飯也瓢瓠也
　陋巷隘陋之巷也顔子食則一簞之飯飲則一瓢之
　漿居則隘陋之巷貧窶之甚也
人不堪其憂而不改其樂
　人他人也堪勝也在他人視之則見顔子之困極而
　有不勝之憂而顔子處之則其心泰然不改所樂焉
夫富貴人所愛也
<pb n="5a"/>　夫金玉之富軒免之貴衆人之所愛而求也
顔子不愛不求而樂乎貧者獨何心哉
　顔子之心則不愛富貴不求富貴而樂貧窶者獨何
　如哉設問以發其端
天地間有至貴至富可愛可求而異乎彼者
　天地間至富至貴可愛可求者仁而已仁者天地生
　物之心而人所受以生者為一心之全徳萬善之總
　名體即天地之體用即天地之用存之則道充居之
<pb n="5b"/>
                    </p>
<p>　則身安故孟子既以天之尊爵目之復以人之安宅
　名之所以為天地間之至貴至富可愛可求者也豈
　軒冕金玉之貴之富可同日而語哉朱子曰所謂至
　貴至富可愛可求即周子之教程子毎令尋仲尼顔
　子樂處所樂何事者也然學者當深思而實體之不
　可但以言語解㑹而已今端竊謂孔顔之樂者仁也
　非是樂這仁仁中自有其樂耳且孔子安仁而樂在
　其中顔子不違仁而不改其樂安仁者天然自有之
<pb n="6a"/>　仁而樂在其中者天然自有之樂也不違仁者守之
　之仁而不改其樂者守之之樂也語曰仁者不憂不
　憂非樂而何周程朱子不直說破欲學者自得之愚
　見學者鮮自得之是為來學說破
見其大而忘其小焉爾
　大謂天付人受之理小謂富貴貧賤之事且顔子三
　月不違仁則無私欲而有其徳也是以動静語黙日
　用之間絶無人欲之間隔只有天理之流行謂之見
<pb n="6b"/>
                    </p>
<p>　其大是見天人之一體謂之忘其小是必貧富之兩
　忘
見其大則心泰
　既是天人一體之大則其心若曰吾之動静一天地
　之動静焉吾之卷舒一天地之卷舒焉則心之舒泰
　自若也
心泰則無不足
　心常泰則無時而不自足焉
<pb n="7a"/>無不足則富貴貧賤處之一也
　心常自足則處富貴而不加焉處貧賤而不損焉
處之一則能化而齊
　齊字意與一復字同恐或有誤或曰化大而化也齊
　齊於聖也言人能於富貴貧賤處之一般則大而化
　之齊於聖人矣
故顔子亞聖
　亞則將齊而未至之稱想來顔子已到那將化未化
<pb n="7b"/>
                    </p>
<p>　之地若化則便是仲尼
</p>
                </div>
<div>
                    <head>師友上第二十四　此略承上章之意而見師友</head>
<p>
　　　　　　　　　　之有益於人也
天地間至尊者道
　道一也語上則極乎髙明語下則涉乎形器語大則
　至於無外語小則入于無内而其大要則曰中而大
　目則曰三綱五常焉得之則參於天地並於神是
　兩間之至尊者也
<pb n="8a"/>至貴者徳而已矣
　徳者得也行道而有得於心之謂也有是徳則貴孰
　加焉
至難得者人
　記曰人者天地之徳隂陽之㑹神之交五行之秀
　氣也書曰惟人萬物之靈孝經曰天地之性人為貴
　非天地間之至難得者乎
人而至難者道徳有於身而已矣
<pb n="8b"/>
                    </p>
<p>　人固難得矣然而苟不有人之實而曰道徳也者則
　將同於飛走草木之物而已夫何靈貴之有故惟道
　徳之有於身者又為人中之至難得者焉其理雖明
　然人心蔽於物欲鮮克知之故周子每言之詳焉
求人至難得者有於身
　欲求道徳之尊之貴而有於身
非師友則不可得也已
　苟非性之而不有明師以教導之益友以輔責之則
<pb n="9a"/>　不可得矣是以君子隆師而取友
</p>
                </div>
<div>
                    <head>師友下第二十五　大意同上</head>
<p>
道義者身有之則貴且尊
　道義者兼體用而言也道則窮天地亘古今只是一
　箇道義隨時隨事而處之得宜所謂天地之常經古
　今之通義也人而身有道義則貴且尊焉周子於此
　而屢言之非復出也其丁寧之意切矣
人生而
<pb n="9b"/>
                    </p>
<p>　人固有生而知之者生而無知則䝉矣
長無師友則愚
　彼生而者及其長也有明師以開導之有益友以
　輔責之則可以啓其䝉而進於明道義亦為身之所
　有而尊貴焉不然則終愚昧無知而已
是道義由師友有之
　是則人之道義多由師友開導輔責之功
而得貴且尊
<pb n="10a"/>　而得道義有於身之貴且尊則吾之尊貴實師友與
　之耳
其義不亦重乎
　其指師友也不猶豈不也且君臣之義為五倫之一
　至重也今也師友之義道義資焉豈不亦重矣乎
其聚不亦樂乎
　又五倫之中若父子兄弟夫婦之三親者離則憂聚
　則樂天性也今也師友之聚尊貴係焉豈不亦樂矣
<pb n="10b"/>
                    </p>
<p>　乎此重此樂人亦少知之者
</p>
                </div>
<div>
                    <head>過第二十六　此明喜聞過與不喜聞過之得失</head>
<p>
　　　　　　　　也
仲由喜聞過
　仲由孔子弟子字子路聞過是聞人告之以有過是
　規之也子路人告之以有過則喜其得聞而改之其
　勇於自修如此
令名無窮焉
<pb n="11a"/>　令善也則善之有於身而稱於人者既無間於内外
　又無間於古今將與天地同其始終焉
今人有過不喜人規
　如今人不敬其身陷於有過又不喜人規戒
如䕶疾而忌醫
　恰如人有疾病反救䕶之而不使人醫治之
寧滅其身而無悟也
　且過之與疾皆身之死生存亡所係至不輕也䕶疾
<pb n="11b"/>
                    </p>
<p>　之人寧死不悟諱過之人亦寧死不悟愚之甚也
噫
　此周子語終而繼之以痛傷之聲也何也盖天之所
　生地之所養惟人為大而自輕之如此則是自絶於
　天地矣周子之傷痛蓋為天地而惜同類焉是心亦
　天地之心也
</p>
                </div>
<div>
                    <head>勢第二十七　此論天下之勢有輕重之分也</head>
<p>
天下勢而已矣
<pb n="12a"/>　天下之去就在乎勢焉而止爾
勢輕重也
　一輕一重則勢必趨於重而輕愈輕重愈重矣詩云
　至于太王實始剪商要之周自日前積累以來其勢
　日大又當商家無道之時天下趨周其勢愈重此重
　則彼自輕勢也
極重不可反
　是說天下之勢到那極重時便難復了如周至文王
<pb n="12b"/>
                    </p>
<p>　而大邦畏其力小邦懐其徳至武王舉兵于孟津八
　百諸侯不期而㑹合戰於商郊紂師前徒倒戈而擊
　時不伐紂得乎又如秦至始皇强大六國便不可敵
　東漢之末宦官權重便不可除宋紹興初只斬陳東
　少陽便成江左之勢非極重則反之難乎
識其重而亟反之可也
　重未極而識其重之機而亟速反之則猶可也
反之力也
<pb n="13a"/>　反之在乎人力之强也
識不早力不易也
　而力之難易又在識之早晚識之早則力易識之晚
　則力難
力而不競天也
　競强也有人力而不能强則天為也
不識不力人也
　不識則不知用力不力則雖識無補二者乃人之為
<pb n="13b"/>
                    </p>
<p>　也
天乎
　乎者疑而未定之辭問勢之不可反者果天之所為
　乎
人也何尤
　也者決詞尤罪自外至者也若非天而出于人之所
　為則亦無所歸罪矣
</p>
                </div>
<div>
                    <head>文辭第二十八　此明文以載道為貴也</head>
<p>
<pb n="14a"/>文所以載道也
　文謂文字道謂道理而載取車之義文所以載道猶車
　所以載物文之與車皆世之不可無者且無車則物
　無以載而無文則道何以載乎
輪轅飾而人弗庸徒飾也
　輪車輪轅車轅飾謂粒飾之美也弗不也庸用也徒
　虚也故為車者必飾其輪轅為文者必善其詞說皆
　欲人之愛而用之然我飾之而人不用則猶為虚飾
<pb n="14b"/>
                    </p>
<p>　而無益於實載物之車載道之文而美其飾人尚輕
　視如此
況虚車乎
　況不載物之車不載道之文雖美其飾亦何為乎
文辭藝也
　藝才藝也
道徳實也
　道徳者文辭之實則文辭者道徳之華也
<pb n="15a"/>篤其實而藝者書之
　篤厚也務厚道徳之實於身則和順積中英華發外
　而才藝之能者書寫其實則文為載道之文也
美則愛
　載道之文而美其飾則人必愛之
愛則傳焉
　人既愛之則或筆録或板行以傳之永久焉
賢者得以學而至之是為教
<pb n="15b"/>
                    </p>
<p>　其全秉彛好徳之良心者見其文之載道而美其飾
　也故力學而到其家焉是載道之文而美其飾者所
　以為教然也
故曰言之無文行之不逺
　故古人云凡言人道徳而不<hi>　闕</hi>　　　之美者則人不
　愛而不傳所以行之不逺也此猶車載物<hi>　闕</hi>　
然不賢者
　文固載道而美其飾則遊惰荒嬉之節<hi>　闕</hi>　
<pb n="16a"/>雖父兄臨之
　雖其父兄之尊長而臨蒞之
師保勉之
　雖師保之賢明而<hi>　闕</hi>　勉之
不學也
　亦不肯學也
强之不從也
　父兄師保又從而强之亦不從也此猶車已飾而人
<pb n="16b"/>
                    </p>
<p>　不用也
不知務道徳而第以文辭為能者藝焉而已
　第猶但也若人不知務厚道徳之<hi>　闕</hi>　而但以工文辭為能
　者是才藝之末務而止矣此猶車<hi>　闕</hi>　　　　美其飾也
噫
　周子語之將畢而繼之以傷痛之聲者深<hi>　闕</hi>　　　　人
　心惜也
也久矣
<pb n="17a"/>　壊也自聖學不明而人心壊人心壊則風俗從而
　壊焉風俗既壊而人心益壊斯之從來也亦久逺
　矣蓋自七篇絶筆而載道之文不作若漢董天人三
　策唐韓原道一篇僅可衛道而已謂之載道則未也
　亦未免為虚車焉他無足道也　或疑有徳者必有
　言則不待藝而后其文可傳矣周子此章似猶别以
　文辭為一事而用力焉何也朱子曰人之才徳偏有
　長短其或意中了了而言不足以發之則亦不能以
<pb n="17b"/>
                    </p>
<p>　傳於逺矣故孔子曰辭達而已矣程子亦言西銘吾
　得其意但無子厚筆力不能作耳正謂此也然言或
　可少而徳不可無有徳而有言者常多有徳而不能
　言者常少學者先務亦勉于徳而已矣　孔門游夏
　稱文學亦何嘗秉筆為詞章也且如觀乎天文以察
　時變觀乎人文以化成天下此豈詞章之文也故吕
　與叔有詩曰學如元凱方成癖文似相如始類俳獨
　立孔門無一事只輸顔子得心齊　端亦偶成曰作
<pb n="18a"/>　文不必巧載道則為寶不載道之文臧文棁上藻言
　無味而意有在焉
</p>
                </div>
<div>
                    <head>聖藴第二十九　此言孔子之藴以其教不輕發</head>
<p>
　　　　　　　　　而道自顯又得顔子以發聖人
　　　　　　　　　藴者正以深厚之極而警夫淺
　　　　　　　　　薄之尤也
不憤不啓
　憤者心求通而未得之意啓謂開其意聖人之教必
<pb n="18b"/>
                    </p>
<p>　待學者有心求通而未得之意方為開其意而使之
　通焉
不悱不發
　悱者口欲言而未能之貌發謂達其辭雖為之開其
　意然又必待其口欲言而未能之時方為之達其辭
　焉
舉一隅不以三隅反則不復也
　物之有四隅者舉一可知其三反者還以相証之意
<pb n="19a"/>　復再告也是自得矣雖為之達其辭然又必待其自
　得乃復告爾無非欲學者勉於用力以為受教之地
　也此言聖人之教必當其可而不輕發也
子曰予欲無言
　予我也孔子言我不言而道自傳焉何也聖門學者
　多以言語觀聖人而不察其天理流行之實有不待
　言而著者是以徒得其言而不得其所以言故發此
　以警之
<pb n="19b"/>
                    </p>
<p>天何言哉
　天道之造化何必自言而后顯哉
四時行焉
　天不言而春夏秋冬之四時自然流行無古今之異
　也
百物生焉
　天不言而聲色貌象之百物自然生成無古今之殊
　也蓋四時行百物生莫非天理發見流行之實不待
<pb n="20a"/>　言而可見聖人一動一静莫非妙道精義之發亦天
　而已豈待言而顯哉此言聖人之道有不待言而顯
　者故其言如此
然則聖人之藴㣲顔子殆不可見
　藴中所蓄之名也㣲無也殆將也承上文而言如此
　則聖人中之所蓄不有顔子殆不可見
發聖人之藴教萬世無窮者顔子也
　仲尼無迹顔子㣲有迹故孔子之教既不輕發又未
<pb n="20b"/>
                    </p>
<p>　嘗自言其道之藴而學者惟顔子為得其全故因其
　進修之迹如博約克復不遷怒貳過見其進而不退
　省其私而足發而後孔子之藴可見
聖同天不亦深乎
　上天之載無聲無臭維天之命於穆不已則天藴固
　深矣而孔子淵淵其淵浩浩其天則其藴豈不亦深
　乎所以猶天不言而四時行百物生也　朱子又曰
　夫子之道如天惟顔子得之夫子許多大意思盡在
<pb n="21a"/>　顔子身上發見譬如天地生一瑞物即此物上盡可
　以見天地和粹之氣謂之發者乃亦足以發之發不
　必待顔子言而後謂之發也顔子所以發聖人之藴
　恐不可以一事而言蓋聖人全體大用無不一一於
　顔子身上發見也
常人有一聞知恐人不速知其有也
　若夫凡常之人纔有一聞知恐怕人不速知己之有
　也
<pb n="21b"/>
                    </p>
<p>急人知而名也
　既急欲人知已而求其名
薄亦甚矣
　則其淺薄尤甚矣蓋聖凡異品髙下懸絶有不待較
　而明者其言此者正以深厚之極警夫淺薄之尤耳
　然於聖人言深而不言厚常人言薄而不言淺深則
　厚淺則薄上言首下言尾互文以明之也
</p>
                </div>
<div>
                    <head>精藴第三十　此言伏羲之精藴無所不包而因</head>
<p>
<pb n="22a"/>　　　　　　　　作易以發之也
聖人之精畫卦以示
　聖人謂伏羲也精者精㣲之意畫前之易至約之理
　也伏羲畫卦専以明此而已
聖人之藴因卦以發
　藴中所畜之名凡卦中之所有如吉凶之理進退存
　亡之道至廣之業也有卦則因以形矣
卦不畫聖人之精不可得而見
<pb n="22b"/>
                    </p>
<p>　卦若不畫則聖人精㣲之意不可得而見焉
㣲卦聖人之藴殆不可悉得而聞
　㣲無也殆將也悉詳盡也若無卦則聖人中之畜
　將不可盡得而聞焉
易何止五經之源
　易易書也五經者書詩禮樂春秋也隂陽有自然之
　變卦畫有自然之體此易之為書所以為文字之祖
　義理之宗也然不止此
<pb n="23a"/>其天地神之奥乎
　蓋凡管于隂陽者雖天地之大神之幽其理莫不
　具于卦畫之中焉此聖人之精藴所以必于此而寄
　之也　愚按太極圖說以精字對真字則真理也精
　氣也此章以精字對藴字則精者至約之理也藴者
　至廣之業也上章聖人之藴則以道言理也先輩用
　之豈苟云乎哉
</p>
                </div>
<div>
                    <head>乾損益動第三十一　此論易而明聖人之藴也</head>
<p>
<pb n="23b"/>
                    </p>
<p>君子乾乾不息於誠
　此句乾卦爻辭乾乾不息于誠便是修徳底事
然必懲忿窒慾遷善改過而後至
　懲忿窒慾是損卦大象遷善改過是益卦大象懲忿
　如摧山窒慾如填壑遷善當如風之速改過當如電
　之決修徳者必須如此而後能至于成徳
乾之用其善是
　其字亦是莫字是此也指去惡進善而言也且乾之
<pb n="24a"/>　體固自健而不息而其用則莫善于去惡進善焉
損益之大莫是過
　損益二卦之大義亦莫過于去惡進善也
聖人之㫖深哉
　聖人作易之㫖意深矣哉周子以此而發明思誠之
　方蓋乾乾不息者體也去惡進善者用也無體則用
　無以行無用則體無以措故以三卦合而言之
吉㐫悔吝生乎動
<pb n="24b"/>
                    </p>
<p>　動者卦之兆實人事之符也吉則善之應福之占也
　㐫悔吝惡之應禍之占也而吉㐫悔吝之占由是而
　生焉
噫
　噫者傷痛之聲蓋悼昏憫愚之意也
吉一而已
　四者一善而三惡故人之所值福常少而禍常多
動可不慎乎
<pb n="25a"/>　戒占者之動不可不謹也　此章論易所謂聖人之
　藴
</p>
                </div>
<div>
                    <head>家人睽復无妄第三十二　此亦論易而明聖人</head>
<p>
　　　　　　　　　　　　　之藴也
治天下有本身之謂也
　身謂君身君仁君義君正莫不正是
　則治天下之本在乎君身之修而已故曰君子之守
　修其身而天下平
<pb n="25b"/>
                    </p>
<p>治天下有則家之謂也
　則謂物之可視以為法者猶俗言則例則様也家亦
　君之君能惇敘九族則家道理而和焉天下之
　家視以為法也
本必端
　身必正
端本誠心而已矣
　正身之道在誠其心而止爾心不誠則身不可正焉
<pb n="26a"/>則必善
　家必齊
善則和親而已矣
　齊家之道在和其親而止爾親不和則家不可齊焉
家難而天下易
　治家難而治天下易何也
家親而天下疏也
　親者難處疏者易裁然不先其難亦未有能其易者
<pb n="26b"/>
                    </p>
<p>家人離必起於婦人
　一家之人雖同氣同枝而亦離心離徳相仇相隙者
　必起於婦人之離間也
故睽次家人
　睽次家人易卦之序
以二女同居而志不同行也
　二女以下睽彖傳文二女謂睽卦兌下離上兌少女
　離中女也隂柔之性外和悅而猜嫌故同居而異志
<pb n="27a"/>　焉
堯所以釐降二女于媯汭舜可禪乎吾兹試矣
　釐理也降下也二女娥皇女英也媯水名汭水北舜
　所居也禪傳與也兹此也試騐可否也堯理治下嫁
　二女于舜將以試舜而授之天下也
是治天下觀於家
　此所以治天下者必觀其治家也
治家觀身而已矣
<pb n="27b"/>
                    </p>
<p>　治家者觀其修身而止爾
身端心誠之謂也
　身之所以正者以其心之無不誠也
誠心復其不善之動而已矣
　所以誠心者不善之動息於外則善心之生于内者
　無不實矣
不善之動妄也
　妄者人為之偽
<pb n="28a"/>妄復則无妄矣
　妄去則是无妄
无妄則誠矣
　程子曰无妄則謂誠誠者天理之真也
故无妄次復
　无妄次復亦卦之序
而曰先王以茂對時育萬物
　先王以下引无妄卦大象以明對時育物惟至誠者
<pb n="28b"/>
                    </p>
<p>　能之
深哉
　而贊其㫖之深也　此章發明四卦家人睽復无妄
　亦皆所謂聖人之藴　西山真氏曰心不誠則私意
　邪念紛紛交作欲身之修得乎親不和則閨門乖戾
　情意隔絶欲家之正得乎夫治家之難所以深於治
　國者門内尚恩易于揜義世之人固有勉于治外者
　矣至其處家則或狃於妻妾之私或牽于骨肉之愛
<pb n="29a"/>　鮮克以正自檢者而人君尤甚焉漢髙能誅秦滅項
　而不能割戚姬如意之寵唐太宗能取隋攘羣盜而
　閨門慙徳顧不免焉蓋疏則公道易行親則私情易
　溺此其所以難也不先其難未有能其易者漢唐之
　君立本作則既已如此何恠其治天下不及三代哉
　夫女子隂柔之性鮮不妬忌而險詖者故二女同居
　則情間易生堯欲試舜必降以二女者能處二女則
　能處天下矣舜之身正而刑家如此故堯禪以天下
<pb n="29b"/>
                    </p>
<p>　而不疑也身之所以正者由其身之誠誠者無他不
　善之萌動于中則亟反之而已誠者天理之真妄者
　人為之偽妄去則誠存矣誠存則身正身正則家治
　推之天下猶運之掌也
</p>
                </div>
<div>
                    <head>富貴第三十三　此亦明内外輕重之分也與顔</head>
<p>
　　　　　　　　　子師友上下一章大意同
君子以道充為貴
　君子聖賢之通稱道一也語上則極乎髙明語下則
<pb n="30a"/>　涉乎形器語大則至于無外語小則入于無内而其
　大要則曰中而大目則曰三綱五常焉充之則貴莫
　加焉
身安為富
　身外無道道外無身身安則足以任道富孰加焉
故常泰無不足
　道充于已則動同于天所以心廣體胖無所不足
而銖視軒冕塵視金玉
<pb n="30b"/>
                    </p>
<p>　其視世間軒冕之貴則不過一銖之輕金玉之富不
　過一塵之㣲而已
其重無加焉爾
　其指道充身安而言也是則道充身安之重天下無
　加焉此理易明而屢言之欲人有以知道義之重而
　不為外物所移也　朱子曰先生言道至貴者不
　一而足蓋是見世間愚輩為外物所搖動如堕在火坑
　中不忍見他故如是說不一世間人心不在殻子裏
<pb n="31a"/>　面如發狂相似只是自不覺也
</p>
                </div>
<div>
                    <head>陋第三十四　此亦明道徳之重而見文辭之不</head>
<p>
　　　　　　　　足取也
聖人之道
　宇宙之間一理而已天得之而為天地得之而為地
　人物得之而為人物神得之而為神吾聖人之
　道則合髙厚而為一通幽明而無間語其目之大者
　則曰三綱五常而其大要不曰中則曰敬不曰仁則
<pb n="31b"/>
                    </p>
<p>　曰誠言不同而理則一
入乎耳
　斯道也入乎吾之耳
存乎心
　存乎吾之心
藴之為徳行
　畜之于中則為吾之徳行焉
行之為事業
<pb n="32a"/>　發之于外則為吾之事業焉
彼以文辭而已者陋矣
　彼不務道徳而専以工文辭為事者鄙陋之甚也意
　同上章欲人真知道徳之重而不溺于文辭之陋也
</p>
                </div>
<div>
                    <head>程子曰聖賢之言不得已也蓋有是言則是理明</head>
<p>
　無是言則天下之理有闕焉如彼耒耜陶冶之器一
　不制則生人之道有不足矣聖賢之言雖欲已得乎
　然其包涵盡天下之理亦甚約也後之人始執卷則
<pb n="32b"/>
                    </p>
<p>　以文章為先而其所為則動多于聖人然有之無所
　補無之無所闕乃無用之贅言也不止贅而已既不
　得其要則離真失正反害於道心矣　朱子曰古之
　聖賢其文可謂盛矣然初豈有意學為如是之文哉
　有是實于中則必有是文于外如天有是氣則必有
　日月星辰之光耀地有是形則必有山川草木之行
　列聖賢之心既有是精明純粹之實以磅礴充塞乎
　内則其著見于外亦必自然條理分明光輝發越而
<pb n="33a"/>　不可掩葢不必托于言語著于簡册而後謂之文但
　自一身接于萬事凡其語黙人所可得而見者無適
　而非文也姑舉其最而言則易之卦畫書之記言詩
　之咏歌春秋之述事與夫禮之威儀樂之節奏皆已
　列於六經而萬世其文之盛後世固莫能及然其
　所以盛而不可及者豈無所自來而世亦莫之識也
</p>
                </div>
<div>
                    <head>又嘗答學者曰諸說固佳但此等亦是枉費工夫</head>
<p>
　不切自己底事莫論為學治已治人有多少事在如
<pb n="33b"/>
                    </p>
<p>　天文地理禮樂制度軍旅刑法皆是著實有用事業
　無非自已本分内事古人六藝之教所以游其心者
　正在於此其與空言以較工拙于篇牘之間者其損
　益相萬矣　黄氏巖孫曰此章當與文辭章參觀
</p>
                </div>
<div>
                    <head>擬議第三十五　此章合中庸易大傳而言之義</head>
<p>
　　　　　　　　　疑也
至誠則動
　惟至誠在已則可以動人動是方感動他
<pb n="34a"/>動則變
　既感動他則可以使之變變則已改其舊俗然尚有
　痕瑕在
變則化
　直到那化時則都消化盡了無復痕迹矣此上中庸
　說也
故曰
　故孔子易大傳有言
<pb n="34b"/>
                    </p>
<p>擬之而後言
　凡一言之發必即易擬之而後言則言無不謹矣
擬議以成其變化
　一言一動必即易而後為之此所以成其變化也這
　變化是就人動作處說與中庸之變化不同今合而
　言之未詳其義或曰至誠者實理之自然擬議者所
　以誠之之事也
</p>
                </div>
<div>
                    <head>刑第三十六　此明聖人之刑所以為仁政之輔</head>
<p>
<pb n="35a"/>　　　　　　　　也
天以春生萬物
　天至仁也以春之陽和之氣發生萬物
止之以秋
　然發生之不止則無以節之故必止之以秋之肅殺
　之氣焉
物之生也既成矣
　且萬物之發生至此既成實矣
<pb n="35b"/>
                    </p>
<p>不止則過焉
　若不收煞住則過了亦不得成
故得秋以成
　故必得秋之肅殺之氣以成之也
聖人之法天
　聖人中天下而立定四海之民則必法天而行
以政養萬民
　乃以仁政養天下之民觀其即康功而天下之民得
<pb n="36a"/>　其安即田功而天下之民得其養
肅之以刑
　然苟不肅之以刑則亦不可得而齊焉何也
民之盛也
　民既庶且富焉
欲動情勝
　外則欲動而不可遏内則情動而不可約
利害相攻
<pb n="36b"/>
                    </p>
<p>　於是民以利害交相攻伐
不止則賊滅無倫焉
　若不以刑禁止之則民相賊滅而人倫何有哉
故得刑以治
　故天下之民必得聖人之刑而後治焉大抵聖人之
　心真與天地同徳品物或自逆于理以干天誅則夫
　輕重取舍之間亦自有决然不易之理如天地四時
　之運寒涼肅殺常居其中而涵育發生之心未嘗不
<pb n="37a"/>　流行乎其間　意與十一章畧同
情偽㣲曖其變千狀
　情真也偽假也㣲隠㣲不顯曖則掩曖不明民之詞
　訟一真一假不顯不明而變態至不一也
苟非中正明達果斷者不能治也
　中正本也明達果斷用也然非明達則果斷無以施
　非果斷則明達無所用二者又自有先後也言理詞
　訟者苟不得中正之徳明斷之才則不能理矣
<pb n="37b"/>
                    </p>
<p>訟卦曰
　易訟卦彖傳有言
利見大人以剛得中也
　訟者求辨其是非則必利見大徳之人訟之大人九
　五是也九五以剛得中故訟者利見之也
噬嗑曰
　易噬嗑卦彖傳有言
利用獄以動而明也
<pb n="38a"/>　噬嗑為卦震下動也離上明也卦之所以宜用獄者
　以其動而明故也且訟之中兼乎正噬嗑之明兼乎
　達訟之剛噬嗑之動即果斷之謂也　南軒張氏曰
　夫中正者仁之所存而明達者知之所行果斷者又
　勇之所施也以是詳刑本末具矣
鳴呼
　復嘆息而結之曰
天下之廣
<pb n="38b"/>
                    </p>
<p>　普天之下民至廣也
主刑者民之司命也
　凡主典刑憲者民之死生係焉故為民之司命也
任用可不慎乎
　得其人則刑清而當焉不得其人則刑濫而酷焉故
　君天下而任用主刑之官不可不謹也
</p>
                </div>
<div>
                    <head>公第三十七　此明聖人之道即天地之道也</head>
<p>
聖人之道至公而已矣
<pb n="39a"/>　聖人之道用至不一而一於至公觀其或語或黙或
　出或處或舍或取或奪或予或錯或舉或留或去或
　好或惡或喜或怒無往而非至公也
或曰何謂也
　設問聖人之道
曰天地至公而止矣
　聖人與天地合其徳則聖人之至公一天地之至公
　也如佛氏自私之厭老氏自私之巧則自戾于天地
<pb n="39b"/>
                    </p>
<p>　矣其與吾堯舜周孔之道豈可同日而語哉
</p>
                </div>
<div>
                    <head>孔子上第三十八　此明聖人作春秋之大㫖也</head>
<p>
春秋正王道明大法也
　春秋魯史耳仲尼修之為經以正天下一王之道明
　皇帝王相傳治天下綱常之大法
孔子為後世王者而修也
　聖人之修春秋乃為後世受天命王天下者修之俾
　知所以治天下之道焉不特此也
<pb n="40a"/>亂臣賊子誅死者於前
　又將國之亂臣家之賊子已死者誅戮於前既不能
　逃其彌天之罪
所以懼生者于後也
　所以使後之生者懼之而不敢為故曰孔子成春秋
　而亂臣賊子懼國無亂臣家無賊子則天經地義民
　彛物則一于正而已聖人為天地立心為生民立命
　為往聖繼絶學為來世開太平者何其至哉
<pb n="40b"/>
                    </p>
<p>冝乎萬世無窮王祀夫子
　冝乎君天下者萬世無窮以王禮祀夫子
報徳報功之無盡焉
　報夫子之徳報夫子之功之無盡焉
</p>
                </div>
<div>
                    <head>孔子下第三十九　此賛聖人道徳之極教化之</head>
<p>
　　　　　　　　　　至也
道徳髙厚
　道極髙而徳極厚
<pb n="41a"/>教化無窮
　教化于無窮
實與天地参而四時同
　道髙如天徳厚如地則與天地参教化無窮如四時
　則四時同
其惟孔子乎
　自生民以來其獨孔子一人而已焉蓋道髙如天者
　陽也徳厚如地者隂也教化無窮如四時者五行也
<pb n="41b"/>
                    </p>
<p>　孔子其太極乎
</p>
                </div>
<div>
                    <head>䝉艮第四十　此亦論易而明聖人之藴以見主</head>
<p>
　　　　　　　　静之意也
童求我
　童稚也䝉昧也我謂師也言童䝉之人來求于我以
　發其
我正果行
　而我以正道果決彼之所行
<pb n="42a"/>如筮焉筮叩神也
　筮揲蓍以決吉㐫也言學者求教于師如筮者叩神
　以決疑而神告之吉㓙以果決其所行也
再三則凟矣
　叩神求師専一則明如初筮則告二三則惑謂不信
　也
凟則不告也
　筮者不信故神不告以吉㓙學者不信師亦不當決
<pb n="42b"/>
                    </p>
<p>　其所行也
山下出泉静而清也
　山下出泉䝉大象文山静泉清有以全其未發之善
　故其行可果
汩則亂
　汩再三也亂凟也蓋泪則不静亂則不清
亂不決也
　不決不告也彼既不能保其未發之善則告之不足
<pb n="43a"/>　以果其所行而反滋其惑不如不告之為愈也
慎哉
　師之施教不可不謹
其惟時中乎
　時中者彖傳文教當其可之謂也初則告凟則不告
　静而清則決之汩而亂則不決皆時中也此上三節
　雜引䝉卦彖象而什其義而此下一節引艮卦之象
　而什之
<pb n="43b"/>
                    </p>
<p>艮其背
　艮止也背所當止也艮其背只是止于其所當止之
　地也
背非見也
　非見不是說目無所見只如非禮勿視則心自静
静則止
　静不動也不動便自止矣
止非為也
<pb n="44a"/>　止便是不作為
為不止矣
　若為則便不是止焉此朱子之意注用程子解以為
　背非有見之地艮其背者止于不見之地也止于不
　見之地則静静則止而無為一有為之之心則非止
　之道而復謂恐如此說費力此愚說所以用朱子之
　意也
其道也深乎
<pb n="44b"/>
                    </p>
<p>　是易道之深也　此章發明二卦皆所謂聖人之藴
　而主静之意矣
</p>
                </div>
<div>
                    <head>通書總論</head>
<p>
五峯胡氏曰通書四十章周子之所述也粤若稽古孔
子述三五之道立百王繼世之法孟軻氏闢楊墨推明
孔子之澤以為萬世不斬人謂孟子功不在禹下今周
子啓程氏兄弟以千古不傳之妙其功蓋在孔孟之間
矣人見其書之約也而不知其道之大也見其文之質
<pb n="45a"/>也而不知其義之精也見其言之淡也而不知其味之
長也　此書皆發端以示人者度越諸子直與易書詩
春秋語孟同流行乎天下
朱子曰通書文雖髙簡而體實淵慤且其所論不出乎
修已治人之事未嘗劇談無極之先文字之外也
問通書便可以接語孟曰比語孟較分曉精深結構得
密語孟較說得濶
周子通書此近世道之源也而其言簡質如此與世之
<pb n="45b"/>
                    </p>
<p>指天畫地喝風罵雨者氣象不侔
河圖出而八卦畫洛書出而九疇敘孔子于斯文興喪
未嘗不推之于天若濓溪先生者其天之所畀而得乎
斯道之傳者與不由師傳黙契道體建圖屬書根極要
領當時見而知之有程氏者遂擴大而推明之使天理
之㣲人事之著事物之衆神之幽莫不洞然畢貫于
一而周公孔子孟子之傳煥然復明於世
先生之言髙極乎無極太極之妙而其實不離乎日用
<pb n="46a"/>之間幽探乎隂陽五行之賾而其實不離乎仁義禮智
剛柔善惡之際其體用之一原顯㣲之無間秦漢以來
誠未有臻斯理者而其實則不外乎六經論語中庸大
學七篇之所傳也
先生奮乎百世之下深探聖賢之奥疏觀造化之源而
獨心得之立象著書闡發幽祕辭義雖約而天人性命
之㣲修己治人之要莫不畢舉
濓溪之圖與書雖其簡古淵源未易究測然其大指則
<pb n="46b"/>
                    </p>
<p>不過語諸學者講學致思以窮天地萬物之理而勝其
私以復焉其施則善始于家而達之天下其具則復古
禮變今樂政以養民而刑以肅之也是乃所謂伊尹之
志顔子之學而程子傳之以覺斯人者亦豈有以外乎
日用之間哉
西山真氏曰自湯誥論降衷詩人賦物則人知性之出
于天而未知其為善也繼善成性見于係易性無不善
述于七篇人知性之善而未知其所以善也周子因羣
<pb n="47a"/>聖之已言而推其所未言者于圖發無極二五之妙于
書闡誠源誠立之指昔也太極自為太極今知吾身自
有太極矣昔也乾元自為乾元今知吾心即乾元矣有
一性則有五常有五常則有百善循源而流不假人力
道之全體煥然復明者周子之功也
黄氏<hi>　瑞節</hi>　曰周子二書真所謂吐辭為經者朱子之解
是書也亦如解經然蓋朱子之追事周子也猶周子之
追事吾孔孟也無一字不服膺焉耳嘗徧求其易說而
<pb n="47b"/>
                    </p>
<p>不可得僅令門人度正訪周子之友傅耆之子孫求所
寄姤說同人說亦已不可見矣世之相去百有餘年而
其書散逸難合如此哉或謂無極二字出于老列或謂
圖得之穆脩或謂當時畫以示二程而未嘗有所為書
或謂二程言語文字至多未嘗一及無極字疑非周子
所為或謂周子陸詵婿也說見司馬温公涑水記聞亦
篤實長厚人也安知無所傳授或謂周子與胡文定公
同師鶴林寺壽涯是皆强求其所自出而于二書未知
<pb n="48a"/>深信者朱子一言以斷之曰不由師黙契道體于是
周子上承孔孟之說遂定而二書與語孟並行矣
<pb n="48b"/>
                    </p>
<p/>
                </div>
<div>
                    <head>通書後録</head>
<p>
先生名張宗範之亭曰養心而為之說曰孟子曰養心
莫善於寡欲其為人也寡欲雖有不存焉者寡矣其為
人也多欲雖有存焉者寡矣予謂養心不止于寡而存
爾蓋寡焉以至於無無則誠立明通誠立則實本安固
明通則實用流行立如三十而立之立明則不惑知命
而鄉乎耳順矣誠立賢也明通聖也是聖賢非性生必
養心而至之養心之善有大焉如此存乎其人而已
<pb n="49a"/>荀子曰養心莫善於誠先生曰荀子元不識誠明明道
先生曰既誠矣又安用養耶
先生曰昔受學于周茂叔毎令尋仲尼顔子樂處
所樂何事
先生曰自再見周茂叔後吟風㺯月以歸有吾與
㸃也之意
先生曰吾年十六七時好田獵既見茂叔則自謂
已無此好矣茂叔曰何言之易也但此心潛隠未發一
<pb n="49b"/>
                    </p>
<p>日萌動復如初矣後十二年復見獵者不覺有喜心乃
知果未也
先生曰周茂叔窻前草不除去問之云與自家意
思一般子厚觀驢鳴亦謂如此
先生見先生伊川指食卓而問曰此卓
安在地上不知天地安在何處康節為之極論其理以
至六合之外伊川嘆曰平生唯見周茂叔論至此
　此康節之子伯温所記但云極論而不言其所論者
<pb n="50a"/>　云何今按康節之書有曰天何依曰依乎地曰地何
　附曰附乎天曰天地何所依附曰自相依附天依形
　地附氣形謂地氣謂天其形也有涯其氣也無涯竊
　恐當時康節所論與伊川所先生者亦當如
　此因附見之云
太史黄公庭堅曰舂陵周茂叔人品甚髙胸中灑落如
光風霽月見延先生毎誦此言以為善形容有道者
氣象
<pb n="50b"/>
                    </p>
<p>先生識其子端慤之壙曰夫動静者隂陽之本況
五氣交運則益參錯不齊矣賦生之類宜其雜揉者衆
而精一者間或值焉以其間值之難則其數或不能長
亦宜矣自此以下四節全用太極圖及通書中意故以
附之
先生銘其友李中通之墓曰二氣交運兮五行順
施剛柔雜糅兮美惡不齊稟生之類兮偏駁其宜有鍾
粹美兮㑹元之期聖雖學作兮所貴者資便儇皎勵兮
<pb n="51a"/>去道逺而
先生作顔子所好何學論曰天地儲精得五行之
粹者為人其本也貞而静其未發也五性具焉曰仁義
禮智信形既生矣外物觸其形而動于中矣其中動而
七情出焉曰喜怒哀懼愛惡欲情既熾而益蕩其性鑿
矣故覺者約其情使合于中正其心養其性而已然必
明諸心知所往然後力行以求至焉若顔子之非禮勿
視聴言動不遷怒貳過則好之之篤學之之道也　黄氏
<pb n="51b"/>
                    </p>
<p>
                        <hi>　瑞節</hi>　曰此論乃程夫子十八嵗所作
先生曰二氣五行剛柔萬殊聖人所由惟一理人須
要復其初
<pb n="52a"/>　通書述解卷下
<pb n="52b"/>
                    </p>
</div>
            </div>
<div>
                <head>跋</head>
<p>通書述解跋
通書述解四十章直與太極圖説相表裏解其未易解
述其未殫述非元公誰能發太極之藴非靖修誰能發
元公之藴乎至論孔顏之樂元功令兩程尋所樂何事
畢竟無人説破靖修獨謂孔顏之樂者仁也非是樂這
仁仁申自有其樂耳且孔子安仁而樂在其中顏子不
違仁而不改其樂安仁者天然自有之仁而樂在其中
者天然自有之樂也不違仁者守之之仁而不改其樂
<pb n="1a"/>者守之之樂也斯言至矣盡矣葢極至之理惟一仁仁
者不憂不憂自樂寧直孔顏羲皇堯舜禹湯文武總不
外是四十章述解無非發明太極一圖而仁字已括圖
之義矣孫竒逢識
<pb n="1b"/>
                </p>
</div>
        </body>
    </text>
</TEI>