<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>帝範卷一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>帝範卷一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐太宗文皇帝撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>帝者天之一名以形體謂之天以主宰謂之帝帝者諦也言天蕩然無心忘于物我公平通逺舉事</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>審諦故謂之帝又曰察道者帝又三皇五帝三王或曰帝既天之一名而以三皇居先是優於帝而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>過於天耶曰三皇不能過天但優於帝矣何以為優以遂同天之名以為優劣耳何則以五帝有為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>而同天三皇無為而同天以有為無為故知三皇優也或曰三王抑劣於帝乎曰三王雖實聖人但</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>内同天而外隨時運不得盡其聖用逐迹為名故謂之為王也禮運曰大道之行天下為公即帝也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>大道既隠各親其親即王也三王亦順帝之則而不盡故不得名帝然天之與帝義為一也故繼天</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>則謂之天子其號謂之帝總三而論之以帝得其中正矣皇者天也羙也王者大也天地人以一貫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>三為王天下所法也帝王按左氏傳並音于况反  範法也言可以為  王之法式故名之帝範以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>漢孔安國尚書序曰典謨訓誥誓命之文凡百篇示人主以軌範也其義同</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>君體第一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>君白虎通曰君者羣也羣下所歸心又苟卿曰君者儀也民者影也儀正則影正君者盤也民者水</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>也盤圓則水圓君者源也源清則流清源濁則流濁左傳云慶賞刑威曰君體者治體也君之所治</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>體勢規模第者次第也一者數之始也萬物得一以生老子曰聖人抱一為天下式故君體為第一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>也○按荀子無民者影也民者水也二語又君者源也作君者人之源也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
夫<hi>夫音扶語辭後放此</hi>人者國之先<hi>易曰有天地然後有萬物有萬物然後有男女有男女然</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>後有夫婦有夫婦然後有父子有父子然後有君臣有君臣然後有上下有上下然後禮義有所錯故大學曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有人此有上所以人者國之先也先者前也凡在前者謂之先</hi>國者君之本<hi>國者域也域者居也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>人民所聚居欲為君者能以徳和民民人樂為之用乃可以為國苟不以徳和民人民離散而不附雖欲為君</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>得乎故聖人云得衆則得國失衆則失國所以國者君之本也</hi>人主<hi>主即君也領也主領庶衆</hi>之體<pc n="lb"/>
如山嶽焉髙峻而不動<hi>東漢仲長統傳曰徳重如山嶽山者謂四鎭山之重大者也揚</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>州之㑹稽山青州之沂山幽州之醫無閭山冀州之霍山嶽謂五嶽㤗華衡崧恒也詳見前序註言人君之體</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>當如山嶽之尊崇巍然鎭静故云不動</hi>如日月焉貞明而普照<hi>易曰日月之道貞明</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<hi>者也言若日月正一自然之明晝夜更迭不息於至髙至極之上普徧照燭在下之萬物自然貞一無私向者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>唯日月焉人君照臨萬方之衆務故取法日月貞明之象耳貞正也</hi>兆庶之所瞻仰<hi>卜萬曰億</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>十億曰兆庶衆也凡人君有動作兆億庶衆咸瞻仰以為則而行之也</hi>天下之所歸徃<hi>易乾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鑿度曰王者天下所歸四海之内曰天下孟子曰伯夷辟紂居北海之濵聞文王作興曰盍歸乎來吾聞西伯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>善養老者大公辟紂居東海之濵聞文王作興曰盍歸乎來吾聞西伯善養老者二老者天下之大老也而歸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之是天下之父歸之也天下之父歸之其子焉徃此二者歸徃之明效焉故太宗曉之</hi>寛大其志<pc n="lb"/>
足以兼包<hi>志心之所之也人君之志當寛裕廣大與天地同徳包括其區宇㴠容庶物</hi>平正<pc n="lb"/>
其心足以制斷<hi>大學曰所謂脩身在正其心者心有所忿懥則不得其正有所好樂則不得其</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<hi>正有所憂患則不得其正有所恐懼則不得其正此言人君心不平正則是非不明心若平正則是非明矣以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>此制斷事事物物自得其宜矣</hi>非威徳無以致逺<hi>班固典引曰威靈行於鬼區注云鬼區逺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>方也威徳者非窮兵黷武慘酷之暴乃應天順民以征不義故能令行禁止天下畏服無逺而不至也</hi>非<pc n="lb"/>
慈厚無以懷人<hi>孔子曰慈可以服衆又書曰安人則恵黎民懐之慈恵愛也懷安保也謂王者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>撫緌兆民若非慈愛廣厚則成小恵故云非慈厚無以懷人</hi>撫九族以仁<hi>商書堯典曰克明俊</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>徳以親九族歐陽夏侯氏謂九族者父族四五属之内為一族父女昆弟適人者與其子為一族已女昆弟適</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>人者與其子為一族已之子適人者與其子為一族母族三母之父姓為一族母之母姓為一族母之昆弟適</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>人者為一族妻族二妻之父姓為一族妻之母姓為一族又唐孔氏說九族者上從髙祖下至元孫凡九族皆</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<hi>為同姓二説不同故並存之太宗言此九族之親長者安之少者懷之愛之勿可驕慢驕慢則離而相怨矣自</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>天子至于庶人惟九族不可不撫愛詩曰綿綿葛藟在河之滸終逺兄弟謂他人父謂他人父終莫我顧此刺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>平王失禮于親戚也可不誡哉</hi>接大臣以禮<hi>論語曰君使臣以禮中庸曰敬大臣也體羣臣也又</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰敬大臣則不眩體羣臣則士之報禮重</hi>奉先思孝<hi>尚書太甲曰奉先思孝以念祖徳為孝先祖先</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也中庸曰善繼人之志善述人之事者也  奉父勇切</hi>處位思恭<hi>太甲篇曰接下思恭以不驕慢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為恭下臣下也  處上聲</hi>傾已勤勞以行徳義<hi>傾猶抑也已我也即虛已之義不以我為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>尊不以我為貴不以我為才不以我為智當以孜孜不倦於徳義耳勤孜孜也勞事功曰勞徳者得也得之於</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>道之謂徳義事之冝也裁制事物合宜之謂義</hi>此乃君之體也<hi>言若能行此是乃為君之大體</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<hi>矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>建親第二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>左傳曰封建親戚以藩屏周室親骨肉也言有天下者宜樹立藩鎭骨肉分置之於内外以相與維</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>持庶無孤削單弱之患夫水之無本縱築而亦涸木之無柢縱溉而亦焦大厦將興資衆材而後可</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>成千間之廣大鵬將翥藉短羽而後可揚萬里之逺人君欲為國享萬世無疆之休者豈可獨立任</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>其智力者乎左傳曰葛藟猶能庇其根本故君子以為比况國君乎固宜建親建親之道不特骨肉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>之謂也至如賢徳忠純明哲通才之君子建而親之孰曰不可</hi>
                    <pc n="lb"/>
夫六合曠道<hi>六合謂天地四方之對曠逺也道猶路也言天地四方是曠逺至廣至大之道耳</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
大寳重任<hi>天子大寳是至極至尊之位也重極也</hi>曠道不可偏制故與人<pc n="lb"/>
共理之重任不可獨居故與人共守之<hi>五等諸侯論曰夫先王知帝業</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>至重天下至曠曠不可以偏制重不可以獨任任重必於借力制曠終乎因人故設官分職所以輕其任也並</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>建五長所以宏其制也又六代論曰先王知獨治之不能久故與人共治之知獨守之不能固故與人共守之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>所以項羽自任而亡沛公任人而興也太宗雍容慶享貞觀之至治用是理矣</hi>是以封建親戚<pc n="lb"/>
以為藩衛<hi>傳曰封建親戚以藩屏周室</hi>安危同力盛衰一心<hi>書曰乃一徳一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>心立定厥功惟克永世言同心同徳立功則能長世安民也</hi>逺近相持親疎兩用<hi>郭伋</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>諫光武曰無専用南陽人</hi>并兼路塞逆節不生<hi>六代論曰并兼路塞逆節不生并兼謂交</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<hi>相侵刼逆節謂不尊王命也如是所以尚其分封裂建親戚以為藩籬衛尉之其盛也一其心而飬之其衰也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>一其心而救之如此逺近各能維固更加親疎兼任縱然有并兼之門路亦可閉之而不能開矣縱然有悖逆</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之隙節亦可以沮遏而不得長矣○案註所以尚其至衛尉之一句疑有脱誤</hi>昔周之興也割<pc n="lb"/>
裂山河分王宗族<hi>武王既定天下封武王弟振鐸于曹封太師吕望于齊餘皆有封</hi>内<pc n="lb"/>
有晉鄭之輔<hi>晉始以唐名成王母弟叔虞封於此其地有晋水叔虞之子爕父改之故號晋鄭始</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以宣王母弟桓公友封於鄭輔助也</hi>外有魯衛之虞<hi>衛者周公既誅管蔡封其弟康叔號孟侯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>魯者周公子伯禽封於魯虞防也</hi>故卜祚靈長歴年數百<hi>左傳王孫滿日成王定鼎</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>于郏鄏卜世三十卜年七百故曰卜祚靈長也此謂周之所以興者為封建親戚也</hi>秦之季也<hi>季猶</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<hi>末也</hi>棄淳于之䇿<hi>秦紀始皇三十四年置酒咸陽宫博士僕射周青臣等頌稱始皇威徳齊人淳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>于越進諌曰臣聞之敫周之王千餘嵗封子弟功臣自為支輔今陛下有海内而子弟為匹夫卒有田常六卿</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之臣無輔弼何以救哉事不師古而能長乆者非所聞也今青臣等又面諛以重陛下過非忠臣也始皇下其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>議丞相丞相謬其說絀其辭</hi>納李斯之謀<hi>丞相李斯破議淳于䇿曰周文武所封子弟同姓甚</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>衆然後属疎逺相攻擊如仇讐諸侯更相誅伐周天子弗能禁始皇竟從其議○按李斯議乃駁丞相綰等非</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為淳于越言破字亦疑誤</hi>不親其親獨智其智<hi>中庸曰愚而好自用賤而好自専生乎今</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之世反古之道如此者烖及其身者也又列子曰治國之難在于知賢而不在自賢書曰自用則小是也</hi>顛<pc n="lb"/>
覆莫恃二世而亡<hi>始皇至胡亥纔二世耳顛頽也覆敗也此謂秦之所以亡者為分置郡縣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<hi>也福覆方  切</hi>斯豈非枝葉不疎則根柢難㧞<hi>晋紀總論曰基廣則難傾根深</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>則難㧞夫根夲鞏固枝葉榮茂不踈者榮茂也既枝葉榮茂是根夲鞏固矣既根夲鞏固則未易提㧞也  柢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>都禮切夲也</hi>股肱既殞則心腹無依者哉<hi>書曰元首明哉股肱良哉庶事康哉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>元首叢脞哉股肱惰哉萬事墮哉君者元體也臣者股肱也君之有臣譬人之一身有手臂也凡欲有為必資</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>手臂以運用手臂既傷雖心腹欲有為無所倚藉也何能運用哉故曰股肱既殞則心腹無依殞傷也  堕許</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>規反</hi>漢初定闗中<hi>謂漢/髙帝</hi>誡亡秦之失策<hi>秦以孤立而亡故云失䇿</hi>廣封<pc n="lb"/>
懿親<hi>髙祖初定天下因秦之失大封懿親以帝從父兄劉賈封為荆王以從祖兄弟劉澤封為燕王兄劉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>仲為代王同父少弟劉交為楚王凡同姓為王者九國</hi>過於古制<hi>周封爵五等公侯伯子男公地</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<hi>方五百里其次侯四百里其次伯三百里其次子二百里其次男百里其分封之古制也</hi>大則専都<pc n="lb"/>
偶國小則跨郡連州<hi>漢紀自鴈門太原以東至遼陽為燕代國常山以南大行左轉度河</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>濟阿甄以東薄海為齊趙國自陳以西南至九疑東帶江淮穀泗薄㑹稽為梁楚吴淮南長沙國皆外接於胡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>越内地北距山以東盡諸侯地大者或五六郡連城數十置百官宫觀僣於天子漢獨有三河東郡頴川南陽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>自江陵以西至蜀北自雲中至隴西與内史凡十五郡而已左傳曰嬖子配適大都偶國亂之夲也又坊記曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故制國不過千乗都城不過百雉家富不過百乗以此坊民諸侯猶有畔者况以如此過制寧有不亂乎  適</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>音嫡○按注漢紀當作史記</hi>末大則危尾大難掉<hi>左傳曰末大必折尾大不掉此謂諸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>侯地廣而强帝室弱而見侵如末大根小必折尾大身小難掉且尾在于身者也欲掉之尚猶不從其心况諸</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<hi>侯強盛且非已體之尾何掉哉謂難以禁止也  掉徒弔切</hi>六王懐叛逆之志<hi>六王謂楚</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>王戊趙王遂膠西王卬濟南王辟光淄川王賢膠東王雄渠約從共謀反</hi>七國受鈇鉞之誅<pc n="lb"/>
<hi>七國謂呉楚趙濟南淄川膠東膠西也</hi>此皆地廣兵彊積勢之所致也<hi>髙祖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>封以齊七十二城楚四十城吴三十城餘各有等差是地廣也</hi>魏武創業<hi>魏武曹操也操本譙人獻</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>帝時封魏王其子丕受漢禪是為文帝創初也</hi>暗於逺圗<hi>魏武只知漢過不知秦失漢封雖過至四</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>百年始失天下殊不知秦二世而亡故云暗於逺圗也</hi>子弟無封户之人宗室無<pc n="lb"/>
立錐之地<hi>莊子曰堯舜有天下子孫無置錐之地魏時子弟宗室但封之一位不與其土擁虛名而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>已</hi>外無維城以自固内無盤石以為基<hi>在外無藩維之城以為固保内</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<hi>無大盤之石以為基址盤者大也又柱下之石也謂柱下既無磐石以為基址承載棟梁則必易為頽陷屋有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>磐石猶有懿親賢臣也屋有磐石則固君有賢臣則安故荀子曰國安于磐石又漢書宋昌曰髙帝王子弟犬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>牙相制所謂磐石之宗也言萬國相連以固王室如大石之不可轉動也○按盤磐通</hi>遂乃大器<pc n="lb"/>
保於他人社稷亡於異姓<hi>老子曰國之利器不可示人大器謂君之權位言魏不自</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>保其權位太阿倒持削弱滋甚竟以天下付於他人終於異姓奪之耳異姓謂司馬氏魏禪位與司馬氏是為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>晉</hi>語曰<hi>古人之/語也</hi>流盡其源竭條落則根枯此之謂也<hi>六代</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>論曰夫泉竭則流涸根朽則葉枯枝繁者䕃根條落者本枯夫水無活源則其流易盡故孟子曰七八月之間</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>雨集溝澮皆盈其涸也可立而待流盡源竭謂水無本也○按文選本枯作本孤</hi>夫封之太彊<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
則為噬臍之患<hi>在傳莊六年楚文王伐申過鄧祁侯曰吾甥也止而享之騅甥聃甥飬甥請殺</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>楚子鄧侯弗許三甥曰亡鄧國者必此人也若不早圗後君噬臍其及圗之乎圖之此為時矣鄧侯曰人將不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>食吾餘對曰若不從三臣抑社稷實不血食而君焉取餘弗從還年楚子伐鄧滅之噬臍言若自噬腹臍喻不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>可及也</hi>致之太弱則無固夲之基<hi>弱則不能膠固根基</hi>由此而言莫<pc n="lb"/>
若衆建宗親而少力<hi>賈誼說文帝曰諸侯强盛長亂起姦夫欲天下之治安莫若衆建諸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>侯而少其力令海内之勢若身之使臂臂之使指則下無背叛之心上無誅伐之事</hi>使輕重相鎭<pc n="lb"/>
<hi>輕重謂大小之國也</hi>憂樂是同<hi>六代論曰共其樂者人必憂其憂同其安者人必拯其危</hi>則上<pc n="lb"/>
無猜忌之心下無侵寃之慮此封建之鑒也<hi>無過不及之謂中不</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<hi>偏不倚之謂正太强則張太弱則弛若隨時處宜得其中正而居之其衅罅自塞萌芽不生奸邪禍亂從何而</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>出哉自是在上者絶嫌猜疑忌之意矣既嫌猜疑忌絶矣則争端怨由不起而疾害不生矣則上下和合而侵</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>陵寃枉之機除矣如此方為封建之昭鑒也</hi>斯二者安國之基<hi>斯二者謂損其太强益其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>太弱執其中道乃是安治國家之基本</hi>君徳之宏唯資博達<hi>董仲舒賢良䇿曰今陛下</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>并有天下海内莫不率服廣覽兼聴極羣下之知盡天下之羙至徳昭然施於方外此為宏徳之資也</hi>設<pc n="lb"/>
分懸教以術化人<hi>術法也法可以治民故張設明分懸示教令使民不敢犯也設張也分名</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>分也懸示也教令也  分扶問反</hi>應務適時以道制物<hi>道理也理可以御物故應决事</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>務適當時宜使物得其所也務事物也適當也</hi>術以神隱為妙<hi>術者不易之法兆民之所遵也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<hi>故當神隱使民莫測則為妙矣若非神隱民或竊玩其法亂矣</hi>道以光大為功<hi>道者乃無窮之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>理萬物之所由也故當光大使物不遺則為功矣若非光大物或失照其理陿矣</hi>括蒼旻以體<pc n="lb"/>
心則人仰之而不測<hi>記曰天子者與天地参故徳配天地兼利萬物與日月並明明照四</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>海而不遺㣲小蒼旻天也言人君當總括其天以質我之心則人仰望之而不得以窺測謂無物我之界以至</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>大至公也</hi>包厚地以為量則人循之而無端<hi>坤為地地底也其體底下載萬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>物也易坤卦大象曰地勢坤君子以厚徳載物言人君度量當如廣厚之地無所不包容則人循依之而不得</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其端涯也謂無憎愛之限至寛至貞也</hi>蕩蕩難名宜其宏逺<hi>語曰大哉堯之為君也巍</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>巍乎唯天為大唯堯則之蕩蕩乎民無能名焉人君既能以天為心以地為量豈不宏逺哉</hi>且敦穆<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
九族<hi>敦重也穆和也九族見前序注</hi>放勲流美於前<hi>放勲帝堯名又放效也勲功也書曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>放勲欽明文思安安允恭克讓光被四表格于上下克明俊徳以親九族九族既睦言堯聖徳又能親睦九族</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>流布美善之道在于前爾可則之  放上聲</hi>克諧烝乂重華垂譽於後<hi>重華帝舜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>名克能也諧和也烝進也乂善也書曰重華協於帝華謂文徳言其光又重華合于帝堯謂俱聖明也又曰克</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>諧以孝烝烝乂不格奸言帝舜有嚚母頑父傲弟能和諧以孝使進之于善自不至于奸惡也此克諧烝乂帝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>舜垂美譽在于後爾可法之</hi>無以奸破義無以疎間親<hi>左傳曰逺間親滛破義所</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>謂六逆也間謂居其間使彼疎逺也破謂破散滛謂邪滛  間去聲</hi>察之以徳則邦家俱<pc n="lb"/>
泰骨肉無虞良為美矣<hi>凡事事物物審察必合于道徳庶㡬邦家盡得泰安并近親之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<hi>間亦可保無疎虞如此則實為大善矣美善也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>求賢第三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>周書隂符曰凡治國有三常一曰君以舉賢為常二曰官以任賢為常三曰士以敬賢為常夫然雖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>百代可知也故孟子曰堯舜之仁不徧愛人急親賢也是以知聖人之言不徒發也苟賢人在野小</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>人在朝縱欲以仁徧愛人亦狭矣惟急親賢而牧之天下俱得其所也用賢人則邦家泰用小人則</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>邦家否其泰否之一吉一㐫在易焉泰之彖辭曰泰小徃大來吉亨則是天地交而萬物通也上下</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>交而其志同也内陽而外隂内健而外順内君子而外小人君子道長小人道消也泰之時天地交</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>萬物通天地之極治也上下交其志同天下之極治也極治之功幽至於天地明至於人物無不泰</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>而通焉孰為此者聖人也聖人何道臻此一言以蔽之曰進君子退小人而已消之長之在彼内之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>外之在此又初九曰㧞茅連茹以其彚征吉夫一茅㧞衆根隨一賢舉衆俊歸堯舉一舜乃得十六</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>舜舜舉一禹乃得九禹所謂彚征吉者此也至否之彖辭曰否之匪人不利君子貞大徃小來則是</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>天地不交而萬物不通也上下不交而天下無邦也内隂而外陽内柔而外剛内小人而外君子小</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>人道長君子道消也楊誠齋曰易中極亂之辭未有痛于否之彖者匪人一用何遽至於天地不交</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>而萬物不通上下不交而天下無邦乎萬物不通則舉天下而為墟天下無邦則舉國家而為墟小</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>人之禍何若是烈也盖秦亡于李斯上書之日漢替于張禹談經之時咸陽之煨燼地皇之塗炭何</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>必見而後悟哉此說深得㫖矣天地之氣不交則萬物無生成之理上下之義不交則天下無邦國</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>之道建邦國所以為治也上施政以治民民戴君而從命上下相交所以治安也今上下不交是天</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>下無邦國之道也隂柔在内陽剛在外君子徃處于外小人来處于内小人道長君子道消之時六</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>二六三包承包羞小人柔諂之資不中不正並包羣小而為宗相援相引濫謀邪慮何所不至也如</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>林甫仙客許史石顯鄭朋五鹿極小人之情狀以䘮國危君此小人之烈酷更有何加焉嗚呼聖君</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>觀此否泰安危之道可不慎歟可不誡歟是不可不求賢也能求賢則必得君子荀子曰天地生君</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>子君子理天地君子者天地之参也萬物之統也民之父母也無君子則天地不理禮義不統上無</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>君師下無父母夫是之謂至亂如用及君子必至泰矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
夫國之匡輔必待忠良<hi>書曰佑賢輔徳顯忠遂良匡正也輔弼也不欺之謂忠為善之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<hi>謂良夫國之匡輔上佐一人中緫百官下撫兆民其任重矣若非忠良欲臻至化未之有也</hi>任使得<pc n="lb"/>
人天下自治<hi>昔魯哀公問政孔子對曰文武之政布在方䇿其人存則其政舉其人亡則其政息</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>此之謂也得人則治失人則亂</hi>故堯命四岳<hi>堯典帝曰咨四岳四岳官位如三公堯時舜為之舜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>時禹為之</hi>舜舉八元<hi>左傳曰昔髙辛氏有才子八人忠肅㳟懿宣慈恵和天下之民謂之八元舜臣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>堯舉八元使布五教于四方五教者父義母慈兄友弟恭子孝五常之教八元伯奮仲堪叔獻季仲伯虎仲熊</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>叔豹季貍也</hi>以成恭己之隆<hi>論語子曰無為而治者其舜也與夫何為哉恭己正南面而已</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>矣此謂舜舉八元而任之故能成其恭己之隆也</hi>用贊欽明之道<hi>堯典曰若稽古帝堯曰放</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>勲欽明文思安安此謂堯命四岳而任之故能賛其欽明之道</hi>士之居世賢之立身<hi>漢志</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<hi>曰學以居位曰士士者事也通合古今事務曰士春秋繁露曰人之清者為賢</hi>莫不戢翼隱鱗<pc n="lb"/>
待風雲之㑹<hi>任昉敦勸梁王令曰在昔晦明隱鱗戢翼博通羣籍而讓齒乎一卷之師劔氣陵雲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而屈跡於萬夫之下又班固賔戯曰卒不能攄首尾奮翼鱗振㧞洿塗跨騰風雲又云躡風雲之㑹言士賢未</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>遇藏器待時亦猶鱗翼以待風雲也○按注躡風雲之㑹文選作風塵</hi>懐竒藴異思㑹遇<pc n="lb"/>
之秋<hi>漢梅福上書曰天下之士雲合歸漢争進竒異今謂懐竒藴異必待有所求者故思㑹遇也所以思</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>㑹遇者非汲汲於自衒也禮記曰麤而翹之又不急為也其是之謂與</hi>是眀君旁求俊乂<pc n="lb"/>
<hi>書曰旁招俊乂又曰旁求俊彦晋阮种曰旁求俊乂以輔至化此誠堯舜之用心也北史蘇綽傳曰萬人之秀</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>謂之俊</hi>博訪英賢捜揚側陋<hi>堯曰明明揚側陋乂漢元帝詔曰延登賢俊招顯側陋北</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<hi>史蘇綽傳曰千人之秀曰英側陋者隱僻鄙陋之處夫俊賢之處世也懐寳韞玉不肯自售於時是以旁求博</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>訪者惟明君為能耳</hi>不以卑而不用不以辱而不尊<hi>卑下也辱汙也自三代以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>來明君聖主求訪賢俊惟在野無遺賢共成無為之化何嘗擇其貴賤哉古今用卑辱之事下文自明</hi>昔<pc n="lb"/>
伊尹有莘之媵臣<hi>伊尹名摯力牧之後生於空桑又吕氏春秋曰伊尹有侁氏女採得嬰兒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>于空桑後居伊水命曰伊尹故耕有莘之野後為有莘氏媵臣有莘氏列女傳云湯妃有莘氏之女也</hi>吕<pc n="lb"/>
望渭濵之賤老<hi>吕望吕氏春秋曰東夷之士也案史記太公吕尚者東海上人其先祖嘗為四</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>嶽佐禹平水土甚有功虞夏之際封于吕或封於申姓姜氏夏商之時申吕或封支庶子或為庶人尚其後苗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>裔也夲姓姜氏從其封姓故曰吕尚盖嘗窮困年老矣以漁釣奸周西伯西伯将出獵卜之曰所獲非龍非彲</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<hi>非虎非熊所獲覇王之輔於是周西伯獵果遇太公於渭之陽與語大說曰自吾先君太公曰當有聖人適周</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>周以興子真是耶吾太公望子乆矣故號之曰太公望載與俱歸立為師伊尹吕望卑賤者也○按注支庶子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>下脱孫字</hi>夷吾困於縲紲<hi>魯仲連曰管仲不恥身在縲紲之中而恥天下之不治案史記管仲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>字夷吾頴上人也少時嘗與鮑叔牙㳺鮑叔知其賢管仲貧困嘗欺陵鮑叔鮑叔終善遇之不以言己而鮑叔</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>事齊公子小白管仲事公子糾及小白立為桓公公子糾死管仲囚焉縲紲獄中黒索也</hi>韓信弊於<pc n="lb"/>
逃亡<hi>漢書韓信淮隂人也家貧無行不得推擇為吏而又不能治生為商賈常從人寄食其母死無以𦵏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>廼行營髙燥地令傍可值萬家者及項梁度淮乃仗劍從之居戯下無所知名梁没則又属項羽為郎中信數</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>䇿干項羽羽弗用漢王入蜀信亡楚歸漢未得知名為連敖坐法當斬其疇十三人皆已斬至信信乃仰視適</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<hi>見滕公曰上不欲就天下乎而斬壯士滕公竒其言壯其貎釋弗斬與語大説之言於漢王王以為治粟都尉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>上未竒之也數與蕭何語何竒之至南鄭諸将道亡者數十人信度何等已數言上不我用即亡何聞信亡不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>及以聞追之人有言上曰丞相何亡上怒如失左右手居一二日何来謁上且怒且喜罵何曰若何亡也何曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>臣非敢亡追亡者耳上日所追者誰也曰韓信上復罵曰諸將亡者已數十公無所追追信詐也何曰諸將易</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>得如信國士無雙王必欲長王漢中無所事信必欲争天下非信無可與計事者頋王䇿安决王曰吾亦欲東</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>耳安能鬰鬰乆居此乎何曰王計必東能用信信即㽞不能用信終亡耳王曰吾為公以為將何曰雖為將信</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不㽞王曰以為大將何曰幸甚於是王欲召信拜之何曰王素嫚無禮今拜大將如召小児此乃信所以去也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>王必欲拜之擇日齋戒設壇具禮乃可王許之諸將皆喜人人各自以為得大將至拜乃信也一軍皆驚信己</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<hi>拜上坐王曰丞相素言将軍将軍何以教寡人計䇿信謝因問王曰今東鄉争權天下豈非項王邪上曰然大</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>王自料勇悍仁彊孰與項王漢王黙然良乆曰弗如也信再拜賀曰唯信亦以為大王弗如也然臣嘗事項王</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>請言項王為人項王怒烏猝嗟千人皆廢然不能任属賢將此特匹夫之勇也項王見人㳟謹言語姁姁  姁</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>許于反和也忍人有疾病涕泣分食飲至使人有功當封爵刻印刓  不能予此所謂婦人之仁也項王雖覇</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>天下而臣諸侯不居闗中而都彭城又背義帝約而以親愛王諸侯不平諸侯之見項王逐義帝江南亦皆歸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>逐其主自王善地項王所過亡不殘滅多怨百姓百姓不附特刼于威彊服耳名雖為覇實失天下心故曰其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>彊易弱今大王誠能反其道任天下武勇何不謀以天下城邑予功臣何不服以義兵從思東歸之士何不散</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>且秦王為秦将将秦子弟數嵗而所殺不可勝計又欺其衆降諸侯至新安項王詐坑秦降卒二十餘萬人唯</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<hi>獨章邯欣翳脫秦父兄怨此三人痛于骨髓今楚以威王此三人秦民莫愛也大王之入武闗秋毫亡所犯除</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>秦苛法與民約三章耳秦民亡不欲得大王王秦者於諸侯之約大王當王闗中民户知之王失職之蜀民亡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不恨者今王舉而東三秦可傳檄而定也於是漢王大喜自以得信晚遂聼信計後平趙燕齊并項羽遂封信</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為齊王再封楚王管仲韓信汙辱者也○按漢書怒烏作意烏何不謀作何不誅斬其衆作欺其衆邯字上無</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>章字與民約下有法字</hi>商湯不以鼎俎為羞<hi>案史記阿衡欲干湯而無由乃為有莘氏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>媵臣負鼎俎以滋味説湯致于王道</hi>姬文不以屠釣為恥<hi>國䇿云太公當紂之時隱于朝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>歌屠牛沽酒居七年無有識者人人謂之狂夫隨復釣于渭水文王見而師之</hi>終能獻規景亳<pc n="lb"/>
光啓敫朝<hi>此指伊尹也成湯既没太甲嗣位伊尹乃作伊訓肆命徂后咸有一徳以戒之太甲不明</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<hi>伊尹放諸桐三年克終允徳伊尹以冕服奉嗣王復歸于亳以昌湯祚故曰光啟敫朝</hi>執旌牧野<pc n="lb"/>
㑹昌周室<hi>此指太公也文王崩武王即位九年欲脩文王業尊太公師尚父東伐以觀諸侯集否師</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>渡孟津諸侯不期而㑹者八百國十一年正月甲子誓於牧野作牧誓王左杖黄鉞右秉白旄以麾恭行天罰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>一戎衣而天下大定皆太公之功也牧野商郊名</hi>齊成一匡之業實資仲父之<pc n="lb"/>
謀<hi>史載鮑叔既出夷吾囚而累進之于桓公管仲既任政于齊連五家之兵設輕重魚鹽之利以贍貧窮禄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>賢能齊人大説所以齊桓公九合諸侯一匡天下皆管仲之謀也隨尊為仲父</hi>漢以六合為家<pc n="lb"/>
是頼淮隂之䇿<hi>韓信既滅項羽封為楚王降封淮隂侯漢之滅楚以定天下不出韓信壇上一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>論耳故云頼其䇿</hi>故舟航之絶海也必假橈楫之功<hi>劉子曰故信行之於</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<hi>人譬濟之須舟也信之於行猶舟之待檝也将渉大川非舟何以濟之欲泛方舟非檝何以行之今人雖欲為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>善而不知立行猶無舟而濟川也雖欲立行而不知立信猶無檝而行舟也故舟航必藉橈楫也假藉也航大</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>船</hi>鴻鵠之凌雲也必因羽翮之用<hi>管子覇形篇桓公在位管仲隰朋見立有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>間有一鴻飛過桓公嘆曰仲父今彼鴻有時而南有時而北四方無逺所欲至而至焉惟有羽翼之故是能通</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其意於天下乎寡人之有仲父猶飛鴻之有羽翼也</hi>帝王之為國也必藉匡輔之<pc n="lb"/>
資<hi>四子講徳論曰千金之裘非一狐之腋大厦之材非一丘之木太平之功非一人之畧言帝王欲用建邦</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>國期廣大綿逺無疆者亦必須藉托賢才輔翼資助不然竒居孤處雖欲有為亦無如之何也故當藉托匡輔</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之資矣</hi>故求之斯勞任之斯逸<hi>聖主得賢臣頌云君人者勤於求賢而逸於得人人</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<hi>臣亦然即此義也蜀先主三屈茅廬而謁孔明斯即勞也一用孔明而王蜀中斯即逸也</hi>照車十二<pc n="lb"/>
<hi>史記梁恵王與齊威王田於郊恵王問曰王亦有寳乎威王曰無之恵王曰若寡人國小尚有徑寸之珠照車</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>前後各十二乗者十枚奈何以萬乗之國而無寳乎威王曰寡人之為寳者與王異吾臣有檀子者使守南城</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>則楚人不敢為冦東取泗上十二諸侯皆來朝吾臣有盻子者使守髙唐則趙人不敢東漁吾臣有黔夫者使</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>守徐州則燕人祭北門趙人祭西門徙而從之者七千餘家吾臣有種首者使備盗賊則道不拾遺將以照千</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>里豈特十二乘哉梁恵王慙不懌而去</hi>黄金累千<hi>語林曰黄金累千不如一賢士</hi>豈如多<pc n="lb"/>
士之隆一賢之重<hi>詩曰濟濟多士文王以寧吕氏春秋曰得地千里不如得一賢也以此言</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之雖得地千里之廣尚不如一賢之重况其累千之金十二之珠乎此盖為士之居世賢之立身懐竒藴異張</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<hi>本</hi>此乃求賢之貴也<hi>韓詩外傳曰聖人求賢者以自輔尚書曰所寳惟賢有國者既不以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>寳為寳故以求賢為貴也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>帝範卷二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>帝範卷二<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐太宗文皇帝撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>審官第四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>尚書臯陶曰都在知人在安民禹曰吁咸若時惟帝其難之知人則哲能官人安民則恵黎民懐之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>能哲而恵何憂乎驩兠何遷乎有苗何畏乎巧言令色孔壬頴逹曰臯陶述此脩身親人之道以吿</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>禹在於知人善惡擇而信任之在於能安下民為政以安定之也禹驚而答曰吁人君如是能知人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>能安民惟帝堯猶其難之况餘人乎知人善惡則為大智能用官得其人矣能安下民則為恵政衆</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>民皆歸之矣此不易之理也若帝堯能智而恵則當朝無姦佞何憂懼於驩兠之佞而放之何須逺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>遷徙於有苗之君何畏懼於彼巧言令色為甚佞之人故古之明王用人必先六徴以嘗之然後任</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>之任人之際國之安危民之休戚繫焉故不可不審也審者謂核其實也若核而得實信使守約亷</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>使分財官無曠職職無虚位務成而事濟矣惟人君不可不慎審其官也左傳曰舉不失職官不易</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>方亦審官之義也</hi>
                    <pc n="lb"/>
夫設官分職所以闡化宣風<hi>周禮曰惟王建國辨方正位體國經野設官分職以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為民極乃立天官冡宰使帥其属而掌邦治以佐王均邦國設官分職謂置三公六卿各有所職而百事舉也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>既各有所職而百事舉矣所以得闡揚徳化宣布風教以齊庶物</hi>故明主之任人如巧<pc n="lb"/>
匠之制木<hi>任用也制裁也</hi>直者以為轅<hi>轅輈也方言楚衛之間轅謂之輈言挺直之木</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<hi>可以為轅</hi>曲者以為輪<hi>輪謂車輪也廽旋也言宛曲之木可以為輪也</hi>長者以為棟<pc n="lb"/>
梁<hi>屋脊曰棟負棟者曰梁長者言其大材也故用之于棟梁</hi>短者以為栱角<hi>爾雅云栱杙也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>大者謂之栱枓也桷椽也一曰屋角斜枋一曰梠也短者言其小材也故用之于栱角○按爾雅杙大者謂之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>栱注所引多衍文</hi>無曲直長短各有所施<hi>管子曰工之制木也大者以為舟航柱梁</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>小者以為楫楔修者以為櫚榱短者以為侏儒無小大修短皆得其所宜此之謂也</hi>眀主之任人<pc n="lb"/>
亦由是也<hi>言明哲之君擢用人材亦如巧匠制木也</hi>智者取其謀愚者取其<pc n="lb"/>
力勇者取其威怯者取其愼無智愚勇怯兼而用之<hi>軍勢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有曰使智使愚使貪使勇使怯是也</hi>故良匠無棄材明主無棄士<hi>良匠能盡其木</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<hi>之性而用是無棄遺之材明主能盡其人之行而用是無棄遺之士斯二者惟良匠明主及之</hi>不以一<pc n="lb"/>
惡忘其善<hi>左傳曰善不可棄惡不可長凡人未有不偶入於惡者但惡有小大改與弗改也至如流</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>毒於物長而不悛斯惡之大者也未離于惡則不知惡以為惡未入於善則不知善以為善人苟有累善是即</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>知善以為善矣此可引而歸之全善也儻因而有一惡亦偶然耳遽可以今日之一惡忘其前日之累善哉此</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為記惡忘善也且掩其惡以揚其善而誘人入於善尚懼不肯歸之况張其惡而匿其善乎是則為棄之矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
勿以小瑕掩其功<hi>前漢陳湯傳曰論大功者不録小過舉大羙者不庛細瑕瑕者玉之玷也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>言人有㣲過如玉有小瑕不可因其瑕而棄其玉見其過而忘其功劉子所謂見朱橘一子蠧因剪樹而棄之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>覩縟錦一寸㸃乃全疋而燔之無乃不可乎</hi>割政分機盡其所有<hi>盖謂設官分職當各</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<hi>隨其材之長短小大所有而用之不可求其備也</hi>然則凾牛之鼎不可處以烹<pc n="lb"/>
雞<hi>三禮鼎器圗曰鼎有牛羊豕三鼎古制也牛鼎受一斛天子飾以黄金諸侯飾以白金口徑底徑及深俱</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>一尺五寸三足如牛每足上以牛角飾之羊鼎受五斗大夫以銅為之無飾口徑底徑俱一尺深尺一寸豕鼎</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>受三斗口徑底徑皆八寸深九寸士以鐡為之無飾後漢邊讓傳曰凾牛之鼎以烹雞多汁則淡而不可食少</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>汁則熬而不可熟又荘子曰凾牛之鼎沸蟻不得措一足焉又吕氏春秋曰白圭對魏王曰市邱之鼎以烹雞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>多洎之則淡不可食少洎之則焦而不可熟也  凾容也洎汁也此言大不可小用</hi>捕䑕之狸不<pc n="lb"/>
可使以摶獸<hi>言非其敵也吴起謂魏文侯曰云云不擇其人而用之是如伏雞之摶狸乳狗之犯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>虎雖有闘心隨之死矣狸摶獸犬犯虎何異哉言小不可大用</hi>一鈞之器不能容以江<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
漢之流<hi>劉子曰一鈞之器不可容於泉流三十斤為鈞江水出岷廣雅曰江貢也風俗通曰出珍物可</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>貢獻也釋名曰江共也小水流入其中所公共也禹貢有中江北江三江九江今人謂川之大者皆曰江漢天</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>河詩云維天有漢又水名今人呼陽邏之水為漢江言輕不可重用也</hi>百石之車不可滿<pc n="lb"/>
以斗筲之粟<hi>劉子曰萬鍾之鼎不滿以盂水百數名什十為百石量名四鈞名石重百二十斤又</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>十斗為石車者舍也車尺遮反古史考曰黄帝作車引重致逺少昊時加牛禹時奚仲加馬車又音居車居也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>周禮注坐乗曰車又安車凡婦人車皆坐乗又周禮王后安車禮記致仕乗安車斗十升為斗筲竹器也可容</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>斗二升語曰斗筲之人何足算也粟禾子也榖粟也粟六種之首也言重不可輕用也</hi>何則大非<pc n="lb"/>
小之量輕非重之宜<hi>此承上文言大小輕重當隨其器而用之不可彊其所不能也</hi>今<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
人智有短長能有巨細<hi>亢倉子曰政術至要力於審士士有才行比於一郷委之鄉才</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>行比於一縣委之縣才行比於一州委之州才行比於一國委之國政而後廼能無伏士矣言要量忖授職也</hi>
                    <pc n="lb"/>
或藴<hi>藴聚也又蓄也</hi>百而尚少或綂<hi>統總也又紀也</hi>一而為多有輕才<pc n="lb"/>
者不可委以重任<hi>王命論曰楶梲之材不荷棟梁之任又黄石公有曰腐木不可以為柱庸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>人不可以為主言智小不可以謀大也楶音莭梲之劣反皆小材也</hi>有小力者不可賴以<pc n="lb"/>
成職<hi>後漢仲長統損益篇曰小智居大位庻績不咸熈東莱先生有曰舉千鈞之鼎者非烏獲則不可游</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>萬仭之淵者非津人則不可又韓非子曰小知不可使謀事小忠不可使主法此言徳狹不可以䖏廣也成字</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>疑是大字</hi>委任責成不勞而化<hi>此謂人君委任既得其人可以深居髙拱惟責成而已故</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<hi>曰不勞而治化也</hi>此設官之當也<hi>若大小輕重各適其用可謂設官之允當也</hi>斯二<pc n="lb"/>
者治亂之源<hi>一治一亂在乎得人失人故云斯二者治亂之本原故書曰謂治亂在庶官此之謂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>立國制人資股肱以合徳<hi>四子講徳論曰盖君為元首臣為股肱明其一體相</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>待而成書曰股肱惟人良臣惟聖夫手足具乃成人忠良備乃成聖書曰同力度徳同徳度義力鈞則有徳者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>勝合徳則秉義者彊</hi>宣風道<hi>道去/聲</hi>俗俟眀賢而寄心<hi>宣播也道𨗳也言宣播仁</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>風教導美俗須待明哲賢能之人託以衷赤則可</hi>列宿騰天助隂光之夕照<hi>列宿</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>星宿也隂光月也言衆星雖小騰布于天亦可以助月未明之光也</hi>百川决地添溟渤之<pc n="lb"/>
深源<hi>百川百川之水也溟渤海也言百川之水决流于地雖㣲亦可資添大海李斯有曰河海不擇細流</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<hi>故能就其深</hi>海月之深朗猶假物而為大<hi>以海之深月之明猶藉羣物以成光</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>大耳物謂列宿百川也</hi>君人御下統極理時<hi>人君在上臨下統總三極循理四時</hi>獨<pc n="lb"/>
運方寸之心以括九區之内不資衆力何以成功<hi>尹文子曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>天下萬事不可備能擇其備能於一人則賢聖其猶病諸設一人能備天下之事能左右前後之宜逺近遲速</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之間必有不兼者焉苟有不兼于治闕矣全治而無闕者大小多少各當其分言人君運營方寸之小包括九</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>區之大若不設官分職以獨力何得成其功業又漢書有曰廊廟之材非一木之枝帝王之功非一士之畧</hi>
                    <pc n="lb"/>
必須明職審賢擇材分禄<hi>書曰惟后非賢不乂惟賢非后不食又孔子曰與其食浮</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>于人寧若人浮于食禄勝己則近貪己勝禄則近亷故必須明辨職位大小審實賢俊可否選擇材能短長分</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<hi>頒其爵禄</hi>得其人則風行化洽<hi>用人當則必仁風流行教化浃洽矣</hi>失其用則<pc n="lb"/>
虧教傷人<hi>用人不當則必虧壊風教㓕傷人倫也</hi>故云則哲惟難良可愼<pc n="lb"/>
也<hi>此即審官篇目下引臯陶謨書語之事也曰都在知人在安民禹曰吁咸若時惟帝其難之知人則哲謂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>人君設官分職以治天下其要在於知人知人之難堯舜猶病諸矧乎他者可不慎歟故太宗重戒之切如此</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>納諫第五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>尚書曰朝夕納諌以輔台徳又傳說謂髙宗曰惟木從䋲則直后從諫則聖后聖臣不命其承疇敢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>不祗若王之休命言木以繩直君以諫聖明君能受諫則臣不待其命承意而諫之也既王能如此</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>則誰敢不敬順王之美命而諫者乎是以堯舜衢室之問總章之訪以来天下之諫以通天下之情</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>故至聖至明以配天也至如桀紂拒諌飾非直至於焚放而不自覺者誠可悲哉疇誰也祗敬也休</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>美也</hi>
                    <pc n="lb"/>
夫王者髙居深視虧聽阻明<hi>書曰視逺惟明聽徳惟聰人君深處獨陽之地九重</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之宫與民懸隔所聽不及逺所視不得徧復有五色以障乎目五音以塞乎耳雖欲視而弗明雖欲聽而弗聰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>矣此謂虧聽阻明虧損也阻障也</hi>恐有過而不聞懼有闕而莫補所以<pc n="lb"/>
設鞀樹木<hi>鬻子曰禹之治天下也縣五聲以聴曰語寡人獄訟者揮鞀世紀曰帝嚳命垂作鞀鞞釋</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>名曰鞀道也周禮注曰鞀如皷而小持其柄揺之旁耳還自撃鞀與鼗同樹木謂謗木也管子云堯置謗木以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>求下民之諫</hi>思獻替之謀<hi>後漢胡廣傳曰臣以獻可替否為忠</hi>傾耳虚心佇忠<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
正之說<hi>傾側也言側耳而聽虚心而受無一物之私蔽企望其告以正直之言也</hi>言之而是<pc n="lb"/>
雖在僕𨽻芻蕘猶不可棄也<hi>毛詩曰先民有言詢于芻蕘又六韜有曰謀及負薪</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>功乃可述夫智者千慮必有一失愚者千慮必有一得以採言評事豈獨専于有位者哉至於賤役之人言果</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>中理合道亦不可違僕𨽻蒭蕘至賤役者刈草曰芻採薪曰蕘</hi>言之而非雖在王侯卿<pc n="lb"/>
相未必可容<hi>左傳莊十年齊伐魯魯莊公將戰有魯人曹劌請見其鄉人曰肉食者謀之又何間</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>焉劌曰肉食者鄙未能逺謀乃入見云云終成大功而還言肉食者在位之人也且曹劌以匹夫之賤一時一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>言而立長勺莫大之功可貴賤論乎于斯時也以肉食者竟何為哉位髙而禄厚食肉衣錦無良謀竒䇿亦贅</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>疣耳焉足容受哉容受也</hi>其義可觀不責其辯<hi>果合大義豈在言之巧拙耳空辯不足信</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
其理可用不責其文<hi>果依正理豈在文之華質耳虚文不足用</hi>至若折檻懐<pc n="lb"/>
疏標之以作戒<hi>漢朱雲字游魯人也徙平陵少時通輕侠借客報仇長八尺餘容貎甚壯以勇</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>力聞年四十廼變節從博士白子友受易又事前將軍蕭望之受論語皆能傳其業好倜儻大節當世以是髙</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之元帝時五鹿充宗貴幸為梁丘易自宣帝時善梁氏說元帝好之欲考其異同令充宗與諸易家論充宗乗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>貴辯口諸儒莫能抗皆稱疾不敢㑹有荐雲者召入攝齊登堂抗首而請音動左右既論難連拄五鹿君故諸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>儒為之語曰五鹿嶽嶽朱雲折其角繇是為博士遷杜陵令又為槐里令累上書論議大臣至成帝時丞相故</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>安昌侯張禹以帝師位特進甚尊重雲上書求見公卿在前雲曰今朝廷大臣上不能匡主下亡以益民皆尸</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>位素餐孔子謂鄙夫不可與事君苟患失之亡所不至者也臣願賜尚方斬馬劔斷佞臣一人頭以厲其餘上</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<hi>問誰也對曰安昌侯張禹上大怒曰小臣居下訕上廷辱師傳罪死不赦御史将雲出雲攀殿檻折雲呼曰臣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>得下從龍逢比干於地下足矣未知聖朝如何耳御史遂將雲去於是左将軍辛慶忌免冠觧印綬叩頭殿下</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰此臣素著狂直於世使其言是不可誅其言非固當容之臣敢以死争慶忌叩頭流血上意解然後得已及</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>後當治殿檻上曰勿易因而輯之以旌直臣○按懐疏疏字疑誤</hi>引裾却坐顯之以自<pc n="lb"/>
非<hi>三國志魏文帝欲徙冀州士家十萬户實河南時連蝗民饑羣司以為不可而帝意甚盛辛毗與朝臣俱</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>求見帝知其欲諌作色以見之皆莫敢言毗曰陛下欲徙士家其計安出帝曰卿謂我徙之非耶毗曰誠以為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>非也帝曰吾不與卿共議也毗曰陛下不以臣不肖置之左右厠謀議之官安得不與謀議耶臣所言非私乃</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>社稷之慮也安得怒臣帝不答起入内毗隨而引衣裾帝遂奮衣不還良久乃出曰佐治卿持我何太急耶毗</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<hi>曰今徙既失民心又無以食也帝遂徙其半毗字佐治頴川陽翟人眀帝時為大將軍軍帥使持莭莭度司馬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>仲逹六軍以敵諸葛亮還為衛尉薨謚肅侯</hi>故云忠者瀝其心智者盡其䇿<pc n="lb"/>
<hi>梅福言灾異書曰天下之士雲合歸漢智者竭其䇿愚者盡其慮此其義也瀝猶竭也盡即終也言人君能容</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>折檻引裾之諫可使忠直者得竭瀝其心智謀者得書終其䇿也</hi>臣無隔情於上君能<pc n="lb"/>
徧照於下<hi>文中子曰改過不恡旡咎者善補過也古之眀王詎能無過從諫而已矣故忠臣之事君</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也盡忠補過君失於上則臣補於下臣諫於下則君從於上此王道之所以不跌也夫君臣之道惟恐其不通</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>若君能受諫則眀四目達四聰安有間隔哉既無所間隔則至公大眀立矣夫至公無私親大明無私照故能</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>普燭天下也徧者普也</hi>昬主則不然說者拒之以威<hi>告之以道徳者乃自尊大</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<hi>反抗之以威</hi>勸者窮之以罪<hi>勉之以禮義者乃自矜飾反致之以罪</hi>大臣惜禄<pc n="lb"/>
而莫諫<hi>文中子曰有羙不揚天下何觀君子之於君賛其羙而匡其失也所以進善不暇天下有不安</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>哉以尸位保禄者誦此可無媿乎故記曰為人臣下者有諫而無訕有亡而無疾頌而無讇諫而無驕怠則張</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而相之廢則掃而更之謂之社稷役此臣之道也又曰近而不諫是為尸位也豈容惜禄不諫哉</hi>小臣<pc n="lb"/>
畏誅而不言<hi>記曰事君逺而諫之僭也夫禄㣲職卑上有當職大臣身離人君甚逺又於職分之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>外不可越僭而言也儻召而言之又何僭哉今既不召矣復言之者又加之以罪宜其不言也</hi>恣暴虐<pc n="lb"/>
之心<hi>恣放也暴殘也虐陵也</hi>極荒滛之志<hi>極窮也荒蕩也滛亂也</hi>其為壅塞<pc n="lb"/>
無由自知<hi>自以壅蔽障閉瞽其目聾其耳蒙然而無所知</hi>以為徳超三皇材過<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
五帝<hi>史記秦始皇初并天下自以為徳兼三皇功過五帝案三皇五帝夲紀以伏羲女媧神農為三皇黄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>帝顓頊帝嚳帝堯帝舜為五帝孔安國皇甫謐及孫氏註以伏羲神農黄帝為三皇以少昊髙陽髙辛唐虞為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>五帝又一説天皇地皇人皇為三皇衆說不一故並存之○按注孫氏注下當加世本二字</hi>至於身<pc n="lb"/>
亡國滅豈不悲哉此拒諫之惡也<hi>此結上文而言昏亂之君不能納諫或有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>諫者必拒之以威窮之以罪所以大臣惜禄小臣畏誅上下相視以直言為諱故荒滛暴虐縱其所為不知自</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>失以為徳超三皇材過五帝以至身亡國滅可不大為悲痛哉此戒之深者也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>去䜛第六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>䜛譖也荀子曰傷良曰䜛小雅青蠅詩云營營青蠅止于樊豈弟君子無信䜛言孔疏云營營徃來</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>也彼營營徃來青蠅之蟲汙白使黒汙黒使白乃變亂白黒不可近之當逺去之于外止于藩籬之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>上無令在宫室之内也此周之大夫厭幽王聴信䜛佞作此詩以刺之也以青蠅喻䜛佞之人變亂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>善惡如青蠅變亂黒白也不可親之當棄于荒野之外無令在朝廷之上䜛人為害如此故云樂易</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>之君子無信䜛言也昔魯欲使樂正子為政孟子聞之喜而不寐公孫丑曰樂正子彊乎曰否有知</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>慮乎曰否多聞識乎曰否然則奚為喜而不寐曰其為人也好善好善足乎曰好善優於天下而况</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>魯國乎夫苟好善則四海之内皆将輕千里而來告之以善夫苟不好善則人將曰訑訑予既已知</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>之矣訑訑之聲音顔色拒人於千里之外士止於千里之外則䜛諂面諛之人至矣與䜛諂面諛之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>人居國欲治可得乎以此觀之善䜛進退治亂可見矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
夫䜛佞之徒國之蟊賊也<hi>損義傷良之謂䜛巧諂㨗給之謂佞蟊食苗根蟲賊食禾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>節蟲言朝廷有䜛佞之人如禾苗有蟊賊耳謂蠧取禍亂之甚也</hi>爭榮華於旦夕<hi>惟貪榮顯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>華靡無心於邦國</hi>競勢利於市朝<hi>易曰日中為市凡物貨相貿易買賣皆曰市朝朝廷朝朝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也人君昕旦視政貴早也言以諂佞之人奔競財利于市慕權勢於朝無匡輔之心耳</hi>以其諂諛<pc n="lb"/>
之姿<hi>荀子曰以不善先人者謂之諂以不善和人者謂之諛</hi>惡忠賢之在己上<hi>言諂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>佞阿諛之徒不求其已反憎惡忠良賢能之人䖏于我之上○按注其字疑誤</hi>姦邪之志恐富<pc n="lb"/>
貴之不我先<hi>姦詐也左傳曰在外為姦在内為宄楊子曰不姦姦而詐詐邪者不正也豐於財曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>富貴髙也言彼䜛佞之人以私詐不正之心惟懼富貴不先於我耳</hi>朋黨相持無深而不<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
入<hi>同門曰朋黨軰也荀子曰恠星之黨見言朋類黨軰相執持極其所嗜欲雖至深之所亦無不入耳</hi>比<pc n="lb"/>
周相習無髙而不升<hi>後漢黄瓊傳曰夫䜛諛所舉無髙而不可升相抑無深而不可淪可</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不察歟言阿比周宻交相因習窮其所好樂雖至髙之地亦無不進也  比毗至反阿也周宻也習效也</hi>令<pc n="lb"/>
色巧言以親於上<hi>孔子曰巧言令色鮮矣仁言巧好其言語令善其顔色以求親愛於在上</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之人也</hi>先意承㫖以悦於君<hi>韓非子曰人主未命而唯唯未使而諾諾先意承㫖觀貎</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>察色以先主心者也言姦佞之賊臣也迎其人主之趣意順其志㫖以求媚恱</hi>朝有千臣昭公<pc n="lb"/>
去國而不悟<hi>左傳昭二十五年初季公鳥娶妻於齊鮑文子生申公鳥死季公亥與公思展與公</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鳥之臣申夜姑相其室及季姒與饔人檀通而懼乃使其妾抶己以示秦遄之妻曰公若欲使余余不可而抶</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
<hi>余又訴于公甫曰展與夜姑将要余秦姬以告公之公之與公甫告平子平子拘展于卞執夜姑將殺之公若</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>泣而哀之曰殺是是殺余也将為之請平子使豎勿内日中不得請有司逆命公之使速殺之故公若怨平子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>季郈之雞闘季氏介其鷄郈氏為之金距平子怒益宫於郈氏且讓之故郈昭伯亦怨平子臧昭伯之從弟㑹</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為䜛於臧氏而逃於季氏臧氏執旃平子怒拘臧氏老將禘於襄公萬者二人其衆萬于季氏臧孫曰此之謂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不能庸先君之廟大夫遂怨平子公若獻弓於公為且與之出射於外而謀去季氏公為告公果公賁使侍人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>僚柤告公公寝將以戈撃之乃走公曰執之亦無命也懼而不出數月不見公不怒又使言公執戈以懼之乃</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>走又使言公曰非小人之所及也公果自言公以告臧孫臧孫以難告郈孫郈孫以可勸告子家懿伯懿伯曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>䜛人以君徼幸事若不克君受其咎不可為也舍民數世以求克事不可必也且政在焉其難圗也公退之辭</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<hi>曰臣與聞命矣言若洩臣不獲死乃舘於公叔孫昭子如闞公居於長府九月戊戌伐季氏殺公之於門遂入</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之平子登臺而請曰君不察臣之罪使有司討臣以干戈臣請待於沂上以察罪弗許請囚于費弗許請以五</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>乗亡弗許子家子曰君其許之政自之出久矣隱民多取食焉為之徒者衆矣日入慝作弗可知也衆怒不可</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>蓄也蓄而不治将藴藴蓄民將生心同求將合君必悔之弗聴郈孫曰必殺之公使郈孫逆孟懿子叔孫氏之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>司馬鬷戾言於其衆曰若之何莫對又曰我家臣也不敢知國凡有季氏與無於我孰利皆曰無季氏是無叔</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>孫氏也鬷戾曰然則救諸帥徒以徃陷西北隅以入公徒釋甲執氷而踞遂逐之孟氏使登而北隅以望季氏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>見叔孫氏之旌以告孟氏執郈昭伯殺之于南門之西遂伐公徒子家子曰諸臣偽刼君者而負罪以出君止</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>意如之事君也不敢不改公曰余不忍也與臧孫如墓謀遂行己亥公孫于齊次于陽州</hi>弓無九石<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
寧一<hi>寕一二字當作宣王</hi>終身而不知<hi>尹文子曰世有因名以得實亦有因名以失實宣王</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>好射説人之謂己能用彊也其實所用不過三石以示左右左右皆引試之中闕而止皆曰不下九石非大王</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>孰能用是宣王悦之然則宣王用不過三石而終身自以為九石三石實也九石名也宣王恱其名而䘮其實</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也今經云寕一者盖宣王二字傳之訛耳</hi>以疎間親宋有伊戾之禍<hi>左傳初宋芮司</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>徒生女子赤而毛棄諸堤下共姬之妾取以入名之曰棄長而羙平公入夕共姬與之食公見棄也而視之尤</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>姬納諸御嬖生佐惡而婉太子痤羙而狠合左師畏而惡之宋寺人牆伊戾為太子師無寵秋楚客聘于晋過</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>宋太子知之請野享之公使徃伊戾請従之公曰夫不惡女乎對曰小人之事君子也惡之不敢逺好之不敢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>近敬以待命敢有二心乎縱有共其外莫共其内臣請徃也遣之至則歃用牲加書徴之而聘告公曰太子将</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<hi>為亂既與楚客盟矣公曰為我子又何求對曰欲速公使視之則信有焉問諸夫人與左師則皆曰固聞之公</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>囚太子太子曰唯佐能免我召而使請曰日中不来吾知死矣左師聞之聒而與之語過期乃縊而死佐為太</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子公徐聞其無罪也乃烹伊戾  間去聲間為居其間也</hi>以邪敗正楚有郤宛之誅<pc n="lb"/>
<hi>左傳郤宛直而和國人說之䣕將師為右領與費無極比而惡之令尹子常賂而信䜛無極譖郤宛焉謂子常</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰子惡欲飲子酒又謂子惡令尹欲飲酒於子氏子惡曰我賤人也不足以辱令尹令尹将必来辱為恵己甚</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>吾無以酬之若何無極曰令尹好甲兵子出之吾擇焉取五甲五兵曰寘諸門令尹至必觀之而後以酬之及</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>饗日帷諸門左無極謂令尹曰吾㡬禍子子惡將為子不利甲在門矣子必無徃且此役也吳可以得志子惡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>取賂焉而還又誤羣帥使退其師曰乗亂不祥吳乗我䘮我乗其亂不亦可乎令尹使視郤氏則有甲焉不徃</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<hi>召鄢將師而告之將師退遂令攻郤氏且爇之子惡聞之遂自殺也國人弗爇令曰不爇郤氏與之同罪或取</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>一編菅焉或取一秉秆焉國人投之遂弗爇也令尹炮之盡滅郤氏之族黨殺陽令終與其弟完及佗與晉陳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>及其子弟晉陳之族呼於國曰鄢氏費氏自以為王専禍楚國弱寡王室蒙王與令尹以自利也令尹盡信之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>矣國將如何令尹病之後殺費無極與鄢将師盡滅其族說于國也</hi>斯乃暗主庸君之所<pc n="lb"/>
迷惑<hi>黄石公曰迷而不返者惑言暗弱不明之主庸愚無察之君荒迷惑亂拒賢聴䜛致此耳</hi>忠臣<pc n="lb"/>
孝子之可泣寃<hi>忠臣謂卻宛也孝子謂宋太子痤也言宛之忠痤之孝終被誣誑屠戮甚可為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>哀泣寃枉矣</hi>故藂蘭欲茂秋風敗之<hi>文子曰日月欲明浮雲蔽之藂蘭欲茂秋風敗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之藂聚也謂聚生之芳蘭將欲茂盛之時竟被秋天凄然之風敗落之矣以此喻䜛害良也</hi>王者欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
眀䜛人蔽之<hi>素書曰有過不知者蔽君王方欲明察竟被諂佞之小人蔽障之耳此謂庸暗之主</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>非英明之君也</hi>此姦佞之危也<hi>言此乃姦邪謟佞之危險也</hi>斯二者危國之<pc n="lb"/>
本<hi>二者指以疎間親父殺其子以邪敗正君族其臣故云斯二者是傾覆國家之夲耳</hi>砥躬礪行<pc n="lb"/>
莫尚於忠言<hi>尚書髙宗謂傳說若金用汝作礪礪磨石也所以磨利于其器以喻人君欲磨利躬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>行者無有加其忠直之言耳</hi>敗徳敗正莫踰於䜛佞<hi>敗壊大徳正理者無過於姦䜛</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>敗徳敗正是對砥躬礪行也不當作两敗字書曰反道敗徳恐其傳冩之訛然上敗字當作反字</hi>今人<pc n="lb"/>
顔貌同於目際猶不自瞻<hi>東莱先生有曰察秋毫之末者不能自見其睫際際猶睫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也睫目際毫至近目而自不見也</hi>况是非在於無形奚能自覩<hi>謂以顯然形體</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<hi>見於外者猶不能鑒識何况是非在於𡨕然無形質之間乎</hi>何則飾其容者皆解窺<pc n="lb"/>
於眀鏡修其徳者不知訪於哲人詎自庸愚何迷之甚<pc n="lb"/>
<hi>大公隂謀曰以鏡自照者見形容以人自照者見吉凶韓非子曰古之人目短於自見故以鏡觀面智短於自</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>知故以道正已故鏡無見疵之罪道無明過之怨目失鏡則無以正鬚眉身失道則無以知迷惑既解窺形於</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>明鏡不知問道於哲人是愚惑之甚也</hi>良由逆耳之辭難受順心之說易<pc n="lb"/>
從<hi>後漢左雄傳曰臣聞人君莫不好中正而惡䜛諛然而歴世之患莫不以忠正得罪䜛諛蒙倖者盖聴忠</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>難從諛易也正直之辭逆其耳而不領依阿之說隨其心而即行</hi>彼難受者藥石之苦<pc n="lb"/>
喉也<hi>漢書子房謂髙祖曰良藥苦口利於病忠言逆耳利於行此之謂也</hi>此易從者鴆毒<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
之甘口也<hi>徐恵曰珍玩伎巧乃䘮國之斧斤珠玉錦繡實迷心之鴆毒鴆毒鳥也以羽入酒飲之即</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>死左傳曰宴安鴆毒謂䜛諂依阿之言雖聼之順而如口食其甘物豈知中有鴆毒之禍乎</hi>眀王納<pc n="lb"/>
諫病就苦而能消暗主從諛命因甘而致殞<hi>李固貽書黄瓊曰興</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>國之君樂聞其過荒亂之主樂聞其譽聞其過者過日消而福臻聞其譽者譽日損而禍至小雅詩曰盗言孔</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>甘亂是用餤此之謂也孔甚也甘美也餤進也此詩刺幽王也謂小人其言甚羙幽王聴信之禍亂用是進益</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也殞餤音淡  䘮也</hi>可不誡哉可不誡哉<hi>太宗於此為憂為懼至深至切故更三禁約之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也言為人君者見如此諂佞禍亂之惨酷豈可不懼之哉誡懼也又約束也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pb n="14b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>帝範卷三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>帝範卷三<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐太宗文皇帝撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>誡盈第七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>易豐卦彖辭曰日中則昃月盈則食此聖人當豐盛之時憂懼之辭也盖日中者昃所倚月盈者食</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>所伏必然之理人君居至髙至極之位乃豐盛之象固當憂懼守中不至過極則可不然必有傾危</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>之機發矣所以晋武帝不知憂懼則有身後之亂唐元宗不知憂懼則有末年之變知憂其惟堯舜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>之敬戒禹湯之罪已文王之無逸乎事事物物纔到盈處無有不變音非聖君賢人孰能持盈哉或</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>問揚子持滿曰㧖欹㧖者抑也猶抑損之也言持滿者當自損抑以正其欹不然則覆矣欹欹器也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>昔孔子入魯桓公廟見有欹器焉曰宥坐之器也虚則欹中則正滿則覆使弟子著水以驗之信然</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>孔子喟然嘆曰吁惡有滿而不覆者哉子路曰敢問持滿有道乎孔子曰聰眀聖知守之以愚功被</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>天下守之以讓勇力撫世守之以怯富有四海守之以謙此所謂挹而損之之道也故太宗達此理</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>而告誡之耳盈滿也欲抑滿得中實難但滿而不溢斯可矣  㧖於革反</hi>
                    <pc n="lb"/>
夫君者儉以養性<hi>左傳曰儉徳之共也孟子曰存其心養其性儉約也天理在人曰性聖人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>云天命之謂性董仲舒曰性者生之質也養涵也儉欲知足可以養性矣苟不儉欲而知足是傷於性也老子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰禍莫大於不知足故人君當以儉徳涵養其性不至於奢侈</hi>静以修身<hi>文子曰無為者守静也守</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>静能為天下正静無為也修正也人君宜静而無為以修正其身耳</hi>儉則人不勞靜則下<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
不擾<hi>書曰用静吉用作凶既儉欲而不貪則不勞也既静志而無為則不擾也以秦皇漢武於無事之時</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而欲窮兵黷武殘民敝衆亂擾天下是不儉欲不静志也</hi>人勞則怨起下擾則政乖<pc n="lb"/>
<hi>孟子曰以佚道使人雖勞不怨謂既不能儉以養性静以脩身則生奢侈之心矣奢侈之心既生則耗用不節</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>耗用不節必重斂於民故人勞下擾而怨起政乖也</hi>人主好竒技滛聲<hi>秦誓曰作竒技滛巧</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以恱婦人論語曰鄭聲滛非雅樂也</hi>鷙鳥猛獸<hi>廣雅曰鷙執也取其能服執衆鳥鷙鳥者鷹鸇鵰鶚</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之属猛獸者貔虎熊羆之類  鷙音至</hi>逰幸無度<hi>毛詩序曰逰蕩無度孟子曰一㳺一豫為諸侯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>度故盤逰行幸不可無度則也</hi>田獵不時<hi>禮王制篇天子諸侯無事則嵗三田一為乾豆二為賔客</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>三為充君之庖無事而不田曰不敬田不以禮曰暴天物又曰獺祭魚然後虞人入澤梁豺祭獸然後田獵鳩</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<hi>化為鷹然後設罻羅草木零落然後入山林昆蟲未蟄不以火田不麛不卵不殺胎不殀夭不覆巢斯謂田獵</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不可廢亦不可過唯不可廢故無事則必田無事而不田是不知事神接人之道斯為不敬也唯不可過故其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>田獵必以時田獵不以時是謂禽荒而殘暴天物妨奪民時也</hi>如此則徭役煩徭役煩<pc n="lb"/>
則人力竭人力竭則農桑廢焉<hi>韓非子曰徭役少則民安徭役多則民苦前漢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>食貨志曰徭役横作政令不信上下相詐公田不治徭役工作征戍也若逰幸田獵無度不時則徭役頻煩人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>力疲竭而農桑荒廢矣</hi>人主好髙臺深池<hi>泰誓曰唯宫室臺榭陂池侈服</hi>雕琢刻<pc n="lb"/>
鏤<hi>荀子曰雕琢刻鏤黼黻文章以塞其目又非有先生論曰隂奉雕琢刻鏤之好以納其心務快耳目之欲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>治木治玉石之類也</hi>珠玉珍玩<hi>西京賦攅珍寳之玩好又晉安帝紀曰桓元尤愛珍寳常玩弄珠玉</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<hi>不離於手夫古之眀君聖主抵璧於山沉珠於海惟道徳是貴何甞以珠玉為珍玩哉</hi>黼黻絺綌<pc n="lb"/>
<hi>書益稷篇曰予欲觀古人之象日月星辰山龍華蟲作㑹宗彝藻火粉米黼黻絺繡注黼如斧形刃白而身黒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>黻謂兩弓字相背青黒線繡絺展几反謂刺以為繡也又葛之精者曰絺然則綌當作繡字不然綌是葛之麄</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者非奢侈之物人主何好焉</hi>如此則賦斂重賦斂重則人才遺人才<pc n="lb"/>
遺則飢寒之患生焉<hi>禹貢曰厥賦惟上上錯注賦謂土地所生以供天子此為賦稅也周</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>禮大宰八則五曰賦貢注賦口率出泉也貢功也九職之功所稅也此為賦貢也漢書刑法志曰畿方千里有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>稅有賦稅以足食賦以足兵是也斂聚也書曰不役耳目百度惟貞玩人䘮徳玩物䘮志志以道寜言以道接</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不作無益害有益功乃成不貴異物賤用物民乃足犬馬非其土性不蓄珍禽竒獸不育於國不寳逺物則逺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<hi>人格所寳惟賢則邇人安此亦戒後之人君不可以聲色亂百度不可玩人玩物以䘮徳志不可以逰觀徒費</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>時日不可以為無益害有益不可以無用妨有用惟當逺利親賢以安逺近若如此則荒虐暴陵疲民力失人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>才患生何疑患既生於下其在上者得安乎隋之煬帝其是哉為人君者可不三省焉</hi>亂世之君<pc n="lb"/>
極其驕奢<hi>鄧析子曰畏儉則福生驕奢則禍起又聱隅子曰居顯不以為驕驕奢可乎</hi>恣其<pc n="lb"/>
嗜欲<hi>嗜好也欲貪也</hi>土木衣緹繡<hi>緹者丹黄色帛繡謂刺繡五色成文宦者傳論曰狗馬飾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>雕文土木被緹繡又東方朔曰土木衣綺繡狗馬被繢罽佞倖傳云董賢起大第闕下土木之功窮極伎巧柱</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>檻衣以緹錦土墻木屋也言皆被緹繡之文綵  緹音提恣肆也</hi>而人裋褐不全<hi>裋褐僕豎</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之衣也戰國䇿墨子謂楚王曰棄其錦繡之衣而竊人之裋褐言土木復衣其綵繡而人裋褐却不得完全此</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<hi>即以無用而妨有用也</hi>犬馬厭芻豢而人糟糠不足<hi>孟子曰庖有肥肉廐有肥</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>馬民有飢色野有餓莩此率獸而食人也此之謂乎又戰國䇿管燕得罪齊王謂其左右曰子孰與我赴諸侯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>乎左右嘿然莫對管燕連然流涕曰悲夫士何其易得而難用也田需對曰士三食不得饜而君鵞鶩有餘食</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>下宫糅羅紈曳綺縠而士不得以為衣縁此即以無益而害有益也  豢音患養也以榖食犬豕曰豢</hi>故<pc n="lb"/>
人神怨憤<hi>明則有人怨恨幽則有神憤怒亢倉子曰人怨者非不接人也神怒者非不事神也巧佞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>甚人愈怨滛祀甚神益怒謂非其道也如此</hi>上下乖離<hi>荀子曰上詐其下下詐其上則是上下析</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>析離也又揚子曰恵以施下忠以衛上今君之澤不能及於下民之情不得達於上上下乖戾離隔矣</hi>佚<pc n="lb"/>
樂未終傾危已至<hi>孝經疏曰貴不與驕期而驕自至富不與侈期而侈自来驕侈以行己所</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<hi>以速亡此言富貴生驕侈驕侈恣嗜欲若不知戒則佚樂未終而傾危已至此必然之理也易曰安不忘危存</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不忌亡若能如此可無患矣佚與逸同  樂音洛</hi>此驕奢之忌也<hi>此乃不能預誡其盈以貪</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>慕其驕侈至於亂危可不畏哉忌畏也少儀有曰國家靡敝則車不雕璣甲不組縢食器不刻鏤君子不履絲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>履馬不常秣今既不循此道而極其驕奢者傾之必矣此太宗所以深戒之也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崇儉第八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>夫儉者去奢從約之謂豐國富民之本也考諸今古創業垂統之君莫不以儉約而興敗國䘮身之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>主莫不以奢侈而亡其興亡成敗載諸簡册昭昭然可為鑒矣故太宗以儉居戒盈之先豈無意哉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>雖然儉固近於吝矣儉不中禮是為吝也雖有周公才美驕吝猶不足觀况其他乎此所以蜉蝣刺</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>其好奢蟋蟀刺不中禮也然則其何以行之哉曰語不云乎菲飲食而致孝乎鬼神惡衣服而致美</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>乎黻冕卑宫室而盡力乎溝洫此是眀王之盛徳至聖之格言依而行之吾無間然矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
夫聖世之君存乎節儉<hi>史記曰治國之道富民為始富民之要在於節儉又詩之葛覃</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>謂后妃之本躬儉節用化天下以婦道后妃猶能以節儉化天下而况其聖世之君乎節者不傷財不害民之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>謂也</hi>富貴廣大守之以約<hi>孔子曰以約失之者鮮矣夫富有四海貴為天子此乃富貴廣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>大之極矣若不守之以約未有不失之者也文子曰富貴廣大守之以狹亦從約義</hi>睿智聰明守<pc n="lb"/>
之以愚<hi>中庸曰唯天下至聖為能聰明睿知足以有臨也以是知古之聖王冕而前旒所以蔽明黈纊</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>充耳所以塞聰眀所不見聰所不聞非自壅遏也防閑其滛聲䜛語好色竒玩以亂其耳目也老子曰君子以</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<hi>盛徳容貌若愚亦此意也又文子曰聰眀廣智守之以愚</hi>不以身尊而驕人<hi>魏太子撃謂田</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子方曰貧賤者驕人乎富貴者驕人乎子方曰貧賤者驕人耳富貴者安敢驕人人主驕人而亡其國吾未見</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以國待亡者也貧賤者若不得意納履而去安徃而不得貧賤貧賤者驕人富貴者安敢驕人○按說苑貧賤</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>作貧窮安徃而不得下有貧窮乎三字</hi>不以徳厚而矜物<hi>繋辭曰勞謙君子有終吉子曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>勞而不伐有功而不徳厚之至也矜伐也老子曰盛徳若不足古昔聖賢進徳脩業以務滋崇豈敢矜物乎</hi>
                    <pc n="lb"/>
茅茨不剪采椽不斵<hi>墨子曰堯舜徳行茅茨不剪采椽不斵師古曰屋盖曰茅茨茨以覆</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>居也采亦作棌柞木也</hi>舟車不飾<hi>白氏六帖曰門閭/舟車不飾儉也</hi>衣服無文<hi>東方</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>朔曰衣緼無文語曰惡衣服又禮曰節醜其衣服皆言不用文繡也</hi>土堦不崇<hi>墨子曰堯舜堂髙三</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<hi>尺土堦三等故不髙也堦陛也</hi>大羮不和<hi>禮器曰有以素為貴者大圭不琢大羮不和疏云大羮肉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>汁也不和無鹽梅也太古初變腥但煮肉而飲其汁未知調和後人祭必重古故但盛肉汁謂之大羮不和已</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>上六事皆言上古明王崇儉也如此</hi>非憎榮而惡味乃處薄而行儉<hi>言聖人如</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>此質素非是憎嫌榮華鄙惡甘美也乃欲居以淡薄施以節儉以身為天下先然後其教不嚴而治不令而行</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>故風淳俗朴<hi>說文曰上以化下曰風下以習上曰俗淳厚也朴實也</hi>比屋可封<pc n="lb"/>
<hi>史記曰堯舜之民比屋可封此云聖世之君躬行節儉以化民下觀而化相習崇儉故家給人足禮義生矣然</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>後尊卑之序得骨肉之恩親争訟之原息如此則家稷契而人臯陶故辟止刑錯比屋可封也比屋者周禮地</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>官曰五家為比有九比之數小司徒掌之六卿大夫於正月之吉受教法於司徒退而頒之于其鄉吏使各以</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<hi>教其所治以考其徳行察其道藝三年則大比考其徳行道藝而興其賢者能者鄉老及鄉大夫帥其吏與其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>衆寡以禮禮賔之厥明鄉老及鄉大夫羣吏獻賢能之書於王王再拜受之登於天府内史貳之此謂使民興</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>賢出使長之使民興能入使治之比聨比而居也  比毗至反</hi>斯二者榮辱之端<hi>二者謂奢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>儉也</hi>奢儉由人安危在己<hi>奢侈則危節儉則安猶聲響形影未甞相逺也行其儉其身必</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>安行其奢其身必危故云由人在己</hi>五闗近閉則嘉命逺盈<hi>劉子曰將收情慾先歛五</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>闗五闗者情慾之路嗜好之府也目愛綵色命曰伐性之斤耳樂滛聲命曰攻心之鼓口貪滋味命曰腐腸之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>藥鼻恱芬馨命曰燻喉之煙身安轝駟命曰召蹶之機此五者所以養生亦所以傷生言當收斂而閉之庶得</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>夀命嘉言逺而不損耳</hi>千慾内攻則㐫源外發<hi>劉子曰身之有慾猶樹之有蝎樹抱</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<hi>蝎則還自鑿身抱慾則反自害故蝎盛則木折慾熾則身亡故云㐫源蝎食木蟲猶蠧也</hi>是以丹桂<pc n="lb"/>
抱蠧終摧榮耀之芳<hi>拾遺記曰岱輿一名浮折北有玉梁千丈駕元流之上峯傍有丹桂</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>唐藝文類聚曰桂蠧不知所淹留兮又漢書南越尉佗貢桂蠧一器蠧食木之蟲也○按拾遺記無一名浮折</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>四字注誤</hi>朱火含煙遂鬱凌雲之焰<hi>蔡邕釋誨曰懼煙炎之毁熸何光芒之敢揚哉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>煙炎火之微細者言常懼微細以致毁㓕杜預注左傳曰吳楚之間謂火㓕為熸音子㢘反炎音焰言桂蠧雖</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>小終損榮芳火煙雖微必滯光焰鬱幽也滯也又鬱遏鬱悒鬱結鬱鬱皆言不得仲之意也</hi>以是知<pc n="lb"/>
驕出於志不節則志傾慾生於心不遏則身䘮<hi>言志之出驕猶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>桂之抱蠧心之生慾猶火之含煙若不防微杜漸節遏其驕慾必至於志傾身䘮也</hi>故桀<hi>夏王號謚法曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<hi>賊人多殺曰桀</hi>紂<hi>殷王號謚法曰/殘義損善曰紂</hi>肆情而禍結<hi>言桀紂之君縱肆情意焚炙忠</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>良刳剔孕婦斮朝渉之脛剖賢人之心積酒成池屯肉為林置炮烙之刑行長夜之飲作竒技滛巧以恱婦人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>殘賊暴虐湯武興矣故曰禍結也</hi>堯<hi>唐帝號謚法曰/翼善傳聖曰堯</hi>舜<hi>虞帝號謚法曰仁聖盛眀曰舜</hi>
                    <pc n="lb"/>
約己而福延<hi>謂堯舜恭己無為儉約是務是以太平之福延長也</hi>可不務乎<hi>桀紂所以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>亡謂不能節遏驕慾也堯舜所以興謂其躬行儉約也一戒一法可不務為儉約乎</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賞罰第九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>酬功曰賞黜罪曰罰周禮曰刑賞以馭其威賞罰國之大柄也左傳曰善為國者賞不僭而刑不濫</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>賞僭則福及滛人刑濫則懼及善人又漢書曰賞及無功無以勸善罰及無罪無以懲惡惟賞與罰</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>不可不當賞一人而天下恱者賞之罰一人而天下懼者罰之賞罰又當必信也有功者雖讎亦必</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>賞有罪者雖親亦必罰故孔子曰治國制民不隠其親此之謂也惟知此則大道之行天下為公矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>惟天下之至公其聖王能之○按注末句疑有錯誤</hi>
                    <pc n="lb"/>
夫天之育物猶君之御衆<hi>晋禮樂志曰或以為五精之帝佐天育物者也以上天化</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>育萬物如人君撫御庶衆</hi>天以寒暑為徳<hi>寒以成之暑以長之寒暑天之徳行也</hi>君以<pc n="lb"/>
仁愛為心<hi>仁以生之愛以養之故人君當以仁愛為心也故記曰聖人南靣而聽天下所以先者五</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>民不與焉一曰治親二曰報功三曰舉賢四曰使能五曰存愛故曰君以仁愛為心也</hi>寒暑既調<pc n="lb"/>
則時無疾疫<hi>疾灾也疫民皆病也寒暑調謂六氣和也六氣和則時無疾疫左傳曰天有六氣滛</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<hi>則生六疾六氣曰隂陽風雨晦明也分為四時序為五節過則為菑隂滛寒疾陽滛熱疾風滛末疾雨滛腹疾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>晦滛惑疾明滛心疾也</hi>風雨不節則嵗有饑寒<hi>論衡曰儒者論太平應瑞風不鳴條</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>雨不破塊五日一風十日一雨又春秋說題辭曰一嵗三十六雨天地之氣宣十日小雨十五日大雨言其均</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>匀也又樂記曰風雨不節則饑謂風雨匀則五榖登稔風雨不匀則五榖不登稔不節不匀也故嵗有饑寒</hi>
                    <pc n="lb"/>
仁愛下施則人不凋弊<hi>盖謂人君體天之道以仁愛下施故寒暑調風雨節而民無疾</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>疫饑寒之厄故不至於凋弊也已上言至治之時民不犯法雖有賞罰無所施矣</hi>教令失度則<pc n="lb"/>
政有乖違<hi>孔叢子曰賞罰是非相與曲謬雖十黄帝不能治也言若教令失度政必乖違而刑罰不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>中則民無所措手足故蹈於不法者多矣如此若非賞罰不能制矣</hi>防其害源開其利本<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<hi>防其害源者使民不犯其法開其利本者使民各務其業此為教民之道也或有不遵其教者則有賞罰存焉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>已下皆言用賞罰也</hi>顯罰以威之明賞以化之<hi>公孫宏曰罰當罪則姦邪止賞當功</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>則臣下勸威服也化勸也</hi>威立則惡者懼化行則善者勸<hi>後漢荀恱申鑒云賞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以勸善罰以懲惡人主不妄賞非愛其財也賞妄行則善不勸矣不妄罰非矜其人也罰妄行則惡不懲矣賞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不勸謂之止善罰不懲謂之縱惡在上在能不止下為善不縱下為惡則國法立矣刑不濫而威立矣賞不僭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而化行矣既不僭不濫則為惡者知所懼而為善者知所勸矣</hi>適已而妨於道不加禄<pc n="lb"/>
焉<hi>漢祖之於丁公是適已者不惟不加於禄又且罰之不如是不忠之臣無以懲矣</hi>逆己而便<pc n="lb"/>
於國不施刑焉<hi>漢祖之於雍齒是逆己者不惟不施於刑又且賞之不如是其沙上偶語者皆</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<hi>叛矣</hi>故賞者不徳君功之所致也<hi>文子曰賞者不徳上功之所致也功當故不以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為徳</hi>罰者不怨上罪之所當也<hi>文子曰誅者不怨君罪之所當也罪當故不以為怨</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>○按以上注中引文子語皆今文子所無</hi>故書曰無偏無黨王道蕩蕩此賞<pc n="lb"/>
罰之權也<hi>此引尚書洪範之辭以證之也偏謂偏於己黨謂黨於人蕩蕩廣大貌言賞罰得中不因</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>喜怒故無偏黨之私則王道蕩蕩然如天地之廣大無極也故云此為賞罰之權也權秤錘量輕重不失其平</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pb n="9b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>帝範卷四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>帝範卷四<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>唐太宗文皇帝撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>務農第十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>専力於事曰務闢土殖榖曰農天生聖人為天下主以務農立國以足食為政凡一毫便於農者必</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>極力行之也嘗觀諸詩而知周人重農之意矣詩曰曾孫来止以見君之尊嚴出入田畝而不為屈</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>也又曰嘗其㫖否以見田畯之官相忘豆觴而不為恥也夫櫛風沐雨莫勞乎農沾體塗足莫賤乎</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>農周之君臣從事於襏襫之間交孚於閭里之所則當時為農者安得不相勸勉哉然周人之意不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>止此也天子所命者農命官所先者農朝廷所加恵者農官府所分理者農下至州郷閭巷婦人女</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>子賤𨽻小夫歌詠讃頌亦無一不在農噫盛矣夫自後世民不里居農非前世之農勸相之方視為</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>末務去而為㳺手棄而為末作散而為諸侯之食客聚而為山澤之盗賊漢復古意多方勸率免其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>租以優之設其科以貴之民未知種麥則勸之種麥民未知養苗則教之養苗春事欲作則鑄耕種</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>之器田務正殷則不行發卒令至其法之最良者則自天子而下無不以農為務故國彊永而民富</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>康也嗚呼有國家者詎可不務農哉不務則惰惰則廢廢則曠曠而民至逰矣記曰國無曠土則食</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>無逰民至於土曠民逰天下何所倚頼周禮命遂大夫以正嵗簡稼器脩稼政命里宰以嵗時合耦</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>于鋤以治稼穡趨其耕耨行其秩序命遂師廵其稼穡而移用其民以救其時事也太宗之務農實</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>得其本矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
夫食為人天<hi>左傳曰民以食為天</hi>農為政本<hi>農為國政之本原</hi>倉廪實則<pc n="lb"/>
知禮節衣食足則志㢘恥<hi>管子曰倉廪實而知禮節衣食足而知榮辱即此之謂也</hi>
                    <pc n="lb"/>
故躬耕東郊<hi>禮祭統曰是故天子親耕於南郊以共齊盛王后蠶於北郊以共純服諸侯耕於東</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>郊亦以共齊盛夫人蠶於北郊以共冕服天子諸侯非莫耕也王后夫人非莫蠶也身致其誠信誠信之謂盡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>盡之謂敬敬盡然後可以事神明此祭之道也注南為盛陽之地故天子耕於南郊冕用朱紘東為少陽之地</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故諸侯耕於東郊冕用青紘干寳周禮注曰古之王者貴為天子富有四海而必私置籍田盖其義有三焉一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>曰以奉宗廟親致其孝也二曰以順於百姓在勤勤則不匱也三曰聞之子孫躬知稼穡之艱難無違也今詳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之禮既云天子耕南郊諸侯耕東郊此為萬世不易之制也太宗何獨以為東郊乎稽之唐史禮樂志貞觀三</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<hi>年太宗將親耕孔頴達議曰禮天子籍田南郊諸侯東郊晉武帝猶東南今帝社乃東壇未合於古太宗曰書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>稱平秩東作而青輅黛耜順春氣也吾方位少陽田宜於東郊乃耕於東郊盖髙祖崩於貞觀九年太宗東耕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於貞觀三年此時髙祖尚存故云吾方位少陽也</hi>敬授人時<hi>書曰乃命羲和欽若昊天歴象日月</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>星辰敬授人時以孔氏傳云重黎之後羲和氏世掌天地四時之官故堯命之使敬天時以授人也又書曰寅</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>賔出日平秩東作孔氏傳曰寅敬也賔𨗳也平均也秩序也嵗起於東而始就耕謂之東作東方之官敬𨗳出</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>日平均次序東作之事以務農也</hi>國無九嵗之儲不足備水旱<hi>記曰國無九年</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之蓄曰不足無六年之蓄曰急無三年之蓄曰國非其國也謂奪其農務故也儲貯積也</hi>家無一年<pc n="lb"/>
之服不足御寒暑<hi>鼂錯謂文帝曰人情一日不再食則飢終嵗不製衣則寒謂妨其蠶績故</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<hi>也御扞也凡衣服被於體曰御</hi>然而莫不帶犢佩牛<hi>漢書龔遂字少卿山陽南平陽人也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以眀經為官至昌邑郎中令為人忠厚剛毅有大節宣帝即位久之渤海左右郡嵗饑盗賊並起二千石不能</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>擒制上選能治者丞相御史舉遂可用上以為渤海太守時遂年七十餘召見形貌短小宣帝望見不副所聞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>心内輕焉謂遂曰渤海廢亂朕甚憂之君欲何以息其盗賊以稱朕意遂對曰海瀕遐逺不霑聖化其民困於</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>饑寒而吏不恤故使陛下赤子盗弄陛下之兵於潢池中耳今欲使臣勝之邪將安之也上聞遂對甚說荅曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>選用賢良固欲安之也遂曰臣聞治亂民猶治亂繩不可急也唯緩之然後可治臣願丞相御史且無拘臣以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>文法得一切便宜從事上許焉加賜黄金贈遣乗傳至渤海界郡聞太守至發兵以迎遂皆遣還移書勑縣悉</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>罷逐捕盗賊吏諸持鉏鈎田器者皆為良民吏無得問持兵者廼盗賊遂單車獨行至府郡中翕然盗賊亦皆</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<hi>罷渤海又多刼畧相隨聞遂教令即時觧散棄其兵弩而持鉏鈎盗賊於是悉平民安土樂業遂開倉廪假貧</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>民選用良吏慰安牧養焉遂見齊俗奢侈好末技不田作乃躬率以儉約勸民務農桑令口種一樹榆百本䪥</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>五十本葱一畦韭家二母彘五母雞民有帶持刀劍者使賣劍買牛賣刀買犢曰何為帶牛佩犢春夏不得不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>趨田畝秋冬課收斂益蓄果實菱芡勞来循行郡中皆有蓄積吏民皆富實獄訟止息數年上遣使徴遂上以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>遂年老不任公卿拜為水衡都尉典上林禁苑官職親近上甚重之以官夀卒○按注引漢書移書勑縣脫屬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>字持兵者乃盗賊脫為字</hi>棄堅就偽求什一之利廢農桑之基<hi>堅實也偽</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>虚也前漢楊惲傳曰惲有餘禄方糴賤販貴逐什一之利此賈豎之事什一者十之一也此言亂世之民棄實</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>務虚競錐刀之末利所以廢其農桑之本基也</hi>以一人耕而百人食<hi>商子曰百人農一人</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<hi>居者王十人農一人居者彊半農半居者危夫農者寡而㳺食者衆故其國貧危今夫蛆螣蚼蠋春生秋死一</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>出而數年不食今一人耕而百人食之此其為蛆螣蚼蠋亦大矣雖有詩書鄉一束家一員猶無益治也生之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>寡用之者衆如此</hi>其為害也甚於秋螟<hi>螟蝗類食苗心之蟲說文曰吏㝠㝠犯法即生</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>螟記曰仲春行夏令則螟蟲為害言秋螟者秋乃將登成之時有此蟲為害大也㳺食者多甚於秋螟也</hi>莫<pc n="lb"/>
若禁絶浮華勸課耕織<hi>魏志劉馥曰懲惡舉善而教不能則勸浮華交㳺不禁自息矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>浮華者前所謂求利廢農者也若不禁絶則㳺食末作者多矣賈誼曰一夫不耕或受其饑一女不織或受其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>寒故當勉勸計課考其勤惰使女修織紝男務耕耘雖有饑饉必有豐年</hi>使人還其本俗反<pc n="lb"/>
其真<hi>東都賦曰折工商之滛業興農桑之盛務遂令海内棄末而反本背偽而歸真此之謂也</hi>則競<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
懷仁義之心永絶貪殘之路<hi>既已禁其浮偽各還本真則仁義之心生矣而貪殘</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之路永逺斷絶也</hi>此務農之本也<hi>如此方可謂之務農之大本也</hi>斯二者制俗<pc n="lb"/>
之機<hi>二者謂威恵也此二者是制馭風俗之樞機</hi>子育黎黔惟資威恵<hi>漢史曰王</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者父事天母事地子育黔黎黔黎者黒也謂人首皆黒也言為人君者當視民如赤子然民之所趨有善有惡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>故其治之者亦有威有恵焉威以懼惡恵以懷善故威恵相資不可有偏故為制俗之機也○按注史當作書</hi>
                    <pc n="lb"/>
恵可懷也<hi>恩恵可以懷善</hi>則殊俗歸風<hi>毛詩序曰家殊俗又漢書曰殊方異俗嚮風慕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>義又曺植孔廟碑曰殊俗解編髮而慕義即此謂也</hi>若披霜而照春日<hi>晉荀朂省吏議曰願</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之如陽春此承上文而言人君能恵澤流於下民其下民之来如彼寒霜而以向春陽赴之者其可禦哉謂恩</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<hi>恵能使人親之也</hi>威可懼也<hi>威刑可/以懼惡</hi>則中華慴軏<hi>慴伏也懼也軏車轅端曲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>木也謂以威制彊惡即如牛馬懼伏於軏也  慴之渉反</hi>如履刃而戴雷霆<hi>荀朂曰畏之如</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>雷霆亦承上文言也詩曰兢兢業業如霆如雷孔氏疏曰兢兢恐怖業業憂危也其危恐如有霆之鼔於天如</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>有雷之發於上言其恐怖之至甚也以履刃戴雷霆舉首揺足動有所畏不敢為非也謂威刑能使人畏之也</hi>
                    <pc n="lb"/>
必湏威恵並馳<hi>此重言威恵不可偏用故云必湏並馳偏於威則猛偏於恵則慢孔子曰政寛</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>則民慢慢則紏之以猛猛則民殘殘則施之以寛寛以濟猛猛以濟寛政是以和又前漢刑法志刑罰威獄以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>類天之震曜殺戮也温慈恵和以效天之生殖長育也固當並馳耳</hi>剛柔兩用<hi>詩曰不競不絿不剛</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不柔敷政優優百禄是道此之謂也競彊也絿急也優和也遒聚也</hi>畫刑不犯<hi>孔子曰三皇設言而</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<hi>民不違五帝畫象而世順機古者上刑赭衣不純時人尚徳義犯刑者但易之衣服自為大恥畫猶設也犯干</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也</hi>移木無欺<hi>此指商君之事按史記商君衛之庶孽公子也姓公孫名鞅少好刑名之學始事魏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>相公叔痤為中庶子公叔痤甞薦於魏恵王不見用遂西入秦孝公既用鞅變法恐天下議已鞅曰疑行無名</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>疑事無功且夫有髙人之行者故見非於世有獨知之慮者必見傲於人愚者闇於成事知者見於未萌民不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>可與慮始而可與樂成論至徳者不和於俗成大功者不謀於衆是以聖人苟可以彊國不法其故苟可以利</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>民不循其禮孝公曰善鞅既變法令恐民之不信己乃立三丈之木於國都市南門募民有能徙置北門者予</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>十金民怪之未敢徙復曰能徙者予五十金有一人徙之輙予五十金以明不欺卒下令令行於民朞年秦民</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之國都言初令之不便者以千數於是太子犯法衛鞅曰法之不行自上犯之將法太子太子君副也不可施</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<hi>刑刑其傅公子䖍黔其師公孫賈明日秦人皆趨令行之十年秦民大恱道不拾遺山無盗賊家給人足勇於</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>公戰怯於私鬬鄉邑大治後封之商於十五邑號為商君</hi>賞罰既明則善惡斯别<hi>此言</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>威恵不偏故賞罰明賞罰既明則善善惡惡悉判矣</hi>仁信普著則遐邇宅心<hi>著明也遐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>逺也邇近也宅定也言仁愛誠信普傳著明則逺近之心皆定於一矣</hi>勸穡務農則饑寒<pc n="lb"/>
之患塞<hi>耕耘種藝織絍紡績勸之課之使男女各務其本則饑寒之患自塞矣</hi>遏奢禁麗<pc n="lb"/>
則豐厚之利興<hi>遏止也刻鏤彫鐫組文刺繡遏之止之使男女各棄其偽則豐厚之利自興矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
且君之化下<hi>以人君行教化於下</hi>如風偃草<hi>語曰君子之徳風小人之徳草草上之風</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>必偃言君子以仁信化下如風偃草之易也</hi>上不節心則下多逸志<hi>康誥曰一人貪</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<hi>戾一國作亂漢書有曰宫中好髙髻城外髙一尺又荀子曰上好貪利則臣下百吏乗是而侵鄙豐取刻與以</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>無度取於人亦此之義也逸言其肆逸也</hi>君不約己而禁人為非是猶惡火<pc n="lb"/>
之燃添薪望其止焰忿池之濁撓浪欲止其流不可得<pc n="lb"/>
也<hi>孔子曰君子有諸己而後求諸人無諸己而後非諸人是也言君子當修身約己以化天下若不能修身</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>約己而欲禁民為非者正如嫌惡火之然復益柴薪而望遏止其焰不燔忿怒池之濁而復擾其浪欲遏止其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>流不渾豈不愚哉</hi>莫若先正其身則人不言而化矣<hi>孔子曰其身正不令</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而行其身不正雖令不從人君能先正其身以率下故不言而信不教而化矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>閱武第十一<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>閱簡也武兵事也左傳曰戡亂曰武古者明王雖享隆平之時亦未甞不閱武以備不虞故周禮大</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>司馬以中春教振旅中夏教茇舎中秋教治兵中冬教大閱大閱者前期羣吏戒衆庶脩戰法也講</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>脩戰法既成専使大司馬掌之有賊賢害民者則伐之暴内陵外者則壇之野荒民散者則削之負</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>固不服者則侵之賊殺其親者則正之放弑其君者則殘之犯令陵政者則杜之外内亂鳥獸行者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>則㓕之故諸侯聽命蠻夷賔服也壇音善與墠同廢曠之地也</hi>
                    <pc n="lb"/>
夫兵甲者國之凶器也<hi>通元真經云善治國者不變其故不易其常夫怨者逆徳也兵</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者凶器也争者人之所亂也隂謀逆徳好用凶器治人之亂逆之至也謂授民以凶之器納民於事之危故號</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>凶器</hi>土地雖廣好戰則人彫邦國雖安亟戰則人殆<hi>漢書主父</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<hi>偃曰國雖大好戰必亡天下雖安忘戰必危此之謂也好樂也彫殘也亟急也殆危也</hi>彫非保全<pc n="lb"/>
之術殆非擬冦之方<hi>劉子曰彫非保全之術殆非擬冦之方其辭義大同言窮兵黷武人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>民凋䘮而欲保全不其難乎上下危殆盗賊蜂起而欲擬弭亦莫得也</hi>不可以全除不可<pc n="lb"/>
以常用<hi>老子曰師之所處荆棘生焉故不可常用也且兵者守國之備故不可全除也故左傳曰不備</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不虞不足師也</hi>故農隙講武習威儀也<hi>左傳曰三年治兵辨等列也春蒐夏苗秋獮冬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>狩皆於農隙以講事也三年而治兵入而振旅歸而飲至以數軍實昭文章明貴賤辨等列順長㓜習威儀也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>蒐苗獮狩四時之獵名也盖古之兵賦出於農故講武於農之四時閒隙以習上下之威儀也至三年大訓治</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其兵事辨其等第行列坐作進退也</hi>是以勾踐軾蛙卒成霸業<hi>按呉越春秋越王勾</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<hi>踐將伐吳自謂未能得士之死力道見鼃張腹而怒將有戰争之氣即為之軾其士卒有問於王曰君何為敬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>鼃而為之軾勾踐曰吾思士卒之怒久矣而未有稱吾意者今鼃蟲無知之物見敵而有怒氣故為之軾於是</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>軍士聞之莫不懷心樂死人致其命軾尸子作式劉子作揖式猶敬也式車之横木勾踐見蛙而俯慿車横木</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以敬之論語凶服者式之是已</hi>徐偃棄武遂以䘮邦<hi>劉向說苑曰王孫厲謂楚文王曰徐</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>偃王好行仁義之道漢東諸侯三十二國盡服矣王若不伐楚必事徐王曰若信有道不可伐對曰大之伐小</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>彊之伐弱猶大魚之吞小魚也若虎之食豚也惡有其理文王遂興師伐徐殘之徐偃王將死曰吾修於文徳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而不明武備好行仁義之道而不知詐人之術徐偃王將死曰古之王者其有備乎徐偃王周穆王時諸侯也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>又尸子曰徐偃王有筋而無骨故駰號偃○按說苑術作心又裵駰史記集觧引尸子文下有駰謂號偃由此</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<hi>句注作故駰號偃誤</hi>何則越習其威<hi>勾踐習衍/其兵威</hi>徐忘其備<hi>徐偃王忘失其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>武備</hi>孔子曰不教人戰是謂棄之<hi>上闕以字引孔子之言以證之也言不預教練</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>其民卒驅之以赴敵是猶委棄之也又孫子兵法曰兵甲不堅器械不精練習不熟是以其卒與敵也與亦猶</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>棄也</hi>故知弧矢之威以利天下<hi>易繋辭曰弦木為弧剡木為矢弧矢之利以威天下</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>盖取諸睽弧弓也矢箭也世本曰黄帝臣揮作弓牟夷作矢</hi>此用兵之機也<hi>機要也言此乃</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>調用兵旅之機要也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崇文第十二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>崇尊也重也左傳曰經緯天地曰文夫天以文而化地以文而生人以文而㑹國以文而建王以文</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>而治天下以文而安反是則不得其正矣盖文者乃三才事物中和之氣也以孝悌忠信仁義禮智</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>廣充之天理存焉非絺章繡句華浮藻麗之文而已如其崇重絺章繡句華浮藻麗之文是為晉成</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <hi>帝梁武帝李後主矣</hi>
                    <pc n="lb"/>
夫功成設樂<hi>春秋晉文公敗楚於城濮傳曰振旅愷以入於晉周禮大司樂曰王師大獻則令奏</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>凱樂注云大獻㨗於祖凱樂以軍之功成之樂故獻於祖也  樂音岳</hi>治定制禮<hi>天下草昧未及</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>於制禮天下既平非禮則不服記曰禮者可服天下也漢髙祖得天下命叔孫通定朝儀之禮禮成自諸侯王</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以下莫不震恐肅敬於是髙帝曰吾乃今日知為皇帝之貴也又記曰王者功成設樂治定制禮</hi>禮樂<pc n="lb"/>
之興以儒為本<hi>儒柔也司馬相如傳注有道術曰儒孔子曰女為君子儒無為小人儒又通天</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<hi>地人三才曰儒夫禮與樂固從儒士之所興也惟君子儒可興禮樂矣何謂君子儒真儒是已左傳曰用真儒</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>則無敵於天下豈唯興禮樂哉</hi>宏風𨗳俗莫尚於文<hi>尚加也宏廣風化𨗳引習俗無加於</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>文術學記曰君子欲化民成俗其必由學乎</hi>敷教訓人莫善於學<hi>善大也敷宣政教訓</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>誨人民無大於學校學記曰雖有至道弗學不知其善</hi>因文而隆道假學以光身<pc n="lb"/>
<hi>因由也假藉也由以文術可興隆道徳藉以學習可光顯身名劉子曰未有不因學以鑒道不假學以光身者</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也言不藉於學習何以得光顯其身耳</hi>不臨深谿不知地之厚不㳺文翰<pc n="lb"/>
不識智之源<hi>荀子曰君子博學而日三省乎己則知明而行無過矣故不登髙山不知天之髙也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>不臨深谿不知地之厚也不聞先王之遺言不知學問之大也即此義也源謂本源也</hi>然則質藴<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
吳竿非筈羽不美<hi>質形也藴積也吳國名竿竹也言吳地有竹形端直堪作矢然無藉筈翎</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>焉足成用筈是著弦處子華子曰疾如箭之脫䒷又劉子曰故吳竿質勁非筈羽而不美即此謂也  筈音䇢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>○按筈無䇢音</hi>性懷辨慧非積學不成<hi>董仲舒曰性者生之質也天之理也懷藴也辨</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>明也慧解也言人雖藴懷明辨慧解之靈性無學終不能大成劉子曰人性譞慧非積學而不成其義一耳</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>譞呼元切辨也</hi>是以建明堂<hi>禮含文嘉曰明堂所以通神靈感天地正四時出教令崇有徳章有</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>道也</hi>立辟雍<hi>辟明也雍和也以明和為名化道天下之人使之成士又辟者圓璧也雍之以水圓而象</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>天於陽徳之施行取流無極使學者進徳而不已亦所以明和政教之至也又五經通義曰天子立辟雍者何</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>所以行禮樂宣徳化教𨗳天下之人使為士天子養三老事五更與諸侯行禮之處也</hi>博覽百家<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<hi>謂諸子百家之書</hi>精研六藝<hi>精至也研窮也六藝謂禮樂射御書數</hi>端拱而知天<pc n="lb"/>
下無為而鑒古今<hi>端拱謂端嚴而拱斂其手無為謂無所營治天下自安矣此用文之致也</hi>
                    <pc n="lb"/>
飛英聲騰茂實光於不朽者其唯學乎<hi>封禪文云俾萬世得激清流揚</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>微波蜚英聲騰茂實前聖所以永保鴻名而常為稱首者也蜚與飛同揚也騰傳也言能飛揚英美之聲名騰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>傳茂實之徳光曜無盡者惟學聖人之道耳</hi>此文術也<hi>此乃是文藝儒術之道也</hi>斯二者<pc n="lb"/>
逓為國用<hi>斯二者文武之事也逓更也猶言更相為國家之切用</hi>至若長氣亘地<pc n="lb"/>
成敗定乎鋒端<hi>言兵妖之長氣徧地也  亘古鄧反遍也</hi>巨浪滔天興亡决<pc n="lb"/>
乎一陣<hi>滔漫也滔天猶言漫天也臣浪言天下鼎沸大亂臣大也</hi>當此之際則貴干<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
戈<hi>書曰敿乃干鍜乃戈又曰稱爾戈比爾干干盾也方言云自闗而東或謂之瞂或謂之干闗西謂之盾郭</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>璞曰干杆也戈平頭㦸也</hi>而賤庠序<hi>禮記曰古之教者家有塾黨有庠術有序國有學又庠者有虞</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>氏之學名養老之宫也大學為上庠小學為下庠庠言養也所以養賢徳也序者夏后氏之學名大學為東序</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>小學為西序序次也以次序先王之道而學之也</hi>及乎海嶽既晏波塵已清<hi>天下</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>既定則海水不波兵塵不起故云清晏</hi>偃七徳之餘威<hi>左傳曰武有七徳一曰禁暴二曰戢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>兵三曰保人四曰定功五曰安民六曰和衆七曰豐財偃者息也卧也天下既定示不用也</hi>敷九功<pc n="lb"/>
之大化<hi>書曰九功惟叙九叙惟歌注云六府三事之功有次序皆可歌樂乃徳政之致六府謂水火金</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>木土榖三事謂正徳利用厚生正徳以率下利用以阜財厚生以養民也</hi>當此之際則輕甲<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
胄<hi>在身曰甲在頭曰胄</hi>而重詩書<hi>詩謂雅頌之詩非尋章摘句之詩也書謂上古聖賢所遺之書</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>非勾抹繕寫之書也</hi>是知文武二途捨一不可<hi>非文不治非武不定故定之以武守</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之以文夫文徳者帝王之利器威武者文徳之輔助也文之所加者深武之所服者大故闕一不可</hi>與時<pc n="lb"/>
優劣各有其宜<hi>時亂則尚武時平則尚文文武之任各要合其時事之宜</hi>武士儒人<pc n="lb"/>
<hi>武藝忠勇之士儒學賢徳之人</hi>焉可廢也<hi>二者不可偏廢也</hi>
                    <pc n="lb"/>
此十二條者帝王之大綱也<hi>書曰若網在綱綱者網之總也言上項十二事者是</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為帝王大畧之綱領</hi>安危興廢咸在兹焉<hi>咸總也言安平危亂興起廢墜總在於此</hi>古<pc n="lb"/>
人有云非知之難惟行之不易行之可勉惟終實難<hi>此商</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<hi>書說命之辭也說拜稽首曰非知之艱行之惟艱言知之易行之難以勉勸髙宗克終於善道也</hi>是以<pc n="lb"/>
暴亂之君非獨明於惡路<hi>言暴虐荒亂之君不是獨知行惡之人也</hi>聖哲之<pc n="lb"/>
主非獨見於善途<hi>言聖明哲智之主不是獨見行善之途也</hi>良由大道逺而<pc n="lb"/>
難遵<hi>孟子曰夫道若大路然豈難知哉人病不求耳子歸而求之有餘師以此思之何逺之有遵循行也</hi>
                    <pc n="lb"/>
邪徑近而易踐<hi>老子曰大道甚夷而人好逕逕者小路也故云易踐履也</hi>小人俯從<pc n="lb"/>
其易不得力行其難故禍敗及之<hi>東莱先生曰始遇其易即以易為常以易</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為常禍之門也</hi>君子勞處其難不能力居其易故福慶流之<hi>東莱</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>先生曰先遇其難必以難為常以難為常福之階也</hi>故知禍福無門惟人所召<hi>左傳</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<hi>閔子馬曰禍福無門惟人所召又易曰積善之家必有餘慶積不善之家必有餘殃此豈非人自召乎</hi>欲<pc n="lb"/>
悔非於既徃<hi>孔子曰既徃不咎又國䇿有曰見兎顧犬非以為晚也亡羊補裷非以為遲也以徃</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>非違之事雖悔何及是不可悔也</hi>惟慎禍於將来<hi>易之坤初六曰履霜堅冰至象曰履霜堅</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>冰隂始凝也馴致其道至堅冰也此聖人防漸慮微慎終於始之大戒也故君子治未病不治已病治未亂不</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>治已亂也將来未来也</hi>當擇哲主為師母以吾為前鑒<hi>蜀志先主語其子曰</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>勿以惡小而為之勿以善小而不為惟賢惟徳可以服人汝父徳薄不可效也是以太宗得此義故以自貶抑</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>而諭太子汝當可選上古聖哲之主為師範勿用我之所行以為鑒戒  毋音無禁止之辭</hi>取法於<pc n="lb"/>
上僅得為中取法於中故為其下<hi>孔子曰取法於天而則之斯為其上顔孟</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<hi>取法於孔子而近之纔得其中後儒取於顔孟而逺之則為其下矣既為其下何足法乎為儒者當取法孔子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>顔子孟子為君者當取法於堯舜文王</hi>自非上徳不可效焉<hi>非有髙上大徳之君不足</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>慕耳</hi>吾在位以来所制多矣<hi>言我自登君位以来從前至今制作多矣</hi>竒麗服<pc n="lb"/>
翫錦繡珠玉不絶於前此非防欲也<hi>自貶其奢也防戒也</hi>雕楹刻<pc n="lb"/>
桷<hi>春秋莊公二十三年秋丹桓宫楹二十四年春刻桓宫桷左傳曰皆非禮也御孫諫曰臣聞之儉徳之共</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也侈惡之大也先君有共徳而君納諸大惡無乃不可乎楹柱也桷椽也字林曰齊魯謂榱為桷</hi>髙臺<pc n="lb"/>
深池每興其役<hi>役謂工役役煩其民也</hi>此非儉志也<hi>自貶其侈也</hi>犬馬<pc n="lb"/>
鷹鶻無逺必致此非節心也<hi>自貶其荒也節制也</hi>數有行幸以亟<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
勞人此非屈己也<hi>自貶其游田也屈曲也又抑也  數所角切言頻煩也</hi>斯事者<pc n="lb"/>
吾之深過<hi>此等之事乃我平日之大過錯</hi>勿以兹為是而後法焉<hi>毋以此等</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之事以為後之法度從而效之耳</hi>但我濟育蒼生其益多<hi>蒼生謂萬物蒼蒼然之生</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>又庶衆小民也濟救也育養也益利也言我除隋之荒亂救濟育養利益人民甚衆</hi>平定寰宇其<pc n="lb"/>
功大<hi>言我平治定安天下為民除害其功勞甚大</hi>益多損少人不怨<hi>怨咎也</hi>功<pc n="lb"/>
大過微徳未虧<hi>虧妨也</hi>然猶之盡美之蹤於焉多媿盡善<pc n="lb"/>
之道顧此懷慚<hi>魯論曰子謂韶盡美矣又盡善也謂武盡美矣未盡善也言我雖平定寰宇治</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>育蒼生有功於天下亦有竒麗服玩行幸盤游之好不能盡善盡美每回顧此等之事甚慚愧於心也</hi>况<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
汝無纎毫之功<hi>此謂髙宗言何况汝並無纎細毫末之功勣也</hi>直縁基而履慶<pc n="lb"/>
<hi>徑因父祖基業而登履慶位直徑也縁因也</hi>若崇善以廣徳則業泰身安<hi>如能</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>崇尚善道以充廣其徳庶得基業康泰身位平安</hi>若肆情以從非則業傾身䘮<pc n="lb"/>
<hi>如放肆情欲以嗜邪滛必是基業傾危身位䘮敗</hi>且成遲敗速者國基也失易<pc n="lb"/>
得難者天位也可不惜哉<hi>商書伊尹申誥于太甲曰嗚呼惟天無親克敬惟親民罔</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>常懷懷于有仁鬼神無常享享于克誠天位艱哉徳惟治否徳亂與治同道罔不興與亂同事罔不亡終始慎</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>厥與惟明明后誠哉斯言此伊尹當阿衡之任曰天位艱哉一句其激切之至也於此太宗深得此理惟憂惟</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>懼故發成遲敗速失易得難之痛誡也為人君者念哉鑒哉不可忽也艱即難也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pb n="14a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>