<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>知言卷一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知言卷一<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>胡宏<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
天命之謂性性天下之大本也堯舜禹湯文王仲尼六<pc n="lb"/>
君子先後相詔必曰心而不曰性何也曰心也者知天<pc n="lb"/>
地宰萬物以成性者也六君子盡心者也故能立天下<pc n="lb"/>
之大本人至於今賴焉不然異端竝作物從其類而𤓰<pc n="lb"/>
分孰能一之<pc n="lb"/>
靜觀萬物之理得吾心之悅也易動處萬物之分得吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
心之樂也難是故智仁合一然後君子之學成<pc n="lb"/>
觀日月之盈虚知隂陽之消息觀隂陽之消息知聖人<pc n="lb"/>
之進退<pc n="lb"/>
財出於九賦兵起於鄉遂士選於庠塾政令行乎世臣<pc n="lb"/>
然後政行乎百姓而仁覆天下矣<pc n="lb"/>
生刑輕則易犯是教民以無恥也死刑重則難悔是絶<pc n="lb"/>
民自新之路也死刑生刑輕重不相懸然後民知所避<pc n="lb"/>
而風化可興矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
自三代之道不行君臣之義不明君誘其臣以富貴臣<pc n="lb"/>
干其君以文行夫君臣相與之際萬化之原也既汨於<pc n="lb"/>
利矣末流其可禁乎此三代之治所以不復也<pc n="lb"/>
堯舜禹湯文王仲尼之道天地中和之至非有取而後<pc n="lb"/>
為之者也是以周乎萬物通乎無窮日用而不可離也<pc n="lb"/>
釋氏乃為厭死生苦病老然後有取於心以自利耳本<pc n="lb"/>
既如是求欲無弊其可得乎<pc n="lb"/>
爵位儀章德之飾也有德則為等威君子之所欲無德<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
則器物而已矣君子賤焉<pc n="lb"/>
隂陽之升降邪正之内外一也是故仁者雖切切於世<pc n="lb"/>
而亦不求道之必行也<pc n="lb"/>
寒暑之始終天地之始終也<pc n="lb"/>
拘於耳目聞見者衆人也無典彞法度者釋氏也安得<pc n="lb"/>
其心該徧流通與論性命之理而返之正哉<pc n="lb"/>
一裘裳也于冬之時舉之以為輕逮夏或舉之則不勝<pc n="lb"/>
其重一絺綌也于夏之時舉之以為重逮冬或舉之則<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
不勝其輕夫衣非隨時有異輕重也情狃於寒暑而亂<pc n="lb"/>
其心非輕重之正也世有縁情立義自以為由正大之<pc n="lb"/>
德而不之覺者亦若是而已矣孰能不狃於情以正其<pc n="lb"/>
心定天下之公乎<pc n="lb"/>
見善有不明則守之不固或懾於威嚴而失之或沒於<pc n="lb"/>
情恩而失之或亂於精㣲而失之或汨於末流而失之<pc n="lb"/>
偉哉孟氏之子生世之大弊承道之至衰藴經綸之大<pc n="lb"/>
業進退辭受執極而不變用極而不亂屹然獨立於横<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
流使天下後世曉然知强大威力之不可用士所以立<pc n="lb"/>
身大夫所以立家諸侯所以立國天王所以保天下必<pc n="lb"/>
本諸仁義也偉哉孟氏之子<pc n="lb"/>
義者權之行也仁其審權者乎<pc n="lb"/>
道充乎身塞乎天地而拘於軀者不見其大存乎飲食<pc n="lb"/>
男女之事而溺於流者不知其精諸子百家億之以意<pc n="lb"/>
飾之以辯傳聞襲見䝉心之官命之理性之道置之茫<pc n="lb"/>
昧則已矣悲夫此邪說暴行所以盛行而不為其所惑<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
者鮮也然則奈何曰在修吾身<pc n="lb"/>
時之古今道之古今也<pc n="lb"/>
道者體用之總名仁其體義其用合體與用斯為道矣<pc n="lb"/>
大道廢焉有仁義老聃氏非知道者也<pc n="lb"/>
義有定體仁無定用<pc n="lb"/>
道無不可行之時時無不可成之事時無窮事萬變唯<pc n="lb"/>
仁者為能處之不失其道而有成功權數智術用而或<pc n="lb"/>
中則成不中則敗其成敗係人之能否而權度縱釋不<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
在我者也豈不殆哉<pc n="lb"/>
天命不已故人生無窮具耳目鼻口手足而成身合父<pc n="lb"/>
子君臣夫婦長㓜朋友而成世非有假於外而强成之<pc n="lb"/>
也是性然矣聖人明於大倫理於萬物暢於四肢達於<pc n="lb"/>
天地一以貫之性外無物物外無性是故成已成物無<pc n="lb"/>
可無不可焉釋氏絶物遯世棲身沖漠窺見天機有不<pc n="lb"/>
器於物者遂以此自大謂萬物皆我心物不覺悟而我<pc n="lb"/>
覺悟謂我獨髙於萬物於是顛倒作用莫知所止反為<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
有適有莫不得道義之全名為識心見性洞然四達而<pc n="lb"/>
實不能一貫展轉滛遁莫可致詰世之君子信其幻語<pc n="lb"/>
而惑之孰若即吾身世而察之乎<pc n="lb"/>
先道而後言故無不信之言先義而後行故無不果之<pc n="lb"/>
行<pc n="lb"/>
隂陽成象而天道著矣剛柔成質而地道著矣仁義成<pc n="lb"/>
德而人道著矣<pc n="lb"/>
萬物生於天萬事宰於心性天命也命人心也而氣經<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
緯乎其間萬變著見而不可掩莫或使之非鬼神而何<pc n="lb"/>
天理人欲同體而異用同行而異情進修君子宜深别<pc n="lb"/>
焉<pc n="lb"/>
法制者道德之顯爾道德者法制之隱爾天地之心生<pc n="lb"/>
生不窮者也必有春秋冬夏之莭風雨霜露之變然後<pc n="lb"/>
生物之功遂有道德結於民心而無法制者為無用無<pc n="lb"/>
用者亡<hi>劉虞之類</hi>有法制縶於民身而無道德者為無體無<pc n="lb"/>
體者滅<hi>暴秦之類</hi>是故法立制定茍非其人亦不可行也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
學進則所能日益德進則所能日損不已而天則所能<pc n="lb"/>
亡矣<pc n="lb"/>
事成則極極則變物盈則傾傾則革聖人裁成其道輔<pc n="lb"/>
相其宜百姓於變而不知此堯舜之所以為聖也<pc n="lb"/>
造車於室而可以通天下之險易鑄鑑於冶而可以定<pc n="lb"/>
天下之妍醜蓋得其道而握其要也治天下者何獨不<pc n="lb"/>
觀乎此反而求諸身乎是故一正君心而天下定矣<pc n="lb"/>
一隂一陽之謂道有一則有三自三而無窮矣老氏謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
一生二二生三非知太極之藴者也<pc n="lb"/>
小道任術先其得後其義智已而愚民者也聖人由道<pc n="lb"/>
而行其施也博其報也厚其散也廣其聚也多貪慾不<pc n="lb"/>
生而天下通焉<pc n="lb"/>
夫婦之道人醜之者以滛欲為事也聖人安之者以保<pc n="lb"/>
合為義也接而知有禮焉交而知有道焉惟敬者為能<pc n="lb"/>
守而不失也語曰樂而不滛則得性命之正矣謂之滛<pc n="lb"/>
欲者非陋庸人而何<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
變異見於天者理極而通數窮而更勢盡而反氣滋而<pc n="lb"/>
息興者將廢成者將敗人君者天命之主所宜盡心也德<pc n="lb"/>
動於氣吉者成凶者敗大者興小者廢天豈有心於彼此<pc n="lb"/>
哉謂之譴告者人君覩是宜以自省也若以天命為可恃<pc n="lb"/>
遇灾不懼肆滛心而出暴政未有不亡者也<pc n="lb"/>
釋氏定其心而不理於事故聽其言如該通徵其行則顛<pc n="lb"/>
沛儒者理於事而心有止故内不失成己外不失成物可<pc n="lb"/>
以贊化育而與天地參也<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
誠者命之道乎中者性之道乎仁者心之道乎唯仁者<pc n="lb"/>
為能盡性至命<pc n="lb"/>
自反則裕責人則蔽君子不臨事而恕己然後有自反<pc n="lb"/>
之功自反者修身之本也本得則用無不利<pc n="lb"/>
有毁人敗物之心者小人也操譽人成物之心者義士<pc n="lb"/>
也油然平物各當其分而無為者君子也<pc n="lb"/>
知人之道驗之於事而觀其詞氣從人反躬者鮮不為<pc n="lb"/>
君子任己蓋非者鮮不為小人<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
釋氏直曰吾見是性故自處以靜而萬物之動不能裁<pc n="lb"/>
也自處以定而萬物之紛不能止也是亦天地一物之<pc n="lb"/>
用耳自道參天地明並日月功用配鬼神者觀之則釋<pc n="lb"/>
氏小之為丈夫矣其言夸大豈不猶坎井之蛙歟<pc n="lb"/>
仁者天地之心也心不盡用君子而不仁者有矣<pc n="lb"/>
萬物備而為人一物有未體非仁也萬民合而為君有<pc n="lb"/>
一民不歸吾仁非王也<pc n="lb"/>
天命為性人性為心不行己之欲不用己之智而循天<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
之理所以求盡其心也<pc n="lb"/>
修身以寡欲為要行己以恭儉為先自天子至於庻人<pc n="lb"/>
一也<pc n="lb"/>
道不能無物而自道物不能無道而自物道之有物猶<pc n="lb"/>
風之有動水之有流也夫孰能間之故離物求道者妄<pc n="lb"/>
而已矣<pc n="lb"/>
釋氏之學必欲出死生者蓋以身為己私也天道有消<pc n="lb"/>
息故人理有始終不私其身以公於天下四大和合無<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
非至理六塵縁影無非妙用何事非真何物非我生生<pc n="lb"/>
不窮無斷無滅此道之固然又豈人之所能為哉夫欲<pc n="lb"/>
以人為者吾知其為邪矣<pc n="lb"/>
道非仁不立孝者仁之基也仁者道之生也義者仁之<pc n="lb"/>
質也<pc n="lb"/>
未能無欲欲不行焉之謂大勇未能無惑惑不茍解之<pc n="lb"/>
謂大智物不茍應務盡其心之謂大仁<pc n="lb"/>
人而不仁則道義息<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
强暴感仁義而服者有矣未聞以强暴服强暴而能有<pc n="lb"/>
終者也<pc n="lb"/>
孝莫大於寧親寧親莫大於存神神存天地之間順其<pc n="lb"/>
命勿滅絶之而已矣死生者身之常也存亡者國之常<pc n="lb"/>
也興廢者天下之常也絶滅者非常之變也聖人制四<pc n="lb"/>
海之命法天而不私己盡制而不曲防分天下之地以<pc n="lb"/>
為萬國而與英才共焉誠知興廢之無常不可以私守<pc n="lb"/>
之也故農夫受田百畝諸侯百里天子千里農夫食其<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
力諸侯報其功天子享其德此天下之分然非後世擅<pc n="lb"/>
天下者以大制小以强制弱之謀也誠盡制而已矣是<pc n="lb"/>
以虞夏商周傳祀長久皆千餘嵗論興廢則均有焉語<pc n="lb"/>
絶滅則至暴秦郡縣天下然後及也自秦滅先王之制<pc n="lb"/>
海内蕩然無有根本之固有今世王天下而繼世無置<pc n="lb"/>
錐之地者有今年貴為天子而明年欲為匹夫不可得<pc n="lb"/>
者天王尚然况其下者乎是以等威不立禮義難行俗<pc n="lb"/>
化衰薄雖當興廢之常而受絶滅之禍也其為不孝孰<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
大焉悲夫秦漢魏晉隋唐之君真可謂居絶滅之中而<pc n="lb"/>
不自知者也是故大易垂訓必建萬國而親諸侯春秋<pc n="lb"/>
立法興滅國而繼絶世<pc n="lb"/>
物之生死理也理者萬物之貞也生聚而可見則為有<pc n="lb"/>
死散而不可見則為無夫可以有無見者物之形也物<pc n="lb"/>
之理則未嘗有無也老氏乃以有無為生物之本陋哉<pc n="lb"/>
天得地而後有萬物夫得婦而後有男女君得臣而後<pc n="lb"/>
有萬化此亦道之所以為至也<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
井法行然後愚智可擇學無濫士野無濫農人才各得<pc n="lb"/>
其所而游手鮮矣君臨卿卿臨大夫大夫臨士士臨農<pc n="lb"/>
與工商所受有分制多寡均而無貧苦者矣人皆受地<pc n="lb"/>
世世守之無交易之侵謀也無交易之侵謀則無爭奪<pc n="lb"/>
之訟獄無爭奪之訟獄則刑罰省而民安刑罰省而民<pc n="lb"/>
安則禮樂修而和氣應矣<pc n="lb"/>
守身以仁以守身之道正其君者大臣也漢唐之盛忠<pc n="lb"/>
臣烈士攻其君之過禁其君之欲糾其政之繆彈其人<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
之佞而已求其大正君心引之志於仁者則吾未之見<pc n="lb"/>
也惟董生其庶幾乎<pc n="lb"/>
道可述不可作述之者天也作之者人也三王述之五<pc n="lb"/>
伯作之其功德可考矣<pc n="lb"/>
深於道者富用物而不盈衛公子荆善居室孔子何取<pc n="lb"/>
焉以其心不嬰於物可以為法也夫人生於世用物以<pc n="lb"/>
成其生耳其久能幾何而世人馳騖不反也<pc n="lb"/>
維天之命於穆不已聖人知天命存於身者淵源無窮<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
故施於民者溥博無盡而事功不同也知之則於一事<pc n="lb"/>
功可以盡聖人之藴不知則一事功而已矣不足以言<pc n="lb"/>
聖人也莊周乃曰聖人道之真以治身其緒餘土苴以<pc n="lb"/>
治天下國家豈其然乎<pc n="lb"/>
善為天下者務寢兵兵刑之大者耳雖漢唐盛主禮樂<pc n="lb"/>
廢缺法令專行是兵常興而未嘗息也紀綱如是而欲<pc n="lb"/>
有三代之文章其可得乎<pc n="lb"/>
有情無情體同而用分人以其耳目所學習而不能超<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
乎聞見之表故昭體用以示之則惑矣惑則茫然無所<pc n="lb"/>
底止而為釋氏所引以心為宗心生萬法萬法皆心自<pc n="lb"/>
滅天命固為已私小惑雖解大礙方張不窮理之過也<pc n="lb"/>
彼其夸大言詞顛倒運用自謂至極矣然以聖人視之<pc n="lb"/>
可謂欲仁而未至有智而未及者也夫生於戎夷亦間<pc n="lb"/>
世之英也學之不正遂為異端小道惜哉<pc n="lb"/>
聖人尚賢使民知勸教不能使民不爭明善惡之歸如<pc n="lb"/>
日月之照白黑然民猶有惑於欲而陷於惡故孔子觀<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
上世之化喟然而歎曰甚哉知之難也雖堯舜之民比<pc n="lb"/>
屋可封能使之由而己亦不能使知之也夫人目於五色<pc n="lb"/>
耳於五聲口於五味其性固然非外來也聖人因其性<pc n="lb"/>
而道之由於至善故民之化之也易老子曰不見可欲使<pc n="lb"/>
心不亂夫可欲者天下之公欲也而可蔽之使不見乎<pc n="lb"/>
天地之生生萬物聖人之生生萬民固其理也老聃用<pc n="lb"/>
其道計其成而以不爭行之是舞智尚術求怙天下之<pc n="lb"/>
權以自私也其去天事逺矣<pc n="lb"/>
<pb n="13a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>知言卷二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知言卷二<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>胡宏<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
好惡性也小人好惡以己君子好惡以道察乎是而天<pc n="lb"/>
理人欲可知<pc n="lb"/>
志仁則可大依仁則可久<pc n="lb"/>
仲尼從心所欲不踰矩可謂盡心矣天即孔子也孔子<pc n="lb"/>
即天也釋氏無障礙而所欲不能不踰矩吾知其未見<pc n="lb"/>
心之全也猖狂妄行而已<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
有其德無其位君子安之有其位無其功君子恥之<pc n="lb"/>
君子之逰世也以德故不患乎無位小人之逰世也以<pc n="lb"/>
利勢故患得患失無所不為<pc n="lb"/>
一嘘吸足以察寒暑之變一語黙足以著行藏之妙一<pc n="lb"/>
往來足以究天地之理自陋者不足以與言也自小者<pc n="lb"/>
不足與有為也<pc n="lb"/>
人雖備夫道必學然後識習然後能能然後用用無不<pc n="lb"/>
利惟樂天者能之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
有之在己知之在人有之而人不知從而與人較者非<pc n="lb"/>
能有者也<pc n="lb"/>
水有源故其流不窮木有根故其生不窮氣有性故其<pc n="lb"/>
運不窮德有本故其行不窮孝悌也者德之本歟<pc n="lb"/>
有是心則有知無是心則無知巧言令色之人一失其<pc n="lb"/>
心於浮偽未有能仁者也<pc n="lb"/>
等級至嚴也失禮樂則不威山河至險也失禮樂則不<pc n="lb"/>
固禮乎樂乎天下所日用不可以造次顛沛廢焉者乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
富可以厚恩貴可以廣德是君子之所欲也有求之而<pc n="lb"/>
得者有不求而得者有求之而不得者命有定矣信而<pc n="lb"/>
不渝然後能為君子<pc n="lb"/>
有為之為出於智巧血氣方盛則知巧出焉血氣既衰<pc n="lb"/>
則知巧窮矣或知功之可利而鋭於立功或知名之可<pc n="lb"/>
利而進以求名或知正直之可利而勉於正直或知文<pc n="lb"/>
詞之可利而習於文詞皆智巧之智也上好恬退則為<pc n="lb"/>
恬退以中其欲上好剛勁則為剛勁以中其欲上好温<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
厚則為温厚以中其欲上好勤恪則為勤恪以中其欲<pc n="lb"/>
上好文雅則為文雅以中其欲皆智巧之巧也年方壯<pc n="lb"/>
則血氣盛得所欲則血氣盛壯邁欲失則血氣挫折消<pc n="lb"/>
懦而所為屈矣無不可變之操也無為之為本於仁義<pc n="lb"/>
善不以名而為功不以利而動通於造化與天地相終<pc n="lb"/>
始茍不至德則至道不凝焉<pc n="lb"/>
聖人不可得而見矣其遺言猶龍之蜕猶虎之皮用其<pc n="lb"/>
文章猶足動觀聽况能充其蜕復其皮得其精神以設<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
教於天下其撥亂興治如反覆手耳不得其道與天下<pc n="lb"/>
之人角智力者嵲嵲乎殆哉<pc n="lb"/>
有聚而可見謂之有者知其有於目故散而不可見者<pc n="lb"/>
謂之無有實而可蹈謂之有者知其有於心故妄而不<pc n="lb"/>
可蹈者謂之無<pc n="lb"/>
馬牛人畜也御之失道則奮其角踶雖有猛士莫之敢<pc n="lb"/>
攖得其道則三尺童子用之周旋無不如志焉天下分<pc n="lb"/>
裂兆民離散欲以一之固有其方患在人不仁雖與言<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
而不入也<pc n="lb"/>
知幾則物不能累而禍不能侵不累於物其知幾乎<pc n="lb"/>
郡縣天下可以持承平而不可以支變故封建諸侯可<pc n="lb"/>
以持承平可以支變故<pc n="lb"/>
自觀我者而言事至而知起則我之仁可見也事不至<pc n="lb"/>
而知不起則我之仁不可見也自我而言心與天地同<pc n="lb"/>
流夫何間之有<pc n="lb"/>
寡欲之君然後可以言王道無欲之臣然後可以言王<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
佐<pc n="lb"/>
處已有道則行艱難險厄之中無所不利失其道則有<pc n="lb"/>
不能堪而忿欲興矣是以君子貴有德也<pc n="lb"/>
或往或來天之所以為道也或語或黙士之所以為仁<pc n="lb"/>
也或進或退臣之所以事君也或擒或縱兵之所以為<pc n="lb"/>
律也或弛或張王之所以成化於天下也<pc n="lb"/>
釋氏以盡虚空沙界為吾身大則大矣而以父母所生<pc n="lb"/>
之身為一塵刹幻化之物而不知敬焉是有間也有間<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
者至不仁也與區區於一物之中沈惑而不知反者何<pc n="lb"/>
以異<pc n="lb"/>
性譬諸水乎則心猶水之下情猶水之瀾欲猶水之波<pc n="lb"/>
浪<pc n="lb"/>
即物而真者聖人之道也談真離物者釋氏之幻也<pc n="lb"/>
釋氏見理而不窮理見性而不盡性故於一天之中分<pc n="lb"/>
别幻華真實不能合一與道不相似也<pc n="lb"/>
當爵禄而不輕行道德而不舍者君子人歟君子人也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
天下之臣有三有好功名而輕爵禄之臣是人也名得<pc n="lb"/>
功成而止矣有貪爵祿而昧功名之臣是人也必忘其<pc n="lb"/>
性命矣鮮不及哉有由道義而行之臣是人也爵位功<pc n="lb"/>
名得之不以為重失之不以為輕顧吾道義如何耳君<pc n="lb"/>
天下臨百官是三臣者雜然並進為人君者烏乎知而<pc n="lb"/>
進退之孟子曰君仁莫不仁<pc n="lb"/>
有善行而不仁者有矣未有不仁而能擇乎善者也<pc n="lb"/>
子思子曰率性之謂道萬物萬事性之質也因質以致<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
用人之道也人也者天地之全也而何以知其全乎萬<pc n="lb"/>
物有有父子之親者焉有有君臣之統者焉有有報本<pc n="lb"/>
反始之禮者焉有有兄弟之序者焉有有救災恤患之<pc n="lb"/>
義者焉有有夫婦之别者焉至於知時禦盗如雞犬猶<pc n="lb"/>
能有功於人然謂之禽獸而人不與為類何也以其不<pc n="lb"/>
得其全不可與為類也夫人雖備萬物之性然好惡有<pc n="lb"/>
邪正取舎有是非或中於先或否於後或得於上或失<pc n="lb"/>
於下故有不仁而入於蠢頑禽獸之性者矣惟聖人既<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
生而知之又學以審之盡人之性盡物之性德合天地<pc n="lb"/>
心統萬物故與造化相參而王斯道也不然各適其適<pc n="lb"/>
雜於蠢頑禽獸是異類而已豈人之道也哉是故君子<pc n="lb"/>
必戒慎恐懼以無失父母之性自别於異類期全而歸<pc n="lb"/>
之以成吾孝也<pc n="lb"/>
中者道之體和者道之用中和變化萬物各正性命而<pc n="lb"/>
純備者人也性之極也故觀萬物之流行其性則異察<pc n="lb"/>
萬物之本性其源則一聖人執天之機惇叙五典庸秩<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
五禮順是者章之以五服逆是者討之以五刑調理萬<pc n="lb"/>
物各得其所此人之以為天地也<pc n="lb"/>
胡子喟然歎曰至哉吾觀天地之神道其時無愆賦命<pc n="lb"/>
萬物無大無細各足其分太和保合變化無窮也凡人<pc n="lb"/>
之生粹然天地之心道義完具無適無莫不可以善惡<pc n="lb"/>
辨不可以是非分無過也無不及也此中之所以名也<pc n="lb"/>
夫心宰萬物順之則喜逆之則怒感於死則哀動於生<pc n="lb"/>
則樂欲之所起情則隨之心亦放焉故有私於身蔽於<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
愛動於氣而失之毫釐繆以千里者矣衆人昬昬不自<pc n="lb"/>
知覺方且為善惡亂方且為是非惑惟聖人超拔人羣<pc n="lb"/>
之上處見而知隠由顯而知㣲靜與天同德動與天同<pc n="lb"/>
道和順於萬物渾融乎天下而無所不通此中和之道<pc n="lb"/>
所以聖人獨得民鮮能久者也為君子者奈何戒慎乎<pc n="lb"/>
隠㣲恭敬乎顛沛勿忘也勿助長也則中和自致天髙<pc n="lb"/>
地下而位定萬物正其性命而並育成位乎其中與天<pc n="lb"/>
地參矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
目之所可覩者禽蟲獸皆能視也耳之所可聞者禽蟲<pc n="lb"/>
獸皆能聞也視而知其形聽而知其聲各以其類者亦<pc n="lb"/>
禽獸之所能也視萬形聽萬聲而兼辨之者則人而已<pc n="lb"/>
覩形色而知其性聞聲音而達其義通乎耳目之表形<pc n="lb"/>
器之外則非聖人不能與於斯矣斯道不明則楊朱墨<pc n="lb"/>
翟之賢而有禽獸之累惟安於耳目形器不知覺之過<pc n="lb"/>
也君子履安佚之地當安佚之時戒慎恐懼不敢須臾<pc n="lb"/>
怠者以此<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
君子畏天命順天時故不行驚衆駭俗之事而常中小<pc n="lb"/>
人不知天命以利而動肆情妄作故行驚衆駭俗之事<pc n="lb"/>
必其無忌憚而然也<pc n="lb"/>
首萬物存天地謂之正性備萬物參天地謂之正道順<pc n="lb"/>
秉彝窮物則謂之正教<pc n="lb"/>
道之明也道之行也我知之矣變動不居進退無常妙<pc n="lb"/>
道精義未嘗須臾離也賢者之行智者之見常髙於俗<pc n="lb"/>
而與俗立異不肖者之行愚者之見常溺於俗而與俗<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
同流此道之所以不明也此道之所以不行也我知聖人<pc n="lb"/>
之行聖人之見矣不與俗同不與俗異變動不居進退<pc n="lb"/>
無常妙道精義未嘗須臾離也參於天地造化萬物明<pc n="lb"/>
如日月行如四時我知聖人之行聖人之見矣<pc n="lb"/>
仲尼之教猶天地造化萬物生生日新無一氣之不應<pc n="lb"/>
無一息之或已也我於季路而見焉或曰何謂也曰子<pc n="lb"/>
路衣敝緼袍與衣狐貉者立而不恥者其質美矣孔子<pc n="lb"/>
曰不忮不求何用不臧進之以仁也季路終身誦之力<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
行乎仁矣孔子曰是道也何足以臧至哉斯言非天下<pc n="lb"/>
之誠其孰能與於此<pc n="lb"/>
顔囘欲罷不能未至文王純亦不已之地孔子所以惜之<pc n="lb"/>
曰未見其止也止則與天為一無以加矣<pc n="lb"/>
氣主乎性性主乎心心純則性定而氣正氣正則動而不<pc n="lb"/>
差動而有差者心未純也告子不知心而以義為外無<pc n="lb"/>
主於中而主於言言有不勝則惑矣而心有不動乎北宫<pc n="lb"/>
黝孟施舎以氣為本以果為行一身之氣有時而衰而<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
心有不動乎曽子孟子之勇原於心在身為道處物為<pc n="lb"/>
義氣與道義周流融合於視聽言動之間可謂盡心者<pc n="lb"/>
矣夫性無不體者心也孰能參天地而不物關百聖而<pc n="lb"/>
不惑亂九流而不謬乗富貴而能約遭貧賤而能亨禮<pc n="lb"/>
儀三百威儀三千周旋繁縟而不亂乎<pc n="lb"/>
人皆有良心故被之以桀紂之名雖匹夫不受也夫桀<pc n="lb"/>
紂萬乗之君而匹夫羞為之何也以身不親其奉而知<pc n="lb"/>
其行醜也王公大人一親其奉喪其良心處利勢之際<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
臨死生之節貪冒茍免行若犬䑕皆是也富貴而奉身<pc n="lb"/>
者備斬良心之利劍也是故大禹菲飲食卑宫室孔子<pc n="lb"/>
重贊之曰吾無間然矣夫富貴一時之利良心萬世之<pc n="lb"/>
彝乗利勢行彞章如雷之震如風之動聖人性之君子<pc n="lb"/>
樂焉不然乃以一時之利失萬世之彝自列於禽獸寧<pc n="lb"/>
貧賤而為匹夫不願王公之富貴也<pc n="lb"/>
以理義服天下易以威力服天下難理義本諸身威力假<pc n="lb"/>
諸人者也本諸身者有性假諸人者有命性可必而命<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
不可必性存則命立而權度縱釋在我矣是故善為國<pc n="lb"/>
者尊吾性而已<pc n="lb"/>
君子有宰天下之心裁之自親始君子有善萬世之心<pc n="lb"/>
行之自身始不然則蕩而無止不入於釋氏之寂滅則<pc n="lb"/>
入於老莊之荒唐<pc n="lb"/>
心無乎不在本天道變化為世俗酬酢參天地備萬物<pc n="lb"/>
人之為道至大也至善也放而不知求耳聞目見為己<pc n="lb"/>
蔽父子夫婦為己累衣裘飲食為己欲既失其本矣猶<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
皆曰我有知論事之是非方人之短長終不知其陷溺<pc n="lb"/>
者悲夫故孟子曰學問之道無他求其放心而已矣<pc n="lb"/>
有德而富貴者乗富貴之勢以利物無德而富貴者乗<pc n="lb"/>
富貴之勢以殘身富貴人之所大欲貧賤人之所大惡<pc n="lb"/>
然因貧賤而修益者多因富貴而不失於昬滛者寡則<pc n="lb"/>
富貴也有時而不若貧賤矣<pc n="lb"/>
赤子不私其身無智巧無偏係能守是心而不失然後<pc n="lb"/>
謂之大丈夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
唯仁者為能所執無非禮所行無非義<pc n="lb"/>
今之儒者移學文藝干仕進之心以收其放心而美其<pc n="lb"/>
身則又何古人之不可及哉父兄以學文藝令其弟子<pc n="lb"/>
朋友以仕進相招往而不反則心始荒而不治萬事之<pc n="lb"/>
成咸不逮古先矣<pc n="lb"/>
學欲博不欲雜守欲約不欲陋雜似博陋似約學者不<pc n="lb"/>
可不察也<pc n="lb"/>
修為者必有棄然後能有所取必有變然後能有所成<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
雖天子之貴不仁不義不能以尊其身雖天下之大不<pc n="lb"/>
仁不義不能以庇其身况其下者乎<pc n="lb"/>
魚生於水死於水草木生於土死於土人生於道死於<pc n="lb"/>
道天經也飲食車馬衣裘宫室之用道所有以濟生者<pc n="lb"/>
猶魚有蘋藻泥沙草木有雷風雨露也如使魚而離水<pc n="lb"/>
雖有蘋藻泥沙則不能生矣如使草木而離土雖有雷<pc n="lb"/>
風雨露亦不能以生矣今人也而離道飲食雖豐裘服<pc n="lb"/>
雖鮮車馬雖澤宫室雖麗其得而享諸季世滛亂竝興<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
爭奪相殺殄滅人倫至於善良被禍姦惡相殘天下囂<pc n="lb"/>
然皆失其所則一人棄道崇物之所致也有國家者戒<pc n="lb"/>
之戒之<pc n="lb"/>
養太子不可以不慎也望太子不可以不仁也<pc n="lb"/>
<pb n="13a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>知言卷三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知言卷三<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>胡宏<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
文王之行王政至善美也孟子之言王道至詳約也然<pc n="lb"/>
不越制其田里導之樹畜教之以孝悌忠信而已自五<pc n="lb"/>
伯之亂以至於今田里之弊無窮樹畜之業不修孝悌<pc n="lb"/>
之行不著忠信之風不立治道日茍刑罰日繁非有超<pc n="lb"/>
百世英才之君臣與文王孟氏比肩者其孰能復之<pc n="lb"/>
養民惟恐不足此世之所以治安也取民惟恐不足此<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
世之所以敗亡也<pc n="lb"/>
江河之流非舟不濟人取其濟則已矣不復留情於舟<pc n="lb"/>
也澗壑之險非梁不渡人取其渡則已矣不復留情於<pc n="lb"/>
梁也人於奉身濟生之物皆如是也不亦善乎澹然天<pc n="lb"/>
地之間雖生死之變不能動其心矣<pc n="lb"/>
生本無可好人之所以好生者以欲也死本無可惡人<pc n="lb"/>
之所以惡死者亦以欲也生求稱其欲死懼失其欲憧<pc n="lb"/>
憧天地之間莫不以欲為事而心學不傳矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
有源之水寒冽不凍有德之人厄窮不塞<pc n="lb"/>
以反求諸己為要法以言人不善為至戒<pc n="lb"/>
行慎則能堅其志言慎則能崇其德<pc n="lb"/>
下之於上德不待聲色而後化人之於其類不待聲色<pc n="lb"/>
而後從禍福於善惡不待聲色而後應詩云民之秉彞<pc n="lb"/>
好是懿德是故君子篤恭而天下平<pc n="lb"/>
人固有逺迹江湖念絶於名利者矣然世或求之而不<pc n="lb"/>
得免人固有置身朝市心屬於富貴者矣然世或舎之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
而不得進命之在人分定於天不可變也是以君子貴<pc n="lb"/>
知命知命然後能信義惟患積德不足於身不患取資<pc n="lb"/>
不足於世<pc n="lb"/>
執斧斤者聽於施繩墨者然後大厦成執干戈者聽於<pc n="lb"/>
明理義者然後大業定<pc n="lb"/>
仁心立政之本也均田為政之先也田里不均雖有仁<pc n="lb"/>
心而民不被其澤矣井田者聖人均田之要法也恩意<pc n="lb"/>
聨屬姦宄不容少而不散多而不亂農賦既定軍制亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
明矣三王之所以王者以其能制天下之田里政立仁<pc n="lb"/>
施雖匹夫匹婦一衣一食如解衣衣之如推食食之其<pc n="lb"/>
於萬物誠有調燮之法以佐賛乾坤化育之功非如後<pc n="lb"/>
世之君不仁於民也<pc n="lb"/>
桀紂秦政皆窮天下之惡百姓之所同惡故商周劉漢<pc n="lb"/>
因天下之心伐而代之百姓親附居之安久所謂仁義<pc n="lb"/>
之兵也魏晉以來莫不假人之柄而有隳三綱之罪仁<pc n="lb"/>
義不立綱紀不張無以締固民心而欲居之安久可乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
或問周室衰㣲諸侯更覇數百年及秦累世窮兵極勢<pc n="lb"/>
而後定天下天下已定其十三歲而亡何也曰秦之亡<pc n="lb"/>
也久矣秦自孝公用商鞅之法勢日張而德日衰兵日<pc n="lb"/>
振而俗日弊地日廣而民心日益散秦之亡也久矣然<pc n="lb"/>
則賈生謂攻守之勢異非歟曰攻守一道也是故湯武<pc n="lb"/>
由仁義以攻由仁義以守漢唐以仁義而攻以仁義而<pc n="lb"/>
守子孫享之各數百年蓋得其道也曰秦失其道其能<pc n="lb"/>
定天下何也曰時也六國之君其愚又甚於秦故秦能<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
欺之以僥倖一時之勝而亡立至矣曰然則漢唐興義<pc n="lb"/>
師不五六歲得天下安中國者數百年季世一失其道<pc n="lb"/>
而亡如此其忽何也曰井法不立諸侯不建天下蕩蕩<pc n="lb"/>
無綱紀也後世不改其轍欲如周獲天年終難矣哉<pc n="lb"/>
三代而後漢唐之盛謂愛民而富民之君則有之謂愛<pc n="lb"/>
民而教民之君則未之有也<pc n="lb"/>
漢唐以來天下既定人君非因循自怠則沉溺聲色非<pc n="lb"/>
沉溺聲色則開拓邉境非開拓邉境則崇飾虚文其下<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
乃有惑於神仙真空之術曷若講明先王之道存其心<pc n="lb"/>
正其情大其德新其政光其國為萬世之大君乎後世<pc n="lb"/>
必有髙於漢唐賢君之聰明者然後能行之矣而漢唐<pc n="lb"/>
賢君志趣識量亦未易及也可輕棄哉又况三代之盛<pc n="lb"/>
王行一不義殺一不辜而得天下不為者其仁何可及<pc n="lb"/>
乎<pc n="lb"/>
人君聨屬天下以成其身者也内選於九族之親禮其<pc n="lb"/>
賢者表而用之以聨屬其親外選於五方之人禮其英<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
傑引而進之以聨屬其民是故賢者衆之表君之輔也<pc n="lb"/>
不進其親之賢者是自賊其心腹也不進其民之賢者<pc n="lb"/>
是自殘其四肢也殘賊之君鮮不覆亡哉<pc n="lb"/>
事物之情以成則難以毁則易足之行也亦然升髙難<pc n="lb"/>
就卑易舟之行也亦然泝流難順流易是故雅言難入<pc n="lb"/>
而滛言易聽正道難從而小道易用伊尹之訓太甲曰<pc n="lb"/>
有言逆於汝心必求諸道有言遜於汝志必求諸非道<pc n="lb"/>
蓋本天下事物之情而戒之耳非謂太甲質凡而故告<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
之以如是也英明之君能以是自戒則德業日新可以<pc n="lb"/>
配天矣<pc n="lb"/>
聖人理天下以萬物各得其所為至極井田封建其大<pc n="lb"/>
法也暴君汚吏既已廢之明君良臣歴千五百餘歲未<pc n="lb"/>
有能復之者智不及耶才不逮耶聖道不傳所謂明君<pc n="lb"/>
良臣者未免以天下自利無意於裁成輔相使萬物各<pc n="lb"/>
得其所耶<pc n="lb"/>
探視聽言動無息之本可以知性察視聽言動不息之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
際可以㑹情視聽言動道義明著孰知其為此心視聽<pc n="lb"/>
言動物欲引取孰知其為人欲是故誠成天下之性性<pc n="lb"/>
立天下之有情交天下之動心妙性情之德性情之德<pc n="lb"/>
庸人與聖人同聖人妙而庸人之所以不妙者拘滯於<pc n="lb"/>
有形而不能通爾今欲通之非致知何適哉<pc n="lb"/>
至親至切者其仁之義也歟至通至達者其義之理也<pc n="lb"/>
歟人備萬物賢者能體萬物故萬物為我用物不備我<pc n="lb"/>
故物不能體我我應不為萬物役而反為萬物役者其<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
不智孰甚焉<pc n="lb"/>
行吾仁謂之恕操吾心謂之敬敬以養吾仁<pc n="lb"/>
非性無物非氣無形性其氣之本乎<pc n="lb"/>
釋氏窺見心體故言為無不周徧然未知止於其所故<pc n="lb"/>
外倫理而妄行不足與言孔孟之道也<pc n="lb"/>
明乾坤變化萬物受命之理然後信六道輪迴之説真<pc n="lb"/>
詖滛邪遁之詞始可與為善矣<pc n="lb"/>
氣之流行性為之主性之流行心為之主<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
釋氏有適而可有適而不可吾儒無可無不可人能自<pc n="lb"/>
强於行履之地則必不假釋氏滛遁之詞以自殆矣釋<pc n="lb"/>
氏惟明一心亦可謂要矣然真孔子所謂好仁不好學<pc n="lb"/>
者也不如是豈其愚至於無父無君而不自知其非也<pc n="lb"/>
哉<pc n="lb"/>
物無非我事無非真彼遺棄人間萬務惟以了死生為<pc n="lb"/>
大者其蔽孰甚焉<pc n="lb"/>
氣感於物發如奔霆狂不可制惟明者能自反惟勇者<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
能自斷行之失於前者可以改之於後事之失於今者<pc n="lb"/>
可以修之於來雖然使行而可以逆制則人皆有善行<pc n="lb"/>
矣使事而可以豫立則人皆有善事矣惟造次不可以<pc n="lb"/>
少待也惟顛沛不可以少安也則行失於身事失於物<pc n="lb"/>
有不可勝窮者矣雖强力之人改過不憚其如過之不<pc n="lb"/>
窮何是以大學之方在致其知知至然後意誠意誠則<pc n="lb"/>
過不期寡而寡矣事之誤非過也或未得馭事之道焉<pc n="lb"/>
耳心之惑乃過也心過難改能改心過則無過矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
能攻人實病者至難也能受人實攻者為尤難人能攻<pc n="lb"/>
我實病我能受人實攻朋友之義其庶幾乎不然其不<pc n="lb"/>
相陷而為小人者幾希矣<pc n="lb"/>
忌克之人其可事乎其急也我諫我聽我才我用禍既<pc n="lb"/>
息矣我諫謗也我才姦也殺我必矣有天下國家而如<pc n="lb"/>
是能傳之子孫者未之有也是故不忌不克可以為君<pc n="lb"/>
矣諫不妄發才不妄試可以保身矣<pc n="lb"/>
喪之三年也盡生者之孝心也於死者何加損焉是故<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
漢文雖有命短喪我謂之天下之慈君而漢景不服三<pc n="lb"/>
年之喪其為孝也薄矣行而有悖於天有累於身雖<pc n="lb"/>
有父令不可從也從之則成父之小欲而隳父之大仁<pc n="lb"/>
君子不謂之孝况三年之喪仁人孝子所以事天成身<pc n="lb"/>
之本非父之所得令者乎後世不罪漢景之薄於親而<pc n="lb"/>
罪漢文之慈於臣子是未察乎喪服之志者也<pc n="lb"/>
欲大變後世之法度必先大變人主之心術心術不正<pc n="lb"/>
則不能用真儒為大臣大臣非真儒則百官不可總已<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
以聽而嗣君不可以三年不言母后雖欲順承天意不<pc n="lb"/>
撓外權不可得矣此不可不大變之本也本正則自身<pc n="lb"/>
措之百官萬民而天下皆正矣<pc n="lb"/>
荀子曰有治人無治法竊譬之欲撥亂反之正者如越<pc n="lb"/>
江湖法則舟也人則操舟者也若舟破楫壊雖有若神<pc n="lb"/>
之技人人知其弗能濟矣故乗大亂之時必變法法不<pc n="lb"/>
變而能成治功者未之有也<pc n="lb"/>
欲撥亂興治者當正大綱知大綱然後本可立而末可<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
定大綱不知雖或善於條目有一時之功終必於大綱<pc n="lb"/>
不正之處而生大亂然大綱無定體各隨其時事故魯<pc n="lb"/>
莊之大綱在於復讎也衛國之大綱在於正名也讎不<pc n="lb"/>
復名不正雖有仲尼之德亦不能聽魯衛之政矣<pc n="lb"/>
行紛華波動之中慢易之心不生居幽獨得肆之處非<pc n="lb"/>
僻之情不起上也起而以禮制焉次也制之而不止者<pc n="lb"/>
昏而無勇也理不素窮勇不自任必為小人之歸可恥<pc n="lb"/>
之甚也<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
堯舜以天下與人而無人德我之望湯武有人之天下<pc n="lb"/>
而無我取人之嫌是故天下無大事我不能大則以事<pc n="lb"/>
為大而處之也難矣<pc n="lb"/>
人欲盛則天理昏理素明則無欲矣處富貴乎與天地<pc n="lb"/>
同其通處貧賤乎與天地同其否安死順生與天地同<pc n="lb"/>
其變化又何宫室妻妾衣服飲食存亡得喪而以介意<pc n="lb"/>
乎<pc n="lb"/>
一身之利無謀也而利天下者則謀之一時之利無謀<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
也而利萬世者則謀之存斯志行斯道躬耕於野上以<pc n="lb"/>
奉祀事長下以慈㓜延交游於身足矣易曰不家食吉<pc n="lb"/>
是有命焉烏能舍我靈龜而逐人之昏昏也<pc n="lb"/>
仁者人所以肖天地之機要也<pc n="lb"/>
人之於天地有感必應猶心之於身疾痛必知焉<pc n="lb"/>
物不獨立必有對對不分治必交焉而文生矣物盈於<pc n="lb"/>
天地之間仁者無不愛也故以斯文為己任理萬物而<pc n="lb"/>
與天地參矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
或問王通曰子有憂疑乎通曰樂天知命吾何憂窮理<pc n="lb"/>
盡心吾何疑雖然天下皆憂吾獨得不憂天下皆疑吾<pc n="lb"/>
獨得不疑又曰心迹之判久矣吾獨得不二言乎或問曰通有<pc n="lb"/>
二言何也曰仁則知通之言一不仁則以通言為二若心與迹<pc n="lb"/>
判則是天地萬物不相管也而将何以一天下之動乎<pc n="lb"/>
天下莫大於心患在不能推之爾莫久於性患在不能<pc n="lb"/>
順之爾莫成於命患在不能信之爾不能推故人物内<pc n="lb"/>
外不能一也不能順故死生晝夜不能通也不能信故<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
富貴賤貧不能安也<pc n="lb"/>
事物屬諸性君子不謂之性也必有心焉而後能治裁<pc n="lb"/>
制屬諸心君子不謂之心也必有性焉然後能存<pc n="lb"/>
不仁則見天下之事大而執天下之物固故物激而怒<pc n="lb"/>
怒而不能消矣感物而欲欲而不能止矣窮理盡性以<pc n="lb"/>
成吾仁則知天下無大事而見天下無固物雖有怒怒<pc n="lb"/>
而不遷雖有欲欲而不滛矣<pc n="lb"/>
莊周曰伯夷死名於首陽之下非知伯夷者也若伯夷<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
可謂全其性命之情者矣謂之死名可乎周不為一世<pc n="lb"/>
用以保其身可矣而未知天下之大本也<pc n="lb"/>
智不相近雖聽言而不入信不相及雖納忠而不受是<pc n="lb"/>
故君子必慎所以言則不招謗誹取怨辱矣<pc n="lb"/>
士學於文而知道則關鍵節目之言未甞不三復也君<pc n="lb"/>
學於政而知道則幾㑹本原之事未嘗不三令五申也<pc n="lb"/>
知之則因非而知是不知則指是以為非<pc n="lb"/>
人君盡下則聰明開而萬里之逺親於衽席偏信則昏<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
亂而父子夫婦之間有逺於萬里者矣人君欲救偏信<pc n="lb"/>
之禍莫先於窮理莫要於寡欲窮理寡欲交相發者矣<pc n="lb"/>
去聖既逺天下無人師學者必因書記語言以知理義<pc n="lb"/>
之精㣲知之則適理義之周道也不然則為溺心志之<pc n="lb"/>
大穽矣<pc n="lb"/>
人盡其心則可與言仁矣心窮其理則可與言性矣性<pc n="lb"/>
存其誠則可與言命矣<pc n="lb"/>
敬則人親之仁則民愛之誠則鬼神享之<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
窮則獨善其身達則兼善天下者大賢之分也達則兼<pc n="lb"/>
善天下窮則兼善萬世者聖人之分也<pc n="lb"/>
或問人可勝天乎曰人而天則天勝人而不天則天不<pc n="lb"/>
勝<pc n="lb"/>
學貴大成不貴小用大成者參於天地之謂也小用者<pc n="lb"/>
謀利計功之謂也<pc n="lb"/>
人者天地之精也故行乎其中而莫禦五行萬物之秀<pc n="lb"/>
氣故物為之用而莫違<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
三王正名興利者也故其利大而流長五伯假名爭利<pc n="lb"/>
者也故其利小而流近<pc n="lb"/>
形形之謂物不形形之謂道物拘於數而有終道通於<pc n="lb"/>
化而無盡<pc n="lb"/>
古之學者求天知今之學者求人知古之仕者行己今<pc n="lb"/>
之仕者求利焉爾<pc n="lb"/>
<pb n="13b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>知言卷四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知言卷四<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>胡宏<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
一氣大息震蕩無垠海宇變動山勃川湮人消物盡舊<pc n="lb"/>
迹亡滅是所以為鴻荒之世歟氣復而滋萬物化生日<pc n="lb"/>
以益衆不有以道之則亂不有以齊之則争敦倫理所<pc n="lb"/>
以道之也飭封井所以齊之也封井不先定則倫理不<pc n="lb"/>
可得而敦堯為天子憂之而命舜舜為宰臣不能獨任<pc n="lb"/>
憂之而命禹禹周視海内奔走八年辨土田肥瘠之等<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
而定之立井牧多寡之制而授之定公侯伯子男之封<pc n="lb"/>
而建之然後五典可敷而兆民治矣此夏后氏之所以<pc n="lb"/>
王天下也後王才不出庶物大侵小强侵弱智詐愚禹<pc n="lb"/>
之制浸隳浸紊以至於桀天下大亂而成湯正之明其<pc n="lb"/>
等申其制正其封以復大禹之舊而人紀可修矣此殷<pc n="lb"/>
之所以王天下也後王才不出庶物大侵小强吞弱智<pc n="lb"/>
詐愚湯之制浸隳浸壊以至於紂天下大亂而周武王<pc n="lb"/>
征之明其等申其制正其封以復成湯之舊而五教可<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
行矣此周之所以王天下也後王才不出庶物大吞小<pc n="lb"/>
强侵弱智詐愚武王之制浸隳浸亂先變於齊後變於<pc n="lb"/>
魯大壊於秦而仁覆天下之政亡矣仁政既亡有天下<pc n="lb"/>
者漢唐之盛其不王也人也非天也其後亡天也非人<pc n="lb"/>
也噫孰謂而今而後無繼三王之才者乎病在世儒不<pc n="lb"/>
知王政之本議三王之有天下不以其道而反以亡秦<pc n="lb"/>
為可法也<pc n="lb"/>
聖人之應事也如水由於地中未有可止而不止可行<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
而不行者也<pc n="lb"/>
有而不能無者性之謂與宰物不死者心之謂與感而<pc n="lb"/>
無息者誠之謂與徃而不窮者鬼之謂與來而不測者<pc n="lb"/>
神之謂與<pc n="lb"/>
一徃一來而無窮者聖人之天道也謂徃而復來來而<pc n="lb"/>
復徃者釋氏之幻教也<pc n="lb"/>
或問性曰性也者天地之所以立也曰然則孟軻氏荀<pc n="lb"/>
卿氏揚雄氏之以善惡言性也非歟曰性也者天地鬼<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
神之奥也善不足以言之况惡乎或者問曰何謂也曰<pc n="lb"/>
宏聞之先君子曰孟子所以獨出諸儒之表者以其知<pc n="lb"/>
性也宏請曰何謂也先君子曰孟子道性善善云者嘆<pc n="lb"/>
美之詞不與惡對<pc n="lb"/>
或問心有死生乎曰無死生曰然則人死其心安在曰<pc n="lb"/>
子既知其死矣而問安在耶或曰何謂也曰夫惟不死<pc n="lb"/>
是以知之又何問焉或者未逹胡子笑曰甚哉子之蔽<pc n="lb"/>
也子無以形觀心而以心觀心則知之矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
天理人欲莫明辨於春秋聖人教人消人欲復天理莫<pc n="lb"/>
深切於春秋<pc n="lb"/>
伯夷非絶物者也惡不仁而已故清而不介栁下恵非<pc n="lb"/>
徇俗者也行吾敬而已故和而不流<pc n="lb"/>
大哉性乎萬理具焉天地由此而立矣世儒之言性者<pc n="lb"/>
類指一理而言爾未有見天命之全體者也<pc n="lb"/>
凡天命所有而衆人有之者聖人皆有之人以情為有<pc n="lb"/>
累也聖人不去情人以才為有害也聖人不病才人以<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
欲為不善也聖人不絶欲人以術為傷徳也聖人不棄<pc n="lb"/>
術人以憂為非逹也聖人不忘憂人以怨為非𢎞也聖<pc n="lb"/>
人不釋怨然則何以别於衆人乎聖人發而中節而衆<pc n="lb"/>
人不中節也中節者為是不中節者為非挾是而行則<pc n="lb"/>
為正挾非而行則為邪正者為善邪者為惡而世儒乃<pc n="lb"/>
以善惡言性邈乎遼哉<pc n="lb"/>
萬物皆性所有也聖人盡性故無棄物<pc n="lb"/>
情一流則難遏氣一動則難平流而後遏動而後平是<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
以難也察而養之於未流則不至於用遏矣察而養之<pc n="lb"/>
於未動則不至於用平矣是故察之有素則雖嬰於物<pc n="lb"/>
而不惑養之有素則雖激於物而不悖易曰艮其背不<pc n="lb"/>
獲其身行其庭不見其人无咎此之謂也<pc n="lb"/>
誠天道也人心合乎天道則庶幾於誠乎不知天道是<pc n="lb"/>
冥行也㝠行者不能處己烏能處物處物失道而曰誠<pc n="lb"/>
吾未之聞也是故明理居敬然後誠道得<pc n="lb"/>
天道至誠故無息人道主敬所以求合乎天也孔子自<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
志學至於從心所欲不踰矩敬道之成也敬也者君子<pc n="lb"/>
之所以終身也<pc n="lb"/>
義理羣生之性也義行而理明則羣生歸仰矣敬愛兆<pc n="lb"/>
民之心也敬立而愛施則人心誠服矣感應鬼神之情<pc n="lb"/>
性也誠則能動而鬼神來格矣<pc n="lb"/>
祖考為諸侯子孫為大夫士祖考為諸侯其𦵏也固諸<pc n="lb"/>
侯其祭也亦必以諸侯不以子孫為大夫士而降也子<pc n="lb"/>
孫為大夫士其𦵏也固大夫士其祭也亦必以大夫士<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
不以祖考為諸侯而僣也是故杞宋之諸侯得郊而春<pc n="lb"/>
秋以諸侯𦵏焉斯可見矣<pc n="lb"/>
處之以義而理得則仁不亂臨之以敬而愛行則物不<pc n="lb"/>
争守之以正行之以中則事不悖而天下理矣<pc n="lb"/>
合以義正合也理不得不合也不得不合而合天與人<pc n="lb"/>
一矣合不以義茍合也君子不為也<pc n="lb"/>
為天下者必本於理義理也者天下之大體也義也者<pc n="lb"/>
天下之大用也理不可以不明義不可以不精理明然<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
後綱紀可正義精然後權衡可平綱紀正權衡平則萬<pc n="lb"/>
事治百姓服四海同夫理天命也義人心也惟天命至<pc n="lb"/>
微惟人心好動微則難知動則易亂欲著其微欲静其<pc n="lb"/>
動則莫過乎學矣學之道莫過乎繹孔子孟軻之遺文<pc n="lb"/>
孔子定書刪詩繫易作春秋何區區於空言所以上承<pc n="lb"/>
天意下憫斯人故丁寧反復三四不倦使人知所以正<pc n="lb"/>
心誠意修身齊家治國平天下之本也孟軻氏閑先聖<pc n="lb"/>
之道慨然憂世見齊梁之君開陳理義提世大綱一掃<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
東周五霸之弊發興衰撥亂之要愚因其言上稽三代<pc n="lb"/>
下攷兩漢三國東西晉南北朝至于隋唐以及五代雖<pc n="lb"/>
成功有小大為政有治忽制事有優劣然摠其大畧其<pc n="lb"/>
興隆也未始不由奉身以禮義其敗亡也未始不由肆<pc n="lb"/>
志於利欲然後知孟軻氏之言信而有徴其傳聖人之<pc n="lb"/>
道純乎純者也<pc n="lb"/>
性定則心宰心宰則物隨<pc n="lb"/>
物欲不行則志氣清明而應變無失<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
隂陽升降有道剛柔屈伸有理仁義進退有法知道者<pc n="lb"/>
可與論政知理者可以謀事知法者可與取人知道者<pc n="lb"/>
理得知理者法得是以君子貴知道也<pc n="lb"/>
彪居正問心無窮者也孟子何以言盡其心曰惟仁者<pc n="lb"/>
能盡其心居正問為仁曰欲為仁必先識仁之體曰其<pc n="lb"/>
體如何曰仁之道𢎞大而親切知者可以一言盡不知<pc n="lb"/>
者雖設千萬言亦不知也能者可以一事舉不能者雖<pc n="lb"/>
指千萬事亦不能也曰萬物與我為一可以為仁之體<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
乎曰子以六尺之軀若何而能與萬物為一曰身不能<pc n="lb"/>
與萬物為一心則能矣曰人心有百病一死天下之物<pc n="lb"/>
有一變萬生子若何而能與之為一居正悚然而去他<pc n="lb"/>
日問曰人之所以不仁者以放其良心也以放心求心<pc n="lb"/>
可乎曰齊王見牛而不忍殺此良心之苖裔因利欲之<pc n="lb"/>
間而見者也一有見焉操而存之存而養之養而充之<pc n="lb"/>
以至于大大而不已與天同矣此心在人其發見之端<pc n="lb"/>
不同要在識之而已<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
皇皇天命其無息也體之而不息者聖人也是故孔子<pc n="lb"/>
學不厭教不倦顔子希夫子欲罷而不能孟子承先聖<pc n="lb"/>
周旋而不舍我知其久於仁矣<pc n="lb"/>
禮文多者情實必不足君子交際宜察焉言詞巧者臨<pc n="lb"/>
斷必不善君子選用宜察焉<pc n="lb"/>
専好毁者其心必不良烏能惡不仁<pc n="lb"/>
人事有是非天命不囿於是非超然於是非之表然後<pc n="lb"/>
能平天下之事也或是或非則在人矣雖聖人不能免<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
也久則白<pc n="lb"/>
萬物不同理死生不同狀窮理然後能一貫也知生然<pc n="lb"/>
後能知死也<pc n="lb"/>
人事之不息天命之無息也人生在勤勤則身脩家齊<pc n="lb"/>
國治天下平雖然勤於道義則剛健而日新故身修家<pc n="lb"/>
齊國治天下平也勤於利欲則放肆而日怠終不能保<pc n="lb"/>
其身矣禹湯文武丹朱桀紂可以為鑒戒矣貴為天子<pc n="lb"/>
富有天下尚不能保其躬也而况公卿大夫士庶人乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
天下有二難以道義服人難難在我也以勢力服人難<pc n="lb"/>
難在人也由道義而不舍禁勢力而不行則人心服天<pc n="lb"/>
下安<pc n="lb"/>
一日之早暮天地之始終具焉一事之始終鬼神之變<pc n="lb"/>
化具焉<pc n="lb"/>
察人事之變易則知天命之流行矣<pc n="lb"/>
人之生也良知良能根於天拘於己汨於事誘於物故<pc n="lb"/>
無所不用學也學必習習則熟熟則久久則天天則神<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
天則不慮而行神則不期而應<pc n="lb"/>
孝也者為仁之本也仁也者大學之本也學者志於仁<pc n="lb"/>
必求所以為仁故子游子夏問孝皆初學之時也<pc n="lb"/>
將相無異任文武無異道其異也後世之人未嘗學也<pc n="lb"/>
孔子十五而志於學何學也曰大學也所以學修身齊<pc n="lb"/>
家治國平天下之道也孔子三十而立何立也曰居天<pc n="lb"/>
下之廣居立天下之正位行天下之大道不退轉也孔<pc n="lb"/>
子四十而不惑何不惑也曰富貴不能淫貧賤不能移<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
威武不能屈卓然立乎萬物之表也孔子五十而知天<pc n="lb"/>
命何知也曰元亨利貞乾之四徳行之昭明浩然與萬<pc n="lb"/>
物同流處之各得其分而不亂也孔子六十而耳順如<pc n="lb"/>
何耳順也曰所過者化所存者神幾於天矣孔子七十<pc n="lb"/>
而從心所欲不踰矩何不踰也曰以其動也天故也子<pc n="lb"/>
貢曰夫子之得邦家者所謂立之斯立道之斯行綏之<pc n="lb"/>
斯來動之斯和非天能如是乎嗚呼此伏羲神農黄帝<pc n="lb"/>
堯舜禹湯文武周公孔子孟軻氏之學立天地之經成<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
萬物之性者也然則請問大學之方可乎曰致知請問<pc n="lb"/>
致知曰致知在格物物不格則知不至知不至則意不<pc n="lb"/>
誠意不誠則心不正心不正而身修者未之有也是故<pc n="lb"/>
學為君子者莫大於致知彼夫隨衆人耳目聞見而知<pc n="lb"/>
者君子不謂之知也<pc n="lb"/>
自髙則必危自滿則必溢未有髙而不危滿而不溢者<pc n="lb"/>
也是故聖人作易必以天在地下為泰必以損上益下<pc n="lb"/>
為益<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
陽中有隂隂中有陽陽一隂隂一陽此太和之所以為<pc n="lb"/>
道也始萬物而生之者乾坤之元也物正其性萬古不<pc n="lb"/>
變故孔子曰成之者性<pc n="lb"/>
允恭者帝堯也温恭者大舜也懿恭者文王也恭而安<pc n="lb"/>
者孔子也克儉于家者舜之所以美大禹也慎乃儉徳<pc n="lb"/>
者伊尹之所以訓太甲也恭儉惟徳者成王之所以戒<pc n="lb"/>
百官也<pc n="lb"/>
陳文子之時天下無王政自諸侯出諸侯又不自為政<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
政自大夫出滔滔者天下皆是也仁者處斯世必思有<pc n="lb"/>
以易天下因汙隆而起變化無可無不可也陳文子則<pc n="lb"/>
不然乃幾至無所容其身則可謂有知乎故孔子曰未<pc n="lb"/>
知焉得仁春秋之時天下無王楚古之建國也子文輔<pc n="lb"/>
佐楚成曾不知首出庶物之義安於僭竊以荆楚而侵<pc n="lb"/>
陵諸夏與齊桓宋襄晉文争衡務强大以濟其私欲而<pc n="lb"/>
已則可謂有知乎故孔子曰未知焉得仁<pc n="lb"/>
春秋之時周平不天禮樂征伐自諸侯出既而諸侯不<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
自為政禮樂征伐自大夫出夫能出禮樂征伐者皆天<pc n="lb"/>
下之賢諸侯賢大夫也子繼厥父孫繼厥祖自以為能<pc n="lb"/>
子能孫人亦以為孝悌之人矣曽不察其所行動皆犯<pc n="lb"/>
上之事陵夷至於作亂而不自知未有一人能承天命<pc n="lb"/>
由仁義行者也故有子本仁而言以正一世之失其㫖<pc n="lb"/>
深且逺矣此孔子春秋之所以作也<pc n="lb"/>
仁者臨機發用而後見不可預指故季路冉有公西華<pc n="lb"/>
之仁孔子不得而言也孟武伯不知仁故又問孔子各<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
以其材答之夫學於聖門者皆以為仁為本三子者今<pc n="lb"/>
之所能若是後日之進未已也其進未已雖聖人安得<pc n="lb"/>
而預言之故孔子曰不知其仁<pc n="lb"/>
趙幼翁言學胡子曰學道者正如學射纔持弓矢必先<pc n="lb"/>
知的然後可以積習而求中的矣若射者不求知的不<pc n="lb"/>
求中的則何用持弓矢以射為列聖諸經千言萬語必<pc n="lb"/>
有大體必有要妙人自少而有志尚恐奪於世念日月<pc n="lb"/>
蹉跎終身不見也若志不在於的茍欲玩其辭而已是謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
口耳之學曽何足云夫滯情於章句之末固逺勝於博<pc n="lb"/>
奕戲豫者矣特以一斑自喜何其小也何不志於大體<pc n="lb"/>
以求要妙譬如遊山必上東岱至於絶頂坐使天下髙<pc n="lb"/>
峰逺岫卷阿大澤悉來獻狀豈不偉歟幼翁曰我習敬<pc n="lb"/>
以直内可乎胡子曰敬者聖門用功之妙道也然坤卦<pc n="lb"/>
之義與乾相䝉敬以直内者終之之方也茍知不先至<pc n="lb"/>
則不知所終譬如將適一所而路有多岐莫知所適則<pc n="lb"/>
敬不得施内無主矣内無主而應事物則未有能審事<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
物之輕重者也故學聖人之道者必先致知及超然有<pc n="lb"/>
所見乃力行以終之終之之妙則在其人他人不得而<pc n="lb"/>
與也<pc n="lb"/>
人心應萬物如水照萬象應物有誠妄當其可之謂誠<pc n="lb"/>
失其宜之謂妄物象有形影實而可用之謂形空而不<pc n="lb"/>
可用之謂影儒者之教踐形釋氏之教逐影影不能離<pc n="lb"/>
乎形者也是故聴其言則是稽其行則非唯髙明篤實<pc n="lb"/>
之君子乃知釋氏之妄大有害於人心聖王復起必不<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
棄中華之人使入於異端也<pc n="lb"/>
<pb n="14a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>知言卷五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知言卷五<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>胡宏<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
復義為信不復義為罔踐理為信不踐理為罔<pc n="lb"/>
唐文宗讀書恥為凡主及不能行其政令而飲醇酒求<pc n="lb"/>
醉是自棄者也若憤悱自强乾乾惕厲廣求賢聖以自<pc n="lb"/>
輔則可以有為於天下矣<pc n="lb"/>
唐文宗曰宰相薦人當不問踈戚若親故果才避嫌而<pc n="lb"/>
棄之亦不為公誠哉是言也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
小人得用則民志不定<pc n="lb"/>
上侈靡而細民皆衣帛食肉此饑寒之所由生盗賊之<pc n="lb"/>
所由作也天下如是上不知禁又益甚焉然而不亡者<pc n="lb"/>
未之有也<pc n="lb"/>
事有大變時有大宜通其變然後可為也務其宜然後<pc n="lb"/>
有功也<pc n="lb"/>
胡子假陸賈對漢髙曰陸賈為漢髙帝大中大夫時時<pc n="lb"/>
前説稱引詩書帝罵曰乃公居馬上得之安事詩書賈<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
再拜對曰臣竊以陛下馬上之功不如項王也上曰何<pc n="lb"/>
謂不如對曰天下初發難時秦軍常乗勝逐北項王獨破<pc n="lb"/>
秦軍虜王離懾服諸侯降章邯及欣翳西攻破函谷東<pc n="lb"/>
擊死田榮蹙漢軍於榖泗困陛下於滎陽成臯七十餘<pc n="lb"/>
戰未嘗敗北陛下失太公於彭城亡衆於滎陽跳身於<pc n="lb"/>
玉門中伏弩於廣武勇不振於鴻溝既及羽於固陵必<pc n="lb"/>
待信越而後敢戰此臣所謂不如也上曰是則然矣而<pc n="lb"/>
我得天下項王失天下者何也賈對曰項王失信弑君<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
意忌聴讒行姑息樂殺人殖貨利犯聖王之法此其所<pc n="lb"/>
以失天下也陛下本以寛大長者受懐王入關之命為<pc n="lb"/>
天下除殘賊所過亡鹵掠赦秦降王子嬰財物無所取<pc n="lb"/>
婦女無所幸約法三章父老惟恐陛下不為秦王此三<pc n="lb"/>
代得天下之仁也項羽負約王陛下於蜀漢陛下忍而<pc n="lb"/>
就國用蕭何為丞相養其民以致賢人收用巴蜀還定<pc n="lb"/>
三秦項羽賊殺義帝陛下舉軍縞素告諸侯而伐之此<pc n="lb"/>
三代取天下之義也不齷齪自用多大畧得英雄心師<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
張良任陳平將韓信此堯舜禹湯文武知人之明也以<pc n="lb"/>
野戰略地之功譬狗以文墨議論之功為人此堯舜禹<pc n="lb"/>
湯文武尚徳不尚戰之心也鎮撫百姓下令軍士不幸<pc n="lb"/>
死者吏為衣衾棺斂轉送其家此堯舜禹湯文武哀鰥<pc n="lb"/>
寡恤孤獨之政也此五者陛下所以得天下成大漢磐<pc n="lb"/>
石之基非歟馬上一時之功乃河漢之波瀾起伏耳上<pc n="lb"/>
欣然而笑曰生言起吾意殊非腐儒之論吾欲治天下<pc n="lb"/>
法先聖何若而可賈再拜對曰陛下及此言天下之福<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
也天下法制自周幽厲掃蕩幾盡平莊之後寖微寖盛<pc n="lb"/>
五霸假託仁義以自封殖志不在於斯民至於七雄益<pc n="lb"/>
以戰争强大為務秦據形勝以利誘民鬭取一時之勝<pc n="lb"/>
而不知其勝為僥倖也遂安而行之居十三嵗天下争<pc n="lb"/>
起而亡之矣願陛下退叔孫通聘魯二生使與張良四<pc n="lb"/>
皓及如臣者共論所以承三代之宜定一代大典以幸<pc n="lb"/>
天下以詔子孫以傳萬世上曰善然吾老矣不能用也<pc n="lb"/>
明年丙午夏四月甲辰帝崩於長樂宫寥寥千餘嵗未<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
有能明漢家承三代之宜者也又何論承漢家之宜乎大<pc n="lb"/>
宋癸酉嵗有士歎曰嗚呼天乎使陸生有是對而漢祖<pc n="lb"/>
用其言則必六宫有制嫡庶有辨教養子弟有法后夫<pc n="lb"/>
人嬪婦各得其所矣又安有戚夫人為人彘張美人以<pc n="lb"/>
恨死趙王如意以酖死淮陽王友以餓死梁王恢以殺<pc n="lb"/>
死燕王建絶嗣山朝武彊不疑幾於亂姓之事哉又安<pc n="lb"/>
有審食其入於死誅不赦之罪而吕氏至於族滅後世<pc n="lb"/>
世有外戚之禍哉則必制國有法荆王賈楚王交代王<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
喜齊王肥不封數十縣而伏羲神農黄帝堯舜禹湯文<pc n="lb"/>
武以及臯陶伊傅周召之裔得血食矣則必體貌大臣<pc n="lb"/>
韓信彭越之夷三族可悔蕭相國不繫獄黥布陳豨韓<pc n="lb"/>
王信盧綰不背叛矣則必不襲秦故尊君抑臣而朝廷<pc n="lb"/>
之上制禮以道謙尊而光乾剛下充臣道上行致天道<pc n="lb"/>
於交泰而大臣可以託天下委六尺之孤矣則必封建<pc n="lb"/>
諸侯藩垣屏翰根深蔕固難於崩陷可以正中國四夷<pc n="lb"/>
之分不至畏匈奴與之和親而手足倒置矣則必復井<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
田之制不致後世三十稅一近於貊道富者連田阡陌<pc n="lb"/>
僭擬公侯而貧民寃苦失職矣則必用靈制五刑使好<pc n="lb"/>
生之徳洽於黎民不下三大赦以啟後世惠姦宄賊良<pc n="lb"/>
民之原矣則必侍御僕從罔匪正人有疾病不枕宦者<pc n="lb"/>
卧臨棄天下公卿大臣受顧命婦寺不能與而大正其<pc n="lb"/>
終矣則必兼用仲尼立嫡與賢之法嗣天子繼離之明<pc n="lb"/>
行乾之健不受制於母后日飲為淫樂不聴政矣嗚呼<pc n="lb"/>
天道往而必返三代之盛其有終不復者乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
胡子假漢髙聴賈言徵魯二生曰帝於是因張良以問<pc n="lb"/>
四皓四皓曰吾志其道未傳其業盍徴魯二生乃命魯<pc n="lb"/>
郡守以禮徴之二生曰上素輕儒好嫚罵吾不忍見也<pc n="lb"/>
太守以聞帝曰吾所罵者腐儒耳則命大臣以玉帛聘<pc n="lb"/>
焉二生曰上以布衣提三尺用天下豪傑取天下今天<pc n="lb"/>
下已定矣安用儒生堅卧不起使者復命上即日車駕<pc n="lb"/>
見之二生見曰陛下已定天下矣尚安求士上曰定天<pc n="lb"/>
下者一時之事爾吾欲與生謀萬世之業二生再拜稽<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
首曰陛下真天下之君也上命副車載歸未央宫東鄉<pc n="lb"/>
坐而師問焉上曰吾生戰國之末不聞二帝三王之道<pc n="lb"/>
願生以教我二生對曰天下之道有三大本也大幾也<pc n="lb"/>
大法也此聖人事非常人所知也上曰何謂也二生對<pc n="lb"/>
曰大本一心也大幾萬變也大法三綱也此聖人事非<pc n="lb"/>
常人所知也上曰何謂也二生對曰陛下明逹廣大愛<pc n="lb"/>
人喜施有長人之本矣知人好謀能聴得應變之幾矣<pc n="lb"/>
項王弑君舉軍縞素布告天下而伐之知提綱之法矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
維天之命於穆不已王者法天心不可怠放怠則應變<pc n="lb"/>
必失其幾放則三綱不得其正幾一失則事難定綱不<pc n="lb"/>
正則亂易生陛下已定天下矣其亦少怠矣乎放者<pc n="lb"/>
其不可收矣乎上不覺促膝而前曰生何謂也二生<pc n="lb"/>
對曰王者法天以行其政者也法天之道必先知天知<pc n="lb"/>
天之道必先識心識心之道必先識心之性情欲識心<pc n="lb"/>
之性情察諸乾行而已矣上曰生言甚大願明以教我<pc n="lb"/>
二生對曰乾元統天健而無息大明終始四時不忒雲<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
行雨施萬物生焉察乎是則天心可識矣是心也陛下<pc n="lb"/>
怠之則放放之則死死則不能應變投幾而大法遂不<pc n="lb"/>
舉矣臣子可以乗間而謀逆妾婦可以乗間而犯順夷<pc n="lb"/>
狄可以乗間而抗衡矣後嗣雖有賢明之君亦終不能<pc n="lb"/>
致大治矣上曰何為而然二生對曰本不正也陛下不<pc n="lb"/>
見大本乎本充本完故能與天地隂陽相應枝葉茂盛<pc n="lb"/>
華穠而實美焉本一病則蠧生其中雖天覆之地載之<pc n="lb"/>
隂陽承之而枝葉不能茂華實不能美矣上曰我知之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
矣願聞所以行之二生對曰法始於伏羲神農大乎軒<pc n="lb"/>
轅成乎堯舜損益於禹湯文武夏之亡非大禹之法不<pc n="lb"/>
善也桀棄法而亡也商之亡非成湯之法不善也紂棄法<pc n="lb"/>
而亡也周之亡非文武之法不善也幽厲棄法而亡也<pc n="lb"/>
秦則不然創之非法守之非法而亡也天下初定革弊<pc n="lb"/>
起度今其時矣臣願陛下勇於法天心大明其用於政<pc n="lb"/>
事以新天下上曰吾願聞其目對曰歴世聖帝明王應<pc n="lb"/>
天受命之大法小臣其敢専席而議願陛下與天下共<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
之上曰善於是詔天下搜揚巖穴之士焉<pc n="lb"/>
胡子謂孫正䝉曰天命之謂性流行發見於日用之間<pc n="lb"/>
患在學道者未見全體窺見一斑半㸃而執認己意以<pc n="lb"/>
為至誠之道如是如是欲發而中節與天地相似也難<pc n="lb"/>
矣哉求免斯弊者舍講學其可乎<pc n="lb"/>
田叔悉燒梁獄詞空手來見可謂善處人子母兄弟之<pc n="lb"/>
間者也漢景忌刻之君也而能賢田叔有過人之聰明<pc n="lb"/>
越人之度量者何歟以太后在上不敢肆故也天理存<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
亡在敬肆之間耳孔子作春秋必記災異警乎人君萬<pc n="lb"/>
世不死也<pc n="lb"/>
漢文之顧命曰朕不敏無以佐百姓常畏過行惟年久<pc n="lb"/>
長懼于不終此乾之健天行之所以無息也此堯舜禹<pc n="lb"/>
湯文武之心所以萬世不滅也孔子春秋不書祥瑞<pc n="lb"/>
者懼人君之自滿自滿則止失此心矣<pc n="lb"/>
漢景以郅都寗成為中尉以嚴酷治宗室貴戚人人惴<pc n="lb"/>
恐夫親親尊尊之道必選天下有節行賢徳之人為之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
師傅為之交遊則將有大人君子可為天下用何有憂<pc n="lb"/>
其犯法耶治百姓亦然修崇學校所以教也刑以助教<pc n="lb"/>
而已非為治之正法也<pc n="lb"/>
周亞夫霍光不學不知道能進不能退殺身亡宗是功<pc n="lb"/>
名富貴誤之也知道者屈伸通變與天地相似功名富<pc n="lb"/>
貴何足以病之張子房進於是矣<pc n="lb"/>
人皆生於父父道本乎天謂人皆天之子可乎曰不可<pc n="lb"/>
天道至大至正者也王者至大至正奉行天道乃可謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
之天之子也<pc n="lb"/>
昔周公作諡法豈使子議父臣議君哉合天下之公奉<pc n="lb"/>
君父以天道耳孝愛不亦深乎所以訓後世為君父者<pc n="lb"/>
以立身之本也知本則身立家齊國治天下平不知本<pc n="lb"/>
則縱慾恣暴惡聞其過入於滅亡天下知之而不自知<pc n="lb"/>
也唯其私而已是故不合天下之公則為子議父臣議<pc n="lb"/>
君夫臣子也君父有不善所當陳善閉邪引之當道若<pc n="lb"/>
生不能正既亡而又黨之是不以天道奉君父而以<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
人道事君父也謂之忠孝可乎今夫以筆寫神者必欲<pc n="lb"/>
其肖不肖吾父則非吾父不肖吾君則非吾君奈何以<pc n="lb"/>
諡立神而不肖之乎是故不正之諡忠臣孝子不忍為<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
知易知春秋然後知聖人經綸之業一目全牛萬隙開<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
孟子曰萬物皆備於我矣反身而誠樂莫大焉自孟子<pc n="lb"/>
而後天下之人能立身建功就事者其言其行豈不能<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
有合於道然求如孟子知性者不可得也<pc n="lb"/>
大本正然後可以保國一天下<pc n="lb"/>
人通於道不死於事者可與語盡心之道矣<pc n="lb"/>
誠天命中天性仁天心理性以立命唯仁者能之委于<pc n="lb"/>
命者失天心失天心者興用廢理其性者天心存天心<pc n="lb"/>
存者廢用興逹乎是然後知大君之不可以不仁也<pc n="lb"/>
養天下而享天下之謂君先天下而後天下之謂君反<pc n="lb"/>
是者有國危國有天下危天下<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
欲修身平天下者必先知天欲知天者必先識心欲識<pc n="lb"/>
心者必先識乾乾者天之性情也乾道變化各正性命<pc n="lb"/>
命之所以不已性之所以不一物之所以萬殊也萬物<pc n="lb"/>
之性動植小大髙下各有分焉循其性而不以欲亂之<pc n="lb"/>
則無一物不得其所非知道者孰能識之是故聖人順<pc n="lb"/>
萬物之性惇五典庸五禮章五服用五刑賢愚有别親<pc n="lb"/>
踈有倫貴賤有序髙下有等輕重有權體萬物而昭明<pc n="lb"/>
之各當其用一物不遺聖人之教可謂至矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
釋氏隠不知奉天顯不能理物竊弄神鬼之機以自利<pc n="lb"/>
者也<pc n="lb"/>
君子居敬所以精義也理於義所以和順於道徳也盛<pc n="lb"/>
徳大業至矣哉<pc n="lb"/>
一隂一陽之謂道道謂何也謂太極也隂陽剛柔顯極<pc n="lb"/>
之㡬至善以微孟子所謂可欲者也<pc n="lb"/>
天成象而地成形萬古不變仁行乎其中萬物育而大<pc n="lb"/>
業生矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
人之道奉天而理物者也自天子逹於庶人道無二也<pc n="lb"/>
得其道者在身身泰在家家泰在國國泰在天下天下<pc n="lb"/>
泰失其道則否矣人道否則夷狄强禽獸多草木蕃而<pc n="lb"/>
天下墟矣<pc n="lb"/>
奉天而理物儒者之大業也聖人謂天為帝者明其心<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
卦之必重何也天道然也天道何為而然乎太極動則<pc n="lb"/>
重矣天道無息故未嘗不重也非深知天地之幾者孰<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
能識之<pc n="lb"/>
伊尹孔眀救天下之心非不切也然必待三聘三顧然<pc n="lb"/>
後起而從之者踐坤順也<pc n="lb"/>
栁下惠不以三公易其介介所守也進不隠賢必以其<pc n="lb"/>
道此其所以和而不流歟在栁下恵則和而不流惟其<pc n="lb"/>
聖於和而已故其弊必至於不恭<pc n="lb"/>
或問曰楊子曰貴戚之卿無可去之道而微子去之何<pc n="lb"/>
也曰此微子之所以順乎天也不如是周武王不足為<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
至徳詩曰繩其祖武受天之祜此之謂也<pc n="lb"/>
天者道之摠名子者男子之美稱也人君行大道為天<pc n="lb"/>
下男子之冠則可謂之天子矣<pc n="lb"/>
天下有三大大本也大幾也大法也大本一心也大幾<pc n="lb"/>
萬變也大法三綱也有大本然後可以有天下見大幾<pc n="lb"/>
然後可以取天下行大法然後可以理天下是故君克<pc n="lb"/>
以天下自任則皇天上帝畀付以天下矣君以従古列<pc n="lb"/>
聖之盛徳大業自期則天下仁人爭輔之矣君以保養<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
天下為事而不自奉養則天下黎民趨戴之矣上得天<pc n="lb"/>
心中得聖賢心下得兆民心夫是之謂一心心一而天<pc n="lb"/>
下一矣天下之變無窮也其大幾有四一曰救弊之㡬<pc n="lb"/>
二曰用人之幾三曰應敵之幾四曰行師之幾幾之來<pc n="lb"/>
也變動不測莫可先圗必寂然不動然後能應也其大<pc n="lb"/>
法有三一曰君臣之法二曰父子之法三曰夫婦之法<pc n="lb"/>
夫婦有法然後家道正父子有法然後人道乆君臣有<pc n="lb"/>
法然後天地泰天地泰者禮樂之所以興也禮樂興然<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
後賞罰中而庶民安矣<pc n="lb"/>
有實而後有名者也實如是故名如是實如是而名不<pc n="lb"/>
如是則名實亂矣名實亂於上則下莫知所從而危亡<pc n="lb"/>
至矣<pc n="lb"/>
人皆謂人生則有知者也夫人皆生而無知能親師取<pc n="lb"/>
友然後有知者也是故知危者然後可與圗安也知亡<pc n="lb"/>
者然後可與圗存也知亂者然後可與圗治也以楚子<pc n="lb"/>
文之忠孔子猶曰未知焉得仁大哉知乎天下萬事莫<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
先乎知矣是以君子必先致其知<pc n="lb"/>
人君剛健中正純粹首出庶物者也人臣柔順利貞順<pc n="lb"/>
承乎天而時行者也<pc n="lb"/>
制井田所以制國也制侯國所以制王畿也王畿安強<pc n="lb"/>
萬國親附所以保衛中夏禁禦四夷也先王建萬國親<pc n="lb"/>
諸侯髙城深池徧天下四夷雖虎猛狼貪安得肆其欲<pc n="lb"/>
而逞其志乎此先王為萬世慮禦四夷之上䇿也王公<pc n="lb"/>
設險以守其國孔子之所以書於習坎之彖也城郭溝<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
池以為固孔子之所以答言偃之問也自秦而降郡縣<pc n="lb"/>
天下中原世有邊鄙之禍矣悲夫<pc n="lb"/>
無怠無荒者二帝待四夷之上䇿也<pc n="lb"/>
<pb n="15a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>知言卷六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知言卷六<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>胡宏<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
易詩書春秋今有其名耳其道未嘗知也知之然後徳<pc n="lb"/>
進業修而其道可行矣公卿大夫士今有其名耳其位<pc n="lb"/>
未嘗定也位定然後才可盡職可修而天下可理矣<pc n="lb"/>
易詩書春秋者聖人之道也聖人之道若何曰聖人者<pc n="lb"/>
以一人理億兆人之徳性息其争奪遂其生養者也<pc n="lb"/>
天地聖人之父母也聖人天地之子也有父母則有子<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
矣有子則有父母矣此萬物之所以著見道之所以名<pc n="lb"/>
也非聖人能名道也有是道則有是名也聖人指名其<pc n="lb"/>
體曰性指名其用曰心性不能不動動則心矣聖人傳<pc n="lb"/>
心教天下以仁也<pc n="lb"/>
誠者天之道也心涵造化之妙則萬物畢應彼夫懐之<pc n="lb"/>
以恩令之以義憚之以威結之以信者末矣易曰雲從<pc n="lb"/>
龍風從虎此之謂也<pc n="lb"/>
人君不可不知乾道不知乾道是不知君道也君道如<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
何曰天行健人君不可頃刻忘其君天下之心也如天<pc n="lb"/>
之行一息或不繼則天道壊矣<pc n="lb"/>
均是人也有一人而生養千萬人者有千萬人而生養<pc n="lb"/>
於一人者大易天火之卦六二中正之人也九五亦中<pc n="lb"/>
正之人也一人而同於一人孔子曰二人同心其利斷<pc n="lb"/>
金不言五失君道不同於天下者是一人者所賴以生<pc n="lb"/>
養天下同天下之本也故孔子曰同心之言其臭如蘭<pc n="lb"/>
堯之於舜舜之於禹禹之於益成湯之於伊尹髙宗之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
於傅説武王之於周公仲尼之於顔回先主之於武侯<pc n="lb"/>
是也雖然二柔者也故有私暱之戒<pc n="lb"/>
君者天之道也臣者地之道也君道必謙恭盡下則臣<pc n="lb"/>
可以上納其忠是故天下地上而為泰天上地下而為<pc n="lb"/>
否成象之謂乾效法之謂坤君意不先動而臣先之是<pc n="lb"/>
謂失道道失於初求欲有終難矣故知道之臣寧有死<pc n="lb"/>
於其分而無犯分以徼功也<pc n="lb"/>
古者舉士於鄉自十年出就外傅學於家塾州序其學<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
者何事也曰六禮也七教也八政也書其資性近道才<pc n="lb"/>
行合理鄉老鄉吏㑹合鄉人於春秋之祭祀鬼神而書<pc n="lb"/>
之者也三嵗大比鄉老鄉吏及鄉大夫審其性之不悖<pc n="lb"/>
於道也行之不反於理也質其書之先後無變也乃入<pc n="lb"/>
其書於司徒謂之選士選士學於鄉校其書之如州序三<pc n="lb"/>
嵗大比鄉大夫及司徒審之如初乃入其書於樂正謂<pc n="lb"/>
之俊士俊士入國學春秋教以禮樂冬夏教以詩書以<pc n="lb"/>
上觀古道樂正官屬以時校其業之精否而勉勵之三<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
嵗大比樂正升其精者於王謂之進士王命冡宰㑹天<pc n="lb"/>
下之進士論其資性才行學業某可以為卿歟某可以<pc n="lb"/>
為大夫歟某可以為士歟卿闕則以可以為卿者補之<pc n="lb"/>
大夫闕則以可以為大夫者補之士有闕則以可以為<pc n="lb"/>
士者補之三年一考其績三考黜其不職陟其有功者<pc n="lb"/>
是故朝無幸官野無遺賢毁譽不行善惡不眩徳之大<pc n="lb"/>
小當其位才之髙下當其職人務自修而不僥倖於上<pc n="lb"/>
人知自守而不冒昧求進人知自重而不輕用其身人<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
能有恥而不茍役於利此所以仕路清政事治風俗美<pc n="lb"/>
天下安寜四夷慕義而疆埸不聳也後之取士反此<pc n="lb"/>
分天下有徳有功者以地而不敢以天下自私於是有<pc n="lb"/>
百里七十里五十里不能五十里邦國之制焉於是有<pc n="lb"/>
君朝卿大聘大夫小聘王巡守述職之禮樂法度焉於<pc n="lb"/>
是有千雉百雉三之一五之一九之一之髙城深池焉<pc n="lb"/>
於是有井邑丘甸縣都之夫數焉於是有十乗百乘千<pc n="lb"/>
乘萬乘之車數焉於是有伍兩卒旅師軍之制焉於是<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
有卿大夫司徒樂正取士之法焉邦國之制廢而郡縣<pc n="lb"/>
之制作矣郡縣之制作而世襲之制亡矣世襲之制亡<pc n="lb"/>
而數易之弊生矣數易之弊生而民無定制矣巡守述<pc n="lb"/>
職之禮廢上下之情不通攷文案而不究事實信文案<pc n="lb"/>
而不任仁賢其弊有不可勝言者矣城池之制廢而禁<pc n="lb"/>
禦暴客威服四夷之法亡矣夫家之法廢則民數不可<pc n="lb"/>
詳矣民數不可詳而車乘不可出矣車乘不可出而軍<pc n="lb"/>
師不隠於農矣軍師不隠於農坐食者衆而公私困窮<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
矣<pc n="lb"/>
學即行也非禮勿視聴言動學也行之也行之行之而<pc n="lb"/>
又行之習也習之不已理與神㑹能無悦乎學行之上<pc n="lb"/>
也知之次也教人又其次也是以識前言徃行為學而<pc n="lb"/>
已矣揚雄何其陋之甚也此大駮也非小疵也<pc n="lb"/>
七雄諸侯皆自稱王以為王歟則土無二王四海之内<pc n="lb"/>
安得王而七也以為侯歟則地皆千餘里普天之下安<pc n="lb"/>
得侯而七也王非王侯非侯立位不正此孔孟之所以<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
難仕然而仕者將以行其正也不可正則去矣孔門諸<pc n="lb"/>
子有仕大夫之家有不仕大夫之家者大夫之家可以<pc n="lb"/>
仕可以無仕者也何謂可以仕君臣之義不可廢故也<pc n="lb"/>
何謂可以無仕知其不可教故也故冉求不能改季氏<pc n="lb"/>
之徳孔子所以欲鳴鼓而攻之也<pc n="lb"/>
利建侯者文王之所以著於屯之彖也所以著於豫之<pc n="lb"/>
彖也冝建侯者孔子所以著於屯之象也利建侯者周<pc n="lb"/>
公之所以著於屯之爻也先王以建萬國親諸侯孔子<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
所以著於比之大象也<pc n="lb"/>
封建之法本於鴻荒之世羣雄之所以自立者也法始<pc n="lb"/>
於黄帝成於堯舜夏禹因之至桀而亂成湯興而修之<pc n="lb"/>
天下以安至紂而又亂文王武王興而修之天下亦以<pc n="lb"/>
安至幽王而又亂齊桓晉文不能修而益壊之故天下<pc n="lb"/>
紛紛不能定及秦始皇而掃滅之故天下大亂争起而<pc n="lb"/>
亡秦猶反覆手於須㬰間也<pc n="lb"/>
黄帝堯舜安天下非封建一事也然封建其大法也夏<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
禹成湯安天下亦非封建一事也然封建其大法也文<pc n="lb"/>
王武王安天下亦非封建一事也然封建其大法也齊<pc n="lb"/>
桓晉文之不王非一事也然不能封建其大失也秦二<pc n="lb"/>
世而亡非一事也然掃滅封建其大繆也故封建也者<pc n="lb"/>
帝王之所以順天理承天心公天下之大端大本也不<pc n="lb"/>
封建也者霸世暴主之所以縱人欲悖天道私一身之<pc n="lb"/>
大孽大賊也今人聞黄帝堯舜禹湯文王武王則尊之<pc n="lb"/>
貴之以為聖人聞齊桓晉文則訾之笑之以為霸者聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
始皇胡亥則鄙之賤之以為小人之雄爾及聖人所行<pc n="lb"/>
則不從而霸者暴人之所行則從之歴代不能改是何<pc n="lb"/>
也弗思之甚也<pc n="lb"/>
天地根於和日月星辰根於天山川草木根於地而人<pc n="lb"/>
根於天地之間者也有其根則常而静安而久常静安<pc n="lb"/>
乆則理得其終物遂其性故封建者政之有根者也故<pc n="lb"/>
上下辨民志定教化行風俗美理之易治亂之難亡扶<pc n="lb"/>
之易興亡之難滅郡縣反是<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
聖人周萬務而無為故博施濟衆不期應於物而物應<pc n="lb"/>
功用配天地悠久無疆而人道立矣<pc n="lb"/>
命有窮通性無加損盡其性則至於命<pc n="lb"/>
貴賤命也仁義性也<pc n="lb"/>
<pb n="7b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>知言附錄</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知言附錄<pc n="lb"/>
東萊云知言勝似正蒙先生曰盖後出者巧也<pc n="lb"/>
做出那事便是這裏有那理凢天地生出那物便都是<pc n="lb"/>
那裏有那理五峰謂性立天下之有説得好情效天下<pc n="lb"/>
之動效如效死效力之效是自力形出也<pc n="lb"/>
五峯説心妙性情之徳不是他曽去研窮深體如何直<pc n="lb"/>
見得恁地<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
仲思問五峯中誠仁如何曰中者性之道言未發也誠<pc n="lb"/>
者命之道言實理也仁者心之道言發動之端也又疑<pc n="lb"/>
道字可改為徳字荅曰亦可徳字較𦂳然他是特地下<pc n="lb"/>
此寛字伊川答與叔書中亦云中者性之徳近之伯恭<pc n="lb"/>
云知言勝正䝉似此等處誠然但不能純如此處爾又<pc n="lb"/>
疑中誠仁一而已何必别言曰理固未嘗不同但他聖<pc n="lb"/>
賢説那一箇物事時且随處説他那一箇意思自是他<pc n="lb"/>
一箇字中便有箇正意義如此不可混説聖賢書便不<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
用許多了學者亦宜各随他説處看之方見得他所説<pc n="lb"/>
字本相<hi>如誠如中如仁</hi>若便只混看則下梢都看不出<pc n="lb"/>
仲思問五峯云誠者命之道也中者性之道也仁者心<pc n="lb"/>
之道也竊謂天之所以命乎人者實理是已故言誠者<pc n="lb"/>
命之道若中者性之道如何曰未發時便是性仲思曰<pc n="lb"/>
如此則是喜怒哀樂未發便是性既發便是情曰然此<pc n="lb"/>
三句道得極宻吕伯恭道知言勝似正䝉如這處也是<pc n="lb"/>
宻但不純恁地但道字不如徳字曰所以程子云中者<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
性之徳為近之但言其自然則謂之道言其實體則謂<pc n="lb"/>
之徳徳字較𦂳道字較寛但他故下這寛字不要挨拶<pc n="lb"/>
著他又問言中則誠與仁亦在其内否曰不可如此看<pc n="lb"/>
若可混併則聖賢已自混併了須逐句看他言誠時便<pc n="lb"/>
主在實理發育流行處言性時便主在寂然不動處言<pc n="lb"/>
心時便主在生發處<pc n="lb"/>
李堯卿問誠者性之徳此語如何先生曰何者不是性<pc n="lb"/>
之徳如仁義禮智皆性之徳恁地説較不切不如胡氏<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
誠者命之道乎説得較近傍<pc n="lb"/>
李維申説合於心者為仁先生曰却是從義上去不如<pc n="lb"/>
前日説存得此心便是仁却是因舉五峯胡氏語云人<pc n="lb"/>
有不仁心無不仁説得極好<pc n="lb"/>
又曰胡五峯云人有不仁心無不仁此説極好人有私<pc n="lb"/>
欲遮障了不見這仁然心中仁依舊只在如日月本自<pc n="lb"/>
光明雖被雲遮光明依舊在裏又如水被泥土塞了所<pc n="lb"/>
以不流然水性之流依舊只在那裏譬如一箇鏡本自<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
光明只緣塵都昏了若磨去塵光明只在<pc n="lb"/>
五峯曰人有不仁心無不仁既心無不仁則巧言令色<pc n="lb"/>
者是心不是如巧言令色則不成説道巧言令色底不<pc n="lb"/>
是心别有一人巧言令色如心無不仁則孔子何以説<pc n="lb"/>
回也其心三月不違仁蕭佐曰我欲仁斯仁至矣這箇<pc n="lb"/>
便是心無不仁荅曰回心三月不違仁如何説問者黙<pc n="lb"/>
然久之先生曰既説回心三月不違仁則心有違仁違<pc n="lb"/>
仁底是心不是説我欲仁便有不欲仁底是心不是<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
胡氏云格物則能知言誠意則能養氣<pc n="lb"/>
問知言有云佛家窺見天機有不器於物者此語莫已<pc n="lb"/>
作兩截曰亦無甚病此盖指妙萬物者而不知萬物皆<pc n="lb"/>
在其中聖人見道體正如對面見人其耳目口鼻髪眉<pc n="lb"/>
無不見佛家如逺望人只見髣象初不知其人作何形<pc n="lb"/>
狀問佛家既如此説而其説性乃指氣却是兩般曰渠<pc n="lb"/>
初不離此説但既差了則自然錯入别處去<pc n="lb"/>
道二仁與不仁而已矣猶今人言好底道理不好底道<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
理相似若論正當道理只有一箇便無第二箇所謂夫<pc n="lb"/>
道一而已矣者也因舉久不得胡季随諸人書胡季随<pc n="lb"/>
主其家説性不可以善言本然之善本自無對纔説善<pc n="lb"/>
時便與那惡對矣纔説善惡便非本然之性矣本然之<pc n="lb"/>
性是上其尊無比故孟子道性善非是説性之善只是<pc n="lb"/>
贊嘆之辭説好箇性如佛氏云善哉贊嘆之辭也<hi>此胡文定</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>之説</hi>某嘗辨云本然之性固渾然至善不與惡對此天之<pc n="lb"/>
賦我者然也然行之在人則有善有惡做得是者為善<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
做得不是者為惡豈可謂善者非本然之性只是行於<pc n="lb"/>
人者有二者之異然後見善者是那本然之性也若如<pc n="lb"/>
其言本然之善又有善惡相對之善則是有二性矣方<pc n="lb"/>
其得於天者此性也及其行得善者亦此性也只是纔<pc n="lb"/>
有个善者便有个不善底所以善惡須著對言不是元<pc n="lb"/>
有个惡在那裏等待你來與你為對只是行得錯底便<pc n="lb"/>
流入於惡矣此胡文定之説故其子孫皆主其説而致<pc n="lb"/>
堂五峯以來其説並差遂成有兩性本然者是一性善<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
惡相對者又一性他只説本然者是性善惡相對者不<pc n="lb"/>
是性豈有此理然胡文定又得於龜山龜山得之東林<pc n="lb"/>
摠老<hi>名常摠</hi>摠老龜山鄉人龜山鄉里與之徃來後來摠<pc n="lb"/>
住廬山東林龜山赴省又徃見之摠老聰明深通佛書<pc n="lb"/>
有道行龜山問孟子道性善説得是否摠老曰是又問<pc n="lb"/>
性豈可以善惡言摠曰本然之性不與惡對此語流傳<pc n="lb"/>
自他然摠老之言本亦未有病盖本然之性是無惡及<pc n="lb"/>
至胡文定以性善為贊嘆之辭到得胡致堂五峯輩遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
分成兩截説善底不是性若善底非本然之性那處得<pc n="lb"/>
這善來既曰贊嘆性好之辭便是性矣若非性善何贊<pc n="lb"/>
嘆之有如佛氏曰善哉善哉為贊美之辭亦是這箇道<pc n="lb"/>
理好所以贊嘆之也蘇氏論性亦是如此嘗言孟子之<pc n="lb"/>
道性善猶火之能熟物也荀卿言性惡猶如火之能焚<pc n="lb"/>
物也龜山反其説而辨之曰火之所以能熟物者以其<pc n="lb"/>
能焚物故耳若火不能焚物何能熟東坡論性説自上<pc n="lb"/>
古聖人以來至孔子不能已而説中説一未嘗分善惡<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
言也故自孟子道性善而一與中始岐矣盡是胡説他<pc n="lb"/>
更不看道理只認我説得行底便是諸胡之説亦然季<pc n="lb"/>
随至今守其家説因問文定却是卓然自立所謂非文<pc n="lb"/>
王猶興者先生曰固是他資質好然在太學中也多聞<pc n="lb"/>
先生師友之訓所以能然嘗得潁昌一士人忘其姓名<pc n="lb"/>
學問多得此人警發後來為荆門軍教授龜山與之為<pc n="lb"/>
代因此識龜山因龜山方識游謝不及識伊川自荆門軍<pc n="lb"/>
教授入為國子博士出來便為湖北提舉是時上蔡宰<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
本路一邑文定却從龜山求書見上蔡既到湖北遂遣<pc n="lb"/>
人送書與上蔡既受書文定乃徃見之入境人皆訝知<pc n="lb"/>
縣不接監司論理上蔡既受他書也是難為出來接他<pc n="lb"/>
既入縣遂先修後進禮見之畢竟文定之學後來得於<pc n="lb"/>
上蔡者為多他所以尊上蔡而不甚滿於游楊二公看<pc n="lb"/>
來游定夫後來也即當誠有不滿人意處頃嘗見游定<pc n="lb"/>
夫集極説得醜差盡背其師説他更説伊川之學不如<pc n="lb"/>
他之所得所以五峯臨終謂彪徳美曰聖門工夫要處<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
只在箇敬字游定夫所以卒為程門之罪人者以其不<pc n="lb"/>
誠不敬故也誠如其言<pc n="lb"/>
問性無善惡之説從何而始曰此出於常摠摠南劔人<pc n="lb"/>
住廬山龜山入京嘗枉道見之留數月因問孟子識性<pc n="lb"/>
否曰識曰何以言之曰善不與惡對言某觀他之意乃<pc n="lb"/>
是謂其初只有善未有惡其後文定得之龜山遂差了<pc n="lb"/>
今湖南學者信重知言又嘗謂敬夫辨析甚諱之渠當<pc n="lb"/>
初倡道湖南偶無人能與辨論者可惜可惜又讀至於彪<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
居正問心一段先生曰如何某謂不於原本處理㑹却<pc n="lb"/>
些子發見曰孟子此事乃是一時間為齊王耳今乃欲<pc n="lb"/>
引之以上他人之身便不是了良久云以放心求心便<pc n="lb"/>
不是纔知求心便已回矣安得謂之放<pc n="lb"/>
因論湖湘學者崇尚胡子知言曰知言固有好處然亦<pc n="lb"/>
大有差失如論性却曰不可以善惡辨不可以是非分<pc n="lb"/>
既無善惡又無是非則是告子湍水之説爾如曰好惡<pc n="lb"/>
性也君子好惡以道小人好惡以已則是以好惡説性<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
而道在性外矣不知此理却從何而出問所謂探視聴<pc n="lb"/>
言動無息之際可以㑹情此猶告子生之謂性之意否<pc n="lb"/>
曰此語亦有病下文謂道義明著孰知其為此心物欲<pc n="lb"/>
引誘孰知其為人欲便以道義對物欲却是性中本無<pc n="lb"/>
道義逐旋於此處攙入兩端則是性亦可以不善言矣<pc n="lb"/>
如曰性也者天地鬼神之奥也善不足以名之况惡乎<pc n="lb"/>
孟子説性善云者歎美之辭不與惡對其所謂天地鬼<pc n="lb"/>
神之奥言語亦大段誇逞某嘗謂聖賢言語自是平易<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
如孟子尚自有些險處孔子則直是平實不與惡對之<pc n="lb"/>
説本是楊龜山與摠老相遇論孟子説性曽有此言胡<pc n="lb"/>
文定公徃徃得之龜山故有是言然摠老當時之語猶<pc n="lb"/>
曰渾然至善不與惡對猶未甚失性善之意今去其渾<pc n="lb"/>
然至善之語而獨以不與惡對為歎美之辭則其失逺<pc n="lb"/>
矣如論齊王愛牛此良心之苖裔因私欲而見者以荅<pc n="lb"/>
求放心之問然雞犬之放則固有去而不可收取之理<pc n="lb"/>
人之放心只知求之則良心在此矣何必等待天理發<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
見於物欲之間然後求之如此則中間空闕多少去處<pc n="lb"/>
正如屋下失物直待去城外求也愛牛之事孟子只就<pc n="lb"/>
齊王身上説若施之他人則不可况操存涵養皆是平<pc n="lb"/>
日工夫豈有等待發見然後操存之理今胡氏子弟議<pc n="lb"/>
論毎每好髙要不在人下纔説心便不説用心以為心<pc n="lb"/>
不可用至如易傳中有連使用心字處皆塗去用字某<pc n="lb"/>
以為孟子所謂堯舜之治天下豈無所用其心哉何獨<pc n="lb"/>
不可以用言也季随不以為然<hi>胡大時字季随</hi>遂檢文定春秋<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
中有連使用心字處質之方無語大率議論文字須要<pc n="lb"/>
親切尋究如伊川説顔子樂道為不識顔子者盖因問<pc n="lb"/>
者元不曽親切尋究故就其人而荅欲其深思而自得<pc n="lb"/>
之爾後人多因程子之言愈見説得髙逺如是則又不<pc n="lb"/>
若樂道之為有據伊尹樂堯舜之道亦果非樂道乎湖<pc n="lb"/>
湘此等氣象乃其素習無怪今日之尤甚也<pc n="lb"/>
知言云凡人之生粹然天地之心道義全具無適無莫<pc n="lb"/>
不可以善惡辨不可以是非分無過也無不及也此中<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
之所以名也即告子性無善無不善之論也唯伊川性<pc n="lb"/>
即理也一句甚切至<pc n="lb"/>
直卿言五峯説性云好惡性也本是要説得髙不知却<pc n="lb"/>
反説得低了先生曰依舊是氣質上説某甞要與他改<pc n="lb"/>
云所以好惡者性也<pc n="lb"/>
問知言萬事萬物性之質也如何曰此句亦未有害最<pc n="lb"/>
是好惡性也大錯既以好惡為性下文却云君子好惡<pc n="lb"/>
以道則是道乃旋安排入推此其餘皆可見問與告子<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
説話莫同否曰便是湍水之説又問粹然完具云云却<pc n="lb"/>
説得好又云不可以善惡言不可以是非判曰渠説有<pc n="lb"/>
二錯一是把性作無頭面物事二是<hi>失記</hi>問誠者物之<pc n="lb"/>
終始而命之曰道曰誠是實理徹上徹下只是這箇生<pc n="lb"/>
物都從那上做來萬物流形乎天地之間都是那底做<pc n="lb"/>
五峯云誠者命之道中者性之道仁者心之道數句説<pc n="lb"/>
得宻如何大本處却含糊了以性為無善惡天理人欲<pc n="lb"/>
都混了故把作同體或問同行語如何曰此却是乃就<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
事言之黄直卿曰他既以性無善惡何故云中者性之<pc n="lb"/>
道曰他也把中做無善惡<pc n="lb"/>
五峯言天命不囿於善不可以人欲對先生曰天理固<pc n="lb"/>
無對然有人欲則天理便不得不與人欲對為消長善<pc n="lb"/>
亦本無對然既有惡則善便不得不與惡對為盛衰且<pc n="lb"/>
謂天命不囿於物可也謂其不囿於善則不知天之所<pc n="lb"/>
以為天矣謂惡不足以言性可也謂善不足以言性則<pc n="lb"/>
不知善之所從來矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
好善而惡惡人之性也為有善惡故有好惡善惡字重<pc n="lb"/>
好惡字輕君子順其性小人拂其性五峯言好惡性也<pc n="lb"/>
君子好惡以道小人好惡以欲是好人之所惡惡人之<pc n="lb"/>
所好亦是性也而可乎或問天理人欲同體而異用之<pc n="lb"/>
説如何先生曰當然之理人合恁地底便是體故仁義<pc n="lb"/>
禮智為體如五峯之説則仁與不仁義與不義禮與不<pc n="lb"/>
禮智與不智皆是性如此則性乃一箇大人欲窠子其<pc n="lb"/>
説乃與東坡子由相似是大鑿脱非小失也同行異情<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
一句却説得去或問胡氏曰天理人欲同體而異用同<pc n="lb"/>
行而異情曰胡氏之病在於説性無善惡體中只有天<pc n="lb"/>
理無人欲謂之同體則非也同行異情盖亦有之如口<pc n="lb"/>
之於味目之於色耳之於聲鼻之於臭四肢之於安佚<pc n="lb"/>
聖人與常人皆如此是同行也然聖人之情不溺於此<pc n="lb"/>
所以與常人異耳或又謂聖賢不視惡色不聴惡聲此<pc n="lb"/>
則非同行者先生云彼亦就其同行處説耳某謂聖賢<pc n="lb"/>
立言處處皆通必不若胡氏之偏也龜山云天命之謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
性人欲非性也胡氏不取其説是以人欲為性矣此其<pc n="lb"/>
甚差者也<pc n="lb"/>
問五峯言天理人欲同體而異用同行而異情如何荅<pc n="lb"/>
曰下句尚可上句有病盖行處容或可同而其情則本<pc n="lb"/>
不同也至於體用豈可言異觀天理人欲所以不同者<pc n="lb"/>
其本原自不同何待用也胡氏之學大率於大本處看<pc n="lb"/>
不分曉故銳於闢異端而不免自入一脚也如説性便<pc n="lb"/>
説性本無善惡發然後方有善惡孟子説性善自是歎<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
美之辭不與惡為對大本處不分曉故所發皆差盖其<pc n="lb"/>
説始因龜山問總老而荅曰善則本然不與惡對言本<pc n="lb"/>
然猶可今曰歎美之辭則大段差了又一學者問以放<pc n="lb"/>
心求心如何他當時問得極𦂳他一向鶻突應將去大<pc n="lb"/>
抵心只操則存捨則放了俄頃之間更不喫力他却説<pc n="lb"/>
得如此周遮<pc n="lb"/>
問天理人欲同行而異情胡氏此語精若所謂同體而<pc n="lb"/>
異用則失之混而無别否曰胡氏論性無善惡此句便<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
從這裏來本原處無分别都把做一般所以便謂之同<pc n="lb"/>
體他看道理儘精㣲不知如何只一箇大本却無别了<pc n="lb"/>
問五峯言天理人欲同體而異用同行而異情先生以<pc n="lb"/>
為同體而異用説未穏是否先生曰亦須是實見此句<pc n="lb"/>
可疑始得先生曰今人義利處皆無辨直恁鶻突去是<pc n="lb"/>
須還他是不是若都做得是猶自有箇淺深自如此説<pc n="lb"/>
必有一箇不是處今則都無理㑹矣<pc n="lb"/>
或問五峯云天理人欲同體異用先生云如何天理人欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
同體得如此却是性可以為善亦可以為惡却是一團<pc n="lb"/>
人欲窠子將甚麽做體却是韓愈説性自好言人之為<pc n="lb"/>
性有五仁義禮智信是也指此五者為性却説得是性<pc n="lb"/>
只有一箇至善道理萬善總天地人物萬善至好底表<pc n="lb"/>
徳<pc n="lb"/>
胡五峯作皇王大紀説北極如帝星紫㣲等皆不動説<pc n="lb"/>
宫聲屬仁不知宫聲却屬信又宫無定體十二律旋相<pc n="lb"/>
為宫帝星等如果不動則天必擘破不知何故讀書如<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
此不子細<pc n="　"/>五峯説宫之用極大殊不知十二律皆有<pc n="lb"/>
宫又言宫猶五常之仁宫自屬土亦不屬仁也又其云<pc n="lb"/>
天有五常座星皆不動今天之不動者只有紫極垣北<pc n="lb"/>
極五常座不動其他常座如天市垣太㣲垣大火中星<pc n="lb"/>
帝座與大角星帝座皆随天動安得謂不動<pc n="lb"/>
致堂謂學所以求仁也仁是無頭面底若將實字來解<pc n="lb"/>
求仁則可若以求仁解學字又没理㑹了黄直卿云若<pc n="lb"/>
如此説一部論語只將求仁二字説便了也先生曰南<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
軒五峯説底是致堂説底皆不是安可説如此致堂多<pc n="lb"/>
有説得好處五峯善思然思過處亦有之<pc n="lb"/>
謂胡季隨曰文定五峯之學以今竊議來只有太過無<pc n="lb"/>
不及季隨而今却但有不及<pc n="lb"/>
又云看知言中議論多病近疏所疑與敬夫伯恭議論<pc n="lb"/>
如心以成性相為體用性無善惡心無死生天理人欲<pc n="lb"/>
同體異用先識仁體然後敬有所施先志於大然後從<pc n="lb"/>
事於小如本天道變化為世俗酬酢及論游夏問孝之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
類此類極多又其辭意多廹急少寛裕良由務以智力<pc n="lb"/>
探取全無涵養之功所以至此然其思索精到處何可<pc n="lb"/>
及也知言謂天命為不囿於物可也以為不囿於善則<pc n="lb"/>
不知天之所以為天矣謂惡不可以言性可也以為善<pc n="lb"/>
不足以言性則不知善之所自來矣知言中此等議論<pc n="lb"/>
與其他好處自相矛盾者甚多却與告子揚子釋氏蘓<pc n="lb"/>
氏之言幾無以異昨所以不免致疑者正為如此惜乎<pc n="lb"/>
不及供灑掃於五峯之門而面質之耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
知言之書用意精切但其氣象急迫又數大節目亦<pc n="lb"/>
皆差誤如性無善惡心為己發先知後敬之類皆失<pc n="lb"/>
聖賢本㫖<pc n="lb"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
䟦<pc n="lb"/>
孟子以知詖淫邪遁為知言胡子之書以是名者所以<pc n="lb"/>
辨異端之言與吾聖人異也楊墨之害不熄孔子之道<pc n="lb"/>
不著故知言一書於諸子百家之邪説辭而闢之極其<pc n="lb"/>
詳焉盖以繼孟子也學者誠能深味其㫖則於吾道之<pc n="lb"/>
正且大異端之偏而小若辨白黒若數一二矣蕭君定<pc n="lb"/>
夫以其所蔵真藁示余敬拜而書其後<pc n="lb"/>
<pb n="1a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>