<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>木鍾集卷</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>木鍾集卷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳埴<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>論語<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>殷有三仁焉集註謂不咈乎愛之理而有以全其心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之徳豈三子皆同於愛宗社邪<pc n="lb"/>
三子不私其身其心可鑑可以吐出見先王於地下蓋<pc n="lb"/>
全是一片至誠惻隠之理他無所有故謂之仁<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>三仁之稱比干與焉荀息之死可謂之仁否<pc n="lb"/>
私欲浄盡天理渾全方可言仁謂荀息忠於所事則可<pc n="lb"/>
謂死當於理而無私心則未也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>比干以諫死謂之忠可也而孔子謂之三仁是忠可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為仁也至子張問令尹子文何如孔子只許之以忠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以為未知焉得仁是忠與仁猶有逕庭也<pc n="lb"/>
不是將忠便喚作仁此心統體無私渾是天理方可言<pc n="lb"/>
仁子文於此處保明未過在<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>知及之仁不能守之固不可仁既能守之而猶有不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>莊不以禮之戒集注謂有氣習之偏何邪<pc n="lb"/>
蓋雖是有仁能持守然當臨莅之時舉動之際此心小<pc n="lb"/>
懈即妄念便生須是逐時照管令罅縫不開才有罅縫<pc n="lb"/>
便有氣習之偏先來有此故到此不能不萌動也<pc n="　"/>此<pc n="lb"/>
是聖賢檢身上工夫周宻處雖是本體已造醇美猶恐<pc n="lb"/>
節目上有疵又須逐節照管要令盡善盡美<pc n="　"/>徳盛者<pc n="lb"/>
必不狎侮言小疵消盡也今雖大人先生猶有戲語皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
是未過此一闗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>冉求自謂可使足民觀其用於季氏苐能為之聚歛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>附益使賦粟倍他日此幾於厲民之事<pc n="lb"/>
冉求有為政之才聖人屢許之且以政事名想必有可<pc n="lb"/>
觀者但義理不勝利慾之心過失處多耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>南容公冶長二子優劣<pc n="lb"/>
南容言行可法處多公冶長事不多見苐聖人稱揚其<pc n="lb"/>
婿之必非已下人不必論他優劣只當法其善行<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>興於詩立於禮成於樂學者不可缺一夫子責伯魚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>學詩學禮而不及樂何邪<pc n="lb"/>
家庭之訓只說到詩禮上且就切近處說乃聖人逺其<pc n="lb"/>
子之道非是前三語可論為學之次也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>伯魚聖人之子陳亢意其有異聞及止聞詩禮之訓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乃知聖人逺其子愚意伯魚之資禀稍劣故聖人止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以是告也使其有曾顔之資亦當以曾顔者告之矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>若一以逺其子則是有心於公也聖人然乎哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
父子主恩義方之訓又說到這處若伯魚天資頴悟即<pc n="lb"/>
飲食起居無非教也天何言哉四時行焉百物生焉聖<pc n="lb"/>
人何隠乎爾曾顔可至伯魚亦可至自是日用不知耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子路不悅孔子為公山氏之召而孔子以為夫召我<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者而豈徒哉如有用我者吾其為東周乎如何從季<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>氏之家臣便展得為東周事業<pc n="lb"/>
聖人行道自有為之兆處弗擾之徒聖人未必果從他<pc n="lb"/>
但憫時行道之意於此乎見耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>陽貨欲見孔子孔子不見至於公山弗擾以費畔召<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子欲往夫陽貨與此人皆一時叛臣孔子不見陽貨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而欲見此人何也<pc n="lb"/>
聖人道大徳宏無可無不可雖是惡人茍其一時意向<pc n="lb"/>
之善交際之誠聖人無不與者陽貨則見之之意不實<pc n="lb"/>
交際之禮不誠故孔子不欲見之孟子曰茍善其禮際<pc n="lb"/>
斯君子受之矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子見南子子路不悅夫子矢之曰天厭之天厭之聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>人道大徳全於交際上自有斟酌子路之不悅固是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不知夫子然夫子亦可自舒徐釋其疑何必指天自<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>誓<pc n="lb"/>
子路勇於自信信聖人不及如此等處屢形於辭色屢<pc n="lb"/>
見於問答想是聖人說他不下故矢心以誓之欲其退<pc n="lb"/>
而思之耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公山佛肸之召夫子皆欲往而卒不往固知其人之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不可變事之終不可為也毋乃與初意戾乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
始之欲徃君子以自强不息終之不徃君子以致命遂<pc n="lb"/>
志<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>集註解未可與權舉洪氏之易九卦終於巽以行權<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何也<pc n="lb"/>
舉易一語見權者聖人之終事易三陳九卦凡二十七<pc n="lb"/>
節道理最微末梢一語方以權終之見得不可驟語也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>可與立立底意思<pc n="lb"/>
立謂守得住可決定保明他作好人也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>夫子言誰毁誰譽一章<pc n="lb"/>
毁者稱人之惡而損其真譽者揚人之善而過其實先<pc n="lb"/>
詳兩字名義方可聖人自言我無損真過實之毁譽者<pc n="lb"/>
若間有所譽必是已嘗試其事也非過其實以揚之若<pc n="lb"/>
毁人之惡而損其真則決無是事集註自可玩人自不<pc n="lb"/>
察耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則以學文晦翁以文為重文質彬彬晦翁以質為重<pc n="lb"/>
文對質說則為文采之文因學而言則為射御書數之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
文今人所學只以詩書六藝為文古時却無許多書只<pc n="lb"/>
是去刑名度數上加意所以古人長於數而短於理聖<pc n="lb"/>
門遂講明理學後人得許多書於理義甚明於實學無<pc n="lb"/>
有古人如申屠嘉周勃之徒皆是資質好緣不曾講求<pc n="lb"/>
義理所以只是一个重厚若是文采須是有質方可施<pc n="lb"/>
如繪事後素之意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以徳報怨是聖人氣象處欲以直報怨者何邪<pc n="lb"/>
以徳報怨是為嫌故饒他一著不是循理正大意思却<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
是私心以直報怨初無怨惡心只是道理如何當舉則<pc n="lb"/>
舉當廢則廢却是公心<pc n="lb"/>
又曰以直報之豈不正大豈不忠厚當利則利當貴則<pc n="lb"/>
貴當用則用當舍則舍惟出以正豈不是忠厚處聖人<pc n="lb"/>
言語一一自有斟酌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>泰伯諸侯也有一國也夫子以為三以天下讓<pc n="lb"/>
周之得天下來歴自泰伯之讓始故其讓國處人得見<pc n="lb"/>
其迹其讓天下處人莫知其心所以聖人表出來泰伯<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
之讓在太王時亊迹甚微人莫能知聖人推見至隠以<pc n="lb"/>
其本心與文王同故俱稱為至徳使不偕逃亦自足以<pc n="lb"/>
造周故又言以天下讓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>泰伯之讓國與夷齊同否集註曰其心則夷齊之心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而事又有難處者<pc n="lb"/>
太王有翦商之志又以王季生聖子意欲立之而事迹<pc n="lb"/>
未見泰伯竊窺此意故逃之蓋其處父子兄弟之變而<pc n="lb"/>
欲全天性之恩處商周興亡之際而欲全君臣之義其<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
事皆類夷齊而泯其迹所以為至徳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孔子曰伯夷叔齊求仁而得仁伯夷以父命為尊叔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>齊以天倫為重是固天理恁底然二子只勾當得自<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>身上道理無虧欠處若律以天下之大義叔齊辭伯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夷又辭更無仲子誰擔當得這國事去彼仲子既於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天倫父命兩不相干受之毋乃非邪<pc n="lb"/>
既是勾當得自身上道理無虧欠處更復何求所謂吾<pc n="lb"/>
何求哉吾得正而斃焉斯已矣聖賢殺身成仁只要覩<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
个是耳若更反顧身後去即成計較之私矣二子既逃<pc n="lb"/>
國歸仲子於天理人倫已安若仲子更執夷齊之義夷<pc n="lb"/>
齊亦管不得它彼視國直敝屣耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫子賢伯夷首陽之節孟子譏其隘夫子仁管仲糾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>合之功孟子以曾西之所不為<pc n="lb"/>
孔子雖尊伯夷然只列於逸民之目而自謂我則異於<pc n="lb"/>
是孟子隘之語起於此雖稱管仲然小器不知禮之譏<pc n="lb"/>
黒白較然孟子羞稱之語始於此孟子願學孔子故不<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
與諸子處乃真與聖人同符末學所未喻也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子貢問管仲非仁詳程子所論知子路不當死於輒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之難後世有淺丈夫者始以利合後來值彼患難遂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>相從以死自以為義者要之與此無異子路之未得<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為正管仲之未遽為罪者聖人所以開人悔過之門<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>未知然否<pc n="lb"/>
以所事而死之正也以所事非正而恕其不死權也管<pc n="lb"/>
仲當時幸然不死却無臨難規避意後來事威公亦無<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
茍合意故聖人權其事宜而謂其可以無死後世為人<pc n="lb"/>
臣子所事不正既不能蚤辨却到臨變時以管仲藉口<pc n="lb"/>
此則仲之罪人也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孔門三尺童子羞稱五伯以其先詐力而後仁義孔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>門之稱管仲乃曰如其仁又曰微管仲吾其被髮左<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>袵何孔門不取而聖人深喜其功<pc n="lb"/>
管仲有仁者之功自不可掩没然其規模淺近器度狹<pc n="lb"/>
小亦不逃君子之譏孔門功過不揜元氣之流行也孟<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
子功利不道泰山之巖巖也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫子於季康子諸子問門人之仁皆所不許獨首肯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>管仲豈在他人則進之在門牆則麾之邪<pc n="lb"/>
仁有粗細說細處孔門諸子多有未能說粗處伯者之<pc n="lb"/>
臣却能之蓋管仲乃仁者之功功雖可稱道過自不可<pc n="lb"/>
揜必如三仁廼可耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>桓公殺公子糾召忽死之管仲不死<pc n="lb"/>
以所事而死之召忽之義正以所事非正而可以無死<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
則忽為傷勇故管仲聖門置生死不論<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>仁者純乎天理管仲假仁者也孔子遽許以仁集注<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以為利澤及人而許以仁之功原其心既未純乎天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>理則功豈足以為仁乎或以為如其仁者仁管仲之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>仁者<pc n="lb"/>
仁管仲之仁前輩此說甚巧但詳此章聖人極口稱道<pc n="lb"/>
故晦翁不喜此說作誰如其仁解之蓋潛詳文勢當然<pc n="lb"/>
然大意只及人之功耳其心之廣狹公私則未論至說<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
小器處却見心之廣狹公私瑕瑜不揜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子曰志士仁人無求生以害仁有殺身以成仁及其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>稱殷之三仁比干與焉謂其足以成殺身之仁也若<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫荀息守先君之命卒死於難不審可謂殺身之仁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>否<pc n="lb"/>
據荀息之事只是以言許先君不敢負它一死謂之信<pc n="lb"/>
則可謂之仁則未蓋上面大欠商量獻公奚齊之父子<pc n="lb"/>
於天理人倫上有何道荀息與它一擔擔了只是為賊<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
擔擔故其死也雖不得罪於獻公而得罪於國人所謂<pc n="lb"/>
但知食焉不避其難之為義而不知食出公之粟為非<pc n="lb"/>
義若子路是也合夷齊三仁陳文子令尹子文子路事<pc n="lb"/>
㸔便見仁不仁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子貢問博施濟衆與兼愛何以異愚謂博施濟衆皆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>自我推之所謂老吾老以及人之老兼愛則泛然愛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之無父無君之謂<pc n="lb"/>
子貢㨂極髙大底來說聖人只就低小處說今不㸔聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
人意却就子貢脚下起意纔隨子貢意便陷落墨氏所<pc n="lb"/>
謂老吾老以及人之老此却是低小處發脚即非子貢<pc n="lb"/>
意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫子言吾未見蹈仁而死者也後又言志士仁人有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>殺身以成仁者<pc n="lb"/>
蹈仁有益無害人何憚而不為此勉人為善之語若到<pc n="lb"/>
殺身成仁處是時不管利害但求一个是而已學者患<pc n="lb"/>
不蹈仁耳蹈仁則心無計較之私若義所當死而死雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
比干不害為正命<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>愛主仁言孔子許子産以惠人集注以為是其心一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以愛為主未審可謂之仁否<pc n="lb"/>
仁者天下之公理若姑息小惠乃是私心不可言仁子<pc n="lb"/>
産能食而不能教知惠而不知政故聖人但以惠人目<pc n="lb"/>
之仁則不知也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孔子說仁多不同<pc n="lb"/>
聖人說仁多就行仁處及用心處說孟子以惻隠言仁<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
之端則是仁底正頭面程子說四肢風痺則為不仁亦<pc n="lb"/>
是蓋其頑然不知痛痒是無知覺仁者此心渾融明達<pc n="lb"/>
斷不若此<pc n="lb"/>
惻隠之心是正頭面人之為人滿腔子是惻隠之心然<pc n="lb"/>
此心不曾流行者障翳未除耳孔門工夫皆是務除障<pc n="lb"/>
翳故學者隨病求藥聖人對證用藥所以多不同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>剛毅木訥如何是近仁集注云剛毅不屈於物欲木<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>訥不至於外馳故近仁切疑人之一身若忠信愛敬<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>等皆是大節目若就仁上比並更當何說<pc n="lb"/>
剛毅木訥有近仁之資忠信愛敬乃為仁之目剛毅木<pc n="lb"/>
訥四者出於天資而未嘗學問其資全故可語仁未嘗<pc n="lb"/>
學問故止於近仁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>巧言令色鮮矣仁是致飾於外以悅人本心之徳斵<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>喪而失其所以為仁也記曰辭欲巧詩稱仲山甫曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>令儀令色則巧言令色不見為不可何邪<pc n="lb"/>
辭色未嘗不欲温和柔順但務巧令以媚人者必非誠<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
實之士既下了此等種子在心將來狐媚蠱毒皆此種<pc n="lb"/>
子為之故聖門深戒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>君子而不仁者有矣夫未有小人而仁者也謝氏以為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>毫髮之間心不在焉則未免為不仁意者君子有一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>念不仁則便可退而為小人小人有一念之仁則亦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>可上而為君子以為未有小人而仁豈其隙光半㸃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者皆不足取乎<pc n="lb"/>
君子容有不仁處此特君子之過耳蓋千百之一二若<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
小人本心既喪天理已自無有何得更有仁在己自頑<pc n="lb"/>
痺如鐵石亦無醒覺之理甚言小人之不仁也此君子<pc n="lb"/>
小人指心術邪正言君子存心雖正猶有私意間發之<pc n="lb"/>
時小人本心既無縱有隙光暫見決不勝其虺蛇之毒<pc n="lb"/>
此章深惜小人之喪失本心也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>君子而不仁者有矣夫然君子去仁惡乎成名安有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不仁者<pc n="lb"/>
此章為小人設言小人決無有仁心者不可以辭害意<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>子曰人之過也各於其黨觀過斯知仁矣集注云君<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子過於愛小人過於忍不知合君子小人之過觀之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則可以知仁還是君子小人各自於其過處觀之<pc n="lb"/>
過於厚處即其仁可知過於薄處即其不仁可知觀其<pc n="lb"/>
人之過可以知其仁不仁矣中含不仁字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>好仁者無以尚之惡不仁者其為仁矣好仁必惡不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>仁惡不仁必好仁二者並行而不相悖聖人必於好<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>惡上分輕重何也<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
性各有偏重顔子正是好仁之人豈不能惡不仁只緣<pc n="lb"/>
好仁意思勝如惡不仁孟子正是惡不仁之人豈不能<pc n="lb"/>
好仁只緣惡不仁意思勝如好仁故各於偏重處成就<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>茍志於仁無惡也方志於仁未是行得仁安保其每<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有盡善夫子以為無惡不識志於仁便可無惡否<pc n="lb"/>
此是君子小人分路猶向東行人一心向東去無復有<pc n="lb"/>
回轉向西之理西行人亦然志字當㸔心之所之之謂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>博學而篤志切問而近思何以言仁在其中程子云<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>了此便是徹上徹下之意未知這意思如何<pc n="lb"/>
博而能篤切而又近如此學問儘鞭辟向裏心不外馳<pc n="lb"/>
故言仁在其中蓋心存而仁便存徹上徹下謂下學中<pc n="lb"/>
天理便在此無兩个塗轍學雖博而志則篤問既切而<pc n="lb"/>
思又近是其日用之間近理鞭辟不向外馳心既存在<pc n="lb"/>
則仁亦在是矣指存心便喚作仁固不可但離了心外<pc n="lb"/>
更何處求仁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫子曰有能一日用其力於仁矣乎我未見力不足<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>者則仁若易行也但人不能用其力耳至表記舉夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子言仁曰仁之難成久矣人人失其所好則是人未<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘗不用其力也但人之為道逺為器重故人皆不得<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其至而止耳夫子言仁何難易之相戾如此<pc n="lb"/>
聖賢言語易處自易難處自難各有分面全在當人領<pc n="lb"/>
會若欲論仁不須如此考異同異同之學只是尋行數<pc n="lb"/>
墨到這裏一齊放下當玩滿腔子是惻隠之心方是下<pc n="lb"/>
工夫人<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>張子曰忠恕便是仁<pc n="lb"/>
忠恕學者之事誠仁聖人之事忠猶誠恕猶仁學者能<pc n="lb"/>
自忠恕行之真積力久亦可到此地位<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>樊遲問仁者三胡氏謂居處恭最先先難次之愛人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>最後不知謂夫子告之有次第還是人做將去當循<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其次第<pc n="lb"/>
第一節是為仁下工夫處第二節是趲它屈頭做工夫<pc n="lb"/>
但向前不必計効驗第三節是推其用<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>克己復禮為仁如何<pc n="lb"/>
仁者心之全徳惻隠之心是仁之正頭面緣私欲障礙<pc n="lb"/>
填滿胷次則所謂惻𨼆者始頑癖風痺不復流行發見<pc n="lb"/>
必須先去己私復還天理則本來面目方始流行發見<pc n="lb"/>
克己工夫非有它也即非禮勿視勿聴勿言勿動之謂<pc n="lb"/>
既知此為非禮則視聴言動便當一一復還於禮除四<pc n="lb"/>
勿之外别無克己工夫工夫既到則私慾浄盡中無障<pc n="lb"/>
蔽滿腔子渾是惻隠之心而日用之間無非真心之流<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
行發見克己工夫若不於禮上用功必流於釋氏寂滅<pc n="lb"/>
之學蓋徒知克去己私而不復於禮謂之空寂則可若<pc n="lb"/>
求其惻隠之仁則如死灰槁木矣故聖人以此告之蓋<pc n="lb"/>
才知非禮便勿為才克此即復彼才復彼則為此先儒<pc n="lb"/>
以克己復禮為乾道主敬行恕為坤道豁開雲霧便見<pc n="lb"/>
青天此顔子之仁淘去泥沙旋引清泉非顔子之克己<pc n="lb"/>
復禮也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>克己復禮為仁却疑克己未便是仁如非禮勿視聴<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<pc n="　"/>言動此是克己工夫既說勿字未便喚作仁意者非<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>禮勿視聴言動所以克己克己方能復禮復禮方始<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>到仁否<pc n="lb"/>
克去非禮即是復禮無許多支節禮才復仁便流行非<pc n="lb"/>
謂此處便是仁更著思玩<pc n="　"/>克己是克其非禮之私慾<pc n="lb"/>
即是下文四句復禮是既去其非禮便還復於禮故除<pc n="lb"/>
四句之外别無復禮工夫來問分作兩段支節纒攪不<pc n="lb"/>
是顔子陽剛明決工夫顔子工夫斬截徑決掃除私慾<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
都無勞攘猶如屋裏有盜便開門逐去不令存住其它<pc n="lb"/>
學者只是固其扄鐍防守冦盜耳所以先儒以克己復<pc n="lb"/>
禮為乾道以持敬行恕為坤道者此也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>克己處莫如服藥且掃除許多病痛意思復禮莫如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>病去後又著逐漸服藥調補意思故上是克己工夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>下是存養工夫才有上一截便有下一截相離不得<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>然詳味夫子答顔子克己復禮之目專就禮上說莫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是又把復禮便作克己之目否<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
此問支節纒攪不可施於克己但又有一說聖賢所謂<pc n="lb"/>
克己工夫全在禮上若克己而不復於禮是空門之學<pc n="lb"/>
也空門一切掃去直是斬截但不復於禮所以雖能掃<pc n="lb"/>
除私慾然所謂天理之節文則蕩然無有儒釋至相近<pc n="lb"/>
處却有霄壤分也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>克己復禮是清其源克伐怨欲不行是制其流仁與<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不仁可見然非禮勿視聴言動則是有非禮病在謂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之勿則與不行者何異<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
克己是掃除私意天理流行於外不行是遏絶私意病<pc n="lb"/>
根潛藏在心仲弓閉門拒賊賊去門開顔子快刀斬竹<pc n="lb"/>
一斫一段<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>集注云克己復禮乾道也主敬行恕坤道也莫是顔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子純於反已仲弓猶規規然主一以行之故云<pc n="lb"/>
顔子工夫索性豁開雲霧便見青天故屬乾仲弓工夫<pc n="lb"/>
著力淘盡泥沙方見清泉故屬坤此處最難認須細心<pc n="lb"/>
玩聖賢氣象方會得<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<pc n="　"/>非禮勿視聴是就事物防閑所以由外以養其内非<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>禮勿言動是就自身檢㸃所以由内以驗其外然否<pc n="lb"/>
四者皆接於外制於外所以養其中無非檢㸃自身如<pc n="lb"/>
何以視聴為外以言動為内所謂鮮能知味<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一日克己復禮如何便歸仁<pc n="lb"/>
果能勇猛如此則是渙然冰釋霍然霧除此理既行故<pc n="lb"/>
天下之歸仁於我歸如歸鄆讙之田之歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>回心三月不違仁集注横渠云云過此幾非在我者<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
<pc n="　"/>楊氏謂欲罷不能意思<pc n="lb"/>
既分得賓主定後加循循不己之功從此自要住不得<pc n="lb"/>
正是欲罷不能猶推車然車未行前必須猛下氣力方<pc n="lb"/>
推得他轉車既行後即輪勢自轉雖欲止不可此時不<pc n="lb"/>
由人力故云過此幾非在我下工夫人要見此消息便<pc n="lb"/>
自省力去<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>回也其心三月不違仁只是無纎毫私意有少私意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>便是不仁入仁之門固是多端有少私意未為害何<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
<pc n="　"/>為便喚作不仁<pc n="lb"/>
惻隠之心所以不流行者只是私意閉塞滌除掃蕩令<pc n="lb"/>
閉塞處皆空然後仁始流行若不能下滌蕩工夫許其<pc n="lb"/>
少少容留在内即根苗不除些少處必會滋長此是今<pc n="lb"/>
人大病根<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>横渠解回也其心三月不違仁其餘則日月至焉見<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>賓主内外之分<pc n="lb"/>
顔子一似自屋自住私意蕩盡統體是天理此仁為主<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
於内諸子一似住别人屋主不常在時來時去此仁若<pc n="lb"/>
屋中之賓然蓋天理時或萌露私意為主故也程門每<pc n="lb"/>
以此意說與門人語錄可見<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孔子答仲弓問仁一章程先生云孔子言仁只說出<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>門如見大賓使民如承大祭㸔其氣象便須心廣體<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>胖動容周旋中禮唯謹獨便是守之之法謹獨固是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>做持敬行恕工夫然心廣體胖動容周旋中禮地位<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>仲弓學力當得未去<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
大賓在庭大祭在堂是時境界如何想是好一片空闊<pc n="lb"/>
世界只緣未下謹獨持敬工夫欲見此境界不能<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>論語一書夫子言仁未嘗兼義言之孟子談說齊梁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>間動輒取仁義並言何也<pc n="lb"/>
仁統四端孔門故止言仁至孟子時人曉性分上道理<pc n="lb"/>
不得須至細别言之故對分之則曰仁義四分之則曰<pc n="lb"/>
四端對分者配隂陽四分者象四時統而言之則一元<pc n="lb"/>
之氣其實一理耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
<pc n="　"/>君子義以為質一章只以義為本而程先生添一敬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>字是何所據而然耶<pc n="lb"/>
以敬為主則義乃方外是敬為體而義為用若以義為<pc n="lb"/>
質則禮行此義者也遜出此義者也信成此義者也是<pc n="lb"/>
義為體而三者為用矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>居處恭執事敬與人忠程子以為是徹上徹下語如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何<pc n="lb"/>
徹上徹下謂凡聖皆是此理聖人一語小則樊遲可用<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
大則堯舜不過程子所謂語有淺近而無包容不盡是<pc n="lb"/>
也其說備見於仁智二章下學中天理便在此無兩个<pc n="lb"/>
塗轍此心學也未純熟時但曰下學已純熟後即是上<pc n="lb"/>
達無兩个塗轍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>行己之恭與事上之敬亦可移易否<pc n="lb"/>
敬者恭之主於中恭者敬之持於外亦有互見時節<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>徳之不修一章分明是逐項逐條理會然聞義不能<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>徙不善不能改兩句似相協若是上是遷善下是改<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
<pc n="　"/>過則須是改不善以徙義不知可做一串㸔否<pc n="lb"/>
徙義不必因過而徙但聞人善言即當遷徙已見而移<pc n="lb"/>
就之若徒知善言之美自安已見不能即徙而從之則<pc n="lb"/>
何取於聞義此與舍己從人之意同改過自是一項也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子罕知者不惑仁者不憂勇者不懼憲問言仁者不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>憂知者不惑勇者不懼何先後之不同<pc n="lb"/>
先知而後仁勇者就入徳而言先仁而後知勇者以就<pc n="lb"/>
成徳而言<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
<pc n="　"/>據徳依仁據依兩字可移易否<pc n="lb"/>
據如手所執之杖依如身所衣之衣杖則容有時離手<pc n="lb"/>
衣則不容須㬰離身是一節宻一節也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>朝聞道夕死可矣<pc n="lb"/>
此聞非謂耳聞謂心悟也即程門所謂一日融會貫通<pc n="lb"/>
處為學若不見此境界雖皓首窮經亦枉過一生若已<pc n="lb"/>
到此境界雖死無憾亦不虚了一生也非是聞道之人<pc n="lb"/>
必要夕死但茍得聞道雖便死亦可無憾深言學者貴<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
早聞道耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>君子博學於文約之以禮與孟子博學而詳說之將<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以反說約也意相似否<pc n="lb"/>
博學必約之以禮是重在約禮博學正將以反說約是<pc n="lb"/>
重在博學蓋博固不可不反於約然非博亦不能遽反<pc n="lb"/>
於約二者合而後備乃互相發也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>顔子當博文約禮之時既竭吾才直是大段著力及<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫所立卓爾之後雖欲從之末由也已至此又無所<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
<pc n="　"/>用其力不知合如何下工夫<pc n="lb"/>
到此際力無所施乃氷消雪釋渣滓融化之境雖聖人<pc n="lb"/>
不能授顔子顔子亦不能受之於聖人今欲學顔子未<pc n="lb"/>
須問他此處且把博文約禮作依據日積月累人十已<pc n="lb"/>
千備見髙堅前後境界將來不知覺自有豁然融會時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>仰之彌髙鑽之彌堅瞻之在前忽焉在後其㫖如何<pc n="lb"/>
髙堅是顔子初學時未有所見如此瞻之在前是見道<pc n="lb"/>
在前在後又見道過後了瞻前忽後此顔子恍惚見道<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
未真故不定自孔子循循然有次序教之先博以文後<pc n="lb"/>
約以禮非博文則不能約禮徒約禮而不博文則禮之<pc n="lb"/>
所約者何事約禮是非禮勿視聴言動如今人師友相<pc n="lb"/>
議論退須自省在身可也循循又有不已之意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>參前倚衡何物參倚坐立所見何物可見<pc n="lb"/>
參前倚衡不是有个外來物事便見忠信篤敬坐立所<pc n="lb"/>
見要常常目在之耳此是學者存誠工夫令自家實有<pc n="lb"/>
這个道理鎮在眼前不相離<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
<pc n="　"/>如有所立卓爾<pc n="lb"/>
夫子徳盛仁熟自然到此地位上立顔子却見道在前<pc n="lb"/>
欲要去此地位上立便自不得此雖欲從之末由也已<pc n="lb"/>
使顔子假之數年工夫亦可到此顔子未達一間耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫子樂在其中與顔子不改其樂如何<pc n="lb"/>
樂只一般須㸔所樂何事二程被濂溪㸃當從此醒悟<pc n="lb"/>
今說文字不難須尋得他地位方為善學耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孟子三自反與顔子犯而不校氣象如何<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
顔子一身渾是義理不知有人孟子見義理之無窮惟<pc n="lb"/>
知反已顔子之量無涯孟子之言有迹但欲學顔子先<pc n="lb"/>
學孟子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子曰吾道一以貫之曾子曰忠恕而已矣<pc n="lb"/>
一是一心一貫對一个萬殊字乃是以一理應萬事如<pc n="lb"/>
錢貫以一條貫許多錢易曰聖人何思何慮天下殊塗<pc n="lb"/>
而同歸百慮而一致又曰太極生兩儀至於生四象生<pc n="lb"/>
八卦生吉凶生大業皆是以一理貫萬殊如人讀一卷<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
書有千條萬緒讀了時却把一卷道理融化在此心備<pc n="lb"/>
衆理而該萬用㸔人問他恁處只是就心應他聖門子<pc n="lb"/>
弟多是去理會千頭萬緒被他横塞胷中只是多而不<pc n="lb"/>
知融化了㸔曾子問一篇於事事物物人所不㸃勘者<pc n="lb"/>
皆㸃勘過夫子知曾子做多端工夫了著得一貫道理<pc n="lb"/>
㸃化他惟曾子理會得過處故一唯之外餘無辭至於<pc n="lb"/>
出告門人則曰忠恕者何也蓋他人曉未得不可躐等<pc n="lb"/>
使曾子便把一貫說門人曉未得故就學者身上討兩<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
个字形容一貫固不外中心為忠如心為恕此心是中<pc n="lb"/>
便是一推是以及人為恕便是貫學者則謂之忠恕聖<pc n="lb"/>
人則謂之誠仁忠猶誠恕猶仁程子曰恕行乎忠者也<pc n="lb"/>
子思言違道不逺却是忠恕正頭面曾子把忠恕說一<pc n="lb"/>
貫所以不同一貫之學夫子亦語子貢子貢擔當未過<pc n="lb"/>
故有疑辭不如曾子見得透徹一貫有兩个此是以一<pc n="lb"/>
理貫萬事若夫下學上達精粗本末與此不同一貫者<pc n="lb"/>
以一心而貫萬事之謂也忠恕者盡吾心而推及人之<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
謂也聖人一心渾然天理事物各當其可猶一元之運<pc n="lb"/>
萬化自隨初無著力處至於學者須是認得人已一般<pc n="lb"/>
意思却安排交入塗轍須是下工夫方可要知忠恕是<pc n="lb"/>
一貫意思一貫是包忠恕而言忠恕似个生底一貫一<pc n="lb"/>
貫似个圓熟底忠恕耳曾子在孔門大小事都去理會<pc n="lb"/>
將過只是欠个串套工夫夫子到此㸃當交醒曾子豁<pc n="lb"/>
然開悟至教門人却只指忠恕而言程子又以維天之<pc n="lb"/>
命於穆不己而言忠乾道變化各正性命而言恕然則<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
天地是个無心底忠恕聖人是个無為底忠恕學者是<pc n="lb"/>
个有心底忠恕其實歸于一而已矣<pc n="lb"/>
一貫忠恕雖有大小之不同大要都是心上做出聖人<pc n="lb"/>
之心渣滓浄盡統體光明具衆理而該萬用故雖事物<pc n="lb"/>
之來千條萬目聖人只是那一个心印將去全不費力<pc n="lb"/>
如繩索之貫錢然易所謂何思何慮殊塗而同歸百慮<pc n="lb"/>
而一致者正聖人一貫之說也彼學者之心被私慾障<pc n="lb"/>
蔽未便得他玲瓏須是逐一蕩滌以類而推方能自已<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
及物如子貢所謂施諸已而不願亦勿施諸人却是忠<pc n="lb"/>
恕正頭面使學者工夫純熟則一旦霧除雲散自是一<pc n="lb"/>
貫境界是知一貫乃聖人事也忠恕特學者事但聖人<pc n="lb"/>
見快學者見遲一貫是熟底忠恕忠恕是生底一貫本<pc n="lb"/>
非有二道也曾子恐門人曉一貫未過故借忠恕以明<pc n="lb"/>
一貫是將一貫放下說了若程子於穆不已各正性命<pc n="lb"/>
之言則借天地以明忠恕是將掲起來說了彼此互相<pc n="lb"/>
發明在人領會之耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
程子所言是無心底忠恕進一步說了曾子所言是用<pc n="lb"/>
力底一貫退一步說<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫子之道忠恕而已矣如曾子所言則忠恕便是道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>忠恕違道不逺如中庸所言則不可便以忠恕為道<pc n="lb"/>
忠恕是學者事論語是借學者以明聖人乃是升一等<pc n="lb"/>
說中庸直言學者事是本等語論語是一貫地分中庸<pc n="lb"/>
方是忠恕正地頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>論語一貫與中庸合内外之道程門體用一原顯微<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
<pc n="　"/>無間之說同否<pc n="lb"/>
道理只是一个道理有就吾心性上說者有就事物上<pc n="lb"/>
說者自是兩樣頭面今人都作一般㸔了如何謂之識<pc n="lb"/>
道理夫論語之一貫即中庸所謂合内外之道者也聖<pc n="lb"/>
人所以能推一心以貫萬事者正緣他胷中渣滓浄盡<pc n="lb"/>
統體光明具衆理而該萬用故雖事物之來千條萬目<pc n="lb"/>
聖人只此一心應將去全不費力滿腔子都是道理更<pc n="lb"/>
無盡限才無盡限更不分内外分中邊才分内外便是<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
有盡限了才有盡限則便不能以一心而貫萬事如何<pc n="lb"/>
謂之合内外易曰天下何思何慮殊塗而同歸百慮而<pc n="lb"/>
一致一貫之說也至於程門之說又就物理上論即論<pc n="lb"/>
語所謂下學上達形色天性灑掃應對精義入神之謂<pc n="lb"/>
也及其歸則一而已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曾子曰夫子之道忠恕而已矣程子曰以己及物仁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也推已及物恕也以與推何分别又曰忠者天道恕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者人道忠者無妄恕者所以行乎忠者也忠者體恕<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
<pc n="　"/>者用大本達道也此與違道不逺異者動以天耳<pc n="lb"/>
仁者渾是天理流行故不待推恕者未免私意間隔故<pc n="lb"/>
必待推忠恕是對立道理故以體用言其體無妄故言<pc n="lb"/>
天其用推行故言人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫子告曾子子貢以一貫之道晦翁謂彼以行言此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以知言既是一貫如何分得<pc n="lb"/>
以忠恕而明一貫驗得是行以學識而明一貫驗得是<pc n="lb"/>
知一貫固不分彼此但向人語處入頭各有塗轍耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
<pc n="　"/>夫子之道忠恕晦翁曰盡己之謂忠推己之謂恕伊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>川曰忠者天道恕者人道二者之說有異同否<pc n="lb"/>
盡已則忠實無妄為恕之體故言天道推已則公恕流<pc n="lb"/>
行為忠之用故言人道天人之分體用之謂也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子曰性相近也習相逺也此固有上中下三品之不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>同惟上智與下愚不移夫不移者豈不可得而移邪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如果不可移則性亦有不善者<pc n="lb"/>
性近習逺是中品等人可上可下其性可以習而移若<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
夫超然之上智冥然之下愚是他生來賦性殊絶其品<pc n="lb"/>
一定非習所可移也故前輩謂善固是性然惡亦不可<pc n="lb"/>
不謂之性皆是氣禀之性也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>古者民有三疾今也或是之亡也晦翁謂氣禀之偏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者謂之疾而取范氏説末世滋偽豈賢者不如古民性<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之蔽亦與古異竊謂時固有古今而氣禀之性亦有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>古今之異歟<pc n="lb"/>
氣數有淳漓故生物有厚薄只正春時生得物如何迨<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
春末生物便别後世生聖賢既與古不同即生暗蔽愚<pc n="lb"/>
人亦欲如古不得<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>毋意毋必毋固毋我<pc n="lb"/>
意見與意念不可無不是不好只私意便不是意才私<pc n="lb"/>
便生計較如做一件事固是公界然不免有千名好譽<pc n="lb"/>
雖公亦私所謂有意以為之即私也我者如今人自稱<pc n="lb"/>
强自道才髙過人但知我不知有理義一向任意做事<pc n="lb"/>
此即是私意也上意字只做意見意念之意必者必期<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
之謂固者固滯之謂必在事前如事未來先自計較有<pc n="lb"/>
準擬之心此事未來而心已忙固在事後如事已過者<pc n="lb"/>
只執滯事已去而心不化四者合說晦翁所謂始於意<pc n="lb"/>
成於我者此也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子絶四程子以為母非禁止之辭晦翁以絶者無之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>盡也不識聖人四者盡無之後更有何物<pc n="lb"/>
只有孤單底義理不可一息無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子絶四首之以無意大學必貴於誠意何也<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
母意之意謂妄念起而為私意則不可有誠意之意謂<pc n="lb"/>
不起妄念而必實其意此則不可無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子曰攻乎異端斯害也已集注云佛氏之言比楊墨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>尤為近理所以害尤甚<pc n="lb"/>
觀孟子之論楊氏為我墨氏兼愛無父無君其是非易<pc n="lb"/>
見也至於佛氏至精說話與吾儒相去不逺如韓退之<pc n="lb"/>
闢佛原道所言者皆佛之粗也至於精處如易所謂無<pc n="lb"/>
思無慮也中庸所謂中庸不可能也夫婦之愚可以與<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
知與行及其至也雖聖人不能知不能行也佛氏曰但<pc n="lb"/>
願空諸所有謹勿實諸所無心虚無我本無中庸何能<pc n="lb"/>
之有本無知無能何知能之有孔子吾有知乎哉無知<pc n="lb"/>
也則謂孔子真無所知顔子屢空則謂顔子不與物接<pc n="lb"/>
殊不知顔子空中却含萬象吾之本體却是虛明事至<pc n="lb"/>
則應了無滯礙雖無而未嘗不有也至於佛氏之空虛<pc n="lb"/>
真是無了雖是盡性處私欲消盡與吾儒不相逺只争<pc n="lb"/>
个有無故世間髙明之士見理微妙處如程門中髙弟<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
謝顯道楊龜山尹彦明多入於佛教流於虚無寂寞之<pc n="lb"/>
境故其害為尤甚若夫世間無知之夫惑於佛者只為<pc n="lb"/>
利害禍福之應而已故程先生曰向之入人者乘其愚<pc n="lb"/>
昧今之入人者乘其髙明也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舊注說攻治異端反為吾道之害與孟子闢楊墨正<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>相反集注謂専治而欲精之為害甚矣未知孰是<pc n="lb"/>
凡今後學捨聖學而入小道者其意皆以為捷徑得利<pc n="lb"/>
不知反以害己今日之攻時文是也<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
<pc n="　"/>何謂下學上達<pc n="lb"/>
下學上達如言曲禮三百威儀三千無一事而非仁也<pc n="lb"/>
理會得底則一部論語聖人雖就人事上說却無非言<pc n="lb"/>
性與天道處理會不得底雖皓首窮經鑽破故紙仍舊<pc n="lb"/>
不聞道此處只闗係自家心裏存在與不存在耳心才<pc n="lb"/>
存在則見其然必知其所以然若不存是謂習之而不<pc n="lb"/>
察今人只說事理一貫然亦須分别次序始得如程子<pc n="lb"/>
言形而上為道形而下為器須著如此就下學人事自<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
然上達天理若不下下學工夫直欲上達則如釋氏覺<pc n="lb"/>
之之說是也吾儒有一分學問則磨得一分障礙去心<pc n="lb"/>
裏便見得一分道理有二分學問工夫則磨得二分障<pc n="lb"/>
蔽去心裏便見得二分道理從此惺惺恁地不令走作<pc n="lb"/>
則心裏統體光明渣滓浄盡便是上達境界<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>喟然而嘆一章何物如此難求<pc n="lb"/>
自非聖人生知之聖凡學者之求道皆當下死工夫所<pc n="lb"/>
謂死工夫者只是理會一个心必掃去心中私慾方見<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
得道理通透蓋吾心已具此道理惟是私慾障蔽了故<pc n="lb"/>
不見道學之所以難者只是心體難得光明顔子自博<pc n="lb"/>
文約禮上逐節下工夫到這裏滓渣逐旋消盡是以喟<pc n="lb"/>
然而嘆深述其先難之故後得之由到得見理皆透徹<pc n="lb"/>
後猶未能立於卓爾之地此處却猛下工夫不得須待<pc n="lb"/>
自然融化此一步最難愚意謂道之難求處最是私慾<pc n="lb"/>
難克道之著落只是一片心能使私慾蕩盡無餘遺則<pc n="lb"/>
心體昭融而道在我矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
顔子之學無他學為聖人而已聖人之道不在聖人只<pc n="lb"/>
在心裏著落顔子初學時渣滓填胷障塞了這个道理<pc n="lb"/>
方欲去鑽仰他又愈見他髙堅全要入頭不得瞻前忽<pc n="lb"/>
後處却是心地略略光明依稀見得些子猶未有真見<pc n="lb"/>
在自聖人教他博文約禮顔子方纔有入頭處博文是<pc n="lb"/>
事事物物較量將過約禮又逐一收拾上身上顔子得<pc n="lb"/>
這門路一向低頭做去心地日開一日自要討住不得<pc n="lb"/>
到得真積力久却全無一㸃渣滓盡是道理流行方見<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
得此理常在面前立地此時方是十分見得親切但要<pc n="lb"/>
如聖人在這地位上立又自立未住蓋緣聖人心地融<pc n="lb"/>
洽貫通打成一片所以常在道理上立顔子能守而未<pc n="lb"/>
能化三月之後不免有少間斷猶是心麄了所以去聖<pc n="lb"/>
人只争些子今人若要到這境界不過自博文約禮中<pc n="lb"/>
來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不踐迹何以為善人<pc n="lb"/>
迹謂古人之舊事善人天資自好事事暗合古人不是<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
規規蹈古人之轍迹底人<pc n="　"/>先生又云是他生質自好<pc n="lb"/>
不是隨人脚後行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>温故而知新可以為師矣<pc n="lb"/>
蘧伯玉行年六十而知五十九之非此非吾身過惡之<pc n="lb"/>
非也學得見識益髙義理益著而温習故舊知後來自<pc n="lb"/>
有新功徳日新日日新又日新是也然後心明理融其<pc n="lb"/>
應不窮可以為人師師者資師之謂此兩句大包義理<pc n="lb"/>
不可作輕說了才輕說了如何温故知新便為人師論<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
其極則為人師便是人樣所謂動而世為天下法非夫<pc n="lb"/>
子不足以當之漢儒專門名家各以一經授人亦謂之<pc n="lb"/>
師與這个師亦異矣於温故中知識又長一格乃不竭<pc n="lb"/>
矣此與記問之學正相反記問雖多是死底知新是生<pc n="lb"/>
底<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫子言茍有用我者期月而已可也三年有成布置<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>紀綱一年可辦風行俗易須待三年此是聖人事又<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰善人為邦百年亦可以勝殘去殺又言如有王者<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
<pc n="　"/>必世而後仁此是興王事不知三年七年百年必世<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之近逺其規模亦可略見否<pc n="lb"/>
舜一年成市三年成都若到得民躋仁夀比屋可封亦<pc n="lb"/>
須必世而後可漢髙帝業已定七五年間民便可用至<pc n="lb"/>
刑措不用直到文景積累六七十年方可聖人與天地<pc n="lb"/>
同流故化成之効速而大善人若山海藏納故涵煦之<pc n="lb"/>
功遲而小<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>齊變可至魯魯變何以至道<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
王道猶人之元氣齊魯之初均有此元氣只緣中間元<pc n="lb"/>
氣各受些病齊求速安不於元氣調養便以烏喙投之<pc n="lb"/>
一時却得康强不知元氣已被此壊了魯未曾用藥猶<pc n="lb"/>
得中毉元氣却未壊聖人與調理出便自渾然本來个<pc n="lb"/>
人齊元氣已耗於烏喙醫欲治之定須先去了烏喙一<pc n="lb"/>
段毒始下得調理方法到此時方與變魯相似齊魯俱<pc n="lb"/>
是聖賢之後本都是王道但魯則中間廢壊用著修葺<pc n="lb"/>
魯雖不能修葺然不曾改易周公法制仍舊是這骨子<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
故聖人變魯一番修葺便可復王道之舊齊自威公以<pc n="lb"/>
來一反為功利之習把太公遺法一齊變了雖一時振<pc n="lb"/>
作却傷動好骨子設若變齊須除去許多功利了方還<pc n="lb"/>
得骨子重新修葺一番始可復王道之舊譬如兩个器<pc n="lb"/>
用却是好上牢骨只損壊合著修整這骨素依舊尚在<pc n="lb"/>
齊却不合用中牢物料修整雖一時光輝却把元骨子<pc n="lb"/>
壊也故變魯只用一許多氣力變齊須用兩許多氣力<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>麻冕禮也注云三十升<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
一升是八十縷一眼簆用兩縷千二百眼簆極細布如<pc n="lb"/>
禮三月之服十五升去其半世俗以為七升半不知乃<pc n="lb"/>
是一眼簆用一縷如今單串黄草布<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>大徳不踰閑一章集注云此章之言不能無弊弊處<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何如<pc n="lb"/>
弊在出入可也聖賢心宻若大若小皆不令有小罅漏<pc n="lb"/>
子夏功疎只照管得大處小處不免走作故有此語便<pc n="lb"/>
是開一線縫不是盛水不漏工夫今人連大處走了又<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
子夏之罪人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宰我言語科所言必有過人者如戰栗之對短喪之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>問井有人之問殊可姍笑<pc n="lb"/>
戰栗誠失言此是宰我能言之病取辦於答問之頃口<pc n="lb"/>
給以禦人若短喪井有仁之問乃是不飾辭以自欺欲<pc n="lb"/>
討論到真實處<pc n="lb"/>
宰我以言語名想是長於奉使專對之事子貢亦有此<pc n="lb"/>
長史記可見其不足者學問之言也故聖人謂以言取<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
人失之宰我<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>程子謂子路只緣不達為國以禮道理若達便是曾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>㸃氣象借使子路達得此禮何以見得與此氣象同<pc n="lb"/>
天髙地下萬物散殊而禮制行矣曾㸃胷次正如此子<pc n="lb"/>
路參得此透時即油然天理呈露無許多麄骨氣矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子路問事鬼神一章集注云死生人鬼一而二二而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一<pc n="lb"/>
死生人鬼雖幽明之事了不相闗然天地間不過聚散<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
隂陽屈伸聚則生散則死伸為人屈為鬼有聚必有散<pc n="lb"/>
有伸必有屈理一而分則殊分殊而理則一非微𦕈不<pc n="lb"/>
可信之事也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>君子於其所不知蓋闕如也是責不能闕疑而率爾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>妄對也疑則思問夫子之責子路何意<pc n="lb"/>
疑則有問可也子路不曉正名之㫖不能虚心請問便<pc n="lb"/>
率爾强辨反以聖人為迂是尚得為問乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫子為政以正名為先必將具其事之本末告于天<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
<pc n="　"/>王請于方伯迎公子郢而立之夫衛輒蒯聵皆無父<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之人春秋之法人人固得而誅之孔子果執衛政如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何廢得衛君告于天王請于方伯或被不從立子郢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>郢又辭在聖人又將如何宜子路以為迂<pc n="lb"/>
既是以正名為先使衛君果用夫子夫子第一義且與<pc n="lb"/>
敷陳義理整頓名分方做得他官爵幸而見從固無可<pc n="lb"/>
說如其不從方似集注施行次第或不可則止蓋是時<pc n="lb"/>
未曾委質事他乃是先正名分不是先事之而後謀之<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
進退之間綽有餘裕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>竊意聞與達相似而不同子張以聞為達雖認頭差<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>錯然亦難分别<pc n="lb"/>
聞達常人只做一般㸔被聖人别出來便分君子小人<pc n="lb"/>
聞是名聞于外而中未必有達是實有諸中而聲發于<pc n="lb"/>
外子張色取仁而行違又毅然處之而不疑故能名聞<pc n="lb"/>
于外而中實無有達則反是<hi>下三句正反上二句</hi>聞是求其名達<pc n="lb"/>
是充其實玉石相反<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
<pc n="　"/>崇徳辨惑子張樊遲之問夫子告之有異者抑因其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>病而藥之歟<pc n="lb"/>
才開卷頭便當識此今日為學亦當如此且各家自毉<pc n="lb"/>
本身病如前章問達皆是對證用藥子張務外而性率<pc n="lb"/>
樊遲計近效而理未明聖人各隨其病而箴之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>臧武仲以防求為後於魯范氏謂之好智不好學夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>智施於要君非正不可法明矣夫子論成人復取其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>智何故<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
成人一章是合諸子之長為一人此是已鍜製底丸散<pc n="lb"/>
雖毒不為害若只用一物無諸藥相濟必毒人矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孔子於舊館人之喪遇一哀而出涕遂脱驂以賻之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>顔子之死其哭之慟乃不肯與之車何耶<pc n="lb"/>
脱驂舊館以其在旅無以將哀也靳車顔子以其有父<pc n="lb"/>
可以主喪也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫子五十以學易可以無大過夫學易於知命之年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>所謂禍福吉凶之理進退存亡之故皆可以黙識而<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
<pc n="　"/>周知尚何過之可言豈未學易之前亦嘗有過來學<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>易無大過則猶未免於有過也<pc n="lb"/>
到聖人地位越見義理無窮儘有不到頭處所以聞過<pc n="lb"/>
則喜昌言則拜歴代聖人存心如此幾曾道無過謂聖<pc n="lb"/>
人無過此淺學之談聖人一生學問未嘗自說無過至<pc n="lb"/>
此境界才言無大過猶似有小過在雖是謙辭然道理<pc n="lb"/>
真實無盡期當㸔此等為聖人氣象<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫子温良恭儉讓此子貢形容夫子之徳如此不知<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
<pc n="　"/>五者足以盡夫子否<pc n="lb"/>
此最善形容處如畫出一夫子若張而大之却與聖人<pc n="lb"/>
不相似也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子與人歌而善必使反之而後和之晦翁云蓋一事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之微而衆善之集有不可勝既者如何<pc n="lb"/>
必使復歌者既欲彰其善之實又欲暢其歌之情而後<pc n="lb"/>
和之者示我樂善之無倦詠歎而淫泆之也只一歌詩<pc n="lb"/>
耳而意思綢繆容與若此豈非衆善之集乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
<pc n="　"/>孔子從先進是夫子無取於文也然周監二代郁郁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乎文夫子又從之何耶<pc n="lb"/>
從先進是夫子欲復文武周公之舊即從周也文必似<pc n="lb"/>
周公之舊方可從周末文弊已不足為文矣從周者三<pc n="lb"/>
代損益之勢當然從先進者周末文弊救之當然並行<pc n="lb"/>
不悖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>怪力亂神夫子不語而春秋一書常事不紀所紀皆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>非常何耶<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
春秋經世之大法所以懼亂臣賊子當以實書論語講<pc n="lb"/>
學之格言所以正天典民彛所以不語<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>博施濟衆與修已以安百姓乃堯舜儘做得底夫子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以為猶病如何<pc n="lb"/>
堯舜在上保得天下無窮民否天地之大人猶有所憾<pc n="lb"/>
見得道理無盡期聖賢亦未有盡處安得不反躬自責<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>籩豆之事曾子以為末俎豆之事夫子則嘗聞之矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不以為末何也<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
軍旅對俎豆則軍旅為末道徳對籩豆則籩豆為末<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鄉黨一書盡言孔子中間又言君子朱先生謂君子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>即孔子何不便說孔子<pc n="lb"/>
即孔子做底便是衆人合做底故間稱君子聖人以身<pc n="lb"/>
為教故記者以教法書之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孔子言王道只言禮樂如夏時商輅周冕是也孟子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>言王道只言政事如衣帛食肉經界井地是也意者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孔子言王道之本孟子言王道之務<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
孔子為學者言止言經世之大綱孟子謂時君言當論<pc n="lb"/>
濟時之急務<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子罕言命中庸首言命何也<pc n="lb"/>
性與天道聖人罕言乃不躐等之教學問之家所理會<pc n="lb"/>
者何事却禁人口不言邪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孔子言射曰其争也君子孟子言射曰不怨勝己者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>反求諸已此是全無争<pc n="lb"/>
惟其不怨勝己者其争也乃君子之争而非小人之争<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
既謂君子之争則雖争猶不争矣君子之争者禮義小<pc n="lb"/>
人之争者血氣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孔子曰父為子隠石碏使人涖殺石厚大義滅親如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何<pc n="lb"/>
證父家之私事事主恩故見父而不見他人除亂國之<pc n="lb"/>
大事事在義故見君而不見其子道理不一當在父子<pc n="lb"/>
則父子重在君臣則君臣重所謂為人子止於孝為人<pc n="lb"/>
臣止於忠地位各不同也<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
<pc n="　"/>孔子曰邦有道貧且賤焉恥也答原憲則曰邦有道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>穀恥也<pc n="lb"/>
上章之恥恥於無徳可進下章之恥恥於無道可行仕<pc n="lb"/>
宦止於食穀他無一事可為是亦足恥也經中是含此<pc n="lb"/>
義<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孔子自衛反魯於詩樂之正惟及雅頌而不及國風<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何邪<pc n="lb"/>
自衛反魯止是正樂非謂刪詩雅大率朝廷之樂章頌<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
大率宗廟之樂章風詩可奏於樂者惟二南及豳風<hi>詩云</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>以雅以南禮云取豳風</hi>列國多不正之聲廟朝所不奏故正樂只<pc n="lb"/>
言雅頌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>過庭之訓夫子必曰學詩學禮閒居之時語子貢亦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰詩之所至禮亦至焉六經皆經也惟詩與禮聖人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>每兼言者必有相資處<pc n="lb"/>
詩書易儀禮周官是古書是時未有六經之名書紀帝<pc n="lb"/>
王事易是卜筮書周官是職官法守條例之書於學者<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
未為切要詩能興起人心儀禮可固人肌膚之會筋骸<pc n="lb"/>
之束於初學為最近故聖人以此為學者門户今世則<pc n="lb"/>
以論語孟子為門户<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子在川上一章孔子只是說天地間道理流行無有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>窮盡如水之更往迭來晝夜常恁地初無一朝停息<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>即此是道體大意亦可見集注云自漢以來儒者皆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不識此義如何<pc n="lb"/>
自漢以來號為儒者只說文以載道只將經書子史喚<pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>
作道其弊正是鑽破故紙不曾聞道所以道體流行天<pc n="lb"/>
地間雖匼匝都是自家元不曾領會得然此事說之亦<pc n="lb"/>
易參得者幾人必如周程邵子胷次灑落如光風霽月<pc n="lb"/>
則見天理流行也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫子素隠行怪吾弗為之矣又曰舉逸民天下之民<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>歸心焉夫既惡之而復取之何不侔<pc n="lb"/>
素隠行怪乃賢智之過者不是不好底人但不合聖人<pc n="lb"/>
之中庸故不為之耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>
<pc n="　"/>前言戲之耳善戲謔兮此亦聖賢有底事横渠謂戲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>言出於思也莫斬斷太過否<pc n="lb"/>
善學栁下惠者當如魯獨居之男子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>𢎞毅任重道逺可移易否<pc n="lb"/>
𢎞言其量之容猶大車之足以載重毅言其力之勁猶<pc n="lb"/>
健馬之足以致逺可以移易非聖人之文矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子謂顔淵曰用之則行舍之則蔵按集注引尹氏一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>段言用舍無與於我行蔵安於所遇命不足道也既<pc n="lb"/>
                    <pb n="49b"/>
<pc n="　"/>是以所遇而言則命在其中矣<pc n="lb"/>
此蓋隨遇而安不待以命自處乃聖人樂天事以命自<pc n="lb"/>
處賢者以下事命在其中此語得之但不說耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>吾斯之未能信指何物而言程先生曰漆雕開已見<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>大意<pc n="lb"/>
斯乃指心而言心者萬用之源漆雕開於心體上猶覺<pc n="lb"/>
羣疑滯胷未到昭晳融會處所以未敢出任必欲吾心<pc n="lb"/>
無毫髮之疑透底光明瑩潔而後可是其所見已自髙<pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>
於世俗諸儒但其工夫未到頭故止於見大意耳夫子<pc n="lb"/>
說者說其學知大原不安小成<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>衣敝緼袍一章子路不以貧富動其心而可進於道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如此在陳絶糧如何耐不得至於愠見<pc n="lb"/>
子路於世間名利闗大界限分明處已見得破但其工<pc n="lb"/>
夫麄疎未入聖賢閫室所以聖門常欲抑其所已能進<pc n="lb"/>
其所未能<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子畏於匡顔淵後子曰吾以汝為死曰子在回何敢<pc n="lb"/>
                    <pb n="50b"/>
<pc n="　"/>死不識夫子設或遇難顔子亦當死底道理<pc n="lb"/>
朋友同遇患難有相死之義謂各盡其扶持救衛之道<pc n="lb"/>
無委棄之理若死不死則有幸不幸存焉非必輕死求<pc n="lb"/>
鬬謂之相死也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孝者百行之原曾閔之在孔子均以孝稱徳行之科<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何曾子不與<pc n="lb"/>
想曾子是時徳行未成兼四科之說起於後世不知當<pc n="lb"/>
時只指從游陳蔡者言之或是當時曾子不在行也<pc n="lb"/>
                    <pb n="51a"/>
<pc n="　"/>士見危致命見得思義祭思敬喪思哀外此於性分<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之所當盡職分之所當為者豈無他事而子張以為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其可已矣語莫欠圓否<pc n="lb"/>
士者一男子之事古人說士處多如此不要將君子小<pc n="lb"/>
人雜㸔了只此等事豈易非竒男子不能子張語病在<pc n="lb"/>
末梢句<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>三年無改游氏謂亦在所當改而可以未改者耳敢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>問<pc n="lb"/>
                    <pb n="51b"/>
事變隨宜雖孝子繼父豈能無當改處但方哀戚之中<pc n="lb"/>
雖所當改亦未暇改蓋哀戚之心有以勝之耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>邦有道危言危行似非中庸之道何聖人捨中庸而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>從危峻<pc n="lb"/>
髙峻者廉角之稱非詭險不平正之謂士必有廉角乃<pc n="lb"/>
是持身中正庸常之理況能視時舒卷豈非中庸之道<pc n="lb"/>
邪今以毁方瓦合同流合汙為中庸此聖人所以惡鄉<pc n="lb"/>
原也<pc n="lb"/>
                    <pb n="52a"/>
危言危行固非中庸之道但用之有道之世儘不妨用<pc n="lb"/>
之無道之世不可不斟酌故聖人只許危其行不許危<pc n="lb"/>
其言見不是常用道理<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不患莫已知求為可知也愚意才有求字用意已自<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不實了<pc n="lb"/>
於在外不可求於在我則不可不求所謂君子之求之<pc n="lb"/>
也其諸異乎人之求之歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>君子貞而不諒又曰友諒何如<pc n="lb"/>
                    <pb n="52b"/>
貞有正固之道諒乃執信之義諒對貞言則視正固為<pc n="lb"/>
不足止為小信若專言之不害為執信之美徳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>從事於六藝之文所以致知格物也大學以致知格<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>物為先論語游於藝乃在志道據徳依仁後何邪<pc n="lb"/>
格物謂窮極乎物之理游藝則玩適乎藝之事窮極其<pc n="lb"/>
理講學之先務玩適其事徳盛之餘功游藝在據徳依<pc n="lb"/>
仁之後最著玩味與博學於文教六藝之境界全别有<pc n="lb"/>
初學成徳之分蓋此是徳盛仁熟之後等閒玩戲之中<pc n="lb"/>
                    <pb n="53a"/>
無非滋心養徳之地如孔子釣弋是也從心所欲不踰<pc n="lb"/>
矩者正其境界歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文詩書六藝之文必學文者蓋致知格物由於此也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>自致知格物而充之於力行則自正心誠意而下方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有許多道理古人之所以自正心誠意至於治國平<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天下不過孝弟謹信汎愛親仁許多事夫子則以為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>行有餘力而後學文毋乃從後一截工夫做將起<pc n="lb"/>
弟子乃小學之人小學之事專教之以六藝但聖人尤<pc n="lb"/>
                    <pb n="53b"/>
欲其務本故必先教之以孝悌謹信親仁取善其本既<pc n="lb"/>
立乃可學文是小學之事格物是大學之事學文止謂<pc n="lb"/>
習其事格物方明其理故學文為小學之終事格物乃<pc n="lb"/>
大學之初功<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>晉文譎而不正齊桓正而不譎二公皆假仁者何夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子便以正許桓公<pc n="lb"/>
以二人相較彼猶善於此其得罪於三王則一耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>興詩立禮成樂雖大學之次然古人小學巳學此矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="54a"/>
<pc n="　"/>是知古人終身之學不離乎三者之中要知躬行之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>久自有所得興起善端則於詩有得故朱子以為非<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>初一節止理詩也<pc n="lb"/>
此三者論終身所得之序非謂始初為學次第來說大<pc n="lb"/>
槩得之但說終身之學不離此三者仍是錯了若曰所<pc n="lb"/>
學有何限量但既學之後其始興起處是於詩上有得<pc n="lb"/>
其中存立處是於禮上有得其終成就處是於樂上有<pc n="lb"/>
得<pc n="lb"/>
                    <pb n="54b"/>
<pc n="　"/>中庸之為徳其至矣乎程子云不偏之謂中不易之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>謂庸中者天下之正道庸者天下之定理蓋謂不偏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>方是正道不易方是定理<pc n="lb"/>
上兩句正解字義下兩句復說道理如此謂不偏便是<pc n="lb"/>
正道不易便是定理來說方字失意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子曰富而可求也雖執鞭之士吾亦為之集注以為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>設言富若可求則身為賤役以求所不辭也然有命<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>焉非求之可得也則聖人特限於命之所不可耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="55a"/>
義以責君子命以安中人此章為中人以下假設耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>顯道曰顔子學得親切如孟子不知顔子所學甚處<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>與孟子相似<pc n="lb"/>
學顔子有依據孟子才髙難學蓋顔子之學親切勝如<pc n="lb"/>
孟子也來問錯認<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>動容貌斯逺暴慢矣一章斯字之義如何<pc n="lb"/>
君子持敬成熟開眼便見此理更不待旋次安排謂如<pc n="lb"/>
一動容貌當下即無一㸃暴慢一動顔色則便近信一<pc n="lb"/>
                    <pb n="55b"/>
出辭氣即便逺鄙悖蓋持敬効驗如此若待言動之後<pc n="lb"/>
旋次㸃檢安得相應之速如此學者持敬工夫當其未<pc n="lb"/>
成熟時須著呼喚方來及工夫熟後須見此等境界然<pc n="lb"/>
後謂之成熟蓋斯之為言猶綏斯來動斯和應驗疾速<pc n="lb"/>
之謂也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>古之學者為己今之學者為人<pc n="lb"/>
實心為善是為己夾帶名利是為人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫子謂上智下愚不移若下愚困而能學加人百倍<pc n="lb"/>
                    <pb n="56a"/>
<pc n="　"/>工夫可以轉移否<pc n="lb"/>
程子謂非不可移人自不移耳若據論語而言則是生<pc n="lb"/>
來性品已絶決無可移之理<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>程子謂灑掃應對便是形而上者故君子只在慎獨<pc n="lb"/>
灑掃應對雖是至麄淺底事但心存在則事不茍此便<pc n="lb"/>
是上達天理處謹獨是存主此心存此心便是存天理<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫子以驕泰分君子小人大學所謂驕泰失之矣如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何分别<pc n="lb"/>
                    <pb n="56b"/>
本是一事聖人隨事設教自分别出來則有霄壤之分<pc n="lb"/>
如此比周和同聞達等皆是至今大學只作一字用遇<pc n="lb"/>
當别時須還如論語分别<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其為人也孝弟而好犯上者鮮矣晦翁謂鮮是少若<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>說鮮矣則未以為絶無孝悌之人猶有犯上之意邪<pc n="lb"/>
孝悌之人資質粹美雖未嘗學問自是無世俗一等麄<pc n="lb"/>
暴氣象縱是有之終是罕見到得麄惡太過可保其決<pc n="lb"/>
無言孝悌之人占得好處多不好處少<pc n="lb"/>
                    <pb n="57a"/>
<pc n="　"/>道千乘之國一章似皆就政事上說集注謂此特論<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其所存未及為政<pc n="lb"/>
治國有刑政禮樂紀綱文章萬目皆當開張此條且論<pc n="lb"/>
他存心處乃為政之本其他未暇及<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>信近於義恭近於禮晦翁以近為合中<pc n="lb"/>
近者附傍之謂約信之初須是附傍於義而不為一切<pc n="lb"/>
之信則將來言斯可踐為恭之初須是附傍於禮而不<pc n="lb"/>
為太過之恭則將來不恥辱此一章三事不可做一串<pc n="lb"/>
                    <pb n="57b"/>
㸔始於為信時能近於義則將來言斯可踐始於為恭<pc n="lb"/>
時能近於禮則將來可逺恥辱始初如因依進身時得<pc n="lb"/>
一可親之好人將來此人也可做宗主不止一依他也<pc n="lb"/>
三事皆欲慮終而謹始不可一時茍且<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>性中只有个仁義禮智曷嘗有孝悌來今人生則知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>愛其親長則知敬其兄皆是心中流出畧無一毫勉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>强意思然烏知其非性中所有邪<pc n="lb"/>
此不待說但先儒慮學者以仁後孝悌入先有孝悌而<pc n="lb"/>
                    <pb n="58a"/>
後有仁故特轉此語以别之蓋孝悌乃是仁流出不是<pc n="lb"/>
仁從孝悌中入性只是四端其他衆善皆四端之支分<pc n="lb"/>
派别也仁是性孝悌是用用便是情情便是發出來底<pc n="lb"/>
論性則以仁為孝悌之本論行仁則孝悌為仁之本如<pc n="lb"/>
親親仁民愛物皆是行仁底事但須先從孝悌做起人<pc n="lb"/>
有此心以其有此徳也此心不在便是不仁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>禮之用和為貴程先生皆以和作樂說朱先生獨作<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>禮說何所折衷<pc n="lb"/>
                    <pb n="58b"/>
說經且㸔大字者小字者只說大字理出今大字只言<pc n="lb"/>
和即非樂可知小字却言樂者蓋禮之和處便是樂所<pc n="lb"/>
謂行而樂之樂也故以樂事襯貼和字非於禮之外别<pc n="lb"/>
取一物來解和也<hi>認程門說話熟者不差</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>程子曰知巧言令色之非仁則知仁巧言令色固是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>非仁所謂則知仁者莫便是剛毅木訥近仁之說<pc n="lb"/>
惻隠之心是不安排不裝㸃之真心欲觀仁者當於此<pc n="lb"/>
處驗之巧好其言令美其色安排裝㸃以求媚於人是<pc n="lb"/>
                    <pb n="59a"/>
誠何心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>盡己之謂忠以實之謂信信便是實而朱子乃云忠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是實心如何<pc n="lb"/>
忠是心之實信是言之實<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>程子曰樂由說而後得非樂不足以語君子據本文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>君子乃係於人不知而不愠之下而此云爾者豈是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>到不愠處方是真樂否<pc n="lb"/>
說然後有樂樂然後有君子此言三節之序<pc n="lb"/>
                    <pb n="59b"/>
<pc n="　"/>禮之用和為貴集注謂和者從容不迫之意蓋和乃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>出於禮之自然却非是禮外面事也如人知父合坐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子合立君尊臣卑皆出於天性之自然無一毫勉强<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>意便是禮之和而禮雖有節文之多聖人制作更無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>强人處皆是合用如此人才知此意便安而行之安<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>處便是和則先王之道於此為美小大皆由之矣又<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何有所不行謂知和而和不以禮節之亦不可行晦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>翁謂知和而和却是一向去求安須是離了禮愚意<pc n="lb"/>
                    <pb n="60a"/>
<pc n="　"/>謂既知和本於禮人皆安而行矣何至於求安而離<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>禮而又以禮節之乎集注謂嚴而泰和而節此理之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>自然禮之全體也其語已精切更乞詳示<pc n="lb"/>
禮之用處以從容不迫為貴如季氏祭逮闇而祭日不<pc n="lb"/>
足繼之以燭雖有肅敬之心皆倦怠矣此是不和不善<pc n="lb"/>
用禮者但見其如喫木札然全無滋味子路質明行事<pc n="lb"/>
晏朝而退孔子許其知禮此是用得從容和易安閒自<pc n="lb"/>
在古體如此即有生活意思所以為貴且美然若但求<pc n="lb"/>
                    <pb n="60b"/>
和易而失其節文之本體則又却不得有子此語要人<pc n="lb"/>
活絡行禮又恐其偷減節文故又為之設戒大意和在<pc n="lb"/>
禮中生則為美和出禮外生則為失<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫子温良恭儉讓良何以易直言之<pc n="lb"/>
古語有温博易良又有易直子諒語集註恐取諸此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>君子不重則不威一章專以主忠信三字貫一章得<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>否<pc n="lb"/>
且逐句㸔了然後㸔他錯綜意人道以忠信為主孔子<pc n="lb"/>
                    <pb n="61a"/>
屢言之所以集註欲先立此為主人翁也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>賢賢易色一章集註謂賢人之賢而易其好色之心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>伊川謂見賢改色有敬賢之誠愚恐改色之說只改<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>易於一時所謂見君子而后厭然揜其不善而著其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>善相類易其好色之心者去䜛而逺色賤貨而貴徳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>所以勸賢也此意却精切<pc n="lb"/>
來意自是但以改色如大學之語則非此是為惡之小<pc n="lb"/>
人見君子則有飾詐赧容程子之改色乃是改容動貌<pc n="lb"/>
                    <pb n="61b"/>
肅然起敬意見好賢之有誠心與大學小人正相反不<pc n="lb"/>
可以是為比<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子曰道千乘之國一章集註云五者反覆相因各有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>次第如何<pc n="lb"/>
能敬方能信能信方能節用能節用方能愛人能愛人<pc n="lb"/>
方能以時使民此相因之序敬又須信信又須節用節<pc n="lb"/>
用又須愛人愛人又須使民以時此反覆相因也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有子曰信近於義三句晦翁謂此一節須作兩截㸔<pc n="lb"/>
                    <pb n="62a"/>
<pc n="　"/>上是交際之初便用思量著到底下面一截言可復<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>三句乃是近後無弊之效處又曰後來㸔得信與義<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>恭與禮因與親各是一事既曰近字如何各各是一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>事<pc n="lb"/>
舊說因信恭而不失其所親近之義禮則可宗是合作<pc n="lb"/>
一事晦翁方析而為三如今集注所說故云各是一事<pc n="lb"/>
不見全文恐當如此㸔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為政以徳謂以身率之集註云無為而天下歸之如<pc n="lb"/>
                    <pb n="62b"/>
<pc n="　"/>何<pc n="lb"/>
以北辰取喻豈非無為而天下歸惟是將自家一身與<pc n="lb"/>
天下做樣子故人只㸔這樣子便自歸去做不假告詔<pc n="lb"/>
不假叮囑也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>非其鬼而祭之集註謂非其所當祭之鬼不知當祭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之鬼只是先祖否<pc n="lb"/>
固是今世淫祀若浮屠老子之類皆係非鬼之數若先<pc n="lb"/>
聖先師則所當祭而祭之者<pc n="lb"/>
                    <pb n="63a"/>
<pc n="　"/>孟武伯問孝子曰父母惟其疾之憂集註云人子能<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>使父母不以其陷於不義為憂<pc n="lb"/>
武伯貽親憂處多故聖人以此病之惟是以其疾貽憂<pc n="lb"/>
此却人子無可奈何與其他招憂不同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>巧笑倩兮美目盼兮素以為絢兮既是以素分何以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>謂之絢<pc n="lb"/>
子夏正如此發問既是以素分何以謂之絢孔子因舉<pc n="lb"/>
古語繪事後素以解之謂繪畫之事後於素質蓋必先<pc n="lb"/>
                    <pb n="63b"/>
有倩盼之素質而後可以施鈆華之絢若以吾友之言<pc n="lb"/>
當云素繪即不云繪事後素矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>或問禘之說<pc n="lb"/>
禘者王之大祭周以后稷為始祖又推帝嚳為所自出<pc n="lb"/>
之祖而以后稷配之天子七廟三昭三穆與太祖之廟<pc n="lb"/>
而七各有廟主惟所自出之祖則時節相去甚逺無廟<pc n="lb"/>
所謂祭者虚空望祭非仁孝誠敬之至不能也才知得<pc n="lb"/>
禘祭道理足以感此神則於治國平天下之道何難之<pc n="lb"/>
                    <pb n="64a"/>
有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夏禮吾能言之一段孔子以為文獻不足徴若以殷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>因於夏禮論之雖不必待文獻以為徴亦可也<pc n="lb"/>
所因只是三綱五常固不待取證若其制度文為隨時<pc n="lb"/>
損益者何限既無文獻可徴雖聖人不能意料臆說也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子貢欲去告朔之餼羊竊疑子貢未嘗肉食於魯餼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>羊當去不當去子貢如何干預<pc n="lb"/>
此但師友講論非必實司此事曾子問一篇自天子達<pc n="lb"/>
                    <pb n="64b"/>
庶人無不講明豈必身履邪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>我未見好仁者惡不仁者愚意好惡不兩立才好仁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>便惡不仁是一箇體段<pc n="lb"/>
雖賢人君子自有禀隂陽之意偏重者好仁者禀陽氣<pc n="lb"/>
重顔子是也惡不仁者稟隂氣重孟子是也顔子正是<pc n="lb"/>
好仁之人豈不能惡不仁只緣好仁意思勝如惡不仁<pc n="lb"/>
孟子正是惡不仁之人豈不好仁只緣惡不仁意思勝<pc n="lb"/>
如好仁雖學問情性有互相發見之時但終不勝偏重<pc n="lb"/>
                    <pb n="65a"/>
者是各有偏重成就顔子一味祥風慶雲孟子只是泰<pc n="lb"/>
山巖巖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>我未見好仁一章<pc n="lb"/>
此有三節有三未見本文可玩如欲見聖人而不能故<pc n="lb"/>
思見賢人欲見賢不能故思見善人之類<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>集註云程子曰維天之命於穆不已忠也乾道變化<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>各正性命恕也<pc n="lb"/>
天本不可以忠恕言但上面是天之誠下面是天之仁<pc n="lb"/>
                    <pb n="65b"/>
晦翁欲人之易曉乃借忠恕譬喻使人知天之誠即學<pc n="lb"/>
者之所謂忠天之仁即學者之所謂恕濂溪只是个幾<pc n="lb"/>
字横渠只是个豫字伊川只是个敬字皆平日涵養之<pc n="lb"/>
熟得他受用故觸處不忘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一貫與中庸合内外之道程門體用一源顯微無間<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之說同乎<pc n="lb"/>
一貫有兩个頭面如論語中說却與中庸合内外之道<pc n="lb"/>
是一个頭面蓋論語一貫只是心地統體光明含具天<pc n="lb"/>
                    <pb n="66a"/>
地間道理㸔事業如何様來只是一心印將去中庸合<pc n="lb"/>
内外之道亦說性是虛明之體緣他虛明了便具許多<pc n="lb"/>
道理故未應非先已應非後要分内外不得此乃說性<pc n="lb"/>
與天道處自是論語一貫境界若體用一源顯微無間<pc n="lb"/>
是說下學即上達形而下者即形而上者精粗本末只<pc n="lb"/>
是一理與前一貫不同但這兩様到識心見性時依然<pc n="lb"/>
是一串事一貫是以一貫萬就道理總頭上說一理是<pc n="lb"/>
以道貫器是就逐物上說事事物物各具太極上即心<pc n="lb"/>
                    <pb n="66b"/>
即性便是太極即事即物各具一太極兩家依然共一<pc n="lb"/>
家也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>明道云以己及物仁也推己及物恕也伊川云仁所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以能恕恕所以能愛是則恕是仁之發見質之明道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>所言則以己及物尚有事於推乎<pc n="lb"/>
恕之得名只是推己之義然所以能推己者為是人心<pc n="lb"/>
有其仁也若元無是仁何處推得來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>明道云忠恕兩字除一个不得而夫子曰行之以忠<pc n="lb"/>
                    <pb n="67a"/>
<pc n="　"/>是除却恕又曰其恕乎是除却忠忠恕果可以盡一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一界可止於忠恕乎<pc n="lb"/>
此一段最宜詳味是論語第一義不可只如此㸔行之<pc n="lb"/>
以忠行處便是恕其恕乎所以恕者便是忠所以除一<pc n="lb"/>
个不得也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>集註云以己及物仁也推己及物恕也仁是不待勉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>强恕待推方可故於無勿字上分别然以字與推字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>最難認得親切若己所不欲勿施於人與能近取譬<pc n="lb"/>
                    <pb n="67b"/>
<pc n="　"/>處固是恕分明至於我不欲人加諸我與已欲立而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>立人集註謂是仁之體段如此愚以為才說欲字便<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有勉强意<pc n="lb"/>
仁者己私銷盡中無障礙故說己即人便在不得以類<pc n="lb"/>
而推所謂以己及物也恕者方欲滌除己私尚有障礙<pc n="lb"/>
因已而後及人必待以類而推所謂推己及物也仁恕<pc n="lb"/>
用心皆是與物公共意思但仁者見得快恕者見得遲<pc n="lb"/>
耳凡言欲者皆已所欲之欲正是以已所欲者施於人<pc n="lb"/>
                    <pb n="68a"/>
也所不欲則不施若如來問所言當云已立而欲立人<pc n="lb"/>
已達而欲達人經文却不如此更請詳之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一貫忠恕<pc n="lb"/>
子曰參乎至忠恕而已矣曾子之學主於誠身其於聖<pc n="lb"/>
人之日用觀省而服習之蓋已熟矣惟其未能即此以<pc n="lb"/>
見天道之全則不免其有二也然用力之久亦將自得<pc n="lb"/>
矣故夫子以一貫之理告之蓋當其可也曾子於是黙<pc n="lb"/>
契其㫖然後知向之所從事者莫非道之全體雖變化<pc n="lb"/>
                    <pb n="68b"/>
萬殊而所以貫之者未嘗不一也此其自得之深宜不<pc n="lb"/>
可以容聲矣故門人有問而以忠恕告之者蓋以夫子<pc n="lb"/>
之道不離日用之間自其盡已而言則謂之忠自其及<pc n="lb"/>
物而言則謂之恕本末上下皆所以為一貫惟下學上<pc n="lb"/>
達焉則知其未嘗有二也夫子所以告曾子曾子所以<pc n="lb"/>
告門人豈有異㫖哉<pc n="lb"/>
一貫如今錢貫蓋以一千之錢散亂無統必是一索串<pc n="lb"/>
之而後貫一而無遺曾子之學已有此一千了但未有<pc n="lb"/>
                    <pb n="69a"/>
以貫之耳故夫子曉之令其貫於一而見其全體妙用<pc n="lb"/>
耳<pc n="lb"/>
程子所言是無心底忠恕進一步說了曾子所言是用<pc n="lb"/>
力底一貫退一步說了<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>强恕而行求仁莫近焉或疑强恕不言忠<hi>出或問</hi>晦翁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曰有心為恕則忠固在其中矣夫恕者推己及人之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>謂所謂有心於為之者亦為其推及人之事耳未見<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>所謂盡己之意不知何謂在其中所謂無忠做恕不<pc n="lb"/>
                    <pb n="69b"/>
<pc n="　"/>出忠恕二字不容去一者何說以通之<pc n="lb"/>
既曰推己之謂恕若自已心元自不實不盡元無忠赤<pc n="lb"/>
惻怛骨子更將何物推己以及人以此見說恕字必有<pc n="lb"/>
忠在源頭了所謂無忠做恕不出此語儘有意味人皆<pc n="lb"/>
不忠之恕惟務茍且姑息於一時不復有已可推亦不<pc n="lb"/>
復近仁矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子貢曰性與天道不可得聞既下言字了必曾說來<pc n="lb"/>
非是不言為罕言故學者不得聞横渠云聖門以耳悟<pc n="lb"/>
                    <pb n="70a"/>
為聞之說其說近禪集註不取<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子文三仕一章晦翁謂子文喜怒不形物我無間就<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>他無喜愠上說其實子文似承當此句全體不去<pc n="lb"/>
只㸔此兩句似仁模樣故疑令尹當不去須兼㸔下面<pc n="lb"/>
知有國而不知有身一語方表是忠物我無間謂以舊<pc n="lb"/>
告新爵祿國家爵祿不可認為己有而妄生喜愠政事<pc n="lb"/>
國家政事不可認為己能而自分新舊皆忠也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>行已之恭事上之敬<pc n="lb"/>
                    <pb n="70b"/>
敬者恭之主於中恭者敬之持於外互見意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>程子曰施諸己而不願亦勿施於人恕也我不欲人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之加諸我吾亦欲無加諸人仁也謂仁恕之分在於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>自然禁止之别以愚觀之勿施於人固强勉行之而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>欲無一字亦强勉禁止之謂<pc n="lb"/>
據此一章只有勿無二字分别乃是記者當辨於辭氣<pc n="lb"/>
之間孔門言語一似法律讀者當如法家一字不可取<pc n="lb"/>
次過了若不分别此字聖人不與是何故只緣俗語先<pc n="lb"/>
                    <pb n="71a"/>
入故於心裏放不下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子使漆雕開仕一章程子謂漆雕開已見大意如何<pc n="lb"/>
開於心體上猶覺羣疑滯胷未到昭晰融釋處所以未<pc n="lb"/>
敢出仕見其所見處已自髙於世俗諸儒但其下工夫<pc n="lb"/>
不到頭故止於見大意耳曾㸃亦然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>季文子三思而後行子曰再斯可矣集註云君子務<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>窮理而貴果斷不徒多思之為尚<pc n="lb"/>
大凡應事一思底已是再思則親切三思則計較起私<pc n="lb"/>
                    <pb n="71b"/>
意反生將前个真底失了孟子曰可以取可以無取取<pc n="lb"/>
傷廉云云晦翁解亦有此意可以取是初來思底可以<pc n="lb"/>
無取是再思底已見得這个道理故不必又思下文取<pc n="lb"/>
傷廉皆斷辭也若夫為學之道則不厭思只為應事言<pc n="lb"/>
之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子路尚勇聖人裁成警戒之多矣由也升堂學已造<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乎正大髙明之域矣其後又死於衛孔悝之難子貢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>貨殖聖人嘗少斥之矣聞性與天道學已臻於髙明<pc n="lb"/>
                    <pb n="72a"/>
<pc n="　"/>之境矣其後終不能去其富貴之心夫好學如二子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>作成於聖人而氣質卒不能變何也<pc n="lb"/>
其是處可為吾師不是處可為吾鑒但當以古人能而<pc n="lb"/>
我不能自愧不當以我不能而援古人之不能以自恕<pc n="lb"/>
子路子貢有多少好處<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>冉子請粟與原憲辭粟却疑此當以類相從而為一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>章若其同時則孔子使子華必是致禮於親故不然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人臣無外交古者大夫束脩之問不出境孔子為司<pc n="lb"/>
                    <pb n="72b"/>
<pc n="　"/>冦恐無私使鄰國之理<pc n="lb"/>
此未必同時記者以類相從子華之使乃師友之禮親<pc n="lb"/>
故之好必非私交鄰國<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>犂牛之子騂且角<pc n="lb"/>
祭天地之牛角繭栗宗廟之牛角握社稷之牛角尺以<pc n="lb"/>
其色既赤又且角中程度也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>回也其心三月不違仁其餘則日月至焉而已矣<pc n="lb"/>
仁者心之全體惻𨼆是正頭面為四端之首心茍不仁<pc n="lb"/>
                    <pb n="73a"/>
則頑然風痺豈知羞惡是非恭敬哉然是用工處只是<pc n="lb"/>
掃除私慾放教惻隠底出來顔子工夫純熟私慾浄盡<pc n="lb"/>
故三月不違離耳然三月之後略有私意萌動則便是<pc n="lb"/>
去離了只是顔子不逺復才有間斷處依舊又接續了<pc n="lb"/>
若聖人則自生至死都無一毫私慾滿腔子都是仁無<pc n="lb"/>
少間斷顔子所以未達一間者正以此耳諸子工夫不<pc n="lb"/>
熟或一日至此境界又復離去了或一月至此其功尤<pc n="lb"/>
疎與顔子不同蓋顔子常在仁裏坐如主人翁雖時或<pc n="lb"/>
                    <pb n="73b"/>
出外又便歸來諸子如賓客相似或一日㸃到此坐或<pc n="lb"/>
一月㸃到此坐便又出去所以張子曰内外賓主之辨<pc n="lb"/>
蓋起於夫子至之一辭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>内外賓主之辨<pc n="lb"/>
顔子為主餘子為賓主則常常在内時乎暫出而復入<pc n="lb"/>
賓則常是在外時乎一入而遽出以見顔子之心有常<pc n="lb"/>
餘子之心無常<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>顔子之不遷怒與喜怒哀樂皆中節如何<pc n="lb"/>
                    <pb n="74a"/>
當其怒時見理而不見怒故怒所可怒而不遷於他此<pc n="lb"/>
克己陽剛工夫峻潔之甚其要固歸於中節但以中節<pc n="lb"/>
言顔子無起發人意處<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>濂溪每令二程㸔孔顔所樂何事二程從此得道後<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>絶不明言與學者<pc n="lb"/>
孔顔之樂非是以道為樂才說以道為樂則以是道為<pc n="lb"/>
猶在外以我心而樂之便不是孔顔氣象蓋孔顔胷次<pc n="lb"/>
如光風霽月全無一㸃塵滓滿腔子都是道理故其心<pc n="lb"/>
                    <pb n="74b"/>
廣體肨無入而不自得者所樂即是道也若但以孔顔<pc n="lb"/>
之樂不可形容而不知其所樂何事則有耽空嗜寂之<pc n="lb"/>
病聖賢著實工夫豈是欲人懸空坐悟所以濂溪必令<pc n="lb"/>
二程尋其所樂何事但孔子自生至死常在天理上行<pc n="lb"/>
故其樂無處不在顔子克已工夫純熟故與孔子一般<pc n="lb"/>
彼諸子特以道為樂耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>顔子之學與曾㸃風乎舞雩詠而歸氣象如何<pc n="lb"/>
六軍在前萬務在後聖人胷次氣象常如此顔子同曾<pc n="lb"/>
                    <pb n="75a"/>
㸃却不能常如此為其志大而行不掩所以做不到頭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知者樂水一章竊謂仁者知者皆指成徳地位也既<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是成徳事必不拘一端意者各自其性中偏重成就<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>故所樂不同若顔子孟子者邪<pc n="lb"/>
緣性稟有偏重處故其徳之成就各於偏重處得力所<pc n="lb"/>
以有二種人仁若顔子知若孟子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>犂牛之子騂且角司馬遷謂仲弓父賤行惡則是聖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人對人子面前目其父為犂牛也而可乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="75b"/>
此非面謂仲弓乃居常與門人言之爾只不合多了曰<pc n="lb"/>
字但前後亦有此例如子謂顔淵曰惜乎之類豈是面<pc n="lb"/>
前語顔子邪父賤行惡而子賢何害於事必揀不好底<pc n="lb"/>
豈非無大見識邪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孔子以政事稱冉求比用於季氏僅能聚歛而已不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知夫子於何取之<pc n="lb"/>
只以政事稱便於學問上有欠闕所以孔門常攻其短<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人之生也直<pc n="lb"/>
                    <pb n="76a"/>
實直無妄者人之生理也虚罔欺誕者非無可生之謂<pc n="lb"/>
特幸免於死耳非生理之正也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>集註云仁以理言通乎上下<pc n="lb"/>
有學者之仁有聖人之仁有桓文之仁有堯舜之仁此<pc n="lb"/>
字上下通稱惟聖不可通稱博施濟衆是仁者極大功<pc n="lb"/>
用只稱仁字少了他須稱作聖方可耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>博施濟衆夫子不以為仁而為聖者之事退之言博<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>愛之謂仁亦未為失而程子乃以退之之言為非謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="76b"/>
<pc n="　"/>仁者固博愛謂愛是仁不可不知孰是<pc n="lb"/>
惻隠之心仁之端也仁者惻隠之根本惻隠乃仁之枝<pc n="lb"/>
葉謂惻隠為仁之端則可便謂之仁則不可蓋仁主性<pc n="lb"/>
言惻隠主情言情者性之發見耳非可便以情為性也<pc n="lb"/>
知此則知愛乃仁之用愛即惻隠之心不可便以愛為<pc n="lb"/>
仁仁與愛猶性與情猶體與用<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孔子答子貢博施濟衆之問曰何事於仁必也聖乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>晦翁曰仁以理言通乎上下聖以地言則造其極之<pc n="lb"/>
                    <pb n="77a"/>
<pc n="　"/>名也<pc n="lb"/>
仁大有等數堯仁如天固是仁禹稷拯民飢渇亦是仁<pc n="lb"/>
湯武弔民伐罪亦是仁齊威攘戎安夏亦是仁下至齊<pc n="lb"/>
宣不殺一牛亦是仁仁可通上下言耳乃若博施濟衆<pc n="lb"/>
事必如聖人極致地位做得天下無比底人然後可言<pc n="lb"/>
博施濟衆然猶似做不到頭聖如堯舜尚以為病此闢<pc n="lb"/>
子貢之辭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>飯疏飲水之樂簞瓢陋巷之樂所樂者何事此濂溪<pc n="lb"/>
                    <pb n="77b"/>
<pc n="　"/>㸃化二程子訣二程從此悟道終不以語學者晦翁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>事事剖露說向後學獨此不敢著語<pc n="lb"/>
凡說所樂在道以道為樂此固學道者之言不學道人<pc n="lb"/>
固不識此滋味但已得道人則此味與我兩忘樂處即<pc n="lb"/>
是道固不待以彼之道樂我之心也孔顔之心如光風<pc n="lb"/>
霽月渣滓渾化從生至死都是道理順理而行觸處是<pc n="lb"/>
樂行乎富貴則樂在富貴行乎貧賤則樂在貧賤夷狄<pc n="lb"/>
患難觸處而然蓋行處即是道道處即是樂初非以道<pc n="lb"/>
                    <pb n="78a"/>
為可樂而樂之也故濂溪必欲學者尋孔顔所樂何事<pc n="lb"/>
豈以其樂不可名使學者耽空嗜寂而後為樂耶濂溪<pc n="lb"/>
以此㸃化二程二程因此醒悟後却一向不肯說破與<pc n="lb"/>
學者至今晦翁亦不敢說破豈秘其事謂不可言傳耶<pc n="lb"/>
蓋學者才說此事動口便要說道謂道不是固不可但<pc n="lb"/>
才說所樂在道以道為樂則又非孔顔氣象惟知孔顔<pc n="lb"/>
樂處便是道道處便是樂則徳盛仁熟之事也要知顔<pc n="lb"/>
子之與諸子但有生熟之分耳工夫生則樂與道為二<pc n="lb"/>
                    <pb n="78b"/>
不妨以此而樂彼及工夫純熟之後則樂與道為一自<pc n="lb"/>
不可分彼此矣前賢不肯說破此事正要㸔人語下氣<pc n="lb"/>
味生熟耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>顔子不遷怒<pc n="lb"/>
見義理而不見血氣故怒所當怒而不為血氣所使<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>三月不違仁内外賓主之辨莫是顔子於仁常在内<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為主人翁而諸子於仁常如賓客或出或入<pc n="lb"/>
來意得之今還欲為主耶為賓耶先儒提出此語正欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="79a"/>
學者捫心猛省若是為客乍入復出則為無家之人將<pc n="lb"/>
來必大可哀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>南豐云有知之之明而不繼好之未可也故加以誠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>心好之有好之之心而不能樂之亦未可也故加之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>至意以樂之用工夫却在誠心至意上否<pc n="lb"/>
此用論語意致知上發源皆先儒所不道南豐屢屢言<pc n="lb"/>
之度越諸公逺矣但其說樂處語不瑩耳樂者極至之<pc n="lb"/>
意是他知好工夫到後自見此境界耳若用一物以樂<pc n="lb"/>
                    <pb n="79b"/>
之即非所以為樂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>志於道一章古者八歲即教以六藝之事明為學之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>所當先也今於此章末言之而朱子復以為學者於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此當求其先後之序輕重之倫似以藝為可後抑志<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>道據徳依仁是大學之事而游藝乃大學之極功邪<pc n="lb"/>
此却有首尾本末與前章别教之六藝小學之初事游<pc n="lb"/>
於藝文成徳之餘功小學之初習其文成徳之游適於<pc n="lb"/>
意生熟滋味迥别<pc n="lb"/>
                    <pb n="80a"/>
<pc n="　"/>志道據徳依仁不知志據依如何用工夫道徳仁又<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如何不同<pc n="lb"/>
志於道是一心向聖人路上行欲學做聖人事據徳即<pc n="lb"/>
志道工夫既成凡向之所志者今則實得於已如有物<pc n="lb"/>
可執據然依於仁則據徳工夫既熟天理與心為一不<pc n="lb"/>
可脱離於片時如衣之在人身不可脱舍也只是一个<pc n="lb"/>
做聖人之心但初來生而後轉熟初來猶是兩片後來<pc n="lb"/>
方是一物耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="80b"/>
<pc n="　"/>聖人從容中道似若無過孔子自謂學易而後無大<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>過若未學易之先亦嘗有過來<pc n="lb"/>
謂聖人無過此淺學之談聖人一生學問未嘗自說無<pc n="lb"/>
過至此境界方言無大過猶似有小過在雖是謙辭然<pc n="lb"/>
道理真實無盡期說者當㸔此等為聖人氣象<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子以四教文行忠信<pc n="lb"/>
分作四者何難不識字人亦能之但作工夫人要見四<pc n="lb"/>
者著落知道平日所學所行總是主忠信自是拍開不<pc n="lb"/>
                    <pb n="81a"/>
離也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子曰徳之不脩至不善不能改中庸言自誠必先學<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>問而後力行大學言明徳必先於格物致知而後誠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>意正心是則博學誠入徳之門今此章首脩徳而遷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>善改過等事又反在脩徳之後似若無統何邪<pc n="lb"/>
脩徳講學遷善改過四者明如日星不用無端繳繞只<pc n="lb"/>
合逐條逐件自勘當已身從頭做去也得從尾做去也<pc n="lb"/>
得中間起頭亦得<pc n="lb"/>
                    <pb n="81b"/>
<pc n="　"/>興於詩立於禮成於樂其先後次序孔子不特教人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如此他日亦以此教其子集註云按内則十有三年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>學樂誦詩二十學禮論語則先詩禮而後樂内則先<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>樂而後禮<pc n="lb"/>
此章非為學之序乃論其終身所得之先後也學之序<pc n="lb"/>
當如内則至其將來得力處其先善心興起是於詩上<pc n="lb"/>
得力其次操守植立是於禮上得力至末梢徳性純熟<pc n="lb"/>
是於樂上得力<pc n="lb"/>
                    <pb n="82a"/>
<pc n="　"/>可以託六尺之孤一章<pc n="lb"/>
託孤寄命如漢之霍光可以當此至於隂妻邪謀納女<pc n="lb"/>
為后大節處却被人奪了大節不奪如漢之汲黯可以<pc n="lb"/>
當此然其好游俠任氣節面折不能容人過合已者善<pc n="lb"/>
待之不合者弗見人亦以此不附焉恥公孫張湯位居<pc n="lb"/>
其上却又做不得託孤寄命事惟諸葛亮可以當此兩<pc n="lb"/>
件霍光𢎞而不毅汲黯毅而不𢎞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>危邦不入亂邦不居有道則見無道則隠使衰亂之<pc n="lb"/>
                    <pb n="82b"/>
<pc n="　"/>世皆如此則興天下之治者誰邪<pc n="lb"/>
人有不為也然後可以有為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>民可使由之不可使知之<pc n="lb"/>
謂政教號令但能使民由行於中不能使民洞曉其理<pc n="lb"/>
非不欲使之曉也勢有所不能故曰百姓日用而不知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫子稱泰伯曰民無得而稱焉稱夷齊曰求仁而得<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>仁孟子所謂好名之人能讓千乘之國泰伯夷齊亦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>豈好名乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="83a"/>
泰伯謂之至徳夷齊謂之仁皆是發於中心惻怛之誠<pc n="lb"/>
無一㸃世俗計較利害之私吾友以好名疑之得非以<pc n="lb"/>
俗心觀聖賢乎學者有千種病好名是第一種只此分<pc n="lb"/>
君子小人不可不檢㸃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>𢎞毅二字願詳為講解<pc n="lb"/>
𢎞則心量洪大猶車之可以任重毅則志氣剛果猶車<pc n="lb"/>
之可以致逺𢎞而不毅則不能致逺毅而不𢎞則不能<pc n="lb"/>
任重必任重致逺方可為車必𢎞毅兩全方可為士<pc n="lb"/>
                    <pb n="83b"/>
<pc n="　"/>未可與權漢儒以反經合權故有權變權衡之論皆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>非也權只是經也既不反經何不言權<pc n="lb"/>
權者經之對經猶秤衡權猶秤錘秤衡一定秤錘無定<pc n="lb"/>
所以隨時取中者也為後人多錯用權字一切以反常<pc n="lb"/>
為權權而不失於正是權之本義故伊川矯正之而指<pc n="lb"/>
權為經雖言語少過要之權而不失其正雖權也猶經<pc n="lb"/>
也晦翁已微辨之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不忮不求何用不臧晦翁何以知為孔子引詩以美<pc n="lb"/>
                    <pb n="84a"/>
<pc n="　"/>子路愚謂此與衣敝緼袍自是兩章此兩句特是子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>路雅好誦之故夫子以為是道何足以臧非孔子引<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之也<pc n="lb"/>
若子路雅誦此詩即與三復白圭無異而孔子抑之可<pc n="lb"/>
謂不成人之美矣又不知此章何故在衣敝緼袍之下<pc n="lb"/>
記事者乃無法度如此請歸與尊翁講之老夫誦師之<pc n="lb"/>
言亦未能無失且齗齗自守耳<pc n="lb"/>
蓋子路好勇必無忮求自足於此而道之故孔子因其<pc n="lb"/>
                    <pb n="84b"/>
無日新之功而進焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>意必固我四者一節似重一節自始於意而至終於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>我則私意做愈深集註乃云至於我而又生意發明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>始終循環之義未曉<pc n="lb"/>
且就四字各㸔認得頭面定後方㸔他相因處<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>衣敝緼袍一章子路不以貧富動其心而可以進道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如此至於在陳絶糧如何便愠見<pc n="lb"/>
子路與朋友共不忮不求於名利得失事已豁除了子<pc n="lb"/>
                    <pb n="85a"/>
路終身誦之而子曰是道也何足以臧便見聖人會煅<pc n="lb"/>
煉人如石匠下鐵錐相似子曰富與貴是人所欲也上<pc n="lb"/>
一段只欲審富貴安貧賤是取舍之分明下一段造次<pc n="lb"/>
顛沛必於是是存養之功宻子路不以富貴動其心雖<pc n="lb"/>
是明得取舍至於絶糧是逆境事非樂天者不能處此<pc n="lb"/>
子路處不得是存養之功尚未宻也顛沛處却又違仁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>横渠云仲尼絶四自始學至成終竭兩端之教如何<pc n="lb"/>
據横渠此言謂此是教學者之法雖始學之人便當以<pc n="lb"/>
                    <pb n="85b"/>
此教之他日作聖之功亦在此聖人之教無有不該貫<pc n="lb"/>
首尾者所謂徹上徹下語也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>後生可畏集註謂焉知其將來不如我之今日乎不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知夫子把自家做甚底地位令學者及時自勉以致<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此乎<pc n="lb"/>
人皆有作聖之資聖人直是如此㸔待也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孔子從先進無取於文也然周監二代之文夫子又<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>欲從周<pc n="lb"/>
                    <pb n="86a"/>
先進即周家先輩行禮人<hi>如周召之類</hi>周末文勝寖失周公<pc n="lb"/>
制禮之意已非周公之文矣從先進者正是反本復始<pc n="lb"/>
從周公之文也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>顔淵死門人欲厚葬之集註云喪具稱家之有無而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>厚葬之不循理也孟子以後喪踰前喪樂正子前士<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>後大夫之論是矣而曰貧富不同竊以葬禮自天子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>達于庶人必有等差當視義之當否可也今母乃有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>遺論耶<pc n="lb"/>
                    <pb n="86b"/>
喪禮固有分亦須兼稱貧富固有分雖得為而貧不能<pc n="lb"/>
舉禮者故古人但云稱家之有無分不得為者不在此<pc n="lb"/>
限惟孟子兩言最盡不得不可以為悅無財不可以為<pc n="lb"/>
悅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>晦翁謂幽明終始無二理程子謂晝夜死生之道意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者此理非有二塗所謂一而二以幽明終始言之二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而一蓋死復生生復死人復為鬼鬼復為人如晝夜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之循環<pc n="lb"/>
                    <pb n="87a"/>
氣聚則始而生氣散則終而死聚而生者為人散而死<pc n="lb"/>
者為鬼有聚則必有散聚散本一理也原始而知其所<pc n="lb"/>
以生則反終而知其所以死所謂一而二者聚散本一<pc n="lb"/>
氣分而為聚散耳所謂二而一者雖分而為聚散其實<pc n="lb"/>
一氣耳惟其一而二故有生必有死惟其二而一故知<pc n="lb"/>
生則知死<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鬼神之事以為無邪則四時之祭祀皆可無也以為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有邪則事死如事生事亡如事存温凊甘㫖之奉不<pc n="lb"/>
                    <pb n="87b"/>
<pc n="　"/>可一日無也<pc n="lb"/>
此淺學浪問鬼神乃二氣之屈伸二氣有無時否鬼者<pc n="lb"/>
隂之靈神者陽之靈在人之身即為魂魄人死則魂升<pc n="lb"/>
魄散雖散於無有然生氣之分於子孫者即其氣猶在<pc n="lb"/>
也故其子孫賢者之死而致生之則其鬼神不賢者之<pc n="lb"/>
死而致死之則其鬼不神<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子路曾晳冉有公西華言志夫子獨與㸃程先生曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孔子與㸃蓋與聖人之意同便是堯舜氣象又曰曾<pc n="lb"/>
                    <pb n="88a"/>
<pc n="　"/>㸃狂者未必能為聖人<pc n="lb"/>
凡狂者志髙而行不副謂其志髙故見大意而聖人與<pc n="lb"/>
之謂其行不副止於見大意終不入聖人之室<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>集註程子與㸃是堯舜氣象子路只不達為國以禮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>道<pc n="lb"/>
<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="88b"/>
<pb n="89a"/>
                </p>
<p>
<pc n="lb"/>
                    
之矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>克己復禮己私克去則天理自明又何待禮邪莫是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>克己之後儘著得工夫<pc n="lb"/>
今釋子作家有能克己掃除得空盡只是不復於禮聖<pc n="lb"/>
門克己工夫事事著實不是將天理自明都麄瞞了<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>克己復禮集註謂私慾浄盡天理流行如此積累工<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫如何一日克己復禮天下便能歸仁<pc n="lb"/>
此語是趲趣顔子當下便勇猛用功不可只問人面商<pc n="lb"/>
                    <pb n="90a"/>
量為之在我而已我能一日勇猛直截掃去己私復還<pc n="lb"/>
天理即仁便歸我言天下以仁而歸我非天下歸我之<pc n="lb"/>
仁顔子是陽明燥性人故說得此語餘子領不去<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>顔子未至於聖人處猶是心麄<pc n="lb"/>
心麄謂未能純體光明猶有黒暗在裏有一分黒暗便<pc n="lb"/>
損一分光明有二分黒暗便損二分光明顔子心境已<pc n="lb"/>
七八分光明但猶有一二分暗處故言猶是心麄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>言不順則事不成刑罰不中未曉貫通意如何<pc n="lb"/>
                    <pb n="90b"/>
言不順如以子為君以父為臣稱呼不順既不順故事<pc n="lb"/>
實俱礙謂之君者不成君之事謂之臣者不成臣之事<pc n="lb"/>
君不成君臣不成臣則事事失序物物不和更復說甚<pc n="lb"/>
禮樂既無禮樂則七顛八倒有甚是底宜刑罰不中而<pc n="lb"/>
民無所措手足<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如有用我者期月而已可也三年有成善人教民七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>年亦可以即戎如何<pc n="lb"/>
布置紀綱一年可辦風行俗易須待三年善人功用較<pc n="lb"/>
                    <pb n="91a"/>
遲些然亦不害為善政也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鄉黨稱弟宗族稱孝乃在行已有恥之次何耶<pc n="lb"/>
士者男子壯烈之稱論語凡說士處多主節槩而言如<pc n="lb"/>
孝弟稱於鄉黨此特一鄉善人於士義未𢎞也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>樊遲遊聖人門而問稼圃志則陋矣然古之聖賢若<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>大舜伊尹皆躬稼畎畝習農圃事何聖人深斥樊遲<pc n="lb"/>
遇此時則習此事遊聖人之門所學者何事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>邦有道危言危行甯武子仕衛文公有道則無事可<pc n="lb"/>
                    <pb n="91b"/>
<pc n="　"/>見成公無道則能盡竭心力不避險難以保其身<pc n="lb"/>
甯武子乃圓機之士非有危言危行此事叔向近之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫子請討陳恒竊意天子討而不伐諸侯伐而不討<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫子莫是使哀公請於天子而討之耶<pc n="lb"/>
聖人作事名正言順不應以燕伐燕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>胡氏云春秋之法弑君之賊人人得而討之仲尼之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>請討陳恒此舉先發後聞可也然孔子當時致仕居<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>魯不審果可以先發後聞耶<pc n="lb"/>
                    <pb n="92a"/>
上必告之天子下必告之方伯内必合君臣之謀聖人<pc n="lb"/>
舉動必不輕銳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>髙宗諒隂三年不言夫子以為古之人皆然彼士庶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人無人以攝事雖欲不言得乎<pc n="lb"/>
喪禮云百官備百物具不言而事行者扶而起<hi>註謂天子諸侯</hi>
                    <pc n="lb"/>
言而後事行者杖而起<hi>謂士大夫</hi>身自執事而後行者面垢<pc n="lb"/>
而已<hi>謂庶民</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫子告子貢以一貫與曾子同朱子謂告曾子以行<pc n="lb"/>
                    <pb n="92b"/>
<pc n="　"/>言告子貢以知言<pc n="lb"/>
既是一貫本不可分知行只緣子貢以知識入道至晩<pc n="lb"/>
猶無奈許多知識剝落不下故聖人從他明處㸃化他<pc n="lb"/>
猶自領會不去以忠恕而明一貫驗得是行以知識而<pc n="lb"/>
明一貫驗得是知一貫固不可分但向人語處入頭各<pc n="lb"/>
有塗轍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>志士仁人殺身成仁夫殺身之事誠難矣未曾實有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>所得實有所見誰忍捐生就死<pc n="lb"/>
                    <pb n="93a"/>
有志之士所存主處不汚下故決不肯茍賤以偷生程<pc n="lb"/>
子曰古人殺身成仁亦只成就一个是而已既謂之成<pc n="lb"/>
仁則必如是而後天理人倫無虧欠處生順死安無悔<pc n="lb"/>
憾當此境界但見義理而不見己身更管甚名譽邪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>殷輅周冕奢儉不同集註以冕物少而加衆體之上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>故雖華而不為靡雖費而不為奢竊謂聖人制作之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>意不拘於此止謂冕朝物也故不可從儉輅步車也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>故不害於儉<pc n="lb"/>
                    <pb n="93b"/>
禮有以文為貴者冕也有以質為貴者車也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>耕也餒在其中學也祿在其中兩句似相反<pc n="lb"/>
耕本謀食却有時而餒學非謀食却可以得祿所以分<pc n="lb"/>
大人小人之事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人能𢎞道非道𢎞人集註云性不知檢其心非道𢎞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人也<pc n="lb"/>
性指道心指人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知及之一章集註乃謂氣習之偏既謂到仁地位純<pc n="lb"/>
                    <pb n="94a"/>
<pc n="　"/>乎天理無一毫私意間隔此等病源從何而入氣習<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之說何謂<pc n="lb"/>
雖聖人不敢如此說亦須隨事省察檢㸃惟恐有不莊<pc n="lb"/>
不敬處此只是逐時提撕毋令有罅漏非是於此時方<pc n="lb"/>
欲學莊敬也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>陳亢謂聖人逺其子未免以私意窺聖人<pc n="lb"/>
古者易子而教之父子之間不責善乃天理如此非私<pc n="lb"/>
意也<pc n="lb"/>
                    <pb n="94b"/>
<pc n="　"/>上智下愚不移與韓子三品言性合否<pc n="lb"/>
三品之說畧相似論語性近習逺正說中品<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>先聖論性只說相近兩字自孟子以下說性累累不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>同<pc n="lb"/>
荀揚韓子之論性不待生於孟子之後各占一說以相<pc n="lb"/>
反<hi>東坡說得刻薄</hi>孟子時已自有諸家之說<hi>見告子</hi>要之同異之<pc n="lb"/>
論自來有許多般數然亦各有理故程子有不備不明<pc n="lb"/>
等語<pc n="lb"/>
                    <pb n="95a"/>
<pc n="　"/>程氏釋自暴自棄謂之下愚不知因甚了自暴自棄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是必其性之昏也是其有善有不善也豈專其才之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>罪哉<pc n="lb"/>
程氏以才為氣禀之性言之則本善以氣質之性言之<pc n="lb"/>
則有善有不善<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>太師摰適齊一章<pc n="lb"/>
魯周公之後也所用之樂周之樂也典樂之官又皆周<pc n="lb"/>
之舊也在周盛時禮制樂作寓之形器存之有司凡六<pc n="lb"/>
                    <pb n="95b"/>
律六吕之節六徳六師之要太師掌之所以合天地隂<pc n="lb"/>
陽之和也凡王之大食皆奏鐘皷侑食既以樂徹食又<pc n="lb"/>
以樂大司樂膳夫諸臣掌之所以養君心而成君徳也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子夏門人問交於子張章<pc n="lb"/>
<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="96a"/>
子夏心量窄狹子張志氣髙麄子夏常失之不及子張<pc n="lb"/>
常失之過<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>仕而優則學學而優則仕<pc n="lb"/>
學是講此道理仕是行此道理學有餘暇則可入仕仕<pc n="lb"/>
有餘暇又當講學主學而言則仕為餘用主仕而言則<pc n="lb"/>
學有餘功互相發也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子曰父在觀其志父没觀其行三年無改於父之道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>可謂孝矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="97a"/>
先儒有說父在觀其父之志父没觀其父之行此說亦<pc n="lb"/>
通如何集註都不用此說以此見若如此說連下个三<pc n="lb"/>
年無改於父之道可謂孝矣說不通蓋才說孝便主子<pc n="lb"/>
說了所以上面志與行都就子邊說非獨如此蓋父在<pc n="lb"/>
時豈無志之可觀父既没豈無行之可見此說亦通<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子曰道千乘之國敬事而信節用而愛人使民以時<pc n="lb"/>
晦庵說五者反覆相因如何是反覆相因處蓋從敬事<pc n="lb"/>
而信起說作下去是如此而後能如此如人能敬則做<pc n="lb"/>
                    <pb n="97b"/>
事專一自能信既能信則必欲所行孚於民自然能節<pc n="lb"/>
用既能節用自然不傷財而至於愛人既能愛人自然<pc n="lb"/>
能使民以時這是如此而後能如此是自上而下相因<pc n="lb"/>
如此如自下面說作上來則是如此而又不可不如此<pc n="lb"/>
如以敬去做事便不敢茍簡胡亂去做須要十分好方<pc n="lb"/>
止既得好便不至於茍簡變更這便是能信然做此一<pc n="lb"/>
事時久或昏或為權勢所移或為利害所動前日出一<pc n="lb"/>
令既如此今日又變了如彼這便是不信便有妨於敬<pc n="lb"/>
                    <pb n="98a"/>
所以著别下工夫於信去補這敬然只知信或出一政<pc n="lb"/>
堅如金石行一令信如四時更不可移易此固是好然<pc n="lb"/>
而自家這奢侈之心或有時而生不能節用要如此廣<pc n="lb"/>
用則是所令又反其所好却有害於信故又須著去節<pc n="lb"/>
用方得然只恁底節用不知有个中底道理則或至於<pc n="lb"/>
豚肩不掩豆澣衣濯冠以朝心下已有所吝嗇則凡民<pc n="lb"/>
有饑荒不能去發倉振廪恤貧濟乏至於築城鑿池思<pc n="lb"/>
患預防不可已底事亦吝嗇了不損財以為之是知節<pc n="lb"/>
                    <pb n="98b"/>
用而不知所以愛人則節用又成落空了此節用所以<pc n="lb"/>
不可不愛人然既愛民又須使民以時如春來當畊夏<pc n="lb"/>
來當耘秋來當歛便當隨時使去做至冬來閒隙之時<pc n="lb"/>
方用他得不然則所謂力本者不獲自盡雖有愛民之<pc n="lb"/>
心而民不被其澤矣此自下相因而上如此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如有周公之才之美一章<pc n="lb"/>
驕者吝之枝葉吝者驕之根本不可執一說此兩句晦<pc n="lb"/>
翁是主驕說故以吝為本根驕為枝葉若主吝說則驕<pc n="lb"/>
                    <pb n="99a"/>
亦吝之本根吝亦驕之枝葉如此㸔方著得下兩句未<pc n="lb"/>
有驕而不吝吝而不驕但吝是氣斂藏在内驕則發見<pc n="lb"/>
在外有誇滿盈溢之意立辭只可以吝為本根驕為枝<pc n="lb"/>
葉到下兩句方見得相為用且如今時人起大屋做好<pc n="lb"/>
器用著好衣服以此去矜誇人則必藏蓄待多不肯胡<pc n="lb"/>
亂與人若與人則藏蓄不多無可以驕矜人者原其本<pc n="lb"/>
只吝嗇愛惜其物直是以物為重耳所以如此如謝顯<pc n="lb"/>
道見伊川先生數年不相見問做甚麽工夫答曰某只<pc n="lb"/>
                    <pb n="99b"/>
去得个矜字人才要矜誇人必要宫室侈麗衣服奢靡<pc n="lb"/>
服用竒好所以謝顯道買得一管筆便使了掉了不愛<pc n="lb"/>
䕶愛惜皆所以降服心性凡物不要藏蓄使了便了如<pc n="lb"/>
原憲說怨欲不行地位直是制這些子孔子以為難不<pc n="lb"/>
以為仁要人須是連這本根除將去方始得<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>狂而不直一章<pc n="lb"/>
狂者只是說大話立大論底人這狂人凡心下有事都<pc n="lb"/>
說出在外亦無遮蔽但直行將去也好今有狂人者都<pc n="lb"/>
                    <pb n="100a"/>
恁底說大話立大論至於到利處但知有己反以義責<pc n="lb"/>
人却不直侗者凡事只是恁底謹愿不敢妄動也好而<pc n="lb"/>
今侗者却不愿要妄動悾悾者無能為底人都一向恁<pc n="lb"/>
底朴厚也好而今無能為人也都會用許多詭詐狂侗<pc n="lb"/>
悾悾這是得之於氣如此至於不直不愿不信都却習<pc n="lb"/>
得如此有是病而無是徳也是天下之棄人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子曰三年學不至於穀不易得也<pc n="lb"/>
人孰無欲求利祿之心常人固不足說若子張為聖門<pc n="lb"/>
                    <pb n="100b"/>
之髙第猶學干祿可見為學之久而不至於穀誠不易<pc n="lb"/>
得也如今有人居山林之中菜飯菜羮極是清苦這般<pc n="lb"/>
人亦自難得如顔子抱經世之才可以任天下之重可<pc n="lb"/>
以屬卿相之位却教他在陋巷中只有一簞食之奉顔<pc n="lb"/>
子於此不以富貴動其心直是難固宜夫子既稱之以<pc n="lb"/>
賢哉回也又稱之以賢哉回也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子曰師摯之始闗雎之亂洋洋乎盈耳哉<pc n="lb"/>
此夫子嘆美樂之盛美如此是摯去後惟懐其樂至美<pc n="lb"/>
                    <pb n="101a"/>
而不得見<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子曰篤信好學守死善道<pc n="lb"/>
或問晦翁註云篤信而不好學則所信或非其正不知<pc n="lb"/>
人不知學則所信何事先生曰時今有一等人資質好<pc n="lb"/>
一有所聞見便深信之便不講學使道理分明則至於<pc n="lb"/>
其蔽也蕩賊狡愚皆是不好學之故以至孝或陷父慈<pc n="lb"/>
或敗子皆是不好學之故守死而不足以善其道如今<pc n="lb"/>
時人之事君到臨君之難時直是欲向前為君而死以<pc n="lb"/>
<pb n="101b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>木鍾集卷二</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>木鍾集卷二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳埴<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孟子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孟子謂琴張曾晳牧皮為狂士曾㸃詠歸浴沂便有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聖人氣象孟子謂夷考其行而不揜是以謂之狂此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>果何見<pc n="lb"/>
狂者立志太髙故舞雩之事胷次灑落如光風霽月然<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
其終不到聖人處為其志太髙而行不揜故終歸於狂<pc n="lb"/>
然人品終是不同故聖人晩年常歎狂者不可得見<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>栁下惠為士師三黜不去集註以不能枉道之意則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有確乎不可拔者矣燔肉不至孔子行聖賢出處貴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於見幾而作栁下惠三黜而不去何邪<pc n="lb"/>
三黜不去所以謂下惠之和然不肯枉道事人至其三<pc n="lb"/>
黜乃其介處和而不失其介所以為聖之和<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孔子稱威公之正管仲之仁初未始有少貶孟子於<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>伯者之事絶口不談齊威晉文則以為仲尼之所不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>道何邪<pc n="lb"/>
以威較文彼善於此要知挾天子以令諸侯心術不正<pc n="lb"/>
皆三王之罪人其後魏晉正昉此故孔孟之門不齒管<pc n="lb"/>
晏特孔子聖徳寛洪時或不揜其善孟子衛道自任故<pc n="lb"/>
絶口不言為後學法也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孟子論不動心歸之持其志無暴其氣二者固當兩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>下工夫至公孫丑問孟子惡乎長復告之以我知言<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>我善養浩然之氣而不及志何邪<pc n="lb"/>
持其志處即義理之養孟子養氣全在集義乃持其志<pc n="lb"/>
也孟子細宻工夫只如此不肯下敬字先儒謂其才髙<pc n="lb"/>
難當<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詩出於小夫賤𨽻之口而後之言詩如髙叟乃不免<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於固豈世儒反古者賤𨽻之不若<pc n="lb"/>
詩人吟咏情性故意象寛平老儒執守訓詁故意象窄<pc n="lb"/>
狹<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>文王治岐闗市不征澤梁無禁成周門闗市廛皆有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>限守山林川澤悉有厲禁何也<pc n="lb"/>
文王因民所利而利之乃王道之始成周經制大備乃<pc n="lb"/>
王道之成<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>滕文公行仁政孟子止許以善國而不以王道期之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何邪<pc n="lb"/>
滕介齊楚之間滅亡之不暇孟子所為謀者無非王道<pc n="lb"/>
至無可奈何處亦以太王望之豈是不說<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>君臣之大義天地之常經以其所待之厚薄而為之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>輕重世無是理孟子冦讎之論疑若與之背馳<pc n="lb"/>
孟子此語是說大都報應如此若忠臣孝子不當以此<pc n="lb"/>
自處當知天下無不是底君父先儒謂孟子語有㾗迹<pc n="lb"/>
者此等是也若聖人則渾然不露只曰君使臣以禮臣<pc n="lb"/>
事君以忠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>樂之實樂斯二者還是就樂上有得抑吾心有此二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者而發越呈露見之樂也<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
實字當玩且說其實未說其華如聲音歌舞樂之華也<pc n="lb"/>
若言其實即事親從兄之時油然自得其樂此便是真<pc n="lb"/>
樂不假絲竹笙簧也樂不能已到手舞足蹈時則五聲<pc n="lb"/>
八音從此起矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>戰國諸侯雖彊東周猶在孟子說時君諄諄以王政<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>勉之似非尊天子存王室之意<pc n="lb"/>
孔子時人心猶共戴周天子名分尚存故作春秋以尊<pc n="lb"/>
王室孟子時人心已去周室獨夫之勢已見故說列國<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
以行王政文王之事商武王之伐商時中而已矣<hi>取之而燕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>民不悅則勿取春秋是也取之而燕民悅則取之戰國是也</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>周公思兼三王以施四事夫禹湯文武周公皆聖人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也而周公獨思兼之何也<pc n="lb"/>
斟酌三王之事而損益之猶孔子之集大成<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>治地莫善於助莫不善於貢如是則夏后之貢毋乃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>猶未善乎<pc n="lb"/>
法至後聖益宻故周兼夏商之制都鄙用助法鄉遂用<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
貢法非不善但比之於助猶未善耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孟子見梁惠王又見襄王公孫丑乃發不見諸侯之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>問何也<pc n="lb"/>
按孟子嘗言古者不為臣不見段干木踰垣而避之泄<pc n="lb"/>
栁閉門而不納是皆已甚迫斯可以見矣由是觀之君<pc n="lb"/>
必以禮來見則自當見之所不見者其交不以道其接<pc n="lb"/>
不以禮耳謂可聘而不召史記謂梁惠王曾聘孟子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>小弁之怨親親也按晉太子申生厄於驪姬之讒不<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
<pc n="　"/>辭而縊新城正與宜臼事相類後以申生為恭太子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>豈其不為小弁之怨乎<pc n="lb"/>
詩可以怨當怨而怨不害於義理之正申生有見於禮<pc n="lb"/>
無見於詩可以為恭未可以為盡孝然必有申生之心<pc n="lb"/>
而後可以權聖人之禮<pc n="lb"/>
孟子言舜處類小弁但小弁有怨而無慕故不若舜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以大事小如何是仁以小事大如何是智<pc n="lb"/>
仁者無計較之私忘其孰大而孰小智者有量度之明<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
自知不能敵大<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孟子言將降大任於是人必先苦其心志舜大聖人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>猶有待於此何耶<pc n="lb"/>
聖賢越要從這裏過百煉乃見真金<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>君子以澤言小人亦以澤言不知小人更有甚澤又<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>均為五世而斬邪<pc n="lb"/>
澤謂波流浸潤清水是清浸潤濁水是濁浸潤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>凱風何以為親之過小<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
太子事闗天下七子事闗一家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孟子不見諸侯自謂不為臣不見何為而見梁惠齊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宣借曰梁惠卑辭厚幣招之遂往齊宣亦豈招之而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>往邪<pc n="lb"/>
孟子見齊宣事首尾具見此書中間孟子將朝王一段<pc n="lb"/>
乃始見之禮㸔此一段陳義如此豈茍合易進者邪是<pc n="lb"/>
時惟齊宣能知孟子禮之以賓師之位未幾便致為臣<pc n="lb"/>
而歸可見於他國不合梁惠王事見史記必是如此方<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
見<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孟子答梁惠王問利一章集註謂利生於物我之相<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>形愚意謂以物我相比並有計較心所以為利此處<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>正横渠所謂世俗之習利心但當以義理勝之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公孫衍張儀皆事鬼谷先生學縱横之術自其一怒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>諸侯懼安居天下息觀之豈阿䛕茍容者所能若是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而孟子乃謂其妾婦之道何邪<pc n="lb"/>
自愚夫言之則曰安居天下熄自聖賢言之乃妾婦之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>博學而詳說之將以反說約也學不博說不詳而曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>我知約固陋矣若博學詳說而志不在於求約者則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是外馳其心非所以為學也<pc n="lb"/>
不博則約無所施學到約後許多博處方有受用見人<pc n="lb"/>
喫不濟事自喫方甘味<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>耳目之官不思耳目如何様思<pc n="lb"/>
耳司聴目司視而不能思惟心官主思耳故心為將帥<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
耳目口鼻四肢皆卒徒也將帥明則士卒聴但當責將<pc n="lb"/>
帥耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>君子有三樂而王天下不與存焉晦翁集註謂此三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>樂一係於天一係於人不知係於天係於人處如何<pc n="lb"/>
父母俱存兄弟無故此非人之所能為若教育英材全<pc n="lb"/>
在人事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>君子不亮惡乎執晦翁謂凡事茍且無所執持此可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以言不敬而却謂之不亮<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
不信實者必茍且自欺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書之允執厥中與子莫執中之說二者分辨如何<pc n="lb"/>
允執厥中乃時中之中觸處是道理活法也子莫乃執<pc n="lb"/>
一以為中死法也霄壤之異<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詖淫邪遁之辭何以知其蔽陷離窮<pc n="lb"/>
辭之偏詖者由其心之蔽於理辭之淫放者由其心之<pc n="lb"/>
陷於欲辭之邪僻者由其心之離於道辭之逃遁者由<pc n="lb"/>
其心之窮屈於義理也<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>程子曰萬物皆備於我反身而誠樂莫大焉不誠則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>逆於物而不順也<pc n="lb"/>
反諸身者既是萬理皆實即渾身是義理流行作用何<pc n="lb"/>
處不順裕茍於實理無時即觸處滯礙無往而非逆境<pc n="lb"/>
何樂之有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>强恕而行求仁莫近焉或疑强恕不可言忠<hi>出或問</hi>晦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>翁曰有心為恕則忠固在其中矣夫恕者推己及人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之謂也所謂有心於為之者亦為欲推己及人之事<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>爾未見所謂推己之意不知如何謂在其中所謂無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>忠做恕不出忠恕二事不容去一者何說以道之<pc n="lb"/>
既曰推己之謂恕若自己心裏元自不實不盡元無忠<pc n="lb"/>
赤惻怛骨子更將何物推以及人以此見凡說恕字必<pc n="lb"/>
有忠字在源頭了所謂無忠做恕不出儘當玩味今人<pc n="lb"/>
皆不忠之恕惟務茍且於一時不復有己可推亦無復<pc n="lb"/>
近仁矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>告子謂不得於言勿求於心孟子以為不可孟子又<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>謂我知言此言還是誰言<pc n="lb"/>
言者心之聲也言上有病便是他心上有病當反求諸<pc n="lb"/>
心可也告子乃言不求於心此是他不知言處孟子法<pc n="lb"/>
門與告子正相反故於詖淫邪遁之辭而知其所受病<pc n="lb"/>
之處蓋詖淫邪遁言之病也蔽陷離窮心之病也因其<pc n="lb"/>
言之病知其心之病孟子所以為知言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>堯舜與賢禹傳之子孟子以舜禹為相厯年多伯益<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為相厯年少使舜禹而施澤未久堯舜豈捨子而授<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>之<pc n="lb"/>
賢處占七分久處占三分不然何以不使舜禹便即帝<pc n="lb"/>
位而使居攝邪此等大事若天命人心未到馴熟脫落<pc n="lb"/>
處如何遽然踐履其上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫子賢於堯舜逺矣何以觀<pc n="lb"/>
當時若無孔子今人連堯舜也不識<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>湯事葛文王事昆夷正耶譎耶以言其正何詩書有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>葛伯不祀湯始征之昆夷駾矣維其喙矣等語<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
事之者樂天之仁伐之者應天之義處處是道理豈有<pc n="lb"/>
計較心執俗心以觀聖賢陋矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孟子曰伯夷隘栁下惠不恭隘與不恭君子不由也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>又曰聖人百世之師也伯夷栁下惠是也<pc n="lb"/>
夷惠皆絶徳而不合中庸故好處直是可學弊處却不<pc n="lb"/>
當學<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孟子曰聖人百世之師也伯夷栁下惠是也夫伯夷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聖之清者也栁下惠聖之和者也皆局於一偏之小<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>成孟子前面既以智聖巧力諭諸子孔子偏全去處<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其可否已有定論今又以夷齊為百世之師且繼之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以況於親炙一語茍二子有一節可取則褒之亦不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宜如此之過<pc n="lb"/>
幾般様小成若吾子以清和名一偏之小成伯夷栁下<pc n="lb"/>
惠皆入聖來故其清為聖人之清和為聖人之和作用<pc n="lb"/>
處與常人萬萬不侔但比孔子猶為小成之聖耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夷清惠和雖未能集大成然已謂之聖孟子乃以隘<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>與不恭目之何其甚邪<pc n="lb"/>
只可言聖之清聖之和非便謂之聖隘與不恭乃末流<pc n="lb"/>
之弊謂學夷惠者爾夷惠自身却無此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夷惠其弊既隘與不恭亦不足以有為矣孟子稱其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皆能朝諸侯有天下於何處見<pc n="lb"/>
其制行偏處末流必有弊其存心公處堯舜無以異瑕<pc n="lb"/>
瑜不相掩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>伊尹之任非夷惠比蓋夷惠一流於清一流於和伊<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>尹未見其偏也並言何故<pc n="lb"/>
有伊尹之志則可無伊尹之志則簒其弊與二子同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孟子論夷惠二事皆言其風流而獨不言伊尹何故<pc n="lb"/>
二子為聖人之不能為雖不合於中庸畢竟髙于世儒<pc n="lb"/>
孟子欲破世俗之同流合汙所以再三致意亦國奢則<pc n="lb"/>
示以儉之意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聖智終始孰全孰備巧力中至孰難孰易<pc n="lb"/>
學問統體只是始於致知終於力行知得透徹則謂之<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
智行得透徹則謂之聖三子始焉之所知只見得一邊<pc n="lb"/>
道理後來亦只於那一邊上做得透徹此三子知不及<pc n="lb"/>
於全故行到處亦只是一偏之聖夫子知得天下道理<pc n="lb"/>
四方八面周匝普徧故成就處兼總衆理該貫萬善不<pc n="lb"/>
可以一節名如作樂之法始而宣之以金是作大樂起<pc n="lb"/>
頭一部大樂之條理便於此而始終而收之以玉是大<pc n="lb"/>
樂之條理合當如此結尾才作大樂起便作大樂結始<pc n="lb"/>
才不如此起終便不如此結孔子起結處皆是大樂故<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
可以條理言三子只是單聲起結皆無條理了又譬之<pc n="lb"/>
射焉均至於百步之外而有中者不中者蓋巧者知得<pc n="lb"/>
到則百發而百中力者行得到則至而未必中由是觀<pc n="lb"/>
之學不難於行而難於知猶射不難於力而難於巧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>非禮之禮非義之義如何<pc n="lb"/>
程門以為如婦人之仁宦寺之忠晦翁以為凡禮義不<pc n="lb"/>
可泥陳迹如可行於昔而不可行於今可行於人而不<pc n="lb"/>
可行於己與夫辭之為禮亦有不辭之為禮受之為義<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
亦有不受之為義行之人則為禮行之我則非禮惟義<pc n="lb"/>
亦然大人者義理周徧融通故不為非禮義之禮義<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>仁人之安宅也義人之正路也<pc n="lb"/>
以仁為宅宅之至安者千年萬年可居住此主心而言<pc n="lb"/>
也以義為路路之至正者千人萬人可由行此主事而<pc n="lb"/>
言也安宅正路曠之而不居舍之而不由却作㳂山摘<pc n="lb"/>
酢梨豈非孟子所哀邪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孟子曰夫道若大路然又曰義路也夫道為義體義<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>為道用均謂之路何邪<pc n="lb"/>
道以路言謂事事物物各有當行之路義亦言路者謂<pc n="lb"/>
處事處物各就他當行路上行前輩謂在物為理處物<pc n="lb"/>
為義是也道義皆人物所當行之路故各以路言然道<pc n="lb"/>
若大路則取其明白易知義為人路則取其往來必由<pc n="lb"/>
不知道之猶路無目者也不知義之由路無足者也此<pc n="lb"/>
孟子言意别處<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子貢稱夫子曰學不厭智也教不倦仁也學所以成<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>己教所以成物中庸曰成己仁也成物智也何其言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之相反<pc n="lb"/>
仁智互為體用義精仁熟之後道理縱㸔横㸔皆可智<pc n="lb"/>
為體則仁為用仁為體則智為用<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>成己仁也成物智也與學不厭智也教不倦仁也如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何相反莫是成己言仁之體教不倦是用處學不厭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>言智之體成物是用處否<pc n="lb"/>
成己為體成物為用學不厭為體教不倦為用仁智互<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
為體用若合兩章言之不妨如來意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孟子曰親親仁也敬長義也無他達之天下也夫仁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>義不止於孝悌而孟子以為達之天下還是推孝悌<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之心以友愛天下即是仁義否<pc n="lb"/>
此章無推此及彼之意所謂達乃達道達徳之達言人<pc n="lb"/>
心之所同然也親親仁之發敬長義之發仁義之道無<pc n="lb"/>
他人心之所同然耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>君子之於物也愛之而弗仁夫仁者心之徳愛之理<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>竊疑孟子之言莫是愛與仁有小大之分<pc n="lb"/>
親親而仁民仁民而愛物所謂一理萬殊稱物平施此<pc n="lb"/>
仁字是用援集註誤矣待禽獸只有愛心不可使失所<pc n="lb"/>
若夫牛不穿鼻馬不絡首一以人理奉之則親民何别<pc n="lb"/>
不幾於同人類於馬牛乎仁者人心也有人理存焉施<pc n="lb"/>
於人者不可施於物乃理一分殊處<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>墨翟以兼愛為仁孟子力詆之至韓愈作原道闢佛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>老乃指仁曰博愛之謂仁<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
墨氏知仁而不知義專主一偏韓子言仁而必及義發<pc n="lb"/>
明全體文字中形迹似者何限須是與他剖别開去韓<pc n="lb"/>
子以博愛言仁亦自有病先儒言之詳矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>義主於内公都子謂行吾敬故謂之内嘗見近思錄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>中云敬義夾持如何<pc n="lb"/>
禮敬之義在外如叔父如弟如鄉人皆指外而言故告<pc n="lb"/>
子以義為外然敬之所施雖在外而所以行吾敬處却<pc n="lb"/>
在内如當敬叔父時則敬叔父當敬弟時則敬弟當敬<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
鄉人則敬鄉人所以權其事宜而為之差别者則此理<pc n="lb"/>
之權度未嘗不在吾心故公都子以此折之其辭簡而<pc n="lb"/>
理勝所謂辭不迫切而意已獨至也義主敬兄故此章<pc n="lb"/>
說義處常著敬來乃是一串事敬義夾持之語是說敬<pc n="lb"/>
以直内義以方外乃是兩頭事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孟子曰仁人心也程子曰心如穀種仁其生之性同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乎否乎<pc n="lb"/>
心生物也而所以能生者以有仁也故心如穀種雖具<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
此生理然有形有殻只一粒物耳不能以自生所以能<pc n="lb"/>
生者性實為之仁之於心亦然人心是物穀種亦是物<pc n="lb"/>
只是物之有生理者爾然便指心為仁則不可但人心<pc n="lb"/>
中具此生理便以穀種為仁亦不可但穀種中亦含此<pc n="lb"/>
生理穀不過是殻實結成而穀之所以纔播種而便萌<pc n="lb"/>
蘖者蓋以其有生之性心不過是血氣做成而心之所<pc n="lb"/>
以有運動惻怛處亦以其有生之性人心之與穀種惟<pc n="lb"/>
其有生之性故謂之仁而仁則非梏於二者之形也孟<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
子只恐人懸空去討仁故即人心而言程子又恐人以<pc n="lb"/>
人心為仁故即穀種而言以是知仁不止於二者則凡<pc n="lb"/>
有生之性皆是也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>出入無時莫知其鄉愚恐孟子不識心<pc n="lb"/>
范淳夫小女嘗有此語明道先生聞之曰此女雖不識<pc n="lb"/>
孟子却識心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>養心莫善於寡欲欲固心之所不能無者但於其中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>識得真與妄耳周子謂養心不止於寡欲自寡而至<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>於無則是必閉口枵腹然後可以得飲食之正絶滅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>種類然後可以全男女之别也而可乎<pc n="lb"/>
寡欲是操存持養工夫乃學者事若徳盛仁熟之後心<pc n="lb"/>
不待養而存即欲不待寡而無當此境界欲即是理理<pc n="lb"/>
即是欲從心所欲無非義理雖謂之無可也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>學問之道無他求其放心而已矣誠如是即不須千<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>頭萬緒理會學問便一向求放心如何<pc n="lb"/>
學問之道千緒萬端必事事物物上都去理會將過無<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
非欲求其已放之心鞭辟入身上來在自家腔子裏從<pc n="lb"/>
此尋向上去即下學上達工夫正如詩三百篇頭緒甚<pc n="lb"/>
多一言以蔽之曰思無邪學詩之人每一章一篇並存<pc n="lb"/>
無邪之思以觀之則百篇之義不在詩而在我矣此章<pc n="lb"/>
特為學問務外不務内言之所謂學問之道無他就千<pc n="lb"/>
條萬緒上皆一一是求放心必從心上下工夫則學問<pc n="lb"/>
非詞章記問之比矣如云學問只是求放心即不須千<pc n="lb"/>
條萬緒此却是禪家寂滅之說非孟子意<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>向聞先生說盡心知性為知其理存心養性為履其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>事願詳其㫖<pc n="lb"/>
為學只有兩字知與行耳知處是道問學行處是尊徳<pc n="lb"/>
性作博文約禮㸔亦得<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>正心存心之分養性知性之辨<pc n="lb"/>
不起妄念是正心不令外馳是存心存此天理是養性<pc n="lb"/>
明此天理是知性<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>盡心知性則知天存心養性以事天有何分别<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
心體昭融其大無外包具許多衆理是之謂性性即理<pc n="lb"/>
也理有未窮則心為有外故盡心必本於窮理蓋謂窮<pc n="lb"/>
究許多衆理則能極心體之昭融而無不盡性與天只<pc n="lb"/>
是一理程子曰自理而言謂之天自禀受而言謂之性<pc n="lb"/>
語其分則不同耳既知得性便知得性所從出是謂知<pc n="lb"/>
天到得知天地位已是造得此理了然聖賢學問却不<pc n="lb"/>
道我已知得到這地位一齊了却又須知行夾持始得<pc n="lb"/>
故必存此心而不舍養此性而無害存養工夫到此愈<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
宻愈嚴所謂敬以直内是乃吾之所以事天此時直是<pc n="lb"/>
常在天理上行天不在天而在我矣知行二字不可缺<pc n="lb"/>
一且如自家欲事天向使未知天為何物不知是箇甚<pc n="lb"/>
麽到得知天却不下存養工夫則亦非實有諸已矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知言然後不動心此孟子意觀程子意疑其與孟子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>戾<pc n="lb"/>
程子意只知言便是明理緣明理不惑故心不動<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>盡其心者知其性知之有次第如此存其心養其性<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
<pc n="　"/>履之有次第如此又不知知天一節在盡心前在盡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>心後晦翁以知性為大學格物之謂盡心為大學知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>至之謂又不知知天在甚地位<pc n="lb"/>
所以能盡心者為其知性天者性之所從出知性則必<pc n="lb"/>
知天理實一源也知在先盡在後所謂物格而後知至<pc n="lb"/>
也先存後養亦是次序集註難說非於此可盡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>故者以利為本故者已然之迹是兼指善惡而言也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>然人之性為善則順為惡則逆故以順為本不知下<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<pc n="　"/>愚之人果可以本言否<pc n="lb"/>
善惡皆已然之迹但順者為本則善者其初也惡者非<pc n="lb"/>
其初也水無有不下者水之本也若夫搏之使過顙激<pc n="lb"/>
之使在山豈其本哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孟子從源頭上說性是說得第一節程門却謂孟子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>說得繼之者善則又似第二節<pc n="lb"/>
孟子本意是說性之源頭獨指純粹至善言之即太極<pc n="lb"/>
之本體也但既以善定名善者惡之對有善即有惡所<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
以諸子得乘罅而進故程子以為猶落第二義也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>程先生謂孟子說性善只說繼之者善昨聞先生云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>水無有不下處却是太極據此說則孟子似指流而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>至於海終無所汚者為太極了<pc n="lb"/>
孟子說時本是直指一隂一陽之謂道來說但善者惡<pc n="lb"/>
之對有善便有惡故程子以為不說得源流正派說得<pc n="lb"/>
繼之者善蓋善猶水之清惡猶水之濁既以清為水之<pc n="lb"/>
性則濁非水之性乎要知清濁可以為水之流不可為<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
水之性繼之者善亦猶是也蓋繼之者是說太極流行<pc n="lb"/>
之第一節則可謂是太極則不可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孟子道性善蓋謂性無有不善也明道乃以為善固<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>性也然惡亦不可不謂之性其義如何<pc n="lb"/>
才識氣質之性即善惡方各有著落不然則惡從何處<pc n="lb"/>
生以孟子說未備故程門發此義孟子專說義理之性<pc n="lb"/>
專說義理則惡無所歸是論性不論氣孟子之說為未<pc n="lb"/>
備專說氣稟則善為無别是論氣不論性諸子之論所<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
以不明夫本也程子兼質論性<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孟子說性既以情言又以才言情固出於性不知才<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>字何處著落<pc n="lb"/>
才猶質也董子所謂質樸之謂性其說起於此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>程子以才為氣質之性孟子曰若夫為不善非才之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>罪則是人善惡又當以氣質論<pc n="lb"/>
為孟子把諸路一齊截斷了故諸子不服須是尋他不<pc n="lb"/>
善路頭從何處來<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
<pc n="　"/>公都子問性三節孔子性近習逺上智下愚之說相<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>似否<pc n="lb"/>
除第一問性無善無不善外第二問即性近習逺意第<pc n="lb"/>
三問即上智下愚意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>程子釋自暴自棄謂之下愚不移不知因甚了自暴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>自棄是必其性之昏也是其性又有不善也豈專其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>才之罪哉程氏固欲以補性善之論然如此亦不通<pc n="lb"/>
程子以才為氣質之性以天地之性言之則有善不善<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>踐形與率性如何<pc n="lb"/>
盡性能踐形率性别是道理可㸔中庸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孟子形色天性也惟聖人然後可以踐形聖人之踐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>形莫便是踐此形色之理否<pc n="lb"/>
踐非踐履之謂乃踐言之踐聖人盡性地位方償得他<pc n="lb"/>
本來形色真箇無虧欠處學未至於聖人則於性分道<pc n="lb"/>
理未免虧欠才於性分有虧欠即是空具此形色不能<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
充踐滿足也工夫在盡性不在踐形惟字然後字當玩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天命之謂性則有生即有性孟子何以深詰告子生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之謂性<pc n="lb"/>
生之謂性孟子未便攻他只謂他認生處為性更不分<pc n="lb"/>
别人物是將血氣知覺為性凡物有血氣知覺者皆與<pc n="lb"/>
人性一見血氣而不見道理此則不可也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>告子謂食色性也食色固是性然此一句莫太無分<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>别否使口不止於味而必求八珍九品目不止於色<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
<pc n="　"/>而必求錦綉文彩亦可謂之性乎或謂必皆中節方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>謂之性中節之言是否<pc n="lb"/>
告子不就道理上㸔性去血氣上㸔必至於滅天理須<pc n="lb"/>
於血氣中察見其道理流行處方是聖賢言語<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>君子不謂性命<pc n="lb"/>
世人以上五者為性則見血氣而不見道理以下五者<pc n="lb"/>
為命則見氣數而不見道理於是人心愈危道心愈㣲<pc n="lb"/>
孟子於常人說性處却以命言則人之於嗜慾雖所同<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
有却有品節限制不可必得而人心安矣於常人說命<pc n="lb"/>
處却以性言則人之於義理其氣禀雖有清濁不齊須<pc n="lb"/>
是著力自做工夫不可一委之天而道心顯矣大要上<pc n="lb"/>
是人心人皆知循其在人而君子則斷之以天下是道<pc n="lb"/>
心人皆知委其在天而君子則斷之以人此君子言知<pc n="lb"/>
命盡性之學所以異乎常人之道也歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>正命知命立命之所以殊<pc n="lb"/>
凡死雖均是命但盡道而無憾者為正比干雖殺身正<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
也盜跖雖永年非正也知謂知此道理立謂盡此道理<pc n="lb"/>
不惑於死生夀夭一成是天理排定是謂知命既知得<pc n="lb"/>
了不成一向委付於命須是了盡自家身分上道理無<pc n="lb"/>
少虧欠方是立命盡是道理了恁時死方無憾是謂正<pc n="lb"/>
命<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>平旦之氣<pc n="lb"/>
大凡人皆有良心終日汨汨不能加持養之功事事物<pc n="lb"/>
物常為所惑私意情慾滿於胷次所謂良心斵喪無餘<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
脈矣然秉彛亦未遽泯也至於夜則氣静而思慮息神<pc n="lb"/>
定而心緒不亂於平旦始興之時未與物接未萌他慮<pc n="lb"/>
氣之清明猶有良心存焉自此持守保䕶不為旦晝之<pc n="lb"/>
所梏亡則平旦之氣日漸充拓積累之久將見湛然虚<pc n="lb"/>
明生生之體不息矣聖人者清明在躬志氣如神萬象<pc n="lb"/>
森列紛至錯來而吾心澹然凡旦晝之間皆虚明之體<pc n="lb"/>
何間於平旦之氣哉孟子有平旦之說其亦哀乎戰國<pc n="lb"/>
之人而指其迷塗也夫清明在躬志氣如神聖賢存心<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
養性其氣未嘗不清明也故方未與物接之時氣之清<pc n="lb"/>
明常存逮夫既與物接之後其氣之清明猶故周流運<pc n="lb"/>
用隨處隨在不聞有間斷時節此上智之事自蚤至莫<pc n="lb"/>
自生至死其清明常如平旦之時又豈可以平旦言邪<pc n="lb"/>
若夫下愚之人良心既喪外物交攻而正氣始不存矣<pc n="lb"/>
所幸者有平旦之氣猶可以持養蓋夜氣之所息發為<pc n="lb"/>
平旦之氣當其未應物之初喜怒不作忿懥不形良心<pc n="lb"/>
猶有發見至微若能於是保守之而勿失培養之而不<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
替則亦可漸復其本然之良心特人自不能思耳是以<pc n="lb"/>
旦晝之所為而梏亡之晝之所為有以害其夜之所息<pc n="lb"/>
夜之所息不能勝其晝之所為所以前日平旦之所僅<pc n="lb"/>
存者今已索然無有名雖為人其實無異於禽獸孟子<pc n="lb"/>
論平旦之氣專為人之放其良心者而言其開悟一世<pc n="lb"/>
之聾瞶至切也<pc n="　"/>此段境界乃指示喪失良心者欲其<pc n="lb"/>
認取此時體段從此養去也蓋平旦之氣乃夜氣之所<pc n="lb"/>
生又闗乎旦晝之所為惟旦晝之所為者能不與物俱<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
往則夜氣方和平既和平則平旦之氣亦清明那時有<pc n="lb"/>
隙光半㸃萌蘖便是良心發見處人於此時能持循涵<pc n="lb"/>
養使其萌蘖漸漸光明則雖當旦晝也如平旦矣今人<pc n="lb"/>
但晨興略略見得微𦕈轉步便去利欲血氣上走終日<pc n="lb"/>
昏昏所以索然無有平旦之氣形雖具而心則亡於禽<pc n="lb"/>
獸奚擇焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>浩然之氣<pc n="lb"/>
養氣以集義為主勿忘勿助長勿忘是工夫不可緩勿<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
助長是工夫不可急譬如人有田一頃不知耘苗令其<pc n="lb"/>
自長此忘之謂工夫之緩也亦有憫苗之不長拔其欲<pc n="lb"/>
長此助之謂工夫之𦂳也且如今有人煉丹有文武火<pc n="lb"/>
丹豈無火火猛則丹便走惟慢火常在爐中可使二三<pc n="lb"/>
十年伏火之久然後養成得丹孟子養心之說即養氣<pc n="lb"/>
之喻必有事如心中有主人翁相似而勿正正即意也<pc n="lb"/>
不可著意之謂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>浩然之氣恐即是血氣而義理附在其中<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
此煉丹法未經煉時是朱砂已經煉後全是一粒火浩<pc n="lb"/>
然之氣是將義理煉成血氣純是一團義理何言附邪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>必有事焉而勿正心勿忘勿助長也孟子為養氣設<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>程門作養心法不知是何等工夫<pc n="lb"/>
孟子之所以不動心者以其善養氣也所謂善養者以<pc n="lb"/>
直養之而無害也直養者即集義之謂無害之者即必<pc n="lb"/>
有事焉而勿正之謂蓋集義工夫緩則類於舍苗而不<pc n="lb"/>
耘急則類於揠苗而助長若夫必有事焉則其心常自<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
惺惺不少放下而勿正則又不當猛著力勿忘勿助長<pc n="lb"/>
則既不失之緩亦不失之急惟孟子下工夫處有節度<pc n="lb"/>
如此所以養成浩然之氣而能以不動心要知集義乃<pc n="lb"/>
養氣之藥料必有事焉四句乃固製之方法但孟子養<pc n="lb"/>
氣以養心其所成者止於集義工夫故話頭稍麄程門<pc n="lb"/>
轉此話頭為養心法養心以養氣故其所事者乃持敬<pc n="lb"/>
工夫而其說為細然其下工夫處亦不過如孟子之節<pc n="lb"/>
度耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
<pc n="　"/>昔聞先生說養氣一段以配義勿正分𨽻以直養併<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>勿害兩段莫識其詳<pc n="lb"/>
浩然之氣工夫綱領只在以直養之無害所謂以直養<pc n="lb"/>
者下文集義一段是所謂無害者下文必有事焉一段<pc n="lb"/>
是養氣猶煉丹集義處是丹之藥料必有事焉四句是<pc n="lb"/>
固製此藥料者有好藥料或固製不好反能害人此四<pc n="lb"/>
句者猶文武火<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>持志還是敬否<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
持處便是敬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孟子言四端不言信程子云既有誠心為四端而信<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>在其中<pc n="lb"/>
五行無土位位在四象之中五常無信位位在四端之<pc n="lb"/>
中信者實有此者也實有此仁實有此義實有此禮智<pc n="lb"/>
處即信也然四端不得信則不成四端所謂皷無當於<pc n="lb"/>
五聲五聲不得不和水無當於五色五色不得不彰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>四端說<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
性是太極渾然之全體本不可以名字言但其中含具<pc n="lb"/>
萬理而綱領之大者有四故命之曰仁義禮智孔門未<pc n="lb"/>
嘗備言至孟子始備言之蓋孔子之時性善之理素明<pc n="lb"/>
雖不詳著其說而其說自具至孟子時異端蠭起往往<pc n="lb"/>
以性為不善孟子懼是理之不明而思有以明之茍但<pc n="lb"/>
曰渾然本體則恐為無星之秤無寸之尺而終不足以<pc n="lb"/>
曉天下於是别而言之界為四破而四端之說於是乎<pc n="lb"/>
立蓋四端之未發也性雖寂然不動而其中自有條理<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
自有間架不是籠統都是一物所以外邊才動中邊便<pc n="lb"/>
應如赤子之事感則仁之理便應而惻隠之心形如蹴<pc n="lb"/>
爾嘑爾之事感則義之理便應而羞惡之心形如過朝<pc n="lb"/>
廷過宗廟之事感則禮之理便應而恭敬之心形如妍<pc n="lb"/>
醜美惡之事感而智之理便應而是非之心形蓋由其<pc n="lb"/>
中間衆理渾然各各分明故外邊所遇隨感隨應所以<pc n="lb"/>
四端之發各似面貌不同是以析而四之以示學者使<pc n="lb"/>
知渾然全體之中燦然有條如此則性之善可知矣然<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
四端之未發也渾然全體之理無聲臭之可言無形象<pc n="lb"/>
之可見何以知其燦然有條如此蓋是理之可驗乃依<pc n="lb"/>
然就他發處驗得凡物必有本根而後有枝葉見其枝<pc n="lb"/>
葉則知有本根性之理雖無形而端緒之發則可驗故<pc n="lb"/>
由其惻𨼆所以知其有是仁由其羞惡所以知其有是<pc n="lb"/>
義由其恭敬是非所以知其有是禮智使其無是理於<pc n="lb"/>
内何以有是端於外由其有是端於外所以知其有是<pc n="lb"/>
理於内而不可誣也故孟子言乃若其情則可以為善<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
矣乃所謂善也是則孟子之言亦遡其情而逆知之耳<pc n="lb"/>
仁義禮智既見得他界分分明又須知四者之中仁義<pc n="lb"/>
是一箇對立底闗鍵蓋仁仁也而禮者則仁之著義義<pc n="lb"/>
也而智者則義之藏猶春夏秋冬雖為四時然春夏皆<pc n="lb"/>
陽之屬也秋冬皆隂之屬也故曰立天之道曰隂與陽<pc n="lb"/>
立人之道曰仁與義是知天地之道不兩則不能以立<pc n="lb"/>
故端有四而立之兩耳仁義雖對立而成兩然仁實通<pc n="lb"/>
乎四者之中蓋偏言則一事專言則包四者故仁者仁<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
之本禮者仁之節文義者仁之節制智者仁之分别猶<pc n="lb"/>
春夏秋冬雖不同而同出於春春則春之生夏則春之<pc n="lb"/>
長秋則春之收冬則春之藏也自四而兩自兩而一則<pc n="lb"/>
統之有宗會之有元矣故曰五行一隂陽隂陽一太極<pc n="lb"/>
是天地之理固然也仁包四端而智居四端之末者蓋<pc n="lb"/>
冬者藏也所以終萬物而始萬物者也智有藏之義焉<pc n="lb"/>
有終始之義焉是惻𨼆羞惡恭敬三者皆有可為之事<pc n="lb"/>
而智則無事可為但分别其為是為非耳是以謂之藏<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
也又惻隠羞惡恭敬皆是一面底道理而是非則有兩<pc n="lb"/>
面既别其所是又别其所非終始萬物之象也故仁為<pc n="lb"/>
四端之首而智則或終而或始猶元為四徳之長然元<pc n="lb"/>
不生於元而生於貞蓋天地之化不翕聚則不能發散<pc n="lb"/>
理固然也仁智交際之間乃萬化之機軸循環不窮脗<pc n="lb"/>
合無間程子所謂隂陽無端動静無始者此也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>君子深造之以道<pc n="lb"/>
此道字非道徳之道晦翁所謂深造之方門也方門方<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
法也如孟子所謂必有事焉而勿正勿忘勿助長之意<pc n="lb"/>
不疾不徐之謂也以法度而深造之優而游之使自得<pc n="lb"/>
之饜而飫之使自趣之欲其自得之也自得以下皆為<pc n="lb"/>
學之効驗耳左右逢原意最好左右有近意有不一處<pc n="lb"/>
意學至於自得則理只在左右之近觸處見本原此豈<pc n="lb"/>
我帶來道理亦只事事物物元有道理森然已具吾人<pc n="lb"/>
自得之餘取之而逢見之耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>過化存神如何<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
過化謂所經厯處便風聞而化存神謂所存主處便神<pc n="lb"/>
妙不測如不言而信不怒而威之類本㫖只為王者本<pc n="lb"/>
根盛大與伯者小補迥别不要作性理說<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孟子一書何不言易<pc n="lb"/>
以運使而能問易於主簿以主簿而敢言運使不知易<pc n="lb"/>
此皆知易之大者此程門公案孟子雖不言易觀其變<pc n="lb"/>
通知時處無處不是易<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公孫丑問孟子加齊卿相由此伯王不異如此則動<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
<pc n="　"/>心否乎孟子曰不動心前輩作不動於卿相說程門<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>說道公孫丑恐孟子當此事不去有所疑懼此何見<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而云耳<pc n="lb"/>
當將後面孟子答公孫丑語幷公孫丑問之言詳之則<pc n="lb"/>
程子之說真有所據若公孫丑問孟子動心於卿相孟<pc n="lb"/>
子自將伯夷叔齊等人答之必不說及養勇道理<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>布縷粟米力役以周禮一書觀之是用其一緩其二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>否<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
周禮三者之征俱有但用之先後無可考便當以孟子<pc n="lb"/>
之言為周禮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>程子謂孟子有些英氣又云英氣甚害事不知孟子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>英氣見於甚處又不知英氣如何害事<pc n="lb"/>
說大人則藐之之類為英氣英氣是有芒角到聖人地<pc n="lb"/>
位則渾無芒角今尋常柔善的人却須要些英氣不是<pc n="lb"/>
即奄奄泉下人矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>程子云論性不論氣不備論氣不論性不明願詳其<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
<pc n="　"/>㫖<pc n="lb"/>
孟子性善從源頭上說及論情論才只是說善不論氣<pc n="lb"/>
質清濁厚薄是不備也諸子紛紛之說各自把氣質分<pc n="lb"/>
别便作天性㸔了其不明之失為害滋甚孔門性相近<pc n="lb"/>
習相逺却說氣質之性上論清濁至說上智下愚乃論<pc n="lb"/>
得氣清之十分厚者為上智氣濁之十分薄者為下愚<pc n="lb"/>
其間相近者乃是中人清濁在四六之間總起是三等<pc n="lb"/>
氣質此說乃是與孟子之說互相發明要知孔子只說<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
氣質之性孟子是說源頭本然之性諸子只是把氣質<pc n="lb"/>
便作本然之性㸔錯了<pc n="lb"/>
孟子全不論氣質之性只論正性是其說猶未備若諸<pc n="lb"/>
子渾不說得正性只論得氣質之性則是不明大本矣<pc n="lb"/>
所以程門必合而論之其說既備其理又明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何謂孔子集大成<pc n="lb"/>
成者樂之一終書所謂簫韶九成是也樂有八音金石<pc n="lb"/>
絲竹匏土革木若獨奏一音則其一音自為始終此樂<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
之小成也若八音幷奏始以大樂起終便以大樂終所<pc n="lb"/>
謂合衆小成而為一大成者此樂之大成也樂之小成<pc n="lb"/>
大成若此孟子舉此正欲喻三子之各極其偏而孔子<pc n="lb"/>
之獨備其全也且學問體要惟始之致知終之力行而<pc n="lb"/>
已知之明則為智行之至則為性始之知止於一理而<pc n="lb"/>
終止成於一理此三子也始之知兼夫衆理而終之卒<pc n="lb"/>
成於衆理此夫子也吾觀伯夷之清伊尹之任栁下惠<pc n="lb"/>
之和其始之知止於一理上見得透徹故其終之聖也<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
止各成於一徳而已夫其止於一徳者彼各自以一徳<pc n="lb"/>
為大矣以清為大者則以任為小以任為大者則以清<pc n="lb"/>
為小以和為大者幷以清與任為小矣於是各以一徳<pc n="lb"/>
自為始終亦由樂之一音自為起結所以為小成也孔<pc n="lb"/>
子之大成豈外三子之聖而為聖耶亦曰集衆小以成<pc n="lb"/>
其大集衆卑以成其髙集三子之清任和時出而用之<pc n="lb"/>
所以備道全美而度越諸子亦猶八音並奏集諸小成<pc n="lb"/>
而為大成也三子自樂於為大而不屑於小故卒成於<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
小也孔子不恃其大而棄其小故能成其大也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>仁義禮智之端與仁義禮智之實如何<pc n="lb"/>
端者端倪也物之緒也人受天地之中以生具太極渾<pc n="lb"/>
全之體凡天地間千條萬件精麄小大道理無不悉備<pc n="lb"/>
其中綱目之大者有四故名之曰仁義禮智然其未發<pc n="lb"/>
也則渾然而已寂然而已無聲臭可聞無形迹可見果<pc n="lb"/>
何從而知有四者之體亦就其端緒之發見者驗之因<pc n="lb"/>
其惻隠之情發見而知其中之有仁因其羞惡之情發<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
見而知其中之有義因其辭譲之情發見而知其中之<pc n="lb"/>
有禮因其是非之情發見而知其中之有智使其無是<pc n="lb"/>
理於内則何以發是端於外由其有是端於外所以知<pc n="lb"/>
其有是理於内譬之繭絲外有一條緒便知得内有一<pc n="lb"/>
團絲若其無絲在内則緒何由而見於外孟子所謂乃<pc n="lb"/>
若其情則可以為善矣乃所謂善也亦由其情之發見<pc n="lb"/>
者善所以驗其性之善也此惻隠羞惡辭譲是非之情<pc n="lb"/>
所以為仁義禮智之端也<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
實者真實也對華而言也仁義禮智其用廣大而切近<pc n="lb"/>
真實之處則莫大於孝悌之道故仁民愛物皆仁也然<pc n="lb"/>
此特仁之華耳仁主於愛愛莫大於愛親則愛親乃仁<pc n="lb"/>
之實也事君敬長皆義也然此特義之華耳義主於敬<pc n="lb"/>
敬莫大於從兄則從兄乃義之實也吉凶軍賓威儀品<pc n="lb"/>
節皆禮也然此特禮之華耳節文此孝悌之道而行之<pc n="lb"/>
則禮之實也辨白是非決擇真偽皆智也然此特智之<pc n="lb"/>
華耳知極此孝悌之道而不失則智之實也仁義禮智<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
之用至大非孝悌便能盡得然其真實切近者則不過<pc n="lb"/>
於孝悌之間譬之木焉有華有實實在所重華在所輕<pc n="lb"/>
有子謂孝悌也者其為仁之本與君子務本本立而道<pc n="lb"/>
生者此實之謂也自古說性未嘗備言至孟子方始備<pc n="lb"/>
言蓋其時異端並起性分之理不明往往以性為不善<pc n="lb"/>
而莫之率故孟子於人不知不覺處提出惻隠羞惡是<pc n="lb"/>
非辭譲之情使人驗而知為仁義禮智之端於人日用<pc n="lb"/>
常行處提出孝悌之事使人由而行而知為仁義禮智<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
之實此皆前聖所未發而孟子發之其有功於後學者<pc n="lb"/>
多矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>明道言舜發於畎畝之中至孫叔敖舉於海若要熟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也須從這裏過熟處如何<pc n="lb"/>
更嘗變故多則閱義理之會熟熟謂義理與自家相便<pc n="lb"/>
習如履吾室中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>成徳達材之分如何<pc n="lb"/>
成徳如顔閔達材如由賜此指教者言成徳謂成其徳<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
達材謂達其材隨其淺深令各有所就<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>窮理盡性以至於命如何<pc n="lb"/>
講學明理之後方能擴充以盡其性到盡性田地方是<pc n="lb"/>
了當為人之理方於本來賦予自家底無少虧欠乃聖<pc n="lb"/>
人極至之事毫髮無遺憾處必如是而後與天無間故<pc n="lb"/>
以至於命蓋到此地位自家便做天命了更不須别說<pc n="lb"/>
知命立命<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人性本善氣有清濁了然可見但未識才字頭面如<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
<pc n="　"/>何程子謂才稟於氣朱子謂才材質人之能也人有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是性則有是才意者才即材能人生出來便會做得<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>堯舜初無上智下愚之分故愚於程子之說粗曉朱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子則謂程子此說與孟子不同如何<pc n="lb"/>
才猶材質所以能為善能為惡者即此材質為之既是<pc n="lb"/>
材質即帶氣禀上行故又言氣質氣質有清濁厚薄所<pc n="lb"/>
以說善固是性惡亦不可不謂之性孟子把諸路頭一<pc n="lb"/>
齊截了謂性善才又善情又善惡從何處來諸家必欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
究見惡之根柢則孟子之說容有未備故程子論性必<pc n="lb"/>
兼氣質言之謂論性不論氣不備論氣不論性不明所<pc n="lb"/>
以晦翁謂有異同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>持其志無暴其氣當兩下工夫繼此乃只言知言養<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>氣而不言持志者莫是養氣即是持志舉一隅可見<pc n="lb"/>
持志知言無暴其氣本都是不動心工夫告子不動心<pc n="lb"/>
法只是曰持其志更不理會養氣亦不理會知言故孟<pc n="lb"/>
子既言告子之失而自謂我之不動心却有此兩節也<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
<pc n="　"/>夫學問之道既曰收放心矣而有所謂正心養心存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>心盡心不知如何頭緒恁地多<pc n="lb"/>
存養專一即是收放心存養既熟則心得其正而全體<pc n="lb"/>
昭融方可言盡心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋天子之事也夫子還有此意否<pc n="lb"/>
此謂聖人以王法繩諸侯所褒所貶皆是奉行王法即<pc n="lb"/>
空言以寓行事與天子無異此聖人大用非孟子不能<pc n="lb"/>
知胡氏傳發明備矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
<pc n="　"/>治人不治反其智然智所以辨是非也治人者豈止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於辨是非乎<pc n="lb"/>
治謂人主臨民必有明照之智方能服得人臨民而民<pc n="lb"/>
不服是自家明照不足也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孟子曰形色天性也告子曰食色性也二者之分如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何<pc n="lb"/>
形色為性是引形氣入道理中來食色為性是逐道理<pc n="lb"/>
出形氣外去霄壤之分<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
<pc n="　"/>孟子曰久於齊非我志也三宿出晝猶以為速何哉<pc n="lb"/>
孟子之志不欲久居齊者知齊王之不足有為也孟子<pc n="lb"/>
之心不忍速去齊者覬齊王之猶可有為也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王者之迹熄而詩亡蓋謂黍離降為國風而雅亡不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知是經聖人刪詩後降為國風耶抑黍離諸詩氣象<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>卑下有類於國風邪<pc n="lb"/>
雅詩多是王者朝會燕饗樂章或是公卿大臣規諫獻<pc n="lb"/>
納之所作東遷以後朝廷既無制作公卿又無獻納故<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
雅詩遂亡獨有民俗歌謠其體制聲節與列國之風同<pc n="lb"/>
故止可謂之王風非聖人能降之也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>君子所過者化所存者神横渠先生云性性為能存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>神物物為能過化<pc n="lb"/>
性本清靈能性其性則本體之清靈具在而一塵不染<pc n="lb"/>
故所存者神心本無物當應物只是因物於物使物各<pc n="lb"/>
當物物去而心不與之俱往故所過者化<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>讀孔子登泰山小魯一章晦翁解難為水難為言以<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
<pc n="　"/>為猶人不可為衆之意<pc n="lb"/>
仁不可為衆言仁者難為衆㸔有幾多人衆來到仁者<pc n="lb"/>
面前皆使不得猶泰山之前難為山大海之前難為水<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>布縷粟米力役之征國家缺一不可況周禮之制亦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皆取之於民而孟子曰用其一而緩其二晦翁乃有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夏秋之辨夫秋夏之說始出於唐不知何所據而云<pc n="lb"/>
緩非廢其征但不作一時併征之耳月令孟夏蠶畢而<pc n="lb"/>
獻繭稅孟秋農乃登穀始收穀布縷征之夏粟米征之<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
秋乃古法若唐分兩稅非止布縷粟米之征乃是取大<pc n="lb"/>
厯十四年應該賦歛之數併而為兩稅名同實異失孟<pc n="lb"/>
子之意矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>堯舜性之也湯武反之也有輕重否<pc n="lb"/>
二字雖不同然皆與性字相抝性之是生來自然如此<pc n="lb"/>
身之是踐履做得如此性之是不學自能反之是必學<pc n="lb"/>
而後能<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孟子說不當見諸侯又却不逺千里自來見梁惠齊<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
<pc n="　"/>宣<pc n="lb"/>
陳代問之公孫丑問之萬章問之只争往見不往見召<pc n="lb"/>
與不召所以見梁惠王史記以幣聘則見齊宣未曉其<pc n="lb"/>
義<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>持其志無暴其氣當兩下工夫繼此只說知言與養<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>氣乃不兼言持志何也<pc n="lb"/>
孟子養氣以集義為主所謂集義者以直養而無害耳<pc n="lb"/>
是即持志之謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
<pc n="　"/>孟子答彭更之問其於食志食功之說皆所不取然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>食功食志皆非待士之禮處<pc n="lb"/>
子何以其志為哉其有功於子則食之然則子非食志<pc n="lb"/>
也食功也此是一章歸宿處孟子所以傳食諸侯不以<pc n="lb"/>
為泰者以其有明道之功耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫仁亦在乎熟之而已矣集註謂不熟反不如他道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之有成不知他道指何物而言<pc n="lb"/>
他道如百工衆技百家諸子皆是深言仁之不可不熟<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>盡心知性存心養性上是知工夫下是行工夫然上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一節知性在先盡心在後下一節存心在先養性在<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>後何也<pc n="lb"/>
知性即窮理格物之學是工夫最先者盡心即大學知<pc n="lb"/>
至境界存心即誠意正心之謂養性在中矣非存心外<pc n="lb"/>
别有所謂養性工夫故養性在存心下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>必有事焉而勿正孟子本為養氣設程門乃轉作養<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
<pc n="　"/>心法<pc n="lb"/>
孟子一書持敬工夫少如此二句最為細宻然其用處<pc n="lb"/>
亦只施於養氣其所謂事者只指義直而言大槩工夫<pc n="lb"/>
較麄些所謂孟子有英氣謂此程門愛此二句故借轉<pc n="lb"/>
作敬用<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聖人不思而中謂明睿所照萬物森然而無所逃初<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不待攷索而得然周公仰而思之夜以繼日何耶<pc n="lb"/>
據聖人地位可以不思可以不勉可以不學然聖如堯<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
舜愈兢兢業業何曾謂我自聖來此人心所以不死天<pc n="lb"/>
理所以常行聖人為人立極處為有此心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>立命正命知命之辨<pc n="lb"/>
立命謂不惑於短長之數但當修身以俟正命謂盡其<pc n="lb"/>
道而死不死於非命如殺身成仁亦是盡道知命謂知<pc n="lb"/>
許多道理<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孟子道性善先儒又謂善固是性惡亦謂之性何如<pc n="lb"/>
孟子專說義理之性諸子專說氣禀之性專說義理則<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
惡無所歸是論性不論氣孟子之說為未備專說氣禀<pc n="lb"/>
則善無所别是論氣不論性諸子之論為不明程子兼<pc n="lb"/>
質論性<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫子賢於堯舜逺矣何處見<pc n="lb"/>
衣於斯食於斯寢且處於斯終身由而不自知夫子之<pc n="lb"/>
功所以與天長地久雖堯舜不能與也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孟子通五經又不知所遺者何經<pc n="lb"/>
孟子亦不見周禮故說班爵祿處與周禮别<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
<pc n="　"/>何以夏后氏五十而貢<pc n="lb"/>
夏商若同是井田則皆八家同為一井但田有多寡耳<pc n="lb"/>
夏之井則為五十畝者九其中五十畝為公田商之井<pc n="lb"/>
則為七十畝者九其中七十畝為公田此以周井田法<pc n="lb"/>
約之但孟子言唯助為有公田貢則什取其一即是夏<pc n="lb"/>
之貢不井但於五十畝之中抽十之一以供貢商之助<pc n="lb"/>
則井却於七十畝之外别取公田之什一以輸官周之<pc n="lb"/>
徹既是井田則亦於百畝之外以公田之入供官餘說<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
甚長非可以立談盡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>既是持其志無暴其氣當兩下工夫繼此說知言養<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>氣而不說持志何邪<pc n="lb"/>
集義便是持志孟子細宻工夫如此不肯下一敬字所<pc n="lb"/>
以先儒謂孟子才髙難學學之無依據不得如顔子親<pc n="lb"/>
切者此也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>庾公之斯一段集註云雖存私恩猶害公義君子於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此時何以處之<pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>
若論王事則見君而不見師所以去金發矢猶是一夫<pc n="lb"/>
之小徳比於一飰之恩耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>齊景公說晏子之對是以自責省民興發補不足齊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>景公始知此意而為之未足為至也而遂有君臣相<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>悅之樂若晏子者既告其觀游之事於始至此乃不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>復有警戒之言未知是否<pc n="lb"/>
須㸔他相悅者是何等事作樂者是何等語臣規諫而<pc n="lb"/>
君聴從異乎人之相悅矣其樂詩曰畜君何尤尤異乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>
人之樂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>非禮之禮非義之義大人弗為如何<pc n="lb"/>
大人則道全識周貫萬變而不膠於其迹故無此蔽學<pc n="lb"/>
未到大人變通處則必膠於陳迹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孟子稱鄉黨莫如齒周家黨正飲酒之禮三命而不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>齒則有時乎不用齒矣<pc n="lb"/>
古人行禮毫釐必計惟一命之士卑例與鄉黨序齒再<pc n="lb"/>
命稍崇只與父族序齒已不行於鄉黨矣三命為大夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="49b"/>
加尊矣雖父族不可以齒論也於是有庶子尊東之禮<pc n="lb"/>
則别為拐位庶可不使貴者雜處亂齒乃是尊齒處且<pc n="lb"/>
兩不相妨也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為政不難不得罪於巨室<pc n="lb"/>
得罪謂非理致怨所謂不得罪者謂合正理而不致怨<pc n="lb"/>
於人非曲法以奉之也大家人心所係義理服得大家<pc n="lb"/>
則人心歸之矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>士無世官如周之太史如何却世守其官久而為氏<pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>
<pc n="　"/>其業如百工然世守其業何也<pc n="lb"/>
如宗祝卜史古人率是世官至有子孫為姓氏者蓋此<pc n="lb"/>
等事非人所通習不嫌於世守<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋明尊王之法孟子乃專以王道與列國言曾無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一語及於周室毋乃周至此時決不可以有為邪然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>君子表微天下大分要不可一日泯也有他說否<pc n="lb"/>
此是孔孟灼見天心以天自處周有一日天命便當為<pc n="lb"/>
周文王孔子是也一日天命去周便當為周武王孟子<pc n="lb"/>
                    <pb n="50b"/>
是也請詳集註<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="51a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>木鍾集卷二<pc n="lb"/>
<pb n="51b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>木鍾集卷三</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>木鍾集卷三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳埴<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>六經總論<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>六經者易書詩禮春秋樂也自秦火之餘獨五經存<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而樂遂喪戴氏集孔子之遺言而謂之禮記居六經<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之一焉若以為禮經者儀禮也自戴禮既行儀禮遂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>廢則古無周禮之書也今戴禮周禮為二經而樂遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>無傳何也<pc n="lb"/>
古樂書今亡矣止是儀禮今亦不全止存十七篇大小<pc n="lb"/>
戴禮乃漢儒集古今之文為之非古禮之正周官乃法<pc n="lb"/>
守之書今人誤稱為禮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文中子曰詩書盛而秦世滅非尼父之罪也虚無長<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而晉室壊非老莊之罪也齋戒修而梁國亡非釋迦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之罪也<pc n="lb"/>
詩書盛而秦世滅恐不可以下文例論謂秦焚滅六國<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
耳王氏崇奬異教至與吾道同科學術之疵正不足論<pc n="lb"/>
但其區區之意猶曰非師之本教然也學之者誤耳如<pc n="lb"/>
釋老之誤固不足道只六國處士横議與今世虚文浮<pc n="lb"/>
靡皆有禍聖經之理乃孔氏之罪人非師之本教然也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孔子刪詩定書黍離閔周之詩乃儕於國風之列而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>七月陳王業之艱難乃不得與雅頌並稱至序文侯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之命費誓秦誓諸書復繫於百篇之末而與典謨訓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>誥誓命之文屬辭比事夫子之意安在<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
雅頌是朝廷制禮作樂之章或臣工規諫之詩周室既<pc n="lb"/>
東雅頌不作只有民俗歌謡孟子所謂詩亡乃雅頌亡<pc n="lb"/>
先儒所謂降為國風也豳列於變風文中子所謂君臣<pc n="lb"/>
相誚其能正乎其說甚詳風之終繫之曹檜書之終繫<pc n="lb"/>
以秦魯以見亂極思治之意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>河圖洛書<pc n="lb"/>
此非但道理當然以圖書攷之自可見如河圖以生數<pc n="lb"/>
統成數洛書以竒數統耦數若不相似也然一必配六<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
二必配七三必配八四必配九五必居中而配十二圖<pc n="lb"/>
未嘗不相似河圖之竒耦異位若不相似也然同方者<pc n="lb"/>
有内外之分<hi>一居内六居外之類</hi>是河圖猶洛書也異位者有比<pc n="lb"/>
肩之義<hi>一居左二居右之類</hi>是洛書猶河圖也又如河圖則備數<pc n="lb"/>
之全洛書則缺數之十此疑甚相戾也然河圖之全數<pc n="lb"/>
乃皆自五而來一得五而為六二得五而為七三得五<pc n="lb"/>
而為八四得五而為九至其所謂十者乃五得五而為<pc n="lb"/>
十其實未嘗有十也<hi>八卦全不用十</hi>洛書雖曰缺十而皆有含<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
十之義一對九而含十二對八而含十三對七而含十<pc n="lb"/>
四對六而含十十常夾居五之兩端與河圖頗相類是<pc n="lb"/>
亦未嘗無十也又五居中而不用必皆虛其中則二圖<pc n="lb"/>
隂陽之數均於二十此又未嘗不同也至於表裏之說<pc n="lb"/>
則洛書具太極兩儀四象八卦之理河圖具九疇子母<pc n="lb"/>
之數前輩論之詳矣若劉牧直謂伏羲兼取圖書又從<pc n="lb"/>
而易置之是蓋知其表裏之說而不善用也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>八卦九章聖人經世之法耳論者曰河出圖<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>洛出書以為天不愛其道然否<pc n="lb"/>
伏羲因河圖而畫八卦大禹因洛書而叙九疇天不愛<pc n="lb"/>
其道正謂此也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天乃錫禹洪範九疇或謂即是洛書不知經<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>何取證<pc n="lb"/>
天以洛書之數闡道之秘聖人以洪範叙道之用道非<pc n="lb"/>
數不闡數非疇不叙疇非聖人不能明其用也易大傳<pc n="lb"/>
曰洛出書聖人則之今觀神龜負文而出列於背有數<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
自戴九履一左三右七二四為肩六八為足而五則居<pc n="lb"/>
其中各有定位而縱横錯綜其數皆十五非有次第之<pc n="lb"/>
序也自禹欲因之以明大法遂因而第之以成九類而<pc n="lb"/>
洛書之序始有條而不紊故以洛書之一居初而則之<pc n="lb"/>
曰此五行也以洛書之二居次而則之曰此五事也以<pc n="lb"/>
其三又居次而曰此八政也以其四又居次而曰此五<pc n="lb"/>
紀也以其五又居次曰此皇極也下四疇皆然要之自<pc n="lb"/>
一至九洛書之本數加初次於上者乃禹之所以次第<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
之疇凡言數者未有言初次其上既次其數又復加初<pc n="lb"/>
次者非贅也蓋别初次為禹之次第而九者之數則洛<pc n="lb"/>
書之本文也洛書之文具此章之文而讀者不明其讀<pc n="lb"/>
洛書當以初一次二為讀槩以為禹叙九疇而不悟其<pc n="lb"/>
中含洛書至以洛書為不經無據之誕說是不精洪範<pc n="lb"/>
之學者孔安國註九疇為洛書註初次為禹所次第法<pc n="lb"/>
則註一五行以下為箕子所演最為得之<pc n="lb"/>
夫洛書者大禹治水之時神龜負文而列於背禹則之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
而為疇也洛書本無文字但有竒耦之數自一至九其<pc n="lb"/>
數如此禹叙而次第之以其一居初而為五行以其二<pc n="lb"/>
居次而為五事三又次之而為八政四又次之而為五<pc n="lb"/>
紀五又次之而為皇極六又次之而為三徳七又次之<pc n="lb"/>
而為稽疑八又次之而為庶徴九居次之末而為福極<pc n="lb"/>
自一至九洛書之本數初次者禹次第之文五行以下<pc n="lb"/>
即禹法則之事也蓋因洛書自然之數而垂訓於天下<pc n="lb"/>
後世也若其効法次第之義大抵因洛書之位與數而<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
為之洛書一位在子其數則水之生數氣之始也故為<pc n="lb"/>
五行五行則陽變隂合交運而化生萬物則為人事之<pc n="lb"/>
始矣二位在坤其數則火之生數氣之著也故為五事<pc n="lb"/>
五事則五氣運行人之禀形賦色妙合而凝修身踐形<pc n="lb"/>
之道立矣三位在卯其數則木之生數氣至此而益著<pc n="lb"/>
也故為八政八政則修身不止於視聴言貌思之事而<pc n="lb"/>
立經陳紀創法立度舉而措之天下矣四位在巽其數<pc n="lb"/>
則金之生數氣至此而著益久也故為五紀五紀則治<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
不止於食貨政教之事而察數觀象治厯明時仰以觀<pc n="lb"/>
於天文矣五居中央為八數之中縱横以成十五之變<pc n="lb"/>
蓋土之沖氣所以管攝四時故為皇極耳則人君居至<pc n="lb"/>
尊之位立至理之準使四方之面内環觀者皆於是而<pc n="lb"/>
取則所以總攝萬類也六位在乾其數則水之成數氣<pc n="lb"/>
合而成形也故為三徳三徳則不徒立至極之準而臨<pc n="lb"/>
機制變隨事制宜且盡其變於人矣七位在西火之成<pc n="lb"/>
數氣合而形已著矣故為稽疑稽疑則不徒順時措之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
宜而嫌疑猶豫且決之人謀鬼謀而盡其變於幽明矣<pc n="lb"/>
八位在艮木之成數氣合而形益著矣故為庶政庶政<pc n="lb"/>
則往來相盪屈伸相感而得失休咎之應定矣九位在<pc n="lb"/>
午其數則金之成數氣合而著已久矣故為福極福極<pc n="lb"/>
則休咎得失不徒見於一身而通行於天下矣其事廣<pc n="lb"/>
大悉備故居中焉大禹九疇之序順而言之則五行為<pc n="lb"/>
始故五行不言用不言用者乃衆用之所自出錯而言<pc n="lb"/>
之則皇極為統故皇極不言數不言數者乃衆數之所<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
由該以五行為始則自一至九愈推愈廣大衍相乘之<pc n="lb"/>
法也以皇極為統則生數主常成數主變太極動静之<pc n="lb"/>
分也九疇本於洛書者如此後學不悟此章具洛書之<pc n="lb"/>
文例以空談而說之則陋矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>河圖洛書相為經緯八卦九章相為表裏<pc n="lb"/>
經緯之說非是以上下為經左右為緯大抵經言其正<pc n="lb"/>
緯言其變而二圖互為正變主河圖而言則河圖為正<pc n="lb"/>
洛書為變主洛書而言則洛書為正而河圖又為變要<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
知天地間不過一隂一陽以兩其五行而太極常居其<pc n="lb"/>
中二圖雖縱横變動要只是參互呈見此理所以謂之<pc n="lb"/>
相為經緯也表裏之說亦然蓋河圖不但可以畫卦亦<pc n="lb"/>
可以明疇洛書不特可以明疇而亦可以畫卦但當時<pc n="lb"/>
聖人各因一事以垂後世伏羲但據河圖而畫卦禹但<pc n="lb"/>
據洛書而明疇要之伏羲之畫卦其表為八卦而其裏<pc n="lb"/>
固可以為疇禹之叙疇其表為九疇而其裏固可以為<pc n="lb"/>
卦此所以謂之相為表裏也<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>閏法<pc n="lb"/>
左傳正義曰周天三百六十五度四分度之一日一日<pc n="lb"/>
行一度月一日行十三度十九分度之七計二十七日<pc n="lb"/>
有餘月已行天一周至二十九日過半<hi>即月法二十九日四百四十九</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>分也</hi>又逐及日而與之會是為一月十二月而成歲一歲<pc n="lb"/>
氣周有三百六十五日四分日之一今十二月維三百<pc n="lb"/>
五十四日是少十一日四分之一未得氣周細而言之<pc n="lb"/>
一歲正少十一日少弱所以然者一月有餘分二十九<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<hi>日法九百四十分四百七十分為半日今有四百九十九日是餘二十九分</hi>合十二月餘分<pc n="lb"/>
三百四十八是一歲既得三百五十四日又餘三百四<pc n="lb"/>
十八分一日九百四十分其二百三十五分為四分日<pc n="lb"/>
之一今於餘分三百四十八内取二百三十五以當四<pc n="lb"/>
分日之一仍有一百一十三其餘整日惟有十一日又<pc n="lb"/>
以餘分一百一十三減之是一年正餘十日八百二十<pc n="lb"/>
七分不成十一日<hi>故謂十一日少弱</hi>一年餘十日八百二十七<pc n="lb"/>
分積十九年餘二百六日六百七十三分少弱足以當<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
之古今厯法推閏月之術皆以閏餘減章歲餘以歲中<pc n="lb"/>
乘之章閏而一所得為積月命起天正算外閏所在其<pc n="lb"/>
有進退以中氣定之無中氣則閏月也古厯十九年為<pc n="lb"/>
一章章有七閏入章三年閏九月六年閏六月九年閏<pc n="lb"/>
三月十一年閏十一月十四年閏八月十七年閏四月<pc n="lb"/>
十九年閏十二月此據元首初章若於後漸積餘分大<pc n="lb"/>
率三十二月則置閏不必同初章日月運轉於天如人<pc n="lb"/>
之行步故推厯謂之步厯歩厯之始謂之上元必以日<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
月全數為始於前更無餘分以此日為端首<hi>即十一月甲子夜半</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>朔旦冬至也</hi>故言履端用始也分一周之日為十二月則每<pc n="lb"/>
月當三十日餘以日月會為一月則每月惟二十九日<pc n="lb"/>
餘每月參差氣漸不正但觀中氣所在以為此月之正<pc n="lb"/>
取中氣以為正月閏前之月中氣在晦閏後之月中氣<pc n="lb"/>
在朔無中氣則謂之閏月故言舉正於中也月朔之與<pc n="lb"/>
月節每月剩一日有餘以所有餘日歸之於終積成一<pc n="lb"/>
月則置閏故言歸餘於終也<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>木鍾集卷三<pc n="lb"/>
<pb n="10b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>木鍾集卷四</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>木鍾集卷四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳埴<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>易<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>易與太𤣥數有何不同<pc n="lb"/>
易是加一倍法大𤣥加三倍去易卦六十四太𤣥卦八<pc n="lb"/>
十一太𤣥模放周易只起數不同耳先儒謂將易變作<pc n="lb"/>
十部太𤣥亦得但無用耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>陽卦多隂隂卦多陽如何<pc n="lb"/>
一耦一竒即竒為主是為陽卦<hi>震艮坎是</hi>二竒一耦即<pc n="lb"/>
耦為主是為隂卦<hi>巽兑離是</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>陽實隂虚故易陽爻以富言如小畜之九五是也<hi>富</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <hi>以其鄰</hi>隂爻不以富言如泰之六四是也<hi>不富以其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <hi>鄰</hi>家人卦六四乃云富家大吉晦翁云陽主義隂主<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>利不通其㫖<pc n="lb"/>
陽善隂惡陽君子隂小人故義利皆以其類分此義見<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
於坤彖<hi>有主利之文</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>内卦曰貞外卦曰悔貞悔字如何<hi>或說貞悔字皆從卜</hi>
                    <pc n="lb"/>
貞悔二字先儒難之但自古占法用此貞言其事之正<pc n="lb"/>
體悔言其事之變體吉㐫不可預定遇事方驗之矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元亨利貞何獨以利貞為性情<pc n="lb"/>
四時之運何適無性情但天地性情常於收歛歸藏處<pc n="lb"/>
見之為有性情故到此境界雖剥落隕穫元來不曾歇<pc n="lb"/>
㓕<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>吝字如何<pc n="lb"/>
吝謂可羞耻心有歉而不足也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何謂乾坤從而六子横<pc n="lb"/>
此伏羲先天易八卦圖乾居上而坤居下縱也六子分<pc n="lb"/>
左右横也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>參伍以變未審參伍是何數<pc n="lb"/>
參伍猶言錯綜也三其三為參五其五為伍言縱横反<pc n="lb"/>
覆以推其變<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>卦反對如何<pc n="lb"/>
伏羲易以出入為次文王易以反對為次乾坤純體坎<pc n="lb"/>
離互體頥大過小過中孚雜體中之正者此八卦不可<pc n="lb"/>
反為兩相對餘五十六卦為雜體兩相反以為對於雜<pc n="lb"/>
然紛錯之中自有井然不紊之統紀所以為妙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>包羲氏畫八卦所謂經卦也至文王始重六十四卦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>所謂别卦也何周官大卜所載夏之連山商之歸藏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>已具六十四卦之名於文王未重之前耶連山歸藏<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>之不著於後世豈以若此等處有不可攷㨿者歟<pc n="lb"/>
才有八卦便有六十四卦所謂太極生兩儀兩儀生四<pc n="lb"/>
象四象生八卦但以加一倍法生去即八卦生十六卦<pc n="lb"/>
十六卦生三十二卦三十二卦生六十四卦此卦畫之<pc n="lb"/>
所由起先天之學也以八卦重而為六十四卦者其法<pc n="lb"/>
亦通但此乃後天之學在六十四卦旣成之後任人如<pc n="lb"/>
何變通也只是一卦變而為六十四卦亦可非但重也<pc n="lb"/>
卦有生法有重法有變法<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>三易連山歸藏孔頴逹以為神農曰連山黄帝曰歸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>藏故其易各以代名如文王號周易也宋朝朱震以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為商人作歸藏夏后氏作連山數皆用七八春秋所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>謂遇艮之八是也二說未知孰是<pc n="lb"/>
連山歸藏世代不可攷但自古占法必用三人<hi>洪範三人占說</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>者謂三易</hi>當時上古相傳之書其經卦皆八其别卦皆六十<pc n="lb"/>
四但其卦名占法恐不類周易耳左傳所載占筮語其<pc n="lb"/>
中非周易者疑出於此<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>孔穎逹以為制器有取於十三卦則黄帝已前已有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>重卦矣至諸儒論重卦之人王輔嗣以為伏羲鄭𤣥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以為神農孫盛以為夏商史遷以為文王宋朝鄭東<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>卿以為重於夏商之際文王囚於羑里遂重定之然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乎<pc n="lb"/>
十三卦取象說上古雖未有易之書元自有易之理故<pc n="lb"/>
所作事皆暗合易書邵康節所謂畫前之易是也若重<pc n="lb"/>
卦則不待後聖才有八卦便有六十四卦故周禮曰三<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
易經卦皆八别皆六十四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>八卦重為六十四傳習皆以為文王重之或云伏羲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>重之<pc n="lb"/>
謂伏羲亦可謂文王亦可謂之生亦可謂之重亦可伏<pc n="lb"/>
羲才生得文王亦生得伏羲才重得文王亦重得<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>易何以為逆數<pc n="lb"/>
易本逆數也有一便有二有三便有四有四便有十六<pc n="lb"/>
以至於六十四皆由此可以知彼由今可以知來故自<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
乾一以至於坤八皆循序而生一如横圖之次今欲以<pc n="lb"/>
圓圖象渾天之形若一依此序則乾坤相並寒暑不分<pc n="lb"/>
故伏羲取天地定位山澤通氣雷風相薄水火不相射<pc n="lb"/>
之義以乾坤定上下之位坎離列左右之門艮兊震巽<pc n="lb"/>
皆相對而立蓋乾兊震離皆屬陽巽坎艮坤皆屬隂悉<pc n="lb"/>
以隂陽相配圖必從中起者蓋萬事從心出之義卦必<pc n="lb"/>
從復起者蓋天開於子之義自一陽始生之復起冬至<pc n="lb"/>
節歴離震之間為春分以至於乾為純陽是進而得其<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
已生之卦如今日覆數昨日故曰數徃者順自一隂始<pc n="lb"/>
生之姤起夏至節歴艮兊之間為秋分以至於坤為純<pc n="lb"/>
隂是進而能推其未生之卦如今日逆計來日故曰知<pc n="lb"/>
來者逆然本其易之所成只是自乾一而兊二離三而<pc n="lb"/>
震四巽五而坎六艮七而坤八如横圖之序與横圖之<pc n="lb"/>
右方而已故曰易逆數也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>易自乾坤已後自屯至比皆對坎成卦自比以後始<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>對坤成卦不知諸卦何以首對坎而成卦而乾坤始<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>繼坎之後<pc n="lb"/>
周易六十四卦相因之序不可作如是觀只是兩兩相<pc n="lb"/>
對否則相反但明反對之義<hi>乾坤對也屯䝉反也</hi>必以序論則說<pc n="lb"/>
具序卦若原畫卦之初則乾一兊二離三震四巽五坎<pc n="lb"/>
六艮七坤八因而重之則乾居一而坤居六十四此則<pc n="lb"/>
先天之學易本然之序也可考啓䝉見得此叚令人心<pc n="lb"/>
開目明方知先天之味無窮而周易特後天之學耳看<pc n="lb"/>
人如何排定<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>易之數本乎天地由一二而推之故竒耦相生而終<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於五十太𤣥之數本乎三才由三六而積之故十八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>相叅合十為五十四此其積所以不同也易正本以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>立其常太𤣥推測以窮其變非常無以成一嵗之功<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>非變無以致歸餘之閏此其用所以異也未知然否<pc n="lb"/>
加一倍法即兩儀生四象四象生八卦八生十六十六<pc n="lb"/>
生三十二三十二生六十四以六十四自相乘為卦四<pc n="lb"/>
千九十六來說乃大衍之數太𤣥未嘗學不敢臆說<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>易所以為衰世之意者安在<pc n="lb"/>
經云當文王與紂之事其辭危者謂專說吉㐫悔吝文<pc n="lb"/>
王身遭大難又導民以趨吉避㐫豈非衰世之意邪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乾坤成列而易立其中乾坤毁則無以見易本義云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>易之所有隂陽而已畫卦定位則二者成列而易之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>體立乾坤毁謂卦畫不立下面說乾坤又謂變化不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>行此變化莫是卦變之說否<pc n="lb"/>
此據先天圖言謂落筆之初陽畫在右隂畫在左只此<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
二畫分左右成行列而一部易書已在其中設若當時<pc n="lb"/>
分此兩畫不成則易書無自而見便是乾坤毁無以見<pc n="lb"/>
易設若當時作此易書不成則二畫幾於歇㓕無用便<pc n="lb"/>
是易不可見則乾坤息此意雖主說易書然天地大化<pc n="lb"/>
亦只如是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>易與天地凖知幽明之故原始要終知生死之說易<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>固大無不周小無或遺不知幽明死生始終之理何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>處是實理<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
易以道隂陽一竒一耦相摩相盪總不離乎一隂一陽<pc n="lb"/>
之道故凡幽明始終死生之故皆隂陽之為耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知鬼神之情狀與天地相似故不違鬼神之道亦天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>地間之一物不知其何者與天地相似理耶氣耶以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>言其相似則鬼神之情狀大矣<pc n="lb"/>
氣至而伸者為神氣反而歸者為鬼以二氣言神者陽<pc n="lb"/>
之靈鬼者隂之靈鬼神即天地之功用二氣之良能乃<pc n="lb"/>
是氣中含道理者也<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>困之九五上下皆揜於隂有劓刖之象是困而又困<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也何以利用祭祀<pc n="lb"/>
凢易言祭祀處爻多中實否則中虚中實則誠信之象<pc n="lb"/>
中虚則誠信之理當困之時以九居五百事不利惟有<pc n="lb"/>
中實利祭祀耳凢曰利祭祀則有亨通獲福之理焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雷風相與暫焉而已何以謂之恒<pc n="lb"/>
雷而必風此理之常<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>風自火出何以謂之家人<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
猶言風化自内出也火文明之徳夫夫婦婦父父子子<pc n="lb"/>
兄兄弟弟即内文明之象一家之風化由嚴明中來所<pc n="lb"/>
以一卦多尚嚴明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>剥卦上九一爻變則為純隂故陽剥為坤陽來為復<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>程子曰陽無可盡之理剥盡於上則復生於下無間<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>可容息也若以卦配月剥當九月坤當十月復當十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一月九月一陽留十月則純隂十一月而陽始生似<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乎有息時也然因程子之言而推之十月雖號為純<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<pc n="　"/>隂之月然九月一陽至十月漸漸㣲故謂之有陽則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不可只得謂之純隂到得一陽來復亦只是前日之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>陽到此漸漸長非謂一陽到十月都無直至十一月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>始生也故謂十月為陽月真箇十月有這陽在恐人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>疑其為純隂而不知陽未嘗息也故晦翁曰謂坤卦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>純隂而不為無陽則可而便以復之一陽已動為比<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則未可亦此言耳而程子所謂剥盡於上亦只得如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此非謂陽果盡也此意如何<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
剥復二卦雖皆以一畫當一月然一畫之生死首尾跨<pc n="lb"/>
於前後兩月豈以一月之間遽分消長邪凢一畫之生<pc n="lb"/>
生於前月之半一畫之消消於後月之半猶一日之晝<pc n="lb"/>
夜論其氣之起止皆跨於三日如剥之消自九月半消<pc n="lb"/>
起至十月半始盡如坤之生自九月半生起至十月半<pc n="lb"/>
始成如坤之消自十月半消起至十一月半而始盡如<pc n="lb"/>
復之生自十月半起至十一月半始成故坤雖號為純<pc n="lb"/>
隂之月然上半月有剥卦消未盡之陽下半月有復卦<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
生未成之陽所以無門可容息也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無妄之九五乾剛中正以居尊而下應亦中正無妄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之至者也何以有疾雖勿藥而有喜然所以致疾者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何在<pc n="lb"/>
此爻專發無妄之義五為無妄之主事事皆正本非有<pc n="lb"/>
妄所慮者過用其心耳才過用其心便為有妄俗語所<pc n="lb"/>
謂愛好得不好也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>大有之六五但言厥孚交如威如吉大有之義安在<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
一卦以一隂為主所有已是大了但當交之以孚濟之<pc n="lb"/>
以威則能有其大矣孚者其本有威者其不足<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>睽九二遇主於巷主謂六五正相應也六五旣居中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>得正安得有巷之象<pc n="lb"/>
當睽之時雖正應不能自合義當委曲相遇古人無不<pc n="lb"/>
正之合獨於睽發此義者義當然耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乾一畫坤兩畫晦翁謂乾只是一箇物事充實徧滿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皆天之氣坤便有開合乾氣上來時不知何謂開闔<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>乾氣上來時<pc n="lb"/>
坤畫中虚有開闔之氣天體渾淪包於地外地氣或開<pc n="lb"/>
或闔能受天之氣故天之氣能從地下升騰出來恐是<pc n="lb"/>
如此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>發蒙之初利用刑人<pc n="lb"/>
童䝉之始未有識知未受得義理說話且當育飬其畏<pc n="lb"/>
心但得畏心存在將來漸次開明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>直其正也方其義也繼之曰敬以直内義以方外何<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>不言正以直内<pc n="lb"/>
以正觧直則可以敬觧直則不可轉正為敬者蓋才敬<pc n="lb"/>
則心必正敬則豎起精神不令放倒乃是正以直内處<pc n="lb"/>
為下一轉語即喚起精神所以敬字有工夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>易之復曰復其見天地之心大壯曰正大而天地之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>情可見心與情體段如何<pc n="lb"/>
主宰者為心流行者為情<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乾易以知險坤簡以知阻於何處見得<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
乾性快有作便成故易坤性隨順無作故簡陽自上臨<pc n="lb"/>
下而不陷於險故云知險隂自下升上而不困於阻故<pc n="lb"/>
云知阻蓋自上臨下危處為險自下升上危處為阻乾<pc n="lb"/>
坤以易簡故不陷於險阻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乾之九三獨主君子而言何哉<pc n="lb"/>
上不在天下不在田中恰在人故發乾乾之義蓋處兩<pc n="lb"/>
乾之間但當乾乾不息進徳脩業以盡人事耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>謙卦上兩爻特發行師侵伐之義旣是謙退却反進<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>退莫是用兵之法不欲輕敵躁進否<pc n="lb"/>
寓至高於至下之中此兵法也何止二爻<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乾之四徳體仁為元合禮為亨和義為利於貞則言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>幹事何獨不言信與智先儒多以信說貞又何故掉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>智而言信於幹事有相關<pc n="lb"/>
四徳不數信只有仁義禮智智者藏也貞固乃智之藏<pc n="lb"/>
處四時至此歛藏花葉都彫落了只有根株固藏在下<pc n="lb"/>
為將來發生之骨子所謂貞固足以幹事大智之藏用<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
亦如此不言智者藏之也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>巽徳之制也横渠曰量宜接物故曰制<pc n="lb"/>
此九卦又是一卦解消詳為處憂患時不可用剛宜以<pc n="lb"/>
巽順柔伏之道裁制事宜常時當以義為制此時當以<pc n="lb"/>
巽為制<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>觀之卦九三之觀我生九五之觀我生上九之觀其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>生<pc n="lb"/>
為觀於天下者五也旣欲為的於天下須當觀省我之<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
所行上九雖無位乃是位高之人亦下之所觀瞻故亦<pc n="lb"/>
當自觀其所行但避九五不得稱我猶若他人之辭耳<pc n="lb"/>
九三去九五相逺又不為觀於人止是自觀其所行當<pc n="lb"/>
進與不進故不嫌於同辭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五位相得而各有合天一與地六合故謂之合一五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為六故一與六相得不知其所以相得處如何<pc n="lb"/>
相得謂一與二三與四之類<hi>天一地二天三地四</hi>有合謂一與六<pc n="lb"/>
二與七之類<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>風行天上似無蓄聚之理何以謂之小蓄<pc n="lb"/>
風者披揚解散之意今為風矣而止行於天之上是猶<pc n="lb"/>
有物止畜而未得解散所以成畜之小<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>屯蹇二卦皆是處險難之義然二卦皆以九居五以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>六居二中正相應<hi>怎生濟不得險難</hi>
                    <pc n="lb"/>
二卦所以不成濟難之功者縁五陷于險中未能出險<pc n="lb"/>
故雖有剛明之君中正之臣但可隨事經理不至水益<pc n="lb"/>
深而火益熱此時義當然未必皆臣之過<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>精氣為物遊䰟為變<pc n="lb"/>
神氣聚則物生神氣散則物死<pc n="　"/>又曰隂精陽氣聚而<pc n="lb"/>
成物神之伸也䰟遊魄降散而為變鬼之歸也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一陽復於下乃天地生物之心<pc n="lb"/>
萬物榮生之時天地之心不待言而見惟枯悴剥落之<pc n="lb"/>
時而生理孤單常在此方真見天地之心耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>卦變之說程子主乾坤朱子主他卦互變未審以何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為正<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
程子之例可稱於三陽三隂之卦或三畫不等者即推<pc n="lb"/>
之不通若曉通例即一卦可變為六十四卦卦卦皆然<pc n="lb"/>
所謂易也若只乾坤二變則非變矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>風行地上觀天下有風姤姤象如何<pc n="lb"/>
風行地上周覧徧歴之象天下有風適與物遇之象<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>易之有卦所以推明夫易卦之有爻所以發揮其義<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>今也損之爻辭旣曰損而又曰益益之爻則不言損<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>方謂損之中有益之理而益之中無損之理邪方謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>聖人預先致戒於損之時必知有益何不預先致戒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>益之時必有損<pc n="lb"/>
諸卦反對中惟否泰損益咸恒剥復其理勢迭為出入<pc n="lb"/>
或雖不明言而其血脉自相連貫如損六五之得益乃<pc n="lb"/>
有損而人益之益之上九乃欲益而人損之但不明言<pc n="lb"/>
耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>中實為孚中虚亦為孚<pc n="lb"/>
中實為孚謂實理充乎其内而外邪不得入之此中孚<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
之體中虚為孚謂外邪旣不得入故中惟有虚明道理<pc n="lb"/>
此中孚之用<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>當䝉昧之時正頼諄諄之誨如何初噬告再三瀆則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不告<pc n="lb"/>
欲開發䝉昧須是至誠求師瀆則非誠法當不告不告<pc n="lb"/>
乃告之也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夬者夬去小人之卦也彖言不利即戎利有攸徃是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>謂去小人之道固不當尚勇然勇旣不尚何又利於<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>徃即所謂徃者果何事<pc n="lb"/>
以其剛决太過故戒之以不宜專尚威武然本是决去<pc n="lb"/>
小人之象能濟之以和說則不妨自有所徃<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>明道曰敬以直内義以方外仁也若以敬直内則便<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不直矣敬義如何是仁以敬直内如何便不直<pc n="lb"/>
持敬行義兩相夾持則私意自無所容無私意即惻隠<pc n="lb"/>
之心流動矣皆心學也故謂之仁敬以直内則敬與心<pc n="lb"/>
為一以敬直内則敬與心為二生熟之分耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<pc n="　"/>大有上九一爻云自天祐之諸爻皆有恐懼之意此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>爻言天從何而來至繫辭推明其祐助之意又說尚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>賢又從何有尚賢之義<pc n="lb"/>
大有之上九處大有之世而居無位之地是不有其有<pc n="lb"/>
者自應獲天祐又居至上之位而比六五文明之賢有<pc n="lb"/>
尚賢之義不有其有而以賢為有此爻最盛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>坤卦徳合無疆行地無疆應地無疆如何分别<pc n="lb"/>
徳合無彊是坤配乾之徳行地無疆是坤之本徳應地<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
無疆是人法坤之徳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>形而上者謂之道道何以言形<pc n="lb"/>
一物必有一理道即器中之理器旣有形道即因而顯<pc n="lb"/>
此是分開不得的事先聖欲悟後學不奈何指開示人<pc n="lb"/>
所以俱言形者見得本是一物若除了此字止言上者<pc n="lb"/>
謂之道下者謂之器却成二片矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>繼之者善也成之者性也朱先生謂繼言其發成言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其具舉孟子性善之說如何<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
程先生曰今人說性只說得繼之者善也如孟子是人<pc n="lb"/>
生以上不容說才說性時便已不是性繼之者善是屬<pc n="lb"/>
太極動而生陽孟子正說此處以上即為太極矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十翼上彖下彖可以經而分上下則大象小象可以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>分上下乎<pc n="lb"/>
經有上下故彖象大傳皆分上下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>兩儀生四象說者謂天一地二天三地四是也夫四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五生数也而不及天五何耶或謂七八九六則老隂<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>老陽少隂少陽此乃成數耳而不及生数又何耶<pc n="lb"/>
四象不當以生成之數言此各是一法太陽之位一而<pc n="lb"/>
其數九屬火與地二生火不同少隂之位二而其數則<pc n="lb"/>
八屬金與地四生金不同少陽之位三而其數則七屬<pc n="lb"/>
木與天三生木不同太隂之位四而其數則六屬水與<pc n="lb"/>
天一生水不同一與九合而為十二與八合而為十三<pc n="lb"/>
與七合而為十四與六合而為十四象雖不數五與十<pc n="lb"/>
然十與五在其中<hi>有十則五在其中</hi>易主數故用其數而不用<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
其位數主變故用其老而不用其少此六十四卦之所<pc n="lb"/>
以獨用九六也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>伏羲易先天學文王易後天學<pc n="lb"/>
先天之易謂未有文字之先伏羲神與天㑹等閒畫出<pc n="lb"/>
一竒一耦兩兩相生故由乾一而至坤八由一畫而成<pc n="lb"/>
六十四卦自復至乾前三十二卦皆陽也而有陽中之<pc n="lb"/>
隂自姤至坤後三十二卦皆隂也而有隂中之陽隂陽<pc n="lb"/>
中分而八卦交錯由是天地定位山澤通氣雷風相薄<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
水火不相射畫中之理皆暗與天合不待仰觀俯察而<pc n="lb"/>
自然之天文以著不待求端取法而自然之變化以行<pc n="lb"/>
此伏羲之易所謂先天而天不違易之本也後天之易<pc n="lb"/>
謂旣有文字之後文王觀象於天因羲畫而通變化由<pc n="lb"/>
是八卦相乗而成六十四卦之體兩兩相對而成六十<pc n="lb"/>
四卦之序自震而乾則象春夏之陽自巽而坤則象秋<pc n="lb"/>
冬之隂由是乾坤處父母之位六卦成六子之功皆效<pc n="lb"/>
法天時以明法天之用錯綜羲畫以通變化之宜此文<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
王之易所謂後天而奉天時易之用也今人但執文字<pc n="lb"/>
以言易而不悟畫前元有易此邵子所以高出一世之<pc n="lb"/>
儒也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無妄之六二曰不耕穫不菑畬所以發無妄之義也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>伊川謂不首造其事因其事之當然夫不耕而得穫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不菑而得畬天下未嘗有此道理事不造其首而終<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>求其成皆是妄也何以謂之無妄<pc n="lb"/>
吾子可謂以辭害意矣不首造者謂作事之始不可萌<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
計較課功意乃明道不計功之說也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>噬嗑一卦以九三爻隔其上下不其噬然此爻之吉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>反勝於諸爻何也<pc n="lb"/>
易者易也不可死㸔卦自是卦爻自是爻不可死看此<pc n="lb"/>
類甚多<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>旣濟卦時旣濟矣何說亨小初吉謂柔得中指六二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而言何如<pc n="lb"/>
旣濟之尾乃未濟之首有儆戒無虞之意故只可言小<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
亨有初無終而以柔居中者可以當之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>資生資始<pc n="lb"/>
資始於父資生於母所謂父天而母地也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫乾其静也專其動也直夫坤其静也翕其動也闢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>專直翕闢如何<pc n="lb"/>
此當以卦畫論卦畫始生惟乾之一竒未有他物此其<pc n="lb"/>
體也其專也已而纔動則直遂而生生不已卦畫旣生<pc n="lb"/>
乾之諸卦以次呈露獨坤居後包在乾諸卦之裏而猶<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
未露此其體也其翕也至其動也則坤之諸卦始從乾<pc n="lb"/>
諸卦裏開闢出來遂分了乾之一半<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元亨利貞程子以元為物之始亨為物之長文言曰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>元者善之長<hi>恐亨不可以言長</hi>
                    <pc n="lb"/>
此乃春生夏長之長非首善之長<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>修辭立其誠若如是只是修飾言辭却是做僞立誠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>自修辭中來如何<pc n="lb"/>
修辭謂字字必有體當一字不茍下遣辭出語所以如<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
是之不茍者乃欲立自家之誠體當吾心之實理非是<pc n="lb"/>
要人稱說好也要人稱說好是巧飾之辭是為自欺與<pc n="lb"/>
此正相反要知此只是存誠之誠非是便說至誠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>屯卦獨六二六四上六說乗馬班如未曉其義若初<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>九與九五陽爻固不必疑三亦隂爻也義何為而異<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>豈三居震極有動而躁進之義二四與上皆以隂居<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隂位故難進以亨屯耶所有班如之象<pc n="lb"/>
當屯之時陽剛可濟屯若隂柔則不能上進以故皆有<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
乗馬班如之象乃處屯之道故皆無悔吝若三旣是隂<pc n="lb"/>
柔不中不正又無正應處震體而居上有躁進之心故<pc n="lb"/>
其象必陷於林中安得班如耶<pc n="　"/>此卦六三爻最不好<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>需卦六四出自宂上六入於宂所以為出入者何如<pc n="lb"/>
二爻皆陷於險故有宂象四始雖䧟而終出宂者以柔<pc n="lb"/>
順得正當需之時不好競進故雖需而不得其地而可<pc n="lb"/>
拯以出不為害也上當出險而知入宂者以為當需之<pc n="lb"/>
極暗弱不能少待故反入於宂然亦好進之禍乃是為<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
諸陽所逼非意之來故復有不速客之象雖入於宂而<pc n="lb"/>
未害也大抵需以不進為得好進為㐫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>比之六三比之匪人謂所比非人為可傷也而否卦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則曰否之匪人<pc n="lb"/>
上下不交而天下無邦則國非其國矣謂之匪人言不<pc n="lb"/>
成人道也或疑三字衍文自比卦誤來蓋彖傳不正解<pc n="lb"/>
故也<hi>此卦傅匪字為文</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>比之九五凢言正中者其處正得中也比與隨是也<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
<pc n="　"/>言中正者得中與正也訟與需是也<pc n="lb"/>
比隨二五皆處正而得中訟需二得中而不正五得中<pc n="lb"/>
而且正故伊川發此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>繼善成性繼與成字如何<pc n="lb"/>
凢物之生先有理而後有氣善當作理看<hi>此性謂氣質之性</hi>道<pc n="lb"/>
即太極也太極才動首先撒出者便是理故以繼善言<pc n="lb"/>
隨太極之後次漸成就者即為性<hi>成則有形質矣</hi>孟子說性善<pc n="lb"/>
是第一義從他繼之者諸子說不善是第二義從他成<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
之者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>數徃者順知來者逆今按圖而考自震而乾自巽而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>坤猶四時循環而分逆順何也<pc n="lb"/>
卦圖始生只如横圖自乾一至坤八六十四卦皆用一<pc n="lb"/>
倍法兩兩生去雖未生出數可逆知故曰易逆數也若<pc n="lb"/>
交一轉過而交為圓圖却從中間數去不從乾一數而<pc n="lb"/>
從震四數自震至乾皆是得其已生之卦<hi>卦本從乾生至震今却從</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>震数至乾是数徃也</hi>旣交乾後自巽至坤這一半是元生次序仍<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
是未生之卦故言知來者逆謂正合圖本生法可逆數<pc n="lb"/>
而知也<hi>先生嘗日易有十義看卦象卦徳卦位卦時卦義卦變看爻比應承乗</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乾用九坤用六<pc n="lb"/>
老陽數在九老隂數在六少陽數在七少隂數在八八<pc n="lb"/>
卦本生於四象六七八九之數皆具但老者能變少者<pc n="lb"/>
不能變故易用老而不用少主於變也六十四卦皆然<pc n="lb"/>
以乾坤純隂純陽故以此發之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>履卦辭有履虎尾之象蓋指六三為履主而指九四<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
<pc n="　"/>為虎尾觀六三之爻可見至九四爻則又有履虎尾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>九四乾下固尾五乃乾中亦為虎尾可乎切謂尾固<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有躡而進之之義亦有正履之義恐亦是四為虎尾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>特所履有二義耳<pc n="lb"/>
卦辭之虎尾主九四言其正體也爻辭之虎尾主九五<pc n="lb"/>
言其變體也九四旣為虎尾豈可自言履使正履之言<pc n="lb"/>
於九五可也伊川履分兩義多疑惑人晦翁所以一般<pc n="lb"/>
看但卦為正體爻多變體所以為易不可執<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
<pc n="　"/>伊川謂艮之道當艮其背所見在前而背乃背之止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於所不可見而無欲以亂其心是毋乃有近於絶外<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>誘乎夫不見可欲使心不亂見可欲則此心如何愚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>意艮其背不獲其身是不迎物於將來所謂静亦定<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也<pc n="lb"/>
竊詳伊川止於所不見之地止謂未與物接之初内欲<pc n="lb"/>
不萌雖有耳目口鼻而有不見其身忘我之說非是欲<pc n="lb"/>
絶外誘使之不見但其語有類老子不見可欲之說本<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
義所以定背為止謂一身之間惟背常止而不動艮其<pc n="lb"/>
背非謂止於所不見乃止於所止而止也行其庭不見<pc n="lb"/>
其人則行而止也來說静亦定動亦定者得之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無妄之六二曰不耕穫不菑畬無所覬於終則無所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>營於始爻之義也然事有當為不可無覬端之人以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不望穫而不耕以不望畬而不菑則是反有以廢天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>下之事毋乃不可<pc n="lb"/>
伊川大意只謂不為穫而耕不為畬而菑凢有所為而<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
為者皆計利之私心即妄也但經文中不如此下語故<pc n="lb"/>
易傳中頗費言語始謂不耕而穫不菑而畬謂不首造<pc n="lb"/>
其事則似以耕菑為私意中謂耕則必有穫菑則必有<pc n="lb"/>
畬非心造意作則以耕獲菑畬皆非私意終謂旣耕則<pc n="lb"/>
必有穫既菑則必成畬非必以穫畬之富而為則又似<pc n="lb"/>
穫畬為私意三說不免自相牴牾所以本義但據經文<pc n="lb"/>
直說謂無耕穫菑畬之私心蓋農夫治田都無計利之<pc n="lb"/>
私心當無妄之時皆不可有此意想如農夫之耕穫則<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
於經文甚直無繚繞之礙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>六爻之動三極之道也<pc n="lb"/>
上二畫為隂陽中二畫為仁義下二畫為剛柔其變動<pc n="lb"/>
不居之體乃是太極之理<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>晦翁嘗說知崇禮卑効天法地以為此之取類以清<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>濁而言<hi>不知以清濁而言知禮如何</hi>
                    <pc n="lb"/>
知以虚明為用屬陽屬天皆言其輕清也禮以形氣為<pc n="lb"/>
質屬隂屬地言其重濁也<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
<pc n="　"/>脩辭立其誠是脩辭了又著立誠還是脩辭立其誠<pc n="lb"/>
一事茍則事事皆茍先聖說此話非是脩飾言辭要人<pc n="lb"/>
說好只要欲體當自家之誠意辭語纔不精擇即心裏<pc n="lb"/>
潦草可知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>坤之上六龍戰於野坤隂物也疑不得稱龍豈非隂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>盛則化為陽也古者人臣之盛各有敵其君者如王<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>與馬共天下其是類歟<pc n="lb"/>
來說得之<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
<pc n="　"/>大壯卦多說羊羊是兊之屬不知如何看說卦兊為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>羊之說如何<pc n="lb"/>
兊為羊古人取象義不可知但其卦一隂在上類羊角然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>睽之初九云喪馬勿逐自復陽性上進有馬之象因<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何而喪後來因何勿逐自復<pc n="lb"/>
陽欲上進而無應與欲進不可是喪馬也然當睽之時<pc n="lb"/>
雖無正應而同舟遇風則二陽必同而相應是勿逐而<pc n="lb"/>
自復也<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
<pc n="　"/>諸卦有孚之義皆主卦體中實中虚而言比之初六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隂爻在下何以曰有孚盈缶<pc n="lb"/>
此爻最難消詳當反轉看有缶之象焉四隂在上有中<pc n="lb"/>
虚之象初反居上無缶口有盈滿之象<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>大過何以取喻於棟<pc n="lb"/>
二隂夾四陽在中中隆起而兩頭垂有屋之象其中二<pc n="lb"/>
陽有棟之象<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>水在木上何以謂之井<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
謂木入水而上水汲水於井之象<pc n="　"/>如釣桶之類<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天下有山何以為遯<pc n="lb"/>
天上行而山下止有違去不相親近之意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雷電何以謂之噬嗑<pc n="lb"/>
電之閃鑠有人口開闔之象<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>否之六二包承小人吉伊川謂承順乎上求濟其否<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為身之利小人之吉楊龜山則以夫子之見南子為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聖人包承小人何也<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
此爻只合作小人看當否之時居中用事乃卦之主但<pc n="lb"/>
其質柔順而居中正乃小人之忠厚善承君子者故在<pc n="lb"/>
小人分上不害為吉大人如是則可羞矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乾文言乾元者始而亨者也利貞者性情也敢問其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>㫖<pc n="lb"/>
始言元亨情言利性言貞此猶以四時言四徳言旣有<pc n="lb"/>
春為萬物之始則至夏必亨通條達秋則成熟而致利<pc n="lb"/>
天地萬物之情見矣冬則歸根復命貞固歛藏則天地<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
萬物之性正也旣有貞固之性遇春則發生矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>賁之彖論人文則曰文明以止論天文而不言其所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>謂文王弼註曰剛柔交錯而成文不知其所謂剛柔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者抑上文所謂剛柔耶愚意上文之所謂剛柔者以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>上下二體而言恐非所謂天之文也<pc n="lb"/>
此作缺文看亦得只就上文認亦得柔來文剛剛上文<pc n="lb"/>
柔剛柔相錯只此便是自然之天文剛柔交錯即日月<pc n="lb"/>
代明非天文而何<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
<pc n="　"/>成之者性與天命之性同乎否乎<pc n="lb"/>
成之者以氣質言也命之者以氣禀言也大畧相近<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無咎者善補過之辭也乾聖人之事九三九四皆以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無咎言之豈聖人庸有過之可補乎<pc n="lb"/>
爻義有不足處有當垂戒處故各係以無咎之辭豈拘<pc n="lb"/>
聖人與凢人易之為易謂變易不拘聖人即作聖人用<pc n="lb"/>
凢人即作凢人用若乾卦只㫁作聖人則六十四卦只<pc n="lb"/>
㫁作六十四人却是死了何名為易<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
<pc n="　"/>知崇天也形而上也通晝夜而知崇矣知及之而不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以禮性之非己有也故知禮成性而道義出如天地<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>位而易行其義何如<pc n="lb"/>
易言知崇即中庸尊徳性致廣大極高明底事易言禮<pc n="lb"/>
卑即中庸道問學盡精㣲道中庸底事知雖崇而禮則<pc n="lb"/>
卑方不流於清虚而有執守依慿之實地<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知崇天也形而上也止非已有也故知禮成性而道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>義出如天地位而易行何如<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
智欲高明故崇如天禮欲執守故卑如地若一向務高<pc n="lb"/>
明而不事著實則窮賾索幽有釋老𤣥虚之病須是約<pc n="lb"/>
之以禮二者相合成性則道義之出無窮猶天地設位<pc n="lb"/>
而易行乎其中也若有知而無禮是有天而無地易何<pc n="lb"/>
自而行哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>窮理盡性以至於命處如何<pc n="lb"/>
語學明理之後方能擴充以盡其性到盡性田地方是<pc n="lb"/>
了當為人之理方於本來賦予自家底無少虧欠乃聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
人極至之事毫髪無遺憾必如是而後與天無間故曰<pc n="lb"/>
以至於命蓋到此地位自已便做天命了更不須别說<pc n="lb"/>
知命立命<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>能説諸心能研諸慮晦菴先生解云說諸心者心内<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>理㑹乾之事也研諸慮者理内慮審坤之事也未說<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乾坤之義如何<pc n="lb"/>
乾陽明之用故見理快坤柔順之體故見理遲此章專<pc n="lb"/>
說乾坤兩句分配當然<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>木鍾集卷四<pc n="lb"/>
<pb n="33b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>木鍾集卷五</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>木鍾集卷五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳埴<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>堯舜之聖至於來鳯皇舞百獸而乃有百姓不親等<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>語<pc n="lb"/>
堯舜之世豈無小人但君子多而小人少耳自古觀否<pc n="lb"/>
泰只如此幾曽盡無小人<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>舜能使瞽瞍之不格姦而不能化商均之不肖何哉<pc n="lb"/>
不格姦亦謂能感動其慈愛之心至於和豫使父子如<pc n="lb"/>
初耳非謂能移其氣性使作聖賢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書曰成湯旣没太甲元年孟子曰湯崩太丁未立外<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>丙二年仲壬四年先儒謂太丁未立而卒外丙方年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二嵗仲壬方年四嵗㓜主不可立則不得不以太甲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>繼湯及攷史記乃以外丙立二年仲壬立四年則是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>湯崩之年更七年而太甲始立與經文何不相合<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
二說互有矛盾集註已備言之止云未詳孰是竊意從<pc n="lb"/>
書序之說於孟子史記有礙其勢不得不轉年為嵗享<pc n="lb"/>
年之數稱年序齒之數稱歳程先生從序故轉二年四<pc n="lb"/>
年之年為歳從孟子史記則書序失實第居憂三年又<pc n="lb"/>
不知為誰憂耶所以未詳孰是其中又一說切詳孟子<pc n="lb"/>
所以言外丙二年仲壬四年者乃是謂伊尹曽相此二<pc n="lb"/>
君來不然舉此二君何為果如此說即居憂為仲壬也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>伊尹放太甲周公攝政事亦相類當時不疑伊尹而<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>疑周公豈世變然耶<pc n="lb"/>
伊尹以義正君其義光明人人信得及周公以恩睦親<pc n="lb"/>
其心忠愛<graphic n="KR0548" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0548.png" mimeType="image/png"/>惻間隙易開兼伊尹聖之任視世間一切<pc n="lb"/>
難事一擔擔了不管人言周公思兼三王百事周宻詳<pc n="lb"/>
細須盡物情所以人或不敢言或敢言要之伊尹如秋<pc n="lb"/>
冬肅殺周公則太和元氣人之疑不疑聖賢所不計<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>成王得吉卜而營洛何為終居鎬京逮平王東遷周<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>室自此衰微然則周公隂陽龜卜吉㐫之說殆誣也<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>歟<pc n="lb"/>
周公卜洛乃是營行宫鎬京與洛陽雖為兩地不出王<pc n="lb"/>
畿千里<hi>先史謂鎬京八百里洛陽六百里通成方千里</hi>周禮經制備宻文勝前<pc n="lb"/>
世皆此類若興王之數營洛之初已自有說正不以形<pc n="lb"/>
勢為固<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>周禮司刑掌法以二千五百之屬均其數於五刑至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>穆王之用刑乃有五刑之屬三千何也<pc n="lb"/>
法制隨時刋定常自踈而之宻一似淳熈申明便與乾<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
道申明不同此却不是死執物<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>堯典仲春仲夏仲秋仲冬與月令四仲昏旦中星不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>同何故<pc n="lb"/>
謂之中星者當南方之正直午位之中者也然星隨天<pc n="lb"/>
西轉無刻不有中星但其法以初昏為候故堯典之所<pc n="lb"/>
指即謂昏中也其以星鳥言者是以四象言也其以星<pc n="lb"/>
火言者是以二十八宿言也要皆不出於二十八宿四<pc n="lb"/>
分之則為四象十二分則為十二辰耳然堯典但提其<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
大綱若厯家則轉加宻矣故月令析為十二三統析為<pc n="lb"/>
二十四氣且兼旦中而言則愈析愈宻固不厭析也蓋<pc n="lb"/>
周天三百六十五度四分度之一<hi>四分其度而得一謂零㪚数也</hi>其一<pc n="lb"/>
晝夜左旋一周天而又竒一度置周不數而獨數其竒<pc n="lb"/>
故謂星日行一度若甲日某星初度中即乙日某星二<pc n="lb"/>
度中日有三百六十六即中星亦有三百六十六必星<pc n="lb"/>
官以玉衡窺之毫釐不差斯可以定節氣而成四時若<pc n="lb"/>
三統分二十四氣在厯家且爾况月令堯典乎古今<graphic n="KR1318" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1318.png" mimeType="image/png"/>
<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
法不同大抵較踈宻耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>四㐫之惡堯不誅之而舜誅之何也謂四㐫在堯時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>惡未著如驩兠薦共工一事肆其欺罔罪安所逃然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>堯不誅之何耶<pc n="lb"/>
驩兠因問而舉未是欺罔但堯自照破羣情耳所以照<pc n="lb"/>
破而復容之者猶明鑑在此雖妍醜洞照亦須待物來<pc n="lb"/>
方可不曽持鑑索照蓋索物而照之即非廓然之公物<pc n="lb"/>
來順應矣<pc n="　"/>又曰所謂取之而燕民恱則取之舜是也<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
取之而燕民不恱則勿取堯是也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>古者道徳同風俗一雖蠻貊猶且向化如何却有不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>率化之蠻夷居於中國如魯之徐戎<pc n="lb"/>
中土凢山谷愈險之地即有小戎種落居之猶今之蠻<pc n="lb"/>
徭然蓋古以封建治天下疆理其大界其土地之未開<pc n="lb"/>
闢者處處有之其後種落漸繁不安巢宂則木㧞道通<pc n="lb"/>
漸芟夷之矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書序堯曰聦明繼之曰欽明<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
聦明以天徳言欽明以人徳言雖是堯舜性之亦不廢<pc n="lb"/>
兢業寅畏聖人大徳敦化小徳川流<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>舜七旬有苖格高宗三年始克鬼方文王伐崇因壘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而降宣王伐玁狁至興六月之師<pc n="lb"/>
舜文戰徳高宣戰義<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>后䕫典樂四語與臯陶九徳㫖意如何<pc n="lb"/>
胄子之性未免或偏聖人因其性而教之所以矯其偏<pc n="lb"/>
而歸之中若臯陶所言九徳乃其徳之已成寛而又栗<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
柔而又立者然也然上面四徳已包下面九徳而九徳<pc n="lb"/>
之目又推廣上面四徳言之耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>大禹誓師不及誅賞而啓之誓師巳有用命不用命<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之賞罰<pc n="lb"/>
誥誓不及五帝盟詛不及三王交質不及五覇夏書渾<pc n="lb"/>
渾商書灝灝周書噩噩皆世變使然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天子有征無戰啓與有扈乃戰於甘之野至羲和湎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>滛又在有扈之後乃曰𦙍徃征之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
有扈之不臣如驕子之失於慈母蓋孕育唐虞大化中<pc n="lb"/>
真嬰兒視啓故至於言戰羲和之罪如脫慈母而畏嚴<pc n="lb"/>
師蓋今日之仲康非復前日太康之比故以征言用兵<pc n="lb"/>
難易故措辭不同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>羣飲可赦也成王曰予其殺夫羣飲而至於死雖秦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皇漢武無是法也而成王有是言豈三代容有是法<pc n="lb"/>
酒誥之書為殷民作是酒池肉林遺惡猶在所謂亂國<pc n="lb"/>
用重典也<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
東坡說此甚詳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>禹征苖而班師與東征之役如何<pc n="lb"/>
唐虞之道直以大故以揖遜終焉處處是揖遜意商周<pc n="lb"/>
之道直以簡所以弔伐興焉處處是弔伐意<hi>帝國戰徳王國戰義</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>亦是此意</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>堯聞舜聦明而猶歴試之何邪<pc n="lb"/>
為天下得人當使天下盡知之蓋天下者乃天下之天<pc n="lb"/>
下當以天下之心為心<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>以禹貢九州之次攷禹治水次第豈其道里之使然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>耶要必有說<pc n="lb"/>
冀為帝都自帝都而左旋北而東東而南南而西西而<pc n="lb"/>
北<pc n="lb"/>
此紀事之法非施功次第<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>禹貢旣分天下為九州又分為五服莫是分州為貢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>賦設建服為諸侯朝見設<pc n="lb"/>
古以封建治天下分州以為經分服以為緯每州為二<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
百一十國有方伯連帥以統之此其經也至其朝也則<pc n="lb"/>
不論州而論服若各隨道里逺近為䟽數之限因四方<pc n="lb"/>
而分四時此其緯也經緯之分錯所以相持而法難壞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>穆王作贖刑有罪皆得贖罪毋乃富者之幸邪<pc n="lb"/>
五刑之疑降為五罰五罰之疑方為贖法非謂有罪可<pc n="lb"/>
贖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>商之代夏去唐虞未逺而湯之得民不聞有誥諭之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>勤至周之代商自后稷公劉至於文武成王之世商<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>民未愜周化尚勤諸書之訓而世變風移僅見於三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>紀之後其遺風猶未殄何耶<pc n="lb"/>
三代子孫惟商多賢君故其徳意在人乆而未忘雖王<pc n="lb"/>
澤旣斬之後猶有一線之微在也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>禹貢賦法如何<pc n="lb"/>
九等賦法不是槩以此取民只是將諸州所管之賦比<pc n="lb"/>
較其高下如此猶今日某路管幾賦一般若是各以一<pc n="lb"/>
等取民則一州之廣其田豈無肥瘠如何一律輸賦便<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
有不均之患<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東萊曰方伯專征只是四夷入邊臣子篡殺不容待<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>報其他如九伐之法司馬所職非諸侯所專也昔文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王為殷西伯而伐黎還是待報否<pc n="lb"/>
竊意湯征葛文王征黎皆弔伐之始事不待有王命文<pc n="lb"/>
王煞用兵伐諸侯但不用於紂耳是時天下濁亂不復<pc n="lb"/>
有王命采薇詩序以天子之命命將帥此臆度之辭不<pc n="lb"/>
足慿也<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>羲和以湎滛廢職何至移以六師<pc n="lb"/>
但看史臣序事首以酒荒于邑之語其事已明至𦙍侯<pc n="lb"/>
始說其罪則曰沉亂于酒畔官離次遐棄厥司荒于厥<pc n="lb"/>
邑只此四語則羲和罪狀明白可見蓋羲和世掌天文<pc n="lb"/>
職在王朝一旦擅棄官守逺歸私邑沈湎潰亂雖日食<pc n="lb"/>
而罔聞知此必朝㑹不至召命不行非勤六師則無以<pc n="lb"/>
正其罪若止在朝列而滛酒廢職一有司行法耳惟其<pc n="lb"/>
畔官離次淫荒于厥邑有若負固不服之諸侯加以天<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
變不知揆諸政典自有必殺無赦之罪所以致勤六師<pc n="lb"/>
也殱厥渠魁脅從罔治此乃誓師戒殺常語<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>土地廣輪只有許多虞夏之世宇内東漸于海西被<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>于流沙朔南曁聲教訖于四海舜嘗至蒼梧禹亦至<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>㑹稽見得當時禹迹徧天下大約已盡入職方矣周<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公雖曰斥大土宇亦不過開闢邠岐以西何故夏五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>服以五千里周九服起自洛陽土中想夏制起自河<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>内未知然否<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
閩廣號百粤之地至秦始皇方開闢為郡虞夏之迹决<pc n="lb"/>
不至此禹跡曾至㑹稽猶可言也若蒼梧以為舜所葬<pc n="lb"/>
此必無之理舜旣禪位於禹何縁復自廵狩至于南蠻<pc n="lb"/>
之地且葬于此後人以書有陟方乃死一語而傅㑹之<pc n="lb"/>
不知陟方即升遐上仙之異名耳<pc n="lb"/>
夏五服周六服周官九服見於經者如此漸開漸廣更<pc n="lb"/>
復何說觀禹貢說朔南曁聲教一句可見止及其所可<pc n="lb"/>
及耳然聲教則無逺不被雖蠻貊之邦行矣故云訖于<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
四海<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>木鍾集卷五<pc n="lb"/>
<pb n="11b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>木鍾集卷六</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>木鍾集卷六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳埴<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詩之比興賦<pc n="lb"/>
大率興詩如關雎之詩是盖二句托物二句言事辭實<pc n="lb"/>
相對立而意不比是之謂興比詩不言事只取物之親<pc n="lb"/>
切者詠之如螽斯之詩是賦詩或直言事或感物意非<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
比興者是如卷耳之詩晦翁所觧者也然比詩亦有言<pc n="lb"/>
物而復言事者又不可以例觀也大約賦詩有兼比者<pc n="lb"/>
興詩亦有兼比者如麟趾之詩前二句是興後一句于<pc n="lb"/>
嗟麟兮之類乃是比他可類推若是後去詩有十二句<pc n="lb"/>
上下成一章者只看起初辭意以别三體<pc n="　"/>詩傳之例<pc n="lb"/>
凡説興而比者謂上文是興體下文是比體若南有喬<pc n="lb"/>
木之類是他一章中自分比興非謂比中含興興中含<pc n="lb"/>
比若興中含比者乃興而有比義如關雎鵲巢之類雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
則含比只可㫁以興比中含興者乃比而不實如白華<pc n="lb"/>
之類半比半興悉㫁之比則前後有此例者更觀玩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>凱風前兩章皆以凱風自南起詞詩傳以首章為比<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而又以次章為興不知一物六義詩中曽有此體否<pc n="lb"/>
三虚一實非興体兩語虚起兩句實應此興體也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>古人毛馬而用之故詩曰乗乗黄乗乗鴇然秦風之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>騏騮是中騧<graphic n="KR0784" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0784.png" mimeType="image/png"/>是驂則驂馬服馬一乗四色豈秦獨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>異於中國耶<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
朝祭之車謂之毛馬馬則齊其色戎獵之車謂之物馬<pc n="lb"/>
馬則齊其足與力戎馬齊其力田馬齊其足<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>止齋謂檜亡為東周之始曹亡為春秋之終乃以為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聖人係曹檜之詩於國風之末即其思周道思治之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>語為傷無王無伯之驗愚謂周之東遷豈専關於一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>檜之亡而春秋之終豈專係於一曹之亡止齋之言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是歟非歟<pc n="lb"/>
詩序出於漢儒不可凴㩀春秋傷無伯之説亦是説者<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
之談聖人作春秋决不解主張伯道以詩序證春秋自<pc n="lb"/>
是船上繫帆但止齋之言意謂當無王無伯之時唯小<pc n="lb"/>
國㓕亡最先故小國思患最切是以聖人繫詩作春秋<pc n="lb"/>
每於小國觀世變非謂由此二國致禍也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>説詩<pc n="lb"/>
比類多説物不見説事上兩句意未盡發下兩句正所<pc n="lb"/>
謂一倡三嘆一人獨唱而三人備和之如麟之趾之類<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>生民詩履帝武敏歆或以為帝嚳之行或以為蹈巨<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>人之跡<pc n="lb"/>
巨人跡㩀詩辭直是有如此天地間事有非耳目所常<pc n="lb"/>
見聞者甚多不可信耳目而小天地<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>關雎王化之基遷史乃謂周道衰詩人本之祍席而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>關雎作鹿鳴小雅之盛遷史亦謂仁義陵遲鹿鳴刺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>焉何謂也<pc n="lb"/>
四始之詩不應以亂世之作冠於風雅之首今但玩其<pc n="lb"/>
詩刺體邪美體邪古今説者皆説詩之辭不足凴㩀惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
有詩文可㩀從甲説則詩文為近從乙説則詩文為逺<pc n="lb"/>
從甲可也<pc n="　"/>此説詩之法亦㫁按之法<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>木鍾集卷六<pc n="lb"/>
<pb n="4b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>木鍾集卷七</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>木鍾集卷七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳埴<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周禮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>周禮鄭注云凡府史皆官長所自辟除胥徒民所給<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>徭役者不知幾時代邪又不知俸禄何取給耶<pc n="lb"/>
府史即庶人之在官者有代耕之禄既自辟除即無限<pc n="lb"/>
年任事則存留否則黜去然古人府史多世守此無明<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
據意如此耳胥徒即民之給徭役者<hi>鄉大夫自辟</hi>均人<pc n="lb"/>
豐年公旬用二日無年旬用一日古注改旬為均非也<pc n="lb"/>
繇役則無禄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宫伯云若邦有大事作宫衆則令之竊意此特宫中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>儆備耳注以為或選當行周制爪士王不出尚不行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>况士庶子之宿衛王宫者㢤然國子亦自有從戎事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者彼盖諸子所掌非宫伯所掌未知如何<pc n="lb"/>
諸子職云若國有兵甲之事則帥國子而致諸子唯所<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
用之正謂此也大事謂兵甲之事作謂調發起太子無<pc n="lb"/>
境外之事止謂居守耳國子在學則𨽻於大司樂在宫<pc n="lb"/>
則𨽻於宫伯在兵則𨽻於諸子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>成周鄉大夫皆世禄獨上中下士以大比之賢能處<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之官職有限仕進無窮如何安頓<pc n="lb"/>
王朝公卿大夫元士雖不多員數六郷之遂有多少官<pc n="lb"/>
人吏除其長外率是下士中士為之多至二萬人古者<pc n="lb"/>
郷舉里選不患無缺只患無人耳所謂使民興賢出使<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
長之使民興能入使治之正謂入郷遂中仕為比閭之<pc n="lb"/>
長是時决無待缺耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天子曰萬乗諸侯曰千乗天子曰六軍大國不過三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>軍此定制也然攷司徒卒伍之制而約之司馬法不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>能無疑司馬法曰兵車一乗甲士三人歩卒七十二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人則是一乗者七十五人之所容也約而計之則三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>兩之數也四乗則三卒之數也百乗則三師之所合<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也五百乗則三軍之所合也積至於千乗則六軍聚<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
<pc n="　"/>焉是六軍之數適足以容千乗以天子之六軍言之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則不足於萬乗以諸侯之千乗言之則不應有六軍<pc n="lb"/>
卒伍法與丘甸法異卒伍家出一人自五人之伍積而<pc n="lb"/>
至萬二千五百人為軍即比閭族黨州郷之民也六鄉<pc n="lb"/>
實有此家數即六軍實有此兵籍若夫丘甸之法合五<pc n="lb"/>
百十二家<hi>六十四井之家</hi>共出甲士三人歩卒七十二人<hi>是謂一乗</hi>
                    <pc n="lb"/>
乃七家出一人是六郷之家悉可以為卒而不盡調以<pc n="lb"/>
為兵兵籍雖具於六軍而調發止從丘乗法<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>一是兵籍全數<pc n="　"/>一是調發抽數不可合看<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>大司徒既掌邦教典樂又掌教何耶<pc n="lb"/>
司徒掌邦教所以教天下之萬民周禮有十二教之施<pc n="lb"/>
是也典樂成均之法所以教王朝之子弟周禮所謂中<pc n="lb"/>
和祇庸孝友興道諷誦言語是也其在司徒者則謂之<pc n="lb"/>
郷學在典樂者則謂之國學<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>周官師氏掌内朝司士掌治朝朝士掌外朝三官分<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>𨽻三卿分掌三朝其制明矣而文王世子記外朝之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>政則曰司士為之何不同也<pc n="lb"/>
太僕掌内朝司士掌治朝朝士掌外朝師氏近臣掌伺<pc n="lb"/>
察王之動静而以媺事告誥人主此項官屬最切君徳<pc n="lb"/>
非掌朝儀也自太僕所掌燕朝為内朝即司士所掌治<pc n="lb"/>
朝為外朝文王世子所言是也自朝士所掌治朝為外<pc n="lb"/>
朝即司士所掌治朝又為内朝玉藻所言以日視朝于<pc n="lb"/>
内朝是也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王之卿六命公侯之卿三命子男之卿再命其命掌<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>於典命則天子之命也及攷王制則次國一卿命於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其君小國二卿命於其君意者夏商之制然歟<pc n="lb"/>
此當以王制兼攷典命但言其命數不言合命幾人周<pc n="lb"/>
制侯國之臣以達於天子為寵故惟大國之卿得皆命<pc n="lb"/>
於天子以次各有隆殺如齊本侯爵惟髙國二卿得命<pc n="lb"/>
于天子管仲雖秉權不過齊卿且不敢當天子命卿之<pc n="lb"/>
禮曰有天子之二守國髙在位晉使鞏伯獻捷于周周<pc n="lb"/>
人以禮讓之曰不使命卿鎮撫王家而鞏伯實來未有<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
職司于王室則雖齊晉之卿皆不得命于天子信王制<pc n="lb"/>
所言為周制<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>大司徒曰制天下之地征又曰以令地貢地貢即九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>貢之所貢明矣若地征豈即太宰九賦之所征乎<pc n="lb"/>
地征總言貢賦下云以作民職即九職是以令地貢即<pc n="lb"/>
九貢是以歛財賦即九賦是九貢為邦國之貢自是分<pc n="lb"/>
明但九職九賦先儒分作兩項賦税竊疑不然按經但<pc n="lb"/>
言以九職任萬民此又言以作民職即不言是賦稅若<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
九賦即曰以歛財賄此又曰以歛財賦則所謂財賦者<pc n="lb"/>
止九賦耳盖九職乃其窠名財賦所從出者九賦乃將<pc n="lb"/>
九職之所入畫項填管以待九式之用其賦之之法則<pc n="lb"/>
如載師所言或十一或十二或二十而一或二十而五<pc n="lb"/>
如此攷論則脉絡貫串矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>泉府凡民之貸者以國服為之息盖民用不足上之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人不與則無以濟其用與之不取息則無以禆有司<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>出入之耗費但周禮所載入息之數先儒謂貸萬錢<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>者朞出息五百意者不過二十而取一耳鄭司農謂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>從官借本賈而以其所賈之國貸物為息窃謂周家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>使民各以其所服國事貢物為息農以粟工以器不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>取民以所無也茍如司農貸民本賈之説則是上下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>相率交征利之意王林解謂泉府所言國之財用凡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以賖貸之息供之窃謂市㕓之征布本以供王膳服<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>周家却掌之泉府不妨以此項財與民間通融其所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>謂國之財用盖自取具於市㕓之征布耳豈仰給於<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
<pc n="　"/>息錢乎惟其昧先王之意是以王莽舉是制行於漢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王荆公舉是制行於本朝反為天下禍未審周官之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>法意如何<pc n="lb"/>
以國服為之息國服字他無證二鄭以意説之大鄭謂<pc n="lb"/>
以物為息隨其國之所貨其論甚通恕而無多寡之凖<pc n="lb"/>
後人無可依據小鄭謂以錢為息隨其國之服事而定<pc n="lb"/>
其凖即載師國宅無征園㕓二十而一以下等級之數<pc n="lb"/>
如此則多寡方有凖耳誠如小鄭所言則周之貸民有<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
息者有二十而一者有什一者有二十而三者最重者<pc n="lb"/>
不過十之二青苖取息二分是以周法至重者為凖又<pc n="lb"/>
周法以朞而計青苖則春秋兩度歛散却成四分取息<pc n="lb"/>
又周法止是貸民不足其予之也必有司辨之不敢輕<pc n="lb"/>
予恐其有非理之用青苖則家賦户歛招誘之不來則<pc n="lb"/>
抑配繼之然則貸民之與聚歛其意霄壤矣韓魏公辨<pc n="lb"/>
此最詳<pc n="lb"/>
來問錯認大鄭意王氏曲説不在論<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>井田以九起數匠人則言九夫為井而遂人乃云十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫有溝不知如何推筭<pc n="lb"/>
溝洫之法以十起數井田之法以九起數郷遂用貢法<pc n="lb"/>
十夫有溝遂人是也都鄙用助法八家同井匠人是也<pc n="lb"/>
先儒之説如此與孟子合請野九一而助國中什一使<pc n="lb"/>
自賦<pc n="lb"/>
近世諸儒皆欲混而同之殊不可曉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>井田溝洫之法<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
按遂人云百夫有洫十夫有溝溝即不見得包溝洫在<pc n="lb"/>
内若是在内當云百夫十夫之間矣匠人溝洫却在内<pc n="lb"/>
故皆以間言方十里者以開方法計之為九百夫方百<pc n="lb"/>
里者以開方法計之為九萬夫凡看經當以正經大字<pc n="lb"/>
謹謹附旁若恣意曲説何有了期遂人匠人兩處溝洫<pc n="lb"/>
分明各是一法一以十起數一以九起數既有一夫地<pc n="lb"/>
為梗積而上之這許多地何以附着無縁消化渾合得<pc n="lb"/>
他諸儒才見鄭氏説便謂注䟽迂儒不知其説本之孟<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
子孟子請野九一而助國中什一使自賦晦翁總其説<pc n="lb"/>
謂郷遂用貢法十夫有溝都鄙是助法八家同井其言<pc n="lb"/>
簡而盡矣但不知其必分二法者何故竊意郷遂之地<pc n="lb"/>
在近郊逺郊之間六軍之所從出必是平原廣野可畫<pc n="lb"/>
為萬夫之田有溝有洫又有途路方員可以如圖盖萬<pc n="lb"/>
夫之地所占不多以井田一同法約之止有九分之一<pc n="lb"/>
故經以徑法攤筭逐一見其子數若都鄙之地謂之甸<pc n="lb"/>
稍縣都乃公卿大夫之采地包山林陵麓在内難用溝<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
洫法整齊分畫故逐處畫為井田雖有溝洫不能如圖<pc n="lb"/>
故但言在其間其地綿亘一同之地為萬夫者九故經<pc n="lb"/>
以方法總筭但止言其母數<pc n="lb"/>
以子數折之一同計九萬夫<pc n="　"/>盖溝洫之法成於萬夫<pc n="lb"/>
井田之法成於一同相去不啻倍蓰不知後儒何故必<pc n="lb"/>
欲合之茍謂周公制法不應三般兩様此誠淺學紙上<pc n="lb"/>
陳言古人制國四方八面多少法度豈一箇井田字了<pc n="lb"/>
得他只如井田既有溝洫法又有比伍法又有丘甸法<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
丘甸則以四起數比伍則以五起數縱横羅絡參錯夾<pc n="lb"/>
持如犬牙相制所以其法可以支乆縱壊得一處更有<pc n="lb"/>
他處在不似後世籠統壊時一齊便壊倒時一齊便倒<pc n="lb"/>
恐古人意思如此更講明之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>成周雖有井田法又有比伍丘甸法今人槩曰井田<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何耶<pc n="lb"/>
郷遂之法溝洫以授田貢以制賦比伍以調兵攷之遂<pc n="lb"/>
人云夫間有遂遂上有徑至萬夫有川川上有路此溝<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
洫之法也而以什一貢法制賦至調兵之法攷之小司<pc n="lb"/>
徒云五人為伍至五師為軍又云凡起徒役毋過家一<pc n="lb"/>
人則是一家出一夫一郷出一軍此比伍之法也都鄙<pc n="lb"/>
之法井田以授田助以制賦丘乗以調兵攷之小司徒<pc n="lb"/>
云九夫為井至四縣為都此井田之法也而以九一助<pc n="lb"/>
法制邦賦至調兵之法攷之司馬法云甸方八里實六<pc n="lb"/>
十四井出兵車一乗甲士三人歩卒七十二人馬四匹<pc n="lb"/>
牛十二頭此丘乗之法也溝洫長連畫去井田方方積<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
去溝洫以十起數井田以九起數丘乗以田數起兵比<pc n="lb"/>
伍以家數起兵大約丘乗法是七家出一人比伍法是<pc n="lb"/>
一家出一人只縁都鄙兵有征戍事故用民少郷遂兵<pc n="lb"/>
止衛王畿不調發故用民多要之郷遂雖重而實輕都<pc n="lb"/>
鄙雖輕而實重近世諸儒乃欲合溝洫井田為一法殊<pc n="lb"/>
不知請野九一而助國中什一使自賦孟子已分作兩<pc n="lb"/>
去何可合得<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>成周郷學國學之異<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
古者公卿貴賤之分明而不相亂士庶之途異而不相<pc n="lb"/>
雜國學則専以教公卿大夫之子弟而國之小學則在<pc n="lb"/>
王宫之左太學在郊郷學則専以教萬民之子弟而郷<pc n="lb"/>
之小學則家有塾黨有庠大學則遂有序國學則掌於<pc n="lb"/>
大司樂而大胥小胥皆其属教法則有樂語樂徳樂舞<pc n="lb"/>
之凡郷學則掌於郷大夫而州長黨正族師皆其属教<pc n="lb"/>
法則有六徳六行六藝之目國學之選用則大胥小胥<pc n="lb"/>
先簡不率教者以告于大樂正樂正乃論其秀者以告<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
于王而定其論論定然後官之則論於王朝者即為王<pc n="lb"/>
朝之官所謂適士是也郷學之選用則族師月讀法黨<pc n="lb"/>
正季讀法州長嵗讀法而進退之郷大夫簡不率教者<pc n="lb"/>
以告于司徒而後司徒興其賢者能者以禮賔之而獻<pc n="lb"/>
其書于王曰選士鄉大夫曰此謂使民興賢出使長之<pc n="lb"/>
使民興能入使治之則興于郷者往往即為郷遂之吏<pc n="lb"/>
如比長閭胥之中士下士是也自始學以至于入仕聖<pc n="lb"/>
人之所以别異於郷學國學者甚嚴矣雖然教法均欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
其成才耳成才均欲其用耳國子之成才既使之進于<pc n="lb"/>
王朝之顯仕矣而郷民之秀傑者其可終抑之以為郷<pc n="lb"/>
之小吏乎盖三代世臣之法先貴而後賤先親而後踈<pc n="lb"/>
國之子弟吾固不可使之出而與鄉民伍而郷民之不<pc n="lb"/>
願仕于郷者聖人又有選用仕進之法一與國子等内<pc n="lb"/>
不失之輕國子外不失之棄郷民成周學校之善豈不<pc n="lb"/>
於斯可見<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>周官六郷之吏舉一郷言之比長計二千五百人閭<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pc n="　"/>胥計五百人合六鄉言之比長下士共一萬五千人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>閭胥中士共三千人不知周官三百六十如何有許<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>多中士下士<pc n="lb"/>
成周之官有二有王朝之官有郷遂之吏王朝之官其<pc n="lb"/>
職有三百六十其官有三百八十四人<hi>據周禮公卿大夫加一倍法</hi>
                    <pc n="lb"/>
郷遂之吏只比長下士共萬五千人閭胥中士共三千<pc n="lb"/>
人而六遂之吏不與焉非必升於王朝論於司馬而後<pc n="lb"/>
官之也何以言之王朝官出於國學六郷之吏出於郷<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
學國學以教公卿大夫士之子弟其學官之長則為大<pc n="lb"/>
司樂其屬則大胥小胥簡其不帥教則告于大樂正大<pc n="lb"/>
樂正論其秀者以告于王而官之司馬曰進士郷學以<pc n="lb"/>
教萬民之子弟其學官之長則為郷大夫其屬則州長<pc n="lb"/>
黨正之類亦必簡其不率教以告于大司徒而後司徒<pc n="lb"/>
賔興其賢者能者獻于王曰選士故自國學出者皆仕<pc n="lb"/>
于王朝之官所謂適士元士也其禄視附庸之國若夫<pc n="lb"/>
自郷學出者官為六郷之吏即周官所謂使民興賢出<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
使長之使民興能入使治之是也所謂出長是因其徳<pc n="lb"/>
行可以為長則使自五家之比出而為二十五家之長<pc n="lb"/>
是為閭胥以長其民入治者是因其才能可以治事則<pc n="lb"/>
使還入五家之内是為比長以治其事閭胥比長其位<pc n="lb"/>
皆係庻士其禄與庻人在官者同止足代耕其禮之優<pc n="lb"/>
僅免郷之徭役而猶未免司徒之征由此觀之則王朝<pc n="lb"/>
之士為命士六郷之中士下士乃不命之士<hi>典命有不命之士</hi>
                    <pc n="lb"/>
盖其教養論選仕進之法本自不同故也雖然六郷之<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
賢能豈終不得仕進於王朝邪方其升於王朝之時若<pc n="lb"/>
不願仕於六郷則自司徒而徑升於國學曰俊士按王<pc n="lb"/>
制然後論選仕進之法一與國子弟等是則六郷之民<pc n="lb"/>
進可官於王朝退可官於郷遂未成者猶得養之於學<pc n="lb"/>
無成者不失為受田之民成周之時郷遂之民所以多<pc n="lb"/>
髦士者其道盖出諸此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天官冡宰與王論道官也雖酒漿財用㑹計等事皆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>領於天官之屬莫是又使冡宰兼有司之事否<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
冡宰專一節制人主若財計若酒漿之類雖各有司存<pc n="lb"/>
但有司不可與人主較可否冡宰上行三公事凡有司<pc n="lb"/>
所不可較者冡宰可談笑而道之乃是格君心之大者<pc n="lb"/>
不待事已出而有司紛争之聞止齋説<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>士田在近郊近郊只五十里一官自有八十來士如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何將五十里郊了得許多士禄又不知自士以上田<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>永為己業罷任則或歸之官<pc n="lb"/>
士不受田所謂士田者以此田之入供士之禄也<hi>下士視上</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<hi>農謂之代耕之禄即不受田可知</hi>王制除封國外其餘以禄士即士田<pc n="lb"/>
也所謂近郊五十里者謂去王城五十里外四面皆近<pc n="lb"/>
郊六郷在其中不知幾田幾里<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>周官設女巫氏女巫非宫中所冝置也漢文尚除其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>制孰謂周公為之乎<pc n="lb"/>
女曰巫男曰覡古人既有禱禳之事與其旋求於外不<pc n="lb"/>
若預設於内既屬之於王官又統之以冡宰即與後世<pc n="lb"/>
妖巫異也<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>古者用民三日周禮均人豐年則公旬用三日中年<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公旬用二日無年則公旬用一日與王制不同意者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>歳不過三日恐是力征非服戎之事君服戎之事則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不止三日未知是否<pc n="lb"/>
三日法之常視豐凶者行法之權只三日力役之征聖<pc n="lb"/>
人猶愛惜民力如此兵事以一歳為更不在此限<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>成周取民之制不過什一然攷之當時豈但什一或<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二十而一或二十而五或無過什二何若是之不同<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>耶説者謂周人重務本而抑末利故若是之不同使<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>果重本而抑末則止可以言漆林之征其餘又不可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以例論<pc n="lb"/>
什一之法止行於井田溝洫<hi>鄉遂謂十夫有溝乃十而賦一都鄙用助法八家同</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>井乃十而賦一</hi>其他如㕓里之賦宅田土田賈田之賦官田牛<pc n="lb"/>
田賞田牧田之賦與夫甸稍縣都又見於載師所言差<pc n="lb"/>
等不同者疑皆不在井田溝洫之數只攷載師自見<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>公侯百里伯七十里子男五十里王制之言為然而<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>孟子言班爵禄亦然至周禮大司徒言公五百里侯<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>四百里至子男皆悉倍於王制孟子之所論説者謂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>周禮併附庸而言使併附庸而言然王制論諸侯之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>附庸亦不與分地之數姑以公地觀之未有公地居<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其一而附庸乃居其四也<pc n="lb"/>
周禮與孟子實不同孟子是商制王制亦是商制周禮<pc n="lb"/>
乃成周制成周制作百度皆别封國増廣無可疑者今<pc n="lb"/>
惡其異而必曲説以合之縱饒如何巧説終無可合之<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
理<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>周官刑罰慶賞相及相共頗類商鞅相收相連之法<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>説者以為有關雎麟趾之意而後可以行周官之法<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>度是固然然後世不能皆文武周公則此等刑法多<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是流入一切中來不知周公立法之初亦嘗慮及此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>否<pc n="lb"/>
比伍法當與井地溝洫相持其授田時或八家而同井<pc n="lb"/>
或十夫而同溝已自出入相友守望相助疾病相扶持<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
則是相保相愛相友相共之意已自見於授田之時矣<pc n="lb"/>
可以比伍而無法乎今既無井田溝洫只有保伍法孤<pc n="lb"/>
單在此所以少恩也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>出使長之入使治之<pc n="lb"/>
出五家之比而為二十五家之長或出二十五家之閭<pc n="lb"/>
而為百家之長是之謂出長本五家之中居仍舊入作<pc n="lb"/>
五家之官本二十五家之中居仍舊入作二十五家之<pc n="lb"/>
官是之謂入治此是鄉學出身即使就鄉學中作吏此<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
郷舉里選之法也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>大宗伯之職春祠夏禴秋甞冬烝此四時之祭也而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>釋獻饋食四時祭中皆有之鄭氏别此為祫為禘不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知其説何據<pc n="lb"/>
宗廟之祭除四時祭外大祭只有祫與禘周禮既冠釋<pc n="lb"/>
獻饋食于四時祭之上即為祫禘可知鄭氏亦以文勢<pc n="lb"/>
推之本無可證<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>周制郷三老即三公則六卿之大夫即六官之卿分<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>攝之耳然春秋世婦每宫卿二人六宫則十二卿也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此豈六官之卿分攝邪<pc n="lb"/>
每宫卿二人疑是卿領二宫周禮官制用倍法卿只是<pc n="lb"/>
六人掌六典者此六卿也此是以一卿兼領諸司所謂<pc n="lb"/>
官聮者是非攝也<hi>程傳謂每宫卿十二人即三夫人九嬪共十二人</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鹽人掌鹽之政令然三代無㩁鹽法不知當時如何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>措置<pc n="lb"/>
天官酒漿醯醢之類皆主王之膳羞聖人以道制欲凡<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
男女飲食之奉使冡宰節制行於其中乃格心之大者<pc n="lb"/>
非可以後之政令言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>周家朝聘制度大約諸侯親見於王有六禮朝覲宗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>遇㑹同是也諸侯使其臣見於王有二禮聘覜是也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王朝臣下交諸侯有四禮間問歸賑賀慶致禬是也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>槩見於經者如此但小行人曰存覜省聘問臣之禮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>也不知諸侯使其臣如王所有此五禮即聘覜之禮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>明矣鄭行人注謂間問即存省之屬則存省問三禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>未辨其何所據<pc n="lb"/>
諸侯自身行禮者有六朝覲宗遇㑹同使其臣行禮者<pc n="lb"/>
有五存覜省聘問五禮中或言聘恐其總耳故大宗伯<pc n="lb"/>
復云時聘曰問殷覜曰視則問視者疑即存省問之總<pc n="lb"/>
名也王之撫諸侯亦有存覜省之禮盖上下不嫌同名<pc n="lb"/>
耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>大司徒不易之地家百畞一易之地家二百畝再易<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之地家三百畝至遂人則曰上地田百畝萊五十畝<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<pc n="　"/>中地田百畝萊百畞下地田百畞萊二百畝大司徒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何以言易遂人何以言萊<pc n="lb"/>
易之與萊世儒多言地力薄者休一歳為萊至明年而<pc n="lb"/>
易種是為中地一易其甚薄者休二歳為萊至後年而<pc n="lb"/>
易種是為下地再易是固然矣但盡使休百畝二百畝<pc n="lb"/>
之田而為草萊之地則萊者地力益薄而其後施功愈<pc n="lb"/>
難<hi>今人耕地則無收一年</hi>古人所謂易與萊不如是其拙也按漢<pc n="lb"/>
趙過為代田代即古法之所謂易也其法一畝分而為<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
三甽廣尺深尺<hi>古言濬畎澮距川即種苗之水地也</hi>而播種於三甽中歳<pc n="lb"/>
代處故曰代田代處謂畝濶六尺三尺為甽則三尺為<pc n="lb"/>
隴甽與隴相間<hi>若今種薑一法然</hi>今年此為甽而彼為隴明年<pc n="lb"/>
此為隴而彼為甽每歳更易其甽以播種則常得生地<pc n="lb"/>
而地力完及苖既滋長則稍耨隴草因隤其土以附苖<pc n="lb"/>
根比盛暑則隴盛而根深可耐風與旱故能以薄地而<pc n="lb"/>
倍收此趙過代田之法也趙過自言即古田法<hi>古稱南畝皆向</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>南而分甽東畝謂皆向東而分甽</hi>可見周官之所謂易與萊者不過更<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
代而分甽隴一易則間一隴而為甽再易則間二隴而<pc n="lb"/>
為甽種踈則結實倍古人治地能以惡為肥為有此法<pc n="lb"/>
也然既言易復言萊者以其受田倍於上地嫌於得粟<pc n="lb"/>
之多有不均之患故名其田曰萊者以明其得粟不過<pc n="lb"/>
與上地等雖曰倍給其田而其休而為隴者皆無用之<pc n="lb"/>
萊地耳大司徒之造都鄙即遂人之治野司徒舉其凡<pc n="lb"/>
遂人詳其目耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>周之軍賦起於丘乗其法止於五百十二家出甲士<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<pc n="　"/>三人歩卒七十二人牛十二頭馬四疋而已不知軍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>糧之費亦出於丘甸中如何<pc n="lb"/>
刑法志云税以足食賦以足兵食只取什一之税但古<pc n="lb"/>
人處處有委積之儲必不餽糧於千里之外<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>周軍賦齊内政晉被廬魯丘甲田賦其制異同如何<pc n="lb"/>
軍賦之法四井為邑四邑為丘四丘為甸甸五百十二<pc n="lb"/>
家出甲士三人歩卒七十二人牛十二頭馬四疋是為<pc n="lb"/>
一乗此丘甸出軍賦法乃五百十二家共出許多賦大<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
約七家合出一兵所謂民皆可為兵而不盡為兵也内<pc n="lb"/>
政自五家之軌而至於十連之郷大約周比閭之法自<pc n="lb"/>
五人之伍而至於二千五百人之師大約寓兵於農之<pc n="lb"/>
意但家出一兵與丘甸之法異此強國之丘也丘甲謂<pc n="lb"/>
一丘之夫便使出甲士周以五百十二家出甲士三人<pc n="lb"/>
魯乃以百二十八家出甲士與古大異矣<pc n="　"/>田賦謂計<pc n="lb"/>
田而出賦如一夫一井之田便使出軍賦不復如丘甸<pc n="lb"/>
法又甚於丘甲矣陳止齋謂田賦亦家出一兵<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
<pc n="　"/>夏一夫受田五十畝每夫計五畞之入為貢商一夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>受田七十畞同助公田取民之制相去不逺而授田<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之法三代不同竊意古時民稀其後日以漸多而授<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>田之法反倍於古借曰土地日以開闢亦豈能遽倍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於古之時耶<pc n="lb"/>
生齒蕃庻則土地開闢只看皇矣之詩周之先公興於<pc n="lb"/>
豳則向之荆棘莽榛今皆為人民都㑹天地生許多民<pc n="lb"/>
物便有許多土地所以到周時事事増多於前如封國<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
與王制不同亦斥大疆土之故<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>大司樂固是教國子學官而郷遂之學獨不散見於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>周官何耶<pc n="lb"/>
自郷大夫而下至比長此郷學之官<hi>遂率此</hi>
                    <pc n="lb"/>
其教養升黜之法則月終而比者百家至三年大比則<pc n="lb"/>
合萬二千五百家而陞黜矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>廩人倉人皆掌九榖出入皆不聞㑹計何也<pc n="lb"/>
歳終則㑹百司庻府皆然既有司㑹之官在百司庻府<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
不必盡言可也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>九職任萬民自三農而下八者皆無事於耕信然則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>成周盛時農之家一食粟之家九况虞衡藪牧百工<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>商賈各又設為之職安在於駈而縁南畞㢤<pc n="lb"/>
食貨志云工商亦受田五口乃當農夫一人均是王民<pc n="lb"/>
彼獨不受田又無代耕之粟一人必不然載師有士田<pc n="lb"/>
賈田之類可見民不盡耕不為害不均之害大<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>井田<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
方里為井井十為通通十為成成方十里成十為終終<pc n="lb"/>
十為同同方百里以十起數此井田結甲納税法制禄<pc n="lb"/>
之法皆以是計如天子田方千里公侯田方百里伯七<pc n="lb"/>
十里子男五十里其法皆以方計筭數具於王制要知<pc n="lb"/>
此只計户口輸税計户口食禄筭法合如此積起非是<pc n="lb"/>
地段方正一如紙上之圖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>同地萬井<pc n="lb"/>
四井為邑四邑為丘四丘為甸以四起數此丘乗法合<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
六十四井計五百十二家通出甲士三人歩卒七十二<pc n="lb"/>
人牛十二頭戎馬四疋兵車一乗是謂乗馬之法以供<pc n="lb"/>
軍賦故百乗之家則合六千四百井而通出百乗之兵<pc n="lb"/>
賦千乗之國則合六萬四千井而通出千乗之兵賦萬<pc n="lb"/>
乗之國則合六十四萬井而通出萬乗之兵賦税以足<pc n="lb"/>
食賦以足兵起數既别當作兩項看<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>木鍾集卷七<pc n="lb"/>
<pb n="24b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>木鍾集卷八</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>木鍾集卷八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳埴<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禮記<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王制封國辨<pc n="lb"/>
古者封國之法計田而不計地蓋自天子至扵五等諸<pc n="lb"/>
侯無非計民田之實而食其租賦猶後世封邑計户口<pc n="lb"/>
而食之故王制自天子之千里而至扵子男五十里皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
言田而不言地此最為識古制者大率田可計而地不<pc n="lb"/>
可計古者井九百畝為一里故凡謂之方一里者皆九<pc n="lb"/>
百畝之田而八家之租賦也夫封國之里與分服之里<pc n="lb"/>
二者為法不同封國之所謂里者乃田里之里分服之<pc n="lb"/>
所謂里者乃道里之里田里之里其法以方而計即井<pc n="lb"/>
方一里是也道里之里其法以袤而言如二十五家為<pc n="lb"/>
一里之類是也<hi>此无丈數姑約此大端明之</hi>後儒攷之不詳往往混<pc n="lb"/>
二者而無所分别至謂天下之地圖皆可以開方法計<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
之如夏之五服則面方五千里而開方則為二十五千<pc n="lb"/>
里如周之六服則面方七千里而開方則為四十二千<pc n="lb"/>
里不知分服之法計道里之逺近而為朝貢之節<hi>猶今之路</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>程</hi>封國之法計田里之多寡而為賦禄之制豈可同日<pc n="lb"/>
語耶今併指為田里之里而以開方法乗之則九州之<pc n="lb"/>
内江淮河漢山陵林麓城郭溝池宫室塗巷廣袤綿亘<pc n="lb"/>
繽紛交錯何可以實計邪既不可以實計由是創為三<pc n="lb"/>
分去一之說而封國之制皆然審如此則平原廣野與<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
夫山澤險阻之地例以三分去一之說約之則必有不<pc n="lb"/>
均之患且制禄食租無可計之實而姑為茫昧之約此<pc n="lb"/>
豈經界既正均田制禄之道故後儒之失大抵失於以<pc n="lb"/>
三分去一之說而論田以積實開方之法而論路如王<pc n="lb"/>
制以田而定封是矣而復仍用三分去一之說言九州<pc n="lb"/>
之地圖是矣而復仍用方三千里之說此攷之不精殆<pc n="lb"/>
紙上之陳言故不得不辨<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王制建學法<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
古者公卿大夫之子弟以至萬民之子生八嵗而入小<pc n="lb"/>
學教之以㓜儀之事十有五嵗而入大學教之以成人<pc n="lb"/>
之事此大小學之所由建也其謂之國學者則以教公<pc n="lb"/>
卿大夫士之子弟即大小學之立於國中者其謂之鄉<pc n="lb"/>
學者則以教萬民之子弟即大小學之立於鄉遂者其<pc n="lb"/>
國學之制則小學在王宫南之左大學在郊是也<hi>准諸侯之</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>制</hi>其郷學之制則所謂家有塾黨有庠者小學也遂有<pc n="lb"/>
序者大學也其學官之職則國學掌於大樂正而大胥<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
小胥以下其屬也郷學掌於郷大夫而州長黨正以下<pc n="lb"/>
其屬也其教掌之法在國學則樂徳樂語樂舞其凡也<pc n="lb"/>
在郷學則六徳六行六藝其目也其論選之法在國學<pc n="lb"/>
則小胥大胥先簡不帥教者以告于大樂正大樂正乃<pc n="lb"/>
論其秀者以告于王而官之司馬曰進士是也在郷學<pc n="lb"/>
則郷大夫先簡不帥教者以告于司徒司徒興其賢者<pc n="lb"/>
能者以禮賔之而獻其書于王曰選士是也其仕進之<pc n="lb"/>
法則自國學出者往往為王朝之官所謂適士是也其<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
自郷學出者大抵為郷遂之吏所謂庶士是也盖古者<pc n="lb"/>
貴賤之分明世家與編氓不無貴賤之分故自少而别<pc n="lb"/>
異之而其仕進亦不容無二途然則士之起扵編氓者<pc n="lb"/>
其終不得仕於王朝乎盖編氓之仕進又固有二途也<pc n="lb"/>
自郷學而升於司徒則謂之選士是已命為士矣然由<pc n="lb"/>
是而仕者不過於郷遂之吏其位之卑則但曰庶士其<pc n="lb"/>
禄之薄則但曰代耕其禮之優則僅免郷之徭役而司<pc n="lb"/>
徒之征則不能免也故其願仕乎此者上之人不強也<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
何者六郷六遂之吏自比長而至於閭胥鄰長而至於<pc n="lb"/>
里宰不啻以萬計安能悉官於司馬而禄之亦不過就<pc n="lb"/>
補其民之秀異者而均之以代耕之禄其大者稍出於<pc n="lb"/>
部伍而為之長其小者還入於部伍而治其事正鄉大<pc n="lb"/>
夫所謂使民興賢出使長之使民興能入使治之是也<pc n="lb"/>
如其不願仕於此者則自司徒而復升之於國學曰俊<pc n="lb"/>
士然後論選仕進之法一與國子弟等此其所以謂之<pc n="lb"/>
二途也<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<pc n="　"/>别子為祖繼别為宗繼禰者為小宗古立法之意如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何<pc n="lb"/>
宗法為諸子之庶子設恐其後流派寖多姓氏紛錯易<pc n="lb"/>
至殽亂故於源頭有大宗以統之則人同知尊祖分派<pc n="lb"/>
處有小宗以統之則人各知敬禰且如始封之君其適<pc n="lb"/>
子襲封則庶子為大夫大夫不得以禰諸侯故自别為<pc n="lb"/>
大夫之祖是謂别子為祖也别子之適子則為大宗使<pc n="lb"/>
繼其祖之所自出從此直下適子世為大宗合族同宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
之是謂繼别為宗也别子之庶子又不得以禰别子却<pc n="lb"/>
待其子繼之而自别為禰繼禰者遂為小宗凡小宗之<pc n="lb"/>
適子服屬未盡常為小宗凡小宗之庶子又别為禰而<pc n="lb"/>
其適子又各為小宗兄弟同宗之謂繼禰為小宗是也<pc n="lb"/>
大宗是始祖正派下雖其後支分派别皆同宗此祖則<pc n="lb"/>
合族皆服齊衰九月初不以親屬近逺論是為百世不<pc n="lb"/>
遷之宗小宗是禰正派下親盡則絶如繼禰者親兄弟<pc n="lb"/>
宗之為之服期繼祖者則從兄弟宗之為之服大功繼<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
曽祖者再從兄弟宗之為之服小功繼高祖者三從兄<pc n="lb"/>
弟宗之為之服緦自此以後代常趲一代是為五世則<pc n="lb"/>
遷之宗宗法之立嫡長之尊有君道焉大宗所以統其<pc n="lb"/>
宗族凡合族中有大事當禀大宗而後行小宗所以統<pc n="lb"/>
其兄弟如同禰者有大事則同禰之兄弟當禀繼禰之<pc n="lb"/>
小宗而後行一族之中大宗只是一人小宗儘多故一<pc n="lb"/>
人之身從下數至始祖大宗惟一數至高祖小宗則四<pc n="lb"/>
此古者宗族人情相親人倫不亂豈非明嫡庶之分有<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
君臣之義由大宗小宗之法而然歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>三昭三穆與太祖之廟而七此天子七廟之制也然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有虞氏祖顓帝而宗堯則有虞之時無以備七廟之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>數者何耶周人祖文王而宗武王世皆有是言矣而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>詩人又曰皇皇后帝皇祖后稷者何耶<pc n="lb"/>
唐虞官天下必不能備七世之廟但當堯舜時亦湏上<pc n="lb"/>
推其祖考盖皆出帝者之裔不似後世崛起必有可推<pc n="lb"/>
者但今不得而詳耳始封之君為太祖稷契是也既以<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
稷契為太祖萬世之下不可祧即成湯文王武王雖始<pc n="lb"/>
興之王不可亦稱太祖故以宗稱之廟祖太祖不祧所<pc n="lb"/>
謂祖有功而宗有徳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嚴父莫大於配天必如周公郊祀后稷以配天宗祀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文王於明堂以配上帝方可<pc n="lb"/>
先賢疑孝經非古書此類是郊祀配天為嚴父非謂達<pc n="lb"/>
孝周公居攝止為行禮不可言周公嚴父兼主成王而<pc n="lb"/>
行則當以武王為配若武王時事則周公未嘗居攝不<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
當稱周公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>日在北陸而藏氷西陸朝覿而出之按月令孟冬日<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>在尾仲冬在斗季冬在女斗牛女虛危室壁正直亥<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子丑乃北陸也孟春在室仲春在奎季春在胃奎娄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>胃昴畢觜參正直申酉戌乃西陸也日月右行故自<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>北而西夏則南秋則東此說已不可易然月令在尾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>在斗云者特其大約耳亦有先時者亦有後時者不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>必二月也今開氷必於四之日抑左傳之說亦姑以<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>西陸而名仲春耶抑日至北陸即開氷或先時則於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>三月之首姑以四之日言耶<pc n="lb"/>
當以詩與月令為按不當背詩而牽合於左氏北陸西<pc n="lb"/>
陸之說於天文家恐未合自角至箕為東方之宿自斗<pc n="lb"/>
至壁為北方之宿自奎至參為西方之宿自井至軫為<pc n="lb"/>
南方之宿日之所在謂之宿可也而謂之陸有冬至日<pc n="lb"/>
行南陸夏至日行北陸之嫌盖以日行而言則可謂之<pc n="lb"/>
陸以日在而言則止謂之宿語不的確曰不指實故集<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
注不取<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>大明生扵東月生扵西是隂陽之分如此注曰日出<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東方而西行月出西方而東行不知月東行之說如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何<pc n="lb"/>
日月皆自東而西月生於西者乃是月落於西但人以<pc n="lb"/>
所見新月自西故以月生於西言之月生既以西言則<pc n="lb"/>
是初二三後漸自西而東直至望日則在東亦皆以人<pc n="lb"/>
所見為言耳其實皆自東而西也<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>三代忠質文之尚以經攷之止言虞夏之質不勝其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文殷周之文不勝其質而已自董仲舒始有三代忠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>質文之說太史公又改質為敬當以何為據<pc n="lb"/>
質者文之對以周為文則視殷為質矣然既謂之質則<pc n="lb"/>
已是與文對待是猶有文了但視周則較質耳若夏則<pc n="lb"/>
全然無文故質不足以名之而謂之忠則一向白直之<pc n="lb"/>
稱此古今風氣之間大勢之趍相因之變如此非是定<pc n="lb"/>
一代之尚漢儒所尚之說未然其易質為敬者亦謂其<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
禮主乎敬而文不足記曰與其敬不足而禮有餘不若<pc n="lb"/>
禮不足而敬有餘又曰至敬無文則敬者亦質之稱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>周制有升之鄉升之學以取天下之俊秀有升之司<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>徒升之天子以取國子之俊秀然公卿大夫皆子弟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>繼世為之獨一太公以草莽致位公卿乃制度未定<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之時亦不知升之學者為何等任用耶<pc n="lb"/>
郷學教萬民至升之司徒而止<hi>周禮獻賢能之書登之天府可攷</hi>其俊<pc n="lb"/>
造之士不從司徒調官郷遂者則復升之國學大樂正<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
<hi>即周禮大司樂</hi>教之其法視國子學成則獻之天子司馬官之<pc n="lb"/>
竊意升於國學官扵司馬者皆入仕於王朝同國子之<pc n="lb"/>
選不可以郷學萬民例論若夫伊傅太公之舉豈在學<pc n="lb"/>
校選舉之數又有甚制度定否耶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曲禮言父讐弗共戴天兄弟讎不反兵交遊讎不同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>國至調人則有導人使辟之言如何<pc n="lb"/>
調人職在和難謂過誤殺人者與和之而使辟若不共<pc n="lb"/>
戴天之讐非過誤殺傷之比<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>王制所以紀三代王者之制而每兼以虞制何也<pc n="lb"/>
周立四代之禮樂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>商人尚白湯誥中有敢用𤣥牡一句𤣥是黒色<pc n="lb"/>
爾時猶是夏諸侯用夏禮也夏尚黒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>仲尼祖述堯舜憲章文武上律天時下襲水土晦翁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>謂兼内外該本末<pc n="lb"/>
祖述者道法在其中憲章者法道在其内律天時者大<pc n="lb"/>
則顕晦屈伸小則服食寢處襲水土者大則坎止流行<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
小則採山釣水細底道理為本為内麄底道理為末為<pc n="lb"/>
外<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王制以上大夫為卿即左傳惟卿為大夫之意至於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>序侯國卿大夫之次乃復有卿與上大夫之别何耶<pc n="lb"/>
以大夫為卿只謂侯國耳若王朝則公之下有卿卿之<pc n="lb"/>
下有大夫侯國降於王朝故以上大夫為卿至大夫之<pc n="lb"/>
中又自分上下也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>哀公問政孔子曰為政在人取人以身脩身以道脩<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>道以仁此一節是取人必先脩身也後又曰故君子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不可以不脩身思脩身不可以不事親思事親不可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以不知人此一節是脩身在知人之後也相反何故<pc n="lb"/>
自取人而脩身由外而反内自脩身而知人由内而達<pc n="lb"/>
外兩人字所主不同上主文武之人下主尊賢之人此<pc n="lb"/>
章自仁者人也以下又别起義不可不事親以下乃旁<pc n="lb"/>
通非分前後<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>儒行果夫子之言否然其辭似有夸大其君之意豈<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>夫子欲伸其道而猶不免於夸大耶<pc n="lb"/>
才讀論語便自見得氣象大小滋味醇漓迥别<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>還相為宫之法<pc n="lb"/>
盖五音之中黄鍾為宫宫君也故黄鍾管最長聲最重<pc n="lb"/>
濁其他聲皆不得過之至於太蔟以下林鍾大吕等律<pc n="lb"/>
為宫則必有餘聲過於宫者豈免於奪倫之患元來杜<pc n="lb"/>
佑通典中自有減半聲法則必無餘聲過宫之患此乃<pc n="lb"/>
蔡季通能明之宋朝樂不用黄鍾為宫盖嫌黄鍾宫聲<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
重濁而尚輕清故以下生不去正是絃急聲絶惟是黄<pc n="lb"/>
鍾聲重濁所以次第生得許多聲去<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宫為黄鍾聲為律既皆八十一矣今林鍾六六三十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>六徴乃五十四太蔟八八六十四商又七十二何不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>相合<pc n="lb"/>
此自是筭不著以九分之寸約之九寸為八十一分六<pc n="lb"/>
寸為五十四分八寸為七十二分與五聲之數正相合<pc n="lb"/>
必以九約之方可不可自相乗也<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>知至而后意誠程子又謂格物窮理但立誠意以格<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之<pc n="lb"/>
程門此類甚多如致知湏用敬亦是先侵了正心誠意<pc n="lb"/>
地位不是於格物致知之先更有一級工夫在上只是<pc n="lb"/>
欲立个主人翁耳但常得此心存在物可從此格知可<pc n="lb"/>
從此致此程子所以言格物窮理但立誠意以格之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>大學或問曰致知窮理但立誠意以格之又曰入道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>莫如敬愚以為誠意工夫乃在格物致知之後今乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>云先立誠意始去格物毋乃反經意歟若以為敬者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聖學成始成終之事則誠意一節於八者當無不該<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則不當復次扵八者之中經中乃格物而后誠意不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>能無疑<pc n="lb"/>
誠敬二字貫通動靜始末安有格物致知時誠意不存<pc n="lb"/>
曰我且理㑹格物致知當此之時不知所格者何物所<pc n="lb"/>
致者何知要之欲格物時且理㑹此二字為第一義自<pc n="lb"/>
然欲住不得所格所致方有主人不然皆妄到得知至<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
之後所知之理皆實則誠敬至此時節方始事事皆實<pc n="lb"/>
氣候既至合下縝密工夫故誠意之章係知至之下雖<pc n="lb"/>
是次第如此又湏知其為一書之闗隘衆條之樞紐方<pc n="lb"/>
可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>大學之道自格物致知誠意做來則理已無不明善<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無不實以此泛應運用宜其曲當而無毫厘之失可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>論何縁於忿懥好樂遂有不得其正者至於親愛賤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>惡之僻此猶淺近似非所以論明理之學者借曰毫<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>厘之差千里之繆然則何取於格物致知之功邪<pc n="lb"/>
此時只是隨事警覺明善涵養工夫已見於格物致知<pc n="lb"/>
時所謂知止定靜安是格物致知時貌象至正心脩身<pc n="lb"/>
時湏用檢㸃省察然後中節乃是慮而後能得盖雖是<pc n="lb"/>
定靜安不慮却不能得自昔聖賢檢身工夫何有已時<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>自格物至於治國平天下固是有次第若說道做此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一件工夫都盡了方可做那一件則心未正身未修<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>時有家也都掉了從頭到尾幾時做得盡<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
方格物時世間道理一時都在稱量中雖履其事亦是<pc n="lb"/>
學習到工夫成熟後方逐一升堂入室正履其位是時<pc n="lb"/>
方是止於至善<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知止而後有定工夫既在知止則能慮處莫是又著<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>加思慮工夫否<pc n="lb"/>
稱雖具在到秤時湏權輕重尺雖已定到量時湏度長<pc n="lb"/>
短<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天命之謂性率性之謂道莫便是周子太極中二五<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>之精妙合而凝至萬事出矣脩道之謂教莫便是聖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人定之以中正仁義而主靜立人極處<pc n="lb"/>
若就大化上看即無極而太極天命之性也動而陽靜<pc n="lb"/>
而隂分而為五行化而為萬物率性之道也然只就天<pc n="lb"/>
地五行上看則如來語<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>道不可以湏臾離如何<pc n="lb"/>
道只是當行底理天下事事物物與自家一身凡日用<pc n="lb"/>
常行那件不各有當行底道理那曽一歇走離得才離<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
得則物非物事非事吾身日用常行者皆非是矣故道<pc n="lb"/>
即路之謂也之燕之越無非是路才無路便是荆棘草<pc n="lb"/>
莽聖人之道只是眼前當然底一時走離不得後學求<pc n="lb"/>
道只就此上看不用窈窈冥冥探索深逺如此為道皆<pc n="lb"/>
日用而不知者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>君子之道費而隱夫婦之愚不肖可以與知而能行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>及其至也雖聖人有所不能知不能行聖人既做不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>到頭則此道之全體豈終不可得而盡耶<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
聖人盡性踐形於道理上已無虧欠但究極而言一物<pc n="lb"/>
不理猶為有虧一事不知猶為有欠道理匼匝無盡聖<pc n="lb"/>
人容有不到處深言隠處無窮也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>中庸費隠一章言聖人不能知不能行天下莫能載<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>莫能破前輩多云此是至隠妙道著人力不得請併<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>與鳶飛魚躍說來因甚著人力不得<pc n="lb"/>
此章言道體流行於天地事物之間充塞太虛彌滿六<pc n="lb"/>
合無一物而不有無一事而不周其用之廣如此故曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
費然其所以然之故則隱于事事物物之間元不離乎<pc n="lb"/>
事物而不可便指事物以為言此太極之理也故又謂<pc n="lb"/>
之隠是以聖人言其費用之廣自其明白坦蕩者言之<pc n="lb"/>
則雖夫婦之愚不肖皆可得而知可得而行自其纎悉<pc n="lb"/>
極至者言之雖聖人有所不能盡知不能盡行如夫子<pc n="lb"/>
之問禮問官名是不能盡知如堯舜以博濟安百姓為<pc n="lb"/>
病是不能盡行然又豈特聖人耶天能覆而不能載地<pc n="lb"/>
能載而不能覆或雨暘寒燠之失其時或崩竭震蕩之<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
不得其正是天地之大亦有所不能盡故人猶有憾焉<pc n="lb"/>
夫自愚不肖之能知能行極而至扵聖人天地之所不<pc n="lb"/>
能盡而是道乃無乎不在其用可謂廣矣是以君子語<pc n="lb"/>
其大而天下莫能載者是指天而言也盖至大而無外<pc n="lb"/>
者天也天下果何物可以載之是言其大之極也語其<pc n="lb"/>
小而天下莫能破者是指毫髪而言也盖至小而無内<pc n="lb"/>
者毫髪也天下又孰得而析破之是言其小之極也大<pc n="lb"/>
極於天小極於毫髪而道無不在焉<hi>是吾道中三大四至也</hi>凡此<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
只是說道之費處其體之隠則在其中矣故不言隠非<pc n="lb"/>
扵費之外别有所謂隠也使别有隠可見有隠可言則<pc n="lb"/>
非體用一源顯微無間已不足為道矣子思猶懼人之<pc n="lb"/>
不明也復舉鳶飛魚躍事以實之謂鳶飛戾天是道之<pc n="lb"/>
見扵鳶也使魚戾于天則非道矣魚躍于淵是道之見<pc n="lb"/>
扵魚也使鳶躍于淵則非道矣萬物之生各一其性上<pc n="lb"/>
下之間如此昭著其用豈不甚廣邪今世儒不察却謂<pc n="lb"/>
聖人不能知不能行天下大小之道莫能載莫能破是道<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
之至者是道之隠者至𤣥至妙更著人力不得凡可知<pc n="lb"/>
可行可載可破皆非道之極至此𤣥妙空寂之談非吾<pc n="lb"/>
儒所謂道也夫有道必有物無物則無道鳶之飛即鳶<pc n="lb"/>
之道魚之躍即魚之道物各具一太極物各具一性所<pc n="lb"/>
謂信手拈來頭頭是道瓦礫有瓦礫之道稊稗有稊稗<pc n="lb"/>
之道莫非太極之流行發見者又豈别有所謂至隠之<pc n="lb"/>
道㢤凡捨物而言聖道之隠者便不是道也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>喜怒哀樂之未發謂之中則中在何處既發謂之和<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
<pc n="　"/>則和内有中否<pc n="lb"/>
既是未發即渾然一理更有甚處才發便向落一邊去<pc n="lb"/>
雖中也只唤作和此問甚有理是一件大事不可孟浪<pc n="lb"/>
說<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>既發之和莫便是時中否<pc n="lb"/>
謂之時中亦可今且認取和字<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>發時有中節不中節之分未發時還有分否<pc n="lb"/>
既是未發更有何物可分但有渾然之理在中不曽倚<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
著耳此為有學問人言若無學問人未發時昏昏底耳<pc n="lb"/>
中亦何有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>未發之中則中在中已發之中則中在事物不知此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>只是一中還亦有二義否<pc n="lb"/>
不倚不偏是說未發之中無過不及是中之在事物者<pc n="lb"/>
所謂時中也中無二箇但有既發與未發耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>明徳新民之為物知止能得之為事其義如何<pc n="lb"/>
物猶人物之物事乃從事之事就大學之書以類求之<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
如曰物曰知曰意曰心曰身曰家國天下皆物也如曰<pc n="lb"/>
格曰誠曰正曰脩曰齊治平皆事也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不睹不聞乃此心不動之境既是不動却又下戒謹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>恐懼工夫莫是太著力否太著力則恐反動其心何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以謂之未發之中<pc n="lb"/>
此處猛著力不得才著力便是動了雖不著力然必有<pc n="lb"/>
事焉方可前輩謂敬貫動靜正謂此也戒謹恐懼却常<pc n="lb"/>
惺惺法不爾便白地倒了否則空空死灰矣此處如道<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
家爐火養丹法火冷則灰死火炎則藥死<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>中庸十四章言素其位而無願乎其外晦翁以張子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無天下國家皆非之理尤為切至意亦與天下無不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是底父母相似雖處貧賤夷狄皆有當為底道理亦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不可怨天尤人底意思未知然否<pc n="lb"/>
張子此語為正己不求於人言之素其位而行雖同章<pc n="lb"/>
而意别父母無不是天下國家不能皆是語正相反<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天下國家可均也謂管晏亦可做愚恐管晏人物當<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
<pc n="　"/>不得一箇均字去<pc n="lb"/>
一匡天下紏合諸侯正是一切强力均天下國家事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>君子之道四丘未能一焉晦翁援此證聖人所不能<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之說夫四者乃聖人切身事如前所援堯舜病博施<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之類則聖人有不能處若此四者豈真有所不能耶<pc n="lb"/>
只此四者才處得不恰好皆未能盡道前章說聖人不<pc n="lb"/>
能即謂此類見成印證不待逺求如博施濟衆豈真不<pc n="lb"/>
能耶或百中遺一或千中遺十亦聖人所病也豈是都<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
做不得如是認則錯矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>忠恕違道不逺至勿施於人一段是忠恕之事未到<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>仁者地位横渠先生曰以愛己之心愛人則盡仁夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>謂忠恕為近仁則可謂之盡仁可乎若曰以愛己之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>心愛人乃是人己合一不待推廣故可謂之盡仁然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>與此地頭又自别<pc n="lb"/>
此因恕而言仁耳恕是求仁之事推愛己之心以愛人<pc n="lb"/>
恕者之事也以愛己之心愛人仁者之事也忠恕違仁<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
不逺轉一過即仁矣故横渠以仁言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>惟天下至聖言溥博如天淵泉如淵惟天下至誠言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>淵淵其淵浩浩其天何以異<pc n="lb"/>
如天如淵猶是二物其天其淵即聖人便是天淵中庸<pc n="lb"/>
說到此處至矣盡矣向上無去處了一節深一節不必<pc n="lb"/>
分聖與誠<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>君子居易俟命與大易樂天知命相似否<pc n="lb"/>
居易俟命學者事樂天知命聖人事<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
<pc n="　"/>宫為君商為臣角為民徴為事羽為物此固是定清<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>濁而叙尊卑然古人由是而觀政焉則其嘿相感通<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>處必有其義若只以清濁尊卑相當則亦粗矣<pc n="lb"/>
五聲含此象必爾方調得律吕不然即有臣陵君子過<pc n="lb"/>
母而謂之奪倫矣此却不比漢儒附㑹効法之言實有<pc n="lb"/>
此事毫髪不可差也設或樂聲奪倫即其國君臣民物<pc n="lb"/>
必有不盡分事如州鳩師矌皆能以此知彼正是樂與<pc n="lb"/>
政通<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
<pc n="　"/>宫為君商為臣角為民徴為事羽為物如何<pc n="lb"/>
國語曰古之神瞽攷中聲而量之以制度律均鍾言以<pc n="lb"/>
聲定律以律均鍾而五聲之本生於黄鍾之律黄鍾上<pc n="lb"/>
生者三分益一下生者三分去一十二律黄鍾最尊管<pc n="lb"/>
長九寸九九八十一分為宫下生去一得五十四為徴<pc n="lb"/>
又三分徴數上生加一得七十二為商又三分商數下<pc n="lb"/>
生去一得四十八為羽又三分羽數上生益一得六十<pc n="lb"/>
四為角此五聲相生之次也五聲惟宫最尊宫属土絃<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
最多用八十一絲有君之象故宫為君商属金以其濁<pc n="lb"/>
次於宫絃用七十二絲如臣能次於君之象故商為臣<pc n="lb"/>
角屬木以其清濁中絃用六十四絲半清半濁居宫羽<pc n="lb"/>
之中有民之象故角為民徴屬火絃用五十四絲其聲<pc n="lb"/>
清有事之象有民而後有事事劣於民故徴次角羽屬<pc n="lb"/>
水絃用四十八絲其聲最清有物之象有事而後有物<pc n="lb"/>
物劣於事故羽次徴此五聲大小之次也五聲大小之<pc n="lb"/>
相次固本扵黄鍾為宫若五聲旋相為宫則十二律皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
可為宫非特黄鍾為宫而已如應鍾為宫則大吕為商<pc n="lb"/>
姑洗為角甤賔為徴南吕為羽無不皆然然當髙者或<pc n="lb"/>
下當下者或高而有奪倫之患故立此五象以調之宫<pc n="lb"/>
必為君而不可下扵臣商必為臣而不可上扵君若民<pc n="lb"/>
若事若物皆當以次降殺所以律中有以半聲相應者<pc n="lb"/>
盖以其臣或過君民或過臣事或過民物或過事故不<pc n="lb"/>
用正聲而用半聲以應之此八者所以克諧而不相奪<pc n="lb"/>
倫也<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
<pc n="　"/>角聲六十四下生變宫四十二餘九分之六又三分<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>益一上生變徴五十六餘九分之八夫宫商角徴羽取<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>象於君臣民事物者取其清濁高下以次降殺而得<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其倫也今變宫用四十二絲而變徴却用五十六絲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>清濁不倫徴反重於宫如何<pc n="lb"/>
古來只用五聲在旋宫則為六十聲後世以古樂聲太<pc n="lb"/>
濁不恱人聴遂添二變聲<hi>見囯語</hi>間在正聲之中變宫四十<pc n="lb"/>
二絲有竒居羽之下變徴五十六絲有竒居角之下增<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
二變聲在旋宫則為八十四調<hi>漢唐樂皆用之</hi>庶得兩清聲相<pc n="lb"/>
間故樂可聴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>禮運言禮義以為紀繼於大道既隠之後不知大道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之世於禮義如何<pc n="lb"/>
禮家謂太上之世貴徳其次方務施報於人往來之說<pc n="lb"/>
故言大道為公之時不規規於禮義禮義乃道徳之衰<pc n="lb"/>
忠信之薄大約出於莊老之遺言非先聖之格言也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>祭義曰祭之日樂與哀半表記曰祭極敬不繼之以<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
<pc n="　"/>倦如何<pc n="lb"/>
樂與哀半之樂乃樂其親之來享非在外之樂表記之<pc n="lb"/>
樂則間其敬心矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春夏産萬物而假大之也而月令孟夏之月曰靡草<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>死秋冬斂萬物而退藏之也而月令仲冬之月曰芸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>草生<pc n="lb"/>
四時榮枯雖有大分然一物自為榮枯乃物性不齊在<pc n="lb"/>
大化中亦使各正其性命所以謂之大化若物物而齊<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
之則化工小矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>地載神氣神氣風霆風霆流形庶物露生<pc n="lb"/>
神氣即二氣之神靈不測者風霆是也風霆流形于太<pc n="lb"/>
空之中所以鼓舞萬物者也故萬物自之而露生風霆<pc n="lb"/>
即土地山川之氣為之故屬地<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王制謂衣服飲食不粥於市盖衣服飲食日用不可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>闕豈可不懋遷於市<pc n="lb"/>
古人制市此物豈宜取之扵市市亦無粥之者考工記<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
曰粤之無鎛也夫人而能為鎛也正此意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>律吕旋相為宫五聲分君臣民事物是如何<pc n="lb"/>
自黄鍾至應鍾總謂十二律而半為陽律半為隂吕此<pc n="lb"/>
律吕之分也宫為君商為臣角為民徴為事羽為物此<pc n="lb"/>
五聲之序也初有五聲耳自十二律旋相為宫於是有<pc n="lb"/>
六十聲矣初有五聲之正聲自宫之有増變宫徴之有<pc n="lb"/>
増變徴於是有八十四調矣律吕隔八生子上生者三<pc n="lb"/>
分益一如林鍾生太蔟自六寸上生為八寸也下生者<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
三分去一如黄鍾生林鍾自九寸下生為六寸也古史<pc n="lb"/>
謂陽必下生隂必上生若拘此法則十二月之律無比<pc n="lb"/>
次降殺之序以之候氣則氣不應矣以之制樂則樂不<pc n="lb"/>
和矣故鄭康成有重上生法自黄鍾生至蕤賔則陽反<pc n="lb"/>
生上隂反生下六五而終矣其比次降殺之序可用以<pc n="lb"/>
候氣可用以制樂乃天然之法非巧筭所能為者且五<pc n="lb"/>
聲之本生於黄鍾絲最多而聲最濁則黄鍾固為宫矣<pc n="lb"/>
若五聲旋相為宫則十二律皆可為宫也如大吕為宫<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
則夾鍾為商仲吕為角夷則為徴無射為羽黄鍾為變<pc n="lb"/>
徴矣十二律之囬旋固生生而不窮若徒以正法相生<pc n="lb"/>
依正聲而用則五音奪倫君弱臣强矣民尊臣卑矣若<pc n="lb"/>
事物一切奪倫而無統矣故杜佑旋宫法於是有正聲<pc n="lb"/>
焉有子聲焉正聲用其全子聲用其半庶幾五聲協比<pc n="lb"/>
無相奪倫也如黄鍾為宫下六律以正聲應凡五惟變<pc n="lb"/>
徴用子聲耳以見黄鍾為諸律之母有大君之象若他<pc n="lb"/>
律為宫則下六律各不用正聲應卒用子聲減半法相<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
應以見不敢正敵黄鍾有隆殺之義焉然黄鍾至尊或<pc n="lb"/>
反見役扵他律者盖諸律當權用事則黄鍾雖尊亦當<pc n="lb"/>
降下以相從但不用正律耳盖正律非他律所可役使<pc n="lb"/>
止可役使子律耳以見君有常尊也然旋宫之法正律<pc n="lb"/>
亦用減半以應者盖宫常為君商常為臣角常為民徴<pc n="lb"/>
常為事羽常為物子無過母之法臣無高君之理必用<pc n="lb"/>
減半法以折之則清濁高下以次相比無奪倫之患所<pc n="lb"/>
謂金聲玉振終始條理也先儒不知此法故律聲不諧<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
古樂遂廢要之鄭康成之重上生杜佑之減半法真圓<pc n="lb"/>
機之士非紙上之空言也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十二律上下相生法何謂夫妻子母<pc n="lb"/>
黄鍾太蔟姑洗蕤賓夷則無射此陽律也大吕夾鍾仲<pc n="lb"/>
吕林鍾南呂應鍾此隂吕也律所生者常同位吕所生<pc n="lb"/>
者常異位故曰律娶妻而吕生子也六律六吕十二時<pc n="lb"/>
位焉乾坤之六爻位焉故子者陽數之始也黄鍾生焉<pc n="lb"/>
是為乾之初九至於六陽盛扵無射則為上九矣未者<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
隂數之始也林鍾生焉是為坤之初六至於六隂盛於<pc n="lb"/>
仲吕則為上六矣且黄鍾之初九下生林鍾之初六同<pc n="lb"/>
是初位是為夫婦林鍾之初六上生太蔟之九二初與<pc n="lb"/>
二異位是為母子太簇之九二下生南吕之六二同是<pc n="lb"/>
二位是為夫婦南吕之六二上生姑洗之九三二與三<pc n="lb"/>
異位是為母子姑洗之九三下生應鍾之六三同是三<pc n="lb"/>
位是為夫婦應鍾之六三上生蕤賓之九四三與四異<pc n="lb"/>
位是為母子蕤賓之九四下生大吕之六四同是四位<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
是為夫婦大吕之六四上生夷則之九五四與五異位<pc n="lb"/>
是為母子夷則之九五下生夾鍾之六五同是五位是<pc n="lb"/>
為夫婦夾鍾之六五上生無射之上九五與上異位是<pc n="lb"/>
為母子無射之上九下生仲吕之上六同是上位是為<pc n="lb"/>
夫婦大率同位娶妻隔八生子上生者三分益一下生<pc n="lb"/>
者三分去一古史謂陽必下生隂必上生若拘此法則<pc n="lb"/>
十二月之律無比次降殺之序以之候氣則不應以之<pc n="lb"/>
制樂則不和故鄭康成有重上生法自黄鍾生至蕤賓<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
陽反上生隂反下生五下六上以序降殺以之候氣則<pc n="lb"/>
應以之制樂則和視古法為有用之律矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>率性之謂道吕氏謂人受天地之衷以生梏扵形體<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>又為私意小智所撓故與天地不相似而發不中節<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>必不失其所受於天者然後為道晦翁云程子之論<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>率性正是就私意人欲未萌之處指其自然而言若<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>吕氏所云則所謂道者又在修為之後而反由教而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>得之竊意未率之初既有此性已具此道吾特因而<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
<pc n="　"/>率之則由性而之教者皆道也<pc n="lb"/>
天命之謂性率性之謂道此兩句是懸空說未著人事<pc n="lb"/>
在至修道之謂教方始謂人率性謂萬物之生各有一<pc n="lb"/>
性如牛有牛之性馬有馬之性牛必穿鼻馬必絡首牛<pc n="lb"/>
不可為馬馬不可為牛者各循其理之當然而不可易<pc n="lb"/>
是謂率性之道先儒於此三句只就人性起頭或者不<pc n="lb"/>
見天地大化故其說性說道説教皆不周普流通此晦<pc n="lb"/>
翁所以不取<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
<pc n="　"/>率性之謂道<pc n="lb"/>
莊老云串牛鼻絡馬首以為聖人皆遏其性而不出於<pc n="lb"/>
人性之自然伊川曰這意思真見得率性道理牛鼻不<pc n="lb"/>
可不串馬首不可不絡以牛之首而絡得乎以馬之鼻<pc n="lb"/>
而串得乎亦因其性而率之斯謂之道隂有隂之性陽<pc n="lb"/>
有陽之性五行二氣亦各有性至於魚之性則順乎水<pc n="lb"/>
鳥之性則順乎山各有其性夫道若大路然又云人率<pc n="lb"/>
循其人之性物率循其物之性萬有不同各一其性而<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
不相假借此即人物各有當行道理故謂之道此只懸<pc n="lb"/>
空說在不要作聖人安行順理說如牛必穿鼻馬必絡<pc n="lb"/>
首各有所率之性各有當行之道豈只是聖人事未說<pc n="lb"/>
到聖人在<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天命之謂性<pc n="lb"/>
天命流行付與萬物人得之而為人之性物得之而為<pc n="lb"/>
物之性此兼義理氣禀而說性不露芒角而夫子孟子<pc n="lb"/>
諸子之言性盡在其中矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
<pc n="　"/>程子曰中所以狀性之體段猶天之圓地之方也故<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>謂天圓地方則可謂方圓足以盡天地則不可晦翁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>謂喜怒哀樂未發則性也愚意亦謂性與中一物耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>自天之所命則謂之性自四者之未發則謂之中若<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如程子所論豈謂性是虛物中是著實些箇其不同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>或在此<pc n="lb"/>
四者未發當此境界即是人生而靜處故晦翁指此為<pc n="lb"/>
性盖發則為情非以中為性也中只是狀其未發之時<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
體段如此若便以中為性則是稱圓為天稱方為地而<pc n="lb"/>
可乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不偏之謂中不易之謂庸中者天下之正道庸者天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>下之定理然惟中故可常常處便是中終非兩端物<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>事<pc n="lb"/>
理㑹得時萬理總是一理未理㑹得時萬理各是一理<pc n="lb"/>
今日方理㑹未好滚合說混沌話<hi>中不可為不易庸不可為不偏</hi>界截<pc n="lb"/>
條限逐一商量<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
<pc n="　"/>不覩不聞晦翁謂喜怒哀樂未發之初至靜之時也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>當至靜之時不知戒懼之心何處著落<pc n="lb"/>
此問最精前輩於此境界最難下言語既是未發才著<pc n="lb"/>
工夫便是發了所以只說戒謹恐懼盖雖是未發之初<pc n="lb"/>
體已含具萬用在此不比禅家寂如空如所以惺惺主<pc n="lb"/>
人常在冥漢中照管都不曽放下了盖雖是持守體段<pc n="lb"/>
却不露㾗跡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>當不覩不聞而戒懼愚謂如鑑之照物當不照時光<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
<pc n="　"/>自常存不可欺以妍醜上蔡惺惺法者豈謂此乎<pc n="lb"/>
若如此說則是他自常存了何用戒謹恐懼道理固自<pc n="lb"/>
常在但人湏用提撕照管不可謂目無覩耳無聞一齊<pc n="lb"/>
都放下也若釋氏之地則一齊都放下空空底没些事<pc n="lb"/>
吾儒政不如此湏當此地常自惺惺地也此地又太著<pc n="lb"/>
力不得著工夫自知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不覩不聞若無恐懼則是槁木死灰全無知覺此心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>既無知覺到得發時却是外面更生一道理也中庸<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
<pc n="　"/>大意雖不在是然說持養話頭認此意如何<pc n="lb"/>
便是此話頭執著不得才說知覺持養即成已發雖必<pc n="lb"/>
有事而不可正其心此際如灰裏養火冷灰中煖火自<pc n="lb"/>
在不宜撥著才撥著則見火矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>君子之道費而隠且說道理費處己該一隠字意下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>面又添一箇隠字來還是再有隠道理否<pc n="lb"/>
形而上者為道形而下者為器道即器器即道何用分<pc n="lb"/>
上下程先生曰湏著如此說此語要人理㑹理㑹得時<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
即是一物<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>致中和一段章句云自戒懼而約之則極其中而天<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>地位自謹獨而精之則極其和而萬物育愚意戒懼<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>謹獨時中和未判混然一理未審戒懼何為致中工<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夫謹獨何為致和工夫<pc n="lb"/>
動息有養此中庸精密工夫戒謹扵不聞不覩之時此<pc n="lb"/>
即未發時工夫謹獨扵隠微之時此即既發時工夫若<pc n="lb"/>
曰致中除戒懼一條何以見其致處若曰致和除謹獨<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
一條又何以為致血脉相承如此此致之一字最是工<pc n="lb"/>
處<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>君子和而不流中立而不倚和與物同何疑於流中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>立無所依又何疑於倚<pc n="lb"/>
中立者四邊虛剛立不住易得求倚惟强有力者不假<pc n="lb"/>
倚自然中立<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鳶飛魚躍一章程子謂必有事焉而勿正心之意同<pc n="lb"/>
鳶飛魚躍是道體流行顯見徧滿匼匝只是無人領㑹<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
得要領㑹得時除是有孔子等氣象方參得透今世做<pc n="lb"/>
工夫人心却不曽放去又多失扵迫切<hi>正在勿助長</hi>不做工<pc n="lb"/>
夫人心裏自在又却都没一事<hi>無事而忘</hi>此皆不是水止鑑<pc n="lb"/>
空之體所以參不得天地妙理<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>君子以人治人改而止張子曰以衆人望人則易從<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其說顯然如何<pc n="lb"/>
衆人之說即天生烝民凡厥庶民之謂亦是將他共有<pc n="lb"/>
道理治他乃天理人倫之類若以蠢蠢昏昏為衆人非<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
聖人意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>忠恕違道不逺程子所謂動以天言如何<pc n="lb"/>
曽子言忠恕與子思不同者盖聖人事即維天之命扵<pc n="lb"/>
穆不已乾道變化各正性命所謂動以天也子思正言<pc n="lb"/>
學者事只是施諸己而不願亦勿施扵人是動以人耳<pc n="lb"/>
此處當置局東西面說<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鳶飛戾天一章程子謂此一段是子思喫𦂳為人處<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是如何<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
大要不要人去昏嘿窈冥中求道理處處平平㑹得時<pc n="lb"/>
多少分明快活<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>中庸言自誠必先學問而後力行大學言明徳必先<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>格物致知而後正心誠意是則博學之功誠入徳之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>門至說修徳方說講學而遷善改過等事又反在修<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>徳之後言之何歟<pc n="lb"/>
脩徳講學遷善改過四者明如日星不用無端繳繞只<pc n="lb"/>
合逐條自勘當從頭做去也得從尾做去也得中間起<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
頭亦得<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二十二章以天道人道間見迭出是如何<pc n="lb"/>
道理縱横說之無盡如何立定様範都要一般面目只<pc n="lb"/>
合逐章體認如天道人道才不費力處便是天道才著<pc n="lb"/>
力處便是人道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>晦翁謂生知安行者主於知而為智學知利行者主<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>扵行而為仁夫生知固可以知言而安行何以主於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知利行固可以行言而學知者何以主於行<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
論語論進修之序皆先仁而後智中庸論氣禀之殊皆<pc n="lb"/>
先智而後仁謂仁人為聖人者以進修言也謂上智為<pc n="lb"/>
聖人者以資禀言也中庸既以智為聖人則生知安行<pc n="lb"/>
皆聖人之事安行所以屬智既以仁為賢人則學知利<pc n="lb"/>
行皆賢人事學知所以屬仁凡中庸人品之論各有所<pc n="lb"/>
屬分配自有並行不悖處<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>至聖以徳言也至誠以道言也徳非道莫能為故凡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>見於日用者皆道也即經綸天下之大經立天下之<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
<pc n="　"/>大本既歸之至誠至於溥博淵泉而時出之又歸之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>扵至聖何也<pc n="lb"/>
聖者靈通變化之稱人道之極功誠者真實無妄之謂<pc n="lb"/>
與天同徳也經中凡說天徳處必曰至誠凡論人倫之<pc n="lb"/>
至處必曰至聖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>中庸追王之㫖晦翁以為推己及人而混䘮祭而言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>莫便是人各伸其情於父母否<pc n="lb"/>
伸情扵父母處獨齊衰之䘮上同於天子其他各有限<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
節等殺不可盡伸也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文王追王者也何中庸言追王而不及文王<pc n="lb"/>
據此却似文王生已稱王與詩中受命作周武成處語<pc n="lb"/>
亦類此但先儒堅謂不然當以孔孟之言為㫁<hi>三分有二以服</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>事殷取之而燕民不恱則勿取</hi>是時大勢已成只不伐商耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>中庸言追王太王王季文王為周公而武成所稱太<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王王季文王或以為追王是武王果周公乎武王乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>又如武成稱王皆後來史臣之文<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
周禮之文皆周公所制追王是文武之意故中庸言周<pc n="lb"/>
公成文武之徳以制此禮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>好學近乎智力行近乎仁知耻近乎勇此三近字體<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>認未甚親切<pc n="lb"/>
全此理者為達徳近此徳者為入徳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其次致曲曲能有誠有誠處比誠者地位如何<pc n="lb"/>
此語不要大看未是統體誠處乃是逐節逐曲推致各<pc n="lb"/>
造誠實地位直到下面惟天下至誠為能化方說全體<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
誠處<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>程子解鳶飛魚躍一章曰此是子思喫𦂳為人處活<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>潑潑地指何理言<pc n="lb"/>
若是一物生見解人便指直是道理所以活潑潑智睿<pc n="lb"/>
不生只是鳶魚所以死搭搭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>率性之謂道修道之謂教<pc n="lb"/>
率性不要作工夫看物性自然各有所由行之路如牛<pc n="lb"/>
是牛之性馬是馬之性飛潛動植各一其性而不可移<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
換便是率處若牛作馬馬作牛飛者潛之動者植之即<pc n="lb"/>
是違其性非物之所謂率性矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>中庸六章言舜其大知也歟執其兩端用其中於民<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而不及庸又十三章言庸而不及中何也<pc n="lb"/>
此書從頭至尾句句是中句句是庸不要摘字看才如<pc n="lb"/>
此看自此至此說中自此至此說庸是尋行數墨之學<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>自格物至治國平天下是有次第道在於謹獨抑不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知戒謹恐懼還是毋自欺湏從上面起抑戒謹恐懼<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
<pc n="　"/>即是毋自欺境界<pc n="lb"/>
戒謹恐懼與謹獨是兩項地頭戒謹恐懼是自家不覩<pc n="lb"/>
不聞之時存誠養性氣象如此謹獨是衆人不聞不覩<pc n="lb"/>
之際存誠工夫如此中庸兼已發未發說故動息皆有<pc n="lb"/>
養大學只就意之所發說故只防他罅漏處<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>誠意章所謂自欺與下文小人閒居為不善有分别<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>否<pc n="lb"/>
才萌欺心便落小人漩渦中可畏之甚<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
<pc n="　"/>或問曰敬若何而用力程子嘗以主一無適言之嘗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以整齊嚴肅言之其門人謝氏則有所謂常惺惺法<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>者尹氏則有所謂其心收斂不容一物者<pc n="lb"/>
敬字本不用解注但操存此心常令存在便是主一無<pc n="lb"/>
適惺惺法與整齊嚴肅之語共是扶起主人翁不令放<pc n="lb"/>
倒耳不用他引證引證便死了只自驗看<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>或問曰但為氣質所拘人欲所蔽則有時而昏然其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>本體之明則有未嘗息者故學者當因其所發而遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
<pc n="　"/>明之如何是明徳之所發<pc n="lb"/>
良心善性時有隙光半㸃自發見處如見孺子而惻隠<pc n="lb"/>
感霜露而怵惕雖未嘗學問人亦有但常人不能體認<pc n="lb"/>
不能擴充俄頃又放過了所以終身昏昏底<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>意實則心實矣然或但知誠意而不能密察此心之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>存否則又無以直内而修身也夫心意未嘗相離也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>意特心之所發耳以章句之㫖觀之母乃心自心意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>自意耶密察此心不知又將一箇心密察耶<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
本是長匹無縫底物事聖賢欲人警悟處剪下逐段向<pc n="lb"/>
人看理㑹得時仍是長匹無縫不曽剪㫁密察之間有<pc n="lb"/>
味即密察處便是心更復何處外討一箇來前輩有以心<pc n="lb"/>
使心語此喫𦂳示人處要人領㑹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>忿懥恐懼憂患親愛賤惡畏敬哀矜傲惰此數者皆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>由七情中出大學之七章以上四者釋正心八章以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>下釋修身何所區别<pc n="lb"/>
總是七情之動一則心與事應一則身與人接但前章<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
主事而言扵事上有所滯著則於心裏有病心裏有病<pc n="lb"/>
則其脉過扵身身受病則其脉過扵家但正心一條說<pc n="lb"/>
理細修身一條說理麄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>傲惰之說或問言傲惰凶徳也以其先有是心不度<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>所施而有傲耳若因人之可傲而傲之則是常情之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宜有事物之當然<pc n="lb"/>
傲惰所疑極是本無兩種傲惰但人有此僻多不知覺<pc n="lb"/>
既知覺則當消磨去之耳曲禮傲不可長是也<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
<pc n="　"/>必忠信以得之章句云循物無違謂信晦翁嘗謂以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>實之謂信此乃以循物無違言何耶<pc n="lb"/>
古語言有物而行有常物即實事也據實事而言大者<pc n="lb"/>
依他大小者依他小實有五分便依他五分實有十分<pc n="lb"/>
便依他十分是謂循物無違是謂以實之謂信<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>格物致知疑與記誦博識相近伊川說格物為誠意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之本明道謂記博為玩物䘮志<pc n="lb"/>
格物致知研窮義理心學也記誦博識口耳外馳䘮心<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
之學二事正相反猶言温故知新可以為人師記問之<pc n="lb"/>
學不可為人師<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是故欲明明徳於天下者先治其國數句皆以先言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>獨致知格物一句乃以在言恐上數條一節是一節<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>部位分明如升堂了方入室下條如著衣便不寒喫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>飯便不飢是貫串工夫<pc n="lb"/>
此節工夫貫串不比其他科等<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人之其所親愛而辟焉一章終未見身與物接意思<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
接此五種人便有此五種僻豈不是身與物接<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>晦翁謂悠乆即悠逺兼内外而言如何<pc n="lb"/>
不息則久是誠積於内徴則悠逺是誠積扵外下却變<pc n="lb"/>
文為悠久則是兼上文内外而言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>悠逺則博厚不知此博厚主内而言邪抑主外而言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>邪<pc n="lb"/>
自徴則悠逺而下皆主效驗之積於外者言之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>木鍾集卷八<pc n="lb"/>
<pb n="44b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>木鍾集卷九</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>木鍾集卷九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳埴<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春秋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋書元年春王正月或謂用周正然周雖正朔未<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>嘗易時月商之元祀十有二月明月不可易秦之元<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>年冬十月明時不可易今以為用周正則時月皆舛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>矣或謂用夏正則是夏之正月而何以為王之正月<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>或以為夏時冠周月則周之正月乃夏之十一月安<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>可謂之春是時又皆舛矣且建寅而又建子不㡬有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>兩造化反覆殊不可曉不知果當出何説<pc n="lb"/>
周事今不可攷但以秦事觀之可見繋周事者也當只<pc n="lb"/>
改其建正不當改其書法今秦既書冬十月為嵗首即<pc n="lb"/>
周以冬士月書之可知秦自十月十二月之下仍書正<pc n="lb"/>
月即周正月即周之書法可知所謂行夏之時者乃是<pc n="lb"/>
將周厯書重與排過從他正月為始胡文定摭商秦書<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
法為證已是得之但云以夏時冠周月則不成法度矣<pc n="lb"/>
<hi>但書災異事與今説不合語不可曉缺之無害</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>左傳驪姬譛羣公子一段末云晉人謂之二五耦注<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>云二耜相偶不知古今耕二耜相偶如何<pc n="lb"/>
古人耕法不用牛而以兩人代一人代之則力不足必<pc n="lb"/>
兩為耦則可故或謂之耦耕或謂之並耕耜即今之犁<pc n="lb"/>
頭也廣五寸耦耕則用二耜兩其五寸故其耕之處深<pc n="lb"/>
廣一尺晉人所以有二五耦之譏<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>曲沃武公之并晉國也天子不能正之而復命之是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天下壞亂乆矣溫公獨以壞禮自三晉始何耶<pc n="lb"/>
周室壞法亂紀自入春秋來已下儕於列國如交質子<pc n="lb"/>
事左氏不責鄭以亡君臣之分只責其信不由中葢當<pc n="lb"/>
時看了此等事只作尋常事體看更復説甚名分事釐<pc n="lb"/>
王封曲沃武公為晉侯非是國之號令猶能行於諸侯<pc n="lb"/>
負簒弑之罪自知不容於諸侯故厚賂周室以求長安<pc n="lb"/>
本邑耳當時若尚有王法安得無忌憚若此溫公欲發<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
大義於一書之首故借名分以明之其中辭語有失契<pc n="lb"/>
勘耳通鑑以三晉為一書之首故大其義以繩之未為<pc n="lb"/>
合事實也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>左傳公入而賦大隧之中其樂也融融姜出而賦大<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隧之外其樂也泄泄莫是詩否<pc n="lb"/>
此即是詩當作春秋時二章詩看然而不可不明訓詁<pc n="lb"/>
古詩不過如此若訓詁不明安知隧為何物耶隧地下<pc n="lb"/>
路也<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>閏法左氏謂履端於始舉正於中歸餘於終可將正<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>義攷否<pc n="lb"/>
書云朞三百有六旬有六日疏云一嵗三百六十有五<pc n="lb"/>
日四分日之一言六旬者舉成數而言耳按左傳正義<pc n="lb"/>
曰天三百六十五度四分度之一已冩在六經總論中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宋宣公舎與夷而立弟穆公厥後亦舎子馮而立與<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夷左氏釋傳謂君子曰宋宣公可謂知人矣立穆公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其子饗之是取其傳賢不傳子至公羊乃云宋之禍<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
<pc n="　"/>宣公為之故君子大居正與左氏相反如何<pc n="lb"/>
宣公舎子立弟固是擇賢况兄弟相繼自是殷法未為<pc n="lb"/>
失正公羊以成敗論人歸咎宣公不知殤之不君正使<pc n="lb"/>
當下便立他其禍尤速宋之禍不起於兄弟之爭自是<pc n="lb"/>
殤之不君爾左氏謂宣公知人固是謂立弟而子享若<pc n="lb"/>
以成敗論當宣公之時豈逆覩其立我子耶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>齊威以四十餘年之經營而齊之霸業一傳遂斬晉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文以一年之亟就而晉之霸業終春秋而不替或謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>齊得孝公以嗣位不若晉得襄公而靈成景悼昬昧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>滋甚何能長有諸侯耶<pc n="lb"/>
晉自文公之後不成霸業是時乃楚莊稱伯<hi>敗晉于弼</hi>楚衰<pc n="lb"/>
晉悼復伯自悼公以後晉楚同主夏盟宋之㑹至申之<pc n="lb"/>
㑹則天下之大勢又在楚而不在晉矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋之作始於無王終於無伯止齋先生謂天下之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無王鄭為之也天下之無伯齊為之也夫當時列國<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皆此等人而獨歸罪於二國何耶<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
以其嘗敗王師故曰無王自鄭始以其嘗伐晉故曰無<pc n="lb"/>
伯自齊始<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>晉獻公欲廢太子申生而立奚齊荀息不能正君之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>非而能守君之命里克丕鄭欲從君之義而不從君<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之惑二者孰正<pc n="lb"/>
効荀息不得猶刻鵠不成尚類鶩効里克不得則畫虎<pc n="lb"/>
不成反類狗矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>隠公攝位何故得列於十二君<hi>歐公有論</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
隠桓俱非正嫡但隠長而桓少則隠之受國於先君正<pc n="lb"/>
也乃欲遜于桓此即非禮之禮有類子噲之事宜其自<pc n="lb"/>
貽伊慼三傳不辨長㓜之分又從而成桓之志名之曰<pc n="lb"/>
攝夫既君其國矣國人又已君之矣何攝之有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子糾兄也小白弟也春秋以子加糾則諸侯繼世在<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>喪之稱也集註謂小白兄而子糾弟未審何据<pc n="lb"/>
公殺糾不稱子胡文定公主公榖義其所按之辭曰史<pc n="lb"/>
稱周公誅管蔡以安周齊桓殺其弟以反國<hi>故集註祖之</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>春秋吳越之爭始於何時更敗前後<hi>凡㡬</hi>
                    <pc n="lb"/>
昭六年楚通越以困吳吳越之兵爭始於是定十四年<pc n="lb"/>
吳㑹黄池之嵗吳之極盛也而越滅之春秋於是終焉<pc n="lb"/>
以為天地之大變哀元年吳嘗滅楚矣而春秋不書豈<pc n="lb"/>
以其卒能報吳耶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>哀之十年傳絳縣老人事史趙曰亥有二首六身未<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>曉其説<pc n="lb"/>
亥字古冩較横些其字頗類算子位故史趙借此字以<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
寓算數如今不用下畫於旁但横看便如四箇算子位<pc n="lb"/>
此是滑稽伎倆見晉之諸子皆曉算法皆能隠語絳縣<pc n="lb"/>
老人豈是不識故作𨼆語以使人測耳却被師矌一口<pc n="lb"/>
測了曰是七十三年師矌又不下算却只説是魯㑹承<pc n="lb"/>
筐之嵗狄戎伐魯之年以示算法亦謂無人能測識者<pc n="lb"/>
不知士文伯一見而決為之箋注云此二萬六千六百<pc n="lb"/>
六旬也文伯非術數之家其敏又在師矌史趙之上所<pc n="lb"/>
以見晉多博聞之士多精算之家一談論之頃而數美<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
具焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>僖九年宰孔言齊侯東畧之不知西則否矣如何<pc n="lb"/>
齊威既南征北伐矣東西則未能逺畧也宰孔意其伯<pc n="lb"/>
業將衰决然不能西畧若東畧則未可知耳故語晉不<pc n="lb"/>
用憂西以晉在西故也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>楚子問鼎王孫滿辭楚兵乃去之然是謂楚兵之去<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則周之天命必未改耳使楚子果欲多上人豈文辭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>所能折<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
來説卜世卜年為假説之詞只王孫滿陳義如此楚安<pc n="lb"/>
得不折服楚莊有志齊桓晉文之事桓文未能改楚莊<pc n="lb"/>
敢遽無分乎猶可以義折也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>先儒嘗以胡文定夏時冠周月之説最為不是且舉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>日南至與秋大水無麥苗一兩事辨明之復不明載<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其用夏時周時未審春秋所書災異事果用夏時耶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>周時耶<pc n="lb"/>
夏時冠周月不是道理春秋全是夏時只除了𨼆元年<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
冬十一月十二月不書從他春正月排去直到卷終然<pc n="lb"/>
便是夏正若用周正則隠元年當云冬十一月今只除<pc n="lb"/>
此兩月不書耳此説甚長聞之蔡西山云書灾異皆應<pc n="lb"/>
夏正如僖末年書隕霜不殺草梅李實見是夏十二月<pc n="lb"/>
分明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>韓宣子適魯見易象春秋曰周禮盡在魯矣釋者謂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>仲尼上遵周公之遺制下以明將來之法則春秋固<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>周禮所寓彼易卜筮書也未知與周禮何合<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
周易雖卜筮常用然掌在太易屬之太史侯國想無此<pc n="lb"/>
官亦無此書故其卜筮繇辭見於列國者各不與周易<pc n="lb"/>
同<hi>如僖公十五年秦伯伐晉之筮又晉嫁伯姬之筮</hi>自是一項占書<hi>今火珠林類是</hi>獨<pc n="lb"/>
周史以周易見陳侯<hi>莊二十三年</hi>與魯穆子之生<hi>昭五年</hi>南蒯<pc n="lb"/>
之叛<hi>昭十二年</hi>穆姜之出<hi>襄九年</hi>凡周易魯所筮皆周易正文<pc n="lb"/>
以此見周易唯周與魯有之列國占筮皆是俗法惟魯<pc n="lb"/>
與周正法故韓宣遂謂周禮在魯與晉之乘楚之檮杌<pc n="lb"/>
魯之春秋同<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>木鍾集卷九<pc n="lb"/>
<pb n="9b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>木鍾集卷十</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>木鍾集卷十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳埴<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>近思雜問附<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>近思錄載一陽復於下乃天地生物之心先儒以靜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為天地之心不知動之端乃天地之心又説陽始生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>甚㣲安靜而後能長既以動為陽之始復又指安靜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>言之何耶<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
一陽復於地下即是動之端但萌芽方動當靜以候之<pc n="lb"/>
不可擾也故卦彖言出入无疾而象言閉闗息民葢動<pc n="lb"/>
者天地生物之心而靜者聖人裁成之道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>徳不勝氣性命於氣徳勝其氣性命於徳<pc n="lb"/>
義理不勝氣禀則性與命皆隨氣禀中去所以多不善<pc n="lb"/>
若義理勝氣禀則性與命皆向義理中來所以為善徳<pc n="lb"/>
謂義理之性氣謂血氣之性學問之道無他不過欲以<pc n="lb"/>
義理勝血氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>夏建寅為人統商建丑為地統周建子為天統檢律<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>歴志看太簇是正月位於寅為人統黄鍾是十一月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>位於子為天統以林鍾為地統合位於丑在十二月<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>今以月令攷之則林鍾位於未在六月何也<pc n="lb"/>
林鍾固是六月六月即十二月之衝陽管用正月<hi>黄鍾太簇</hi>
                    <pc n="lb"/>
隂管用其衝<hi>大吕</hi>必如是方得全律<hi>黄鍾九寸太簇八寸林鍾六寸餘皆</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>奇分</hi>大率陽全隂半陽以一為一陰以二為一故乾三畫<pc n="lb"/>
坤六畫此真至之理不可不講<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
<pc n="　"/>赤子之心與未發之中同否<pc n="lb"/>
赤子之心只是真實無偽然喜怒哀樂己是倚向一邊<pc n="lb"/>
去了如生下時便有嗜慾不如其意便要號啼雖是真<pc n="lb"/>
實己是有所倚著若未發之中却渾然寂然喜怒哀樂<pc n="lb"/>
都未形見只有一片空明境界未有倚靠此時只可謂<pc n="lb"/>
之中要之赤子之心不用機巧未發之中乃存養所致<pc n="lb"/>
二者實有異義<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>變化如何分别<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
變如鳩化為鷹雀化為蛤正欲脱離舊殻化則已脱離<pc n="lb"/>
舊殻了見鷹而不見鳩見蛤而不見雀痕迹俱冺矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>晦翁嘗疑日月右轉不是以為天行至健一日一夜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一周却剩一度日一日一夜恰好月則不及十三度<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有奇與歴家所推大段相反不知何所見而云耳<pc n="lb"/>
天行日剩一度出鄭康成日月俱左旋聞横渠有此語<pc n="lb"/>
但歴家用簡捷超徑法巧算須用作右旋却取他背後<pc n="lb"/>
欠天零數起算故日只作行一度月作行十三度有奇<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
庶簡捷超徑易布算也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人説性便分善惡而心之善惡不曾説<pc n="lb"/>
性是心之骨子性既如此則心不假言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>明道曰在人為性主於身為心心發於思慮謂之情<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如此則性乃心情之本而横渠則以為心統性情如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何<pc n="lb"/>
心居性情之間向裏即是性向外即是情心居二者之<pc n="lb"/>
間而統之所以聖賢工夫只在心裏著到一舉而兼得<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
之横渠此語大有功於後學<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>血氣之性與氣禀之性同否<pc n="lb"/>
生之謂性食色性也是血氣之性荀子性惡揚子性善<pc n="lb"/>
惡混韓子三品與論語性近習逺上智下愚之説皆是<pc n="lb"/>
氣禀之性血氣之性是於氣禀中獨指知覺運動悦色<pc n="lb"/>
嗜味言之尤為卑下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>伊川説穿牛鼻絡馬首是率性之道夫牛有牛之性<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>馬有馬之性彼固自率其性耳若穿牛絡馬乃是聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<pc n="　"/>人裁成之道竊慮此當是脩道之教<pc n="lb"/>
不是自家穿絡他乃是物性各有不同牛必須穿鼻絡<pc n="lb"/>
首則非其性矣馬必須絡首穿鼻則非其性矣是他物<pc n="lb"/>
性各自有由行之路如此即不干聖人事設使牛而可<pc n="lb"/>
絡首馬而可穿鼻則是不由物性乃由聖人矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>張子曰窮理盡性則性天徳命天理此義如何<pc n="lb"/>
有氣質之性命有義理之性命由徳上發者為義理由<pc n="lb"/>
氣上發者為氣質雖有禀賦不同茍能學問以充之<hi>謂窮</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
<hi>理盡性</hi>則向之得於氣質者今也性皆天徳命皆天理所<pc n="lb"/>
謂善反之則天地之性存焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>程子説性與孟子不同<pc n="lb"/>
性者人心所具之天理以其禀賦之不齊故先儒分别<pc n="lb"/>
出來謂有義理之性有氣質之性仁義禮智者義理之<pc n="lb"/>
性也知覺運動者氣質之性也有義理之性而無氣質<pc n="lb"/>
之性則義理必無附著有氣質之性而無義理之性則<pc n="lb"/>
無異於枯死之物故有義理以行乎血氣之中有血氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
以受義理之體合虚與氣而性全孟子之時諸子之言<pc n="lb"/>
性往往皆於氣質上有見而遂指氣質作性但能知其<pc n="lb"/>
形而下者耳故孟子答之只就他義理上説以攻他未<pc n="lb"/>
曉處氣質之性諸子方得於此孟子所以不復言之義<pc n="lb"/>
理之性諸子未通於此孟子所以反覆詳説之程子之説正<pc n="lb"/>
恐後學死執孟子義理之説而遺失血氣之性故并二<pc n="lb"/>
者而言之曰論性不論氣不備論氣不論性不明程子<pc n="lb"/>
之論舉其全孟子之論所以矯諸子之偏人能即程子<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
之言而達孟子之意則其不同之意不辨而自明矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>韓退之以三品言性果與夫子上智下愚不移之説<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>合否<pc n="lb"/>
三品之説畧似論語性近習逺<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>明道謂學者為氣所勝習所奪只可責志往往即孟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子持其志無暴其氣之謂自家這裏心自有所守如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何為氣所勝習所奪<pc n="lb"/>
學者為氣禀所拘習俗所制不能擺落纏繞只為做人<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
無立志不自强為善不願作向上人遂落在旋渦中無<pc n="lb"/>
由拔出學者須是立志為先此志乃孟子尚志之志<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>目視耳聴此氣質之性也然視之所以明聴之所以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聰抑氣質之性耶抑義理之性耶<pc n="lb"/>
目視耳聽物也視明聽聰物之則也來問可施於物則<pc n="lb"/>
不可施於言性若言性當云好聲好色氣質之性正聲<pc n="lb"/>
正色義理之性義理只在氣質之中但外義理而獨狥<pc n="lb"/>
氣質則非也<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>經權二字如何分别<pc n="lb"/>
經猶秤衡銖兩斤鈞一成畫定權即秤錘隨物低昻以<pc n="lb"/>
求合於銖兩斤鈞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>五皇極之道程子以極為時中晦翁謂之至同否<pc n="lb"/>
極者至盡無以加之辭本不訓中字中是無偏倚無過<pc n="lb"/>
不及之稱各有所當前儒秤尺猶疎晦翁加密矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>伊川曰中字最難識須是黙識心通又曰中不可執<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>識得則事事物物皆有自然之中<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
此乃時中之中初無定體隨時處中即所謂權也中不<pc n="lb"/>
中只在毫釐之間非理明義精不能到此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>程子以權即經而以反經合道之説為非晦翁引孟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子説為經權亦當有辨<pc n="lb"/>
權乃權衡之權即隨物以取平者古人借此權字以秤<pc n="lb"/>
量事理即所謂義之宜即所謂時中也既曰義與中又<pc n="lb"/>
何嘗自反經來但以變通從時求合於經不可直謂之<pc n="lb"/>
經耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
<pc n="　"/>造化<pc n="lb"/>
天地造化萬物萬物露生於天地之間者皆造化之迹<pc n="lb"/>
也是孰為之耶鬼神也造化之迹猶言造化之可見者<pc n="lb"/>
<hi>非粗迹之迹</hi>于今一禽一獸一花一木鍾英孕秀有雕斵繪<pc n="lb"/>
畫所不能就者倐忽見於人間是孰為之耶即造化之<pc n="lb"/>
迹鬼神也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何謂鬼神者二氣之良能<pc n="lb"/>
鬼者隂之靈神者陽之靈<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
<pc n="　"/>晦翁謂月加子午則潮長未識其說<pc n="lb"/>
此説不可曉今海居者但云月上潮長月落潮退誠驗<pc n="lb"/>
其言是乃月加卯酉方位非子午也朔日之潮可驗朔<pc n="lb"/>
日月與日㑹日才出卯方即潮長才入酉方即潮又長<pc n="lb"/>
是月與日相隨出沒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>月本無光借日以為光此先儒之通論然月過中於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天而日行於地之下則月何以為光借曰四面空虚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>故日從空中照出日光既四面合照則月當常圓何<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>為復有虧缺<pc n="lb"/>
為地浮在天中間上下四方皆空虚只有茫茫無畔邊<pc n="lb"/>
岸底水<hi>水即氣</hi>所以謂之太虛故日雖入地其光迸出與<pc n="lb"/>
太隂之氣相感但月去日有逺近故光有盈缺近日則<pc n="lb"/>
光小逺日則光大<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>日食之變精於數者皆於數十年之前知之以為人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>事之所感召則天象亦當與時盈虧<pc n="lb"/>
日月交會日為月掩則日食日月相望月與日亢則月<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
食自是行度分道到此交加去處應當如是厯家推算<pc n="lb"/>
專以此定疎密本不足為變異但天文才遇此際亦為<pc n="lb"/>
隂陽厄㑹於人事上必有災戾故聖人畏之側身修行<pc n="lb"/>
庶㡬可弭灾戾也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>集註云管仲之徳不勝其才子産之才不勝其徳<pc n="lb"/>
功大而器小是徳不勝才惠而不知為政是才不勝徳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>明道以記誦博識為玩物喪志如何<pc n="lb"/>
徒記誦該博而理學不明不造融㑹貫通處是逐其小<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
者忘其大者反以無用之物累其空明之心是爲玩物<pc n="lb"/>
䘮志<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>明道謂學不言而自得者乃自得也有安排布置者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>皆非自得也安排布置須是見於施設以安排布置<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>爲非自得如何<pc n="lb"/>
安排布置非是見於設施謂此心此理未到純熟兩忘<pc n="lb"/>
地位必有營度計慮之勞逆施偷作之病才到自得處<pc n="lb"/>
則心便是口理便是心心與理忘口與心忘處處安行<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
自在黙識心通不用安排布置也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>横渠云文要宻察心要洪放何者爲文<pc n="lb"/>
文謂節文之文如周旋中規折旋中矩之類雖甚嚴宻<pc n="lb"/>
不少舒放然心裏却甚泰然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>在禮外事用剛日内事用柔日祭先聖用上丁社稷<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>用上戊此唐開元制也至今用之不知用戊用丁何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>義<pc n="lb"/>
外事謂祭天地社稷山川及兵戎之事内事謂祭宗廟<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
及冠婚學校之事社稷用戊固剛日<hi>古用甲日洛邑方用戊</hi>釋奠<pc n="lb"/>
用上丁乃柔日主於文也<hi>夏小正及月令已用之唐因之耳</hi>武學用戊<pc n="lb"/>
主武也<hi>毛詩吉日維戊既伯既禱是也</hi>
                    <pc n="lb"/>
上丁釋奠是開元禮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>伊川曰在物爲理處物爲義又曰在義爲理何如<pc n="lb"/>
理對義言則理爲體而義爲用理對道言則道爲體而<pc n="lb"/>
理爲用<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>古今風氣人物之異程子謂氣有淳漓自然之理有<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>盛則必有衰既是衰了還有淳時否<pc n="lb"/>
有大盛衰有小盛衰大盛衰則三代不似唐虞秦漢不<pc n="lb"/>
似三代晉宋不似秦漢隋唐不似晉宋小盛衰則商初<pc n="lb"/>
勝如夏末周初勝如商末漢初勝如周末晉初勝似漢<pc n="lb"/>
末唐初勝如六朝之類<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>横渠云多聞不足以盡天下之故其㫖如何<pc n="lb"/>
此言記問之學雖博而有限<hi>中窒故也</hi>義理之學至約而無<pc n="lb"/>
窮<hi>中明故也</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
<pc n="　"/>晦翁説仁為愛之理心之徳如何<pc n="lb"/>
愛是情理是性心統情性者也單説愛字與心字猶是<pc n="lb"/>
就情上看必曰愛之理心之徳方和性在裏面是愛之<pc n="lb"/>
所以為愛而心之所以為心者也是之謂仁前輩謂心<pc n="lb"/>
為榖種能生處即是他所以為榖種處故桃杏之核皆<pc n="lb"/>
曰仁孔門不曾正説仁之體段只説求仁為仁之方孟<pc n="lb"/>
子方説怵愓惻隠處以狀仁之體段又説仁人心也須<pc n="lb"/>
認得仁為人心方見仁著落所以不仁之人全無人心<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<hi>醫者以手足偏痺為不仁最是名狀得好</hi>既無人心問他恁麽羞惡恭敬是<pc n="lb"/>
非仁包四端即此可見<pc n="　"/>心如榖種所以生處是性生<pc n="lb"/>
許多枝葉處便是情心亦是有形影底物事情亦是有<pc n="lb"/>
形影底物事獨性無形影<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>明道云天地間只有一箇感與應而已莫是動靜無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>端隂陽無始底話<pc n="lb"/>
一往一來一屈一伸一闔一闢一晝一夜一寒一暑無<pc n="lb"/>
處不是此兩扇物事有感必有應所應復為感所感復<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
為應備此三句方是無端無始意葢感應二字貫通隂<pc n="lb"/>
陽動靜謂陽動為感固可謂隂靜為感亦可謂陽動為<pc n="lb"/>
應固可謂陰靜為應亦可葢今日之晝固起今日之夜<pc n="lb"/>
而今日之夜又起明日之晝天地間不過如此耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>朱子解太極圖云乾男坤女以氣化者言萬物化生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以形化者言竊疑乾男坤女非止言人凡陽之屬皆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>男也陰之屬皆女也氣化之初萬物已在其中矣萬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>物化生非止言飛潛動植凡人亦萬物之一形形化<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<pc n="　"/>之後人在其中矣<pc n="lb"/>
氣化謂未有種類之初以陰陽之氣合而生形化謂既<pc n="lb"/>
有種類之後以牝牡之形合而生皆兼人物言之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為人為己如何<pc n="lb"/>
為己是真實無偽為人只是要譽近名聖人此言是就<pc n="lb"/>
他源頭上分别出來今學士大夫謂為己不求人知而<pc n="lb"/>
求天知才説有求天知意便不是為己為己者只是屈<pc n="lb"/>
頭擔重擔不計窮達得喪也<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>仁者偏言之只一事兼言之則包四端四端皆心之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>徳頭面迥異仁既是愛之理則義禮智亦當謂之理<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>四者皆當用工夫然孔門大率多去仁上著力何耶<pc n="lb"/>
所謂愛之理是偏言之將四端分作四去看截然界限<pc n="lb"/>
不可相侵心之徳是兼言之將四端只作仁字看仁為<pc n="lb"/>
善之長猶家之嫡長子包貫得諸子故獨以理言以心<pc n="lb"/>
徳言須見移在諸位上用不動方是詣理<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>晦翁以三代而下皆人欲而非天理且如漢文帝資<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>稟純粹如何斷以人欲<pc n="lb"/>
晦翁此言止謂秦漢而下不曾有徹底理㑹學問人其<pc n="lb"/>
中好者只是天資粹美暗合聖賢元不從學問中來<hi>文帝</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>是</hi>若似此人主更從學問中徹底理㑹便是湯文以上<pc n="lb"/>
人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>王伯如何分别<pc n="lb"/>
司馬溫公無王伯之辨要之源頭只是王伯兩字以其<pc n="lb"/>
為天下王故謂之王以其為方伯故謂之伯以王天下<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
言之謂之王猶伯之為伯也未見其美玉珷玞之辨後<pc n="lb"/>
來制字有不備故伯字有霸字王字只是王字㸃法為<pc n="lb"/>
之然伯字亦無詐力之義故言三王以其王天下也言<pc n="lb"/>
五霸以其伯諸侯也自其有三王之至公有五霸之智<pc n="lb"/>
力而後有王霸是非誠偽之分故今之言王霸之分者<pc n="lb"/>
當以孟子徳行仁力假仁為正<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無將迎如何<pc n="lb"/>
人心如鏡物來則應物去依舊自在不曾迎物之來亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
不當送物之去只是定而應應而定道理<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>空積忽㣲如何<pc n="lb"/>
言起空立數以求忽㣲之數也如四分度之一起空立<pc n="lb"/>
四分於内取其一積却是積疊如説五寸三分二之類<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>誠無為㡬善惡誠為太極㡬之動為陰陽陽為善隂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如何便是惡<pc n="lb"/>
陽大陰小陽貴隂賤陽明隂暗陽清隂濁有善惡之類<pc n="lb"/>
焉周子此言是以人心說太極當其誠實無妄此實理<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
即為太極才動便善惡生焉㡬者動之㣲葢欲於其萌<pc n="lb"/>
動而蚤辨之使之有善而無惡也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夏尚忠商尚質周尚文此固各一代之所尚然使其<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不易代則夏將終於忠商將終於質周將終於文不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知時節既變聖人如何區處<pc n="lb"/>
自是三勢如此不是三代聖人開國之初掲箇様範要<pc n="lb"/>
人如此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>横渠曰未知立心患思多之致疑<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
立心持敬之謂先立箇主人翁了方做得窮理格物工<pc n="lb"/>
夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>或問明道曰出辭氣莫是於言語上用工夫否曰須<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是養乎中自然語順若如須欲於外面著力加修辭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之功是如何<pc n="lb"/>
出辭氣出字著工夫不得工夫在未出之前此是靜時<pc n="lb"/>
有工夫故才動道理便在此動時自有著工夫者如修<pc n="lb"/>
辭安定辭之類<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pc n="　"/>由太虚有天之名由氣化有道之名合虛與氣有性<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之名合性與知覺有心之名如何<pc n="lb"/>
凡古書言天處皆指理而言非但謂蒼蒼者凡古書言<pc n="lb"/>
道處皆主物而言非但謂空空者故横渠以太虛氣化<pc n="lb"/>
釋之凡説性處雖主氣必帶理此皆古人制字之深意<pc n="lb"/>
當作如是㸔<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>性中具仁義禮智道徳如何<pc n="lb"/>
行是四者即為道得是四者即為徳<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>乾為大坤為至<pc n="lb"/>
大者尊辭至者親辭所謂尊天而親地也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>忿慾二字為人害最大損之象曰君子以懲忿窒慾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>然喜怒哀懼愛惡慾君子以為人情夫情出於性性<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>出於天則是天之付於人者亦有不善耶<pc n="lb"/>
喜怒發而中節則為和發不中節則為害此事全在當<pc n="lb"/>
人責天不得山下有澤損君子以懲忿窒慾只奉行此<pc n="lb"/>
語<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
<pc n="　"/>伊川謂致知在所養養知莫過於寡慾二字往往寡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>慾則知無不盡<pc n="lb"/>
程子以持敬為入徳之門葢欲格物致知須是心常存<pc n="lb"/>
在才可所以有寡慾之說恐引出心向外去也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>集注成徳以仁為先進學以知為先意者學以智為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>先莫是知至至之之説否成徳以仁為先其義未解<pc n="lb"/>
進學是施功時則智先於仁由明至誠也成徳是収功<pc n="lb"/>
時則仁大於智誠則能明矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>明道曰中者天下之大本唯敬而無失最盡則中不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>過是箇敬字才敬便是中否<pc n="lb"/>
當喜怒哀樂未發之時便著甚工夫才著得力便是發<pc n="lb"/>
了所以先賢當此境界不是無工夫又不可猛下工夫<pc n="lb"/>
只是敬以直内即戒謹恐懼意敬不喚做中敬而無失<pc n="lb"/>
方是中無失即不偏倚之謂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>或問九章謂有諸己不必求諸人以為求諸人而無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>諸己則不可也無諸己不必非諸人以為非諸人而<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
<pc n="　"/>有諸己則不可也<pc n="lb"/>
為經文有以己求人以己非人之嫌却自己才有善便<pc n="lb"/>
去求人之善己才無惡便去非人之惡不是君子反躬<pc n="lb"/>
意思故先賢下此一轉語方見全是為己大意謂欲責<pc n="lb"/>
人先須責己不是才責己了便責人此君子小人為己<pc n="lb"/>
為人之分毫釐間耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>程子曰明善為本固執之乃立擴充之則大易視之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>則小在人能宏之而已<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
聖賢工夫只此兩端在論語則為博文約禮在大學則<pc n="lb"/>
為致知誠意在中庸則為擇善固執在易則為知崇禮<pc n="lb"/>
卑能擴充此二事即作聖之資若輕視之所以為下愚<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>循物之性與率性之道如何愚謂實有此道便是信<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不知然否<pc n="lb"/>
循物無違之謂信信主人言言貴有物如物有五分便<pc n="lb"/>
言五分物有十分便言十分是謂循物無違如以道言<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
實有便曰有無便曰無循物無違也與率性之道不同<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>堯夫解他山之石可以攻玉玉者溫潤之物若將兩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>塊來相磨必磨不成須是箇麄物方磨得出譬如君<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子與小人處為小人侵凌則脩省畏避動心忍性便<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>是進道之階由堯夫之言則是與不正人居亦可以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>正乎<pc n="lb"/>
學道人處處是進道之機逆境處進人益峻是他自做<pc n="lb"/>
小人吾輩却因他做君子老子云不善人者善人之資<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
亦此意先賢此等處訓人真切但當三復受用<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天開於子地闢於丑人生於寅如何<pc n="lb"/>
此謂太朴始散之初三才所生之序如此子是𤣥冥之<pc n="lb"/>
方氣自𤣥冥中始開丑則其形見露矣故地於此而闢<pc n="lb"/>
寅則見露尤著故合氣與形而人於是乎生今百物所<pc n="lb"/>
生之序亦如此皆從子上生起<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>明道云人之為學忌先立標凖何謂標凖<pc n="lb"/>
標凖猶言限格學問既路頭正了只劄定脚根滔滔做<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
去不可預立限格云我只欲如此便休今世學者先立<pc n="lb"/>
箇做時文取科第標準横在胷臆煞害事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>遺書云天地生物各無不足之理常思天下君臣父<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子有多少不盡分處既曰無不足如何又有不盡分<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>處<pc n="lb"/>
天理本無不足人自虧欠他底<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無妄之謂誠不欺其次矣無妄不欺相去還如何<pc n="lb"/>
無妄是實理自然如此可以説天與聖人不欺是欲實<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
其心只可説學者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>陽者隂之根隂者陽之根不知周子以陽具於隂靜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>内隂具於陽動内還是説隂中有陽陽中有隂還是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>説隂了陽陽了隂乃若水為隂而生於陽之變火為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>陽而生於陰之合又何也<pc n="lb"/>
陽生隂陰生陽猶今日之晝固生今日之夜而今日之<pc n="lb"/>
夜又生來日之晝晝之根在夜夜之根在晝所謂互為<pc n="lb"/>
其根也根者生之義二氣無判然兩截之理本只一氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
分而為二名耳陽變生水即天一生水也陰合生火即<pc n="lb"/>
地二生火也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>氣行於天質具於地則是有氣便有是質氣如是質<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>便如是以氣而語其行之序則木火土金水以質而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>言其生之序則水火木金土氣之序如此質之序如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此願聞其㫖<pc n="lb"/>
五行始生謂太極流行之後自氣而成質自柔而成剛<pc n="lb"/>
水最柔故居一火差剛故居次至木至金至土則浸堅<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
剛故洪範與易言所生之序皆如此氣則成四時之序<pc n="lb"/>
即五行之序也今更不須問所生之序此太極剖判之<pc n="lb"/>
初也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>動靜無端隂陽無始端與始如何分别<pc n="lb"/>
端頭也物之圓環者無端中則有端矣始者終之對二<pc n="lb"/>
氣循環不已故無端運行不歇故無始不斷故無端無<pc n="lb"/>
終故無始<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>近思錄明道言中有主則實實則外患不能入伊川<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
<pc n="　"/>云心有主則虚虛則邪不能入無主則實實則物來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>奪之所主不同何也<pc n="lb"/>
有主則實謂有主人在内先實其屋外客不能入故謂<pc n="lb"/>
之實有主則虚謂外客不能入只有主人自在故又謂<pc n="lb"/>
之虚是知惟實故虚葢心既誠敬則自然虚明<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>近思云學不能推究事理只是心麄至於顔子未到<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聖人處猶是心麄如何<pc n="lb"/>
心麄是暗處多明處少故只見得明白道理若精㣲處<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
則分析不去只為有寸而無分也聖人心如百分秤謂<pc n="lb"/>
體統光明渣滓渾化故分毫處皆照顔子未到渣滓渾<pc n="lb"/>
化地位猶未免有暗處故謂之心麄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>樂書云自仲尼不能與齊優遂容於魯雖退正樂以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>誘世作五章以刺時猶莫之化未審五章可得而聞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>否<pc n="lb"/>
五章未聞恐如過河聞趙鞅殺鳴犢而作詩以哀之韓<pc n="lb"/>
文公後補之為琴操未知然否<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
<pc n="　"/>明道先生在澶州日修橋少長梁曾博求之民間後<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>因出入見林木之佳必起計度之心因戒學者心不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>可有一事毋乃死灰其心耶<pc n="lb"/>
只為滯著在胸次雖事過之後猶復萌動正所謂心有<pc n="lb"/>
好樂則不得其正若事往即化則得其正矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>横渠云精義入神事豫吾内求利吾外也利用安身<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>素利吾外致養吾内也窮神知化乃養盛自致非思<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>勉之能强故崇徳而外君子或未之知也如何<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
研窮義理之精㣲至於入神即是義理浹洽純熟心胸<pc n="lb"/>
間悦豫潤澤是事豫吾内也豫吾内者乃所以利吾外<pc n="lb"/>
也<hi>此語解以致用也一句</hi>利用安身謂資物之用以養其身使氣<pc n="lb"/>
體之間安舒順適是素利吾外也利吾外者乃所以養<pc n="lb"/>
吾内也<hi>此語解以崇徳也一句</hi>横渠釋易四語謂皆是内外交相<pc n="lb"/>
養平生得此受用其下云皆釋易下文<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>伊川説心本善發於思慮則有善有不善思慮從心<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>生心若善思慮因何有不善<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
思慮以交物而蔽故有不善<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>龜山説聖人縱心聖人無心不知心如何縱如何無得<pc n="lb"/>
此異教語先儒墮落其中而不知要知古無縱心語無<pc n="lb"/>
心則有之止謂無計較之私心耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>伊川撰明道行狀曰盡性至命必本於孝弟窮神知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>化由通於禮樂性命孝弟伊川已作一統底事看了<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不識神化禮樂當如何看<pc n="lb"/>
兩句皆由粗至精由學者至聖人謂本是一串道理但<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
須還踏實蹙底做起本孝弟而盡性至命此行之極至<pc n="lb"/>
通禮樂而窮神知化此知之極至佛氏盡性至命矣而<pc n="lb"/>
不本於孝弟則行之過也莊氏窮神知化矣而不通於<pc n="lb"/>
禮樂則知之過矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>横渠學堂右書訂頑左書砭愚伊川曰是起爭端不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知如何是起爭端<pc n="lb"/>
一銘中言義理匼匝正好講量却不於血肉上理㑹乃<pc n="lb"/>
於皮膚之外起意豈非頑不知訂愚不知砭耶横渠憫<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
俗學頑愚故以此立齋吾友以此問余以此相詰非起<pc n="lb"/>
爭端耶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>仁者右也道者左也仁者人也道者義也<pc n="lb"/>
仁與道猶身之左右體一息相去離不得但仁主利愛<pc n="lb"/>
故以右言取其便順也<hi>右體順</hi>仁者人也<hi>古語不必説</hi>道者事<pc n="lb"/>
物當然之路義者事物當然之理故以道為義此皆漢<pc n="lb"/>
儒無理之言不妨作如此觀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鬼神造化之迹<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
神氣雷霆風雨霜露皆迹也鬼神尸之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>非明則動無所之非動則明無所用<pc n="lb"/>
有足而無眼則欲動而何之有眼而無足則雖明而何<pc n="lb"/>
用此義取之噬嗑致知力行夾截並進之説<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>明道以記誦博識為玩物喪志謝顯道聞之不服是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>耶非耶<pc n="lb"/>
明道是明睿内照故書無不記却不是記問上做工夫<pc n="lb"/>
此語正欲㸃化顯道惜其為記問所障領會不去<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
<pc n="　"/>嘗聞伊川先生曰動以人欲之私然則如之何則可<pc n="lb"/>
應舉求合程度此乃道理當爾乃若不合程度而萌僥<pc n="lb"/>
倖之心不守尺寸而起冒為之念此則妄矣應舉何害<pc n="lb"/>
義理但克去此等妄念方是真實舉子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>周濂溪云養心不止於寡慾葢寡焉以至於無<pc n="lb"/>
此謂私慾耳克去私慾當自寡而至於無若飲食男女<pc n="lb"/>
之慾發而中節者是義理之當然雖大聖不能無濂溪<pc n="lb"/>
即非寂滅之謂也<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
<pc n="　"/>程子曰冬至一陽生却寒正如欲曉而反暗也隂陽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之際亦不可截然不相接厮侵過便是道理天地之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>間如是者極多艮之為義終萬物始萬物此理最妙<pc n="lb"/>
大率隂陽消長之理一氣不頓消不頓長欲消之氣却<pc n="lb"/>
侵帶些在初長之中初長之氣却侵帶些在欲消之中<pc n="lb"/>
大凡寒暑晦明之交接頭處須兩下侵帶些所以艮居<pc n="lb"/>
八卦之終宜只是止萬物然分於東北之間一頭接坎<pc n="lb"/>
之殺氣固是終萬物一頭接震之生氣又為始萬物葢<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
震豈能頓生惟於殺氣未盡之時已是侵帶些子氣了<pc n="lb"/>
故至震方發生也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>伊川言四徳之元猶五常之仁偏言則一事專言則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>包四者夫元之統亨利正是一元之氣統此三者不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知仁統義禮知信如何<pc n="lb"/>
仁為四端首乃衆善之長人有是仁則謂之人無是仁<pc n="lb"/>
則不足以言人故曰仁者人也言人所以為人者以有<pc n="lb"/>
此理耳義禮智皆從此分出義者宜此者也禮者覆此<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
者也智者知此者也所以包四端<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>伊川曰以功用謂之鬼神以妙用謂之神<pc n="lb"/>
氣歸為鬼屬陰氣伸為神屬陽此以隂陽之功用言若<pc n="lb"/>
偏言神處即以隂陽不測之妙言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>程子曰有感必有應凡有動皆為感感則必有應所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>應復為感所感復有應這箇道理還作麽生<pc n="lb"/>
太極動而生陽此感也動極而靜靜而生隂此應也靜<pc n="lb"/>
極復動此所應復為感也動極復靜此所感復有應也<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
大率陽為感則隂為應隂為感則陽為應一陽一隂互<pc n="lb"/>
為感應此言循環無端之理<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>周子曰愛曰仁程子曰愛自是情仁自是性豈可專<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以愛為仁程子學周子者也何故議論迥别<pc n="lb"/>
善言性者必有驗於情故孟子以惻隠為仁之端周子<pc n="lb"/>
以愛言仁皆是借情以明性若便以愛為仁則是指情<pc n="lb"/>
作性語死不圓矣韓子博愛之仁是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>明道曰上天之載無聲無臭其體則謂之易其理則<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
<pc n="　"/>謂之道其用則謂之神其命於人則謂之性率性則<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>謂之道脩道則謂之教<pc n="lb"/>
前三句主易言如一隂一陽之謂道後三句主中庸言<pc n="lb"/>
各有分付頓放處<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>程子曰學詩不求序猶入室不由户則序實詩之綱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>領也今或以為子夏或以為漢儒程子又曰詩小序<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>要之皆得大意晦翁乃不取小序何耶<pc n="lb"/>
晦翁出於諸老先生之後有集大成之義故程子有未<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
盡處至晦翁而始成<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>仁者必有知覺知覺何可以盡仁哉仁者特有之耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>竊以為才言知覺已入智中來<pc n="lb"/>
程門雖有以覺言仁然不專主此説其他話頭甚多上<pc n="lb"/>
蔡專主此説故流入禪學去所以晦翁絶口不言只説<pc n="lb"/>
愛之理心之徳此一轉語亦含知覺在中可更思求<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>朱子言人形生於隂神發於陽五常之生感物而動<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>陽善隂惡又以類分竊疑繼之者善成之者性則隂<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
<pc n="　"/>曷為便謂之惡耶通書言柔善為慈順巽惡為懦為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>邪佞則陰柔之中亦自有善惡也今遽以陰為惡所<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以可疑<pc n="lb"/>
隂陽以氣而言則為匹敵無非正氣以類而言則有貴<pc n="lb"/>
賤用分淑慝故陽為君子隂為小人陽主善而陰主惡<pc n="lb"/>
者皆以類也自有並行不悖之理難執一方一面死定<pc n="lb"/>
説也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>明道云以己及物仁也推己及物恕也伊川先生又<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
<pc n="　"/>曰仁所以能恕所以能愛是則恕乃仁之發見然質<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之明道所云則以己及物尚有事於推乎<pc n="lb"/>
恕之得名只是推己之義然所以能推己者為人心有<pc n="lb"/>
是仁也若元無是心何處推得來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>西銘之書似無親親之殺<pc n="lb"/>
程子曰西銘理一而分殊墨氏二本而無分<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>明道謂學者能識仁體實有諸己只要義理栽培如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>講求經義皆栽培之意若仁之在人心一耳不學之<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
<pc n="　"/>人獨無仁乎<pc n="lb"/>
識得仁體謂滿腔子是惻隠之心既體認得分明無私<pc n="lb"/>
意夾雜又須讀書涵泳義理以灌溉滋養之不爾便枯<pc n="lb"/>
燥入空門去<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>退蔵於密程子曰密是用之源朱子云不可窺較之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>謂密程子説得輕些密字如何看<pc n="lb"/>
此是㡬事不密之密未與物接之時無聲無臭無視無<pc n="lb"/>
聴此密也<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
<pc n="　"/>伊川每見人論前輩則曰汝輩且取他長愚謂長處<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>可法短處亦可鑒兼論何害<pc n="lb"/>
後輩於前輩便有少長之分此皆前輩風流所以助成<pc n="lb"/>
仁也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>横渠曰由太虚有天之名由氣化有道之名合虚與<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>氣有性之名合性與知覺有心之名何謂也<pc n="lb"/>
四者本是一理但所由之名異耳從太虚上看則謂之<pc n="lb"/>
天天為太極是也從氣上看則謂之道一隂一陽之道<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
是也從虚與氣合上看則謂之性天命之性是也從性<pc n="lb"/>
與知覺合上看知覺是血氣動物則謂之心其實一理<pc n="lb"/>
耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>七情裏愛與欲如何<pc n="lb"/>
愛者惡之反欲者愛之流<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>有無本不足以謂道周子必曰無極而太極何也<pc n="lb"/>
此語為未識太極者設恐人著相尋求此物也今以説<pc n="lb"/>
道説太極皆似懸空中有一物髙掛在事物形器之外<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
閃鑠底似此見解須用腦上著一穴也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>程子曰靜後見萬物皆有春意如何又問此還是指<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>聖賢而言否<pc n="lb"/>
觀物内㑹靜者能之固是聖賢如此吾人胸次豈可不<pc n="lb"/>
見此境界靜却不分聖賢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>晦翁謂凡物其間自有天理人欲之辨而不可以毫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>釐差若未能分别天理人欲頭面如何大意恐是如<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>程子所言峻宇彫牆本於宫室酒池肉林本於飲食<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
<pc n="　"/>先王制其本者天理也後人之流於末者人慾也凡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>物之天理人欲皆可倣此推之<pc n="lb"/>
五峯曰天理人欲同行異情此語儘當玩味如飲食男<pc n="lb"/>
女之欲堯舜與桀紂同但中理中節即為天理無理無<pc n="lb"/>
節即為人欲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>伊川言窮理非必盡窮天下之理又謂非止窮得一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>理便到又云格物者非必謂欲盡格天下之物但於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>一物上窮得盡其他可以類推<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
只格一物便是致知雖曾顔不敢如此道晦翁曰日格<pc n="lb"/>
一物積乆自有豁然貫通處此道儘著玩索日格一物<pc n="lb"/>
豈是只格一物積乆貫通到此境界即明睿洞照不待<pc n="lb"/>
物物盡窮矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>横渠曰乾之九五飛龍在天利見大人乃大人造位<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天徳成性躋聖者爾若夫受命首出則所性不存焉<pc n="lb"/>
横渠此語不要做得時位大人看要做孔夫子看所謂<pc n="lb"/>
君有君用臣有臣用聖人有聖人用學者有學者用此<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
善學易者如此若只指乾為堯舜湯武用則不識易矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>横渠曰陟降庭止上下無常非為邪也進徳修業欲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>及時也在帝左右所謂欲及時歟陟降庭止何以謂<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>上下無常在帝左右何以謂進徳及時<pc n="lb"/>
一陟一降初無定所此言上下無常而常若有所見於<pc n="lb"/>
庭真見有物臨之者豈非存誠無邪之驗耶在帝左右<pc n="lb"/>
天理無時去離吾身豈非進修欲及時耶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>伊川曰人心常要活則周流無窮而不滯於一隅<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
提撕醒覺之意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>伊川曰盡性至命必本於孝弟窮神知化由通於禮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>樂不知孝弟何以能盡性至命不知禮樂何以能窮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>神知化<pc n="lb"/>
盡性至命窮神知化皆聖人事欲學聖人皆從實地上<pc n="lb"/>
做起升髙必自下陟逺必自邇此程門切實之學積累<pc n="lb"/>
之乆將自有融液貫通處非謂一蹴便能<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>天地之常以其心普萬物而無心聖人之常以其情<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
<pc n="　"/>順萬事而無情<pc n="lb"/>
心以宰物言情以應物言此先儒用字最精處移換不<pc n="lb"/>
得<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>鬼神造化之迹又曰二氣之良能<pc n="lb"/>
鬼神只隂陽屈伸之氣所以為寒為暑為晝為夜為榮<pc n="lb"/>
為枯有迹可見此處便是鬼神葢隂陽是氣鬼神是氣<pc n="lb"/>
之良能流轉活動處故曰良能<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>十二律相生是以隂陽分上下定損益五音相生亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
<pc n="　"/>有上下<pc n="lb"/>
生之者為母生者為子即是隂陽<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>道至於聖人極矣然禹湯文武周公之措置未嘗或<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>同或時不同故措置不容不異乃若諸子論性豈係<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>於時<pc n="lb"/>
聖賢之所同處非依本畫葫蘆之謂斟酌損益各當於<pc n="lb"/>
義理耳才各當於義理則湯武之征誅與堯舜之揖遜<pc n="lb"/>
天地相反不害為同也葢堯舜揖遜義理當揖遜湯武<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
征誅義理當征誅但得義理長在所以異而同也若諸<pc n="lb"/>
子論性不同又不可以此論是其學問有醇疵故義理<pc n="lb"/>
有同異若都到純粹地位則義理所同亦無不同也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>邢和叔問伊川一日三㸃檢如何夫能㸃檢固是好<pc n="lb"/>
此學人言語不知如見肺肝一日三㸃檢閒時何處去<pc n="lb"/>
此語與三省言語霄壤異<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文中子曰化至九變而王道明不知所謂九變者何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
此以簫韶九成推之樂所以象治功之成也舜樂既九<pc n="lb"/>
變則舜之化亦九變矣文中子問答可見如武之樂六<pc n="lb"/>
成則武之化亦六變<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>游氣紛擾合而成質者生人物之萬殊其隂陽兩端<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>循環而不已者立天地之大義<pc n="lb"/>
上兩句説五行下兩句説隂陽五行交錯故生萬有之<pc n="lb"/>
不同二氣循環故兩儀終古不息<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>程子曰天地之正氣恭作肅肅便雍也<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
此必是解肅時雨若一身之氣與天地相應<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文中子曰諸葛亮而無死禮樂其有興乎近思錄程<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>子亦以此許之敢問孔明自比管樂使果能興復漢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>室恐未必便能興禮樂如三代<pc n="lb"/>
孔明是天資帶得又從學問中攛出來據他用事行師<pc n="lb"/>
調度若當升平之時做出必須光明不止漢唐人物<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>與仁同過然後其仁可知過者人之所辟也如何便<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知其仁<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
與仁同過如唐太宗之處兄弟與周公之處兄弟均是<pc n="lb"/>
過也但周公之過光明正大而無私心終不離乎仁太<pc n="lb"/>
宗則隂賊傾危純是私慾上行仁心已不在矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>太極圖如何言水而木木而火火而土土而金金又<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>水<pc n="lb"/>
水得氣之初陽氣一動便蒸潤便生水既蒸潤便萌達<pc n="lb"/>
便生木既萌達便盛勢便生火火既盛便剝落便生土<pc n="lb"/>
土既剥落便堅硬便生金金既生依舊又能生水到春<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
來即萌蘖發生到夏來都長茂秋冬都收藏而堅勁又<pc n="lb"/>
至一陽來依舊又生水葢非歸根則不能發達乃生生<pc n="lb"/>
不窮之理也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無極<pc n="lb"/>
無之極乃有之極惟其無中有有故少刻方生得這隂<pc n="lb"/>
陽五行若無許多有在裏面如何有許多發出來以手<pc n="lb"/>
閉太極指無極言這箇只是無復以手閉無極指太極<pc n="lb"/>
言這箇便是無極中有底復以手閉無極太極指五行<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
言這箇便是無極太極其於男女太極萬物太極也太<pc n="lb"/>
極所謂沖漠無朕此之謂也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>太極分隂陽圖上太極之左右各一重足矣何以三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為<pc n="lb"/>
這便是循環無端處反覆其手而言陽了隂隂了陽何<pc n="lb"/>
曾窮已<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>木鍾集卷十<pc n="lb"/>
<pb n="39b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>木鍾集卷十一</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>木鍾集卷十一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>陳埴<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>史<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>三代治天下曰井田曰封建曰肉刑後世變井田為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>阡陌變封建為郡縣變肉刑為鞭笞而末流愈不勝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其弊今欲追復舊制於斯三者何先<pc n="lb"/>
復古惟唐得之世業府兵六典建官分畫措置最有法<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
度其不傳逺者非作法之不善自是家法不正無賢子<pc n="lb"/>
孫耳先儒謂必有闗雎麟趾之化而後可以行周官之<pc n="lb"/>
法度古人所以兢業寅畏左規右矩者正欲立箇人様<pc n="lb"/>
以為守法之地耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>考漢選舉法<pc n="lb"/>
漢選舉法有孝廉有明經自為曹椽於郡國而太守察<pc n="lb"/>
之則為孝廉自為博士弟子於太常而學校舉之則為<pc n="lb"/>
明經今觀孝廉一科自漢初已有如家貧無行不得推<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
擇為吏其鄉閭之公論如此至文帝時孝廉之科雖設<pc n="lb"/>
而萬家之縣猶無應令葢有人則舉無人則止猶未有<pc n="lb"/>
定法也自武帝初令郡國各薦一人則始有定法矣當<pc n="lb"/>
時猶且闔郡不薦至勤詔書督責則士之自重難進如<pc n="lb"/>
此而梅福亦議漢以三代之法取當世之士則薦孝廉<pc n="lb"/>
之法猶有三代鄉里舉選之遺意漢之得人大抵如此<pc n="lb"/>
明經一科自武帝立五經博士置弟子五十員令二千<pc n="lb"/>
石謹擇可者常與計偕詣太常受業一嵗一課其通一<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
藝以上補文學掌故及公孫𢎞變更之後勸之以官爵<pc n="lb"/>
枝葉日蕃迄於始元之間增弟子員滿百人又增至三<pc n="lb"/>
千人明經始濫於𢎞之變更矣至於賢良方正茂材號<pc n="lb"/>
為特舉皆詔而親策之於庭今攷一時人物自董仲舒<pc n="lb"/>
猶不免科舉之累况晁錯公孫𢎞杜欽谷永之徒依違<pc n="lb"/>
附㑹殆無異於明經之科其不逮孝廉逺矣自東漢之<pc n="lb"/>
末察廉之法壞覔舉之請行故左雄限年之請令諸生<pc n="lb"/>
試家法文吏課箋奏覆諸端門課其虚實以觀其能異<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
而孝廉覆試之法自此始矣大抵漢初任人不任法所<pc n="lb"/>
以選舉皆實意惟賢是用而已漢末任法不任人所以<pc n="lb"/>
選舉用私意兹其所以弊也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>南北軍辨<pc n="lb"/>
先儒多以中尉為北軍<hi>以表有中壘校尉掌北軍壘門故也疑是内外相司察處</hi>以<pc n="lb"/>
衛尉為南軍至郎中令不知其所領為何竊按郎中令<pc n="lb"/>
所領皆郎從正是環宫宿衛之士<hi>與古國子同</hi>武帝以儒生<pc n="lb"/>
不足仗又置一項親兵若羽林佽飛之屬正屬於郎中<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
令審爾則環衛重兵無如南軍衛尉所領乃郡國畨上<pc n="lb"/>
宿衛之數中尉非宿衛<pc n="　"/>吕氏南北軍皆宿衛<pc n="lb"/>
南北軍皆環宫宿衛之兵南軍屬於郎中令<hi>武帝改光祿勲</hi>所<pc n="lb"/>
謂掌宫掖門户是也其衛士即諸郎為之<hi>表云掌守門户出充軍騎</hi>
                    <pc n="lb"/>
多或至千人<hi>多子弟及儒生</hi>武帝增置期門及羽林軍<hi>以六郡良家子</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>為之多亦至千人</hi>始尚梟勇武力矣<hi>以上並見郎中令表</hi>北軍屬於衛尉<pc n="lb"/>
所謂掌宫門屯衛兵是也其衛士乃郡國之民更畨為<pc n="lb"/>
之嵗常轉至一萬人新故送迎率常二萬人在道武帝<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
初年省其半<hi>見武帝紀</hi>衛尉屬官有候官司馬等葢寛饒嘗<pc n="lb"/>
為之極能撫循衛士及一嵗盡當更衛士數千人願復<pc n="lb"/>
留一年以報寛饒徳<hi>見本傳</hi>則衛尉所領為畨上之士可<pc n="lb"/>
知南北軍雖領於二卿<hi>郎中令衛尉</hi>而列將軍實為主帥故<pc n="lb"/>
吕后欲為難使吕祿以上將軍居北軍使吕産以相國<pc n="lb"/>
居南軍文帝新即位夜拜宋昌為衛將軍兼領南北軍<pc n="lb"/>
則知二軍領於列將軍者其正也其以相國分領者以<pc n="lb"/>
吕祿才弱故爾大抵北軍重於南軍故平勃止得北軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
足以定大難吕氏既失北軍雖有南軍無能為矣或者<pc n="lb"/>
不察乃以衛尉為領南軍中尉為領北軍按周勃既得<pc n="lb"/>
北軍便令衛尉無納吕産殿門則衛尉𨽻北軍可知中<pc n="lb"/>
尉掌巡徼京師乃督察長安盜賊事王溫舒嘗為之所<pc n="lb"/>
治皆長安豪猾全無一事闗於宿衛或者又以京城諸<pc n="lb"/>
屯兵<hi>以校尉之屬</hi>為北軍按吕后既以祿産領二軍臨終戒<pc n="lb"/>
之以據兵衛宫無送喪則二軍皆屯衛宫禁可知又周<pc n="lb"/>
勃既入北軍便迤邐去殿門入未央宫則知為宫門衛<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
兵無疑南北軍力心膂爪牙之寄一則以子弟郎從為<pc n="lb"/>
之一則以郡國之民更畨為之用見國家一體兵民一<pc n="lb"/>
致必如是而後可以肅環列壯帝居矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>又漢舉選法<pc n="lb"/>
漢史上而天文地理有志次而禮樂刑法有志又次而<pc n="lb"/>
食貨溝洫有志選舉大事也而史獨無志焉意者科舉<pc n="lb"/>
未立流品不分取士之路廣禁網疎闊故史無得而志<pc n="lb"/>
焉今考之紀傳侯王將相有辟舉若給事舎人之類郡<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
國有察舉即孝廉是也朝廷有特舉若賢良方正茂才<pc n="lb"/>
異等之類而又有舉於太常受業者為博士弟子即明<pc n="lb"/>
經是也其他任子雜流不與焉夫漢自文帝十三年始<pc n="lb"/>
有選士之詔當是時或家貧無行不得推擇為吏或萬<pc n="lb"/>
家之縣猶不能舉一人以應令是時鄉里之公議猶明<pc n="lb"/>
士猶知自重難進朝廷選士猶未有成法也至武帝元<pc n="lb"/>
光元年因董仲舒建議始令郡國舉孝廉嵗各一人於<pc n="lb"/>
是立為定法限以人數然當時猶有闔郡不薦一人者<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
至勤詔書督促<hi>元朔元年</hi>由是不舉孝有論不察廉有責可<pc n="lb"/>
見士安於鄉閭無求舉覔舉之事大抵察舉一科惟施<pc n="lb"/>
於郡縣吏漢以文吏立國故士皆從於郡縣小吏進才<pc n="lb"/>
經部刺史二千石察舉則以次遷為令長又次遷為守<pc n="lb"/>
相駸駸公卿顯官皆從此途出往往養廉逺恥之意多<pc n="lb"/>
而偷合茍得之行少雖不通於儒術而亦不失為節義<pc n="lb"/>
有守之士所以文景武宣之世人物皆有實用之才往<pc n="lb"/>
往多從察舉出若夫太學明經之士其不逮察舉逺矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
自武帝立五經博士於太學置弟子員五十人使士咸<pc n="lb"/>
得詣太常受業一嵗一課通一藝者授文學掌故不能<pc n="lb"/>
通藝者即行罷黜其後公孫𢎞起自儒生始為其徒開<pc n="lb"/>
升進之路遂以為補文學掌故者厭薄流滯不足以興<pc n="lb"/>
起士風於是大而九卿之卒史小而郡縣之卒史自明<pc n="lb"/>
經選者皆得補而為之夫卒史文法小吏耳由明經入<pc n="lb"/>
仕而反使為文吏若小貶矣然漢法賤經生而貴文吏<pc n="lb"/>
故自文吏出者皆榮進之路是以終漢之世利祿之門<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
開奔競之徒盛而公卿宰相彬彬多文學之士若張禹<pc n="lb"/>
孔光之徒皆持祿保位患得患失之士要其蠱壞儒生<pc n="lb"/>
之心術多矣吾故曰漢選舉之法雖無其志而得士為<pc n="lb"/>
最多者莫盛於郡國察孝廉一路若太學明經之選則<pc n="lb"/>
又其次也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>漢職官志皆襲秦舊如三公尚書皆秦官三公自立<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>國之初已置而尚書特始於武帝之時爾三公號無<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不統事皆决於三公而三公之秩萬石也宣帝時張<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>安世以車騎將軍霍光為大將軍領尚書事則知尚<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書乃典職樞機與三公等後漢和帝時鄧彪領尚書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>事位在三公上以此言之尚書當與三公同其貴而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>秩直二千石耳若曰職輕權重則是尚未能與二千<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>石比秩而反在三公之上何耶<pc n="lb"/>
尚書乃内庭之臣與尚衣尚方尚符璽等同流所職乃<pc n="lb"/>
郡國㑹計圖籍等書或内外奏疏本是猥屑之職在人<pc n="lb"/>
主左右供顧故屬於少府多是外戚及子弟濁流為之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
然以其親近至尊為人主私臣號為職典樞機故自武<pc n="lb"/>
帝後其權寖重往往諸將軍領之故凡以大將軍大司<pc n="lb"/>
馬領尚書事則權重於三公而丞相始為具官矣尚書<pc n="lb"/>
如何敢比三公但以大司馬大將軍之名則始為重矣<pc n="lb"/>
尚書在文景以前不多見是時内庭之權未重自武宣<pc n="lb"/>
以來其權始重率以外戚<hi>霍光諸人</hi>及列侯子弟為之<hi>張安世</hi>
                    <pc n="lb"/>
士大夫鮮有出此者至元成以後始用儒生故博士選<pc n="lb"/>
三科其髙第者為尚書始有正員由是張禹孔光皆以<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
師儒入典樞機多者至十餘年養成王氏之禍其狼狽<pc n="lb"/>
甚於雲山恭顯成帝建始四年罷中書宦官初置尚書<pc n="lb"/>
員五人注云常侍尚書主丞相御史事二千石尚書主<pc n="lb"/>
刺史二千石事户曹尚書主庶人上書事主客尚書主<pc n="lb"/>
外官事此漢舊制是為四曹成帝增三公曹主斷獄事<pc n="lb"/>
是為五人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>漢鬻爵之法<pc n="lb"/>
漢初賣爵入粟不入錢賣爵不賣官在文景時可攷至<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
武帝不賣舊爵别立武功爵此乃前術窮而更新一法<pc n="lb"/>
到此時入緡錢矣爵與官俱賣矣此五大夫有為吏先<pc n="lb"/>
除之法豈不是連官賣了一夫之爵直錢若干今不可<pc n="lb"/>
攷其級爵止賣十一級千夫爵是第七級得除吏第九<pc n="lb"/>
級則免徭役未知是否又云茂陵書只載十一級其餘<pc n="lb"/>
不見<hi>十九級是闗内侯二十級是通侯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>考儒林傳公孫𢎞新學法<pc n="lb"/>
初太常制法其制有四置博士弟子則擇民間議狀之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
端正者補之其郡國縣官有可取者取之受業亦如子<pc n="lb"/>
弟至於一嵗攷課能通一藝者補文學掌故而髙者則<pc n="lb"/>
為郎中且掌故之職不一有太常掌故有治禮掌故有<pc n="lb"/>
太史掌故有文學掌故要之皆屬於太常也而又有州<pc n="lb"/>
郡文學掌故之為官其職之留滯甚多其階之遷轉甚<pc n="lb"/>
緩通經之士得由郎中而進者皆是右職得為掌故者<pc n="lb"/>
皆是滯選葢漢世士大夫除軍功外多從刀筆吏出而<pc n="lb"/>
儒生率鬱滯不得進於是公孫𢎞有優掌故之請焉太<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
常中治禮文學掌故凡其秩之比二百石及吏百石之<pc n="lb"/>
能通經者補左右内史大行卒史秩之比百石以下者<pc n="lb"/>
補為太守之卒史太行卒史即九卿之官卒史猶今堂<pc n="lb"/>
部令史也太守卒史猶今日孔目官是也至於人衆而<pc n="lb"/>
額少不足以容之又就文學掌故中選其優者攢上一<pc n="lb"/>
等補九卿郎中二千石待闕椽屬其次補郡椽屬卒史<pc n="lb"/>
椽屬雖非清選却是仕途捷徑自是公卿大夫彬彬多<pc n="lb"/>
文學之士矣而儒生之心術亦自此而壞班固以為利<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
祿之塗開者蓋自公孫𢎞始<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>漢武帝命唐都洛下閎推算星厯以為合於夏正改<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>用太初厯按自黄帝以前調厯有上元太初等厯今<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以合夏正而用太初厯然則夏亦用太初厯乎否也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <hi>前厯太初既在四千六百十七嵗之前是洪荒時節</hi>
                    <pc n="lb"/>
厯家推上元太初謂四千六百十七嵗已盡都無絲髪<pc n="lb"/>
餘重新起厯是時定十一月甲子朔旦夜半冬至定日<pc n="lb"/>
月如合璧五星如連珠乃新厯之第一日故謂之厯元<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
漢元封七年適當其時故改秦厯用漢厯改秦正用夏<pc n="lb"/>
正非謂夏亦然也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>雲臺二十八將凡有功佐漢者咸取焉馬援以椒房<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不與何謂也而來歙有平隗囂之功何獨不預<pc n="lb"/>
麒麟功臣史謂以黄霸于定國夏侯勝諸名卿猶不與<pc n="lb"/>
可以知其選矣此語有味安得人人而及之但馬援以<pc n="lb"/>
椒房之親不得與此却有意於公未為適義理之正霍<pc n="lb"/>
光不害為麒麟之首<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
<pc n="　"/>漢宣帝之麒麟閣明帝之雲臺二十八將及唐太宗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之十八學士凌煙閣皆所以圖畫功臣也惟觀漢之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>人主務實不務名唐之太宗務名而無實以許敬宗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之姦佞而與十八學士之選以侯君集之小人而與<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>凌煙之數皆失實也不然漢唐之皆有得失否<pc n="lb"/>
此未免以成敗論所可論處者亦多却不只在二子二<pc n="lb"/>
子不足為輕重唐學士之選即淮南王安之招致賓客<pc n="lb"/>
羽翼既多便有相軋之勢凌煙雖祖麒麟雲臺然漢時<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
却有教化之意寓其間如以蘇武而預麒麟以馬援而<pc n="lb"/>
不與雲臺此殆有深意唐則無之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>唐百官志宰相之名學士之職如何<pc n="lb"/>
唐世宰相名甚不正漢有相國丞相之名唐不設宰相<pc n="lb"/>
之名其意本以重宰相不輕授人遂以三省長官中書<pc n="lb"/>
令侍中尚書令<hi>唐太宗甞為尚書令後改其名為僕射</hi>為之其後中書令<pc n="lb"/>
侍中尚書令不除遂有他官假有參議參<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>為<pc n="lb"/>
宰相者如杜淹以吏部尚書參議朝政魏<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
參預朝政於是宰相無一官不可為在太宗時<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宰相者其後以宰相名號不一遂有同三品同平章<pc n="lb"/>
事之號夫既曰同矣依舊不曾有正相至明皇開元以<pc n="lb"/>
後又欲重宰相之權而使兼領他使時方用兵則為節<pc n="lb"/>
度使時方崇儒則為學士時急用財則為鹽鐵轉運使<pc n="lb"/>
又其<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>資庫使其意本欲重其權殊不知宰相<pc n="lb"/>
無所不統今乃下行有司名為重而實輕之要之唐宰<pc n="lb"/>
相之名其初本欲重之而不肯輕與而其後遂至於無<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
宰相而他官皆得以為之又其後也至於無人不可為<pc n="lb"/>
宰相又其終也宰相兼領他職無異於有司是以終唐<pc n="lb"/>
之世竟無真宰相其弊皆起於宰相之名不正耳至於<pc n="lb"/>
學士之職尤為非正大率制詔誥命合是中書舎人為<pc n="lb"/>
之若夫學士名官本以備遊宴之選供翰墨之娯如漢<pc n="lb"/>
朱買臣東方朔之輩正是相從於文墨宴遊之末不干<pc n="lb"/>
預機務猶未為失自太宗時崇瀛洲之選猶止以備燕<pc n="lb"/>
見又文書詔令自是中書掌之其後時召以草制猶未<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
有名號自北門學士立於乾封以後則學士之名寖重<pc n="lb"/>
至𤣥宗又置翰林待詔掌四方表疏批答應對則學士<pc n="lb"/>
預政漸始於此既而又以中書務劇乃選文學之士號<pc n="lb"/>
翰林供奉與集賢學士分掌詔敇至開元二十六年又<pc n="lb"/>
改翰林供奉為學士别置學士院至與宫妃相與往來<pc n="lb"/>
專掌内命為天子私人凡拜免將相號令征伐宣麻制<pc n="lb"/>
敕皆由此出於是以學士為内制中書為外制凡大除拜<pc n="lb"/>
皆出自内制百官告詞則出自外制彼學士既得以侵<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
中書之事於是進退人才機務樞密人主往往與之較<pc n="lb"/>
量始干預朝政事權日重而學士之權至號内相范唐<pc n="lb"/>
鑑所謂中書門下出納王命之司也故詔敇行焉明皇<pc n="lb"/>
始置翰林而其職始分既發號令預謀議則自宰相以<pc n="lb"/>
下進退輕重係之矣豈特取其詞藝而已哉其説極是<pc n="lb"/>
要知唐學士之職其初來本是供宴遊翰墨而終至於<pc n="lb"/>
干預政事又其後也宰相進退亦出其手終唐之世委<pc n="lb"/>
任失人而王伾王叔文李訓鄭注之徒皆得以竊國家<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
之柄其弊皆自明皇始<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>唐制十八道節度其後號九節度其後河朔三鎮及<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>四凶二䜿之亂可攷大畧<pc n="lb"/>
明皇天寶元年置十節度經略使以備邊曰安西曰北<pc n="lb"/>
庭曰河西以備西邊曰朔方曰河東曰范陽以備北邊<pc n="lb"/>
曰平廬以備東邊曰隴右曰劒南以備西邊曰嶺南五<pc n="lb"/>
府經畧以備南蠻節度之立其初固止於㳂邊十道耳<pc n="lb"/>
自安祿山之亂則内地始置九節度以討之曰朔方<hi>郭子</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<hi>儀</hi>淮西<hi>魯炅/</hi>興平<hi>李奐/</hi>滑濮<hi>許叔/兾</hi>鎮西<hi>李嗣/業</hi>鄭蔡<hi>李廣琛</hi>
                    <pc n="lb"/>
河東<hi>李光弼</hi>澤潞<hi>王思/禮</hi>河南<hi>崔光逺</hi>内地之置節度其初猶<pc n="lb"/>
止於九道耳自朱氏之倡亂中原也則自國門之外皆<pc n="lb"/>
方鎮矣葢其先也欲以方鎮禦四夷而其後也則以方<pc n="lb"/>
鎮禦方鎮十道既已兆亂則内地必置九道以除其亂<pc n="lb"/>
九道又兆亂則闗外近郡又不得不置矣至代宗廣徳<pc n="lb"/>
元年以田承嗣為魏博節度李懐仙為盧龍節度李寶<pc n="lb"/>
臣為成徳節度是謂河北三鎮各有其地其風俗獷戻<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
過於夷狄吾知其河北之地非復朝廷有矣至於大厯<pc n="lb"/>
九年相推戴而謂之四王朱滔稱冀王田恱稱魏王王<pc n="lb"/>
武俊稱趙王李納稱齊王李希烈又以淮西稱帝朱泚<pc n="lb"/>
又以闗中稱帝裂土假王者四凶滔天僣帝者二孺紛<pc n="lb"/>
紛藉藉不知其幾也蓋唐之亂非藩鎮無以平之而亦<pc n="lb"/>
藩鎮有以亂之其初跋扈陸梁者必得藩鎮而後可以<pc n="lb"/>
戡定其禍亂而其後戡定禍亂者亦足以稱禍而致亂<pc n="lb"/>
故其所以去唐之亂者藩鎮也而其所以致唐之亂者<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
亦藩鎮也試以其一二論之安史之亂懷恩平之也而<pc n="lb"/>
留三鎮以遺患者亦一懷恩也將兵至京師冒雨寒而<pc n="lb"/>
來姚令言之功也而所以迎朱泚而趨京師者亦一令<pc n="lb"/>
言也擒子期破田悦者李寶臣之功而釋承嗣以為己<pc n="lb"/>
資者亦寶臣也卒至於終唐之世莫敢誰何者由三鎮<pc n="lb"/>
始也<pc n="lb"/>
唐初邊防鎮守皆有使而道有大將曰大總管已而更<pc n="lb"/>
曰大都督髙宗永徽以後都督帶使持節始謂之節度<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
然猶未以名官至睿宗景雲元年以幽州鎮守薛訥為<pc n="lb"/>
節度使而節度使自此始至明皇天寶元年置十節度<pc n="lb"/>
經略以備邊如安西北庭河西朔方河東范陽平廬隴<pc n="lb"/>
右劒南嶺南凡十道皆為備西北南三邊設皆使自治所<pc n="lb"/>
領諸州練習士卒故士卒亦樂為用而唐之備邊有賴<pc n="lb"/>
焉然唐初邊帥皆用忠厚名臣不乆任不遙領不兼統<pc n="lb"/>
不以大臣為使以制之而節度有功則入相自開元中<pc n="lb"/>
天子事征四夷始有邊將乆任十餘年不易者有皇子<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
宰相遙領者又有以專制數道兼領者葢李林甫欲固<pc n="lb"/>
相位遂謂文臣不任邊事欲用胡人習邊事者為節度<pc n="lb"/>
以塞節度入相之路有功者皆得兼領如安祿山等皆<pc n="lb"/>
是胡人為節度祿山亦有邊功遂得專制范陽平盧河<pc n="lb"/>
東三道以致兵盛勢强遂成天寶之變祿山死史思明<pc n="lb"/>
又輔其子安慶緒繼叛而其他節度大抵皆安氏黨與<pc n="lb"/>
至肅宗乾元元年更置九節度朔方則郭子儀淮南則<pc n="lb"/>
魯炅興平魯奐滑濮許叔冀鎮西李嗣業鄭蔡李廣琛<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
河南崔光逺河東李光弼澤潞王思禮共九道之師討<pc n="lb"/>
慶緒又不置元帥無所統一慶緒死史思明繼叛思明<pc n="lb"/>
死子朝義繼叛至代宗時僕固懷恩以其女為公主妻<pc n="lb"/>
回紇之故遂得回紇之師平史朝義僕固懷恩自以功<pc n="lb"/>
成身危幸變為資於是請以安史手下許多降將分居<pc n="lb"/>
安史故地田承嗣為魏博節度李懐仙為盧龍節度李<pc n="lb"/>
寶成為成徳節度河北三鎮自此始其他以薛嵩領相<pc n="lb"/>
衛大抵率用降將為之自此以後三鎮或世襲或易姓<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
兵連禍結朝廷亦無如之何依舊賊還賊捉又自是三<pc n="lb"/>
鎮中賊將自與朝廷平討往往亦時有功一有功又自<pc n="lb"/>
叛據如田悦拒命朱滔討之滔一請深州不許便與成<pc n="lb"/>
徳王武俊合從於田悦田悦得朱滔之救便與武陵奉<pc n="lb"/>
滔為王於是又與平盧李納相扇而起滔稱冀王田悦<pc n="lb"/>
稱魏王王武俊稱趙王李納稱齊王是謂四凶聞淮西<pc n="lb"/>
李希烈軍盛又相與勸希烈稱帝當是時犯京之兵朱<pc n="lb"/>
滔希烈為盛朝廷盡闗輔京城之兵以討之是以陸宣<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
公恐兵皆在外患生蕭牆勸徳宗收兵歸闗以諸叛賊<pc n="lb"/>
委之馬燧李抱真等而徳宗不聴先是朱泚來朝朝廷<pc n="lb"/>
疑之遂留之京師及是時李希烈圍襄城涇原節度姚<pc n="lb"/>
令言本以勤王之師至京師因犒賞菲薄兵衆自亂乃<pc n="lb"/>
謀迎朱泚為主遂有奉天之幸果不逃宣公所料後來<pc n="lb"/>
李懐光以盧杞不令入見天子遂與朱泚合謀而朱泚<pc n="lb"/>
亦稱帝<hi>是與李希烈共為二孺</hi>自此以後盧龍魏博淮西雖在中<pc n="lb"/>
土其世為叛逆與蠻夷無異不復知有朝廷矣是時自<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
京師之外處處如邊陲相似處處是節度使於是節度<pc n="lb"/>
滿天下而唐之亂甚矣至憲宗僅能一平河朔至文宗<pc n="lb"/>
復失之大畧唐之節度本以備邊後來㳂邊人自為冦<pc n="lb"/>
國自為邊朝廷所立節度反以備内而非備外矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>漢武置十三州刺史與今監司同否<pc n="lb"/>
漢刺史政今日監司但刺史秩卑而權重<hi>止六百石史秩卑則激昻</hi>
                    <pc n="lb"/>
却慮其權太重故止以六條問事今日秩崇而權分<hi>秩崇</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>則養尊不事事權分則法不舉</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>漢祿秩等數如何只二千石無數様<pc n="lb"/>
漢秩自太常至執金吾秩皆中二千石太子太傅至右<pc n="lb"/>
扶風秩皆真二千石西域都䕶至駙馬都尉皆比二千<pc n="lb"/>
石此漢秩然也漢祿丞相大將軍號萬石俸三百五十<pc n="lb"/>
斛至佐史俸月百八十斛二千石俸月百二十斛比二<pc n="lb"/>
千石俸月百斛至後漢延平中中二千石俸錢九千米<pc n="lb"/>
七十二斛真二千石錢六千五百米三十六斛比二千<pc n="lb"/>
石錢五千米三十四斛此漢祿然也<hi>後漢俸祿半錢半榖</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
二千石以下則有千石八百石及六百石又其下則有<pc n="lb"/>
五百石至百石直郡縣之小吏耳若二百石以上則曰<pc n="lb"/>
長吏如令丞是也至六百石始通爵於朝如今選人之<pc n="lb"/>
改京秩是也中二千石乃九卿為之下三公一等非他<pc n="lb"/>
二千石比也只以俸祿言之中二千石與真二千石倍<pc n="lb"/>
爭<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>尹翁歸以髙第入守右扶風滿嵗為真韓延壽入守<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>左馮翊滿嵗為真真之制如何<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
有真二千石有中二千石有比二千石均二千石也而<pc n="lb"/>
有三等惟真者嵗俸方滿此數餘皆虚號耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>髙帝入闗約法三章悉除秦苛法至於收孥相坐之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>律誹謗妖言之罪待文帝而後除何也<pc n="lb"/>
刑法志云三章不足以禦姦於是蕭何攟摭秦法作律<pc n="lb"/>
九章想諸將繼叛之後此等法仍用至文帝方盡除耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>漢書髙帝元年冬十月五星聚于東井攷之厯云太<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>白辰星去日率不能一兩次耳月令孟冬之月日在<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
<pc n="　"/>尾尾析木之次也析木去東井隔五次若然則金水<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>二星安得復在東井<pc n="lb"/>
五星活物盈縮見伏遲速至無常天文家謂之五緯言<pc n="lb"/>
其往來無常所也然雖往來無常依然有法可候㑹當<pc n="lb"/>
聚時即聚為軌度但所聚之次有休咎不同若聚于東<pc n="lb"/>
井即為休證<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>越徳嵗而吳伐之越是時何謂徳嵗晉太和五年秦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>滅燕黄泓趙秋以為福星在燕何謂福星<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
徳嵗謂嵗星<hi>即木星</hi>古分野得名皆以侯國始封之日嵗<pc n="lb"/>
星所次故因以為分野以此知自古天文家常以嵗星<pc n="lb"/>
所在占吉祥今嵗星正次越分野足知吳之不能為也<pc n="lb"/>
<hi>福徳恐亦嵗星之吉卜</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>律厯志云非黄鍾而他律雖當其月自宫者則其和<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>應之律有空忽積㣲不知所謂空積者如何<pc n="lb"/>
律法唯黄鍾之宫五聲皆正聲皆全數如九寸六十四<pc n="lb"/>
八寸六寸八十一七十二五十四四十八之類是謂無<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
空忽積㣲若其他十一宫未必皆正聲或變或半皆全<pc n="lb"/>
數故有空忽積㣲如大吕言八寸二百四十三分寸之<pc n="lb"/>
一百四除八寸是實數也外言二百四十三分者皆空<pc n="lb"/>
積也寸之一百四者忽㣲也蓋虚起此筭數其空積甚<pc n="lb"/>
多而所得甚㣲細也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>髙祖大封同姓卒有尾大不掉之患髙祖明達何不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>慮此<pc n="lb"/>
懲戒亡秦孤立之弊故大封同姓聖人謂百世損益可<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
知此類是周以封建亡故秦必損之秦以不封建亡故<pc n="lb"/>
漢必益之事勢相因必至於此兼漢初户口減少封諸<pc n="lb"/>
王時計户而不計地故封三庶孽分天下半其後户口<pc n="lb"/>
日蕃所以彊大<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>劉濞之王吳髙祖知其必反而復遣之何耶<pc n="lb"/>
此髙祖徳性規模所以大於唐太宗漢光武二君以䜟<pc n="lb"/>
緯殺了多少人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>髙祖大度世率以為光武不可及至其誅韓彭英盧<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
<pc n="　"/>事反不若光武之全功臣何也<pc n="lb"/>
髙帝是天然大度其弊至於任情光武法髙祖大度其<pc n="lb"/>
終却能矯弊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>漢髙人謂其寛仁長者韓彭英盧曾未免於誅死何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>耶<pc n="lb"/>
方事之殷能奪諸公死力是髙祖善將處及事之定置<pc n="lb"/>
諸公於死即將將之餘習未忘寛仁本其天資殘忍是<pc n="lb"/>
無學問<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
<pc n="　"/>髙帝不免韓彭之誅而光武乃能全功臣之世<pc n="lb"/>
此大有説一則逐鹿之勢外相臣服事定難制一則祖<pc n="lb"/>
宗之業名位素定事已相安一則草昧功臣豪傑難収<pc n="lb"/>
一則中興功臣謹守規矩一則大度中有嫚罵之失人<pc n="lb"/>
心素疑一則大度中能動如節度人心素定一則刼其<pc n="lb"/>
死力封爵過度不計後患一則赤心在人監戒覆轍務<pc n="lb"/>
在保全<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>髙祖之斬丁公義矣而項伯之封非也然㣲項伯則<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
<pc n="　"/>天下非髙祖有又豈可不有以酬之<pc n="lb"/>
二人事本相類但項伯初無稱功之意封之出於帝心<pc n="lb"/>
丁公未免有望報故為帝所薄耳要之凡適相遇而能<pc n="lb"/>
出人於險者皆不當以姓名聞以姓名聞則敗矣况有<pc n="lb"/>
徳色乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>漢文之仁至景帝而衰何以漢言文景武帝虚内事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>外漢祚幾亡何以列在七制<pc n="lb"/>
景帝好處只是不改文帝恭儉武帝好處只是晩年一<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
悔凡並稱者皆喜配之辭其實喜生於不足如言蕭曹<pc n="lb"/>
曹本劣於蕭如言韓栁栁本劣於韓七制列武帝緣宣<pc n="lb"/>
帝以匈奴來朝故大先帝之功而宗之王通亦因其帝<pc n="lb"/>
制云耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>晉文忘從亡之功漢文修代來之功其推恩與否有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>可言者<pc n="lb"/>
晉文才入國便賞從亡者偶忘介子耳雖覺示人不廣<pc n="lb"/>
然晉文間闗十九年所以能興國者盡諸公之力且又<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
多賢人故得國之後可以共爵祿若漢文入繼皆平勃<pc n="lb"/>
諸侯王之功而首修代來之功又張武等皆庸才而各<pc n="lb"/>
親其親此却示人不廣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>漢文殺薄昭李徳裕以為殺之不當溫公以為殺之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>當未知孰是<pc n="lb"/>
雖未免少恩然以文帝仁厚之資為之乃是借一人以<pc n="lb"/>
行法於仁厚中有神武焉薄昭事無正史可考通鑑所<pc n="lb"/>
載乃出漢紀注中<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
<pc n="　"/>漢文時吳王不朝賜以几杖此與唐之陵夷藩鎮邀<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>節旄者何異不幾於姑息之政歟<pc n="lb"/>
文帝是純任徳教權綱在上伸縮由己唐一向姑息權<pc n="lb"/>
柄倒持於下予奪由人兩事不可同日語<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>肉刑始於苖堯因之而不革更虞夏商周而又不革<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>漢文以一女子之言而革之何唐虞三代不知出此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>文帝除之而刑亦措何耶<pc n="lb"/>
先儒謂井田學校封建肉刑四者廢一不可不知秦變<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
古法凡古人教民養民處掃地不存單獨留肉刑以濟<pc n="lb"/>
其虐雖㣲文帝必有變之者此蓋損益盈虚理勢必至<pc n="lb"/>
能通變宜民雖成康復起不能易也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>漢文平生所為大扺出於黄老至其得力處亦是黄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>老不聞有無情少恩之病<pc n="lb"/>
文帝天資粹美却能轉得黄老不好處作好處景帝天<pc n="lb"/>
資刻忍却將黄老好處轉作不好處<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>惠帝減田租復十五税一夫漢之初興今年復田租<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
<pc n="　"/>明年復役事而又十五税一儉於周什一之税然當<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>時太倉之粟陳陳相因未審何以致此<pc n="lb"/>
文景減田租事尤多或三十而税一或減租之半或盡<pc n="lb"/>
除之所以致富庶者人主恭儉寡慾無兵革之事故百<pc n="lb"/>
姓亦皆富庶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>武帝虚内事外漢祚幾亡雖輪臺之悔亦晩矣安得<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>預七制之列<pc n="lb"/>
七制想自文中始文中本無大見識因取其制詔以續<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
書故尊之但武帝征伐四夷之功雪祖宗之恥自宣帝<pc n="lb"/>
時已定其廟為世宗其後議宗廟者比之武王係不祧<pc n="lb"/>
之數則其子孫之意也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>光武之失正在攬權而史乃稱其總攬權綱舉無過<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>事何耶<pc n="lb"/>
光武再造於僵仆之後如何不總攬權綱但末流之弊<pc n="lb"/>
至不任三公乃矯枉過正非謂全不是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孝宣輕徳教而雜霸道用法吏而任刑名趙蓋韓楊<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
<pc n="　"/>之誅似近於虐也乃有務行寛大之稱何耶<pc n="lb"/>
寛大之詔盛美生於不足<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>孝宣綜名實而王成以偽増户口褒賞遂起天下俗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>吏之偽然綜覈者安在<pc n="lb"/>
刑名術數之家各是執一實以御百虚老蘇所謂人服<pc n="lb"/>
吾之識其一而不知吾之不識其九也宣帝殆用此術<pc n="lb"/>
間有受人欺處不害他大體也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宣帝時王吉言請除任子之法不知漢任子自何官<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
<pc n="　"/>可任何官不可任中間廢置增損如何<pc n="lb"/>
漢法任子多是為郎或父任<hi>汲黯</hi>或兄任<hi>霍/光</hi>或異姓任<hi>諸侯</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>王得任異姓見汲黯傳尾</hi>次第必二千石以上方可保任故董仲舒<pc n="lb"/>
謂今郡縣長吏多出於郎中中郎或二千石子弟蓋長<pc n="lb"/>
吏多自郎選而為郎者率二千石子弟<hi>郎選不以父任則以家貲多出</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>此二途</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>史氏謂陳勝諸故人皆引去無親勝者與諸將不親附<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>此其所以敗也此是勝之節目先儒乃謂勝之亡其大<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
<pc n="　"/>體不在是勝與吳廣同功一體田臧擅殺吳廣勝不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>能制則紀綱掃地唇亡及齒此勝之不能自存然否<pc n="lb"/>
勝廣為救死無策故判命出此姑延一旦之喘息耳即<pc n="lb"/>
不須以綱紀畫畧望他亦不須以興亡成敗論他但先<pc n="lb"/>
史義其為豪傑首事故於其亡也再三致意焉猶曰是<pc n="lb"/>
秦民之湯武耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>髙祖曰項羽有一范增不能用所以亡夫項羽之失<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>無數初未聞范增之有諌使項羽而終用范增又將<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
<pc n="　"/>如何<pc n="lb"/>
係興亡處但看人物有無是第一節范增豈三傑比耶<pc n="lb"/>
但就項羽人物言之猶有此人耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蕭何收秦圖籍文書説者謂相漢狹隘者以此然使<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>當時不得此書髙帝必不知天下之户口阨塞漢之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為漢史悉載而通鑑黜之至武帝之乞漿逆旅明皇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之洗兒賜錢之事亦汚穢矣漢唐二史不錄而通鑑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>載之一去一取未知孰是<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
良之謀以子刼父崇之策以臣要君皆不可以為訓故<pc n="lb"/>
温公不取武帝㣲行自同匹夫明皇宣淫見愚降虜皆<pc n="lb"/>
天奪魄可為後監故溫公備錄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>丙魏優劣如何<pc n="lb"/>
以相業言之則魏優於丙以徳性言之則丙優於魏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>河南守吳公治平為天下第一班固何不錄之循吏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>傳又言吳公學李斯刑名安能為天下第一<pc n="lb"/>
文帝恭黙躬行不好刑名故一時人物皆篤實務内所<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
以史無可書之事其學果為刑名與否則不可知然漢<pc n="lb"/>
人物皆屈頭擔重擔却不論他學術文帝本好刑名不<pc n="lb"/>
害為仁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東漢黄憲或謂其資稟似顔子使其得聖人為之依<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>歸還如何<pc n="lb"/>
東漢人物大率尚名髙崇氣節憲獨冲然退然所以見<pc n="lb"/>
者服其深逺恐亦是天資如此所謂得聖門學問未知<pc n="lb"/>
其如何<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
<pc n="　"/>賈誼請文帝興禮樂易服色以其無周之文也仲舒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>請武帝損周之文致用夏之忠二子之言孰切時務<pc n="lb"/>
二子之言皆是欲時君反秦正朔建漢正朔其後當武<pc n="lb"/>
帝太初元年始改用夏正建漢正用二子之言也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>昨觀後漢趙苞守遼西遣使迎母而鮮卑入冦苞母<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>見刼載以擊郡當此之時忠孝兩難將追戰歟則疾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>視其母之死將就母歟則有虧事君之義如何<pc n="lb"/>
艮其背不獲其身行其庭不見其人有時身在面前不<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
曾見有時人在面前不曾見只為道理各有所止耳當<pc n="lb"/>
趙苞之時見君而不見母誠秉此心有時邂逅可免葢<pc n="lb"/>
致死則敵猶有所畏漢髙祖是但艮止之義不當如此<pc n="lb"/>
計較耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>巫蠱之禍雖江充之譛亦戾太子矯制有以滋後來<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之變否<pc n="lb"/>
武帝求長生故猜疑太子太子通賓客故不受父命看<pc n="lb"/>
史當尋脈理不可只據目下説<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
<pc n="　"/>張釋之為廷尉天下無寃民于定國為廷尉民自以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為不寃若趙蓋韓楊之死謂之不寃可乎或者説宣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>帝時廷尉不獨一于定國雖不獨在定國而定國坐<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>視四子之死亦不能效張釋之之守法如何<pc n="lb"/>
漢公卿有罪未必悉下廷尉自有詔獄多丞相御史大<pc n="lb"/>
夫治之或下中二千石雜議廷尉所謂平者非必皆寛<pc n="lb"/>
縱之謂剛不吐柔不茹者平也趙蓋韓楊之死今作文<pc n="lb"/>
人但浪説耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
<pc n="　"/>天下之患莫大於本小末大周之内輕外重宜若難<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乆而卒綿逺漢之内重外輕宜若足以相制而猶有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>七國之禍何耶<pc n="lb"/>
周雖諸侯彊大猶能支吾數百年先史喻為百足蟲所<pc n="lb"/>
以難死者扶之者多也漢七國之禍亦自外重自此以<pc n="lb"/>
後日輕矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>春秋之義不以家事廢王事以漢丁鴻之就封為是<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>伯夷不受國為非<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
伯夷處人倫之變當如此自處若無故之讓則伯夷之<pc n="lb"/>
罪人丁鴻所以得正也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>漢髙祖為義帝發喪與曹操挾天子以令天下未審<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>如何<pc n="lb"/>
為義帝發喪因人之短而執之挾天子以令天下負己<pc n="lb"/>
之有而挾之雖皆詭之為名但一則豪傑起事舉動光<pc n="lb"/>
明一則奸雄不軌蹤跡暗昧為義帝發喪無君之罪在<pc n="lb"/>
項羽挾天子以令諸侯無君之責在曹操<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
<pc n="　"/>義帝已立縱使羽不殺之下來漢髙將如何區處<pc n="lb"/>
要之天運在漢所以項羽自殺了義帝小人枉了做小<pc n="lb"/>
人漢髙因之為資縞素發喪君子贏得做君子<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>阻三面而守之以一面東制諸侯此闗中之形勢然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>漢髙道南陽過酈析以叩武闗而闗中無擊柝之限<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>既而從山東之師稍益以闗中之士固守謹闗而項<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>羽圍入之及其領漢蜀之封地形少痿矣乃由故道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>以定三秦之壤夫以天險不可升之勢而楚漢分爭<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
<pc n="　"/>之始或自東南而入武闗或自西南而扺陳倉或自<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>東方而越殽函何耶<pc n="lb"/>
自古入闗有三道一自河北入為正道<hi>項羽漢光武安祿山</hi>一自<pc n="lb"/>
河南入為間道<hi>漢髙祖桓溫檀道濟劉裕</hi>一自蜀入為險道<hi>漢髙祖闗中由</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>中道入巴蜀為漢王已而又從此路出定闗中諸葛亮亦從此出師</hi>闗中雖號天險豈無<pc n="lb"/>
可入之道苐不比他戰場可長驅而進耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>巴蜀四塞非進取之地惟一江陵然諸葛亮不勸先<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>主都之及闗公之危又不聞救之何也<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
江陵屬荆州武侯首陳取荆州之策先主不能用其後<pc n="lb"/>
爭之於吳而不得吳止分數郡以與之至闗公之敗并<pc n="lb"/>
數郡而失之况得而都之邪况荆襄為南北咽喉在三<pc n="lb"/>
國為必争之地乃戎馬之場非帝之都也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蜀先主以國委孔明無言不聼伐吳之役先主誠失<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>計也而孔明曽不以為非及其既敗乃曰灋孝直若<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>在必能制主上東行何孔明不能諫於知己之主而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>猶有待於孝直也<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
只緣孔明規模在據荆益方成伯業以荆州為必爭之<pc n="lb"/>
地爭而不得後方悔耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>諸葛亮在三國時蓋人才之巨擘也觀其治國行師<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>屢以無糧退豈其糧儲賫備之不多耶豈其漕運之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不繼耶<pc n="lb"/>
蜀以失荆州欲出闗洛無路不免崎嶇子午谷大散諸<pc n="lb"/>
闗阨中運糧最難卒以此困<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>唐太宗規模不及漢髙祖何以見之<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
漢髙事事不能只有一箇帝王器度本不擬到此地位<pc n="lb"/>
自是天人推出來所以規模比三代太宗事事了得本<pc n="lb"/>
是唐之第一君為其必欲做帝王不待天人自安排所<pc n="lb"/>
以只做得魏晉規模只看建成元吉事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>唐太宗恭儉不若孝文而功烈過之<hi>范唐鑑</hi>
                    <pc n="lb"/>
三代而下英主無出文帝太宗止做得創業功臣君徳<pc n="lb"/>
上可議處甚多不止恭儉文帝不是無功但當守文時<pc n="lb"/>
故不以征伐顯耳太宗只是削平蕩定之功而徳在人<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
心處少<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>唐太宗誅髙徳儒之諂諛薄宇文士及之不忠豈不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>知姦邪讒諂之士不可厠文墨議論之臣而定十八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>學士之選而許敬宗之奸獨錄而不棄何耶<pc n="lb"/>
知人甚難太宗不但失於許敬宗以李勣可任大事此<pc n="lb"/>
失之尤者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>范唐鑑譏太宗曰陷父之罪脅以起兵古人行一不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>義而得天下弗為也太宗終守臣節可也愚厯觀唐<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
<pc n="　"/>史隋煬帝既遣江都之使唐髙祖不宜坐處夷滅况<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>大業之末生民塗炭太宗茍不為此必無以濟蒼生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之困范氏正大之説果可用否使聖賢處此當守臣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>節乎將權以濟事乎<pc n="lb"/>
孤隋之暴何止桀紂若欲行湯武之事但當正名弔伐<pc n="lb"/>
不當自陷於盜賊之地而脅以起兵以斯舉事是以亂<pc n="lb"/>
易亂也大桀小桀也惜乎太宗有濟世之志傷於欲速<pc n="lb"/>
迫切反以堂堂禮義之師自陷於亂臣賊子之倫乃是<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
將官鹽作私鹽賣了世上有理明義直之事只為學術<pc n="lb"/>
不正舉動不明便壞了事體<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>唐明皇開元天寶之治何始之不克終耶<pc n="lb"/>
開元之世乃無妄之時雖四夷時有不靖乃無妄之疾<pc n="lb"/>
緣小人以邊功動之致令邊釁一開生出萬端病痛乃<pc n="lb"/>
無病服藥之故<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>晉殷浩謝安少有重名方其隠而未用也人皆以公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>輔期之或曰深源不起如蒼生何或曰謝安不起當<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
<pc n="　"/>如蒼生何及其既用也謝安却苻秦安晉室功業亦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>可無負而殷浩舉兵北伐師徒屢敗桓温因朝野之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>怨而廢之如棄草芥夫人之擬二子則同而二子事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>業何其相逺<pc n="lb"/>
東晉諸賢大抵務養名節不務實用幸而成功則為謝<pc n="lb"/>
安如其無成則為殷浩然安能矯情鎮物浩則遇事周<pc n="lb"/>
章較是輸他一著也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>桓溫伐秦至灞上伐燕至枋頭父老皆有復見漢官<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
<pc n="　"/>威儀之歎而溫志在鴻鵠遂以失之其後劉裕既入<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>秦亦有南顧心遂為赫連所奪其罪與溫一也雖然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>自古南北分爭若隋若我宋皆以北而并南未能以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>南而并北方者也豈亦事勢使然固不可盡罪二人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>乎<pc n="lb"/>
邵康節云天下有道地氣自北而南天下無道地氣自<pc n="lb"/>
南而北南方非不可用但多非文明之時耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>商君初變法秦民不悦言不便者以千數令行之後<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
<pc n="　"/>秦道不拾遺鄉邑大治秦民後來言令便請問其故<pc n="lb"/>
始言不便猶是三代直道之民終復言便則戰國刑戮<pc n="lb"/>
之民矣不下毒手如何得他合口當看商鞅行法始末<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>秦謫戍法先發吏有謫籍及贅壻賈人又父母有市<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>籍者所以重困商賈何故<pc n="lb"/>
秦自商君立法欲民務農力戰故重耕戰之賞以商賈<pc n="lb"/>
務末不能耕戰故重為謫罰以抑之所以立致富强<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>秦焚書坑儒如何却猶有三老以掌教化而二世猶<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
<pc n="　"/>召博士諸生問狀耶<pc n="lb"/>
秦雖無道人心道理自不可泯雖縱作横作滅不得許<pc n="lb"/>
多道理聖人所以言繼周之後百世可知<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>漢史上自天文地理下至溝洫刑法皆為立志而選<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>士之法最為近古何乃不為立志<pc n="lb"/>
漢書缺處典兵無志選舉無志為太史公未作得此二<pc n="lb"/>
書故孟堅因陋就簡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>太史公作史記上自唐虞而八書之作止言漢事班<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
<pc n="　"/>孟堅作漢史合紀漢一代事而乃作古今人表<pc n="lb"/>
八書未必皆言漢事獨平準書專言武帝其贊却説古<pc n="lb"/>
今漢志雖為一代作然皆自古初述起獨古今人表專<pc n="lb"/>
説古而不説今自悖其名先輩嘗譏之中間科等分别<pc n="lb"/>
人物又煞有可議此却班史之贊畫蛇添足<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>太史公之號或以為武帝所置或以為東方朔尊美<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>其書從而加之或以為遷尊其父其説孰是<pc n="lb"/>
太史公是掌律厯之官本傳謂典天官而遷亦謂文史<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
星厯近乎卜祝是太史掌漢律厯可知居史官之太史<pc n="lb"/>
令遷嘗為之位在公卿之上雖未可知但自來厯官居<pc n="lb"/>
卿以上底令雖非卿而位比於卿其他不足論公特其<pc n="lb"/>
子尊之耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>史記云孔子墮三都攷之經傳墮郈墮費固有之矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而圍成則不克成功未嘗墮也况成出於魯定自圍<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>非孔子也兼左氏亦曰將墮三都未實其言史記果<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何所據而言耶<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
嘗聞之晦翁云斯至是始覺遂不肯墮成使齊不歸女<pc n="lb"/>
樂則成亦墮矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>賈誼陳治安策論民俗奢侈盜賊乘時而發夫文帝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>躬修𤣥黙移風易俗以誼言觀之所謂移風易俗者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>安在<pc n="lb"/>
誼煞有疎密太過處唯文帝能受盡言史臣謂誼之言<pc n="lb"/>
亦畧施行文帝風俗好處誼不為無助<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>良平漢之功臣也十八侯之次良平何以不與髙后<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
<pc n="　"/>四年差次功臣其位愈下何歟<pc n="lb"/>
漢封功臣其盟誓之辭曰非軍功不侯於軍功中又三<pc n="lb"/>
事最重一曰從起豐沛二曰從入闗中破秦三曰從定<pc n="lb"/>
三秦十八侯位次全論此三事良平皆後附<hi>良雖從沛公但其時</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>自有故君韓氏</hi>所以不在此數又良平皆帷幄謀議而不履行<pc n="lb"/>
陣所以諸軍功者率在先<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>黄老清淨無為之學也申韓之學出於黄老流入於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>刑名慘刻前輩謂無情之極至於無恩然否<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
才無情便無恩意脈如此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>髙帝只因請苑事便疑蕭何欲置之辟光武於馮異<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>或譛其威權太重百娾歸心而帝信之愈篤何髙帝<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>之介介於其小而光武乃釋然於其大<pc n="lb"/>
髙帝因諸將而疑元臣光武鑒往事而全功臣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>漢有中朝不知昉於何時孟康於劉輔注曰大司馬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>左右前後將軍侍中常侍散騎諸吏為中朝<hi>堂上推云</hi>皆<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>加官於正官銜上帶此之謂加官然則輔繫獄中朝<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
<pc n="　"/>官上書論救而光祿勲太中大夫皆預及謹咸拜光<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>祿大夫給事中翟方進奏咸<hi>云云</hi>不當䝉方正舉備<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>内朝官則又孟所注有不同者<pc n="lb"/>
中朝想古燕朝<hi>謂之内朝</hi>中間官職謂之中朝皆給事於中<pc n="lb"/>
者也光祿大夫給事中皆加官出入内朝之燕私者也<pc n="lb"/>
漢時猶以士夫為之至唐則全用宦官矣<hi>可看百官表</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蕭何未央之營前殿建北闕周匝二十重九十五步<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>街道周迴七十里臺殿四十三所宫門闥凡九十五<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
<pc n="　"/>壯麗如此宜高帝之所以怒温公譏其非元城乃以<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為蕭何堅漢高都長安之深意當從何説為正<pc n="lb"/>
高帝都闗中之意猶豫未決蓋嫌殘破故也何大建宫<pc n="lb"/>
室以轉其機至其自夸壯麗今人皆知其無識不知何<pc n="lb"/>
不欲以據形勢定根本正言於高帝恐費分疎姑假世<pc n="lb"/>
俗之言以順適其意<hi>與買田宅自汚意同</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>高帝為義帝發喪<pc n="lb"/>
高帝之為義帝發喪也三軍縞素天下之士歸心焉雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
然帝亦詭而用之耳夫帝之於懐王也君臣之分未定<pc n="lb"/>
也生則未嘗以天下之義主而事之死則以為天下之<pc n="lb"/>
義主而喪之此蓋項氏之短而大其辭以執之是三老<pc n="lb"/>
董公之善謀豈出於帝之本情哉古今之名義有不本<pc n="lb"/>
於夫人之本情而英雄豪傑或詭之以濟事者多矣齊<pc n="lb"/>
威㑹王世子於首止情不出於世子也晉文朝天王於<pc n="lb"/>
河陽情不在於天王也利在世子則尊世子利在天王<pc n="lb"/>
則尊天王利在義帝則尊義帝其詭而用之則一耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
<pc n="　"/>高帝約法三章<pc n="lb"/>
沛公之始入闗也與秦父老約法三章是時沛公猶未<pc n="lb"/>
王闗中也而輒與其民私約如此殆類於兒曹嘔呴之<pc n="lb"/>
為者雖雌雄未定之時務為寛大長者以媚悦斯民孰<pc n="lb"/>
不能者及項氏既滅天下一家正高帝創法定令之時<pc n="lb"/>
也而三章之法不移如山豈兒輩呴嘔之恩姑以媚悦<pc n="lb"/>
於一時者哉使其仁心仁聞出于至誠憐恤之意雖草<pc n="lb"/>
莽私約遂以為漢世不刋之典真主一言其利溥哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
<pc n="　"/>馬遷既漢武時人必能詳記武帝故實及觀武紀止<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>言封禪禱祀神仙方士等事他全不及至八書中固有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>畧及武帝者然封禪書不過又述武紀所言平凖書又<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>何獨詳述武帝生財法至律書言兵又止言文帝而不<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>及武帝遷謂夫子春秋於定哀也則微亦須畧舉宏綱<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>而或詳載或不載既自不同若武紀猶可疑者敢問<pc n="lb"/>
史記不專為漢史乃厯代之史故其紀漢書畧於漢書<pc n="lb"/>
而紀武帝事獨詳若封禪平凖二書雖謂之南史家風<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
可也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>周勃霍光在漢均有擁立之功優劣如何<pc n="lb"/>
霍光仗忠義舉動光明平勃任智術蹤跡踈昧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>漢七制景帝昭帝何為不與唐三宗宣宗武宗何為<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>不錄<pc n="lb"/>
景帝天資刻薄無人君之度但以不失文帝之恭儉故<pc n="lb"/>
史人之辭稱曰文景昭帝雖聰明蚤成而享國不永所<pc n="lb"/>
以不在七制之數唐三宗已不似漢更添宣武何為<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
<pc n="　"/>高祖既約法三章如何後來蕭何作律九章<pc n="lb"/>
三章是草莽中一時要約如何盡得世變後世自合隨<pc n="lb"/>
時損益蕭何九章猶未失高祖寛仁大意至武帝三百<pc n="lb"/>
五十九章則浸失初意<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>高祖之興計謀有人今光武之起既身為之謀又身<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>為之戰遂復故物馬援乃以為光武不及髙帝意者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>用人者大自用者小邪<pc n="lb"/>
光武太宗身經百戰真千古英雄之將所以不似漢高<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
者蓋漢高不能為將而善將將此光武太宗所以見容<pc n="lb"/>
於漢髙也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>漢立五經博士遺其一者何經<pc n="lb"/>
周禮未立學官漢末劉歆方發明此書説與王莽壊了<pc n="lb"/>
後人遂以為周禮為傅㑹之書後漢三鄭出來其學方<pc n="lb"/>
明其書方行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>内政何名寓軍令<pc n="lb"/>
自伯圖之興大抵兵不詭則不能謀人國政不詭則不<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
能自謀其國故春秋善戰者兵有所不交善詭者城有<pc n="lb"/>
所不守詭道相高求以得志乃於治民之中而黙寓治<pc n="lb"/>
兵之法陽為治民以欺其人隂為治兵以壯其勢其言<pc n="lb"/>
於威公曰君欲正卒伍修甲兵大國亦將修之而小國<pc n="lb"/>
設備則難以速得志不若隱其事而寄其政於是作内<pc n="lb"/>
政而寓軍令焉今觀自五家為軌軌有長積而至十連<pc n="lb"/>
之鄉鄉有良人以為内政自伍人為伍軌長率之積而<pc n="lb"/>
至於萬人為軍五鄉之帥帥之以為軍令名為内政實<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
則軍令寓焉寓之云者猶旅之有寓非其所居而暫居<pc n="lb"/>
之謂也夷吾志在强國内政之作豈在於民乎特假内<pc n="lb"/>
政之名以行軍令耳是故外假王政之名内修强國之<pc n="lb"/>
利夷吾巧於用詭固如是哉嗟乎有為為善雖善實利<pc n="lb"/>
有意為公雖公實私成周自五家為比至五州為鄉居<pc n="lb"/>
民之法也自五人為伍至五師為軍舍萬民之法也其<pc n="lb"/>
事暴白於天下而無非王道之公夷吾之法能髣髴其<pc n="lb"/>
一二矣獨奈何以詭道行之以欺其隣國則安得不為<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
伯者之私哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>秦自稱水德<pc n="lb"/>
五德之運其誰為之乎自秦用方士之言以周為火德<pc n="lb"/>
推五行相勝之法自謂之水德則是秦首倡其端耳漢<pc n="lb"/>
人或竊其餘論反擯秦而主漢則張蒼謂漢為水德是<pc n="lb"/>
也或祖則餘論遂舉漢以繼秦則賈誼公孫𢎞之流謂<pc n="lb"/>
漢為土德是也或祖竊其餘論而兩皆不用更為相生<pc n="lb"/>
之術上推包羲下至周漢而擯秦不數者則歆向父子<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
遂謂周為木德漢為火德是也夫秦自稱水德則是始<pc n="lb"/>
皇之妄自尊大耳後世設以始皇為是耶當祖而用之<pc n="lb"/>
如賈誼公孫𢎞輩可也設以秦為非邪當汛掃其不經<pc n="lb"/>
之談明先王之道以道之可也今張蒼歆向之徒既竊<pc n="lb"/>
用其説又從而非議之反擯秦於不數則是衛輒自謂<pc n="lb"/>
之嫡孫欲以竊據正統而反擯其父不納也夫輒之所<pc n="lb"/>
以得謂之嫡孫者以其有父為世子也既不父其父則<pc n="lb"/>
不得謂之嫡矣尚可據其位乎五運之所由倡以秦倡<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
之耳既擯秦不數而漢獨何所承乎此皆漢儒欺天罔<pc n="lb"/>
人之論而班固不察又真以漢為得天統也夫所謂天<pc n="lb"/>
統者何也昔周公營洛之議曰有德者易以興無德者<pc n="lb"/>
易以亡孟子定于一之論曰不嗜殺人者能一之又曰<pc n="lb"/>
三代之得天下也以仁其失天下也以不仁此天統之<pc n="lb"/>
説外是而謂之天統則如秦之自稱水德可也如張蒼<pc n="lb"/>
之稱漢為水德亦可也如賈誼公孫𢎞之土德可也如<pc n="lb"/>
歆向之火德亦可也尊秦可也擯秦亦可也自尊可也<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
人尊之亦可也要之不得為天統則一耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>趙長平之敗<pc n="lb"/>
長平之敗豈不哀哉此不惟一趙括之兵端一開平原<pc n="lb"/>
君實為之也蓋當是時秦嘗有事於魏韓而馮亭欲嫁<pc n="lb"/>
禍於隣國故以上黨自歸於趙夫秦㧞野王而上黨路<pc n="lb"/>
絶是上黨之在韓也有已亡之形而秦有垂得之勢今<pc n="lb"/>
韓以空名歸趙實欲嫁秦兵於趙此蓋馮亭狙詐之術<pc n="lb"/>
耳夫秦日夜勞心苦力以蠶食於韓今上黨有垂得之<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
勢而趙乃欲安坐而利之則雖彊大不能得之弱小而<pc n="lb"/>
弱小固能得之强大乎且無故之獲有道之所深憂也<pc n="lb"/>
非望之福哲人之所甚禍也平原不見天下之大勢暗<pc n="lb"/>
於狙詐之術棄龜鑑之名言而自速危亡之禍則長平<pc n="lb"/>
之敗豈獨趙括為之哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>趙括<pc n="lb"/>
趙括虛張無實言大而才疎其父母知之趙廷之臣知<pc n="lb"/>
之而敵國之人亦知之獨其君不知之者蓋當是時應<pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>
侯行千金於趙以為反間是必左右近臣隂受秦賂相<pc n="lb"/>
與䝉蔽主知故其君不悟至此人多以名用人失之趙<pc n="lb"/>
括不知括之在趙未嘗以名聞也使括而以名聞於趙<pc n="lb"/>
則秦當忌之矣而胡為利括之為將也是括虚張疎繆<pc n="lb"/>
之實已久聞於隣國獨其主不知之耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>毛遂<pc n="lb"/>
毛遂上不數於其主下不齒於其徒而卒能奮身决起<pc n="lb"/>
著名楚趙茍非見棄於人安能以有激乎吾觀戰國游<pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>
士所以䇿名當時致身將相快平生之憤酬夙昔之願<pc n="lb"/>
往往皆因所激而能致之蘇秦之相六國其家激之也<pc n="lb"/>
張儀之相秦其友激之也范雎談笑而取秦柄其讎激<pc n="lb"/>
之也故善用人者於其凌厲頓挫之時而乗其感慨奮<pc n="lb"/>
激之氣則雖尋常之人皆能以自効於尺寸如其習安<pc n="lb"/>
於豢養之餘而生平之意願已足則雖竒人節士亦或<pc n="lb"/>
無以自見也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>魯仲連<pc n="lb"/>
                    <pb n="49b"/>
魯仲連亦戰國䇿士耳而竒氣疎節憤激陳義有非䇿<pc n="lb"/>
士所能及者鷹隼高飛於雲漢虎豹長嘯於山林其頡<pc n="lb"/>
頑飛騰之氣豈人之所能近哉一旦受人之覊縶而豢<pc n="lb"/>
養於韝圏之中則與鷄犬無異何者惟其有所欲故也<pc n="lb"/>
戰國游士大抵不勝其利欲之心擔簦而往鼓篋而遊<pc n="lb"/>
夫孰非有富貴之心者故一受人之覊縻甘人之豢養<pc n="lb"/>
則雖有竒氣疎節將無所用之而俛首帖尾碌碌人下<pc n="lb"/>
者往往而是也尚何望其憤激陳義哉仲連惟不見其<pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>
所欲故不受人之覊縻不甘人之豢養是以高飛長嘯<pc n="lb"/>
而足以頡頏於一世雖未必為天下士而人固以天下<pc n="lb"/>
士竒之矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>夷門侯生教魏公子救趙圮上老人授子房兵法<pc n="lb"/>
吾攷之戰國有隠君子二人曰夷門侯生圯上老人皆<pc n="lb"/>
兵家之有道者也夫兵者授之以不仁之器而教之以<pc n="lb"/>
殺人之事故古之有道者皆諱之而不樂言也其樂言<pc n="lb"/>
之者必皆其尅忍恣睢之徒孫臏呉起之類是也夫兵<pc n="lb"/>
                    <pb n="50b"/>
不免於用智而竒謀詭計又用智之所不能已也故其<pc n="lb"/>
法可以自用而不可以教人以智而教人必其有甚不<pc n="lb"/>
得已而度其人誠可以受之也而後隱忍以授之何者<pc n="lb"/>
吾固無樂於用智也吾觀侯生之授魏公子也試之以<pc n="lb"/>
執轡以剉其鋒試之以過客以觀其忍至其有急而來<pc n="lb"/>
赴也我則泊然應之以無情而使之憤以自悟如是而<pc n="lb"/>
果足以受之也然後以其不可教人者不得已而教之<pc n="lb"/>
以其諱言不樂者不得已而言之吾言出而吾術窮矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="51a"/>
吾智施而吾謀不可復用矣何者教其臣以詐其君教<pc n="lb"/>
其子以詐其父教其父以賣其友此兵家之隂謀而道<pc n="lb"/>
家之深忌也一之為甚其可再乎此侯生所以忍死而<pc n="lb"/>
言之也若夫圯上老人之遇子房也倨傲鮮腆以觀其<pc n="lb"/>
禮命之以僕妾之役以伏其心與之一期再期以試其<pc n="lb"/>
人之果可受也然後從而受之夫卒然相遇於草莽之<pc n="lb"/>
間夜半授之以一編之書名字不通言語不同固不知<pc n="lb"/>
其為何等人而亦不知其為何等書也已而觀之乃太<pc n="lb"/>
                    <pb n="51b"/>
公兵法也鳴呼古之有道者其諱言兵也如此其不輕<pc n="lb"/>
授人也如此而後世明目掀髯以言兵事以道家之所<pc n="lb"/>
忌者而為兵家之所喜以道家之所不敢再用者而為<pc n="lb"/>
兵家之所常用然則人心之不仁乃至此也夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>茅焦<pc n="lb"/>
秦遷太后於離宫諫死者二十七人而後來之輸忠者<pc n="lb"/>
猶未已夫秦無道之極矣而在廷何多直節臣也且其<pc n="lb"/>
諫者非必皆社稷之臣皆貴戚之卿也非必皆析秦之<pc n="lb"/>
                    <pb n="52a"/>
圭皆儋秦之爵也又非必皆秦之所産皆直言之士也<pc n="lb"/>
而為是奮死而不顧蓋生乎戰國之世無一而非口舌<pc n="lb"/>
之士仕於危亡之朝無一而非口舌之功故常喜出於<pc n="lb"/>
波濤洶湧之間游人之所不能泳與齊俱沒與汨俱出<pc n="lb"/>
而幸不死焉是其所以為工耳若夫潢汙行潦弱翁稚<pc n="lb"/>
子可褰裳而濟彼豈以是而動其心哉此所以積尸秦<pc n="lb"/>
庭而後來者愈出而愈竒也雖然亦危矣逆驪龍之頷<pc n="lb"/>
下而取其珠撩虎口而奪之食若茅焦者亦幸矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="52b"/>
<pc n="　"/>陳勝<pc n="lb"/>
陳涉之王也其事至微淺然縉紳先生抱祭器而往歸<pc n="lb"/>
之張耳陳餘房君之徒又皆以興王之業説之舊史按<pc n="lb"/>
其行事謂其不幸如是而致敗設不如是其事當復如<pc n="lb"/>
何耶至其再三致意也猶曰其所致王侯將相竟足以<pc n="lb"/>
亡秦且涉所置王侯將相微矣而史誇之若曰夫涉起<pc n="lb"/>
謫戍而首事志在免死而已其大要不過偷一時之欲<pc n="lb"/>
其用軍行師未嘗有一日之規徒不勝其憤憤之心決<pc n="lb"/>
                    <pb n="53a"/>
一旦之死為天下首事蓋未知烏止誰屋也在天下後<pc n="lb"/>
世正不當以興王之事責之舊史猶復云云至今尚論<pc n="lb"/>
涉事者猶惜其孰得而孰失也吁亦悲矣天下苦秦之<pc n="lb"/>
禍故家遺俗豪人俠士喪氣畧盡乃其所不慮之戍卒<pc n="lb"/>
猶能為天下而首事雖其人物卑陋事至微淺而古今<pc n="lb"/>
猶幸之蓋積萬年之憾而發憤於陳王猶曰此秦民之<pc n="lb"/>
湯武耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>楚懐王<pc n="lb"/>
                    <pb n="53b"/>
懐王之立也天將以興漢乎懐王之死也天將以亡楚<pc n="lb"/>
乎夫懐王項氏所立此宜深德於項今觀懐王在楚曽<pc n="lb"/>
無絲粟之助於楚而獨屬意於沛公方其議遣入闗也<pc n="lb"/>
羽有父兄之怨於秦所遣宜莫如羽者顧不遣羽而遣<pc n="lb"/>
沛公曰吾以其長者不殺也沛公之帝業蓋於是乎興<pc n="lb"/>
矣至其與諸將約也曰先入闗者王之沛公先入闗而<pc n="lb"/>
羽有不平之心使人致命於懐王蓋以為懐王為能右<pc n="lb"/>
已也而懐王之報命但如約而已以草莽一時之言而<pc n="lb"/>
                    <pb n="54a"/>
重於山河丹書之誓羽雖欲背其約其如負天下之不<pc n="lb"/>
直何是沛公之帝業又於此乎定矣夫項氏之興本假<pc n="lb"/>
於亡楚之遺孽顧迫於亞父之言起民間牧羊子而王<pc n="lb"/>
之蓋亦謂其易制無他而豈料其賢能若是邪始而為<pc n="lb"/>
項氏之私人而今遂為天下之義主始以為有犬造於<pc n="lb"/>
楚而今則視羽蔑如也則羽此心之鬱鬱悔退豈能久<pc n="lb"/>
居人下者自我立之自我廢之或生或殺羽以為此吾<pc n="lb"/>
家事而不知天下之英雄得執此以為辭也故自三軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="54b"/>
縞素之義明沛公之師始堂堂於天下而羽始奄奄九<pc n="lb"/>
泉下人矣懐王之立曽不足以重楚而懐王之死又適<pc n="lb"/>
足以資漢然則范増之謀欲為楚也而秪以為漢也嗚<pc n="lb"/>
呼此豈沛公智慮所能及哉其所得為者天也此豈范<pc n="lb"/>
増項羽智慮之所不及哉其所不得為者亦天也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>高祖還定三秦<pc n="lb"/>
沛公有三傑故雖遷漢中而卒定三秦項羽無三傑故<pc n="lb"/>
雖王三將而終不能有三秦嗚呼羽非失險也失人也<pc n="lb"/>
                    <pb n="55a"/>
夫項羽遷沛公於巴蜀而王三降將以距漢漢勢若已<pc n="lb"/>
屈矣吁彼豈知巴蜀果非死地也耶羽以巴蜀為死地<pc n="lb"/>
而謀遷沛公沛公亦以死地視巴蜀而忿嫉項羽當是<pc n="lb"/>
時也取捨屈伸之理惟蕭何知之故何勸王王漢中收<pc n="lb"/>
用巴蜀還定三秦及其既就國也項羽肺肝之謀惟張<pc n="lb"/>
良知之故良説王燒絶棧道以示項羽無東意此蕭何<pc n="lb"/>
之所以强沛公之行也而張良所以安沛公之心也使<pc n="lb"/>
巴蜀而果能為死地也則蕭何張良之謀是置沛公於<pc n="lb"/>
                    <pb n="55b"/>
死也蕭何張良可謂見之明計之熟矣至於韓信登壇<pc n="lb"/>
之日畢陳平生之畫畧論楚之所以失及漢之所以得<pc n="lb"/>
漢一日舉兵而東秦民其為沛公耶為三降將耶此三<pc n="lb"/>
秦還定之謀所以卒定於韓信之手也噫三傑真人傑<pc n="lb"/>
也向也蕭何張良有卓然之見而始勸沛公之入今也<pc n="lb"/>
韓信乘罅漏之餘而徑勸沛公之出其入也所以養其<pc n="lb"/>
出也其出也所以用其入也三子之見智謀畧同故蹙<pc n="lb"/>
楚之效同孰謂闗中非沛公囊中物耶善乎史臣之論<pc n="lb"/>
                    <pb n="56a"/>
高祖曰從諌如轉圜也夫天下之勢成敗未易料也見<pc n="lb"/>
近者昧其勢而慮逺者審其勢蓋勢者成敗之所係也<pc n="lb"/>
一舉措之不謹則俄頃之間大事去矣方羽之王三降<pc n="lb"/>
將於三秦而王高祖於漢中也高祖蓋不勝其忿而欲<pc n="lb"/>
奮於一擊之間周勃等又從而慫惥之當是時高帝死<pc n="lb"/>
固未可保而何以成敗為也及蕭相國進諫而高祖翻<pc n="lb"/>
然改悟罷兵就國徐起而還定之如取諸寄此豈有他<pc n="lb"/>
術也知成敗之勢在己而已己能屈之亦能伸之是以<pc n="lb"/>
                    <pb n="56b"/>
高帝之還定三秦也不在於引兵故道之時而在於不<pc n="lb"/>
攻項羽之日不在於拜將之後而在於聽諫之初然則<pc n="lb"/>
周勃諸公者特見近而昧其勢耳而蕭何者慮逺而審<pc n="lb"/>
其勢者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>蕭何<pc n="lb"/>
沛公之入闗也諸將争走金帛財物之府庫蕭何獨先<pc n="lb"/>
入收丞相府圖籍藏之以故沛公得知天下阨塞户口<pc n="lb"/>
多少强弱之處世常以刀筆吏少何此特書生之論耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="57a"/>
何非刀筆吏何以知丞相府之有圖籍邪然刀筆吏多<pc n="lb"/>
矣而何獨知丞相府之有圖籍則自其為郡縣小吏時<pc n="lb"/>
固已習於國家之體要若此此其器已不在人下矣况<pc n="lb"/>
當草莽角逐之時見秦民府庫宫室之盛雖沛公不能<pc n="lb"/>
不垂涎者而何之器度越人如此沛公之有愧多矣及<pc n="lb"/>
項羽王沛公於漢中也沛公意大不滿自絳灌以下莫<pc n="lb"/>
不勸攻項羽何獨陳曰能屈於一人之下而伸於萬乘<pc n="lb"/>
之上者湯武是也願大王王漢中養其民以致賢人收<pc n="lb"/>
                    <pb n="57b"/>
用巴蜀還定三秦天下可圖也嗚呼何之器度若此其<pc n="lb"/>
位當不在人下矣昔者晉重耳之亡也從亡三人者皆<pc n="lb"/>
相國之器也夫以覊旅喪亡之餘而其從者皆可以相<pc n="lb"/>
國君子曰用臣如三人公子何患於喪乎吁此固沛公<pc n="lb"/>
所以興也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>漢法宰相必出於列侯武帝變而通之是耶非耶<pc n="lb"/>
漢法非軍功不侯非列侯不相儒者既無軍功可論永<pc n="lb"/>
無入相之路此高祖馬上之陋規非三代之宏規至武<pc n="lb"/>
                    <pb n="58a"/>
帝元朔中始下詔嘉先聖之道招四方之士遂以御史<pc n="lb"/>
大夫公孫𢎞代薛澤為丞相封平津侯丞相封侯自𢎞<pc n="lb"/>
始也其後遂為故事夫武帝崇儒之君子厭文吏武功<pc n="lb"/>
之不學無識陋國初淺近之規以為儒道不能光顯遂<pc n="lb"/>
革其故習不吝厚爵重封以激厲儒者則武帝之美意<pc n="lb"/>
人亦孰得而非之也然公孫𢎞起自徒步之中以明春<pc n="lb"/>
秋一經不四年而超取相位貴至封侯則論者不能不<pc n="lb"/>
於是而有憾焉蓋武帝以利而用儒儒者見利而求用<pc n="lb"/>
                    <pb n="58b"/>
自𢎞以明經而為相後之為儒者孰不欲競章句之末<pc n="lb"/>
習以僥倖於一遇利祿之間一開而士大夫之心術自<pc n="lb"/>
兹蠱壊矣况漢家以軍功立國必以列侯為相雖漢之<pc n="lb"/>
規陋然而非軍功不侯則漢之良法使儒者而不相則<pc n="lb"/>
已使儒者而可相則自版築而遽登相位乎何慊而猶<pc n="lb"/>
欲假封侯以為重此又武帝之不善變也故自𢎞之侯<pc n="lb"/>
平津也而由相封侯者漢史目為恩澤侯自是以恩澤<pc n="lb"/>
侯者相望於前後使恩澤而可侯則無復軍功之足競<pc n="lb"/>
                    <pb n="59a"/>
矣故自侯法之既壊至元成之間士大夫之氣習豢養<pc n="lb"/>
於富貴之餘無復剛心鋭氣之可畏而委靡巽懦之風<pc n="lb"/>
猶婦人女子生長於閨房之中求欲如周昌趙堯申屠<pc n="lb"/>
嘉張蒼輩愈不可得矣夫相者既非真儒侯者又非軍<pc n="lb"/>
功是武帝更張之善意不免一舉而兩失蓋自命相之<pc n="lb"/>
法變而儒者之心術壊自封侯之法變而士大夫之氣<pc n="lb"/>
習壊更張之善者猶若此更張而不善則奈何此變法<pc n="lb"/>
之所以難也<pc n="lb"/>
                    <pb n="59b"/>
<pc n="　"/>書武帝行事<pc n="lb"/>
武帝之伐匈奴也不絶大漠不襲王庭則不足以泄其<pc n="lb"/>
怒其通西域也不窮河源不厯懸度則不足以快其慾<pc n="lb"/>
其事土木也不千門萬户則不息其聚歛也不告緍則<pc n="lb"/>
不休其深刑也不根株則不已其崇儒也不辟雍則不<pc n="lb"/>
樂其務農也不代田則不為至其老而悔過不下輪臺<pc n="lb"/>
之詔則不足蓋天地之間凡可以力致者武帝皆能以<pc n="lb"/>
力致之而有不容於力致者獨其終身用力於神仙曽<pc n="lb"/>
                    <pb n="60a"/>
不獲如其意蓋嘗凝神於蓬萊蜕形於海上魂交黄帝<pc n="lb"/>
而夢接安期矣亦嘗臣事少君師事文成五利公孫卿<pc n="lb"/>
而賔齊魯之士矣而卒莫能致也豈其力尚不足耶嗚<pc n="lb"/>
呼武帝窮奢極慾以從富貴之樂使神仙道家之事為<pc n="lb"/>
不無蓋非帝之所可冀矧其實無有哉今徒狃於力之<pc n="lb"/>
所可為而謂神仙可以力致曾不察其理之有無也使<pc n="lb"/>
天下而有是理則須帝之力而可致如其無是理也則<pc n="lb"/>
雖帝之力何所用哉觀諸此世之言神仙者亦可以已<pc n="lb"/>
                    <pb n="60b"/>
矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書卜式傳<pc n="lb"/>
漢方事匈奴而式願輸助邊方事南越而式願父子俱<pc n="lb"/>
死天下方爭匿財而式尤欲就助公家之費凡式之所<pc n="lb"/>
樂為者皆衆人之所難為而武帝之所欲為者式輒揣<pc n="lb"/>
其意而逆為之故天下因式獲罪者十室而九而式之<pc n="lb"/>
褒寵眷遇自以為有用於天下及武帝當封禪而式獨<pc n="lb"/>
以不習文章見棄式乎式乎何不先衆人而為之乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="61a"/>
<pc n="　"/>書雋不疑<pc n="lb"/>
吏暗於古誼觸事面墻一旦事出非意魂驚魄喪無復<pc n="lb"/>
人形經生學士為之引經陳義援古證今則糟粕腐壊<pc n="lb"/>
之餘皆能以起僵而植仆乃知世俗不涉書之弊一至<pc n="lb"/>
於此而經生學士之取重於此亦固自有時哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>書王莽傳<pc n="lb"/>
莽拔出族屬繼四父而輔政時人未知信也於是刻心<pc n="lb"/>
厲行以著其節禮賢下士以釣其名分布黨與以承其<pc n="lb"/>
                    <pb n="61b"/>
意諂事母后以市其權延見吏民以致其恩意上下之<pc n="lb"/>
勢既成而人皆知有莽矣於是力為險異之行以焜耀<pc n="lb"/>
當時封邑不受位號不居視天下爵祿若將凂焉天下<pc n="lb"/>
之人見其苦心如此遂以其無他而謂伊周復出故其<pc n="lb"/>
避丁傅也天下莫不稱其賢其罷歸也天下莫不訟其<pc n="lb"/>
寃一辭采女而詣闕上書者千數辭益封而吏民上書<pc n="lb"/>
者八千人辭新野田而前後上書者至四十八萬蓋當<pc n="lb"/>
是時惟恐莽之一日去漢舉國以授之惟恐其不受夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="62a"/>
莽斗筲之才賈孺之智兒曹之恩妾婦之行徒以驅委<pc n="lb"/>
庸人籠絡小孺媚事婦人女子可也而乃掩竊大物豈<pc n="lb"/>
非厄㑹然歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>木鍾集卷十一<pc n="lb"/>
<pb n="62b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>