<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>準齋雜說卷上</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>準齋雜說卷上<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>吳如愚<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>致知格物說<pc n="lb"/>
致知者期造乎知之極地也致知之方不出於格物欲<pc n="lb"/>
明格物之㫖當明格字之訓格之為義不一或以為至<pc n="lb"/>
書言歸格於藝祖之格是也或以為来書言格爾衆庶<pc n="lb"/>
之格是也或以為法禮言言有物而行有格之格是也<pc n="lb"/>
或以為感書言格于皇天之格是也或以為鬭史言手<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
格猛獸之格是也凡是數義皆不可以訓此惟孟子言<pc n="lb"/>
大人格君心之非以正為訓於義近之即所訓字詳其<pc n="lb"/>
句義則可見矣若曰致知在至物物至而后知至不可<pc n="lb"/>
也致知在来物物来而后知至亦不可也以至曰法曰<pc n="lb"/>
感曰鬭逐句取義皆不可也惟有正字謂致知在正物<pc n="lb"/>
物正而后知至其於句義誠通所以孟子論大人之格<pc n="lb"/>
君終之以一正君而國定是以正訓格也然此不言正<pc n="lb"/>
物而言格物者葢欲學者於物交物之際用其力焉故<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
謂之格物物格則正不格則不正孟子言耳目之官不<pc n="lb"/>
思而蔽於物物交物則引之而已矣引之則大者不立<pc n="lb"/>
而小者奪之此心無自而明安能致其知乎是知物交<pc n="lb"/>
物而不為所引者是所謂格物者也且以目之於色耳<pc n="lb"/>
之於聲言之目物也色亦物也以目視色物交物也目<pc n="lb"/>
不為色所引則物格矣物格則所視者明不惟目正而<pc n="lb"/>
色亦正耳物也聲亦物也以耳聽聲物交物也耳不為<pc n="lb"/>
聲所引則物格矣物格則所聴者聦不惟耳正而聲亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
正此所以不言正物而言格物格字所訓至於晉時其<pc n="lb"/>
義尚明如稱陸抗不以名位格物猶有見於此也詩曰<pc n="lb"/>
天生烝民有物有則是之所謂物者在我者也在我者<pc n="lb"/>
不容不交於物有則存焉目之視色耳之聴聲是也使<pc n="lb"/>
目而不視耳而不聴則目自目色自色耳自耳聲自聲<pc n="lb"/>
何格之有樂記曰感於物而動性之欲也是之所謂物<pc n="lb"/>
者在外者也在外者不能不交於我其交於我也欲斯<pc n="lb"/>
形焉若以在外之物皆為私欲一切絶去不惟百物皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
廢而吾之一身亦無所施其用又何格之有是知所謂<pc n="lb"/>
格物之物指兩物相交而言惟其引之則蔽所以貴乎<pc n="lb"/>
格也樂記又曰物至知知然後好惡形焉於此而不知<pc n="lb"/>
格則好惡無節於内知誘於外天理滅矣是焉得為知<pc n="lb"/>
乎此致知所以在乎格物也易之艮止也彖明止義有<pc n="lb"/>
曰上下敵應不相與也知上下敵應不相與之為止則<pc n="lb"/>
知物交物而不為所引其為格物也明矣葢不為物引<pc n="lb"/>
則止即格物之義也所以大學推明止義為尤詳夫子<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
告顔子以克己之目自非禮勿視至非禮勿動是亦誨<pc n="lb"/>
之以知止之方也書言安汝止欽厥止無非格物之功<pc n="lb"/>
用然則欲致其知者可不以格物為先務乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>窮理格物說<pc n="lb"/>
格物二字先儒以窮理言學者以窮理㑹但知今日窮<pc n="lb"/>
一理明日窮一理而不知理若何而窮物若何而格知<pc n="lb"/>
若何而可致哉當知物物有理是固然也然格字本不<pc n="lb"/>
訓窮物字本不訓理而先儒乃以窮理說格物者豈非<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
以理不窮則物不可格必窮物之理而後可以知之必<pc n="lb"/>
知物之理而後可以格之與葢嘗即大學之言而明之<pc n="lb"/>
窮理一說謂可以格物於義固無礙也謂即為格物於<pc n="lb"/>
義則不通焉今觀大學之論格物必先言物有本末事<pc n="lb"/>
有終始知所先後則近道矣是即先窮理之㫖也不先<pc n="lb"/>
窮理則物之本末事之終始莫知其所先後何由近道<pc n="lb"/>
道既不可近安能格物哉惟其先窮理而物斯可以格<pc n="lb"/>
故知所先後之知當在格物之先是知雖在格物之先<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
謂之知可也謂為知之至則未可也欲其知之至非致<pc n="lb"/>
知不可致知者極其知之所至也欲極其知之所至捨<pc n="lb"/>
格物何以哉此所以曰致知在格物也格字之義固嘗<pc n="lb"/>
以曰至曰来曰法曰感曰鬭詳明其訓皆有不通惟書<pc n="lb"/>
言格其非心以正為訓而孟子論大人格君心之非亦<pc n="lb"/>
以正訓格故有取焉然不言正物而言格物者葢物格<pc n="lb"/>
則正不格則不正因取孟子所論耳目之官眀之謂物<pc n="lb"/>
交物而不為所引是為格物其義非不昭然而或者猶<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
以窮理之說為疑今更即孔子所以告顔子者明之夫<pc n="lb"/>
非禮勿視非禮勿聴是雖克己之目也然以耳目之於<pc n="lb"/>
聲色論則即格物之方也目交於色惟禮是視而非禮<pc n="lb"/>
則勿視耳交於聲惟禮是聴而非禮則勿聴豈非格物<pc n="lb"/>
之方乎在己言之則謂之克己在物言之則謂之格物<pc n="lb"/>
克己則物斯格矣能格物則已斯克矣顔子其殆庶幾<pc n="lb"/>
者也理既内明其於克己禮與非禮固不待窮理而知<pc n="lb"/>
若夫後世學者將以格物禮與非禮茍不以窮理為先<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
則於物之本末事之終始何自知之是必味大學知所<pc n="lb"/>
先後之㫖先窮其理孰為禮之當視當聴者孰為非禮<pc n="lb"/>
之不當視不當聴者窮理如是而知之審矣夫然後於<pc n="lb"/>
物交物之際用其力焉禮所當視當聴者則視之聴之<pc n="lb"/>
禮所不當視不當聴者則勿視勿聴以己言之即克義<pc n="lb"/>
也以物言之即格義也格物如是則目不為色所引而<pc n="lb"/>
所視者無非正色耳不為聲所引而所聴者無非正聲<pc n="lb"/>
自然非禮聲色不入耳目夫如是則物格矣物既格則<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
先来窮理所謂知所先後之知斯為至矣知至而后意<pc n="lb"/>
誠意誠而后心正心正而后身修身修而后家齊國治<pc n="lb"/>
天下平之效於斯著矣茍其不然雖知窮理於其先既<pc n="lb"/>
知禮之所當視當聴者矣又知非禮之所不當視不當<pc n="lb"/>
聴者矣至於物交物之際乃不能用其力卒如孟子之<pc n="lb"/>
言為物所引遇非禮之色交於目不能勿視遇非禮之<pc n="lb"/>
聲交於耳不能勿聴豈所謂格物者哉格物之功既不<pc n="lb"/>
加耳目為聲色所引必不能正其視聴欲其物格也難<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
矣物不格則先来窮理所謂知所先後之知又安能極<pc n="lb"/>
其至也知不至則意不誠意不誠則心不正心不正則<pc n="lb"/>
身不修而齊家治國平天下之本於斯亂矣此致知在<pc n="lb"/>
格物物格而后知至所以為大學之至要也知之非艱<pc n="lb"/>
行之惟艱窮理所以知之也物格所以行之也茍知於<pc n="lb"/>
其始而不能允蹈於終以極其知之所至豈所謂知至<pc n="lb"/>
至之知終終之者哉其於大學之道欲其有所得也難<pc n="lb"/>
矣昨於格物之義解之不為不詳學者猶不明窮理之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
義兹故復為之說而摭前賢之所以論格物者終之漢<pc n="lb"/>
末和洽有言儉素過中自以處身則可以此格物所失<pc n="lb"/>
或多邴原性剛直清議以格物晉書之稱陸抗謂不以<pc n="lb"/>
名位格物本朝曽南豐之論房杜謂不以己長格物明<pc n="lb"/>
道先生答或人御吏之問謂正己以格物詳其辭意皆<pc n="lb"/>
不以窮理為訓即此五說參之則知窮理之說乃物有<pc n="lb"/>
本末事有終始知所先後則近道矣之㫖但可以明格<pc n="lb"/>
物之因不可以訓格物之義若以窮理訓格物謂格物<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
即窮理則於義誠有未盡此學者所以不能無疑也與<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>退而省其私說<pc n="lb"/>
子與回言謂其終日不違如愚所謂不違者非謂不違<pc n="lb"/>
夫子之言也謂回之侍夫子其心終日不違於仁爾惟<pc n="lb"/>
其不違於仁所以如愚而實非愚也退而省其私私者<pc n="lb"/>
非謂燕居也若以燕居言何省之云乎葢衆人所共者<pc n="lb"/>
為公一人所獨者為私顔子之工夫心齋也衆人所不<pc n="lb"/>
可得而知不可得而見者也是之所謂私夫子因其退<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
也省其謹獨工夫知其有所開明故曰亦足以發既足<pc n="lb"/>
以發則回之不愚可知矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>仁者夀說<pc n="lb"/>
聖人之論仁者夀必先以樂山與静言者何哉葢體性<pc n="lb"/>
不動生物無窮惟山為然仁者實如之仁者安仁者也<pc n="lb"/>
故首以樂山言次之以静終之以夀也惟其仁者夀所<pc n="lb"/>
以詩人之論夀必以南山喻四方皆山也何獨取乎南<pc n="lb"/>
當知南山乃二氣厚盛之地松栢之所由茂者也即南<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
山之喻而推之則知仁者之夀也固宜或者徒見乎顔<pc n="lb"/>
跖之仁否不同而其數乃大相反遂於仁者夀之一言<pc n="lb"/>
不能無疑殊不知夀之在人其名雖一而人之言夀主<pc n="lb"/>
義或殊書言五福一曰夀是之所謂夀者主于人命言<pc n="lb"/>
也詩言樂只君子萬夀無疆是之所謂夀者主于君徳<pc n="lb"/>
言也中庸言有大徳者必得其夀是之所謂夀者主于<pc n="lb"/>
子孫言也無非言夀也而義之不同如此然則聖人以<pc n="lb"/>
仁而論夀果何所主而言哉堯仁如天而萬世如見性<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
仁故也當知聖人所謂仁者夀主性而言耳大哉乾元<pc n="lb"/>
天之仁也天惟有是仁所以健而不息至哉坤元地之<pc n="lb"/>
仁也地惟有是仁所以徳合無疆天地悠久而人與之<pc n="lb"/>
並立而為三才者天地之性人為貴也人人有是性有<pc n="lb"/>
是仁而不知在己有天然之夀者昧乎人生而静之理<pc n="lb"/>
也人生而静天之性也惟仁者能安之揚子雲論人之<pc n="lb"/>
夀有所謂物以其性人以其仁其言葢有見於此彼莊<pc n="lb"/>
子之論長生有取于無摇爾精無勞爾形是亦知以静<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
為夀也然其立言之義主於身而不主於性若近於脩<pc n="lb"/>
養引年之說又豈若聖人之論夀一本於成性存存者<pc n="lb"/>
乎是理也文中子亦知之其論仁者夀一言以蔽之曰<pc n="lb"/>
其忘我之所為乎忘我之所為則性安於静矣人惟安<pc n="lb"/>
於性之静而不為物所遷則知在我有生生不窮之理<pc n="lb"/>
未嘗與天地不相似也斯其所以為仁者之夀歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嵗寒然後知松栢之後雕說<pc n="lb"/>
夫子嘗曰天何言哉四時行焉百物生焉天何言哉夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
四時之行天也而夫子獨取嵗寒言百物之生天也而<pc n="lb"/>
夫子獨取松栢何與當知嵗寒者冬之將終春之將始<pc n="lb"/>
乃艮之所以成終成始者也松栢者千嵗之姿百木之<pc n="lb"/>
長乃艮之所謂為堅多節者也以艮之時言之朔風凛<pc n="lb"/>
烈隂氣嚴凝霜増肅殺之威雪重沍寒之凍所謂嵗寒<pc n="lb"/>
時也於斯時也非松栢不能全其操此夫子所以有取<pc n="lb"/>
焉爾以艮之木言之盤根固地勁節參天氣隆東北之<pc n="lb"/>
方質有庚金之性所謂松栢木也惟斯木也非嵗寒不<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
足見其剛此夫子所以有取焉爾或者曰當餞臘賔春<pc n="lb"/>
之際有氷清玉潔之容梅非不耐嵗寒也何獨取乎松<pc n="lb"/>
栢曰梅之於嵗寒也止能耐於一時不能耐於春夏是<pc n="lb"/>
何足與松栢比也或者又曰在四時長青不改柯易葉<pc n="lb"/>
竹非不耐嵗寒也何獨取乎松栢曰竹之於嵗寒也止<pc n="lb"/>
能耐於十數年之間不能耐於千百年之久是何足與<pc n="lb"/>
松栢比也所以夫子有言受命於地惟松栢獨也在冬<pc n="lb"/>
夏青青則知孤生勁特信有本而然哉雖然論語一書<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
其所記載非仁則義也非孝則忠也而夫子於此惟以<pc n="lb"/>
松栢言是果何義也嵗不寒無以知松栢事不難無以<pc n="lb"/>
知君子窮而益堅老而益壯遇難而能正其志雖困不<pc n="lb"/>
失其所亨縱至晩年尤全晩節後彫之義是之取爾然<pc n="lb"/>
則學者聞夫子之所言欲確乎其所守果何道而能之<pc n="lb"/>
亦不過曰盡艮之所以成始成終者耳全艮之所謂為<pc n="lb"/>
堅多節者耳艮之取喻或為門闕或為閽寺明其有所<pc n="lb"/>
守也艮之有守止其所也人能止其所而思不出其位<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
則所守始終不渝斯無愧於後彫之訓苟惟時行不行<pc n="lb"/>
時止不止乖其成始成終之大義失其為堅多節之本<pc n="lb"/>
性則如蒲栁之質耳聖門何取焉是知逰聖人之門有<pc n="lb"/>
願學之志者必能體兼山之象於止而知所止則其為<pc n="lb"/>
學之效斯如松栢之茂日新而又新矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>執御說<pc n="lb"/>
逹巷黨人稱夫子曰大哉不可謂不知夫子者且言博<pc n="lb"/>
學而無所成名是歎美夫子所學之博不可以一善稱<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
之也唯其莫可得而名所以無所成名耳非謂惜其不<pc n="lb"/>
成一善之名也詳其言意即夫子稱堯之大哉蕩蕩乎<pc n="lb"/>
民無能名焉之意夫子聞其言乃謂門弟子有吾何執<pc n="lb"/>
執御乎執射乎之語夫射御皆藝也苟可以成名無不<pc n="lb"/>
可者夫子胡為獨以吾執御矣終之豈夫子果欲親執<pc n="lb"/>
御以成名乎况執御一藝耳而初非成名之事也謂聖<pc n="lb"/>
人以之而成名豈知聖人者哉當知執射則不免於放<pc n="lb"/>
縱執御則不可以放縱聖人以執御為言葢其心常操<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
而存終不為名而有所放縱也觀聖人之言可以求其<pc n="lb"/>
言外之㫖哉至如夫子之論富謂富而可求也雖執鞭<pc n="lb"/>
之士吾亦為之是明富之不可求也如不可求從吾所<pc n="lb"/>
好以此章執御之言詳之則知夫子之所好獨在於執<pc n="lb"/>
御厥有㫖也大禹之戒曰予臨兆民凛乎若朽索之馭<pc n="lb"/>
六馬是即夫子執御之意也堯兢兢舜業業湯慄慄文<pc n="lb"/>
王翼翼前聖後聖其揆一也此戒謹恐懼所以為聖人<pc n="lb"/>
之至要歟<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子絶四說<pc n="lb"/>
子絶四意必固我夫子何有哉若以毋字作無字說謂<pc n="lb"/>
夫子絶無此四者則失一章之㫖矣原思為之宰與之<pc n="lb"/>
粟九百辭子曰毋與此章毋字義同當知此絶四葢夫<pc n="lb"/>
子嘗以四者戒訓弟子不可有此也四者考之於書言<pc n="lb"/>
之者亦不一繫辭曰聖人立象以盡意大學曰欲正其<pc n="lb"/>
心先誠其意孟子以意逆志是為得之此意之見於書<pc n="lb"/>
者也易曰積善之家必有餘慶禮記必躬必親必誠必<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
信論語曰齊必變食居必遷坐此必之見於書者也易<pc n="lb"/>
曰貞固足以幹事中庸曰擇善而固執之論語與其不<pc n="lb"/>
遜也寧固此固之見於書者也易曰我有好爵論語曰<pc n="lb"/>
我欲仁斯仁至矣孟子曰萬物皆備於我此我之見於<pc n="lb"/>
書者也夫四者言之於書俱若無害也然此章所記夫<pc n="lb"/>
子之於四者俱禁止之曰毋何與葢是之所謂意必固<pc n="lb"/>
我違乎中道而過之也乃仁義禮智之賊也意者萌心<pc n="lb"/>
之謂也凡事萌心而為之則不能盡誠誠不盡則自欺<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
此仁之賊也欲成己也難矣必者致期之謂也凡事致<pc n="lb"/>
期而為之則不能合宜宜不合則失正此義之賊也欲<pc n="lb"/>
制事也難矣固者執一之謂也凡事執一而為之則不<pc n="lb"/>
能中節節不中則廢權此禮之賊也欲制行也難矣我<pc n="lb"/>
者自私之謂也凡事自私而為之則不能辨惑惑不辨<pc n="lb"/>
則多蔽此智之賊也欲燭理也難矣惟其四者乃四端<pc n="lb"/>
之賊故夫子皆禁止曰毋弟子從而記之曰絶毋者皆<pc n="lb"/>
禁止之辭絶者禁止之義也四端之說或人有以辨惑<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
為疑者殊不知公生明私生暗所謂辨惑者非謂辨人<pc n="lb"/>
之惑也一朝之忿忘其身以及其親非惑與是辨在身<pc n="lb"/>
之惑也智者不惑以其不自私耳此自私所以為智之<pc n="lb"/>
賊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>子擊磬說<pc n="lb"/>
子擊磬于衛荷蕢者過其門而聞之曰有心哉擊磬<pc n="lb"/>
乎因聞磬之聲而知孔子之心不可謂不知孔子者<pc n="lb"/>
也繼之以鄙哉硜硜乎之言非謂鄙夫子而發此言<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
也葢鄙時人耳硜硜非石聲也硜硜然小人哉豈石<pc n="lb"/>
聲乎硜硜乃小石之堅者喻其難入也是鄙當時之<pc n="lb"/>
人有言難入莫我之知斯時也可已則已矣水深則<pc n="lb"/>
以衣而涉之所謂深則厲也水淺則攝衣而渉之所<pc n="lb"/>
謂淺則掲也或厲或掲當顧其時可也夫子聞荷蕢<pc n="lb"/>
之言信其言曰果哉謂誠然也末訓無之訓往嘆其<pc n="lb"/>
時之無所往也子路曰末之也已何必公山氏之之<pc n="lb"/>
也是知末之謂無所往也明矣惟其無所往故夫子<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
終有難矣之嘆見得聖賢相與傷時如此其切若以<pc n="lb"/>
為相鄙相譏則失聖賢之意矣斯己之己字先儒有<pc n="lb"/>
以己身而言者葢謂善其身而已夫子以己欲立而<pc n="lb"/>
立人己欲達而達人為仁之方可謂夫子獨善其身<pc n="lb"/>
而已哉當知斯已而已乃知夫子之道不行而勸之<pc n="lb"/>
止耳即楚狂接輿所謂己而已而之義<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三變說<pc n="lb"/>
子夏曰君子有三變所謂變者非謂有遷改也望之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
儼然即所謂動容貌也毋不敬之義也即之也温即<pc n="lb"/>
所謂正顔色也儼若思之義也聴其言也厲即所謂<pc n="lb"/>
出辭氣也安定辭之義也變雖有三皆自一身明之<pc n="lb"/>
初無遷改所以每變皆善即子夏所言推之在人一<pc n="lb"/>
身又有三變者存焉一曰舉止變二曰精神變三曰<pc n="lb"/>
心志變舉止變者必傲必忽甚則至於慢上陵下親<pc n="lb"/>
者失其為親故者失其為故矣精神變者必昏必耄<pc n="lb"/>
甚則至於形枯氣憊不為聲色所困必為疾病所攻<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
矣心志變者必險必詐甚則至於損人害物非但失<pc n="lb"/>
其本心又將殃及子孫矣是三變也皆因物而變遷<pc n="lb"/>
致改常而莫覺所以毎變皆不善有志於學者可不<pc n="lb"/>
知所自警哉樊遲問仁孔子告以居處恭執事敬與<pc n="lb"/>
人忠是即自警之方也居處恭則必無驕傲之過何<pc n="lb"/>
患乎舉止之變哉執事敬則必無淫佚之過何患乎<pc n="lb"/>
精神之變哉與人忠則必無欺偽之過何患乎心志<pc n="lb"/>
之變哉果能此道以警夫三者之變則意誠心正身<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
修其於君子之三變斯能無愧於子夏之言矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>忠恕說<pc n="lb"/>
忠者中心無欺所謂盡其心者也恕者即無欺之心<pc n="lb"/>
推以及人所謂舉斯心而加諸彼而已者是也曽子<pc n="lb"/>
則以為一貫子思則以為違道不逺何也葢曽子之<pc n="lb"/>
言忠恕主生而知之者言是指自誠明謂之性者言<pc n="lb"/>
也誠者天之道也故直以一貫論聖人之道子思之<pc n="lb"/>
言忠恕主學而知之者言是指自明誠謂之教者言<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
也誠之者人之道也故以施諸己而不願亦勿施於<pc n="lb"/>
人論賢人之所學先反求諸己而後及諸人於道能<pc n="lb"/>
無違乎然而忠恕存焉此所以不逺也夫子思受道<pc n="lb"/>
於曽子者也其論忠恕乃與曽子異者譬之伐柯然<pc n="lb"/>
子思所伐之柯與曽子所伐之柯本無異也子思所<pc n="lb"/>
以伐之與曽子所以伐之則異矣曽子伐柯胷中自<pc n="lb"/>
有成柯不視其所執者為法則自然能成子思伐柯<pc n="lb"/>
非以所執者為法則不能有成所以曽子見得夫子<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
一貫之道忠恕而已而子思則見得曽子忠恕違道<pc n="lb"/>
不逺也然則學者欲明忠恕之要當以曽子之言明<pc n="lb"/>
之歟抑當以子思之言明之歟故嘗以謂曽子之言<pc n="lb"/>
忠恕涵養工夫也子思之言忠恕踐履工夫也欲盡<pc n="lb"/>
涵養之道者要當以一貫之㫖㑹之於心欲求踐履<pc n="lb"/>
之實者必當以己所不欲勿施於人者行之於己如<pc n="lb"/>
此則合内外之道而兩無不盡斯於曽子子思之言<pc n="lb"/>
俱無愧矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>師說<pc n="lb"/>
人之患在好為人師師者人之模範豈人之所患乎<pc n="lb"/>
而人之所以患之者好為之過也師而好為則存於<pc n="lb"/>
中者必有自大之心發於外者必將往教於人此其<pc n="lb"/>
為患何可勝言是知為師之道必學識之明可以為<pc n="lb"/>
人之師而人自然而來學則斯無患矣所以聖人論<pc n="lb"/>
師必先言其知次言其可如論語論可以為師則先<pc n="lb"/>
之以温故知新學記論可以為師亦先之以知教之<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
所由興廢夫師必貴乎先知者葢有所知則學識眀<pc n="lb"/>
由是以己所知而覺人所不知斯盡其善喻之道何<pc n="lb"/>
師之不可為哉是故學記一篇始終専主知言至論<pc n="lb"/>
能博喻然後能為師亦必以知至學之難易為本葢<pc n="lb"/>
以知則昭昭斯可以使人昭昭也此師道之所以貴<pc n="lb"/>
乎知也宜乎中庸曰知所以修身則知所以治人是<pc n="lb"/>
亦以知為貴也知所以治人則為人之師斯無愧矣噫<pc n="lb"/>
此大學之道所以必先致其知與<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>儒行說<pc n="lb"/>
儒行一篇學者皆疑其非聖門之書謂為漢儒所作<pc n="lb"/>
詳其文勢固有可疑葢孔子對哀公之問亦當有儒<pc n="lb"/>
行之說但不如是之鋪叙耳其間措辭立意不可謂<pc n="lb"/>
全無聖人之語如言道塗不争險易之利冬夏不争<pc n="lb"/>
隂陽之和非學識明者不能言非學力至者不能行<pc n="lb"/>
是豈漢儒之所能言所能至哉恐出於孔門弟子之<pc n="lb"/>
所記而漢儒從而潤色修飾之故有儒行之篇也夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
當道塗之間平易之地則遜之於人艱險之地則躬<pc n="lb"/>
自履之而不辭當冬夏之時暑則遜人以清涼之所<pc n="lb"/>
寒則遜人以温煖之所而身之所處則雖寒暑有所<pc n="lb"/>
不避推其所為謂非儒者之行可乎且以近世為儒<pc n="lb"/>
者論之其在文闈也孰不欲己得而人失其在仕路<pc n="lb"/>
也孰不欲己髙而人下凡於利害之中能處之以不<pc n="lb"/>
爭而無愧於儒行之所言者幾何人哉即此兩語明<pc n="lb"/>
其不爭之義則知儒行之言皆儒者終身踐履之法<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
讀之者固不可以為漢儒之言而不加意也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五福六極說<pc n="lb"/>
五福言富不言貴說者以為富則貴在其中夫有財<pc n="lb"/>
者富有爵者貴謂富即貴不可也然則五福不言貴<pc n="lb"/>
豈謂貴不可以言福哉葢洪範之於貴以有德為福<pc n="lb"/>
不以有爵為福也雖有人爵之貴茍天爵之不修則<pc n="lb"/>
雖貴不可保安可言福當知二曰富之後宜以貴繼<pc n="lb"/>
之不繼之以貴而四曰攸好徳者是言所好者徳則<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
貴斯可保此其所以為福也故知箕子之於五福不<pc n="lb"/>
以貴言而惟以攸好徳言葢眀攸好徳則貴在其中<pc n="lb"/>
矣六極言貧不言賤說者以為貧則賤在其中夫無<pc n="lb"/>
財者貧無爵者賤謂貧即賤不可也然則六極不言<pc n="lb"/>
賤豈謂賤不可以言極哉葢洪範之於賤以無徳為<pc n="lb"/>
極不以無爵為極也人雖無人爵之貴茍天爵之不<pc n="lb"/>
棄則雖賤不能移安可言極當知四曰貧之下宜以<pc n="lb"/>
賤次之不次之以賤而五曰惡者是言惡則所好者<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
非徳而賤必至於移此其所以為極也故知箕子之<pc n="lb"/>
於六極不以賤言而惟以惡言葢明惡則賤在其中<pc n="lb"/>
矣三復箕子之論福極貴者可以謂之福而不以貴<pc n="lb"/>
言福必以攸好徳為福賤者可以謂之極而不以賤<pc n="lb"/>
言極必以惡為極是欲貴者不以貴而驕奢賤者不<pc n="lb"/>
以賤而暴棄也然則處貴與賤者觀箕子之言其於<pc n="lb"/>
福善禍淫之道可不知所戒哉可不知所謹哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>種徳說<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
種徳之㫖發於大禹之論臯陶必以邁為言者葢種<pc n="lb"/>
徳之在人禀受於天昭明於心踐履於身此乃根本<pc n="lb"/>
在此惟其根本在此故以種之為貴種也者講學以<pc n="lb"/>
耨之如農夫之殖苖日新日益所以熟夫仁也不種<pc n="lb"/>
則生意不續不續則不可久逺而所謂根本者斯如<pc n="lb"/>
朽木之不可雕也種則繫辭所言生生之謂易詩之<pc n="lb"/>
所言實函斯活者於是乎發見與天地同流宜乎大<pc n="lb"/>
禹以邁之一字推明其義也武王知此亦曰植徳務<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
滋植徳即種徳義務滋即邁義中庸論夀斷之以子<pc n="lb"/>
孫保之之辭由家而論必其乃祖乃父種之於先若<pc n="lb"/>
子若孫種之於後續續不已斯可以夀言之夀則邁<pc n="lb"/>
與滋之義咸在其中矣即一中庸之言取詩中所言<pc n="lb"/>
維天之命於穆不已論文王之徳之純純亦不已是<pc n="lb"/>
發明至誠無息之理也惟至誠無息自然不已非有<pc n="lb"/>
所勉而然也易言天地之道久而不已與此不已同<pc n="lb"/>
義若夫義有不可巳必待勉而不已者乃學者進徳<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
之功也如顔子以能問於不能以多問於寡孔子以<pc n="lb"/>
為吾見其進此知其不可已自勉而不己者也所以<pc n="lb"/>
未見其止無愧於不己之義如冉子非不說子之道<pc n="lb"/>
力不足也孔子以為今女畫是於其不可已不能自<pc n="lb"/>
勉而終己之者也所以中道而廢其於不己之義終<pc n="lb"/>
不能無愧焉夫冉子之不己較之顔子之不已所學固<pc n="lb"/>
有淺深<hi>原本缺</hi>用其心而不己者則冉子之己是亦自<hi>原本</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>缺</hi>逮耳未為得罪於名教者也何以言之葢不己有二<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
義有為善而不己者有為利而不己者雞鳴而起孶孶<pc n="lb"/>
為善此不己於善者也所以為舜之徒雞鳴而起孶孶<pc n="lb"/>
為利此不己於利者也所以為跖之徒人而為跖之徒<pc n="lb"/>
是為名教之罪人矣於此而不知戒聖人之所深憂也<pc n="lb"/>
故孔子曰老之時血氣既衰戒之在得是戒其為利而<pc n="lb"/>
不己也當蒼頭白髮之餘而貪多務得之念不息勞其<pc n="lb"/>
筋力瘁其體膚耗其精神一不暇顧其所以家傳者守<pc n="lb"/>
為世寶自然流芳綿逺豈非積善之家必有餘慶者哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>種徳喻<pc n="lb"/>
種麻得麻種荳得荳顧其所種者種<hi>上聲</hi>如何耳惟其種<pc n="lb"/>
有不同故人之種之近取諸身逺取諸物亦不能無異<pc n="lb"/>
也有種而求穫者有種而不求穫者求穫者為利也不<pc n="lb"/>
求穫者為善也由是而推則知朝種暮穫市人之種也<pc n="lb"/>
時種嵗穫農夫之種也所以種者皆為利非種徳之謂<pc n="lb"/>
也若夫以時而種久不求穫此聖賢之種也所以種者<pc n="lb"/>
本為善初無利心焉斯可謂之種徳矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>理一說<pc n="lb"/>
理在天下一而已矣理之所以一者根於心也由其心<pc n="lb"/>
而推之何適而非理哉統於心而無不善之謂性動於<pc n="lb"/>
中而有所欲之為情萌於心而有所為之謂意存於心<pc n="lb"/>
而有所慕之謂志凝於心而有所想之謂思想於心而<pc n="lb"/>
有所懐之謂念念於心而有所謀之謂慮公於心而有<pc n="lb"/>
所覺之謂仁行於心而無不當之謂義别於心而有所<pc n="lb"/>
節之謂禮明於心而有所見之謂智究於心而無不孚<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
之謂信得於心而無所歉之謂徳運於心而無不通之<pc n="lb"/>
謂道立於心而無所倚之謂中發於心而無所戾之謂<pc n="lb"/>
和盡於心而無或欺之謂忠推於心而無不容之謂恕<pc n="lb"/>
一於心而無不敬之謂誠妙於心而不可測之謂神神<pc n="lb"/>
於心而有所變之謂易無非心也無非理也人人有是<pc n="lb"/>
心具是理而不能無智愚賢不肖之殊者學與不學之<pc n="lb"/>
分耳學則有以用其心不學則心無所用此人所以不<pc n="lb"/>
可不學也學明則心明心明則理明理明則㑹其有極<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
歸其有極而繫辭之所謂一致論語之所謂一貫孟子<pc n="lb"/>
之所謂一揆自然黙而成之不言而信矣然則膺千里<pc n="lb"/>
牧民之任誠體此以承流宣化而邦民有不被其澤哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天理人欲說<pc n="lb"/>
天理人欲說者多分而言之謂天理為善人欲為不善<pc n="lb"/>
殊不知天理初不外乎人欲而人欲中固未嘗無天理<pc n="lb"/>
也使夫人之所欲與天理相違謂為不善可也若其所<pc n="lb"/>
欲與天理相合其可以為不善哉當知人欲之與天理<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
合之則一而公公則無不善也違之則二而私私則斯<pc n="lb"/>
為不善矣所以孔子有言我欲仁斯仁至而孟子亦言<pc n="lb"/>
可欲之為善曰仁曰可無非本天理言之所欲如是謂<pc n="lb"/>
之不善可乎而說者多以不善言欲者葢以欲之在人<pc n="lb"/>
所不能無而人之所欲常患其縱縱則違乎天理故孔<pc n="lb"/>
子發明從心之㫖復有所欲不踰矩之訓而孟子推明<pc n="lb"/>
養心之要又有寡欲之說皆所以戒其縱也易損卦之<pc n="lb"/>
象不言無欲惟言窒欲此其㫖也故嘗以謂有無心之<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
欲有有心之慾無心之欲不能無有心之慾不可有記<pc n="lb"/>
言感於物而動性之欲也此無心之欲也在人豈能無<pc n="lb"/>
哉語言棖也慾焉得剛則有心之慾也在人豈可有哉<pc n="lb"/>
詩於隰有萇楚序言思無情慾夫詩之所謂情慾者欲<pc n="lb"/>
之私也惟其私欲不可有故以思無言人如有此則滅<pc n="lb"/>
天理窮人欲矣滅天理蔽夫天理而無所明者也窮人<pc n="lb"/>
欲縱乎人欲而至於極者也天理不滅則人欲不窮故<pc n="lb"/>
欲其天理之明者必當以情慾為戒能無情慾則天理<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
自明何滅之云天理既明則人欲不縱何窮之云夫如<pc n="lb"/>
是則天理人欲合而為一於道斯為得矣孟子曰仁者<pc n="lb"/>
人也合而言之道也其斯之謂歟<pc n="lb"/>
<pb n="27a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>準齋雜説卷下</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>準齋雜説卷下<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>吴如愚<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>忍說<pc n="lb"/>
忍之字一也而有二義焉有不仁之忍有能容之忍孟<pc n="lb"/>
子曰先王有不忍人之心斯有不忍人之政是以不忍<pc n="lb"/>
為仁也齊宣不忍牛之觳觫孟子以為仁術夫既以不<pc n="lb"/>
忍為仁則忍為不仁也明矣故知孔子謂季氏八佾舞<pc n="lb"/>
於庭先以是可忍也為言者盖明季氏之不仁也八佾<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
天子之舞而季氏不仁之心且忍扵僭則推是心以徃<pc n="lb"/>
何所不至所以繼之曰孰不可忍也抑明季氏之不仁<pc n="lb"/>
將不止乎此矣是所謂不仁之忍也乃若書曰必有忍<pc n="lb"/>
其乃有濟下文繼言有容徳乃大是所謂能容之忍也<pc n="lb"/>
惟其忍可以濟事故孔子亦言小不忍則亂大謀盖謂<pc n="lb"/>
小不能容忍則大謀不可成此忍之一字所以義有不<pc n="lb"/>
同也由其字同而義異故主仁術言之不忍為善而忍<pc n="lb"/>
乃為不善主容徳言之能忍為善而不忍為不善二説<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
雖若相反而義則在扵兼明盖存心貴有所不忍而忍<pc n="lb"/>
則非惻隱之端臨事貴能有所忍而不忍則無含宏之<pc n="lb"/>
量此忍之在人所以貴乎兩盡其義也求之扵古能兩<pc n="lb"/>
盡其義者其周之太王乎當其居邠狄人侵之事之以<pc n="lb"/>
皮幣事之以犬馬事之以珠玉亦可謂能忍矣至其不免<pc n="lb"/>
乃屬其耆老而告之曰狄人之所欲者吾土地也吾聞<pc n="lb"/>
之也君子不以其所以養人者害人是即不忍人之心<pc n="lb"/>
也夫惟有不忍人之心而又能臨事而忍此所以邠人<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
稱之為仁人從之者如歸市卒至八百年之基業由是<pc n="lb"/>
而成焉噫忍之為義闗係於人也其大如此然則後世<pc n="lb"/>
之士有志於事功者其扵存心臨事之間可不知所以<pc n="lb"/>
用其力乎雖然存心固不可有不仁之忍臨事固不可<pc n="lb"/>
無能容之忍又當顧性禀而加之以學力則義斯兩盡<pc n="lb"/>
性之所禀者柔則用力扵忍也為易性之所禀者剛則<pc n="lb"/>
用力扵忍也為難顔子禀性柔而益之以學力故能其<pc n="lb"/>
心三月不違仁終至於犯而不校子路禀性剛雖益之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
以學力終不能無愠見之色行行之氣是又學者不可<pc n="lb"/>
不知者也知此而用力焉其扵忍也何患乎不能兩盡<pc n="lb"/>
其義哉義至扵兩盡則終歸扵一道何以言之盖存心<pc n="lb"/>
無不仁之忍者其心必恕臨事有能容之忍者其心亦<pc n="lb"/>
恕是知恕者忍之良方也孔子曰一言而可以終身行<pc n="lb"/>
之者其恕乎學者不用力扵忍則已茍用力扵忍請以<pc n="lb"/>
是思之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>術說<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
人不可以亡術人而亡術則是為不學之人後世學者<pc n="lb"/>
多言術非聖門之所尚殊不知術之名一也而義則有<pc n="lb"/>
二焉有法術之術術之可為法者也有技術之術術之<pc n="lb"/>
見扵技者也鄉飲酒義曰古之學術道者將以得身也<pc n="lb"/>
是故聖人務焉王制曰樂正崇四術立四教順先王詩<pc n="lb"/>
書禮樂以造士此法術之見扵禮記者也孟子治儒術<pc n="lb"/>
之道所治者正此道術而謂聖門不以術為尚可乎盖<pc n="lb"/>
自秦人焚㓕經術而術之可為法者遂致湮微漢世之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
君不知有帝王之術而或惟方術是好由是技術興焉<pc n="lb"/>
技術既興而術之名斯不美矣則亦宜乎後之學者於<pc n="lb"/>
術無所取也然嘗即孟子言術者參之曰是乃仁術曰<pc n="lb"/>
觀水有術曰教亦多術無非明法術之意惟其術有不同<pc n="lb"/>
故孟子又有術不可不謹之言而荀子亦有論心不如<pc n="lb"/>
擇術之語是知術之在人固不容無所患者擇之不謹<pc n="lb"/>
而術非其術則非徒無益而又害之繫辭載藉用白茅<pc n="lb"/>
无咎子曰茍錯諸地而可矣藉之用茅何咎之有慎之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
至也夫茅之為物薄而用可重也慎斯術也以徃其無<pc n="lb"/>
所失矣由此觀之則知聖人未嘗不以術教人學者誠<pc n="lb"/>
能謹斯術而至扵無所失則又何術之嫌哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>節説<pc n="lb"/>
事有節則得其宜物有節則當扵用故節有亨通之義<pc n="lb"/>
所以易扵節卦首言節亨不節則有嗟苦之象失扵不<pc n="lb"/>
及也苦節則有道窮之象失扵過之也是知節以得中<pc n="lb"/>
為貴節而得中則斯合扵禮而盡節之道盖節者以禮<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
為本以中為則故也有子曰知和而和不以禮節之亦<pc n="lb"/>
不可行也孟子曰禮之實節文斯二者是也即語孟之<pc n="lb"/>
言參之則知節以禮為本明矣節之所以本乎禮者由<pc n="lb"/>
禮乃天然之則所以制中必中乎禮斯能中節此中所<pc n="lb"/>
以為節之則也惟其禮者節之本中者節之則故樂記<pc n="lb"/>
有言大禮與天地同節而節之彖亦云天地節而四時<pc n="lb"/>
成陽盛則節之以隂寒極則節之以暑二氣必得其中<pc n="lb"/>
四時斯不失序天地且爾而况扵人乎此人之所以不<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
可不知節也節之為義豈但曰節財用而已哉自其内<pc n="lb"/>
而言之則嗜慾不可不節嗜慾不節則清明之氣昏矣<pc n="lb"/>
自其外而言之則飲食不可不節飲食不節則和平之<pc n="lb"/>
氣乖矣知此而節則中正以通不惟無飲酒濡首之患<pc n="lb"/>
而扵安節之亨甘節之吉亦能有所得矣是乃節之㫖<pc n="lb"/>
要即書中所謂節性之㫖也學聖人者必明節之㫖以<pc n="lb"/>
盡節之道斯無愧矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三畏説<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
人有三畏而仕宦者尤當畏之一畏滿二畏炎三畏極<pc n="lb"/>
滿係乎心炎係乎時極係乎分心髙而傲滿也時發而<pc n="lb"/>
驟炎也分足而止極也三者皆不可久之兆此其所以<pc n="lb"/>
可畏也人之扵此知滿之可畏則當處之以謙毋驕縱<pc n="lb"/>
可也知炎之可畏則當處之以遯毋躁進可也知極之<pc n="lb"/>
可畏則當處之以節毋過求可也茍為不然當畏不畏<pc n="lb"/>
滿則必溢炎則必焚極則必變其可久乎觀者戒之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四力説<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
人之仕宦宜具四力一曰學力二曰才力三曰精力四<pc n="lb"/>
曰福力學力闗扵心志才力闗扵質禀精力闗扵氣體<pc n="lb"/>
福力闗扵命分扵其四力之中學力可以必其至福力<pc n="lb"/>
不可以必其全何者學力本乎人福力本乎天也乃若<pc n="lb"/>
才力精力則在乎可必之間盖扵學力福力或相因而<pc n="lb"/>
消長焉世固有無才力無精力而因學力之充福力之<pc n="lb"/>
厚或能勉强而成事者亦有有才力有精力而因學力<pc n="lb"/>
之不充福力之不厚或至衰微而敗事者是知四力之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
在人雖均不可無而學力與福力尤仕者之所不可無<pc n="lb"/>
也有學力無福力則雖有才力精力可以任事終不容<pc n="lb"/>
施設扵時有福力無學力則雖有才力精力可以立事<pc n="lb"/>
終不能輝光於世此學力與福力所以貴乎兼備而不<pc n="lb"/>
可以偏廢也雖然才力精力兼之者盖亦有之學力福<pc n="lb"/>
力兼之者實不多見二者固不可以偏廢然以理而推<pc n="lb"/>
之孰為最急曰學力修扵己福力得扵天盡其修扵己<pc n="lb"/>
者以順其在天者可也恃其得扵天者以忘其在己者<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
不可也當知福力有限學力無窮然則仕宦扵世者其<pc n="lb"/>
扵福力之有限固不可越分而過求而扵學力之無窮<pc n="lb"/>
可不益思所以勉之哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五累説<pc n="lb"/>
一曰聲色之累在人有輕重之不同貧賤者疾病者衰<pc n="lb"/>
老者欲雖存而力不逮故其累為輕富貴者康寜者少<pc n="lb"/>
壯者力有餘而欲易縱故其累為重此累不除則淫佚<pc n="lb"/>
斯生而清明之氣昏矣二曰貨利之累則非聲色之比<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
矣無分乎貧賤富貴無間乎疾病康寜無拘乎衰老少<pc n="lb"/>
壯人人有不足之心故其為累無分乎輕重此累不除<pc n="lb"/>
則鄙吝斯萌而得失之心重矣三曰功名之累則又不<pc n="lb"/>
然聲色貨利之累愚者不肖者常多智者賢者常少功<pc n="lb"/>
名之累智者賢者常多愚者不肖者常少何以言之功<pc n="lb"/>
名之志惟智惟賢可以有立而功名之事非在位在職<pc n="lb"/>
則不可以有成是知功名之與官爵常相資者也相資<pc n="lb"/>
得其道何累之有相資失其道斯為累矣其所以為累<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
者以其有功名之念而後有官爵之念為此身之累世<pc n="lb"/>
之士大夫不為官爵之累者幾何人哉此身既為官爵<pc n="lb"/>
累謂非功名之累可乎此累不除則奔競斯甚而去就<pc n="lb"/>
之義乖矣四曰子孫之累較之功名抑又甚焉功名之<pc n="lb"/>
於人猶有智愚賢不肖之分至於子孫則無智無愚無<pc n="lb"/>
賢無不肖孰無鍾愛之念資財可積貪求不厭為子孫<pc n="lb"/>
也官爵可慕覬倖不已為子孫也生猶可也甚至眷戀<pc n="lb"/>
牽纒不能割愛於啓手足之時當知所以為累者由平<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
時不克念之故非子孫之累人之自累之耳此累不除<pc n="lb"/>
則愛戀斯深而死生之際亂矣五曰知見之累自非聖<pc n="lb"/>
人不能免也上焉者生而知之雖有所知見而知見無<pc n="lb"/>
所累於心斯謂上知也下焉者困而不學雖無所知見<pc n="lb"/>
而此心以不明為累所謂下愚也處上智下愚之間困<pc n="lb"/>
而學之者常患乎知見之不能廣學而知之者又患乎<pc n="lb"/>
知見之不能忘故知見之累在中人為尤甚不識不知<pc n="lb"/>
順帝之則惟堯帝文王為然也吾有知乎哉無知也惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
吾夫子為然也學如顔子具體而㣲其餘知見猶不能<pc n="lb"/>
無有不善未嘗不知知之未嘗復行此顔子之知也瞻<pc n="lb"/>
之在前忽焉在後此顔子之見也然而有若無實若虚<pc n="lb"/>
得非欲去其累乎忘仁義忘禮樂以至扵坐忘則顔子<pc n="lb"/>
之知見亦可謂無累矣而夫子稱之猶曰回也其庶乎<pc n="lb"/>
屢空謂之庶乎屢空則其知見是猶有時而未盡去也<pc n="lb"/>
顔子且爾而况不如顔子者乎無知見而不能學有知見<pc n="lb"/>
而不能化皆累也所以繫辭論徳之盛必曰窮神知化<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
而孟子論聖與神亦曰大而化之之謂聖聖而不可知<pc n="lb"/>
之之謂神是知知見之在人其始也不可委扵無其終也<pc n="lb"/>
不可泥於有此累不除則聰眀斯蔽而精微之理晦矣<pc n="lb"/>
五累在人均為累也而所以為累者不同焉有有形之<pc n="lb"/>
累有無形之累如聲色之與貨利功名之與子孫此有<pc n="lb"/>
形之累也皆係乎身乃若知見之累比之四者則無形<pc n="lb"/>
之可見惟係乎心係乎身者其累顯以其在外也係乎<pc n="lb"/>
心者其累隠以其在内也在外之累非忘物之至不能<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
渙然而氷釋在内之累非忘我之至不能怡然而理順<pc n="lb"/>
故欲物之忘則必踐履之純熟欲我之忘則必涵養之<pc n="lb"/>
精明二者之功内外相濟至於物我之兩忘則五累斯<pc n="lb"/>
可去矣五累俱去聖人也知見雖未去而餘無累者賢<pc n="lb"/>
人也自知見而下有能去其一二者亦不失為善類也<pc n="lb"/>
然則有志於學者可不知所用功哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>知幾説<pc n="lb"/>
甚矣人之不可以不知幾也幾者動之微人惟知幾則<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
於微無忽於動斯謹所謂吉之先見者也孔子因易有<pc n="lb"/>
介如石不終日貞吉之辭故於繫辭明君子見幾而作<pc n="lb"/>
不俟終日之㫖盖言君子之於幾其見之也明其為之<pc n="lb"/>
也勇所以無失幾之悔也今觀衛靈公問陳齊景公有<pc n="lb"/>
不能用之言季桓子受女樂而不朝孔子未嘗不行聖<pc n="lb"/>
人見幾而作盖如此乃若顔子有不善未嘗不知知之<pc n="lb"/>
未嘗復行孔子以其庶幾稱之此賢人之知幾者也後<pc n="lb"/>
之學者視孔子之見幾顔子之庶幾固不易及但扵去<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
就之間能知所謹亦可矣茍惟𦕈綿莫察知進而不知<pc n="lb"/>
退乖其去就之義欲無愧於聖訓不亦難乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>懲忿窒慾説<pc n="lb"/>
人必知學則必能懲忿窒慾忿必懲慾必窒則心清矣<pc n="lb"/>
心清則神清神清則氣清氣清則其為人也生為善類<pc n="lb"/>
迨其死也化於清氣之中亦為善類隨清氣之厚薄分<pc n="lb"/>
其善類之髙下人不知學則不能懲忿窒慾忿不懲慾<pc n="lb"/>
不窒則心不清矣心不清則神濁神濁則氣濁氣濁則<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
其為人也生為惡類迨其死也化於濁氣之中亦為惡<pc n="lb"/>
類隨其濁氣之厚薄分其惡類之髙下此人之所以不<pc n="lb"/>
可不學歟此學之所以不可不明歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>形影説<pc n="lb"/>
凡物有身必有影此有形之影也人皆得而識之若夫<pc n="lb"/>
無形之影識之者實鮮非學力之至烏能識之哉中庸<pc n="lb"/>
曰誠則形形則著是之所謂形者乃無形之形也夫既<pc n="lb"/>
有如是之形則必有如是之影矣孔子曰立則見其參<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
於前在輿則見其倚於衡顔淵曰瞻之在前忽焉在後<pc n="lb"/>
此非無形之影而何試即夫物之有形者參之其為影<pc n="lb"/>
也日明則見隂則不見月明則見晦則不見燈明則見<pc n="lb"/>
暗則不見鏡明則見昏則不見所以見者明也其不見<pc n="lb"/>
者不眀故也有形之影如此况無形乎人必此心之眀<pc n="lb"/>
如日如月如燈如鏡則斯影也有昭然不可掩者矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>影響說<pc n="lb"/>
凡物有形必有影此有形之影也人皆得而見之有聲<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
必有響此有聲之響也人皆得而聞之若夫無形之影<pc n="lb"/>
可視以心而不可視以目無聲之響可聽以心而不可<pc n="lb"/>
聽以耳非學問窮物理聰眀逹天徳者烏得見而聞哉<pc n="lb"/>
且以禮樂言之升降揖遜禮之有形者也而聖人之論<pc n="lb"/>
禮乃以無體言豈非無形之形乎倡和清濁樂之有聲<pc n="lb"/>
者也而聖人之論樂乃以無聲言豈非無聲之聲乎夫<pc n="lb"/>
禮樂既有如是之形聲也而必有如是之影響乎曰有<pc n="lb"/>
聖人之發明無體之禮則曰威儀遲遲施及四海是即<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
無形之影也發明無聲之樂則曰氣志不違日聞四方<pc n="lb"/>
是即無聲之響也形聲俱冺影響自存此禮樂所以為<pc n="lb"/>
至也抑嘗即夫物之有形有聲者參之形存於此影雖<pc n="lb"/>
微而必彰者無如日之明聲發扵此響雖逺而必應者<pc n="lb"/>
無如谷之虚日不明則影不彰谷不虚則響不應有形<pc n="lb"/>
有聲者如此而况至扵無形無聲者乎故人扵此欲視<pc n="lb"/>
扵無形則開明此心當如皦日欲聽扵無聲則虚豁此<pc n="lb"/>
心當如空谷能盡是道非學問不能也孟子曰學問之<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
道無他求其放心而已心在則視之無弗見而能見其<pc n="lb"/>
所不見聽之無弗聞而能聞其所不聞所不見所不聞<pc n="lb"/>
即無形無聲者也夫如是則視逺惟明聽徳惟聰者斯<pc n="lb"/>
兩盡之矣豈特目有見耳有聞而已哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>人君嚮陽説<pc n="lb"/>
北辰居中前離後坎左震右兊是亦向陽也聖人南面<pc n="lb"/>
取諸離固嚮明而治也然離之所以明者以位虚而屬<pc n="lb"/>
火故火無實體依木為用木扵五常為仁而火實資之<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
以生所以火氣為生氣當知人君所居以嚮陽為貴者<pc n="lb"/>
不但取其明亦以陽為生氣故爾所以繫辭論天地之<pc n="lb"/>
大徳曰生必繼之以聖人之大寳曰位何以守位曰仁<pc n="lb"/>
生與位並言而復以仁次之厥㫖深矣是知人之一身<pc n="lb"/>
有火氣則生無火氣則死心火未滅則神不去形盖生<pc n="lb"/>
氣猶存也故萬物好陽而惡隂所以然者好生而惡死<pc n="lb"/>
故也如此則知陽之是嚮不特人君為然凡人皆貴扵<pc n="lb"/>
嚮之所以貴之者非専貴其明抑亦貴其生耳<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>警世説<pc n="lb"/>
仁莫仁於安宅暴莫暴於馮河惡莫惡於傲忽善莫善<pc n="lb"/>
於謙和得莫得於知足失莫失於貪多易莫易於平正<pc n="lb"/>
險莫險於偏頗怠莫怠於遊豫勤莫勤於切磋樂莫樂<pc n="lb"/>
於擊壤苦莫苦於犇波吉莫吉於執御凶莫凶於操戈<pc n="lb"/>
益莫益於浩養損莫損於酣歌逹莫逹於心悟窮莫窮<pc n="lb"/>
於事磨省莫省於夢蝶迷莫迷於燈蛾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>自警説<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
易其言者多悔忽其動者多憂輕貧重富天不汝祐驕<pc n="lb"/>
奢滛佚有凶無吉疾人之善兮於彼何損幸人之惡兮<pc n="lb"/>
於我何加勿以小善為無益而不為勿以小惡為無傷<pc n="lb"/>
而不去天之髙明始於昭昭地之博厚本於撮土學不<pc n="lb"/>
可廢廢學者難乎成人志不可滿志滿者殆將䘮身欲<pc n="lb"/>
不可縱縱欲者其如後患何過不可文文過者終無聞<pc n="lb"/>
焉矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>養生説<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
莊子養生之說亦極有理不可以其荒唐而廢其言也<pc n="lb"/>
鞭後之旨明之者鮮羊之居後者必貪食者也貪食則<pc n="lb"/>
敗羣其可不鞭之哉將以養生者能以貪自懲則欲必<pc n="lb"/>
寡矣寡欲者養生之良方也孟子曰養心莫善於寡欲<pc n="lb"/>
而莊子以養生言養心養生雖異説而所以養之者則<pc n="lb"/>
同所養雖同成功則異何以言之盖莊子之養生所以<pc n="lb"/>
養其身孟子之養心於以善天下身者人之所獨心者<pc n="lb"/>
天下之所同此孟莊之學所以不同與<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勉學説<pc n="lb"/>
學也者所以明性也博而非不若約而正速而名不若<pc n="lb"/>
久而成思之也精求之也敏力行以勉之不倦以終之<pc n="lb"/>
如斯則為學之要得矣為學之要得則道不難於日致<pc n="lb"/>
盖道之所要者虚也學之所要者實也虚則無所不容<pc n="lb"/>
此道之所以大實則無所不充此學之所以益學惟有<pc n="lb"/>
所益則徳斯有所進徳者充實於己者也進而不已則<pc n="lb"/>
天徳可達矣學而造於是則寂然安焉黙然曉焉混然<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
天成光輝燦然其樂有非言之所可得而形容者是故<pc n="lb"/>
存扵中中無所倚著扵外外無所間反之扵身則無物<pc n="lb"/>
不備體之於物則無物不合發之扵言則言可則見之<pc n="lb"/>
扵行則行可法此君子之學所以貴乎深造之以道也<pc n="lb"/>
人而不學則下矣學而不正非徒無益而又害之人其<pc n="lb"/>
可不學乎學其可不正乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勉學賦<pc n="lb"/>
人具四體性均一天由或學與或否故有愚而有賢徳<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
欲昭明端在修身之謹理資講貫莫先用志之専䝉嘗<pc n="lb"/>
息念簮纓究心弦誦時時不倦扵時習日日常知扵日<pc n="lb"/>
用道惟可樂忘簞瓢陋巷之憂友必相親願車馬輕裘<pc n="lb"/>
之共誠以命分素定塵生漫勞務道樞之謹守宜徳柄<pc n="lb"/>
之常操勢榮孰若義榮之顯人爵何如天爵之髙深念<pc n="lb"/>
惜隂之過隙每懷繼晷以焚膏惟理義心所同然味猶<pc n="lb"/>
熊掌惟富貴人所欲也視若鴻毛兹盖無為其所不為<pc n="lb"/>
扵止而知所止絶去私欲復還正理視聽言動嚴遵四<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
勿之戒意必固我黙㑹四毋之旨物交物而物莫能奪<pc n="lb"/>
心感心而心無所倚學以聚問以辨志在操存居之安<pc n="lb"/>
資之深躬勤踐履一塵眯目物雖近而莫覩一事縈心<pc n="lb"/>
理雖存而莫通欽厥止安汝止則何徃而非止執厥中<pc n="lb"/>
用其中則何行而匪中故此觀無體之禮兮敬以直内<pc n="lb"/>
聽無聲之樂兮和而不同欲致有孚之益必全養正之<pc n="lb"/>
䝉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勉學詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
老來幸安適滿懷春氣和顧我一心定從他雙鬢皤如<pc n="lb"/>
天運日月若水息風波尚聽升堂樂寜操入室戈閑吟<pc n="lb"/>
意自得節飲顔微酡聖道有餘樂良朋不厭多金門既<pc n="lb"/>
絶望鐵硯奚勞磨世事省夢蝶物情歎燈蛾反躬貴黽<pc n="lb"/>
勉進歩毋蹉跎蝸角漫成縛烏光快擲梭人如未知覺<pc n="lb"/>
志須勤切磋或至自暴棄吾末如之何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>準銘<pc n="lb"/>
則出扵天用近扵理旁行不流中立不倚積水成淵其<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
平由止準所以平盖取諸此以水喻心明準之旨委分<pc n="lb"/>
萬殊源歸一揆可方可圓稱物而已毫釐靡差斯為準<pc n="lb"/>
矣在仁如射發必正巳在義為的合宜為美在禮如衡<pc n="lb"/>
罔乖所履在智如巧事須謹始以之正國為國有紀以<pc n="lb"/>
之齊民納民於軌天地雖大彌綸以是四海雖逺放之<pc n="lb"/>
自邇準於萬世大哉孔子願學為準是之取爾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>準齋序<pc n="lb"/>
齋以準名何如其準也乾元用九乃見天則此準之在<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
天者堯傳之舜舜傳之禹以至文武周公孔子不曰執<pc n="lb"/>
中則曰用中不曰建極則曰立極無非準也大則彌綸<pc n="lb"/>
天地逺則放諸四海余取之以名齋則知是齋也其天<pc n="lb"/>
下之廣居耶操存有地積累有基得是齋之門者不廢<pc n="lb"/>
繩墨者也升是齋之堂者罔失法度者也入是齋之室<pc n="lb"/>
者行中規還中矩者也居是齋者何為哉或起或處惟<pc n="lb"/>
正是適或黙或語惟平是持守之扵仁則如射行之於<pc n="lb"/>
義則為的禮猶衡則審輕重之權智猶巧則先條理之<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
事惟直内方外有自然之則故舉斯加彼即同然之理<pc n="lb"/>
夫如是則不獨準於一身又將準扵萬民而同其歸不<pc n="lb"/>
但準扵萬民抑將準扵萬物而平其施是必無所不用<pc n="lb"/>
其極斯無媿扵名齋之義也或者曰萬世之標準名齋<pc n="lb"/>
得非以聖人自期乎余應曰夫聖孔子不居是何言也<pc n="lb"/>
始為士終乎為聖人不學則已學則當以聖人為準矣<pc n="lb"/>
顔淵曰舜何人也予何人也有為者亦若是此以舜為<pc n="lb"/>
準也孟子曰吾未能有行焉乃所願則學孔子也此以<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
孔子為準也余之名是齋其志亦將以聖人為準所謂<pc n="lb"/>
非曰能之願學焉以聖自期則吾豈敢或者憮然為間<pc n="lb"/>
曰命之矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>静喻<pc n="lb"/>
人生而静是謂天性不動如山其明似鏡惟艮之止得<pc n="lb"/>
䝉之正何事扵仁堯舜猶病<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>静戒<pc n="lb"/>
存心養性以事天必有事焉而勿正寂然不動静斯安<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
能静自然能致敬須知静敬本一源二者並行無異行<pc n="lb"/>
静中更用敬加功揠苖助長方為病<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>静訣<pc n="lb"/>
静處安静動處習静静至寂無無往不敬<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四益箴<pc n="lb"/>
身有四益不可不誌愛物親仁觀書省事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四訓箴<pc n="lb"/>
家有四訓不可不佩敬上恕下周外和内<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四宜箴<pc n="lb"/>
時有四宜不可不審約言簡出謹文節飲<pc n="lb"/>
<pb n="21b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>