<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
新書卷第一<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漢長沙太傅賈誼撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過秦上<hi>事勢</hi>
                    <pc n="lb"/>
秦孝公據崤函之固擁雍州之地君臣固守以<pc n="lb"/>
窺周室有席卷天下包舉宇内囊括四海之意<pc n="lb"/>
并吞八荒之心當是時也商君佐之内立法度<pc n="lb"/>
務耕織脩守戰之具外連衡而闘諸侯於是秦<pc n="lb"/>
人拱手而取西河之外孝公既没惠文武昭襄<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
蒙故業因遺䇿南取漢中西舉巴蜀東割膏腴<pc n="lb"/>
之地北收要害之郡諸侯恐懼㑹盟而謀弱秦<pc n="lb"/>
不愛珍器重寳肥饒之地以致天下之士合從<pc n="lb"/>
締交相與為一當此之時齊有孟嘗趙有平原<pc n="lb"/>
楚有春申魏有信陵此四君者皆明智而忠信<pc n="lb"/>
寛厚而愛人尊賢而重士約從離衡兼韓魏燕<pc n="lb"/>
趙宋衛中山之衆於是六國之士有寗越徐尚<pc n="lb"/>
蘇秦杜赫之属為之謀齊明周最陳軫召滑樓<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
緩翟景蘇厲樂毅之徒通其意呉起孫臏帶佗<pc n="lb"/>
倪良王廖田忌亷頗趙奢之属制其兵嘗以十<pc n="lb"/>
倍之地百萬之衆仰闗而攻秦秦人開闗延敵<pc n="lb"/>
九國之師逡巡而不敢進秦無亡矢遺鏃之費<pc n="lb"/>
而天下已困矣於是從散約敗争割地而賂秦<pc n="lb"/>
秦有餘力而制其弊追亡逐北伏師百萬流血<pc n="lb"/>
漂櫓因利乘便宰割天下分裂山河疆國請服<pc n="lb"/>
弱國入朝施及孝文王莊襄王享國之日淺國<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
家無事及至始皇奮六世之餘烈振長䇿而御<pc n="lb"/>
㝢内吞二周而亡諸侯履至尊而制六合執敲<pc n="lb"/>
朴以鞭笞天下威振四海南取北越之地以為<pc n="lb"/>
桂林象郡百越之君俛首係頸委命下史乃使<pc n="lb"/>
蒙恬北築長城而守藩籬却匈奴七百餘里胡<pc n="lb"/>
人不敢南下而牧馬士不敢彎弓而報怨扵是<pc n="lb"/>
廢先王之道焚百家之言以愚黔首堕名城殺<pc n="lb"/>
豪傑收天下之兵聚之咸陽銷鋒鏑<hi>鋒鏃音的</hi>鑄<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
以爲金人十二以弱天下之民然後踐華爲城<pc n="lb"/>
因河爲池據億丈之高臨不測之淵以爲固良<pc n="lb"/>
將勁弩而守要害之處信臣精卒陳利兵而誰<pc n="lb"/>
何天下已定始皇之心自以為闗中之固金城<pc n="lb"/>
千里子孫帝王萬世之業也始皇既没餘威震<pc n="lb"/>
於殊俗然陳渉甕牖䋲樞之子氓隷之人而遷<pc n="lb"/>
徙之徒也才不能及中人非有仲尼墨翟之賢<pc n="lb"/>
陶朱猗頓之富躡足行伍之間而俛起阡陌之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
中率疲弊之卒將數百之衆轉而攻秦斬木為<pc n="lb"/>
兵揭干為旗天下雲合嚮應贏粮而景從山東<pc n="lb"/>
豪俊並起而亡秦族矣且夫天下非小弱也雍<pc n="lb"/>
州之地崤凾之固自若也陳渉之位非尊於齊<pc n="lb"/>
楚燕趙韓魏宋衛中山之君也鉏耰棘矜非銛<pc n="lb"/>
於鈎㦸長鎩<hi>矛也所賣切</hi>也適戍之衆非亢九國之<pc n="lb"/>
師也深謀逺慮行軍用兵之道非及郷時之士<pc n="lb"/>
也然而成敗異變功業相反何也試使山東之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
國與陳渉度長挈大比權量力則不可同年而<pc n="lb"/>
語矣然秦以區區之地致萬乘之勢序八州而<pc n="lb"/>
朝同列百有餘年矣然後以六合爲家殽凾為<pc n="lb"/>
宫一夫作難而七廟墮身死人手爲天下笑者<pc n="lb"/>
何也仁義不施攻守之勢異也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>過秦下<hi>事勢</hi>
                    <pc n="lb"/>
秦㓕周祀并海内兼諸侯南面稱帝以四海養<pc n="lb"/>
天下之士斐然嚮風若是何也曰近古而無王<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
者乆矣周室卑㣲五覇既㓕令不行扵天下是<pc n="lb"/>
以諸侯力勁强凌弱衆暴寡兵革不休士民罷<pc n="lb"/>
弊今秦南面而王天下是上有天子也即元元<pc n="lb"/>
之民冀得安其性命莫不虚心而仰上當此之<pc n="lb"/>
時專威定功安危之本在扵此矣秦王懐貪鄙<pc n="lb"/>
之心行自奮之智不信功臣不親士民廢王道<pc n="lb"/>
而立私愛焚文書而酷刑法先詐力而後仁義<pc n="lb"/>
以暴虐為天下始夫并兼者髙詐力安危者貴<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
順權以此言之取與攻守不同術也秦雖離戰<pc n="lb"/>
國而王天下其道不易其政不改是以其所以<pc n="lb"/>
取之也孤獨而有之故其亡可立而待也借使<pc n="lb"/>
秦王論上世之事並殷周之迹以制御其政後<pc n="lb"/>
雖有淫驕之主猶未有傾危之患也故三王之<pc n="lb"/>
建天下名號顯美功業長乆今秦二世立天下<pc n="lb"/>
莫不引領而觀其亡夫寒者利短褐而飢者甘<pc n="lb"/>
糟糠天下囂囂新主之資也此言勞民之易為<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
仁也嚮使二世有庸主之行而任忠賢臣主一<pc n="lb"/>
心而憂海内之患縞素而正先帝之過裂地分<pc n="lb"/>
民以封功臣之後建國立君以禮天下虛囹圄<pc n="lb"/>
而免刑戮去收帑汚穢之罪使各反其郷里發<pc n="lb"/>
倉廪散財幣以賑孤獨窮困之士輕賦少事以<pc n="lb"/>
佐百姓之急約法省刑以持其後使天下之人<pc n="lb"/>
皆得自新更節循行各慎其身塞萬民之望而<pc n="lb"/>
以盛德與天下息矣耶四海之内皆歡然各自<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
安樂其處唯恐有變雖有狡害之民無離上之<pc n="lb"/>
心則不軌之臣無以飾其智而暴亂之奸彌矣<pc n="lb"/>
二世不行此術而重以無道壞宗廟與民更始<pc n="lb"/>
作阿房之宫繁刑嚴誅吏治刻深賞罰不當賦<pc n="lb"/>
飲無度天下多事吏不能紀百姓困窮而主不<pc n="lb"/>
收䘏然後奸偽並起而上下相遁蒙罪者衆刑<pc n="lb"/>
僇相望扵道而天下苦之自群郷以下至扵衆<pc n="lb"/>
庶人懷自危之心親處窮苦之實咸不安其位<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
故易動也是以陳渉不用湯武之賢不藉公侯<pc n="lb"/>
之尊奮扵大澤而天下嚮應者其民危也故先<pc n="lb"/>
王者見終始之變知存亡之由是以牧民以道<pc n="lb"/>
務在安之而已矣下雖有逆行之臣必無響應<pc n="lb"/>
之助故曰安民可與行義而危民易與為非此<pc n="lb"/>
之謂也貴爲天子富有四海身在扵戮者正之<pc n="lb"/>
非也是二世之過也秦兼諸侯山東三十餘郡<pc n="lb"/>
循津關據嶮塞繕甲兵而守之然陳渉率散亂<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
之衆數百奮臂大呼不用弓㦸之兵鉏耰白挺<pc n="lb"/>
望屋而食横行天下秦人阻嶮不守關梁不閉<pc n="lb"/>
長㦸不刺彊弩不射楚沛深入戰扵鴻門曾無<pc n="lb"/>
藩籬之艱扵是山東諸侯並起豪俊相立秦使<pc n="lb"/>
章邯将而東征章邯因其三軍之衆要市扵外<pc n="lb"/>
以謀其上群臣之不相信可見扵此矣子嬰立<pc n="lb"/>
而遂不悟借使子嬰有庸主之材而僅得中佐<pc n="lb"/>
山東雖亂三秦之地可全而有宗廟之祠宜未<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
絶也秦地被山帶河以為固四塞之國也自繆<pc n="lb"/>
公以来至扵秦王二十餘君常為諸侯雄此豈<pc n="lb"/>
世賢哉其勢居然也且天下嘗昔日同心并力<pc n="lb"/>
攻秦矣當此之世賢智并列良将行其師賢相<pc n="lb"/>
通其謀然困扵阻險而不能進秦乃延入戰而<pc n="lb"/>
為之開関百萬之徒逃北而遂壞然困扵阻險<pc n="lb"/>
而不能進者豈勇力智慧不足哉形不利勢不<pc n="lb"/>
便秦雖小邑伐并大城守險塞而軍髙壘毋戰<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
閉関據阨荷㦸而守之諸侯起扵匹夫以利會<pc n="lb"/>
非有素王之行也其交未親其民未附名曰亡<pc n="lb"/>
秦其實利之也彼見秦阻之難犯必退陣案士<pc n="lb"/>
息民以待其弊承觧誅罷以令國君不患不得<pc n="lb"/>
意扵海内貴為天子富有四海而身為禽者其<pc n="lb"/>
捄敗非也秦王足已而不問遂過而不變二世<pc n="lb"/>
受之因而不改暴虐以重禍子嬰孤立無親危<pc n="lb"/>
弱無輔三主之惑終身不悟亡不亦宜乎當此<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
時也世非無深謀逺慮知化之士也然所以不<pc n="lb"/>
敢盡忠拂過者秦俗多忌諱之禁也忠言未卒<pc n="lb"/>
扵口而身糜没矣故使天下之士傾耳而聽重<pc n="lb"/>
足而立闔口而不言是以三主失道而忠臣不<pc n="lb"/>
諫智士不謀也天下已亂奸臣不上聞豈不悲<pc n="lb"/>
哉先王知壅蔽之傷國也故置公卿大夫士以<pc n="lb"/>
飾法設刑而天下治其彊也禁暴誅亂而天下<pc n="lb"/>
服其弱也五覇征而諸侯從其削也内守外附<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
而社稷存故秦之盛也繁法嚴刑而天下震及<pc n="lb"/>
其衰也百姓怨而海内叛矣故周王序得其道<pc n="lb"/>
千餘載不絶秦本末並失故不能長由是觀之<pc n="lb"/>
安危之綂相去逺矣鄙諺曰前事之不忘後之<pc n="lb"/>
師也是以君子為國觀之上古驗之當世㕘之<pc n="lb"/>
人事察盛衰之理審權勢之宜去就有序變化<pc n="lb"/>
應時故曠日長乆而社稷安矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宗首<hi>事勢</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
今或親弟謀為東帝親兄之子西向而擊今呉<pc n="lb"/>
又見告矣天子春秋鼎盛行義未過德澤有加<pc n="lb"/>
焉猶尚若此况莫大諸侯權勢十此者乎然而<pc n="lb"/>
天下少安者何也大國之王㓜在懷袵漢所置<pc n="lb"/>
傳相方握其事数年之後諸侯王大抵皆冠血<pc n="lb"/>
氣方剛漢之所置傳歸休而不肯住漢所置相<pc n="lb"/>
稱病而賜罷彼自丞尉以上徧置其私人如此<pc n="lb"/>
有異淮南濟北之爲耶此時而乃欲為治安雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
堯舜不能臣故曰時且過矣上弗蚤圖疑且歳<pc n="lb"/>
間所不欲焉黄帝曰日中必<hi>曬也音衛日</hi>操刀必<pc n="lb"/>
割今令此道順而全安甚易弗肯早為己乃堕<pc n="lb"/>
骨肉之属而抗剄之豈有異秦之季世乎且謂<pc n="lb"/>
天何權不甚竒而数削人豈可得也夫以天子<pc n="lb"/>
之位用天子之力乘今之時因天之助常憚以<pc n="lb"/>
危為安以亂為治假設陛下君齊桓之處将不<pc n="lb"/>
合諸侯匡天下乎至此則陛下誤甚矣時且失<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
矣心竊踊躍離今春難爲已天傾時傾足力傾<pc n="lb"/>
能孰視而弗肯理以傾時之失豈不靡哉可以<pc n="lb"/>
良天下而稱特以為此籍也竊為陛下痛之甚<pc n="lb"/>
在上幸少留計焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>數寧<hi>事勢</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>臣</hi>竊惟事勢可痛惜者一可為流涕者二可爲<pc n="lb"/>
長大息者六若其它倍理而傷道者難徧以䟽<pc n="lb"/>
舉進言者皆曰天下巳安矣臣獨曰未安或者<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
曰天下已治矣臣獨曰未治恐逆意觸死罪雖<pc n="lb"/>
然誠不安誠不治故不敢顧身敢不昧死以聞<pc n="lb"/>
夫曰天下安且治者非至愚無知固諛者耳皆<pc n="lb"/>
非事實知治亂之體者也夫抱火措之積薪之<pc n="lb"/>
下而寢其上火未及㸐因謂之安偷安者也方<pc n="lb"/>
今之勢何以異此夫本末舛逆首尾横决國制<pc n="lb"/>
搶攘非有紀也胡可謂治陛下何不一令以数<pc n="lb"/>
日之間令臣得熟数之扵前因陳治安之䇿陛<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
下試擇焉何甚傷哉射獵之娛與安危之機孰<pc n="lb"/>
急也臣聞之自禹以下五百歳而湯起自湯已<pc n="lb"/>
下五百餘年而武王起故聖王之起大以五百<pc n="lb"/>
為紀自武王已下過五百歳矣聖王不起何怪<pc n="lb"/>
矣及秦始皇帝似是而卒非也終扵無状及今<pc n="lb"/>
天下集扵陛下臣觀寛大知通臣竊曰是以操<pc n="lb"/>
亂業握危勢若今之賢也明通以足天紀又當<pc n="lb"/>
天宜請陛下為之矣然又未也者又将誰湏也<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
使爲治勞知慮苦身體乏馳騁鍾鼔之樂勿為<pc n="lb"/>
可也樂與今同耳因加以常安四望無患因諸<pc n="lb"/>
侯附親軌道致忠而信上耳因上不疑其臣無<pc n="lb"/>
族罪兵革不動民長保首領耳因德窮至逺近<pc n="lb"/>
者匈奴逺者四荒苟人迹之所能及皆鄉風慕<pc n="lb"/>
義樂為臣子耳因天下富足資財有餘人及十<pc n="lb"/>
年之食耳因民素朴順而樂從令耳因官事甚<pc n="lb"/>
約獄訟盜賊可令<pc n="　"/>有耳大数既得則天下順<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
治海内之氣清和咸理則萬生遂茂晏子曰唯<pc n="lb"/>
以政順乎爲神可以益壽髪子曰至治之極父<pc n="lb"/>
無死子兄無死弟塗無繦緥之葬各以其順終<pc n="lb"/>
穀食之法固百以是則至尊之壽輕百年耳古<pc n="lb"/>
者五帝皆踰百歳以此言信之因王為明帝股<pc n="lb"/>
肱爲明臣名譽之羙垂無窮耳禮祖有功宗有<pc n="lb"/>
德始取天下為功始治天下為徳因觀成之廟<pc n="lb"/>
爲天下太宗承太祖與天下漢長無極耳因卑<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
不疑尊賤不踰貴尊卑貴賤明若白黒則天下<pc n="lb"/>
之衆不疑眩耳因經紀本扵天地政法倚扵四<pc n="lb"/>
時後世無變故無易常襲迹而長乆耳臣竊以<pc n="lb"/>
爲建乆安之勢成長治之業以承祖廟以奉六<pc n="lb"/>
親至孝也以宰天下以治群生神民咸億社稷<pc n="lb"/>
乆享至仁也立經陳紀輕重周得後可以爲萬<pc n="lb"/>
世法程後雖有愚㓜不肖之嗣猶得蒙業而安<pc n="lb"/>
至明也壽並五帝澤施至逺扵陛下何損哉以<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
陛下之明通因使少知治體者得佐下風致此<pc n="lb"/>
治非有難也陛下何不一爲之及其可素陳扵<pc n="lb"/>
前願幸無忽一夫者臣謹稽之天地驗之徃古<pc n="lb"/>
案之當時之務日夜念此至熟也獨太息悲憤<pc n="lb"/>
非時敢忽也雖使禹舜生而爲陛下何以易此<pc n="lb"/>
爲之有數必萬全無傷臣敢以寸断陛下幸試<pc n="lb"/>
召大臣有識者使計之有能以為不便天子不<pc n="lb"/>
利天下者臣請死<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>藩傷<hi>事勢</hi>
                    <pc n="lb"/>
夫樹國必審相疑之勢下数被其殃上数爽其<pc n="lb"/>
憂凶飢数動彼必将有恠者生焉禍之所雜豈<pc n="lb"/>
可預知故甚非所以安主上非所以活大臣者<pc n="lb"/>
也甚非所以全愛子者也既以令之爲藩臣矣<pc n="lb"/>
爲人臣下矣而厚其力重其權使有驕心而難<pc n="lb"/>
服從也何異扵善砥鏌鎁而子射子自禍必矣<pc n="lb"/>
愛之固使飽梁肉之味玩金石之聲臣民之衆<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
土地之博足以奉養宿衛其身然而權力不足<pc n="lb"/>
以徼幸勢不足以行逆故無驕心無邪行奉法<pc n="lb"/>
畏令聽從必順長生安樂而無上下相疑之禍<pc n="lb"/>
活大臣全愛子孰精扵此且藩國與制力非獨<pc n="lb"/>
少也制令其有子以國其子未有子者建分以<pc n="lb"/>
湏之子生而立其身而子夫将何失扵實無䘮<pc n="lb"/>
而葆國無患子孫世世與漢相湏長沙可以乆<pc n="lb"/>
矣所謂生死而肉白骨何以厚此<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>藩彊<hi>事勢</hi>
                    <pc n="lb"/>
竊迹前事大扺彊者先反淮隂王楚最彊則最<pc n="lb"/>
先反韓王信倚胡則又反貫髙因趙資則又反<pc n="lb"/>
陳豨兵精彊則又反彭越用梁則又反黥布用<pc n="lb"/>
淮南則又反盧綰國北最弱則最後反長沙乃<pc n="lb"/>
纔二萬五千户耳力不足以行逆則少攻而最<pc n="lb"/>
完埶䟽而最忠全骨肉時長沙無故者非獨性<pc n="lb"/>
異人也其形勢然矣曩令樊酈絳灌據十城而<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
王今雖以殘亡可也今韓信黥布彭越之倫爲<pc n="lb"/>
徹侯而居雖至今存可也然則天下大計可知<pc n="lb"/>
已欲諸王皆忠附則莫若令如長沙欲勿令菹<pc n="lb"/>
醢則莫若令如樊酈絳灌欲天下之治安天子<pc n="lb"/>
之無憂莫如衆建諸侯而少其力力少則易使<pc n="lb"/>
以義國小則無邪心若與臣下相殘與骨肉相<pc n="lb"/>
飲茹天下雖危無傷也則莫如循今之故而勿<pc n="lb"/>
變以前觀之其國最大者反最先<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大都<hi>事勢</hi>
                    <pc n="lb"/>
昔楚靈王問范無宇曰我欲大城陳蔡葉與不<pc n="lb"/>
羔賦車各千乘焉亦足以當晉矣又加之以楚<pc n="lb"/>
諸侯其來朝乎范無宇曰不可臣聞大都疑國<pc n="lb"/>
大臣疑主亂之謀也都疑則交争臣疑則並令<pc n="lb"/>
禍之深者也今大城陳蔡葉與不羔或不充不<pc n="lb"/>
足以威晉若充之以資財實之以重禄之臣是<pc n="lb"/>
輕本而重末也臣聞尾大不掉末大必折此豈<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
不施威諸侯之心哉然終為楚國大患者必此<pc n="lb"/>
四城也靈王弗聽果城陳蔡葉與不羔實之以<pc n="lb"/>
兵車充之以大臣是嵗也諸侯果朝居数年陳<pc n="lb"/>
蔡葉與不羔或奉公子棄疾内作難楚國云乱<pc n="lb"/>
王遂死扵乾溪于守亥之井爲計若此豈不痛<pc n="lb"/>
也哉悲夫本細末大弛必至心時乎時乎可痛<pc n="lb"/>
惜者此也天下之勢方病大尰<hi>腫病也音腫廷</hi>一脛之<pc n="lb"/>
大㡬如要一指之大㡬如股臣聞尾大不掉末<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
大必折惡病也平居不可屈信一二指搐身固<pc n="lb"/>
無聊也失今弗治必爲錮疾後雖有扁鵲弗能<pc n="lb"/>
爲已悲夫枝拱苟大弛必至心此所以竊為陛<pc n="lb"/>
下患也病非徒尰也又苦䟝盭<hi>戾字䟝盭不可上古蹠字下古</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>也行</hi>元王之子帝之從弟也今之王者從弟之子<pc n="lb"/>
也恵王親兄之子也今之王者兄子之子也親<pc n="lb"/>
者或無分地以安天下䟽者或專大權以偪天<pc n="lb"/>
子臣故曰非徒病尰也又苦䟝盭也可痛哭者<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
此病是也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>等齊<hi>事勢</hi>
                    <pc n="lb"/>
諸侯王所在之宫衛織履蹲夷以皇帝在所宫<pc n="lb"/>
法論之郎中謁者受臈取告以官皇帝之法子<pc n="lb"/>
之事諸侯王或不亷潔平端以事皇帝之法罪<pc n="lb"/>
之曰一用漢事諸侯王乃事皇帝也誰是則侯<pc n="lb"/>
侯之王乃将至尊也然則天子之與諸侯臣之<pc n="lb"/>
與一宜撰然齊等若是乎天子之相號為丞相<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
黄金之印而尊無異等秩加二千石之上天子<pc n="lb"/>
列卿秩二千石諸侯列卿秩二千石則臣已同<pc n="lb"/>
矣人主登臣而尊今臣既同則法惡得不齊天<pc n="lb"/>
子衛御號爲大僕銀印秩二千石諸侯之御號<pc n="lb"/>
曰大僕銀印秩二千石則御已齊矣御既已齊<pc n="lb"/>
則車飾惡得不齊天子親號云太后諸侯親號<pc n="lb"/>
云太后天子妃號曰后諸侯妃號曰后然則諸<pc n="lb"/>
侯何損而天子何加焉妻既已同則夫何以異<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
天子宫門曰司馬䦨入者爲城旦諸侯宫門曰<pc n="lb"/>
司馬䦨入者爲城旦殿門俱爲殿門䦨入之罪<pc n="lb"/>
亦俱棄市宫墻門衛同名其嚴一等罪已鈞矣<pc n="lb"/>
天子之言曰令令甲令乙是也諸侯之言曰令<pc n="lb"/>
儀之言是也天子卑號皆稱陛下諸侯卑號稱<pc n="lb"/>
陛下天子車曰乘輿諸侯車曰乘輿乘輿等也<pc n="lb"/>
衣被次齊貢死經緯也苟工巧而志欲之唯冒<pc n="lb"/>
上軼主次也然則所謂主者安居臣者安在人<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
之情不異面目狀貎同類貴賤之别非人天根<pc n="lb"/>
著扵形容也所持以别貴賤明尊卑者等級勢<pc n="lb"/>
力衣服號令也亂且不息滑曼無紀天桂則同<pc n="lb"/>
人事無别然則所謂臣主主者非有相臨之具<pc n="lb"/>
尊卑之經也持面形而膚之耳近習乎晝近貎<pc n="lb"/>
然後能識則䟽逺無所放衆庶無以期則下惡<pc n="lb"/>
能不疑其上君臣同倫異服異等同服則上惡<pc n="lb"/>
能不眩扵其下孔子曰長民者衣服不二從容<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
有常以齊其民徳一詩云彼都人士狐裘黄裳<pc n="lb"/>
行歸扵周萬民之望孔子曰爲上可望而知也<pc n="lb"/>
爲下可類而志也則君不疑扵其臣而臣不惑<pc n="lb"/>
扵其君而此之不行沐瀆無界可謂長大息者<pc n="lb"/>
此也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>服疑<hi>事勢</hi>
                    <pc n="lb"/>
衣服疑者是謂争先厚澤疑者是謂争賞卿權<pc n="lb"/>
力疑者是謂争彊等級無限是謂争尊彼人者<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
近則冀幸疑則比争是以等級分明則下不得<pc n="lb"/>
疑權力絶尤則臣無冀志故天子之扵其下也<pc n="lb"/>
加五等已徃則爲臣例臣之扵下也加五等以<pc n="lb"/>
徃則以爲僕僕則亦臣禮也然稱僕不敢稱臣<pc n="lb"/>
者尊天子避嫌疑也制服之道取至適至和以<pc n="lb"/>
予民至羙至神進之帝竒服文章以等上下而<pc n="lb"/>
差貴賤是以髙下異則名號異則權力異則事<pc n="lb"/>
勢異則旗章異則符瑞異則禮寵異則秩禄異<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
則冠履異則衣帶異則環珮異則車馬異則妻<pc n="lb"/>
妾異則澤厚異則宫室異則床席異則器皿異<pc n="lb"/>
則食飲異則祭祀異則死䘮異故髙則此品周<pc n="lb"/>
髙下則此品周下加人者品此臨之埤人者品<pc n="lb"/>
此承之遷則品此者進絀則品此者損貴周豐<pc n="lb"/>
賤周謙貴賤有級服位有等等級既設各處其<pc n="lb"/>
檢人循其度擅退則讓上僣則誅建法以習之<pc n="lb"/>
設官以牧之是以天下見其服而知貴賤望其<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
章而知其勢季人定其心各着其目故衆多而<pc n="lb"/>
天下不眩傳逺而天下識祗卑尊已著上下已<pc n="lb"/>
分則人倫法矣於是主之與臣若日之與星以<pc n="lb"/>
臣不㡬可以疑主賤不及可以冐貴下不凌等<pc n="lb"/>
則上位尊臣不踰級則主位安謹守倫紀則乱<pc n="lb"/>
無由生<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>益壤<hi>事勢</hi>
                    <pc n="lb"/>
陛下即不為千載之治安知今之勢豈過一傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
哉諸侯猶且人恣而不制也至其相與持之以<pc n="lb"/>
縱横之約相親耳漢法令不可得行矣猶且槀<pc n="lb"/>
立而服彊也今淮陽之比大諸侯僅過黒子之<pc n="lb"/>
比扵面耳豈足以爲楚御哉而陛下所恃以為<pc n="lb"/>
藩捍者以代淮陽耳代比邉與彊匈奴為隣僅<pc n="lb"/>
自見矣唯皇太子之所恃者亦以之二國耳今<pc n="lb"/>
淮陽之所有適足以餌大國耳方今制在陛下<pc n="lb"/>
制國命子適足以餌大國豈可謂工哉人主之<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
行異布衣布衣者飾小行競小廉以自託扵鄉<pc n="lb"/>
黨邑里人主者天下安杜稷固不耳故皇帝者<pc n="lb"/>
炎帝之兄也炎帝無道黄帝伐之涿鹿之野血<pc n="lb"/>
流漂杵誅炎帝而兼其地天下乃治髙皇帝瓜<pc n="lb"/>
分天下以王功臣反者如蝟毛而起髙皇帝以<pc n="lb"/>
爲不可剽去不義諸侯空其國擇良日立諸侯<pc n="lb"/>
洛陽上東門之外諸子畢王而天下乃安故大<pc n="lb"/>
人者不怵小廉不牽小行故立大便以成大功<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
今淮南地逺者或数千里越諸侯而縣属扵漢<pc n="lb"/>
其吏民繇役徃來長安者自悉而補中道衣敝<pc n="lb"/>
錢用諸費稱此其苦属漢而欲得王其苦之甚<pc n="lb"/>
矣其欲有卒也類良有所至逋走而歸諸侯殆<pc n="lb"/>
不少矣此終非可乆以為秦地也陛下豈如蚤<pc n="lb"/>
便其勢且令他人守郡豈如令子臣之愚計願<pc n="lb"/>
陛下舉淮南之地以益淮陽梁即有後患割淮<pc n="lb"/>
陽北邉二三列城與東郡以益梁即無後患代<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
可徙而都睢陽梁起新鄭以北著之河淮陽包<pc n="lb"/>
陳以南捷之江則大諸侯之有異心者破膽而<pc n="lb"/>
不敢謀今所恃者代淮陽二國耳皇太子亦恃<pc n="lb"/>
之如臣計梁足以捍齊趙淮陽足以禁呉楚則<pc n="lb"/>
陛下髙枕而卧終無山東之憂矣臣竊以爲此<pc n="lb"/>
二世之利也若使淮南乆縣属漢特以恣奸人<pc n="lb"/>
耳惟陛下幸少留意省臣昧死以聞臣誼竊昧<pc n="lb"/>
死願得伏前陳施下臣誼所以為治安陛下幸<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
以少須臾之間聽以驗之扵事未有妨損也臣<pc n="lb"/>
闇主智問其臣而不自造事故為人臣得畢盡<pc n="lb"/>
其愚忠惟陛下財幸今陛下將不意之人與之<pc n="lb"/>
積衆之財此非有子胥白公之報扵廣都之中<pc n="lb"/>
者即疑有轉諸荆軻起兩柱之間其䇿安便哉<pc n="lb"/>
此所謂假賊兵爲虎翼者矣願陛下少留意計<pc n="lb"/>
之<pc n="lb"/>
新書卷第一終<pc n="lb"/>
<pb n="23b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
新書卷第二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>權重<pc n="lb"/>
諸侯勢足以専制力足以行逆雖令冠處女勿<pc n="lb"/>
謂無敢勢不足以専制力不足以行逆雖生夏<pc n="lb"/>
育有仇讎之怨猶之無傷也然天下當今恬然<pc n="lb"/>
者遇諸侯之俱少也後不至数嵗諸侯皆冠陛<pc n="lb"/>
下且見之矣豈不苦哉力當能爲而不爲畜乱<pc n="lb"/>
宿禍高拱而憂其紛也且也甚可謂不知且不<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
仁夫秦自逆日夜深惟苦心竭力危在存亡以<pc n="lb"/>
除六國之憂今陛下力制天下頥指而如意而<pc n="lb"/>
故稱六國之禍難以言知矣苟身常無意但為<pc n="lb"/>
禍未在所制也乱媒日長熟視而不定萬年之<pc n="lb"/>
後傳之老母弱子使曹勃不能制可謂仁乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>五羙<hi>事勢</hi>
                    <pc n="lb"/>
海内之勢如身之使臂臂之使指莫不從制諸<pc n="lb"/>
侯之君敢自殺不敢反志知必菹醢耳不敢有<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
異心輻凑並進而歸命天子天下無可以徼倖<pc n="lb"/>
之權無起禍召乱之業雖在細民且知其安故<pc n="lb"/>
天下咸知陛下之明割地定制齊爲若干國趙<pc n="lb"/>
楚為若干國制既各有理矣扵是齊悼惠王之<pc n="lb"/>
分地尽而正趙幽王楚元王之子孫亦各以次<pc n="lb"/>
受其祖之分地燕吳淮南佗國皆然其分地衆<pc n="lb"/>
而子孫少者建以爲國空而置之湏其子孫生<pc n="lb"/>
者舉使君之諸侯之地其削頗入漢者爲徙其<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
侯國及封其子孫扵彼也所以数償之故一寸<pc n="lb"/>
之地一人之衆天子無所利焉誠以定治而已<pc n="lb"/>
故天下咸知陛下之廉經制一定宗室子孫慮<pc n="lb"/>
莫不王制定之後下無倍背之心上無誅伐之<pc n="lb"/>
志上下懽親諸侯順附故天下咸知陛下之仁<pc n="lb"/>
地制一定則帝道還明而臣心還正法立而不<pc n="lb"/>
犯令行而不逆貫高利㡬之謀不生機奇啓章<pc n="lb"/>
之計不萌細民鄉善大臣致順上使然也故天<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
下咸知陛下之義地制一定卧赤子天下之上<pc n="lb"/>
而安植遺腹朝委裘而天下不乱社稷長安宗<pc n="lb"/>
廟乆尊傳之後世不知其所窮故當時大治後<pc n="lb"/>
世誦聖一動而五羙附陛下誰憚而乆不為此<pc n="lb"/>
五羙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>制不定<pc n="lb"/>
炎帝者黄帝同父母弟也各有天下之半黄帝<pc n="lb"/>
行道而炎帝不聽故戰涿鹿之野血流漂杵夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
地制不得自黄帝而以困以高皇帝之明聖威<pc n="lb"/>
武也既撫天下即天子之位而大臣為逆者乃<pc n="lb"/>
㡬十發以帝之勢身勞扵兵間紛然㡬無天下<pc n="lb"/>
者數矣淮隂侯韓王信陳豨彭越黥布及盧綰<pc n="lb"/>
皆功臣也所嘗愛信也所愛化而為仇所信反<pc n="lb"/>
而為寇可不恠也地理蚤定豈有此變陛下即<pc n="lb"/>
位以來濟北一反淮南為逆今吳有見告皆其<pc n="lb"/>
薄者也莫大諸侯澹然而未有故者天下非有<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
固安之術也特頼其尚㓜倫煨之数也且異姓<pc n="lb"/>
負彊而動者漢已幸而勝之矣又不易其所以<pc n="lb"/>
然同姓襲是迹者而處骨肉相動又既有徵矣<pc n="lb"/>
其勢盡又復然殃禍之反未知所移長此安窮<pc n="lb"/>
明帝尚不能以安後世柰何屠牛坦一朝觧十<pc n="lb"/>
二牛而芒刃不頓者所排擊所剥割皆象理也<pc n="lb"/>
然至髖<hi>寛音</hi>髀<hi>陛音</hi>之所非斤則斧矣仁義恩厚者<pc n="lb"/>
此人主之芒刃也勢已定權已定足矣乃以仁<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
義恩厚因而澤之故徳布而天下有慕志今諸<pc n="lb"/>
侯王皆衆髖<hi>言其骨大音寛股骨也</hi>髀<hi>陛音</hi>也釋斤斧之制<pc n="lb"/>
而欲嬰以芒刃臣以為刃不折則缺耳胡不用<pc n="lb"/>
之淮南濟北勢不可也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>審微<hi>事勢</hi>
                    <pc n="lb"/>
善不可謂小而無益不善不可謂小而無傷非<pc n="lb"/>
以善為一足以利天下小不善一爲一足以亂<pc n="lb"/>
國家也當夫經始而傲微則其流而令扵大亂<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
是故子民者謹焉彼人也登高則望臨深則窺<pc n="lb"/>
人之性非窺且望也勢使然也夫事有逐姦勢<pc n="lb"/>
有召禍老聃曰爲之扵未有治之扵未亂𬋩仲<pc n="lb"/>
曰備患扵未形上也語曰<pc n="　"/>弗㓕炎炎柰何<pc n="lb"/>
萌芽不伐且折斧柯智禁扵微次也事之適乱<pc n="lb"/>
如地形之惑人也機漸而徃俄而東西易面人<pc n="lb"/>
不自知也故墨子見衢路而哭之悲一跬而繆<pc n="lb"/>
千里也昔者衞侯朝扵周周行問其名曰衞侯<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
辟彊周行還之曰啓彊辟彊天子之號也諸侯<pc n="lb"/>
弗得用衞侯更其名曰<pc n="　"/>然后受之故善守上<pc n="lb"/>
下之陛者雖空名弗使踰焉古者周禮天子葬<pc n="lb"/>
用隧<hi>墓道音遂</hi>諸縣下周襄王出迯伯闘晉文公率<pc n="lb"/>
師誅賊定周國之亂復襄王之位扵是襄王賞<pc n="lb"/>
以南陽之地文公辭南陽即死得以隧<hi>墓道音遂</hi>下<pc n="lb"/>
襄王弗聽曰周國雖微未之或代也天子用隧<pc n="lb"/>
伯父用隧是二天子也以地爲少餘請益之文<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
公乃退禮天子之樂宫縣諸侯之樂軒縣大夫<pc n="lb"/>
直縣士有琴瑟叔于奚者衞之大夫也曲縣者<pc n="lb"/>
衞君之樂體也繁纓者君之駕飾也齊人攻衞<pc n="lb"/>
叔于奚率師逆之大敗齊師衞扵是賞以温叔<pc n="lb"/>
孫于奚辭温而請曲縣繁纓以朝衞君許之孔<pc n="lb"/>
子聞之曰惜乎不如多與之邑夫樂者所以載<pc n="lb"/>
國國者所以載君彼樂亡而禮從之禮亡而政<pc n="lb"/>
從之政亡而國從之國亡而君從之惜乎不如<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
多與之邑宓子治亶父扵是齊人攻魯道亶父<pc n="lb"/>
始父老請曰麥巳熟矣今迫齊寇民人出自艾<pc n="lb"/>
傳郭者歸可以益食且不資寇三請宓子弗聽<pc n="lb"/>
俄而麥畢還乎齊寇季孫聞之怒使人讓宓子<pc n="lb"/>
曰豈不可哀哉民乎寒耕熟耘曽弗得食也弗<pc n="lb"/>
知猶可聞或以告而夫子弗聽宓子蹴然曰今<pc n="lb"/>
年無麥明年可樹不耕者得獲是樂有寇也且<pc n="lb"/>
一嵗之麥扵魯不加彊䘮之不加弱令民有自<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
取之心其創必數年不息季孫聞之慙曰使宂<pc n="lb"/>
可入吾豈忍見宓子哉故明者之感奸由也蚤<pc n="lb"/>
其除亂謀也逺故邪不前達<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>階級<hi>事勢</hi>
                    <pc n="lb"/>
人主之尊辟無異堂陛陛九級者堂高大㡬六<pc n="lb"/>
尺矣若堂無陛級者堂高治不過天矣天子如<pc n="lb"/>
堂群臣如陛衆庶如地此其辟也故陛九級上<pc n="lb"/>
廉逺地則堂高陛亡級廉近地則堂卑高者難<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
攀卑者易陵理勢然也故古者聖王制為列等<pc n="lb"/>
内有公卿大夫士外有公侯伯子男然後有官<pc n="lb"/>
師小吏施及庶人等級分明而天子加焉故其<pc n="lb"/>
尊不可及也鄙諺曰欲投鼠而忌器此善喻也<pc n="lb"/>
鼠近扵器尚憚而弗投恐傷器也况乎貴大臣<pc n="lb"/>
之近扵主帝乎廉耻禮節以治君子故有賜死<pc n="lb"/>
而無僇辱是以係縳榜笞髠<hi>髮也音坤<graphic n="KR3774" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3774.png" mimeType="image/png"/>
                    </hi>刖<hi>足也音月㫁</hi>
                    <pc n="lb"/>
黥<hi>面也音勤文</hi>劓<hi>鼻也音鼻割</hi>之罪不及士大夫以其離<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
主上不逺也禮不敢齒君之路馬蹴其蒭者有<pc n="lb"/>
罪見君之几杖則起遭君之乗輿則下入正門<pc n="lb"/>
則趨君之寵臣雖或有過刑僇不加其身尊君<pc n="lb"/>
之勢也此則所以爲主上豫逺不敬也所以體<pc n="lb"/>
貌群臣而厲其節也今自王侯三公之貴皆天<pc n="lb"/>
子之所改容而禮之也古天子之所謂伯父伯<pc n="lb"/>
舅也令與衆庶徒隷同黥劓髠刖笞傌棄市之<pc n="lb"/>
法然則堂下不亡陛乎被僇辱者不太迫乎廉<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
耻不行也大臣無乃握重權大官而有徒隷無<pc n="lb"/>
耻之心乎夫望夷之事二世見當以重法者投<pc n="lb"/>
鼠而不忌器之習也臣聞之曰履雖鮮弗以加<pc n="lb"/>
枕冠雖弊弗以苴履夫嘗以在貴寵之位天子<pc n="lb"/>
改容而嘗體貌之矣吏民嘗俯伏以敬畏之矣<pc n="lb"/>
今而有過今廢之可也退之可也賜之死可也<pc n="lb"/>
若夫束縳之係絏之輸之司空編之徒官司寇<pc n="lb"/>
牢正徒長小吏罵詈而榜笞之殆非所以令衆<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
庶之見也夫卑賤者習知尊貴者之事一旦吾<pc n="lb"/>
亦乃可以加也非所以習天下也非尊尊貴貴<pc n="lb"/>
之化也夫天子之所嘗敬衆庶之所嘗寵死而<pc n="lb"/>
死爾賤人安宜得此而頓辱之哉豫讓事中行<pc n="lb"/>
之君智伯伐中行㓕之豫讓移事智伯及趙㓕<pc n="lb"/>
智伯豫讓釁面變容吸炭變声必報襄子五起<pc n="lb"/>
而弗中襄子一夕而五易卧人間豫讓讓曰中<pc n="lb"/>
行衆人事之智伯國士遇我故爲之國士用故<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
此一豫讓也反君事讎行若狗彘巳而折節致<pc n="lb"/>
忠行出乎烈士人主使然也故人主遇其大臣<pc n="lb"/>
如遇犬馬彼將犬馬自如也如遇官徒彼將官<pc n="lb"/>
徒自為也頑頓無耻㫁苟無節廉耻不立則且<pc n="lb"/>
不自好苟若而可見利則逝見便則奪主上有<pc n="lb"/>
敗則因而推之矣主上有患則吾苟免而已立<pc n="lb"/>
而觀之耳有便吾身者則欺賣而利之耳人主<pc n="lb"/>
將何便扵此群下至衆而主至少也所托財器<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
職業者率扵群下也但無耻但苟安則主罷病<pc n="lb"/>
故古者禮不及庶人刑不至君子所以厲寵臣<pc n="lb"/>
之節也古者大臣有坐不廉而廢者不謂曰不<pc n="lb"/>
廉曰簠簋不飾坐穢汚姑婦姊姨母男女無别<pc n="lb"/>
者不謂汚穢曰帷箔不修坐罷軟不勝任曰下<pc n="lb"/>
官不軄故貴大臣定有其罪矣猶未斥然正以<pc n="lb"/>
呼之也尚遷就而為之諱也故其在大譴大訶<pc n="lb"/>
之域者聞譴何則白冠釐纓盤水加劒造請室<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
而請其罪耳上弗使執縳係引而行也其中罪<pc n="lb"/>
者聞命而自弛上不使人頸盭<hi>也不使人以綬古戾字緑色綬</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>頸加扵</hi>而加也其有大罪者聞令則北面再拜跪<pc n="lb"/>
而自裁上不使人捽抑而刑也子大夫自有過<pc n="lb"/>
耳吾遇子有禮矣遇之有禮故群臣自憙厲以<pc n="lb"/>
廉耻故人務節行上設廉耻禮義以遇其臣而<pc n="lb"/>
群臣不以節行而報其上者即非人類也故化<pc n="lb"/>
成俗定則為人臣者主醜亡身國醜亡家公醜<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
亡私利不苟就害不苟去唯義所在主上之化<pc n="lb"/>
故父兄之臣誠死君上守衞捍敵之臣誠死城<pc n="lb"/>
郭封境故曰聖人有金城者此物比志也彼且<pc n="lb"/>
為我死故吾得與之俱生彼且為我亡故吾得<pc n="lb"/>
與之俱存夫將為我危故吾得與之皆安顧行<pc n="lb"/>
而忘利守節而服義故可以託不御之權可以<pc n="lb"/>
託五尺之孤此厲廉耻行禮義之所致也主上<pc n="lb"/>
何䘮焉此之不為而顧彼之行故曰可為長太<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
息者也<pc n="lb"/>
新書卷第二終<pc n="lb"/>
<pb n="11b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
新書卷第三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>俗激<hi>事勢</hi>
                    <pc n="lb"/>
大臣之俗特以牘書不報小期㑹不答耳以爲<pc n="lb"/>
大故以爲大故不可矣天下之大指舉之而激<pc n="lb"/>
俗流失世壊敗矣因恬弗知恠大故也加刀筆<pc n="lb"/>
之吏務在筐箱而不知大體陛下又弗自憂故<pc n="lb"/>
如哉夫邪俗日長民相然席扵無廉醜行義非<pc n="lb"/>
循也豈且爲人子背其父爲人臣因忠扵主哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
豈爲人弟欺其兄爲人下因信其上哉陛下雖<pc n="lb"/>
有權柄事業將所寄之管子曰四維一曰禮二<pc n="lb"/>
曰義三曰廉四曰耻四維不張國乃㓕亡云使<pc n="lb"/>
𬋩子愚無識人也則可使管子而少知治體則<pc n="lb"/>
是豈不可爲寒心今世以侈靡相競而上無制<pc n="lb"/>
度棄禮義捐廉醜日甚可爲月異而嵗不同矣<pc n="lb"/>
逐利乎不耳慮念非顧行也今其甚者到父矣<pc n="lb"/>
財大母矣踝嫗矣刺兄矣盜者慮探柱之金剟<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<hi>削也竹勢反</hi>寢戸之簾搴<hi>取也居輦反</hi>兩廟之器白晝大<pc n="lb"/>
都之中剽吏而奪之金矯偽者出㡬十萬石粟<pc n="lb"/>
賦六百餘萬錢乗傳而行郡諸侯此靡無行義<pc n="lb"/>
之先至者巳其餘猖蹶而趨之者乃豕羊駈而<pc n="lb"/>
徃是類管子謂四維不張者也與竊爲陛下惜<pc n="lb"/>
之以臣之意吏慮不動扵耳目以爲是特適然<pc n="lb"/>
耳夫遺風易俗使天下移心而向道類非俗吏<pc n="lb"/>
之所能爲也陛下又不自憂竊為陛下惜之夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
立君臣等上下使父子有禮六親有紀此非天<pc n="lb"/>
所設也夫人之所設弗爲持此則僵不循則壊<pc n="lb"/>
秦㓕四維不張故君臣乖而相攘上下亂賤而<pc n="lb"/>
無差父子六親殃僇而失其宜奸人並起萬民<pc n="lb"/>
離叛凡十三嵗而社稷爲墟今而四維猶未備<pc n="lb"/>
也故奸人冀幸而衆下疑惑矣豈如今經制令<pc n="lb"/>
主主臣臣上下有差父子六親各得其宜奸人<pc n="lb"/>
無所冀幸群衆信上而不疑惑哉此業一定世<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
世常安而後有所持循矣若夫經制不定是猶<pc n="lb"/>
渡江河無維楫中流而遇風波也船必覆敗矣<pc n="lb"/>
悲夫備不豫具之也可不察乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>時變<hi>事勢</hi>
                    <pc n="lb"/>
秦國失理天下大敗衆揜寡知欺愚勇刼惧壯<pc n="lb"/>
凌衰功擊奮者為賢貴人善突盗者為忻諸侯<pc n="lb"/>
設謟而相輹飾設而相紹者為知天下亂至矣<pc n="lb"/>
是以大賢起之威振海内徳從天下曩之為秦<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
者今轉而為漢矣今有何如進取之時去矣并<pc n="lb"/>
兼之勢過矣胡以孝弟循順為善書而為吏耳<pc n="lb"/>
胡以行義禮節為家富而出官耳驕耻偏而為<pc n="lb"/>
祭尊黥劓者攘臂而為祭政行為狗彘也苟家<pc n="lb"/>
富財足隱机旴視而為天子耳唯告罪昆弟欺<pc n="lb"/>
突伯父逆扵父母乎然錢財多也衣服循也我<pc n="lb"/>
何妨為世之基公唯愛季母妻公之接女乎車<pc n="lb"/>
馬嚴也走犬良也矯誙而家羙盜賊而財多何<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
傷欲交吾擇貴寵者而交之欲勢擇吏權者而<pc n="lb"/>
使之取婦嫁子非有權勢吾不與婚姻非貴有<pc n="lb"/>
戚不與兄弟非富大家不與出入因何也今俗<pc n="lb"/>
侈靡以出相驕出倫踰等以富過其事相競今<pc n="lb"/>
世貴空爵而賤良俗靡而尊奸富民不爲奸而<pc n="lb"/>
貧爲里母也㢘吏釋官而歸爲邑笑居官敢行<pc n="lb"/>
奸而富爲賢吏家處者犯法爲利爲材士故兄<pc n="lb"/>
勸其弟父勸其子則俗之邪至扵此矣商君違<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
禮義棄倫理并心扵進取行之二嵗秦俗日敗<pc n="lb"/>
秦人有子家富子壯則出分家貧子壯則出贅<pc n="lb"/>
假父耰<hi>器也音憂田</hi>鉏杖篲<hi>竹也音遂掃</hi>耳慮有徳色矣<pc n="lb"/>
母取瓢椀箕箒慮立訊語抱哺其子與公併踞<pc n="lb"/>
婦姑不相說則反脣而睨其慈子嗜利而輕簡<pc n="lb"/>
父母也念罪非有倫理也亦不同禽獸僅焉耳<pc n="lb"/>
然猶并心而赴時者曰功成而敗義耳蹷六國<pc n="lb"/>
兼天下求得矣然不知反㢘耻之節仁義之厚<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
并兼之法遂進取之業凡十三嵗而社稷爲墟<pc n="lb"/>
不知守成之數得之術也悲夫帝者養士進取<pc n="lb"/>
遺禮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瑰瑋<hi>事勢</hi>
                    <pc n="lb"/>
天下有瑰政扵此予民而民愈貧衣民而民愈<pc n="lb"/>
寒使民樂而民愈苦使民知而民愈不知不知<pc n="lb"/>
避縣網甚可瑰也今有瑋術扵此奪民而民益<pc n="lb"/>
富也不衣民而民益煖苦民而民益樂使民愈<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
愚而民愈不羅縣網陛下無意少聽其數乎夫<pc n="lb"/>
雕文刻鏤周用之物繁多纎微苦瓢之器日變<pc n="lb"/>
而起民棄完堅而務雕鏤纎巧以相競高作之<pc n="lb"/>
宜一日今十日不輕能成用一嵗今半嵗而弊<pc n="lb"/>
作之廢日挾功用之易弊不耕而多食農人之<pc n="lb"/>
食是天下之所以困貧而不足也故以末予民<pc n="lb"/>
民大貧以本予民民大富黼黻文繡纂組害女<pc n="lb"/>
工且夫百人作之不能衣一人方且萬里不輕<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
能具天下之力勢安得不寒世之俗侈相耀人<pc n="lb"/>
慕其所不如悚迫扵俗願其所未至以相競高<pc n="lb"/>
而上非有制度也今唯刑餘鬻妾下賤衣服得<pc n="lb"/>
過諸侯擬天子是使天下公得冐主而夫人務<pc n="lb"/>
侈也冐主務侈則天下寒而衣服不足矣故以<pc n="lb"/>
文繡衣民而民愈寒以裭民民必煖而有餘布<pc n="lb"/>
帛之饒矣夫竒巧末技商販逰食之民形佚樂<pc n="lb"/>
而心縣愆志苟得而行淫侈則用不足而蓄積<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
少矣即遇㐫旱必先困窮迫身則苦飢甚焉今<pc n="lb"/>
敺民而歸之農皆著扵本則天下各食於力末<pc n="lb"/>
技㳺食之民轉而縁南畒則民安性勸業而無<pc n="lb"/>
縣愆之心無苟得之志行恭儉蓄積而人樂其<pc n="lb"/>
所矣故曰苦民而民益樂中世淫侈矣飾知乃<pc n="lb"/>
以相詐利者爲知士敢犯法禁昧大奸者爲識<pc n="lb"/>
理故邪人務而日形奸詐繁而不可止罪人積<pc n="lb"/>
下衆多而無時已君臣相胃上下無辨此生於<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
無制度也今去淫侈之俗行節儉之術使車輿<pc n="lb"/>
有度衣服器械各有制數制數已定故君臣絶<pc n="lb"/>
尤而上下分明矣擅遏則讓上位僣者誅故淫<pc n="lb"/>
侈不得生知巧詐謀無爲起奸邪盜賊自爲止<pc n="lb"/>
則民離罪逺矣知巧謀不起所謂愚故曰使愚<pc n="lb"/>
而民愈不羅縣網此四者使君臣相冐上下無<pc n="lb"/>
别天下困貧奸詐盜賊並起罪人蓄積無已者<pc n="lb"/>
也故不可不急速救也<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孽産子<hi>事業</hi>
                    <pc n="lb"/>
民賣産子得爲之繡衣編經履偏諸縁入之閑<pc n="lb"/>
中是古者天子后之服也后之所以廟而不以<pc n="lb"/>
燕也而衆庶得以衣孽妾白縠之表薄紈之裏<pc n="lb"/>
緁以偏諸羙者黼繡是古者天子之服也今貴<pc n="lb"/>
富人大賈者䘮資若兄弟召客者得以被墻古<pc n="lb"/>
者以天奉一帝一后而節適今貴人大賈屋壁<pc n="lb"/>
得爲帝服賈婦優倡下賤産子得爲后飾然而<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
天下不屈者殆未有也且主帝之身自衣皂綈<pc n="lb"/>
而靡賈侈貴墻得被繡帝以衣其賤后以縁其<pc n="lb"/>
領孽妾以縁其履此臣之所謂踳也且試觀事<pc n="lb"/>
理夫百人作之不能衣一人也欲天下之無寒<pc n="lb"/>
胡可得也一人耕之十人聚而食飢膚欲其無<pc n="lb"/>
爲奸邪盗賊不可得也國已素屈矣奸邪盗賊<pc n="lb"/>
特湏時爾歳適不為如雲而起耳若夫不爲見<pc n="lb"/>
室滿胡可勝撫也夫錞此而有安上者殆未有<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
也今也平居則無茈施不敬而素寛有故必困<pc n="lb"/>
然而獻計者類曰無動為大耳夫無動而可以<pc n="lb"/>
振天下之敗者何等也曰爲大夫治可也若爲<pc n="lb"/>
大乱豈若其小悲夫俗至不敬也至無等也至<pc n="lb"/>
冐其上也進計者猶曰無爲可爲長大息者此<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>銅布<pc n="lb"/>
銅布於下爲天下菑何以言之銅布於下則民<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
鑄錢者大扺必雜石鈆鐵焉黥罪日繁此一禍<pc n="lb"/>
也銅布扵下偽錢無止錢用不信民愈相疑此<pc n="lb"/>
二禍也銅布扵下采銅者棄其田疇家鑄者損<pc n="lb"/>
其農事穀不爲則隣扵飢此三禍也故不禁鑄<pc n="lb"/>
錢則錢常亂黥罪日積是陷阱也且農事不爲<pc n="lb"/>
有罪爲菑故民鑄錢不可不禁止禁鑄錢必以<pc n="lb"/>
死罪鑄錢者禁則錢必還重錢重則盜鑄錢者<pc n="lb"/>
起則死罪又復積矣銅使之然也故銅布扵下<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
其禍博矣今博禍可除七福可致何謂七福上<pc n="lb"/>
收銅勿令布下則民不鑄錢黥罪不積一銅不<pc n="lb"/>
布下則偽錢不繁民不相疑二銅不布下不得<pc n="lb"/>
采銅不得鑄錢則民反耕田矣三銅不布下畢<pc n="lb"/>
歸扵上挾銅積以御輕重錢輕則以術歛之錢<pc n="lb"/>
重則以術散之則錢必治矣四挾銅之積以鑄<pc n="lb"/>
兵器以假貴臣小大多少各有制度以别貴賤<pc n="lb"/>
以差上下則等級明矣五挾銅之積以臨萬貨<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
以調盈虚以收畸羨則官必富而末民困矣六<pc n="lb"/>
挾銅之積制吾棄財以與匈奴逐爭其民則敵<pc n="lb"/>
必懐矣此謂之七福故善為天下者因禍而為<pc n="lb"/>
福轉敗而爲功今顧退七福而行慱禍可謂太<pc n="lb"/>
長息此其一也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壹通<pc n="lb"/>
所爲建武開凾谷臨晉關者大扺爲備山東諸<pc n="lb"/>
侯也天下之制在陛下今大諸侯多其力因建<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
關而備之若秦時之備六國也豈若定地勢使<pc n="lb"/>
無可備之患因行兼愛無私之道罷關一通而<pc n="lb"/>
下無以區區獨有関中者所謂禁㳺䆠諸侯及<pc n="lb"/>
無得出馬關者豈不曰諸侯得重則權益重其<pc n="lb"/>
國衆車騎則力益多故明爲之法無資諸侯扵<pc n="lb"/>
臣之計䟽山東孽諸侯不令似一家者其精於<pc n="lb"/>
此矣豈若一定地制令諸侯之民人騎二馬不<pc n="lb"/>
足以爲患益以萬夫不足以爲害今不定大理<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
數起禁不服人心害兼覆之義不便天子都長<pc n="lb"/>
安而以淮南東南邊為奉地彌道數千不輕致<pc n="lb"/>
輸郡或乃越諸侯而有免侯之地於逺方調均<pc n="lb"/>
發徵又且必同大國包小國爲境小國闊大國<pc n="lb"/>
而爲都小大駮躒逺近無衰天子諸侯封畔之<pc n="lb"/>
無經也至無狀也以藩國資彊敵以列侯餌纂<pc n="lb"/>
夫至不得也陛下柰何乆不正此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>属逺<hi>事勢</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
古者天子地方千里中之而爲都輸將繇使其<pc n="lb"/>
逺者不在五百里而公侯地百里中之而爲都<pc n="lb"/>
輸將繇使逺者不在五十里而至輸將者不苦<pc n="lb"/>
其繇繇使者不傷其費故逺方人安其居士民<pc n="lb"/>
皆有驩樂其土此天下之所能長乆也及秦而<pc n="lb"/>
不然秦不能分尺寸之地欲盡自有之耳輸將<pc n="lb"/>
起上海而來一錢之賤耳十錢之費弗輕能致<pc n="lb"/>
也上之所得者甚少而民毒苦之甚深故陳勝<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
一動而天下不振今漢越兩諸侯之中分而乃<pc n="lb"/>
以廬江之爲奉地雖秦之逺邊過此不逺矣令<pc n="lb"/>
此不輸將不奉主非奉地義也尚安用此而乆<pc n="lb"/>
縣其心哉若令此如奉地之義是復秦之迹也<pc n="lb"/>
竊以爲不便夫淮南窳民貧郷也繇使長安者<pc n="lb"/>
自悉以補行中道而衣行勝已贏弊矣彊提荷<pc n="lb"/>
弊衣而至慮非假貨自諸非有以所聞也履蹻<pc n="lb"/>
不數易至足以至錢用之費稱此苦甚竊以所<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
聞縣令丞相歸休者慮非甚彊也不見得從者<pc n="lb"/>
夫行數千里絶諸侯之地而縣属漢其勢終不<pc n="lb"/>
可乆漢徃者家號泣而送之其來繇使者家號<pc n="lb"/>
泣而遣之俱不相欲也甚苦属漢而欲王類至<pc n="lb"/>
甚也逋遁而歸諸侯者類不少矣陛下不知蚤<pc n="lb"/>
定毋以資奸人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>親䟽危亂<hi>事勢</hi>
                    <pc n="lb"/>
陛下有所不爲矣臣將不敢不畢陳事制假設<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
令天下如曩也淮隂侯尚王楚黥布王淮南彭<pc n="lb"/>
越王梁韓信王韓張敖王趙貫高爲相盧綰王<pc n="lb"/>
燕陳豨在代令六七諸公皆無恙案其國而居<pc n="lb"/>
當是時陛下即天子之位試能自安乎哉臣<pc n="lb"/>
有以知陛下之不能也天下殽亂高皇帝與諸<pc n="lb"/>
侯併肩而起非有側室之勢以豫席之也諸公<pc n="lb"/>
率幸者乃得爲中㳙其次僅得爲舍人高皇帝<pc n="lb"/>
南靣稱帝諸公皆為臣材之不逮至逺也高皇<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
帝五年即天子之位割膏腴之地以王有功之<pc n="lb"/>
臣多者百餘城少者乃三四十縣徳至渥也然<pc n="lb"/>
其後十年之間反者九起㡬危天下者五六陛<pc n="lb"/>
下之與諸公也非親角材而臣之也又非身親<pc n="lb"/>
封王之也自高皇帝不能以是一歳爲安陛下<pc n="lb"/>
獨安能以是自安也然尚有可諉者曰䟽臣請<pc n="lb"/>
試言其親者假令齊悼惠王王齊元王王楚中<pc n="lb"/>
山王王趙幽王王淮陽共王王梁靈王王燕厲<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
王王淮南六七貴人皆無恙各案其國而居當<pc n="lb"/>
是時陛下即天子之位能爲治乎臣又竊知陛<pc n="lb"/>
下之不能也諸侯王雖名爲人臣實皆有布衣<pc n="lb"/>
昆弟之心慮無不帝制而天子自爲者擅爵人<pc n="lb"/>
赦死罪甚者或戴黄屋漢法非立漢令非行也<pc n="lb"/>
雖離道如淮南王者令之安肯聽召之焉可致<pc n="lb"/>
幸而至法安可得加動一親戚天下環視而起<pc n="lb"/>
天下安可得制也陛下之臣雖有悍如馮敬者<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
                    <pb n="14b"/>
年湯旱七年甚也野無青草而民無飢色道無<pc n="lb"/>
乞人嵗復之後猶禁陳耕古之爲天下誠有具<pc n="lb"/>
也王者之法國無九年之蓄謂之不足無六年<pc n="lb"/>
之蓄謂之急無三年之蓄曰國非其國也今漢<pc n="lb"/>
興三十年矣而天下愈屈食至寡也陛下不省<pc n="lb"/>
邪未穫耳富人不貸貧民且飢天時不收請賣<pc n="lb"/>
爵鬻子既或聞耳曩頃不雨令人寒心一雨爾<pc n="lb"/>
慮若更生天下無蓄若此甚極也其在王法謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
之何必湏困至乃慮窮至乃圖不亦晩乎竊伏<pc n="lb"/>
念之與使人悲然則所謂國無人者何謂也有<pc n="lb"/>
天下而欲其安者豈於陛下者哉上弗自憂將<pc n="lb"/>
以誰偷五嵗小康十嵗一㐫三十嵗而一大康<pc n="lb"/>
蓋曰大數也自人人相食至於今若干年矣即<pc n="lb"/>
不幸有方二三里之旱天下何以相救卒然邊<pc n="lb"/>
境有數十萬衆聚天下將何以饋之矣兵旱相<pc n="lb"/>
承民填溝壑剽盜攻擊者興繼而起中國失救<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
外敵必駭一日而乃此之以然且用事之人未<pc n="lb"/>
必此省爲人上省弗目憂魄然事困乃驚而督<pc n="lb"/>
下曰此天也可柰何事既無如憂之何及方今<pc n="lb"/>
始秋時可善為陛下少間可使臣議從丞相御<pc n="lb"/>
史計之臣義詔所自用秩二千石上雖幸使義<pc n="lb"/>
計勿厚䟽殆無傷也有時矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>觧縣<hi>事勢</hi>
                    <pc n="lb"/>
天下之勢方倒縣竊願陛下省之也凡天子者<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
天下之首也何也上也蠻夷者天下之足也何<pc n="lb"/>
也下也蠻夷徵令是主上之操也天子共貢是<pc n="lb"/>
臣下之禮也足反居上首顧居下是倒縣之勢<pc n="lb"/>
也天下倒縣莫之能觧猶爲國有人乎非特倒<pc n="lb"/>
縣而已也又慮躄<hi>能行也音璧足不</hi>且病痱<hi>風病音非</hi>夫躄<pc n="lb"/>
者一靣病痱者一方痛今西爲上流東爲下流<pc n="lb"/>
故隴西爲上東海為下則北境一倒也西郡北<pc n="lb"/>
郡雖有長爵不輕得復五尺以上不輕得息苦<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
甚矣中地左戍延行數千里糧食餽饟至難也<pc n="lb"/>
斥候者望烽燧而不敢卧將吏戍者或介胷而<pc n="lb"/>
睡而匈奴欺侮侵掠未知息時於焉信威廣徳<pc n="lb"/>
難臣故曰一方病矣醫能治之而上弗肯使也<pc n="lb"/>
天下倒縣甚苦矣竊爲陛下惜之進諫者類以<pc n="lb"/>
爲是困不可觧也無具甚矣陛下肯幸聽臣之<pc n="lb"/>
計請陛下舉中國之禍而從之匈奴中國乗其<pc n="lb"/>
嵗而富强匈奴伏其辜而殘亡係單于之頸而<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
制其命伏中行說而笞其背舉匈奴之衆唯上<pc n="lb"/>
之令殺之乎生之乎次也陛下威憚大信徳義<pc n="lb"/>
廣逺據天下而必固稱高號所誠宜俛視中國<pc n="lb"/>
仰望四夷莫不如志矣然後退齋三日以報高<pc n="lb"/>
廟令天下無愚智男女皆曰皇帝果大聖也胡<pc n="lb"/>
忍以陛下之明承天下之資而乆爲戎人欺傲<pc n="lb"/>
若此可謂國無人矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>威不信<hi>事勢</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
古之正義東西南北苟舟車之所達人迹之所<pc n="lb"/>
至莫不率服而後云天子徳厚焉澤湛焉而後<pc n="lb"/>
稱帝又加羙焉而後稱皇今稱號甚羙而實不<pc n="lb"/>
出長城彼非特不服也又大不敬邊長不寧中<pc n="lb"/>
長不靜譬如伏虎見便必動將何時已昔高帝<pc n="lb"/>
起布衣而服九州今陛下杖九州而不行於匈<pc n="lb"/>
奴竊爲陛下不足且事勢有甚逆者焉其義尤<pc n="lb"/>
要天子者天下之首也何也上也蠻夷者天下<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
之足也何也下也蠻夷徵令是主上操也天子<pc n="lb"/>
共貢是臣下之禮也足反居上首顧居下是倒<pc n="lb"/>
植之勢也天子之勢倒植矣莫之能理猶爲國<pc n="lb"/>
有人乎徳可逺施威可逺加舟車所至可使如<pc n="lb"/>
志而特捫然數百里而威令不信可爲流涕者此<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
新書卷第三終<pc n="lb"/>
<pb n="18a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
新書卷第四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>匈奴<hi>事勢</hi>
                    <pc n="lb"/>
竊料匈奴控弦大率六萬騎五口而出介卒一<pc n="lb"/>
人五六三十此即户口三十萬耳未及漢千石<pc n="lb"/>
大縣也而敢歲言侵盜屢欲亢禮妨害帝義甚<pc n="lb"/>
非道也陛下何不使能者一試理此將爲陛下<pc n="lb"/>
以耀蟬之術振之爲此立一官置一吏以主匈<pc n="lb"/>
奴誠能此者雖以千石居之可也陛下肯聽其<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
事計設令中國日治匈奴日危大國大富匈奴<pc n="lb"/>
適亡吒犬馬行理勢然也將必以匈奴之衆為<pc n="lb"/>
漢臣民制之令千家而爲一國列處之塞外自<pc n="lb"/>
隴西延安至遼東各有分地以衛邉使備月氏<pc n="lb"/>
灌窳之變皆属之其置郡然後罷戎休邉民天<pc n="lb"/>
下之兵帝之威徳内行外信四荒恱服則愚臣<pc n="lb"/>
之志快矣不然帝威不遂心與嘿嘿竊聞匈奴<pc n="lb"/>
當今遂羸此其示武昧利之時也而建隆義渠<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
東胡諸國又頗來降以臣之愚匈奴動疑將一<pc n="lb"/>
材而出竒厚贄以責漢不大興不已旁午走急<pc n="lb"/>
數十萬之衆積於北方天下安得食而饋之臨<pc n="lb"/>
事而重困則難爲工矣陛下何不蚤圖建國者<pc n="lb"/>
曰匈奴不敬辭言不順負其衆庶時爲寇盜撓<pc n="lb"/>
邉境擾中國數行不義爲我狡猾爲此奈何對<pc n="lb"/>
曰臣聞彌國戰智王者戰義帝者戰徳故湯祝<pc n="lb"/>
網而漢隂降舜舞于羽而三苖服今漢帝中國<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
也宜以厚徳懐服四夷舉明義博示逺方則舟<pc n="lb"/>
車之所至人迹之所及莫不爲畜又且孰敢㤋<pc n="lb"/>
然不承帝意陛下爲臣建三表設五餌以此與<pc n="lb"/>
單于争其民則下匈奴猶振槁也夫無道之人<pc n="lb"/>
何宜敢捍此其乆陛下肯幸用臣之計臣且以<pc n="lb"/>
事勢諭天子之言使匈奴大衆之信陛下也爲<pc n="lb"/>
通言耳必行而弗易夢中許人覺且不背其信<pc n="lb"/>
陛下已諾若日出之灼灼故聞君一言雖有微<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
逺其志不疑仇讐之人其心不殆若此則信諭<pc n="lb"/>
矣所孤莫不行矣一表臣又且以事勢諭陛下<pc n="lb"/>
之愛令匈奴之自視也苟胡面而我状者其自<pc n="lb"/>
以爲見愛於天子也猶若子之遌<hi>逆也音誤</hi>慈母也<pc n="lb"/>
若此則愛諭矣一表臣又且諭陛下之好令胡<pc n="lb"/>
人之自視也苟其校之所長與其所二一可當<pc n="lb"/>
天子之意若此則好諭矣一表愛人之状好人<pc n="lb"/>
之技仁道信為大操帝義也愛好有實已諾可<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
期十死一生彼必將至此謂三表凡賞於國此<pc n="lb"/>
不可以均賞均則國<graphic n="KR1094" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1094.png" mimeType="image/png"/>而尚薄不足以動人故<pc n="lb"/>
善賞者踔之駮轢之從而時厚之令視之足見<pc n="lb"/>
也誦之足語也乃可傾一國之心陛下幸聽臣<pc n="lb"/>
之計則臣有餘財匈奴之來者家長已上固必<pc n="lb"/>
衣繡家少者必衣文錦將為銀車五乘大雕畫<pc n="lb"/>
之駕四馬載緑盖從数騎御驂乘且雖單于之<pc n="lb"/>
出入也不輕都此矣令匈奴降者時時得此而<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
賜之耳一國聞之者見之者希心而相告人冀<pc n="lb"/>
幸以爲吾至亦可以得此將以壊其目一餌匈<pc n="lb"/>
奴之使至者若大降者也大衆之所聚也上必<pc n="lb"/>
有所召賜食焉飯物故四五盛羙胾<hi>肉曰胾音恣切</hi>䐗<pc n="lb"/>
炙肉具醢醢方數尺於前令一人坐此胡人觀<pc n="lb"/>
欲者固百數在旁得賜者之喜也且笑且飯味<pc n="lb"/>
皆所嗜而所未嘗得也今來者時時得此而饗<pc n="lb"/>
之耳一國聞之者見之者垂洟而相告人徐憛<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
<hi>也戞也他甘切思</hi>其所自以吾至亦將得此將以此壊<pc n="lb"/>
其口一餌降者之傑也若使者至也上必使人<pc n="lb"/>
有所召客焉令得召其知識胡人之欲觀者勿<pc n="lb"/>
禁令婦人傳白墨黒繡衣而侍其堂者二十三<pc n="lb"/>
十人或薄或揜為其胡戯以相飯上使樂府幸<pc n="lb"/>
假之但樂吹簫皷鞀倒挈面者更進舞者踰者<pc n="lb"/>
時作少間擊皷舞其偶人莫時乃爲戎樂携手<pc n="lb"/>
胥彊上客之後婦人先後扶侍之者固十餘人<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
令使者降者時或得此而樂之耳一國聞之者<pc n="lb"/>
見之者希旴相告人人忣忣唯恐其後來至也<pc n="lb"/>
將以此壊其耳一餌凡降者陛下之所召幸若<pc n="lb"/>
所以約致也陛下必有時有所富必令北有髙<pc n="lb"/>
堂䆳宇善厨䖏大囷京厩有編馬庫有陣車奴<pc n="lb"/>
婢諸嬰兒畜生具令此時大具召胡客饗胡使<pc n="lb"/>
上幸令官助之具假之樂令此其居處樂虞囷<pc n="lb"/>
京之畜畜皆過其故王慮出其單于或時時賜<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
此而爲家耳匈奴一國傾心而冀人人忣忣惟<pc n="lb"/>
恐其後來至也將以此壊其腹一餌於來降者<pc n="lb"/>
上必時時而有所召幸拊循而後得入官夫胡<pc n="lb"/>
大人難親也若上扵故嬰兒召貴人子好可愛<pc n="lb"/>
者上必召幸大數十人爲此繡衣好閼且出則<pc n="lb"/>
從則更侍上即饗胡人也大榖抵也客胡使也<pc n="lb"/>
功士武士固近侍傍胡嬰兒得近侍側故貴人<pc n="lb"/>
更進得佐酒前上乃幸自御此薄使付酒錢時<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
人偶人爲間則出繡衣具帶服賔餘時以賜之<pc n="lb"/>
上即幸拊胡嬰兒擣遒之戯弄之乃授炙幸自<pc n="lb"/>
啗之出好衣閑且自爲贑之上起胡嬰兒或前<pc n="lb"/>
或後胡貴人既得奉酒出則服衣佩綬貴人而<pc n="lb"/>
立扵胡令數人得此而居耳一國聞者見者希<pc n="lb"/>
旴而欲人人忣忣惟恐其後來至也將以此壊<pc n="lb"/>
其心一餌故牽其耳牽其目牽其口牽其腹四<pc n="lb"/>
者已牽又引其心安得不來下胡抑抎也此謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
五餌若夫大變之應大約以權决塞因宜而行<pc n="lb"/>
不可豫形尊翁主重相室多其長吏衆門大夫<pc n="lb"/>
皆謀士也必足之財且用吾人且用其尊觀其<pc n="lb"/>
限窺其謀中外符節適<pc n="　"/>拘也夫或人且安得<pc n="lb"/>
乆捍若此故三表已諭五餌既明則匈奴之中<pc n="lb"/>
乖而相疑矣使單于寢不聊寐飯失其口禆劒<pc n="lb"/>
挾弓而蹲穹廬之隅左視右視以爲盡仇也彼<pc n="lb"/>
其群臣雖欲毋走若虎在後衆欲無來恐或軒<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
之此謂勢然其貴人之見單于猶迕<hi>逆也音誤</hi>虎狼<pc n="lb"/>
也其南靣而歸漢也猶弱子之慕慈母也其衆<pc n="lb"/>
人之見將吏猶噩<hi>驚也音悪</hi>迀仇讎也南郷而欲走<pc n="lb"/>
漢猶水流下也將軍單于無臣之使無民之守<pc n="lb"/>
夫惡得不係頸稽顙請歸陛下之義哉此謂戰<pc n="lb"/>
徳彼匈奴見畧且引衆而逺去連此有數夫關<pc n="lb"/>
市者固匈奴所犯滑而深求也願上遣使厚與<pc n="lb"/>
之和以不得已許之大市使者反因扵要險之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
所多爲鑿開衆而延之關吏卒使足以自守大<pc n="lb"/>
每一關屠沽者賣飯食者羔臛膹<hi>熟肉音憤切</hi>炙者<pc n="lb"/>
每物各一二百人則胡人著扵長城下矣是王<pc n="lb"/>
將彊北之必攻其王矣以匈奴之飢飯羮啗膹<pc n="lb"/>
肉<hi>炙肉音蔗</hi>喗<hi>大口切牛隕</hi>澦多飯酒此則亡竭可立待<pc n="lb"/>
也賜大而愈飢財盡而愈困漢者所希心而慕<pc n="lb"/>
也則匈奴貴矣以其千人至者顯其二三以其<pc n="lb"/>
萬人至者顯其十餘人夫顯榮者招民之機也<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
故逺期五嵗近期三年之内匈奴亡矣此謂徳<pc n="lb"/>
勝曰建三表明五餌盛資翁主禽敵國而后止<pc n="lb"/>
費至多也惡得財用而足之對曰請吾敢費御<pc n="lb"/>
府誅金尺帛然而臣有餘資問曰何以對曰國<pc n="lb"/>
有二族方亂天下甚扵匈奴爲之邉患也使上<pc n="lb"/>
下踳<hi>舛也音蠢乖</hi>逆天下窽<hi>空也音欵</hi>貧盜賊罪人蓄積<pc n="lb"/>
無已此二族爲宗也上去二族弗使亂國天下<pc n="lb"/>
治富矣臣賜二族使崇匈奴過足言者或曰天<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
子不怵人民悹<hi>憂也音管</hi>之曰苟或非天子民尚豈<pc n="lb"/>
天子也詩曰普天之下莫非王土率土之濵莫<pc n="lb"/>
非王臣王者天子也苟舟車之所至人迹之所<pc n="lb"/>
及雖蠻貊戎狄孰非天子之所作也而慉渠頗<pc n="lb"/>
率天子之民以不聼天子則慉渠大罪也今天<pc n="lb"/>
子自為懐其民天子之理也豈有怵人之民哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勢卑<hi>事勢</hi>
                    <pc n="lb"/>
匈奴侵甚侮甚遇天子至不敬也爲天下患至<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
無已也以漢而歳致金絮繒綵是入貢軄於蠻<pc n="lb"/>
夷也顧爲戎人爲諸侯也勢既卑辱而禍且不<pc n="lb"/>
息長此何窮陛下胡忍以帝皇之號持居此賔<pc n="lb"/>
竊料匈奴之衆不過漢一千石大縣以天下之<pc n="lb"/>
大而困扵一縣之正甚竊為執事羞之陛下有<pc n="lb"/>
意胡不使臣一試理此夫胡人扵古小諸侯之<pc n="lb"/>
所銍權而服也奚宜敢悍若此以臣爲属之官<pc n="lb"/>
以主匈奴因幸行臣之計半嵗之内休屠飯失<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
其口矣少假之間休屠繫頸以草膝行頓顙請<pc n="lb"/>
歸陛下之義唯上財幸而後復罷履属國之官<pc n="lb"/>
臣賜歸伏田廬不復洿末廷則忠臣之志快矣<pc n="lb"/>
今不獦猛敵而獦田彘不慱反寇而搏蓄莧所<pc n="lb"/>
獦得毋小所摶得毋急乎繁細虞不圖大患非<pc n="lb"/>
所以爲安<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>淮難<hi>事勢</hi>
                    <pc n="lb"/>
一竊恐陛下接王淮南子曽不與如臣者孰計<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
之也淮南王來入赴千乘之君陛下爲頓顙謝<pc n="lb"/>
罪皇太后之前淮南王曽不醮讓敷留之罪無<pc n="lb"/>
加身者舍人横制等室之門陛下追而赦之吏<pc n="lb"/>
曽不捕王人扵天子國横行不<graphic n="KR1412" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1412.png" mimeType="image/png"/>而無譴乃賜<pc n="lb"/>
美人多載黄金而歸侯邑之在其國者畢從之<pc n="lb"/>
佗所陛下扵淮南不可謂薄矣然而淮南王天<pc n="lb"/>
子之法咫蹂促而弗用也皇帝之令咫批傾而<pc n="lb"/>
不行天下孰不知天子選功臣有識者以爲之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
相吏王堇不踏蹴而逐耳無不稱病而走者天<pc n="lb"/>
下弗知日接持怨言以誹謗陛下之爲皇太后<pc n="lb"/>
之餽賜逆聊而不受天子使者奉詔而弗得見<pc n="lb"/>
僵卧以發詔書天下孰不知聚罪人竒狡少年<pc n="lb"/>
通棧竒之徒啓章之等而謀爲東帝天下孰弗<pc n="lb"/>
知淮南王罪已明陛下赦其死罪觧之金道以<pc n="lb"/>
爲之神其人自病死陛下何負天下大指孰能<pc n="lb"/>
以王之死爲不當陛下無負也如是咫淮南王<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
罪人之身也淮南王罪人之子也奉尊罪人之<pc n="lb"/>
子適足以負謗扵天下耳無觧細扵前事且也<pc n="lb"/>
人不肉爲心則已若以肉爲心人之可知也今<pc n="lb"/>
淮南子少壮聞父辱壯是立咫焉泣洽矜卧咫<pc n="lb"/>
泣交項腸至腰肘如繆維耳豈能湏㬰忘哉是<pc n="lb"/>
而不知是非人也陛下制天下之命而淮南王<pc n="lb"/>
至如此極其子舍陛下而更安所歸其怨爾特<pc n="lb"/>
曰勢未便事未發舍亂而不敢言若誠其心豈<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
能忘陛下哉白公勝所爲父報仇者報大父與<pc n="lb"/>
諸伯父叔也令尹子西司馬子綦皆親群父也<pc n="lb"/>
無不盡傷昔者白公之爲亂也非欲取國伐主<pc n="lb"/>
也爲發憤快志爾故欲皆首以衝仇人之匈固<pc n="lb"/>
爲要俱穈而已耳固非冀生也今淮南王雖小<pc n="lb"/>
黥布用之耳漢存特幸耳夫擅仇足以危漢之<pc n="lb"/>
資於䇿安便雖割而爲四四子一心未異也豫<pc n="lb"/>
讓爲智伯報趙襄子五起而不取者無他資力<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
少也子胥之報楚也有呉之衆也白公成亂也<pc n="lb"/>
有白公之衆也闔閭故然使鱄諸刺呉王僚燕<pc n="lb"/>
太子丹富故然使荆軻殺秦王政今陛下將尊<pc n="lb"/>
不億之人予之衆積之財此非有白公子胥之<pc n="lb"/>
報於廣都之中者即疑有鱄諸荆軻起两柱之<pc n="lb"/>
間其䇿安便哉此所謂假賊兵爲虎翼者也願<pc n="lb"/>
陛下留意計之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>無蓄<hi>事勢</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
禹有十年之蓄故免九年之水湯有十年之積<pc n="lb"/>
故勝七歳之旱夫蓄積者天下之大命也苟粟<pc n="lb"/>
多而財有餘何饗而不濟以攻則取以守則固<pc n="lb"/>
以戰則勝懐柔附逺何招而不至管子曰倉廩<pc n="lb"/>
實知禮節衣食足知榮辱民非足也而可治之<pc n="lb"/>
者自古及今未之嘗聞古人曰一夫不耕或爲<pc n="lb"/>
之飢一婦不織或爲之寒生之有時而用之無<pc n="lb"/>
度則物力必屈古之爲天下者至悉也故其蓄<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
積足恃今背本而以末食者甚衆是天下大殘<pc n="lb"/>
從生之害者甚盛是天下之大賊也汰流淫佚<pc n="lb"/>
侈靡之俗日以長是天下之大崇也殘賊公行<pc n="lb"/>
莫之或止大命貶敗莫之振救何計者也事情<pc n="lb"/>
安所取生之者甚少而靡之者甚衆天下之勢<pc n="lb"/>
何以不危漢之爲漢幾四十歳矣公私之積猶<pc n="lb"/>
可哀痛也故失時不雨民且狼顧矣歳惡不入<pc n="lb"/>
請賣鬻子既或聞耳矣安有爲天下阽危若此<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
而上不驚者世有之飢荒天下之常也禹湯被<pc n="lb"/>
之矣即不幸有方二三千里之旱國何以相恤<pc n="lb"/>
卒然邉境有急數十日百萬之衆聚國何以餽<pc n="lb"/>
之矣兵旱相乘天下大屈勇力聚者徒而横擊<pc n="lb"/>
罷矣夫嬴老易子孫而齩其骨故法未必通也<pc n="lb"/>
逺方之疑者並舉而争起矣爲人上者乃試而<pc n="lb"/>
圗之豈将有及乎可以爲富安天下而直以爲<pc n="lb"/>
此廪廪也竊爲陛下惜之王制曰國無九年之<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
蓄謂之不足無六年之蓄謂之急無三年之蓄<pc n="lb"/>
國非其國也其王制若此之廹也陛下柰何不<pc n="lb"/>
使吏計所以爲此可以流涕者又是也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鑄錢<hi>事勢</hi>
                    <pc n="lb"/>
遷者竊聞吏復鑄錢者民人抵罪多者一縣百<pc n="lb"/>
數中者十數家属知識及吏之所疑繫囚榜笞<pc n="lb"/>
及犇走者類甚不少僕未之得驗然其刑必然<pc n="lb"/>
抵禍罪者固乃始耳此無息時事甚不少扵上<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
大不便願陛下幸無忽法使天下公得顧租鑄<pc n="lb"/>
錢鑄錢之情非殽鈆鐡及石雜銅也不可得嬴<pc n="lb"/>
而殽之甚微又易爲無異鹽羹之易而其利甚<pc n="lb"/>
厚張法雖公鑄金賜而鑄者情必奸偽也名曰<pc n="lb"/>
顧租公鑄法也而實皆黥罪也有法若此上將<pc n="lb"/>
何賴焉夫事有召禍而法有起奸今令細民操<pc n="lb"/>
造弊之勢各隱親其家而公鑄作因欲禁其大<pc n="lb"/>
利微聊雖黥罪日報其勢不止民理然也夫白<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
著以請之則吏随而揜之爲民設阱孰積扵是<pc n="lb"/>
上弗蚤圖之民勢且盡矣曩禁鑄錢死罪積下<pc n="lb"/>
今公鑄錢黥罪積下雖少異乎未甚也民方䧟<pc n="lb"/>
溺上弗且救乎且世民用錢縣異而郡不同或<pc n="lb"/>
用輕錢百加若干輕小異行或用重錢平稱不<pc n="lb"/>
受法錢不立將使天下操權族而吏急而壹之<pc n="lb"/>
乎則吏煩苛而民弗任且力不能而勢不可施<pc n="lb"/>
縱而弗苛乎則郡縣異而肆不同小大異同錢<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
文大亂夫苟非其術則何饗而可哉夫農事不<pc n="lb"/>
爲而采銅日煩釋其耒耨冶鎔鑪炭奸錢日繁<pc n="lb"/>
正錢日亡善人怵而爲奸邪愿民䧟而之刑僇<pc n="lb"/>
黥罪繁積吏民且日闘矣少益扵今將甚不祥<pc n="lb"/>
柰何而忽國知患吏必議曰禁之不得其術其<pc n="lb"/>
傷必大何以圉之令禁鑄錢錢必還重四錢之<pc n="lb"/>
粟必還二錢耳重則盜鑄錢如雲而起則棄市<pc n="lb"/>
之罪又不足以禁矣姦不勝而禁法數潰難言<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
已大事也乆亂而弗蚤振恐不稱陛下之明凡<pc n="lb"/>
治不得應天地星辰有動非小故也或累王徳<pc n="lb"/>
陛下不可以怠方今始伏望可善圖也<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
新書卷第四終<pc n="lb"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
新書卷第五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漢長沙太傅賈誼撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>傅軄<hi>連語</hi>
                    <pc n="lb"/>
或稱春秋而爲之聳善而抑惡以革勸其心教<pc n="lb"/>
之禮使知上下之則宣或爲之稱詩而廣道顯<pc n="lb"/>
德以馴明其志教之樂以䟽其穢而填其浮氣<pc n="lb"/>
教之語使明扵上世而知先王之務明徳扵民<pc n="lb"/>
也教之故設使知廢興者而戒惧焉教知任術<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
使能紀萬官之軄任而知治化之儀教之訓典<pc n="lb"/>
使知族類䟽戚而隱比馴焉此所謂學太子以<pc n="lb"/>
聖人之德者也或明惠施以道之忠明長復以<pc n="lb"/>
道之信明度量以道之義明等級以道之禮明<pc n="lb"/>
恭儉以道之孝明敬戒以道之事明慈愛以道<pc n="lb"/>
之仁明僴雅以道之文眀除害以道之武明精<pc n="lb"/>
直以道之伐明正徳以道之賞明齊肅以道之<pc n="lb"/>
教此所謂教太子也左右前後莫非賢人以輔<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
相之威儀以光後之攝體貌以左右之制義行<pc n="lb"/>
以宣翼之章恭敬以監行之勤勞以勸之孝順<pc n="lb"/>
以内之敦篤以固之忠信以發之徳言以揚之<pc n="lb"/>
此所謂順者也此傳人之道也非賢者不能行<pc n="lb"/>
天子不諭扵先聖人之徳不知君國畜民之道<pc n="lb"/>
不見禮義之正不察應事之理不慱古之典傳<pc n="lb"/>
不僴扵威儀之數詩書禮樂無經天子學業之<pc n="lb"/>
不法凡此其属太師之任也古者齊太公軄之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
天子不姻扵親戚不惠扵庶民無禮扵大臣不<pc n="lb"/>
中扵刑獄無經扵百官不哀扵䘮不敬扵祭不<pc n="lb"/>
直扵戎事不信扵諸侯不誠扵賞罰不厚扵徳<pc n="lb"/>
不彊扵賜予侈扵左右近臣吝授扵䟽逺卑賤<pc n="lb"/>
不能而懲忿忘欲大行大禮大義大道不從太<pc n="lb"/>
師之教凡此其属太傅之任也古者魯周公軄<pc n="lb"/>
之天子處位不端受業不敬教誨諷誦詩書禮<pc n="lb"/>
樂之不經不法不古言語不序音聲不中律將<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
學趨譲進退即度不以禮登降揖讓無容視贍<pc n="lb"/>
俯仰周旋無節妄咳唾數顧趨行得色不比順<pc n="lb"/>
隱琴肆瑟凡此其属太保之任古者燕召公職<pc n="lb"/>
之天子燕業及其學左右之習詭其師荅逺方<pc n="lb"/>
諸侯遇貴大人不知大雅之辭荅左右近臣不<pc n="lb"/>
知已諾之適僴問小誦之不慱不習凡此之属<pc n="lb"/>
少師之任也古者史佚軄之天子居處出入不<pc n="lb"/>
以禮衣服冠帶不以制御器在側不以度雜綵<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
從美不以彰徳小行小禮小義小道凡此之属<pc n="lb"/>
少傅之任也天子居處燕私安所易樂而湛夜<pc n="lb"/>
漏屏人而數飲酒而醉食肉而飽飽而彊食饑<pc n="lb"/>
而餒暑而暍寒而懦寢而莫宥坐而莫恃行而<pc n="lb"/>
莫先莫後帝自爲関户自取玩好自執器皿凾<pc n="lb"/>
顧還靣而器御之不舉不臧折毁䘮傷凡此其<pc n="lb"/>
属少保之任也干戚戈羽之舞管籥琴瑟之㑹<pc n="lb"/>
號呼謌謡聲音不中律燕樂雅頌逆樂序凡此<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
其属詔工之任也不知冐之不時節不知先王<pc n="lb"/>
之諱與國之大忌不知風雨雷電之清凡此其<pc n="lb"/>
属太史之任也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>保傅<hi>連語</hi>
                    <pc n="lb"/>
殷爲天子三十餘世而周受之周爲天子三十<pc n="lb"/>
餘世而秦受之秦爲天子二世而亡人性非甚<pc n="lb"/>
相逺也何殷周之君有道而長也而秦無道之<pc n="lb"/>
暴也其故可知也古者之王者太子初生固舉<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
以禮使士負有司齊肅端冕見之南郊見于天<pc n="lb"/>
也過闕則下過廟則趨孝子之道也故自爲赤<pc n="lb"/>
子而教固以行矣昔者周成王㓜在襁褓之中<pc n="lb"/>
召公爲太保周公爲太傅太公爲太師保保其<pc n="lb"/>
身體傅傅之徳義師師道之教訓三公之軄也<pc n="lb"/>
扵是爲置三少皆上大夫也曰少保少傅少師<pc n="lb"/>
是與天子燕者也故咳唾三公三少固明孝仁<pc n="lb"/>
禮義以道習之逐去邪人不使見惡行扵是皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
選天下之端士孝弟慱聞有道術者以衛翼之<pc n="lb"/>
使與太子居處出入故太子初生而見正事聞<pc n="lb"/>
正言行正道左右前後皆正人也習與正人居<pc n="lb"/>
之不能無不正也猶生長楚言不能不楚言也<pc n="lb"/>
故擇其所嗜必先受素乃得嘗之擇其所樂必<pc n="lb"/>
先有習乃能爲之孔子曰少成若天性習貫若<pc n="lb"/>
自然是殷周之所以長有道也及太子少長知<pc n="lb"/>
好色則入扵學學者所學之官也學禮曰帝入<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
東學上親而貴仁則親䟽有序而恩相及矣帝<pc n="lb"/>
入南學上齒而貴信則長㓜有差而民不誣矣<pc n="lb"/>
帝入西學上賢而貴徳則賢智在位而功不遺<pc n="lb"/>
矣帝入北學上貴而尊爵則貴賤有等而下不<pc n="lb"/>
踰矣帝入太學承師問道退習而考扵太傅罰<pc n="lb"/>
其不則而匡其不及則徳智長理道得矣此五<pc n="lb"/>
學既成扵上則百姓黎民化輯扵下矣學成治<pc n="lb"/>
就是殷周所以長有道也及太子既冠成人免<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
扵保傅之嚴則有司直之史有勸膳之宰天子<pc n="lb"/>
有過史必書之史之義不得書過則死而宰收<pc n="lb"/>
其膳宰之義不得收膳即死扵是有進善之旌<pc n="lb"/>
有誹謗之木有敢諌之皷瞽史誦詩工誦箴諌<pc n="lb"/>
大夫進謀士傳民語習與智長故切而不愧化<pc n="lb"/>
與心成故中道若性是殷周之所以長有道也<pc n="lb"/>
三代之禮天子春朝朝日秋暮夕月所以明有<pc n="lb"/>
敬也春秋入學坐國老執醤而親饋之所以明<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
有孝也行以鵉和歩中采薺趨中肆夏所以明<pc n="lb"/>
有度也其扵禽獸也見其生不忍其死聞其聲<pc n="lb"/>
不嘗其肉故逺庖厨所以長恩且明有仁也食<pc n="lb"/>
以禮收以樂失度則史書之工誦之三公進而<pc n="lb"/>
讀之宰夫减其膳是天子不得為非明堂之位<pc n="lb"/>
曰篤仁而好學多聞而道順天子疑則問應而<pc n="lb"/>
不窮者謂之道道者道天子以道者也常立扵<pc n="lb"/>
前是周公也誠立而敦㫁輔善而相義者謂之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
輔輔者輔天子之意者也常立扵左是太公也<pc n="lb"/>
潔亷而切直匡過而諫邪者謂之拂拂者拂天<pc n="lb"/>
子之過也常立扵右是召公也慱聞彊記捷給<pc n="lb"/>
而善對者謂之承承者承天子之遺忘者也常<pc n="lb"/>
立扵後者是史佚也故成王中立聽朝則四聖<pc n="lb"/>
維之是以慮無失計而舉無過事殷周之所以<pc n="lb"/>
長乆者其輔翼天子有此具也及秦而不然其<pc n="lb"/>
俗固非貴辭譲也所上者告訐也固非貴禮讓<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
也所上者刑罰也使趙髙傅胡亥而教之獄所<pc n="lb"/>
習者非斬劓人則夷人之三族也故今日即位<pc n="lb"/>
明日射人忠諫者謂之誹謗深爲之計者謂之<pc n="lb"/>
妖言其視殺人若艾草菅然豈胡亥之性惡哉<pc n="lb"/>
其所以集道之者非理故也鄙諺曰不習爲吏<pc n="lb"/>
而視己事又曰前車覆而後車戒夫殷周之所<pc n="lb"/>
以長乆者其已事可知也然而不能從是不法<pc n="lb"/>
聖智也秦之亟絶者其執迹可見也然而不避<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
是後車又覆也夫存亡之反治亂之機其要在<pc n="lb"/>
是矣天下之命縣扵太子太子之善在扵蚤教<pc n="lb"/>
與選左右心未濫而先諭教則化易成也夫開<pc n="lb"/>
扵道術知義之指則教之功也若其服習積貫<pc n="lb"/>
則左右而已矣夫胡越之人生而同聲嗜慾不<pc n="lb"/>
異及其長而成俗也累數譯而不能相通行有<pc n="lb"/>
雖死而不相爲者則教習然也臣故曰選左右<pc n="lb"/>
蚤諭教最急夫教得而左右正矣天子正而天<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
下定矣書曰一人有慶兆民頼之此時務也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>連語<hi>連語</hi>
                    <pc n="lb"/>
紂天子之後也有天下而宜然苟背道棄義釋<pc n="lb"/>
敬慎而行驕肆則天下之人其離之若崩其背<pc n="lb"/>
之也不約而若期夫爲人主者誠柰何而不慎<pc n="lb"/>
哉紂将與武王戰紂陳其卒左臆右臆皷之不<pc n="lb"/>
進皆還其刃顧以郷紂也紂走還扵寢廟之上<pc n="lb"/>
身闘而死左右弗肯助也紂之官衞與紂之軀<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
棄之玉門之外民之觀者皆進蹴之蹈其腹蹷<pc n="lb"/>
其腎踐其肺履其所周武王乃使人帷而守之<pc n="lb"/>
民之觀者<graphic n="KR2081" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2081.png" mimeType="image/png"/>帷而入提石之者猶未肯止可悲<pc n="lb"/>
也夫執爲民主直學民爲仇殃忿若此夫民尚<pc n="lb"/>
踐盤其軀而况有其民政教乎羞甚臣竊聞之<pc n="lb"/>
曰善不可謂小而無益不善不可謂小而無傷<pc n="lb"/>
大牛之爲胎也細若鼷䑕紂損天下自象著始<pc n="lb"/>
故小惡大惡一類也過敗雖小皆紂之罪也周<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
諺曰前車覆而後車戒今前車已覆矣而後車<pc n="lb"/>
不知戒不可不察也梁嘗有疑獄半以爲當罪<pc n="lb"/>
半以爲不當雖梁王亦疑梁王曰陶之朱叟以<pc n="lb"/>
布衣而富侔國是必有竒智乃召朱公而問之<pc n="lb"/>
曰梁有疑獄吏半以爲當罪半以爲不當雖寡<pc n="lb"/>
人亦疑爲吾决是柰何朱公曰臣鄙人也不知<pc n="lb"/>
當獄然臣家有二白壁其色相如也其徑相如<pc n="lb"/>
然其價也一者千金一者五百金王曰徑與色<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
澤皆相如也一者千金一者五百金何也朱公<pc n="lb"/>
曰側而視之其一者厚倍之是以千金王曰善<pc n="lb"/>
故獄疑則從去賞疑則從予梁國說以臣義竊<pc n="lb"/>
觀之墻薄咫尺亟壊繒薄咫亟裂器薄咫亟毁<pc n="lb"/>
酒薄咫亟酸夫薄而可以曠日持乆者殆未有<pc n="lb"/>
也故有國畜民施政教者臣竊以爲厚之而可<pc n="lb"/>
耳抑臣又竊聞之曰有上主者有中主者有下<pc n="lb"/>
主者上主者可引而上不可引而下下主者可<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
以引而下不可引而上中主者可引而上可引<pc n="lb"/>
而下故上主者堯舜是也夏禹羿后稷與之爲<pc n="lb"/>
善則行鯀驩兠欲引而爲惡則誅故可與爲善<pc n="lb"/>
而不可與爲惡下主者桀紂是也雖侈惡來進<pc n="lb"/>
與爲惡則行比干龍逢欲引而爲善則誅故可<pc n="lb"/>
與爲惡而不與爲善所謂中主者齊桓公是也<pc n="lb"/>
得管仲隰朋則九合諸侯竪貂子牙則餓死胡<pc n="lb"/>
宫蟲流而不得葬故材性乃上主也賢人必合<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
而不肖人必離國家必治無可憂者也若材性<pc n="lb"/>
下主也邪人必合賢正必逺坐而湏亡耳又不<pc n="lb"/>
可勝憂矣故其可憂者唯中主耳又似練絲染<pc n="lb"/>
之藍則青染之緇則黒無善佐則亡此其不可<pc n="lb"/>
不憂者耳詩曰芃芃棫樸薪之醮之濟濟辟士<pc n="lb"/>
左右趨之此言左右日以善趨也故臣竊以爲<pc n="lb"/>
諫左右急也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>輔佐<hi>連語</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
大相上承大義而啓治道總百官之要以調天<pc n="lb"/>
之宜正身行廣教化脩禮樂以羙風俗兼領而<pc n="lb"/>
和一之以合治安故天下失宜國家不治則大<pc n="lb"/>
相之任也上執政軄大拂秉義立誠以翼上志<pc n="lb"/>
直議正辭以持上行批天下之患匡諸侯之過<pc n="lb"/>
令或欎而不通臣或盭而不義大拂之任也中<pc n="lb"/>
執政軄大輔聞善則以獻知善則以獻明號令<pc n="lb"/>
正法則領度量論賢良次官軄以時廵循使百<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
吏敬率其業正經義不衷賢不肖失序大輔之<pc n="lb"/>
任也下執事軄道行典知變化以爲規是非明<pc n="lb"/>
利害掌僕及輿馬之度羽旄旌旗之制歩驟徐<pc n="lb"/>
疾之節春夏秋冬馬之倫色居車之容登降之<pc n="lb"/>
禮見規宜諭見過則調故軄不率義則道行之<pc n="lb"/>
任也調訊典慱聞以掌駟乗領時從此賢能天<pc n="lb"/>
子出則爲重右坐立則爲位承聖帝之徳畜民<pc n="lb"/>
之道禮樂之正應事之理則軄以箴刑獄之衷<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
賞罰之誠已諾之信百官之經䘮祭之共戎事<pc n="lb"/>
之誡身行之彊則軄以諗遇大臣之敬遇小臣<pc n="lb"/>
之惠坐立之端言黙之序音聲之適揖譲之容<pc n="lb"/>
俯仰之節立事之色則職以証出入不從禮衣<pc n="lb"/>
服不從制御器不以度送非其章忿說忘其義<pc n="lb"/>
取予失其節安易而樂湛則職以諫故善不徹<pc n="lb"/>
過不聞侍從不諫則調訊之任也典方典容儀<pc n="lb"/>
以掌諸侯逺方之君譔之班爵列位軌任之約<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
朝覲宗遇㑹同享聘貢軄之數辨其民人之衆<pc n="lb"/>
寡政之治亂率意道順僻淫犯禁之差第天子<pc n="lb"/>
廵狩則先循于其方故或有功徳而弗舉或有<pc n="lb"/>
淫僻犯禁而不知典方之任也奉常典天以掌<pc n="lb"/>
宗廟社稷之祀天神地祗人鬼凡山川四望國<pc n="lb"/>
之諸祭吉㓙妖祥占相之事序禮樂䘮紀國之<pc n="lb"/>
禮儀畢居其宜以識宗室觀民風俗審詩商命<pc n="lb"/>
禁邪言息淫聲扵四時之交有事扵南郊以報<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
祈天明故歴天事不得事鬼神不序經禮儀人<pc n="lb"/>
倫不正奉常之任也桃師典春以掌國之衆庶<pc n="lb"/>
四民之序以禮義倫理教訓人民方春三月緩<pc n="lb"/>
施生遂動作百物是時有事于皇考祖考<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>問孝<hi>闕</hi>
                    <pc n="lb"/>
新書卷第五終<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pb n="14a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
新書卷第六<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>梁太傅賈誼撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禮<pc n="lb"/>
昔周文王使太公望傅太子發嗜鮑魚而公弗<pc n="lb"/>
與太公曰禮鮑魚不登扵爼豈有非禮而可以<pc n="lb"/>
飬太子哉尋常之室無奥剽<hi>作阼恐當</hi>之位則父子<pc n="lb"/>
不别六尺之輿無左右之義則君臣不明尋常<pc n="lb"/>
之室六尺之與處無禮即上下踳逆父子悖亂<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
而况其大者乎故道德仁義非禮不成教訓正<pc n="lb"/>
俗非禮不備分爭辯訟非禮不决君臣上下父<pc n="lb"/>
子兄弟非禮不定宦學事師非禮不親班朝治<pc n="lb"/>
軍莅官行法非禮威嚴不行禱祠祭祀供給鬼<pc n="lb"/>
神非禮不誠不荘是以君子恭敬撙節退讓以<pc n="lb"/>
明禮禮者所以固國家定社稷使君無失其民<pc n="lb"/>
者也主臣禮之正也威徳在君禮之分也尊卑<pc n="lb"/>
大小強弱有位禮之數也禮天子愛天下諸侯<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
愛境内大夫愛官属士庶各愛其家失愛不仁<pc n="lb"/>
過愛不義故禮者所以守尊卑之經彊弱之稱<pc n="lb"/>
者也禮天子適諸侯之宫諸侯不敢自阼階者<pc n="lb"/>
主之階也天子適諸侯諸侯不敢有宫不敢爲<pc n="lb"/>
主人禮也君惠臣忠父慈子孝兄愛弟敬夫和<pc n="lb"/>
妻柔姑慈婦聽禮之至也君惠則不属臣忠則<pc n="lb"/>
不貳父慈則教子孝則恊兄愛則友弟敬則順<pc n="lb"/>
夫和則義妻柔則正姑慈則從婦聽則婉禮之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
質也禮者臣下所以承其上也故詩云一發五<pc n="lb"/>
豝吁嗟乎騶虞騶者天子之囿也虞者囿之司<pc n="lb"/>
獸者也天子佐輿十乗以明貴也二牲而食以<pc n="lb"/>
優飽也虞人翼五豝以待一發所以復中也人<pc n="lb"/>
臣扵是所尊敬不敢以節待敬之至也甚尊其<pc n="lb"/>
主敬慎其所掌職而志厚盡矣作此詩者以其<pc n="lb"/>
事深見良臣順下之志也者可以義矣故其嘆<pc n="lb"/>
之也長曰于嗟乎雖古之善爲人臣者亦若此<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
而巳禮者所以節義而没不還故饗飲之禮先<pc n="lb"/>
爵於卑賤而后貴者始差殽膳下浹而樂入始<pc n="lb"/>
奏觴不下徧君不賞差殽不下浹上不舉樂故<pc n="lb"/>
禮者所以恤下也由余曰乾肉不腐則左右親<pc n="lb"/>
苞苴時有筐篚時至則群臣附官無蔚藏腌陳<pc n="lb"/>
時發則載其上詩曰投我以木瓜報之以瓊琚<pc n="lb"/>
匪報也永以爲好也上少投之則下以軀償矣<pc n="lb"/>
弗敢謂報願長以爲好古之蓄其下者其施報<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
如此國無九年之蓄謂之不足無六年之蓄謂<pc n="lb"/>
之急無三年之蓄國非其國也民三年耕必餘<pc n="lb"/>
一年之食九年而餘三年之食三十歳相通而<pc n="lb"/>
十年之積雖有凶旱水溢民無飢饉然後天子<pc n="lb"/>
備味而食日舉以樂諸侯食珍不失鍾皷之縣<pc n="lb"/>
可使樂也者上下同之故禮國有飢入人主不<pc n="lb"/>
飱國有凍入人主不裘報囚之日人主不舉樂<pc n="lb"/>
歳凶糓不登䑓扉榭徹于侯馬不食糓馳道不<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
除食减膳饗祭有闕故禮者自行之義養民之<pc n="lb"/>
道也受計之禮主所親拜者二聞生民之數則<pc n="lb"/>
拜之詩曰君子樂胥受天子祐胥者相也祐大<pc n="lb"/>
福也夫憂民之憂者民必憂其憂樂民之樂者<pc n="lb"/>
民亦樂其樂與士民若此者受天之福矣禮聖<pc n="lb"/>
王之於禽獸也見其生不忍見其死聞其聲不<pc n="lb"/>
甞其肉隱弗忍也故逺庖厨仁之至也不合圍<pc n="lb"/>
不掩群不射宿不涸澤豺不祭獸不田獵獺不<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
祭魚不設網罟鷹隼不鷙睢而不逮不出植羅<pc n="lb"/>
草木不零落斧斤不入山林昆蟲不蟄不以火<pc n="lb"/>
田不麛<hi>鹿子音迷</hi>不卯不刳胎不夭魚肉不入廟門<pc n="lb"/>
鳥獸不成毫毛不登庖厨取之有時用之有節<pc n="lb"/>
則物莫多湯曰昔蛛蝥<hi>虫名音矛</hi>作罟不髙順不用<pc n="lb"/>
命者寕丁我網其憚害物也如是詩曰王在靈<pc n="lb"/>
囿麀鹿攸伏麀鹿濯濯白鳥皜皜王在靈沼於<pc n="lb"/>
仞魚躍言徳至也聖主所以在魚鼈禽獸猶得<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
其所况於人民乎故仁人行其禮則天下安而<pc n="lb"/>
方理得矣逮至徳渥澤洽調和大暢則天清徹<pc n="lb"/>
地富煴<hi>煴也音因烟</hi>物時熟民心不挾詐賊氣脉淳化<pc n="lb"/>
攫齧摶拏之獸鮮毒蠚<hi>行毒音郝虫</hi>猛蚄<hi>反丁宵</hi>之䖝密<pc n="lb"/>
毒山不蕃草木少薄矣鑠乎大仁之化也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>容經<hi>連語</hi>
                    <pc n="lb"/>
志有四興朝廷之志淵然淸以嚴祭祀之志諭<pc n="lb"/>
然思以和軍旅之志惟然愠然精以厲䘮紀之<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
志漻然㵞然憂以湫四志形中四色發外維如<pc n="lb"/>
志色之淫<pc n="lb"/>
容有四起朝廷之容師師然翼翼然整以敬祭<pc n="lb"/>
祀之容遂遂然粥粥然敬以婉軍旅之容湢然<pc n="lb"/>
肅然固以猛䘮紀之容怮<hi>憂貌音幽</hi>然懾然若不還<pc n="lb"/>
容淫<pc n="lb"/>
視有四則朝廷之視端㳅<hi>水行也音留</hi>平衡祭祀之視<pc n="lb"/>
視如有将軍旅之視固植虎張䘮紀之視下㳅<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<hi>留音</hi>垂綱是淫<pc n="lb"/>
言有四術言敬以朝廷之言也文言有序祭祀<pc n="lb"/>
之言也屏氣折聲軍旅之言也言若不足䘮紀<pc n="lb"/>
之言也固願正視平肩正背臂如抱皷足間二<pc n="lb"/>
寸端面攝纓<pc n="lb"/>
端股整足體不揺肘曰經立因以磬曰共立因<pc n="lb"/>
以磬哲曰肅立因以垂佩曰早立<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>立容<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
坐以經立之胻不差而足不跌視平衛曰經坐<pc n="lb"/>
微俯視尊者之膝曰共坐仰首視不出尋常之<pc n="lb"/>
内曰肅坐廢首低肘曰卑坐<pc n="lb"/>
坐容<pc n="　"/>行以微磬之容臂不揺掉肩不上下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>身似不則從然而任<pc n="lb"/>
行容<pc n="　"/>趨以㣲磬之容飄然翼然肩状若㳅<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>足如射箭<pc n="lb"/>
趨容<pc n="　"/>旋以微磬之容其始動也穆如驚倐<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>其固復也旄如濯絲<pc n="lb"/>
跘旋之容<pc n="　"/>跪以㣲磬之容揄右而下進左<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>而起手有抑揚各尊其紀<pc n="lb"/>
跪容<pc n="　"/>拜以磬折之容吉事上左凶事上右隨前<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>以舉項衡以下寧逺無遲背項之状如屋<hi>玄之</hi>
                    <pc n="lb"/>
拜容<pc n="　"/>拜而未起<pc n="lb"/>
伏容<pc n="　"/>坐乗以經坐之容手撫式視五旅欲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>無顧顧不過轂小禮動中禮式大禮下<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
坐車之容<pc n="　"/>立乗以經立之容右持綏而左<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>臂詘存劒之緯欲顧顧不過轂小禮<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>據中禮式大禮下<pc n="lb"/>
立車之容<pc n="　"/>禮介不拜兵車不式不顧不言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>反抑式以應武容也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>兵車之容<pc n="lb"/>
若夫立而技坐而蹁<hi>不正也音偏</hi>體怠懈志驕傲䟃視<pc n="lb"/>
數顧容色不比動静不以度妄咳唾疾言嗟氣<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
不順皆禁也古者年九歳入就小學蹍<hi>踐也音碾</hi>小<pc n="lb"/>
節焉業小道焉束髮就大學蹍大節焉業大道<pc n="lb"/>
焉是以邪放非辟無因入之焉諺曰君子重襲<pc n="lb"/>
小人無由入正人十倍邪辟無由來古之人其<pc n="lb"/>
謹於所近乎詩曰芃芃棫樸薪之槱<hi>柴也音又燎</hi>之<pc n="lb"/>
濟濟辟王左右趨之此言左右日以善趨也<pc n="lb"/>
古者聖王居有法則動有文章位執戒輔鳴玉<pc n="lb"/>
以行佩玉也上有䨇珩下有䨇璜衝耳捍珠以<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
細其間琚瑀以顇之行以采薺趨以肆夏歩中<pc n="lb"/>
規折中矩登車則馬行而鸞鳴鸞鳴而和應聲<pc n="lb"/>
曰和則敬故詩曰和鳴噰噰萬福攸同言動以<pc n="lb"/>
紀度則萬福之所聚也故曰明君在位可畏施<pc n="lb"/>
舎可愛進退可度周旋可則容貌可觀作事可<pc n="lb"/>
法徳行可象聲氣可樂動作有文言語有章以<pc n="lb"/>
承其上以接其等以臨其下以畜其民故爲之<pc n="lb"/>
上者敬而信之等者親而重之下者畏而愛之<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
民者肅而樂之是以上下和恊而士民順一故<pc n="lb"/>
能宗揖其國以藩衛天子而行義足法夫有威<pc n="lb"/>
而可畏謂之威有儀而可象謂之文富不可爲<pc n="lb"/>
量多不可爲數故詩曰威儀棣棣不可選也棣<pc n="lb"/>
棣富也不可選衆也言接君臣上下父子兄弟<pc n="lb"/>
内外大小品事之各有容志也子贛由其家來<pc n="lb"/>
謁於孔子孔子正顔舉杖磬折而立曰子之大<pc n="lb"/>
親母乃不寧乎敢杖而立曰子之兄弟亦得無<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
恙乎曵杖倍下行曰妻子家中得母病乎故身<pc n="lb"/>
之倨两手之髙下顔色聲氣各有宜稱所以明<pc n="lb"/>
尊卑别踈戚也子路見孔子之背磬折舉哀曰<pc n="lb"/>
唯由也見孔子聞之曰由也何以遺亡也故過<pc n="lb"/>
猶不及有餘猶不足也語曰沉乎明王執中履<pc n="lb"/>
衡言秉中適而據乎宜故威勝徳則淳徳勝威<pc n="lb"/>
則施威之與徳文若繆纒且畏且懐君道正矣<pc n="lb"/>
質勝文則野文勝質則史文質彬彬然後君子<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
龍也者人主之辟也亢龍徃而不返故易曰有<pc n="lb"/>
悔悔者凶也潜龍入而不能出故曰勿用勿用<pc n="lb"/>
者不可也龍之神也其惟兹龍乎能與細細能<pc n="lb"/>
與巨巨能與髙髙能與下下吾故曰龍變無常<pc n="lb"/>
能幽能章故聖人者在小不寳在大不宨狎而<pc n="lb"/>
不能作習而不能順姚不惛卒不妄饒𥙿不贏<pc n="lb"/>
迫不自䘮明是審非察中居宜此之謂有威儀<pc n="lb"/>
古之爲路輿也蓋圜以象天二十八撩以象列<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
宿軫方以象地三十輻以象月故仰則觀天文<pc n="lb"/>
俯則察地理前視則覩鸞和之聲四時之運顇<pc n="lb"/>
此輿教之道也人主大淺則知闇太博則業厭<pc n="lb"/>
二者異同敗其傷必至故師傳之道既羙其施<pc n="lb"/>
又慎其齊適疾徐任多少造而勿趣稍而勿苦<pc n="lb"/>
省其所省而堪其所堪故力不勞而身大盛此<pc n="lb"/>
聖人之化也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春秋<hi>連語</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
楚惠王食寒𦵔而得蛭因遂吞之腹有疾而不<pc n="lb"/>
能食令尹入問曰王安得此疾王曰我食寒𦵔<pc n="lb"/>
而得蛭念譴之而不行其罪乎是法廢而威不<pc n="lb"/>
立也非所聞也譴而行其誅則庖宰監食者法<pc n="lb"/>
皆當死心又弗忍也故吾恐蛭之見也遂吞之<pc n="lb"/>
令尹避席再拜而賀曰臣聞皇天無親惟徳是<pc n="lb"/>
輔王有仁徳天之所奉也病不爲傷是昔也惠<pc n="lb"/>
王之後而蛭出故其乆病心腹之積皆愈故天<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
之視聽不可謂不察衛懿公喜鶴鶴有飾以文<pc n="lb"/>
繡賦斂繁多而不顧其民貴優而輕大臣群臣<pc n="lb"/>
或諌則面叱之及翟伐衛㓂挾城蝶矣衛君垂<pc n="lb"/>
淚而拜其臣民曰㓂迫矣士民其勉之士民曰<pc n="lb"/>
君亦使君之貴優将君之愛鶴以爲君戰矣我<pc n="lb"/>
儕棄人也安能守戰乃潰門而出走翟㓂遂入<pc n="lb"/>
衛君奔死遂䘮其國故賢主者不以草木禽獸<pc n="lb"/>
妨害人民進忠正而逺邪偽故民順附而臣下<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
爲用今釋人民而愛鳥獸逺忠道而貴優笑反<pc n="lb"/>
甚矣人主之爲人主也舉錯而不僨者杖賢也<pc n="lb"/>
今倍其所主而棄其所杖其僨仆也不亦宜乎<pc n="lb"/>
語曰禍出者禍反惡人者人亦惡之管子曰不<pc n="lb"/>
行其野不違其馬此違其馬者也<pc n="lb"/>
鄒穆公有令食鳬鴈者必以粃母敢以粟於是<pc n="lb"/>
倉母粃而求易於民二石粟得一石粃吏以請<pc n="lb"/>
曰粃食鴈爲無費也今求粃於民二石粟而易<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
一石粃以粃食鴈則費甚矣請以粟食之公曰<pc n="lb"/>
去非而所知也夫百姓煦牛而耕曝背而耘苦<pc n="lb"/>
勤而不敢堕者豈爲鳥獸也哉粟米人之上食<pc n="lb"/>
也柰何其以養鳥也且汝知小計而不知大㑹<pc n="lb"/>
周諺曰囊漏貯中而獨弗聞與夫君者民之父<pc n="lb"/>
母也取倉之粟移之於民此非吾粟乎鳥苟食<pc n="lb"/>
鄒之粃不害鄒之粟而已粟之在倉與其在民<pc n="lb"/>
於吾何擇鄒民聞之皆知其私積之公家為一<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
體也楚王欲滛鄒君乃遺之技樂羙女四人穆<pc n="lb"/>
公朝觀而夕畢以妻死事之孤故婦人年弗稱<pc n="lb"/>
者弗蓄節於身而弗衆也王輿不衣皮帛御馬<pc n="lb"/>
不食禾菽無滛僻之事無驕燕之行食不衆味<pc n="lb"/>
衣不雜采自刻以廣民親賢以定國親民如予<pc n="lb"/>
鄒國之治路不拾遺臣下順從若手之投心是<pc n="lb"/>
故以鄒子之細魯衛不敢輕齊楚不能脅鄒穆<pc n="lb"/>
公死鄒之百姓若失慈父行哭三月四境之鄰<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
於雛者士民鄉方而道哭抱手而憂行酤家不<pc n="lb"/>
讎其酒屠者罷列而歸傲童不謳歌舂築者不<pc n="lb"/>
相杵婦女扶珠瑱大夫釋玦靬琴瑟無音朞年<pc n="lb"/>
而後始復故愛出者愛反福徃者福來易曰鳴<pc n="lb"/>
鶴在隂其子和之其此之謂乎故曰天子有道<pc n="lb"/>
守在四夷諸侯有道守在四鄰宋康王時有爵<pc n="lb"/>
生鸇於城之陬使史占之曰小而生大必伯於<pc n="lb"/>
天下康王大喜於是㓕滕伐諸侯取淮之地乃<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
愈自信欲覇之亟成故射天笞地伐社稷而焚<pc n="lb"/>
之曰威服天地鬼神罵國老之諌者爲無頭之<pc n="lb"/>
棺以視有勇剖傴之背斮朝渉之脛國人大駭<pc n="lb"/>
齊王聞而伐之民散城不守王乃逃於郳侯之<pc n="lb"/>
館遂得而死故見祥而爲不可祥反爲福<pc n="lb"/>
晉文公出畋前驅還白前有大蛇髙若堤横道<pc n="lb"/>
而處文公曰還車而歸其御曰臣聞祥則迎之<pc n="lb"/>
見妖則凌之今前有妖請以從吾者攻之文公<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
曰不可吾聞之曰天子夢惡則脩道諸侯夢惡<pc n="lb"/>
則脩政大夫夢惡則脩官庶人夢惡則脩身若<pc n="lb"/>
是則禍不至今我有失行而天招以夭我若攻<pc n="lb"/>
之是逆天命也乃歸齊伯而請於廟曰孤實不<pc n="lb"/>
佞不能尊道吾罪一執政不賢左右不良吾罪<pc n="lb"/>
飭政不謹民人不信吾罪三本務不脩以咎百<pc n="lb"/>
姓吾罪四齊肅不荘粢盛不潔吾罪五請興賢<pc n="lb"/>
遂能而章徳行善以道百姓母復前過乃退而<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
脩政居三日而夢天誅大蛇曰爾何敢當明君<pc n="lb"/>
之路文公覺使人視之蛇已魚爛矣文公大說<pc n="lb"/>
信其道而行之不解遂至於伯故曰見妖而迎<pc n="lb"/>
以徳妖反爲福也楚懐王心矜好髙人無道而<pc n="lb"/>
欲有伯王之號鑄金以象諸侯人君令大國之<pc n="lb"/>
王編而先馬梁王御宋王驂乘周召畢陳滕薛<pc n="lb"/>
衛中山之君皆象使隨而趨諸侯聞之以爲不<pc n="lb"/>
宜故興師而伐之楚王見士民爲用之不勸也<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
乃徴役萬人且掘國人之墓國人聞之振動晝<pc n="lb"/>
旅而夜亂齊人襲之楚師乃潰懐王逃適秦克<pc n="lb"/>
尹殺之西河爲天下笑此好矜不讓之罪也不<pc n="lb"/>
亦羞乎齊桓公之始伯也翟人伐燕桓公爲燕<pc n="lb"/>
北伐翟乃至於孤竹反而燕君使復召公之職<pc n="lb"/>
桓公歸燕君送桓公入齊地百六十六里桓公<pc n="lb"/>
問於管仲曰禮諸侯相送固出境乎管仲曰非<pc n="lb"/>
天子不出境桓公曰然則燕君畏而失禮也寡<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
人恐後世之以寡人能存燕而朝之也乃下車<pc n="lb"/>
而令燕君還車乃剖燕君所至而與之遂溝以<pc n="lb"/>
爲境而後去諸侯聞桓公之義口不言而心皆<pc n="lb"/>
服矣故九合諸侯莫不樂徳扶興天子莫不勸<pc n="lb"/>
從誠退讓人孰弗戴也二世胡亥之爲公子昆<pc n="lb"/>
弟數人詔置酒饗群臣召諸子賜食先罷胡亥<pc n="lb"/>
下陛視群臣陳履状善者因行殘敗而去諸侯<pc n="lb"/>
聞之莫不大息及二世即位皆知天下之棄也<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
孫叔敖之爲嬰兒也出逰而還憂而不食其母<pc n="lb"/>
問其故泣而對曰今日吾見两頭蛇恐去死無<pc n="lb"/>
日矣其母曰今蛇安在曰吾聞見两頭蛇者死<pc n="lb"/>
吾恐他人又見吾巳埋之也其母曰無憂汝不<pc n="lb"/>
死吾聞之有隂徳者天報以福人聞之皆諭其<pc n="lb"/>
能仁也及爲令尹未治而國人信之<pc n="lb"/>
新書卷第六終<pc n="lb"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
新書卷第七<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>先醒<hi>連語</hi>
                    <pc n="lb"/>
懐王問於賈君曰人之謂知道者先生何也賈<pc n="lb"/>
君對曰此慱號也大者在人主中者在卿大夫<pc n="lb"/>
下者在布衣之士乃其正名非爲先生也爲先<pc n="lb"/>
醒也彼世主不學道理則嘿然惛於得失不知<pc n="lb"/>
治亂存亡之所由然忳忳猶醉也而賢主者學<pc n="lb"/>
問不倦好道不厭惠然獨先迺學道理矣故未<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
治也知所以治未亂也知所以亂未安也知所<pc n="lb"/>
以安未危也知所以危故昭然先窹乎所以存<pc n="lb"/>
亡矣故曰先醒辟猶俱醉而獨先發也故世主<pc n="lb"/>
有先醒者有後醒者昔楚荘王即位自静三年<pc n="lb"/>
以講得失乃退辟邪而進忠正能者任事而後<pc n="lb"/>
在髙位内領國政辟草而施教百教富民恒一<pc n="lb"/>
路不拾遺國無獄訟當是時也周室壊㣲天子<pc n="lb"/>
失制矣宋鄭無道欺昧諸侯荘王圍宋伐鄭鄭<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
伯肉袒牽羊奉簮而獻國荘王曰古之伐者亂<pc n="lb"/>
則整之服則舎之非利之也遂弗受乃與晉人<pc n="lb"/>
戰於两棠大克晉人㑹諸侯於漢陽申天子之<pc n="lb"/>
辟禁而諸侯説服莊王歸過申侯之邑申侯進<pc n="lb"/>
飯日中而王不食申侯請罪曰臣齋而具食甚<pc n="lb"/>
潔日中而不飯臣敢請罪荘王喟然嘆曰非子<pc n="lb"/>
之罪也吾聞之曰其君賢君也而又有師者王<pc n="lb"/>
其君中君也而有師者伯其君下君也而群臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
又莫若者亡今我下君也而群臣又莫若不榖<pc n="lb"/>
恐亡有也吾聞之世不絶賢天下有賢而我獨<pc n="lb"/>
不得若吾生者何以食爲故荘王戰服大國義<pc n="lb"/>
從諸侯戚然憂恐聖智在身而自錯不肖思得<pc n="lb"/>
賢佐日中忘飯可謂明君矣謂先窹所以存亡<pc n="lb"/>
此先醒也<pc n="lb"/>
昔宋昭公出亡至于境喟然嘆曰嗚呼吾知所<pc n="lb"/>
以存亡𬒳服而立侍御者數百人無不曰吾君<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
麗者外内不聞吾過吾是以至此吾困宜矣於<pc n="lb"/>
是革心易行衣苴布食<pc n="　"/>餕晝學道而夕講之<pc n="lb"/>
二年羙聞宋人車徒迎而復位卒爲賢君謚爲<pc n="lb"/>
昭公既亡矣而乃窹所以存此後醒者也<pc n="lb"/>
昔者<graphic n="KR0593" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0593.png" mimeType="image/png"/>君驕恣自伐謟䛕親貴諌臣詰逐政治<pc n="lb"/>
踳亂國人不服晋師伐之虢人不守虢君出走<pc n="lb"/>
至於澤中曰吾渇而欲飲其御乃進清酒吾飢<pc n="lb"/>
而欲食御進腵脯梁糗虢君喜曰何給也御曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
儲之乆矣何故儲之對曰爲君出亡而道飢渴<pc n="lb"/>
也君曰知寡人亡邪對曰知之曰知之何以不<pc n="lb"/>
諌對曰君好謟䛕而惡至言臣願諫恐先虢亡<pc n="lb"/>
虢君作色而怒御謝曰臣之言過也爲間君曰<pc n="lb"/>
吾之亡者誠何也其御曰君弗知耶君之所以<pc n="lb"/>
亡者以大賢也虢君曰賢人之所以存也乃亡<pc n="lb"/>
何也對曰天下之君皆不肖夫疾吾君之獨賢<pc n="lb"/>
也故亡虢君喜據式而笑曰嗟賢固若是苦耶<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
遂徒行而於山中居飢倦枕御膝而卧御以塊<pc n="lb"/>
自逃行而去君遂餓死為禽獸食此巳亡矣猶<pc n="lb"/>
不悟所存亡此不醒者也故先醒者當時而伯<pc n="lb"/>
後醒者三年而復不醒者枕土而死爲虎狼食<pc n="lb"/>
嗚呼戒之哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>耳痺<hi>連語</hi>
                    <pc n="lb"/>
竊聞之曰目見正而口言枉則害陽言吉錯之<pc n="lb"/>
民而凶則敗倍道則死障光則晦無神而逆人<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
則天必敗其事故昔者楚平王有臣曰伍子胥<pc n="lb"/>
王殺其父而無罪奔走而之呉王曰父死而不<pc n="lb"/>
死則非父之子也死而非𥙷則過計也與吾死<pc n="lb"/>
而不萠不若舉天地以成名於是紆身而不適<pc n="lb"/>
闔閭治味以求親闔閭甚而安之説其謀果其<pc n="lb"/>
舉反其徳用而任呉國之政也民保命而不失<pc n="lb"/>
歳時熟而不凶五官公而不私上下調而無尤<pc n="lb"/>
天下服而御四境静而無虞然後忿心發怒出<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
凶言隂必死提邦以伐楚五戰而五勝伏尸數<pc n="lb"/>
十萬城郢之門執髙兵傷五臟之實毀十龍之<pc n="lb"/>
鍾撻平王之墓昭王失國而奔妻生虜而入呉<pc n="lb"/>
故楚平王懐隂賊殺無罪殃既至此矣子胥發<pc n="lb"/>
鬰冐忿輔闔閭而行大虐還十五年闔閭没而<pc n="lb"/>
夫差即位乃與越人戰江上棲之㑹稽越王之<pc n="lb"/>
窮至乎喫山草飲腑水易子而食扵是履甓戴<pc n="lb"/>
璧號唫告母罪呼皇天使大夫種行成於呉王<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
呉王将許子胥曰不可越國之俗勤勞而不愠<pc n="lb"/>
好亂勝而無禮谿徼而輕絶俗好詛而倍盟放<pc n="lb"/>
此類者鳥獸之儕徒狐狸之醜類也生之爲患<pc n="lb"/>
殺之無咎請無與成大夫種拊心嘷啼沬泣而<pc n="lb"/>
言信割白馬而爲犧指九天而爲證請婦人爲<pc n="lb"/>
妾大夫爲臣百世名寳因間官爲積孤身爲闗<pc n="lb"/>
内諸侯世爲忠臣呉王不忍縮師與成還謀而<pc n="lb"/>
伐齊子胥進争不聽忠言不用越既得成稱善<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
累徳以求民心於是上帝降禍絶呉命乎直江<pc n="lb"/>
君臣乖而不調置社稷而分裂客䑓握而掩敗<pc n="lb"/>
則犬群嘷而入淵彘衡菹而適奥燕雀剖而蚖<pc n="lb"/>
蛇生食<pc n="　"/>菹而蛭日浴清水而遇蠆伍子胥見<pc n="lb"/>
事之不可爲也何籠而自投水自抶而珥東門<pc n="lb"/>
身鴟夷而浮江懐賊行虐深報而殃不辜禍至<pc n="lb"/>
乎身矣越於是果逆謀負約襲邦剉夫差兼呉<pc n="lb"/>
而拊闔閭事濟功成范蠡負石而蹈五湖大夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
種䋢領謝室渠如處車裂囬泉自此之後勾踐<pc n="lb"/>
不樂憂悲荐至内崩而死故天之誅伐不可爲<pc n="lb"/>
廣虚幽間攸逺無人雖重襲石中而居其必知<pc n="lb"/>
之乎若順誅伐順理而當辜殺三軍而無咎誅<pc n="lb"/>
殺不當辜殺一匹夫其罪聞皇天故曰天之處<pc n="lb"/>
髙其聽卑其牧芒其視察故凡自行不可不謹<pc n="lb"/>
慎也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>諭誠<hi>連語</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
湯見設網者四面張祝曰自天下者自地出者<pc n="lb"/>
自四方至者皆羅我網湯曰嘻盡之矣非桀其<pc n="lb"/>
孰能如此令去三面舎一面而教祝之曰蛛蝥<pc n="lb"/>
作網今之脩緒欲左者左欲右者右欲髙者髙<pc n="lb"/>
欲下者不吾請受其犯命者士民聞之曰湯徳<pc n="lb"/>
之及於禽獸矣而况我乎於是下親其上<pc n="lb"/>
楚昭王當房而立愀然有寒色曰寡人朝飢饉<pc n="lb"/>
時酒二<pc n="　"/>重裘而立猶<graphic n="KR0579" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0579.png" mimeType="image/png"/>然有寒氣将柰我元<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
元之百姓何是日也出府之裘以衣寒者出倉<pc n="lb"/>
之粟以賑飢者居二年闔閭襲郢昭王奔隋諸<pc n="lb"/>
當房之賜者請還至死之㓂闔閭一夕而十徙<pc n="lb"/>
卧不能頼楚曵師而去昭王乃復當房之徳也<pc n="lb"/>
昔楚昭王與呉人戰楚軍敗昭王走屨决背而<pc n="lb"/>
行失之行三十步復旋取屨及至於隋左右問<pc n="lb"/>
曰王何曽惜一踦屨乎昭王曰楚國雖貪豈愛<pc n="lb"/>
一踦屨哉思與偕反也自是之後楚國之俗無<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
相棄者<pc n="lb"/>
文王晝卧夢人登城而呼巳曰我東北陬之槁<pc n="lb"/>
骨也速以王禮葬我文王曰諾覺召吏視之信<pc n="lb"/>
有焉文王曰速以人君葬之吏曰此無主矣請<pc n="lb"/>
以五大夫文王曰吾夢中巳許之矣柰何其倍<pc n="lb"/>
之也士民聞之曰我君不以夢之故不倍槁骨<pc n="lb"/>
况於生人乎於是下信其上豫讓事中行之君<pc n="lb"/>
智伯㓕中行氏豫讓徙事智伯及趙襄子破智<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
伯豫讓劑面而變容吞炭而爲啞乞其妻所而<pc n="lb"/>
妻弗識乃伏刺襄子正起而弗中襄子患之食<pc n="lb"/>
不甘味一夕而三易卧見不全身人謂豫讓曰<pc n="lb"/>
子不死中行而反事其讎何無可耻之甚也今<pc n="lb"/>
必碎身縻軀以爲智伯何其與前異也豫讓曰<pc n="lb"/>
我事中行之君與帷而衣之與關而枕之夫衆<pc n="lb"/>
人畜我我故衆人事之及智伯分吾服衣饀吾<pc n="lb"/>
以鼎實舉𬒳而爲禮是以國士遇我我故國士<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
報之大使者曰否翟窶國也惡見此䑓也翟王<pc n="lb"/>
之自為室也堂髙三尺壤陛三絫苑茨弗剪采<pc n="lb"/>
掾弗刮且翟猶以作之者大苦居之大佚翟國<pc n="lb"/>
惡見此䑓也楚王媿<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>君道<hi>連語</hi>
                    <pc n="lb"/>
紂作梏數千睨諸侯之不謟已者杖而梏之文<pc n="lb"/>
王桎梏于姜里七年而後得免及武王克殷既<pc n="lb"/>
定令殷之民投撤桎梏而流之於河民輸梏者<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
以手撤之弗敢墜也跪之入水弗敢投也曰昔<pc n="lb"/>
者文王鬻常擁此故愛思文王猶敬其梏况乎<pc n="lb"/>
其法教乎詩曰濟濟多士文王以寧言輔翼賢<pc n="lb"/>
正則身必已安也又曰弗識弗知順帝之則言<pc n="lb"/>
士民説其徳義則効而象之也文王志之所在<pc n="lb"/>
意之所欲百姓不愛其死不憚其勞從之如集<pc n="lb"/>
詩曰經始靈䑓庶民攻之不日成之經始勿亟<pc n="lb"/>
庶民子來文王有志為䑓令近規之民聞之者<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
麏褁而至問業而作之日日以衆故弗趨而疾<pc n="lb"/>
弗期而成命其䑓曰靈䑓命其囿曰靈囿謂其<pc n="lb"/>
沼曰靈沼愛敬之至也詩曰王在靈囿麀鹿攸<pc n="lb"/>
伏麀鹿濯濯白鳥皜皜王在靈沼於仭魚躍文<pc n="lb"/>
王之澤下𬒳禽獸洽于魚鼈咸若攸樂而况士<pc n="lb"/>
民乎詩曰愷悌君子民之父母言聖王之徳也<pc n="lb"/>
易曰鳴鶴在隂其子和之言士民之報也書曰<pc n="lb"/>
大道亶亶其去身不逺人皆有之舜獨以之去<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
射而不中者不求之銘而反脩之於已君國子<pc n="lb"/>
民者反求之已而君道備矣<pc n="lb"/>
新書卷第七終<pc n="lb"/>
<pb n="10b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
新書卷第八<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>官人<pc n="lb"/>
王者官人有六等一曰師二曰友三曰大臣四<pc n="lb"/>
曰左右五曰侍御六曰厮役知足以為源泉行<pc n="lb"/>
足以為表儀問焉則應求焉則得入人之家足<pc n="lb"/>
以重人之家入人之國足以重人之國者謂之<pc n="lb"/>
師<pc n="lb"/>
知足以為礲礪行足以為輔助仁足以訪議明<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
於進賢敢於退不肖内相匡正外相揚羙謂之<pc n="lb"/>
友<pc n="lb"/>
知足以謀國事行足以爲民率仁足以合上下<pc n="lb"/>
之驩國有法則退而守之君有難則進而死之<pc n="lb"/>
職之所守君不得不阿私託者大臣也脩身正<pc n="lb"/>
行不㤰於鄉曲道語談説不㤰於朝廷智能不<pc n="lb"/>
困於事業服一介之使能合两君之驩執㦸居<pc n="lb"/>
前能舉君之失過不難以死持之者左右也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
不貪於財不淫於色事君不敢有二心居君旁<pc n="lb"/>
不敢泄君之謀君有失過雖不能正諌以其死<pc n="lb"/>
持之憔悴有憂色不勸聴從者侍御也<pc n="lb"/>
柔色傴僂唯䛕之行唯言之聴以睚䀝之間事<pc n="lb"/>
君者厮役也<pc n="lb"/>
故與師為國者帝與友為國者王與大臣為國<pc n="lb"/>
者伯與左右為國者彊與侍御為國者若存若<pc n="lb"/>
亡與厮役為國者亡可立待也取師之禮黜位<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
而朝之取友之禮以身先焉取大臣之禮皮幣<pc n="lb"/>
先焉取左右之禮使使者先焉取侍御之禮以<pc n="lb"/>
令至焉取厮役之禮以令召矣師至清朝而侍<pc n="lb"/>
小事不進友至則淸殿而侍樂聲技藝之人不<pc n="lb"/>
竝見大臣奏事則優侏儒逃隱聲樂技藝之人<pc n="lb"/>
不竝奏左右在側聲樂不見持御者在側子女<pc n="lb"/>
不襍䖏故君樂雅樂則友大臣可以侍君樂燕<pc n="lb"/>
樂則左右侍御者可以侍君開北房從薰服乏<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
樂則厮役從淸門治聽罷朝而論議從容澤燕<pc n="lb"/>
夕時開北房從薫服之樂是以聴治論議從容<pc n="lb"/>
澤燕矜荘皆殊序然後而帝王之業可得而行<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勸學<pc n="lb"/>
謂門人學者舜何人也我何人也夫啟耳目載<pc n="lb"/>
心意從立移徙與我同性而舜獨有賢聖之名<pc n="lb"/>
明君子之實而我曽無鄰里之問寛狥之智者<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
獨何與然則舜僶俛而加志我儃僈而弗省耳<pc n="lb"/>
夫以西施之羙而䝉不潔則過之者莫不睨而<pc n="lb"/>
掩鼻當試傳白黱黑揄鋏陂襍芒若䖟虱視益<pc n="lb"/>
口笑佳能佻志從容為説焉則雖王公大人孰<pc n="lb"/>
能無悇憛養心而巔一視之今以二三子材而<pc n="lb"/>
䝉愚惑之智予恐過之有掩鼻之容也昔者南<pc n="lb"/>
榮跌醜聖道之忘乎已故歩渉山川蚠<hi>焚音</hi>買楚<pc n="lb"/>
棘彌道千餘百合重繭而不敢乆息既過老𣆀<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
噩若慈父鴈行避景夔立蛇進而後敢問見教<pc n="lb"/>
一髙言若飢十日而得大牢焉是達若天地行<pc n="lb"/>
生後世今夫子之達佚乎老𣆀而諸子之材不<pc n="lb"/>
避榮跌而無千里之逺重繭之患親與巨賢連<pc n="lb"/>
席而坐對膝相視從容談語無問不應是夫降<pc n="lb"/>
大命以達吾徳也吾聞之曰時難得而易失也<pc n="lb"/>
學者勉之乎天禄不重<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>道術<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
曰數聞道之名矣而未知其實也請問道者何<pc n="lb"/>
謂也對曰道者所道接物也其本者謂之虚其<pc n="lb"/>
末者謂之術虚者言其精㣲也平素而無設諸<pc n="lb"/>
也術也者所以從制物也動静之數也凡此皆<pc n="lb"/>
道也曰請問虚之接物何如對曰鏡義而居無<pc n="lb"/>
執不臧羙惡畢至各得其當衡虚無私平静而<pc n="lb"/>
䖏輕重畢懸各得其所明主者南面正而清虚<pc n="lb"/>
而静令名自命物自定如鑑之應如衡之稱有<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
舋和之有端隨之物鞠其極而以當施之此虚<pc n="lb"/>
之接物也<pc n="　"/>曰請問術之接物何如對曰人<pc n="lb"/>
主仁而境内知矣故其士民莫弗親也人主義<pc n="lb"/>
而境内理矣故士民莫弗順也人主有禮而境<pc n="lb"/>
内肅矣故其士民莫弗敬也人主有信而境内<pc n="lb"/>
貞矣故其士民莫弗信矣人主公而境内服矣<pc n="lb"/>
故士民莫弗戴也人主法而境内軌矣則其士<pc n="lb"/>
民莫弗輔也舉賢則民化善使能則官職治英<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
俊在位則主尊羽翼勝任則民顯操徳而固則<pc n="lb"/>
威立教順則必令行周聽則不蔽稽驗則不惶<pc n="lb"/>
明好惡則民心化密事端則人主神術者接物<pc n="lb"/>
之隊凡權重者必謹於事令行則必謹於言則<pc n="lb"/>
過敗鮮矣此術之接物之道也者其為原無屈<pc n="lb"/>
其應變無極故聖人尊之夫道之詳不可勝術<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>曰請問品善之体何如對曰親愛利子<pc n="lb"/>
謂之慈反慈為嚚子愛利親謂之孝反孝為孽<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
愛利出中謂之忠反忠為倍心省恤人謂之惠<pc n="lb"/>
反惠為囚兄敬愛弟謂之友反友為<pc n="　"/>弟愛兄<pc n="lb"/>
謂之悌反悌為敖接遇慎容謂之恭反恭為媟<pc n="lb"/>
接遇肅正謂之敬反敬為慢言行抱謂之貞反<pc n="lb"/>
貞為偽期果言當謂之信反信為慢衷理不辟<pc n="lb"/>
謂之端反端為趽<hi>跛一作</hi>據當不傾謂之平反平<pc n="lb"/>
為險行善决菀謂之淸反淸為<pc n="　"/>辭利刻謙謂<pc n="lb"/>
之㢘反廉為貪兼覆無私謂之公反公為私方<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
直不曲謂之正反正爲邪以人自觀謂之度反<pc n="lb"/>
度爲妄以已量人謂之恕反恕爲荒惻隱憐人<pc n="lb"/>
謂之慈反慈爲忍厚志隱行謂之㓗反㓗爲汰<pc n="lb"/>
施行得理謂之德反徳爲怨放理㓗靜謂之行<pc n="lb"/>
反行爲汚功遂自却謂之退反退爲㦸厚人自<pc n="lb"/>
薄謂之讓反讓爲冐心兼愛人謂之仁反仁爲<pc n="lb"/>
戾行充其宜謂之義反義爲懜剛柔得道謂之<pc n="lb"/>
和反和爲乖合得密周謂之調反調爲盩<pc n="　"/>優<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
賢不逮謂之寛反寛爲阨色衆容易謂之𥙿反<pc n="lb"/>
𥙿爲𥚹欣<graphic n="KR4292" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR4292.png" mimeType="image/png"/>可安謂之煴反煴爲鷙安柔不苛<pc n="lb"/>
謂之良反良爲齧縁法循理謂之䡄反䡄爲易<pc n="lb"/>
襲當縁道謂之道反道爲辟廣軷<hi>反音</hi>自歛謂之<pc n="lb"/>
儉反儉爲侈費弗過適謂之節反節爲靡<pc n="　"/>䬶<pc n="lb"/>
<hi>切五恨</hi>勉善謂之慎反慎爲怠忠惡勿道謂之戒<pc n="lb"/>
反戒爲傲深知禍福謂之知反知爲愚亟見窕<pc n="lb"/>
察謂之慧反慧爲童動有文體謂之禮反禮爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
濫容服有義謂之儀反儀爲詭行歸而過謂之<pc n="lb"/>
順反順為逆動静攝次謂之比反比為錯容志<pc n="lb"/>
審道謂之僴反僴為野辭令就得謂之雅反雅<pc n="lb"/>
為陋論物明辯謂之辯反辯為訥纎㣲皆審謂<pc n="lb"/>
之察反察為旄誠動可畏謂之威反威為圂<hi>困胡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>切</hi>臨制不犯謂之嚴反嚴為<pc n="　"/>仁義脩立謂之<pc n="lb"/>
任反任為欺伏義誠必謂之節反節為罷持節<pc n="lb"/>
不恐謂之勇反勇為怯信理遂惔<hi>談音</hi>謂之敢反<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
敢為揜志操精果謂之誠反誠為殆克行遂節<pc n="lb"/>
謂之必反必為怚凡此品也善之體也所謂道<pc n="lb"/>
也故守道者謂之士樂道者謂之君子行道者<pc n="lb"/>
謂之賢且明且賢此謂聖人<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>六術<hi>連語</hi>
                    <pc n="lb"/>
徳有六理何謂六理道徳性神明命此六者徳<pc n="lb"/>
之理也六理無不生也巳生而六理存乎所生<pc n="lb"/>
之内是以隂陽地人盡以六理為内度内度成<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
業故謂之六法六法藏内變㳅<hi>留音</hi>而外遂外遂<pc n="lb"/>
六術故謂之六行是以隂陽各有六月之節而<pc n="lb"/>
天地有六合之事人有仁義禮智聖之行行和<pc n="lb"/>
則樂與樂則六此之謂六行隂陽天地之動也<pc n="lb"/>
不失六行故能合六法人謹脩六行則亦可以<pc n="lb"/>
合六法矣然而人雖有六行細㣲難識唯先王<pc n="lb"/>
能審之凡人弗能自志是故必待先王之教乃<pc n="lb"/>
知所從事是以先王為天下設教因人所有以<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
之訓道人之情以之為真是故内六法外體六<pc n="lb"/>
行以與書詩易春秋禮樂六者之術以為大義<pc n="lb"/>
謂之六藝令人縁之以自脩脩成則得六行矣<pc n="lb"/>
六行不正反合六法藝之所以六者法六法而<pc n="lb"/>
體六行故也故曰六則備矣六者非獨為六藝<pc n="lb"/>
本也他事亦皆以六為度聲音之道以六為首<pc n="lb"/>
以隂陽之節為度是故一歳十二月分而為隂<pc n="lb"/>
陽隂陽各六月是以聲音之器十二鍾鍾當一<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
月其六鍾隂聲六鍾陽聲聲之術律是而出故<pc n="lb"/>
謂之六律六律和五聲之調以發隂陽天地人<pc n="lb"/>
之清声而内合六法之道是故五聲宫商角徴<pc n="lb"/>
羽唱和相應而調和調和而成理謂之音聲五<pc n="lb"/>
也必六而備故曰聲與音六夫律之者象測之<pc n="lb"/>
也所測者六故曰六律人之戚属以六為法人<pc n="lb"/>
有六親六親始曰父父有二子二子為昆弟昆<pc n="lb"/>
弟又有子子爲從父而爲昆弟故為從父從父<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
父昆弟故爲從父昆弟從父昆弟又有子子從<pc n="lb"/>
祖而昆弟故爲從祖昆弟從祖昆弟又有子子<pc n="lb"/>
從祖昆弟故為從祖昆弟從祖又有子從曽祖<pc n="lb"/>
而昆弟故為曽祖昆弟曽祖昆弟又有子子為<pc n="lb"/>
族兄弟備於六此之謂六親親之始於一人世<pc n="lb"/>
世别離分為六親親戚非六則失本末之度是<pc n="lb"/>
故六為制而止矣六親有次不可相踰相踰則<pc n="lb"/>
宗族擾亂不能相親是故先王設為昭穆三廟<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
以禁其亂何謂三廟上室為昭中室為穆下室<pc n="lb"/>
為孫嗣令子各有其次上下更居三廟以别親<pc n="lb"/>
踈有制䘮服稱親踈以為重輕親者重踈者輕<pc n="lb"/>
故復有麤衰齊衰大紅細紅緦麻備六各服其<pc n="lb"/>
所當服夫服則有殊此先生之所以禁亂也數<pc n="lb"/>
度之道以六為法數加於少而度出於居數度<pc n="lb"/>
之始始於㣲細有形之物莫細於毫是故立一<pc n="lb"/>
毫以為度始十毫為髮十髮為釐十釐為分十<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
分爲寸十寸爲尺備於六故先王以爲天下事<pc n="lb"/>
用也事之以六爲法者不可勝數也此所言六<pc n="lb"/>
尺以効事之盡以六爲度者謂六理可謂隂陽<pc n="lb"/>
之節可謂天地六可謂人之六行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>道徳説<pc n="lb"/>
徳有六理何謂六理曰道徳性神明命此六者<pc n="lb"/>
徳之理也諸生者皆生於徳之所生而能人象<pc n="lb"/>
徳者獨玉也寫德體六理盡於見玉也各有状<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
是故以玉効徳之六理澤者鑑也謂之道腒如<pc n="lb"/>
竊膏之理謂之徳湛而潤厚而膠謂之性康若<pc n="lb"/>
濼流謂之神光輝謂之明礐乎堅哉謂之命此<pc n="lb"/>
之謂六理鑑生空竅而通之以道理生理通之<pc n="lb"/>
以六徳之畢離状六得者徳之有六理理離状<pc n="lb"/>
也性生氣而通之以曉曉神生變而通之以化<pc n="lb"/>
生識而通之以知命生形而通之以定徳有六<pc n="lb"/>
羙何謂六羙有徳有道有仁有義有忠有密此<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
六者徳之羙也道者徳之本也仁者徳之出也<pc n="lb"/>
羙者徳之理也忠者徳之厚也信者徳之固也<pc n="lb"/>
密者徳之髙也六徳六羙徳之所以生隂陽天<pc n="lb"/>
地人與萬物也固為所生法記故曰道此之謂<pc n="lb"/>
道徳此之謂徳行此之謂行所謂行此者徳也<pc n="lb"/>
是故著此竹帛謂之書書者此之著者也詩者<pc n="lb"/>
此之志者也易者此之占者也春秋者此之紀<pc n="lb"/>
者也禮者此之體者也樂者此之樂者也祭祀<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
鬼神為此福者也慱學辯議為此辭者也<pc n="　"/>道<pc n="lb"/>
者無形平和而神道物有載物者畢以順理和<pc n="lb"/>
適行故物有淸而澤澤者鑑也監以道之神擡<pc n="lb"/>
貫物形通逹空竅奉一出入為先故謂之鑑鑑<pc n="lb"/>
者所以能也見者目也道徳施物精㣲而為目<pc n="lb"/>
是故物之始形也分先而為目目成也形乃從<pc n="lb"/>
是以人及有因之在氣莫精於目目淸而潤澤<pc n="lb"/>
若濡無毳穢襍焉故能見也由此觀之目足以<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
明道徳之潤澤矣故曰澤者鑑也生空竅通之<pc n="lb"/>
以道徳者離無而之有故潤則倨然濁而始形<pc n="lb"/>
矣故六理發焉六理所以為變而生也所生有<pc n="lb"/>
理然則物得潤以生故謂潤徳徳者變及物理<pc n="lb"/>
之所出也未變者道之頌也道氷疑而變變及<pc n="lb"/>
諸生之理皆道之化也各有條理以載於徳徳<pc n="lb"/>
受道之化而發之各不同状徳潤故曰如膏謂<pc n="lb"/>
之徳徳生理通之以六徳之畢雖状性者道徳<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
造物物有形而道徳之神專而為一氣明其潤<pc n="lb"/>
益厚矣濁而膠相連在物之中為物莫生氣皆<pc n="lb"/>
集焉故謂之性性神氣之所㑹也性立則神氣<pc n="lb"/>
曉曉然發而通行於外矣與外物之感相應故<pc n="lb"/>
曰潤厚而膠謂之性性生氣通之以曉<pc n="　"/>神者<pc n="lb"/>
道徳神氣發於性也康若樂流不可物效也變<pc n="lb"/>
化無所不為物理及諸變之起皆神之所化也<pc n="lb"/>
故曰若樂流謂之神理生變通以之化明者神<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
氣在内則無光而為知明則有輝於外矣外内<pc n="lb"/>
通一則為得失事理是非皆職於知故曰光輝<pc n="lb"/>
謂之明明生識通之以知命者物皆得道徳之<pc n="lb"/>
施以生則澤潤性氣神明及形體之位分數度<pc n="lb"/>
各有極量指奏矣此皆所受其道徳非以嗜欲<pc n="lb"/>
取捨然也其受此具也礐然有定矣不可得辭<pc n="lb"/>
也故曰命命者不得母生生則有形形而道徳<pc n="lb"/>
性形神明命因載於物形故礐堅謂之命命生<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
形通之以定物所道始謂之道所得以生謂之<pc n="lb"/>
徳徳之有也以道為本故曰道者徳之本也德<pc n="lb"/>
生物又養物則物安利矣安利物者行仁也仁<pc n="lb"/>
行出於德故曰仁者德之出也德生理理立則<pc n="lb"/>
有冝適之謂義義者理也故曰義者徳之理也<pc n="lb"/>
徳生物又養長之而弗離也得以安利徳之遇<pc n="lb"/>
物也忠厚故曰忠者徳之厚也徳之忠厚也信<pc n="lb"/>
固而不易此徳之常也故曰信者徳之固也徳<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
生於道而有理守理則合於道與道理宻而弗<pc n="lb"/>
離也故能物畜養養其不仰恃徳此徳之髙而<pc n="lb"/>
勿失則有道矣得而守之則有徳矣行而無休<pc n="lb"/>
則行成矣故曰道此謂之道行此謂之行諸此<pc n="lb"/>
言者盡徳變變世者理也<pc n="lb"/>
書者著徳之理於竹帛而陳之令人觀焉以著<pc n="lb"/>
所從事故曰書者此之著者也<pc n="　"/>詩者志徳之<pc n="lb"/>
理而明其指今人縁之以自成也故曰詩者此<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
之志者也易者察人之精徳之理而與弗循而<pc n="lb"/>
占其吉凶故曰易者此之占者也春秋者守徃<pc n="lb"/>
事之合徳之理之與不合而紀其成敗以為來<pc n="lb"/>
事師法故曰春秋者此之紀者也禮者體徳理<pc n="lb"/>
而為之節文成人事故曰禮者此之體者也樂<pc n="lb"/>
者書詩易春秋禮五者之道備則合於徳矣合<pc n="lb"/>
則讙然大樂矣故曰樂者此之謂樂者也人能<pc n="lb"/>
脩徳之理則安利之謂福莫不慕福弗能必得<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
而人心以為鬼神能與於利害是故其犧牲爼<pc n="lb"/>
豆粢盛齊戒而祭鬼神欲以佐成福故曰祭祀<pc n="lb"/>
鬼神為此福者也徳之理盡施於人其在人也<pc n="lb"/>
内而難見是以先王舉徳之頌而為辭語以明<pc n="lb"/>
其理陳之天下令人觀焉垂人之後世辯議以<pc n="lb"/>
審察之以轉於告是故弟子隨師而問受傳學<pc n="lb"/>
以逹其知而明其辭以立其誠議曰傳學辯議<pc n="lb"/>
為此辭者也徳畢施物物雖有知㣲細難識夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
玉者真徳舄也六理在六明而易見也是以舉<pc n="lb"/>
玉以諭物之所愛於德者與玉一體也<pc n="lb"/>
新書卷第八終<pc n="lb"/>
<pb n="16b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
新書卷第九<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大政上<pc n="lb"/>
聞之於政也民無不為本也國以為本君以為<pc n="lb"/>
本吏以為本故國以民為安危君以為民威侮<pc n="lb"/>
吏以民為貴賤此之謂民無不為本也聞之於<pc n="lb"/>
政也民無不為命也國以為命君以為命吏以<pc n="lb"/>
為命故國以民為存亡君以民為肓明吏以民<pc n="lb"/>
為賢不肖此之謂民無不為命也聞之於政也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
民無不為功也故國以為功君以為功吏以為<pc n="lb"/>
功國以爲民為興壞君以民為強弱吏以民為<pc n="lb"/>
能不能此之謂民無不為功也聞之於政曰民<pc n="lb"/>
無不為力也故國以為力君以為力吏以為力<pc n="lb"/>
故夫戰之勝也民欲勝也攻之得也民欲得也<pc n="lb"/>
守之存也民欲存也故率吏民而守而民不欲<pc n="lb"/>
存則莫能以存矣故率民而攻民不欲得則莫<pc n="lb"/>
能以得矣故率民而戰民不欲勝則莫能以勝<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
矣故其民之爲其上也接敵而喜進而不可止<pc n="lb"/>
敵人必駭戰由此勝也夫民之於其上也接而<pc n="lb"/>
懼必走去戰由此敗也故夫菑與細也非粹在<pc n="lb"/>
天也又在士民也嗚呼戒之戒之夫士民之志<pc n="lb"/>
不可不要也嗚呼戒之行之善也粹以為福巳<pc n="lb"/>
矣嗚呼戒之戒之行之惡也粹以為菑巳矣故<pc n="lb"/>
受天之福者天不攻焉𬒳天之菑則亦母怨天<pc n="lb"/>
矣行自為取之也知善而弗行謂之不明知惡<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
而弗攺必受天殃天有常福必與有徳天有常<pc n="lb"/>
菑必與奪民時故夫民者至賤而不可簡也至<pc n="lb"/>
愚而不可欺也故自古至於今與民為仇者有<pc n="lb"/>
遲有速而民必勝之知善而弗行謂之狂知惡<pc n="lb"/>
而不改謂之惑故狂夫與惑者聖王之戒也而<pc n="lb"/>
君子之愧也嗚呼戒之戒之豈其以狂與惑者<pc n="lb"/>
自為分明君而君子乎聞善而行之如争聞惡<pc n="lb"/>
而攺之如讎然後禍菑可離然後保福也戒之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
戒之誅賞之慎焉故與其殺不辜也寕失於有<pc n="lb"/>
罪也故夫罪也者疑則附之去已夫功也者疑<pc n="lb"/>
則附之與已則此無有母罪而見誅母有有功<pc n="lb"/>
而無賞者矣戒之哉戒之哉誅賞之慎焉故古<pc n="lb"/>
之立刑也以禁不肖以起怠惰之民也是以一<pc n="lb"/>
罪疑則弗遂誅也故不肖得改也故一功疑則<pc n="lb"/>
必弗倍也故愚民可勸也是以上有仁譽而下<pc n="lb"/>
有治名疑罪從去仁也疑功從予信也戒之哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
戒之哉慎其下故誅而不忌賞而不曲不反民<pc n="lb"/>
之罪而重之不㓕民之功而棄之故上為非則<pc n="lb"/>
諌而止之以道紀之下為非則矜而恕之道而<pc n="lb"/>
赦柔而假之故雖有不肖民化而則之故雖昔<pc n="lb"/>
者之帝王其所貴其臣者如此而已矣<pc n="　"/>人臣<pc n="lb"/>
之道思善則献之於上聞善則献之於上知善<pc n="lb"/>
則献之於上夫民者唯君者有之為人臣者功<pc n="lb"/>
君理之故夫為人臣者以富樂民為功以貧苦<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
民為罪故君以知賢為明吏以愛民為忠故臣<pc n="lb"/>
忠則君明此之謂聖王故官有假而徳無假位<pc n="lb"/>
有卑而義無卑故位下而義高者雖卑貴也位<pc n="lb"/>
髙而義下者雖貴必窮嗚呼戒之哉行道不能<pc n="lb"/>
窮困及之失一出而不可反者言也一見而不<pc n="lb"/>
可揜者行也故夫言與行者知愚之表也賢不<pc n="lb"/>
肖之别也故是以知者慎言慎行以為身福愚<pc n="lb"/>
者易言易行以為身菑故君子言必可行也然<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
後行之嗚呼戒之哉戒之哉行之者在身命之<pc n="lb"/>
者在人此福菑之本也道者福之本祥者福之<pc n="lb"/>
榮也無道者必失福之本不祥者必失福之榮<pc n="lb"/>
故行而不縁道者其言必不顧義矣故紂自謂<pc n="lb"/>
天王也桀自謂天子也已㓕之後民以相罵也<pc n="lb"/>
以此觀之則位不足以為尊而號不足以為榮<pc n="lb"/>
矣故君子之貴也士民貴之故謂之貴也故君<pc n="lb"/>
子之富也士民樂之故謂之富也故君子之貴<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
也與民以福故士民貴之故君子之富也與民<pc n="lb"/>
以財故士民樂之故君子富貴也至於子孫而<pc n="lb"/>
衰則士民皆曰何君子之道衰也數也不肖暴<pc n="lb"/>
者禍及其身則士民皆曰何天誅之遲也<pc n="　"/>夫<pc n="lb"/>
民者萬世之本也不可欺凡居於上位者簡士<pc n="lb"/>
苦民者是謂愚敬士民者是謂智夫愚智者士<pc n="lb"/>
民命之也故夫民者大族也民不可不畏也故<pc n="lb"/>
夫民者多力而不可適也嗚呼戒之哉與民爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
敵者民必慎之<pc n="　"/>君能為善則吏必能為善矣<pc n="lb"/>
吏能為善則民必能為善矣故民之不善也吏<pc n="lb"/>
之罪也吏之不善也君之過也嗚呼戒之戒之<pc n="lb"/>
故夫士民者率之以道然後士民道也率之以<pc n="lb"/>
義然後士民義也率之以忠然後士民忠也率<pc n="lb"/>
之以信然後士民信也故為人君者其出令也<pc n="lb"/>
其如聲士民學之其如響曲折而從君其如景<pc n="lb"/>
矣嗚呼戒之哉戒之哉君鄉善於此則失然協<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
民皆鄉善於彼矣猶景之象形也君為惡於此<pc n="lb"/>
則啍啍然恊民皆為惡於彼矣猶響之應聲也<pc n="lb"/>
故是以聖王而君子乎執事而臨民者曰戒慎<pc n="lb"/>
一日則士民亦曰戒慎一日矣以道先民也<pc n="lb"/>
道者聖王之行也文者聖王之辭也㳟敬者聖<pc n="lb"/>
王之容也忠信者聖王之教也聖人也者賢智<pc n="lb"/>
之師也仁義者明君之性也故堯舜禹湯之治<pc n="lb"/>
天下也所謂明君也士民樂之皆即位百年然<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
後崩士民猶以為大數也桀紂所謂暴亂之君<pc n="lb"/>
也士民苦之皆即位十年而㓕士民猶以為大<pc n="lb"/>
乆也故夫諸侯者士民皆愛之則國必興矣故<pc n="lb"/>
士民皆苦之則國必亡矣故夫士民者國家之<pc n="lb"/>
所樹而諸侯之本也不可輕也嗚呼輕本不祥<pc n="lb"/>
實為身殃戒之哉戒之哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大政下<pc n="lb"/>
易使喜難使怒者宜為君識人之功而忘人之<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
罪者宜為貴故曰刑罰不可以慈民簡泄不可<pc n="lb"/>
以得士故欲以刑罰慈民辟其猶以鞭狎狗也<pc n="lb"/>
雖乆弗親矣故欲以簡泄得士辟其猶以弧怵<pc n="lb"/>
鳥也雖乆弗得矣夫士者弗敬則弗至故夫民<pc n="lb"/>
者弗愛則弗附故欲求士必附惟恭與敬忠與<pc n="lb"/>
信古今母易矣渚澤有枯木而國無枯士矣故<pc n="lb"/>
有不能求士之君而無不可得之士故有不能<pc n="lb"/>
治民之吏而無不可之民故君明而吏賢矣吏<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
賢而民治矣故見其民而知其吏見其吏而知<pc n="lb"/>
其君矣故君功見於選吏吏功見於治民故勸<pc n="lb"/>
之其上者猶其下而上睹矣此道之謂也故治<pc n="lb"/>
國家者行道之謂國家必寕信道而以偽國家<pc n="lb"/>
必空故政不可不慎也而吏不可不選也而道<pc n="lb"/>
不可離也嗚呼戒之哉離道而災至矣<pc n="　"/>無世<pc n="lb"/>
而無聖或不得知也無國而無士或弗能得也<pc n="lb"/>
故世未嘗無聖也而聖不得聖王則弗起也國<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
未嘗無士也不得君子則弗助也聖明則士闇<pc n="lb"/>
飾矣故聖王在上位則士百里而有一人則猶<pc n="lb"/>
無有也故王者衰則士没矣故暴亂位上則千<pc n="lb"/>
里而有一人則猶比肩也故國者有不幸而無<pc n="lb"/>
明君君明也則國無不幸而無賢士矣故自古<pc n="lb"/>
而至於今澤有無水國無無士故士易得而難<pc n="lb"/>
求也易致而難留也故求士而不以道周徧境<pc n="lb"/>
内不能得一人焉故求士而以道則國中多有<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
之此之謂士易得而難求也故待士而以敬則<pc n="lb"/>
士必居矣待士而不以道則士必去矣此之謂<pc n="lb"/>
士易致而難留也王者有易政而無易國有易<pc n="lb"/>
吏而無易民故因是國也而為安因是民也而<pc n="lb"/>
為治故湯以桀之亂為治武王以紂之比卒為<pc n="lb"/>
彊故民之治亂在於吏國之安危在於政故是<pc n="lb"/>
以明君之於政也慎之於吏也選之然後國興<pc n="lb"/>
也故君能為善則吏必能為善矣則民必能為<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
善矣故民之不善也失之者吏也故民之善者<pc n="lb"/>
吏之功也故吏之不善也失之者君也故吏之<pc n="lb"/>
善者君之功也是故君明而吏賢吏賢而民治<pc n="lb"/>
矣故苟上好之其下必化之此道之政也夫民<pc n="lb"/>
之爲言也瞑也萌之爲言也肓也故惟上之所<pc n="lb"/>
扶而以之民無不化也故曰民萌民萌哉直言<pc n="lb"/>
其意而爲之名也夫民者賢不肖之材也賢不<pc n="lb"/>
肖皆具焉故賢人得焉不肖者伏焉技能輸焉<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
忠臣飭焉故民者積愚也故夫民者雖愚也明<pc n="lb"/>
上選吏焉必使民與焉故士民譽之則明上察<pc n="lb"/>
之見歸而譽之故士民苦之明上察之見非而<pc n="lb"/>
與之故王者取吏不忘必使民唱然後和之故<pc n="lb"/>
夫民者吏之程也察吏於民然後隨之夫民至<pc n="lb"/>
卑也使之取吏焉必取而愛焉故十人愛之有<pc n="lb"/>
歸則十人之吏也百人愛之有歸則百人之吏<pc n="lb"/>
也千人愛之有歸則千人之吏也萬人愛之有<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
歸則萬人之吏也故萬人之吏選卿相焉夫民<pc n="lb"/>
者諸侯之本也教者政之本也道者教之本也<pc n="lb"/>
有道然後教也有教然後政治也政治然後民<pc n="lb"/>
勸之民勸之然後國豐富也故國豐且富然後<pc n="lb"/>
君樂也忠臣之功也臣之忠者君之明也臣忠<pc n="lb"/>
君明此之謂政之網也故國也者行之綱然後<pc n="lb"/>
國臧也故君之信在於所信所信不信雖欲論<pc n="lb"/>
信也終身不信矣故所信不可不慎也事君之<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
道不過於事父故不肖者之事父也不可以事<pc n="lb"/>
君事長之道不過於事兄故不肖者之事兄也<pc n="lb"/>
不可以事長使下之道不過於使弟故不肖者<pc n="lb"/>
之使弟也不可以使下交接之道不過於為身<pc n="lb"/>
故不肖者之為身也不可以接友慈民之道不<pc n="lb"/>
過於愛其子故不肖者之愛其子不可以慈民<pc n="lb"/>
居官之道不過於居家故不肖者之於家也故<pc n="lb"/>
不可以居官夫道者行之於父則行之於君也<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
行之於兄則行之於長矣行之於弟則行之於<pc n="lb"/>
下矣行之於身則行之於友矣行之於子則行<pc n="lb"/>
之於民矣行之於家則行之於官矣故士則未<pc n="lb"/>
仕而能以試矣聖王選舉也以為表也言之然<pc n="lb"/>
後知其問謀焉然後知其極任之以事然後知<pc n="lb"/>
其信故古聖王君子不素距人以此為明察也<pc n="lb"/>
國之治政在諸侯大夫士察之理在其與徒君<pc n="lb"/>
必擇其臣而必擇其所與故察明者賢乎人之<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
辭不出於室而無不見也察明者乘人不出其<pc n="lb"/>
官而無所不入也故王者居於中國不出其國<pc n="lb"/>
而明於天下之政何也則賢人之辭也不離其<pc n="lb"/>
位而境内親之者謂之人為之行之也故愛人<pc n="lb"/>
之道言之者謂之其府故愛人之道行之者謂<pc n="lb"/>
之其禮故忠諸侯者無以易敬士也忠君子者<pc n="lb"/>
無以易愛民也諸侯不得士則不能興矣故君<pc n="lb"/>
子不得民而不能稱矣故士能言道而弗能行<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
者謂之器能行道而弗言者謂之用能言而能<pc n="lb"/>
行之者謂之實故君子訊其器任其用乘其實<pc n="lb"/>
而治安興矣嗚呼人耳人耳諸侯即位享國社<pc n="lb"/>
稷血食而政有命國無君也官有政長而民有<pc n="lb"/>
所政属而政有命國無吏也官駕百乗而食食<pc n="lb"/>
千人政有命國無人也何也君之為言也考也<pc n="lb"/>
故君者道之所出也賢人不舉而不肖人不岀<pc n="lb"/>
此君無道也故政謂此國無君也故吏之為言<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
理也故吏也者理之所出也上為非而不敢諌<pc n="lb"/>
下為善而不知勸此吏無理也故政謂此國無<pc n="lb"/>
吏也官駕百乘而食食千人近側者不足以問<pc n="lb"/>
諫而由朝假不足以考度故政謂此國無人也<pc n="lb"/>
嗚呼悲哉君者群也無人誰據無據必蹶政謂<pc n="lb"/>
此國素亡也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>脩政語上<pc n="lb"/>
黄帝曰道若川谷之水其出無巳其行無止故<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
服人而不為仇分人而不譐<hi>撙音</hi>者惟其道矣故<pc n="lb"/>
播之於天下而不忘者其惟道矣是以道髙比<pc n="lb"/>
於天道明比於日道安比於山故言之者見謂<pc n="lb"/>
之智學之者見謂賢守之者見謂信樂之者見<pc n="lb"/>
謂仁行之者見謂聖人故惟道不可竊也不可<pc n="lb"/>
以爲虚也故黄帝職道義經天地紀人倫序萬<pc n="lb"/>
物以信與仁為天下先然後濟東海入江内取<pc n="lb"/>
緑圖而濟積石渉流沙登於崑崙於是還居中<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
國以平天下天下太平唯躬道而已<pc n="lb"/>
帝顓頊曰至道不可過也至義不可易也是故<pc n="lb"/>
以後者復迹也故上縁黄帝之道而行之學黄<pc n="lb"/>
帝之道而賞之加弗損天下亦平也<pc n="lb"/>
顓頊曰功莫羙於去惡而爲善罪莫大於去善<pc n="lb"/>
而爲惡故非吾善善而巳矣善縁善也非惡惡<pc n="lb"/>
而已也惡縁惡也吾日慎一日其此已也<pc n="lb"/>
帝嚳曰道者之辭而與爲已縁巧者之事而學<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
為巧已行仁者之操而與為仁也故節仁之器<pc n="lb"/>
以脩其財而身專其羙矣故士縁黄帝之道而<pc n="lb"/>
明之學帝顓頊之道而行之而天下亦平矣<pc n="lb"/>
帝嚳曰德莫髙於慱愛人而政莫髙於慱利人<pc n="lb"/>
故政莫大於信治莫大於仁吾愼此而已矣<pc n="lb"/>
帝堯曰吾存心於先古加志於窮民痛萬姓之<pc n="lb"/>
罹罪憂衆生之不遂也故一民或飢曰此我飢<pc n="lb"/>
之也一民或寒曰此我寒之也一民有罪曰此<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
我䧟之也仁行而義立徳慱而化富故不賞而<pc n="lb"/>
民勸不罰而民治先恕而後行是故徳音逺也<pc n="lb"/>
是故尭教化及雕題蜀越撫交趾身涉流沙地<pc n="lb"/>
封獨山西見王母訓及大夏渠叟北中幽都及<pc n="lb"/>
狗國與人身而鳥靣及焦僥好賢而隱不還而<pc n="lb"/>
彊於行而菑於志率以仁而恕至此而巳矣<pc n="lb"/>
帝舜曰吾盡吾敬以事吾上故見謂忠焉吾盡<pc n="lb"/>
吾敬以接吾敵故見謂信焉吾盡吾敬以使吾<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
下故見謂仁焉是以見愛親於天下之民而歸<pc n="lb"/>
樂於天下之民而見貴信於天下之君故吾詳<pc n="lb"/>
取之以敬也故欲明道而諭教唯以敬者為忠<pc n="lb"/>
必服之大禹之治天下也諸侯萬人而禹一皆<pc n="lb"/>
知其體故大禹豈能一見而知之也豈能一聞<pc n="lb"/>
而識之也諸侯朝㑹而禹親報之故是以禹一<pc n="lb"/>
皆知其國也其士月朝而禹親見之故是以禹<pc n="lb"/>
一皆知其體也然且大禹其猶大恐諸侯㑹則<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
問於諸侯曰諸侯以寡人為驕乎朔日士朝則<pc n="lb"/>
問於士曰諸侯大夫以寡人為汰乎其聞寡人<pc n="lb"/>
之汰耶而不以語寡人者此教寡人殘道也㓕<pc n="lb"/>
天下之教也故寡人之所怨於人者莫大於此<pc n="lb"/>
也<pc n="　"/>大禹曰民無食也則我弗能使也功成而<pc n="lb"/>
不利於民我弗能勸也故鬟河而導之九牧鑿<pc n="lb"/>
江而導之九路澄五湖而定東海民勞矣而弗<pc n="lb"/>
苦者功成而利於民也禹甞晝不暇食夜不暇<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
寢矣方是時也憂務故也故禹與民士同務故<pc n="lb"/>
不自言其信而信諭矣故治天下以信為之也<pc n="lb"/>
湯曰學聖王之道者譬其如日静思而獨居譬<pc n="lb"/>
其若火夫舎學聖之道而静居獨思譬其若去<pc n="lb"/>
日之明於庭而就火之光於室也然可以小見<pc n="lb"/>
而不可以大知是故明君而君子貴尚學道而<pc n="lb"/>
賤下獨思也故諸君得賢而舉之得賢而與之<pc n="lb"/>
譬其若登山乎得不肖而舉之得不肖而與之<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
譬其若下淵乎故登山而望其何不臨而何不<pc n="lb"/>
見凌遲而入淵其孰不䧟溺是以明君慎其舉<pc n="lb"/>
而君子慎與然後細可必細菑可必去矣<pc n="lb"/>
湯曰藥食甞於卑然後至於貴藥言献於貴然<pc n="lb"/>
後聞於卑故藥食甞於卑然後至於貴教也藥<pc n="lb"/>
言献於貴然後聞於卑道也故使人味食然後<pc n="lb"/>
食者其得味也多使人味言然後聞者其得言<pc n="lb"/>
也少故以是明上之於言也必自也聽之必自<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
也擇之必自也聚之必自也藏之必自也行之<pc n="lb"/>
故道以數取之為明以數行之為章以數施之<pc n="lb"/>
萬姓為藏是故求道者不以目而以心取道不<pc n="lb"/>
以手而以耳致道者以言入道者以忠積道者<pc n="lb"/>
以信樹道者以人故人主有欲治安之心而無<pc n="lb"/>
治安之政者雖欲治顯榮也弗得矣故治安不<pc n="lb"/>
可以虚成也顯榮不可以虚得也故明君敬士<pc n="lb"/>
察吏愛民以叅其極非此者則四羙不附矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>脩政語下<pc n="lb"/>
周文王問於粥子曰敢問君子将入其職則於<pc n="lb"/>
其民也何如粥子對曰唯疑請以上世之政詔<pc n="lb"/>
於君王政曰君子将入其軄則其於民也旭旭<pc n="lb"/>
然如日之始出也周文王曰受命矣曰君子既<pc n="lb"/>
入其軄則其於民也何若對曰君子既入其軄<pc n="lb"/>
則其於民也暯暯然如日之正中周文王曰受<pc n="lb"/>
命矣曰君子既去其職則其於氏也何若對曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
君子既去其軄則其於民也暗暗然如日之已<pc n="lb"/>
入也故君子将入而旭旭者義先聞也既入而<pc n="lb"/>
暯暯者民保其福也既去而暗暗者民失其教<pc n="lb"/>
也周文王曰受命矣<pc n="lb"/>
周武王問於粥子曰寡人願守而必存攻而必<pc n="lb"/>
得戰而必勝則吾為此柰何粥子曰唯攻守而<pc n="lb"/>
勝乎同器而和與嚴其備也故曰和可以守而<pc n="lb"/>
嚴可以守而嚴不若和之固也和可以攻而嚴<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
可以攻而嚴不若和之徳也和可以戰而嚴可<pc n="lb"/>
以戰而嚴不若和之勝也則唯由和而可也故<pc n="lb"/>
諸侯發政施令政平於人者謂之文政矣諸侯<pc n="lb"/>
接士而使吏禮恭於人者謂之文禮矣諸侯聽<pc n="lb"/>
獄斷治刑仁於治陳於行其由此守而不存攻<pc n="lb"/>
而不得戰而不勝者自古而至于今自天地之<pc n="lb"/>
辟也未之甞聞也今也君王欲守而必存攻而<pc n="lb"/>
必得戰而必勝則唯由此也為可也周武王曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
受命矣<pc n="lb"/>
周武王問於王子旦曰敢問治有必成而戰有<pc n="lb"/>
必勝乎而攻有必得守有必存乎王子旦對曰<pc n="lb"/>
有政曰諸侯政平於内而威於外矣君子行脩<pc n="lb"/>
於身而信於輿人矣治民民治而榮於名矣故<pc n="lb"/>
諸侯凡有治心者必脩之以道而與之以敬然<pc n="lb"/>
後能以成也凡有戰心者必脩之以政而興之<pc n="lb"/>
以義然後能之以勝也凡有攻之者必結之以<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
約而論之以信然後能以得也凡有守心者必<pc n="lb"/>
固之以和而論之以愛然後能有有也周武王<pc n="lb"/>
曰受命矣<pc n="lb"/>
師尚父曰吾聞之於政也曰天下壙壙<hi>曠音</hi>一人<pc n="lb"/>
有之萬民藂藂<hi>叢生音叢草</hi>一人理之故天下者非<pc n="lb"/>
一家之有也有道者之有也故夫天下者唯有<pc n="lb"/>
道者理之唯有道者紀之唯有道者使之唯有<pc n="lb"/>
道者宜䖏而乆之故夫天下者難得而易失也<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
難常而易忘也故守天下者非以道則弗得而<pc n="lb"/>
長也故夫道者萬世之寳也周武王曰受命矣<pc n="lb"/>
周成王年六歲即位享國親以其身見於粥子<pc n="lb"/>
之家而問焉曰昔者先王與帝脩道而道脩寡<pc n="lb"/>
人之望也亦願以教敢問興國之道柰何粥子<pc n="lb"/>
對曰唯疑請以上世之政詔於君王政曰興國<pc n="lb"/>
之道君思善則行之君聞善則行之君知善則<pc n="lb"/>
行之位敬而常之行信而長之則興國之道也<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
周成王曰受命矣<pc n="lb"/>
周成王曰敢問於道之要柰何粥子對曰唯疑<pc n="lb"/>
請以上世之政詔於君王曰為人下者敬而肅<pc n="lb"/>
為人上者恭而仁為人君者敬士愛民以終其<pc n="lb"/>
身此道之要也周成王曰受命矣<pc n="lb"/>
周成王曰敢問治國之道若何粥子曰唯疑請<pc n="lb"/>
以上世之政詔於君王政曰治國之道上忠於<pc n="lb"/>
主而中敬其士而下愛其民故上忠其主者非<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
以道義則無以入忠也而中敬其士不以禮節<pc n="lb"/>
無以諭敬也下愛其民非以忠信則無以喻愛<pc n="lb"/>
也故忠信行於民而禮節諭於士道義入於上<pc n="lb"/>
則治國之道也雖治天下者由此而已周成王<pc n="lb"/>
曰受命矣<pc n="lb"/>
周成王曰寡人聞之有上人者有下人者有賢<pc n="lb"/>
人者有不肖人者有智人者有愚人者敢問上<pc n="lb"/>
下之人何以為異粥子對曰唯疑請以上世之<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
政詔於君王政曰凡人者若賤若貴若㓜若老<pc n="lb"/>
聞道志而藏之知道善而行之上人矣聞道而<pc n="lb"/>
弗取藏也知道而弗取行也則謂之下人也故<pc n="lb"/>
夫行者善則謂之賢人矣行者惡則謂不肖矣<pc n="lb"/>
故夫言者善則謂之智矣言者不善則謂之愚<pc n="lb"/>
矣故智愚之人有其辭矣賢不肖之人别其行<pc n="lb"/>
矣上下之人等其志矣周成王曰受命矣<pc n="lb"/>
周成王曰寡人聞之聖王在上位使民富且壽<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
云若夫富則可為也若夫壽則不在天乎粥子<pc n="lb"/>
曰唯疑請以上世之政詔於君王政曰聖王在<pc n="lb"/>
上位則天下不死軍兵之事故諸侯不私相攻<pc n="lb"/>
而民不私相閗閱不私相煞也故聖王在上位<pc n="lb"/>
則民免於一死而得一生矣聖王在上位則臣<pc n="lb"/>
積於道而吏積於徳而民積於用力故婦為其<pc n="lb"/>
所衣丈夫為其所食則民無凍餒矣聖王在上<pc n="lb"/>
則民免於二死而得二生矣聖王在上則君積<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
於仁而吏積於愛而民積於順則刑罰廢矣而<pc n="lb"/>
民無夭遏之誅故聖王在上則民免於三死得<pc n="lb"/>
三生矣故聖王在上則使民有時而用之有節<pc n="lb"/>
則民無厲疾故聖王在上則民免於四死得四<pc n="lb"/>
生矣故聖人在上則使盈境内賢良以禁邪惡<pc n="lb"/>
故賢人必用而不肖人不作則巳得其命矣故<pc n="lb"/>
夫富且壽者聖王之功也周成王曰受命矣<pc n="lb"/>
新書卷第九終<pc n="lb"/>
<pb n="22b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
新書卷第十<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禮容語下<hi>雜事</hi>
                    <pc n="lb"/>
魯叔孫昭聘于宋宋元公與之燕飲酒樂昭子<pc n="lb"/>
右坐歌終而語因相泣也樂祁曰過哉君非哀<pc n="lb"/>
所也已而告人曰今兹君與叔孫其皆死乎吾<pc n="lb"/>
聞之哀樂而哀樂皆䘮心也心之精爽是謂魂<pc n="lb"/>
魄魂魄已失何以能乆且吾聞之主民者不可<pc n="lb"/>
以媮媮必死今君與叔孫其語皆媮死日不逺<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
矣居六月宋元公薨間一月叔孫婼卒<pc n="lb"/>
晋叔向聘于周發幣大夫及单靖公靖公享之<pc n="lb"/>
儉而敬賔禮贈賄同是禮而從享燕無私送不<pc n="lb"/>
過郊語說昊天有成命既而叔向告人曰吾聞<pc n="lb"/>
之曰一姓不再興今周有單子以為臣周其復<pc n="lb"/>
興乎昔史佚有言曰動其莫若敬居莫若儉徳<pc n="lb"/>
莫若讓事莫若資今單子皆有焉夫宫室下崇<pc n="lb"/>
器無䖝鏤儉也身恭除潔外内肅給敬也燕好<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
享賜雖歡不踰等讓也賔之禮事稱上而差資<pc n="lb"/>
也若是而加之以無私重之以不侈能辟怨矣<pc n="lb"/>
居儉動敬禮讓事資而能辟怨以為卿佐其有<pc n="lb"/>
不興乎夫天有成命頌之盛德也其詩曰昊天<pc n="lb"/>
有成命二后受之成王不敢康夙夜基命宥謐<pc n="lb"/>
謐者寕也億也命者制令也基者經也勢也夙<pc n="lb"/>
早也康安也后王二后文王武王成王者武王<pc n="lb"/>
之子文王之孫也文王有大德而功未就武王<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
有大功而治未成及成王承嗣仁以臨民故稱<pc n="lb"/>
昊天焉不敢怠安蚤興夜寐以継文王之業布<pc n="lb"/>
文陳紀經制度設犧牲使四海之内懿然葆徳<pc n="lb"/>
各遵其道故曰承順武王之功奉揚武王之徳<pc n="lb"/>
九州之民四荒之國謌謡文武之烈絫九譯而<pc n="lb"/>
請朝致貢職以供祀故曰二后受之方是時也<pc n="lb"/>
天地調和神民順億鬼不厲崇民不謗怨故曰<pc n="lb"/>
宥謐成王質仁聖哲能明其先能承其親不敢<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
惰懈以安天下以敬民人今單子羙說其志也<pc n="lb"/>
以佐王室吾故曰周其復興乎故周平王既崩<pc n="lb"/>
以後周室稍稍衰弱不墜當單子之佐政也天<pc n="lb"/>
子加尊周室加興<pc n="lb"/>
晋之三卿郄錡郄犨郄至從晋厲公㑹諸侯于<pc n="lb"/>
加陵周單襄王在㑹晋厲公視逺歩髙郄錡見<pc n="lb"/>
單子其語犯郄犨見其語訐郄至見其語伐齊<pc n="lb"/>
國佐見其語盡單襄公告魯成公曰晋将有亂<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
其君與三郄其當之乎魯侯曰寡人固晋而彊<pc n="lb"/>
其君今君曰将有亂敢問天道人意故也對曰<pc n="lb"/>
吾非諸史也焉知天道吾見晋君之容而聼三<pc n="lb"/>
郄之語矣殆必有禍矣君子目以正體足以從<pc n="lb"/>
之是以觀容而知其心今晋侯視逺而足髙目<pc n="lb"/>
不在體而足不歩目其心必異矣体目不相從<pc n="lb"/>
何以能乆夫合諸侯民之大事也於是觀存亡<pc n="lb"/>
之徴焉故國将有福其君歩言視聼必皆得適<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
順善則可以知德矣視逺曰絶其義足髙曰棄<pc n="lb"/>
其徳言爽曰反其信聽淫曰離其名目以䖏義<pc n="lb"/>
足以踐徳口以庇信耳以聼名者矣故不可不<pc n="lb"/>
慎也偏亡者有免既亡則國從之今晋侯無一<pc n="lb"/>
可焉吾是以云夫郄氏晋侯之寵人也是族在<pc n="lb"/>
晋有三卿五大夫貴矣亦可以戒懼矣今郄伯<pc n="lb"/>
之語犯郄叔訐郄季伐犯則凌人訐則無人伐<pc n="lb"/>
則揜人有是寵也而益之以三怨其誰能忍之<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
齊國武子亦将有禍齊亂國也立於淫亂之朝<pc n="lb"/>
而好盡言以暴人過怨之本也惟善人能受盡<pc n="lb"/>
言今齊既亂其能善乎居二年晉殺三卿明年<pc n="lb"/>
厲公弑於東門是歳也齊人果殺國武子詩曰<pc n="lb"/>
敬之敬之天惟顯思命不易哉母曰髙髙在上<pc n="lb"/>
陟降厥止日監在兹惟予小子不聰敬止日就<pc n="lb"/>
月将學有緝熈于光明佛時仔肩視我顯徳行<pc n="lb"/>
故弗順弗敬天下必定志敬而怠人必乗之嗚<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
呼戒之哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>胎教<hi>雜事</hi>
                    <pc n="lb"/>
易曰正其本而萬物理失之毫釐差以千里故<pc n="lb"/>
君子愼始春秋之元詩之關雎禮之冠婚易之<pc n="lb"/>
乾坤皆愼始敬終云爾素成謹為子孫婚妻嫁<pc n="lb"/>
女必擇孝悌世世有行義者如是則其子孫慈<pc n="lb"/>
孝不敢淫暴黨無不善三族輔之故鳯凰生而<pc n="lb"/>
有仁義之意虎狼生而有貪戾之心两者不等<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
各有其母嗚呼戒之哉無養乳虎将傷天下故<pc n="lb"/>
素成胎教之道書之玉版藏之金櫃置之宗廟<pc n="lb"/>
以為後世戒<pc n="lb"/>
青史氏之記曰古者胎教之道王后有身十月<pc n="lb"/>
而就蔞室太師持銅而御户左太宰持斗而御<pc n="lb"/>
户右太卜蓍龜而御堂下諸官皆以其職御於<pc n="lb"/>
門内比三月者王后所求音聲非禮樂則太師<pc n="lb"/>
撫樂而稱不習所求滋味者非正味則太宰荷<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
斗而不敢煎調而曰不敢以侍王太子太子生<pc n="lb"/>
而立太師吹銅曰聲中某太宰曰滋味上某太<pc n="lb"/>
卜曰命云某然後為王太子懸弧之禮義東方<pc n="lb"/>
之弧以梧梧者東方之草春木也其牲以雞雞<pc n="lb"/>
者東方之牲也南方之弧以柳柳者南方之草<pc n="lb"/>
夏木也其牲以狗狗者南方之牲也中央之弧<pc n="lb"/>
以桑桑者中央之木也其牲以牛牛者中央之<pc n="lb"/>
牲也西方之弧以棘棘者西方之草也秋木也<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
其牲以羊羊者西方之牲也北方之弧以棗棗<pc n="lb"/>
者北方之草冬木也其牲以彘彘者北方之牲<pc n="lb"/>
也五弧五分矢東方射東方南方射南方中央<pc n="lb"/>
射中央西方射西方北方射北方皆三射其四<pc n="lb"/>
弧具其餘各二分矢懸諸國四通門之左中央<pc n="lb"/>
之弧亦具餘二分矢懸諸社稷門之左然後卜<pc n="lb"/>
王太子名上母取天下母取於土母取於名山<pc n="lb"/>
通谷母悖於郷俗是故君子難知易諱也養隱<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
之道也正之禮者王太子無羞臣領臣之子也<pc n="lb"/>
故謂領臣之子也身朝王者妻朝后之子朝王<pc n="lb"/>
太子是謂臣之子也此正禮胎教也周妃后姙<pc n="lb"/>
成王於身立而不跛坐而不<pc n="　"/>獨䖏不倨雖怒<pc n="lb"/>
不罵胎教之謂也成王生仁者養之孝繦之四<pc n="lb"/>
賢傍之成王有智而選太公為師周公為傳前<pc n="lb"/>
有與計而後有與慮也是以封於泰山而禪梁<pc n="lb"/>
父朝諸侯一天下由此觀之主左右不可不練<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
也昔禹以夏王而桀以夏亡湯以殷王而紂以<pc n="lb"/>
殷亡闔閭以吳戰勝無敵而夫差以之見禽於<pc n="lb"/>
越文公以晋伯而厲公以見殺於匠麗之宫威<pc n="lb"/>
王以齊彊於天下而簡公以殺於檀臺穆公以<pc n="lb"/>
秦顯名尊號而二世以刼於望夷之宫其所君<pc n="lb"/>
王同而功迹不等者所任異也故成王䖏襁褓<pc n="lb"/>
之中朝諸侯周公用事也靈王五十而弑於沙<pc n="lb"/>
丘任李兌也齊桓公得管仲九合諸侯一匡天<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
下稱為義主失管仲任竪刁而身死不葬為天<pc n="lb"/>
下笑一人之身榮辱具施焉者在所任也故魏<pc n="lb"/>
有公子無忌而削地復趙任藺相如而秦兵不<pc n="lb"/>
敢出安陵任周瞻而國獨立楚有申包胥而昭<pc n="lb"/>
王反復齊有陳單襄王得其國由此觀之無賢<pc n="lb"/>
佐俊士能成功立継絶者未之有也是以國不<pc n="lb"/>
務大而務得民心佐不務多而務得賢者得民<pc n="lb"/>
心而民徃之得賢者而賢者歸之文王請除炮<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
烙之刑而殷民徙湯去張網者之三面而二垂<pc n="lb"/>
至越王不遺乆䖏而呉人服以其所爲順於人<pc n="lb"/>
也故同聲則䖏異而相應意合則未見而相親<pc n="lb"/>
賢者立於本朝而天下之士相率而趨之何以<pc n="lb"/>
知其然也管仲桓公之讐也鮑叔以爲賢於桓<pc n="lb"/>
公七十言說乃聼遂使桓公除仇讐之心而委<pc n="lb"/>
之國政焉桓公垂拱無事而朝諸侯鮑叔之力<pc n="lb"/>
也管仲之所以走桓公而無自危之心者同聲<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
於鮑叔也衛靈公之時蘧伯玉賢而不用彌子<pc n="lb"/>
瑕不肖而任事史鰌忠之數言蘧伯玉而不聼<pc n="lb"/>
病且死謂其子曰我即死治䘮於北堂吾生不<pc n="lb"/>
能進蘧伯玉而退彌子瑕不能正君也生不能<pc n="lb"/>
正君者死不當成禮死不置屍於北堂於禮足<pc n="lb"/>
矣靈公徃弔問其故其子以父言聞靈公戚然<pc n="lb"/>
易容而寤矣立召蘧伯玉而進之召彌子瑕而<pc n="lb"/>
退之徙䘮於堂成禮而後去衛國已治史鰌之<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
力也夫生進賢而退不肖死且未止又以屍諌<pc n="lb"/>
可謂忠不衰矣紂殺王子比干而箕子𬒳髮而<pc n="lb"/>
𦍕狂陳靈公殺泄冶而鄧元去陳以疾徙自是<pc n="lb"/>
之後殷并於周陳亡於楚以其殺比干與泄冶<pc n="lb"/>
而失箕子與鄧元也燕昭王得郭隗而鄒衍樂<pc n="lb"/>
毅自齊魏至於是舉兵攻齊棲閔王於莒燕度<pc n="lb"/>
地計衆不與齊均也然而所以能信意至於此<pc n="lb"/>
者由得士故也故無常安之國無冝治之民得<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
賢者顯昌失賢者危亡自古及今未有不然者<pc n="lb"/>
也鑑所以照形也徃古所以知今也夫知惡古<pc n="lb"/>
之所以危亡不務襲迹其所安存則未有以異<pc n="lb"/>
何異却走而求及前人也太公知之故國㣲子<pc n="lb"/>
後而封比干之墓夫聖人之於聖者之死尚如<pc n="lb"/>
此其厚也况當世存者乎其弗可失矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>立後義<hi>雜事</hi>
                    <pc n="lb"/>
古之聖帝将立世子則帝自朝服升自阼階上<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
西鄉於妃妃抱世子自房出東郷太史奉書西<pc n="lb"/>
上堂當两階之間北靣立曰世子名曰某者叅<pc n="lb"/>
聖帝壇執禮辭命世子曰度大祖大宗與社稷<pc n="lb"/>
於子者叅其命妃曰不敢者再於三命曰謹受<pc n="lb"/>
命拜而退太史以告太祝太祝以告太祖太宗<pc n="lb"/>
與社稷太史出以太宰太宰以告州伯命藏之<pc n="lb"/>
州府凡諸貴已下至於百姓男女無敢與世子<pc n="lb"/>
同者以此防民百姓猶有争為君者夫執明則<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
民定而出於一道故人皆争為宰相而不姦為<pc n="lb"/>
世子非宰相尊而世子卑也不可以智求不可<pc n="lb"/>
以力爭也今以為知子莫如父故疾死置後者<pc n="lb"/>
恣父之所以此使親戚不相親兄弟不相愛乱<pc n="lb"/>
天下之紀使天下之俗失開尊敬而不讓其道<pc n="lb"/>
莫經於此疾此致後復以驕長子如此則親戚<pc n="lb"/>
相愛也兄弟不争此天下之至義也民之不爭<pc n="lb"/>
亦惟學王官國君室也殷湯放桀武王伐紂此<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
天下之所同聞也為人臣而放其君為人下而<pc n="lb"/>
弑其上天下之至逆也而所以有天下者以為<pc n="lb"/>
天下開利除害以義継之也故聲名稱於天下<pc n="lb"/>
而傳扵後世隱其惡而揚其德羙立其功烈而<pc n="lb"/>
傳之於乆逺故天下皆稱聖帝至治其道之下<pc n="lb"/>
當天下之散亂以強凌弱衆暴寡智治愚士卒<pc n="lb"/>
罷弊死於甲兵老弱騷動不得治產業以天下<pc n="lb"/>
之無天子也髙皇帝起於布衣而兼有天下臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
萬方諸侯為天下辟興利除害寝天下之兵<pc n="lb"/>
天下之至徳也而天下莫能明髙皇帝之徳<pc n="lb"/>
羙定功烈而施之於後世也故天下猶行弊世<pc n="lb"/>
徳與其功烈風俗也夫帝王者莫不相時而立<pc n="lb"/>
儀度務而制事以馴其時也欲變古易常者不<pc n="lb"/>
死不亡此聖人之所制也惡民更之故拘為古<pc n="lb"/>
使結之也所以聞於後世也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>傳<hi>雜事</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
梁太傳賈誼雒陽人也年十八以能誦詩書<pc n="lb"/>
属文稱於郡中河南守呉公聞其秀才召<pc n="lb"/>
置門下甚幸愛孝文帝初立聞河南守吳<pc n="lb"/>
公治平為天下第一故與李斯同邑而甞<pc n="lb"/>
學事焉徵以爲廷尉廷尉乃言誼年少頗<pc n="lb"/>
通諸家之書文帝召以爲博士是時誼年二<pc n="lb"/>
十餘最爲少每詔令議下諸老先生未能言<pc n="lb"/>
誼盡爲之對人人各如其意所出諸生於是<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
以為能文帝說之超遷歳中至太中大夫誼以<pc n="lb"/>
為漢興二十餘年天下和洽冝當改正朔易服<pc n="lb"/>
色制度定官名興禮樂乃草具其儀法色尚黄<pc n="lb"/>
數用五為官名悉更奏之文帝謙譲未遑也然<pc n="lb"/>
諸法令所更定及列侯就國其說皆誼發之於<pc n="lb"/>
是天子議以誼任公卿之位絳灌東陽侯馮敬<pc n="lb"/>
之属尽害之迺毀誼曰雒陽之人年少𥘉學專<pc n="lb"/>
欲擅權紛亂諸事於是天子後亦踈之不用其<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
議以誼為長沙王太傳誼既以適去意不自得<pc n="lb"/>
及渡湘水為賦以弔屈原屈原楚賢臣也𬒳䜛<pc n="lb"/>
放逐作離騷賦其終篇曰已矣國亡人莫我知<pc n="lb"/>
也遂投江而死誼追傷之因以自諭其辭曰㳟<pc n="lb"/>
承嘉惠兮竢罪長沙仄聞屈原兮自湛汨羅造<pc n="lb"/>
託湘流兮敬弔先生遭世罔極兮乃隕厥身烏<pc n="lb"/>
虖哀哉兮逢時不祥鸞鳯伏竄兮䲭鴞翺翔闒<pc n="lb"/>
茸尊顯兮䜛䛕得志賢聖逆曵兮方正倒植謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
隨夷溷兮謂跖蹻廉莫邪為鈍兮鈆刀為銛于<pc n="lb"/>
嗟黙黙生之亡故兮斡棄周鼎寳康瓠兮騰駕<pc n="lb"/>
罷牛驂蹇驢兮驥垂两耳服鹽車兮章父薦屨<pc n="lb"/>
漸不可乆兮嗟若先生獨離此咎兮誶曰巳矣<pc n="lb"/>
國其莫吾知兮子獨一鬰其誰語鳯縹縹其高<pc n="lb"/>
逰兮夫固自引而逺去襲九淵之神龍兮沕淵<pc n="lb"/>
潜以自珍偭蟂獺以隱處兮夫豈從蝦與蛭螾<pc n="lb"/>
所貴聖之神徳焉逺濁世而自臧使麒麟可係<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
而覊兮豈云異乎太羊般紛紛其離此郵兮亦<pc n="lb"/>
夫子之故也歴九州而相其君兮可必懐此都<pc n="lb"/>
也鳯凰翔于千仭兮覧徳輝而下之見細徳之<pc n="lb"/>
險㣲兮遥繒擊而去之彼尋常之汙瀆兮豈容<pc n="lb"/>
吞舟之巨魚横江湖之鱣鯨兮固将制於螻螘<pc n="lb"/>
誼既為長沙傳三年有服飛入誼舎止於坐隅<pc n="lb"/>
服似鴞不祥鳥也誼既以適居長沙長沙卑濕<pc n="lb"/>
誼自傷悼以為夀不得長乃為賦以自廣其辭<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
曰單閼之歲四月孟夏庚子日斜服集余舎止<pc n="lb"/>
于坐隅貌甚閑暇異物來崪私怪其故發書占<pc n="lb"/>
之䜟言其度曰野鳥入室主人将去問於子服<pc n="lb"/>
余去何之吉乎告我㐫言其災淹速之度語余<pc n="lb"/>
其期服乃太息舉首奮翼口不能言請對以意<pc n="lb"/>
<hi>當作臆意合音</hi>萬物變化固亡休息斡流而遷或推而<pc n="lb"/>
還形氣轉續變化而嬗沕穆亡間胡可勝言禍<pc n="lb"/>
兮福所倚福兮禍所伏憂喜聚門吉凶同域彼<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
呉彊大夫差以敗粤棲㑹稽句踐覇世斯游遂<pc n="lb"/>
成卒被五刑傳說胥靡乃相武丁夫禍之與福<pc n="lb"/>
何異紏纒命不可說孰知其極水激則旱矢激<pc n="lb"/>
則逺萬物回薄震蕩相轉雲烝雨降紏錯相紛<pc n="lb"/>
大鈞播物坱圠無垠天不可與慮道不可與謀<pc n="lb"/>
遲速有命烏失其時且夫天地為鑪造化為工<pc n="lb"/>
隂陽為炭萬物為銅合散消息安有常則千變<pc n="lb"/>
萬化未始有極忽然為人何足控揣<hi>團音</hi>化為異<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
物又何足患小智自私賤彼貴我達人大觀物<pc n="lb"/>
亡不可貪夫狥財列士狥名夸者死權品庶每<pc n="lb"/>
生怵迫之徒或趨西東大人不曲意變齊同愚<pc n="lb"/>
士繫俗僒若囚拘至人遺物獨與道俱衆人惑<pc n="lb"/>
惑好惡積意真人恬漠獨與道息釋智遺形超<pc n="lb"/>
然自䘮寥廓忽荒與道翺翔乗流則逝得坎則<pc n="lb"/>
止縱軀委命不私於已其生兮若浮其死兮若<pc n="lb"/>
休澹乎若深淵之靚汜乎若不繫之舟不以生<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
故自保養空而浮徳人無累知命不憂細故蔕<pc n="lb"/>
芥何足以疑後歲餘文帝思誼徵之入見上方<pc n="lb"/>
受釐坐宣室上因感鬼神事而問鬼神之本誼<pc n="lb"/>
具道所以然之故至夜半文帝前席既罷曰吾<pc n="lb"/>
乆不見賈生自以為過之今不及也乃拜誼為<pc n="lb"/>
梁懐王太傳懷王上少子愛而詩書故令誼傳<pc n="lb"/>
之數問以得失是時匈奴彊侵邉天下𥘉定制<pc n="lb"/>
度踈闊諸侯王僣儗地過古制淮南濟北王皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
爲逆誅誼數上䟽陳政事多所欲匡建其大略<pc n="lb"/>
曰臣竊惟今之事埶可爲痛哭者一可爲流涕<pc n="lb"/>
者二可爲長太息者六若其它背理而傷道者<pc n="lb"/>
難徧以䟽舉進言者皆曰天下已安已治矣臣<pc n="lb"/>
獨以爲未也曰安且治者非愚則䛕皆非事實<pc n="lb"/>
知治亂之體者也夫抱火厝之積薪之下而寢<pc n="lb"/>
其上火未及燃因謂之安方今之埶何以異此<pc n="lb"/>
本末舛逆首尾衡決國制搶攘非甚有紀胡可<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
謂治陛下何不一令臣等孰數之於前因陳治<pc n="lb"/>
安之䇿試詳擇焉夫射獵之娛與安危之機孰<pc n="lb"/>
急使為治勞智慮若身體乏鍾鼓之樂勿為可<pc n="lb"/>
也樂與今同而加之諸侯軌道兵革不動民保<pc n="lb"/>
首領匈奴賔服四茺鄉風百姓素朴獄訟襄息<pc n="lb"/>
大數既得則天下順治海内之氣清和咸理生<pc n="lb"/>
為明帝没為明神名譽之美垂於無窮禮祖有<pc n="lb"/>
功而宗有德使顧成之廟稱為太宗上配太祖<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
與漢無極建乆安之埶成長治之業以承祖廟<pc n="lb"/>
以奉六親至孝也以幸天下以育群生至仁也<pc n="lb"/>
立經陳紀輕重同得後可以為萬世法程雖有<pc n="lb"/>
愚㓜不肖之嗣猶得蒙業而安至明也以陛下<pc n="lb"/>
之明逹因使少知治體者得佐下風致此非難<pc n="lb"/>
也其具可素陳於前願幸無忽臣謹稽之天地<pc n="lb"/>
驗之徃古按之當今之務日夜念此至孰也雖<pc n="lb"/>
使禹舜復生為陛下計亡以易此夫樹國固必<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
相疑之埶下數𬒳其殃上數爽其憂甚非所以<pc n="lb"/>
安上而全下也今或親弟謀為東帝親兄之子<pc n="lb"/>
西鄉而擊今呉又見告矣天子春秋鼎盛行義<pc n="lb"/>
未過徳澤有加焉猶尚如是况莫大諸侯權力<pc n="lb"/>
且十此者乎然而天下少安何也大國之王㓜<pc n="lb"/>
弱未壮漢之所置傳相方握其事數年之後諸<pc n="lb"/>
侯之王大扺皆冠血氣方剛漢之傳相稱病而<pc n="lb"/>
賜罷彼自丞尉以上偏置私人如此有異淮南<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
濟北之為邪此時而欲為治安雖堯舜不能治<pc n="lb"/>
黄帝曰日中必熭<hi>衛音</hi>操刀必割今令此道順而<pc n="lb"/>
全安甚易不肯早為已乃堕骨肉之属而抗剄<pc n="lb"/>
<hi>反切工鼎</hi>之豈有異秦之季世乎夫以天子之位乗<pc n="lb"/>
今之時因天之助尚憚以危為安以亂為治假<pc n="lb"/>
設陛下居齊桓之處将不合諸侯而匡天下乎<pc n="lb"/>
又知陛下有所必不能矣假設天下如曩時淮<pc n="lb"/>
隂侯尚王楚黥布王淮南彭越王梁韓信王韓<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
張敖王趙貫髙為相盧綰王燕陳豨在代令此<pc n="lb"/>
六七公者皆亡恙當是時而陛下即天子位能<pc n="lb"/>
自安乎臣有以知陛下之不能也天下殽亂髙<pc n="lb"/>
皇帝與諸公併起非有仄室之埶以豫席之也<pc n="lb"/>
諸公幸者迺為中涓其次廑得舎人材之不逮<pc n="lb"/>
至逺也髙皇帝以明聖威武即天子位割膏腴<pc n="lb"/>
之地以王諸公多者百餘城少者乃三四十縣<pc n="lb"/>
徳至渥也然其後十年之間反者九起陛下之<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
與諸公非親角材而臣之也又非身封王之也<pc n="lb"/>
自髙皇帝不能以是一歳為安故臣知陛下之<pc n="lb"/>
不能也然尚有可諉者曰䟽臣請試言其親者<pc n="lb"/>
假令悼惠王王齊元王王楚中子王趙幽王王<pc n="lb"/>
淮陽共王王梁靈王王燕厲王王淮南六七貴<pc n="lb"/>
人皆亡恙當是時陛下即位能為治乎臣又知<pc n="lb"/>
陛下之不能也若此諸王雖名為臣實有布衣<pc n="lb"/>
昆弟之心慮亡不帝制而天子自為者擅爵人<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
赦死臯甚者或戴黄屋漢法令非行也雖行不<pc n="lb"/>
軌如厲王者令之不肯聼召之安可致乎幸而<pc n="lb"/>
來至法安可得加動一親戚天下圜視而起陛<pc n="lb"/>
下之臣雖有悍如馮敬者適啓其口匕首已䧟<pc n="lb"/>
其匈矣陛下雖賢誰與領此故䟽者必危親者<pc n="lb"/>
必亂已然之效也其異姓負彊而動者漢已幸<pc n="lb"/>
勝之矣又不易其所以然同姓襲是跡而動既<pc n="lb"/>
有徴矣其埶盡又復然殃旤之變未知所移明<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
帝處之尚不能以安後世将如之何屠牛坦一<pc n="lb"/>
朝解十二牛而芒刃不頓者所排擊剥割皆衆<pc n="lb"/>
理解也至於髖<hi>寛音</hi>髀<hi>陛音</hi>之所非斤則斧夫仁義<pc n="lb"/>
恩厚人主之芒刃也權埶法制人主之斤斧也<pc n="lb"/>
今諸侯王皆衆髖髀也釋斤斧之用而欲嬰以<pc n="lb"/>
芒刃臣以爲不缺則折胡不用之淮南濟北埶<pc n="lb"/>
不可也臣竊跡前事大扺彊者先反淮隂王楚<pc n="lb"/>
最彊則最先反韓信倚胡則又反貫髙因趙資<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
則又反陳豨兵精則又反彭越用梁則又反黥<pc n="lb"/>
布用淮南則又反盧綰最弱最後反長沙乃在<pc n="lb"/>
二萬五千户耳功少而最完埶䟽而最忠非獨<pc n="lb"/>
性異人也亦形埶然也曩令樊酈絳灌據數十<pc n="lb"/>
城而王今雖以殘亡可也令信越之倫列為徹<pc n="lb"/>
侯而居雖至今存可也然則天下之大計可知<pc n="lb"/>
巳欲諸王之皆忠附則莫若令如長沙王欲臣<pc n="lb"/>
子之勿𦵔醢則莫若令如樊酈等欲天下之治<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
安莫若衆建諸侯而少其力力少則易使以義<pc n="lb"/>
國小則亡邪心令海内之埶如身之使臂臂之<pc n="lb"/>
使指莫不制從諸侯之君不敢有異心輻湊並<pc n="lb"/>
進而歸命天子雖在細民且知其安故天下咸<pc n="lb"/>
知陛下之明割地定制令齊趙楚各為若干國<pc n="lb"/>
使悼惠王幽王元王之子孫畢以次各受祖之<pc n="lb"/>
分地地尽而止及燕梁它國皆然其分地衆而<pc n="lb"/>
子孫少者建以為國空而置之湏其子孫生者<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
舉使君之諸侯之地其削頗入漢者為徙其侯<pc n="lb"/>
國及封其子孫也所以數償之一寸之地一人<pc n="lb"/>
之衆天子亡所利焉誠以定治而已故天下咸<pc n="lb"/>
知陛下之廉地制一定宗室子孫莫慮不王下<pc n="lb"/>
無倍叛之心上無誅伐之志故天下咸知陛下<pc n="lb"/>
之仁法立而不犯令行而不逆貫髙利幾之謀<pc n="lb"/>
不生柴竒聞章之計不萌細民郷善大臣致順<pc n="lb"/>
故天下咸知陛下之義卧赤子天下之上而安<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
植遺腹朝委裘而天下不亂當時大治後世誦<pc n="lb"/>
聖一動而五業附陛下誰憚而乆不為此天下<pc n="lb"/>
之埶方病大瘇一脛之大幾如要一指之大幾<pc n="lb"/>
如股平居不可屈信一二指慉身慮亡聊失今<pc n="lb"/>
不治必為錮疾後雖有扁鵲不能為已病非徒<pc n="lb"/>
瘇也又苦<graphic n="KR0979" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0979.png" mimeType="image/png"/>盭<hi>言足蹠反戾不可行<graphic n="KR0979" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0979.png" mimeType="image/png"/>古蹠字盭古戾字</hi>元王之子<pc n="lb"/>
帝之從弟也今之王者從弟之子也惠王之子<pc n="lb"/>
親兄子也今之王者兄子之子也親者或亡分<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
地以安天下䟽者或制大權以偪天子臣故曰<pc n="lb"/>
非徒病瘇也又苦<graphic n="KR0979" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0979.png" mimeType="image/png"/>盭可痛哭者此病是也天<pc n="lb"/>
下之埶方倒縣凡天子者天下之首何也上也<pc n="lb"/>
蠻夷者天下之足何也下也今匈奴嫚娒侵掠<pc n="lb"/>
至不敬也為天下患至亡已也而漢歳致金絮<pc n="lb"/>
采繒以奉之夷狄徵令是主上之操也天子共<pc n="lb"/>
貢是臣下之禮也足反居上首顧居下倒縣如<pc n="lb"/>
此莫之能觧猶謂國有人乎非亶<hi>但讀曰</hi>倒縣而<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
巳又類辟<hi>音壁足病</hi>且病痱<hi>音肥風病</hi>夫辟者一面病痱<pc n="lb"/>
者一方痛今西邉北邉之郡雖有長爵不輕得<pc n="lb"/>
復五尺以上不輕得息斥候望烽燧不得卧将<pc n="lb"/>
吏𬒳介胄而睡臣故曰一方病矣毉能治之而<pc n="lb"/>
上不使可為流涕者此也陛下何忍以帝皇之<pc n="lb"/>
號為戎人諸侯埶既卑辱而禍不息長此安窮<pc n="lb"/>
進謀者率以為是固不可觧也亡具甚矣臣竊<pc n="lb"/>
料匈奴之衆不過漢一大縣以天下之大困於<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
一縣之衆甚為執事者羞之陛下何不試以臣<pc n="lb"/>
為属國之官以主匈奴行臣之計請必係單于<pc n="lb"/>
之頸而制其命伏中行說而笞其背舉匈奴之<pc n="lb"/>
衆唯上之令今不獵猛敵而獵田彘不搏反宼<pc n="lb"/>
而摶畜莵翫細娛而不圖大患非所以為安也<pc n="lb"/>
徳可逺施威可逺加而直數百里外威令不信<pc n="lb"/>
可為流涕者此也今民賣僮者為之繡衣縁履<pc n="lb"/>
偏諸縁<hi>若今之織成以為要及標領者也古服䖍曰加牙絛以作履縁師古曰偏諸</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
<hi>為乗車騎從之象謂之車馬裠其上</hi>内之閑中是古天子后服所<pc n="lb"/>
以廟而不宴者也而庶人得以衣婢妾白縠之<pc n="lb"/>
表薄紈之裏緁以偏諸羙者黼繡是古天子之<pc n="lb"/>
服今富人大賈嘉㑹召客者以𬒳牆古者以秦<pc n="lb"/>
一帝一后而節適今庶人屋壁得為帝服倡優<pc n="lb"/>
下賤得為后飾然而天下不屈者殆未有也且<pc n="lb"/>
帝之身自衣早綈而富民牆屋𬒳文繡天子之<pc n="lb"/>
后以縁其領庶人㜸妾縁其履此臣所謂舛也<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
夫百人作之不能衣一人欲天下亡寒胡可得<pc n="lb"/>
也一人耕之十人聚而食之欲天下亡飢胡可<pc n="lb"/>
得也飢寒切於民之肌膚欲其亡爲姦邪不可<pc n="lb"/>
得也國已屈矣盗賊直湏時耳然而獻計者曰<pc n="lb"/>
母動爲大耳夫俗至大不敬也至亡等也至冐<pc n="lb"/>
上也進計者猶曰母爲可爲長太息者此也商<pc n="lb"/>
君遺禮義棄仁恩并心於進取行之二歲秦俗<pc n="lb"/>
日敗故秦人家冨子箕箒立而誶語抱哺其子<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
與公併倨婦姑不相說則反脣而相稽其慈子<pc n="lb"/>
耆利不同禽獸者亡幾耳然并心而赴時猶曰<pc n="lb"/>
蹷六國兼天下功成求得矣終不知反廉愧之<pc n="lb"/>
節仁義之厚信并兼之法遂進取之業天下大<pc n="lb"/>
敗衆掩寡智欺愚勇威怯壮陵衰其亂至矣是<pc n="lb"/>
以大賢起之威震海内徳從天下曩之為秦者<pc n="lb"/>
今轉而為漢矣然其遺風餘俗猶尚未改今世<pc n="lb"/>
以侈靡相競而上亡制度棄禮義捐㢘耻日甚<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
可謂月異而歲不同矣逐利不耳慮非顧行也<pc n="lb"/>
今其甚者殺父兄矣盗者剟<hi>輟音</hi>寢户之簾搴<hi>騫音</hi>
                    <pc n="lb"/>
两廟之器白晝大都之中剽吏而奪之金矯偽<pc n="lb"/>
者出幾十萬石粟賦六百餘萬錢乗傳而行郡<pc n="lb"/>
國此其亡行義之尤至者也而大臣特以簿書<pc n="lb"/>
不報期㑹之間以為大故至於俗流失世壊敗<pc n="lb"/>
因恬而不知怪慮不動於耳目以為是適然耳<pc n="lb"/>
夫移風易俗使天下囬心而郷道類非谷吏之<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
所務在於刀筆筐篋而不知大體陛下又不自<pc n="lb"/>
憂竊為陛下惜之夫立君臣等上下使父子有<pc n="lb"/>
禮六親有紀此非天之所為人之所設也大人<pc n="lb"/>
之所設不為不立不植則僵不脩則壊筦子曰<pc n="lb"/>
禮義㢘恥是謂四維四維不張國乃㓕亡使筦<pc n="lb"/>
子愚人也則可筦子而少知治體則是豈可不<pc n="lb"/>
為寒心哉秦㓕四維而不張故君臣乖乱六親<pc n="lb"/>
殃戮姦人並起萬民離畔凡十三歲而社稷為<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
虚今四維猶未備也故姦人幾幸而衆心疑惑<pc n="lb"/>
豈如今定經制令君君臣臣上下有差父子六<pc n="lb"/>
親各得其冝姦人無所幾幸而群臣衆信上不<pc n="lb"/>
疑惑此業一定世世常安而後有所持循矣若<pc n="lb"/>
夫經制不定是猶度江河亡維楫中流而遇風<pc n="lb"/>
波船必覆矣可為長太息者此也夏為天子十<pc n="lb"/>
有餘世而殷受之殷為天子二十餘世而周受<pc n="lb"/>
之周為天子三十餘世而秦受之秦為天子二<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
世而亡人性甚不相逺也何三代之君有道之<pc n="lb"/>
長而秦無道之暴也其故可知也古之王者太<pc n="lb"/>
子乃生固舉以禮使士負之有司齊肅端冕見<pc n="lb"/>
之南郊見于天也過闕則下過廟則趨孝子之<pc n="lb"/>
道也故自為赤子而教固已行矣昔者成王㓜<pc n="lb"/>
在襁抱之中召公為太保周公為太傅太公為<pc n="lb"/>
太師保保其身體傳傳之以徳義師道之教訓<pc n="lb"/>
此三公之職也於是為置三少皆上大夫也曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
傳保少傳少師是與太子宴者也故乃提孩有<pc n="lb"/>
識三公三少固明孝仁禮義以道習之逐去邪<pc n="lb"/>
人不使見惡行於是皆選天下之端士孝悌博<pc n="lb"/>
聞有道術者以衛翼之使與太子居處出入故<pc n="lb"/>
太子乃生而見正事聞正言行正道左右前後<pc n="lb"/>
皆正人也夫習與正人居之不能母正猶生長<pc n="lb"/>
於齊不能不齊語也習與不正人居之不能母<pc n="lb"/>
不正猶生長於楚之地不能不楚言也故擇其<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
所耆必先受業乃得甞之擇其所樂必先有習<pc n="lb"/>
乃得為之孔子曰少成若天性習貫如自然及<pc n="lb"/>
太子少長知妃色則入于學學者所學之官也<pc n="lb"/>
學禮曰帝入東學上親而貴仁則親踈有序而<pc n="lb"/>
恩相及矣帝入南學上齒而貴信則長㓜有差<pc n="lb"/>
而民不誣矣帝入西學上賢而責徳則聖智在<pc n="lb"/>
位而功不遺矣帝入北學上貴而尊爵則貴賤<pc n="lb"/>
有等而下不隃矣帝入太學承師問道退習而<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
考於太傅太傅罰其不則而匡其不及則徳智<pc n="lb"/>
長而治道得矣此五學者既成於上則百姓黎<pc n="lb"/>
民化輯於下矣及太子既冠成人免於保傳之<pc n="lb"/>
嚴則有記過之史徹膳之宰進善之旌誹謗之<pc n="lb"/>
木敢諫之鼓瞽史誦詩工誦箴諫大夫進謀士<pc n="lb"/>
傳民語習與智長故切而不愧化與心成故中<pc n="lb"/>
道若性三代之禮春朝朝日秋暮夕月所以明<pc n="lb"/>
有敬也春秋入學坐國老執醤而親餽之所以<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
明有孝也行以鸞和歩中采齊趣中肆夏所以<pc n="lb"/>
明有度也其於禽獸見其生不忍其死聞其聲<pc n="lb"/>
不食其肉故逺庖厨所以長恩且明有仁也夫<pc n="lb"/>
三代之所以長乆者以其輔翼太子有此具也<pc n="lb"/>
及秦而不然其俗固非貴辭讓也所上者告訐<pc n="lb"/>
也固非貴禮義也所上者刑罰也使趙髙傳胡<pc n="lb"/>
亥而教之獄所習者非斬劓人則夷人之三族<pc n="lb"/>
也故胡亥今日即位而明日射人忠諌者謂之<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
誹謗深計者謂之妖言其視殺人若艾草菅然<pc n="lb"/>
豈惟胡亥之性惡哉彼其所以道之者非其理<pc n="lb"/>
故也鄙諺曰不習為吏視已成事又曰前車覆<pc n="lb"/>
後車誡夫三代之所以長乆者其巳事可知也<pc n="lb"/>
然而不能從者是不法聖智也秦世之所以亟<pc n="lb"/>
絶者其轍跡可見也然而不避是後車又将覆<pc n="lb"/>
也夫存亡之變治亂之機其要在是矣天下之<pc n="lb"/>
命縣於太子太子之善在於早諭教與選左右<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
夫心未濫而先諭教則化易成也開於道術智<pc n="lb"/>
誼之指則教之力也若其服習積貫則左右而<pc n="lb"/>
已夫胡粤之人生而同聲耆欲不異及其長而<pc n="lb"/>
成俗累數譯而不能相通行者有雖死而不相<pc n="lb"/>
為者則教習然也臣故曰選左右早諭教最急<pc n="lb"/>
夫教得而左右正則太子正矣太子正而天下<pc n="lb"/>
定矣書曰一人有慶兆民頼之此時務也凡人<pc n="lb"/>
之智能見已然不能見将然夫禮者禁於将然<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
之前而法者禁於巳然之後是故法之所用易<pc n="lb"/>
見而禮之所為生難知也若夫慶賞以勸善刑<pc n="lb"/>
罰以懲惡先王執此之政堅如金石行此之令<pc n="lb"/>
信如四時㨿此之公無私如天地耳豈顧不用<pc n="lb"/>
哉然而曰禮云禮云貴絶惡於未萌而起教於<pc n="lb"/>
㣲眇使民日遷善逺<graphic n="KR1255" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1255.png" mimeType="image/png"/>而不自知也孔子曰聼<pc n="lb"/>
訟吾猶人也必也使母訟乎為人主計者莫如<pc n="lb"/>
先審取舎取舎之極定於内而安危之萌應於<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
外矣安者非一日而安也危者非一日而危也<pc n="lb"/>
皆以積漸然不可不察也人主之所積在其取<pc n="lb"/>
舍以禮義治之者積禮義以刑罰治之者積刑<pc n="lb"/>
罰刑罰積而民怨背禮義積而民和親故世主<pc n="lb"/>
欲民之善同而所以使民善者或異或道之以<pc n="lb"/>
徳教或<graphic n="KR1783" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1783.png" mimeType="image/png"/>之以法令道之以徳教者徳教洽而<pc n="lb"/>
民氣樂<graphic n="KR1783" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1783.png" mimeType="image/png"/>之以法令者法令極而民風哀哀樂<pc n="lb"/>
之感禍福之應也秦王之欲尊宗廟而安子孫<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
者與湯武同然而湯武廣大其徳行六七百歲<pc n="lb"/>
而弗失秦王治天下十餘歲則大敗此無它故<pc n="lb"/>
矣湯武之定取舎審而秦王之定取舎不審矣<pc n="lb"/>
夫天下大器也今人主之置器置諸安處則安<pc n="lb"/>
置諸危處則危天下之情與器亡以異在天子<pc n="lb"/>
之所置之湯武置天下於仁義禮樂而徳澤洽<pc n="lb"/>
禽獸草木廣𥙿徳𬒳蠻貊四夷累子孫數十世<pc n="lb"/>
此天下所共聞也秦王置天下於法令刑罰徳<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
澤亡一有而怨毒盈於世下憎惡之如仇讎旤<pc n="lb"/>
幾及身子孫誅絶此天下之所共見也是非其<pc n="lb"/>
明效大驗邪人之言曰聴言之道必以其事觀<pc n="lb"/>
之則言者莫敢妄言今或言禮誼之不如法令<pc n="lb"/>
教化之不如刑罰人主胡不引殷周秦事以觀<pc n="lb"/>
之也人主之尊譬如堂群臣如陛衆庶如地故<pc n="lb"/>
陛九級上㢘逺地則堂髙陛亡級㢘近地則堂<pc n="lb"/>
卑髙者難攀卑者易陵理埶然也故古者聖王<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
制為等列内有公卿大夫士外有公侯伯子男<pc n="lb"/>
然後有官師小吏延及庶人等級分明而天子<pc n="lb"/>
加焉故其尊不可及也里諺曰欲投鼠而忌器<pc n="lb"/>
此善諭也鼠近於器尚憚不投恐傷其器况於<pc n="lb"/>
貴臣之近主乎㢘恥節禮以治君子故有賜死<pc n="lb"/>
而亡戮辱是以黥劓之臯不及大夫以其離主<pc n="lb"/>
上不逺也禮不敢齒君之路馬蹵其芻者有罰<pc n="lb"/>
見君之几杖則起遭君之乗車則下入正門則<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
趨君之寵臣雖或有過刑戮之臯不加其身者<pc n="lb"/>
尊君之故也此所以爲主上豫逺不敬也所以<pc n="lb"/>
體貌大臣而厲其節也今自王侯三公之貴皆<pc n="lb"/>
天子之所改容而禮之也古天子之所謂伯父<pc n="lb"/>
伯舅也而令與衆庶同黥劓髠刖笞傌<hi>罵音</hi>棄市<pc n="lb"/>
之法然則堂不亡陛乎𬒳戮辱者不泰迫乎㢘<pc n="lb"/>
恥不行大臣無乃握重權大官而有徒隷亡耻<pc n="lb"/>
之心乎夫望夷之事二世見當以重法者投䑕<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
而不忌器之習也臣聞之履雖鮮不加於枕冠<pc n="lb"/>
雖敝不以苴履夫甞已在貴寵之位天子改容<pc n="lb"/>
而體貌之矣吏民甞俯伏以敬畏之矣今而有<pc n="lb"/>
過帝令廢之可也退之可也賜之死可也㓕之<pc n="lb"/>
可也若夫束縛之係緤之輸之司㓂編之徒官<pc n="lb"/>
司㓂小吏詈罵而榜<hi>彭音</hi>笞之殆非所以令衆庶<pc n="lb"/>
見也夫卑賤者習知尊貴者之一旦吾亦廼可<pc n="lb"/>
以加此也非所以習天下也非尊尊貴貴之<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
化也夫天子之所甞敬衆庶之所甞寵死而死<pc n="lb"/>
耳賤人安冝得如此而頓辱之哉豫叢事中行<pc n="lb"/>
之君智伯伐而㓕之移事智伯及趙㓕智伯豫<pc n="lb"/>
讓釁面吞炭必報襄子五起而不中人問豫子<pc n="lb"/>
豫子曰中行衆人畜我我故衆人事之智伯國<pc n="lb"/>
士遇我我故國士報之故此一豫讓也反君事<pc n="lb"/>
讎行若狗彘已而抗節致忠行出乎列士人主<pc n="lb"/>
使然也故主上遇其大臣如遇犬馬彼将犬馬<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
自為也如遇官徒彼将官徒自為也頑頓亡耻<pc n="lb"/>
奊詬<hi>后謂無志分奊胡結反詬音</hi>亡節㢘耻不立且不自好<pc n="lb"/>
苟若而可故見利則逝見便則奪主上有敗則<pc n="lb"/>
因而挻之耳主上有患則吾苟免而巳立而觀<pc n="lb"/>
之耳有便吾身者則欺賣而利之耳人主将何<pc n="lb"/>
便於此群下至衆則主上至少也所託財器職<pc n="lb"/>
業者粹於群下也俱亡耻俱苟妄則主上最病<pc n="lb"/>
故古者禮不及庶人刑不至大夫所以厲寵臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
之節也古者大臣有坐不㢘而廢者不謂不㢘<pc n="lb"/>
曰簠簋不飾坐汙穢淫亂男女亡别者不曰汙<pc n="lb"/>
穢曰帷薄不脩坐罷軟不勝任者不謂罷軟曰<pc n="lb"/>
下官不職故貴大臣定有其臯矣猶未斥然正<pc n="lb"/>
以謼之也尚遷就而為之諱也故其在大譴大<pc n="lb"/>
何之域者聞譴何則白冠氂纓盤水加劒造請<pc n="lb"/>
室而請臯耳上不執縳係引而行也其有中罪<pc n="lb"/>
者聞命而自弛上不使人頸盭而加也其有大<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
辠者聞命則北面再拜跪而自裁上不使捽抑<pc n="lb"/>
而刑之也曰子大夫自有過耳吾遇子有禮矣<pc n="lb"/>
遇之有禮故群臣自憙嬰以㢘耻故人矜節行<pc n="lb"/>
上設㢘耻禮義以遇其臣而臣不以節行報其<pc n="lb"/>
上者則非人類也故化成俗定則為人臣者主<pc n="lb"/>
耳忘身國耳忘家公耳忘私利不苟就害不苟<pc n="lb"/>
去唯義所在上之化也故父兄之臣誠死宗廟<pc n="lb"/>
法度之臣誠死社稷輔翼之臣誠死君上守圄<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
扞敵之臣誠死城郭封彊故曰聖人有金城者<pc n="lb"/>
此物此志也彼且為我死故吾得與之俱生彼<pc n="lb"/>
且為我亡故吾得與之俱存夫将為我危故吾<pc n="lb"/>
得與之俱安顧行而忘利守節而伏義故可以<pc n="lb"/>
託不御之權可以寄六尺之孤此厲㢘耻行禮<pc n="lb"/>
誼之所致也主上何䘮焉此之不為而顧彼之<pc n="lb"/>
乆行故曰可為長太息者此也是時丞相絳侯<pc n="lb"/>
周勃免就國人有告勃謀反逮繫長安獄治卒<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
亡事復爵邑故賈誼以此譏上上深納其言飬<pc n="lb"/>
臣下有節是後大臣有罪皆自殺不受刑至武<pc n="lb"/>
帝時稍復入獄自寗成始初文帝以代王入即<pc n="lb"/>
位後分代為两國立皇子武為代王參為太原<pc n="lb"/>
王小子勝則梁王矣後又徙代王武為淮陽王<pc n="lb"/>
而太原王參為代王盡得故地居數年梁王勝<pc n="lb"/>
死亡子誼復上䟽曰陛下即不定制如今之埶<pc n="lb"/>
不過一傳再傳諸侯猶且人恣而不制豪植而<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
大彊漢法不得行矣陛下所以爲蕃扞及皇太<pc n="lb"/>
子之所恃者唯淮陽代二國耳代北邉匈奴與<pc n="lb"/>
彊敵爲隣能自完則足矣而淮陽之比大諸侯<pc n="lb"/>
廑如黒子之著面適足以餌大國耳不足以有<pc n="lb"/>
所禁禦方今制在陛下制國而令子適足以爲<pc n="lb"/>
餌豈可謂工哉人主之行異布衣布衣者飾小<pc n="lb"/>
行競小㢘以自託於郷黨人主唯天下安社稷<pc n="lb"/>
固不耳髙皇帝瓜分天下以王功臣反者如蝟<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
毛而起以為不可故蔪<hi>芟音</hi>去不義諸侯而虚其<pc n="lb"/>
國擇良日立諸子雒陽上東門之外畢以為王<pc n="lb"/>
而天下安故大人者不牽小行以成大功今淮<pc n="lb"/>
南地逺者或數千里越两諸侯而縣属於漢其<pc n="lb"/>
吏民繇役徃來長安者自悉而補中道衣敝錢<pc n="lb"/>
用諸費稱此其苦属漢而欲得王至甚逋逃而<pc n="lb"/>
歸諸侯者已不少矣其埶不可乆臣之愚計願<pc n="lb"/>
舉淮南地以益淮陽而為梁王立後割淮陽北<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
邉二三列城與東郡以益梁不可者可徙代王<pc n="lb"/>
而都睢陽梁起於新郪<hi>反千移</hi>以北著之河淮陽<pc n="lb"/>
包陳以南捷<hi>反鉅偃</hi>之江則大諸侯之有異心者<pc n="lb"/>
破膽而不敢謀梁足以扞齊趙淮陽足以禁呉<pc n="lb"/>
楚陛下髙枕終無山東之憂矣此二世之利也<pc n="lb"/>
當今恬然適遇諸侯之皆少數歲之後陛下且<pc n="lb"/>
見之矣夫秦日夜苦心勞力以除六國之旤今<pc n="lb"/>
陛下力制天下頥指如意髙拱以成六國之旤<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
難以言智苟身亡事畜亂宿旤熟視而不定萬<pc n="lb"/>
年之後傳之老母弱子将使不寕不可謂仁也<pc n="lb"/>
唯陛下財幸文帝於是從誼計迺徙淮陽王武<pc n="lb"/>
為梁王北界泰山西至髙陽得大縣四十餘城<pc n="lb"/>
徙城陽王喜為淮陽王撫其民時又封淮南厲<pc n="lb"/>
王四子皆為列侯誼知上必将復王之也上䟽<pc n="lb"/>
諌曰竊恐陛下接王淮南諸子曽不與如臣者<pc n="lb"/>
孰計之也淮南王之悖逆無道天下孰不知其<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
辠陛下幸而赦遷之自疾而死天下孰以王死<pc n="lb"/>
之不當今奉尊罪人之子適足以負謗於天下<pc n="lb"/>
耳此人少壮豈能忘其父哉白公勝所爲父報<pc n="lb"/>
仇者大父與伯父叔父也白公爲亂非欲取國<pc n="lb"/>
代主也發忿快志剡手以衝仇人之匈固爲俱<pc n="lb"/>
靡而已淮南雖小黥布甞用之矣漢存特幸矣<pc n="lb"/>
夫擅仇人足以危漢之資於䇿不便雖割而爲<pc n="lb"/>
四四子一心也予之衆積之財此非有子胥白<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
公報於廣都之中即疑有剸諸荆軻起於两柱<pc n="lb"/>
之間所謂假賊兵為虎翼者也願陛下少留計<pc n="lb"/>
梁王勝墜馬死誼自傷為傳無状常哭泣後歲<pc n="lb"/>
餘亦死賈生之死年三十二矣後四歲齊文王<pc n="lb"/>
薨亡子文帝思賈生之言迺分齊為六國盡立<pc n="lb"/>
悼惠王子六人為王又遷淮南王喜於城陽而<pc n="lb"/>
分淮南為三國盡立厲王三子以王之後十年<pc n="lb"/>
文帝崩景帝立三年而呉楚趙與四齊王合從<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
舉兵西郷京師梁王扞之卒破七國至武帝時<pc n="lb"/>
淮南厲王子為王者两國亦反誅孝武初立舉<pc n="lb"/>
賈生之孫二人至郡守賈嘉最好學世其家<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
<pb n="41b"/>
                </p>
<p>
新書卷第十終<pc n="lb"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太傅此書始刻扵有宋程給事再刻扵我<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>朝陸郡守三百年餘止得此二公者都憲黄公<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>所謂寥寥知賞之難誠是也竊以爲知賞之難<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>者正坐以傳之之不廣焉耳何者以都憲公該<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慱之學且生長扵太傳所甞居之地必至登第<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>拜官後始得此書而讀之况他人乎况生長於<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>他方者又豈得而易見之乎審如是則四方之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>學者不獨不之見而亦恐未之聞也我<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>賢王殿下扵講讀<pc n="lb"/>
祖訓之餘取是書而觀之知其有益扵天下國家<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>而慮其傳布之未廣乃命工重刻樂與四方<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>共之其嘉惠後學之心不其至也夫峕<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>正徳乙亥秋八月之吉<pc n="lb"/>
賜進士岀身奉議大夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>吉府右長史前山東按察僉事刑部署郎中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>古燕楊節謹䟦<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pb n="2a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>