<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
敦孝弟以重人倫<pc n="lb"/>
我<pc n="lb"/>
聖祖仁皇帝臨御六十一年法<pc n="lb"/>
祖尊<pc n="lb"/>
親孝思不匱<pc n="lb"/>
欽定孝經衍義一書衍釋經文義理詳貫無非孝治天<pc n="lb"/>
下之意故<pc n="lb"/>
聖諭十六條首以孝弟開其端朕丕承鴻業追維<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
往訓推廣立教之思先申孝弟之義用是與爾兵民人<pc n="lb"/>
等宣示之夫孝者天之經地之義民之行也人不知孝<pc n="lb"/>
父母獨不思父母愛子之心乎方其未離懐抱饑不能<pc n="lb"/>
自哺寒不能自衣為父母者審音聲察形色笑則為之<pc n="lb"/>
喜啼則為之憂行動則跬步不離疾痛則寢食俱廢以<pc n="lb"/>
養以教至於成人復為授家室謀生理百計經營心力<pc n="lb"/>
俱瘁父母之徳實同昊天㒺極人子欲報親恩於萬一<pc n="lb"/>
自當内盡其心外竭其力謹身節用以勤服勞以隆孝<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
養毋博奕飲酒毋好勇鬭狠毋好貨財私妻子縱使儀<pc n="lb"/>
文未備而誠慤有餘推而廣之如曾子所謂居處不莊<pc n="lb"/>
非孝事君不忠非孝蒞官不敬非孝朋友不信非孝戰<pc n="lb"/>
陣無勇非孝皆孝子分内之事也至若父有冢子稱曰<pc n="lb"/>
家督弟有伯兄尊曰家長凡日用出入事無大小衆子<pc n="lb"/>
弟皆當咨稟焉飲食必讓語言必順步趨必徐行坐立<pc n="lb"/>
必居下凡以明弟道也夫十年以長則兄事之五年以<pc n="lb"/>
長則肩隨之况同氣之人乎故不孝與不弟相因事親<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
與事長並重能為孝子然後能為悌弟能為孝子悌弟<pc n="lb"/>
然後在田野為循良之民在行間為忠勇之士爾兵民<pc n="lb"/>
亦知為子當孝為弟當悌所患習焉不察致自離於人<pc n="lb"/>
倫之外若能痛自愧悔出於心之至誠竭其力之當盡<pc n="lb"/>
由一念孝弟積而至於念念皆然勿尚虚文勿略細行<pc n="lb"/>
勿沽名而市譽勿勤始而怠終孝弟之道庶克敦矣夫<pc n="lb"/>
不孝不弟國有常刑然顯然之跡刑所能防隠然之地<pc n="lb"/>
法所難及設罔知愧悔自陷匪僻朕心深為不忍故丁<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
寧告誡庶爾兵民咸體朕意感發興起各盡子弟之職<pc n="lb"/>
於戲聖人之徳本於人倫堯舜之道不外孝弟孟子曰<pc n="lb"/>
人人親其親長其長而天下平爾兵民其毋視為具文<pc n="lb"/>
焉<hi>六百三十二字</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
篤宗族以昭雍睦<pc n="lb"/>
書曰以親九族九族既睦是帝堯首以睦族示教也禮<pc n="lb"/>
曰尊祖故敬宗敬宗故收族明人道必以睦族為重也<pc n="lb"/>
夫家之有宗族猶水之有分派木之有分枝雖逺近異<pc n="lb"/>
勢疎密異形要其本源則一故人之待其宗族也必如<pc n="lb"/>
身之有四肢百體務使血脈相通而疴癢相闗周禮本<pc n="lb"/>
此意以教民著為六行曰孝曰友而繼曰睦誠古今不<pc n="lb"/>
易之常道也我<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
聖祖仁皇帝既諭爾等敦孝弟以重人倫即繼之曰篤<pc n="lb"/>
宗族以昭雍睦蓋宗族由人倫而推雍睦未昭即孝弟<pc n="lb"/>
有所未盡朕為爾兵民詳訓之大抵宗族所以不篤者<pc n="lb"/>
或富者多吝而無解推之徳或貧者多求而生觖望之<pc n="lb"/>
思或以貴凌賤而勢利汨其天親或以賤驕人而忿傲<pc n="lb"/>
施於骨月或貨財相競不念袒免之情或意見偶乖頓<pc n="lb"/>
失宗親之義或偏聽妻孥之淺識或誤中讒慝之虚詞<pc n="lb"/>
因而詬誶傾排無所不至非惟不知雍睦抑且忘為宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
族矣爾兵民獨不思子姓之衆皆出祖宗一人之身奈<pc n="lb"/>
何以一人之身分為子姓遽相視為途人而不顧哉昔<pc n="lb"/>
張公藝九世同居江州陳氏七百口共食凡屬一家一<pc n="lb"/>
姓當念乃祖乃宗寧厚毋薄寧親勿疎長幼必以序相<pc n="lb"/>
洽尊卑必以分相聨喜則相慶以結其綢繆戚則相憐<pc n="lb"/>
以通其緩急立家廟以薦烝嘗設家塾以課子弟置義<pc n="lb"/>
田以贍貧乏修族譜以聨疎逺即單姓寒門或有未逮<pc n="lb"/>
亦各隨其力所能為以自篤其親屬誠使一姓之中秩<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
然藹然父與父言慈子與子言孝兄與兄言友弟與弟<pc n="lb"/>
言恭雍睦昭而孝弟之行愈敦有司表為仁里君子稱<pc n="lb"/>
為義門天下推為望族豈不美哉若以小故而隳宗支<pc n="lb"/>
以微嫌而傷親愛以侮慢而違遜讓之風以偷薄而虧<pc n="lb"/>
敦睦之誼古道之不存即為國典所不恕爾兵民其交<pc n="lb"/>
相勸勵共體祖宗慈愛之心常切水木本源之念將見<pc n="lb"/>
親睦之俗成於一鄉一邑雍和之氣達於薄海内外諸<pc n="lb"/>
福咸臻太平有象胥在是矣可不朂歟<hi>六百三十字</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
和鄉黨以息爭訟<pc n="lb"/>
古者五族為黨五州為鄉睦婣任恤之教由来尚矣顧<pc n="lb"/>
鄉黨中生齒日繁比閭相接睚眦小失狎昵微嫌一或<pc n="lb"/>
不誡凌競以起遂至屈辱公庭委身法吏負者自覺無<pc n="lb"/>
顔勝者人皆側目以里巷之近而舉動相猜報復相尋<pc n="lb"/>
何以為安生業長子孫之計哉<pc n="lb"/>
聖祖仁皇帝憫人心之好競思化理之貴淳特布訓於<pc n="lb"/>
鄉黨曰和所以息爭訟於未萌也朕欲咸和萬民用是<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
申告爾等以敦和之道焉詩曰民之失徳乾餱以愆言<pc n="lb"/>
不和之漸起於細微也易訟之象曰君子以作事謀始<pc n="lb"/>
言息訟貴絶其端也是故人有親疏概接之以温厚事<pc n="lb"/>
無大小皆處之以謙冲毋恃富以侮貧毋挾貴以凌賤<pc n="lb"/>
毋飾智以欺愚毋倚強以凌弱談言可以解紛施徳不<pc n="lb"/>
必望報人有不及當以情恕非意相干當以理遣此既<pc n="lb"/>
有包容之度彼必生媿悔之心一朝能忍鄉里稱為善<pc n="lb"/>
良小忿不爭閭黨推其長厚鄉黨之和其益大矣古云<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
非宅是卜惟鄰是卜緩急可恃者莫如鄉黨務使一鄉<pc n="lb"/>
之中父老子弟聨為一體安樂憂患視同一家農商相<pc n="lb"/>
資工賈相讓則民與民和訓練相習汛守相助則兵與<pc n="lb"/>
兵和兵出力以衞民民務養其力民出財以贍兵兵務<pc n="lb"/>
恤其財則兵與民交相和由是而簞食豆羮爭端不起<pc n="lb"/>
䑕牙雀角速訟無因豈至結怨耗財廢時失業甚且破<pc n="lb"/>
産流離以身殉法而不悟哉若夫巨室耆年鄉黨之望<pc n="lb"/>
膠庠髦士鄉黨之英宜以和輯之風為一方表率而奸<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
頑好事之徒或詭計挑唆或横行嚇詐或貌為洽比以<pc n="lb"/>
煽誘或假託公言而把持有一於此里閈靡寧鄉論不<pc n="lb"/>
容國法具在爾兵民所當謹凛者也夫天下者鄉黨之<pc n="lb"/>
積也爾等誠遵<pc n="lb"/>
聖祖之懿訓尚親睦之淳風孝弟因此而益敦宗族因<pc n="lb"/>
此而益篤里仁為美比户可封訟息人安延及世世協<pc n="lb"/>
和遍於萬邦太和烝於宇宙朕與爾兵民永是賴焉<hi>六百</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>五字</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
重農桑以足衣食<pc n="lb"/>
朕聞養民之本在於衣食農桑者衣食所由出也一夫<pc n="lb"/>
不耕或受之饑一女不織或受之寒古者天子親耕后親<pc n="lb"/>
桑躬為至尊不憚勤勞為天下倡凡為兆姓圗其本<pc n="lb"/>
也夫衣食之道生於地長於時而聚於力本務所在稍<pc n="lb"/>
不自力坐受其困故勤則男有餘粟女有餘帛不勤則<pc n="lb"/>
仰不足事父母俯不足畜妻子其理然也彼南北地土<pc n="lb"/>
雖有髙下燥濕之殊然髙燥者宜黍稷下濕者宜秔稻<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
食之所出不同其為農事一也樹桑養蠶除江浙四川<pc n="lb"/>
湖北外餘省多不相宜然植麻種棉或績或紡衣之所<pc n="lb"/>
出不同其事與樹桑一也願吾民盡力農桑勿好逸惡<pc n="lb"/>
勞勿始勤終惰勿因天時偶歉而輕棄田園勿慕奇贏<pc n="lb"/>
倍利而輒改故業茍能重本務雖一嵗所入公私輸用<pc n="lb"/>
而外羨餘無㡬而日積月累以至身家饒裕子孫世守<pc n="lb"/>
則利賴無窮不然而捨本逐末豈能若是之緜逺乎至<pc n="lb"/>
爾兵𨽻在戎伍不事農桑試思月有分給之餉倉有支<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
放之米皆百姓輸納以散給爾等各贍身家一絲一粒<pc n="lb"/>
莫不出自農桑爾等既享其利當彼此相安多方扞衞<pc n="lb"/>
使農桑俱得盡力爾輩衣食永逺不匱則亦重有賴焉<pc n="lb"/>
若地方文武官僚俱有勸課之責勿奪民時勿妨民事<pc n="lb"/>
浮惰者懲之勤苦者勞之務使野無曠土邑無游民農<pc n="lb"/>
無捨其耒耜婦無休其蠶織即至山澤園圃之利雞豚<pc n="lb"/>
狗彘之畜亦皆養之有道取之有時以佐農桑之不逮<pc n="lb"/>
庶㡬克勤本業而衣食之源溥矣所慮年榖豐登或忽<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
於儲蓄布帛充贍或侈於費用不儉之弊與不勤等甚<pc n="lb"/>
且貴金玉而忽菽粟工文繡而廢蠶桑相率為紛華靡<pc n="lb"/>
麗之習尤爾兵民所當深戒者也自古盛王之世老者<pc n="lb"/>
衣帛食肉黎民不饑不寒享庶富之盛而致教化之興<pc n="lb"/>
其道胥由乎此我<pc n="lb"/>
聖祖仁皇帝念切民依嘗刋耕織圖頒行中外所以敦<pc n="lb"/>
本阜民者甚至朕仰惟<pc n="lb"/>
聖諭念民事之至重廣為詮解勸爾等力於本務余一<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
人衣租食税願與天下共飽煖也<hi>六百三十八字</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
尚節儉以惜財用<pc n="lb"/>
生人不能一日而無用即不可一日而無財然必留有<pc n="lb"/>
餘之財而後可供不時之用故節儉尚焉夫財猶水也<pc n="lb"/>
節儉猶水之蓄也水之流不蓄則一洩無餘而水立涸<pc n="lb"/>
矣財之流不節則用之無度而財立匱矣我<pc n="lb"/>
聖祖仁皇帝躬行節儉為天下先休養生息海内殷富<pc n="lb"/>
猶兢兢以惜財用示訓蓋自古民風皆貴乎勤儉然勤<pc n="lb"/>
而不儉則十夫之力不足供一夫之用積嵗所藏不足<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
供一日之需其害為更甚也夫兵丁錢糧有一定之數<pc n="lb"/>
乃不知撙節衣好鮮麗食求甘美一月費數月之糧甚<pc n="lb"/>
至稱貸以遂其欲子母相權日復一日債深累重饑寒<pc n="lb"/>
不免農民當豐收之年倉箱充實本可積蓄乃酬酢往<pc n="lb"/>
来率多浮費遂至空虚夫豐年尚至空虚荒歉必至窮<pc n="lb"/>
困亦其勢然也似此之人國家未嘗減其一日之糧天<pc n="lb"/>
地未嘗不與以自然之利究至啼饑號寒困苦無告者<pc n="lb"/>
皆不節儉所致更或祖宗勤苦儉約日積月累以致充<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
裕子孫承其遺業不知物力艱難任意奢侈誇耀里黨<pc n="lb"/>
稍不如人即以為恥曾不轉盼遺産立盡無以自存求<pc n="lb"/>
如貧者之子孫并不可得於是寡廉鮮恥靡所不至弱<pc n="lb"/>
者餓殍溝壑強者作慝犯刑不儉之害一至於此易曰<pc n="lb"/>
不節若則嗟若蓋言始不節儉必至嗟悔也爾兵民當<pc n="lb"/>
凜遵<pc n="lb"/>
聖訓繹思不忘為兵者知月糧有定與其至不足而冀<pc n="lb"/>
格外之賞孰若留有餘以待可繼之糧為民者知豐歉<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
無常與其但顧朝夕致貧窶之可憂孰若留貯將来為<pc n="lb"/>
水旱之有備大抵儉為美徳寧以固陋貽譏禮貴得中<pc n="lb"/>
勿以驕盈致敗衣服不可過華飲食不可無節冠婚喪<pc n="lb"/>
祭各安本分房屋器具務取素樸即嵗時伏臘斗酒娛<pc n="lb"/>
賔從俗從宜歸於約省為天地惜物力為朝廷惜恩膏<pc n="lb"/>
為祖宗惜往日之勤勞為子孫惜後来之福澤自此富<pc n="lb"/>
者不至於貧貧者可至於富安居樂業舍哺鼓腹以副<pc n="lb"/>
朕阜俗諴民之至意孝經有曰謹身節用以養父母此<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
庶人之孝也爾兵民其身體而力行之<hi>六百四十三字</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
隆學校以端士習<pc n="lb"/>
古者家有塾黨有庠州有序國有學固無人不在所教<pc n="lb"/>
之中專其督率之地董以師儒之官所以成人材而厚<pc n="lb"/>
風俗合秀頑強懦使之歸於一致也我<pc n="lb"/>
聖祖仁皇帝夀考作人特隆學校凡所以養士之恩教<pc n="lb"/>
士之法無不備至蓋以士為四民之首人之所以待士<pc n="lb"/>
者重則士之所以自待者益不可輕士習端而後鄉黨<pc n="lb"/>
視為儀型風俗由之表率務令以孝弟為本才能為末<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
器識為先文藝為後所讀者皆正書所交者皆正士確<pc n="lb"/>
然於禮義之可守惕然於廉恥之當存唯恐立身一敗<pc n="lb"/>
致玷宫牆惟恐名譽雖成負慙衾影如是斯可以為士<pc n="lb"/>
否或躁競功利干犯名教習乎異端曲學而不知大道<pc n="lb"/>
騖乎放言髙論而不事躬行問其名則是考其實則非<pc n="lb"/>
矣昔胡瑗為教授學者濟濟有成文翁治蜀中子弟由<pc n="lb"/>
是大化故廣文一官朕特飭吏部悉以孝廉明經補用<pc n="lb"/>
凡以為興賢育才化民成俗計也然學校之隆固在司<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
教者有整齊嚴肅之規尤在為士者有愛惜身名之意<pc n="lb"/>
士品果端而後發為文章非空虛之論見之施為非浮<pc n="lb"/>
薄之行在野不媿名儒者在國即為良臣所係顧不重<pc n="lb"/>
哉至於爾兵民恐不知學校之為重且以為與爾等無<pc n="lb"/>
與不思身雖不列於庠序性豈自外於倫常孟子曰謹<pc n="lb"/>
庠序之教申之以孝弟之義又曰人倫明於上小民親<pc n="lb"/>
於下則學校不獨所以教士兼所以教民若黌宫之中<pc n="lb"/>
文武並列雖經義韜畧所習者不同而入孝出弟人人<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
所當共由也士農不異業力田者悉能敦本務實則農<pc n="lb"/>
亦士也兵民無異學即戎者皆知敬長愛親則兵亦士<pc n="lb"/>
也然則庠序者非爾兵民所當隆重者乎端人正士者<pc n="lb"/>
非爾兵民所當則傚者乎孰不有君臣父子之倫孰不<pc n="lb"/>
有仁義禮智之性勿謂學校之設止以為士各宜以善<pc n="lb"/>
相勸以過相規向風慕義勉為良善則氓之蚩蚩亦可<pc n="lb"/>
以禮義為耕耘赳赳武夫亦可以詩書為甲胄一道同<pc n="lb"/>
風之盛將復見於今日矣<hi>六百三十四字</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
黜異端以崇正學<pc n="lb"/>
朕惟欲厚風俗先正人心欲正人心先端學術夫人受<pc n="lb"/>
天地之中以生惟此倫常日用之道為智愚之所共由<pc n="lb"/>
索隠行怪聖賢不取易言䝉以養正聖功以之書言無<pc n="lb"/>
偏無頗無反無側王道以之聖功王道悉本正學至於<pc n="lb"/>
非聖之書不經之典驚世駭俗紛紛藉藉起而為民物<pc n="lb"/>
之蠧者皆為異端所宜屏絶凡爾兵民愿謹淳朴者固<pc n="lb"/>
多間或迷於他岐以無知而罹罪戾朕甚憫之自古三<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
教流傳儒宗而外厥有仙釋朱子曰釋氏之教都不管<pc n="lb"/>
天地四方只是理會一箇心老氏之教只是要存得一<pc n="lb"/>
箇神氣此朱子持平之言可知釋道之本指矣自游食<pc n="lb"/>
無藉之輩陰竊其名以壊其術大率假災祥禍福之事<pc n="lb"/>
以售其誕幻無稽之談始則誘取貲財以圖肥已漸至<pc n="lb"/>
男女混淆聚處為燒香之會農工廢業相逢多語怪之<pc n="lb"/>
人又其甚者奸回邪慝竄伏其中樹黨結盟夜聚曉散<pc n="lb"/>
干名犯義惑世誣民及一旦發覺徵捕株連身陷囹圄<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
累及妻子教主已為罪魁福縁且為禍本如白蓮聞香<pc n="lb"/>
等教皆前車之鑒也又如西洋教宗天主亦屬不經因<pc n="lb"/>
其人通曉厯數故國家用之爾等不可不知也夫左道<pc n="lb"/>
惑衆律所不宥師巫邪術邦有常刑朝廷立法之意無<pc n="lb"/>
非禁民為非導民為善黜邪崇正去危就安爾兵民以<pc n="lb"/>
父母之身生太平無事之日衣食有賴俯仰無憂而顧<pc n="lb"/>
昧恒性而即匪彞犯王章而干國憲不亦愚之甚哉我<pc n="lb"/>
聖祖仁皇帝漸民以仁摩民以義藝極陳常煌煌大訓<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
所以為世道人心計者至深逺矣爾兵民等宜仰體<pc n="lb"/>
聖心祗遵<pc n="lb"/>
聖教擯斥異端直如盜賊水火且水火盜賊害止及身<pc n="lb"/>
異端之害害及人心心之本體有正無邪茍有主持自<pc n="lb"/>
然不惑將見品行端方諸邪不能勝正家庭和順遇難<pc n="lb"/>
可以成祥事親孝事君忠盡人事者即足以集天休不<pc n="lb"/>
求非分不作非為敦本業者即可以迓神慶爾服爾耕<pc n="lb"/>
爾講爾武安布帛菽粟之常遵蕩平正直之化則異端<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
不待驅而自息矣<hi>六百四十字</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
講法律以儆愚頑<pc n="lb"/>
法律者帝王不得已而用之也法有深意律本人情明<pc n="lb"/>
其意達其情則囹圄可空訟獄可息故懲創於已然不<pc n="lb"/>
若警惕於未然之為得也周禮州長黨正族師皆於月<pc n="lb"/>
吉屬其民而讀法大司冦懸象刑之法於象魏使萬民<pc n="lb"/>
觀之知所向方今國家酌定律例委曲詳明昭示兵民<pc n="lb"/>
俾各凜成憲逺於罪戾意甚厚也<pc n="lb"/>
聖祖仁皇帝深仁厚澤洽於兆民而於刑罰尤惓惓致<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
意朕臨御以来體好生之徳施欽恤之恩屢頒赦款詳<pc n="lb"/>
審爰書庶㡬大化翔洽刑期無刑又念爾為民者生長<pc n="lb"/>
草野習於顓䝉為兵者身隷戎行易逞強悍每至誤觸<pc n="lb"/>
王章重干憲典因之特申訓誡警醒愚頑爾等幸際昇<pc n="lb"/>
平休養生息均宜循分守禮以優游於化日舒長之世<pc n="lb"/>
平居將頒行法律條分縷析講明意義見法知懼觀律<pc n="lb"/>
懐刑如知不孝不弟之律自不敢為蔑倫亂紀之行知<pc n="lb"/>
鬭毆攘奪之律自不敢逞囂凌強暴之氣知奸淫盜竊<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
之律自有以遏其邪僻之心知越訴誣告之律自有以<pc n="lb"/>
革其健訟之習蓋法律千條萬緒不過準情度理天理<pc n="lb"/>
人情心所同具心存於情理之中身必不陷於法律之<pc n="lb"/>
内且爾兵民性縱愚頑或不能通曉理義未必不愛惜<pc n="lb"/>
身家試思一蹈法網百苦備嘗與其宛轉呼號思避罪<pc n="lb"/>
於箠楚之下何如洗心滌慮早悔過於清夜之間與其<pc n="lb"/>
傾貲蕩産求減毫末而國法究不能逃何如改惡遷善<pc n="lb"/>
不犯科條而身家可以長保倘不自警省偶罹於法上<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
辱父母下累妻孥鄉黨不我容宗族不我齒即或邀恩<pc n="lb"/>
倖免而身敗行虧已不足比於人數追悔前非豈不晩<pc n="lb"/>
哉朕聞居家之道為善最樂保身之策安分為先勿以<pc n="lb"/>
惡小可為有一惡即有一法以相治勿以罪輕可玩有<pc n="lb"/>
一罪即有一律以相懲惟時時以三尺自凜人人以五<pc n="lb"/>
刑相規懼法自不犯法畏刑自可免刑匪僻潛消爭競<pc n="lb"/>
不作愚者盡化為智頑者悉變為良民樂田疇兵安營<pc n="lb"/>
伍用臻刑措之治不難矣<hi>六百三十二字</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
明禮讓以厚風俗<pc n="lb"/>
漢儒有曰凡民函五常之性而其剛柔緩急音聲不同<pc n="lb"/>
繫水土之風氣故謂之風好惡取舍動靜無恒隨厥情<pc n="lb"/>
欲故謂之俗其間淳漓厚薄難以強同奢儉質文不能<pc n="lb"/>
一致是以聖人制為禮以齊之孔子曰安上治民莫善<pc n="lb"/>
於禮蓋禮為天地之經萬物之序其體至大其用至廣<pc n="lb"/>
道徳仁義非禮不成尊卑貴賤非禮不定冠婚喪祭非<pc n="lb"/>
禮不備郊廟燕饗非禮不行是知禮也者風俗之原也<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
然禮之用貴於和而禮之實存乎讓子曰能以禮讓為<pc n="lb"/>
國乎何有又曰先之以敬讓而民不爭使徒習乎繁文<pc n="lb"/>
縟節而無實意以將之則所謂禮者適足以長其浮偽<pc n="lb"/>
滋其文飾矣夫禮之節文爾兵民或未盡習禮之實意<pc n="lb"/>
爾兵民皆所自具即如事父母則當孝養事長上則當<pc n="lb"/>
恭順夫婦之有倡隨兄弟之有友愛朋友之有信義親<pc n="lb"/>
族之有款洽此即爾心自有之禮讓不待外求而得者<pc n="lb"/>
也誠能和以處衆卑以自牧在家庭而父子兄弟底於<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
肅雍在鄉黨而長幼老弱歸於親睦毋犯囂凌之戒毋<pc n="lb"/>
蹈縱恣之愆毋肆一念之貪遂成攘奪毋逞一時之忿<pc n="lb"/>
致啓紛爭毋因貧富異形有蔑視之意毋見強弱異勢<pc n="lb"/>
起迫脅之心各戒澆漓共歸長厚則循於禮者無悖行<pc n="lb"/>
敦於讓者無競心藹然有恩秩然有義黨庠術序相率<pc n="lb"/>
為俊良農工商賈不失為醇樸即韜鈐介胄之士亦被<pc n="lb"/>
服乎禮樂詩書以潛消其剽悍桀驁豈非太和之氣大<pc n="lb"/>
順之徵乎書曰謙受益滿招損古語又曰終身讓路不<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
枉百步終身讓畔不失一叚可知禮讓之有得而無失<pc n="lb"/>
也如此朕願爾兵民等聆<pc n="lb"/>
聖祖之訓而返求之於一身爾能和其心以待人則不<pc n="lb"/>
和者自化爾能平其情以接物則不平者亦孚一人倡<pc n="lb"/>
之衆人從之一家行之一里效之由近以及於逺由勉<pc n="lb"/>
以至於安漸仁摩義俗厚風淳庶不負諄諄誥誡之意<pc n="lb"/>
哉<hi>五百九十九字</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
務本業以定民志<pc n="lb"/>
朕惟上天生民必各付一業使為立身之本故人之生<pc n="lb"/>
雖智愚不同強弱異等莫不擇一業以自處居此業者<pc n="lb"/>
皆有本分當為之事藉以有利於身藉以有用於世幼<pc n="lb"/>
而習焉長而安焉不見異物而遷焉此孟子之所謂恒<pc n="lb"/>
産即<pc n="lb"/>
聖祖仁皇帝之所謂本業也維兹本業實為先務凡為士<pc n="lb"/>
農為工商以及軍伍業雖不同而務所當務則同也夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
身之所習為業心之所向為志所習既專則所向自定<pc n="lb"/>
書曰功崇惟志業廣惟勤蓋業與志本相須而成也但<pc n="lb"/>
恐日久而生厭舍舊而圖新或為浮言所動或因際遇<pc n="lb"/>
未通一念游移半途而廢作非分之營求生意外之妄<pc n="lb"/>
想究之朝夕營營不恒其徳資生寡策厯久無成而志<pc n="lb"/>
遂以荒而業遂以廢矣夫業每荒於嬉而必精於勤志<pc n="lb"/>
貴奮於始而尤勵於終朕樂觀爾之成不忍見爾之廢<pc n="lb"/>
也為士者謹身修行矻矻窮年服習詩書敦崇禮讓退<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
為有本之學進為有用之才為農者春耕秋斂不失其<pc n="lb"/>
時撙節愛養不愆於度先事以備水旱如期而輸税糧<pc n="lb"/>
使地無餘利人無餘力工則審四時飭六材日省而月<pc n="lb"/>
試居肆而事成商則通有無權貴賤交易而退各得其<pc n="lb"/>
所務體公平勿蹈欺詐若夫身列行陣行陣即其業也<pc n="lb"/>
弓馬騎射操練之必精步伐止齊演習之必熟屯田則<pc n="lb"/>
事墾闢守汛則嚴刁斗備邊則險要之宜知防海則風<pc n="lb"/>
濤之宜悉庶㡬無負本業矣夫天下無易成之業而亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
無不可成之業各守乃業則業無不成各安其志則志<pc n="lb"/>
無旁騖毋相侵擾毋敢怠荒寧習於勤劬勿貪夫逸樂<pc n="lb"/>
寧安於樸守勿事乎紛華熙熙然士食舊徳農服先疇<pc n="lb"/>
工利器用商通貨財兵資捍衞各盡乃職各世其業上<pc n="lb"/>
以繼祖宗之傳下以綿子孫之緒富庶豐亨游於光天<pc n="lb"/>
化日之下以仰答<pc n="lb"/>
聖祖誥誡之殷懐以克副朕休養之至意顧不共享其<pc n="lb"/>
福歟<hi>六百字</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
訓子弟以禁非為<pc n="lb"/>
從来教萬民訓子弟黨正族師月吉讀法嵗時校比師<pc n="lb"/>
田行役則合卒伍而簡兵器朝夕告誡人知自愛不敢<pc n="lb"/>
偶蹈於非休哉何風之隆歟我<pc n="lb"/>
聖祖仁皇帝臨御六十一年𢎞保赤之仁廣教家之治<pc n="lb"/>
深恩厚澤休養生息以至於今朕纘承大統仰體<pc n="lb"/>
聖祖子惠元元之心無日不以爾百姓為念尤無日不<pc n="lb"/>
以爾百姓之子弟為念也人生十年曰幼學二十曰弱<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
冠血氣未定知識漸開訓導懲戒之方莫切於此大凡<pc n="lb"/>
子弟之率不謹皆由父兄之教不先所恃為父兄者啓<pc n="lb"/>
其徳性遏其邪心廣其器識謹其嗜好至於愛親敬長<pc n="lb"/>
之念人所固有爾父兄誠能明示其訓俾知父子有親<pc n="lb"/>
君臣有義夫婦有别長幼有序朋友有信以端其本則<pc n="lb"/>
大倫明而干紀犯分之咎自鮮矣夫士農工商各有傳<pc n="lb"/>
業軍士之家世習技勇其人之淑慝邪正必自為子弟<pc n="lb"/>
之日始語云少成若天性習慣成自然民間非為之事<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
漸漬成風或游手好閒博奕飲酒或結納匪類放辟邪<pc n="lb"/>
侈往往陷溺而不悟甚者罹法網犯刑章爾為父兄者<pc n="lb"/>
獨能晏然而已乎與其追悔於事後孰若嚴訓於平時<pc n="lb"/>
蓋行莫重於孝弟力田心必存於禮義廉恥可模可範<pc n="lb"/>
以身教之耳提面命以言教之使子弟見聞日熟循蹈<pc n="lb"/>
規矩之中久之心地淳良行止端重可以寡過而保家<pc n="lb"/>
即可以進徳而成材也且庭訓素嫻子弟克肖則國家<pc n="lb"/>
賔興令典自致顯揚既光大爾門閭又垂裕爾後昆父<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
兄俱與有榮焉即使愚魯不敏而服教安化刑辱不及<pc n="lb"/>
於厥躬鄉黨咸稱為良愿一家之休祥孰大於是况今<pc n="lb"/>
日之子弟又為將来之父兄積善相承誨廸不倦將見<pc n="lb"/>
户興禮讓人敦孝義自通都大邑以至窮鄉僻壤太平<pc n="lb"/>
之象與國俱長庶不虚朕殷殷期勗之至意矣夫好善<pc n="lb"/>
則閭閻子弟可致尊榮茍不善則公卿子弟流為卑賤<pc n="lb"/>
義方之教切磋之功可不豫嚴於䝉穉之年乎爾兵民<pc n="lb"/>
其敬聽之毋忽<hi>六百二十五字</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
息誣告以全善良<pc n="lb"/>
國家之立法所以懲不善而儆無良豈反為奸民開訐<pc n="lb"/>
告之路而令善良受傾陷之害哉夫人必有切膚之寃<pc n="lb"/>
非可以理遣情恕者於是鳴於官以求申理此告之所<pc n="lb"/>
由来也乃有奸宄不法之徒好事舞文陰謀肆毒或揑<pc n="lb"/>
虚以成實或借徑以生波或設計以報宿嫌或移禍以<pc n="lb"/>
缷已罪顛倒是非混淆曲直往往飾沈寃負痛之詞逞<pc n="lb"/>
射影捕風之術更有教唆詞訟者以刀筆為生涯視獄<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
訟為兒戲深文以冀其巧中搆釁而圖其重酬鄉里畏<pc n="lb"/>
之名曰訟師因而朋比協謀黨惡互證有司或一時受<pc n="lb"/>
蔽致使善良之輩不能自白桁楊在前箠楚在後鍜煉<pc n="lb"/>
之下何求不得縱至事明寃雪而拖累困苦小則廢時<pc n="lb"/>
失業大則蕩産破家善良之被誣可憫而兇頑之誣善<pc n="lb"/>
良尤可痛恨也<pc n="lb"/>
聖祖仁皇帝矜恤下民重懲其弊<pc n="lb"/>
頒示訓諭有曰息誣告以全善良夫誣告有反坐之條<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
令甲煌煌乃敢作奸犯科而不畏者利慾薰心詭薄成<pc n="lb"/>
性方且恣其含沙之毒僥倖於法網之寛殊不知無情<pc n="lb"/>
之辭一經審察莫可逃避造釁以傾人究之布阱以自<pc n="lb"/>
陷亦何利之有嘗聞古人或認牛而不辨或奪禾而不<pc n="lb"/>
爭卒開愧悔之誠翻成禮讓之美若斯之風誠可嘉尚<pc n="lb"/>
爾兵民所當景效焉且尋繹<pc n="lb"/>
聖諭不曰禁而曰息謂與其治之以法不如感之使自<pc n="lb"/>
化也蓋官吏之見聞或疎疎則猶煩揣測鄉鄰之耳目<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
最近近則素所稔知為之抉其根株窮其黨類出於無<pc n="lb"/>
心者緩語以曉之成於有意者危言以誡之彼善良之<pc n="lb"/>
家素行足以質之里閈而無愧而誣告之人言辭既非<pc n="lb"/>
情實迫於公論則不敢誣揆諸本心亦不忍誣凡前此<pc n="lb"/>
之隂謀秘計一且悚然改悔如冰消霧釋兵不誣兵而<pc n="lb"/>
兵之善良者全民不誣民而民之善良者全兵民不相<pc n="lb"/>
為誣而兵民舉全不至赴官終訟兩造俱傷庶㡬從風<pc n="lb"/>
慕義胥天下而歸於無訟豈不休哉尚其咸喻而凜遵<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
焉<hi>六百十九字</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
誡匿逃以免株連<pc n="lb"/>
朕撫臨億兆合四海為一家聨萬姓為一體中外旗民<pc n="lb"/>
本無異視苐以國初定制八旗人員在内則拱衞京師<pc n="lb"/>
在外則駐防各省如有不奉使令潛往他鄉者即為逃<pc n="lb"/>
人例有嚴禁逃人所至之地兵民人等不行覺察擅自<pc n="lb"/>
容留者罪並及之按匿逃情弊大約不外兩端凡在逃<pc n="lb"/>
之人意氣言詞必多巧飾爾等或受其欺罔不辨為逃<pc n="lb"/>
人而率意容留者有之或利其財物明知為逃人而通<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
同隠匿者有之夫主僕之間乃大義所在逃人背主蔑<pc n="lb"/>
義窩逃者黨不義而藐王章逃者恃匿者以為之藪也<pc n="lb"/>
法安得恕故順治五年之例窩逃者問擬大辟並籍其<pc n="lb"/>
家隣佑十家等皆徙邊逺康熙十五年定例凡窩逃之<pc n="lb"/>
正犯流徙尚陽堡兩隣十家長罪止杖徒此皆我<pc n="lb"/>
皇帝矜惜愚民罪疑惟輕故改從寛典也又屢年恩詔<pc n="lb"/>
將逃人事件概行赦免國家施法外之仁寛督捕之罸<pc n="lb"/>
無非欲爾兵民革薄從忠遷善改過使蓬門蓽户出入<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
優游共享太平無事之福爾兵民等其仰體<pc n="lb"/>
聖祖誥誡之慈懐與朕諄諭之至意謹身率教循理奉<pc n="lb"/>
公不交游手無藉之徒不為行險僥倖之事毋狥私情<pc n="lb"/>
而干國憲毋貪微利而忘身家如此則井里晏然四隣<pc n="lb"/>
安堵胥吏不擾雞犬無驚而國家刑期無刑之化亦可<pc n="lb"/>
以觀厥成矣倘因法網既寛復蹈故轍營私受賄藏惡<pc n="lb"/>
養奸則自取其辜何能曲宥况夫逃竄之人性既𠖇頑<pc n="lb"/>
又無生理所行種種不端大而盜賊小而賭博一經發<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
覺皆犯科條容留之家又安能脱然事外不罹罪譴耶<pc n="lb"/>
周易曰比之匪人不亦傷乎晏子曰君子居必擇隣所<pc n="lb"/>
以避患也可知奸猾浮蕩之流皆足為善良之累朕願<pc n="lb"/>
爾等父誡其子兄誡其弟隊長誡其行伍鄉約誡其比<pc n="lb"/>
閭祗奉訓詞各逺非義則地方寧謐俗厚風淳又何患<pc n="lb"/>
株連之偶及哉<hi>五百九十字</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
完錢糧以省催科<pc n="lb"/>
自昔畫野分州任土作貢而賦税以興凡國之五禮百<pc n="lb"/>
度輸用出入皆賴焉此君所必需於民下所宜供於上<pc n="lb"/>
古今通義未之或改且以制官禄所以治我民以給兵<pc n="lb"/>
餉所以衞我民以備荒歉所以養我民取諸天下還為<pc n="lb"/>
天下用之人主之倉廩府庫豈厲民而以自養耶我朝<pc n="lb"/>
自定鼎以来賦額悉準經制且横征私派一切革除未<pc n="lb"/>
嘗絲毫多取於民溯<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
聖祖仁皇帝深仁厚澤豢養斯民六十餘年時以閭閻<pc n="lb"/>
豐裕為念所蠲免錢糧何止百千萬億遐邇之霑被固<pc n="lb"/>
已淪肌浹髓矣夫緩征薄斂加惠元元君之徳也以下<pc n="lb"/>
奉上先公後私民之職也屬在兵民宜喻此意勿惰而<pc n="lb"/>
嬉荒其本業勿奢而費耗其貲財勿逡巡觀望冀邀賜<pc n="lb"/>
復之殊恩勿轉委輸將致被豪猾之中飽依限而納毋<pc n="lb"/>
待追呼然後以其所餘養父兄畢婚嫁給朝夕供伏臘<pc n="lb"/>
縣庭有臥治之官村巷無夜呼之吏俯仰無累妻孥晏<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
然其為安樂莫踰於此倘不知國課之當重國法之難<pc n="lb"/>
寛或有意抗違或任情遲緩有司迫奏銷之限不得不<pc n="lb"/>
嚴追比胥役受鞭撻之苦不得不肆誅求剝啄叩門多<pc n="lb"/>
方需索無名之費或反浮於應納之數而究竟所未完<pc n="lb"/>
者仍不能為爾寛貸不知何樂而為此夫供胥役之侵<pc n="lb"/>
漁曷若輸朝廷之正供為抗糧之頑户曷若為守法之<pc n="lb"/>
良民人雖至愚亦必知之况乎上好仁而下好義情屬<pc n="lb"/>
一體爾試思廟堂之上所日夜憂勞者在於民事水溢<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
則為隄防旱魃則為䖍禱蝗蝻則為撲滅幸不成災則<pc n="lb"/>
爾享其利不幸成災則又為之蠲租為之賑濟如此而<pc n="lb"/>
為民者尚忍逋賦以誤國需問之於心亦何以自安譬<pc n="lb"/>
人子於父母分産授業以後必服勞奉養庶盡厥職乃<pc n="lb"/>
父母恩勤顧復不遺餘力而為子者自私其財缺甘㫖<pc n="lb"/>
而違色養尚得謂之人子乎朕用是諄諄告誡但願爾<pc n="lb"/>
兵民上念軍國下念身家外有効忠之名内受安享之<pc n="lb"/>
實官不煩而吏不擾何樂如之爾兵民清夜自思其咸<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
體朕意<hi>六百四十一字</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
聨保甲以弭盜賊<pc n="lb"/>
從来安民在於弭盜摘發守禦之法必當先事而為之<pc n="lb"/>
備故緝捕有賞疎縱有罰諱盜有禁違限有條而最善<pc n="lb"/>
者莫如保甲十家為甲十甲為保甲有長保有正設立<pc n="lb"/>
簿册交察互警此即井田守望之遺制所以<pc n="lb"/>
聖祖仁皇帝上諭曰聨保甲以弭盜賊誠欲使四海九<pc n="lb"/>
州閭閻安堵澄本清源<pc n="lb"/>
聖慮實為周切矣苐恐遵行既久遂至因循吏則徒稽<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
户籍民則僅置門牌而於聨比紏察之法未見實心奉<pc n="lb"/>
行以至勾引窩藏之弊種種而生隣舍失事竟有如秦<pc n="lb"/>
越之相視富家被刼反指為悖出之當然甚且假公濟<pc n="lb"/>
私藉盤詰之虚名滋無厭之苛求汛防因而騷擾胥吏<pc n="lb"/>
縁以生奸有保甲之名無保甲之實有保甲之累無保<pc n="lb"/>
甲之益此盜賊之所以難弭也夫良法之有利於民在<pc n="lb"/>
奉行之必求其實嗣後城市鄉村嚴行保甲每處各自<pc n="lb"/>
分保每保各統一甲城以坊分鄉以圖别排隣比户互<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
相防閑一甲之中巨室大户僮佃多至數百此内良否<pc n="lb"/>
本户自有責任若一㕓一舍之散布村落者有業無業<pc n="lb"/>
或良或否里正保正得以微窺於平素一出一入得以<pc n="lb"/>
隠察其行踪遇有不務恒業羣飲聚博鬭雞走狗夜集<pc n="lb"/>
曉散以及履厯不明踪跡可疑者皆立為紏舉不許暫<pc n="lb"/>
容甲内其荒原古廟鬧肆叢祠尤易藏奸更宜加緊防<pc n="lb"/>
察至汛地兵丁務必晝夜巡邏一體查詰毋借端生事<pc n="lb"/>
毋挟仇陷害毋受賄賂而狥縱毋惜情面而姑容協力<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
同心輪流分派則盜賊無容身之地軍民享安靜之樂<pc n="lb"/>
矣查昔人禦盜之法村置一樓樓設一鼓一家有失擊<pc n="lb"/>
鼓為號羣起而守其要害盜賊將安所逃所謂寓兵法<pc n="lb"/>
於保甲中也若夫江海出没之區有未可以保甲行者<pc n="lb"/>
舟楫往来絡號聨䑸彼此互相稽查匪類亦難藏匿皆<pc n="lb"/>
在實心奉行先事而為之備若視為具文怠忽從事至<pc n="lb"/>
於被盜者失財連坐者受累不惟負朕息盜安民之至<pc n="lb"/>
意亦甚非爾等保身保家之良策也<hi>六百二十八字</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
解讐忿以重身命<pc n="lb"/>
朕惟人道莫大於守身民之有身所以務本力田養父<pc n="lb"/>
母而畜妻子兵之有身所以嫻習伎勇資扞衞以報朝<pc n="lb"/>
廷身為有用之身則皆當自愛乃生人氣質之偏不能<pc n="lb"/>
變化往往血氣用事至一發而不可遏激怒崇朝竟成<pc n="lb"/>
莫解互相報復兩敗俱傷其起甚微而為害甚大不念<pc n="lb"/>
爰書抵罪一定之律雖國家法網甚寛亦不能為殺人<pc n="lb"/>
者施法外之仁<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
聖祖仁皇帝訓諭十六條而終之以重身命誠哀矜悱<pc n="lb"/>
惻之至意也夫天地以好生為心而惘惘之倫不自顧<pc n="lb"/>
惜人君以愛養為政而蚩蚩之衆每至輕生非釁起於<pc n="lb"/>
夙昔之讐即禍生於一朝之忿強者恃膂力之剛殺人<pc n="lb"/>
亡命弱者希抵償之罪赴水投繯忿以成讐讐而益忿<pc n="lb"/>
原其致此之由固非一端而兵民所易犯者尤多於縱<pc n="lb"/>
酒蓋酒之為物能亂人心志使失其故常或賔主酬酢<pc n="lb"/>
始以合歡而俱入醉鄉則一言不合至操刀而相向或<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
睚眥之怨本可冰釋及酒酣耳熱則一發難忍若不共<pc n="lb"/>
之深仇每見刑曹命案相傷於酒後者十有五六噫置<pc n="lb"/>
身縲絏家破人亡甚或累及妻孥禍延鄉黨而後拊心<pc n="lb"/>
自悼悔何及矣自今以往皆當敬聆<pc n="lb"/>
聖諭時時提醒思讐與身孰重毋追既往之讐而昧將<pc n="lb"/>
来之患思忿與命孰輕毋快目前之忿而貽事後之悔<pc n="lb"/>
縱人或以非禮相加似難含忍然一念夫身命攸闗則<pc n="lb"/>
從父兄訓誨聽親友調和無不可情恕理遣至酒之為<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
害尤宜深戒古之人既立之監或佐之史蓋唯恐載號<pc n="lb"/>
載呶亂籩豆而起爭端也其可沈湎荒腆致陷身於刑<pc n="lb"/>
戮乎語有之忍之斯須乃全爾軀故解去讐忿則全生保<pc n="lb"/>
家之道胥在於此養其和平消其亢戾不待排難解紛<pc n="lb"/>
而凌競之習自然息化何其風之醇也孔子曰忿思難<pc n="lb"/>
孟子謂横逆猶是此亦妄人也已矣聖賢之遺訓與<pc n="lb"/>
聖祖仁皇帝之明諭固千古同揆也凡爾兵民凜遵毋<pc n="lb"/>
忽則閭閻相保營伍相安下以承家上以報國優游盛<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
<pc n="　"/>世共躋仁夀之域非解讐忿之明效歟<hi>六百四十四字共一萬言</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
聖諭廣訓<pc n="lb"/>
<pb n="39b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>