<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>儒言</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>儒言<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>晁以道<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>間色亦麗乎目君子必惡焉者不欲病乎正而<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>失所傳也作儒言元黓執徐仲秋己丑<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>春秋<pc n="lb"/>
儒者必本諸六藝而六藝之志在春秋苟舍春秋以論<pc n="lb"/>
六藝亦已末矣紛然雜於釋老申韓而不知其弊者實<pc n="lb"/>
不學春秋之過也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>智仁理性<pc n="lb"/>
窮理乃能盡性至命今學者未能窮理而必贅之以仁<pc n="lb"/>
智何邪豈仁不能窮理而智扵盡性有不足邪大凡析<pc n="lb"/>
體而辨則失之鑿習而為穿窬之小人體而不析則不<pc n="lb"/>
失故常不害其為溫厚之君子可不慎㢤<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大神<pc n="lb"/>
易以大人聖人為一位而不達孟子荅問之言者以大<pc n="lb"/>
人未至於聖書之聖神文武為一已而為莊子荒唐之<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
言所惑則復自有神人横渠先生亦云聖人不可知為<pc n="lb"/>
神莊生繆妄又謂有神人焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>皇道<pc n="lb"/>
皇道帝德出於尚書中候緯書也嘉祐學者未嘗道也<pc n="lb"/>
孔子定書斷自二帝尚復皇之貴哉武陵先生曰六經<pc n="lb"/>
無皇道劉道原亦云然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>勝物<pc n="lb"/>
克己之言嘗聞之矣勝物之言昔未之聞也苟志以勝<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
物則枯木朽株皆吾之讐也其為位之害則又大矣君<pc n="lb"/>
子懼焉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>忘<pc n="lb"/>
莊生毁棄禮義不知物我之所當然者廼始語忘儒者<pc n="lb"/>
非所宜言也禮安義適賔主百拜不知其勞寧論忘不<pc n="lb"/>
忘耶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>有無<pc n="lb"/>
横渠先生曰易不言有無言有無諸子之陋也說者謂<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
以老氏有無論易者自王弼始<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>詩<pc n="lb"/>
詩不知禮義之所止而區區稱法度之言真失之愚也<pc n="lb"/>
哉言孰非法度何獨在詩<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>且<pc n="lb"/>
君子於患難猶不苟免他復苟且云乎哉今喜以且為<pc n="lb"/>
言是非可否不得所安自墮於小人之偷而愧夫君子<pc n="lb"/>
之篤敬<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>可<pc n="lb"/>
君子必可所以修辭慎行汲汲於敬也小人僅可而偷<pc n="lb"/>
諛苟且無所不至焉今學者說可曰僅辭也安知君子<pc n="lb"/>
行止淹速惟可之從耶孔安國謂子桑伯子能簡故可<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>所<pc n="lb"/>
或曰有户則斤之矣是惡夫有所者本諸莊老而云爾<pc n="lb"/>
也吾儒者居其所而不遷唯患無所彼豈不戾哉蓋放<pc n="lb"/>
之四海而凖孰非吾所尚誰戕我也耶彼以不善為善<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
之類皆學莊老之過云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>言浮<pc n="lb"/>
儒者之言無難易斯可行也著為事業傳之後世苟得<pc n="lb"/>
吾言者其行與吾均也莊老之徒則不然其言甚大而<pc n="lb"/>
聽之溺人而易恱如無為為之不治治之之類若何而<pc n="lb"/>
行也哉君子慎諸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天人<pc n="lb"/>
言天人之相與莫如詩書治亂興亡之際若分其所立<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
之道則存乎易之隂陽仁義而吉凶則一致也或以某<pc n="lb"/>
句為天道而人不預焉復以某句為人道而不及乎天<pc n="lb"/>
天人始分矣是出言雖可若會之於心而自試焉則誣<pc n="lb"/>
矣哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>高明中庸<pc n="lb"/>
吾儒之道所以異乎諸子者為其極高明而道中庸為<pc n="lb"/>
一物也譬如日正中而萬物融和未嘗槁物作沴也或<pc n="lb"/>
者既以一事極高明而又以一事道中庸不亦戾乎是<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
剛柔緩急相濟之常理何必是之云哉廣大精微之類<pc n="lb"/>
亦然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同風俗<pc n="lb"/>
一道德以同風俗司徒之至教也所謂一道德者乃上<pc n="lb"/>
之風而以之同下俗者也如表影聲響之相從焉或者<pc n="lb"/>
既一道德矣又思同風俗將以刑戮勝姦而上勞下悴<pc n="lb"/>
矣弊將奈何是齊八政以防滛者亦二術邪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>俗學<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
學者同尊孔氏法詩書躬仁義不知俗學之目何自而<pc n="lb"/>
得哉建隆以來禮樂文明煥然大備皆諸儒之力也誰<pc n="lb"/>
當其目也耶如惡其衆而欲致獨則比屋可封之民為<pc n="lb"/>
罪人歟又或厭其乆而新之則日月之出特乆矣後漢<pc n="lb"/>
治古學貴文章者以章句之徒為俗儒則斥俗學者身<pc n="lb"/>
自謂邪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>漢儒<pc n="lb"/>
典籍之存詁訓之傳皆漢儒於學者何負而例貶之歟<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
後生殆不知漢儒姓名有書㡬種惡斥如讐漢儒真不<pc n="lb"/>
幸哉昔人歎廢興由於好惡盛衰繫之辯訥良有以也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>公議<pc n="lb"/>
凡變律亂常則不當乎人心雖百人之譽不足以勝一<pc n="lb"/>
人之毁也蓋彼不待高識博達之士乃知其非雖塗人<pc n="lb"/>
故自有白黒矣前譽之者一時之偽而此毁之者實天<pc n="lb"/>
下之公也昔公孫禄斥王莽國師秀顛倒五經毁師法<pc n="lb"/>
令學士疑宜誅以慰天下侯景陳梁武帝十失之一曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
敷演六經排擯前儒王莽之法也當彼時猶有是言則<pc n="lb"/>
公議不可泯矣彼乘勢怙力以肆說者果誰欺哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>的<pc n="lb"/>
温公曰經猶的也一人射之不若衆人射之其中者多<pc n="lb"/>
也嗚呼此公天下之言待天下忠且敬也顧肯伸已而<pc n="lb"/>
屈人必人之同已哉彼排擯前儒顛倒五經者亦宜愧<pc n="lb"/>
諸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>㫖<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
公羊曰美惡不嫌同辭董仲舒曰辭不能及皆在於㫖<pc n="lb"/>
非精心達思其孰能知之見㫖者不任辭不任辭然後<pc n="lb"/>
適道矣蓋古之學者見㫖今之學者任辭君子小人之<pc n="lb"/>
儒自是而分也毛公桃夭傳曰家室猶室家也任辭者<pc n="lb"/>
笑之其如見㫖者何<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同異<pc n="lb"/>
董仲舒曰詩無達詁易無達言春秋無達辭范寗曰經<pc n="lb"/>
同而傳異者甚衆此吾徒所以不及古人也嗚呼古之<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
人善學如此今一字詁訓嚴不可易一說所及詩書無<pc n="lb"/>
辨若五經同意三代同時何其固邪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朱張<pc n="lb"/>
朱學士寀為張安道陳三傳是非甚辯安道曰彼自三<pc n="lb"/>
家何與君事君子謂朱之力學不及樂全之達識後生<pc n="lb"/>
復有如樂全之才器者顧肯疲於文字之細而憒眊以<pc n="lb"/>
排擯前儒哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三弊<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
先儒謂近代有芟角反對互從等翻競之說馳騁煩言<pc n="lb"/>
以紊彝敘譊譊成俗而不知變此學者之弊也蓋此三<pc n="lb"/>
弊尤驗於今日不顧其本而特出一句以濟私欲而困<pc n="lb"/>
衆論者謂之芟角以此所言責彼所不言睹馬以童牛<pc n="lb"/>
想龍以足虵謂之反對駢贅四出自聲傳谷因谷發響<pc n="lb"/>
從響求應謂之互從說平頒其興積不問欲否而槩與<pc n="lb"/>
之以尊其政事者芟角也以箕子之五事同堯之聰明<pc n="lb"/>
文思聰明文思乃復異乎欽明文思反對也窮理盡性<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
必待乎智仁鳶飛魚躍有假於風氣互從也彼方自謂<pc n="lb"/>
繼聖絶俗之獨智作新一代不知古人乆已斥其弊云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>三諭<pc n="lb"/>
德義之士如聖人其視章句之徒如僕役自章句之徒<pc n="lb"/>
而視文字之學則如乞丐終日號哀岐路間而腹不一<pc n="lb"/>
飽可悲也夫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>精思<pc n="lb"/>
董仲舒揚子雲之材何如哉其苦學精思之久又復絶<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
人逺甚故能成人如此今之士才品復何如而學苟且<pc n="lb"/>
多可愧矣往往脫略不肯致思徒敬所聞於勢位而誇<pc n="lb"/>
有功於利禄以聾瞽自置勇於斥先儒而力毁古訓亦<pc n="lb"/>
可惜哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>不奪<pc n="lb"/>
學者如守匹夫不可奪之志而不以死易學則日有功<pc n="lb"/>
矣於是乎白刃不足以為吾威爵禄不足以為吾榮而<pc n="lb"/>
吾之所能者中庸也不然滑稽骩骳亦何所不可祝欽<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
明郭山惲當時號為大儒乃一日迎韋后意以助郊祀<pc n="lb"/>
見上帝援禮陳義甚悉周宣帝立四后則有言曰帝降<pc n="lb"/>
二女后德所以儷君天列四星妃象於焉垂耀又立五<pc n="lb"/>
后則曰坤儀比德土數唯五實太學博士何妥稱帝嚳<pc n="lb"/>
四妃以發之也王莽謂地有動有震震者有害動者不<pc n="lb"/>
害春秋記地震易繫坤動動静闢翕萬物生焉嗟夫至<pc n="lb"/>
治之世政令醇而民風質寧覩是邪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>躬行<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
誦詩三百而不能事父事君亦非興於詩也知禮樂之<pc n="lb"/>
節文而不知其意知其服勞而不知敬於玉帛之表和<pc n="lb"/>
扵金石之餘則亦非成立也彼雖盡善無疵而興於文<pc n="lb"/>
字之詩立於祝史之禮成於瞽瞍之樂亦何足尚哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>害教<pc n="lb"/>
害辭未至於害意害意未至於害教害教則三綱五常<pc n="lb"/>
絶矣謂天不足畏或欲天之明以出其君凶德不足忌<pc n="lb"/>
百姓或可咈之類其害教奈何<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>巧慧<pc n="lb"/>
漢儒林趙賔始稱持論巧慧蓋先儒詁訓而意有餘闕<pc n="lb"/>
疑而言不鑿適中而無亢絶之弊明辨而不以仁者之<pc n="lb"/>
見斥智者之見寧質而無嫌也關關和聲也或曰和而<pc n="lb"/>
有通意不知孰為和而不通者如指關關為言則詎止<pc n="lb"/>
於通也雎鳩摯而有别后妃之德盡矣或又曰入水而<pc n="lb"/>
善捕魚是乃摯之一事何足多哉巧慧之弊如此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>殽亂<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
古人謂讀詩如未嘗有書讀書如未嘗有易蓋知六經<pc n="lb"/>
之意廣大無不備而曲成無所待也在昔漢時六經各<pc n="lb"/>
有名家之博士並行而不相排斥其得人為已多矣今<pc n="lb"/>
六經紛然為一說曰是一道也不知道則一而經已六<pc n="lb"/>
矣如何以一泯六哉王莽講合六經之說恐不足尚也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>滋蔓<pc n="lb"/>
桓譚謂秦近君能說堯典篇目兩字之說至千餘言但<pc n="lb"/>
說若稽古三萬言班固歎後世經傳既已乖離博學者<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
又不思多聞闕疑之義而務碎義逃難便辭巧說破壞<pc n="lb"/>
形體說五字之文至於二三萬言是今日滋蔓傷本之<pc n="lb"/>
弊古人已深斥之矣又隨而踵之喜循覆車之轍何邪<pc n="lb"/>
彼方自詫曰前之文人才慳而不能宏闡有愧今日之<pc n="lb"/>
富亦難與言矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>碎義<pc n="lb"/>
同燕於一堂之上而賔主莫分吾無恨焉兄弟築室而<pc n="lb"/>
不相為隣則吾恨且慚矣經本二意者紛紊紏射之說<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
敢彼之責邪其本一言如和順道德而謂和道順德挑<pc n="lb"/>
達往來之貎猗儺柔順之辭亦析而辨之則破壞形體<pc n="lb"/>
甚矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>盗悖<pc n="lb"/>
孔子作春秋多微辭於是乎起問數百應問數千未之<pc n="lb"/>
厭也至於詩書本非一時一人之言聖人取其可為後<pc n="lb"/>
世訓者存之初不以一字為美惡也故曰志之所至詩<pc n="lb"/>
亦至焉詩之所至禮亦至焉簡易較直如此或取春秋<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
之治具以詰難為功何邪昔之師儒未之有也及於春<pc n="lb"/>
秋則反無與焉盗憎主人邪蓋非其有而取之盗也不<pc n="lb"/>
敬其君而敬他人者悖德禮也彼何為盗且悖邪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鹿馬<pc n="lb"/>
因一鹿指以為一馬者一時跋扈之言也如因先王之<pc n="lb"/>
格言而顛倒破壞者以天下為鹿而縱指之也不亦甚<pc n="lb"/>
乎九州之中各志其行道或以徐州之浮于淮泗達于<pc n="lb"/>
河為揚州之首盡變亂九州之疆里他尚有不誣者邪<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>遏舍<pc n="lb"/>
遏人之善而揚其惡不仁也舍此之善而取彼之不善<pc n="lb"/>
不智也先儒於經寧無所失或者詆毁不少恕若其善<pc n="lb"/>
則未之或稱也毛公傳不聞亦式不諫亦入曰性與天<pc n="lb"/>
合也鄭君謂用不聞達者而不諫爭者亦得入或乃取<pc n="lb"/>
鄭而舍毛何邪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>苟異<pc n="lb"/>
好苟異者必無忌憚而愎上侮下將流毒海内而不可<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
禦矣且夫天生有形之物尚敢變異則至理隠微誰其<pc n="lb"/>
正之先儒說淇澳緑竹曰緑王芻竹萹竹今廼以為一<pc n="lb"/>
物不知緑竹青青何等語邪先儒說正月虺蜴蜴也巷<pc n="lb"/>
伯貝錦貝也今以為虺為蜴為貝為錦<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>一經之士<pc n="lb"/>
五綵具而作繪五蔵完而成人學者於五經可舍一哉<pc n="lb"/>
何獨並用五材也邪昔人斥談經者為鄙野之士良以<pc n="lb"/>
此歟漢武帝命司馬相如等造為詩賦多爾雅之文通<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
一經之士不能獨知其辭必會五經家相與共講習讀<pc n="lb"/>
之乃能通其意今日一經之士又如何哉蓋為師者專<pc n="lb"/>
一經以授弟子為弟子者各學群經於其師古之道也<pc n="lb"/>
故曰古之學者耕且飬三年而通一藝三十而五經立<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>虐獨<pc n="lb"/>
虐㷀獨者害皇極其於經則喜通論而斥獨訓亦未為<pc n="lb"/>
得也薄言觀者先儒曰觀多也𤣥王桓撥曰桓大撥治<pc n="lb"/>
也今皆變異之矣春秋有特書亦可例之邪<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>驥駑<pc n="lb"/>
騏驥所以異乎駑駘者為其行千里而有餘力也如行<pc n="lb"/>
百里而與駑駘同敝則其異者云何也嫌疑不吾别猶<pc n="lb"/>
豫不吾明則所謂智者亦愚也<pc n="lb"/>
采蘋或以為禮女之祭或以為教成之祭鳬鷖或以為<pc n="lb"/>
祭或以為繹今之師儒忽焉未嘗辨也賔之初筵或以<pc n="lb"/>
為燕射或以為大射今之首章為大射二章為燕射學<pc n="lb"/>
者何頼焉<hi>案此條原本標題脫落</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大言<pc n="lb"/>
袁紹與曹操論天下形勢操知袁氏世有河北未易可<pc n="lb"/>
圗欲舍而佗之則徒示弱乃出大言曰任天下之智力<pc n="lb"/>
以道御之無所不可是豈操之誠心哉今談經者不覈<pc n="lb"/>
其實喜為高論大言一切取勝皆曹公之下塵歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>知本<pc n="lb"/>
言書者不取正於古文言詩者既恥言毛氏而又不知<pc n="lb"/>
齊魯韓氏之辨果以詩為何詩邪言周禮者真以為周<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
公太平之書而不知有六國之隂謀地不足於封民不<pc n="lb"/>
足於役農不足於賦有司不足於祭將誰欺邪言易者<pc n="lb"/>
不知王弼之前師儒尚衆而古法之變自弼始雖以短<pc n="lb"/>
弼實不能出其藩籬何以語古邪春秋孝經則絶而不<pc n="lb"/>
言未為知本者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慕古<pc n="lb"/>
善哉鄭康成之言曰既知今亦當知古蓋古今交相為<pc n="lb"/>
質則取道不逺或為髙絶不可跂及之論曰在古當然<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
不知古之道亦何利於今而必尚之邪王莽好空言慕<pc n="lb"/>
古法今猶有遺風邪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>學難<pc n="lb"/>
虞翻曰悲哉學之難也蓋欲人用心切而言之所感者<pc n="lb"/>
深也古之人亦莫不然皆篤志竭力而求之難又講習<pc n="lb"/>
䟽數朋友之難又服勞就正以師氏攻其難之難今或<pc n="lb"/>
適市售一帙書而取名利如拾芥夫何難之有<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南北之學<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
南方之學異乎北方之學古人辨之屢矣大抵出於晉<pc n="lb"/>
魏分據之後其在隋唐間猶云爾者不惟其地而惟其<pc n="lb"/>
人也蓋南方北方之強與夫商人齊人之音其來逺矣<pc n="lb"/>
今亦不可誣也師先儒者北方之學也主新說者南方<pc n="lb"/>
之學也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>燕書<pc n="lb"/>
郢人有遺燕相書者夜書火不明因謂持燭者曰舉燭<pc n="lb"/>
而過書舉燭舉燭非書意也燕相受書而說之曰舉燭<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
者尚明也尚明者舉賢而任之燕相白王大悅國以治<pc n="lb"/>
治則治矣非書意也古文尚書泰誓作大開元間學士<pc n="lb"/>
衞苞受詔成今文尚書乃始作泰或以交泰為說真燕<pc n="lb"/>
書哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>躐等<pc n="lb"/>
學不躐等也尚矣自一年至七年皆有所視九年乃大<pc n="lb"/>
成今童子嬉戲未除而為易髙談天人之際至老不知周<pc n="lb"/>
世宗之功王朴之謀乃謂三代可立致而平視堯舜其<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
躐等多矣以故民風日澆而盗賊興未易圖其救之之<pc n="lb"/>
術也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>體用<pc n="lb"/>
經言體而不及用其言用而不及乎體是今人之所急<pc n="lb"/>
者古人之所緩也究其所自乃本乎釋氏體用事理之<pc n="lb"/>
學今儒者迷於釋氏而不自知者豈一端哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>殘經<pc n="lb"/>
墜簡殘經衆矣可勝數哉唯是劉原甫王深甫每以為<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
恨近世師儒以謂昔之言無不善今日之説無不可通<pc n="lb"/>
不復聞有闕疑者非所以尊經而慎思也其勉之哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>闕疑<pc n="lb"/>
杜征南有言曰古人戒以闕疑苟不廣聞乃亦不知所<pc n="lb"/>
疑也是知闕疑非淺學之事唯是博學老成者以是成<pc n="lb"/>
其敬慎之德如博學而不闕疑則誣先哲而疑後生卒<pc n="lb"/>
無所得可不戒哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>知弊<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
三代之政各有所弊而其所謂弊者可指以言而救之<pc n="lb"/>
之術易為功也齊魯之治亦各有弊而紛然多故善其<pc n="lb"/>
後者難也先儒之學傳數百年之乆而其弊如何今之<pc n="lb"/>
師說十數年之間弊復如何學者宜亦知所從矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>知時<pc n="lb"/>
智之所難適者我所遭之時也學之所難明者在昔數<pc n="lb"/>
千年之異制異時也三代之禮既不可同日而用或以<pc n="lb"/>
周禮之五玉為虞書之五玊可不可邪<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>君子<pc n="lb"/>
君子者成德之名也德豈一端哉或必以仁智為君子<pc n="lb"/>
是何量君子之固邪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>先王<pc n="lb"/>
姜至之先生謂商周之所稱先王者近自其祖宗而逺<pc n="lb"/>
及異代之君也如舍祖宗而必在昔之法則亦悖矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>周公<pc n="lb"/>
謂周公用天子之禮樂者誣也不然春秋譏魯之郊禘<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
何邪且漢景帝賜江都王以天子之旌旗君子貶之矣<pc n="lb"/>
或者既誣周公而又蔑乎禮樂其與曹馬為媒乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孔子<pc n="lb"/>
或以潛龍勿用為孔子是不知乾之為君而初九之潛<pc n="lb"/>
者不復可飛也或因孟子所謂孔子不有天下之說而<pc n="lb"/>
不思之歟豈孔子之志哉不可以為後世訓也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孔孟<pc n="lb"/>
孔孟之稱誰倡之者漢儒猶未之有也既不知尊孔子<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
是亦豈孟子之志歟其學卒雜於異端而以為孔子之<pc n="lb"/>
儷者亦不一人也豈特孟子不可哉如知春秋一王之<pc n="lb"/>
制者亦必不使其教有二上也世有荀孟之稱荀卿詆<pc n="lb"/>
孟子僻違而無類幽隠而無説閉約而無解未免為諸<pc n="lb"/>
子之徒尚何配聖哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>澄定<pc n="lb"/>
唐李石謂人君學問不勞專意經義然亦不可不讀知<pc n="lb"/>
其大意以澄定意氣善乎其言也所謂識其大者何以<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
加此蓋自天子至于庶人孝既不同而學乃一等邪不<pc n="lb"/>
然高貴鄉公節閔帝講辨扵朝夕亡滅之際與博士爭<pc n="lb"/>
一日之長乃賢於文景歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>傅勢<pc n="lb"/>
張禹專帝與太后之寵所謂張侯論者廼盛於天下崔<pc n="lb"/>
浩威福振宇内其五經之注學者尚之至於勒為石經<pc n="lb"/>
逮夫禹死浩誅之後無一人稱道其說者則前之所傳<pc n="lb"/>
者非經也勢也<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>名聖<pc n="lb"/>
荀卿之弟子與叔孫通之弟子皆以其師為聖人至於<pc n="lb"/>
何曽之孫又以其祖為聖人聖人之名亦可私得歟蓋<pc n="lb"/>
卿之弟子學無所成通之弟子因賜金之利曽之孫歎<pc n="lb"/>
世事之驗於是乎云爾使其成學而不外慕則俊造之<pc n="lb"/>
名尚未易許人矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>祀聖<pc n="lb"/>
尒朱榮晉公䕶無君大惡既死廟而祀之以配聖人范<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
陽間祀安史為二聖嗟夫人文悖而不已則鬼享僭而<pc n="lb"/>
不法可不戒哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>聖賢之言<pc n="lb"/>
聖賢之所以得名者成德之辨也非謂其言有天地之<pc n="lb"/>
殊絶也蓋聖人之言不特無以異乎賢人而其是是非<pc n="lb"/>
非亦無以異乎衆人不苟訾不苟毁天下之達道也果<pc n="lb"/>
如賢人之言近如地則衆人之言將在九泉之下乎雖<pc n="lb"/>
然聖賢之言無辨邪曰均是言也聖人之言為聖言賢<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
人之言為賢言<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賢<pc n="lb"/>
夫所謂賢者能為理之所宜而非為人之所難也如舍<pc n="lb"/>
所宜而論所難則君子愷悌不及小人之竒險矣或難<pc n="lb"/>
或易在彼而吾之誠心一也豈以彼之難奪吾簡易平<pc n="lb"/>
康之操哉揚子雲自以事莽為難而有是言乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>心迹<pc n="lb"/>
脩辭立其誠君子於是乎居業辭與誠為一物也聖人<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
之情為難見矣吾之所以能見者存乎其辭也天地之<pc n="lb"/>
情吾亦因其所感而得以見之矣或者因孟子以心却<pc n="lb"/>
之無以辭却之判心迹為二端是教天下之偽也如曰<pc n="lb"/>
好生者吾心也殺人者吾迹也利彼者吾言也為吾之<pc n="lb"/>
利者吾行也人亦何以頼夫賢哲歟<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>何王<pc n="lb"/>
何晏王弼倡為虛談范寗罪之甚於桀紂弼以其言言<pc n="lb"/>
易猶近似矣晏之談論語則又何邪顔子屢空先儒皆<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
說空乏晏始斥之自為說曰虚心知道不知言之愈逺<pc n="lb"/>
而愈非顔子之事也或以無相無空則又晏之罪人也<pc n="lb"/>
是言本出於釋學而釋學譏其失已之傳果誰之學邪<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>新<pc n="lb"/>
聖人之意具載於經而天地萬物之理管於是矣後世<pc n="lb"/>
復有聖人尚不能加毫髪為輕重况他人乎譬如日月<pc n="lb"/>
光明莫知其終始寧辨其新故彼一已之所謂新者廼<pc n="lb"/>
六經之所故有也尚何矜哉是以昔之人遑遑然惟恐<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
其不得於故焉卜子夏首作喪服傳說者曰傳者傳也<pc n="lb"/>
傳其師說云爾唐陸淳於春秋每一義必稱淳聞于師<pc n="lb"/>
曰詩則有魯故有韓故有齊后氏故齊孫氏故毛詩故<pc n="lb"/>
訓傳書則有大小夏侯解故前人惟故之尚如此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>棄舊<pc n="lb"/>
貞觀中詔修五經正義成書以取士而兩漢以來諸儒<pc n="lb"/>
之說存而傳者十二三逮今新義之行於有司而所謂<pc n="lb"/>
二三之傳者亦不知何在矣可不惜哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>益沙<pc n="lb"/>
歐陽公曰凡今治經者莫不患聖人之意不明而為諸<pc n="lb"/>
儒自出之說汩之也今於經外又自為說則是患沙渾<pc n="lb"/>
水而投土益之也不若沙土盡去水清而明矣夫學者<pc n="lb"/>
苟知乎此則不勞而有功博而知要是之謂務本<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>不得已<pc n="lb"/>
柳子厚曰君子之學將有以異也必先究窮其書究窮<pc n="lb"/>
而不得焉乃可以立而正也謹之勿遽歐陽公曰先儒<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
之論苟非詳其終始而牴牾質諸聖人而悖理害經之<pc n="lb"/>
甚有不得已而後改易者何必徒為異論以相訾也如其<pc n="lb"/>
不得已於經則古今學者之弊悉以亡矣惜乎遽而得<pc n="lb"/>
巳者多也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黨<pc n="lb"/>
國家因黨與而傾亡經術因黨與而不明春秋以傳而<pc n="lb"/>
分為三董仲舒江公劉歆於三家始倡其所異而隄防<pc n="lb"/>
之杜預何休范寗又闢土宇而興干戈焉毛詩初異於<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
鄭氏王肅申毛孫毓理鄭皆相待如冦讎愈出而愈怨<pc n="lb"/>
矣元行沖歎其父康成兄子慎寧言孔聖誤不道服鄭<pc n="lb"/>
非良有以也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>業<pc n="lb"/>
四民各有業一業者富二業者貧三四焉者流離死亡<pc n="lb"/>
矣童子於經輕就而易叛既已可恥若其白首而﨑嶇<pc n="lb"/>
岐路者不亦可慚哉杜預不以公羊穀梁雜乎左氏范<pc n="lb"/>
寗亦惡左氏公羊之轢穀梁其志終可尚也<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>字<pc n="lb"/>
先民之經皆科斗文字如顔閔不死游夏更生則不復<pc n="lb"/>
識今之文字矣或以李斯之六書為一說自謂得聖人<pc n="lb"/>
之意且有言曰殊方異音譯而通之其義一也君子謂<pc n="lb"/>
是義之說也非字之義也武陵先生患漢以降學士互<pc n="lb"/>
相增添字倍於古其所感深矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>訓<pc n="lb"/>
古人訓詁緩而簡故其意全雖數十字而同一訓雖一<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
字而兼數用後進好華務異訓巧而逼使其意散兩字<pc n="lb"/>
兩訓而不得通或字專一訓而不可變或累數十言而<pc n="lb"/>
不能訓一字嘉祐學者猶未覩此也揚子雲作方言其<pc n="lb"/>
辨已悉猶有通訓何不覽諸<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>音<pc n="lb"/>
陸德明因古諸儒音韻之學著為釋文惠乎學者深矣<pc n="lb"/>
今乃忽而不顧多從其本音而讀之真野人也温公曰凡<pc n="lb"/>
觀書者當先正其文辨其音然後可以求其義<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>流品<pc n="lb"/>
或謂先王用人無流品之别不知臯陶陳九德而俊乂<pc n="lb"/>
在官則流品已著矣彼欲擅天下之權倒置名噐不為<pc n="lb"/>
此論則無以濟其術云<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>地無遺利<pc n="lb"/>
子曰君子不盡利以遺民自天子至於庶人用財各有<pc n="lb"/>
等差孰得而侵哉或為地無遺利之說何其與聖人之<pc n="lb"/>
言乖戾邪為其下者不亦難哉<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>善術<pc n="lb"/>
秦焚詩書坑學士欲愚其民自謂其術善矣蓋後世又<pc n="lb"/>
有善焉者其於詩書則自為一說以授學者觀其向背<pc n="lb"/>
而寵辱之因以尊其所能而增其氣熖固其黨與而世<pc n="lb"/>
其名位使才者顓而拙智者固而愚矣學士之衆則豐<pc n="lb"/>
飲食以侈其朝夕峻爵禄以利其身世濟其欲而奪其<pc n="lb"/>
志嚴其法而禁其言使之不擇禍福而靡然趨已又豈<pc n="lb"/>
不愚彼哉是君子所懼焉者也<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>善美<pc n="lb"/>
或問孟子可欲充實之差以善不及美不顧孔子嘆武<pc n="lb"/>
之盡美而未盡善乾元為善而利以美稱邪夫不明乎<pc n="lb"/>
用字之意而謹乎訓字之名學者之大患也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>觀過<pc n="lb"/>
觀過斯知仁矣為其心志外見而不可掩也先儒之過<pc n="lb"/>
卑且近不害乎名教後進之過高而逺其甚至於無君<pc n="lb"/>
無父學者果孰宜從邪<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孝<pc n="lb"/>
武王周公其達孝矣乎夫孝者善繼人之志善述人之<pc n="lb"/>
事者也得非文王當商之末志在斯民欲仁之之為事<pc n="lb"/>
乎武王周公一天下郊祀宗廟之禮行而辨賢逮賤是<pc n="lb"/>
迺善繼善述歟苟非蒙大難之志救塗炭之事則重規<pc n="lb"/>
叠矩舊章率循國家之常何必是之云哉如孑然逞其<pc n="lb"/>
私志則志無取舍事無時制乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>享<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
或多為享上之言不知何所據有自於洛誥敬識百辟<pc n="lb"/>
享不享邪洛誥因五服諸侯來朝宜以為新邑之戒至<pc n="lb"/>
於周之百官則惇大成裕云爾寧論其享不享邪禮諸<pc n="lb"/>
侯有不享者王誅所加亦非百官事也成湯莫敢不來<pc n="lb"/>
享者豈不逺自氐羌乎且天下文明何疑何慮而於百<pc n="lb"/>
官享不享之責邪無迺導之諛乎傳曰主所言皆曰善<pc n="lb"/>
主所為皆曰可隠而求主之所好即進之以快耳目偷<pc n="lb"/>
合苟容與主為樂不顧其後害者諛臣也是蓋有可懼<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
者衞侯言計非是而群臣和者如出一口子思以謂君<pc n="lb"/>
闇臣諛以居百姓之上民不與也若此不已國無類矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>義<pc n="lb"/>
甚哉義之於人大也君子德行大備而或毫髪之愆者<pc n="lb"/>
亦不足以為義焉故君子以是為質和順道德之後乃<pc n="lb"/>
可與言先儒之訓曰宜以視鑿枘之不相為用而須臾<pc n="lb"/>
必守也或曰義者制也以忍為義德是申不害鼻大可<pc n="lb"/>
小之論将流而入於刑近於利矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>忍<pc n="lb"/>
必有忍其乃有濟有容德乃大忍之異乎容者㡬希忍<pc n="lb"/>
扵須臾而大或不能容者有矣大無不容而小不忍者<pc n="lb"/>
亦有矣故君子必並用也或以殘忍曰是義德也既不<pc n="lb"/>
知義抑又酷而不忍非周公所以誥君陳者<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>事道<pc n="lb"/>
百姓日用而不知雖有至道而無非事也若夫君子則<pc n="lb"/>
知之矣孰非其道哉今於聖人曰此事之序也此道之<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
序也果知道乎<pc n="lb"/>
<pb n="30a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>