<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
商子卷第二<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>説民第五<pc n="lb"/>
辯慧亂之贊也禮樂淫泆之徴也慈仁過之母<pc n="lb"/>
也任譽姦之䑕也亂有贊則行淫泆有徴則用<pc n="lb"/>
過有母則生姦有䑕則不止八者有羣民勝其<pc n="lb"/>
政國無八者政勝其民民勝其政國弱政勝其<pc n="lb"/>
民兵强故國有八者上無以使守戰必削至亡<pc n="lb"/>
國無八者上有以使守戰必興至王用善則民<pc n="lb"/>
親其親任姦則民親其制合而復者善也别而<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
<graphic n="KR1169" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1169.png" mimeType="image/png"/>者姦也章善則過匿任姦則罪誅過匿則民<pc n="lb"/>
勝法罪誅則法勝民民勝法國亂法勝民兵强<pc n="lb"/>
故曰以良民治必亂至削以姦民治必治至强<pc n="lb"/>
國以難攻起一取十國以易攻起十亡百國好<pc n="lb"/>
力曰以難攻國好言曰以易攻民易爲言難爲<pc n="lb"/>
用國法作民之所難兵用民之所易而以力攻<pc n="lb"/>
者起一得十國法作民之所易兵用民之所難<pc n="lb"/>
而以言攻者出十亡百罰重爵尊賞輕刑威爵<pc n="lb"/>
尊上愛民刑威民死上故興國行罰則民利用<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
賞則上重法詳則刑繁法繁則刑省民治則亂<pc n="lb"/>
亂而治之又亂故治之於其治則治治之於其<pc n="lb"/>
亂則亂民之情也治其事也亂故行刑重其輕<pc n="lb"/>
者輕者不生則重者無從至矣此謂治之於其<pc n="lb"/>
治也行刑重其重者輕其輕者<hi>不止輕者</hi>則重者無<pc n="lb"/>
從至矣此謂治之於○其亂也故重輕則刑去<pc n="lb"/>
事成國强重重而輕輕則刑至而事生國削民<pc n="lb"/>
勇則賞之以其所欲民怯而殺之以其所惡故<pc n="lb"/>
怯民使之以刑則勇勇民使之以賞則死怯民<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
勇勇民死國敵者必王民貧則弱國富則淫淫<pc n="lb"/>
則有蝨有蝨則弱故貧者益之以刑則富富者<pc n="lb"/>
損之以賞則貧治國之舉䝿令貧者富富者貧<pc n="lb"/>
貧者富國强富者貧三官無蝨國久强<hi>無而</hi>蝨者<pc n="lb"/>
必王刑生力力生强强生威威生德德生於刑<pc n="lb"/>
故刑多則賞重賞少則刑重民之有欲有惡也<pc n="lb"/>
欲有六淫惡有四難從六淫國弱行四難兵强<pc n="lb"/>
故王者刑於九而賞出一刑於九則六淫止賞<pc n="lb"/>
出一則四難行六淫止則國無姦四難行則兵<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
無敵民之所欲萬而利之所出一民非一政無<pc n="lb"/>
以致欲故作一作一則力摶力摶則强强而用<pc n="lb"/>
重强故能生力能殺力曰攻敵之國必强塞私<pc n="lb"/>
道以窮其志啓一門以致其欲使民必先行其<pc n="lb"/>
所要然後致其所欲故力多力多而不用則志<pc n="lb"/>
窮志窮則有私有私則有弱故能生力不能殺<pc n="lb"/>
力曰自攻之國必削故曰王者國不蓄力家不<pc n="lb"/>
積粟國不蓄力下用也家不積粟上藏也國治<pc n="lb"/>
斷家王㫁官强斷君弱重輕刑去常官則治省<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
刑要葆賞不可倍也有姦必告之則民斷於心<pc n="lb"/>
上令而民知所以應器成於家而行於官則事<pc n="lb"/>
斷於家故王者刑賞㫁於民心器用決於家治<pc n="lb"/>
眀則同治闇則異同則行異則止行則治止則<pc n="lb"/>
亂治則家㫁亂則君㫁治國者貴下㫁故以十<pc n="lb"/>
里㫁者弱以五里斷者强家㫁則有餘故日治<pc n="lb"/>
者王官斷則不足故○夜治者强君斷則亂故<pc n="lb"/>
宿治者削故有道之國治不聽君民不從官<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>筭地第六<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
凡世主之患用兵者不量力治草萊者不度地<pc n="lb"/>
故有地狹而民衆者民勝其地地廣而民少者<pc n="lb"/>
地勝其民民勝其地務開地勝其民者事來開<pc n="lb"/>
則行倍民過地則國功寡而兵力少地過民則<pc n="lb"/>
山澤財物不爲用○夫<hi>物遂棄天</hi>民淫者世主之務<pc n="lb"/>
過也而上下事之故民衆而兵弱地大而力小<pc n="lb"/>
故爲國任地者山林居什一藪澤居什一谿谷<pc n="lb"/>
流水居什一都邑蹊道居什四此先王之正律<pc n="lb"/>
也故爲國分田數小畆五百足待一役此地不<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
任也方土百里出戰卒萬人者數小也此其墾<pc n="lb"/>
田<hi>以足</hi>食其民都邑遂路足以處其民山林藪澤<pc n="lb"/>
谿谷足以供其利藪澤隄防足以畜故兵出糧<pc n="lb"/>
給而財有餘兵休民作而畜長足此所謂任地<pc n="lb"/>
待役之律也今世主有地方數千里食不足以<pc n="lb"/>
待役實倉而兵爲鄰敵臣故爲世主患之夫地<pc n="lb"/>
大而不墾者與無地者同民衆而不用者與無<pc n="lb"/>
民者同故爲國之數務在墾草用兵之道務在<pc n="lb"/>
一賞私利塞於外則民務屬於農屬於農則樸<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
樸則畏令私賞禁於下則民力搏於敵搏於敵<pc n="lb"/>
則勝奚以知其然也夫民之情樸則生勞而易<pc n="lb"/>
力窮則生知而權利易力則輕死而樂用權利<pc n="lb"/>
則畏罰而易苦易苦則地力盡樂用則兵力盡<pc n="lb"/>
夫治國者能盡地力而致民死者名與利並至<pc n="lb"/>
民之性饑而求食勞而求佚苦則索樂辱則求<pc n="lb"/>
榮此百姓之情也民之求利失禮之法求名失<pc n="lb"/>
性之常奚以論其然也今夫盜賊上犯君上之<pc n="lb"/>
所禁而下失天子之禮故名辱而身危猶不止<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
者利也其上世之士衣不煖膚食不滿腸苦其<pc n="lb"/>
志意勞其四肢傷其五臟而益裕廣耳非生之<pc n="lb"/>
常也而爲之者名也故曰名利之所奏則民道<pc n="lb"/>
之主操名利之柄而能致功名者數也聖人審<pc n="lb"/>
權以操柄審數以使民數者臣主之術而國之<pc n="lb"/>
要也故萬乘失數而不危臣主失術而不亂者<pc n="lb"/>
未之有也今世主欲辟地治民而不審數臣欲<pc n="lb"/>
盡其事而不立術故國有不服之民主有不令<pc n="lb"/>
之臣故聖人之爲國也入令民以數農出令民<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
以計戰夫農民之所苦而戰民之所危也犯其<pc n="lb"/>
所苦行其所危者計也故民生則計利死則慮<pc n="lb"/>
名利之所出不可不審也利出於地則民盡力<pc n="lb"/>
名出於戰則民致死入使民盡力則草不荒出<pc n="lb"/>
使民致死則勝敵勝敵草木不荒富强之功可<pc n="lb"/>
坐而致也今則不然世主之所以加務者皆非<pc n="lb"/>
國之急也身有堯舜之行而功不及湯武之畧<pc n="lb"/>
此執柄之罪也臣請語其過夫治國舍勢而任<pc n="lb"/>
説説則身修而功寡故事詩書談説之士則民<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
㳺而輕其君事處士則民遠而非其上事勇士<pc n="lb"/>
則民競而輕其禁投藝之<hi>用民</hi>則民剽而易徙商<pc n="lb"/>
賈之事佚且利則民縁而議其上故五民者加<pc n="lb"/>
於國用則田荒而兵弱談説之士資在於口處<pc n="lb"/>
士資在於意勇士資在於氣技藝之士資在於<pc n="lb"/>
手商賈之士資在於身故天子一宅而環身資<pc n="lb"/>
民資重於身而偏託勢於外挾重資歸偏家堯<pc n="lb"/>
舜之所難也故湯武禁之則功立而名成聖人<pc n="lb"/>
非能以世之所易勝其所難也必以其所難勝<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
其所易故民愚則智可以勝之世智則力可以<pc n="lb"/>
勝之臣愚則易力而難巧世巧則易智而難力<pc n="lb"/>
故神農教耕而王天下師其智也湯武致强而<pc n="lb"/>
征諸侯服其力也今世巧而民淫方倣湯武之<pc n="lb"/>
時而行神農之事以隨世禁故千乘式亂○此<pc n="lb"/>
其所加務者過也民之生度而取長稱其取重<pc n="lb"/>
權而索利眀君愼觀三者則國治可立而民能<pc n="lb"/>
可得國之所以求民者少而民之所以避求者<pc n="lb"/>
多入使民屬於農出使民一於戰故聖人之治<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
也多禁以止能任力以窮詐兩者偏用則境内<pc n="lb"/>
之民一一則農農則樸樸則安其居而惡出故<pc n="lb"/>
聖人之爲國也民資藏於地而偏托危於外資<pc n="lb"/>
於地則樸托危於外則惑民入則樸出則惑故<pc n="lb"/>
其農勉而戰戢也民之農勉則資重戰戢則鄰<pc n="lb"/>
危資重則不可負而逃鄰危則不歸於無資歸<pc n="lb"/>
危<hi>托外</hi>狂夫之所不爲也故聖人之爲國也觀俗<pc n="lb"/>
立法則治察國事本則宜不觀時俗不察國本<pc n="lb"/>
故其法立而民亂事劇而功寡此臣之所謂過<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
也夫刑者所以奪禁邪也而賞者所以助禁也<pc n="lb"/>
羞辱勞苦○者民之所惡也顯榮佚樂者民之<pc n="lb"/>
所務也故其國刑不可惡而爵祿不足務也此<pc n="lb"/>
亡國之兆也刑人復漏則小人辟淫而不苦刑<pc n="lb"/>
則徼倖於民上徼於上以利求顯榮之門不一<pc n="lb"/>
則君子事勢以成名小人不避其禁故刑煩君<pc n="lb"/>
子不設其令則罰行刑煩而罰行者國多姦欲<pc n="lb"/>
○富<hi>不者</hi>能守其財而貧者不能事其業田荒而<pc n="lb"/>
國貧田荒則民詐生國貧則上匱賞故天地設<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
而民生當此之時也聖人之爲治也刑人無國<pc n="lb"/>
位戮人無官任刑人有列則君子下其位衣錦<pc n="lb"/>
食肉則小人冀其利君子下其位則羞功小人<pc n="lb"/>
冀其利則伐姦故刑戮者所以止姦也而官爵<pc n="lb"/>
者所以勸功也今國立爵而民羞之設刑<hi>民而</hi>樂<pc n="lb"/>
之此蓋法術之患也故君子操權一正以立術<pc n="lb"/>
立官貴爵以稱臣論榮舉功以任之者則是上<pc n="lb"/>
下之稱平上下之稱平則臣得盡其力而主得<pc n="lb"/>
執其柄<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>開塞第七<pc n="lb"/>
天地設而民生之當此之時也民知其母而不<pc n="lb"/>
知其父其道親親而愛私親則别愛私則隂陽<pc n="lb"/>
民險衆而以别險爲務則有亂當此時也民務<pc n="lb"/>
勝而力征負勝則爭力征則訟訟而無正則莫<pc n="lb"/>
得其性也故賢者立中設無私而民曰仁當此<pc n="lb"/>
時也親親廢上賢立矣凡仁者以愛利爲務而<pc n="lb"/>
賢者以相出爲道民衆而無制久而相出爲道<pc n="lb"/>
則有亂故聖人承之作爲土地貨財男女之分<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
分定而無制不可故立禁禁立而莫之司不可<pc n="lb"/>
故立官官設而莫之一不可故立君既立其君<pc n="lb"/>
則上賢廢而貴貴立矣然則上世親親而愛私<pc n="lb"/>
中世上賢而説仁下世貴貴而尊官上賢者以<pc n="lb"/>
贏相出也而立君者使賢無用也親親者以私<pc n="lb"/>
爲道也而中正者使私無行也此三者非事相<pc n="lb"/>
反也民道弊而所重易也世事變而行道異也<pc n="lb"/>
故曰王者有繩先王道一端而臣道亦一端所<pc n="lb"/>
道則異而所繩則一也故曰民愚則智可以王<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
世智則力可以王民愚則力有餘而智不足世<pc n="lb"/>
智則巧有餘而力不足民之生不智則學力盡<pc n="lb"/>
而服故神農教耕而王天下師其知也湯武致<pc n="lb"/>
强而征諸侯服其力也夫民愚不懷智而問世<pc n="lb"/>
智無餘力而服故以愛王天下者并刑力征諸<pc n="lb"/>
侯者退德聖人不法古不修今法古則後於時<pc n="lb"/>
修今則塞於勢周不法商夏不法虞三代異勢<pc n="lb"/>
而皆可以正故興王有道而持之異理武王逆<pc n="lb"/>
取而貴順爭天下而上讓其取之以力持之以<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
義今世强國事兼并弱國務力守上不及虞夏<pc n="lb"/>
之時而下不修湯武湯武塞故萬乘莫不戰千<pc n="lb"/>
乗莫不守此道之塞久矣而世主莫之能廢也<pc n="lb"/>
故三代不四非眀主莫有能聴也今日願啓之<pc n="lb"/>
以效古之民樸以厚今時民巧以僞故效於古<pc n="lb"/>
者先得而防治於今者前刑而法此俗之所感<pc n="lb"/>
也今世之所謂義者將立民之所好而廢其所<pc n="lb"/>
惡此其所謂不義者將立民之所惡而廢其所<pc n="lb"/>
樂也二者名貿實易不可不察也立民之所樂<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
則民傷其所惡立民之所惡則民安其所樂何<pc n="lb"/>
以知其然也夫民憂則思思則出度樂則淫淫<pc n="lb"/>
則主佚故以刑治則民威民威則無姦無姦則<pc n="lb"/>
民安其所樂以義教則民縱民縱則亂亂則民<pc n="lb"/>
傷其所惡吾所謂利者義之本也而世所謂義<pc n="lb"/>
者暴之道也夫正民者以其所惡必終其所好<pc n="lb"/>
以其所好必敗其所惡治國刑多而賞少○○<pc n="lb"/>
○故王者刑九而賞一削國賞九而刑一夫過<pc n="lb"/>
有厚薄則刑有輕重善有小大則賞有多少此<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
二者世之常用也刑加於罪所終則姦不去賞<pc n="lb"/>
施於民上義則過不止刑不能去姦而賞不能<pc n="lb"/>
止過者必亂故王者刑用於將過則大邪不生<pc n="lb"/>
賞施於告姦則細過不失治民能使大邪不生<pc n="lb"/>
細過不失則國治國治必强一國行之境内獨<pc n="lb"/>
治二國行之兵則少寢天下行之至德復立此<pc n="lb"/>
吾以殺刑之反於德而義合於暴也古者民藂<pc n="lb"/>
生而羣處○故求有上也將以爲治也今有主<pc n="lb"/>
而無法其害與無主同有法不勝其亂與不法<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
同天下不安無君而樂勝其法則舉世以爲惑<pc n="lb"/>
也夫利天下之民者莫大於治而治莫康於立<pc n="lb"/>
君立君之道莫廣於勝法勝法之務莫急於去<pc n="lb"/>
姦去姦之本莫深於嚴刑故王者以賞禁以刑<pc n="lb"/>
勸求過○○○○○不求善藉刑以去刑<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
<pb n="12b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
商子卷第三<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>壹言第八<pc n="lb"/>
凡將立國制度不可不時也治法不可不愼也<pc n="lb"/>
壹務不可不謹也事本不可不搏也時則國俗<pc n="lb"/>
可化而民從制治法眀則官無邪國務壹則民<pc n="lb"/>
應用事本搏則民喜農而樂戰夫聖人之立法<pc n="lb"/>
化俗而使民朝暮從事於農也不可不變也夫<pc n="lb"/>
民之從事死制也以上之設榮名置賞罰之眀<pc n="lb"/>
也不用辯說私門而功立矣故民之喜農而樂<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
戰也見上之尊農戰之士而下辯説技藝之民<pc n="lb"/>
而賤游學之人也故民一務其家必富而身顯<pc n="lb"/>
於國上開公利而塞私門以致民力私勞不顯<pc n="lb"/>
於國私門不請於君若此而功臣勸則上令行<pc n="lb"/>
而荒草闢淫民止而姦無萌治國能持民力而<pc n="lb"/>
壹民務者强能事本而禁末者富夫聖人之治<pc n="lb"/>
國也○能摶力能殺力制度察則民力摶摶而<pc n="lb"/>
不化則不行行而無富則生亂故國者其摶力<pc n="lb"/>
也以富國强兵也其殺力也以事敵勸民也夫<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
開而不塞則短長長而不攻則有姦塞而不開<pc n="lb"/>
則民渾渾而不用則力多力多而不攻則有姦<pc n="lb"/>
蝨故摶力以一務也殺力以攻敵也治國者貴<pc n="lb"/>
民一民一則樸樸則農農則易勤勤則富富者<pc n="lb"/>
廢之以爵不淫淫者廢之以刑而務農故能摶<pc n="lb"/>
力而不能用者必亂能殺力而不能摶者必亡<pc n="lb"/>
故眀君知齊二者其國强不知齊二者其國削<pc n="lb"/>
夫民之不治者君道卑也法之不<hi>者明</hi>君長亂也<pc n="lb"/>
故眀君不道卑不長亂也秉權而立垂法而○<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
○治以得姦於上而官無不賞罰㫁而器用有<pc n="lb"/>
度若此則國制民眀而民力竭上爵尊而倫徒<pc n="lb"/>
舉今世主皆欲治民而助之○亂非樂以為亂<pc n="lb"/>
也安其故而不闚於時也是上法古而得其塞<pc n="lb"/>
下修令而不時移而不眀世俗之變不察治民<pc n="lb"/>
之情故多賞以致刑輕刑以去賞夫上設刑而<pc n="lb"/>
民不服賞匱而姦益多故民之於上也先刑而<pc n="lb"/>
後賞故聖人之爲國也不法古不修今因世而<pc n="lb"/>
爲之治度俗而爲之法故法不察民之情而立<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
之則不成治宜於時而行之則不干故聖王之<pc n="lb"/>
治也愼爲察務歸心於一而已矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>錯法第九<pc n="lb"/>
臣聞古之眀君錯法而民無邪舉事而材自練<pc n="lb"/>
賞行而兵强此三者治之本也夫錯法而民無<pc n="lb"/>
邪者法眀而民利之也舉事而材自練者功分<pc n="lb"/>
眀功分眀則民盡力民盡力則材自練行賞而<pc n="lb"/>
兵强者祿爵之謂也祿爵者兵之實也以故人<pc n="lb"/>
君之出祿爵也道眀道眀則國日强道幽則國<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
日削故祿爵之所道存亡之機也夫削國亡主<pc n="lb"/>
非無爵祿也其所道過也三王五霸其所道不<pc n="lb"/>
過爵祿而功相萬者其所道眀也是以明君之<pc n="lb"/>
使其臣也用必出於其勞賞必加於其功功賞<pc n="lb"/>
眀則民競於功爲國而能使其民盡力以競於<pc n="lb"/>
功則兵必强矣同列而相臣妾者貧富之謂也<pc n="lb"/>
同實而相并兼者强弱之謂也有地而君或强<pc n="lb"/>
或弱者亂治之謂也茍有道理地足○容身士<pc n="lb"/>
民可致也茍容市井財貨可聚也有土者不可<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
以言貧有民者不可以言弱地誠任不患無財<pc n="lb"/>
民誠用不畏强㬥德眀教行則能以民之有爲<pc n="lb"/>
己用矣故眀王者用非其有使非其民眀王之<pc n="lb"/>
所貴唯爵其實○○○不榮則民不急列位不<pc n="lb"/>
顯則民不事爵爵易得也則民不貴上爵列爵<pc n="lb"/>
祿賞不道其門則民不以死爭位矣人君而有<pc n="lb"/>
好惡故民可治也人君不可以不審好惡好惡<pc n="lb"/>
者賞罰之本也夫人情好爵祿而惡刑罰人君<pc n="lb"/>
設二者以御民之志而立所欲焉夫民力盡而<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
君隨之功立而賞隨之人君能使其民信於此<pc n="lb"/>
如眀日月則兵無敵矣人君有爵行而兵弱者<pc n="lb"/>
有祿行而國貧者有法立而亂者此三者國之<pc n="lb"/>
患也故人君者先便請謁而後功力之精則爵<pc n="lb"/>
行而兵弱矣民不死犯難而利祿可致也則祿<pc n="lb"/>
行而國貧矣法無度<hi>而數</hi>事煩則○法立而治亂<pc n="lb"/>
矣是以明君之使其民也使必盡力以規其功<pc n="lb"/>
功立而富貴隨之無私德也故教流成如此則<pc n="lb"/>
臣忠君眀治著而兵强矣故凡眀君之治也任<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
其德不任其力是以不憂不勞而功可立也度<pc n="lb"/>
數已立而法可修故人君者不可不愼已也夫<pc n="lb"/>
離朱見秋毫百步之外而不能以明目易人烏<pc n="lb"/>
獲舉千鈞之重而不能以多力易人夫聖人之<pc n="lb"/>
存體性不可以易人然而功可得者法之謂也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>戰法第十<pc n="lb"/>
凡戰法必本於政勝則其民不爭爭則無以私<pc n="lb"/>
意以上爲意故王兵之政使民怯於邑鬭而勇<pc n="lb"/>
於冦戰民習以立攻難故輕死見敵如潰潰而<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
不止則免故兵法大戰<hi>逐勝</hi>北無過十里小戰勝<pc n="lb"/>
逐北無過五里兵起而程敵政○不若者勿與<pc n="lb"/>
戰食不若者勿與乆敵衆勿爲客敵盡不如擊<pc n="lb"/>
之<hi>疑勿</hi>故曰兵大律在謹論敵察則衆勝負可先<pc n="lb"/>
知也王者之政勝而不驕敗而不怨勝而不驕<pc n="lb"/>
者術明也敗而不怨者知所失也若兵敵強弱<pc n="lb"/>
將賢則勝將不如則敗若其政出廟筭者將賢<pc n="lb"/>
亦勝將不如亦勝政乆持勝術者必強至王若<pc n="lb"/>
民服而聽上則國富而兵勝行是必乆王其過<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
失無敵深入偕險絶塞民倦且饑渴而復遇疾<pc n="lb"/>
此其道也故將使民者乘良馬者不可不齊也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>立本第十一<pc n="lb"/>
凡用兵勝有三等若兵未起則錯法錯法而俗<pc n="lb"/>
成而用具此三者必行於境内而後兵可出也<pc n="lb"/>
行三者有二勢一曰輔法而法行二曰舉必得<pc n="lb"/>
而法立故恃其衆者謂之葺恃其福備飾者謂<pc n="lb"/>
之巧恃譽目者謂之詐此三者恃一因其兵可<pc n="lb"/>
禽也故曰强者必剛鬭其意鬭則力盡力盡則<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
備是故無敵於海内治行則貨積貨積則賞能<pc n="lb"/>
重矣賞一則爵尊爵尊則賞能利矣故曰兵生<pc n="lb"/>
於治而異俗生於法而萬轉過勢本於心而餙<pc n="lb"/>
於備勢三者有論故强可立也是以强者必治<pc n="lb"/>
治者必强富者必治治者必富强者必富富者<pc n="lb"/>
必强故曰治强之道三論其本也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>兵守第十二<pc n="lb"/>
四戰之國貴守戰負海之國貴攻戰四戰之國<pc n="lb"/>
好舉興兵以距四鄰者國危四鄰之國一興事<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
而已四興軍故曰國危四戰之國不能以萬室<pc n="lb"/>
之邑含鉅萬之軍者其國危故曰四戰之國務<pc n="lb"/>
在守戰守有城之邑不知以死人之力與客生<pc n="lb"/>
力戰其城拔者死人之力也客不盡夷城客無<pc n="lb"/>
從入此謂以死人之力與客生力戰城盡夷客<pc n="lb"/>
若有従入則客必罷中人必佚矣以佚力與罷<pc n="lb"/>
力戰此謂以生人力與客死力戰皆曰圍城之<pc n="lb"/>
患患無不盡死而邑此三者非患不足將之過<pc n="lb"/>
也守城之道盛力故曰客治簿檄三軍之多分<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
以客之候車之數三軍壯男爲一軍壯女爲一<pc n="lb"/>
軍男女之老弱者爲一軍此謂之三軍也壯男<pc n="lb"/>
之軍使盛食勵兵陳而待敵壯女之軍使盛食<pc n="lb"/>
負壘陳而待令客至而作土以爲險阻及耕格<pc n="lb"/>
阱發梁撤屋給從從之不洽而熯之使客無得<pc n="lb"/>
以助政備老弱之軍使牧牛馬羊彘草木之可<pc n="lb"/>
食者收而食之以獲其壯男女之食而愼使三<pc n="lb"/>
軍無相過壯男過壯女之軍則男貴女而姦民<pc n="lb"/>
有從謀而國亡喜與其恐有蚤聞勇民不戰壯<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
男壯女過老弱之軍則老使壯悲弱使强憐<hi>憐悲</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>心在</hi>則使勇民更慮而怯民不戰故曰愼使三軍<pc n="lb"/>
無相過此盛力之道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>靳令第十三<pc n="lb"/>
靳令則治不留法平則吏無奸法已定矣不以<pc n="lb"/>
善言害法任功則民少言任善則民多言行治<pc n="lb"/>
曲斷以五里㫁者王以十里㫁者强宿治者削<pc n="lb"/>
以刑治以賞戰求過不求善故法立而不革則<pc n="lb"/>
顯民變誅計變誅止貢齊殊便百都之尊爵厚<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
祿以自伐國無姦民則都無奸市物多未○衆<pc n="lb"/>
農弘姦勝則國必削民有餘糧使民以粟出官<pc n="lb"/>
爵官爵必以其力則農不怠四寸之管無當必<pc n="lb"/>
不滿也授官予爵出則祿不以功是無當也國<pc n="lb"/>
貧而務戰毒生於敵無六蝨必强國富而不戰<pc n="lb"/>
偷<hi>於生</hi>内六蝨必<hi>國弱</hi>以功授官予爵此謂以盛知<pc n="lb"/>
謀<hi>勇戰以盛</hi>以盛知謀以盛勇戰其國必無敵國以<pc n="lb"/>
功授官予爵則治省言寡此謂以法去法以言<pc n="lb"/>
去言國以六蝨授官予爵則治煩言生此謂以<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
治致治以言致言則君務於説言官亂於治邪<pc n="lb"/>
<hi>臣邪</hi>有得志有功者日退此謂失守十者亂守一<pc n="lb"/>
者治<hi>巳法</hi>定矣而好用六蝨者亡民澤畢農則國<pc n="lb"/>
富六蝨不用則兵民畢競勸而樂爲主用其境<pc n="lb"/>
内之民爭以爲榮莫以爲辱其次爲賞勸罰沮<pc n="lb"/>
其下民惡之憂之羞之修容而以言恥食以上<pc n="lb"/>
交以避農戰外交以備國之危也有饑寒死亡<pc n="lb"/>
不爲利祿之故戰此亡國之俗也六蝨曰禮樂<pc n="lb"/>
曰詩書曰修善曰孝悌曰誠信曰貞廉曰仁義<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
曰非兵曰羞戰國有十二者上無使農戰必貧<pc n="lb"/>
至削十二者成羣此謂君之治不勝其臣官之<pc n="lb"/>
治不勝其民此謂六蝨勝其政也十二者成樸<pc n="lb"/>
必削是故興國不用十二者故其國多力而天<pc n="lb"/>
下莫不能犯也兵出必取取必能有之按兵而<pc n="lb"/>
不攻必富朝廷之吏少者不毁也多者不損也<pc n="lb"/>
効功而取官爵廷雖有辯言不得以相先也此<pc n="lb"/>
謂以數治以力攻者出一取十以言攻者出十<pc n="lb"/>
亡百國好力此謂以難攻國好言此謂以易攻<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
重刑少賞上愛民<hi>死民</hi>賞重賞輕刑上不愛民民<pc n="lb"/>
不死賞利出一空者其國無敵利出二空者國<pc n="lb"/>
半利用出十空者其國不守重刑明大制不眀<pc n="lb"/>
者六蝨也六蝨成羣則民不用是故興國罰行<pc n="lb"/>
則民視賞行則上利行罰重其輕者輕其重者<pc n="lb"/>
輕者不至重者不來此謂以刑去刑刑去事成<pc n="lb"/>
罪重刑輕刑至事生此謂以刑<hi>刑致</hi>其國必削聖<pc n="lb"/>
君知物之要故其治民有至要故執賞罰以一<pc n="lb"/>
輔仁者心之續也聖君之治人也必得其心故<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
能用力力生強強生威威生徳徳生○力王君<pc n="lb"/>
獨有之能述仁義於天下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>修權第十四<pc n="lb"/>
國之所治者三一曰法二曰信三曰權法者君<pc n="lb"/>
臣之所共操也信者君臣之所共立也權者君<pc n="lb"/>
之所獨制也人主失守則危君臣釋法任私必<pc n="lb"/>
亂故立法明分而不以私害法則治權制獨斷<pc n="lb"/>
於君則威民信其賞則事功不信其刑則姦無<pc n="lb"/>
端唯明主愛權重信而不以私害法故不多惠<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
言而剋其賞則下不用數加嚴令而不致其刑<pc n="lb"/>
則民傲死凡賞者文也刑者武也文武者法之<pc n="lb"/>
約也故眀主愼法眀主不蔽之謂眀不欺之謂<pc n="lb"/>
察故賞厚而利刑重而○必不失疏逺不違親<pc n="lb"/>
近故臣不蔽主而下不欺上世之爲治者多釋<pc n="lb"/>
法而任私議此國之所以亂也先王懸權衡立<pc n="lb"/>
尺寸而至今法之其分眀也夫釋權衡而㫁輕<pc n="lb"/>
重廢尺寸而意長短雖察商賈不用爲其不必<pc n="lb"/>
也夫倍法度而任私議皆不類者也不以法論<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
智能賢不肖者唯堯而世不盡爲堯是故先王<pc n="lb"/>
<hi>自知</hi>議譽私之不可任也故立法眀分中程者賞<pc n="lb"/>
之毁公者誅之賞誅之法不失其議故民<hi>不爭</hi>
                    <pc n="lb"/>
不以其勞則忠臣不進行賞賤祿不稱其功則<pc n="lb"/>
戰士不用凡人臣之事君也多以主所好事君<pc n="lb"/>
君好法則臣以法事君君好言則臣以言事君<pc n="lb"/>
君好法則端直之士在前君好言則毁譽之臣<pc n="lb"/>
在側公私之分眀則小人不疾賢而不肖者不<pc n="lb"/>
妒功故堯舜之位天下也非私天下之利也爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
天下位天下也論賢舉能而傳焉非疏父子親<pc n="lb"/>
越人也明於治亂之道也故三王以義親五伯<pc n="lb"/>
以法正諸侯皆非私天下之利也議爲天下治<pc n="lb"/>
天下是故擅其名而有其功天下樂其政而莫<pc n="lb"/>
之能傷也今亂世之君臣區區然皆擅一國之<pc n="lb"/>
利而當一官之重以便其私此國之所以危也<pc n="lb"/>
故公私之敗存亡之本也夫廢法度而好私議<pc n="lb"/>
則姦臣粥權以約祿秩官之吏隠下而漁民諺<pc n="lb"/>
曰蠧衆而木折隙大而牆壞故大臣爭於私而<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
不顧其民則下離上下離上者國之隙也秩官<pc n="lb"/>
之吏隠下以漁百姓此民之蠧也故有隙蠧而<pc n="lb"/>
不亡者天下鮮矣是故眀王任法去私而國無<pc n="lb"/>
隙蠧矣<pc n="lb"/>
<pb n="12b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
商子卷第四<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>來民第十五<pc n="lb"/>
地方百里者山陵處什一藪澤處什一谿谷流<pc n="lb"/>
水處什一都邑蹊道處什一惡田處什一良田<pc n="lb"/>
處什四□此食作夫五萬其山陵谿谷藪澤可<pc n="lb"/>
以給其材都邑蹊道足以處其民先王制土分<pc n="lb"/>
民之律也今秦之地方千里者五而榖土不能<pc n="lb"/>
處二田數不滿百萬其藪澤蹊谷名山大川之<pc n="lb"/>
材<hi>貨物</hi>寶又不盡爲用此人不稱土也秦之所與<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
鄰者三晉也所欲用兵者韓魏也彼土狹而民<pc n="lb"/>
衆其宅叅居而并處其寡萌賈息民上無通名<pc n="lb"/>
下無田宅而恃姦務末作以處人之復隂陽澤<pc n="lb"/>
水者過半此其土之不足以生其民也以有過<pc n="lb"/>
秦民之不足以實其土也意民之情其所欲者<pc n="lb"/>
田宅也而晉之無有也信秦之有餘也必如此<pc n="lb"/>
而民不西者秦士戚而民苦也臣切以王吏之<pc n="lb"/>
眀爲過見此其所以弱不奪三晉民者愛爵而<pc n="lb"/>
<hi>後重</hi>也其説曰三晉之所以弱者其民務樂而復<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
爵輕也今秦之<hi>强以</hi>强者其民務苦而復爵重也<pc n="lb"/>
今多爵而久復是釋秦之所以强而爲三晉之<pc n="lb"/>
所弱也此王吏重爵愛復之説也而臣切以爲<pc n="lb"/>
不然夫所以爲苦民而强兵者將以攻敵而成<pc n="lb"/>
所欲也兵稱曰敵弱而兵强此言不失吾所以<pc n="lb"/>
攻而敵失其所守也今三晉不勝秦四世矣自<pc n="lb"/>
魏襄王以來野戰不勝守城必拔小大之戰三<pc n="lb"/>
晉之所以亡於秦者不可勝數也若此而不服<pc n="lb"/>
秦能取其地而不能奪其民也今王發眀惠諸<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
侯之士來歸○○義者今使復之三世無知軍<pc n="lb"/>
事秦四境之内陵阪丘隰不起十年往者於律<pc n="lb"/>
也足以造作夫百萬曩者臣言曰意民之情其<pc n="lb"/>
所生者田宅也晉之無有也信秦之有餘也必<pc n="lb"/>
若此而民不西者秦士戚而民苦也今利其田<pc n="lb"/>
宅而復之三世此必與其所欲而不使行其所<pc n="lb"/>
惡也然即山東之民無不西者矣且直言之謂<pc n="lb"/>
也不然夫實壙什虚出天寶而百萬事本其所<pc n="lb"/>
益多也豈徒不失其所以攻乎夫秦之所患者<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
興兵而伐則國家貧安<hi>而居</hi>農則敵息此王所不<pc n="lb"/>
能兩成也故三世戰勝而天下不能令以故秦<pc n="lb"/>
事敵而使<hi>民新</hi>作本兵雖百宿於外境内不失須<pc n="lb"/>
臾之時此富強兩成之效也臣之所謂兵者非<pc n="lb"/>
謂悉興盡起也論境内所能給軍卒車騎令故<pc n="lb"/>
秦兵新民給芻食天下有不服之國則王以此<pc n="lb"/>
春圍其農夏食其食秋取其刈冬陳其寶以大<pc n="lb"/>
武揺其本以廣文安其嗣王行此十年之内諸<pc n="lb"/>
侯將無異民而王何爲受爵而重復乎周軍之<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
勝華軍之勝秦斬首而東之東之無益亦眀矣<pc n="lb"/>
而吏猶以爲大功爲其損敵也今以草茅之地<pc n="lb"/>
來三晉之民而使之事本此其損敵也與戰勝<pc n="lb"/>
同實而秦得之以爲粟此反行兩登之計也且<pc n="lb"/>
周軍之勝華軍之勝長平之勝秦所亡民者幾<pc n="lb"/>
何民客之兵不得事本者幾何臣切以爲不可<pc n="lb"/>
數矣假使王之羣臣有能用之費此之半弱晋<pc n="lb"/>
○强秦若三戰之勝者王必加大賞焉今臣之<pc n="lb"/>
所言民無一日之繇官無數錢之費其弱晉强<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
秦有過三戰之勝而王猶以爲不可則臣愚竊<pc n="lb"/>
不能已齊人有東郭敞者猶多願願有萬金其<pc n="lb"/>
徒請賙焉不與曰吾將以求封也其徒怒而去<pc n="lb"/>
之宋曰此無<hi>於</hi>愛也故不如○○與之有也今<pc n="lb"/>
晉有晉而秦愛其復此愛非其有以失其有也<pc n="lb"/>
豈異東郭敞之愛非其有以亡其徒乎且古有<pc n="lb"/>
堯舜當時而見稱中世有湯武在位而民服此<pc n="lb"/>
三王者萬世之所稱也以爲聖王也然其道猶<pc n="lb"/>
不能取用於後今復之<hi>世三</hi>而三晉之民可盡也<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
是非王賢力今時而使後世爲王用乎然則非<pc n="lb"/>
聖别説而聽聖人難也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>刑約第十六<hi>篇亡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賞刑第十七<pc n="lb"/>
聖人之爲國也一賞一刑一教一賞則兵無敵<pc n="lb"/>
一刑則令行一教則下聽上夫眀賞不費明刑<pc n="lb"/>
不戮明教不變而民知於民務國無異國明賞<pc n="lb"/>
之猶至於無賞也眀刑之猶至於無刑也明教<pc n="lb"/>
之猶至於無教也所謂一賞者利祿官爵摶出<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
於兵無有異施也夫固愚知貴賤勇怯賢不肖<pc n="lb"/>
皆盡其胸臆之知竭其股肱之力出死而爲上<pc n="lb"/>
用也天下豪傑賢良從之如流水夫故兵敵而<pc n="lb"/>
令行於天下萬乘之國不敢蘇其兵中原千乘<pc n="lb"/>
之國不敢捍城萬乗之國若有蘇其兵中原者<pc n="lb"/>
戰將覆其軍千乘之國若有以捍城者攻將凌<pc n="lb"/>
其城戰必覆人之軍攻必凌人之城盡城而有<pc n="lb"/>
之盡賓而致之雖厚慶賞何費匱之有矣昔湯<pc n="lb"/>
封於贊茅文王封於岐周方百里湯與桀戰於<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
鳴條之野武王與紂戰於牧野之中大破九軍<pc n="lb"/>
弈爲列諸侯士卒坐陳者里有書社車休息不<pc n="lb"/>
乘縱馬華山之陽縱牛於農澤縱之老而不收<pc n="lb"/>
此湯武之賞也故曰贊茅岐周之粟以賞天下<pc n="lb"/>
之人不人得一勝以其錢賞天下之人不人得<pc n="lb"/>
一錢故曰百里之居而封侯其臣大其舊自士<pc n="lb"/>
卒坐陳者里有書社賞之所加寛於牛馬者何<pc n="lb"/>
也善因天下之貨以賞天下之臣故曰眀賞不<pc n="lb"/>
費湯武既破桀紂海内無害天下大定築五庫<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
藏五兵偃武事行文教倒載㦸戈搢笏作爲樂<pc n="lb"/>
以申其德當此時也賞祿不行而民整齊故曰<pc n="lb"/>
眀賞之猶至於無賞也所謂一刑無等級自卿<pc n="lb"/>
相將軍以至大夫庶人有不從王令犯國禁亂<pc n="lb"/>
上制者罪死不赦有功於前有敗於後不爲損<pc n="lb"/>
刑有善於前有過於後不爲虧法忠臣孝子有<pc n="lb"/>
過必以其數㫁守法守職之吏有不行王法者<pc n="lb"/>
罪死不赦刑及三族周官之人知而謂之上者<pc n="lb"/>
自免於罪無貴賤尸襲其官長之官爵田祿故<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
曰重刑連其罪則民不敢試民不敢試故無刑<pc n="lb"/>
也夫先王之禁刺殺斷人之足黥人之面非求<pc n="lb"/>
傷民也以禁姦止過也故<hi>姦止禁姦</hi>莫若重刑刑重<pc n="lb"/>
而必得則民不敢試故國無刑民國無刑民故<pc n="lb"/>
曰明刑不戮晉文公將欲明刑以親百姓於是<pc n="lb"/>
合諸侯大夫於侍千宫顚頡後至請其罪君曰<pc n="lb"/>
用事焉吏遂斷顚頡之脊以殉晉國之士稽焉<pc n="lb"/>
皆懼曰顚頡之有寵也斷以殉况於我乎舉兵<pc n="lb"/>
伐曹五鹿及反鄭之埤東徴之畆勝荆人於城<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
濮三軍之士止如斬足行之如流<hi>三水</hi>軍之士無<pc n="lb"/>
敢犯禁者故一假道重刑於顛頡之脊曰而○<pc n="lb"/>
國治昔者周公旦殺管叔流霍叔曰犯禁者也<pc n="lb"/>
天下衆皆曰親昆弟有過不違而况疏遠天下<pc n="lb"/>
内不用刀鋸於周庭而海内治故曰眀刑之猶<pc n="lb"/>
至於無刑也所謂一教者博聞辯慧信廉禮樂<pc n="lb"/>
修行羣黨任譽清濁不可以富貴不可以評刑<pc n="lb"/>
不可獨立私議以陳其上堅者被鋭者挫雖曰<pc n="lb"/>
聖智巧佞厚朴則不能以非功㒺上利然貴富<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
之門要存戰而已矣彼能戰者踐富貴之門湯<pc n="lb"/>
梗焉有常道而不禁是父兄昆弟知識婚姻合<pc n="lb"/>
同者皆曰務之所加存戰而已矣夫故當壯者<pc n="lb"/>
務於戰老弱者務於守死者不悔生者務勸此<pc n="lb"/>
臣之所謂一教也民之欲富貴也共闔棺而後<pc n="lb"/>
出而貴富之門必出於兵是故民聞戰而相賀<pc n="lb"/>
也起居飲食所歌謡者戰也此臣之所謂明教<pc n="lb"/>
之猶至於無教也此臣所謂叅教也聖人非能<pc n="lb"/>
通知萬物之要也故其治國舉要以致萬物故<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
寡教而多功聖人治國也易知而難行也是故<pc n="lb"/>
聖人不必王凡主不必廢殺人不爲暴賞人不<pc n="lb"/>
爲仁者國明也聖人以功授官于爵故賢者不<pc n="lb"/>
憂聖人不宥過不赦刑故姦無起聖人治國也<pc n="lb"/>
審一而已矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>畫䇿第十八<pc n="lb"/>
昔者昊英之世以伐木殺獸人民少而木獸多<pc n="lb"/>
黄帝之世不麛不卵官無供備之民死不得用<pc n="lb"/>
槨事不同皆王者時異也神農之世公耕而食<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
婦織而衣刑政不用而治甲兵不起而王神農<pc n="lb"/>
既没以强勝弱以衆暴寡故黄帝作爲君臣上<pc n="lb"/>
下之儀父子兄弟之禮夫婦妃匹之合内行刀<pc n="lb"/>
鋸外用甲兵故時變也由此觀之神農非高於<pc n="lb"/>
黄帝也然其名尊者以適於時也故以戰去戰<pc n="lb"/>
雖戰可也以殺去殺雖殺可也以刑去刑雖重<pc n="lb"/>
刑可以曆之能制天下者必先制其民者也能<pc n="lb"/>
勝强敵者必先勝其民者也故因民之本在制<pc n="lb"/>
民若冶於金陶於土也本不堅則民如飛鳥禽<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
獸其孰能制之民本法也故善治者塞民以法<pc n="lb"/>
而民地作矣名尊地廣以至王者何故名卑地<pc n="lb"/>
削以至於亡者戰罷者也不勝而王不敗而亡<pc n="lb"/>
者自古及今未嘗有也民勇者戰勝○○一民<pc n="lb"/>
於戰者民勇不能一民於戰者民不勇聖王見<pc n="lb"/>
王致之於兵也故興國而責之於兵入其國觀<pc n="lb"/>
其治兵用者强因以知民之見用者也民之見<pc n="lb"/>
戰也如餓狼之見肉則民用矣凡戰者民之所<pc n="lb"/>
惡也能使民樂戰者王强國之民父遺其子兄<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
遺其弟妻遺其夫皆曰不得無返又曰失法離<pc n="lb"/>
令若死我死鄉治之行間○無所逃遷徙無所<pc n="lb"/>
入行間之治連以五辯之以章束之以拙天所<pc n="lb"/>
處罷此無所生是以三軍之衆從令如流死而<pc n="lb"/>
不旋踵國之亂也非其法亂也非法不用也國<pc n="lb"/>
皆有潛法而無使法必行之法國皆有禁姦邪<pc n="lb"/>
刑盜賊之法而無使姦邪盜賊必得之法爲姦<pc n="lb"/>
邪盜賊者死刑而姦邪盜賊不止者不必得必<pc n="lb"/>
得而尚有姦邪盜賊<hi>刑者</hi>輕也刑輕者兼誅也必<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
得者木者衆也故善治刑不善而不賞善故不<pc n="lb"/>
刑而民善不刑而民善刑重也刑重者民不敢<pc n="lb"/>
犯○故無刑也而民莫敢爲非是一國皆善也<pc n="lb"/>
故不賞善而民善賞善之不可也猶賞不盜故<pc n="lb"/>
善治者使跖可○信而况伯夷乎不能治者使<pc n="lb"/>
伯夷可疑而况跖乎勢不能爲姦雖跖可信也<pc n="lb"/>
勢得爲姦雖伯夷可疑也國治或重眀主在上<pc n="lb"/>
所舉必賢則法可在賢法可在賢則法在下不<pc n="lb"/>
肖不敢爲非是謂重治不眀主在上所舉必不<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
肖國無明法不肖者敢爲非是謂重亂兵或重<pc n="lb"/>
強或重弱民固欲戰又不得不戰是謂重強民<pc n="lb"/>
固不欲戰又得無戰是謂重弱明主不富貴其<pc n="lb"/>
臣所謂富者非粟米珠玉也所謂貴者非爵位<pc n="lb"/>
官職也廢法作私爵祿之富貴凡人主徳行非<pc n="lb"/>
出人也知非出人也勇力非過人也然民雖有<pc n="lb"/>
聖知弗敢謀勇力弗敢我殺雖衆不敢勝其<hi>至主</hi>
                    <pc n="lb"/>
民無億萬之數懸重賞而民不敢爭行罰而民<pc n="lb"/>
不敢怨者法也國亂者民多私義兵弱者民多<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
私勇則削國之所以取爵祿者多塗亡國之欲<pc n="lb"/>
賤爵輕祿不作而食不戰而榮無爵而尊無祿<pc n="lb"/>
而富無官而長此之謂姦民所謂治主無忠臣<pc n="lb"/>
慈父無孝子欲無善言皆以法相司也命相正<pc n="lb"/>
也不能獨爲非而莫與人爲非所謂富者入多<pc n="lb"/>
而出寡衣服有制飲食有節則出寡矣女事盡<pc n="lb"/>
於内男事盡於外則入多矣所謂明者無所不<pc n="lb"/>
見則羣臣不敢爲姦百姓不敢爲非是以人主<pc n="lb"/>
處匡床之上聽絲竹之聲而天下治所謂明者<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
使衆不得不爲所謂强者天下勝天下勝是故<pc n="lb"/>
合力是以勇强不敢爲暴聖知不敢爲詐而虚<pc n="lb"/>
用兼天下之衆莫敢不爲其所好而辟其所惡<pc n="lb"/>
所謂强者使勇力不得不爲已用其志足天下<pc n="lb"/>
益之不足天下説之恃天下者天下去之自恃<pc n="lb"/>
者得天下得天下者先自得者也能勝强敵者<pc n="lb"/>
先自勝者也聖人知必然之理必爲之時勢故<pc n="lb"/>
爲必治之政戰必勇之民行必聽之令是以兵<pc n="lb"/>
出而無敵令行而天下朝○黄鵠<hi>飛之</hi>日行千里<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
有必飛之備也麗麗臣臣毎一日走千里有必<pc n="lb"/>
走之勢也虎豹熊羆而無敵有必勝之理也聖<pc n="lb"/>
人見本然之政知必然之理故其制民也如以<pc n="lb"/>
高下制水如以燥濕制火故曰仁者能仁於人<pc n="lb"/>
而不能使人仁義者能愛於人而不能使人相<pc n="lb"/>
愛是以知仁義之不足以治天下也聖人有必<pc n="lb"/>
信之性又有使天下不得不信之法所謂義者<pc n="lb"/>
爲人臣忠爲人子孝少長有禮男女有别非其<pc n="lb"/>
義也餓不茍食死不茍生此乃有法之常也聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
王者不貴義而貴法法必眀令必行則已矣<pc n="lb"/>
商子卷第四終<pc n="lb"/>
<pb n="12b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
商子卷第五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>境内第十九<pc n="lb"/>
四境之内丈夫女子皆有名於上者著死者削<pc n="lb"/>
其有爵者乞無爵者以爲庶子級乞一人其無<pc n="lb"/>
役事也其庶子役其大夫○六日其役事也隨<pc n="lb"/>
而養之軍爵自一級巳下至小夫命曰校徒操<pc n="lb"/>
出公爵自二級以上至不更命曰卒其戰也五<pc n="lb"/>
人來簿爲伍一人羽而輕其四人能人得一首<pc n="lb"/>
則復夫勞爵其縣過三日有不致士大夫勞爵<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
能五人一屯長百人一將其戰百將屯長不得<pc n="lb"/>
斬首得三十三首以上盈論伯將屯長賜爵一<pc n="lb"/>
級五百主短兵五十人二五霸主將之主短兵<pc n="lb"/>
百千石之令短兵百人八百之令短兵八十人<pc n="lb"/>
七百之令短兵七十人六百之令短兵六十人<pc n="lb"/>
國封尉短兵千人將短兵四千人戰及死吏而<pc n="lb"/>
輕短兵能一首則優能攻城之邑斬首八千以<pc n="lb"/>
上則盈論野戰斬首二千則盈論吏自操及杖<pc n="lb"/>
以上大將盡賞行間之吏○故爵公士也就爲<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
上造也故爵上造就爲簪褭就爲不更故爵爲<pc n="lb"/>
大夫爵吏而爲縣尉則賜虜六加五千六百爵<pc n="lb"/>
大夫而爲國治就爲大夫故爵大夫就爲公大<pc n="lb"/>
夫就爲公乘就爲五大夫則稅邑三百家故爵<pc n="lb"/>
五大夫皆有賜邑三百家有賜稅三百家爵五<pc n="lb"/>
大夫有稅邑六百家者受客大將御叅皆賜爵<pc n="lb"/>
三級故客卿相論盈就正卿就爲大庶長故大<pc n="lb"/>
庶長就爲左更故四更也就爲大良造以戰故<pc n="lb"/>
暴首三乃校三日將軍以不疑致士大夫勞爵<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
其縣四尉訾由丞尉能得甲首一者賞爵一級<pc n="lb"/>
益田一頃益宅九畆一除庶子一人乃得人兵<pc n="lb"/>
官之吏其獄法高爵訾下爵級高爵能無給有<pc n="lb"/>
爵人隷僕爵自二級以上有刑罪則貶爵自一<pc n="lb"/>
級以下有刑罪則矣小夫死以上至大夫其官<pc n="lb"/>
級一等其樹墓級一樹其攻城圍邑也國司空<pc n="lb"/>
訾其城之廣厚之數國尉分地以徒校分積尺<pc n="lb"/>
而攻之爲期曰先已者當爲最國家已者訾爲<pc n="lb"/>
最殿再訾則廢内通則積薪積薪則燔柱陷隊<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
之士面十八人之隊陷之士知疾鬭不得斬首<pc n="lb"/>
隊五人則陷隊之士人賜爵一級死則一人後<pc n="lb"/>
不能死之千人環<graphic n="KR1169" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1169.png" mimeType="image/png"/>諫黥劓於城下國尉分地<pc n="lb"/>
以中卒隨之將軍爲木壹與國正監與王御史<pc n="lb"/>
參望之其先入者舉爲最口其後入者舉爲最<pc n="lb"/>
殿其陷隊也盡其幾者<hi>不足幾者</hi>乃以欲級益之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>弱民第二十<pc n="lb"/>
民弱國强國强民弱故有道之國務在弱民樸<pc n="lb"/>
則强淫則弱弱則軌淫則有志弱則有用有志<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
則強故曰以強去強者弱以弱去强者強民善<pc n="lb"/>
之則親利之用則和用則有任和則匱有任乃<pc n="lb"/>
富於政上舍法任民之所善故姦多民貧則力<pc n="lb"/>
富力富則淫淫則有蝨故民富而不用則使民<pc n="lb"/>
以食出各必有力則農不偷農不偷六蝨無萌<pc n="lb"/>
故國富而貧治重强兵<hi>弱易</hi>難强○○民樂生安<pc n="lb"/>
佚死難難正易之則強事有羞多姦寡賞無失<pc n="lb"/>
多姦疑敵失必利兵至強威事無羞利用兵九<pc n="lb"/>
處利勢必王故兵行敵之所不敢行強事興敵<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
之所羞爲利法有民安其次主變事能得齊國<pc n="lb"/>
守安主操權利故主貴多變國貴少變利出一<pc n="lb"/>
孔則國多物出十孔則國少物守一者治守十<pc n="lb"/>
者亂治則强亂則弱强則物來弱則物去故國<pc n="lb"/>
致物者强去物者弱民辱則貴爵弱則尊官貧<pc n="lb"/>
則重賞以刑治民則樂用以賞戰民則輕死故<pc n="lb"/>
戰事兵用曰强民有私榮則賤列卑官富則輕<pc n="lb"/>
賞治民羞辱以刑戰則戰民畏死事亂而戰故<pc n="lb"/>
兵農息而國弱農商官三者國之常食官也農<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
闢地商致物官法民三官生蝨六曰嵗曰食曰<pc n="lb"/>
美曰好曰志曰行六者有樸必削農有餘食則<pc n="lb"/>
薄燕於嵗商有淫利有美好傷器官設而不用<pc n="lb"/>
志行爲卒六蝨成俗兵必大敗法枉治亂任善<pc n="lb"/>
言多治衆國亂言多兵弱法眀省任力言息治<pc n="lb"/>
者國治言息兵强故治大國小治小國大政作<pc n="lb"/>
民之所惡民弱政作民之所樂民强民强國贏<pc n="lb"/>
民之所樂民强民强而强之兵重弱故民之所<pc n="lb"/>
樂民强民强而弱之兵重强故以强重弱弱重<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
强王以强政强弱弱存以弱政弱强强去强存<pc n="lb"/>
則弱强去則王故以强政弱削以弱政强王也<pc n="lb"/>
眀主之使其臣也用必加於功賞必盡其勞人<pc n="lb"/>
主使其民信如○日月<hi>無此</hi>敵矣今離婁見秋毫<pc n="lb"/>
之末不能以眀目易人烏獲舉千鈞之重不能<pc n="lb"/>
以多力易人聖賢在體性也不能以相易也今<pc n="lb"/>
當世之用事者皆欲爲上聖舉法之謂也背法<pc n="lb"/>
而治此任重道遠而無馬牛濟大川而無舡楫<pc n="lb"/>
也今夫人衆兵强此帝王之大資也茍非眀法<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
以守之也與危亡爲鄰故眀主察法境内之民<pc n="lb"/>
無辟淫之心游處之士迫於戰陣萬民疾於耕<pc n="lb"/>
農有以知其然也楚國之民齊疾而均速若飄<pc n="lb"/>
風宛鉅鐡拖利若蜂蠆脅蛟犀兕堅若金石江<pc n="lb"/>
漢以爲池汝潁以爲限隠以鄧林緣以方城秦<pc n="lb"/>
師至鄢郢舉若振槁唐蔑死於埀涉莊蹻發於<pc n="lb"/>
内楚分爲五地非不大也民非不衆也甲兵財<pc n="lb"/>
用非不多也戰不勝守不固此無法之所生也<pc n="lb"/>
釋權衡而操輕重者<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>第二十一<hi>篇亡</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>外内第二十二<pc n="lb"/>
民之外事難於戰故輕法不可以使之奚謂輕<pc n="lb"/>
法其賞少而威薄淫道不塞之謂也奚謂淫道<pc n="lb"/>
爲辯智者貴游宦者任文學私名顯之謂也三<pc n="lb"/>
者不塞則民不戰而事失矣故其賞少則聽者<pc n="lb"/>
無利也威薄則犯者不害也故開淫道以誘之<pc n="lb"/>
而以戰輕法戰之是謂設䑕而餌以狸也亦不<pc n="lb"/>
幾乎故欲戰其民者必以重法賞則必多威則<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
必嚴淫道必塞爲辯志者不貴游宦者不任文<pc n="lb"/>
學私名不顯賞多威嚴民見戰賞之多則忘死<pc n="lb"/>
見不戰之辱則苦生賞使之忘死而威使之苦<pc n="lb"/>
生而淫道又塞以此遇敵是以百石之弩射飄<pc n="lb"/>
葉也何不䧟之有哉民之内事莫善於農故輕<pc n="lb"/>
治不可以使之奚謂輕治其農貧而啇富技巧<pc n="lb"/>
之人利而游食者衆之謂也故農之用力最苦<pc n="lb"/>
而贏利少不如商賈技巧之人茍能令商賈技<pc n="lb"/>
巧之人無繁則欲國之無富不可得也故曰欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
農富其國者境内之食必貴而不農之徴必多<pc n="lb"/>
市利之租太重則民不得無田田不得不易其<pc n="lb"/>
食食貴則田者利田者利則事者衆食貴糴食<pc n="lb"/>
不利而又加重徴則民不得無去其商賈技巧<pc n="lb"/>
而事地利矣故民之力盡在於地利矣故爲國<pc n="lb"/>
者邊利盡歸於兵市利盡歸於農邊利歸於兵<pc n="lb"/>
者强市利歸於農者富故出戰而强入休而富<pc n="lb"/>
者王也<hi>農食錢重則商富末事不禁則技巧云商富下一本有故其食賤者錢重食賤則</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>君臣第二十三<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
古者未有君臣上下之時民亂而不治是以聖<pc n="lb"/>
人列貴賤制節爵位立名號○以别君臣上下<pc n="lb"/>
之義地廣民衆萬物多故分五官而守之民衆<pc n="lb"/>
而姦邪生故立法制爲度量以禁之是故有君<pc n="lb"/>
臣之義五官之分法制之禁不可不愼也處君<pc n="lb"/>
位而令不行則危五官分而無常則亂法制設<pc n="lb"/>
而私善行則民不畏刑君尊則令行官修則有<pc n="lb"/>
常事法制明則民畏刑法制不明而求民之行<pc n="lb"/>
令也不可得也○民不從令而求君之尊也雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
堯舜之智不能以治眀主之治天下也縁法而<pc n="lb"/>
治按功而賞凡民之所疾戰不避死者以求爵<pc n="lb"/>
祿也眀君之治國也士有斬首捕虜之功必其<pc n="lb"/>
爵足榮也祿足食也農不離廛者足以養二親<pc n="lb"/>
治軍事故軍士死節而農民不偷也今世君不<pc n="lb"/>
然釋法而以智背功而以譽故軍士不戰而農<pc n="lb"/>
民流徙臣聞道民之門在上所先故民可令農<pc n="lb"/>
戰可令游宦可令學問在上所與上以功勞與<pc n="lb"/>
則民戰上以詩書與則民學問民之於利也若<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
水於下也四旁無擇也民徒可以得利而爲之<pc n="lb"/>
者今上與之也瞋目扼腕而語勇者得垂衣裳<pc n="lb"/>
而談說者得遲日曠久積勞私門者得尊向三<pc n="lb"/>
者無功而皆可以得民去農戰而爲之或談議<pc n="lb"/>
而索之或事便辟而請之或以勇爭之故農戰<pc n="lb"/>
之民日寡而游食者愈衆則國亂而地削民弱<pc n="lb"/>
而主卑此其所以然者釋法制而任名譽也故<pc n="lb"/>
<hi>主眀</hi>愼法制言不中法者不聴也行不中法者不<pc n="lb"/>
高也事不中法者不爲也言中法則辯之事中<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
法則爲之行中法則高之故國治而地廣兵强<pc n="lb"/>
而主尊此治之至也人君者不可不察也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禁使第二十四<pc n="lb"/>
人主之所以禁使者賞罰也賞隨功罰隨罪故<pc n="lb"/>
論功察罪不可不審也夫賞高罰下而上無必<pc n="lb"/>
知其道也與無道同也凡知道者勢數也故先<pc n="lb"/>
王不恃其强而恃其信○恃其數今夫飛蓬遇<pc n="lb"/>
飄風而行千里乘風之勢也深淵者知千仭之<pc n="lb"/>
深<hi>繩</hi>之數也故託其勢者雖遠必至守其數者<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
雖深必得今夫幽夜山陵之大而離婁不見清<pc n="lb"/>
朝日䵎則上别飛鳥下察秋毫故目之見也託<pc n="lb"/>
日之勢也得勢之至不參官而潔陳數而物當<pc n="lb"/>
今官恃多官衆吏官立丞監夫置丞立監者且<pc n="lb"/>
以禁人之爲利也而丞監亦欲爲利則何以相<pc n="lb"/>
禁故恃丞監而治者僅存之治也通數者不然<pc n="lb"/>
别其勢難其道故曰其勢難匿者雖跖不爲非<pc n="lb"/>
焉故先王貴勢員曰人主執虚後以應則物應<pc n="lb"/>
稽驗稽驗則姦得臣以爲不然夫吏爵制決事<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
於千里之外十二月而計書以定事以一嵗别<pc n="lb"/>
計而主以一聴見所疑焉不可蔽員不足夫物<pc n="lb"/>
至則目不得不見言薄則耳不得不聞故物至<pc n="lb"/>
則變言至則論故治國之制民不得避罪如目<pc n="lb"/>
不能以所見遁心今亂國不然恃吏吏雖衆同<pc n="lb"/>
體一也夫同體一者相不可且夫利異而害不<pc n="lb"/>
同者先王所以爲保也故至治夫妻交友不能<pc n="lb"/>
相爲棄惡蓋非而不害於親民人不能相爲隠<pc n="lb"/>
上與吏也事合而利異者也今夫騶虞以相監<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
不可事合而利異者也○○○○○○○○○<pc n="lb"/>
○○○○○○○若使馬焉能言則騶虞無所<pc n="lb"/>
逃其惡矣利異也利合而惡同者父不能以問<pc n="lb"/>
子君不能以問臣吏之與吏利合而惡同也夫<pc n="lb"/>
事合而利異者先王之所以爲端也民之蔽主<pc n="lb"/>
而不害於蓋賢者不能益不肖者不能損故遺<pc n="lb"/>
賢去智治之數也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>愼法第二十五<pc n="lb"/>
凡世莫不以其所以亂者治故小治而小亂大<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
治而大亂人主莫能世治其民世無不亂之國<pc n="lb"/>
奚謂以其所以亂者治夫舉賢能世之所治也<pc n="lb"/>
而治之所以亂世之所謂賢者言正也所以爲<pc n="lb"/>
善正也黨也聴其言也則公爲能問其黨以爲<pc n="lb"/>
然故貴之不待其有功誅之不待其有罪也此<pc n="lb"/>
其執正使汚吏有資而成其姦險○小人有資<pc n="lb"/>
而施其巧詐初假吏民姦詐之本而求端慤其<pc n="lb"/>
末禹不能以使十人之衆庸主安能以御一國<pc n="lb"/>
之民彼而黨與人者不待我而有成事者也上<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
舉一與民民倍主位而嚮私交倍主位而嚮私<pc n="lb"/>
交則君弱而臣强君人者不察○也非侵於諸<pc n="lb"/>
侯必却於百姓彼言○説之勢愚智同學之士<pc n="lb"/>
學於言説之人則民釋實事而誦虚詞民釋實<pc n="lb"/>
事而誦虚詞則力少而非多君人者不察也以<pc n="lb"/>
戰必損其將以守必賣其城故有眀主忠臣産<pc n="lb"/>
於今世而散領其國者不可○須臾忘於破勝<pc n="lb"/>
黨任節去言談任法而治矣使吏非法無以守<pc n="lb"/>
則雖巧不得爲姦使民非戰無以効其能則雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
險不得詐夫以法相治以數相舉者不能相益<pc n="lb"/>
訾言者不能相損民見相譽無益相管附惡見<pc n="lb"/>
訾言無損習相憎不相害也夫愛人者不阿憎<pc n="lb"/>
人者不害愛惡各以其正治之至也臣故曰法<pc n="lb"/>
任而國治矣千乘能以守者自存也萬乘能以<pc n="lb"/>
戰者自完也雖桀爲主不肯詘半辭以下其敵<pc n="lb"/>
外不能戰内不能守雖堯爲主不能以不臣諧<pc n="lb"/>
謂所不若之國自此觀之國之所以重主之所<pc n="lb"/>
以尊者力也於此<pc n="　"/>二者力本而世主莫能致<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
力者何也使民之所苦者無耕危者無戰二者<pc n="lb"/>
孝子難以爲其親忠臣難以爲其君今欲敺其<pc n="lb"/>
衆民與之孝子忠臣之所難臣以爲非刼以刑<pc n="lb"/>
而敺以賞莫可而今夫世俗治者莫不釋法度<pc n="lb"/>
而任辯慧後功力而進仁義民故不觸耕戰彼<pc n="lb"/>
民不歸其力於耕即食屈於內不歸其節於戰<pc n="lb"/>
則兵弱於外入而食屈於内出而兵弱於外雖<pc n="lb"/>
有地萬里帶甲百萬與獨立平原一○也且先<pc n="lb"/>
王能令其民蹈白刃被矢石其民之欲爲之非<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
如學之所以避害故吾教令民之欲利者非耕<pc n="lb"/>
不得避害者非戰不免境内之民莫不先觸耕<pc n="lb"/>
戰而後得其所樂故地少粟多民少兵强能行<pc n="lb"/>
二者於境内則霸王之道畢矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>定分第二十六<pc n="lb"/>
公問於公孫鞅曰法令之當時立之者眀旦欲<pc n="lb"/>
使天下之吏民皆眀知而用之如一而無私奈<pc n="lb"/>
何公孫鞅曰爲法令置官置吏樸足以知法令<pc n="lb"/>
之謂者以爲天下正則奏天子天子各則主法<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
令之則主法令之皆降受命發官各主法令之<pc n="lb"/>
民敢忘行主法令之所謂之各各以其所志之<pc n="lb"/>
法令名罪之主法令之吏有遷徙物故之輙使<pc n="lb"/>
學讀法令所謂爲之程式使日數而知法令之<pc n="lb"/>
所謂千中程爲法令以罪之有敢剟定法令損<pc n="lb"/>
益一字以上罪死不赦諸官吏及民有問法令<pc n="lb"/>
之所謂也於主法令之吏皆各以其故所欲問<pc n="lb"/>
之法令明告之各爲尺六寸之符眀書年月日<pc n="lb"/>
時所問法令之名以告吏民主法令之吏不告<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
及之罪而法令之所謂也皆以吏民之所問法<pc n="lb"/>
令之罪各罪主法令之吏即以左劵予吏之問<pc n="lb"/>
法令者主法令之吏謹藏其右劵木柙以室藏<pc n="lb"/>
之封以法令之長印即後有物故以劵書從事<pc n="lb"/>
法令皆副置一副天子之殿中爲法令爲禁室<pc n="lb"/>
有鋌鑰爲禁而以封之内藏法令一副禁室中<pc n="lb"/>
封以禁印有擅發禁室印及入禁室視禁法令<pc n="lb"/>
及禁剟一字以上罪皆死不赦一嵗受法令○<pc n="lb"/>
○○天子置三法官殿中置一法官御史置一<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
法官<hi>丞相及吏</hi>置一法官諸侯郡縣皆各爲置一法<pc n="lb"/>
官及吏皆此秦一法官郡縣諸侯一受寶來之<pc n="lb"/>
法令學問拜所謂吏民知法令者皆問法官故<pc n="lb"/>
天下之吏民無不知法者吏眀知民知法令也<pc n="lb"/>
故吏不能敢以非理法遇民民不敢犯法以有<pc n="lb"/>
法官也遇民不修法則問法官法官即以法之<pc n="lb"/>
罪告之民即以法官之言正告之吏公知其如<pc n="lb"/>
此故吏不敢以非法遇民民又不敢犯法如此<pc n="lb"/>
天下之吏○雖有賢良辯慧不能開一言以枉<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
法雖有千金不能以用一銖故智詐賢能者皆<pc n="lb"/>
作而爲善皆務自治奉公曰愚則易治也此所<pc n="lb"/>
生於法明白易知而必行法令者民之命也爲<pc n="lb"/>
治之本也所以備民也爲治而去法令猶欲無<pc n="lb"/>
饑而去食也欲無寒而去衣也欲東西行也其<pc n="lb"/>
不幾亦眀矣一兔走百人逐之非以兔也夫賣<pc n="lb"/>
者滿市而盜不敢取由名分已定也故名分未<pc n="lb"/>
定堯舜禹湯且皆如物而逐之名分已定貧盜<pc n="lb"/>
不取今法令不眀其名不定天下之人得議之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
其議人異而無定人主爲法於上<hi>民下</hi>議之於下<pc n="lb"/>
是法令不定以下爲正也此所謂名分之不定<pc n="lb"/>
也夫名分不定堯舜猶將皆折而姦之而况衆<pc n="lb"/>
人乎此令姦惡大起人主奪威勢之國㓕社稷<pc n="lb"/>
之道也今先聖人爲書而傳之後世必師受之<pc n="lb"/>
乃知所謂之名不師受之而人以其心意議之<pc n="lb"/>
至死不能知其名與其意故聖人必爲法令置<pc n="lb"/>
官也置吏也爲天下師所以定名分也名分定<pc n="lb"/>
則大詐貞信民皆愿慤而名自治也故夫名分<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
定勢治之道也名分不定勢亂之道也故勢治<pc n="lb"/>
者不可亂世亂者不可治夫世亂而治之愈亂<pc n="lb"/>
勢治而治之則治故聖王治治不治亂夫微妙<pc n="lb"/>
意志之言上智之所難也夫不待法令繩墨而<pc n="lb"/>
無不正者千萬之一也故聖人以千萬治天下<pc n="lb"/>
故夫智者而後能知之不可以爲法民不盡知<pc n="lb"/>
賢者而後知之不可以爲法民不盡賢故聖人<pc n="lb"/>
爲法必使之眀白易知名正愚知徧能知之爲<pc n="lb"/>
置法官置主法之吏以爲天下師令萬民無陷<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
於險危故聖人立天下而無刑死者非不刑殺<pc n="lb"/>
也行法令明白易知爲置法官吏爲之師以道<pc n="lb"/>
之知萬民皆知所避就避禍就福而皆以自治<pc n="lb"/>
也故眀主因治而終治之故天下大治也<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
<pb n="17a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>