<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>玉堂雜記卷上</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>玉堂雜記卷上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>周必大<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
錢文僖公惟演金坡遺事云舊規學士六人遇聖節共<pc n="lb"/>
率百二十緡寺中設齋今送五十千與樞密使同開道<pc n="lb"/>
塲前一日赴宴當時所記如此近嵗樞密院滿散聖節<pc n="lb"/>
及貢院賜宴則學士待制皆與而無送錢故事又六參<pc n="lb"/>
隨樞密班先入止是再拜不舞蹈并遇宣麻不往皆内<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
朝故事也<pc n="lb"/>
金坡遺事又云聖節唐時惟六學士及二使<hi>謂中官樞密使</hi>赴<pc n="lb"/>
待詔雖發書屈亦不與坐又云夲朝淳化五年十月上<pc n="lb"/>
賦詩一首今待詔吳郢張用和齎以示學士張洎錢若<pc n="lb"/>
水又李昌武宗諤翰苑雜記學士初授中謝前一日待<pc n="lb"/>
詔一名至私第宣召入院聽口宣舞蹈訖揖待詔上階<pc n="lb"/>
相見具酒果迎待即以事例物并書致於待詔前熙寜<pc n="lb"/>
間司馬文正公日記云初除學士待詔李堯卿宣召設<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
香案褥位於庭望闕堯卿稱有敕光再拜堯卿口宣云<pc n="lb"/>
云光每句應喏畢再拜舞蹈又再拜升階與待詔坐啜<pc n="lb"/>
茶蓋中朝舊典也今學士院有待詔四人或右選或白<pc n="lb"/>
身予為學士忠翊郎錢滋來宣召大略如李馬二公所<pc n="lb"/>
記而無對揖茶酒之禮例支十千辭云自來虚喝不敢<pc n="lb"/>
受予强予之常日學士入院坐堂上朱衣吏初贊喝東<pc n="lb"/>
院録事某人以下躬喏訖又喝云各祗候次贊喝西院<pc n="lb"/>
某人以下亦如之最後平贊云待詔既不名亦不喝各<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
祗候則待詔與院吏固亦有間若平居則視之全與吏<pc n="lb"/>
等無由待以茶酒豈將命時不欲吏之邪抑祖宗時所<pc n="lb"/>
遣或翰林他局之待詔邪然唐制發書屈赴聖節禮已<pc n="lb"/>
厚矣<pc n="lb"/>
李仁父燾續通鑑長編開寳二年太祖命李昉盧多遜<pc n="lb"/>
分直學士院昉前在翰林堂吏因事至者每拜堂下事<pc n="lb"/>
已即遣未嘗與坐至是拜堂上更展叙中外無復曩日<pc n="lb"/>
之禮昉愕然詢同列則云數年矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
司馬文正公日記云熙寜二年五月癸巳鎖院以奉安<pc n="lb"/>
二御容禮成徳音降西京囚杖以下放是日丞相出中<pc n="lb"/>
書提㸃魏孝先以下入院授以參政趙抃所封御前劄<pc n="lb"/>
子茶湯舘于虚閣御藥劉有方來茶湯館于門塾復謁<pc n="lb"/>
御厨翰林設食致酒果黄昏進首尾詞内批依此修寫<pc n="lb"/>
四鼓起讀㸃句攅㸃進入明日丞相退朝宣訖開院淳<pc n="lb"/>
熙三年十一月八日必大被宣草十二日冬祀赦黄昏<pc n="lb"/>
方至院御藥持御封中書門下省熟狀來繫鞵迎于中<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
門同監門内侍一員俱升㕔御藥先以熟狀授監門共<pc n="lb"/>
茶湯訖先送御藥出院復與監門升㕔受熟狀付吏又㸃<pc n="lb"/>
湯送監門下階館之門塾而不報謁既熟狀自内出非<pc n="lb"/>
參政所封故提㸃官不來惟中書門下省刑房録事尚<pc n="lb"/>
書省刑房主事各一人穿秉同至仍舊繫鞵見之不迎<pc n="lb"/>
不送不設茶湯而退守當官四人貼房十數人旅揖階<pc n="lb"/>
下與文正公所記多不同至六年九月十二日復被宣<pc n="lb"/>
草明堂赦御藥張安中監門梁襄相見如儀惟録事沈<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
楧主事李師文茶而不湯院吏云前不設茶誤也守當<pc n="lb"/>
官等不復廷揖所謂酒饌之賜今皆無之詰朝奏知先<pc n="lb"/>
出而吏卒輩皆俟三日後宣赦訖乃得歸<pc n="lb"/>
太上初遜位上尊號時陳丞相康伯當國集議定命學<pc n="lb"/>
士洪景巖遵撰議文然後降詔必大時任察官心知其<pc n="lb"/>
非而無由改乾道六年郊祀禮成加上尊號必大在翰<pc n="lb"/>
苑始引唐故事乞上帥羣臣過宫表請既允然後降詔<pc n="lb"/>
國朝止有人主上母后尊號故冊文稱嗣皇帝靖康上<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
教主道君之號徐丞相處仁已命汪彦章藻代作冊文<pc n="lb"/>
會有疆事不及行禮紹興三十二年初上徳夀尊號乃<pc n="lb"/>
承例用嗣皇帝乾道六年上既表加乞上尊號而院吏<pc n="lb"/>
寫表亦稱嗣皇帝私謂未安謹按唐明皇傳位後顔真<pc n="lb"/>
卿議肅宗不當於宗廟稱嗣皇帝况親奉表徳夀乎以<pc n="lb"/>
白虞丞相允文丞相難之必令尋例必大思建炎以後<pc n="lb"/>
遇節朔遙拜徽宗表是時翰苑多名士必不誤用乃督<pc n="lb"/>
吏搜舊牘明日果得表本一冊止稱皇帝又按韓文順<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
宗實録載憲宗上順宗尊號冊文亦稱皇帝臣某此最<pc n="lb"/>
可據其議遂定<pc n="lb"/>
是嵗初議於太上皇帝尊號中加憲天體道四字皇后<pc n="lb"/>
加慈明二字必大草詔云太上皇帝與天同大體道之<pc n="lb"/>
宗太上皇后如月之明以慈為寳盖取文意之順耳將<pc n="lb"/>
宣布而議者謂天聖二年賜太宗女申國大長公主諡<pc n="lb"/>
曰慈明當避於是改用明慈二字宰執云詔書先明而<pc n="lb"/>
後慈殆黙定也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
必大與同直院鄭仲益聞既分草皇帝請加上太上皇<pc n="lb"/>
帝皇后尊號牋表諸公謂太上皇帝自當答誥頗疑皇<pc n="lb"/>
后難於措辭必大請以意共為答誥文意所及總言父<pc n="lb"/>
母以該之而不稱予吾之類遂草以進上甚以為然凡<pc n="lb"/>
兩答誥皆必大所草也<pc n="lb"/>
上於文字尤欲得體一覽便見是非必大草太上辭尊<pc n="lb"/>
號第一誥其末云怡神閒燕何力之有上曰此雖道太<pc n="lb"/>
上語畢竟自此起草送去何力之句不能無嫌必大遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
改作無累於物盖上用意至到如此<pc n="lb"/>
淳熙二年六月禮部太常寺申來年太上皇帝當慶七<pc n="lb"/>
十欲將國朝加上尊號并夀典禮參酌比附先次討論<pc n="lb"/>
壬申有㫖恭依七月乙酉侍從禮官等就都堂議加性<pc n="lb"/>
仁立徳至神無為八字而皇后再加二字為齊明廣慈<pc n="lb"/>
後兩日禮部趙侍郎雄謂無為二字與太上字相連頗<pc n="lb"/>
渉語忌請改為明武煥文其後又嘗作至神無為又作<pc n="lb"/>
成武煥文逮癸卯乃定用性仁立徳無為全美參政龔<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
實之茂良而下尚不以為然葉丞相衡既主之衆莫能<pc n="lb"/>
奪八月直院胡長文元質罷丁卯上自用必大再直已<pc n="lb"/>
擬詔草㑹九月乙未葉丞相罷龔參首招予及學士王<pc n="lb"/>
季海共議然後定為性仁誠徳經武緯文遂草宣布詔<pc n="lb"/>
其頌太上皇帝云以徳行仁本性誠之固有修文偃武<pc n="lb"/>
合經緯之自然太上皇后云月齊日以得天而能久照<pc n="lb"/>
坤順乾而配地是以廣生上再三稱奬謂數句用經語<pc n="lb"/>
該括明備非卿不能為真大手筆也<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
大禮降御劄既云劄示則當親筆付外近嵗同常詔從<pc n="lb"/>
院吏寫本行出未知中朝舊事如何乾道九年六月七<pc n="lb"/>
日宣當直學士草南郊御劄三更進草其間云乾清坤<pc n="lb"/>
夷振四方之綱紀星暉海潤兆百世之本支玉巵每奉<pc n="lb"/>
於親闈瑞節嵗交於鄰境上改作農扈屢豐戎軒載戢<pc n="lb"/>
崇禮樂而四達嘉風俗而再淳玉巵每奉於親闈美化<pc n="lb"/>
遂刑於海宇仍批云可改簽抹者五句意不近於郊祀<pc n="lb"/>
其欲得體大率如此<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
己亥三月丁卯詔今嵗郊祀以例約束省費旋有㫖未<pc n="lb"/>
令行出下禮部太常寺議明堂大禮初李仁父主此説<pc n="lb"/>
於前郊嘗經集議㑹近習揚言燾博極羣書却不曽讀<pc n="lb"/>
孝經乃不果行至是予以禮部尚書兼翰林學士與諸<pc n="lb"/>
儒議曰周公雖攝政而主祭則成王王方幼冲故周公<pc n="lb"/>
參稽古制蕆事於明堂其曰嚴父者指周公能推本武<pc n="lb"/>
王之志追尊文王之功非謂自主其祭祀也衆以為然<pc n="lb"/>
遂奏臣等竊觀傳載黄帝拜祀上帝於明堂唐虞祀五<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
帝於五府歴時既久其詳莫得而聞至禮記始載明堂<pc n="lb"/>
位一篇言天子負斧依南鄉而立内之公侯伯子男外<pc n="lb"/>
之侯甸要荒以序而立故曰明堂也者明諸侯之尊卑<pc n="lb"/>
也孟子亦曰明堂者王者之堂也周禮大司樂有冬至<pc n="lb"/>
圜丘之樂夏至方丘之樂宗廟九變之樂三者皆大祭<pc n="lb"/>
祀惟不及明堂豈非明堂者布政㑹朝之地成王時嘗<pc n="lb"/>
於此歌我將之頌宗祀其祖文王乎後暨漢唐雖有沿<pc n="lb"/>
革至於祀帝而配以祖宗多由義起未始執一本朝仁<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
宗皇祐中破諸儒異同之論即大慶殿行親享之禮並<pc n="lb"/>
侑祖宗從以百神前期朝獻景靈宫享太廟一如郊祀<pc n="lb"/>
之制太上皇帝中興斟酌家法舉行於紹興之初亦在<pc n="lb"/>
殿庭葢得聖經之遺意且國家大祀有四春祈穀夏雩<pc n="lb"/>
祀秋明堂冬郊祀是也陛下即位以來固嘗一講祈榖<pc n="lb"/>
四躬冬祀惟合宫雩壇之禮猶未親行今若特舉秋享<pc n="lb"/>
於義為允臣等謹據已行典禮及將前代賀循本朝名<pc n="lb"/>
儒李泰伯范鎮明堂嚴祖説并治平中吕誨司馬光等<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
集議近嵗李燾奏劄具録以聞乙亥有㫖從之九月上<pc n="lb"/>
辛以顯肅后忌前改用仲辛行禮辛酉當受誓戒前一<pc n="lb"/>
日上語宰執足指瘡腫恐妨拜跪欲展季辛又值顯恭<pc n="lb"/>
后忌如何宰執奏天地尊后忌卑遂降㫖用二十六日<pc n="lb"/>
必大按漢武太初太始征和中屢祀明堂不専用辛方<pc n="lb"/>
請别卜日詰朝上忽遣中使諭㫖都堂夜來傅藥足瘡<pc n="lb"/>
良愈不必改日但已展誓戒之期若再降㫖不張皇否<pc n="lb"/>
趙相奏此却無妨遂以是日午時集官受誓戒丙寅大<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
雨丁卯鎖院草赦戊辰百執事冒雨入麗正門過後殿<pc n="lb"/>
請皇帝致齋已巳上乗逍遙車朝獻景靈宫入太廟宿<pc n="lb"/>
齋四日之間雨晝夜傾注通衢殆如溪澗有㫖來早不<pc n="lb"/>
乗玉輅止用逍遙車徑入北門趍文徳殿致齋朝服導<pc n="lb"/>
駕官皆改常服應儀仗排立人並放趙相為大禮使密<pc n="lb"/>
諭有司未得放散黄昏後雨驟止夜分内侍李思恭傳<pc n="lb"/>
㫖御史臺閤門大常寺仍舊乗玉輅應合行事件疾速<pc n="lb"/>
施行庾午昧爽駕來登輅必大執綏上喜曰且得晴霽<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
辛未行禮月色如晝上拜起不倦以迄于成黎明登樓<pc n="lb"/>
肆赦簪花過徳夀宫人情熙然赦書乃必大視草其間<pc n="lb"/>
云惟周成宗祀洛中陟配於文王惟漢武合祠汶上推<pc n="lb"/>
嚴於髙帝皆用親郊之禮具殫尊祖之誠於鑠本朝若<pc n="lb"/>
稽前代俶經路寢有皇祐之彛儀徧秩羣神有紹興之<pc n="lb"/>
近制不愆于素可舉而行葢欲明著古禮以示來世也<pc n="lb"/>
後數日加恩羣臣必大復草趙相制云祼將太宫霖潦<pc n="lb"/>
驟霽陟恪大寢月華正中又云鎮定大事如彦博之恢<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
宏貫通羣經如宋庠之博洽皆紀一時之事且以仁宗<pc n="lb"/>
初行明堂二公實為相也大禮赦條乃六部諸司條具<pc n="lb"/>
上省省中類聚取㫖訖即進熟狀降付學士院草赦文<pc n="lb"/>
本院并首尾詞大書進入其間多云當議將上取㫖葢<pc n="lb"/>
有司擬申如此既經畫㫖行赦便是處分不應仍舊用<pc n="lb"/>
當議二字必大為學士諭令削去院吏持不敢遂親以<pc n="lb"/>
筆塗之<pc n="lb"/>
大禮上乗玉輅率命翰林學士執綏備顧問近嵗多闕<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
正員臨時選差他官與五使同降㫖淳熙丙申南郊己<pc n="lb"/>
亥明堂必大再為之按京師用唐顯慶輅嘗以登封其<pc n="lb"/>
安固可知元豐改造已不能及今乃紹興癸亥嵗所製<pc n="lb"/>
上自太廟服通天冠絳紗袍乗輦至輅後由木陛以登<pc n="lb"/>
惟留御藥二宦者侍立執綏官先從旁用小梯攀縁而<pc n="lb"/>
上衛士以綵繩圍腰繫以箱柱輅行頗搖兀宸躬亦覺<pc n="lb"/>
危坐云<pc n="lb"/>
大禮後上御樓揭雞竿肆赦皇太子及文武百僚拜舞<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
于下惟樞密使翰林學士相對侍立樓上丙申己亥必<pc n="lb"/>
大扈從再登麗正門望濤江形勢環抱極壯觀也<pc n="lb"/>
乾道七年四月甲子詔皇太子判臨安府用至道故事<pc n="lb"/>
也或謂當以太中大夫為判官通領府事恐名稱未正<pc n="lb"/>
遂議改尹而以侍從為少尹餘判推官用卿監郎官丁<pc n="lb"/>
卯將命鎖院降麻給告身或又疑宣麻給告非待儲貳<pc n="lb"/>
之禮己巳後省官禮官㑹議於史院檢照唐太宗征<pc n="lb"/>
遼命太子監國及大帝命太子受諸司啟事或詔或制<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
視麻為重可以作則上然之庚午偶當日被宣范紫㣲<pc n="lb"/>
成大先以侍講遞宿聞報遽出薄莫至玉堂御藥李<hi>忘其</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>名</hi>持御封御筆皇太子某宜領臨安尹可依此降制三<pc n="lb"/>
鼓進草因奏此制書既不給告則當付有司施行竊恐<pc n="lb"/>
皇太子别無被受欲依自來詔書體式格換首尾書寫<pc n="lb"/>
一通降付皇太子今擬定格式進呈如賜俞允乞速批<pc n="lb"/>
降付下御筆批依辛未遂告大廷惟此稀闊盛典適以<pc n="lb"/>
史官備討論詞臣參潤色復得宸翰寳藏于家非儒生<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
之榮遇乎<pc n="lb"/>
答皇子詔用卿字非是前輩知體則不然其他或汝或<pc n="lb"/>
王或公皆當有别<pc n="lb"/>
翰苑嵗進春端貼子如大内多及時事太上則詠逰幸<pc n="lb"/>
之類必大嘗自徳夀宫後垣趨傳法寺望見一樓巍然<pc n="lb"/>
朝士云太上名之曰聚逺而自題其額仍大書東坡賴<pc n="lb"/>
有髙樓能聚逺一時收拾與閒人之詩於屏間又靈隠<pc n="lb"/>
寺冷泉亭臨安絶景去城既逺難於頻幸乃即宫中鑿<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
大池續竹筒數里引西湖水注之其上疊石為山象飛<pc n="lb"/>
來峯宛然天成必大作端午帖子云聚逺樓頭面面風<pc n="lb"/>
冷泉亭下水溶溶人間炎熱何由到真是瑤臺第一重<pc n="lb"/>
葢謂此也前後頗聞禁籞大略併記于下宫中分四地<pc n="lb"/>
分隨時逰覽東地分香逺<hi>梅堂</hi>清深<hi>竹堂</hi>月臺梅坡松菊三<pc n="lb"/>
徑<hi>菊芙蓉竹</hi>清妍<hi>
                        <graphic n="KR1616" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1616.png" mimeType="image/png"/>/醿</hi>清新<hi>木/犀</hi>芙蓉岡南地分載忻<hi>大堂御宴處</hi>忻<pc n="lb"/>
忻<hi>古栢太湖石</hi>射㕔臨賦<hi>荷花/山子</hi>燦錦<hi>金林/檎</hi>至樂<hi>池/上</hi>半丈紅<hi>郁李</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>子</hi>清曠<hi>木/犀</hi>瀉碧<hi>養金/魚處</hi>西則冷泉<hi>古/梅</hi>文杏館静樂<hi>牡丹</hi>浣溪<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
<hi>大樓子海棠</hi>北則絳華<hi>羅木/亭</hi>旱船俯翠<hi>茅亭</hi>春桃盤松其詳不<pc n="lb"/>
可得而知也嘗見御製盤松贊墨本云天錫瑞木得自<pc n="lb"/>
嶔岑枝蟠數萬幹不倍尋怒騰雲勢静奏琴音凌寒鬱<pc n="lb"/>
茂當暑隂森封以腴壤邇以碧潯越千萬年以慰我心<pc n="lb"/>
碑在宫中又汪季路逵得御製祭土地文藁真蹟寶藏<pc n="lb"/>
之其文云維淳熙五年嵗次戊戌十一月日太上皇帝<pc n="lb"/>
遣具階張宗尹特設牲牢㫖酒珍果香花致祭于本宫<pc n="lb"/>
土地之神神有百職職各不同典司草木土示是供我<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
逰湖圜乃獲竒松植之禁苑百態千容婆娑偃葢夭矯<pc n="lb"/>
騰龍翠色凝露清音舞風醉吟閒適予情所鍾□培封<pc n="lb"/>
殖久或力窮鳥烏外擾蟻蠧内攻神其勦絶勿使能終<pc n="lb"/>
精邪竊據盜斧適逢神其呵逐勿使遺蹤常令勁質坐<pc n="lb"/>
閲隆冬堅踰五柞弱異雙桐厯千萬年鬱鬱葱葱牲牢<pc n="lb"/>
㫖酒嗣録汝功尚饗<pc n="lb"/>
歐陽文忠公學士院草録世已不傳近嵗有玉堂集云<pc n="lb"/>
是李漢老邴編類亦差訛非全書其中却載皇太子府<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
春端帖子葢政和宣和間所供今東宫乃闕此欲引例<pc n="lb"/>
為請縁無善本可據且當時不曰宫而曰府遂止<hi>王安中内</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>制一例曰閤</hi>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>玉堂雜記卷上<pc n="lb"/>
<pb n="14b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>玉堂雜記卷中</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>玉堂雜記卷中<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>周必大<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
乾道七年十二月辛酉有㫖僕射之名不正欲採周漢<pc n="lb"/>
舊制改左右丞相令有司討論必大時為禮部侍郎兼<pc n="lb"/>
權直學士院又兼同修國史兼實録院修撰皆當與聞<pc n="lb"/>
㑹衆議不齊而虞丞相亦謂同北朝官制遷延至明年<pc n="lb"/>
正月戊寅僅條具歴代宰相官稱申尚書省禁中即聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
之明日遣中使王<hi>忘其名</hi>來問緩故必大以實奏二月癸<pc n="lb"/>
卯得御筆云尚書左右僕射可依漢制改作左右丞相<pc n="lb"/>
學士院降詔登時具草封入乙巳付外施行庚戌從駕<pc n="lb"/>
過徳夀官既歸得㫖赴東華門祗候宣引日已晡聞有<pc n="lb"/>
内宴小黄門出云恐改日引然不敢退酉後忽宣入選<pc n="lb"/>
徳殿起居畢上㣲被酒袖出親劄云比來一二大臣同<pc n="lb"/>
心輔正夙夜匪懈漸革茍且之風以副綜覈之意深可<pc n="lb"/>
嘉尚今因除授宜示褒典虞允文可特進左丞相梁克<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
家可正奉大夫右丞相御前設小案用牙尺壓蠲紙一<pc n="lb"/>
幅傍有漆匣小歙硯寘筆墨於玉格必大鞠躬書除目<pc n="lb"/>
進呈訖奏曰拜相轉官前例固不一今並命而或三或<pc n="lb"/>
四更取聖裁上曰以其恊心故褒進之然特進一官即<pc n="lb"/>
少保所以允文三官又問兼樞密使否上曰今樞密亦<pc n="lb"/>
非古先改丞相稱呼將來别理㑹且帶可也又奏所領<pc n="lb"/>
書局上曰卿自理㑹賜坐奏問既改左右相其序位如<pc n="lb"/>
何上曰欲升在三少之上三公之下逮闇請起宣坐賜<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
茶飲訖再拜而退御藥李邦直同自複道秉燭鎖院葢<pc n="lb"/>
上意欲其密故不用尋常宣官之禮金蓮故事今庶㡬<pc n="lb"/>
焉凡鎖院御藥監門中官各一員御藥留宿其㕔<hi>鎖院或先</hi>
                    <pc n="lb"/>
<hi>去恐是大禮别有職事</hi>昧爽再相見以小字制書本授之送至中<pc n="lb"/>
門先啟鑰入内即復扄院候俟朝退宣麻訖學士乃得<pc n="lb"/>
歸時虞公獨相梁為參政聞班列中但謂改易相名及<pc n="lb"/>
雙制出愕然或疑學士多轉右相一官有所抑揚不敢<pc n="lb"/>
辨也按祖宗時命相多以舊官其後往往遷秩近嵗勅<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
局修三省法乃著令轉三官兹豈當立法乎<pc n="lb"/>
乾道七年七月二十六日午後快行家傳㫖下學士院<pc n="lb"/>
取從官為四川宣撫使體例葢是時參知政事王公明<pc n="lb"/>
炎在蜀三年屢求歸宰相薦吏部侍郎王能甫之竒為<pc n="lb"/>
代故來索例必大令囬奏云降麻官方屬本院侍從當<pc n="lb"/>
問三省既暮忽宣鎖至院已秉燭中使出御封御筆乃<pc n="lb"/>
王炎除樞密使依舊四川宣撫使其密如此吏寫熟狀<pc n="lb"/>
依例不轉官但加食邑必大方草制未暇細思既得筆<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
依奏方省其誤自寫奏云本朝改官制後以太中大夫<pc n="lb"/>
為宰執官當時改樞密使為知院事中興以來既復置<pc n="lb"/>
使首用舊弼故恩數多視宰臣未有以中大夫充者昨<pc n="lb"/>
汪澈元是通議大夫虞允文太中大夫故不轉官今王<pc n="lb"/>
炎止是中大夫竊慮合轉左太中大夫仍加封邑庶恊<pc n="lb"/>
近制御筆批依時三鼓批墨尚濕<pc n="lb"/>
必大初直院見批答臣僚章表皆大書其後不過三兩<pc n="lb"/>
行表紙盡則接以詔紙數幅文盡乃止然表紙髙詔紙<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
矮參差不等問之掌故並無依據心每疑之其後徧於<pc n="lb"/>
執政故家求承平時舊本偶得仁宗皇祐間答孫威敏<pc n="lb"/>
公沔辭免副樞表則所接之紙髙低相若淳熙乙未再<pc n="lb"/>
叨寓直閏九月十二日因李參彦頴王樞淮斷章批答<pc n="lb"/>
即具奏照皇祐體式於表後用一等紙書寫進呈仍乞<pc n="lb"/>
今後準此施行御筆依遂為定制<pc n="lb"/>
宰執及親王使相太尉生日天章閣排辦牲餼預申學<pc n="lb"/>
士院撰詔書及寫賜目一紙各請御寳<hi>詔用書詔之寳賜用錫賜之寶</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
前一日差内侍持賜其詔例畫撰進之日謂如正月旦<pc n="lb"/>
生文意必敘嵗首而所畫日則是去臘殊不相應必大<pc n="lb"/>
為直院奏乞不拘進詔早晚但實畫生日於後得㫖從<pc n="lb"/>
之遂為定制祖宗時牲餼外又錫器幣往往就差子弟<pc n="lb"/>
姻戚持賜欲其省費也過江惟牲餼耳米麫本色羊準<pc n="lb"/>
價皆取之有司酒則臨安醖造臨時加以黄封拜賜訖<pc n="lb"/>
與賜者同升㕔搢笏展讀就坐茶湯書送錢十五千從<pc n="lb"/>
人三千天章閣使臣庫子快行錢酒各有差<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
淳熙丙申八月庚辰徳夀宫遣大璫張去為至都堂傳<pc n="lb"/>
㫖立翟貴妃為今上皇后明日午後執政奏事皇后歸<pc n="lb"/>
姓謝氏乙酉晚快行家來宣鎖院是日侍講刑部侍郎<pc n="lb"/>
程泰之已宿直呼馬而出予至内前適與之遇泰之揚<pc n="lb"/>
鞭云留詩案上矣酉時出自東華門入對選徳殿上曰<pc n="lb"/>
太上有㫖立謝后命卿草制必大奏合略及歸姓否上<pc n="lb"/>
曰不如此四方何由知明言幼隨乳母可也宣坐賜茶<pc n="lb"/>
訖御藥王濛同入院二鼓後進草畢吏呈泰之詩云抖<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
擻身章却冒塵褭蹏頋影也逡巡鑾坡寓宿非其地蓮<pc n="lb"/>
燭操文自有真宇直由來同古語位髙兼復見今人迎<pc n="lb"/>
潮有諾無輕爽季老當年不諉貧謂賜金也予次韻戲<pc n="lb"/>
之云天街並踏軟紅塵飛鞚交馳駭徼巡椒殿敢期當<pc n="lb"/>
制草槐庭元擬用儒真<hi>初謂年兄入相鎖院</hi>鬻方偶免冬龜手適<pc n="lb"/>
市深慙旦攫人禮絶同僚應有日重霑潤筆乃無貧謂<pc n="lb"/>
相制亦賜金也先是七月十九日六曹長貳六人往浙<pc n="lb"/>
江亭觀潮泰之在焉惟予以内直不赴晡時大雷雨走<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
筆戲蔡子平洸云雷轟萬鼓勒潮回無復亭前雪作堆<pc n="lb"/>
應為尚書慳且澁盲風恠雨一時來迎潮輕爽之語指<pc n="lb"/>
此<pc n="lb"/>
淳熙丙申八月乙未都堂召議賜交趾來年厯日詔書<pc n="lb"/>
予謂李天祚去冬已薨龍翰未經封拜欲作安南國王<pc n="lb"/>
嗣子龍翰執政然之先是予以兵部職事條具天祚贈<pc n="lb"/>
典按故事其王初立即封交趾郡王久之進南平王死<pc n="lb"/>
則贈侍中南越王上以天祚自紹興丁巳嗣位今四十<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
年淳熙元年二月又自南平王特封安南國王故欲厚<pc n="lb"/>
其禮予請仍贈侍中追封南越國王詔可之安南為國<pc n="lb"/>
葢曽丞相之失聞奏章行移舊止稱安南道加封之後<pc n="lb"/>
浸自尊大文書稱國不復可改丁酉三月二十四日制<pc n="lb"/>
授龍翰静海軍節度觀察處置等使特進檢校太尉兼<pc n="lb"/>
御史大夫上柱國安南國王食邑三千户食實封一千<pc n="lb"/>
户仍賜推誠順化功臣予適當制其云即樂國以肇封<pc n="lb"/>
既從世襲極真王而錫命何待次升葢言不封郡王也<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
交州在唐為安南都䕶府本朝太宗時黎氏奪丁璿節<pc n="lb"/>
度大中祥符二年李公藴復簒之傳子徳政至孫日尊<pc n="lb"/>
嘗稱帝改元日尊卒乾徳嗣卒陽煥嗣卒天祚嗣卒龍<pc n="lb"/>
翰嗣卒數嵗矣制云乃眷一邦兹傳七世自公藴言之<pc n="lb"/>
也其名曰日曰乾曰陽曰天曰龍皆有僭上之意然表<pc n="lb"/>
章字如蠅頭㡬不可辨玉音每嘉其恭順云<pc n="lb"/>
淳熙三年九月二十五日鎖院付下中書門下省熟狀<pc n="lb"/>
趙伯圭除使相提舉洞霄宫必大奏按故事宗室戚里<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
或前宰執帶節度使多充宫觀使若至使相自領使無<pc n="lb"/>
疑昨史浩以使相提舉宮觀者誤也恐自此遂以為例<pc n="lb"/>
今具士樽錢忱等例皆是以使相充宫觀使在外任便<pc n="lb"/>
居住者合取㫖改正一更四㸃進入五㸃上批可依士<pc n="lb"/>
樽等體例除宫觀使<pc n="lb"/>
是年十一月二十二日御封付下參知政事錢良臣辭<pc n="lb"/>
免監修國史日厯所劄子降詔不允必大因奏自來宰<pc n="lb"/>
執兼領書局多是内尚書省批出局名既至朝廷降勅<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
合行寫正而省吏止奉行内批宰執亦隨勅黄繫銜差<pc n="lb"/>
誤日久今因答詔輒具言之國史日厯者書名也曰所<pc n="lb"/>
者官司也今大臣合監修日厯却添一所字似監修造<pc n="lb"/>
作之官又如勅令所從官詳定宰執提舉今却云提舉<pc n="lb"/>
勅令所此何理也以至國史院㑹要玉牒皆為一律合<pc n="lb"/>
行改正上以為允其後或是或否復混淆矣<pc n="lb"/>
丁酉九月丙辰宣召侍讀史少保浩錫宴澄碧殿抵莫<pc n="lb"/>
送以金蓮燭宿玉堂直廬上命作詩敘此㑹史進古詩<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
三十韻云季秋中澣日淳熙隆四<graphic n="KR1124" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1124.png" mimeType="image/png"/>朝回纜轡間中使<pc n="lb"/>
俄傳㫖少頃日轉申宣召陪燕喜預令掃玉堂深夜備<pc n="lb"/>
棲止悚懼跽承命鳴騶亟穿市絳闕聳皇居非煙常靡<pc n="lb"/>
靡入自東華門熊羆森爪士詔許乗肩輿安徐無跛倚<pc n="lb"/>
復古距選徳相望㡬數里修廊按雲漢岧嶤璨珠蘂中<pc n="lb"/>
途敞金扉恍若蓬壺裏羣山擁蒼璧四顧環弱水山既<pc n="lb"/>
日夕佳水亦湛無滓氷簾映綺疏瓊殿中央峙澄碧耀<pc n="lb"/>
宸奎龍神争守視蹈舞上丹墀天威不違咫奉觴祈萬<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
夀時蒙一啟齒餘波丐鼠腹酒行不知㡬徘徊下瑤席<pc n="lb"/>
緩歩煩玉趾從逰至清激錫坐談名理泉聲韻琴瑟一<pc n="lb"/>
洗筝笛耳皇云萬機暇觀書每來此論道及帝王直欲<pc n="lb"/>
齊其軌堯舜禹湯文前身無乃是臣言匪獻䛕道實由<pc n="lb"/>
心起既然明是心要在力行爾登橋釂餘罍飲興未容<pc n="lb"/>
已金蓮引雙燭再拜離階戺玉音寵諭臣此㑹宜有紀<pc n="lb"/>
歸途感恩榮占寫忘骫骳上御製俯同其韻云揖遜荷<pc n="lb"/>
帝堯寅恭五元<graphic n="KR1124" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1124.png" mimeType="image/png"/>治道貴清静聖言有深㫖誰歌元首<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
明自得股肱喜躋民期仁夀距肯中道止力農樂彼田<pc n="lb"/>
坐賈安於市嵗行閲豐登國論銷委靡予力初何能濟<pc n="lb"/>
濟賴多士矧予有元老中立而不倚居東逾三年不逺<pc n="lb"/>
來千里未遂赤松逰輟誦青琅蘂皓首持六經日侍明<pc n="lb"/>
光裏翼乎鴻遇風縱矣魚在水儒行絶瑕疵道心無塵<pc n="lb"/>
滓挺挺松栢姿巉巉山岳峙予惟日萬㡬至仁同一視<pc n="lb"/>
西成錫小宴促坐才尺咫湛露愧歌周置酒非封齒歸<pc n="lb"/>
美見新詩如卿能有㡬眷言澄碧行勝賞得迂趾亦屢<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
引公卿對此談政理虚心欲受人忠言資逆耳朕瘠天<pc n="lb"/>
下肥至樂無易此頗念文武疆六合尚殊軌東都㑹諸<pc n="lb"/>
侯宣王昔於是期爾罄嘉謀使我勲業起勿以方燕頤<pc n="lb"/>
所書聊復爾巵酒正須釂話言未能巳都䕶萬年觴何<pc n="lb"/>
當至庭戺文章藉老手直筆中興紀載嘉矍鑠翁焉得<pc n="lb"/>
辭骫骳逮十一月壬寅輪當内直申時二刻宣召至清<pc n="lb"/>
華閣上曰學士宴見無時最為親近朕和史浩詩待録<pc n="lb"/>
示卿可和以進此學士職也又云卿想不甚飲比賜宴<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
時見卿面赤却至誠不辭既退中使李肅傳㫖賜詩本<pc n="lb"/>
并戊戌小春茶二十銙葉世英墨五團以代賜酒世英<pc n="lb"/>
御前墨工也恭進和篇云粤從三代還嵗月過千<graphic n="KR1124" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1124.png" mimeType="image/png"/>時<pc n="lb"/>
豈無賢君道未契宸㫖<hi>陛下屢語臣三代而下人君皆不知道</hi>煌煌唐太<pc n="lb"/>
宗勲業在所喜㓂攘既掃除蠻貊畢至止循良布郡邑<pc n="lb"/>
惠政寛獄市忠賢儼班聨切諫柅浮靡關輔羅府兵巖<pc n="lb"/>
穴聘竒士民生覆盂安國勢泰山倚皇心期過之風下<pc n="lb"/>
九萬里忠厚培本根文物燦華蘂淳煕貞觀間何啻相<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
表裏屬車尚濤江列障隔淮水天河未洗兵作我太清<pc n="lb"/>
滓坐令營屯衆久費糗糧峙遺民多雁嗸諸將空虎視<pc n="lb"/>
安得貫砮楛來貢尺有咫六合混一家耕桑盛生齒願<pc n="lb"/>
言講治道先務當有㡬欲仁斯仁至患在未舉趾而况<pc n="lb"/>
前史中遺事可尋理衛英爪與牙王魏目兼耳處中賴<pc n="lb"/>
房杜虚受忘彼此不聞國異政但見車同軌孰云古道<pc n="lb"/>
難僉曰今王是寸隂聖所競盛徳日方起舞干格三苗<pc n="lb"/>
其効七旬爾軻稱仁無敵傳謂禮可已東鞮及北女看<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
即朝玉戺南山竹易殫陛下功難紀儒館謾獻歌將奈<pc n="lb"/>
詞之骳是日奏事畢問陛下命臨安府開文海有諸上<pc n="lb"/>
曰然奏云文選之後有文粹已逺不及所謂文海乃近<pc n="lb"/>
時江鈿編類殊無倫理書坊刋行可也今降㫖校正刻<pc n="lb"/>
板事體則重恐難傳後莫若委館閣官銓擇本朝文章<pc n="lb"/>
成一代之書上大以為然曰卿可理㑹奏乞委館職上<pc n="lb"/>
曰待差一兩員其後遂付吕伯共祖謙既成上問何以<pc n="lb"/>
為名必大乞賜名皇朝文鑑上曰善又降㫖令必大作<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
序亦既進呈將刋版㑹有近臣密啟云所載臣僚章疏<pc n="lb"/>
毁及祖宗政事遂不果刋今其書士大夫或傳之<pc n="lb"/>
淳熙五年閏六月十二日鎖院付到熟狀皇子魏王自<pc n="lb"/>
荆南集慶軍節度使開府儀同三司行江陵尹判明州<pc n="lb"/>
改成徳彰信軍節度使行荆州牧必大奏彰信是曹州<pc n="lb"/>
徽宗曾為節度使即位後升興仁府又親王帶牧合隨<pc n="lb"/>
本鎮今成徳軍即真定府却帯荆州牧非是上批别擬<pc n="lb"/>
大鎮進入選㸃更具本鎮帶牧故事來必大又奏去夏<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
魏王除荆南節度使江陵尹誤犯端拱中真宗除授昔<pc n="lb"/>
政和中已失檢照今因改鎮不敢不審兼兩鎮合帶兩<pc n="lb"/>
牧仍隨本鎮併於實録中檢故事以進夏夜甚短奏入<pc n="lb"/>
已三鼓至四鼓末批出只於兩鎮上就本鎮止帶一牧<pc n="lb"/>
必大遂擬永興成徳軍節度使雍州收進入頃之㸃定<pc n="lb"/>
然後進草禁中未就寢以待<hi>禁中四鼓乃在外三更</hi>
                    <pc n="lb"/>
故事食邑千户以上封侯若拜相雖舊爵卑食邑少亦<pc n="lb"/>
徑封侯葢五等伯子男用縣名至侯則升郡當降㫖時<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
未知所封何郡第云進封開國侯而已秦丞相薨後初<pc n="lb"/>
拜沈守約該左相万俟元忠卨右相沈爵歸安縣万俟<pc n="lb"/>
陽武縣各從其鄉也既相合升郡侯而學士院遂進沈<pc n="lb"/>
為歸安郡万俟陽武郡初非郡名其誤甚矣當時偶不<pc n="lb"/>
知改久之因進書轉官方能釐正至今遇恩升郡臣僚<pc n="lb"/>
院吏及吏部尚復差舛謂如元係吳興縣開國伯則合<pc n="lb"/>
云進封吳興郡開國侯却云吳興郡進封開國侯殊無<pc n="lb"/>
義理予每為正之<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
北門掌内制西掖掌外制是謂兩制又著令自觀文殿<pc n="lb"/>
大學士至敷文閣待制為侍從官朝廷或詔近臣舉賢<pc n="lb"/>
議事多云兩省諫議大夫以上尚書省侍郎以上而别<pc n="lb"/>
言御史中丞學士待制乃為詳備近世相承通稱侍從<pc n="lb"/>
固已疑混若泛言兩制則非矣<pc n="lb"/>
紹興二十四年春直學士院湯公思退以禮部侍郎同<pc n="lb"/>
知貢舉時百官多闕大抵一人兼數職凡進士出身皆<pc n="lb"/>
入試闈獨留監察御史王公綸葢備拆號也内制既闕<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
官遂降㫖暫權適草劉婉儀進位貴妃制太上稱其有<pc n="lb"/>
典誥體潤筆殆萬緡賜硯尤竒秦丞相不樂遭論列而<pc n="lb"/>
去秦薨召還掌内外制知樞密院事垂相而病除大資<pc n="lb"/>
政留守金陵即其鄉也未第時兄弟就食府庠至是人<pc n="lb"/>
以為榮尋卒官予嘗草其致仕制云少則歌鹿鳴而薦<pc n="lb"/>
於鄉老則釋麟符而居其里考昔人而或有在近嵗以<pc n="lb"/>
㡬希贈官制云古所謂鄉先生者没則祭於社而後世<pc n="lb"/>
良二千石民亦奉嘗之爾於二者葢兼之皆紀實也<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
故事正除六曹侍郎及雜學士以上遇辭免皆降詔不<pc n="lb"/>
允給舍并權侍郎則否紹興二十七年六月户部王侍<pc n="lb"/>
郎師心辭給事中亦降不允詔書葢舊官合答詔也是<pc n="lb"/>
嵗九月權禮部賀侍郎允中除給事中辭免亦降詔乃<pc n="lb"/>
誤襲王例非故事也三十年正月權工部王侍郎晞亮<pc n="lb"/>
遷夕拜不復降詔得之矣明年九月權禮部金侍郎安<pc n="lb"/>
節亦遷夕拜又誤降詔自後往往無定論院官隨事申<pc n="lb"/>
明改正為善<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>玉堂雜記卷中<pc n="lb"/>
<pb n="15b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>玉堂雜記卷下</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>玉堂雜記卷下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>周必大<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
諮報見於金坡遺事元豐三年八月丙申亦詔於尚書<pc n="lb"/>
省樞密院用諮報至今守之其制首題學士院諮報尚<pc n="lb"/>
書省或中書門下樞密院次入詞云云末云右謹具諮報<pc n="lb"/>
某省伏候裁㫖後題年月學士押字雖中間權臣用事<pc n="lb"/>
官失其職獨此不廢又三省密院於百司例用劄付惟<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
學士院云劄送他官司得省劄必前連片紙書所受月<pc n="lb"/>
日乃敢押字惟學士院徑判押其首又吏魁有録事曹<pc n="lb"/>
案曰房皆稍擬中書尊内庭也<pc n="lb"/>
祖宗時内制多避兩府親嫌亦有不許避者蘇文忠公<pc n="lb"/>
之於弟文定公是也然終不自安乞郡而去紹興初范<pc n="lb"/>
元良沖除學士以趙丞相鼎姻家特復置侍讀學士以<pc n="lb"/>
處之及秦丞相檜當國兄梓實為學士子熺繼為學士<pc n="lb"/>
承旨亦嘗為禮部侍郎雖並縁元祐故事其實非也<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
國初久為學士官至八座已罷職或再來直院神宗改<pc n="lb"/>
官制後中丞并權六曹尚書若兼内制亦止云直學士<pc n="lb"/>
院舒亶等是也中興初詹乂已為龍圖閣學士猶曰權<pc n="lb"/>
直院其他如正侍郎已下多帶兼權汪藻等是也厥後<pc n="lb"/>
程克俊林待聘楊愿等初以給舍兼權稍久乃落權字<pc n="lb"/>
以為恩數至正尚書則帶兼權學士胡交修等是也乾<pc n="lb"/>
道三年洪景盧邁奏請自庶官遷侍從便落權字正兼<pc n="lb"/>
直院故先以起居郎權直院既遷中書舍人即落權字<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
庚辰秋予以少蓬兼權直院明年正除權禮部侍郎吏<pc n="lb"/>
引近制申明合正為直院予固抑之兼權如故翰長王<pc n="lb"/>
日嚴嚴亦不復問其後王季海淮以太常少卿兼權直<pc n="lb"/>
院既除正字即徑落權遂為定例淳熙五年十二月必<pc n="lb"/>
大自翰林遷禮書乃正兼學士葢上所兼之官在正官<pc n="lb"/>
下者皆不帶權非舊例也六年十一月遷吏書又升兼<pc n="lb"/>
學士承㫖且有内批付院云天官事繁今後非特㫖撰<pc n="lb"/>
述其餘並免<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
上自登極至今將二十年正除翰苑纔七八人皆登二<pc n="lb"/>
府惟王日嚴以年踰七十除端明殿學士而去乾道癸<pc n="lb"/>
巳曾丞相懐鄭參政聞張樞密説在二府或薦新改官<pc n="lb"/>
正字崔大雅興詩入内庭以其資淺乃創翰林權直之<pc n="lb"/>
名月俸減學士直院三之一<hi>自學士承㫖至庶官兼權直院者俸給一等</hi>院<pc n="lb"/>
中餐錢不減明年冬以父憂去尋丁母憂戊戌秋服闋<pc n="lb"/>
復召為密院編修官史丞相浩當國下史院訂論兼職<pc n="lb"/>
名稱遂改為學士院權直葢以翰林乃内諸司總名難<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
專指學士院也<pc n="lb"/>
淳熙己亥明堂大禮崔大雅已遷著作權直如故糧料<pc n="lb"/>
院止隨其官幇支賜二十疋兩大雅以狀申祕書省省<pc n="lb"/>
申朝廷趙丞相雄將上取㫖遂用月俸例支學士三之<pc n="lb"/>
二祖宗試文多在學士院近嵗惟試館職耳既得省劄<pc n="lb"/>
召某人試即下太史局擇日報内侍省差官一員充監<pc n="lb"/>
門前一日學士宿院進䇿題候内批依次早乃引試支<pc n="lb"/>
左藏庫錢三十緡充餐錢試畢録䇿題并試卷依紹興<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
三十年司諫何通逺溥以為言太上欲復故事而人頗<pc n="lb"/>
憚試首召朱熙載等次召劉儀鳯等皆辭不就太上諭<pc n="lb"/>
湯丞相思退等擇二人必令試且云蘇軾中制科猶試<pc n="lb"/>
况餘人乎於是以予及同年程泰之大昌應詔具宣上<pc n="lb"/>
㫖乃不敢辭已而太上欲除校書郎或謂過江選人無<pc n="lb"/>
此例止除正字乾道六年九月予以秘書少監寓直翰<pc n="lb"/>
苑發䇿試王仲衡希吕嘗賦詩寄程同年云當年給札<pc n="lb"/>
踏金鑾重到依然九月寒學士䇿詢學士䇿<hi>館職亦合呼學士</hi>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
秘書官試秘書官自憐緑鬢非前度尚喜青衫總一般<pc n="lb"/>
<hi>時予服緑</hi>寄語浙東程閣老<hi>程時為浙東提刑兼權帥事亦嘗暫直翰苑</hi>莫矜紅<pc n="lb"/>
斾笑儒酸程答詩末句云有底滑稽堪美處金蓮燭底<pc n="lb"/>
話窮酸始予庚辰九月與程同試兩人名皆有大字明<pc n="lb"/>
年試蔣芾苪燁姓名俱連草頭又明年試王東里程千<pc n="lb"/>
里名連里字頻嵗偶爾亦可書也按祖宗朝館職者指<pc n="lb"/>
昭文集賢史館之職也在内多升修注出外則為帶職<pc n="lb"/>
凡轉官奏補恩數皆厚故艱其選必試而後除亦以限<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
止無能之人自神宗罷館職止是秘書省官與其他職<pc n="lb"/>
事官無當不當尚循館職之名况狀元不試餘人多徑<pc n="lb"/>
除著作丞郎所試者校書正字而已舊制云試前一日<pc n="lb"/>
學士宿院故元祐中蘇文忠公與鄧文惠公温伯各進<pc n="lb"/>
䇿題禁中㸃用文忠所作及予與程同試時學士洪景<pc n="lb"/>
嚴兵部尚書兼權學士楊元老椿亦並入至是予與鄭<pc n="lb"/>
仲益同直鄭為長官典故浸移乃始輪入不敢强之其<pc n="lb"/>
後予再直丙申二月召試許蒼舒遂修故事約程元成<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
叔達並入䇿題則輪撰<pc n="lb"/>
隆興初上用真宗故事輪講筵學士院官直宿禁林每<pc n="lb"/>
多兩員以備宣引咨訪往往賜酒留欵其後以兩人難<pc n="lb"/>
獨召若同召則議論難盡止命一員遞宿自後益遴其<pc n="lb"/>
選或國忌妨行香若有故員少及大暑皆權免間遇除<pc n="lb"/>
授宣鎖講筵官已入直率聞命蒼皇而出至有不及伺<pc n="lb"/>
候從吏借馬於内諸司者或偶值本院官直宿就留鎖<pc n="lb"/>
院若大除拜當有錫賜則不係當日與否往往特宣云<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
<hi>每直兩日謂之頭直末直</hi>
                    <pc n="lb"/>
紹興辛巳明堂禮成以完顔亮背盟十月四日詔今次<pc n="lb"/>
明堂大禮合加恩臣僚權宜不鎖院不宣麻止降制給<pc n="lb"/>
告並免辭免候事定日依舊隆興二年邊事改卜郊乾<pc n="lb"/>
道二年冬雷罷二相皆未暇舉行乾道六年必大始奏<pc n="lb"/>
復舊制<pc n="lb"/>
内制名色不一儤直時或未詳其體式故凡詞頭之下<pc n="lb"/>
者院吏必以片紙録舊作於前謂之屏風兒子嘗跋王<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
岐公蘇文定公詔草及謝表備言之至今不廢葢其來<pc n="lb"/>
久矣國初陶穀謂一生依本畫葫蘆殆謂是耶<pc n="lb"/>
凡鎖院或親被㫖或受熟狀本院即關閤門今月某日<pc n="lb"/>
有鎖院事閤門得之即關報御史臺集文臣職事官承<pc n="lb"/>
務郎釐務官通直郎已上明日赴文徳殿聽麻宰相樞<pc n="lb"/>
密皆不往惟輪參知政事一員押麻麻卷自内出閤門<pc n="lb"/>
啟御封兩吏對展宣贊舍人南面搢笏义手大聲擿首<pc n="lb"/>
尾詞及階位姓名下數句并所除之官而讀之不盡宣<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
也聽訖知閤門官以授參政參政付中書吏百官不拜<pc n="lb"/>
而退若大詔令及冊后之類則宰執文武百僚俱入文<pc n="lb"/>
亦盡讀拜舞然後退<pc n="lb"/>
禁中以鎖院為重淳熙三年慶夀赦凡降麻官合加恩<pc n="lb"/>
者用辛巳明堂例免鎖院宣制仍勿辭免九月三日中<pc n="lb"/>
書進熟狀魏王愷恩平郡王璩永陽郡王居廣並加食<pc n="lb"/>
邑食實封只乞降付院草制内夫人失於詳閲宣鎖程<pc n="lb"/>
直院是夜進草明日告廷如式又明日内批付密院典<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
字直筆吳慶慶降充紫霞帔不令供職主管大内公事<pc n="lb"/>
慶國淑懿夫人劉從信降兩字夫人葢懲其誤也<pc n="lb"/>
凡非時宣召院官<hi>侍從已下及外官而内引者同</hi>紫窄衫絲絇行入殿<pc n="lb"/>
廊有小黄門來導至便坐上服紅半臂<hi>忌前用黄</hi>黄門贊拜<pc n="lb"/>
揖升殿奏對訖上曰且坐先已設小兀子得㫖則側身<pc n="lb"/>
虚揖而坐將退黄門贊云宣坐賜茶於是中官進御前<pc n="lb"/>
者中使授臣僚者賜酒亦然所用杯不同侑以果實一<pc n="lb"/>
柈其器分大小若二府則黄門雙導上亦服窄衫宰相<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
樞使坐髙兀子執政紫團坐而低賜茶酒亦如之或曲<pc n="lb"/>
宴則酒五行亦或加多每杯賜食初無定制<pc n="lb"/>
中興後凡除拜節鉞以上多由中書進熟狀院吏云鎖<pc n="lb"/>
中左選者文臣也右選者武臣也逐房臨時呼院吏取索<pc n="lb"/>
是以知之惟草后妃太子宰相麻則不容知快行數十<pc n="lb"/>
輩來宣召云鎖小殿子既至便殿上服帽帶諭以除授<pc n="lb"/>
之意御前列金器如硯匣壓尺筆格糊板水滴之屬㡬<pc n="lb"/>
二百兩既書除目隨以賜之隆興初猶用此例乾道以<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
後止設常筆硯而已退則有㫖打造不及例賜牌子金<pc n="lb"/>
百兩立后升儲倍之<pc n="lb"/>
凡除拜加恩官在都下者既宣麻而院吏私録本走報<pc n="lb"/>
希覬贈遺初無公移也而被受之官辭免者多云準學<pc n="lb"/>
士院報麻除授云云此非典故不應相承以為例<pc n="lb"/>
奬諭臣僚或降詔或勅書院中自有定式近嵗如大理<pc n="lb"/>
獄空及監司守臣有勞績若是庶僚皆合降勅書三省<pc n="lb"/>
樞密院往往誤批降詔院吏隨所得㫖而行不敢正也<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
翰苑印以翰林學士院印六字為文背鐫景徳二年少<pc n="lb"/>
傅監鑄上兩字㣲刓自南渡凡百司印無如此久者尚<pc n="lb"/>
書六曹惟禮部印是舊物然亦元豐改官制後所鑄葢<pc n="lb"/>
文書稍簡故不刓耳<pc n="lb"/>
紹興辛巳五月詔學士院權寓皇城司而以院為欽宗<pc n="lb"/>
几筵殿終制復舊<pc n="lb"/>
學士院舊號北門今在行宫和寜門内葢沿北門之制<pc n="lb"/>
地迫皇城極為窄隘汪尚書應辰兼權學士時上屢令<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
增葺竟以無地歩而輟㕔後即堂縁近嵗院官止二員<pc n="lb"/>
故分東西兩閣中有小龜頭榜曰摛文堂葢昔時徽宗<pc n="lb"/>
因廣直盧御書以賜强承㫖淵明今乃汪彦章内翰藻<pc n="lb"/>
所篆太上又嘗書玉堂二字賜學士周茂振鱗之刻石<pc n="lb"/>
㕔上<pc n="lb"/>
東閤窻下甃小池久無雨則涸傍植金沙月桂之屬又<pc n="lb"/>
有海棠郁李繡毬各一株西偏值金橘逼城根株不能<pc n="lb"/>
大花開時香滿院結實雖小而甘浙中未易得也淳熙<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
己亥夏侍講兵部尚書兼給事中王仲衡入直示兩絶<pc n="lb"/>
句云玉堂晝永暑風㣲蔌蔌飛花落小池徙倚幽欄慿<pc n="lb"/>
問訊夏鶯飛出萬年枝小池倒影弄餘輝照耀虚簷極<pc n="lb"/>
出竒木杪不鳴風力軟闖萍翻藻有魚嬉予次韻云東<pc n="lb"/>
省南宫切太㣲䕫龍行集鳯皇池更哦殿閣薰風句坐<pc n="lb"/>
覺㣲涼生桂枝紫禁同依日月輝蒼顔獨愧羽毛竒水<pc n="lb"/>
如明鏡雖堪俯笑汝星星誰肯嬉予嘗發䇿試仲衡至<pc n="lb"/>
是同為八座俱在講筵唱酬頗多是時詩及院中景物<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
故記於此<pc n="lb"/>
朝殿日皇太子宰相親王使相參政各有朱衣史二人<pc n="lb"/>
自下馬處前導至殿門<hi>樞密使恩數依宰臣者同若知院及副樞簽書則紫衣</hi>此<pc n="lb"/>
外惟翰林學士有之又禁門内許以茶鐐擔予自隨與<pc n="lb"/>
執政等<pc n="lb"/>
車駕將出宴享或過宫則應奉官及侍從以上朝于後<pc n="lb"/>
殿宰執有奏事侍從先退例玉堂少憩若值冬至元正<pc n="lb"/>
則團拜堂上俟駕過就院門外上馬以從南渡以來朝<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
臣遇節序賜予多權停今經筵寒食重午冬至尚賜節<pc n="lb"/>
料錢酒其他侍從則三大節客省簽賜羊酒米麫而學<pc n="lb"/>
士院官若侍從以上兼領自從本官或庶僚權直院獨<pc n="lb"/>
三伏賜氷一擔時果五品品纔一楪亦因與經筵官輪<pc n="lb"/>
宿而得之<hi>書局自有中官承受凡遇時節例賜茶酒學士院無承受故也</hi>淳熙乙未初<pc n="lb"/>
伏必大以待制侍講賜流香酒四斗<hi>後二年減半</hi>時果七楪<pc n="lb"/>
冰一擔視庶官直院為稍増以短表謝支快行家食錢<pc n="lb"/>
三千又折酒錢三百别賜氷一擔<hi>翰林司關子云限日下支不許次日</hi>支<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
食錢一千葢侍從所得者<pc n="lb"/>
十月旦賜錦襖子學士院觀察使簇四金鵰尚書執政<pc n="lb"/>
八搭暈錦宰臣使相天下樂例從左帑幇支得不以時<pc n="lb"/>
臨期隨品色假為領袖施之朝服三日而止識者非之<pc n="lb"/>
予自翰苑遷八座己亥十月值從駕恭謝景靈宫兵部<pc n="lb"/>
尚書王仲衡未達朝儀第用市錦予告之故計無所出<pc n="lb"/>
予輟所服與之而馳取舊金鵰者自用暨追班閤門吏<pc n="lb"/>
魁趙軫與其徒顧予誶語予悟其意呼而告以雖班尚書<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
猶兼翰林學士故可捨髙從卑軫等愧謝而退<pc n="lb"/>
渡江後每遇開講罷講臨安治具侍講讀修注官紹興<pc n="lb"/>
三十二年冬予為左史趙清卿子肅知臨安初獻議盡<pc n="lb"/>
罷百司饋送及所供飲饌時洪景嚴以内翰兼侍讀開<pc n="lb"/>
講日學士院自置酒五行自後遂為例乾道六年予與<pc n="lb"/>
鄭仲益兼直院鄭兼侍講是秋開講鄭主席謂予亦院<pc n="lb"/>
官當與其事予但簽書招客之目而以不兼講讀不赴<pc n="lb"/>
坐時胡邦衡銓以工侍兼侍講坐中賦覃字韻詩見及<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
予次其韻有云寓直敢同東道主葢謂是也<pc n="lb"/>
翰林學士初上舊制勅設甚盛中興後不復舉行予直<pc n="lb"/>
院時除王日嚴為學士院中支餐錢具五杯而已<pc n="lb"/>
故事大宴未再坐間學士院常為館閣官具食葢祖宗<pc n="lb"/>
時内外制官無不自三館出館中之人往往前日僚友<pc n="lb"/>
之舊道義之交不專以勢利髙下為心故每於是日小<pc n="lb"/>
集從容談笑也近時具食雖如故乃設於學士院門幕<pc n="lb"/>
次内葢未嘗見玉堂主人也竊意前輩不爾淳化中太<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
宗以飛白玉堂等四字賜翰林而學士承㫖蘇易簡㑹<pc n="lb"/>
兩制於玉堂直秘閣潘謹修與焉略可見也已上乃近<pc n="lb"/>
世程致道俱麟臺故事所記乾道七年天申節貢院賜<pc n="lb"/>
齋筵予時以少蓬兼内直乃督院吏治具吏白厨庫乏<pc n="lb"/>
錢兼近已不講予曰故事既難廢况予身貳秘書而罷<pc n="lb"/>
此禮乎命如故例然不過盤餐之類爾<pc n="lb"/>
必大久在翰苑獨員之日常多率數月輒丏去上必批<pc n="lb"/>
降詔不允院吏申省乞時暫差官撰述乃委中書舍人<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
如此再三遂為定例徑封奏劄付中書後省數年來上<pc n="lb"/>
數令薦詞臣為代明示大用意必大每退避戊戌九月<pc n="lb"/>
丁丑御藥院傳㫖問近例院官有無三員者吏具上初<pc n="lb"/>
政承㫖洪遵學士史浩直院劉珙又問紹興間故事吏<pc n="lb"/>
復具八年曾開勾龍如淵皆為直院而召孫近承㫖三<pc n="lb"/>
十一年何溥為學士虞允文劉珙並直院後旬餘崔大<pc n="lb"/>
雅服闋還朝上曰卿來適其時遂再兼權直十月復增<pc n="lb"/>
莫子齊濟尋卒其後繼增趙大本彦中熊子復克予遂<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
參預<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>玉堂雜記卷下<pc n="lb"/>
<pb n="14b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>