<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>土官底簿卷上</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>土官底簿卷上<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雲南<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雲南府安寧州知州<pc n="lb"/>
董節雲南府安寧州人叔祖董賜前本州世襲土知州<pc n="lb"/>
洪武十四年投附十六年備馬赴京朝貢十七年正月<pc n="lb"/>
授鶴慶軍民府世襲土知府節授安寧州世襲土知州<pc n="lb"/>
十八年正月賜赴京謝恩改除雲南前衛世襲指揮僉<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
事無子奏准令節在閑操習聽襲十九年四月總兵官<pc n="lb"/>
𤼵放隨賜領兵富民縣殺賊董定又招諭土官出降二<pc n="lb"/>
十二年備馬赴京朝賀賜有續生庶長男董保襲職節<pc n="lb"/>
原授職事奏奪尚衣監官傳奉欽依説與吏部知道查<pc n="lb"/>
得洪武十六年正月奉太祖皇帝聖㫖雲南土官來朝<pc n="lb"/>
的你吏部家與安慶侯同王佐指揮商議定奪你每來<pc n="lb"/>
奏欽此㑹議土官申保等歸附縁由節奏太祖皇帝聖<pc n="lb"/>
旨安寧土官董節做本州世襲知州鶴慶府知府董賜<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
與他實授流官欽此十八年正月傅友徳傳鶴慶府土<pc n="lb"/>
知府董賜原係安寧州知州有男董節見襲知州職事<pc n="lb"/>
今董賜朝覲到京退讓知州職事欽奉太祖皇帝聖㫖<pc n="lb"/>
准他欽此本月又該兵科給事中陸景宣傳奉太祖皇<pc n="lb"/>
帝聖㫖土官董賜男董節見做安寧州知州著他閑了<pc n="lb"/>
欽此已經行移欽遵年久叅照董節係是土官董賜姪<pc n="lb"/>
男比先冒作親男襲任安寧州知州後因董賜退讓知<pc n="lb"/>
府改除指揮僉事已䝉欽依著令閑了到今十八年餘<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
一向不曽告明改正及董賜自有庶生男董保襲職董<pc n="lb"/>
節纔稱董賜姪男又以先前征進有功備馬朝賀仍求<pc n="lb"/>
定奪知州原職緣比先冒作董賜男係在赦前免問外<pc n="lb"/>
所奏董賜世襲知府查係流官及查董節止是著他閑<pc n="lb"/>
了亦無聽襲縁由所奏功蹟亦難稽考又查董節革閑<pc n="lb"/>
之後已於洪武二十六年另除知州孫原祥赴任為事<pc n="lb"/>
故洪武三十三年除授知州李志名在任永樂元年二<pc n="lb"/>
月奉聖㫖見任的流官知州不動這董節是土人還著<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
他做知州一同管事不做世襲他若不守法度時換了<pc n="lb"/>
欽此故男董福海備馬赴京告襲十一年四月奉聖㫖<pc n="lb"/>
著他做不世襲止終本身若不守法度時拿來廢了欽<pc n="lb"/>
此洪熙元年給誥命不世襲老疾三司㑹奏襲長男董<pc n="lb"/>
玉應替成化元年奉聖㫖董玉既保勘明白著他做不<pc n="lb"/>
世襲欽此𢎞治十年患疾長男董方應襲十一年奉聖<pc n="lb"/>
㫖是董方還著他做知州不世襲欽此老疾嘉靖元年<pc n="lb"/>
本部題工部咨開雲南布政司呈送董方男董沂該襲<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
縁由并已完納木價印信領狀粘咨到部查得本舍祖<pc n="lb"/>
來不曽開有世襲字様奉聖㫖是准他襲欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>昆明縣清水江巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
李保雲南府昆明縣人永樂元年十一月西平侯取充<pc n="lb"/>
通事跟往車黒撫諭土官刀暹答出官將所占地方退<pc n="lb"/>
還威逺州知州刀弄黨及差弟刀臘等賫馬匹方物赴<pc n="lb"/>
京謝罪思得差委邊方瘴癘經渉艱難乞照洪武二十<pc n="lb"/>
七年本縣王四事例定奪本部查得先該兵部送到西<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
平侯差送緬人入緬回還通事王四除授巡檢去雲南<pc n="lb"/>
附近處補缺就差他洪武二十七年六月奏除授雲南<pc n="lb"/>
府安寧州羅次縣煉象闗巡檢司土官巡檢永樂二年<pc n="lb"/>
四月奉聖㫖也除他本處做巡檢欽此當奏本處巡檢<pc n="lb"/>
無缺奉聖㫖多設去著西平侯常州差使他欽此故布<pc n="lb"/>
政司咨長男李英永樂十四年十二月襲故成化六年<pc n="lb"/>
三司㑹保長男李安應襲本年正月題准行令就彼冠<pc n="lb"/>
帶替職故奏保嫡次男李旻應襲𢎞治五年十月奉聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
旨李旻准承襲欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>赤水鵬巡檢司土官巡檢<pc n="lb"/>
馬速魯麻係元江軍民府入籍充雲南中衛中左所土<pc n="lb"/>
軍父阿剌馬丹洪武十八年九月西平侯差作通事跟<pc n="lb"/>
隨招諭洪武二十二年七月故後將速魯麻做通事跟<pc n="lb"/>
隨雲南右衛千戸趙芳招諭及同本官赴京公幹具告<pc n="lb"/>
照例冠帶永樂二年八月奉聖㫖送吏部也除他做巡<pc n="lb"/>
檢禮部便與冠帶欽此本官多注赤水鵬巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
故長男馬麒永樂八年三月奉令㫖他的父也曽出此<pc n="lb"/>
氣力如今著他做赤水鵬巡檢還不做世襲以後若不<pc n="lb"/>
志誠違了法度時却不要他做敬此故男馬驥告襲天<pc n="lb"/>
順七年五月題准就彼冠帶襲職故男馬英三司保襲<pc n="lb"/>
成化十七年七月奉聖㫖馬英著他做赤水鵬巡檢不<pc n="lb"/>
世襲欽此故無嗣奏保馬英親叔馬驄應襲𢎞治十年<pc n="lb"/>
六月奉聖㫖馬驄准襲土官巡檢欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禄脿巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
趙興雲南府安寧州禄豐縣民洪武十四年歸附十五<pc n="lb"/>
年十二月總兵官征進大理等處辦納糧草十六年十<pc n="lb"/>
二月男趙宗告䝉總兵官擬充禄脿巡檢司巡檢十七<pc n="lb"/>
年實授二十四年三月故長男趙應備馬赴京進貢告<pc n="lb"/>
襲永樂二年五月奉聖㫖著他回去做巡檢只不做世<pc n="lb"/>
襲若不守法度時不著他做還著流官掌印欽此故次<pc n="lb"/>
男趙讓自備馬匹正統二年三月奉聖㫖趙讓照李正<pc n="lb"/>
例且准他襲職還行文書去覆勘但有虚詐就拿解京<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
字様及寫縣分差錯都記他罪不問欽此故奏保長男<pc n="lb"/>
趙元天順八年三月奉聖㫖是欽此故九年男趙昇告<pc n="lb"/>
襲正徳六年三月奉聖㫖是趙昇准他襲欽此故長男<pc n="lb"/>
趙邦竒在司聽襲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>羅次縣知縣<pc n="lb"/>
楊大用雲南臨安府寧州民洪武十六年總兵官擬任<pc n="lb"/>
景東府經厯司知事赴京朝覲除授通政司知事二十<pc n="lb"/>
年六月陞本司經厯差往雲南宣布聲教承認土軍領<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
把事刀思養將賫方物進貢二十三年九月陞除戸部<pc n="lb"/>
郎中二十五年除雲南右叅議故三十三年十二月親<pc n="lb"/>
男楊正原任鎮安州沙橋巡檢告襲父職叅照楊正故<pc n="lb"/>
父楊大用先任景東府知事改除通政司知事經厯係<pc n="lb"/>
是流官後任户部郎中轉陞雲南叅議係出特恩况方<pc n="lb"/>
面大臣别無世襲事例巡檢楊正擬合仍依見職發回<pc n="lb"/>
原衙門管事永樂元年正月奉聖㫖他父既曾做叅議<pc n="lb"/>
病故了雖不當襲他首先來朝陞在雲南做知縣只不<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
做世襲若不守法度時換了欽此故男楊珍十年襲故<pc n="lb"/>
男楊晟八年襲故男楊永成應襲二十二年七月奉聖<pc n="lb"/>
㫖楊永成准襲他父土官知縣欽此故嘉靖九年十二<pc n="lb"/>
月撫按奏保親男楊雄應襲奉欽依准令冠帶就彼到<pc n="lb"/>
任管事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>煉象關巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
李阿白雲南府羅次縣民前原任煉象關防送千戸洪<pc n="lb"/>
武十六年四月布政司劄擬煉象闗巡檢司土官巡檢<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
十七年七月總兵官奏雲南土官未曽實授十八年四<pc n="lb"/>
月明文各處巡檢司陞為從九品以陞授日為始再厯<pc n="lb"/>
月日署事土官不支俸米故長男阿賴備馬進貢告襲<pc n="lb"/>
永樂元年正月奉聖㫖准他做巡檢還不做世襲若不<pc n="lb"/>
守法度時換了欽此故八年嫡長男李訓年幼李俊係<pc n="lb"/>
阿賴親弟備馬赴京進貢候姪長成襲替十一年十二<pc n="lb"/>
月奉聖㫖准他做欽此故李訓告襲正統五年二月奉<pc n="lb"/>
聖㫖既有布政司保結且准他襲還行文書去覆勘若<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
果不實拏解將來欽此故三司奏保李暹係李訓嫡長<pc n="lb"/>
男應襲八年題准李暹襲職故八年咨勘李洪係李暹<pc n="lb"/>
嫡長男應襲奉聖㫖准他襲欽此故正徳七年八月布<pc n="lb"/>
政司奏保長男李爵該襲查得本舍祖來不曽開有世<pc n="lb"/>
襲字樣奏奉聖㫖是准他襲欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禄豐縣南平闗巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
李矣本縣羅羅民洪武十六年歸附本年五月總兵官<pc n="lb"/>
擬任南平闗巡檢司巡檢十七年實授三十二年為姦<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
情事起送到部仍復舊制永樂二年四月奏奉聖㫖李<pc n="lb"/>
矣著復職流官巡檢一同去郱裏管事欽此風疾男李<pc n="lb"/>
斌告替二十二年六月奉令㫖照欽依例著他替只不<pc n="lb"/>
世襲不守法度時換了欽此故天順八年男李琮奏行<pc n="lb"/>
三司勘奏應襲查照伊父李斌告襲節奉敬依只不世<pc n="lb"/>
襲成化元年九月奉聖㫖准他襲還不世襲欽此十年<pc n="lb"/>
被鹽徒王龍等打死保勘男李賜澄應襲𢎞治十四年<pc n="lb"/>
二月題奉聖㫖是准他襲欽此為事監故男李朔嘉靖<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
八年八月保勘聽襲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>昆陽州易門縣縣丞<pc n="lb"/>
王節鶴慶軍民府人前任麗江府知事洪武十五年歸<pc n="lb"/>
附十六年總兵官劄擬本府經厯十九年備馬赴京朝<pc n="lb"/>
覲為經厯鄒仁見任將節調除昆陽州易門縣縣丞故<pc n="lb"/>
長男王嵩告襲被經厯鄒仁不准𤼵充儒學生員永樂<pc n="lb"/>
元年十一月狀赴巡按雲南御史處告𤼵本府取結不<pc n="lb"/>
准思父王節歸附省諭及實授文書見在照本府知事<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
董信等事例備馬赴京告襲二年十月奏欽依不准他<pc n="lb"/>
還著做生員欽此王嵩又行告襲仍發回充生員讀書<pc n="lb"/>
依例選貢係干告襲土官事理七年正月啟奉令㫖他<pc n="lb"/>
父雖不是世襲的官終曽出些氣力還著在易門縣做<pc n="lb"/>
縣丞只不做世襲若不守法度時不著他做敬此故長<pc n="lb"/>
男王忠保送查得不係土官世襲欲將本人發回原籍<pc n="lb"/>
為民當差正統元年五月奉聖㫖著他還做易門縣丞<pc n="lb"/>
不世襲但犯了法度便革罷不叙欽此故三司㑹奏男<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
王應麟應襲查伊祖父節奏欽依不世襲成化三年十<pc n="lb"/>
一月奉聖㫖著做縣丞不世襲欽此故正徳十二年二<pc n="lb"/>
月布政司奏保親男王臣應襲查得祖來不曽開有世<pc n="lb"/>
襲字樣奉聖㫖是王臣著做縣丞不世襲欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大理府洱西驛驛丞<pc n="lb"/>
張銘大和縣民已故土官驛丞張鑑舊名張文秀嫡次<pc n="lb"/>
男祖父張山襲曽祖父職事故曽祖父洪武十五年首<pc n="lb"/>
先歸附招諭人民復業十六年總兵官劄擬在城驛土<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
官驛丞十七年實授故長山係嫡長親男備馬赴京進<pc n="lb"/>
貢告襲為無世襲難以准理又查本驛見有流官驛丞<pc n="lb"/>
秦耕合將張山發回原籍為民永樂二年六月啟奉令<pc n="lb"/>
㫖著他做驛丞還著流官掌印也不做世襲若不守法<pc n="lb"/>
度時換了敬此故長男張福年幼不能襲職親弟張海<pc n="lb"/>
告借十二年正月奉聖㫖不做世襲且著他借職權管<pc n="lb"/>
著不做例欽此張福宣徳二年六月襲職故天順四年<pc n="lb"/>
三司保送張銘到部襲職為無總兵等官㑹奏𤼵回又<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
該張銘奏要冠帶仍取三司㑹奏本部議將張銘襲父<pc n="lb"/>
驛丞職事冠帶回還不許到任管事仍取三司㑹奏至<pc n="lb"/>
日定奪本年䦌十一月奉聖㫖是欽此故保伊庻長男<pc n="lb"/>
張濟應襲𢎞治元年八月奉聖㫖是欽此故正徳七年五<pc n="lb"/>
月布政司保勘親男張守成應襲查得本舍祖來不曽<pc n="lb"/>
開有世襲字様題奉聖㫖是准他襲欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大和縣神摩洞巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
趙俊本縣籍承襲前元大理府録事洪武十五年歸附<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
總兵官著令招諭金齒土軍授神摩洞巡檢十七年實<pc n="lb"/>
授故無兒男正妻楊觀信帶同女觀夀并自幼招到養<pc n="lb"/>
老女婿楊藥師名等赴京進貢告襲又該布政司咨呈<pc n="lb"/>
趙慶告係趙俊親姪赴部争襲議發原籍永樂五年三<pc n="lb"/>
月奉聖㫖是只准這婦人襲了欽此故觀夀係親女告<pc n="lb"/>
襲永樂十三年八月奉聖㫖吏部不為常例著他女兒<pc n="lb"/>
替了欽此正統元年九月女兒土官巡檢趙觀夀并姪<pc n="lb"/>
監生趙裏各節次奏告争襲本月𤼵回雲南㑹勘未報<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
文選司缺冊内查得成化十二年四月除流官張時益<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>金沙江巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
得力石玉雲南府昆明縣人指揮李觀下頭目洪武十<pc n="lb"/>
四年歸附攻打烏撒等處城寨後跟總兵官征進有功<pc n="lb"/>
二十五年除授曲靖軍民霑益阿幢橋巡檢司巡檢食<pc n="lb"/>
米一考給由三十一年改除太和縣金沙江巡檢司巡<pc n="lb"/>
檢三十五年朝賀永樂二十年給由本年十一月復職<pc n="lb"/>
故庶男得彦中二十二年六月奉令㫖照欽依例著他<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
做只不世襲若不守法度時換了敬此故總兵官三司<pc n="lb"/>
保勘庻男得志隆天順元年九月奉聖㫖得志隆既是<pc n="lb"/>
土官巡檢的親男還著他做土官巡檢欽此故庶長男<pc n="lb"/>
得璽十年五月奉聖㫖准他襲嘉靖九年十二月撫按<pc n="lb"/>
奏保長男得從正本月奉聖㫖准令冠帶就彼到任管<pc n="lb"/>
事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙州定西嶺巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
李青字本州寧逺鄉前任彌只防千户洪武十七年歸<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
附總兵官擬充定西嶺土官巡檢本年實授故長男李<pc n="lb"/>
得備馬赴京告襲為無布政司起送公文及服制未終<pc n="lb"/>
永樂四年正月奏𤼵照勘明白本年九月奉聖㫖著他<pc n="lb"/>
做巡檢還不做世襲若不守法度時罪他著流官掌印<pc n="lb"/>
欽此故男李能亦故姪李子成係李得嫡長孫備馬進<pc n="lb"/>
貢保送洪熙元年六月奉聖㫖著他做照太宗皇帝聖<pc n="lb"/>
㫖還不做世襲不守法度時罪他欽此故無子李和係<pc n="lb"/>
李子成親叔保送正統二年八月奉聖㫖是准他襲還<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
行文書去覆勘但有虚詐就拿解京欽此故男李圎政<pc n="lb"/>
告襲亦故李和嫡長孫李鑑告襲行三司㑹奏李鑑應<pc n="lb"/>
襲成化二年五月奉聖㫖著他做還不世襲欽此𢎞治<pc n="lb"/>
五年三月故奏保嫡長男李淮應襲十二年二月奉聖<pc n="lb"/>
㫖是准他襲欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>趙州蔓神寨巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
董寳雲南大理府太和縣民洪武十五年投降十六年<pc n="lb"/>
總兵官劄授大理府土官經厯職事奏聞實授故男董<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
祐患病不曽告襲董禄係嫡長親孫備馬赴京告襲本<pc n="lb"/>
部查無董寳實授緣由况洪武十六年病故到今年久<pc n="lb"/>
無憑查考議得不准永樂六年二月奉聖㫖他祖雖不<pc n="lb"/>
是世襲的官終曽出些氣力著在大理做巡檢只不做<pc n="lb"/>
世襲若不守法度時換了他封印流官掌印欽此故長<pc n="lb"/>
男董禎送部查係不是世襲人數難准正統五年八月<pc n="lb"/>
奉聖㫖他是土人也准他襲只不世襲若不守法度時<pc n="lb"/>
換了欽此景泰二年董禎照例納米塡註宣撫司經厯<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
仍管蔓神寨巡檢司事風癱長男董琳告襲成化三年<pc n="lb"/>
十二月奉聖㫖董琳准做巡檢不世襲欽此故董倫告<pc n="lb"/>
襲𢎞治十三年九月奉聖㫖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>徳勝關驛丞<pc n="lb"/>
王義大理府太和縣僰人洪武十五年四月總兵官差<pc n="lb"/>
往南鶴慶等府招到土官土軍歸附十六年總兵官劄<pc n="lb"/>
充河尾驛丞後改徳勝闗驛丞十九年實授二十四年<pc n="lb"/>
故長男王昇告襲永樂元年十二月節該奉聖㫖著王<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
昇做驛丞不做世襲若不守法度時換了欽此故嫡長<pc n="lb"/>
親男王斌十六年五月奉聖㫖著他做只不世襲若不<pc n="lb"/>
守法度時換了欽此故無子弟王祥告襲宣徳三年四<pc n="lb"/>
月奉聖㫖依太祖皇帝旨意著他做不守法度時換了<pc n="lb"/>
欽此故長男王源保襲間病故次男王長夀正統九年<pc n="lb"/>
襲年老長男王永慶告替𢎞治元年十一月奉聖㫖是<pc n="lb"/>
欽此十四年故奏保弟王永逺十八年十一月奉聖㫖<pc n="lb"/>
是准他襲欽此<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雲南縣知縣<pc n="lb"/>
楊奴大理府趙州雲南縣僰人洪武十六年投降總兵<pc n="lb"/>
官擬任本縣土官縣丞患病長男楊得永樂元年十二<pc n="lb"/>
月奉聖㫖他既曽來朝見又照勘明白了著他替職欽<pc n="lb"/>
此故長男楊宗二十二年五月奉令㫖照欽依例著他<pc n="lb"/>
做只不世襲不守法度時換了欽此正統三年楊宗調<pc n="lb"/>
征麓川等處有功六年正月陞任州判仍管縣事本年<pc n="lb"/>
八月復征麓川有功七年二月陞本縣土官知縣故男<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
楊文瑛勘奏間故男楊金剛應即楊鎮保襲看得楊鎮<pc n="lb"/>
祖楊宗原襲土官縣丞有功厯陞土官知縣俱不曽開<pc n="lb"/>
有世襲字樣今三司㑹奏要照詔書事例將楊鎮承襲<pc n="lb"/>
土官知縣成化二十一年十二月奉聖㫖著做土官知<pc n="lb"/>
縣欽此故無嗣奏保楊鎮堂弟楊貴洪治十五年十二<pc n="lb"/>
月奉聖㫖楊貴准承襲欽此故正徳十年七月布政司<pc n="lb"/>
奏保長男楊訓查得本舍祖來不曽開有世襲字樣奉<pc n="lb"/>
聖㫖楊訓准承襲欽此<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雲南縣主簿<pc n="lb"/>
張興大理府趙州雲南縣僰人前職品甸管民千戸所<pc n="lb"/>
世襲土官洪武十五年歸附十六年總兵官定註本縣<pc n="lb"/>
土官主簿十七年實授二十六年故嫡長男張觀舊名<pc n="lb"/>
張觀音保三十五年十二月奉聖㫖張觀還著他襲的<pc n="lb"/>
是欽此故長男張顥保襲未經三司體勘擬將本人發<pc n="lb"/>
回覆勘六年三月奉聖㫖既土人准他襲還著文書去<pc n="lb"/>
覆勘若有虚詐拏將來欽此老疾男張端天順六年九<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
月保替故長男張景十三年八月奉准就彼冠帶襲職<pc n="lb"/>
患病長男張大倫奏襲𢎞治元年十一月奉聖㫖是欽<pc n="lb"/>
此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>安南坡巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
李納麟大理府趙州人洪武十五年歸附十六年四月<pc n="lb"/>
總兵官劄擬安南坡巡檢司巡檢十七年實授二十四<pc n="lb"/>
年調江西九江府湖口縣湖口鎮巡檢告不識字語言<pc n="lb"/>
不通照例復職三十五年九月備馬赴京朝賀回還故<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
庶長男李瑛永樂八年三月啟奏令㫖著他做巡檢不<pc n="lb"/>
做世襲以後不志誠時却不教他做欽此故嫡長男李<pc n="lb"/>
茂宣徳五年四月奉聖㫖是照例襲欽此故嫡長男李<pc n="lb"/>
郁𢎞治五年十一月奉聖㫖李郁准承襲欽此患疾嫡<pc n="lb"/>
長男李𦙍宗正徳五年八月奉聖㫖是李𦙍宗准他替<pc n="lb"/>
欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>伱甸巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
李義趙州雲南縣民洪武十六年招諭頭目左丞李些<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
等歸附總兵官劄擬前職十七年實授二十三年給由<pc n="lb"/>
二十四年復職故嫡長男李花備馬赴京進貢告襲永<pc n="lb"/>
樂三年七月奉聖㫖著他做巡檢只不世襲若不志誠<pc n="lb"/>
時換了那見任的巡檢掌印著他封印欽此患疾同男<pc n="lb"/>
李瑛赴京朝貢奏替洪熈元年閏七月奉聖㫖准他替<pc n="lb"/>
還不做世襲不志誠時換了欽此故男李文正統六年<pc n="lb"/>
告送總督尚書王驥處准襲故無嗣弟李禄未襲亦故<pc n="lb"/>
奏保男李欽告襲𢎞治十三年十月奉聖㫖是李欽准<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
做土巡檢欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雲南驛驛丞<pc n="lb"/>
袁奴大理府趙州雲南縣民洪武十五年歸附十六年<pc n="lb"/>
四月總兵官劄充前職十七年實授二十四年四月調<pc n="lb"/>
除江西九江府彭澤縣龍城驛驛丞為因語言不同又<pc n="lb"/>
不識字具告復職三十五年十月赴京朝賀回驛年老<pc n="lb"/>
長男袁賜先於洪武三十年九月為事問𤼵洱海衛充<pc n="lb"/>
軍嫡長孫袁思聰告襲永樂四年正月奉聖㫖他兒子<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
犯法他却不曽犯法既老了著他孫袁思聰做驛丞還<pc n="lb"/>
不做世襲若不志誠時却著别人做欽此故宣徳三年<pc n="lb"/>
男袁海襲故男袁讓成化十四年六月奏襲查無三司<pc n="lb"/>
㑹勘未報文選司缺冊内查得成化九年二月除流官<pc n="lb"/>
劉伏聰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄧川州知州<pc n="lb"/>
阿這本州小百夷人洪武十五年閏二月投拜總兵官<pc n="lb"/>
劄擬本州知州十七年正月實授故長男阿子賢永樂<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
二年六月奉聖㫖著他襲欽此故男阿永忠自備象馬<pc n="lb"/>
差把事尹朝禄進貢宣徳二年九月内官呉誠傳奉聖<pc n="lb"/>
㫖准他著吏部知道欽此患病男阿照正統九年襲老<pc n="lb"/>
疾長男阿旻未襲故奏保阿照嫡孫阿驥應襲𢎞治六<pc n="lb"/>
年六月奉聖㫖准他替欽此故正徳十四年十二月長<pc n="lb"/>
男阿國禎納完木價并本舍年幼免其赴京行令就彼<pc n="lb"/>
冠帶查得本舍祖來不曽開有世襲字樣奉聖㫖是准<pc n="lb"/>
他襲欽此<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>青索鼻巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
楊良大理府太和縣僰人洪武十五年歸附十六年六<pc n="lb"/>
月總兵官擬充前職十七年備馬進貢永樂八年五月<pc n="lb"/>
奉聖㫖著他回去做巡檢不做世襲若不守法度時不<pc n="lb"/>
著他做還著流官巡檢掌印欽此故長男楊森洪熈元<pc n="lb"/>
年閏七月奉聖㫖依著太宗皇帝聖㫖著他做巡檢還<pc n="lb"/>
不世襲欽此故景泰二年九月男楊仲告襲為照欽依<pc n="lb"/>
還不世襲人數又無三司保勘難以准理奉聖㫖是欽<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
此天順八年十月襲故嫡長男楊杰成化十四年奏襲<pc n="lb"/>
查無三司㑹勘奏行勘間故男楊瓛未襲亦故男楊漢<pc n="lb"/>
卿見在應襲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄧川州浪穹縣典史<pc n="lb"/>
王生大理府鄧川州民洪武十五年投降總兵官擬任<pc n="lb"/>
鄧川州吏目後因普顔都叛亂大軍後征率衆迎接十<pc n="lb"/>
六年九月總兵官劄改浪穹縣典史十九年實授故嫡<pc n="lb"/>
長男王恭備馬赴京告襲永樂六年七月奉聖㫖著他<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
做典史不做世襲也不為例犯了法度時不饒欽此告<pc n="lb"/>
疾男王保十五年正月奉聖㫖准他替了罷欽此故男<pc n="lb"/>
王寧宣徳六年二月奉聖㫖准他做不世襲也不為例<pc n="lb"/>
犯了法度時不饒欽此文選司缺册内查得成化七年<pc n="lb"/>
十月初三日除流官黄志常<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>師井巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
楊勝大理府鄧川州民洪武十五年歸順十六年四月<pc n="lb"/>
總兵官劄充大理府鄧川州浪穹縣師井巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
十七年實授二十三年給由二十四年四月復職三十<pc n="lb"/>
二年七月調除黒鹽井鹽課提舉司阿陋猴井鹽課司<pc n="lb"/>
副使三十三年七月復除師井巡檢司巡檢永樂十五<pc n="lb"/>
年問罪禁故孫男楊和洪熈元年九月奉聖㫖除他做<pc n="lb"/>
巡檢只不世襲欽此故成化三年三司㑹奏本官庶長<pc n="lb"/>
男楊永常應襲本年十一月奉聖㫖准他做巡檢不世<pc n="lb"/>
襲欽此故男楊天然故絶輪該另枝楊永鎔長男楊志<pc n="lb"/>
温應襲病癱男時應該替襲<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>十二關巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
李智大理府鄧川州民洪武十五年歸附總兵官劄任<pc n="lb"/>
前職十七年實授故嫡長男李福赴京告襲永樂元年<pc n="lb"/>
正月節奉聖㫖都准他做巡檢還不做世襲若不守法<pc n="lb"/>
度時換了欽此正統八年七月親男李順赴總督尚書<pc n="lb"/>
靖逺伯王驥處襲職故成化十年三月姪李禎奏襲故<pc n="lb"/>
𢎞治十四年男李文潼襲故男李伯琳嘉靖十二年八<pc n="lb"/>
月奏欽䝉准襲<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>巡檢<pc n="lb"/>
張成大理府鄧川州民洪武十五年歸附十六年八月<pc n="lb"/>
總兵官劄任前職十七年實授故嫡長男張䕶備馬赴<pc n="lb"/>
京告襲照勘明白永樂元年正月奉聖㫖都准他做巡<pc n="lb"/>
檢還不做世襲若不守法度時換了欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鳳羽鄉巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
尹勝大理府鄧川州民前木光路府判洪武十五年歸<pc n="lb"/>
附十六年十一月總兵官劄任鳳羽鄉巡檢司巡檢十<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
七年實授三十二年十月裁革衙門調署本縣上江觜<pc n="lb"/>
巡檢司事老疾嫡長男尹宗赴京朝賀告替永樂元年<pc n="lb"/>
正月奉太宗皇帝聖㫖都准他做巡檢還不做世襲若<pc n="lb"/>
不守法度時換了欽此年老嫡長孫尹瑄應替無布政<pc n="lb"/>
司官吏保結擬將𤼵回覆勘宣徳九年六月奉宣宗皇<pc n="lb"/>
帝聖㫖且准他襲去還行文書去覆戡如有虚詐就著<pc n="lb"/>
總兵官黔國公拏解來京欽此故成化三年四月嫡長<pc n="lb"/>
男尹酋奉憲宗皇帝聖㫖准他做還不世襲欽此故正<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
徳元年十二月布政司奏稱長男尹鐫眼雙瞎孫男尹<pc n="lb"/>
澄應襲奉武宗皇帝聖㫖准他做還不世襲欽此嘉靖<pc n="lb"/>
五年六月布政司奏嫡長男尹永基應襲奉聖㫖是尹<pc n="lb"/>
永基准承襲土官巡檢欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>下江嘴巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
何海大理府鄧川州浪穹縣土人係舊日土官洪武十<pc n="lb"/>
六年歸附總兵官劄除下江嘴巡檢司巡檢十七年實<pc n="lb"/>
授故嫡長男何名備馬赴京告襲永樂二年五月節奉<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
聖㫖都著他回去做巡檢只不做世襲若不守法度時<pc n="lb"/>
不著他做還著流官巡檢掌印欽此故嫡長男何䕶宣<pc n="lb"/>
徳五年八月奉聖㫖准他還不世襲欽此故親男何鏞<pc n="lb"/>
本布政司保送縁不係世襲人數難准正統五年八月<pc n="lb"/>
奉聖㫖既土人准他襲只不世襲若不守法度時換了<pc n="lb"/>
欽此文選司缺冊内查得成化九年五月二十六日除<pc n="lb"/>
流官巡檢韋敏親供查得何鏞故男何夀暹亦故未襲<pc n="lb"/>
男何貴故未襲男何文武正徳十六年上司查取保送<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
承襲中途痼疾長男何枝接應襲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>箭桿塲巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
字忠大理府鄧川州浪穹縣民舊日土官洪武十六年<pc n="lb"/>
歸附總兵官劄除本塲巡檢十七年實授故嫡長男字<pc n="lb"/>
良備馬赴京告襲永樂二年五月奉聖㫖著他回去做<pc n="lb"/>
巡檢只不做世襲若不守法度不著他做還著流官巡<pc n="lb"/>
檢掌印欽此親男字達備馬赴京進貢襲職為無布政<pc n="lb"/>
司官吏保結及無宗圗隨繳擬將本人𤼵回續該字達<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
奏前事宣徳八年十月奉聖㫖准他襲如覆勘不實不<pc n="lb"/>
饒欽此故正統八年八月男字保送靖逺伯王驥處准<pc n="lb"/>
襲中風成化三年三司㑹奏長男字安應襲本年七月題<pc n="lb"/>
准行令就彼冠帶襲替故嫡長男字宸應襲成化二十<pc n="lb"/>
三年十一月奉聖㫖是欽此故男字俸未襲男字廷宣<pc n="lb"/>
亦未襲止據本司兵夫火頭拾排里老李榮等保呈雲<pc n="lb"/>
南按察司分巡金滄道批縣給帖令字廷宣協同管事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蒲陀崆巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
楊順大理府太和縣人先䝉大理守禦官取充通事招安<pc n="lb"/>
人民洪武十六年六月總兵官擬充巡檢十七年實授<pc n="lb"/>
給由復任老病嫡長男楊祥備馬赴京告替永樂七年<pc n="lb"/>
正月奉令㫖准他替職只不做世襲若不守法度時不<pc n="lb"/>
著他做還著流官掌印敬此故嫡長男楊資洪熈元年<pc n="lb"/>
閏七月奉聖㫖著他做巡檢還不世襲欽此故嫡次男<pc n="lb"/>
楊鑑布政司不曽委官覆勘亦不係世襲人數仍難准<pc n="lb"/>
理宣徳十年四月奉聖㫖既有雲南布政司咨呈且准<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
他做巡檢去不為例亦不世襲還行文書去覆勘如果<pc n="lb"/>
有不實就拏解來京欽此故男楊麒告襲巡撫王都御<pc n="lb"/>
史看係楊鑑襲時只不世襲恭革為民成化十五年楊<pc n="lb"/>
麒比例告襲三司未經㑹勘行勘未報故男楊禎病癱<pc n="lb"/>
未襲男楊勇未曽送部嘉靖九年七月巡按行布政司<pc n="lb"/>
查勘未報<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>順盪井巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
李良大理府鄧川州浪穹縣民由義兵元帥洪武十五<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
年歸附十七年八月跟同鶴慶府知府董賜赴京朝覲<pc n="lb"/>
本年十一月除本縣順盪井副巡檢三十二年十二月<pc n="lb"/>
為事為民後為錯罪官貟起取到部永樂元年十二月<pc n="lb"/>
奉聖㫖著他復職欽此故嫡長男李泉備馬赴京告襲<pc n="lb"/>
亦故嫡長孫李泰赴京告襲參照土官副巡檢不係世<pc n="lb"/>
襲官貟難以准理永樂十一年五月奉聖㫖不為例還<pc n="lb"/>
著他去做犯了法度不饒欽此故無子親弟李安保送<pc n="lb"/>
未經三司覆勘亦不係世襲難以准理正統二年七月<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
奉聖㫖且准他襲還行文書去覆勘如果有不實拏解<pc n="lb"/>
將來欽此故三司㑹奏嫡長男李永亨應襲本部查照<pc n="lb"/>
李泰李安吉襲之時節奉欽依不為例并且准他襲事<pc n="lb"/>
理成化四年十二月奉聖㫖且准他襲不守法度時不<pc n="lb"/>
饒欽此故男李招未襲故絶該李永亨親弟李永禎承<pc n="lb"/>
襲奉例于成化十二年取勘定名㑹奏就彼冠帶故長<pc n="lb"/>
男李俊故未襲男李宏故絶李信係李永禎次男應該<pc n="lb"/>
承襲故長男李鑑見今聽襲<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䝉化府知府<pc n="lb"/>
左禾大理府䝉化州羅羅人係本州火頭洪武十五年<pc n="lb"/>
大軍克復仍充添摩牙等村火頭十六年正月投首復<pc n="lb"/>
業總兵官擬充䝉化州判官十七年實授續該西平侯<pc n="lb"/>
奏據里長張保等告保左禾授任二十餘年夷民信服<pc n="lb"/>
乞將陞任永樂三年二月奉聖㫖他做判官二十餘年<pc n="lb"/>
不犯法度好生志誠陞做著他封印流官知州不動還<pc n="lb"/>
掌印欽此患疾嫡男左度替職起程間被人殺死左禾<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
仍前署亊故左伽嫡長男告替本部議難准理永樂十<pc n="lb"/>
三年四月奉聖㫖准他替了欽此正統五年上糧陞府<pc n="lb"/>
同知又掌州事後征麓川有功陞從四品又有功陞知<pc n="lb"/>
府又有功陞從三品散官亞中大夫仍陞知府掌州事<pc n="lb"/>
續該本州奏稱三十五里人民四千一百四十八户税<pc n="lb"/>
糧四千七百餘石要將本州改為府治本部行該㑹勘<pc n="lb"/>
明白正統十三年六月奏准將本州改為䝉化府就令<pc n="lb"/>
知府左伽掌印管事年老天順五年孫左琳替職故無<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
嗣成化四年三司㑹奏親弟左瑛應襲准行令就彼冠<pc n="lb"/>
帶襲職故嫡長男左銘奏襲𢎞治十三年十一月奉聖<pc n="lb"/>
㫖是欽此故十六年三月保男左禎襲替奉聖㫖左禎<pc n="lb"/>
准襲知府職事欽此左禎緣事男左文臣調征有功給<pc n="lb"/>
與冠帶見在聽襲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>備溪江巡檢司廵檢<pc n="lb"/>
字白大理䝉化州山外羅羅人前充山外火頭洪武十<pc n="lb"/>
七年投拜總兵官擬充土官巡檢當年實授二十二年<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
跟雲南都司等官剿捕崑崙被賊殺死本年六月布政<pc n="lb"/>
司劄委弟字青暫署職事三十二年申保准襲三十五<pc n="lb"/>
年正月給由永樂四年正月復職故男字斌雲南三司<pc n="lb"/>
保勘天順五年十一月准襲職回還縁無㑹保不許到<pc n="lb"/>
任管事行該三司㑹奏具堂上官保結繳天順八年准<pc n="lb"/>
管事故男字伯告襲間亦故奏保伊男字璽應襲成化<pc n="lb"/>
十三年七月題准就彼冠帶襲職故絶堂姪字禄見在<pc n="lb"/>
告襲<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>樣備巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
馬回回定大理大和縣民洪武十六年跟隨大軍攻打<pc n="lb"/>
鄧川州浪穹縣等處有功總兵官劄充樣備巡檢司巡<pc n="lb"/>
檢十七年實授永樂二年給由患病帶男馬哈麻告替<pc n="lb"/>
議不准理本年十一月奉聖㫖他既是眼疾著他兒子<pc n="lb"/>
替職只是還不做世襲若守法度時常著他做不守法<pc n="lb"/>
度時換了欽此故嫡長男馬沙保襲十三年十二月奉<pc n="lb"/>
聖㫖著他襲了不做世襲只終他本身欽此補本奉聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
㫖這厮本不當襲暫著他襲了不做例若生事不守法<pc n="lb"/>
度不饒欽此文選司缺冊内查得成化九年五月除流<pc n="lb"/>
官巡檢王志拳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>浪滄江巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
字青大理府䝉化州羅羅人充崑崙火頭洪武十七年<pc n="lb"/>
投郭都督擬充前職本年實授故男字成永樂三年二<pc n="lb"/>
月奉聖㫖都除他去做何勝做副使字成做巡檢封印<pc n="lb"/>
都不還做世襲也不為常例若不志誠又不守法度時<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
換了欽此故長男字羅永樂十三年四月奉聖㫖准他<pc n="lb"/>
襲欽此故字隆告襲亦故男字永年委係字羅嫡長孫<pc n="lb"/>
男成化三年六月奉聖㫖准他做巡檢還不世襲欽此<pc n="lb"/>
故男字洪故男字麒故俱未襲男字青見在聽襲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䝉化府樣備驛驛丞<pc n="lb"/>
尹義䝉化州僰人洪武十六年投降總兵官委任本驛<pc n="lb"/>
驛丞十七年實授故長男尹春備馬赴京進貢告襲永<pc n="lb"/>
樂三年二月奉聖㫖尹春著他去做驛丞封印還不做<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
世襲也不做常例若不志誠不守法度時換了欽此年<pc n="lb"/>
老嫡長男尹恭先故遺下尹嵩係孫男自小脚疾難替<pc n="lb"/>
嫡次男尹印宣徳五年八月奉聖㫖准他還不做世襲<pc n="lb"/>
欽此老疾將職退還尹嵩三司保送景泰四年七月奉<pc n="lb"/>
聖㫖既有委官保勘明白准他襲原職欽此老疾長男<pc n="lb"/>
尹平成化十六年十月奉聖㫖尹平准做驛丞還不世<pc n="lb"/>
襲欽此故男尹政老疾未襲男尹鳳應襲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雲龍州知州<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
段保本州民洪武十六年歸附本年十月總兵官劄擬<pc n="lb"/>
本州知州十七年實授二十六年故嫡次男段海三十<pc n="lb"/>
年四月西平侯委令署事本月欽除雲南大理府雲龍<pc n="lb"/>
州知州故男段亨勘襲間亦故男段榮保送靖逺伯王<pc n="lb"/>
驥處准襲故男段銘該三司㑹奏成化元年十月准令<pc n="lb"/>
段銘就彼冠帶正徳十一年四月布政司奏保段洪告<pc n="lb"/>
襲起送間亦故將段洪嫡長男段懐金承襲送部查得<pc n="lb"/>
祖來不曽開有世襲字樣奉聖㫖是段懐金准襲祖職<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>臨安府嶍峨縣知縣<pc n="lb"/>
禄佑房羅羅人洪武十五年總兵官處投拜十六年赴<pc n="lb"/>
京除本縣縣丞十七年閏五月改除本縣知縣故弟禄<pc n="lb"/>
寧承襲又故正妻沙頭襲職亦故衆議保勘本官第三<pc n="lb"/>
妻沙䕶應襲永樂三年二月奉聖㫖准他襲欽此故嫡<pc n="lb"/>
長親姪禄華永樂九年二月奉聖㫖准他保著禄華襲<pc n="lb"/>
欽此老疾嫡長男祿萬鍾正統八年七月靖逺伯王驥<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
處冠帶故成化元年㑹奏嫡長男禄繼通應襲本年三<pc n="lb"/>
月准令禄繼通就彼冠帶故無嗣奏保禄繼通親弟禄<pc n="lb"/>
繼達未襲故嫡長男禄文應襲伊伯父禄繼通職事𢎞<pc n="lb"/>
治六年十一月奉聖㫖禄文准襲土官知縣欽此文故<pc n="lb"/>
無嗣親弟禄武應襲查得祖來不曽開有世襲字樣正<pc n="lb"/>
徳七年七月奉聖㫖准他襲欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>主簿<pc n="lb"/>
王敬<graphic n="KR0697" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0697.png" mimeType="image/png"/>江府新興縣民宣徳三年任車里鹽井巡檢司<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
土官巡檢被夷人殺死嫡長男王添祥正徳六年總督<pc n="lb"/>
尚書王驥處襲職征麓川有功陞授土官主簿為無衙<pc n="lb"/>
門委署臨安府河西縣曲陀巡檢司事備馬赴京陳情<pc n="lb"/>
景泰二年本部擬王添祥添註臨安府嶍峨縣土官主<pc n="lb"/>
簿貼流官辦事奉聖㫖是欽此故嫡長男王俊告襲因<pc n="lb"/>
無三司㑹奏𤼵回聽候㑹奏至日定奪天順四年十月<pc n="lb"/>
奉聖㫖是欽此王俊又奏來京告襲二次途程萬里要<pc n="lb"/>
乞襲父職事仍取三司㑹奏擬將王俊襲職事不許管<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
事仍催㑹奏至日定奪本年十一月奉聖㫖是欽此天<pc n="lb"/>
順七年三司㑹奏准令管事故嫡次男王錙𢎞治九年<pc n="lb"/>
正月奉聖㫖准他襲欽此行令王錙就彼冠帶到任管<pc n="lb"/>
事故無嗣親弟王錡𢎞治十八年奉聖㫖是王錡准他<pc n="lb"/>
襲欽此就彼冠帶故絶嗣堂弟王欽正徳六年五月奉<pc n="lb"/>
聖㫖是王欽准他襲欽此故絶正徳六年三月保勘王<pc n="lb"/>
錡同祖堂弟王欽應襲查祖來不曽開有世襲字樣奉<pc n="lb"/>
聖㫖是王欽准他襲欽此<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>䝉自縣知縣<pc n="lb"/>
禄慶本縣羅羅人承襲土官故無子嗣禄羨襲職故嫡<pc n="lb"/>
長男禄勝二十七年襲職故族弟禄政三十五年襲故<pc n="lb"/>
禄勝遺腹親男禄榮永樂二十二年五月奉令㫖准他<pc n="lb"/>
襲敬此故男禄剛年幼保伊妻沙欽承襲宣徳五年奉<pc n="lb"/>
聖㫖准他欽此故正統八年禄剛保送軍務尚書王驥<pc n="lb"/>
處准襲患病要令伊男禄崇襲職三司㑹奏成化元年<pc n="lb"/>
十二月題准禄崇就彼冠帶故無嗣親弟禄代十年二<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
月准就彼冠帶𢎞治十一年九月行勘禄仁是否禄賜<pc n="lb"/>
親男年久未報至𢎞治六年四月文選司報䝉自縣添<pc n="lb"/>
設流官知縣掌印土官知縣專一管束夷民巡捕盜賊<pc n="lb"/>
嘉靖二年九月巡撫王啟奏禄賜户絶流官知縣管理<pc n="lb"/>
縣事土官公座裁革奉聖㫖是准擬行欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寧州知州<pc n="lb"/>
弄甥本州羅羅人前世襲土官禄威親弟洪武十六年<pc n="lb"/>
本州流官知州歐陽一請開設衙門鄉老王慶保甥承<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
襲赴京朝覲洪武十七年四月實授故男禄慶承襲縁<pc n="lb"/>
無世襲宣徳元年三月奉聖㫖著他做知州還不世襲<pc n="lb"/>
欽此故男禄英保送總督尚書王驥處准襲故伊男禄<pc n="lb"/>
永成化二年十二月奉聖㫖禄永准做知州還不世襲<pc n="lb"/>
欽此庶次男禄安告襲查奉欽依還不世襲四年三月<pc n="lb"/>
奉聖㫖祿安准做知州不世<graphic n="KR0670" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0670.png" mimeType="image/png"/>欽此故庶次男祿俸𢎞治<pc n="lb"/>
十一年十一月奉聖㫖祿俸還著他做知州不世襲欽此十<pc n="lb"/>
六年四月文選司報寧州添設流官知州掌印土官專<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
一管束夷民巡捕盜賊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>阿迷州知州<pc n="lb"/>
普寧和羅羅人相繼承襲阿迷州萬戸府土官洪武十<pc n="lb"/>
六年赴京朝覲授阿迷州知州故男普救告襲二十年<pc n="lb"/>
准襲二十六年故嫡長男普誓西平侯劄付接缺管事<pc n="lb"/>
二十九年正月奉太祖皇帝聖㫖既是西平侯著他署<pc n="lb"/>
事與他實授欽此故男普寧年二嵗未堪承襲鄉老告<pc n="lb"/>
保普哲正妻沙保暫署州事候普寧長成襲職永樂二<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
年十月奉聖㫖是如今著沙保做知州等他男長成時<pc n="lb"/>
著他襲欽此回還在途病故把事耆老等告保普哲次<pc n="lb"/>
女沙虚暫襲八年四月奉令㫖先准沙虛做知州等普<pc n="lb"/>
寧長大襲職敬此沙虛故普寧先故普顯宗係沙虚嫡<pc n="lb"/>
長孫男亦係普寧男宣徳五年六月奉聖㫖准他欽此<pc n="lb"/>
故男普柱正徳八年襲故並無嫡庶弟姪兒男正妻沙<pc n="lb"/>
費成化元年奏襲查勘十八年弟普明奏襲查係争襲<pc n="lb"/>
不明行勘未報文選司缺冊内成化十二年十二月除<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
流官杜參<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東山口巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
張昱原任溪處甸長官司土官巡檢天順八年十月本<pc n="lb"/>
府委署管東山口巡檢司印三司奏保張昱銓註管事<pc n="lb"/>
成化三年三月奉聖㫖是欽此嘉靖四年三月巡撫胡<pc n="lb"/>
訓等議阿迷州東山口巡檢司原有巡檢司印信景泰<pc n="lb"/>
年間保襲土官普覺管理為惡典刑革襲保任土官巡<pc n="lb"/>
檢張昱故後子孫例不該襲原奏保土民普納又故查<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
舉土官枝派普旭堪任土官巡檢又該三司議得普旭<pc n="lb"/>
平民難加前職乞將普旭暫授冠帶䕶守印信以後果<pc n="lb"/>
能建立軍功子孫應否承襲另行議處奉聖㫖是欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曲靖軍民府南寧縣白水闗巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
李禬芳舊名桂芳雲南府昆明縣人指揮李觀下頭目<pc n="lb"/>
洪武十四年隨同本官歸附節次隨跟大軍攻打大理<pc n="lb"/>
等處十六年西平侯撥守金齒仍前叅隨二十四年總<pc n="lb"/>
兵官劄授白水闗巡檢永樂十七年老病庶長男李文<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
玉赴京進貢永樂二十一年十一月奉令㫖吏部查例<pc n="lb"/>
了奏請敬此縁行勘未報合將李文玉發回候勘本年<pc n="lb"/>
十二月奉令㫖是敬此宣徳二年替職老疾嫡長男李<pc n="lb"/>
輔成化三年十二月准令就彼冠帶故長男李璘未襲<pc n="lb"/>
故嫡長男李俊承襲伊祖李輔土官巡檢十四年正月<pc n="lb"/>
奉聖㫖是李俊准襲土官巡檢職事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>亦佐縣知縣<pc n="lb"/>
安白係世襲土官洪武十五年歸附十六年赴京欽授<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
本縣官知縣十七年九月與普安讐殺典刑男沙舊年<pc n="lb"/>
幼令族叔阿察管事二十一年除流官知州王和到縣<pc n="lb"/>
沙舊與同協力辦事三十二年勘合令襲本州土官知<pc n="lb"/>
縣故男沙存告襲宣徳二年十二月奉聖㫖著沙存做<pc n="lb"/>
亦佐縣縣丞欽此故弟沙得宣徳五年十二月奉聖㫖<pc n="lb"/>
准他做欽此沙得在任酒狂生拗百姓不服管束殺死<pc n="lb"/>
營長沙陀告發問擬典刑沙廣襲故無嗣堂弟沙㫤告<pc n="lb"/>
襲間故沙廣堂姪沙圭成化二十三年二月奉聖㫖是<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
欽此嘉靖二年二月工部咨據布政司保送絶嗣土官<pc n="lb"/>
縣丞沙圭親叔故嫡長男沙資所生嫡長男沙安宗該<pc n="lb"/>
襲查得本舍既納木價免其赴京但祖來不曽開有世<pc n="lb"/>
襲字樣奉聖㫖准他襲欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>縣丞<pc n="lb"/>
禄寧曲靖軍民府前越州已故土官知州阿資男父因<pc n="lb"/>
生拗不向化洪武二十七年西平侯剿殺了當本州地<pc n="lb"/>
方人民分撥陸凉霑盤等州亦佐等縣管属遺寧送普<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
安把者地面母舅營長自錯家依養進馬赴京有舊日<pc n="lb"/>
把事劉泰博易告乞復設越州衙門除授流官掌印將<pc n="lb"/>
寧授佐二職事叅照禄寧係叛賊阿資遺下兒男雖經<pc n="lb"/>
赦宥終難任用永樂三年正月奉聖㫖他的父祖因是<pc n="lb"/>
生拗不向化剿殺了如今他每却知道理自來朝貢便<pc n="lb"/>
是好人了這禄寧著做縣丞劉泰博易都做把事還跟<pc n="lb"/>
他去都便與他冠帶這兩把事若助禄寧為善守法度<pc n="lb"/>
常著他做若有不停當時先問他恁部家差官送他毎<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
到西平侯處教安排一箇縣分裏了奏將來却註缺欽<pc n="lb"/>
此故嫡長男海葉自備馬匹同已故男帶把事劉泰男<pc n="lb"/>
劉進博易男阿定赴京告襲洪熈元年六月奉聖㫖都<pc n="lb"/>
照太宗皇帝聖㫖行著他做欽此故男海珍總督尚書<pc n="lb"/>
王驥處冠帶故無嗣姪海禄成化八年二月准令就彼<pc n="lb"/>
冠帶故親男海岳正徳七年九月查得祖來不曽開有<pc n="lb"/>
世襲字樣奉聖㫖是准他襲欽此故弟海嵩襲故男海<pc n="lb"/>
潮正徳十三年奉例納銀八十兩就彼冠帶嘉靖十二<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
年奉勅一道加賜從七品服色<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>霑益州知州<pc n="lb"/>
阿哥前元世襲曲靖宣慰使洪武十四年歸附仍充宣<pc n="lb"/>
慰使兼管霑益州事故男阿索承襲故嫡長男阿周三<pc n="lb"/>
十二年襲故無兒男斗男係已故同籍弟阿卑男阿周<pc n="lb"/>
親姪備馬赴京進貢告襲洪熈元年五月奉聖㫖著他<pc n="lb"/>
襲欽此故本官妾適璧正統八年正月欽准襲職故保<pc n="lb"/>
勘適仲係適璧童養媳婦應襲姑職天順三年十月奉<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
聖㫖是欽此故男安奢成化十三年七月准就彼冠帶<pc n="lb"/>
襲職嫡長男安民𢎞治十一年二月奉聖㫖安民准襲<pc n="lb"/>
土官知州欽此故正徳七年四月男安慰查得祖來不<pc n="lb"/>
曽開有世襲字樣奉聖㫖是安慰准他襲欽此故嘉靖<pc n="lb"/>
十九年二月親男安正奉欽依准令冠帶就彼到任管<pc n="lb"/>
事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>松韶鋪巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
李英霑益州民充把事宣徳九年松韶驛山林險惡蠻<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
賊劫掠總兵官沐晟奏英諳曉夷情捕盜有功准任開<pc n="lb"/>
設松韶鋪巡檢司土官巡檢英同男李經領軍獲功三<pc n="lb"/>
十二次斬獲首級四顆年老李經𢎞治元年九月奉聖<pc n="lb"/>
㫖李經准做土官巡檢欽此故正徳十二年正月男李<pc n="lb"/>
儀故生長男李洪聽襲間已成痼疾伊男李表亦故土<pc n="lb"/>
舍李濱係已故李經長男李儀次男應襲查得祖來不<pc n="lb"/>
曽開有世襲字樣奉聖㫖是李濱准他承襲祖職欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陸凉州知州<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
資宗本州羅羅人世襲土官洪武十六年總兵官起送<pc n="lb"/>
赴京朝覲當年十一月欽除本州知州故男資求永樂<pc n="lb"/>
四年十二月奉聖㫖著他做知州欽此故男資曹幼有<pc n="lb"/>
母沙共告襲夫職候資曹長成替職永樂十四年奉聖<pc n="lb"/>
㫖著沙共借襲欽此宣徳八年四月資曹替職正統六<pc n="lb"/>
年十二月殺賊有功陞府同知仍管州事嘉靖十三年<pc n="lb"/>
閏二月資徽奏乞承襲資曹原襲知州管理州事正統<pc n="lb"/>
六年殺賊有功陞府同知職事仍管州事景泰六年遇<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
例納粟陞宣慰司使副使仍管州事後革納級今襲府<pc n="lb"/>
同知職事仍管州事奉聖㫖是欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馬龍州知州<pc n="lb"/>
安崇本州羅羅人前代世襲土官知州洪武四年故男<pc n="lb"/>
法燈年幼母薩住赴京告襲十六年十月准襲故法燈<pc n="lb"/>
年長出幼告襲二十七年八月奉聖㫖准他襲欽此男<pc n="lb"/>
阿長正統六年保送總督尚書王驥䖏襲職正統八年<pc n="lb"/>
故男阿僧未襲先故長夀係阿長親孫阿僧嫡子告襲<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
成化二年正月准行就彼冠帯故嫡長男長輔𢎞治元<pc n="lb"/>
年二月奉聖㫖是欽此文選司缺冊内查得𢎞治七年<pc n="lb"/>
四月知州長輔故絶改設流官知州羅環<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>羅雄州知州<pc n="lb"/>
普苴本州羅羅人洪武十五年歸附十六年總兵官定<pc n="lb"/>
用前職故男樂伯二十九年十一月准襲故者永係親<pc n="lb"/>
男年幼適廣係父樂伯正妻永樂八年十二月奉聖㫖<pc n="lb"/>
准他襲欽此故者永年幼伊叔沙陀借襲永樂十二年<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
閏九月奉聖㫖准他襲欽此宣徳元年十月者永出幼<pc n="lb"/>
奉聖㫖是准他襲欽此故無嗣堂弟者甫告襲天順八<pc n="lb"/>
年八月奉聖㫖是欽此故庶長男者松𢎞治十四年七<pc n="lb"/>
月奉聖㫖是者松著冠帶襲土官知州仍不世襲欽此<pc n="lb"/>
故正徳十年十月親男者達祖來不曽開有世襲字樣<pc n="lb"/>
奉聖㫖是者達准承襲欽此嘉靖九年十二月親男者<pc n="lb"/>
昴奉欽依准令冠帶就彼到任管事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>澂江府江川縣關索嶺巡檢司土官巡檢<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
李實本縣人任本司土官巡檢故嫡長男李榮赴部為<pc n="lb"/>
無具奏正統四年奉聖㫖既是土人且准他襲還行文<pc n="lb"/>
書去覆勘若有虚話就拏解來京欽此風病男孟髙天<pc n="lb"/>
順七年襲成化十五年正月被賊殺死嫡長男李奎應<pc n="lb"/>
襲𢎞治元年正月奉聖㫖是欽此故堂姪李祥告襲縁<pc n="lb"/>
事𤼵驛充站結疾故無嗣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>新興州鐵爐關巡檢<pc n="lb"/>
王爵新興州民正統八年總兵官沐昴選充把事自備甲<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
馬征進麓川斬首三顆本州强賊殺死官軍阻截道路<pc n="lb"/>
知州郭證設鐵爐闗巡檢司衙門保勘爵節獲軍功具<pc n="lb"/>
結題准填註土官巡檢故男王大用累獲軍功應襲𢎞<pc n="lb"/>
治元年九月奉聖㫖是欽此故男王珦告襲間為事問<pc n="lb"/>
𤼵廣西栁州衛充軍男王徳明現在聽襲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楚雄府楚雄縣縣丞<pc n="lb"/>
楊益僰人由前威楚路廣通縣主簿洪武十五年歸附<pc n="lb"/>
十六年朝覲十七年除吕合巡檢司土官巡檢三十二<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
年裁革改調廣通縣捨資巡檢司巡檢永樂二年復任<pc n="lb"/>
吕合巡檢老病嫡長男楊俊備馬赴京朝賀告襲永樂<pc n="lb"/>
四年正月奉聖㫖且著他回去辦事行文書照勘合等<pc n="lb"/>
回來定奪欽此布政司勘明白本月奉聖㫖他文書既<pc n="lb"/>
來了著他替做巡檢只不世襲也不為例不守法度時<pc n="lb"/>
換了欽此故嫡長男楊洙故嫡孫楊芳嵗半楊正次男<pc n="lb"/>
借職宣徳五年六月奉聖㫖且著他做等他姪楊芳太<pc n="lb"/>
時還著楊芳做欽此正統四年納米陞本縣土官主簿<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
累征麓川有功陞本縣土官縣丞正統十三年姪楊芳<pc n="lb"/>
長成告襲查得楊正原借巡檢職事納米陞主簿後征<pc n="lb"/>
進有功陞本縣實授土官縣丞楊正情願令姪楊芳襲<pc n="lb"/>
替正統十四年十月奉欽依既征進有功准襲欽此故<pc n="lb"/>
男楊永義𢎞治七年六月奉聖㫖准他襲欽此故正徳<pc n="lb"/>
六年八月嫡長男楊感未出幼比上舍左禎那靖事體<pc n="lb"/>
乞襲但祖來不曽開有世襲字樣奉聖㫖是准他襲欽<pc n="lb"/>
此<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楚雄縣主簿<pc n="lb"/>
阿星羅羅人充本鄉火頭歸附洪武十七年赴京除楚<pc n="lb"/>
雄府通判故有妻適弨將男普救呈縣轉申議得普救<pc n="lb"/>
若仍授父職似為太重置之不用有失夷心宜于楚雄<pc n="lb"/>
縣佐二官内用已將男普救擬注本縣主簿洪武十八<pc n="lb"/>
年十二月奏准到任故男普鼎襲職故止生一男年幼<pc n="lb"/>
保妻海郎承襲查無普救病故及無普鼎到部除授日<pc n="lb"/>
月永樂元年五月奉聖㫖且准他署事著布政司保勘<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
得明白了都與實授欽此後保普救姪普故承襲保送<pc n="lb"/>
無布政司保勘公文將普救發回病故保妻設劄承襲<pc n="lb"/>
查得阿星男普救已經擬注楚雄縣主簿令設劄告要<pc n="lb"/>
承襲通判難以准理欲將設劄仍授主簿普救職事宣<pc n="lb"/>
徳五年四月奉聖㫖是欽此患病姪普濟總督尚書王<pc n="lb"/>
驥處冠帶故無嗣景泰四年四月三司保普濟正妻設<pc n="lb"/>
貴應承襲夫職查無㑹奏行勘未報<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>本縣土官巡檢<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
楊節本縣冠帶把事領兵征進麓川有功陞土官巡檢<pc n="lb"/>
仍管把事事故男楊凱保送查無㑹奏擬將本人𤼵回<pc n="lb"/>
候㑹奏到日另行景泰四年十月奉聖㫖是欽此續該<pc n="lb"/>
本人奏稱情願在京聽候㑹奏景泰五年二月奉聖㫖<pc n="lb"/>
既是土人准他冠帶回去管事還行文書與三司保勘<pc n="lb"/>
明白如有虚詐奏來定奪欽此故長男楊𦙍未襲故絶<pc n="lb"/>
三司奏保嫡次男楊俸𢎞治元年八月奉聖㫖是欽此<pc n="lb"/>
故正徳八年七月嫡男楊福惠未襲先故嫡孫楊福安<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
祖來不曽開有世襲字樣奉聖㫖是准替做巡檢仍管<pc n="lb"/>
把事事欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>定逺縣主簿<pc n="lb"/>
李禄九撒摩徒人由前本縣世襲土官縣丞禄九伊李<pc n="lb"/>
苴親姪禄九洪武十五年閏五月總兵官擬任本縣縣<pc n="lb"/>
丞與伯李苴辦集公務後故總兵官將李苴任本縣主<pc n="lb"/>
簿洪武十七年實授二十八年為事問𤼵白鹽井工役<pc n="lb"/>
三十一年釋放回家在閑里老董堅等告保李苴不准<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
三十五年十一月奉聖㫖還著他做主簿再不守法度<pc n="lb"/>
時却罷他職欽此故男李英告襲永樂十三年六月奉<pc n="lb"/>
聖㫖發回去再著三司保勘將來欽此勘回永樂十七<pc n="lb"/>
年二月奉聖㫖著他做只不世襲不守法度時換了欽<pc n="lb"/>
此故男李祥保襲本部查得不係世襲土官宣徳六年<pc n="lb"/>
四月奉聖㫖准他做只不世襲欽此故成化二年男李<pc n="lb"/>
普照䕶應襲查照伊祖父節奉欽依只不世襲本年五<pc n="lb"/>
月奉聖㫖准他做還不世襲欽此故庶長男李元珍𢎞<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
治十二年九月奉聖㫖著他做還不世襲欽此故嘉靖<pc n="lb"/>
九年十二月撫按保奏男李爵該襲奉欽依准令冠帶<pc n="lb"/>
就彼到任管事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黒鹽井巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
楊節楚雄府定逺縣民洪武十五年歸附十六年總兵<pc n="lb"/>
官劄擬黒鹽井巡檢司土官巡檢本年張布政整理鹽<pc n="lb"/>
課本井附近村分蠻民舊属提舉司管属䝉將楊節就<pc n="lb"/>
充本井提舉司提舉辦事故男名四即楊巨源備馬赴<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
京朝賀告襲叅照不係世襲無例可准洪武三十五年<pc n="lb"/>
十二月奉聖㫖他的父雖不是世襲土官比先㑹辦鹽<pc n="lb"/>
課供給大軍既是病故了著他男做巡檢還在提舉司<pc n="lb"/>
催辦鹽課只不做世襲若不守法度時却換了欽此故<pc n="lb"/>
男楊霖洪熈元年六月奉聖㫖著他做照太宗皇帝聖<pc n="lb"/>
㫖還不做世襲不守法度時換了欽此正統三年事簡<pc n="lb"/>
裁减查得大理府鄧川州浪穹縣十二關巡檢司見缺<pc n="lb"/>
巡檢合將本官調去本年六月奉聖㫖是欽此總兵等<pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>
官榜示有能納米二百石量陞一級楊霖納米二百石<pc n="lb"/>
不願陞職呈部仍復舊任故成化三年庶長男楊倫應<pc n="lb"/>
襲四月奉聖㫖楊倫著做巡檢還不世襲欽此填註黒<pc n="lb"/>
鹽井巡檢故嫡長男楊寧𢎞治十四年五月奉聖㫖准<pc n="lb"/>
他襲還不世襲欽此故男楊永保告襲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>巡檢<pc n="lb"/>
樊子得姚安軍民府魏州人洪武十四年進貢二十六<pc n="lb"/>
年除授楚雄府楚雄縣黒鹽井巡檢司巡檢後為事發<pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>
白鹽井工役故男樊真告有同起為事主簿李苴已行<pc n="lb"/>
復職具呈告承襲本部議擬樊子得係在配所病故難<pc n="lb"/>
比李苴承襲宣徳五年六月奉聖㫖准他做巡檢只不<pc n="lb"/>
世襲也不為例欽此故庶長男樊福縁天順元年八月<pc n="lb"/>
奉聖㫖既是逺方土官巡檢兒男准他襲欽此故嫡長<pc n="lb"/>
男樊杰𢎞治七年六月奉聖㫖准他襲欽此故樊垣撫<pc n="lb"/>
按勘襲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南安州判官<pc n="lb"/>
                    <pb n="49b"/>
李花通楚雄府定逺縣民由閑良鎮撫洪武十四年歸<pc n="lb"/>
附十五年因自久叛亂于山箐藏住十九年七月將偽<pc n="lb"/>
叅政王滿殺獲首級解官總兵官授充黒鹽井巡檢司<pc n="lb"/>
巡檢二十年實授調琅井巡檢二十三年備馬進貢調<pc n="lb"/>
除湖廣蘄州蘭溪鎮巡檢司巡檢為是雲南土人具告<pc n="lb"/>
引奏復職故嫡長男李保備馬進貢告襲永樂六年四<pc n="lb"/>
月奉聖㫖除他做巡檢還不做世襲著回去等服滿了<pc n="lb"/>
就那裏到任管事掌印他以後不志誠時換了欽此宣<pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>
徳八年内官雲仙奏將李保陞任本州土官協同流官<pc n="lb"/>
辦事宣徳八年九月奉宣宗皇帝聖㫖土官巡檢李保<pc n="lb"/>
既是署事公勤錢糧不欠逃民復業著做南安州判官<pc n="lb"/>
協同流官知州辦事不為例欽此正統四年為事斬罪<pc n="lb"/>
運灰原籍為民隨征麓川有功復還原職正統十四年<pc n="lb"/>
老疾男李任能先故李晟係孫男當年六月奉太上皇<pc n="lb"/>
帝聖㫖准他替還著覆勘的實奏來欽此成化十六年<pc n="lb"/>
三月被刁民鄭端告稱索要銀兩成化二十年男李柯<pc n="lb"/>
                    <pb n="50b"/>
來奏照李暹等事例納米復業咨都察行查<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廣通縣主簿<pc n="lb"/>
段璽僰人係土官髙政下把事洪武十五年歸附十六<pc n="lb"/>
年總兵官擬任前職十七年實授故長男段時春患耳<pc n="lb"/>
聾長孫段禄年一嵗患惡瘡俱難承襲嫡次男段時可<pc n="lb"/>
自備馬赴京進貢告襲永樂三年十二月奉聖㫖著他<pc n="lb"/>
去廣通縣做主簿只不做世襲若不志誠犯了法度時<pc n="lb"/>
拿來問别著人做欽此年老男段惟忠正統六年替老<pc n="lb"/>
                    <pb n="51a"/>
疾長男段鑑成化元年本部題准就彼冠帶𢎞治七年<pc n="lb"/>
征傷男段永聰本年奉聖㫖段永聰准替職欽此故男<pc n="lb"/>
段不磷告襲間亦故男段素見在聽襲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回蹬關巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
楊保楚雄府楚雄縣民由土官把事洪武十五年歸附<pc n="lb"/>
十六年赴京朝貢告替永樂十六年正月奉聖㫖准他<pc n="lb"/>
替欽此後父楊伯齡病故親男楊震咨襲查無體勘正<pc n="lb"/>
統四年九月奉聖㫖且准他襲還行文書去覆勘但有<pc n="lb"/>
                    <pb n="51b"/>
虚詐拿解來京欽此老疾嫡長男楊祖榮成化十三年<pc n="lb"/>
十月就彼冠帶疾嫡長男楊訓𢎞治九年五月奉聖㫖<pc n="lb"/>
准他替欽此正徳七年六月楊訓絶嗣親弟楊淳送部<pc n="lb"/>
查得祖來不曽開有世襲字樣奏奉聖㫖准他替欽此<pc n="lb"/>
嘉靖九年十二月親男楊遇春本月奉聖㫖准令冠帶<pc n="lb"/>
就彼到任管事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>回蹬闗巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
成青可楚雄府廣通縣民充雲南省叅政圗嚕下効力<pc n="lb"/>
                    <pb n="52a"/>
洪武十五年歸附十六年四月總兵官擬任本司巡檢<pc n="lb"/>
十七年實授殘疾自備馬匹帶男成普赴京進貢告替<pc n="lb"/>
永樂元年正月奉聖㫖准他替還不做世襲若不守法<pc n="lb"/>
度時換了欽此文選司缺冊内查得成化十二年九月<pc n="lb"/>
二十三日除流官巡檢嚴海管事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>定邊縣縣丞<pc n="lb"/>
阿魯小百夷人任前定邊縣土縣尹洪武十五年歸附<pc n="lb"/>
總兵官擬任本縣縣丞十七年實授年老長男阿吾不通<pc n="lb"/>
                    <pb n="52b"/>
語言嫡孫阿哀備馬赴京進貢告替二十九年正月奉<pc n="lb"/>
聖㫖准他欽此故宣徳二年男阿賽襲故庶長男阿俄<pc n="lb"/>
𢎞治十三年十月奉聖㫖是阿俄准做土官縣丞不世<pc n="lb"/>
襲欽此故正徳六年八月庶長男阿懐恩查祖來不曽<pc n="lb"/>
開有世襲字樣奉聖㫖阿懐恩准做土官縣丞不世襲<pc n="lb"/>
欽此故嘉靖十二年七月庶長男阿大魁查祖來不曽<pc n="lb"/>
開有世襲字樣奉聖㫖准他襲欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鎮南州同知<pc n="lb"/>
                    <pb n="53a"/>
段良楚雄府鎮南州僰人前元任本州土同知洪武十<pc n="lb"/>
六年四月總兵官劄取復任二十四年赴京朝覲二十<pc n="lb"/>
五年實授本州流官同知故嫡長男段奴備馬赴京朝<pc n="lb"/>
賀告襲三十五年十二月奉聖㫖他父雖不是世襲土<pc n="lb"/>
官比先曽供給軍馬糧草既是病故了著他這男還做<pc n="lb"/>
流官同知不守法度時換了欽此老疾同男段節赴京<pc n="lb"/>
進馬告替洪熈元年六月奉聖㫖著他替做同知還是<pc n="lb"/>
流官欽此患病男段䕶正統七年三月襲故庶長男段<pc n="lb"/>
                    <pb n="53b"/>
梓潼成化十八年正月奉聖㫖段梓潼保著做流官同<pc n="lb"/>
知欽此故嫡長男段然正徳五年八月奉聖㫖段然著<pc n="lb"/>
做流官同知欽此故長男段時和故男段巖亦故絶然<pc n="lb"/>
次男時泰應襲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>判官<pc n="lb"/>
陳均祥楚雄府楚雄縣民係土官髙政下把事洪武十<pc n="lb"/>
五年歸附十六年總兵官擬任前職十七年實授故嫡<pc n="lb"/>
長男陳夀備馬赴京朝覲告襲永樂元年正月奉聖㫖<pc n="lb"/>
                    <pb n="54a"/>
還著他做判官不做世襲若不守法度時換了欽此老<pc n="lb"/>
疾帶男陳恭赴京告替洪熈元年六月奉聖㫖著他替<pc n="lb"/>
照太祖皇帝聖㫖還不做世襲若不守法度時換了欽<pc n="lb"/>
此故嫡長男陳全未經覆勘正統二年七月奉聖㫖既<pc n="lb"/>
雲南路逺往復艱難且准他襲還行文書去覆勘如有<pc n="lb"/>
不實拏解將來欽此年老男陳忠成化十五年十二月<pc n="lb"/>
奉聖㫖陳忠准替判官不世襲欽此故男陳獻文𢎞治<pc n="lb"/>
七年十二月奉聖㫖陳獻文准做判官不世襲欽此故<pc n="lb"/>
                    <pb n="54b"/>
嘉靖九年十二月親男陳策奉欽依准令冠帶就彼到<pc n="lb"/>
任管事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>英武闗巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
張宗僰人前元任都都萬户府長官司長官洪武十五<pc n="lb"/>
年歸附十六年總兵官劄充前職十七年實授十九年<pc n="lb"/>
被賊殺死無子親姪張寺備馬赴京朝貢告襲洪武三<pc n="lb"/>
十五年十二月奉聖㫖他的伯雖不是世襲土官比年<pc n="lb"/>
曽供辦糧草既是病故了准他姪男做巡檢只不做世<pc n="lb"/>
                    <pb n="55a"/>
襲不守法度時換了欽此故嫡長男張禾送部查無世<pc n="lb"/>
襲正統五年九月奉聖㫖既是土官准他襲只不世襲<pc n="lb"/>
若不守法時換了欽此故成化八年故男張遜嫡次男<pc n="lb"/>
張子隆本年十二月奉聖㫖准他做巡檢只不世襲欽<pc n="lb"/>
此故男張綱絶故絶弟張經男張一言于嘉靖九年十<pc n="lb"/>
二月奉欽依准令冠帶就彼到任管事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鎮南巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
楊昌僰人由本府土官髙政下把事洪武十五年歸附<pc n="lb"/>
                    <pb n="55b"/>
十六年總兵官委署本司巡檢十七年實授年老親男<pc n="lb"/>
楊三保應赴京告替三十三年四月替父職為因衙門<pc n="lb"/>
裁革調大理府趙州定西嶺巡檢後丁憂起復到部查<pc n="lb"/>
得已除流官巡檢彭信在任永樂二年正月奉聖㫖還<pc n="lb"/>
著他去鎮南巡檢司做巡檢不做世襲若不守法度時<pc n="lb"/>
換了流官廵檢也著他一同在那裏管事欽此故弟楊<pc n="lb"/>
平宣徳六年八月奉聖㫖准他做只不世襲欽此故無<pc n="lb"/>
嗣姪楊通正統六年七月襲故次男楊信未襲故男楊<pc n="lb"/>
                    <pb n="56a"/>
俊應襲成化二十一年三月奉聖㫖楊俊著做土官巡<pc n="lb"/>
檢不世襲欽此故男楊珷告襲亦故男楊萬林見在應<pc n="lb"/>
襲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>沙橋驛驛丞<pc n="lb"/>
楊均僰人洪武十五年歸附充沙橋驛馬戸十六年五<pc n="lb"/>
月總兵官劄充本驛驛丞十七年實授十九年正月被<pc n="lb"/>
賊殺死男楊䕶年老楊應係嫡長親孫備馬赴京進貢<pc n="lb"/>
告襲祖職永樂二年五月奉聖㫖除他做驛丞不做世<pc n="lb"/>
                    <pb n="56b"/>
襲流官掌印他以後不志誠時換了欽此老疾親男楊<pc n="lb"/>
北極奴就彼替職老疾男楊典成化十二年四月奉聖<pc n="lb"/>
㫖楊典著做驛丞仍不世襲欽此故男楊𤣥𢎞治四年<pc n="lb"/>
八月奉聖㫖楊𤣥著做驛丞仍不世襲欽此故十五年<pc n="lb"/>
五月男楊徳宸就彼承襲免其納榖查得祖來不曽開<pc n="lb"/>
有世襲字樣奉聖㫖楊徳宸准他襲父職欽此故男楊<pc n="lb"/>
添爵應襲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>阿雄府巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
                    <pb n="57a"/>
者白羅羅人充本村火頭洪武十六年總兵官劄任本<pc n="lb"/>
村巡檢司巡檢十七年實授故次男者吾赴京告襲永<pc n="lb"/>
樂六年三月奉聖㫖著他襲欽此十七年故者白庶長<pc n="lb"/>
男者姜赴京進貢告襲洪熈元年五月奉聖㫖著他襲<pc n="lb"/>
欽此故無兒男同宗堂弟者㱔宣徳十年三月奉聖㫖<pc n="lb"/>
既有司府州官吏保結明白著襲了去還行文書去著<pc n="lb"/>
布政司覆勘若有虚詐就便拏下解京𤼵落欽此故男<pc n="lb"/>
者廣本年二月内襲故次男者齊景泰七年四月奉聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="57b"/>
㫖且與他冠帶回去管事欽此故無嗣姪男者應就彼<pc n="lb"/>
承襲查祖來不曽開有世襲字樣奉聖㫖是者應准襲<pc n="lb"/>
土官巡檢職事欽此故男者旻故男者必登告襲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>姚安府土官<pc n="lb"/>
髙夀僰人前元任雲南行省左丞故男髙保襲職洪武<pc n="lb"/>
十五年歸附十七年正月襲職故男髙賢年幼有弟髙<pc n="lb"/>
勝代襲原職候髙賢出幼仍還承襲永樂六年奉聖㫖<pc n="lb"/>
是著他署同知事欽此續該生貟老人偰思忠等告稱<pc n="lb"/>
                    <pb n="58a"/>
髙勝别無冠帶永樂七年四月奉令㫖著他冠帶敬此<pc n="lb"/>
永樂十六年髙賢告係髙保庶長男先因年幼有叔髙<pc n="lb"/>
勝借職今已出幼備馬進貢告襲本年三月奉聖㫖准<pc n="lb"/>
他襲那借職的革了冠帶閑住欽此後告照楚雄府女<pc n="lb"/>
土官知府髙納的斤例陞做知府洪熈元年三月奉聖<pc n="lb"/>
㫖著他做知府只不世襲那流官知府取回來欽此故<pc n="lb"/>
男髙嵩襲職為照髙賢知府不係世襲宣徳二年四月<pc n="lb"/>
奉聖㫖將髙嵩發回查勘病故奉清逺伯王驥准令髙<pc n="lb"/>
                    <pb n="58b"/>
賢次男髙貴襲土官知府叅照髙賢隠下祖髙保原係<pc n="lb"/>
世襲土官同知伊父髙賢保陞知府不係世襲情由妄<pc n="lb"/>
行告襲知府三司委官明承前號勘合隠匿不行回報<pc n="lb"/>
欲行都察院轉行巡按將髙貴革去知府職名仍襲土<pc n="lb"/>
官同知及查問前項違錯官吏正統十三年十二月奉<pc n="lb"/>
聖㫖是欽此患風症男髙翔成化十六年六月替職故<pc n="lb"/>
男髙鳳𢎞治九年二月奉聖㫖准他襲欽此嘉靖九年<pc n="lb"/>
十二月髙鳳患病親男髙齊斗奉欽依准令冠帶就彼<pc n="lb"/>
                    <pb n="59a"/>
到任管事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>姚州同知<pc n="lb"/>
髙義僰人係世職土官知州洪武十六年歸附總兵官<pc n="lb"/>
將男髙惠劄任本州同知十七年實授故庶長男髙紫<pc n="lb"/>
潼賜永樂二十二年五月奉令㫖照欽依例著他做只<pc n="lb"/>
不世襲不守法度時換了欽此故男髙澄成化十三年<pc n="lb"/>
四月奉聖㫖髙澄著做州同知仍不世襲欽此故嫡長<pc n="lb"/>
男髙椿正徳元年七月奉聖㫖髙椿著做州同知仍不<pc n="lb"/>
                    <pb n="59b"/>
世襲欽此故嘉靖九年十二月親姪髙郯奉欽依准令<pc n="lb"/>
冠帶十六年五月髙郯故絶堂弟髙弼承襲查無世襲<pc n="lb"/>
字樣奉聖㫖既勘明准承襲欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>普昌巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
李可大理府趙州雲南縣人洪武十六年歸附總兵官<pc n="lb"/>
擬除本司巡檢年老男李智替故嫡長男李善備馬赴<pc n="lb"/>
京朝貢告襲永樂四年十二月奉令㫖著他做巡檢只<pc n="lb"/>
不世襲若不守法度不志誠時換了那見任的巡檢掌<pc n="lb"/>
                    <pb n="60a"/>
印著他封印敬此宣徳元年五月男李文中襲老疾成<pc n="lb"/>
化十四年七月孫男李洪奏襲未經㑹勘行勘未報文<pc n="lb"/>
選司缺冊内查得成化十年九月除流官阮志聰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鶴慶軍民府知事<pc n="lb"/>
董信本府人由前本府司吏洪武十五年歸附總兵官<pc n="lb"/>
擬充前職十七年實授老疾帶領長男董宗赴京進貢<pc n="lb"/>
告襲永樂六年四月奉聖㫖既老了准他男替職還不<pc n="lb"/>
做世襲欽此故男董夀宣徳四年五月奉聖㫖著他做<pc n="lb"/>
                    <pb n="60b"/>
還不做世襲欽此故嫡長男董禄天順八年八月奉聖<pc n="lb"/>
㫖董禄既無違碍著他做知事還不世襲欽此𢎞治八<pc n="lb"/>
年八月文選司報裁革正徳七年十月董禄孫董從賢<pc n="lb"/>
送部但祖來不曽開有世襲字樣奉聖㫖是准他與做<pc n="lb"/>
知事還不世襲欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>在城驛驛丞<pc n="lb"/>
田宗本府民由本府把事洪武十五歸附十六年跟隨<pc n="lb"/>
土官髙仲朝覲十七年除授本驛驛丞故男田均未襲<pc n="lb"/>
                    <pb n="61a"/>
故嫡長親孫田永備馬赴京進貢永樂六年四月奉聖<pc n="lb"/>
㫖除他做驛丞還不世襲著回去等服滿了就那裏到<pc n="lb"/>
任管事流官掌印他以後不志誠時換了欽此故嫡長<pc n="lb"/>
男田直備馬赴京進貢告襲洪熙元年三月奉聖㫖著<pc n="lb"/>
他做驛丞不世襲那流官驛丞取回來欽此故男田正<pc n="lb"/>
奏襲查照伊父襲職奉欽依不世襲成化三年二月奉<pc n="lb"/>
聖㫖著他做驛丞不世襲欽此故嫡長男田剛告襲間<pc n="lb"/>
雙目盲無嗣故弟田聰𢎞治十四年正月奉聖㫖是田<pc n="lb"/>
                    <pb n="61b"/>
聰准襲土官驛丞欽此嘉靖九年十二月孫田緯奉欽<pc n="lb"/>
依准令冠帶就彼到任管事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>觀音山巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
王友徳本府民洪武十五年歸附十六年總兵官劄擬<pc n="lb"/>
前職十七年實授故嫡長男王瑾備馬赴京進貢告襲<pc n="lb"/>
永樂九年十月奉聖㫖著他做巡檢還不做世襲若不<pc n="lb"/>
守法度時罪他敬此故成化四年㑹奏嫡長孫王珍應<pc n="lb"/>
襲本年十一月奉聖㫖著他做巡檢不世襲欽此故嫡<pc n="lb"/>
                    <pb n="62a"/>
長男王讓𢎞治十年五月奉聖㫖准他襲欽此嘉靖二<pc n="lb"/>
年三月親男王應魁保襲查祖來不曽開有世襲字樣<pc n="lb"/>
奉聖㫖是著他做巡檢仍不世襲欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>觀音山驛驛丞<pc n="lb"/>
郭生本府民洪武十五年歸附差辦本驛事務十六年<pc n="lb"/>
總兵官擬充前職十七年實授故嫡四男郭宗備馬赴<pc n="lb"/>
京告襲永樂十一年二月奉聖㫖准他著世襲了欽此<pc n="lb"/>
故男郭鑑殘疾孫郭珪告襲成化三年㑹奏本年七月<pc n="lb"/>
                    <pb n="62b"/>
准令就彼冠帶老疾長男郭節孫郭亮相繼故絶次男<pc n="lb"/>
郭森并妻俱患風癱等疾無奏保郭珪第三男郭文斌<pc n="lb"/>
應襲𢎞治十三年十二月奉聖㫖是欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宣化關巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
羅白本府羅羅人洪武十五年歸附十六年總兵官劄<pc n="lb"/>
擬前職十七年實授永樂三年故文選司缺冊内查得<pc n="lb"/>
成化十年十一月除流官劉必貴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劔川州彌沙鹽井鹽課司副使<pc n="lb"/>
                    <pb n="63a"/>
何酋本州民前元任本井鹽課司大使洪武十六年歸<pc n="lb"/>
附總兵官擬充本井鹽課司副使十七年實授故長男<pc n="lb"/>
何勝備馬赴京進貢告襲永樂三年三月奉聖㫖都除<pc n="lb"/>
去做何勝做副使字成做巡檢封印都還不做世襲也<pc n="lb"/>
不為常例若不志誠又不守法度時換了欽此故男何<pc n="lb"/>
保告襲間故正統元年四月弟何莊奏襲查得何保永<pc n="lb"/>
樂十年告襲未任在途病故到今二十餘年不行承襲<pc n="lb"/>
中間恐有緣故亦未經三司體勘將何莊𤼵回體勘至<pc n="lb"/>
                    <pb n="63b"/>
日施行文選司缺冊内查得成化七年四月除流官楊<pc n="lb"/>
哲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>彌沙井巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
哈只係本州民洪武十五年歸附十六年叅隨大理衛<pc n="lb"/>
指揮周能管領土軍與同大軍攻破鄧州州等寨總兵<pc n="lb"/>
官擬充前職十七年實授老病嫡長男沙塝備馬赴京<pc n="lb"/>
進貢告替永樂四年正月奉聖㫖著他替做巡檢只不<pc n="lb"/>
世襲也不為例不守法度時換了欽此成化八年劔川<pc n="lb"/>
                    <pb n="64a"/>
州吏史銘奏稱沙塝為事典刑要設流官行勘未報成<pc n="lb"/>
化十二年奏保冠帶上舍趙貴授任巡檢不由上司徑<pc n="lb"/>
自具奏行勘未報文選司缺冊内查得成化十九年三<pc n="lb"/>
月除流官何本<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>順州同知<pc n="lb"/>
子與羅羅民襲祖先任土官知州洪武十六年歸附總<pc n="lb"/>
兵官劄擬本州同知十七年實授故男子清三十三年<pc n="lb"/>
正月襲故伊妻觀音銘告襲夫職宣徳元年五月奉聖<pc n="lb"/>
                    <pb n="64b"/>
㫖著他做州同知還不世襲欽此續該布政司咨呈備<pc n="lb"/>
開鶴慶軍民府知府髙寳闗開觀音銘再醮之婦不應<pc n="lb"/>
承襲奏革冠帶本府又保子清堂弟子公承襲照勘去<pc n="lb"/>
後續該布政司咨呈開子公宣徳四年病故天順七年<pc n="lb"/>
子英奏要襲職行勘三司奏稱㑹勘得子英係已故土<pc n="lb"/>
官同知子清嫡親姪孫應襲查照彼先子清妻觀音銘<pc n="lb"/>
告襲節奉欽依還不世襲事理成化元年七月奉聖㫖<pc n="lb"/>
著做州同知還不世襲欽此故嫡長男子海𢎞治十二<pc n="lb"/>
                    <pb n="65a"/>
年十二月奉聖㫖是著做州同知還不世襲欽此嘉靖<pc n="lb"/>
九年十二月撫按等衙門奏保鶴慶軍民府順州已故<pc n="lb"/>
土官州同知子英親男子潼該襲奉欽依准令冠帶就<pc n="lb"/>
彼到任管事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>武定軍民府知府<pc n="lb"/>
金甸羅羅人前武定府土官總兵安慈長男法叔妻商<pc n="lb"/>
勝有夫法叔病故弟三寳奴襲兄職事亦故為男年幼<pc n="lb"/>
商勝襲夫法叔職事洪武二十二年患病令男海積替<pc n="lb"/>
                    <pb n="65b"/>
職二十六年欽依准替襲在閑海積於洪武三十五年<pc n="lb"/>
赴京朝賀病故戸無嫡庶兒男正妻薩周應襲永樂二<pc n="lb"/>
年六月奉聖㫖著他襲欽此故保已保男弄交妻商智<pc n="lb"/>
承襲十五年九月奉聖㫖是黔國公毎説商智該襲就<pc n="lb"/>
著他襲做知府欽此故布政司保結咨呈起送户長夫<pc n="lb"/>
叔阿寧到部為照本人未經都按二司體勘擬將本人<pc n="lb"/>
𤼵回具題正統三年二月奉聖㫖既有布政司并本府<pc n="lb"/>
官吏人等保結具准他襲還行文書去覆勘如有不實<pc n="lb"/>
                    <pb n="66a"/>
拿解將來欽此景泰二年正月親姪矣本職奉聖㫖是<pc n="lb"/>
欽此故親男金甸天順四年十二月就彼襲職奉聖㫖<pc n="lb"/>
是欽此故無嗣庶弟阿英告襲二十三年十一月奉聖<pc n="lb"/>
㫖是欽此故正徳十二年三月男鳳朝明奉聖㫖恁每<pc n="lb"/>
説的是但地方既有災異土人又不願改設流官鳳<pc n="lb"/>
朝明還著他承襲舊職欽此故嘉靖九年十二月親男<pc n="lb"/>
鳳詔奉欽依准就彼冠帶故嘉靖十一年十月奏保鳳<pc n="lb"/>
朝明妻鳳詔母瞿氏應襲奉聖㫖是這土官知府既該<pc n="lb"/>
                    <pb n="66b"/>
鎮巡等官查議明白瞿氏准照例承襲欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和曲州元謀縣知縣<pc n="lb"/>
阿吾景東府百夷人原襲土官知縣洪武十五年投降<pc n="lb"/>
十六年劄付與流官相兼署管十七年有流官知縣張<pc n="lb"/>
元禮病故阿吾赴京朝覲二十七年實授元謀縣縣丞<pc n="lb"/>
當月西平侯奏奉欽依實授知縣故嫡長男吾忠三十<pc n="lb"/>
五年十二月奉聖㫖是他父祖既曽做知縣如今還准<pc n="lb"/>
他做知縣欽此次日覆奏奉聖㫖是還不做世襲以後<pc n="lb"/>
                    <pb n="67a"/>
他不守法度時換了欽此故宣徳元年男吾政襲職風<pc n="lb"/>
疾正統八年六月男吾起于總督尚書處襲職故無嗣<pc n="lb"/>
天順二年十月弟吾超奏保赴部查無三司官㑹奏奉<pc n="lb"/>
聖㫖且准他襲還催三司覆勘應襲繳結故成化三年<pc n="lb"/>
六月庶長男吾隆准令就彼冠帶故庶長男吾大用𢎞<pc n="lb"/>
治十四年五月奉聖㫖是准他襲還不世襲欽此故嘉<pc n="lb"/>
靖九年十二月親男吾至先奉欽依准令冠帶就彼到<pc n="lb"/>
任管事<pc n="lb"/>
                    <pb n="67b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>和曲州龍街闗巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
李夀童昆明縣人指揮李觀下頭目洪武十四年隨同<pc n="lb"/>
本官差使赴京朝覲賞賜回還二十四年七月節奉太<pc n="lb"/>
祖皇帝聖㫖巡檢布開用他欽此故長男李忠備馬赴<pc n="lb"/>
京進貢告襲永樂六年二月奉令㫖著他做巡檢還著<pc n="lb"/>
流官掌印也不做世襲若不守法度時換了敬此十九<pc n="lb"/>
年給由故嫡長男李孟雄襲職不係世襲宣徳元年四<pc n="lb"/>
月奉聖㫖著他做巡檢不世襲欽此眼病嫡長男李芳<pc n="lb"/>
                    <pb n="68a"/>
查不係世襲本年十二月奉聖㫖著他做巡檢還不世<pc n="lb"/>
襲欽此老病嫡長男李禄𢎞治十二年四月奉聖㫖准<pc n="lb"/>
他替還不世襲欽此故男李廷秀耳疾未襲故男李森<pc n="lb"/>
奉例冠帶聽襲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>金沙江巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
劉寳山昆明縣民洪武十四年歸附二十四年總兵官<pc n="lb"/>
照例䦰注武定軍民府和曲州羅摩誀巡檢司巡檢為<pc n="lb"/>
因裁革給赴部三十二年七月欽調金沙巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
                    <pb n="68b"/>
故嫡長男劉進忠備馬進貢告襲洪熈元年閏七月奉<pc n="lb"/>
聖㫖著他做巡檢只不世襲不志誠時換了欽此故男<pc n="lb"/>
劉浩成化元年眼疾男劉皛七年九月題准行令就彼<pc n="lb"/>
冠帶替職訖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>巡檢<pc n="lb"/>
李安吉奴大理府太和縣人洪武十四年歸附二十四<pc n="lb"/>
年欽除武定軍民府和曲州金沙江巡檢司土官巡檢<pc n="lb"/>
故男李元通鏡告襲故男李祥光告襲故男李鑑天順<pc n="lb"/>
                    <pb n="69a"/>
八年襲故嫡長男李傑𢎞治九年正月奉聖㫖准他襲<pc n="lb"/>
欽此故男李朝宣聽襲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廣西府知府<pc n="lb"/>
昻覺廣西府彌勒州人有父普徳除授本府知府洪武<pc n="lb"/>
二十一年者滿作亂殺死總兵官委覺署掌府事赴京<pc n="lb"/>
告襲縁無官吏人等保結宗枝圗本二十七年正月本<pc n="lb"/>
部官奏間西平侯奏俱係正枝葉節該奉太祖皇帝聖<pc n="lb"/>
㫖與他世襲著襲了欽此故男昂保在任署事奏襲永<pc n="lb"/>
                    <pb n="69b"/>
樂五年九月奉聖㫖著他襲了罷欽此故男圎通正統<pc n="lb"/>
六年襲職故無嗣親姪昂宗保送間故該男自蓬襲亦<pc n="lb"/>
故成化九年㑹奏自蓬弟昂貴應襲本年十二月題准<pc n="lb"/>
行令就彼冠帶襲職文選司缺冊内查得成化十七年<pc n="lb"/>
五月知府昂貴故本年七月改除流官知府賀勛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>彌勒州知州<pc n="lb"/>
赤喜廣西府彌勒州民洪武十五年總兵官鈞㫖署理<pc n="lb"/>
州事赤喜充欲龍鄉頭目以後叔普徳陞廣西府知府<pc n="lb"/>
                    <pb n="70a"/>
赤喜係是親房堂姪舉接繼叔普徳名缺署事二十一<pc n="lb"/>
年赴京五月實授故嫡長親男者克赴京告襲本年八<pc n="lb"/>
月襲故男樊習宣徳五年八月奉聖㫖准他欽此親叔<pc n="lb"/>
必者告襲姪樊習職事正統四年八月奉聖㫖既有布<pc n="lb"/>
政司并本府州官吏人等保結且准他襲還行文書去<pc n="lb"/>
覆勘如有不實拿解來京欽此故男番瓚正統十一年<pc n="lb"/>
十二月奉聖㫖既有本府州官吏保結准他襲欽此故<pc n="lb"/>
嫡長男番普救成化元年十一月題准行令就彼冠帶<pc n="lb"/>
                    <pb n="70b"/>
承襲未襲故堂弟番普也三司奏襲看僉事俞澤不行<pc n="lb"/>
親勘轉委屬官行勘㑹奏未報文選司缺冊内查得𢎞<pc n="lb"/>
治六年十一月改設流官訖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>師宗州同知<pc n="lb"/>
阿的羅羅人承襲父職洪武十五年歸附十六年開設<pc n="lb"/>
衙門二十一年赴京朝覲除本州同知故無嗣有阿救<pc n="lb"/>
十六年九月赴京朝覲告襲二十七年二月䝉欽除同<pc n="lb"/>
知職事故嫡長男普雙本年十二月赴京朝賀告襲永<pc n="lb"/>
                    <pb n="71a"/>
樂元年正月欽准襲職故無嗣龍哥係弟年幼未嘗管<pc n="lb"/>
事鄉老頭目張文禮等告係普雙妻適蘇承襲龍哥長成<pc n="lb"/>
襲職永樂二年六月奏欽准襲職後赴京告故夫髙曽<pc n="lb"/>
祖父俱係知州欲陞知州職事部擬不准永樂七年正<pc n="lb"/>
月引奉令㫖他父親自來朝陞他做知州只不做世襲<pc n="lb"/>
還著流官掌印以後有當襲的人仍著做同知敬此故<pc n="lb"/>
龍哥長成奉令㫖准襲他兄同知的職事敬此故男瓏<pc n="lb"/>
達告襲間故男瓏和尚書王驥准襲故嫡長男瓏宗聽<pc n="lb"/>
                    <pb n="71b"/>
襲間故男瓏顯成化二十三年七月奉聖㫖瓏顯准照<pc n="lb"/>
例襲土官同知欽此故嘉靖九年十二月親姪瓏節奉<pc n="lb"/>
欽依准令冠帶就彼到任管事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元江軍民府禾摩村巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
李華洪武三十二年跟隨土官知府那榮征進青娘等<pc n="lb"/>
處節次有功宣徳十年奏任禾摩村巡檢司土官巡檢<pc n="lb"/>
故長男李山未襲故次男李思恭保送總督尚書處准<pc n="lb"/>
襲正統九年征進麓川有功陞主簿仍管巡檢司事故<pc n="lb"/>
                    <pb n="72a"/>
庶弟李思義成化十三年八月題准就彼冠帶承襲故<pc n="lb"/>
嫡長男李圎戎成化二十年二月奉聖㫖李圓戎准襲<pc n="lb"/>
土官巡檢欽此患病男李俸正徳四年三月奉聖㫖李<pc n="lb"/>
俸准做土官巡檢還不世襲欽此故男李濟賢見在應<pc n="lb"/>
襲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廣南府富州知州<pc n="lb"/>
沈大忠任本州知州收捕生野羅羅被藥箭射傷右臂<pc n="lb"/>
又兼脚患風疾備馬令男沈絃經赴京朝覲告替洪武<pc n="lb"/>
                    <pb n="72b"/>
三十一年六月奉准襲知州故男沈政告襲間患病正<pc n="lb"/>
統七年四月男沈善總督尚書處准襲故嫡長男沈繼<pc n="lb"/>
祖成化元年十月題准行令沈繼祖就彼冠帶承襲故<pc n="lb"/>
絶鎮巡㑹奏堂兄沈宣承襲𢎞治六年閏五月奏聖㫖<pc n="lb"/>
是欽此故男沈貴十三年十月奉聖㫖是准他襲欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>永寧府知府<pc n="lb"/>
卜都各吉瀾滄衛西番人先係本州土官洪武十六年<pc n="lb"/>
征南將軍劄擬本州知州故男各吉八合二十九年八<pc n="lb"/>
                    <pb n="73a"/>
月西平侯啟岷府給授冠帶題奏實授備馬令男卜撒<pc n="lb"/>
赴京進貢就闗誥命永樂四年四月奏這知州不曽引<pc n="lb"/>
如今他的把事通事來請㫖奉聖㫖那知州先與他誥<pc n="lb"/>
命却去照勘欽此本月引結節奉聖㫖這知州好生志<pc n="lb"/>
誠肯出氣力他又自來朝見如今陞永寧州做永寧府<pc n="lb"/>
就陞他做本府知府属雲南布政司管這知州的誥毀<pc n="lb"/>
了另寫與他知府的誥命就將西番字譯在誥裏面欽<pc n="lb"/>
此當奏永寧州陞永寧府合照元江廣西貳府事例再<pc n="lb"/>
                    <pb n="73b"/>
除同知通判經厯知事照磨檢校他永寧州原有一箇<pc n="lb"/>
同知胡本吏目胡成取來别用奉聖㫖因各吉八合有<pc n="lb"/>
功就陞那胡本做本府同知胡成做經厯再除一箇知<pc n="lb"/>
事去其餘的官俱不除著禮部鑄印與他去欽此老病<pc n="lb"/>
卜撒告替永樂十二年閏九月引奏准替十五年各吉<pc n="lb"/>
八合卜撒被土官千户刺馬非等殺死弟南八該黔國<pc n="lb"/>
公沐晟等保襲二十年十二月奉令㫖是敬此故太監<pc n="lb"/>
總兵羅珪等奏親男阿苴應襲要令就彼冠帶天順二<pc n="lb"/>
                    <pb n="74a"/>
年六月奉聖㫖既羅珪每奏保得阿苴係南八親男且<pc n="lb"/>
准他襲還行文書去覆勘將來欽此故庶男阿綽成化<pc n="lb"/>
二十一年襲故嫡長男阿貴𢎞治七年正月奉聖㫖阿<pc n="lb"/>
貴准襲土官知府欽此故正徳十年六月嫡長男阿揮<pc n="lb"/>
部查祖來不曽開有世襲字樣奉聖㫖阿揮准承襲管<pc n="lb"/>
事欽此故嘉靖十九年四月嫡長男阿和遵照嘉靖十<pc n="lb"/>
七年詔書就彼承襲奉聖㫖阿和准就彼承襲管事欽<pc n="lb"/>
此<pc n="lb"/>
                    <pb n="74b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鎮沅府知府<pc n="lb"/>
刀平百夷人雲南元江府因逺羅必甸長官司民世襲<pc n="lb"/>
土官總管專一管集操練洪武三十四年總兵官奏准<pc n="lb"/>
開設鎮沅州陞本州知州永樂四年陞鎮沅府刀平陞<pc n="lb"/>
本府知府年老男刀騰永樂十三年十月奉聖㫖著替<pc n="lb"/>
了欽此老疾正統八年總督王尚書奉𠡠就彼令嫡長<pc n="lb"/>
男刀安替職故嫡長男刀昇告襲間故該三司奏保得<pc n="lb"/>
伊嫡孫刀源應該承襲天順八年十二月奉英宗皇帝<pc n="lb"/>
                    <pb n="75a"/>
聖㫖是欽此故長男刀瑛告襲間亦故孫男刀伱保襲<pc n="lb"/>
𢎞治十四年正月奉聖㫖是欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孟艮府知府<pc n="lb"/>
刀哀永樂三年七月本部同禮部尚書兼左春坊大學<pc n="lb"/>
士李志剛等奉聖㫖雲南歹指土官刀哀差人來朝貢<pc n="lb"/>
如今將歹指立做孟艮府就著那刀哀做知府與他紗<pc n="lb"/>
㡌素金帶誥命印信去欽此永樂三年七月奉聖㫖是<pc n="lb"/>
欽此故男把瘂交就於本府管事緣係人未有冠帶故<pc n="lb"/>
                    <pb n="75b"/>
祖母曩崩送備方物器皿馬匹金錠差頭目陶孟賽招<pc n="lb"/>
板赴京進貢乞請冠帶衣服行該雲南㑹奏伊男慶馬<pc n="lb"/>
棘明白查無譯出緬字結狀繳到景泰四年八月奉聖<pc n="lb"/>
㫖他是夷人准襲著他回去撫管夷民仍催譯出緬字<pc n="lb"/>
結狀若有虚詐著三法司奏來定奪欽此故成化十七<pc n="lb"/>
年土舍招禄奏襲著本内既管府事八九年及父故時<pc n="lb"/>
縁何不行具告上司勘襲經今年久具結况未經三司<pc n="lb"/>
㑹勘行勘未報<pc n="lb"/>
                    <pb n="76a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>灣甸州知州<pc n="lb"/>
刀景𤼵孟定人充孟定招剛思倫法取充灣甸陶孟洪<pc n="lb"/>
武三十年赴雲南西平侯處回還三十三年除長官司<pc n="lb"/>
職事給與冠帶衣服後姪男刀怕額等赴京朝覲狀告<pc n="lb"/>
思倫法在時想著我每與孟地刀名扛木邦罕的法孟<pc n="lb"/>
養刀木且都一般做大陶孟想孟定也做知府木邦孟<pc n="lb"/>
養也做宣慰司教我刀景發止做長官司告禮部與我<pc n="lb"/>
皇帝前奏據告永樂三年四月奏皇帝這灣甸地方差<pc n="lb"/>
                    <pb n="76b"/>
𤼵比孟定那㡬處都少當初他做長官司衙門也小了<pc n="lb"/>
如今陞做灣甸州長官刀景𤼵陞做知州與他金帶副<pc n="lb"/>
長官曩光陞做同知與他花銀帶都與他誥𠡠著禮部<pc n="lb"/>
鑄印去欽此故男刀景項永樂二十二年正月襲故男<pc n="lb"/>
景辦法襲宣徳八年十一月奉宣宗皇帝聖㫖景辦法<pc n="lb"/>
准襲土官知州刀景項職事還行文書去體勘如有不<pc n="lb"/>
應襲另有定奪欽此故男景隆法正統十一年十二月<pc n="lb"/>
奉聖㫖且准他襲還行文書去與三司官再行㑹勘明<pc n="lb"/>
                    <pb n="77a"/>
白奏來欽此故男景拙法成化四年十一月題准就彼<pc n="lb"/>
冠帶故男景都法成化十八年七月奉聖㫖景都法著<pc n="lb"/>
襲土官知州欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鎮康州知州<pc n="lb"/>
大悶法百夷人從麓川宣慰思看法征討有功充招募<pc n="lb"/>
名目擬管林馬甸寨故男曩博襲職有思看法為見鎮<pc n="lb"/>
康路大著令曩博仍舊管食本處地方因刀千孟反叛<pc n="lb"/>
宣慰思倫發差曩博征討取陣亡曩光係親男襲父職<pc n="lb"/>
                    <pb n="77b"/>
事洪武三十三年開設衙門除灣甸長官司副長官給<pc n="lb"/>
與冠帶衣服同長官刀景𤼵到任後刀景𤼵姪刀怕額<pc n="lb"/>
赴京朝見具告永樂三年四月奉聖㫖這灣甸州地方<pc n="lb"/>
差發比孟定那幾處都少當初定他做長官司衙門也<pc n="lb"/>
小了如今陞他灣甸州長官刀景𤼵陞做知州與他金<pc n="lb"/>
帶副使長官曩光陞他同知與他花銀帶都與他誥命<pc n="lb"/>
禮部鑄印去欽此永樂七年七月欽設鎮康州將曩光<pc n="lb"/>
陞做知州故男刀孟廣年方一嵗内府司設監右少監<pc n="lb"/>
                    <pb n="78a"/>
徐光令親弟刀木襖權署永樂十六年九月傳奉聖㫖<pc n="lb"/>
吏部知道欽此為無保結本年九月奉聖㫖若是著他<pc n="lb"/>
借管久後争只著他兒子襲了罷欽此故男刀門戛奏<pc n="lb"/>
要襲職行該㑹奏刀門戛係刀孟光嫡長親男應襲成<pc n="lb"/>
化元年正月准令刀門戛就彼冠帶故嘉靖九年十二<pc n="lb"/>
月男刀門中奉欽依准令冠帶就彼到任管事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>威逺州知州<pc n="lb"/>
刀算黨孟波人思倫𤼵招魯洪武三十一年在金齒司<pc n="lb"/>
                    <pb n="78b"/>
歸附先蒙總兵官就令回去到任孟波舊收管百戸後<pc n="lb"/>
思倫𤼵又差充刀横孟替算黨有兄刀横孟生拗不指<pc n="lb"/>
出官要殺算黨彼逃性命投景東衞指揮到雲南總兵<pc n="lb"/>
官調撥官軍將兄刀横孟典刑刀算黨將原管地界同<pc n="lb"/>
指揮分定各立界至認辦差𤼵三十四年開設衙門永<pc n="lb"/>
樂元年二月實授故男刀慶罕告襲永樂二十二年三<pc n="lb"/>
月傳奉聖㫖是欽此故保男刀盖罕宣徳五年六月奉<pc n="lb"/>
聖㫖且准他做還行文書去照勘欽此故男刀朔罕天<pc n="lb"/>
                    <pb n="79a"/>
順八年十二月襲故長男刀遜罕應襲𢎞治元年正月<pc n="lb"/>
奉聖㫖是欽此故𢎞治十六年十月庶長男刀寧著令<pc n="lb"/>
就彼冠帶承襲其該納稻榖習禮仍照見行事例奉聖<pc n="lb"/>
㫖准他襲欽此故正徳十二年三月男刀能就彼承襲<pc n="lb"/>
查勘祖來無世襲字樣奉聖㫖是刀能准就彼襲職管<pc n="lb"/>
事欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孟定府知府<pc n="lb"/>
漢煖麓川百夷人思倫𤼵下招魯管孟令洪武十年管<pc n="lb"/>
                    <pb n="79b"/>
木邦故男刀名扛替父管軍後調孟定殺獲有功三十<pc n="lb"/>
四年開設衙門除孟定府知府就賜冠帶西平侯奏稱<pc n="lb"/>
刀名扛見守孟定地方他處土官已有冠帶若備奏回<pc n="lb"/>
恐蠻人疑惑就將印信冠帶方纔具奏于法有違三十<pc n="lb"/>
五年十二月奉聖㫖既有蠻夷去處准他欽此故男罕<pc n="lb"/>
顔法宣徳三年四月奉聖㫖准他著罕顔法襲知府欽<pc n="lb"/>
此故男刀禄孟宣徳八年襲故木邦宣慰罕盖法次男<pc n="lb"/>
罕葛法奏稱管辦孟定府差發同父罕盖法各處追殺<pc n="lb"/>
                    <pb n="80a"/>
反人及喚到思任發首級與勘合底簿管來孟定府本<pc n="lb"/>
部行准兵部手本查無罕葛法功次亦無給與底簿管<pc n="lb"/>
束孟定府差𤼵縁由難便准信成化三年奏有功次承<pc n="lb"/>
襲類行鎮巡等官查勘刀禄孟何年月日病故經今三<pc n="lb"/>
十餘年因何不行告襲即今有無的親子孫及勘罕葛<pc n="lb"/>
法的係何人之子憑何明文管束本官差𤼵即今應否<pc n="lb"/>
請給冠帶通行㑹奏未報<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>景東府知府<pc n="lb"/>
                    <pb n="80b"/>
俄陶本府民洪武十五年投降將軍馬匹軍器并父子<pc n="lb"/>
前元給授金牌印信納解擬任景東府土知州十七年<pc n="lb"/>
實授世襲故男陶幹西平侯委令署事三十年五月奉<pc n="lb"/>
太祖皇帝聖㫖不必照勘准他襲了欽此故嫡長孫陶<pc n="lb"/>
瓚承襲宣徳六年六月奉聖㫖且准他做還行文書去<pc n="lb"/>
照勘欽此正統五年殺賊有功陞太中大夫資治少尹<pc n="lb"/>
仍管府事故長男陶洪成化八年八月奉聖㫖是陶洪<pc n="lb"/>
既㑹勘明白准他襲職欽此故嘉靖九年十二月親孫<pc n="lb"/>
                    <pb n="81a"/>
陶炳奉欽依准令冠帶就彼到任管事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>瀾滄衞軍民指揮使司北勝州知州<pc n="lb"/>
髙策僰人父髙斌祥前元北勝府土知府洪武十四年<pc n="lb"/>
歸附十七年除授北勝府通判未任改北勝州同知三<pc n="lb"/>
十二年陞北勝州知州故男髙銘永樂五年十月奉聖<pc n="lb"/>
㫖准他襲知州還著他來朝欽此患病男髙昶保送總<pc n="lb"/>
督尚書處替職正統六年殺賊有功陞府同知仍管本<pc n="lb"/>
州事患病髙泰㑹奏成化元年十一月准將髙泰填註<pc n="lb"/>
                    <pb n="81b"/>
土官府同知仍掌管北勝州事正徳六年布政司等奏<pc n="lb"/>
稱土舍髙聰無碍比照極邊事例就彼替襲奉武宗皇<pc n="lb"/>
帝聖㫖是欽此故男髙崙嘉靖八年八月題奉聖㫖是<pc n="lb"/>
髙崙就令就彼襲職到任管事欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>副同知<pc n="lb"/>
觀音奴雲南䝉古人父章吉特穆爾前北勝州土官參<pc n="lb"/>
政洪武十五年歸附總兵官帶至雲南病故十六年普<pc n="lb"/>
顔等叛亂總兵復征觀音奴引把事和習等總兵官劄<pc n="lb"/>
                    <pb n="82a"/>
委權北勝州土官同知十七年西平侯帶同朝覲十一<pc n="lb"/>
月欽除北勝州副同知廢疾長男觀音海永樂六年十<pc n="lb"/>
一月奉令㫖著他替了敬此故男章美總督尚書處照<pc n="lb"/>
准令冠帶故男章逺能景泰元年襲患病長男章輔該<pc n="lb"/>
三司㑹奏應襲成化二年十二月准行令就彼冠帶承<pc n="lb"/>
襲故無嗣因請擇其近族承襲奉聖㫖是欽此故𢎞治<pc n="lb"/>
八年十月長男章宏奉聖㫖章宏准襲副同知欽此故<pc n="lb"/>
男章鵬見在襲<pc n="lb"/>
                    <pb n="82b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>判官<pc n="lb"/>
髙亮洪武十六年率領土官接應大軍總兵官劄任判<pc n="lb"/>
官十七年赴京朝覲實授未任吉安侯差領民兵征取<pc n="lb"/>
石門闗被賊藥箭射傷身死男髙琳備馬進貢到京告<pc n="lb"/>
襲永樂十一年二月奉聖㫖准他著襲了欽此故宣徳<pc n="lb"/>
四年男髙瑛奉聖㫖准他襲欽此老病成化三年十二<pc n="lb"/>
月庶長男髙慶題准行令就彼冠帶襲替訖故弟髙廣<pc n="lb"/>
告襲間於𢎞治十四年亦故男髙珍見在聽襲<pc n="lb"/>
                    <pb n="83a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寧番巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
張名鶴慶軍民府北勝州民充寧永府把事永樂三年<pc n="lb"/>
西平侯差做通事招諭到西番剌次和等甸寨頭目張<pc n="lb"/>
首男罕思八等同赴京朝見又差同千戸胡文等往西<pc n="lb"/>
番里陀等處里招頭目藏康卜等為因讐殺不曽到彼<pc n="lb"/>
就于促瓦等處招得頭目招埧等各令弟姪赴京告乞<pc n="lb"/>
要陞用節該欽依如今他每既招得有人來且陞了今<pc n="lb"/>
後的不准還著招那讐殺未來的頭目欽此緣數内把<pc n="lb"/>
                    <pb n="83b"/>
事張名别無品級今欽蒙附用合無陞做巡檢填註雲<pc n="lb"/>
南都司瀾滄衞軍民指揮使司比勝州寧番巡檢流官<pc n="lb"/>
掌印仍送兵部與同胡文還去招諭永樂五年五月奉<pc n="lb"/>
聖㫖是欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>順寧府知府<pc n="lb"/>
阿曰貢雲南順寧府蒲人本府土知府洪武十九年故<pc n="lb"/>
本年男猛哀承襲二十一年故次男猛吾襲故二十三<pc n="lb"/>
年猛丘襲故親弟猛朋三十年西平侯委令接缺辦事<pc n="lb"/>
                    <pb n="84a"/>
本年四月本府具奏欽改土官准他襲職故長男猛瑛<pc n="lb"/>
永樂十七年六月奉聖㫖准他襲欽此故長男猛雄年<pc n="lb"/>
方八嵗不能管事弟猛盖借職宣徳七年二月奉聖㫖<pc n="lb"/>
准他借職欽此患病男猛勇正統七年總督尚書處告<pc n="lb"/>
襲猛盖土官知府職事故長男猛斌天順七年五月奉<pc n="lb"/>
欽依承襲故正徳六年十月庶親男猛雍應查比知府<pc n="lb"/>
那端就彼冠帶但祖來不曽開有世襲字樣奉聖㫖是<pc n="lb"/>
准他襲欽此故嘉靖九年十二月親男猛卿奉欽依准<pc n="lb"/>
                    <pb n="84b"/>
令冠帶就彼到任管事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蒗蕖州知州<pc n="lb"/>
阿的洪武十六年歸附征南將軍擬充本州知州故男<pc n="lb"/>
阿吉暫承曽祖職事辦事二十九年八月西平侯給與<pc n="lb"/>
冠帶三十三年實授故嫡長男阿各永樂十七年二月<pc n="lb"/>
奉聖㫖著他做只不世襲不守法度時換了欽此故兄<pc n="lb"/>
阿白係伊親男總兵官尚書准就彼冠帶襲職故弟阿<pc n="lb"/>
奴㑹奏保查無三司保結景泰四年三月奉聖㫖准他<pc n="lb"/>
                    <pb n="85a"/>
襲還著三司官吏保結來欽此故成化四年三司㑹奏<pc n="lb"/>
長男阿佐承襲本部查照祖父襲職之時節奉欽依只<pc n="lb"/>
不世襲于本年十二月奉聖㫖准他做還不世襲欽此<pc n="lb"/>
故正徳元年十二月男阿洪奉聖㫖准他做還不世襲<pc n="lb"/>
欽此故正徳十二年九月布政奏保男阿鑾承襲祖父<pc n="lb"/>
襲職奉欽依不世襲奉聖㫖既查無礙准他襲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大侯州知州<pc n="lb"/>
刁奉罕父刁奉偶原係伯夷人任大侯長官司長官被<pc n="lb"/>
                    <pb n="85b"/>
孟養招剛射死男刁奉漢即刁奉罕襲任大侯長官司<pc n="lb"/>
長官宣徳三年間具奏要照灣甸鎮康二州例陞做州<pc n="lb"/>
本年五月奉聖㫖這長官司陞做大侯州刁奉罕就陞<pc n="lb"/>
本州知州禮部鑄印與他欽此正統四年二月被麓川<pc n="lb"/>
賊人刀怕縳等殺死嫡長男奉外法五年六月奉聖㫖<pc n="lb"/>
准他襲欽此奉外法六年七月被麓川賊冦擄殺不存<pc n="lb"/>
弟刁奉送七年正月奉聖㫖是著刁奉送襲知州賜與<pc n="lb"/>
冠帶禮部便鑄印還冩勅與他欽此雲南㑹勘奉外法<pc n="lb"/>
                    <pb n="86a"/>
七年十二月回還與弟奉送法同管地方奉外法病故<pc n="lb"/>
長男奉吉利法應襲送部議擬將奉吉利法准令襲父<pc n="lb"/>
職奉外法知州回還掌印與知州奉送法同管州事候<pc n="lb"/>
奉送法終年子孫不襲天順三年十二月奉聖㫖是欽<pc n="lb"/>
此患病長男奉安法保襲𢎞治七年二月奉聖㫖是欽<pc n="lb"/>
此故男奉勘故奉勘親男奉禄到部祖來不曽開有世<pc n="lb"/>
襲字樣奉聖㫖是奉禄准襲祖職欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>巡檢<pc n="lb"/>
                    <pb n="86b"/>
阿能更水眼寨蒲人洪武十六年歸附十八年朝覲除<pc n="lb"/>
本司巡檢故無兒男親弟阿瑤備馬赴京進貢告襲永<pc n="lb"/>
樂七年五月奉令㫖著他做巡檢只不世襲若不守法<pc n="lb"/>
度時不著他做敬此故嫡長男阿仲保送永樂十五年<pc n="lb"/>
九月奉聖㫖是欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>干崖宣撫司經厯司經厯<pc n="lb"/>
廖阿弟先充干崖長官司通事宣徳五年欽䝉冠帶把<pc n="lb"/>
事正統三年賊子思任𤼵反叛同男廖瑄與賊對敵開<pc n="lb"/>
                    <pb n="87a"/>
通髙良貴路道迎接大軍殺退蠻賊等四年攻打象頭<pc n="lb"/>
等寨殺賊斬首解官傷故男廖瑄仍跟總兵殺敗賊衆<pc n="lb"/>
六年殺平賊人襲陞巡檢仍管把事事九年招出賊子<pc n="lb"/>
思機法等本年十月欽奉勅諭爾廖瑄為干崖宣撫司<pc n="lb"/>
經厯就職管事撫恤人民欽此景泰五年芒市長官刁<pc n="lb"/>
放革為不軌擒拿解京委廖瑄署本司印故長男廖讓<pc n="lb"/>
未襲故絶奏保庶長男廖謙成化七年十月奉聖㫖是<pc n="lb"/>
欽此正徳十年五月布政司已故土官經厯廖嵩絶嗣<pc n="lb"/>
                    <pb n="87b"/>
弟廖旹應襲查得祖來不曽開有世襲字樣奉聖㫖是<pc n="lb"/>
准他襲欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>干崖長官司古剌驛驛丞<pc n="lb"/>
李從人騰衝土人選充騰衝征緬招討司通事永樂五<pc n="lb"/>
年跟隨長官刁思濃赴京保任古刺驛驛丞年老嫡長<pc n="lb"/>
男李蠻奴二十二年五月奉令㫖照欽依例著他替只<pc n="lb"/>
不世襲不守法度時換了欽此年老男李震襲景泰元<pc n="lb"/>
年二月靖逺伯王驥奏准將男李斌替職故天順二年<pc n="lb"/>
                    <pb n="88a"/>
奏保長男李榮承襲查無三司保結類行查勘無碍就<pc n="lb"/>
彼冠帶承襲仍行㑹奏<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>永平縣縣丞<pc n="lb"/>
馬鎻飛雲南金齒軍民指揮使司永平縣回回人由本<pc n="lb"/>
縣通事洪武十二年歸附擬授本縣土官縣丞故長男<pc n="lb"/>
馬哈新備馬赴京朝覲永樂元年五月奉聖㫖還著他<pc n="lb"/>
做縣丞依舊不與世襲不守法度時換了欽此當奏本<pc n="lb"/>
人父服制未終奉聖㫖著他回去等服滿時就在那裏<pc n="lb"/>
                    <pb n="88b"/>
到任管事欽此老疾男馬驤宣徳元年七月奉宣宗皇<pc n="lb"/>
帝聖㫖也照尹宣例且准他襲還行文書去覆勘如有<pc n="lb"/>
虚詐就著總兵官黔國公拏解來京欽此患眼疾男馬<pc n="lb"/>
震正統十一年十二月奉聖㫖既土人與他襲欽此故<pc n="lb"/>
男馬諒孫馬全相繼亦故曽孫馬鳳正徳五年十月奉<pc n="lb"/>
聖㫖是馬鳳准襲土官縣丞還不世襲欽此故男馬秉<pc n="lb"/>
忠見在聽襲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>打牛坪巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
                    <pb n="89a"/>
䝉羅白本縣羅羅人前代土官千戸洪武十六年歸附<pc n="lb"/>
總兵官擬充打牛坪驛丞後改前職十七年實授故男<pc n="lb"/>
蒙禮備馬進貢告襲永樂三年五月奉聖㫖著他做巡<pc n="lb"/>
檢封印止終本身若不志誠不守法度時不要他做那<pc n="lb"/>
裏還除流官巡檢去掌印故男䝉黒宣徳五年十月奉<pc n="lb"/>
聖㫖准他襲也止終本身欽此調除甸頭巡檢司故嫡<pc n="lb"/>
長男䝉溪㑹奏應替查照伊祖告襲節奉欽依止終本<pc n="lb"/>
成化四年十月奉聖㫖准他做巡檢不世襲欽此<pc n="lb"/>
                    <pb n="89b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>打牛坪驛驛丞<pc n="lb"/>
楊陵金齒軍民指揮使司永平縣民洪武十六年拜見<pc n="lb"/>
總兵官擬充本驛驛丞十七年實授故男楊海溺死不<pc n="lb"/>
曽告襲楊純嫡長孫男備馬赴京進貢告襲永樂六年<pc n="lb"/>
五月奉聖㫖除他做驛丞還不做世襲流官掌印他以<pc n="lb"/>
後不志誠時換了欽此故楊奴殘疾男楊節不係世襲<pc n="lb"/>
難准正統六年三月奉聖㫖既土官人著他襲還行文<pc n="lb"/>
書去覆勘若有虚詐拏解將來欽此故嘉靖九年十二<pc n="lb"/>
                    <pb n="90a"/>
月親曽孫楊廷弼奉欽依准令就彼冠帶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>土官底簿卷上<pc n="lb"/>
<pb n="90b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
<head>土官底簿卷下</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>土官底簿卷下<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>雲南<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>永平驛驛丞<pc n="lb"/>
李宗本縣馬站戸前元萬戸洪武十六年同土官楊陵<pc n="lb"/>
等歸附總兵官擬充永平驛驛丞十七年實授故無子<pc n="lb"/>
嫡長親姪李定備馬赴京進貢告襲永樂三年十二月<pc n="lb"/>
奉聖㫖著他去永平驛做驛丞只不世襲他若不志誠<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
犯了法度時拏來問别著人做欽此當奏合無著那見<pc n="lb"/>
任流官驛丞掌印奉聖㫖著流官掌印他封印欽此故<pc n="lb"/>
次男李政保送未經覆勘難准宣徳九年七月奉聖㫖<pc n="lb"/>
且准他襲還行文書去覆勘如有虗詐就著總兵官黔<pc n="lb"/>
國公拏解來京欽此文選司缺冊内除流官余志斌後<pc n="lb"/>
李政故男李昻來襲亦故男李仲髙來襲亦故男李鑾<pc n="lb"/>
奉例土官年乆未曽承襲就彼勘明通呈鎮總撫按免<pc n="lb"/>
其赴京就彼襲替相兼流官管理驛事<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>山井鹽井鹽課司副使<pc n="lb"/>
楊堅大理鄧川州浪穹縣民洪武十六年總兵官劄充<pc n="lb"/>
本司土官副使十七年實授三十二年裁革調除廣南<pc n="lb"/>
府花架驛驛丞未仕丁母憂起復永樂元年仍除山井<pc n="lb"/>
鹽井鹽課司副使故正統元年男楊生奏襲恭係伊父<pc n="lb"/>
故後十年之上方纔奏襲又不經由上司保勘行勘未報<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>順盪鹽井鹽課司副使<pc n="lb"/>
楊生大理府浪穹縣竈户洪武十五年歸附總兵官擬<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
充本司副使十七年實授二十八年被賊殺死男楊星<pc n="lb"/>
勇三十一年赴京告襲三十二年襲後布政司起送自<pc n="lb"/>
備馬匹赴京進貢查叅不係洪武年間定奪合革去冠<pc n="lb"/>
帶三十五年十二月奉聖㫖雖查得他每父不係世襲<pc n="lb"/>
土官以前歸附時曽用他每既亡故了如今他每的男<pc n="lb"/>
不去他冠帶只著他每自來見了定奪欽此楊星勇見<pc n="lb"/>
到永樂元年十二月奉聖㫖著楊星勇做副使不做世<pc n="lb"/>
襲若不守法度時換了欽此十五年為事禁故次男楊<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
忠伊父係不守法度人𢾗將楊忠引奏𤼵回為民訖續<pc n="lb"/>
該保送楊星勇孫男楊春宣徳六年三月十七日奉聖<pc n="lb"/>
㫖准他做不世襲不守法度時換了欽此故成化四年<pc n="lb"/>
十二月長男楊暹奉聖㫖做副使還不世襲欽此故男<pc n="lb"/>
楊琳故絶姪楊永鶴見在聽襲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>麗江軍民府知府<pc n="lb"/>
木得通州白沙村軍洪武十六年總兵官劄充本府副<pc n="lb"/>
千夫長管領土軍十七年實授副千夫長兼千户故二<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
十四年總兵官令男木初接缺辦事本年准襲改除麗<pc n="lb"/>
江府土官知府三十年改麗江軍民府故男木森襲故<pc n="lb"/>
男木嶔正統七年在彼襲職病嫡長男木泰應襲成化<pc n="lb"/>
二十三年九月奉聖㫖是欽此故𢎞治十六年嫡長男<pc n="lb"/>
木定相應承襲其該納稲榖照見行事例施行故男木<pc n="lb"/>
公奉例就彼承襲奉聖㫖是木定准襲土官知府欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>本府照磨<pc n="lb"/>
木目本府知府木初次男征進麓川有功正統六年靖<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
逺伯王驥陞授前職老疾男木他赴部替職為無官結<pc n="lb"/>
景泰三年七月奉聖㫖既是土官准他襲仍催三司當<pc n="lb"/>
該官吏保結前來如有虚詐不饒欽此故男木苴刺故<pc n="lb"/>
絶文選司缺冊内查得成化十二年九月二十四日除<pc n="lb"/>
流官蕭昇<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>通安州同知<pc n="lb"/>
髙清鶴慶府土居僰人前元本府義軍萬戸洪武十五<pc n="lb"/>
年投附征進有功十六年總兵官擬劄本州同知當年<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
赴京朝覲十七年二月奉聖㫖同知髙清與實授欽此<pc n="lb"/>
永樂十四年目疾十五年男髙才奉太宗皇帝聖㫖准<pc n="lb"/>
他替欽此故男髙生患病未襲正統七年男髙生赴靖<pc n="lb"/>
逺伯處照例襲職故男髙長為無官結景泰三年七月<pc n="lb"/>
奉聖㫖既是土官准他襲仍催三司當該官吏保結前<pc n="lb"/>
來如有虚詐不饒欽此故成化二年四月㑹奏長男髙<pc n="lb"/>
禄准令就被冠帶承襲故嫡長男髙壽𢎞治九年閏三<pc n="lb"/>
月奉聖㫖准他襲欽此故嘉靖十三年㑹奏男髙鵬承<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
襲看得父祖授官承襲俱不曽開有世襲字様奉聖㫖<pc n="lb"/>
准他做還世襲欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>石門關廵檢司廵檢<pc n="lb"/>
阿吉麗江府通安州軍籍洪武十六年歸附總兵官擬<pc n="lb"/>
任和塲廵檢十七年實授石門關廵檢故男阿俗偹馬<pc n="lb"/>
赴京進貢告襲洪熈元年十一月奉聖㫖著他做廵檢<pc n="lb"/>
還不世襲不守法度時換了欽此故男阿牙襲職為無<pc n="lb"/>
官結景泰三年七月奉聖㫖准襲廵檢仍催三司當該<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
官吏保結前來如有虚詐不饒欽此故男阿恕成化十<pc n="lb"/>
六年奏襲部查年乆三司不行㑹奏行勘未報文選司<pc n="lb"/>
缺冊内查得成化九年除流官李雋<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>巨津州同知<pc n="lb"/>
阿㦸本州人洪武十六年總兵官擬充本州同知十七<pc n="lb"/>
年實授故次男阿容目永樂二十二年五月奉令㫖照<pc n="lb"/>
欽依例著他做只不世襲不守法度時換了欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘭州知州<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
羅克本州民洪武十六年拜見總兵官擬任本州知州<pc n="lb"/>
十七年實授患病長男羅牙永樂七年五月二十七日<pc n="lb"/>
奉令㫖准他替職還行文書去等有流官到任著他來<pc n="lb"/>
見敬此故正統七年男羅熈總督尚書處冠帶故成化<pc n="lb"/>
十七年第三男羅文志准行令就彼冠帶故男羅世爵<pc n="lb"/>
任故絶堂弟羅世禄承襲間亦故男羅福堅見今告襲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>寳山州知州<pc n="lb"/>
和耐本州人前元任本州知州洪武十五年本州係邉<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
境西番俱係生拗麽些蠻如他出官勸人民認納糧差<pc n="lb"/>
本府前故土官知府木得委充火頭三十二年見任土<pc n="lb"/>
官知府木森舉保襲任知州西平侯暫令管事後准任<pc n="lb"/>
知州患病男阿日赴京朝賀永樂四年正月奉聖㫖先<pc n="lb"/>
著他替做知州還去照勘他父病的縁故欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>騰衝驛驛丞<pc n="lb"/>
李仲和金齒司諸葛營土人洪武三十三年編作土軍<pc n="lb"/>
選充龍川江百夫長管賽下總甲永樂五年欽除前職<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
給與冠帶印記回還年老男李壽齡永樂十六年欽准<pc n="lb"/>
襲職洪熈元年復姓楊壽齡景泰元年靖逺伯奏准將<pc n="lb"/>
姪楊鋭替職故嫡男楊洪告替查無楊洪告襲原行欲<pc n="lb"/>
將本人發回覆勘為照騰衝地方極邉題准將楊洪暫<pc n="lb"/>
襲職事冠帶回還不許到任管事行三司㑹奏覆勘是<pc n="lb"/>
實成化三年題准行令楊洪就彼到任管事故男楊鄉<pc n="lb"/>
眼疾未襲亦故男楊瑞見在聽襲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>元江軍民府知府<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
那直百夷人元江府因逺羅必甸長官司藉前元江府<pc n="lb"/>
土官總管洪武十五年齎金牌文憑象馬歸附擬土官<pc n="lb"/>
十六年赴京朝覲實除故男那榮二十年實授知府為<pc n="lb"/>
惡<graphic n="KR0647" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0647.png" mimeType="image/png"/>事□拿赴京庶弟刀部永樂十二年正月奏准襲<pc n="lb"/>
本年三月保送嫡次弟那邦照勘永樂十三年十二月<pc n="lb"/>
奉欽依那邦既是嫡孫著他襲了便著回去管事庶孫刀<pc n="lb"/>
部且著在這裏聴候欽此宣徳元年姪那中襲職景泰<pc n="lb"/>
元年男那瑞替故嫡長男那禎保奏就彼冠帶天順三<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
年十月奉聖㫖是欽此故叔那璲成化十九年十二月<pc n="lb"/>
聖㫖那璲准襲土官知府欽此故嫡長孫那靖𢎞治十<pc n="lb"/>
五年四月奉聖㫖那靖准襲土官知府欽此故絶親弟<pc n="lb"/>
那端正徳二年奉聖㫖是那端准襲元江軍民土官知<pc n="lb"/>
府就彼冠帶欽此故嘉靖九年十二月親男那欽奉欽<pc n="lb"/>
依准令冠帶就彼到任管事故弟那鈺見䕶管本府印<pc n="lb"/>
事欽男那憲見在應襲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>隴川宣撫司戞頼驛署驛事土官廵檢<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
姜海騰衝守禦千戸所土軍小旗通暁夷語差跟内官<pc n="lb"/>
郭福保等作通事徃麓川給賜回還自偹馬匹赴京本<pc n="lb"/>
官奏保宣徳八年九月欽除戞頼驛土官驛丞正統六<pc n="lb"/>
年靖逺伯選跟都指揮苖貴領軍首先過渡上江攻破<pc n="lb"/>
反賊刀招漢賊寨殺敗賊衆報功正統七年又齎榜文<pc n="lb"/>
前徃孟撒等處撫諭賊子思機法信服偹馬象等物進<pc n="lb"/>
貢正統八年正月欽陞土官廵檢仍管驛事老疾男姜<pc n="lb"/>
昇正統十三年靖逺伯准令替職故嫡長男姜謹未襲<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
故絶次男姜昻未襲亦故𢎞治十三年男姜誠布政司<pc n="lb"/>
奏保題奉聖㫖是欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>晉寧州晉寧驛驛丞<pc n="lb"/>
陸安正統七年殺賊有功冠帶通事十年南車里軍民<pc n="lb"/>
宣慰司宣慰使刀思弄𤼵奏稱總兵官沐昻差冠帶通<pc n="lb"/>
事陸安生擒賊冦阿哀要乞量陞奏奉聖㫖陸安除做<pc n="lb"/>
驛丞仍辦通事著好生撫諭夷人出力報効欽此填註<pc n="lb"/>
雲南府晉寧驛土官驛丞仍辦通事事十四年總兵沐<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
昻奏陸安有功要將在驛管事本部題奉聖㫖准他欽<pc n="lb"/>
此填註晉寧驛驛丞恊同流官辦事故嫡長男陸琪保<pc n="lb"/>
襲天順八年十月奉聖㫖是欽此故嘉靖九年十二月<pc n="lb"/>
親孫陸琳奉欽依准令冠帶就彼到任管事故男陸義<pc n="lb"/>
保襲間故男陸貴聽襲行查<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>更山廵檢司廵檢<pc n="lb"/>
龍政車人寨冠帶火頭係和泥人年力精壯通暁夷情<pc n="lb"/>
㑹奏堪任更山廵檢成化十八年六月兵部題奉聖㫖<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
是欽此移咨到部既該兵部題准别無定奪當將龍政<pc n="lb"/>
填註更山巡檢司廵檢<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鶴慶軍民府知府<pc n="lb"/>
髙隆本府民授本路總管洪武十五年歸附起取赴京<pc n="lb"/>
病故賊人反叛大軍復征男髙仲將引把事人民歸附<pc n="lb"/>
十六年總兵官擬任土官同知十七年實授故男髙興<pc n="lb"/>
本年十一月襲職赴京朝賀耆民楊賢等保結本官陞<pc n="lb"/>
任知府本部議擬不准永樂元年正月奉聖㫖他首先<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
來朝又有人保他陞做知府只不做世襲欽此故無兒<pc n="lb"/>
男親弟髙寳保結偹馬赴京進貢告襲十八年九月奉<pc n="lb"/>
聖㫖准他襲欽此故男髙倫告襲有髙興妻段氏又奏<pc n="lb"/>
要將女髙觀音圓争襲本部為查髙倫先已保勘明白<pc n="lb"/>
議擬具題宣徳七年四月奉聖㫖是髙倫准襲欽此正<pc n="lb"/>
統六年閏十一月准福建道手本知府髙倫為乆讐陥<pc n="lb"/>
害謀官等事本年十一月二十四日奏過依斬罪决了<pc n="lb"/>
正統七年節奉欽依令三司委的當官體察彼中人情<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
詢訪髙倫族中如有夷民信服才堪任用之人起送來<pc n="lb"/>
京量授以職恊同流官管事庻㡬經乆可行欽此該三<pc n="lb"/>
司議得髙倫族中雖有各支子孫俱係為惡不良之人<pc n="lb"/>
别無堪舉親族若令本族為官不惟夷民受害合將本<pc n="lb"/>
府知府員缺銷除戸下人口収藉當差止令流官管事<pc n="lb"/>
正統八年十月奉聖㫖是欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>尋甸軍民府知府<pc n="lb"/>
安晟會祖母沙姑本府民前曲靖宣慰司土官宣慰阿<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
朝嫡女壬子年三月内嫁與前仁徳府土官安陽為正<pc n="lb"/>
妻安陽洪武十六年赴京朝覲蒙實授尋甸軍民府知<pc n="lb"/>
府回到巴東縣病故母沙琛襲故把事金沙等保沙姑<pc n="lb"/>
係故土官安陽正妻該襲二十六年七月奉太祖皇帝<pc n="lb"/>
聖㫖准襲欽此故男長阿察先故男婦沙觀保送三十<pc n="lb"/>
五年十二月奉聖㫖准他襲做知府欽此故男弄革鬼<pc n="lb"/>
正妻沙仲襲職正統四年奏奉聖㫖既有委官并親族<pc n="lb"/>
人等保結及保勘應襲職准他襲還行文書去著三司<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
覆勘若有虚詐不實奏來定奪欽此故三司保送伊男<pc n="lb"/>
安定赴部為因安辛争襲奏准發回保勘景泰五年男<pc n="lb"/>
安晟就彼襲職故成化九年要保安榮承襲縁無三司<pc n="lb"/>
㑹奏類行雲南保勘安晟果否借職安榮安宣是否安<pc n="lb"/>
定安晟親男前項土官知府應該何人承襲行勘明白<pc n="lb"/>
定應襲一人成化十二年廵按御史奏稱知府安晟病<pc n="lb"/>
故長安宣被伊叔安倘并安晟妾沙適等謀殺本舎並<pc n="lb"/>
無應襲兒男止有安倘男安勒亦係極刑難以承襲成<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
化十三年改流官知府李祥丁憂成化十七年除知府<pc n="lb"/>
屈伸致仕成化二十一年除知府謝紹到任管事成化<pc n="lb"/>
二十二年沙古等來京奏擾𤼵回土官衙門鈐束不許<pc n="lb"/>
再來奏擾題奉聖㫖是欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>禾摩村廵檢司廵檢<pc n="lb"/>
王賜雲南都司雲南中衛土軍告欲照赤水鵬廵檢司<pc n="lb"/>
廵檢馬速魯麻例除授永樂二十二年五月奉令㫖照<pc n="lb"/>
欽依例著做廵檢多注去還打差使敬此文選司缺冊<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
内開正統三年七月事簡衙門官貟革去冠帶爲民<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>潞江驛驛丞<pc n="lb"/>
周阿山金齒千戸所土軍洪武三十五年通事長官曩<pc n="lb"/>
必保授本驛驛丞永樂六年五月欽除前職故男周禮<pc n="lb"/>
二十二年五月奉令㫖照欽依例著他做只不世襲不<pc n="lb"/>
守法度時換了敬此正統三年該三司㑹同總兵官木<pc n="lb"/>
晟照依减省事例裁革本年六月十九日題准裁革訖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>金齒軍民指揮使司水眼廵檢司廵檢<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
蘇志仁雲南府昆明縣指揮李觀下頭目前樞宻府鎮<pc n="lb"/>
撫洪武十四年歸附隨同觀右丞跟大軍征進䝉總官<pc n="lb"/>
留金齒辦事十五年三月十三日除授前職<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>甸頭廵檢司廵檢<pc n="lb"/>
阿張蒲人氏雲南永昌府甸頭防送火頭洪武十六年<pc n="lb"/>
總兵官劄充雲南永昌府永昌甸頭廵檢司廵檢十七<pc n="lb"/>
年實授二十三年改設金齒軍民指揮使司管屬故男<pc n="lb"/>
莾䝉永樂十五年九月奉欽依襲職正統三年㑹奏减<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
省事例裁革本年六月題准裁革故男莾弄正統八年<pc n="lb"/>
奉例承襲故男莾俊未襲亦故次男莾眞見在聽襲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南甸州知州<pc n="lb"/>
刀貢蠻百夷人有祖父刀貢孟先蒙宣慰思倫𤼵委充<pc n="lb"/>
南甸招魯洪武三十二年選充百夫長三十四年給賜<pc n="lb"/>
冠帶故刀貢蠻襲南甸百夫長永樂五年備方物馬匹<pc n="lb"/>
進貢欽陞騰衝千戸所千戸夫長兼試千戸具告要照<pc n="lb"/>
灣甸州知州刀景𤼵例另立衙門自當百夷兒女安業<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
當差永樂二十年奉聖㫖准他欽此本年正月奉聖㫖<pc n="lb"/>
是做南甸州欽此故男刀貢罕洪熙元年四月奉聖㫖<pc n="lb"/>
著他襲了欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>羅卜思庄驛驛丞<pc n="lb"/>
尹成原任驛丞趙義騰衝土人先充麓川宣慰思倫𤼵<pc n="lb"/>
下南甸招巴洪武三十三年開設騰衝守禦千户所委<pc n="lb"/>
令暫管南甸驛事永樂五年除授羅卜思庒驛丞考滿<pc n="lb"/>
給由赴部病故男趙愷赴京告襲不曉漢語𤼵囘為民<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
南甸州土官知州刀貢罕奏稱騰衝千戸所土人總甲<pc n="lb"/>
尹成諳曉漢夷事體保任本驛驛丞查得本驛見有流<pc n="lb"/>
官管事難准洪熙元年四月奉仁宗皇帝聖㫖是不准<pc n="lb"/>
欽此本官又奏難准已行起程本年七月奉聖㫖等他<pc n="lb"/>
再來定奪欽此續本官又奏保尹成送部宣徳五年六<pc n="lb"/>
月奉聖㫖准他做驛丞只不世襲也不為例欽此正統<pc n="lb"/>
三年照例减省事例裁革本年六月題准裁革<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>孟哈驛驛丞<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
張保金齒人先年宣慰思𤼵委騰衝緬箐村招附總甲<pc n="lb"/>
三十四年設立孟哈驛委管驛事有百夫長曩用奏保<pc n="lb"/>
永樂十一年奉聖㫖准他開設張保做驛丞鑄與印信<pc n="lb"/>
欽此故次男張文貴保送洪熙元年四月奉聖㫖准他<pc n="lb"/>
做欽此正統三年照依减省事例裁革本年六月題准<pc n="lb"/>
裁革<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>煉象關巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
王四昆明縣民洪武二十六年總兵官差令伴送緬人<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
到于緬地招諭緬人納速剌等差送赴京當年除羅次<pc n="lb"/>
縣煉象關巡檢司巡檢故長男王源備馬赴京進貢告<pc n="lb"/>
襲永樂十一年二月奉聖㫖准他著襲了欽此故𢎞治<pc n="lb"/>
四年等孫男王志剛奏襲看得祖王源故後五十六年<pc n="lb"/>
方攙承襲不准文選司開𢎞治四年三月除流官巡檢<pc n="lb"/>
祝慶管事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楚塲巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
納察本州民洪武十六年與知州段保前去大理投䧏<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
總兵官劄充前職十七年實授故文選司缺冊内查得<pc n="lb"/>
成化八年除流官孫永寧<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楚雄府同知<pc n="lb"/>
髙政𤏡人本府楚雄縣民由前元祖父授威楚開南等<pc n="lb"/>
路軍民總管洪武十五年歸附十六年總兵官擬任本<pc n="lb"/>
府同知十七年實授故並無子姪族人髙納的斤係正<pc n="lb"/>
妻應襲夫職永樂元年正月奉聖㫖還著髙納的斤做<pc n="lb"/>
同知欽此布政司咨呈備屬申據耆民陳子安等告稱<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
髙納的斤承襲夫職以來人民皆聽所言石糧有増深<pc n="lb"/>
知夷民厚薄本府别無除授知府如蒙將髙納的斤照<pc n="lb"/>
依鶴慶軍民府土官髙興一體陞除本府知府及髙納<pc n="lb"/>
的斤備馬赴京朝覲到部為因首先來朝本部議擬不<pc n="lb"/>
准永樂七年正月奉令㫖是他又親自來朝陞他做知<pc n="lb"/>
府只不世襲還著流官掌印以後有當襲的人仍著做<pc n="lb"/>
同知敬此故無子庶長女髙冬梅宣徳五年六月奉聖<pc n="lb"/>
㫖照依仁宗皇帝聖㫖還著做同知欽此正統元年三<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
司奏女土官髙冬梅故絶乞流官管事本年十一月題<pc n="lb"/>
准改除流官<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>澂江府路南州知州<pc n="lb"/>
秦晉本州羅羅人洪武十五年歸附總兵官擬充本州<pc n="lb"/>
土官十七年赴京朝覲除本州同知三十五年赴京朝<pc n="lb"/>
賀本州里老告保永樂元年正月欽陞知州故長男秦<pc n="lb"/>
禄永樂七年八月奉令㫖准他襲職敬此故長男秦福<pc n="lb"/>
宣徳七年本部秦普陞授知州奉太宗皇帝聖㫖只不<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
做世襲人數題奉聖㫖他土人准他襲欽此故無子止<pc n="lb"/>
生三女據布政司咨稱秦福次女元眞無過性純識字<pc n="lb"/>
夷民信服該襲天順六年十一月奉聖㫖是欽此故成<pc n="lb"/>
化十三年都御史王恕奏女官元眞病故户内别無應<pc n="lb"/>
襲之人要改流官本年十月除流官知州李昇管事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>易龍驛驛丞<pc n="lb"/>
阿索雲南尋甸軍民府站充本府把事洪武十六年總<pc n="lb"/>
兵官委任驛丞十七年實授老病長男阿倘備馬赴京<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
進貢告襲永樂三年正月奉聖㫖他父既老病故了著他<pc n="lb"/>
做不爲例若不守法度時換了欽此故文選司缺冊内查<pc n="lb"/>
得成化四年十月除流官周璉正徳七年六月本部題據布<pc n="lb"/>
政司結勘土官驛丞奄受故庶長男奄盛痼疾親姪奄成<pc n="lb"/>
應襲前来省令聽候就彼冠帶奏奉聖㫖是准他襲欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>維摩州知州<pc n="lb"/>
波得髙祖父沙濟原係知州至伯父者索相繼管事洪<pc n="lb"/>
武十四年故除授流官管事伯兄日苴亦故姪禄舊亦<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
故波得係親叔告襲三十二年十一月准襲知州故男<pc n="lb"/>
召海年幼適藥係波得正妻暫署州事咨部永樂四年<pc n="lb"/>
五月奉聖㫖著適藥做知州等他兒子大時替他欽此<pc n="lb"/>
故絶房叔者白應襲行勘病故别無定奪文選缺冊内<pc n="lb"/>
查得𢎞治六年改設流官七年除流官知州王瑞<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>新化州摩沙勒巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
普逺馬龍他郎甸長官司民宣徳年間招撫流民殺賊<pc n="lb"/>
有功正統十年鎮守太監保任摩沙勒巡檢司土官巡<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
檢奉聖㫖准他冠帶到任管事欽此嘉靖十五年雲南<pc n="lb"/>
布政使司將普逺姪孫普仲義結送查明本年閏十二<pc n="lb"/>
月奉聖㫖是欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>廣西<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>田州府知府<pc n="lb"/>
岑伯顔即岑間由世襲土官洪武元年齎前朝印信率<pc n="lb"/>
衆歸附復職洪武二十年授田州府知府長男岑永通<pc n="lb"/>
授上隆州知州洪武二十六年岑堅故欽准承襲患病<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
長男岑祥備方物馬匹赴京朝覲告替永樂三年十二<pc n="lb"/>
月奉聖㫖准他替職欽此為事在監病故正妻李氏無<pc n="lb"/>
子本府奏庶長男岑徽年三歲告係本官岑永寧借職<pc n="lb"/>
永樂十七年四月奉太宗皇帝聖㫖不准只著他兒子<pc n="lb"/>
做欽此行令岑徽管事被岑永寧毒死奏提庶次弟岑<pc n="lb"/>
紹年一十一歲不曽前來今暫署府事候十五以上起<pc n="lb"/>
送除授洪熙元年閏七月奉聖㫖是欽此宣徳三年六<pc n="lb"/>
月該廣西巡按御史奏題奉聖㫖他每既體勘明白著<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
岑紹做田州府知府欽此總兵武毅保男岑鏞景泰二<pc n="lb"/>
年三月奉聖㫖既武毅每計議停當准他替欽此後岑<pc n="lb"/>
紹病故岑鏞嫡長兄岑鑑不忿興兵趕逐岑鏞於廣西<pc n="lb"/>
城内占據衙門該㑹勘得岑鏞係妾子比先伊父溺愛<pc n="lb"/>
妄保攙越替職岑鑑係嫡長男應合改正襲授知府景<pc n="lb"/>
泰四年六月准就彼襲職岑鏞仍令冠帶跟調總兵聽<pc n="lb"/>
調不管府事岑鑑故無嗣岑鏞承襲後故男岑溥成化<pc n="lb"/>
十一年十一月題准就彼冠帶到任管事𢎞治九年庶<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
長男岑猇謀殺父岑溥砍傷庶弟岑獅後岑猇惧罪自<pc n="lb"/>
刎身死奏保岑溥嫡男岑猛𢎞治十一年五月奉聖㫖<pc n="lb"/>
是准他襲欽此𢎞治十八年該兩廣都御史潘蕃等該<pc n="lb"/>
得岑猛搆成大禍失陷府治要將岑猛䧏為同知本府<pc n="lb"/>
改設流官知府奏行兵部㑹議將岑猛䧏為世襲正千<pc n="lb"/>
戸𤼵福建沿海平海衛左所帶俸改設流官知府謝湖<pc n="lb"/>
管理府事正徳三年九月都察院等衙門㑹同府部等<pc n="lb"/>
官㑹議奏奉聖㫖是岑猛本當重治但先世多有功蹟<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
著做本府同知掌印管事待後殺賊有功奏來定奪欽<pc n="lb"/>
此嘉靖二年岑猛叛逆誅勦改田寧府設流官後盧<pc n="lb"/>
蘓王受二頭目不靖仍䧏為田州男邦相為判官<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>思明府上思州知州<pc n="lb"/>
黄宗榮江州土官籍欵洪武二年九月内給䧏印信開<pc n="lb"/>
設衙門為因土官黄英傑作耗殘民無土民撫恤申奉<pc n="lb"/>
本府委領江州致仕土官黄威慶次男黄中榮䕶印署<pc n="lb"/>
理州事三十三年二月除同知後有本州土民陳用等<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
并思明府土官知府黄廣成赴京告保黄中榮陞知州<pc n="lb"/>
永樂元年正月奉欽依既是知府與土民保他他又首<pc n="lb"/>
先來朝陞做知州只不做世襲若不守法度時換了欽<pc n="lb"/>
此病親男黄智永告替十一年二月奉聖㫖准他替欽<pc n="lb"/>
此正統九年故男黄瑛襲職景泰四年六月奏准就彼<pc n="lb"/>
冠帶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上林縣知縣<pc n="lb"/>
黄自誠本縣世襲土官知縣父黄京前元病故自誠年<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
幼缺官委令叔黄廓署事後自誠習練老成洪武十年<pc n="lb"/>
實授襲職二十八年患病男黄嵩告替三十二年准襲<pc n="lb"/>
故男黄慶永樂十六年正月奉聖㫖准他襲欽此故男<pc n="lb"/>
黄澄署印故總兵官等照勅事理將次男黄濟勘明准<pc n="lb"/>
令就彼冠帶承襲天順三年七月奉聖㫖是欽此故男<pc n="lb"/>
黄瓊成化十三年題准就彼冠帶到任管事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>果化州知州<pc n="lb"/>
趙永全本州籍洪武二年授知州故男趙榮宗二十六<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
年襲永樂四年随兵征進被藥箭傷不能行動男趙英<pc n="lb"/>
永樂七年八月奉令㫖准他襲職敬此趙英被賊藥弩<pc n="lb"/>
箭射傷不能管事男趙勉告替縁未經二司覆勘正統<pc n="lb"/>
元年十一月奉聖㫖廣西路途窵逺既經布政司審勘<pc n="lb"/>
且准他替還行文書去著都按二司覆勘如果不實具<pc n="lb"/>
奏定奪欽此患箭傷疾不能任事男趙騰聽調殺賊三<pc n="lb"/>
司㑹奏成化二年正月題准行令已冠帶未襲職趙騰<pc n="lb"/>
照舊跟随軍前殺賊候事寧之日到任管事故弟趙勝<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
十三年二月題准就彼冠帶到任管事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歸徳州知州<pc n="lb"/>
黄勝聰本州在城籍有兄知州黄安丁未年病故男黄<pc n="lb"/>
碧年方一歳勝聰接襲洪武二年實授知州十三年將<pc n="lb"/>
印信交與黄勝妻岑氏収管棄職弟黄勝全掌署州事<pc n="lb"/>
十九年自願遜職與祖父黄碧承襲二十年實授知州<pc n="lb"/>
故男黄髙永樂二年三月奉聖㫖那黄髙既是府州都<pc n="lb"/>
保結明白就准他襲了知州欽此故男黄宇景泰四年<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
正月奏准就彼冠帶管事故男黄通成化十三年四月<pc n="lb"/>
奉聖㫖是黄通准襲依父原職欽此篤疾要將男黄克<pc n="lb"/>
顯告襲查勘正徳四年勘得黄通委成篤疾黄克顯病<pc n="lb"/>
故止有男黄文正年方五歳除行守巡等官查勘應否<pc n="lb"/>
承襲另行囘報按候<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>思㤙軍民府知府<pc n="lb"/>
岑永昌原係思㤙州在城籍係本府土官知府岑堅第<pc n="lb"/>
三男前元有兄岑永泰随父岑堅同詣軍前納欵洪武<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
二年頒䧏思恩州印信與兄岑永泰任知州故無兒男<pc n="lb"/>
岑永昌係親弟告襲除故兄知州職事永樂四年患病<pc n="lb"/>
次男岑瓛告替七年五月奉令㫖准他替做知州便與<pc n="lb"/>
冠帶敬此故絶十八年弟岑瑛襲職殺賊有功正統三<pc n="lb"/>
年陞田州知府仍掌思㤙州事四年改為思㤙府岑瑛<pc n="lb"/>
就授本府知府殺賊有功陞亞中大夫十二年復改為<pc n="lb"/>
思㤙軍民府岑瑛仍任前職殺賊有功即陞正議大夫<pc n="lb"/>
天順元年七月奉聖㫖岑瑛既厯練老成累有軍功不<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
為例改陞都指揮同知仍聽總兵鎮守官調用還冩勅<pc n="lb"/>
與他知道欽此故岑鑌襲職故該總兵官等照勅事理<pc n="lb"/>
將弟岑璲勘明准令就彼承襲管事天順三年七月奉<pc n="lb"/>
聖㫖是欽此故庶長男岑璿預先冠帶恊同管事待出<pc n="lb"/>
幼授職成化十五年布政司造來土官冊内開有岑璲<pc n="lb"/>
弟三妾黄氏生男岑璿年方三嵗至成化二十一年扣<pc n="lb"/>
年九嵗題奉欽依岑璿准冠帶恊同管事欽此𢎞治七<pc n="lb"/>
年出幼襲職本月奉聖㫖是欽此<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>向武州知州<pc n="lb"/>
黄世或田州府富勞縣民洪武二年除本縣知縣二十<pc n="lb"/>
八年因見黄世鉄任向武州知州與鎮安府争占地方<pc n="lb"/>
大軍征勦彼時世或懼怕帶印信逃往泗城州潜住三<pc n="lb"/>
十二年總兵官招回仍原管地方有向武富勞等州縣頭<pc n="lb"/>
目黄五等告保除任向武州土官帶管富勞縣事三十<pc n="lb"/>
五年十一月奉聖㫖已前太宗皇帝時有罪的人便罪<pc n="lb"/>
了饒了便是好人似這幾箇土官他每自知過出來認<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
納糧差又撫安得土人好合當便著實用他欽此故男<pc n="lb"/>
黄嗣謙永樂十三年八月奏准襲故絶姪黄宗䕃襲任<pc n="lb"/>
奉議州知州本部奏准帶管本州故男黄文昶襲向武<pc n="lb"/>
州知州景泰四年六月奏准就彼冠帶故男黄文顯襲<pc n="lb"/>
故絶奏保黄文昶姪男黄瑛應襲成化十五年八月奉<pc n="lb"/>
聖㫖是欽此流官吏目潘岳奏稱戸絶𢎞治四年十二<pc n="lb"/>
月内查勘未報<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>都康州知州<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
馮大英前元任本州知州故男馮徳髙襲職兼鎮邉萬<pc n="lb"/>
戸故男馮原保襲職洪武元年被富勞縣土官黄世威<pc n="lb"/>
等趕殺占管本州奔投鎮安府藏住病故馮進福係馮<pc n="lb"/>
原保嫡長親男一向流落鎮安府不能出官後大軍勦<pc n="lb"/>
捕開設奉議軍民衛所衙門蒙總兵官招囘仍守原管<pc n="lb"/>
地方就蒙具奏署事三十五年十一月奉聖㫖已前太<pc n="lb"/>
祖皇帝時有罪的人便罪了饒了的便是好人是這㡬<pc n="lb"/>
箇土官他每既自知過出來認納糧差又撫得土人好<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
合當便著實用他欽此故長男馮斌永樂九年閏十二<pc n="lb"/>
月奉聖㫖著他襲欽此故長男馮智洪正統元年三月<pc n="lb"/>
奉聖㫖廣西路逺且准他襲還行文書著三司體覆如<pc n="lb"/>
果不實就拏觧來京欽此故總兵等官照勅事理將男<pc n="lb"/>
馮哲勘明准令就彼承襲天順三年七月奉聖㫖是欽<pc n="lb"/>
此故絶堂弟馮□成化十三年七月題准就彼襲職<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>江州知州<pc n="lb"/>
黄威慶係本州土官知州長男黄中立洪武二十二年<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
替永樂四年征進失陥頭目陸郭安等保男黄智賢襲<pc n="lb"/>
本年七月奉聖㫖知州的有男著吏部准他襲職欽此<pc n="lb"/>
十一月被頭目殺死次男黄智斌十五年八月奉聖㫖<pc n="lb"/>
是准他襲欽此故堂姪黄能政到部議題正統二年九<pc n="lb"/>
月奉聖㫖既有廣西三司當該官吏委官人等保結宗<pc n="lb"/>
圖起送黄能政到官准他襲職回去仍再體勘若有不<pc n="lb"/>
實仍再體勘另行定奪欽此故無嗣庶弟黄能廣景泰<pc n="lb"/>
四年六月奏准就彼冠帶患疾男黄海成化二年正月<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
題准就彼襲職照舊軍前殺賊事寧之日到任管事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>羅白縣知縣<pc n="lb"/>
梁原泰洪武元年欵附三年授本縣土官知縣五年征<pc n="lb"/>
進被傷二十三年嫡男梁敬斌替職故無子親弟梁敬<pc n="lb"/>
宣告襲謀殺本州知州黄智斌重刑監侯梁永現的係<pc n="lb"/>
已故土官知縣梁敬斌嫡子應襲連人送部宣徳十年<pc n="lb"/>
十二月奉聖㫖梁永現既有各該官吏保結明白便著<pc n="lb"/>
他襲故父梁敬斌職事欽此<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鎮安府知府<pc n="lb"/>
岑天保本府土官籍洪武二年授知府故嫡長男岑志<pc n="lb"/>
剛二十八年十一月襲永樂元年患病男岑永壽署事<pc n="lb"/>
八年正月奉令㫖既有殘疾准他皃子替了掌印凡有<pc n="lb"/>
的事務還要岑志剛管辦敬此老疾兒岑元氣正統九<pc n="lb"/>
年正月奉聖㫖岑元氣既廣西三司保勘明白極邉闗<pc n="lb"/>
隘缺人管束准他就那裏替職管事不為例欽此故弟<pc n="lb"/>
岑元全㑹勘應襲就於軍前冠帶襲職聽用殺賊㑹奏<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
明白成化二年正月題准襲職知府岑元全照舊軍前<pc n="lb"/>
殺賊事寧之日到任管事故男岑釲十三年七月題准<pc n="lb"/>
就彼冠帶襲職故嫡長男岑金𢎞治十年十月奉聖㫖<pc n="lb"/>
准他襲欽此故男岑□應襲又該太監潘忠等奏稱本<pc n="lb"/>
府地方設在極邉與歸順州土舎岑璋有仇屡被侵占<pc n="lb"/>
乞免岑□赴京就彼冠帶准與實授本月奉聖㫖是著<pc n="lb"/>
做知府還不與襲欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歸順州土官知州<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
岑瑛係峒主加調報效土兵三千名臨敵各兵勇健獲<pc n="lb"/>
功儘多先該峒老黄昌等累告復設州治舉保岑瑛授<pc n="lb"/>
以知州職事㑹議得峒主岑瑛授以知州𢎞治九年十<pc n="lb"/>
月奉聖㫖是欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>思明府知府<pc n="lb"/>
黄忽都世襲土官籍前元授武畧將軍思明路軍民總<pc n="lb"/>
管洪武元年欵附二年開設衙門授思明府知府故男黄<pc n="lb"/>
廣平襲故無子次男黄廣成署事二十八年奉聖㫖准<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
他襲欽此故長男黄<graphic n="KR1215" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1215.png" mimeType="image/png"/>永樂十一年六月奉聖㫖著他<pc n="lb"/>
襲了欽此風疾本年五月男黄鈞替被族人黄政等殺<pc n="lb"/>
死奏保男黄道就彼冠帶襲職𢎞治六年患病嫡長<pc n="lb"/>
男黄光䢃查無三司㑹奏行勘未報正徳三年十二月<pc n="lb"/>
俱故覆勘土舎黄暘係嫡長親孫應襲祖職及稱該府<pc n="lb"/>
設近安南地方合照岑□事例免其赴京欲令就彼冠<pc n="lb"/>
帶襲替本月奉聖㫖是黄暘著做知府還不世襲欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馮祥縣知縣<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
李徳□思明府馮祥洞土人洪武二十八年赴京除授<pc n="lb"/>
上石西州知州故男李壽賢接管洞事洪武元年歸附<pc n="lb"/>
將本洞印記差頭目李處等賫赴總兵官交割後各洞<pc n="lb"/>
兵罷洪武二年授廣西省馮祥洞知洞殘疾男李昇二<pc n="lb"/>
十四年欽做世襲巡檢二十八年九月除馮祥巡檢司<pc n="lb"/>
世襲土官巡檢照流一同管事還著流官掌印永樂二<pc n="lb"/>
年内官楊宗奏改設縣治仍𨽻思明府管屬奉欽依准<pc n="lb"/>
他改做馮祥縣著禮部鑄印土官巡檢李昇就陞做知<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
縣掌印本年五月赴京謝㤙中途病故男李慶青署事<pc n="lb"/>
大理寺卿陳洽等保襲永樂四年閏七月奉聖㫖准他<pc n="lb"/>
襲欽此文選司缺冊内查得成化十八年改為祥州土<pc n="lb"/>
官李廣成化十一年襲知縣十八年陞本州知州<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>忠州知州<pc n="lb"/>
黄威昇江州土官籍洪武授忠州知州為因阻當詔書<pc n="lb"/>
十五年大軍收捕殺戮官民絶㓕餘殘土民郭保等告<pc n="lb"/>
保黄中謹襲職二十三年九月赴京准襲知州患疾長<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
男黄智洪永樂九年三月奉欽依委實病時著他替了<pc n="lb"/>
欽此故洪熙元年弟黄智勝襲故男黄溥成襲患病男<pc n="lb"/>
黄鏸奏襲行勘成化十三年布政司比例奏給冠帶查<pc n="lb"/>
勘未報𢎞治十三年黄鏸犯監故本年二月男黄瑚承<pc n="lb"/>
襲查無三司㑹奏亦無供結宗圖按候<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>下石西州知州<pc n="lb"/>
閉賢本州土官籍思明府人前元襲授洞兵千戸因本<pc n="lb"/>
州土官亡絶洪武元年舉保二年授知州故嫡長男閉<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
三貴十八年承襲故無嗣府帖委弟閉聦䕶印署事後<pc n="lb"/>
告襲永樂二年六月奉聖㫖著他襲欽此故男閉瑀十<pc n="lb"/>
六年四月奉聖㫖准他襲欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>思明府思明州知州<pc n="lb"/>
黄志銘父黄均壽係本府知府黄忽都弟欵附洪武二年<pc n="lb"/>
三月赴京授思明州知州故志銘洪武二十一年七月<pc n="lb"/>
奉聖㫖著他襲了欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>思陵州知州<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
韋延壽本州襲土官洪武元年欵附兄土官知州韋彌<pc n="lb"/>
堅將元時印信告繳被思明府隠蔽不曽申明䧏印二<pc n="lb"/>
十一年䧏印到州故長男韋成䕶印永樂四年正月奉<pc n="lb"/>
聖㫖先著韋成做了思陵州知州還去照勘欽此故次<pc n="lb"/>
男韋昌奏查正統元年十二月奉聖㫖且准他襲還行<pc n="lb"/>
文書去著三司覆勘若有不實奏來定奪欽此故長男<pc n="lb"/>
韋長告襲成化十四年四月奉聖㫖是欽此行令就彼<pc n="lb"/>
冠帶襲職欽此正徳三年患病長男韋伯勇病故無嗣<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
韋瑄係次男應襲及稱該州設近安南極邉地方合照<pc n="lb"/>
岑□事例免其赴京欲令就彼冠帶奏聖㫖是著做知<pc n="lb"/>
州還不世襲欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>利州知州<pc n="lb"/>
岑顔泗城州土官知州岑志良原任本州知州病故絶<pc n="lb"/>
嗣委泗城州知州岑振掌管後岑振病故故舉保伊男<pc n="lb"/>
岑琔襲職布政司恭得難任利州知州職事另行舉保<pc n="lb"/>
有服兄岑瑶嫡長男岑顔保岑琔有服正親咨部承襲<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
利州祖叔父岑志良知州職事永樂元年閏十一月奉<pc n="lb"/>
聖㫖著他做利州知州欽此被泗城州土官岑豹用藥箭<pc n="lb"/>
射傷左腿年老長男岑璿景泰元年五月十九日奏襲<pc n="lb"/>
行勘未報<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太平府羅陽縣知縣<pc n="lb"/>
黄宗愈祖父黄瑄係本縣世襲土官伯父黄谷保洪武<pc n="lb"/>
二年授任本縣知縣四年有忠州官族黄郎道首下頭<pc n="lb"/>
目黄陸陪逃來本縣藏躱官軍緝捕黄谷保奔入山岩<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
自割身死子嗣勦殺盡絶祖父黄得全因年老被䭾盧興<pc n="lb"/>
兵覇占縣治不能安居與父黄用隆出外倚住洪武七<pc n="lb"/>
年招諭回縣民人黄桂壽告保管辦縣事未蒙實授各<pc n="lb"/>
病故黄宣係黄谷保親姪洪武十八年閏九月奉聖㫖<pc n="lb"/>
既是照勘明白准他襲欽此故男黄廣通宣徳五年正<pc n="lb"/>
月奉聖㫖准他欽此故絶弟黄廣海宣徳八年二月奉<pc n="lb"/>
聖㫖准他襲欽此故男黄宗愈體勘明白准令就彼冠<pc n="lb"/>
帶承襲管事天順三年七月奉聖㫖是欽此故男黄仁<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
敬成化十三年七月准就彼冠帶襲職<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>永康縣知縣<pc n="lb"/>
楊榮賢前元永康縣尹楊朝英男洪武元年歸附授本<pc n="lb"/>
縣知縣故十六年府帖令男楊益愆署事十九年實授<pc n="lb"/>
故長男楊武髙結部永樂十年十一月奉聖㫖著他襲<pc n="lb"/>
了欽此故男楊瓊宣徳七年八月奉聖㫖著他襲欽此<pc n="lb"/>
故男楊雄傑成化二年正月准行冠帶未襲楊雄傑照<pc n="lb"/>
舊軍前殺賊候事寧到任文選司缺冊内查得成化十<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
四年十一月改設流官潘衡<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陀陵縣知縣<pc n="lb"/>
黄福壽係本縣世襲土官歸附䧏印被本府土官知府<pc n="lb"/>
黄英愆拘黄在已後洪武十三年内將帶出離府治黄<pc n="lb"/>
福壽故男黄真亮年幼本府委吏廖宗錫委同權縣十<pc n="lb"/>
一年帖仰令黄真亮暫署縣事二十年到縣署事三十<pc n="lb"/>
二年實授長男黄勝佑永樂六年七月奉聖㫖既是土<pc n="lb"/>
官如今著他襲實授的知縣還取布政司與太平府的<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
保結欽此故親男黄璉宣徳七年奉聖㫖著他襲欽此<pc n="lb"/>
故正統十一年五月奏准令堂兄黄富襲職故男黄永<pc n="lb"/>
寛保襲間亦故嫡長孫黄晟應襲成化十三年五月准<pc n="lb"/>
就彼冠帶到任管事<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太平州知州<pc n="lb"/>
李以忠本州土官籍前太平府知府洪武元年歸附二<pc n="lb"/>
年實授知州故男李圓太襲職患病男李威敬䕶印署<pc n="lb"/>
事故絶李鐸係李威敬親弟三十三年雇襲故男李轂<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
年幼宣徳七年出幼告襲本部議得伊父係革除年間<pc n="lb"/>
替職人數本年八月奉聖㫖准他做只不世襲欽此患<pc n="lb"/>
病景泰五年鎮撫官保伊男李珤替職就彼冠帶承襲<pc n="lb"/>
管事天順三年七月奉聖㫖是欽此故男李珖成化十<pc n="lb"/>
五年三月奉聖㫖李珖准做知州不世襲欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>龍英州知州<pc n="lb"/>
趙士賢本州世襲土官籍洪武元年歸附授本州知州<pc n="lb"/>
故男趙人忠十二年襲故庶長男趙武威三十五年襲<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
故庶長男趙崇森襲未實授故次男趙崇彬應襲結部<pc n="lb"/>
宣徳八年二月奉聖㫖准他襲欽此庶男趙文榮景泰<pc n="lb"/>
四年正月准就彼冠帶後被賊射傷左腿男趙萬寧應<pc n="lb"/>
襲本部看得趙文榮不見自行告替又無三司㑹奏難<pc n="lb"/>
以准理天順八年八月二十四日行勘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>安平州知州<pc n="lb"/>
李賽都本州世襲土官男洪武元年總兵官歸附二年<pc n="lb"/>
授本州知州故嫡男李昶亦故庶長男李貴二十一年<pc n="lb"/>
                    <pb n="36b"/>
四月准襲父職永樂四年征進安南被賊藥箭射傷殘<pc n="lb"/>
疾嫡長男李顯保部九年十一月奉聖㫖准他替欽此<pc n="lb"/>
十六年被太平州知州李鐸興兵殺死三司保勘李顯<pc n="lb"/>
同母弟李華二十一年七月奉聖㫖是欽此查有李華<pc n="lb"/>
見在當日襲職給慿回州管事後殘疾長男李森替職<pc n="lb"/>
故長孫李璘承襲故長男李裕次男李嬉相繼故絶𢎞<pc n="lb"/>
治十年十二月三司奏保第三男李禎應襲查得應襲<pc n="lb"/>
土官底簿内來厯與今奏詞宗圖不同奏查已故知州<pc n="lb"/>
                    <pb n="37a"/>
李璘以前襲替來厯明白通行繳報行勘<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>結倫州知州<pc n="lb"/>
馮萬傑本州世襲土官知州洪武二年除授患病男馮<pc n="lb"/>
志威二年九月奏准襲父職患病男馮郎黄改名馮武<pc n="lb"/>
輝掌署本州知州鄔修保勘馮武輝應替父職未實授<pc n="lb"/>
後母岑氏䜛妬武輝承襲通同頭目農業等意在陥害<pc n="lb"/>
武輝走脱逃命岑氏返稱馮郎黄起兵奪印馮志威痼<pc n="lb"/>
疾在床無知文理輙信人吏潘松等掜申蒙三司委官<pc n="lb"/>
                    <pb n="37b"/>
體勘别無奪印害父供報去後馮志威病故馮阿農等<pc n="lb"/>
各状赴府告保武輝回州辦事頭目農業等將無籍幼<pc n="lb"/>
小弟馮郎髙越例争襲馮郎髙馮郎黄各具本差人賫<pc n="lb"/>
奏公同體勘例應馮武輝承襲具奏及該鎮逺州知州<pc n="lb"/>
趙得茂亦奏保馮武輝當襲永樂七年七月奏欽依吏<pc n="lb"/>
部體勘得明白了著他庶長做當郎吏部尚書兼詹事<pc n="lb"/>
府詹事蹇義奏稱那庶長男馮郎黄父在時告他搶奪<pc n="lb"/>
印信差人去體勘來有這縁故如今馮郎黄馮郎髙進<pc n="lb"/>
                    <pb n="38a"/>
馬見在這裡欽依仔細審得明白了與他定奪欽此勘<pc n="lb"/>
得馮郎黄係已故知州馮志威庶長男<graphic n="KR2198" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2198.png" mimeType="image/png"/>應承襲縁伊<pc n="lb"/>
父存日曽告本人有悖逆奪印情犯難今承襲馮郎髙<pc n="lb"/>
係庶次男别無過犯永樂七年七月奉聖㫖馮郎髙著<pc n="lb"/>
他襲職馮郎黄那厮無禮發去遼東都司安置故男馮<pc n="lb"/>
崇富未襲亦故續該龍英州知州趙文榮奏稱和州馮<pc n="lb"/>
郎髙病故男馮崇富未襲問决本州申稱孫男馮奎應<pc n="lb"/>
襲看得馮郎髙替職以來今七十餘年子孫不曽具奏<pc n="lb"/>
                    <pb n="38b"/>
襲替先年本州吏目彭澄奏要將伊孫馮奎應襲本部<pc n="lb"/>
看得前項名字事有隠蔽行勘成化三年又奏前因查<pc n="lb"/>
無三司㑹奏行勘未報<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鎮逺州知州<pc n="lb"/>
趙昻傑本州世襲土官籍洪武三年授知州故男趙勝<pc n="lb"/>
昌二十六年署事備馬赴京告襲永樂三年八月奉聖<pc n="lb"/>
㫖趙勝昌著他襲了知州便回去欽此七年被趙志能<pc n="lb"/>
父子殺死男趙得茂應襲年方一十嵗保部為無親身<pc n="lb"/>
                    <pb n="39a"/>
前來八年九月奉令㫖著他襲了等出幼時來朝欽此<pc n="lb"/>
故宣徳八年四月男趙得興替職征傷有疾保男趙富<pc n="lb"/>
轂替職正統十一年九月奉聖㫖既應該替職准他欽<pc n="lb"/>
此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>㤙城州知州<pc n="lb"/>
趙斗清本州世襲土官籍洪武元年歸附授知州故男<pc n="lb"/>
趙雄威洪武十年承襲故無子弟趙雄傑二十九年七<pc n="lb"/>
月奉聖㫖准他襲欽此故長男趙志顯䕶印亦故次男<pc n="lb"/>
                    <pb n="39b"/>
趙志暉永樂十六年正月奉聖㫖准他襲了罷欽此故<pc n="lb"/>
七年男趙福惠襲患病男趙存宣襲替成化二年正月<pc n="lb"/>
准行令已冠帶未襲職趙存宣照舊軍前殺賊候事寧<pc n="lb"/>
之日到任征進染病長男趙忠順𢎞治十年十二月奉<pc n="lb"/>
聖㫖准他替欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>萬承州知州<pc n="lb"/>
許祖俊本州世襲土官籍洪武二年歸附授知州故男<pc n="lb"/>
許郭安保襲永樂四年總兵官委令土兵叅随官征進<pc n="lb"/>
                    <pb n="40a"/>
安南弟許郭泰俱各失陷許永成係庶長男九年正月<pc n="lb"/>
奉令㫖是准他襲欽此故男許奎正統五年五月奉聖<pc n="lb"/>
㫖既土官准他襲還催都按二司保結來若不實著三<pc n="lb"/>
司拏解將來欽此景泰元年因調征進風疾男許榮宗<pc n="lb"/>
替職景泰四年六月奏准就彼冠帶故男許瑢年一十<pc n="lb"/>
二嵗應襲本部查思同州土官知州黄崇廣年六嵗承<pc n="lb"/>
襲事例成化十三年五月奉聖㫖許瑢准照例襲父原<pc n="lb"/>
職欽此<pc n="lb"/>
                    <pb n="40b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>都結州知州<pc n="lb"/>
農應廣前朝任知州病故男農武髙洪武三年實授知<pc n="lb"/>
州故長男農威斌署州未實授洪武二十九年四月被<pc n="lb"/>
結倫州土官馮萬傑謀殺絶嗣農威烈係親弟永樂元<pc n="lb"/>
年二月奉聖㫖著他襲還去要布政司官保結來欽此<pc n="lb"/>
故長男農永昌襲職為無本府官吏保結行取去後農<pc n="lb"/>
永昌未實授故弟農永隆承襲宣徳八年二月奉聖㫖<pc n="lb"/>
准他襲還問布政司要委官保結欽此故男農得安景<pc n="lb"/>
                    <pb n="41a"/>
泰四年正月奏准就彼冠帶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>全茗州知州<pc n="lb"/>
許武興本州世襲土官籍洪武二年開設衙門管事故<pc n="lb"/>
弟許武明承襲故無子許添慶係許武明親叔奏准承<pc n="lb"/>
襲故長男許武堅年一十嵗咨部永樂元年二月奉聖<pc n="lb"/>
㫖既是年幼免他來准他襲了職欽此孫男許均玉景<pc n="lb"/>
泰四年六月准就彼冠帶故男許勝安成化十三年七<pc n="lb"/>
月准就彼冠帶襲職<pc n="lb"/>
                    <pb n="41b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>茗盈州知州<pc n="lb"/>
李玉英本州世襲土官洪武二年歸附授知州二十四<pc n="lb"/>
年患病長男李福茂替職故長男李斌備馬赴京朝貢<pc n="lb"/>
告襲永樂四年正月奉聖㫖著他做知州欽此故李復<pc n="lb"/>
初長男李子實宣徳二年二月奉聖㫖著他做知州欽<pc n="lb"/>
此老疾男李茂齡正統十二年四月奉聖㫖准他襲替<pc n="lb"/>
欽此患疾男李季東成化二年正月准行就彼冠帶襲<pc n="lb"/>
照舊軍前殺賊候事寧之日到任管事成化三年二月<pc n="lb"/>
                    <pb n="42a"/>
病故絶嗣奏保親弟李季華成化十三年七月准就彼<pc n="lb"/>
冠帶襲職<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上下凍州知州<pc n="lb"/>
趙帖從本州世襲土官籍父趙清任前授龍州萬戸府<pc n="lb"/>
元師生長兄趙帖堅前授萬戸府萬户洪武元年將印<pc n="lb"/>
并脚色歸附洪武二年龍州趙帖從齎貢赴京朝覲䝉<pc n="lb"/>
將趙帖從除授太平府上下凍州知州故長男趙福祥<pc n="lb"/>
襲職被人射死次男趙福髙亦故三男趙福禹承襲永<pc n="lb"/>
                    <pb n="42b"/>
樂四年調管領土兵征進安南失陷趙慶昌係趙福禹<pc n="lb"/>
嫡長親男年一十一嵗本部為無親身赴京永樂七年<pc n="lb"/>
正月奉令㫖是免他來著襲了職敬此故别無嫡庶兒<pc n="lb"/>
男親弟趙慶隆告襲病故無嗣趙福髙男趙禮保勘聽<pc n="lb"/>
襲間又故趙禮男趙廣勝天順六年保送軍前襲職患<pc n="lb"/>
疾奏保男趙世眞成化十三年十月准行就彼冠帶襲<pc n="lb"/>
職<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>思同州知州<pc n="lb"/>
                    <pb n="43a"/>
黄崇廣本州世襲土官祖父黄宗勝原襲曽祖父黄尅<pc n="lb"/>
嗣思同州知州故洪武十三年父黄朝容係長男告襲<pc n="lb"/>
三十一年十二月奉太祖髙皇帝聖㫖與他冠帶回去<pc n="lb"/>
署事還體勘他欽此三十二年實授故長男黄宗廣年<pc n="lb"/>
六嵗永樂四年正月奉聖㫖他雖年幼土人每既信服<pc n="lb"/>
他著他襲做知州欽此故男黄威顯正統十三年十月<pc n="lb"/>
奉聖㫖黄威顯既總兵官三司等官保勘明白准襲他<pc n="lb"/>
父知州著回州管事撫恤人民欽此故長男黄志灝成<pc n="lb"/>
                    <pb n="43b"/>
化十一年四月奉聖㫖准他襲欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>左州同知<pc n="lb"/>
黄郭鼎前朝左州知州黄萬明男被上思州官族黄宗<pc n="lb"/>
順興兵侵占趕逼郭鼎流移龍州住坐洪武元年歸附<pc n="lb"/>
前土官知府黄英衍將原占本州印信繳納總兵官處<pc n="lb"/>
二年䝉䧏本州印信黄英衍拘留在已三年本州鄉老<pc n="lb"/>
接取黄郭鼎回州復業故親男黄佛生二十二年府令<pc n="lb"/>
署事二十八年為謀殺等事府帖准令男黄慶斌暫署<pc n="lb"/>
                    <pb n="44a"/>
州事三十年為陳情事提取絶嗣本年除流官知州張<pc n="lb"/>
思温赴任三十二年放回為民鄉老張五等告保黄勝<pc n="lb"/>
爵係土官宗派應襲三十二年准襲本州同知職事後<pc n="lb"/>
有耆民人等周安等随本官朝賀告保同知黄勝爵陞<pc n="lb"/>
除知州本部議擬不准永樂元年正月奉聖㫖他首先<pc n="lb"/>
來朝又有人保他陞做知州只不做世襲若不守法度<pc n="lb"/>
時換了欽此故男黄藴亮年幼宣徳七年出幼奉聖㫖<pc n="lb"/>
准他做只不世襲欽此故成化十二年并二十年節該<pc n="lb"/>
                    <pb n="44b"/>
伊次男黄昱奏襲行勘未報文選司缺冊成化十三年<pc n="lb"/>
選流官知州韓隆周安<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>龍州知州<pc n="lb"/>
趙帖堅世襲土官洪武元年歸附二年赴京朝覲除龍<pc n="lb"/>
州知州兼守禦職事故親弟趙帖安男趙宗壽二十五<pc n="lb"/>
年十一月奏准襲伯父趙帖堅職事故男趙景升洪武<pc n="lb"/>
三十一年襲趙景升為榜文事提問病故無子堂叔趙<pc n="lb"/>
武成承襲間為不法事提解行在都察院病故男趙仁<pc n="lb"/>
                    <pb n="45a"/>
政宣徳三年五月奉聖㫖著趙仁政做知州還去催那<pc n="lb"/>
三司的文書來欽此故男趙南傑景泰四年正月准就<pc n="lb"/>
彼冠帶故男趙源成化十一年九月准就彼冠帶到任<pc n="lb"/>
管事故無嗣趙相係親姪及稱該州地方設在極邉與<pc n="lb"/>
交南抵界照岑□事理免其赴京欲令就彼給與冠帶<pc n="lb"/>
正統三年奉聖㫖是趙相與做知州還不世襲欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慶逺府那地州知州<pc n="lb"/>
羅黄貌係宋朝世襲土官歸附洪武七年授本州知州<pc n="lb"/>
                    <pb n="45b"/>
九年被利州知州岑志良殺害刼去印信十六年男羅<pc n="lb"/>
寳赴京欽䝉重發䧏印信除授本州知州十七年被賊<pc n="lb"/>
殺死親男羅撻十九准襲故男羅志通永樂十年五月<pc n="lb"/>
奉聖㫖准他襲欽此故嫡長男羅文愈正統五年七月<pc n="lb"/>
奉聖㫖他是土人既有府州官保結著他襲還行文書<pc n="lb"/>
與布政司覆勘若不實拏解來京欽此疾男羅武傑年<pc n="lb"/>
十一嵗成化十三年七月奉聖㫖著他襲欽此患病正<pc n="lb"/>
徳五年五月男羅廷□應襲及稱該州地方不寧乞免<pc n="lb"/>
                    <pb n="46a"/>
本舎赴京准令就彼冠帶奉聖㫖是羅廷□著做知州<pc n="lb"/>
還不世襲欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廣南府同知<pc n="lb"/>
儂即金洪武十七年任本府土官同知頑拗不服粮差<pc n="lb"/>
官軍勦殺間逃亡十九年男儂真祐襲二十九年又為<pc n="lb"/>
開設廣南衛守寨不服官軍擒殺永樂六年儂即金赴<pc n="lb"/>
京自首比先詐死逃匿首要改過自新欽䝉放去遼東<pc n="lb"/>
住坐里老火頭何安等先保儂真祐男儂郎舉係儂真<pc n="lb"/>
                    <pb n="46b"/>
祐等叛屬難准襲用將節次奏過縁由永樂二十二年<pc n="lb"/>
十二月初九日本部官題奉聖㫖儂真祐犯的事在大<pc n="lb"/>
赦以前了他的兒子儂郎舉土人每既保他好吏部行<pc n="lb"/>
文書著他知道等他來朝時與他官職去欽此續該本<pc n="lb"/>
人到部洪熙元年正月奉聖㫖這事都在大赦以前了<pc n="lb"/>
准黔國公說著儂郎舉做廣南府通判欽此故男儂𦙍<pc n="lb"/>
祖襲征進麓川有功陞本府同知故男儂俊襲故庶長<pc n="lb"/>
男儂壽齡成化元年五月准行令儂壽齡就彼冠帶承<pc n="lb"/>
                    <pb n="47a"/>
襲該三司㑹奏儂俊庶次親男儂良應襲成化三年十<pc n="lb"/>
一月准行令儂良應就彼承襲故十八年六月堂叔儂<pc n="lb"/>
士英奉聖㫖儂士英著做土官同知欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宜良縣湯池巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
馬祺元江軍民府因逺羅必甸長官司土民永樂二年<pc n="lb"/>
父馬奴因曉夷語選充通事節跟都指揮等官陳濬等<pc n="lb"/>
征進八百累次下畨故宣徳二年馬祺仍充通事景泰<pc n="lb"/>
元年該雲南車里軍民宣慰司土官刀思弄發等各奏<pc n="lb"/>
                    <pb n="47b"/>
保通事馬祺入畨年乆辦事公謹要照巡檢馬速魯麻<pc n="lb"/>
事例陞除土官職事景泰元年四月奉聖㫖既土官每<pc n="lb"/>
保准他陞授巡檢欽此故長男馬添祥次男馬詮相繼<pc n="lb"/>
故絶馬祺次男第三男馬添禄應襲縁伊父原充下畨<pc n="lb"/>
通事保陞土官巡檢不係軍功陞授查有前項欽依不<pc n="lb"/>
曽開有世襲字様成化十六年十一月奉聖㫖馬添禄<pc n="lb"/>
准做土官巡檢欽此嘉靖九年十二月馬添禄改名榮<pc n="lb"/>
禄親孫馬瓚奉欽依准令冠帶就彼到任管事欽此<pc n="lb"/>
                    <pb n="48a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南丹州知州<pc n="lb"/>
莫金本州土人係前任知州洪武二十八年莫金被大<pc n="lb"/>
軍勦捕後有都督同知韓觀令男莫禄暫管州事三十<pc n="lb"/>
五年十一月奉聖㫖已前太祖皇帝時有罪的人便罪<pc n="lb"/>
之饒了的便是好人似這㡬箇土官他每既自知過出<pc n="lb"/>
來認納糧差又撫安得土人好合當便著實用他如何<pc n="lb"/>
著他署事你吏部行文書去教黄世或馬進福黄嗣彌<pc n="lb"/>
莫禄知道都著他每實授知州改𨽻的州縣地方不動<pc n="lb"/>
                    <pb n="48b"/>
欽此年老男莫植替職宣徳三年三月奉聖㫖是欽此<pc n="lb"/>
故男莫必昇景泰四年正月奏准就彼冠帶武進伯朱<pc n="lb"/>
瑛等照勅書事理將應襲弟莫必勝准令就彼冠帶承<pc n="lb"/>
襲天順三年七月奉聖㫖是欽此故嫡次男莫繼恒保<pc n="lb"/>
襲𢎞治二年七月奉聖㫖是欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東蘭州知州<pc n="lb"/>
韋錢保係世襲土官知州洪武十二年歸附授知州十<pc n="lb"/>
八年故親男韋萬目二十八年准襲患病嫡男韋贊見<pc n="lb"/>
                    <pb n="49a"/>
年一十六嵗永樂五年八月奉聖㫖准他替職欽此故<pc n="lb"/>
長男韋濟民永樂二十二年五月奉令㫖准他襲敬此<pc n="lb"/>
故絶韋錢保孫韋爵應襲告保在官宣徳七年被首賊<pc n="lb"/>
黄文進等殺死長男韋翫正統元年三月奉聖㫖准他<pc n="lb"/>
襲欽此故妾覃氏生男韋興宗年六嵗保伊叔韋善借<pc n="lb"/>
職候韋興宗長成退還職事十一年七月奉聖㫖是准<pc n="lb"/>
擬欽此後韋興宗長成景泰四年正月奏准就彼冠帶<pc n="lb"/>
替職仍将伊叔韋善革去冠帶閒住韋興宗病故男韋祖<pc n="lb"/>
                    <pb n="49b"/>
鋐成化十一年十二月奉聖㫖准他襲欽此老疾男韋<pc n="lb"/>
正寳陣亡要將嫡孫韋虎臣替職行勘未報嘉靖二年<pc n="lb"/>
十一月撫按官㑹奏韋虎臣病故男韋起雲幼小染病<pc n="lb"/>
將伊弟韋虎林承襲但稱該州設在極邉地方讐殺未<pc n="lb"/>
寧比照岑□事例免其赴京就彼實授奉聖㫖是韋虎<pc n="lb"/>
林暫准冠帶照舊軍前管事待勘明之日與他實授以<pc n="lb"/>
後務要依期領兵防守若有違碍撫按官奏來處治欽<pc n="lb"/>
此三年復勘明白奉聖㫖是韋虎林准與實授欽此<pc n="lb"/>
                    <pb n="50a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>奉議州知州<pc n="lb"/>
黄嗣昌係向武州土官知州黄世或男嗣昌有祖黄志<pc n="lb"/>
威已備方物令伯父黄世鐡赴京奏准除伯父黄世武<pc n="lb"/>
任都康州知州次伯父黄世鐡任向武州知州父世或<pc n="lb"/>
授富勞縣知縣洪武三年祖黄志威朝貢回還向武州<pc n="lb"/>
在閑五年總兵官江夏侯大軍到來南寧府祖父統領<pc n="lb"/>
土兵接濟軍餉蒙授奉議州兼守禦事後赴京朝賀十<pc n="lb"/>
五年正月㑹同館内故二十八年為鎮安府奏𤼵蒙大<pc n="lb"/>
                    <pb n="50b"/>
軍到來征進父黄世或懼怕前往泗城州寄住三十二<pc n="lb"/>
年蒙總兵官招諭父黄世或回守地方赴京三十三年<pc n="lb"/>
除署向武州土官帶管富勞縣事永樂元年實授先有<pc n="lb"/>
奉議州頭目周真進等告保黄嗣昌襲管奉議州事因<pc n="lb"/>
有兄黄嗣彌在閑亦是黄志威一般嫡孫譲兄黄嗣彌<pc n="lb"/>
承襲除授知州被田州府知府岑永通令弟岑永寧殺<pc n="lb"/>
死兄嗣彌全家頭目黄文召告保黄嗣昌承襲永樂四<pc n="lb"/>
年正月初九日早本部官於奉天門引奏奉聖㫖著他<pc n="lb"/>
                    <pb n="51a"/>
做奉議州知州不志誠時換了欽此故庶長男黄宗䕃<pc n="lb"/>
奉議向武二州目民陳䕃等告保襲奉議州知州兼管<pc n="lb"/>
向武州事本部叅照黄宗䕃既係黄嗣昌庶長親男應襲<pc n="lb"/>
奉議州知州其向武州知州黄嗣譲亦係黄宗䕃同宗<pc n="lb"/>
今既絶嗣本州事務亦各准令黄宗䕃帶管宣徳七年<pc n="lb"/>
二月奉聖㫖是欽此故男黄文顯襲職景泰四年六月<pc n="lb"/>
奏准就彼冠帶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>泗城州知州<pc n="lb"/>
                    <pb n="51b"/>
岑振係本州土官知州岑善忠嫡長男振祖父岑恕木<pc n="lb"/>
罕授宣命㪚官武畧將軍來安路總管父岑善忠襲授<pc n="lb"/>
宣命武畧將軍來安路總管洪武初欵附給䧏印信授<pc n="lb"/>
來安府知府五年被宗叔岑堅揑詞排陷大軍收捕已<pc n="lb"/>
沐恩宥總兵官江夏侯將來安府與田州府知府岑堅<pc n="lb"/>
兼守禦事本府衙門不曽革併七年復附䧏印授泗城<pc n="lb"/>
州知州職事故長男岑振襲故長男岑瑄差頭目蘓祥<pc n="lb"/>
齎奏永樂元年五月奉聖㫖岑瑄准他襲了欽此故絶<pc n="lb"/>
                    <pb n="52a"/>
妻盧氏襲職永樂二十二年七月照欽依例准他襲行<pc n="lb"/>
文書著他知道敬此鎮巡三司奏岑豹告係岑瑄親姪<pc n="lb"/>
比先曽立為嗣因年幼伯母盧氏借職今豹長男大㑹<pc n="lb"/>
議令岑豹承襲令盧氏在閑量撥附近田庄養贍終身<pc n="lb"/>
本部依擬具題宣徳七年五月奉聖㫖是欽此故男岑<pc n="lb"/>
應應襲成化十四年四月奉聖㫖是欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>田州府上隆州<pc n="lb"/>
知州岑永通係本府在城籍已故田州府知府岑堅長<pc n="lb"/>
                    <pb n="52b"/>
男洪武元年領衆歸附二年十月除授知州二十六年<pc n="lb"/>
父岑堅病故永通係長男具奏欽准襲父田州府土官<pc n="lb"/>
知府職事帶嫡長男岑祥在府聽承府事次男岑瓊年<pc n="lb"/>
幼令房叔岑貴撫育岑瓊在州恊同流官辦納稅糧等<pc n="lb"/>
項事務岑瓊後長男年一十六嵗出幼自備馬匹等物<pc n="lb"/>
進貢告授前職本部查得本州知州岑永通先襲故父<pc n="lb"/>
岑堅知府職事并上隆州除授流官管事等項議擬不<pc n="lb"/>
准永樂四年十二月奉太祖皇帝聖㫖著做知州欽此<pc n="lb"/>
                    <pb n="53a"/>
故男陳氏宣徳四年二月奉宣宗皇帝聖㫖准他襲行<pc n="lb"/>
文書著他知道欽此後陳氏故絶景泰四年總督等官<pc n="lb"/>
保本府已故土官知府岑紹庶次男岑鐸任本州知州<pc n="lb"/>
本月奉景皇帝聖㫖是欽此成化二年都督和勇等奏<pc n="lb"/>
稱廣西斷藤峡山極險峻各賊哨聚為患看得先任田<pc n="lb"/>
州府上隆州知州岑鐸被伊祖母岑氏奏其姦嫂謀殺<pc n="lb"/>
親兄岑鑑拏送廣西布政司收監候伊母妻奏訴並無<pc n="lb"/>
姦嫂殺兄情由臣訪得岑鐸所犯係土官衙門争論事<pc n="lb"/>
                    <pb n="53b"/>
理伏乞以地方為重岑鐸宥其可矜疑之罪令其復任<pc n="lb"/>
上隆州知州職事遷來斷藤水路中間地名碧灘開劄<pc n="lb"/>
衙門把截道路等因奉憲宗皇帝聖㫖他每既會議處<pc n="lb"/>
置停當都准行該看了來説欽此該兵部咨查議覆奏<pc n="lb"/>
奉憲宗皇帝聖㫖是都准議碧灘立做武靖州𨽻潯府<pc n="lb"/>
岑鐸饒了罪著武靖州知州欽此行令岑鐸武靖州土<pc n="lb"/>
官知州正徳三年故庶長男岑玘應襲及稱該州設在<pc n="lb"/>
斷藤峡口盜賊不時出沒不可缺官撫理合照岑瑬事<pc n="lb"/>
                    <pb n="54a"/>
例免其赴京奉武宗皇帝聖㫖是著做知州還不世襲<pc n="lb"/>
欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>恩城州知州<pc n="lb"/>
岑烈本州原任知州洪武二十六年故絶景泰四年九<pc n="lb"/>
月奏保本府土官知府岑紹庶次男岑欽任本州知州<pc n="lb"/>
奉聖㫖是欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>慶逺府忻城縣知縣<pc n="lb"/>
莫敬誠係本府宜山縣民前八僊屯土官千戸莫保子<pc n="lb"/>
                    <pb n="54b"/>
孫總兵三司保擒治房族土兵一千名口納糧追出原<pc n="lb"/>
虜去良民人口婦男一十六口送官陞本縣知縣世襲<pc n="lb"/>
故男莫鳯未襲先故孫莫魯應襲本部看係初襲人數<pc n="lb"/>
成化十三年七月奉聖㫖莫魯准襲他祖原職欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>崇善縣知縣<pc n="lb"/>
趙福賢係本縣世襲土官知縣趙元佐男洪武元年欵<pc n="lb"/>
附二年授襲祖職患病長男趙暹永樂元年正月奉聖<pc n="lb"/>
㫖是准他替職欽此宣徳三年為侵占地方殺擄等事<pc n="lb"/>
                    <pb n="55a"/>
全家抄劄景泰二年該太平等州縣鄉老何全等告保<pc n="lb"/>
李循懋承襲三司議得李嵩係李懋詐名及目老黄㫤<pc n="lb"/>
等告保前土官農汚孫男農廣賢蓋土人挟詐多端若<pc n="lb"/>
保别縣之人終不信服合無除授流官知縣前來掌管<pc n="lb"/>
正統三年八月奉聖㫖是選的當除去撫治夷民欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>太平府飬和州知州<pc n="lb"/>
趙志興本州世襲土官籍歸附授本州知州故無嗣本<pc n="lb"/>
州頭目歐二等告保弟趙方承襲兄職䕶印故男趙武<pc n="lb"/>
                    <pb n="55b"/>
寧年幼布政司將本州印信暫令土官弟趙志真掌管<pc n="lb"/>
趙武寧出幼襲職永樂元年二月奉欽此既是年幼免<pc n="lb"/>
他來准他襲了職欽此故族目人等告保依庶兄趙武<pc n="lb"/>
髙襲職五年九月奉聖㫖免他來著襲了職欽此查得<pc n="lb"/>
天順四年八月内太平府知府林貴等奏保趙茂授職<pc n="lb"/>
本部叅係不准人數本州已除流官管事年乆仍難准<pc n="lb"/>
理<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>上石西州知州<pc n="lb"/>
                    <pb n="56a"/>
何士𢎞本州籍係静江府人為因本州官亡絶本府舉<pc n="lb"/>
保權辦州事洪武二年給䧏印信開設衙門就任本州<pc n="lb"/>
知州故二十一年府令男何義䕶印亦故無嗣本宗别<pc n="lb"/>
無以次兒男本州印信一向頭目鄧嬰守䕶及族目黄<pc n="lb"/>
髙興何士𢎞不係同族委係異姓無干之人不係承襲<pc n="lb"/>
成化十五年正月題准選除流官知州彭侃訖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>永平寨巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
黄文聰本府土官籍有前土官知寨韋義郎家人韋進<pc n="lb"/>
                    <pb n="56b"/>
告有家人韋義郎於洪武二十七年三月初八日故黄<pc n="lb"/>
文聰署事革併<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>結安州知州<pc n="lb"/>
張仕泰本州世襲土官洪武元年歸附二年除授知州<pc n="lb"/>
故絶親弟張仕榮赴京朝貢二十六年襲故長男張髙<pc n="lb"/>
永樂四年正月奉聖㫖准他襲欽此正統十一年布政<pc n="lb"/>
司咨據該州倘甲村土民趙王二等告稱被結倫州知<pc n="lb"/>
州馮宗富等聚衆将本州知州張髙殺死<pc n="lb"/>
                    <pb n="57a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>嘉靖七年添設三十員<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>武靖州知州岑邦佐<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>田州吏目岑邦相<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>臨時巡檢龍竒<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>岩馬甲巡檢盧蘓<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>大田子甲巡檢黄富<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>萬洞甲巡檢陸豹<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楊院巡檢林盛<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>思郎巡檢胡喜<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>累彩巡檢盧鳯<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>怕河巡檢羅玉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>武龍巡檢王笋<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>拱甲巡檢邢相<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>床甲巡檢盧保<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>婪鳯巡檢黄陳<pc n="lb"/>
                    <pb n="57b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>下隆巡檢黄對<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>縣甲巡檢羅寛<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>篆甲巡檢黄采<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>砦桑巡檢戴得<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>怕牙巡檢李徳<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>思幼巡檢楊趙<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>侯周巡檢戴慶<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>思恩白巡檢王受<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>興龍巡檢韋貴<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>定羅巡檢徐五<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>定安巡檢潘良<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>古零巡檢覃□<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>舊城巡檢黄石<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>那馬巡檢蘓闗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>下旺巡檢韋文明<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>都陽巡檢王晋<pc n="lb"/>
                    <pb n="58a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>四川<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>烏撒軍民府土官知府<pc n="lb"/>
實卜係婦人洪武十六年除本府女知府患病男阿能<pc n="lb"/>
應替洪武十八年六月敬依准替實卜病故長男禄革<pc n="lb"/>
先故嫡孫卜穆年幼保次男阿能替職後卜穆年長赴<pc n="lb"/>
京朝奏二十四年奉太祖皇帝聖㫖襲了欽此卜穆故<pc n="lb"/>
男凱班年幼卜穆親弟阿達借職永樂十六年正月奉<pc n="lb"/>
太宗皇帝聖㫖只著他親男凱班做知府欽此阿達𤼵<pc n="lb"/>
                    <pb n="58b"/>
回凱班未任病故保阿達姪安銘赴京告襲中途亦故<pc n="lb"/>
又保卜穆弟能得襲職宣徳二年九月奉聖㫖著能得<pc n="lb"/>
襲做知府欽此故堂弟尼禄宣徳五年六月奉聖㫖准<pc n="lb"/>
他襲欽此故堂叔公普茂係阿能長男能得堂弟正統<pc n="lb"/>
四年四月奉聖㫖准他襲還著三司保結前來欽此故<pc n="lb"/>
卜穆應襲曽孫福客患病保前故知府阿能長孫隴舊<pc n="lb"/>
借襲成化四年三月本部題准行令隴舊冠帶到任管<pc n="lb"/>
事福客病痊照舊退還承襲故後隴舊患風病退還福<pc n="lb"/>
                    <pb n="59a"/>
客親弟安伯承襲成化十三年八月奉聖㫖是欽此行<pc n="lb"/>
令安伯就彼冠帶襲職故男福沙亦故戸絶三司奏保<pc n="lb"/>
舎人安得係已故土官知府實卜嫡派土官知府尼禄<pc n="lb"/>
長男宇通嫡長男安得應襲𢎞治三年六月奉聖㫖是<pc n="lb"/>
欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>建昌衛軍民指揮使司白水馬驛土官驛丞<pc n="lb"/>
陳真係前建昌府雜造局民洪武二十五年為因月魯<pc n="lb"/>
作耗人民逃㪚蒙土官指揮使安的差委招撫夷民就<pc n="lb"/>
                    <pb n="59b"/>
令署驛接應走遞三十一年本官帶領陳真赴京奏保<pc n="lb"/>
欽授本驛土官驛丞老疾宣徳六年男陳得名奉聖㫖<pc n="lb"/>
准他替也不世襲欽此老疾男陳忠查無會奏擬將本<pc n="lb"/>
人發回奏定奪景泰四年十二月奉聖㫖路逺往復人<pc n="lb"/>
難著他冠帶回去管事仍行都布按三司保勘明白若<pc n="lb"/>
有奸詐解來發落欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>建昌衛軍民使司使司瀘沽驛驛丞<pc n="lb"/>
楊興祖係本衛前僧綱司籍民洪武三十年赴京除授<pc n="lb"/>
                    <pb n="60a"/>
前職給由患病男楊應亮起送到部查得先該楊興祖<pc n="lb"/>
朝賀到京將厯任脚色縁由具告定奪永樂元年正月<pc n="lb"/>
奉聖㫖著他從新去做欽此今要替職為查本官原係<pc n="lb"/>
舉保授任别無功蹟今告年老要替難准欲令回任聽<pc n="lb"/>
終於官伊男隨父回還宣德五年十月奉聖㫖准他替<pc n="lb"/>
只不世襲天順四年患疾男楊朂患病五年兵部咨男<pc n="lb"/>
楊景昭就彼冠帶縁先年四川行都司并本衛二次奏<pc n="lb"/>
保行仰二司會勘到今二十七年之上未見勘報今奏<pc n="lb"/>
                    <pb n="60b"/>
前因仍難定奪𢎞治元年十一月奉行勘未報<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>烏蒙軍民府知府<pc n="lb"/>
實哲係本府知府亦得曽祖母洪武十九年七月蒙總<pc n="lb"/>
兵官西平侯鈞㫖亦得年幼不諳理法著令曽祖母實<pc n="lb"/>
哲替職本年十一月文華殿啓聞訖依蒙管事故男阿<pc n="lb"/>
普襲故納孔年幼難襲三十三年六月令伊妻設北替<pc n="lb"/>
任管事亦故縁男納孔先於三十一年五月保納孔妻<pc n="lb"/>
撤可承襲前職保部永樂二年八月奉聖㫖著撒可襲<pc n="lb"/>
                    <pb n="61a"/>
了知府職事還要布政司保來欽此故男禄昭告要就<pc n="lb"/>
府冠帶承襲宣徳六年二月奉聖㫖准他就那裏冠帶<pc n="lb"/>
還催那保結來欽此故無子正妻楊普亦故止有次妾<pc n="lb"/>
撒姑應襲要照撤可等事例就府冠帶襲職正統元年<pc n="lb"/>
四月奉聖㫖照例准他還催取布政司保結來欽此故<pc n="lb"/>
要保已故長男厄勒正妻亦得母實固就彼冠帶正統<pc n="lb"/>
十二年七月奉聖㫖准他襲還著三司保勘來若不實<pc n="lb"/>
就著巡按御史拏了問欽此親男禄尉告襲勘報成化<pc n="lb"/>
                    <pb n="61b"/>
四年三月准行令禄尉就彼冠帶承襲患病伊妻實舟<pc n="lb"/>
應替六年九月准襲故禄溥族兄阿圭嫡長男禄載應<pc n="lb"/>
襲但稱該府地方與芒部犬牙相攙難以摘離行令本<pc n="lb"/>
舎照例納榖三百石就彼冠帶管事嘉靖三年七月奉<pc n="lb"/>
聖㫖是這土舎准照例納榖完日就彼襲替欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>重慶府信寧巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
田惟載思南民籍明氏時授懷逺將軍洪武四年六月<pc n="lb"/>
大軍平屬田惟載赴京朝覲五年將宣撫司改設思寧<pc n="lb"/>
                    <pb n="62a"/>
進忠長官司授長官職事會同館病故有同去頭目邢<pc n="lb"/>
仕安告蒙禮部奏令男田茂常承襲領勅印回還到任<pc n="lb"/>
為因地方係彭水武隆二縣先行附籍别無地方申達<pc n="lb"/>
啓奉令㫖將思寧長官司改設信寧巡檢司係彭水縣<pc n="lb"/>
所屬五年到任患疾次男田任諒告替三十三年十二<pc n="lb"/>
月准替<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>成都府茂州汶川縣寒水巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
髙小金本縣上寒水里人父髙良兒前代世襲巡檢洪<pc n="lb"/>
                    <pb n="62b"/>
武七年六月欽授世襲寒水巡檢司土官巡檢故當年<pc n="lb"/>
本處首目孟道貴作耗總兵官克復威茂等處男髙才<pc n="lb"/>
貴投䧏縁與孟道貴同寨人數將印信給與副巡檢孟<pc n="lb"/>
尚保掌署髙才貴起解行至中途脫走回家一向為民<pc n="lb"/>
後孟尚保為事印信兵牌人等掌管三十一年里老人<pc n="lb"/>
等舉保髙才貴管事赴京禮部批迴掌印署三十五年<pc n="lb"/>
除授巡檢朱麒到司管事當年赴京朝賀本官具告本<pc n="lb"/>
司原係土官衙門髙才貴見在告奪永樂元年二月奉<pc n="lb"/>
                    <pb n="63a"/>
欽依那土人髙才貴已經赦了便是好人如今取他赴<pc n="lb"/>
京來除他去欽取永樂二年正月奉欽依著他做寒水<pc n="lb"/>
巡檢守法度時常教他做不守法度換了欽此故男髙<pc n="lb"/>
興永樂七年二月奉令㫖著他做巡檢只不做世襲不<pc n="lb"/>
守法度時不用他敬此故男髙茂林宣徳六年二月奉<pc n="lb"/>
聖㫖准他做不守法度時換了欽此正統七年被賊殺<pc n="lb"/>
死九年男髙隆送部查無保結欲將髙隆𤼵回勘奪本<pc n="lb"/>
年十二月奉聖㫖髙隆他父既被賊害該管官吏人等<pc n="lb"/>
                    <pb n="63b"/>
保勘他係嫡長男著襲巡檢職事回去撫管夷民著四<pc n="lb"/>
川三司該府官覆勘併查印信有無奏來不許扶同作<pc n="lb"/>
弊欽此患病男髙盛故長孫髙貴𤣥孫髙天禄相繼病<pc n="lb"/>
故髙隆庶長男髙徳𢎞治十年十二月奉聖㫖是髙徳<pc n="lb"/>
准襲土官巡檢欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>芒部軍民府知府<pc n="lb"/>
發紹係本府已故土官安茲弟襲職洪武五年總兵官<pc n="lb"/>
立嗣將姪男已作起發赴京給賜冠帶回還十六年四<pc n="lb"/>
                    <pb n="64a"/>
月賜𤼵紹實授知府朝覲病故總兵官著令已作署府<pc n="lb"/>
事故妻速感應襲二十二年十月奉欽依著做知府管<pc n="lb"/>
事故男阿弟年幼舉保枝葉小土官阿伯暫署府事候<pc n="lb"/>
阿弟長成承襲二十八年准令署事阿弟出幼備馬赴<pc n="lb"/>
貢告襲永樂三年十二月奉聖㫖准他襲職欽此十二<pc n="lb"/>
年妺香珮襲故兵部尚書王驥題阿弟無子保阿弟庶<pc n="lb"/>
長男蜜戴亦故推保本人正妻奢貴照本府女土官知<pc n="lb"/>
府速感等繳部准令就府冠帶事例令奢貴冠帶管事<pc n="lb"/>
                    <pb n="64b"/>
正統七年五月奉聖㫖准他後不爲例欽此故三司奏勘居<pc n="lb"/>
宗係奢貴親子應襲要令就彼冠帶議擬再勘㑹奏天順<pc n="lb"/>
三年五月奉聖㫖是欽此未襲故成化四年勘得居宗正妻<pc n="lb"/>
奢慤應襲本年三月准行令奢慤就彼冠帶承襲故二十年<pc n="lb"/>
奢慤男隴慰告襲行勘未報嘉靖元年叅將何卿保土舎<pc n="lb"/>
隴夀該襲及弟隴政爭奪先該布政司結勘奏保隴夀在<pc n="lb"/>
萬里不毛之地既該彼處官司㑹勘准照及邉事例就令在<pc n="lb"/>
彼襲替仍取宗圖奏奉聖㫖是准在彼襲替欽此<pc n="lb"/>
                    <pb n="65a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>東川軍民府知府<pc n="lb"/>
攝賽係烏撒軍民府前知府實卜長女軍民府女土官<pc n="lb"/>
知府姑勝古長男阿𤼵娶爲正妻夫故前知府姑勝古<pc n="lb"/>
年老洪武二十年欽依承襲知府二十一年本府蠻民<pc n="lb"/>
爲逆大將軍收勦二十四年復職二十六年奉太祖皇<pc n="lb"/>
帝聖㫖依舊設做府治土官攝賽還著他做知府欽此<pc n="lb"/>
故男普合備馬赴京進貢永樂四年正月奉聖㫖准他<pc n="lb"/>
襲欽此故男阿得年幼衆議親弟阿伯暫襲候阿得長<pc n="lb"/>
                    <pb n="65b"/>
成襲替具本差小土官以車等齎奏永樂十年正月奉<pc n="lb"/>
聖㫖不准他兄弟襲只著他兒子襲便十嵗以下也著<pc n="lb"/>
襲了他那兄弟既是夷民信服著他做首領官名頭幇<pc n="lb"/>
那小的辦事欽此故後保堂弟普得就府冠帶正統三<pc n="lb"/>
年正月奉聖㫖既有三司委官保結且准他襲還行文<pc n="lb"/>
書去照勘若有不實奏來定奪欽此故男烏伯查勘應<pc n="lb"/>
襲准令就府冠帶天順三年四月奉聖㫖是欽此嘉靖<pc n="lb"/>
五年奏保禄慶承襲本月奏聖㫖是禄慶准照例納榖<pc n="lb"/>
                    <pb n="66a"/>
完日就彼襲替欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>同知<pc n="lb"/>
李任廣本州人廕授前宣慰司副使洪武四年投䧏七<pc n="lb"/>
年七月授龍州同知十六年赴京朝貢故男李昭洪武<pc n="lb"/>
十八年啓准襲故男李覺永樂十年正月奉聖㫖准他<pc n="lb"/>
襲欽此十二年赴京朝貢故次男李爵應襲二十二年<pc n="lb"/>
正月奉聖㫖照例欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>判官<pc n="lb"/>
                    <pb n="66b"/>
王祥本州古城鄉人授前宣慰司副使洪武四年投䧏<pc n="lb"/>
七年除授龍州判官故男王思民十六年赴京朝覲當<pc n="lb"/>
年十一月襲職患疾男王真永樂三年十二月奉聖㫖<pc n="lb"/>
既患眼疾准他替了欽此故無嗣故弟王智男王崇政<pc n="lb"/>
永樂二十二年正月奉聖㫖照例欽此故王璽係王思<pc n="lb"/>
民庶長男宣徳三年十二月奉聖㫖准他襲欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>龍州宣撫司經厯司知事<pc n="lb"/>
康進忠宣徳二年充把事為因松茂作耗總兵官蔣貴<pc n="lb"/>
                    <pb n="67a"/>
坐調本州土兵差委土官知州薛義忠同康進忠前赴<pc n="lb"/>
軍前聼調殺賊寧息七年番蠻仍復作耗本州差委督<pc n="lb"/>
領守有功九年陞龍州為宣慰司土官知州薛繼賢同<pc n="lb"/>
里老吏文富舉保康進忠陞任土官知事不支俸給十<pc n="lb"/>
年十月差把事王思聰伴送康進忠赴通政司告投本<pc n="lb"/>
年十二月奉聖㫖吏部知道欽此正統元年正月奉聖<pc n="lb"/>
㫖既已土官土人舉保著他做知事不為例欽此故男<pc n="lb"/>
康志新先故㑹奏康志誠委係康進忠嫡男成化十七年<pc n="lb"/>
                    <pb n="67b"/>
六月奉聖㫖康志誠准做土官知事欽此故𢎞治六年<pc n="lb"/>
并十三年康茂禾康茂倫各奏承襲行勘未報𢎞治十<pc n="lb"/>
五年題康志誠故康茂倫襲職本舎祖係保陞不曽開<pc n="lb"/>
有世襲字様奉聖㫖康茂倫准襲土官知事欽此正徳<pc n="lb"/>
十三年康茂倫親男康廷鳯該襲正舎自祖以來不曽<pc n="lb"/>
開有世襲字様奏奉聖㫖是康廷鳯准襲欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>天全六番招討太平驛土官驛丞<pc n="lb"/>
髙庸本司土人洪武年間本司委接逓使客永樂八年<pc n="lb"/>
                    <pb n="68a"/>
任驛丞故男髙孟儀十年襲故男髙倫景泰二年襲故<pc n="lb"/>
長男髙志洪成化十四年二月二十七日准襲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>平樂府照平堡巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
龍彪冠帶千長先該峒老黄昌等復設州治巡檢舉保<pc n="lb"/>
龍彪授本堡巡檢㑹議得千長龍改授照平堡巡檢帶<pc n="lb"/>
領土兵乘坐哨船專一巡哨𢎞治九年十月奉聖㫖是<pc n="lb"/>
欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>馬湖府知府<pc n="lb"/>
                    <pb n="68b"/>
安濟蠻夷長官籍羅羅人洪武四年投䧏患病令男安<pc n="lb"/>
本代領各司土官王麒等赴京五年正月改立馬湖府<pc n="lb"/>
安濟授世襲知府患病男安本奏准襲職故男安濬永<pc n="lb"/>
樂五年三月奉聖㫖准他襲欽此男安灝正統三年二<pc n="lb"/>
月奉聖㫖且准他襲還行文書去體勘如果違礙具奏<pc n="lb"/>
定奪欽此故弟安洪景泰三年二月奏准行令就彼冠<pc n="lb"/>
帶襲職患疾長男安鰲成化六年六月准行令就彼冠<pc n="lb"/>
帶替職𢎞治八年文選司付開土官知府安鰲為事問<pc n="lb"/>
                    <pb n="69a"/>
擬凌遲處死家口遷徙撫巡三司奏要改設流官知府<pc n="lb"/>
本部覆題奉聖㫖准改設流官知府欽此選知府程春<pc n="lb"/>
震訖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>龍州知州<pc n="lb"/>
薛文勝本州鎮平郷人先任明氏龍州宣慰司同知洪<pc n="lb"/>
武四年投䧏七年授龍州知州十二年克復松州文勝<pc n="lb"/>
署松州事十三年招諭到雪郎等一十四族土官備馬<pc n="lb"/>
赴京朝覲欽依松潘安撫司安撫故男薛繼賢十八年<pc n="lb"/>
                    <pb n="69b"/>
九月奉太祖皇帝聖㫖不要照勘准他承襲欽此十九<pc n="lb"/>
年備馬赴京謝㤙二十年赴京請授誥命本年正月奉<pc n="lb"/>
太祖皇帝聖㫖改為龍州知州與他誥命欽此患疾長男<pc n="lb"/>
薛忠義永樂二年八月奉聖㫖准他替欽此宣徳二年<pc n="lb"/>
為因松潘番人作耗坐調本職前征有功宣徳九年十<pc n="lb"/>
一月陞襲宣撫司宣撫患疾男薛志昇正統二年十二<pc n="lb"/>
月奉聖㫖該部知道欽此兵部掌行<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>貴州<pc n="lb"/>
                    <pb n="70a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>婺州縣知縣<pc n="lb"/>
田惟厚思南宣慰司民祖土居頭目前元授武徳將軍<pc n="lb"/>
沿溪洞掌管職事男田茂得患病未任故後有婺州縣<pc n="lb"/>
缺流官土官知縣宣慰田大雅舉保伊男田任信永樂<pc n="lb"/>
元年四月奉聖㫖准他做只不做世襲若不守法度時<pc n="lb"/>
換了欽此患疾男田𢎞濟應襲為查無田任信不係世<pc n="lb"/>
襲官員今既患疾本縣見有流官知縣孫騎管事難以<pc n="lb"/>
准襲具奏將本人送順天府給引照回原籍訖<pc n="lb"/>
                    <pb n="70b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>縣丞<pc n="lb"/>
陳隱思南思印江長官司積祖土居頭目前元授思州<pc n="lb"/>
安夷縣知縣男陳思賢洪武四年前土官宣慰使田任<pc n="lb"/>
智委令官解方物在途病故後因婺州縣缺土官縣丞<pc n="lb"/>
宣慰使田大雅將伊男陳怡舉保永樂元年四月奉聖<pc n="lb"/>
㫖准他做只不做世襲若不守法度時換了欽此故庶<pc n="lb"/>
長男陳瑀保襲查無世襲事例𤼵回原籍當差<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>都儒五堡三坑等處巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
                    <pb n="71a"/>
申世隆原三坑圗人前任大萬山長官司長官申俊係<pc n="lb"/>
世隆孫男該宣慰使田大雅舉保到部永樂元年四月<pc n="lb"/>
除授前職故正統七年保男監生申祐襲職本部叅得<pc n="lb"/>
不係世襲奏准立案景泰四年三司又保嫡孫申秩承<pc n="lb"/>
襲本部仍叅不係世襲三月二十九日奏准𤼵回為民<pc n="lb"/>
文選司缺冊内查得成化十年七月除流官朱光<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>貴州都司普安衛軍民指揮使司安順州同知<pc n="lb"/>
阿窩原充龍家寨長洪武十四年歸附累年備馬赴京<pc n="lb"/>
                    <pb n="71b"/>
朝賀十八年除授本州判官三十五年無嗣親姪阿宇<pc n="lb"/>
本年九月奏准令襲職陞本州同知永樂五年十二月<pc n="lb"/>
男阿寵替職景泰二年遇例納米陞知州故長男張承<pc n="lb"/>
祖天順七年閏七月題准不為常例將張承祖准襲土<pc n="lb"/>
官知州仍貼流官知州辦事成化二年為因土官安受<pc n="lb"/>
堂弟安查與土官顧鐘争管地方讐殺人命互相奏告<pc n="lb"/>
三司㑹問得張承祖造意主使殺人監故男張節故絶<pc n="lb"/>
太監張成等奏稱張承祖既是不曽犯該姦盗判逆革<pc n="lb"/>
                    <pb n="72a"/>
職等罪在監病故絶嗣張傑係承祖胞飬為子堂姪應<pc n="lb"/>
襲其張傑髙叔祖阿窩原任土官判官伊曽祖阿宇原<pc n="lb"/>
任土官州同知俱因軍功陞授成化十八年三月奉聖<pc n="lb"/>
㫖張傑准他襲土官州同知欽此故姪張軾𢎞治十六<pc n="lb"/>
年告襲查本舎祖父不曽開有世襲字様奉聖㫖張軾<pc n="lb"/>
准襲土官同知欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鎮逺府同知<pc n="lb"/>
何斌思南宣慰使司鎮逺州鎮逺金容金達蠻夷長官<pc n="lb"/>
                    <pb n="72b"/>
司籍祖土居頭目曽祖何信甫前原任髙舟洞長官故<pc n="lb"/>
祖何九昇任思印江長官司正長官故父何濟係嫡長<pc n="lb"/>
男襲職本州知州戴子美病故戸無應襲之人蒙思南<pc n="lb"/>
宣慰使司宣慰田大雅將父舉保洪武三十五年九月<pc n="lb"/>
奉聖㫖州縣設的官都依太祖皇帝舊制這長官准他<pc n="lb"/>
保做知州欽此後該貴州鎮逺府鎮逺州吏目胡燾奏<pc n="lb"/>
稱民少官多要行裁革鎮逺州存留新設鎮逺府將土<pc n="lb"/>
官知州調除同知判官對品改用其餘流官乞取回部<pc n="lb"/>
                    <pb n="73a"/>
三司議計得鎮逺府鎮逺州委的民少官多欲將鎮逺<pc n="lb"/>
州裁革存留鎮逺府管屬各長官司本州土官知州同<pc n="lb"/>
知判官何瑄等乞𠡠該部定議知州量改鎮逺府佐二<pc n="lb"/>
官職事同知判官量改鎮逺施秉二長官司正副長官<pc n="lb"/>
等職本州流官印信俱送該部正統三年四月奉聖㫖<pc n="lb"/>
該部知道欽此議得鎮逺府鎮逺州委的民少官多要<pc n="lb"/>
將鎮逺州裁革止存留鎮逺府管屬各長官司合無准<pc n="lb"/>
其所奏數内土官同知判官量改鎮逺施秉二長官司<pc n="lb"/>
                    <pb n="73b"/>
正副長官等職係行在兵部掌行除行定奪外縁土官<pc n="lb"/>
知州何瑄係從五品本府止有同知係正品别無從五<pc n="lb"/>
品職事未敢定奪乃裁革本州流官知州梁埠吏目胡<pc n="lb"/>
燾并印信合當取回吏典合當從改撥正統三年五月<pc n="lb"/>
奉聖㫖土官知州何瑄不為例著做鎮逺府同知其餘<pc n="lb"/>
的准議欽此天順四年九月患疾長畏何斌替職天順<pc n="lb"/>
五年六月奉聖㫖是欽此故五年長男何麒應襲本年<pc n="lb"/>
十月准行令何麒就彼冠帶承襲故庶男何魯承襲就<pc n="lb"/>
                    <pb n="74a"/>
彼冠帶本舎自祖不曽開世襲字様𢎞治十六年十月<pc n="lb"/>
奉聖㫖何魯准他襲欽此故長男何承宗應襲父職本<pc n="lb"/>
部看得本舎自父祖授官承襲以來原無開有世襲字<pc n="lb"/>
様等因題奉聖㫖准他襲欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鎮逺府通判<pc n="lb"/>
楊從禮思南宣使司鎮逺州鎮逺金容金逹蠻夷長官<pc n="lb"/>
司土官籍授前代忠翊校慰鎮逺州同知病故男楊忠<pc n="lb"/>
順授前代忠勇校慰鎮逺州同知洪武五年改設鎮逺<pc n="lb"/>
                    <pb n="74b"/>
州世襲同知男楊思恭於二十三年九月十九日襲職<pc n="lb"/>
患疾宣慰田大雅舉楊政麒係嫡長男保送到部洪武<pc n="lb"/>
三十二年正月准襲患病長男楊永泰保襲間故楊政<pc n="lb"/>
麒次男楊永寧帶領永泰次男楊瑄赴京承襲楊永寧<pc n="lb"/>
奏稱要照知州何瑄改陞同知事例令姪楊瑄襲任鎮<pc n="lb"/>
逺府佐二官該兵部議擬正統七年十一月奉聖㫖楊<pc n="lb"/>
瑄著做鎮逺通判不為例欽此正統十四年楊瑄殺賊<pc n="lb"/>
有功陞從五品成化二年調領民兵征進茅坪等處陣<pc n="lb"/>
                    <pb n="75a"/>
亡未有兒男保送親叔永寧嫡長男楊裕襲替間楊瑄<pc n="lb"/>
妾趙氏生子楊復生仍保楊裕借襲三年十二月題准<pc n="lb"/>
行令楊裕就彼冠帶借襲堂兄楊瑄土官通判候楊復<pc n="lb"/>
生長成照舊承襲𢎞治三年楊裕退還通判職事已故<pc n="lb"/>
通判楊瑄庶長男楊復生應襲𢎞治三年五月奉聖㫖<pc n="lb"/>
是欽此故親男楊蕃該襲查得本舎自祖以來不曽開<pc n="lb"/>
有世襲字様嘉靖元年十一月奉聖㫖是准他襲欽此<pc n="lb"/>
故嘉靖十五年五月親弟楊薫應襲查得本舎自祖以<pc n="lb"/>
                    <pb n="75b"/>
來不曽開有世襲字様本月初四日奉聖㫖准他襲欽<pc n="lb"/>
此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>推官<pc n="lb"/>
楊再華思南宣慰使司鎮逺州金容金達蠻夷長官司<pc n="lb"/>
籍祖土居頭目前元任思州軍民宣慰司管軍萬户男<pc n="lb"/>
楊政潮任鎮逺軍民安撫司副使故後因本州缺土官<pc n="lb"/>
流官判官本司宣慰使田大雅舉保伊男楊通全送部<pc n="lb"/>
填任判官永樂元年四月奉聖㫖准他做只不做世襲<pc n="lb"/>
                    <pb n="76a"/>
若不守法度時換了欽此患病長男楊光勝替職縁本<pc n="lb"/>
官不係世襲官員十四年十二月奉聖㫖准他替欽此<pc n="lb"/>
患病長男楊昌珪應襲縁不係世襲官員宣徳十年二月<pc n="lb"/>
奉聖㫖准他替職去管事欽此正統三年裁革本州衙<pc n="lb"/>
門將楊昌珪量改鎮逺等長官司副長官未授病故將<pc n="lb"/>
男楊忠保送替職楊忠比土官何瑄等改任府官事例<pc n="lb"/>
於正統十一年正月奉聖㫖楊忠不拘例著做鎮逺府<pc n="lb"/>
推官職事欽此楊忠患疾男楊欽應襲成化十三年十<pc n="lb"/>
                    <pb n="76b"/>
一月題准行令就彼冠帶襲職患病男舉人楊載春應<pc n="lb"/>
襲正徳四年十二月奉聖㫖是楊載春准他替欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>覃韓徧刀水巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
陸公閲思南宣慰使司思印江長官司籍充思南宣慰<pc n="lb"/>
使司奏差洪武七年十一月本司前宣慰使田任智舉<pc n="lb"/>
保欽除本司巡檢男陸傳應襲老疾保姪陸機替襲正<pc n="lb"/>
徳十一年七月奉聖㫖既是土官准他替還催保結來<pc n="lb"/>
若有虚詐問罪不饒欽此正統十六年該部題土舎陸<pc n="lb"/>
                    <pb n="77a"/>
爵髙祖陸公閲父陸玟襲替土舎陸爵係已故土官陸<pc n="lb"/>
機親孫故舎陸玟親男為照陸爵祖父故後十年之外<pc n="lb"/>
既經守巡比冊無礙但本舎自祖以來不曽開有世襲<pc n="lb"/>
字様題奉欽依准他襲仍不世襲欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>新添衛新添長官司瓮城河土官巡檢<pc n="lb"/>
羅補孟原係本處土人正統十四年賊首阿抱等偽稱<pc n="lb"/>
蠻王反叛男羅信潜從山箐偷路告討救兵領副總兵<pc n="lb"/>
田都督榜起集民夫採木搭盖瓮城河橋梁節次随軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="77b"/>
敵賊斬獲首級解官景泰二年總督軍務侍郎侯璡題<pc n="lb"/>
欽依陞授土官巡檢職事專守瓮城河巡捕傷故男羅<pc n="lb"/>
澄應襲成化十四年正月奉聖㫖羅澄准襲他父原職<pc n="lb"/>
欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宣慰司谷龍巡檢司土官巡檢<pc n="lb"/>
宋海先充頭目正統十四年貴州諸夷反叛宋海領兵<pc n="lb"/>
親殺首級六顆景泰元年攻克光翁羊塲等處寨共殺<pc n="lb"/>
首級五顆總督軍務侍郎侯璡奏准將宋海授巡檢就<pc n="lb"/>
                    <pb n="78a"/>
領所管原寨人民守谷龍一帶地方巡捕盗賊天順四<pc n="lb"/>
年患病的長男宋權題准承替照舊守把谷龍等處路<pc n="lb"/>
口巡捕盗賊老疾嫡次男宋煇應襲𢎞治十一年十月<pc n="lb"/>
奉聖㫖是准他替欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>的澄河巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
劉樞原係貴竹長官司土民正統十四年洪江邛水賊<pc n="lb"/>
冦反叛指揮張貴招諭民兵將男劉仲成等充總甲劉<pc n="lb"/>
樞及弟劉機等充當敢勇随同張貴殺賊劉樞節次殺<pc n="lb"/>
                    <pb n="78b"/>
賊有功景泰二年總督侍郎侯璡等奏准將劉樞授的<pc n="lb"/>
澄河巡檢職事著令守把隘口巡捕盗賊故男劉炎成<pc n="lb"/>
化十七年十月奉聖㫖劉炎准做土官巡檢欽此故男<pc n="lb"/>
劉坤𢎞治十二年七月奉聖㫖是准他襲欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>永寧州盤江巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
李阿康洪武年間充普安路把事故男李阿定承充把<pc n="lb"/>
事故永樂十四年改設普安州將男李誇仍充把事正<pc n="lb"/>
統三年跟随土官隆本等征進麓川等處節次殺賊有<pc n="lb"/>
                    <pb n="79a"/>
功總督侍郎侯璡奏准陞授永寧州盤江巡檢司巡檢<pc n="lb"/>
不世襲仍管本州把事專一捕盗不管司事故男李安<pc n="lb"/>
患疾嫡長男李英應襲祖職成化十八年八月奉聖㫖<pc n="lb"/>
李英准做巡檢不世襲欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>普安州判官<pc n="lb"/>
隆禮始袓金龍任元普安路軍民總管府懐逺大將軍<pc n="lb"/>
陞曲靖宣慰司故始祖母適恭率部夷民首先歸附洪<pc n="lb"/>
武十六年授普安軍民府知府世襲故髙伯祖普旦襲<pc n="lb"/>
                    <pb n="79b"/>
故髙伯祖者昌三十二年襲授貢寧安撫司安撫改設<pc n="lb"/>
衙門任事調征新添等處殺賊有功故永樂元年曽祖<pc n="lb"/>
慈長襲改設普安安撫司永樂十四年改設普安州祖<pc n="lb"/>
隆本宣徳八年襲本州土官判官後征麓川有功正統<pc n="lb"/>
五年陞本州同知伯父隆徳先故次伯父隆壽襲故三<pc n="lb"/>
伯父隆賽未襲故俱無嗣父隆暢係祖隆本第四男成<pc n="lb"/>
化三年襲本州土官判官患病嫡次男隆禮應襲查得<pc n="lb"/>
父原襲土官判官俱不曽開有世襲字様成化二十二<pc n="lb"/>
                    <pb n="80a"/>
年五月奉聖㫖隆禮准做本州土官判官欽此𢎞治十<pc n="lb"/>
五年題開已故土官判官隆暢隆禮被賊殺死止有隆<pc n="lb"/>
暢妾適擦同女阿鐸見在就彼承襲候伊女襲替阿鐸<pc n="lb"/>
身終另行奉聖㫖是著就彼襲職欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>黄沙渡巡檢司土官巡檢<pc n="lb"/>
黎彬永樂年間充辦事人征進清水江等處殺賊有功<pc n="lb"/>
故宣徳年間男黎通率領夷兵往來哨捕蠻賊正統十<pc n="lb"/>
四年總兵官方瑛仰黎通㑹合指揮張貴節次殺賊巡<pc n="lb"/>
                    <pb n="80b"/>
撫貴州大理寺右寺丞王詢等議得黎通招撫寨民殺<pc n="lb"/>
賊有功奏准黎通填註黄沙渡巡檢司土官巡檢故男<pc n="lb"/>
黎譓成化十年十一月奉聖㫖黎譓著做土官巡檢不<pc n="lb"/>
世襲欽此故絶嘉靖十六年三月弟黎詵男黎完借襲<pc n="lb"/>
侯姪黎元麟係黎譓長姪孫出幼襲<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>思南宣慰使司司獄司司獄<pc n="lb"/>
曹克敬思南宣慰使司思印江長官司土民祖父曹伯<pc n="lb"/>
玉父曺承澤積祖充宣慰司頭目洪武三十一年故克<pc n="lb"/>
                    <pb n="81a"/>
敬接充頭目本司司獄程汝良故伊男程存仁見任思<pc n="lb"/>
南千户所鎮撫缺官宣慰田大雅舉保奉勘起取赴部<pc n="lb"/>
永樂二年四月奉聖㫖著他做欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>湖廣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>永順軍民宣慰使司上溪州知州<pc n="lb"/>
張友諒永順軍民宣慰使司上溪州永順白巖峒村人<pc n="lb"/>
已故知州彭義保土民張麥直踵次男甲辰年方一嵗<pc n="lb"/>
出繼與伯父白巖峒長官張金隆為男後本官病故洪<pc n="lb"/>
                    <pb n="81b"/>
武九年就襲伯父長官司職事知州彭義保洪武三年<pc n="lb"/>
除授知州故宣慰使彭添保舉友諒歸宗襲父知州永<pc n="lb"/>
樂三年三月奉聖㫖既這等保結來了張友諒著他做<pc n="lb"/>
知州行文書著他就那到任欽此正徳十四年五月本<pc n="lb"/>
部題據湖廣布政司奏土官知州張宗保射傷病疾親<pc n="lb"/>
男張大本該襲到部本舎自祖以來俱無世襲字様奏<pc n="lb"/>
奉聖㫖准他襲欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>南渭州知州<pc n="lb"/>
                    <pb n="82a"/>
彭什才有祖父驢總可宜原係土民頭目歸附授本州<pc n="lb"/>
知州故洪武三年令父彭萬滿襲二十三年為夏得中<pc n="lb"/>
等作耗總兵官將本官擒獲在陣身故什才年幼已故<pc n="lb"/>
宣慰司彭添將本州印信拘收掌管三十四年將印信<pc n="lb"/>
與什才署事若便將本州印信拘送誠恐土民驚疑如<pc n="lb"/>
䝉將印信與人戸存留仍令已故知州彭萬滿嫡長親<pc n="lb"/>
男彭什才承襲掌管土民便益永樂九年十一月奉聖<pc n="lb"/>
㫖准他著彭什才做南渭州知州欽此𢎞治十五年七<pc n="lb"/>
                    <pb n="82b"/>
月題湖廣都司㑹奏南渭州知州病故彭靖係借職曽<pc n="lb"/>
孫彭定上溪州知州張信病故孫男張宗保施溶州知<pc n="lb"/>
州田旺病故孫男田廣各相應就彼承襲但各土舎祖<pc n="lb"/>
授俱不開世襲字様奉聖㫖各准襲土官知州職事欽<pc n="lb"/>
此故孫男彭良誠正徳十年七月奏襲查本舎自祖以<pc n="lb"/>
來不曽開有世襲字様奏奉聖㫖是各准承襲父祖原<pc n="lb"/>
職欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>施溶州知州<pc n="lb"/>
                    <pb n="83a"/>
田金隆本州祖居洪武三年授本州知州故男田健隆<pc n="lb"/>
䝉宣慰使司著令承襲署事故宣慰司彭添就令健賢<pc n="lb"/>
署事不曽實授布政司奏保田健賢的係田金隆親孫<pc n="lb"/>
例襲查得田健賢田金隆不曽申達奏請擅稱知州職<pc n="lb"/>
名合行取問永樂九年十月奉聖㫖著田健賢襲知州<pc n="lb"/>
了罷行文書去著他知道再這等時不饒欽此故男田<pc n="lb"/>
旺無三司保結正統元年閏六月奉聖㫖既是洪武永<pc n="lb"/>
樂年間有這等事例田旺也准他襲職回去還行文書<pc n="lb"/>
                    <pb n="83b"/>
去著湖廣三司官吏將保繳來欽此故男田潤奏襲𢎞<pc n="lb"/>
治十五年節次行勘未報正徳十年本部題湖廣布政<pc n="lb"/>
司奏已故土官知州田廣男田貴該襲連人到部本舎<pc n="lb"/>
自祖以來不曽開有世襲字様奏奉聖㫖是各准承襲<pc n="lb"/>
父祖原職欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廣東<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廣州府新設龍門縣龍門巡檢司土官副巡檢<pc n="lb"/>
黄宗誠係土人該鎮巡㑹奏土人黄宗誠堪任副巡檢<pc n="lb"/>
                    <pb n="84a"/>
𢎞治九年八月奉聖㫖是欽此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>土官底簿卷下<pc n="lb"/>
<pb n="84b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
土官底簿䟦<pc n="lb"/>
土官底簿二冊未詳撰人姓氏海鹽鄭氏藏書也按禹<pc n="lb"/>
貢三百里蠻書旅<graphic n="KR0729" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0729.png" mimeType="image/png"/>周官禮職方氏戴記明堂位稱八<pc n="lb"/>
蠻爾雅稱六蠻其種曰黎曰犵曰狑曰□曰獞各有大<pc n="lb"/>
姓為之䧺長明制仿元舊事分設官吏立宣慰招討安<pc n="lb"/>
撫長官四司雲南百五十一員廣西百六十七員四川<pc n="lb"/>
二十四員貴州一十五員湖廣五員廣東一員初𨽻驗<pc n="lb"/>
封後以其半𨽻武選嘉靖中申明舊典𨽻驗封者布政<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
司領之隸武選者都指揮使領之文武相維羈縻有術<pc n="lb"/>
雖間有不靖旋即削平濊澤霑濡乆而漸知嚮學若黔<pc n="lb"/>
之宋氏昆友滇之木氏祖孫各著詩文刋有私集以雅<pc n="lb"/>
以南昧任侏離明之聲教逺矣予在史館勸立土司傳<pc n="lb"/>
以補前史所未有毛檢討大可是予言撰蠻司合志因<pc n="lb"/>
以是編資其採擇焉秀水朱彛尊䟦<pc n="lb"/>
<pb n="1b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>