<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
<head>官箴</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>官箴<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>吕本中<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
當官之法唯有三事曰清曰慎曰勤知此三者可以保<pc n="lb"/>
禄位可以逺耻辱可以得上之知可以得下之援然世<pc n="lb"/>
之仕者臨財當事不能自克常自以為不必敗持不必<pc n="lb"/>
敗之意則無所不為矣然事常至於敗而不能自已故<pc n="lb"/>
設心處事戒之在初不可不察借使役用權智百端補<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
治幸而得免所損已多不若初不為之為愈也司馬子<pc n="lb"/>
㣲坐忘論云與其巧持於末孰若拙戒於𥘉此天下之<pc n="lb"/>
要言當官處事之大法用力簡而見功多無如此言者<pc n="lb"/>
人能思之豈復有悔吝耶<pc n="lb"/>
事君如事親事官長如事兄與同僚如家人待羣吏如<pc n="lb"/>
奴僕愛百姓如妻子處官事如家事然後為能盡吾之<pc n="lb"/>
心如有毫末不至皆吾心有所未盡也故事親孝故忠<pc n="lb"/>
可移於君事兄悌故順可移扵長居家理故治可移於<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
官豈有二理哉<pc n="lb"/>
當官處事常思有以及人如科率之行既不能免便就<pc n="lb"/>
其間求其所以使民省力不使重為民害其益多矣不<pc n="lb"/>
與人爭者常得利多退一歩者常進百歩取之廉者得<pc n="lb"/>
之常過其初約於今者必有垂報於後不可不思也惟<pc n="lb"/>
不能少自忍者必敗此實未知利害之分賢愚之别也<pc n="lb"/>
予嘗為泰州獄掾顔歧夷仲以書勸予治獄次第每一<pc n="lb"/>
事寫一幅相戒如夏月處罪人早間在東廊晚間在西<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
廊以辟日色之類又如獄中遣人勾追之類必使之畢<pc n="lb"/>
此事不可更别遣人恐其受賂已足不肯畢事也又如<pc n="lb"/>
監司郡守嚴刻過當者須平心定氣與之委曲詳盡使<pc n="lb"/>
之相從而後已如未肯從再當如此詳盡其不聽者少<pc n="lb"/>
矣<pc n="lb"/>
當官之法直道為先其有未可一向直前或直前反敗<pc n="lb"/>
大事者須用馮宣徽惠穆秤停之說此非特小官然也<pc n="lb"/>
為天下國家當知之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
黄兊剛中嘗為予言頃為縣尉每遇檢尸雖盛暑亦先<pc n="lb"/>
飲少酒捉鼻親視人命至重不可避少臭穢使人橫死<pc n="lb"/>
無所申訴也<pc n="lb"/>
范侍郎育作庫務官随人箱籠只置㕔上以防疑謗凡<pc n="lb"/>
若此類皆守臣所宜詳知也<pc n="lb"/>
當官既自廉潔又須闗防小人如文字厯引之類皆須<pc n="lb"/>
明白以防中傷不可不至慎不可不詳知也<pc n="lb"/>
當官者難事勿辭而深避嫌疑以至誠遇人而深避文<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
法如此則可以免<pc n="lb"/>
前輩嘗言小人之性專務茍且明日有事今日得休且<pc n="lb"/>
休當官者不可徇其私意忽而不治諺有之曰勞心不<pc n="lb"/>
如勞力此實要言也<pc n="lb"/>
徐丞相擇之嘗言前輩盡心職事仁廟朝有為京西轉<pc n="lb"/>
運使者一日見監窯官問日所燒柴凡㡬竈曰十八九<pc n="lb"/>
竈曰吾所見者十一竈何也窯官愕然盖轉運使者晨<pc n="lb"/>
起望窯中所出煙㡬道知之其盡心如此<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
前輩嘗言吏人不怕嚴只怕讀盖當官者詳讀公案則<pc n="lb"/>
情偽自見不待嚴明也<pc n="lb"/>
當官者凡異色人皆不宜與之相接巫祝尼媪之類尤<pc n="lb"/>
宜踈絶要以清心省事為本<pc n="lb"/>
後生少年乍到官守多為猾吏所餌不自省察所得毫<pc n="lb"/>
末而一任之間不復敢舉動大抵作官嗜利所得甚少<pc n="lb"/>
而吏人所盜不貲矣以此被重譴良可惜也<pc n="lb"/>
當官者先以暴怒為戒事有不可當詳處之必無不中<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
若先暴怒只能自害豈能害人前輩嘗言凡事只怕待<pc n="lb"/>
待者詳處之謂也盖詳處之則思慮自出人不能中傷<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
嘗見前輩作州縣或獄官每一公事難決者必沈思靜<pc n="lb"/>
慮累日忽然若有得者則是非判矣是道也惟不茍者<pc n="lb"/>
能之<pc n="lb"/>
處事者不以聰明為先而以盡心為急不以集事為急<pc n="lb"/>
而以方便為上<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
孫思邈嘗言憂於身者不拘於人畏於已者不制於彼<pc n="lb"/>
慎於小者不懼於大戒於近者不侈於逺如此則人事<pc n="lb"/>
畢矣實當官之要也<pc n="lb"/>
同僚之契交承之分有兄弟之義至其子孫亦世講之<pc n="lb"/>
前輩專以此為務今人知之者盖少矣又如舊舉将及<pc n="lb"/>
舊嘗為舊任按察官者後已官雖在上前輩皆避坐下<pc n="lb"/>
坐風俗如此安得不厚乎<pc n="lb"/>
叔曽祖尚書當官至為廉潔盖嘗市縑帛欲製造衣服<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
召當行者取縑帛使縫匠就坐裁取之并還所直錢與<pc n="lb"/>
所賸帛就坐中還之滎陽公為單州凡每月所用雜物<pc n="lb"/>
悉書之庫門買民間未嘗過此數民皆恱服<pc n="lb"/>
闗沼止叔獲盗法當改官曰不以人命易官終不就賞<pc n="lb"/>
可謂清矣然恐非通道或當時所獲盗有情輕法重者<pc n="lb"/>
止叔不忍以此被賞也<pc n="lb"/>
當官取傭錢船家錢之類多為之程而過受其直所得<pc n="lb"/>
至㣲所䘮多矣亦殊不知此數亦吾分外物也<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
當官者前輩多不敢就上位求薦章但盡心職事所以<pc n="lb"/>
求知也心誠盡職求之雖不中不逺矣未有學養子而<pc n="lb"/>
後嫁者也當官遇事以此為心鮮不濟矣<pc n="lb"/>
畏避文法固是常情然世人自私者常以文法難任委<pc n="lb"/>
之於人殊不知人之自私亦猶已之自私也以此處事<pc n="lb"/>
其能有濟乎其能有後福乎其能使子孫昌盛乎<pc n="lb"/>
當官處事務合人情忠恕違道不逺觀於已而得之未<pc n="lb"/>
有舍此二字而能有濟者也嘗有人作郡守延一術士<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
同處書室後術士以公事干之大怒叱下竟致之理杖<pc n="lb"/>
背編置招延此人已是犯義既與之稔熟而干以公事<pc n="lb"/>
亦人常情也不從之足矣而治之如此之峻殆似絶滅<pc n="lb"/>
人理<pc n="lb"/>
嘗謂仁人所處能變虎狼如人類如虎不入境不害物<pc n="lb"/>
蝗不傷稼之類是也如其不然則變人類如虎狼凡若<pc n="lb"/>
此類及告訐中傷謗人欲寘於死地是也<pc n="lb"/>
唐充之廣仁賢者也深為陳鄒二公所知大觀政和間<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
守官蘇州朱氏方盛充之數刺譏之朱氏深以為怨傅<pc n="lb"/>
致之罪劉器之以為充之為善欲人之見知故不免自<pc n="lb"/>
異以致禍患非明哲保身之謂<pc n="lb"/>
當官大要直不犯禍和不害義在人精詳斟酌之爾然<pc n="lb"/>
求合於道理本非私心專為已也<pc n="lb"/>
當官處事但務着實如塗擦文書追改日月重易押字<pc n="lb"/>
萬一敗露得罪反重亦非所以養誠心事君不欺之道<pc n="lb"/>
也百種姦偽不如一實反覆變詐不如愼始防人疑衆<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
不如自慎智數周宻不如省事不易之道事有當死不<pc n="lb"/>
死其詬有甚於死者後亦未免死當去不去其禍有甚<pc n="lb"/>
於去者後亦未必得安世人至此多惑亂失常皆不知<pc n="lb"/>
輕重義之分也此理非平居熟講臨事必不能自立不<pc n="lb"/>
可不預思古之欲委質事人其父兄日夜先以此教之<pc n="lb"/>
矣中材以下豈臨事一朝一夕所能至哉教之有素其<pc n="lb"/>
心安焉所謂有所養也<pc n="lb"/>
忍之一事衆妙之門當官處事尤是先務若能清愼勤<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
之外更行一忍何事不辦書曰必有忍其乃有濟此處<pc n="lb"/>
事之本也諺曰忍事敵災星少陵詩云忍過事堪喜此<pc n="lb"/>
皆切於事理為世大法非空言也王沂公嘗說喫得三<pc n="lb"/>
斗釅醋方做得宰相蓋言忍受得事<pc n="lb"/>
劉器之建中崇寜初知潞州部使者觀望治郡中事無<pc n="lb"/>
巨細皆詳考然竟不得毫髪過雖過往驛劵亦無違<pc n="lb"/>
法予者部使者亦歎伏之後居南京有府尹取兵官白<pc n="lb"/>
直㸃磨他寓居無有不借禁軍者獨器之未嘗借一人<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
其廉愼如此<pc n="lb"/>
故人龔節亨彦承嘗為予言後生當官其使令人無乞<pc n="lb"/>
丏錢物處即此職事可為有乞丏錢物處則此職事不<pc n="lb"/>
可為蓋言有乞丏錢物處人多䧟主人以利或致嫌疑<pc n="lb"/>
也<pc n="lb"/>
前輩嘗言公罪不可無私罪不可有此亦要言私罪固<pc n="lb"/>
不可有若無公罪則自保太過無任事之意<pc n="lb"/>
范忠宣公鎮西京日嘗戒屬官受納租稅不要令兩頭<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
探戒問何謂公曰賢問是也不要令人户探官員等候<pc n="lb"/>
受納官員不要探納者多少然後入場此謂兩頭探但<pc n="lb"/>
自絶早入塲等人口則自無人户稽留之弊<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>昉顓䝉之資蚤膺吏事塵囂馳騖無所津梁既得<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>此書稍知自勉敬鋟於梓與有志者同之寳慶丁<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>亥歲三月既望永嘉陳昉謹書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>官箴<pc n="lb"/>
<pb n="9b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>