<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader>
                  <fileDesc>
                     <titleStmt>
                        <title>Title</title>
                     </titleStmt>
                     <publicationStmt>
                        <p>Information about publication or distribution</p>
                     </publicationStmt>
                     <sourceDesc>
                        <p>Information about the source</p>
                     </sourceDesc>
                  </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                  <body>
            
<div>
                <head>唐史論斷卷上</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>唐史論斷卷上<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>孫甫<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>高祖<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>召突厥兵<pc n="lb"/>
論曰義師之起本於世亂若威徳漸盛則四夷欵附矣<pc n="lb"/>
故周武興師致庸蜀羌髳微盧彭濮之衆助牧野之戰<pc n="lb"/>
漢髙平定天下亦有北貊燕人梟騎之助今唐師方起<pc n="lb"/>
當以徳義為勝何乃聽文静一時之謀遽求助於突厥<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
斯自小也財寳金帛皆民力所致當舉義之始許之夷<pc n="lb"/>
狄可乎不盡賂之又自失信後突厥恃其微功連嵗入<pc n="lb"/>
冦葢由兹失策也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>立建成為太子<pc n="lb"/>
論曰立太子必嫡長者使天下之心有繫以止争奪之<pc n="lb"/>
患也行之乎世固為常法若夫大公之世子不賢尚求<pc n="lb"/>
聖人以傳大位況長子不賢次子聖乎安得局於常法<pc n="lb"/>
也唐有天下本秦王之謀秦王功徳之大海内屬望其<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
勢可終為人臣乎建成自舉義以來無一事可稱道但<pc n="lb"/>
以年長使居聖子上至愚者知其不可也雖秦王以常<pc n="lb"/>
禮讓胡不虛其位待天命之歸況受禪之初天下未定<pc n="lb"/>
何汲汲於立太子也善哉寧王憲讓太子之言曰時平<pc n="lb"/>
則先嫡長世難則歸有功此萬世不易之論也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>殺劉文静釋裴寂<pc n="lb"/>
論曰恩與刑人主之大權也恩當其功刑當其罪則中<pc n="lb"/>
外勸戒矣反是道何以服人心裴寂劉文静俱以佐命<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
為大臣文静才略功名過寂逺甚髙祖任情親寂而疎<pc n="lb"/>
文静文静失律則除名及與寂有隙出怨言遂聽寂讒<pc n="lb"/>
殺之寂當將相之任怯而無謀屢為賊敗既入朝不加<pc n="lb"/>
深罪幸矣顧待彌厚可乎施恩於寂太優用刑於文静<pc n="lb"/>
太暴二者皆出於私非聖子功徳之大人心去矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>殺劉世讓<pc n="lb"/>
論曰兵之用間為神妙者以其術之不可窺也髙祖厯<pc n="lb"/>
戰伐多矣用兵之事不可謂不曉劉世讓素有忠義之<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
名既以知邊機使備突厥方制其要害功效甚明突厥<pc n="lb"/>
使人入朝言世讓有異謀殊不知世讓既荷任用已有<pc n="lb"/>
功效何故與突厥通謀況突厥入冦本以馬邑為便今<pc n="lb"/>
得其地守之是扼其入冦之路也世讓經畫如是戎人<pc n="lb"/>
反言與己國通謀其情固易察耳髙祖不察而殺世讓<pc n="lb"/>
何昏之甚也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>復置十二軍<pc n="lb"/>
論曰國之用武固常事不可一日懈也中夏之廣外夷<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
之衆雖太平之世黠惡者畏威服徳而不敢動其心常<pc n="lb"/>
幸國之有事起而為患爾則武備可一日懈乎況大亂<pc n="lb"/>
初定人心未寧便欲為安逸之態而偃武事及突厥入<pc n="lb"/>
冦乃謀遷都以避經世之略何其淺也賴秦王堅議不<pc n="lb"/>
行謬策令復置十二軍以教諸府之兵中國之威自此<pc n="lb"/>
盛矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>太宗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>放宫人<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
論曰古之明王嬪御之數著於經典者可見也漢之後<pc n="lb"/>
宫及千數賢如魏桓者不肯出仕矣葢人君廣置嬪御<pc n="lb"/>
其損有三侈費甚也内寵多也怨女衆也侈費甚則困<pc n="lb"/>
民力内寵多則競私謁怨女衆則傷和氣人君之徳所<pc n="lb"/>
損如是賢者以為難諌正而不願仕也況隋煬荒虐自<pc n="lb"/>
古無比强取良家女置後宫者固無其數髙祖初入闗<pc n="lb"/>
放離宫之人還親屬此得美事之一節及受禪安然有<pc n="lb"/>
其後宫欲不荒恣得乎賴聖子承之立矯其過計出三<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
千之衆使天下聳動歌詠唐之盛徳也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>即位改元<pc n="lb"/>
論曰或問春秋書國君即位必於元年正月明新君踰<pc n="lb"/>
年即位改元也此書即位踰年豈春秋之法乎荅曰尚<pc n="lb"/>
書記天子傳位改元之法舜則曰月正元日禹則曰正<pc n="lb"/>
月朔旦春秋即位改元之法本於此聖人以舜禹之法<pc n="lb"/>
為天下之至正也然顧命康王之語記成王崩康王既<pc n="lb"/>
為天子乃釋冕反喪服葢以先君不書所終之年天子<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
即位不可一日而虛故於柩前即位明先君傳授之意<pc n="lb"/>
不及行舜禹之法也但踰年稱君改元亦同其道矣以<pc n="lb"/>
天子不待踰年即位則諸侯可知也春秋一國之史聖<pc n="lb"/>
人修之遂見天下大法莫若舜禹至正也元年初即位<pc n="lb"/>
説者引康誥之文為定以謂新年正月必改元正位百<pc n="lb"/>
官以序國史書即位以表之此雖明不待踰年即位元<pc n="lb"/>
年見新君之法不知聖人因而存舜禹之道也況魯侯<pc n="lb"/>
即位雖稱元年必書王正月者上以明王道之序下以<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
見諸侯奉王制而即位也若夫修天子之史可不知書<pc n="lb"/>
元年即位之法乎又後代事艱天子繼統必待踰年稱<pc n="lb"/>
君勢有不便矣故當依實書之雖略變古法其曰以即<pc n="lb"/>
位踰年改元亦所以法尚書定位春秋改元見新君之<pc n="lb"/>
意也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魏鄭公論致治不難<pc n="lb"/>
論曰帝王興治之道在觀時而為之觀時在至明至明<pc n="lb"/>
在至公至明則理無不通至公則事無不正通於理故<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
能變天下之弊正其事故能立天下之教弊變教立其<pc n="lb"/>
治不勞而成矣孔子曰如有用我者期月而已可也三<pc n="lb"/>
年有成則聖人之意可見矣或曰孔子言善人為邦百<pc n="lb"/>
年然後勝殘去殺又言王者必世而後仁何謂也荅曰<pc n="lb"/>
孔子教為邦者久之之辭也為邦若非聖哲或行仁政<pc n="lb"/>
未能變通時事功業不速必中道而止故教以久行仁<pc n="lb"/>
政乃有成功也若以聖哲之道則期月可也但後之為<pc n="lb"/>
天下者雖欲興起治道多非聖哲之才不能通究時弊<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
以道變之務速其功以行一時之事故所為駁雜莫復<pc n="lb"/>
前古之治也觀魏公之論誠得聖人之意文皇能納其<pc n="lb"/>
言而不惑姦人之論力變時弊以行王道嗚呼明哉大<pc n="lb"/>
亂之後興立教法不急其功致時太平徳流於後嗚呼<pc n="lb"/>
公哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中書門下議事使諫官預聞<pc n="lb"/>
論曰太宗之任諫官真得其道夫天下之務至廣也軍<pc n="lb"/>
國之機至要也雖明主聽斷賢相謀議思慮之失亦不<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
能免一失則為害不細必藉忠良之士諫正夫忠良之<pc n="lb"/>
士論治體補國事乃其志也能宻有所助則亦志伸而<pc n="lb"/>
道行豈必欲彰君過而取髙名哉當君相議事之際使<pc n="lb"/>
諫官預聞得以闗説或有闕失從而正之天下但覩朝<pc n="lb"/>
政之得宜不知諫者之何言上下誠通國體豈不美乎<pc n="lb"/>
況大臣論事以諫官規正於人君之前安有不公之議<pc n="lb"/>
兹亦制御大臣使之無過之術爾若以諫官小臣不可<pc n="lb"/>
預聞國議必衆知闕失方許諫正事或已行而不可救<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
過或已彰而不可言故剛直之臣有激訐不顧以争之<pc n="lb"/>
者君從之猶掩其過君或不從則君之過大臣之罪愈<pc n="lb"/>
大矣太宗任諫官可謂得其道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>責封倫舉賢<pc n="lb"/>
論曰封倫真姦人太宗真能照姦人之情者也大臣之<pc n="lb"/>
職薦逹人材固非細事天下之大中外乏任可容一日<pc n="lb"/>
之才乎然人之才有能有不能器而使之衆職舉矣豈<pc n="lb"/>
有人主責其舉賢己未嘗推薦但言無竒才異能上欲<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
欺主之明下欲蔽天下之善此真姦人也葢姦人不樂<pc n="lb"/>
進賢其情有三保位固寵常懼失之以賢者既用必建<pc n="lb"/>
立功業掩己之名見己之過名滅過露則位不能保寵<pc n="lb"/>
不能固此不樂進賢之情一也又姦人立私必人附己<pc n="lb"/>
乃引之賢者懷才安命進退以道固不肯趨附姦人以<pc n="lb"/>
謂不附己而引之則不知己之恩不知己之恩則不為<pc n="lb"/>
己之黨此所以不樂進賢之情二也姦人無至公待人<pc n="lb"/>
之心心既不公知人不明雖遇賢才不能深識慮引而<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
進之或有大過為己之累此不樂進賢之情三也封倫<pc n="lb"/>
之情正在於此太宗以前代未嘗乏人折之使慚懼無<pc n="lb"/>
辭可謂能照姦人之情者也國有姦如封倫者世世不<pc n="lb"/>
無人主能照其情而責之則公卿悚動賢者進矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>定朝廷之制<pc n="lb"/>
論曰太宗定天下之功固天擅神武英才不待賛論而<pc n="lb"/>
赫赫於無窮矣其朝廷之制又如是宜乎貞觀之治也<pc n="lb"/>
夫定官之員不務多而務擇賢則不賢者安得用矣大<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
臣議事使諫官御史史官並從而入或正其失或糾其<pc n="lb"/>
非或書其過則大臣安敢不正議矣諸司長官正衙奏<pc n="lb"/>
事使衆臣共聞之屬官不得奏本司外事非至公之事<pc n="lb"/>
人不敢言則隂邪之事自絶矣踈賤之人言事者令門<pc n="lb"/>
下司引奏又置立仗馬以備急事則天下之情無不逹<pc n="lb"/>
矣内侍皆黄衣給事宫掖則姦人無所附而事權不假<pc n="lb"/>
於人矣數者皆朝廷大法為人君者能遵行之雖未能<pc n="lb"/>
及貞觀之治朝廷必尊而天下可治也何哉官少而賢<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
必擇之精也大臣不敢曲議必聽之明也諸司官無邪<pc n="lb"/>
言必制之公也言事者無壅而人情盡逹必采之詳也<pc n="lb"/>
内侍不預事必制之嚴也數者非太宗英睿不能盡其<pc n="lb"/>
道人君資性至此者鮮矣然設官少而務擇賢使諫官<pc n="lb"/>
輩預聞大臣之議而救其失諸司奏事明陳於庭使賤<pc n="lb"/>
者言事無壅不任内侍以事必久其制而力行之雖不<pc n="lb"/>
逮太宗之英睿朝廷豈不尊天下豈不治也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>任用房杜<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
論曰人主之任大臣不可不專亦不可專若深知其人<pc n="lb"/>
可付國事不專任之何以責成功葢任專則責重責重<pc n="lb"/>
則人必盡其才力也若知人未至而專任之茍無成功<pc n="lb"/>
則有敗事又或竊擅威福有難制之患二者惟在人主<pc n="lb"/>
審之不可一失失則事機難追矣太宗可謂能審任人<pc n="lb"/>
之術者也知房喬杜如晦之賢而付以國事房杜方盡<pc n="lb"/>
心職事已著功效陳師合以平常之見欲移主意如晦<pc n="lb"/>
奏其事意似不廣然慮小臣間言漸害於事故言之爾<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
太宗不惑師合之言喬如晦荷信任如是敢不盡其才<pc n="lb"/>
力乎此所以成太平之治也然有太宗之明房杜之賢<pc n="lb"/>
則可以專任而不容人言人主知人未至當審其付任<pc n="lb"/>
不可執此以為法<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>殺盧祖尚<pc n="lb"/>
論曰人主操天下之勢不可一日失威令威令一失則<pc n="lb"/>
下起慢上之漸漸若不止則綱紀弛而權移於下何以<pc n="lb"/>
操天下之利勢故曰人主不可一日失威令也然威令<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
之行不可過中過中則暴暴則人心離矣太宗之用威<pc n="lb"/>
令誠得其術故内外之臣聞一令罔不靡然從之此無<pc n="lb"/>
他聰明之性至公之心剛嚴之體御於内外也盧祖尚<pc n="lb"/>
丁其時荷其任乃委曲思慮以身為計遂成驕慢之態<pc n="lb"/>
宜乎獲罪矣然殺戮刑之極施於驕慢之罪此似過中<pc n="lb"/>
人臣驕慢則殺之復有罪之極者何以加刑若祖尚之<pc n="lb"/>
罪逐於遐裔而永棄之未至失威令也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魏公不避形迹<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
論曰人臣之任國事莫若知無不為一存形迹非公忠<pc n="lb"/>
之道也且如有賢才滯於下或己之親舊也或權勢之<pc n="lb"/>
親戚也以此避嫌而不舉又如臣下忤犯主怒枉為人<pc n="lb"/>
譛將被刑戮將行竄逐其人或己之親舊也或權勢之<pc n="lb"/>
親舊也以此避黨而不辨又如有姦惡之人將為國患<pc n="lb"/>
其人或己之所不足者或權勢之所不足者以此避疑<pc n="lb"/>
而不言凡此之類皆存形迹也人臣存形迹為身之謀<pc n="lb"/>
爾非所以為國計也夫有賢未用國之失也殺逐無辜<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
君之過也姦人將起時之患也為人臣者知國之失而<pc n="lb"/>
不陳見君之過而不正觀時之患而不救但曰我存形<pc n="lb"/>
迹此罪不細故謂非公忠之道也温彦博因魏公為人<pc n="lb"/>
所譛遂言人臣須存形迹此不忠之言也賴魏公自陳<pc n="lb"/>
太宗尋悟其事非君臣相信㡬失大公之道<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>房杜相業<pc n="lb"/>
論曰或問房杜之相謀議施為不見赫赫之事而世大<pc n="lb"/>
賢之何也荅曰宰相之功何必赫赫觀時事如何耳房<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
杜自秦府遇主講天下事固詳太宗即位遂命作相付<pc n="lb"/>
任之專不與他相同乃得盡心助治致時太平以事明<pc n="lb"/>
之其功可見宰相之任莫先乎正官職用賢才若官得<pc n="lb"/>
其才宰相總其大要庶事舉而天下治矣貞觀元年房<pc n="lb"/>
杜定文武官六百四十員官既少則才可擇才可擇則<pc n="lb"/>
官不濫官不濫則職自舉況公於取士各盡其才以房<pc n="lb"/>
杜得佐主興治之要道也以至臺閣規模典章文物皆<pc n="lb"/>
其所定又防姦邪抑權倖各有著法大槩如此不惟一<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
時之治固足以垂憲於後也其他軍國機務雖謀議不<pc n="lb"/>
著每籌事太宗從之以太宗之英睿專任二相而從其<pc n="lb"/>
所籌其賢又可知也即貞觀時事之治二相之功可見<pc n="lb"/>
矣或曰貞觀四年天下大治太宗惟稱魏公之力不及<pc n="lb"/>
房杜何也荅曰貞觀之初太宗求治方切魏公專論王<pc n="lb"/>
道封倫横議以沮之太宗不惑姦言力行王道及天下<pc n="lb"/>
之治也嘉賢人之論足以明道故稱魏公之力嫉小人<pc n="lb"/>
之言惜不能使之慚悔故恨封倫之不見其言自不及<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
房杜也然魏公議臣也房杜宰相也魏公論其治體房<pc n="lb"/>
杜助其施為爾後世賢房杜而不見其功者惟詳觀太<pc n="lb"/>
宗專任之意貞觀時事之要可也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魏鄭公温彦博論處置降虜<pc n="lb"/>
論曰安邊之術其難哉以太宗之英明魏公之辯論豈<pc n="lb"/>
不能察夷狄之情定安危之計何至納温彦博曲議處<pc n="lb"/>
虜内地仍擇酋長備官京師慮之不審乃如是乎夷狄<pc n="lb"/>
之態弱則仗人强則為患禮義不能移其性仁恩不能<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
懷其心從古而然也頡利之敗其部落之降者豈慕徳<pc n="lb"/>
義而來正為逃死之計耳置之塞外分酋長以立之足<pc n="lb"/>
示好生之徳何過處置有差也葢太宗以雄才大略平<pc n="lb"/>
突厥意破亡之餘不能為患但以大度畜之至仁懷之<pc n="lb"/>
夸大盛徳以示萬世故忽其事也不然彦博之議突厥<pc n="lb"/>
餘衆若遣居河南綏懷徳恵終無叛逆此固妄言豈能<pc n="lb"/>
惑其聰明哉及數年有變始徙降戎塞外乃悔今日之<pc n="lb"/>
失也<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>命李靖為僕射<pc n="lb"/>
論曰太宗之明李靖之賢君臣之心可無間矣況靖深<pc n="lb"/>
入虜地方成大功安得容讒人之言且謂靖軍無綱紀<pc n="lb"/>
致以虜中竒貨散於亂兵之手此不識事體之言也靖<pc n="lb"/>
善用兵法令素整以少精騎深入虜中無綱紀安能成<pc n="lb"/>
功乎虜中竒貨若果有之散之兵衆正得其宜突厥凌<pc n="lb"/>
中國久矣一日平之張天威雪國恥安邊寧人非靖盡<pc n="lb"/>
心兵衆盡力何以成此功且寳貨散之軍衆是上不奉<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
君欲下足恩衆心吾謂正得事宜但不知寳貨之有無<pc n="lb"/>
爾太宗為君何至以竒寳為意猜疑賢將尚賴仁明之<pc n="lb"/>
徳不行重責靖之忠誠無所觖望不然君臣之間兩有<pc n="lb"/>
大過矣及數月始悟其事命靖為相亦足光其功徳宜<pc n="lb"/>
罪讒人以戒於後世可也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>封禪不著於經<pc n="lb"/>
論曰封禪之文不著於經典秦漢諸儒用管仲説以為<pc n="lb"/>
帝王盛徳之事無大此禮故秦皇漢武行之儀物侈大<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
自謂光輝無窮然封禪之後災異數至天下多事葢繁<pc n="lb"/>
費生靈干動和氣所致則崇尚此禮惡足以當天意哉<pc n="lb"/>
況此禮不著於經典也司馬遷作封禪書引經典之文<pc n="lb"/>
但巡守之禮耳帝王巡守每至方嶽必燔柴以告至非<pc n="lb"/>
謂自陳功於天也帝王治天下能以功徳濟生民致時<pc n="lb"/>
太平則天必祐之以永久之福郊祀之禮足伸其報何<pc n="lb"/>
待自告其功也太宗謂事天至誠掃地足以致敬何必<pc n="lb"/>
登山封數尺之土此實至論<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>命李靖討吐谷渾<pc n="lb"/>
論曰天子善任人而能主威柄則大臣不驕大臣不驕<pc n="lb"/>
則中外自肅太宗以吐谷渾拒命一日謂侍臣曰欲李<pc n="lb"/>
靖為帥討之靖功名之大為當世勛臣首方以老病居<pc n="lb"/>
家聞其言亟見執政請行太宗使大臣如是功名不逮<pc n="lb"/>
於靖筋力未衰於靖者敢驕慢乎人臣不敢驕慢則各<pc n="lb"/>
盡才節人臣各盡才節天下事不足治矣天子使人至<pc n="lb"/>
是者無他善任人而能主威柄也<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>貶權萬紀言利<pc n="lb"/>
論曰觀太宗罪萬紀言利真得天子之體天子為天下<pc n="lb"/>
所尊非止威勢之重由仁徳之髙也仁徳之本莫大乎<pc n="lb"/>
愛民愛民之要莫先於節用用之有節天下貢賦之入<pc n="lb"/>
嵗有餘矣何至殫山澤之利以困人力乎然自三代之<pc n="lb"/>
衰秦漢而下人君好利者多由所為侈大而用無節也<pc n="lb"/>
天下貢賦之入不足以充其費姦人得以言利矣人君<pc n="lb"/>
顧所用不足必説其言而從之好利日甚人力必窮人<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
力窮則危亂自至縱未至危亂天子言為令動為法以<pc n="lb"/>
好利聞於天下豈有其體哉太宗斥言利之臣無他能<pc n="lb"/>
自節用外謹制度絶權倖無過費耳貞觀一朝其事可<pc n="lb"/>
見初出宫人三千天下固已頌其仁愛及宫中欲修一<pc n="lb"/>
殿則想秦始皇之過不起其役體不耐熱公卿請營二<pc n="lb"/>
閣以避繁暑亦念漢文罷露臺之意不從其請將幸東<pc n="lb"/>
都勅預修乾陽殿給事中張元素極言隋室修乾陽勞<pc n="lb"/>
民之事嘉其言立止出降長樂公主勅有司資送倍於<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
長公主魏鄭公引故事言長公主尊於公主豈得以親<pc n="lb"/>
愛資送厚於長公主上納其言遂不越禮其設官之制<pc n="lb"/>
命宰相定其員位文武官止六百四十員多得才能而<pc n="lb"/>
無冗食其養兵之法畿内及諸路府兵止六十萬惟元<pc n="lb"/>
從禁軍三萬及府兵畨兵或出征者有所給外皆散之<pc n="lb"/>
農畝而養焉其行賞之事功者厚賢者禮内無嬖人私<pc n="lb"/>
其恩外無倖臣竊其澤天下嵗入之物有餘用矣故薄<pc n="lb"/>
賦歛厚風俗其道徳與前代聖主並所為有天子之體<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
矣嗚呼為天子者皆可以至是可至是而不至者由所<pc n="lb"/>
為侈大制度不立權倖不抑所致耳所為侈大物力固<pc n="lb"/>
難以給若制度不立則庶事無節而冗費益甚權倖不<pc n="lb"/>
抑則姦人競附而私恩益廣天子雖獨尚儉徳亦何能<pc n="lb"/>
省用太宗自節其用復能謹制度絶權倖所以不取山<pc n="lb"/>
澤之利不困生民之力而財自豐為天子而得其體著<pc n="lb"/>
仁徳於無窮也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>魏鄭公諫諍<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
論曰魏公以忠直稱厯數百年而乃愈髙李翺論修史<pc n="lb"/>
之法則曰假如傳魏徴但記其諫諍之詞足以見正直<pc n="lb"/>
是魏公得諫諍之道其言足以傳信於後也貞觀十年<pc n="lb"/>
魏公三上疏乃諫諍之著者然不過諫侈逸明任人平<pc n="lb"/>
刑賞辨忠邪及引前代治亂為説未嘗深言君過亦不<pc n="lb"/>
及安危大計詳味其意尤見當時髙致夫不深言君過<pc n="lb"/>
君無大過也不及安危大計君能自主威福了天下大<pc n="lb"/>
事也君無大過能了大事真英主也但政有小失則諫<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
之引前代治亂為戒使不至於甚此所以為忠也魏公<pc n="lb"/>
事英主力賛治道已成太平之治見其小失尚孜孜諫<pc n="lb"/>
諍以防其甚如事中常之主天下未治其君或有大過<pc n="lb"/>
魏公之諫必危切至安危大計必忘身以争也葢輔相<pc n="lb"/>
之道不至此不足以為忠魏公之心後之為相者宜詳<pc n="lb"/>
之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>以髙昌為州縣<pc n="lb"/>
論曰中夏之於四夷天分内外之地也故嗜好不同服<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
用不類禮義不能化人情不可通地形險固自限其所<pc n="lb"/>
帝王能以徳服而威制之常使不為中夏患則上策也<pc n="lb"/>
安可恃盛大之勢因夷狄拒命而伐之遂强有其地一<pc n="lb"/>
强有其地不惟中夏之人苦戍守之勞又使諸戎謂中<pc n="lb"/>
夏利其土壤各懷恐懼俟時乘隙合從為患矣以太宗<pc n="lb"/>
威勢州縣髙昌之地雖保無他魏公尚以為不可則帝<pc n="lb"/>
王威勢之不逮太宗者慎無貪戎土以起大患也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>立晉王為太子<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
論曰王者立太子以嫡以年以徳固有常理若嫡與年<pc n="lb"/>
者或昏庸或過惡固不可不擇於諸子也擇之之法取<pc n="lb"/>
衆望決己意則天下歸心矣太宗英主也斷大事未嘗<pc n="lb"/>
有疑晚年牽愛不能定一子泰長而有過立晉王無疑<pc n="lb"/>
何至投牀自苦取決於無忌之言太子君之副社稷之<pc n="lb"/>
本豈使一臣立之仍命拜謝賴太子良善人情可屬無<pc n="lb"/>
忌終不擅其恩不如是必起亂階矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>親征髙麗<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
論曰貞觀中天下治平四夷賓服天子威徳甚盛太宗<pc n="lb"/>
練兵帥尚功名其志甚銳以此不衰怠之意臨天下可<pc n="lb"/>
預防患難求保太平之業也但因一逺夷之臣殺主害<pc n="lb"/>
民復侵陵鄰國詔罷兵不聽然彼有罪豈預中國之事<pc n="lb"/>
命一二將帥出師境上示征討救援之勢使畏威懷徳<pc n="lb"/>
足為天子能事何至決親征之計乎忠賢交諫莫非苦<pc n="lb"/>
言李勣一議堅不可動遂舉中國數萬之衆驅之異域<pc n="lb"/>
輕其性命已似忍心況以萬乘之尊與逺夷争勝又自<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
輕之甚雖平遼東數城破延壽大軍何足益其威徳若<pc n="lb"/>
延壽納對盧之計危可測乎此葢太宗英雄自恃忽於<pc n="lb"/>
深慮李勣順意生事遂成誤計且初議伐遼褚遂良諫<pc n="lb"/>
止其事太宗然之勣至追述延陀犯邊聖策本欲追擊<pc n="lb"/>
由魏徴苦諫致失事機以此激之遂定親征之議及敗<pc n="lb"/>
延壽之衆太宗下馬謝天則危心可知矣語從行軍人<pc n="lb"/>
戰死者加勛級牓殯地則中國士衆殞命於逺夷可知<pc n="lb"/>
矣天子荷宗廟社稷之重為天下生靈之主一旦不因<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
中國之事履危難輕人命威徳無乃損乎且李勣追咎<pc n="lb"/>
魏徴諫擊延陀事謂之失策如延陀犯邊太宗命將禦<pc n="lb"/>
之大破其衆以示中國之威不追擊之亦未為失髙麗<pc n="lb"/>
本不敢犯邊何至親征乎勣順意生事無以逃其罪矣<pc n="lb"/>
房喬忍死上表懇諫伐遼賢哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉洎賜死<pc n="lb"/>
論曰劉洎之死據舊史所書由褚遂良之譛也然伐遼<pc n="lb"/>
之行太宗諭洎輔翼太子之意洎有誅大臣之對時已<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
責其踈健太宗至自遼東不豫洎謁見而深憂之復言<pc n="lb"/>
誅大臣事亦與前踈健之語何異儻為遂良所奏太宗<pc n="lb"/>
叠前怒殺之迹其事狀近於是矣若洎止憂聖體絶無<pc n="lb"/>
他語又引馬周自明周對與洎不異太宗何至偏信遂<pc n="lb"/>
良遽誅大臣乎況洎有罪而周隱之又安得止罪洎而<pc n="lb"/>
不責周也葢遂良後諌廢立皇后事以忠直被譴姦人<pc n="lb"/>
從而譛搆之惟恐其無罪故劉洎之子訴寃李義府助<pc n="lb"/>
之賴樂彦瑋力辯其事遂良譛洎之言當出於此矣又<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
貞觀實錄本敬播所修號為詳正後許敬宗專修史之<pc n="lb"/>
任頗以愛憎改易舊文則遂良譛洎之事安可信乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>後宫不著名<pc n="lb"/>
論曰帝王於後宫恩寵過厚非賢徳者鮮不干預時事<pc n="lb"/>
著名於外葢寵過厚則言易入言易入則事可動後宫<pc n="lb"/>
至可動帝王以事則姦邪附之著名於外又況親族竊<pc n="lb"/>
恩競為氣勢内寵至此小則破家之禍大則為國之患<pc n="lb"/>
必然之勢也太宗在位嵗久後宫不無寵嬖但外不聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
何人耳惟徐充容以恩顧稱絶不干預外事復能諌諍<pc n="lb"/>
君失則貞觀宫闈之政可知矣後代不能遵守神龍中<pc n="lb"/>
上官昭容等招權於外廣植姦黨天寳中楊貴妃專勢<pc n="lb"/>
於時務强親屬國事既亂數婦人及其家皆不免誅戮<pc n="lb"/>
噫上世淳風既往人主之尊為天下所奉制度必如古<pc n="lb"/>
簡朴或不能則宫室服用既過於古矣雖英明之君為<pc n="lb"/>
外物所誘必有侈樂之意意有侈樂於後宫豈無所嬖<pc n="lb"/>
寵在人情未為大過也既嬖之居處服玩充其欲足矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
何至容其私謁以干國事使戚屬倚之以作勢姦人附<pc n="lb"/>
之以竊權氣燄既成必生禍患而後已則人君於後宫<pc n="lb"/>
或有嬖寵能以貞觀為法不惟不使亂政亦所以安全<pc n="lb"/>
之也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>降李勣為疊州都督<pc n="lb"/>
論曰君待臣以道臣以道報之君待臣以利臣以利報<pc n="lb"/>
之此厯代君臣之常理也太宗用李勣有本有末其謀<pc n="lb"/>
謨智力立功立事為大臣固宜然以勣能不負李宻尤<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
信其心使輔太子正為此節勣雖髙勲重望位尚書預<pc n="lb"/>
中書門下事寵已至矣使輔太子敢不盡力乎何至無<pc n="lb"/>
故譴逐使太子他日授以僕射且人受恩於父兄未有<pc n="lb"/>
不厚其子弟者況天子以大位授人又寵信之豈於太<pc n="lb"/>
子不盡力耶然勣忠義之士但風氣英豪非感激不能<pc n="lb"/>
盡節一日無故逐之使不無怏怏太子雖授以僕射勣<pc n="lb"/>
之機心豈不曉其利誘乎至廢立皇后之際不肯盡忠<pc n="lb"/>
雖勣無大臣節亦太宗以利啟其心也<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
<pc n="　"/>髙宗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>命李勣為僕射同中書門下三品<pc n="lb"/>
論曰唐宋魏晉而下厯代任宰相之制以僕射侍中中<pc n="lb"/>
書令為正宰相故僕射二品侍中中書令三品同中書<pc n="lb"/>
門下三品由李勣自尚書授詹事詹事卑於尚書藉其<pc n="lb"/>
輔翼太子故授之同中書門下三品者得預聞國政此<pc n="lb"/>
侍中中書令之任也今勣授開府儀同三司又改授僕<pc n="lb"/>
射品已髙而曰同三品故蘇冕㑹要駁其事曰李勣遷<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
開府儀同三司又改僕射開府從一品僕射從二品今<pc n="lb"/>
反同三品者豈不與立號之意乖乎杜佑通典曰同中<pc n="lb"/>
書門下三品當以階卑官髙令所給祿秩同品耳據此<pc n="lb"/>
似非位署後同三品者止記初命率不以為位號也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>褚遂良諫廢立皇后<pc n="lb"/>
論曰髙宗即位數年奉先帝成法以臨天下頗得守文<pc n="lb"/>
之體一日昏惑自恣不奉天戒雖前代荒亂之主少過<pc n="lb"/>
之者天子之貴嬪御之衆何至私先帝才人使逞隂譎<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
之計搆陷中宫為國大醜且髙宗自晉邸升皇儲即位<pc n="lb"/>
之年地震於晉久而不止是必天意以隂盛為戒也夫<pc n="lb"/>
太宗臨終顧無忌遂良稱好兒好婦是以國家事付託<pc n="lb"/>
於大臣也武氏詭計初行方議廢立遂良以死争之是<pc n="lb"/>
不負先帝付託也嗚呼先帝付託於臨終天地示戒於<pc n="lb"/>
連年大臣力争於所議稍近中常之主當知事理甚明<pc n="lb"/>
不可不念況髙宗㓜為聖父教訓正人輔導豈全不辨<pc n="lb"/>
事理乎但内惑嬖者之計外納姦人之言上不奉天戒<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
次不遵父命下不顧忠議徇一時之欲以至於此心知<pc n="lb"/>
王皇后無辜而憫之及為嬖者戕賊亦卒不問此又孱<pc n="lb"/>
懦之態甚矣使文武之臣蕃夷之長共朝嬖者此又亂<pc n="lb"/>
禮之甚前代未之有也卒使嬖者擅人主之權害宗室<pc n="lb"/>
殺大臣㡬移宗社實髙宗之過也然髙宗之過雖姦黨<pc n="lb"/>
所賛亦由李勣微言于志寧顧望所致耳李勣荷先帝<pc n="lb"/>
付託于志寧任宰弼之重若稍助遂良及無忌韓瑗來<pc n="lb"/>
濟之言姦黨豈能動乎是極諫髙宗之過者遂良也成<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
就髙宗之過者李勣志寧也故書曰右僕射河南郡公<pc n="lb"/>
褚遂良諫廢立皇后降潭州都督書其官爵明大臣之<pc n="lb"/>
任也諫廢立明廢者不當廢立者不當立也因諫而降<pc n="lb"/>
明無罪也遣勣志寧立皇后不書其官但名之明勣志<pc n="lb"/>
寧無大臣節賤之也書臨軒立后而不曰帝見髙宗無<pc n="lb"/>
人君之體也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>顯慶改元<pc n="lb"/>
論曰人君即位之年謂之元年元始也人君布政自此<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
始故首月謂之正月取其正始之義也厥後以數繼之<pc n="lb"/>
終於一世此前古不易之法也至漢文惑方士之言改<pc n="lb"/>
後元年始變古制孝武因事别立年名厯代帝王皆遵<pc n="lb"/>
尚之唐武徳貞觀雖為年號亦終其身髙宗不奉祖宗<pc n="lb"/>
之法且在位七年矣而謂之元年於理安乎若以立太<pc n="lb"/>
子之始得以改元不知天下事統於天子乎太子乎事<pc n="lb"/>
不師古而至於此曰大臣昧於經義也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>長孫無忌黔州安置<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
論曰人主之惑讒言由不知其人為蔽耳髙宗於許敬<pc n="lb"/>
宗非不知其人也如敬宗修太宗實錄移威鳳賦事髙<pc n="lb"/>
宗明知不足傳信修史尚髙下其手他事固不可信矣<pc n="lb"/>
鞫獄之際所嫉之人事外言其大罪豈得信乎況無忌<pc n="lb"/>
親則元舅位則三公忠亮之誠許國甚至一姦人譛之<pc n="lb"/>
不自臨問遂竄遐裔此非不知敬宗之誣謗無忌之非<pc n="lb"/>
辜正欲快嬖者之意使元舅以勲徳重望寃死遐徼不<pc n="lb"/>
惟昏塞之過實不仁不孝之甚也<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>殺上官儀<pc n="lb"/>
論曰易有君不宻失臣之戒春秋有君漏言之譏聖人<pc n="lb"/>
立法使人君與臣下謀議不可輕脱漏露致罹其患故<pc n="lb"/>
申於易著於春秋丁寧如是也況君乘怒自謀使臣預<pc n="lb"/>
議一日推過於臣而殺之豈人君之道髙宗立武后過<pc n="lb"/>
惡甚矣后延邪人行厭勝決廢之固宜方與上官儀定<pc n="lb"/>
議后遽自申訴兹以不宻所致若便行廢黜后亦何所<pc n="lb"/>
為反懼后怒言儀教我此乃婦人童子之態遂使姦人<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
乘后之意搆皇太子大臣殺之士大夫無事被逐者甚<pc n="lb"/>
衆后威權日盛養成簒奪之勢皆由髙宗不君也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>乾封改元<pc n="lb"/>
論曰太宗以功徳平治天下其朝廷之事則賢才在位<pc n="lb"/>
法度施設其生民之樂則刑罰㡬措嵗時屢穰其四夷<pc n="lb"/>
之服則大者來臣小者安帖前古聖王之治何以加焉<pc n="lb"/>
尚謂封禪盛徳之事慮己所為未當天心終不行其禮<pc n="lb"/>
髙宗在位十餘年雖賴先帝遺徳生民安業四夷不動<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
奈朝廷之事姦人亂政忠賢竄戮太子廢殺臨朝聽斷<pc n="lb"/>
則中宫垂簾威福不專於巳此大亂巳見有何功徳可<pc n="lb"/>
以告成葢徇后之欲舉希闊儀物誇耀天下耳登封之<pc n="lb"/>
後嵗饑民困日食彗見連年不已豈非功徳之薄妄告<pc n="lb"/>
於天又千乘萬騎之行勞費民力干動和氣所致與姦<pc n="lb"/>
人預慮天時不順先引漢乾封故事建為年號若以嵗<pc n="lb"/>
旱為乾封則民之饑困災變頻仍是果天祐哉為天下<pc n="lb"/>
者切戒於此勿輕議盛徳之事<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>追尊祖宗自稱天皇后稱天后<pc n="lb"/>
論曰諡所以尊名也古之天子諸侯卿大夫善名雖多<pc n="lb"/>
惟取一大善為稱不使名浮於實也厯代帝王諡號或<pc n="lb"/>
實或虚不能盡如古制然必以祔廟之始一二字為定<pc n="lb"/>
也唐髙祖起義兵雖出太宗之謀然親平大亂成就王<pc n="lb"/>
業諡武宜矣太宗以武功定天下即位之後行王道致<pc n="lb"/>
太平推誠人心㡬致刑措綱紀號令與治古同諡文宜<pc n="lb"/>
矣今髙祖曰神堯不惟越禮適所以辱之髙祖於堯之<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
道安可擬議況稱曰神堯人必謂其名不稱既知不稱<pc n="lb"/>
豈非辱之太宗加武與聖此不謂過但廟號久定而増<pc n="lb"/>
其名又豈禮乎二后號神聖尤乖其實孟子曰大而化<pc n="lb"/>
之之謂聖聖而不可知之之謂神豈中宫之位可當其<pc n="lb"/>
號此武后自欲尊大妄稱天后髙宗遂稱天皇因追尊<pc n="lb"/>
祖宗二后用掩其迹嗚呼天子徇后之欲僣大其稱凟<pc n="lb"/>
祖宗亂典禮此髙宗之過也髙宗之過亦由大臣有司<pc n="lb"/>
不守經義逢君之惡所致爾<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>郝處俊諫令后攝政<pc n="lb"/>
論曰處俊諫髙宗不令武后攝政可謂社稷之臣也自<pc n="lb"/>
上官儀被殺髙宗為后所制奪其威權内外畏之無敢<pc n="lb"/>
忤其意者髙宗雖因目疾欲令攝政亦勢逼而然處俊<pc n="lb"/>
不顧禍患懇諫其事至引魏文不許皇后臨朝為證是<pc n="lb"/>
時處俊之心止知有社稷之計不知有身計也言既激<pc n="lb"/>
切又得義琰為助雖昬主悍后義不能違夫人臣事君<pc n="lb"/>
見大過而不敢言臨大節而不敢當者正欲保位避禍<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
也處俊當后擅權上下危逼之際忠言確論力救其事<pc n="lb"/>
義琰協心助為之言二公終保大位不罹其禍如于志<pc n="lb"/>
寧輩預廢立皇后之議顧望不言乃保位避禍之意也<pc n="lb"/>
然終不免譴黜一刺史而殁但得畏懦不忠之名為世<pc n="lb"/>
所罪又豈能保位避禍乎然則事君者固不可自計利<pc n="lb"/>
害也邪正在於所守禍福繫於所值所守者節也不可<pc n="lb"/>
不固所值者時也此不可必惟能不失忠義大節則窮<pc n="lb"/>
通死生賢矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>劉仁軌請李敬元統兵禦吐蕃王師覆敗<pc n="lb"/>
論曰王者能知人能駕馭臣下則不敢欺矣將相不忌<pc n="lb"/>
賢不私怨則國事濟矣李敬𤣥不練邊事與劉仁軌立<pc n="lb"/>
異此廟堂之上恥所不能忌其賢而違其議也仁軌知<pc n="lb"/>
李令非將帥才決請鎮守使之敗辱此恃其功名欺君<pc n="lb"/>
以逞私怒也髙宗不察李令不能統兵但徇仁軌意遣<pc n="lb"/>
之尋致兵師敗衂自損國威此昧於知人之明矣馭臣<pc n="lb"/>
之術一舉而君臣之間俱不免過然仁軌之過大矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
<pc n="　"/>中宗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>裴炎請太后歸政太后殺之<pc n="lb"/>
論曰裴炎死雖由直議迹其本末自取之也武后簒奪<pc n="lb"/>
之勢非一朝一夕為之方欲因事立威以震懾中外然<pc n="lb"/>
後行其所謀中宗即位之初過寵后父炎力争之因有<pc n="lb"/>
讓國之言葢一時忿激之詞也炎諫於外武后制於内<pc n="lb"/>
一孱主豈能有為何得因一時忿激之詞便謂不堪輔<pc n="lb"/>
佐遽行廢立葢炎自以忤意預憂禍及遂附武后為之<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
謀爾殊不知后既能廢帝立少子天下之權皆出於已<pc n="lb"/>
其勢至此事肯已乎況素有異謀也炎方區區諫正其<pc n="lb"/>
過又請復政少子盜欲取人竒寳已預其謀既使得之<pc n="lb"/>
乃以亷恥為責令歸其寳言得從乎言既不從禍可免<pc n="lb"/>
乎故曰炎之死亦自取之也夫為人臣者雖當盡力於<pc n="lb"/>
事在擇主之正與不正爾主不正而盡力鮮有不罹其<pc n="lb"/>
禍者葢共事之時知其計畫所長用心所向得志之後<pc n="lb"/>
必慮復與人謀則不利於己故有忌之之意炎與劉禕<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
之程務挺輩相繼被戮皆自取之也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>不稱武后年名<pc n="lb"/>
論曰武后僣竊位號唐史臣修實錄撰國史者皆為立<pc n="lb"/>
紀繫后事於帝王之年列偽國於有唐之史名體大亂<pc n="lb"/>
史法大失矣後史臣沈既濟奏議曰中宗以始年登大<pc n="lb"/>
位季年復大業雖尊名中奪而天命未改足以首事足<pc n="lb"/>
以表年昔魯昭公之出也春秋嵗書其居曰公在乾侯<pc n="lb"/>
君雖失位不敢廢也今請併太后紀合中宗紀每於嵗<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
首必書中宗所居曰某年春正月皇帝在房陵太后行<pc n="lb"/>
某事改某制則紀稱中宗而事述太后庶名不失正禮<pc n="lb"/>
不違常此得春秋之法足正唐史之失也故從其議書<pc n="lb"/>
武后事於中宗紀中武后改年皆是妄作今起嗣聖繼<pc n="lb"/>
以景龍武后所改但存其名備證它事而不以表年焉<pc n="lb"/>
所以正帝統而黜僣號也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>狄仁傑薦張柬之為相<pc n="lb"/>
論曰觀武后用張柬之見其任賢之術也武后臨朝僣<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
竊二十餘年所用之人姦正相半葢后俊智之性有過<pc n="lb"/>
於人謂不用姦人無以成己欲不用賢人無以庇己過<pc n="lb"/>
然持大權者多賢才也如狄仁傑姚元崇相於内婁師<pc n="lb"/>
徳郭元振將於外天下事何慮乎故雖兇殘不道不至<pc n="lb"/>
禍敗者以此也當仁傑崇相國才謀之士不足於時尚<pc n="lb"/>
孜孜訪於二相求大才以備任用二相力薦柬之立命<pc n="lb"/>
作相其推心不疑如此則向之任用之意可知矣豈非<pc n="lb"/>
得任賢之術也一婦僣天下大號恣行㓙虐尚以大權<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
付得其人久不禍敗為人君者能推誠任賢天下豈有<pc n="lb"/>
憂患乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>廢武后<pc n="lb"/>
論曰舊唐史書武后傳位於中宗葢史官諱其事也然<pc n="lb"/>
桓彦範傳書武三思以武后為彦範等所廢常深憤怨<pc n="lb"/>
又於武后實錄書彦範請太后復辟卧不語事是廢之<pc n="lb"/>
為實今迹其實事書柬之彦範等遂廢武后所以明大<pc n="lb"/>
法也唐之天下髙祖太宗之天下也髙宗傳受於祖宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
及其崩也以子託后后擅威權乃逼奪其位僣竊大號<pc n="lb"/>
恣行兇惡毒流内外踰二十年不道至此若終身無禍<pc n="lb"/>
何以作戒於後況實廢之安可諱也若以中宗武后之<pc n="lb"/>
子也彦範等奉子而廢母於事不順是不逹其理春秋<pc n="lb"/>
莊公元年三月夫人孫於齊此莊公之母也以悖亂之<pc n="lb"/>
事去其氏貶之則春秋之法可見矣武氏奪嗣君之位<pc n="lb"/>
變唐國號凶威虐法為害嵗久安得無所貶也況書廢<pc n="lb"/>
武氏者廢其僣竊之號彊大之權復后之位爾復后位<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
所以奉祖宗之法豈不順乎故用春秋之法為唐貶絶<pc n="lb"/>
罪人且作戒於後也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韋后安樂公主進鴆帝<pc n="lb"/>
論曰中宗真天下下愚之人不可移之性也前代人君<pc n="lb"/>
如太甲者中人之性爾始以失道為大臣所廢遂能深<pc n="lb"/>
思前過自新厥徳暨復正位享國永年中宗即位之初<pc n="lb"/>
過寵后父因大臣<graphic n="KR0704" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0704.png" mimeType="image/png"/>諫有不道之言為母所廢流離艱<pc n="lb"/>
苦凡十五年賴祖宗功徳入人至深天下之心繫於後<pc n="lb"/>
                    <pb n="35b"/>
嗣故忠義之臣出死力以救始得復歸京師及正位昏<pc n="lb"/>
庸之態又甚於前崇寵韋氏使預國政縱其姦惡一不<pc n="lb"/>
為意忠臣諫而不納凶人進而得計賢者罹罪邪者受<pc n="lb"/>
寵紀綱法度紛然無一條理是中宗厯憂患二十年未<pc n="lb"/>
嘗修己也人情邪正都不曉也世事美惡都不辨也昬<pc n="lb"/>
昬然何等人爾故復位數年孱惑如故豈非下愚之人<pc n="lb"/>
不可移之性歟卒至凶婦逆女結邪謀而終由以至愚<pc n="lb"/>
自貽其禍也<pc n="lb"/>
                    <pb n="36a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>唐史論斷卷上<pc n="lb"/>
<pb n="36b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>唐史論斷卷中</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>唐史論斷卷中<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>孫甫<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>睿宗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>景雲年<pc n="lb"/>
論曰古之人君即位必踰年而改元者先君之年不可<pc n="lb"/>
不終也繼大位不可無始也一年不可二君也先君之<pc n="lb"/>
年不終則後嗣急於為君而㤀孝心矣繼大位無始則<pc n="lb"/>
布政立事無以正本矣一年二君則國統不一而民聽<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
惑矣典法如是之重人君可不謹其事歟睿宗於中宗<pc n="lb"/>
雖兄弟之序然繼其位則同於先君安得不待踰年而<pc n="lb"/>
改元葢大臣昧於經義而然也今書景雲年者不可分<pc n="lb"/>
中宗所終之一年為二又不可記睿宗之始年謂之二<pc n="lb"/>
年故變其例所以戒無禮而正不典也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>傳位皇太子使主細務<pc n="lb"/>
論曰睿宗以次子平王賢而有功取内外屬望之意從<pc n="lb"/>
長子辭讓之誠立為太子又以時多難上象示變知行<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
事不當天意遂傳位於子實大公之心安宗社之計也<pc n="lb"/>
奈何為一妹所惑雖傳位而不授以政使太子稱帝而<pc n="lb"/>
主細務自稱太上皇而斷大事此體豈正乎故養成一<pc n="lb"/>
妹大惡致姦人黨附從而逆謀賴太子英果先事誅之<pc n="lb"/>
不然内難可測乎葢睿宗雖大公之心而明斷不至也<pc n="lb"/>
惜哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>𤣥宗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>相姚元崇<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
論曰天子任輔臣非知其忠推誠待之何以責成功輔<pc n="lb"/>
臣荷天子之知非素藴策畫通逹時務盡節行之何以<pc n="lb"/>
稱大用明皇之用相姚元崇之事君得其道矣初明皇<pc n="lb"/>
以崇可相將召之張説輩讒言交結一不能動遂以大<pc n="lb"/>
柄付之崇荷其信任之意力救時弊行之不疑數十年<pc n="lb"/>
紛亂之政旬日而變紀綱法令卓然振起非君臣相得<pc n="lb"/>
之誠至深至悉何以及此然為姚崇則易為明皇則難<pc n="lb"/>
自中宗復位承武后暴政之餘且為韋庶人所制用姦<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
貪去忠良官職無叙紀綱大亂重以太平暴横不改其<pc n="lb"/>
惡中外人心思治甚切崇有才智固能觀時事之弊知<pc n="lb"/>
變之之術一日當國政順人心行之不難耳明皇居藩<pc n="lb"/>
邸已憤時弊之甚即位之始鋭意求治任崇固宜但張<pc n="lb"/>
説有輔翊舊勲素親倚方居左右與崇不協崇雖才過<pc n="lb"/>
於説適在疎逺不任説而任崇此所以為難也嗚呼人<pc n="lb"/>
主知疎逺之臣可用付以大柄推誠待之使盡其心以<pc n="lb"/>
成開元治平之業後之人主固宜以此為用賢之法也<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>開元神武皇帝尊號<pc n="lb"/>
論曰古天子之稱曰皇曰帝曰王葢稱其徳也秦不顧徳<pc n="lb"/>
之所稱但自務尊極故稱皇帝然亦未有尊號也至漢<pc n="lb"/>
哀帝始有聖劉太平之號此豈可為法乎髙祖太宗各<pc n="lb"/>
有功徳俱無尊號髙宗㣘武后之意始稱天皇中宗從<pc n="lb"/>
韋庶人之欲乃號應天二宗並為婦人所制綱紀號令<pc n="lb"/>
不由於巳其行事紛亂果合天理乎而稱曰天皇號曰<pc n="lb"/>
應天是妄自尊大但取千萬世罪與笑耳明皇以賢繼<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
位祖宗善惡之事聞見固熟何故忘髙祖太宗之實徳<pc n="lb"/>
襲髙宗中宗之虚名葢臣下謟諛不守經義逢君之過<pc n="lb"/>
而然也故所上表明言何必稽古此人臣不忠之言耳<pc n="lb"/>
人君行事不可泥古之迹又不可不稽古之道泥古迹<pc n="lb"/>
則失於通變之機不稽古道無以成大中之法況明皇<pc n="lb"/>
英偉之主志氣雄俊臣下常以古道諷之尚慮越逸可<pc n="lb"/>
得更言何必稽古以導其侈心耶<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>酸棗縣尉袁楚客上疏諫娛樂<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
論曰開元二年明皇方勤政治用才傑百度共舉内外<pc n="lb"/>
無事實有承平之風聽政之暇頗事娛樂以人之常情<pc n="lb"/>
觀之天子當承平之時稍自娛樂未為大過然深計逺<pc n="lb"/>
慮之士已憂之矣葢人情大抵好逸憚勞志氣稍充目<pc n="lb"/>
前無患鮮有不驕惰者驕惰不已憂患遂至此事勢之<pc n="lb"/>
常也況萬乗之貴為天下所奉又當内外無事恃此自<pc n="lb"/>
樂驕怠之志必從而生姦人窺其情益求美物作竒伎<pc n="lb"/>
以奉之心説意快以寵其人一寵之則姦人之徒争奮<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
其計矣姦人得計時政必壞日復一日亂亡自至此人<pc n="lb"/>
君好逸樂之常勢也故楚客一窺明皇娛樂之意以太<pc n="lb"/>
康失道不聽五弟所述禽荒色荒甘酒嗜音峻宇雕墻<pc n="lb"/>
之戒遂至失國秦穆公崇餙宫室由余譏其勞民能改<pc n="lb"/>
其過乃興霸業之事上疏言之以止驕逸之漸明皇雖<pc n="lb"/>
容其言而娛樂不改其意自以大功即位方任賢才致<pc n="lb"/>
天下無事我娛樂何害哉所以忽其言不聽葢明皇才<pc n="lb"/>
俊性英豪向在藩邸厯知民間事觀韋庶人之黨勢危<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
社稷遂起兵討之能成大功兹乃感憤而為也及即位<pc n="lb"/>
勵精政事委信賢佐命盡除前日之弊然英豪之性不<pc n="lb"/>
能純入於道見時無事乃以娛樂為意殊不知娛樂浸<pc n="lb"/>
久志意漸昬姦邪乘間以進自致危亂也但明皇雄才<pc n="lb"/>
大畧雖務娛樂猶倚任正人以了國事徳澤之廣入人<pc n="lb"/>
甚深故久而後致天寳之亂若中材之主不及明皇才<pc n="lb"/>
畧復不能任賢致天下無事如開元時稍縱娛樂不待<pc n="lb"/>
久而亂矣或曰人主當天下無事時不可自樂乎曰天<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
下之大政務之廣堯舜至治之世尚曰兢兢業業一日<pc n="lb"/>
二日萬幾戒慎若此後世之治望堯舜逺矣一時無事<pc n="lb"/>
得不慎其微乎然人主聽斷之暇宴樂以節㳺幸以時<pc n="lb"/>
豈不樂乎況天下奉之意無不滿何必從禽獸廣聲色<pc n="lb"/>
使姦人得以窺其欲耶後世必法堯舜常保儉徳恐有<pc n="lb"/>
不能但或嗜好於物不可使有形或倦怠於事不可使<pc n="lb"/>
有迹外或有恩倖之臣權不可假内或有嬖寵之人言<pc n="lb"/>
不可惑嗜好一形則小人極新美之事曲奉其欲而有<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
所希矣倦怠一露則邪臣陳安逸之趣迎導其意而有<pc n="lb"/>
所要矣假恩澤之權則黨附必衆而擅恩威矣惑嬖寵<pc n="lb"/>
之言則私謁盛行而政令撓矣明皇在位既久四事皆<pc n="lb"/>
不能慎故起天寳之亂然則天寳之亂原於楚客上疏<pc n="lb"/>
之年矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>盧懷慎遺表薦宋璟盧從愿<pc n="lb"/>
論曰太宗嘗賜魏徴手詔言晉何曾不忠之罪葢謂曾<pc n="lb"/>
窺見武帝奢逸之心不能切諌但退有後言也觀懷慎<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
與宋璟等所言頗似何曾之意然懷慎與曾言同而意<pc n="lb"/>
則異矣曾自以奢縱為時所譏見主之過黙而不言此<pc n="lb"/>
正保位爾其與子孫竊言又欲取名於後世也懷慎清<pc n="lb"/>
儉有節性復公正非懷固祿寵之人也其主方勤政治<pc n="lb"/>
未有深過但以髙識見其萌芽不聞切諌此亦可責能<pc n="lb"/>
與璟等深言且力薦之是使諌正於後以此論之懷慎<pc n="lb"/>
與曾言同而意異也夫大臣徳望有素無保位懷祿之<pc n="lb"/>
迹若觀主微過而不言又能薦賢者諫正於後尚可掩<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
過如徳望未著見主過而不言又不能力薦賢者使之<pc n="lb"/>
諫正此懷祿固位之人雖竊一時富貴千載萬世識者<pc n="lb"/>
視之當為罪人矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>用李林甫平章事<pc n="lb"/>
論曰帝王之命輔相或自知其人或大臣所薦必名徳<pc n="lb"/>
有素才能已試者始可協天下之望林甫先圖即官源<pc n="lb"/>
乾曜薄其才行不許郎官不可為則其人不賢衆所知<pc n="lb"/>
矣及宇文融引之為黨厯中丞侍郎無一善績可稱雖<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
為韓休所薦休之言亦未必能信於主但武妃力士<pc n="lb"/>
内為之助遂至大用爾假如明皇以林甫是韓休所薦<pc n="lb"/>
休有一時之名其言雖可信豈不思武妃力士吾之嬖<pc n="lb"/>
寵者也林甫為近臣能使嬖寵者為之言其人姦佞可<pc n="lb"/>
知矣假如惑嬖寵之言不辯其佞既相之後能議何事<pc n="lb"/>
況不知學術有何所長而任之也是林甫凡百奏請但<pc n="lb"/>
能希意㫖以取恩寵耳人臣奏請之事若有合於主意<pc n="lb"/>
當攷其經世濟民理道明白始可無疑若事事合於主<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
意是明有所希而然也況本因嬖寵而用又奏請之事<pc n="lb"/>
皆合已意凡帝王稍明理道者豈不復慮哉明皇天資<pc n="lb"/>
不為不明一日昬惑都無念慮遂使姦臣擅權終亂天<pc n="lb"/>
下則嬖寵之為患也如此夫帝王荷宗社之重主生靈<pc n="lb"/>
之命不得賢輔何以興起治道求賢輔無他術必取名<pc n="lb"/>
徳有素才能累試者可矣若名徳未著才能未彰但取<pc n="lb"/>
嬖寵之言而命之以迎意希㫖而任之是上忘宗社之<pc n="lb"/>
重下輕生靈之命欲天下不亂不可得也林甫任用浸<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
久内則起大獄引楊國忠使倚貴妃勢以害忠良致其<pc n="lb"/>
權力外則保任蕃將使專節制利其夷狄賤類無入相<pc n="lb"/>
之路養成祿山凶威則天寳之亂林甫致之也噫天子<pc n="lb"/>
一聽嬖寵之言任姦人相國以其迎意希㫖而寵之遂<pc n="lb"/>
起大亂已罹播遷之禍民陷死亡之難後世人主得不<pc n="lb"/>
戒之哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>張九齡請斬安祿山<pc n="lb"/>
論曰人君有忌心則賢者不能立事軍國之務至衆一<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
人之智固不能了必藉賢者謀議也賢者謀議多出衆<pc n="lb"/>
人之見非英睿求治之君往往不諒其心或以忤意厭<pc n="lb"/>
之或以立異惡之姦邪希㫖之臣摭疑似之事從而讒<pc n="lb"/>
毁則人君忌之矣既忌之不惟謀議難合且欲鬭一時<pc n="lb"/>
怒氣多方沮之雖理道明白亦不從也賢者為人君所<pc n="lb"/>
忌如此欲立事得乎九齡以髙才直道居輔相之位值<pc n="lb"/>
明皇倦於政治厭聞讜言方且倚任李林甫姦臣謀議<pc n="lb"/>
固無所合及奏祿山逆狀此先覺獨斷之論非常人可<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
明其以將校敗衂請行軍法此有何難明之理況祿山<pc n="lb"/>
素無賢名又無大功本以勇鋭可用今戰而敗衂則勇<pc n="lb"/>
鋭亦不過人不知以何功徳可贖罪也是明皇特以九<pc n="lb"/>
齡議論堅正多所違忤又聽姦言讒間久有忌心因不<pc n="lb"/>
從其言而沮之也噫賢者忠於國而君忌之謀議之事<pc n="lb"/>
雖理道明白不從其言在賢者無負於國矣但人主内<pc n="lb"/>
倚姦言外養大惡遷播之辱歸咎何人哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>刑罰㡬措推功李林甫牛仙客<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
論曰或問開元二十五年明皇用姦人逐賢相戮直臣<pc n="lb"/>
殺三子此國事大失人道㡬喪也有何徳化尚致天下<pc n="lb"/>
訟獄希少曰國政善惡皆有後效明皇即位之初勵精<pc n="lb"/>
政事得姚崇宋璟張九齡之徒繼為輔相盡心賛助故<pc n="lb"/>
徳化被於人間風俗既厚獄訟㡬息及在位漸久怠於<pc n="lb"/>
政治雖姦邪乘間而進尚有忠賢任事未至大害於政<pc n="lb"/>
及罷免賢相専任姦人直臣言事遂遭殺戮三子無辜<pc n="lb"/>
俱以讒死其他流貶者不可勝道此固君之大過但惡<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
在於内而未及於民前日為善之效流風未改故獄訟<pc n="lb"/>
尚希也林甫自以専任經嵗姦跡漸露取天下一善事<pc n="lb"/>
掠之為功將以掩罪徐嶠輩小人得希其意妄托微物<pc n="lb"/>
用為靈異上以固主心下以愚民聽明皇惑其事從而<pc n="lb"/>
賞之自此擅威權起大獄姦惡日甚無所不為天寳之<pc n="lb"/>
亂乃為惡之效也為君為相者勿以目前善迹便為己<pc n="lb"/>
功當顧己之行事如何耳善惡之事未有不效者也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>冊忠王為皇太子<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
論曰國之廢立太子可容易哉其立之也非嫡不可非<pc n="lb"/>
長不可非賢不可開元初明皇立瑛為太子非嫡也非<pc n="lb"/>
長也但以母善歌舞寵之遂立其子立之固容易耳然<pc n="lb"/>
立之二十餘年名分久定雖不聞大善亦不聞有過又<pc n="lb"/>
可容易廢之乎不惟廢之復殺之矣此雖武妃妖惑林<pc n="lb"/>
甫賊計所致迹其本末亦由張説之過也明皇諸子皆<pc n="lb"/>
非中宫所生也慎擇賢者立之可矣何必即位之初急<pc n="lb"/>
立太子葢方寵瑛母用悦其意耳立之嵗久中外不聞<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
其過人心有奉矣開元十七年忠王領河北元帥與百<pc n="lb"/>
官相見張説退而言曰嘗觀太宗寫真圖忠王竒表寔<pc n="lb"/>
類聖祖社稷之福也太子在上而説稱忠王竒表比之<pc n="lb"/>
聖祖事果便乎葢昭成方娠説侍讀東宫知其異事謂<pc n="lb"/>
王當受天命故因事言之使衆知耳亦或有結王之意<pc n="lb"/>
説事明皇不惟東宫之舊復賛先天監國之事情義至<pc n="lb"/>
宻非他相可比故任用以來言必從計必行觀忠王之<pc n="lb"/>
事豈無宻謀潜議也若果以瑛之才不能任唐事忠王<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
賢足以代之何不定計退瑛於藩而立忠王使父子之<pc n="lb"/>
際無大過何得宻稱忠王之善而無所定計計雖不定<pc n="lb"/>
明皇意已移矣天子於太子有移意則嬖寵姦賊之言<pc n="lb"/>
入之易爾以此論之豈非張説之過也不然二十五年<pc n="lb"/>
張九齡以直被黜朝廷之士知明皇方惡直言林甫方<pc n="lb"/>
肆凶計誰復開口敢謀國事明皇於林甫之言無不聽<pc n="lb"/>
納惟立壽王瑁事不聽而卒立忠王也然瑛之才逺不<pc n="lb"/>
逮忠王無以辯之但以國有太子而説稱忠王之美又<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
不賛定立子之計使處置得所終致明皇殺子之惡説<pc n="lb"/>
無以逃其罪矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>用聚歛臣王鉷<pc n="lb"/>
論曰貞觀十年治書侍御史權萬紀奏銀坑事太宗惡<pc n="lb"/>
其言利遂斥之不令立朝詳味當時致治之風堯舜何<pc n="lb"/>
以加焉天子富有天下惟患徳義之不充不患財用之<pc n="lb"/>
不足貞觀中天子勤勞政治敦尚儉徳非賢者不厚禮<pc n="lb"/>
非功臣不寵賜内無嬖人専其恩外無姦臣竊其澤所<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
用固有節所歛固不厚但慮人才未盡用生民未盡蘇<pc n="lb"/>
意常不足爾天子務徳義如此所以言利之臣不能洽<pc n="lb"/>
也天寳之初天子厭倦萬機日恣侈逸内有嬖人擅其<pc n="lb"/>
寵外有姦臣導其欲恩倖寖廣用度日增常入之物不<pc n="lb"/>
足以充其費必誅剥生民而後已此所以言利之臣必<pc n="lb"/>
用於時也韋堅以渭運寵楊謹矜以積財進至王鉷任<pc n="lb"/>
用則剥割極矣民以戍死邊追理舊課詔恩給復而廣<pc n="lb"/>
收脚費寃痛之聲徧於天下鉷方以所聚之物謂之羡<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
餘納於内庫以奉天子私費嗚呼天子之費豈有私乎<pc n="lb"/>
且天子為生民主民勤力以奉之財賦之入固有常數<pc n="lb"/>
入既有常用得無節乎故行賞於人使内外稱之曰宜<pc n="lb"/>
也施恵於人使内外稱之曰宜也今乃恣奢逸廣偏賜<pc n="lb"/>
嬖寵之家競為僣侈權倖之輩各極其欲是明皇用聚<pc n="lb"/>
歛之臣割肌膚搥骨髓以快姦人女子之心爾快姦人<pc n="lb"/>
女子之心而取天下之怨欲天下不亂不可得也王鉷<pc n="lb"/>
聚歛極矣繼以楊國忠用事尤恣無名之取故明皇私<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
費滋廣而内庫盈積季年之亂復資盗賊之用是明皇<pc n="lb"/>
寵姦巧之臣窮生民之力始則奉私慾終乃為賊資也<pc n="lb"/>
世之論治亂者多謂繫之時數今以太宗明皇之事驗<pc n="lb"/>
之太宗斥言利之臣而天下自治明皇用聚歛之臣而<pc n="lb"/>
天下自亂然則治亂果繫於時數乎後之王者宜鑒於<pc n="lb"/>
此<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>中官輔璆琳稱祿山不反<pc n="lb"/>
論曰人主信任中官無甚於明皇也祿山領三道兵權<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
勢力至重又請蕃將以代舊將反計可知楊國忠以貴<pc n="lb"/>
妃之親極公相之位明皇寵信言無不從及奏祿山逆<pc n="lb"/>
狀流涕言之是必欲感悟主心也然而明皇竟未之信<pc n="lb"/>
潜使璆琳往察其狀是信國忠之意未及於中官也其<pc n="lb"/>
意曰國忠我之寵丞相也但祿山有功不無忌嫉則其<pc n="lb"/>
言未必忠於我也璆琳日在左右我所親信委之以事<pc n="lb"/>
必盡忠於我也以此待璆琳之意過於國忠及為璆琳<pc n="lb"/>
所誤遂成大亂雖誅之何益後之人君信待中官者可<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
不慎哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>肅宗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李光弼斬御史崔衆<pc n="lb"/>
論曰將帥専閫外之事不行法不尚威固難以立功然<pc n="lb"/>
行法尚威止以制服部下將士使一聽吾令盡力於事<pc n="lb"/>
也若天子遣使於軍中有所違犯亦自戮之則置朝廷<pc n="lb"/>
於何地況靈武初基大亂未定為將帥者固當盡忠義<pc n="lb"/>
之心尊奉王室以起盛大之勢尚慮威靈未張安得為<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
强横之態以輕朝廷即崔衆奉詔交兵驕慢將帥此固<pc n="lb"/>
有罪奈奉朝命何不論奏其狀乞行國法於時天子方<pc n="lb"/>
倚注將帥無不從之理天子從之而行法則將帥尊朝<pc n="lb"/>
廷威二事俱濟矣何至忿其無禮遽行軍法朝廷已任<pc n="lb"/>
其人堅拒王命至言宣勅則斬中丞拜宰相則斬宰相<pc n="lb"/>
此强横之甚矣且穰苴之斬監軍以苴起卑下未為將<pc n="lb"/>
士信服故請君之寵臣監軍因其有犯而行法立威以<pc n="lb"/>
濟國事非已有所忿也光弼受將帥之任功效已著威<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
名已髙不待戮衆而三軍信服矣況衆為御史奉朝命<pc n="lb"/>
交兵又非監軍之比以驕慢戮之是因忿而行法至有<pc n="lb"/>
斬宰相之語豈非强横之態也將帥之臣遇朝廷微弱<pc n="lb"/>
强横自恣此固跋扈者常事且光弼忠賢不當如是葢<pc n="lb"/>
暗於大體忿而不思也光弼將帥之才傑出於時平賊<pc n="lb"/>
之功髙於諸將晚為讒人所間大節微虧葢不能去强<pc n="lb"/>
横之態也惜哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>賊陷睢陽害張巡<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
論曰宰相舉事繫天下利害常盡大公之心尚慮智謀<pc n="lb"/>
不周或至敗事況挾不平之意乎房琯之為相也與賀<pc n="lb"/>
蘭進明有私怨進明帥河南既兼御史大夫是假風憲<pc n="lb"/>
之威以重其任琯又用許叔冀為都將亦兼大夫均其<pc n="lb"/>
官使不為下此宰相乘不平之氣舉事爾遂使睢陽危<pc n="lb"/>
迫而進明不救忠賢數人為賊所害軍民之衆罹其荼<pc n="lb"/>
毒或曰賀蘭進明好進之人巡逺功名既髙固有嫉之<pc n="lb"/>
之意雖無許叔冀争權未必出兵救援則睢陽陷賊實<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
進明之罪不繫房琯之過也荅曰進明先授攝御史大<pc n="lb"/>
夫不滿其意遂極言排琯交憾愈深此固好進之人及<pc n="lb"/>
帥河南權任甚重琯或慮其難制必用大將以分其權<pc n="lb"/>
則當擇賢才任之使共力國事奈何叔冀一狡險人為<pc n="lb"/>
都將復重其官與節帥等是正使各尚氣勢不相下爾<pc n="lb"/>
豈宰相大公之意也不然進明雖好進於巡逺功名不<pc n="lb"/>
無嫉意當南霽雲求救忠義憤發言詞哀切足以感激<pc n="lb"/>
於人稍異木石者必動心進明亦非全然凶狠不知情<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
義者安得絶無救意豈非有憚而然耶或曰韓愈作張<pc n="lb"/>
巡傳後叙止言進明嫉巡逺聲威功績出己之上不肯<pc n="lb"/>
出師不言叔冀事荅曰愈叙張巡事以李翰所作傳尚<pc n="lb"/>
有遺落據汴徐間老人所言者書爾老人傳當時事又<pc n="lb"/>
豈能窺進明之情況愈所書止曰遺事故不盡其本末<pc n="lb"/>
唐史髙適傳載移書許叔冀使釋憾同援梁宋此事尤<pc n="lb"/>
足證明則房琯挾怨用人致睢陽陷沒頗為得實嗟夫<pc n="lb"/>
琯以時名作相不能立大功輔大業已負肅宗倚任之<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
意又挾怨用人致敗國事則琯之流落以沒非不幸也<pc n="lb"/>
後為相者戒之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>烏承恩為史思明所害<pc n="lb"/>
論曰李光弼謀史思明事何不度事機不顧國體之甚<pc n="lb"/>
思明為祿山逆黨罪不容誅但能從耿仁智忠義之言<pc n="lb"/>
以范陽一道歸於朝廷雖險詐之心未可全信已能斬<pc n="lb"/>
安慶緒之黨表歸順之節天子命之節帥封之王爵恩<pc n="lb"/>
寵方厚未見復叛之迹何遽遣人圖之也若以叛逆之<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
罪險詐之情必不可留亦須國威兵力足以制服其心<pc n="lb"/>
赫然命將誅之示天下去惡之法何至方降國命之際<pc n="lb"/>
乃遣人為之副介使潜結部曲圖之此豈國體也況河<pc n="lb"/>
北殘㓂尚未平定叛逆之黨方觀國之恩信厚薄為向<pc n="lb"/>
背之計思明既以歸順被寵隨而圖之使叛者決其計<pc n="lb"/>
此又豈事機也使思明復叛大亂兩河毒生民敗王師<pc n="lb"/>
凶勢之盛數年始平由兹失策矣噫光弼賢將謀乃如<pc n="lb"/>
是之失後之謀國事者得不深慮之<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>九節度使討安慶緒<pc n="lb"/>
論曰用師不立統帥固鮮成功又況内臣監其事也慶<pc n="lb"/>
緒反於東都兇勢已去雖有衆數萬尚據相州人心賊<pc n="lb"/>
氣不同前日一子儀一光弼討之沛然有餘力何必二<pc n="lb"/>
帥並命既以二帥俱元勲難於相統故不立元帥雖失<pc n="lb"/>
用帥之法别無維制猶可成功何至假魚朝恩觀軍容<pc n="lb"/>
宣慰之名朝恩内臣天子所親信者也天子親信之臣<pc n="lb"/>
而觀軍容且復宣慰是主一時之事也既主其事必有<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
預謀畫作恩威取功名之意然子儀光弼以元勲自任<pc n="lb"/>
必不曲從也諸鎮之將觀其勢肯不附託乎肯無畏避<pc n="lb"/>
乎他將各自為謀子儀光弼盡力於事命令不能制於<pc n="lb"/>
衆矣措置如是欲不敗不可得也故數月間不能平定<pc n="lb"/>
殘冦九鎮之師卒潰而歸河南之民大罹其毒由兹措<pc n="lb"/>
置之失也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李峴降蜀州刺史<pc n="lb"/>
論曰肅宗逐李峴不唯為内臣所制亦昏暗然也峴之<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
名徳為時信重作相未踰月謀論風采已能聳動中外<pc n="lb"/>
及論毛若虚姦回致崔伯陽等無罪譴逐此固易明之<pc n="lb"/>
事一縣尉捕捉殺馬坊卒非兇暴之甚安敢行法李輔<pc n="lb"/>
國言卒之寃伯陽等按覆之具得其狀獨若虚附㑹輔<pc n="lb"/>
國力言其寃肅宗不信伯陽等公正之言但<graphic n="KR1088" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1088.png" mimeType="image/png"/>若虚姦<pc n="lb"/>
奏豈非為輔國所制既枉逐正人宰相辯之復以為累<pc n="lb"/>
且對侍臣言峴專權逐之逺郡獨為寛法是果不能辯<pc n="lb"/>
曲直察枉正昏暗之甚也輔國一閹人以護從微勞寵<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
用過分遂致强横撓亂國法公卿百官承附者衆峴既<pc n="lb"/>
為相首論其狀輔國尋讓任用雖出忿意是亦知懼也<pc n="lb"/>
一閹人强横天子不能制大臣不敢忤賢者作相首挫<pc n="lb"/>
其鋒若任之嵗時必能制其姦惡不至於甚峴方盡心<pc n="lb"/>
國事無所畏避肅宗以為專權而逐之養成輔國之勢<pc n="lb"/>
卒至大惡噫肅宗中興之主也以過寵内臣遂昬懵至<pc n="lb"/>
此惜哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>代宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>僕固懷恩留賊將分帥河北<pc n="lb"/>
論曰僕固懷恩留賊將之降者分帥河北以為巳援此<pc n="lb"/>
固不忠之罪然觀其情有所憚而為之也肅宗寵信内<pc n="lb"/>
臣為將帥之患郭子儀討平大亂收復二京元勲厚徳<pc n="lb"/>
天下瞻望但不與魚朝恩相協為其讒間遂罷兵權李<pc n="lb"/>
光弼戰伐盡力動有竒功才謀忠勇冠於諸將亦為朝<pc n="lb"/>
恩所撓致有敗衂懷恩前從子儀知其事矣後事光弼<pc n="lb"/>
憚其嚴而不附遂與朝恩協議以敗其功又施其計矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
以李郭之功不能固其權任況他帥乎又觀代宗即位<pc n="lb"/>
之始程元振輩用事於内甚於朝恩來瑱居將相之任<pc n="lb"/>
一不從元振請託無罪而殺此懷恩所以不肯盡忠也<pc n="lb"/>
若懷恩止慮賊平寵衰他無所憚則其父子力戰不踰<pc n="lb"/>
年平定劇賊一門之内死王事者四十餘人此豈欲養<pc n="lb"/>
賊乎何已平大盜而存其餘蘖是必有所憚而然爾人<pc n="lb"/>
主任將帥使之盡忠有常道矣駕馭之術賞罰之典固<pc n="lb"/>
不可失機㑹能不容權倖之人間其恩沮其謀使内有<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
所憚外無所撓天下有事即當大任而無他憂天下無<pc n="lb"/>
事則荷眷寵而不衰替則盡忠者衆矣肅代皆寵内臣<pc n="lb"/>
過厚待將相不至使懷恩猜貳自為身謀狡計一生河<pc n="lb"/>
北非天子有矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>顔真卿降硤州<pc n="lb"/>
論曰君之逐臣也或自見其過或為人所言自見其過<pc n="lb"/>
必無忌心可矣為人所言尤當觀其狀察其情也顔真<pc n="lb"/>
卿立朝議論風節時無倫比元載作相方引用私黨惡<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
人之言遂請百官言事必先咨宰相而後上聞真卿極<pc n="lb"/>
論其事以謂蔽塞言路過於林甫國忠時中外傳布稱<pc n="lb"/>
真卿言為當故載深銜之因真卿攝祭太廟以祭器不<pc n="lb"/>
修言於朝遂誣以誹謗而逐之且祭器不修衆所共見<pc n="lb"/>
況繫有司之事言之豈為誹謗哉代宗雖非英睿之主<pc n="lb"/>
亦非昏庸真卿之賢理宜知之載怨真卿之情理宜察<pc n="lb"/>
之何不能辨其事而逐真卿豈非以載方擅權不能違<pc n="lb"/>
其意乎代宗行事素尚寛厚且容宰相擅權而逐賢臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
則尚寛之為害也如此夫君之為國也必有駕馭大臣<pc n="lb"/>
之術有主張賢人之力然後大臣不敢擅權賢人得以<pc n="lb"/>
立事代宗不通是道故元載積惡真卿不容於立朝大<pc n="lb"/>
厯之政法廢弛由此致也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李寳臣為馬承倩所辱復叛<pc n="lb"/>
論曰天子遣使方鎮所以禮將帥恩軍民察事機也非<pc n="lb"/>
謹厚有識之人惡可充其任況方鎮承朝廷姑息養成<pc n="lb"/>
跋扈之勢久矣一日有奉詔立功者遣使撫勞尤在擇<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
人天子但信任内臣不擇而使可乎河北自天寳末為<pc n="lb"/>
賊所據至寳應中始平之僕固懷恩奏賊將之降者李<pc n="lb"/>
寳臣田承嗣輩分帥諸鎮遂擁强兵署置將吏擅其土<pc n="lb"/>
地不貢不覲交相親結勢不可破凡十餘年間朝廷止<pc n="lb"/>
以目前未叛為安不能制馭也大厯十年田承嗣叛㑹<pc n="lb"/>
李寳臣與之有隙表請討之代宗遂命出師寳臣果能<pc n="lb"/>
與李正巳破承嗣之衆擒其將歸之京師是讐怨已深<pc n="lb"/>
功效已著此天賜之機使唐統制河北也於是時朝廷<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
當選賢明公勤之臣使勞其師恩其軍以厚禮安之正<pc n="lb"/>
言諭之則前日桀黠之心必盡變今日已成之效必盡<pc n="lb"/>
力乘勝破滅承嗣魏博自歸朝廷命賢帥守之寳臣正<pc n="lb"/>
己自以有功於國各荷恩奬欲不效順不可得也茍復<pc n="lb"/>
跋扈必有一先動者别帥討之尤易為力豈非天使唐<pc n="lb"/>
統制河北之機耶今乃使中官劉清潭勞賜將士所至<pc n="lb"/>
髙會不時進發故恩賞失時已沮三軍之氣矣又遣中<pc n="lb"/>
官馬承倩宣勞寳臣無見貪愚之人不知亷恥不識事<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
宜寳臣遺之百縑承倩詬罵擲於道中寳臣慙怒復與<pc n="lb"/>
承嗣相結正己窺之亦不盡力於是玩養承嗣朝廷不<pc n="lb"/>
能制不數年河北叛亂遂成横流之勢則天子任使内<pc n="lb"/>
臣可不鑒哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李栖筠卒<pc n="lb"/>
論曰天子擇宰相患不能知其人故所用或不賢賢者<pc n="lb"/>
或不用代宗於元載知其不賢也於李栖筠知其賢也<pc n="lb"/>
知不賢而久用之知其賢而不大用何哉大厯六年代<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
宗察載姦貪故任栖筠為御史大夫使制之自是數年<pc n="lb"/>
栖筠雖盡公忠之節而載姦貪日甚卒不能制葢宰相<pc n="lb"/>
任天下事御史大夫主風憲權固不侔況載内結倖臣<pc n="lb"/>
外植姦黨使栖筠並相守道寡援尚慮未勝一風憲職<pc n="lb"/>
誠難制之也代宗既知其賢胡不罷載而相栖筠何至<pc n="lb"/>
使憂憤而終也必以載有内外之助未易可罷則内外<pc n="lb"/>
之黨能惑人主始為之助代宗知載姦貪既已不惑其<pc n="lb"/>
黨安能為助既不能助又何憚而不罷也至十二年發<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
載罪誅之内援者戮外黨者逐又何難哉豈非稔載之<pc n="lb"/>
惡俟其極而去之也殊不知稔其惡數年間亂國事害<pc n="lb"/>
生民多矣葢代宗優柔雖察載之惡而斷之不蚤遂使<pc n="lb"/>
姦臣大害於國賢者憂憤而終惜哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>徳宗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>開陵陽渠城原州<pc n="lb"/>
論曰楊炎為宰相論内庫之弊使財賦一歸有司言租<pc n="lb"/>
庸之害定兩稅以便天下才力頗稱其任矣及建議浚<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
陵陽渠不從嚴郢之言以起民怨城原州不納段秀實<pc n="lb"/>
之計以致兵叛何其自敗功業也宰相之任固當竭才<pc n="lb"/>
力以興國事苟謀議未至安得不從人之善況浚渠之<pc n="lb"/>
事嚴郢引内圍種稻之費以明之利害甚顯何故不從<pc n="lb"/>
其言也原州之議秀實請俟農隙興功是將安衆而立事<pc n="lb"/>
又何故不納其計也不惟不從且仇其人矣葢炎自恃<pc n="lb"/>
才力方持大權不欲天下之人一違其議故樹威如此<pc n="lb"/>
殊不思宰相之議繫天下利害必在於是爾未至於是<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
有違之者安得不從也從於善人稱賢矣已有賢名則<pc n="lb"/>
何損才力何害大權乎兹至公之道也炎雖有才而心<pc n="lb"/>
不公故不能成就功業卒至禍敗後之為相者戒之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>楊炎貶崖州司馬賜死<pc n="lb"/>
論曰楊炎懷元載私恩仇劉晏而害之此固大罪正名<pc n="lb"/>
誅之宜矣然炎之害晏本出私怨徳宗殺炎又非公法<pc n="lb"/>
始炎譖晏言嘗託附獨孤妃欲立韓王徳宗不察虚實<pc n="lb"/>
便以晏不利於巳至遣使先殺晏後詔以忠州叛罪之<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
此君與相俱以私心殺害勲賢仍誣其罪用掩己過是<pc n="lb"/>
上欺於天下欺於人中外寃惜固不能已也炎懼人言<pc n="lb"/>
之多奏遣腹心使於四方言殺晏之事本由君怒以解<pc n="lb"/>
己罪徳宗聞之又惡殺勲賢之事在己乃怒炎有意誅<pc n="lb"/>
之若下詔述巳聽讒殺賢之過深自責雪晏之枉優加<pc n="lb"/>
贈典正炎之事肆諸市朝猶可戒巳失道明國常憲使<pc n="lb"/>
姦險者知懼忠憤者快心反擢用盧把姦惡益甚於炎<pc n="lb"/>
乃加炎他罪殺之此豈公也為君為相逞私欲如是相<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
欲無禍君欲不危難哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>陸贄論吐蕃疾疫退軍<pc n="lb"/>
論曰觀陸贄論吐蕃情狀不足助國討賊適足為患此<pc n="lb"/>
賢者逺識也中國有事藉夷狄之力未有不為大患者<pc n="lb"/>
服荒逺貧苦之俗習争鬭賊殺之事一日引之中國彼<pc n="lb"/>
窺其利必當動心也且髙祖初起義兵得突厥數百人<pc n="lb"/>
為助遂恃微功貪求不已後連嵗入冦為闗中患近十<pc n="lb"/>
年髙祖至欲遷都避之肅宗以慶緒之亂藉回紇助兵<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
雖與將帥同收二都至許之害生民取貨賄兹固中國<pc n="lb"/>
之醜又嵗許賂遺及以帝女下嫁僅得一二年無事及<pc n="lb"/>
遣兵助攻相州諸鎮軍潰回紇亦奔此豈能必勝也代<pc n="lb"/>
宗以朝義未平復藉回紇兵力雖得數千人來助驕横<pc n="lb"/>
兇悖元帥僚屬皆朝廷近臣多所鞭撻而死所過剽刼<pc n="lb"/>
尤甚於賊賴僕固懷恩盡力始能同滅朝義代宗恩賞姑<pc n="lb"/>
息無所不至曾未數年已入冦畿甸矣中國藉夷狄之<pc n="lb"/>
力其患如此非特古事為驗乃唐事實然徳宗熟聞而<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
親見也聞見而不能鑒又欲藉吐蕃之力葢當賊泚之<pc n="lb"/>
亂車駕播遷艱危之中復行誤計爾吐蕃桀黠甚於諸<pc n="lb"/>
戎結賛好謀尤多姦詐徳宗雖遣使賂遺促其發兵已<pc n="lb"/>
與賊泚交通為觀變之計賴天祐唐祚使遘疾疫而退<pc n="lb"/>
不然陸贄所慮進兵畿郊不却不前外奉國家内連兇<pc n="lb"/>
逆兩受賂遺且恣剽刼王師不得伐叛庶民不得保生<pc n="lb"/>
賊雖耗亡我亦困竭其勢至此唐祚危矣則中國雖衰<pc n="lb"/>
不可假夷狄明矣不幸有事惟推至誠任人以激忠義<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
天下之大臣民之衆必能盡力於國茍藉夷狄之力未<pc n="lb"/>
有不為大患也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>盧把姦邪<pc n="lb"/>
論曰李勉以盧杞姦邪天下皆知獨徳宗不知所以為<pc n="lb"/>
姦邪此勉知其一未知其二杞姦邪惑主固有其術其<pc n="lb"/>
始未能辯也及以大罪貶竄徳宗復念之此由性所合<pc n="lb"/>
爾葢徳宗性忌盧杞性險人臣希主所忌之意而行其<pc n="lb"/>
險計此固易合也當李懷光赴難奉天杞懼言巳之罪<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
故沮其朝見致懷光怨望以叛徳宗悟其事已逐杞矣<pc n="lb"/>
悟其事是辯其姦邪矣既辯而復念之葢當危難則不<pc n="lb"/>
敢徇己之情懼臣下不盡力於平賊也賊既平復歸京<pc n="lb"/>
師又欲肆己所為顧朝廷之臣未有如杞能希其意者<pc n="lb"/>
故念之念之必將用之豈非性有所合也賴忠賢力諫<pc n="lb"/>
其事杞復早死不然把必再用用則天下再亂矣人主<pc n="lb"/>
性忌者宜戒之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李晟論張延賞過惡<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
論曰初徳宗用延賞相舊史言李晟與延賞不協表論<pc n="lb"/>
其過故改授僕射初疑以為晟恃功挾怨以沮延賞及<pc n="lb"/>
詳其本末乃晟忠於徳宗非恃功挾怨也晟雖一代元<pc n="lb"/>
勲位崇官極常慕魏鄭公之為人思致君如貞觀之治<pc n="lb"/>
事有當言犯而無隠至徳宗相延賞表論其過者知延<pc n="lb"/>
賞非宰相器也但徳宗注意延賞必欲大用乃諭晟與<pc n="lb"/>
之釋憾㑹劉元佐韓滉入朝以徳宗意勸晟表薦延賞<pc n="lb"/>
晟不得已言之此又見晟不敢恃功固拒主意為强臣<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
之態也延賞既相為徳宗寵待言無不從齊映居相位<pc n="lb"/>
雖無顯赫才業言事薦賢頗稱純直延賞嘗與不足逐<pc n="lb"/>
之逺郡怒晟不解以讒言罷其兵權又忌栁渾忠直擠<pc n="lb"/>
之罷相本嫉晟社稷大功欲用劉元佐李抱真輩收復<pc n="lb"/>
河隴以髙之遂建議減官收俸料以助軍既罷晟兵權<pc n="lb"/>
抱真輩不平遂辭邊任又減官詔下衆言不便延賞復<pc n="lb"/>
請量留員數以解謗譏作相數月鋭意報寃舉事輕脱<pc n="lb"/>
如此固非宰相器則晟之表論其過豈非忠於徳宗乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
但徳宗好姦人必使延賞作相尚以早卒未能大害天<pc n="lb"/>
下不然時政亂矣或曰李晟言延賞不可大用於主誠<pc n="lb"/>
忠矣然將帥方成大功領兵權進退宰相可乎荅曰將<pc n="lb"/>
帥賢如晟名徳為下信服如晟者見天子命相非其人<pc n="lb"/>
言之可矣不及晟者言之未免為强横也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>疑忌李晟<pc n="lb"/>
論曰李晟自偏將至節度使謀無不成戰無不勝威名<pc n="lb"/>
忠義為衆信服天子有將帥如此固可久任也況平大<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
亂為一代元勲仁明之徳忠直之節無賢不肖知之矣<pc n="lb"/>
天子得不久任之乎徳宗既委晟西北之任吐蕃畏之<pc n="lb"/>
收河隴制諸戎必矣遂因入冦揚言以間晟且曰召我<pc n="lb"/>
來何不具牛酒晟尋遣將出擊授以節制大破之以晟<pc n="lb"/>
之元勲復有是功效稍有識者可辨吐蕃之情矣張延<pc n="lb"/>
賞懷怨於晟承間讒之徳宗遂惑罷晟兵權使奉朝請<pc n="lb"/>
葢徳宗之性疑忌之甚也若止惑延賞讒言何故貞元<pc n="lb"/>
三年罷晟兵權是年延賞死至九年晟死其間七年吐<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
蕃數為冦竟不任晟兵權但使奉朝請終身焉豈非忌<pc n="lb"/>
晟之甚也晟之元勲令徳時無與比尚疑不任他帥窺<pc n="lb"/>
之肯盡力乎他帥不盡力不惟邊患不弭據方鎮而復<pc n="lb"/>
為跋扈計者往往有焉知天子踈忌賢臣少畏憚也聽<pc n="lb"/>
讒忌賢其患如此後代觀之宜為深戒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宰相崔損便辟固位<pc n="lb"/>
論曰天子置宰相所以助治國事安社稷泰生民也徳<pc n="lb"/>
宗用宰相但説奉己爾崔損厯官清要無善可稱一姦<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
人裴延齡薦之遂用為相居位八年畧無能效惟過為<pc n="lb"/>
恭遜兼事便辟以中天子意徳宗雖知衆議不容寵之<pc n="lb"/>
終身焉是不求助國但悦奉己者明矣助國之相非無<pc n="lb"/>
其人徳宗未嘗久用也如蕭復清潔守正才識髙逺論<pc n="lb"/>
張鑑必禍言宦者干政識盧把姦邪莫非深切姜公輔<pc n="lb"/>
博學純正好論時事奏拘賊泚㡬止其亂栁渾方直慷<pc n="lb"/>
慨敢言憂平凉之㑹為戎所詐尋如其言陸贄善文辭<pc n="lb"/>
識事機奉天作詔使武夫感激使懷光軍定李晟移軍<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
致專力平賊之議凡論天下事無不得其體要顧此數<pc n="lb"/>
人者才能謀議咸有先覺至忠之効誠助國之相也徳<pc n="lb"/>
宗用之不越一年俱以罷免復加譴逐葢忌其言直又<pc n="lb"/>
為姦人所間也賢者既逐小人任用故藩臣跋扈於外<pc n="lb"/>
宦官專權於内法令不整朝綱日紊但容容然務行姑<pc n="lb"/>
息之政以茍目前無事殊不知宗社辱矣生民病矣萬<pc n="lb"/>
乘之體屈矣然人主多悦恭遜便辟之人者以其循嘿<pc n="lb"/>
不忤於巳為退静耳殊不知此類無才能無績效果退<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
静何由得至左右也是必宻為邪佞之計干進於時姦<pc n="lb"/>
雄得志者以其附己趨向相合引而進之矣人主悦此<pc n="lb"/>
類何不思國之設官自宰相至百執事皆取其稱職茍<pc n="lb"/>
不稱職但為恭遜便辟何補於事哉人主何不察人之<pc n="lb"/>
本末而用之所用者有何才力立事有何勲勞濟物有<pc n="lb"/>
何謀議助國有何風節著時由賢者所薦耶由權倖所<pc n="lb"/>
引耶以事驗之賢不肖分矣若不驗以事但曰其人恭<pc n="lb"/>
遜也人臣於天子豈有不恭之理但觀所為何如茍以<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
循嘿為恭此正不恭之大者葢循嘿之人見君之過不<pc n="lb"/>
言也見事之失不救也時之安常保其寵時之危不預<pc n="lb"/>
其事姦人之意則曰我以不忤意得位君失道國不治<pc n="lb"/>
我之寵不衰何必忤意而自令失位也庸人之意則曰<pc n="lb"/>
我無才能君以循嘿而貴我君失道國不治豈我能救<pc n="lb"/>
哉姑嘿以固其寵爾此豈非不恭之大者乎忠賢則不<pc n="lb"/>
然見君過必言見事失必救其意曰我之君豈下古之<pc n="lb"/>
明王哉我賛助之必至於聖而後已君之聖則時安而<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
民泰我居位無媿矣若不言其過不救其失陷君於不<pc n="lb"/>
明則時不安而民不泰我竊位之罪人也故盡心於國<pc n="lb"/>
知無不為其意如是豈非恭之大者乎人君以忤巳反<pc n="lb"/>
謂之不恭多疎棄之此不思之甚也雖然人臣固有美<pc n="lb"/>
節可貴者如李靖在貞觀中任僕射功名盛大恂恂退<pc n="lb"/>
遜似不能言李鄘在元和中風績甚髙自淮南帥召為<pc n="lb"/>
宰相知倖臣所薦竟辭不拜韋澳在大中間任京兆尹<pc n="lb"/>
才望甚著宣宗欲命判户部澳嫉縉紳貪位敗教堅辭<pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
其任此可謂之退静矣若無才無力過事恭遜何足謂<pc n="lb"/>
之退静此正姦雄固寵之術爾<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>唐史論斷卷中<pc n="lb"/>
<pb n="35b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
                <head>唐史論斷卷下</head>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
欽定四庫全書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>唐史論斷卷下<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>宋<pc n="　"/>孫甫<pc n="　"/>撰<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>憲宗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李綘料魏博事勢<pc n="lb"/>
論曰李綘料魏博事勢請憲宗不用兵遂收其地此真<pc n="lb"/>
廟堂之謀與之同列者得不推其賢賛其謀以濟國事<pc n="lb"/>
安可異議邪河北自天寳之亂䧟賊廣徳初雖平之尋<pc n="lb"/>
為强臣所據傳付其家各為子孫業至元和中六十年<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
矣徳宗常以魏博叛逆遣將討之反致大亂憲宗又以<pc n="lb"/>
鎮定拒命出兵伐之卒不能平葢三鎮相為勢援復結<pc n="lb"/>
河南叛臣膠固其力不可卒破也及田季安死懷諫一<pc n="lb"/>
稚子領軍府事李吉甫利其㓜弱建議用兵以取魏博<pc n="lb"/>
此固常人之見殊不知三鎮相結正為子孫計一稚子<pc n="lb"/>
雖可取奈它鎮救援何必又如前日伐鎮州之失策也<pc n="lb"/>
李綘獨以先覺之明論河北諸將用部將之計令均管<pc n="lb"/>
軍馬不偏任一將故力敵權均為變不得又當主帥威<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
權能制死命此策在賊中固便今魏博之勢一童子為<pc n="lb"/>
帥不能領事必偏任一將所任者權重衆心不服則六<pc n="lb"/>
十年均任之計為賊中患矣衆既起變必歸軍中一寛<pc n="lb"/>
厚之人部將忽起主兵權懼它鎮攻討非納疆土歸朝<pc n="lb"/>
則存立不得此必然之勢也綘料千里未形之事如見<pc n="lb"/>
憲宗英明從之不兩月魏博軍中有變如綘所料部將<pc n="lb"/>
田興以六州版籍請命於朝是綘之筭如神真廟堂之<pc n="lb"/>
謀也初吉甫請用兵討伐綘料其勢堅止用兵當論未<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
形之事以平常之見尚可異議及田興請命事已効矣<pc n="lb"/>
猶請遣中使宣勞以觀其變待回日處置賴綘力争不<pc n="lb"/>
已憲宗頗有英斷不待使回授田興節度之命使諸鎮<pc n="lb"/>
畏威知恩平定兩河自兹而始以綘之賢明忠亮視吉<pc n="lb"/>
甫為何人然吉甫亦忠智可稱非庸常姦回之人也但<pc n="lb"/>
恥智畧不逮於綘故有横議以撓其謀至使内臣援助<pc n="lb"/>
㡬敗國事遂成姦回所為也夫宰相謀謨係天下休戚<pc n="lb"/>
已有不逮理當博采同列嘉謨固當賛助若宋璟與蘇<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
許公同相明皇璟刪正多所裁斷蘇順其美奏對則為<pc n="lb"/>
之助故璟得盡其才為開元賢相蘇亦獲美名於時若<pc n="lb"/>
綘與吉甫權徳輿同列綘吉甫屢於憲宗前論事形於<pc n="lb"/>
言也其詣理者徳輿亦不能為之發明故時論以循黙<pc n="lb"/>
貶之然則宰相之任能了軍國大事此固大才上也若<pc n="lb"/>
智謀不至能從同列之議而賛助焉亦其次也若不能<pc n="lb"/>
發明同列議論循黙不言斯為下矣若吉甫撓綘正論<pc n="lb"/>
又與内臣相結㡬敗國事雖有他節可觀此一事不得<pc n="lb"/>
                    <pb n="3a"/>
不為姦回也後之為相者切戒之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>用裴度相<pc n="lb"/>
論曰前代以來天子有興治平亂之志而或功不成事<pc n="lb"/>
不立者明斷不足也以天子之尊有明斷之才何為而<pc n="lb"/>
不可葢當興治平亂之時必究事機詳利害任賢者去<pc n="lb"/>
時弊數者之類君不能獨計必謀之臣臣未必皆賢必<pc n="lb"/>
有異同之論若辯之不至則惑惑則其事不行雖或行<pc n="lb"/>
之一姦人沮之則半道而止矣此明斷不足之患也憲<pc n="lb"/>
                    <pb n="3b"/>
宗用裴度為相使平冦亂可謂明斷至矣憲宗以河北<pc n="lb"/>
藩臣不奉朝命方有平定之志吳元濟於河南近鎮擅<pc n="lb"/>
襲父位且放兵肆刼命將討之鎮鄆二賊同惡相援乞<pc n="lb"/>
赦元濟之罪憲宗不許但委武元衡經畫其事又得裴<pc n="lb"/>
度賛其大計鎮鄆二賊乘兇忿恣行逆計至遣其黨於<pc n="lb"/>
都下害武元衡及傷裴度中外惶駭日虞不測有獻計<pc n="lb"/>
者請罷裴度官以安賊心憲宗大怒曰若罷度官是姦<pc n="lb"/>
計得行朝綱何以振舉朕用裴度一人足以破賊此真<pc n="lb"/>
                    <pb n="4a"/>
英主之言也夫能知裴度之賢足以破賊明之至也京<pc n="lb"/>
師凶賊竊發殺害宰相不撓用兵之計斷之至也宜乎<pc n="lb"/>
不數年誅除宿盜平定兩河盡復髙祖太宗之土向非<pc n="lb"/>
明斷之才何以至此夫用兵固難事加六十年叛渙之<pc n="lb"/>
地朝廷恬於姑息一日決計征討止由明斷遂果有功<pc n="lb"/>
若軍國之事不至如此之難者天子以明斷行之豈有<pc n="lb"/>
不成乎<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李鄘辭平章事<pc n="lb"/>
                    <pb n="4b"/>
論曰李鄘辭平章舊史謂鄘雖出入顯重素不以公輔<pc n="lb"/>
自許此記事者不能知賢人心迹也鄘初為李懷光從<pc n="lb"/>
事不顧凶逆氣燄而奮其忠義以郎官使徐州諭叛兵<pc n="lb"/>
禍福使之帖息任京兆著剛嚴之名鄘之風節如此元<pc n="lb"/>
和初拜鳳翔節度使是鎮舊用武將有神策行營之稱<pc n="lb"/>
初受命必詣軍修謁鄘奏罷之其不附宦者有素矣及<pc n="lb"/>
鎮淮南㑹吐突承璀監軍承璀方貴寵鄘亦剛嚴自處<pc n="lb"/>
差相畏重未嘗相失承璀歸朝薦鄘憲宗用其言乃命<pc n="lb"/>
                    <pb n="5a"/>
作相鄘與承璀不相失者與天子貴寵臣共事不可下<pc n="lb"/>
不可慢百事及禮而已我謹於禮彼亦不能驕彼不驕<pc n="lb"/>
則不能撓我事矣鄘之意止於此豈欲其薦已哉君子<pc n="lb"/>
進用於時不可失其正況宰相之任安可由宦者引用<pc n="lb"/>
此所以懇辭其任正與前不受神策行營之稱同爾若<pc n="lb"/>
謂鄘素不以公輔自許則凡仕者非至懦之品誰不欲<pc n="lb"/>
至貴位大者思行其道小者思濟其欲況鄘之賢巳位<pc n="lb"/>
方鎮何不自許為宰相也鄘恥為宦者所薦不顧宰相<pc n="lb"/>
                    <pb n="5b"/>
之貴以全名節史官不能發明其事以戒世之姦邪卑<pc n="lb"/>
猥附權倖以進而不知恥者乃謂鄘素不以公輔自許<pc n="lb"/>
其不知賢人之心迹甚矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>注意相<pc n="lb"/>
論曰古人謂天下安注意相天下危注意將此非通論<pc n="lb"/>
夫天下安固注意於相天下危亦宜注意於相也相得<pc n="lb"/>
人則將自出矣今觀唐事大可騐徳宗建中時以兩河<pc n="lb"/>
亂鋭意平定得馬燧李抱真李晟輩數名將任之竟不<pc n="lb"/>
                    <pb n="6a"/>
能平魏博淄青之亂反致大變者相不得人也所相者<pc n="lb"/>
盧杞無公忠之心無經營處置之才雖有名將功不克<pc n="lb"/>
成也憲宗自即位有興復大業之志首得杜黄裳陳安<pc n="lb"/>
危之本啟其機斷繼得武元衡裴垍李綘裴度謀議國<pc n="lb"/>
事數人皆公忠至明之人故能選任將帥平定冦亂累<pc n="lb"/>
年叛渙之地得為王土四方之人再見太平者相得人也<pc n="lb"/>
則所謂天下危亦當注意於相相得人將自出矣非其<pc n="lb"/>
騐歟或曰建中之間叛者李希烈田恱朱滔皆劇賊非<pc n="lb"/>
                    <pb n="6b"/>
元和中劉闢李錡盧從史王承宗吳元濟李師道之比<pc n="lb"/>
也故馬燧輩不能平希烈等數賊髙崇文輩能平闢等<pc n="lb"/>
數叛臣也此由賊之强弱將之用力難易何繫於相之<pc n="lb"/>
事焉荅曰希烈等雖劇賊過於闢等然馬燧李抱真李<pc n="lb"/>
晟之將亦過於髙崇文李光顔李愬之徒矣將才賊勢<pc n="lb"/>
正兩相等前後成功異者實繫於相也建中元和之事<pc n="lb"/>
難以䟽舉今舉一二顯者證之馬燧輩敗田悦於洹水<pc n="lb"/>
恱奔魏州城中敗卒無三二千人皆夷傷未起日夕竢<pc n="lb"/>
                    <pb n="7a"/>
降燧等若乘勝進取獲田悦收魏博反掌間耳時河北<pc n="lb"/>
劇賊惟悦悦既平李納勢孤望風自降況朱滔等未叛<pc n="lb"/>
河北既無事河南諸賊無黨援何能為哉但燧與抱真<pc n="lb"/>
不和遷延不進致悦嬰城固守且誘朱滔等同叛遂成<pc n="lb"/>
横流之勢葢燧窺朝廷之事盧把所為險薄專招怨讐<pc n="lb"/>
必無公平之法故少所畏憚敢乘私忿之心不了國事<pc n="lb"/>
也杜黄裳薦髙崇文討劉闢崇文固盡心國事黄裳尚<pc n="lb"/>
慮未果成功以其所憚者制之諭之曰若不用命當以<pc n="lb"/>
                    <pb n="7b"/>
劉澭代汝黄裳既薦名將復以能者制之崇文不得不<pc n="lb"/>
速於立功也裴度續督戰淮西諸將聞之無不用命知<pc n="lb"/>
度必能賞功罰罪也以此證之天下安危皆繫於相豈<pc n="lb"/>
不章章乎然相之賢非天子之明不能任此又見憲宗<pc n="lb"/>
之明也憲宗之明能任賢相則徳宗以政柄付之姦人<pc n="lb"/>
果何如主哉元和之治建中之亂後之君天下者宜鑒<pc n="lb"/>
之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>裴度罷相位<pc n="lb"/>
                    <pb n="8a"/>
論曰憲宗用數賢相故能平治天下然數相中裴度功<pc n="lb"/>
尤大惜乎以成大功遽為姦人所擠罷去相位何前日<pc n="lb"/>
用度之明後罷度之昏也當淮西之亂鎮鄆連謀變起<pc n="lb"/>
都城宰輔被害時不用度賊勢莫遏天下亂矣憲宗既<pc n="lb"/>
以明斷用度度得盡其才經營國事故朝政日修國威<pc n="lb"/>
日振平淮西服鎮州收淄青四方欣欣再見平世度之<pc n="lb"/>
大功如是若久任之貞觀之治可復也但憲宗以世難<pc n="lb"/>
漸平有侈樂之態奸人皇甫鎛本以聚歛進用至為宰<pc n="lb"/>
                    <pb n="8b"/>
相度極陳鎛姦惡之狀一不聽納鎛自知公議不容益<pc n="lb"/>
以狡計固寵㑹内出陳朽庫物付度支鎛以善價賈之<pc n="lb"/>
用給邊軍將士大怒焚其所賜度入言之鎛於人主前<pc n="lb"/>
引足指靴曰此乃内庫物也臣以二千得之其堅如此<pc n="lb"/>
此真奴僕之態憲宗寵奴僕之人不顧忠臣之奏竟以<pc n="lb"/>
鎛言罷度相位何昏暗如此葢憲宗中智可上可下之<pc n="lb"/>
主也當患難則能用忠良稍無事則必説姦佞用忠良<pc n="lb"/>
所以成己之事說姦佞又以濟己之欲故前之用度其<pc n="lb"/>
                    <pb n="9a"/>
明出中智之上懼患難之大也後日寵鎛其昏在中智<pc n="lb"/>
之下見世事之平也又素寵内臣吐突承璀承璀方用<pc n="lb"/>
事鎛以賂結之姦計日行度不得不罷也度既罷鎛得<pc n="lb"/>
專養君欲自固恩勢憲宗方蕩然自得謂天下無事唯<pc n="lb"/>
慮年壽之不長侈樂之不極鎛進方士以長生惑之宦<pc n="lb"/>
官衆多日益親寵不數月為金丹所誤忿怒不常宦官<pc n="lb"/>
遂起逆謀矣前日用賢能平天下後日寵姦不保其身<pc n="lb"/>
以憲宗中智以上之主功業已成威福甚盛一日昏惑<pc n="lb"/>
                    <pb n="9b"/>
尚取大禍後之人君功業威福不逮者得不為戒<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>穆宗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>失河北<pc n="lb"/>
論曰長慶失河北穆宗昏主崔植杜元頴輩庸才皆不<pc n="lb"/>
足議迹其本由憲宗失之也元和十年憲宗用裴度相<pc n="lb"/>
至十四年兩河平定天下藩鎮無跋扈之臣時方治平<pc n="lb"/>
憲宗遂有驕逸之意以姦人皇甫鎛為相逐度出鎮憲<pc n="lb"/>
宗既逐度穆宗止得用崔植元頴輩矣逐賢相任常才<pc n="lb"/>
                    <pb n="10a"/>
欲天下無事不可得爾所以復失河北也一賢者相凡<pc n="lb"/>
四年平定天下數常才相不二年河北復亂所謂天下<pc n="lb"/>
安危皆繫於相事豈不明乎或曰憲宗用裴度相雖平<pc n="lb"/>
定兩河然鎮之受代在蕭俛段文昌崔植作相之時幽<pc n="lb"/>
之納土在元頴作相之後二鎮雖復失之本亦由數相<pc n="lb"/>
得之何闗裴度事耶荅曰長慶初得幽鎮雖在植輩作<pc n="lb"/>
相之時然本由裴度能定兩河故國威大振鎮州覩諸<pc n="lb"/>
賊伏誅無所援助納徳棣質愛子朝憂夕懼不敢保首<pc n="lb"/>
                    <pb n="10b"/>
領鎮既懼幽自懾伏矣致國威如是非度而誰植輩相<pc n="lb"/>
穆宗得鎮得幽乘時得之耳有何施為乎亦猶李林甫<pc n="lb"/>
牛仙客初相明皇尚致天下獄訟稀少也況蕭俛段文<pc n="lb"/>
昌建議銷兵先以失策則植輩常才可知也兼不止失<pc n="lb"/>
幽冀鎮魏博亦為賊臣所據矣若憲宗既平天下深念<pc n="lb"/>
安危之本不縱驕逸不任姦人使度久於其位經制國<pc n="lb"/>
事以固本業穆宗雖中常之主顧大勲徳為輔必不至<pc n="lb"/>
荒僻姦邪倖臣憚宰相剛正必不敢肆其所為藩鎮懼<pc n="lb"/>
                    <pb n="11a"/>
宰相威畧必不敢跋扈若是天下豈有事乎憲宗既已<pc n="lb"/>
逐賢相穆宗為君僅及中智數常才相之衆邪倖惑之<pc n="lb"/>
朝政不修法度廢弛藩臣何憚而不亂也長慶君臣之<pc n="lb"/>
事不足議其本由憲宗失之也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>韋處厚乞相裴度<pc n="lb"/>
論曰韋處厚不顧李逢吉兇威而斥其黨不念裴度舊<pc n="lb"/>
隙而言其賢此公忠之性過人而益之以至明也當昭<pc n="lb"/>
愍即位以童年方倚大臣大臣李逢吉兇人也欺天子<pc n="lb"/>
                    <pb n="11b"/>
㓜弱大植朋黨專報私怨有所貶逐者百僚賀於中書<pc n="lb"/>
以明快意其姦兇氣燄至此在朝之人孰敢犯之處厚<pc n="lb"/>
一侍臣孤直自立任郎官日常為裴度因事貶官逢吉<pc n="lb"/>
於度亦所深怨也處厚犯權臣之威稱其所怨復不念<pc n="lb"/>
己之隙力言其賢葢以逢吉所為乃兇狂之態我公直<pc n="lb"/>
無過何畏彼哉度雖嘗逐我未知我耳河北之亂非度<pc n="lb"/>
不能平定當天子憂憤之時度方為逢吉所抑不得大<pc n="lb"/>
用我近臣也安得以有隙而不言其賢哉是公忠之性<pc n="lb"/>
                    <pb n="12a"/>
過人而益之以至明也夫公忠則專計國事而不為身<pc n="lb"/>
謀至明則深辨事理之歸處厚盡是道宜乎位至宰相<pc n="lb"/>
才業名徳重於天下也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>昭愍遇害<pc n="lb"/>
論曰昭愍年十六即位非上智之性不無童心然能納<pc n="lb"/>
韋處厚忠言辨李逢吉姦黨知裴度大賢而召之復相<pc n="lb"/>
從李程之諫輟土木之後得李徳裕奏令罷進繚綾聽<pc n="lb"/>
裴度陳論止東都巡幸復數視朝勤於聽政以此觀之<pc n="lb"/>
                    <pb n="12b"/>
本非荒暗之主若忠賢久於輔導亦庶㡬漢昭之比也<pc n="lb"/>
但為内臣惑亂極其荒僻而崩原其事迹不止昭愍之<pc n="lb"/>
過乃近臣積習之患也何以驗之緣内臣仇士良致仕<pc n="lb"/>
戒其黨曰今日為諸君言久逺計天子莫教閑閑則讀<pc n="lb"/>
書讀書則近文臣重文臣則廣納規諫減玩好省㳺幸<pc n="lb"/>
如此則吾輩恩澤漸薄權力不重諸君常以毬獵聲樂<pc n="lb"/>
惑亂之㳺幸之所極奢侈盡竒伎使一處盛於一處如<pc n="lb"/>
此則不暇讀書不親萬機不知外事吾輩恩澤永無踈<pc n="lb"/>
                    <pb n="13a"/>
間觀士良之言則内臣姦巧惑亂人主之術盡見矣夫<pc n="lb"/>
功業之君在位嵗久如憲宗者不能免内臣之惑況冲<pc n="lb"/>
年之君即位之初乎雖忠賢輔導於外間數日一見率<pc n="lb"/>
不過數刻接對所言者多逆意之事姦巧内臣窮日夜<pc n="lb"/>
惑亂所言者多徇欲之事在冲年之君中人之性何理<pc n="lb"/>
勝之哉既惑亂之又慮冲年之性喜怒無定或責罰之<pc n="lb"/>
禍及乃行弑逆之謀凡七年之間弑逆再矣後之人主<pc n="lb"/>
得不凜凜乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="13b"/>
<pc n="　"/>文宗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>貶杜元頴<pc n="lb"/>
論曰杜元頴事憲宗為翰林學士穆宗即位自司勲員<pc n="lb"/>
外郎加中書舍人不周嵗用為宰相時議詞臣進用之<pc n="lb"/>
速未有其比宜罄所學盡忠節以輔時治茍謀議有失<pc n="lb"/>
但竭心於事亦可見大臣報國之節何得畧無能效著<pc n="lb"/>
聞於時已負國矣及出鎮於蜀遇昭愍冲年即位首進<pc n="lb"/>
罨畫打毬衣五百事自後廣求珍異玩好之具貢奉相<pc n="lb"/>
                    <pb n="14a"/>
繼用圖恩寵以至纎息倍歛大取軍民之怨不忠無識<pc n="lb"/>
一至於此人臣已為將相矣若守正獲寵此固至榮然<pc n="lb"/>
於將相之位又何以加若守正自固而為主所疎矣已<pc n="lb"/>
必無過亦不為辱至於名亦未必失何乃遇人君冲年<pc n="lb"/>
專導侈欲以圖恩寵恩寵果深欲何為哉如李徳裕在<pc n="lb"/>
浙西昭愍凡有宣索再三論奏罷其貢獻此以生民為<pc n="lb"/>
意不奉君之侈欲也觀徳裕之賢視元頴為何人葢元<pc n="lb"/>
頴窺憲宗晩年及穆宗長年即位多縱侈樂厚纎人二<pc n="lb"/>
                    <pb n="14b"/>
長君尚若此昭愍童年尤常奢逸遂專以侈靡奉之殊<pc n="lb"/>
不知窺時作事而不正者事極而禍變起矣使元頴不<pc n="lb"/>
誅歛民人專奉君欲未必不入登三事苟不登三事外<pc n="lb"/>
不失方面之任内不失尚書僕射之位反以圖寵之故<pc n="lb"/>
專務誅剥以取衆怨蠻賊乘隙大害一方坐是貶死遐<pc n="lb"/>
裔後之為將相者可不戒哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>辯朋黨<pc n="lb"/>
論曰人君惡臣下朋黨者以其植私而背公欺聰明竊<pc n="lb"/>
                    <pb n="15a"/>
威福亂國政也朋黨為患如是誠不可不防然在辯之<pc n="lb"/>
精爾辯之不精君子為小人所陷矣葢君子小人各有<pc n="lb"/>
其徒君子之徒以道合小人之徒以利合以道合者思<pc n="lb"/>
濟其功此同心於國事非朋黨也以利合者思濟其欲<pc n="lb"/>
此同心於私計乃朋黨也二者混殽並進非明君曷易<pc n="lb"/>
辯之君不能辯則君子為小人所勝必矣葢君子之徒<pc n="lb"/>
見義則鋭意以進誠其言直其道不能曲防非意之事<pc n="lb"/>
小人窺之懼君子道行則不便於己取疑似之跡讒之<pc n="lb"/>
                    <pb n="15b"/>
於君矣君子被讒又恥自辨但守道自信而已小人之<pc n="lb"/>
徒不然見利則詭計以進巧其言曲其意復彌縫其隙<pc n="lb"/>
用心無所不至勝於人便於己險薄邪佞皆可為所以<pc n="lb"/>
常勝於君子也君子小人情狀如此非君之明曷能辨<pc n="lb"/>
也前代之君辨者少而不辨者多其事不能䟽舉直以<pc n="lb"/>
唐之四事論之君至明則人不能誣人以朋黨君雖明<pc n="lb"/>
為情所惑則不能察小人之黨辨君子之不黨君雖明<pc n="lb"/>
而弱雖辨君子小人而不能制其黨君明不足雖察其<pc n="lb"/>
                    <pb n="16a"/>
有黨而不能辨其情之輕重貞觀中蕭瑀謂房喬輩數<pc n="lb"/>
大臣相黨常獨奏云此等相與執權有同膠漆陛下不<pc n="lb"/>
細詢知但未反爾太宗謂瑀曰為人君者須駕馭英才<pc n="lb"/>
推心待士卿言不亦甚乎何至於此時房喬輩同心國<pc n="lb"/>
事知無不為瑀雖非小人但以性剛躁復多猜惑妄言<pc n="lb"/>
喬輩朋黨太宗英明方辨其事不然數賢何以免責不<pc n="lb"/>
惟不免其責且無以盡其才謀助成治平之業矣此所<pc n="lb"/>
謂君至明則不能誣人以朋黨也元和末裴度崔羣同<pc n="lb"/>
                    <pb n="16b"/>
相度以勛徳羣以仁賢為天下瞻望及皇甫鎛以聚<pc n="lb"/>
斂進復結倖臣取相位中外大以為非度羣累言鎛<pc n="lb"/>
邪險之狀憲宗反疑度羣朋黨寵鎛愈甚至謂度<pc n="lb"/>
等曰人臣事君但力行善事自致公望何乃好植朋黨<pc n="lb"/>
度對曰君子小人未有無徒者君子之徒則同心同徳<pc n="lb"/>
小人之徒是謂朋黨帝曰他人之言亦與卿言相似豈<pc n="lb"/>
易辨之夫以度羣之大賢視鎛之邪黨如鸞皇之與<pc n="lb"/>
蚊虻人人可見而憲宗惑之葢方務邪樂惡忠而喜佞也<pc n="lb"/>
                    <pb n="17a"/>
觀初用度羣之意非為不明一日昏惑至此此所謂君<pc n="lb"/>
雖明為情所惑則不能察小人之黨辨君子之不黨也<pc n="lb"/>
昭愍即位其相李逢吉大植朋黨明報錄怨排裴度逐<pc n="lb"/>
李紳欺君冲幼畧無所憚賴韋處厚不顧凶險氣燄<pc n="lb"/>
言度之大賢雪紳之非辜昭愍深信處厚之忠許度復相<pc n="lb"/>
憫紳貶逐然不能誅逢吉之姦黨此所謂君雖明而弱<pc n="lb"/>
雖辨君子小人之徒不能制其黨也至文宗辨徳裕宗<pc n="lb"/>
閔之黨大惡之然觀二李之過似均而情之輕重則異<pc n="lb"/>
                    <pb n="17b"/>
矣宗閔輩在元和中對賢良策深詆時病李吉甫作相<pc n="lb"/>
怒其言薄其恩命故宗閔憾焉後宗閔得用排李徳裕<pc n="lb"/>
及其相與者徳裕得用亦排宗閔及其相與者故交怨<pc n="lb"/>
不解其過似均矣但徳裕未相在穆宗昭愍朝論事忠<pc n="lb"/>
直有補於時所厯方鎮大著政効又裴度常薦之作相<pc n="lb"/>
為宗閔輩所沮而罷遂領劒南雖因監軍王踐言入言<pc n="lb"/>
維州事文宗召以歸朝遂命作相本由功名用也及秉<pc n="lb"/>
政羣邪不悦竟為姦人李訓鄭注所譛引宗閔代之宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="18a"/>
閔未相絶無功效著聞任侍郎日結女學士宋若憲知<pc n="lb"/>
樞宻楊承和求作相以此得之及其出鎮也又由訓注<pc n="lb"/>
復用此徳裕之賢與宗閔不侔矣又徳裕所與者多才<pc n="lb"/>
徳之人幾於不黨但剛强之性好勝所怨者不㤀所與<pc n="lb"/>
者必進以此不免朋黨之累然此宗閔之姦則情輕也<pc n="lb"/>
文宗但以其各有黨嫉之不能辨其輕重之情明已不<pc n="lb"/>
足矣又聽訓注所譛朝之善士多目為二李黨而逐之<pc n="lb"/>
此所謂君明不足雖察其朋黨而不能辨其情之輕重<pc n="lb"/>
                    <pb n="18b"/>
也夫太宗之明為人君者當法之憲宗之惑為人君者<pc n="lb"/>
當戒之昭愍之弱為人君者當勉之文宗之明不足為<pc n="lb"/>
人君者當深思之深思之術尤在盡心焉且有人言於<pc n="lb"/>
君曰某人朋黨也若其人道未信功未明君當詰之曰<pc n="lb"/>
朋黨有何狀言者必曰相援以欺君也君又當詰之<pc n="lb"/>
曰所欺者何事若陳所欺之事害於國病於人圖於<pc n="lb"/>
利其狀明白此朋黨無疑大則罪之小則疎之宜矣若<pc n="lb"/>
言者不能陳害人圖利之狀此乃誣人以朋黨大則罪<pc n="lb"/>
                    <pb n="19a"/>
之小則疎之亦宜矣又或言者陳似是之狀未甚明白<pc n="lb"/>
君當審其人與言者位不相逼乎素無仇怨乎何人以<pc n="lb"/>
公議進何人以權倖用何人論議有補於國何人才行<pc n="lb"/>
有稱於時復參驗他臣而究其本末則言者與被言之<pc n="lb"/>
人是非辨矣人君能如是臣下豈有朋黨之事或曰何<pc n="lb"/>
以能如此答曰在明與公或曰中智之主性有所蔽明<pc n="lb"/>
與公安得兩盡也曰不聽左右偏言則明矣不以説意<pc n="lb"/>
親之不以忤意疎之則明矣<pc n="lb"/>
                    <pb n="19b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>制内臣<pc n="lb"/>
論曰内臣贈官非古典也然於此見旌善之事焉内臣<pc n="lb"/>
自武后稱制始預事尚未有招權著名者明皇朝髙力<pc n="lb"/>
士以權寵擅名李林甫楊國忠安祿山輩皆因之取將<pc n="lb"/>
相林甫等既致時亂力士貶死遐裔矣肅宗朝李輔國<pc n="lb"/>
以扈從微勞過受恩寵至專掌禁兵故輔國脅遷明皇<pc n="lb"/>
升黜將相兇横既極盜殺之於家矣肅宗寵魚朝恩始<pc n="lb"/>
命為觀軍容使代宗寵之又加天下觀軍容使朝恩驕<pc n="lb"/>
                    <pb n="20a"/>
横既甚勢不可容遂使之自縊矣代宗又寵程元振使<pc n="lb"/>
典禁兵元振奸險擅權大為將相之害代宗避狄陜州<pc n="lb"/>
詔諸鎮兵赴援將帥懼元振誣譛多不敢至及栁伉極<pc n="lb"/>
言其狀元振貶死荒徼矣徳宗寵竇文場霍仙鳴命為<pc n="lb"/>
神策中尉纎人裴均輩附之徃徃外取方鎮内取要官<pc n="lb"/>
文場仙鳴輩權任既盛内臣亦嫉之仙鳴被害以死文<pc n="lb"/>
場甚懼堅乞致仕僅免於禍憲宗寵吐突承璀至委鎮<pc n="lb"/>
州征討之任卒無功効尋以其黨納賄事所連出為淮<pc n="lb"/>
                    <pb n="20b"/>
南監軍後復寵任以妄議太子為穆宗誅死文宗寵王<pc n="lb"/>
守澄姦惡既甚竟至賜死自明皇以後内臣以罪誅死<pc n="lb"/>
與貶者不可勝紀但力士等八人以權力著名於時此<pc n="lb"/>
内臣之尤盛者然三誅死二貶死一為盜殺一毒死文<pc n="lb"/>
場禍至而避亦姦名不朽以此觀之内臣取恩既盛鮮<pc n="lb"/>
有不罹禍者葢受恩不知紀極恣其所為以至過惡之<pc n="lb"/>
甚也惟順宗朝俱文珍以剛直著稱又有翊戴憲宗之<pc n="lb"/>
功位至右衛大將軍知内侍省事不聞驕暴之名及其<pc n="lb"/>
                    <pb n="21a"/>
卒也贈開府儀同三司文宗朝馬存亮雖在中尉不與<pc n="lb"/>
王守澄同惡力止其屠害宋申錫家屬又有保衛昭愍<pc n="lb"/>
之功權寵既盛能奉身以退是年卒贈揚州大都督兹<pc n="lb"/>
二人者生獲令名死有光寵為善之効也天子任内臣<pc n="lb"/>
能常以力士存亮等善惡之効示之無使權寵之過不<pc n="lb"/>
惟不害國事亦足以保全之也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭覃言開成政事<pc n="lb"/>
論曰鄭覃言開成政事元年二年好三年四年即漸不<pc n="lb"/>
                    <pb n="21b"/>
好頗得其實楊嗣復不顧事理但謂覃譏已要君求退<pc n="lb"/>
意不容覃至有上累聖徳之言此姦人計也開成初覃<pc n="lb"/>
與李石同相賛文宗為治論議勤<graphic n="KR0704" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0704.png" mimeType="image/png"/>文宗勵精亦甚聽<pc n="lb"/>
納如内置赦令一通以時省覽勅長吏奉行不違恩及<pc n="lb"/>
天下紫宸與宰相及諸司官論事各舉職以郭承嘏任<pc n="lb"/>
給事中有封駮之益不令外任湖南進羡餘錢令收貯<pc n="lb"/>
以備水旱徐州税色害人悉使除罷王彦威進度支錢<pc n="lb"/>
羡餘物求寵給邊軍衣賜不時黜授衞尉卿嘉李石剛<pc n="lb"/>
                    <pb n="22a"/>
直之議沮内臣仇士良威勢不使撓權此元年二年之<pc n="lb"/>
政事也至三年仇士良遣盜刺石文宗罷石政事使之<pc n="lb"/>
出鎮朝廷待將相舊禮一皆寢罷以滋士良之勢中書<pc n="lb"/>
門下奏事各挾所見動成忿競無至公同心之稱又奏<pc n="lb"/>
改舊制不令僕射尚書等論朝廷事文宗取後宫之言<pc n="lb"/>
議廢皇太子雖宰輔及憲官等論執得以不廢然太子<pc n="lb"/>
尋薨於太陽院仇士良用軍中誣謗之事枉害五十餘<pc n="lb"/>
家此三年四年之政事也以是觀之鄭覃之言豈非得<pc n="lb"/>
                    <pb n="22b"/>
實嗣復但恨覃沮已引用李宗閔之黨遂乘此指為瑕<pc n="lb"/>
釁盡力排之覃與嗣復同相況居四輔之首既言政事<pc n="lb"/>
一年不及一年亦自言其過嗣復不共謀國事求其失<pc n="lb"/>
而更之但快憤心以覃言為過及罷覃獨當國政又何<pc n="lb"/>
所施為哉不踰年禍敗葢自取之也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>不能制内臣<pc n="lb"/>
論曰文宗在位十五年好節儉尚仁恵納争諫重儒術<pc n="lb"/>
時與大臣論國事勤勤懇懇以致太平為思兹可謂仁<pc n="lb"/>
                    <pb n="23a"/>
愛之主然資性優柔乏明斷之才求治雖<graphic n="KR0704" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0704.png" mimeType="image/png"/>卒成孱弱<pc n="lb"/>
之態足見人君之體明斷為大也若乏明斷雖勤政無<pc n="lb"/>
過亦不免於孱弱矣文宗自即位惡内臣暴横有除去<pc n="lb"/>
之意又以其黨方盛不能公然處之遂宻諭學士宋申<pc n="lb"/>
錫與外廷謀之乃命申錫作相是重其權任使之立事<pc n="lb"/>
也申錫方有謀王守澄窺之使本軍校誣申錫罪文宗<pc n="lb"/>
不思倚任申錫本意至與大臣等久議不辨諫官懇論<pc n="lb"/>
其事震怒斥之竟不出告者付外廷勘鞠雖賴衆議稍<pc n="lb"/>
                    <pb n="23b"/>
辨其狀申錫竟不免貶逐當時若出告者付外廷推究<pc n="lb"/>
守澄雖巨惡詭迹顯露其黨曷敢附之況馬存亮輩本<pc n="lb"/>
不與之同心去之何難既去守澄其黨見天子明斷如<pc n="lb"/>
此安敢復驕横也此機既失仇士良權力日盛士良嫉<pc n="lb"/>
宰相李石剛正遣盜圖之㡬於致害中外皆知士良所<pc n="lb"/>
為文宗若法憲宗用裴度意益厚石且推變起之端正<pc n="lb"/>
士良典刑其黨見天子明斷如此安敢出死力救之自<pc n="lb"/>
取刑戮二事俱失内臣氣勢愈盛天子垂涕而不能制<pc n="lb"/>
                    <pb n="24a"/>
矣後之人君<graphic n="KR0704" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0704.png" mimeType="image/png"/>鑒之<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>武宗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>殺陳王安王<pc n="lb"/>
論曰武宗殺陳王安王又欲殺李珏等不惟褊狠之過<pc n="lb"/>
乃不思召後代之亂也文宗繼昭愍即位晚節無子以<pc n="lb"/>
陳王昭愍之子立為儲貳李珏之議得其正矣及文宗<pc n="lb"/>
大漸仇士良矯詔立武宗武宗文宗之弟於次序不若<pc n="lb"/>
陳王之正然既即位陳王李珏何罪乃聽士良之譛乗<pc n="lb"/>
                    <pb n="24b"/>
褊狠之性也已殺陳王矣又欲殺珏雖輔相懇救其事<pc n="lb"/>
然竟逐之是使大臣當立儲貳之際不得正議也正議<pc n="lb"/>
者獲罪則後之大臣當國嗣之議不敢忠言矣臣不敢<pc n="lb"/>
忠言則天子之子必長年而大賢可無他慮若㓜而未<pc n="lb"/>
有賢名或無子孰敢正議其立者大臣不敢正議國嗣<pc n="lb"/>
何時而定争奪患起何所不至豈非召後代之亂耶如<pc n="lb"/>
嗣復立安王之議乃為不正然必事狀明白中外所知<pc n="lb"/>
乃可罪之以戒後挾私而議國事者如事狀曖昩寧知<pc n="lb"/>
                    <pb n="25a"/>
非譛又安可罪哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李徳裕讓太尉<pc n="lb"/>
論曰李徳裕自穆宗至文宗朝厯内外職任奏議忠直<pc n="lb"/>
政績彰顯遂當輔相之任然為邪佞所排不克就功業<pc n="lb"/>
及相武宗英主始盡其才回鶻在邊先請待以恩好及<pc n="lb"/>
其侵軼乃授劉沔石雄成算使之平蕩得中國大體上<pc n="lb"/>
黨拒命舉朝懼生事不欲用兵徳裕料其事勢奏遣使<pc n="lb"/>
魏鎮先破聲援之謀且委征討之任魏帥遷延其役使<pc n="lb"/>
                    <pb n="25b"/>
王宰領師直趨磁州據魏之右魏帥懼全軍以出又以<pc n="lb"/>
王宰必有顧望令劉沔領軍直抵萬善示代宰之勢宰<pc n="lb"/>
即時進兵太原之亂楊弁結中使張皇其事徳裕折中<pc n="lb"/>
使姦言使王逢將陳許易定兵進討太原兵戍於外者<pc n="lb"/>
懼客軍攻城并屠其家徑歸擒弁盡誅叛卒此皆獨任<pc n="lb"/>
其策不與諸將同謀大得制御將帥用兵必勝之術上<pc n="lb"/>
黨既平太尉之命賞其功也徳裕懇辭而後受者懼位<pc n="lb"/>
髙而禍至爾既知其禍何不益修仁徳以保功名反益<pc n="lb"/>
                    <pb n="26a"/>
剛强之性取怨於人竟為姦邪所陷是知禍而不知避<pc n="lb"/>
也夫得位而立大功名人之所難也保其功名人之所<pc n="lb"/>
易也立功名非天賦大才不能保功名平其心無怨忌<pc n="lb"/>
足矣徳裕能其難者不能其易者惜哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>不能駕馭李徳裕<pc n="lb"/>
論曰人君於大臣得委任之道又得駕馭之術則大臣<pc n="lb"/>
得盡心於事以成勲業而推公於人不敢竊威福矣二<pc n="lb"/>
者一不可失惟太宗得之貞觀中陳思合上抜士論意<pc n="lb"/>
                    <pb n="26b"/>
間房杜則立行竄逐蕭瑀奏中書門下朋黨則折其妄<pc n="lb"/>
言竟黜於外可謂能委任矣集中書門下議事必命諫<pc n="lb"/>
官御史史官隨入或正其失或糾其過或書其非李靖<pc n="lb"/>
以老疾家居欲復使為將一言於朝靖已起而統兵可<pc n="lb"/>
謂能駕馭矣使大臣各成功名不敢驕横其道其術如<pc n="lb"/>
此武宗用李徳裕頗得委任之道故徳裕盡其才謀獨<pc n="lb"/>
當國事時之威令大振者委任之至也但武宗性雄毅<pc n="lb"/>
觀前朝法令不行紀綱衰替將大振威令知徳裕才首<pc n="lb"/>
                    <pb n="27a"/>
命作相徳裕謀畧動合其意故專任之委任既專權勢<pc n="lb"/>
自重權勢既重天子始不悦之則怨者得窺其隙而攻<pc n="lb"/>
之矣彼勢已重而怨者攻之肯帖帖乎必至於禍而後<pc n="lb"/>
已嗚呼武宗英主知賢相而任之不能駕馭尚致太專<pc n="lb"/>
之弊中常之主不知人而任之又不能駕馭為害大矣<pc n="lb"/>
或曰既稱英主賢相何待駕馭而無過荅曰君臣之性<pc n="lb"/>
皆雄毅則鋭於行事而或不思則喜怒有時而過行事<pc n="lb"/>
不無不平武宗自未免此累安能察徳裕之情徳裕於<pc n="lb"/>
                    <pb n="27b"/>
牛僧孺李宗閔輩相怨之久人人所知平上黨之際奏<pc n="lb"/>
逐僧孺輩明恃成功而報怨僧孺雖非大賢嘗位宰輔<pc n="lb"/>
矣徳裕之言有何顯狀至貶之遐裔宗閔已出逺郡刺<pc n="lb"/>
史亦不因顯過而流竄御史崔元藻按事有異是舉其<pc n="lb"/>
職乃不覆驗而黜之栁公權方以才望為集賢學士無<pc n="lb"/>
故罷職是一徇徳裕之意矣任其才從其謀髙其位厚<pc n="lb"/>
其禮可矣何得一徇其意耶若徳裕言人之罪其狀明<pc n="lb"/>
白固自當從事或不明豈得不詢驗其狀若不然當有<pc n="lb"/>
                    <pb n="28a"/>
所制也有所制則徳裕無過矣或曰武宗英主能任大<pc n="lb"/>
臣而不能駕馭中常之君何以盡委任之道駕馭之術<pc n="lb"/>
荅曰惟至公可矣至公者不以合意悦之而不察其過<pc n="lb"/>
不以違意怒之而不知其賢人君用大臣平其心如是<pc n="lb"/>
則委任之道駕馭之術庶㡬矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>宣宗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>貶李徳裕<pc n="lb"/>
論曰李徳裕以傑才為武宗經綸夷夏屢成大功振舉<pc n="lb"/>
                    <pb n="28b"/>
法令致朝廷之治誠賢相矣但宣宗久不得位又不為<pc n="lb"/>
武宗所禮舊怨已深徳裕是用事大臣自不容矣況徳<pc n="lb"/>
裕性剛少恕不忘怨讎與宗閔輩相排斥凡十數年畧<pc n="lb"/>
無悛意宗閔固姦人常任宰輔為逺郡刺史矣復乘成<pc n="lb"/>
功之際誣其罪而流竄至牛僧孺雖宗閔黨然有一時<pc n="lb"/>
名望斥之遐裔物議豈平王涯賈餗之禍本仇士良誣<pc n="lb"/>
謗中外所知徳裕於二人不聞有隙但怨李訓陷已而<pc n="lb"/>
忿及涯餗子孫避禍於上黨者已為亂兵所害又為勅<pc n="lb"/>
                    <pb n="29a"/>
書實涯餗之罪言已戮其後嗣布告中外夫宗閔已逐<pc n="lb"/>
涯餗子孫已戮尚聲其罪以快忿心則在朝之人常有<pc n="lb"/>
不足者得不懼乎不惟不足者懼凡有勢位於朝非大<pc n="lb"/>
賢至公之人鮮不畏矣葢大賢至公自知才用不在徳<pc n="lb"/>
裕下彼雖大任我亦能施為或徳裕專權不容我之施<pc n="lb"/>
設但彼之謀國無失足矣何須功効出於我哉此所以<pc n="lb"/>
無畏也如白敏中令狐綯輩才能望徳裕絶逺又固寵<pc n="lb"/>
保位無至公之心於徳裕雖無隙意然徳裕用不便於<pc n="lb"/>
                    <pb n="29b"/>
已故乘人主有不容之意盡力陷之也無隙者尚爾常<pc n="lb"/>
不足者可知矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>小節<pc n="lb"/>
論曰宣宗久居藩邸頗知時事故在位十三年尚儉徳<pc n="lb"/>
以恤人隠謹法令以肅臣下恩厚宗室禮重宰相至於<pc n="lb"/>
微行以察取士得失焚香以讀大臣奏疏誠好徳之君<pc n="lb"/>
也然知人君之小節而不知其大體懿安太后嫡母也<pc n="lb"/>
不能盡禮事之反致暴崩為世所駭李徳裕有濟時才<pc n="lb"/>
                    <pb n="30a"/>
不能容而逐之令狐綯功徳無聞復容子納賄有紊時<pc n="lb"/>
政至懿宗朝諫臣疏綯之罪曰大中威福又欲行於今<pc n="lb"/>
日則當時事可知也其河湟歸順夷夏粗安乃承武宗<pc n="lb"/>
用徳裕之後威令已盛而然也不然宣宗用敏中輩於<pc n="lb"/>
時何所經畫哉至寵次子不定儲位裴休奏請乃曰若<pc n="lb"/>
立太子朕便是閒人此尤昧人君大體也卒至内臣争立<pc n="lb"/>
嗣君㡬至亂是宣宗區區為善止於小節耳<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>懿宗<pc n="lb"/>
                    <pb n="30b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>令狐綯縱賊<pc n="lb"/>
論曰令狐綯大臣也當同國休戚天下有患可救則力<pc n="lb"/>
救之況帥淮南一道小冦入境方憂討除未敢為暴部<pc n="lb"/>
將察其必敗之勢討之甚易不討必致禍亂綯乃曰長<pc n="lb"/>
淮以南他不為暴聽其過去餘非吾事也豈大臣憂國<pc n="lb"/>
之意真庸人茍且之見耳尋致大亂屠害十數郡生靈<pc n="lb"/>
集天下兵討之周嵗方平則綯之罪不容誅矣綯為武<pc n="lb"/>
宗寵待位極將相一日致國患如此其後罪露懿宗止<pc n="lb"/>
                    <pb n="31a"/>
命罷為太子太保罰典如是何以戒大臣姦雄不忠之<pc n="lb"/>
罪宜乎天下大勢之去也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>用韋保衡路巖相<pc n="lb"/>
論曰唐自天寳而下巨盜繼起時有忠傑將相救世定<pc n="lb"/>
亂加以元和㑹昌英主賢臣功業甚盛故厯年滋久大<pc n="lb"/>
勢不衰懿宗居位固中智以下之才復將相不賢於前<pc n="lb"/>
世天下日以多事矣兵亂淮徐蠻冦蜀方連年用兵民<pc n="lb"/>
力困弊於時人君勤勞政事倚任忠賢尚可救時之患<pc n="lb"/>
                    <pb n="31b"/>
懿宗乃用韋保衡路巖作相納賄樹私大紊時政刑殺<pc n="lb"/>
無辜甚衆大臣忠諫逐之遐裔保衡與巖乘勢陷人恣<pc n="lb"/>
行貶逐二兇為患中外所憂懿宗方崇奉佛教泰然自<pc n="lb"/>
安故國政多僻而時事不理賢才既逐而忠諌無聞生<pc n="lb"/>
民困弊徳澤不及於天下大勢自是去矣<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>僖宗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>鄭畋罷相<pc n="lb"/>
論曰咸通衰亂之後僖宗童年繼位政在内臣固無逺<pc n="lb"/>
                    <pb n="32a"/>
謀以救世患難雖宰相王鐸崔彦昭有一時名望亦非<pc n="lb"/>
雄傑之才不能力正時事及鄭畋當政謀議要<graphic n="KR0704" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0704.png" mimeType="image/png"/>多中<pc n="lb"/>
事機但同列盧携昬庸不忠與内臣田令孜相結沮畋<pc n="lb"/>
之言不克施用夫巢賊本負販之民非祿山輩但因饑<pc n="lb"/>
年驅細民刼財物資朝夕之用爾何至成大亂由朝廷<pc n="lb"/>
衰微邪臣誤計任髙駢宋威輩皆姦險無節争功忌能<pc n="lb"/>
玩冦久權養成賊勢賊勢既盛駢以重兵居天下之衝<pc n="lb"/>
反閉壁自固賴畋作帥於岐以謀破賊振國之威復傳<pc n="lb"/>
                    <pb n="32b"/>
檄諸鎮激以忠義致勤王之師大集闗中賊勢既蹙雁<pc n="lb"/>
門兵至得以平之況僖宗避難之初賊乗勢而西非畋<pc n="lb"/>
遏其銳危亂可測乎又以忠謀致諸鎮勤王之舉畋雖<pc n="lb"/>
去鎮不親平賊其功則由畋也僖宗賞畋之功復命輔<pc n="lb"/>
政雖在衰世亦秉朝綱令孜兇横怒畋公正與姦黨誣<pc n="lb"/>
䧟罷之僖宗孱弱不能主張賢相天下之事因無所制<pc n="lb"/>
國祚必至於亡也<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>李克用討朱全忠<pc n="lb"/>
                    <pb n="33a"/>
論曰巢賊之平李克用為功臣之首雖麄猛之人朝廷<pc n="lb"/>
恩賞至厚夙性豪雄不無感激可一時倚賴矣全忠出<pc n="lb"/>
於巢黨力屈來降都統王鐸崇奬過分已受同華節帥<pc n="lb"/>
不因立功朝廷又與宣武大鎮克用追賊還過其地全<pc n="lb"/>
忠邀之軍府宻謀殺害克用既免不舉兵報怨奏討甚<pc n="lb"/>
得人臣之體以降賊害功臣是賊心不悛況帥宣武未<pc n="lb"/>
久兇勢未張本無功名可以贖罪討之正得事宜若乘<pc n="lb"/>
克用兵鋒詔近鎮助之破全忠必矣兇賊既除使克用<pc n="lb"/>
                    <pb n="33b"/>
感恩可以倚賴諸鎮觀之亦未必敢為相噬之計天下<pc n="lb"/>
或未至横流也僖宗懦弱輔相庸暗宦官暴横一無經<pc n="lb"/>
逺之謀失此機便卒致諸鎮交亂巨盜肆逆三百年宗<pc n="lb"/>
社喪於盜手噫<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>昭宗<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>朱全忠篡逆<pc n="lb"/>
論曰昭宗即位世已亂矣雖尊禮大臣博求賢傑志欲<pc n="lb"/>
興復而大臣竭忠者杜讓能一人而已其他無不與方<pc n="lb"/>
                    <pb n="34a"/>
鎮相結方鎮藉大臣為援大臣欲固權位亦結藩鎮為<pc n="lb"/>
重孔緯有一時名望尚與朱全忠交通崔昭緯輩固宜<pc n="lb"/>
交邠岐矣内外將相不忠天下大勢横流以至於此昭<pc n="lb"/>
宗欲何施為乎加之輕信易動動而無謀何以制服諸<pc n="lb"/>
鎮賊臣也然賊臣之心亦可以恩信結一時之可倚者<pc n="lb"/>
莫如太原太原有平賊大功爵賞已厚但為全忠所圖<pc n="lb"/>
蓄忿不解昭宗若加之恩意虜性勁直感恩必深太原<pc n="lb"/>
順則河東近輔魏鎮舊帥豈有不順之勢數鎮既順使<pc n="lb"/>
                    <pb n="34b"/>
讓能賢相經營於内復引同心之賢賛助時政宦官暴<pc n="lb"/>
横者去之姦人害政者逐之朝廷漸治國威可漸振矣<pc n="lb"/>
奈何不能用讓能之言聽張濬孔緯之計許全忠舉兵<pc n="lb"/>
致太原拒命太原跋扈賊臣得以脅制朝廷讓能知勢<pc n="lb"/>
不可為但以死許國可謂大忠矣自是諸鎮交亂車駕<pc n="lb"/>
不能寧處復留兇逆之人久為輔相與巨盜畫篡逆之<pc n="lb"/>
計乃亡唐祚哀哉<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
                    <pb n="35a"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="lb"/>
<pc n="　"/>唐史論斷卷下<pc n="lb"/>
<pb n="35b"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
附錄<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>歐陽文忠公所作墓誌節文<pc n="lb"/>
公博學强記尤喜言唐事能詳其君臣行事本末以推<pc n="lb"/>
見當時治亂每為人說如身履其間而聽者曉然如目<pc n="lb"/>
見故學者以謂閲嵗讀史不如一日聞公論也所著唐<pc n="lb"/>
史記七十五卷論議宏贍書未及成卒於家公既卒詔<pc n="lb"/>
取其書藏秘府<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>蘇東坡荅李方叔書節文<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
錄示孫之翰唐論僕不識之翰今見此書凜然得其為<pc n="lb"/>
人至論褚遂良不譛劉洎太子瑛之廢由張説張巡之<pc n="lb"/>
敗縁房琯李光弼不當圖史思明宣宗有小善而無人<pc n="lb"/>
君大略皆舊史所不及議論英發暗與人意合者甚多<pc n="lb"/>
又讀歐陽文忠公志文司馬君實跋尾益復慨然然足<pc n="lb"/>
下欲僕别書此文入石以為之翰不朽之託何也之翰<pc n="lb"/>
所立於世者如此雖無歐陽公文可也而況欲託字畫<pc n="lb"/>
之工以求信於後世不已陋乎<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曾南豐所作行狀節文<pc n="lb"/>
公博學强記其氣温其貌如不能自持及與人言反覆<pc n="lb"/>
經史上下千有餘年貫穿通洽不可窺其際而退視其<pc n="lb"/>
家初未嘗蓄書葢既讀之終身多不忘也所著唐史記<pc n="lb"/>
七十五篇以謂已之所學治亂得失之説具於此可以<pc n="lb"/>
觀公之志也公殁有詔求其書<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曾南豐經進隆平集節文<pc n="lb"/>
孫甫字之翰許州人天聖五年同學究出身八年再舉<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
登進士第杜衍在樞宻府薦之除秘閣校理累擢天章<pc n="lb"/>
閣待制河北都轉運使留侍講卒年六十贈右諫議大<pc n="lb"/>
夫著唐史書七十五卷每言唐君臣行事以推見當時<pc n="lb"/>
治亂若身履其間聞者釋然<pc n="lb"/>
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>曾南豐寄之翰古詩一首<pc n="lb"/>
孫侯腹載天下書崔嵬豈啻重百車伏羲以來可悉數<pc n="lb"/>
孰若自作何有餘更能議論恣傾倒萬里一㵼崐崘渠<pc n="lb"/>
誰為胸中斡太極元氣浩浩隨卷舒昔來諫官對天子<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
何穢不欲親芟鋤不容乃獨見磊落出走北海飄長裾<pc n="lb"/>
孫侯風節何所似雪洗八荒看太虛親如國忠眼不顧<pc n="lb"/>
舊若張禹手所除歸來已絶褒貶筆進用祗調敷倉儲<pc n="lb"/>
合持詩書白虎論更䕶日月金華居萬世深根固社稷<pc n="lb"/>
百年舊叟休田廬素識孤生愛茅屋久將老母求山砠<pc n="lb"/>
秋歸願事九江獲夜出未倦安豐漁孔明茍欲性命遂<pc n="lb"/>
孟子豈病王公疎塵埃未得見此樂太息一付西江魚<pc n="lb"/>
<pb n="3a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
<div>
    <p>
<pc n="lb"/>
                    
<pc n="　"/>
                    <pc n="　"/>司馬温公題跋<pc n="lb"/>
孫公昔著此書甚自重惜常别緘其藁於笥必盥手然<pc n="lb"/>
後啟之謂家人曰萬一有水火兵刃之患他財貨盡棄<pc n="lb"/>
之此笥不可失也每公私少間則増損改易未嘗去手<pc n="lb"/>
其在江東為轉運使出行部亦以自隨過亭傳休止輒<pc n="lb"/>
取修之宣州有急變乗驛遽往不暇挈以俱行既行後<pc n="lb"/>
金陵大火及轉運廨舍弟之子察親負其笥避於沼中<pc n="lb"/>
島上公在宣州聞之亟還入門問曰唐史在乎察對曰<pc n="lb"/>
                    <pb n="1a"/>
在乃悦餘無所問自壯年至於白首及成亦未嘗示人<pc n="lb"/>
文潞公執政嘗從公借之公不與但錄魏徴姚崇宋璟<pc n="lb"/>
論以與之況他人固不得而見也元豐二載察自陽翟<pc n="lb"/>
來洛陽以書授光曰伯父平生之志萃於此書朝廷先<pc n="lb"/>
嘗取之留禁中不出今没二十餘年家道益衰大懼此<pc n="lb"/>
書散逸不傳於人故錄以授子光昔聞公有是書固願<pc n="lb"/>
見而未之得得之驚喜曰子貺我兼金不如顧無以為<pc n="lb"/>
報請受而藏之遇同好則傳之異日或廣布於天下使<pc n="lb"/>
                    <pb n="1b"/>
公之徳業煒燁於千古庶㡬亦足以少報乎時冬至後<pc n="lb"/>
五日洓水司馬光書<pc n="lb"/>
諌議孫公以淵源之學忠讜之論被遇昭陵遂擢寘諫<pc n="lb"/>
苑嘗稱唐太宗規模法制有三代王者之風故平生多<pc n="lb"/>
喜言唐事每嘆舊史猥雜不足以垂戒後世乃倣春秋<pc n="lb"/>
編年法修成唐史記七十五卷其間善惡昭然可為龜<pc n="lb"/>
鑑者因著論以明之篇目凡九十有二皆君相之事業<pc n="lb"/>
臺諌之紀綱非徒為是區區空言也其史記全書自公<pc n="lb"/>
                    <pb n="2a"/>
殁取留禁中世所可得而見者論斷而已予家藏是本<pc n="lb"/>
久矣朅來掌敎延平㑹朝廷寛鏤書之禁應本朝名士<pc n="lb"/>
文集有益於學者皆許流傳乃出此書與學錄鄭待聘<pc n="lb"/>
㕘考舊史重加審訂鋟木於泮宫以與學者共焉因念<pc n="lb"/>
自古賢人君子著書立言葢將以明道言之所傳道之<pc n="lb"/>
所以明也是書成於嘉祐之初迄今百有餘嵗而後顯<pc n="lb"/>
豈其傳若有所待耶乃若公進退出處之大概見於涑<pc n="lb"/>
水廬陵南豐東坡四先生之論述可以表信於世兹不<pc n="lb"/>
                    <pb n="2b"/>
復叙云紹興丁丑十月既望新安張敦頤書<pc n="lb"/>
凖嘗見此書於周南仲家乃蜀本也後徧求之而未得<pc n="lb"/>
至此見友人劉和甫有此書欲求得之乃云此書舊鋟<pc n="lb"/>
板於其家塾因鬱攸之變不復存矣慨嘆久之校正其<pc n="lb"/>
本鋟板於東陽倅㕔之雙檜堂以廣其傳端平乙未郡<pc n="lb"/>
丞黄凖命工鋟板<pc n="lb"/>
<pb n="3a"/>
                </p>
<p>
</p>
  </div>
        </body>
</text>
</TEI>